{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.cultura.cdmx.gob.mx/storage/app/media/sintesis/2018/index20112018.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "1 \n  \n \n \nDirecci\u00f3n de Divulgaci\u00f3n Cultural  \n \nS\u00cdNTESIS INFORMATIVA MATUTINA  \n \nMartes 20 / 11 / 2018  \n \nSECRETAR\u00cdA DE CULTURA CAPITALINA  \nMagos Herrera y Brooklyn Rider presentar\u00e1n ma\u00f1ana el \u00e1lbum Dreamers, en el \nTeatro  de la Ciudad Esperanza Iris  \nLa reconocida cantante mexicana Magos Herrera y el cuarteto de cuerdas Brooklyn riger \n(integrado por los violinistas Johnny Gandelsman y Colin Jacobsen, el violista Nicholas \nCords , el chelista Michael Nicol\u00e1s y el percusionista Mathias Kunzli), unen sus fuerzas en \nuna inolvidable traves\u00eda musical para reinterpretar cl\u00e1sicos de Argentina, Brasil, Chile, \nEspa\u00f1a, Nicaragua y M\u00e9xico, con el objetivo de celebrar algunas figuras literari as como \nFederico Garc\u00eda Lorca, Octavio Paz, Rub\u00e9n Dar\u00edo y cantautores m\u00e1s recientes como \nCaetano Veloso y Gilberto Gil en Dreamers, propuesta discogr\u00e1fica que se presentar\u00e1 el \nd\u00eda mi\u00e9rcoles 21 de noviembre, a las 20:30 horas, en el Teatro de la Ciudad Espe ranza \nIris. Dreamers es una colaboraci\u00f3n que en estos tiempos de grandes retos invita a so\u00f1ar, \na imaginar un mundo mejor. Para Magos Herrera ha sido de vital importancia que el \nrepertorio sea compartido e interpretado no solo por uno de los cuartetos de cu erdas m\u00e1s \ncelebrado y de mayor visibilidad en el mundo, sino que fuera tambi\u00e9n una visi\u00f3n \nextranjera que abraza la grandeza del repertorio  (El D\u00eda , Secc. Nacional, Jos\u00e9 Luis \nRam\u00edrez Ibarra , 20-11-2018)  \nAna De la Reguera se sincera sobre su nuevo papel  \nTras jugar al despiste en redes sociales desde el pasado abril, subiendo fotograf\u00ed as en el \nmismo lugar, pero con diferente escenario, retrat\u00e1ndose por separado, Ana de la Reguera \ny Tony Dallon han decidido dar un paso m\u00e1s en su noviazgo. Los enamorados posaron, \nmuy sonrientes, por primera vez en p\u00fablico, sobre la alfombra roja de los Pr emios F\u00e9nix \n2018, que se llevaron a cabo en el Teatro de la Ciudad Esperanza Iris . Pero, \u00bfc\u00f3mo se \n2 \n define la actriz como novia? \u00abYo creo que soy dulce, tierna, linda, apasionada, no s\u00e9, de \ntodo, vo creo que soy romantica\u00bb, cuenta en exclusiva a \u00a1HOLA!   (Revista Hola , s/a, 20-\n11-2018)  \nAlex Mercado: Presenta su \u00e1lbum Convergencias  \nEn entrevista, Alex Mercado, jazzista, habl\u00f3 sobre su concierto este domingo en la Sala \nSilvestre Revueltas  (IPN, Noticias, Javier Sol\u00f3rzano, 20 -11-2018, 07:02 hrs) VIDEO  \nAgenda  \nPresentaci\u00f3n. Estrenan Disco. Considerado entre los grandes pianistas mexicanos   del \ng\u00e9nero, Alex mercado introduce convergencias, su cita producci\u00f3n, con 12 artistas \ninvitados, domingo, 17:00 horas Sala Silvestr e revueltas, Centro Cultural Ollin Yoliztli  \n(El Financiero , Secc. Reflector, s/a, 20-11-2018)  \nGuti\u00e9rrez M\u00fcller presidir\u00e1 consejo de memoria hist\u00f3rica   \nEl presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, durante el acto en el Archivo General \nde la Naci\u00f3n, en el cual anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de la Coordinaci\u00f3n Nacional de Memoria \nHist\u00f3rica y  Cultural de M\u00e9xico, cuyo consejo asesor externo lo encabezar\u00e1 su esposa.   \nBeatriz Guti\u00e9rrez M\u00fctler. Los acompa\u00f1a Carlos Enrique Ruiz Abreu (izquierda), \ndirector del Archivo Hist\u00f3rico de Ciudad de M\u00e9xico , y Eduardo Villegas Megfas, quien \nser\u00e1 el coordinado r del nuevo organismo. Foto Cristina Rodr\u00edguez Guti\u00e9rrez M\u00fcller \npresidir\u00e1 consejo de memoria hist\u00f3rica El cargo es honorario y participar\u00e1n importantes \nfiguras de la cultura Para la pr\u00f3xima administraci\u00f3n la memoria hist\u00f3rica y cultural ser\u00e1 \nllevada por un a coordinaci\u00f3n que depender\u00e1 de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, como \npresidente, y tendr\u00e1 un consejo asesor externo encabezado por su esposa, Beatriz \nGuti\u00e9rrez M\u00fcller: \"Hoy pueden enterarse en qu\u00e9 tarea pondr\u00e9 mi grano de arena para \nlograr la cuarta transform aci\u00f3n de la vida p\u00fablica de M\u00e9xico a punto de iniciar\".  En \nceremonia en el Archivo General de la Naci\u00f3n, en la que estuvieron el pr\u00f3ximo gabinete \ncompleto, los integrantes de ese consejo, senadores, diputados; el gobernador electo de \nVeracruz, Cuitl\u00e1huac G arc\u00eda; el empresario Carlos Slim, y la jefa de Gobierno capitalino \nelecta, Claudia Sheinbaum, Guti\u00e9rrez M\u00fc11er afirm\u00f3: \"Es mi aportaci\u00f3n como esposa del \nfuturo presidente. Lo har\u00e9 con notables mexicanos destacados en diferentes disciplinas: \nhistoria, artes  pl\u00e1sticas, literatura y otras humanidades. A partir del primero, de diciembre \nno tenemos partido ni colores, sino un pa\u00eds que fortalecer y mejorar\" ( La Jornada, Secc. \nOpini\u00f3n, Enrique M\u00e9ndez, 20-11-2018)  \nLidera consejo Guti\u00e9rrez M\u00fcller  \nEl equipo de transici\u00f3n del Presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, present\u00f3 el \nproyecto para preservar y difundir la Memoria Hist\u00f3rica y Cultural de M\u00e9xico, que \nencabezar\u00e1 Beatriz Guti\u00e9rrez M\u00fcller, esposa del tabasque\u00f1o.  Durante un evento para \npresentar la iniciativa en el Archivo General de la Naci\u00f3n (AGN), L\u00f3pez Obrador explic\u00f3 \nque su espos a le pidi\u00f3 que se le respetara su espacio por lo que llegaron al acuerdo de \nque encabezar\u00eda el consejo honorario del programa, con el compromiso de que va a \nayudar a la recuperaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica de M\u00e9xico.  \"Beatriz no quiere ser \nPrimera Dama, re spetando a quienes en otros tiempos han asumido ese papel. Son otros \ntiempos y Beatriz se dedica a la investigaci\u00f3n, a la literatura y tambi\u00e9n a atender a Jes\u00fas\", \nexpuso.  En tanto, la historiadora y escritora afirm\u00f3 que el consejo honorario de la \nCoordinac i\u00f3n de Memoria Hist\u00f3rica y Cultural ser\u00e1 donde ella pondr\u00e1 su aportaci\u00f3n como \nesposa del pr\u00f3ximo Presidente de M\u00e9xico.  Expres\u00f3 que una Naci\u00f3n desmemoriada tiene 3 \n problemas de salud y que por ello es importante refrescar la memoria y actualizarla para \nno com eter los mismos errores.  \"El consejo contribuir\u00e1 a que las metas propuestas por \nPresenta AMLO proyecto para preservar la memoria la coordinaci\u00f3n se cumplan\", \nmanifest\u00f3 (Reforma, Secc. Cultura,  Isabella Gonz\u00e1lez / \u00c9rika P. Bucio, [En imagen \nCarlos Ru\u00edz Abr eu, director del Archivo Hist\u00f3rico de la Ciudad de M\u00e9xico] 20-11-\n2018)  \nA preservar memoria hist\u00f3rica  \nEn el Archivo General de la Naci\u00f3n, present\u00f3 el proyecto de la Coordinaci\u00f3n Nacional de \nla Memoria Hist\u00f3rica y Cultural de M\u00e9xico, que busca preservar y di fundir la historia de \nM\u00e9xico.  Alejandra Frausto, pr\u00f3xima secretaria de C ultura, anunci\u00f3 que Beatriz Guti\u00e9rrez \nM\u00fcller, escritora y esposa de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, ser\u00e1 la presidenta honoraria \nde un consejo asesor.  Este grupo se conformar\u00e1 por la investigadora Cristina Barros, el \nm\u00fasico Horacio Franco, la escritora Elena Poniatowska y el pintor Carlos Pellicer.   \nTambi\u00e9n por Miguel Le\u00f3n Portilla, Arturo Berist\u00e1in, Minerva Margarita Villarrcal y una \nrepresentaci\u00f3n de la Unesco en M\u00e9xico.  Eduardo Villegas, quien ser\u00e1 el titular de este \nprograma, explic\u00f3 que la novedad de este  sitio web consiste en que se trata de colocar en \nuna \u00fanica plataforma toda la informaci\u00f3n disponible sobre los procesos que ha vivido el \npa\u00eds.  \"Existen ya muchos esfuerzos dispersos por poner en l\u00ednea lo que cada instituci\u00f3n \nconsidera conveniente... desde  los c\u00f3dices precolombinos hasta las fotograf\u00edas del \nPorfiriato.  \"Desde el inventario de las \u00e1reas naturales y de la biodiversidad, hasta la \nm\u00fasica de las ceremonias tradicionales de los pueblos originarios. Desde las actas de los \ncabildos novohispanos has ta las recetas de la cocina yucateca\", dijo.  En su mensaje, \nVillegas resalt\u00f3 que ning\u00fan gobierno del mundo ha emprendido un proyecto tan \nambicioso, \"al mismo tiempo que acata, por convicci\u00f3n, estrictos Iineamientos de \nausteridad\".  Guti\u00e9rrez M\u00fcller destac\u00f3 que con esta tarea pondr\u00e1 su \"grano de arena para \nlograr la cuarta transformaci\u00f3n de la vida p\u00fablica de M\u00e9xico\".  \"He querido hacer justicia a \nmuchos olvidados o a quienes desde la literatura hicieron enormes contribuciones para \ncomprender el alma humana, e xpresarla y sanarla \"A la hora de las honras y los laureles, \nno est\u00e1n todos los que son ni son todos los que est\u00e1n, y no solo eso, hechos o autores \nque est\u00e1n, ya no se sabe por qu\u00e9, ya no media la valoraci\u00f3n ni se comprende por qu\u00e9 se \nconmemoran en los cal endarios c\u00edvicos\", puntualiz\u00f3. (Milenio , Secc. Opini\u00f3n , Jos\u00e9 Antonio \nBelmont , [En imagen Carlos Ru\u00edz Abreu , director del Archivo Hist\u00f3rico de la Ciudad \nde M\u00e9xico], 20-11-2018)  \nPreservar memoria hist\u00f3rica, reto del nuevo gobierno  \nBeatriz Guti\u00e9rrez M\u00fcller no ser\u00e1 la primera dama del pr\u00f3ximo sexenio, en cambio, bajo \nmutuo acuerdo con su esposo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, presidir\u00e1 el Consejo \nHonorario de la Coordinaci\u00f3n Nacional de Memoria Hist\u00f3rica y Cultural de M\u00e9xico, que \ntendr\u00e1  como objetivo coordinar esfuerzos con los estados y el Ejecutivo para preservar y \ndifundir la memoria hist\u00f3rica del pa\u00eds. En el anunci\u00f3 -que se realiz\u00f3 un d\u00eda antes de la \nconmemoraci\u00f3n del 108 aniversario de la Revoluci\u00f3n Mexicana - se indic\u00f3 que el objeti vo \ndel programa, a cargo de Eduardo Villegas y que comenzar\u00e1 labores a partir del 1 de \ndiciembre, ser\u00e1 buscar tambi\u00e9n el acervo desconocido y oculto del pa\u00eds, as\u00ed como \ndigitalizar todos los documentos hist\u00f3ricos y las antig\u00fcedades para alojarlos en una \np\u00e1gina web para que todo el mundo pueda conocer desde los c\u00f3dices prehisp\u00e1nicos \nhasta receta de cocina yucateca.   El Archivo General de la Naci\u00f3n fue la sede para la \npresentaci\u00f3n de esta coordinaci\u00f3n nacional, a la que asisti\u00f3 el empresario Carlos Slim \nHel\u00fa y  donde Beatriz Guti\u00e9rrez detall\u00f3 que una de sus primeras acciones ser\u00e1 buscar \ncambiar la sede del Archivo General Agrario, porque la estructura del edificio qued\u00f3 muy 4 \n da\u00f1ada por los temblores. Otra acci\u00f3n, que plante\u00f3 durante su discurso Andr\u00e9s Manuel \nL\u00f3pe z Obrador, es que el edificio de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica (SEP), que \ncontiene hist\u00f3ricos murales, podr\u00eda convertirse en el museo del muralismo mexicano para \n2021. ( El Universal, Secc. Opini\u00f3n, Misael Zabala / Alberto Morales,  [En imagen Carlos \nRu\u00edz Abreu , director del Archivo Hist\u00f3rico de la Ciudad de M\u00e9xico]  20-11-2018)  \nBeatriz Guti\u00e9rrez tendr\u00e1 este cargo honorario en el gobierno de AMLO  \nLa acad\u00e9mica Beatriz Guti\u00e9rrez M\u00fcller encabezar\u00e1 el consejo honorario que apoyar\u00e1 a la \nCoordinaci\u00f3n de Memoria Hist\u00f3rica y Cultural de M\u00e9xico de la pr\u00f3xima administraci\u00f3n \nfederal. La esposa del presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, desemp e\u00f1ar\u00e1 \nesa funci\u00f3n de manera gratuita y voluntaria.  La nueva coordinaci\u00f3n, que apoyar\u00e1 al \nArchivo General de la Naci\u00f3n y a la Secretar\u00eda de Cultura, estar\u00e1 encabezada por \nEduardo Villegas Meg\u00edas, y su objetivo ser\u00e1 concentrar, preservar y difundir los eleme ntos \nque relatan la historia y cultura nacional.  La nueva coordinaci\u00f3n ser\u00e1 apoyada por un \nconsejo asesor honorario que brindar\u00e1 apoyo metodol\u00f3gico, t\u00e9cnico y creativo para la \nconservaci\u00f3n y difusi\u00f3n del patrimonio del pa\u00eds.  Ese consejo asesor ser\u00e1 encabez ado por \nGuti\u00e9rrez M\u00fcller y lo integrar\u00e1n la investigadora y escritora Cristina Barros Valero, el \nm\u00fasico e investigador Horacio Franco, la escritora y periodista Elena Poniatowska, y el \nnarrador, ilustrador y artista pl\u00e1stico Carlos Pellicer L\u00f3pez. Tambi\u00e9n participar\u00e1n el \nhistoriador Miguel Le\u00f3n Portilla, el primer actor Arturo Berist\u00e1in, la poeta Minerva \nMargarita Villareal y la representaci\u00f3n de la UNESCO en M\u00e9xico. \u201cUna naci\u00f3n \ndesmemoriada tiene problemas de salud y queremos a un M\u00e9xico sano, recordando a  sus \ndifuntos, a sus familias, a sus pueblos, a sus mitos, a sus verdades hist\u00f3ricas, porque \ndesde el pasado nos est\u00e1n ense\u00f1ando\u201d, dijo Guti\u00e9rrez M\u00fcller en la presentaci\u00f3n dela \niniciativa (www.nacion321.com, Secc. Gobierno, Naci\u00f3n 321,  [En imagen Carlos Ru\u00edz \nAbreu , director del Archivo Hist\u00f3rico de la Ciudad de M\u00e9xico]  19-11-2018, 14.09 hrs)  \nClaudia Sheinbaum anunci\u00f3 la pr\u00f3xima imagen institucional de la capital ser\u00e1 un \nlogotipo de color verde con un C\u00f3dice Mendoza  \nEzra Shabot, conductor: La jefa de Gobierno electa, de la Ciudad de M\u00e9x ico, Claudia \nSheinbaum, anunci\u00f3 que, la pr\u00f3xima imagen institucional de la capital, ser\u00e1 un logotipo \ncolor verde que, se basa en el C\u00f3dice Mendoza, la Fundaci\u00f3n de Tenochtitl\u00e1n y cuatro \ncanales.  El nuevo logotipo fue creado por Israel Hern\u00e1ndez Ruiz Velasc o, dise\u00f1ador de la \nUNAM.  En el Museo de la Ciudad de M\u00e9xico , donde se realiz\u00f3 la premiaci\u00f3n, Claudia \nSheinbaum reiter\u00f3 que esta nueva imagen ser\u00e1 utilizada s\u00f3lo en procesos administrativos \ny no sustituye a la marca CDMX.  La banda Neural FX tiene un logotip o muy parecido y \nluego de que usuarios de redes sociales encontraran varias similitudes, Neural FX analiza \nla situaci\u00f3n y de ser necesario tomar\u00e1n cartas en el asunto.  Por su parte, el pr\u00f3ximo \nsecretario de Turismo, Carlos Mackinlay adelant\u00f3 que la marca C DMX se est\u00e1 \nsometiendo a estudios de evaluaci\u00f3n, los cuales se recibir\u00e1n en un mes, porque su \nposicionamiento es nacional y tiene deficiencias a nivel internacional ( MVS \nComunicaciones, Noticias MVS, Ezra Shabot, 19 -11-2018, 17:20 hrs) AUDIO  \nNuevo logo de la CDMX genera controversia  \nEl dise\u00f1o de la nueva imagen de la pr\u00f3xima administraci\u00f3n de la Ciudad de M\u00e9xico, dada \na conocer ayer por la jefa de Gobierno electa, Claudia Sheinbaum, gener\u00f3 controversia \nluego  de que en redes sociales se alertara sobre un posible plagio del logotipo ganador \ncon el que utiliza la banda musical de metal progresivo de Monterrey, Neural FX, e incluso \nun despacho. Desde el Museo de la Ciudad de M\u00e9xico , Sheinbaum Pardo anunci\u00f3 que 5 \n Israel Hern\u00e1ndez Ruiz Velasco fue el ganador del concurso del logo, a trav\u00e9s del cual se \ndar\u00eda una nueva identidad gr\u00e1fica a la pr\u00f3xima administraci\u00f3n. A decir del creador, el \nlogotipo triunfador fue dise\u00f1ado a partir de una abstracci\u00f3n del emblema de la Ciu dad de \nM\u00e9xico que se encuentra en el C\u00f3dice Mendocino. \"A partir de esta imagen se cre\u00f3 un \ns\u00edmbolo en forma de equis que simboliza punto de encuentro, cruce de caminos, de \ncultura y sus cuatro lados con c\u00edrculos representan a los ciudadanos, los ciclos y l a cuarta \ntransformaci\u00f3n\", explic\u00f3 Hern\u00e1ndez Ruiz Velasco.  (El Universal , Secc. Metr\u00f3poli, Diana \nVillavicencio , 20-11-2018)  \nPresentan nuevo logo de gobierno  \nLa administraci\u00f3n de Claudia Sheinbaum eligi\u00f3 su identidad entre algunas cr\u00edticas por un \npresunto plagio Israel Hern\u00e1ndez Ruiz Velasco gan\u00f3 el concurso del logo de la imagen \ninstitucional del pr\u00f3ximo gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico a cargo de Claudia Sheinabum \naunque el equipo de transici\u00f3n consultar\u00e1 al Instituto Mexicano de la Propiedad Industrial \npara evitar controversias sobre el presunto plagio que se se\u00f1al\u00f3 tras la presentaci \u00f3n. La \nimagen ganadora, que est\u00e1 rodeada de cuatro c\u00edrculos y que representan los puntos \ncardinales y la cuarta transformaci\u00f3n del pa\u00eds, fue explicada por su autor durante su \npresentaci\u00f3n ayer en el Museo de la Ciudad de M\u00e9xico , De las 804 propuestas recibidas  \n(El Sol de M\u00e9xico , Secc. Capital, Manuel Cosme , 20-11-2018)  \nCrea pol\u00e9mica similitud en logo de CDMX y banda  \nHoras despu\u00e9s de que se dio a. conocer la nueva imagen institucional de la Ciudad de \nM\u00e9xico, la cual se usar\u00e1 durante el gobierno de Claudia Sheinbaum, usuarios de redes \nsociales se\u00f1alaron el parecido del logo con  el de la banda Ncural FX, que ya analiza una \nposible demanda, por plagio.  Posterior a la presentaci\u00f3n que se realiz\u00f3 en el Museo de la \nCiudad de M\u00e9xico , la banda de metal progresivo originaria de .Monterrey public\u00f3 en sus \nredes sociales que gracias a la g ente se enteraron sobre el gran parecido del nuevo \ns\u00edmbolo con el suyo, \"el cual hemos utilizado oficialmente desde 2009\"  (ContraR\u00e9plica , \nSecc. Ciudades, Violeta Cordero , 20-11-2018) La Raz\u00f3n , El Economista , Uno m\u00e1s Uno , \nMetro , Diario Imagen , R\u00e9cord , Basta  \nPresenta Sheinbaum nueva imag en del Gobierno de CDMX  \nClaudia Sheinbaum, jefa de Gobierno electa de la Ciudad de M\u00e9xico, present\u00f3 la que, a \npartir del 5 de diciembre, ser\u00e1 la imagen institucional de su administraci\u00f3n.  En conferencia \nde prensa, celebrada en el Museo de la Ciudad de M\u00e9xi co, la futura gobernante dijo que \neste nuevo emblema no sustituir\u00e1, por ahora, las siglas CDMX, que es la marca tur\u00edstica \nde la capital.  \"No se pretende en este momento sustituir la marca tur\u00edstica CDMX, pero s\u00ed, \na partir del 5 de diciembre, habr\u00e1 una nuev a imagen institucional que definir\u00e1 en el camino \nun nuevo modelo de gobierno en la Ciudad de M\u00e9xico\", asegur\u00f3.  A\u00f1adi\u00f3 que \"este logo, \nproducto de una consulta abierta, ser\u00e1 la representaci\u00f3n gr\u00e1fica y el atajo visual a este \nnuevo gobierno\", con lo que dest ac\u00f3 que es la primera vez que se abre a la participaci\u00f3n \nciudadana un concurso como este, esto como muestra de que en su administraci\u00f3n se \ngobernar\u00e1 de la mano de los capitalinos. Sheinbaum, acompa\u00f1ada del pr\u00f3ximo titular de \nla Secretar\u00eda de Cultura capita lina, Alfonso Su\u00e1rez del Real , y por el de Turismo, Carlos \nMackinlay Grohmann, agradeci\u00f3 a los 804 participantes que se inscribieron en este \nconcurso para definir esta imagen institucional de su gobierno: \"es la primera vez que se \nabre a concurso algo tan importante para la ciudad y quiero decir que no va a ser la \u00fanica \nocasi\u00f3n, as\u00ed vamos a gobernar, queremos gobernar con la participaci\u00f3n ciudadana\".   (El \nFinanciero , Secc. Nacional, H\u00e9ctor Guti\u00e9rrez , 20-11-2018)  6 \n Presentan emblema capitalino  \nEl emblema que distinguir\u00e1 al gobierno de la jefa de Gobierno electa, Claudia Sheinbaum \nPardo,  naci\u00f3 cuestionado por un presunto plagio.  Luego de ser presentado en el Museo \nde la Ciudad de M\u00e9xico, usuarios de redes sociales se\u00f1alaron su parecido con el logotipo \nde una banda de rock progresivo de Monterrey.  El debate lleg\u00f3 a tal grado que la misma \nSheinbaum revel\u00f3 que consultar\u00e1 al Instituto Mexicano de Propiedad Intelectual (IMPI) \nsobre el parecido de los logos. Alfonso Su\u00e1rez del Rea l, pr\u00f3ximo secretario de Cultura \nlocal y quien fue parte del comit\u00e9 organizador del concurso, expres\u00f3 que hay diferen cias \nsustanciales entre ambos dise\u00f1os.  \"Cuando nos acercamos a ver el trabajo de Neural FX \nnos encontramos con que su logotipo tiene una marca de agua que es un c\u00edrculo en \ndonde adem\u00e1s se encuentra ubicado un mandala\", indic\u00f3. Se\u00f1al\u00f3 que en el proceso de \nselecci\u00f3n hubo al menos tres casos en los que acredit\u00f3 similitud con alg\u00fan otro emblema \no marca que exist\u00eda dentro del propio pa\u00eds.  \"En ese lapso nunca nadie hizo una alusi\u00f3n a \neste dise\u00f1o en particular\", a\u00f1adi\u00f3  (El Heraldo de M\u00e9xico , Secc. Ciudad, Lizeth H omez / \nManuel Duran , 20-11-2018)  \nAMLO definir\u00e1 la situaci\u00f3n de predio de la Sed ena: Sheinbaum  \nEl pr\u00f3ximo presidente de la Rep\u00fablica, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, ser\u00e1 quien defina \nla situaci\u00f3n del campo militar 1 -F, ubicado en Santa Fe, se\u00f1al\u00f3 la jefa de Gobierno electa, \nClaudia Sheinbaum Pardo, quien durante su campa\u00f1a electoral pid i\u00f3 a la Secretar\u00eda de la \nDefensa Nacional la donaci\u00f3n del predio de m\u00e1s de un mill\u00f3n 255 metros cuadrados para \nla regulaci\u00f3n de agua pluvial.  Entrevistada en el Museo de la Ciudad de M\u00e9xico , indic\u00f3 \nque a\u00fan no se ha definido nada al respecto y que la visita  que realiz\u00f3 el s\u00e1bado junto con \nel pr\u00f3ximo jefe del Ejecutivo federal fue \"un recorrido y hasta ah\u00ed, todo lo dem\u00e1s es... \nnada\".  Dicho terreno ha estado envuelto en la pol\u00e9mica luego de que en enero pasado se \npublic\u00f3 un decreto en el Diario Oficial de \u00a1a F ederaci\u00f3n por el que se desincorpora del \ndominio p\u00fablico de la Federaci\u00f3n y se autoriza su venta por conducto del Servicio de \nAdministraci\u00f3n y Enajenaci\u00f3n de Bienes  (La Jornada , Secc. Capital, Alejandro Cruz \nFlores , 20-11-2018)  \nSlim: habr\u00e1 certidumbre para empresas con AMLO  \nEl empresario Carlos Slim conside r\u00f3 que habr\u00e1 certidumbre para la iniciativa privada en el \ngobierno de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. Slim y L\u00f3pez Obrador se reencontraron ayer, \nluego de las confrontaciones por la cancelaci\u00f3n del aeropuerto de Texcoco. En la \npresentaci\u00f3n, el presidente elec to le dio las gracias al empresario por haberlo apoyado \ncuando fue jefe de Gobierno a la instalaci\u00f3n del Museo del Estanquillo . \"Gracias a \nCarlos Slim. Me consta que siempre ha sido promotor de la cultura. Antes se les llamaba \nmecenas a los que apoyaban a creadores\", expres\u00f3 L\u00f3pez Obrador.  (El Universal , Secc. \nPrimera, Misael Zavala , 20-11-2018) Diario Imagen , El Heraldo de M\u00e9xico  \nRam\u00f3n Lozano: El Museo de Arte popular exhibe cr\u00e1neos esgrafiad os procedentes \nde la Casa del Mendrugo  \nEn entrevista a Ram\u00f3n Lozano, presidente de la fundaci\u00f3n Casa del Mendrugo, habl\u00f3 \nsobre la exhibici\u00f3n de cuatro de los diez cr\u00e1neos esgrafiados procedentes de la Casa del \nMendrugo en el Museo de Arte Popular . Recalc\u00f3 que esta es la primera salida que \ntienen cuatro de los diez cr\u00e1neos al Museo de Arte Popular y fue para celebrar la \ntemporada de muertos.  A\u00f1adi\u00f3 que quien don\u00f3 esta colecci\u00f3n a la Casa del Mendrugo fue \nun hombre oaxaque\u00f1o que se llam\u00f3 Roberto Ort iz que ejerci\u00f3 su vida profesional en 7 \n Puebla y ten\u00eda una relaci\u00f3n con un grupo antiguo de Oaxaca que conservaban un tesoro \nen conjunto muy importante que pertenec\u00eda a los ancestros del grupo ind\u00edgena. Comenta \nque Ortiz ayud\u00f3 mucho a este grupo por lo que r ecibi\u00f3 para su custodia este legado y lo \nconserv\u00f3 escondido; fue hasta que enferm\u00f3 que supieron que ten\u00eda este legado, despu\u00e9s \n\u00e9l don\u00f3 este valioso legado.  Lozano coment\u00f3 que han estudiado este legado junto a la \nUNAM, con el Instituto de Investigaciones An tropol\u00f3gicas, para poder tratar de entender la \nriqueza tan importante que tiene este grupo de materiales  Finaliz\u00f3 explic\u00f3 que esta \nmuestra concluye el 25 de noviembre ( Radio Educaci\u00f3n, Su Casa y Otros Viajes, \nMaricarmen Garc\u00eda, 19 -11-2018, 09:51 hrs) AUDIO  \nEntrevista: Ram\u00f3n Lozano: Los cr\u00e1neos prehisp\u00e1nicos  \nEntrevista: Ram\u00f3n Lozano: Los cr\u00e1neos prehisp\u00e1nicos ( Grupo Milenio, Milenio Noticias, \nMar\u00eda Elena Meza, 17 -11-2018, 17:44 hrs) VIDEO  \nLlega museo de la Luz a 22 a\u00f1os de existencia  \nCon la perspectiva de desarrollar nuevos proyectos de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica y mudarse en \nun a\u00f1o a M\u00e9rida, el Museo de la Luz, actualmente ubicado en el Centro Hist\u00f3rico de la \nCiudad de M\u00e9xico, celebr\u00f3 su 22 aniversario. Con tres temas principales: ciencia , arte e \nhistoria, su sede es el Patio Chico del Antiguo Colegio de San Ildefonso . Hasta el \nmomento ha atendido a casi 2 millones de visitantes que acudieron a sus conferencias de \ndivulgaci\u00f3n o alguna de las 55 exposiciones temporales (Ovaciones, Secc. Nac ional, \nRedacci\u00f3n, 20 -11-2018)  \nPr\u00f3ximos funcionarios desestiman cr\u00edticas  \nEl pr\u00f3x imo secretario de Cultura de la CDMX, Jos\u00e9 Alfonso Su\u00e1rez del Real , defendi\u00f3 \nla imagen institucional ganadora y minimiz\u00f3 que se le compare con el logo de la banda de \nrock Neural FX. El exdiputado local dijo que cada los elementos del dise\u00f1ador Israel \nHern\u00e1 ndez recrean al ''C\u00f3dice Mendocino'', para ilustrar los cuatro barrios originarios de \nM\u00e9xico -Tenochtitl\u00e1n y los c\u00edrculos como los n\u00fameros antiguos.  Su\u00e1rez del Real explic\u00f3 \nque durante 15 d\u00edas, los 20 logos finalistas estuvieron a escrutinio p\u00fablico en inte rnet, y \ntres de ellos fueron descalificados por comprobarse una recreaci\u00f3n de algo existente. \nAcot\u00f3 que si el grupo de rock denuncia, se buscar\u00e1 un acercamiento para aclarar el \nasunto  (R\u00e9cord , Secc. La Contra, Redacci\u00f3n , 20-11-2018) El Sol de M\u00e9xico  \nSECRETAR\u00cdA DE CULTURA FEDERAL  \nCierra FILIJ con cifra r\u00e9cord de visitas: m\u00e1s de 500 mil personas  \nCon gran afluencia concluy\u00f3 la edici\u00f3n 38 de la Feria Internacional del Libro Infantil y \nJuvenil (FILIJ), que por tercer a\u00f1o consecutivo se llev\u00f3 a cabo en el Parque Bicentenario, \nen la alcald\u00eda Miguel Hidalgo.  Una edici\u00f3n especial, porque por primera vez la FILIJ \nsupera el medio mill\u00f3n de visitantes, anunci\u00f3 en la ceremon ia de clausura, Marina N\u00fa\u00f1ez \nBespalova, directora general de Publicaciones de la Secretar\u00eda de Cultura. Adem\u00e1s \npresent\u00f3 al escritor Antonio Malpica como el Embajador de la 3 9 FILIJ y a la Rep\u00fablica \nde Corea como invitada de honor 2019 En estos 11 d\u00edas de su edici\u00f3n 38, la FILIJ super\u00f3 \nel medio mill\u00f3n de visitantes, al alcanzar los 547, 7 5 9, para los que el n\u00famero de \nactividades tambi\u00e9n aumentaron significativamente: m\u00e1s de 3 mil, incluidas 95 para \nprofesionales, con la participaci\u00f3n de 100 invitados naci onales e internacionales de un \ntotal de 23 pa\u00edses  (La Cr\u00f3nica de Hoy, Secc. Metr\u00f3poli,  Antonio D\u00edaz, 20-11-2018)  8 \n El INBA y Conacyt realizar\u00e1n actividades en ciencia e innovaci\u00f3n  \nEl Instituto Nac ional de Bellas Artes (INBA) y el Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda \n(Conacyt) realizar\u00e1n programas, proyectos y actividades conjuntas en materia de \ndesarrollo cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y de innovaci\u00f3n.  La directora general del INBA, Lidia \nCamacho, y s u hom\u00f3logo en el Conacyt, Enrique Cabrero, as\u00ed como el subdirector general \nde Educaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n Art\u00edsticas (SGEIA) del INBA, Sergio Rommel, firmaron un \nacuerdo para llevar a cabo esas acciones.  El INBA inici\u00f3 en 2018 una estrategia para \nfomentar el  uso de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n, que considera aspectos como \nfortalecer sus capacidades para desarrollar proyectos de investigaci\u00f3n en sus centros \nacad\u00e9micos y de investigaci\u00f3n, as\u00ed como en escuelas de licenciatura y posgrados \nrelacionado s con las artes y la cultura.  A partir de la firma y puesta en operaci\u00f3n de este \nconvenio, \"el INBA se inserta en la lista de instituciones nacionales que hacen ciencia, \ntecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n\"  (La Cr\u00f3nica de Hoy, Secc. Cultura,  Redacci\u00f3n, 20-11-2018)  \nCientos de bur\u00f3cratas viven en la incertidumbre por cambio de sede  \nEn la incertid umbre viven trabajadores de diversas dependencias federales a quienes se \nbusc\u00f3 y se les pregunt\u00f3 si ya ten\u00edan las maletas listas para mudarse a Tlaxcala, \nGuanajuato o Puebla tras el anuncio que hiciera el presidente electo Andr\u00e9s Manuel \nL\u00f3pez Obrador, de d escentralizar su gobierno. Sin embargo, a menos de 15 d\u00edas de que \nL\u00f3pez Obrador tome posesi\u00f3n de la Presidencia de la Rep\u00fablica, empleados manifiestan \na Cr\u00f3nica que el tema de la mudanza ni lo tocan en casa, \"porque lo que dijo Andr\u00e9s \nManuel fue como en te ma de campa\u00f1a. Pero de ser real habr\u00e1 resistencia al cambio. No \nnos vamos\", es la expresi\u00f3n general que este diario recogi\u00f3. Afuera del edificio de la \nSecretar\u00eda de Cultura -ubicada en Reforma y cuya nueva sede est\u00e1 anunciada en \nTlaxcala, conforme los plan es del Presidente Electo -, Pedro S\u00e1nchez Ch\u00e1vez comenta: \" \nPrimero estamos esperando que los cambios se publiquen ya como un decreto. En \nradiopasillo no se dice nada. Todos estamos como si el anuncio nada m\u00e1s qued\u00f3 en \ndeclaraci\u00f3n. No sabemos si s\u00ed nos vamo s a tener que ir. \"Para aceptar el traslado, primero \nnos tienen que garantizar d\u00f3nde vivir, y un incremento salarial. De la Ciudad de M\u00e9xico a \nTlaxcala, aunque no est\u00e1 muy lejos, implica llevar a la familia. En mi casa ni tocamos el \ntema, porque no hay nad a con certeza\".  (La Cr\u00f3nica de Hoy, Secc. Negocios,  Elo\u00edsa \nDom\u00ednguez / Rodrigo Ju\u00e1rez, 20-11-2018)  \nIgnora AMLO ley para crear coordinaci\u00f3n de Memoria  \nA partir del 1 de diciembre la Presidencia de la Rep\u00fablica estar\u00e1 a cargo del resguardo y \ndigitalizaci\u00f3n de los archivos en papel de todas las dependencias p\u00fablicas del pa\u00eds, pese \na que en la Ley General de Archivos, que entrar\u00e1 en vigor a partir del 19 de junio del 2019 \nse habla de la creaci\u00f3n de un Sistema Nacional de Archivos cuya coordinaci\u00f3n estar\u00e1 a \ncargo de un Consejo Nacional (Reporte \u00cdndigo, Secc. Primera, Imelda Garc\u00eda, 20 -11-\n2018)  \nAMLO asisti\u00f3 a la prese ntaci\u00f3n de la iniciativa Memoria Hist\u00f3rica y Cultura de \nM\u00e9xico  \nFrancisco Gardu\u00f1o, conductor: El presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, \nasisti\u00f3 a la presentaci\u00f3n de la iniciativa Memoria Hist\u00f3rica y Cultura de M\u00e9xico  Mara \nRivera, reportera: El pres idente electo de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, asisti\u00f3 \nesta ma\u00f1ana a la presentaci\u00f3n de esta iniciativa que encabezar\u00e1 su esposa Beatriz \nGuti\u00e9rrez M\u00fcller, quien advirti\u00f3 que la historia a partir del 1 de diciembre dejar\u00e1 de tener 9 \n color y nombre, per o lo mejor, que se buscar\u00e1 recuperar el acervo hist\u00f3rico que \nlamentablemente hoy est\u00e1 olvidado, tesoros nacionales, que dijo, que deben \nsalvaguardarse y no sepultarse.  El presidente electo record\u00f3 que existen varios acervos \nhist\u00f3ricos y literarios sobre M\u00e9 xico que se encuentran en otros pa\u00edses, as\u00ed que ojal\u00e1 -\nse\u00f1al\u00f3 - se pueden rescatar bibliotecas privadas y que todo el acervo cultural -art\u00edstico de \nM\u00e9xico, se conserve, incluso lo que est\u00e1 en el extranjero, s\u00edmbolos de nuestra \nhistoria.  Agreg\u00f3 que no quer\u00eda adelantar nada, pero que ser\u00eda extraordinario recuperar \ncosas que est\u00e1n en museos en el extranjero, garantizando la seguridad, la conservaci\u00f3n \nque actualmente se puede tener y con mucha responsabilidad.  Celebr\u00f3 que al frente de la \nCoordinaci\u00f3n Nacional de Memoria Hist\u00f3rica y Cultural de M\u00e9xico vaya a estar su esposa \nBeatriz Guti\u00e9rrez, quien rechaz\u00f3 encabezar el Sistema Nacional de Desarrollo Integral de \nla Familia o en la Secretar\u00eda de Cultura.  (NRM Comunicaciones, Enfoque Financiero, \nAlicia Salgado, 19 -11-2018, 18:27 hrs) AUDIO  \nEn Palacio de Bellas Artes se le rindi\u00f3 un homenaje p\u00f3stumo a Fernando del Paso  \nMiguel de la Cruz, reportero: Discreto brillo en la mirada que apunta al horizonte, signo \nleal de su actividad pensante, es Fernando del Paso que, desde las alturas domin\u00f3 el \nvest\u00edbulo de Bellas Artes.  Poco despu\u00e9s de las 13:00 horas, entre la m\u00fasica de cuerdas \nreson\u00f3 el aplauso que se extendi\u00f3 sin pausa por m\u00e1s de dos minutos.  Los hijos de \nFernando del Paso llevaron la urna con las cenizas de su padre.  Un silencio fugaz, tras \nlas guardias de honor y el inicio de los discursos.  Insert de Mar\u00eda Cristina Garc\u00eda Cepeda, \nsecretaria de Cultura: \"Fernando del Paso dedic\u00f3 su vida a mir ar, a observar, a \ncomprender con los ojos lo que la raz\u00f3n transforma en palabras\".  La secretaria de Cultura \nmencion\u00f3 que Fernando del Paso fue un enamorado del rigor y la inteligencia, seducido \npor contar historias. Y con la memoria dispuesta, Paulina del Paso tom\u00f3 la palabra, dijo: \n\"Mi padre vino a este recinto muy joven, cuando s\u00f3lo hab\u00eda escrito 'Jos\u00e9 Trigo'\".  Insert de \nPaulina del Paso, hija de Fernando del paso: \"En ese momento, \u00e9l tambi\u00e9n hab\u00eda \nsuperado un c\u00e1ncer mortal y sin embargo, vivi\u00f3 50 a\u00f1os m\u00e1 s, 50 a\u00f1os plenos, llenos de \namor, de creaci\u00f3n y generosidad\".  Ley\u00f3 palabras de su padre: \"Lo que nunca jam\u00e1s \npudimos vivir fue nuestro amor porque era infinito\".  Insert de Paulina del Paso: \"Era as\u00ed \ncomo cuando Palinuro le preguntaba al abuelo, cu\u00e1nto lo quer\u00eda mucho, much\u00edsimo le \ncontestaba el abuelo Francisco'\".  Vicente Quirarte, con la contundencia de un discurso \nhonesto, le brind\u00f3 con elegancia la mejor despedida.  Insert de Vicente Quirarte, escritor: \n\"Que descanses en paz es un consuelo para quienes d e este lado resistimos, por ahora \nhay que librar una batalla contra el simple dolor de no tenerte\".  Despedida en el Palacio a \nun jerarca del lenguaje ( IPN, Noticias, Javier Sol\u00f3rzano, 19 -11-2018, 07:14 hrs) VIDEO  \nSECTOR CULTURAL  \nJuan Rulfo y su obra..., una hoja de ruta para conocer al escritor jalisciense  \nUna entrevista que el escritor Juan Rulfo 1917 1986 concedi\u00f3 a dos periodistas espa\u00f1oles \nen 1982 en donde habla de por qu\u00e9 le hubiera gustado ser historiador as\u00ed como la rela ci\u00f3n \ndel autor de Pedro P\u00e1ramo con la literatura brasile\u00f1a y 20 fotograf\u00edas poco conocidas que \nretrat\u00f3 el autor mexicano forman parte del libro Juan Rulfo y su obra Una gu\u00eda pr\u00e1ctica (La \nCr\u00f3nica de Hoy, Secc. Cultura, Reina Paz Avenda\u00f1o, 20 -11-2018)  \nMurales dan color al Metro  \nEl Sistema de Transporte Colectivo Metro tiene en algunas de sus estaciones varios \nmurales que valen la pena conocer y visitar. Tan s\u00f3lo en la Lineal hay cuatro pinturas de 10 \n gran formato de los artistas Guillermo Ceniceros, Rafael Cauduro, Marco Zamudio y \nAlfredo Sagatori (Exc\u00e9lsior, Secc. Comunidad, 20 -11-2018)  \nJEFE DE GOBIERNO Y ASAMBLEA CDMX  \nAmieva inaugura expo Vive Chiapas en el Z\u00f3calo  \nGuiado por el aroma del incienso, el jefe de Gobierno, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Amieva, se dirigi\u00f3 \nhasta un joven, quien en seguimiento a las tradiciones de la cultura zoque, ofreci\u00f3 \nrealizarle una limpia.  A punta de golpeteos sobre los brazos, piernas y espalda, con ra mas \nde albahaca, el joven procedi\u00f3 a ahuyentar \"las malas vibras y el mal de ojo\". En el fondo \nse escuchaban algunos tambores mientras que el mandatario opt\u00f3 por cerrar los ojos y \nesconder la sonrisa t\u00edmida que de pronto quer\u00eda escap\u00e1rsele.  Con este ritual  fue recibido \nel jefe de Gobierno a la feria de inclusi\u00f3n social Vive Chiapas en la CDMX Expo Jaguar, \nque desde ayer y hasta el mi\u00e9rcoles 21 de noviembre permanecer\u00e1 en el Z\u00f3calo de la \nCiudad de M\u00e9xico.  Jos\u00e9 Ram\u00f3n Amieva no fue el \u00fanico que accedi\u00f3 a retir arse las malas \nvibras, el ritual tambi\u00e9n fue hecho al senador y ex jefe delegacional en Cuauht\u00e9moc, \nRicardo Monreal.  (El Universal, Secc. Metr\u00f3poli,  Phen\u00e9lope D\u00edaz, 20-11-2018) Reforma , \nMetro  \nIdentificados, 14 polic\u00edas en hechos violentos en San Juanico: Amieva  \nEl jefe de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Amieva G\u00e1lvez, inform\u00f3 que se \niniciar\u00e1n investigaciones penales y administrativas contra 14 polic\u00eda s capitalinos que ya \nfueron identificados por su presunta participaci\u00f3n en las agresiones contra habitantes de \nSan Juanico, la madrugada del 12 de noviembre. Se\u00f1al\u00f3 que hasta el momento se ha \natendido a 108 v\u00edctimas y se ha erogado alrededor de un mill\u00f3n 3 00 mil pesos por \nreparaci\u00f3n del da\u00f1o, adem\u00e1s de que est\u00e1n pendientes por entregar 14 apoyos, y se \natiende a dos personas que contin\u00faan hospitalizadas. \"Nosotros vamos a concluir esta \nadministraci\u00f3n, primero, reparando todo el da\u00f1o a las v\u00edctimas y a las pe rsonas ofendidas; \ny segundo, dejando encaminada la determinaci\u00f3n de las responsabilidades \nadministrativas para quienes cometieron alg\u00fan tipo de exceso o abuso\", se\u00f1al\u00f3 el titular \ndel Ejecutivo local, quien precis\u00f3 que las investigaciones penales est\u00e1n a ca rgo de la \nFiscal\u00eda General de Justicia del Estado de M\u00e9xico  (La Jornada, Secc. Capital,  Alejandro \nCruz Flores, 20-11-2018)  \nTienen bolsa de 34 millones de pesos para apoyo de renta  \nEl jefe de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Amieva, confirm\u00f3 que su \nadministraci\u00f3n s\u00ed otorgar\u00e1 los apoyos de renta hasta por cuatro mil pesos mensuales a los \ndamnificados que lo necesiten hasta el mes de diciembre.  En entrevista posterior a la \ninauguraci\u00f3n de la expos ici\u00f3n Chiapas en la CDMX en el Z\u00f3calo, el mandatario capitalino \ndijo que para tal efecto se destinar\u00e1n 34 millones de pesos para no perder la continuidad \nde los apoyos.  \"Son aproximadamente, me parece, entre 33, 34 millones de pesos que \nser\u00e1n asignados al Instituto de Vivienda para que, las personas que est\u00e1n en proceso de \nreconstrucci\u00f3n reciban ese apoyo\", dijo.  Indic\u00f3 que esto forma parte del acuerdo \nsostenido con la jefa de Gobierno electa, Claudia Sheinbaum para dar continuidad a los \napoyos sin importar  el cambio de administraci\u00f3n por lo que aclar\u00f3 que la entrega est\u00e1 \ngarantizada.  En su edici\u00f3n de este lunes, Exc\u00e9lsior dio a conocer que gran parte de los \ndamnificados no hab\u00edan recibido el apoyo de renta que los ha ayudado a subsistir luego \nde 14 meses si n un techo donde vivir.  (Exc\u00e9lsior , Secc. Comunidad,   Paulina Silva , 20-11-\n2018)  11 \n Proyectan ciclov\u00edas sobre Eje Central y en Circunvalaci\u00f3n  \nConstruir ciclov\u00edas o carriles compartidos en vialidades que rodean el per\u00edmetro A y B del \nCentro Hist\u00f3rico y que dan acceso al Z\u00f3calo, son proyectos que forman parte del Plan Bici \nCDMX.  Entre las  vialidades que son consideradas para incrementar la infraestructura \nciclista en el primer cuadro de la Ciudad se encuentran el Eje Central, el Eje 1 Norte -\nRay\u00f3n, Eje 1 Oriente -Anillo de Circunvalaci\u00f3n, as\u00ed como la continuaci\u00f3n de Doctor R\u00edo de \nla Loza por  Fray Servando hasta su intersecci\u00f3n con Circunvalaci\u00f3n.  Para ingresar al \nZ\u00f3calo, el programa elaborado por el Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico en conjunto con \norganizaciones de la Sociedad Civil y el Banco Interamericano de Desarrollo (BID), \nconsidera la c ontinuaci\u00f3n de la ciclov\u00eda de Avenida Ju\u00e1rez, hacia 5 de Mayo, Monte de \nPiedad y Tacuba. Con ello se generar\u00eda un circuito que se extender\u00eda hasta Avenida \nHidalgo y la Ribera de San Cosme.  Esta infraestructura, propuesta para desarrollarse \ndurante el pr\u00f3xi mo sexenio, se sumar\u00eda a las ciclov\u00edas que actualmente ya funcionan en \ncalles como 20 de Noviembre, Pino Su\u00e1rez e Independencia  (El Universal, Secc. \nMetr\u00f3poli,  Phen\u00e9lope D\u00edaz, 20-11-2018)  \nTemen menos clientes por la pista de hielo  \nComerciantes de establecimientos mercantiles de la colonia Tabacalera, en la alcald\u00eda de \nCuauht\u00e9moc, re chazaron la instalaci\u00f3n de la pista de hielo en el Monumento a la \nRevoluci\u00f3n, as\u00ed como el operativo de cierre de calles que se aplicar\u00e1 cuando inicie \noperaciones a principios de diciembre.  Aseveran que la operaci\u00f3n de la pista provocar\u00e1 \nque sus clientes s\u00f3 lo puedan ingresar a pie, por lo que vislumbran p\u00e9r dida de ventas \ndurante toda la \u00e9poca  decembrina.  Los comerciantes y vecinos aseveraron que el plan \nvial que las autoridades les han comunicado prev\u00e9 el cierre a la circulaci\u00f3n vehicular de \nlas calles que e st\u00e1n dentro del pol\u00edgono como: Insurgentes, Valent\u00edn G\u00f3mez Far\u00edas, \nAntonio Caso, Paseo de la Reforma, Jos\u00e9 Mar\u00eda Lafragua, avenida de la Rep\u00fablica, Pedro \nBaranda y Puente de Alvarado.  \"A los clientes que vienen en carro no los van a dejar \npasar, no se vale  que al ambulantaje le dan much? facilidad para todo y uno que paga sus \nimpuestos lo tienen que coartar\", dijo Zorina Guti\u00e9rrez, restaurantera  (Exc\u00e9lsior, Secc. \nComunidad ,  Jon\u00e1s L\u00f3pez, 20-11-2018)  \nInvea realiz\u00f3 2.3 millones de revisiones a obras, anuncios y transportes  \nEl Insti tuto de Verificaci\u00f3n Administrativa (Invea) se\u00f1al\u00f3 que de su creaci\u00f3n, en \nseptiembre de 2010, a la fecha ha ejecutado 2 millones 306 mil 163 revisiones \nrelacionadas con el uso de suelo y desarrollo urbano, reordenamiento de la publicidad y \nsupervisi\u00f3n del transporte p\u00fablico.  Respecto de esta \u00faltima se realizaron un mill\u00f3n 752 mil \n465 revisiones, en las cuales 34 mil 655 unidades fueron remitidas al corral\u00f3n y se \ninmovilizaron veh\u00edculos pertenecientes al sistema colectivo, de taxis, de aplicaci\u00f3n con \nchofer,  escolares y mototaxis.  El organismo agreg\u00f3 que el transporte individual conocido \ncomo taxi supera las violaciones a la Ley de Movilidad de la Ciudad de M\u00e9xico, con 9 mil \n979 remisiones a los corralones y 10 mil 286 inmovilizaciones. En este caso se les da  la \noportunidad de no pagar ninguna multa, pero no podr\u00e1n continuar prestando servicio, \npues se les retiran las placas y documentos y se Ies devuelven hasta que realicen las \nreparaciones pertinentes  (La Jornada , Secc. Capital ,  Bertha Teresa Ram\u00edrez, 20-11-\n2018)  \n \n 12 \n Van por m\u00e1s biciestacionamientos  \nDe acuerdo con el Plan de Movilidad Ci clista para Ciudad de M\u00e9xico (Plan Bici CdMx) se \nencuentran en proceso de gesti\u00f3n y construcci\u00f3n realizar dos biciestacionamientos \nsemimasivo (80 bicicletas en resguardo) en los Centros de Transferencia Modal de \nBuenavista y Mart\u00edn Carrera, ya que estudios  demuestran que estos espacios tienen una \nelevada influencia de usuarios, adem\u00e1s de que convergen diferentes l\u00edneas del Metro, \nMetrob\u00fas y el Tren Surburbano.  Lo anterior, tendr\u00eda un costo de 6 millones de pesos, \naproximadamente.  Este documento se\u00f1ala que l os biciestacionamientos se deben colocar \nestaciones del Metro donde los habitantes realicen recorridos de entre 10 y 20 minutos \u2014\nya sea caminando o en bicicleta \u2014 a una estaci\u00f3n con afluencia, y es que la planeaci\u00f3n de \nlos mismos ayudar\u00eda a \"hacer m\u00e1s efici ente la intermodalidad en la ciudad, dada su \nposibilidad de sustituir el primer o el \u00faltimo tramo de los viajes que se realizan en \ntransporte p\u00fablico o autom\u00f3vil particular\"  (Milenio, Secc. Ciudad y Estados,  Cinthya \nStettin, 20-11-2018)  \nErnestina Godoy convoca a reuni\u00f3n urgente para definir a su relevo  \nErnestina Godoy Ramos, coordinadora del grupo parlamentario de Movimiento de \nRegeneraci\u00f3n Nacional (Morena) en el Congreso de Ciudad de M\u00e9xico, convoc\u00f3 a los \nintegrantes de su bancada a una reuni\u00f3n urgente hoy por la tarde, con el prop\u00f3sito de \nelegir de ma nera \"consensuada\" a su suplente, toda vez que esta semana solicitar\u00e1 \nlicencia ante el pleno formalmente.  De acuerdo con la convocatoria, de la que tiene copia \nMILENIO, la reuni\u00f3n de legisladores se llevar\u00e1 a cabo a las 18 horas en el Hotel Four \nSeasons Po intsby Sheraton, ubicado en \u00c1lvaro Obreg\u00f3n 38, en alcald\u00eda Benito \nJu\u00e1rez.  Los aspirantes son Ricardo Ruiz, Eduardo Santill\u00e1n y Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez.  En \nprimer lugar se tomar\u00e1 lista de asistencia de los legisladores y se har\u00e1 la declaraci\u00f3n de \nqu\u00f3rum, poster iormente se llevar\u00e1 a cabo la lectura, as\u00ed como aprobaci\u00f3n de orden del \nd\u00eda. En un tercer momento se realizar\u00e1n modificaciones al Reglamento Interno del Grupo \nParlamentario, y acto seguido Godoy Ramos anunciar\u00e1 que su salida ser\u00e1 el pr\u00f3ximo \nmi\u00e9rcoles 21 de  noviembre por lo que dejar\u00e1 de ser la l\u00edder de esta bancada.   (Milenio, \nSecc. Ciudad y Estados,  Cinthya Stettin, 20-11-2018)  \nBuscan m\u00e1s recursos para el alcohol\u00edmetro  \nLeticia Varela, diputada local por Morena, buscar\u00e1 que en el Presupuesto 2019 del \nGobierno capitalino se dote de mayores recursos al programa del alcohol\u00edmetro y a l a \nBrigada de Vigilancia Animal, de la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica de la Ciudad de \nM\u00e9xico (SSP -CDMX).  Ello con el fin de apoyar acciones que salvaguardan la vida, como \nocurre con el alcohol\u00edmetro, o previenen que los ciudadanos incurran en otras activid ades \ndelincuenciales o actos violentos, dijo la representante en las alcald\u00edas de Coyoac\u00e1n y \nBenito Ju\u00e1rez.  \"Hacen falta recursos para apoyar a este programa (el alcohol\u00edmetro) y al \n\u00e1rea de la Polic\u00eda capitalina (la Brigada de Vigilancia Animal). Necesitam os m\u00e1s unidades, \nm\u00e1s elementos, que est\u00e9n en la calle rescatando a los animales maltratados y evitando \nque se lleve a cabo este delito, as\u00ed como m\u00e1s puntos de alcoholemia alrededor de las 16 \nalcald\u00edas\", afirm\u00f3   (24 Horas, Secc. Naci\u00f3n,  Iv\u00e1n Mej\u00eda, 20-11-2018) \nTrasladan a migrantes a Casa del Peregrino  \nPoco m\u00e1s de 600 integrantes d e la Caravana Migrante, que. pernoctaban en el estadio \nJes\u00fas Mart\u00ednez Palillo, en la Magdalena Mixhuca, fueron trasladados la ma\u00f1ana de ayer a \nla Casa del Peregrino, ubicada en la alcald\u00eda Gustavo A. Madero, por tal motivo, el 13 \n complejo deportivo queda por el momento desmantelado para esos fines.  Pues aunque \nlos migrantes seguir\u00e1n transitando por la Ciudad, las autoridades consideran que habr\u00e1 \n\"flujo normal\" en las movilizaciones.  Explicaron que el traslado de los migrantes tiene dos \nmotivos: el primero, pro tegerse de las bajas temperaturas que han azotado la capital \ndurante los \u00faltimos d\u00edas; el segundo, tener una mejor coordinaci\u00f3n y log\u00edstica para su \nbeneficio, ya que el estadio Jes\u00fas Mart\u00ednez Palillo estaba muy grande para los pocos \nmigrantes que ah\u00ed se re fugiaron  (El Universal, Secc. Metr\u00f3poli,  David Fuentes, 20-11-\n2018)  \nOCHO COLUMNAS  \nLa defensa de El Chapo torpedea los dichos de El Rey Zambada  \nJes\u00fas El Rey Zambada, uno de los testigos estrella en el caso contra Joaqu\u00edn El Chapo \nGuzm\u00e1n, concluy\u00f3 su testimonio en el que narr\u00f3 asesinatos, traiciones, guerras y \ncorrupci\u00f3n atribuidos a su ex socio. Despu\u00e9s enfrent\u00f3 el inicio del contrainterro gatorio de \nla defensa, la cual de inmediato puso en tela de juicio su narrativa e intent\u00f3 sembrar \ndudas sobre la credibilidad del ex capo (La Jornada, Secc. Primera, David Brooks, 20 -10-\n2018)  \nImpacta violencia en gasto de la IP  \nAnte la inseguridad que vive el Pa\u00eds, cada vez m\u00e1s empresas destinan recursos para \nprotegerse del crimen, de acuerdo con diversas mediciones. En 2016, el 10 por ciento de  \nlas compa\u00f1\u00edas destinaban entre 5 y 10 por ciento de su gasto de operaci\u00f3n anual a \nmedidas contra la inseguridad (Reforma, Secc. Primera, Frida Andrade, 20 -10-2018)  \nEn M\u00e9xico asesinan un polic\u00eda cada d\u00eda  \nEn lo que va del a\u00f1o hay al menos 326 polic\u00edas asesinados en 26 entidades, en promedio \nuno al d\u00eda, entre agentes municipales, estatales y federales. La impunidad es el factor que \ndetona los homi cidios, muestra un trabajo conjunto entre El Universal y El Informador, con \ndatos de gobiernos estatales ( El Universal, Secc. Primera, Miriam Dom\u00ednguez / Manuel \nEspino, 20 -10-2018)  \nControlan el gasto en burocracia  \nEl gasto corriente del presente sexenio, excluyendo pensiones, registr\u00f3 un crecimiento de \n1.1% promedio anual en t\u00e9rminos reales, cifra inferior a lo que se observ\u00f3 en los periodos \n2001-2006 y 2007 -2012, en los que aument\u00f3 5.4%, y menor tambi\u00e9n a la registrada entre \n1995 y 2000, de 4.1 por ciento (Exc\u00e9lsior, Secc. Primera \u2013 Dinero, Paulo Cantillo , 20-10-\n2018)  \nDesech\u00f3 el Poder Judicial 83 pruebas ilegales de la PGR  \nOchenta y tres declaraciones en las que la PGR basa parte de la investigaci\u00f3n para \nescla recer la desaparici\u00f3n de los 43 normalistas fueron desechadas por haber indicios de \nque las autoridades incurrieron en violaciones a derechos humanos, pues obtuvieron de \nmanera il\u00edcita testimonios en su mayor\u00eda autoinculpatorios y algunas detenciones fuero n \nilegales (Milenio, Secc. Pol\u00edtica, Vanessa Job / Rub\u00e9n Mosso , 20-10-2018)  \n 14 \n Alistan ley antifuero: permite procesar pero impide c\u00e1rcel fast tr ack \nEste martes, la C\u00e1mara de Diputados discutir\u00e1 y en su caso aprobar\u00e1 en comisiones el \ndictamen que prev\u00e9 la eliminaci\u00f3n del fuero para funcionarios p\u00fablicos de alto nivel -\nincluido el Presidente de la Rep\u00fablica - y legisladores, pero sin quitarles la inm unidad (La \nRaz\u00f3n, Secc. Primera, Elizabeth Osorio , 20-10-2018)  \nGuti\u00e9rrez M\u00fcller, coordinadora de Memoria Nacional Hist\u00f3rica  \nBeatriz Guti\u00e9rrez M\u00fcller, esposa del Presidente Electo, fue nombrada ayer coordinadora \ndel proyecto Memoria Nacional Hist\u00f3rica y Cultural de M\u00e9xico, que entrar\u00e1 en funciones a \npartir del 1 de diciembre, cuando Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador tome posesi\u00f3n del cargo \n(La Cr\u00f3nica,  Secc. Ciudad,  Elo\u00edsa Dom\u00ednguez , 20-10-2018)  \nDesata crisis el fraude en Nissan Motor  \nEl presidente de Nissan Motor, Carlos Ghosn, fue arrestad o por supuestas irregularidades \nfinancieras y ser\u00e1 destituido de la junta directiva esta semana, sellando la dram\u00e1tica ca\u00edda \nde un l\u00edder carism\u00e1tico que fue alabado por rescatar a la automotriz japonesa de una \ncercana bancarrota (El Sol de M\u00e9xico, Secc. Pr imera, Elaine Lies / Ritsuko Ando, 20 -10-\n2018)  \nMP ser\u00e1 mando de Guardia Nacional  \nLa Guardia Nacional, base del modelo de seguridad p\u00fablica de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez \nObrador, tendr\u00e1 funciones acotadas al \u00e1mbito civil, es decir, ning\u00fan militar tomar\u00e1 las \ndecisiones. Aunque esta guardia estar\u00e1 integrada, en su mayor\u00eda, por elementos de las \npolic\u00edas naval y militar, lo cierto es que su actuaci\u00f3n estar\u00e1  restringida a mandos civiles \n(El Heraldo de M\u00e9xico, Secc. El Pa\u00eds, Nayeli Cort\u00e9s / Felipe Morales, 20 -10-2018)  \nCOLUMNAS POLITICAS  \nAstillero  \nEl juicio a Joaqu\u00edn Guzm\u00e1n Loera, en Brooklyn, es en realidad al sistema pol\u00edtico \nmexicano entero, no s\u00f3lo a sus ramificaciones policiacas, militares o judiciales. Pero \njustamente cuando la \"Guerra contra el narcotr\u00e1fico\" entra a su segunda transformaci\u00f3n  \n(Felipe Calder\u00f3n plante\u00f3 el modelo original y Enrique Pe\u00f1a Nieto realiz\u00f3 la primera \ntransformaci\u00f3n, que en realidad fue continuidad), ahora las revelaciones provenientes de \nNueva York muestran sin atenuantes el nivel de control del aparato estatal que han  \nllegado a adquirir los grupos ejecutivos del crimen organizado (\u2026) Todas las \ndeclaraciones y acusaciones surgidas del jurado neoyorquino han de tomarse con las \nreservas del caso, pues obedecen a estrategias de defensa o ataque. Sin embargo, \nse\u00f1alamientos crudos, en particular contra personajes de primer nivel, como los citados \nCalder\u00f3n y Pe\u00f1a, como presuntos receptores de sobornos provenientes de determinados \nc\u00e1rteles, embonan con precisi\u00f3n en el \u00e1nimo social que les condena por el contexto (La \nJornada, Se cc. Pol\u00edtica, Julio Hern\u00e1ndez L\u00f3pez, 20 -10-2018)  \nTemplo Mayor  \nNo pas\u00f3 ni un d\u00eda de que el PRD modific\u00f3 los estatutos del partido para desapare cer a las \ncorrientes internas y a la Presidencia Nacional cuando comenzaron a fraguarse rebeliones \nen varias entidades. Es el caso del Estado de M\u00e9xico donde se anticipa que su dirigente 15 \n estatal Omar Ortega, apoyado por el alcalde de Nezahualc\u00f3yotl impugne  legalmente las \nreformas estatutarias. Eso s\u00ed, cuentan que m\u00e1s all\u00e1 del supuesto inter\u00e9s por defender la \ndemocracia interna del partido, lo que est\u00e1 detr\u00e1s de la rebeli\u00f3n es que Ortega no quiere \nperder el cargo por lo que lo defender\u00e1 con u\u00f1as y dientes (R eforma, Secc. Primera \nOpini\u00f3n, Fray Bartolom\u00e9, 20 -10-2018)  \nCircuito Interior  \nSin hablar mucho, la Jefa de Gobierno electa, Claudia Sheinbaum, dijo bastante sobre el \ndestino que podr\u00eda tener el Campo Militar 1F. El fin de semana, recorri\u00f3 el lugar \nacompa\u00f1ada del Presidente electo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. Curiosamente, no \nquiso dar detalles sobre el paseo, pero quienes saben del asunto asegur an que es porque \nel acuerdo fue que sea el Gobierno federal el que confirme que el predio s\u00ed se volver\u00e1 un \npulm\u00f3n verde para la CDMX. Y, seguro, m\u00e1s de un inmobiliario sinti\u00f3 que le faltaba el aire \ncon esa posibilidad (Reforma, Secc. Ciudad, s/a, 20 -10-2018) \nBajo Reserva  \nAunque dicen que el nuevo gobierno se est\u00e1 cuidando mucho de que no se les cuelen \naltos funcionarios cercanos a los actuales s ecretarios de Estado, nos dicen que en el caso \ndel equipo de transici\u00f3n que comanda V\u00edctor Villalobos, pr\u00f3ximo titular de la Secretar\u00eda de \nAgricultura y Desarrollo Rural, se logr\u00f3 posicionar un funcionario identificado como \nincondicional del actual secreta rio, Baltazar Hinojosa. Se trata (\u2026) De H\u00e9ctor Riemann \nValenzuela, quien fungi\u00f3 como Coordinador General de Comercializaci\u00f3n en Aserca, y \nque en 2013, junto con Jos\u00e9 Juvenal Castorena Contreras, otro alto funcionario de \nAserca, fueron mencionados en el esc \u00e1ndalo conocido como el fraude frijolero, por un \nmonto de 126 millones de pesos. \u00bfSe le habr\u00e1 ido una piedrita en los frijoles a don V\u00edctor \nVillalobos? ( El Universal, Secc. Primera, s/a, 20 -10-2018)  \nEl Caballito  \nHoy en punto de las 18:00 horas, la bancada de Morena tendr\u00e1 una encerrona en el Hotel \nFour Points para definir qui\u00e9n ser\u00e1 su nuevo coordinador parlamentario en el Congreso \ncapitalino. H asta anoche, nos dicen, Ricardo Ruiz ten\u00eda ya un pie en la coordinaci\u00f3n y \nser\u00eda el sucesor de Ernestina Godoy, quien se ir\u00e1 al Gobierno capitalino, y el pr\u00f3ximo \njueves podr\u00eda ser presentada como la pr\u00f3xima procuradora de la Ciudad de M\u00e9xico. Nos \nplatican q ue don Ricardo ha recibido el apoyo de la jefa de Gobierno electa, Claudia \nSheinbaum, quien pidi\u00f3 personalmente a los legisladores apoyarlo. Sin embargo, habr\u00e1 \nque ver si la rebeli\u00f3n morenista cede o de plano opta por la confrontaci\u00f3n. Hoy mismo se \nver\u00e1 qu i\u00e9n tiene m\u00e1s fuerza (El Universal, Secc. Metr\u00f3poli, s/n, 20 -10-2018)  \nUno Hasta el Fondo / Partidos en pedazos  \nRepantigado en el mullido sill\u00f3 n del ampl\u00edsimo estudio, Gil le\u00eda sus peri\u00f3dicos de papel. \nAs\u00ed se enter\u00f3 de que el senador Juan Zepeda se convirti\u00f3 en el sepulturero del PRD, o lo \nque queda de \u00e9l: \"No nos hemos dado cuenta de que estamos agonizando y el \u00faltimo \naliento lo utilizamos para seguir peleando\". Zepeda dijo bien: en el Congreso Nacional \nperredista dialogaron a silletazos (\u2026) La nueva dirigencia perredista tendr\u00e1 car\u00e1cter \nprovisional, colegiada e integrada por cinco perredistas, representantes de las tribus que \nya no existen, pero  s\u00ed un poco mucho (Milenio, Secc. Opini\u00f3n, s/a, 20 -10-2018)  \n 16 \n Uno Hasta el Fondo / La ilustraci\u00f3n derrotada  \nLa ilustraci\u00f3n derrotada El desprecio al conocimiento campea (gran palabra) en las filas \nde Morena y en la decisiones del Presidente electo Gil descorcho una botella de \nchampa\u00f1a Henri Abel\u00e9, \u00a1plop!, una modesta contribuci\u00f3n a la austeridad republicana, sin  \nlangosta, eso s\u00ed, el crust\u00e1ceo se encuentra escaso en las tiendas de reconocido prestigio. \nSi lo sabe Gil que lo sepa el mundo: Gam\u00e9s no votar\u00e1 en la consulta, inconstitucional, \npatito, inducida y seguramente cuchareada sobre la construcci\u00f3n del nuevo aer opuerto. \nHay al menos una probabilidad alta de que si triunfa (corno triunfar\u00e1), la opci\u00f3n de Santa \nLuc\u00eda, m\u00e1s la utilizaci\u00f3n de Toluca y la ampliaci\u00f3n del aeropuerto Benito Ju\u00e1rez, el nuevo \ngobierno ponga un pie en el sexenio con una crisis de credibilida d y descalificaci\u00f3n en el \nmundo de las finanzas, pleitos a granel, demandas (El Universal, Secc. Opini\u00f3n, Gil \nG\u00e1mes, 20 -10-2018)  \nFrentes Pol\u00edticos  \nAyer Claudia Sheinbaum, jefa de Gobierno electa, present\u00f3 la nueva imagen de la Ciudad \nde M\u00e9xico. Horas despu\u00e9s surgi\u00f3 una controversia sobre el presunto plagio del logotipo, \npues existe uno muy parecido que utiliza la banda musical de Nuevo Le\u00f3n , Neural Fx. \nComo respuesta, Sheinbaum dijo que se revisar\u00e1 el registro del icono (Exc\u00e9lsior, Secc. \nPrimera Opini\u00f3n, s/a, 20 -10-2018)  \n\u00bfSer\u00e1?  \nTodos se pasaron la bolita, y le dejaron el problema al municipio de Tijuana: los \nGobiernos de los estados prestaron camiones para que las caravanas migrantes salieran \nde sus territorios y conferirle la estafeta al vecino. En una Rep\u00fablica no se entiende la  \nfalta de coordinaci\u00f3n. El Gobierno federal debi\u00f3 convocar a gobernadores, alcaldes y a su \ngabinete para actuar de forma coordinada y no dejar que cada quien actuara por su propia \ncuenta, conforme a sus necesidades y percepciones, lo que ha provocado que e n algunas \nzonas exacerbe la xenofobia. Algunos observadores se\u00f1alan que si no se atiende el tema \nde forma integral, seguir\u00e1 escalando, y si no sabemos bien a bien c\u00f3mo comenz\u00f3 el \nproblema, estamos lejos de saber c\u00f3mo terminar\u00e1. Y es una buena se\u00f1al. \u00bfSer\u00e1?  (24 \nHoras, Secc. Naci\u00f3n, s/a, 20 -10-2018)  \nRozones  \nResulta que ayer un tuit del secretario de Relaciones Exteriores, Luis Videgaray, llam\u00f3 la \natenci\u00f3n y no era sobre la crisis migratoria que est\u00e1 produciendo situaciones de tensi\u00f3n \nen Tijuana. Lo que tuite\u00f3 el canciller fue sobre la NFL en M\u00e9xico y en particular el hecho \nde que habr\u00e1 partido de futbol americano el a\u00f1o pr\u00f3ximo, tras la cancelaci\u00f3n  del juego \nprogramado para ayer. Y es que el funcionario pr\u00e1cticamente se asumi\u00f3 como vocero del \nfuturo gobierno, al destacar la \"oportuna intervenci\u00f3n del Presidente electo Andr\u00e9s Manuel \nL\u00f3pez Obrador\", quien se reuni\u00f3 con el delegado de la liga, Roger Go odell. Bueno, ni el \ncomunicado de la NFL tra\u00eda tanta melosidad (La Raz\u00f3n, Secc. Primera, s/a, 20 -10-2018)  \nPepe Grillo  \nLos empresarios m\u00e1s impo rtantes del pa\u00eds se acercan al gobierno de la Cuarta \nTransformaci\u00f3n por extra\u00f1os caminos. El otro d\u00eda, los due\u00f1os de las televisoras m\u00e1s \nimportantes aceptaron ser parte de un consejo asesor con derecho de picaporte en \nPalacio Nacional. Ayer toc\u00f3 el turno a l magnate Carlos Slim. El presidente de Grupo \nCarso fue figura central del lanzamiento de la Coordinaci\u00f3n Nacional de Memoria 17 \n Hist\u00f3rica y Cultural de M\u00e9xico, cuya cabeza ser\u00e1 Beatriz Guti\u00e9rrez, esposa de AMLO (\u2026) \nTampoco hay duda que ya estando por ah\u00ed, ta n cerca, igual y le preguntan sobre otros \ntemas de la agenda nacional. Despu\u00e9s de todo, es el principal empresario del pa\u00eds (La \nCr\u00f3nica de Hoy, Secc. Opini\u00f3n, s/a, 20 -10-2018)  \nSECTOR DE INTER\u00c9S GENERAL  \nBloquean medida de Trump para negar asilo a migrantes ilegales  \nUn juez federal en California bloque\u00f3 temporalmente las nuevas reglas establecidas por el \npresidente Donald Trump para prohibi r el asilo a los inmigrantes que ingresaran en forma \nilegal al pa\u00eds, pero sin resolver en definitiva la cuesti\u00f3n de si las medidas son legales o no. \nEl juez federal Jon Tigar dictamin\u00f3 casi al punto de la media noche de este lunes que la \nnueva pol\u00edtica de la administraci\u00f3n que restringe el asilo a los migrantes que ingresan \nilegalmente en el pa\u00eds parece estar en conflicto con la ley que espec\u00edficamente les permite \nhacerlo. El pasado 9 de noviembre, ante el posible arribo de caravanas de migrantes \nprocedente s de Centroam\u00e9rica, el presidente Trump emiti\u00f3 nuevas directrices para que \nsolo las personas que cruzan en los puertos de entrada legales a lo largo de la frontera \ncon M\u00e9xico pudieran solicitar asilo. Bajo dichas medidas, los que cruzan en otros lugares, \npueden buscar una forma de protecci\u00f3n temporal que sea mucho m\u00e1s dif\u00edcil de calificar y \nque no lleve a la ciudadan\u00eda estadunidense. Sin embargo, la Ley de Inmigraci\u00f3n y \nNacionalidad (INA) de 1965 establece que cualquier extranjero que llegue a los \nEstados U nidos, puede solicitar asilo (www.excelsior.com.mx, Secc. Global, \nNotimex, 20 -11-2018)  \nPobre inversi\u00f3n en producci\u00f3n de vacunas en M\u00e9xico; debe ser prioritaria: expertos  \nA pesar de la necesidad que contar con una pol\u00edtica p\u00fablica que fomente la producci\u00f3n \ndom\u00e9stica de vacunas \u2013que por su importancia debe ser vista como un aspecto de \nseguridad nacional \u2013, el pa\u00eds  no invierte lo suficiente  en la investigaci\u00f3n necesaria, dejando \na las firma s trasnacionales pr\u00e1cticamente el control del mercado. Se calcula que 90 por \nciento de las exportaciones farmac\u00e9uticas son materias primas, no producto \nterminado.  \u00c9stas s\u00f3lo son formuladas, envasadas o etiquetadas en el pa\u00eds, dejando las \nactividades de alt o valor agregado para los f\u00e1rmacos de principios activos extranjeros. Los \ninvestigadores Laura Alicia Palomares y Felipe Castro Peralta, integrantes de la Red \nMexicana de Virolog\u00eda, reconocen que no obstante que M\u00e9xico tiene un esquema de \nvacunaci\u00f3n consid erado robusto y con buen nivel de protecci\u00f3n a nivel internacional, \ntambi\u00e9n es real que estas vacunas son producidas en el extranjero e importadas por \nnuestra naci\u00f3n (www.jornada.com.mx, Secc. Sociedad, Jos\u00e9 Antonio Rom\u00e1n, 20 -11-2018)  \nHoy 20 octubre del 2018 el tipo de cambio  \nHoy martes el promedio del d\u00f3lar en M\u00e9xico es de 1 D\u00f3lar: 19.9676 Pesos. C o m p r a :  \n19.5726  V e n t a :  20.3626 Tabla Comparativa de Bancos  (El d\u00f3lar.info , Secc. \nEconom\u00eda, s/a, 20 -10-2018)   \n \n \n 18 \n  \n \n \nDirecci\u00f3n de Divulgaci\u00f3n Cultural  \n \nS\u00cdNTESIS INFORMATIVA  VESPERTINA  \n \nMartes 20 / 11 / 201 8 \n \n \nSECRETAR\u00cdA DE CULTURA  CAPITALINA  \nMuseo Nacional de la Revoluci\u00f3n celebra 32 a\u00f1os con \"V\u00edsteme de olanes\"  \nLa exposici\u00f3n \u201cV\u00edsteme de olanes\u201d, curada  por la escultora textil Alma Hern\u00e1ndez \nBennetts, se presentar\u00e1 hasta enero de 2019 en la Galer\u00eda de la Media Luna del Museo \nNacional de la Revoluci\u00f3n , para festejar el 32 aniversario del emblem\u00e1tico recinto. La \ncolecci\u00f3n alberga casi 3 mil 300 objetos, cu enta con un par de fotograf\u00edas de finales del \nsiglo XX, que la curadora seleccion\u00f3, en las que muestra a mujeres y ni\u00f1as que visten \nllamativos atuendos cubiertos de olanes de tela y encaje, tambi\u00e9n exhibe seis esculturas \ntextiles, que como especie de maniq u\u00eds, sirven de soporte de prendas de encaje. \u201cPara \nreforzar mi propia visi\u00f3n de escultura textil y establecer un di\u00e1logo con el pasado, trabaj\u00e9 \nel concepto a trav\u00e9s de maniqu\u00eds, con la finalidad de tener un encuentro entre dos \n\u00e9pocas\", indic\u00f3 Bennetts a tr av\u00e9s de un comunicado. Para la artista e historiadora \noaxaque\u00f1a, quien trabaja con materiales textiles y volum\u00e9tricos, la palabra pliegue y ol\u00e1n \ngeneran una reflexi\u00f3n conceptual, pues la exposici\u00f3n muestra estos conceptos como \ndecoraciones de la ropa, pero  tambi\u00e9n de la naturaleza. Alma Hern\u00e1ndez es una \nespecialista en la proyecci\u00f3n de personajes y objetos tridimensionales con tela, tiene \nestudios de posgrado en escultura e historia del arte que le han permitido proponer un \namplio proyecto, tambi\u00e9n es una e xperta en la construcci\u00f3n de vol\u00famenes con las \nt\u00e9cnicas de patronaje avanzado y esculpido con aguja en materiales como el pa\u00f1o de \nlana, fieltro de lana, lana hervida, entre otros. Adem\u00e1s de esta exposici\u00f3n, el museo \nseguri\u00e1 celebrando sus 32 a\u00f1os con el gr upo Calaveras de Az\u00facar que ofrecer\u00e1 una \nverbena popular este s\u00e1bado, despu\u00e9s del mediod\u00eda; enseguida la cantante de m\u00fasica \nmexicana Rosy Arango dar\u00e1 el concierto \u201cMi nombre es M\u00e9xico y \u00a1Que viva la Revoluci\u00f3n! \n19 \n El Museo Nacional de la Revoluci\u00f3n abri\u00f3 sus sus puertas en 1986 y se ha consolidado \ncomo un instrumento did\u00e1ctico, auxiliar en la ense\u00f1anza de la historia de M\u00e9xico y ha ido \nintegrando estaciones interactivas, pantallas con material f\u00edlmico de la \u00e9poca y \nrecientemente incorpor\u00f3 m\u00f3dulos de inclusi\u00f3n m\u00f3vil (MIMO), para que personas con \ndiscapacidad conozcan el museo de sitio y las ocho salas que alberga \n(www.notimex.gob.mx, Secc. Cultura, Notimex, 17 -11-2018, 12:14 hrs)  \nMuseo Nacional de la Revoluci\u00f3n celebra 32 a\u00f1os con \"V\u00edsteme de olanes\"  \nLa exposici\u00f3n \u201cV\u00edsteme de olanes\u201d, curada por la escultora textil Alma Hern\u00e1ndez \nBennetts, se presentar\u00e1 hasta enero de 2019 en la Galer \u00eda de la Media Luna del Museo \nNacional de la Revoluci\u00f3n , para festejar el 32 aniversario del emblem\u00e1tico recinto. La \ncolecci\u00f3n alberga casi 3 mil 300 objetos, cuenta con un par de fotograf\u00edas de finales del \nsiglo XX, que la curadora seleccion\u00f3, en las que muestra a mujeres y ni\u00f1as que visten \nllamativos atuendos cubiertos de olanes de tela y encaje, tambi\u00e9n exhibe seis esculturas \ntextiles, que como especie de maniqu\u00eds, sirven de soporte de prendas de encaje. \u201cPara \nreforzar mi propia visi\u00f3n de escultura texti l y establecer un di\u00e1logo con el pasado, trabaj\u00e9 \nel concepto a trav\u00e9s de maniqu\u00eds, con la finalidad de tener un encuentro entre dos \n\u00e9pocas\", indic\u00f3 Bennetts a trav\u00e9s de un comunicado. Para la artista e historiadora \noaxaque\u00f1a, quien trabaja con materiales t extiles y volum\u00e9tricos, la palabra pliegue y ol\u00e1n \ngeneran una reflexi\u00f3n conceptual, pues la exposici\u00f3n muestra estos conceptos como \ndecoraciones de la ropa, pero tambi\u00e9n de la naturaleza. Alma Hern\u00e1ndez es una \nespecialista en la proyecci\u00f3n de personajes y objetos tridimensionales con tela, tiene \nestudios de posgrado en escultura e historia del arte que le han permitido proponer un \namplio proyecto, tambi\u00e9n es una experta en la construcci\u00f3n de vol\u00famenes con las \nt\u00e9cnicas de patronaje avanzado y esculpido con a guja en materiales como el pa\u00f1o de \nlana, fieltro de lana, lana hervida, entre otros. Adem\u00e1s de esta exposici\u00f3n, el museo \nseguri\u00e1 celebrando sus 32 a\u00f1os con el grupo Calaveras de Az\u00facar que ofrecer\u00e1 una \nverbena popular este s\u00e1bado, despu\u00e9s del mediod\u00eda; ens eguida la cantante de m\u00fasica \nmexicana Rosy Arango dar\u00e1 el concierto \u201cMi nombre es M\u00e9xico y \u00a1Que viva la Revoluci\u00f3n! \nEl Museo Nacional de la Revoluci\u00f3n abri\u00f3 sus sus puertas en 1986 y se ha consolidado \ncomo un instrumento did\u00e1ctico, auxiliar en la ense\u00f1anza  de la historia de M\u00e9xico y ha ido \nintegrando estaciones interactivas, pantallas con material f\u00edlmico de la \u00e9poca y \nrecientemente incorpor\u00f3 m\u00f3dulos de inclusi\u00f3n m\u00f3vil (MIMO), para que personas con \ndiscapacidad conozcan el museo de sitio y las ocho salas qu e alberga \n(www.20minutos.com.mx, Secc. Artes, Notimex, 17 -11-2018, 12:21 hrs)  \nMuestra en las Rejas de Chapultepec exhibir\u00e1 la belleza d el Quetzal  \nUnas 62 fotograf\u00edas integran la exposici\u00f3n \u201cSerpiente emplumada\u201d, que fue inaugurada \nhoy en la galer\u00eda al aire libre de las rejas del Bosque de Chapultepec, la cual mostrar\u00e1 la \nbelleza del Quetzal y los lugares donde habita el ave de plumas bril lantes. La muestra del \nfot\u00f3grafo Ricky L\u00f3pez fue inaugurada con la presencia de Nelson Rafael Olivero, \nembajador de Guatemala en M\u00e9xico; Eugenia L\u00f3pez, Coordinadora de Patrimonio \nHist\u00f3rico, Art\u00edstico y Cultural en la Secretar\u00eda de Cultura de la Ciudad de M \u00e9xico ; \nEnrique Javier Beltranena, de Volaris, y J os\u00e9 Manuel Rodr\u00edguez, director de la galer\u00eda \nabierta de las rejas de Chapultepec , as\u00ed como el mismo artista. Ricky L\u00f3pez habl\u00f3 \nbrevemente sobre su trabajo que estar\u00e1 disponible al p\u00fablico a partir de este 16  de \nnoviembre al 14 de enero de 2019, y con el cual a trav\u00e9s de una serie de im\u00e1genes deja \nal descubierto la belleza del Quetzal, una de las aves m\u00e1s hermosas del planeta y \nsagrada para algunas culturas antiguas de Mesoam\u00e9rica. Destac\u00f3 que estas im\u00e1genes \nson un recorrido por toda la historia del Quetzal y una descripci\u00f3n de c\u00f3mo vive, \u201ccreo que 20 \n tambi\u00e9n es una forma de incitar a la preservaci\u00f3n del h\u00e1bitat y hacer conciencia de lo que \nse est\u00e1 haciendo\u201d. Mencion\u00f3 que ha dedicado 30 a\u00f1os de su vida al estudio de esta \nm\u00edtica ave, que habita en los bosques de Chiapas, Guatemala y Costa Rica. \u201cEs un gusto \npoder exhibir esta muestra fotogr\u00e1ca en este lugar donde sabemos que ser\u00e1 apreciada \npor cerca de medio mill\u00f3n de personas\u201d (www.eluniversal.com.mx, Secc. Cultura , \nNotimex, 16 -11-2018, 18:26 hrs)  \nLa Serpiente Emplumada, del fot\u00f3grafo Ricky L\u00f3pez, une a Mesoam\u00e9rica en las \nRejas de Chapultepec  \nCon 62 im\u00e1genes que muestran la belleza del quetzal, en la inauguraci\u00f3n se resalt\u00f3 que \nla exposici\u00f3n sintetiza los valores de la cultura en la CDMX. La galer\u00eda fotogr\u00e1fica es el \npre\u00e1mbulo del estreno del documental en febrero de 2019. El misticismo del vue lo del \nquetzal, una de las aves m\u00e1s hermosas del planeta y sagrada para algunas culturas \nantiguas de Mesoam\u00e9rica, es mostrado en la exposici\u00f3n fotogr\u00e1fica Serpiente \nEmplumada, que permanecer\u00e1 en exhibici\u00f3n en la Galer\u00eda Abierta de las Rejas de \nChapultepec hasta el pr\u00f3ximo a\u00f1o. La muestra, organizada por la Embajada de \nGuatemala en M\u00e9xico en colaboraci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Cultura de la Ciudad de \nM\u00e9xico (SCCDMX),  re\u00fane 62 im\u00e1genes del fot\u00f3grafo guatemalteco Ricky L\u00f3pez, quien \ncaptur\u00f3 en su h\u00e1bitat a las av es que se distinguen por sus largas colas y plumas brillantes \niridiscentes.   La galer\u00eda fotogr\u00e1fica fue inaugurada el viernes 16 de noviembre por la \ncoordinadora de Patrimonio Hist\u00f3rico, Art\u00edstico y Cultural de la Secretar\u00eda de \nCultura capitalina, Gabriela  Eugenia L\u00f3pez Torres; el director de Galer\u00edas Abiertas, \nJos\u00e9 Manuel Rodr\u00edguez ; el embajador de Guatemala, Nelson Rafael Olivero Garc\u00eda, el \nfot\u00f3grafo y curador de la exposici\u00f3n, Ricky L\u00f3pez, y el Director General de Volaris, \nEnrique Beltranena. La Coordina dora de Patrimonio Hist\u00f3rico, Art\u00edstico y Cultural de la \nSCCDMX, Gabriela Eugenia L\u00f3pez Torres, destac\u00f3 el papel de la cultura frente a las \nadversidades pol\u00edticas. \u201cMostrar las im\u00e1genes del quetzal tambi\u00e9n es un acto de \ndiplomacia cultural, pues la cultura , como cuarto pilar del desarrollo, es el motivo, la raz\u00f3n \ne ingrediente que todo puede unir\u201d, afirm\u00f3. Record\u00f3 que la muestra guatemalteca coincide \ncon la reuni\u00f3n de Ciudades y Gobiernos Locales Unidos (CGLU), llevada a cabo en \noctubre en la capital, donde  \u201cse redact\u00f3 una declaraci\u00f3n de la Ciudad de M\u00e9xico que \nllama a las autoridades del mundo a considerar la cultura como el instrumento m\u00e1s \nimportante para lograr la paz. Por ello, Serpiente Emplumada sintetiza todos los valores \nde la cultura en nuestra metr \u00f3poli\u201d. Para Ricky L\u00f3pez la muestra es un recorrido por toda \nla historia del quetzal y una descripci\u00f3n de los bosques donde habita esta ave, un reflejo \nde las especies y lugares que debemos preservar para disfrutar de un planeta mejor. \u201cEl \nquetzal es de to dos, une a Mesoam\u00e9rica y me ha guiado a dar este mensaje de \nconcientizaci\u00f3n sobre el tremendo da\u00f1o que los seres humanos le hemos hecho al \nmundo\u201d, comparti\u00f3 el artista, quien durante dos d\u00e9cadas se ha dedicado a retratar al \nquetzal. De acuerdo con la Uni\u00f3n  Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza \n(UICN), el quetzal (pharomachrus) est\u00e1 incluido en la lista de especies en peligro de \nextinci\u00f3n, principalmente, por la deforestaci\u00f3n de su h\u00e1bitat y la cacer\u00eda furtiva y tr\u00e1fico \nilegal.   La galer\u00eda foto gr\u00e1fica en las Rejas de Chapultepec es el pre\u00e1mbulo del estreno del \ndocumental Serpiente Emplumada, en febrero de 2019. En el proyecto audiovisual, \narque\u00f3logos, historiadores, m\u00fasicos y bi\u00f3logos internacionales comparten su punto de \nvista y conocimientos s obre los significados que las culturas maya y mexica le otorgaban \nal quetzal. Ricky L\u00f3pez, asociado en Artes Fotogr\u00e1ficas del Art Institute de Atlanta y \nembajador de Turismo de Guatemala, ha dedicado su tiempo libre para trabajar por las \nmonta\u00f1as de Guatem ala, fotografiando y documentando la vida del ave nacional del pa\u00eds \ncentroamericano durante 23 a\u00f1os. A lo largo de su trayectoria, ha sido acreedor de 21 \n diferentes premios como del 5th International Polaroid Awards Worldwide, entre otros; \nadem\u00e1s, fue reconoc ido como el fot\u00f3grafo del a\u00f1o en Guatemala (2008). Su trabajo \nart\u00edstico se ha expuesto en diversas galer\u00edas del mundo como Sevilla, Espa\u00f1a; Shangh\u00e1i, \nChina, y Par\u00eds, Francia. La muestra Serpiente Emplumada estar\u00e1 en exhibici\u00f3n hasta el \npr\u00f3ximo a\u00f1o en la Ga ler\u00eda Abierta de las Rejas de Chapultepec Gandhi, ubicada en \nAvenida de Paseo de la Reforma, esquina con Gandhi (www.mex4you.net, Secc. Museos, \n17-11-2018)  \nDeleita espect\u00e1culo de danza \"Blancanieves\" en Teatro de la Ciudad  \nUn espect\u00e1culo de danza que combina el ballet cl\u00e1sico con el lenguaje m\u00e1s din\u00e1mico y \nmoderno, as\u00ed es \u201cBlanca Nieves\u201d, presentado en el Teatro de la Ciudad \u201cEsp eranza \nIris\u201d, en esta ciudad. Uno de los cuentos de hadas m\u00e1s reconocidos a nivel mundial y \ncuyo filme es una cinta b\u00e1sica dentro de la filmograf\u00eda infantil, encant\u00f3 a decenas de \npeque\u00f1os que se dieron cita en el recinto de la calle de Donceles en el Centr o Hist\u00f3rico. \nPresentado por la Compa\u00f1\u00eda Nacional de Danza (CND), bajo la direcci\u00f3n ejecutiva de \nDavid Bear Mac\u00edas, cerca de 20 bailarines ofrecen un ballet cl\u00e1sico que toma un estilo \nm\u00e1s din\u00e1mico basado en dibujo de l\u00ednea y t\u00e9cnica de improvisaci\u00f3n. A part ir del lenguaje \nmoderno, coloridos y extraordinario vestuario, as\u00ed como una escenograf\u00eda \u00fanica, \ntransportan al espectador a una atmosfera en la cual \"Blancanieves\" es acechada por su \nmalvada madrastra, quien envidia su belleza y har\u00e1 lo posible por deshace rse de ella. La \nobra que se presenta en el marco del centenario de este espacio cultural, participan, \nadem\u00e1s, Sonia Jim\u00e9nez como \"La Bruja\", y Yubal Morales como \"El Pr\u00edncipe\", as\u00ed como \nun selecto grupo de bailarines que recurren a su extraordinaria capaci dad f\u00edsica para \nejecutar un baile encantador y que fue arropado en aplausos (www.notimex.gob.mx, Secc. \nCultura, Notimex, 18 -11-2018,15:21 hrs)  \nDeleita espect\u00e1culo de danza \"Blancanieves\" en Teatro de la Ciudad  \nUn espect\u00e1culo de danza que combina el ballet cl\u00e1sico con el lenguaje m\u00e1s din\u00e1mico y \nmoderno, as\u00ed es \u201cBlanca Nieves\u201d, presentado en el Teatro de la Ciudad \u201cEsperanza \nIris\u201d, en e sta ciudad. Uno de los cuentos de hadas m\u00e1s reconocidos a nivel mundial y \ncuyo filme es una cinta b\u00e1sica dentro de la filmograf\u00eda infantil, encant\u00f3 a decenas de \npeque\u00f1os que se dieron cita en el recinto de la calle de Donceles en el Centro Hist\u00f3rico. \nPrese ntado por la Compa\u00f1\u00eda Nacional de Danza (CND), bajo la direcci\u00f3n ejecutiva de \nDavid Bear Mac\u00edas, cerca de 20 bailarines ofrecen un ballet cl\u00e1sico que toma un estilo \nm\u00e1s din\u00e1mico basado en dibujo de l\u00ednea y t\u00e9cnica de improvisaci\u00f3n. A partir del lenguaje \nmoderno, coloridos y extraordinario vestuario, as\u00ed como una escenograf\u00eda \u00fanica, \ntransportan al espectador a una atmosfera en la cual \"Blancanieves\" es acechada por su \nmalvada madrastra, quien envidia su belleza y har\u00e1 lo posible por deshacerse de ella. La \nobra que se presenta en el marco del centenario de este espacio cultural, participan, \nadem\u00e1s, Sonia Jim\u00e9nez como \"La Bruja\", y Yubal Morales como \"El Pr\u00edncipe\", as\u00ed como \nun selecto grupo de bailarines que recurren a su extraordinaria capacidad f\u00edsica para \nejecutar un baile encantador y que fue arropado en aplausos (www.20minutos.com.mx, \nSecc. Cultura, Notimex, 18 -11-2018,15:31 hrs)  \nEs martes de cine en el A ntiguo Colegio de San Ildefonso  \nCINE: Martes de cine en el Antiguo Colegio de San Ildefonso  y toca ver  Los sabores \ndel Palacio,  de Christian Vincent. Cinta que da cuenta de c\u00f3mo Hortense Laborie , se \nconvierte en la mera, mera de la cocina del Palacio del Eliseo. La cita es a las 16:00 \nhoras, en Justo Sierra 16, Centro Hist\u00f3rico. Mommy, cinta de Xavier Dolan se proyectar\u00e1 22 \n en el Centro Cultural Xavier Villaurrutia , cinta que forma parte del ciclo P roblemas \npsicol\u00f3gicos. La cita es a las 18:30 horas, en la glorieta de Insurgentes, colonia Roma. \nEsc\u00e9nicas:  En el Teatro Sergio Maga\u00f1a  es noche de estreno con Todos Santos, de \nM\u00f3nica Perea, puesta en escena dirigida por Sixto Castro Santill\u00e1n que permite al \nespectador conocer a Mar\u00eda, empleada dom\u00e9stica que cuenta c\u00f3mo lleg\u00f3 a la Ciudad, \nmientras prepara un molito. La funci\u00f3n ser\u00e1 a las 20:00 horas, en Sor Juana In\u00e9s de la \nCruz 114, Santa Mar\u00eda La Ribera (www.oncenoticias.tv, Secc. Cultura, Sara\u00ed Campech, \n20-11-12018)  \nPresenta Claudia Sheinbaum nueva imagen institucional para CDMX  \nLa jefa de gobierno electa, Claudia Sheinbaum, present\u00f3 la nueva imagen ins titucional \npara Ciudad de M\u00e9xico que ser\u00e1 ocupada a partir del pr\u00f3ximo 5 de diciembre, una vez \nque ella haya asumido el cargo. El pasado 11 de septiembre Sheinbaum anunci\u00f3 que su \nadministraci\u00f3n no har\u00eda uso del actual logotipo de CDMX como imagen instituci onal por lo \nque anunci\u00f3 una convocatoria  para dise\u00f1adores, publicistas, artistas visuales y pl\u00e1sticos, \npara que dise\u00f1aran opciones. Este lunes, en el Museo de la Ciudad de M\u00e9xico , la \npr\u00f3xima jefa de Gobierno anunci\u00f3 que el dise\u00f1o ganador fue el de  Israel Hern\u00e1ndez Ruiz \nVelasco, de la Universidad de Guadalajara, quien particip\u00f3 junto con otros 803 \ndise\u00f1adores. Israel coment\u00f3 que su dise\u00f1o est\u00e1 basado en  eslogan planteado por \nSheinbaum de \u201cIn novaci\u00f3n y Esperanza\u201d. Agreg\u00f3 que destac\u00f3 el color verde que \nrepre senta \u201cun nuevo comienzo, desarrollo y equilibrio con el medio ambiente\u201d \n(www.animalpolitico.com, Secc. Especiales, 19 -11-2018, 10.36 hrs)  \nSheinbaum presenta nuevo logo de su gobierno; imagen tur\u00edstica \u201cCDMX\u201d se \nmantiene  \nTras una convocatoria abierta en la que se recibieron 804 propuestas, la jefa de gobierno \nelecta, Claudia Sheinbaum, present\u00f3 la nueva imagen institucional que iden tificar\u00e1 a su \ngobierno a partir del 5 de diciembre y durante los pr\u00f3ximos seis a\u00f1os. La exdelegada en \nTlalpan aclar\u00f3 que \u201cen este momento\u201d no cambiar\u00e1 la imagen tur\u00edstica de la capital, \nconocida como \u201cCDMX\u201d, ni la crom\u00e1tica de los taxis que, en el gobierno  de Miguel \u00c1ngel \nMancera, cambi\u00f3 a rosa con blanco. \u201cQuiero aclarar de nuevo: no se pretende, en este \nmomento, sustituir la marca tur\u00edstica CDMX. Ya lo trabajaremos en su momento, es la \nimagen institucional. Tampoco vamos a pedirle a los taxistas que cambi en su crom\u00e1tica. \nNo vamos a hacer esas barbaridades, pero s\u00ed, a partir del 5 de diciembre habr\u00e1 una nueva \nimagen institucional que  ir\u00e1 definiendo en el camino  un nuevo  modelo  de gobierno  de la \nCiudad de M\u00e9xico junto con su logotipo\u201d, dijo en el Museo de la  Ciudad de M\u00e9xico \n(www.proceso.com.mx, Secc. Nacional, Sara Pantoja, 19 -11-2018)  \nPara evitar controversias sobre imagen se acudir\u00e1 al 1MPI, dice Claudia Sheinbaum   \nEl dise\u00f1o se bas\u00f3 en el emblema del C\u00f3dice Mendocino , defiende el autor Israel \nHern\u00e1ndez . La jefa de Gobierno electa de la  Ciudad de M\u00e9xico , Claudia Sheinbaum , \nse\u00f1al\u00f3 que consultar\u00e1 con el Instituto Mexicano de la Propiedad Industrial , IMPI, para \nevitar con troversias en torno a lo que ser\u00e1 la im agen institucional de su gobier no tras las \ncr\u00edticas de usuarios de redes sociales , quienes acusaron que el dise\u00f1o prese ntado ayer el \ncual consiste en una X de c olor ver de con c\u00edrculos a sus cuatro lados , es un plagio del \nlogotipo del grupo de metal progresivo Neural FX . En su cuenta de Twitter la pr\u00f3xima \ntitular del Ejecutivo local re calc\u00f3 que la elecci\u00f3n de la ima gen estu vo a cargo de un jurado \nmultidisciplinario de expertos y fue resultado del concurso convocad o para elegir la \nimagen institu cional de la nueva administraci\u00f3n y el cual , asegur\u00f3 , cont\u00f3 con 804 23 \n participantes . Incluso public\u00f3 los nombres y trayectorias del gru po de dise\u00f1adores que \neligi\u00f3 el logotipo g anador formado por Gabriela Rodr\u00ed guez Iv\u00e1n Mayorqu\u00edn , Germ\u00e1n \nMontalvo , Crist\u00f3bal Henestrosa y Rafael L\u00f3pez Castro , de quienes destac\u00f3 s u experiencia \nen los \u00e1mbitos na cional e internacional en el \u00e1rea del dise\u00f1o . Ayer por  la ma\u00f1ana en un \nacto realizado en el Museo de la Ciudad de M\u00e9xico,  Sheinbaum present\u00f3 lo que ser\u00e1 el \ndistintivo de su administraci\u00f3n a partir del 5 diciembre (La Jornada, Secc. Capital, \nAlejandro Cruz Flores Y Mirna Serv\u00edn Vega, 20 -11-2018)  \nSECRETAR \u00cdA DE CULTURA  FEDERAL  \nLa FILIJ deber\u00eda mantenerse en el futuro, afirm\u00f3 Marina N\u00fa\u00f1ez, directora de \nPublicaciones de la Secretar\u00eda de Cultura   \nCarolina L\u00f3pez Hidalgo, conductora: Al ser un espacio de encuentro y di\u00e1logo para las \nfamilias, la Feria Internacional del Libro Infantil y Juvenil deber\u00eda mantenerse en el futuro, \nresalt\u00f3 Marina N\u00fa\u00f1ez, directora de Publicaciones de la Secretar\u00eda de Cultur a. Amelia \nRojas, reportera: En tan s\u00f3lo tres a\u00f1os, la Feria Internacional del Libro Infantil y Juvenil, \nFILIJ, a logrado consolidar su presencia en el norponiente de la Ciudad de M\u00e9xico gracias \na su estancia en el Parque Bicentenario que se traducen en los  m\u00e1s de medio mill\u00f3n de \nvisitantes que tuvo en su trig\u00e9sima octava edici\u00f3n como resalt\u00f3 en entrevista la directora \nde publicaciones de la Secretar\u00eda de Cultura, Marina N\u00fa\u00f1ez Vespalova. e el escritor \nAntonio Malpica se convertir\u00e1 en el embajador FILIJ para la trig\u00e9sima novena edici\u00f3n a \ncelebrarse del 8 al 18 de noviembre del pr\u00f3ximo a\u00f1o (IMER, Antena Radio, Nora Patricia \nJara, 20 -11-2018, 07:40 Hrs)  AUDIO  \nFeria Internacional del Libro Infantil y Juvenil super\u00f3 el medio mill\u00f3n de visitantes   \nNatalia Luna (NL), conductora: Usted \u00bfya tuvo la oportunidad de acudir a la Feria \nInternacion al del Libro Infantil y Juvenil , FILIJ? Este a\u00f1o super\u00f3 --por primera vez -- el \nmedio mill\u00f3n de visitantes, en su edici\u00f3n 38, alcanz\u00f3 los 547 mil 759 asistentes.  Asimismo \naument\u00f3 el n\u00famero de actividades porque ofreci\u00f3 m\u00e1s de tres mil, se incluyeron 95 para  \nprofesionales y tuvieron la participaci\u00f3n de cien invitados nacionales e internacionales, de \nun total de 23 pa\u00edses.  Jos\u00e9 \u00c1ngel Dom\u00ednguez, conductor: S\u00ed, una s\u00faper fiesta de la \nliteratura infantil y juvenil.  Sinaloa fue el estado invitado de honor y se sum \u00f3 de manera \nsignificativa a este esfuerzo por atrapar nuevos p\u00fablicos e impulsar el surgimiento de m\u00e1s \nlectores entre las nuevas generaciones, esto a trav\u00e9s de un programa cultural y art\u00edstico \nque ofreci\u00f3 la presencia de autores importantes y divertidos co mo Elmer Mendoza o Jos\u00e9 \nRam\u00f3n Ibarra Ram\u00edrez.  NL: En la ceremonia de clausura realizada el d\u00eda de ayer lunes 19 \nde noviembre, Marina N\u00fa\u00f1ez Bespalova, titular de la Direcci\u00f3n General de Publicaciones \nanunci\u00f3 que Corea del Sur ser\u00e1 el pa\u00eds invitado de honor en la edici\u00f3n n\u00famero 39, en la \nXXXIX edici\u00f3n de la FILIJ, se efectuar\u00e1 del 8 al 18 de noviembre del 2019 (Radio \nEducaci\u00f3n, Su Casa y otros viajes, Jos\u00e9 \u00c1ngel Dom\u00ednguez, 20 -11-2018, 09:57 Hrs) \nAUDIO  \nLa FILIJ supera por primera vez el medio mill\u00f3n de visitantes  \nEn su edici\u00f3n  38 la Feria Internacional del Libro Infantil y Juvenil  (FILIJ), super\u00f3 por \nprimera vez en su historia el  medio mill\u00f3n de visitantes , al alcanzar los 547, 759, para los \nque el n\u00famero de actividades tambi\u00e9n aumentaron significativamente: m\u00e1s de 3 mil, \nincluidas 95 para profesionales, con la participaci\u00f3n  de 100 invitados  nacionales e \ninternacionales de un total de 23 pa\u00edses, entre los que estuvieron  Oliver \nJeffers  (Australia),  Sally Green  (Reino Unido),  Javier Ruescas  (Espa\u00f1a), Mar\u00eda Emilia 24 \n L\u00f3pez y Pablo Maurette (Argentina), y en especial los de la Alian za del Pac\u00edfico (Chile, \nColombia y Per\u00fa) Invitada de Honor de este a\u00f1o, como  Santiago Roncagliolo , Issa \nWatanabe, Constanza Mekis, Yolanda Reyes, Mario Mendoza,  Sol Undurraga , entre \nmuchos otros. Sinaloa, Estado Invitado de Honor, present\u00f3 un programa cult ural y \nart\u00edstico que ofreci\u00f3, y la presencia de importantes autores como  \u00c9lmer Mendoza  o Jos\u00e9 \nRam\u00f3n Ibarra Ram\u00edrez. El encuentro atendi\u00f3 a m\u00e1s de  28 mil alumnos  dentro de su \nPrograma de Visitas Escolares y ofreci\u00f3  1771 sesiones de talleres  para beb\u00e9s, ni\u00f1o s, \nni\u00f1as y j\u00f3venes,  310 presentaciones de libros, 805 espect\u00e1culos, entre otros, as\u00ed como 9 \nexposiciones y la presencia de  1365 sellos editoriales. En la ceremonia de clausura \nrealizada la noche de este lunes 19 de noviembre,  Marina N\u00fa\u00f1ez  Bespalova titular  de la \nDGP, anunci\u00f3 que  Corea del Sur  ser\u00e1 el Pa\u00eds Invitados de Honor de la 39 FILIJ, a \nefectuarse del  8 al 18 de noviembre de 2019  (aristeguinoticias.com, Secc. Kiosko, \nRedacci\u00f3n, 20 -11-2018)  \nBellas Artes incorpora la ciencia a su quehacer art\u00edstico y cultural  \nEl Instituto Nacional de Bellas Artes (INBA) y el Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda \n(Conacyt) realizar\u00e1n prog ramas, proyectos y actividades conjuntas en materia de \ndesarrollo cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y de innovaci\u00f3n. La directora general del INBA, Lidia \nCamacho, y su hom\u00f3logo en el Conacyt, Enrique Cabrero, as\u00ed como el subdirector general \nde Educaci\u00f3n e Investigac i\u00f3n Art\u00edsticas (SGEIA) del INBA, Sergio Rommel, firmaron un \nacuerdo para llevar a cabo esas acciones. El INBA inici\u00f3 en 2018 una estrategia para \nfomentar el uso de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n, que considera aspectos como \nfortalecer sus capaci dades para desarrollar proyectos de investigaci\u00f3n en sus centros \nacad\u00e9micos y de investigaci\u00f3n, as\u00ed como en escuelas de licenciatura y posgrados \nrelacionados con las artes y la cultura. A partir de la firma y puesta en operaci\u00f3n de este \nconvenio, \u201cel INBA se inserta en la lista de instituciones nacionales que hacen ciencia, \ntecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n\u201d. El documento enfatiz\u00f3 que, por primera vez, una instituci\u00f3n \ndedicada a la promoci\u00f3n de las artes y la cultura ser\u00e1 reconocida tambi\u00e9n como una \ninstituci\u00f3n que i ncorpora la investigaci\u00f3n cient\u00edfica a su quehacer art\u00edstico y cultural. \nDesde agosto pasado el INBA se encuentra inscrito en el Registro Nacional de \nInstituciones y Empresas Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas , Reniecyt , del Conacyt, con el \nn\u00famero 1802847. Tanto el INBA como el Conacyt \u201cse comprometen a actuar de manera \nconjunta para impulsar los programas, proyectos y actividades de fortalecimiento \ncient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y de innovaci\u00f3n que ser\u00e1n establecidas, en las qu e se delimitar\u00e1n \nlas responsabilidades de ambas partes\u201d. Entre otras cosas, para que el INBA pueda \ncumplir con el convenio \u201cse obliga a organizar internamente a sus \u00e1reas y a sus entidades \nde formaci\u00f3n art\u00edstica y de investigaci\u00f3n para conformar grupos de investigaci\u00f3n \ndisciplinaria, multidisciplinaria e interdisciplinaria, y en los temas de especialidad de cada \ncentro\u201d. En un comunicado, Lidia Camacho dijo que adem\u00e1s de realizar 60 actividades \nculturales diariamente, \u201cel INBA tiene otra dimensi\u00f3n: el de un a instituci\u00f3n de educaci\u00f3n e \ninvestigaci\u00f3n\u201d. Sostuvo que hace una d\u00e9cada esa instituci\u00f3n recibi\u00f3 por parte de la \nAsociaci\u00f3n Nacional de Universidades e Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (ANUIES) el \ncar\u00e1cter de instituci\u00f3n asociada y en este a\u00f1o, por part e del Conacyt, el Registro Nacional \nde Instituciones y Empresas Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas (Reniecyt). \u201cCon la firma de este \nconvenio el INBA se compromete a realizar acciones espec\u00edficas para fortalecer la \nformaci\u00f3n de recursos humanos de excelencia, incr ementar el impacto de sus programas \nde posgrado y atender las necesidades culturales y art\u00edsticas del pa\u00eds\u201d, asegur\u00f3 la \nfuncionaria federal (www.notimex.gob.mx, Secc. Cultura, 19 -11-2018, 15:57 hrs)  \n 25 \n SECTOR CULTURAL  \nCelebr\u00f3 Museo de la Luz 22 a\u00f1os de \"iluminar\" la ciencia en M\u00e9xico  \nCon la perspectiva de desarrollar nuevos proyectos de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica y mudarse e n \nun a\u00f1o a M\u00e9rida, el Museo de la Luz, actualmente ubicado en el Centro Hist\u00f3rico de la \nCiudad de M\u00e9xico, celebr\u00f3 su 22 aniversario. Con tres temas principales, ciencia, arte e \nhistoria, su sede es el Patio Chico del Antiguo Colegio de San Ildefonso. Hasta  el \nmomento, ha atendido a casi 2 millones de visitantes que acudieron a sus conferencias de \ndivulgaci\u00f3n o alguna de las 55 exposiciones temporales. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Hern\u00e1ndez, director \ndel recinto, precis\u00f3 que desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas \"el Museo ilumina con  la luz del \nconocimiento desde lo que fuera el barrio universitario a M\u00e9xico y al mundo, pues es el \n\u00fanico dedicado a este tema\". Desde 1996, cuando abriera sus puertas en el ex Templo de \nSan Pedro y San Pablo, el recinto recibe, en promedio, a casi 100 mil  visitantes al a\u00f1o, y \nha pasado de tener 85 piezas muse\u00edsticas a las 115 actualmente. Ese acervo aumentar\u00e1 \na 150 cuado se encuentre en su nueva sede en M\u00e9rida. \u201cEn este momento, dijo, se \nencuentra en proceso de renovaci\u00f3n en cuanto a contenidos, espacios a cordes a la \nnecesidad y los servicios culturales que un recinto ofrece, por eso se ha planteado una \nrenovaci\u00f3n integral\u201d, detall\u00f3. El recinto enriquecer\u00e1 la presencia de la Universidad \nNacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) en M\u00e9rida, donde se ubican tambi\u00e9n l a Escuela \nNacional de Estudios Superiores (ENES), en Centro Peninsular en Humanidades y \nCiencias Sociales, el Parque Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico y el SISAL. Con todo ello, coment\u00f3, \nse enriquecen las tres gu\u00edas de trabajo de la universidad: docencia, investiga ci\u00f3n y \ndifusi\u00f3n del conocimiento. El aniversario se celebr\u00f3 con conferencia \u201cAstronom\u00eda \nPrehisp\u00e1nica en Mesoam\u00e9rica\u201d, y la funci\u00f3n de teatro cient\u00edfico \u201cNewton y la luz\u201d \n(www.notimex.gob.mx, Secc. Ciencia y Tecnolog\u00eda, Notimex, 19 -11-2018, 16:17 hrs)  \n\u2018El villismo y el zapatismo nos ense\u00f1aron que se pueden cambiar las cosas\u2019: Pedro \nSalmer\u00f3n  \nPedro Salmer\u00f3n  sostiene e l movimiento campesino m\u00e1s radical de la Revoluci\u00f3n \nMexicana fue el villismo. El historiador profundiza en sus or\u00edgenes en  Breve historial del \nvillismo  (Cr\u00edtica), volumen donde demuestra que su g\u00e9nesis es incluso anterior al \nliderazgo del Centauro del Norte. En entrevista, Salmer\u00f3n, reconoce su simpat\u00eda por \nAndr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, pero advierte que no es incondicional de nadie y no ha \nentregado un c heque en blanco al pr\u00f3ximo gobierno.  \u00bfQu\u00e9 nos tiene que decir el villismo \ntodav\u00eda? En M\u00e9xico tenemos la mala costumbre de pensar que la gente de a pie no toma \ndecisiones por s\u00ed misma porque no est\u00e1 informada. \u00bfC\u00f3mo vamos a opinar sobre un \naeropuerto si no  sabemos de aeron\u00e1utica? \u00bfC\u00f3mo vamos a creer que cinco mil \nhondure\u00f1os se pusieron de acuerdo para venirse juntos y no aislados como siempre? \nJunto con otros colegas estoy combatiendo esas ideas y estoy demostrando c\u00f3mo, con \nbase en la documentaci\u00f3n de la \u00e9 poca, la gente lo decide conscientemente m\u00e1s all\u00e1 de \nlos l\u00edderes. Pensar que la gente no sabe, es una idea propia de las \u00e9lites. Con el libro \nquiero demostrar por qu\u00e9 la gente tom\u00f3 la decisi\u00f3n de levantarse en armas y construir un \nproyecto revolucionario ( aristeguinoticias.com, Secc. Libros, H\u00e9ctor Gonz\u00e1lez, 20 -11-\n2018)  \nExposici\u00f3n de Frida Kahlo rompe r\u00e9cord en Londres y prepara gira mundial  \nLa exposici\u00f3n Frida Kahlo: Making Her Self Up --Frida Kahlo: Invent\u00e1ndose a s\u00ed misma --, \nrompi\u00f3 todos los r\u00e9cords de taquilla con una asistencia de 280 mil personas en cinco \nmeses, en el Museo Victoria & Albert (V&A). La muest ra de los vestidos, objetos 26 \n personales, fotograf\u00edas y cuadros de la ic\u00f3nica pintora mexicana del siglo XX tuvo tal \u00e9xito \nque visitar\u00e1 otros museos del extranjero. En entrevista con Notimex, la directora del \nMuseo Frida Kahlo, Hilda Trujillo Soto, confirm\u00f3 que la solicitada exposici\u00f3n viajar\u00e1 a m\u00e1s \nde 20 museos de primer nivel del mundo, se\u00f1al\u00f3 despu\u00e9s de participar en un panel de la \nSociedad Mexicana en la universidad London School of Economics (LSE), La asistencia al \nmuseo de artes decorativas y dise\u00f1o m\u00e1s  grande del mundo fue una sorpresa para \nquienes hicieron posible que los vestidos salieran por primera vez del Museo Frida Kahlo \n(Casa Azul). \u201cMe qued\u00e9 sin palabras. Es m\u00e1s all\u00e1 de la sorpresa. Es una revelaci\u00f3n, un \nentusiasmo, amor por la cultura de M\u00e9xic o que, de verdad, no tienes palabras para \nexpresar esa emotividad de esa audiencia tan maravillosa en Londres y la calidez como \nrecibieron a Frida Kahlo\u201d, asegur\u00f3. Entretanto, la curadora del V&A, Ana Barza Ruiz, \nasegur\u00f3 a Notimex que la exposici\u00f3n ha sido  un \u00e9xito y lo que m\u00e1s le gust\u00f3 a la gente \nfueron los objetos m\u00e9dicos, la pierna prost\u00e9tica y los cors\u00e9s (Notimex, Secc. Cultura, \nMarcela Guti\u00e9rrez Bobadilla corresponsal, 20 -11-2018, 00:28 Hrs)  \nJEFE DE GOBIERNO Y A SAMBLEA CDMX  \nClaudia Sheinbaum presentar\u00e1 su programa de movilidad   \nManuel Feregrino (MF), conductor: En un rato m\u00e1s, presenta la jefa de Gobierno, Claudia \nSheinbaum, su programa de movilid ad. Y ya le entraremos a esta cr\u00edtica a la que est\u00e1 \nsometida por el tema de la presentaci\u00f3n de la imagen para su etapa de gobierno.  Ciro \nG\u00f3mez Leyva (CGL), conductor: A ver si consigue Claudia Sheinbaum que los peseros, \nlos camiones, en fin, circulen en las noches con las luces encendidas, entre otras cosas.  \nMF: Una exfuncionaria con mucha experiencia del Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico en \nalg\u00fan momento me dijo: \"Mira, mientras sigan cayendo las bolsas con tanto efectivo a los \nescritorios de los funcionar ios de Movilidad, eso no va a cambiar\". As\u00ed de f\u00e1cil.  CGL: \u00bfNo \nque Morena era la esperanza de M\u00e9xico y que iban a cambiar las cosas y que iban a \nacabar con la corrupci\u00f3n? \u00bfO ya apareci\u00f3 el discurso de la resignaci\u00f3n? (Grupo F\u00f3rmula, \nCiro G\u00f3mez Leyva por la  Ma\u00f1ana, 20 -11-2018, 09:17 Hrs) AUDIO  \nClaudia Sheinbaum present\u00f3 la nueva im agen institucional durante su \nadministraci\u00f3n   \nAnareli Palomares, reportera: Esta ser\u00e1 la imagen institucional del pr\u00f3ximo Gobierno de la \nCiudad de M\u00e9xico. Aparecer\u00e1 en papeler\u00eda oficial, en carteles, camiones, parabuses y \ndependencias del gobierno de Claud ia Sheinbaum. Este dise\u00f1o result\u00f3 ganador entre 804 \nparticipantes que enviaron sus propuestas al concurso entre el 11 de septiembre y el 31 \nde octubre. En segundo lugar qued\u00f3 este logotipo, que toma como inspiraci\u00f3n el \u00c1ngel de \nla Independencia. As\u00ed que po r lo pronto, la Ciudad de M\u00e9xico ya tiene una nueva imagen \ninstitucional que ser\u00e1 utilizada a partir del 5 de diciembre. Y la marca tur\u00edstica CDMX ser\u00e1 \nsometida a an\u00e1lisis (TV Azteca, Hechos AM, Jorge Zarza, 20 -11-2018, 06:26 Hrs) AUDIO  \nCr\u00edticas por nuevo logo de la CDMX   \nOscar Mario Beteta, conductor: Las redes estuvieron muy activas porque el pr\u00f3ximo \ngobierno de la CDMX que comanda Claudia Sheinbaum est\u00e1 proponiendo cambiar el \nlogotipo de Miguel Angel Mancera, el famoso CDMX que tiene blanco y rosa, la imagen \ndel pr\u00f3ximo gobierno de la CDMX que ayer present\u00f3 Claudia Sheinbaum ha generado \ngran controversia, luego de que en las redes sociales acusaran que es un plagio de \nlogotipo de la banda de rock Neural FX. Dijo la jefa de Gobierno que para salir de dudas \nacudir\u00e1 al Insti tuto Mexicano de la Protecci\u00f3n Intelectual y que ella piensa que no est\u00e1n 27 \n plagiando ning\u00fan otro logotipo ((Grupo F\u00f3rmula, En los Tiempos de la Radio, \u00d3scar Mario \nBeteta, 20 -11-2018, 07:08 Hrs) AUDIO  \nBanda Neural FX emprender\u00e1 acciones legales contra el gobierno de la CDMX por \nplagio de logo   \nLuis C\u00e1rdenas, conductor: \u00bfYa vio el lo go de la Ciudad de M\u00e9xico? \u00bfEl que presenta \nClaudia Sheinbaum? El logo de la Ciudad se compara a una banda de rock progresivo, \nesta banda est\u00e1 anunciando que va a emprender acciones legales contra el Gobierno de \nla Ciudad de M\u00e9xico porque le plagiaron su l ogo, Neural FX.  El asunto es el logo, es como \nuna equis, y la equis representa el C\u00f3dice Mendocino, en donde hay cuatro barrios . El \nlogo en s\u00ed mismo --para un Gobierno de la ciudad -- ha sido muy criticado, hay im\u00e1genes \nque dicen que el logo es Claudia Shei nbaum, porque parece como una C hacia atr\u00e1s y \nuna S encima.  Ernestina \u00c1lvarez, reportera: La ma\u00f1ana de este lunes Claudia Sheinbaum \npresent\u00f3 el logo ganador, una creaci\u00f3n de Israel Hern\u00e1ndez, dise\u00f1ador de la UNAM, que \nde acuerdo a su creador se bas\u00f3 en el C\u00f3dice Mendocino y representa la ciudad dividida \nen cuatro barrios delimitados por canales. El revuelo en redes sociales oblig\u00f3 a que \nClaudia Sheinbaum respondiera en su cuenta de Twitter que consultar\u00e1 con el Instituto \nMexicano de la Propiedad Industrial para evitar controversias, antes del 5 de diciembre, \nd\u00eda en el que rinde protesta, y defendi\u00f3 el concurso al que llegaron 840 propuestas al \nconsiderar que la imagen institucional fue el resultado de la decisi\u00f3n de un jurado de \nexpertos (MVS Comunicaciones,  Noticias MVS, Luis C\u00e1rdenas, 20 -11-2018, 06:49 Hrs) \nAUDIO  \nConsultaremos al IMPI sobre logo de CDMX: Claudia Sheinbaum   \nEnrique L\u00f3pez, reportero: Israel Hern\u00e1ndez, estudiante de Arte y Dise\u00f1o de la Universidad \nde Guadalajara, fue el ganador de la imagen institucional del Gobierno de la Ciudad de \nM\u00e9xico, que representar\u00e1 a esta capital los pr\u00f3ximos seis a\u00f1os.  En ceremonia qu e \nencabez\u00f3 la jefa de Gobierno electa de la Ciudad de M\u00e9xico, Claudia Sheinbaum, se \ninform\u00f3 que Israel Hern\u00e1ndez fue el ganador luego de haber analizado 804 propuestas \nque presentaron de la Convocatoria para desaparecer las letras CDMX.  Israel Hern\u00e1ndez \nse integra al equipo de trabajo del Gobierno capitalino, una vez que Claudia Sheinbaum \ntome posesi\u00f3n del cargo.  Ricardo Rocha (RR), conductor: Se ha levantado una gran \npol\u00e9mica porque todos los diarios coinciden en su primera plana en analizar las \ncoincidenc ias entre este logo ganador y las del logotipo de un grupo de rock progresivo \nNeural FX.  Aparte del exhorto de que si es realmente indispensable desechar la marca \nCDMX --a la que se le invirtieron muchos millones para posicionarla y ahora ha de ser \nechada a la basura -- porque ser\u00eda una herencia del gobierno anterior. Elia Almanza, \nconductora: Al respecto, Carlos Mackinlay, pr\u00f3ximo secretario de Turismo capitalino, dijo \nque se realiza un estudio para saber si se mantiene o no la marca CDMX registra da por el \nGobierno de la Ciudad (Grupo F\u00f3rmula, F\u00f3rmula detr\u00e1s de la Noticias, Ricardo Rocha, 20 -\n11-2018, 06:28 Hrs) AUDIO  \nConcluye entrega de apoyos a damnificados por sismo de 2017 en la capital  \nLa Jefatura de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico inform\u00f3 que la entrega del apoyo \necon\u00f3mico para los damnificados del sismo del 19 de septiembre de 2017 para el pago de \nrenta concluir\u00e1 en diciembre pr\u00f3ximo. En la Gaceta Oficial, indic\u00f3 que  el pr\u00f3ximo mes \ntermina la vigencia de la entrega de cuatro mil pesos que cada mes se entregan a las \npersonas afectadas  de los inmuebles dictaminados c omo no habitables que pueden ser \nrehabilitados, no habitables que no pueden ser rehabilitados o en proceso de 28 \n rehabilitaci\u00f3n o reconstrucci\u00f3n a causa del temblor del a\u00f1o pasado. Los afectados y/o \ndamnificados que solicitaron el apoyo econ\u00f3mico para renta d ebieron acudir de manera \npersonal o con carta poder simple al m\u00f3dulo de atenci\u00f3n instalado en el Centro de \nAtenci\u00f3n Ciudadana de la Secretar\u00eda de Gobierno, en Fernando de Alva Ixtlix\u00f3chitl 185, \nen la colonia Transito, alcald\u00eda Cuauht\u00e9moc, del 22 de agosto al 5 de septiembre \n(www.oncenoticias.tv, Secc. CDMX, Notimex, 20 -11-2018)  \nCOLUMNAS POL\u00cdTICAS  \nColumnas pol\u00edtico -financieras   \nVoz en off: \"Sacapuntas\", en \"El Heraldo de M\u00e9xico\":  **De no haber cambios de \u00faltimo \nmomento, el general en retiro Audomaro Mart\u00ednez se encargar\u00e1 de la inteligencia \nestrat\u00e9gica del nuevo gobierno. A este tabasque\u00f1o, amigo del presidente electo, Andr\u00e9s \nManuel L\u00f3pez Ob rador, tocar\u00e1 hacer el cambio del Cisen a una nueva \u00e1rea que trabajar\u00e1 \nde la mano con las polic\u00edas y las Fuerzas Armadas.  Importante desaf\u00edo tiene la Comisi\u00f3n \nFederal de Competencia Econ\u00f3mica , que preside Alejandra Palacios, para romper el \nmonopolio de nav ieras, como Ultramar . **Los diputados panistas, que coordina Juan \nCarlos Romero Hicks, preparan t odo un movimiento en San L\u00e1zaro  para frenar la \naprobaci\u00f3n de una reforma que elimina el castigo para los profesores que reprueben la \nevaluaci\u00f3n magisterial.  Al reconocer el trabajo de los elementos de la Agencia de \nInvestigaci\u00f3n Criminal, su titular, Omar Garc\u00eda Harfuch, dijo que el crimen organizado \nrepresenta un peligro, por lo que debe existir una definici\u00f3n estrat\u00e9gica de Estado que \nlogre instaurar un modelo  de seguridad basado en el rescate de las Polic\u00edas y Fiscal\u00edas. El \nse\u00f1alamiento se da a unos d\u00edas de que AMLO anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de una Guardia \nNacional.  **Un alto al abuso infantil se pretende poner en M\u00e9xico. El 27 y 28 de \nnoviembre, en NL, se realizar\u00e1  el primer Foro de Pederastia Clerical, con la participaci\u00f3n \nde especialistas . \"Capitanes\", en el peri\u00f3dico \"Reforma\":  **Haciendo honor a la \ncampa\u00f1a de emprendedores, Jos\u00e9 Antonio Gonz\u00e1lez Anaya y Jos\u00e9 Antonio Meade, \nsecretario y ex secretario de Hacienda,  respectivamente, unir\u00e1n su experiencia para un \n\"changarrito\u201d.  Est\u00e1n por abrir un negocio de cons ultor\u00eda junto con Mikel Arriola,  desde \nreestructuras de deuda y finanzas  hasta asis tencia en cuestiones sanitarias. Se ubicar\u00e1 \nen Coyoac\u00e1n . Se trata de una apu esta m\u00e1s de Meade, que quiere presidir el BID. \n\"Serpientes y Escaleras\", de Salvador Garc\u00eda Soto, en \"El Universal\":  **Parte de los \ncambios en el estilo de gobernar y ejercer el poder, amlo sepult\u00f3 ayer, oficialmente, la \nfigura y el papel de las \u2018primeras damas\u2019 , con la designaci\u00f3n de Beatriz Guti\u00e9rrez M\u00fceller \ncomo coordinadora nacional para preservar la Memoria Hist\u00f3rica y Cultural de M\u00e9xico \u2014\nun cargo oficial, como parte de un Consejo Honorario en el nuevo gobierno \u2014\n..\"Empresa\", de Alberto Barranco, en \"El Universal\":  **Con una apuesta de 2 mil 806 \nmillones de pesos, la empresa de EU , Great Wolf Resorts va a construir un hotel en Tepeji \ndel R\u00edo, Hidalgo.  La carta de intenci\u00f3n se firm\u00f3 ante el gobernador de la entidad, Omar \nFayad.  La posibilidad habla de crea r entre 700 y 900 nuevos empleos directos y mil 906 \nindirectos.  \"Historias de Reportero\", de Carlos Loret de Mola, en \"El Universal\":  \n**AMLO ya decidi\u00f3 que no va a perseguir actos de corrupci\u00f3n ocurridos antes del 1 de \ndiciembre de 2018 porque no alcanzar\u00ed an las c\u00e1rceles en el pa\u00eds y porque tendr\u00eda que \u2018ir \nhasta arriba\u2019 y eso meter\u00eda a la naci\u00f3n en \u2018un pantano\u2019, y habr\u00eda una confrontaci\u00f3n muy, \nmuy fuerte. Su compromiso contra la corrupci\u00f3n ser\u00e1 s\u00f3lo por lo que ocurra de ese d\u00eda en \nadelante.  As\u00ed lo dijo anoc he durante la entrevista que le hicimos en una edici\u00f3n especial \nde Tercer Grado, en Televisa.  Reconoci\u00f3 que su decisi\u00f3n de mantener a las Fuerzas \nArmadas en tareas de seguridad p\u00fablica es una rectificaci\u00f3n que obedece al p\u00e9simo \nestado de la Polic\u00eda Federal . En la parte social, la construcci\u00f3n de opciones a los j\u00f3venes 29 \n y a la mayor\u00eda de la p oblaci\u00f3n empobrecida constituye  la parte medular de su estrategia \npara pacificar al pa\u00eds.  \"Nombres, Nombres y Nombres\", de Alberto Aguilar, en \"El \nHeraldo de M\u00e9xico\":  **Resulta que El Parque de la Mexicana localizado en Santa FE es \nmotivo de nuevas diferencias en el contexto del proceso de la transici\u00f3n de poderes. Este \nse construy\u00f3 en el marco de lo que se conoce como \u201csistema de actuaci\u00f3n por \ncooperaci\u00f3n\u201d, mismo que inno v\u00f3 Marcelo Ebrard para detonar en el 2000 el Puente de los \nPoetas. Con ese antecedente, el gobierno de Miguel \u00c1ngel Mancera lo utiliz\u00f3 para \nconstruir esa obra que --dicho sea de paso -- ha resultado muy atractiva para los \ncapitalinos por su innovador dise\u00f1o  a cargo de Danhos que lleva Salvador Daniel. Bajo \nese esquema la CDMX pag\u00f3 con terrenos. El problema es que en adici\u00f3n a cinco \nhect\u00e1reas involucradas y que est\u00e1n frente a La Mexicana, habr\u00eda un reclamo adicional de \nese grupo por 2 mil millones de pesos. C omo imaginar\u00e1, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Amieva se niega a \naprobar un pago de esa magnitud por futuras responsabilidades. El asunto quiz\u00e1 se \nresolver\u00e1 ya con Claudia Sheinbaum que est\u00e1 al tanto del mismo. Veremos.  \n\"Estrictamente Personal\", de Raymundo Riva Palacio:  Entre  el AMLO que dialog\u00f3 con \nperiodistas y polit\u00f3logos el 3 de mayo en plena campa\u00f1a presidencial, y el que estuvo \nanoche en un nuevo encuentro en el programa Tercer Grado, las diferencias son \nnotables. La corrupci\u00f3n, que sab\u00eda que exist\u00eda ampliamente en aqu\u00e9l  entonces, \u201ces mucho \nm\u00e1s grande de lo que hab\u00eda imaginado\u201d. Todo lo que se ha tenido que revisar tiene que \nver con la corrupci\u00f3n, dijo. Pero hay tanta, que \u201cno alcanzar\u00edan las c\u00e1rceles ni los \njuzgados\u201d para poder encerrar a todos los culpables, comenzando por los de arriba, en el \ngobierno, y no s\u00f3lo en el de Enrique Pe\u00f1a Nieto, sino \u201cde tiempo atr\u00e1s\u201d. Pero L\u00f3pez \nObrador no ha cambiado en algo, su convicci\u00f3n de que no perseguir\u00e1 a nadie, porque \ncree que lo meter\u00eda en una confrontaci\u00f3n que s\u00f3lo llevar\u00eda a la discordia. **L\u00f3pez Obrador \ntom\u00f3 de aquel programa de mayo la referencia que hizo Ren\u00e9 Delgado de la Ley del \nPunto Final, establecida en 1986 en el gobierno de Ra\u00fal Alfons\u00edn en Argentina, que \nestableci\u00f3 la caducidad de la acci\u00f3n penal en contra de aquellos imputados por la \ndesaparici\u00f3n forzada . Alfons\u00edn busc\u00f3 lo que quiere ahora L\u00f3pez Obrador y poder \ncontinuar su proyecto reformador, pero se encontr\u00f3 con la oposici\u00f3n de miles de v\u00edctimas \ny protestas sociales que la tildaban de una ley \u201cpara la impunidad\u201d (Gr upo F\u00f3rmula, En los \nTiempos de la Radio, \u00d3scar Mario Beteta, 20 -11-2018, 09:17 Hrs) AUDIO  \nSECTOR DE INTER\u00c9S GENERAL  \nAcad\u00e9micos piden a AMLO no construir el Tren Maya   \nCarmen Aristegui, conductora: Le coment\u00e9 de tres \u2018grandes \u2019 pronunciamientos y digo \ngrandes por los temas y por lo robusto de las firmas que acompa\u00f1an estos tres textos. El \nque tiene que ver con la Radio y la Televisi\u00f3n y esto que se aprob\u00f3 en la C\u00e1mara de \nDiputados que est\u00e1 siendo muy cuestionado en t\u00e9rminos de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n \ncomo operador a de estaciones de Radio y Televisi\u00f3n, est\u00e1 el tema de la Guardia Nacional \ny el tema del Tren Maya.  Sobre el tema del punto uno de la consulta el 24 y 25 noviembre, \nhay un pronunciamiento que hemos recibido . La carta la firman personajes como el doctor \nAlfredo L\u00f3pez del Instituto de Investigaciones Antropol\u00f3gicas de la UNAM; el maestro \nFrancisco Toledo, artista pl\u00e1stico; el doctor Miguel Concha del Centro de Derechos \nHumanos Fray Francisco de Vitoria; decenas de nombres.  Dicen : \"Licenciado Andr\u00e9s \nManuel L\u00f3p ez Obrador, presidente electo de M\u00e9xico. Hemos sabido por la prensa que \nusted ha planteado que los d\u00edas 24 y 25 de noviembre habr\u00e1 una consulta en torno a \ndiversas propuestas suyas, entre otras la construcci\u00f3n del llamado Tren Maya y la del \ncorredor comerc ial y ferroviario del Istmo de Tehuantepec.  El primer proyecto abarcar\u00eda \nChiapas, Quintana Roo, Yucat\u00e1n Campeche y Tabasco; se plantea como fecha de inicio 30 \n de construcci\u00f3n el 16 de diciembre. El segundo se ubica en Oaxaca y Veracruz. Las seis \nprimeras enti dades est\u00e1n consideradas como 'h\u00e1bitats cr\u00edticos que abarcan \u00e1reas con alto \nvalor de biodiversidad'. Al respecto queremos expresar a usted nuestras preocupaciones, \ny hacerle la petici\u00f3n expresa de no hacer , por lo pronto , consulta alguna respecto de \nambos proyectos, y menos a\u00fan iniciar las obras, por las siguientes razones:  De treinta \na\u00f1os a la fecha M\u00e9xico ha perdido selvas, manglares y bosques de manera alarmante. \nTambi\u00e9n es un hecho que el agua, es un recurso limitado que depende en buena medida \nde la sa lud de bosques y selvas. Por ello los sitios de alta biodiversidad deben \npreservarse bajo los m\u00e1s estrictos est\u00e1ndares internacionales y reconociendo los saberes \nde los pueblos originarios . En este contexto preocupa que el proyecto del Tren Maya y el \ndel C orredor Comercial y Ferroviario del Istmo de Tehuantepec, tengan caracter\u00edsticas \nsimilares a las de otros megaproyectos como el Plan Puebla -Panam\u00e1, que se han \nlocalizado justamente en los fr\u00e1giles ecosistemas del tr\u00f3pico americano y mexicano . \nLuego de todo  el desastre ecol\u00f3gico de d\u00e9cadas pasadas en aras del desarrollo no se \npuede emprender un proyecto de esta naturaleza, sin un estudio amplio de los impactos \necol\u00f3gicos, cultural es y al patrimonio arqueol\u00f3gico, por parte de la Secretar\u00eda de Medio \nAmbiente y  Recursos Naturales, el Instituto Nacional de Ecolog\u00eda y Cambio Clim\u00e1tico, la \nComisi\u00f3n Nacional para el Conocimiento y Uso de la Biodiversidad, la Comisi\u00f3n Nacional \ndel Agua, la Secretar\u00eda de Cultura y el Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, as\u00ed \ncomo a la Comisi\u00f3n Nacional para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas, o sus \nequivalentes de acuerdo con lo que plantee la nueva Ley de Administraci\u00f3n P\u00fablica.  No \npasar por alto el principio de la consulta previa, libre e informada de las comunidades \nind\u00edgenas , cuyo incumplimiento puede dar lugar a recurrir a la SCJN e incluso a la  ONU.  \nLe ofrecemos nuestros conocimientos y trabajo para explorar esos caminos\".  Es lo que le \ndice a  Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador este grupo de personas del m\u00e1s alto nivel cient\u00ed fico \nen M\u00e9xico (Grupo Radio Centro, Carmen Aristegui, 20 -11-201, 07:25 Hrs) AUDIO  \nOrganizaciones rechazan Guardia Nacional; \u201ces una falsa salida a la crisis de \ninseguridad\u201d, dicen  \nUn grupo de 128 organizaciones y 544 ciudadanos hicieron un llamado al Presidente \nelecto, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, a  detener la reforma constitucional para crear la \nGuardia Nacional , ya que consideran que es  \u201cuna falsa salida a la crisis de inseguridad \u201d \nque azo ta al pa\u00eds. En un posicionamiento, recordaron que durante a\u00f1os,  L\u00f3pez Obrador y \nsu equipo expresaron que las Fuerzas Armadas no deb\u00edan cumplir funciones de seguridad \np\u00fablica  y que la creciente militarizaci\u00f3n no hab\u00eda dado ni dar\u00eda resultados. Adem\u00e1s, \n\u201cmani festaron p\u00fablicamente la necesidad de  incrementar el estado de fuerza de la Polic\u00eda \nFederal y fortalecer el desarrollo policial a nivel local \u201c, luego de que se ha comprobado \nque el despliegue militar no resuelve din\u00e1micas delictivas complejas que responden  a \nfactores socioecon\u00f3micos y crimin\u00f3genos. Sin embargo, observaron, \u201cobviando sus \npromesas p\u00fablicas, ignorando consideraciones emp\u00edricas y pol\u00edticas fundamentales, as\u00ed \ncomo la opini\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Derechos Humanos y de diversos \norganismos in ternacionales,  el Presidente electo y su equipo decidieron optar por una \nmilitarizaci\u00f3n como nunca ha conocido el pa\u00eds en su historia moderna , y anunciarlo justo \ncuando se conoci\u00f3 que la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n probablemente \ninvalidar\u00eda la L ey de Seguridad Interior\u201d. Advirtieron que al crear la Guardia Nacional,  los \nmandos militares ser\u00e1n, inevitablemente, actores pol\u00edticos de primer orden , trastocando \neventualmente el Pacto Federal y absorbiendo atribuciones que, hasta hoy, han \ncorrespondido  a las autoridades civiles (aristeguinoticias.com, Secc. M\u00e9xico, Redacci\u00f3n, \n20-11-2018)  \n 31 \n SEP fortalece su plataforma Aprende 2.0  \nJudith Hern\u00e1ndez, reportera: Los docentes en M\u00e9xico requieren capacitaci\u00f3n y \nacompa\u00f1amiento en el uso y aprovechamiento de la tecnolog\u00eda en el aula. Por ello, para \ncontinuar avanzando en esta ruta, la SEP fortaleci\u00f3 su plataforma @Prende 2.0, con dos \nnuevos canales sobre cu ltura y discapacidad que incluyen 50 nuevos materiales. La \nestrategia digital de la SEP, ahora cuenta con recursos educativos digitales para la \nense\u00f1anza de alumnos con discapacidad visual, motora, auditiva y de lenguaje. Los \ndocentes de educaci\u00f3n especial  pueden, por ejemplo, descargar, desde esta P\u00e1gina, \naplicaciones que permitir\u00e1n que sus alumnos con dificultades en la comprensi\u00f3n \nling\u00fc\u00edstica entiendan a trav\u00e9s de apoyos visuales, los pasos de una actividad. Materiales, \ncomo \u00e9ste, relativos al tema de di scapacidad, fueron creados por directivos y acad\u00e9micos \ndel Centro de Apoyo Tecnol\u00f3gico para la Comunicaci\u00f3n y Aprendizaje, CATIC.  En tanto, \nen el canal cultural de @Prende 2.0, cuyos recursos fueron desarrollados por directivos y \nespecialistas de la Secretar\u00eda de Cultura, los docentes pueden encontrar, entre otros, \ncontenidos de arqueolog\u00eda computacional, \u00e1rea que aplica las matem\u00e1ticas y la \ncomputaci\u00f3n para estudiar el pasado.  Tambi\u00e9n incluye una infograf\u00eda interactiva para que \nlos alumnos de los \u00falt imos grados de primaria aprendan acerca de las principales batallas \nde M\u00e9xico, como el sitio de Tenochtitlan y la Conquista.  Con estos recursos, alumnos y \ndocentes de educaci\u00f3n b\u00e1sica desarrollan sus habilidades digitales de manera transversal \nen el nuevo modelo educativo (IPN, Noticias matutino, Javier Sol\u00f3rzano, 20 -11-2018, \n07:09 Hrs) VIDEO  \nHierro, mineral fundamental para el desarrollo cerebral en los beb\u00e9s  \nEl hierro es fundamental para el neurodesarrollo de los beb\u00e9s  y ni\u00f1os en los primeros tres \na\u00f1os de vida, pues la deficiencia de este mineral puede causar anemia y da\u00f1o  cognitivo. \nEste elemento ayuda a transportar ox\u00edgeno a todas las c\u00e9lulas del organismo , adem\u00e1s de \nque es clave para el adecuado funcionamiento de las c\u00e9lulas cerebrales, por lo que los \npadres de familia pueden prevenir esta situaci\u00f3n, cuidando que la diet a de sus hijos \ncontenga suficientes minerales y vitaminas. En M\u00e9xico, existe un bajo consumo de \nvitaminas y minerales, especialmente de hierro, zinc, vitamina A, as\u00ed como de otros \nelementos esenciales para un buen desarrollo cerebral. Se estima que s\u00f3lo 20 % de los \ninfantes consume verduras diario, la mitad come frutas diariamente,  18% come carne rica \nen hierro y 4% consume cereales infantiles fortificados con \u00e9ste y otros minerales \n(www.oncenoticias.tv, Secc. Salud, Notimex, 20 -11-2018)  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}