{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.uimp.es/images/pdf/propuesta/ProgramaGeneral-Web-19Mayo.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n \n2  \n\u00cdNDICE  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\u00cdNDICE CRONOL\u00d3GICO  CURSOS DE VERANO  \n\u00cdNDICE TEM\u00c1TICO  \nCURSOS DE ESPA\u00d1OL  \nINFORMACI\u00d3N Y BECAS   \n3  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n A efectos de reconocimiento de los Cursos de la UIMP como cr\u00e9ditos ECTS , cons\u00faltese antes del \ncomienzo del curso en la Secretar\u00eda de Alumnos.  \nLos Cursos se\u00f1alados con (*) est\u00e1n acreditados por el Ministerio de Educaci\u00f3n, Cu ltura y Deporte \npara profesores de ense\u00f1anzas no universitarias   \n4 \u00cdNDICE CRONOL\u00d3GICO  \nCURSOS DE VERANO  \n  \n CURSO MAGISTRAL  \n \n*Evoluci\u00f3n humana y \nAtapuerca: construy endo un \nparadigma  \nEudald Carbonell  i Roura  \nArque\u00f3logo  \nCodirector del Proyecto Atapuerca  \nDirector del Institu t Catal\u00e0 de \nPaleoecologia Humana I Evoluci\u00f3 \nSocial (IPHES)  \nPatrocinio:  Grupo Santander  \nC\u00f3digo: 6245 - Tarifa A \u2013 0,5 ECTS  \n16, 17 y 18 de junio  \n \nSEMI NARIO  \n \nLa Europa que deja la crisis  \nMiguel \u00c1ngel Noceda  \nPresidente de APIE (2002 -2007)  \nAmancio Fern\u00e1ndez  \nPresidente de APIE (1999 -2002)  \n \nPatrocinio: BBVA  \nColaboraci\u00f3n: APIE  \nC\u00f3digo 622j  - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 16 al 20  de junio  \n \nTALLER  \n \nTaller de traducci\u00f3n  m\u00e9dica.  \nTeor\u00eda y pr\u00e1ctica de traducci\u00f3n \nm\u00e9dica EN -ES \nPablo Mug\u00fcerza  \nTraductor m\u00e9dico EN>ES  \n \nPatrocinio:  Fundaci\u00f3n Esteve  \nC\u00f3digo: 6254 - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 16 al 20  de junio  \n \nENCUENTROS  \n \nIII Encuentro sobre Innovaci\u00f3n y \nDesarrollo Competitivo  \nTransferen cia de conocimiento: \napostando para ganar en riqueza y en bienestar  \nMar\u00eda Luisa Delgado Medina  \nSubdirectora General de \nTransferencia de Tecnolog\u00eda  \nMinisterio de Econom\u00eda y \nCompetitividad  \n \nPatrocinio: Ministerio de Econom\u00eda \ny Competitividad  \nC\u00f3digo: 62 2l - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n16 y 17  de junio  \n \nLa Persona con Discapacidad \nIntelectual Significativa: una \npropuesta para mejorar su \ncalidad de vida  \nJuan Fern\u00e1ndez Armenteros  \nDirector de la Fundaci\u00f3n Obra San \nMart\u00edn  \nMiguel \u00c1ngel Verdugo Alonso  \nCatedr\u00e1tico de Psicolog \u00eda de la \nDiscapacidad  \nUniversidad de Salamanca  \n \nPatrocinio: Fundaci\u00f3n Obra San \nMart\u00edn  \nC\u00f3digo: 628e - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n16, 17 y 18 de junio  \n \nDerecho colaborativo : nuevo \nm\u00e9todo de resoluci\u00f3n de \nconflictos en Espa\u00f1a  \nHelena Soleto  \nProfesor a Titular de Derec ho \nProcesal  \nCo-directora del M\u00e1ster en \nMediaci\u00f3n, Negociaci\u00f3n y \nResoluci\u00f3n de Conflictos y del \nM\u00e1ster de Justicia Criminal  \nUniversidad Carlos III de Madrid  \n \nPatrocinio: Universidad Carlos III  de \nMadrid;  La Ley -Wolters Klu wer y \nDirecci\u00f3n de Justicia del Gob ierno \nVasco   \n6 C\u00f3digo: 62 5z - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n18, 19 y 20  de junio  \n \nESCUELA  \n \n*XII International School of \nAstrobiology \u00abJosep Comas i \nSol\u00e0\u00bb  \nHabitable environments in the \nUniverse  \nJavier G\u00f3mez -Elvira  \nDirector del Centro de Astrobiolog\u00eda \nCSIC -INTA  \nVictoria Meadows  \nPrincipal Investigator  NASA \nAstrobiology Institute  \n \nPatrocinio: Centro de Astrobiolog\u00ed a; \nNASA; CSIC; INTA y ESA  \nC\u00f3digo 622m - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 23 al 27  de junio  \n \nSEMINARIO S \n \nLa lucha por la justicia en la \nconstrucci\u00f3n del imperio.  \nLa Escuela I b\u00e9rica de la Paz  \nRam\u00f3n E. Mandado  \nReal Sociedad Men\u00e9ndez Pelayo  \nUniversidad Complutense de Madrid  \nPedro Calafate  \nUniversidad de Lisboa, Portugal  \n \nPatrocinio: Real Sociedad \nMen\u00e9ndez Pelayo  \nC\u00f3digo: 622g - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 23 al 27  de junio  \n \n*\u00bfPor qu\u00e9 la  conservaci\u00f3n de la \nnaturaleza?  \nEmilio Chuvieco  \nCatedr\u00e1tico de Geograf\u00eda  \nUniversidad de Alcal\u00e1 de Henares  \nDirector de la C\u00e1tedra de \u00c9tica \nAmbiental  Fundaci\u00f3n Tatiana P\u00e9rez de Guzm\u00e1n \nel Bueno -UAH  \n \nPatrocinio: C\u00e1tedra de \u00c9tica \nAmbiental. Fundaci\u00f3n Tatiana P\u00e9 rez \nde Guzm\u00e1n el Bueno -Universidad \nde Alcal\u00e1  \nC\u00f3digo: 626v \u2013 Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 23 al 27  de junio  \n \nI Semana de la Radio.  \nNoventa  a\u00f1os de radio en \nEspa\u00f1a: cuatro maneras de \nestar en el dial  \nJoaqu\u00edn Garrido  \nCatedr\u00e1tico de Lengua y Literatura  \nUniversidad Co mplutense de Madrid  \n \nC\u00f3digo: 6280 - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 23 al 27  de junio  \n \nEstrategia espa\u00f1ola de \nseguridad y salud en el trabajo: \n2014 -2020  \nAmalio S\u00e1nchez  \nDirector del Instituto C\u00e1ntabro de \nSeguridad y Salud en el Trabajo  \nConsejer\u00eda de Econom\u00eda, Haciend a y \nEmpleo  \nGobierno de Cantabria  \nMar\u00eda Dolores Lim\u00f3n Tames  \nDirectora del Instituto Nacional de \nSeguridad e Higiene en el Trabajo  \nMinisterio de Empleo y Seguridad \nSocial  \n \nPatrocinio: Gobierno de Cantabria  \nC\u00f3digo: 62b9 - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 23 al 27  de jun io \n \nENCUENTROS  \n \nConversaciones  sobre \ndemocracia y medios de \ncomunicaci\u00f3n  \nBeni gno Pend\u00e1s   \n7 Director del Centro de Estudios \nPol\u00edticos y Constitucionales  \n \nPatrocinio: Centro de Estudios \nPol\u00edticos y Constitucionales  \nC\u00f3digo: 629y \u2013 Abierto  al p\u00fablico  \n23 de junio  \n \nSinerg ia salud y crecimiento \necon\u00f3mico. 2014 oportunidad  \npara la salud  \nNatividad Calvente  \nJefe de \u00c1rea de Farmacoeconom\u00eda y \nAn\u00e1lisis del Medicamento  \nEscuela Nacional de Sanidad  \nInstituto de Salud Carlos III, Madrid  \nElisa Borrego  \nDirectora Asociada de Rela ciones \nInstitucionales de MSD  \n \nPatrocinio: C\u00e1tedra Extraordinaria \nde Salud, Crecimiento y \nSostenibilidad MSD -UIMP  \nC\u00f3digo: 623 9 - Tarifa D \u2013 0.5 ECTS  \n23 y 24 de junio  \n \nAplicaci\u00f3n de la nueva PAC en \nEspa\u00f1a  \nSantos de Arg\u00fcello  \nDirector General de Ganader\u00eda  \nConsejer\u00eda de Ganader\u00eda, Pesca y \nDesarrollo Rural  \nGobierno de Cantabria  \n \nPatrocinio: Gobierno de Cantabria  \nC\u00f3digo: 62bp \u2013 Tarifa A \u2013 1 ECTS  \n23 y 24 de junio  \n \nAtr\u00e9vete a Salir de tu Zona de \nConfort  \nFernando Bay\u00f3n  \nDirector General  \nEscuela Organizaci\u00f3n Industria l \n \nPatrocinio: EOI  \nC\u00f3digo: 623w - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n23, 24 y 25 de junio   \nEndoscopia digestiva: nuevos \nretos  \nLuis Abreu  \nJos\u00e9 Luis Calleja  \nHospital Universitario Puerta de \nHierro -Majadahonda , Comunidad \nde Madrid  \n \nPatrocinio: Banco Santander  \nC\u00f3digo: 622i - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n25 y 26 (ma\u00f1ana) de junio  \n \nPeriodismo cultural.  \nPresente y futuro de los \nsuplementos literarios  \nBasilio Baltasar  \nEditor y periodista  \nDirector de la Fundaci\u00f3n Santillana  \n \nFundaci\u00f3n Santillana  \nC\u00f3digo: 627i - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n25 y 26 d e junio  \n \nEl ADN  en la investigaci\u00f3n \npolicial  \nMar\u00eda Pilar Allu\u00e9  Blasco  \nComisaria General de Polic\u00eda \nCient\u00edfica  \n \nPatrocinio: Fundaci\u00f3n Polic\u00eda \nEspa\u00f1ola  \nColaboraci\u00f3n: Cuerpo Nacional de \nPolic\u00eda  \nC\u00f3digo: 62 31 - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n25, 26 y 27 de junio  \n \nVino y q ueso: sabor, cultura y \nsalud  \nM\u00aa Victoria Moreno Arribas  \nDirectora del Instituto de \nInvestigaci\u00f3n de Ciencias de la \nAlimentaci\u00f3n, (CIAL , CSIC -UAM) \nJavier Fontecha Alonso  \nInvestigador Cient\u00edfico, (CIAL , CSIC - \n8 UAM ) \n \nPatrocinio: F IAB \nColaboraci\u00f3n: CIAL (CSIC -UAM) \nC\u00f3digo: 62 ba - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n25, 26 y 27 de junio  \n \nII Encuentro sobre Gesti\u00f3n  en \nfarmacia  hospitalari a para \ndirectivos  \nEncarnaci\u00f3n Cruz Martos  \nSubdirectora General de Farmacia y \nProductos Sanitarios  del Servicio \nMadrile\u00f1o de Salud  (SERMAS)  \nComunid ad Aut\u00f3noma de Madrid  \nAntoni Gilabert Perramon  \nGerente de Farmacia y del \nMedicamento del Servicio Catal\u00e1n \nde Salud (CatS alut) \nGeneralitat de Catalunya  \n \nPatrocinio: UCB  \nC\u00f3digo: 624 g - Cerrado  \u2013 0.5 ECTS  \n26 y 27  de junio  \n \nEL AUTOR Y SU OBRA  \n \n*Todo escritor f ue antes lector: \nqu\u00e9 es ser lector, qu\u00e9 es ser \nescritor  \nPere Gimferrer  \nAcad\u00e9mico de n\u00famero  \nReal Academia Espa\u00f1ola  \n \nC\u00f3digo: 628c - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 30  de junio  al 4 de julio  \n \nSEMINARIO S \n \n*Protecci\u00f3n de datos y nuevas \ntecnolog\u00edas  \nJos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez \u00c1lv arez  \nDirector de la Agencia Espa\u00f1ola de \nProtecci\u00f3n de Datos  \n \nOrganizado en colaboraci\u00f3n co n la \nAgencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos  \nC\u00f3digo: 6237 - Tarifa D \u2013 1 ECTS  \nDel 30  de junio  al 4 de julio  \n \n*II Encuentro del d eporte \nsolidario y creativo : di\u00e1logo \npara la cultura , compartiendo \nvalores, impulsando la \ntransformaci\u00f3n social  \nI\u00f1aki de Miguel  \nDeportista Internacional  \nPresidente de la Fundaci\u00f3n \nIncorpora Deportistas \nInternacionales Solidarios  \nBel\u00e9n Elisa D\u00edaz  \nProfesor de Organizaci\u00f3n de \nEmpresas  \nUniversidad  Rey Juan Carlos I de \nMadrid  \nSecretaria de la Fundaci\u00f3n \nIncorpora Deportistas Solidarios  \n \nPatrocinio: Ayuntamiento de Getafe  \nColaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Incorpora \nDeportistas Solidarios  \nC\u00f3digo: 6266 - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 30  de junio  al 4 de julio  \n \n*M\u00e1ster In teruniversitario en \nHistoria Contempor\u00e1nea  \nCiclo de Conferencias.  \nTendencias actuales en Historia \nContempor\u00e1nea  \nManuel Santirso  \nProfesor contratado doctor  \nUniversidad Aut\u00f3noma de \nBarcelona  \n \nM\u00e1ster Interuniversitario de las \nUniversidades Aut\u00f3noma de \nMadrid,  Aut\u00f3noma de Barcelona, \nComplutense de Madrid, Cantabria, \nZaragoza, Santiago de Compostela, \nValencia, Pa\u00eds Vasco e Internacional \nMen\u00e9ndez Pelayo   \n9 C\u00f3digo: 62bb - Tarifa D \u2013 5 ECTS  \n(Alumnos matriculados e n el \nM\u00e1ster)  \n1 ECTS (Matr\u00edcula ab ierta)  \nDel 30  de junio  al 4 de julio  \n \nENCUENTROS  \n \nVII Encuentro Hispasat sobre \nTelecomunicaciones Espaciales  \nAvances tecnol\u00f3gicos: los \nsat\u00e9lites del futuro  \nAntonio Abad  \nDirector T\u00e9cnico y de Operaciones  \nHispasat  \n \nPatrocinio: Hispasat  \nC\u00f3digo: 622x - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n30 de jun io y 1 de junio  \n \nInfraestructuras viarias y \nrecuperaci\u00f3n econ\u00f3mica  \nJuli\u00e1n N\u00fa\u00f1ez S\u00e1nchez  \nPresidente de SEOPAN  \n \nPatrocinio: SEOPAN  \nC\u00f3digo: 6232 - Tarifa E \u2013 0.5 ECTS  \n30 de junio  y 1 de julio  \n \nEl derecho frente a la \ncorrupci\u00f3n  \nCarlos Saiz D\u00edaz  \nSocio responsab le del \u00c1rea Penal de \nG\u00f3mez -Acebo&Pombo Abogados  \nFiscal excedente  \n \nPatrocinio: Fundaci\u00f3n Fernando \nPombo  \nC\u00f3digo: 626g - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n30 de junio  y 1 de julio  \n \nUniversidad y Defensa en \nEspa\u00f1a y su entorno: un \ncompromiso de seguridad  \nFrancisco Gan  \nDirec tor del Centro de Inteligencia de la FAS  \nMinisterio de Defensa  \nJorge Sainz  \nDirector General de Pol\u00edtica \nUniversitaria  \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y \nDeporte  \n \nPatrocinio: Ministerio de Educaci\u00f3n, \nCultura y Deporte y Ministerio de \nDefensa  \nC\u00f3digo: 627j - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n30 de junio , 1 y 2 (ma\u00f1ana) de julio  \n \nV Jornadas de Postgrado de la \nUIMP  \nHacia la creaci\u00f3n del Espacio \nEuro -Latinoamericano de \nEducaci\u00f3n Superior  \nM. Pilar Cano Dolado  \nVicerrectora de Postgrado e \nInvestigaci\u00f3n  \nUniversidad Internacional \nMen\u00e9ndez Pelayo  \n \nColaboraci\u00f3n: O rganismo \nAut\u00f3nomo de Programas \nEducativos Europeos (OAP EE) \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y \nDeporte  \nC\u00f3digo: 62 bc - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n2 y 3 de julio  \n \nEl tratado de libre comercio EU -\nEE.UU. (TTIP) y su importancia \npara las relaciones \ninternacionales  \nFrancisco Fonseca  \nDirector de la Representaci\u00f3n en \nEspa\u00f1a  \nComisi\u00f3n Europea  \n \nPatrocinio: Secretar\u00eda de Estado de \nComercio; Embajada de EE.UU. en \nEspa\u00f1a y Comisi\u00f3n Europea  \nC\u00f3digo: 626s - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS   \n10 1 y 2 de julio  \n \nClaves d e la pol\u00edtica fiscal para \nla consolidaci\u00f3n del nuevo \nmodelo econ\u00f3mico  \nJos\u00e9 Antonio Mart\u00ednez \u00c1lvarez  \nDirector General del Instituto de \nEstudios Fiscales  (IEF). MINHAP  \n \nPatrocinio: Instituto de Estudios \nFiscales  \nC\u00f3digo: 623d - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n1, 2 y 3 de  julio  \n \nEl nuevo marco europeo 2014 -\n20 de financiaci\u00f3n de la \ninvestigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n en \nsalud  \nAlfonso Beltr\u00e1n  Garc\u00eda -Echaniz  \nSubdirector General de Programas \nInternacionales de Investigaci\u00f3n y \nRelaciones Institucionales  \nInstituto de Salud Carlos III  \nFrancisco Galo Peralta \nFern\u00e1ndez  \nDirector de gesti\u00f3n  \nInstituto de Investigaci\u00f3n Marqu\u00e9s \nde Valdecilla (I DIVAL) \nGobierno de Cantabria  \n \nPatrocinio: I DIVAL y Consejer\u00eda de \nSanidad y Servicios Sociales del \nGobierno de Cantabria  \nColaboraci\u00f3n: Instituto de Salud  \nCarlos III  \nC\u00f3digo: 623a - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n2, 3 y 4 de julio  \n \nVIII E ncuentro e -Salud y \nTelemedicina  \nH\u00e1bitats digitales y Salud \nConectada  \nCarlos Hern\u00e1ndez Salvador  \nUnidad de Investigaci\u00f3n en Telemedicina y e -Salud  \nInstituto de Salud Carlos III, Madrid  \n \nCon la colaboraci\u00f3n y el p atrocinio  \ndel Instituto de Salud Carlos III  \nColaboraci\u00f3n: Escuela de Salud \nP\u00fablica de Menorca  \nC\u00f3digo: 6233 - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n2, 3 y 4 de julio  \n \nTurismo y aviaci\u00f3n, dos \nnegocios  inseparables  \nElisa Sainz  \nSubd irectora General de Turespa\u00f1a  \n \nPatrocinio: Turespa\u00f1a y EOI  \nC\u00f3digo: 6236 - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n2, 3 y 4 de julio  \n \nLa situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y \nlaboral en Espa\u00f1a. Retos para \nuna recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica: \ncompetitividad empresarial y \nempleo  \nJorge Arag\u00f3n Medina  \nConsejero del CES d e Espa\u00f1a. Grupo \nPrimero  \n \nPatrocinio: CES  \nC\u00f3digo: 6234 - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n2, 3 y 4 de julio  \n \nRTVE la televisi\u00f3n p\u00fablica en la \nera del Big Data  \nManuel Ventero  \nDirector de Comunicaci\u00f3n y \nRelaciones Institucionales de RTVE  \n \nC\u00f3digo: 62 9t - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS \n3 y 4 de julio  \n \nCURSO S DE FORMACI\u00d3N PARA \nPROFESORES  \nCon la colaboraci\u00f3n y el patrocinio \ndel Instituto Nacional de \nTecnolog\u00edas Educativas y Formaci\u00f3n  \n11 del Profesorado, Ministerio de \nEducaci\u00f3n, Cultura y Deporte  \n \n*La orientaci\u00f3n para la \nvocaci\u00f3n profesional  \n\u00c1ngel de Miguel Casas  \nDirector General de Formaci\u00f3n \nProfesional  \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y \nDeporte  \nMar\u00eda Jes\u00fas del R\u00edo Alcalde  \nSubdirectora General de \nAprendizaje a lo largo de la vida  \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y \nDeporte  \n \nC\u00f3digo: 62 dl - Tarifa D \nDel 30  de junio  al 4 de julio  \n \n*Las a lfabetizaciones m\u00faltiples  \ncomo reto para la educaci \u00f3n \nJos\u00e9 Manuel P\u00e9rez Tornero  \nUniversidad Aut\u00f3noma de \nBarcelona  \nCarmen Campos Garc\u00eda  \nConsejera T\u00e9cnica  \nGabinete Secretar\u00eda de Estado de \nEducaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profe sional  \n \n62dm  - Cerrado  \nDel 30  de junio  al 4 de julio  \n \nCURSO MAGISTRAL  \n \nAn\u00e1lisis econ\u00f3mico del Derecho  \nFrancisco Cabrillo Rodr\u00edguez  \nCatedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada  \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \nPatrocinio: Grupo Santander  \nC\u00f3digo: 627 t - Tarifa A \u2013 1 ECTS \nDel 7 al 11 de julio  \n \nSEMINARIO S \n \nPol\u00edticas de Seguridad Social y \nde Empleo como motor de crecimiento  \nJuan Pablo Riesgo Figuerola -\nFerreti  \nDirector de Gabinete de la Ministra \nde Empleo y Seguridad Social  \n \nPatrocinio: Minister io de Empleo y \nSeguridad Soc ial. Secretar\u00eda de \nEstado de Seguridad Social . \nTesorer\u00eda General de la Seguridad \nSocial  \nC\u00f3digo: 623 b - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 7 al 11 de julio  \n \nEl valor de la propiedad \nindustrial: \u00bftienen valor las \npatentes,  marcas  y los d ise\u00f1o s? \nPatricia Garc\u00eda -Escudero  \nDirectora General de la Oficina \nEspa\u00f1ola de Patentes y Marcas  \n \nPatrocinio: OEPM  \nC\u00f3digo: 623c - Tarifa D \u2013 1 ECTS  \nDel 7 al 11 de julio  \n \nEl sector tur\u00edstico tras la \nrecesi\u00f3n: evoluci\u00f3n y \nperspectivas. Un turismo para \ntodos  \nJavier Morillas  \nCatedr\u00e1tico de Econo m\u00eda Aplicada  \nUniversidad CEU San Pablo  \n \nPatrocinio: ASPAYM; ONCE; \nMinisterio de Industria, Comercio y \nTurismo y Comisi\u00f3n de Turismo del \nCongreso  \nC\u00f3digo: 62 6x - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 7 al 11 de julio  \n \nENCUENTROS  \n \nX Foro Cultura y Naturaleza  \nGesti\u00f3n sostenib le del monte, \ndesarrollo econ\u00f3mico y \ncreaci\u00f3n de empleo   \n12 Carlos del \u00c1lamo Jim\u00e9nez  \nVicepresidente  del Grupo TYPSA  \nDecano del Colegio de Ingenieros de \nMontes  \n \nPatrocinio: ENCE Energ\u00eda & Celulosa  \ny Fundaci\u00f3n Bot\u00edn  \nColaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural \nPlaza Portic ada \nC\u00f3digo: 623y \u2013 Matr\u00edcula cerrada  \n7 y 8 de julio  \n \n*Espa\u00f1a y Estados Unidos. 500 \na\u00f1os de Ponce de Le\u00f3n  \nMiguel \u00c1ngel Cort\u00e9s  \nDiputado al Congreso  \nExsecretario de Estado de \nCooperaci\u00f3n Internacional y para \nIberoam\u00e9rica  \n \nPatrocinio: Instituto Cervantes, \nMini sterio de Asuntos Exteriores y \nde Cooperaci\u00f3n y Consejo Espa\u00f1a -\nUSA \nC\u00f3digo: 62 8l - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n7 y 8 de julio  \n \nInnovaci\u00f3n en la industria agro -\nalimentaria. Retos del comercio \nglobal  \nM. Pilar Cano Dolado  \nProfesora de Investigaci\u00f3n  \nInstituto de Invest igaci\u00f3n en \nCiencias de la Alimentaci\u00f3n (CIAL , \nCSIC -UAM)  \nFederico Morais  \nDirector del Departamento de \nInnovaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda  \nFederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Industrias \nde la Alimentaci\u00f3n y Bebidas (FIAB)  \n \nPatrocinio: FIAB ; Tecnol\u00f3gico de \nMonterrey (ITESM)  y Platafo rma \nTecnol\u00f3gica Food for live  \nC\u00f3digo: 62 bd - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n7 y 8 de julio   \nEmpresas y diplomacia: \nperspectivas de la nueva \ndiplomacia econ\u00f3mica \nespa\u00f1ola  \nRam\u00f3n M\u00aa Moreno  \nDirector General de Casa Asia  \n \nPatrocinio: C\u00e1mara de Comercio de \nBarcelona y Mini sterio de Asuntos \nExteriores y de Cooperaci\u00f3n  \nColaboraci\u00f3n: Casa Asia  \nC\u00f3digo: 624a - Tarifa E \u2013 0.5 ECTS  \n \nLa ciberseguridad y la \nprotecci\u00f3n de la informaci\u00f3n  \nMiguel \u00c1ngel Ballesteros  \nGeneral de Brigada  \nDirector del Instituto Espa\u00f1ol de \nEstudios Estrat\u00e9gico s (IEEE)  \n \nPatrocinio:  Ministerio de Defensa -\nCESEDEN -IEEE  \nC\u00f3digo: 62 3g - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 7 al 10 de julio  \n \n*La aventura biogr\u00e1fica. \nEnfoques sujetos y pr \u00e1cticas de \nescritura  \nMar\u00eda Jes\u00fas Gonz\u00e1lez \nHern\u00e1ndez  \nProfesora Titular de Historia \nContempor\u00e1nea  \nUniversidad de Cantabria  \nIsabel Burdiel Bueno  \nCatedr\u00e1tica de Historia \nContempor\u00e1nea  \nUniversidad de Valencia  \n \nC\u00f3digo: 6255 - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 7 al 10 de julio  \n \nBiotecnolog\u00eda  y salud: desde la \nciencia y la tecnolog\u00eda al \nimpacto  socioecon\u00f3mico   \n13 Emilio Mu\u00f1oz  Ruiz  \nPresidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de \nASEBIO  \nNatividad Calvente  \nJefe de \u00c1rea de Farmacoeconom\u00eda y \nAn\u00e1lisis del Medicamento  \nEscuela Nacional de Sanidad  \nInstituto de Salud Carlos III, Madrid  \n \nEn colaboraci\u00f3n con ASEBIO  \nPatrocinio : FECYT  \nC\u00f3digo: 628f - Tarifa D \u2013 0.5 ECTS  \n8, 9 y 10 de julio  \n \nEl valor de las vacunas  \nAm\u00f3s Jos\u00e9 Garc\u00eda Rojas  \nJefe de Secci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda y \nPrevenci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General \nde Salud P \u00fablica del Gobierno de \nCanarias  \nPresidente de la Asociaci\u00f3n \nEspa\u00f1ola de Volcanolog\u00eda  \n \nPatro cinio: Sa nofi Pasteur MSD  \nC\u00f3digo: 623v - Cerrado  \n9, 10 y 11 de julio  \n \nLas empresa s multilatina s: \nempleo, desarrollo e \nintegraci\u00f3n  \nLuis de Carlos  \nPresidente de la Fundaci\u00f3n \nEmpresarial Iberoamericana  \nMiguel \u00c1ngel Cort\u00e9s  \nDirector de la Fundaci\u00f3n \nEmpresarial Iberoamericana  \n \nPatrocinio: Fundaci\u00f3n ICO y \nCorporaci\u00f3n Andina de Fomento -\nBanco de Desarrollo de Am\u00e9rica \nLatina  \nC\u00f3digo: 628m - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n9, 10 y 11 de julio  \n \nAvances en obstetricia, \nginecolog\u00eda y medicina de la reproducci\u00f3n  \nPedro N. Barri  \nDirecto r del Departamento de \nObstetricia, Ginecolog\u00eda y Medicina \nde la Reproducci\u00f3n  \nHospital Universitario Quir\u00f3n -\nDexeus , Barcelona  \nJos\u00e9 Mallafr\u00e9  \nConsultor de Obstetricia del \nDepartamento de Obstetricia, \nGinecolog\u00eda y Medicina de la \nReproducci\u00f3n  \nHospital Universi tario Quir\u00f3n -\nDexeus, Barcelona  \n \nPatrocinio:  Fundaci\u00f3n Alfonso \nMart\u00edn Escudero  \nC\u00f3digo: 627 b - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n9, 10 y 11 de julio  \n \n*Crystallography and Society  \nWorld Impact of \nCrystallography: Analysis of the \n2014 International Year of \nCrystallography  \nFerm\u00edn Ot\u00e1lora Mu\u00f1oz  \nInvestigador Cient\u00edfico  \nConsejo Superior de Investigaciones \nCient\u00edficas (CSIC)  \nSantiago Garc\u00eda -Granda  \nCatedr\u00e1tico de Qu\u00edmica -F\u00edsica  \nUniversidad de Oviedo  \n \nColaboraci\u00f3n: CSIC -International \nUnion of Crystallography (IUCr)  \nC\u00f3digo: 62 bf - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n9, 10 y 11 de julio  \n(9 de julio, jornada cerrada para los \nalumnos del M\u00e1ster Universitario \nCristalograf\u00eda y Cristalizaci\u00f3n)  \n \nEl desaf\u00edo de la sostenibilidad \nde nuestro Sistema Nacional de \nSalud  \nJosep Mar\u00eda Borr \u00e0s Andr\u00e9s   \n14 Coordinador Cient \u00edfico de la \nEstrategia en C\u00e1ncer  del Sistema \nNacional de Salud  \nProfesor en la Facultad de Medicina  \nUniversidad de Barcelona  \n \nOrganizado en colaboraci\u00f3n con  \nFECMA  \nPatrocinio : Samsung, Roche , Pfizer  y \nCelgene  \nC\u00f3digo: 623 e - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n10 y 11 de jul io \n \nCURSO DE FORMACI\u00d3N PARA \nPROFESORES  \nCon la colaboraci\u00f3n y el patrocinio \ndel Instituto Nacional de \nTecnolog\u00edas Educativas y Formaci\u00f3n \ndel Profesorado, Ministerio de \nEducaci\u00f3n, Cultura y Deporte  \n \n*Flipped classroom  \nMelchor G\u00f3mez Garc\u00eda  \nVicedecano de Estud io e Innovaci\u00f3n \nDocente  \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid  \nCoordinador de DIM  \nAntonio Monje Fern\u00e1ndez  \nCentro Nacional de Desarrollo \nCurricular en Sistemas No \nPropietarios  \n \nC\u00f3digo: 62 4j - Tarifa D \nDel 7 al 11 de julio  \n \nCURSO  MAGISTRAL  \n \n*Objetivo salud: comer co mo \nmandan los genes  \nJos\u00e9 Mar\u00eda Ordov\u00e1s Mu\u00f1oz  \nProfesor de Nutrici\u00f3n y Gen\u00e9tica. \nTufts University en Boston  \nDirector del Laboratorio de \nNutrici\u00f3n y Gen\u00f3mica, USDA Human \nNutrition Research Center, Boston  \nDirector Cient\u00edfico IMDEA Alimentaci\u00f3n  \n \nPatrocinio: Grupo Santander  y Coca -\nCola  \nC\u00f3digo: 621x - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n17 y 18 de julio  \n \nEL AUTOR Y SU OBRA  \n \nUn detective chino en la era \nglobal  \nQiu Xiaolong  \nEscritor  \n \nC\u00f3digo: 626r  - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 14 al 18 de julio  \n \nESCUELAS  \n \nIV Escuela de Psiquiatr\u00eda y \nCienc ias de la Conducta \u00abCarlos \nCastilla del Pino \u00bb \nLos sentimientos b\u00e1sicos. El \namor y el odio en las relaciones \ninterpersonales  \nManuel Trujillo  P\u00e9rez -Lanzac  \nProfesor de Psiquiatr\u00eda  \nNew York University  \nJos\u00e9 Mar\u00eda Valls  \nPsiquiatra  \nSecretario de la Fundaci\u00f3n Cast illa \ndel Pino  \n \nColaboraci\u00f3n : Fundaci\u00f3n Castilla del \nPino  \nC\u00f3digo: 62 2n - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 14 al 18 de julio  \n \n*XV Escuela de Gram \u00e1tica \nEspa\u00f1ola \u00abEmilio Alarcos\u00bb  \nGram\u00e1tica, lexicograf\u00eda y \nense\u00f1anza de la lengua  \nSalvador Guti\u00e9rrez Ord\u00f3\u00f1ez  \nCatedr\u00e1tico de L ing\u00fc\u00edstica General  \nUniversidad de Le\u00f3n  \nDe la Real Academia Espa\u00f1ola  \n  \n15 Colaboraci\u00f3n : C\u00e1tedra Emilio \nAlarcos Llorach  \nC\u00f3digo: 622o - Tarifa A -1.5 ECTS  \nLugar: Campus de Las Ll amas  \nDel 14 al 18 de julio  \n \n*IV Escuela de Arte y \nPatrimonio  Cultural  \u00abMarcelino \nSanz  de Sautuola\u00bb  \nArte versus Patrimonio  \nJos\u00e9 Antonio Lasheras  \nDirector del Museo Nacional y \nCentro de Investigaci\u00f3n de Altamira  \n \nColaboraci\u00f3n : Museo Altamira  \nC\u00f3digo: 622p - Tarifa A\u2013 1 ECTS  \nDel 14 al 18 de julio  \n \nSEMINARIO  \n \nVII Encuentro  interauton\u00f3mico \nsobre  protecci\u00f3n jur\u00eddica del \npaciente como consumidor  \nJorge Luis Tomillo  Urbina  \nCatedr\u00e1tico de Derecho Mercantil  \nUniversidad de Cantabria  \nJoaqu\u00edn Cay\u00f3n  de las Cuevas  \nJefe del Servicio de Asesoramiento \nJur\u00eddico  \nConsejer\u00eda de Sanidad y Servicios \nSociales  \nGobiern o de Cantabria  \n \nPatrocinio: Gobierno de Cantabria  \nC\u00f3digo: 624t - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 14 al 18 de julio  \n \nTALLER  \n \nLa subcultura del narcotr\u00e1fico. \nUna mirada distinta desde \nAm\u00e9rica Latina  \nFelipe Oliver Fuentes  \nProfesor e Investigador del \nDepartamento de Let ras Hisp\u00e1nicas  \nUniversidad de Guanajuato. M\u00e9xico   \nColaboraci\u00f3n: Universidad Nacional \nAut\u00f3noma de M\u00e9xico  \nC\u00f3digo: 624x - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 14 al 18 de julio  \n \nENCUENTROS  \n \nCronistas de las dos orillas: \nhistorias para contar un mundo \nen conflicto  \nNemesio Ro dr\u00edguez  \nVicesecretario de la Asociaci\u00f3n de la \nPrensa de Madrid  \nPortavoz de la Junta Directiva    \nColaboraci\u00f3n: Agencia EFE  \nC\u00f3digo: 624y - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n14, 15 y 16 (ma\u00f1ana) de julio  \n \n*El audiovisual en espa\u00f1ol y las \nnuevas tecnolog\u00edas  (Homenaje \na Juan  Jos\u00e9 Campanella)  \nEnrique Bolado  \nDirector de la Filmoteca de \nCantabria  \n \nPatrocinio: Ayuntamiento de \nSantander  \nC\u00f3digo: 6286 - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n14, 15 y 16 (ma\u00f1ana) de julio  \n \nLa asistencia sanitaria en la \nhora de la verdad  \nAlfonso Castro Beiras  \nJefe de Se rvicio de Cardiolog\u00eda del \nCHUAC  \nProfesor de la UDC  \n \nPatrocinio: FACME , C\u00edrculo de \nInnovaci\u00f3n  y Ministerio de Sanidad, \nServicios Sociales e Igualdad  \nC\u00f3digo: 624e - Tarifa D \u2013 0.5 ECTS  \nDel 14 al 17 (ma\u00f1ana) de julio  \n \nMontes e ingenier\u00eda. T\u00f3picos y \nrealidades  de los bosques  \n16 espa\u00f1oles  \nLuis Gil  \nIn\u00e9s Gonz\u00e1lez  \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid  \n \nPatrocinio: Real Academia de \nIngenier\u00eda  de Espa\u00f1a  \nC\u00f3digo: 626c - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 14 al 17 de julio  \n \nVida cardiosaludable  \nLeandro Plaza Celem\u00edn  \nPresidente de la Fundac i\u00f3n \nEspa\u00f1ola del Coraz\u00f3n  \n \nPatrocinio: Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del \nCoraz\u00f3n  \nC\u00f3digo: 62bk - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n15 y 16 de julio  \n \nLa necesaria reforma del \nImpuesto sobre  Sucesiones y \nDonaciones  \nJuan Enrique Varona Alabe rn \nCatedr\u00e1tico de Derecho Financiero y \nTribut ario \nVicerrector de Relaciones \nInstitucionales y Coordinaci\u00f3n de \nCantabria Campus Internacional  \nUniversidad de Cantabria  \n \nPatrocinio: Proyecto I+D+i Plan \nNacional DER2011 -27252  \nC\u00f3digo: 624u - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n16, 17 y 18 de julio  \n \nC\u00e1ncer de mama: una \nenfermedad curable  \nJos\u00e9 D\u00edaz -Faes Garc\u00eda  \nPresidente de la Fundaci\u00f3n de \nEstudios Mastol\u00f3gicos (FEMA)  \nArmando Tejerina G\u00f3mez  \nDirector del M\u00e1ster Internacional de \nEspecializaci\u00f3n en Mastolog\u00eda, \nT\u00edtulo propio de la UIMP  \n Colaboraci\u00f3n : FEMA  \nC\u00f3digo: 62b g - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n17 y 18 de julio  \n \nCURSO MAGISTRAL  \n \nThe two pathways of \ntranslational research: From \nthe bench to the patient and \nfrom a global prospective and \nguideliness to the patient  \nValent\u00edn Fuster  \nDirector del Instituto Cardiovascular \ndel Centro M\u00e9dico M ount Sinai, \nNueva York  \nDirector General del Centro \nNacional de Investigaciones \nCardiovasculares Carlos III (CNIC)  \n \nPatrocinio:  Grupo Santander  y \nLaboratorio  Ferrer  \nColaboraci\u00f3n: CNIC  \nC\u00f3digo: 624s - Tarifa D \u2013 0.5 ECTS  \n21 y 22  (ma\u00f1ana)  de julio  \n \nESCUELAS  \n \n*Escuela de Humanidades, \nMetaf\u00ed sica y M\u00edstica \u00abFernando \nRielo\u00bb  \nEl hombre: su encuentro con la \nverdad, bondad y belleza  \nJuana S\u00e1nchez -Gey \nProfesora Titular de Filosof\u00eda  \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid  \nDirectora del Aula de Pensamiento \nde la Fundaci\u00f3n Fernando  Rielo  \n \nPatrocinio: Fundaci\u00f3n Fernando \nRielo  \nC\u00f3digo: 624f \u2013 Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 21 al 24 de julio  \n \n*XV Escuela de Biol og\u00eda \nMolecular \u00abEla dio Vi\u00f1uela\u00bb   \n17 Retos en Biomedicina molecular \nen la segunda d\u00e9cada del siglo \nXXI \nMargarita Salas  Falgueras  \nProfesora Vi nculada Ad honorem  \ndel CSIC en el Centro de Biolog\u00eda \nMolecular \"Severo Ochoa\" (CSIC -\nUAM), Madrid  \nJes\u00fas \u00c1vila de Grado  \nProfesor de Investigaci\u00f3n del CSIC \nen el Centro de Biolog\u00eda Molecular \n\"Severo Ochoa\" (CSIC -UAM ), Madrid  \n \nC\u00f3digo: 622q \u2013 Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 21 al 25 de julio  \n \nXIII International School of \nPharmacology \u00abTe\u00f3filo \nHernando\u00bb  \nFrontier drug discovery in brain \ndisease  \nAntonio G.Garc\u00eda  \nCatedr\u00e1tico de Farmacolog\u00eda  \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid  \nMichael Duchen  \nProfessor of Physiology  Department \nof Ce ll and Developmental Biology \nand UCL Consortium  \nfor Mitochondrial Research  \nUniversity College London, UK  \n \nPatrocinio: Jans sen- Cilag Espa\u00f1a  \nColaboraci\u00f3n : Instituto Te\u00f3filo \nHernando de I+D del Medicamento, \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid y \nFundaci\u00f3n Te\u00f3filo Hernando  \nC\u00f3digo: 622 r \u2013 Tarifa A \u2013 1 ECTS  \n \nSEMINARIO  \n \nNuevas perspectivas de la \nling\u00fc\u00edstica del discurso en la \nense\u00f1anza de segundas \nlenguas  \nTeresa Rodr\u00edguez Ramalle  Presidenta de la Asociaci\u00f3n de \nLing\u00fc\u00edstica del Discurso  \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \nPatrocinio: Berlitz/Open  \nC\u00f3digo: 62dn - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 21 al 25 de julio  \n \nENCUENTROS  \n \nSector energ\u00e9tico espa\u00f1ol  \nJuan Luis L\u00f3pez Cardenete  \nConsejero de OMEL  \n \nPatrocinio: E.ON  \nC\u00f3digo: 623l - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n21 y 22 de julio  \n \nTransformaci\u00f3n del Ta lento y \nredes de conocimiento en la \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica  \nManuel Arenilla  \nDirector del INAP  \n \nPatrocinio: INAP , Ministerio de \nHacienda y Administraciones \nP\u00fablicas  \nC\u00f3digo: 623 j - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n21, 22 y 23 de julio  \n \n*Experimenta una nueva \nmanera de apr ender  \nBego\u00f1a Blasco  \nProfesora Titular de F\u00edsica Aplicada  \nDirectora del Departamento de \nTecnolog\u00eda de la Edificaci\u00f3n  \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid  \n \nColaboraci\u00f3n: C\u00e1tedra -Universidad \nEmpresa Proiescon ; C\u00e1tedra -\nUniversidad Empresa CMS ; C\u00e1tedra -\nUniversidad  Empresa Arpada;  \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid  y \nGeberit S.A.U.  \nC\u00f3digo: 625j - Tarifa B \u2013 0.5 ECTS  \n21, 22 y 23 de julio  \n  \n18 Inteligencia artificial y porvenir \nde la especie humana  \nRam\u00f3n Tamames  \nEconomista  \n \nPatrocinio: Navantia y T\u00e9cnicas \nReunidas  \nC\u00f3digo: 625l - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n21, 22 y 23 de julio  \n \n*Di\u00e1logos con Jorge Edwar ds \nEduardo San Jos\u00e9 V\u00e1zquez  \nProfesor Titular de Literatura \nHispanoamericana  \nUniversidad de Oviedo  \n \nPatrocinio: Fundaci\u00f3n Chile -Espa\u00f1a  \nColaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural \nPlaza Porticad a y Embajada de Chile  \nC\u00f3digo: 62 6u - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n21, 22 y 23 de julio  \n \n*Paisajes de la historia cultural.  \nCurso Internacional de Historia de \nlas Ideas  \nXV Lecturas de la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn.  \nFrancisco Jarauta  \nCatedr\u00e1tico de Filosof\u00eda  \nUniversidad de Murc ia \n \nOrganizado en colaboraci\u00f3n con la \nFundaci\u00f3n Bot\u00edn  \nC\u00f3digo: 623h - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nLugar: Fundaci\u00f3n Marcelino Bot\u00edn  \nDel 21 al 24  de julio  \n \nAvances y retos en imagen \ncard\u00edaca  \nMiguel \u00c1ngel Garc\u00eda Fern\u00e1ndez  \nPresidente de la Asociaci\u00f3n \nEspa\u00f1ola de Imagen C ard\u00edaca  \n \nPatrocinio  y colaboraci\u00f3n : Sociedad \nEspa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda  \nC\u00f3digo: 62 bh - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n23 y 24 de julio  \n El Almac\u00e9n Temporal \nCentralizado. Un proyecto de \nestado  \nCayetano L\u00f3pez  \nDirector General del CIEMAT  \n \nPatrocinio: ENRESA  \nC\u00f3digo: 623k - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n23, 24 y 25 de julio  \n \nDetecci\u00f3n precoz de \nenfermedades (cribados): \nreflexiones sanitarias, \u00e9ticas y \necon\u00f3micas  \nNieves Ascuence  \nInstituto de Salud P\u00fablica y Laboral \nde Navarra  \n \nColaboraci\u00f3n : Sociedad Espa\u00f1ola de \nEpidemiolog\u00eda y Escuela d e Salud \nP\u00fablica de Menorca  \nC\u00f3digo: 62 7m - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n23, 24 y 25 de julio  \n \nCiudades inteligentes e \ninnovaci\u00f3n en servicios IV  \nFernando Mart\u00ednez Lafuente  \nDirector General  \nCIC Consulting Inform\u00e1tico  \n \nPatrocinio: Ayuntamiento de \nSantander  \nC\u00f3digo: 62 6i - Tarifa B \n24 de julio  \n \nCURSO  MAGISTRAL  \n \nEl instante  \nJos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia  \nArtista pl\u00e1stico  \n \nC\u00f3digo: 626 w - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 28 de julio al 1 de agosto  \n \nESCUELAS  \n \n*XV Escuela de Nutrici\u00f3n  \n19 \u00abFrancisco Grande Covi\u00e1n\u00bb  \nImpacto de la alimentaci\u00f3n en \nla mejor a de la nutrici\u00f3n y la \nsalud  \nLuis Alberto Moreno Aznar  \nCatedr\u00e1tico de Metodolog\u00eda de \nInvestigaci\u00f3n  \nUniversidad de Zaragoza  \nPresidente del Instituto Danone  \nManuel Serrano R\u00edos  \nDe la Real Academia Nacional de \nMedicina  \nProfesor Em\u00e9rito de Medicina \nInterna  \nUniversidad Complutense de Madrid  \nPresidente de Honor del Instituto \nDanone  \n \nPatrocinio: Instituto Danone  \nC\u00f3digo: 622 t - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n28, 29 y 30 de julio  \n \n*XIII Escue la de Psicolog\u00eda \n\u00abJos\u00e9 Germain\u00bb  \nLa inteligencia: perspectivas \nactuales  \nHelio Carpinter o \nCatedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda  \nDe la Real Academia de Ciencias \nMorales y Pol\u00edticas  \n \nColaboraci\u00f3n: Consejo General de la \nPsicolog\u00eda  \nC\u00f3digo: 622u \u2013 Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 28 de julio al 1 de agosto  \n \n*XIII Escuela de Teolog\u00eda \u00ab Karl \nRahner \u2013 Hans U Balthasar\u00bb  \nComp rensi\u00f3n cient\u00edfica y \ncomprensi\u00f3n religiosa de la \nrealidad  \n\u00c1ngel Cordovilla P\u00e9rez  \nProfesor de Teolog\u00eda  \nUniversidad Pontificia Comillas, Madrid  \n \nC\u00f3digo: 622v \u2013 Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 28 de julio al 1 de agosto  \n \nSEMINARIO S \n \nComunicaci\u00f3n para juristas  \nJes\u00fas Mig uel Hern\u00e1ndez \nGalilea  \nProfesor Titular de Derecho Procesal  \nUniversidad de Oviedo  \nMar\u00eda Pilar Ballesteros Panizo  \nProfesora Asociada  \nUniversidad de Barcelona  \n \nPatrocinio: Consejo General de la \nAbogac\u00eda Espa\u00f1ola y Editorial \nJur\u00eddica Wolters Kluwers Espa\u00f1a  \nC\u00f3digo: 625r - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 28 de julio al 1 de agosto  \n \nIngenier\u00eda s\u00edsmica  \nEnrique Alarc\u00f3n  \nProfesor Em\u00e9rito  \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid  \n \nColaboraci\u00f3n : Consorcio de \nCompensaci\u00f3n de Seguros  \nC\u00f3digo: 625w - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 28 de julio al 1 de  agosto  \n \nSostenibilidad de ciudades: \nmodelos para una mejor \ngesti\u00f3n y planificaci\u00f3n  \nEllis Juan  \nCoordinador General de la Iniciativa \nde Ciudades Emergentes y \nSostenibles (ICES)  \nBanco Interamericano de Desarrollo \n(BID)  \n \nPatrocinio: Ayuntamiento de \nSantander  \nC\u00f3digo: 626j - Tarifa D \u2013 1 ECTS  \nDel 28 de julio al 1 de agosto  \n  \n20 ENCUENTROS  \n \nBig Data Science: impacto \nsocial y econ\u00f3mico  \nJos\u00e9 Luis Fl\u00f3rez  Fern\u00e1ndez  \nManaging Director y L\u00edder Mundial \nde Big Data Analytics de  Accenture  \nSantos Gonz\u00e1lez  \nCatedr\u00e1tico  \nDirector d e la C\u00e1tedra de \nInteligencia Anal\u00edtica Avanzada  \nUniversidad de Oviedo  \n \nPatrocinio: C\u00e1tedra de Inteligencia \nAnal\u00edtica Avanzada, Universidad de \nOviedo y Accenture  \nC\u00f3digo: 623m \u2013 Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n28 y 29 (ma\u00f1ana) de julio  \n \nTutela del consumidor en la \ncontr ataci\u00f3n financiera  \nAlfonso Cavall\u00e9 Cruz  \nNotario de Santa Cruz de Tenerife  \nLorenzo Prats Albentonsa  \nCatedr\u00e1tico de Derecho Civil  \nUniversidad Aut\u00f3noma de \nBarcelona  \n \nPatrocinio: Consejo General del \nNotariado  \nC\u00f3digo: 623n \u2013 Tarifa  A \u2013 0.5 ECTS  \n28 y 29 de julio  \n \nSol y supervivencia energ\u00e9tica. \nUn futuro renovable  \nDomingo Guinea D\u00edaz  \nCient\u00edfico Titular  \nInstituto de Autom\u00e1tica Industrial \n(CSIC)  \n \nColaboraci\u00f3n: CISC  \nC\u00f3digo: 62 bi \u2013 Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n28 y 29 de julio  \n \nEl \u00e9xito del deporte espa\u00f1ol y la \ngeneraci\u00f3n de recursos: la gesti\u00f3n inteligente . II Edici\u00f3n  \nAna Mu\u00f1oz Merino  \nCatedr\u00e1tica de Derecho Financiero y \nTributario  \nUniversidad de Cantabria  \n \nPatrocinio: Consejo Superior de \nDeportes; Agencia Espa\u00f1ola de \nProtecci\u00f3n de la Salud en el Deporte \ny Coca -Cola  \nC\u00f3digo: 62 7k \u2013 Tarifa D \u2013 0.5 ECTS  \n28 y 2 9 de julio  \n \nComisariado y coleccionismo en \narte contempor\u00e1neo  \nGl\u00f2ria Picazo  \nDirectora Centro de Arte La Panera  \n \nPatrocinio: Fundaci\u00f3n Banco \nSantander; Seguros DKV  y BDR  \nColaboraci\u00f3n: IAC 9915; Gobierno \nde Cantabria y ArteSant ander  \nC\u00f3digo: 621z \u2013 Tarifa E \u2013 0.5 ECTS  \n28, 29 y 30 de julio  \n \nEvaluaci\u00f3n ambiental de los \nproyectos de fracking \n(explotaci\u00f3n de gas no \nconvencional por fractura \nhidr\u00e1ulica) en Espa\u00f1a  \n\u00cd\u00f1igo Sobrini  \nPresidente de la Asociaci\u00f3n \nEspa\u00f1ola de Evaluaci\u00f3n de Impa cto \nAmbiental (AEEIA)  \n \nPatrocinio: AEEIA  \nC\u00f3digo: 6246 \u2013 Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n30 y 31 de julio  \n \nEl hispanismo en los Estados \nUnidos: itinerarios intelectuales \ny profesionales  \nAnna Caball\u00e9  \nResponsable de la Unidad de \nEstudios Biogr\u00e1ficos   \n21 Profesora Titular de Literatura \nEspa\u00f1ola  \nUniversidad de Barcelona  \nRandolph Pope  \nCommonwealth Professor of \nSpanish and Comparative Literature  \nDirector of Graduate Studies in \nSpanish  \nUniversity of Virginia  \nC\u00f3digo: 62bx \u2013 Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n30, 31 de julio y 1 de agosto  \n \nCURSOS MAGISTRALES  \n \n*De la Gran Guerra y la \nneutralida d a la uni\u00f3n: Europa \ny Espa\u00f1a. U n siglo de \nperspectiva  \nJos\u00e9 Luis Garc\u00eda Delgado  \nCatedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada  \nUniversidad Complutense de Madrid  \nExrector de la UIMP  \n \nPatrocinio:  Grupo Santander  \nC\u00f3digo: 624p - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 4 al 8 de agosto  \n \n*Los grandes compositores \ncubanos de  los siglos  XIX y XX: \nla literatura pian\u00edstica de \nSaumell, Cervantes, Lecuona, \nAlen y Vitier  \nV\u00edctor Rodr\u00edguez  \nPianista  \n \nPatrocinio:  Grupo Santander  \nC\u00f3digo: 6261 - Tarifa A \u2013 1 ECTS \nDel 4 al 8 de agosto  \n \nSEMINARIO  \n \nRetos del fen\u00f3meno migratorio \nen el siglo XXI . La trata de seres \nhumanos para explotaci\u00f3n \nsexual  Myriam C. Gonz\u00e1lez Rabanal  \nProfesora Titular Econom\u00eda Aplicda  \nUniversidad Nacional de Educaci\u00f3n \na Distancia (UNED)  \nJaime Ni col\u00e1s Gonz\u00e1lez  \nInspector Jefe del CNP  \nJefe de Operaciones de la UCRIF, \nMadrid  \n \nPatrocinio: Universidad Nacional de \nEducaci\u00f3n a Distancia  \nC\u00f3digo: 6244 \u2013 Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 4 al 8 de agosto  \n \nBioeconom\u00eda  \nAlfredo Aguilar  \nDirector del Grupo de Trabajo \nBioeco nom\u00eda de la EFB  \n \nPatrocinio: ASEBIO; EuropaBio; \nCEFIC y CDTI  \nC\u00f3digo: 625g \u2013 Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 4 al 8 de agosto  \n \nTALLERES  \n \n*Taller de dramaturgia \ncinematogr\u00e1fica.  \nProyecto 24  \nMarcos Ord\u00f3\u00f1ez  \nEscritor , cr\u00edtico de teatro y profesor \nde gui\u00f3n y direcci\u00f3n de actores  \n \nC\u00f3digo: 626 q \u2013 Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 4 al 8 de agosto  \n \n*Taller de ilustraci\u00f3n  en prensa . \nDibujando a diario  \nJavier Olivares  \nEva V\u00e1zquez  \nIlustradores  \n \nC\u00f3digo: 62 85 \u2013 Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 4 al 8 de agosto  \n \nENCUENTRO S \n  \n22 Mujer, econom\u00eda y empresa  \nCarm en Plaza  \nDirectora General para la Igualdad \nde Oportunidades  \nMinisterio de Sanidad, Servicios \nSociales e Igualdad  \n \nPatrocinio: Direcci\u00f3n General para \nla Igualdad de Oportunidades,  \nMinisterio de Sanidad, Servicios \nSociales e Igualdad y EEA Grants del \nEspaci o Econ\u00f3mico Europeo  \nC\u00f3digo: 62 21 \u2013 Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n4 y 5 de agosto  \n \nAvances en la evaluaci\u00f3n y \ntratamiento de los trastornos \ndel sue\u00f1o y de la depresi\u00f3n  \nGualberto Buela Casal  \nPresidente de la Asociaci\u00f3n \nEspa\u00f1ola de Psicolog\u00eda Conductual  \nCatedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda  \nUniversidad de Granada  \n \nColaboraci\u00f3n: Consejo General de la \nPsicolog\u00eda , Grupo Lo M\u00f3naco y \nAsociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Psicolog\u00eda \nConductual  \nC\u00f3digo: 6260 \u2013 Tarifa B \u2013 0.5 ECTS  \n4, 5 y 6 de agosto  \n \nOportunidades y desaf\u00edos de la \nmoderna biotecnolog\u00eda: \naplicaciones en agricultura, \nalimentaci\u00f3n  y salud  \nMonta\u00f1a C\u00e1mara  \nProfesora Titular de la Universidad \nComplutense de Madrid  \nDaniel Ram\u00f3n Vidal  \nCatedr\u00e1tico de Nutrici\u00f3n y \nBromatolog\u00eda  \nUniversidad de Valencia  \nConsejero Delegado de Bi\u00f3polis, S.L.  \n \nPatrocinio: F undaci\u00f3n Antama ; \nBi\u00f3polis,S.L. y Grupo de Investigaci\u00f3n ALIMNOVA  \nC\u00f3digo: 628b - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n \n4, 5 y 6 de agosto  \nLa Uni\u00f3n Europea y Am\u00e9rica \nLatina: socios mundiales para el \nsiglo XXI  \nEmiliano Garc\u00eda  Coso  \nDirector del Master en Asuntos \nInternacionale s: Econom\u00eda, Pol\u00edtica \ny Derecho.  \nUniversidad Pontificia Comillas . \nICAI-ICADE  \n \nPatrocinio: Gobierno de Cantabria  \nC\u00f3digo: 62be \u2013 Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n4, 5 y 6 de agosto  \n \nCURSO  MAGISTRAL  \n \n*El madrigal italiano en el \nSeicento  \nVincent Dumestre  \nM\u00fasico  \nDirector de  Le Po\u00e8me Harmonique  \n \nPatrocinio:  Grupo Santander  \nC\u00f3digo: 6247 - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 11 al 15 de agosto  \n \nSEMINARIO S \n \nLiteratura y locura: los l\u00edmites \nhabitables  \nRa\u00fal G\u00f3mez G\u00f3mez  \nPsic\u00f3 logo  \nSubdirector de Recursos de Atenci\u00f3n \nSocial . Fundaci\u00f3n Manantial  \n \nOrganizado en colaboraci\u00f3n con \nFundaci\u00f3n Manantial  \nC\u00f3digo: 625p \u2013 Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 11 al 15 de agosto  \n \nENCUENTROS  \n \nEncuentro \u00abErnest Lluch \u00bb  \n23 Reforma de la gesti\u00f3n de los \nservicios p\u00fablicos. Privatizaci\u00f3n, \nnacionalizaci\u00f3n y otras \nalternativas  \nGerm\u00e0 Bel Queralt  \nCatedr\u00e1tico de Econom\u00eda  \nUniversitat de Ba rcelona  \nInvestigador ICREA - Academia  \n \nColaboraci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Ernest \nLluch  \nC\u00f3digo: 626t - Tarifa B \u2013 0.5 ECTS  \n11 y 12 de agosto  \n \n*Artes, Letras y Ciencias: \ncreadores santanderinos.  \nJuan Navarro Baldeweg : \nmet\u00e1fora y visi\u00f3n  \nD\u00e1maso L\u00f3pez Garc\u00eda  \nDecano de la F acultad de Filolog\u00eda  \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \nPatrocinio: Ayuntamiento de \nSantander  \nColaboraci\u00f3n: Asociaci\u00f3n Cultural \nPlaza Porticada  \nC\u00f3digo: 626 k - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n11, 12 y 13 de agosto  \n \nEL AUTOR Y SU OBRA  \n \n*Una experiencia de la ficci\u00f3n  \nJos\u00e9 Mar\u00eda Merino  \nAcad\u00e9mico y escritor  \n \nC\u00f3digo: 627a  - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 18 al 22 de agosto  \n \nSEMINARIO  \n \nLa transformaci\u00f3n de las \nAdministraciones P\u00fablicas: \nnuevos modelos de gesti\u00f3n  \nJos\u00e9 Mar\u00eda Molero Hern\u00e1ndez  \n \nPatrocinio: Gobierno de Cantabria  \nC\u00f3digo: 62 bn \u2013 Tarifa A \u2013 1 ECTS  Del 18 al 22 de agosto  \n \nENCUENTRO  \n \nV\u00edas para  ciclistas , \u00bfrealidad o \nficci\u00f3n?  \n\u00c1ngel de Diego  \nJefe de Oficina de Estudios y \nProyectos  \nConsejer\u00eda de Medio Ambiente , \nOrdenaci\u00f3n del Territorio y \nUrbanismo  \nGobierno de Cantabria  \nRafael Casu so \nGestor Fomento Sociedad de la \nInformaci\u00f3n  \nConsejer\u00eda de Medio Ambiente , \nOrdenaci\u00f3n del Territorio y \nUrbanismo  \nGobierno de Cantabria  \n \nPatrocinio: Gobierno de Cantabria  \nC\u00f3digo: 622y \u2013 Tarifa A \u2013 1 ECTS  \n18 y 19 de agosto  \n \nAULAS DE VERANO  \n \nXII Aula de Veran o \u00abOrtega y \nGasset\u00bb. Iniciaci\u00f3n a la \nUniversidad  \nSebasti\u00e1n Coll  Mart\u00edn  \nVicerrector de Internacionalizaci\u00f3n y \ndel Campus de las Llamas  \n \nCon la colaboraci\u00f3n y el patrocinio \nde la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica \nUniversitaria, Ministerio de \nEducaci\u00f3n, Cultura y  Deporte  \nC\u00f3digo s 623z \u2013 6240  \u2013 Cerradas  \nDel 18 al 22 de agosto  \n \nTALLER  \n \n*Taller de guitarra flamenca  \nIn Memoriam a Paco de Luc\u00eda  \n\u00d3scar Herrero   \n24 Guitarrista  \n \nC\u00f3digo: 624w - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \n \nCURSOS MAGISTRALES  \n \n*Las \u00f3peras de Mozart: Trilog\u00eda \nDa Ponte; la C anci\u00f3n de \nc\u00e1mara espa\u00f1ola y la Zarzuela  \nMar\u00eda Bayo  \nSoprano  \n \nPatrocinio: Grupo Santander  \nC\u00f3digo: 624m - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 25 al 29 de agosto  \n \n*Dise\u00f1o y moda  \nModesto Lomba  \nDise\u00f1ador  \nPresiden te de la Asociaci\u00f3n de \nCreadores de Moda de Espa\u00f1a \n(ACME)  \n \nPatro cinio:  Grupo Santander  \nC\u00f3digo: 626m - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 25 al 29 de agosto  \n \nF\u00edsica Cu\u00e1ntica e informaci\u00f3n  \nJuan Ignacio Cirac  \nDirector de la Divisi\u00f3n de F\u00edsica \nTe\u00f3rica  \nInstituto Max -Planck de \u00d3ptica \nCu\u00e1ntica, Garching, Alemania  \n \nPatrocinio:  Grupo Santan der \nC\u00f3digo: 6279 - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 25 al 29 de agosto  \n \nEL AUTOR Y SU OBRA  \n \n*450 a\u00f1os de William \nShakespeare  \nWill Keen  \nActor  \n \nC\u00f3digo: 627h - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 25 al 29 de agosto  \n ESCUELA  \n \n*Escuela de Biolog\u00eda Molecular \ny Celular Integrativa  \nFundam entos y fronteras de la \nnueva Biolog\u00eda  \nRafael Giraldo  \nGerm\u00e1n Rivas  \nProfesores de Investigaci\u00f3n del CSIC  \nCentro de Investigaciones Biol\u00f3gicas  \n(CIB)  \n \nC\u00f3digo: 6289 - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nLugar: Campus de Las L lamas  \nDel 25 al 28 de agosto  \n \nSEMINARIO  \n \nQuo vadis  Europa? II  \nJosep Borrell  \nExpresidente del Parlamento \nEuropeo  \nCatedr\u00e1tico Jean Monnet en la \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \nC\u00f3digo: 6241 \u2013 Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 25 al 29 de agosto  \n \nTALLER  \n \nTaller terap\u00e9utico  \nEl camino de la felicidad: \npotencia tu autoestim a, tu \nsalud y tu longevidad  \nJos\u00e9 Antonio Fl\u00f3rez Lozano  \nCatedr\u00e1tico de Ciencias de la \nConducta  \nUniversidad de Oviedo  \n \nColaboraci\u00f3n : Fundaci\u00f3n Ram\u00f3n \nAreces  \nC\u00f3digo: 6223 - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n25,26 y 27  (ma\u00f1ana)  de agosto  \n \nENCUENTRO  \n \nConservaci\u00f3n de ecosistem as  \n25 acu\u00e1ticos continentales  \nJos\u00e9 Antonio Molina Abril  \nProfesor Titular de Biolog\u00eda Vegetal  \nUniversidad Complutense de Madrid  \n \nC\u00f3digo: 62bj - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n25, 26 y 27 de agosto  \n \nProblemas actuales del derecho \ndel consumo  \nAna Mar\u00eda Espa\u00f1a  \nDirector a General de Comercio y \nConsumo  \nGobierno de Cantabria  \n \nPatrocinio: Gobierno de Cantabria  \nC\u00f3digo: 62b8 - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \nDel 25 al 28  (ma\u00f1ana) de agosto  \n \nElectricity and vehicles: one \nworld in the future  \nJos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00ednez -Val \nCatedr\u00e1tico de Termot\u00e9cnia  \nUniversidad Polit\u00e9cnica de Madrid  \n \nC\u00f3digo: 627z - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n27, 28 y 29 de agosto  \n \nEL AUTOR Y SU OBRA  \n \n*El artista en la era digital  \nJos\u00e9 Manuel Ballester  \nFot\u00f3grafo  \n \nC\u00f3digo: 628a - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 1 al 5 de septiembre  \n \nESCUELA  \n \n*XV School  of M athematics \n\u00abLluis Santal\u00f3\u00bb  \nDyadic Harmonic Analysis and \nRelated Topics  \nCarlos P\u00e9rez Moreno  \nCatedr\u00e1tico de An\u00e1lisis Matem\u00e1tico  \nUniversidad de Sevilla  \n \nOrganizado en colaboraci\u00f3n con  la Real Sociedad Matem\u00e1tica Espa\u00f1ola  \ny European Mathematical Society  \nC\u00f3digo : 6277 - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 1 al 5 de septiembre  \n \nENCUENTROS  \n \nLa Uni\u00f3n Europea ante la VIII \nLegislatura  \nFrancisco Aldecoa  \nCatedr\u00e1tico de Relaciones \nInternacionales  \nC\u00e1tedra Jean Monnet  \nUniversidad Complutense de Madrid  \nMiembro del Consejo Federal del \nMov imiento Europeo  \n \nColaboraci\u00f3n : Consejo Federal \nEspa\u00f1ol del Movimiento Europeo \n(CFEME)  \nC\u00f3digo: 623s - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n1, 2 y 3 de septiembre  \n \nXXVII I Encuentro de las \nTelecomunicaciones  \n\u201cEn el C amino Digital\u201d \nJos\u00e9 Manuel de Riva Zorrilla  \nPresidente de AM ETIC  \n \nOrganizado en colaboraci\u00f3n con \nAMETIC y Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica  \nPatrocin io: Abertis Telecom, \nAccenture, Alcatel -Lucent, Altran, \nCGI, Cisco , Deloitte, Ericsson \nEspa\u00f1a , S.A. , Everis, Gmv,  Google,  \nHewlett Packard,  Huawei,  Indra, \nMobile Wor ld Capital, Nec I b\u00e9rica, \nS.A., Nokia  Solutions and Networks , \nOrange, Radiotrans, Samsung, \nSchneider Electric, Tecnocom, U -\nTad, Velatia, Vodafone Espa\u00f1a, \nYoigo y Zed \nColaboraci\u00f3n: Ministerio de \nIndustr\u00eda, Energ\u00eda y Turismo y \nRed.es  \nC\u00f3digo 6 23q - Tarifa F \u2013 1 ECTS   \n26 Del 1 al 4  de septiembre  \n \n*El CERN , 60 a\u00f1os de ciencia de \nvanguardia: LHC y la frontera \nde la F\u00edsica  \nPablo Garc\u00eda Abia  \nCIEMAT  \n \nPatrocinio: CIEMAT y CPAN  \nC\u00f3digo: 6267 \u2013 Tarifa A \u2013 1 ECTS  \nDel 2 al 5 de septiembre  \n \nEl espacio sociosanitario y los \nnuevos servicios de la  farmacia \ncomunitaria  \nJulio S\u00e1nchez Fierro  \nAbogado  \nVicepresidente del Consejo Asesor \nde Sanidad  \n \nPatrocinio: Cofares e Instituto de \nFormaci\u00f3n Cofares  \nC\u00f3digo: 623r \u2013 Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n3 y 4 de septiembre  \n \nIncidencia de la Ley de \nracionalidad y sostenibili dad de \nla Administraci\u00f3n Local en la \norganizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de l os \nservicios sociales por las \nAdministraciones P\u00fablicas  \nFrancisco A. Ferr\u00e1ndiz  \nSecretario General del Imserso  \n \nPatrocinio: Imserso  \nC\u00f3digo: 623 i \u2013 Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n3, 4 y 5 de septiembre  \n \nLa internacionalizaci\u00f3n del \nsistema universitario espa\u00f1ol: \nopciones y oportunidades  \nFederico Mor\u00e1n  \nSecretario General de Universidades  \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y \nDeporte  \n Patrocinio: Secretar\u00eda General de \nUniversidades , Ministerio de \nEducaci\u00f3n, Cultu ra y Deporte  \nC\u00f3digo: 62 a9 \u2013 Tarifa D \u2013 0.5 ECTS  \n3, 4 y 5 de septiembre  \n \nPeriodismo, comunicaci\u00f3n y \nDerecho: contextos y retos de la \nlibertad de palabra  \nMiguel Casino  \nLetrado del Tribunal Constitucional  \nProfesor de Derecho Administrativo  \nUniversidad Carlos III de Madrid  \n \nPatrocinio: Mediaset  \nC\u00f3digo: 62bz - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n3, 4 y 5 de septiembre  \n \nXIV Encuentro de la Industria \nFarmac\u00e9utica Espa\u00f1ola  \nF\u00e9lix Lobo Aleu  \nCatedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada  \nUniversidad Carlos III de Madrid  \n \nPatrocinio: Fundaci\u00f3n \nFarm aindustria  \nColaboraci\u00f3n: Universidad Carlos III \nde Madrid  \nC\u00f3digo: 623u - Tarifa F \u2013 0.5 ECTS  \n4 y 5 de septiembre  \n \nENCUENTRO S \n \nSmart University 2.0: \nexplorando los grandes retos de \nla educaci\u00f3n superior  \nAndr\u00e9s Pedre\u00f1o  \nDirector del Instituto de Econom\u00eda \nInternacional  \nUniversidad de Alicante  \nExconsejero de Universia  \nPablo de Castro  \nSocio -Director de Conceptual KLT, SL  \n \nPatrocinio: Fundaci\u00f3n ACS  \nC\u00f3digo: 623 o - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS   \n27 8 y 9 de septiembre  \n \nEl paciente comprometido.  \nLa influencia de la educaci\u00f3n en \nsalud y la m -health en la \nsanidad del siglo XXI  \nJos\u00e9 Luis de la Serna  \nSubdirector de El Mundo  \nEditor Jefe del \u00c1rea de Salud  \n \nPatrocinio: MSD  de Espa\u00f1a, S.A.  \nC\u00f3digo: 6288 - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n10 y 11 de septiembre  \n \nLa Agenda de Desarrollo Post \n2015 y el Sect or Privado  \nMarta Guijarro  \nDirectora General de Universidades \ne Investigaci\u00f3n  \nConsejer\u00eda de Educaci\u00f3n, Cultura y \nDeporte  \nGobierno de Cantabria  \nPresidenta de la Fundaci\u00f3n Fondo \nCantabria Coopera  \nJavier Gavilanes  \nJefe del Departamento de \nCooperaci\u00f3n Sectorial  \nDirecci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n \nMultilateral, Horizontal y Financiera  \nAgencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n \nInternacional para el Desarrollo  \n \nPatrocinio: Gobierno de Cantabria  \nC\u00f3digo: 62bo - Tarifa A \u2013 0.5 ECTS  \n10, 11 y 12  de septiembre  \n \nInvestigaci\u00f3n en enfermedades \nraras: convulsiones, cognici\u00f3n y \nalteraciones de conducta, una \ntriada de inter\u00e9s  \nAna Mingorance -Le Meur  \nDirectora de Investigaci\u00f3n  \nFundaci\u00f3n Sindrome de Dravet  \n \nC\u00f3digo: 6282 \u2013 Tarifa D \u2013 0.5 ECTS  11 y 12 de septiembre  \n \nTALLERES  \n \nTaller de virtualizaci\u00f3n de  \nPatrimonio  \nPedro Pe\u00f1a  \n \nC\u00f3digo: 625n - Tarifa A \u2013 1 ECTS  \n \nTaller de investigaci\u00f3n \nesc\u00e9nica . \nLorca en presente  \nPablo Messiez  \nActor, director y dramaturgo  \n \nC\u00f3digo: 627f - Tarifa A \u2013 1 ECTS   \n28 CITAP  \n \nXIV Curso Iberoamericano de \nTecnolog\u00eda.  \nOperaciones y gesti\u00f3n  \nambiental de puertos  \nIgnacio Arrondo Perals  \nDirector de Servicios y \nCompetitividad  \nPuertos del Estado  \nCristina L\u00f3pez Arias  \nDirectora de la A utoridad Portuaria \nde Santander  \n\u00cd\u00f1igo Losada Rodr\u00edguez  \nCatedr\u00e1tico del Grupo de Ingenier\u00eda \nOceanogr\u00e1fica y de Costa s \nUniversidad de Cantabria  \n \nPatrocinio: Puerto s del Estado ; \nComisi\u00f3n Interamericana de \nPuertos de la OEA ; Universidad de \nCantabria  y Autoridad Portuaria de \nSantander  \nC\u00f3digo: 62ar  \nLugar: Campus de Las Llamas  \nDel 19 de mayo al 13 de junio  \n \nXI Jornadas del Co mit\u00e9 de \nJ\u00f3venes Profesionales de la \nATPYC  \nPilar Parra Serrano  \nPresidenta del Comit\u00e9 de J\u00f3venes de \nla Asociaci\u00f3n T\u00e9cnica de Puertos y \nCostas  \n \nOrganiza: Comit\u00e9 de J\u00f3venes \nProfesionales de la Asociaci\u00f3n \nT\u00e9cnica de Puertos y Costas - ATPYC- \nPIANC  \nPatrocinio: Dravosa; Acelor -Mittal; \nCanlemar; SATO; Keller; Mapei; \nProes; Typsa; MC. Siport 21; \nR\u00fabrica; Rodhe Nielsen; Dredging \nInternational y IH Cantabria  \nColaboraci\u00f3n: Centro Internacional de Tecnolog\u00eda y Administraci\u00f3n \nPortuaria; Autoridad Portuaria de \nSantander; Universidad de \nCantabria; Puertos del Estado y \nGobierno de Cantabria  \nC\u00f3digo: 62c0  \nLugar: Paraninfo  de Las Llamas  \n22 y 23 de mayo  \n \nVII Jornada d e Innovaci\u00f3n en el \nCl\u00faster Portuario  \nCristina L\u00f3pez Arias  \nDirectora de la Autoridad Portuaria \nde Santander  \nIgnacio  Rodr\u00edguez  \nSubdirector Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, \nSeguridad y Sostenibilidad de \nPuertos de Estado  \nArturo Monfort Mulinas  \nDirector I+D+i Fundaci\u00f3n Valencia \nPort  \n \nPatrocinio: Portel Servicios \nTelem\u00e1ticos S.A  \nColaboraci\u00f3n : Puertos del Estado; \nUniversidad de Cant abria; \nAutoridad Portuaria de Santander  y \nGobierno de Cantabria  \nC\u00f3digo: 62as  \nLugar: Paraninfo  de Las Llamas  \n12 de junio  \n \nIV Curso Intermodalidad \nmar\u00edtima y log\u00edstica portuaria  \nDavid Marcano Ceballos  \nJefe de \u00c1rea de Operaciones y \nServicios Portuarios  \nAutori dad Portuaria de Santander  \n \nColaboraci\u00f3n : Universidad de \nCantabria ; Puertos del Estado; \nAutoridad Portuaria de Santander ; \nGobierno de Cantabria; Renault  y \nForo CyLog  \nC\u00f3digo: 62as   \n29 Lugar: Faro de la Cerda  \n26 y 27 de junio  \n  \n \u00cdNDICE TEM\u00c1TICO  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nHumanidades, Artes y Comunicaci\u00f3n  \nCiencias Sociales, Pol\u00edticas , Derecho  y Educaci\u00f3n  \nEconom\u00eda, Empresas y Gesti\u00f3n  \nCiencia y Tecnolog\u00eda   \n31 HUMANIDADES, ARTES Y COMUNICACI\u00d3N  \n \nCurso magistral . Eudald Carbonell  i Roura . Evoluci\u00f3n humana y \nAtapuerca: con struyendo un paradigma  \n \nLa Europa que deja la crisis  \n \nTaller de traducci\u00f3n m\u00e9dica. Teor\u00eda y pr\u00e1ctica de traducci\u00f3n m\u00e9dica \nEN-ES \n \nLa lucha por la justicia en la construcci\u00f3n del imperio. La Escuela \nIb\u00e9rica de la Paz  \n \nI Semana de la Radio. Noventa  a\u00f1os de ra dio en Espa\u00f1a: cuatro \nmaneras de estar en el dial  \n \nPeriodismo cultural. Presente y futuro de los suplementos literarios  \n \nEl autor y su obra . Pere Gimferrer. Todo escritor fue antes lector: qu\u00e9 \nes ser lector, qu\u00e9 es ser escritor  \n \nM\u00e1ster Interuniversitario e n Historia Contempor\u00e1nea. Ciclo de \nConferencias. Tendencias actuales en Historia Contempor\u00e1nea  \n \nRTVE la televisi\u00f3n p\u00fablica en la era del Big Data  \n \nEspa\u00f1a y Estados Unidos. 500 a\u00f1os de Ponce de Le\u00f3n  \n \nLa aventura biogr\u00e1fica. Enfoques sujetos y pr \u00e1cticas de e scritura  \n \nEl autor y su obra . Qiu Xiaolong. Un detective chino en la era global  \n \nXV Escuela de Gram\u00e1tica Espa\u00f1ola \u00abEmilio Alarcos\u00bb. Gram\u00e1tica, \nlexicograf\u00eda y ense\u00f1anza de la lengua  \n \nIV Escuela de Arte y Patrimonio Cultural \u00abMarcelino Sanz de \nSautuola\u00bb. Arte  versus Patrimonio  \n \nLa subcultura del narcotr\u00e1fico. Una mirada distinta desde Am\u00e9rica \nLatina  \n \nCronistas de las dos orillas: historias para contar un mundo en \nconflicto   \n32  \nEl audiovisual en espa\u00f1ol y las nuevas tecnolog\u00edas  (Homenaje a Juan \nJos\u00e9 Campanella)  \n \nEscuela de Humanidades, Metaf\u00edsica y M\u00edstica \u00abFernando Rielo\u00bb.  El \nhombre: su encuentro con la verdad, bondad y belleza  \n \nNuevas perspectivas de la ling\u00fc\u00edstica del discurso en l a ense\u00f1anza de \nsegundas lenguas  \n \nDi\u00e1logos con Jorge Edwards  \n \nPaisajes de la histor ia cultural. Curso Internacional de Historia de las \nIdeas. XV Lecturas de la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn  \n \nCurso magistral . Jos\u00e9 Mar\u00eda Sicilia. El instante  \n \nXIII Escuela de Teolog\u00eda \u00abKarl Rahner \u2013 Hans U Balthasar\u00bb. \nComprensi\u00f3n cient\u00edfica y comprensi\u00f3n religiosa de la realidad  \n \nComunicaci\u00f3n para juristas  \n \nComisariado y cole ccionismo en arte contempor\u00e1neo  \n \nEl hispanismo en los Estados Unidos: itinerarios intelectuales y \nprofesionales  \n \nCurso magistral . Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Delgado. De la Gran Guerra y la \nneutralidad a la uni\u00f3 n: Europa y Espa\u00f1a. Un siglo de perspectiva  \n \nCurso magistral . V\u00edctor Rodr\u00edguez . Los grandes compositores cubanos \nde los siglos XIX y XX: la literatura pian\u00edstica de Saumell, Cervantes, \nLecuona, Alen y Vitier  \n \nTaller de dramaturgia cinematogr\u00e1fica.  Marcos O rd\u00f3\u00f1ez.  Proyecto 24  \n \nTaller de ilustraci\u00f3n en prensa . Dibujando a diario  \n \nCurso magistral . Vincent Dumestre. El madrigal italiano en el \nSeicento  \n \nLiteratura y locura: los l\u00edmites habitables  \n  \n33 Artes, Letras y Ciencias: creadores santanderinos. Juan Navarro \nBaldeweg: met\u00e1fora y visi\u00f3n  \n \nEl autor y su obra . Jos\u00e9 Mar\u00eda Merino. Una experiencia de la ficci\u00f3n  \n \nTaller de guitarra flamenca. In Memoriam a Paco de Luc\u00eda  \n \nCurso magistral . Mar\u00eda Bayo. Las \u00f3peras de Mozart: Trilog\u00eda Da \nPonte; la Canci\u00f3n de c\u00e1mara espa\u00f1ola y la Zarzuela  \n \nCurso magistral . Modesto Lomba. Dise\u00f1o y moda  \n \nEl autor y su obra . Will Keen. 450 a\u00f1os de William Shakespeare  \n \nEl autor y su obra . Jos\u00e9 Manuel Ballester. El artista en la era digital  \n \nPeriodismo, comunicaci\u00f3n y Derecho: contextos y retos de  la libertad \nde palabra  \n \nTaller de virtualizaci\u00f3n de Patrimonio  \n \nTaller de investigaci\u00f3n esc\u00e9nica . Lorca en presente  \n \n \nCIENCIAS SOCIALES, POL\u00cdTICAS , DERECHO  Y \nEDUCACI\u00d3N  \n \n \nLa Persona con D iscapacidad Intelectual Significativa: una propuesta \npara mejorar su c alidad de vida  \n \nDerecho colaborativo: nuevo m\u00e9todo de resoluci\u00f3n de conflictos en \nEspa\u00f1a  \n \n\u00bfPor qu\u00e9 la conservaci\u00f3n de la naturaleza?  \n \nConversaciones  sobre democracia y medios de comunicaci\u00f3n  \n \nAplicaci\u00f3n de la nueva PAC en Espa\u00f1a  \n \nEl ADN en la investigaci\u00f3n  policial  \n \nVino y queso: sabor, cultura y salud  \n \nII Encuentro del deporte solidario y creativo : di\u00e1logo para la cultura   \n34 di\u00e1logo para la cultura , compartiendo valores, impulsando la \ntransformaci\u00f3n social  \n \nEl derecho frente a la corrupci\u00f3n  \n \nUniversidad y Def ensa en Espa\u00f1a y su entorno: un compromiso para \nla inteligencia y la  seguridad  \n \nV Jornadas de Postgrado de la UIMP. Hacia la creaci\u00f3n del Espacio \nEuropeo -Latinoamericano de Educaci\u00f3n Superior  \n \nClaves de la pol\u00edtica fiscal para la consolida ci\u00f3n del nuevo mo delo \necon\u00f3mico  \n \nLa situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral en Espa\u00f1a. Retos para una \nrecuperaci\u00f3n econ\u00f3mica: competitividad empresarial y empleo  \n \nLa orientaci \u00f3n para la vocaci\u00f3n profesional  \n \nAlfabetizaciones m\u00faltiples  \n \nCurso magistral . Francisco Cabrillo Rodr\u00edg uez. An\u00e1lisis econ\u00f3mico del \nDerecho  \n \nPol\u00edticas de Seguridad Social y de Empleo como motor de crecimiento  \n \nEl desaf\u00edo de la sostenibilidad de nuestro Sistema Nacional de Salud  \n \nFlipped classroom  \n \nIV Escuela de Psiquiatr\u00eda y Ciencias de la Conducta \u00abCarlos C astilla del \nPino \u00bb. Los sentimientos b\u00e1sicos. El amor y el odio en las relaciones \ninterpersonales  \n \nVII Encuentro interauton\u00f3mico sobre protecci\u00f3n jur\u00eddi ca del paciente \ncomo consumidor  \n \nLa necesaria reforma del Impuesto sobre  Sucesiones y Donaciones  \n \nNuevas  perspectivas de la ling\u00fc\u00edstica del discurso en la ense\u00f1anza de \nsegundas lenguas  \n \nSector energ\u00e9tico espa\u00f1ol   \n35  \nExperimenta una nueva manera de aprender  \n \nInteligencia artificial y porvenir de la especie humana  \n \nEl Almac\u00e9n Temporal Centralizado. Un proyecto de  estado  \n \nCiudades inteligentes e innovaci\u00f3n en servicios IV  \n \nXIII Escuela de Psicolog\u00eda \u00abJos\u00e9 Germain\u00bb. La inteligencia: \nperspectivas actuales  \n \nComunicaci\u00f3n para juristas  \n \nEl \u00e9xito del deporte espa\u00f1ol y la generaci\u00f3n de recursos: la gesti\u00f3n \ninteligente  \n \nRetos del fen\u00f3meno migratorio en el siglo XXI . La trata de seres \nhumanos para explotaci\u00f3n sexual  \n \nAvances en la evaluaci\u00f3n y tratamiento de los trastornos del sue\u00f1o y \nde la depresi\u00f3n  \n \nLa Uni\u00f3n Europea y Am\u00e9rica Latina: soc ios mundiales para el siglo XXI  \n \nLiteratura y locura: los l\u00edmites habitables  \n \nLa transformaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas: nuevos modelos \nde gesti\u00f3n  \n \nV\u00edas para  ciclistas , \u00bfrealidad o ficci\u00f3n?  \n \nXII A ula de Verano \u00abOrtega y Gasset\u00bb. Iniciaci\u00f3n a la Universidad  \n \nQuo vadis  Europa? II  \n \nProblemas actuales del Derecho del Consumo  \n \nLa internacionalizaci\u00f3n del sistema universitario espa\u00f1ol: opciones y \noportunidades  \n \nSmart University 2.0: explorando los grande s retos de la educaci\u00f3n \nsuperior  \n  \n36 ECONOM\u00cdA, EMPRESAS Y GESTI\u00d3N  \n \n \nLa Europa que deja la crisis  \n \nIII Encuentro sobre Innovaci\u00f3n y Desarrollo Competitivo . \nTransferencia de conocimiento: apostando para  \nganar en riqueza y en bienestar  \n \nEstrategia espa\u00f1ola de s eguridad y salud en el trabajo: 2014 -2020  \n \nSinergia  salud y crecimiento econ\u00f3mico. 2014 oportunidad  para la \nsalud  \n \nAplicaci\u00f3n de la nueva PAC en Espa\u00f1a  \n \nAtr\u00e9vete a Salir de tu Zona de Confort  \n \nVino y queso: sabor, cultura y salud  \n \nII Encuentro sobre Gesti\u00f3 n en farmacia hospitalaria para directivos  \n \nInfraestructuras viarias y recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica  \n \nEl tratado de libre comercio de EU -EE.UU. (TTIP) y su importancia \npara las relaciones trasatl\u00e1nticas  \n \nClaves de la pol\u00edtica fiscal para la consolida ci\u00f3n del nuev o modelo \necon\u00f3mico  \n \nTurismo y aviaci\u00f3n, dos negocios inseparables  \n \nLa situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y laboral en Espa\u00f1a. Retos para una \nrecuperaci\u00f3n econ\u00f3mica: competitividad empresarial y empleo  \n \nPol\u00edticas de Seguridad Social y de Empleo como motor de crecimie nto \n \nEl valor de la propiedad industrial: \u00bftienen valor las patentes, marcas \ny los dise\u00f1os?  \n \nEl sector tur\u00edstico tras la recesi\u00f3n: evoluci\u00f3n y pers pectivas. Un \nturismo para todos  \n \nInnovaci\u00f3n en la industria agro -alimentaria. Retos del comercio  \n37 global  \n \nEmpr esas y diplomacia: perspectivas de la nueva dipl omacia \necon\u00f3mica espa\u00f1ola  \n \nLa ciberseguridad y la protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n  \n \nLas empresa s multilatina s: empleo, desarrollo e integraci\u00f3n  \n \nEl desaf\u00edo de la sostenibilidad de nuestro Sistema Nacional de Salu d \n \nVII Encuentro interauton\u00f3mico sobre protecci\u00f3n jur\u00eddi ca del paciente \ncomo consumidor  \n \nLa necesaria reforma del Impuesto sobre  Sucesiones y Donaciones  \n \nSector energ\u00e9tico espa\u00f1ol  \n \nTransformaci\u00f3n del Talento y redes de conocimiento en la \nAdministraci\u00f3n P\u00fab lica \n \nSostenibilidad de ciudades: modelos para una mejor gesti\u00f3n y \nplanificaci\u00f3n  \n \nTutela del consumidor en la contrataci\u00f3n financiera  \n \nBioeconom\u00eda  \n \nMujer, econom\u00eda y empresa  \n \nLa Uni\u00f3n Europea y Am\u00e9rica Latina: soc ios mundiales para el siglo XXI  \n \nEncuentro Ernest Lluch. Reforma de la gesti\u00f3n de los servicios \np\u00fablicos. Privatizaci\u00f3n, nacionalizaci\u00f3n y otras alternativas  \n \nLa transformaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas: nuevos modelos \nde gesti\u00f3n  \n \nV\u00edas para  ciclistas , \u00bfrealidad o ficci\u00f3n?  \n \nEl espacio sociosa nitario y los nuevos servicios de la farmacia \ncomunitaria  \n  \n38 Incidencia de la Ley de racionalidad y sostenibilidad de la \nAdministraci\u00f3n Local en la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de l os servicios \nsociales por las Administraciones P\u00fablicas  \n \nLa Agenda de Desarroll o Po st 2015 y el Sector Privado  \n \nXIV Curso Iberoamericano de Tecnolog\u00eda. Operaciones y gesti\u00f3n \nambiental de puertos  \n \nXI Jornadas del Comit\u00e9 de J\u00f3venes Profesionales de la ATPYC  \n \nVII Jornada de Innovaci\u00f3n en el Cl\u00faster Portuario  \n \nIV Curso Intermodalidad mar\u00edtim a y log\u00edstica portuaria  \n \nCIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA  \n \n \nCurso magistral . Eudald Carbonell  i Roura . Evoluci\u00f3n humana y \nAtapuerca: construyendo un paradigma  \n \nXII International School of Astrobiology \u00abJosep Comas i Sol\u00e0\u00bb. \nHabitab le environments in the Universe  \n \n\u00bfPor qu\u00e9 la conservaci\u00f3n de la naturaleza?  \n \nEndoscopia digestiva: nuevos retos  \n \nEl ADN en la investigaci\u00f3n policial  \n \nVino y queso: sabor, cultura y salud  \n \nII Encuentro sobre Gesti\u00f3n en farmacia hospitalaria para directivos  \n \nVII Encuentro Hispasat sobre Telecomu nicaciones Espaciales. Avances \ntecnol\u00f3gicos: los sat\u00e9lites del futuro  \n \nInfraestructuras viarias y recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica  \n \nEl nuevo marco europeo 2014 -20 de financiaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n y \nla innovaci\u00f3n en salud  \n \nVIII Encuentro e -Salud y Telemedicina. H\u00e1bitats digitales y Salud \nConectada  \n  \n39 El valor de la propiedad industrial: \u00bftienen valor las patentes, marcas \ny los dise\u00f1os?  \n \nX Foro Cultura y Naturaleza. Gesti\u00f3n sostenible del monte, desarrollo \necon\u00f3mico y creaci\u00f3n de empleo  \n \nLa ciberseguridad y la protecc i\u00f3n de la informaci\u00f3n  \n \nBiotecnolog\u00eda y salud: desde la ciencia y la tecnolog\u00eda al impacto \nsocioecon\u00f3mico  \n \nEl valor de las vacunas  \n \nAvances en obstetricia, ginecolog\u00eda y medicina de la reproducci\u00f3n  \n \nCrystallography and Society. World Impact of Crystallograp hy: \nAnalysis of the 2014 International Year of Crystallography  \n \nEl desaf\u00edo de la sostenibilidad de nuestro Sistema Nacional de Salud  \n \nLa asistencia sanitaria en la hora de la verdad  \n \nMontes e ingenier\u00eda. T\u00f3picos y realidades de los bosques espa\u00f1oles  \n \nVida cardiosaludable  \n \nC\u00e1ncer de mama: una enfermedad curable  \n \nCurso magistral . Valent\u00edn Fuster. The two pathways of translational \nresearch: From the bench to the patient and from a global \nprospective and guideliness to the patient  \n \nXV Esc uela de Biolog\u00eda Molecu lar \u00abElad io Vi\u00f1uela\u00bb. Retos en \nBiomedicina molecular en la segunda d\u00e9cada del siglo XXI  \n \nXIII International School of Pharmacology \u00abTe\u00f3filo Hernando\u00bb.  \nFrontier drug discovery in brain disease  \n \nSector energ\u00e9tico espa\u00f1ol  \n \nExperimenta una nueva manera de apre nder  \n \nInteligencia artificial y porvenir de la especie humana   \n40  \nAvances y retos en imagen card\u00edaca  \n \nEl Almac\u00e9n Temporal Centralizado. Un proyecto de estado  \n \nDetecci\u00f3n precoz de enfermedades (cribados): reflexiones sanitarias, \n\u00e9ticas y econ\u00f3micas  \n \nCiudades i nteligentes e innovaci\u00f3n en servicios IV  \n \nXV Escuela de Nutrici\u00f3n \u00abFrancisco Grande Covi\u00e1n\u00bb. Impacto de la \nalimentaci\u00f3n en la mejora de la nutrici\u00f3n y la salud  \n \nIngenier\u00eda s\u00edsmica  \n \nSostenibilidad de ciudades: modelos para una mejor gesti\u00f3n y \nplanificaci\u00f3n  \n \nBig Data Science: impacto social y econ\u00f3mico  \n \nSol y supervivencia energ\u00e9tica. Un futuro renovable  \n \nEvaluaci\u00f3n ambiental de los proyectos de fracking (explotaci\u00f3n de gas \nno convencional por fractura hidr\u00e1ulica) en Espa\u00f1a  \n \nBioeconom\u00eda  \n \nOportunidades y desaf \u00edos de la moderna biotecnolog\u00eda: aplicaciones \nen ag ricultura, alimentaci\u00f3n y salud  \n \nArtes, Letras y Ciencias: creadores santanderinos. Juan Navarro \nBaldeweg: met\u00e1fora y visi\u00f3n  \n \nV\u00edas para  ciclistas , \u00bfrealidad o ficci\u00f3n?  \n \nCurso magistral . Juan Ignacio Cirac. F\u00edsica Cu\u00e1ntica e  informaci\u00f3n  \n \nEscuela de Biolog\u00eda Molecular y Celular Integrativa. Fundamentos y \nfronteras de la nueva Biolog\u00eda  \n \nTaller terap\u00e9utico. El camino de la fe licidad: potencia tu autoestima, \ntu salud y tu longevidad  \n  \n41 Conservaci\u00f3n de ecosistemas acu\u00e1ticos continentales  \n \nElectricity and ve hicles: one world in the future  \n \nXV School of Mathematics \u00abLluis Santal\u00f3\u00bb. Dyadic Harmonic Analysis \nand Related Topics  \n \nXXVIII  Encuentro de las Telecomunicaciones . \u201cEn el Camino Digital\u201d \n \nEl CERN, 60 a\u00f1os de ciencia de vanguardia: LHC y la frontera de la \nF\u00edsica  \n \nEl espacio sociosanitario y los nuevos servicios de la farmacia \ncomunitaria  \n \nXIV Encuentro de la Industria Farmac\u00e9utica  Espa\u00f1ola  \n \nEl paciente comprometido. La influencia de la educaci\u00f3n en salud y la \nm-health en la sanidad del siglo XXI  \n \nInvestigaci\u00f3n en enfermedades ra ras: convulsiones, cognici\u00f3n y \nalteraciones de conducta, una triada de  inter\u00e9s  \n \nII Encuentro de pediatr\u00eda . El Norte Pedi\u00e1trico  \n \nXIV Curso Iberoamericano de Tecnolog\u00eda. Operaciones y gesti\u00f3n \nambiental de puertos  \n \nXI Jornadas del Comit\u00e9 de J\u00f3venes Profesionales de la ATPYC  \n \nVII Jornada de Innovaci\u00f3n en el Cl\u00faster Portuario  \n \nIV Curso Intermodalidad mar\u00edtima y lo g\u00edstica portuaria  \n  \n CURSOS DE ESPA\u00d1OL  \n \nCampus de Las Llamas   \n43 CURSOS DE ESPA\u00d1OL  Y OTRAS LENGUAS  \nCAMPUS DE LAS LLAMAS  \n \nCursos generales (invierno, primavera y oto\u00f1o ) \nInvierno  ................................ ..............  Del 13 de enero al 28 de marzo  \nPrimavera  ................................ ............  Del 31 de marzo al 20 de junio  \nOto\u00f1o  ................................ ..........  Del 6  de octubre al 19 de diciembre  \n \nCursos intensivos de verano (julio, agosto y septiembre)  \nJulio  ................................ ................................ .... Del 30 al 25 de julio  \nAgosto  ................................ ...............................  Del 4 al 29 de agosto  \nSeptiembre  ................................ .................  Del 1 al 26 de septiembre  \n \nEstos cursos tienen condiciones de matr\u00edcula y programa espec\u00edficos.  \nPermiten matr\u00edcula de dos, tres o cuatro semanas y cubren los \nniveles actuales del Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para la \nense\u00f1anza de las lenguas.  \n \nOtros Cursos  \nEspa\u00f1ol para profesionales internacionales : \n\uf0b7 ............  Del 7 al 17 de julio  \nEspa\u00f1ol con fines espec\u00edficos : \n\uf0b7 .............  Del 11 al 22 de agosto  \nCurso de preparaci\u00f3n al examen DELE : \n\uf0b7 .............  Del 30 de junio al 17 de julio  \nPrograma biling\u00fce:  \nBusiness International Estudies Spanish Languages  Culture : \n\uf0b7 .............  Del 6 de octu bre al 12 de diciembre  \nOtras l enguas  \nCurso de introducci\u00f3n al alem\u00e1n / Aprender alem\u00e1n.  \n\uf0b7 .............  Nivel A1 :Del 7 al 18 de julio  \n \nCursos sin beca UIMP  \n  \n CURSOS DE FORMACI\u00d3N \nDE PROFESORES DE \nESPA\u00d1OL  \n \nDEL  30 DE JUNIO AL 4 DE \nJULIO  \n \nBiling\u00fcismo y pluriling\u00fcismo \nen el contexto escolar: \nprogramas y recursos (CLIL)  \n(*) (**)  \nF\u00e9lix Villalba Mart\u00ednez  \nUniversidad Complutense de \nMadrid  \nOrganizado en colaboraci\u00f3n con \nel Instituto Cervantes  \n \nC\u00f3digo 62au - Tarifa TFPELE 2 (30 \nh.) \n \nDEL 14 AL 18 DE JULIO  \n \nIniciaci\u00f3n al uso y aplica ci\u00f3n \nde las TICS en la clase de ELE \n(*) \nRafael Mart\u00edn Garc\u00eda  \nConsultor TIC  \n \nC\u00f3digo 62d5 - Tarifa TFPELE 2 (30 \nh.) \n \nDEL 28 DE JULIO AL 1 DE \nAGOSTO  \n \nDesarrollo y gesti\u00f3n de \nex\u00e1menes vinculados al \nMarco  com\u00fan europeo de \nreferencia (MCER)  (*) (**)  \nSusana Llori \u00e1n Gonz\u00e1lez  \nUniversidad Antonio de Nebrija  Organizado en colaboraci\u00f3n con \nel Instituto Cervantes  \n \nC\u00f3digo 62av - Tarifa TFPELE 6 (25 \nh.) \n \nLa ense\u00f1anza de lenguas en \nla nube: creando espacios \npersonales de aprendizaje \n(PLE)  (*)  \nJonatan Caballero Mill\u00e1n  \nM\u00e1st er en Educaci\u00f3n y \nTecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y \nde la Comunicaci\u00f3n  \n \nC\u00f3digo 62d6 - Tarifa TFPELE 2 (30 \nh.) \n \nDEL 11 AL 15 DE AGOSTO  \n \nCurso de especializaci\u00f3n para \nprofesores de espa\u00f1ol:  \nperfeccionamiento \nling\u00fc\u00edstico, cultural y el uso \nde las TICS (*) \nAlfo nso Hinojosa Carrasco  \nEscuela Oficial de Idiomas. \nSantander  \n \nC\u00f3digo 62d7 - Tarifa TFPELE 2 (30 \nh.) \n \nInstrumentos y recursos \ndid\u00e1cticos para profesores de \nELE (*) \nMar\u00eda G\u00f3mez Bedoya  \nInstituto Cervantes de Porto \nAlegre. Brasil  \n \nC\u00f3digo 62d8 - Tarifa TFPELE 2 (30 \nh.) \n \nDin\u00e1micas de grupo en el  \n45 aula de ELE (*) \nIolanda Nieves de la Vega  \nIESE Business School. Universidad \nde Navarra  \n \nC\u00f3digo 62d9 - Tarifa TFPELE 2 (30 \nh.) \n \nIniciaci\u00f3n a la ense\u00f1anza de \nELE del alumnado chino y \njapon\u00e9s (*) (**)  \nMar\u00eda Fern\u00e1ndez Alonso  \nUniversidad de Nanzan. Jap\u00f3n  \n \nOrganizado en colaboraci\u00f3n con \nel Instituto Cervantes  \nC\u00f3digo 62aw - Tarifa TFPELE 2 \n(30 h.)  \n \nDEL 18 AL 22 DE AGOSTO  \n \nTalleres para llevar los \nmedios de comunicaci\u00f3n al \naula de ELE (*) (**)  \nGuadalupe Ruiz Fajardo  \nColumbia Univer sity (New York )  \nAurelio R\u00edos Rojas  \nUniversidad de Granada  \n \nOrganizado en colaboraci\u00f3n con \nel Instituto Cervantes  \nC\u00f3digo 62ay - Tarifa TFPELE2 (30 \nh.) \n \nEdici\u00f3n digital: curso -taller \npara la creaci\u00f3n de libros \nelectr\u00f3nicos (*) \nValent\u00edn P\u00e9rez Venzal\u00e1  \nEditor Minobitia  \nProfesor de edici\u00f3n  (C\u00e1lamo & \nCran / IPECC)  \n \nC\u00f3digo 62da - Tarifa TFPELE 6 (25 h.) \n \nEl teatro como recurso en el \naula de ELE (*) \nGisele Fern\u00e1ndez L\u00e1zaro  \nUniversidad de Estudios \nExtranjeros de Kansai.  Jap\u00f3n  \n \nC\u00f3digo 62db - Tarifa TFPELE2 (30 \nh.) \n \nDEL 25 AL 29 DE AGOSTO  \n \nEntre togas y fogones: \naproximaci\u00f3n al uso del \nespa\u00f1ol en los \u00e1mbitos \nprofesionales jur\u00eddico y \ngastron\u00f3mico (*) \nAna Cuquerella  \nEuropean Business School (CUV)  \n \nC\u00f3digo 62dc - Tarifa TFPELE2 (30 \nh.) \n \nEspa\u00f1ol en el exterior: \nformaci\u00f3n b\u00e1 sica para \nauxiliares,  profesores \nvisitantes y profesores \nnoveles de espa\u00f1ol (*) \nCarmen Velasco Mart\u00edn  \nAsesora T\u00e9cnica  \nEmbajada de Espa\u00f1a en \nAlemania  \n \nC\u00f3digo 62dd - Tarifa TFPELE 2 (30 \nh.) \n \nDel 1 al 12  de septiembre  \n \nFormaci\u00f3n inicial en la \nense\u00f1anza de espa\u00f1ol como \nlengua extranjera (*)(**)   \n46 Inmaculada Delgado  \nDirectora del Centro \nComplutens e para la Ense\u00f1anza \ndel Espa\u00f1ol  \n \nOrganizado en colaboraci\u00f3n con \nel Instituto Cervantes  \nC\u00f3digo 62az - Tarifa TPFELE 3 (50 \nh.) \n \nCURSOS DE TRADUCCI\u00d3N \nE INTERPRETACI\u00d3N  \n \nDEL 7 AL 11 DE JULIO  \n \nTraducci\u00f3n cient\u00edfico -t\u00e9cnica: \nm\u00e9todos y problemas  \nLuis Pablo N\u00fa\u00f1ez  \nCSIC/ Editorial Vervuert  \n \nC\u00f3digo 62ax - Tarifa TR1 (30h.)  \n \nDEL 14 AL 18 DE JULIO  \n \nRetos y estrategias para \nproyectos globales de \ntraducci\u00f3n jur\u00eddico -financiera  \nBettina S chnell  \nUniversidad Pontificia Comillas \nde Madrid  \nNadia Rodr\u00edguez Ortega  \nUniversidad Pontificia Comillas \nde Madrid  \nAlfred Guti\u00e9rrez \u2013Kavanagh  \nUniversidad Pontificia Comillas \nde Madrid  \n \nC\u00f3digo 62b3 - Tarifa TR1 (30 h.)  \n \nDEL 21 AL 25 DE JULIO  \n \nProblemas, m\u00e9tod os y cuestiones candentes en \ntraducci\u00f3n m\u00e9dica  \nFernando A. Navarro  \nTraductor m\u00e9dico  \n \nC\u00f3digo 62b0 - Tarifa TR1 (30 h.)  \n \nDEL 28 DE JULIO AL 1 DE \nAGOSTO  \n \nStudent International \nConference Interpretation \nPracticum (**) \nCas Schulmann -Mora  \nMonterey Institute of \nInternational Studies  \n \nC\u00f3digo 62b1 - Tarifa TR6 (25 h.)  \n \nDEL 4 AL 8 DE AGOSTO  \n \nProfessional Conference \nInterpretation Practicum (**) \nCas Schulmann -Mora  \nMonterey Institute of \nInternational Studies  \n \nC\u00f3digo 62b2 - Tarifa TR6 (25 h.)  \n \n \n(*) Curso de formaci\u00f3n  \nreconocido por el MECD  \n \n(**) Este curso no admite \nsolicitud de beca  \n  \n Informaci\u00f3n  \nMatr\u00edculas y becas  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nRED SOCIAL DE CONOCI MIENTO UIMP  \nCon retransmisiones de cursos en directo  \nCon el objetivo de acercar el conocimiento a la sociedad la  UIMP \nretransmitir\u00e1, desde UIMP -TV, cursos y actividades de la \nprogramaci\u00f3n general.  \nConoce el programa de retransmisiones en www.uimp20.es  y \nparticipa en la red: somos una universidad que cree en el debate \nabierto.   \n48 Certificaci\u00f3n de cr\u00e9ditos de libre configuraci\u00f3n y ECTS  \n \nLa UIMP certificar\u00e1 la equivalencia de la dedicaci\u00f3n de los asistentes \na los cursos avanzados que organiza, a efectos de su reconocimiento \ncomo cr\u00e9ditos de libre elecci\u00f3n o ECTS (para grado y postgrado), \ncuando se cumplan las condiciones que se indican a continuaci\u00f3n.  \n \n1) En el caso de cr\u00e9ditos de libre elecci\u00f3n para estudiantes que \nsigan estudios con planes de estudio anteriores al sistema ECTS \n(Bolonia) se requiere la asistencia al 80% o m\u00e1s, de las clases y \nactividades de que conste el curso. Los directores de los cursos \npodr\u00e1n proponer la superaci\u00f3n de una prueba realizada en el \naula o la realizaci\u00f3n de determinados trabajos. Se conceder\u00e1 un \ncr\u00e9dito por cada diez horas, o fracci\u00f3n superior a ocho, de \nactividad en aula o taller.  \n \n2) En el caso de cr\u00e9ditos de grado o postgrado, para alumnos que \ncursen estudios dentro del esquema del Espacio Europeo de \nEducaci\u00f3n Superior: se requiere la asistencia al  80% o m\u00e1s, de \nlas clases y actividades de que conste el curso. Los directores de \nlos cursos podr\u00e1n proponer la superaci\u00f3n de una prueba \nrealizada en el aula o la realizaci\u00f3n de determinados trabajos. Se \nconceder\u00e1 un cr\u00e9dito ECTS por cada veinticinco horas , o fracci\u00f3n \nsuperior a veinte, de dedicaci\u00f3n en el aula o taller, o de trabajo \npersonal.  \n \nAdem\u00e1s de los diplomas de asistencia a los cursos, la UIMP emitir\u00e1, a \npetici\u00f3n de los interesados, los correspondientes certificados en que \nconste la equivalencia de  los cr\u00e9ditos se\u00f1alados en los p\u00e1rrafos \nanteriores, para su posible reconocimiento por otras universidades.  \n \nEl Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte reconocer\u00e1 cr\u00e9ditos \npara profesores de ense\u00f1anzas no universitarias, por su participaci\u00f3n \nen cursos a vanzados de la UIMP; que aparezcan marcados con * en el \nPrograma General de la Universidad como \u201cCursos avanzados \nreconocidos por el MECD\u201d. La participaci\u00f3n estar\u00e1 avalada por el \ncorrespondiente diploma. El reconocimiento se solicitar\u00e1  \n49 directamente al Mini sterio, siendo el n\u00ba de cr\u00e9ditos acorde con la \nduraci\u00f3n de la actividad.  \n \nMATR\u00cdCULA  \n \nDocumentaci\u00f3n requerida  \n \nEl impreso de matr\u00edcula podr\u00e1 obtenerse en la Secretar\u00eda de \nEstudiantes de la UIMP en cualquiera de sus sedes, o en la direcci\u00f3n \nde internet: www.uimp.es  Una vez cumplimentado, se remitir\u00e1 a la \nUIMP acompa\u00f1\u00e1ndolo de la siguiente documentaci\u00f3n:  \n \n\uf0b7 Fotocopia del DNI (en caso de los ciudadanos espa\u00f1oles), del \npasaporte o del NIE (en caso de los ciudadanos extranjeros).  \n \n\uf0b7 En su caso, fotocopia de documento acreditativo de ser estudiante \no titulado universitario.  \n \n\uf0b7 Una fotograf\u00eda  tama\u00f1o carnet.  \n \n\uf0b7 Para aquellos cursos/talleres que tengan selecci\u00f3n previa de \nalumnos, se deber\u00e1 presentar la documentaci\u00f3n que \nespec\u00edficamente hay a sido determinada por el/la directora/a del \ncurso/taller.  \n \nLas solicitudes junto con la documentaci\u00f3n anteriormente citada, se \nentregar\u00e1n o enviar\u00e1n por correo a la Secretar\u00eda de Estudiantes de la \nUIMP.  \n \nTambi\u00e9n puede hacer la matr\u00edcula on -line a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web \nde la UIMP.  \n \nTramitaci\u00f3n y plazo de matr\u00edcula  \n \nEl plazo de matr\u00edcula estar\u00e1 abierto desde el 5 de mayo de 2014 . \n(Plazas limitadas).   \n50  \nUna vez que la solicitud de matr\u00edcula y documentaci\u00f3n requerida \nhaya sido recibida y revisada por la Secre tar\u00eda de Estudiantes, se \nentregar\u00e1 o, en su caso, se enviar\u00e1 al solicitante la carta de pago \ncorrespondiente que \u00e9ste deber\u00e1 presentar en la ventanilla de \ncualquier  oficina del Banco de Santander, para proceder al abono de \nla matr\u00edcula.  \n \nLa UIMP comunicar\u00e1  al alumno la conformidad de la matr\u00edcula en el \ncurso elegido.  \n \nPrecios de Matr\u00edcula  \n \nTarifa  Importe   Tarifa  Importe  \nA 110,00 \u20ac   TFPELE 2  200,00 \u20ac  \nB 60,00 \u20ac   TFPELE 3  360,00 \u20ac  \nC 20,00 \u20ac   TFPELE 6  190,00 \u20ac  \nD 150,00  \u20ac  TR 1 220,00 \u20ac  \nE 210,00 \u20ac   TR 6 210,00 \u20ac  \nF 320,00 \u20ac     \n     \n \nTasas administrativas:  \n \nGastos de Secretar\u00eda  20 \u20ac  \n \nLos gastos de Secretar\u00eda se cobrar\u00e1n con la formalizaci\u00f3n de la \nmatr\u00edcula y no podr\u00e1n ser objeto de devoluci\u00f3n en caso de \ncancelaci\u00f3n de la misma.  \n \nDescuentos:  \n \n\uf0b7 A los alumnos que acrediten estar matriculados en el curso \nacad\u00e9mico 2013/2014 en estudios oficiales conducentes a la \nobtenci\u00f3n de un t\u00ed tulo de Grado, M\u00e1ster o Doctor en una  \n51 Universidad espa\u00f1ola, o en cualquier otro estudio que equivalga \na ellos, seg\u00fan la normativa vigente, se les aplicar\u00e1 un 20% de \ndescuento en el precio de la matr\u00edcula. A estos efectos se \nentiende que, en cualquier caso,  son estudios equivalentes los \nconducentes a la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo de Maestro, Diplomado, \nLicenciado, Arquitecto, Arquitecto T\u00e9cnico, Ingeniero e \nIngeniero T\u00e9cnico.  \n \nExenciones:  \n \n\uf0b7 Familia numerosa . Los alumnos miembros de familia numerosa \nse beneficiar\u00e1 n de las exenciones y reducciones previstas en la \nLey 40/2003, de 18 de noviembre, de Protecci\u00f3n a las Familias \nNumerosas. (BOE del 19/11/2003).  \no Familia numerosa de categor\u00eda general , se aplicar\u00e1 \nuna exenci\u00f3n del 50% del importe de la matr\u00edcula y \nservicios  administrativos.  \no Familia numerosa de categor\u00eda especial , se aplicar\u00e1 \nuna exenci\u00f3n del 100% del importe de la matr\u00edcula y \nservicios administrativos.  \nDocumentaci\u00f3n a presentar : Fotocopia compulsada del carnet \nde familia numerosa y de la tarjeta de renovaci\u00f3 n, en su caso, \nexpedido por el \u00f3rgano correspondiente de la Administraci\u00f3n \nespa\u00f1ola.  \n \n\uf0b7 Las v\u00edctimas de actos terroristas as\u00ed como sus c\u00f3nyuges e hijos  \n(Ley 32/1999, de 8 de octubre, de Solidaridad con las v\u00edctimas \ndel terrorismo \u2013 BOE 9 -10-1999), est\u00e1n exen tos de todo tipo de \ntasas acad\u00e9micas en los centros oficiales de estudios de todos \nlos niveles de ense\u00f1anza. En consecuencia, deber\u00e1n abonar \n\u00fanicamente el precio previsto en concepto de servicios \nadministrativos ( gastos de Secretar\u00eda ) \nDocumentaci\u00f3n a prese ntar: Fotocopia compulsada de la \nresoluci\u00f3n administrativa dictada por el \u00f3rgano correspondiente \nde la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola por la que se ha reconocido la \ncondici\u00f3n de v\u00edctima de terrorismo.   \n52  \n\uf0b7 Estudiantes con discapacidad . Todos aquellos estudiantes a \nquienes se les haya reconocido un grado de minusval\u00eda igual o \nsuperior al 33%  (Ley 13/1982 de 7 de abril de Integraci\u00f3n \nSocial de los Minusv\u00e1lidos y Ley 51/2003 de 2 de diciembre de \nigualdad de oportunidades, no discriminaci\u00f3n y accesibilidad \nuniversal de la s personas con discapacid ad), tendr\u00e1n derecho \na la exenci\u00f3n de las tasas acad\u00e9mica s, debiendo abonar \n\u00fanicamente el precio previsto en concepto de gastos de \nSecretar\u00eda.   \nDocumentaci\u00f3n a presentar:  Fotocopia compulsada de la \nresoluci\u00f3n administrativa dictada  por el \u00f3rgano correspondiente \nde la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola por la que se ha reconocido la \ncondici\u00f3n de discapacitado.  \nLas exenciones del pago de la matr\u00edcula previstas en los puntos \nanteriores s\u00f3lo ser\u00e1n aplicables una vez por curso acad\u00e9mico.  \n \nDevoluci\u00f3 n del importe de la matr\u00edcula  \n \nLa devoluci\u00f3n del importe de matr\u00edcula se regir\u00e1 por los siguientes \ncriterios:  \n \n1) La UIMP devolver\u00e1 a sus remitentes los documentos y el 100% \ndel importe de matr\u00edcula que se reciban una vez cubierto el \ncupo de plazas disponibl e, los de aquellos solicitantes que no \ncumplan los requisitos exigidos .  \n \n2) Aquellas solicitudes de anulaci\u00f3n o baja de matr\u00edcula que se \nrealicen con anterioridad al inicio del curso,  percibir\u00e1n el 100%  \ndel importe de la matr\u00edcula.  \nLos gastos de Secretar\u00eda n o podr\u00e1n ser objeto de devoluci\u00f3n en caso \nde anulaci\u00f3n de la matr\u00edcula.  \n \nTodas las sol icitudes que generen derecho a devoluci\u00f3n deber\u00e1n \npresentarse por escrito dirigido a la Secretar\u00eda de Alumnos de la \nUIMP.   \n53  \nBECAS \n \nExisten dos modalidades de beca:  \n \n\uf0b7 Beca completa: Consiste en el pago del alojamiento y \nmanutenci\u00f3n en las instalaciones de la UIMP y la matr\u00edcula \ngratuita al curso o seminario que se solicite. Dicha beca incluir\u00e1 \nel alojamiento y cena del d\u00eda anterior al comienzo de la \nactividad; el alojamiento , desayuno, comida y cena de los d\u00edas \ncompletos en que se desarrolle el curso; y el desayuno y la \ncomida del d\u00eda en que finalice el curso.   \n \n\uf0b7 Beca de matr\u00edcula : Comprende exclusivamente la exenci\u00f3n del \npago de la matr\u00edcula en el curso o seminario solicitad o por el \nalumno.  \n \nLos gastos de desplazamiento desde el lugar de residencia habitual \ndel beneficiario hasta las instalaciones de la UIMP correr\u00e1n siempre \npor cuenta del beneficiario.  \n \nAsimismo y en caso de asistir a la actividad acad\u00e9mica para la que \nhubi ese obtenido la beca, el beneficiario deber\u00e1 abonar el precio \np\u00fablico correspondiente a los gastos de secretar\u00eda por la \nformalizaci\u00f3n de su expediente.  \n \nRequisitos  \n \n1. Becas completas . Podr\u00e1n solicitar esta modalidad de beca \nquienes cumplan los requisitos que  a continuaci\u00f3n se indican:  \n1.1 Estar matriculado en el curso acad\u00e9mico 2013/2014 en \nestudios oficiales conducentes a la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo \nde Grado, M\u00e1ster o Doctor en una Universidad espa\u00f1ola, o \nen cualquier otro estudio que equivalga a ellos, seg\u00fan la \nnormativa vigente. A estos efectos se entiende que, en \ncualquier caso, son estudios equivalentes los conducentes  \n54 a la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo de Maestro, Diplomado, \nLicenciado, Arquitecto, Arquitecto T\u00e9cnico, Ingeniero e \nIngeniero T\u00e9cnico;  \n \n1.2  Tambi\u00e9n pod r\u00e1n solicitar beca completa quienes, sin estar \nmatriculados en el presente curso acad\u00e9mico, hubiesen \nfinalizado los estudios universitarios a los que se refiere el \napartado (1.1) con posterioridad a 31 de diciembre de \n2008.  \n \n1.3 En cualquiera de los casos des critos anteriormente, el \nsolicitante deber\u00e1 acreditar una nota media igual o \nsuperior a 6 (sobre base 10) en el expediente acad\u00e9mico.  \n \n2. Becas de matr\u00edcula : Podr\u00e1n solicitar esta modalidad de beca \nquienes cumplan los requisitos mencionados en el apartado 1, \nas\u00ed como tambi\u00e9n aquellos solicitantes que hayan finalizado con \nanterioridad al curso acad\u00e9mico 2013/2014 cualquiera de los \nestudios oficiales enumerados en el p\u00e1rrafo anterior.  \n \nPresentaci\u00f3n de solicitudes y Documentos exigidos  \n \nLas solicitudes de becas s e cursar\u00e1n por cualquiera de las opciones \nque a continuaci\u00f3n se indican:  \n \n1. Telem\u00e1ticamente  a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la Universidad \n(www.uimp.es ), mediante el formulario disponible a este efecto \nen dicho sitio web. Junt o con el formulario de solicitud de beca, \nel solicitante deber\u00e1 aportar y cargar en soporte electr\u00f3nico la \nsiguiente documentaci\u00f3n:  \n \n\uf0b7 Certificaci\u00f3n acad\u00e9mica personal completa, con expresi\u00f3n \nde la nota media en base 10 obtenida en los estudios \noficiales que  est\u00e9 cursando o haya cursado y alegue el \nsolicitante.  \n\uf0b7 Una fotograf\u00eda reciente, tama\u00f1o carnet, del solicitante.   \n55 \uf0b7 Fotocopia del DNI ( en caso de los ciudadanos espa\u00f1oles), \ndel pasaporte o del NIE (en caso de los ciudadanos \nextranjeros).  \nDurante el proceso tem \u00e1tico de solicitud se generar\u00e1 un \nresguardo que el solicitante deber\u00e1 conservar en su poder para \npresentarlo posteriormente en la UIMP, junto con los originales \nde la documentaci\u00f3n requerida en formato papel, en caso de \nresultar adjudicatario de la beca.  \n2. Asimismo podr\u00e1 presentarse la solicitud de beca (cuyo \nformulario estar\u00e1 disponible en la Secretar\u00eda de Alumnos de la \nUIMP en cualquiera de sus sedes) junto con los documentos \nrequeridos, y conforme a los dispuesto en el art\u00edculo 38 de la Ley \n30/1992, de 26 de noviembre, a trav\u00e9s del Registro General de la \nUniversidad o de cualquier otro Registro p\u00fablico o medio \nhabilitado administrativamente.  \n \nIncompatibilidades  \n \nAdem\u00e1s de las incompatibilidades generales establecidas en la Ley \nGeneral de Subvenciones y dem\u00e1 s normativa aplicable, ning\u00fan \nalumno podr\u00e1 disfrutar de m\u00e1s de una beca de la UIMP por a\u00f1o, \ncriterio aplicado al conjunto de las sedes. La percepci\u00f3n de la beca \nser\u00e1 incompatible con cualquier otra ayuda o subvenci\u00f3n para la \nmisma finalidad.  \n \nPlazo de sol icitud  \n \n\uf0b7 Hasta el d\u00eda 19 de mayo  para los cursos que comiencen \nantes del 7 de julio de 2014  \n\uf0b7 Hasta el d\u00eda 2 de junio para los cursos que comiencen entre \nel 7 de julio y el 1 de agosto de 2014.  \n\uf0b7 Hasta el d\u00eda 23 de junio para los cursos que comiencen a \npartir d el d\u00eda 4 de agosto de 2014.  \n \nTramitaci\u00f3n y plazo de subsanaci\u00f3n   \n56  \nEn caso de que la documentaci\u00f3n presentada fuese incompleta, se \notorgar\u00e1 a los solicitantes un plazo de subsanaci\u00f3n de 10 d\u00edas. Si en \nese plazo no subsanasen el defecto se proceder\u00e1 al archiv o de su \nsolicitud.  \n \nCriterios de selecci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de las becas  \n \nLos criterios de selecci\u00f3n as\u00ed como las bases reguladoras para la \ninstrucci\u00f3n, tramitaci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n, estar\u00e1n disponibles en el \ntexto de la convocatoria publicado en la p\u00e1gina web : www.uimp.es  \n \nLa adjudicaci\u00f3n de becas se har\u00e1 en r\u00e9gimen de concurrencia \ncompetitiva . \n \nLa Junta de selecci\u00f3n de becas evaluar\u00e1 las diferentes solicitudes y \nemitir\u00e1 el correspondiente informe teniendo en cuenta los requi sitos \ngenerales establecidos y los criterios de selecci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n \nprevistos en la convocatoria. El \u00f3rgano instructor, a la vista del \nexpediente y formular\u00e1 la propuesta de resoluci\u00f3n definitiva, que se \nnotificar\u00e1 a los solicitantes a trav\u00e9s de la p\u00e1 gina web de la \nUniversidad: www.uimp.es  \n \nEn el plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles los interesados que hayan sido \npropuestos como adjudicatarios de una beca completa o de matr\u00edcula \nen la propuesta de resoluci\u00f3n definitiva, deber\u00e1n  comunicar su \naceptaci\u00f3n. En el mismo plazo, y en todo caso con anterioridad al \ncomienzo de la actividad acad\u00e9mica para la que hayan obtenido la \nbeca, los solicitantes que resulten propuestos deber\u00e1n presentar los \nresguardos de solicitud junto con la docum entaci\u00f3n oficial o \nfotocopia compulsada requerida en las sedes y centros docentes de \nla UIMP o en cualquiera otra de las dependencias a las que se refiere \nel art. 38.4 de la Ley 30/1992, dentro del plazo estipulado por la \nconvocatoria de ayudas para cada s ede y centros docentes.  \n \nObligaciones de los beneficiarios  \n  \n57 Los beneficiarios de las ayudas solicitadas est\u00e1n obligados a asistir a \nlos cursos para los que se les ha concedido la beca, siendo necesario \npara que se les expida el correspondiente certificado acreditativo que \njustifique como m\u00ednimo el 80%  de las sesiones programadas. \nTambi\u00e9n deber\u00e1n respetar las instalaciones de la Universidad o \naquellas donde \u00e9sta celebre los cursos.  \n \nEl incumplimiento de las anteriores obligaciones ser\u00e1 causa de \nreintegro de la beca. Podr\u00e1 ser igualmente susceptible de los \ncorrectivos procedentes seg\u00fan la normativa universitaria o la de que, \nen su caso, resulte de aplicaci\u00f3n.  \n \nDIPLOMAS  \n \nLos alumnos matriculados y becarios podr\u00e1n obtener el Diploma \nacreditativo de haber partici pado en la actividad acad\u00e9mica \ncorrespondiente, siempre que la asistencia a las clases sea regular y \ncomprobada, debiendo acreditarse \u00e9sta, al menos, en un 8 0 por \nciento de las sesiones. En el diploma figurar\u00e1 la carga docente del \ncurso, que ser\u00e1 variable en funci\u00f3n de la duraci\u00f3n del mismo.  \n \nAquellos alumnos que deseen que se les reconozcan en sus \nuniversidades de origen los cr\u00e9ditos de los cursos en los que se \nmatriculen, deber\u00e1n ponerse en contacto con la Secretar\u00eda de \nAlumnos antes de su celebraci\u00f3n par a obtener informaci\u00f3n sobre la \nexistencia de convenios y el procedimiento a seguir.   \n \nALOJAMIENTOS  \n \nLa Universidad dispone de alojamientos propios y concertados que \npone a disposici\u00f3n de sus alumnos. Existen diferentes modalidades \nde alojamiento:  \n \nAlojamie nto en la pen\u00ednsula de la Magdalena: Palacio o Caballerizas.  \n \n\uf0b7 Habitaciones:  dobles   \n58 \uf0b7 R\u00e9gimen : alojamiento  \n\uf0b7 Precio:  30 \u20ac  persona/noche  \n \nLas plazas en estas residencias son limitadas y est\u00e1n reservadas \nexclusivamente para alumnos matriculados en los cursos de la UIMP. \nLa adjudicaci\u00f3n de dichas plazas se realizar\u00e1 por riguroso orden de \nllegada de las solicitudes de reserva en la Unidad de Residencias.  \n \nAlojamiento en  Residencias concertadas  \n\uf0b7 Habitaciones:  individuales, y dobles  \nPara mayor informaci\u00f3n, contactar con la Unidad de Residencias.  \n \nForma de pago  \n \nEl abono del alojamiento  se realizar\u00e1 mediante tarjeta de cr\u00e9dito en \nla Unidad de Residencias, Palacio de la Magdalena, el d\u00eda del \ncomienzo del curso.  \n \nPlazo de reserva  \n \nEl plazo para la reserva de alojamiento  se abre el d\u00eda 5 de mayo de \n2014 . \nLa Unidad de Residencias comunicar\u00e1 telef\u00f3nicamente, en un plazo \nno inferior a 15 d\u00edas antes del comienzo de la actividad, la \nconfirmaci\u00f3n de la reserva realizada y, en su caso, el alojamiento \nasignado .  \n59 Aula de Verano \u201cO rtega y Gasset\u201d  \nIniciaci\u00f3n a la Universidad  \n(Con la colaboraci\u00f3n y el patrocinio de la Secretar\u00eda General de Universidades. \nMinisterio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte)  \n \nFecha s: Del 18 al 22 de agosto de 2014  \nC\u00f3digo s 623z - 6240  \n \nEl Aula de Verano  est\u00e1 dest inada a los j\u00f3venes estudiantes con \nmejores expedientes en todas las modalidades de Bachillerato o en el \nciclo formativo superior de Formaci\u00f3n Profesional, que vayan a \ncomenzar los estudios universitarios en el pr\u00f3ximo curso acad\u00e9mico.  \n \nLas bases de la con vocatoria del Aula de Verano se publicar\u00e1n en el \nBOE, y estar\u00e1n disponibles en la p\u00e1gina web de la UIMP, \nwww.uimp.es   \n60 \nDescuentos para viajes  \n \nIberia ofrece un descuento del 30% -50% en sus tarifas oficiales para \nlos alumn os de la UIMP del que se informar\u00e1 en la Secretar\u00eda de \nAlumnos.  \n \n \n TRANSPORTISTA OFICIAL  \n  \n  \n \n INFORMACI\u00d3N GENERAL  \n \nSantander  \n \nCampus de Las Llamas  \nAvda. de los Castros, 42  \n39005 Santander  \nTel.: 942 29 87 00 / 942 29 87 10  \nFax: 942 29 87 27  \ninformacion@sa.uimp.es  \n \nMadrid  \n \nC/ Isaac Peral, 23  \n28040 Madrid  \nTel.: 91 592 06 31 / 91 592 06 33  \nFax: 91 592 06 40 / 91 543 08 97  \nalumnos@uimp.es  \n \nHorario:  de 9,00 h. a 14,00 h.  \n de 16,00  h. a 18,00 h. \n(excepto viernes)  \n \nAlojamientos  \n \nTel.: 9 42 29 87 00  \n \nA partir del 16 de junio  \nTel.: 942 29 88 28  \nFax: 942 29 88 20  A partir del 16 de junio  \n \nPalacio de la Magdalena  \n39005 Santander  \nTel.: 942 29 88 00 / 942 29 88 10  \nFax: 942 29 88 20  \n \nHorario :  de 9, 00 h. a 14,00 h.  \n de 15,30 h. a 18,00 h. \n(excepto viernes)  \n \nPlazo de solicitud de becas  \n \n\uf0b7 Hasta el d\u00eda 19 de mayo  para los \ncursos que comiencen antes del 7 \nde julio de 2014  \n\uf0b7 Hasta el d\u00eda 2 de junio  para los \ncursos que comiencen entre el 7 de \njulio y el 1 de agosto de 2014.  \n\uf0b7 Hasta el d\u00eda 23 de junio  para los \ncursos que comiencen a partir del \nd\u00eda 4 de agosto de 2014 . \n \nApertura de matr\u00edcula  \n \nDesde el 5 de mayo de 2014  (Plazas \nlimitadas)   \n62  \n \n \n  \n63  \n \nwww.uimp.es  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n   \n \n \n \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}