{"title": "AstraZeneca prueba la primera vacuna del Covid-19 en ni\u00f1os", "author": "Criar con Sentido Com\u00fan; Gloria Colli", "url": "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-del-covid-19-en-ninos/", "hostname": "criarconsentidocomun.com", "description": "Oxford y AstraZeneca inician pruebas cl\u00ednicas para comprobar la eficacia de su vacuna del Covid-19 en ni\u00f1os de 6 a 17 a\u00f1os.", "sitename": "Criar con Sentido Com\u00fan", "date": "2021-02-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "0 comentarios en \"AstraZeneca prueba la primera vacuna del Covid-19 en ni\u00f1os\"", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\u00bfTenemos ya vacuna contra la Covid-19?](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-19-coronavirus/)\nLa noticia del d\u00eda es la comunicaci\u00f3n por parte del laboratorio Pfizer y BioNTech de que su vacuna contra la Covid-19 ha demostrado un 90% de efectividad en un primer an\u00e1lisis de eficacia. \u00bfEs eficaz\u2026\nLa universidad inglesa de Oxford inici\u00f3 el s\u00e1bado pasado pruebas cl\u00ednicas para comprobar la eficacia de su vacuna del Covid-19 en ni\u00f1os de 6 a 17 a\u00f1os.\nEl laboratorio brit\u00e1nico ha elaborado la vacuna anticovid con la farmac\u00e9utica AstraZeneca y los suyos se consideran los primeros ensayos del mundo en menores de esa franja de edad.\nDesde hace unas semanas se empez\u00f3 la\n[vacunaci\u00f3n contra la Covid-19](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-de-la-covid-19-en-embarazadas/) gracias a la reciente autorizaci\u00f3n de las primeras vacunas contra el SARS COV2 en Europa; las vacunas de Pfizer, autorizadas para mayores de 16 a\u00f1os, la de Moderna que se puede administrar desde los 18 a\u00f1os y a\u00fan m\u00e1s recientemente la de AstraZeneca desarrollada por la Universidad de Oxford, tambi\u00e9n autorizada para adultos entre 18 y 55 a\u00f1os.\nDado que inicialmente se dispondr\u00e1 de pocas dosis, se propuso la\n[estrategia de vacunaci\u00f3n](https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-contra-la-covid-19/) empezando por los grupos de poblaci\u00f3n de m\u00e1s riesgo y los m\u00e1s expuestos. Siguiendo estos criterios, los \u00faltimos grupos en vacunarse ser\u00e1n los m\u00e1s j\u00f3venes y los ni\u00f1os, porque ya se sabe que los menores no tienen m\u00e1s riesgo de infectarse y no suelen enfermar de gravedad.\nAtendiendo a razones puramente epidemiol\u00f3gicas, es l\u00f3gico proponer que los ni\u00f1os sean los \u00faltimos en vacunarse. As\u00ed se puede proteger antes a los grupos de m\u00e1s riesgo que son los que tienen m\u00e1s probabilidades de sufrir enfermedad grave y mayor mortalidad. Pero en alg\u00fan momento habr\u00e1 que vacunar tambi\u00e9n a los ni\u00f1os. No solo para protegerlos a ellos, sino tambi\u00e9n para poder alcanzar la ansiada inmunidad de grupo.\nLa inmunidad de grupo o de reba\u00f1o supone que el virus deja de circular o lo hace con m\u00e1s dificultad cuando hay un gran porcentaje de la poblaci\u00f3n inmunizada y, por lo tanto, ya no se puede infectar y seguir transmitiendo la enfermedad. Esa inmunidad se puede alcanzar cuando ya se ha pasado la enfermedad o tras la vacuna. Para este virus se calcula que la inmunidad de grupo se conseguir\u00e1 cuando un 60-70% de la poblaci\u00f3n est\u00e9 vacunada.\nLas vacunas actualmente autorizadas han sido probadas en adultos en los ensayos cl\u00ednicos realizados para su autorizaci\u00f3n. Los menores que participaron en los estudios ten\u00edan 16 a\u00f1os, en el caso de la vacuna de Pfizer, que es la que aporta datos de los pacientes m\u00e1s j\u00f3venes.\nPero para poder administrarlas a personas de menos edad, se deben realizar ensayos cl\u00ednicos espec\u00edficos para estos grupos antes de solicitar la autorizaci\u00f3n para ellos tambi\u00e9n. Aunque los plazos se pueden acortar en estos casos, porque los estudios previos ya est\u00e1n hechos, hay que comprobar la seguridad y la eficacia entre la poblaci\u00f3n infantil antes de poder empezar con la vacunaci\u00f3n.\nPor el momento, la empresa Pfizer ha registrado un ensayo cl\u00ednico en el que se prev\u00e9 que participen 3000 voluntarios sanos entre 12 y 18 a\u00f1os. Se trata de un ensayo de fase 2/3, lo que supone que van a valorar tanto la seguridad como la eficacia de la vacuna. En este ensayo se registrar\u00e1n efectos secundarios locales y sist\u00e9micos, inmediatos y a largo plazo; y se valorar\u00e1 tambi\u00e9n la eficacia, determinando los anticuerpos generados tras la segunda dosis y en qu\u00e9 medida la vacuna es capaz de evitar la infecci\u00f3n en vacunados.\nEs lo que se denomina ensayo \u201cciego\u201d controlado con placebo. En un ensayo de este tipo se hacen dos grupos. A un grupo se le administra el placebo (que en este caso es suero fisiol\u00f3gico) y al otro se le pone la vacuna. Ni los voluntarios ni los investigadores que ponen las inyecciones (ni siquiera los que analizan los datos) saben a qu\u00e9 grupo pertenece el ni\u00f1o, ni qu\u00e9 le est\u00e1n administrando, si es la vacuna o el placebo.\nEstos datos est\u00e1n ocultos hasta que acaba toda la investigaci\u00f3n. De esta forma se evita la subjetividad a la hora de valorar la efectividad y los efectos secundarios. Si no sabes si lo que te est\u00e1n poniendo es la vacuna o el placebo, los efectos secundarios que vas a reportar son los que efectivamente sientas, y no los que te puedas imaginar pensando que est\u00e1s recibiendo una vacuna nueva en experimentaci\u00f3n. Este ensayo se prev\u00e9 que termine a finales de junio y quedar\u00eda luego pendiente de autorizaci\u00f3n, si se demuestra la seguridad y eficacia.\nIgualmente, la farmac\u00e9utica AstraZeneca, en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Oxford, ha iniciado un ensayo en ni\u00f1os de 6 a 17 a\u00f1os para el que reclutar\u00e1n inicialmente 300 ni\u00f1os a los que inyectar\u00e1n la vacuna contra la Covid-19 frente a un grupo control que recibir\u00e1 una\n[vacuna contra meningitis](https://www.criarconsentidocomun.com/la-vacuna-de-la-meningitis-acwy-se-la-pongo-a-mi-peque/) ya autorizada.\nEn este caso, 240 ni\u00f1os recibir\u00e1n la vacuna contra la Covid-19, mientras que el grupo control recibir\u00e1 otra vacuna ya autorizada y en uso, en lugar de usar suero fisiol\u00f3gico como placebo. De esta manera se podr\u00e1 analizar mejor tambi\u00e9n la seguridad de esta nueva vacuna, ya que no se compara con suero (que evidentemente no va a producir ning\u00fan efecto secundario), sino contra otra vacuna, cuyos efectos secundarios habituales ya conocemos. Este es de momento el ensayo que incluir\u00e1 a los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os en su protocolo.\nAunque los ni\u00f1os no son pacientes de riesgo y no parecen tener un papel muy importante en la transmisi\u00f3n de la enfermedad, s\u00ed que han sufrido y sufren un importante impacto en su vida social, escolar y familiar, por lo que resulta muy importante para ellos tambi\u00e9n poder recibir la vacuna cuanto antes, siempre en las condiciones \u00f3ptimas de seguridad y eficacia.", "language": null, "image": "https://www.criarconsentidocomun.com/wp-content/uploads/2021/02/vacuna-del-covid-19-en-ninos-3.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, null, "https://www.criarconsentidocomun.com/carrito/", "http://tribu.criarconsentidocomun.com/", "https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blog/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-complementaria-2/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/crianza-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/desarrollo-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/educacion-de-los-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/posparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/filosofia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/maternidad-y-paternidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/leche-materna-y-leche-artificial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/consulta-online/", "https://www.criarconsentidocomun.com/podcast-crianza-respetuosa/", "https://www.criarconsentidocomun.com/contacto/", "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/tribucsc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blog/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-complementaria-2/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/crianza-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/desarrollo-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/educacion-de-los-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/posparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/filosofia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/leche-materna-y-leche-artificial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/maternidad-y-paternidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/porteo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/consulta-online/", "https://www.criarconsentidocomun.com/podcast-crianza-respetuosa/", null, "#login", null, null, "https://tribu.criarconsentidocomun.com/login", "https://www.criarconsentidocomun.com/wp-login.php?action=lostpassword", null, "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-de-la-covid-19-en-embarazadas/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-contra-la-covid-19/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/cuando-ir-a-urgencias-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/cuando-ir-a-urgencias-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/la-vacuna-de-la-meningitis-acwy-se-la-pongo-a-mi-peque/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/las-vacunas-opcionales-bexsero-rotavirus/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/las-vacunas-opcionales-bexsero-rotavirus/", "https://www.criarconsentidocomun.com/pediatra-online/#pposts", null, "https://www.criarconsentidocomun.com/pediatra-online/#pcursos", "https://www.facebook.com/dialog/feed?app_id=303832437070940&display=popup&name=La+primera+vacuna+del+Covid-19+en+ni%C3%B1os+-+Criar+con+Sentido+Com%C3%BAn&link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-del-covid-19-en-ninos%2F&picture=https://www.criarconsentidocomun.com/wp-content/uploads/2021/02/vacuna-del-covid-19-en-ninos-3.jpg&description=Oxford+y+AstraZeneca+inician+pruebas+cl%C3%ADnicas+para+comprobar+la+eficacia+de+su+vacuna+del+Covid-19+en+ni%C3%B1os+de+6+a+17+a%C3%B1os.", "#", "#", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-del-covid-19-en-ninos%2F", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-del-covid-19-en-ninos%2F", "whatsapp://send?text=La%20primera%20vacuna%20del%20Covid-19%20en%20ni\u00f1os%20-%20Criar%20con%20Sentido%20Com\u00fan%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-del-covid-19-en-ninos%2F", "tg://msg?text=La%20primera%20vacuna%20del%20Covid-19%20en%20ni\u00f1os%20-%20Criar%20con%20Sentido%20Com\u00fan%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-del-covid-19-en-ninos%2F", "https://www.criarconsentidocomun.com/aviso-legal-y-politica-de-privacidad/", "/cdn-cgi/l/email-protection", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-19-coronavirus/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-19-coronavirus/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-coronavirus/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-coronavirus/", "https://www.criarconsentidocomun.com/efectos-de-la-vacuna-de-la-covid-19-en-los-bebes/", "https://www.criarconsentidocomun.com/efectos-de-la-vacuna-de-la-covid-19-en-los-bebes/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/coronavirus/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/covid/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/covid-19/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/gloria-colli/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacunas/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacunas-coronavirus/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacunas-covid/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacunas-para-ninos/", "https://www.facebook.com/share.php?u=https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-del-covid-19-en-ninos/", "https://twitter.com/share?url=https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-del-covid-19-en-ninos/", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-del-covid-19-en-ninos/", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-del-covid-19-en-ninos/&title=AstraZeneca prueba la primera vacuna del Covid-19 en ni\u00f1os&source=https://www.criarconsentidocomun.com", "https://telegram.me/share/url?url=https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-del-covid-19-en-ninos/&text=AstraZeneca prueba la primera vacuna del Covid-19 en ni\u00f1os", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-del-covid-19-en-ninos/feed/", "/vacuna-del-covid-19-en-ninos/#respond", "https://akismet.com/privacy/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tribucsc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/alimentacion-complementaria-blw/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/control-de-esfinteres-le-quito-panal/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/mocos-fuera/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/trucos-recetas-baby-led-weaning-seguro/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/curso-de-disciplina-positiva/", "https://www.criarconsentidocomun.com/lactancia-nocturna/", "https://www.criarconsentidocomun.com/doctora-bultito-pecho-puede/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blw-pescado-con-alto-contenido-en-mercurio/", "https://www.criarconsentidocomun.com/bebes-de-alta-demanda-como-saber-si-tu-hijo-es-uno-de-ellos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/esas-madres-hippies-y-esos-padres-perroflautas-que-no-saben-lo-que-hacen/", "https://www.criarconsentidocomun.com/nuevo-mi-primer-danone-sin-azucares-anadidos-por-que-no-lo-recomendamos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-complementaria/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-con-formula/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/criar-con-respeto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/desarrollo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-emocional/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-sexual/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/proceso-de-gestacion/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/familias-con-animales/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/fertilidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/juego-y-juguetes/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/lactancia-materna/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/literatura-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/manualidades/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/ser-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/pedagogia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/porteo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/postparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/psicologia-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/recien-nacido/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-de-los-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/sillas-para-el-coche/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/uncategorized/", "https://www.criarconsentidocomun.com/el-apego-seguro-con-el-recien-nacido-es-imposible-malcriar-a-un-bebe-por-darle-amor/", "https://www.criarconsentidocomun.com/portear-con-varios-hijos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/hacer-deberes-con-los-hijos-es-bueno/", "https://www.criarconsentidocomun.com/patio-de-la-escuela/", "https://www.criarconsentidocomun.com/juego-heuristico-infancia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/el-apego-seguro-con-el-recien-nacido-es-imposible-malcriar-a-un-bebe-por-darle-amor/", "https://www.criarconsentidocomun.com/portear-con-varios-hijos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/hacer-deberes-con-los-hijos-es-bueno/", "https://www.criarconsentidocomun.com/patio-de-la-escuela/", "https://www.criarconsentidocomun.com/juego-heuristico-infancia/", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://twitter.com/CriarSComun", "https://www.pinterest.es/criarconsentidocomun", "https://www.youtube.com/c/CriarconSentidoCom\u00fan", "https://www.criarconsentidocomun.com/feed/", "https://open.spotify.com/show/2YcObkEzsiICE3PfWUnU7y", "https://t.me/CriarconSentidoComun", null, "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/aviso-legal-y-politica-de-privacidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-privacidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-generales-de-compra-y-politica-de-devoluciones/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-cookies/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-de-uso/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-uso-de-la-tribu-en-workplace/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-privacidad-de-workplace/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-generales-del-programa-de-afiliados-de-csc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/contacto/", "https://www.facebook.com/dialog/feed?app_id=303832437070940&display=popup&name=La+primera+vacuna+del+Covid-19+en+ni%C3%B1os+-+Criar+con+Sentido+Com%C3%BAn&link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-del-covid-19-en-ninos%2F&picture=https://www.criarconsentidocomun.com/wp-content/uploads/2021/02/vacuna-del-covid-19-en-ninos-3.jpg&description=Oxford+y+AstraZeneca+inician+pruebas+cl%C3%ADnicas+para+comprobar+la+eficacia+de+su+vacuna+del+Covid-19+en+ni%C3%B1os+de+6+a+17+a%C3%B1os.", "#", "#", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-del-covid-19-en-ninos%2F", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-del-covid-19-en-ninos%2F", "whatsapp://send?text=La%20primera%20vacuna%20del%20Covid-19%20en%20ni\u00f1os%20-%20Criar%20con%20Sentido%20Com\u00fan%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-del-covid-19-en-ninos%2F", "tg://msg?text=La%20primera%20vacuna%20del%20Covid-19%20en%20ni\u00f1os%20-%20Criar%20con%20Sentido%20Com\u00fan%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacuna-del-covid-19-en-ninos%2F", "https://www.criarconsentidocomun.com/prueba-gratis/?mgratis=1&ref=27155", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://twitter.com/CriarSComun", "https://www.pinterest.es/criarconsentidocomun", "https://www.youtube.com/c/CriarconSentidoCom\u00fan", "https://www.criarconsentidocomun.com/feed/", "https://open.spotify.com/show/2YcObkEzsiICE3PfWUnU7y", "https://t.me/CriarconSentidoComun", "#", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://www.twitter.com/CriarSComun", "https://www.youtube.com/channel/UCHE7G4jvuvvpUiEbpV9Z3_w", "#"]}