{"title": "\"Hay que ser positivos\"", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2017-02-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\"Hay que ser positivos\"\nViernes, 24 febrero 2017\nPublicado en:\n[Entrevistas](http://reporteroescolar.unir.net/2017/el-rebullon/cat/entrevistas/noticias//)\nEn esta entrevista vamos hablar de la situaci\u00f3n que se encuentra una persona al sufrir un c\u00e1ncer.\n1.\u00bfCu\u00e1ndo empezaste a notar que algo no iba bien?\nYo me d\u00ed cuenta que algo no iba bien en m\u00ed cuerpo ,cuando estaba de vacaciones me not\u00e9 un bulto en el pecho al darme crema hidratante y a ra\u00edz de ah\u00ed fui al m\u00e9dico y seguidamente me hicieron las pruebas y me detectaron que ten\u00eda un tumor en la mama.\n2.\u00bfCu\u00e1l fue tu reacci\u00f3n cuando te confirmaron que era c\u00e1ncer?\nLa verdad que no me tom\u00e9 bien la noticia puesto que en ning\u00fan momento pens\u00e9 que pod\u00eda ser malo , pero una vez completado el diagn\u00f3stico tuve que asumir las cosas y pens\u00e9 hay que tirar hacia delante , hab\u00eda que luchar , puesto que en m\u00ed no era la primera vez queda detectaban esta enfermedad , ya era la tercera vez.\n3.\u00bfC\u00f3mo afrontas el tratamiento de la quimioterapia?\nAl principio Nada m\u00e1s recibir la noticia fue negarme a recibir el tratamiento, puesto que anteriormente lo hab\u00eda pasado mal con los anteriores c\u00e1nceres que hab\u00eda pasado , pero reflexion\u00e1ndolo lo afront\u00e9 y una vez afrontado decidir tirar hacia delante , la verdad que es muy duro porque influye a nivel personal de trabajo , familiar\u2026 es un momento de tu vida y tienes que tirar para delante .\n4.\u00bfQu\u00e9 es lo que m\u00e1s te afect\u00f3 de la quimioterapia?\nLo peor que pase fue la ca\u00edda de mi pelo , las mujeres siempre sufren sobre todo por la ca\u00edda del cabello.\n5.\u00bfUtilizaste tratamientos naturales con la quimioterapia?\nMedicina natural como tal no , lo que si he utilizado han sido plantas naturales para el tema del estre\u00f1imiento , la digesti\u00f3n\u2026tambi\u00e9n para evitar los v\u00f3mitos.\n6.Adem\u00e1s de los m\u00e9dicos recuerdas alg\u00fan otro profesional de la salud que te haya ayudado?\nA parte de mi onc\u00f3logo que es una de las personas que tengo mucha F\u00e9 y me ha ayudado mucho y ha hecho que mi enfermedad la llevase mejor , otro apoyo ha sido el de mi psic\u00f3loga la cual estoy muy agradecida porque en el momento en el cual la he necesitado siempre ha estado ah\u00ed .\n7.\u00bfQui\u00e9n fue tu mayor apoyo a lo largo del proceso?\nMi mayor apoyo en general ha sido mucha gente desde mi pareja , mi familia, hasta los amigos. Pero realmente el que est\u00e1 ah\u00ed es mi pareja y la familia m\u00e1s cercana , realmente tener a gente que te apoye hace much\u00edsimo para poder llevar todo esto m\u00e1s ameno .\n8.\u00bfTodo esto puede reflejar a tu vida personal?\nRealmente intentas llevar todo esto de la mejor manera posible , para hac\u00e9rselo m\u00e1s f\u00e1cil a tu pareja , pero s\u00ed que hay realmente momentos en los que puedes encontrarte mal por otras cosas y realmente la manera de ser que tenga tu pareja o como el afronte la enfermedad , si que hace en muchos momentos tener discusiones .\nYo esta ultima vez , con mi pareja he te\u00f1ido discusiones pero a d\u00eda de hoy estamos juntos , sin embargo, la segunda vez que pase por la enfermedad la que entonces era mi pareja no puedo llevar o no estaba capacitada para afrontar la enfermedad y tuvimos que dejar lo puesto que a m\u00ed me estaba haciendo sufrir en mi enfermedad m\u00e1s lo que era el tema de mi pareja .\n9.Despu\u00e9s de la enfermedad \u00bfTu vida ha cambiado?\nRealmente en mi caso s\u00ed que ha hecho cambiar mi vida puesto que hay cosas que he querido como crear una familia y no he podido , en segundo lugar hoy por hoy no tengo las fuerzas que ten\u00eda anteriormente lo cual me ha afectado a nivel profesional y lo bueno que he sacado de esto es que hay que ser positivo , valiente y que hay que aprovechar la vida y lo que puedas hacer hoy no lo dejes para ma\u00f1ana.\n10. Qu\u00e9 consejos le dar\u00edas aquellas personas que est\u00e1n pasando por todo esto?\nMi mayor consejo que puedo dar es que mucho \u00e1nimo , que conf\u00eden en los m\u00e9dicos , que sigan todo lo que les mandan y hay que ser positivos y tirar hacia delante , que se sale de todo esto aunque sea muy duro y que luego todo esto tiene una recompensa , despu\u00e9s de tres veces que he pasado esta enfermedad , apoyo a gente ya que estoy en el voluntariado para ayudar aquellos que lo necesitan.\nMuchas gracias .\nNada a vosotros y mucha suerte .", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://reporteroescolar.unir.net/2017", "http://www.unir.net", "http://www.larioja.org/", "http://www.larioja.com/", "http://www.emesa.com/", "http://obrasociallacaixa.org/", "#", "http://reporteroescolar.unir.net/2017/", "http://reporteroescolar.unir.net/2017/grupos/", "http://reporteroescolar.unir.net/2017/premios/", "http://reporteroescolar.unir.net/2017/bases/", "http://reporteroescolar.unir.net/2017/tutoriales/", "http://reporteroescolar.unir.net/2017/faqs/", "http://reporteroescolar.unir.net/2017/prensa/", "#", "http://reporteroescolar.unir.net/2017/el-rebullon/portada/", "http://reporteroescolar.unir.net/2017/el-rebullon/cat/noticias-en-la-rioja/noticias/", "http://reporteroescolar.unir.net/2017/el-rebullon/cat/entrevistas/noticias/", "http://reporteroescolar.unir.net/2017/el-rebullon/cat/noticias-de-nuestro-colegio/noticias/", "http://reporteroescolar.unir.net/2017/el-rebullon/cat/fotodenuncias/noticias/", "http://reporteroescolar.unir.net/2017/el-rebullon/cat/entrevistas/noticias/", "http://reporteroescolar.unir.net/2017/el-rebullon/cat/entrevistas/noticias//", "#", "https://twitter.com/ReporterEscolar", "http://www.unir.net/datos-identificativos-2/", "http://www.unir.net/proteccion-datos/"]}