{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "colegiodemedicos.es/wp-content/uploads/2019/04/PANACEA_139.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "112Dicembr e 2015111De1Dic1ce111DicemDiciembre 2015\n139Junio 2023\nColegio Oficial de M\u00e9dicos de NavarraColegio Oficial de M\u00e9dicos de NavarraCambio \nclim\u00e1tico y salud\nP\u00edldoras de Deontolog\u00eda M\u00e9dica\nII Premio Federico Soto\nCooperaci\u00f3n y formaci\u00f3n \nde m\u00e9dicos del Chad \nCambio clim\u00e1tico y saludRevista trimestral del \nCOLEGIO DE \nM\u00c9DICOS \nDE NAVARRA\nJunio, 2023 - n\u00ba 139\nConsejo de Redacci\u00f3n:\nRafael Teijeira, Tom\u00e1s Rubio,Carlos Beaumont y Julio Duart.\nComisi\u00f3n Cient\u00edfica:\nLaura Barriuso, M\u00aa Victoria G\u00fceto, Oscar Lecea, Rebeca Hidalgo, Marcos Lama, Carlos Panizo, Tom\u00e1s Rubio y Enrique S\u00e1inz de Murieta.\nCoordinaci\u00f3n General:\nTrini D\u00edaz\nRedacci\u00f3n y fotograf\u00eda:\nTrini D\u00edaz.\nPublicidad:\nTel: 948 22 60 93\nDise\u00f1o y maquetaci\u00f3n:\nGr\u00e1ficas Pamplona.\nRedacci\u00f3n y Administraci\u00f3n:\nAvda. Baja Navarra, 47. PamplonaTel.: 948 22 60 93Fax: 948 22 65 28Correo-e: trini@medena.es\nSoporte v\u00e1lido del Ministerio\nde Sanidad:SV-88014-R\nDep\u00f3sito Legal:\nNA. 100-1988\nLa Revista \u201cPANACEA\u201d no\ncomparte necesariamente loscriterios de sus colaboradores en los trabajos publicados en estas p\u00e1ginas.\nPRECIO:\n6 Euros (IVA incluido)\nS\u00edguenos para estar \ninformado de la \nactualidad colegial y \nprofesional.6\n9\n20\n22\n34\n38\n54\n56\n58Luc\u00eda Moreno, II Premio Federico \nSoto a la investigaci\u00f3n del suicidio en Navarra.\nLa importancia de investigar para \nprevenir el suicidio. Por Adriana Go\u00f1i.\nPresentaci\u00f3n del nuevo C\u00f3digo de \nDeontolog\u00eda M\u00e9dica#P\u00edldorasDeDeontolog\u00edaM\u00e9dica\nCooperaci\u00f3n y formaci\u00f3n de m\u00e9dicos del \nChad. Entrevista con Guy Rodrigue.\nTestimonio Beca MIR: Oncolog\u00eda y \ncirug\u00eda dermatol\u00f3gica en Australia. Por \u00c1ngela Estenaga.\nDivulgaci\u00f3n cient\u00edfica: \nCambio clim\u00e1tico y salud. \nInforme: Los retos del Sistema \nNacional de Salud en la pr\u00f3xima legislatura.\nProfesi\u00f3n: Dec\u00e1logo para la \ndesburocratizaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria.\nUniversidad: Musicoterapia en el \ntratamiento de la depresi\u00f3n. Por Celia Saiz.En este n\u00famero destacamos... ... y adem\u00e1s.\n4.Editorial:\nCambio clim\u00e1tico y salud global.\n12.Bienvenida a los nuevos MI\nRes.\n16.\nStop agresiones.\n18.Formaci\u00f3n en tu Colegio.\n21.P\u00edldo\nra de Deontolog\u00eda con F\u00e9lix Ceberio.\n22.IV Congreso\n de Cooperaci\u00f3n\nInternacional.\n30.\n XIV Campeonato de \nCiclismo para\nM\u00e9dicos.\n32.XI Encuentro\n de Coros de M\u00e9dicos.\n46.\n Restaurante\n El Colegio.\n48.\n Epidemiolog\u00eda y estad\u00edstica.Por Bego\u00f1a Bermejo.\n51.\nSociedades\n\t\ncient\u00edficas: Avances en cancer\nde mama y 63 Congreso de Geriatr\u00eda.\n62.\n Pacientes:COCEMFE Navarra.\n66.\n \nClen College.\n68.\n \nAsesor\u00eda Jur\u00eddica:\nLa jubilaci\u00f3n mejorada en AP.\nPor Mariano Benac.\n70.\n \nViajes: Sitges.Por Salvador Mart\u00edn Cruz.\n72.\nAnecdotario.\nPor I\u00f1aki Santiago.\n76.Libros\n.\ned i t o r i a l\nn\u00ba 138 | Abril 20234\nEl cambio clim\u00e1tico (CC) provo-\ncado por el uso de los combus\n-\ntibles f\u00f3siles y la emisi\u00f3n degases de efecto invernadero,\nes uno de los desaf\u00edos ambientales y sociales m\u00e1s urgentes y de mayor transcendencia a los que se enfrenta la humanidad, ya que en \u00faltimo t\u00e9r-mino afecta a la salud de la pobla-ci\u00f3n, siendo urgente que se tomen decisiones y se implementen medidas para la protecci\u00f3n de las poblaciones. \nEn los \u00faltimos a\u00f1os se ha informa -\ndo de un incremento en la morbilidad y mortalidad por los efectos directos del CC (aumento de los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos como olas de calor y fr\u00edo, sequ\u00edas, inundaciones, etc.) y efectos indirectos, por alte -\nraci\u00f3n de los ecosistemas (contami-\nnaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, aeroal\u00e9rgenos, \nincendios, \nincremento de enferme -\ndades infecciosas transmitidas por vectores, mala calidad del agua) o en los sistemas sociales (seguridad ali -\nmentaria, salud mental, migraciones clim\u00e1ticas). \nSe prev\u00e9 que en el per\u00edo -\ndo de 2030 a 2050 el CC causar\u00e1 unas 250.000 \nmuertes adicionales cada \na\u00f1o, pudiendo afirmar que la crisis \nclim\u00e1tica es una crisis de salud.\nNadie est\u00e1 a salvo de estos ries -\ngos, si bien las personas m\u00e1s afecta -\ndas y de forma m\u00e1s grave son las de pa\u00edses con bajos ingresos que, a su vez, son las que \nmenos contribuyen \na la crisis clim\u00e1tica.\n \nLos pa\u00edses del \n\u00c1frica subsahariana, sudeste asi\u00e1tico y ciertas zonas de Sudam\u00e9rica tienen comunidades muy vulnerables ante sequ\u00edas prolongadas y fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos adversos y frecuen -\ntes. Estos pa\u00edses tienen sistemas de salud precarios \ny dependientes de \nla cooperaci\u00f3n internacional y de la ayuda humanitaria siendo las Cambio  \nclim\u00e1tico y \nsalud global\nDr. Manuel Cires.\n\u2013 Vocal de Medicina Hospitalaria \ny corresponsable de la Of icina \nde Cooperaci\u00f3n del Colegio de \nM\u00e9dicos de Navarra.\n\u2013 Jefe del Servicio de Cirug\u00eda del \nHospital Garc\u00eda Orcoyen de \nEstella.\nCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA5\ned i t o r i a lpersonas m\u00e1s vulnerables y desfa -\nvorecidas las mujeres, los ni\u00f1os, las \nminor\u00edas \u00e9tnicas, las comunidades \npobres, los migrantes o desplazados \ny las personas de edad avanzada.\nConocer el impacto que puede \ntener el CC en la salud es esencial y, \naunque la sensibilizaci\u00f3n general es \nreciente, las soluciones son conocidas desde hace tiempo; ahora toca im-\nplementarlas, desarrollando planes \nde prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n capaces de reducir r\u00e1pidamente las emisio-\nnes de gases de efecto invernadero \ny proporcionar los recursos financie-ros necesarios para ayudar a los m\u00e1s \nvulnerables. Conceptos como salud \nglobal, eficiencia energ\u00e9tica y la necesidad de ser respetuosos con el \nmedio ambiente se van extendiendo \ny sensibilizando a la poblaci\u00f3n sobre la necesidad de hacer un uso racional \nde la energ\u00eda, el transporte y los ali-\nmentos para reducir progresivamen-te la contaminaci\u00f3n ambiental.\nLA  EStRAtEGIA ONE HEALtH \nEl IV Congreso de Cooperaci\u00f3n \nInternacional, organizado por la \nFundaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n Inter-\nnacional de la OMC y el Colegio de \nM\u00e9dicos de Valencia, se celebr\u00f3 el 25 \ny 26 de mayo pasados.  Reuni\u00f3 a ex-pertos en salud p\u00fablica, veterinaria y \nciencias ambientales, as\u00ed como coo -\nperantes y voluntarios que debatie-\nron sobre los problemas relacionados \ncon el CC y la salud global,  bajo el \nenfoque de  salud \u00fanica  One Health y alineados con los  Objetivos de De-\nsarrollo Sostenible de Naciones Uni-\ndas -conocidos como Agenda 2030- para erradicar la pobreza, proteger \nel planeta y asegurar la prosperidad \npara todos y que deber\u00edan alcanzarse en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. La profesi\u00f3n m\u00e9dica y las institu-\nciones deben formar parte activa en la lucha contra esta grave amenaza sanitaria. La  estrategia One Health o \nSalud \u00danica es un abordaje hol\u00edstico para combatir los riesgos que la crisis clim\u00e1tica supone para la salud huma-\nna, la salud animal y el medio am-\nbiente, estrechamente relacionadas e interdependientes. Esta estrategia \nha adquirido mayor notoriedad en \nla \u00faltima d\u00e9cada, gracias a la alianza entre la Organizaci\u00f3n Mundial de la \nSalud (OMS), la Organizaci\u00f3n de las \nNaciones Unidas para la Alimenta-ci\u00f3n y la Agricultura (FAO), la Orga-\nnizaci\u00f3n Mundial de Sanidad Animal \n(OIE) y el  Programa de Naciones Uni-das para el Medio Ambiente (UNEP). \nOne Health pretende mejorar \nlas condiciones de salud en todos los pa\u00edses y muy especialmente en-\ntre las personas m\u00e1s desfavorecidas, \nrespondiendo ante la desigualdad en la salud y el acceso a los sistemas sa-\nnitarios,  el calentamiento global, la \nproducci\u00f3n alimentaria, la econom\u00eda y el comportamiento humano.\nEn nuestro pa\u00eds, los Centros Na -\ncionales de Microbiolog\u00eda, Epide -\nmiolog\u00eda, Medicina Tropical y  la Es -\ncuela Nacional de Sanidad del ISCIII, en colaboraci\u00f3n con otros centros, \ndesarrollan l\u00edneas de trabajo sobre \nvirolog\u00eda, salud p\u00fablica, seguridad alimentaria, nutrici\u00f3n, cambio cli\n-\nm\u00e1tico, entomolog\u00eda, veterinaria, cooperaci\u00f3n internacional\u2026, estu\n-\ndiando las enfermedades de origen zoon\u00f3tico, mecanismos de infec\n-\nci\u00f3n y caracter\u00edsticas de los vectores transmisores de pat\u00f3genos.  M\u00e1s de \nla mitad de las enfermedades huma\n-\nnas transmisibles son zoon\u00f3ticas y el \n70% de los pat\u00f3genos emergentes \nson de origen animal.   La alteraci\u00f3n de los ecosistemas y la p\u00e9rdida de \nbiodiversidad favorecen el desarro -\nllo y transmisi\u00f3n de estas infeccio -\nnes, sin olvidar la relaci\u00f3n de la crisis clim\u00e1tica con la globalizaci\u00f3n, la ma\n-\nyor movilidad humana, los cambios en la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de dife\n-\nrentes especies animales, el cambio clim\u00e1tico, la deforestaci\u00f3n, la gana\n-\nder\u00eda intensiva, las nuevas rutas mi -\ngratorias animales, la contaminaci\u00f3n ambiental\u2026 \nEl Congreso finaliz\u00f3 con la \u201cDe-\nclaraci\u00f3n de Valencia\u201d  de la Organi-\nzaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial, que determi-\nna que el impacto negativo del  CC sobre la salud global es una cuesti\u00f3n \nde Estado, si bien la sociedad debe asumir un compromiso \u00e9tico ante el \nmedio ambiente; destaca la OMC la \nnecesidad  y el compromiso de impul -\nsar, promover y formar en la estrate -\ngia One Health y en el trabajo mul-tidisciplinar mediante cursos de for-\nmaci\u00f3n m\u00e9dica continuada,  as\u00ed como el compromiso del m\u00e9dico en la lu-\ncha contra el CC, recogido en el C\u00f3di -\ngo de Deontolog\u00eda. Se compromete \na luchar contra los riesgos asociados \na la creciente resistencia a los anti-\nbi\u00f3ticos; a promover una econom\u00eda circular de los residuos de f\u00e1rmacos \ny material sanitario, promocionando \nuna asistencia sanitaria responsable con el medioambiente; y a apoyar \na entidades y profesionales m\u00e9di-\ncos, promoviendo la financiaci\u00f3n de \nproyectos de acci\u00f3n humanitaria y \ncooperaci\u00f3n al desarrollo.\nEn \u00e9sta l\u00ednea marcada por la \nOMC, la Presidencia y Junta del Cole-gio de M\u00e9dicos de Navarra plantean \npromover e impulsar acciones forma-tivas sobre el impacto del cambio cli -\nm\u00e1tico en la salud y el nuevo aborda-je hacia una salud \u00fanica One Health.n\u00ba 139 | Junio 20236\npr e m i o  f e d e r i c o  s o t o\nLa investigaci\u00f3n premiada tiene como finalidad \nevaluar la mortalidad por suicidio en pacientes con \nun primer episodio psic\u00f3tico e identificar las va-\nriables potencialmente modificables que puedan asociarse al aumento de riesgo en este tipo de tras -\ntornos. La Dra. Moreno subraya que existen escasas investigaciones sobre la evidencia de factores de riesgo cl\u00ednico y social que puedan predecir la muer-\nte por suicidio en pacientes con un primer episodio \npsic\u00f3tico, \u201clo que podr\u00eda orientar las intervencio-nes preventivas en el momento precoz de la enfer-\nmedad en Navarra\u201d.\nLuc\u00eda Moreno ha desarrollado su carrera pro-\nfesional en la Unidad de Agudos del Hospital Uni-versitario de Navarra, en contacto permanente con \npacientes diagnosticados de trastorno mental gra-ve en situaci\u00f3n de crisis. Subraya que \u201clas personas \ncon  con trastorno mental grave, y m\u00e1s espec\u00edficamente con trastornos psic\u00f3ticos, mueren antes en comparaci\u00f3n con sus iguales en poblaci\u00f3n general, con estimaciones \nque sugieren hasta unos 15-20 a\u00f1os de disminuci\u00f3n en la \nesperanza de vida. No existe evidencia sobre si el exce-so de mortalidad es predominantemente debido a causas \n\u201cnaturales\u201d (muertes debidas a enfermedades y condicio -\nnes m\u00e9dicas) o \u201cno naturales\u201d (muertes por causas exter -\nnas como, por ejemplo, suicidio y accidentes)\u201d.Rafael Teijeira y M\u00aa Antonia Soto \nentregaron el II Premio Federico Soto.La psiquiatra Luc\u00eda Moreno, II Premio \nFederico Soto a la investigaci\u00f3n del suicidio en Navarra\nConcedido por M\u00aa Antonia Soto y la Fundaci\u00f3n Colegio de M\u00e9dicos de Navarra.\nLa investigaci\u00f3n titulada \u201cEl suicidio en \nlas personas con trastorno mental grave: \nEvidencia de una realidad\u201d ha sido \ngalardonada con el II Premio Federico Soto a la investigaci\u00f3n del suicidio en Navarra, que \nconcede M\u00aa Antonia Soto (hija del psiquiatra Federico Soto) y la Fundaci\u00f3n Colegio de \nM\u00e9dicos de Navarra. Su autora es la psiquiatra \nnavarra Luc\u00eda Moreno Izco, actualmente \njefa de secci\u00f3n de Programas Especiales de Psiquiatr\u00eda en el Hospital Universitario de \nNavarra (HUN).\nCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA7\npr e m i o  f e d e r i c o  s o t o\nM\u00e1S SuICIDIOS EN PACIENtES \nCON tRAStORNO MENtAL GRAVE\nEl riesgo de suicidio en personas con esquizofrenia ha \nsido el foco de muchas investigaciones, de hecho, se ha evidenciado que este riesgo se encuentra incrementado \nunas 22 veces en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n general, \nespecialmente dentro del a\u00f1o siguiente al primer ingreso hospitalario. La Dra. Moreno ha liderado como investiga-\ndora principal un estudio becado por el Gobierno de Na-\nvarra sobre la mortalidad en 510 pacientes navarros con un primer episodio de psicosis y en seguimiento durante 18 \na\u00f1os en la Red de Salud Mental de Navarra. Los resultados \nmuestran una tasa de mortalidad 3,04 veces mayor que la poblaci\u00f3n general y una cifra total de 17 fallecimientos por \nsuicidio, situ\u00e1ndose como la principal causa absoluta de \nmuerte entre los pacientes estudiados. Luc\u00eda Moreno a\u00f1a-de que, tras realizar un an\u00e1lisis de supervivencia a los 10 \na\u00f1os de seguimiento, se objetiva que aproximadamente \nun 42% de las muertes se han producido por causas no na-turales (principalmente suicidio), mientras que en torno al \n18% son por causas naturales. \u201cEsto concuerda con los da-\ntos descritos en otros estudios en los que los fallecimientos por suicidio suelen producirse tras pocos a\u00f1os del diagn\u00f3s -\ntico de la enfermedad o del primer ingreso hospitalario\u201d. La psiquiatra subraya la importancia de determinar qu\u00e9 factores potencialmente modificables podr\u00edan haber inci -\ndido en el incremento de la mortalidad en esta poblaci\u00f3n.INVEStIGACI\u00f3N SOBRE LOS FACtORES CL\u00edNICOS y SOCIALES POtENCIALMENtE MODIFICABLES\nLa investigaci\u00f3n premiada pretende dar continuidad a \nlas ya realizadas en Navarra sobre suicidio en personas con trastorno mental grave. \u201cDebido al gran inter\u00e9s que sus-\ncita el tema, as\u00ed como a la elevada prevalencia asistida en \nla red de Salud Mental de Navarra de trastornos psic\u00f3ticos (2.479 pacientes atendidos con esquizofrenia, trastornos \nesquizot\u00edpico y trastornos de ideas delirantes, seg\u00fan datos \nde la memoria de Salud Mental de Navarra) se plantea la realizaci\u00f3n de una nueva investigaci\u00f3n para determinar la \nrelaci\u00f3n entre las muertes por suicidio con la existencia de \nfactores cl\u00ednicos (como el tiempo trascurrido hasta la pri-mera remisi\u00f3n, la gravedad psicopatol\u00f3gica, el consumo \nde t\u00f3xicos y las patolog\u00edas com\u00f3rbidas) y factores sociales \npotencialmente modificables como la duraci\u00f3n de la psi-cosis no tratada o la participaci\u00f3n familiar en el proceso \nde tratamiento\u201d.  \nLuc\u00eda Moreno considera que los esfuerzos en investiga-\nci\u00f3n deben centrarse ahora en la comprensi\u00f3n y determi-naci\u00f3n de los factores de riesgo cl\u00ednico y social potencial -\nmente modificables para poder orientar las intervenciones \nsanitarias de forma precoz. Para la Dra. Moreno, centrarse \nen la prevenci\u00f3n es factible en una comunidad como Na-\nvarra, \u201cdonde la asistencia sanitaria presenta una orienta-ci\u00f3n comunitaria y cubre pr\u00e1cticamente a la totalidad de \nla poblaci\u00f3n\u201d.Luc\u00eda Moreno, \npsiquiatra e \ninvestigadora.\nn\u00ba 139 | Junio 20238\npr e m i o  f e d e r i c o  s o t o\nLuC\u00edA MORENO, \nPSIquIAtRA E INVEStIGADORA\nLuc\u00eda Moreno Izco (Pamplona, 1980) es licenciada en \nMedicina y Cirug\u00eda por la Universidad de Navarra y espe-cialista en Psiquiatr\u00eda. Es, adem\u00e1s, experta en Trastorno Bi-\npolar por la Universidad de Barcelona (2014) y en Gesti\u00f3n \nCl\u00ednica en Salud Mental por la Universidad Internacional de Catalu\u00f1a (2022). En la actualidad, es Jefa de Secci\u00f3n de \nProgramas Especiales de Psiquiatr\u00eda en el Hospital Univer-\nsitario de Navarra (HUN). Forma parte del Instituto de In-vestigaci\u00f3n Sanitaria de Navarra (IdiSNA), ha participado \ncomo colaboradora en varios proyectos de investigaci\u00f3n \nen psicosis y fue investigadora principal de un proyecto becado por el Gobierno de Navarra en relaci\u00f3n a la morta-\nlidad de personas con un primer episodio psic\u00f3tico. Cuen-\nta con m\u00e1s de 40 publicaciones en revistas de alto impacto desde el a\u00f1o 2009.\nEN MEMORIA DE \nDON FEDERICO SOtO\nEl premio honra la figura del ilustre neuropsiquiatra y \npsic\u00f3logo, que fue durante 42 a\u00f1os director del Hospital \nPsiqui\u00e1trico de Pamplona. Su hija mayor, Mar\u00eda Antonia \nSoto Carasa, enfermera, ha donado a la Fundaci\u00f3n del Co -legio de M\u00e9dicos de Navarra los 2.500 euros de este Premio \ndestinado a la investigaci\u00f3n \nsobre el suicidio, En nombre de la familia, habl\u00f3 Maria Luz \nVicondoa, periodista y autora \nde la biograf\u00eda del Dr. Soto. \u201cComo m\u00e9dico \u2013dijo- tuvo que \nafrontar con gran sufrimiento, \ncomo muchos de sus colegas hoy, el suicidio de alguno de \nsus pacientes. No deja de ser \nparad\u00f3jico que, en un mo\n-\nmento en el que se ponen to -\ndos los medios para alargar la esperanza de vida con el avan\n-\nce de la ciencia, convivamos con un aumento en el n\u00famero \nde suicidios\u201d. \nEl presidente del Colegio \nde M\u00e9dicos de Navarra, Ra-\nfael Teijeira, record\u00f3 que la primera edici\u00f3n del Premio \nFederico Soto a la investigaci\u00f3n del suicidio en Navarra, entregado en el a\u00f1o 2019, recay\u00f3 en la investigaci\u00f3n titu-\nlada \u201cComparaci\u00f3n de una intervenci\u00f3n de seguimiento \ntelef\u00f3nico versus tratamiento est\u00e1ndar para pacientes con intento de suicidio atendidos en urgencias\u201d de la psic\u00f3lo -\nga cl\u00ednica Adriana Go\u00f1i Sarri\u00e9s. \u201cLa citada investigaci\u00f3n \u2013recalc\u00f3\u2013 ha sido el embri\u00f3n del C\u00f3digo Suicidio, una he-rramienta innovadora e integrada en la Historia Cl\u00ednica \npuesta en marcha recientemente por el Departamento de \nSalud del Gobierno de Navarra\u201d.\nLAS CIFRAS \nPREOCuPAN\nSeg\u00fan datos del Instituto Navarro de Medicina Legal, \nen Navarra fallecieron por suicidio 58 personas (38 hom-bres y 20 mujeres) en el a\u00f1o 2021. \u201cLa mitad de estas perso-nas \u2013subraya la Dra. Moreno\u2013 ten\u00edan un diagn\u00f3stico cl\u00edni -\nco de salud mental, lo cual se considera un factor de riesgo para la conducta suicida, seg\u00fan la literatura cient\u00edfica. Los diagn\u00f3sticos m\u00e1s prevalentes fueron trastornos afectivos \ny por consumo de sustancias, seguidos de trastornos de \nansiedad, de personalidad y esquizofr\u00e9nicos\u201d. \nSeg\u00fan datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica, en \nel a\u00f1o 2021 se superaron por primera vez en Espa\u00f1a los 4.000 suicidios (un 75% en hombres y 25% en mujeres), lo que supone cifras de 11 suicidios al d\u00eda y uno cada 2 horas \ny cuarto. Entre los 15 y los 29 a\u00f1os es la principal causa \nabsoluta de muerte y en el a\u00f1o 2022 se han duplicado los suicidios en ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os. La familia de Federico Soto \ncon Luc\u00eda Moreno.\nCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA9\npr e m i o  f e d e r i c o  s o t o\n\u201cEn 2021 se registr\u00f3 \nen Espa\u00f1a el mayor n\u00famero de suicidios desde que se tienen datos fiables\u201dPor Adriana Go\u00f1i \nSarri\u00e9s, ganadora del I Premio Federico Soto. \nJefa del \u00c1rea de \nRecursos Intermedios de Salud Mental del SNS-O y vocal de la Comisi\u00f3n Interinstitucional del Suicidio en Navarra.La importancia de investigar \npara prevenir el suicidio\nEl suicidio es un problema de salud p\u00fablica y su pre-\nvenci\u00f3n constituye un reto para las pol\u00edticas sanitarias, so-\nciales y para la comunidad. En Espa\u00f1a es la principal causa \nno natural de muerte y en 2021 se ha registrado el mayor n\u00famero de suicidios desde que se tienen datos fiables. \nLas estad\u00edsticas oficiales muestran un descenso de las ta-\nsas globales de suicidio desde el a\u00f1o 2000 hasta 2011, a\u00f1o en el que aumentaron debido, en parte, a la mejora de \nla codificaci\u00f3n de las muertes con intervenci\u00f3n judicial de \nalgunas comunidades aut\u00f3nomas, pero tambi\u00e9n a la crisis econ\u00f3mica vivida entre 2008-2014, entre otras razones. La \nsituaci\u00f3n actual no es nada alentadora ya que se observa \ndesde 2018 una tendencia creciente a la que, adem\u00e1s, la pandemia por COVID-19 puede estar influyendo seg\u00fan las \ntasas registradas en 2020 y 2021. Aunque no se pueda ha-\ncer una relaci\u00f3n causal con la pandemia cabe pensar que las consecuencias negativas a nivel sanitario, econ\u00f3mico y \nsocial suponen factores de riesgo para el suicidio. Por todo \nello, se hace imprescindible monitorizar este riesgo, as\u00ed co-mo aumentar las estrategias de prevenci\u00f3n.\nSiguiendo las recomendaciones de la OMS, se aboga \npor la implantaci\u00f3n de modelos preventivos multidimen-sionales que permitan trabajar de forma multinivel por \ntratarse de un fen\u00f3meno complejo y poli\u00e9drico. Existen \nmuchos posibles factores de riesgo de suicidio que pueden ser agrupados en diferentes conglomerados como factores \nglobales, sociales, comunitarios, interpersonales o indivi -\nduales. Adem\u00e1s, la importancia de cada factor de riesgo se \nver\u00e1 condicionada por el contexto en el que se desarrolle. \nAlgunos factores pueden contribuir directamente a la con -\nducta suicida y otros son influenciados por la vulnerabili -\ndad individual al trastorno mental, por ejemplo. El tama -\n\u00f1o del efecto de cada factor es, en general, bajo. Muchos \nde ellos pueden interactuar entre s\u00ed, pero no se conoce su efecto combinado.n\u00ba 139 | Junio 202310\npr e m i o  f e d e r i c o  s o t o\nPREVENCI\u00f3N SELECtIVA E INDICADA \nEl intento de suicidio previo constituye un factor de \nriesgo muy importante, convirti\u00e9ndose en un marcador \ncl\u00ednico, seg\u00fan su gravedad, repetici\u00f3n de la conducta o grado de planificaci\u00f3n. Es considerado un predictor cl\u00edni -\ncamente relevante ya que est\u00e1 presente en un tercio de los suicidios consumados. En este sentido, y desde el \u00e1mbito sanitario, cobra especial relevancia la prevenci\u00f3n selectiva \ne indicada, dirigidas fundamentalmente a poblaci\u00f3n vul-\nnerable (personas con trastorno mental o del comporta-miento, o que hayan mostrado alguna situaci\u00f3n de riesgo \nelevada) y a personas que presentan conducta suicida. En-\ntre las estrategias cl\u00ednicas, dirigidas a poblaciones cl\u00ednicas, se conocen algunas con mejor apoyo emp\u00edrico que otras, \npara las que son necesarios m\u00e1s estudios. Sin embargo, \ncabe insistir en la necesidad de abordar el problema de forma integral y combinada ya que las intervenciones ais-\nladas no tienen efectos significativos en la prevenci\u00f3n del \nsuicidio.\nDesde la prevenci\u00f3n indicada y en contexto cl\u00ednico, re-\nsulta indispensable la evaluaci\u00f3n, monitorizaci\u00f3n y segui-miento de las personas que expresan ideaci\u00f3n autol\u00edtica o que ya han pasado al acto. Una de las estrategias terap\u00e9u-\nticas mejor conocidas es el tratamiento de los trastornos \nmentales con psicoterapia y farmacoterapia combinadas, sobre todo los trastornos afectivos, adictivos, psicosis y \ntrastornos de la personalidad ya que son los que pueden \ntener m\u00e1s riesgo de suicidio.CONtINuIDAD tERAP\u00e9utICA\nOtra estrategia de especial relevancia es la continuidad \nterap\u00e9utica que mantenga la cadena de cuidados en per-sonas atendidas por conducta suicida, sobre todo cuando se producen transiciones entre servicios, es decir al alta de \nla hospitalizaci\u00f3n o al alta del servicio de urgencias. Hay \nevidencia que este tipo de asistencias sanitarias y transicio-nes constituyen periodos cr\u00edticos para la repetici\u00f3n de la \nconducta suicida. Adem\u00e1s, los estudios alertan de que casi \nla mitad de las personas atendidas por intento de suicidio no reciben posteriormente seguimiento en salud mental. \nPor ello, las medidas que se pueden adoptar desde el sis-\ntema sanitario son cruciales para facilitar el tratamiento adecuado a estas personas. \nI PREMIO FEDERICO SOtO\nEn Navarra, se implement\u00f3 un programa de segui-\nmiento telef\u00f3nico al alta del servicio de urgencias que \nconsist\u00eda en seis llamadas a lo largo de un a\u00f1o, con una ca-dencia estructurada. Cada llamada estaba protocolizada, \nse registraban factores de riesgo, estado psicopatol\u00f3gico, \nnuevos estresores psicosociales y adherencia al sistema de salud mental, entre otras variables. La eficacia del progra-\nma se pudo analizar gracias al I Premio Federico Soto a la \ninvestigaci\u00f3n del suicidio otorgado por la familia Soto y la Fundaci\u00f3n Colegio de M\u00e9dicos de Navarra en 2019.\nLos resultados del programa fueron congruentes con \nla evidencia que tienen, por el momento, este tipo de \n\u201cEl intento de \nsuicidio previo \nconstituye un \nfactor de riesgo \nmuy importante\u201d\nAdriana Go\u00f1i Sarri\u00e9s, autora \ndel art\u00edculo y ganadora del I Premio Federico Soto.\uf074COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA11\npr e m i o  f e d e r i c o  s o t o\nprogramas. Se mejor\u00f3 la adherencia al sistema de salud \nmental, el programa no se asociaba a la disminuci\u00f3n de \nla conducta suicida en aquellas personas que ya ten\u00edan \nintentos previos y la letalidad era baja, pero s\u00ed se dieron menos reintentos en un perfil de pacientes m\u00e1s graves psi-\ncopatol\u00f3gicamente y que hab\u00edan ingresado en unidad de \nhospitalizaci\u00f3n psiqui\u00e1trica a ra\u00edz del primer intento y que al alta se les ofreci\u00f3 el programa.\u00bfqu\u00e9 ES EL C\u00f3DIGO SuICIDIO? \nEstos resultados pusieron de relieve la necesidad de \nadaptar la intervenci\u00f3n terap\u00e9utica seg\u00fan las necesidades de las personas, pero, sobre todo, fue el inicio para tra-\nbajar en una herramienta, integrada en la historia cl\u00ednica \ninformatizada, que permitiera la evaluaci\u00f3n y una mejor identificaci\u00f3n y monitorizaci\u00f3n de las personas en riesgo \nde suicidio. Esta herramienta, que recibe el nombre de \nC\u00f3digo Suicidio, es una de las recomendaciones que la Es-trategia de Salud Mental del Sistema Nacional de Salud \n2020-2026 propone para un mejor abordaje del suicidio. \nAlgunas comunidades aut\u00f3nomas ya lo han desarrollado como son Catalu\u00f1a, Asturias, Euskadi, Castilla-La Mancha \ny Valencia. En Navarra se trata de un procedimiento cl\u00ed -\nnico que quiere dar respuesta coordinada y r\u00e1pida a las \npersonas con ideaci\u00f3n y/o conducta suicida cuando, una \nvez valorado, el cl\u00ednico considera activarlo. Persigue dos \nobjetivos principales: detectar a las personas en riesgo y mejorar la continuidad de cuidados. Obliga a cumplir unos \ntiempos m\u00e1ximos de derivaci\u00f3n entre servicios. Conlleva \nun icono identificativo en la historia cl\u00ednica y un panel de gesti\u00f3n cl\u00ednica actualizado diariamente con las personas \ncon c\u00f3digo activado y sus atenciones sanitarias. Tanto la \nactivaci\u00f3n como la desactivaci\u00f3n del c\u00f3digo se realiza, por el momento, por psiquiatras y psic\u00f3logos cl\u00ednicos de cual-\nquier recurso tanto hospitalario como ambulatorio de la \nred p\u00fablica de salud mental.\nLa implantaci\u00f3n del C\u00f3digo Suicidio en Navarra comen-\nz\u00f3 a mediados de diciembre de 2022. Dada la novedad de la herramienta, es necesario realizar la evaluaci\u00f3n de esta para lo que se han definido una serie de indicadores de \ngesti\u00f3n cl\u00ednica, pero ser\u00eda muy importante iniciar una l\u00ednea \nde investigaci\u00f3n con los resultados en salud que la herra-mienta nos puede facilitar y poder de esta manera conocer \nlos puntos fuertes y d\u00e9biles del procedimiento cl\u00ednico.\u201cLos estudios \nalertan de que casi la mitad de las personas atendidas por intento de suicidio no reciben posteriormente seguimiento en salud mental\u201dn\u00ba 139 | Junio 202312\nbi e n v e n i d a  m i r e s\nBienvenida a 120 nuevos MIR \nHui Chen, nueva vocal de M\u00e9dicos J\u00f3venes y Promoci\u00f3n de Empleo\nLos nuevos colegiados que asistieron a la bienvenida \nposan acompa\u00f1ados por el presidente del Colegio, Rafael \nTeijeira.\nHui Chen, geriatra \ndel Hospital Universitario de \nNavarra (HUN), es \nla nueva vocal de M\u00e9dicos J\u00f3venes \ny Promoci\u00f3n de \nEmpleo.\uf070\n\uf074Los 120 nue-\nvos m\u00e9dicos \ninternos resi-dentes, que han comenzado su periodo de for -\nmaci\u00f3n en los hospitales y cen-tros de Salud de Navarra, recibie-ron el apoyo de la profesi\u00f3n en el acto de bienve-nida celebrado en el Colegio de M\u00e9dicos de Na-varra el pasado 27 de junio. \nHui Chen, geriatra del Hos-\npital Universitario de Navarra (HUN), se estren\u00f3 como nueva vocal de M\u00e9dicos J\u00f3venes y Promoci\u00f3n de empleo. La citada vocal\u00eda la forman un total de 638 m\u00e9dicos y m\u00e9dicas, que repre-sentan el 16,6% de los colegia-dos activos en Navarra. COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA13\nbi e n v e n i d a  m i r e s\nRafael Teijeira, en primer plano, \nacompa\u00f1ando por miembros de \nla Junta Directiva del Colegio de \nM\u00e9dicos de Navarra.\uf070\n\uf070 Los MIRes \nescuchan las \nrecomendaciones \nde sus vocales \ncolegiales \nen el acto de \nbienvenida.29 M\u00e9DICoS j\u00f3vENES \nBECADoS PoR EL CoLEGIo\nRafael Teijeira y Julio Duart, presi-\ndente y secretario del Colegio de M\u00e9-\ndicos, presentaron a los nuevos cole-\ngiados todos los servicios dirigidos a los m\u00e9dicos j\u00f3venes que el Colegio de \nNavarra pone a su disposici\u00f3n como \nel Certamen de Casos Cl\u00ednicos o las becas Dr. Ignacio Landecho de Apoyo \na la formaci\u00f3n MIR \u2013financiadas por \nCinfa\u2013 que ha permitido la estancia de 29 MIRes en  centros de reconoci -\ndo prestigio internacional. \nLos responsables colegiales des-\ntacaron, adem\u00e1s, los programas exis-tentes para la prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n \ny protecci\u00f3n de la salud del MIR. El \nPrograma de Ayuda Integral al M\u00e9di-co Enfermo (PAIME) ofrece asistencia \ngratuita y confidencial para m\u00e9dicos \ncon patolog\u00eda de tipo ps\u00edquico y/o adictivo. En el a\u00f1o 2022, el Colegio de \nNavarra recibi\u00f3 38 peticiones de ayu-\nda en el Programa PAIME, de las que 10 fueron de m\u00e9dicos residentes. \nLes animaron a la solidaridad con \nla profesi\u00f3n a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n para la Protecci\u00f3n Social de la OMC \n(FPSOMC), que en Navarra reparte \nm\u00e1s de 17.500 euros mensuales en ayudas para m\u00e9dicos inv\u00e1lidos, pres-\ntaciones y becas de estudio a hu\u00e9rfa-\nnos, etc. y a realizar un voluntariado internacional contactando con la Ofi-\ncina de Cooperaci\u00f3n del Colegio de \nM\u00e9dicos de Navarra.\nCoNSEjoS \ny AyUDA\nHui Chen y Piva Ant\u00f3n, vocales de \nM\u00e9dicos J\u00f3venes y M\u00e9dicos Tutores en el Colegio de M\u00e9dicos de Nava-\nrra, se pusieron a disposici\u00f3n de los \nnuevos colegiados y destacaron que, a pesar de las dificultades que encon -\ntrar\u00e1n en su formaci\u00f3n, el esfuerzo merece la pena. \u201cLa residencia es una monta\u00f1a rusa \u2013explic\u00f3 Hui Chen\u2013 y \nhabr\u00e1 momentos de dudas e impo-\ntencia porque no somos superh\u00e9roes. Nos vamos a equivocar y, en ocasio-nes, el resultado no va a ser el espe-rado. Hay que asumirlo y apoyarnos \nentre nosotros\u201d. \nLa vocal de M\u00e9dicos J\u00f3venes su-\nbray\u00f3 la importancia de olvidarse del orgullo y tomar conciencia de que la \nMedicina es un trabajo en equipo. Apel\u00f3 a la responsabilidad con el pa-\nciente y a \nlos derechos de los m\u00e9-\ndicos en \nformaci\u00f3n \u201cporque  \ntenemos  \nnuestros l\u00ed-mites y ne-\ncesidad de \ndescanso\u201d. Finalmente, \nHui Chen \ndese\u00f3 a los MIR que \ndisfruten de la experiencia, \u201cporque \npasa muy r\u00e1pido\u201d.\nPor su parte, Piva Ant\u00f3n les anim\u00f3 \na que pidan la ayuda de sus tutores en sus centros de trabajo y que lo ha-gan \u201csin miedo, porque estamos para \neso\u201d.n\u00ba 139 | Junio 202314\nm i r e s\n\u00bfnOS TOMAMOS UN CAF\u00c9 VIRTUAL?\nLecsom Group es una consultora tecnol\u00f3gica l\u00edder en el mercado que se\nespecializa en ayudarte a ahorrar en tu tarifa de m\u00f3vil e internet. Con un\nprofundo conocimiento de la industria y las \u00faltimas tendencias tecnol\u00f3gicas,\nLecsom Group est\u00e1 comprometido en brindarte soluciones personalizadas y\neficientes para reducir tus gastos en servicios de comunicaci\u00f3n.\n \nNuestro equipo d e expertos altamente capacitados realiza un exhaustivo an\u00e1lisis\nde tus necesidades y patrones de consumo para identificar las mejores opciones\ndisponibles en el mercado. Trabajamos en estrecha colaboraci\u00f3n contigo para\nentender tus requerimientos espec\u00edficos y dise\u00f1ar un plan a medida que se ajuste\na tus necesidades y presupuesto.\n \nAsesoramiento\npersonalizado  MEJORA DE\nCONDICIONEs\nGARANTIZADO\n REUNI\u00d3N \nVIDEOCONFERENCIA\n \n\u00bfCOMENZAMOS?Nuevas colegiaciones 2023\nLa FPSOMC lanza la campa\u00f1a #TuPrimerPaciente para \npromover la solidaridad entre el colectivo m\u00e9dico joven \nACCESO AL V\u00edDEO \nDE LA CAMPA\u00d1ALa Fundaci\u00f3n para la Protecci\u00f3n \nSocial de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Co-\nlegial (FPSOMC) ha puesto en marcha \nla campa\u00f1a #TuPrimerPaciente con el objetivo de promover la solidaridad \nentre el colectivo m\u00e9dico joven que \nacaba de graduarse y trasladar la im-portancia de formar parte de su ONG, \nsu Fundaci\u00f3n y su #FamiliaM\u00e9dica. \nEl objetivo de esta iniciativa es \nconcienciar a los nuevos m\u00e9dicos y m\u00e9dicas que desde el momento que \nse colegian empiezan a cuidar a sus propios compa\u00f1eros, siendo parte de \nesta Fundaci\u00f3n, a trav\u00e9s de sus co-\nlegios de m\u00e9dicos. Durante los dos primeros a\u00f1os los nuevos colegiados \nforman parte de la #FamiliaM\u00e9dica \nsin coste alguno. \nLa FPSOMC lleva viva m\u00e1s de 100 \na\u00f1os gracias a la solidaridad de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, los socios protec-tores que contribuyen con aportacio-\nnes voluntarias cada mes. Cada a\u00f1o \nse destinan cerca de 14 millones de euros a prestaciones y servicios para \nayudar a quienes m\u00e1s lo necesitan.\nPara apelar a esa solidaridad y dar \na conocer sus ayudas, la FPSOMC ha creado un espacio web donde aloja \nun v\u00eddeo sobre qu\u00e9 es la Fundaci\u00f3n, la importancia de formar parte de ella, \nlas ventajas de ser socio protector y el \nacceso al cat\u00e1logo de prestaciones de la FPSOMC. \nFuNDACI\u00f3N PARA LA PROtECCI\u00f3N \nSOCIAL DE LA OMC  \nLa Fundaci\u00f3n para la Protecci\u00f3n \nSocial de la OMC es un \u00f3rgano de solidaridad entre el colectivo m\u00e9dico \nante las diversas necesidades de pro-\ntecci\u00f3n que los facultativos o sus fa-milias puedan presentar. En la actualidad proporciona asis-\ntencia a cerca de 3.000 beneficiarios \na trav\u00e9s de las distintas Prestaciones \nde Protecci\u00f3n Social recogidas en su Cat\u00e1logo 2023: Servicio de Atenci\u00f3n \nSocial, Prestaciones Asistenciales, De-\npendencia y Discapacidad, Concilia -\nci\u00f3n de la Vida Personal, Familiar y \nProfesional, Prevenci\u00f3n, Promoci\u00f3n y \nProtecci\u00f3n de la Salud del M\u00e9dico, y Protecci\u00f3n en el Ejercicio Profesional. \nPara ayudar a los dem\u00e1s y ejercer \nuna solidaridad activa con otros com-pa\u00f1eros y sus familias, puedes hacerlo \na trav\u00e9s de tu Colegio de M\u00e9dicos. \nCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA15\n\u00bfnOS TOMAMOS UN CAF\u00c9 VIRTUAL?\nLecsom Group es una consultora tecnol\u00f3gica l\u00edder en el mercado que se\nespecializa en ayudarte a ahorrar en tu tarifa de m\u00f3vil e internet. Con un\nprofundo conocimiento de la industria y las \u00faltimas tendencias tecnol\u00f3gicas,\nLecsom Group est\u00e1 comprometido en brindarte soluciones personalizadas y\neficientes para reducir tus gastos en servicios de comunicaci\u00f3n.\n \nNuestro equipo d e expertos altamente capacitados realiza un exhaustivo an\u00e1lisis\nde tus necesidades y patrones de consumo para identificar las mejores opciones\ndisponibles en el mercado. Trabajamos en estrecha colaboraci\u00f3n contigo para\nentender tus requerimientos espec\u00edficos y dise\u00f1ar un plan a medida que se ajuste\na tus necesidades y presupuesto.\n \nAsesoramiento\npersonalizado  MEJORA DE\nCONDICIONEs\nGARANTIZADO\n REUNI\u00d3N \nVIDEOCONFERENCIA\n \n\u00bfCOMENZAMOS?n\u00ba 139 | Junio 202316\nst o p a g r e s i o n e s\nCondenado a seis meses de \nprisi\u00f3n por agredir a un m\u00e9dico \nen el centro de salud de \nCintru\u00e9nigo \nEl juzgado de lo Penal n\u00ba 2 de Pamplona ha dictado \nsentencia condenatoria contra un paciente \u201cpor delito de atentado\u201d con seis meses de prisi\u00f3n y \u201cpor delito leve de \nlesiones\u201d al pago de 100 euros \ncomo indemnizaci\u00f3n al \nm\u00e9dico agredido.\n\uf09e\uf09eCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA17\nst o p a g r e s i o n e s\nLa agresi\u00f3n se produjo el 6 de febrero de 2020 a un \nm\u00e9dico del Servicio de Urgencias del Centro de Salud de \nCintru\u00e9nigo (Navarra), que reconoci\u00f3 al paciente. Los he-\nchos probados detallan que el acusado, tras salir de la con -\nsulta y disconforme con la asistencia recibida por el m\u00e9-\ndico de guardia, irrumpi\u00f3 de nuevo en la consulta y, tras \nincreparle, \u201cagredi\u00f3 al doctor propin\u00e1ndole un pu\u00f1etazo en la cara que le hizo caer al suelo, y una vez en el suelo, le \nsigui\u00f3 golpeando\u201d, ocasion\u00e1ndole m\u00faltiples lesiones.  \nEl profesional agredido denunci\u00f3 a trav\u00e9s de los servi-\ncios jur\u00eddicos del Colegio de M\u00e9dicos de Navarra. La sen-tencia muestra su conformidad con la calificaci\u00f3n de la \nacusaci\u00f3n, dado que los hechos declarados probados -por expreso reconocimiento del acusado- son constitutivos de \nun delito de atentado previsto y penado en el art. 550 1\u00ba y \n2\u00ba del C\u00f3digo Penal y de un delito leve de lesiones penado en el art.147.2 del C\u00f3digo Penal.\nLa sentencia es firme y, contra ella, no cabe recurso or-\ndinario. Obliga, adem\u00e1s, al pago de las costas al acusado.\nEl Colegio de M\u00e9dicos de Navarra expres\u00f3, en un co-\nmunicado, su satisfacci\u00f3n por la sentencia dictada y re-cuerda que cualquier agresi\u00f3n a los sanitarios del sector p\u00fablico est\u00e1 considerada en el C\u00f3digo Penal como delito \nde atentado contra la autoridad. \nAnima a denunciar cualquier tipo de agresi\u00f3n (f\u00edsica, \ninsulto, amenaza, injuria, intimidaci\u00f3n o maltrato) y pone a disposici\u00f3n de los m\u00e9dicos que han sufrido una agresi\u00f3n \nun servicio de asesor\u00eda jur\u00eddica personalizada, que le acom-pa\u00f1a desde el inicio del proceso. Adem\u00e1s, el Programa de \nAtenci\u00f3n Integral al M\u00e9dico Enfermo (PAIME) facilita una \nvaloraci\u00f3n confidencial y personalizada si el profesional necesitara asistencia en el \u00e1mbito psicol\u00f3gico. La Junta Directiva del Colegio de M\u00e9dicos de Navarra \nexpres\u00f3, en un comunicado difundido el pasado 8 de ma-yo, su m\u00e1s en\u00e9rgica repulsa ante la agresi\u00f3n sufrida por un m\u00e9dico de urgencias del Hospital Universitario de Navarra \n(HUN) en el ejercicio de su profesi\u00f3n.\nAnte este hecho, manifest\u00f3 tolerancia cero frente a \nlas agresiones e hizo un llamamiento a la concienciaci\u00f3n social de la ciudadan\u00eda para que rechace este tipo de com-\nportamientos violentos hacia un colectivo cuya labor es fundamental. \nEsta forma de violencia tiene consecuencias evidentes \nsobre la salud f\u00edsica y psicol\u00f3gica de los profesionales agre -\ndidos, degrada la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente y tiene repercu -\nsiones negativas sobre la calidad de la prestaci\u00f3n sanitaria.\nDesde el Colegio de M\u00e9dicos se seguir\u00e1 trabajando pa-\nra que las agresiones a sanitarios sean consideradas como \nviolencia social y delito contra la autoridad tanto en el \u00e1m-\nbito p\u00fablico como privado de la Medicina. Seguir\u00e1, asimis-mo, impulsando protocolos y acciones que contribuyan a \nerradicar este tipo de violencia y dar una respuesta \u00e1gil y \ncoordinada a los m\u00e9dicos v\u00edctimas de una agresi\u00f3n.\nApoyo a los trabajadores del \nCentro de Salud de Rochapea\nEl presidente del Colegio de M\u00e9dicos de Navarra, Ra-\nfael Teijeira, acompa\u00f1\u00f3 a los profesionales del centro de salud Rochapea en la concentraci\u00f3n convocada para de-nunciar la agresi\u00f3n de la que fueron objeto, el pasado 27 \nde abril, dos trabajadores de este centro. En\u00e9rgica repulsa ante la agresi\u00f3n sufrida por un \nm\u00e9dico de urgencias del HUNn\u00ba 139 | Junio 202318\nfo r m a c i \u00f3 n\nEl Dr. Carlos Larraga\u00f1a \nmoder\u00f3 la mesa redonda sobre \u201cSituaci\u00f3n aguda. Tratamiento de HPP\u201d.\nP\u00fablico asistente al curso.\uf070\n\uf071Gesti\u00f3n de la sangre en hemorragias postparto\nOptimizando el cuidado de las mujeres gestantes\nEl primer curso sobre \u201cAplicaci\u00f3n \nde PBM a Hemorragia Postparto\u201d re-\nuni\u00f3 el pasado 26 de mayo, en el Co-\nlegio de M\u00e9dicos, a m\u00e1s de 100 pro-fesionales implicados en el cuidado \nde la mujer gestante, entre los que se \nencontraban enfermeras de quir\u00f3fa-no, matronas, hemat\u00f3logos, aneste-\nsistas y obstetras. Los directores del \ncurso fueron los doctores Carlos La-rra\u00f1aga y Juan Carlos Muruz\u00e1bal (gi-\nnec\u00f3logos del Hospital Universitario \nde Navarra), Jos\u00e9 Antonio Garc\u00eda Erce (hemat\u00f3logo y director del Banco de \nSangre de Navarra) y Gabriel Cerd\u00e1n \n(anestesista del Hospital Garcia Orco-yen de Estella).\nEl objetivo del curso fue abordar \nla hemorragia postparto no solo co-mo un problema agudo durante el \nparto, sino tambi\u00e9n como un aspecto \na tener en cuenta desde las primeras etapas de la gestaci\u00f3n. El Dr. Carlos \nLarra\u00f1aga a\u00f1ade que el curso hizo \nhincapi\u00e9 en \u201cla importancia de op-timizar la eritropoyesis durante este \nper\u00edodo, as\u00ed como en la necesidad de \nuna pronta recuperaci\u00f3n de las muje-res pu\u00e9rperas despu\u00e9s de un episodio \nde hemorragia postparto grave\u201d.PATIENT BLOOD MANAGEMENT (PBM)\nEl Dr. Larra\u00f1aga explica que en \nla base de estos esfuerzos se encuen -\ntra en el concepto m\u00e1s amplio de \n\u201cgesti\u00f3n de la sangre del paciente\u201d (GSP), tambi\u00e9n conocido como Pa-\ntient Blood Management (PBM). \u201cEs-\nte enfoque se centra en el paciente y aborda la deficiencia de hierro, la \nanemia, las coagulopat\u00edas y la p\u00e9rdi-\nda de sangre, tanto en la poblaci\u00f3n quir\u00fargica como en las mujeres ges-\ntantes, como factores de riesgo para \nresultados m\u00e9dicos adversos\u201d. Seg\u00fan la GSP, la anemia y la deficiencia de \nhierro se consideran problemas gra-\nves de salud que afectan al 50% de las mujeres en edad gestante de todo \nel mundo.\nCon este tipo de cursos y enfo-\nques, centrados en la gesti\u00f3n de la sangre del paciente, se espera mejo-\nrar significativamente el cuidado de las mujeres gestantes y reducir los \nriesgos asociados con la hemorragia \npostparto.\nLa evaluaci\u00f3n del curso fue satis-\nfactoria y muchos participantes ex-presaron su deseo de que se realice una nueva edici\u00f3n en el futuro.COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA19\n\u00e9t i c a y d e o n t o l o g \u00ed a\nEl pasado 25 de mayo, el Colegio \nde M\u00e9dicos de Navarra acogi\u00f3 la me-\nsa redonda \u201cActualizaci\u00f3n del C\u00f3digo \nde Deontolog\u00eda M\u00e9dica\u201d, organizado por la Comisi\u00f3n de Deontolog\u00eda, con \nel objetivo de presentar el nuevo C\u00f3-\ndigo, que entr\u00f3 en vigor el pasado 23 de abril.\nEl C\u00f3digo inspira la conducta pro-\nfesional de la profesi\u00f3n, incrementa su articulado e introduce cap\u00edtulos \ndedicados a la seguridad del pacien-\nte, telemedicina, tecnolog\u00eda de la in-formaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, inteligen -\ncia artificial, base de datos, etc.\nMiembros de la Comisi\u00f3n de Deon -\ntolog\u00eda presentaron las novedades y resolvieron las dudas de los colegiados. \nParticiparon: F\u00e9lix Ceberio, presidente \nde la Comisi\u00f3n de Deontolog\u00eda, que defini\u00f3 y explic\u00f3 el \u00e1mbito de aplica\n-\nci\u00f3n del nuevo C\u00f3digo; Rafael Teijeira, presidente del Colegio de M\u00e9dicos de \nNavarra, se refiri\u00f3 al proceso de apro\n-\nbaci\u00f3n del nuevo C\u00f3digo y las noveda -\ndes respecto a la deontolog\u00eda de los m\u00e9dicos peritos; Pilar Le\u00f3n, vocal de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda \nde la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial y secretaria de la Comisi\u00f3n de Deontolo\n-\ng\u00eda del Colegio de M\u00e9dicos de Navarra, habl\u00f3 sobre los Principios Generales \ndel nuevo C\u00f3digo y su aplicaci\u00f3n en \nla telemedicina y la inteligencia arti\n-\nficial; Seraf\u00edn Garc\u00eda Mata, vocal de la Comisi\u00f3n, hizo una actualizaci\u00f3n \ndeontol\u00f3gica sobre las relaciones del \nm\u00e9dico con sus pacientes; M\u00aa Victoria Barcos, vocal, se \ncentr\u00f3 en la deontolog\u00eda de \nla seguridad del paciente; Rebeca Hidalgo, vocal, habl\u00f3 \nsobre secreto profesional; y \nfinalmente Mar\u00eda Chueca y Eva Recari, vocales de la Co\n-\nmisi\u00f3n de Deontolog\u00eda, ex -\nplicaron las novedades a la deontolog\u00eda de la sexualidad \ny la reproducci\u00f3n humana.\nM\u00e1s de 100 colegiados \nsiguieron la actividad, que se desarroll\u00f3 tanto presen-\ncialmente (en la sede del Colegio) como online a trav\u00e9s de la \nplataforma de formaci\u00f3n del Colegio.VER EL V\u00edDEO \nParticipantes en la mesa redonda: \nSeraf\u00edn Garc\u00eda Mata, Eva Recari, \nF\u00e9lix Ceberio, Rafael Teijeira, \nPilar Le\u00f3n, Victoria Barcos y Mar\u00eda \nChueca.\nMiembros de la Comisi\u00f3n Deontol\u00f3gica del Colegio de \nM\u00e9dicos de Navarra.Presentaci\u00f3n del nuevo C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica\n\uf071\n\uf071\nn\u00ba 139 | Junio 202320\nco l e g i o  d e m \u00e9 d i c o s\n p\u00ed l d o r a s  d e d e o n t o l o g \u00ed a\nVER P\u00edLDORA\nV\u00edDEO DE PRESENtACI\u00f3N \nDE LA CAMPA\u00d1A@MedenaColegio #P\u00edldorasDeDeontolog\u00edaM\u00e9dicaCampa\u00f1a P\u00edldoras de Deontolog\u00eda M\u00e9dica\n\u00bfQu\u00e9 dice el nuevo C\u00f3digo sobre telemedicina, inteligencia artificial, \neutanasia, transexualidad o gestaci\u00f3n subrogada?\nEl Colegio de M\u00e9dicos de Navarra \ny su Comisi\u00f3n de Deontolog\u00eda lanzan \nla campa\u00f1a P\u00edldoras de Deontolog\u00eda \nM\u00e9dica #P\u00edldorasDeDeontolog\u00edaM\u00e9-dica con el fin de presentar el nuevo \nC\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica, que \nentr\u00f3 en vigor el pasado 23 de abril. El Colegio de M\u00e9dicos destaca que \u201cel \nC\u00f3digo Deontol\u00f3gico es de obligado \nconocimiento y cumplimento para la profesi\u00f3n m\u00e9dica y que es funci\u00f3n de \ntodos los colegios de m\u00e9dicos su pro-\nmoci\u00f3n, divulgaci\u00f3n y desarrollo\u201d.\nEn videos de 3 minutos, miem-\nbros de la Comisi\u00f3n de Deontolog\u00eda del Colegio de M\u00e9dicos de Navarra explican los aspectos m\u00e1s relevantes \ndel C\u00f3digo y comentan los nuevos ca-\np\u00edtulos dedicados a la seguridad del paciente, telemedicina, tecnolog\u00eda \nde la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, \ninteligencia artificial, base de datos, eutanasia, transexualidad, gestaci\u00f3n \nsubrogada, etc\u2026\nCada mes, se difundir\u00e1 un v\u00eddeo \nde la campa\u00f1a P\u00edldoras de Deontolo -\ng\u00eda M\u00e9dica que consta de 8 cap\u00edtulos. \nEn la p\u00e1gina web del Colegio de M\u00e9-dicos de Navarra https://colegiodeme-\ndicos.es/  ya se puede ver la primera \np\u00edldora sobre \u201cDefinici\u00f3n y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del nuevo c\u00f3digo de \nDeontolog\u00eda M\u00e9dica\u201d con el Dr. F\u00e9lix \nCeberio, presidente de la Comisi\u00f3n Deontol\u00f3gica.La tem\u00e1tica y protagonistas de los si-guientes v\u00eddeos son:\n- El respeto a la vida como Princi-\npio General: \u00bfqu\u00e9 ha supuesto la Ley de la Eutanasia para el nuevo \nC\u00f3digo?  Dra. Pilar Le\u00f3n, vocal de \nla Comisi\u00f3n Central de Deonto-\nlog\u00eda de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica \nColegial (OMC) y secretaria de la \nComisi\u00f3n de Deontolog\u00eda del Co-legio de M\u00e9dicos de Navarra.\n- telemedicina e inteligencia arti-ficial.  Dra. Pilar Le\u00f3n, vocal de la \nComisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda \nde la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Cole-\ngial (OMC) y secretaria de la Comi-si\u00f3n de Deontolog\u00eda del Colegio \nde M\u00e9dicos de Navarra.\n- Relaciones del m\u00e9dico con sus pa-\ncientes. Dr. Seraf\u00edn Garc\u00eda Mata, \nvocal de la Comisi\u00f3n de Deonto-\nlog\u00eda del Colegio de M\u00e9dicos de Navarra.- Seguridad del paciente. Dra. Ma-\nr\u00eda Victoria Barcos, vocal de la Co-\nmisi\u00f3n de Deontolog\u00eda del Cole-gio de M\u00e9dicos de Navarra.\n- Secreto profesional. Dra. Rebeca \nHidalgo, vocal de la Comisi\u00f3n de Deontolog\u00eda del Colegio de M\u00e9di-\ncos de Navarra. \n- Sexualidad y reproducci\u00f3n huma-\nna: transexualidad.  Dra. Mar\u00eda \nChueca,  vocal de la Comisi\u00f3n de Deontolog\u00eda del Colegio de M\u00e9di-cos de Navarra.\n- Sexualidad y reproducci\u00f3n hu-mana: Aborto y gestaci\u00f3n subro-gada. Dra. Eva Recari, vocal de la \nComisi\u00f3n de Deontolog\u00eda del Co-legio de M\u00e9dicos de Navarra.\nLa Campa\u00f1a podr\u00e1 visualizarse en \nla web del Colegio de M\u00e9dicos de Na -\nvarra y en las redes sociales con el has -\nhtag #P\u00edldorasDeDeontolog\u00edaM\u00e9dica.\nCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA21\np\u00ed l d o r a s  d e d e o n t o l o g \u00ed a\nDr. F\u00e9lix Ceberio: Definici\u00f3n y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del nuevo \nC\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica.\nEl presidente de la Comisi\u00f3n de \nDeontolog\u00eda del Colegio de M\u00e9dicos \nde Navarra, Dr. F\u00e9lix Ceberio, inicia \nla campa\u00f1a P\u00edldoras de Deontolog\u00eda M\u00e9dica con un v\u00eddeo sobre \u201cDefini-\nci\u00f3n y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del nuevo \nC\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica\u201d.\nEl Dr. Ceberio explica que el pri-\nmer C\u00f3digo Deontol\u00f3gico en Espa\u00f1a se public\u00f3 el a\u00f1o 1978. Desde enton-ces, se ha actualizado en cuatro oca-\nsiones (1990, 1991, 2011 y 2022). \nSeg\u00fan el Dr. Ceberio, el nuevo C\u00f3-\ndigo \u201cha supuesto un arduo trabajo colaborativo de muchos profesiona-\nles con gran implicaci\u00f3n personal y de manera totalmente altruista. Su elaboraci\u00f3n ha resultado compleja \npor los nuevos temas que se han in-\ncorporado, las diferentes posiciones, creencias  y formas diversas que los \nm\u00e9dicos tenemos ante los temas que \nabarca el C\u00f3digo\u201d.\nCOMPROMISO \nCON EL PACIENtE \nComo recoge el pre\u00e1mbulo, este \nC\u00f3digo debe y quiere fomentar el al-truismo, la integridad, la honradez, la veracidad y la empat\u00eda como elemen-\ntos primordiales de la relaci\u00f3n m\u00e9di-\nco-paciente, \u201cque es la base de nues-tro quehacer profesional\u201d, explica el \nDr. Ceberio.Dr. F\u00e9lix Ceberio, presidente de la Comisi\u00f3n Deontol\u00f3gica del \nColegio de M\u00e9dicos de Navarra.\"El nuevo \nC\u00f3digo \nes una \nmanifestaci\u00f3n \nde nuestro \ncompromiso \ncon el \npaciente\"\nEl C\u00f3digo vela por la seguridad del \npaciente y la calidad asistencial. Recal -\nca el Dr. Ceberio que con este nuevo \nC\u00f3digo, \u201clos m\u00e9dicos hacemos una \nmanifestaci\u00f3n de nuestro compromiso \ncon el paciente\u201d. A\u00f1ade que el C\u00f3digo es un instrumento de calidad, equidad \ny responsabilidad profesional.\nPor \u00faltimo, subraya en el v\u00eddeo \nque el nuevo C\u00f3digo se alinea con los tres principios universales de la Medi-\ncina que son: buscar siempre el bene-ficio del paciente; la autonom\u00eda del \npaciente en la toma de decisiones re-\nlacionadas con su salud; y el principio de justicia social, tambi\u00e9n llamado de \nequidad.n\u00ba 139 | Junio 202322\nco o p e r a c i \u00f3 n  y c a m b i o  c l i m \u00e1 t i c o\nIV Congreso de Cooperaci\u00f3n Internacional\nEl IV Congreso de Cooperaci\u00f3n \nInternacional de la Fundaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n Internacional de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (FCOMCI) ha puesto de relieve la necesaria implicaci\u00f3n y compromiso de la profesi\u00f3n m\u00e9dica en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, debido a su enorme impacto en la salud global. \nSe celebr\u00f3 en Valencia los d\u00edas \n25 y 26 de mayo y reuni\u00f3 a expertos nacionales e internacionales para abordar el impacto del cambio clim\u00e1tico sobre las poblaciones m\u00e1s vulnerables, ancianos y ni\u00f1os, especialmente en  pa\u00edses con bajos recursos econ\u00f3micos. Una situaci\u00f3n que obliga a replantear las iniciativas en el \u00e1mbito de la cooperaci\u00f3n internacional con el objetivo de aumentar su eficiencia, accesibilidad y sostenibilidad.\nDe la Oficina de Cooperaci\u00f3n \ndel Colegio de M\u00e9dicos de Navarra asisti\u00f3 el Dr. Jes\u00fas Manuel Cires, cirujano en el Hospital Garc\u00eda Orcoyen de Estella y vocal de Medicina Hospitalaria del Colegio de M\u00e9dicos de Navarra. El Dr. Cires es  colaborador de las Fundaciones Cirujanos en Acci\u00f3n y Hernia International Foundation desde 2015, realizando campa\u00f1as humanitarias quir\u00fargicas como \u201cteam leader\u201d, en Gambia, Camer\u00fan, Per\u00fa, Liberia y Kenia.DECLARACI\u00f3N DE vALENCIA\nLa lucha contra el cambio clim\u00e1tico, compromiso \nineludible de la profesi\u00f3n m\u00e9dica\nEl Congreso concluy\u00f3 con la Declaraci\u00f3n de Valencia, un dec\u00e1logo con las prin-\ncipales conclusiones extra\u00eddas de esta cita promovida por la profesi\u00f3n m\u00e9dica \nsobre cooperaci\u00f3n, cambio clim\u00e1tico y salud global.\n1. La Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC) determina la importancia de im-\npulsar, promover y formar en la estrategia One Health y el trabajo multi-\ndisciplinar , como primer paso para evitar el impacto negativo del cambio \nclim\u00e1tico en la salud global.\n2. La OMC recoge en su C\u00f3digo de Deontolog\u00eda el compromiso del m\u00e9dico en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. En esta l\u00ednea, la Alianza M\u00e9dica contra el Cambio Clim\u00e1tico, nacida en el seno del Consejo General de M\u00e9dicos \n(CGCOM), a\u00fana los esfuerzos de colegios de m\u00e9dicos y sociedades cient\u00edficas \npara la descarbonizaci\u00f3n de la asistencia sanitaria y para la sensibilizaci\u00f3n de los profesionales y sociedad en su conjunto.\n3. La OMC se compromete a promocionar, potenciar, divulgar y acreditar cur-sos de formaci\u00f3n m\u00e9dica continuada sobre el impacto negativo del cambio \nclim\u00e1tico en la salud global.\n4. La OMC se compromete a promocionar una prescripci\u00f3n m\u00e9dica m\u00e1s res-ponsable con el medioambiente, racionalizando en lo posible la emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero y luchar contra los riesgos asociados a la \ncreciente resistencia a los antibi\u00f3ticos.\n5. La OMC se compromete a promover la econom\u00eda circular de los residuos de \nf\u00e1rmacos y material sanitario como medidas que contribuyan a descarbo-nizar la sanidad.\n6. La OMC reconoce la responsabilidad que tiene la profesi\u00f3n m\u00e9dica en desa-\nrrollar medidas de prevenci\u00f3n de la enfermedad  y se compromete, desde el \nconocimiento y desde sus competencias a contribuir a la elaboraci\u00f3n de pla-nes generales de salud p\u00fablica que eviten y respondan a futuras pandemias. \n7. La salud mental se ve afectada en gran medida por el impacto del cambio \nclim\u00e1tico, tanto en el Norte como en el Sur Global, y en mayor medida en j\u00f3venes y mujeres. La OMC reconoce la importancia de identificar nece-sidades y promover y sostener de forma preferente iniciativas que vayan \nencaminadas a la asistencia de poblaci\u00f3n afectada.\n8. La OMC se compromete a seguir contribuyendo y apoyando a entidades y \nprofesionales m\u00e9dicos  promoviendo pol\u00edticas p\u00fablicas a nivel europeo que \nincidan en el aumento de la financiaci\u00f3n de proyectos de acci\u00f3n humanita-\nria y cooperaci\u00f3n al desarrollo.\n9. La OMC reconoce la necesidad de que toda la sociedad afronte el compro-\nmiso \u00e9tico ante el medio ambiente.\n10. La OMC determina que el impacto negativo del cambio clim\u00e1tico en la salud global es una cuesti\u00f3n de estado .COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA23\nco o p e r a c i \u00f3 n  y c a m b i o  c l i m \u00e1 t i c o\nMesas redondas y entrevistas del Congreso\nPonencia inaugural sobre \"Las personas frente al reto \nde la salud global\u201d. \nFernando Sim\u00f3n, director del Centro de Coordinaci\u00f3n \nde Alertas y Emergencias Sanitarias del Ministerio de Sanidad\nMesa 1: \nPerspectiva \ninterdisciplinar: \u00bfC\u00f3mo \nafecta el cambio clim\u00e1tico a la salud?\nJorge Olcina: \n\u201cEl cambio clim\u00e1tico \nes global y afecta \npr\u00e1cticamente a todas las disciplinas de \nconocimiento, a todos \nlos sectores econ\u00f3micos y a todas las capas \nsociales\u201d Opini\u00f3n:  \nCooperaci\u00f3n, cambio clim\u00e1tico y profesi\u00f3n \nm\u00e9dica por la Dra. \nRosa Arroyo Castillo , \nvicesecretaria de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC)DEC\u00e1LOGO \nPANDEMIAS y ONE HEALtH Mesa 4. \nOne health. Cambio clim\u00e1tico y cooperaci\u00f3n \nsanitaria: una mirada \ncr\u00edtica \nDr. Pascual Caballero:\n\u201cNos toca reflexionar \nsobre las prioridades reales del planeta \ny sus habitantes, y \ncomunicarlo sin tapujos a las autoridades y a la \nsociedad civil\u201d   Santiago Vega: \n\u201cM\u00e1s de 12 millones \nde muertes anuales \nest\u00e1n relacionadas con la falta de salud \nambiental\u201d   Entrevistas\nEntrevistas\nEntrevistas\nEntrevista Paula Gil (M\u00e9dicos Sin \nFronteras):\u201cLas poblaciones \nmarginadas \ny vulnerables suelen verse \nafectadas de forma \ndesproporcionada por los efectos del cambio \nclim\u00e1tico en la salud \nmental\u201d   Carlos Mediano \n(M\u00e9dicus Mundi Espa\u00f1a): \n\u201cLos pa\u00edses que menos \nest\u00e1n contaminando son los que m\u00e1s sufren \nlos efectos negativos \ndel cambio clim\u00e1tico\"Mesa 3.\nOne health. Nuevo abordaje hacia una \nsola salud global \nMesa 2. \nImpacto del cambio clim\u00e1tico en \nenfermedades de \ntransmisi\u00f3n vectorial\nDr. Diego torr\u00fas: \n\u201cEstamos en un \nmomento trascendente \npara poder revertir o mitigar los efectos del \ncambio clim\u00e1tico en la \nsalud\u201d\nDr. Santiago Mas-\nComa: \n\u201cEl fen\u00f3meno reciente del calentamiento de \nlas aguas de oc\u00e9anos \ny mares va tambi\u00e9n a tener repercusiones\u201d  \nn\u00ba 139 | Junio 202324\nCo o p e r a Ci \u00f3 n\n\u201cNo \npodemos copiar el modelo sanitario navarro pero s\u00ed sus principios\u201d\uf0e2 Por Trini D\u00edazEntrevista\nEl Dr. Guy Rodrigue del Chad inicia el programa formativo y de cooperaci\u00f3n del Colegio de M\u00e9dicos de Navarra.\nLleg\u00f3 a Pamplona con el objetivo \nde recopilar informaci\u00f3n y conocer \nel funcionamiento, organizaci\u00f3n y \ngesti\u00f3n del sistema de urgencias na-varro. El Dr. Guy Rodirgue Takoudiou \nha iniciado el programa formativo, li-\nderado por el Colegio de M\u00e9dicos de Navarra, que permitir\u00e1 financiar la es-\ntancia en Navarra de tres m\u00e9dicos del Hospital Le Bon Samaritain de N\u2019Dja-mena, la capital del Chad, durante los \npr\u00f3ximos a\u00f1os.  \nEn tan solo un mes, Guy Rodrigue \nTakoudjou, m\u00e9dico y jesuita, ha ex-primido al m\u00e1ximo la experiencia y \nse lleva al Chad aprendizajes y sobre todo \u201cbuenos amigos\u201d con los que \ncontinuar este intercambio formativo \nentre Navarra y N\u2019Djamena. Asegura que no puede trasladar el modelo sa-\nnitario a su pa\u00eds, \u201cporque no tenemos \nmedios para ello\u201d, pero s\u00ed algunos de los principios que lo sustentan.\nGuy Rodrigue es camerun\u00e9s, se \nform\u00f3 en Teolog\u00eda en Espa\u00f1a, en farmacolog\u00eda en Estados Unidos y en Medicina en el Chad, en la Facultad \nen la que ahora es decano. Este m\u00e9di-\nco, sacerdote, investigador y docente, forma parte del equipo directivo del \nHospital Le Bon Samaritain de N\u2019Dja-\nmena.\nDurante un mes ha acompa\u00f1ado a \nprofesionales del sistema navarro de \nurgencia hospitalaria y extrahospita-laria, pediatr\u00eda, ginecolog\u00eda, Atenci\u00f3n \nPrimaria\u2026 y ha conocido las peculia-\nridades de la formaci\u00f3n pregrado de Medicina en las dos universidades \nnavarras. Antes de regresar al Chad, \nel Colegio de M\u00e9dicos reuni\u00f3 a quie-nes han posibilitado esta experiencia \n(m\u00e9dicos, jesuitas, responsables de \ncentros e instituciones y representan-tes de las entidades implicadas en el \nproyecto: Fundaci\u00f3n Diario de Nava-\nrra, Alboan y Colegio de M\u00e9dicos) pa-ra despedirle y conocer la valoraci\u00f3n \nque hace de su periplo por la sanidad \nnavarra.COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA25\nCo o p e r a Ci \u00f3 nDESDE LA OtRA ORILLA\nEl Dr. Guy Rodrigue hace una va-\nloraci\u00f3n de nuestro sistema sanitario \nque sorprende, poniendo el foco en \naspectos en los que no hubi\u00e9semos \nreparado. Su mirada nos conduce de Navarra al hospital Le Bon Samari-\ntain de N\u2019Djamena, que a\u00fana sanidad \ny educaci\u00f3n en unos de los pa\u00edses m\u00e1s pobres de \u00c1frica.\n\u2013 \u00bfqu\u00e9 es lo que m\u00e1s le ha llamado \nla atenci\u00f3n del sistema sanitario \nnavarro?\nTodo lo que he aprendido es ex -\ntraordinario para m\u00ed. Por ejemplo, la \nlimpieza e higiene. Hice un c\u00e1lculo \naproximado y en un d\u00eda se cambian \nm\u00e1s de mil s\u00e1banas en urgencias, una cifra que est\u00e1 lejos de nuestras \nposibilidades. En nuestro hospital so\n-\nlo tenemos a una persona encargada \nde lavar las s\u00e1banas, pero podemos \nmejorar la limpieza sin que nos cues -\nte mucho dinero. Lo que m\u00e1s me ha \nsorprendido ha sido el seguro m\u00e9di -\nco. \u2013\t \u00bfValoramos\tsuficientemente\tlo\t\nque tenemos?\nPara valorarlo es posible que se \ntenga que ver antes lo que nosotros \ntenemos. El seguro m\u00e9dico es un pri -\nvilegio para pacientes y profesionales, \nen nuestro hospital se paga por todo. \nEl seguro proporciona al m\u00e9dico los \nmedios necesarios para hacer su tra -\nbajo, sin presiones ni limitaciones. En \nla entrada de nuestro hospital hay un \ncartel que indica los precios de cada \nintervenci\u00f3n y muchas veces \u2013dema -\nsiadas\u2013 el paciente no puede comple -\ntar el tratamiento o pagar las pruebas.\n\u2013 \u00bfqu\u00e9 cosas se puede copiar de lo aprendido?\nPodemos ir adaptando a nuestro \ncontexto los protocolos y algoritmos \nque en Navarra existen para cada pro-\ncedimiento y el reposicionamiento \ninmediato de la medicaci\u00f3n o el ins-trumental utilizado para que siempre \nest\u00e9 listo. Tambi\u00e9n podemos mejorar \nla trasmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n entre m\u00e9dicos cuando llega la hora del re-\nlevo y avanzar en la informatizaci\u00f3n de la historia cl\u00ednica. Me ha llamado tambi\u00e9n la atenci\u00f3n el triaje, la simu-\nlaci\u00f3n de casos para la formaci\u00f3n de los profesionales, las segmentaci\u00f3n \nde las etapas en el an\u00e1lisis y resolu-\nci\u00f3n de los problemas, la ecograf\u00eda en consulta, la disponibilidad y rapidez \nde las pruebas complementarias, la comida de los pacientes, las llamadas para avisos de derivaci\u00f3n, el porcen-\ntaje de mujeres sanitarias, la consulta \ny presencia en urgencias de pacientes con s\u00edntomas resueltos o leves, la alta \nprevalencia de patolog\u00eda psiqui\u00e1trica \ny el poder que tienen los pacientes.\n\u2013\t \u00bfQu\u00e9\tdificultades\t\nha encontrado?\nPocas. Estoy muy agradecido por \nel inter\u00e9s y la atenci\u00f3n prestada du-rante mi estancia formativa. Ha sido un regalo. Entre las dificultades, des-\ntacar\u00eda el fr\u00edo y la lengua porque, a \npesar de que hablo espa\u00f1ol, supone un gran esfuerzo vivir todas las horas \ndel d\u00eda en un idioma que no es el tu-\nyo. Me ha llamado mucho la atenci\u00f3n el tratamiento que se da aqu\u00ed a los \nperros, impensable en \u00c1frica. Como \nan\u00e9cdota, cada d\u00eda me perd\u00eda bus-cando la lavander\u00eda del Hospital para \nsustituir mi bata.\nLA uRGENCIA quE NO ES\n\u2013 \u00bfPor qu\u00e9 ha puesto el foco en las \nurgencias sanitarias?\nEl programa de formaci\u00f3n nos \npermit\u00eda elegir un \u00e1rea para centrar \nmi estancia en Navarra. Mi hospi -\ntal cuenta ahora con una sala de ur-\ngencias, con 6 camas y en los pr\u00f3xi-mos a\u00f1os queremos construir y orga-\nnizar un edificio de urgencias. Vine \naqu\u00ed con el objetivo de ver y aprender c\u00f3mo organizar y gestionar un servi-\ncio de urgencias hospitalario. Pero \nmi estancia tambi\u00e9n me va a permitir otras cosas como, por ejemplo, avan-\nzar en la digitalizaci\u00f3n de la historia \ncl\u00ednica de nuestros pacientes.El m\u00e9dico y jesuita, Guy Rodrigue, se ha formado en Navarra, gracias a la beca del Colegio de M\u00e9dicos. El objetivo de su estancia ha sido conocer el \nfuncionamiento, organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n del sistema de urgencias.\nn\u00ba 139 | Junio 202326\nCo o p e r a Ci \u00f3 n\u2013 \u00bfqu\u00e9 es urgente en un pa\u00eds con \nemergencia alimentaria?\nEn \u00c1frica tenemos un concepto di-\nferente de la urgencia, pero hay que \nsaber organizarla. Despu\u00e9s de la ma-\nlaria, la desnutrici\u00f3n es la enferme -\ndad que m\u00e1s atendemos en nuestro \nhospital, pero la mayor\u00eda de los casos \nno est\u00e1n en las estad\u00edsticas porque \nnuestros pacientes solo van al hos-pital cuando tienen complicaciones \nderivadas de la desnutrici\u00f3n. Produce \nm\u00e1s dolor porque son enfermedades evitables.\u2013 \u00bfSe puede \nprevenir la enfermedad estructural?\nHay que buscar la \nmanera de que la gente pueda comer. En nues-tro hospital tenemos un \nprograma de nutrici\u00f3n \ninfantil. Cocinamos una harina enriquecida que \nvendemos a las madres \npor un precio muy bara-to. As\u00ed ayudamos a 5.000 \no 10.000 personas al a\u00f1o. \n\u00bfPero qu\u00e9 es esto en una poblaci\u00f3n de 16 millones \nde habitantes, donde el \n70% son ni\u00f1os? La subi-da de precios de alimen-\ntos b\u00e1sicos, los conflictos \ninternos y las crisis clim\u00e1-ticas, desfondan el Sa-\nhel y la regi\u00f3n oriental \ndel Chad.\n \nENFERMEDADES quE NO SON NOtICIA \n\u2013 Las enfermedades ligadas a la \npobreza no salen en las noticias, pero siguen matando a cientos \nde miles de personas cada a\u00f1o. \n\u00bfqu\u00e9 enfermedades atienden en su hospital?\nLa enfermedad con mayor pre -\nvalencia continua siendo la malaria, seguida de la malnutrici\u00f3n infantil, \nlas neumon\u00edas, el sida, la tuberculo\n-\nsis, la fiebre tifoidea, los traumatis -\nmos por accidentes (sobre todo, por \nconducci\u00f3n de motos sin medias de \nseguridad) y las heridas con armas \nblancas.\n\u2013 La vacuna para la malaria parece no llegar nunca, \u00bfc\u00f3mo es posible \nque no se avance m\u00e1s?\nPorque la investigaci\u00f3n se hace en \nOccidente y no en \u00c1frica. Hemos visto \nc\u00f3mo en menos de un a\u00f1o se ha des-\ncubierto la vacuna contra la COVID-19  y, sin embargo, llevamos siglos con la malaria y todav\u00eda no tenemos vacuna.\n\u2013 El hospital Buen Samaritano se \nha convertido en un centro de referencia para la lucha contra \nla COVID-19 en Chad. \u00bfPor qu\u00e9?\nGracias al apoyo de Entrecultu-\nras y otros benefactores, se constru-\ny\u00f3 el Laboratorio de Grandes Epide-\nmias Tropicales (LAGET), en el que se realizan pruebas m\u00e9dicas como PCR, \nestudios de seroprevalencia y carga \nviral, detecci\u00f3n de nuevas variantes, \netc. Los m\u00e9dicos de nuestro hospital \nest\u00e1n contribuyendo a entender el \ncomportamiento del virus en el \u00c1frica subsahariana.\n\u2013 Parece que la pandemia no ha \ncastigado especialmente a \u00e1frica.\nEs verdad que el Chad se ha visto \nmuy poco afectado por la pandemia y \nha contabilizado solo unos cientos de \ncasos mortales, probablemente de-\nbido a la juventud de su poblaci\u00f3n y porque estamos m\u00e1s acostumbrados \na procesos infecciosos. Pero si tuviera \nla respuesta a esa pregunta no estar\u00eda \nahora aqu\u00ed. Esto es todav\u00eda un miste-\nrio, pero me alegro de que haya sido \nas\u00ed.\u201cEl seguro \nm\u00e9dico es un \nprivilegio para \npacientes y \nprofesionales. \nEn nuestro \nhospital se \npaga por todo\u201d\nCon Carlos Beaumont, vicesecretario del Colegio de M\u00e9dicos, en el \nServicio de Urgencias.\nCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA27\nCo o p e r a Ci \u00f3 n\u2013 \u00bfC\u00f3mo hab\u00e9is vivido la \npandemia?\nCon mucho miedo. Esper\u00e1bamos \nque nos castigase duramente, como \nya estaba ocurriendo en China y en \nEuropa. Pero no fue as\u00ed. Al principio \npensamos que era porque no se reco-g\u00edan estad\u00edsticas, pero realmente los \nfallecimientos fueron pocos. Hicimos \nun estudio de prevalencia, cuando ni siquiera ten\u00edamos vacunas, y descu-\nbrimos que m\u00e1s del 70% de los casos \nestudiados ten\u00edan anticuerpos. Es po-sible que entre la poblaci\u00f3n africana \nse haya generado cierta inmunidad \ncruzada. En el Hospital pude observar que los s\u00edntomas de COVID se mani-\nfestaban cuando la inmunidad de la \nmalaria era baja.\u201cMe ha llamado \nla atenci\u00f3n la \nalta prevalencia \nde patolog\u00eda \npsiqui\u00e1trica y \nel poder que \ntienen los \npacientes\u201dRafael Teijeira entrega al m\u00e9dico y jesuita \ndel Chad el pa\u00f1uelo de San Ferm\u00edn.\n\u2013 \u00bfCu\u00e1ntos m\u00e9dicos hab\u00e9is \nformado en la facultad de la que \neres decano?En el Chad hay 3 Facultades de \nMedicina. Solo la nuestra es privada. Desde el 2005 hemos formado a 80 \nm\u00e9dicos y en estos momentos tene-\nmos 60 estudiantes. En el pa\u00eds hay \nun total de 1.197 m\u00e9dicos, 3.466 en-fermeros, 779 comadronas y 108 far-\nmac\u00e9uticos. Las universidades p\u00fabli -\ncas tienen m\u00e1s alumnos, pero noso-tros damos una mejor atenci\u00f3n, sobre \ntodo a nivel pr\u00e1ctico. Antes de que \nterminen, los hospitales del pa\u00eds quie-ren contratar a nuestros alumnos. El \ncontacto con los responsables de las \nuniversidades navarras va a ser muy provechoso. \nn\u00ba 139 | Junio 202328\nCo o p e r a Ci \u00f3 n\n\u2013 \u00bfAll\u00ed tambi\u00e9n \nfaltan m\u00e9dicos?\nMuchos m\u00e1s que aqu\u00ed, pero al mis-\nmo tiempo tenemos profesionales en \nparo porque para que un m\u00e9dico tra-\nbaje hace falta primero un hospital. \nLa atenci\u00f3n de los dispensarios en las zonas rurales no da para vivir.\nHIERBAS quE CuRAN\u2013 Ha investigado sobre platas \nmedicinales y curanderos, \u00bfqu\u00e9 ha descubierto?\nEstar con los curanderos me ha \npermitido comprobar que ayudan a \nmucha gente en zonas donde no hay \ncentros de salud ni hospitales. Mi for-\nmaci\u00f3n farmacol\u00f3gica y teol\u00f3gica me ha posibilitado una forma de enten-\nder la sanaci\u00f3n, un pensamiento sis-\ntem\u00e1tico para poder ahora confron-tar la realidad de los curanderos en el \nterreno y mayor autoridad para ello. \nLas respuestas se logran en el labora-torio o en ensayos cl\u00ednicos, pero antes hay que hacerse muchas preguntas \npara tener la certeza de que hay una \nhierba que puede curar una determi-nada enfermedad.\n\u2013 \u00bfy ha encontrado respuestas en \nla medicina tradicional?\nHe podido constatar en m\u00ed mismo \n-soy asm\u00e1tico- que las hierbas ayudan \na controlar la enfermedad. Hace a\u00f1os, \nno me pod\u00eda permitir pagar los f\u00e1rma -\ncos necesarios de por vida y busqu\u00e9 remedio en la medicina tradicional. \nA m\u00ed me ha funcionado y tengo que \nconvencer a la comunidad cient\u00edfica de ello, pero demostrarlo requiere de \nprocesos muy complicados y caros. Mi \ntrabajo ahora consiste en pasar tiem\n-\npo con los curanderos para intentar ver qu\u00e9 hacen y c\u00f3mo lo hacen.\n\u2013 Cu\u00e9ntenos qu\u00e9 m\u00e1s ha descubierto gracias a los \ncuranderos africanos.\nPas\u00e9 varios d\u00edas con un curan -\ndero que conoc\u00eda una hierba que cortaba el hambre. La hab\u00eda uti -\nlizado en tiempos de guerra y en \nzonas afectadas por la sequ\u00eda para \npaliar la hambruna de la poblaci\u00f3n. \nYo buscaba la planta para tratar la obesidad. Me prometi\u00f3 ir a buscarla \ny mientras me dej\u00f3 una hierba que \nutilizaba frente a la sinusitis. La pro\n-\nb\u00e9 con varios enfermos y funcion\u00f3. Sanar es, a veces, un milagro. Toda\n-\nv\u00eda la guardo esperando la ocasi\u00f3n de viajar a Estados Unidos y comen\n-\nzar a investigar sus propiedades en un laboratorio.\n\u2013 \u00bfEs una sabidur\u00eda que se est\u00e1 perdiendo?\nEl conocimiento de las plantas es \nsecreto en \u00c1frica. Los curanderos no \nlo trasmiten ni siquiera a sus propios \nhijos si no cumplen los criterios. Es po-\nder y se puede utilizar para hacer el bien o el mal. El curandero que me \nmostr\u00f3 las propiedades de algunas \nhierbas muri\u00f3 sin haber transmitido su saber.\u201cEs posible \nque entre la poblaci\u00f3n africana se haya generado cierta inmunidad cruzada frente a la COVID\u201dCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA29\nCo o p e r a Ci \u00f3 nuN PROyECtO \nPIONERO\nLa iniciativa de la beca \nde formaci\u00f3n para m\u00e9dicos \nde pa\u00edses en v\u00edas de desa-\nrrollo es una iniciativa de la Oficina de Cooperaci\u00f3n del \nColegio de M\u00e9dicos de Na-\nvarra que ha contado como socios para su puesta en \nmarcha con la Fundaci\u00f3n \nDiario de Navarra y la ONG Alboan. \nEl Dr. Jes\u00fas Alfaro, res-\nponsable junto al Dr. Jos\u00e9 Manuel Cires de la Oficina \nde Cooperaci\u00f3n colegial, \nasegura que en Navarra se ha logrado aunar, \u201csin mu-\ncha dificultad y con gran \ncolaboraci\u00f3n de todos\u201d, a \nlos organismos necesarios para llevar \na cabo la beca: \u201cA nosotros nos pare-\nci\u00f3 un proyecto interesante y por ello estamos contentos con su desarrollo. \nSolo nos queda animar a otros orga-\nnismos a implementarlo, ya que nues-tra experiencia est\u00e1 siendo altamente \npositiva\u201d. A\u00f1ade que \u201csabemos per-\nfectamente y el becario conoce que muchas de las cosas que hacemos en \nnuestro medio son imposibles de de-\nsarrollar en sus lugares de origen por razones obvias. Pero otras muchas s\u00ed \nlo son. La formaci\u00f3n nunca puede ser \ncontraproducente si se sabe encauzar y utilizar\u201d.\nEste proyecto de cooperaci\u00f3n in-\nternacional y formaci\u00f3n m\u00e9dica es pinero entre los colegios de m\u00e9dicos \ny se perfila como un ejemplo destaca-\ndo de c\u00f3mo se pueden implementar mejoras significativas en la atenci\u00f3n \nsanitaria en pa\u00edses en v\u00edas de desarro-\nllo. A trav\u00e9s del intercambio de cono -\ncimientos y experiencias, se pueden \nsuperar desaf\u00edos, fortalecer la forma-\nci\u00f3n m\u00e9dica y contribuir a la construc-ci\u00f3n de sistemas de salud m\u00e1s s\u00f3lidos \ny eficientes.SANIDAD y EDuCACI\u00f3N AL SERVICIO \nDE LOS M\u00e1S VuLNERABLES EN EL \nCHAD\nEl Complejo Hospitalario Le \nBon Samaritain de N\u2019Djamena consta \nde dos hospitales y 13 centros de salud que proporcionan atenci\u00f3n sanitaria a cientos de miles de personas. Ade-\nm\u00e1s, cuenta con una peque\u00f1a Facul-\ntad de Medicina y Enfermer\u00eda. Desde el a\u00f1o 2015 est\u00e1 bajo la direcci\u00f3n de \nla Provincia de \u00c1frica Occidental de la \nCompa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas. \nEl complejo re\u00fane a 300 profesio -\nnales en las dos sedes de N\u2019Djame -\nna y Goundi. M\u00e9dicos, enfermeras, Despedida en el Colegio de M\u00e9dicos con colaboradores, \npatrocinadores e impulsores de la beca de formaci \u00f3n.\nColegio de M\u00e9dicos, Fundaci\u00f3n Diario \nde Navarra y Alboan, juntos en este proyecto pionero\nparteras y especialistas (cirug\u00eda, pe -\ndiatr\u00eda, ginecolog\u00eda) a\u00fanan sus es -\nfuerzos al servicio de los m\u00e1s vulne -\nrables. El complejo cuenta con la co -\nlaboraci\u00f3n de varias universidades: \nla Pontificia Universidad de Chile, la \nUniversidad de Reims en Francia o el \nHospital Universitario Puerta del Mar en C\u00e1diz. \nEl hospital de N`Djamena tiene 180 \ncamas y cinco servicios hospitalarios \n(pediatr\u00eda, medicina interna, infeccio-\nsas, cirug\u00eda y maternidad), tres ambu-latorios (oftalmolog\u00eda, odontolog\u00eda, \nurgencias y consulta general) y cuatro \nt\u00e9cnicos (laboratorio, farmacia, im\u00e1-genes, laboratorio y gal\u00e9nico).\nn\u00ba 139 | Junio 202330\nci c l i s m o\nLa ginec\u00f3loga navarra Izarbe Ji-\nm\u00e9nez Ubieto ha logrado la tercera \nposici\u00f3n de la categor\u00eda femenina en la \nclasificaci\u00f3n general del XIV Campeona-\nto de Espa\u00f1a de Ciclismo para M\u00e9dicos, \nuna prueba federada nacional en la que \nhan participado 200 profesionales de 36 \ncolegios de m\u00e9dicos. \nEn la categor\u00eda masculina, Fernando \nRecalde ha logrado la und\u00e9cima po-\nsici\u00f3n en la clasificaci\u00f3n general y el \nsegundo puesto en su categor\u00eda.\nAdem\u00e1s, el equipo navarro ha logra-\ndo el premio al equipo m\u00e1s numeroso \nde la competici\u00f3n con 25 ciclistas, 21 \nhombres y 4 mujeres. \nEl equipo ciclista del Colegio de M\u00e9dicos de Navarra, premio al m\u00e1s \nnumeroso de la competici\u00f3n. En la foto, 17 de los 25 participantes.\nGarc\u00eda Pereira, coordinador \ndel equipo, en la carrera.Karmele Garaioa, a \nsu llegada a meta.\nEn la salida de la \nprueba ciclista.Fernando Recalde, \nsegundo en su categor\u00eda.Izarbe Jim\u00e9nez, en el p\u00f3dium. \nGaler\u00eda\nde IM\u00c1GeNeSXIV Campeonato de Espa\u00f1a de Ciclismo para M\u00e9dicos\n\uf0e2El equipo del Colegio de M\u00e9dicos de Navarra, premio al m\u00e1s numeroso.\n\uf0e2Izarbe Jim\u00e9nez, tercera en la clasificaci\u00f3n general femenina y Fernando Recalde, \nsegundo en su categor\u00eda.COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA31\nCiCl i s m o\nEl XIV Campeonato se celebr\u00f3 el \npasado 3 de junio en Salamanca, or-\nganizado por el Club Deportivo Ciclis -\nta PROMESAL (Promesas Salmantinas) \ny el Colegio de M\u00e9dicos de Salaman-\nca. \nEl equipo ciclista del Colegio de \nM\u00e9dicos de Navarra estuvo formado en este campeonato por: \n\u2022\tXabier\tAyarza,\t\n\u2022\tJes\u00fas\tAndueza,\t\n\u2022\tJuan\tFernando\tBastidas,\t\n\u2022\tAna\tBarrera,\t\n\u2022\tVicente\tEstremera,\t\n\u2022\tAndoni\tFern\u00e1ndez,\t\n\u2022\tKarmele\tGaraioa,\t\n\u2022\tFrancisco\tJavier\tGarc\u00eda\tPereira,\t\n\u2022\t\u00c1ngel\tAndr\u00e9s\tHenares,\t\n\u2022\tCarlos\tIdoate,\t\n\u2022\tIzarbe\tJim\u00e9nez,\t\n\u2022\tAnder\tLarrea,\t\n\u2022\tMiguel\tMart\u00ed,\t\n\u2022\tAgust\u00edn\tMart\u00ednez\tAlcaraz,\t\n\u2022\tIgnacio\tAntonio\tMart\u00ednez\tAd\u00e1n,\n\u2022\tCarlos\tMayor,\t\n\u2022\tMaite\tMiqueleiz,\t\n\u2022\tBorja\tMoraleda,\t\n\u2022\tJes\u00fas\tAntonio\tPercaz,\t\n\u2022\tFernando\tRecalde,\t\n\u2022\tFederico\tRep\u00e1raz,\t\n\u2022\tLuis\tRodr\u00edguez\tV\u00e1zquez,\t\n\u2022\tJos\u00e9\tAntonio\tTortosa,\t\n\u2022\tC\u00e9sar\tUrtasun\ty\t\n\u2022\tJon\tYoldi.\nCR\u00f3nICA\tdE\tUnA\tCARRERA\tPoR\tLA\tdEHEsA\tsALMAnTInA\nUn espl\u00e9ndido d\u00eda acompa\u00f1\u00f3 al \ndesarrollo de esta ruta de 87 kil\u00f3me-tros por parte del campo charro y la dehesa salmantina, cruzando las loca-lidades de Aldeatejada, Morille, Mon -\nterrubio de la Sierra, Pedrosillo de los Aires, Fresno Alh\u00e1ndiga, Sieteiglesias de Tormes y Buenavista.\nTras aproximadamente 10 kil\u00f3 -\nmetros neutralizados, a los pies de la Cuesta de la Varga, daba comienzo \nla competici\u00f3n, que acabar\u00eda en Al -\ndeatejada con Santiago Oliv\u00e1n, del \nColegio de M\u00e9dicos de Zaragoza, cru-\nzando la meta en primer lugar con \nun tiempo de 2:32:11, por delante de los otros dos compa\u00f1eros de escapa-\nda, Rub\u00e9n Herreros Ruiz-Valdepe\u00f1as \n(2:32:11), del Colegio de Madrid, y Ra\u00fal Gij\u00f3n Villanova (2:32:13), de Gra-\nnada. Fueron los tres primeros de la \ncarrera y de la categor\u00eda M1.\nEn la clasificaci\u00f3n femenina, Cris-\ntina Granados Lajara, del Colegio de Ciudad Real, fue la primera mujer en cruzar la meta con un tiempo de \n02:40:58. Le seguir\u00edan en la clasifica-\nci\u00f3n de la categor\u00eda F1 Irene Loizate Sarrionandia (02:41:46), del Colegio \nde Tenerife, y Ana Panadero Alcal\u00e1 \n(02:42:20), de Alicante, aunque la ter-cera mujer en la clasificaci\u00f3n general \nfue Izarbe Jim\u00e9nez Ubieto, de Nava-\nrra, que ser\u00eda la primera en la catego-r\u00eda F2. Todos los resultados se pueden \nconsultar en la web\t del\tcampeonato, \nque tambi\u00e9n incluye una amplia gale-\nr\u00eda fotogr\u00e1fica de la jornada.\nEl Colegio mejor clasificado fue el \nde Salamanca tras la puntuaci\u00f3n de los \n3 primeros de la general, mientras que \nel premio al Colegio con mayor n\u00fame -\nro de participantes fue el de Navarra.PALMAR\u00e9s\tdEL\tEqUIPo\tnAVARRo\nEl equipo ciclista del Colegio de \nM\u00e9dicos de Navarra est\u00e1 apadrinado por Chente\t Garc\u00eda\tAcosta. Se cre\u00f3 \nen el a\u00f1o 2011 para participar en los Campeonatos Nacionales de Ciclismo para M\u00e9dicos que se celebran anual-\nmente y lo ha hecho atesorando pre-\nmios en todas las categor\u00edas.\nEn el campeonato de Logro\u00f1o, en \n2013, Diego Latasa, un joven m\u00e9dico que entonces estaba preparando el MIR, se proclam\u00f3 ganador del V Cam-\npeonato de Espa\u00f1a M\u00e9dicos. Diego \nsubi\u00f3 al p\u00f3dium en tres ocasiones m\u00e1s. En la categor\u00eda femenina, las \ndoctoras Izarbe Jim\u00e9nez, Uxua Idiaza-\nbal Mar\u00eda Ord\u00f3\u00f1ez y Karmele Irigoien han logrado premios en los primeros \npuestos del ranking en diferentes \ncampeonatos.\nEl equipo ciclista del Colegio de \nM\u00e9dicos de Navarra ha estado casi siempre en las primeras posiciones en la clasificaci\u00f3n por equipos y ha sido \nel que, en m\u00e1s ocasiones, ha logrado \nel premio al equipo m\u00e1s numeroso de los presentados a la prueba. El pasado \na\u00f1o, en San Sebasti\u00e1n, el Colegio de \nM\u00e9dicos de Navarra estuvo formado por 40 ciclistas, del total de 200 par-\nticipantes en la carrera. Y este a\u00f1o, \nen Salamanca, ha vuelto a sumar otro premio con un equipo de 25 ciclistas.\nUn total de 65 m\u00e9dicos y m\u00e9dicas \nde Navarra han formado parte del equipo ciclista del Colegio. Les une su \nafici\u00f3n por la bici y pedalean por un \nobjetivo que comparten: promocio -\nnar y poner en valor un estilo de vida \nsaludable.\nn\u00ba 139 | Junio 202332\nco r o\nEl coro del Colegio de M\u00e9dicos de \nNavarra emocion\u00f3 al p\u00fablico reunido \nen el auditorio del conservatorio de \nLas Palmas de Gran Canaria el pasado 3 de junio, en una gala organizada \ncon motivo de la celebraci\u00f3n del XI \nEncuentro Nacional de Coros de Cole-gios de M\u00e9dicos en Gran Canaria.\nLos coros de m\u00e9dicos unieron sus \nvoces en la isla canaria del 2 al 4 de junio, un encuentro en el que parti-\nciparon  los coros pertenecientes a \nlos colegios de m\u00e9dicos de Navarra, \nBarcelona, Madrid, Zaragoza y Las \nPalmas, anfitri\u00f3n de este und\u00e9cimo \nEncuentro, y que congreg \u00f3 alrededor de 200 personas\t unidas\tpor\tsu\tafici\u00f3n\t\nal canto coral. Su objetivo, ofrecer \nuna muestra del resultado de su tra-\nbajo a lo largo del a\u00f1o, con reperto-rios diversos en varios idiomas.  \nEl XI Encuentro se desarroll\u00f3 en \nsu gran mayor\u00eda en el Conservatorio Profesional de M\u00fasica de Las Palmas \nde Gran Canaria. Los coros participan -\ntes asistieron a conferencias y talleres, \nas\u00ed como ensayos corales, encuentros \ny actuaciones con otros grupos mu-\nsicales. Para el p\u00fablico en general se celebraron conciertos en el auditorio \ndel conservatorio y en la plaza del Pi-\nlar Nuevo de Vegueta.\nActuaci\u00f3n del coro del Colegio de M\u00e9dicos de Navarra en Gran Canaria.El coro navarro puso en pie al p\u00fablicoXI Encuentro de Coros de M\u00e9dicos\nEmoci\u00f3n y gratitud en Gran Canaria\nCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA33\nco r o\nTodos los coros participantes, al \nun\u00edsono. Ensayos corales para los \nparticipantes en el Encuentro.\nGALER\u00cdA DE \nIM\u00c1GENESORGuLLO y \nAGRADECIMIENtO\nEl coro del Colegio de M\u00e9dicos \nde Navarra, representado por 26 de sus componentes, emocion\u00f3 al audi-\ntorio. Comenzaron su actuaci\u00f3n con \nuna hermosa canci\u00f3n en euskera Jei-ki, jeiki (tradicional, arm. Lesbordes) \ncomo homenaje a Jos\u00e9 Luis Lizarraga \nIraizoz, director fundador del coro y promotor de estos encuentros cora-\nles, fallecido recientemente. A conti -\nnuaci\u00f3n, interpretaron una divertida \ncanci\u00f3n de Banchieri, Contrapunto \nbestiale alla mente, en la que los co-ristas imitan a perros, gatos, b\u00fahos y cucos sobre un bajo.\nSiguieron con la canci\u00f3n Eres t\u00fa, \nque cumple 50 a\u00f1os, de J.C. Calder\u00f3n (arm R. Delgado), en la que se estren\u00f3 \ncomo solista el Dr. Argemi, gan\u00e1ndo-\nse los aplausos del p\u00fablico. Finaliza-ron la actuaci\u00f3n con el Hallelujah de \nMilk and Honey, junto a Olegario, \npianista del evento. \u201cLa canci\u00f3n, lle-na de gratitud y alegr\u00eda puso en pie \nal p\u00fablico, que nos acompa\u00f1\u00f3 con \npalmas. Un final apote\u00f3sico\u201d, destaca la directora del coro colegial Miriam \nMendive.\nJulia Alonso, coordinadora del co-\nro, a\u00f1ade que \u201cla experiencia ha sido maravillosa, alegre, muy completa y \nsobre todo disfrutando unos de otros, orgullosos de nuestro Coro y de nues-\ntro canto\u201d.\nENCuENtROS \nANuALES\nEste encuentro nacional de coros \nde Colegios de M\u00e9dicos de Espa\u00f1a se organiza de forma anual en una ciu -\ndad diferente del pa\u00eds. En dos ocasio-\nnes, Navarra ha sido la anfitriona.  \nEl Coro del Colegio de M\u00e9dicos de \nNavarra naci\u00f3 hace ahora 15 a\u00f1os y es el \u00fanico formado exclusivamente por \nm\u00e9dicos. En la actualidad, 32 m\u00e9dicos \ny m\u00e9dicas, componen un coro que est\u00e1 consolidado y que dirige la Dra. \nMiriam Mendive.\nn\u00ba 139 | Junio 202334\nte s t i m o n i o  b e c a  m i r\noncolog\u00eda y cirug\u00eda \ndermatol\u00f3gica en Australia:\nMemoria de una rotaci\u00f3n casi imposible\nGanadora de la Beca \nMir 2021, y residente de Dermatolog\u00eda M\u00e9dico Quir\u00fargica y Venereolog\u00eda en la Cl\u00ednica Universidad de Navarra.Por \u00c1ngela Estenaga \nP\u00e9rez de Alb\u00e9niz.COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA35\nte s t i m o n i o  b e c a  m i r\nDiciembre de 2020. En el peor momento de \nla pandemia de Ocean\u00eda, cuando en Europa la mascarilla ya formaba parte del recuerdo \ncolectivo, me comunicaron que podr\u00eda realizar la es-tancia formativa que hab\u00eda solicitado en el departa-mento de Dermatolog\u00eda del hospital Westmead, al oeste de Sydney (Nueva Gales del Sur). \nSolo faltaba superar el \u00faltimo obst\u00e1culo: desde \nmarzo de 2020 Australia hab\u00eda aplicado una de las pol\u00edticas fronterizas m\u00e1s duras para controlar la pandemia COVID 19, estando pr\u00e1cticamente blin-dada a la entrada de extranjeros, por lo que mi so-licitud de entrada al pa\u00eds estaba siendo denegada una y otra vez. \nLa beca Dr. Landecho no fue solo una ayuda eco-\nn\u00f3mica y motivacional, sino que fue decisiva para conseguir entrar a un pa\u00eds que estaba en plena se-gunda ola y con muy pocas expectativas de reabrir -\nse al mundo. \nGracias a este \u00faltimo empuj\u00f3n pude dar comien-\nzo a una rotaci\u00f3n de 3 meses en el departamento de Dermatolog\u00eda del Hospital de Westmead, que lle-vaba bloqueada desde marzo de 2020 (la primera vez que hice la maleta, aunque sobra decir que no llegu\u00e9 a volar). \n\"La beca Dr. \nLandecho no fue \nsolo una ayuda \necon\u00f3mica y \nmotivacional, sino \nque fue decisiva \npara conseguir \nentrar en el pa\u00eds\"n\u00ba 139 | Junio 202336\nte s t i m o n i o  b e c a  m i r\n\u00bfPOr qU\u00e9 \nAUSTrALIA?\nAustralia es el pa\u00eds del mundo con mayor incidencia \nde c\u00e1ncer de piel no melanoma y melanoma, seguido de Nueva Zelanda. Para una persona especialmente interesa -\nda en c\u00e1ncer de piel y cirug\u00eda dermatol\u00f3gica, Australia es \u201cthe place to be\u201d. \nPor eso no es de extra\u00f1ar que la poblaci\u00f3n australiana \ntenga muy interiorizada la importancia de la fotoprotec-ci\u00f3n, y que est\u00e9n acostumbrados a recibir, por parte de sus m\u00e9dicos de cabecera, dermat\u00f3logos e incluso en los \nmedios de comunicaci\u00f3n, mucha informaci\u00f3n relativa al \nc\u00e1ncer de piel y sus estrategias preventivas. Como ejem-plo: el spotify australiano no te bombardea con anuncios \ncomerciales, sino que se dedica a recordarte las activida-\ndes y actitudes preventivas recomendadas seg\u00fan el \u00edndice de radiaci\u00f3n UV en cada d\u00eda y en cada momento del d\u00eda.PErO, \u00bfPOr qU\u00e9 HA y TANTO \nC\u00c1NCEr DE PIEL EN AUSTrALIA?\nEstos altos \u00edndices de c\u00e1ncer de piel se explican por una \nsuma de factores m\u00e1s que por uno solo en particular. Se \ntrata de una poblaci\u00f3n de ascendencia europea, viviendo \nen una latitud extrema y con menor cantidad de ozono en su atm\u00f3sfera. A diferencia de los nativos australianos, \nlos colonos no tienen la melanina suficiente para soportar \nuna exposici\u00f3n continuada e intensa a la radiaci\u00f3n ultra-violeta.\nAdem\u00e1s, la cultura \u201caussie\u201d ha popularizado durante \na\u00f1os el \u201cbronceado saludable\u201d y las actividades y deportes al aire libre; ya sea en tierra firme o en el mar, donde el \n\u00edndice de radiaci\u00f3n ultravioleta pude ser a\u00fan mayor. \n\"En Australia la \ndermatolog\u00eda cl\u00ednica o asistencial y la investigaci\u00f3n se llevan a cabo en un mismo espacio, tiempo y equipo\"COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA37\nte s t i m o n i o  b e c a  m i r\ny \u00bfPOr qU\u00e9 \nWESTMEAD?\nEl hospital de Westmead es centro de referencia en \nel tratamiento de m\u00faltiples patolog\u00edas cut\u00e1neas, tanto c\u00e1ncer de piel como patolog\u00eda inflamatoria, y cuenta con \nconsultas monogr\u00e1ficas de linfomas cut\u00e1neos, enferme -\ndad injerto contra huesped, dermatitis at\u00f3pica y psoriasis \nseveras, c\u00e1ncer de piel no melanoma y melanoma. Tam-\nbi\u00e9n cuenta con una unidad quir\u00fargica muy completa, en \nla que colaboran dermat\u00f3logos y cirujanos pl\u00e1sticos para un abordaje integral. \nAdem\u00e1s, dispone de un sistema de mapeo corporal to -\ntal en 3D integrado con un sistema de inteligencia artifi -\ncial para el seguimiento de pacientes con m\u00faltiples lesiones pigmentadas, solo disponible en algunos hospitales de re\n-\nferencia en Espa\u00f1a. Se trata de una herramienta que per -\nmite la fotodocumentaci\u00f3n de lesiones pigmentadas y el se -\nguimiento de las mismas a lo largo del tiempo, detectando cambios dermatosc\u00f3picos muy sutiles, con lo que la detec\n-\nci\u00f3n de melanomas finos o en estadios iniciales aumenta. \nOtro factor decisivo para elegir este centro fue su \norientaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n en patolog\u00eda tumoral e in-\nflamatoria, y la orientaci\u00f3n acad\u00e9mica, debido a que su di-\nrector de departamento, el Prof. Pablo Fern\u00e1ndez-Pe\u00f1as, es tambi\u00e9n profesor de dermatolog\u00eda en la Universidad de \nSydney y participa activamente en proyectos de investiga-\nci\u00f3n internacionales. \nDIFErENCIAS ENTrE LA DErMATOLOG\u00edA \nAUSTrALIANA y ESPA\u00f1OLA\nLa diferencia m\u00e1s notable entre el sistema sanitario na-\nvarro y el australiano radica en la financiaci\u00f3n. El sistema sanitario en Australia es un sistema mixto, con financia-ci\u00f3n p\u00fablico-privada, en el que parte de la asistencia espe-\ncializada se paga de manera privada o a trav\u00e9s de seguros \nde salud (a trav\u00e9s de un sistema de reembolso). \nEn cuanto a la organizaci\u00f3n del departamento de Der -\nmatolog\u00eda, dir\u00eda que la diferencia principal es que se trata de una medicina m\u00e1s traslacional: la dermatolog\u00eda cl\u00ednica \no asistencial y la investigaci\u00f3n se llevan a cabo en un mis\n-\nmo espacio, tiempo y equipo. Es habitual visitar pacientes \"La sanidad navarra, si bien debe mejorar en muchos aspectos, \nno tiene tanto que envidiar a la australiana en cobertura, \nuniversalidad y facilidad de acceso al dermat\u00f3logo\"\nambulatorios y en la misma ma\u00f1ana pasar a valorar pa -\ncientes de ensayos cl\u00ednicos al otro lado del departamento. \nEsto facilita la integraci\u00f3n de la investigaci\u00f3n y la medicina \nbasada en la evidencia en la pr\u00e1ctica diaria. \nOtro punto interesante es la multiculturalidad, tanto \nen el equipo como en los pacientes. Ha sido una experien-cia enriquecedora ser testigo de las diferentes formas de \nvivir, trabajar e incluso de enfermar de las diferentes et-nias y culturas que componen un pa\u00eds tan diverso. \nEN LO \nPErSONAL\nAustralia, y en concreto Sydney, son lugares muy aco-\ngedores, en los que puedes sentirte integrado desde el primer minuto. Los australianos son famosos en el mundo \nentero por su actitud relajada frente a la vida y esto se \nplasma tambi\u00e9n en su manera de interactuar. \nEn una sociedad en la que el valor de la familia tiene \nmenos peso, la amistad y el compa\u00f1erismo cobran especial importancia. La experiencia no hubiera sido lo mismo si no hubiera podido compartirla con las personas que se cruza-\nron en mi camino, o que me dejaron cruzarme en el suyo. \nAPrENDIzAJE DE VUELTA \nA PAMPLONA\nDe vuelta a Pamplona me traigo un agradecimiento \ninfinito al Prof. Pablo Fernandez-Pe\u00f1as, Dra. Maria Jo-nes-Caballero, Dra. Ruiz-Araujo, Dr. Varey, Dra. Wells, Dra. \nSmith, y todos quienes participaron en mayor o menor me-dida en esta formaci\u00f3n, por hacer posible una experiencia \ntan enriquecedora y constructiva en todos los sentidos. De \ncada uno de ellos he aprendido algo en lo laboral y en lo personal, que espero me acompa\u00f1e toda la vida. \nAdem\u00e1s, esta experiencia me ha hecho apreciar m\u00e1s lo \nque tenemos. La sanidad navarra, si bien debe mejorar en muchos aspectos, no tiene tanto que envidiar a la austra -\nliana en cuanto a cobertura, universalidad y facilidad de acceso al dermat\u00f3logo. En Navarra existen 3 dermat\u00f3logos por 100.000 habitantes seg\u00fan datos de 2021, mientras que \nen Australia solo alcanzan el 2,5 en las capitales como Syd-\nney, Melbourne o Perth. n\u00ba 139 | Junio 202338\ndi v u l g a c i \u00f3 n  c i e n t \u00ed f i c aEl Cambio Clim\u00e1tico \nconstituye una emergencia de salud global\nEl \u00faltimo informe IPCC \n(AR6)  publicado por el Grupo \nIntergubernamental de Expertos \nsobre el Cambio Clim\u00e1tico (IPCC) [1] concluye que la \nevidencia cient\u00edfica acumulada \nes inequ\u00edvoca: el cambio clim\u00e1tico es una amenaza para \nel bienestar humano y la salud \ndel planeta.El Cambio Clim\u00e1tico \nconstituye una emergencia de salud global\nEstrella Miqueleiz1, \nMiguel \u00c1ngel Gonz\u00e1lez2, \nMiguel Domench1, \nPaula Navarro1, \nIrene Iniesta1, \nAmelia Aguilar1, \nBeatriz Agudo1, \nTeresa Ferrer1, \nNerea \u00c1lvarez1, \nEva Ardanaz1, \nSagrario Laborda1.\n1. Instituto de Salud \nP\u00fablica y Laboral \nde Navarra.\n2. Servicio de \nEconom\u00eda \nCircular y Cambio \nClim\u00e1tico. Departamento de \nDesarrollo rural y \nMedio Ambiente.COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA39\ndi v u l g a c i \u00f3 n  c i e n t \u00ed f i c aExisten evidencias suficientes \nsobre los numerosos riesgos para \nla salud que produce el cambio \nclim\u00e1tico y que amenazan a todos los pa\u00edses \n[2]. Afecta negativamente \na los determinantes sociales y \nmedioambientales de la salud, \nempeora las desigualdades sociales, econ\u00f3micas y demogr\u00e1ficas con \nconsecuencias que se sienten en \ntodas las poblaciones, siendo m\u00e1s acusadas en los grupos poblacionales \nm\u00e1s vulnerables, tanto en t\u00e9rminos \nsociales como econ\u00f3micos.\nLos efectos para la salud incluyen \nimpactos directos, debidos a \nlos cambios en la frecuencia y \nseveridad de eventos clim\u00e1ticos extremos como olas de calor m\u00e1s \nfrecuentes e intensas, sequ\u00edas \nprolongadas, lluvias torrenciales e inundaciones, vientos fuertes o una \nmayor intensidad y magnitud de los \nincendios forestales. \nAdicionalmente existen cambios \nen el medio ambiente que impactan indirectamente a nuestra salud: menor disponibilidad y calidad del \nagua potable, m\u00e1s inseguridad en \nlos alimentos, mayor concentraci\u00f3n de aeroal\u00e9rgenos y contaminantes \natmosf\u00e9ricos, cambios en la \ndistribuci\u00f3n de enfermedades transmitidas por vectores, \ndesplazamiento de poblaciones y \notras. \u201cLa evidencia cient\u00edfica \nacumulada es inequ\u00edvoca: el \ncambio clim\u00e1tico es una amenaza \npara el bienestar humano y la \nsalud del planeta \u201dEn la \u00faltima publicaci\u00f3n de \nla revista Lancet sobre Salud y \nCambio Clim\u00e1tico, el monogr\u00e1fico \nThe Lancet Countdown [3], se monitoriza la evoluci\u00f3n de los \nimpactos del cambio clim\u00e1tico sobre \nla salud de las personas y eval\u00faa las pol\u00edticas p\u00fablicas de adaptaci\u00f3n \nque impulsan los gobiernos y su \nefectividad. Se muestra c\u00f3mo los riesgos para la salud de casi todos \nlos indicadores del informe est\u00e1n \naumentando en Europa y se\u00f1ala que la emergencia clim\u00e1tica pone \nen peligro la salud de las personas \ne incrementa las repercusiones sanitarias derivadas de los impactos \ndel cambio clim\u00e1tico.\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la \nSalud (OMS) prev\u00e9 que entre 2030 y 2050, el cambio clim\u00e1tico causar\u00e1 \nunas 250\u00a0000 muertes adicionales cada a\u00f1o debido a la malnutrici\u00f3n, \nel paludismo, la diarrea y el estr\u00e9s \ncal\u00f3rico [4].n\u00ba 139 | Junio 202340\ndi v u l g a c i \u00f3 n  c i e n t \u00ed f i c a\nEl Gobierno de Navarra est\u00e1 trabajando \nen la lucha por el cambio clim\u00e1tico mediante \ndiferentes estrategias. Una de ellas es la Hoja \nde Ruta del Cambio Clim\u00e1tico (HCCN-KLINA) cuyo objetivo es adoptar pol\u00edticas de futuro \nrelativas al cambio clim\u00e1tico, tales como mi-\ntigaci\u00f3n de emisiones de CO2, adaptaci\u00f3n de sectores vulnerables e implantaci\u00f3n de bue-\nnas pr\u00e1cticas; y comunicaci\u00f3n de estas accio -\nnes y sensibilizaci\u00f3n sobre este problema. \nEn el marco del trabajo en adaptaci\u00f3n, se \nest\u00e1 desarrollando el proyecto LIFE-IP NAdap-\nta-CC, proyecto europeo integrado coordi -\nnado por Gobierno de Navarra cuyo objetivo \nes aumentar la capacidad de adaptaci\u00f3n de \nNavarra frente al cambio clim\u00e1tico. Aspira a integrar las diferentes pol\u00edticas sectoriales, de \nmanera que se incorpore la lucha del cambio \nclim\u00e1tico en su programaci\u00f3n y desarrollo. Se trabaja la adaptaci\u00f3n en varias \u00e1reas: medio \nlocal, agua, bosques, agricultura y ganader\u00eda, \nsalud e infraestructuras y planificaci\u00f3n terri-torial. Adem\u00e1s, cuenta con un portal de mo-\nnitorizaci\u00f3n  en el cual se establece un cuadro \nde mando de indicadores para el seguimiento \nde los efectos del cambio clim\u00e1tico en Nava-\nrra e implementa paralelamente acciones ho-\nrizontales y transversales para lograr los retos fijados en el proyecto, contribuyendo adem\u00e1s \ncon los objetivos de la HCCN-KLINa.\nEl Instituto de Salud P\u00fablica y Laboral de \nNavarra (ISPLN) es el responsable del desarro-llo y ejecuci\u00f3n del \u00e1rea de salud, cuyo objetivo \nes definir nuevas medidas de adaptaci\u00f3n para reducir el impacto que el cambio clim\u00e1tico tie-\nne en la salud de las personas. Situaci\u00f3n en \nNavarraTrabajo realizado en Navarra en Cambio Clim\u00e1tico y Salud\nEn Navarra, seg\u00fan datos de la Agencia Es-\ntatal de Meteorolog\u00eda, la temperatura global \nha aumentado 1,3\u00baC desde 1950, no muy le-\njos del aumento de 1,5\u00baC que el Grupo Inter-gubernamental de Expertos sobre el Cambio \nClim\u00e1tico (IPCC) considera como l\u00edmite para \nevitar impactos sanitarios catastr\u00f3ficos y pre-venir millones de muertes relacionadas con el \ncambio clim\u00e1tico. Por otro lado, el n\u00famero de \nd\u00edas por encima de 30\u00baC ha aumentado en un 200%. \nEstos cambios observados muestran que \nla exposici\u00f3n a altas temperaturas est\u00e1 au-mentando en la poblaci\u00f3n navarra, con el \nconsecuente impacto en la salud, que puede \nser tanto directo como indirecto, agravando patolog\u00edas preexistentes en personas vulnera-\nbles, fundamentalmente de tipo cardiovascu-\nlar y respiratorio.\n\u201cEn Navarra, la \ntemperatura global \nha aumentado 1,3\u00ba C desde 1950\n\u201dCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA41\ndi v u l g a c i \u00f3 n  c i e n t \u00ed f i c a\nDentro del \u00e1rea de salud, se est\u00e1 trabajan-\ndo en los factores que se estima tienen mayor \nimpacto en la salud (temperaturas extremas, \ncalidad del aire, riesgos emergentes y vecto-res transmisores de enfermedades). Se avanza \nen la implementaci\u00f3n y mejora de sistemas de \nvigilancia de estos factores, en la puesta en  marcha de medidas preventivas y en la difu-\nsi\u00f3n de la informaci\u00f3n con el objetivo de me-\njorar la adaptaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n al impacto en la salud del cambio clim\u00e1tico. \nEl trabajo desarrollado en referencia a las \naltas temperaturas est\u00e1 centrado en el \u201cPlan \nde prevenci\u00f3n de los efectos en salud del ex-\nceso de temperaturas en Navarra\u201d . Este Plan \ntiene como objetivo disminuir la morbi-mor-\ntalidad ocasionada por el aumento de tempe-\nratura ambiental en Navarra. El Plan recoge \nrecomendaciones y establece una serie de ac-tuaciones para reducir los efectos asociados a \nlas temperaturas excesivas, seg\u00fan el nivel de \nriesgo derivado de la predicci\u00f3n de tempe-raturas. Adem\u00e1s, plantea la recogida de in-\nformaci\u00f3n predictiva sobre temperatura am-\nbiental e informaci\u00f3n diaria sobre los cambios cuantitativos de la mortalidad y establece los \ncriterios del sistema de informaci\u00f3n que per-\nmite la vigilancia activa de los riesgos asocia-dos a la exposici\u00f3n a temperaturas excesivas.A nivel informativo, se ha realizado material espec\u00edfico con recomendaciones destinadas a \ngrupos poblacionales concretos, tanto a nivel \ngeneral como en el \u00e1mbito laboral, y que est\u00e1 disponible en: https://lifenadapta.navarra.es/\nes/documentacion-ispln  \u00c1rea Salud Proyecto \nLife-IP NAdatpa-CC\nInfograf\u00eda con medidas ante el calor excesivo \npara poblaci\u00f3n general\n      Actualmente tambi\u00e9n se est\u00e1 implemen-\ntando el Plan Nacional de actuaciones preven-\ntivas por bajas temperaturas 2022-2023  , en el \nmarco del Plan Estrat\u00e9gico de Salud y Medio Ambiente 2022-206 (PESMA) cuyo objetivo es \nreducir el impacto sobre la salud de la pobla -\nci\u00f3n asociado a las bajas temperaturas. \nn\u00ba 139 | Junio 202342\ndi v u l g a c i \u00f3 n  c i e n t \u00ed f i c a\n\u201cEn los \u00faltimos a\u00f1os, se ha \ndetectado la presencia de \nmosquito tigre en la zona de \nBera y se han llevado a cabo las \nmedidas preventivas necesarias \npara su control \u201dEn el \u00e1mbito de la salud laboral, se es-\nt\u00e1 trabajando en la vigilancia de los efectos \nque el cambio clim\u00e1tico tiene en la salud de \nla poblaci\u00f3n trabajadora como son el estr\u00e9s t\u00e9rmico, las alergias, las picaduras, el asma, \netc\u2026 y por otro lado, se ha llevado a cabo una \ncampa\u00f1a en la que se han visitado 245 em-presas que desarrollan actividades en el exte-\nrior, con el objetivo de informarles sobre las \nconsecuencias que el cambio clim\u00e1tico puede tener sobre la salud de las personas trabaja-\ndoras al tiempo que asesorarles \nacerca de c\u00f3mo gestionar ade-cuadamente el riesgo por estr\u00e9s \nt\u00e9rmico. Esta campa\u00f1a ha per-\nmitido conocer las deficiencias y dificultades que las empresas \ntienen en la gesti\u00f3n del estr\u00e9s \nt\u00e9rmico y ha servido para su mejora y tambi\u00e9n para integrar \nentre las personas responsables \nla importancia de los efectos de las temperaturas extremas en \nla poblaci\u00f3n trabajadora. Tam-\nbi\u00e9n como fruto de la campa\u00f1a, se ha elaborado una gu\u00eda de \n\u201cOrientaciones para la vigilan -\ncia de la salud de la poblaci\u00f3n \ntrabajadora expuesta a altas \ntemperaturas \u201d. En relaci\u00f3n con la calidad del aire, se est\u00e1 \nrealizando un control pol\u00ednico anual en tres zonas con climas diferenciados (Tudela, Pam-\nplona y Santesteban) y con la participaci\u00f3n de la Universidad de Navarra y el Servicio de \nAlergolog\u00eda del Hospital Universitario de Na-\nvarra se est\u00e1 trabajando en la identificaci\u00f3n y recuento de los p\u00f3lenes alerg\u00e9nicos de espe-\ncies de plantas presentes en cada una de las \nregiones isoclim\u00e1ticas.\nCaptador de polen en el centro \nde salud de Santesteban.\nCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA43\ndi v u l g a c i \u00f3 n  c i e n t \u00ed f i c aTambi\u00e9n se lleva a cabo la difusi\u00f3n de la \ninformaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda y a profesionales \nde la salud mediante la emisi\u00f3n de boletines \nde predicci\u00f3n  semanales de los diferentes ti-\npos de p\u00f3lenes que se difunden por diferen-tes medios entre los meses de marzo y junio. \nPrevisi\u00f3n semanal de alerta por polen de la Zona Media de Navarra y Comarca de Pamplona \u2013 2023\nEl nivel de alerta de riesgo para cada tipo de especie est\u00e1 se\u00f1alado en cuatro colores difeterentes, seg\u00fan recuento de granos de polen \npor metro c\u00fabico de aire.\nALISO Fecha de la previsi\u00f3n\n25 de febrero al 4 de marzoESPORAS CHOPO GRAM\u00cdNEASBajo\nAVELLANOAlto\nFRESNOMedio\nCIPR\u00c9SMuy alto\nOLMO\nDentro de la calidad del aire tambi\u00e9n se \nest\u00e1 trabajando el tema del impacto que la \ncontaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica tiene en la salud \nde la poblaci\u00f3n. Para ello, se ha desarrollado un estudio para conocer el impacto de la con -\ntaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y el aumento de la temperatura ambiental en la salud de la po-blaci\u00f3n de Navarra.\nEl estudio, realizado por IS Global para \nel ISPLN en el marco de LIFE-IP NAdapta-CC y que est\u00e1 disponible en la web del proyec-\nto, ha mostrado como el territorio de Navarra \npresentaba a lo largo de los a\u00f1os del estudio (2014-2018) bajas concentraciones de los con-\ntaminantes estudiados (NO2, O3 y PM2,5). Sin \nembargo, en el caso de las part\u00edculas, las me-dias anuales de algunos municipios superaban \nlos valores recomendados por la OMS. Tam-\nbi\u00e9n se ha observado como debido a cierta reducci\u00f3n de la intensidad de las exposiciones \nambientales, el impacto general fue disminu-\nyendo durante los a\u00f1os a lo largo del per\u00edodo estudiado.Por \u00faltimo, se ha visto como gran \nparte del impacto estimado en el territorio se \nconcentraba en la zona de la Ribera, donde se localiza una gran concentraci\u00f3n de suelos \nindustriales. Impacto de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y el \naumento de la temperatura ambiental sobre \nla mortalidad por municipio 2014-2018.\nn\u00ba 139 | Junio 202344\ndi v u l g a c i \u00f3 n  c i e n t \u00ed f i c a\nActualmente se est\u00e1 trabajando, junto \ncon el Departamento de Medio Ambiente y \nDesarrollo Rural, en la elaboraci\u00f3n de un pro-\ntocolo de actuaci\u00f3n en caso de episodios de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica con el objetivo de \nreducir el impacto en la salud. \nReferente a las enfermedades transmitidas \npor vectores, se desarrolla el Plan de vigilan -\ncia ambiental de aedes albopictus (mosquito \ntigre) en Navarra que deriva del Plan Nacional del Ministerio de Sanidad, actualmente en re-\nvisi\u00f3n, estando activo en Navarra desde 2016 \ny llev\u00e1ndose a cabo gracias a la colaboraci\u00f3n entre varios departamentos bajo el lideraz-\ngo de salud. La vigilancia se realiza mediante \novitrampas colocadas en lugares estrat\u00e9gicos que se analizan en el Laboratorio Agroali -\nmentario de Navarra. Se ha realizado un an\u00e1-lisis de vulnerabilidad que permite conocer las zonas de Navarra m\u00e1s favorecedoras para la \nentrada e implantaci\u00f3n del mosquito. En los \n\u00faltimos a\u00f1os, se ha detectado la presencia de Aedes Albopictus  en la zona de Bera y se han \nllevado a cabo las medidas preventivas nece-sarias para su control. \nPara difundir la informaci\u00f3n entre la po-\nblaci\u00f3n, se han llevado a cabo diferentes jor-nadas informativas con personal t\u00e9cnico de ayuntamientos y se ha elaborado un tr\u00edptico \ncon informaci\u00f3n referente al mosquito, c\u00f3mo \nayudar a combatirlo y consejos para evitar la picadura. Por otro lado, se est\u00e1 haciendo vigilancia \nde otras enfermedades transmitidas por vec-tores con posible relaci\u00f3n con el cambio cli-\nm\u00e1tico como malaria, dengue, virus de Zika, \nenfermedad de Lyme o fiebre exantem\u00e1tica mediterr\u00e1nea. \nPor \u00faltimo, en relaci\u00f3n a riesgos emergen-\ntes relacionados con agua y alimentos se han adquirido equipos y se han puesto en marcha, \nvalidado y acreditado las t\u00e9cnicas necesarias \npara el an\u00e1lisis y mejora de la vigilancia de de-terminados pat\u00f3genos y contaminantes aso-\nciados al cambio clim\u00e1tico como Campylobac -\nter, legionela, cianotoxinas o subproductos de \ndesinfecci\u00f3n de agua de consumo humano.\nAdem\u00e1s, durante 2021 y 2022, se ha llevado \na cabo un estudio de an\u00e1lisis de SARS- Cov-2 en aguas residuales junto con NASERTIC, NI-\nLSA y la UPNA que ha permitido disponer de \notro indicador de alerta temprana para el se-guimiento de la pandemia. \n\u201cPara hacer frente a \neste reto es necesario \nestablecer estrategias \nque tengan una visi\u00f3n \nglobal de la salud \u201dCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA45\ndi v u l g a c i \u00f3 n  c i e n t \u00ed f i c a\nDado el impacto del cambio clim\u00e1tico en \nel bienestar social, la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n \nde la salud p\u00fablica son unas de las motivacio-\nnes m\u00e1s importantes para la acci\u00f3n clim\u00e1tica. De hecho, la protecci\u00f3n de la salud y el bien-\nestar es uno de los fundamentos centrales \npara reducir las emisiones en el Art\u00edculo 1 de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas \nsobre el Cambio Clim\u00e1tico (CMNUCC).\nPor otro lado, el sector salud tambi\u00e9n \ntiene un papel importante que desempe\u00f1ar en la reducci\u00f3n de las emisiones de gases de \nefecto invernadero que son la causa del cam-bio clim\u00e1tico. El informe Huella clim\u00e1tica del \nsector de la salud. C\u00f3mo contribuye el sector \nde la salud a la crisis clim\u00e1tica global: opor-tunidades para la acci\u00f3n  de la organizaci\u00f3n \nSalud sin Da\u00f1o [5], indica que si el sector de la \nsalud fuese un pa\u00eds, ser\u00eda el quinto emisor m\u00e1s grande del planeta. En este documento se de-\nfine la huella clim\u00e1tica del sector salud y se \ndelinean un conjunto de acciones para estar en consonancia con la ambici\u00f3n del Acuerdo \nde Par\u00eds y, al mismo tiempo, alcanzar objeti-\nvos globales en materia de salud. \nPara hacer frente a este reto, es necesario \nestablecer estrategias que tengan una visi\u00f3n global de la salud. Dicha estrategia es el deno-minado enfoque One Health [6], que resume \nla necesidad de que profesionales de diferen-tes disciplinas trabajen colaborativamente pa-ra abordar la salud desde un punto de vista \nintegral, considerando no s\u00f3lo la interrelaci\u00f3n \nexistente entre la salud de la poblaci\u00f3n y la de los animales con la del entorno en el que \nviven, sino tambi\u00e9n todos los factores que la \ncondicionan: sanitarios, econ\u00f3micos, sociales y culturales. S\u00f3lo as\u00ed seremos capaces de hallar \nlas soluciones m\u00e1s eficientes a los complejos \nretos de salud que se nos plantean. Este enfo-que se ha recogido en el Plan de Salud P\u00fablica \nde Navarra (2022-2025). \nAdem\u00e1s, disponer de sistemas de salud \nrobustos, universales, con sistemas de alerta temprana ante enfermedades u otros riesgos \npara la salud humana son medidas que nos ayudar\u00e1n a hacer frente al cambio clim\u00e1tico.La salud como motor de acci\u00f3n sobre el \ncambio clim\u00e1tico\n[1]Referencias de texto:\n[2]\n[3]\n[4]\n[5]\n[6]n\u00ba 137 | Enero 202346\nCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA47\nDescubre todos nuestros sabores \ny vive una experiencia \u00fanica \npara el paladar en uno de los \nrestaurantes m\u00e1s emblem\u00e1ticos \nde Pamplona.\n\u00a1Te esperamos!\nDESCUBRE NUESTROS \nMEN\u00daS \nREGALA UNA \nEXPERIENCIA CON \nNOSOTROS \nHAZ UNA RESERVA \nONLINE \nVISITA NUESTRA \nWEB \nn\u00ba 139 | Junio 202348\nep i d e m i o l o g \u00ed a  y e s ta d \u00ed s t i c av\u00c1MoNoS PoR \nLAS RAMASBego\u00f1a \nBermejo \nFraile. \nDoctora en Metodolog\u00eda de \nInvestigaci\u00f3n \nBiom\u00e9dica.\nEn cualquier momento de decisi\u00f3n, lo mejor que \npuedes hacer es lo correcto, \nlo siguiente mejor es lo incorrecto, y lo peor que \npuedes hacer es nada \n(Theodore Roosvelt).\nA veces resulta dif\u00edcil tomar una \ndecisi\u00f3n, porque es mucha la infor-\nmaci\u00f3n que necesitamos mantener a \nun tiempo en la cabeza. Las alterna-\ntivas pueden ser muchas y muy varia-das, y las consecuencias de cada una \nde ellas tambi\u00e9n. Nos puede facilitar \nel trabajo plasmar el problema de decisi\u00f3n en una gr\u00e1fica, donde se re-\npresentan y comparan los resultados \nesperados de cada una de las alterna-tivas de elecci\u00f3n. M\u00e1s o menos estoy \ndescribiendo los \u00e1rboles de decisi\u00f3n . \nLa mejor manera de entender c\u00f3-\nmo se elabora un \u00e1rbol de decisiones es mediante un ejemplo, y el ejem-\nplo que voy a utilizar es el de mi te-sis doctoral, defendida en 1994, por \nlo que algunas cuestiones os van a \nparecer obsoletas, porque s\u00ed, se han quedado obsoletas. En aquellos mo-\nmentos, en los ex\u00e1menes peri\u00f3dicos \nde salud se realizaba un hemograma para detectar, entre otras cosas, una \nposible anemia. El objetivo de la tesis \nera ver si resultaba coste-efectiva la determinaci\u00f3n de ferritina s\u00e9rica de \ncribaje en las mujeres en edad f\u00e9rtil, \ngrupo de la poblaci\u00f3n donde la fe-rropenia prean\u00e9mica puede ser espe-\ncialmente frecuente.  Una vez definido el problema de \ndecisi\u00f3n (hemograma o hemograma + ferritina s\u00e9rica de cribaje), se listan \nlos posibles resultados de cada una de las alternativas, y pueden ser re-\npresentados en un gr\u00e1fica. \n[Gr\u00e1fica 1].   \nAl realizar un hemograma, la pa-\nciente puede resultar an\u00e9mica o no. A las pacientes an\u00e9micas se les deter-mina la ferritina s\u00e9rica para ver si se \ntrata de una anemia ferrop\u00e9nica, en \ncuyo caso se les recomienda un trata -\nmiento (TT\u00ba 1) y, dependiendo de la \nefectividad y grado de cumplimien -\nto del mismo,  al cabo de un a\u00f1o las \npacientes pueden curarse completa-\nmente, solo parcialmente (tendr\u00e1n \nuna ferropenia prean\u00e9mica) o no mejorar y continuar an\u00e9micas. Las \npacientes con anemia no ferrop\u00e9ni-\nca, a efectos de este estudio, se con -\nsideran sanas, pero, dependiendo de \nla incidencia anual de ferropenia, al \ncabo de un a\u00f1o pueden o no presen-tar una ferropenia.  \nEn la segunda alternativa, de \nentrada se realiza un hemograma \ny se determina la ferritina s\u00e9rica, \nluego desde el primer momento se sabe si la paciente est\u00e1 sana (desde \nel punto de vista del hierro), tiene \nuna anemia ferrop\u00e9nica o una fe\n-\nrropenia prean\u00e9mica. En este \u00faltimo resultado estriba la gran diferencia, \nya que a las pacientes con ferrope\n-\nnia prean\u00e9mica se les recomienda un \ntratamiento con hierro (TT\u00ba 2) y, de -\npendiendo de la efectividad y grado de cumplimiento del mismo y de la \nincidencia anual de ferropenia, al ca -\nbo de un a\u00f1o pueden estar curadas, \nseguir con ferropenia prean\u00e9mica o \nincluso desarrollar una anemia ferro -\np\u00e9nica. \nLa secuencia de sucesos tras cada \nalternativa se representa mediante nudos de decisi\u00f3n y nudos de azar. \nLos nudos de decisi\u00f3n, representados \ncon cuadrados, son los puntos del \u00e1r-\nbol de donde emergen las ramas que \nrepresentan decisiones a tomar (\u00bfhe-mograma o hemograma + ferritina?, \n\u00bfdar o no un tratamiento?), y los nu-\ndos de azar, representados mediante c\u00edrculos, son los puntos del \u00e1rbol de \nlos que emergen las ramas que repre-\nsentan lo  que puede suceder (\u00bften-dr\u00e1 o no anemia? \u00bfmejorar\u00e1 o no tras \nel tratamiento?). Los diferentes suce-\nsos de un nudo de azar deben ser ex-haustivos, todos los posibles resulta-\ndos han de estar representados, por \nlo que las probabilidades de todas las ramas que salen de un nudo de azar \ndeben sumar 1. \nEl bosque es hermoso, oscuro y profundo, pero tengo \npromesas que cumplir y millas que recorrer antes de dormir \n(Robert Frost).\nEl \u00e1rbol puede ser m\u00e1s o menos \ncomplicado, dependiendo, entre otras cosas, de lo lejos que queramos \nllegar en el tiempo. Si se trata de una enfermedad aguda es sencillo, COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA49\nep i d e m i o l o g \u00ed a  y e s ta d \u00ed s t i c a1AHemogramaAnemia\n2Ferritina\nB3Ferropenia TT\u00ba1\nCAnemia\nFerropenia\nNo ferropenia2\n3\nFerropenia\nNo ferropenia4\n5D\nFAnemia\nFerropenia\nNo ferropenia6\n7\n8\nFerropenia\nNo ferropenia9\n10DNo anemia\nE\nGFerropenia\nNo ferropeniaD\n4Anemia TT\u00ba1\n5No anemia TT\u00ba2HNo ferropenia\nFerropeniaFerropenia\nNo ferropenia\nHemograma + Ferritina11\n12\nCAnemia\nFerropenia\nNo ferropenia13\n14\n15\nIAnemia\nFerropenia\nNo ferropenia16\n17\n181Rama\n0,05\n0,950,65\n0,35\n0,47\n0,530,19\n0,25\n0,56\n0,28\n0,72\n0,10\n0,90\n0\n0,28\n0,72\n0,28\n0,72\n0,19\n0,25\n0,56\n0,03\n0,38\n0,590,52\n0,480,07\n0,93No ferropeniaGr\u00e1fica 1n\u00ba 139 | Junio 202350\nep i d e m i o l o g \u00ed a  y e s ta d \u00ed s t i c aBego\u00f1a Bermejo Fraile. \nAsesor\u00eda en Metodolog\u00eda de \nInvestigaci\u00f3n en Medicina.  \nE-mail:\nbbermejo_amim@hotmail.com\nCorrespondencia :el problema de decisi\u00f3n acaba cuan -\ndo se acaba la enfermedad, pero si se trata de una enfermedad cr\u00f3nica \nse puede representar todo lo que \nes la vida del paciente, cuidando de no hacer el \u00e1rbol innecesariamente \ncomplicado. En el ejemplo que nos \nocupa, se simularon los resultados de la aplicaci\u00f3n del programa anual\n-\nmente desde los 20 hasta los 50 a\u00f1os de la paciente (edad media estimada \nde la menopausia), finalizando el es\n-\ntudio cuando se estim\u00f3 que, debido \nal cese de la menstruaci\u00f3n, disminu\u00eda \nen gran medida la prevalencia de fe -\nrropenia.   \nLos primeros cuarenta \na\u00f1os de vida nos dan el \ntexto; los treinta siguientes \nel comentario (Arthur Schopenhauer). \nAhora hay que  poner probabili -\ndades a cada uno de los resultados, \nteniendo en cuenta que la suma de \nlas probabilidades de todas las ramas que salen de un nudo de azar deben \nsumar 1. Por ejemplo, tras la realiza-\nci\u00f3n del hemograma la paciente pue-de resultar an\u00e9mica en el 5% de los \ncasos y no an\u00e9mica en el 95% restan -\nte. A las pacientes con anemia se les \ndetermina la ferritina s\u00e9rica, y resulta \nferropenia en el 65% de los casos y \nno ferropenia en el 35% restante. \nTras asignar un valor a cada uno \nde los posibles resultados sobre la sa-lud (en este ejemplo son estar sana, tener anemia ferrop\u00e9nica o ferrope-\nnia prean\u00e9mica), se calcula el valor \nesperado de cada alternativa de deci-si\u00f3n. Para ello se suman todos los po-\nsibles resultados por la probabilidad \nde que ocurran, teniendo en cuenta que esta probabilidad final es el pro-\nducto de las probabilidades a lo lar-\ngo de las ramas del \u00e1rbol de decisi\u00f3n. Por ejemplo, tras la realizaci\u00f3n de un \nhemograma de entrada, al cabo de \nun a\u00f1o la probabilidad de presentar anemia ferrop\u00e9nica es la suma de: \n-\tLa probabilidad de presentar ane-\nmia (5%) por la probabilidad de que esta sea ferrop\u00e9nica (65%) y \nmultiplicada por la probabilidad \nde no mejorar tras la aplicaci\u00f3n de un tratamiento (19%) \u2192 0,05 \n* 0,65 * 0,19 =   0,006175 (rama 1). \n\u2013\tLa probabilidad de no presentar \nanemia de entrada (95%) por la \nprobabilidad de que presente fe-\nrropenia prean\u00e9mica (47%) por la probabilidad de que desarrolle \nanemia al cabo de un a\u00f1o (10%) \n\u2192 0,95 * 0,47 * 0,10 = 0,04465 (ra-ma 6). \nSi imaginamos que partimos de \nuna cohorte de 10.000 mujeres, tras \nla realizaci\u00f3n de un hemograma, al \ncabo de un a\u00f1o presentar\u00e1n ane-mia ferrop\u00e9nica 513 mujeres (10.000 \n* 0,006675 + 10.000 * 0,04465 = \n513,25). \nAs\u00ed calculamos la probabilidad de \ntodos los posibles resultados, y se eli-ge la alternativa con el valor espera -\ndo sobre la salud m\u00e1s elevado (si s\u00f3lo \nse tienen en cuenta los resultados so-\nbre la salud), con los costes m\u00e1s bajos (si lo que se valoran son los costes) o \ncon la relaci\u00f3n coste/resultados sobre \nla salud menor (si lo que se valora es la eficiencia). \nCuando la planta crece desde su semilla, nunca se para \npor encontrar piedras, arena \no incluso cemento seco. Siempre sigue adelante hasta \nque llega al exterior. \nLa pregunta que surge r\u00e1pida-\nmente es de d\u00f3nde obtenemos estas \nprobabilidades. Podr\u00edamos utilizar datos de la bibliograf\u00eda existente al \nrespecto o basados en la propia ex-\nperiencia, algo mucho m\u00e1s intuiti -\nvo. La cuesti\u00f3n es que, a menudo, la \nincertidumbre que acompa\u00f1a a un \nhecho puede ser muy elevada, pero podemos conocer la probabilidad m\u00e1s alta y m\u00e1s baja de que ocurra, \ny comprobar los resultados variando \nestas probabilidades. Es lo que se de-nomina un an\u00e1lisis de sensibilidad,  \nporque se trata de ver cu\u00e1n sensi-bles o robustos son los resultados en funci\u00f3n de los diferentes par\u00e1metros \ncon los que alimentamos el \u00e1rbol. En \nel estudio de la ferropenia, las proba-bilidades de la validez de las pruebas \nse estimaron a partir de un estudio \nobservacional transversal en la po-blaci\u00f3n laboral femenina que acud\u00eda \na la revisi\u00f3n peri\u00f3dica; las probabili -\ndades de incidencia de ferropenia y \nanemia se estimaron a partir de los \ndatos de prevalencia por grupos de \nedad (derivados del mismo estudio); y las probabilidades de cumplimiento \ny curaci\u00f3n tras el tratamiento se ob-\ntuvieron de una encuesta realizada a un grupo de expertos a nivel nacio -\nnal. Los resultados en funci\u00f3n de es-tos par\u00e1metros fueron robustos. \nNo te rindas, porque la vida es eso, continuar el viaje, perseguir tus sue\u00f1os, \ndestrabar el tiempo, correr los \nescombros y destapar el cielo (Mario Benedetti). COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA51\nso c i e d a d e s  c i e n t \u00ed f i c a s\nAsociaci\u00f3n de Radi\u00f3logos de Navarra (ArN)\nAvances en c\u00e1ncer de mama \nInauguraci\u00f3n con Rafael \nTeijeira, presidente del \nColegio de M\u00e9dicos, y los \ndirectores del curso Luis Pina \ny Luis Apestegu\u00eda.\n\uf075\nEl 80% de las mujeres \nparticipan en los cribados\nEn la primera mesa redonda sobre Cribado de c\u00e1ncer de \nmama, presente y futuro, la Dra. Mar\u00eda Ederra, respon-\nsable del programa de cribado de c\u00e1ncer de mama en el \nInstituto de Salud P\u00fablica de Navarra, subray\u00f3 que \u201cm\u00e1s del 80% de las mujeres convocadas a participar, decide \nhacerlo. Es un porcentaje por encima del 70% que ser\u00eda \naceptable y del 75% deseable\u201d. La Dra. Ederra a\u00f1adi\u00f3 que \nNavarra tiene una tasa de detecci\u00f3n de c\u00e1ncer de ma-ma de entre 3 y 5,5 diagn\u00f3sticos por cada 1.000 pruebas. \n\u201cAunque la incidencia est\u00e1 subiendo en los \u00faltimos a\u00f1os, \nla mortalidad est\u00e1 descendiendo desde que se hacen cri-bados\u201d.\nSobre los posibles usos de la inteligencia artificial (IA) en el \ndiagn\u00f3stico y prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama habl\u00f3 Mar-tin Bego\u00f1a, exsubdirector de inform\u00e1tica de Osakidetza. \nEn la actualidad permite, por ejemplo, la identificaci\u00f3n de \nposibles alteraciones en las mamograf\u00edas o ecograf\u00edas.\u201cLa inteligencia artificial es capaz de detectar, a partir de una \nmamograf\u00eda, la presencia de n\u00f3dulos o microcalcificacio -\nnes  malignas, ayudando a la identificaci\u00f3n del riesgo de c\u00e1ncer de mama, especialmente en procesos masivos de \ncribado\u201d, explic\u00f3.La Asociaci\u00f3n de Radi\u00f3logos de Navarra (ARN) organi-\nz\u00f3, el pasado 2 de junio, el Curso \u201cAvances en c\u00e1ncer de mama\u201d para debatir sobre el presente y el futuro del cri-bado y los avances en su tratamiento. Reuni\u00f3, en el Cole-\ngio de M\u00e9dicos, a 23 ponentes y m\u00e1s de 60 profesionales. \nLa primera parte del curso estuvo dirigida a m\u00e9dicos \nespecialistas en Radiolog\u00eda Cl\u00ednica y cribado mamogr\u00e1fico, cirujanos especializados, ginec\u00f3logos, genetistas, onc\u00f3lo -\ngos y radioterapeutas. Se abordaron los avances cient\u00edfi-\ncos y t\u00e9cnicos con ponencias sobre la situaci\u00f3n en Navarra \ndel programa de detecci\u00f3n precoz del c\u00e1ncer de mama, \nel cribado personalizado o la utilizaci\u00f3n de la inteligencia artificial. Se habl\u00f3 de t\u00e9cnicas avanzadas como la mamo-\ngraf\u00eda con contraste yodado, la biopsia l\u00edquida y las plata-\nformas gen\u00f3micas. En cuanto al tratamiento, los expertos reunidos debatieron sobre las t\u00e9cnicas percut\u00e1neas (crioa-\nblaci\u00f3n), la terapia axilar dirigida, las nuevas t\u00e9cnicas en \nradioterapia o la inmunoterapia. \nLa segunda parte del curso estuvo centrada en las pa-\ncientes afectadas. Se habl\u00f3 sobre las complicaciones de la cirug\u00eda reconstructiva, los efectos adversos o la infertili-dad. Tambi\u00e9n se discutieron los aspectos humanos y del \nseguimiento de las pacientes. Para ello, se incluyeron po-\nnencias desde el punto de vista de los t\u00e9cnicos en mamo-graf\u00eda, diplomadas en Cuidados de Enfermer\u00eda, m\u00e9dicos \nde Atenci\u00f3n Primaria y asociaciones de pacientes afecta -\ndas, en este caso, SARAY. \nEl Curso fue organizado y dirigido por los doctores Luis \nApestegu\u00eda Cririza (ex-jefe del Servicio de Radiolog\u00eda del \nHospital Universitario de Navarra y actual director de la Cl\u00ednica Radiol\u00f3gica Olite 20) y Luis Pina Insausti (jefe de \nSecci\u00f3n de Imagen de la Mama en el Servicio de Radiolo -\ng\u00eda de la Cl\u00ednica Universidad de Navarra).n\u00ba 139 | Junio 202352\nso c i e d a d e s  c i e n t \u00ed f i c a s\n\u00bfC\u00f3MO INFLuyE EL MEDIO\nAMBIENtE EN EL ENVEJECIMIENtO ?\nLos expertos reunidos en el 63 congreso de la SEGG, \nque se celebr\u00f3 en Pamplona del 7 al 9 de junio, pusieron de manifiesto que las personas mayores de 65 a\u00f1os son \nlas que sufren m\u00e1s enfermedades cardiovasculares y fa-\nllecimientos a causa de la contaminaci\u00f3n medioambien-tal, que provoca 8 millones de muertes al a\u00f1o en todo el \nmundo. \nJordi Ba\u00f1eras Rius , cardi\u00f3logo del Hospital Vall d\u2019He-\nbr\u00f3n y coordinador de la Comisi\u00f3n de Salud y Medio Am-biente de este centro, ha liderado investigaciones que \ndemuestran que la contaminaci\u00f3n ambiental afecta a las enfermedades cardiovasculares. \u201cSe preguntar\u00e1n qu\u00e9 ha-\nce un cardi\u00f3logo hablando de contaminaci\u00f3n. Les expli-\nco: un d\u00eda comenzamos a investigar si el ambiente pod\u00eda influir en nuestros pacientes coronarios y hemos demos-\ntrado que los que ingresan con infarto y en tratamiento \nde reanimaci\u00f3n tienen peor recuperaci\u00f3n en un ambiente contaminado\u201d. Destac\u00f3 que la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica \nes el cuarto factor de riesgo cardiovascular, tras la hiper-\ntensi\u00f3n, el tabaco y el alcoholismo.\nLa alta frecuencia de infartos en mayores de 65, en d\u00edas \nde m\u00e1xima contaminaci\u00f3n, se estudia desde 1989. Ba\u00f1eras se refiri\u00f3 a las investigaciones sobre Material Particulado (PM), un conglomerado de contaminantes que no pode-\nmos ver pero que son los que m\u00e1s enfermedades causan. \nLos estudios realizados se\u00f1alan tambi\u00e9n que, a largo pla-zo, la contaminaci\u00f3n provoca arteosclerosis.  A\u00f1adi\u00f3 que \n\u201cno existe un umbral a partir del cual ya no sea da\u00f1ina. \nEn alg\u00fan momento saldr\u00e1 un \u00edndice pero tenemos que ir a un nivel cuanto m\u00e1s bajo, mejor\u201d. En este sentido, reco-\nmend\u00f3 que \u201clas personas con alto riesgo cardiovascular \ndeben evitar los d\u00edas de picos de contaminaci\u00f3n. Caminar por una gran avenida en una ciudad no es lo mismo que \ncaminar por una zona verde\u201d.\nFinalmente, aport\u00f3 algunos datos referentes al coste \necon\u00f3mico de este problema: a Espa\u00f1a le cuesta cada a\u00f1o la poluci\u00f3n unos 4000 millones de euros en salud. \nMario Fern\u00e1ndez Fraga, bi\u00f3logo molecular, bioqu\u00ed -\nmico y cient\u00edfico titular del CSIC, lleva a\u00f1os intentando responder a la cuesti\u00f3n de por qu\u00e9 todas las personas \nno envejecen de la misma forma, lo que ha llevado a su equipo a investigar c\u00f3mo una parte muy importante de \nlos cambios en el envejecimiento revierten en ambientes \nenriquecidos f\u00edsica y cognitivamente. I\u00f1aki Gabilondo, \nen la conferencia \ninaugural del 63 \nCongreso de la \nSEGG, celebrado \nen Baluarte.\nI\u00f1aki Gabilondo: \u201cHay una corriente de desasosiego, pre-ocupada por el envejecimiento\u201d\nEl periodista I\u00f1aki Gabilondo reivindic\u00f3 el papel de las \npersonas mayores en una sociedad que los \"olvida, que no les tiene en cuenta\", en la conferencia inaugural del Con -\ngreso. Alert\u00f3 de los posibles problemas de rechazo social hacia los mayores en un momento de regresi\u00f3n de la pir\u00e1-mide demogr\u00e1fica. \u201cParece que hay un desasosiego, una \namenaza: los Mayores. Ustedes est\u00e1n ocup\u00e1ndose de no-\nsotros, pero los Mayores y ustedes, todos tenemos un ene-migo que es la corriente de pensamiento que ve qu\u00e9 pro-\nblemas est\u00e1 originando el envejecimiento a la sociedad. \nPreocupa c\u00f3mo crece el n\u00famero de personas mayores, al mismo tiempo que la sanidad cronifica enfermedades que \neran mortales. Se empieza a intuir una muchedumbre de \nmayores con enfermedades cronificadas. Empiezan a pro-ducirse alarmas demogr\u00e1ficas y econ\u00f3micas. El mundo es \nun asilo y una guarder\u00eda en la parte menos pr\u00f3spera. Se \ntemen movimientos demogr\u00e1ficos, corrientes regresivas. La sociedad es c\u00f3mplice a rega\u00f1adientes de su aventura\u201d.\nDirigi\u00e9ndose a los profesionales de la Salud, Gabilon -\ndo destac\u00f3 que \u201cla cronificaci\u00f3n de las enfermedades les va a convertir en especialistas cada vez m\u00e1s sofisticados. \nLos elementos de las nuevas tecnolog\u00edas vienen en su fa-\nvor. Necesitamos reforzar la humanidad. No olviden que trabajan con personas fr\u00e1giles. Somos vulnerables, tene-\nmos miedo y exigimos dignidad, y desde esa perspectiva \ndebemos ser atendidos. Cuando ustedes ayuden a las per-sonas mayores con asistencia de la tecnolog\u00eda, no se les \nolvide la palpitaci\u00f3n humana y escuchen, tenemos mucho \nque contarles. Igmar Bergman dec\u00eda que envejecer es co-mo subir un monte muy empinado. Cada paso cuesta m\u00e1s, \npero se ve mejor el paisaje. Vemos mejor el paisaje de la \nvida\u201d. I\u00f1aki Gabilondo tambi\u00e9n alert\u00f3 sobre que \u00e9ste va a ser el siglo de la soledad.Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola \nde Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda (SEGG)COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA53\nso c i e d a d e s  c i e n t \u00ed f i c a s\nKarl Pillemer, experto \ngeront\u00f3logo y soci\u00f3logo, habl\u00f3 sobre los abusos en las personas mayores.\nEl Dr. Jordi \nBa\u00f1eras \ndurante su \nintervenci\u00f3n en \nla mesa redonda \nsobre medio \nambiente y \nenvejecimiento. \uf070AVANCES EN EL DIAGN\u00f3StICO y \ntRAtAMIENtO DE DEMENCIAS\nEn la sesi\u00f3n \u201c\u00daltimos avances en el diagn\u00f3stico y tra-\ntamiento de demencias\u201d, Pablo Mart\u00ednez Lage, neur\u00f3logo \nde la Fundaci\u00f3n Cita Alzheimer, habl\u00f3 sobre las nuevas \ndianas terap\u00e9uticas y los estudios que se est\u00e1n realizando \nsobre prevenci\u00f3n, que constatan la importancia de la acti-vidad f\u00edsica y la dieta.\nPor su parte Jos\u00e9 Vi\u00f1a, investigador de la Universidad \nde Valencia, consider\u00f3 que hay que pensar en da\u00f1os en el cerebro asociados al alzheimer 15 a\u00f1os antes de que em-\npiecen los s\u00edntomas y subray\u00f3 que el ejercicio f\u00edsico mejora \nla enfermedad en estadios presintom\u00e1ticos. Present\u00f3 un futuro esperanzador: \"Hay avances muy s\u00f3lidos en bio-\nlog\u00eda molecular, hay f\u00e1rmacos como geniste\u00edna que han \nmostrado tratamientos sustancialmente esperanzadores \ny hay una evidencia razonable de posibilidades de \u00e9xito. \nTenemos una oportunidad para la esperanza\u201d.\nKarl Pillemer: \u201cEl 10% de los mayores sufren alg\u00fan tipo de abuso\u201d\nEn la sesi\u00f3n plenaria \u201cProblemas que afectan a la ca-\nlidad de vida del Mayor\u201d, Karl Pillemer (profesor en la \nUniversidad de Cornell, experto geront\u00f3logo y soci\u00f3logo, \nautor de numerosos libros sobre relaciones intergenera-cionales y abusos sobre los mayores) subray\u00f3 que el 10% \nde las personas mayores en el mundo sufren alg\u00fan tipo \nde abuso. Se refiri\u00f3 al problema del edadismo que, en su opini\u00f3n, contribuye al riesgo de mortalidad, a la mala sa-\nlud funcional y a la exclusi\u00f3n social. \u201cDar poco valor a los \nmayores provoca la discriminaci\u00f3n y hay que luchar con -\ntra pol\u00edticas que ignoran a los mayores, infantiliz\u00e1ndoles, \nporque atentan contra su dignidad\u201d.\nPidi\u00f3 mayor atenci\u00f3n y recursos para programas de \nprevenci\u00f3n con equipos multidisciplinares y m\u00e1s apoyo a los cuidadores. \u201cEl abuso contra los mayores \u2013explic\u00f3 Karl \nPillemer\u2013 es una pieza que falta en la calidad de vida\u201d. A\u00f1adi\u00f3 que existen cinco tipos de abusos: financiero, f\u00edsi-\nco, sexual, psicol\u00f3gico y negligente.\nAlgunos de los efectos de los abusos son da\u00f1os f\u00edsicos, \nefectos psicol\u00f3gicos (depresi\u00f3n o ansiedad), aislamiento social, necesidad de aumento de cuidadores, incremento \ndel riesgo de hospitalizaci\u00f3n, m\u00e1s visitas a urgencias y po-sible aumento de mortalidad.\nKarl Pillemer defendi\u00f3 que \u201cel envejecimiento salu-\ndable requiere bienestar f\u00edsico, buen estado psicol\u00f3gico, un entorno seguro y agradable, y unas relaciones sociales \npositivas\u201d.n\u00ba 139 | Junio 202354\nin f o r m e\nINFORME RETOS SNS 2023-2027.PDF\nVIDEO DE PRESENTACI\u00d3N DEL INFORMELos retos del Sistema Nacional de \nSalud en la pr\u00f3xima legislatura\nObjetivos y propuestas de transformaci\u00f3n para \naumentar la salud, mejorar la calidad, y hacerlo \nm\u00e1s equitativo y eficiente.El Sistema Nacional de Salud (SNS) est\u00e1 en crisis \ny necesita una transformaci\u00f3n urgente para garantizar la salud de la poblaci\u00f3n y mejorar la experiencia de pacientes y profesionales. As\u00ed \nlo se\u00f1ala el informe \u201cLos retos del Sistema Nacional de Salud en la Pr\u00f3xima Legislatura (2023-2027)\u201d, elaborado por la Federaci\u00f3n de Sociedades Cient\u00edfico-M\u00e9dicas Espa\u00f1olas (FACME), el Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos (CGCOM) y la Fundaci\u00f3n Instituto para la Mejora de la Asistencia Sanitaria (IMAS). El informe ha sido avalado por la Plataforma de Organizaciones de Pacientes (POP) y el Foro de la Profesi\u00f3n M\u00e9dica.  \nCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA55\nin f o r m ePresentaci\u00f3n del \ninforme con Javier Garc\u00eda Alegr\u00eda (FACME), Tom\u00e1s Cobo (Consejo General de M\u00e9dicos) y Javier Elola (Fundaci\u00f3n IMAS).\uf074\nEntre los principales problemas identificados por la co-\nmunidad m\u00e9dica se encuentra un sistema sanitario enfo-\ncado hacia la enfermedad, una atenci\u00f3n que se debe opti-\nmizar en los pacientes cr\u00f3nicos complejos, la necesidad de mejorar aspectos clave como la salud mental y bucodental, \nla falta de transparencia y eficiencia en la gesti\u00f3n, la po-\nlitizaci\u00f3n de la sanidad, la falta de implicaci\u00f3n activa de los pacientes y la desafecci\u00f3n profesional de los sanitarios, \nentre otros.\nPara hacer frente a estos desaf\u00edos, el informe propone \nun total de 37 medidas, agrupadas en 10 retos fundamen-tales. Estos retos incluyen la reorientaci\u00f3n del SNS hacia la \nsalud, el desarrollo de una atenci\u00f3n integral que incorpore a los recursos sociales y los profesionales necesarios para \nuna asistencia de calidad, la ampliaci\u00f3n de la cartera de \nservicios del SNS, la dotaci\u00f3n de una estructura de gobier-no y gobernanza adecuados, la implicaci\u00f3n activa de los \npacientes y m\u00e9dicos en el proceso de toma de decisiones \ny la mejora de la experiencia del profesional en el Sistema Nacional de Salud, entre otros.\nVALORACI\u00f3N DE LOS \nPROtAGONIStAS\nDr. Javier Elola, director de la Fundaci\u00f3n IMAS e im-\npulsor de la iniciativa: \u201cEl Sistema Nacional de Salud fue dise\u00f1ado en la Ley General de 1986 cuando la sociedad, \nla tecnolog\u00eda, las expectativas de los ciudadanos, etc\u00e9te -\nra, eran muy distintos a los actuales y ya no puede hacer \nfrente a las demandas de profesionales y ciudadanos. No \nqueremos un cambio de modelo sanitario \u2013la universali-\ndad y gratuidad de nuestro Sistema Nacional de Salud son de los bienes m\u00e1s preciados que tenemos como pa\u00eds\u2013 sino \nun cambio de sistema, una organizaci\u00f3n sanitaria a la altu-\nra de las necesidades de la sociedad de hoy en d\u00eda\u201d.\nDr. Tom\u00e1s Cobo, presidente del Consejo General de \nM\u00e9dicos: \u201cEl modelo sanitario espa\u00f1ol es un modelo de \u00e9xito y base de la justicia social en nuestro pa\u00eds, es el mejor regalo que Espa\u00f1a se ha hecho a s\u00ed misma en los \u00faltimos cien a\u00f1os, pero falla el sistema que lo sostiene. Hay que re-\nplantear este sistema con soluciones que deben de emanar \nde quienes hacen posible la sanidad: sus profesionales. Es imprescindible un gran acuerdo com\u00fan de pa\u00eds, un pacto \nde Estado, que fortalezca la sanidad, promueva la equidad \nen todo el territorio y lo haga desde un enfoque preventi-vo y cuidando de sus profesionales\u201d.\nDr. Javier Garc\u00eda Alegr\u00eda, presidente de la FACME: \u201cEs-\npa\u00f1a tiene que afrontar ahora el reto de reconstruir y re-formar en profundidad el sistema sanitario para adaptarlo \na las necesidades, presentes y futuras, de salud de la po-\nblaci\u00f3n. Se debe dar respuesta a los cambios sociales, eco-n\u00f3micos, cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos de los \u00faltimos a\u00f1os y se \nhan de afrontar de la mano de los profesionales sanitarios. \nLas sociedades cient\u00edficas son las que tienen el bagaje, el conocimiento y la experiencia acumulada para poder ha-\ncer un correcto asesoramiento t\u00e9cnico a los gestores sani-\ntarios. Como pa\u00eds necesitamos madurar y crear un v\u00ednculo de confianza entre t\u00e9cnicos y gestores. Nosotros actuamos \ncon la mayor lealtad para lograr la mejor sanidad de nues-\ntro pa\u00eds\u201d.\nSeg\u00fan el informe, la transformaci\u00f3n del sistema sani-\ntario debe perseguir un \u201cqu\u00edntuple objetivo\u201d: mejorar la salud de la poblaci\u00f3n y la salud individual de los pacientes, mejorar la experiencia del paciente y del profesional, au-\nmentar la equidad y la calidad del sistema, y aumentar su \neficiencia.\nEn definitiva, el informe propone una visi\u00f3n integral y \ntransformadora del SNS, que persigue una atenci\u00f3n sani-taria centrada en la persona y orientada hacia la salud, con una organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n transparente, eficiente y parti-\ncipativa. Para ello, es necesario el compromiso de todos los \nactores implicados, desde los profesionales sanitarios hasta los responsables pol\u00edticos y los propios ciudadanos.n\u00ba 139 | Junio 202356\npr o f e s i \u00f3 n\nDec\u00e1logo para la \ndesburocratizaci\u00f3n de la Atenci\u00f3n Primaria\nLa secci\u00f3n nacional de m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria \nurbana del Consejo General de M\u00e9dicos (CGCOM) ha elaborado un dec\u00e1logo de desburocratizaci\u00f3n de la Aten-ci\u00f3n Primaria. \nLa finalidad de este documento es evitar la sobrecar -\nga de trabajo a los profesionales de la Medicina con ta-reas administrativas que no corresponden a la Atenci\u00f3n Primaria y que pueden ser realizadas en el nivel asisten-cial que las genera.\nDe acuerdo con este documento, los m\u00e9dicos y pe-\ndiatras de Atenci\u00f3n Primaria solo est\u00e1n autorizados a realizar informes de salud por el derecho que asiste a los pacientes y a petici\u00f3n de \u00e9stos, de personas autorizadas, o por imperativo legal. Adem\u00e1s, no podr\u00e1n ser realizadosen consulta a demanda, sino que deben ser calendariza-dos en consulta administrativa.\nDec\u00e1logo \ndesburocratizaci\u00f3n \nAP urbana.pdfCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA57\npr o f e s i \u00f3 n\nDEC\u00c1LOGO\nAsimismo, los facultativos de Atenci\u00f3n Primaria no \nest\u00e1n obligados a realizar ninguno de los siguientes do-\ncumentos, ya que se escapan de su mapa competencial \ny de su actual cartera de servicios: \n\u2022 Peritajes.\n\u2022 Evaluaciones de aptitud, capacidad o riesgos labo-rales.\n\u2022 Evaluaciones de aptitud, capacidad o riesgos para \nactividades deportivas.\n\u2022 Evaluaciones de aptitud, capacidad o riesgos para \nactividades recreativas.\n\u2022 Permiso de armas.\n\u2022 Carnet de conducir.\n\u2022 Justificantes escolares a menores.\n\u2022 Informes de \u201cfe de vida\u201d realizados en el registro civil.\n\u2022 Informes para centros deportivos municipales.\n\u2022 Justificante simple de asistencia a cualquier consulta que no requiera datos cl\u00ednicos.\n\u2022 Justificante de asistencia a cualquier consulta para \nel desempleo.\n\u2022 Informes para primera solicitud y para solicitud de \nrevisi\u00f3n del grado de ley de dependencia.\n\u2022 Informes para teleasistencia.\n\u2022 Informes para ingreso en residencias.\n\u2022 Informe para protecci\u00f3n del embarazo sano en me-\ndio laboral.\n\u2022 Informe de necesidad de reposo domiciliario.\nPor otra parte, el d\u00edptico detalla cu\u00e1les son los infor-\nmes que se deben realizar por imperativo legal a solici -\ntud del juez o de la direcci\u00f3n m\u00e9dica:\n\u2022 Certificado de defunci\u00f3n al Registro Civil.\n\u2022 Parte de lesiones al Juzgado de Guardia.\n\u2022 Informe de malos tratos al Juzgado de Guardia.\n\u2022 Informes de bajas laborales para Inspecci\u00f3n M\u00e9dica.\n\u2022 Informes de EDOs para Prevenci\u00f3n de la Salud.\n\u2022 Informes para organismos externos con los que el \nSNS ha llegado a acuerdos:\n\u2013 Informes de Salud para Teleasistencia (Bienestar social) o ingreso en residencia.\n\u2013 Informe de Salud para evaluaci\u00f3n Discapacidad (Centro Base). No es necesario derivar a especia-listas hospitalarios si disponemos de informaci\u00f3n \nsanitaria actualizada que acredite la situaci\u00f3n \ncl\u00ednica del paciente.1. Emisi\u00f3n de partes IT: iniciar, prolongar y/o finalizar por el m\u00e9dico responsable en cada momento tanto \nen Atenci\u00f3n Hospitalaria como en Primaria. Crea-\nci\u00f3n de circuitos administrativos en los centros de salud para la recogida de partes de confirmaci\u00f3n \nque no precisen evaluaci\u00f3n m\u00e9dica.\n2. Prescripci\u00f3n de recetas y tratamientos: por quien in-\ndica el tratamiento desde el inicio y todo el tiempo \nque dure su recomendaci\u00f3n de ese tratamiento. In-\ncluidas las recetas que precisen visado.\n3. Solicitud de transporte sanitario: corresponde al \nprofesional que indica la necesidad de consulta o \nprueba complementaria. El transporte sanitario pro-gramado desde el domicilio o residencia al hospital \ndebe solicitarlo el facultativo especialista.\n4. Solicitud de pruebas y comunicaci\u00f3n de resultados: \na realizar por el facultativo que inicia el acto m\u00e9-\ndico, incluidas mutuas laborales y revisiones de sus \ntrabajadores. Rechazo de interconsultas o intercon-sultas entre FEAS sin pasar por MAP.\n5. Citaci\u00f3n para revisi\u00f3n: por el facultativo que inicia el acto m\u00e9dico, incluidas las mutuas laborales y las revisiones de sus trabajadores.\n6. Solicitud de interconsultas: a realizar en cada nivel de atenci\u00f3n con la finalidad de evitar duplicidades, demoras y conflictos de competencias innecesarios.\n7. Demora en revisi\u00f3n o citas perdidas: debe ser ges-tionado por cita del hospital y/o Atenci\u00f3n Primaria.\n8. Informes: no derivar a MAP procedimientos que co-\nrresponden a medicina del trabajo. Implicar a ofici -\nnas municipales, de farmacia y otras administracio-\nnes en la creaci\u00f3n de circuitos telem\u00e1ticos para la \nsolicitud de dichos tr\u00e1mites.\n9. Administrativo cl\u00ednico: creaci\u00f3n de un perfil de ad-\nministrativo cl\u00ednico y adecuaci\u00f3n de las funciones \nde los TCAE (auxiliares de enfermer\u00eda) en todos los \nprocesos.\n10. Historia cl\u00ednica online: habilitar una web/app en las \nconsejer\u00edas de salud, no solo para pedir cita, sino \ntambi\u00e9n para descargar resultados de pruebas, ho-jas de tratamiento, certificados de vacunas.\u00bfQu\u00e9 debe hacer? \u00bfQu\u00e9 no debe hacer?n\u00ba 139 | Junio 202358\nUn i v e r s i d a dPor Celia Saiz \nMarroqu\u00edn.\nTrabajo de \nFin de Grado \nen Medicina \n2023 en la Universidad de \nNavarra.Musicoterapia en el \ntratamiento de la depresi\u00f3n\nLa depresi\u00f3n se ha \nconvertido en la \nprincipal causa de \ndiscapacidad en todo el mundo, seg\u00fan el\n\u00faltimo informe de 2021 de \nla Organizaci\u00f3n Mundial \nde la Salud (OMS). En la \nactualidad, el 5% de la \npoblaci\u00f3n adulta padece depresi\u00f3n y se prev\u00e9 que siga \naumentando.\nLas enfermedades mentales \ny en concreto, la depresi\u00f3n, \nsuponen un alto costo para \nlos sistemas sanitarios y la \nsociedad, porque repercuten \nnegativamente tanto en \nlo psicol\u00f3gico como en lo sociolaboral. La reducci\u00f3n \nde los s\u00edntomas depresivos y \nla mejora del funcionamiento \nde la vida cotidiana, puede \nbeneficiar mucho a los \npacientes y aliviar costos \nal sistema de salud. En este \nmomento, hay principalmente \ntres tratamientos efectivos para la depresi\u00f3n: \nlos tratamientos \nfarmacol\u00f3gicos, la \npsicoterapia y la terapia \nelectroconvulsiva, en \nlos casos m\u00e1s graves. \nSin embargo, existen \naproximaciones \nterap\u00e9uticas alternativas o complementarias, como es la \nmusicoterapia.\nCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA59\nUn i v e r s i d a d\nEVOLuCI\u00f3N DE LA \nMuSICOtERAPIA\nDesde el comienzo de la civiliza-\nci\u00f3n humana hemos utilizado la m\u00fasi-ca para sanar. En las tribus primitivas \nde \u00c1frica el brujo era el l\u00edder musical, \nel m\u00e9dico y el cl\u00e9rigo. Estos chamanes usaban la m\u00fasica en ceremonias espi-\nrituales para expulsar enfermedades \ndel cuerpo de los pacientes.\nEn la Grecia cl\u00e1sica tambi\u00e9n cre\u00edan \nque la enfermedad era el resultado de la falta de armon\u00eda en el humano, y que la m\u00fasica, era el medio para re-\ninstaurar la concordancia y el orden \ny, en consecuencia, la salud del indi -\nviduo.\nAunque la m\u00fasica tuvo funda-\nmentaci\u00f3n cient\u00edfica desde Pit\u00e1goras, en el siglo VI a.C., y la musicoterapia \nse ha usado o recomendado a lo largo \nde los siglos, hasta el siglo XX no ha habido estudios de car\u00e1cter experi-\nmental. Adem\u00e1s, y como consecuen-\ncia del desarrollo de la psicolog\u00eda, la psiquiatr\u00eda, la psicoterapia y la peda-\ngog\u00eda, tambi\u00e9n han evolucionado las \naplicaciones de la musicoterapia. La psiquiatr\u00eda moderna requiere la con -\njunci\u00f3n de los enfoques biol\u00f3gicos, basados en la psicofarmacolog\u00eda y los human\u00edsticos, que aprecian la impor-\ntancia de la psicoterapia, la musicote-\nrapia u otros m\u00e9todos no farmacol\u00f3 -\ngicos. La musicoterapia es, por tanto, \nun saber interdisciplinar y contin\u00faa \nsiendo una disciplina en s\u00ed misma.\n\u00bfqu\u00e9 ES LA \nMuSICOtERAPIA?\nSeg\u00fan la American Music Therapy \nAsocciation  (AMTA), \u201cla musicotera-\npia es el uso cl\u00ednico y basado en evi-dencia de intervenciones musicales, \npara lograr objetivos individualizados \ndentro de una relaci\u00f3n terap\u00e9utica por parte de un profesional acredita-\ndo que ha completado un programa \nde musicoterapia aprobado\u201d.\nLa musicoterapia es dividida prin-\ncipalmente en dos grandes grupos, la musicoterapia activa y la receptiva. En la musicoterapia activa los pacien-tes son los compositores que crean y \ntocan m\u00fasica. Mientras que, en la mu-\nsicoterapia receptiva, los receptores son pasivos, escuchan la m\u00fasica. En \ncada una de las dos formas de musi-\ncoterapia existen multitud de varian-tes, as\u00ed por ejemplo, en los m\u00e9todos \nactivos se incluye: la improvisaci\u00f3n, la \nrecreaci\u00f3n y la composici\u00f3n, esta \u00falti-ma se define por tocar instrumentos \nmusicales, cantar, improvisar y adap-\ntar las letras; y en la musicoterapia receptiva: la relajaci\u00f3n asistida por \nm\u00fasica, la m\u00fasica imaginaria, m\u00fasica \ne im\u00e1genes guiadas, an\u00e1lisis de letras, etc.\nEFECtIVIDAD DE LA MuSICOtERAPIA \nEN EL tRAtAMIENtO DE LA \nDEPRESI\u00f3N\nVarios metaan\u00e1lisis, principal -\nmente de la Cochrane Library res-\npaldan la evidencia cient\u00edfica de la \nefectividad de la musicoterapia para reducir uno o varios s\u00edntomas depre -\nsivos. Los resultados del metaan\u00e1lisis citado, evidencian que la musico\n-\nterapia a\u00f1adida al tratamiento ha -\nbitual tiene un efecto significativo a corto plazo para las personas con \ndepresi\u00f3n en comparaci\u00f3n con el \ntratamiento habitual por s\u00ed solo. Sin embargo, el efecto beneficioso de la \nmusicoterapia no parece mantenerse \na medio plazo.\nTambi\u00e9n se ha visto que la mu-\nsicoterapia a\u00f1adida al tratamiento \nhabitual ayuda a las personas con \nepisodios depresivos leves, modera-dos o graves a mejorar sus niveles de \ndepresi\u00f3n, as\u00ed como la ansiedad y el \nfuncionamiento.\nPor otro lado, la mayor\u00eda de los \nestudios est\u00e1n de acuerdo en que la musicoterapia no se asocia con even-tos adversos a\u00f1adidos al tratamiento \nhabitual. Esta es una de las ventajas \nm\u00e1s importantes de la musicoterapia, ya que puede ser usada como trata -\nmiento seguro.Simulaci\u00f3n con alumnos de \nla Facultad de Medicina de la \nUniversidad de Navarra.\n\u201cLa \nmusicoterapia \na\u00f1adida al \ntratamiento \nhabitual tiene \nun efecto \nsignificativo \na corto plazo \npara las \npersonas con \ndepresi\u00f3n\u201dn\u00ba 139 | Junio 202360\nUn i v e r s i d a dEXPERIENCIAS \nPERSONALES\nEn cuanto a las experiencias perso -\nnales de los pacientes con depresi\u00f3n que acudieron a sesiones de musicote\n-\nrapia, refirieron una calidad diferen -\nte de confianza, intercambio y desa -\nrrollo de conexiones interpersonales, atribuy\u00e9ndolo a hacer m\u00fasica juntos. \nEn este sentido, la m\u00fasica era el v\u00edn\n-\nculo de uni\u00f3n entre los miembros del \ncolectivo, que propiciaba la apertura \nde los pacientes a contar sus experien -\ncias y a construir nuevos v\u00ednculos y re -\nlaciones sociales entre ellos. Adem\u00e1s, \nel grupo de musicoterapia les sirvi\u00f3 \ncomo v\u00eda de escape de su realidad o \nentorno familiar dif\u00edcil y de los pro -\nblemas de la vida cotidiana, as\u00ed como de su enfermedad y s\u00edntomas depre\n-\nsivos: disminuyeron la rumiaci\u00f3n y los pensamientos intrusivos o paranoicos. \nLa uni\u00f3n y la cohesi\u00f3n grupal creada \nproporcion\u00f3 experiencias de seguri\n-\ndad, disfrute, libertad y escape, que no hubieran sido posibles sin la m\u00fa\n-\nsica.\nLa musicoterapia les dio sentido \nde pertenencia y aceptaci\u00f3n al sen-\ntirse parte de un colectivo, les facilit\u00f3 \nperspectivas y enfoques nuevos de su enfermedad y, adem\u00e1s, les permiti\u00f3 \nganar conciencia de s\u00ed mismos.\nPor otro lado, los pacientes deta -\nllaron que la creaci\u00f3n musical les ayu -\nd\u00f3 a afrontar situaciones conflictivas \nen su d\u00eda a d\u00eda, incluidas las activida -\ndes rutinarias como cocinar, hacer ejercicio o arreglar las cuentas. La \ncreaci\u00f3n de m\u00fasica les proporcion\u00f3 la \nmotivaci\u00f3n necesaria para afrontar su vida. Adem\u00e1s, descubrieron senti\n-\nmientos ausentes en ellos desde hace muchos a\u00f1os.\nEFECtOS quE SE AtRIBuyEN A LA MuSICOtERAPIA\nNumerosos estudios muestran que \nlos diferentes tipos de est\u00edmulos mu-sicales inducen cambios en los estados \nde \u00e1nimo, estimulan la imaginaci\u00f3n y los sentidos, y evocan y modulan sen-\ntimientos y emociones, por lo que cla-\nramente la musicoterapia influye en \nel \u00e1mbito emocional y en la expresi\u00f3n humana. Tambi\u00e9n evoca la introspec-\nci\u00f3n, la reflexi\u00f3n y el conocimiento y \nfinalmente, permite la catarsis o libe-raci\u00f3n del individuo.\nEn segundo lugar, la musicotera-\npia ejerce su acci\u00f3n curativa tanto en la mente como en el cuerpo humano, \nporque promueve la actividad f\u00edsica y \nestimula o calma a los pacientes.\nLa musicoterapia promueve las \nrelaciones sociales y mejora la cohe-si\u00f3n humana, las razones de su poder parecen residir en la naturaleza de la \nm\u00fasica en s\u00ed misma, como forma de \npromoci\u00f3n de las interacciones hu-manas dentro de la sociedad.\nNEuROtRANSMISORES y \nMARCADORES BIOL\u00f3GICOS EN \nMuSICOtERAPIA\nLos principales neurotransmisores \ny marcadores biol\u00f3gicos a trav\u00e9s de los cuales act\u00faa la m\u00fasica en nuestro \norganismo y que, por tanto, expli-can la efectividad bioqu\u00edmica de la \nmusicoterapia, son: la dopamina, los \np\u00e9ptidos opioides end\u00f3genos, la oxi-tocina, el cortisol y el sistema inmune, \nentre otros muchos.\nLa dopamina es el neurotrans -\nmisor cerebral implicado en la moti -\nvaci\u00f3n, b\u00fasqueda de recompensas y \nsensaciones placenteras, memoria de \ntrabajo y aprendizaje por refuerzo. \nLas im\u00e1genes de resonancia magn\u00e9 -\ntica funcional muestran que escu -\nchar m\u00fasica estimula la activaci\u00f3n del n\u00facleo accumbens (NAc), as\u00ed co\n-\nmo las interacciones entre el NAc y el \u00e1rea tegmental ventral (VTA) y las \nestructuras cerebrales conocidas que \nregulan las funciones auton\u00f3micas, emocionales y cognitivas. Esto evi\n-\ndencia que la escucha musical puede estimular los mismos circuitos que ac\n-\ntivan el aprendizaje por refuerzo y la recompensa. Estos datos refuerzan la efectividad de la musicoterapia en la depresi\u00f3n, donde existe un d\u00e9ficit de \ndopamina en el cerebro, as\u00ed como un \nmenor n\u00famero de receptores dopa\n-\nmin\u00e9rgicos.\nOtro de los neurotransmisores im-\nplicados en el deseo o en el \u201cgusto\u201d \nde un est\u00edmulo gratificante, son los \np\u00e9ptidos opioides end\u00f3genos dentro del NAc, que a su vez est\u00e1n regula-\ndos por la entrada de dopamina al \nVTA. Al parecer, existe evidencia que apoya que escuchar m\u00fasica reduce las \nnecesidades de opioides ex\u00f3genos en \nel dolor postoperatorio y que anta-gonistas opioides, como la naloxona, \npueden bloquear las emociones y los \nestremecimientos durante la escucha de m\u00fasica. Estos resultados estable-\ncen una posible relaci\u00f3n causal de la \nrecompensa musical y la liberaci\u00f3n de opioides end\u00f3genos.\nUno de los neurop\u00e9ptidos que \nm\u00e1s interviene en la interacci\u00f3n so-cial es la oxitocina. Esta hormona no \nes prosocial en s\u00ed, sino que regula el \nestr\u00e9s y la ansiedad, los estados mo-tivacionales afectivos y/o la selectivi-\ndad perceptual en relaci\u00f3n con la in-\nformaci\u00f3n social. Aunque la oxitocina no guarda relaci\u00f3n directa con la m\u00fa-\nsica, se dice que al igual que aumenta \nen la comunicaci\u00f3n verbal tambi\u00e9n lo puede hacer con la actividad musical, \nal tratarse de un sistema m\u00e1s de co-\nmunicaci\u00f3n emocional.\u201cDesde el \ncomienzo de \nla civilizaci\u00f3n \nhumana hemos \nutilizado la \nm\u00fasica para \nsanar\u201dCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA61\nUn i v e r s i d a d\nEn la actualidad, existen diferen-\ntes teor\u00edas acerca de c\u00f3mo la m\u00fasica \ninfluye en nuestro sistema inmune. Al parecer la m\u00fasica estimula el sistema inmunitario innato, debido al aumen-to de la actividad de las c\u00e9lulas NK y la inmunidad de las mucosas. Tam-bi\u00e9n se atribuyen a la m\u00fasica propie-dades antiinflamatorias, visto como cambios positivos en el perfil de cito-quinas. No obstante, estos resultados a\u00fan son preliminares y han de hacer-se m\u00e1s estudios que controlen todos los efectos de variables extra\u00f1as.\nMu\nSICO\nt\nERAPE\nut\nAS\nHoy \nen d\u00eda, hay 6.500 musicotera-\npeutas en Europa, 8.500 en EE. UU. y \n600 en Australia. En algunos pa\u00edses (por ejemplo, Austria o Reino Unido), la musicoterapia es una profesi\u00f3n sanitaria registrada y regulada legal-mente, que se accede por Grado uni-versitario. En otros lugares, los musi-coterapeutas todav\u00eda est\u00e1n trabajan-do para que el gobierno los reconoz-ca como profesi\u00f3n, mientras que la musicoterapia como intervenci\u00f3n a menudo ya est\u00e1 bien establecida en los servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica.\nSin embargo, la realidad en Espa-\n\u00f1a es muy diferente, ya que no existe Grado universitario en musicotera-pia. La formaci\u00f3n que se oferta en el pa\u00eds es muy variada, desde cursos de musicoterapia, asignaturas, charlas, hasta seminarios, aunque muchos de ellos carecen de reconocimiento por parte del Estado. No obstante, exis-ten universidades tanto p\u00fablicas co-mo privadas que ofrecen Programas de M\u00e1ster oficiales en musicoterapia. Por lo que cualquier persona con una licenciatura o grado puede acceder a ellos, siendo preferible que los profe-sionales que se especialicen en musi-coterapia procedan de carreras como medicina, educaci\u00f3n, psicolog\u00eda, en-fermer\u00eda, m\u00fasica, trabajo social, etc. Adem\u00e1s, se recomienda tener conoci -\nmientos previos musicales, no siendo Graduaci\u00f3n de la LXIV promoci\u00f3nobligatorios. El objeto de esta forma-ci\u00f3n acad\u00e9mica es que el musicote-rapeuta est\u00e9 calificado y capacitado para guiar la sesi\u00f3n de musicoterapia.\nEn la actualidad, la formaci\u00f3n \noficial es muy minoritaria, ya que el 88,4% de todas las universidades espa\u00f1olas no ofrecen ninguna titu-laci\u00f3n en este campo. Esto evidencia que la musicoterapia a\u00fan no se ha integrado plenamente en el sistema acad\u00e9mico espa\u00f1ol, lo que explica su escasa presencia en el tratamiento te-rap\u00e9utico hospitalario.\nC\nONCL\nu\nSI\n\u00f3\nN\nPara terminar, se ha demostra -\ndo que la musicoterapia puede ser \nun \nm\u00e9todo no farmacol\u00f3gico eficaz \nde apoyo al tratamiento habitual de pacientes con depresi\u00f3n. A pesar de que en la actualidad la musicotera -\npia carece del rigor cient\u00edfico desea-\ndo y el efecto solo es significativo a \ncorto plazo, la musicoterapia es una terapia que no ha demostrado tener efectos \nadversos, ampl\u00eda significati -\nvamente el rango de intervenciones no farmacol\u00f3gicas y su uso puede ser generalizado a toda pr\u00e1ctica asisten -\ncial de la depresi\u00f3n.\nEste art\u00edculo se ha basado en mi \nTrabajo de Fin de Grado en Medicina 2023 por la Universidad de Navarra. El inter\u00e9s en este tema se debe a mi afici\u00f3n por la m\u00fasica, soy pianista y organista profesional y en un fututo me gustar\u00eda poder trabajar e investi-gar m\u00e1s sobre la aplicabilidad de la m\u00fasica en medicina y m\u00e1s espec\u00edfica-mente, en la salud mental.En mayo, los 190 alumnos de \nla LXXIV promoci\u00f3n de la Facul-tad de Medicina de la Universidad de Navarra celebraron su acto de graduaci\u00f3n. El presidente del Co-legio de M\u00e9dicos de Navarra, Ra-fael Teijeira,  tom\u00f3 el juramento hipocr\u00e1tico a los nuevos licencia-dos. En su intervenci\u00f3n, la Dra. Marta Ferrer, decana de la Facul-tad de Medicina, dijo: \u201cNo dej\u00e9is de so\u00f1ar cosas grandes y que os ocurra muchas veces que, al aca-bar la consulta, un paciente agra-decido y admirado os pregunte d\u00f3nde hab\u00e9is estudiado Medi-cina\u201d. Por su parte, los alumnos expresaron en su discurso que \u201csi la generaci\u00f3n del 27 fue de gran-des poetas, estoy seguro de que la del 23 ser\u00e1 de grandes m\u00e9dicos. Y, vayamos a donde vayamos, de-jaremos huella, trabajaremos con cari\u00f1o y viviremos tan bonita pro-fesi\u00f3n\u201d. \nVER EL V\u00cdDEO\nDE LA GRADUACI\u00d3N La LXIV promoci\u00f3 n \nde Medicina.n\u00ba 139 | Junio 202362\npa c i e n t e s\nNavarra registra  m \u00e1s de 32.000 personas con discapacidad \n(41.000 incluyendo las discapacidades menos reconocidas). \nLa discapacidad f\u00edsica es la mayoritaria (un 42,7%), seguida \nde la discapacidad org\u00e1nica (un 21,3%) y del resto (mental, intelectual, etc)> Fq NAVARRA, Asociaci\u00f3n contra la Fibrosis Qu\u00edstica de Navarra .  \n> ADELuNA , Asociaci\u00f3n navarra de lupus.\n> LCER, Asociaci\u00f3n Navarra para la lucha contra las enf. \nrenales.  \n> ANPHEB, Asociaci\u00f3n Navarra de Espina B\u00edfida e Hidro -\ncefalia.  \n> ANAPAR, Asociaci\u00f3n Navarra de Parkinson. \n> ASNAEN,  Asociaci\u00f3n Navarra de Enfermedades Neu-\nromusculares. \n> ANADI, Asociaci\u00f3n Navarra de Diabetes.  > AtEHNA,  Asociaci\u00f3n de Trasplantados y Enfermos \nHep\u00e1ticos de Navarra.  \n> AMIMEt, Asociaci\u00f3n de Personas con Discapacidad \nF\u00edsica de la Ribera. \n> AFINA, Asociaci\u00f3n de Fibromialgia de Navarra.  \n> AFAN, Asociaci\u00f3n de Familiares de Enfermos de Al-\nzheimer de Navarra.  \n> EM, Navarra Esclerosis m\u00faltiple Navarra.  > ANELA, Asociaci\u00f3n de Esclerosis Lateral Amiotr\u00f3fica \nde Navarra.  \n> FRIDA, Asociaci\u00f3n Navarra de Fibromialgia y s\u00edndro -\nme de fatiga cr\u00f3nica. \n> ANL, Asociaci\u00f3n Navarra de personas laringectomiza-\ndas.  \n> SARAy, Asociaci\u00f3n Navarra de C\u00e1ncer de Mama.  \n> HIRu HAMABI,  Asociaci\u00f3n de Da\u00f1o Cerebral Adquiri -\ndo Infantil. \n> ACCu Navarra, Asociaci\u00f3n de Crohn y Colitis Ulcerosa.COCEMFE Navarra, \nm\u00e1s de 15 a\u00f1os apoyando a las personas con discapacidad y a las asociaciones de pacientes  \nCOCEMFE Navarra : \nFederaci\u00f3n de asociaciones de personas con discapacidad \nf\u00edsica y org\u00e1nica. \nSede Pamplona: \nDirecci\u00f3n: \nCorreo-e:\nTel.: \nHorario: C/ Mendigorria 12 bajo\nfederacion@cocemfenavarra.es948 38 38 98\nLunes a viernes, de 8 a 15,30.h. \nC/ Melchor Enrico el Comedi\u00f3grafo 2\ntudela@cocemfenavarra.es\n645 75 68 06. \nLunes a viernes, de 8 a 15,30 h Sede tudela: \nDirecci\u00f3n: \nCorreo-e:\nTel.: \nHorario: \nSede Estella: \nDirecci\u00f3n: \nCorreo-e: \nEdificio Laseme C/del Puy 11 bajo\nestella@cocemfenavarra.es  COCEMFE  Navarra  (www.cocemfenavarra.es ) Federaci\u00f3n \nde asociaciones de personas con discapacidad f\u00edsica y or-\ng\u00e1nica, es una entidad sin \u00e1nimo de lucro nacida en 2006 \npara unir los esfuerzos de las asociaciones de pacientes, adem\u00e1s de ofrecer diferentes servicios para promover la \nautonom\u00eda y la calidad de vida de las personas con disca-\npacidad y enfermedades cr\u00f3nicas.  Actualmente somos 18 asociaciones con  6000 socios/as.\nCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA63\npa c i e n t e s\nNavarra registra m\u00e1s de 32.000 personas con discapaci -\ndad (41.000 incluyendo las discapacidades menos recono-\ncidas como fibromialgia\u2026), m\u00e1s de la mitad f\u00edsica y org\u00e1-\nnica. La discapacidad f\u00edsica es la m\u00e1s presente, seguida de \nla discapacidad org\u00e1nica, generalmente invisible a simple \nvista, menos conocida socialmente y producida por la p\u00e9r-\ndida de funcionalidad de algunos \u00f3rganos o sistemas. Es el caso de las enfermedades del ri\u00f1\u00f3n, hep\u00e1ticas, cardio-\npat\u00edas, fibrosis qu\u00edstica, Crohn, hemofilia, lupus, esclerosis, \nalzh\u00e9imer, p\u00e1rkinson, fibromialgia\u2026\nEn este sentido, COCEMFE Navarra (Federaci\u00f3n de aso-\nciaciones de personas con discapacidad f\u00edsica y org\u00e1nica) es una entidad sin \u00e1nimo de lucro que naci\u00f3 en 2006 con el objetivo de apoyar tanto a las personas con discapaci -\ndad y/o enfermedades cr\u00f3nicas, como a las asociaciones de pacientes que las representan. \nLo que arranc\u00f3 en un peque\u00f1o despacho cedido, a\u00f1os \nm\u00e1s tarde se ha convertido en una referencia en Navarra, reuniendo los esfuerzos de 18 asociaciones de pacientes con m\u00e1s de 6.000 socios/as y atendiendo cada a\u00f1o a m\u00e1s \nde 3.000 personas en sus sedes de Pamplona, Estella o Tu-\ndela. \u2022 Informaci\u00f3n sobre enfermedades, discapacidades, \nrecursos y entidades de referencia.\n\u2022 Servicios para sus asociaciones miembro: \nasesoramiento t\u00e9cnico y jur\u00eddico, transporte \nadaptado, formaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, representaci\u00f3n...\n\u2022 Servicio de empleo Avanza Navarra, con m\u00e1s 550 \ncontratos/a\u00f1o. \n\u2022 Igualdad: talleres de empoderamiento.\n\u2022 Bonotaxi de la comarca de Pamplona. \n\u2022 Ocio inclusivo, actividades para todas las personas.\n\u2022 Autonom\u00eda funcional actividades para mejorar tu estado de salud f\u00edsico y mental.\n\u2022 Formaci\u00f3n: cursos, talleres\u2026 \n\u2022 Accesibilidad: app, consultor\u00eda de accesibilidad, campa\u00f1as\u2026 \n\u2022 Oficina de independencia, asistencia personal y \nviviendas \u201cde aprendizaje\".\n\u2022 Punto de informaci\u00f3n abierto a la ciudadan\u00eda.SERVICIOS:M\u00e1s de 32.000 personas \ncon discapacidad\nRepresentantes de las 18 \nasociaciones que forman COCEMFE.n\u00ba 139 | Junio 202364\npa c i e n t e s\n\u201cDesde COCEMFE Navarra trabajamos en 3 \u00e1mbitos pa-\nra mejorar la calidad de vida de este colectivo. Por una \nparte trabajamos con las personas para potenciar su auto-\nnom\u00eda y vida independiente en sus proyectos personales, y por otra trabajamos con las asociaciones navarras como \ncomplemento a los servicios que prestan a sus pacientes y \nc\u00f3mo \u00f3rgano de reivindicaci\u00f3n de derechos. Adem\u00e1s, so-mos una puerta de entrada para todo tipo de personas \nque tienen una discapacidad o una enfermedad cr\u00f3nica y \nno saben a d\u00f3nde recurrir\u201d, explica Edurne J\u00e1uregui, ge-rente de COCEMFE Navarra.\n\u201cUna enfermedad cr\u00f3nica, un trasplante, una discapa-\ncidad\u2026 supone para la persona y sus familias una gran incertidumbre, al tener que enfrentarse en muchos casos \na una situaci\u00f3n desconocida y a cambios importantes en \nsus vidas. Desde COCEMFE Navarra y sus entidades les acompa\u00f1amos en este proceso para avanzar en su proyec-\nto vital, que pasa por derivarles a la asociaci\u00f3n que pue-\nde informarles y apoyarles de forma m\u00e1s espec\u00edfica, y por ofrecerles los servicios de la federaci\u00f3n\u201d, explica Jauregui. \nDe esta forma, COCEMFE Navarra ofrece a las perso-\nnas con discapacidad y enfermedades cr\u00f3nicas un amplio abanico de servicios en \u00e1mbitos como el empleo (m\u00e1s de \n500 contratos por a\u00f1o), empoderamiento (100 mujeres en \ntalleres anuales), ocio inclusivo (m\u00e1s de 1.000 inscripciones anuales), vida independiente (m\u00e1s de 50 personas en na-\nvarra con asistencia personal\u2026), etc.\u00bfqu\u00e9 hace \nCOCEMFE Navarra?\n\uf071Lidera campa\u00f1as para fomentar una sociedad \nm\u00e1s inclusiva y solidaria como el Carn\u00e9 de \nDonante de \u00d3rganos y Tejidos de Navarra o la \nreciente Campa\u00f1a de Donaci\u00f3n de Productos \nde Apoyo de Navarra.En la celebraci\u00f3n de su 15 aniversario.COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA65\npa c i e n t e s\nEl pasado a\u00f1o se celebr\u00f3 el 15 aniversario de COCEMFE \nNavarra, un a\u00f1o especialmente dulce para la entidad ya \nque vino acompa\u00f1ado de buenas noticias como record de \npersonas atendidas y de personas asociadas a su entidad miembro. Tambi\u00e9n un a\u00f1o de reconocimientos como el \nPremio Berdinna del Gobierno foral por \u201csu trabajo en fa-\nvor de la igualdad de oportunidades entre mujeres y hom-bres en el \u00e1mbito de la discapacidad\u201d. \nY tambi\u00e9n un a\u00f1o de cambios, ya que se puso en mar-\ncha una nueva app y plataforma web para acercarse a las personas con discapacidad y mejorar su calidad de vida fa-\ncilitando su acceso al empleo, al ocio inclusivo, a la forma-\nci\u00f3n o al empoderamiento. Se puede acceder a trav\u00e9s de la web www.cocemfenavarra.es  o directamente desde la app \nCocemfe Navarra, disponible ya en Android y para Iphone. \n\u201cCon esta herramienta mejoramos la atenci\u00f3n que \nofrecemos a las personas con discapacidad y pacientes \ncr\u00f3nicos, pudiendo acceder desde su m\u00f3vil a las \u00faltimas \nofertas de empleo, actividades de ocio, talleres de empo-deramiento\u2026 Con ella evitamos que tengan que pasar \npor nuestras oficinas para realizar diferentes gestiones, \nalgo especialmente importante para personas con mayo-res dificultades de movilidad\u201d, explica Jauregui sobre una \nplataforma digital que ir\u00e1 creciendo y a\u00f1adiendo nuevos \nservicios. Asimismo, la federaci\u00f3n tambi\u00e9n ofrece una serie de \nservicios a sus 18 asociaciones miembro, que engloban di-\nferentes enfermedades como esclerosis, ELA, alzheimer, \nparkinson, fibromialgia, fibrosis, enfermedad hep\u00e1tica y renal\u2026  Unos servicios dirigidos a facilitar su d\u00eda a d\u00eda en \n\u00e1mbitos como la gesti\u00f3n de subvenciones, la comunica -\nci\u00f3n, el transporte adaptado, la formaci\u00f3n o el asesora -\nmiento, todo con el objetivo final de \u201cofrecer un mejor servicio a sus pacientes\u201d y  sobre todo \u201cunir fuerzas\u201d para \nla reivindicaci\u00f3n de derechos. \u201cSomos una plataforma de reivindicaci\u00f3n com\u00fan ante las administraciones, haci\u00e9n-\ndoles llegar las demandas de las distintas asociaciones y \nlas inquietudes de pacientes y personas con discapacidad. Siempre desde la intenci\u00f3n de aportar y apostando por \nel trabajo conjunto entre las diferentes entidades, admi-\nnistraciones,  profesionales sanitarios\u2026 Porque est\u00e1 claro que si vamos de la mano somos m\u00e1s fuertes\u201d, explica Jau-\nregui.\nPor \u00faltimo, COCEMFE Navarra pone en marcha dife-\nrentes campa\u00f1as para defender \u201cel ejercicio pleno de nuestros derechos y la mejor atenci\u00f3n posible para pa-\ncientes\u201d, adem\u00e1s de visibilizar socialmente enfermedades o discapacidades \u201cinvisibles\u201d. Es el caso de la reciente cam-\npa\u00f1a #Esperoydesespero que reclamaba m\u00e1s recursos para \nla sanidad p\u00fablica con el objetivo de reducir las listas de espera en pacientes cr\u00f3nicos y con discapacidad o de una \nserie de iniciativas para dar a conocer el nuevo baremo de \nla discapacidad entre el colectivo.\nAsimismo se han puesto en marcha iniciativas para \nfomentar una sociedad m\u00e1s inclusiva y solidaria, como el Carn\u00e9 de Donante de \u00d3rganos y Tejidos de Navarra, que en s\u00f3lo cuatro a\u00f1os lleva casi 3.500 tarjetas realizadas o \nla reciente Campa\u00f1a de Donaci\u00f3n de Productos de Apoyo \nde Navarra (activa actualmente). El objetivo es \u201cdar una segunda vida a esos productos de apoyo arrinconados en \ncasa para ofrecerlos en pr\u00e9stamo a personas que los nece-\nsitan para mejorar o cambiar su vida\u201d. Para ello, se ha ha-bilitado una red de puntos de recogida por todo Navarra \ny un servicio de recogida a domicilio, con toda la informa-\nci\u00f3n en https://donaciones.productosdeapoyonavarra.es18 asociaciones y 6.000 socios/as\nNuEVA APP y PLAtAFORMA DIGItAL\uf075En 2022, COCEMFE Navarra \nrecibi\u00f3 el Premio Berdinna \ndel Gobierno Foral por \n\u201csu trabajo en favor de la \nigualdad de oportunidades \nentre mujeres y hombres \nen el \u00e1mbito de la \ndiscapacidad\u201d. ACTIVIDADES \nEN INGL\u00c9S Y \nFRANC\u00c9S PARA \nM\u00c9DICOS\nJUBILADOS\nMartes A2; Mi\u00e9r coles B1; \nJueves B2; L unes C1. \nDe 11:30h a 13h\nEn El Colegio de M\u00e9dic os\nActividades enfocadas a \ndisfrute y a la ense\u00f1anza de \nc\ncontenidos \u00fatiles p ara \nsituaciones que los \nalumnos puedan vivir .\nDel 18 septiembre 2023\nal 30 de junio 2024\n 66Todas las pr einscripcion es recibidas \nhasta el 31 de a gosto:\n36 \u20ac para infantil, pr imaria y \nsecundaria\n45 \u20ac para adultos\nA partir del 1 de septiembr e, diferentes \nprecios entr e nuevo y antiguo alumn o:\n precios entr e nuevo y antiguo alumn o:\nAntiguos alumn os (infantil, pr imaria, \nsecundaria): 36\u20ac\nAntiguos alumn os (adultos): 45 \u20ac\nNuevos alumn os (infantil, pr imaria, \nsecundaria): 45\u20ac\nNuevos alumn os (adultos): 70\u20ac\nINSCRIPCIONES\nCURSO 23- 24\nCursos c ontinuos de In gl\u00e9s, \nalem\u00e1n o f ranc\u00e9s\nEntra en la w eb de clencollege.es y \ndescubr e todos los niv eles, idiomas \ny horarios.\nParticipa en nuestr a promoci\u00f3n \n\u201cTrae a un amigo a Clen C ollege\u201d \ny \u00a1ah\u00f3rrate la cuota de diciembr e! \n*Promo v\u00e1lida hasta el 30 de septiembr e \nde 2023\n23-24\nACTIVIDADES \nEN INGL\u00c9S Y \nFRANC\u00c9S PARA \nM\u00c9DICOS\nJUBILADOS\nMartes A2; Mi\u00e9r coles B1; \nJueves B2; L unes C1. \nDe 11:30h a 13h\nEn El Colegio de M\u00e9dic os\nActividades enfocadas a \ndisfrute y a la ense\u00f1anza de \nc\ncontenidos \u00fatiles p ara \nsituaciones que los \nalumnos puedan vivir .\nDel 18 septiembre 2023\nal 30 de junio 2024\n 67n\u00ba 139 | Junio 202368\nas e s o r \u00ed a  j u r \u00ed d i c a\nCon la finalidad de dar respuesta temporalmente a \nla situaci\u00f3n de falta de personal facultativo de Atenci\u00f3n \nPrimaria, mediante modificaci\u00f3n en la LGSS que tuvo \nlugar por Real Decreto-Ley 20/2022, de 27 de diciembre, de medidas de respuesta a las consecuencias econ\u00f3micas \ny sociales de la Guerra de Ucrania y de apoyo a la \nreconstrucci\u00f3n de la isla de La Palma y a otras situaciones de vulnerabilidad:\nSe posibilita la compatibilidad de la pensi\u00f3n \ncontributiva de jubilaci\u00f3n con el trabajo de los facultativos de Atenci\u00f3n Primaria, m\u00e9dicos de familia y pediatras, \nadscritos al Sistema Nacional de Salud, con nombramiento \nestatutario funcionario. \nEste texto legal incorpora una nueva disposici\u00f3n \ntransitoria 35\u00aa a la LGSS, que entr\u00f3 en vigor el 28 de \ndiciembre de 2022, en la que se establece el r\u00e9gimen jur\u00eddico \nde esta compatibilidad: permite compatibilizar que el facultativo pueda continuar desempe\u00f1ando sus funciones \ncomo m\u00e9dico de la sanidad p\u00fablica, con la percepci\u00f3n del \n75% del importe de su pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n. \nSe hace preciso matizar que no se trata propiamente \nde una \u201cjubilaci\u00f3n activa mejorada\u201d sino de la compatibi -\nlidad entre la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n y el trabajo de los m\u00e9-dicos de Atenci\u00f3n Primaria, familia y pediatras del Sistema Nacional de Salud (diferencias con la jubilaci\u00f3n activa).\nEsta compatibilidad tiene diferencias con la jubilaci\u00f3n \nactiva, pues en \u00e9sta no se percibe el complemento por de-mora y se exige tener derecho al 100% de la base regula-\ndora de la pensi\u00f3n.\n \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n, duraci\u00f3n y requisitos\nPodr\u00e1n solicitarla:\n1. Personal facultativo de Atenci\u00f3n Primaria, m\u00e9dicos de \nfamilia y pediatras podr\u00e1n continuar desempe\u00f1ando \nsus funciones durante la pr\u00f3rroga en el servicio activo \ny, simult\u00e1neamente, acceder a la jubilaci\u00f3n.2. Personal facultativo de Atenci\u00f3n Primaria, m\u00e9dicos de familia y pediatras, que hubieran accedido a la pen-\nsi\u00f3n contributiva de jubilaci\u00f3n a partir del 1 de enero \nde 2022 y se reincorporen  al servicio activo.\n3. Personal facultativo de Atenci\u00f3n Primaria, que al am-\nparo del Real Decreto-Ley 8/2021, de 4 de mayo, sobre \nmedidas en relaci\u00f3n con la pandemia del COVID hu-bieran prestado servicios una vez jubilados.\nLa previsi\u00f3n  normativa tiene una vigencia temporal de \ntres a\u00f1os, finalizando el 28 de diciembre de 2025.\nLos requisitos son:1. Tener nombramiento estatutario o funcionario en el Sistema Nacional de Salud. \n2. No podr\u00e1 acogerse a esta modalidad de compatibili -\ndad el beneficiario de una pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n que, adem\u00e1s de desarrollar las funciones como personal fa-\ncultativo de Atenci\u00f3n Primaria, realice cualquier otro \ntrabajo fuera del SNS-O por cuenta ajena o por cuenta propia que d\u00e9 lugar a su inclusi\u00f3n en el campo de apli-\ncaci\u00f3n del R\u00e9gimen General o de alguno de los reg\u00ed-\nmenes especiales de la Seguridad Social.\n3. El personal beneficiario deber\u00e1 prestar servicios de na-\nturaleza asistencial en el \u00e1mbito de Atenci\u00f3n Primaria.\n4. Ser menor de 70 a\u00f1os.\n\u00bfC\u00f3mo tramitarla?\n1. Personal en pr\u00f3rroga en servicio activo.\nEl personal que se encuentra en pr\u00f3rroga deber\u00e1 realizar \nsu solicitud ante el INSS, entidad gestora competente para el reconocimiento de la situaci\u00f3n de pensionista, previa \nsolicitud de la conformidad del Servicio Navarro de Sa-\nlud-Osasunbidea  (se efect\u00faa mediante el modelo/formu-\nlario que puede descargarse de la web del INSS).\nEl acceso a la pensi\u00f3n deber\u00e1 haber tenido lugar una \nvez cumplida la edad ordinaria  de jubilaci\u00f3n que en cada Mariano Benac. \nAsesor Jur\u00eddico del Colegio de \nM\u00e9dicos de Navarra.Jubilaci\u00f3n mejorada para m\u00e9dicos de \nfamilia y pediatras de Atenci\u00f3n Primaria\nCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA69\nas e s o r \u00ed a  j u r \u00ed d i c a\ncaso resulte de aplicaci\u00f3n (seg\u00fan art. 205.1.a/ LGSS: en 2022 \nser\u00edan 66 a\u00f1os y dos meses o 65 a\u00f1os si 37 cotizados; en 2023 \nser\u00edan 66 a\u00f1os y cuatro meses o 65 a\u00f1os si 37 cotizados), sin \nque, a tales efectos, sean admisibles jubilaciones acogidas a bonificaciones o anticipaciones de la edad de jubilaci\u00f3n.\n2. Personal que se encuentra en situaci\u00f3n  de no activo, es \ndecir que haya perdido la condici\u00f3n de estatutario o fun-\ncionario del SNS por jubilaci\u00f3n entre el 1/1/22 y el 28/12/22. \nAunque la LGSS no lo contempla, los diferentes Servicios de Salud vienen exigiendo que el facultativo solicitante \nre\u00fana la capacidad funcional, es decir, mantener las ha-\nbilidades y destrezas necesarias, para ejercer la profesi\u00f3n.En el caso de SVS/Osakidetza y del Servicio Extreme\u00f1o de \nSalud se exige que el propio Servicio de Salud efect\u00fae la \nevaluaci\u00f3n pertinente y emita el certificado correspon-\ndiente. En el SNS-O parece que no se exige tal evaluaci\u00f3n. \nEn el caso de los dem\u00e1s Servicios de Salud, se efectuar\u00e1 un \nnombramiento de personal estatutario interino (art. 9 del Estatuto Marco)\nEn la Comunidad Foral de Navarra, esta nueva vincula -\nci\u00f3n del m\u00e9dico jubilado habr\u00e1 de formalizarse mediante el correspondiente contrato administrativo temporal, por \natenci\u00f3n de otras necesidades de personal en SNS-O (DF \n68/2009, de 28 de septiembre). \n3. M\u00e9dicos acogidos al Real Decreto-Ley 8/2021, sobre \nmedidas en relaci\u00f3n con la pandemia de COVID s\u00ed que pueden acceder a esta compatibilidad en los supuestos de \njubilaci\u00f3n anticipada. Y las cotizaciones que realicen dis-\nminuir\u00e1n el coeficiente reductor que se hubiese aplicado en el momento de causar derecho a la pensi\u00f3n. \nOtras cuestiones1. El beneficiario de esta situaci\u00f3n de incompatibilidad \ntendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de pensionista  a todos los \nefectos. Y le ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el r\u00e9gimen de limita-\nci\u00f3n de las pensiones e incompatibilidades previstas en \nla LGSS.\n2. Jornada laboral y r\u00e9gimen retributivo aplicable en ambos supuestos:\u2022 La compatibilidad se aplicar\u00e1 en caso de jornada \na tiempo completo, as\u00ed como en caso de jornada \na tiempo parcial siempre que la reducci\u00f3n sea, en todo caso, del 50 por ciento. En estos casos se negociar\u00e1 la posibilidad de acu-mulaci\u00f3n en jornadas completas.\n\u2022 Las retribuciones ser\u00e1n las correspondientes al \npuesto de trabajo que se desempe\u00f1a y al porcentaje \nde jornada, as\u00ed como las que correspondan por trienios y carrera profesional.\n3. Complemento por demora (para supuestos en que se siga trabajando una vez cumplida la \nedad reglamentaria de jubilaci\u00f3n; 4% a partir \nde 37 a\u00f1os cotizados. Art\u00edculo 210.2 LGSS).  \nEste complemento por demora se percibe. Es decir, \nsupondr\u00eda un incremento del 4% en la pensi\u00f3n, en su \ncaso. Pero durante el periodo en que dura esta situaci\u00f3n no se sigue devengando, sino que se queda como \nestuviera en el momento de acceder a la compatibilidad.  \nA diferencia de los supuestos de jubilaci\u00f3n activa, en \nlos que no se percibe el complemento de mejora, es \nincompatible. \n4. Baja por incapacidad temporal. \nSi durante el periodo de compatibilizaci\u00f3n se ini -\nciara un proceso de IT, se suspende el abono de la pen-\nsi\u00f3n de jubilaci\u00f3n desde el primer d\u00eda del mes siguien -\nte a la baja m\u00e9dica; y se reanuda el d\u00eda primero del mes siguiente al alta m\u00e9dica. \nEllo conlleva que en tales supuestos de baja por \nenfermedad el m\u00e9dico \u00fanicamente percibir\u00e1 la presta -\nci\u00f3n por IT del INSS, pero no la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n. Y si la compatibilidad lo fuera con jornada parcial del \n50%, solo percibir\u00eda la prestaci\u00f3n por IT por tal por-\ncentaje.\n5. Finalizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de compatibilidad. Se producir\u00eda forzosamente al cumplir la edad de 70 \na\u00f1os y al transcurrir los tres a\u00f1os de la entrada en vigor de \nla situaci\u00f3n de compatibilidad, es decir el 28 de diciembre \nde 2025.\n6. Mantenimiento del puesto de trabajo. \nLa norma no concreta esta cuesti\u00f3n; es decir: no se \nregula como un derecho del m\u00e9dico el de mantener su \npuesto de trabajo, por lo que la Administraci\u00f3n sanitaria \npodr\u00eda, en su caso, destinarle a otro donde la demanda asistencial o la falta de personal sanitario fuera mayor.\nPero la idea que transmite SNS-O es que normalmente \nse mantenga el mismo puesto de trabajo. n\u00ba 139 | Junio 202370\nvi a j e s\n\u2022 Salvador Mart\u00edn Cruz.\nCreo que fue a \u201cPoli\u201d, abreviatura de Polifemo \u2013as\u00ed lla -\nm\u00e1bamos la gente del baloncesto del Ramiro de Maeztu a \nC\u00e9sar de Navascu\u00e9s, el hijo de C\u00e9sar Gonz\u00e1lez Ruano\u2013 a la \nprimera persona que escuche hablar de Sitges, uno de los \nlugares ligados a la historia personal de su padre; quien incluso tuvo un peque\u00f1o monumento en uno de los parte\n-\nrres que hay en el paseo mar\u00edtimo, al socaire de una de sus magn\u00edficas playas m\u00e1s c\u00e9ntricas. Aunque hab\u00edan de pasar \nbastantes a\u00f1os antes de que llegase a conocer esta ciudad \ncatalana, la antigua Subur ib\u00e9rica citada ya por Pompo\n-\nnio Melo en el siglo I antes de Cristo, situada a orillas del Mediterr\u00e1neo, en la costa del macizo del Garraf, a tiro de \npiedra de Barcelona. S\u00ed bien es cierto que me reencontr\u00e9 \ncon ella al leer una de las obras de don C\u00e9sar: Hu\u00e9sped del mar (Noticia y sue\u00f1o de Sitges), que ya tengo hasta olvida\n-\nda; como los propios vecinos del lugar, ya que el peque\u00f1o monumento del paseo fue retirado hace alg\u00fan tiempo por \nrazones pol\u00edticas. \nDice un cataloguillo editado por el Ayuntamiento, que \nSitges, titulada como Playa de Oro, fue el primer lugar his\n-\nt\u00f3rico de veraneo de los barceloneses, y desde finales del siglo XIX un importante centro de encuentro cultural al \nque no es ajeno Santiago Rusi\u00f1ol y su c\u00edrculo de amistades, \nen el que se dan cita todo tipo de artistas, incluidos los \ndel s\u00e9ptimo arte, fin de un tiempo en el que los hacenda -\ndos que se hab\u00edan enriquecido en Am\u00e9rica -los America -\nnos-, comenzaron a afincarse en el lugar, enriqueciendo el primitivo pueblo de pescadores de paredes blancas con \nla construcci\u00f3n de casas modernistas de variado cu\u00f1o, que \nrecuerdan la importancia que tuvo aquel estilo en la Ca\n-\ntalu\u00f1a de finales del siglo XIX y comienzos del XX, y que han dado pie a un recorrido interior que, el Ayuntamiento, \nha bautizado acertadamente como La Ruta dels America\n-\nnos, con un centenar de edificios, jardines, monumentos \n(a destacar entre ellos  la magn\u00edfica cabeza de Cristo de \nJos\u00e9 Ca\u00f1as) y fuentes, y en la que se ubican varios de sus \nedificios culturales y museos: el Cau Ferrat, en la que fuera casa-estudio de Rusi\u00f1ol, donde se alberga una importante \ncolecci\u00f3n de pinturas, dibujos y esculturas de don Santiago \ny sus amigos, lo mismo que las diversas colecciones que el pintor fue reuniendo a lo largo de su vida. El Maricel, he\n-\nrencia del millonario americano Charles Deering, ubicado COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA71\nvi a j e s\nEn la p\u00e1gina \nanterior: Sitges.Palau Maricel \uf070Ficha Pr\u00e1ctica:\nSituada a los pies del \nParque Natural del Garraf \ny a 43 km de Barcelona \ny 62 de Tarragona, referentes obligados \ndada su proximidad y su \nimportancia, la v\u00eda natural de acceso es la C-32 (Corredor \ndel Mediterr\u00e1neo), as\u00ed \ncomo la C-31 desde ambas ciudades si se va en veh\u00edculo \npropio, aunque puede \nllegarse a ella por v\u00eda f\u00e9rrea y hay autobuses desde \nBarcelona y el aeropuerto \ndel Prat. \nPara visitar la ciudad \ncualquier tiempo es bueno, como en toda la costa catalana, aunque, para m\u00ed, desde la alta primavera \nhasta finales de verano hay \ndemasiada gente. A parte \ndel Garraf entiendo se debe \nrecordar la proximidad de Vilanova i la Geltr\u00fa, \nVilafranca del Pened\u00e9s, \nViladecans, Castelldefels y Gav\u00e1, as\u00ed como momentos \nde encuentro tales como \nla Fiesta Mayor, declarada de Inter\u00e9s Nacional por la \nGeneralitat, la del Carnaval, la de las alfombras de flores \ndel Corpus, el Festival \nInternacional de Cine, el \nRally de Coches de \u00c9poca Barcelona Sitges y la Gay \nPride (momento en el que \nla ciudad se convierte en la capital gay de Europa). \nLa abundancia de \nhoteles y restaurantes es tan amplia como para poder \nelegir seg\u00fan el gusto de \ncada cual, aunque de los primeros recomendar\u00eda el \nMeli\u00e1 Gran, pese a estar \ncasi fuera de la ciudad, y por ello alejado del centro; y de \nlos segundos Can Pag\u00e9s y \nla Nansa donde siempre fui bien atendido y com\u00ed a mi gusto. Dado su ambiente, \nen un amplio jard\u00edn lleno \nde pinos, no olvidar\u00eda Los \nVikingos.  A la hora de \nelegir el men\u00fa me sigo quedando con los arroces \ny la fidegu\u00e1, as\u00ed como con \nlos guisos de pescado. Para leer, l\u00f3gicamente despu\u00e9s \nde volver a citar Hu\u00e9sped \ndel mar (Noticia y sue\u00f1o de Sitges), La vida deprisa, \ntambi\u00e9n de don C\u00e9sar.en la fachada mar\u00edtima del palau de igual nombre, y en el \nque se albergan varias importantes colecciones donadas a \nla ciudad, entre las que hay que destacar aparte de la de su \nfundador, las de P\u00e9rez Rosales, con obras que abarcan des -\nde la \u00e9poca medieval al noucentismo de Rebull y Llimona, y la marinera de Emerencia Roig, as\u00ed como la Pinacoteca Mu\n-\nnicipal, con obras del omnipresente Rusi\u00f1ol, Casas, Sunyer, Mas y Fondevila, Felip Mas\u00f3, etc\u00e9tera. El Rom\u00e1ntico, que \ntiene el encanto de recrear las formas de vida de la alta \nburgues\u00eda catalana de mediados del siglo XIX a comienzos del XX, e incluye la colecci\u00f3n de mu\u00f1ecas antiguas de Lo\n-\nla Anglada. Y el Palau Maricel, aut\u00e9ntica mansi\u00f3n se\u00f1orial llena de jardines y espacios como los Salones azul y de oro.\nClaro que hoy Sitges no tiene nada que ver con aquel de \nentonces, habi\u00e9ndose convertido en una aut\u00e9ntica ciudad \nllena de chal\u00e9s, casas de pisos \u2013algunas excesivas\u2013, hoteles \nde todo tipo entre los que destaca \u2013al menos para m\u00ed\u2013 dada su situaci\u00f3n en una peque\u00f1a elevaci\u00f3n frente al mar y su \narquitectura funcional el Meli\u00e1 Gran, lo mismo que restau\n-\nrantes, bares y cafeter\u00edas que dicen, bien a las claras, que el \nturismo y la cultura son sus principales modus vivendi.n\u00ba 139 | Junio 202372\nan e c d o ta r i oBuena verdad es que ni la \njuventud sabe lo que puede, \nni la vejez puede lo que sabe (jos\u00e9 Saramago. \nEscritor portugu\u00e9s. 1922-2010).\nDr. I\u00f1aki Santiago. \nM\u00e9dico de Urgencias en el Hospital Universitario de Navarra (HUN).\n\u201cJuventud, divino tesoro \u00a1ya te \nvas para no volver!\u201d, glosaba el bue-\nno de Rub\u00e9n Dar\u00edo. Pues mira, que-\nrido Rub\u00e9n, entonces igual era as\u00ed, pero en mi ya dilatada experiencia \nhe asistido at\u00f3nito a un devenir cons-\ntante de cambios tornadizos en cuan-to a lo que se considera la juventud.\nEn mis tiempos de chaval, empe-\nzabas a ser o sentirte joven cuando en los sobacos comenzaban a asomar \nde forma t\u00edmida unos suaves pelillos, \nm\u00e1s cercanos a la pelusilla, irremisi-ble anuncio del abandono de la tier-\nna infancia. Bueno, en los sobacos y \nen otras partes entonces innombra-bles. All\u00ed por la zona pudenda. Cosas \nde la educaci\u00f3n de la \u00e9poca en la que \nlos infantes supon\u00edamos que \u00e9ramos dulces y tiernos seres asexuados.\nYa empezaba a animarse la cosa \ncuando, con catorce a\u00f1os, te permi -\nt\u00edan ponerte pantalones largos. Hasta entonces, hiciera el tiempo que hicie\n-\nra, ten\u00edas que llevar pantalones cor -\ntos, porque eras un ni\u00f1o y esas eran las costumbres. Pero no cortos de cor\n-\ntos, sino megacortos, de casi ir con las ingles al aire. Entonces habr\u00eda hecho \nfuror la depilaci\u00f3n brasile\u00f1a, si no es \nque la inventaron los p\u00faberes brasi\n-\nleiros. Con esas min\u00fasculas prendas, en invierno se te pon\u00edan los muslos \nm\u00e1s rojos que un tomate. Bueno, en\n-\ntonces se pon\u00edan colorados, porque \nlo de rojo no se utilizaba, por cosas \nque no vienen al caso y conocidas por \ntodos. La cuesti\u00f3n es que en mi casa aquellos botes azules de Nivea vola\n-\nban que no veas, ya que era el reme -dio popular m\u00e1s utilizado a fin de evi -\ntar perder la piel de las piernas en los crudos y fr\u00edos d\u00edas de invierno. Como \ndir\u00eda mi abuelo: \u201cEs que los inviernos \nde ahora no son como los de antes\u201d. \nAfortunadamente llegabas a los \nveintiuno y, de la noche a la ma\u00f1a-\nna, dejabas de ser joven. Nada de los \ndieciocho. Eso es ahora. Entonces, los veintiuno. Y, \u00a1zas!, de repente te ha-\nb\u00edas convertido en todo un hombre, \ncon pelo en pecho. Como podemos observar el pelo es muy importante \nen la demarcaci\u00f3n de las diferentes \nfases evolutivas. Cuando naces no tie-nes pelo. Cuando creces asoma vello \nen axilas, cara y pubis. Y en los hom-\nbres en el pecho. Mi hermana me re-cuerda que no me olvide de apuntar \nque en algunas mujeres aparece tam-\nbi\u00e9n a nivel del bigote. La pobre to-dav\u00eda no lo ha superado. \u00a1A la mujer \nbigotuda de lejos se le saluda!, suele \ndecir. En fin. Y cuando creces, si eres var\u00f3n se te tiende a caer el pelo de la \ncabeza y a salir en otras zonas hasta \nentonces v\u00edrgenes, como la espalda. Y si eres mujer, las que no se salvan \nson las piernas, am\u00e9n de que la zona \ndel bigote tiende a seguir insistiendo terca y perseverante. Y llega el final \nde la vida, el ocaso de la existencia y \nah\u00ed, el pelo sale donde le da la gana y se cae de donde le apetece.\n-\tDale un beso a la t\u00eda Paca \u2013le pide \nla madre a su ni\u00f1o, que rezonga de forma visible, intentando evi-\ntar el fat\u00eddico \u00f3sculo.\n-\tJo mam\u00e1, \u00a1es que pincha! \u2013res-\nponde el ni\u00f1o ante la atenta y torva mirada de la t\u00eda Paca que \nse mesa los duros pelillos negros \nque sobresalen de su bigote y barbilla, aut\u00e9nticas hirientes sae-\ntas que amenazan con lastimar la \nsuave piel del atemorizado infan-te, mientras entre dientes suelta \nalgo parecido a \u201c\u00a1cag\u00fcen el ni\u00f1o \nde los g\u00fcevos! \u201d.\nAvanzando un poco m\u00e1s en el \ninexorable evolutivo natural del ser humano, curiosamente, y tras tanto pelo para fuera, pelo para el suelo, \nal final nos morimos. Y dicen los que \nsaben, que siempre hay alguien que sabe m\u00e1s que nosotros de lo que sea \n(y sin mirar en Google, que conste), \nque una vez muerto tanto las u\u00f1as como el pelo siguen creciendo de \nforma aut\u00f3noma. \u00a1Les da igual que \nte hayas muerto! T\u00fa toda la vida cort\u00e1ndote las u\u00f1as para que est\u00e9n \nperfectas, bonitas y limpias y preo-\ncupado porque te est\u00e1s quedando calvo, y resulta que eres incapaz de \ndarte cuenta de que hay partes de \ntu cuerpo que van a su bola. Y para ser consciente de esto va y te tienes \nque morir, con lo cual te quedas sin \npoder defenderte y echarles unos merecidos improperios a tus u\u00f1as y \npelo. Decir que esto de que una vez \nmuerto los anejos siguen su curso es un mito urbano. Pero, \u00bfqu\u00e9 har\u00edamos \nen la vida sin estos mitos y leyendas? \nSer\u00eda tremendamente aburrida. \nBueno, a mor de ser sincero, re-\nconoceremos que hay personas que permiten que esas partes de su ser tengan vida propia desde su m\u00e1s COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA73\nan e c d o ta r i o\ntierna infancia hasta sus \u00faltimos d\u00edas \nen esta mundanal vida. Esas u\u00f1as lar-\ngas, ennegrecidas por la ausencia de \nagua y jab\u00f3n, que no han visto unas tijeras, ni un corta\u00fa\u00f1as ni en pintu -\nra. Y eso las de las manos que, si les miramos las de los pies, \u00a1madre de dios bendito! \u00a1Aut\u00e9nticos mejillones, \ntalla extra grande, en encarnizada \ncompetencia con los famosos bival-vos gallegos! Y habitualmente estos \npersonajes dejan a su albur el creci-\nmiento y desarrollo del pelo, sea de la localizaci\u00f3n que sea. El de la cabe-\nza lo llevan alborotado, porque, cosa \ncuriosa, si son hombres suelen evitar la calvicie como por arte de birlibir -\nloque, para poder lucirlo enredado y lleno de grasa, expresi\u00f3n viva de que el champ\u00fa y su due\u00f1o son enemigos \nirreconciliables.\nPero regresando a la deseada ju-\nventud de don Rub\u00e9n, esa que per-d\u00edamos all\u00e1 por los veintiuno, irreme -\ndiablemente tocaba obsequiar a la \npatria con un a\u00f1o y pico de nuestra \nlozana vida a fin de cumplir el obli -\ngatorio servicio militar. Eso si eras \nvar\u00f3n, porque si eras f\u00e9mina (sol-\ntera, por supuesto) te tocaba hacer \ncanastillos o similares en el servicio social femenino. Afortunadamente, \nlos cambios sociales nos han llevado \na una situaci\u00f3n totalmente diferen-te. Sin embargo, la desaparici\u00f3n de \nla mili obligatoria y la evaporaci\u00f3n del servicio social, femenino, por su-\npuesto, nos ha hecho desembocar \nen un contexto que hasta entonces \nnadie se hab\u00eda planteado: ahora que los hombres no van a la mili y que las \nmujeres no hacen cestillos, \u00bfcu\u00e1ndo \ndeja uno de ser joven?\nPues aqu\u00ed llegamos a una situa-\nci\u00f3n que, a m\u00ed, personalmente, me ha llevado a mal traer durante muchos a\u00f1os, porque los pol\u00edticos de turno \nse han empe\u00f1ado en que me sienta \nviejo, s\u00ed o s\u00ed. Cuando cumpl\u00ed veintis\u00e9is a\u00f1os a alg\u00fan pol\u00edtico se le ocurri\u00f3 la \ngran idea de marcar los veinticinco \ncomo l\u00edmite de juventud de cara a las ayudas para pisos, tarjeta joven de \nviajes, etc.\n\u00a1Mecahis!, me dije, ya es mala \nsuerte . \u00a1No!, de mala suerte nada, \nporque cuando cumpl\u00ed los treinta y \nuno, ampliaron la edad l\u00edmite de ju-ventud a los treinta. Y cuando cumpl\u00ed \nlos treinta y seis, lo extendieron a los \ntreinta y cinco. Insisto, de mala suer-te nada. \u00a1Creo que van a por m\u00ed!\nEn fin, a d\u00eda de hoy ya estoy calvo, \ntengo pelo en la espalda y de vez en cuando me tengo que quitar los peli-\nllos de la nariz, para que no asomen \ncual brocha destota\u00f1ada. S\u00f3lo me queda esperar a dejar este mundo y \nver si me vuelve a creer pelo en la ca-\nbeza. Seguro que entonces pondr\u00e1n el l\u00edmite de la juventud a los ochenta \ny cinco o m\u00e1s. \u00a1Sinverg\u00fcenzas!Estimado Rub\u00e9n, rel\u00e1jate \ny deja de sufrir. La juventud es como la materia, ni se vie-\nne, ni se va, solo se transfor -\nma. Bueno, para ser francos \n(\u00a1uy!, hablando de mili y ser-\nvicios femeninos... y de rojos, perd\u00f3n, colorados) la trans-\nforman los pol\u00edticos de turno \na su antojo y discreci\u00f3n. No se dan cuenta que la juven-\ntud no depende de la edad, \nni del pelo, sino de lo que est\u00e1 debajo de \u00e9l: la cabeza, \no, para ser m\u00e1s exactos, lo que ocupa en su interior.\nEL DESCENSO \nIMPREVIStO\nAbuelo de 74 a\u00f1os. Abuela de 73. \nMatrimonio bien avenido. Acuden a Urgencias, llenos ambos dos de mo-ratones, golpes y erosiones, presen-\ntes igualmente en la cuidadora que \nlos acompa\u00f1a, fruto de una trepi-dante aventura propia de las pel\u00edcu -\nlas del sublime Charles Chaplin o del propio Indiana Jones.La historia.\nAquel pobre hombre ten\u00eda menos \nmovilidad que un gato de escayola. La fortuna (la mala) se hab\u00eda cebado \ncon \u00e9l y una enfermedad degenerati-\nva de esas que te agarran y se quedan para siempre, le hab\u00eda provocado \nuna grave situaci\u00f3n r\u00edgido-acin\u00e9tica \n(para los de la LOMCE aclarar\u00e9 que se trata de una situaci\u00f3n donde no te \npuedes ni menear) Su pobre mujer, \ntambi\u00e9n septuagenaria, aunque algo m\u00e1s v\u00e1lida desde el punto de vista f\u00ed-\nsico, habitaba con \u00e9l desde sus a\u00f1os \nmozos, reci\u00e9n casados, en una vivien-da que luc\u00eda unas empinadas escale-\nras, de las de quitar el hipo.\nLos hijos, conscientes del proble-\nma, pensaron que lo mejor era mo-dernizar la vivienda y la idea primi-\ngenia se convirti\u00f3 en realidad: pusie-ron una maravillosa silla que, accio -\nnada el\u00e9ctricamente, sub\u00eda y bajaba n\u00ba 139 | Junio 202374\nan e c d o ta r i olas escaleras de forma lenta, suave y \nconstante.\nAdem\u00e1s, en vista de que la l\u00f3gica \nles dec\u00eda que sus ancianos padres no iban a mejor, sino que la vida les iba \na ir deteriorando cada vez m\u00e1s, como \nbueno v\u00e1stagos pusieron una joven cuidadora para que se hiciera cargo \nde sus envejecidos progenitores.\nAs\u00ed, a la muchacha le ense\u00f1a-\nron a manejar la flamante silla, con su mecanismo de botones. La joven \ncuidadora prob\u00f3 el artilugio, c\u00f3mo-damente sentada en la silla. Que si \npara arriba, que si para abajo. Todo \ncorrecto. Pero las m\u00e1quinas, como las armas, las carga el diablo.\nAquel d\u00eda la custodia de los ancia-\nnos se pudo manos a la obra. Cogi\u00f3 al in\u00e1nime vejete, r\u00edgido como un ta-\nbl\u00f3n, pero liviano cual pluma, con la \nintenci\u00f3n de bajarlo al piso inferior de la vivienda, lo sent\u00f3 en el referido \nasiento y lo sujet\u00f3 adecuadamente \ncon unos maravillosos arneses a fin de que, en una de esas, no se fuera \na caer. La amante esposa le ayudaba \nm\u00e1s con f\u00fatiles indicaciones que de forma efectiva. Todo preparado.\nTom\u00f3 el mando del artefacto y, \ncon algo de recelo, accion\u00f3 el bot\u00f3n de puesta en marcha.\nEfectivamente, la silla se puso en \nmarcha\u2026 \u00a1pero de forma brusca, tras desprenderse todo el armatoste de \nsus contenciones en la pared!\nY entre \u00a1yo te sujeto!, \u00a1quita que \nvoy yo!, y varios \u00a1\u00a1Ahivahivahivahi -\nva!!, los tres comenzaron un gr\u00e1cil \ndescenso, escaleras abajo, forman-do un totum revolutum y rodando \nal un\u00edsono, hasta parar bruscamente \nal final de las mismas en un revoltijo donde la pobre cuidadora lleg\u00f3 en \nprimer lugar, quedando debajo del \ntodo, a modo de colch\u00f3n. La abuela aterriz\u00f3 sobre la asustada custodia \ny, finalmente, el agarrotado abuelo, \nfirmemente sujeto a la rutilante silla y con cara de pasmado, dio con sus \nhuesos, poltrona incluida, encima de las dos desdichadas mujeres, consi-\nguiendo la medalla de bronce.\nEl descenso finaliz\u00f3 dejando una \ndram\u00e1tica escena, propia del mism\u00ed-simo Goya: juventud y vejez enlaza-\ndos en un armonioso marem\u00e1gnum \nde fusionada humanidad. Y para los m\u00e1s susceptibles, apuntar que, afor-\ntunadamente, ninguno de los tres \nresult\u00f3 herido de gravedad.\n\u00a1NO IGuAL!\n\u00a1NO IGuAL!\nJoven var\u00f3n, treinta\u00f1ero, pro-\ncedente del \u00c1frica negra profunda, que llega a Urgencias todo nervioso gritando:\n-\t\u00a1\u00a1No igual!! \u00a1\u00a1No igual!!\nY aprovecha que ve venir a un \nm\u00e9dico por el pasillo para comenzar \na bajarse los pantalones, continuan -\ndo con su mantra:\n-\t\u00a1\u00a1No igual!! \u00a1\u00a1No igual!!\nEl m\u00e9dico, ante la visi\u00f3n de un \nfornido y musculoso individuo de ra-\nza negra que, ni corto, ni perezoso, \ninicia su estriptis pasillero, le invita a entrar en una consulta y, tras cerrar \nla puerta, le pregunta:\n-\tPero, \u00bf\u00a1no igual!, qu\u00e9? \n-\t\u00a1Que no igual! \u2013insiste angustia-\ndo el joven, mientras se toquetea \nsin disimulo los genitales, ante la at\u00f3nita mirada del m\u00e9dico.\n-\tVamos a ver, por favor, \u00e9chate en la camilla y te exploro \u2013le invit\u00f3 el galeno, viendo que, si no, aquello \npod\u00eda \u00edrsele de las manos.\nTras la exploraci\u00f3n, y tras obje-\ntivar que aqu\u00e9l pobre muchacho no \nten\u00eda los testes en la bolsa escrotal, el galeno le comenta:\n-\tEfectivamente, \u201cno igual\u201d. Pero, \nt\u00fa nunca has tenido los huevos aqu\u00ed, \u00bfno? \u2013pregunt\u00f3 como aqu\u00e9l \nque afirma lo que dice.\n-\t\u00a1No, no! \u00a1M\u00ed casado y no poder \nhacer hijos! \u00a1\u00a1M\u00ed no igual!! \u2013insis-\nt\u00eda el atribulado individuo.El m\u00e9dico se qued\u00f3 unos segun-\ndos pensativo y, tras acariciarse sua-vemente la barbilla, se dirigi\u00f3 al mu-\nchacho de la siguiente forma:-\tVamos a ver, buen hombre. \u00bfT\u00fa \nhas visto alguna vez a una gallina \nincubar un huevo?\n-\t\u00a1Si, s\u00ed! \u2013contest\u00f3 el afligido perso-\nnaje, con voz gutural de esas t\u00edpi-\ncas de los centroafricanos.\n-\tPues si una gallina incuba un hue-\nvo, sale un pollo. Por el contrario, \nsi nosotros incubamos nuestros huevos ah\u00ed arriba \u2013dijo se\u00f1al\u00e1n-\ndole el abdomen \u2013\u00a1pues no sale \npollo! \u00a1Todo lo contrario, chaval!Y se qued\u00f3 tan ancho.\nAnte semejante expectativa, el \npaciente (maquiav\u00e9lica denomina-\nci\u00f3n para alguien que exterioriza un \nexacerbado nerviosismo) suplic\u00f3 con unos grandes ojos que le ocupaban \ntoda la cara:\n-\tIntonces\u2026 t\u00fa operar m\u00ed ahora, \u00bfvale?\n-\tNo majo, no. Yo no operar t\u00fa. T\u00fa ahora ir a consulta ur\u00f3logo \u2013le contest\u00f3 hastiado el facultativo.\nY as\u00ed se fue el acongojado (\u00bfo \na-cojonado? ) joven: \u00a1no igual!, pero \nigual que hab\u00eda venido.COLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA75\n n\u00ba 138 | Abril 20234\nF\u00f3rmate en tu \nColegioli b r o s\nn\u00ba 139 | Junio 202376\n\u00bfY si pudieras viajar al interior del \ncuerpo humano y verlo como nunca \nhasta ahora?\nEl accidente de Ion desencadena \nuna serie de acontecimientos crucia -\nles en la vida de todos los personajes, \ntanto humanos como celulares, que componen el extraordinario univer -\nso de Guerra Microsc\u00f3pica. El joven vuelve a ser el nexo de uni\u00f3n entre dos mundos separados, aunque \u00ednti -\nmamente relacionados, y donde los sentimientos humanos traspasan la barrera de la piel para elaborar una \nhistoria de venganza, amistad y sacri -\nficio en busca de un sue\u00f1o. \nMientras tanto, en la vida real, su \nt\u00edo Julio debe hacer frente a todos \nlos avatares que el destino pone a su paso, e intentar cumplir con la pro -\nmesa que le hizo a su difunto her -\nmano, y que Ion, en su inconsciencia juvenil, tan dif\u00edcil le est\u00e1 poniendo. \nNuevos personajes a los que apre-\nciar u odiar, importantes decisiones que cambiar\u00e1n la existencia de sus \nprotagonistas, un secreto celosamen-\nte guardado que cada vez es m\u00e1s dif\u00edcil de ocultar y, por supuesto, una \nimagen fant\u00e1stica de c\u00f3mo se pre-\npara nuestro sistema inmune ante una amenaza infecciosa. Todo esto y \nmucho m\u00e1s se desvelar\u00e1 a lo largo de \nesta nueva etapa del viaje en busca del sue\u00f1o roto. \u00bfNos acompa\u00f1\u00e1is?Novela fant\u00e1stica: Un sue\u00f1o roto. Guerra Microsc\u00f3pica 2.\nLA OBRA EL AUTORAutor:\nISBN:\nIdioma:\nP\u00e1ginas: Jorge Guti\u00e9rrez Dubois.\n979-8387742798 \nEpa\u00f1ol.346\u201cUn sue\u00f1o roto\u201d es la 2\u00ba parte de la trilog\u00eda Guerra Microsc\u00f3pica \nen la que continuaremos viajando al interior del cuerpo humano a trav\u00e9s de los sue\u00f1os del joven Ion Erazarret. Conoceremos como el sistema inmune se prepara para hacer frente a una amenaza externa de la mano de sus protagonistas celulares, mientras en la vida real los protagonistas humanos se van enfrentando a nuevas decisiones y retos. \nJorge Guti\u00e9rrez \nDubois (Pamplona, \n1976). Licenciado en \nMedicina por la Fa -\ncultad de Medicina \nde la Universidad de \nNavarra en el a\u00f1o 2000, acab\u00f3 la espe -\ncialidad de Medicina Interna en el a\u00f1o 2006. Actualmente \ntrabaja como facul-\ntativo en el Servicio de Medicina Interna \ndel Hospital Univer-\nsitario de Navarra (HUN) desde el a\u00f1o \n2010, aunque con \nanterioridad ejerci\u00f3 en el Hospital Reina \nSof\u00eda de Tudela du -\nrante cuatro mara -\nvillosos a\u00f1os donde naci\u00f3 la mayor de \nsus tres hijos. \nEl libro \u201cUn \nsue\u00f1o roto\u201d es la segunda parte de la Trilog\u00eda Guerra Mi-\ncrosc\u00f3pica. En el a\u00f1o \n2020 public\u00f3 \u201cUn viaje prodigioso\u201d, \ncon el que comienza la Trilog\u00eda.\nli b r o s\nCOLEGIO DE M\u00c9DICOS DE NAVARRA77\nEste libro ofrece una amplia y \nprofunda entrevista del periodista y \nescritor Ferm\u00edn Erbiti a Vicente Ma-\ndoz, el psiquiatra navarro de referen-cia en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Madoz re -\npasa su vida y sus vivencias, tanto en el \u00e1mbito de la salud mental como en su compromiso social. Adem\u00e1s, \nnos brinda interesantes reflexiones \nsobre los temas clave para el ser hu-mano, fruto de m\u00e1s de medio siglo \nde exitosa actividad profesional y de \nuna constante reflexi\u00f3n. La felicidad, la muerte, las relaciones de pareja, la \neducaci\u00f3n, la religi\u00f3n\u2026 son algunas \nde las cuestiones sobre las que se pronuncia. Las de Madoz son valiosas \nlecciones de una vida sostenida en \nel compromiso con el paciente y la apuesta por la humanidad. La en -\ntrevista se completa con una amplia selecci\u00f3n de im\u00e1genes de su vida.\nEl libro incluye tambi\u00e9n el testi -\nmonio de diez personas que lo han conocido bien y cuyas pinceladas completan el retrato que ofrece la \nentrevista.Fermin Erbiti (Pamplona-Iru\u00f1ea, \n1964). Periodista, ha trabajado en \nprensa, radio y televisi\u00f3n. Es respon -\nsable de comunicaci\u00f3n de la C\u00e1mara \nde Comptos.\nSus \u00faltimos libros son La C\u00e1mara \nde Comptos: cr\u00f3nica de cuarenta a\u00f1os, (C\u00e1mara de Comptos, 2022) y \nAmetsa egia  (Nafarroako Ikastolen \nElkartea, 2015). Con Hiru koaderno \ntxiki (Pamiela, 2011) gan\u00f3 el premio \nJuan Zelaia de ensayo en euskera.Ensayo: Vicente Madoz, el psiquiatra humanista\nLA OBRA \nEL AUTORAutor:\nEditorial:\nISBN:\nIdioma:\nP\u00e1ginas: Ferm\u00edn Erbiti Zabaltza.Pamiela \nargitaletxea.\n8491 723439 Epa\u00f1ol.\n176\nai168682679529_A4 AUTOS ColegioMedicosPamplona.pdf   1   15/06/2023   12:59:58", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}