{"title": "Salud Archives - Agencia Ocote", "author": "Mar\u00eda Batz De Le\u00f3n", "url": "https://www.agenciaocote.com/blog/tag/salud/", "hostname": "agenciaocote.com", "description": null, "sitename": "Agencia Ocote", "date": "2020-01-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Resultados de b\u00fasqueda para: Salud\nAl instante A dos semanas de la segunda vuelta electoral, el equipo de La linterna analiz\u00f3 los planes de Gobierno de los partidos Movimiento...\nAl instante En Guatemala, al menos 10 millones de habitantes, el 58% de los 17.6 millones censados por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE),...\nTexto: Patricia Mac\u00edas y Laura de Grado (P\u00fablico/PorCausa) Ilustraci\u00f3n: Stefany Fonseca Clara* es directa, habla de forma pausada y no deja de sonre\u00edr. Lleg\u00f3...\nTexto y fotograf\u00eda: Ana Murillo \u2013 Contracorriente \u00abNunca se me pas\u00f3 por la cabeza que, a\u00f1os despu\u00e9s de que abusaran sexualmente de m\u00ed, podr\u00eda...\nIlustraci\u00f3n de portada: Stefany Fonseca El dolor no estaba en sus cabezas, sino en sus \u00fateros. Gritaban de dolor. Antiguamente, los m\u00e9dicos las catalogaban...\nTexto: Nancy Hern\u00e1ndez / Alonso Rivera (Gato Encerrado y Otras Miradas) Ilustraciones: Stefany Fonseca Hace dos a\u00f1os, en un quir\u00f3fano del Hospital de Diagn\u00f3stico...\nAl instante La salud es tema de preocupaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, y el partido Cabal, tiene entre su cat\u00e1logo de propuestas a los votantes...\nAlejandra Andrino es ginec\u00f3loga y obstetra. A finales de 2019 abri\u00f3 una cuenta en Instagram y otra en Facebook y empez\u00f3 a compartir informaci\u00f3n...\nEn Guatemala, hasta septiembre de 2022, hab\u00eda 20,412 pacientes con el virus de inmunodeficiencia adquirida (VIH) o que hab\u00edan desarrollado la enfermedad del sida,...\nA mediados de 2022, la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos de Estados Unidos (FDA por sus siglas en ingl\u00e9s) autoriz\u00f3 aplicar las vacunas Moderna...\nA enero de 2023, Guatemala ha administrado 20.1 millones de vacunas a su poblaci\u00f3n, seg\u00fan cifras oficiales del Ministerio de Salud P\u00fablica y Asistencia...\n\u00bfTe cuesta respirar semanas despu\u00e9s de haber pasado el COVID-19? \u00bfNo logras concentrarte? \u00bfCuando conversas con alguien te quedas con una laguna mental y...\nEl presidente Alejandro Giammattei present\u00f3 este 14 de enero su Informe de Gobierno de 2022. En este documento se asegura que en ese a\u00f1o...\nEn 2022, el presupuesto de los servicios de atenci\u00f3n prenatal, a cargo del Ministerio de Salud y Asistencia Social (MSPAS), tuvo Q7.9 millones menos...\nEl virus de inmunodeficiencia humana (VIH) es un virus que ataca y debilita el sistema inmunitario de una persona a trav\u00e9s de la destrucci\u00f3n...\nUna vacuna en estudios cl\u00ednicos, desarrollada por la empresa estadounidense Moderna, que podr\u00eda prevenir el contagio de VIH/sida.\nEn mayo de 2022, la viruela s\u00edmica, conocida tambi\u00e9n como \u201cviruela del mono\u201d y ocasionada por un virus que lleva el mismo nombre, volvi\u00f3...\nEl acuerdo gubernativo 114-2022, publicado el mi\u00e9rcoles 11 de mayo de 2022 en el Diario de Centro Am\u00e9rica, derog\u00f3 el acuerdo 150-2020 que el...\nEl 27 de abril de 2022, en una cadena nacional, el ministro de Salud, Francisco Coma asegur\u00f3 que el uso de mascarilla para prevenir...\nSeg\u00fan el MSPAS, la mayor\u00eda de los centros de salud de Guatemala aplican la segunda y tercera dosis de la vacuna del VPH.\n\u00bfEs recomendable dejar de usar mascarilla en Guatemala con los niveles de vacunaci\u00f3n? Esto dicen la ciencia y los especialistas.\nEl Ministerio de Salud autoriz\u00f3 la vacuna Moderna para ni\u00f1os en Guatemala. Esto sabemos hasta ahora de esta vacuna.\nA medida que avanza la vacunaci\u00f3n contra el coronavirus de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, aparecen en redes sociales desinformaciones sobre el tema.\nLos datos de ejecuci\u00f3n en prevenci\u00f3n de mortalidad materna e infantil que maneja Giammattei difieren en m\u00e1s de Q600 millones con los del Ministerio...\n\u00d3micron parece ser una variante que ocasiona s\u00edntomas m\u00e1s leves, tambi\u00e9n es la m\u00e1s contagiosa.\nEste es el primer cap\u00edtulo de una investigaci\u00f3n de InSight Crime sobre la corrupci\u00f3n en el Instituto Guatemalteco de Seguridad Social (IGSS).\nEl Gobierno de Reino Unido aprob\u00f3 el primer tratamiento antiviral contra la COVID-19, con un 50% de efectividad.\nLas vacunas contra la COVID-19 son efectivas incluso para reducir las complicaciones o secuelas despu\u00e9s de un contagio por COVID-19.\nEn Guatemala est\u00e1 prohibido producir y comerciar di\u00f3xido de cloro. Aun as\u00ed, se vende p\u00fablicamente a trav\u00e9s de Facebook.\n\u00bfTuviste #COVID19 y has sufrido fatiga meses despu\u00e9s? No eres la \u00fanica persona.\nSe ven\u00eda alertando desde d\u00edas atr\u00e1s. El Centro Nacional de Huracanes de Estados Unidos (NHC) emiti\u00f3 un aviso p\u00fablico el s\u00e1bado 31 de octubre,...\n\u2013 GUION \u2013 Entrevistador: Mientras hemos estado hablando, el gallo ha estado d\u00e1ndole y d\u00e1ndole \u2026\u2026 \u00bfPor qu\u00e9 canta el gallo en tu casa?...\nEl presidente @DrGiammattei afirm\u00f3 en cadena nacional que: \u201cse han detectado 932 casos de desnutrici\u00f3n aguda\u201d. Verificamos, y es una declaraci\u00f3n enga\u00f1osa: El @MinSaludGuate...\nLa diputada Lucrecia Hern\u00e1ndez s\u00ed est\u00e1 en un hospital en Estados Unidos, pero no ha sido diagnosticada con c\u00e1ncer de colon. La Bancada Semilla...\nLa abogada @QuetzaliCerezo explica en esta entrevista por qu\u00e9 el aborto es un problema de salud p\u00fablica y c\u00f3mo la pandemia por #COVID19 agrava...\nLa respuesta de los ciudadanos guatemaltecos a las emergencias, en numerosas ocasiones parece ser m\u00e1s efectiva que la respuesta estatal. Hemos visto ante desastres...\nMi restaurante cumplir\u00eda cinco a\u00f1os el 18 de agosto. No llegamos. Cuando nos ordenaron cerrar por la pandemia, intent\u00e9 vender canastas de productos locales...\nNosotros nunca \u00edbamos a ser un centro de COVID-19. Ni nosotros ni el Roosevelt, el otro gran hospital p\u00fablico de Guatemala. Nunca se plante\u00f3...\nJuan Carlos Bow para Otras Miradas* Gregorio no se pudo despedir de su padre. Cuando se enter\u00f3 que hab\u00eda muerto, unos hombres uniformados de...\nHacer las compras de alimentos o medicamentos, es un momento de potencial riesgo de contagio. Por lo que es necesario cumplir con algunas medidas...\nJos\u00e9 Carlos Reina es un administrador de empresas y mercad\u00f3logo de 29 a\u00f1os de la Ciudad de Guatemala. Pero desde el 2017 vive en...\n\u00bfC\u00f3mo hace un escritor para gozar de garant\u00edas esenciales como la salud?, \u00bfqu\u00e9 hace un poeta en la vejez, en la enfermedad? En esta...\n\u00bfTamales en diciembre y detox en enero?. Falso. Aunque esta dieta ayuda a disminuir la grasa, deshidrata el cuerpo y reduce su energ\u00eda.\nAlejandro Giammattei, candidato presidencial del partido Vamos, asegur\u00f3 el pasado domingo 28 de junio en el debate organizado por la Asociaci\u00f3n de Gerentes de...\nLa afirmaci\u00f3n de Morales es falsa. Los venezolanos son quienes m\u00e1s pagan de su propio dinero en servicios privados de salud. Seg\u00fan un estudio...\nLas cifras que contabilizan las muertes de mujeres como consecuencia de abortos inseguros est\u00e1n ah\u00ed, a la vista de...\n\u00abLe est\u00e1n dando una nueva vida a Guatemala, gracias por no perder la esperanza, gracias por no rendirse ante los corruptos\u00bb, grit\u00f3 Bernardo Ar\u00e9valo...\n20:15 Bernardo Ar\u00e9valo y Karin Herrera ganan la presidencia y vicepresidencia de Guatemala Con un 95.6% de las actas procesadas, el TSE electoral en...\nJorge Eduardo Baldiz\u00f3n Vargas y su hermano Manuel Antonio fueron candidatos a diputados en Guatemala en las pasadas elecciones del 25 de junio por...\nAdriana Portillo-Bartow busca a seis familiares desaparecidos en 1981. El Ministerio p\u00fablico lleva 25 a\u00f1os en fase de investigaci\u00f3n.\nLa comunidad de Santa Mar\u00eda Nebaj conmemora el D\u00eda Nacional de la Dignificaci\u00f3n exigiendo justicia para v\u00edctimas de la regi\u00f3n ixil.\nNanci Sinto es mujer maya kaqchikel y activista en Guatemala, criminalizada por participar el protestas 2020.\nMujeres Ach\u00ed esperaron 40 a\u00f1os por una condena por violaci\u00f3n, pero no se ha cumplido, llevan un a\u00f1o esperando que la sentencia quede firme.\nSara Curruchich, cantautora y compositora guatemalteca maya kaqchikel\nEl AHPN no ha restringido el acceso a la informaci\u00f3n, pero su debilitamiento reduce la eficiencia y capacidad de sus primeros a\u00f1os de fundaci\u00f3n....\nLa recomendaci\u00f3n de Philippe Hunziker, gerente de la librer\u00eda Sophos Intimidades del proyecto pol\u00edtico de los militares en Guatemala S\u00edntesis La autora Jennifer Schirmer...\nLa decisi\u00f3n de migrar de las mujeres guatemaltecas se ve atravesada por la violencia y el temor a enfrentar m\u00e1s violencia.\nUn Tribunal conden\u00f3 a Virginia Laparra, exfiscal de la Fiscal\u00eda Especial contra la Impunidad (FECI) en Quetzaltenango, por el delito de abuso de autoridad...\nAl menos 34 personas permanecen pr\u00f3fugas por cr\u00edmenes cometidos durante la guerra en Guatemala.\n\u00bfQu\u00e9 variantes del virus que produce la #COVID19 est\u00e1n en Guatemala? Conoce detalles sobre las cepas en esta nota explicativa.\nEn las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, el n\u00famero de mujeres alcaldesas aument\u00f3 poco en Guatemala. La igualdad avanz\u00f3 a paso muy lento, comparado con otros...\nPor: Abraham Jim\u00e9nez Enoa Ilustraci\u00f3n: Amadeo Seguy Llegu\u00e9 muy tarde a tener conciencia del pa\u00eds racista en el que viv\u00eda. Lo cual es el...\nClaudia Gonz\u00e1lez Orellana, Flor de Mar\u00eda G\u00e1lvez \u00c1lvarez, Leily Irina Santizo Rodas y Luis David Gait\u00e1n Arana fueron abogados de la Comisi\u00f3n Internacional contra...\nEncu\u00e9ntranos en nuestras redes:", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.agenciaocote.com", "http://guatemalaleaks.org/", "https://www.agenciaocote.com/blog/category/elecciones-gt/", "#", "https://laluciernaga.agenciaocote.com/", "https://nofueelfuego.agenciaocote.com/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/05/11/lo-que-dejaron-las-tormentas-el-hambre-la-inseguridad-el-abandono/", "https://estaciondelsilencio.agenciaocote.com/", "https://www.agenciaocote.com/intermedios/", "https://www.agenciaocote.com/proyectos/lacocinalab/", "https://www.agenciaocote.com/proyectos/la-rocola/", "https://www.agenciaocote.com/proyectos/ocote-verde/", "https://www.agenciaocote.com/radio-ocote/", "https://www.agenciaocote.com/proyectos/sincronica/", "https://www.agenciaocote.com/proyectos/subjetividades/", "https://www.agenciaocote.com/proyectos/juntarfuego/", "https://www.agenciaocote.com/blog/category/juntarfuego/otras-miradas/", "https://www.agenciaocote.com/blog/category/juntarfuego/programa-lupa/", "https://www.agenciaocote.com/blog/category/juntarfuego/programa-lupa/en-primera-linea/", "https://www.agenciaocote.com/blog/category/juntarfuego/tierra-resistentes/", "https://www.agenciaocote.com/blog/category/juntarfuego/clip/", "#", "https://www.agenciaocote.com/blog/category/mujeres/", "https://www.agenciaocote.com/blog/category/masculinidades/", "https://www.agenciaocote.com/blog/category/generos/", "https://www.agenciaocote.com/blog/category/cultura/", "https://www.agenciaocote.com/blog/category/memoria-historica/", "https://www.agenciaocote.com/blog/category/justicia-transicional/", "https://www.agenciaocote.com/blog/category/medios-de-comunicacion/", "#", "https://www.agenciaocote.com/blog/2019/03/15/que-y-quien-es-factica/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2019/03/15/metodo-factica/", "https://lalinterna.agenciaocote.com/", "https://laluciernaga.agenciaocote.com/", "https://www.agenciaocote.com/radio-ocote/", "https://www.agenciaocote.com/servicios/", "#", "https://www.agenciaocote.com/quienes-somos/#ocote", "https://www.agenciaocote.com/quienes-somos/#somos", "https://www.agenciaocote.com/quienes-somos/#directorio", "https://www.agenciaocote.com/codigo-etico/", "https://www.agenciaocote.com/codigo-de-etica-agencia-ocote/", "https://www.agenciaocote.com/politica-de-correcciones-agencia-ocote/", "https://www.agenciaocote.com/protocolo-de-uso-de-cuentas-personales-en-redes-sociales/", "https://www.agenciaocote.com/contacto/", "http://guatemalaleaks.org/", "https://www.facebook.com/agenciaocote", "https://www.twitter.com/agenciaocote", "https://www.instagram.com/agenciaocote", "https://www.youtube.com/channel/UC5s0hx3HOYPuD5XqXnNOgwQ", "https://t.me/AgenciaOcote", "https://radioocote.podbean.com/", "https://open.spotify.com/show/4nTgVMT75IJm1GgCOI32uA", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/08/28/y-sin-embargo-se-mueve/", "https://lalinterna.agenciaocote.com/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/08/10/mercenarios-digitales/", "https://expansiva.agenciaocote.com//", "https://www.agenciaocote.com//", "#carouselBanner", "#carouselBanner", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/08/18/los-planes-de-gobierno-de-une-y-semilla-que-es-viable-y-que-imposible/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/08/18/los-planes-de-gobierno-de-une-y-semilla-que-es-viable-y-que-imposible/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/08/18/la-salud-en-los-planes-de-movimiento-semilla-y-la-une/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/08/18/la-salud-en-los-planes-de-movimiento-semilla-y-la-une/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/05/31/otro-derecho-en-riesgo-para-las-mujeres-migrantes/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/05/31/otro-derecho-en-riesgo-para-las-mujeres-migrantes/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/05/29/el-virus-de-papiloma-humano-en-honduras-un-riesgo-mortal-sin-atencion-adecuada/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/05/29/el-virus-de-papiloma-humano-en-honduras-un-riesgo-mortal-sin-atencion-adecuada/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/05/26/desatendidas-mujeres-que-los-sistemas-de-salud-dejan-atras/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/05/26/desatendidas-mujeres-que-los-sistemas-de-salud-dejan-atras/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/05/26/los-rostros-de-la-endometriosis-en-el-salvador/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/05/26/los-rostros-de-la-endometriosis-en-el-salvador/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/05/05/medicinas-mulet-gratis/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/05/05/medicinas-mulet-gratis/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/05/05/no-vacunan-a-sus-hijas-contra-el-vph-porque-dicen-que-es-como-el-gobierno-esteriliza-a-las-ninas/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/05/05/no-vacunan-a-sus-hijas-contra-el-vph-porque-dicen-que-es-como-el-gobierno-esteriliza-a-las-ninas/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/03/24/persisten-problemas-de-abastecimiento-de-antirretrovirales-en-guatemala/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/03/24/persisten-problemas-de-abastecimiento-de-antirretrovirales-en-guatemala/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/02/27/por-que-guatemala-aun-no-vacuna-a-menores-de-6-anos-contra-el-coronavirus/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/02/27/por-que-guatemala-aun-no-vacuna-a-menores-de-6-anos-contra-el-coronavirus/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/02/13/guatemala-debe-adquirir-ya-la-vacuna-bivalente-contra-el-coronavirus-segun-expertos/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/02/13/guatemala-debe-adquirir-ya-la-vacuna-bivalente-contra-el-coronavirus-segun-expertos/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/02/02/puedo-tener-covid-persistente/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/02/02/puedo-tener-covid-persistente/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/01/14/falso-informe-de-gobierno-2022-19-9-millones-de-personas-vacunadas-contra-la-covid-19/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/01/14/falso-informe-de-gobierno-2022-19-9-millones-de-personas-vacunadas-contra-la-covid-19/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/10/07/recortes-fondos-embarazadas-lactancia-giamattei/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/10/07/recortes-fondos-embarazadas-lactancia-giamattei/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/07/27/medicamentos-prevencion-vih/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/07/27/medicamentos-prevencion-vih/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/07/15/una-nueva-vacuna-contra-el-vih-se-estudia-en-humanos/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/07/15/una-nueva-vacuna-contra-el-vih-se-estudia-en-humanos/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/06/29/viruela-del-mono-como-se-monitorean-los-posibles-casos-en-guatemala/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/06/29/viruela-del-mono-como-se-monitorean-los-posibles-casos-en-guatemala/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/05/11/salud-elimino-un-acuerdo-gubernativo-pero-la-mascarilla-aun-es-obligatoria-en-guatemala/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/05/11/salud-elimino-un-acuerdo-gubernativo-pero-la-mascarilla-aun-es-obligatoria-en-guatemala/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/05/11/utilizar-mascarilla-en-servicios-de-taxi-aun-es-obligatorio/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/05/11/utilizar-mascarilla-en-servicios-de-taxi-aun-es-obligatorio/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/04/30/salud-ya-aplica-segundas-y-terceras-dosis-de-la-vacuna-contra-el-vph/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/04/30/salud-ya-aplica-segundas-y-terceras-dosis-de-la-vacuna-contra-el-vph/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/04/25/ante-la-lenta-vacunacion-los-expertos-recomiendan-seguir-con-las-mascarillas%ef%bf%bc/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/04/25/ante-la-lenta-vacunacion-los-expertos-recomiendan-seguir-con-las-mascarillas%ef%bf%bc/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/03/30/lo-que-sabemos-sobre-moderna-para-ninas-y-ninos-de-6-a-11-anos/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/03/30/lo-que-sabemos-sobre-moderna-para-ninas-y-ninos-de-6-a-11-anos/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/03/23/las-desinformaciones-mas-comunes-sobre-la-vacunacion-en-ninas-ninos-y-adolescentes/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/03/23/las-desinformaciones-mas-comunes-sobre-la-vacunacion-en-ninas-ninos-y-adolescentes/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/02/03/prevencion-de-mortalidad-materna-e-infantil-los-datos-de-giammattei-no-coinciden-con-los-de-salud%ef%bf%bc/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/02/03/prevencion-de-mortalidad-materna-e-infantil-los-datos-de-giammattei-no-coinciden-con-los-de-salud%ef%bf%bc/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/01/26/que-sintomas-se-asocian-con-omicron-y-como-actuar-ante-un-posible-caso/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/01/26/que-sintomas-se-asocian-con-omicron-y-como-actuar-ante-un-posible-caso/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/12/02/un-tratamiento-fatal-para-pacientes-renales/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/12/02/un-tratamiento-fatal-para-pacientes-renales/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/11/18/lo-que-sabemos-de-los-antivirales-contra-la-covid-19/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/11/18/lo-que-sabemos-de-los-antivirales-contra-la-covid-19/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/10/20/si-te-infectas-de-covid-19-estando-vacunado-tienes-menos-riesgo-de-sufrir-secuelas/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/10/20/si-te-infectas-de-covid-19-estando-vacunado-tienes-menos-riesgo-de-sufrir-secuelas/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/10/18/en-guatemala-se-comercia-dioxido-de-cloro-aunque-su-venta-es-ilegal/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/10/18/en-guatemala-se-comercia-dioxido-de-cloro-aunque-su-venta-es-ilegal/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/08/25/fatiga-persistente-por-que-algunos-pacientes-de-covid-19-sienten-cansancio-meses-despues-del-diagnostico/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/08/25/fatiga-persistente-por-que-algunos-pacientes-de-covid-19-sienten-cansancio-meses-despues-del-diagnostico/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/05/11/lo-que-dejaron-las-tormentas-el-hambre-la-inseguridad-el-abandono/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/05/11/lo-que-dejaron-las-tormentas-el-hambre-la-inseguridad-el-abandono/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/02/16/dignidad-y-resistencia-conocer-y-escuchar/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/02/16/dignidad-y-resistencia-conocer-y-escuchar/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/11/30/el-mspas-registra-25292-casos-de-desnutricion-aguda-un-78-mas-que-en-2019/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/11/30/el-mspas-registra-25292-casos-de-desnutricion-aguda-un-78-mas-que-en-2019/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/10/01/bulo-lucrecia-hernandez-no-ha-sido-diagnosticada-con-cancer-de-colon/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/10/01/bulo-lucrecia-hernandez-no-ha-sido-diagnosticada-con-cancer-de-colon/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/09/24/el-estado-no-trata-los-abortos-como-un-problema-de-salud-publica-criminaliza-a-las-mujeres-y-las-pone-en-una-situacion-de-riesgo/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/09/24/el-estado-no-trata-los-abortos-como-un-problema-de-salud-publica-criminaliza-a-las-mujeres-y-las-pone-en-una-situacion-de-riesgo/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/09/23/asistencia-alimentaria-solidaridad/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/09/23/asistencia-alimentaria-solidaridad/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/06/10/los-almuerzos-solidarios/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/06/10/los-almuerzos-solidarios/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/06/10/el-coronavirus-nos-esta-arrinconando/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/06/10/el-coronavirus-nos-esta-arrinconando/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/05/26/la-negligencia-de-daniel-ortega-propaga-la-covid-19-en-nicaragua/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/05/26/la-negligencia-de-daniel-ortega-propaga-la-covid-19-en-nicaragua/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/03/20/medidas-de-seguridad-en-el-supermercado/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/03/20/medidas-de-seguridad-en-el-supermercado/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/01/28/episodio-20-la-batalla-de-jc-reina-y-otra-coperacha-por-la-salud/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/01/28/episodio-20-la-batalla-de-jc-reina-y-otra-coperacha-por-la-salud/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/01/28/la-batalla-de-jc-reina-y-otra-coperacha-por-la-salud/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/01/28/la-batalla-de-jc-reina-y-otra-coperacha-por-la-salud/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/01/21/audiobuki-14-la-vida-que-se-impone-a-pesar-del-sistema/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2020/01/21/audiobuki-14-la-vida-que-se-impone-a-pesar-del-sistema/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2019/11/27/el-detox-es-solo-una-ilusion/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2019/11/27/el-detox-es-solo-una-ilusion/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2019/08/01/falso-a-giammattei-toda-la-atencion-primaria-del-sistema-de-salud-no-existe/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2019/08/01/falso-a-giammattei-toda-la-atencion-primaria-del-sistema-de-salud-no-existe/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2019/05/21/falso-benito-morales-los-guatemaltecos-somos-los-que-mas-pagamos-en-salud-de-latinoamerica/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2019/05/21/falso-benito-morales-los-guatemaltecos-somos-los-que-mas-pagamos-en-salud-de-latinoamerica/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2016/10/12/el-gobierno-disfraza-las-muertes-de-mujeres-por-abortos-inseguros/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2016/10/12/el-gobierno-disfraza-las-muertes-de-mujeres-por-abortos-inseguros/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/08/21/la-ciudadania-nos-abrazo-abrumadoramente/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/angelicamedinilla/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/08/21/la-ciudadania-nos-abrazo-abrumadoramente/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/08/20/ultima-hora-segunda-vuelta/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/redaccionocote/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/08/20/ultima-hora-segunda-vuelta/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/07/31/noticias-baldizon-los-medios-que-le-hacen-propaganda-al-clan-politico-y-se-conectan-con-un-hombre-de-confianza-de-giammattei/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/jose-david-lopez-vicente/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/07/31/noticias-baldizon-los-medios-que-le-hacen-propaganda-al-clan-politico-y-se-conectan-con-un-hombre-de-confianza-de-giammattei/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/03/30/adriana-portillo-bartow-la-desaparicion-es-la-perfeccion-de-la-tortura/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/angelicamedinilla/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/03/30/adriana-portillo-bartow-la-desaparicion-es-la-perfeccion-de-la-tortura/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/03/17/nebaj-pide-justicia-para-victimas-region-ixil/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/christiangutierrez/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/03/17/nebaj-pide-justicia-para-victimas-region-ixil/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/02/20/naci-sinto-cotidianidad-politica-criminalizacion/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/ixmucaneusdiegoleon/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/02/20/naci-sinto-cotidianidad-politica-criminalizacion/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/02/14/mujeres-achi-sentencia-no-se-ha-cumplido/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/angelicamedinilla/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/02/14/mujeres-achi-sentencia-no-se-ha-cumplido/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/02/10/sara-curruchich-no-somos-turismo-las-recias/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/ixmucaneusdiegoleon/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/02/10/sara-curruchich-no-somos-turismo-las-recias/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/02/10/el-archivo-historico-de-la-policia-abandonado-en-la-precariedad/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/angelicamedinilla/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/02/10/el-archivo-historico-de-la-policia-abandonado-en-la-precariedad/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/01/24/las-12-lecturas-esenciales-para-entender-la-guerra-en-guatemala/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/angelicamedinilla/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/01/24/las-12-lecturas-esenciales-para-entender-la-guerra-en-guatemala/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/01/10/no-hablan-de-nosotras-las-mujeres-migrantes/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/lvilatoro/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/01/10/no-hablan-de-nosotras-las-mujeres-migrantes/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/12/18/sentencia-a-virginia-laparra-una-exfiscal-condenada-por-denunciar/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/angelicamedinilla/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/12/18/sentencia-a-virginia-laparra-una-exfiscal-condenada-por-denunciar/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/12/13/ocote-profugos-impunidad-memoria-historica-guatemala/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/angelicamedinilla/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2022/12/13/ocote-profugos-impunidad-memoria-historica-guatemala/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/08/09/las-variantes-del-coronavirus-cuales-estan-en-guatemala-y-que-implican/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/angel-mazariegos-rivas/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2021/08/09/las-variantes-del-coronavirus-cuales-estan-en-guatemala-y-que-implican/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/09/14/diez-puntos-para-entender-la-desigualdad-de-genero-en-las-alcaldias/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/mariajoselongobautista/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/09/14/diez-puntos-para-entender-la-desigualdad-de-genero-en-las-alcaldias/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/09/10/no-agradecere-que-no-me-mates/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/labnoficcioncreativa/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/09/10/no-agradecere-que-no-me-mates/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/09/06/la-persecucion-contra-abogados-de-la-extinta-cicig/", "https://www.agenciaocote.com/blog/author/jose-david-lopez-vicente/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/09/06/la-persecucion-contra-abogados-de-la-extinta-cicig/", "https://lalinterna.agenciaocote.com", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/08/28/y-sin-embargo-se-mueve/", "https://www.agenciaocote.com/blog/2023/08/10/mercenarios-digitales/", "https://expansiva.agenciaocote.com//", "https://www.agenciaocote.com//", "#carouselBanner", "#carouselBanner", "https://www.facebook.com/agenciaocote/", "https://twitter.com/agenciaocote", "https://www.instagram.com/agenciaocote/", "https://vimeo.com/agenciaocote", "https://www.youtube.com/channel/UC5s0hx3HOYPuD5XqXnNOgwQ", "https://t.me/AgenciaOcote", "https://radioocote.podbean.com/", "https://open.spotify.com/show/4nTgVMT75IJm1GgCOI32uA", null, "", "/blog/", "/filtraciones/", "/servicios/", "/quienes-somos/", "/contacto/", "javascript:void(0);", "#"]}