{"title": "Protocolo facial Reveal Peel Mask con efecto flash", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Nuevo tratamiento facial completo para renovar, detoxificar, iluminar y dar firmeza al rostro, los resultados del protocolo de trabajo elaborado por el Laboratorio Carthage se evidencian de inmediato: la piel se ve m\u00e1s luminosa, suave y renovada, recuperando su tonicidad, turgencia y juventud.", "sitename": "Protocolo facial Reveal Peel Mask con efecto flashCarthage | peeling | Light Code | reveal peel mask | peel | cara | rostro | | COSMETOLOGAS.COM", "date": "2017-06-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Acerca de cosmet\u00f3logas.com](/acerca.html)\n|\n[Bolsa de Trabajo](/bolsa_de_trabajo.html)\n|\n[Calendario](/agendalistado/val/2/calendario-profesional.html)\n|\n[Agenda Diaria](/agendalistado/val/1/agenda-diaria.html)\n|\n[Staff](/staff.html)\n|\n[Publicidad](/publicidad.html)\n|\n[Contacto](/contacto.html)\n13-01-2023 |\n[Facial](/listado/val/27/facial.html)\nEsta rutina permite limpiar por completo el rostro, eliminar las c\u00e9lulas muertas, ayudar a desobstruir los poros y preparar mejor la piel para la aplicaci\u00f3n de cualquier cosm\u00e9tico de tratamiento que se utilice a continuaci\u00f3n, contribuyendo a su eficacia.\n11-01-2022 |\n[Facial](/listado/val/27/facial.html)\nUn resumen de los falsos mitos relacionados con el tratamiento est\u00e9tico a base de toxina botul\u00ednica, una de las t\u00e9cnicas de rejuvenecimiento m\u00e1s eficaz y segura del mercado, que favorece la prevenci\u00f3n de arrugas y garantiza la naturalidad de sus resultados.\n06-09-2021 |\n[Facial](/listado/val/27/facial.html)\nAdecuadas para cualquier tratamiento facial, Carthage ofrece una variada colecci\u00f3n de m\u00e1scaras hidropl\u00e1sticas que pueden ser aplicadas en distintos tipos de piel y edad. Formuladas con alginatos, su funci\u00f3n principal es potenciar la absorci\u00f3n de activos en la piel por oclusi\u00f3n.\n05-08-2021 |\n[Facial](/listado/val/27/facial.html)\nSi bien este tipo de trastorno cut\u00e1neo suele ser un poco dif\u00edcil de tratar, la industria cosm\u00e9tica ofrece distintas alternativas y variedad de productos que se pueden utilizar, entre ellos est\u00e1n las cremas hidratantes especialmente indicadas para pieles oleosas.\n17-04-2021 |\n[Facial](/listado/val/27/facial.html)\nAunque las hay por herencia o fisionom\u00eda, tambi\u00e9n son producto de dormir poco o de malos h\u00e1bitos. Alergias, piel fina, dieta rica en sal, edad, sol e incluso m\u00f3viles y dem\u00e1s pantallas tambi\u00e9n pueden hacer que las ojeras y las bolsas acaben con una mirada atractiva.\n[Facial](/listado/val/27/seccion_Facial.html) | Peeling / Carthage\nNuevo tratamiento facial completo para renovar, detoxificar, iluminar y dar firmeza al rostro, los resultados del protocolo de trabajo elaborado por el Laboratorio Carthage se evidencian de inmediato: la piel se ve m\u00e1s luminosa, suave y renovada, recuperando su tonicidad, turgencia y juventud.\nLunes 12 de Junio de 2017\nFuente: Carthage Beauty\nDeje su comentario\nIMPORTANTE: Los comentarios publicados son de exclusiva responsabilidad de sus autores y las consecuencias derivadas de ellas pueden ser pasibles de las sanciones legales que correspondan. Aquel usuario que incluya en sus mensajes algun comentario violatorio del\n[reglamento](/reglamento.html) ser\u00e1 eliminado e inhabilitado para volver a comentar.\nCOMENTARIOS DE LOS LECTORES (0)\nCosmeNews\nEl reconocido consultor y disertante brasilero Alexandre Simas, especializado en comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica en el mercado est\u00e9tico, presenta 6 pilares fundamentales para mejorar el posicionamiento y alinear la comunicaci\u00f3n, tanto para profesionales como para empresas.\nLa marca de cosm\u00e9tica inspirada en la belleza dirigida por la ciencia, exclusiva para el mercado cosm\u00e9tico profesional con 30 a\u00f1os de experiencia, ahora se presenta totalmente renovada, ofreciendo una completa gama de tratamientos faciales y corporales.\nIncluida dentro de los 10 productos faciales que componen Exel Green Line, se trata de una mascarilla \u201cflash effect\u201d con carb\u00f3n de bamb\u00fa, de acci\u00f3n revitalizante y clarificante. Desobstruye y refina poros gracias a la acci\u00f3n combinada de los \u00e1cidos mand\u00e9lico y salic\u00edlico.\n[Bolsa de Trabajo / Oportunidades](/bolsa_de_trabajo.html)\nEL QUE BUSCA, ENCUENTRA.\nCosmetologas.com ofrece a todos los profesionales, empresas e instituciones de la belleza la oportunidad de publicar gratuitamente en su Bolsa de Trabajo / Oportunidades , que cuenta con 3 tipos de avisos: Trabajo Pedido (b\u00fasqueda de personal), Trabajo Ofrecido (profesionales que buscan trabajo) y Clasificados (compra/venta particular de equipamiento usado, fondos de comercio, alquiler, permutas, etc.).\nPara publicar su aviso, complete, a continuaci\u00f3n, el\n[\nformulario online.\n](/bolsa_de_trabajo/cargar_nuevo.php)\nEncuesta\nQu\u00e9 tratamiento solicitan m\u00e1s tus clientas?\n25 de Septiembre\nJap\u00f3n |\nTokyo Big Sight - Tokyo International Exhibition Center, West Halls 1 & 2, Atrium\n27 de Septiembre\nMalasia |\nKuala Lumpur Convention Centre (KLCC).\n01 de Octubre\nEstados Unidos | Texas\nHenry B. Gonz\u00e1lez Convention CTR, San Antonio, TX.\nCosm\u00e9tica\nObtenida del prensado de las nueces del \u00e1rbol del mismo nombre con origen en distintas zonas del continente africano, es grasa vegetal pura. La mejor calidad proviene de los \u00e1rboles de Burkina Fasso, Costa de Marfil, Mal\u00ed y Sud\u00e1n. No huele ni sabe a nada y es un emoliente fant\u00e1stico para la piel.\nBB son las iniciales de Blemish Balm, que significa \u201cb\u00e1lsamo para imperfecciones\u201d. Creadas en Alemania, se popularizaron en Corea e hicieron furor en todo Asia. Tanto, que regresaron a Occidente convertidas en la nuevas estrellas de la belleza mundial. Son, sin dudas, el cosm\u00e9tico de moda.\nLos olores tienen la capacidad de entrar a un centro emocional llamado hipocampo, encargado de guardar los recuerdos. Cuando un aroma se conecta con \u00e9l, estos se disparan, sean buenos o malos, y provocan emociones y alteraciones en el estado de \u00e1nimo. Esta relaci\u00f3n la ha explorado y explotado la industria cosm\u00e9tica desde tiempos remotos.\nLa palabra verde o cosm\u00e9tica verde puede llevar a hacer pensar al consumidor en muchas cosas. La m\u00e1s intuitiva es que es amigable con el medio ambiente, que utiliza ingredientes de origen vegetal y componentes org\u00e1nicos. Sin embargo no hay una acuerdo generalizado acerca de qu\u00e9 significa.\nAgente activo muy poderoso que act\u00faa como protector de la membrana celular, se usa para proteger a la piel del envejecimiento prematuro debido al estr\u00e9s oxidativo. Restaura la barrera lip\u00eddica y favorece la buena funci\u00f3n de las membranas celulares. Proporciona firmeza, suavidad y un buen tono cut\u00e1neo.\nSe denomina micela al conjunto de mol\u00e9culas que constituye una de las fases de los coloides. Es el mecanismo por el cual el jab\u00f3n solubiliza las mol\u00e9culas insolubles en agua, como las grasas. En cosm\u00e9tica, este sistema de acumulaci\u00f3n de mol\u00e9culas entre l\u00edquidos coloides se utiliza sobre todo para elaborar productos de limpieza facial.", "language": null, "image": "http://www.cosmetologas.com/data/img_cont/img_imagenes/img_md/4851.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/home/cont_click.php?idcamp=1130", "/acerca.html", "/bolsa_de_trabajo.html", "/agendalistado/val/2/calendario-profesional.html", "/agendalistado/val/1/agenda-diaria.html", "/staff.html", "/publicidad.html", "/contacto.html", "/login/recordar_clave.php", "/registrarse.html", "/index.html", "https://www.facebook.com/cosmetologascom", "https://www.twitter.com/Cosmetologascom", "https://www.instagram.com/cosmetologascom/", "https://www.youtube.com/cosmetologastv", "/data/rss/home.xml", "/index.html", "/listado/val/41/cosmenews.html", "/listado/val/52/piel.html", "/listado/val/24/corporal.html", "/listado/val/27/facial.html", "/listado/val/26/manos-y-pies.html", "/listado/val/36/capilar.html", "/listado/val/33/depilaci\u00f3n.html", "/listado/val/34/maquillaje.html", "/listado/val/37/cosm\u00e9tica.html", "/listado/val/35/aparatologia.html", "/listado/val/50/spa.html", "/listado/val/39/alternativas.html", "/listado/val/38/salud.html", "/listado/val/42/productos.html", "/listado/val/44/tendencias.html", "/listado/val/45/make-up-trends.html", "/listado/val/46/nails-trends.html", "/listado/val/47/hair-trends.html", "/listado/val/63/deco-trends.html", "/listado/val/43/moda.html", "/listado/val/48/cosmetologas-tv.html", "/listado/val/58/cosmetologia.html", "/listado/val/60/estetica.html", "/listado/val/54/masoterapia.html", "/listado/val/59/nails-art.html", "/listado/val/55/make-up---fx.html", "/listado/val/61/peluqueria.html", "/listado/val/57/belleza--salud.html", "/listado/val/56/mercado.html", "/bolsa_de_trabajo.html", "/agendalistado/val/2/calendario-profesional.html", "/agendalistado/val/1/agenda-diaria.html", "/home/cont_click.php?idcamp=1240", "/noticias/val/2915-27/beneficios-de-la-doble-limpieza-facial.html", "/listado/val/27/facial.html", "/noticias/val/2915-27/beneficios-de-la-doble-limpieza-facial.html", "/home/cont_click.php?idcamp=1044", "/noticias/val/2862-27/botox-9-preguntas-9-respuestas.html", "/listado/val/27/facial.html", "/noticias/val/2862-27/botox-9-preguntas-9-respuestas.html", "/home/cont_click.php?idcamp=1177", "/noticias/val/2848-27/nueva-m\u00e1scara-pl\u00e1stica-facial-con-vitamina-c.html", "/listado/val/27/facial.html", "/noticias/val/2848-27/nueva-m\u00e1scara-pl\u00e1stica-facial-con-vitamina-c.html", "/home/cont_click.php?idcamp=624", "/noticias/val/2842-27/piel-grasa-los-recursos-m\u00e1s-eficaces-para-tratar-un-problema-muy-habitual.html", "/listado/val/27/facial.html", "/noticias/val/2842-27/piel-grasa-los-recursos-m\u00e1s-eficaces-para-tratar-un-problema-muy-habitual.html", "/home/cont_click.php?idcamp=291", "/noticias/val/2831-27/bolsas-y-ojeras-c\u00f3mo-mejorarlas.html", "/listado/val/27/facial.html", "/noticias/val/2831-27/bolsas-y-ojeras-c\u00f3mo-mejorarlas.html", "/home/cont_click.php?idcamp=69", "/listado/val/27/seccion_Facial.html", "/data/img_cont/img_imagenes/img_gr/4851.jpg", "/data/img_cont/img_imagenes/img_gr/4851.jpg", "/data/img_cont/img_imagenes/img_gr/4851.jpg", null, null, null, null, "#comentarios", "/noticias/noticias_imprimible.php?id=2456", "/noticias/popup_recomendar_noticia.php?id=2456", "http://cosmetologas.com/noticias/val/2135-42/light-code-doble-serum-d%C3%ADa-y-noche.html", "http://www.facebook.com/carthagebeauty", "http://www.carthagebeauty.com", "/home/cont_click.php?idcamp=759", "/reglamento.html", null, "/reglamento.html", "#", "/login/recordar_clave.php", "/registrarse.html", null, "/home/cont_click.php?idcamp=1251", "/listado/val/41/cosmenews.html", "/noticias/val/2945-41/comunicaci\u00f3n-estrat\u00e9gica-la-clave-para-un-posicionamiento-eficaz-en-el-mercado-de-la-belleza.html", "/noticias/val/2945-41/comunicaci\u00f3n-estrat\u00e9gica-la-clave-para-un-posicionamiento-eficaz-en-el-mercado-de-la-belleza.html", "/noticias/val/2946-42/niza-cient\u00edfica-se-renov\u00f3.html", "/noticias/val/2946-42/niza-cient\u00edfica-se-renov\u00f3.html", "/noticias/val/2939-42/exel-nueva-m\u00e1scara-ultra-detox-purificante.html", "/noticias/val/2939-42/exel-nueva-m\u00e1scara-ultra-detox-purificante.html", "/noticias/val/1699-27/dragon\u00b4s-blood-el-programa-lipo-lifting-con-efecto-remodelante-y-antigravedad.html", "/noticias/val/2458-27/carthage-hydra-expert-para-calmar-la-sed-de-la-piel.html", "/noticias/val/2476-27/programa-cosm\u00e9tico-invernal-para-cuidar-la-piel-del-fr\u00edo.html", "/noticias/val/2477-27/protocolo-hydra-expert-de-limpieza-hidrataci\u00f3n-y-protecci\u00f3n-facial.html", "/noticias/val/2484-27/productos-espec\u00edficos-para-lucir-una-mirada-joven-todos-los-d\u00edas.html", "/noticias/val/2501-27/carthage-concentrados-tecnolog\u00eda-de-avanzada-para-formulaciones-m\u00e1s-precisas.html", "/noticias/val/2511-27/protocolo-de-trabajo-piernas-cansadas.html", "/noticias/val/2538-27/promo-fiestas-carthage-edici\u00f3n-limitada-de-hydra-expert-gel-de-ducha.html", "/noticias/val/2572-27/protocolo-facial-despigmentante-combinado-con-aparatolog\u00eda-est\u00e9tica.html", "/noticias/val/2577-27/envejecimiento-digital-vivir-conectados-sin-da\u00f1ar-la-piel.html", "/noticias/val/2582-27/blue-tech-defense-la-soluci\u00f3n-definitiva-contra-el-envejecimiento-digital.html", "/noticias/val/2583-27/la-contaminaci\u00f3n-electromagn\u00e9tica-y-su-impacto-invisible-en-la-piel.html", "/noticias/val/2590-27/la-glicaci\u00f3n-una-reacci\u00f3n-qu\u00edmica-que-envejece.html", "/noticias/val/2596-27/sleeping-mask-el-nuevo-ritual-nocturno-de-belleza.html", "/noticias/val/2601-27/miradas-que-iluminan-el-rostro.html", "/noticias/val/2604-27/protocolo-digital-aging.html", "/noticias/val/2624-27/fill-up-volumen-encanto-y-glamour-para-los-labios.html", "/noticias/val/2656-27/piel-sensible-la-importancia-de-utilizar-activos-adecuados.html", "/noticias/val/2457-27/protocolo-despigmentante-para-el-tratamiento-integral-de-las-hiperpigmentaciones-faciales.html", "/noticias/val/1736-27/fill-up-labios-el-nuevo-voluminizador-labial-de-carthage.html", "/noticias/val/2436-27/light-code-complejo-despigmentante-paso-a-paso-para-una-piel-perfectamente-uniforme.html", "/noticias/val/2135-27/light-code-doble-serum-d\u00eda-y-noche.html", "/noticias/val/1973-27/peeling-facial-el-renacer-de-una-nueva-piel.html", "/noticias/val/2397-27/deep-care-piel-sensible-una-l\u00ednea-espec\u00edfica-para-el-cuidado-de-las-pieles-m\u00e1s-vulnerables-en-verano.html", "/noticias/val/2374-27/carthage-l\u00ednea-solar-con-acci\u00f3n-antiedad-.html", "/noticias/val/2311-27/la-importancia-de-la-renovaci\u00f3n-de-la-piel.html", "/noticias/val/2263-27/reveal-peel-mask-nueva-m\u00e1scara-peeling-de-la-l\u00ednea-peel-solutions.html", "/noticias/val/2152-27/nueve-activos-de-vanguardia-para-una-piel-radiante-y-transparente.html", "/noticias/val/1971-27/deep-care-piel-sensible-el-nuevo-programa-antiedad-de-carthage.html", "/noticias/val/1728-27/concentrados-faciales-una-bocanada-de-aire-fresco-para-la-piel.html", "/noticias/val/2428-27/fill-up-la-alternativa-natural-al-relleno-d\u00e9rmico.html", "/noticias/val/2347-27/protocolo-bee-venom-programa-reconstituyente-antiedad-de-nutrici\u00f3n-intensa.html", "/noticias/val/2441-27/combinaci\u00f3n-de-activos-para-luchar-contra-la-hiperpigmentaci\u00f3n-de-la-piel.html", "/noticias/val/2312-27/bee-venom-nueva-tecnolog\u00eda-antiedad.html", "/noticias/val/2136-27/slim-fit-la-planta-que-devora-la-grasa-m\u00e1s-rebelde.html", "/noticias/val/2026-27/deep-care-cuidado-profundo-para-reequilibrar-la-piel.html", "/noticias/val/1951-27/descongestionar-la-vista-cansada-en-dos-pasos.html", "/noticias/val/2674-27/acido-tranex\u00e1mico-la-revoluci\u00f3n-en-el-tratamiento-profesional-de-la-hiperpigmentaci\u00f3n.html", "/home/cont_click.php?idcamp=1207", "/bolsa_de_trabajo.html", "/bolsa_de_trabajo/cargar_nuevo.php", "/bolsa_de_trabajo/t/o/ofrecidos.html", "/bolsa_de_trabajo/t/c/clasificados.html", "/bolsa_de_trabajo/t/p/pedidos.html", "/home/cont_click.php?idcamp=970", "https://www.facebook.com/cosmetologascom", "/home/cont_click.php?idcamp=1156", "/agendalistado/val/1/agenda-diaria.html", "/agenda/val/7013-1/curso->-hilos-tensores-cosmetol\u00f3gicos.html", "/agenda/val/7004-1/taller->-colocaci\u00f3n-de-pesta\u00f1as-3d.html", "/agenda/val/7058-1/zoom->-sueros-y-ampollas-faciales.html", "/agenda/val/7056-1/taller-gratuito->-piel-\u00f3rgano-de-expresi\u00f3n.html", "/agenda/val/7064-1/distorsi\u00f3n-de-imagen.html", "/agenda/val/7043-1/taller->-maquillaje-art\u00edstico-infantil.html", "https://www.instagram.com/bellesur/", "/agenda/val/7044-1/taller->-maderoterapia-y-guasha-facial.html", "https://www.instagram.com/bellesur/", "/agenda/val/6990-1/suplementos-nutricosm\u00e9ticos-y-compuestos-bioactivos.html", "http://wa.link/ypxnvh", "/agenda/val/6992-1/terapia-capilar-revitalizaci\u00f3n-con-electroporaci\u00f3n-y-fotobiomulaci\u00f3n.html", "http://wa.link/ypxnvh", "/agenda/val/7031-1/taller->-masaje-champi.html", "https://www.instagram.com/bellesur/", "/agenda/val/7001-1/conferencia-gratuita->-puntos-energ\u00e9ticos-con-reflexolog\u00eda-facial-y-tratamientos-antiage-con-peptonas.html", "/agenda/val/7022-1/curso->-tratamiento-despigmentante-y-de-estimulaci\u00f3n-d\u00e9rmica-con-l\u00e1ser-pico-second.html", "/agenda/val/7024-1/curso->-hilos-l\u00edquidos-tensores.html", "/agenda/val/7039-1/jornada->-depilaci\u00f3n-laser.html", "https://www.instagram.com/bellesur/", "/agenda/val/7051-1/online->-labios-perfectos.html", "https://www.facebook.com/groups/lidhermaprofesional", "/agenda/val/7057-1/taller-gratuito->-adiposidad-localizada-modelaci\u00f3n-abdomen-y-espalda.html", "/agenda/val/7059-1/zoom->-peeling-capilar.html", "/agenda/val/7023-1/curso->-bb-lips.html", "/agenda/val/7035-1/curso->-masajes.html", "https://www.instagram.com/bellesur/", "/agenda/val/7060-1/zoom->-c\u00f3mo-clarificar-la-piel-con-sinergia-de-\u00e1cidos.html", "/agenda/val/7005-1/taller->-laminado-de-cejas-(incluye-dise\u00f1o-alisado-tintura-y-perfilado)-.html", "/agenda/val/7037-1/curso->-drenaje-facial.html", "https://www.instagram.com/bellesur/", "/agenda/val/7061-1/zoom->-aromaterapia-energ\u00eda-chakras-y-emociones.html", "/agenda/val/7040-1/charla->-est\u00e9tica-y-alimentaci\u00f3n-el-camino-hacia-la-salud-integral.html", "https://www.instagram.com/bellesur/", "/agenda/val/6946-1/master-class->-tratamientos-corporales.html", "https://wa.link/rohdy5", "/agenda/val/7053-1/est\u00e9tica-corporal-integral.html", "/agenda/val/7063-1/online->-contorno-\u00f3valo-facial-y-grasa-submental.html", "/agenda/val/6947-1/master-class->-tratamientos-capilares.html", "https://wa.link/rohdy5", "/agenda/val/7052-1/maniobras-aplicadas-drenaje-linf\u00e1tico-facial-y-masaje-conectivo-lifting.html", "/agenda/val/7054-1/peelings-secuenciados-y-potenciados.html", "/agendalistado/val/1/agenda-diaria.html", "/home/cont_click.php?idcamp=1173", "/encuestas/ver_resultados.php?id=5&voto=1", "/home/cont_click.php?idcamp=1245", "/agendalistado/val/2/calendario-profesional.html", "/agenda/val/933-2/diet--beauty-fair-2023---spa--wellnes-japan---anti-ageing-japan.html", "/agenda/val/2683-2/beautyexpo-2023---malaysia-international-beauty-show.html", "/agenda/val/6675-2/premiere-san-antonio-2023-international-beauty-event.html", "/agendalistado/val/2/calendario-profesional.html", "/home/cont_click.php?idcamp=1175", "https://carthagebeauty.com/product-category/facial/mascaras-faciales/", "/home/cont_click.php?idcamp=525", "/home/cont_click.php?idcamp=979", "/home/cont_click.php?idcamp=67", "javascript:mostrar_solapa('ultimo');", "javascript:mostrar_solapa('leido');", "javascript:mostrar_solapa('comentado');", "/noticias/val/2948-41/convenci\u00f3n-internacional-de-est\u00e9tica-en-puerto-rico.html", "/noticias/val/2947-42/nueva-m\u00e1scara-con-\u00e1cido-hialur\u00f3nico-4d-de-lidherma.html", "/noticias/val/2946-42/niza-cient\u00edfica-se-renov\u00f3.html", "/noticias/val/2945-41/comunicaci\u00f3n-estrat\u00e9gica-la-clave-para-un-posicionamiento-eficaz-en-el-mercado-de-la-belleza.html", "/noticias/val/2944-41/ariel-maldonado-speaker-destacado-de-la-convenci\u00f3n-de-est\u00e9tica.html", "/noticias/val/2943-41/jos\u00e9-hern\u00e1ndez-disertante-exclusivo-del-evento-educativo-de-puerto-rico.html", "/noticias/val/2942-42/skin-color-realza-la-belleza-natural.html", "/noticias/val/2941-42/carthage-y-el-poder-antiedad-de-la-naturaleza.html", "/noticias/val/1851-0/l\u00edpidos-caracter\u00edsticas-clasificaci\u00f3n-y-funciones.html", "/noticias/val/2010-0/los-cinco-estratos-de-la-epidermis.html", "/noticias/val/1835-0/tratamientos-de-ondas-rusas-tonificaci\u00f3n-firmeza-y-modelaci\u00f3n.html", "/noticias/val/1016-0/la-importancia-de-la-qu\u00edmica-cosm\u00e9tica.html", "/noticias/val/1535-0/la-melanina-y-el-color-del-cabello.html", "/noticias/val/1696-0/lo-que-hay-que-saber-sobre-la-utilizaci\u00f3n-de-alfa-hidroxi-acidos-(ahas).html", "/noticias/val/1356-0/beneficios-recomendaciones-y-contraindicaciones-del-sauna.html", "/noticias/val/1997-0/piel-asf\u00edctica-la-consecuencia-de-utilizar-cosm\u00e9ticos-inadecuados.html", "/noticias/val/2581-35/bioestimulaci\u00f3n-muscular-facial-tratamientos-de-tonificaci\u00f3n-con-efecto-lifting.html", "/noticias/val/840-35/aplicaci\u00f3n-de-radiofrecuencia-en-est\u00e9tica.html", "/noticias/val/2068-27/masaje-facial-japon\u00e9s-un-tratamiento-de-rejuvenecimiento-con-t\u00e9cnicas-orientales.html", "/noticias/val/1526-27/masaje-kobido-lifting-facial-japon\u00e9s.html", "/noticias/val/2552-41/capacitaci\u00f3n-online-en-saeni-cursos-de-cosmiatr\u00eda-para-iniciar-en-el-\u00e1rea-de-est\u00e9tica.html", "/noticias/val/1354-50/definiendo-el-t\u00e9rmino-spa.html", "/noticias/val/1446-26/mapa-de-reflexolog\u00eda-podal.html", "/noticias/val/1981-27/m\u00e1scaras-cosmetol\u00f3gicas-tipos-aplicaci\u00f3n-y-funciones.html", "/home/cont_click.php?idcamp=1159", "/listado/val/37/cosm\u00e9tica.html", "/noticias/val/2825/manteca-de-karit\u00e9-el-inmemorial-emoliente-que-lleg\u00f3-de-africa.html", "/noticias/val/2825/manteca-de-karit\u00e9-el-inmemorial-emoliente-que-lleg\u00f3-de-africa.html", "/noticias/val/857/bb-cream-el-cosm\u00e9tico-de-moda.html", "/noticias/val/857/bb-cream-el-cosm\u00e9tico-de-moda.html", "/noticias/val/1870/cosm\u00e9tica-belleza-y-olfato.html", "/noticias/val/1870/cosm\u00e9tica-belleza-y-olfato.html", "/noticias/val/1740/cosm\u00e9tica-verde-una-noci\u00f3n-cada-vez-m\u00e1s-popular-en-el-mundo.html", "/noticias/val/1740/cosm\u00e9tica-verde-una-noci\u00f3n-cada-vez-m\u00e1s-popular-en-el-mundo.html", "/noticias/val/1651/la-coenzima-q10-un-l\u00edmite-a-los-efectos-del-envejecimiento.html", "/noticias/val/1651/la-coenzima-q10-un-l\u00edmite-a-los-efectos-del-envejecimiento.html", "/noticias/val/1849/las-micelas-y-los-productos-de-limpieza-facial.html", "/noticias/val/1849/las-micelas-y-los-productos-de-limpieza-facial.html", "/home/cont_click.php?idcamp=504", "/index.html", "/listado/val/41/cosmenews.html", "/listado/val/52/piel.html", "/listado/val/24/corporal.html", "/listado/val/27/facial.html", "/listado/val/26/manos-y-pies.html", "/listado/val/36/capilar.html", "/listado/val/33/depilaci\u00f3n.html", "/listado/val/34/maquillaje.html", "/listado/val/37/cosm\u00e9tica.html", "/listado/val/35/aparatologia.html", "/listado/val/50/spa.html", "/listado/val/39/alternativas.html", "/listado/val/38/salud.html", "/listado/val/42/productos.html", "/listado/val/44/tendencias.html", "/listado/val/48/cosmetologas-tv.html", "/contacto.html", "/index.html", "http://www.marcelamosca.com.ar"]}