{"title": "Ingredientes A-C", "author": "Developer Ja", "url": "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/ingredientes/a-c/", "hostname": "jeevan-ayurveda.com", "description": null, "sitename": "jeevan-ayurveda.com", "date": "2021-10-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "A-C\nIngredientes naturales\nAlbahaca\n(leer m\u00e1s)\n(ver menos)\nAlga Fucus Vesiculosus\n(leer m\u00e1s)\n(ver menos)\nAloe Vera\n(leer m\u00e1s)\n(ver menos)\nAmalaki\n(leer m\u00e1s)\n(ver menos)\nArcilla\n(leer m\u00e1s)\n(ver menos)\nArroz (aceite)\n(leer m\u00e1s)\n(ver menos)\nAzahar (agua de)\n(leer m\u00e1s)\n(ver menos)\nAzafr\u00e1n\n(leer m\u00e1s)\n(ver menos)\nBala\n(leer m\u00e1s)\n(ver menos)\nBrahmi\n(leer m\u00e1s)\n- Estimula y fortalece la reparaci\u00f3n de la piel, cabello y u\u00f1as.\n- Refuerza el tejido conectivo, por ello es un gran ingrediente anti-aging.\n- Mejora la microcirculaci\u00f3n.\n- Regula la hidrataci\u00f3n permitiendo la retenci\u00f3n de humedad de la piel.\n- Estimula la s\u00edntesis del col\u00e1geno.\n- Mejora la suavidad de la piel.\n- Reafirma.\n(ver menos)\nCilantro\n(leer m\u00e1s)\n(ver menos)\nComino negro\n(leer m\u00e1s)\n(ver menos)\nC\u00farcuma\n(leer m\u00e1s)\n- Es un potente antioxidante que rejuvenece la piel y el cuero cabelludo. Mejora la elasticidad de la piel, devolvi\u00e9ndole juventud y frescura.\n- Es una especia altamente antiiflamatoria. La inflamaci\u00f3n celular es un acelerador del envejecimiento. Si se evita la inflamaci\u00f3n de la piel se ralentiza su envejecimiento y se previenen m\u00faltiples enfermedades de la misma.\n- Es correctora de manchas, y las previene, calmando la actividad de los melanocitos que producen la hiperpigmentaci\u00f3n.\n- Controla el vello facial.\n- Reduce las estr\u00edas, esas l\u00edneas sinuosas de color blanquecino o amoratado localizadas en el tejido conjuntivo.\n- Altamente efectiva en el tratamiento del acn\u00e9.\n- Sana las grietas de los pies.\n- Controla la caspa y la ca\u00edda del cabello\n(ver menos)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.facebook.com/JeevanAyurvedaCosmetics", "https://www.pinterest.es/JeevanAyurveda", "https://www.instagram.com/jeevan_ayurveda_cosmetics/", "/es/mi-cuenta/orders/", "/es/carrito", "/es/contacto", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/ingredientes/a-c/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/en/ingredients/a-c/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/de/inhaltsstoffe/inhaltsstoffe-a-c/", null, "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/nuestra-historia/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/doshas/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/tienda/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/profesionales/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/ingredientes/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/cursos/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/cursos/cursos-gratuitos/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/cursos/cursos-universales/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/cursos/cursos-profesionales/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/blog/", null, "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/mi-cuenta/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/author/developer_ja/", "/es/ingredientes/a-c", "/es/ingredientes/d-i", "/es/ingredientes/j-l", "/es/ingredientes/m-n", "/es/ingredientes/p-r", "/es/ingredientes/s-z", "/es/mi-cuenta", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/envio-y-entrega/", "/es/nuestra-historia", "/es/doshas", "/es/profesionales", "/es/cursos", "/es/blog", "/es/aviso-legal", "/es/politica-privacidad", "/es/politica-cookies", "/es/condiciones-compra", "https://www.facebook.com/JeevanAyurvedaCosmetics", "https://www.pinterest.es/JeevanAyurveda", "https://www.instagram.com/jeevan_ayurveda_cosmetics", "#", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/nuestra-historia/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/doshas/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/tienda/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/profesionales/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/ingredientes/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/cursos/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/cursos/cursos-gratuitos/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/cursos/cursos-universales/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/cursos/cursos-profesionales/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/blog/", "/es/mi-cuenta/orders/", "/es/carrito", "/es/contacto", "https://www.jeevan-ayurveda.com/es/ingredientes/a-c/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/en/ingredients/a-c/", "https://www.jeevan-ayurveda.com/de/inhaltsstoffe/inhaltsstoffe-a-c/", "https://www.facebook.com/JeevanAyurvedaCosmetics", "https://www.pinterest.es/JeevanAyurveda", "https://www.instagram.com/jeevan_ayurveda_cosmetics/", "/es/politica-cookies/", "https://wordpress.org/plugins/gdpr-cookie-compliance/", "/es/politica-cookies", "/es/politica-cookies"]}