{"title": "Reducci\u00f3n de las disparidades en la cobertura vacunal por motivos \u00e9tnicos entre 1995 y 2011", "author": null, "url": "http://scielo.isciii.es/scielo.php?pid=S1139-76322014000400027&script=sci_arttext", "hostname": "isciii.es", "description": null, "sitename": "Pediatr\u00eda Atenci\u00f3n Primaria", "date": "2014-09-01", "id": null, "license": "CC BY-NC 3.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mi SciELO\nServicios Personalizados\nRevista\nArticulo\nIndicadores\n- Citado por SciELO\n-\n[Accesos](https://analytics.scielo.org/w/accesses?document=S1139-76322014000400027&collection=esp)\nLinks relacionados\n- Citado por Google\n- Similares en SciELO\n- Similares en Google\nCompartir\n[Pediatr\u00eda Atenci\u00f3n Primaria](https://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_serial&pid=1139-7632&lng=es&nrm=iso)\nversi\u00f3n impresa ISSN 1139-7632\nRev Pediatr Aten Primaria vol.16 no.63 Madrid jul./sep. 2014\nLE\u00cdDO. LIBROS, REVISTAS E INTERNET\nReducci\u00f3n de las disparidades en la cobertura vacunal por motivos \u00e9tnicos entre 1995 y 2011\nReducing disparities in vaccination coverage by ethnicity between 1995 and 2011\n\u2022 Walker AT, Smith PJ, Kolasa M. Centers for Disease Control and Prevention (CDC). Reduction of racial/ethnic disparities in vaccination coverage, 1995-2011. MMWR Surveill Summ. 2014;63 Suppl 1:7-12.\nEliminar el coste de las vacunas en EE. UU., como una barrera a la vacunaci\u00f3n, fue una estrategia de la Iniciativa de Vacunaci\u00f3n a la Infancia y llev\u00f3 a la creaci\u00f3n del Programa de Vacunas para Ni\u00f1os (PVN).\nEl PVN proporciona vacunas gratuitas a los ni\u00f1os que no podr\u00edan vacunarse por no poder afrontar el coste. El programa incluye el 90% de las vacunas disponibles en EE. UU.: cuatro dosis de difteria, t\u00e9tanos y tosferina acelular; tres dosis de polio; una dosis de sarampi\u00f3n-rubeola-parotiditis; tres dosis de Haemophilus influenzae tipo b; tres dosis de hepatitis B y varicela, y cuatro dosis de vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada.\nEl origen de la iniciativa lo encontramos en el brote de sarampi\u00f3n de 1989-1991 en el que se objetiv\u00f3 que los ni\u00f1os de minor\u00edas raciales y \u00e9tnicas ten\u00edan de 3 a 16 veces m\u00e1s riesgo de tener sarampi\u00f3n que los ni\u00f1os blancos no hispanos.\nSe define la desigualdad sanitaria como \"la diferencia en salud ligada a las adversidades sociales, econ\u00f3micas y/o ambientales\". La desigualdad en salud afecta principalmente a grupos de personas que tienen mayores obst\u00e1culos debido a raza-etnia, religi\u00f3n, estatus socioecon\u00f3mico, sexo, edad, salud mental cognitiva o sensorial, discapacidad f\u00edsica, orientaci\u00f3n sexual u otras caracter\u00edsticas ligadas a la discriminaci\u00f3n o exclusi\u00f3n social.\nPara evaluar el progreso en reducir las desigualdades \u00e9tnico-raciales, se compararon las coberturas vacunales de ni\u00f1os de 19-35 meses de 1995 con los de 2011, entre los ni\u00f1os blancos no hispanos y ni\u00f1os de otras etnias y razas, usando la Encuesta Nacional de Vacunaci\u00f3n.\nLos resultados mostraron un descenso significativo de las desigualdades desde que se introdujo el PVN. Las desigualdades en la cobertura vacunal entre ni\u00f1os blancos no hispanos y ni\u00f1os de otro grupo \u00e9tnico-racial han disminuido desde 1995. Las diversas intervenciones y programas implementados durante este per\u00edodo, incluyendo el PVN, han construido una infraestructura muy satisfactoria. Promoviendo la accesibilidad a las vacunas, se expande la protecci\u00f3n a todos los ni\u00f1os.\nLa mejora en la recogida de datos permite identificar mejor las desigualdades en salud que afectan a las distintas poblaciones, elaborar mapas conceptuales que informen mejor de la salud p\u00fablica y la implementaci\u00f3n de estrategias basadas en la poblaci\u00f3n hacia la equidad en la salud.\nNota: el Grupo de Cooperaci\u00f3n Internacional, Adopci\u00f3n e Inmigraci\u00f3n de la AEPap tiene entre sus objetivos la difusi\u00f3n de trabajos cient\u00edficos relacionados con la infancia desfavorecida y promover la equidad en la salud. Este es uno de ellos.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "https://scielo.isciii.es/scielo.php?lng=es", "https://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_issuetoc&pid=1139-763220140004&lng=es&nrm=iso", "https://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1139-76322014000400026&lng=es&nrm=iso", "https://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1139-76322014000400028&lng=es&nrm=iso", "https://scielo.isciii.es/cgi-bin/wxis.exe/iah/?IsisScript=iah/iah.xis&base=article%5Edpap&index=AU&format=iso.pft&lang=e&limit=1139-7632", "https://scielo.isciii.es/cgi-bin/wxis.exe/iah/?IsisScript=iah/iah.xis&base=article%5Edpap&index=KW&format=iso.pft&lang=e&limit=1139-7632", "https://scielo.isciii.es/cgi-bin/wxis.exe/iah/?IsisScript=iah/iah.xis&base=article%5Edpap&format=iso.pft&lang=e&limit=1139-7632", "https://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_serial&pid=1139-7632&lng=es&nrm=iso", "https://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_alphabetic&lng=es&nrm=iso", "https://www.scielo.org/apps/servicesplatform/client/controller/authentication/origin/aHR0cDovL3NjaWVsby5pc2NpaWkuZXMvc2NpZWxvLnBocD9zY3JpcHQ9c2NpX2FydHRleHQmcGlkPVMxMTM5LTc2MzIyMDE0MDAwNDAwMDI3", "https://analytics.scielo.org/?journal=1139-7632&collection=esp", null, "/pdf/pap/v16n63/leido8.pdf", "https://scielo.isciii.es/scieloOrg/php/articleXML.php?pid=S1139-76322014000400027&lang=es", "javascript:%20void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://analytics.scielo.org/?document=S1139-76322014000400027&collection=esp", "javascript:%20void(0);", "javascript:void(0);", "https://analytics.scielo.org/w/accesses?document=S1139-76322014000400027&collection=esp", null, null, null, null, null, null, "https://www.mendeley.com/import/?url=https://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext%26pid=S1139-76322014000400027%26lng=es%26nrm=iso%26tlng=es", "https://www.addthis.com/bookmark.php?v=250&username=xa-4c347ee4422c56df", "https://www.addthis.com/bookmark.php?v=250&username=xa-4c347ee4422c56df", "javascript:void(0);", "https://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_serial&pid=1139-7632&lng=es&nrm=iso", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.es", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.es", "mailto:revistapap@pap.es"]}