{"title": "Vacuna contra el Covid-19, \u00bfcu\u00e1n efectiva ser\u00e1, cu\u00e1ndo volveremos a la normalidad?", "author": "Redacci\u00f3n El Universal", "url": "https://www.eluniversal.com.mx/mundo/vacuna-contra-el-covid-19-cuan-efectiva-sera-cuando-volveremos-la-normalidad/", "hostname": "eluniversal.com.mx", "description": "La experta Mar\u00eda Elena Botazzi se\u00f1ala que, si bien a\u00fan est\u00e1 por verse cu\u00e1n efectivas ser\u00e1n las vacunas contra el coronavirus que ya se est\u00e1n probando, igual ser\u00e1n el primer gran paso para poner fin a la pandemia", "sitename": "El Universal", "date": "2020-08-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "M\u00e1s Informaci\u00f3n\nEs la esperanza con la que sue\u00f1an miles de personas en todo el mundo: una vacuna que, finalmente, ponga fin a la pausa global impuesta desde hace meses por el coronavirus.\nVarios proyectos y diversas pruebas se realizan ya en distintos pa\u00edses del mundo, todos en la carrera por encontrar la soluci\u00f3n a la mayor pandemia que ha afectado a la humanidad en tiempos modernos.\n[Qu\u00e9 vacunas est\u00e1n m\u00e1s avanzadas en la carrera por combatir el coronavirus (y por qu\u00e9 a\u00fan queda un largo camino)](https://www.bbc.com/mundo/noticias-53487188?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D) [Covid-19 | \"Ahora mismo no tenemos evidencia de que esas vacunas de las que se habla funcionan, s\u00f3lo sabemos que se ven prometedoras\"](https://www.bbc.com/mundo/noticias-53515475?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D)\nPero a medida que los proyectos de vacunaci\u00f3n progresan tambi\u00e9n se multiplican las dudas sobre la esperada vacuna.\nEste lunes, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud alert\u00f3 que aunque existen varias en su fase final de pruebas, quiz\u00e1s nunca exista una \"soluci\u00f3n m\u00e1gica al coronavirus\" en forma de una \"vacuna perfecta\".\nPero entonces \u00bfpor qu\u00e9 es importante vacunarse? \u00bfC\u00f3mo y cu\u00e1ndo llegar\u00e1 a nuestros pa\u00edses? \u00bfQu\u00e9 efectos secundarios tendr\u00e1? \u00bfCu\u00e1ndo volver\u00e1 todo a la normalidad?\nEn BBC Mundo recopilamos recientemente sus dudas, temores y preguntas sobre la potencial vacuna contra el coronavirus y se las transmitimos a la doctora Mar\u00eda Elena Bottazzi, experta en vacunolog\u00eda tropical de la Escuela de Medicina de la Universidad de Baylor, en Houston, EU.\nBotazzi, quien codirige el desarrollo de una de las vacuna contra el Covid-19, se\u00f1ala que a\u00fan est\u00e1 por verse cu\u00e1n efectivas ser\u00e1n las primeras generaciones, pero considera que vacunarse ser\u00e1 el gran paso para poner fin a la pandemia.\nAqu\u00ed est\u00e1n sus respuestas a algunas de sus preguntas.\nUn numeroso grupo de lectores de BBC Mundo pregunta qu\u00e9 pasar\u00eda si, una vez que est\u00e9 lista la vacuna, deciden no aplic\u00e1rsela.\nLas vacunas son desde hace a\u00f1os la mejor forma de atacar y reducir las enfermedades infecciosas, y tenerlas a disposici\u00f3n para poder prevenir algunas enfermedades es un gran avance de la humanidad.\nEl hecho de que una persona tome la decisi\u00f3n de no vacunarse aumenta el riesgo de que esa persona, cuando tenga la desgracia de enfermarse, pueda desarrollar riesgos para su vida o contagiar a otras personas cuya vida tambi\u00e9n puede poner en riesgo.\nEl mensaje es que, una vez que tengamos una vacuna (independientemente de que no sea perfecta y quiz\u00e1s no nos proteja al 100% o solo reduzca la severidad de la enfermedad), igual ser\u00e1 una herramienta para asegurarnos la reducci\u00f3n del riesgo de morir.\nAl no vacunarnos, estamos jugando al azar de tener una enfermedad m\u00e1s severa, mientras con la vacuna podemos reducir esa probabilidad de riesgo.\nUn lector llamado Marcel pregunta cu\u00e1l ser\u00eda su mensaje para las personas antivacunas, que hacen campa\u00f1a contra la vacunaci\u00f3n.\nCreo que hay que definir este concepto de antivacunas, porque en ocasiones grupos que se categorizan como tal son personas que no cuentan con informaci\u00f3n adecuada.\nTambi\u00e9n hay otros grupos que utilizan estos argumentos como excusa para dar relevancia a sus agendas pol\u00edticas, como se ve tambi\u00e9n con las personas que toman la decisi\u00f3n de no usar las mascarillas o de no mantener la distancia f\u00edsica.\nHay que abrir m\u00e1s el di\u00e1logo sobre cu\u00e1l es la base de dichos individuos.\n[\u00bfEs posible desarrollar una vacuna para todos los coronavirus, como el SARS, MERS, SARS-CoV-2 y el del resfriado com\u00fan?](https://www.bbc.com/mundo/noticias-53518939?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D) [Qu\u00e9 he aprendido como voluntario en los ensayos de la \"prometedora\" vacuna de Oxford contra el coronavirus](https://www.bbc.com/mundo/vert-fut-53586073?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D)\nPero al final el mensaje es que debemos comprender que hay decisiones individuales que tienen un impacto de salud p\u00fablica, como lo puede ser ponerse el cintur\u00f3n de seguridad o no tomar alcohol cuando se va a conducir.\nSon cosas que no solo hacemos para protegernos a nosotros mismos, sino tambi\u00e9n para proteger a los dem\u00e1s. Y una vacuna es tambi\u00e9n como ponerse ese cintur\u00f3n cuando vas a encender tu carro.\nOtro gran n\u00famero delectores expres\u00f3 temores a posibles efectos secundarios tras la aplicaci\u00f3n de una potencial vacuna o a efectos a largo plazo. \u00bfCu\u00e1n segura ser\u00eda la vacuna y qu\u00e9 le dir\u00eda a las personas que sienten estos miedos?\nTodav\u00eda falta mucho para determinar no solo cu\u00e1l es el perfil de seguridad de las vacunas que est\u00e1n siendo probadas, sino tambi\u00e9n si ser\u00e1n efectivas una vez que sean distribuidas.\nA pesar de que ahora hayan resultados prometedores, hasta que no dispongamos de informaci\u00f3n m\u00e1s precisa sobre estos estudios, no vamos a tener esa respuesta.\nNing\u00fan medicamento confiere una seguridad del 100%, es decir, que carece de efectos secundarios. Pero hay niveles de seguridad que balancean que los efectos que va a tener son mejores que su ausencia.\nEn ese sentido, otro grupo de lectores tambi\u00e9n quiere saber si las personas con enfermedades de riesgo deben recibirla.\nLas entidades regulatorias no van a aprobar el uso de la vacunas en grupos de los que no han tenido la base de evidencias cient\u00edficas para realmente determinar cu\u00e1les ser\u00e1n sus factores de riesgo.\nO sea, que se necesitan estudios que puedan ofrecer el perfil de seguridad para personas de la tercera edad o que tienen presi\u00f3n arterial alta o alg\u00fan otro tipo de enfermedad antes de ponerles la vacuna.\nJuan Pablo Malag\u00f3n pregunta cu\u00e1ntas personas en el mundo deben estar vacunadas para obtener una inmunidad de reba\u00f1o.\nAunque esas vacunas sean registradas y reciban el permiso para ser usadas, no van a ser distribuidas a toda la poblaci\u00f3n en general, sino que la prioridad ser\u00e1 darles una distribuci\u00f3n estrat\u00e9gica.\nInicialmente ser\u00edan individuos de alto riesgo, incluido el personal de primera l\u00ednea.\nLa intenci\u00f3n ahorita es que las primeras vacunas sean inicialmente distribuidas al 20% de la poblaci\u00f3n de cada pa\u00eds, con una indicaci\u00f3n de que se pueda evaluar de nuevo la eficacia y efectividad, para luego continuar con otras poblaciones.\nVan a haber metas. Por ejemplo, si se van a distribuir vacunas a Honduras para ese 20%, inicialmente se le dar\u00e1 el 3% y el pa\u00eds va a tener que demostrar que el 3% ha sido distribuido y utilizado. Solo entonces va a recibir el otro 17%.\nEs decir, va a ser un proceso paulatino, porque ese otro 80% de la poblaci\u00f3n va a seguir estando expuesto al virus, por lo que va ser necesario seguir complementando la vacuna con otros mecanismos de protecci\u00f3n.\n\u00bfSignifica esto, entonces, que tener una vacuna como se ha dicho a finales de a\u00f1o no va implicar el regreso a la \"normalidad\" a corto o mediano plazo?\nHay que tener mucha atenci\u00f3n con ese anuncio de que vamos a tener una vacuna a finales de a\u00f1o, porque no es una vacuna que va a ser usada en el mundo de igual manera y todav\u00eda no sabemos cu\u00e1l va a ser su eficacia o cu\u00e1nto va a durar la respuesta que dar\u00e1 al organismo.\nO sea, que el hecho de que se comience a distribuir la vacuna, no implica que dejaremos de usar las mascarillas.\nAunque la vacuna est\u00e9 ma\u00f1ana no significa que al d\u00eda siguiente se van a dejar de usar mascarillas o el distanciamiento social o hacer otras intervenciones para tratar de contener el virus.\nNo sabemos tampoco qu\u00e9 nivel de protecci\u00f3n va ofrecer la vacuna, pero incluso si fuera muy alta, basados en que en un principio solo va a ser vacunado el 20% de la poblaci\u00f3n, tenemos todav\u00eda 80% de individuos que no van a estar vacunados.\nEso va a ayudar a proteger a los que no est\u00e1n vacunados, pero no implicar\u00e1 que dejaremos de usar las mascarillas.\nEventualmente volveremos a vivir como en diciembre pasado, digamos, cuando se pod\u00eda volar, hacer fiestas, ir al estadio o trabajar sin usar materiales de protecci\u00f3n.\nPero antes, lo primero que tenemos que hacer es reducir el n\u00famero de virus que est\u00e1n circulando. Sin la vacuna, eso solo se puede hacer con mascarillas y distanciamiento.\nSi introducimos la vacuna, vamos a acelerar el momento en que podemos dejar de usar esas intervenciones de seguridad, pero de nuevo, va a depender qu\u00e9 tan buena sea la vacuna y qu\u00e9 tanta gente la reciba.\nAl final una vacuna es una herramienta que si se dise\u00f1a bien, es lo \u00fanico que va poder resolver esta situaci\u00f3n. Pero una vacuna efectiva no implicar\u00e1 que todo vuelva a la normalidad de manera inmediata, ser\u00e1 un proceso m\u00e1s a largo plazo.\nDicho as\u00ed suena un poco desesperanzador...\nNo deber\u00edamos verlo as\u00ed. Al final esto es un problema a largo plazo y hay que destacar el hecho de que ninguna otra vacuna se ha hecho en tan corto tiempo, por lo que ya tenemos algo que es bastante audaz.\nNo se puede esperar tener una vacuna en seis meses o un a\u00f1o (algo que nunca se hizo antes) y esperar que sea perfecta desde el principio y nos permita autom\u00e1ticamente volver a como viv\u00edamos antes.\nVarios lectores preguntan cu\u00e1nto durar\u00eda el efecto de la vacuna y si ser\u00e1 necesaria m\u00e1s de una dosis.\nEsas preguntas son muy v\u00e1lidas, pero desafortunadamente no podemos responder hasta que no tengamos m\u00e1s estudios de cu\u00e1n efectivas son y cu\u00e1n buena es la respuesta dan. Tambi\u00e9n necesitamos saberlo para dise\u00f1ar c\u00f3mo se van a distribuir y c\u00f3mo se van a usar.\nHay vacunas como de la influenza que se debe recibir cada a\u00f1o, otras como la del herpes o la hepatitis que hay que recibir varias dosis y otras que solo se reciben una vez en la vida.\nDe momento no sabemos cu\u00e1ntas dosis ser\u00e1n necesarias para una mayor efectividad en la vacuna del coronavirus.\nRecibimos muchas preguntas de personas interesadas en conocer cu\u00e1les son y en qu\u00e9 consisten las diferentes fases de prueba y cu\u00e1l es la m\u00e1s dif\u00edcil.\nHay tres fases previas al registro y aprobaci\u00f3n de una vacuna:\n- La fase 1 es la evaluaci\u00f3n inicial de seguridad, en la que se prueba en un n\u00famero de individuos muy peque\u00f1o y se hace en un rango de edad tambi\u00e9n muy restringido, entre 18-50 a\u00f1os.\n- En la fase 2 se expande a cientos de individuos y ya se empiezan a ver indicios de la potencial eficacia de la vacuna. En esta fase se comienza a tener una idea de cu\u00e1ntas dosis ser\u00edan necesarias y qu\u00e9 distancia de tiempo debe haber entre las mismas.\n- Ya la fase 3, que es la m\u00e1s importante, se hace multic\u00e9ntrica, o sea, en varios lugares. Requiere miles de personas y de nuevo es necesario expandir el perfil de seguridad y el n\u00famero de dosis.\nPero luego de que una vacuna se aprueba, ciertas personas tambi\u00e9n consideran que hay una fase 4, llamada posmercadeo o posregistro, que es cuando se sigue la evaluaci\u00f3n de la vacuna, que en realidad nunca termina.\nAlfonso Gonmartin pregunta si es verdad que una primera generaci\u00f3n de la vacuna provocar\u00e1 m\u00e1s problemas a largo plazo o efectos colaterales que una segunda generaci\u00f3n.\nEs normal que en muchas vacunas, incluso algunas que estamos usando ahora, se mejore su perfil de seguridad y eficacia con el tiempo.\nEs muy normal que, con m\u00e1s tiempo y con m\u00e1s evaluaci\u00f3n, comprendamos mejor qu\u00e9 se necesita para protegernos.\nQuiz\u00e1s la vacuna de primera generaci\u00f3n sea de protecci\u00f3n parcial y una segunda generaci\u00f3n ofrezca una protecci\u00f3n m\u00e1s duradera y efectiva.\nPor eso es bueno que existan tantos grupos tratando de desarrollar una vacuna: si ma\u00f1ana tenemos dos o tres que est\u00e1n listas, puede contribuir a lograr una m\u00e1s efectiva en el futuro.\nTal vez estas primeras vacunas no ser\u00e1n aquellas que nos van a permitir regresar a una vida normal y a que dejemos de usar mascarillas o la distancia f\u00edsica, pero despu\u00e9s vendr\u00e1n otras generaciones que complementar\u00e1n las que ya hemos utilizado o que van a poder reemplazarlas.\nJorge Rivero pregunta si la vacuna contra el Covid-19 ser\u00eda independiente o puede ser administrada junto con la de gripe que se usa anualmente.\nUno de los grandes problemas con esta pandemia es que la gente ha dejado de utilizar vacunas que ya est\u00e1n indicadas y que son esenciales.\nAs\u00ed, lo peor que nos puede ocurrir es que no solo tengamos esta pandemia, sino que haya personas que se infecten con otras enfermedades que son prevenibles por vacunaci\u00f3n.\nTodav\u00eda est\u00e1 por verse si la vacuna que se encuentre ser\u00e1 administrada al mismo tiempo o separada de otras, pero es probable que como cada a\u00f1o nos tengamos que vacunar contra la gripe, tambi\u00e9n nos tengamos que vacunar contra el coronavirus.\nTodav\u00eda estamos aprendiendo de este virus y eso nos dar\u00e1 la pauta que deber\u00edamos seguir para desarrollar vacunas que podr\u00edan ser consideradas universales, que potencialmente nos protejan no solo contra este sino contra otros coronavirus que puedan venir en el futuro.\n- MAPA:\n[Alcance global del coronavirus](https://www.bbc.com/mundo/noticias-51705060?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D)\n- PREGUNTAS CLAVE:\n[Cu\u00e1les son los s\u00edntomas y c\u00f3mo se transmite](https://www.bbc.com/mundo/noticias-51206116?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D)\n- TRATAMIENTOS:\n[C\u00f3mo est\u00e1n combatiendo el coronavirus](https://www.bbc.com/mundo/noticias-51738376?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D)\n- PREVENCI\u00d3N:\n[Qu\u00e9 puedes hacer para evitar el contagio](https://www.bbc.com/mundo/noticias-51361825?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D) [Visita nuestra cobertura especial](https://bbc.in/31N5XI2/)\nAhora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido.", "language": null, "image": "https://www.eluniversal.com.mx/resizer/MIXcXmqyPzyxz1z8pu3_hOLy2yA=/980x528/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/eluniversal/N5TTMCZPVBEKFOYPREJUA5JTTM.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.eluniversal.com.mx", "/suscripciones-periodico-eluniversal/?utm_source=interno&utm_medium=boton_header_desktop&utm_campaign=landing_principal_header&utm_content=suscribete", "/minuto-x-minuto/", "/videos/", "/podcast/", "/newsletters/", "#", "/suscripciones-periodico-eluniversal/?utm_source=interno&utm_medium=boton_header_desktop&utm_campaign=landing_principal_header&utm_content=suscribete", "/sala-plus/", "/suscripciones-periodico-eluniversal/?utm_source=interno&utm_medium=boton_header_desktop&utm_campaign=landing_principal_header&utm_content=suscribete", "/sala-plus/", "#", "/nacion/", "/elecciones/", "/mundo/", "/metropoli/", "/edomex/", "/estados/", "/opinion/", "/cartera/", "/deportes/", "/espectaculos/", "/cultura/", "/tendencias/", "/ciencia-y-salud/", "/minuto-x-minuto/", "https://www.revistaclase.mx/", "/techbit/", "/menu/", "/de-ultima/", "/destinos/", "/autopistas/", "/tiempo-de-relojes/", "https://www.nosotras.com.mx/", "https://www.generacionuniversitaria.com.mx/", "https://www.elgrafico.mx/", "https://de10.com.mx/", "https://www.viveusa.mx/", "https://www.unioncdmx.mx/", "https://confabulario.eluniversal.com.mx/", "https://www.sumedico.com/", "https://www.avisooportuno.mx/", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/", "/mi-cuenta/", "/sala-plus/", "https://www.eluniversalpuebla.com.mx/", "https://www.eluniversalqueretaro.mx/", "https://sanluis.eluniversal.com.mx/", "https://oaxaca.eluniversal.com.mx/", "https://www.eluniversalhidalgo.com.mx", "/podcast/", "/videos/", "/newsletters/", "/galerias/", "/especiales/", "https://t.me/ElUniversalOnline", "https://www.facebook.com/ElUniversalOnline", "https://twitter.com/El_Universal_Mx", "https://www.youtube.com/ElUniversalMex", "https://www.instagram.com/eluniversalmx/", "https://www.pinterest.com.mx/eluniversalmx/", "https://linkedin.com/company/el-universal-c.p.n./", "/mundo/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.eluniversal.com.mx/mundo/vacuna-contra-el-covid-19-cuan-efectiva-sera-cuando-volveremos-la-normalidad/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Vacuna%20contra%20el%20Covid-19%2C%20%C2%BFcu%C3%A1n%20efectiva%20ser%C3%A1%2C%20cu%C3%A1ndo%20volveremos%20a%20la%20normalidad%3F&url=https://www.eluniversal.com.mx/mundo/vacuna-contra-el-covid-19-cuan-efectiva-sera-cuando-volveremos-la-normalidad/&via=El_Universal_Mx", "https://api.whatsapp.com/send?text=Vacuna contra el Covid-19, \u00bfcu\u00e1n efectiva ser\u00e1, cu\u00e1ndo volveremos a la normalidad? https://www.eluniversal.com.mx/mundo/vacuna-contra-el-covid-19-cuan-efectiva-sera-cuando-volveremos-la-normalidad/?utm_source=web&utm_medium=social_buttons&utm_campaign=social_sharing&utm_content=whatsapp", "http://www.facebook.com/dialog/send?app_id=1972593456332727&link=https://www.eluniversal.com.mx/mundo/vacuna-contra-el-covid-19-cuan-efectiva-sera-cuando-volveremos-la-normalidad/&redirect_uri=https://www.eluniversal.com.mx/mundo/vacuna-contra-el-covid-19-cuan-efectiva-sera-cuando-volveremos-la-normalidad/", "/autores/redaccion-eluniversal/", "/tendencias/dia-de-la-paz-por-que-se-conmemora-cada-21-de-septiembre/", "/tendencias/dia-de-la-paz-por-que-se-conmemora-cada-21-de-septiembre/", "/tendencias/muere-la-influencer-nicky-newman-a-causa-de-cancer-de-mama-quien-era/", "/tendencias/muere-la-influencer-nicky-newman-a-causa-de-cancer-de-mama-quien-era/", "/tendencias/jaime-maussan-presume-que-audiencia-ovni-se-ha-ganado-la-atencion-del-mundo/", "/tendencias/jaime-maussan-presume-que-audiencia-ovni-se-ha-ganado-la-atencion-del-mundo/", "/tendencias/el-jefe-cancion-de-shakira-y-fuerza-regida-desata-memes-contra-gerard-pique/", "/tendencias/el-jefe-cancion-de-shakira-y-fuerza-regida-desata-memes-contra-gerard-pique/", "/tendencias/kim-kardashian-presume-pintura-de-su-hija-north-y-las-redes-sociales-recuerdan-a-mar-de-regil/", "/tendencias/kim-kardashian-presume-pintura-de-su-hija-north-y-las-redes-sociales-recuerdan-a-mar-de-regil/", "/tendencias/yo-si-te-creo-crean-pinata-de-jaime-maussan-con-cuerpos-no-humanos-y-se-vuelve-viral/", "/tendencias/yo-si-te-creo-crean-pinata-de-jaime-maussan-con-cuerpos-no-humanos-y-se-vuelve-viral/", "/tendencias/quien-es-lili-melgar-mujer-a-la-que-shakira-le-dedico-su-cancion-el-jefe/", "/tendencias/quien-es-lili-melgar-mujer-a-la-que-shakira-le-dedico-su-cancion-el-jefe/", "https://www.bbc.com/mundo/noticias-53487188?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D", "https://www.bbc.com/mundo/noticias-53515475?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D", "https://www.bbc.com/mundo/noticias-53518939?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D", "https://www.bbc.com/mundo/vert-fut-53586073?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D", "https://www.bbc.com/mundo/noticias-50952151?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D", "https://www.bbc.com/mundo/noticias-51705060?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D", "https://www.bbc.com/mundo/noticias-51206116?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D", "https://www.bbc.com/mundo/noticias-51738376?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D", "https://www.bbc.com/mundo/noticias-51361825?xtor=AL-73-%5Bpartner%5D-%5Beluniversal.com.mx%5D-%5Blink%5D-%5Bmundo%5D-%5Bbizdev%5D-%5Bisapi%5D", "https://bbc.in/31N5XI2/", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMKG_7wowkfm2Ag?hl=es-419&gl=MX&ceid=MX%3Aes-419", "/tag/vacuna-coronavirus/", "/tag/covid-19/", "/tag/bbc-feed/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.eluniversal.com.mx/mundo/vacuna-contra-el-covid-19-cuan-efectiva-sera-cuando-volveremos-la-normalidad/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Vacuna%20contra%20el%20Covid-19%2C%20%C2%BFcu%C3%A1n%20efectiva%20ser%C3%A1%2C%20cu%C3%A1ndo%20volveremos%20a%20la%20normalidad%3F&url=https://www.eluniversal.com.mx/mundo/vacuna-contra-el-covid-19-cuan-efectiva-sera-cuando-volveremos-la-normalidad/&via=El_Universal_Mx", "https://api.whatsapp.com/send?text=Vacuna contra el Covid-19, \u00bfcu\u00e1n efectiva ser\u00e1, cu\u00e1ndo volveremos a la normalidad? https://www.eluniversal.com.mx/mundo/vacuna-contra-el-covid-19-cuan-efectiva-sera-cuando-volveremos-la-normalidad/?utm_source=web&utm_medium=social_buttons&utm_campaign=social_sharing&utm_content=whatsapp", "http://www.facebook.com/dialog/send?app_id=1972593456332727&link=https://www.eluniversal.com.mx/mundo/vacuna-contra-el-covid-19-cuan-efectiva-sera-cuando-volveremos-la-normalidad/&redirect_uri=https://www.eluniversal.com.mx/mundo/vacuna-contra-el-covid-19-cuan-efectiva-sera-cuando-volveremos-la-normalidad/", "https://www.viveusa.mx/educacion/quien-hace-la-entrevista-en-el-tramite-de-visa-americana-esto-debes-saber/", "https://www.viveusa.mx/educacion/quien-hace-la-entrevista-en-el-tramite-de-visa-americana-esto-debes-saber/", "https://www.viveusa.mx/negocios/esta-es-la-moneda-de-50-centavos-de-john-f-kennedy-que-vale-196165-pesos-en-estados-unidos/", "https://www.viveusa.mx/negocios/esta-es-la-moneda-de-50-centavos-de-john-f-kennedy-que-vale-196165-pesos-en-estados-unidos/", "https://www.viveusa.mx/negocios/aeromexico-lanza-vacante-de-trabajo-con-sueldo-25-mil-pesos-y-descuentos-en-vuelos/", "https://www.viveusa.mx/negocios/aeromexico-lanza-vacante-de-trabajo-con-sueldo-25-mil-pesos-y-descuentos-en-vuelos/", "https://www.viveusa.mx/educacion/citas-para-visa-americana-en-un-dia-en-ciudad-de-mexico-con-estas-categorias-es-posible/", "https://www.viveusa.mx/educacion/citas-para-visa-americana-en-un-dia-en-ciudad-de-mexico-con-estas-categorias-es-posible/", "https://www.viveusa.mx/educacion/3-becas-que-harvard-ofrece-a-estudiantes-mexicanos/", "https://www.viveusa.mx/educacion/3-becas-que-harvard-ofrece-a-estudiantes-mexicanos/", "https://www.viveusa.mx/negocios/buscan-azafatas-para-trabajar-en-esta-aerolinea-en-estados-unidos-checa-los-requisitos/", "https://www.viveusa.mx/negocios/buscan-azafatas-para-trabajar-en-esta-aerolinea-en-estados-unidos-checa-los-requisitos/", "https://www.viveusa.mx/educacion/que-se-necesita-para-sacar-la-visa-americana-por-primera-vez-documentos-y-requisitos/", "https://www.viveusa.mx/educacion/que-se-necesita-para-sacar-la-visa-americana-por-primera-vez-documentos-y-requisitos/", "/politicas-de-privacidad/", "/", "/opinion/bajo-reserva/", "/opinion/bajo-reserva/lopez-gatell-rival-de-garcia-harfuch/", "/opinion/bajo-reserva/lopez-gatell-rival-de-garcia-harfuch/", "/opinion/carlos-loret-de-mola/pirateria-ideologica/", "/opinion/carlos-loret-de-mola/", "/opinion/carlos-loret-de-mola/pirateria-ideologica/", "/opinion/carlos-loret-de-mola/pirateria-ideologica/", "/opinion/mario-maldonado/la-4t-alista-golpazo-a-casinos-y-empresas-de-juego/", "/opinion/mario-maldonado/", "/opinion/mario-maldonado/la-4t-alista-golpazo-a-casinos-y-empresas-de-juego/", "/opinion/mario-maldonado/la-4t-alista-golpazo-a-casinos-y-empresas-de-juego/", "/opinion/hector-de-mauleon/clases-de-tortura-en-la-formacion-militar/", "/opinion/hector-de-mauleon/", "/opinion/hector-de-mauleon/clases-de-tortura-en-la-formacion-militar/", "/opinion/hector-de-mauleon/clases-de-tortura-en-la-formacion-militar/", "/opinion/maite-azuela/ayotzinapa-9-anos-9-datos-que-seguimos-sin-saber-ii/", "/opinion/maite-azuela/", "/opinion/maite-azuela/ayotzinapa-9-anos-9-datos-que-seguimos-sin-saber-ii/", "/opinion/maite-azuela/ayotzinapa-9-anos-9-datos-que-seguimos-sin-saber-ii/", "/opinion/luis-cardenas/quien-sera-el-rival-de-garcia-harfuch/", "/opinion/luis-cardenas/", "/opinion/luis-cardenas/quien-sera-el-rival-de-garcia-harfuch/", "/opinion/luis-cardenas/quien-sera-el-rival-de-garcia-harfuch/", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/walmart", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/walmart", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/walmart", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/walmart", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/nike", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/nike", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/nike", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/nike", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/amazon", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/amazon", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/amazon", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/amazon", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/cyberpuerta", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/cyberpuerta", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/cyberpuerta", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/cyberpuerta", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/doto", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/doto", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/doto", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/doto", "/nacion/", "/elecciones/", "/mundo/", "/metropoli/", "/edomex/", "/estados/", "/opinion/", "/cartera/", "/deportes/", "/espectaculos/", "/cultura/", "/tendencias/", "/ciencia-y-salud/", "/minuto-x-minuto/", "https://www.revistaclase.mx/", "/techbit/", "/menu/", "/de-ultima/", "/destinos/", "/autopistas/", "/tiempo-de-relojes/", "https://www.nosotras.com.mx/", "https://www.generacionuniversitaria.com.mx/", "https://www.elgrafico.mx/", "https://de10.com.mx/", "https://www.viveusa.mx/", "https://www.unioncdmx.mx/", "https://confabulario.eluniversal.com.mx/", "https://www.sumedico.com/", "https://www.avisooportuno.mx/", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/", "https://www.eluniversalpuebla.com.mx/", "https://www.eluniversalqueretaro.mx/", "https://sanluis.eluniversal.com.mx/", "https://oaxaca.eluniversal.com.mx/", "https://www.eluniversalhidalgo.com.mx", "https://t.me/ElUniversalOnline", "https://www.facebook.com/ElUniversalOnline", "https://twitter.com/El_Universal_Mx", "https://www.youtube.com/ElUniversalMex", "https://www.instagram.com/eluniversalmx/", "https://www.pinterest.com.mx/eluniversalmx/", "https://linkedin.com/company/el-universal-c.p.n./", "https://www.eluniversal.com.mx", "/suscripciones-periodico-eluniversal/?utm_source=interno&utm_medium=boton_footer_desktop&utm_campaign=landing_principal_footer&utm_content=suscribete", "https://gda.com/", "https://apps.apple.com/mx/app/el-universal/id483272548", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.msi.eluniversal&hl=es_MX", "https://appgallery.huawei.com/#/app/C100890957?locale=en_US&source=appshare&subsource=C100890957"]}