{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://core.ac.uk/download/pdf/32995657.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "ti\nLUSIVA: \u00bfQue dice el P.S.M.?\nEL CARI\u00d1O EN LA INFANCIA\nLa C.A. y el dinero de los ciudadanos\nELECCI\u00d3N DE PISOAMB EL TEU VOTPOTS ACONSEGUIR:\nAL CONGR\u00c9S\nJeroni Alberti\nJosep Ma Quintana\nGuillem Vidal\nCarles Rodr\u00edguez\nMontserrat Galm\u00e9s\nMa Ant\u00f2nia Munar\nXII SENAT\nAntoni\n>onsSantiago\nColl\nPARTIT REFORMISTA\nDEMOCR\u00c0TIC#\u2022 Un nou estil de govern, m\u00e9s\nconvivencia! i menys prepotent.\n& Que la Societat Civil sigui la principal\nprotagonista del dinamisme social, amb\nun govern menys intervencionista i\nmenys dirigista.\n* La minva i supressi\u00f3 de l'atur tot\nafavorint la creaci\u00f3 de noves empreses\nque reparteixin feina i benestar.\n# Tornar a la Societat la Seguretat\nciutadana i una Administraci\u00f3 de\njust\u00edcia ben dotada i efica\u00e7.\n\u00edfr Desenvolupar plenament l'Espanya de\nles Autonomies que descriu la\nConstituci\u00f3, i fer-la moderna i europea.\n#\u2022 Estimular els ciutadans perqu\u00e8 sense\nofecs ni por, posin la seva creativitat al\nservei del rellan\u00e7ament del Pa\u00eds.\nL'ALTRA MANERA\nDE FER ESPANYAND 5 A\u00f1o 1986\nSegunda quincena\nde Junio\nDIRIGE :\nJUAN RIERA DALMAU\nCOORDINA:\nPERE LLIN\u00c0S\nJEFE DE REDACCI\u00d3N:\nMa J. MARTI VALLESPIR\nEDITA:\nEDICIONS MANACOR S.A.\nDER. LEGAL: FM 12-1986\nfXCLOSSV\u00c4. iQv\u00bb dic\u00bb \u00abl P.S.1*.!\nU ( -A. v ti diiHTO de im dm\ntutooN w f ms\nDia de reflexi\u00f3n,\nmente clara para no\nconfundir ideas ni\npapeletas a la hora\nde depositarlas en\nla urna. A ello pare-\nce que nos invita\nla chica de la por-\ntada.\nFoto:Forteza Hnos.EDITORIAL 5\nNOTICIAS 6-7\nPANORAMA POLITICO 8-9\nNUESTROS PUEBLOS 10-11\nNUESTRA GENTE 14-15\nBAJO EL SIGNO DE HIPOCRATES 16-17\nEL P.S.M. OPINA 18-19-20\nPASSEM COMPTES, EL CUADERNO DE LA COMUNIDAD AUTONOMA 22-23-24\nPEBRE BO 25\nELS NOSTRES PAGESOS 26-27-28\nVILAFRANCA 29\nEL CARI\u00d1O EN LA INFANCIA 30-31\nAVENTURES I DESVENTURES D'UN FOLL 34-35\nHISTORIA DEL PETR\u00d3LEO 36-37\nHOR\u00d3SCOPO \u201e. 38-39\nELECCI\u00d3N DE PISO 40-41 -42\nSI LEVANT\u00c1RAMOS LA CABEZA 43\nLOS RESTAURANTES EN MALLORCA 44-45\nEL INSTINTO DE IMITACI\u00d3N EN EL NI\u00d1O 46\nAGENDA 47\nFUTBOL 52-53\nTOROS.. ..54\n?I\nMERIENDA!CRILH\nCarretera Palma-Manacor, km. 41\nTel\u00e9fono 560073 VILLAFRANCA\nSUSCR\u00cdBASE A \"FARO BALEAR1\nDon/Do\u00f1a\nDomicilio\nPoblaci\u00f3n\nImporte suscripci\u00f3n (Anual 2500 p\u00edas- Semestral 1500 p\u00edas)\nForma de pago: Giro Cheque Reembolso\nCon cargo a mi c/c n\u00fam\nEnviar a EDICIONS MANACOR S.A.\nTfno. 552408\nRonda del Puerto n\u00f6 60 MANACOR\nAPDO. DE CORREOS 117EDITORIAL\nLLEGO LA HORA\nLleg\u00f3 la hora. Al salir este n\u00famero a la calle estaremos cerca del d\u00eda anterior a las\nvotaciones, el d\u00eda de la reflexi\u00f3n.\nEs necesario este d\u00eda, al menos para desintoxicarnos un poco de tanto martilleo o de tan-\nto golpearnos la memoria, el entendimiento y la voluntad a base de propaganda electoral, de\ntanto anuncio de partido, de caravana propagand\u00edstica, altavoces callejeros, cu\u00f1as radio-\nf\u00f3nicas, pasquines lanzados al aire desde un coche o un autocar engalanado con los distinti-\nvos del partido correspondiente.\nNi si estuvi\u00e9semos en Am\u00e9rica del Norte. Hasta en eso copiamos con frecuencia a los EE.\nUU. aunque luego las critiquemos por lo mismo, les embadurnemos sus buques anclados en\nnuestros puertos o gritemos \"bases fuera\".\nNi si fu\u00e9ramos como ni\u00f1os.\nPor un lado se maquillan la cara para salir m\u00e1s atrayentes en las fotos y er '/., se visten\nde lo que convenga seg\u00fan la situaci\u00f3n social e ideolog\u00eda del p\u00fablico al que se han de dirigir,\nbesan a las se\u00f1oras que hace cuatro a\u00f1os ya besaron en los mercados de abastos y a las que\ntal vez vuelvan a besar dentro de cuatro a\u00f1os m\u00e1s. Bajan a las minas donde quiz\u00e1s hace cua-\ntro a\u00f1os perdieron un voto en la penunbra de cualquier galer\u00eda subterr\u00e1nea y donde, ioh\nfatalidad! tal vez no encuentren hasta dentro de otros cuatro a\u00f1os. Se suben a todos sitios\npara, desde all\u00ed, poder observar mejor al pueblo soberano y ser \"mejor vistos\". Y hasta a ve-\nces se suben a la parra.\nPor otro lado se ensucian la cara tir\u00e1ndose en pleno rostro frases personales y ofensivas\nque ya no tienen nada que ver con el programa que presentan. Uno dice que a \u00e9l nadie le ha-\nce la cama; otro a\u00f1ade que mientras los dem\u00e1s estudiaban urbanidad \u00e9l aprend\u00eda democra-\ncia; Guerra dice que Su\u00e1rez est\u00e1 haciendo la campa\u00f1a m\u00e1s sucia; Su\u00e1rez a\u00f1ade que el PSOE\nse reuni\u00f3 con los militares antes del 23 F, y que cada vez que habla Guerra el PSOE pierde\n100.000 votos; Roca sale entonando que es un llanero solitario; Alzaga manifiesta que Gon-\nz\u00e1lez se repite m\u00e1s que el bolero de Ravel y que Carrillo dice las mismas tonter\u00edas que Felipe\nGonz\u00e1lez.\nSi fu\u00e9ramos ni\u00f1os.\nTampoco hay que olvidar la guerra de encuestas y sondeos de opini\u00f3n con clara inten-\nci\u00f3n de influir en el electorado indeciso que al final se inclina hacia el lado del que se aa co-\nmo ganador.\nSe impone por tanto un d\u00eda de reflexi\u00f3n que nos encamine con objetividad hacia lo que\nconsideramos m\u00e1s beneficioso para el com\u00fan de los espa\u00f1oles y para nuestro popio bien,\nolvidando los acentos cargados de parcialidad de los mensajes e informaci\u00f3n electoral.\nMirando hacia el futuro de Espa\u00f1a, todav\u00eda estamos a tiempo de no caer una vez m\u00e1s en\naquel ma\u00f1ana ef\u00edmero que A. Machado personificaba en la figura de un joven lechuzo taram-\nbana:\nEl vano ayer engendrar\u00e1 un ma\u00f1ana\nvac\u00edo y \u00a1por ventura! pasajero,\nla sombra de un lechuzo tarambana,\nde un say\u00f3n con hechuras de bolero;\nel vacuo ayer dar\u00e1 un ma\u00f1ana huero.NOTICIAS\nINTERNACIONAL\nPACTO DE VARS\u00d2VIANACIONAL\nTURISMO\nMijail Gorbachev anunci\u00f3 en la cumbre del Pac-\nto de Vars\u00f2via que se celebr\u00f3 en Budapest y a la\nque asistieron sus siete m\u00e1ximos dirigentes, una\npropuesta para la reducci\u00f3n del armamento conven-\ncional en Europa.\nFRANCIA\nHa sido aprobado un proyecto de ley para re-\ngular la entrada de inmigrante: \u00eds. El pro-\nyecto contempla la modificaci\u00f3n del sistema de ex-\npulsiones, una mayor vigilancia en los controles\nfronterizos y unas nuevas condiciones para reno-\nvar el permiso de residencia en el pa\u00eds.\nCHERNOBYL\nSe ha empezado a construir, en previsi\u00f3n de\nposibles escapes de radioactividad, una gran c\u00fa-\npula de hormig\u00f3n sobre el reactor averiado de Cher-\nnobyl.\nSUDAFRICA\nPor segund\u00f3 vez en lo que va de a\u00f1o, Pieter\nW. Botha proclam\u00f3 el < sepe ion en todo\nel pa\u00eds. Las detenciones han sido numerosas y los\nmedios de comunicaci\u00f3n, tanto nacionales como ex-\ntranjeros no podr\u00e1n informar snhrp las distintas\nacciones (huelgas, actos de protesta, disturbios\netc.), nue se lleven a cabo.\nCHILE\nLos estudiantes chilenos han decidido empezar\nuna huelga, que en principio terminar\u00e1 el 3 de ju-\nlio, cuyo objetivo principal es presionar para que\nlas autoridades universitarias sean designadas por\nlos acad\u00e9micos y no por el jefe del Estado.\nAUSTRIA\nEl jefe del Gobierno, Fred Sinowatz y los mi-\nnistros de Asuntos Exteriores y Agricultura dimi-\nDS. Leopold Gratz, ministro de\nExteriores, dijo que dimit\u00eda para no tener que lle-\nvar a cabo en el extranjero una campa\u00f1a de defen-\nsa del presidente Kurt Waldheim.El gabinete de estudios de la Secretar\u00eda Gene-\nral de Turismo present\u00f3 un informe relativo a 1985\nsobre n\u00famero de turistas que nos visitaron y gasto\nque hicieron. De m\u00e1s a menos si CU\u00d1\u00d3 ru yaaiauu co-\nrresponde a holandeses, italianos, franceses, no-\nruegos y brit\u00e1nicos.\nO.N.C.E.\nEn distintas Delegaciones do Hacienda miembros\nde la O.N.C.E. efectuaron encierros protestando\ncontra la posible supresi\u00f3n de los sorteos extraor-\ndinarios que esta entidad celebra los viernes.\nDEFENSA\nEl ministro Narc\u00eds Cerra declar\u00f3 que Espa\u00f1a\nno ha exportado armas a Sud\u00e1frica, Ir\u00e1n ni Irak,\nni vende armas a los pa\u00edses que no respetan los\nderechos humanos.\nMEDALLAS\nFelipe de Borb\u00f3n, Pr\u00edncipe de Asturias, reci-\nbi\u00f3 el martes 17 las medallas de oro del Senado\ny del Congreso de Diputados.\nRUMASA\nLa sala primera del Tribunal Constitucional\nadmiti\u00f3 a tr\u00e1mite el recurso de iparo interpuesto\npor Ruiz Mateos contra la fianza de 300 millones\nde pesetas; mientras tanto su vuelta a prisi\u00f3n ha\nquedado suspendida provisionalmente.\nELECCIONES SINDICALES\nEl Gobierno aprob\u00f3 un Real Decreto seg\u00fan el\ncual un trabajador podr\u00e1 ser elector siempre que\nlleve un mes de antig\u00fcedad en la empresa, y podr\u00e1\nser elegible si la antig\u00fcedad es de seis meses.\nCARRERA JUDICIAL\nLos magistrados Var\u00f3n Cobos y Rodr\u00edguez Hermida\npresentaron recursos ante el CGPJ por haberles ex-\npulsado de la correr\u00e1 judicial.\n\u00e1NOTICIAS\nLOCAL\nPALMA\nEl Ayuntamiento y FEVE estudian un proyecto\npara volver a utilizar el t\u00fanel de las estaciones\nque enlaza la Plaza de Espa\u00f1a con el Parque del\nMar para transporte r\u00e1pido de pasajeros.\nESTIBADORES PORTUARIOS\nSe est\u00e1 a la espera de negociaciones entre la\nAdministraci\u00f3n y la Coordinadora Estatal de Esti-\nbadores Portuarios. De no llevarse a cabo abr\u00eda\nnuevas convocatorias de huelgas.\nTRIBUNALES\nEl ex-di rector de Transbus fue condenado a una\npena de dos a\u00f1os y seis meses de prisi\u00f3n menor como\nautor responsable de un delito continuado de fal-\nsedad en documentos mercantiles y a tres meses de\narresto mayor por delito de falsificaci\u00f3n de placas\nde matr\u00edcula.\nAUTOV\u00cdA\nEl s\u00e1bado d\u00eda 14 el presidente Ca\u00f1ellas proce-\ndi\u00f3 a la inauguraci\u00f3n oficial del nuevo tramo de\nla autov\u00eda de S'Arenai.\nAEROPUERTO\nEmpieza a funcionar en Son San Juan el servicio\nde \"chaquetas verdes\" para la atenci\u00f3n de los usua-\nrios del aeropuerto como relaciones p\u00fablicas. Este\nservicio fue adjudicado a la empresa \"General Ma-\nllorca de Aviaci\u00f3n\".\nSEXTA FLOTA\nEl portaviones de la Sexta Flota norteamerica-\nna \"Am\u00e9rica\" y el crucero lanzamisiles \"Ticonde-\nroga\" fondearon estos d\u00edas en la bah\u00eda de Palma.\nCABRERA\nHa llamado la atenci\u00f3n el ambiente enrarecido\ncreado por las maniobras militares en Cabrera y\nla presencia del barco ecologista \"Sirius\" coinci- %jjz\ndiendo con la campa\u00f1a electoral.BOLET\u00cdN OFICIAL\nCENTROS DE PROFESORES\nOrden que regula la elecci\u00f3n de miembros del\nConsejo y del Director de los Centros de Profeso-\nres (BOE n2 131).\nAPARATOS Y ESTACIONES RADIOELECTRICAS\nReal Decreto sobre tenencia y uso de equipos\ny aparatos radioel\u00e9ctricos y condiciones para esta-\nblecimiento y r\u00e9gimen de estaciones radioel\u00e9ctri-\ncas (BOE nfi 96)\nASTRONOM\u00cdA\nResoluci\u00f3n por la que se aprueba la lista de\naspirantes admitidos y excluidos a las pruebas se-\nlectivas para ingreso en el Cuerpo de Astr\u00f3nomos\n(BOE nfi 131)\nMINISTERIO DE DEFENSA\nResoluci\u00f3n del Mando Superior de Personal del\nEj\u00e9rcito por la que se ampl\u00eda la relaci\u00f3n de admi-\ntidos a examen de la XIII Promoci\u00f3n de la Academia\nGeneral B\u00e1sica de Suboficiales (BOE nfi 131)\nCATEDR\u00c1TICOS DE BACHILLERATO\nResoluci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Personal\ny Servicios por la que se hace p\u00fablica la lista\nprovisional de concursantes que han obtenido plaza\nen el concurso de m\u00e9ritos entre Profesores agrega-\ndos de bachillerato para acceso al Cuerpo de Cate-\ndr\u00e1ticos del mismo nivel (BOE n\u00b0 131)\nELECCIONES\nAcuerdo de la Junta Electoral Central por la\nque se designa a los Vocales de las Juntas Electo-\nrales Provinciales en relaci\u00f3n con las elecciones\ngenerales del 22 de junio. (Para Baleares: Don Ga-\nbriel Garc\u00eda Planas y Don Lu\u00eds Garau Juaneda) (BOE\nna 133).\nCONVENIOS COLECTIVOS\nPublicaci\u00f3n del convenio colectivo de la empre-\nsa \"Ford Espa\u00f1a S.A.\" (BOE nfi 132)\n1?\nt-~jPANORAMA\nCuando los sonde\u00ab*\u00ab no le son propicios, como sucede en los \u00faltimos\ndias de la actual campana electoral\nTAMPOCO FELIPE GONZALEZ CREE\nEst\u00e1 claro que\nni el mism\u00edsimo pre-\nsidente del Gobierno,\nFelipe Gonz\u00e1lez, est\u00e1\nexento de las debili-\ndades a que estamos\nsujetos -unos m\u00e1s,\notros menos- los huma-\nnos, como ha patenti-\nzado el actual inqui-\nlino de la Mone loa\na ra\u00edz de hacerse p\u00fa-\nblicos los resultados\nde las \u00faltimas encues-\ntas que han aparecido\nen la prensa en el\ncurso de la recta fi-\nnal de la actual cam-\npa\u00f1a electoral a la\nque se pone el cerro-\njazo definitivo este\nviernes a las doce\nde la noche, para dar\npaso a la denominada\njornada de reflexi\u00f3n.\nLas encuestas que\nse han dado a conocer\nen los \u00faltimos d\u00edas\napuntan un cierto pe-\nligro en el sentido\nde que el PSOE consi-\nga gobernar cuatro\na\u00f1os m\u00e1s en mayor\u00eda\nabsoluta, lo que pare-\nce haber afectado la\nsensibilidad del Pre-\nsidente Gonz\u00e1lez que\nen su d\u00eda de estancia\nen Palma el pasado\ndomingo dio a entender\na las claras que no\ncree en las encuestas\nque reflejan un cier-\nto descenso en la in-LAS ENCUESTAStenci\u00f3n de voto so-\ncialista, a\u00f1adiendo\nque en muchas encues-\ntas parece percibirse\nuna inclinaci\u00f3n clara-\nmente intencionada.\n\"A las encuestas -dijo\nFelipe Gonz\u00e1lez- cabe\ndarles un margen de\ncr\u00e9dito razonable,\nporque depende tam-\nbi\u00e9n de quien es el\nautor de las mismas\".\nDe cualquier for-\nma, el mitin que ofre-\nci\u00f3 en el Palacio Mu-\nnicipal de Deportes\nde Palma el pasado\ndomingo, constituy\u00f3\nun acto multitudina-\nrio. Ning\u00fan l\u00edder po-\nl\u00edtico en la actual.\ncampa\u00f1a hab\u00eda conse-\nguido reunir a tanta\ngente en un acto p\u00fa-blico como hizo Fe-\nlipe el pasado domin-\ngo en que se pronunci\u00f3\nante unas nueve mil\npersonas. El lider\nsocialista se mostr\u00f3\nseguro de conseguir\nde nuevo una mayor\u00eda\nabsoluta para los pr\u00f3-\nximos cuatro a\u00f1os de\nlegislatura, mostr\u00e1n-\ndose seguro de si mis-\nmo y dando la talla\nde aut\u00e9ntico l\u00edder,\nminimizando con su\nintervenci\u00f3n las m\u00e1s\nbien pobres alocucio-\nnes de quienes le pre-\ncedieron en el mismo\nacto. Ram\u00f3n Aguil\u00f3,\nEmilio Alonso y F\u00e9-\nlix Pons no pasaron\nde resultar unos sim-\nples \"paquetes\" ante\nun pol\u00edtico de enver-gadura como demostr\u00f3\nser Felipe Gonz\u00e1lez,\nactuando con una lu-\ncidez y soltura pro-\npia de la mejor de\nlas causas. Ello in-\ndependientemente de\nla especie de pata-\nleo para con los re-\nsultados de las \u00falti-\nmas encuestas, como\nhemos se\u00f1alado.\nDE BAR EN BAR\nLa mayor\u00eda de re-\npresentaciones pol\u00ed-\nticas en Mallorca han\nresuelto sus \u00faltimos\nd\u00edas de campa\u00f1a con\nla f\u00f3rmula del \"cara\na cara\". Las convoca-\ntorias de m\u00edtines po-\nl\u00edticos han sido reem-\nplazadas por visitas\na bares, mercados y\notros establecimien-\ntos p\u00fablicos en la\npr\u00e1ctica totalidad\nde pueblos de la is-\nla, en una especie\nde conquista del voto\na voto, quiz\u00e1s de me-\njores resultados que\nlos actos p\u00fablicos\npresenciados por \"cua-\ntro gatos\" -sea dicho\nen el buen sentido\nde la palabra- para\ndes\u00e1nimo de quienes\nhan puesto toda la\ncarne en el asador\nen su carrera hacia\nel Congreso.POLITICO\nGabriel Veny\nIA COMARCA DEL \u00abLLEVANT MALLORQU\u00cd\u00bb,\nSENSIBILIZADA CON LA NECESIDAD DE UNA\nte sensibilizaci\u00f3n\nde los ciudadanos per-\ntenecientes a la Co-\nmarca del \"Llevant\nmallorqu\u00ed\" ante la\nnecesidad imperiosa\nde una Cl\u00ednica Comar-\ncal, parece ser un\nhecho.\nA unas desafortu-\nnadas manifestaciones\ndel Director Provin-\ncial del Insalud,Adol-\nfo Marqu\u00e9s, en el sen-\ntido de no considerar\na Manacor como lugar\nid\u00f3neo para el empla-\nzamiento del segundo\nHospital de Mallorca\nque vino a anunciar\nhace unas semanas y\nexpresamente desde\nMadrid el ministro\nde Sanidad Ernest\nLluch, han sido segui-\ndas de una fuerte r\u00e9-\nplica por parte de\nvarios sectores de\nla zona en la que des-\ntaca la actitud deci-\ndida de la revista\ncomarcal \"A tota pla-\nna\", publicaci\u00f3n que\norganiz\u00f3 una mesa re-\ndonda p\u00fablica para\nla noche del pasado\nmi\u00e9rcoles y en la que\ndeb\u00edan participar to-\ndos los alcaldes de\nla comarca, as\u00ed como\nrepresentaciones de\nPIMEM, CC.00., UGT\ny representantes de\nlas asociaciones em-CLINICA COMARCAL\nLa construcci\u00f3n de un nuevo ambulatorio no resuelve\nel problema sanitario de la comarca del \"Llevant\nmallorqu\u00ed\"\npresariales. Un acto\np\u00fablico del que nos\nes imposible informar\nen la presente edici\u00f3n\nde \"Faro Balear\" por\nestar pr\u00e1cticamente\nen la calle este n\u00fa-\nmero a la hora del\ncomienzo del acto se-\n\u00f1alado que deb\u00eda cele-\nbrarse en el Centre\nSocial de la conse-lleria de Cultura del\nGovern Balear, en Ma-\nnacor.\nS\u00ed podemos a\u00f1adir,\nno obstante, que el\nobjetivo de esta mesa\nredonda en la que es-\ntaba anunciada la pre-\nsencia del, periodista\nPlanas Sanmart\u00ed como\nmoderador, consist\u00eda\nen comprometer a losalcaldes de la comar-\nca para hacer una es-\npecie de frente co-\nm\u00fan, trazar un plan\nde actuaci\u00f3n y nom-\nbrar una comisi\u00f3n de\nseguimiento que no\ndeje de las manos el\ntema de la Cl\u00ednica\nComarcal mientras la\nconsecuci\u00f3n de la mis-\nma no sea un hecho.NUESTROS\nSAKTANYI\nLa televisi\u00f3n de\nEs Llombards sigue\nen marcha emitiendo\nprogramas de infor-\nmaci\u00f3n local, con car-\nta de ajuste inclui-\nda. Empez\u00f3 a emitir\nel 1 de mayo. Ha sido\nbien acogida por els\nl lombarders esta ini-\nciativa promovida por\nAntoni Burguera Ca-\nbrer.\nFORNALUTX\nEl Ayuntamiento\ninvestigar\u00e1 sobre los\nautores del atenta-\ndo contra el Cam\u00ed de\nSa Piana, uno de los\ncaminos empedrados\nde aquel lugar. Unos\n200 metros de esca-\nlones fueron cubier-\ntos con cemento y gra-\nvilla.IBIZA\nDel 3 al 14 de\njunio se celebr\u00f3 un\nencuentro cultural\ngermano-ibicenco so-\nbre cultura medite-\nrr\u00e1nea, marketing de\nturismo, la arquitec-\ntura mediterr\u00e1nea,\nconciertos musicales,\nrepresentaciones tea-\ntrales, exposiciones\nde artistas, muestra\ndel concurso fotogr\u00e1-\nfico \"Sa llum d'Eivis-\nsa\" .CIUTADELLA\nTodo a punto para\nlas fiestas de San\nJuan, con el r\u00e8cord\nde inscripciones de\n\"cavallers\", cerca\nde 150.\nLa Asociaci\u00f3n de\nJuntas de Caixers de\nSes Festes pidi\u00f3 al\nAyuntamiento que no\nse instalen feriantes\nen la plaza del Borne.\nHUELGAS\nUn kilo de pl\u00e1-\ntanos lleg\u00f3 a costar\nal consumidor m\u00e1s de\n200 p\u00edas. Algunas par-\ntidas fueron traidas\npor via a\u00e9rea, resul-\ntando del todo insu-\nficientes.\nM\u00cdTINES\nUno de los m\u00e1s\ncomentados fue el que\ndio Emilio Alonso en\nEstabliments en que\nel auditorio fueron\nmenos de diez personas\npidiendo sillas para\nla escuela.\nGRUPO MARCH\nEl Grupo March\ny la empresa francesa\nCarrefour ultimaron\nun acuerdo econ\u00f3mi-\nco con la separaci\u00f3n\npatrimonial de Simago\ny Pryca (Promotora\nde h i pe rme rcados).\nEl grupo March parece\nque obtiene la mayo-\nr\u00eda del capital de\nSimago y Carrefour\nla de Pryca.LLUCMAJOR\nA propuesta del\nTeniente de Alcalde\nde cultura y deportes\nJuan Puigserver, el\nAyuntamiento Pleno\nacord\u00f3 que el Dr. Da-\nmi\u00e1n Contest\u00ed Sastre\npronuncie el \"Preg\u00f3n\nFerias-86\" con motivo\nde las tradicionales\nferias que empezar\u00e1n\nel 29 de Septiembre.PUEBLOS\nINCENDIOS FORESTALES\nLa Conselleria\nde Agricultura y Pes-\nca del Govern Balear\nha dictado una orden\nsobre medidas preven-\ntivas de incendios\nforestales, se\u00f1alan-\ndo como \u00e9poca de ma-\nyor peligro la com-\nprendida entre el 1\nde junio y el 30 de\nSeptiembre.EL ARENAL\nEl Presidente Ca-\n\u00f1ellas inaugur\u00f3 la\nprolongaci\u00f3n de la\nautov\u00eda de Levante\nque facilita un r\u00e1pi-\ndo acceso hasta Cala\nBiava, al final de\nla playa de Palma.\nSe invirtieron 740\nmillones de pesetas.\nCABRERA\nLlaman la aten-\nci\u00f3n los comentarios\nsobre Greenpeace que\nse opone a las manio-\nbras militares de Ca-\nbrera. Se trata del\n\"Sirius\", buque de\nesta organizaci\u00f3n eco-\nlogista. Aves marinas\namenazadas de extin-\nci\u00f3n anidan en dicha\nisla.\nIBIZA\nJos\u00e9 Biot Sim\u00f3,\nde 42 a\u00f1os desapareci\u00f3\nbajo el mar cuando\nestaba buceando cer-\nca de Cala Vadella.S'ILLOT\nEn S'Illot de Sant\nLloren\u00e7, descargaron\nmaterial de construc-\nci\u00f3n el dia del Cor-\npus, empezaron la pa-\nvimentaci\u00f3n ilegal\nde una zona verde el\ns\u00e1bado y el domingo.\nEl lunes los vecinos\nhab\u00edan desmontado la\nobra hecha \u00a1qu\u00e9 sor-\npresa la de los pro-\nmotores y constructo-\nres! .\nG.O.B.\nEl Ministerio de\nObras P\u00fablicas y Ur-\nbanismo ha concedido\nel segundo premio a\nla actividad ejemplar\nal Grup Balear d'Or-\nnitologia i Defensa\nde la Naturalesa, do-\ntado con 150.000 ptas.\ny un diploma.ALARO\nLa Comisi\u00f3n Inte-\nrinsular de Saneamien-\nto tiene pendiente\nde aprobaci\u00f3n el fun-\ncionamiento del verte-\ndero de basuras de\nAlar\u00f3 que, mientras\ntanto, sigue funcio-\nnando de un modo irre-\ngular. El expediente\nse inici\u00f3 por una de-\nnuncia del mes de mar-\nzo de 1984.OBRAS EN PALMA\nMuchas calles de\nPalma siguen levanta-\ndas por obras como\nsi el Ayuntamiento\nestuviera tejiendo\ny destejiendo un enor-\nme velo de Pen\u00e8lope.\n\u00bfSe han dado cuenta?.\nPasen por Blanquerna\ndonde se olvidaron\nde conectar una tube-\nr\u00eda. Avenidas, Pza.\nde Santa Catalina To-\nm\u00e1s, C/ Navarra, etc.\nINCA\nEl Presidente de\nla Audiencia \u00c1ngel\nReigosa anunci\u00f3 la\nposibilidad de tras-\nladar de forma provi-\nsional los juzgados\nde Inca a un c\u00e9ntri-\nco edificio propie-\ndad de Calzados Flux\u00e1,\nante el inicio de\nobras en el solar ce-\ndido por el Ayunta-\nmiento para la cons-\ntrucci\u00f3n de nuevas\ndependencias para ad-\nministrar justicia.A/fa Caic/ac\u00ed a Bop Predo^Sy 7 '^ ^\nIPERMANACOR\nGRANDES OFERTAS EN:AUMENTACI\u00d3N - CHARCUTER\u00cdA - MENAJE - TEXTIL\nZAPATOS DEPORTIVOS\nVettfya f j se\nconvencer\u00e1MANACOR\nen laGENTI E MUESTRA\nI\nl-oto: Forteza Hnos.\n\\.JUAN MIRALLES. FARMACEUTICO. BUNYOLA\n\u00bfCuantos a\u00f1os\nlleva en la profesi\u00f3n?\n- Seis a\u00f1os\n- \u00bfQu\u00e9 le hubiera\ngustado ser?\n- No me lo he plan\nteado\n- \u00bfA qu\u00e9 se dedi-\ncaba su padre?\n- Era oficinista\n\u00bfCu\u00e1ntas horas\ndedica a su profesi\u00f3n?\n- Ocho diarias\n-\u00bfHace an\u00e1lisis\ncl\u00ednicos?\n- No\n\u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n\nle merecen las hierbas\nmedicinales?\n- Mucho respeto\n- \u00bfTodav\u00eda se ha-\ncen preparados o ya\nse vende todo envasado\nen un laboratorio far-\nmac\u00e9utico industrial?\n- Si, se hacen\n-\u00bfCree usted quela gente toma medica-\nmentos de una forma\nracional?\n- S\u00cd\n- \u00bfPor qu\u00e9 la gen-\nte considera mejores\nlas medicinas m\u00e1s ca-\nras?\n- No estoy de a-\ncuerdo en que la gen-\nte lo piense.\nLlevando Vds.\nun control de los pro-\nductos vendidos, \u00bfPo-\ndr\u00eda decir cu\u00e1l es\nla enfermedad que con\nm\u00e1s frecuencia se me-\ndica?\n- Los dolores\n\u00bfA qu\u00e9 dedica\nsu tiempo libre?\nHago un poco\nde todo\n-\u00bf Recuerda alguna\nan\u00e9cdota?\n- NoNUES1 [HA GENTE\nI\nENRIQUE VI\u00d1AS GOMEZ. FARMACEUTICO. CALA MILLOR\nEnrique Vi\u00f1as Go-\nmez, es un joven far-\nmaceutico de 34 a\u00f1os,\ncasado y con dos hi-\njos. A pesar del mu-\nch\u00edsimo trabajo que\nle atosigaba con toda\namabilidad se puso\na nuestra disposici\u00f3n\ny respondi\u00f3 a nuestras\ndiferentes preguntas,\n\u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os\nlleva en el profesi\u00f3n?\n- Desde el a\u00f1o\n1975 en que finalic\u00e9\nlos estudios. Reci\u00e9n\nlicenciado trabaj\u00e9\nen un laboratorio de\nBarcelona. Hice la\nmili y despu\u00e9s me ca-\ns\u00e9. El a\u00f1o 1977 abri\nla farmacia en Cala\nMillor y aqui \u00abe tie-\nnes.\n- De no haber sido\nfarmac\u00e9utico \u00bfqu\u00e9 le\nhubiera gustado ser?\n\u2022 Es muy dif\u00edcil\ncontestarle con pro-\npiedad a esto, paro\nal gustarme mucho la\nm\u00fasica y por mi sen-\nsibilidad es muy posi-\nble que hubiera sido\nm\u00fasico.\n- \u00bfA qu\u00e9 se dedi-\ncaba su padre?\n- A la industria\ntextil.\n\u00bfCu\u00e1ntas horas\ndedica a su profesi\u00f3n?\n- En invierno unas\nseis horas, en verano\naproximadamente 9,\naunque hay que rese-\n\u00f1ar que cada mes tengo\nquince dias de guar-\ndia.- En su farmacia\n\u00bfhacen an\u00e1lisis cl\u00ed-\nnicos?\nAn\u00e1lisis cl\u00ed-\nnicos propiamente di-\nchos, no, pero al ser\nyo Inspector Farmac\u00e9u-\ntico Municipal, con-\ntrolo el estado sani-\ntario de las aguas\np\u00fablicas. inspeccio-\nnes en panader\u00edas,\ncafeterias, hoteles,\netc. en general en\ncentros p\u00fablicos.\n\u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n\nle merecen las hierbas\nmedicinales?\n- Buena en gene-\nral, no tenemos que\nolvidar que de muchas\nhierbas se sacan bas-\ntantes medicamentos,\n\u00e9stas son buenas si\nse administran en do-\nsis aconsejables.\n- \u00bfTodav\u00eda hacen\npreparados o ya se\nvende todo envasado\nen un laboratorio far-\nmac\u00e9utico?- Hoy en dia lo\nque m\u00e1s abunda son\nlos productos envasa-\ndos, aunque se hacen\nf\u00f3rmulas magistrales\nque prescriben los\nm\u00e9dicos, especialmen-\nte los dermat\u00f3logos.\n\u00bfCree Vd, que\nla gente toma medi-\ncamentos de una forma\nracional?\n- Hay una tenden-\ncia que la gente tome\nconciencia de ello,\naunque paulatinamen-\nte empiezan a no auto-\nmedicarse, pero hay\nque reconocer que a\u00f1os\natr\u00e1s la gente lo ha-\nc\u00eda y es un hecho no-\ncivo.\n- \u00bfPor qu\u00e9 la gen-\nte considera mejores\nlas medicinas m\u00e1s ca-\nras?\n- Es un problema\nde cultura, sin duda\nes por falta de cono-\ncimiento de los medi-camentos en general.\nLlevando Vds.\nun control de los pro-\nductos vendidos \u00bfpo-\ndr\u00eda decir cual es\nla enfermedad que con\nm\u00e1s frecuencia se me-\ndica?\nAntigripales\ny antibi\u00f3ticos de am-\nplio espectro para\ncombatir tales afec-\nciones en invierno.\nEn verano antial\u00e9rgi-\ncos por via t\u00f3pica\ny oral (receta m\u00e9dica)\npara combatir alergias\nsolares y anti-dia-\nrreicos.\n\u00bfA qu\u00e9 dedica\nsu tiempo libre?\n- A escuchar m\u00fasi-\nca cl\u00e1sica y jugar\nal tenis.\n- \u00bfRecuerda algu-\nna an\u00e9cdota?\nHubo un caso\nmuy curioso: un se\u00f1or\ningl\u00e9s, que como en\nsu pais la f\u00f3rmula\nfarmac\u00e9utica \"supo-\nsitorios\" no es muy\nusual, se cre\u00eda que\nla v\u00eda de administra-\nci\u00f3n era la estricta-\nmente oral y se nos\npresent\u00f3 con un supo-\nsitorio medio mastica-\ndo. Parece una broma\npero este hecho nos\nocurri\u00f3 aqui.\nMuchas gracias\npor sus sinceras res- ^\npuestas y por la ama- |\nbilidad con que se g>\nha prestado a respon- 2\ndernos. ^BAJ\u00ab KL SIG]VO\n\u00bb* Hn\u00bbOe\u00abATE!\nEL\nESTRE\u00d1IMIENTO\nEL LIQUIDO G\u00c1STRICO\nEl l\u00edquido g\u00e1strico, tiene que estar\nequilibrado, las digestiones dif\u00edciles,\nla sensaci\u00f3n de pesadez en el est\u00f3ma-\ngo, de somnolencia despu\u00e9s de la co-\nmida, los eructos \u00e1cidos etc. no son\nmas que reflejos del desequilibrio que\nen principio tiene la misi\u00f3n de faci-\nlitar la asimilaci\u00f3n de los alimentos\npor el organismo, pero alg\u00fan producto\nexcitante, tambi\u00e9n la presencia de fri-\ntos en lo que hemos ingerido, ha pro-\nvocado demasia de este jugo en la ges\nti\u00f3n preparatoria referida.\nLa absorci\u00f3n de los alimentos, ne-\ncesita una cantidad determinada de\njugo g\u00e1strico previamente acidulado\npor la presencia del acido clorh\u00eddri-\nco.\nLa asociaci\u00f3n de estos alimentos\ntiene que tener un grado de afinidad;\n\u00e9ste se altera por exceso, hiperaci-\ndez; o por defecto, hipoacidez, even-\ntualidad m\u00e1s de temer aunque se da\nmuy pocas veces.\nDesechar el bicarbonato o alcalini-\nza'ntes.\nDeber\u00eda vaciarse el intestino, tan-\ntas veces como se ingieran alimentos.Mata m\u00e1s gente la glotoner\u00eda que\nel hambre (Aforismo popular)\nExiste un tipo de estre\u00f1imiento que\nnada tiene de anormal, y es el que\nde forma ocasional se produce a causa\nde cambios en el modo habitual de\nvida, viajes etc. este estre\u00f1imiento\nno tiene importancia ya que se corri-\nge solo.\nDOLENCIA FRECUENTE\nAl estre\u00f1imiento, por ser una de\nlas dolencias m\u00e1s frecuentes de nues-\ntro siglo, no se le da la importancia\nque en realidad tiene, salvo cuando\nes exagerado, y, al serlo, muchas\nveces ya es irreversible.\nHay gente que nos comenta que\npadece estre\u00f1imiento desde hace cinco,LA NATUROPATIA\ndiez, quince a\u00f1os, tiempo que por de-\njadez o descuido, o por lo que hemos\ncomentado anteriormente, han estado\nenvenen\u00e1ndose.\nHay un ejemplo que le\u00ed, y que vie-\nne de maravilla para explicar como\nla dejadez puede ocasionar trastornos\nal organismo.\nLas plantas necesitan de raices sa-\nnas, y de un terreno apropiado para\nsus procesos de nutrici\u00f3n y asimila-\nci\u00f3n alimentaria; los intestinos son\nnuestras ra\u00edces, cuando le hacemos\nllegar a tantos metros de raicillas,\ncomo son las vellosidades, alimentos\n\"fertilizantes\" mal digeridos (pues\nal est\u00f3mago le gusta trabajar en con-\ndiciones \u00f3ptimas desechando lo que\nle molesta, esto es, tanto alimento\nantinatural y t\u00f3xico), las vellosidades\nse atascan, dejando pasar mediante\nla absorci\u00f3n, desechos a medio traba-\njar; desechos que van al h\u00edgado,quien\na su vez se cansa, dejando de filtrar,\npasando toxinas a la sangre, la cual\ncompleta el ciclo, ocasionando enfer-\nmedades que pueden ser graves con\nel tiempo.M\u00e1s de un 70% de la poblaci\u00f3n es-\npa\u00f1ola padece esta temible enferme-\ndad, lo cual acarrea numerosas otras.\nUlceras, gastritis, hemorroides, tumo-\nres, colitis, inflamaciones, intoxica-\nciones, oclusiones intestinales, males-\ntar general, depresiones, cefaleas,\nneuralgias, inapetencia, adelgazamiento\nobesidad, erupciones en la piel, tras-\ntornos digestivos, trastornos circula-\ntorios etc. . .\n(Continuar\u00e1)\nNOTA. En pr\u00f3ximos art\u00edculos se ir\u00e1n comentando\ndiversas dolencias, y la manera de paliarlas na-\nturop\u00e1ticamente, mas en el caso de que cualquier\nlector, tuviera inter\u00e9s en que se comente alg\u00fan\ntema relacionado con la Naturopat\u00eda, puede escri-\nbir al apartado 1456 de Palma, y procuraremos\natenderlo por medio de la presente revista o,\nen su caso, particularmente.- \u00bfQu\u00e8 \u00e9s el PSM?\n- El PSM \u00e9s una\norganitzaci\u00f3 politica\n\u2022allorquina que inten-\nta esser la veu que\npugui donar testimo-\nniatge p\u00fablic de la\nproblem\u00e0tica nacional\ni de les reivindica-\ncions socials, econ\u00f2-\nmiques, ecol\u00f2giques\ni culturals del nos-\ntre poble des d'una\nperspectiva progressis\nta. Pensam que el re-\ncobrament de la nos-\ntra identitat nacio-\nnal i l'obtenci\u00f3 del\nple autogovern de les\nBalears reclaman a\nla for\u00e7a la consolida-\nci\u00f3 i el creixement\ndel nacionalisme poli-\ntic illenc. En aquest\nsentit la nostra in-\ndepend\u00e8ncia d'organit-\nzacions estatals \u00e9s\nuna garantia del com-\npromis del PSM al ser-\nvei dels interessos\nmajoritaris del nostre\npoble.\n\u00bfConsidera que\nel PSM ha sabut apro-\nfitar els darrers qua-\ntre anys per fer valer\nla seva ideologia i\nla defensa del nostre\npoble?\n- El Partit Socia-\nlista de Mallorca ha\ntreballat intensament\ndes de la seva funda-\nci\u00f3, no tan sols\naquests darrers quatre\nanys, per una Mallorca\naut\u00f2noma, democr\u00e0tica,\namb una economia equi-\nlibrada i no en con-\ntradicci\u00f3 amb el nos-\ntre medi natural, i\namb una llengua i cul-\ntura plenament norma-\nlitzada. Sense el PSMOH\u00c9 OPINAN\nSiguiendo la l\u00ednea\nde entrevistas en ex-\nclusiva para FARO BA-\nLEAR,of recemos a nues-\ntros lectores distin-\ntos puntos de vistaexpuestos por los can-\ndidatos en las elec-\nciones del 22 de ju-\nnio. Hoy entrevista-\nmos al Sr. Mateu Morro\ndel PSM.\nF\"FSM\"*\"\ndins el Parlament i\nel Consell Insular,\ni dins els Ajunta-\nments, els desastres\necol\u00f2gics haguessin\nestat encara m\u00e9s gros-sos, la politica eco-\nn\u00f2mica i cultural ha-\ngu\u00e9s estat encara M\u00e9s\nincoherent, i moltes\nmesures no s'haguessin\npreses. Cal recordarque si avui es pot\nveure TV-3 a Mallorca\n\u00e9s perqu\u00e8 el PSM ho\nva proposar i exigir.\nEl PSM avui a Mallor-\nca \u00e9s una for\u00e7a neces-\ns\u00e0ria front a una dre-\nta incapa\u00e7 d'aixecar\nun projecte de pais\n\u2022\u00e9s enll\u00e0 dels seus\ninteressos privats\ni una esquerra cen-\ntralista.\n\u00bfSintonitza de\nfet el seu partit amb\nl'opini\u00f3 dels mallor-\nquins?\nAmb l'opini\u00f3\nde Molts de mallor-\nquins si. Per aix\u00f2\nSOM aqui. sense fi-\nnan\u00e7ament de la gran\nbanca ni sortir a la\ntelevisi\u00f3,perqu\u00e8 molts\nde mallorquins compre-\nnen que el nostre pals\nsols tirar\u00e0 envant\na trav\u00e9s de forces\nnacionalistes i pro-\ngressistes. Cada cop\ns\u00f3n m\u00e9s els mallor-\nquins que veuen l'o-\npressi\u00f3 econ\u00f2mica que\npateixen les nostres\nilles, que la inversi\u00f3\np\u00fablica no es corres-\npon 8Mb la recaptaci\u00f3\nd'imposts, que la nos-\ntra pagesia es mor,\nque la petita i mit-\njana empresa est\u00e0 Man-\ncada d'ajut, que es\ndestrueix accelerada-\nwent la nostra costa\ni la nostra Muntanya,\nque la nostra cultura\nsegueix greument ame-\nna\u00e7ada, etc. Per evi-\ntar aix\u00f2 hi ha el PSM,\nque respon a una de-\nmanda real d' impor-\ntants sectors de la\nnostra societat...&<g&\n- \u00bfQuins s\u00f3n, al\nseu parer, els punts\nme importants dins\nel programa que pre-\nsenten?\nIndubtablement\nels ciutadans, sobre-\ntot despr\u00e9s de l'es-\npectacle d'un PSOE\nprometent coses que\ndespr\u00e9s no ha complit,\nsenten una gran des-\nconfian\u00e7a cap a les\npromeses electorals.\nEl nostre programa\nno est\u00e0 fet de prome-\nses f\u00e0cils, sin\u00f3 de\nveure quina pot \u00e9sser\nla tasca real que es\npot fer des del govern\nde l'estat d'acord\namb una Despectiva\ndel nacionalisme i\nde l'esquerra. El nos-\ntre programa t\u00e9 alguns\neixos fonamentals:\nampliaci\u00f3 de l'auto-\ngovern, assolint el\nm\u00e0xim de compet\u00e8ncies\ni substituint l'ac-\ntual sistema centra-\nlista de financiaci\u00f3.\nVolem que les insti-\ntucions aut\u00f2nomes si-QU\u00c9 OPINAN\nquin real\u00bbent estat,\ni per aix\u00f2 plantejam\nla supressi\u00f3 de la\nfigura de Delegat del\nGovern i la transfe-\nr\u00e8ncia de tota l'ad-\n\u2022inistraci\u00f3 perif\u00e8rica\nde l'Estat a les Co-\nmunitats Aut\u00f2nomes.\nTot aix\u00f2 en una clara\nperspectiva d'avan-\n\u00e7ar cap al ple autogo-\nvern.\nEl segon eix \u00e9s\nuna politica econ\u00f2-\nmica i social que faci\npossible un increment\ndel benestar. sense\namena\u00e7ar la conserva-\nci\u00f3 de l'entorn natu-\nral i sense mantenir\nles grans desigualtats\nsocials que avui exis-\nteixen. Els treballa-\ndors, pagesos, classes\nmitjanes, petits i\nmitjans empresaris,\netc. necessiten una\nfor\u00e7a de progr\u00e9s que\nimpulsi a les illes\nuna alternativa de\ncreixement econ\u00f2mic,\nfonament sobre la ra-cionalitzaci\u00f3 del tu-\nrisme, els plans in-\ndustrials alternatius\na la crisi i la rein-\nversi\u00f3 dels imposts\na la nostra terra.\nProposam una po-\nl\u00edtica cultural que\nasseguri la consoli-\ndaci\u00f3 de l'ensenya-\nment com un servei\np\u00fablic i gratuit a\ntots els nivells, i\nque impulsi la norma-\nlitzaci\u00f3 ling\u00fcistica\ni cultural de les di-\nferents nacionalitats.\nEntre altres coses\nproposam que el segon\ncanal es transformi\nen un canal en catal\u00e0\nal servei de tota la\nnostra comunitat cul-\ntural, i que les emis-\nsores de r\u00e0dio de ti-\ntularitat estatal ten-\nguin com a llengua\nvehicular la pr\u00f2pia\ndel territori.\nProposam tamb\u00e9\nuna politica exterior\nbasada en impulsar\nla cooperaci\u00f3 inter-nacional pacifica i\nla ren\u00fancia a tota\npol\u00edtica militarista.\nL'Estat espanyol na\nde sortir de l'OTAN\ni suprimir totes les\nbases estrangeres en\nun termini de tres\nanys.\n\u00bfQu\u00e8 pretenen\namb aquest programa?\nConsolidar el\nnacionalisme i asse-\ngurar la pres\u00e8ncia\nd'una veu de les illes\na Madrid, perqu\u00e8 fins\nels diputats i sena-\ndors dels partits cen-\ntralistes (UGO, PSOE.\nCP) han parlat poc\ni no sempre al servei\nde la nostra terra.\nHem de construir a\nles illes una societat\nnormalitzada cultural-\nment, dotada d'un au-\ntogovern real i soli-\nd\u00e0ria socialment. En\nun moment de crisi\nde valors \u00e8tics i po-\nlitics, volem fer una\nafirmaci\u00f3 col\u00b7lectiva\nde futur.\u00bfl\ncv; INDEPENDENCIA D'ORGANITZACIONS\nESTATALS\nLA NOSTRA PAGESIA ES MOR\nMES OUE DEROGAR LLEIS HAUR\u00cdEM D'AIXECAR LA NOSTRA\nAUTONOMIA DES DEL NO-RES\n- i\nal\u00a3r- \u00bfQuines s\u00f3n les\ndifer\u00e8ncies essencials\nd'aquest programa res-\npecte al que presenta-\nren a les anteriors\neleccions?\n- Respon als ma-\nteixos plantejaments,\nllevat potser que a'\nles anteriors elec-\ncions generals el go-\nvern sortint era UGO,\ni ara \u00e9s del PSOE.\nun govern que havia\nprom\u00e8s un canvi i no\nha reformat res de\nsubstancial, m\u00e9s enll\u00e0\nde fer coses que ni\nla UCD s'hagu\u00e9s atre-\nvit a fer.\n- Jo ac\u00fas el PSM\nd'aprofitar totes les\nocasions, especialment\nde tipus ecol\u00f2gic i\nling\u00fc\u00edstic, per sensi-\nbilitzar l'opini\u00f3 p\u00fa-\nblica. \u00bfPretenen per\nventura monopolitzar\nla defensa de la natu-\nra i de 1' idioma?\nEl PSM \u00e9s una for-\n\u00e7a seriosa, que s'es-\nfor\u00e7a per actuar amb\nresponsabilitat i co-\nrrencia, sempre d'a-\n\u2022rd amb' el s- pro-\ngrama sociali i\nnacionalista. Nu olem\nmonopolitzar res, la\nnostra natura i la\nnostra llengua -tan\nmalmenades per les\nDesastroses gestions\nHal PSOE a Madrid,\ni de la dreta (AP-UM)a les illes- necessi-\nten un esfor\u00e7 plural\ni massiu. Malhaurada-\nment, sovint dins les\ninstitucions el PSM\nes queda tot sol de-\nfensant valors ecol\u00f2-\ngics i culturals, per\u00f2\naix\u00f2 no \u00e9s culpa nos-\ntra.\n- \u00bfIntenta el PSM\ncanviar l'opini\u00f3 po-\nl\u00edtica del poble per\natreure's m\u00e9s vots?\n- El PSM. com ja\nhe dit, intenta \u00e9sser\ncoherent i respondre\namb la seva pr\u00e0ctica\ndins les institucions\ni dins la societat\na una opini\u00f3 -cada\ndia n\u00e9s \u00e0mplia a les\nilles- que demana ho-\nnestedat, una poli-\ntica al servei del\npoble i no d'interes-\nsos personals o de\ngrup, coratge davant\nles pressions que vo-\nlen obtenir privile-\ngis, valentia i sin-\nceritat en la defensa\nd'un pais en progr\u00e9s,\npau, justicia i auto-\ngovern.\n- \u00bfEs sent satis-\nfet de la seva actua-\nci\u00f3 com a pol\u00edtic?\nSi, crec que\nquan una persona ac-\ntua d'acord amb la\nseva consci\u00e8ncia i\namb la seva ideologia\nno es pot deixar desentir satisfeta. \u00d2b-\nviament mentre que\na les illes predomini\nuna dreta est\u00e8ril,\ninefica\u00e7 i corrupta\nmoltes vegades, i men-\ntre el nostre poble\nno se senti identifi-\ncat amb una aspiraci\u00f3\ncol.lectiva, clarament\nnacional i progressis-\nta, cap membre del\nPSM es pot sentir sa-\ntisfet.\n- \u00bfI de l'actuaci\u00f3\ndel PSM?\n- Hem estat cons-\ntants, i hem jugat\nel paper que com a\nfor\u00e7a de l'oposici\u00f3\nens tocava jugar. La\nnostra pres\u00e8ncia poli-\ntica ha estat impor-\ntant per fer sentir\nla veu de molts de\nsectors i problem\u00e0-\ntiques que no s\u00f3n re-\npresentats ni per la\ndreta ni pel centra-\nlisme del PSOE. I tot\naix\u00f2 ho hem fet des\nde les illes, sense\ncap depend\u00e8ncia exte-\nrior ni haver de dema-\nnar permis a Madrid\nper a res. Aix\u00f2, el\nnostre poble ho valo-\nra.\n\u00bfQu\u00e8 derogaria\nde la legislaci\u00f3 au-\nton\u00f2mica balear els\nprimers cent dies de\ngovern si el PSM acon-\nsegu\u00eds el poder a les\nnostres illes?Les eleccions\nde dia 22 s\u00f3n per al\nParlament de Madrid,\nde tota manera si a\nles auton\u00f2miques gua-\nny\u00e9ssim ens trobar\u00edem\nque la dreta del Sr.\nCa\u00f1ellas i el Sr. Al-\nberti han fet tan poca\nfeina legislativa (ai-\nx\u00f2 si subvencions,\nsobres i donatius\nn'han repartit molts),\nque m\u00e9s que derogar\nlleis haur\u00edem d'aixe-\ncar la nostra autono-\nmia des del no-res.\nPensem que els que\ngovernen ara fa uns\nanys eren fervents\nanti-autonomistes.\nHan fet un gran mal\na les institucions\ni al seu prestigi amb\nla seva escandalosa\ngest i\u00f3.\n- \u00bfQuin paper juga\nel PSM a la universi-\ntat?\nEl PSM creu en\nuna Universitat demo-\ncr\u00e0tica, dotada de\nmitjans econ\u00f2mics i\nd1infraestructura,\nparticipativa i oberta\na la societat, i pro-\nfundament arrelada\na la nostra realitat\nnacional, i aquest\n\u00e9s el paper que jugam,\nsense monopolitzar\nres, al costat de tots\nels que lluiten per\nobjectius similars.Restaurante Ca'n Pep Noguera\nDisfrute usted de las terrazas y jardines y sus excelentes comidas preparadas por la propietaria Sra. Jua-\nnita, con sus 20 a\u00f1os de profesionalidad en comidas t\u00edpicas y mallorqu\u00ednas. Servicio exclusivamente fa-\nmiliar.\nCarretera Porto Colom - Porto Cristo Km. 4.5U - Tei. 57 33 55\nTodas las noches de 7 a 10 m\u00fasica ambiental con MIGUEL y su \u00f3rgano\nNo cerramos ning\u00fan d\u00eda\nNUEVO ggipEREN MANACORCon interpreta-\nciones de los Vallde-\nmossa y una diverti-\nda fiesta para grandes\ny peque\u00f1os en la que\nno faltaron los bailes\nregionales, degusta-\nciones y bebidas, se\ninaugur\u00f3 el 7 de junio\nel nuevo Hiper Manacor\ncon gran asistencia\nde p\u00fablico.\nPor lo que hemos\npodido observar en\nd\u00edas posteriores han\nsido numerosas las\npersonas de toda la\ncomarca que se han\nacercado a hacer sus\ncompras \u2022 en este gran\nmercado situado en\nla carretera 715 de\nPalma a Arta, km, 49.\n\u2022 Les deseamos un\n\u00e9xito continuado.\nFoto: Forteza Hnos.PASSEM COMPTES,\nEL CUADERNO DE LA COMUNIDAD AUTONOMA\nLa Comunidad Au-\nt\u00f3noma de las Islas\nBaleares ha hecho p\u00fa-\nblico un cuaderno con\nel que se pretende\nrendir cuentas al hom-\nbre de la calle de\nlo que han hecho con\nel poder pol\u00edtico que\nse les confi\u00f3, y en\nqu\u00e9 han invertido el\ndinero p\u00fablico deposi-\ntado en sus manos.\nDoble finalidad\npues la del cuaderni-\nllo: Acercar las ins-\ntituciones a los admi-\nnistrados y explicar\nla marcha de los asun-\ntos pol\u00edticos m\u00e1s cer-\ncanos.\nAs\u00ed se va caminan-\ndo por la senda de\nla transparencia pol\u00ed-\ntica a fin de lograr\nun acercamiento del\nciudadano a sus insti-\n^ tuciones. Tres a\u00f1os\n^. de instituciones, no\n-\u00ef de partido ni de per-\n* sonas: tres a\u00f1os de\n\u00a3 autonom\u00eda.LAS TRANFERENCIAS\nHace cerca de tres\na\u00f1os que el Parlamento\nBalear consagraba el\nprimer gobierno de\nlas Islas Baleares.\nEntonces empez\u00f3 a fun-\ncionar de veras nues-\ntra autonom\u00eda, y des-\nde entonces ha ido\nrecibiendo transferen-\ncias de competencias,\nfuncionarios y medios\necon\u00f3micos desde el\nGobierno Central.\nEste proceso ha\nsido el resultado de\nconversaciones y dis-\ncusiones responsables\npara estudiar el con-\ntenido de lo que se\niba a transferir. Por\nejemplo las \u00faltimas\ncompetencias trans-\nferidas por el Estado\na nuestra Comunidad\nson de este mismo a\u00f1o.\nEs por tanto un pro-\nceso largo y penoso.\nEsto supone que\nen Baleares, como en\nlas dem\u00e1s Comunidades,\nde hecho el bagage\nauton\u00f3mico viene dado\nen relaci\u00f3n con el\nn\u00famero de funciona-\nrios, contenido delas competencias y\nmedios de financiaci\u00f3n\nde lo que el Estado\ntransfiera, supedi-\nt\u00e1ndose a ello las\nposibilidades de ac-\ntuaci\u00f3n de nuestros\ngobernantes de Balea-\nres.\nEL PARLAMENTO\nBALEAR\nEs la m\u00e1xima ins-\ntituci\u00f3n representati-\nva de la Comunidad\nAut\u00f3noma, en el que\nse discuten y aprue-\nban las leyes, se con-\ntrola la acci\u00f3n de\ngobierno, y se deba-\nten las cuestiones\npol\u00edticas, sociales\ny econ\u00f3micas de Balea-\nres.\nTiene su sede en\nlo que fue el C\u00edrculo\nMallorqu\u00edn, un bello\ny armonioso edificio\nentre las calles Pa-\nlau Reial y Conquis-\ntador.\nSu presupuesto\nha sido de 23 millones\nde pesetas en 1.983263 en 1.984 y 282\nen 1.985.\nEstas cantidades\nse desglosan entre\ngasto de personal,\ndietas y servicios,\ny varios e inversiones\nAparte de los Pre-\nsupuestos Generales\nde cada a\u00f1o, se han\naprobado las siguien-\ntes leyes:\nLey de Aloja-\nmientos Extrahoteleros\n- Ley de Ordena-\nci\u00f3n y Protecci\u00f3n de\n\u00c1reas Naturales de\nInter\u00e9s Especial.\n- Ley de Es Trenc\ny Es Salobrar.\n- Ley de R\u00e9gimen\nJur\u00eddico de la Comu-\nnidad Aut\u00f3noma.\n- Ley Consejo Ase-\nsor RTVE.\n- Ley del Escudo\nde la C.A.\n- Declaraci\u00f3n Pun-\nta Amer como \u00e1rea de\nespecial inter\u00e9s.\n- Ley de Cr\u00e9dito\nExtraordinario de 1983\n- Ley del Consejo\nde la Juventud de las\nIslas Baleares.- Ley de Modifica-\nci\u00f3n del art. 63 del\nDerecho Civil Balear.\n- Ley de la Arte-\nsan\u00eda.\n- Ley de Ses Sali-\nnes de Ibiza y Formen-\ntera.\n- Ley de Modifi-\ncaci\u00f3n de art\u00edculos\nde la Ley 6/84.\nLey de Radio\ny TV de Bal\u00e9ares.\nLey Comisi\u00f3n\nT\u00e9cnica Interinsular\nLey sobre el\nlfi de marzo como \"D\u00eda\nde Baleares\".PIENSAN EDITAR UN CUADERNILLO SIMILAR\nCADA FINAL DE A\u00d1O PARA OFRECER,\nDE FORMA ESQUEM\u00c1TICA, UN \\ VISION DE LO\nQUE SE HA HECHO EN\nLA COMUNIDAD AUT\u00d3NOMAEn efecto. El Es-\ntado en Baleares re-\ncaud\u00f3 31.465'5 millo-\nnes en 1982, 40.747'5\nmillones en 1.983,\ny 50.998'8 millones\nen 1984; o sea, que\nla presi\u00f3n fiscal de1.983 a 1.984 ha au-\nmentado en un 25'2\u00cd,\ncuatro puntos superior\na la media nacional.\nHay que evitarlo en\nlo posible.\nDe este dinero\nrecaudado, el Estadodevolvi\u00f3:\n- 21.956M millo-\nnes en 1.982\n- 26.658'5 millo-\nnes en 1.983, y\n- 29.620'5 millo-\nnes en 1 .984\nDel Fondo de Com-\nPROBLEMAS DE\nLAS FINANZAS\nSin dinero o con\nestrecheces se pueden\nhacer pocas cosas en\neste mundo. \u00bfDe qu\u00e9\nsirven las competen-\ncias transferidas si\nno se pueden ejecutar\npor falta de recursos?\nLa Comunidad Aut\u00f3-\nnoma de las Islas Ba-\nleares recibi\u00f3 8.266'3\nptas. por habitante\nmientras que Canarias\nrecibi\u00f3 35.520 ptas.\npor hab. , Andaluc\u00eda\n33.508'3, Galicia\n30.478'!, Extremadura\n23.005'3, Valencia\n22.074'8, y Catalu-\n\u00f1a 21.033'6 ptas. por\nhabitante. Desde luego\nse ve que las compa-\nraciones son odiosas.\nEsta escasez de\ndinero se puede paliar\nrecurriendo a la deuda\np\u00fablica, que es el\n11'3 del presupuesto.\nPor ello se emitieron\n900.000.000 de ptas\nen 1984 y 1.200 mi-\nllones en 1.985.\nOtro recurso ser\u00eda\nrecargar los impuestos\ndel Estado o crear\nimpuestos auton\u00f3micos,\nlo que se ha de evitar\na toda costa para no\npresionar m\u00e1s sobre\nel ciudadano.\u00bfQu\u00e9 hemos hecho con el\ndinero de ios ciudadanos?\n\u00bfQu\u00e9 proyectos tenemos para il futuro?:.-. \u2022\u00a3\u00a3.-\u2022\u2022 ',-:-^-. *&$\u00a3*&<&<& -.^^m^^^i' .;;- .- .=.' -\nQu\u00abrkU\u00bb cht\u00f3ftrf\u00bb\u00bb\u00ab:\n\"JBT'\"^| st\u00ab <:uaderm\u00edk> qwe tiene \u00bbsied en sus manos apot\u00edta a u\u00ab objetivo muy C\u00cdATO y muy\nU&\u00c2 directo: rendir cuernas a ia ciudadan\u00eda de \u00edo que hemos hecho co\u00ab el {XK\u00cder poJitic\u00ab qt*c\nse nos ha oonfcndo a ias mstmic\u00edones auton\u00f3mica? >\u2022 en qu\u00e9 hemos invertido ei dinm\u00bb\nJbjjf publico tUfposifaeks en nuestras \u00e1sanos,\nCon elio pensamos eu\u00abipt\u00edf astommo con \u00abng dobk finalidad: acercar ia* instituci\u00f3n\u00ab a ios\nadrj\u00efimstrados y dar ftX|>\u00cd\u00edea$*0\u00ab\u00ab3 sobre \u00e4a m\u00ectrcha <\u00e4e ios asuntos p\u00fabhcm. So\u00ab formas, pienso, de\n(.Qtisoiidar ntiestra incipiente autonom\u00eda, practicar la vempre necesaria (fanspane\u00edicts pot\u00f4iai y crear\nestos \u00edazo* de id*m\u00edif\u00a1c<tc\u00ed\u00f3n c\u00edut!adanos-\u00edn$t\u00a1\u00edaciones\ns\u00ed\u00ab los coates la pol\u00edtica y \u00e4a demt^racia carecer\u00eda\u00bb\nU? sentido,\nExcepcJonaiment\u00ab. e^ie cuadenn\u00edlo se refiere a\u00edtcs\na\u00f1os de autortvim\u00fc a msxio de balance de\n\u00abt\u00eda \u00e2tx\u00edi\u00f4\u00ab <\u00ed\u00ab\u00ed no es \u00fce partido ni de personas, s\u00ed\u00abo\nde \u00edtiststuciones. Lai pr\u00f3xima ed\u00f1rkme\u00bb coincidir\u00e1n\neos cada final de ano y ofrcvcr\u00e1\u00bb un panorama, *\u2022\n\u00ed\u00f1evitafe\u00edemert\u00edc esauem\u00e0\u00eeico, de fo que ,sc ha. hedi\u00f3\nen. nuestra Comunidad Aut\u00f3noma,\nMi deseo es que !ea coa \u00edt.\u00edeftci\u00f2\u00bb, repowiviamcn\u00ede, \u00edas\np\u00e1ginas que siguen. PSCI\u00cdSO i\\ite tess\u00ednos motivos \u2014\ntod\u00edis\u2014 paia scftt\u00ecrnos sat\u00ed^fecho-s. Bit ciu\u00ef\u00eeyui\u00e7r cilio, y\nu*\u00ed:\u00ab\u00ed\u00ed k corresponde .juagar.\n\u00a1\u00ab\u00ab comienza. Con mis Riejores deseos paru este\nie \u00ab\u00abv\u00eda \u00abn eofdiai y iMct\u00eduoM> saiu\n\u2022I g\u00ec\n,-*,[tK;- i t H\u00d1riLA1-- \u00cdON^\n*:\u00bfx3 A\u00ab;wK>t:.., ,;-\u2022 \u00ed,,-, iv\n--\n'\u2022^.\n!-L\u00dcpensaci\u00f3n Interterri-\ntorial nos han entra-\ndo:\n- 28.000.000 en\n1983\n- 1.256'8 en 1.984\n- y 1.022'6 en\n1.985.\nComo se ve estas\naportaciones del Fondo\nde Compensaci\u00f3n han\nsufrido un sensible\nrecorte en el a\u00f1o pa-\nsado.\nEL INSTITUTO\nBALEAR DE\nESTAD\u00cdSTICA\nEsta instituci\u00f3n,\ncreada en 1.984, tra-\nbaja en estrecha cola-\nboraci\u00f3n con el Ins-\ntituto Nacional de\nEstad\u00edstica; elabora\nestudios sobre la po-\nblaci\u00f3n, y a la vez\ncoordina y unifica\nlas estad\u00edsticas de\nlos diferentes secto-\nres de Baleares.\nEl Parlamento Ba-\nlear estudiar\u00e1 adem\u00e1s\nla aprobaci\u00f3n de un\nPlan de desarrollo\nRegional para evaluar\nlos recursos de nues-\ntra Comunidad, fijar\nlos objetivos y su\nprioridad, y ordenar\nla consecuci\u00f3n de es-\ntos objetivos.\nEL INSTITUTO\nBALEAR DE\nECONOM\u00cdA\nEste Instituto\nfue creado en 1.985\npara coordinar la in-\nformaci\u00f3n econ\u00f3mica\ny elaborar estudios\ny planes econ\u00f3micos.\nEl Instituto edi-\nta un Bolet\u00edn de Eco-\nnom\u00eda, y en el tiempo\nque lleva de funcio-\nnamiento ha elaborado\nun informe sobre Gas-\nto Tur\u00edstico, y hacolaborado en la con-\nfecci\u00f3n de estudios\ntales como \"Las Balea-\nres ante la CEE\", \"El\nsistema financieroen las Baleares\", y\n\"El sector industrial\nen las Baleares\".\nAsimismo hay que\nse\u00f1alar algunas publi-caciones propias de\ncar\u00e1cter econ\u00f3mico:\nDades Balears, Gasto\nTur\u00edstico 1984 y 1985,\ny el ya citado Bolet\u00edn\nde Econom\u00eda.\nEn pr\u00f3ximos art\u00ed-\nculos comentaremos\nla ordenaci\u00f3n y pro-\nmoci\u00f3n del sector tu-\nr\u00edstico, la ordena-\nci\u00f3n del territorio\n(carreteras, medio\nambiente, transporte,\nsaneamiento, etc.),\nla agricultura, gana-\nder\u00eda, ind\u00fastria y\ncomercio, as\u00ed como\nlo que se ha hecho\nen cultura, sanidad,\nacci\u00f3n social, depor-\ntes y juventud.\nM.J.V.\nInstalaciones y Reparaciones\nELECTRICIDAD\nFONTANER\u00cdA\nCALEFACCI\u00d3N\nBUTANO\nAparatos Sanitarios\nAccesorios Ba\u00f1o\nA vda. Es Torrent 5 - Tel. 55 06 26 -MA NA CORPEBRE BO\nINFORMACI\u00d3 DEL\nMON TUR\u00cdSTIC\nEl Govern Balear ha dictat una llei que les estrange-\nres \"guapes\" no podran banyar-se a la platja sense banya-\ndor, per efectes de la vista, perqu\u00e8 darrerament s'ha notat\nuna p\u00e8rdua de vista de tots els homes de m\u00e9s de trenta\nanys, els efectes s\u00f3n que quan van a prendr\u00e9 el bany i co-\nmencen a mirar les bell\u00edssimes dones el sol les afecta als\nulls, per tant si anau per les platges notareu que les estran-\ngeres van en traque de bany, \"les lleis s\u00f3n les lleis\".\nPer mi la mesura adoptada pel Govern me pareix bastant\nacertada pero quan s'agafen mesures, sobretot d'aquest\ntipus, sempre n'hi ha que tenen qualque cosa que perdre,\nsobretot els qui se queixen molt s\u00f3n els \u00f2ptics o venedors\nd'ulleres, perqu\u00e8 quasi tothom duia ulleres i ara degut\nan aquesta llei n'hi haur\u00e0 molts que les se llevaran i el\npobres venedors no vendran tants de vidres, per\u00f2 la llei\n\u00e9s la llei i a m\u00e9s a m\u00e9s s\u00f3n coses d'estat. Aix\u00ed' es que ja ho\nsabeu que nom\u00e9s per mirar aquestes bell\u00edssimes dones han\nde tenir menys anys perqu\u00e8 a partir d'aquesta edat la vista\nha d e descansar.\nFoto: Forteza Hno .\nENTREVISTA AL\nSENYOR GUERRA\nAquesta setmana hem enviat un especial informador\nperqu\u00e8 mos entrevistas un personatge mol conegut per\ntots nosaltres, se tracta del Sr. Guerra, el nostre enviat\nva tenir la gran sort que quan anava a dormir a l'hotel\ndins l'ascensor se top\u00e0 amb ell, i li digu\u00e9:\n-Quina casualitat Sr. Guerra, amb vost\u00e8 volia parlar.\nI li contest\u00e0:\n-Diga u:\n-Sr. Guerra \u00bfvost\u00e8 \u00e9s tan naturista com diu per la\ntelevisi\u00f3?\n-Verde.\nQue vol dir que est\u00e0 verd de xerrar malament dels al-\ntres. Despr\u00e9s li varen demanar a on havia estudiat per\naprendre aquest mal llenguatge.\nI va obrir aquells ulls de monea, de mala llet i mos va\ndir:\n-En la Universidad Franquista, por esto hablo azi...,\ni a m\u00e9s som fam\u00edlia de tots els rectors antics de la\nUniversitat, tamb\u00e9 per aix\u00f2 he aprofitat el temps que he\ngovernat per enxufar tota la meva fam\u00edlia dins l'Adminis-\ntraci\u00f3, motius pels que la meva fam\u00edlia sempre ho ha fet\naix\u00ed. Punto y basta.\nS'ascensor s'atur\u00e0 i li v\u00e0rem obrir la porta, i sort\u00ed\ncap a la seva habitaci\u00f3 sense dir-mos ni ase ni besti, i\nper no quedar malament li v\u00e0rem dir:\n-Sr. Guerra, que tengui vost\u00e8 sort amb aquestes elec-\ncions.\nI no se gir\u00e0 darrera.REFLEXI\u00d3\nDEVOT\nPels votants de m\u00e9s\nde 40 anys s'ha mont\u00e2t un\nconfessionari antic, d'a-\nquells que abans tenien les\nesgl\u00e9sies, i un orador, en-\nmig de cada pla\u00e7a de tots\nels pobles d'Espanya, el\nmotiu \u00e9s per poder medi-\ntar el vot proporcional,\ndamunt cada represa del\nconfessionari hi tro-\nbareu un llibre que parla\nde la llibertat del vot\ni de les races pol\u00edtiques,\nper tant si vost\u00e8s entre\ndivendres i dissabte passen\nper la pla\u00e7a del seu poble\nhi trobareu la montura, i\nsi s'aturen una estona age-\nnollats al confessionari ne-\ngre i se posen a meditar\nsortiran ben convin\u00e7uts\nperqu\u00e8 ning\u00fa les far\u00e0 el\ncontrari, despr\u00e9s se'n vagin\ncap a ca seva i no vulguin\nparlar amb ning\u00fa perqu\u00e8\nla meditaci\u00f3 sortiria nu-\nla, per tant tots quedau\nconvidats per sebre dia 22\nqui hem de votar.ELS NOSTRES PAGESOS\nL\u00e1 pa&\u00ef\u00e0cio dfe S\u00edn\u00e8u\nt\u00e9 '-'iffi :t\u00bfrht\u00f3;:: \"de- ::*7':?*0\n:km:- : i :^s ^I^P: ^1\"^awts^-ii-Estail\u00b7\u00edisituaid\u00e0::;:::^\n:Ija: :z\u00f3\u00efia:::eeh:tra\u00ef::;:del :P\u00efa\n:;\u00bf\u00bf::::3t?:iIjta.:::;:La|;::;seya[:;;:nii^:\n::\u00dap* :: \u00bfont:: rf\u00e8: riquesa : \u00eaa\n::l>agr\u00efci3tt;v4!fa; :: i\u00ed^eilers:,:\n;:fi\u00bf\u00fa\u00bfr\u00bfa;::;::\u00cd;::;;::cereisls)::;;:::i;\ntambe''\"'-l\u00e1 ramaderia\u00bf\n:::::::p\u00bfs :: d\u00bf: ::\u00ef*any l:.fp\u00d2\n:\u00bfs :ce\u00eceb;ra::uri:: :tradielo-\n;:i\u00efal ::ff\u00ed\u00e8rc;\u00e0i:::;;P:ag\u00e8s:, :/sein-\n: pire ::\u00ebl dini\u00eb\u00e7r\u00e8s, b\u00e9 si-\n\u2022gui:: \u00a1dia ::feiter io f\u00ebstiiJi\n\u00educ\u00ed : ealor, fred \u00f6 p\u00edo-\n\u00bfia,::-t\u00e9riint -una afluencia\nd\u00bf pagesos arribats. de\n:t\u00f6ts : els;; racons dfeiili'illa :\n\u00c4: la: temporada d'es-\ntiu tamb\u00e9 rep la visita\nde gran quantitat de\n\u00a1\u00a1turistes^ ;;si b\u00e9 uns del\npr\u00f6bletnes m\u00e9s greus\nque ite : S\u00efn\u00e9\u00fc avui en\n\u00a1dia \u00a1\u00bfs l'eistretor de les\ncarreteres que arriben\nal poble\u00bfMERCAT TRADICIONAL\nDE\nJ-\nDevers les deu \u00e9s quan el mercat est\u00e0 m\u00e9s animat\nDins els pobles de Mallorca hi ha-\nvia antigament una tradici\u00f3 ferma d'un\npic per setmana fer un mercat pag\u00e8s,\nper\u00f2 es veu que degut a l'entrada del\nturisme a l'illa la cosa ha canviat,\ni ara nom\u00e9s podem parlar d'un poble,\nanomenat Sineu, situat al centre de\nMallorca, que encara conservi els cos-\ntums del mercat d'animals. Es de des-\ntacar la import\u00e0ncia que t\u00e9 pels page-\nsos, ja que gaireb\u00e9 \u00e9s una cita obli-\ngada, en ell es fan moltes barrines.\nAl mercat de Sineu, n'hi ha que\nhi van per vendre, baratar, comprar,\no tan sols mirar i mantenir canvis\nd'impresions amb la gent del seu ram,\nel de la pagesia.\nCal tenir en compte que bastants\nd* altres pobles mantenen els seus mer-\ncats, emper\u00f2 aquests estan destinats\na les vendes de productes t\u00e8xtils,\ncosa que ja no t\u00e9 res a veure amb\u00ed *%&\nTamb\u00e9 s\u00f3n nombrosos els turistes que visiten el\nmercatRATLEDE\nP;\u00ae:::;I\n;\u00cda;; pagesia. Pensam que perdre les\n^tradicions \u00e9s perdre qualque cosa de\nla nostra entitat, per tant seria im-\nportant que altres pobles de Mallorca,\nen els quals el seu plat fort tamb\u00e9\n\u00e9s l'agricultura tornassin reviure els\nmercats de venda d'animals vius.\nLa import\u00e0ncia d'aquest tipus de\nmercat consisteix en qu\u00e8 \u00e9s all\u00e0 on\nel pag\u00e8s rep una informaci\u00f3 general\ndels preus agraris, a la mateixa vega-\nda que aprofita per mantenir contac-\ntes amb els mercaders.\nSegons v\u00e0rem poder saber, a la\nOvelles i mens, aix\u00ed com els animals de bestiar,\ns\u00f3n els que criden m\u00e9s l'atenci\u00f3. PREOCUPAT PER\nnostra visita al poble de Sineu, i a\nrel d'una conversa que tengu\u00e8rem amb\nel Senyor Batle, el mercat corr un\ncert perill, degut a qu\u00e8 se diu que\nel ditx\u00f3s impost de l'I.V.A. podria\narribar a aplicar-se tamb\u00e9 als mer-\ncats, cosa que creim seria desastrosa\nper qu\u00e8 el noranta per cent dels ani-\nmals que es venen al mercat s\u00f3n in-\ntercanvis entre el mateixos pagesos,\nper tant desitjam que l'administraci\u00f3\nno faci ni pensi desbaratar la bona\nsalut de qu\u00e8 gaudeix el mercat de Si-\nneu, i aix\u00ed almenys mantenir un mer-\ncat tradicional, ja que pensam que\nrecobrar els altres \u00e9s una tasca prou\ndif\u00edcil.\nPere Llin\u00e0s i Joan Calm\u00e9s\nEls que mai hi manquen s\u00f3n els mercaders, sempre\ndisposats a fer barrines\nEl batle de Sineu, Jaume Ferriol -a la dreta- con\nversant amb el coordinador d'aquesta revistaPRONOSTIC\nEL TEMPS\nDins la darrera setmana de Juny\nles temperatures pujaran, hi pot ha-\nver algun n\u00favol gruixat que pot pro-\nduir qualque tormenta per\u00f2 la calor\nfar\u00e0 pres\u00e8ncia amb temperatures bas-\ntant elevades, les tormentes serviran\nper fer pujar m\u00e9s les temperatures.\nCal destacar que poden pujar fins als\n33Q. Dins la primera setmana de Juliol\nles temperatures baixaran un poc de-\ngut al vent de llevant fresc. A tota\nla zona llevantera de l'illa les tempe-\nratures seran agradables.Les fruites sobretot la plena de\nl'albercoc t\u00e9 tend\u00e8ncia a madurar molt\naviat degut a qu\u00e8 la lluna \u00e9s nova\ni la fruita madura en la nit i el dia,\nper tant la collita de l'albercoc ser\u00e0\nr\u00e0pida. Es convenient que si no plou\nels pagesos reguin els albercoquers\nper les fulles i el fruit per donar-lis\nun poc m\u00e9s de temps i no atropellar\ntant l'arbre.\nEls cereals estan en plena collita,\n.\u00e9s convenient aquest any collir d'hora\nperqu\u00e8 hi pot haver qualque tormenta\nque estorbi la recollita de cereals.\n=0\nCNRESTAURANTE\nS\u00c41T& M\u00c4BI\u00c4 \u00bbEL POIBTO\nUn lugar ideal para bodas, comuniones\ncomidas de compa\u00f1erismo y negocios, etc,\nCARNES Y GRAN VARIEDAD DE PESCADOS FRESCOS\nANTES DE TOMAR UNA DECISI\u00d3N,\nCOMPRUEBE NUESTRA CALIDAD Y\nCONSULTE NUESTROS PRECIOS\n********************* ********************************\nABIERTO TODOS LOS D\u00cdAS AL MEDIOD\u00cdA Y POR LA NOCHE\n*****************************************************\nCarretera Cuevas s/n - Tel. 5701 72 PORTO CRISTOVILAFRANCA\n\"ES MOLI NOU\u00bb EXIGEIX:\n\"CABRERA PARC NATURAL\"\nLa publicaci\u00f3 lo-\ncal de Vilafranca,\n\"Es Mol\u00ed Nou\", des-\npr\u00e9s del llan\u00e7ament\ndel primer n\u00famero,\nha estat corresposta\nde forma molt posi-\ntiva pels lectors vi-\nlafranquers, despr\u00e9s\nde que en sols tres\nsetmanes la Delega-\nci\u00f3 de l'Obra Cultu-\nral Balear compti amb\nuns vuitanta socis,\na la vegada socis de\nla nova revista.\nEl segon n\u00famero\nde \"Es Mol\u00ed Nou\" sor-\ntir\u00e0 divendres amb\nun augment de quatre\np\u00e0gines degut al ca-\nr\u00e0cter especial que\ntamb\u00e9 tindr\u00e0 la sego-\nna edici\u00f3 amb inclus-\nsi\u00f3 de propaganda\nelectoral. El tercer\nn\u00famero que sortir\u00e0\nel mes de juliol, en-\ndem\u00e9s d'estar dedi-\ncat a les Festes de\nLa Beata 1986, podria\nestar envoltat d'un\nambient festiu i no\nperqu\u00e8 surti en temps\nde festes sin\u00f3 per-\nqu\u00e8 es pensa presen-\ntar la nova revista\nal p\u00fablic i al mateix\ntemps fer una mique-\nta de festa amb la\nparticipaci\u00f3 de per-\nsonalitats rellevants.\nPel moment els esfor-\n\u00e7os de la Delegaci\u00f3\nde l'O.C.B. de Vila-\nfranca, estan encami-\nnats a fer-ho possi-\nble i es pensa amb\nel Col.legi P\u00fablic\ncom a marc millor per\nrealitzar aquesta pre-\nsentaci\u00f3.\nDel contingut delMonument \"Es Mol\u00ed Nou\". S\u00edmbol de la nova publica-\nci\u00f3 de Vilafranca.\nsegon n\u00famero de la\nnova revista, es pot\ndestacar, l'entrevis-\nta realitzada per\nFrancesc Amengual al\nregidor de cultura\ndel nostre Ajuntament,\nTia Nicolau. \"La plo-\nma del mes\" est\u00e0 a\nc\u00e0rrec del President\ndel Consell Insular\nde Mallorca, Jeroni\nAlberti, on explica\nles metes aconseguides\ni les que manquen per\naconseguir en el Con-\nsell de Mallorca. La\np\u00e0gina del camp est\u00e0\ndedicada a la diver-\nsitat de recol\u00b7lec-\ntes que es fa durant\naquest mes de iunvMiquel Barcel\u00f3\nen el camp Mallorqu\u00ed.\nI entre altres, la\nsecci\u00f3 esportiva de-\ndica el seu espai al\nciclisme i al torneig\nlocal de futbol sala.\nEn la portada del se-\ngon n\u00famero de \"Es Mol\u00ed\nNou\", es fa clara men-\nci\u00f3 al conflicte entre\necologistes i mili-\ntars en el tema de\nCabrera. \"ES MOL\u00cd NOU\"\nde Vilafranca com en-\ntitat cultural exigeix\nen la seva portada\nel que la petita illa\ndel meditarrani balear\nsigui declarada parc\nNatural.\nMiquel Barcel\u00f3EL AMOR\nPor Francisca Murillo\nPARA COMPRENDER EL AMOR HAY QUE VOLAR\nEL NI\u00d1O PREFIERE LA COMPRENSI\u00d3N A LAS PALABRAS\nNo me parece J\u00f3-\ngico que, al hablar\nde las relaciones en-\ntre padres e hijos,\ntenga que hacerse re-\nferencia al amor. Es-\nte, como el valor en\nlos soldados, \"se les\nsupone\" y no deber\u00eda\ncuestionarse su exis-\ntencia. En efecto,\nexcepto raras situa-\nciones, \u00bfqu\u00e9 padre\nno ama a sus ni\u00f1os\no qu\u00e9 hijos pueden\ndecir que no aman a\nsus padres?\nLos hijos son el\nfruto del amor, nacen\ndel amor, son engen-\ndrados en el amor.\nLA PEL\u00cdCULA:\nEL NI\u00d1O\nQUER\u00cdA AL T\u00cdO\nPero nunca est\u00e1\nde m\u00e1s insistir en\nlo que debe ser el\namor paterno-filial.\nEn un desierto de sen-\ntimientos los padres\npueden transformarse\nen un oasis de paz,\nde comprensi\u00f3n, de\namistad y de cari\u00f1o.\nEsto es lo que ocurr\u00eda\n(lo recuerdo muy bien\ny los que la vieron\nno la pueden haber\nolvidado) en aquella\npel\u00edcula de los co-\nmienzos de los a\u00f1os\n70, \"Mi t\u00edo\", del es-\ncritor franc\u00e9s JacquesTati: El t\u00edo escuchaba\ny comprend\u00eda al ni\u00f1o\nhasta transformarse\nen su verdadero amigo,\nen un amigo capaz de\nllenar el coraz\u00f3n de\nsu sobrino; capaz de\nllenar el coraz\u00f3n desu sobrino con el hu-\nmor, la poes\u00eda y va-\nriados ingenios.\nSu padre, por el\ncontrario, era una\npersona muy importan-\nte, enamorada de su\nnegocio, de su coche,de su posici\u00f3n social;\ny la madre era una\nmujer que s\u00f3lo pensa-\nba en su cocina nueva,\nen sus muebles, en\nsu jard\u00edn con parte-\nrres, setos, c\u00e9sped,\nsurtidor y flores.\nTotal, que el ni\u00f1o\nera un elemento inc\u00f3-\nmodo, casi un estorbo\na la hora de la ver-\ndad, algo que estaba\nall\u00ed por a\u00f1adidura\ny que adem\u00e1s pon\u00eda\nen peligro las ilu-\nsiones de sus padres.\nEsta pel\u00edcula era\npues una fina cr\u00edtica\na las relaciones pa-\ndres-hijos. Para de-\nmostrarle el cari\u00f1o\nno es suficiente de-\ncirle \"ni\u00f1o bonito,\ncari\u00f1ito, cielo o ni\u00f1o\nm\u00edo\"; hay que amarle\ncomo \u00e9l quiere que\nse le ame, como le\namaba su t\u00edo en la\npel\u00edcula de Jacques\nTati.\n\u00bfQUE ES EL AMOR?\nPara hacer un an\u00e1-\nlisis del verdadero\namor hay que volar,\nsubir a las alturas,\ncasi a la luna, y des-\nde all\u00ed contemplar\nla pequenez de nues-\ntro mundo lleno de\nmezquindades y ruina.Hay que mirar nuestros\nproblemas \"a vista\nde \u00e1guila\". As\u00ed los\nproblemas disminuyen\nsu tama\u00f1o o su gran-\ndeza.\nDe lo contrario\nes muy expuesto hacer\nun verdadero estudio\ndel amor insertos en\nuna \u00e9poca en que andaenvuelto en egoismo\ny se le confunde ale-\nvosamente con otros\nsentimientos en can-\nciones, pel\u00edculas,\npublicaciones y comen-\ntarios.\nEl amor se da sin\nesperar nada.\nSupone el sacri-\nficio de muchas ilu-siones y deseos.\nAmor es ir a pa-\nsear aunque se est\u00e9\ncansado; es vivir acom\npanado en un momento\nen que preferir\u00edamos\nla soledad; es jugar\ncuando lo reclama la\npersona amada, es ace\u00a3\ntar al otro tal como\nes.Amor es ser joven\ncon los j\u00f3venes, di-\nsimular el sufrimien-\nto y comunicar la ale-\ngr\u00eda e ilusi\u00f3n por\nlas cosas peque\u00f1as\nde la vida.\nEsto lo sabemos\nmuy bien las mujeres.\nF.M.\nQMANACOR\nSITUACI\u00d3N DE LOS LOCALES\nDE LAS MESAS ELECTORALES PARA LAS\nELECCIONES GENERALES A CELEBRAR\nEL DIA 22 DE JUNIO DE 1.986\nDISTRITO 1 - SECCI\u00d3N 1\nColegio San Francisco (c/ Convento, 15)\n2 mesas\nDISTRITO 1 - SECCI\u00d3N 2\nEscuela Parroquial (Pl. Es Cos, 1)\n2 mesas\nDISTRITO 1 - SECCI\u00d3N 3\nColegio Antonio Maura (P. Antonio Maura, 54)\n2 mesas\nDISTRITO 1 - SECCI\u00d3N 5 <2 \"\u00bbsas)\nAsociaci\u00f3n Vecinos Porto Cristo (P. Sirena, s/n)\nDISTRITO 1 - SECCI\u00d3N 6 (2 mesas)\nColegio S\u00e9s Cones (c/. R\u00e1bida, ,14)\nDISTRITO 2 - SECCI\u00d3N 1 <2 mesas)\nInstituto Formaci\u00f3n Profesional (P. Antonio Maura, 87)\nDISTRITO 2 - SECCI\u00d3N 2\nEscuela Parroquial (c/. Bartolom\u00e9 Sastre, 17)\n2 mesas\nDISTRITO 2- SECCI\u00d3N 3 (2 mesas)\nCochera (c/. Espa\u00f1a, 20)\nDISTRITO 2 - SECCI\u00d3N 4\nLocal Carretera Conies (frente Cuartel Guardia Civil)\nDISTRITO 3 - SECCI\u00d3N 1 (2 mesas)\nBiblioteca Municipal (Pl. Convento, s/n)\nDISTRITO 3 - SECCI\u00d3N 2 (2 mesas)\nColegio La Torre (c/. R\u00f6sselIon, 3)\nDISTRITO 3 - SECCI\u00d3N 3\nLocal Carretera Pa\u00fcna-Art\u00e1 (esquina Fray Jun\u00edpero Serra, 78)\nDISTRITO 3 - SECCI\u00d3N 4 (2 mesas)\nCochera (c/. San Rafael, 69)\nDISTRITO 3 - SECCI\u00d3N 5\nCentro Asistencial (Carretera Palma-Art\u00e1, s/n)\nDISTRITO 4 - SECCI\u00d3N 1\nCochera (Avda. Moss\u00e8n Alcover,1 esquina Avda. Es Torrent)\n2 mesas\nDISTRITO 4 - SECCI\u00d3N 2 (2 mesas)\nExtensi\u00f3n Agraria (c/. F\u00e1brica, 1)\nDISTRITO 4 - SECCI\u00d3N 3\nCentro Comercial Calas (junto Bar Grill)\nDISTRITO 4 - SECCI\u00d3N 4\nEscuela Pere Garau (c/. S'Escola, s/n. Son Maci\u00e0)MUNICIPIO DE MANACOR\nDistrito 1 - Secci\u00f3n 1\nLocal electoral: C/ Convento i 5Comprende las siguientes calles y plazas: Alejan-\ndro Rossell\u00f3, impares; \u00c1ngulo, Antonio Duran,\nBosch, del 1 al 5 y el 2; Sa Bassa del 8 al 11 ; d'es\nConvent impares; Major, Conquistador, Constitu-\nci\u00f3n el 1 y el 6; Plaza Convento, d'es Torrent pa-\nres; Dulzura del 1 al 5 y del 2 al 4; Jaime Domen-\nge, pares; Jaime II, Juan Lliteras, impares; Juan\nSegura, impares; Mart\u00edn Vila, Nueva, impares;\nOleza, Padre Andr\u00e9s Fern\u00e1ndez, Pr\u00edncipe, Ram\u00f3n\nLlull del 19 al 22 y C/ Rey.\nDistrito 1 \u2022 Secci\u00f3n 2\nLocal electoral: Plaza Es Cos, 1 (Escuela Parro-\nquial).\nComprende las siguientes calles y plazas: Alc\u00e1zar\nde Toledo, Alejandro Rossell\u00f3, pares; Amargura,\nimpares; Amistad, pares; Arquitecto Barcel\u00f3, Ar-\nquitecto Bennasar, Bailen, Baix des Cos, pares;\nBassa, Sa, hasta el 7; Bosch, Brunete, Capit\u00e1n\nCort\u00e9s, Cos Plaza, hasta el 4; Cos, Diana, Dos de\nMayo, Francisco Comila, hasta 3 y 6; Jaime Do-\nmenge, impares; Juan Lliteras, pares hasta el 6,\nJuan Prohens, Juan Segura, pares; N'Eloy, Nu-\nmancia, Oleza, hasta el 7 y 8; Oviedo, Pedro Llull\nPoquet, Peral, Pi\u00f3 XII, Ram\u00f3n Llull Plaza hasta el\n19'; Rector Caldentey, Rector Rub\u00ed Plaza a partir\ndel 7; Sacrist\u00e1n Pocov\u00ed, Silencio, Soledad, Trafal-\ngar, Vergara, Via Portugal, impares; Virgen de las\nNieves, Weyler Plaza. Can Berga Felip, Can Berga\nMassot, Can Blanque el 288; Can Canet Nou, Can\nFarsit Vey, Can Felip, Can Mena, Can Pretcho,\nCan Pujades el 49; Can Sitges, Can Sol\u00e9, Can Te-\nco, Ca Ne Berga, Cas Pal\u00e9, Can Farkieta, Carril,\nEs Pujol, Glosador Toni de S., Hugo Heusch im-\npares; Jordi des Reco, Juan Mascar\u00f3, Justan\u00ed Co-\nmila el 323; Mandia Bonet, Mandia Felip, Mandia\nVey, Mol\u00ed den Sopa, Parque, Porto Cristo etra, el\n122; Pou des Llevant, Rafal Felip Guiem, Rafal\nMeco, Rafal Pudent, Ram\u00f3n Franco el 205,\nS'Hort Banaquetes, S'Hort den Ferr\u00e9, S'Hort den\nPomalta, S'Hort den Remos, S'Hort den Secorrat,\nS'Hort den Vallespir, S'Hort des Pla, S'Hort des\nPla Bos, S'Hort de Sa Plana, S'Hort de Santa Si,\nS'Hort de Son Suau, S'Hort den Conies, S'Hort\ndes Correu, S'Hort Portador, S'Hort Son Grimait,\nSa Clova den Veny, Sa Coma el 234 y el 241 ; Sa\nTorre, Sa Torre Cabane, Salvador Calm\u00e9s, Ses\nTalayoles, Ses Talayoles Cara, Son Ambixa Mas-\ncar\u00f3, Son Brun Pep, Son Caules Nou, Son C\u00f2dol\nLlull, Son C\u00f2dol Negrito, Son C\u00f2dol Vey, Son\nColom, Son Conte Nidal, Son Crespi Nou, Son\nCrespi Vey, Son Fiol Bose, Son Fiol Gran, Son\nForteza Remos, Son Galiana Barr\u00e3o, Son Galiana\nMayora, Son Galiana Moreyo, Son Galiana Nou,\nSon Galiana Rafel, Son Galiana Vey, Son Gancho\nSon Mas el 19; Son Mas Nou. Son Mas Pere Rei N\nSon Mas Rotana, Son Negre, Son Negre Campa-\nnar, Son Negre Felip, Son Negre Puigdorf, Son\nPereto C. Teco el 31 ; Son Pi, Son Sastre Vey. Son\nTirano Nou, Son Xigala, Son Xigala Barraq., Son\nXigala Comes, Son Xigala Dameta, Son Xigala\nPascual, Son Xila Meliu, Sta. Ponsa, Sta. Sirga,\nTortova Bsnoto, Tortova Barraques, Tortova Co-\npeo.\nDistrito 1 - Secci\u00f3n 3\nMesas 1 y 2. Local electoral: Paseo Antonio Mau-\nra (Colegio Antonio Maura).\nComprende las siguientes calles y plazas: Amargu-\nra, pares; Amor, Andr\u00e9s Pont, Antonio Maura,\npares; Arta, Baix des Cos imparei; Capdepera, Ca-\nridad, de's Cos Plaza del 1 al 8; Drach, Esperanza,\nF\u00e9, Hams, Hugo Heusch Avda. pares; Jorge Cal--\ndentey Plaza del 1 al 2; Juan March, Martel, Mas,\nMen\u00e9ndez Pelayo, Miguel Servet, Parque Plaza,\ndel 1 al 3; Pedro Llull FE, Rector Rub\u00ed Plaza del\n1 al 6; S. Juan, Sebasti\u00e1n Planisi, Sto. Cristo.\nDistrito 1 \u2022 Secci\u00f3n 5\nLocal electoral: Local Asociaci\u00f3n Vecinos Porto\nCristo, Paseo La Sirena.\nComprende las siguientes calles y plazas: Bello\nHorizonte, Club Playa Rom\u00e1ntica, Playa Rom\u00e1n-\ntica, Violetas Avda, A 14, Alfarer\u00eda, Andrea Do-\nria, Boya, Burdils del 1 al 59 y del 2 al 14; Calle-\nj\u00f3n, Camarim, Carabela* del 7 al 13 y del 6 al 26;\nCarmen Plaza del, Coll Barraq. Vall, Coll Doret,\nColl Ferragut, Concha Paseo La, Crist\u00f3bal Col\u00f3n\npares; Curric\u00e1n, Enterrosay, Gamb\u00ed, Gual del 5 al13 y del 12 al 26, Juan Servera, Levante del 1 al\n15 y del 2 al 18; Mar del 11 al 39 y del 2 al 6;\n( Marin Cartero Cab., Marin Castell Hams, Marina,\nMarineta, Marineta Alegre, Marineta Felip, Mari-\nneta Moragues, Son Moro, Son Moro Mac, Son\nMoro Pasturata, Son Moro Rosinyol, Sor Magda-\nlena Nadal el 92; Sur del 3 al 11 ; Surada del 5 al\n27 y del 26 al 28; Tancat de Sa Torre, Tim\u00f3n,\nTramuntana del 31 al 39 y del 8 al 12; Cuevas,\nVela, Veri, Vista Alegre, Vista Alegre Forre, Vo-\nlant\u00edn, Zanglada, Alfonso XII Paseo, Aurora Pa-\nseo, Diseminados entidad Porto Cristo Novo, Fe-\nderico Garcia Lorca Paseo, Fernando de Magalla-\nnes Paseo, Infanta Carlota Paseo, Plat\u00f3n Paseo,\nMarineta Serafin, Marineta Tasco 1, Marinata Tas-\nco 2, Marineta Totsol, Monjas del 7 al 23 y el 20,\nMorro Carabassa, Muelle, Muntaner del 1 al 33 y\ndel 4 al 28; Murta de la, Na Llebrone, Navegan-\ntes, PP. Gelabert del 3 al 35; Palangre, Parroco\nGelabert, Patr\u00f3 Pelat, Pinos Avda. el 73; Pinzo-\nnes, Poniente del 3 al 11 y del 2 al 10; Puerto,\nRedonda Plaza, Rivet, S. Jorge, S. Luis, S. Sim\u00f3n,\nSa Marineta Bonjes, Sa Mar\u00ednela Doret, Sa Mari-\nneta Duran, Sedal, Ses Talaioles, Sol Naciente,\nSon Mas Deu, Son Moro Chin, Sta. Maria.\nDistrio 1 - Secci\u00f3n 6\nLocal electoral: Colegio Ses Comes, C/ R\u00e1bida,\n14, Porto Cristo.\nComprende las siguientes calles y plazas: Alfabe-\nguera. Anguila, Cap Roig, Dentol, Diseminados\nentidad. Doncella, Enf\u00f3s, Escorpora, Cinabro, Gi-\nrasol, Jerami, Lliri, Llisa, Llop, Llus, Marc del 3\nal 21 ; Molls, Musola, Om de L', Pagell, Pins Avda.\nRaons, Ronda del Mar, Rosa, Rovella, S'Auba, Sa\nVauma, Sards, Sipions, Tamarell, Veli Mari, Ver-\nde\u00f1ol, Amer Avda. Am\u00e9rico Vespucio, Berard J.\nSola el 7; Burdils del 57 al 79; Carabelas del 38 al\n48; Cardenal Cisneros, Cardenal Despuig, Carmen\nPlaza, Carrotja, Clavell, Coll Batlet, Coll Rayo,\nConcepci\u00f3n, Crist\u00f3bal Col\u00f3n, Ebanista Plaza, Es\nRegalo Meco, Es Regalo Sinis, Ferradura, Forera.\nFortuny, Gruta Barcel\u00f3, Gruta Burdils Mach,\nGruta Coll Curt, Gruta Mac, Gruta Ramona, Gru-\nta Ramon\u00ed, Gual del 17 al 85 v del 30 al 82; Juan\nServera, Levante del 23 al 47 y del 22 al 50; Mar-\nco Polo, Marineta Barraq. Marineta Castellot, Ma-\nrineta Chim, Marineta Gra\u00f1et, Marineta Mascar\u00f3,\nMarineta Salas, Marineta Taule, Marineta Tous,\nMarratxos, Mediterr\u00e1neo, M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez, Mitj\u00e0\nde Mar, Monjas del 27 al 55 y del 40 al 62; Mun-\ntaner del 59 al 71 y del 46 al 58; Ni\u00f1a, PP. Gela-\nbert el 38; Palos de Moguer, Parte Diseminado\nEntidad, Particular Psaje., Pe\u00f1as, Pescadores, Pi-\nnar\u00f3 de Sa Coma, Pinos Avda. del 9 al 53 y del 2\nal 70; Pinta, Pinzones, Poniente del 21 al 39 y del\n20 al 22; R\u00e1bida, Rovella, Sa Craveta Vaya, Sa\nMarineta, Siroco, Sol Ponent, Son Servara Ctra.,\nSon Tovell Barbassa, Son Tovell Dina, Son Tovell\nForadad, Son Tovell Vell, Sur del 37 al 55 y del\n28 al 32, Sureda, Tramuntana del 47 al 59 y del\n8 al 32; Villalonga, Virots.\nDistrito 2 - Secci\u00f3n 1\nLocal Electoral: lnst;Hito Formaci\u00f3n Profesional,\nPaseo Antonio Maura, 87.\nComprende las siguientes calles y plazas: Amargu-\nra pares; Antonio Maura impares; Balmes, Balles-\nter, Barracar del 1 al 109 y del 2 al 44, Cardenal\nPou, Conde, Des P\u00eda, Don Pelayo, Espronceda,\nFerrocarril del 100 al 130, Garcia Lorca, Guiller-\nmo Planisi, Hern\u00e1n Cort\u00e9s, Jorge Caldentey del 5\nal 7; Juan Bautista de la Salle, Juan de Austria,\nJusticia, Luna, Maestria, Pintor Solana, Pizarro,\nQuevedo, Ram\u00f3n y Cajal, S. Andr\u00e9s, S. Francisco\nS. Lorenzo, Salas del 3 al 47 y del 2 al 52; Sol,\nSon Servera, Tia de Sa Real impares; Uni\u00f3n, Ve-\nr\u00f3nica pares.\nDistrito 2 - Secci\u00f3n 2\nLocal electoral: Escuela Parroquial, Calle Barto-\nlom\u00e9 Sastre, 17.\nComprende las siguientes calles y plazas: Abreva-\ndero del 1 al 4; Amistad impares; Aurora, Barto-\nlom\u00e9 Sastre, Cervantes, hc\u00edmomo Pedro Bonnm,\nFerrocarril el 57, Francisco Comila pares; Calmes\nGerona, L\u00e9rida, Miguel de Unamuno, Modesto\nCodina pares; Norte, Palma-Capdepera pares; Pe-\ndro Morey, Riera, Rosa del 1 al 23 y del 12 al\n22 A; S. Bartolom\u00e9, S. Isidro, S. Roque, Santiago\nRosi\u00f1ol, Sor Magdalena Nadal, Sor Rosa Parera,\nSta. Lucia, Tarragona impares; Valdivia, Ver\u00f3ni-\nca impares; Villanueva.Distrito 2 - Secci\u00f3n 3\nLocal electoral: Cochera, C/ Espa\u00f1a, 20.\nComprende las siguientes calles y plazas: Abreva-\ndero del 5 al 8; Alvaro de Baz\u00e1n, Amistad impa-\nres; Covadonga, Doctor Fleming, Espa\u00f1a, Ferro-\ncarril del 17 al 55 y del 12 al 50; Francisco Gomi-\nla impares; General Barcel\u00f3, Coya, Jaciento Be-\nnavente, Juan Lliteras del 2 al 50; Labrador, Ma-\nriano G\u00f3mez Ulla, Mart\u00edn Bassa, Mesquida, Mo-\ndesto Codina impares; Murillo, Palma-Capdepera\ndel 94 al 122, Rio Tajo, S. Jaime Plaza, del 1 al 8,\nS. Sebasti\u00e1n del 21 al 57 y del 36 al 56; Sta. Cata-\nlina Thomas del 19 al 45 y del 22 al 36; Velaz-\nquez, V\u00eda Alemania pares.\nDistrito 2 - Secci\u00f3n 4\nLocal electoral: Local Crta. Conies (Frente Cuar-\ntel Guardia Civil)\nComprende las siguientes calles y plazas: Bandris\nClovera, Bandris Mayolet, Bandris Vell, Bellver\nComercho, Bellver Ric, Bellver Sa Coma, Can Bis-\ncai, Can Blanque, Can Candil, Can Caramany,\nCan Caramany Nou, Can Mateu Moreia, Can Pu-\njades, Can Rancheta, Can Tafal, Can Teco, Cas\nTexido, Conies den Conies, Conies Lloringo, Es\nMores, Es Morrei, Es Pla, Es Pla des Pou, Es Pla\nFelip, Es Pla de Son Mas Bulla, Figueral Tasc\u00f3,\nHortet Muriera, Huerto Cabanetas, Huerto Co-\nnies, Huerlo Guilxella, Huerlo Murteras, Huerto\nOleza, Huerto Piol, Huerto Remos, Huerto Rota-\n\u00f1a, Moli den Xema, Moli Papare, Molino Bayo,\nMorro Manxa Guiem, Morro Manxa Toni, Murte-\nra, Murtera B\u00e1\u00f1ela, Murtera Bess\u00f3, Murtera Foni,\nMuriera Garrov\u00e9, Mu\u00f1era Llunes, Murtera Na Re-\npusa, Carretera Palma-Capdepera del 5 al 27 y del\n16 al 36; Pont den Teulari, Rafal Bess\u00f3, Rafal\nRoig Bernat, Rafalet Nou Dracn, Rotana Pay\u00e9s,\nS'Hort Roig March, Sa Cova Bala, Sa Cova Balle,\nSa Cova C. Garrut, Sa Cova Forner, Sa Cova Mas-\ncaro, Sa Cova Mascar\u00f3 J., Sa Cova Velia, Sa Mola-\ndora Llunes, Sa Sinia Nova, Sa Sinia Velia, Sa Si-\nniela. Sa Tafal Ca Mollas, S'Avall Nou, S'Avall\nRac\u00f3, Sa Tafal Bulla, Ses Barraques Velles, Ses\nCases C. Campanario, Ses Cases C. Mesquida, Ses\nCases C. Serven', Ses Cases Noves, Ses Cases Pas-\nlores, Ses Cases Velles, Ses Cases Noves, S'Espilai\nNou, S'Espilai Vell, Son Alegre, Son Banya, Son\nBa\u00f1e Llunes, Son Ba\u00f1e Pere, Son Ba\u00f1e Provenzal,\nSon Ba\u00f1e Teres, Son Ba\u00f1e Vell, Son Barba, Son\nBinimelis, Son Boga C\u00e1sela, Son Boga Galm\u00e9s,\nSon Boga Voreta, Son Cifre.\nDistrito 3 Secci\u00f3n 1Loacal electoral: Biblioteca Municipal\nPlaza Convento, s/n.Comprende as siguientes calles y pialas Alegr\u00eda,\nAlfareros, Amador pares; Antigua del 1 al 2; An-\ntonio Pascual, Carrer des Convent pares; Carril,\nConvento Plaza el 3; Honderos impares; Jos\u00e9\nL\u00f3pez, Juan Lliteras del 1 al 73; Le\u00f3n XIII impa-\nres; Moreras, Muntaner del 1 al 63 y del 2 al 60;\nNueva del 2 al 4; PP. Creus i Font i Roig, Padre\nBenito Riera, Pau, Retiro, S. Jaime Plaza del 13\nal 18; S. Ram\u00f3n, Sa Mora Plaza del 1 al 6; Sal-\nvador Juan Avda. del 5 al 51 A.\nDistrito 3 - Secci\u00f3n 2\nLocal electoral: Colegio La Torre, C/ Rossell\u00f3n, 3\nComprende las siguienles calles y plazas: Fran-\ncese de Borja Moll, Albocasser, Cano, C\u00f3rcega del\n5 al 21 y del 2 al 14, Ctra. Felanitx pares; Ferro-\ncarril, Formentera del \u00f3 al 17 y del 4 al 18; Ibiza\ndell al 11 y del 2 al 12; Jaime III del 4 al 14 y el\n1; Jorge Sureda, Lepanto, Magallanes, Mallorca\ndel 7 al 13 y del 6 al 16; Menorca del 3 al 15 y\ndel 2 al 8; Miguel Amer del 1 al 7 y el 6. Miguel\nCrislel del 1 al 5; Moss\u00e8n Alcover pares, \u00d1u\u00f1o\nSanz del 1 al 13 y del 2 al 8; Pedro Riera del 5 al\n23 y del 2 al 22; Pilar del 1 al 21 y del 2 al 4; Po-\nnienle del 1 al 9 y del 6 al 16; Provenza del 5 al\n17 y del 2 al 20, Rosario, Rossell\u00f3n del 1 al 5 y\ndel 2 al 10; S. Amonio del 3 al 15 y el 8; Salva-\ndor Juan Avda. del 24 al 70; Sim\u00f3n Tort del 1 al\n15 y del 2 al 16; Son Fangos Plaza, Torre, de la\nPlaza, Valencia del t al 19 y del 4 al 20.\nDistrito 3 - Secci\u00f3n 3\nLocal electoral Crta. Palma-Aria (esqu. Fray Ju-\nn\u00edpero Serra, 78).\nComprende las siguienles calles y plazas: Archi-\nduque Luis Salvador, Arquitecto Gaud\u00ed, Calde-\nr\u00f3n, Cisneros, Costa y Llobera, Es Crevers, Escul-\ntor Dami\u00e1n Vadell, Ferrocarril el 5, Fray Junipe-\nro Serra Avda., Jos\u00e9 M. Quadrado, Juan Aguil\u00f3,\nJuan Alcover. Juan de la Cierva, Le\u00f3n XIII pares;\nLope de Vega, Miguel de los Santos Oliver, Mun-laner del 62 al 64 y el 63; Ortega y Gasset, Pal-\nma-Capdepera del 2 al 92; Perlas, Pintor Juan\nGris, Ram\u00f3n Franco, Reyes Cat\u00f3licos, Riche, San\nJaime Plaza del 9 al 12; S. Juan de la Cruz del 2\nal 24 y del 1 al 21; Sa Mora Plaza del 7 al 10; Via\nAlemania impares; Via Roma, Virgen del Carmen.\nDistrito 3 \u2022 Secci\u00f3n 4\nLocal electoral: Cochera C/ San Rafael, 69.\nComprende las siguientes calles y plazas: Aubo-\ncasser el 6, 8 y el 13; Berard y Sola, Canteras, Ca-\npella, Cid Campeador, Cirer y Pont, Compositor\nAnt. M. Servera, Compositor Noguera, Felanitx\nCrta., Formentera del 40 al 44; Ibiza del 18 al 24;\nIndustria Plaza del 1 al 31; Infantes, Jaime III del\n3 al 16 y el 18; Jorge Sureda pares; Juan Aulet,\nJuez Pe\u00f1alosa, Magallanes, Mallorca del 21 al 49\ny del 20 al 48; Menorca del 19 al 43 y del 14 al\n42; Miguel Amer del 15 al 18 y el 36; Miguel Cris-\nlel del 15 al 27 y del 14 al 32; M\u00fasico Antonio\nPont, Pedro Riera del 25 al 47 y del 26 al 52; Pi-\nlar del 31 al 61 y del 16 al 44; Poniente, Provenza\ndel 19 al 25 y del 24 al 32, Ramiro de Maeztu,\nRebumbori, Rondas del 1 al 3; Rosario, S. Anto-\nnio, S. Gabriel, S. Rafael, Sa Lloren\u00e7ada, Sim\u00f3n\nTort del 29 al 49 y del 18 al 54; Son Maci\u00e0, Te-\nnor Massanet, Valencia del 15 al 39 y del 22 al\n42.\nDistrito 3 - Secci\u00f3n 5\nLocal electoral: Centro Asistencia. Crta. Palma-\nAria, s/n\nComprende las siguienles calles y plazas: Loa di-\nseminados: Camino Vecinal de Bandris, Carrelera\nde Felanitx.\nDistrito 4 - Secci\u00f3n 1\nLocal electoral: Cochera Avda. Moss\u00e8n Alcover,\n1 (Esquina Avda. Es Torrent).\nComprende las siguienles calles y plazas. Alfare-\nros, Amador impares; Anligua pares; Bajo Riera,\nBaile Comes, Cabrera, Clavaris, Condesa pares;\ndes Torrenl del 49 al 65 y del 30 al 44, Felanitx\nCtra. del 5 al 7; Fray Luis de Le\u00f3n, Gral. Primo\nde Rivera, Guzm\u00e1n el Bueno, Honderos pares;\nJaime Soler, Jovellanos, Pau, Mediodia, Molins,\nMoneadas, Moss\u00e8n Alcover impares; Mostasaf,\nNadal, Nueva pares; P\u00e9rez Gald\u00f3s, Rey Sancho,\nS. Jer\u00f3nimo, Salud, Salvador Juan del 67 al 87\ny el 40; Truyols, Unidad, Viento, Virgen de la Ca-\nbeza, Virrey Monta\u00f1ans.\nDistrito 4 \u2022 Secci\u00f3n 2\nLocal elecloral: Exlensi\u00f3n Agraria. C/ F\u00e1brica, 1\nComprende las siguienles calles y plazas: Baler\u00eda,\nBas, Bergues, Colon, Concordia, Condesa impa-\nres; Cruz, Cunium, Enagistes, Eduardo Hugo\nHeusch, Es Canyar, Fabrica, Fartar\u00edlx, Figuera,\nGelabert, Gjl, Historiador Truyols, Lie. Sebasti\u00e1n\nPerell\u00f3, Luz, Mandia, Molineros, Moriscos, Puerto\nRam\u00f3n Llull Plaza del 17 al 19 y del 18 al 26,\nRemedio, Ronda del Puerto impares; Ronda Ins-\ntituto, S. Serra, S. Jer\u00f3nimo del 3 al 41 y del 4 al\n46; Sa Cabana, Sa Coma del 3 al 7 y del 10 al 18;\nSolim\u00e1n, Son Pi, Tayet, Torre, Tortesa, Via\nPortugal los pares.\nDistrito 4 - Secci\u00f3n 3\nLocal electoral: Centro Comercial Calas de Ma-\nllorca (Junio Bar Grill).\nComprende las siguienles calles y plazas: Apart.\nCala Amena, Apart. Maim\u00f3, Apart. M\u00e1laga I y\nM\u00e1laga II, Apart. Roman\u00ed, Apart. Casas, Apart.\nCil, Bungalows Zona Romaguera, Cala Domin-\ngos, Cra. Can Baro, Can Capo Nou, Can Capo\nVell, Can Cost\u00ed, Can Juan de S'Estany, Can Ne-\ngre Nou, Cas Salero, Cenlro Comercial, C\u00edrculo I\nC\u00edrculo II, C\u00edrculo III, C\u00edrculo Iv, Hospitalet,\nHospitalet Mates C., Hospitalel Nou, Sa Plana\nNova, Sa Plana Vella, S'Espinagar, S'Espinagar\nC. Ramis, S'Espinagar Canovas, S'Espinagar Can\nVar, S'Espinagar R. Blanc, S'Espinagar Sureda,\nSestendos Sa Torre, Son Forteza, Son Jusep Vell\nZona A-2, Zona Z-1.\nDistrito 4 - Secci\u00f3n 4\nLocal elecloral: Escuela \"Pere Garau\" Son Ma-\nci\u00e0. C/ S'Escola.\nComprende las siguienles calles y plazas: Ale-\ngria, Camino S'Hospilalet, Central, Disemina-\ndos Entidad, Fangar, Mayor, Puig del Anar, S'Es-\ncola, S'Espinagar, S'Iglesia, S. Andr\u00e9s, S. Barto-\nlom\u00e9, S. Jaime, S. Martin, S. Sebasti\u00e1n, Sa Mola,\nSa Plana, Sol, Son Maci\u00e0 Vell.\nDiseminados entre Crta. So Na Moixa, Crta.\nPono Crislo-Porto Colom, l\u00edmite T\u00e9rmino Muni-\ncipal v Crtra Manaror-FplanityAVENTURES I DESVENTURES D'UN FOLLPer Toni Surada\n(Continuaci\u00f3)\nPel qu\u00e8 essent\nel foll, al qui ja\npodem considerar com\na amic un cas de pri-\nvilegi entre els pri-\nvilegiats, doncs pa-\nreix la mina de tots\nels poders, no ser\u00e0\nexagerar gens la nota\nsi deim que ens trobam\ndavant una mena de\nsuper home -teories\nintel\u00b7lectuals apart,\naix\u00f2 que quedi clar-.\nUn dia en qu\u00e8 ni\nun ni l'altre frissa-\nven, vaig tenir la\nsort de mantenir una\nconversa amb ell i\nem cont\u00e0 com des de\npetit a fins ara, que\nja ha cumplit els cin-\nquanta, ha estat o\nb\u00e9 protagonista o cau-\nsa d'un caramull d'a-\nventures que amb tota\nl\u00f2gica no tendrien\nexplicaci\u00f3.\nPer la meva part\nfaig vot de no exage-\nrar ni afegir absolu-\ntament res. Ben al\nrevers.de m\u00e9s de dues-\ncentes aixides que\nem cont\u00e0 nom\u00e9s faig\ncontes treure-ne dues\no tres al meu entendre\nsuficients per donar-\nvos una idea de per\non van els trets.Anem-\nhi id\u00f2:\nDe com al sis anys\nel mosseg\u00e0 un ca de\ncent passes lluny\nQuan el \"foll\" era\npetit la seva fam\u00ed-\nlia vivia a fora vila\naqu\u00ed m\u00e9s que viure\nhaur\u00edem de dir mal-\nvivia treballant de\nsol a sol per\u00f2 ho\ndeixarem aix\u00ed- El seuEl Sen Pipeta\nEl Sen Pipeta tenia un ca vitenc, male\u00eft i bord...\npare, de nom Ramon\nera l'amitger o esta-\nda de\"Son Quiputessap\"\nProp de la possessi\u00f3\no llogaret hi vivia\nun viudo mal sofritanomenat el Sen Pipeta\na qui no hi havia \u00e0ni-\nma que el pogu\u00e9s es-\ncometre sense expo-\nsar-se a rebre pertota resposta una bra-\n\u2022 mulada o mala sortida\ndel vellardo.\nEl Sen Pipeta te-\nnia un ca vitenc, ma-\nle\u00eft i bord, que si\nli venia b\u00e9 responia\nal nom de \"Monte\" -mon\nte de muntanya en cas-\ntell\u00e0, no del negoci\ndel caf\u00e8 de davant\n\"S'Hort des Gabre\"-\ni del qui els ve\u00efnats\nasseguraven que de\ndolent contrapassava\ni tot al seu amo.\nDes de feia uns\nmesos en \"Monte\" no\ntenia altre brusca\nque encalca les galli-\nnes de Son \"Quipu-\ntessap\" , no perqu\u00e8\ntingu\u00e9s gana sin\u00f3 sim-\nplement per matar-les\ni donar-se el gust\nde fer mal. L'amo En\nPep al qui de res li\nservien les queixes\nque desiara donava\nal guitzero del Sen\nPipeta, procurava aix\u00ed\nmateix tirar-li pedra-\ndes a ferir quan el\ncolombrava, per\u00f2 acla-\nria amb les pr\u00e0ctiques\nde foner ja que el\nca compareixia i desa-\npareixia com l'\u00e0nima\nd'En Robert.\nConforme passava\nel temps En Monte s'en\ncoratjava de dia a\ndia arribant a l'atre-\nviment d'encalcar les\ngallines per la carre-\nra de ca el \"foll\"\nalhora en qu\u00e8 la fam\u00ed-\nlia sopava a la fres-\nca i si li feien ame-\nnaces plantava les\nbarres amb m\u00e9s corat-\nge que un sergent a\nun recluta.\nEn certa ocasi\u00f3en qu\u00e8 el ca acabava\nd'estrenya a una po-\nlleta no gaire m\u00e9s\nlluny d'un centenar\nde passes de les ca-\nses; el nin \"foll\"\nque en aquells moments\nbotava el portal m\u00e9s\nque portant fent com-\npanyia a dues lles-\nques reglament\u00e0ries\nde pa amb sobrassada\ni amb la sana inten-\nci\u00f3 d'anar-se'n a ju-\ngar una estona a l'en-\ngronsadora que son\npare li havia preparat\ndavall una figuera\naprofitant unes bran-\nques que li venien\nque ni pintades apos-\nta. Afin\u00e0 l'aixida\nd'En Monte i desitj\u00e0\npoder tornar-li les\nmateixes messions que\nell tenia amb la ga-\nllina.\nNo havia tingut\nencara tal pensament\ncom el barram se li\ndespera com la flor\nd'un llamp, clavant-se\ntai de ginyiva a una\nanca del ca, que reac-\ncion\u00e0 pegant un gisco\ncom no l'havien sentit\nmai i despr\u00e9s ginjo-\nlant fugi m\u00e9s aviat\nque de pressa.\nD'aquell dia en\u00e7\u00e0\ni fins que es mor\u00ed\nde vellesa, amb les\nmarques del barram\na l'anca, en Monte\nno es torn\u00e0 acostar\ndevers les cases de\nSon \"Quiputessap\" i\nes topasin all\u00e0 on\nes topassin procurava\nvoltar en rod\u00f3 cada\npic que afinava l'amo\nde tan extraordin\u00e0ria\nbarramenta de la que\ntenia record singlat.\nDe com s'aprofit\u00e0\ndels germans \"bajetes\"\nrobant-los els clots\nd'amatlers i de figue-\nes\nDurant molts\nd'anys s'ha contat\npels caf\u00e8s del poble\nun dels fets m\u00e9s cu-El nin es convert\u00ed amb\n\u00e7ades...\nriosos dels molt ano-\nmenats germans \"baie-\ntes\". Es diu que en\naquell temps que hi\nsolia haver m\u00e9s talent\nque pa vivia a Manacor\nuna fam\u00edlia de la qui\nes podia dir que els\nseus caps l'amo En\n\"Baieta\" i la seva\nmuller no es colgaven\nmai de bades doncs\ntingueren una tracala-\nda d'al.lots.\nDe totes maneres\ntan un com l'altre\neren gent fenera i\npujaren la barcada.\nEn canvi conten que\nels fills, -set mas-\nclots- fugien de la\nfeina com a bons cris-\ntians, doncs b\u00e9 sabien\nque no \u00e9s m\u00e9s que una\nmaldici\u00f3 b\u00edblica.\nVolgueu o no suc-\nce\u00ed que un bon dia\nel pare cansat de veu-\nre els \"gorans\" fent\nestiraments per la\ncasa, el feu enganxar\nel carro i clotellada\na un i co\u00e7a a l'altre\nels s'en porta a una\nfinca que tenien prop\ndel barranc de Son\nCifre, i plantant-losun bergantell de bones tro-\ndavant un parpal i\nmitja dotzena d'aixa-\ndes els digu\u00e9: Cada\nnou passes vull un\nclot per poder-hi sem-\nbrar una figuera o\nel que em doni la ga-\nna. Una volta de lluna\nvos don per acabar\nla tasca! (Quatre set-\nmanes) .\nLes males llenques\ndel poble diuen que\nels germans \"baietes\"\nno fegueren els clots\nsin\u00f3 que agegudots\ndavall un garrover\ndeixaren passar els\ndies.\u2014\nJo aprofit id\u00f2\nper fer saber ara que\naix\u00f2 no fou com els\nmal pensats creuen;\nels germans hi deixa-\nren la suor en aquella\nterra, fou el guitzero\ndel nostre foll que\nels hi prengu\u00e9 els\nclots i les s'en du-\ngu\u00e9 a Son\"Quiputessap\"\nDe com embarassar\nl'al.Iota amb el pen-\nsament\nAnaren passant\nels anys i el nin es\nconvert\u00ed amb un ber-\ngantell de bonec tro-\u00e7ades i com havia de\nsucceir s'anemor\u00e0 \"'\u2022-\nna al\u00b7lota preciosa\nanomenada Maria Tere-\nsa.\nNo eren aquells,\ntemps d'abund\u00e0ncia\ni l'\u00fanic vehicle a\ndisposici\u00f3 del nos-\ntre amic era la vella\nbicicleta del pare;\na m\u00e9s a m\u00e9s festejar\na fora vila obliga\na reduir els dies de\ntrobada els dissabtes\nhorabaixa i els diu-\nmenges a sortida de\nmissa...i \u00e9s clar quan\nun no t\u00e9 una cuixa\nbruna a ma el desig\nempeny i fa pujar la\nsang i altres coses...\nSovint s'imaginava\nabra\u00e7ar a Maria Teresa\ni rebolcar-se nuus\ni nuats davall la ve-\nlla alzina...\nEll tais i tan\npoderosos eren i s\u00f3n\nels seus poders que\nsense tocar-li ni un\np\u00e8l (m'hen don\u00e0 pa-\nraula) l'embarass\u00e0.\nS'hagueren de ca-\nsar i aguantar les\nxerraduries de les\nxafarderes. El foll\nno se n'empened\u00ed mai\nja que estimava i es-\ntima encara a Maria\nTeresa...Per\u00f2 com ell\nmateix diu hi ha fei-\nnes que no es poden\nfer amb els instru-\nments inadequats: el\ncap \u00e9s per pensar i\nl'altre \u00e9s per l'al-\ntre!\nJa per acabar crec\nnecessari afegir que\nel nostre personatge\ndarrerement pass\u00e0 una\nt\u00e9mpora a Ca'n \"Mes-\ntres\".. .Fei-vos contes\nsi ho \u00e9s foll que s'o-\nfer\u00ed a asfaltar els\ncarrers de Manacor\nde franc i en vint-i-\nquatre hores...! El\ndit el f\u00e9rem tancar!\nNo en mancava d'altre!\nAntoni Su redaLA HISTORIA DEL PETR\u00d3LEO\nLa palabra petr\u00f3-\nleo est\u00e1 compuesta\nde piedra y aceite,\nes aceite mineral na-\ntural, no refinado\nde color oscuro y olor\nfuerte. Es una mezcla\nde hidrocarburos.\nSU ORIGEN\nSe forma a partir\nde una materia for-\nmada por residuos de\norganismos vivos acu\u00e1-\nticos, vegetales y\nanimales, que viv\u00edan\nen los mares, en los\nlagos o en las cer-\ncan\u00edas del mar junto\na la desembocadura\nde los r\u00edos. Se en-\ncuentra en lugares\nde origen sedimenta-\nrio. Estos sedimentos,al quedar a mayor pro-\nfundidad, se trans-\nforman en hidrocarbu-\nros debido a la de-\ngradaci\u00f3n causada por\nbacterias aerobias\ny anaerobias. La reac-\nci\u00f3n que con ello se\nproduce da lugar a\n'nitr\u00f3geno, azufre y\nox\u00edgeno, elementos\nque. forman parte de\nlos compuestos vol\u00e1-\ntiles de todo hidro-\ncarburo.\nDebido a la pre-\nsi\u00f3n de los sedimen-\ntos superiores se for-\nma la roca madre y\nel petr\u00f3leo impreg-\nna areniscas y otros\nmateriales rocosos\nm\u00e1s porosos. El pe-\ntr\u00f3leo se concentra\non osta0 rocas-al macenLOS YACIMIENTOS\nDecimos que este\npetr\u00f3leo puede impreg-\nnar areniscas, arenas\ny calizas fisuradas\nque van desde la era\nprimaria hasta la era\nterciaria.\nLos pozos del Sa-\nhara extraen petr\u00f3-\nleo de capas del de-\nv\u00f3nico, del carbon\u00ed-\nfero y del tri\u00e1sico,\nes decir, de cualquier\nera geol\u00f3gica.\nLas temperaturas\nllegan a ciento cin-\ncuenta grados cent\u00ed-\ngrados y la presi\u00f3n\npuede alcanzar los\n175 kg/cm2.\nEl petr\u00f3leo se\nconcentra en unas bol-\nsas, se acumula en\nla parte alta del ya-\ncimiento, teniendo\nuna capa impermeable\ncomo techo lo cual\nimpide su escape al\nexterior donde se oxi-\ndar\u00eda y volatizar\u00eda.\nEsta capa suele ser\nde margas o arcillas.\nCon frecuencia\nse halla situado entre\nuna capa de hidrocar-\nburos gaseosos y otra\nde agua salada, en\nfallas del terreno\no anticlinales situa-\ndos hasta 15.000 m\nde profundidad.\nEn el Sahara y\nOriente Medio alcanzan\nlos dep\u00f3sitos una lon-\ngitud de decenas de\nkil\u00f3metros.\nEl valor de un\ncampo petrol\u00edfero de-\npende de la cantidad\nde l\u00edquido rentable\nque se puede extraer\ncon los m\u00e9todos ac-\ntuales.LA PROSPECCI\u00d3N PETROLIFERA\nLa b\u00fasqueda de\nacumulaciones petro-\nl\u00edferas debe iniciar-\nse en un lugar cuyas\nrocas procedan de se-\ndimentaci\u00f3n en el fon-\ndo de una laguna o\nde una bah\u00eda. Estas\nrocas deben tener la\nporosidad y permeabi-\nlidad suficiente como\npara almacenar una\ncantidad de l\u00edquido\necon\u00f3micamente ren-\ntable. Despu\u00e9s hay\nque localizar anti-\nclinales, acu\u00f1amientos\ny fallas del terreno\nque hayan posibilita-\ndo el almacenamiento\nde petr\u00f3leo y a la\nvez se precisa de unestudio sobre el tiem-\npo y espacio de aque-\nlla formaci\u00f3n para\nver si ha sido posi-\nble el nacimiento de\nla roca madre y de\nla roca almac\u00e9n.\nSe tiene que em-\npezar pues investi-\ngando el lugar, la\ngeolog\u00eda de la super-\nficie, la cartograf\u00eda\ndel sector, deben rea-\nlizarse sondeos para\nanalizar los testigos\nque se extraen, y de-\nben efectuarse estu-\ndios s\u00edsmicos, magn\u00e9-\nticos y gravimetri-,\ncos de la zona.\nLos metodps s\u00eds-\nmicos crean un cam-\npo artificial de ondasque se propagan se-\ng\u00fan sea la elastici-\ndad de las capas; unos\ndetectores de la su-\nperficie recogen estas\nondas despu\u00e9s de re-\nflejarse o refractar-\nse en las distintas\ncapas.\nEl sistema magn\u00e9-\ntico sirve para regis-\ntrar las distorsiones\ndel campo terrestre\nseg\u00fan el magnetismo\nde las rocas. Desde\nun avi\u00f3n se detectan,\nmediante un aparato\nque se orienta seg\u00fan\nel vector del campo\nmagn\u00e9tico terrestre,\nlas anomal\u00edas magn\u00e9-\nticas de car\u00e1cter lo-\ncal en relaci\u00f3n con\nlos accidentes delz\u00f3calo, y se deter-\nmina el espesor de\nlas capas sedimenta-\nrias. De esta manera\nantes de iniciar el\nsondeo se levanta un\ngr\u00e1fico detallado de\nla cuenca sedimenta-\nria.\nEl sistema ravi-\nm\u00e9trico sirve para\nmedir las variaciones\ndel campo de gravedad\nterrestre y, de esta\nforma, localizar los\ndomos de d\u00e9bil pen-\ndiente de sal. Estas\nacumulaciones de sal,\nal tener una densidad\nmuy inferior a la de\notras rocas sedimen-\ntarias, se se\u00f1alan\ncon un m\u00ednimo gravi-\nmetrico.\n/ UG\n'\u00a5\" 4jWSki %,,? \u00ed &\n\u00bfCOMO SE EXPLOTA EL PETR\u00d3LEO?\nEl tr\u00e9pano es una\nherramienta que por\nrotaci\u00f3n perfora el\nterreno. Es un siste-\nma m\u00e1s moderno que\nha sustituido a la\nperforaci\u00f3n por per-\ncusi\u00f3n. La rotaci\u00f3n\ndel tr\u00e9pano es accio-\nnada por una turbi-na.\nA partir de la\nd\u00e9cada de los 50, des-\npu\u00e9s de la 2 Guerra\nMundial, se han efec-\ntuado grandes progre-\nsos en los procedi-\nmientos de perforaci\u00f3n\nsubmarina. Si los fon-\ndos no son demasiadoprofundos, el\"derrick\"\no torre junto con todo\nel equipo se instala\nen plataformas o gran-\ndes barcazas. Natural-\nmente la extracci\u00f3n\ndel l\u00edquido de pozos\nterrestres es m\u00e1s ba-\nrata pero, el progre-\nsivo agotamiento delos yacimientos en\ntierra firme, ha obli-\ngado a buscar acumula-\nciones de petr\u00f3leo\nen mares cada vez m\u00e1s\nprofundos.\nLos expertos se\npercatan de la pre-\nsencia de hidrocar-\nburos debido a la exis\ntencia de gases o de\npetr\u00f3leo en los lodos\ny testigos de las ca-\ntas. A partir de aqu\u00ed\nse hace un estudio\necon\u00f3mico sobre la\nrentabilidad del ya-\ncimiento para saber\nsi debe o no empren-\nderse la explotaci\u00f3n\ndel pozo. Entonces\nse monta el \u00e1rbol de\nNavidad que consiste\nen un sistema de com-\npuertas y v\u00e1lvulas\nque permiten regular\nel caudal de extrac-\nci\u00f3n, a la vez que\"jiuna columna de pro- |\nducci\u00f3n se introduce g>\nbajo tierra hasta la 2\nzona afectada. u>xiARIES\nDel 21 d\u00ab Marzo\nal 20 de Abril\nComo signo del fuego influir\u00e1 en tu\nnecesidad real de moverte, de cambiar\nen todo. La actividad ser\u00e1 el centro de\ntu vida, tendiendo a cambiar las cosas\nde su sitio habitual. Reformar\u00e1s tu dor-\nmitorio, tu vestuario y tu peinado. Hasta\nquerr\u00e1s cambiar el sentido de tu vida\namorosa. Pero al final todas estas nove-\ndades se transformar\u00e1n en rutina sin po-\nner en movimiento tu agresividad.\nCIS'i\u00ab rtnreaTailrtta\nTAURO\nD\u00abl 21 de Abril\nal 21 de Mayo\nSe estabilizar\u00e1n tus finanzas, recupe-\nrando parte del dinero prestado o perdi-\ndo. Igualmente mejorar\u00e1n tus relaciones\n^.on padres y hermanos, intentando recupe-\nrar por parte de todos el cari\u00f1o perdido.\nPon todo lo que puedas de tu parte para\nallanarle el camino. Procura ser m\u00e1s pa-\nciente y no consideres insultos persona-\nles lo que no pasar\u00e1 de ser una cari\u00f1osa\ncritica constructiva.\ntaiu aerea fxnuiuGEMINIS\nDel 22 de Mayo\nal 21 da Junio\nCuida de tu salud. Se te presentar\u00e1n\ncircunstancias muy favorables para todo\nlo que se relacione con el mundo financie\nro y profesional, pero no con el mundo de\nlos juegos de azar. Lo tomaras todo con\napatia y con m\u00e1s ganas de so\u00f1ar que de\nvivir, prefiriendo refugiarte en las ilu-\nsiones m\u00e1s que en las realidades. El n\u00fa-\nmero tres masrcar\u00e1 tu camino en el traba-\njo, en los estudios o en el amor, pero\nno en el dinero.Gaita iquoiCtiKcr\nC\u00c1NCER\nDel 22 de Junio\nal 22 de Julio\nSigno cargado de nostalgia teniendo\nla sensibilidad a flor de piel sin que\npuedas hacer gran cosa para evitarlo.\nEl mal tiempo no te sentar\u00e1 bien, refu-\ngi\u00e1ndote en la nostalgia y en la a\u00f1oranza\ndel pasado lejano. Para conseguir mejores\nrelaciones con los dem\u00e1s tendr\u00e1s que ca-\nnalizar estos sentimientos hacia el bien.\nPueden jugarte malas pasadas los n\u00fameros\ntres y siete. Un cansancio general te\ninvestir\u00e1 de muy pocas ganas de trabajar.\nLEO\nDel 23 de Julio\nal 22 de Agosto\nViajes, sue\u00f1os lejanos, cosas nuevas.\nTodo esto aumentar\u00e1 tu irritabilidad y\ndones de mando. Tender\u00e1s a dominar a los\ndenuo e .mponuries tus puntos de visto\npor considerar que tu manera de pensar\nes la m\u00e1s acertada. Incluso te exigir\u00e1s\na ti mismo m\u00e1s de lo normal como si con\nel.'.o consiguieras ahorrar dinero o ganar\nlo suficiente para desplazarte a pa\u00edses\nex\u00f3ticos. Ref\u00fagiate en el n\u00famero uno por\nser impar y solitario.\ntiirjo\nVIRGO\nDel 23 de Agoito\nal 23 de Septiem-\nbre\nLos nativos de Virgo presentar\u00e1n unas\nci'cunstancias muy favorables para la\nvida profesional pudiendo conseguir lo\nque antes parec\u00eda inalcanzable. Su capa-\nidad mediadora en conflictos amorosos\najenos ser\u00e1 muy bien recibida por los\ndem\u00e1s, pero no podr\u00e1n aceptar que terce-\nras personas se entremezclen en su vida\nprivada. Pueden surgir problemas por ha-\nber cambiado las cosas de sitio.HOR\u00d3SCOPO\nEL SABIO SE RIGE POR LOS ASTROS,\nEL IGNORANTE SE DEJA ARRASTRAR POR ELLOS\nLIBRA\nDel 24 de Sept-\ntiembre al 23 de\nOctubre\nNo esperes grandes cambios. Ni en el\ndinero ni en el amor ni en tu salud. Lo\nque te e^a favorable, seguir\u00e1 si\u00e9ndolo;\ny lo desfavorable no lo tomes en cuenta.\nBuen estado de \u00e1nimo. Sentido del humor.\nSue\u00f1o tranquilo. Digesti\u00f3n reposada. Eso\nsi, f\u00edate de tus simpat\u00edas y antipat\u00edas;\nser\u00e1s muy intuitivo con las personas que\nacabas de conocer. L\u00e1grimas duras, cora-\nz\u00f3n tranquilo y econom\u00eda reposada. D\u00e9jate\nllevar por el n\u00famero cuatro.\nScoipw ESCORPI\u00d3N\nDel 24 de Octubre\nal 22 de Noviembre\nRecibir\u00e1s alguna carta o tendr\u00e1s un\nencuentro con alguien que te alegrar\u00e1\ntu existencia. Puede que incluso encuen-\ntres un objeto perdido. Mu\u00e9strate fri\u00f3\ny racional sin dejarte llevar por el en-\ntusiasmo. Puede que este reencuentro ten-\nga algo que ver con tu vida de estudiante\no con tu trabajo. Nunca ser\u00e1 demasiado\ninsistir en que debes ejercitar tu pru-\ndencia evitando explosiones emotivas que\npodr\u00edan echarlo todo a perder.Opiicoimtt\nCAPRICORNIO\nDe! 23 de Diciem-\nbre al 20 de Enero\nEquilibra tus comidas seleccionando\nmejor los alimentos. Puede que se te\ndeclare alguien que espera hacerlo desde\nbastante tiempo atr\u00e1s. Ser\u00e1 mejor que\nte decidas de una vez para evitarte dis-\ngustos. Incluso puede salirte una nueva\nocupaci\u00f3n o empleo que no confiabas. El\nn\u00famero cinco puede ayudarte a resolver\ntus problemas, especialmente los econ\u00f3mi-\ncos. Todo lo relacionado con la vida sen-\ntimental estar\u00e1 a flor de piel. Cu\u00eddate.\nACUARIO\n21 de Ene\nI 20 de Fe-\nPasar\u00e1s unos d\u00edas divertidos pues los\nnacidos bajo este signo estar\u00e1n de buen\nhumor y siempre dispuestos a ver el lado\nbueno de las cosas sin que \u00e9stas les\ncreen problemas serios. Los rayos de Ve-\nnus te ser\u00e1n beneficiosos. El n\u00famero ocho\nte dar\u00e1 buenos resultados, lo mismo que\nel cuatro, pero no te f\u00edes ni del siete\nni del tres. Trabajar\u00e1s o estudiar\u00e1s a\ngusto rindiendo m\u00e1s que de costumbre.\nB\u00abcnt\u00abrfiu\nSAGITARIO\nDel 23 de Noviem-\nbre al 21 de Diciem-\nbre\nDebes controlar tus reacciones si no\nquieres llevarte alg\u00fan que otro disgusto.\nDe t\u00ed depende la estabilidad que durante\nestos d\u00edas tenga tu vida. No faltes al\ntrabajo ni olvides tus obligaciones, pues\nel n\u00famero tres puede serte adverso. Olvi-\nda las pretensiones rom\u00e1nticas y procura\nguardar bien tu dinero pues tal vez lo\nnecesites con m\u00e1s urgencia de lo previs-\nto. Ahorra energ\u00edas evitando su derroche,\npueden hacerte falta.\u2022p'ic\u00ab\nPISCIS\nDel 21 de Febre-\nro al 20 de Marzo\nTendr\u00e1s dificultades en el trato con\nla gente. Te sentir\u00e1s inseguro de t\u00ed mis-\nmo y dudar\u00e1s en tus decisiones sobre todo\nde las que se relacionan con tu vida a-\nfectiva. La econom\u00eda no sufrir\u00e1 altiba-\njos. En cambio en el trabajo notar\u00e1s cam-\nbios tormentosos motivados por comenta-\nrios de personas con las que siempre ha-\nb\u00edas mantenido buena relaci\u00f3n. El n\u00famero\ndos te causar\u00e1 alg\u00fan problema al no saber\nsi decidirte por lo uno o por lo otro.I\u00a7\nSELECCI\u00d3N DE PISO\nELECCI\u00d3N DE PISO\nVivimos en la era\nde la civilizaci\u00f3n\nurbana. En cualquier\nciudad una casa es\nsin\u00f3nimo de un piso.\nY lo m\u00e1s frecuente\nes que lo arrendemos\nen alquiler o que lo\ncompremos, o sea, que\nnos lo den ya cons-\ntruido o al menos con\nel armaz\u00f3n ya hecho,\nsin poder apenas in-\ntervenir con nuestras\nsugerencias.\nPor eso en el fon-\ndo el asunto consiste\nen la elecci\u00f3n de piso\nm\u00e1s que en la elecci\u00f3n\nde planos y de dis-\ntribuci\u00f3n. En esta\nselecci\u00f3n de piso hay\ntres factores funda-\nmentales a tener en\ncuenta: En primer lu-\ngar nuestras posibili-\ndades econ\u00f3micas (nor-\nmalmente la entrada\ny los plazos), las\ncaracter\u00edsticas de\nlo que nos ofrecen,\ny las necesidades n\u00faes\ntras como familia.y hacer hipotecas.\nPor esto mismo es fun-\ndamental pensar bien\nlo que necesitamos\ny asesorarnos de las\ncualidades y defectos\nde la mercanc\u00eda que\nnos ofrecen, as\u00ed como\nde las ventajas econ\u00f3-\nmicas e inconvenientes\nde los plazos y sus\nintereses, as\u00ed como\nde las desgravaciones\nfiscales a que nos\npodemos acoger.\nEL DINERO\nLas m\u00e1s de las\nveces se reduce todo\na un problema de dine-\nro y no de ilusiones\no de necesidad de es-\npacio. Es un problema\ngrave e incluso angus-\ntioso para muchas fa-\nmilias debido en parte\na los abusos que se\ncometen en la espe-\nculaci\u00f3n del suelo.\nHay que saber cali-\nbrar las posibilidades\necon\u00f3micas a la hora\nde firmar letras o\nde pedir pr\u00e9stamosEL ESPACIO\nNo hay que confun-\ndir el espacio con\nlos metros cuadrados\nde la vivienda. Una\nfamilia precisa como\nm\u00ednimo alrededor de\n70 m2 \u00fatiles. En un\nespacio de estas di-\nmensiones puede llegar\na acomodarse un matri-\nmonio con cuatro hijos\ne incluso con un fa-\nmiliar anciano. Se\nprecisar\u00edan as\u00ed cuatro\nhabitaciones: una para\nel matrimonio, dos\npara hijos e hijas\nrespectivamente, y\nuna para la persona\nmayor. Incluso, en\ncaso de apuro, podr\u00eda\nacoplarse un sof\u00e1-cama\nen la sala-estar-come-\ndor. Ser\u00eda \"bailar\nun poco estrechos\",\npero la sala de estar-\ncomedor tendr\u00eda unos\n25 m2, 12m2 la habita-\nci\u00f3n del matrimonio,\n10 m2 cada uno de los\notros tres dormito-\nrios, destinando el\nresto a aseos y coci-\nna.Este ser\u00eda el es-\npacio \u00fatil del piso\nen que colocar racio-\nnalmente los muebles\nadecuados sin ir re-\ncarg\u00e1ndolo con el tiem\npo a base de mesi tas\nsupletorias, butacas\no mecedoras innece-\nsarias, etc. Un espa-\ncio \u00fatil m\u00ednimo pero\nsatisfactoriamente\nsuficiente.\nLA LUZ\nOtro requisito\nimportante es el de\nla ventilaci\u00f3n y la\nluz solar. Es l\u00f3gico\nque el arquitecto haya\nelegido la mejor dis-\ntribuci\u00f3n y orienta-\nci\u00f3n de las habitacio-\nnes, pero a veces se\nsacrifica la luz o la\nventilaci\u00f3n en arras\nde un mayor aprove-\nchamiento de los me-\ntros de que se dispo-\nne.\nLa luz solar y\nla ventilaci\u00f3n natu-\nral no deben olvidar-\nse, nunca podr\u00e1n ser\nsustituidos por la\ncalefacci\u00f3n ni por\naparatos de aire acon-\ndicionado. La orienta-\nci\u00f3n de las ventanas\nhacia el norte o el\nsur son fundamentalescalle. La situaci\u00f3n\ndel edificio puede\nhacer peligrar nues-\ntra tranquilidad y\nperturbar el sue\u00f1o\naunque uno \"se acos-\ntumbra a todo\".\nEn una palabra,\nadem\u00e1s de las condi-\nciones ventajosas,\nque ya se encarga de\nairear el vendedor,debemos mirar si en\nel solar de enfrente\npuede construirse el\nd\u00eda de ma\u00f1ana un edi-\nficio lo suficiente-\nmente alto para que\nnos tape no s\u00f3lo la\nmirada sino lo que\nes m\u00e1s importante para\nla salud: el sol.\nEs f\u00e1cil dejarse\nenga\u00f1ar por el ali-\nciente de caracter\u00eds-\nticas suntuosas, inne-\ncesarias vitalmente\na la hora de la ver-\ndad, tales como gran-\ndes y lujosas entradas\ncomunes en la planta\nbaja, terrazas amplias\ny espectaculares que\ncon el paso del tiem-\npo tal vez s\u00f3lo se\naprovechen como lugar\nde almacenamiento de\ntrastos viejos, multi-\ntud de peque\u00f1as habi-\ntaciones o cocinas\nexcesivamente grandes\npara el uso a que se\nvan a destinar. \u00bfRe-\ncuerdas cuando se puso\nde moda tener un gran\nba\u00f1o y varios aseos?\nAlgunos han terminado\nsiendo cuartos traste-\nros.\nen estos casos; debe-\nmos evitar que sea\ncaluroso en verano\ny fr\u00edo o h\u00famedo en\ninvierno.\nSU SITUACI\u00d3N\nDel mismo modo\nhay que tener muy pre-\nsente la zona o ba-\nrriada en que vamos\na vivir: La proximidad\nde una parada de auto-\nb\u00fas, de un mercado\nde abastos, las zonas\nverdes, los sectores\ncomerciales y de ser-\nvicios, la intensidad\ndel tr\u00e1fico en aquellal*a** ..r. .-i.L \\\nO?\\i\\ a-fiTr11 V _ 1 . ^ >\n\u2014fWy.:*.! l\u00fc\u00e1 --\u00e2ifirSal>?\u00ed!.'ri\u00bb''\"y--\"* W\n:t;g:2l;\u00d6^Pt\u2022\u2022 \u00ef.:; ' '.\" \u00ef: li ...i; ' .\"tt\u00ecn iLOS \"DETALLES\"\nOtros elementos\nque no se pueden olvi-\ndar son la solidez\nde la estructura, una\ndistribuci\u00f3n interior\nque facilite la con-\nvivencia, y la calidad\nde los materiales b\u00e1-\nsicos y de las ins-\ntalaciones complemen-\ntarias tales como la\ncarpinter\u00eda met\u00e1lica\no de madera, el tipo\nde ventanas que se\nhan instalado, la fon-\ntaner\u00eda, la conducci\u00f3n\nel\u00e9ctrica empotrada\no no, los pavimentos,\nlos z\u00f3calos, el reves-\ntimiento de los ba\u00f1os\ny de la cocina, etc.\nLOS ELEMENTOS COMUNES\nDentro de estet\u00e9rmino general in-\nclu\u00edmos tambi\u00e9n la\nmaquinaria e instala-\nciones generales del\nedificio: Escalera,\nzagu\u00e1n o entrada, por-\nter\u00eda, distribuci\u00f3ngeneral de aguas lim-\npias y sucias, conduc-\nci\u00f3n general del gas,\nascensor. Sin olvidar\nlos gastos de comuni-\ndad (enter\u00e9mosnos bien\nantes de lo que suponemensualmente), y las\nrelaciones de los ve-\ncinos entre s\u00ed y en\nlas reuniones de la\nComunidad.\nA.A.C.\ne\u00edC/.ARTA,89-MANACOR y\nJWDA. A. ROSSELL\u00d3 PALMASI LEVANT\u00c1-\nRAMOS\nLA CABEZA\nCampanario franciscano. Balc\u00f3n del que se contempla\nel rancio sosiego que todav\u00eda podemos respirar en illes\nde otros siglos. Gallos madrugadores eran tus campa: AS.\nCampanario de la Bas\u00edlica de San Francisco\nFoto: Forteza Hnos.\n?\n\u00ce<s\nLoTURISMO TURISMO TURISMO TURISMO\nLOS RESTAURANTES\nEN MALLORCA\nMallorca se ha po-\nblado de restaurantes.\nY no me re fiero\ns\u00f3lo a los abiertos\nen n\u00facleos antiguos\nde poblaci\u00f3n, sino\ntambi\u00e9n a los que han\naflorado en cruces\nde caminos, carrete-\nras, y lugares t\u00edpi-\ncos.\nTodos ellos, por\nun motivo u otro, es-\nt\u00e1n en condiciones\nde competir.\nPor este motivovamos a dedicarles\nunas p\u00e1ginas en cada\nn\u00famero para dar a co-\nnocer nuestra opini\u00f3n\nsobre ellos.\nIremos a comer\no a cenar, entraremos\nen la cocina si es\nposible, miraremos\nprecio y calidad.\nLo que conocemos\ncon el nombre gen\u00e9rico\nde restaurante ofi-cialmente se clasifica\npor tenedores, as\u00ed\ncomo las cafeter\u00edas\npor tazas. Pero aqu\u00ed\nvamos a hacer una cla-\nsificaci\u00f3n distinta,\nme refiero a la de\nsu distribuci\u00f3n por\nla geograf\u00eda isle\u00f1a.\nAparte de dividir\nSO'ILIR\nh't-\nSMallorca en zonas,\nen cada una de ellas\nhay otros subgrupos:\nLos situados en n\u00fa-\ncleos antiguos de po-\nblaci\u00f3n, los que se\nhallan en nuevas urba-\nnizaciones generalmen-\nte costeras, y los\nque se han abierto\nen los m\u00e1rgenes de\nlas carreteras, cruces\nde caminos o lugares\nde paso obligado.\nCftL\u00ab MILLOR\nC \u00bb'n P\u00abp Noju\u00abra\nT\u00abl. S t \u00ee\u00ef ssTURISMO TURISMO TURISMO TURISMO\n\u00bfPOR QUE HAY MAS\nRESTAURANTES?\nA partir de los\na\u00f1os 60 ha aumentado\nel \"parque culinario\"\nmallorqu\u00edn, se han\nincrementado d\u00eda a\nd\u00eda los lugares donde\nuno puede ir a comer\nbien.\nLos motivos son\nm\u00faltiples y variados,\npero entre ellos des-\ntacar\u00e9 los que a mi\njuicio han tenido ma-\nyor incidencia en este\nfen\u00f3meno:\n- El aumento del\nnivel de vida a partir\nde los a\u00f1os 60, gra-\ncias al cual la gente\nha salido a \"gastarse\nlos cuartos\" llen\u00e1ndo-\ns^ el paladar y el\nest\u00f3mago sin que el\nama de casa tenga que\ndedicarle horas de\npreparaci\u00f3n y de la\nsubsiguiente limpieza.\n- La mayor afluen-\ncia tur\u00edstica que,\nen parte ha cambiado\nnuestros h\u00e1bitos.\nLa facilidad\nde comunicaciones de-\nbido a la mejora de\ncarreteras y calidad\ndel parque m\u00f3vil.\n- El paro o difi-\n;ultad en encontrar\n3tro puesto de traba-\njo. Algunos sin traba-\njo por cuenta ajena\nhan abierto un restau-\nrante como medio de\nsubsistencia.\n- Una mayor pre-\nsi\u00f3n fiscal y de la\nSeguridad Social, que\nnos encamina a gastar\nel capital llenando\nel est\u00f3mago en vez\nde invertir dinero\nen empresas que llenen\nla cabeza de preocupa-\nciones.\nLa tradici\u00f3n\nculinaria mallorqu\u00edna,\nsobre todo a partir*3T\n**&&\u2022\nde principios del si-\nglo XIX con los movi-\nmientos nacionalistas,\nregionalistes y fol-\nkl\u00f3ricos en busca de\nlo propio, de lo au-\nt\u00f3ctono.\n- La llegada de\nlas \u00faltimas generacio-\nnes con h\u00e1bitos y cos-\ntumbres nuevas y dis-\ntinta forma de asegu-\nrarse la vejez a como\nlo hac\u00edan nuestros\nmayores, lo que permi-\nte gastar m\u00e1s en vez\nde asegurarse tanto\nel \"rinconcito\".La llegada en\nestas \u00faltimas d\u00e9cadas\nde trabajadores de\nla Pen\u00ednsula que, al\ndedicarse alguno de\nellos a la restaura-\nci\u00f3n, ha incluido en\nla carta platos de\nsu regi\u00f3n de origen:\nGazpacho, carne a la\nbrasa, varios platos\na la navarra, a la\nvasca o a la gallega,\npisto, etc; adem\u00e1s\nde los restaurantes\ncon sabor a otros pa\u00ed-\nses (Italia, China,\nThailandia, y otros).Y otros varios\nmotivos que alg\u00fan lec-\ntor notar\u00e1 a faltar.\nESTUVIMOS EN...\nSi quer\u00e9is disfru-\ntar de un rato agra-\ndable, sin \u00e1nimo de\npropaganda gratuita\npues lo mismo iremos\nhaciendo con muchos\notros restaurantes\nde la isla de los que\nvale la pena hablar,\nno dej\u00e9is de ir a Ca'n\nPep Noguera, situado\nen el km. 4'500 de\nla carretera de Porto\nColom a Porto-Cristo.\nRepetir\u00e9is. El ambien-\nte es agradable, en\nlos m\u00e1rgenes de una\nvaguada o torrentera\nllena de vegetaci\u00f3n,\nbuen cuidado de \u00e1rbo-\nles y plantas en te-\nrrazas y jardines.\nLa direcci\u00f3n corre\na cargo de d'En Pep,\nhombre experto con\nlargos a\u00f1os de vuelo\nen estos menesteres;\ny la se\u00f1ora Juanita,\nsu mujer, es la encar-\ngada de la cocina.\nSe puede comer a la\ncarta toda clase de\nplatos mallorquines\ncon sabor casero y,\nsi quer\u00e9is, pod\u00e9is\nentrar en la cocina\na ver c\u00f3mo la tienen\ny c\u00f3mo preparan la\ncomida. Dispone adem\u00e1s\nde lugares adecuados\npara bodas, comuniones\ny otros actos socia-\nles. Los precios no\nson caros, y hay vinos\nde todas las catego-\nr\u00edas, desde un buen\nreserva hasta vino\ncom\u00fan a granel. M\u00fa-\nsica ambiental en di-\nrecto.\nSeguiremos infor-\nm\u00e1ndoles.\nGargantua&\n-i^O\u00edPUERICULTURA\nEL INSTINTO DE IMITACI\u00d3N DEL NI\u00d1O\nLos ni\u00f1os son mo-\nnos de imitaci\u00f3n.\nAsimilan de una mane-\nra prodigiosa la rec-\ntitud y el vicio,\nlo bueno y lo malo,\nel deber y la ilega-\nlidad.\nCaminan con los\nmismos movimientos\nque sus padres.\nEstornudan con\nel mismo ruido que\nsus padres.\nHablan el mismo\nidioma que sus pfedres\nAprendan, en fin,\ntodo lo que ven hacer\na cuantos les rodean.\nPor esto, ahora\nque tu hijo es peque-\n\u00f1o, debos tener m\u00e1scuidado que nunca\nen vigilar con qu\u00e9\namistades sale.\nNinguna madre debe\npermitir que sus hi-\njos pasen todo el\ntiempo en la calle\ndonde pueden reunirse\ncon otros ni\u00f1os que\ntienen malas costum-\nbres. Adquieren los\nh\u00fcb i tos como los mo-\nnos, asinilan de una\nforma asombrosa.\nVen lo bueno y\nlo malo, lo ven todo,\ny en su ignorancia\nno saben separar lo\nuno de lo otro.\nPuede que de ver-\ndad alguno tienda\nm\u00e1s que otros al de-\nlito, pero en muchasocasiones es culpa\ndel ambiente en que\nse han desenvuelto\ndurante la ni\u00f1ez.\nLa influencia de ma-\nlos ejemplos puede\nda\u00f1ar su vida para\nsiempre.\nPor esto mismo es\nalgo muy serio y tras\ncendental el papel\nque deben jugar los\npadres. Es formar\nun car\u00e1cter, moldear\nuna persona, y la\neducaci\u00f3n en la pri-\nmera infancia tendr\u00e1\nuna influencia deci-\nsiva en su futuro.\nNo puede negarse\nque de padres buenos\ny de esp\u00edritu noble\nsalen a veces hijoscriminales, pero eso\nno suele ser frecuen-\nte. Es m\u00e1s bien el\nambiente que respiran\nel que influye en\nlos ni\u00f1os.\nSon cera moldeable\nen nuestras manos\ny nuestro deber es\ntemplar su alma como\nel acero para la lu-\ncha inculc\u00e1ndoles\nnobles sentimientos\npara que no sufran\nel fracaso del par\u00e1-\nsito vencido.\nVolquemos todo\nnuestro ser en su\npreparaci\u00f3n grabando\nen su cerebro sufi-\ncientes conocimientos\nantes de que se pier-\ndan para siempre.A\nG\nE\nN\nD\nAPOBLACI\u00d3N\nALARO\nALCUDIA\nALGAIDA\nALQUER\u00cdA BLANCA\nANDRAI TX\nARENAL\nARIANY\nARTA-Parroquia\nPP, Francise,\nSta, Cittlln\u00ab\n.S-.Salvador\nE. Betlem\nBANYALBUFAR\nBINIALI\nBINIAMAR\nB1NIARRAIX\nBINISSALEM\nCarmel itas\nBUGER\nBUNYOLA\nCABAN\u00c9T\u00c0\nCAIMARI\nCALA \u00dfT5R\nCALA MTLL\u00f6R\nCALA KA I JADA\nCALOHCf\nCALVI\u00c0\nCAMPANE T\nCAMPOS- Parroquia\nS. Fco P.\nLa R\u00e1pita\n' A \"N u\" \u00c4( >1^\nCAPDELLA\nCAPDEPERA\nCA'S CONGOS\nCOLONIA S. JORDI\nCOLONIA S.PERE\nCONSELL\nCOSTITX\nDEIA\nEL TORO\nELS LLOMBARDS\nESPORLES- Parroqui\nVerger\nVila Nov\nESTELLENCS\nFELANITX- Parroqui\nConv.S.A\nS.Alfons\nCement.\nS. Salvad\nS'Horta\nFORNALUTX\nGALILEA\nINCA-Ste.M'.Mayor\n. Cristo Rey\nSto.Oorflngo\nPP. Francitc.\nLa Pu re\u00eda\nRR. Clausura\nSta. Magdalena\nL'HORTA (SOLLER)\nLLORET DE V. A.\nLLOSETA\nLLUB\u00cd\nLLUC-ESCORCA\nLLUCMAJOR-Parroqui\nS. Buenaventura\nCasa Cuna\nCala PI\nGr\u00e8cia\nMAGALLUFMISAS\nS\u00e1bados y vigilias\n20 (M)\n19' 30\n20 (M)\n20 (M)\n' '-\u00ed 'M\n20\n19 (M)\n19'30 (M)\n20 (M)\n18'30 !M)\n1 9 ' 30 ( H )\n20 (M)\n20 (Ml\n20 (M)\n19'30 (M)\n20 (M)\n19'30\n19 (M)\nle\n. '* 'M:\n19' 30\n19'30 (M)\n20 (M)\n18'30 (M)\nB 'U'\n19 (M)\n19'30 (M)\n20 (M)\n18' 30\n19 (M)\n20 (M)\n19'30 (M)\n19\n19\n19 (M)\n19'30 (M)\n18\n18' 30\n20 (M)\n19 (M)\n19\n19 (M)\n!8 (M)\n19'JO\n19'30 (M!\n18-19 (M)\n20\n19 (M)\n19'30 (M)\n19'30 (Ml\n19' 30\nI9'30 (M)\n17 (MI-20 (M)\n17'30 (M)-19'30\n18' 30\n1 8Domingos, y festivos,\n9'30 (MI-12 (M)-20 (M)\n9'30-I2-19'30\n9 (Ml-12 (MI-20 (M)\n20 (M)\n9 (Ml-ll (MI-12-19\n9'30-10'30-20\n1 1 (MI-19 (M)\n9 (Ml-12 (M)-I9'30 (M)\n8 (Ml-10'30 (MI-20\n17 (M)\n17 JMI\n10-19\n11 (MI-19 (M)\n1 1 (M)\n10 (M)\n9'30 (Ml-ll '30 (M)-I9'3\n8'30 (M)\n12 (MI-19 (M)\nI2-I9'30\n11 ' u 1 9 (M 1\n1 1 '30-17\n10 (11-18\n\u00ce5- 19 (M)\nIO (MI-19 (M)\n11-19'30\n11 (MI-19 (M)\n8 (Ml-12 (MI-20 (M)\n10 (Ml\n1 1 (Ml\n, g u\n1 1-18'30 (M)\n10'30-19'30 (M)\n10'30 (MI-19 (M)\n10'30-17-18'30\n10 (MI-18 (M)\n10-12-20-21-IM)\n12 (M)-19'30 (M)\n9-19\n10 (MI-19 (M)\n1 1-19'30\n9'30 (M)\n1 1 - 1 8 ' 30\n9-10'30-12-20-(M)\n11-19'30 (M)\n8- 11 '30- 19\n17\nT7 (M)\n10 (MI-19 (Ml\n18 (M)\n9(M)-10'30-I2-19'30(M)\n10'30 (M)-19'30\n8'30(M)-11-12'30-18-19\n8 (MI-9'30-20-\n8\n9 '30\ni ; IMI\nI0'30 (MI-19 (Ml\nH (M)-19'30 (Ml\n10 (MI-12 (MI-19'30\n9'30-H-19'30\n7-9-1 1 -12'30-17-19-IMl\n8 (MI-12 (MI-20\n9'30 (Ml-ll '30-I9'30(M1\n10 (M)\n16'30 (Ml\n12 (11-18TELEFONOS\nAytc;\n510002\n545066\n665033\n671462\n\u2022iftl 187\nv,;- S4\n610081\n514060\n5 11 1 26\nM t) 14(,\n61 TOO 7\n602023\n658055\n585716\n585728\n563162\n670274\n516005\n650269\n\u00cd^V\u00bb\u00cd\u00cf\n670472\n563052\n622095\n513002\n639077\n610002\n610170\n580051\n631901\nSOO 150\n520189\n514033\n522002\n517005\n660050Taxis\n510153\n545501\n545296\n665225\n671664\n671057\n562202\n657058\n657919\n585718\n585825\n\u2022.?'?' ?\n670362\n564515\n655053\n639035\n581922\n575111\n\u00bb01318\n660251Bomb.\n562251\n\u00bb81717\n900080C. Roja\n54542l\n564650\n563333G. Civil\n545149\n54570^\n665105\n67102/\n562155\n511059\n613017\n5632_1\n650274\n5?\">38'\n563211\n1800\u00ab!\n501450\n640161Hosplt.\n545208\n512151\n585762\n670001\n580146\n5027 l\u00ec\n660633P\u00f4rroq.\n510047\n545153\n665022\n653921\n671404\n?M?ft5\n561202\n562020\n562205\n610031\n512086\n511018\n511196\n516147\n613031\n602024\n515202\n563205\n657169\n670130\n516107\n650003\nVnvl\n670288\n563095\n580317\n655128\n562078\n622103\n513081\n639172\n253139\n610205\n6I01B1\n580056\n581344\n580209\n380859\n380656\n575322\n631968\n614198\n300147\n500444\n500563\n500100\n500369\n500952\n501872\n630602\n320413\n314056\n522070\n317023\n660491\n660502\n660574\n68/828Bus\n545106\n5j4*lti/il\nt 165\n515217\n563213\n516028\n650359\n\u00ab, l II-M-N \u2022\n563213\n655252\n580153\n380246\n?PIENSA BIEN. .\nSA ROCA\nVOT FRED\nCom olla de caragols\na sa plena d'es seu bull\nse despedeix sa Campanya\nque ha remogut tota Espanya\namb xerremeca i futbols,\namb demagogia i embull.\nEstimat, si ho teniu clar,\na tot aix\u00f2 que han prom\u00e8s\ndes de sa trona amb bandera,\ndiumenge, d'hora primera,\nja podeu c\u00f3rrer a votar,\nque per aix\u00f2 han fet s'esp\u00e8s!\nSi haveu begut massa vi\nde sa caixeta encantada,\nvius! que heu begut amb exc\u00e9s;\ni amb unes copes de m\u00e9s\nno sol ser bo es conduir\nper s'autopista emboirada.\nEn canvi, amb so cap fred,\nulls espolsats, sense febres,\nencertareu en es blanc:\nsense renou, com es cranc,\nvotant qui juga m\u00e9s net\nca\u00e7areu ses millors llebres.\nPensau que es Senat i es Congr\u00e9s\ntots dos campen per Madrid\ni Mallorca cau enfora...\nDe pensar amb noltros ja \u00e9s hora\n-ja passa d'hora ho conf\u00e9s!-\nqui aix\u00f2 vol hi posa es pit.\nES FAROLERFILOSOFIA\nEn el siglo VI antes de Cristo hubo\nun florecimiento de las colonias griegas\nde Asia Menor. Este bienestar se extendi\u00f3\npor toda la antigua Grecia, la Magna Gre-\ncia primero y luego hacia Atenas, dando\nlugar a unas condiciones \u00f3ptimas para que\nse descubriera la raz\u00f3n filos\u00f3fica. As\u00ed\npues los griegos son los primeros fil\u00f3so-\nfos del Mediterr\u00e1neo en la Edad Antigua.\nEl hombre libre disfrutaba all\u00ed del\nocio como opuesto al no-ocio (negocio)\no preocupaci\u00f3n por las cosas; no ten\u00eda\nque preocuparse por buscar un medio de\nsubsistencia f\u00edsica, este problema se le\ndaba resuelto y ten\u00eda tiempo para pensar\ny discutir.\nAl no tener que preocuparse por las\nnecesidades primarias, por lo b\u00e1sico, se\npuede pensar sobre las cosas y especular\nsobre lo que nos rodea.\nLas culturas, como las personas, na-\ncen, crecen o se desarrollan y mueren.\nY si el ni\u00f1o no se preocupa primero por\nlo que tiene a su alrededor, las culturas\nanalizan tambi\u00e9n primero el mundo que les\nrodea y con posterioridad ya estudiar\u00e1n\nel psiquismo humano. As\u00ed nace un saber\ncosmol\u00f3gico antes que una filosof\u00eda antro-\npol\u00f3gica. Se preocupan primero por el ori-\ngen del mundo f\u00edsico, por la naturaleza\n(nascor\u00a1nacer), por la physis (estudio\nde la f\u00edsica o naturaleza). \u00bfCu\u00e1l es el\norigen de la naturaleza?\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1n he-\nchas las cosas? \u00bfCu\u00e1l es su fundamento\no Arkh\u00e9?\nDiversas son las contestaciones que\nse van dando a estas preguntas.\nUnos dir\u00e1n que la materia es eterna\n(desconoc\u00edan el concepto de \"creaci\u00f3n\").\nOtros dir\u00e1n que el origen est\u00e1n en el fue-\ngo, o en el agua, o en el aire, o en dis-\ntintos elementos que se combinan entre\ns\u00ed. Otros a\u00f1adir\u00e1n que existe una mente\no nous superior y ordenadora.\nAs\u00ed se va buscando el principio origi-\nnario primitivo, lo arcaico, la raz\u00f3n \u00fal-\ntima del ser.\nS.P.A.^ Y NO MIRES CON QUIEN\nSUCEDI\u00d3\nEl generai Cecilio M\u00e9telo conquist\u00f3\nnuestras tierras y las anexion\u00f3 al Impe-\nrio Romano el a\u00f1o 123 antes de Cristo.\nFund\u00f3 dos ciudades: Pollentia y Palma.\nDe la primera se conservan bastantes res-\ntos; en cambio sobre el emplazamiento\nde la segunda se han dividido las opinio-\nnes si bien recientemente parece haberse\nllegado a una conclusi\u00f3n fehaciente sobre\nsu asentamiento.\nPollentia significa \"La poderosa\",\n\"La temible\", y fue el n\u00facleo m\u00e1s impor-\ntante de Mallorca, en ella se construye-\nron teatros y templos, floreciendo la\nvida ciudadana y la cultura. Estaba si-\ntuada cerca de la actual Alcudia.\nCecilio M\u00e9telo pobl\u00f3 Palma y Pollen-\ntia con unos tres mil colonos romanos\ntraidos de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica; \u00e9stos\nmejoraron el cultivo de la tierra y con-\ntribuyeron grandemente a la romanizaci\u00f3n\nde la isla.\nJenofonteLAFABL\nEL BUEY Y LA ;ARRA\nArando estaba el buey; . a cccc :~ecro\nLa Cigarra, cantando le dec\u00eda:\n\u00a1Ay, Ay! que surco tan tore i co -as recr.o.\nPero \u00e9l le respondi\u00f3: Se\u00f1ora ~\u00eda,\nSi no estuviera lo dem\u00e1s derec-c,\nUsted no conociera lo torcicc.\nCalle, pues, la haragana reparona;\nQue a mi Amo sirvo bien, -, \u00e9l -e perdona\nEntre tantos aciertos un descuido.\n\u00a1Miren qui\u00e9n hizo a qui\u00e9n cargo tan f\u00fatil!\nUna Cigarra al animal m\u00e1s \u00fatil.\nMas \u00bfsi me habr\u00e1 entendido\nEl que a tachar se atreve\n\u00a1En obras grandes un defecto leve?\nTriarteENTREVISTA A FRANCESCA ROSSELL\u00d3\nGELABERT\nAL\u00b7LOTA JOVE AMB GANES DE FER FEINA MIRANT AL FUTUR\n\u2022 \u00bfQuants d'anys tens?\nDesset\n\u00bfQu\u00e8 estudies?\nActualment estudii\nsegon de segon grau\nd'administratiu. Em falta\nun curs per acabar els\nestudis i tenir el t\u00edtol\nd'oficial administrativa.\n\u00bfQu\u00e8 penses fer\nquan acabis els estudis?\nM'agradaria molt\ntrobar una feina que m'a-\ngrad\u00e0s, si pot \u00e9sser un\npoc relacionada amb els\nmeus estudis, millor. Pe-\nr\u00f2 ara no es pot demanar\nmassa damunt les q\u00fces-\ntions de feina.\n\u00bfEst\u00e0s enamorada?\nSi, hi estic. Crec\nque contar amb una amis-\ntat d'aquest tipus i tenir\na una persona molta con-fian\u00e7a pot ajudar-te en\nmoltes ocasions davant\nqualque petit problema,\ni donar-te una m\u00e0.\n\u00bfCreus que ets t\u00edmi-\nda o desenvolta?\nDavant persones que\nno conec o abans de co-\nneixer-les som molt ti-\nmida, per\u00f2 quan conec\na la gent i li tene un\nm\u00ednim de confian\u00e7a som\ndesenvolta.\n- \u00bfVas al cine?\nQualque vegada, pe-\nr\u00f2 no massa.\n- \u00bfI al teatre?\nEl teatre m'agrada\nm\u00e9s que el cine i sempre\nque puc hi vaig. Pens\nque una representaci\u00f3 \u00e9s\nmolt m\u00e9s interessant i\nm\u00e9s real que no pas el\ncine.\nLA NOSTRA\n... e*\u00bf ^x*j\u00eacw\u0153*\\C~!\n_PSM_ESQUERRA NACIONALISTA\u00bfQu\u00e8 \u00e9s lo que t'a-\ngrada m\u00e9s de la TV? i\nmenys?\nEncara que no m'a-\ngradi gaire el cine, de\nla televisi\u00f3 lo que m'a-\ngrada m\u00e9s s\u00f3n les pel-\nlicules i lo que m'agrada\nmenys, els documentals\ndamunt les costums d'al-\ntres pobles llunyans.\nNo som cap aficionada\na la televisi\u00f3, potser\nperqu\u00e8 no tene temps de\nveure-la, la meva res-\nposta va d'acord en lo\npoc que veig.\n\u00bfQu\u00e8 penses dels\nteus companys joves?\nEstic d'acord amb\nells perqu\u00e8 pensen m\u00e9s\no menys com jo, i tamb\u00e9\naccept que damunt qual-*que tema hi hagui qual-\nque difer\u00e8ncia d'opinions.\n\u00bfT\u00e9 ra\u00f3 la joventut?\nNo sempre, per\u00f2\nsi en molts de casos.\nLo que passa \u00e9s que la\ngent major \u00e9s molt tra-\ndicionalista i no volen\nrecon\u00e8ixer que en bas-\ntants d'aspectes tenen\nla ra\u00f3.\nTampoc no tota la jo-\nventut \u00e9s igual i jo em\nrefereix a la majoria de\nla joventut.\n\u00bfCreus en el princi-\npi d'autoritat?\n^egons els casos.\nPens que autoritat n'hi\nha d'haver per\u00f2 tampoc\nun exc\u00e9s.\n- \u00bfSi no estassis sot-\nmesa a res, qu\u00e8 faries?\nLo mateix. No em\ntrobo sotmesa ni fermada\na res.\n\u00bfA quin punt del\nm\u00f3n t'agradaria haver\nnascut?\n- A Mallorca\n\u00bfCreus en el matri-\nmoni?Si, estic completa-\nment d'acord amb el ma-\ntrimoni i crec que si es\ncasen \u00e9s perqu\u00e8 s'entenen\ni que amb un poc de vo-\nluntat per cada part pot\nfuncionar perfectament.\n\u00bfAmb qu\u00e8 emplees\nel temps lliure?\nNo dispone de massa\ntemps lliure, per\u00f2 el poc\nque tene l'aprofit per\npassejar, llegir i diver-\ntir-me.\n\u00bfQuin esport t'agra-\nda m\u00e9s?\nEl footing, encara\nque no el practiqui massa\nper falta de temps.\nfJimi TY\u00a3'<:|v~>T\n;;&\u00a3#C\n^estaw/tcwte\nSon ^o/tierna\nJCa\u00eda oUtCfioft\nCa\u00a3a ^cwa\nV\u00bbS\\\\j$P\u00cf //////!AQUI, LAS COMPUTADORAS\nPor Perico Colombes\nBrasil ser\u00e1 cam-\npe\u00f3n del Mundo por\ncuarta vez. Est\u00e1 de\nm\u00e1s lo que queda a\npartir de ahora, cuan-\ndo todos nos pens\u00e1ba-\nmos que ven\u00eda lo bueno\nde verdad y empezamos\na conocer los nombres\nde los cuarto-finalis-\ntas. Pero \u00e9sta es la\nera de la cibern\u00e9tica.\nA la computadora \"Pre-\nsidente\" se le han\nsuministrado los datos\nde la primera fase,\ne inmediatamente brin-\nd\u00f3 la lista de los\ndiecis\u00e9is octavofina-\nlistas, ordenados se-\ng\u00fan su porcentaje de\nposibilidades de hacer\ncampeones. Brasil tie-\nne el justo 90'67$,\ny siguen Inglaterra\n(89'22), Argentina\n(87'76),Francia(86'82)\nDinamarca (82'35)..Es-\npa\u00f1a es novena con\nel 78'86\u00cd.\nLo que la m\u00e1quina,\nevidentemente, ignora\n-y no es suya la culpa\nde que no se lo ha-\nyan dicho- es el empa-\nrejamiento de estos\nequipos en octavos\nde final, de ah\u00ed que\ndos equipos que de-\nben enfrentarse en\nesta ronda, como Fran-\ncia e Italia, est\u00e9n\nentre los ocho mejo-\nres, mientras no lo\nest\u00e1n ni M\u00e9xico ni\nBulgaria por un lado\nni Marruecos ni la\nRFA por otro. ParaBRASIL\nCAMPEONARA\nEN\nMEXICO 86\nresaltar las maravi-\nllas de la maquinita\nde marras se menciona\nque s\u00f3lo tuvo dos\nerrores en sus previ-\nsiones de la Primera\nfase y que uno\nde ellos fue Marrue-\ncos, a qui\u00e9n ahora\n-quiz\u00e1 para enmendar-\nse- sit\u00faa por delante\nde la RFA, su inme-\ndiato rival.\nY entretanto, Cal-\ndere que nos da el\nsusto. No contento\ncon haberse convertido\n-junto con Michel-\nen la revelaci\u00f3n his-\npana mundialista de\nla aventurada consa-\ngraci\u00f3n definitivade Butrague\u00f1o, ahora\nresulta que dio posi-\ntivo en el control\nantidroga tras el Es-\npa\u00f1a-Irlanda del Norte\nLa informaci\u00f3n no es\noficial, pero posee\ntodos los visos deverosimilitud. Por\nun momento pensamos\nque el partido podr\u00eda\n- anularse o, simple-\n, ', ,^'ji mente, darse como ga-\nnado por el rival y\nrecordamos la historia\nde Jaime Hu\u00e9lamo, que\npara una vez que se\ngan\u00f3 una medalla ol\u00edm-\npica en Munich-72 en\nciclismo, dio positivo\nen el control y fue\ndescalificado, aunque\nla medalla de bronce\nnunca la devolvi\u00f3.\nNo; esta vez no ser\u00e1\nnecesario llevarse\nnada. Parece comproba-\ndo que el bueno de\n\"Ramunet\" tom\u00f3 un f\u00e1r-\nmaco contra la salmo-\nnelosis recetado por\nel propio doctor-jefe\ndel departamento de\ncontrol antidroga de\nla sede de Guadalaja-\nra. Malpensados...FUERA DE JUEGO\n\"COCO\" DANES\nPor imperativos\ndel cierre de la re-\nvista que ahora tiene\nusted en sus manos,\nhe tenido que picar\nel presente art\u00edculo\nel lunes por la tarde,\ncuarentiocho horas\nantes de que vuelva\na sonar la hora de\nla verdad de la selec-\nci\u00f3n espa\u00f1ola. Del\nbombo sali\u00f3 lo pre-\nvisto: Espa\u00f1a, cuando\nlea usted estas l\u00ed-\nneas, se habr\u00e1 elimi-\nnado con Dinamarca\nen octavos de final,\nen Quer\u00e9taro, en cho-\nque decisivo a vida\no muerte. Adelantarse\n-como hago- a los a-\ncontecimientos, tiene\nsu parte positiva y\nnegativa. La positiva,\ncaso de acertar, es\nque eso haya quedado\nah\u00ed escrito valiente-\nmente. La negativa,\nes que nos goleen y\nquedar como \"la chata\"\nEn fin que es una\ncuesti\u00f3n de car\u00e1cter\ny principios, de no\nescribir a toro pasado\nni sacar el paraguas\nantes de que amenace\ntormenta.\nEl aspecto psi-\ncol\u00f3gico es importante\nen confrontaciones\ntan extremadamente\ndificultosas como la\nque encarar\u00e1 -ha enca-\nrado- Espa\u00f1a este\nmi\u00e9rcoles. Y cuando\n\"avant-match\" se coin-\ncide un\u00e1nimemente en\nla elecci\u00f3n del rival,\npor algo ser\u00e1. Para\ncualquier observadorCuriosamente, toda\nla expedici\u00f3n espa-\n\u00f1ola, desde el selec-\ncionador, Miguel Mu-\n\u00f1oz, hasta el \u00faltimo\nde los jugadores, pa-\nsando por el propio\nPresidente de la Fede-\nraci\u00f3n, Jos\u00e9 Lu\u00eds Ro-\nca, prefer\u00edan tener\ncomo adversario al\nfuerte cuadro dan\u00e9s\nque al conjunto de\nFranz Beckenbauer.\nY es que Espa\u00f1a parece\ntenerle tomada mejor\nla medida a los dane-\nses que a los alema-\nnes, aunque es bien\ncierto que a ambos,\ncomo se recordar\u00e1,\nlos elimin\u00f3 en la \u00fal-\ntima Eurocopa. Con\ntodo, en el sano del\nequipo espe\u00f1ol hay\nbastante m\u00e1s confianza\nen superar el escollo\ndan\u00e9s que si hubiera\nsido Alemania el ad-\nversario en esta eli-\nminatoria de octavos\nde final.\nobjetivo, tal como\nest\u00e1 Dinamarca en este\nmomento, y a la vista\nde la solidez y del\npoder\u00edo de los ale-\nmanes, cualquiera de\nlas dos selecciones\nhubiera resultado ene-\nmigo de extraordinaria\nconsideraci\u00f3n. Cual-\nquiera de esas disyun-\ntivas entra\u00f1a un ries-\ngo tremendo.Hasta ahora, el\nequipo de Mu\u00f1oz ha\nfuncionado bien en\nel Mundial, con alg\u00fan\nque otro lunar, como\nel escaso ataque en\nel primer partido con-\ntra Brasil, para me-\njorar notablemente\nante Irlanda y Arge-\nlia. El encuentro con-\ntra Dinamarca va a\nser -habr\u00e1 sido ya-\ndif\u00edcil, pero que na-\ndie piense que los\ndaneses lo van a te-\nner -lo habr\u00e1n tenido-\nsencillo.\n..--\u2022V- '\u2022Sesenta horas de\nf\u00fatbol televisado por\nsemana es m\u00e1s de lo\nque la mitad de las\nmujeres europeas est\u00e1n\ndispuestas a soportar.\nSeg\u00fan un sondeo pu-\nblicado por el pres-\ntigioso diario belga\n\"La lanterne\", el 502\nde las mujeres estima\nque el Mundial de f\u00fat-\nbol va camino de rom-\nper su pareja. Este\ndiario dedica una p\u00e1-\ngina entera a testi-\nmonios de mujeres\nfrustradas ante la\n\"teleadicci\u00f3n\" de sus\nmaridos, favorecida\npor el hecho de que\nen B\u00e9lgica se reciben\nhasta 20 canales de\ntelevisiones europeas\npor obra y gracia del\ncable y los sat\u00e9lites.\nS\u00a7GyN_LA_PRENSA_BELGA\nEL MUNDIAL\nDESESTABILIZA LOS\nMATRIMONIOS EUROPEOS\n\"Les aseguro que\ncuando \u00e9l se va a la\ncama, es s\u00f3lo para\ndormir\", se queja Ber-\nnardette, de 25 a\u00f1os\ny 2 de matrimonio,\nmientras que Martine\nse lamenta de que to-\naas las noches es lo\n\u2022mismo: \"Mira la tele-\nvisi\u00f3n hasta las dos\nde la ma\u00f1ana y luego\nse duerme en el sof\u00e1\".\n\"Le he dicho que voy\na pedir el divorcio,\npero hace como si no\nme oyera\", se\u00f1ala Mar-\ntine, con 13 a\u00f1os de\ncasada y otros dos\nCampeonatos del Mundo -21\nen su haber mat rimo- ^\nnial.\nPe r ico Co lombas;MURO,Por Perico Colombes\n'.'\u2022'iff* '4\nLA\nDORRIDA\u2022:w >:.'kv.-jl. \"\u00abtft*\u00bb...-\u2022-*..Todo est\u00e1 atado\ny bien atado para que\neste s\u00e1bado 21 de ju-\nnio a partir de las\nseis de la tarde el\nbravo pueblo de Muro\nhonre a su patr\u00f3n San\nJuan con la celebra-\nci\u00f3n de la tradicional\ncorrida de toros. En\ncartel rejoneador,\ntoros y toreros detahermosa. En 1.830\nfue adquirida para\nel rey Don Fernan-\ndo VII. A la muerte\ndel Monarca se anun-\nci\u00f3 a nombre de la\nReina Gobernadora,\nque la vendi\u00f3 a los\nDuques de Osuna y Ve-\nragua, y a la muer-\nte de \u00e9ste, en 1.866,\nsu hijo don Crist\u00f3bal,\n'JUANPEDROS\" PARA VIDRIE, ESPARTACO Y MENDES EN MURO\n*& ?*..\u2022*\nSKS-A- Z\u00cf-JL.-. > <f*- *'..- \u00bb .ti \u2022 \"T-...,. -\u00abWlJrjL :\nDIX A\u00d1O\n-^r'-^Vb'-^SBBWFP115?^w. ^^ \u2022\u2014v\u00bb ....: .v\u00bb.*j'\n^;._._\u2022.>\u2022>.:. . .\nr \u00bb\"^ ki *tron\u00edo tienen que ha-\ncer las delicias del\nrespetable, que sin\nduda acudir\u00e1 en masa\na los tendidos de la\ncoqueta plaza de toros\nMonumental de Muro\npara presenciar en\nel coso natural y a\nla sombra de las a\u00fan\nverdes parras la que\nse ha dado en llamar\n\"la corrida del a\u00f1o\".\nNo van a faltar\nalicientes, no, para\nesta tarde. Los toros\na lidiar pertenece-\nr\u00e1n a la prestigio-\nsa vacada jerezana\nde Don Juan Pedro Do-\nmecq, divisa encarnada\ny blanca, antig\u00fcedad\n2 de agosto de 1.790,\n(casi dos siglos\ncriando reses bravas),\ndesde que fuera forma-\nda por Don Vicente\nJos\u00e9 V\u00e1zquez con reses\ndel Marqu\u00e9s de Casa\nUlloa, Cabrera y Vis-Duque de Veragua. En\n1.910, pas\u00f3 a su hijo\ndon Crist\u00f3bal Col\u00f3n\nde Aguilera, qui\u00e9n\nen 1.927 se la vendi\u00f3\na don Manuel Mart\u00edn\nAlonso,y \u00e9ste en 1 .930\na don Juan Pedro Do-\nmecq, aument\u00e1ndola\ncon reses de Mora Fi-\ngueroa y Conde de la\nCorte, pasando a don\nJuan Pedro Domecq D\u00edez\ny a su muerte, en 1975\na su esposa e hijos.\nSe procedi\u00f3 en 1.978\na la divisi\u00f3n de las\nreses de la ganader\u00eda,\npasando el hierro ori-\nginal y una parte de\nlas reses a su hijo,\nnuestro buen amigo\ndon Juan Pedro Domecq\nSol\u00eds, Presidente de\nla Asociaci\u00f3n de Gana-\nderos y vicepresidente\nde la defenestrada\nQuiniela Taurina por\nun plumazo guberna-\nmental.\nRADIO POPULAR Y BALEAR AL COPO: La inusitada expectaci\u00f3n levantada por el festejo ha hecho que las\nemisoras locales de la COPE y RATO en Mallorca est\u00e9n al quite de la informaci\u00f3n taurina sabatina. As\u00ed Mi-\nguel Roig y Jaime Soler Cap\u00f3 les tendr\u00e1n informados radiof\u00f3nicamente por F.M. a partir de la una del me-\niC diod\u00eda y sobre las ocho y media en la \u00f3rbita de sus respectivos diales de la F.M. El Consistorio murer\u00f2\n2 a trav\u00e9s de su din\u00e1mico Tte. Alcalde Onofre Plomer, costear\u00e1 tambi\u00e9n la elaboraci\u00f3n de la corrida filmada\n- video por los'hermanos Obrador-Rossell\u00f3 y que podr\u00e1 ser visionado acto seguido al finalizar el festejo\n\u00e9ntrico local murer\u00f2. QUE DIOS REPARTA SUERTEDIA 13 DE J UN V SE REUNIREN A\nSOPAR ELS FUNDADORS DE LA SECCI\u00d3\nESCOLTA (BOY-SCOUTS) RAMON LLULL\n(1956), ESSENT MOLT SENSIBLE QUE\nNO HI FOS EL PRIMER CAP D'AGRUPA-\nMENT, ELADI HONS ZIMMER.\nBOY\nSCOUTS\nSE PENSA CONVIDAR-LO MOLT ESPE-\nCIALMENT PER LA PR\u00d2XIMA TROBADA\nQUE TENDRA LLOC, SI DEU VOL, L'OC-\nTUBRE.\n\u00ef?\nICANTARES\nDel coraz\u00f3n a la boca\nsube el cantar andaluz.\nLas palabras de una copla\nson como el rayo de luz\nque ilumina cuanto toca\nCANTARES\nNo es dichosa el alma m\u00eda\nporque r\u00eda sin cesar:\nTengo una melancol\u00eda\nque dan ganas de llorar,\naunque parezca mentira\nNo me digas nunca adi\u00f3s\npor ser palabra muy triste,\ncorazones que se aman\nnunca deben despedirse.\nDESCUBRA LOS MEJORES MATERIALES\nEN EDIFICIO POL\u00cdGONO\n^o\"o\n\u00efBorrasEXPOSICI\u00d3N\nGran Via Asima. 4\nEdificio Pol\u00edgono\nTel. 29 03 50-20 61 61\n07009-Pa Ima de\nMallorca\nALMACENES\nGremio de\nHerreros, 28\nTels. 254643-255748\n07009 - P a I m a de\nMallorca\nBORRAS\nSABATER,\nS.A.\nSUMINISTROS PARA LA CONSTRUCCI\u00d3N\n10.000 mts.2 DE ALMACENES.\n\u2022 Aislamientos de naves industriales y viviendas.\n\u2022 Pavimentaci\u00f3n y azulejer\u00eda (gres, cer\u00e1micas,\netc.). \u2022 Forjados. \u2022 Revestimientos vidriados\n\u2022 Material de seguridad \u2022 Prefabricados de\nhormig\u00f3n \u2022 Refractarios y otros complementosDos impedimentos hay\n\"pa\" que t\u00fa y yo nos casemos,\nel uno que no me quieres,\ny el otro que no te quiero.\nNunca al hombre le ha servido\nlo que aprendi\u00f3 en la escuela,\nsi no sabe hablar palabra\ncuando se encuentra con ella\nY PENSAR OUE.\nt**tu\\y /-V-X J\u00bf CJO /\nEl murci\u00e9lago se acuesta con la\ncabeza para abajo y los pies en la\nalmohada.SABIA OVE...\nUn remedio antiguo contra\nlas quemaduras consist\u00eda en apli-\ncarse un ung\u00fcento a base de man-\nteca fresca y yema de huevo bien\nmezclados a partes \u00a1guales.\nEste ung\u00fcento se extiende\nsobre un trozo de tela que se\naplica a la quemadura, cambi\u00e1n-\ndola cada vez que se empieza a\nsecar.\nDicen que es muy eficaz, f\u00e1-\ncil de preparar, y no deja cica-\ntriz.\nA principios de siglo hubo\nquien afirm\u00f3 que la mayor den-\nsidad de poblaci\u00f3n que pod\u00eda\nsostener la tierra era la de 83 per-\nsonas por Km/cuadrado en las\nregiones f\u00e9rtiles y 6 personas\nen las \u00e1ridas. O sea, que la po-\nblaci\u00f3n mundial no podr\u00eda pa-\nsar de seis mil millones.\nPara quitar el olor de ce-\nbolla de la boca basta frotar los\ndientes con abundante sal com\u00fan.\nEl abanico de cierre es ori-\nginario de Corea, de donde pas\u00f3\na China.\nPara quitar las manchas que\nlas moscas dejan sobre los espe-\njos, cristales, m\u00e1rmoles o pin-\nturas, basta simplemente fro-\ntar la parte manchada con un\ntrozo de cebolla reci\u00e9n corta-\nda.\nPara saber si un pescado\nes fresco hay que fijarse en\nel color de las agallas. Estas\nhan de ser f\u00e1ciles de abrir\ny de un color rojo vivo. Otras\ncaracter\u00edsticas del pescado\nfresco son las aletas r\u00edgidas\ny los ojos brillantes.SOPA DE LETRAS\nECLMUNADOD\nA\nU\nC\n1\n1\ns\n1M\n\u00ed\n1\nA\nt\n1\nE\nO R\nC A\u00ed)\nL\nA\nv'\nD\nS\nM\nA\niU\nR\nI\nM\nA\ni\nG\ni)\nMC\n1\nD\nA\nB\nA\nZ\n1\nE'\n1)\n0\nL\nT\nP\nJ\nR\u00fc\nA\nL\nA\n\u00ed\nA\nR\nA\n\u00edA\nS\nM\nt'!\nR\nA\n!\nE\nAS V\nY A\nT D\nA A\nA N\nS A\nP R\nN G\nI R\nEn esta sopa hallar\u00e1s\nel nombre de siete provin-\ncias andaluzas y las letras\nque sobren formar\u00e1n una\nfrase de Camilo Jos\u00e9 Cela.\n(jioep jod ejdwets\ne}se ejqejed Quil\u00edn QJ A\nseifeoA seipnui ep opunu\u00ed jg)\n(eijewjv 'gpeuQjQ\n'e\u00dfejeiflj 'zipeo 'QnT^S\n\u2022eqopj\u00e7o 'ueer-) iNOIOmoS\nSi se ha manchado los dedos\npor pelar patatas se limpian\nf\u00e1cilmente con una mezcla de\nvinagre y sal.NUMISMATICA\nEl origen del t\u00e9\u00a3\nmino \"moneda\" ha si-\ndo explicado de dis-\ntinta manera.\nSeg\u00fan unos deriva\ndel lat\u00edn moneo, que\nsignifica amonestar\no avisar, toda vez\nque nos avisa o ad-\nvierte de su valor\ny de la cantidad de\ncosas que con ella\nse pueden comprar.\nOtros dicen que\nproviene del templo\nde Juno Moneta, lu-\ngar donde en Roma\nse acu\u00f1c.ba la moneda\nPero parece m\u00e1s\nl\u00f3gico que sea el\ntemplo quien recibe\nel nombre de la mo-\nneda y \u00e9sta derive\ndel verbo.\nTambi\u00e9n hay quien\nm\u00e1s acertadamente,\na mi entender, cree\nque tiene su origen\nen el t\u00e9rmino feni-cio ammachanat, pa-\nlabra que se halla\nen los tetrad ramas\np\u00fanicos que circula-\nban en los siglos\nV y IV antes de Cris\nto en la isla de Si-\ncilia. Machanat sig-\nnificaba originaria-\nmente ej\u00e9rcito y cam\npamento.\nEn el siglo IV-\nIII, con motivo de\nlas guerras p\u00fanicas,\nlos romanos entraron\nen contacto con los\nfenicios de Sicilia,\nsi bien ya conoc\u00edan\nesta palabra a tra-\nv\u00e9s de su incorpora-\nci\u00f3n en el idioma\ngriego.\nLa palabra dinero\nse us\u00f3 y generaliz\u00f3\npor los trovadores\nde la Edad Media y\nprocede del lat\u00edn\n\"denarius\" que equi-\nval\u00eda a diez ases.\n(^'\u2022C\u00dcv*\"*tvj >{\u00bbs^\nCURIOSIDADES\nAulo Vitelio era un\nemperador del siglo I de\nnuestra era, compa\u00f1ero de\ncr\u00e1pula de Ner\u00f3n. Du-\nrante su mandato, que du-\nr\u00f3 ocho meses, se hizo\nfamoso por su glotoner\u00eda.\nSe daba cuatro banquetes\npor d\u00eda. En uno de ellos\nles sirvieron un plato de\nh\u00edgados de platijas, sesos\nde faisanes y pavos rea-\nles, lenguas de flamencos,\ncabecillas de lampreas, am\u00e9n\nde otros exquisitos y ex\u00f3-\nticos manjares.\nMuchos condimentos\ne ingredientes le llegaban\npor mar desde cualquier\nsitio del Maditerr\u00e1neo.FISICA RECREATIVA\nLA BOTELLA EQUILIBRISTA\nElige primero\nseis llaves de dife-\nrente tama\u00f1o, despu\u00e9s\nlas entrelaz\u00e1is en\nforma ascendente,\nde mayor a menor,\ntal como se os ense\u00f1a\nen el dibujo. Las\ndos llaves de abajo\nhan de formar un \u00e1n-\ngulo muy abierto y\ndeb\u00e9is colocarlas\nde forma que no pue-\ndan resbalar sobre\nla mesa.\nLas llaves que\nvay\u00e1is poniendo enci-\nma han de estar colo-cadas en un mismo\nplano vertical. Antes\nde colocar la botella\ndeb\u00e9is apoyar la mano\nen la llave de mas\narriba y empujar un\npoco hacia abajo,\npara aseguraros de\nque han quedado bien\nsujetas.\nLa botella debe\nllenarse de agua has-\nta la mitad, nunca\nhasta arriba a fin\nde que su centro de\ngravedad no est\u00e9 muy\nalto, lo cual aumen-\ntar\u00e1 su estabilidad.\nEn China es general\nla creencia de que las mu-\njeres que tienen el pelo\ncorto se transforman en\nhombres en una encarna-\nci\u00f3n futura.\nUna famosa tiple de\n\u00f3pera de los Felices a\u00f1os\nveinte, Christine Nilsson\ncondesa de Maranda, ten\u00eda\nen su casa de Londres\ndos habitaciones cuyas\nparedes estaban empape-\nladas con las cuentas de\nlos distintos restaurantes\ndel mundo donde hab\u00eda\ncomido.AL VOLAT\u00ab'\u2022 ' B/\nCONVIVIR\nCon frecuencia\nal hablar con una per\nsona notamos que mira\nel reloj o 'adquiere\nun aire distra\u00eddo.\nSi continuamos con\nnuestra tertulia los\ndos obramos mal. Uno\npor continuar, otro\npor no prestar la de-\nbida atenci\u00f3n.\nAl observar que\nel otro adopta un\naire distraido debe-\nmos acortar la con-\nversaci\u00f3n y dejarlo\nen libertad o darle\nocasi\u00f3n para despe-\ndirse.\nPensemos que habr\u00e1\nmuchos motivos para\nmantener esta acti-\ntud. Tal vez tenga\nuna grave preocupa-\nci\u00f3n por las notas,\nel amor, el trabajo;\npuede tambi\u00e9n que ten\nga una cita y le es-\ntemos entreteniendoen exceso; o quiz\u00e1s\nse halle simplemente\ncansado o nuestra con\nversaci\u00f3n le aburra.\nTampoco debemos\nhacernos el gracioso\na la fuerza contando\nan\u00e9cdotas insulsas\nque en realidad no\nson nada agradables.\n\u00bfNo hemos deseado\na veces desembarazar-\nnos de una persona\nque nos tiene enreda-\ndos con su verborrea?\nNi si tuviera diarrea\nverbal. Habla y habla\nsin parar repitiendo\n\u2022 por mala sombra lo\nmismo que nos cont\u00f3\ncon todo detalle la\nsemana pasada cuando\nnos tuvo veinte minu-\ntos de pie en la es-\nquina como quien es-\npera la aurora boreal\nY la aurora no llega,\nque es lo peor.\nUrbano\nCORRESPONDENCIAS\ni2\n3\n4\n5\n6Aral\nCuidani*\nKolguiev\nObi\nTartaria\nOnegapen\u00ednsula\nestrecho\nisla\nmar\nisla\nlago\n9-\u00c7-\u00cd-V-\u00c7-Z \u00a1sauoionjosLA AERON\u00c1UTICA\nDesde los tiempos\nm\u00e1s remotos la huma-\nnidad se ha preocu-\npado del vuelo de\nlos hombres. De ello\nnos habla la f\u00e1bula\nde Icaro, hijo de\nD\u00e9dalo, que junta-\nmente con \u00e9ste huy\u00f3\nde Creta, donde los\nreten\u00eda prisioneros\nel rey Minos, va-\nli\u00e9ndose de alas u-\nnidas por medio de\ncera; pero despre-\nciando las instruc-\nciones de su padre,se acerc\u00f3 demasiado\nal sol derriti\u00e9ndose\nla cera y cayendo\nal mar Egeo.\nPuede considerar-\nse a Icaro como un\nnavegante atrevido,\ninventor de las ve-\nlas, que pereci\u00f3\nv\u00edctima de su teme-\nridad.\nD\u00e9dalo fue quien\nconstruy\u00f3 el labe-\nrinto e invent\u00f3 la\nsierra, el hacha y\nel m\u00e1stil de los\nbarcos.H.P.\nPlantas MedicinalesLas flor\u00abb deben\nsecarse suspendidas\na la sombra. Tambi\u00e9n\nse secaran a la som-\nbra las ra\u00edces y las\ncortezas.\nRecuerdo que una\npersona que vivi\u00f3\nm\u00e1s de cien a\u00f1os dijo\nque su planta favo-\nrita era la ang\u00e9lica,\narom\u00e1tica y digesti-\nva, que activa la\ncirculaci\u00f3n de la\nsangre, favorece la\ndigesti\u00f3n y evita\nla dispepsia nervio-\nsa, dando ademas vi-y actividad al Jgor\nsistema nervioso.\nEugsnia <cLOS COMPLEJOS\nMAS ALLA DEL CONSCIENTE\nSigmund Freud\ncon su m\u00e9todo del\npsicoan\u00e1lisis rompi\u00f3\ncon el concepto m\u00e9di-\nco de enfermedad men-\ntal propio del Posi-\ntivismo cient\u00edfico,\nde la segunda mitad\ndel siglo XIX. De\neste modo devolvi\u00f3\na la \"locura\" lo que\ntiene de propio, como\ncrisis existencial\nhumana vivida con\nsufrimiento. El suje-\nto tiene que enfren-\ntarse con barreras\nf\u00edsicas, culturales,\nmorales etc. que im-\npiden o al menos di-\nficultan el normal\ndesarrollo de su ac-\ntividad por lo que\nno hay una evoluci\u00f3n\nnormal de su existen-\ncia y esto provoca\nciertas luchas o cri-\nsis a las que todos\nestamos expuestos.\nEl an\u00e1lisis de los\nobst\u00e1culos incons-\ncientes que en una\ncrisis empujan al\nsujeto pueae ayjuar\na alcanzar una evolu-\nci\u00f3n natural hacia\nsu resoluci\u00f3n.\nLa vida es anhe-\nlo, lucha. Est\u00e1 llena\nde tensiones y deseos.\nLa vida es movimien-\nto, lo es todo menosreposo.\nEn esto compara-\nmos el sue\u00f1o con la\nmuerte, en que ambos\nsuponen reposo, des-\ncanso.\nEstas tensiones\ny anhelos vitales\nnos producen cierto\ndesequilibrio; pero\nvivir es desequili-\nbrio, es tender hacia\nalgo que deseamos\ny todav\u00eda no hemos\nalcanzado. P?-T que\ni- produzca el equi-\nlibrio tiene que al-\ncanzarse, hemos de\nposeerlo. Pero esta\nposesi\u00f3n va ligada\na un nuevo deseo que\nnos vuelve a desequi-\nlibrar. Todo ello\nse traduce en la e-\nterna intranquilidad\nhumana.\nVivir es tender\nhacia algo y ello\nimplica un desequili-\nbrio entre lo que\nsomos y lo que quere-\nmos ser.\nSon los impulsos,\nlas pulsiones. Estas\npulsiones o tenden-\ncias pueden ir en\nla misma direcci\u00f3n\no en direcciones dis-\ntintas, e incluso\npueden enfrentarse\nentre s\u00ed.COCINA\nGAZPACHO EXTREME\u00d1O\nSe machaca una ajo y un po-\nco de corteza de pan.\nSe sazona la mezcla con pi-\nment\u00f3n y cominos .\nLuego se parte pan a pelliz-\ncos .\nSe pica cebolla, pimiento,\ntomates sin pepitas ni piel y dos\no tres pepinillos.\nA continuaci\u00f3n se le a\u00f1ade\nsal y el agua necesaria para que\nno quede ni muy espeso ni muy\nclaro.\nTodo ello bien mezclado se\ngjarda en lugar fresco hasta la\nhora de servirlo en que se le\nincorpora vinagre al gusto.\nMad\u00f2 Tonina\nPENSAMIENTO\nNo pierdas el tiem\npo criticando lo que\nhacen los dem\u00e1s, que\nlos d\u00edas de vida son\npocos para cultivar\nel esp\u00edritu.LAS RAYAS DE LA MANO\nEn las antiguas\nculturas de Mesopo-\ntamia los quirom\u00e1nti-\ncos distingu\u00edan sie-\nte tipos de manos,\ncorrespondiendo res-\npectivamente a siete\nastros conocidos:\nEl sol, la luna. Mer-\ncurio, Venus, Marte,\nJ\u00fapiter y Saturno.\nLa mano, en efec-\nto, puede tener dis-\ntintas formas; unas\nson largas y otras\ncortas, unas estre-\nchas y otras anchas;\nalgunas tendr\u00e1n los\ndedos redondos y gor-\ndos mientras que o-\ntras son de dedos\nlargos y finos.\nVamos a ver pues\nlos distintos tipos\nque se pueden presen-\ntar para que cada\nuno de nosotros, mi-\nr\u00e1ndoselas con dete-\nnimiento, podamos\nconocernos mejor y\nconstatar que en efec\nto los antiguos meso-\npot\u00e1micos no iban\ntan mal encaminados\ncomo algunos quieren\nsuponer.La mano larga\ny estrecha corres-\nponde al signo del\nsol, con los dedos\ntambi\u00e9n largos y li-\nsos.\n- La de la Luna\nes larga y muy hermo-\nsa pero no tan es-\ntrecha, tambi\u00e9n con\ndedos largos y finos.\nEl del signo\nde Venus se carac-\nteriza por tener la\nmano bonita, blanda\ny carnosa; el dedo\nanular tiene mayor\nlongitud que el \u00edndi-\nce.\n- Si la mano es\nancha y corta con\nunos dedos fuertes\ny redondos, es que\nva marcado por el\nplaneta Marte.\nEn cambio si\nla mano es corta como\nla de Marte pero tie-\nne el dedo \u00edndice\nm\u00e1s largo que el anu-\nlar, pertenecer\u00e1 al\ngrupo de J\u00fapiter.\n- La de Saturno\nes huesuda, seca,\nlarga y recta, con\nlos dedos nudosos.\n\u00bfCu\u00e1l es la tuya?\nHay m\u00e1s grandeza\nen una buena acci\u00f3n\nque en una gran vic-\ntoria. (Lamartine)LOS MITOS\nLA DIOSA CIBELES\nCibeles era la\nmujer de Saturno.\nFue la madre de\nlos principales dio-\nses del Olimpo, y\npor esto recibi\u00f3 el\nsobrenombre de Magna\nMater o Gran Madre.\nSe la veneraba\nsobre todo en las\ntierras de Frigia,\npor lo que tambi\u00e9n\nse la conoce con el\nnombre de algunas\nmonta\u00f1as de aquella\nregi\u00f3n, como Ida,\nr.parecida a la del\ndibujo. Va sentada\nen un carro tirado\npor dos leones; en\nla cabeza lleva una\ncorona de ramas o\nde murallas y to-\nrres; en la mano\nsostiene una llave\npara indicar que\ntiene poder para a-\nbrir o cerrar la en-\ntrada de las esta-\nciones. En invierno\nencierra la vegeta-\nci\u00f3n y en primavera\nDindimena y Berecin-\nthia.\nTambi\u00e9n se la\nllam\u00f3 \"Tel lus\", que\nsignifica tierra,\npor ser la que pre-\nsid\u00eda en la tierra\ny ayudaba a los mor-\ntales que la invoca-\nban.\nSe la representa-\nba de distintas ma-\nneras \u00bfRecord\u00e1is la\nestatua que tiene\nen Madrid? Es muyla abre.\nTambi\u00e9n se la re-\npresenta sentada en\ntierra llevando un\ntamboril en la mano,\nrodeada de diversos\nanimales.\nFue Cibeles quien\nescondi\u00f3 algunos de\nsus hijos para que\nSaturno no se los\ncomiera, consiguien-\ndo as\u00ed que el Olimpo\nse poblara de dio-\nses.\nREFR\u00c1N\nQuien hace casa en la pla-\nza, o es muy alta o muy baja.\nQuiere decir que, si uno\nopina en p\u00fablico, siempre en-\ncuentra cn'ticas.l 23456789 10 11\nCRUCIGRAMA\nHORIZONTALES: 1-Anali-\nza un escrito 2- De-\nterminado signo en\nalgunos anillos 3-Ins-\ntru --\u00ab-^s para trans-\nportar enfermos.4-Nai-\npe. Que sirve para\nbaloncesto.5-A1 rev\u00e9s,\nalturas. Flecha. 6-\nEmplee. Al rev\u00e9s, coge\n7-Raso. Al rev\u00e9s, es-\ntabais. 8-Corto. \u00c1r-\nbol soriano. 9-Fig.\nno te interesaba (al\nrev\u00e9s).10-Declara ante\nel juez. 11-Plural\nde nota musical.VERTICALES: i-Expre-\nsi\u00f3n para an ima r.2-\nImpuestos (al rev\u00e9s).\n3-Astro poco denso.\n4-Diminutivo plural\n(al rev\u00e9s).Entr\u00e9gale\n(al rev\u00e9s).5-A1 rev\u00e9s,\ntabaco rubio.Marca\nde tabaco negro. 6-\nDios. Asociaci\u00f3n de\npadres de alumnos.\n7-Aquellas.Familiar-\nmente, poco entrete-\nnidos. 8-Recipiente.\nMagnetita.9-Astro del\nplanetario (al rev\u00e9s).\n10-Cerro aislado de\nun llano. 11-Sujete.\n^\"*~\n!N\n<0\n\u00e1\n!\u2022SB-I-U\nuodeoj-o I 'deseqBs-6\n\u2022otuJo'oiej.-Q'ejeis'ua}\n-es-\u00bf'}eN'esn,-9->-43es\n\u2022oiuies-S'oitv'e\u00edos-fr\n'emweo-c'ones-Z\n.-I :S31ViN07iaOH\n:S3NOr. IOS\u2022eiv-il'ojaio\n-01 'djeueiv-\u00f6 'ueuui\nBITO -9 -sosos-sen 3\n-L 'Bdv'TI3-9 'IsqoN\n\u2022 oewe-| -\u00e7 \u2022 pet 3 \u2022 T }eg- <?\n\u2022se}euuoo-\u00e7'}Bses-Z\n\u2022sns-L :S3~IVDI1H3AVUESTRO RINC\u00d3N\nEl fraile se muda,\nel mozo se casa,\nel casado se cansa\ny se va de su casa.\nEl cl\u00e9rigo dura.\nEsto dice la copla,\nes cosa muy dura\n\u00bfSe muda de ropa?\nQui\u00e9n nos lo asegura...\nEl fraile se muda.\nLa copla dice esto.\n\u00bfA vida m\u00e1s dura\nentrando al convento?\nEl casado se cansa\nde portarse bien,\nde tener en casa\nla misma mujer\nQu\u00e9 hombre m\u00e1s tonto\n\u00bfqu\u00e9 piensa encontrar?\nTodas fuimos hechas\ndel mismo metal\nSe va de su casa,\nbusca una ilusi\u00f3n:\nla mujer que llene\nsu gran coraz\u00f3n\nQu\u00e9 hombre m\u00e1s tonto\n\u00bfd\u00f3nde ir\u00e1 a parar?\nQuerencia de potro\ny rebuzno asnal.\nEl cl\u00e9rigo dura,\nno muda \u00bfno muda?\nMuda est\u00e1 mi lengua\npor tener cordura.\nFea. Gelabert\n2Q BUP\nBROMA\n\u00bf Por qu\u00e9 vas a cortarte el\npelo en horas de oficina ? \u2014 Le\ndice el je\u00ede a su empleado.\nPorque me creci\u00f3 en horas\nde oficina, se\u00f1or.\nEl enfermo irritado le di-\nce al enfermero. \u00bf Por qu\u00e9 me\ndespierta Vd.?\n- Porque el doctor me ha dicho\nque cada dos horas le d\u00e9 este ja-\nrabe para dormir.fI\n\u00a3\nI\n\u00d5Per bon cam\u00edVOTA^PSOE\nF\u00e8lix PonsActual Ministre d Administraci\u00f3 Territorial\nL'n home de gran talla politica, amb un\nprestigi reconegut unanimement Fou Diputat\na Corts Constituents, i ha participat a\nl'elaboraci\u00f3 de Lleis molt importants per a la\nconfiguraci\u00f3 de la democracia en el nostre\npa\u00eds El seu tarann\u00e0 conciliador, tolerant i\nmoderat l'ha convertit en peca clau de la\npolitica, tant de les nostres illes com de\nl'Estat.AL SENAT\nEmilio\nAlonso\nSarmiento\nAndr\u00e9s\nParis\nMateuAntoni\nGarcias\nColl\nJaume\nVIVEROS PROPIOS\nEspecialidad\nen pescado fresco\ny langostas\nCASA PEDRO\nRonda Crucero Baleares, s/n - Tel. 575171 PORTO COLOM\nSU RESTAURANTE DE CONFIANZA\nLes recomienda:\n*Salm\u00f3n con salsa de almendras\n*Dent\u00f3n a la mallorquina\n*Rap\u00e9 marinera\nSus Pescados. Lubina - Mero Mallorqu\u00edn - Serviola de Vivero - Cap roig - Salmonetes - Sardos,- Lenguados etc\nMariscos - D\u00e1tiles - Ostras - Cigalas - Navajas - Centollos - Gambas -\nEscopi\u00f1as - Calamar poter\u00e0 - Langostas - EscaramelandePARTIT REFORMISTA\nDEMOCRATIC\nROCA DESEA EXPLICARLE\nLA OTRA FORMA\n1ER ESPA\u00d1A\nPARTIDO REFORMISTA\nDEMOCRATICO\nJER\u00d3NIMO ALBERTI", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}