{"title": "Preguntas frecuentes", "author": null, "url": "https://www.argentina.gob.ar/salud/activavacunas/preguntas-frecuentes", "hostname": "argentina.gob.ar", "description": "###\u00bfPor qu\u00e9 es importante vacunar a las ni\u00f1as y ni\u00f1os con estas dosis adicionales de campa\u00f1a? Esta campa\u00f1a busca sostener la eliminaci\u00f3n lograda en el pa\u00eds de sarampi\u00f3n, rub\u00e9ola, s\u00edndrome de rub\u00e9ola cong\u00e9nita (SRC) y poliomielitis y mantener el control de las paperas. Estas dosis de vacunas son una oportunidad para reforzar la protecci\u00f3n de todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as frente a estas enfermedades. ###\u00bfQu\u00e9 vacunas se aplican en esta Campa\u00f1a Nacional de Vacunaci\u00f3n?", "sitename": "Argentina.gob.ar", "date": "2022-09-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Preguntas frecuentes\n\u00bfPor qu\u00e9 es importante vacunar a las ni\u00f1as y ni\u00f1os con estas dosis adicionales de campa\u00f1a?\nEsta campa\u00f1a busca sostener la eliminaci\u00f3n lograda en el pa\u00eds de sarampi\u00f3n, rub\u00e9ola, s\u00edndrome de rub\u00e9ola cong\u00e9nita (SRC) y poliomielitis y mantener el control de las paperas. Estas dosis de vacunas son una oportunidad para reforzar la protecci\u00f3n de todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as frente a estas enfermedades.\n\u00bfQu\u00e9 vacunas se aplican en esta Campa\u00f1a Nacional de Vacunaci\u00f3n?\nSe trata de una dosis adicional y obligatoria de dos vacunas: la triple viral (sarampi\u00f3n, rub\u00e9ola y paperas) y la IPV (antipoliomiel\u00edtica inactivada).\n\u00bfQui\u00e9nes tienen que vacunarse?\nTodas las ni\u00f1as y ni\u00f1os de 13 meses a 4 a\u00f1os inclusive deben recibir una dosis adicional de las vacunas triple viral y antipoliomelitica independientemente de las dosis recibidas previamente.\n\u00bfD\u00f3nde se pueden vacunar?\nEn todos los vacunatorios y hospitales p\u00fablicos del pa\u00eds. Tambi\u00e9n se realizar\u00e1 vacunaci\u00f3n en jardines infantiles, comedores, vacunaci\u00f3n casa por casa, entre otras.\n\u00bfHasta cu\u00e1ndo se realiza la Campa\u00f1a?\nSi bien la campa\u00f1a finaliz\u00f3 el 13 de noviembre el Ministerio de Salud en conjunto con los ministros y ministras de todas las jurisdicciones han decidido extenderla hasta el 31 de marzo en todo el pa\u00eds para poder alcanzar a toda la poblaci\u00f3n objetivo.\n\u00bfPor qu\u00e9 se extendi\u00f3 la campa\u00f1a?\nC\u00f3mo a\u00fan quedaban muchos ni\u00f1os y ni\u00f1as sin recibir estas dosis adicionales se ha definido extender la campa\u00f1a para asegurar la protecci\u00f3n contra el sarampi\u00f3n, rubeola, paperas y poliomielitis y as\u00ed evitar que estas enfermedades puedan resurgir en nuestro pa\u00eds.\n\u00bfEstas dosis adicionales de las vacunas Triple viral e IPV son obligatorias?\nS\u00ed, son gratuitas y obligatorias. No requieren orden m\u00e9dica para su aplicaci\u00f3n.\n\u00bfQui\u00e9nes deben realizar consulta m\u00e9dica antes de recibir estas vacunas?\nAquellas ni\u00f1as o ni\u00f1os que presenten alguna enfermedad inmunosupresora, o que se encuentren realizando tratamiento inmunosupresor.\n\u00bfLas vacunas son seguras?\nLas vacunas utilizadas en los programas de inmunizaciones y en campa\u00f1as nacionales son seguras y eficaces. Las reacciones que pueden provocar son leves y poco frecuentes.\n\u00bfPueden aplicarse las vacunas de esta Campa\u00f1a junto con las vacunas del Calendario Nacional de Vacunaci\u00f3n y/o la vacuna contra COVID-19?\nS\u00ed, las vacunas triple viral e IPV pueden aplicarse el mismo d\u00eda junto a otras vacunas del Calendario y/o la vacuna contra COVID-19.\n\u00bfQu\u00e9 es el sarampi\u00f3n y por qu\u00e9 puede ser grave?\nEs una enfermedad eruptiva febril que puede presentarse en todas las edades, siendo de mayor gravedad en ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os o con desnutrici\u00f3n, y causar graves complicaciones respiratorias (como neumon\u00eda), enfermedades del sistema nervioso central (como convulsiones, meningoencefalitis, ceguera) y enfermedades que se presentan muchos a\u00f1os despu\u00e9s del episodio agudo, con desenlace fatal (como panencefalitis esclerosante subaguda).\n\u00bfQu\u00e9 es la rub\u00e9ola y por qu\u00e9 puede ser grave?\nEs una enfermedad exantem\u00e1tica benigna en adultos, ni\u00f1as y ni\u00f1os. Sin embargo, cuando una persona gestante susceptible se expone al virus durante el primer trimestre se produce infecci\u00f3n fetal en el 90% de los casos que lleva a la muerte fetal o neonatal y al S\u00edndrome de Rub\u00e9ola Cong\u00e9nita (SRC). El SRC se caracteriza por graves malformaciones en el reci\u00e9n nacido que provocan sordera, ceguera y cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas entre otras, as\u00ed como graves trastornos de aparici\u00f3n tard\u00eda. No existe tratamiento espec\u00edfico para la rub\u00e9ola ni el SRC.\n\u00bfQu\u00e9 son las paperas y por qu\u00e9 puede ser grave?\nEs una enfermedad inmunoprevenible que afecta tanto a ni\u00f1as, ni\u00f1os como personas adultas. No cuenta con tratamiento espec\u00edfico. Produce gran ausentismo escolar y laboral, y en sus formas m\u00e1s graves puede causar meningitis y afecciones del aparato genital masculino que podr\u00eda llevar a la esterilidad.\n\u00bfQu\u00e9 es la poliomielitis y por qu\u00e9 puede ser grave?\nEs una enfermedad viral altamente contagiosa que puede ocasionar par\u00e1lisis permanente. Luego de la recuperaci\u00f3n cl\u00ednica completa se puede desarrollar el s\u00edndrome postpolio 15 a 40 a\u00f1os despu\u00e9s, caracterizado por dolores musculares, debilidad de los miembros y nuevos episodios de par\u00e1lisis. Entre 2 y 10 de cada 100 ni\u00f1os con poliomielitis paral\u00edtica mueren debido a que la par\u00e1lisis afecta a los m\u00fasculos respiratorios.\n\u00bfPorque hay que vacunarse contra enfermedades que no est\u00e1n presentes en nuestro pa\u00eds?\nAunque est\u00e9n eliminados en nuestro pa\u00eds, los tres virus (sarampi\u00f3n, rub\u00e9ola y poliomielitis) contin\u00faan circulando en otros pa\u00edses y ante la disminuci\u00f3n de las coberturas de vacunaci\u00f3n, existe alto riesgo de importaci\u00f3n de casos y desarrollo de brotes posteriores.\n\u00bfQu\u00e9 pasa si no encuentro el carnet \u00fanico de vacunaci\u00f3n?\nConcurr\u00ed igual al vacunatorio, centro de salud o posta sanitaria m\u00e1s cercana que te dar\u00e1n uno nuevo.\nM\u00e1s informaci\u00f3n\nen la l\u00ednea gratuita Salud Responde: 0800-222-1002", "language": null, "image": "https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/argentina-fb.png", "pagetype": null, "links": ["#main-content", "/", "https://mi.argentina.gob.ar", "#", "#", "https://mi.argentina.gob.ar", "/", "/salud", "/salud/activavacunas", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.argentina.gob.ar%2Fsalud%2Factivavacunas%2Fpreguntas-frecuentes&amp;title=Preguntas+frecuentes", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.argentina.gob.ar%2Fsalud%2Factivavacunas%2Fpreguntas-frecuentes&amp;title=Preguntas+frecuentes", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.argentina.gob.ar%2Fsalud%2Factivavacunas%2Fpreguntas-frecuentes", "https://web.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.argentina.gob.ar%2Fsalud%2Factivavacunas%2Fpreguntas-frecuentes", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.argentina.gob.ar%2Fsalud%2Factivavacunas%2Fpreguntas-frecuentes", "/turnos", "/jefatura/innovacion-publica/innovacion-administrativa/tramites-distancia-tad", "/miargentina/mesadeayuda", "/pais", "/normativa", "/organismos", "/jefatura/mapa-del-estado", "/acerca", "/terminos-y-condiciones", "/sugerencias"]}