{"title": "Ni\u00f1os y ni\u00f1as les preguntan a cient\u00edficos sus dudas respecto a la vacunaci\u00f3n", "author": null, "url": "https://www.paho.org/es/historias/ninos-ninas-les-preguntan-cientificos-sus-dudas-respecto-vacunacion", "hostname": "paho.org", "description": "Todos tenemos dudas acerca del COVID-19 y las vacunas. Estos ni\u00f1os y ni\u00f1as se sentaron con cient\u00edficos para sacarse todas sus dudas. Desde la llegada del COVID-19, tanto adultos como ni\u00f1os hemos vivido en un escenario lleno de dudas e incertidumbre. Con la llegada de las vacunas, aparecen algunas dudas m\u00e1s. Por eso, desde OPS junto a UNICEF y el Grupo Asesor Cient\u00edfico Honorario (GACH) invitamos a ni\u00f1os y ni\u00f1as a conversar con cient\u00edficos y tener, de primera mano, informaci\u00f3n confiable sobre este tema.", "sitename": "Pahowho", "date": "2022-10-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ni\u00f1os y ni\u00f1as les preguntan a cient\u00edficos sus dudas respecto a la vacunaci\u00f3n\nNi\u00f1os y ni\u00f1as les preguntan a cient\u00edficos sus dudas respecto a la vacunaci\u00f3n\nTodos tenemos dudas acerca del COVID-19 y las vacunas. Estos ni\u00f1os y ni\u00f1as se sentaron con cient\u00edficos para sacarse todas sus dudas.\nDesde la llegada del COVID-19, tanto adultos como ni\u00f1os hemos vivido en un escenario lleno de dudas e incertidumbre. Con la llegada de las vacunas, aparecen algunas dudas m\u00e1s.\nPor eso, desde OPS junto a UNICEF y el Grupo Asesor Cient\u00edfico Honorario (GACH) invitamos a ni\u00f1os y ni\u00f1as a conversar con cient\u00edficos y tener, de primera mano, informaci\u00f3n confiable sobre este tema.\nAl coronavirus, lo enfrentamos en equipo.\n\u00bfVos te vacunaste? Pilar le pregunta a Rafael Radi\nPilar, de 9 a\u00f1os, convers\u00f3 con Rafael Radi, coordinador del Grupo Asesor Cient\u00edfico Honorario (GACH), para preguntarle si \u00e9l se vacun\u00f3 y si es necesario seguirse cuidando aun despu\u00e9s de haber recibido la vacuna.\n\u00bfLa vacuna sirve m\u00e1s que el tapabocas? Tadeo le pregunta a Luc\u00eda Alonso\nTadeo tiene 7 a\u00f1os y muchas dudas. Como muchos, est\u00e1 cansado de usar el tapabocas . En este video, Luc\u00eda Alonso, epidemi\u00f3loga, Consultora de OPS e integrante del GACH, le cuenta sobre la importancia de la vacunaci\u00f3n y de continuar con las medidas de cuidado\n\u00bfPor qu\u00e9 la vacuna se hizo tan r\u00e1pido? Fausto le pregunta a M\u00f3nica Pujadas\nFausto tiene 10 a\u00f1os, y reunido con la pediatra e integrante del GACH, M\u00f3nica Pujadas, conversaron sobre c\u00f3mo la ciencia logr\u00f3 desarrollar de forma tan r\u00e1pida las vacunas contra el coronavirus.\n\u00bfPuede haber una vacuna que ayude a los ni\u00f1os? Adelina le pregunta a Sebasti\u00e1n Gonz\u00e1lez\nSebasti\u00e1n Gonz\u00e1lez es pediatra intensivista, y le contest\u00f3 su duda a Adelina. Indirectamente, si los adultos se vacunan, van a estar ayudando con este acto a ni\u00f1as y ni\u00f1os.\n\u00bfQu\u00e9 es la inmunidad de reba\u00f1o? Pilar le pregunta a Rafael Radi\nCuantas m\u00e1s personas est\u00e9n vacunadas, mayor es la esperanza de acabar con la pandemia. Rafael Radi, coordinador del GACH, le explic\u00f3 por qu\u00e9 a Pilar, de 9 a\u00f1os.\n\u00bfCon qu\u00e9 se hacen las vacunas? Tadeo le pregunta a Luc\u00eda Alonso\nTadeo de 7 a\u00f1os y Luc\u00eda , epidemi\u00f3loga, Consultora de OPS e integrante del GACH, charlan sobre el funcionamiento de las vacunas.\n\u00bfPor qu\u00e9 hay m\u00e1s de una vacuna contra el COVID-19? Fausto le pregunta a M\u00f3nica Pujadas\nLa llegada del COVID-19 movi\u00f3 a cient\u00edficos en todo el mundo en una haza\u00f1a sin precedentes para poder generar una vacuna que proteja a las personas del virus. Conoc\u00e9 la respuesta de la Dra. Pujadas a la duda de Fausto.\n\u00bfLos ni\u00f1os no vamos a tener que vacunar? Pilar le pregunta a Rafael Radi\nPilar, de 9 a\u00f1os, convers\u00f3 nuevamente con Rafael Radi, coordinador del GACH, sobre las vacunas contra la COVID-19.\n\u00bfC\u00f3mo se hizo la vacuna tan r\u00e1pido? Fausto le pregunta a M\u00f3nica Pujadas\nPara sacarse las dudas sobre la vacunaci\u00f3n y el COVID19, Fausto (10 a\u00f1os) le pregunt\u00f3 a M\u00f3nica Pujadas, pediatra e integrante del GACH: \u00bfC\u00f3mo se hizo la vacuna tan r\u00e1pido?", "language": null, "image": "https://www.paho.org/sites/default/files/styles/max_650x650/public/2022-10/ury-alonso-ninos.jpg?itok=1NeGICeL", "pagetype": null, "links": ["#main-content", "/es/paho-editor/login", "/es/historias/ninos-ninas-les-preguntan-cientificos-sus-dudas-respecto-vacunacion", "/es", "/es", "/es/temas", "/es/paises-centros", "/es/recursos", "/es/publicaciones", "https://www.paho.org/data/", "http://bvsalud.org/es/", "https://www.campusvirtualsp.org/es", "/es/centros-colaboradores-opsoms", "https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=nOcQ5sAuD06KFB5LEBUZ95S94QG8XLlAm2cBMc2Scy5UNFBaTkQ5SDJMVTZSRkdFUEhPR1RCVU9DWS4u", "/es/fondo-estrategico-ops", "/es/fondo-rotatorio", "/es/decada-envejecimiento-saludable-americas-2021-2030", "/es/iniciativa-eliminacion", "/es/migracion-salud-americas", "/es/hearts-americas", "/es/agenda-salud-sostenible-para-americas-2018-2030", "/es/alertas-actualizaciones-epidemiologicas", "/es/medios", "/es/recursos-para-periodistas", "/es/noticias/notas-prensa", "/es/noticias/noticias-pais", "/es/noticias/noticias-unidades-tecnicas", "/es/eventos", "/es/historias/historias-regionales", "/es/materiales-comunicacion", "/es/folletos", "/es/infografias", "/es/campeones-salud", "/es/heroes-salud-publica", "/es/colaboradores", "/es/campa%C3%B1as", "/es/campa%C3%B1as/campa%C3%B1as-pasadas", "/es/boletines", "/es/quienes-somos", "/es/quienes-somos", "/es/quienes-somos/historia-ops", "/es/quienes-somos/historia-ops/ex-directores-ops", "/es/gerencia-ejecutiva", "/es/documentos/organigrama-oficina-sanitaria-panamericana", "/es/node/69017", "/es/quienes-somos", "/es/evidencia-e-inteligencia-para-accion-salud", "/es/temas/inmunizacion", "/es/innovacion-acceso-medicamentos-tecnologias-sanitarias", "/es/prevencion-control-eliminacion-enfermedades-transmisibles", "/es/determinantes-sociales-ambientales-para-equidad-salud", "/es/emergencias-salud", "/es/sistemas-servicios-salud", "/es/enfermedades-no-transmisibles-salud-mental", "/es/cuerpos-directivos", "/es/cuerpos-directivos/conferencia-sanitaria-panamericana", "/es/cuerpos-directivos/consejo-directivo", "/es/cuerpos-directivos/comite-ejecutivo", "/es/cuerpos-directivos/subcomite-programa-presupuesto-administracion", "/es/carreras-ops", "/es/carreras-ops/programa-pasantias-ops-fomentar-liderazgo-futuro-salud-publica", "/es/alianzas", "/es/oia", "/es/dr-jarbas-barbosa-director-ops-oms", "/es/opsoms/discursos-director", "/es", null, "https://www.youtube.com/watch?v=qk_kUMLxrSI&list=PL6hS8Moik7ku4Wg-xwunp4ZFBYmjvC-0R&index=1", "/es/enfermedad-por-coronavirus-covid-19", "/es/covid-19/respuesta-ops-region", "/es/uruguay", "/es/vacunas-contra-covid-19", "/es/temas/inmunizacion", "/es/temas/coronavirus", "/es/quienes-somos", "/es/contactos", "/es/carreras-ops", "/es/carreras-ops/programa-pasantias-ops-fomentar-liderazgo-futuro-salud-publica", "/es/politica-privacidad", "/es/relaciones-comerciales-con-ops", "/es/sistema-gestion-asuntos-integridad-conflictos-sgaic", "/es/terminos-condiciones-para-uso-sitio", "/es/centros-colaboradores-opsoms", "https://www.paho.org/data/", "https://hia.paho.org/es", "https://iris.paho.org/", "http://bvsalud.org", "https://www.campusvirtualsp.org", "https://www.twitter.com/opsoms", "https://www.facebook.com/PAHOWHO", "https://www.instagram.com/opspaho", "https://www.youtube.com/pahopin", "https://www.linkedin.com/company/pan-american-health-organization", "https://www.flickr.com/photos/87642443@N05/", "/es/rss.xml"]}