{"title": "SESMI quiere aclarar que la Medicina Integrativa NO es una pseudoterapia", "author": "SESMI", "url": "https://sesmi.es/sesmi-quiere-aclarar-que-la-medicina-integrativa-no-es-una-pseudoterapia/", "hostname": "sesmi.es", "description": "SESMI quiere aclarar que la Medicina Integrativa no es intrusismo sanitario ni tampoco una pseudoterapia.", "sitename": "SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE SALUD Y MEDICINA INTEGRATIVA", "date": "2021-12-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Tras las \u00faltimas publicaciones en algunos medios de comunicaci\u00f3n relacionando la Medicina Integrativa con una pseudoterapia y con un negocio con los pacientes de \u201cLong Covid\u201d, la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa (SESMI), formada por profesionales sanitarios, quiere aclarar que la Medicina Integrativa no es intrusismo sanitario ni tampoco una pseudoterapia y que las herramientas integrativas pueden apoyar en el tratamiento convencional de los pacientes con \u201cCovid Persistente\u201d y ayudar a que recuperen su calidad de vida.\nLa Medicina Integrativa1 es un enfoque del cuidado de la salud que pone al paciente en el centro y que considera todas las influencias fi\u0301sicas, emocionales, mentales, sociales, y medio ambientales que afectan a la salud de las personas, empleando estrategias personalizadas que consideran las condiciones u\u0301nicas del paciente, sus necesidades y circunstancias.\nLa presidenta de la SESMI, Isabel Giralt, explica que la Medicina Integrativa \u201ca\u00fana la medicina convencional y las medicinas complementarias con evidencia cienti\u0301fica de distinto grado, buscando una mejora de la salud del paciente, prevencio\u0301n y disminucio\u0301n de sus problemas cro\u0301nicos\u201d. \u201cLa Medicina Integrativa no usa pseudoterapias \u201c, a\u00f1ade Giralt.\nPor otro lado, promueve el uso de me\u0301todos menos invasivos, ma\u0301s cautelosos y menos to\u0301xicos para facilitar la salud, integrando y aunando lo mejor de ambos mundos, el convencional y el complementario:\n- considera todos los factores que pueden influenciar en la salud, el bienestar y la enfermedad, incluyendo aspectos diete\u0301ticos, emocionales, mentales, ambientales y sociales adema\u0301s del aspecto puramente fi\u0301sico (definicio\u0301n Salud OMS).\n- da preponderancia a la promocio\u0301n de la salud y a la prevencio\u0301n de la enfermedad adema\u0301s del tratamiento de las enfermedades y de sus posibles secuelas .\nCOVID Y MEDICINA INTEGRATIVA\nLa Medicina Integrativa puede ser una opci\u00f3n para apoyar el tratamiento convencional de los s\u00edntomas del \u201cLong Covid\u201d o \u201cCovid persistente\u201d con herramientas como la nutrici\u00f3n, la acupuntura, la suplementaci\u00f3n nutricional, la terapia neural o la ozonoterapia.\nLa Medicina Integrativa puede usar la suplementaci\u00f3n nutricional para mejorar la astenia y la inflamaci\u00f3n. Tambi\u00e9n la acupuntura 2-6 y la terapia neural 7-11 pueden mejorar el dolor de las posibles neuralgias, el insomnio y el cansancio general tratando adem\u00e1s la funci\u00f3n digestiva. Mejorar la flora bacteriana (Microbiota) mejorar\u00e1 la funci\u00f3n inmunitaria.\n\u201cLa ozonoterapia 12-16tambi\u00e9n se ha demostrado como una herramienta muy \u00fatil en el abordaje de estos pacientes por su acci\u00f3n virucida, antiinflamatoria, antiagregante y analg\u00e9sica. Tambi\u00e9n mejora la obtenci\u00f3n de ATP (fuente de energ\u00eda principal para la mayor\u00eda de los procesos celulares) por los tejidos, con lo que reduce la fatiga y mejora la oxigenaci\u00f3n tisular por el aumento del 2,3 DPG, repercutiendo en una mayor liberaci\u00f3n de ox\u00edgeno desde la hemoglobina a los tejidos\u201d explica la Dra. Alejandra Menassa, experta de la SESMI en ozonoterapia.\nUn estudio apoyado por SESMI 12, en 25 pacientes ingresados en el hospital Virgen de la Paloma de Madrid, demostr\u00f3 que el tratamiento con O3SS, soluci\u00f3n salina de ozono intravenoso, como tratamiento complementario tuvo resultados en la mejora de su disnea, debilidad general y se redujo el s\u00edndrome febril concomitante.\nLa SESMI es una sociedad m\u00e9dica, formada por profesionales sanitarios que pretende mejorar a nuestros pacientes y a la sociedad, aportando herramientas terap\u00e9uticas \u00fatiles, sin \u00e1nimo de negocio ni de enga\u00f1o, de forma complementaria y sin aumentar los efectos adversos o secundarios.\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n1.- Andrea Gordon, Elena Rosenbaum, The Role of Integrative Medicine Now: Tools in the Time of COVID. HARVARD MEDICAL SCHOOL PRIMARY CARE REVIEW. http://info.primarycare.hms.harvard.edu/review/role-of-integrative-medicine-covid\n2.-Liu S, Wang Z, Su Y, et al. A neuroanatomical basis for electroacupuncture to drive the vagal-adrenal axis. Nature Published Online First: 13 October 2021. doi:10.1038/s41586-021-04001-4\n3.- Cheng SB, Ding LK. Practical application of acupuncture analgesia. Nature 1973;242:559\u201360. doi:10.1038/242559a0\n4.- Chung SH, Dickenson A. Pain, enkephalin and acupuncture. Nature 1980;283:243\u20134. doi:10.1038/283243a0\n5- Torres-Rosas R, Yehia G, Pe\u00f1a G, et al. Dopamine mediates vagal modulation of the immune system by electroacupuncture. Nat Med 2014;20:291\u20135. doi:10.1038/nm.3479\n6.- Stephen Birch, Terje Alraek,Sascha Gr\u00f6be. Reflections on the potential role of acupuncture and Chinese herbal medicine in the treatment of Covid-19 and subsequent health problems. Integr Med Res. 2021; 10(Suppl): 100780.\n7- Barop H. Textbook and atlas of neural therapy: diagnosis and therapy with local anesthetics. Stuttgart, Germany; 2017. 295 p.\n8- L. Fischer, Terapia Neural \u2013 Neurofisiolog\u00eda, tecnolog\u00eda de inyecci\u00f3n y propuestas de terapia. 5a edici\u00f3n, Georg Thieme Verlag KG, Stuttgart, 2019\n9- Weinschenk S, G\u00f6llner R, Hollmann MW, Hotz L, Picardi S, Hubbert K, Strowitzki T, Meuser T; Heidelberg University Neural Therapy Education and Research Group (The HUNTER group). Inter-Rater Reliability of Neck Reflex Points in Women with Chronic Neck Pain. Forsch Komplementmed. 2016;23(4):223-9.\n10- Breebaart AC, Bijlsma JWJ, van Eden W. 16-year remission of rheumatoid arthritis after unusually vigorous treatment of closed dental foci. Clin Exp Rheumatol. 2002;20: 555-7.\n11- Fukai K, Takiguchi T, Ando Y, Aoyama H, Miyakawa Y, Ito G, et al. Associations between functional tooth number and physical complaints of community-residing adults in a 15-year cohort study. Geriatr Gerontol Int. 2009;9:366\u201371.\n12- Schwartz A, Mart\u00ednez-S\u00e1nchez G, de Luc\u00eda AM, Viana SM, Constanta AM (2021) Complementary application of the ozonized saline solution in mild and severe patients with pneumonia COVID-19: A non-randomized pilot study. J Pharm Pharmacogn Res 9(2): 126\u2013142.\n13- Mili Shah, Jignasha Captain, Vidyadhar Vaidya, Arvind Kulkarni, Kedar Valsangkar, Pradeep M K Nair, Gayatri Ganu Safety and efficacy of ozone therapy in mild to moderate COVID-19 patients: A phase I/II randomized control trial (SEOT study). Int Immunopharmacol 2020 Dec 23;91:107301. doi: 10.1016/j.intimp.2020.107301.\n14- Alok Sharma, Mili Shah, Satya Lakshmi, Hemangi Sane, Jignasha Captain, Nandini Gokulchandran, Pallavi Khubchandani, M K Pradeep, Prakash Gote, Balaji Tuppekar, Pooja Kulkarni, Amruta Paranjape, Radhika Pradhan, Ritu Varghese, Sushil Kasekar, Vivek Nair, Ummeammara Khanbande. A pilot study for treatment of COVID-19 patients in moderate stage using intravenous administration of ozonized saline as an adjuvant treatment-registered clinical trial. Int Immunopharmacol. 2021 Apr 30; 96:107743.\n15- Mili Shah, Jignasha Captain and Gayatri Ganu. Immunity prophylaxis with ozone therapy \u2013review report. EJBPS 2020, Volume 7, Issue 12, 86-88. https://www.ejbps.com/ejbps/abstract_id/7440 info@ozoneforumofindia.com\n16- . A Sharma, M Shah, H Sane, N Gokulchandran, A Paranjape, P Khubchandani, J Captain, S Shirke, P Kulkarni. Intravenous ozonized saline therapy as prophylaxis for healthcare workers (HCWs) in a dedicated COVID-19 hospital in India \u2013 A retrospective study. Eur Rev Med Pharmacol Sci. 2021 May;25(9):3632-3639. doi: 10.26355/eurrev_202105_25847.", "language": null, "image": "https://sesmi.es/wp-content/uploads/2021/12/Pseudoterapias-1024x682.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://sesmi.es/newsletter-sesmi/", "https://www.facebook.com/sociedad.espanola.salud.medicina.integrativa/", "https://twitter.com/SesmiNews", "https://www.instagram.com/sesminews/", "https://www.linkedin.com/company/sociedad-espa%C3%B1ola-de-medicina-integrativa-sesmi/", "https://sesmi.es/", "https://sesmi.es/", "https://sesmi.es/quienes-somos-sesmi/", "https://sesmi.es/quienes-somos-sesmi/", "https://sesmi.es/medicina-integrativa/", "https://sesmi.es/grupos-de-trabajo-sesmi/", "https://sesmi.es/grupotrabajo/cuerpo-mente/", "https://sesmi.es/grupotrabajo/medicina-fisica-integrativa/", "https://sesmi.es/grupotrabajo/medicina-tradicional-china/", "https://sesmi.es/grupotrabajo/enfermeria-integrativa/", "https://sesmi.es/grupos-de-trabajo-sesmi/", "https://sesmi.es/directorio-profesionales-medicina-integrativa/", "https://sesmi.es/quienes-somos-sesmi/documentos-legales/", "https://sesmi.es/noticias/", "https://sesmi.es/category/cursos/", "https://sesmi.es/category/medicina-integrativa/", "https://sesmi.es/category/sesmi/", "https://sesmi.es/agenda-y-eventos-de-la-medicina-integrativa/", "https://sesmi.es/loginsocios/", "https://sesmi.es/inscripcion-sesmi/", "https://sesmi.es/loginsocios/", "https://sesmi.es/formacion-medicina-integrativa/", "#", null, "https://congreso.sesmi.es/", "https://congreso22.sesmi.es/", "https://sesmi.es/jornada-cientifica-mi-y-covid-19/", "https://ecim2019-barcelona.sesmi.es/", "#", "https://sesmi.es/ayudas-a-la-investigacion/", "#", "https://rsmi.sesmi.es/", "#", "https://sesmi.es/libro-enfermeria-integrativa/", "http://bit.ly/2p4DtbJ", "#", "https://sesmi.es/wp-content/uploads/docs/DOC-Consenso.pdf", "https://sesmi.es/contacto-sesmi/", "https://sesmi.es/contacto-sesmi/", "https://sesmi.es/envio-experiencias-mi/", "https://sesmi.es/loginsocios/", "#", "https://sesmi.es", "https://sesmi.es/blog/", "https://sesmi.es/category/noticias/", "https://sesmi.es/sesmi-quiere-aclarar-que-la-medicina-integrativa-no-es-una-pseudoterapia/", "https://sesmi.es/category/noticias/", "https://sesmi.es/category/sesmi/", "https://sesmi.es/sesmi-quiere-aclarar-que-la-medicina-integrativa-no-es-una-pseudoterapia/", "https://sesmi.es/author/dalcore/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://sesmi.es/category/cuerpo-y-mente/", "https://sesmi.es/category/cursos/", "https://sesmi.es/category/medicina-integrativa/", "https://sesmi.es/category/noticias/", "https://sesmi.es/category/sesmi/", "http://www.labolife.com/es", "https://www.boiron.es/", "http://www.nutergia.es/", "https://www.laboratoriolcn.com/", "https://sesmi.es/jornada-oncologia-integrativa-y-evidencia-cientifica/", "https://sesmi.es/jornada-oncologia-integrativa-y-evidencia-cientifica/", "https://sesmi.es/la-acupuntura-y-la-medicina-china-utiles-en-los-tratamientos-pediatricos/", "https://sesmi.es/la-acupuntura-y-la-medicina-china-utiles-en-los-tratamientos-pediatricos/", "https://sesmi.es/politica-de-privacidad-y-cookies/", "https://sesmi.es/aviso-legal/", "https://sesmi.es/politica-de-privacidad-y-cookies/", "#top", "https://www.facebook.com/sociedad.espanola.salud.medicina.integrativa/", "https://twitter.com/SesmiNews", "https://www.linkedin.com/company/sociedad-espa%C3%B1ola-de-medicina-integrativa-sesmi/", "https://www.instagram.com/sesmi.medicinaintegrativa/", "#", "#", "#", "https://sesmi.es/politica-de-privacidad-y-cookies/", "#", "#", "#", "https://sesmi.es/politica-de-privacidad-y-cookies/", "#", "#", "#", "#"]}