{"title": "M\u00edstica, yerbas santas y solidaridad: memoria del cuidado no m\u00e9dico de la lepra en Agua de Dios 1", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2017-07-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "M\u00edstica, yerbas santas y solidaridad: memoria del cuidado no m\u00e9dico de la lepra en Agua de Dios\n[1](#fn1)\nMystique, Holy Herbs and Solidarity: Memory of Non-Medical Care of Leprosy in Agua de Dios\nM\u00edstica, ervas santas e solidariedade: mem\u00f3ria do cuidado no m\u00e9dico da lepra em Agua de Dios\nM\u00edstica, yerbas santas y solidaridad: memoria del cuidado no m\u00e9dico de la lepra en Agua de Dios\n[1](#fn1)\nRevista Ciencias de la Salud, vol. 17, n\u00fam. esp., 2019\nUniversidad del Rosario\nRecibido: 30 Julio 2017\nAceptado: 20 Septiembre 2018\nInformaci\u00f3n adicional\nPara citar este art\u00edculo: Buitrago-Echeverri MT. M\u00edstica, yerbas santas y solidaridad: memoria del cuidado no m\u00e9dico de la lepra en Agua de Dios. Rev Cienc Salud. 2019;17(especial):88-108. Doi:\n[https://doi.org/10.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.8121](https://doi.org/10.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.8121)\nResumen: Introducci\u00f3n: la representaci\u00f3n social de la lepra como una enfermedad del pasado, el car\u00e1cter local que la circunscribe a los sanatorios y el escaso contacto de trabajadores de la salud for\u00e1neos con la enfermedad hace pensar que el conocimiento sobre su cuidado ha circulado entre generaciones de una manera m\u00e1s o menos confinada. Ese saber que incorpora no solo conocimiento biom\u00e9dico, sino expresiones en saberes, creencias, pr\u00e1cticas, relatos, los actores que las construyen y recrean y su relaci\u00f3n compleja con las din\u00e1micas de inserci\u00f3n en el territorio, se constituye hoy, en s\u00ed mismo, en un patrimonio vivo, que merece ser narrado. Desarrollo: se parte de comprender la memoria de los cuidados no m\u00e9dicos de la lepra en Agua de Dios, por medio de un estudio etnogr\u00e1fico, cuyos resultados permiten proponer dos expresiones. La primera involucra a agentes de salud no m\u00e9dicos y su relaci\u00f3n con los sujetos de cuidado; que muestra que el cuidado demanda no solo conocimiento cient\u00edfico, sino tambi\u00e9n disposiciones particulares de los sujetos, como capacidad de escucha, observaci\u00f3n, paciencia y trascendencia, acompa\u00f1adas de un posicionamiento y negociaci\u00f3n cotidianos en el territorio. La segunda est\u00e1 compuesta por las alternativas de cuidado intermediadas por otros agentes con saberes autorizados, que agrupan una amplia farmacopea relacionada con el uso de plantas medicinales, referencias a curanderos y pr\u00e1cticas solidarias de tutor\u00eda entre pacientes y relaciones de su bienestar con el medio ambiente. Conclusiones: todas estas expresiones de cuidado desaf\u00edan los discursos y pr\u00e1cticas can\u00f3nicas de la biomedicina alrededor de esta enfermedad.\nPalabras clave memoria, cuidados, lepra, saber autorizado, modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico.\nAbstract: Introduction: The social representation of leprosy as a disease from the past, its local character that circumscribes it to the sanatoria, and the scarce contact of health workers with it suggest that the knowledge about its care has circulated between generations more or less confined. This confined knowledge, which incorporates not only biomedical knowledge but also expressions in knowledge, beliefs, practices, stories, the actors that construct and recreate them and their complex relationship with the dynamics of insertion in the territory in a living heritage, deserves to be narrated. Development: We begin by understanding the memory of the non-medical care of leprosy in Agua de Dios, through an ethnographic study, whose results allow us to propose two expressions of these. The first one, involving the non-medical health agents (especially nurses) and its relationship with care subjects, showed that this demands particular dispositions from the subjects as listening ability, observation, patience, and transcendence, accompanied by daily positioning and negotiation in the territory. The second is the care alternatives mediated by other agents with authorized knowledge that group a wide pharmacopeia related to the use of medicinal plants; references to healers and solidarity practices of mentoring between patients and relationships of their well-being with the environment. Conclusions: All these expressions of care challenge the discourses and canonical practices of biomedicine around this disease.\nKeywords: Memory, care, leprosy, know authorized, hegemonic medical model.\nResumo: Introdu\u00e7\u00e3o: a representa\u00e7\u00e3o social da lepra como uma doen\u00e7a do passado, seu car\u00e1cter local que a circunscreve aos sanat\u00f3rios, e o escasso contato de trabalhadores da sa\u00fade estrangeiros com a doen\u00e7a, faz pensar que o conhecimento sobre seu cuidado, tem circulado entre gera\u00e7\u00f5es de uma maneira mais ou menos confinada. Esse saber \u201cconfinado\u201d, que incorpora n\u00e3o s\u00f3 conhecimento biom\u00e9dico, sen\u00e3o express\u00f5es em saberes, cren\u00e7as, pr\u00e1ticas, relatos, os atores que as constroem e recriam e sua rela\u00e7\u00e3o complexa com as din\u00e2micas de inser\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio, constitui-se hoje em si mesmo, em um patrim\u00f4nio vivo, que merece ser narrado. Desenvolvimento: partimos de compreender a mem\u00f3ria dos cuidados n\u00e3o m\u00e9dicos da lepra em Agua de Dios, atrav\u00e9s de um estudo etnogr\u00e1fico, cujos resultados nos permitem propor duas express\u00f5es destes. A primeira que envolve agentes de sa\u00fade n\u00e3o m\u00e9dicos e sua rela\u00e7\u00e3o com os sujeitos de cuidado, mostrou que esta demanda n\u00e3o s\u00f3 conhecimento \u201ccient\u00edfico\u201d, mas tamb\u00e9m disposi\u00e7\u00f5es particulares dos sujeitos como capacidade de escuta, observa\u00e7\u00e3o, paci\u00eancia e transcend\u00eancia, acompanhadas de um posicionamento e negocia\u00e7\u00e3o cotidianos no territ\u00f3rio. A segunda a constituem as alternativas de cuidado intermediadas por outros agentes com saberes \u201cautorizados\u201d que agrupam uma ampla farmacopeia relacionada com o uso de plantas medicinais; refer\u00eancias a curandeiros e pr\u00e1ticas solid\u00e1rias de tutoria entre pacientes e rela\u00e7\u00f5es de seu bem-estar com o meio ambiente. Conclus\u00f5es: todas estas express\u00f5es de cuidado, desafiam os discursos e pr\u00e1ticas can\u00f3nicas da biomedicina ao redor desta doen\u00e7a.\nPalavras-chave: mem\u00f3ria, cuidados, lepra, saber autorizado, Modelo m\u00e9dico hegem\u00f4nico.\nIntroducci\u00f3n\nEl hecho de que la lepra haya sido manejada con medidas de car\u00e1cter aislacionista y que en el conocimiento m\u00e9dico hoy d\u00eda se vea como una enfermedad casi erradicada, seg\u00fan los c\u00e1nones epidemiol\u00f3gicos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), ha hecho de ella un tema de expertos y un olvido en la salud p\u00fablica. Solo a finales de los noventa, se revive el inter\u00e9s epidemiol\u00f3gico internacional sobre esta y se insiste en profundizar en esfuerzos para erradicarla, que corresponde a tener prevalencias por debajo de 1 caso por cada 10000 habitantes. Sin embargo, este indicador minimiza la realidad de la aparici\u00f3n todos los a\u00f1os de casos de lepra en el mundo y en Colombia, registr\u00e1ndose en 2012 y 2014, 1282 casos, con un promedio de 427.3 casos por a\u00f1o (\n[1](#ref1)). Esta situaci\u00f3n disminuye, seg\u00fan los reportes para 2015 y 2016, con 390 y 345 casos, respectivamente, pero aumenta nuevamente en 2017, informando para la semana epidemiol\u00f3gica 52 un total de 452 casos, seg\u00fan el Instituto Nacional de Salud ( [2](#ref2), [3](#ref3)).\nLa representaci\u00f3n social de ser una enfermedad del pasado, su car\u00e1cter local que la circunscribe a los sitios de ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de los sanatorios (antiguos lazaretos), adem\u00e1s del escaso contacto de trabajadores de la salud for\u00e1neos con el mal, hace pensar que el conocimiento sobre el cuidado de la lepra ha circulado entre generaciones que han constituido los sanatorios y sus municipios como territorios sociales, de una manera m\u00e1s o menos confinada.\nCon el objetivo de indagar por la memoria de cuidado de la lepra, y avanzar en su reconocimiento como parte del legado que el territorio de Agua de Dios tiene para compartir, se hizo un acercamiento a su conocimiento como parte de una investigaci\u00f3n interdisciplinar m\u00e1s amplia denominada \u201cAproximaci\u00f3n a la construcci\u00f3n territorial de Agua de Dios a partir de la lepra como hecho fundante\u201d. La importancia de ese trabajo radica en que este saber confinado sobre el cuidado de lepra, que incorpora no solo conocimiento biom\u00e9dico, las expresiones en saberes, creencias, pr\u00e1cticas, relatos, los actores que las construyen y recrean y su relaci\u00f3n compleja con las din\u00e1micas de inserci\u00f3n en el territorio, se constituye hoy, en s\u00ed mismo, en un patrimonio vivo sobre el cuidado de la lepra que merece ser narrado y construido, como un elemento no solo de conocimiento y memoria, sino de resistencia y permanente negociaci\u00f3n de saberes entre l\u00f3gicas diversas de c\u00f3mo se vive con la enfermedad.\nEn este estudio cualitativo de car\u00e1cter etnogr\u00e1fico, la indagaci\u00f3n comparte con Marshall y Rossman el ser una investigaci\u00f3n asentada en la experiencia de los sujetos y en la comprensi\u00f3n que de la realidad social ellos hacen y, adem\u00e1s, con Vasilachis, lo que establece como \u201cun modo particular de acercamiento a la indagaci\u00f3n: una forma de ver y una manera de conceptualizar una cosmovisi\u00f3n unida a una perspectiva te\u00f3rica para comunicar e interpretar la realidad\u201d (\n[4](#ref4), [5](#ref5), [6](#ref6)).\nPara el prop\u00f3sito de ahondar en el conocimiento de la memoria del cuidado no m\u00e9dico de la lepra y su comprensi\u00f3n e interpretaci\u00f3n, en relaci\u00f3n con la triangulaci\u00f3n te\u00f3rica necesaria, se tuvieron como base algunos referentes que aportan a esta tensi\u00f3n que se evidencia en los resultados, en tanto este tipo de cuidados subvierte los protocolos circunscritos por la biomedicina convencional, que solo reconoce como v\u00e1lido este tipo de saber. Aqu\u00ed la propuesta de Men\u00e9ndez sobre el modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico resulta pertinente, al comprenderse como esa manera en que la biomedicina organiza su saber y su actuar de manera vertical e impone unas maneras v\u00e1lidas de acercarse al manejo de las enfermedades, desconociendo no solo otros saberes, sino, en muchas ocasiones, que el cuidado tiene que ver con personas y sus maneras intersubjetivas de estar en el mundo y no solo con patolog\u00edas, \u00falceras o partes del cuerpo que curar (\n[7](#ref7)).\nDe igual manera, fue importante analizar lo encontrado en relaci\u00f3n con lo que la antropolog\u00eda plantea sobre la medicalizaci\u00f3n del quehacer de los trabajadores de la salud, no solo en las pr\u00e1cticas, sino en las maneras como se conceptualiza y decide sobre los cuerpos, y c\u00f3mo las l\u00f3gicas del cuidado no m\u00e9dico de la lepra, presentes en las narrativas de personal de salud y personas con lepra en Agua de Dios en la cotidianidad de sus pr\u00e1cticas, subvierten esta medicalizaci\u00f3n y reconocen la importancia de las transacciones de conocimientos e intereses que hacen parte del cuidado, y en especial cuando se trata de la lepra, por ser esta una enfermedad que produce secuelas que se cronifican (\n[8](#ref8), [9](#ref9), [10](#ref10)).\nEn esa subversi\u00f3n de la medicalizaci\u00f3n de la que dieron cuenta las diversas expresiones de cuidado que desaf\u00edan el conocimiento biom\u00e9dico e instauran en las pr\u00e1cticas otros tipos de saberes, result\u00f3 pertinente traer a colaci\u00f3n el concepto de saber autorizado, propuesto desde la antropolog\u00eda por Brigitte Jordan y desarrollado posteriormente por Sargent (\n[11](#ref11), [12](#ref12)). Este hace referencia no al conocimiento que se asocia con personas con posiciones de autoridad, en el caso de la lepra, el conocimiento de la biomedicina usado por el m\u00e9dico, sino al \u201cconocimiento sobre el cual se toman decisiones sobre determinado asunto, en un grupo social\u201d ( [11](#ref11)). Para este caso, el conocimiento que se construye y legitima en las pr\u00e1cticas de cuidado no m\u00e9dico que describieron los participantes.\nSe retoma tambi\u00e9n la invitaci\u00f3n que Maturana hace sobre el \u02bblenguajear\u02bc como constitutivo del sentido de lo humano, que, para el caso de la memoria, remite a esa posibilidad de interacci\u00f3n y subjetividad con aquellos que narran su historia, pero tambi\u00e9n su presente (\n[13](#ref13)). Esa memoria viva de sus cuidados, en relaci\u00f3n con una enfermedad que ha supuesto inventarse maneras particulares de estar en un cuerpo que pierde sensibilidad y que debe cuidarse. Que ha requerido transacciones y negociaciones, ensayos y errores para desafiar esas heridas que permanecen, a pesar del dictamen m\u00e9dico de que se es un \u201ccurado social\u201d.\nEsa manera particular de cuidarse devela, como lo enuncian Scheper-Hughes y Lock, relaciones entre significados y estructuras: una memoria que permite comprender el car\u00e1cter simb\u00f3lico e interpretativo de las transacciones que se dan en el acto del cuidado del paciente con lepra y qui\u00e9n se relaciona con intervenir en \u00e9l (\n[14](#ref14)).\nEste recorrido incluye tambi\u00e9n las dimensiones \u00e9ticas y pol\u00edticas del cuidado que reconocen en este la responsabilidad social sobre el bienestar colectivo y permiten comprender que, en cualquier acto de cuidar, hay una decisi\u00f3n moral que tiene consecuencias para la vida. Que, adem\u00e1s, en este intercambio intersubjetivo se requiere respetar y validar las particularidades que implica cuidar a alguien en su contexto, reconociendo su voz, su singularidad y sus intereses. En este sentido, esa memoria habla de sentidos e intereses que se comparten, se transan, se transforman, se transmiten y, tambi\u00e9n, se modifican, se recrean y, algunos incluso, se desechan y se olvidan (\n[15](#ref15), [16](#ref16), [17](#ref17)).\nLa informaci\u00f3n fue recabada de diversas fuentes de informaci\u00f3n, como testimonios de pacientes, auxiliares de enfermer\u00eda retiradas y activas, m\u00e9dicos, trabajadores del sanatorio que han desempe\u00f1ado diversos oficios y otros pobladores, como expendedores de yerbas, boticarios y comadronas; adem\u00e1s, observaci\u00f3n participante, visitas domiciliarias, revisi\u00f3n de archivo del sanatorio y privado de personas interesadas y preocupadas por la historia de la lepra. El trabajo de campo se realiz\u00f3 entre septiembre de 2015 y noviembre de 2016, con visitas de periodicidad mensual al territorio. En todos los casos se cont\u00f3 con el asentimiento informado de los participantes para grabar las entrevistas y para usar las citas que aparecen en el texto, se marcan con iniciales para guardar confidencialidad, como parte de las consideraciones \u00e9ticas. La informaci\u00f3n se consign\u00f3 en audios que fueron transcritos, diarios de campo y fotograf\u00edas. Una vez ordenada la informaci\u00f3n, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de contenido, que fue discutido y triangulado con los participantes, investigadores y estudiantes que formaron parte del equipo de investigaci\u00f3n y algunas fuentes te\u00f3ricas relacionadas. Estos resultados son los que se presentan a continuaci\u00f3n.\nDesarrollo\nLos hallazgos de la\ninvestigaci\u00f3n permiten proponer dos expresiones de los cuidados no m\u00e9dicos de\nla lepra, una signada por las relaciones que se tejen entre los saberes de\nquienes se desempe\u00f1aron como enfermeras y las personas que los reciben, que\naparecen bajo la categor\u00eda \u02bbEntre la m\u00edstica del\ncuidado y el poder del saber biom\u00e9dico\u02bc. Y una\nsegunda que re\u00fane los hallazgos que muestran las b\u00fasquedas de los pacientes que\nse acercan a pr\u00e1cticas no m\u00e9dicas, intermediadas por otros agentes con saberes \u02bbautorizados\u02bc legitimados entre los pobladores por la\ncreencia en su efectividad, como los curanderos, boticarios, o expendedores de\nyerbas medicinales que corresponde a la categor\u00eda \u02bbNaturaleza,\nconfianza y solidaridad\u02bc; b\u00fasquedas que se concretan\nen expresiones de cuidado a s\u00ed mismos, entre s\u00ed y a su entorno (\n[11](#ref11), [12](#ref12)).\nEntre la m\u00edstica del cuidado y el poder del saber biom\u00e9dico\nEste primer grupo de\nexpresiones de cuidado est\u00e1 intermediado por quienes se denominan los agentes\ndel saber biom\u00e9dico. En la propuesta de Men\u00e9ndez, estos agentes hacen parte del\nModelo M\u00e9dico Hegem\u00f3nico, por medio del cual la biomedicina \u2014particularmente,\npero no solo la alop\u00e1tica\u2014 configura un tipo de atenci\u00f3n en la que se establece\nuna relaci\u00f3n de subalternidad entre quien brinda la\natenci\u00f3n y quien la recibe (\n[7](#ref7)). Los hallazgos mostraron que, si bien en algunos\nde sus procesos de atenci\u00f3n, estos agentes hacen uso de este poder que les\npermite subalternizar a los sujetos de cuidado,\ntambi\u00e9n expresan, en otros de estos, unas disposiciones particulares\nrelacionadas con su capacidad de escucha, de observaci\u00f3n, de paciencia y de\ntrascendencia, que se acompa\u00f1a de un posicionamiento y negociaci\u00f3n en el\nterritorio de manera cotidiana. Pues, como lo enuncia Platarrueda\nen su estudio sobre consensos y disensos sobre la lepra: \u201calgunos empleados de\nlos sanatorios suman a su experiencia en salud la de ser descendientes de\nenfermos, o de haber vivido la enfermedad ellos mismos\u201d ( [18](#ref18)). Estas\nexpresiones, que en t\u00e9rminos terap\u00e9uticos corresponder\u00edan a esto que el campo\nmostr\u00f3 como m\u00edstica del cuidado, son en la mayor\u00eda de casos en los c\u00e1nones del\nmodelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico, subvaloradas tanto en la formaci\u00f3n como en el\ndesempe\u00f1o profesional. Las siguientes narrativas, expresas en apartados, son\nmuestra de esta tensi\u00f3n.\nM\u00e1s all\u00e1 de la atenci\u00f3n corporal\nEs claro ver como la atenci\u00f3n incluye dimensiones humanas donde los elementos espirituales cobran un inter\u00e9s particular. En una de las entrevistas se menciona que \u201clas hermanas eran las jefes en enfermer\u00eda, eran las anestesi\u00f3logas, eran las enfermeras que acompa\u00f1aban al m\u00e9dico en cirug\u00eda. Pero alrededor de ese instrumental estaba la cuesti\u00f3n espiritual\u201d (comunicaci\u00f3n personal con HR, 2015 oct).\nAs\u00ed, hay una comprensi\u00f3n de la dimensi\u00f3n espiritual que no se da \u00fanicamente por la presencia de religiosas en el servicio de enfermeras, sino que es recordada entre las mujeres del San Vicente como algo tan necesario como las curaciones o el alimento, como un ritual: \u201cAnunciamos por el micr\u00f3fono, siempre que hay misas martes y domingos, yo invito a las personas a que vengan, porque el valor que tiene una misa no lo tiene todo el dinero del mundo\u201d (comunicaci\u00f3n personal con N, 2015 oct).\nObservaci\u00f3n, vocaci\u00f3n, m\u00edstica del cuidado\nEl cuidado es un proceso. Este no debe limitarse a procedimientos aislados, sino que requiere dedicaci\u00f3n, m\u00edstica, entrega. As\u00ed, lo expres\u00f3 una de las entrevistadas,\nMe asignaron adem\u00e1s el manejo de las \u00falceras, el programa de curaci\u00f3n \u00bfqu\u00e9 hab\u00eda en el programa de curaci\u00f3n? la enfermera, la auxiliar de enfermer\u00eda que estaba en el servicio, cualquiera cog\u00eda el programa, lo hac\u00edan m\u00e1s como una actividad rutinaria: ba\u00f1ar, dar medicamentos, curar, tendido de cama, esas eran las actividades, o sea, todos los d\u00edas el paciente ten\u00eda una enfermera diferente en el programa. (Comunicaci\u00f3n personal con HR, 2015 oct)\nEntonces se empezaron a mirar una serie de cosas y de complicaciones en la curaci\u00f3n del paciente m\u00e1s all\u00e1 de las aproximaciones m\u00e9dicas,\nPor ejemplo, hay cosas que afectan [...]. No es creencia m\u00eda sino, por ejemplo, la enfermera que llegue trasnochada o bebida, eso es fijo que se refleja en la \u00falcera del paciente, lo vi [...] por ejemplo, los estados de \u00e1nimo de las personas, el temperamento, las relaciones sexuales, que la muchacha el d\u00eda anterior tenga relaciones sexuales con su pareja, llegue al momento de la curaci\u00f3n pueden ser tab\u00faes, pueden ser mitos, leyendas, pueden ser lo que sea, pero lo ve\u00edamos reflejado ah\u00ed todo esto, ve\u00edamos nosotros que iba afectando y que iban desmejorando las \u00falceras del paciente\u201d. (Comunicaci\u00f3n personal con HR, 2015 oct)\nDesde esa comprensi\u00f3n de la enfermedad, retomando las narrativas de las personas, se empezaron a integrar en la atenci\u00f3n otros elementos como \u201cla parte humana, psicol\u00f3gica, social de las personas\u201d y se estableci\u00f3 un camino que conduc\u00eda a capacitar sobre esta nueva forma de interacci\u00f3n (comunicaci\u00f3n personal con HR, 2015 oct).\nSe determin\u00f3 organizar un grupo de personas que fueran exclusivamente para realizar esto, que empez\u00e1ramos a capacitarlas para que no fuera un procedimiento m\u00e1s, sino que fuera un grupo espec\u00edfico con una serie de caracter\u00edsticas, unos perfiles. Primero que todo, una persona emp\u00e1tica que tenga muy buena relaci\u00f3n, el paciente se cura m\u00e1s a veces con el \u02bbbuenos d\u00edas\u02bc, que con el \u00a1ponga el pie que lo voy a curar y yo s\u00e9 mucho y usted no sabe nada; segundo, una persona equilibrada psicol\u00f3gica y afectivamente estable; otra de las caracter\u00edsticas que la persona fuera de un temperamento no tontica, pero s\u00ed que fuera una persona... \u00bfc\u00f3mo podremos decir? tranquila, serena. Otra de las cosas que ve\u00edamos era, pues, que le gustara, eso era b\u00e1sico para que realizara este procedimiento. Otra \u00faltima, quiz\u00e1 la pon\u00edamos de \u00faltima, que la persona supiera hacer el procedimiento, porque yo le puedo ense\u00f1ar, pero lo otro no. (Comunicaci\u00f3n personal con HR, 2015 oct)\nUn trabajo paso a paso\nRequiri\u00f3 paciencia consolidar no solo el equipo de trabajo sino maneras de hacer las cosas, ir mostrando con perseverancia que se pod\u00eda mejorar.\nNo exist\u00eda esterilizaci\u00f3n en este hospital, pues exist\u00eda una sala de material que era en la unidad de consulta externa que era un hueco porque era una pieza que hab\u00eda sobrado en donde ten\u00edan cosas para reciclar. Entonces yo empec\u00e9 como a tramitar la cosa porque tampoco era coherente, yo estuve haciendo un material est\u00e9ril en medio de este mugrero. Ah\u00ed trabajamos como un mes, despu\u00e9s se empez\u00f3 a tramitar la central de esterilizaci\u00f3n. Nosotros pasamos de entregar en bolsas de kilo, por ejemplo, usted tiene una \u00falcera de 3 x 4 entonces yo le voy a entregar 3 metros de gasa y usted en la casa lo corta y se cura, luego un material est\u00e9ril, lo hac\u00edan en los servicios de enfermer\u00eda y se esterilizaban en las famosas ollitas que se hac\u00edan al vapor y se envolv\u00eda en tela, despu\u00e9s se pas\u00f3 al papel craft y despu\u00e9s al sint\u00e9tico, que es el que est\u00e1 ahorita. Entonces, en toda esa transici\u00f3n, se ve\u00edan como los choques de las personas, el malestar que exist\u00eda, el de pasar que me den a m\u00ed 4, 6, 12 metros de gasa seg\u00fan tama\u00f1o de la herida, a d\u00e1rmela ya cortada envuelta en papel craft. Eso le generaba al paciente una inseguridad de que no le alcanzara, \u00e9l en la casa la cortaba, haci\u00e9ndola rendir. Se generaban las peleas, hasta de venir amenazas y de garrote en mano a pegarnos, entonces esas transiciones generaban mucha violencia en ellos y era normal, para m\u00ed era normal porque ellos ven\u00edan acostumbrados a que les quitaban muchas cosas, desde su ni\u00f1ez le quitaron hasta su familia. (Comunicaci\u00f3n personal con HR, 2015 oct)\nEl cuidado: \u201cun trabajo muy sencillo, muy sencillo, pero a la vez muy delicado\u201d\nEl cuidar implica un posicionamiento moral y pol\u00edtico, tomar conciencia de la justicia y la equidad.\nCuando llegu\u00e9, me llamaron, me delegaron un trabajo muy sencillo, muy sencillo, pero a la vez muy delicado. En el albergue Boyac\u00e1 exist\u00edan las celdas para tratar a los enfermos m\u00e1s limitados que hab\u00eda, se llama el servicio de Rosario, ellos no dorm\u00edan en cama y colchones com\u00fan y corriente sino en muro. La tarea que se me dio fue a los hombres completos pasarlos para el Rosario y a los viejitos que estaban limitados pasarlos al San Jos\u00e9. Porque quer\u00eda que el cuidado fuera m\u00e1s delicado y m\u00e1s f\u00e1cil de manejarlos, esas celdas que eran muy h\u00famedas, muy sucias, no ten\u00edamos a veces los recursos del agua, a ellos los ba\u00f1aban con manguera en su mismo cuartico, no los sacaban. El paciente permanec\u00eda ah\u00ed, entonces \u00e9l quer\u00eda dignificar un poquito la vida de esas personas que estaban en ese lugar. L\u00f3gicamente que la parte social m\u00eda, que la parte como enfermera fue bastante dura, porque empezaron a perseguirme, a agredirme f\u00edsica y verbalmente, alguno de ellos alguna vez me persigui\u00f3 con un cuchillo porque yo los hab\u00eda trasladado. (Comunicaci\u00f3n personal con HR, 2015 oct)\nEstas narrativas dan cuenta de esa m\u00edstica del cuidado, y coinciden con lo que el grupo de investigaci\u00f3n Aurora Mas, de la Universidad de Zaragoza, denomina cuidados invisibles, definidos por Isabel Hu\u00e9rcanos como\nAquellas\nacciones profesionales y aut\u00f3nomas de cuidado enfermero que en su mayor\u00eda\nresultan intangibles pero que contribuyen al bienestar y mejor\u00eda de las\npersonas tanto o m\u00e1s que las acciones t\u00e9cnicas y delegadas dirigidas al plano\n\u00fanicamente f\u00edsico de la persona. (\n[15](#ref15))\nEstos cuidados invisibles se mantienen muchas veces ocultos por falta de relevancia o por considerarlo en algunas ocasiones \u201ccuestiones vanas, carentes de importancia\u201d (\n[15](#ref15)).\nSon expresiones de cuidados ejercidas por personal de salud, que no desconocen el valor de la biomedicina, pero que la retan cuando demuestran que cuidar requiere de sutilezas que no se evidencian en las ordenes m\u00e9dicas, que no se registran en los documentos oficiales, como la historia cl\u00ednica, pero que cuando se trata de pensar en decidir sobre dignificar a las personas y brindar cuidados de calidad se hacen imprescindibles. Ponen en juego, adem\u00e1s, la dimensi\u00f3n moral y pol\u00edtica del cuidado que implica tomar decisiones a partir de ese conocimiento que se adquiere con la observaci\u00f3n meticulosa, m\u00edstica, de los detalles que hacen la diferencia. Que constituyen, como lo nombra Carmen de la Cuesta, esa dimensi\u00f3n artesanal del cuidado.\nDe otro lado, surgieron otras dimensiones relacionadas con el poder que se confiere socialmente a ese saber autorizado, por la capacidad que al ejercerlo tiene de salvar barreras burocr\u00e1ticas, o tambi\u00e9n cuyas decisiones son interpretadas como abusos de este que generan inequidades entre los sujetos de cuidado, como lo muestran los siguientes relatos, en los que se diferencia el lugar del poder y la estratificaci\u00f3n del cuidado.\nEl poder del saber autorizado\nLa semana pasada, yo hice una valoraci\u00f3n y le di la orden al se\u00f1or y llam\u00e9 por tel\u00e9fono al lugar donde le ten\u00edan que entregar el para su curaci\u00f3n y me fui. Cuando yo llego, a la hora y media, lo ten\u00edan dando vueltas por el hospital; busc\u00e1ndome para que les mandara el papelito. Me dio una rabia cuando yo veo al viejo en las escaleras y yo \u00bfmi viejo, sumerc\u00e9 no ten\u00eda af\u00e1n de irse? ya estaba bravo. Les dije \u201cNo, no es posible, esto no puede suceder, ustedes tienen que atender, el procedimiento es que est\u00e1 o por tel\u00e9fono, verbalmente, o por escrito\u201d. Entonces claro, \u00a1la jefe est\u00e1 brava, la jefe est\u00e1 brava! qu\u00e9 cuento que esta bravo o que est\u00e1 contenta, a m\u00ed no me interesa, no les interese lo que vean en mi cara, interese en lo que vean en el paciente. (Comunicaci\u00f3n personal con HR, 2015 oct)\nLa estratificaci\u00f3n en el cuidado. En San Vicente: playa alta, playa media y playa baja\nEn el Boyac\u00e1 [albergue de hombres]. En los salones de arriba servicio San Jos\u00e9, estaban los pacientes que pod\u00edan salir, que pod\u00edan hablar, que pod\u00edan quejarse; toda la parte social que pod\u00edan hacer las ten\u00edan en los salones de arriba y all\u00ed en el rinconcito de abajo en el servicio Rosario ten\u00edan en esas celdas a los pacientes m\u00e1s malitos y m\u00e1s delicados de la instituci\u00f3n, all\u00ed ten\u00edan a los pacientes con problema mental, con la discapacidad m\u00e1s grande, o sea, como tratando de esconderlos, de edad avanzada y personas muy malitas, muy mutiladitas. El pabell\u00f3n Saenz [en el albergue san Vicente de Mujeres] \u00bfHay alguna caracter\u00edstica especial de las personas que est\u00e1n en el pabell\u00f3n? Pues aqu\u00ed no hay ninguna especial, mija. Todas somos iguales y estamos ac\u00e1 por el mismo motivo, por la enfermedad de Hansen. (Comunicaci\u00f3n personal con N, 2016 oct)\nSin embargo, al indagar por este mismo lugar a una paciente de otro pabell\u00f3n dice: \u201caqu\u00ed es como en el concurso de televisi\u00f3n: playa alta, playa media y playa baja, nos tienen estratificadas\u201d (comunicaci\u00f3n personal con PP, 2016 oct).\nLas dos anteriores narrativas testimonian decisiones que han permitido una estratificaci\u00f3n, especialmente en los albergues, donde, bajo criterios del personal de salud que administra y ordena sobretodo la disposici\u00f3n de pacientes, se asignan locaciones con algunas condiciones que favorecen la privacidad y la autonom\u00eda de quienes tienen una mayor funcionalidad y no requieren asistencia directa. Estas decisiones, que corresponden no solo a l\u00f3gicas biom\u00e9dicas (por ejemplo, pensar en el grado de funcionalidad de las personas), sino al bienestar de las personas con menor autonom\u00eda (cuartos con atenci\u00f3n permanente de personal de enfermer\u00eda), son le\u00eddas como privilegios que estratifican el cuidado.\nLa situaci\u00f3n en la cual no se atiende a la persona, a pesar de la orden de alguien que encarna poder como trabajador de salud, da cuenta tambi\u00e9n de c\u00f3mo el poder del saber biom\u00e9dico es desafiado.\nEstos relatos evidencian que para comprender las relaciones de cuidado se requiere profundizar en la tensi\u00f3n entre intereses, actores involucrados, saber el significado de la palabra \u02bbcuidado\u02bc y las estructuras que lo permean (\n[14](#ref14)).\nNaturaleza, confianza y solidaridad\nBajo esta categor\u00eda se agrupan las alternativas de cuidado no m\u00e9dico que se rastrearon, que incluyen las b\u00fasquedas de los pacientes, intermediadas por otros agentes con saberes autorizados y las expresiones de cuidado que ellos se procuran a s\u00ed mismos, entre s\u00ed y a su entorno. La memoria a este respecto result\u00f3 amplia y variopinta. Se ubicaron por lo menos tres saberes importantes a este respecto. El primero recoge una amplia farmacopea relacionada con el uso de plantas medicinales, el segundo agrupa las referencias a curanderos con reconocida trayectoria en el pueblo y, en especial, uno que certifica tratamiento de comprobada eficacia y cura de la lepra y un tercero que da cuenta de pr\u00e1cticas solidarias de tutor\u00eda entre pacientes y otras ocupaciones de cuidado.\nLas yerbas santas, las mezclas y sus usos\nLa informaci\u00f3n respecto del uso de las plantas y mezclas proviene en su totalidad de las entrevistas realizadas a pacientes, enfermeras y curanderos (personas reconocidas entre la comunidad por sus poderes y conocimiento con capacidad de curar). Las referencias ubican algunas plantas de manera singular a las cuales atribuyen poderes curativos para una o varias afecciones. Hay tambi\u00e9n combinaciones de plantas para potenciar efectos terap\u00e9uticos y, en otros casos, la mezcla de sustancias diversas contribuye al amplio recetario usado.\nOrdenar este recetario no result\u00f3 f\u00e1cil; despu\u00e9s de varios an\u00e1lisis, se describen tal y como las rese\u00f1aron, en la mayor\u00eda de casos, relacion\u00e1ndolas con la afecci\u00f3n a la cual estaban destinadas. Dichas afecciones corresponden a las molestias m\u00e1s frecuentes causadas por la enfermedad, de acuerdo con el curso que sigue en cada caso particular.\nAdem\u00e1s, entre las recomendaciones estaba no consumir los siguientes alimentos, ya que generan reacciones espec\u00edficas en personas enfermas de Hansen: papa criolla, yuca, pescado, aguacate, chicharr\u00f3n, carne de marrano, grasa, evitar fritos y fajarse bien.\nEstas pr\u00e1cticas han estado intermediadas por personal del Sanatorio, dadas las condiciones de salud que en algunos casos impiden la movilizaci\u00f3n de los pacientes, como consta en este testimonio:\nCuando yo era mensajero de los albergues, pasaba todos los d\u00edas por las habitaciones y los pacientes me encargaban; tr\u00e1igame dos pastillas de alcanfor, a m\u00ed un sobre de esas para los hongos, unas hojas de Nim para preparar el agua y regresaba despu\u00e9s entregando los encargos y las vueltas. (Comunicaci\u00f3n personal con G, 2015 jun)\nE implican tambi\u00e9n esas acciones del cuidado invisible por parte del personal de salud, que se mencionaban en el primer apartado, representado en este caso por una negociaci\u00f3n permanente:\nUno no puede llegar a pelear con el paciente y decirle \u201cno se eche eso que no sirve para nada\u201d, tiene que negociarle y decirle bueno, probemos a ver si con esa gasita untada de gulupa, como usted, dice mejora, pero si en dos d\u00edas no est\u00e1 bien, volvemos al otro tratamiento. (Comunicaci\u00f3n personal con AE, 2015 oct)\nCuranderos reconocidos y otros tratamientos\nEn este territorio confinado, a pesar de la pol\u00edtica segregacionista, hab\u00eda intercambio de pobladores for\u00e1neos con los habitantes que eran principalmente los pacientes, algunos familiares y quienes representaban el estamento m\u00e9dico y religioso. El nutrido n\u00famero de curanderos da cuenta de lo prolijo de este intercambio y los testimonios de la confianza que en algunos de ellos se alcanz\u00f3 a tener:\nSr. Bull\u00e9n: entre 1880 y 1896 algunos enfermos estuvieron\nrecent\u00e1ndose con un remedio que tra\u00eda este se\u00f1or, el cual pon\u00eda una sola gota\nen una botella de agua que deb\u00eda tomarse el paciente en tres o cuatro d\u00edas\n(\n[20](#ref20)).\nFlorentino Arias: el\ntratamiento consist\u00eda en enterrar al enfermo hasta el cuello en una especie de\nsepultura por un corto tiempo, y en esta posici\u00f3n se les suministraba en\nbrebaje; 2 o 3 bienaventurados se sometieron a este b\u00e1rbaro sistema,\nretir\u00e1ndose el curandero por falta de clientela (\n[20](#ref20)).\nAntonio Buitrago: desde el Quind\u00edo anunci\u00f3 la curaci\u00f3n de la lepra. Muchos enfermos se vieron esperanzados y se trasladaron all\u00ed, sin tener en cuenta las medidas de aislamiento, m\u00e1s de 30 enfermos se trasladaron. Dos o tres meses duraron en tan especial sanatorio, y uno a uno fueron regresando al Lazareto en peores condiciones de enfermedad y de bolsillo (20).\n\u00c1ngel Garc\u00eda: cubano,\nconocido como curador de la lepra. Llega al Lazareto en 1918 con el fin de\naplicar el tratamiento a los enfermos, despu\u00e9s de aplicarlo emprendi\u00f3 vuelo sin\nver los efectos de su tratamiento (\n[20](#ref20)).\nSor Marcelina de la Cruz, Sorcita: fue una hermana de los sagrados corazones, enferma de lepra, que manej\u00f3 una botica en el pueblo. Cuentan que preparaba un remedio llamado \u201cCara\u00f1a\u201d, que serv\u00eda para los orzuelos, se pon\u00eda en el ombligo y hacia que estos se secaran, tambi\u00e9n preparaba una loci\u00f3n para los hongos (comunicaci\u00f3n personal con MTR, 2015 nov).\nDr. Mauricio M\u00e9ndez:\nantiguo m\u00e9dico del sanatorio y alcalde popular en una ocasi\u00f3n, hoy m\u00e9dico del\npolicl\u00ednico que corresponde al sds Cundinamarca y\nconsulta particular de homeopat\u00eda, con amplia demanda. Esta terap\u00e9utica aparece\nque se us\u00f3 desde los primeros a\u00f1os del lazareto por el Dr. Marcelino Li\u00e9vano y,\ncontinuando en los a\u00f1os siguientes por los Drs. Luis\nCarlos Padilla, Amalia Li\u00e9vano, Cris\u00f3stomo Bautista, Enrique Aguilera y Jos\u00e9\nCorreal. Miembro honorario del Instituto Hanemann en\nColombia, y otros aficionados, ha conquistado muchos devotos por los excelentes\nresultados que los enfermos han obtenido con esta medicaci\u00f3n (\n[20](#ref20)).\nHermana Edelmira: de la orden de las Hijas de los Sagrados Corazones de Jes\u00fas y Mar\u00eda. Medicina restaurativa, iridiolog\u00eda (comunicaci\u00f3n personal con HE, 2015, nov).\nTambi\u00e9n hubo quienes ofrecieron tratamientos integrales, que incluso certificaron la curaci\u00f3n de la enfermedad, como en el caso de Florentino Camacho Gonz\u00e1lez, quien recomendaba el tratamiento de masajes cuyo objeto era \u201cremover dep\u00f3sitos de sangre y l\u00edquidos estancados: disolver tub\u00e9rculos y lepromas; kistes e induraciones, descongestionar los sistemas nervioso, muscular y digestivo, activando sus funciones\u201d. Adem\u00e1s, se agregaba \u201cEl raspado\u201d, que ten\u00eda por objeto \u201cextraer del cuerpo del enfermo: el vello, las escamas, los callos y la piel muerta, consiguiendo por este medio: (la ejecuci\u00f3n del masaje y la Extracci\u00f3n de la piel muerta), la circulaci\u00f3n de los l\u00edquidos estancados, destinados por la naturaleza a dar vida a cada uno de los miembros atrofiados del Enfermo. Consiguiendo adem\u00e1s la exhalaci\u00f3n del sudor, la devoluci\u00f3n de la sensibilidad, la elasticidad de la piel y de los dem\u00e1s miembros afectados\u201d. Adem\u00e1s de lo que Florentino nombra como \u201cpeque\u00f1a cirug\u00eda\u201d, que tiene por objeto, extraer del cuerpo del enfermo, los residuos de los tub\u00e9rculos, lepromas, kistes, enduraciones y l\u00edquidos que no hayan sido asimilados ni eliminados por medio del masaje.\nAdicionalmente, el enfermo deb\u00eda realizar por su cuenta lo siguiente:\nBa\u00f1o diario\nInmediatamente despu\u00e9s del ba\u00f1o, una fricci\u00f3n de aceite \u201cuntura\u201d\nTomar agua hervida y caliente\nHacer ejercicio al aire libre\nLa gimnasia\nLa excursi\u00f3n\nEl purgante (sulfato de magnesia cada ocho d\u00edas, tres cucharadas grandes)\nHasta que el est\u00f3mago defeque 2 veces diarias\nUna cucharada grande, todas las veces que se demore la defecaci\u00f3n m\u00e1s de las 24 horas. Hasta obtener una defecaci\u00f3n normal (o dos diarias)\nLa excursi\u00f3n\nUna vida honesta y buena alimentaci\u00f3n\nEste \u201ccurandero\u201d afirma al final de su escrito lo siguiente:\nMuchos de uds. probablemente se escandalizan al o\u00edrme hablar, o al leer estos renglones, sobre la manera como he llegado a descubrir la curaci\u00f3n de la enfermedad de la lepra. Convencido como estoy de esta verdad, por el \u00e9xito de mis procedimientos, no hago m\u00e1s que obedecer leyes de la naturaleza. Afirmar mis descubrimientos y comunicarlos a mis semejantes\u201d.\nCon este tratamiento, consta en la misma fuente la curaci\u00f3n certificada ante notario p\u00fablico de una de las personas a qui\u00e9n trat\u00f3 Florentino Camacho:\nHago constar por medio del presente testimonio, que, habiendo sufrido por espacio de varios a\u00f1os la enfermedad de la LEPRA, sin que ning\u00fan tratamiento m\u00e9dico me aliviara de las terribles dolencias, me somet\u00ed a un tratamiento de MASAJES del se\u00f1or Don Florentino Camacho Gonz\u00e1lez, habiendo obtenido una curaci\u00f3n pronta y estable, que me permite disfrutar mejor de la vida. En constancia del presente firmo: En Agua de Dios a los veinticinco d\u00edas del mes de mayo, de 1960. (Jes\u00fas E. Murillo)\nLas anteriores expresiones de la memoria del cuidado no m\u00e9dico de la lepra en Agua de Dios y su presencia en documentos escritos, pero principalmente en la memoria oral de sus habitantes, coincide con la afirmaci\u00f3n de Men\u00e9ndez sobre que \u201cFrecuentemente desde la perspectiva del Sector Salud (SS) y de la biomedicina, toda una serie de actividades de atenci\u00f3n a los padecimientos es negada, ignorada o marginada, pese a ser frecuentemente utilizada por diferentes sectores de la poblaci\u00f3n\u201d (\n[7](#ref7)). Adem\u00e1s de revelar lo que Perdiguero y Men\u00e9ndez proponen como pluralismo m\u00e9dico, que hace referencia a las variadas formas de atenci\u00f3n para diversos problemas e incluso para un mismo problema de salud, predominantes en los grupos sociales que no distinguen clase, etnia u otras diferencias entre ellos ( [5](#ref5), [21](#ref21)).\nDan cuenta tambi\u00e9n de c\u00f3mo los profesionales de salud entran en di\u00e1logo con los conocimientos de los saberes autorizados y deben negociar permanentemente entre estos y los conocimientos biom\u00e9dicos, lo que implica, una vez m\u00e1s, una necesidad de tomar decisiones sobre el cuidado, que no solo desaf\u00edan el cocimiento biom\u00e9dico que no que reclaman de este personal decisiones \u00e9ticas y un ejercicio pol\u00edtico al decidir sobre qu\u00e9 hacer al cuidar. Las siguientes citas ilustran esto en lo que se denomina ac\u00e1, el abordaje desde la solidaridad y otras ocupaciones de cuidado.\nHacerse cargo, \u201cla tutora legal\u201d\nYo tuve 14 pacientes a cargo. Yo les manejaba su dinero, les compraba los pa\u00f1ales, todo, absolutamente lo necesario. No, es que mire, mucha gente como yo no tiene familia, no tenemos casa donde llegar, ni con quien estar, entonces para esas personas de las mismas viejitas, todas imposibilitadas, todas en silla, unas con sonda y todo eso, no pod\u00edan manejar sus recursos, su ayuda que nos da el Gobierno. Entonces, el Sanatorio a trav\u00e9s de la trabajadora social le dec\u00edan, usted como es la m\u00e1s joven, si es capaz de hacer eso, h\u00e1galo.\n\u00bfC\u00f3mo una tutora? Exacto, yo en el Boyac\u00e1 tengo a X, \u00e9l me lo dio el juzgado de Girardot como psiqui\u00e1trico, yo le manejo los centavos, esos pa\u00f1ales que usted ve y su caj\u00f3n con tres cajones llenos de ropa, todo lo que \u00e9l necesita, le tengo la funeraria paga, todo. Me llamaban de Girardot cuando lo hospitalizaban, a ir a firmar, a autorizar una cirug\u00eda, que tal cosa, pero siempre me toc\u00f3 llevarlos a m\u00ed solita al entierro, a la funeraria y yo irlos a enterrar. Me hago cargo de ellos hasta la muerte. (Comunicaci\u00f3n personal con N, 2015 oct 21)\nOtras ocupaciones de cuidado: las plantas, las mascotas, pintar, arreglarse\nTodas esas matas que usted ve, todas esas palmas, todo eso que ve ah\u00ed en el patio, yo las he comprado, las hemos sembrado, le pago a un se\u00f1or que me las siembre, que me le quite las palmas secas, yo misma las riego y tengo bonito al frente porque soy y me gusta que se vea fresco, que se vea bonito. Yo tengo perra, por orden del psic\u00f3logo debo tener una mascota, me relajo acarici\u00e1ndola\u2026 Yo me entretengo mucho pintando, pero tejer en dos agujas y en crochet a poco veo para meter la aguja no veo, entonces no lo hago. Eso lo hice mucho tiempo Hice blusas, manteles de punto de cruz\u2026 Me perfumo, porque me pongo mis joyas, porque me arreglo apenas me levanto, me pinto los labios y me salgo por all\u00e1. (Comunicaci\u00f3n personal con N, 2015 oct)\nEstas narrativas, que dan\ncuenta de las expresiones de solidaridad y otras formas de cuidado, pueden\nconsiderarse como acciones de autoatenci\u00f3n en la\nacepci\u00f3n amplia que del concepto propone Men\u00e9ndez, refiri\u00e9ndose en el campo de\nla salud colectiva a todas las formas de autoatenci\u00f3n\nque se requieren para asegurar la reproducci\u00f3n biosocial\nde los sujetos y grupos. Que incluyen \u201cno solo la atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n de los\npadecimientos, sino las actividades de preparaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de alimentos,\nel aseo del hogar, del medio ambiente inmediato y del cuerpo\u201d (\n[7](#ref7)).\nConclusiones\nEste recorrido por la memoria de los cuidados no m\u00e9dicos de la lepra propone continuar con el conocimiento sobre esta, respecto de investigaciones que han marcado hitos en la manera de acercarse a conocerla en el pa\u00eds. Una de ellas la investigaci\u00f3n de Diana Obreg\u00f3n, titulada \u201cBatallas contra la lepra\u201d, que muestra la interacci\u00f3n entre el af\u00e1n de la medicina por conocer sobre esta enigm\u00e1tica y b\u00edblica enfermedad y c\u00f3mo aprovecha este camino para posicionarse socialmente en Colombia. Adem\u00e1s de permitir rastrear una visi\u00f3n particular de naci\u00f3n y la relaci\u00f3n entre la medicina y el Estado, Obreg\u00f3n plantea c\u00f3mo la lepra fue determinante en el proceso de ascenso de la profesi\u00f3n m\u00e9dica y, con ello, la consiguiente \u201cp\u00e9rdida de prestigio y poder de otros grupos tales como religiosos, curanderos y los mismos enfermos\u201d (\n[22](#ref22)).\nOtras investigaciones corresponden a las investigaciones de Claudia Platarrueda y la de un abordaje m\u00e1s etnogr\u00e1fico: \u201cLos mutilados del oprobio\u201d, estos estudios permiten escuchar la voz de personas con lepra y lo que implic\u00f3 la manera particular de ordenamiento social que se fue tejiendo alrededor de estos sitios \u201cconfinados\u201d, con acompa\u00f1amiento importante del clero, y de la mano de un Estado con una presencia magn\u00e1nima en leyes y disposiciones, pero escasa en institucionalidad. Unos lugares en los que se recrearon maneras particulares de gobierno, en las cuales los m\u00e9dicos y los sacerdotes llegaron a ostentar m\u00e1s poder que los funcionarios p\u00fablicos, adem\u00e1s de la participaci\u00f3n de los enfermos en la din\u00e1mica institucional y pol\u00edtica de estos territorios, que transitan por representaciones que muestran el lugar \u201cunas veces como espacio de encierro y muerte y otras como lugar de refugio y reconstituci\u00f3n vital\u201d (\n[23](#ref23)).\nEste trabajo, al igual que otras producciones, busca contribuir a valorar el patrimonio inmaterial en que se constituye la memoria misma del cuidado y evidenciar las tensiones permanentes entre los agentes del cuidado (personal de salud, personas con saberes autorizados y pacientes) que se disputan un campo de legitimidad (\n[8](#ref8), [9](#ref9), [10](#ref10)). El recorrido muestra una constante negociaci\u00f3n de saberes y un reto a la propuesta del modelo biom\u00e9dico que pretende erigirse como hegem\u00f3nico, pero que es reconfigurado todo el tiempo incluso por sus mismos representantes, cuando evidencian por ejemplo el uso de yerbas para las curaciones de los pacientes, que van siendo incorporadas incluso como \u201cprotocolos\u201d de manejo de heridas. Situaciones y transacciones de cuidado que hacen que el personal de salud comprenda y valore ese saber autorizado como parte leg\u00edtima de las manifestaciones de cuidado en el territorio ( [11](#ref11), [12](#ref12)). Lo cual deslocaliza el cuidado de la injerencia delegada al personal de salud y pone de manifiesto esa pretendida hegemon\u00eda del modelo m\u00e9dico que intenta la exclusi\u00f3n de otros modelos de atenci\u00f3n; esto lo que permite es que se transformen y apropien en la pr\u00e1ctica y deba reconocerse hoy m\u00e1s que su conflictividad, su complementariedad ( [7](#ref7)).\nLa memoria del cuidado se torna trascendente, como lo enuncia Laza:\nPor\nla imperiosa necesidad, en un pa\u00eds multicultural como lo es Colombia, de\nacercarse, comprender y respetar la \u201cmirada del otro\u201d, del no profesional\nacerca de c\u00f3mo se cuida y como este se sustenta en una \u201cvisi\u00f3n\u201d particular del\nmundo diferente a la del sistema biom\u00e9dico. (\n[24](#ref24))\nLo anterior, por la capacidad de la memoria colectiva de permitir a los pueblos actualizar el presente y maniobrar con el pasado en su cotidianidad, como forma de desarrollar \u201cun empoderamiento real y no impuesto por otros [\u2026] en el cual las categorizaciones e identidades hegem\u00f3nicas entran en constante revisi\u00f3n, recomposici\u00f3n y negociaci\u00f3n\u201d (\n[24](#ref24)).\nEstas m\u00faltiples alternativas de cuidado que se tornan colectivas evidencian que\nLa\nsubjetividad en la enfermedad y del manejo de la misma por el individuo deriva\nla b\u00fasqueda de nuevas alternativas y terapias para dar respuesta a las\nnecesidades y no solo la cura de la enfermedad, y que a trav\u00e9s de la\nbiomedicina no ha sido encontrada. (\n[25](#ref25))\nLo anterior concuerda tambi\u00e9n con la cr\u00edtica que hace Platarrueda respecto de los manejos biom\u00e9dicos de la enfermedad que son controvertidos en muchos casos, especialmente, en lo que refiere \u201ca las nociones de contagio, enfermedad y curaci\u00f3n\u201d (\n[18](#ref18)).\nEste pluralismo de la memoria del cuidado no m\u00e9dico de la lepra permite tambi\u00e9n interpelarlo desde la propuesta de Guilligan, citada por Alvarado, de la \u00e9tica del cuidado, que reconoce la responsabilidad social desde donde se busca el bienestar colectivo basado en decisiones morales que tiene consecuencias para la vida presente y futura (\n[14](#ref14)). Aboga por reconocer las diferencias y particularidades que implica el cuidado del otro en su contexto, atendiendo a la benevolencia como centro de las relaciones sociales y de la \u00e9tica del cuidado, plantea la necesidad de reconocer lo que denomina una segunda voz, en el sentido de reconocer al otro en su particularidad ( [13](#ref13), [14](#ref14), [16](#ref16)).\nLos hallazgos ampl\u00edan la mirada del cuidado propuesta desde la biomedicina como acciones realizadas por el personal de salud y permite compartir con Collier la afirmaci\u00f3n de que el cuidado es todo lo que permite \u201cmantener la vida asegurando la satisfacci\u00f3n de un conjunto de necesidades indispensables para la vida, pero que son diversos en sus manifestaci\u00f3n\u201d (\n[17](#ref17)) Adem\u00e1s, \u201cforjan formas de hacer y costumbres, y se erigen en un patrimonio de ritos y creencias de un grupo\u201d ( [24](#ref24)).\nEste acercamiento etnogr\u00e1fico a la memoria de los cuidados no m\u00e9dicos de la lepra en la voz de los habitantes de Agua de Dios reconoce, como lo propone la Antropolog\u00eda m\u00e9dica, \u201cque todo el conocimiento relacionado con el cuerpo, la salud y la enfermedad son culturalmente construidos, negociados y renegociados en un proceso din\u00e1mico a trav\u00e9s del tiempo y el espacio\u201d (\n[26](#ref26), [27](#ref27)). Esto evidencia la necesidad que plantea Men\u00e9ndez:\nSi\nel sector salud quiere conocer o implementar el sistema de atenci\u00f3n real que\nutilizan los sujetos y conjuntos sociales, deber\u00eda identificar, describir y\nanalizar las diferentes formas de atenci\u00f3n que los conjuntos sociales manejan\nrespecto de la variedad de padeceres reales e\nimaginarios que reconocen como afectando su salud. Por supuesto que esto no\nsupone que reduzcamos la identificaci\u00f3n de los padeceres\nni de las formas de atenci\u00f3n solo a los que reconocen los conjuntos sociales,\nsino que este es el punto de partida para establecer la existencia de los padeceres y de las formas de atenci\u00f3n que los grupos no\nsolo reconocen, sino que sobre todo utilizan. (\n[7](#ref7))\nA partir de los elementos expuestos, puede concluirse que la memoria de los cuidados no m\u00e9dicos de la lepra en Agua de Dios muestra c\u00f3mo la ciencia y su saber, que buscan erguirse como hegem\u00f3nicos, han sido siempre retados por pr\u00e1cticas que subvierten este llamado \u201cconocimiento biom\u00e9dico\u201d. A su vez, este se recrea con la presencia de esos otros \u201csaberes autorizados\u201d, mediante pr\u00e1cticas cotidianas mediadas por transacciones que enuncian otras situalidades y capacidades de agencia de los sujetos.\nAs\u00ed, en este texto es posible dar cuenta de otros elementos del cuidado que no suelen estar visibilizados en los discursos acad\u00e9micos y rutinarios de lo que se enuncia como un cuidado profesional, para el cual se prepara al \u201cpersonal de salud\u201d, que se refleja en esa necesidad de la m\u00edstica, la paciencia, la escucha y la observaci\u00f3n, adem\u00e1s de la capacidad de negociaci\u00f3n. En este estudio es necesario plantear el reto que supone hoy en d\u00eda para este recurso humano integrar estos elementos de los saberes autorizados y saberes legos que se gestionan todo el tiempo y se legitiman en los procesos de cuidado, m\u00e1s all\u00e1 de las instituciones hospitalarias y los c\u00e1nones de la biomedicina.\nLos testimonios ilustran esa dimensi\u00f3n compleja de quienes, en un territorio particular como lo es Agua de Dios, signado por la lepra, recrean la importancia de la dimensi\u00f3n espiritual del cuidado, otorgando un lugar privilegiado a la presencia religiosa en el \u00e1mbito del cuidado directo de los pacientes y su desmantelamiento deja una estela de su descuido y abandono.\nEn la misma l\u00ednea, debe darse valor a la amplia farmacopea herbolaria reunida por medio de testimonios orales de los habitantes de Agua de Dios (pacientes, curanderos, expendedores de yerbas). Esta da cuenta del valor de la memoria y la tradici\u00f3n oral en el cuidado y curaci\u00f3n de afecciones, no solo las m\u00e1s frecuentes en los pacientes de Lepra sino otras de presencia com\u00fan en cualquier ser humano, que, al ser comprada con publicaciones oficiales reconocidas como cient\u00edficas, coinciden perfectamente. Es decir, se muestra c\u00f3mo esos saberes, muchas veces satanizados por el \u201csaber biom\u00e9dico\u201d, son reconocidos hoy por estudios desde las ciencias naturales y otras ramas de la medicina no alop\u00e1tica como \u201ccient\u00edficos\u201d. As\u00ed, recomendaciones como las de Florentino Camacho evidencian que hay un nivel de sabidur\u00eda en ese saber ancestral ligado al conocimiento y pr\u00e1ctica de reglas que \u00e9l denomina del orden natural, cuando enuncia, \u201ctodas estas pr\u00e1cticas que recomiendo no obedecen a otra cosa que, a las leyes naturales, vivir en consonancia con ellas\u201d. Hoy se encuentra c\u00f3mo los discursos del bienestar y de los cuerpos saludables pujan por posicionarlas como las mejores alternativas de cuidado y erigen a su alrededor todo un mercado de consumo para los llamados estilos de vida saludables. Todas estas expresiones de cuidado desaf\u00edan los discursos y pr\u00e1cticas can\u00f3nicas de la biomedicina alrededor de la lepra.\nAgradecimientos\nA los habitantes de Agua de Dios, especialmente a los pacientes que abrieron sus puertas y su coraz\u00f3n para que esta investigaci\u00f3n fuera posible. A la Universidad Javeriana, sede Bogot\u00e1, por el apoyo financiero y log\u00edstico, al igual que al Sanatorio de Agua de Dios. A Mar\u00eda Alejandra G\u00f3mez Rojas, estudiante de Antropolog\u00eda de la Universidad Javeriana, quien en su rol de asistente de investigaci\u00f3n apoy\u00f3 de manera importante este trabajo.\nReferencias\n1. Instituto Nacional de Salud. Informe del evento lepra periodo epidemiol\u00f3gico XIII Colombia 2017 [internet] 2017 [citado 2017 feb 12]. Disponible en:\n[http://www.ins.gov.co/buscador-eventos/Informesdeevento/LEPRA%20PE%20XIII%202017.pdf](http://www.ins.gov.co/buscador-eventos/Informesdeevento/LEPRA%20PE%20XIII%202017.pdf)\n2. El Tiempo. Vida y salud [internet]. 2017 ene 30 [citado 2017 feb 12]. Disponible en:\n[http://www.eltiempo.com/vida/salud/eliminacion-de-lepra-en-colombia-35640](http://www.eltiempo.com/vida/salud/eliminacion-de-lepra-en-colombia-35640)\n3. Fadul F, Vargas D, Mart\u00ednez M. Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de lepra, Colombia, 2012 a 2014. Informe Quincenal epidemiol\u00f3gico nacional. Instituto Nacional de Salud 2015;20 (2):1-21.\n4. Marshall C, Rossman G. Designing qualitative research. USA: SAGE Publications; 1999.\n5. Galeano-Mar\u00edn ME. Estrategias de investigaci\u00f3n social cualitativa. El giro de la mirada. Medell\u00edn: La Carreta Editores; 2004.\n6. Vasilachis I. La investigaci\u00f3n cualitativa. En: I Vasilachis de Gialdino coordinadores, Las estrategias de investigaci\u00f3n cualitativa. Barcelona: Gedisa Editorial; 2006, p23-60.\n7. Men\u00e9ndez E. Modelos de atenci\u00f3n de los padecimientos: de exclusiones te\u00f3ricas y articulaciones pr\u00e1cticas. Ci\u00eanc Sa\u00fade Coletiva, 2003;8(1):185-207. Doi:\n[http://dx.doi.org/10.1590/S1413-81232003000100014](http://dx.doi.org/10.1590/S1413-81232003000100014)\n8. Conrad P. Medicalization and Social Control. Annu Rev Sociol, 1992;18(1):209-32.\n9. Good B. Medicina Racionalidad y experiencia. Cambridge: Cambridge University Press; 1994.\n10. Blasco-Fontecilla H. Humanities in Medicine: Medicalization, wish-fulfilling medicine, and disease mongering: Toward a brave new world? Rev Clin Esp (Barc). 2014;214 (2):104-7. Doi: 10.1016/j.rce.2013.08.012.\n11. Brigitte J. Authoritative knowledge and its construction. En: R Davis-Floyd, C Sargent, eds. Childbirth and authoritative knowledge: Cross-cultural perspectives. Berkeley: University of California Press; 1997. p. 55-79.\n12. Sargent C, Bascope G. Ways of Knowing about Birth in Three Cultures Medical. Med Anthropol Q. 1996;10(2):213-36.\n13. Maturana H. El sentido de lo humano. Espa\u00f1a: Editorial Oc\u00e9ano; 2002.\n14. Scheper-Hughes N, Lock M. The Mindful Body: A Prolegomenon to Future Work in Medical Anthropology. Med Anthropol Q, 1987;1(1):16-41.\n15. Bonill C. \u00bfCuidados invisibles o profesionales invisibles? Arch Memoria [internet]. 2014 [citado 2016 mar 12]; 11(2). Disponible en:\n[http://www.index-f.com/memoria/11/11200.php](http://www.index-f.com/memoria/11/11200.php)\n16. Alvarado A. La \u00c9tica del Cuidado. Aquichan, 2004;4(4):30-9.\n17. Colli\u00e9re M F. Promover la vida. Madrid: Interamericana. Ed. McGraw-Hill; 1993. pp. 9-12.\n18. Platarrueda-Vanegas CP. Contagio, curaci\u00f3n y eficacia terap\u00e9utica: Disensos entre el conocimiento biom\u00e9dico y el conocimiento vivencial de la lepra en Colombia. Ant\u00edpoda: Revista De Antropolog\u00eda y Arqueolog\u00eda, 2008;(6):171-95.\n19. Camacho F. Manuscrito Cuaderno 1\u00ba. 3\u00ba Copia, 1960. [Archivo hist\u00f3rico del Sr. Efra\u00edn Oyaga, de Agua de Dios]. 2015 nov.\n20. Guti\u00e9rrez P. Apuntamientos para la historia de Agua de Dios 1870-1920. Bogot\u00e1: Imprenta Nacional; 1925.\n21. Perdiguero E. El fen\u00f3meno del pluralismo asistencial: una realidad por investigar. Gac Sanit, 2004;18(4):140-5.\n22. Obreg\u00f3n-Torres D. Batallas contra la lepra: Estado, medicina y ciencia en Colombia. Medell\u00edn: Banco de la Rep\u00fablica y Fondo Editorial Universidad Eafit; 2002.\n23. Platarrueda-Vanegas CP. La voz del proscrito; lepra y representaciones sociales de los lazaretos en Colombia. Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia; 2009.\n24. Laza C. Algunos apartes del sistema te\u00f3rico de la medicina tradicional. Revista Teor\u00eda y praxis investigativa, 2009;4(1):21-2.\n25. G\u00f3mez-P\u00e9rez D. Palacios-Ce\u00f1a D. Influencia del modelo hegem\u00f3nico biom\u00e9dico en la concepci\u00f3n y desarrollo de las terapias alternativas. Cultura de los cuidados, 2009;(25):62-68.\n26. Chamorro A, Tocornal C. Pr\u00e1cticas de salud en las comunidades del Salar de Atacama: Hacia una etnograf\u00eda m\u00e9dica contempor\u00e1nea. Estudios Atacame\u00f1os 2005;30:117-34. Doi: doi.org/10.4067/S0718-10432005000200007\n27. Men\u00e9ndez E. Antropolog\u00eda m\u00e9dica. Una genealog\u00eda m\u00e1s o menos autobiogr\u00e1fica. Gazeta de Antropolog\u00eda, 2012;28(3):8.\nNotas\n1 Los resultados de este trabajo fueron presentados en el simposio Salud y Sociedad del V Congreso Latinoamericano de Antropolog\u00eda en la ciudad de Bogot\u00e1, el 5 de junio de 2017.\nNotas de autor\n2 PhD\nAutora de correspondencia: mtbuitragoe@gmail.com\nDeclaraci\u00f3n de intereses\nLos contenidos del presente escrito son de responsabilidad \u00fanica de su autora. El proyecto fue financiado con recursos de la Direcci\u00f3n de Investigaciones de la Pontificia Universidad Javeriana, sede Bogot\u00e1, y el Sanatorio de Agua de Dios E.S.E. La autora de este trabajo asume la responsabilidad de lo publicado, y la Revista de Ciencias de la Salud no asume ninguna responsabilidad por esto.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#fn1", "#corresp1", "#fn2", "#fn3", "#fn1", "https://doi.org/10.12804/revistas.urosario.edu.co/revsalud/a.8121", "#ref1", "#ref2", "#ref3", "#ref4", "#ref5", "#ref6", "#ref7", "#ref8", "#ref9", "#ref10", "#ref11", "#ref12", "#ref11", "#ref13", "#ref14", "#ref15", "#ref16", "#ref17", "#ref11", "#ref12", "#ref7", "#ref18", "#ref15", "#ref15", "#ref14", "#ref20", "#ref20", "#ref20", "#ref20", "#ref7", "#ref5", "#ref21", "#ref7", "#ref22", "#ref23", "#ref8", "#ref9", "#ref10", "#ref11", "#ref12", "#ref7", "#ref24", "#ref24", "#ref25", "#ref18", "#ref14", "#ref13", "#ref14", "#ref16", "#ref17", "#ref24", "#ref26", "#ref27", "#ref7", "http://www.ins.gov.co/buscador-eventos/Informesdeevento/LEPRA%20PE%20XIII%202017.pdf", "http://www.eltiempo.com/vida/salud/eliminacion-de-lepra-en-colombia-35640", "http://dx.doi.org/10.1590/S1413-81232003000100014", "http://www.index-f.com/memoria/11/11200.php"]}