{"title": "Misterios dram\u00e1ticos en el Goetheanum, la sede vaticana de la antroposof\u00eda mundial", "author": "\u00c1lvaro Cortina", "url": "https://www.elespanol.com/el-cultural/letras/20230814/misterios-dramaticos-goetheanum-sede-vaticana-antroposofia-mundial/785671664_0.html", "hostname": "elespanol.com", "description": "Visitamos el impresionante teatro de estilo org\u00e1nico en hormig\u00f3n dise\u00f1ado por Rudolf Steiner, l\u00edder de esta doctrina filos\u00f3fica, en Dornach, Suiza.", "sitename": "El Espa\u00f1ol", "date": "2023-08-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Letras](/el-cultural/letras/)\nMisterios dram\u00e1ticos en el Goetheanum, la sede vaticana de la antroposof\u00eda mundial\nVisitamos el impresionante teatro de estilo org\u00e1nico en hormig\u00f3n dise\u00f1ado por Rudolf Steiner, l\u00edder de esta doctrina filos\u00f3fica, en Dornach, Suiza.14 agosto, 2023 01:37\n\u2014Nos encontramos en la Sala del Oeste. Este ventanal que tenemos aqu\u00ed pertenece a la fachada del edificio. El espacio se llama as\u00ed porque, como todo el edificio, el Goetheanum, apunta al Oeste. Esto expresa el sentido de la Sociedad Antropos\u00f3fica: esto es, vincular la espiritualidad del Oriente (Este) con\n[la ciencia y la cultura de Occidente](https://www.elespanol.com/el-cultural/20201007/ramon-andres-occidente-siglos-viviendo-futuro-cronica/526449370_0.html) (Oeste).\nHabla el astr\u00f3nomo y antrop\u00f3sofo Wolfgang Held mientras me mira fijamente. En la alta Sala del Oeste no hay mucha luz. El ventanal, en el segundo piso, da al verde paisaje del cant\u00f3n de Jura, en Suiza. El impresionante teatro de estilo org\u00e1nico en hormig\u00f3n, el Goetheanum, es la sede de la Sociedad General Antropos\u00f3fica y sede de la Escuela Libre Superior para la Ciencia Espiritual. En el entorno, una colina de Dornach a 10 kil\u00f3metros al sur de Basilea, cedida en 1913 al l\u00edder Rudolf Steiner por un dentista miembro de esa comunidad, se hallan otros edificios extraterrestres e imponentes. Se dir\u00eda que son como dientes cicl\u00f3peos. Es, sin duda, el mundo dise\u00f1ado por un visionario.\nEl proyecto de Goetheanum surgi\u00f3 a partir de la escisi\u00f3n de una corriente madre que tambi\u00e9n ten\u00eda el empe\u00f1o de iluminar Occidente con las verdades inmortales de la India y m\u00e1s all\u00e1. La ruptura entre la Sociedad Teos\u00f3fica de Inglaterra y la de Alemania tuvo lugar en 1911, cuando la primera fund\u00f3 la Orden de la Estrella de Oriente, cuyo objeto de adoraci\u00f3n era un ni\u00f1o desconocido, localizado por azar por un te\u00f3sofo en una playa de Adyar, India.\nLa disc\u00edpula de Helena Blavatsky, Annie Besant, a cargo de la primera sede, acept\u00f3 al peque\u00f1o Jiddu Krishnamurti como un aut\u00e9ntico mes\u00edas, pero Rudolf Steiner, l\u00edder teos\u00f3fico en el continente, no acept\u00f3 esto. En 1913, Steiner cambi\u00f3 el nombre de la rama germ\u00e1nica del movimiento espiritual por el de Sociedad Antropos\u00f3fica. Aquel mismo a\u00f1o, este infatigable visionario puso la piedra de fundaci\u00f3n del primer Goetheneaum.\nTanto este edificio organicista (que se quem\u00f3 en la Nochevieja de 1922), como el segundo Goetheanum, tuvieron como destino ser la sede vaticana de la antroposof\u00eda mundial y, adem\u00e1s y sobre todo, ser el teatro donde se representaran los cuatro Mysteriendrame o misterios dram\u00e1ticos o dramas misterio que ven\u00eda escribiendo el general de los antrop\u00f3sofos en los \u00faltimos cuatro \u00faltimos veranos. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se pod\u00eda representar\n[el Fausto de Goethe](https://www.elespanol.com/el-cultural/20190611/huellas-goethe/405461244_0.html), \u00eddolo de Steiner (\u00faltimamente, he visto que tambi\u00e9n se ha llevado a escena all\u00ed el Parsifal de Wagner).\n\u2014\u00bfQu\u00e9 te parece la tetralog\u00eda de Steiner, El portal de la iniciaci\u00f3n, El juicio del alma, El guardi\u00e1n del umbral y El despertar del alma, Wolfgang?\n\u2014Bueno, son obras muy lentas\u2026 No son para m\u00ed.\nSolo con leer el primero de estos dramas misterio, muy eleusinos (o muy de Elche), El portal de la iniciaci\u00f3n. Un misterio rosacruz (la traducci\u00f3n de Katja Baumhauer, para la editorial de la Sociedad Antropos\u00f3fica en Espa\u00f1a, adapta los yambos alemanes) uno advierte por qu\u00e9 un admirador de Steiner como Wolfgang puede reconocer, sin esfuerzo, eso. Los personajes son alegor\u00edas y los escenarios (una habitaci\u00f3n, un templo subterr\u00e1neo) a veces se sit\u00faan dentro del alma de los personajes. Leo un personaje llamado Juan:\n\u2014Resuena desde las tinieblas c\u00f3smicas, se hace o\u00edr desde la oscuridad del alma: \"Oh hombre con\u00f3cete\". Tal parece ser el empe\u00f1o de esta\u2026 \u00bfreligi\u00f3n?\n\u2014La antroposof\u00eda no es una religi\u00f3n.\u2014 corrige Wolfgang\u2014 Es m\u00e1s bien una ciencia espiritual.\nLo cierto es que, tras leer Rudolf Steiner. El hombre y su visi\u00f3n, de Colin Wilson, as\u00ed como algunas conferencias de Antroposof\u00eda, del propio Steiner, a\u00fan estoy muy lejos de ser un iniciado. Al tiempo que hemos recorrido el Goetheanum, hemos admirado las formas vegetales del teatro, de las escaleras, los vitrales rojos y la gran escultura de madera El representante de la humanidad, todo cargado de alegor\u00edas, de esp\u00edritus del bien y fuerzas del mal (Lucifer-caos y Ahrim\u00e1n-esclerosis), de ascensiones o evoluciones, de estadios hist\u00f3ricos y mensajes secretos desplegados.\nEl edificio se termin\u00f3 en 1928, cuando hab\u00eda muerto el maestro, que de alguna manera impugn\u00f3 la muerte con sus visiones. Durante la charla, Wolfgang pone de relieve los hallazgos de la antroposof\u00eda en el dominio de lo pr\u00e1ctico. El sistema pedag\u00f3gico Waldorf, la medicina y oncolog\u00eda hol\u00edsticas, la bio-agricultura, la \u00e9tica bancaria, etc\u00e9tera, etc\u00e9tera, muestran la validez moderna de la antroposof\u00eda\u2026 a diferencia de la teosof\u00eda de Madame Blavatsky.\nLo cierto es que, tras bucear por las p\u00e1ginas de la antroposof\u00eda he advertido que Steiner es uno de esos visionarios que ven en el mundo cotidiano algo degradado y que tienen en el materialismo su enemigo ac\u00e9rrimo. Los trasmundos de Steiner no son menos impresionantes que los de Plotino: sus irradiaciones, jerarqu\u00edas, potestades y dem\u00e1s formas transmiten un paisaje del esp\u00edritu inalcanzable.\n[Kafka](https://www.elespanol.com/el-cultural/letras/20210511/kafka-desconocido-vida-bromista-encantador/580443886_0.html) y Hesse descre\u00edan de este hombre, pero Maeterlinck o Saul Bellow han visto en \u00e9l a un intelectual incitador.\nEscuchando el programa de radio de La Cultureta, he sabido por Rosa Belmonte que en la exposici\u00f3n\n[Lo oculto en las colecciones de Thyssen-Bornemisza](https://www.elespanol.com/el-cultural/arte/20230701/alquimia-astrologia-premoniciones-thyssen-muestra-lado-oculto-colecciones/775422856_0.html) se muestra alg\u00fan fragmento de la correspondencia entre el artista Piet Mondrian y Steiner. Quiz\u00e1, en efecto, la gnosis de \u00e9ste se exprese bien en la pintura abstracta. Ahora en el Kunstmuseum de Basel tambi\u00e9n se pueden ver las enso\u00f1aciones k\u00e1rmicas de Charmion von Wiegand. Poetas y pintores se han nutrido de estas visiones.\nLa doctrina\nLeo en El portal de la iniciaci\u00f3n a un personaje llamado Mar\u00eda que habla a otros personajes-s\u00edmbolo de la obra de esta manera: \"As\u00ed, lo que los reinos del esp\u00edritu te revelaron de su ser te ha podido conmover tan hondamente el coraz\u00f3n. Los ha reunido ahora el karma a tu alrededor a fin de despertar en ti una fuerza que te ha conmocionado\".\nUno de los puntos centrales de la doctrina, unas veces m\u00edtica y otras cient\u00edfica, de la antroposof\u00eda expuesta en 40 libros y m\u00e1s de 6.000 conferencias, es que el hombre cuenta con cuatro dimensiones, y que las cuatro deben entenderse en armon\u00eda con el cosmos (la modernidad occidental ha perdido este v\u00ednculo arm\u00f3nico). Hay un hombre f\u00edsico, s\u00f3lido, indiscutible; hay otro hombre et\u00e9rico, din\u00e1mico, fluido; hay otro hombre m\u00e1s elevado, astral, a\u00e9reo, que seg\u00fan \u00e9l se capta la armon\u00eda de las estrellas y el origen espiritual; y, por fin, el ego, expresi\u00f3n de lo moral y m\u00e1s elevado, que se reencarna de un envoltorio humano a otro, en el curso de los siglos.\nEl libro de Colin Wilson da cuenta de muchas consideraciones pintorescas del visionario Steiner sobre las vidas anteriores de la gente (la vida anterior de\n[Karl Marx](https://www.elespanol.com/el-cultural/20180406/anos-karl-marx/297721887_0.html), por ejemplo). Seg\u00fan Wilson cuenta, Steiner era capaz de la telemetr\u00eda (conocer el pasado de algo por contacto), as\u00ed como de ponerse en contacto con los muertos, entre la vigilia y el sue\u00f1o. Pero, por encima de estas consideraciones, y de otras como el sincretismo religioso (aunque Steiner incide m\u00e1s que los te\u00f3sofos en el cristianismo y menos en el hinduismo) o la curiosa historia m\u00edtica de la Tierra (como Blavatsky habla de Lemuria y Atlantis), yo dir\u00eda que Steiner es un disc\u00edpulo de los neoplat\u00f3nicos y de su nostalgia:\n\"Solamente en la regi\u00f3n de los esp\u00edritus se siente el alma en su hogar\", considera el personaje Teodosio en una de las once escenas con preludio y entreacto de El portal de la iniciaci\u00f3n. Aparte del concepto wagneriano de \"obra de arte total\", en los misterios sapienciales de Steiner y en sus complicadas puestas en escena hay una influencia de otro amante de lo secreto: \u00c9douard Schur\u00e9. En el tiempo en que Steiner escribi\u00f3 sus misterios, el gran m\u00fasico Alexander Scriabin tambi\u00e9n estaba trabajando en una obra dram\u00e1tica y musical donde se integrar\u00edan todas las artes de acuerdo con una serie de principios teos\u00f3ficos.\n\u2014\u00bfUsted sabe qu\u00e9 ha sido en vidas anteriores, Wolfgang?\n\u2014No.\n\u2014\u00bfNo?\n\u2014\u2026 Un granjero de Galitzia, quiz\u00e1.\n\u2014Oh.\n\u2014\u00bfY en un astr\u00f3nomo? \u00bfEn un disc\u00edpulo de\n[Cop\u00e9rnico](https://www.elespanol.com/el-cultural/ciencia/entre_2_aguas/20160429/huellas-copernico/120988307_0.html), por ejemplo\u2026?\n\u2014No.\nLos antrop\u00f3sofos saben que digan lo que digan, la predisposici\u00f3n del oyente es esencial. Aquel que se acerca a la ense\u00f1anzas de Steiner con el cinismo y el escepticismo de Occidente, sin la elevaci\u00f3n de Oriente, sin un prop\u00f3sito, digamos, positivo, como Scriabin, como Maeterlinck, como Mondrian, no va a escuchar.\nDesde luego, entre los edificios org\u00e1nicos, inquietantes, que se yerguen como templos de distantes religiones, en la colina verde de Dornach, en el Goetheanum,\n[el Bayreuth antropos\u00f3fico](https://www.elespanol.com/el-cultural/escenarios/musica/20220805/bayreuth-templo-altura-talento-ego-wagner/691180974_0.html), el estado de \u00e1nimo se torna m\u00e1s afectable. Dice el personaje de Benedicto, en la quinta escena de El portal de la iniciaci\u00f3n. \"Mi palabra s\u00f3lo sale de m\u00ed mismo, mas por vosotros resuenan los esp\u00edritus del cosmos\". \u00bfY si estas gentes holistas, espiritualistas, de figuraciones grandiosas y esperanzas de ultratumba, tienen raz\u00f3n, lector?", "language": null, "image": "https://s1.eestatic.com/2023/08/10/el-cultural/letras/785681868_235338692_1200x630.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.elespanol.com/espana/politica/20230829/pp-retrasa-aprobacion-grupos-pnv-junts-senado-espera-letrados/790421163_0.amp.html", "https://www.elespanol.com/castilla-y-leon/region/valladolid/20230829/ultima-hora-explosion-valladolid-directo-heridos-grave/790520942_10.html", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230829/ultima-hora-rubiales-jenni-hermoso-rfef-beso-en-directo/790520941_10.html", "https://www.elespanol.com/espana/politica/20230829/pp-invoca-sentencia-tc-cesion-diputados-junts-erc-fraude-electoral/790171178_0.html", "https://www.elespanol.com/castilla-y-leon/region/valladolid/20230829/valladolid-vuelve-estremecerse-nueva-explosion-casa-deja-varios-heridos/790420956_0.html", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230828/territoriales-desmarcan-rubiales-piden-presente-dimision-forma-inmediata/790171159_0.html", "https://www.elespanol.com/espana/politica/20230829/puigdemont-oferta-feijoo-junts-ira-novia-pague-mejor-dote/789921018_0.html", "https://www.elespanol.com/espana/politica/20230829/yolanda-diaz-capitaliza-caso-rubiales-podemos-utiliza-tapar-rebaja-penas-violadores/790171338_0.html", "https://www.elespanol.com/mundo/europa/20230829/nombre-clave-lotus-sucesor-prigozhin-frente-wagner-seguira-desafiando-putin/790171339_0.html", "https://www.elespanol.com/opinion/editoriales/20230829/indignidad-rubiales-coartada-nueva-inquisicion/790310962_14.html", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230829/encierro-madre-manifestacion-favor-rubiales-pintadas-motril-dividido/790171355_0.html", "https://www.elespanol.com/reportajes/20230829/paloma-rio-lleva-caso-rubiales-medios-redaccion-podia-oir-estalaempotraba/790171325_0.html", "https://www.elespanol.com/madrid/sociedad/aemet-sabe-fecha-va-acabar-ola-frio-madrid/790171118_0.html", "https://www.elespanol.com/omicrono/defensa-y-espacio/20230828/revolucionario-sistema-hara-imparables-armas-laser-permite-rayos-energia-infinitos/788171208_0.html", "https://www.elespanol.com/vivir/relaciones/gente-sigue-flirteando-pareja-razones-reales/790171172_0.html", "https://www.elespanol.com/invertia/economia/empleo/20230828/empleos-ofrece-sepe-salarios-encima-euros-brutos-ano/783421813_0.html", "https://vandal.elespanol.com/noticia/r22071/la-dura-rutina-de-entrenamiento-de-henry-cavill-para-the-witcher-que-puedes-comenzar-desde-hoy-mismo", "https://vandal.elespanol.com/noticia/r22063/cuando-saldra-ninja-turtles-caos-mutante-en-plataformas-de-streaming-y-en-cual-primero", "https://www.elespanol.com/madrid/sociedad/municipio-mas-restricciones-coches-no-madrid-capital/789421092_0.html", "https://www.elespanol.com/madrid/ocio/restaurantes-baratos-madrid-recomienda-guia-michelin-alta-cocina-solo-15-euros/787671530_0.html", "https://vandal.elespanol.com/noticia/1350764848/detienen-al-filtrador-de-starfield-por-robar-e-intentar-vender-copias-fisicas-del-juego/", "https://www.elespanol.com/vivir/20230827/beneficios-aromaterapia-dormir-puede-potenciar-memoria/787671430_0.html", "https://www.elespanol.com/corazon/famosos/20230829/tristeza-noela-aguirre-abuela-daniel-sancho-no-poder-hablar-emotiva-visita-hijo-rodolfo/790171042_0.html", "https://www.elespanol.com/ciencia/nutricion/20230829/pescado-espana-mala-fama-ahora-manjar-grasa-buena-antioxidante-sin-calorias/790171258_0.html", "https://www.elespanol.com/malaga/vivir/20230829/calles-pobres-malaga-estadistica-capaz-medir-ingresos-reales/787421553_0.html", "https://www.elespanol.com/castilla-y-leon/region/salamanca/20230829/bresh-fiesta-famosa-mundo-divierten-rosalia-messi-llega-salamanca/787421488_0.html", "https://www.elespanol.com/bluper/20230828/amputan-parte-pierna-derecha-periodista-humorista-nerea-perez-heras-grave-accidente/790171102_0.html", "https://www.elespanol.com/madrid/sociedad/cuales-festivos-puentes-quedan-comunidad-madrid-acabe-ano-2023-calendario-laboral/790171041_0.html", "https://www.elespanol.com/historia/", "https://www.elespanol.com/ultimas/", "https://metropoliabierta.elespanol.com/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/", "https://vandal.elespanol.com/", "https://vandal.elespanol.com/random/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/", "https://cronicavasca.elespanol.com/", null, null, "#", "#", "/", "https://www.elespanol.com/suscripciones/#utm_source=gen&utm_medium=26&utm_campaign=sus1/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/perfil/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/logout/", "/zona_n/", "/edicion/", "/el-cultural/", "/newsletter/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/login/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/perfil/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/logout/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/perfil/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/logout/", "https://www.elespanol.com/newsletter/el-cultural/", "/el-cultural/letras/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/letras/critica/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/letras/libro_semana/", "/el-cultural/letras/novela/", "/el-cultural/letras/ensayo/", "/el-cultural/letras/poesia/", "/el-cultural/letras/infantil_y_juvenil/", "/el-cultural/letras/los-libros-mas-vendidos/", "/el-cultural/letras/primeros_capitulos/", "/el-cultural/arte/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/arte/criticas/", "/el-cultural/arte/exposiciones/", "/el-cultural/arte/arte_internacional/", "/el-cultural/arte/arquitectura/", "/el-cultural/arte/videojuegos/", "/el-cultural/escenarios/", "/el-cultural/escenarios/teatro/", "/el-cultural/escenarios/musica/", "/el-cultural/escenarios/opera/", "/el-cultural/escenarios/danza/", "/el-cultural/escenarios/musica/flamenco/", "/el-cultural/escenarios/musica/jazz/", "", "/el-cultural/cine/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/cine/critica/", "/el-cultural/cine/series/", "/el-cultural/ciencia/", "/el-cultural/ciencia/entre_2_aguas/", "/el-cultural/historia/", "/el-cultural/historia/patrimonio/", "/el-cultural/historia/arqueologia/", "/el-cultural/opinion/", "/el-cultural/opinion/primera_palabra_luis_maria_anson/", "/el-cultural/opinion/minima_molestia_ignacio_echevarria/", "/el-cultural/opinion/cafe-torino/", "/el-cultural/opinion/fuera-de-carta/", "/el-cultural/opinion/el-escritorio-y-la-maleta/", "/el-cultural/opinion/puerta-abierta/", "/el-cultural/opinion/dardos/", "/el-cultural/opinion/jardines-colgantes/", "/el-cultural/blogs/", "/el-cultural/blogs/entreclasicos/", "/el-cultural/blogs/stanislavblog/", "/el-cultural/blogs/en_plan_serie/", "/el-cultural/blogs/a_la_intemperie/", "/el-cultural/blogs/homo_ludens/", "/el-cultural/blogs/ultimo_pase/", "/el-cultural/blogs/y_tu_que_lo_veas/", "/el-cultural/blogs/que_raro_es_todo/", "/el-cultural/blogs/otras_pantallas/", "/el-cultural/blogs/el_incomodador/", "/el-cultural/blogs/tengo_una_cita/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/hemeroteca/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/suscripciones/", "https://www.elespanol.com/suscripciones/#utm_source=gen&utm_medium=20&utm_campaign=sus1", "/zona_n/", "/edicion/", "/blog_del_suscriptor/", "https://itunes.apple.com/es/app/el-espanol/id1034574551?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.elespanol&hl=es", "https://www.elespanol.com/el-tiempo/", "https://www.elespanol.com/hemeroteca/", "https://www.elespanol.com/tags/", "https://www.elespanol.com/newsletter/", "https://www.idealista.com", "https://hathordigital.com/", "https://www.elespanol.com/invertia/finanzas-y-prestamos/", "https://www.facebook.com/revistaelcultural/", "https://www.twitter.com/elcultural", "https://www.instagram.com/el_cultural/", "https://www.linkedin.com/company/el-espa\u00f1ol/", "https://www.youtube.com/channel/UCIvqcSPbzQBynjq230v9_yw", "https://www.tiktok.com/@elespanolcom?lang=es", "/el-cultural/letras/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/letras/critica/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/letras/libro_semana/", "/el-cultural/letras/novela/", "/el-cultural/letras/ensayo/", "/el-cultural/letras/poesia/", "/el-cultural/letras/novela/novela_negra/", "/el-cultural/letras/novela/novela_grafica/", "/el-cultural/letras/infantil_y_juvenil/", "/el-cultural/letras/los-libros-mas-vendidos/", "/el-cultural/letras/primeros_capitulos/", "/el-cultural/arte/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/arte/criticas/", "/el-cultural/arte/exposiciones/", "/el-cultural/arte/arte_internacional/", "/el-cultural/arte/arquitectura/", "/el-cultural/arte/videojuegos/", "/el-cultural/escenarios/", "/el-cultural/escenarios/teatro/", "/el-cultural/escenarios/musica/", "/el-cultural/escenarios/opera/", "/el-cultural/escenarios/danza/", "/el-cultural/escenarios/musica/flamenco/", "/el-cultural/escenarios/musica/jazz/", "/el-cultural/escenarios/musica/discos/", "/el-cultural/cine/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/cine/critica/", "/el-cultural/cine/series/", "/el-cultural/ciencia/", "/el-cultural/ciencia/entre_2_aguas/", "/el-cultural/historia/", "/el-cultural/historia/arqueologia/", "/el-cultural/historia/patrimonio/", "/el-cultural/opinion/", "/el-cultural/opinion/primera_palabra_luis_maria_anson/", "/el-cultural/opinion/minima_molestia_ignacio_echevarria/", "/el-cultural/opinion/cafe-torino/", "/el-cultural/opinion/fuera-de-carta/", "/el-cultural/opinion/el-escritorio-y-la-maleta/", "/el-cultural/opinion/puerta-abierta/", "/el-cultural/opinion/dardos/", "/el-cultural/opinion/jardines-colgantes/", "/el-cultural/blogs/", "https://elespanol.com/el-cultural/hemeroteca/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/suscripciones/", "https://www.facebook.com/revistaelcultural/", "https://www.twitter.com/elcultural", "https://www.instagram.com/el_cultural/", "/el-cultural/letras/", "https://www.elespanol.com/temas/filosofia/", "https://www.elespanol.com/lugares/suiza/", "https://www.elespanol.com/temas/teatros/", "/autor/alvaro-cortina/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/20201007/ramon-andres-occidente-siglos-viviendo-futuro-cronica/526449370_0.html", "https://www.elespanol.com/el-cultural/20190611/huellas-goethe/405461244_0.html", "https://www.elespanol.com/el-cultural/letras/20210511/kafka-desconocido-vida-bromista-encantador/580443886_0.html", "https://www.elespanol.com/el-cultural/arte/20230701/alquimia-astrologia-premoniciones-thyssen-muestra-lado-oculto-colecciones/775422856_0.html", "https://www.elespanol.com/el-cultural/20180406/anos-karl-marx/297721887_0.html", "https://www.elespanol.com/el-cultural/ciencia/entre_2_aguas/20160429/huellas-copernico/120988307_0.html", "https://www.elespanol.com/el-cultural/escenarios/musica/20220805/bayreuth-templo-altura-talento-ego-wagner/691180974_0.html", "/mas_vistas/", "https://www.elespanol.com/el-cultural/escenarios/20230919/woody-allen-convence-new-orleans-jazz-band-no-sabe-tocar-no-cantar-pierdan/795670442_0.html", "https://www.elespanol.com/el-cultural/escenarios/opera/20230918/jaume-plensa-abre-teatro-real-cielo-madrid/795420558_0.html", "https://www.elespanol.com/el-cultural/cine/20230917/memorias-carlos-saura-probar-fortuna-bailaor-tortuosa-relacion-querejeta/794670745_0.html", "https://www.elespanol.com/el-cultural/letras/20230916/otaberra-elegante-sutil-conmovedora-mejor-novela-elisa-victoria-escritora-catolica-pesar/794670738_0.html", "https://www.elespanol.com/el-cultural/cine/20230917/actor-russell-brand-acusado-violacion-agresiones-sexuales-maltrato-emocional/795170478_0.html", "/el-cultural/letras/", "/el-cultural/letras/20230920/muere-filosofo-italiano-gianni-vattimo-anos-padre-pensamiento-debil/795920432_0.html", "/el-cultural/letras/20230920/wally-crecen-ventas-libros-esquivo-autor-permanece-oculto/795670801_0.html", "/el-cultural/letras/20230920/maldenina-poesia-sentidos-hotel-mala-muerte/795420904_0.html", "/el-cultural/letras/novela/novela_grafica/20230919/muere-historietista-joe-matt-figura-imprescindible-comic-underground/795670846_0.html", "/", null, "/el-cultural/letras/20230814/regreso-paraiso/786671415_0.html", "/el-cultural/letras/20230814/alerta-internet-peligros-no-saber-desconectar-tiempo-redes-sociales/785421595_0.html", "/el-cultural/letras/20230814/regreso-paraiso/786671415_0.html", "https://www.elespanol.com/el-cultural/20220118/quienes-somos/643435941_0.html", "https://www.elespanol.com/aviso_legal/", "https://www.elespanol.com/politica_de_privacidad/", "https://www.elespanol.com/condiciones_de_compra/", "https://www.elespanol.com/politica_de_cookies/"]}