{"title": "Vacuna anticovid no ser\u00eda gratuita para toda la poblaci\u00f3n en Colombia", "author": "Portafolio", "url": "https://www.portafolio.co/economia/vacuna-anticovid-no-seria-gratuita-para-toda-la-poblacion-en-colombia-546879", "hostname": "portafolio.co", "description": "Iniciativa que cursa en el Congreso | Econom\u00eda | Portafolio.co", "sitename": "Portafolio.co", "date": "2020-11-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En medio de la carrera mundial por el desarrollo y la compra de vacunas para covid-19, el Congreso de la Rep\u00fablica le meti\u00f3 el acelerador a la llamada ley de vacunas, que trae mecanismos claves para facilitar el acceso a la vacuna, la \u00fanica soluci\u00f3n a largo plazo para el virus.\n(Lea:\n[El mundo ya tiene tres vacunas con buenos resultados frente al covid](https://www.portafolio.co/economia/el-mundo-ya-tiene-tres-vacunas-con-buenos-resultados-frente-al-covid-546874))\nEl proyecto, que recibi\u00f3 mensaje de urgencia por parte del presidente Iv\u00e1n Duque, ya fue aprobado en sus dos primeros debates y apenas le restan dos debates m\u00e1s para convertirse en ley: uno la Plenaria del Senado y uno en el pleno de la C\u00e1mara de Representantes. Estas dos \u00faltimas discusiones se dar\u00edan esta semana, lo que indicar\u00eda que a m\u00e1s tardar en 8 o 15 d\u00edas se estar\u00eda enviando para sanci\u00f3n presidencial.\n(Lea:\n[ \u00bfCu\u00e1nto costar\u00e1 y cu\u00e1ndo llegar\u00eda la vacuna de Johnson & Johnson?](https://www.portafolio.co/internacional/cuanto-costara-y-cuando-llegaria-la-vacuna-de-johnson-johnson-546787))\nNo obstante, a esta iniciativa, que es prioritaria para el pa\u00eds, le surgi\u00f3 una pol\u00e9mica que podr\u00eda torpedear su tr\u00e1mite si no se llega a un acuerdo en la Plenaria de la C\u00e1mara. Inicialmente, el proyecto, de autor\u00eda del congresista Ricardo Ferro, establec\u00eda que la vacuna deb\u00eda ser gratuita para toda la poblaci\u00f3n.\n(Lea:\n[Pa\u00edses del mundo alistan sus planes de vacunaci\u00f3n](https://www.portafolio.co/internacional/paises-del-mundo-alistan-sus-planes-de-vacunacion-contra-covid-19-546762))\nPero seg\u00fan pudo comprobar EL TIEMPO al acceder al texto que ser\u00e1 discutido en las plenarias del Senado y la C\u00e1mara, la norma se modific\u00f3 y ahora se le incluy\u00f3 un par\u00e1grafo que indica que los estratos 5 y 6 tendr\u00edan que pagar por la vacuna.\n\u201cEstar\u00e1n exceptuados de la gratuidad los estratos 5 y 6, salvo quienes pertenezcan al personal de salud, adultos mayores de 60 a\u00f1os y personas con comorbilidades\u201d, dice el par\u00e1grafo del art\u00edculo 9 del proyecto.\nEsta modificaci\u00f3n fue rechazada por el Ministerio de Salud, que argumenta que \u201chist\u00f3ricamente se ha contemplado vacunaci\u00f3n universal para toda la poblaci\u00f3n de Colombia; en algunos casos priorizando sectores, pero jam\u00e1s estratificando. Una disposici\u00f3n que estratifique el costo podr\u00eda contemplar vicios de constitucionalidad en tanto potencialmente violar\u00eda el principio de igualdad en el acceso a la salud\u201d.\nAdicionalmente, la cartera de Salud argumenta que \u201cel objetivo de la inmunizaci\u00f3n requiere de vacunar a la mayor\u00eda de colombianos posibles\u201d. Lo anterior debido a que si un grupo poblacional no tiene los incentivos para vacunarse, podr\u00eda no acceder a la inmunizaci\u00f3n, lo que afectar\u00eda a los dem\u00e1s colombianos.\nLa idea de este par\u00e1grafo, que fue propuesto, entre otros, por los senadores Efra\u00edn Cepeda, Mar\u00eda del Rosario Guerra, Gustavo Bol\u00edvar y Rodrigo Villalba, es \u201caliviar las finanzas\u201d del Estado, en tanto se entiende que los estratos m\u00e1s altos tienen los recursos para adquirir las vacunas por su propia cuenta.\nEsto contradice tambi\u00e9n la intenci\u00f3n inicial del autor del proyecto, el congresista Ferro, quien asegur\u00f3 hace algunas semanas que la idea es que \"todos los colombianos nos podamos vacunas gratuitamente\".\nYa varios congresistas han propuesto que presentar\u00e1n una proposici\u00f3n para eliminar esta disposici\u00f3n para el pr\u00f3ximo debate, pues a la iniciativa a\u00fan le restan dos debates. Es decir, va a mitad de camino.\nBONDADES DEL PROYECTO\nM\u00e1s all\u00e1 de la discusi\u00f3n sobre la gratuidad, este proyecto de ley resuelve muchas de las preocupaciones de los colombianos frente al acceso a la vacuna, ya que posibilitar\u00e1 al Gobierno Nacional a establecer alianzas estrat\u00e9gicas y a destinar recursos de salud en vacunas experimentales contra la Covid-19, o cualquier otra pandemia que se llegara a presentar en un futuro.\nLa iniciativa permite al sector privado descontar impuestos si aportan recursos al Fondo Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo, que es la bolsa creada por el Estado para la mitigaci\u00f3n emergencia, como es el caso de la adquisici\u00f3n de vacunas y dem\u00e1s actividades enfocadas a lograr la inmunizaci\u00f3n en el territorio nacional contra esta pandemia.\nLa idea es que las empresas que sean declarantes del impuesto de renta sean eximidas de pagar el 50 por ciento de este gravamen si aportan recursos que permitan la compra de vacunas.\n\u201cCon esta ley vamos a garantizar que se puedan destinar recursos p\u00fablicos para la adquisici\u00f3n de la vacuna, pero adicionalmente garantizaremos que los empresarios se puedan sumar a lo que pueden denominar una gran \u00b4vaca\u00b4, donde habr\u00e1 recursos p\u00fablicos y recursos privados para la compra masiva de vacuna\u201d asegur\u00f3 el representante Ferro.\nEl mensaje de urgencia enviado por el Gobierno obliga a que el tr\u00e1mite por parte del Congreso se surta en un tiempo m\u00e1ximo de treinta d\u00edas con lo cual se espera que antes de diciembre est\u00e9 aprobado el proyecto.\nPOL\u00cdTICA / EL TIEMPO", "language": null, "image": "https://www.portafolio.co/files/article_content/uploads/2020/08/24/5f44155eccbda.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://www.eltiempo.com/legal/POLITICA_DE_TRATAMIENTO_Y_PROCEDIMIENTOS_EN_MATERIA_DE_PROTECCION_DE_DATOS_PERSONALES.pdf", "/ingreso", "/zona-usuario/crear#defaultLogin", "/zona-usuario/configurar-mis-datos", "/zona-usuario/articulos-guardados", "/zona-usuario/boletines", "/zona-usuario/club-vivamos", "/noticias-economicas/podcast-portafolio-co", "/zona-usuario/preguntas-frecuentes", null, "https://portafolio.co", "/economia", "/economia/finanzas", "/economia/impuestos", "/economia/gobierno", "/economia/empleo", "/economia/regiones", "/economia/crecimiento", "/economia/infraestructura", "/economia/agro", "/economia/reforma-tributaria", "/economia", "/economia/finanzas/premios-portafolio-2023-estos-son-los-jurados-de-la-nueva-edicion-589401", "/economia/finanzas", "/economia/finanzas/premios-portafolio-2023-estos-son-los-jurados-de-la-nueva-edicion-589401", "/economia/regiones/ataque-con-carro-bomba-en-timba-cauca-petro-senala-a-disidencias-de-farc-del-atentado-589404", "/economia/regiones", "/economia/regiones/ataque-con-carro-bomba-en-timba-cauca-petro-senala-a-disidencias-de-farc-del-atentado-589404", "/economia/finanzas/presupuesto-general-de-la-nacion-del-2024-fue-aprobado-en-el-primer-debate-en-el-congreso-589399", "/economia/finanzas", "/economia/finanzas/presupuesto-general-de-la-nacion-del-2024-fue-aprobado-en-el-primer-debate-en-el-congreso-589399", "/negocios", "/negocios/empresas", "https://empresas.portafolio.co/", "/negocios/comercio", "/negocios/industrias", "/negocios/vehiculo", "/negocios", "/negocios/empresas/que-pasara-con-trabajadores-de-empresa-sancionada-por-maltrato-laboral-589398", "/negocios/empresas", "/negocios/empresas/que-pasara-con-trabajadores-de-empresa-sancionada-por-maltrato-laboral-589398", "/negocios/empresas/grupo-exito-toco-la-campana-en-la-bvc-para-celebrar-su-presencia-en-tres-mercados-589397", "/negocios/empresas", "/negocios/empresas/grupo-exito-toco-la-campana-en-la-bvc-para-celebrar-su-presencia-en-tres-mercados-589397", "/negocios/empresas/logitech-su-propuesta-para-mejorar-el-trabajo-hibrido-589369", "/negocios/empresas", "/negocios/empresas/logitech-su-propuesta-para-mejorar-el-trabajo-hibrido-589369", "/tendencias", "/internacional", "/mis-finanzas", "/mis-finanzas/ahorro", "/mis-finanzas/vivienda", "/mis-finanzas/jubilacion", "/mis-finanzas/creditos", "/mis-finanzas", "/mis-finanzas", "/mis-finanzas/por-que-disminuye-el-gasto-de-los-colombianos-589366", "/mis-finanzas", "/mis-finanzas/por-que-disminuye-el-gasto-de-los-colombianos-589366", "/mis-finanzas/los-salarios-de-los-colombianos-se-han-incrementado-13-39-en-promedio-respecto-al-2022-589375", "/mis-finanzas", "/mis-finanzas/los-salarios-de-los-colombianos-se-han-incrementado-13-39-en-promedio-respecto-al-2022-589375", "/mis-finanzas/vivienda/subsidios-para-que-los-jovenes-adquieran-vivienda-propia-en-colombia-589209", "/mis-finanzas/vivienda", "/mis-finanzas/vivienda/subsidios-para-que-los-jovenes-adquieran-vivienda-propia-en-colombia-589209", "/opinion", "/opinion/editorial", "/opinion/analisis", "https://blogs.portafolio.co", "/opinion", "/opinion/otros-columnistas-1/encrucijada-ante-tremendo-dilema-columnista-589387", "/opinion", "/opinion/otros-columnistas-1/encrucijada-ante-tremendo-dilema-columnista-589387", "/opinion/miguel-gomez-martinez/bajar-o-no-bajar-columnista-589386", "/opinion", "/opinion/miguel-gomez-martinez/bajar-o-no-bajar-columnista-589386", "/opinion/carlos-enrique-cavelier/la-sabana-ni-mucho-que-queme-columnista-589385", "/opinion", "/opinion/carlos-enrique-cavelier/la-sabana-ni-mucho-que-queme-columnista-589385", "/indicadores-economicos", "/indicadores-economicos", "/indicadores-economicos", "/tecnologia", "/emprendimiento", "#", "/energia", "/sostenibilidad", "https://www.portafolio.co/economia/premios-portafolio-edicion-2023-585881", "/revista-portafolio", "/revista-portafolio", "/energia", "/sostenibilidad", "https://www.portafolio.co/economia/premios-portafolio-edicion-2023-585881", "/revista-portafolio", "/revista-portafolio", "https://twitter.com/Portafolioco", "https://www.facebook.com/Portafolio.co/", "https://www.instagram.com/portafolioco", "https://www.youtube.com/portafolioco", "https://www.linkedin.com/company/portafolioco/", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.portafolio.co/economia/finanzas", "https://www.portafolio.co/economia/empleo", "https://www.portafolio.co/economia/regiones", "https://www.portafolio.co/economia/crecimiento", "https://www.portafolio.co/economia/infraestructura", "https://www.portafolio.co/economia/agro", "https://www.portafolio.co/economia/reforma-tributaria", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.portafolio.co/economia/el-mundo-ya-tiene-tres-vacunas-con-buenos-resultados-frente-al-covid-546874", "https://www.portafolio.co/internacional/cuanto-costara-y-cuando-llegaria-la-vacuna-de-johnson-johnson-546787", "https://www.portafolio.co/internacional/paises-del-mundo-alistan-sus-planes-de-vacunacion-contra-covid-19-546762", "https://news.google.com/publications/CAAqKAgKIiJDQklTRXdnTWFnOEtEWEJ2Y25SaFptOXNhVzh1WTI4b0FBUAE?oc=3&ceid=CO:es-419", "", "", "", "/mis-finanzas/ahorro/de-donde-sale-el-cobro-adicional-que-se-esta-viendo-en-los-recibos-de-la-energia-589356", "/negocios/empresas/ordenan-cierre-de-empresa-senalada-de-maltrato-laboral-en-ibague-589383", "/economia/finanzas/famisanar-asegura-no-estar-en-proceso-de-liquidacion-y-que-sus-afiliados-no-deben-trasladarse-589295", "/economia/finanzas/los-ocho-riesgos-que-podria-enfrentar-la-economia-colombiana-en-lo-que-resta-del-2023-589367", "/economia/finanzas/las-cuentas-del-presupuesto-general-de-la-nacion-2024-que-inicia-su-debate-en-el-congreso-589346", "/economia/finanzas/primeras-puntadas-de-la-norma-por-la-que-el-gobierno-daria-subsidio-de-gasolina-a-taxistas-589362", "/economia/finanzas/premios-portafolio-2023-estos-son-los-jurados-de-la-nueva-edicion-589401", "/contenido-patrocinado", "/economia/finanzas/premios-portafolio-2023-estos-son-los-jurados-de-la-nueva-edicion-589401", "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/bayern-munich-vs-manchester-united-goles-del-partido-liga-de-campeones-2023-24-808029", "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/bayern-munich-vs-manchester-united-goles-del-partido-liga-de-campeones-2023-24-808029", "https://www.futbolred.com/fuera-del-futbol/2-buenas-noticias-sobre-el-tratamiento-de-la-enfermedad-de-alzheimer-190014", "https://www.futbolred.com/fuera-del-futbol/2-buenas-noticias-sobre-el-tratamiento-de-la-enfermedad-de-alzheimer-190014", "https://www.diarioadn.co/noticias/manana-bogota-tendra-dia-sin-carro-y-sin-moto+articulo+59780", "https://www.diarioadn.co/noticias/manana-bogota-tendra-dia-sin-carro-y-sin-moto+articulo+59780", "https://citytv.eltiempo.com/noticias/denuncias/un-menor-de-9-anos-completa-varios-dias-hospitalizado-tras-un-ataque-en-su-colegio-en-suba_63739", "https://citytv.eltiempo.com/noticias/denuncias/un-menor-de-9-anos-completa-varios-dias-hospitalizado-tras-un-ataque-en-su-colegio-en-suba_63739", "/", "https://www.facebook.com/Portafolio.co/", "https://twitter.com/portafolioco", "https://www.instagram.com/portafolioco/", "https://www.linkedin.com/company/portafolioco/?originalSubdomain=co", "https://www.youtube.com/user/PortafolioCO", "https://www.eltiempo.com/", "https://citytv.eltiempo.com/", "https://www.futbolred.com/", "https://www.elempleo.com/", "https://www.diarioadn.co/", "https://www.alo.co/", "https://www.motor.com.co/", "https://www.eltiempocasaeditorial.com/marcas/portafolio", "https://www.portafolio.co/mapa-del-sitio", "https://seg.eltiempo.com/suscripciones/impreso/portafolio", "http://trabajaconnosotros.eltiempo.com/eltiempo?v2=true", "https://www.portafolio.co/politica-de-cookies", "https://www.portafolio.co/terminos-y-condiciones", "https://www.portafolio.co/politica-de-privacidad", "https://www.eltiempocasaeditorial.com/linea-etica", "https://eltiempo.zendesk.com/hc/es-419/requests/new", "https://www.portafolio.co/ayuda", "https://www.eltiempo.com/centros-venta", "https://www.eltiempocasaeditorial.com/solicitud-reversion-de-pago", null, "#", null, "https://ami.org.co/", null, "#", null, "https://www.sic.gov.co/", "https://www.facebook.com/Portafolio.co/", "https://twitter.com/portafolioco", "https://www.instagram.com/portafolioco/", "https://www.linkedin.com/company/portafolioco/?originalSubdomain=co", "https://www.youtube.com/user/PortafolioCO"]}