{"title": "Suplementos para mejorar la memoria y la concentraci\u00f3n", "author": "Luz Marina Carpio Hern\u00e1ndez; Franciele Rohor de Souza", "url": "https://mejorconsalud.as.com/suplementos-mejorar-memoria-concentracion/", "hostname": "mejorconsalud.as.com", "description": "Es posible que el paso de los a\u00f1os deteriore la salud del cerebro. Ayudar a que este \u00f3rgano trabaje de...", "sitename": "Mejor con Salud", "date": "2022-07-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Suplementos para mejorar la memoria y la concentraci\u00f3n\nEs posible que el paso de los a\u00f1os deteriore la salud del cerebro. Ayudar a que este \u00f3rgano trabaje de modo apropiado depende de una alimentaci\u00f3n sana, de herramientas como la meditaci\u00f3n, de los ejercicios de estimulaci\u00f3n cerebral y, quiz\u00e1s, del consumo de suplementos para la memoria y la concentraci\u00f3n.\nLa ingesta de estas f\u00f3rmulas genera cierta controversia, pues hace falta profundizar en m\u00e1s estudios que comprueben su eficacia total en la salud cerebral.\nNo obstante, de acuerdo con el laboratorio Bayer \u00ae, algunas investigaciones\n[se\u00f1alan](https://www.conosur.bayer.com/es/af/nutrir-la-mente) que hay vitaminas con un papel clave para que el cerebro alcance todo su potencial, mantenga la concentraci\u00f3n diaria y gane energ\u00eda.\n\u00bfQu\u00e9 son los suplementos para la memoria y concentraci\u00f3n?\nLos suplementos alimenticios aportan nutrientes que no son consumidos en cantidades suficientes, como\n[explica](https://www.eufic.org/es/vida-sana/articulo/suplementos-alimenticios-quien-los-necesita-y-cuando/#:~:text=El%20objetivo%20de%20los%20suplementos,ser%20consumidos%20en%20cantidades%20suficientes.) el Consejo Europeo de Informaci\u00f3n sobre la Alimentaci\u00f3n. Igual sucede con las f\u00f3rmulas para la memoria y la concentraci\u00f3n.\nYa sea en comprimidos, en p\u00edldoras, en l\u00edquidos o en c\u00e1psulas, estas mezclas tienen el prop\u00f3sito de incrementar la concentraci\u00f3n, a la par de disminuir el agotamiento mental y f\u00edsico.\nIncluso los suplementos para la concentraci\u00f3n y la memoria llegan a denominarse nootr\u00f3picos,\n[definidos](https://www.cun.es/diccionario-medico/terminos/nootropo) por el diccionario de la Cl\u00ednica Universidad de Navarra como f\u00e1rmacos que mejoran los procesos de memoria en personas con deterioro cognitivo.\nPor su parte, Salud Colectiva\n[menciona](https://scielosp.org/article/scol/2020.v16/e2514/) que los nootr\u00f3picos representan sustancias seguras y accesibles para mejorar el desempe\u00f1o mental.\n\u00bfQu\u00e9 efectos tendr\u00edan?\nEstos suplementos podr\u00edan ser ventajosos cuando se demanda m\u00e1xima concentraci\u00f3n. Tanto en j\u00f3venes como en personas mayores, la suplementaci\u00f3n podr\u00eda potenciar la memoria y desarrollar una atenci\u00f3n m\u00e1s aguda.\nOtros beneficios atribuidos son los siguientes:\n- Minimizar la inflamaci\u00f3n cerebral.\n- Aumentar la oxigenaci\u00f3n en el cerebro.\n- Intervenir en etapas de estr\u00e9s y de esfuerzo mental intenso.\n- Aportar micronutrientes y minerales id\u00f3neos para el flujo sangu\u00edneo cerebral.\n- Regular y mejorar la actividad de\n[neurotransmisores](https://mejorconsalud.as.com/neurotransmisores/), como la adenosina, la acetilcolina y el glutamato.\nPrincipales suplementos para la memoria y concentraci\u00f3n\nEn el mercado hallas estos complejos en concentrados individuales o en compuestos, bajo nombres como Centrum \u00ae, omega 3, Supradyn \u00ae, Pharmaton \u00ae o Memorex \u00ae, entre otros. Estas combinaciones est\u00e1n integradas por varios de los ingredientes que a continuaci\u00f3n presentamos.\nGinkgo biloba\nEl extracto de esta planta guarda relaci\u00f3n con el desarrollo de la funci\u00f3n cognitiva, la audici\u00f3n y la visi\u00f3n. Determinados estudios citados por la Asociaci\u00f3n de Urolog\u00eda del Oeste de Nueva York lo\n[vinculan](https://www.wnyurology.com/content.aspx?chunkiid=125007) con menores p\u00e9rdida de memoria leve en los ancianos.\nCoenzima Q10\nEsta es una de las coenzimas que aporta m\u00e1s energ\u00eda al cerebro. La Biblioteca Nacional de Medicina de Estados Unidos\n[destac\u00f3](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18560133/) en un art\u00edculo que la Q10 oral podr\u00eda ser una estrategia antioxidante frente a las enfermedades neurodegenerativas, como el [alzh\u00e9imer](https://mejorconsalud.as.com/5-consejos-para-prevenir-la-enfermedad-de-alzheimer/).\nLa deficiencia de coenzima Q10 es enlazada a la p\u00e9rdida de la memoria y a distintos grados de retraso mental, seg\u00fan lo\n[rese\u00f1ado](https://ri.conicet.gov.ar/bitstream/handle/11336/8365/coenzima%20q10.pdf?sequence=4&isAllowed=y) por Revista Farmac\u00e9utica.\nMagnesio\nEl magnesio est\u00e1 asociado al aprendizaje y la memoria a corto y a largo plazo,\n[resalta](https://neurologia.com/noticia/2017/niveles-elevados-de-magnesio-en-el-cerebro-mejoran-el-aprendizaje-y-la-memoria) la Revista de Neurolog\u00eda. La publicaci\u00f3n a\u00f1ade que incrementar la concentraci\u00f3n de este elemento en el cerebro tambi\u00e9n aumenta el n\u00famero de sinapsis funcionales y activa las principales mol\u00e9culas de se\u00f1alizaci\u00f3n.\nVitaminas del complejo B\nTodas las vitaminas que conforman el complejo B son esenciales para el organismo. Favorecen el trabajo del sistema nervioso y el metabolismo, influyendo en la capacidad de memorizar y de concentrarse.\nNutrici\u00f3n Hospitalaria\n[destaca](https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6732410) que, junto con otros micronutrientes y minerales, la vitamina B desempe\u00f1a efectos neuroprotectores y ventajosos para el rendimiento intelectual. De igual modo, la Revista Americana de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica [expone](https://academic.oup.com/ajcn/article/95/1/194/4576568?login=false) que la suplementaci\u00f3n a largo plazo de vitamina B12 y de \u00e1cido f\u00f3lico promueve el funcionamiento cognitivo.\nVitamina C\nLa vitamina C es un poderoso antioxidante. Resguarda el cerebro del da\u00f1o que ocasionan los radicales libres.\nLos Institutos Nacionales de la Salud (NIH, por sus siglas en ingl\u00e9s)\n[acotan](https://ods.od.nih.gov/pdf/factsheets/VitaminC-DatosEnEspanol.pdf) que la mayor\u00eda de los suplementos multivitam\u00ednicos contienen vitamina C. Por lo general, los fabricantes la incluyen como \u00e1cido asc\u00f3rbico, ascorbato de sodio, ascorbato de calcio y ascorbatos minerales.\nVitamina E\nUno de los atributos de la vitamina E es su incidencia protectora en el sistema nervioso. Si bien es necesario ampliar las investigaciones, se cree que altas dosis de esta vitamina retrasan la evoluci\u00f3n del alzh\u00e9imer en un diagn\u00f3stico de leve a moderado, como\n[refiere](https://www.mayoclinic.org/es-es/drugs-supplements-vitamin-e/art-20364144) la Cl\u00ednica Mayo.\nBajo el criterio de diversificar los estudios, los NIH\n[comentan](https://ods.od.nih.gov/factsheets/VitaminE-DatosEnEspanol/) sobre el an\u00e1lisis de este micronutriente como colaborador para mantener la lucidez y dilatar la disminuci\u00f3n de las funciones mentales.\nZinc\nEntre los tantos efectos del zinc en el organismo, se distingue su rol en el mantenimiento de la funci\u00f3n cognitiva normal, en la intervenci\u00f3n en la comunicaci\u00f3n neuronal y en una probable participaci\u00f3n en la fijaci\u00f3n de recuerdos.\nLos Archivos Latinoamericanos de Nutrici\u00f3n\n[conectan](https://www.alanrevista.org/ediciones/2016/3/art-2/) la suplementaci\u00f3n de este micronutriente con el potencial desarrollo del conocimiento. Por otra parte, la Revista Cubana de Salud P\u00fablica divulg\u00f3 los [resultados](https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=21430207) de una evaluaci\u00f3n en la que el grupo que recibi\u00f3 zinc obtuvo una mejora significativa en la memoria de reconocimiento, el razonamiento y la funci\u00f3n psicomotora.\nOmega 3\nAlgunos estudios acent\u00faan el papel protector de los \u00e1cidos grasos omega 3 ante el deterioro cognitivo leve, la demencia y el riesgo y progresi\u00f3n del alzh\u00e9imer en los adultos mayores. As\u00ed lo\n[indica](https://www.mendeley.com/catalogue/ee1c31df-cdb2-37a4-89dc-ecd2e4d384cb/?utm_source=desktop&utm_medium=1.19.4&utm_campaign=open_catalog&userDocumentId=%7Bb0466f25-ab31-433c-a837-e9b2dc6c2ce5%7D) un texto de Nutrici\u00f3n Hospitalaria.\nEl omega 3 cuenta con \u00e1cido docosahexaenoico (DHA) y \u00e1cido alfa linol\u00e9nico (ALA), con varios beneficios para la atenci\u00f3n y la memoria, como\n[describe](https://www.mendeley.com/catalogue/57ea7acc-7212-3ed1-8e50-a6e1e850cbc1/?utm_source=desktop&utm_medium=1.19.4&utm_campaign=open_catalog&userDocumentId=%7B4f2bb763-a572-456b-964a-5cdc6e99e3ae%7D) la Revista de las Sociedades Canarias de Pediatr\u00eda.\nColina\nA este nutriente se le relaciona con la prevenci\u00f3n de la p\u00e9rdida de memoria. Es un aliado para que el sistema nervioso regule esta funci\u00f3n y el estado de \u00e1nimo,\n[apuntan](https://ods.od.nih.gov/factsheets/Choline-DatosEnEspanol/#:~:text=La%20colina%20es%20un%20nutriente,rodean%20las%20c%C3%A9lulas%20del%20organismo.) los NIH.\nAsimismo, el bolet\u00edn Nutrici\u00f3n Hospitalaria\n[sugiere](https://scielo.isciii.es/pdf/nh/v37nspe2/1699-5198-nh-37-spe2-00018.pdf) que en la etapa perinatal, el aporte de colina es b\u00e1sico para garantizar el desarrollo cognitivo y evitar defectos del tubo neural. En adultos mayores y en ancianos, la ingesta de este suplemento potencia el rendimiento en algunos procesos cognitivos y reduce la incidencia de demencia.\nInf\u00f3rmate sobre\n[6 tipos de memoria que tenemos los humanos](https://mejorconsalud.as.com/tipos-memoria-humanos/)\nGinseng\nDe la ra\u00edz de ginseng se aprovechan sus propiedades como estimulante para el desempe\u00f1o cognitivo, el alivio del estr\u00e9s y las mejoras en la circulaci\u00f3n de sangre.\nUn ensayo cl\u00ednico difundido por la revista Anales de la Farmacoterapia\n[puntualiza](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/11895046/) que contribuye de modo positivo con aspectos de la salud mental y el funcionamiento social. Sin embargo, alegan que estas diferencias se aten\u00faan con el uso continuado del suplemento.\nContraindicaciones de los suplementos para la memoria y la concentraci\u00f3n\nLa Oficina de Suplementos Diet\u00e9ticos de los NIH alude a las pocas probabilidades de perjuicio a la salud por tomar multivitam\u00ednicos y minerales. No obstante,\n[aclaran](https://ods.od.nih.gov/factsheets/MVMS-DatosEnEspanol/) que si consumes otros componentes diet\u00e9ticos, hay que asegurarse de no superar los l\u00edmites m\u00e1ximos de ingesta.\nEl empleo de los suplementos est\u00e1 restringido para embarazadas, mujeres en periodo de lactancia y ni\u00f1os, a menos que un m\u00e9dico los autorice. En general, las dosis de estas f\u00f3rmulas tienen que ser pautadas de manera profesional.\nSin supervisi\u00f3n m\u00e9dica, los suplementos tendr\u00edan posibles reacciones adversas:\n- Irritabilidad.\n- Palpitaciones.\n- Reacciones al\u00e9rgicas.\n- Complicaciones para dormir.\n- Alteraciones de la presi\u00f3n arterial\nOtras maneras de estimular la memoria y la concentraci\u00f3n\nLa mayor\u00eda de los componentes de un suplemento para la memoria y la concentraci\u00f3n est\u00e1n presentes en los alimentos. Una manera de ayudar a estas funciones cerebrales es adoptando una\n[dieta para la agilidad mental](https://mejorconsalud.as.com/estos-son-los-8-mejores-alimentos-para-mejorar-la-memoria-y-la-agilidad-mental/).\nTambi\u00e9n es conveniente mantenerse activo intelectualmente. La Cl\u00ednica Universidad de Navarra recomienda\n[ejercitar la mente](https://www.cun.es/chequeos-salud/vida-sana/consejos-salud/consejos-estimular-memoria) con din\u00e1micas diarias sencillas.\nTodas las fuentes citadas fueron revisadas a profundidad por nuestro equipo, para asegurar su calidad, confiabilidad, vigencia y validez. La bibliograf\u00eda de este art\u00edculo fue considerada confiable y de precisi\u00f3n acad\u00e9mica o cient\u00edfica.\n- Abumaria N, Huang C, Li B, Slutsky I, Wu L-J, Zhang L, et al. Niveles elevados de magnesio en el cerebro mejoran el aprendizaje y la memoria. Revista de Neurolog\u00eda. Espa\u00f1a; 2010.\n[https://neurologia.com/noticia/2017/niveles-elevados-de-magnesio-en-el-cerebro-mejoran-el-aprendizaje-y-la-memoria](https://neurologia.com/noticia/2017/niveles-elevados-de-magnesio-en-el-cerebro-mejoran-el-aprendizaje-y-la-memoria)\n- Aparicio A, L\u00f3pez Sobaler A, Lorenzo Mora A, Peral Su\u00e1rez A, Ortega R, Salas Gonz\u00e1lez M. Importancia de la colina en la funci\u00f3n cognitiva. Nutrici\u00f3n Hospitalaria. Vol. 37. N\u00fam. Extra. 2. Espa\u00f1a; 2020.\n[https://scielo.isciii.es/pdf/nh/v37nspe2/1699-5198-nh-37-spe2-00018.pdf](https://scielo.isciii.es/pdf/nh/v37nspe2/1699-5198-nh-37-spe2-00018.pdf)\n- Arrollo J, Coronell M, Mart\u00ednez G, Restrepo Caro C, S\u00e1nchez Majana L, Sarmiento Rubiano L. La deficiencia de zinc: un problema global que afecta la salud y el desarrollo cognitivo. Archivos Latinoamericanos de Nutrici\u00f3n. Vol. 66. N\u00fam. 3. Venezuela; 2016.\n[https://www.alanrevista.org/ediciones/2016/3/art-2/](https://www.alanrevista.org/ediciones/2016/3/art-2/)\n- Artiles P\u00e9rez L. Omega 3 y deporte. Revista de las Sociedades Canarias de Pediatr\u00eda. Vol. 39. N\u00fam. 2. pp. 103-104. Espa\u00f1a; 2015.\n[https://www.mendeley.com/catalogue/57ea7acc-7212-3ed1-8e50-a6e1e850cbc1/?utm_source=desktop](https://www.mendeley.com/catalogue/57ea7acc-7212-3ed1-8e50-a6e1e850cbc1/?utm_source=desktop)&utm_medium=1.19.4&utm_campaign=open_catalog&userDocumentId=%7B4f2bb763-a572-456b-964a-5cdc6e99e3ae%7D\n- Batterham PJ, Crisp D, Christensen H, Fenech M, Hickie I, Jorm A, Kljakovic M, Mackinnon A, Walker J. Suplementos orales de \u00e1cido f\u00f3lico y vitamina B-12 para prevenir el deterioro cognitivo en adultos mayores que viven en la comunidad con s\u00edntomas depresivos -el Proyecto M\u00e1s All\u00e1 del Envejecimiento-. Un ensayo controlado aleatorio. Revista Americana de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica. Vol. 95. N\u00fam. 1. pp. 194-203. Estados Unidos; 2012.\n[https://academic.oup.com/ajcn/article/95/1/194/4576568?login=false](https://academic.oup.com/ajcn/article/95/1/194/4576568?login=false)\n- Bishop J, Pappu A, Quinn J, Wadsworth T, Woltjer R. Evaluaci\u00f3n de la coenzima Q como estrategia antioxidante para la enfermedad del Alzheimer. Diario de la Enfermedad del Alzheimer. Biblioteca Nacional de Medicina. Estados Unidos; 2008.\n[https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18560133/](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18560133/)\n- Boccio J, Caro R, Goldman C, Hern\u00e1ndez Triana M, Lysionek A, Ruiz \u00c1lvarez V, Salgueiro MJ, Weill R, Zubillaga M. Deficiencia de zinc en relaci\u00f3n con el desarrollo intelectual y sexual. Revista Cubana de Salud P\u00fablica. Vol. 30. N\u00fam. 2. Cuba; 2004.\n[https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=21430207](https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=21430207)\n- Colina. Institutos Nacionales de la Salud. Estados Unidos; 2022.\n[https://ods.od.nih.gov/factsheets/Choline-DatosEnEspanol/#:~:text=La%20colina%20es%20un%20nutriente,rodean%20las%20c%C3%A9lulas%20del%20organismo.](https://ods.od.nih.gov/factsheets/Choline-DatosEnEspanol/#:~:text=La%20colina%20es%20un%20nutriente,rodean%20las%20c%C3%A9lulas%20del%20organismo.)\n- Consejos para estimular la memoria. Cl\u00ednica Universidad de Navarra. Espa\u00f1a.\n[https://www.cun.es/chequeos-salud/vida-sana/consejos-salud/consejos-estimular-memoria](https://www.cun.es/chequeos-salud/vida-sana/consejos-salud/consejos-estimular-memoria)\n- Datos sobre la vitamina C. Institutos Nacionales de la Salud. Estados Unidos; 2019.\n[https://ods.od.nih.gov/pdf/factsheets/VitaminC-DatosEnEspanol.pdf](https://ods.od.nih.gov/pdf/factsheets/VitaminC-DatosEnEspanol.pdf)\n- Ellis J, Reddy P. Efectos del Panax ginseng en la calidad de vida. Anales de Farmacoterapia. Vol. 36. N\u00fam. 3. Estados Unidos; 2002.\n[https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/11895046/](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/11895046/)\n- Garla P, Waitzberg D. Contribuci\u00f3n de \u00e1cidos grasos omega-3 para la memoria y la funci\u00f3n cognitiva. Nutrici\u00f3n Hospitalaria. Vol. 30. N\u00fam. 3. pp. 467-477. Espa\u00f1a; 2014.\n[https://www.mendeley.com/catalogue/ee1c31df-cdb2-37a4-89dc-ecd2e4d384cb/?utm_source=desktop](https://www.mendeley.com/catalogue/ee1c31df-cdb2-37a4-89dc-ecd2e4d384cb/?utm_source=desktop)&utm_medium=1.19.4&utm_campaign=open_catalog&userDocumentId=%7Bb0466f25-ab31-433c-a837-e9b2dc6c2ce5%7D\n- Ginkgo. Asociaci\u00f3n de Urolog\u00eda del Oeste de Nueva York. Estados Unidos.\n[https://www.wnyurology.com/content.aspx?chunkiid=125007](https://www.wnyurology.com/content.aspx?chunkiid=125007)\n- Jim\u00e9nez Ortega AI, L\u00f3pez Sobaler AM, Mart\u00ednez Garc\u00eda RM, Ortega RM. Estrategias nutricionales que mejoran la funci\u00f3n cognitiva. Nutrici\u00f3n Hospitalaria. Vol. 35. N\u00fam. 6. Espa\u00f1a; 2018.\n[https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6732410](https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6732410)\n- Lucangioli S, Tripodi V. Deficiencia de coenzima Q10: una enfermedad hu\u00e9rfana en Argentina. Revista Farmac\u00e9utica. Vol. 155. N\u00fam. 1 y 2. Argentina.\n[https://ri.conicet.gov.ar/bitstream/handle/11336/8365/coenzima%20q10.pdf?sequence=4](https://ri.conicet.gov.ar/bitstream/handle/11336/8365/coenzima%20q10.pdf?sequence=4)&isAllowed=y\n- Pereira de Castro B, Reis Brand\u00e3o E. Circulaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre medicamentos y otras sustancias para aumentar el rendimiento cognitivo: un estudio de un blog brasile\u00f1o (2015-2017). Salud Colectiva. Vol. 16. N\u00fam. 24. Argentina; 2020.\n[https://scielosp.org/article/scol/2020.v16/e2514/](https://scielosp.org/article/scol/2020.v16/e2514/)\n- Nootropo. Diccionario M\u00e9dico. Cl\u00ednica Universidad de Navarra.\n[https://www.cun.es/diccionario-medico/terminos/nootropo](https://www.cun.es/diccionario-medico/terminos/nootropo)\n- Nutrir la mente: vitaminas B para un cerebro bien alimentado. Bayer Cono Sur. Argentina; 2022.\n[https://www.conosur.bayer.com/es/af/nutrir-la-mente](https://www.conosur.bayer.com/es/af/nutrir-la-mente)\n- Suplementos alimenticios: \u00bfqui\u00e9n los necesita y cu\u00e1ndo? Consejo Europeo de Informaci\u00f3n sobre la Alimentaci\u00f3n. B\u00e9lgica; 2013.\n[https://www.eufic.org/es/vida-sana/articulo/suplementos-alimenticios-quien-los-necesita-y-cuando/#:~:text=El%20objetivo%20de%20los%20suplementos,ser%20consumidos%20en%20cantidades%20suficientes.](https://www.eufic.org/es/vida-sana/articulo/suplementos-alimenticios-quien-los-necesita-y-cuando/#:~:text=El%20objetivo%20de%20los%20suplementos,ser%20consumidos%20en%20cantidades%20suficientes.)\n- Suplementos de multivitaminas y minerales. Oficina de Suplementos Diet\u00e9ticos. Institutos Nacionales de la Salud. Estados Unidos; 2022.\n[https://ods.od.nih.gov/factsheets/MVMS-DatosEnEspanol/](https://ods.od.nih.gov/factsheets/MVMS-DatosEnEspanol/)\n- Vitamina E. Cl\u00ednica Mayo. Estados Unidos; 2020.\n[https://www.mayoclinic.org/es-es/drugs-supplements-vitamin-e/art-20364144](https://www.mayoclinic.org/es-es/drugs-supplements-vitamin-e/art-20364144)\n- Vitamina E. Institutos Nacionales de la Salud. Estados Unidos; 2020.\n[https://ods.od.nih.gov/factsheets/VitaminE-DatosEnEspanol/](https://ods.od.nih.gov/factsheets/VitaminE-DatosEnEspanol/)", "language": null, "image": "https://mejorconsalud.as.com/wp-content/uploads/2022/07/hombre-mayor-lee-etiqueta-medicamento.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://as.com", "/salud/", "/salud/medicamentos/", "/author/franciele-rohor-de-souza/", "/author/franciele-rohor-de-souza/", "/author/luz-marina-carpio-hernandez/", "https://www.conosur.bayer.com/es/af/nutrir-la-mente", "https://www.eufic.org/es/vida-sana/articulo/suplementos-alimenticios-quien-los-necesita-y-cuando/#:~:text=El%20objetivo%20de%20los%20suplementos,ser%20consumidos%20en%20cantidades%20suficientes.", "https://www.cun.es/diccionario-medico/terminos/nootropo", "https://scielosp.org/article/scol/2020.v16/e2514/", "https://mejorconsalud.as.com/neurotransmisores/", "https://mejorconsalud.as.com/vitaminas-suplementos-contra-em/", "https://www.wnyurology.com/content.aspx?chunkiid=125007", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18560133/", "https://mejorconsalud.as.com/5-consejos-para-prevenir-la-enfermedad-de-alzheimer/", "https://ri.conicet.gov.ar/bitstream/handle/11336/8365/coenzima%20q10.pdf?sequence=4&isAllowed=y", "https://neurologia.com/noticia/2017/niveles-elevados-de-magnesio-en-el-cerebro-mejoran-el-aprendizaje-y-la-memoria", "https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6732410", "https://academic.oup.com/ajcn/article/95/1/194/4576568?login=false", "https://ods.od.nih.gov/pdf/factsheets/VitaminC-DatosEnEspanol.pdf", "https://www.mayoclinic.org/es-es/drugs-supplements-vitamin-e/art-20364144", "https://ods.od.nih.gov/factsheets/VitaminE-DatosEnEspanol/", "https://www.alanrevista.org/ediciones/2016/3/art-2/", "https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=21430207", "https://www.mendeley.com/catalogue/ee1c31df-cdb2-37a4-89dc-ecd2e4d384cb/?utm_source=desktop&utm_medium=1.19.4&utm_campaign=open_catalog&userDocumentId=%7Bb0466f25-ab31-433c-a837-e9b2dc6c2ce5%7D", "https://www.mendeley.com/catalogue/57ea7acc-7212-3ed1-8e50-a6e1e850cbc1/?utm_source=desktop&utm_medium=1.19.4&utm_campaign=open_catalog&userDocumentId=%7B4f2bb763-a572-456b-964a-5cdc6e99e3ae%7D", "https://ods.od.nih.gov/factsheets/Choline-DatosEnEspanol/#:~:text=La%20colina%20es%20un%20nutriente,rodean%20las%20c%C3%A9lulas%20del%20organismo.", "https://scielo.isciii.es/pdf/nh/v37nspe2/1699-5198-nh-37-spe2-00018.pdf", "https://mejorconsalud.as.com/tipos-memoria-humanos/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/11895046/", "https://ods.od.nih.gov/factsheets/MVMS-DatosEnEspanol/", "https://mejorconsalud.as.com/estos-son-los-8-mejores-alimentos-para-mejorar-la-memoria-y-la-agilidad-mental/", "https://www.cun.es/chequeos-salud/vida-sana/consejos-salud/consejos-estimular-memoria", "https://mejorconsalud.as.com/enfermedades-producen-deficit-vitaminas/", "https://neurologia.com/noticia/2017/niveles-elevados-de-magnesio-en-el-cerebro-mejoran-el-aprendizaje-y-la-memoria", "https://scielo.isciii.es/pdf/nh/v37nspe2/1699-5198-nh-37-spe2-00018.pdf", "https://www.alanrevista.org/ediciones/2016/3/art-2/", "https://www.mendeley.com/catalogue/57ea7acc-7212-3ed1-8e50-a6e1e850cbc1/?utm_source=desktop", "https://academic.oup.com/ajcn/article/95/1/194/4576568?login=false", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18560133/", "https://www.redalyc.org/articulo.oa?id=21430207", "https://ods.od.nih.gov/factsheets/Choline-DatosEnEspanol/#:~:text=La%20colina%20es%20un%20nutriente,rodean%20las%20c%C3%A9lulas%20del%20organismo.", "https://www.cun.es/chequeos-salud/vida-sana/consejos-salud/consejos-estimular-memoria", "https://ods.od.nih.gov/pdf/factsheets/VitaminC-DatosEnEspanol.pdf", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/11895046/", "https://www.mendeley.com/catalogue/ee1c31df-cdb2-37a4-89dc-ecd2e4d384cb/?utm_source=desktop", "https://www.wnyurology.com/content.aspx?chunkiid=125007", "https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6732410", "https://ri.conicet.gov.ar/bitstream/handle/11336/8365/coenzima%20q10.pdf?sequence=4", "https://scielosp.org/article/scol/2020.v16/e2514/", "https://www.cun.es/diccionario-medico/terminos/nootropo", "https://www.conosur.bayer.com/es/af/nutrir-la-mente", "https://www.eufic.org/es/vida-sana/articulo/suplementos-alimenticios-quien-los-necesita-y-cuando/#:~:text=El%20objetivo%20de%20los%20suplementos,ser%20consumidos%20en%20cantidades%20suficientes.", "https://ods.od.nih.gov/factsheets/MVMS-DatosEnEspanol/", "https://www.mayoclinic.org/es-es/drugs-supplements-vitamin-e/art-20364144", "https://ods.od.nih.gov/factsheets/VitaminE-DatosEnEspanol/", "/author/franciele-rohor-de-souza/", "/author/franciele-rohor-de-souza/", "/author/luz-marina-carpio-hernandez/", "/", "https://mcontigo.com/", "https://mejorconsalud.as.com/politica-editorial/", "https://aacihealthcare.com/certificates/c163-1-2022-trust-es/"]}