{"title": "COVID amenaza a la gente con dificultades intelectuales y de desarrollo", "author": "Clar\u00edn com; Roni Caryn Rabin", "url": "https://www.clarin.com/new-york-times-international-weekly/covid-amenaza-gente-dificultades-intelectuales-desarrollo_0_Du8FW50YR.html", "hostname": "clarin.com", "description": "Un nuevo an\u00e1lisis determin\u00f3 que tienen tres veces m\u00e1s probabilidades de morir a causa del Covid-19.", "sitename": "Clar\u00edn", "date": "2020-11-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las personas con discapacidades intelectuales y trastornos del desarrollo tienen tres veces m\u00e1s probabilidades de morir si tienen COVID-19, la enfermedad causada por el coronavirus, en comparaci\u00f3n con otras con el diagn\u00f3stico, seg\u00fan un amplio an\u00e1lisis de los datos de reclamos de seguros.\nEl hallazgo plantea cuestiones complejas sobre c\u00f3mo asignar las nuevas vacunas a medida que est\u00e9n disponibles en suministros limitados.\nEl fabricante de medicamentos Pfizer anunci\u00f3 esta semana que su vacuna experimental est\u00e1 funcionando bien en los ensayos cl\u00ednicos.\nHasta ahora, las directrices para la distribuci\u00f3n de vacunas han recomendado dar prioridad a los trabajadores de emergencias, proveedores de atenci\u00f3n m\u00e9dica y otros trabajadores esenciales, as\u00ed como a las personas con mayor riesgo de padecer enfermedades graves, incluidos algunos adultos mayores y los que padecen ciertas enfermedades cr\u00f3nicas.\nLas directrices, que a\u00fan est\u00e1n en evoluci\u00f3n, no han hecho hincapi\u00e9 espec\u00edficamente en la importancia de dar prioridad a la vacunaci\u00f3n de ni\u00f1os y adultos con discapacidad intelectual como el s\u00edndrome de Down y los trastornos del desarrollo.\nHacen hincapi\u00e9, de manera m\u00e1s general, en la necesidad de proteger a las personas con problemas de salud subyacentes y a las que viven en entornos de congregaci\u00f3n.\nEl nuevo an\u00e1lisis fue realizado por FAIR Health, una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro que afirma albergar la mayor base de datos de reclamaciones de seguros m\u00e9dicos privados del pa\u00eds, en colaboraci\u00f3n con el Dr. Marty Makary, experto en salud p\u00fablica y profesor de pol\u00edtica y gesti\u00f3n sanitaria de la Facultad de Medicina de la Universidad Johns Hopkins; y el West Health Institute, un grupo de organizaciones sin \u00e1nimo de lucro centrado en el envejecimiento y en la reducci\u00f3n de los costes de la atenci\u00f3n sanitaria a las personas mayores.\nEl an\u00e1lisis fue evaluado s\u00f3lo por un revisor acad\u00e9mico y no ha sido publicado en una revista cient\u00edfica.\nFAIR Health se propuso identificar qui\u00e9nes est\u00e1n en mayor riesgo de morir por COVID-19 al revisar las reclamaciones de salud de casi medio mill\u00f3n de estadounidenses de todas las edades presentadas desde el 1 de abril hasta el 31 de agosto, dijo Robin Gelburd, presidente de la organizaci\u00f3n.\n\"Lo que encontramos particularmente nuevo es la identificaci\u00f3n de los trastornos del desarrollo y de las discapacidades intelectuales que realmente salen a la superficie en t\u00e9rminos de v\u00ednculos entre estas categor\u00edas de comorbilidades y el riesgo de muerte\", dijo Gelburd.\nLos pacientes de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n con COVID-19 tienen un riesgo de muerte similarmente mayor, en comparaci\u00f3n con los pacientes sin c\u00e1ncer, seg\u00fan el an\u00e1lisis.\n\"A medida que avanzamos hacia la aprobaci\u00f3n de una vacuna, estamos identificando poblaciones en riesgo en las que se podr\u00eda priorizar la distribuci\u00f3n de la vacuna o, antes de eso, comenzar a prestar especial atenci\u00f3n al cuidado y tratamiento de estos individuos sabiendo que son particularmente vulnerables\", dijo Gelburd.\nEntre las personas con discapacidad intelectual y afecciones relacionadas se encuentran las que tienen s\u00edndrome de Down y otras anomal\u00edas cromos\u00f3micas y afecciones cong\u00e9nitas como la microcefalia.\nLos trastornos del desarrollo incluyen los del habla y el lenguaje, as\u00ed como los trastornos del procesamiento auditivo central, algunos de los cuales pueden ser causados por una condici\u00f3n subyacente como la par\u00e1lisis cerebral.\nLos autores se\u00f1alaron que ninguna de estas categor\u00edas inclu\u00eda el autismo.\n\"No hay duda\", dijo Arthur Caplan, director de \u00e9tica m\u00e9dica de la Facultad de Medicina Grossman de la Universidad de Nueva York. \"Estas personas son de alto riesgo y deben tener prioridad para la vacunaci\u00f3n\".\nA\u00fan as\u00ed, Caplan esperaba que hubiera un debate sobre lo que constituye una distribuci\u00f3n apropiada de los escasos recursos.\n\"Siempre ha habido cierta vacilaci\u00f3n en tratar a las personas con discapacidad intelectual y a las personas institucionalizadas como iguales en cuanto a la consideraci\u00f3n de los escasos recursos m\u00e9dicos - y eso tambi\u00e9n incluye a los prisioneros, por cierto\", dijo.\n\"Habr\u00e1 algunos obst\u00e1culos y batallas, por motivos que yo considerar\u00eda discriminatorios\".\nEl nuevo an\u00e1lisis inclu\u00eda las reclamaciones presentadas por 467.773 pacientes con seguro privado.\nAunque la base de datos inclu\u00eda a personas mayores inscritas en planes privados de Medicare, no inclu\u00eda a los pacientes de Medicaid, el plan gubernamental para los pobres que cubre a muchos individuos discapacitados.\nAlgunos de los hallazgos del informe confirmaron informes anteriores. Los hombres eran m\u00e1s propensos a morir de COVID-19 que las mujeres, representando el 60% de todas esas muertes.\nLas personas de 70 a\u00f1os o m\u00e1s representaron apenas el 5% de los diagn\u00f3sticos de COVID-19, pero el 42% de las muertes.\nEn general, la tasa de mortalidad entre todos los pacientes con COVID-19 fue del 0,6%. Por el contrario, el 1,22% de los que ten\u00edan trastornos del desarrollo y COVID-19 murieron, as\u00ed como el 3,37% de los que ten\u00edan discapacidades intelectuales.\nAdem\u00e1s del alto riesgo para las personas con trastornos del desarrollo, c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y discapacidades intelectuales, las personas con espina b\u00edfida y otras anomal\u00edas del sistema nervioso ten\u00edan el doble de probabilidades de morir por causa de COVID-19. Tambi\u00e9n lo eran los pacientes con leucemia y linfoma.\nLas enfermedades renales cr\u00f3nicas, la enfermedad de Alzheimer, el c\u00e1ncer colorrectal, los problemas de movilidad, la epilepsia, la insuficiencia card\u00edaca, las lesiones de la m\u00e9dula espinal y las enfermedades hep\u00e1ticas tambi\u00e9n se asociaron a un mayor riesgo de muerte.\nEl informe no es el primero en destacar los riesgos singulares que corren las personas con trastornos del desarrollo y discapacidades intelectuales en la pandemia.\nLos cient\u00edficos de la Universidad de Syracuse informaron en junio de que las personas con estas discapacidades que viv\u00edan en hogares de grupo en el estado de Nueva York ten\u00edan tasas mucho m\u00e1s altas de COVID-19, en comparaci\u00f3n con otros residentes del estado, y que su riesgo de morir tambi\u00e9n era notablemente mayor.\nLa poblaci\u00f3n es singularmente vulnerable por varias razones.\nMuchos viven en hogares de grupo o reciben atenci\u00f3n de ayudantes, terapeutas o profesores que deben mantener una estrecha proximidad f\u00edsica para ayudarles.\nEntre el 16% y el 20% viven en entornos de congregaci\u00f3n, en comparaci\u00f3n con s\u00f3lo el 6% de los ancianos, dijo Scott Landes, profesor asociado de sociolog\u00eda de la Universidad de Syracuse y autor de ese estudio.\nMuchos son m\u00e9dicamente fr\u00e1giles para empezar, con altos \u00edndices de condiciones de salud subyacentes, particularmente problemas respiratorios. Eso los hace susceptibles a la neumon\u00eda, aumentando el riesgo de enfermedades graves si se infectan con COVID-19.\nLos individuos con s\u00edndrome de Down tienen m\u00e1s probabilidades de tener defectos card\u00edacos cong\u00e9nitos; pueden tener menos tono muscular alrededor del cuello y una lengua m\u00e1s grande, lo que aumenta el riesgo de asfixia frecuente y de desarrollar infecciones pulmonares.\n\"Hist\u00f3ricamente, ha sido un reto para esta poblaci\u00f3n recibir una buena atenci\u00f3n m\u00e9dica\", dijo Landes. Debido a sus discapacidades, pueden tener dificultades para usar una m\u00e1scara o mantener la distancia social, o incluso para entender por qu\u00e9 se necesitan las precauciones, dijo.\nc.2020 The New York Times Company\nSobre la firma\nNewsletter Clar\u00edn\nTags relacionados", "language": null, "image": "https://www.clarin.com/img/2020/11/12/HfbT21cCY_1256x620__1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/suscripciones/landing.html", "/", "/newsletters", "/juegos", "/claringrilla", "/juegos/ar/diferencias", "/juegos/ar/reto-actualidad", "/juegos/ar/lexireto", "/juegos/ar/letras", "/juegos/ar/baldosas", "/juegos/ar/sudoku/avanzado", "/ultimo-momento", "/politica", "/politica/elecciones-2023_0_jY5RUYUDVH.html", "/economia", "/rural", "/economia/divisas-acciones-bonos/", "/mercado-inmobiliario/", "/economia/calculadora-ganancias", "/economia/calculadora-inflacion", "/sociedad", "/ciudades", "/policiales", "/historias", "/servicios", "/tema/especial-clarin.html", "/mundo", "/new-york-times-international-weekly", "/opinion", "/cartas_al_pais", "/deportes", "/deportes/futbol", "/deportes/agenda-deportiva", "/deportes/estadisticas/futbol/primera_a.html", "/cultura", "/revista-enie", "/espectaculos", "/fama", "/viva", "/tecnologia", "/buena-vida", "/relaciones", "/arq", "/recetas", "/autos", "/astrologia", "/gourmet", "/viajes", "/familias", "/de-una", "/internacional", "/clima", "/horoscopo", "/loterias-y-quinielas", "https://clasificados.clarin.com/inicio/index#!/", "/humor", "https://empleos.clarin.com/postulantes/", "https://www.argenprop.com/", "/feriados", "https://www.grandt.clarin.com", "/horoscopo-chino", "/ultimas-noticias", "/br", "/radio-mitre-vivo", "/movil.html", "/videos", "/fotogalerias", "https://www.kiosco.clarin.com/", "https://tapas.clarin.com/", "/ediciones-anteriores", "https://www.kiosco.clarin.com/", "/", "/suscripciones/landing.html", "https://www.clarin.com/new-york-times-international-weekly", "/autor/roni-caryn-rabin.html", "#activateComments", "/autor/roni-caryn-rabin.html", "/new-york-times-international-weekly/marihuana-comestible-hit-impensado-pandemia_0_otpXkFuvC.html", "/new-york-times-international-weekly/madre-mundo-recientemente-silencioso_0_P1fjWBQi-.html", "https://www.clarin.com/newsletters", "/tema/discapacidad.html", "/tema/coronavirus.html", "/tema/vacunacion.html", "/suscripciones/landing.html", "https://micuenta.clarin.com/u/login/identifier?state=hKFo2SBQbXIzRVJERVlPbWJ6THRxRmZtQXFkVE1lWl9yZXVBSKFur3VuaXZlcnNhbC1sb2dpbqN0aWTZIE54N0hIUU91ZGU3dnRVOTZ6QmJVUm9GRFdzbmFmNmx4o2NpZNkgSmNWaDRUdVFpemZWWk4xUWd0bmYzY0tQNXZmWklWMms", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.agea.clarin&hl=es_AR&gl=US&pli=1", "https://apps.apple.com/ar/app/clar%C3%ADn-com/id597509902", "http://qr.afip.gob.ar/?qr=qy9BfPZjufnExnl8h25PyA,,", "/ultimas-noticias", "/politica", "/economia", "/sociedad", "/deportes", "/espectaculos", "/opinion", "/cultura", "/rural", "/mapa-del-sitio", "/clima", "/horoscopo", "/loterias-y-quinielas", "/economia/divisas-acciones-bonos", "/claringrilla", "/juegos/ar/sudoku/avanzado", "/juegos/ar/lexireto", "/juegos/ar/diferencias", "/juegos/ar/reto-actualidad", "/juegos", "/newsletters", "/newsletters", "/newsletters", "/newsletters", "https://grupoclarin.com", "/", "https://tn.com.ar", "https://www.eltrecetv.com.ar", "https://radiomitre.cienradios.com", "https://la100.cienradios.com", "https://www.ciudad.com.ar", "https://ar.cienradios.com", "https://www.tycsports.com", "https://www.lavoz.com.ar", "https://www.losandes.com.ar", "https://viapais.com.ar/argentina", "https://viapais.com.ar/rumbos", "https://www.ole.com.ar", "https://www.grandt.clarin.com", "https://www.argenprop.com", "https://empleos.clarin.com/postulantes", "https://guia.clarin.com", "https://clasificados.clarin.com/inicio/index#!", "https://receptoriaonline.clarin.com/rol/crearaviso/crear-aviso", "https://colecciones.clarin.com", "https://elle.clarin.com", "https://comercial.clarin.com", "/centro-de-ayuda.html", "/preguntas-frecuentes", "/preguntas-frecuentes", "/ediciones-anteriores", "https://www.facebook.com/clarincom/", "https://www.twitter.com/clarincom/", "https://www.linkedin.com/company/clarin/?originalSubdomain=ar", "https://instagram.com/clarincom?igshid=ZWQyN2ExYTkwZQ==", "https://www.tiktok.com/@clarincom?_t=8dDYO9is1TC&_r=1", "https://www.youtube.com/@clarincom", "/ayuda/terminos-condiciones.html", "/ayuda/politica-proteccion-datos-personales.html", "/ayuda/normas-confidencialidad-privacidad.html", "https://www.argentina.gob.ar/produccion/defensadelconsumidor/formulario%20?utm_source=clarin&utm_medium=footer&utm_campaign=clarin&utm_id=defensaconsumidor&utm_term=footerclarin"]}