{"title": "Meditaci\u00f3n de Sanaci\u00f3n de los 7 Chacras con Aromaterapia - GAM Cultural", "author": null, "url": "https://www.gamcultural.com/cr/events/391464/meditacion-de-sanacion-de-los-7-chacras-con-aromaterapia", "hostname": "gamcultural.com", "description": "Meditaci\u00f3n de Sanaci\u00f3n de los 7 Chacras con Aromaterapia \u00bb Casa Gardenia, San Pedro \u00bb Taller - 02-09-2017 15:00", "sitename": "gamcultural.com", "date": "2017-09-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Como parte del Festival Gardenia -por el Despertar y el Bienestar de la Comunidad- ofrecemos esta Meditaci\u00f3n de Sanaci\u00f3n y Limpieza de los 7 Chacras con Aromaterapia Impartida por Tzila Dur\u00e1n, terapeuta hol\u00edstica y aromaterapeuta SABADO 2 DE SETIEMBRE 3 PM CONTRIBUCION VOLUNTARIA Incluimos tecito gratuito de plantas medicinales Tendremos ventas de comidas y reposter\u00eda sana y deliciosa Abajo te compartimos toda la agenda! Viernes 1 y S\u00e1bado 2 de Setiembre 2017 Casa Gardenia, San Pedro. TODAS LAS CHARLAS Y MEDITACIONES SON GRATUITAS, las limpiezas energeticas son por contribuci\u00f3n voluntaria! CALENDARIO DE ACTIVIDADES Viernes 1 de setiembre 1 a 4.30 pm Alineaci\u00f3n de Chacras con Cristales, por Jenny Mora, fisioterapeuta y terapeuta floral (por cita) 1 a 4:30pm Perfume Personalizado de Aromaterapia, por Tzila Dur\u00e1n, Bi\u00f3loga y aromaterapeuta (por cita) 1 a 6:30 pm Limpiezas Energ\u00e9ticas a trav\u00e9s de energ\u00eda y el Sahumador (herramienta tradicional de cer\u00e1mica que se utiliza con resinas y plantas medicinales). Diferentes opciones de terapeutas y formas disponibles durante toda la tarde . 5pm Charla - Conversatorio: la sexualidad, mitos y realidades desde la femeneidad actual. Por Pamela Strauss, psic\u00f3loga 7 pm Taller de Sahumadores , por Natalia del Valle, terapeuta hol\u00edstica, temazcalera. Uso y significado del sahumador., una herramienta ancestral espiritual (Actividad en la Carpa Roja de Casa Gardenia) S\u00e1bado 2 de setiembre Ventas de comidas y reposter\u00eda vegetariana y vegana, todo el dia! Tatuajes de Henna (costo seg\u00fan el tama\u00f1o y dise\u00f1o), por Maylin Contreras 10 am a 12 md Meditaci\u00f3n: Un Viaje por las Constelaciones, por Jenny Mora, terapeuta floral 12 mediodia Practica de Gaiayoga El Canto de las Vocales, pr\u00e1ctica de sonidos conscientes para subir la vibraci\u00f3n y despertar las c\u00e9lulas. Guiada por Tzila Dur\u00e1n, terapeuta hol\u00edstica 1:30 pm Charla : \"Influencia de la mente y la emoci\u00f3n en el Cuerpo F\u00edsico\", por la Dra. Tatiana Salazar, fisioterapeuta meta m\u00e9dica 2:30 pm Charla: \" Alimentaci\u00f3n Alcalina: la salud a su alcance\" impartida por Karina Carmona y Byron Escobar 3 pm Charla - Meditaci\u00f3n: \"Qu\u00e9 son los Chacras, c\u00f3mo limpiarlos y sanarlos?\" Meditaci\u00f3n con aromaterapia especial para cada chacra. Por Tzila Dur\u00e1n, terapeuta hol\u00edstica y parapsic\u00f3loga 4:30 pm Armon\u00eda Cu\u00e1ntica con el Ser: relajaci\u00f3n consciente grupal integrando las vibraciones de los cuencos de cuarzo. Por Luc\u00eda Boscolo, terapeuta (traer mat de yoga si pueden) 6 pm Ceremonia de la Gratitud y la Abundancia con plantas medicinales, semillas y frutas, aromaterapia y cantos sagrados (traer elementos para el altar colectivo cuarzos, frutas, semillas, flores, velas..) 7 pm Cierre del Festival con bebida de Cacao y M\u00fasica en Vivo Para apuntarte a las charlas, actividades, citas puedes llamar al tel. 22 533953 o nada m\u00e1s llegar!!! Direccion: del Higuer\u00f3n de San Pedro 125 m al sur\nGAM Cultural utiliza cookies, si sigues navegando aceptas su uso.\n[Saber m\u00e1s.](/cr/info/privacy) [Aceptar](javascript:Cookies.hideCookie();)", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": [null, null, null, null, null, "javascript:UI.openApp('Sidebar.toggle');", "/cr/info/suggest", "javascript:UI.openApp('Search.sidebar');", "javascript:UI.openApp('Info.sidebar');", "javascript:UI.showAuth();", "javascript:UI.sidebar();", null, null, "", "https://facebook.com/113245079353587", null, null, null, "/cr/san-jose/montes-de-oca/education", "/cr/san-jose/montes-de-oca", null, "/cr/p/casagardeniacostarica", null, "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F391464%2Fmeditacion-de-sanacion-de-los-7-chacras-con-aromaterapia", "https://api.whatsapp.com/send?text=Meditaci%C3%B3n%20de%20Sanaci%C3%B3n%20de%20los%207%20Chacras%20con%20Aromaterapia%20https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F391464%2Fmeditacion-de-sanacion-de-los-7-chacras-con-aromaterapia", "https://twitter.com/share?text=Meditaci%C3%B3n+de+Sanaci%C3%B3n+de+los+7+Chacras+con+Aromaterapia+-+&url=https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F391464%2Fmeditacion-de-sanacion-de-los-7-chacras-con-aromaterapia", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F391464%2Fmeditacion-de-sanacion-de-los-7-chacras-con-aromaterapia&title=Meditaci%C3%B3n+de+Sanaci%C3%B3n+de+los+7+Chacras+con+Aromaterapia&source=Viral", "https://www.tumblr.com/share/link?url=https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F391464%2Fmeditacion-de-sanacion-de-los-7-chacras-con-aromaterapia", "https://www.blogger.com/blog-this.g?t&u=https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F391464%2Fmeditacion-de-sanacion-de-los-7-chacras-con-aromaterapia&n=Meditaci%C3%B3n+de+Sanaci%C3%B3n+de+los+7+Chacras+con+Aromaterapia", "mailto:?subject=Meditaci%C3%B3n%20de%20Sanaci%C3%B3n%20de%20los%207%20Chacras%20con%20Aromaterapia&body=Visita%20https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F391464%2Fmeditacion-de-sanacion-de-los-7-chacras-con-aromaterapia%20para%20m%C3%A1s%20informaciones%20sobre%20este%20evento.", "https://itunes.apple.com/cr/app/gam-cultural/id1311396667", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.viralagenda.gamcultural", null, null, null, "/cr/events/1220267/taller-de-astrologia-el-ascendente-como-camino-evolutivo", "/cr/events/1220267/taller-de-astrologia-el-ascendente-como-camino-evolutivo", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/p/v-AlquimistaCristico", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/1054888/desmitificando-y-aprendiendo-astrologia", "/cr/events/1054888/desmitificando-y-aprendiendo-astrologia", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/1045644/aramacao-presenta-serenata-de-equinoccio", "/cr/events/1045644/aramacao-presenta-serenata-de-equinoccio", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/concerts", "#", null, "/cr/events/951572/entre-el-cielo-y-la-tierra-cuentos-de-indigenas-y-campesinos-para-nin-s", "/cr/events/951572/entre-el-cielo-y-la-tierra-cuentos-de-indigenas-y-campesinos-para-nin-s", "/cr/", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/literature", "#", null, "/cr/events/873236/taller-el-amor-de-mi-vida-soy-yo-la-base-para-relaciones-sanas", "/cr/events/873236/taller-el-amor-de-mi-vida-soy-yo-la-base-para-relaciones-sanas", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/877600/explorando-mis-emociones-i-taller-infantil", "/cr/events/877600/explorando-mis-emociones-i-taller-infantil", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/877612/marcianxs-conectadxs-i-taller-infantil", "/cr/events/877612/marcianxs-conectadxs-i-taller-infantil", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/871843/tejer-la-voz-taller-de-escritura-creativa", "/cr/events/871843/tejer-la-voz-taller-de-escritura-creativa", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/871844/cuentos-del-cacao-circulo-de-hombres-y-mujeres", "/cr/events/871844/cuentos-del-cacao-circulo-de-hombres-y-mujeres", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/869613/introduccion-a-la-comunicacion-interespecies", "/cr/events/869613/introduccion-a-la-comunicacion-interespecies", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/875058/conferencia-que-son-las-constelaciones-familiares-del-espiritu", "/cr/events/875058/conferencia-que-son-las-constelaciones-familiares-del-espiritu", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/conferences", "#", null, "/cr/events/851275/charla-propiedades-magicas-de-la-lavanda", "/cr/events/851275/charla-propiedades-magicas-de-la-lavanda", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/798382/introduccion-espiritualidad-feminista", "/cr/events/798382/introduccion-espiritualidad-feminista", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/797649/club-de-metafisica-la-composicion-septenaria-espiritual-del-ser", "/cr/events/797649/club-de-metafisica-la-composicion-septenaria-espiritual-del-ser", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/793069/charla-conversatorio-vida-muerte-y-reencarnacion", "/cr/events/793069/charla-conversatorio-vida-muerte-y-reencarnacion", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/conferences", "#", null, "/cr/events/793092/semana-de-la-meditacion-abierta", "/cr/events/793092/semana-de-la-meditacion-abierta", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/782082/aprenda-a-programar-el-agua-y-sus-poderes-magicos", "/cr/events/782082/aprenda-a-programar-el-agua-y-sus-poderes-magicos", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/conferences", "#", null, "/cr/events/781849/clase-maestra-de-yoga-atma-holistico", "/cr/events/781849/clase-maestra-de-yoga-atma-holistico", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/events/780448/festival-gardenia-en-gratitud-a-la-madre-tierra", "/cr/events/780448/festival-gardenia-en-gratitud-a-la-madre-tierra", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/markets-fairs", "#", null, "/cr/events/780073/club-de-meditacion-en-casa-gardenia", "/cr/events/780073/club-de-meditacion-en-casa-gardenia", "/cr/san-jose/montes-de-oca", "/cr/p/casagardeniacostarica", "/cr/san-jose/education", "#", null, "/cr/info/privacy", "javascript:Cookies.hideCookie();"]}