{"title": "Recibir la vacuna contra la covid-19 puede mejorar la salud mental", "author": "Cronologia; Meta; Redaccion; Redacci\u00f3n", "url": "https://www.laprensa.hn/guiamedica/vacuna-covid-19-saludmental-beneficios-estres-DILP1492771", "hostname": "laprensa.hn", "description": "Los investigadores encontraron que las personas que no se hab\u00edan vacunado tend\u00edan a tener unos niveles m\u00e1s altos de ansiedad y depresi\u00f3n", "sitename": "La Prensa", "date": "2021-09-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "The New York Times.\nCuando recibi\u00f3 la primera dosis de la vacuna contra la covid-19, \u00bfsinti\u00f3 un gran alivio? Si es as\u00ed, no es el \u00fanico.\nLos adultos de EE. UU. que recibieron la vacuna entre diciembre de 2020 y marzo de 2021 experimentaron una reducci\u00f3n del 4 por ciento en el riesgo de tener una depresi\u00f3n leve, y una reducci\u00f3n del 15 por ciento en el riesgo de una depresi\u00f3n grave, reportaron los investigadores en la edici\u00f3n del 8 de septiembre de la revista PLOS ONE.\n'Las personas que se vacunaron experimentaron una reducci\u00f3n en la angustia mental, lo que sugiere que el alivio por la reducci\u00f3n en el riesgo de salud se traduce en una reducci\u00f3n del estr\u00e9s', se\u00f1al\u00f3 el investigador principal, Francisco P\u00e9rez Arce, un economista de Washington, D.C., del Centro de Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Social de la Universidad del Sur de California.\nEn este estudio, P\u00e9rez Arce y sus colaboradores encuestaron a los participantes del Understanding America Study (algo as\u00ed como 'Estudio para comprender a EE. UU.'), una observaci\u00f3n continua de m\u00e1s de 8,000 adultos de todo el pa\u00eds.\nDesde que las vacunas estuvieron disponibles en diciembre, la encuesta pregunt\u00f3 a los panelistas si se hab\u00edan vacunado contra la covid-19. Los participantes tambi\u00e9n completaron un cuestionario de cuatro puntos dise\u00f1ado para proveer una observaci\u00f3n r\u00e1pida de sus niveles de ansiedad y depresi\u00f3n.\nMuchos beneficios\nLos investigadores encontraron que las personas que no se hab\u00edan vacunado en marzo tend\u00edan a tener unos niveles m\u00e1s altos de ansiedad y depresi\u00f3n que las que se vacunaron en las primeras olas de distribuci\u00f3n de las vacunas.\nDe hecho, los niveles comenzaron a bifurcarse, y las personas que no se hab\u00edan vacunado comenzaron a ponerse m\u00e1s ansiosas y las que hab\u00edan obtenido al menos una dosis a sentir un mayor alivio, mostraron los resultados.\nPero es importante anotar que el alivio provocado por la vacuna que se encontr\u00f3 en este estudio fue entre las personas con un riesgo m\u00e1s alto de contraer la COVID-19 o de sucumbir a una enfermedad grave o la muerte.\n'Observamos a las personas que se vacunaron antes de finales de marzo. Esto incluye a las personas que estaban muy dispuestas o que ten\u00edan m\u00e1s riesgos percibidos', aclar\u00f3 P\u00e9rez Arce.\nLas personas mayores, los trabajadores de primera l\u00ednea y los profesionales de la atenci\u00f3n de la salud fueron los que m\u00e1s se vacunaron durante este periodo, aclar\u00f3 la Dra. Ludmila De Faria, presidenta del Comit\u00e9 de Salud Mental de las Mujeres de la Asociaci\u00f3n Americana de Psiquiatr\u00eda (American Psychiatric Association).\n'S\u00e9 que sent\u00ed una sensaci\u00f3n de alivio de mi ansiedad', coment\u00f3 De Faria, que estuvo entre las primeras en vacunarse. 'De repente, estar en el hospital y tratar a los pacientes ya no era una idea aterradora. Ten\u00eda una capa adicional de protecci\u00f3n'.\nLas personas en las olas posteriores, entre ellas las que al principio se mostraban renuentes a vacunarse, quiz\u00e1 no hayan tenido la misma sensaci\u00f3n de alivio cuando recibieron su dosis, apuntaron P\u00e9rez Arce y De Faria.\nA\u00f1adieron que otras cosas tambi\u00e9n podr\u00edan explicar la reducci\u00f3n en la ansiedad entre los que se vacunaron pronto, entre ellas un aumento en la socializaci\u00f3n, unos mejores prospectos laborales, y el recibo de los cheques de est\u00edmulo que buscaban calmar los miedos econ\u00f3micos.\nTambi\u00e9n hay probabilidades de que las personas que sintieron un alivio inicial con la vacunaci\u00f3n desde entonces se hayan puesto m\u00e1s ansiosas, dado el aumento en la variante Delta, a\u00f1adi\u00f3 P\u00e9rez Arce.\n'No lo s\u00e9, pero pensar\u00eda que hay muchas posibilidades de que sea as\u00ed, que incluso las personas cuya salud mental mejor\u00f3 podr\u00edan haber empeorado ante el aumento de los riesgos percibidos y reales de la Delta', coment\u00f3.\nCuando recibi\u00f3 la primera dosis de la vacuna contra la covid-19, \u00bfsinti\u00f3 un gran alivio? Si es as\u00ed, no es el \u00fanico.\nLos adultos de EE. UU. que recibieron la vacuna entre diciembre de 2020 y marzo de 2021 experimentaron una reducci\u00f3n del 4 por ciento en el riesgo de tener una depresi\u00f3n leve, y una reducci\u00f3n del 15 por ciento en el riesgo de una depresi\u00f3n grave, reportaron los investigadores en la edici\u00f3n del 8 de septiembre de la revista PLOS ONE.\n'Las personas que se vacunaron experimentaron una reducci\u00f3n en la angustia mental, lo que sugiere que el alivio por la reducci\u00f3n en el riesgo de salud se traduce en una reducci\u00f3n del estr\u00e9s', se\u00f1al\u00f3 el investigador principal, Francisco P\u00e9rez Arce, un economista de Washington, D.C., del Centro de Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Social de la Universidad del Sur de California.\nEn este estudio, P\u00e9rez Arce y sus colaboradores encuestaron a los participantes del Understanding America Study (algo as\u00ed como 'Estudio para comprender a EE. UU.'), una observaci\u00f3n continua de m\u00e1s de 8,000 adultos de todo el pa\u00eds.\nDesde que las vacunas estuvieron disponibles en diciembre, la encuesta pregunt\u00f3 a los panelistas si se hab\u00edan vacunado contra la covid-19. Los participantes tambi\u00e9n completaron un cuestionario de cuatro puntos dise\u00f1ado para proveer una observaci\u00f3n r\u00e1pida de sus niveles de ansiedad y depresi\u00f3n.\nMuchos beneficios\nLos investigadores encontraron que las personas que no se hab\u00edan vacunado en marzo tend\u00edan a tener unos niveles m\u00e1s altos de ansiedad y depresi\u00f3n que las que se vacunaron en las primeras olas de distribuci\u00f3n de las vacunas.\nDe hecho, los niveles comenzaron a bifurcarse, y las personas que no se hab\u00edan vacunado comenzaron a ponerse m\u00e1s ansiosas y las que hab\u00edan obtenido al menos una dosis a sentir un mayor alivio, mostraron los resultados.\nPero es importante anotar que el alivio provocado por la vacuna que se encontr\u00f3 en este estudio fue entre las personas con un riesgo m\u00e1s alto de contraer la COVID-19 o de sucumbir a una enfermedad grave o la muerte.\n'Observamos a las personas que se vacunaron antes de finales de marzo. Esto incluye a las personas que estaban muy dispuestas o que ten\u00edan m\u00e1s riesgos percibidos', aclar\u00f3 P\u00e9rez Arce.\nLas personas mayores, los trabajadores de primera l\u00ednea y los profesionales de la atenci\u00f3n de la salud fueron los que m\u00e1s se vacunaron durante este periodo, aclar\u00f3 la Dra. Ludmila De Faria, presidenta del Comit\u00e9 de Salud Mental de las Mujeres de la Asociaci\u00f3n Americana de Psiquiatr\u00eda (American Psychiatric Association).\n'S\u00e9 que sent\u00ed una sensaci\u00f3n de alivio de mi ansiedad', coment\u00f3 De Faria, que estuvo entre las primeras en vacunarse. 'De repente, estar en el hospital y tratar a los pacientes ya no era una idea aterradora. Ten\u00eda una capa adicional de protecci\u00f3n'.\nLas personas en las olas posteriores, entre ellas las que al principio se mostraban renuentes a vacunarse, quiz\u00e1 no hayan tenido la misma sensaci\u00f3n de alivio cuando recibieron su dosis, apuntaron P\u00e9rez Arce y De Faria.\nA\u00f1adieron que otras cosas tambi\u00e9n podr\u00edan explicar la reducci\u00f3n en la ansiedad entre los que se vacunaron pronto, entre ellas un aumento en la socializaci\u00f3n, unos mejores prospectos laborales, y el recibo de los cheques de est\u00edmulo que buscaban calmar los miedos econ\u00f3micos.\nTambi\u00e9n hay probabilidades de que las personas que sintieron un alivio inicial con la vacunaci\u00f3n desde entonces se hayan puesto m\u00e1s ansiosas, dado el aumento en la variante Delta, a\u00f1adi\u00f3 P\u00e9rez Arce.\n'No lo s\u00e9, pero pensar\u00eda que hay muchas posibilidades de que sea as\u00ed, que incluso las personas cuya salud mental mejor\u00f3 podr\u00edan haber empeorado ante el aumento de los riesgos percibidos y reales de la Delta', coment\u00f3.", "language": null, "image": "https://www.laprensa.hn/binrepository/1200x800/0c85/1200d630/none/11004/JLEL/je-vacunarse-150921(1)_LP1492771_MG15120946.jpg", "pagetype": "Article", "links": ["/premium", "/premium/series", "/premium/especiales", "/premium/reportajes", "/premium/lpdatos", "/premium/videos", "/premium/servicios/tramites", "/premium/servicios/avisos", "/honduras", "/sucesos", "/mundo", "/mundo/virales", "/mundo/noticiasinsolitas", "/deportes", "/espectaculos", "/fotogalerias", "/fotogalerias/honduras", "/fotogalerias/mundo", "/fotogalerias/deportes", "/fotogalerias/farandula", "/fotogalerias/sociales", "/fotogalerias/san-pedro-enfotos", "/fotogalerias/sucesos", "/video", "/videos/mundo", "/videos/deportes", "/videos/espectaculos", "/videos/cine", "/videos/amiga", "/videos/fuegolento", "/videos/noticiero", "/emprendedores", "/economia", "/economia/dineroynegocios", "/economia/marketingempresas", "/especiales/comerciales", "/opinion", "/opinion/editorial", "/opinion/columnas", "/opinion/caricatura", "/encuestas", "/amiga", "/amiga/modaybelleza", "/amiga/mujeraldia", "/amiga/ideas", "/amiga/familiayhogar", "/amiga/parejaysexo", "/amiga/dracorazon", "/sociales", "/entretenimiento", "/entretenimiento/cine", "/entretenimiento/television", "/guiamedica", "/tecnologia", "/recetas", "/institucionales/notificaciones", "https://www.suscripcionesgo.com/categoria-producto/la-prensa/", "https://ediciones.laprensa.hn", "https://www.laprensa.hn", "https://www.laprensa.hn/mi-cuenta", "https://ediciones.laprensa.hn/", "https://www.laprensa.hn/institucionales/preguntas-frecuentes", "/mis-temas", "javascript:EV.Core.UI.logout();", "/", "/premium", "/honduras", "/sanpedro", "/sucesos", "/mundo", "/deportes", "/espectaculos", "https://www.suscripcionesgo.com/categoria-producto/la-prensa/", "/guiamedica", "whatsapp://send?text=Recibir la vacuna contra la covid-19 puede mejorar la salud mental%C2%A0%C2%A0%20https://www.laprensa.hn/guiamedica/vacuna-covid-19-saludmental-beneficios-estres-DILP1492771", "https://facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.laprensa.hn/guiamedica/vacuna-covid-19-saludmental-beneficios-estres-DILP1492771", "https://twitter.com/intent/tweet/?text=Recibir la vacuna contra la covid-19 puede mejorar la salud mental&url=https://www.laprensa.hn/guiamedica/vacuna-covid-19-saludmental-beneficios-estres-DILP1492771", "mailto:?subject=Recibir la vacuna contra la covid-19 puede mejorar la salud mental&body=<div id='DTElementID-25868909' class='QuickRead'><p>Los investigadores encontraron que las personas que no se hab\u00edan vacunado tend\u00edan a tener unos niveles m\u00e1s altos de ansiedad y depresi\u00f3n</p></div> %0A%0A https://www.laprensa.hn/guiamedica/vacuna-covid-19-saludmental-beneficios-estres-DILP1492771", "/cronologia/-/meta/redaccion", "/guiamedica/alzeheimer-demencia-trafico-ruido-enfermedad-IILP1491988", "/guiamedica", "/guiamedica/alzeheimer-demencia-trafico-ruido-enfermedad-IILP1491988", "/guiamedica/coronavirus-covid-impotencia-disfuncion-erectil-dano-NXLP1477965", "/guiamedica", "/guiamedica/coronavirus-covid-impotencia-disfuncion-erectil-dano-NXLP1477965", "/guiamedica/salud-mental-emocional-bienestar-enfermedades-covid-pandemia-BXLP1476272", "/guiamedica", "/guiamedica/salud-mental-emocional-bienestar-enfermedades-covid-pandemia-BXLP1476272", "/guiamedica/desnutricion-malnutricion-infantil-ninos-BXLP1475136", "/guiamedica", "/guiamedica/desnutricion-malnutricion-infantil-ninos-BXLP1475136", "javascript:;", "javascript:;", "/videos/mundo/muere-influencer-fitness-que-perdio-45-kilos-en-dos-anos-NH15470094", "/videos/mundo/muere-influencer-fitness-que-perdio-45-kilos-en-dos-anos-NH15470094", "/video", "/videos/noticiero/ella-es-haley-la-bella-hondurena-que-enomoro-en-el-desfile-de-los-angeles-IG15466284", "/videos/noticiero/ella-es-haley-la-bella-hondurena-que-enomoro-en-el-desfile-de-los-angeles-IG15466284", "/videos/noticiero/sancionaran-a-transportistas-que-aumenten-pasajes-o-vayan-a-paro-JG15465297", "/videos/noticiero/sancionaran-a-transportistas-que-aumenten-pasajes-o-vayan-a-paro-JG15465297", "https://www.laprensa.hn/", "javascript://", "javascript://", "https://www.facebook.com/diariolaprensahonduras/", "https://twitter.com/DiarioLaPrensa/", "https://instagram.com/diariolaprensa/", "https://www.youtube.com/user/diariolaprensahn", "https://itunes.apple.com/us/app/diario-la-prensa-para-ipad/id561715099?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.laprensa", "https://www.laprensa.hn/rss/portada", "/institucionales/acerca-de-la-prensa", "/institucionales/politica-de-privacidad", "/institucionales/contacta-con-nosotros", "/publicidad", "/suscribete", "/mapa-del-sitio", "/institucionales/preguntas-frecuentes", "/", "https://www.elheraldo.hn/", "https://www.diez.hn/", "https://www.revistaestilo.net/", "https://www.buenprovecho.hn/", "https://www.estrategiaynegocios.net/", "https://ediciones.laprensa.hn/"]}