{"title": "La OMS alerta del \u201cc\u00f3ctel t\u00f3xico\u201d frente a la Covid-19 que hay que frenar ya", "author": "H de Miguel", "url": "https://www.larazon.es/sociedad/20211202/xg6l2m7hnfdblm3cvr6mgp7a6a.html", "hostname": "larazon.es", "description": "La OMS alerta del \u201cc\u00f3ctel t\u00f3xico\u201d frente a la Covid-19 que hay que frenar ya", "sitename": "La Raz\u00f3n", "date": "2021-12-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nuevas variantes\nLa OMS alerta del \u201cc\u00f3ctel t\u00f3xico\u201d frente a la Covid-19 que hay que frenar ya\nLa aparici\u00f3n de la variante \u00d3micron, que podr\u00eda ser m\u00e1s resistente a las vacunas, ha desatado el p\u00e1nico en numerosos gobiernos\nLa\n[ Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)](https://www.larazon.es/tags/oms/) ha advertido que los bajos \u00edndices de vacunaci\u00f3n y de pruebas de detecci\u00f3n de la [Covid-19](https://www.larazon.es/tags/covid-19/) est\u00e1n provocando un \u201cc\u00f3ctel t\u00f3xico\u201d para la reproducci\u00f3n de las nuevas variantes.\n\u201cEl fin de la pandemia no es una cuesti\u00f3n de suerte, sino de opci\u00f3n\u201d, ha declarado en una conferencia de prensa Adhanom Ghebreyesus, director general de la OMS. \u201cTenemos, a nivel mundial, un c\u00f3ctel t\u00f3xico de baja cobertura de vacunaci\u00f3n y muy pocos tests, una combinaci\u00f3n ideal para la reproducci\u00f3n e incremento de variantes\u201d, ha a\u00f1adido.\nLa aparici\u00f3n de la nueva variante \u00d3micron ha generado una reacci\u00f3n de p\u00e1nico en numerosos gobiernos. El pasado viernes, la instituci\u00f3n declar\u00f3 a la variante B.1.1.529, detectada en Sud\u00e1frica, como una \u201cpreocupante\u201d del SARS-CoV-2. Inquieta a los expertos porque presenta \u201cun alto n\u00famero de mutaciones\u201d que, muy probablemente, hagan al virus m\u00e1s contagioso y sobre todo, m\u00e1s resistente a las vacunas actuales.\nAlemania debe decidir el jueves nuevas restricciones, entre ellas posibles cierres de bares y otros lugares p\u00fablicos, en un nuevo endurecimiento de medidas antes de sopesar la obligatoriedad de vacunarse que ya genera consenso. Austria aplicar\u00e1 esta obligatoriedad a partir de febrero con multas de hasta7.200 millones de euros a quienes rechacen recibir los ant\u00eddotos. Grecia lo har\u00e1 en mayores de 60 a\u00f1os y otros pa\u00edses como Sud\u00e1frica reflexionan sobre ella, aunque hay fuertes resistencias.\nLa presidenta de la Comisi\u00f3n Europea,\n[Ursula von der Leyen, abri\u00f3 este mi\u00e9rcoles la puerta a la vacunaci\u00f3n obligatoria en los pa\u00edses europeos](https://www.larazon.es/sociedad/20211201/quwrszsmvrf4baetdc63wqeppi.html), teniendo en cuenta que la tasa de inmunizados no llega al 70%.\u201cEso necesita discusi\u00f3n y un enfoque com\u00fan, pero es una discusi\u00f3n que hay que tener\u201d, asegur\u00f3 la presidenta del Ejecutivo comunitario.\nPor su parte, la OMS ya ha recomendado que las personas de grupos de riesgo por\n[ covid-19](https://www.larazon.es/tags/covid-19/), como los mayores de 60 a\u00f1os o las personas con afecciones card\u00edacas, c\u00e1ncer o diabetes, pospongan sus viajes en la medida de lo posible ante la aparici\u00f3n de la nueva variante.\n\u201cA las personas que no est\u00e1n totalmente vacunadas o que no tienen pruebas de una infecci\u00f3n de SARS-CoV-2 anterior, y que corren el riesgo de desarrollar una forma grave de la enfermedad o de morir, incluidas las de 60 a\u00f1os o m\u00e1s o las que tienen comorbilidades que aumentan el riesgo del covid-19 grave (por ejemplo, cardiopat\u00edas, c\u00e1ncer y diabetes) se les aconseja aplazar sus viajes a las zonas de transmisi\u00f3n local\u201d, dijo la instituci\u00f3n en un nuevo documento de recomendaci\u00f3n para viajar tras la aparici\u00f3n de la nueva variante.\n\u2715\nAccede a tu cuenta para comentar", "language": null, "image": "https://fotografias.larazon.es/clipping/cmsimages01/2021/12/02/61FDE63B-6D5F-477F-B65F-EAAB07A9476A/69.jpg?crop=5616,3159,x0,y293&width=1280&height=720&optimize=low&format=jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/salud/dia-mundial-dia-dia-paciente-piernas-inquietas_202309236503ebc698383a00011ccb24.html", "https://www.larazon.es/andalucia/60000-euros-virginidad-mujer-andalucia_20230923650e30c098383a0001960ab0.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/tanques-leopard-challenger-abrams-eeuu-ponen-medio-pie-ucrania_20230922650d4d091fb4a6000144f2a2.html", "https://www.larazon.es/religion/que-santo-celebra-hoy-sabado-23-septiembre-todo-que-debes-saber-santoral-hoy_20230923650e39a01fb4a600012941ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/blindados-ucranianos-rompen-linea-frente-zaporiya_20230923650dfae198383a000195bba3.html", "https://www.larazon.es/castilla-la-mancha/sorprendentes-secretos-pueblo-mas-antiguo-castillala-mancha_20230922650d8a3698383a000171db77.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/miranda-rjnsburger-fiel-terrateniente-julio-iglesias-espana_20230923650e31874fd7bf0001fbb7bf.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/sociedad/cuanto-asciende-multa-bici-auriculares-puestos_20230923650e988698383a0001969ea4.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/cuentos-chinos-que-cuelan_20230923650e33d04fd7bf0001fbbbff.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/buscador/", "https://www.larazon.es/acceder/", "https://www.larazon.es/sociedad/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/", "https://www.larazon.es/salud/", "https://www.larazon.es/loteria/", "https://www.larazon.es/educacion/", "https://www.larazon.es/sucesos/", "https://www.larazon.es/religion/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/", "https://www.larazon.es/espana/", "https://www.larazon.es/elecciones/", "https://www.larazon.es/elecciones/generales/", "https://www.larazon.es/elecciones/autonomicas/", "https://www.larazon.es/elecciones/municipales/", null, "https://www.larazon.es/madrid/", "https://www.larazon.es/madrid/planes/", "https://www.larazon.es/madrid/trafico/", "https://www.larazon.es/cataluna/", "https://www.larazon.es/comunidad-valenciana/", "https://www.larazon.es/andalucia/", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/", "https://www.larazon.es/murcia/", "https://www.larazon.es/opinion/", "https://www.larazon.es/editoriales/", "https://www.larazon.es/tags/vineta/", "https://www.larazon.es/podcast/", "https://www.larazon.es/internacional/", "https://www.larazon.es/internacional/america/", "https://www.larazon.es/internacional/africa/", "https://www.larazon.es/internacional/asia/", "https://www.larazon.es/internacional/europa/", "https://www.larazon.es/economia/", "https://www.larazon.es/tags/bolsa/", "https://www.larazon.es/tags/consumo/", "https://www.larazon.es/tueconomia/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-dinero-negocios/", "https://www.larazon.es/tags/mercado-inmobiliario/", "https://www.larazon.es/economia/startups/", "https://www.larazon.es/cultura/", "https://www.larazon.es/cultura/cine/", "https://www.larazon.es/cultura/teatro/", "https://www.larazon.es/cultura/historia/", "https://www.larazon.es/cultura/arte/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/libros/", "https://www.larazon.es/cultura/musica/", "https://www.larazon.es/cultura/toros/", "https://www.larazon.es/sociedad/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/", "https://www.larazon.es/sucesos/", "https://www.larazon.es/educacion/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/energia-en-positivo/", "https://www.larazon.es/loteria/", "https://www.larazon.es/religion/", "https://www.larazon.es/deportes/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/eurocopa/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/primera-division/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/champions-league/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/copa-del-rey/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/mundial/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/real-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/atletico-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/fc-barcelona/", "https://www.larazon.es/deportes/formula-1/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/euroliga/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/nba/", "https://www.larazon.es/deportes/tenis/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/tour-de-francia/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/vuelta-espana/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/giro-de-italia/", "https://www.larazon.es/deportes/motociclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/laotraliga/", "https://www.larazon.es/gente/", "https://www.larazon.es/gente/casa-real/", "https://www.larazon.es/gente/famosos/", "https://www.larazon.es/gente/tv/", "https://www.larazon.es/gente/celebrities/", "https://www.larazon.es/gente/poder/", "https://www.larazon.es/salud/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-a-tu-salud/", "https://www.larazon.es/salud/bienestar/", null, "https://www.larazon.es/ciencia/", "https://www.larazon.es/tecnologia/", "https://www.larazon.es/motor/", null, "https://www.larazon.es/television/", "https://www.larazon.es/television/programas/", "https://www.larazon.es/television/series/", "https://www.larazon.es/television/programas-tv/", "https://www.larazon.es/lifestyle/", "https://www.larazon.es/lifestyle/moda/", "https://www.larazon.es/lifestyle/belleza/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-lifestyle/", "https://www.larazon.es/viajes/", "https://www.larazon.es/gastronomia/", "https://www.larazon.es/guias/", "https://www.larazon.es/25-aniversario/", "https://www.larazon.es/compras/", "https://tiendaonline.larazon.es/", "https://younews.larazon.es/login-usuario/?redirect_to=https%3A%2F%2Fyounews.larazon.es%2Fwp-admin%2F&reauth=1", "https://stories.larazon.es/", "https://www.larazon.es/suplementos/", "https://promociones.larazon.es/", "https://www.razon.com.mx/", "https://larazon.pe/", "https://www.larazon.es/autor/hdemiguel/", "mailto:?subject=La%2520OMS%2520alerta%2520del%2520%25E2%2580%259Cc%25C3%25B3ctel%2520t%25C3%25B3xico%25E2%2580%259D%2520frente%2520a%2520la%2520Covid-19%2520que%2520hay%2520que%2520frenar%2520ya&body=https://www.larazon.es/sociedad/20211202/xg6l2m7hnfdblm3cvr6mgp7a6a.html", "https://www.larazon.es/sociedad/20211201/4lr2ort5qvcxnduzje2dn63yo4.html", "https://www.larazon.es/sociedad/20211201/yyphssfywvdc5omf7a6peva4vu.html", "https://www.larazon.es/sociedad/20211202/aujyffbhozf73hsndbv2dcyque.html", "https://www.larazon.es/sociedad/20211201/swsfl5urwnc4plurolbumf2jba.html", "https://www.larazon.es/sucesos/impactante-historia-detras-fotografia-joven-precipitandose-avion_20230923650ecd7e4fd7bf0001fca5d8.html", "https://www.larazon.es/sociedad/cadaver-hallado-uno-miradores-ronda-jucar-cuenca-donde-buscaban-joven_20230923650eca011fb4a600012a195e.html", "https://www.larazon.es/sociedad/menores-victimas-trata-fines-explotacion-sexual-casi-triplicaron-2022_20230923650ec0f61fb4a600012a0887.html", "https://www.larazon.es/tags/oms/", "https://www.larazon.es/tags/covid-19/", "https://www.larazon.es/sociedad/20211201/quwrszsmvrf4baetdc63wqeppi.html", "https://www.larazon.es/tags/covid-19/", null, null, "mailto:?subject=&body=https://www.larazon.es/sociedad/20211202/xg6l2m7hnfdblm3cvr6mgp7a6a.html", "https://www.larazon.es//acceder", null, "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/sociedad/guardia-civil-denuncia-76-furgonetas_20230922650d495d4fd7bf0001ab47cd.html", "https://www.larazon.es/sociedad/guardia-civil-denuncia-76-furgonetas_20230922650d495d4fd7bf0001ab47cd.html", "https://www.larazon.es/sociedad/alarma-perdida-calidad-asistencia-sanitaria-funcionarios-muface_20230920650ad75f98383a0001290112.html", "https://www.larazon.es/sociedad/alarma-perdida-calidad-asistencia-sanitaria-funcionarios-muface_20230920650ad75f98383a0001290112.html", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es"]}