{"title": "Medicina Tradicional y Complementaria", "author": "NOS", "url": "https://revistanos.cl/medicina-tradicional-y-complementaria/", "hostname": "revistanos.cl", "description": "Frente a la medicina convencional -alop\u00e1tica u occidental- surgen una serie de propuestas y terapias que no tienen un riguroso car\u00e1cter cient\u00edfico ni una demostraci\u00f3n emp\u00edrica de sus beneficios, pero que est\u00e1n arraigadas y parecen cobrar cada vez mayor fuerza. Tal es el caso de la Medicina Alternativa y Complementaria (MAC) y de la Medicina\u2026", "sitename": "Revista Nos", "date": "2016-02-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Frente a la medicina convencional -alop\u00e1tica u occidental- surgen una serie de propuestas y terapias que no tienen un riguroso car\u00e1cter cient\u00edfico ni una demostraci\u00f3n emp\u00edrica de sus beneficios, pero que est\u00e1n arraigadas y parecen cobrar cada vez mayor fuerza. Tal es el caso de la Medicina Alternativa y Complementaria (MAC) y de la Medicina Tradicional. \u00bfCu\u00e1l es la diferencia entre ellas?\nSeg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), por Medicina Alternativa y Complementaria se entienden las atenciones de salud que no forman parte de la propia tradici\u00f3n del pa\u00eds y que, al menos hasta ahora, no estaban integradas en el sistema sanitario nacional.\nLa Medicina Tradicional (MT), en tanto, comprende el conjunto de conocimientos, aptitudes y pr\u00e1cticas basadas en teor\u00edas, creencias y experiencias de los pueblos originarios, que son usadas tanto para mantener la salud, como para la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, mejora o tratamiento de enfermedades f\u00edsicas o mentales.\nDichas disciplinas integran la quiropraxia, homeopat\u00eda, medicina nativa, naturista, tradicional china, meditaci\u00f3n, hipnosis, musicoterapia, arteterapia, hierbas, masajes, osteopat\u00eda, reiki, flores de Bach o imanes, entre muchas otras. Todas comparten un enfoque integral y hol\u00edstico del ser humano y, tal vez, sea \u00e9se el aspecto que cautiva, pues se suele pensar que la medicina \u201ccient\u00edfica\u201d ve el cuerpo humano de manera especializada y parcializada.\nEntonces, m\u00e1s all\u00e1 de sus resultados y la cientificidad de los mismos, observamos su creciente integraci\u00f3n en los distintos niveles de nuestro sistema de salud, como resultado de su paralela incorporaci\u00f3n en el \u00e1mbito internacional, seg\u00fan directrices emanadas desde la propia OMS.\nLas autoridades de salud y las universidades, en consecuencia, las est\u00e1n viendo con otros ojos y se han desarrollado interesantes acciones en casi todo Chile. Casos en los sistemas de salud de Iquique, Rapa Nui, Santiago, Concepci\u00f3n, Talcahuano, Ca\u00f1ete, Osorno y Chilo\u00e9 son ejemplos que buscan integrar la medicina complementaria y alternativa a la convencional. Se han creado reglamentos y decretos que regulan su pr\u00e1ctica, consider\u00e1ndolas como herramientas auxiliares de la salud.\nCabe entonces reflexionar sobre sus reales beneficios para la poblaci\u00f3n, y el abanico de posibilidades de comunicaci\u00f3n y sinergias positivas que abren entre nuestros m\u00e9dicos y quienes practican estas terapias.", "language": null, "image": "https://revistanos.cl/wp-content/uploads/2016/02/col-RECTOR-UST.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://www.facebook.com/revistanos/", "https://twitter.com/revistanos", "https://www.instagram.com/revistanos/?hl=es", "https://revistanos.cl/", "https://revistanos.cl/reportajes/", "https://revistanos.cl/apoyaemprendedores/", "https://revistanos.cl/vida-social/", "https://revistanos.cl/business-center/", "https://revistanos.cl/nos-conecta/", "https://revistanos.cl/opinion/", "https://revistanos.cl/version-digital/", "https://revistanos.cl/contact-simple/", "#", "https://revistanos.cl/", "https://www.facebook.com/revistanos/", "https://twitter.com/revistanos", "https://www.instagram.com/revistanos/?hl=es", "https://revistanos.cl/", "https://revistanos.cl/reportajes/", "https://revistanos.cl/apoyaemprendedores/", "https://revistanos.cl/vida-social/", "https://revistanos.cl/business-center/", "https://revistanos.cl/nos-conecta/", "https://revistanos.cl/opinion/", "https://revistanos.cl/version-digital/", "https://revistanos.cl/contact-simple/", "https://revistanos.cl/columnistas/", "https://revistanos.cl/author/nos/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://revistanos.cl/medicina-tradicional-y-complementaria/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Medicina%20Tradicional%20y%20Complementaria&via=https://twitter.com/revistanos&url=https://revistanos.cl/medicina-tradicional-y-complementaria/", "/cdn-cgi/l/email-protection#68571b1d0a020d0b1c55250d0c010b0106094d5a583c1a090c010b01070609044d5a58114d5a582b070518040d050d061c091a01094e4b585b50530a070c1155250d0c010b0106094d5a583c1a090c010b01070609044d5a58114d5a582b070518040d050d061c091a01094d5a58001c1c181b5247471a0d1e011b1c0906071b460b0447050d0c010b010609451c1a090c010b01070609044511450b070518040d050d061c091a010947", "https://pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https://revistanos.cl/medicina-tradicional-y-complementaria/&media=", "https://www.linkedin.com/cws/share?url=https://revistanos.cl/medicina-tradicional-y-complementaria/", "https://revistanos.cl/medicina-tradicional-y-complementaria/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://revistanos.cl/medicina-tradicional-y-complementaria/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Medicina%20Tradicional%20y%20Complementaria&via=https://twitter.com/revistanos&url=https://revistanos.cl/medicina-tradicional-y-complementaria/", "/cdn-cgi/l/email-protection#6c531f190e06090f1851210908050f05020d495e5c381e0d08050f0503020d00495e5c15495e5c2f03011c0009010902180d1e050d4a4f5c5f54570e03081551210908050f05020d495e5c381e0d08050f0503020d00495e5c15495e5c2f03011c0009010902180d1e050d495e5c0418181c1f5643431e091a051f180d02031f420f0043010908050f05020d41181e0d08050f0503020d004115410f03011c0009010902180d1e050d43", "https://pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https://revistanos.cl/medicina-tradicional-y-complementaria/&media=", "https://www.linkedin.com/cws/share?url=https://revistanos.cl/medicina-tradicional-y-complementaria/", "https://revistanos.cl/medicina-tradicional-y-complementaria/", "https://revistanos.cl/77414-2/", "https://revistanos.cl/77414-2/", "https://revistanos.cl/", "https://revistanos.cl/blog/", "https://revistanos.cl/contact-simple/", "https://www.facebook.com/revistanos/", "https://twitter.com/revistanos", "https://www.instagram.com/revistanos/?hl=es", "#", "https://revistanos.cl/", "https://revistanos.cl/", "https://revistanos.cl/reportajes/", "https://revistanos.cl/business-center/", "https://revistanos.cl/opinion/", "https://revistanos.cl/bitacora/", "https://revistanos.cl/gastro/", "https://revistanos.cl/version-digital/", "https://revistanos.cl/contact-simple/", "#", null]}