{"title": "Consejos que te ayudar\u00e1n a prevenir el estre\u00f1imiento", "author": "Arbosana Farmacia", "url": "https://www.arbosanafarmacia.es/blog/el-estrenimiento-una-consecuencia-mas-del-confinamiento", "hostname": "arbosanafarmacia.es", "description": "La farmac\u00e9utica Roc\u00edo Escalante nos explica c\u00f3mo hacer frente al estre\u00f1imiento, un problema cada vez m\u00e1s habitual que puede causar molestias y problemas de salud.", "sitename": "Arbosana Farmacia: expertos en dermocosm\u00e9tica, medicina natural y aromaterapia.", "date": "2021-05-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentarios", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\ud83d\udce6 Gastos de env\u00edo gratis a partir de 49\u20ac \ud83d\udce6\nEll estre\u00f1imiento es uno de los procesos digestivos que, de forma habitual, afecta a un mayor porcentaje de la poblaci\u00f3n. El estre\u00f1imiento cr\u00f3nico afecta generalmente m\u00e1s a las mujeres que a los hombres, y a las personas de edad m\u00e1s avanzada. Influyen tambi\u00e9n factores geogr\u00e1ficos, por los h\u00e1bitos alimenticios t\u00edpicos de cada regi\u00f3n, as\u00ed como como factores gen\u00e9ticos, enfermedades propias del aparato digestivo u otras de car\u00e1cter neurol\u00f3gico o endocrino, como diabetes o alteraciones tiroideas.\nAlgunos tratamientos m\u00e9dicos pueden tambi\u00e9n provocar estre\u00f1imiento, (sorprender\u00eda saber el gran n\u00famero de f\u00e1rmacos que lo producen), o el consumo abusivo de algunos productos de venta sin prescripci\u00f3n m\u00e9dica orientados a la mejora del tr\u00e1nsito intestinal.\nPero hay cosas que podemos controlar y que son una causa directa de la aparici\u00f3n o empeoramiento de este proceso digestivo.\n- La primera son los cambios. \u00bfQui\u00e9n no ha sufrido molestias durante el inicio de sus vacaciones, en viajes de trabajo o similares? Esto se produce porque la regularidad en los h\u00e1bitos de vida, las cosas m\u00e1s cotidianas como la hora de levantarse, las comidas, o n\u00famero horas de sue\u00f1o son claves para regular nuestro reloj intestinal. Es muy importante en cualquier situaci\u00f3n tratar de mantener horarios similares a los anteriores, e incluir en nuestra rutina un momento concreto para ir al ba\u00f1o.\n- Influye, adem\u00e1s, el ejercicio f\u00edsico, siempre bueno para todo y tambi\u00e9n para la salud del aparato digestivo.\n- En cuanto a la alimentaci\u00f3n, este es probablemente uno de los puntos m\u00e1s importantes. Hay que tratar de llevar a cabo una dieta que incluya productos frescos, sin abusar de la prote\u00edna de origen animal, con gran cantidad de verdura, hortaliza, legumbre y fruta. Tambi\u00e9n es preciso moderar el consumo de alcohol y bebidas gaseosas, y no olvidarnos de la hidrataci\u00f3n: beber agua.\nHay algunos alimentos que nos pueden ayudar a evitar el estre\u00f1imiento: aguacate, ciruelas pasas, copos de avena, lino, salvado de trigo, kiwi, br\u00f3coli o jud\u00edas verdes son imprescindibles en nuestra cesta de la compra. Adem\u00e1s, podemos buscar el apoyo de suplementos como lactulosa, magnesia, compuestos con sen, siempre sin abusar y bajo la prescripci\u00f3n de un profesional especializado, y probi\u00f3ticos orientados a mejorar la salud de nuestra microbiota (\n[Lactibiane de Pileje](/tienda/lactibiane-cnd10), [Yovis Stick](/tienda/yovis-sobres?itemid=181), [Gynelaude Drenaqua de Cumlaude Lab](/tienda/cumlaude-drenaqua-30-caps-305548), etc).\nLas complicaciones m\u00e1s importantes derivadas del estre\u00f1imiento cr\u00f3nico son: dispepsia (malas digestiones o alteradas), sensaci\u00f3n de calambre abdominal, hinchaz\u00f3n en el abdomen, ardor, n\u00e1useas y v\u00f3mitos. Puede incluso afectar a nuestro estado emocional y aspecto de la piel. Ante casos muy prolongados es imprescindible consultar con un especialista m\u00e9dico.", "language": null, "image": "https://www.arbosanafarmacia.es/images/easyblog_articles/125/b2ap3_large_5-74.png", "pagetype": "article", "links": ["tel:600123456", "tel:900123456", "mailto:info@tfarmacia.es", "/", "#", "/acceso", "/nueva-cuenta", "/ofertas", "/ofertas/packs", "/ofertas/tarjetas-regalo", "/ofertas/outlet", "/facial", "/facial/maquillaje", "/facial/limpiadores", "/facial/contorno-de-ojo", "/facial/todo-tipo-de-piel", "/facial/piel-seca-1", "/facial/pieles-sensibles", "/facial/t\u00f3nicos", "/facial/pieles-hiperpigmentadas", "/facial/s\u00e9rum", "/facial/piel-grasa,-mixta-y-acneica", "/facial/antiedad", "/facial/cremas", "/facial/hidratantes-1", "/facial/cremas-con-color", "/facial/exfoliantes-1", "/facial/luminosidad", "/facial/mascarillas-1", "/facial/aceites-2", "/facial/labios", "/facial/ampollas", "/parafarmacia", "/parafarmacia/nutricosmetica", "/parafarmacia/salud", "/parafarmacia/vitaminas", "/parafarmacia/probioticos", "/parafarmacia/saludbucal", "/parafarmacia/suenoestres", "/parafarmacia/dolor-1", "/parafarmacia/circulacion", "/parafarmacia/saluddigestiva", "/parafarmacia/saludocular", "/parafarmacia/higienenasalocular", "/parafarmacia/defensas", "/parafarmacia/control-de-peso", "/parafarmacia/botiquin", "/parafarmacia/fitoterapia", "/capilar", "/capilar/preparar", "/capilar/todo-tipo-de-cabellos", "/capilar/cabello-rizado", "/capilar/cabello-seco", "/capilar/champus", "/capilar/cabello-fr\u00e1gil", "/capilar/cabello-fino-y-sin-volumen", "/capilar/color", "/capilar/cuero-cabelludo-graso", "/capilar/cuero-cabelludo-sensible", "/capilar/b\u00e1lsamos", "/capilar/caspa", "/capilar/mascarillas", "/capilar/peinado", "/capilar/antica\u00edda", "/corporal", "/corporal/ducha-1", "/corporal/pieles-atopicas", "/corporal/hidratantes", "/corporal/salud-femenina", "/corporal/exfoliantes", "/corporal/reafirmantes", "/corporal/anticeluliticos", "/corporal/aceites", "/corporal/manos-y-pies", "/corporal/piel-seca", "/corporal/desodorantes", "/solares", "/solares/facial-2", "/solares/oral", "/solares/autobronceadores", "/solares/corporal-1", "/solares/bebes-1", "/solares/prolongadores-de-bronceado", "/mama-y-bebe", "/mama-y-bebe/cuidado-de-la-mama", "/mama-y-bebe/cuidado-del-bebe", "/mama-y-bebe/cambio-de-pa\u00f1al", "/mama-y-bebe/accesorios", "/mama-y-bebe/baberos", "/mama-y-bebe/chupetes", "/mama-y-bebe/cubiertos", "/mama-y-bebe/gafas", "/mama-y-bebe/mordedores", "/tienda/hombre-1", "/tienda/capilar", "/tienda/corporal-hombre", "/tienda/afeitado", "/tienda/aromaterapia", "/tienda/aceites-esenciales", "/tienda/aceites-vegetales", "/tienda/pranabb", "/tienda/difusion", "/tienda/oleocaps", "/tienda/producto-terminado", "/tienda/herbalgem", "/tienda/aromastop", "/tienda/circularom", "/tienda/aromaforce", "/tienda/aromapic", "/tienda/aromapar", "/tienda/allergoforce", "/tienda/aromalgic", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "#", "/facial", "/facial/maquillaje", "/facial/limpiadores", "/facial/contorno-de-ojo", "/facial/t\u00f3nicos", "/facial/s\u00e9rum", "/facial/cremas", "/facial/cremas-con-color", "/facial/exfoliantes-1", "/facial/mascarillas-1", "/facial/aceites-2", "/facial/labios", "/facial/ampollas", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/facial/todo-tipo-de-piel", "/facial/piel-seca-1", "/facial/pieles-sensibles", "/facial/pieles-hiperpigmentadas", "/facial/piel-grasa,-mixta-y-acneica", "/facial/antiedad", "/facial/hidratantes-1", "/facial/luminosidad", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/corporal", "/corporal/ducha-1", "/corporal/hidratantes", "/corporal/salud-femenina", "/corporal/exfoliantes", "/corporal/reafirmantes", "/corporal/anticeluliticos", "/corporal/aceites", "/corporal/manos-y-pies", "/corporal/desodorantes", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/corporal/pieles-atopicas", "/corporal/piel-seca", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/capilar", "/capilar/preparar", "/capilar/champus", "/capilar/b\u00e1lsamos", "/capilar/mascarillas", "/capilar/peinado", "/capilar/antica\u00edda", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/capilar/todo-tipo-de-cabellos", "/capilar/cabello-rizado", "/capilar/cabello-seco", "/capilar/cabello-fr\u00e1gil", "/capilar/cabello-fino-y-sin-volumen", "/capilar/color", "/capilar/cuero-cabelludo-graso", "/capilar/cuero-cabelludo-sensible", "/capilar/caspa", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/solares", "/solares/facial-2", "/solares/oral", "/solares/autobronceadores", "/solares/corporal-1", "/solares/bebes-1", "/solares/prolongadores-de-bronceado", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/mama-y-bebe", "/mama-y-bebe/cuidado-de-la-mama", "/mama-y-bebe/cuidado-del-bebe", "/mama-y-bebe/cambio-de-pa\u00f1al", "/mama-y-bebe/accesorios", "/mama-y-bebe/baberos", "/mama-y-bebe/chupetes", "/mama-y-bebe/cubiertos", "/mama-y-bebe/gafas", "/mama-y-bebe/mordedores", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/aromaterapia", "/tienda/aceites-esenciales", "/tienda/aceites-vegetales", "/tienda/pranabb", "/tienda/difusion", "/tienda/oleocaps", "/tienda/producto-terminado", "/tienda/herbalgem", "/tienda/aromastop", "/tienda/circularom", "/tienda/aromaforce", "/tienda/aromapic", "/tienda/aromapar", "/tienda/allergoforce", "/tienda/aromalgic", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/parafarmacia", "/parafarmacia/nutricosmetica", "/parafarmacia/salud", "/parafarmacia/vitaminas", "/parafarmacia/probioticos", "/parafarmacia/saludbucal", "/parafarmacia/suenoestres", "/parafarmacia/dolor-1", "/parafarmacia/circulacion", "/parafarmacia/saluddigestiva", "/parafarmacia/saludocular", "/parafarmacia/higienenasalocular", "/parafarmacia/defensas", "/parafarmacia/control-de-peso", "/parafarmacia/botiquin", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/marcas", "/blog", "/ofertas", "/ofertas/packs", "/ofertas/tarjetas-regalo", "/ofertas/outlet", "/nuestras-marcas", "/nuestros-talleres-y-eventos", "/entradas-blog", "/categoria-laghum", "/laghum", "http://www.arbosanafarmacia.es/index.php?option=com_content&view=article&id=3&Itemid=188", "javascript:void(0);", "/nuestros-talleres-y-eventos/Belleza", "/nuestros-talleres-y-eventos/cuidado-facial", "/nuestros-talleres-y-eventos/Cuidado%20corporal", "/nuestros-talleres-y-eventos/Bienestar", "/nuestros-talleres-y-eventos/Novedades", "/nuestros-talleres-y-eventos/pelo", "/nuestros-talleres-y-eventos/ingredientes", "/nuestros-talleres-y-eventos/Promociones", "/nuestros-talleres-y-eventos/eventos", "/nuestros-talleres-y-eventos/Tutoriales", null, "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/blog/el-estrenimiento-una-consecuencia-mas-del-confinamiento?tmpl=component&print=1&format=print", "/nuestros-talleres-y-eventos/Belleza", "/nuestros-talleres-y-eventos/Bienestar", "//www.arbosanafarmacia.es/images/easyblog_articles/125/5-74.png", "/tienda/lactibiane-cnd10", "/tienda/yovis-sobres?itemid=181", "/tienda/cumlaude-drenaqua-30-caps-305548", "/tienda/melilax-microenemas-10-gr-6-uds-169283", "/tienda/neofitoroid-jab%C3%B3n-en-crema-protector-y-lenitivo", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/blog/tags/estrenimiento", "/blog/tags/ansiedad", "/blog/evento-a-la-vista-revitaliza-tu-piel-con-el-nuevo-concentrado-ncef-shot-de-filorga", "/blog/si-tienes-acne-o-la-piel-sensible-descubre-tu-marca-favorita", "/blog/como-combatir-el-cansancio-y-la-astenia-primaveral", "/blog/como-combatir-el-cansancio-y-la-astenia-primaveral", "/nuestros-talleres-y-eventos/Belleza", "/blog/microbiota-por-que-es-tan-importante-para-tu-salud", "/blog/microbiota-por-que-es-tan-importante-para-tu-salud", "/nuestros-talleres-y-eventos/Belleza", "/blog/herpes-labial-a-ti-tambien-te-sale-de-vez-en-cuando", "/blog/herpes-labial-a-ti-tambien-te-sale-de-vez-en-cuando", "/nuestros-talleres-y-eventos/Belleza", "/blog/5-aceites-esenciales-para-relajarse", "/blog/5-aceites-esenciales-para-relajarse", "/nuestros-talleres-y-eventos/Belleza", "/blog/consejos-y-productos-para-evitar-los-problemas-digestivos-estas-fiestas", "/blog/consejos-y-productos-para-evitar-los-problemas-digestivos-estas-fiestas", "/nuestros-talleres-y-eventos/Belleza", null, "/blog/login?return=aHR0cHM6Ly93d3cuYXJib3NhbmFmYXJtYWNpYS5lcy9ibG9nL2VsLWVzdHJlbmltaWVudG8tdW5hLWNvbnNlY3VlbmNpYS1tYXMtZGVsLWNvbmZpbmFtaWVudG8=", "/blog", "/servicios", "/contacto", "/aviso-legal", "/politica-de-privacidad", "/politica-de-cookies", "/mapa-del-sitio", "/formas-de-pago", "/gastos-de-envio", "/plazos-de-entrega", "/precios-y-disponibilidad", "/garantias-y-devoluciones", "https://www.grupodw.es", "#", "#", "#", "#", "#", "whatsapp://send?abid=#&text=Hi", "#", "/facial", "/corporal", "/capilar", "/solares", "/mama-y-bebe", "/aromaterapia", "/parafarmacia", "/marcas", "/blog", "/ofertas", "/laghum", "javascript:void(0)"]}