{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://etica.uazuay.edu.ec/sites/etica.uazuay.edu.ec/files/public/28490884_El_Concepto_de_Derecho_Herbert.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "ENRIQUE  C\u00c1CERES  NIETO\nLicenciado en derecho por la Facultad de Dere -\ncho de la UNAM; doctor en derecho por la Uni -\nversidad Complutense de Madrid; investigador\nde tiempo completo en el Instituto de Investiga -\nciones Jur\u00eddicas de la UNAM.\nHa publicado los siguientes art\u00edculos \u2018\u2018Sobre los\nderechos fundamentales y la \u00e9tica en la socie -\ndad actual \u2019\u2019,  Jur\u00eddica, 1995; \u2018\u2018Relativismo y ra -\ncionalidad en la argumentaci\u00f3n parlamentaria \u2019\u2019,\nQu\u00f3rum , 1995; \u2018\u2018Pasos hacia una teor\u00eda jur\u00eddica\ncomunicativa \u2019\u2019, Cr\u00edtica , 1995; \u2018\u2018Inform\u00e1tica jur\u00eddi -\nca en M\u00e9xico  ( actuales del derecho , 1991; \u2018\u2018Re-\nflexiones sobre el status  cient\u00edfico de la inform\u00e1 -\ntica jur\u00eddica \u2019\u2019, Les Annales de l\u2019IRETIJ.\nInformatique e Droit,  1990; \u2018\u2018La metodolog\u00eda del\nabstract  legislativo \u2019\u2019, Di\u00e1logo sobre la inform\u00e1ti -\nca jur\u00eddica /Dialogue sur l\u2019informatique juri dique ,\n1989; \u2018\u2018El sistema mexicano UNAM- JURE \u2019\u2019, Pro-\nblemas actuales de la documentaci\u00f3n y la infor -\nm\u00e1tica jur\u00eddica , 1986; \u2018\u2018L\u00f3gica jur\u00eddica e inform\u00e1 -\ntica jur\u00eddica \u2019\u2019, Revista de la Facultad de Derecho\nde la Universidad Complutense de Madrid ,\n1984.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO? INICIACI\u00d3N\nA UNA CONCEPCI\u00d3N LING\u00dc\u00cdSTICA\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\nINICIACI\u00d3N A UNA\nCONCEPCI\u00d3N LING\u00dc\u00cdSTICA\nENRIQUE C\u00c1CERES NIETO\nC\u00c1MARA DE DIPUTADOS, LVIII LEGISLATURA\nUNIVERSIDAD NACIONAL AUT\u00d3NOMA DE M\u00c9XICO\nM\u00c9XICO , 2000\nnuestros\nderechos\nColecci\u00f3n Nuestros Derechos\nCoordinadora: Marcia Mu\u00f1oz de Alba Medrano\nCoordinador editorial: Ra\u00fal M\u00e1rquez Romero\nDise\u00f1o de portada y coordinaci\u00f3n\nde ilustradores: Eduardo Antonio Ch\u00e1vez Silva\nCuidado de la edici\u00f3n y formaci\u00f3n en computadora: Isidro Saucedo\nIlustraciones: Alejandro L\u00f3pez-Araiza Larroa\nPrimera edici\u00f3n: 2000\nDR \u00a9 2000, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico\nINSTITUTO DE INVESTIGACIONES JUR\u00cdDICAS\nCircuito Maestro Mario de la Cueva, s/n\nCiudad Universitaria, M\u00e9xico, D. F., C. P. 04510\nImpreso y hecho en M\u00e9xico\nISBN 968-36-8220-0CONTENIDO\nI.Introducci\u00f3n  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 3\nII.Derecho y realidad social  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 6\n1.Un d\u00eda en la vida  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 6\n2.El derecho en nuestras vidas  .  .  .  .  .  .  . 12\n3.\u00bfQu\u00e9 es el derecho?, o lo que es lo mismo,\ncuando el problema est\u00e1 en la pregunta  . 21\n4.La sustituci\u00f3n de \u00bfqu\u00e9 es el derecho? por\n\u00bfqu\u00e9 significa la palabra \u2018\u2018derecho \u2019\u2019?: de las\nesencias al lenguaje  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 30\nIII.Las definiciones de \u2018\u2018derecho \u2019\u2019. Sem\u00e1ntica ele -\nmental para problemas complejos  .  .  .  .  .  . 36\n1.Signo ling\u00fc\u00edstico  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 36\n2.Ambig\u00fcedad o polisemia  .  .  .  .  .  .  .  .  . 37\n3.Uso y menci\u00f3n, o: \u00bfy si Rub\u00e9n tuviera cinco\nletras y \u2018\u2018Rub\u00e9n \u2019\u2019 fuera adolescente?  .  .  .  . 40\n4.Designaci\u00f3n y denotaci\u00f3n, el d\u00fao din\u00e1mico\nque nos permite clasificar el mundo  .  .  .  . 42\n5.\u00bfQu\u00e9 significa la expresi\u00f3n \u2018\u2018derecho \u2019\u2019? .  . 44\nVII6.Caminante, no hay camino  .  .  .  .  .  .  .  .  . 48\n7.La ambig\u00fcedad t\u00e9cnica de \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019 en el\nsentido de \u2018\u2018derecho natural\u2019\u2019: un nuevo via-\nje en el t\u00fanel del tiempo  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 50\n8.\u2018\u2018Derecho\u2018\u2018  en sentido de \u2018\u2018 derecho positivo\u2019\u2019 61\nBibliograf\u00eda  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 71CONTENIDO\nVIIIA Irmita, mi madre, quien\nqued\u00f3 dormida, tal vez so -\n\u00f1ando, justo el d\u00eda que\nconclu\u00ed este trabajo. Siem -\npre estar\u00e1s en m\u00ed.I. INTRODUCCI\u00d3N\nCuando el doctor Diego Valad\u00e9s, director de nuestro Ins-\ntituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, me invit\u00f3 a redactar\neste trabajo como el primero del proyecto que tan atina-\ndamente coordina mi querida amiga y colega la maestra\nMarcia Mu\u00f1oz de Alba, conjuntamente con la C\u00e1mara de\nDiputados, me sent\u00ed sumamente honrado y especialmente\nmotivado.\nJusto en aquellos d\u00edas, Immer Flores y yo hab\u00edamos\ndado una charla sobre el pensamiento de Hermann Kan-\ntorowicz, dentro de un diplomado sobre los Cl\u00e1sicos de la\nFilosof\u00eda y la Teor\u00eda del Derecho organizado por el Instituto\nde Investigaciones Jur\u00eddicas, con asombrosos resultados\npor lo sugerente que fue el \u2018\u2018 redescubrimiento\u2019\u2019  del pensa-\nmiento de este autor para muchos de los participantes.\nCuriosamente hab\u00eda varios paralelismos entre la lectura\nde Kantorowicz que expuse en el diplomado (\u2018\u2018 La defini-\nci\u00f3n del derecho\u2019\u2019) y el tema que me correspond\u00eda desa-\nrrollar para la colecci\u00f3n Nuestros Derechos (\u00bfQu\u00e9 es el\nderecho?): el trabajo de Kantorowicz hab\u00eda sido pensado\ncomo el primero de una serie de estudios que constituir\u00edan\nuna obra colectiva denominada Oxford History of Legal\nScience, cuya coordinaci\u00f3n estaba a su cargo y que lamen-\ntablemente no pudo ver la luz debido a su muerte. Un segun-\ndo paralelismo estribaba en el tema: \u2018\u2018 la definici\u00f3n del dere-\ncho\u2019\u2019, por un lado y \u2018\u2018 \u00bfqu\u00e9 es el derecho?, por el otro; el tercer\ny \u00faltimo paralelismo, de naturaleza menos anecd\u00f3tica, con-\nsist\u00eda en mi convergencia con Kantorowicz respecto a la ne-\ncesidad de romper los h\u00e1bitos mentales desde los que pen-\n3\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBsamos del derecho mediante la sustituci\u00f3n de un enfoque\nmetaf\u00edsico, por otro de naturaleza ling\u00fc\u00edstica.\nEn todo caso, la amable invitaci\u00f3n me brindaba la opor-\ntunidad de plasmar por escrito algunas de las ideas que\nhan constituido el eje central de mis clases durante los\n\u00faltimos a\u00f1os y que, a juzgar por las reacciones de mis\nalumnos y el impacto de Kantorowicz , parecen satisfacer\nuna necesidad de quienes est\u00e1n interesados por compren-\nder el derecho desde una perspectiva distinta.\nSin embargo, tambi\u00e9n hab\u00eda notorias diferencias; de las\ncuales, la m\u00e1s relevante consist\u00eda en que mientras el proyec-\nto editorial de Kantorowicz estaba dirigido a especialistas, la\ncolecci\u00f3n de cuadernillos era una obra de car\u00e1cter eminen-\ntemente divulgativo, lo que implic\u00f3 algunas dificultades adi-\ncionales: deb\u00eda proporcionar una visi\u00f3n del derecho que\nincorporara los avances de la teor\u00eda jur\u00eddica contempor\u00e1nea,\nsin profundizar en el pensamiento de sus principales expo-\nsitores; estar escrita en un estilo accesible para cualquier\npersona de cultura media, lo cual no es f\u00e1cil trat\u00e1ndose de\ntrabajos filos\u00f3ficos; y deb\u00eda, por \u00faltimo, proporcionar a los\nlectores legos en derecho las herramientas conceptuales b\u00e1-\nsicas para comprender las nociones del derecho.\nUna dificultad especial derivada de mi formaci\u00f3n acad\u00e9-\nmica, radicaba en tener que abordar un tema cl\u00e1sico de la\npostura que hace tiempo combato, ya que, junto con Kan-\ntorowicz y muchos otros, creo que\nla pregunta \u00bfqu\u00e9 es el derecho? es la fuente prin-\ncipal de nuestra incapacidad para comprender con\nclaridad lo que se quiere decir cuando se habla de\nderecho, as\u00ed como de los infructuosos debates ini-\nciados hace siglos e incluso milenios alrededor de\nla problem\u00e1tica en cuesti\u00f3n.NUESTROS DERECHOS\n4\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrB No obstante, como no hay mal que por bien no venga\ny en congruencia con mis propias concepciones, abordo\nel tema de manera cr\u00edtica.\nEl itinerario seguido a lo largo del trabajo arranca con una\nexposici\u00f3n sobre la forma en que aun sin saberlo realiza-\nmos actos jur\u00eddicos durante nuestra vida cotidiana y la\nforma en que mediante ellos participamos en los procesos\nde construcci\u00f3n de nuestra realidad social. En el apartado\n\u2018\u2018Derecho y realidad social\u2019\u2019, se expone la problem\u00e1tica que\ntrae aparejada la pregunta \u00bfqu\u00e9 es el derecho?, y las razo-\nnes por las cuales es mejor sustituirla por un enfoque de\nnaturaleza ling\u00fc\u00edstica que en lugar de inquirir por el signi-\nficado de la expresi\u00f3n mediante entidades metaf\u00edsicas.\nPartiendo del hecho de que la palabra \u2018\u2018derecho\u2019\u2019  tiene di-\nferentes significados (es decir, est\u00e1 afectada de ambig\u00fce-\ndad), se determinan diversos significados b\u00e1sicos que son\nanalizados durante el resto del cuadernillo.\nEl tercer apartado sobre las \u2018\u2018Definiciones del derecho\u2019\u2019,\nexpone algunos conceptos elementales de an\u00e1lisis del len-\nguaje necesarios para abordar el problema del significado\ndel t\u00e9rmino \u2018\u2018derecho\u2019\u2019  y se analizan seis significados dis-\ntribuidos en dos grandes categor\u00edas que son: \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019\ndesde el punto de vista de las concepciones iusnaturalistas\nen los pensamientos metaf\u00edsicos: 1) cl\u00e1sico (hel\u00e9nico); 2)\nescol\u00e1stico (medieval) y 3) racionalista (moderno) ; y \u2018\u2018de-\nrecho\u2019\u2019  desde una concepci\u00f3n positivista que comprende\ntanto la 4) \u2018\u2018historicista\u2019\u2019 como a la 5) \u2018\u2018sociologista\u2019\u2019 y a la\n6) \u2018\u2018normativista\u2019\u2019.\nAntes de concluir esta introducci\u00f3n deseo manifestar mi\nsatisfacci\u00f3n por el hecho de participar en un proyecto que\ntiene como aval, adem\u00e1s de mi casa acad\u00e9mica que es el\nInstituto de Investigaciones Jur\u00edridicas, a la C\u00e1mara de Di-\nputados.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n5\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBII. DERECHO Y REALIDAD SOCIAL\nQu\u00e9 f\u00e1cil ser\u00eda para esta mosca,\ncon cinco cent\u00edmetros de vuelo\nrazonable, hallar la salida.\nRub\u00e9n Bonifaz Nu\u00f1o, 1956\n1. Un d\u00eda en la vida\nLa luz de la habitaci\u00f3n me despert\u00f3 y vi que Patricia, mi\nesposa, estaba metiendo los \u00faltimos objetos que hab\u00eda\ndecidido incluir dentro de su apretada maleta. Sin haber\nterminado de \u2018\u2018conectarme\u2019\u2019 en este mundo, volte\u00e9 hacia\nla mesa que se encuentra al lado de nuestra cama y vi que\nel despertador marcaba las cuatro y media de la ma\u00f1ana.\nEra la hora prevista para iniciar el d\u00eda que indefectiblemen-\nte hab\u00eda llegado y que sin duda promet\u00eda ser sumamente\nagitado.\nTodav\u00eda somnoliento, sal\u00ed de mi habitaci\u00f3n y me dirig\u00ed a\nla rec\u00e1mara de mi hija Odette, una encantadora adolecente\npreparatoriana que entre sus m\u00faltiples virtudes cuenta con\nla de despertarse a la primera llamada. A continuaci\u00f3n y\nsiguiendo la rutina cotidiana, entr\u00e9 a la habitaci\u00f3n de Ro-\ndrigo, futuro l\u00edder mundial en la fabricaci\u00f3n de autom\u00f3viles\norgullosamente mexicanos, quien, como en el teatro, se\ntoma en serio que la \u2018\u2018funci\u00f3n\u2019\u2019  va a comenzar, hasta des-\npu\u00e9s de la tercera llamada.\nDesde luego, en la rutina de \u2018\u2018inicializaci\u00f3n\u2019\u2019  no pod\u00eda\npasar desapercibido \u2018\u2018Connan\u2019\u2019, quien subi\u00f3 para recordar-\nme que deb\u00eda abrirle la puerta trasera de la casa para poder\nsatisfacer sus necesidades fisiol\u00f3gicas en el jard\u00edn.\nDescend\u00ed las escaleras de la confortable casa que desde\nhace cerca de un a\u00f1o le rento a mi buen amigo Bernardo\nGonz\u00e1lez y despu\u00e9s de haber accedido a la solicitud de\nConnan, proced\u00ed a preparar el desayuno; nada fuera de loNUESTROS DERECHOS\n6\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBnormal, a no ser por unos pastelillos de origen canadiense,\nque resultaron ser inferiores a una buena concha adquirida\nen la panader\u00eda de la esquina.\nA pesar de la anticipaci\u00f3n con que hab\u00edamos iniciado la\njornada para evitar imprevistos, salimos de la casa alrede-\ndor de las 6:30 en mi (\u00bf?) autom\u00f3vil, cuyo cambio de pro-\npietario no he podido concluir pese a mi real inter\u00e9s por\ncomportarme como ciudadano ejemplar, debido a que\nen la computadora de la oficina burocr\u00e1tica donde debo\nrealizar los tr\u00e1mites aparecen registradas once siniestras\nmultas por \u2018\u2018reinstalaci\u00f3n de placa\u2019\u2019, cuando ninguna, en\nning\u00fan momento, me ha sido retirada; estoy en espera de\nque la situaci\u00f3n sea aclarada pues el dichoso (y engorroso)\ntr\u00e1mite exige como requisito previo a la declaraci\u00f3n m\u00e1gi-\nca que habr\u00e1 de convertir al auto en mi auto de modo\noficial, que el buen veh\u00edculo se encuentre libre de culpas\n(situaci\u00f3n que deber\u00edan envidiar los funcionarios p\u00fablicos\ncontra quienes he interpuesto la queja).\nAfortunadamente, a pesar del tr\u00e1fico y de la mala sin-\ncronizaci\u00f3n de los sem\u00e1foros, llegamos a las siete de la\nma\u00f1ana a la escuela ubicada en Coyoac\u00e1n, donde hasta el\na\u00f1o pasado asist\u00edan Odette y Rodrigo y en la cual, a partir\nde este curso, mi hija toma el cami\u00f3n escolar que la lleva\na Polanco, donde se imparte el nivel preparatoria. Una vez\nque el cami\u00f3n hubo partido, dej\u00e9 a Rodrigo en la biblioteca\nde su escuela, donde deber\u00eda esperar la hora de entrada:\nlas 8:30, misma en que Patricia y yo deber\u00edamos estar en\notro lugar.\nCon puntualidad inglesa, me estacion\u00e9 a las 8:00 frente\nal hospital, ayud\u00e9 a bajar a mi esposa, quien desde hace\nvarias semanas ten\u00eda grandes dificultades para moverse\ncon aceptable agilidad debido a su protuberante vientre.\nCerr\u00e9 el autom\u00f3vil y le ped\u00ed a Paty me diera las llaves para\nabrir la cajuela, sacar su maleta y la carta extendida por la\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n7\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBaseguradora para entregarla en el \u00e1rea de admisi\u00f3n del\nhospital, pero Paty no las hab\u00eda tomado. Siguiendo una\nreiterada costumbre de mi subconsciente las hab\u00eda dejado\ndentro del coche antes de cerrarlo. Despu\u00e9s de haber re-\ncibido algunas expresiones de \u2018\u2018incomodidad\u2019\u2019 y repetirme\npor \u2018\u2018 quiensabequen\u00e9sima\u2019\u2019  vez que deber\u00eda prestar aten-\nci\u00f3n a estos descuidos, Paty ingres\u00f3 al hospital mientras\nyo encontraba la manera de resolver el problema.\nNo tard\u00e9 en averiguar que las cerrajer\u00edas abr\u00edan a partir\nde las 10 de la ma\u00f1ana, demasiado tarde para esperar; as\u00ed\nque prefer\u00ed preguntar al acomodador de un estaciona-\nmiento p\u00fablico si por casualidad conoc\u00eda a alguien que\nsupiera abrir autom\u00f3viles; me pregunt\u00f3 el modelo del co-\nche y una vez le hube respondido, me dijo con gran segu-\nridad y cierto orgullo que me cobraba 50 pesos por abrirlo\n\u2018\u2018sin hacerle da\u00f1o\u2019\u2019, si adem\u00e1s del pago me compromet\u00eda\na avisarle desde la esquina cuando llegara alg\u00fan coche a\nNUESTROS DERECHOS\n8\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBsu estacionamiento (\u00bfqui\u00e9n dice que vivir en M\u00e9xico no\ntiene ventajas sobre vivir en Dinamarca?). Desde luego que\nacced\u00ed.\nDespu\u00e9s de buscar en su oficina, el hombre del estacio-\nnamiento apareci\u00f3 con un grueso alambre con un extremo\nforrado con hule. Ingenuamente le dije que si pensaba\nabrir el coche desplazando el alambre por la ventana lateral\na efecto de enganchar el seguro ser\u00eda una operaci\u00f3n im-\nposible, pues mi auto tiene seguros a prueba de robo. Sin\nresponder, el buen samaritano jal\u00f3 de la manija y por alg\u00fan\nlugar detr\u00e1s de la misma introdujo y manipul\u00f3 el alambre\nhasta lograr que el seguro saltara como por arte de magia.\nAsombrado por la r\u00e1pida y sencilla forma de entrar en mi\nautom\u00f3vil, pagu\u00e9 la cantidad acordada.\nCuando entr\u00e9 al hospital, entregu\u00e9 la carta al responsa-\nble de la admisi\u00f3n y me dirig\u00ed al piso donde hab\u00edan inter-\nnado a Patricia. Una vez se me inform\u00f3 que todo estaba\nen orden, me dirig\u00ed a la sala de espera, tom\u00e9 un ejemplar\nde los peri\u00f3dicos que estaban distribuidos sobre una pe-\nque\u00f1a mesa, me sent\u00e9 c\u00f3modamente en uno de los sillo-\nnes y comenc\u00e9 a leer las noticias de ese d\u00eda 23 de septiem-\nbre de 1999, fecha en la que volver\u00eda a ser padre por tercera\nocasi\u00f3n.\nEntre las notas que m\u00e1s acapararon mi atenci\u00f3n se en-\ncontraban: un enfrentamiento entre efectivos del autode-\nnominado Ej\u00e9rcito Revolucionario del Pueblo Insurgente y\nel Ej\u00e9rcito Mexicano, hab\u00eda dejado un saldo de cuatro\nmuertos y 10 lesionados pertenecientes a las fuerzas ar-\nmadas; el comit\u00e9 t\u00e9cnico de las auditor\u00edas del Fobaproa\nhab\u00eda recibido un disco compacto que conten\u00eda una lista\n\u2018\u2018ultraconfidencial\u2019\u2019 con los nombres de 1,200 personas f\u00ed-\nsicas y morales involucradas en operaciones il\u00edcitas del\nfondo que ascienden a 72 mil millones de pesos; el l\u00edder\ndel Sindicato \u00danico de Trabajadores Electricistas de la Re-\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n9\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBp\u00fablica Mexicana sosten\u00eda que permitir la inversi\u00f3n priva-\nda en el sector el\u00e9ctrico no constitu\u00eda la \u00fanica salida para\nsolucionar el d\u00e9ficit en la transmisi\u00f3n, generaci\u00f3n y distri-\nbuci\u00f3n de energ\u00eda hasta el a\u00f1o 2008; el secretario de Ha-\ncienda y el presidente de la Rep\u00fablica se hab\u00edan reunido\npara tratar temas sobre el presupuesto del a\u00f1o 2000, que\npronto habr\u00e1 de ser presentado al Congreso de la Uni\u00f3n;\nse reportaba que la delincuencia, robos, asesinatos y se-\ncuestros, no se hab\u00edan erradicado de Morelos y se infor-\nmaba que en breve habr\u00eda de ser designado un nuevo\ncoordinador operativo de la Polic\u00eda Judicial del estado,\ncorporaci\u00f3n marcada por el paso de personajes acusados\nde tener nexos con el hampa; el procurador general de la\nRep\u00fablica hab\u00eda comparecido ante el Senado de la Rep\u00fa-\nblica como parte de la glosa al quinto informe de gobierno\ny entre otras cosas hab\u00eda se\u00f1alado que se hab\u00edan presen-\ntado 50 denuncias relacionadas con el prolongado paro en\nla Universidad Nacional, que no pod\u00eda renunciar a la inte-\ngraci\u00f3n de las averiguaciones previas, pues deb\u00eda actuar\nconforme a derecho, pero que quienes hab\u00edan exigido la\naplicaci\u00f3n de la fuerza p\u00fablica no eran conscientes de que\ncon ello agravar\u00edan la situaci\u00f3n que pretend\u00edan resolver ya\nque la ley es para solucionar problemas, \u2018\u2018 no para agravar-\nlos; no para profundizarlos; no para crear otros\u2019\u2019; al sur de\nla ciudad hab\u00eda ocurrido un impresionante incendio que\nhab\u00eda arrasado cerca de siete mil metros cuadrados y ha-\nb\u00eda provocado la movilizaci\u00f3n de m\u00faltiples instituciones\np\u00fablicas entre las que se encontraban la Secretar\u00eda de Se-\nguridad P\u00fablica que hab\u00eda enviado un \u2018\u2018helic\u00f3ptero cister-\nna\u2019\u2019 para arrojar agua desde el aire y a la Procuradur\u00eda del\nDistrito que hab\u00eda mandado algunos peritos a determinar\nel origen de las llamas; sospechosos de haber participado\nen el asesinato de un conocido comediante de televisi\u00f3n,\nal parecer vinculados con el narcotr\u00e1fico, hab\u00edan inter-NUESTROS DERECHOS\n10\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBpuesto un recurso de revocaci\u00f3n en contra de los autos\nemitidos por el juez de la causa donde se hab\u00eda se\u00f1alado\nfecha para que tuviera lugar el desahogo de pruebas...\nS\u00fabitamente, la llamada de una enfermera me hizo vol-\nver a mi realidad contextual: me avisaba que pod\u00eda pasar\na la sala de labor donde Paty, mi esposa, estaba siendo\npreparada para el parto.\nDentro de la sala uno, junto con ella se encontraban el\ndoctor Ayala, su pediatra y el doctor Rosales, su ayudante;\nel anestesi\u00f3logo ya se hab\u00eda retirado despu\u00e9s de haber\nefectuado el bloqueo y el pediatra a\u00fan no hab\u00eda llegado.\nLa gr\u00e1fica que representaba la actividad uterina de mi mu-\njer y la cardiaca del beb\u00e9 indic\u00f3 que todo marchaba co-\nrrectamente, el doctor Ayala sali\u00f3 un momento y Paty, el\ndoctor Rosales y yo estuvimos platicando de nuestras res-\npectivas profesiones y de las diferencias existentes en la\npr\u00e1ctica m\u00e9dica en Estados Unidos, donde la cultura de\nlos seguros m\u00e9dicos y una rigurosa regulaci\u00f3n de la res-\nponsabilidad profesional juegan un papel fundamental, en\ncontraste con lo que ocurre en M\u00e9xico.\nPor fin, la hora de entrar a quir\u00f3fano lleg\u00f3 a las 13:00\nhoras; me arm\u00e9 de valor y de un uniforme m\u00e9dico que\ntuvieron la amabilidad de prestarme (dos tallas mayores a\nla m\u00eda) y asist\u00ed al nacimiento de mi tercer hijo, quien lleg\u00f3\na este mundo a las 14:15 horas, gracias al excelente equipo\nque lo atendi\u00f3, y a mi mujer, que tuvo que sondear un\npeque\u00f1o problema ocasionado por el hecho de que el cor-\nd\u00f3n umbilical estuviera un poco enredado en el beb\u00e9. En\ntodo caso, un nuevo ciudadano mexicano acababa de na-\ncer a escazos tres meses del cambio de milenio.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n11\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrB2. El derecho en nuestras vidas\nA. Cajas negras\nSin saberlo, nuestra vida transcurre activando y desac-\ntivando cajas negras.\nPor \u2018\u2018caja negra\u2019\u2019 entendemos todo aquello con lo cual\ninteractuamos y que activamos sin saber c\u00f3mo funciona.\nPor ejemplo, una televisi\u00f3n es una caja negra para quienes\ndesconocemos los complejos procesos el\u00e9ctricos y elec-\ntr\u00f3nicos que se desencadenan en su interior al presionar\nel bot\u00f3n de encendido; de la misma manera, nadie sabe a\nciencia cierta qu\u00e9 procesos qu\u00edmico-el\u00e9ctricos ocurren en\nla cabeza de un ni\u00f1o cuando est\u00e1 generando fantasiosas\nim\u00e1genes mentales, a partir de los sonidos que emitimos\nal estarle contando un cuento.\nResultante de nuestra actividad profesional y/o forma-\nci\u00f3n acad\u00e9mica, cada uno de nosotros se encuentra con\nm\u00e1s o menos cajas negras en el mundo, aunque siempre\nencontraremos m\u00e1s cajas negras que \u2018\u2018cajas transparen-\ntes\u2019\u2019. Por ejemplo, el m\u00e9dico que conoce los cambios bio-\nqu\u00edmicos producidos por el medicamento que receta a su\npaciente, muy probablemente no sepa lo que acontece al\ninterior de la computadora en la que guarda la base de\ndatos de su consultorio, ni lo que sucede cuando inserta\nun disco compacto de cantos gregorianos en su equipo de\nsonido, ni qu\u00e9 ha invocado en la mente de un colega a\nquien ha podido convencer de que el diagn\u00f3stico que es-\ntaba considerando no era el correcto para curar a la pa-\nciente del cuarto 211.\nEntre las cajas negras de quienes no son especialistas\nen derecho (y muchas veces aun entre quienes han cursa-\ndo la carrera), se encuentran ciertos procesos de car\u00e1cterNUESTROS DERECHOS\n12\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBjur\u00eddico por virtud de los cuales se va conformando social-\nmente la realidad cultural en la que vivimos.\nPara entender m\u00e1s claramente lo que esto quiere decir,\nvolvamos a la narraci\u00f3n del d\u00eda en que naci\u00f3 mi hijo Bran-\ndon, desde una \u00f3ptica distinta.\nB. El mismo d\u00eda, pero distinto\nEl d\u00eda 23 de septiembre pude \u2018\u2018disfrutar\u2019\u2019 de la luz que\nme despert\u00f3 a las cuatro y media de la ma\u00f1ana, gracias a\nque me encuentro al corriente en el pago de mis obliga-\nciones jur\u00eddicas derivadas del contrato de suministro de\nenerg\u00eda el\u00e9ctrica que he celebrado con la Compa\u00f1\u00eda de Luz\ny Fuerza, por virtud de un acto jur\u00eddico.\nTodo cuanto est\u00e1 en mi habitaci\u00f3n es el producto\nde m\u00faltiples contratos de compraventa celebra-\ndos en t\u00e9rminos del C\u00f3digo Civil en diferentes al-\nmacenes, con empresas que se dedican a efectuar\nactos de comercio y, por tanto, est\u00e1n reguladas\npor el C\u00f3digo de Comercio y la Ley General de\nSociedades Mercantiles; Patricia es mi esposa por\nvirtud del acto jur\u00eddico de matrimonio que cele-\nbramos ya hace 18 a\u00f1os ante un funcionario del\nestado (juez civil), facultado por la ley para cam-\nbiar nuestro estatus de novios a esposos; tanto\nOdette como Rodrigo y recientemente Brandon,\nson oficialmente (n\u00f3tese la diferencia con \u2018\u2018 biol\u00f3-\ngicamente\u2019\u2019 ) mis hijos gracias a que he efectuado\nel tr\u00e1mite correspondiente ante el Registro Civil,\ninstituciones creadas por la ley.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n13\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBA pesar de que seguramente \u2018\u2018Connan\u2019\u2019 ten\u00eda due\u00f1os\nantes de volverse callejero, actualmente es mi perro debi-\ndo a que cuando lo encontr\u00e9 en la calle cumpl\u00eda las condi-\nciones de un \u2018\u2018bien mostrenco\u2019\u2019  en los t\u00e9rminos del art\u00edculo\n874 del C\u00f3digo Civil; la casa que habito es propiedad de\nmi amigo Bernardo, pero puedo disfrutarla gracias al con-\ntrato de arrendamiento celebrado con \u00e9l; los pastelillos\ncanadienses con atractiva (y enga\u00f1osa) envoltura, proba-\nblemente sean uno de los productos que est\u00e1n entrando\nal pa\u00eds como resultado del Tratado de Libre Comercio ce-\nlebrado entre M\u00e9xico, Estados Unidos y Canad\u00e1.\nLos problemas que enfrento para regularizar el cambio de\npropietario del autom\u00f3vil que he pagado y cuya factura ten-\ngo endosada a mi nombre, siguiendo lo exigido por la ley,\nson el resultado de actos de abuso de autoridad (concepto\njur\u00eddico) efectuado por un \u2018\u2018servidor p\u00fablico\u2019\u2019 (o varios) que\ndeber\u00eda(n) estar cumpliendo adecuadamente su funci\u00f3n\ncomo parte de un proceso previsto por la legislaci\u00f3n.\nLos sem\u00e1foros, cuyas luces fueron regulando la circula-\nci\u00f3n en mi camino al hospital est\u00e1n previstos en el Regla-\nmento de Tr\u00e1nsito.\nLa calle sobre la que circulo, el alumbrado p\u00fablico,\nlos sueldos de los patrulleros, etc\u00e9tera, son paga-\ndos con los impuestos que pago al Estado de con-\nformidad con la Ley de Ingresos; la educaci\u00f3n de\nmis hijos en una escuela privada es posible gracias\na un contrato de prestaci\u00f3n de servicios celebrado\ncon ella, al igual que con el autob\u00fas que impide\nque tenga que desplazarme al otro lado de la ciu-\ndad todos los d\u00edas a llevar a mi hija Odette.\nSi el hombre del estacionamiento que se prest\u00f3 a abrir\nmi autom\u00f3vil no hubiera cumplido su promesa de \u2018\u2018no ha-NUESTROS DERECHOS\n14\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBcerle da\u00f1o\u2019\u2019 al auto, hubiera cometido el delito de da\u00f1o en\npropiedad ajena previsto en el C\u00f3digo Penal; la destreza\nque emple\u00f3 durante la maniobra seguramente constituye\nlo que los penalistas llaman el modus operandi (o sea la\nforma de cometer un delito) empleado por algunos ladro-\nnes profesionales que se dedican al robo de autos, delito\nprevisto en los art\u00edculos 367 a 381 del mismo C\u00f3digo.\nLa admisi\u00f3n y la atenci\u00f3n al parto de mi mujer en un\nhospital particular fueron posibles gracias a que dentro de\nlas prestaciones proporcionadas por la UNAM, derivadas\nde mi relaci\u00f3n laboral con ella en t\u00e9rminos de la legislaci\u00f3n\nuniversitaria, disfruto de un seguro m\u00e9dico con una ase-\nguradora cuya actividad es regulada por la ley.\nLos m\u00e9dicos que trajeron al mundo a Brandon, tuvieron\nque haber satisfecho las condiciones exigidas por la Ley\nGeneral de Profesiones para obtener su t\u00edtulo profesional;\na pesar de que la regulaci\u00f3n de la responsabilidad profe-\nsional no se encuentre tan desarrollada en M\u00e9xico como\nen Estados Unidos ---- aparte de los tribunales---- , existe una\ninstituci\u00f3n especializada para conocer de negligencias m\u00e9-\ndicas llamada Comisi\u00f3n Nacional de Arbitraje M\u00e9dico.\nAdem\u00e1s de encontrarse en mi propio entorno, las\nacciones e interacciones de \u00edndole jur\u00eddica subya-\nc\u00edan a las noticias del d\u00eda: en los enfrentamientos\nentre el Ej\u00e9rcito Revolucionario y el Ej\u00e9rcito Mexi-\ncano se hab\u00edan cometido cuatro delitos de homici-\ndio y 10 de lesiones y aunque la nota no hac\u00eda refe-\nrencia a ello, los guerrilleros estaban cometiendo el\ndelito de portaci\u00f3n de armas de uso exclusivo de las\nfuerzas armadas y muy probablemente se hab\u00edan\nbeneficiado de su ingreso en el pa\u00eds mediante la\ncomisi\u00f3n del delito de introducci\u00f3n ilegal de armas.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n15\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBEl comit\u00e9 t\u00e9cnico de auditor\u00edas de Fobaproa hab\u00eda pro-\nporcionado la lista de 1,200 presuntos responsables de\nhaber cometido diversos il\u00edcitos entre los que sobresale el\nde fraude, tambi\u00e9n previsto en la legislaci\u00f3n penal.\nPara dar entrada a la inversi\u00f3n privada en el sector el\u00e9c-\ntrico e implementar la soluci\u00f3n que algunos ven como\n\u00fanica salida a los problemas de d\u00e9ficit en la generaci\u00f3n y\ndistribuci\u00f3n de la energ\u00eda, tendr\u00edan que reformarse los ar-\nt\u00edculos 27 y 28 constitucionales.\nLa reuni\u00f3n del presidente de la Rep\u00fablica y el secretario\nde Hacienda hab\u00eda tenido lugar con el objeto de discutir\nel contenido del proyecto de Ley en que se determinar\u00e1 el\nPresupuesto de la Federaci\u00f3n por parte del Congreso de\nla Uni\u00f3n, instituci\u00f3n facultada para ello de acuerdo con la\nConstituci\u00f3n.\nEn Morelos se estaba considerando la designaci\u00f3n de un\nnuevo coordinador de la Polic\u00eda Judicial del estado, de\nconformidad con los requisitos establecidos por la Ley Or-\ng\u00e1nica de esa instituci\u00f3n.\nEl procurador general de la Rep\u00fablica en su com-\nparecencia ante el Senado de la Rep\u00fablica, como\nparte de la glosa al quinto informe presidencial\nplasmado en la Constituci\u00f3n, sosten\u00eda que deb\u00eda\nrealizar las investigaciones derivadas de las de-\nnuncias presentadas contra presuntos responsa-\nbles de hechos delictivos cometidos con motivo\ndel paro en la UNAM a efecto de cumplir con las\nobligaciones que le son impuestas tanto por la\nConstituci\u00f3n como por la Ley Org\u00e1nica de la PGR\ny su Reglamento y evitar incurrir en responsabilida-\ndes en los t\u00e9rminos de la Ley de Responsabilidad\nde Servidores P\u00fablicos.NUESTROS DERECHOS\n16\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBCon motivo del desafortunado incendio ocurrido al sur\nde la ciudad y en cumplimiento de sus obligaciones, dos\ndependencias creadas por la legislaci\u00f3n hab\u00edan ayudado\na apagar el incendio y a buscar sus causas.\nLos sospechosos de haber participado en el asesinato\nde un conocido comediante presuntamente vinculado con\nel narcotr\u00e1fico (delito contemplado en la Ley contra la De-\nlincuencia Organizada),\nhab\u00edan hecho valer derechos previstos en el C\u00f3di-\ngo de Procedimientos Penales para el Distrito Fe-\nderal, y hab\u00edan interpuesto un recurso de revoca-\nci\u00f3n contra ciertas decisiones tomadas por el juez\nque conoce del asunto, quien hab\u00eda se\u00f1alado fe-\ncha para el desahogo de pruebas de conformidad\ncon el C\u00f3digo de Procedimientos Penales del Dis-\n\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n17\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBtrito Federal. A las 14:15 horas del 23 de septiem-\nbre, hab\u00eda nacido un nuevo ciudadano mexicano,\nseg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 30 apartado \u2018\u2018A\u2019\u2019\nde la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos\nMexicanos, en un mundo en el que cada uno de\nsus miembros participa, aunque no lo sepa, en la\nconstrucci\u00f3n de su propia realidad mediante la rea-\nlizaci\u00f3n de diversas acciones jur\u00eddicas.\nC. Un d\u00eda en la vida hace casi cuatro mil a\u00f1os\nPor un momento, imaginemos que podemos asomar-\nnos a un d\u00eda cualquiera de la antigua Babilonia. Adem\u00e1s\nde la belleza de la ciudad, podr\u00edamos encontrar que una\nchica est\u00e1 siendo azotada por haberse negado a realizar\nlabores de esclava; o que un padre est\u00e1 vendiendo a su\nhija porque no quiere separarse de un chico con el que le\nha prohibido tener tratos; o que el hijo de un arquitecto\nest\u00e1 siendo asesinado porque el techo de una de las casas\nque hab\u00eda construido su padre cay\u00f3 sobre la cabeza del\nhijo de su cliente caus\u00e1ndole la muerte.\nEstos hechos podr\u00edan parecernos meros actos de\nbarbarie. Sin embargo, son tomados de protoco-\nlos judiciales correspondientes a la \u00e9poca del rey\nHammurabi, quien expidi\u00f3 el famoso C\u00f3digo que\nlleva su nombre: un gran bloque de diorita encon-\ntrado en 1901 en la ciudad persa de Susa y que\nactualmente podemos contemplar en el museo de\nLouvre. En esta interesante joya de la arqueolog\u00eda\njur\u00eddica, el rey declara que el objeto de su codifi-NUESTROS DERECHOS\n18\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBcaci\u00f3n es \u2018\u2018 evitar los abusos de los fuertes sobre\nlos d\u00e9biles, garantizar la rectitud de los jueces\nsancionando a quien se deje sobornar, castigar el\nperjurio y regular los actos m\u00e1s relevantes de la\nvida privada entre los que se encontraban los re-\nlativos a la familia\u2019\u2019 .\nEn ese instrumento legal se establec\u00eda que el matrimo-\nnio podr\u00eda tener lugar mediante la venta de las hijas como\nesclavas, por parte de sus padres. Casos como el de la\nchica azotada ocurrieron en la vida real y fueron el resul-\ntado de la ejecuci\u00f3n de sentencias emitidas por jueces\ncompetentes ya hace algunos milenios, pues se calcula\nque Hammurabi vivi\u00f3 del 1704 al 1672 antes de Cristo. Tan\nantiguo y m\u00e1s es el derecho.\nD. Hacia la caverna metaf\u00edsica\nComo se ha visto, el derecho juega un papel fun-\ndamental en nuestras vidas desde tiempo inme-\nmorial. Subyace a muchas de nuestras conductas\ncotidianas y forma parte de los esquemas de los\nque comprendemos el mundo presente, pasado y\nfuturo y nos permite conducirnos en \u00e9l.\nSe encuentra en la base de nuestras explicaciones sobre\npor qu\u00e9 determinada persona ha sido encarcelada, del\nsentido que atribuimos a las acciones que realizamos al\nestar presentando nuestra declaraci\u00f3n de impuestos, de\nlos c\u00e1lculos estrat\u00e9gicos que realiza un abogado para des-\ncalificar a su contraparte y lograr que el juez resuelva un\ncaso en su favor, etc\u00e9tera. Pareciera una fuente de poder\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n19\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBm\u00e1gico que hace que determinados sujetos produzcan\ncambios invisibles en el mundo y hagan que una casa deje\nde ser propiedad de una persona para serlo de otra, que\nun sujeto se convierta de repente en culpable de un delito\n(peor que convertirlo en una rana).\nEs un presupuesto de las instituciones p\u00fablicas\nque pueden cambiar estructuralmente nuestra\nvida social haciendo realidad la defensa de los de-\nrechos humanos, o salvar vidas cuando ocurren\nsiniestros, o encauzar el cambio de un Estado au-\ntoritario a una vida democr\u00e1tica.\nSin embargo, tambi\u00e9n puede ser usado para hacer \u2018\u2018ma-\ngia negra\u2019\u2019 cuando cae en manos de brujos barrigones y\ncon verrugas (morales, desde luego) y propiciar que apa-\nrezcan o desaparezcan multas, expedientes o incluso ciu-\ndadanos. Al margen de la magia negra, si no lo usamos\nprudentemente, puede producir efectos contraproducen-\ntes como le acontece a Mickey Mouse en la pel\u00edcula Fan-\ntas\u00eda; aunque tambi\u00e9n su aplicaci\u00f3n estricta, pero \u2018\u2018ciega\u2019\u2019,\npuede agravar problemas sociales que deber\u00eda resolver.\nResulta evidente que el derecho es sumamente impor-\ntante en nuestra evoluci\u00f3n social y que, como sucede con\nel tiempo hist\u00f3rico en que nos toca vivir, aunque quisi\u00e9ra-\nmos, no podemos abstraernos de \u00e9l. Pero... \u00bfqu\u00e9 es el\nderecho?NUESTROS DERECHOS\n20\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrB3. \u00bfQu\u00e9 es el derecho?, o lo que es lo mismo, \ncuando el problema est\u00e1 en la pregunta\nA. La mosca dentro de la botella\nComenzar\u00e9 el abordaje de este apartado citando las pa-\nlabras de uno de los fil\u00f3sofos del derecho m\u00e1s influyente\nde este siglo: el profesor H. L. A. Hart, quien en su famoso\nlibro El concepto de derecho, dice lo siguiente:\nPocas preguntas referentes a la sociedad humana han sido\nformuladas con tanta persistencia y respondidas por pensa-\ndores serios de maneras tan diversas, extra\u00f1as, y a\u00fan para-\nd\u00f3jicas, como la pregunta \u2019\u2019\u00bfqu\u00e9 es derecho?\u2019\u2019 ... No hay una\nvasta literatura consagrada a contestar las preguntas \u2018\u2018qu\u00e9 es\nqu\u00edmica\u2019\u2019 o \u2018\u2018qu\u00e9 es medicina?\u2019\u2019, como la hay para responder\na la pregunta \u2018\u2018qu\u00e9 es derecho?\u2019\u2019 \nTratando de responder a esta cuesti\u00f3n, a lo largo de los\nsiglos, se han vertido toneladas de tinta (y recientemente\nregistrado millones de bits), generado escuelas de pensa-\nmiento, movimientos y doctrinas que disputan apasionada\ny encolerizadamente por defender sus posturas; publica-\ndo miles de art\u00edculos en revistas especializadas y organi-\nzado congresos internacionales, sin que se haya llegado a\nuna respuesta satisfactoria.\nSi pregunt\u00e1ramos a un operador jur\u00eddico honesto\n\u00bfqu\u00e9 es el derecho? (no lo que el cree que es el\nderecho, contestaci\u00f3n muy previsible en un abo-\ngado para salir por la tangente), su respuesta ser\u00eda\nalgo as\u00ed como un t\u00edmido \u2018\u2018 no s\u00e9\u2019\u2019 , al tiempo que se\nencogiera de hombros.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n21\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBParafraseando la met\u00e1fora de un importante fil\u00f3sofo, pa-\nreciera que los juristas somos algo as\u00ed como moscas atra-\npadas dentro de una botella, las cuales, enga\u00f1adas por la\ntransparencia de las paredes de vidrio, intentan escapar\nde su prisi\u00f3n y al estrellarse contra las mismas rebotan\nhacia el interior para volver a repetir el proceso incansa-\nblemente.\nContrariamente a lo que acontece con los cient\u00edficos\n\u2018\u2018duros\u2019\u2019, quienes parecen vivir despreocupados por esca-\npar de ning\u00fan frasco, y para nuestro consuelo, quienes\ncultivamos o practicamos el derecho, no somos las \u00fanicas\nmoscas encerradas, ni el problema que nos aqueja es la\n\u00fanica botella. Algo semejante ocurre a los \u00e9ticos que se\npreguntan \u00bfqu\u00e9 es la \u00e9tica?, o los fil\u00f3sofos que se plantean\n\u00bfqu\u00e9 es la filosof\u00eda?, o al buen hombre de la calle que se\ncuestiona \u00bfqu\u00e9 es la vida?\nTodos presentamos en com\u00fan el planteamiento\n\u00bfqu\u00e9 es un x?, pero... \u00bfacaso no ser\u00e1 que la causa de\nnuestros dolores de cabeza radica en la naturaleza\nde la enigm\u00e1tica pregunta m\u00e1s que las infructuosas\nv\u00edas ensayadas para darle una respuesta?\nB. Seudoproblemas\n\u00bfRecuerda la pregunta: qu\u00e9 es primero, el huevo o la\ngallina? Si su respuesta es afirmativa, entonces tambi\u00e9n\npodr\u00e1 actualizar la sensaci\u00f3n de estar atrapado en un ca-\nllej\u00f3n sin salida y sus rebotes mentales al pasar de un in-\ntento de respuesta a la otra (cualquier analog\u00eda con la mos-\nca no es mera coincidencia).NUESTROS DERECHOS\n22\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBVista con detenimiento (y un poco de \u2018\u2018 zen\u2019\u2019), re-\nsulta que el cuestionamiento contiene un hechizo:\nnos hace creer que est\u00e1 planteando un problema\ncuya soluci\u00f3n depende de nuestra habilidad y em-\npe\u00f1o en resolverlo, cuando en realidad, tal y como\nest\u00e1 formulada la cuesti\u00f3n, no tiene posibilidad de\nser contestada.\nSi asumimos que una de las caracter\u00edsticas de un pro-\nblema estriba en ser susceptible de ser resuelto por alg\u00fan\nm\u00e9todo, aun cuando en un momento determinado no se\ncuente con la respuesta correcta (como est\u00e1 aconteciendo\nen este momento a los cient\u00edficos que trabajan para encon-\ntrar una vacuna contra el SIDA), entonces habr\u00e1 que admi-\ntir que la pregunta sobre el huevo y la gallina no contiene\nun problema, sino un espejismo de problema. A este tipo\nde planteamientos se le conoce con el t\u00e9rmino de seudo-\nproblema y a \u00e9l pertenecen tambi\u00e9n las preguntas tipo\n\u00bfqu\u00e9 es x ?\nLa \u2018\u2018qu\u00e9-es-x-man\u00eda\u2019\u2019 no es privativa de quienes\nrealizan ciertas actividades especulativas como\nalgunos fil\u00f3sofos y juristas, sino que se encuentra\nenraizado en nuestros h\u00e1bitos de pensamiento\noccidental, de tal suerte que no es dif\u00edcil imaginar\ncasos semejantes a los de una discusi\u00f3n de caf\u00e9\nen la que los interlocutores, hasta ese momento\namigos, se acaloran y rompen lanzas porque cada\nuno sostiene que la justicia o la democracia es\nalgo completamente diferente a lo que sostiene el\notro.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n23\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrB\u00bfDe d\u00f3nde habr\u00e1 surgido nuestra afici\u00f3n a \u2018\u2018seudopro-\nblematizar\u2019\u2019 ?\nC. La caverna del mito\nSi hacer arqueolog\u00eda a partir de piedras es una tarea\nsumamente compleja, no puedo imaginar lo que significa-\nr\u00eda efectuarla con las ideas. Con esto quiero decir que no\nme internar\u00e9 en la compleja jungla que podr\u00eda significar\nmostrar que los cimientos sobre los que hemos construido\nla catedral de nuestro pensamiento occidental (del que la\n\u2018\u2018qu\u00e9-es-x-man\u00eda\u2019\u2019 forma parte cual g\u00e1rgola petrificada), se\nencuentran en cierto pensador. Me contentar\u00e9, simple-\nmente, con asumir, a la manera de conjetura, que en buena\nparte la tenemos en Plat\u00f3n.\nComo seguramente recordar\u00e1 nuestro lector, ya hace\nalgunos milenios el fil\u00f3sofo griego Plat\u00f3n escribi\u00f3 una\nobra llamada La Rep\u00fablica, en la cual expuso su famosa\nalegor\u00eda de la caverna. De manera sumamente simplifica-\nda se puede decir que en ella narra un pasaje desarrollado\nal interior de una obscura caverna, a la que est\u00e1n encade-\nnados unos hombres con la parte frontal del cuerpo viendo\nhacia la rocosa, fr\u00eda y h\u00fameda pared. La \u00fanica luz que se\nfiltra proviene de una abertura situada en la parte superior\nde la cara opuesta al muro que tienen a la vista nuestros\ncautivos amigos. Detr\u00e1s de ellos escuchan voces, y refle-\njadas sobre el muro ven sombras de lo que parece ser la\nfuente de las voces.\nComo lo \u00fanico que han podido ver desde siempre\nson s\u00f3lo sombras, la \u00fanica realidad existente para\nlos prisioneros est\u00e1 constituida por sombras y vo-\nces. Pasado un tiempo, por alguna raz\u00f3n, los hom-NUESTROS DERECHOS\n24\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBbres de la caverna son liberados y pueden al fin\nvoltearse hacia el lugar de donde proviene la luz;\ny para su sorpresa, una vez recuperados del des-\nlumbramiento producido por el cambio, se perca-\ntan de que la realidad est\u00e1 constituida por hombres\ny no por las sombras cuyo reflejo era simplemente\nuna proyecci\u00f3n.\nLa met\u00e1fora de Plat\u00f3n consiste en comparar a las som-\nbras con el mundo que podemos percibir directamente\npor medio de nuestros sentidos, constituido por sillas, me-\nsas, puertas, hombres, etc\u00e9tera, y el de los hombres cuya\nsombra era proyectada, el mundo constituido por las esen-\ncias de lo que percibimos, mismas que son \u00fanicas e inmu-\ntables en el tiempo, pues son lo que hacen \u2018\u2018que algo sea\n\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n25\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBlo que es y no otra cosa\u2019\u2019 (la esencia de silla, mesa, puerta,\nhombre, etc\u00e9tera).\nA partir de estas ideas, Plat\u00f3n plantea que el ver-\ndadero conocimiento es aquel que se dirige a co-\nnocer las esencias y no a las realidades emp\u00edricas,\nlas cuales constituyen meros ejemplares imper-\nfectos de aqu\u00e9llas.\nDesde aquel entonces, pareciera que en nuestro intento\npor comprender algunos aspectos del mundo nos hemos\nempe\u00f1ado en constituirnos en \u2018\u2018cazaesencias\u2019\u2019 (con menos\nfortuna que los cazafantasmas de una conocida pel\u00edcula\namericana).\nDicho de otra manera, cuando preguntamos \u00bfqu\u00e9\nes x?, estamos emprendiendo la b\u00fasqueda de una\nesencia que corresponda al t\u00e9rmino que usamos\npara nombrar y sustituir a \u2018\u2018 x\u2019\u2019 (\u2018\u2018derecho\u2019\u2019 , \u2018\u2018justi-\ncia\u2019\u2019, etc\u00e9tera).\nPero... \u00bfse puede cazar una esencia?, \u00bfc\u00f3mo sabr\u00eda que\natrap\u00e9 una si no se les puede ver, o\u00edr, ni tocar?, \u00bfc\u00f3mo\nsabr\u00eda que descubr\u00ed la esencia que estaba buscando y no\notra enga\u00f1osamente parecida? Los seudoproblemas\nesencialistas son como un tobog\u00e1n en el no maravilloso\npa\u00eds de Alicia.NUESTROS DERECHOS\n26\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBD. El laberinto de la confusi\u00f3n\nUna de las consecuencias m\u00e1s notorias de las preguntas\ntipo \u00bfqu\u00e9 es x?, es que son fuente de confusi\u00f3n en la co-\nmunicaci\u00f3n y de interminables discusiones bizantinas.\nPor ejemplo, pensemos dos tipos de respuesta (suma-\nmente simplificada) a la pregunta \u00bfqu\u00e9 es el derecho?,\nalrededor de las cuales han girado siglos de discusi\u00f3n en\nel mundo jur\u00eddico. Para Juan, el derecho es un conjunto\nde normas de conducta que son emitidas por el Estado a\ntrav\u00e9s de ciertas instituciones creadas a partir de la ley. Por\nsu parte, Tom\u00e1s niega que el derecho sea lo que dice Juan,\npues el derecho es el conjunto de normas con imprescin-\ndible contenido moral, que regulan la conducta externa del\nhombre en sociedad.\nLos argumentos que Juan podr\u00eda esgrimir contra Tom\u00e1s\npodr\u00edan ser del tipo:\nEl derecho no puede ser un conjunto de normas\ncon un m\u00ednimo contenido moral, porque la eviden-\ncia hist\u00f3rica muestra que no hay una moral \u00fanica,\nsino que \u00e9sta var\u00eda de tiempo en tiempo y de lugar\nen lugar y sin admitir que la esencia del derecho\nacepte como parte de sus caracter\u00edsticas propie-\ndades tan variables.\nPor su parte, Tom\u00e1s podr\u00eda argumentar a Juan soste-\nniendo que,\nevidentemente el derecho no puede consistir en\ncualquier tipo de norma emitida por el Estado, ya\nque hay que considerar que las cosas son toman-\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n27\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBdo en cuenta el fin natural para el que han sido\ncreadas por Dios y que de igual manera que un\n\u00e1rbol no es semilla, sino el \u00e1rbol final a cuyo esta-\ndo es orientada la semilla por su propia naturale-\nza, el derecho no puede ser concebido sino en fun-\nci\u00f3n a su fin que no es otro sino el de la justicia.\nLas consecuencias de la discusi\u00f3n pueden traer apare-\njadas importantes repercusiones pr\u00e1cticas como podr\u00eda\nacontecer en el caso de un juez africano durante el r\u00e9gimen\ndel Apartheid (que consagraba en \u00c1frica a nivel legal la\ndiscriminaci\u00f3n racial contra los negros ), quien debe deci-\ndir un caso concreto y se encuentra ante la duda de aplicar\no no una norma, por no saber si constituye o no derecho.\nSupongamos que la norma en cuesti\u00f3n carece de conte-\nnido moral, pero ha sido emitida por el \u00f3rgano legislativo\nde su pa\u00eds \u00bfdebe considerarla parte del derecho y aplicar-\nla?, \u00bfsi no la aplica por considerar que no es derecho, in-\ncurrir\u00eda en responsabilidad por haber faltado a sus obliga-\nciones como juez ? Por el contrario, supongamos que el\njuez considera que el asunto puede resolverse sin tener\nque sancionar a un hombre por el color de su piel apelando\na una norma de justicia que dice que hay que tratar igual a\nlos iguales y desigual a los desiguales y un hombre negro,\nes un hombre como cualquier otro y por tanto no debe ser\nsancionado por su color de piel. Sin embargo, dicha norma\nno forma parte de las que han sido promulgadas por los\n\u00f3rganos legislativos africanos. Si resuelve conforme a \u00e9sta\nregla no jur\u00eddica, \u00bfse har\u00eda acreedor a una sanci\u00f3n por\nresponsabilidad?\nSin embargo, las consideraciones sobre los efectos de\nuna u otra decisi\u00f3n no suelen formar parte de las abstrac-NUESTROS DERECHOS\n28\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBtas discusiones sobre \u00bfqu\u00e9 es el derecho?, \u00bfcu\u00e1l es su\nesencia?\nLos nefastos alcances de este tipo de planteamientos\nhacen particulares estragos entre los pobres alumnos de\nlas facultades de derecho a quienes con cierta frecuencia\nse les inicia en este tipo de pensamiento y se les hace creer\nque s\u00f3lo puede haber un \u00fanico concepto correcto para el\nderecho: el que corresponde efectivamente a la esencia\ndel derecho (o del delito, del contrato, etc\u00e9tera). Pero \u00bfqu\u00e9\nsucede con el pobre estudiante que en un examen se ve\nobligado a elegir el concepto correcto y resulta que no hay\nun criterio objetivo para decidir cu\u00e1l de los que han sido\npropuestos por los autores que ha debido estudiar es el\nbueno? Es m\u00e1s \u00bfc\u00f3mo distinguir lo que son apreciaciones\nsubjetivas de un autor o profesor si no tiene contra qu\u00e9\nconfrontar el concepto de derecho que se le expone, a\nenvidia de lo que sucede con un compa\u00f1ero estudiante de\nf\u00edsica que puede comprobar si efectivamente los cuerpos\nson atra\u00eddos o no por la fuerza de gravedad con solo soltar\nun objeto de sus manos? Su confusi\u00f3n es total y regularmen-\nte terminan memorizando y repitiendo dogm\u00e1ticamente,\ncomo si fuera la \u2018\u2018 doctrina\u2019\u2019 , lo que se les ense\u00f1a.\nLos propios autores de los supuestos conceptos que dan\ncuenta de las esencias, no son menos v\u00edctimas de sus pro-\npios planteamientos y de la creencia de que algo no accesible\na los sentidos les ha sido revelado y no entienden c\u00f3mo es\nque los otros no ven lo que para ellos es tan evidente.\nSi as\u00ed est\u00e1n las cosas entre los especialistas, \u00bfse\nimagina qu\u00e9 puede acontecer con un simple ciu-\ndadano que quiere tener m\u00e1s claras sus ideas\nacerca del derecho para ser un usuario eficaz del\nmismo, si lo metemos en este berenjenal?\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n29\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBTodo lo dicho en este apartado, querido lector, no ha\ntenido otra finalidad que la de prevenirle del camino que\nconduce a la botella.\nDicho llanamente, no me gustar\u00eda verlo reducido a mos-\nca y menos a\u00fan, a mosca en cautiverio.\n4. La sustituci\u00f3n de \u00bfqu\u00e9 es el derecho? por \u00bfqu\u00e9 significa\n la palabra \u2018\u2018derecho\u2019\u2019 ?: de las esencias al lenguaje\nA. Escapando de la botella\nLudwig Wittgenstein, el fil\u00f3sofo de quien he tomado la\nmet\u00e1fora de la mosca dentro del botella, fue quien tambi\u00e9n\nnos dio la pauta para liberarla.\nParafraseando una de sus ideas, se puede hacer el plan-\nteamiento siguiente:\n\u00bfQu\u00e9 es x? Preguntas de este tipo generan en no-\nsotros una especie de espasmo mental: sentimos\nque debemos se\u00f1alar algo en el mundo como su\nreferente, pero no tenemos qu\u00e9.\nUna posible explicaci\u00f3n de lo que acontece en nuestro\ninterior cuando tenemos ese espasmo, podr\u00eda ser la si-\nguiente.\nPareciera que a lo largo de la evoluci\u00f3n de nuestro len-\nguaje, hemos formado una generalizaci\u00f3n inadecuada\nconsistente en suponer que todos los sustantivos pueden\nser definidos de la misma manera, por ejemplo, se\u00f1alando\nalgo en el mundo.\nLas generalizaciones a que hago referencia son realiza-\ndas en nuestras mentes sin nuestra participaci\u00f3n cons-NUESTROS DERECHOS\n30\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBciente e incluso sin que nos demos cuenta, de manera\nsemejante a lo que ocurre con la activaci\u00f3n de nuestro\nsistema inmunol\u00f3gico cuando nuestro cuerpo ha identifi-\ncado la presencia de una bacteria. En estos supuestos,\ndicho sistema se organiza sin que yo le d\u00e9 instrucciones,\na diferencia de lo que acontece cuando levanto un brazo.\nUn ejemplo claro de estas generalizaciones ling\u00fc\u00edsticas\nlo tenemos en la forma en que hemos aprendido a conju-\ngar los verbos del espa\u00f1ol. Hasta donde es de mi conoci-\nmiento, ninguna madre ha ense\u00f1ado a sus beb\u00e9s a hablar\nsent\u00e1ndolos frente a un pizarr\u00f3n en la sillita de comer pa-\npilla y les ha dicho:\nMira beb\u00e9, vas a aprender a hablar espa\u00f1ol y tu primera lec-\nci\u00f3n consistir\u00e1 en saber que hay diferentes grupos verbales.\nLos primeros tienen un infinitivo que termina en \u2019\u2019ar\u2019\u2019 y se\nconjugan, seg\u00fan los diferentes pronombres personales que\nson yo, t\u00fa, \u00e9l, nosotros, vosotros y ellos, con las terminacio-\nnes \u2018\u2018o\u2019\u2019, \u2018\u2018as\u2019\u2019,\u2018\u2018 a\u2019\u2019, \u2018\u2018amos\u2019\u2019, \u2018\u2018ais\u2018\u2018, \u2018\u2018an\u2019\u2019, como en cantar: yo\ncanto, t\u00fa cantas, etc\u00e9tera.\nMucho antes de que tomemos la primera clase de gra-\nm\u00e1tica de nuestra vida, ya hablamos correctamente y\nconjugamos como si hubi\u00e9ramos aprendido las reglas\ncorrespondientes. Esto significa que nuestro cerebro ha\naprendido a estructurar el lenguaje de modo natural con-\nforme a reglas, de la misma manera que nuestro sistema\ninmunol\u00f3gico a generar defensas.\nPues bien, puede suceder que a veces esas generaliza-\nciones no sean del todo afortunadas como cuando los ni-\n\u00f1os dicen \u2018\u2018poni\u00f3\u2019\u2019  en lugar de \u2018\u2018puso\u2019\u2019; pareciera que una\ngeneralizaci\u00f3n de ese tipo es la que subyace a que tenga-\nmos el reflejo de definir todos los sustantivos se\u00f1alando\nalgo y con base en ello tratemos de manera indistinta a\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n31\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBt\u00e9rminos tales como: \u2018\u2018mesa\u2019\u2019 , \u2018\u2018silla\u2019\u2019, \u2018\u2018puerta\u2019\u2019, \u2018\u2018cuchara\u2019\u2019,\n\u2018\u2018tabla\u2019\u2019 , \u2018\u2018justicia\u2019\u2019, \u2018\u2018derecho\u2019\u2019.\nPara percibir la diferencia entre estos sustantivos, sugie-\nro un sencillo ejercicio:\nImagine el lector:\nnuna carreta llena de mesas...\nnuna carreta llena de sillas...\nnuna carreta llena de puertas...\nnuna carreta llena de cucharas...\nnuna carreta llena de tablas...\nnuna carreta llena de justicias...\nnuna carreta llena de derechos.\nSeguramente al momento de llegar a los dos \u00faltimos\nejemplos, pudo experimentar directamente el espasmo\ndel que nos hablaba Wittgenstein.\nLa raz\u00f3n es muy sencilla, aunque todas las palabras sean\nsustantivos, las primeras pueden definirse apuntando algo\nen el mundo diciendo \u2018\u2018 esto es una mesa\u2019\u2019, \u2018\u2018 esto es una\nsilla\u2019\u2019 , etc\u00e9tera, pero no as\u00ed las dos \u00faltimas que carecen de\nreferente en el mundo emp\u00edrico.\nA pesar de ello, nuestro pensamiento se ha acos-\ntumbrado a tener que se\u00f1alar algo para todos los\nsustantivos y a falta de poder se\u00f1alarlo en este\nmundo \u00bfadivinen d\u00f3nde tenemos el reflejo de bus-\ncarlo?... exactamente: en el plat\u00f3nico mundo de\nlas ideas, con todos los problemas que ya hemos\napuntado al referirnos a las esencias.NUESTROS DERECHOS\n32\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBB. El nombre de la rosa\nAunque como hemos visto, el seudoproblema que con-\nlleva la pregunta \u00bfqu\u00e9 es x? no se puede resolver, s\u00ed se\npuede disolver, si se le sustituye por la pregunta: \u00bfqu\u00e9\nsignifica la palabra x?\nLa sutil diferencia de ambos planteamientos no debe\nconducir a enga\u00f1o.\nMientras en la primera pregunta se inquiere por\nuna esencia, en la segunda se cuestiona el signifi-\ncado de una palabra y ello implica consecuencias\nsumamente importantes para el esclarecimiento\ndel pensamiento y una comunicaci\u00f3n adecuada.\nCuando preguntamos por el significado de una palabra,\nbajamos el problema del nivel de la metaf\u00edsica al del len-\nguaje, sobre el cual todos los hablantes competentes tie-\nnen dominio y pueden discutir con criterios intersubjetiva-\nmente controlables, pues al compartir las mismas reglas\nal usar el lenguaje durante el juego de la interacci\u00f3n social\ncotidiana est\u00e1n capacitados para opinar acerca de si una\ndefinici\u00f3n propuesta es o no esclarecedora para efectos\nde comprensi\u00f3n en la comunicaci\u00f3n o no.\nOtra ventaja del enfoque ling\u00fc\u00edstico es que, seg\u00fan\nveremos, a diferencia del esencialismo, ni acepta\nque est\u00e1 comprometido con la creencia de que deba\n(ni puede) haber definiciones verdaderas o falsas,\nni, por tanto, que s\u00f3lo pueda existir una definici\u00f3n\ncorrecta. Dado que la postura ling\u00fc\u00edstica o anal\u00edtica\ncomo tambi\u00e9n se le llama, no requiere de esencias,\ntampoco necesita postular supuestas correspon-\ndencias entre expresiones y entidades.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n33\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBDe ah\u00ed se desprende que una palabra pueda tener m\u00fal-\ntiples definiciones y que su valoraci\u00f3n se realice en t\u00e9rmi-\nnos de qu\u00e9 tan correctas sean o no para la comunicaci\u00f3n,\nnunca por su correspondencia con entidades metaf\u00edsicas.\nAdmitir, como hacen los cient\u00edficos, que las definiciones\nson operativas, permite comprender m\u00e1s claramente al-\ngunas de las razones que hacen imposible que el seudo-\nproblema \u00bfqu\u00e9 es x? pueda ser resuelto.\nDesde la perspectiva anal\u00edtica, una definici\u00f3n\nesencialista, adem\u00e1s de la correspondencia de la\ndefinici\u00f3n con la descripci\u00f3n de la entidad defini-\nda, exige que dicha definici\u00f3n sea omnicompren-\nsiva, es decir, que comprenda la totalidad de las\npropiedades asociables a la entidad en cuesti\u00f3n.\nCuando esta pretensi\u00f3n se contempla desde la \u00f3ptica\nanal\u00edtica la imposibilidad de tal empresa se pone de relie-\nve, pues ante la diversidad de finalidades explicativas fre-\ncuentemente surgen definiciones con propiedades incom-\npatibles entre s\u00ed. Por ejemplo, el contenido moral de las\nnormas jur\u00eddicas exigido por algunas definiciones inde-\npendientemente de que hayan sido promulgadas o no por\nel Estado, frente a otras definiciones que sostienen que el\nderecho est\u00e1 constituido por normas promulgadas por\nel Estado, aun cuando no tengan un contenido \u00e9tico e in-\ncluso sean contrarias a la \u00e9tica.NUESTROS DERECHOS\n34\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBEsta perspectiva permite comprender tambi\u00e9n por\nqu\u00e9 no ha sido posible encontrar \u2018\u2018La\u2019\u2019 definici\u00f3n de\nderecho, ya que la imposibilidad de satisfacer en\nuna sola definici\u00f3n la totalidad de las propiedades\nexistentes e imaginables en todas las definiciones\nposibles, hace que toda definici\u00f3n sea distinta y par-\ncial a la luz de las dem\u00e1s.\nComo podr\u00e1 percibir nuestro lector, la forma en que\ncontinuaremos abordando el tema que nos ocupa ser\u00e1 el\nde la \u00f3ptica anal\u00edtica, es decir, tratando de dar cuenta de\n\u00bfqu\u00e9 significa la expresi\u00f3n \u2018\u2018derecho\u2019\u2019? y no de lo que la\nesencia del derecho sea.\nQuisiera concluir este cap\u00edtulo citando una de las m\u00e1s\nhermosas poes\u00edas de Jorge Luis Borges, que en alg\u00fan sen-\n\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n35\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBtido recoge la problem\u00e1tica aqu\u00ed abordada, al poner de\nmanifiesto el absurdo del realismo verbal y que segura-\nmente tambi\u00e9n recordar\u00e1 la obra El nombre de la rosa, de\nUmberto Eco.\n\u2018\u2018Si el nombre es el reflejo de la cosa\nen las letras de \u2018rosa\u2019 est\u00e1 la rosa\ny todo el Nilo en la palabra \u2018Nilo\u2019.\u2019\u2019\nIII. LAS DEFINICIONES DE \u2018\u2018DERECHO\u2019\u2019. SEM\u00c1NTICA\nELEMENTAL PARA PROBLEMAS COMPLEJOS\n1. Signo ling\u00fc\u00edstico\nUna consecuencia de las posturas metaf\u00edsicas esencia-\nlistas, es la suposici\u00f3n de que para cada expresi\u00f3n s\u00f3lo\npuede corresponder una sola definici\u00f3n correcta o verda-\ndera que es la que describe adecuadamente la esencia\ndenotada por el t\u00e9rmino a definir (en nuestro caso \u2018\u2018dere-\ncho\u2019\u2019).\nUn concepto debido a un c\u00e9lebre ling\u00fcista suizo\napellidado Saussure, permite poner de manifiesto\nque dicha postura no es correcta, pues la relaci\u00f3n\nentre las expresiones y su significado es un pro-\nducto cultural y, como tal, meramente convencio-\nnal. Dicho en otros t\u00e9rminos, no existe ninguna\nrelaci\u00f3n necesaria entre un t\u00e9rmino y alguna de\nsus posibles definiciones.NUESTROS DERECHOS\n36\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBEl concepto en cuesti\u00f3n es el de \u2018\u2018signo ling\u00fc\u00edstico\u2019\u2019  y se\npuede entender como la conjunci\u00f3n de una palabra habla-\nda o escrita y, por tanto, perceptible a trav\u00e9s de los senti-\ndos (visual y auditivo respectivamente), a la que se conoce\ncon el t\u00e9rmino \u2018\u2018significante\u2019\u2019  y la asociaci\u00f3n mental que la\nexpresi\u00f3n evoca en nuestras mentes, denominada \u2018\u2018 signi-\nficado\u2019\u2019.\nLa forma tradicional de representar el signo ling\u00fc\u00edstico,\nes la siguiente:\nPor ejemplo, si consideramos como significante al t\u00e9r-\nmino \u2018\u2018 casa\u2019\u2019, y representamos su significado por el dibujo\nde una casa, tendr\u00edamos la siguiente representaci\u00f3n:\n2. Ambig\u00fcedad o polisemia\nUn mismo significante puede tener m\u00e1s de un sig-\nnificado. Por ejemplo, el t\u00e9rmino \u2018\u2018banco\u2019\u2019, puede\nasumir los siguientes: 1) \u2018\u2018 mueble para sentarse\u2019\u2019 ;\n2) \u2018\u2018instituci\u00f3n de cr\u00e9dito\u2019\u2019; 3) \u2018\u2018 conjunto de peces\u2019\u2019 .\n    A esta propiedad ling\u00fc\u00edstica de algunas pala-\nbras se le denomina \u2018\u2018 polisemia\u2019\u2019 o \u2018\u2018 ambig\u00fcedad\u2019\u2019 .\nLa polisemia nos permite entender f\u00e1cilmente que la\nrelaci\u00f3n entre las palabras y su significado no es necesaria,CASA SIGNO\nLING\u00dc\u00cdS-\nTICOSIGNIFI-\nCANTE\nSIGNIFI-\nCADO\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n37\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBsino contingente y que evoluciona con la cultura misma.\nAs\u00ed, por ejemplo, la segunda acepci\u00f3n del t\u00e9rmino \u2018\u2018banco\u2019\u2019\nsurgi\u00f3 despu\u00e9s del nacimiento de las instituciones que hoy\ndenotamos con dicha palabra.\nLa polisemia tambi\u00e9n nos permite comprender lo infruc-\ntuoso que es exigir \u2018\u2018La\u2019\u2019 definici\u00f3n \u00fanica y verdadera de\nun t\u00e9rmino. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la definici\u00f3n \u00fanica y verdadera que\ndescribiera la esencia referida por la palabra \u2018\u2018banco\u2019\u2019?\nConcebir la relaci\u00f3n entre lenguaje y significado\ncomo algo relativo, tambi\u00e9n nos permite com -\nprender algunas nociones relacionadas con la ma-\nnera en que percibimos o \u2018\u2018 recortamos\u2019\u2019  aspectos\ndiferentes del mundo en distintas culturas y la for-\nma en que esto se refleja en nuestro lenguaje.\nNUESTROS DERECHOS\n38\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBAs\u00ed, por ejemplo, donde el simple visitante de Alaska\ns\u00f3lo ver\u00eda nieve, para un esquimal habr\u00eda diferentes tipos\nde nieve, cada uno con caracter\u00edsticas diferentes y diver-\nsas expresiones para denotarlas. Esta multiplicidad de \u2018\u2018 re-\ncortes\u2019\u2019 culturales sobre la misma realidad, es derivada del\nentorno con el que se interact\u00faa cotidianamente para sa-\ntisfacer las necesidades para subsistir. Para los esquimales\nes sumamente importante distinguir un tipo de nieve que\nest\u00e1 en proceso de deshielo y que, por tanto, no podr\u00eda\nsostener el peso de una persona, de otro completamente\ns\u00f3lido.\nPero no es necesario recurrir a culturas tan distintas de\nla nuestra para verificar lo que queremos decir. En espa-\n\u00f1ol la expresi\u00f3n \u2018\u2018 reloj\u2019\u2019 denota toda clase de m\u00e1quinas\npara medir el tiempo, mientras que en franc\u00e9s existen los\nt\u00e9rminos montre, para aludir al reloj de pulsera, horloge\npara denotar relojes de agujas de grandes dimensiones\ncomo los que se encuentran en las torres de las iglesias, y\npendule para el reloj de pared o chimenea; en ingl\u00e9s se\nusan watch como equivalente a reloj de bolsillo y clock\npara aludir al reloj de mesa o de pared.\nComo podemos ver, dentro de nuestra propia cul-\ntura occidental percibimos aspectos diferentes\ndel mundo y lo reflejamos en nuestros respectivos\nlenguajes.\nLo dicho en este apartado lo podemos resumir en los\nsiguientes enunciados:\nnLa relaci\u00f3n entre significante y significado no es ne-\ncesaria, sino contingente.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n39\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBnLa atribuci\u00f3n de significados es determinada cultural-\nmente.\nnUna misma expresi\u00f3n puede admitir diferentes defi-\nniciones, cada una de las cuales corresponder\u00e1 a una\nasignaci\u00f3n de significado diferente.\nnCreer que existe una \u00fanica definici\u00f3n correcta para\ncada expresi\u00f3n y que \u00e9sta corresponde a la descrip-\nci\u00f3n de la esencia referida por dicha expresi\u00f3n, cons-\ntituye un seudoproblema que requiere ser diluido re-\ncurriendo al enfoque anal\u00edtico.\nEste conjunto de enunciados puede ser predicado tam-\nbi\u00e9n de la palabra \u2018\u2018derecho\u2019\u2019 , pues constituye un signifi-\ncante afectado de ambig\u00fcedad, o sea que tiene varios sig-\nnificados resultantes de concepciones diferentes surgidas\nen \u00e9pocas y contextos distintos, ninguno de los cuales\npuede ser considerado verdadero o falso por su corres-\npondencia o no con una supuesta esencia.\nIgualmente, es aplicable considerar que la manera\nde disolver el seudoproblema \u00bfqu\u00e9 es el derecho?\nconsiste en preguntarse \u00bfqu\u00e9 significa la expre-\nsi\u00f3n \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019 ? o \u00bfqu\u00e9 significados se han atribui-\ndo a la expresi\u00f3n \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019  cuya diferenciaci\u00f3n es\nconveniente tener clara para lograr una comuni-\ncaci\u00f3n precisa, as\u00ed como una mejor comprensi\u00f3n\ny conveniente participaci\u00f3n en la realidad social?\n3. Uso y menci\u00f3n, o: \u00bfy si Rub\u00e9n tuviera cinco letras\n y \u2018\u2018Rub\u00e9n\u2019\u2019 fuera adolescente?\nComo habr\u00e1 notado nuestro lector, cada vez que nos\nreferimos a una expresi\u00f3n la hemos estado destacandoNUESTROS DERECHOS\n40\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBcon comillas singulares. Tal convenci\u00f3n es usada para dis-\ntinguir entre la menci\u00f3n que se hace de una expresi\u00f3n y el\nuso de la misma.\nDecimos que mencionamos una expresi\u00f3n cuando de\nlo que estamos hablando es del t\u00e9rmino, pero decimos\nque usamos una expresi\u00f3n cuando con ella nos estamos\nrefiriendo a lo que la expresi\u00f3n denota. Por ejemplo, si\nescribo: \u2018\u2018 \u2018Rub\u00e9n\u2019 tiene cinco letras\u2019\u2019 , estoy mencionando\nla palabra \u2018\u2018Rub\u00e9n\u2019\u2019 , pero si digo: \u2018\u2018Rub\u00e9n es un adolescente\ncaprichoso\u2019\u2019, no me estoy refiriendo a la palabra, sino a un\njoven que en este caso es identificable por el nombre de\nRub\u00e9n.\nDiferenciar la menci\u00f3n del uso de una expresi\u00f3n tiene\nconsecuencias importantes en el esclarecimiento del pen-\nsamiento. Por ejemplo, si alguien afirma: \u2018\u2018Rub\u00e9n tiene cin-\nco letras\u2019\u2019, evidentemente estar\u00eda emitiendo un enunciado\nfalso, ya que al no entrecomillar el nombre propio, se es-\ntar\u00e1 refiriendo a una persona y las personas no est\u00e1n cons-\ntituidas por letras. Algo totalmente distinto acontece si se\nescribe: \u2018\u2018 \u2018Rub\u00e9n\u2019 tiene cinco letras\u2019\u2019, en cuyo caso el enun-\nciado es verdadero. Obviamente si dij\u00e9ramos \u2018\u2018  \u2018Rub\u00e9n\u2019 es\nadolescente\u2019\u2019, el enunciado ser\u00eda falso ya que de las pala-\nbras no se puede predicar adolescencia.\nEn el contexto de este trabajo la menci\u00f3n de las\nexpresiones y particularmente la del t\u00e9rmino \u2018\u2018 de-\nrecho\u2019\u2019  es de suma importancia ya que la defini-\nci\u00f3n es una operaci\u00f3n que se realiza para atribuir\nsignificado a las palabras y no a lo que ellas deno-\ntan.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n41\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrB4. Designaci\u00f3n y denotaci\u00f3n, el d\u00fao din\u00e1mico \nque nos permite clasificar el mundo\nLa denotaci\u00f3n de una expresi\u00f3n es aquello a lo que se\npuede hacer referencia en el mundo al utilizarla. Por ejem-\nplo, el t\u00e9rmino \u2018\u2018 estudiante\u2019\u2019 denota tanto a los de la Grecia\ncl\u00e1sica, como a mis actuales alumnos del posgrado, como\na los que est\u00e1n por nacer.\nLa denotaci\u00f3n se distingue de otra caracter\u00edstica\ndel lenguaje llamada designaci\u00f3n, con la que est\u00e1\n\u00edntimamente relacionada. La designaci\u00f3n de una\nexpresi\u00f3n es el conjunto de propiedades definito-\nrias con las que \u00e9sta es definida.\nPor ejemplo, si alguien define la palabra \u2018\u2018 hombre\u2019\u2019\ncomo \u2018\u2018 animal racional\u2019\u2019 , la designaci\u00f3n de \u2018\u2018 hom-\nbre\u2019\u2019 estar\u00e1 constituida precisamente por \u2018\u2018animal\u2019\u2019\ny por \u2018\u2018 racional\u2019\u2019.\nHay expresiones con designaci\u00f3n sin denotaci\u00f3n, como\n\u2018\u2018c\u00edclope\u2019\u2019, \u2018\u2018 pegaso\u2019\u2019, \u2018\u2018sirena\u2019\u2019 , y otras con denotaci\u00f3n, pero\nsin designaci\u00f3n, como \u2018\u2018Juan\u2019\u2019 .\nLa relaci\u00f3n entre designaci\u00f3n y denotaci\u00f3n es su-\nmamente importante, pues el conjunto de propie-\ndades designativas de una expresi\u00f3n es la que de-\ntermina la amplitud o restricci\u00f3n de su dominio\nde denotaci\u00f3n. Por ejemplo, el hecho de definir\n\u2018\u2018hombre\u2019\u2019 como animal racional, hace que a todo\naquello que en el mundo posea esas propiedades\npueda ser clasificado como hombre.NUESTROS DERECHOS\n42\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBLa relaci\u00f3n entre el n\u00famero de propiedades que consti-\ntuyen la designaci\u00f3n de una expresi\u00f3n es inversamente\nproporcional a la amplitud o restricci\u00f3n del \u00e1mbito de de-\nnotaci\u00f3n que con ella se determina. Veamos esto con un\nejemplo.\nSupongamos que definimos la palabra \u2018\u2018hombre\u2019\u2019 me-\ndiante las propiedades: animal b\u00edpedo (con dos patas),\nimplume (sin plumas).\nSupongamos que un sujeto llega ante nosotros y nos\narroja un pollo desplumado diciendo: \u2018\u2018\u00a1He ah\u00ed a un hom-\nbre!\u2019\u2019. Si revisamos nuestra definici\u00f3n y comparamos con\nlas caracter\u00edsticas del triste pollo, nos dar\u00edamos cuenta de\nque, efectivamente, es un animal, de dos patas, que no\ntiene plumas, por lo cu\u00e1l, para ser congruentes con nuestra\npropia definici\u00f3n, tendr\u00edamos que admitir que hay que lla-\nmarlo hombre.\nEl problema de esta definici\u00f3n es que tiene un n\u00fa-\nmero de propiedades designativas que hace que\nel \u00e1mbito de denotaci\u00f3n incluya ciertas entidades\na las que resulta contraintuitivo denominar hom-\nbre. Es decir, el \u00e1mbito definido es m\u00e1s amplio de\nlo debido.\nLa soluci\u00f3n a nuestro problema consiste en restringir\nese exceso de denotaci\u00f3n, para lo cual habr\u00e1 que agregar\nuna propiedad definitoria m\u00e1s. Por ejemplo, \u2018\u2018 de u\u00f1as pla-\nnas\u2019\u2019. De esta manera, definiendo \u2018\u2018 hombre\u2019\u2019  como: animal,\nb\u00edpedo, implume, con u\u00f1as planas, restringimos la deno-\ntaci\u00f3n del t\u00e9rmino de tal suerte que no comprenda a los\npollos desplumados, ya que sus u\u00f1as no son planas.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n43\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBTener presente estas nociones es importante ya que,\ncomo veremos m\u00e1s adelante, muchos de los problemas\npara comprender lo que significa \u2018\u2018derecho\u2019\u2019, derivan de la\nexistencia de diversas definiciones, con diferentes desig-\nnaciones y, por tanto, distintos \u00e1mbitos de denotaci\u00f3n re-\nferidos a la misma palabra.\nCon estas ideas en mente, procederemos a exponer al-\ngunos de los significados m\u00e1s relevantes atribuidos a \u2018\u2018de-\nrecho\u2019\u2019 .\n5. \u00bfQu\u00e9 significa la expresi\u00f3n \u2018\u2018derecho\u2019\u2019 ?\nAbordar la ambig\u00fcedad de \u2018\u2018derecho\u2019\u2019  constituye una\ntarea sumamente dif\u00edcil ya que constituye una compleja\nurdimbre de significados entretejidos a lo largo de mile-\nnios.\nAfortunadamente (m\u00e1s para m\u00ed que para el lector) la\nnaturaleza de este trabajo no exige tener que adentrarnos\ndemasiado en esa mara\u00f1a. Lo que haremos a continuaci\u00f3n\nser\u00e1 pasar revista a algunas de las definiciones m\u00e1s rele-\nvantes o de construirlas a partir de varias de car\u00e1cter an\u00e1-\nlogo, sacrificando profundidad en pos de la sencillez.\nAlgunas de las diversas acepciones de la palabra \u2018\u2018dere-\ncho\u2019\u2019 pertenecen al lenguaje coloquial. Por ejemplo, cuan-\ndo la usamos para indicar:\nnLa direcci\u00f3n a seguir: \u2018\u2018para salir a avenida de los In-\nsurgentes siga derecho hasta la esquina y en la pri-\nmera doble a la izquierda\u2019\u2019.\nnOposici\u00f3n a izquierdo: \u2018\u2018siento dolor en el brazo dere-\ncho\u2019\u2019.\nnComo an\u00e1logo de \u2018\u2018 erecto\u2019\u2019 : \u2018\u2018ponte derecho, o se te\nva a deformar la columna vertebral\u2019\u2019.NUESTROS DERECHOS\n44\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBnPara resaltar los valores morales de una persona,\ncomo la lealtad, la honradez: \u2018\u2018mi compadre Juan es\nbien derecho\u2019\u2019.\nnEn algunos niveles sociales de la ciudad de M\u00e9xico se\nllega a emplear como sin\u00f3nimo de verdad: \u2018\u2018\u00bfderecho\nno es robada esta refacci\u00f3n?\nnPara se\u00f1alar que ocurri\u00f3 alguna injusticia: \u2019\u2019no hay\nderecho ... uno est\u00e1 trabaje y trabaje, viniendo horas\nextras sin cobrarlas y a quien ascienden es al lambis-\nc\u00f3n de Rub\u00e9n\u2019\u2019 .\nnPara aludir a las expectativas de conducta de \u00edndole\nmoral: \u2018\u2018 toda persona tiene derecho a que se le res-\npete su dignidad por el simple hecho de ser hombre\u2019\u2019 .\nEl lenguaje coloquial que constituye el dominio com\u00fan\nde nuestra comunicaci\u00f3n, no es el \u00fanico. Al lado de \u00e9l se\nencuentran los lenguajes t\u00e9cnicos cuya finalidad es deno-\ntar de la manera m\u00e1s precisa posible determinadas cosas\no fen\u00f3menos. Por ejemplo \u2018\u2018apendicitis\u2019\u2019 es un t\u00e9rmino t\u00e9c-\nnico de la medicina; \u2018\u2018ecuaci\u00f3n diferencial\u2019\u2019 de las matem\u00e1-\nticas; \u2018\u2018corchea\u2019\u2019 de la m\u00fasica; \u2018\u2018masa\u2019\u2019 de la f\u00edsica (aunque\ntambi\u00e9n tiene otras acepciones coloquiales que nada tie-\nnen que ver con el significado de la f\u00edsica, como sucede\ncuando decimos que agarramos a alguien con las \u2018\u2018 manos\nen la masa\u2019\u2019).\nA pesar de que los lenguajes t\u00e9cnicos no formalizados\ncomo los ejemplificados intentan ser lo m\u00e1s preciso posi-\nble, sus expresiones frecuentemente presentan las mis-\nmas propiedades que el lenguaje coloquial, incluyendo\nuna ambig\u00fcedad que podr\u00edamos llamar ambig\u00fcedad t\u00e9c-\nnica, o sea, que presenta m\u00e1s de un significado t\u00e9cnico.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n45\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBEn ocasiones, a la ambig\u00fcedad t\u00e9cnica se le su-\nman otro significado o significados para la misma\nexpresi\u00f3n, sobre todo en el lenguaje coloquial. Por\nejemplo: el t\u00e9rmino \u2018\u2018acci\u00f3n\u2019\u2019  est\u00e1 afectado de am-\nbig\u00fcedad t\u00e9cnica dentro del l\u00e9xico jur\u00eddico, ya que\nsignifica en ocasiones \u2018\u2018 el primer acto procesal por\nel que se activa el funcionamiento de un \u00f3rgano\njurisdiccional\u2019\u2019  (derecho procesal) y que podemos\nencontrar cuando en una denuncia levantada en\nla Delegaci\u00f3n se dice: \u2018\u2018 ... y que por tanto, por me-\ndio de la presente, el Ministerio P\u00fablico ejercita\nacci\u00f3n penal en contra del se\u00f1or Roberto Robira,\npor el delito de robo...\u2019\u2019.\nPor otra parte, la palabra \u2018\u2018acci\u00f3n\u2019\u2019  tiene otro significado\nen el \u00e1mbito del derecho mercantil, particularmente en la\nrama de las sociedades mercantiles y t\u00edtulos y operaciones\nde cr\u00e9dito, que solemos encontrar en contextos como: \u2018\u2018el\nvalor de las acciones de la empresa Is\u00f3topos Pervertidos\nS. A., se ha incrementado en un 25% durante la \u00faltima\nsemana\u2019\u2019 .\nLa palabra \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019 , adem\u00e1s de su ambig\u00fcedad\ndentro del lenguaje coloquial, tambi\u00e9n presenta\nuna ambig\u00fcedad t\u00e9cnica en su acepci\u00f3n jur\u00eddica,\nla cual no en pocas ocasiones es confundida con\nsu acepci\u00f3n moral.\nEl desconocimiento de la pluralidad de significados de\n\u2018\u2018derecho\u2019\u2019 dentro de nuestra cultura media, tiene como\nconsecuencia que el hombre com\u00fan (y no pocos especia-NUESTROS DERECHOS\n46\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBlistas) se vea incapacitado para participar exitosamente en\nprocesos de comunicaci\u00f3n y en la comprensi\u00f3n de mu-\nchos fen\u00f3menos jur\u00eddicos. Al no saber distinguir los signi-\nficados adecuados y los contextos adecuados para cada\nuno, regularmente se ve envuelto en un mundo de confu-\nsi\u00f3n y de frustraci\u00f3n ante la insatisfacci\u00f3n de las expecta-\ntivas implicadas en el significado que subjetivamente se\natribuye a la expresi\u00f3n.\nRecuerdo una ocasi\u00f3n en la que un ciudadano se mostr\u00f3\nsumamente contrariado por el hecho de que la Comisi\u00f3n\nNacional de Derechos Humanos (CNDH) no le hubiera pro-\nporcionado dinero para pagar sus rentas atrasadas, pues\nconsideraba que era su derecho tener una vivienda donde\nvivir y si no ten\u00eda dinero para pagar las rentas, atendiendo\nal hecho de ser miembro de la especie humana, la Comi-\nsi\u00f3n ten\u00eda la obligaci\u00f3n de pagar sus deudas. Como en\nmuchas ocasiones, el enojo de este individuo era el resul-\ntado del desconocimiento de que las instituciones p\u00fabli-\ncas, incluyendo a la CNDH, pueden realizar ciertas activi-\ndades derivadas de las facultades concedidas por la\nlegislaci\u00f3n relativa y que entre ellas no se encontraba la de\nsatisfacer su exigencia, defraudando las expectativas de-\nrivadas de su manera de entender el mecanismo del dere-\ncho a la propiedad consagrado en la Constituci\u00f3n. Desa-\nfortunadamente, como suele suceder en situaciones\nan\u00e1logas, lejos de entender su situaci\u00f3n, el sujeto se retir\u00f3\ncon la firme creencia de que la instituci\u00f3n era ineficaz y con\nla posible consecuencia de que en una futura ocasi\u00f3n en la\nque pudiera verse inmerso en un supuesto de violaci\u00f3n a\nlos derechos humanos para los que la CNDH es compe-\ntente, no regresar\u00eda a hacer valer sus leg\u00edtimos derechos.\nPara evitar que a nuestro querido lector le pueda ocurrir\nalgo semejante, hagamos una ligera revisi\u00f3n de los distin-\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n47\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBtos significados t\u00e9cnicos de la multifac\u00e9tica expresi\u00f3n \u2018\u2018de-\nrecho\u2019\u2019 .\n6. Caminante, no hay camino\nComo indicamos al refutar el realismo verbal, el hecho\nde que la relaci\u00f3n entre los t\u00e9rminos y su significado sea\nun producto cultural, hace que \u00e9stos evolucionen con el\ntiempo.\nDesde esta perspectiva, resulta evidente que aunque el\nhombre haya vivido desde hace ya algunos milenios sobre\nel mismo planeta, los \u2018\u2018mundos\u2019\u2019 culturales predominantes\nen el mismo no han sido los mismos. Por ejemplo, el mun-\ndo cultural del hombre medieval estaba poblado \u2018\u2018 realmen-\nte\u2019\u2019 de brujas y de demonios, lo cual no ocurre en nuestros\nd\u00edas (al menos de manera predominante) y mientras que\nen un periodo del desarrollo de la astronom\u00eda los plane-\ntas de nuestro sistema giraban \u2018\u2018realmente\u2019\u2019  alrededor de\nla Tierra (teor\u00eda geoc\u00e9ntrica), en nuestro mundo actual,\ncreemos firmemente que en el sistema planetario al que\npertenece la Tierra, todos los planetas giran alrededor\ndel Sol.\nEsto significa que, de igual manera que nadie puede\ndejar de comprender el mundo desde sus propios esque-\nmas (hasta el momento nadie dir\u00eda que puede pedir pres-\ntadas cabezas o mentes ajenas para pensar de otra forma,\n\u00bfo s\u00ed?...), la manera en que generamos esquemas genera-\nles de comprensi\u00f3n del mundo y su relaci\u00f3n con el lengua-\nje est\u00e1 determinada por la forma de pensar predominante\nen una \u00e9poca o \u2018\u2018mundo\u2019\u2019 cultural dado.NUESTROS DERECHOS\n48\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBEvidentemente,\n\u2018\u2018derecho\u2019\u2019 no ha escapado a este fen\u00f3meno y se\nle han atribuido m\u00faltiples significados paralela-\nmente a la evoluci\u00f3n de nuestro pensamiento. Los\ndiferentes significados, lejos de ser desplazados\npor los \u2018\u2018 nuevos\u2019\u2019 , se han ido quedando, a veces\ncamuflados en versiones contempor\u00e1neas de vie-\njas acepciones, formando la intrincada red de aso-\nciaciones que hace muy dif\u00edcil esclarecer nuestras\nideas acerca de la expresi\u00f3n.\nComo dijera Machado: \u2018\u2018Todo pasa y todo queda\u2019\u2019...,\npero lo nuestro es tratar de exponer las principales acep-\nciones derivadas de la ambig\u00fcedad t\u00e9cnica de \u2018\u2018derecho\u2019\u2019,\nque se pueden agrupar de la siguiente manera:\nn1) \u2018\u2018Derecho\u2019\u2019 en el sentido de \u2018\u2018derecho natural\u2019\u2019 .\nA) \u2018\u2018Derecho\u2019\u2019 en la antigua Grecia.\nB) \u2018\u2018Derecho\u2019\u2019 en la Edad Media.\nC) \u2018\u2018Derecho\u2019\u2019 en la \u00e9poca moderna.\nn2) \u2018\u2018Derecho\u2019\u2019 en sentido de \u2018\u2018derecho positivo\u2019\u2019.\nA) Definici\u00f3n hist\u00f3rico-sociologista de \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019.\nB) Definiciones normativistas de \u2018\u2018derecho\u2019\u2019 .\na) \u2018\u2018Derecho \u2019\u2019 como sin\u00f3nimo de \u2018\u2018derecho objetivo\u2019\u2019 .\nb) \u2018\u2018Derecho\u2019\u2019 como sin\u00f3nimo de \u2018\u2018derecho subjetivo\u2019\u2019 .\nn3) \u2018\u2018Derecho\u2019\u2019 como sin\u00f3nimo de \u2018\u2018jurisprudencia\u2019\u2019 o\n\u2018\u2018ciencia del derecho\u2019\u2019.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n49\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrB7. La ambig\u00fcedad t\u00e9cnica de \u2018\u2018derecho\u2019\u2019  en el sentido\nde \u2018\u2018derecho natural\u2019\u2019: un nuevo viaje en el t\u00fanel \ndel tiempo\nPor si fueran pocas las complicaciones sem\u00e1nticas se-\n\u00f1aladas respecto a la ambig\u00fcedad t\u00e9cnica de \u2018\u2018derecho\u2019\u2019,\nalgunas de sus acepciones, a su vez, est\u00e1n afectadas por\nel mismo tipo de ambig\u00fcedad. El caso m\u00e1s sobresaliente\nes el del sentido equivalente a \u2018\u2018derecho natural\u2019\u2019 .\nA. \u2018\u2018Derecho\u2019\u2019  (en el sentido de \u2018\u2018derecho natural\u2019\u2019) \n en la antigua Grecia: el argumento de Ant\u00edgona \n (Las siete tragedias, de S\u00f3focles) y las distinciones\n de Arist\u00f3teles (\u00c9tica a Nic\u00f3maco)\nEscenario\nPlaza de Tebas. Frente al palacio de los reyes. Tres puertas,\nde las cuales la central es la del rey, la de la izquierda es de la\nhabitaci\u00f3n de las mujeres. Hora primera de la ma\u00f1ana, cuando\napenas clarea...\nAnt\u00edgona.- Hermana, dulce hermana, Ismene amada... \u00a1qu\u00e9\nhay un decreto nuevo del gobernante que por la ciudad entera\nse propala! \u00bfHas tenido noticia?...\nIsmene.- Acerca de los seres amados ninguna noticia tengo\ndesde el d\u00eda infausto en que murieron nuestros dos hermanos\nd\u00e1ndose muerte mutuamente...\nAnt\u00edgona.- Bien lo sab\u00eda yo. Y es la causa de que te haga salir\ndel palacio para comunicarte a solas lo que s\u00e9.\nIsmene.- \u00bfQu\u00e9 es, pues? \u00a1Ya demuestras estar intrigada por\nalgo!\nAnt\u00edgona.- \u00a1Qu\u00e9 ha de ser: Cre\u00f3n dispone que de nuestros\ndos hermanos uno sea entregado a la sepultura honrosamente\ny el otro sea abandonado e insepulto! A Eteocles, dicen, manda\nque, tenida en cuenta la ley y la costumbre, sea inhumado con\nel honor ritual, con toda la gloria, para que entre los muertosNUESTROS DERECHOS\n50\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBtenga tambi\u00e9n honores. \u00a1Pero no a Polinice! Nadie podr\u00e1 tocar\nel yerto y desolado cad\u00e1ver de nuestro hermano; nadie ha de\nsepultarlo, nadie ha de llorar por \u00e9l siquiera...\nIsmene.- \u00bfQu\u00e9 clase de aventura? \u00bfQu\u00e9 clase de proyecto\ntienes?\nAnt\u00edgona.- \u00bfCon estas manos levantar el cad\u00e1ver! \u00bfColaboras\nconmigo?...\nCre\u00f3n ( dirgi\u00e9ndose a Ant\u00edgona, quien ha sido llevada ante su\npresencia por un centinela que la descubi\u00f3 sepultando a su her-\nmano).- \u00a1A ti, a ti que est\u00e1s all\u00ed cabizbaja... Habla, \u00bflo admites o\nlo niegas?\nAnt\u00edgona.- Afirmo que lo hice. Todo es. No lo niego.\nCre\u00f3n.- Ahora responde t\u00fa. Limpia y sin reticencias. \u00bfNo sa-\nb\u00edas que yo hab\u00eda prohibido hacer eso?\nAnt\u00edgona.- Lo supe, \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda ignorarlo? Era p\u00fablico y\nnotorio.\nCre\u00f3n.- Y as\u00ed, \u00bfhas tenido la osad\u00eda de transgredir las leyes?\nAnt\u00edgona.- Porque esas leyes no las promulg\u00f3 Zeus. Tam-\npoco la Justicia que tiene su trono entre los dioses del Averno.\nNo, ellos no han impuesto leyes tales a los hombres. No pod\u00eda\nyo pensar que tus normas fueran de tal calidad que yo por\nellas dejara de cumplir otras leyes, aunque no escritas, fijas\nsiempre, inmutables, divinas. No son leyes de hoy, no son\nleyes de ayer... son leyes eternas y nadie sabe cu\u00e1ndo comen-\nzaron a regir. \u00bfIba yo a pisotear esas leyes venerables, im-\npuestas por los dioses, ante la antojadiza voluntad de un hom-\nbre, fuera el que fuera?\nEn este exquisito pasaje de Ant\u00edgona, tragedia escrita\npor S\u00f3focles alrededor del a\u00f1o 500 antes de Cristo, ya se\nencuentra uno de los supuestos que sustenta uno de los\n(seudo) problemas m\u00e1s discutidos, incluso en nuestros\nd\u00edas:\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n51\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBla atribuci\u00f3n a \u2018\u2018derecho\u2019\u2019  de un significado que\ndesigna supuestos preceptos inmutables y eter-\nnos, que se encuentran inscritos en la naturaleza\nhumana y que (para algunos) han sido promulga-\ndos por los dioses o por Dios (seg\u00fan sea polite\u00edsta\no monote\u00edsta la concepci\u00f3n que la sustenta).\nA pesar de que el texto utilice la palabra \u2018\u2018ley\u2019\u2019 , no es\nimpropio atribuir su significado a \u2018\u2018derecho\u2019\u2019, debido a que\nla diferencia sem\u00e1ntica entre ambas expresiones es pos-\nterior e incorpora propiedades definitorias en \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019\nque no exist\u00edan en aquella \u00e9poca. De hecho, una parte muy\nimportante de la tradici\u00f3n jur\u00eddica posterior (el iusnatura-\nlismo) habla del concepto del derecho natural y no del de\nley natural.\nLeyendo a S\u00f3focles desde un prisma anal\u00edtico es f\u00e1cil\npercatarse de reconocer que,\nel t\u00e9rmino \u2018\u2018 ley\u2019\u2019 (y seg\u00fan hemos indicado por ex-\ntensi\u00f3n \u2018\u2018derecho\u2019\u2019 ) est\u00e1 afectado de ambig\u00fcedad:\nen un sentido denota una creaci\u00f3n humana (en\neste caso el precepto del rey Cre\u00f3n, t\u00edo de Ant\u00edgo-\nna e Ismene) y en una segunda acepci\u00f3n, precep-\ntos promulgados por los dioses.\nEs decir, S\u00f3focles, en boca de su personaje \u2018\u2018 Ant\u00edgona\u2019\u2019,\nno \u2018\u2018 seudoproblematiza\u2019\u2019, sino que simplemente asume\nque en caso de conflicto entre aplicar lo denotado por una\nacepci\u00f3n o la otra, debe prevalecer la creaci\u00f3n divina. De-\nsafortunadamente, esta clara distinci\u00f3n sem\u00e1ntica se ha\nido diluyendo con el pasar de los siglos y, como apunta-NUESTROS DERECHOS\n52\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBmos anteriormente, se ha llegado a distorsionar hasta con-\nvertirse en un seudoproblema esencialista.\nAtribuir a \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019 un significado equivalente a\n\u2018\u2018derecho natural\u2019\u2019  no implic\u00f3 siempre como pro-\npiedad definitoria necesaria que los preceptos\nfueran promulgados por los dioses.\nUna definici\u00f3n \u2018\u2018laica\u2019\u2019 de \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019 en el sentido de \u2018\u2018de-\nrecho natural\u2019\u2019  podemos encontrarla tambi\u00e9n en Grecia,\ncasi 200 a\u00f1os despu\u00e9s, en la \u00c9tica a Nic\u00f3maco, escrita por\nel genial Arist\u00f3teles, quien hace una \u2018\u2018 distinci\u00f3n de lo na-\ntural y de lo puramente legal\u2019\u2019 en los t\u00e9rminos siguientes:\nEn la justicia civil y en el derecho pol\u00edtico se puede distinguir\nlo que es natural y lo que es puramente legal. Es natural lo\nque en todas partes tiene la misma fuerza y no depende de\nlas resoluciones que los hombres puedan tomar en un sentido\no en otro. Lo puramente legal es todo lo que en principio\npuede ser indiferente de tal modo o del contrario, pero cesa\nde ser indiferente desde que la ley lo ha resuelto.\nComo puede observarse, sin recurrir a Dios, se\nintroduce una distinci\u00f3n entre lo natural e inalte-\nrable y lo que es legal o fortuito.\nB. \u2018\u2018Derecho\u2019\u2019 en la Edad Media\nDurante la \u00e9poca de las g\u00e1rgolas, los castillos y las ca-\ntedrales g\u00f3ticas, \u2018\u2018derecho\u2019\u2019 y \u2018\u2018 ley\u2019\u2019 son utilizados y defini-\ndos en el contexto de una cosmovisi\u00f3n teol\u00f3gica cristiana.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n53\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBEl fil\u00f3sofo m\u00e1s representativo de este periodo es Tom\u00e1s\nde Aquino, para quien Dios (que en este caso no es ningu-\nno de los dioses griegos de Ant\u00edgona, sino Jehov\u00e1) es el\ncreador de una ley eterna de \u00edndole racional, en virtud de\nla cual se ordena todo cuanto existe, misma que se mani-\nfiesta en el hombre a trav\u00e9s de la ley natural. De esta \u00faltima,\npor v\u00eda de \u2018\u2018deducci\u00f3n\u2019\u2019 se obtienen las leyes humanas que\nrequieren ser justas para ser obligatorias, ya que de lo\ncontrario ir\u00edan en contra de la naturaleza intr\u00ednseca del\nhombre, hecho a imagen de Dios.\nAl respecto nos dice en la Suma Teol\u00f3gica:\nla promulgaci\u00f3n es necesaria para que la ley tenga su fuerza\n(obligatoria). As\u00ed, de los cuatro puntos expuestos puede co-\nlegirse la definici\u00f3n de ley, que no es otra cosa que cierta\nordenaci\u00f3n de la raz\u00f3n al bien com\u00fan y promulgada por el\nque tiene el cuidado de la comunidad.\nNUESTROS DERECHOS\n54\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBEs decir, que la promulgaci\u00f3n por parte de Dios es\nuna propiedad necesaria de la definici\u00f3n de \u2018\u2018ley \u2019\u2019\npara Tom\u00e1s de Aquino,  as\u00ed como condici\u00f3n de su\nobligatoriedad.\nAdem\u00e1s de estas propiedades, tambi\u00e9n incluye que sea\nderivada de la ley natural, en un famoso pasaje de la Suma\nTeol\u00f3gica anota: \u2018\u2018toda ley por hombres instituida tanto\ntiene de verdadera en cuanto se deriva de la ley natural;\npero si en algo est\u00e1 en desacuerdo con la ley natural, ya\nno ser\u00e1 ley, sino corrupci\u00f3n de la ley\u2019\u2019 .\nEsta idea es tomada a su vez de San Agust\u00edn, cuando\ndice: \u2018\u2018no parece ley la que no fuere justa; en cuanto tiene\nde justicia, en tanto tiene fuerza de ley\u2019\u2019.\nRespecto a la obligatoriedad de las leyes humanas no\nacordes con la ley natural, nos dice:\nLas leyes pueden ser injustas en cuanto contrar\u00edan al bien\ndivino, como las leyes de los tiranos que induc\u00edan a la idolatr\u00eda\no a cualquier otro (acto) contrario a la ley divina, y estas leyes\nno es l\u00edcito observarlas en manera alguna, porque, seg\u00fan se\ndice (Hechos, 4), es preciso obedecer a Dios m\u00e1s bien que a los\nhombres.\nSeg\u00fan se ha interpretado a Tom\u00e1s de Aquino, a diferen-\ncia de S\u00f3focles,\n\u2018\u2018derecho\u2019\u2019 s\u00f3lo puede admitir un significado que\nse integra por las propiedades: conjuntos de pre-\nceptos, derivados de la ley natural y, por tanto,\npromulgados por Dios, para el bien com\u00fan de la\ncomunidad a su cargo.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n55\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBEl pensamiento de Tom\u00e1s de Aquino es relevante por-\nque, independientemente de qu\u00e9 tan fielmente se le haya\ninterpretado (por ejemplo, \u00e9l s\u00ed distingue entre \u2018\u2018ley\u2019\u2019 y \u2018\u2018de-\nrecho\u2019\u2019 ), cuesti\u00f3n que no nos ata\u00f1e en este trabajo, suele\nser referido como la fuente de una concepci\u00f3n del derecho\nprofundamente arraigada en nuestra forma de pensar y\nque consiste en sostener que si alg\u00fan cuerpo de normas\nno es justo, o no tiene determinado contenido moral, no\nes derecho y, por tanto, no debe ser obedecido.\nEs decir, que se incorpora como propiedad nece-\nsaria de la definici\u00f3n de \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019  un contenido\n\u00e9tico que de no ser satisfecho por un conjunto de\npreceptos, traer\u00e1 como consecuencia que no pue-\nda sear calificado con \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019 , y al mismo tiem-\nNUESTROS DERECHOS\n56\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBpo, que un conjunto de preceptos pueda ser nom-\nbrado correctamente con \u2018\u2018derecho\u2019\u2019  es condici\u00f3n\npara su obligatoriedad.\nComo puede verse, detr\u00e1s de una definici\u00f3n del t\u00e9rmino\npueden estar agazapados fen\u00f3menos vinculados con el\npoder. De los problemas de una definici\u00f3n de esta clase\nnos ocuparemos m\u00e1s adelante.\nC. \u2018\u2018Derecho\u2019\u2019 en la \u00e9poca moderna\nComo recordar\u00e1 nuestro amable lector, en el declive de\nla Edad Media concurrieron muchas y diversas circunstan-\ncias como la aparici\u00f3n del libre mercado, las luchas inter-\nnas en el seno de la iglesia cat\u00f3lica, derivadas de la inne-\ngable corrupci\u00f3n de la Santa Sede que concluy\u00f3 con el\ngran cisma de Occidente, el descubrimiento del Nuevo\nMundo, el surgimiento del Estado y el predominio de la\ngeometr\u00eda y la mec\u00e1nica como los nuevos modelos de\nconocimiento. Todo ello dio como resultado un cambio\nprofundo en la forma de pensar del hombre moderno, ca-\nracterizada por su secularizaci\u00f3n, el rechazo de la actitud\ndogm\u00e1tica que exig\u00edan los supuestos metaf\u00edsicos en que\nse sustentaba el pensamiento medieval, pero, sobre\ntodo, por el predominio de la raz\u00f3n en las explicaciones\ndel mundo.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n57\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBEvidentemente, los hombres que se encargaron\nde reflexionar en torno del derecho, como siempre\nsucede, no pudieron sustraerse de ver el mundo\ndesde los nuevos esquemas y propusieron nuevas\ndefiniciones acordes con el nuevo pensamiento.\nLas definiciones de \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019 de esta \u00e9poca suelen par-\ntir de una generalizaci\u00f3n acerca de la naturaleza humana,\nobtenida por abstracci\u00f3n, pretendidamente de la misma\nforma que se hace cuando se obtiene la definici\u00f3n de\n\u2018\u2018tri\u00e1ngulo\u2019\u2019 como un \u2018\u2018 pol\u00edgono de tres v\u00e9rtices cuyos \u00e1n-\ngulos internos suman 180\u00b0\u2019\u2019 , la cual denota cualquier tri\u00e1n-\ngulo del mundo real con independencia de si es is\u00f3sceles,\nequil\u00e1tero o rect\u00e1ngulo, grande, peque\u00f1o, de madera, de\nm\u00e1rmol, etc\u00e9tera.\nComo ejemplo de esta forma de pensamiento, tenemos\nla del fil\u00f3sofo del siglo XVII, Thomas Hobbes, quien nos\ndice en El Leviathan: \u2018\u2018As\u00ed hallamos en la naturaleza del\nhombre tres causas principales de discordia. Primera, la\ncompetencia; segunda, la desconfianza, tercera, la gloria\u2019\u2019.\nEn concordancia con abstracciones como la anterior,\nque constitu\u00edan el contenido de la definici\u00f3n de \u2018\u2018 naturaleza\nhumana\u2019\u2019 , se proced\u00eda a estipular un significado para \u2018\u2018  de-\nrecho\u2019\u2019 . La proporcionada por Hobbes, es la siguiente:\nEl derecho de naturaleza, lo que los escritorres llaman com\u00fan-\nmente jus naturale, es la libertad que cada hombre tiene de\nusar su propio poder como quiera, para la conservaci\u00f3n de su\npropia naturaleza, es decir, de su propia vida; y por consi-\nguiente, para hacer todo aquello que su propio juicio y raz\u00f3n\nconsidere como los medios m\u00e1s aptos para lograr ese fin.NUESTROS DERECHOS\n58\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBA diferencia de lo que acontec\u00eda con el pensamiento\nescol\u00e1stico y griego, durante esta \u00e9poca ya no se habla de\nnaturalezas provenientes de una voluntad divina, sino que\nse parte de construcciones mentales de car\u00e1cter racional\ny en \u00faltima instancia ficticias, para explicar los fen\u00f3menos\njur\u00eddicos. Es sobre esta base que se recurre a la exposici\u00f3n\nde hipot\u00e9ticos contratos para explicar el surgimiento de la\nvida social organizada adecuadamente, sin que en ning\u00fan\nmomento se pretenda que dichos contratos realmente ha-\nyan existido en el mundo, de igual manera que no existe\ntampoco un referente a la abstracci\u00f3n del tri\u00e1ngulo.\nEl recurso a la figura del contrato social, no \u00fanicamente\nla encontramos en Hobbes, sino que tambi\u00e9n forma el n\u00fa-\ncleo del famoso libro El contrato social de Rousseau, que\nseguramente recordar\u00e1 nuestro amable lector (y si no lo\nha le\u00eddo, fingir\u00e9 que no lo s\u00e9, pero se lo recomiendo).\nEn un nivel distinto al de la especulaci\u00f3n filos\u00f3fica y m\u00e1s\nvinculado al trabajo pr\u00e1ctico de los juristas, el racionalismo\ntambi\u00e9n sirvi\u00f3 de sustento a la creencia de que se pod\u00edan\nconstruir sistemas conceptuales deductivos con cuantos\nprincipios abstractos de los que pudiera deducirse la so-\nluci\u00f3n correcta a cualquier problema jur\u00eddico que pudiera\npresentarse.\nPara comprender mejor estas ideas, debe tenerse\npresente que en aquel entonces, el derecho no es-\ntaba plasmado en c\u00f3digos ni leyes como ahora, sino\nconstituido por disposiciones parciales e inconexas\nfrecuentemenre contradictorias. Como veremos\nm\u00e1s adelante, este ideal de organizaci\u00f3n conceptual\nhabr\u00eda de tener importantes repercusiones en nues-\ntra forma de entender el derecho y de decir que lo\nestudiamos \u2018\u2018cient\u00edficamente\u2019\u2019.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n59\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBRecapitulando lo que hemos dicho acerca de la primera\nacepci\u00f3n de \u2018\u2018derecho\u2019\u2019 , como equivalente a \u2018\u2018 derecho na-\ntural\u2019\u2019 , podemos concluir que ella misma est\u00e1 afectada de\nambig\u00fcedad t\u00e9cnica resultante de las diversas definicio-\nnes asignadas por distintos pensadores a lo largo del tiem-\npo y que desafortunadamente no se suelen diferenciar\ncuando se usa la expresi\u00f3n en este sentido.\nSimplificando (al extremo) las definiciones de este pe-\nriodo, se pueden resumir en dos:\nn1) Aquellas que designan como parte de la definici\u00f3n:\na) un conjunto de preceptos;\nb) existentes desde siempre e inmutables eterna-\nmente;\nc) promulgados por Dios (o mejor dicho, por alg\u00fan\nDios);\nd) con un necesario contenido moral .\nn2) Las que designan \u2018\u2018derecho\u2019\u2019 como:\na) un conjunto de preceptos derivados de una su-\npuesta naturaleza humana;\nb) la cual puede ser \u2018\u2018 descubierta\u2019\u2019 mediante la raz\u00f3n;\nc) sin presuponer que \u00e9sta, ni el derecho de ella deri-\nvado hayan sido obra de Dios.\nComo ya hemos indicado, cuando cit\u00e1bamos a Macha-\ndo, el lejano nacimiento de estas acepciones no implica\nque con el paso del tiempo hayan desaparecido y en la\nactualidad es posible encontrar escuelas de pensamiento\nneoiusnaturalistas, neocontractualistas, e incluso neoto-\nmistas que ofrecen versiones renovadas de las originales.\nEn la actualidad, se suele usar la expresi\u00f3n \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019\nen sentido de \u2018\u2018 derecho natural\u2019\u2019 (sin especificar a qu\u00e9 tipo\nde iusnaturalismo se est\u00e1 haciendo referencia), en contex-\ntos en los que se exige que ciertas conductas sean obser-NUESTROS DERECHOS\n60\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBvadas con independencia de si son o no reguladas por las\nleyes, a efecto de satisfacer determinadas expectativas\nque, de ser satisfechas, permitir\u00edan el surgimiento de nue-\nvos estados de cosas valorados como positivos, deseados\no justos.\nUn \u00e1mbito particularmente fruct\u00edfero en discursos de\nesta naturaleza es el de los \u2018\u2018derechos humanos\u2019\u2019. Un ejem-\nplo lo tendr\u00edamos en la apelaci\u00f3n a la existencia de un\nderecho natural que debi\u00f3 haber sido respetado por los\nsoldados alemanes, aun contraviniendo lo establecido por\nel derecho creado por los \u00f3rganos legislativos del Estado\nalem\u00e1n durante el vergonzoso periodo del nazismo. O la\napelaci\u00f3n de una mayor\u00eda negra a un derecho a no ser\ndiscriminado por el simple hecho de ser hombre, en con-\ntraposici\u00f3n al r\u00e9gimen del apartheid establecido en Sud\u00e1-\nfrica mediante el derecho creado por el Estado.\n8. \u2018\u2018Derecho\u2019\u2019 en sentido de \u2018\u2018derecho positivo\u2019\u2019\nDe la misma forma que ocurri\u00f3 con la Edad Media al\nllegar la \u00e9poca moderna, \u00e9sta cumpli\u00f3 su ciclo en la historia\ndel pensamiento, entr\u00f3 en una crisis cuyo momento cul-\nminante tuvo lugar durante el siglo XIX y...\nsu sitio fue ocupado por una nueva forma de pen-\nsar conocida con el nombre de \u2018\u2018 positivismo\u2019\u2019 , ba-\nsada fundamentalmente en la idea de que lo \u00fanico\nde lo que podemos conocer propiamente es aque-\nllo que podemos comprobar en el terreno de los\nhechos y constatar a trav\u00e9s de nuestros sentidos.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n61\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBDe igual forma que la teolog\u00eda fue desplazada por el\nracionalismo en la crisis anterior, en \u00e9sta, aqu\u00e9l cedi\u00f3 su\nlugar a un pensamiento cient\u00edfico que tuvo como patr\u00f3n a\nla f\u00edsica cuyos postulados b\u00e1sicos y de manera muy sim-\nple, podr\u00edan quedar enumerados de la manera siguiente:\nnAtenerse a hechos que podemos observar, como la\nca\u00edda de los cuerpos.\nnRepetici\u00f3n de la experiencia en diversas ocasiones\npara identificar las relaciones causales que la hacen\nposible (por ejemplo, si soltamos un objeto no muy\npesado estando sumergidos en una piscina, en vez\nde caer, sube, esto es, el experimento no tiene \u00e9xito\nen todos los contextos ya que no en todos incurren\nde modo id\u00e9ntico las mismas causas).\nnA partir de la experimentaci\u00f3n, se formulan hip\u00f3tesis\nexplicativas que se someten a verificaci\u00f3n como com-\nprobaci\u00f3n de que en las mismas condiciones experi-\nmentales ocurre exactamente lo mismo.\nnEn caso de no presentarse ning\u00fan caso en que dadas\nlas mismas condiciones de la hip\u00f3tesis, se presente\nun comportamiento diferente (por ejemplo, que en el\nexperimento n\u00famero 1002 consistente en soltar una\nbola de metal desde la torre de Pisa, en lugar de caer\nquede suspendida en el aire) y despu\u00e9s de un n\u00famero\nsuficientemente grande de repeticiones experimenta-\nles, se procede a formular una ley incluso expresable\nmatem\u00e1ticamente (por ejemplo, la ley de la grave-\ndad).\nnLa ley ser\u00e1 v\u00e1lida en tanto no se encuentre ning\u00fan\ncaso que la refute.NUESTROS DERECHOS\n62\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBEl impacto del estilo de pensar basado en atenerse\na los hechos tuvo una influencia m\u00e1s all\u00e1 de las\nllamadas ciencias exactas, como la qu\u00edmica, la\nbiolog\u00eda, etc\u00e9tera, sino que incluso determin\u00f3 una\nnueva manera de pensar los fen\u00f3menos sociales,\ndando lugar al surgimiento de lo que en sus or\u00edge-\nnes fue denominado f\u00edsica social y hoy conocemos\ncomo sociolog\u00eda.\nComo puede percibirse, en el nuevo estilo de pensa-\nmiento no hab\u00eda lugar para entidades que estuvieran m\u00e1s\nall\u00e1 de la experiencia humana como principios inmutables\nimpresos en el coraz\u00f3n de los hombres por alg\u00fan Dios, ni\npara ficticias naturalezas humanas descubiertas a partir de\nla pura actividad racional.\nLa manera de comprender el derecho tuvo que\nactualizarse una vez m\u00e1s dando lugar a definicio-\nnes acordes con los tiempos y dio entrada a varias\nconcepciones que se pueden aglutinar en tres\ngrandes grupos, cada uno de los cuales ten\u00eda su\npropia definici\u00f3n de \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019, todas enmarca-\nbles bajo el t\u00e9rmino \u2018\u2018 positivo\u2019\u2019: una concepci\u00f3n\nhistoricista, una sociologista y una normativista.\nA continuaci\u00f3n me ocupar\u00e9 de exponer versiones sim-\nplificadas de estas posiciones sin hacer referencia expl\u00ed-\ncita a las definiciones originales ni a los autores que las\npropusieron, para no sobrecargar con datos t\u00e9cnicos\neste trabajo de \u00edndole divulgativa, y porque los nombres\nde sus representantes y su pensamiento no suelen for-\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n63\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBmar parte de la cultura de una persona no iniciada en el\nmundo de la filosof\u00eda o teor\u00eda del derecho.\nA. La definici\u00f3n historicista de \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019\nUna de las ideas que influy\u00f3 con mayor fuerza en las\nreflexiones jur\u00eddicas del siglo XIX, fue que la evoluci\u00f3n del\nhombre es un devenir constante de acontecimientos y\nconcepciones siempre cambiantes que es posible consta-\ntar a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n hist\u00f3rica. Con ella, quedaba\nexcluido cualquier supuesto sobre la existencia de estruc-\nturas inmutables correspondientes a supuestas esencias, o\na construcciones racionalistas de \u00edndole mecanicista,\ncomo acontec\u00eda anteriormente. Para la concepci\u00f3n predo-\nminante, cualquier explicaci\u00f3n de este tipo pas\u00f3 a ser con-\nsiderada la expresi\u00f3n de opiniones subjetivas que s\u00f3lo\npodr\u00edan ser aceptadas dogm\u00e1ticamente y que al no poder\nNUESTROS DERECHOS\n64\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBser verificadas por contrastaci\u00f3n con ning\u00fan hecho, no\nconstitu\u00edan conocimiento verdadero y, por tanto, no habr\u00eda\nque prestarles atenci\u00f3n.\nPara los historicistas, \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019 denotaba las pau-\ntas de conducta generadas a lo largo de los siglos\ny heredadas de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, que\ndan identidad y unidad cultural a una determinada\ncomunidad, constituyendo lo que dieron en llamar\nel \u2018\u2018esp\u00edritu del pueblo\u2019\u2019 .\nPara esta concepci\u00f3n, el derecho legislado,  por ejemplo\nel creado por instituciones sociales especializadas en la\nproducci\u00f3n de normas jur\u00eddicas (\u00f3rganos legislativos), no\ncumple ninguna funci\u00f3n generadora de derecho, pues se\nlimita a reconocer y formalizar ling\u00fc\u00edsticamente lo que ya\nha surgido de la convivencia hist\u00f3rica de cada pueblo, el\ncu\u00e1l, dado su desarrollo particular, puede tener un derecho\ncompletamente diferente al de otras comunidades, e in-\ncluso, al suyo mismo, en diferentes etapas de evoluci\u00f3n.\nB. Las definiciones sociologistas de \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019\nOtras concepciones tomaron como punto de partida la\nidea de que \u2018\u2018derecho\u2019\u2019 es un fen\u00f3meno eminentemente\nsocial (o sicosocial) diferente de las normas establecidas\nen los textos legislativos como los c\u00f3digos o las leyes. A\ndiferencia de la definici\u00f3n historicista, no apelan a la histo-\nria y por tanto no requieren del uso de m\u00e9todos historio-\ngr\u00e1ficos para estudiar al derecho. Simplemente recurren a\ncategor\u00edas de \u00edndole sociol\u00f3gica.\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n65\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBPara algunas escuelas de pensamiento agrupadas\nbajo este rubro, el derecho es analizado en estrecha\nrelaci\u00f3n con la actividad de los tribunales, lleg\u00e1ndo-\nse a sostener opiniones como que \u2018\u2018derecho\u2019\u2019 denota\n\u00fanicamente lo que hacen los tribunales, o que al\nmargen del derecho legislado (el cual suele ser des-\nconocido por la mayor\u00eda de las comunidades para\nlas que fue promulgado), existe un \u2018\u2018derecho libre\u2019\u2019,\nque es el que siguen los miembros de esa comuni-\ndad en sus interacciones cotidianas y es ese derecho\nlibre, y no el de las leyes estatales, el que deben\naplicar los jueces al tomar sus decisiones, auxili\u00e1n-\ndose del primero de manera supletoria.\nA pesar de que las definiciones historicistas de \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019\ntuvieron su momento de esplendor durante el siglo XIX, ac-\ntualmente \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019  es usado en un sentido an\u00e1logo en cier-\ntos contextos en los que se desea discriminar a ciertos sis-\ntemas de organizaci\u00f3n social surgidos espont\u00e1neamente y\nque por tanto no pueden ser explicados como el producto\nde la actividad deliberada de los \u00f3rganos legislativos.\nTal es el caso del llamado derecho consuetudina-\nrio de los pueblos ind\u00edgenas, cuyas reivindicacio-\nnes, tendentes a evitar interferencias por parte del\nderecho estatal o a obtener una protecci\u00f3n espe-\ncial del mismo, presuponen un \u2018\u2018 recorte en el mun-\ndo\u2019\u2019 semejante al que corresponder\u00eda a un tipo de\nnieve especial entre los esquimales y, al igual que\nsucede con ellos, individualizar su percepci\u00f3n de\nun aspecto del mundo, \u2018\u2018empaquet\u00e1ndola\u2019\u2019 lin -\ng\u00fc\u00edsticamente, lo cual puede constituir una cues-\nti\u00f3n de subsistencia.NUESTROS DERECHOS\n66\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBEs este el sentido que debemos otorgar a la expresi\u00f3n\ncuando escuchamos discursos que hablan del reconoci-\nmiento del derecho de los pueblos ind\u00edgenas, o que M\u00e9xi-\nco es una naci\u00f3n pluricultural y/o pluri\u00e9tnica, o propuestas\ndirigidas a que ---- en atenci\u00f3n a que tradicionalmente han\nsido ignorados al momento de la elaboraci\u00f3n de leyes que\nles ata\u00f1en----  se les conceda a nivel constitucional la posi-\nbilidad de tener representantes directos en los \u00f3rganos\nlegislativos sin estar condicionados por la estructura de los\npartidos pol\u00edticos.\nDe igual manera, algunas de las acepciones sociologis-\ntas de \u2018\u2018derecho\u2019\u2019 subyacen a los argumentos usados por\nlos tribunales cuando en la resoluci\u00f3n de un asunto apelan\na la costumbre para fundar su decisi\u00f3n; o cuando alguien\nse refiere a una controvertida decisi\u00f3n tomada por el m\u00e1-\nximo tribunal de un pa\u00eds (Suprema Corte de Justicia en el\nnuestro) y dice: \u2018\u2018A pesar de que todos tus argumentos\n\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n67\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBlegales sean consistentes, en \u00faltima instancia, es derecho\nlo que la Corte Suprema estableci\u00f3 como tal en su senten-\ncia definitiva\u2019\u2019.\nC. La definici\u00f3n normativista de \u2018\u2018 derecho\u2019\u2019\nLa primera mitad del presente siglo estuvo marcada por\ngrandes debates acad\u00e9micos y disputas verbales sobre lo\nque deber\u00eda entenderse por \u2018\u2018derecho\u2019\u2019. Una disputa verbal\nse caracteriza por una discusi\u00f3n en la que los interlocuto-\nres creen estar hablando de lo mismo, pero no es as\u00ed de-\nbido a que est\u00e1n utilizando el t\u00e9rmino central de la disputa\nen sentidos completamente diversos, esto es, que en es-\ntricto sentido, usando las mismas palabras, est\u00e1n hablan-\ndo de algo completamente distinto.\nLa torre de Babel acad\u00e9mica que surgi\u00f3 de esto\nfue, si no derrumbada, al menos s\u00ed ordenada me-\ndiante la creaci\u00f3n de un puente de comprensi\u00f3n\ncom\u00fan proporcionado por una nueva concepci\u00f3n\nque defini\u00f3 a \u2018\u2018derecho\u2019\u2019  como un sistema de nor-\nmas generadas por el Estado.\nLa raz\u00f3n fundamental del predominio de esta defini-\nci\u00f3n estrib\u00f3 en que su significado constituye una repre-\nsentaci\u00f3n adecuada de las intuiciones con que se han\nmanejado los operadores jur\u00eddicos, jueces, abogados,\nlegisladores, durante el presente siglo. Dentro de tales\nintuiciones un lugar preponderante es ocupado por la\nidea de que el derecho es el resultado de la creaci\u00f3n\ndeliberada de determinadas instituciones sociales facul-\ntadas para producirlo, de otras encargadas de aplicarloNUESTROS DERECHOS\n68\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBy otras de ejecutarlo, las cuales son generadas por un mis-\nmo sistema de normas que tienen al Estado como fuente\ncom\u00fan. Dichas normas poseen caracter\u00edsticas propias que\nles permiten diferenciarlas de normas ---- o pautas----  de\nconducta de otro tipo. Seg\u00fan la nueva definici\u00f3n, las nor-\nmas jur\u00eddicas pueden ser verificadas en el mundo de los\nhechos a partir de los sentidos y, por tanto, constituyen un\nterreno objetivo sujeto a control racional. Dadas estas ca-\nracter\u00edsticas su estudio puede ser realizado de conformi-\ndad con m\u00e9todos basados en la observaci\u00f3n y, en alg\u00fan\nsentido, \u2018\u2018cient\u00edficamente\u2019\u2019.\nUn fen\u00f3meno que contribuy\u00f3 de modo importan-\nte al \u00e9xito de esta concepci\u00f3n fue la consolidaci\u00f3n\nde un proceso iniciado desde el siglo anterior, que\ndaba objetividad y sistematicidad a las normas\njur\u00eddicas: la codificaci\u00f3n.\nPor curioso que pudiera parecer, nuestras asociaciones\ndel derecho a leyes, c\u00f3digos, art\u00edculos, etc\u00e9tera, a los que\npuede tener acceso cualquier persona, es sumamente re-\nciente. Esta concepci\u00f3n predominante se encuentra en el\nn\u00facleo de las actividades que realizamos cualquier d\u00eda en la\nvida y se le conoce con el nombre de normativista. Como\nella es un pieza clave en la determinaci\u00f3n de la funcionalidad\nde la caja negra con que participamos todos los d\u00edas en los\nprocesos de creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y mantenimiento de la\nrealidad social, le dedicaremos un nuevo cuadernillo.\nHasta donde hemos identificado en el segundo aparta-\ndo del presente cuadernillo sobre la realidad social y el\npapel que juega el derecho, adem\u00e1s de establecer los con-\nceptos b\u00e1sicos y tradicionales de la expresi\u00f3n \u2018\u2018derecho\u2019\u2019,\u00bfQU\u00c9 ES EL DERECHO?\n69\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBbajo la \u00f3ptica del derecho natural, el derecho en la edad\nmedia, el sentido positivista y normativista del mismo, es-\nperamos que el amable lector consulte el segundo volu-\nmen de la presente colecci\u00f3n Nuestros Derechos, con el\nfin de complementar el an\u00e1lisis y la discusi\u00f3n actuales\nacerca de la crisis del concepto mismo de \u2018\u2018derecho\u2019\u2019  y las\ndiversas opciones te\u00f3ricas para reconstruirlo.NUESTROS DERECHOS\n70\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrBBIBLIOGRAF\u00cdA\nAQUINO, Tom\u00e1s de, Suma Teol\u00f3gica, M\u00e9xico, Espasa Cal-\npe Mexicana, 1968.\nARIST\u00d3TELES, \u00c9tica a Nic\u00f3maco, M\u00e9xico, Espasa Calpe Me-\nxicana.\nHART, H. L. A., El concepto de derecho, M\u00e9xico, Editora\nNacional, 1980.\nHOBBES, Thomas, El Leviath\u00e1n, M\u00e9xico, Fondo de Cultura\nEcon\u00f3mica, 1980.\nS\u00d3FOCLES, Las siete tragedias. Ant\u00edgona, M\u00e9xico, Porr\u00faa.\n71\nEste libro forma parte del acervo de la Biblioteca Jur\u00eddica Virtual del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM \nwww.juridicas.unam.mx                https://biblio.juridicas.unam.mx/bjv \nDR \u00a9 2000. \nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas - Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \nC\u00e1mara de Diputados - LVIII Legislatura \nLibro completo en: https://goo.gl/emoqrB\u00bfQu\u00e9 es el derecho? Iniciaci\u00f3n a una\nconcepci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica , editado por el\nInstituto de Investigaciones Jur\u00eddicas de\nla UNAM, se termin\u00f3 de imprimir el 14\nde julio de 2000 en los talleres de Alejan -\ndro Cruz Ulloa, Editor. En la edici\u00f3n se\nemple\u00f3 papel cultural 57 x 87  de 37 kg.\npara las p\u00e1ginas interiores y cartulina cou -\nch\u00e9 de 162 kg. para los forros. Consta de\n2000 ejemplares.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}