{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/47922/1/S2200159_es.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Los impactos sociodemogr\u00e1ficos \nde la pandemia de COVID-19  \nen Am\u00e9rica Latina y el CaribePublicaciones  \nde la CEPALGracias por su inter\u00e9s en esta \npublicaci\u00f3n de la CEPAL\nSi desea recibir informaci\u00f3n oportuna sobre nuestros productos \neditoriales y actividades, le invitamos a registrarse. Podr\u00e1 definir sus \n\u00e1reas de inter\u00e9s y acceder a nuestros productos en otros formatos.\nwww.cepal.org/es/publications\nPublicaciones www.cepal.org/appsLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos \nde la pandemia de COVID-19  \nen Am\u00e9rica Latina y el CaribeMario Cimoli\nSecretario Ejecutivo Interino \nRa\u00fal Garc\u00eda-Buchaca\nSecretario Ejecutivo Adjunto  \npara Administraci\u00f3n y An\u00e1lisis de Programas\u00a0\nSimone Cecchini\nDirector del Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o  \nde Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL \nSally Shaw\nDirectora de la Divisi\u00f3n de Documentos y Publicaciones\nPublicaci\u00f3n de las Naciones Unidas\nLC/CRPD.4/3\nDistribuci\u00f3n: G\nCopyright \u00a9 Naciones Unidas, 2022\nTodos los derechos reservados\nImpreso en Naciones Unidas, Santiago\nS.22-00159Este documento fue preparado por el Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n \nde la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), en su car\u00e1cter de Secretar\u00eda T\u00e9cnica de la Conferencia \nRegional sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, para la Cuarta Reuni\u00f3n de dicha Conferencia \n(Santiago, 28 a 30 de junio de 2022). En su preparaci\u00f3n, la Secretar\u00eda T\u00e9cnica cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de la sede \nsubregional de la CEPAL para el Caribe y la Divisi\u00f3n de Asuntos de G\u00e9nero de la CEPAL, y con el apoyo del Fondo de \nPoblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA).\nEl documento fue coordinado por Simone Cecchini, Director del Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda \n(CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, y Leandro Reboiras Finardi, Oficial de Asuntos de Poblaci\u00f3n de la misma \nDivisi\u00f3n. El grupo de redacci\u00f3n estuvo integrado por Simone Cecchini, Helena Cruz Castanheira, Fabiana Del Popolo, Daniela \nGonz\u00e1lez Ollino, Francis Jones, Jorge Mart\u00ednez Pizarro, Leandro Reboiras Finardi, Jorge Rodr\u00edguez Vignoli, Zulma\u00a0Sosa \nPortillo y Pamela Villalobos, todos ellos de la CEPAL. Colaboraron en la preparaci\u00f3n del documento los siguientes \nfuncionarios de divisiones sustantivas y sedes subregionales de la CEPAL: Mario Acu\u00f1a, Udy Bell, Catarina\u00a0Camarinhas, \nSonia Gontero, Iliana Vaca Trigo y Alejandra Vald\u00e9s. En particular, se agradece la colaboraci\u00f3n de Fernando Campos, \nDavid\u00a0 Candia, Jos\u00e9\u00a0 Henrique Costa Monteiro da Silva, Ernesto Espinoza, Claudia Gonz\u00e1lez, Ver\u00f3nica Montes de Oca, \nMalva-Marina Pedrero, Marta Rangel, Antonia Roberts, Victoria San Juan y Javiera Tapia, Consultores del CELADE-Divisi\u00f3n \nde Poblaci\u00f3n de la CEPAL, y de Camila Baron, Consultora de la Divisi\u00f3n de Asuntos de G\u00e9nero. Se agradece, asimismo, la \ncolaboraci\u00f3n de Paula Antezana, Alejandra Alzerreca, Juan Jos\u00e9 Calvo, Sabrina Juran, Cecilia Maurente, Roc\u00edo\u00a0Mu\u00f1oz, \nKatherine Rivera-McKinley, Jackeline Romio, All\u00e1n S\u00e1nchez Osorio y Leonie Werner, de la Oficina Regional para \nAm\u00e9rica\u00a0Latina y el Caribe del UNFPA. \nEn la preparaci\u00f3n del documento se cont\u00f3 con el apoyo de los proyectos \u201cHarnessing the contribution of intra-region \nmigration to socio-economic development in Latin American and Caribbean countries\u201d, del 12\u00ba tramo de la Cuenta de \nlas Naciones Unidas para el Desarrollo, y \u201cSocial inequality and the future of workers in Latin America in the context \nof post-pandemic recovery\u201d, financiado por la Fundaci\u00f3n Ford. \nLos l\u00edmites y los nombres que figuran en los mapas incluidos en este documento no implican su apoyo o aceptaci\u00f3n oficial \npor las Naciones Unidas.\nEsta publicaci\u00f3n debe citarse como: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Los impactos sociodemogr\u00e1ficos de \nla\u00a0pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/CRPD.4/3), Santiago, 2022.\nLa autorizaci\u00f3n para reproducir total o parcialmente esta obra debe solicitarse a la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y \nel\u00a0Caribe\u00a0(CEPAL), Divisi\u00f3n de Documentos y Publicaciones, publicaciones.cepal@un.org. Los Estados Miembros de las Naciones Unidas \ny sus instituciones gubernamentales pueden reproducir esta obra sin autorizaci\u00f3n previa. Solo se les solicita que mencionen la fuente e \ninformen a la CEPAL de tal reproducci\u00f3n.Introducci\u00f3n3\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u00cdNDICE\nPr\u00f3logo ................................................................................................................................. ........................................ 9\nIntroducci\u00f3n ................................................................................................................................. ............................ 13\nA. Resumen de los an\u00e1lisis sobre impactos socioecon\u00f3micos de la pandemia  \nen Am\u00e9rica Latina y el Caribe ......................................................................................................................... 17\n1. La salud de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe ha sido de las m\u00e1s afectadas en el mundo ............... 17\n2. Las mujeres y la igualdad de g\u00e9nero han sido particularmente afectadas .............................................. 17\n3. La pobreza y la pobreza extrema han tenido un fuerte aumento .............................................................. 18\n4. La desigualdad social ha aumentado ........................................................................................................ 18\n5. La actividad econ\u00f3mica anot\u00f3 una contracci\u00f3n hist\u00f3rica ......................................................................... 18\n6. La crisis econ\u00f3mica tuvo un impacto inmediato y devastador en el mercado laboral ............................. 19\n7. El esfuerzo fiscal ha sido significativo ...................................................................................................... 19\n8. La pandemia tuvo un r\u00e1pido impacto en el sector de la educaci\u00f3n .......................................................... 20\n9. Se perfila un panorama muy complejo en materia habitacional .............................................................. 20\n10. Se han agravado los problemas de acceso a algunos servicios b\u00e1sicos .................................................. 20\n11. Se han puesto en evidencia las debilidades del transporte p\u00fablico ......................................................... 21\n12. Durante la pandemia se despleg\u00f3 un conjunto de acciones de pol\u00edtica p\u00fablica  \npara proteger a la poblaci\u00f3n y se abrieron nuevas oportunidades  ........................................................... 21\nB. M\u00faltiples factores de riesgo: urbanizaci\u00f3n, densidad y metropolizaci\u00f3n, hacinamiento,  \nd\u00e9ficit de acceso a servicios b\u00e1sicos y debilidades estructurales del sector de la salud .............................. 22\nBibliograf\u00eda ............................................................................................................................................................ 24\nCap\u00edtulo I \nImpactos de la enfermedad por coronavirus (COVID-19) en la din\u00e1mica demogr\u00e1fica .............................. 27\nA. Mortalidad ....................................................................................................................................................... 29\n1. La mortalidad por COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe ..................................................................... 29\n2. Las nuevas cepas y el aumento de la mortalidad en 2021 ....................................................................... 30\n3. El impacto del COVID-19 en la esperanza de vida al nacer: del aumento sostenido a la crisis actual ............. 34\n4. A modo de cierre: urge adoptar medidas basadas en informaci\u00f3n confiable y oportuna ........................ 38\nB. Fecundidad, con especial atenci\u00f3n a la salud sexual y reproductiva ............................................................. 38Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)4C. Migraci\u00f3n internacional .................................................................................................................................. 44\n1. Cierre de fronteras y apertura con restricciones ....................................................................................... 44\n2. La migraci\u00f3n no se detiene y aumenta su complejidad ............................................................................ 46\nD. Migraci\u00f3n interna ............................................................................................................................................ 47\nBibliograf\u00eda ............................................................................................................................................................ 52\nCap\u00edtulo II \nDesigualdades estructurales y protecci\u00f3n de los derechos humanos durante la pandemia:  \nuna mirada desde el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo ............................................ 57\nIntroducci\u00f3n ........................................................................................................................................................... 59\nA. Ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes ............................................................................................................. 59\nB. Personas mayores ............................................................................................................................................ 64\nC. Mujeres ............................................................................................................................................................ 71\n1. Un retroceso hist\u00f3rico para la autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres ...................................................... 71\n2. Aumento in\u00e9dito de la carga de trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerado ................................. 74\n3. Mujeres en la primera l\u00ednea de respuesta a la pandemia ........................................................................ 74\n4. Efectos de la pandemia en la autonom\u00eda f\u00edsica de las mujeres y las ni\u00f1as ............................................. 76\n5. A\u00fan faltan mujeres en los \u00e1mbitos de decisi\u00f3n pol\u00edtica ........................................................................... 80\nD. Personas migrantes ......................................................................................................................................... 81\n1. Impactos diferenciales de la pandemia sobre la poblaci\u00f3n migrante y falta de informaci\u00f3n .................. 81\n2. La necesaria cooperaci\u00f3n de los Estados para una migraci\u00f3n segura, ordenada y regular ..................... 84\nE. Pueblos ind\u00edgenas ............................................................................................................................................ 84\n1. Pueblos ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina-Abya Yala: antecedentes demogr\u00e1ficos  \ny sus implicancias en el contexto de la pandemia ........................................................................................ 84\n2. El impacto diferenciado de la pandemia en los pueblos ind\u00edgenas ................................................................ 88\n3.  Inclusi\u00f3n de pueblos ind\u00edgenas en los planes nacionales de vacunaci\u00f3n  ................................................ 91\n4. Respuestas de los Estados para enfrentar los impactos sanitarios y econ\u00f3micos  \nde la pandemia en los pueblos ind\u00edgenas ........................................................................................................ 92\n5. Respuestas aut\u00f3nomas de los pueblos ind\u00edgenas a la pandemia ............................................................ 93\n6. Los derechos colectivos de los pueblos ind\u00edgenas en el contexto de la pandemia:  \navances y tensiones ................................................................................................................................... 93\nF. Personas y comunidades afrodescendientes .................................................................................................. 94\n1. Din\u00e1micas demogr\u00e1ficas y vulnerabilidad frente a la pandemia .............................................................. 96\n2. El impacto diferenciado de la pandemia ................................................................................................. 100\n3. Respuestas a la pandemia ....................................................................................................................... 104\nG. Personas con discapacidad ........................................................................................................................... 106\n1. La situaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica de las personas con discapacidad en Am\u00e9rica Latina  \ny el Caribe antes de la pandemia ................................................................................................................... 107\n2. Acciones de pol\u00edtica p\u00fablica implementadas por los Gobiernos a la luz del Consenso  \nde Montevideo y otros instrumentos internacionales  ............................................................................. 116\nBibliograf\u00eda .......................................................................................................................................................... 119\nCap\u00edtulo III \nEl impacto sociodemogr\u00e1fico del COVID-19 en el Caribe ............................................................................... 131\nA. Personas mayores y personas que tienen enfermedades no transmisibles .................................................... 136\nB. Ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes ........................................................................................................... 138\nC. Mujeres .......................................................................................................................................................... 141\nBibliograf\u00eda .......................................................................................................................................................... 143\u00cdndice5\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeCap\u00edtulo IV \nConclusiones y recomendaciones para la acci\u00f3n a la luz de las medidas prioritarias  \ndel Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo ......................................................................... 145\nA. Impacto de la pandemia en las fuentes de informaci\u00f3n ............................................................................... 147\nB. Ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes ........................................................................................................... 149\nC. Personas mayores .......................................................................................................................................... 150\nD. Mujeres .......................................................................................................................................................... 151\nE. Personas migrantes ....................................................................................................................................... 152\nF. Pueblos ind\u00edgenas .......................................................................................................................................... 153\nG. Personas y comunidades afrodescendientes ................................................................................................ 156\nH. Personas con discapacidad ........................................................................................................................... 158\nI. Prioridades emergentes en el Caribe ............................................................................................................ 159\nBibliograf\u00eda .......................................................................................................................................................... 160\nCuadros\nCuadro I.1 Cuatro pa\u00edses desarrollados: tasa de natalidad, 2017-2020, y nacimientos, 2019-2021 ................... 42\nCuadro I.2 Brasil, Chile y Per\u00fa: nacimientos mensuales, enero a marzo, 2015-2021 ........................................... 43\nCuadro II.1  Am\u00e9rica Latina y el Caribe (24 pa\u00edses): programas espec\u00edficos de vacunaci\u00f3n  \npara poblaci\u00f3n migrante y llamados oficiales a vacunaci\u00f3n de poblaci\u00f3n migrante  \nindependientemente de su estatus migratorio, 2020-2021 ................................................................. 83\nCuadro II.2 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): poblaci\u00f3n que se autoidentifica como ind\u00edgena,  \nseg\u00fan \u00faltimo censo y estimaciones a 2021 .......................................................................................... 85\nCuadro II.3  Am\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): \u00edndice de vulnerabilidad habitacional de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena  \ny no ind\u00edgena, seg\u00fan tama\u00f1o poblacional del municipio de residencia, \u00faltimo censo disponible ......... 87\nCuadro II.4 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): inclusi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas como poblaci\u00f3n objetivo  \nen los planes nacionales de vacunaci\u00f3n, revisi\u00f3n a octubre de 2021 ................................................. 91\nCuadro II.5 Am\u00e9rica Latina (20 pa\u00edses): poblaci\u00f3n afrodescendiente, seg\u00fan \u00faltimo censo  \ny estimaciones a 2021 ........................................................................................................................... 96\nCuadro II.6  Am\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): proporci\u00f3n de personas con discapacidad,  \nseg\u00fan zona de residencia, censos de la ronda de 2020 ..................................................................... 108\nCuadro II.7  Am\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): estructura por edad de las personas con y sin discapacidad  \ne \u00edndice de masculinidad por grupos de edad, censos de la ronda de 2020 .......................................... 109\nCuadro II.8  Guatemala, M\u00e9xico y Per\u00fa: proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a Internet, a un computador o  \nun tel\u00e9fono celular en el hogar, seg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad, censos de la ronda de 2020 ........ 113\nGr\u00e1ficos\nGr\u00e1fico I.1 N\u00famero de defunciones y de casos confirmados de enfermedad por coronavirus (COVID-19)  \nen el mundo por cada 1.000 personas, hasta el 28 de febrero de 2022 .............................................. 29\nGr\u00e1fico I.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (23 pa\u00edses): distribuci\u00f3n mensual de las variantes de COVID-19,  \n1 de noviembre de 2020 a 28 de febrero de 2022 ................................................................................ 31\nGr\u00e1fico I.3 Am\u00e9rica Latina y Caribe (25 pa\u00edses): defunciones informadas por COVID-19 y poblaci\u00f3n  \ncon esquema de vacunaci\u00f3n completo por mes, hasta el 28 de febrero de 2022 .............................. 32\nGr\u00e1fico I.4 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): defunciones informadas por COVID-19, personas de 0 a 59 a\u00f1os,  \n1 de marzo de 2020 a 28 de febrero de 2022 ....................................................................................... 33\nGr\u00e1fico I.5  Am\u00e9rica Latina (4 ciudades): relaci\u00f3n entre exceso de mortalidad y nivel de hacinamiento, 2020 ....... 36\nGr\u00e1fico I.6 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): relaci\u00f3n entre exceso de mortalidad y porcentaje de hogares  \nque no lograron hacer una consulta m\u00e9dica, 2020 ............................................................................... 37\nGr\u00e1fico I.7  Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): razones para no haber logrado hacer una consulta m\u00e9dica en 2020 ........... 37\nGr\u00e1fico I.8 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): tasa de fecundidad general, 2015-2020 .................................................... 43\nGr\u00e1fico I.9  Brasil, Chile y Colombia:\u00a0medidas de control de la movilidad y cierre de fronteras, 2020 y 2021 ......... 45\nGr\u00e1fico I.10  Chile, Colombia y Costa Rica: poblaci\u00f3n de migrantes internacionales, 2017-2020 .......................... 46\u00cdndiceComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)6\u00cdndice\nGr\u00e1fico I.11  Am\u00e9rica Latina y el Caribe: emigrantes e inmigrantes internacionales,  \npor destino y origen, 2020 .................................................................................................................... 47\nGr\u00e1fico I.12  Zona metropolitana del Valle de M\u00e9xico: saldo migratorio (interno) y tasa de migraci\u00f3n neta  \n(anual, por 1.000), censos de 2000, 2010 y 2020 .................................................................................... 50\nGr\u00e1fico II.1  Pa\u00edses seleccionados: tasa de orfandad causada por la enfermedad por coronavirus (COVID-19),  \n1 de marzo de 2020 a 30 de abril de 2021 .............................................................................................. 61\nGr\u00e1fico II.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: distribuci\u00f3n relativa de la poblaci\u00f3n de personas mayores,  \npor sexo y grupos etarios, 1950-2050 ................................................................................................... 64\nGr\u00e1fico II.3  Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): tasa de mortalidad por enfermedad por coronavirus (COVID-19),  \nseg\u00fan grupos de edad, 1 de marzo de 2020 a 31 de enero de 2022 ...................................................... 67\nGr\u00e1fico II.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (24 pa\u00edses): tasa de participaci\u00f3n femenina, 2001-2022 ......................... 72\nGr\u00e1fico II.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (24 pa\u00edses): tasa de desocupaci\u00f3n, por sexo, 2008-2022 ........................ 72\nGr\u00e1fico II.6 Am\u00e9rica Latina (14 pa\u00edses): tasas de pobreza por sexo e \u00edndice de feminidad de la pobreza,  \npersonas de 20 a 59 a\u00f1os, alrededor de 2020 ...................................................................................... 73\nGr\u00e1fico II.7 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses y territorios): feminicidios o femicidios, 2018-2020 ................................. 77\nGr\u00e1fico II.8 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): \u00edndice de feminidad de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena  \npor grupos de edades, censos de la ronda de 2020 ............................................................................. 86\nGr\u00e1fico II.9 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): distribuci\u00f3n relativa de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena  \npor \u00e1rea de residencia, \u00faltimo censo disponible .................................................................................. 87\nGr\u00e1fico II.10 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): tasa estimada de letalidad por COVID-19  \nen la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y no ind\u00edgena, al 26 de noviembre de 2021 ................................................. 89\nGr\u00e1fico II.11 Chile: tasa de casos confirmados de COVID-19 por grandes \u00e1reas territoriales,  \n1 de abril de 2020 a 31 de diciembre de 2021 ...................................................................................... 89\nGr\u00e1fico II.12 M\u00e9xico: tasa de letalidad por COVID-19 en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y no ind\u00edgena,  \nseg\u00fan sexo, al 20 de diciembre de 2021 ............................................................................................... 90\nGr\u00e1fico II.13  Am\u00e9rica Latina (11 pa\u00edses): l\u00edderes y comuneros y comuneras ind\u00edgenas asesinados en el marco  \nde la desprotecci\u00f3n de los derechos territoriales de los pueblos ind\u00edgenas, 2015-2021 ....................... 95\nGr\u00e1fico II.14 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): poblaci\u00f3n afrodescendiente, seg\u00fan zona de residencia,  \n\u00faltimo censo disponible ......................................................................................................................... 97\nGr\u00e1fico II.15 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): poblaci\u00f3n que vive en situaci\u00f3n de pobreza,  \nseg\u00fan condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, 2020 ...................................................................................................... 98\nGr\u00e1fico II.16  Am\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): poblaci\u00f3n sin acceso a agua potable, seg\u00fan condici\u00f3n \u00e9tnico-racial  \ny zona de residencia, \u00faltimo censo disponible ....................................................................................... 99\nGr\u00e1fico II.17 Am\u00e9rica Latina (promedio ponderado de 6 pa\u00edses): ingresos laborales medios  \npor hora de la poblaci\u00f3n ocupada de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan condici\u00f3n \u00e9tnico-racial,  \nsexo y escolaridad, alrededor de 2019 ................................................................................................ 101\nGr\u00e1fico II.18 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (26 pa\u00edses y territorios): proporci\u00f3n de personas  \ncon discapacidad, censos de las rondas de 2010 y 2020 ................................................................... 107\nGr\u00e1fico II.19 Am\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a agua potable  \ndentro de la vivienda, seg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad y zona de residencia,  \ncensos de la ronda de 2020 ................................................................................................................. 112\nGr\u00e1fico II.20 Am\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a saneamiento  \ndentro de la vivienda, seg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad y zona de residencia,  \ncensos de la ronda de 2020 ................................................................................................................. 113\nGr\u00e1fico II.21  Am\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): proporci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que asisten a la escuela,  \nseg\u00fan situaci\u00f3n de discapacidad, sexo y zona de residencia, censos de la ronda de 2020 ............. 114\nGr\u00e1fico III.1 Regiones y pa\u00edses seleccionados: muertes por COVID-19 y tasas de vacunaci\u00f3n,  \n1 de marzo de 2020 a 10 de marzo de 2022 ....................................................................................... 133\nGr\u00e1fico III.2 El Caribe (26 pa\u00edses y territorios): muertes por COVID-19 y tasas de vacunaci\u00f3n,  \nhasta el 21 de marzo de 2022 .............................................................................................................. 135\nGr\u00e1fico III.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: a\u00f1os de vida ajustados en funci\u00f3n de la discapacidad,  \npor tipo de enfermedad no transmisible y subregi\u00f3n, 2019 ............................................................... 1377\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u00cdndice\nGr\u00e1fico III.4 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses) y el Caribe (9 pa\u00edses): tasas estimadas de desempleo juvenil  \n(de 15 a 24 a\u00f1os), por sexo, 2016-2021 .............................................................................................. 139\nGr\u00e1fico III.5 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses) y el Caribe (6 pa\u00edses): tasas de ocupaci\u00f3n por sexo, 2019-2020 .......... 141\nGr\u00e1fico III.6 Am\u00e9rica Latina (19 pa\u00edses) y el Caribe (13 pa\u00edses): mujeres parlamentarias, 2000 y 2022 .............. 143\nRecuadros\nRecuadro I.1 La importancia de la secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica del virus del COVID-19  \ny sus desaf\u00edos en la regi\u00f3n .................................................................................................................... 34\nRecuadro I.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: la disrupci\u00f3n de los servicios de salud sexual  \ny reproductiva durante la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19)  \nsupone una amenaza para la garant\u00eda de los derechos reproductivos ................................................ 39\nRecuadro II.1  Personas mayores con discapacidad .................................................................................................... 65\nRecuadro II.2 Pandemia y mujeres en Colombia: los efectos de la triple cascada .................................................... 78\nRecuadro II.3 El matrimonio infantil y las uniones tempranas, factores que profundizan la desigualdad  \nde g\u00e9nero en Am\u00e9rica Latina y el Caribe .............................................................................................. 79Introducci\u00f3n9\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribePR\u00d3LOGO11Am\u00e9rica Latina y el Caribe est\u00e1 marcada por una matriz de desigualdad social cuyos ejes estructurantes \n\u2014el\u00a0estrato socioecon\u00f3mico, el g\u00e9nero, la etapa del ciclo de vida, la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, el territorio, la \nsituaci\u00f3n de discapacidad y el estatus migratorio, entre otros\u2014 generan escenarios de exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n \nm\u00faltiple y simult\u00e1nea. Debido a la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19), las grandes brechas \nsociales estructurales se han exacerbado, y no es casual que la regi\u00f3n haya sido una de las m\u00e1s afectadas por \nla pandemia en t\u00e9rminos sanitarios, sociales y econ\u00f3micos, lo que evidencia que los costos de la desigualdad \nson insostenibles.\nAdem\u00e1s, cuando a\u00fan no se supera la pandemia, las econom\u00edas de la regi\u00f3n ya comienzan a padecer las \nconsecuencias de la guerra entre la Federaci\u00f3n de Rusia y Ucrania, que se expresan en un menor crecimiento \ny una agudizaci\u00f3n de los problemas inflacionarios, lo que afecta a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable de la regi\u00f3n, \nsobre todo por el incremento de los precios de los alimentos y los efectos negativos sobre el mercado laboral.\nEn este complejo contexto, respondiendo al mandato de la Conferencia Regional sobre Poblaci\u00f3n y \nDesarrollo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, en este documento se analizan los impactos sociodemogr\u00e1ficos \nde la pandemia y se plantean recomendaciones para la recuperaci\u00f3n y la reconstrucci\u00f3n desde el prisma del \nConsenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, acuerdo intergubernamental dirigido al seguimiento \ny el examen de los temas relacionados con la poblaci\u00f3n y el desarrollo en la regi\u00f3n, que es considerado uno \nde los instrumentos m\u00e1s avanzados del mundo en esta materia.\nEl Consenso de Montevideo, desde un enfoque de derechos, incorpora las dimensiones de g\u00e9nero, \ngeneraciones, etnia, raza, territorio y medio ambiente como claves para el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas \na lograr un desarrollo m\u00e1s pleno y justo para toda la poblaci\u00f3n. De manera complementaria con la Agenda 2030 \npara el Desarrollo Sostenible, invita a no dejar atr\u00e1s a ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes, personas mayores, \nmujeres, personas migrantes, pueblos ind\u00edgenas, poblaciones afrodescendientes y personas con discapacidad. \nAdem\u00e1s, hace un fuerte llamado para la realizaci\u00f3n de los derechos sexuales y reproductivos, y promueve el \nacceso universal a los servicios de salud sexual y salud reproductiva.\nEsperamos que los contenidos de este documento \u2014que incluyen los impactos de la pandemia en los \ntres componentes de la din\u00e1mica demogr\u00e1fica, la mortalidad, la fecundidad y la migraci\u00f3n\u2014 contribuyan a \norientar los debates en el marco de la Cuarta Reuni\u00f3n de la Conferencia Regional sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo \nde Am\u00e9rica Latina y el Caribe. \nLa Conferencia Regional sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, \u00f3rgano subsidiario de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica \nLatina y el Caribe (CEPAL), que cuenta con el apoyo del Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones\u00a0Unidas\u00a0(UNFPA), se \nvuelve a reunir, esta vez despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os, justamente a causa de la situaci\u00f3n provocada por la pandemia. \nNo obstante la postergaci\u00f3n de la Reuni\u00f3n de la Conferencia que estaba prevista para 2020, la\u00a0Presidencia \nde la Conferencia, a cargo del Per\u00fa, organiz\u00f3 entre agosto y diciembre de ese a\u00f1o, con el apoyo de la Mesa \nDirectiva, la CEPAL y el UNFPA, cinco di\u00e1logos virtuales1 para analizar el escenario sociodemogr\u00e1fico de los \npa\u00edses de la regi\u00f3n en el marco de la crisis del COVID-19 y sus posibles impactos \u2014a corto, mediano y largo \nplazo\u2014 en grupos de poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad, a la luz de las medidas prioritarias del \nConsenso de Montevideo y de los Objetivos y metas de la Agenda 2030.\nLos di\u00e1logos virtuales, cuyos resultados forman una importante base de este documento, versaron sobre \nlos efectos de la pandemia en las personas migrantes, las poblaciones afrodescendientes, la salud sexual y \nreproductiva, y las personas con discapacidad, as\u00ed como \u2014gracias a la colaboraci\u00f3n de la sede subregional \nde la CEPAL para el Caribe\u2014 sobre los impactos sociodemogr\u00e1ficos de la crisis sanitaria en esa subregi\u00f3n. \nLos\u00a0di\u00e1logos virtuales constituyeron una ocasi\u00f3n para la reflexi\u00f3n y el intercambio de experiencias y aprendizajes \nen torno a las principales dificultades y desaf\u00edos que enfrentan los Gobiernos de la regi\u00f3n a la hora de proteger \n1 V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/publications/type/conferencia-regional-poblacion-desarrollo-america-latina-caribe/dialogos-virtuales-impactos-covid-\n19-la-perspectiva-poblacion-desarrollo.ForewordComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)12Pr\u00f3logo\na los grupos de poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerables de los efectos de la crisis sanitaria y de implementar las medidas \nprioritarias del Consenso de Montevideo; asimismo, fueron una oportunidad para compartir las iniciativas y \nlas mejores pr\u00e1cticas implementadas y promover mecanismos de cooperaci\u00f3n entre los pa\u00edses de manera de \nbrindar respuestas coordinadas frente a la crisis del COVID-19. Adem\u00e1s de los Gobiernos, tambi\u00e9n participaron \nactivamente en los di\u00e1logos virtuales representantes de la sociedad civil, el sector acad\u00e9mico y organismos \ninternacionales, con una asistencia de alrededor de 17 .500 personas. \nEn la Cuarta Reuni\u00f3n de la Conferencia Regional sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \nen concordancia con los acuerdos de la Reuni\u00f3n Ejecutiva de la Mesa Directiva celebrada en 20212, adem\u00e1s de \npresentarse este documento sobre los impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia en la regi\u00f3n, se informar\u00e1 \nsobre el avance de las actividades del Grupo de Trabajo sobre Indicadores para el Seguimiento Regional del \nConsenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo; se presentar\u00e1 el sitio web de la plataforma virtual para \ncontribuir al seguimiento regional del Consenso de Montevideo, as\u00ed como una propuesta para la actualizaci\u00f3n \nde su contenido, y se considerar\u00e1 una propuesta de calendario para la presentaci\u00f3n de los informes nacionales \ny del informe regional sobre la implementaci\u00f3n del Consenso de Montevideo que sea compatible con el ciclo \nde examen y evaluaci\u00f3n mundial de la ejecuci\u00f3n del Programa de Acci\u00f3n de la Conferencia Internacional \nsobre la Poblaci\u00f3n y el Desarrollo despu\u00e9s de 2014 y con el seguimiento y examen de la implementaci\u00f3n de \nla Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible.\nEsperamos que la Conferencia, sobre la base del presente documento y de los dem\u00e1s insumos, pueda \ncontribuir al debate sobre una recuperaci\u00f3n transformadora y con igualdad en nuestra regi\u00f3n.\n Mario Cimoli \n Secretario Ejecutivo Interino \n Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina \n y el Caribe (CEPAL)\n2 V\u00e9anse los acuerdos de la Reuni\u00f3n Ejecutiva de la Mesa Directiva de la Conferencia Regional sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, celebrada \nde manera virtual el 20 de mayo de 2021 [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/sites/default/files/events/files/21-00306_remp.2021_acuerdos.pdf.Introducci\u00f3n Los impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe13INTRODUCCI\u00d3N\nA. Resumen de los an\u00e1lisis sobre impactos socioecon\u00f3micos  \nde la pandemia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\nB. M\u00faltiples factores de riesgo: urbanizaci\u00f3n, densidad  \ny metropolizaci\u00f3n, hacinamiento, d\u00e9ficit de acceso \na servicios b\u00e1sicos y debilidades estructurales \ndel sector de la salud\nBibliograf\u00edaIntroducci\u00f3n15\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeEn cumplimiento de lo estipulado en los acuerdos de la Reuni\u00f3n Ejecutiva de la Mesa Directiva de la Conferencia \nRegional sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe1, en este documento se analizan los \nimpactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) en la regi\u00f3n, y se \nincluyen recomendaciones de pol\u00edtica para una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad, en el marco del \nConsenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo. \nEl documento se compone de cuatro cap\u00edtulos tem\u00e1ticos, precedidos por esta introducci\u00f3n, en la que se \nrealiza un breve repaso de los impactos socioecon\u00f3micos de la pandemia en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y \nel Caribe y se resumen los an\u00e1lisis que la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) ha \nproducido desde comienzos de 2020 sobre el tema. Se destaca, en particular, la contracci\u00f3n de la actividad \necon\u00f3mica y la posterior recuperaci\u00f3n, que resulta insuficiente, las consecuencias negativas sobre el mercado \nde trabajo, el aumento de la pobreza y la desigualdad, los impactos directos sobre la salud de la poblaci\u00f3n, la \neducaci\u00f3n, las mujeres, los pueblos ind\u00edgenas y las personas afrodescendientes, as\u00ed como las repercusiones \nsobre la movilidad y el acceso a los servicios b\u00e1sicos. Adem\u00e1s, se abordan ciertos factores de riesgo asociados \nal r\u00e1pido avance de la pandemia en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, como los altos niveles de urbanizaci\u00f3n \ny metropolizaci\u00f3n, el hacinamiento y el d\u00e9ficit de acceso a servicios b\u00e1sicos y a una atenci\u00f3n de salud de \ncalidad y oportuna. Algunos de ellos tambi\u00e9n operan como factores de riesgo de contagio y mayor afectaci\u00f3n \nde la salud para las poblaciones m\u00e1s vulnerables de la regi\u00f3n. \nEn el cap\u00edtulo I se abordan las consecuencias de la crisis sanitaria en los tres componentes de la din\u00e1mica \ndemogr\u00e1fica de Am\u00e9rica Latina y el Caribe: la mortalidad, la fecundidad y la migraci\u00f3n. Bas\u00e1ndose en datos \ndisponibles sobre el impacto de la pandemia en la esperanza de vida, la primera secci\u00f3n del cap\u00edtulo se centra \nen el an\u00e1lisis del comportamiento de la mortalidad en relaci\u00f3n con la irrupci\u00f3n del COVID-19 en la regi\u00f3n. \nEn este contexto, se analizan las diferencias de los niveles de mortalidad entre pa\u00edses y su relaci\u00f3n con \nlas pol\u00edticas sanitarias, sociales y econ\u00f3micas adoptadas a nivel nacional. A continuaci\u00f3n, se examinan los \nefectos que podr\u00eda tener la pandemia sobre la fecundidad, por diferentes v\u00edas. Al respecto, es previsible que \nen 2020 y 2021 se produzca un descenso en los nacimientos, la natalidad y la fecundidad, con una evoluci\u00f3n \nposterior m\u00e1s incierta ante la posibilidad de recuperaci\u00f3n de la fecundidad. Se plantean algunos debates \nconceptuales sobre los posibles cambios que puede provocar la pandemia en las preferencias reproductivas \ny las variables intermedias, con \u00e9nfasis en el acceso a m\u00e9todos anticonceptivos, as\u00ed como la postergaci\u00f3n y \nposterior recuperaci\u00f3n de la fecundidad, entre otros. En el caso de pa\u00edses con datos actualizados, se procura \ncalcular y cotejar los nacimientos antes y durante la pandemia para lograr una primera aproximaci\u00f3n a su \nefecto sobre la natalidad y la fecundidad. Por \u00faltimo, se analizan los efectos de la pandemia sobre la migraci\u00f3n, \ntanto internacional como interna, considerando, entre otros factores, las repercusiones que las medidas y \nrestricciones sanitarias han tenido sobre la movilidad de la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de las fronteras, as\u00ed como dentro \nde los pa\u00edses. En el caso de la migraci\u00f3n internacional, se pone de relieve que la pandemia ha agravado las \ndificultades econ\u00f3micas y sociales, as\u00ed como sus efectos sobre los flujos migratorios m\u00e1s recientes en la \nregi\u00f3n, como los de ciudadanos centroamericanos, haitianos y venezolanos. Es por ello que las estad\u00edsticas \nsobre la movilidad, que incluyen a los refugiados, son un elemento necesario para orientar las pol\u00edticas \np\u00fablicas. Adem\u00e1s, se se\u00f1ala que en varias subregiones los fen\u00f3menos naturales, en algunos casos ligados \nal cambio clim\u00e1tico, aumentan y vuelven a\u00fan m\u00e1s complejos los procesos migratorios, con flujos mixtos en \nlos que muchas personas tienen limitadas posibilidades de concretar una migraci\u00f3n regular. En el caso de la \nmigraci\u00f3n interna se sostiene que, debido al mayor impacto de esta migraci\u00f3n en \u00e1mbitos urbanos y, sobre \ntodo, metropolitanos, estas \u00e1reas pueden perder atractivo migratorio, adem\u00e1s de registrar mayores \u00edndices de \nmortalidad. Tambi\u00e9n se plantea la hip\u00f3tesis de que algunas eventuales reconfiguraciones migratorias podr\u00edan \nser transitorias y revertirse con posterioridad a la crisis, en tanto que otras podr\u00edan volverse permanentes. \nEl cap\u00edtulo II se adentra en el an\u00e1lisis de las desigualdades estructurales durante la pandemia, a la luz de \nlas medidas prioritarias del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo y de los objetivos y las \n1 V\u00e9ase el numeral 3 de los acuerdos [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/sites/default/files/events/files/21-00306_remp.2021_acuerdos.pdf.Introducci\u00f3n Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)16metas de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, para garantizar el ejercicio de los derechos de todas \nlas personas, en particular de aquellos grupos de poblaci\u00f3n que antes de la crisis ya se encontraban en una \nsituaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad que se vio exacerbada por la irrupci\u00f3n de la pandemia. Tres son los ejes \narticuladores del an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de los diferentes grupos de poblaci\u00f3n: i) la matriz de la desigualdad \nsocial, ii) los derechos humanos (incluidos los colectivos, cuando corresponde) y iii) los procesos, din\u00e1micas \ny transiciones poblacionales (como el envejecimiento, la urbanizaci\u00f3n y la movilidad de la poblaci\u00f3n). \nAdem\u00e1s, se destaca la importancia de contar con sistemas estad\u00edsticos nacionales robustos, oportunos y \nresilientes, capaces de proveer datos oportunos y precisos para el seguimiento de los efectos del COVID-19 y \nla definici\u00f3n de los planes de acci\u00f3n, tanto a escala nacional como local. Se resalta la necesidad de mantener \nlos compromisos asumidos en el Consenso de Montevideo y la Agenda 2030, as\u00ed como de redoblar los \nesfuerzos para acelerar su cumplimiento, lo que incluye el fortalecimiento de los sistemas estad\u00edsticos para \nmedir el avance hacia el logro de los objetivos y las metas propuestas.\nEl primer apartado del cap\u00edtulo II est\u00e1 dedicado a examinar los impactos de la crisis sanitaria sobre ni\u00f1as, \nni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes, que, si bien han sufrido menos consecuencias directas en su salud, se han \nvisto intensamente afectados por otras v\u00edas, como la orfandad y la desprotecci\u00f3n, el desempleo y la ca\u00edda de \ningresos en sus familias, la interrupci\u00f3n de su trayectoria educativa y de los v\u00ednculos con sus pares, la p\u00e9rdida \nde lazos comunitarios, las limitaciones de las relaciones sentimentales, el menor acceso a los servicios de \nsalud sexual y reproductiva y la interrupci\u00f3n en la prestaci\u00f3n de dichos servicios, el deterioro de la salud \nmental y la postergaci\u00f3n de otras atenciones y necesidades de salud. A continuaci\u00f3n, se revisa la promoci\u00f3n \ny protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores frente a la pandemia, y se hace un breve repaso de las \nvulnerabilidades sociodemogr\u00e1ficas que afectan particularmente a este grupo poblacional, como los efectos \ndiferenciales de la enfermedad por edad. Adem\u00e1s, se abordan en mayor profundidad otros aspectos que \npueden aumentar los riesgos de infecci\u00f3n, como los arreglos residenciales, la corresidencia intergeneracional \ny el grado de acceso a servicios b\u00e1sicos de agua y saneamiento, as\u00ed como el riesgo de p\u00e9rdida de autonom\u00eda \ny de profundizaci\u00f3n de la brecha digital. \nEl siguiente apartado est\u00e1 dedicado a los impactos de la pandemia en las mujeres y la igualdad de \ng\u00e9nero, con especial \u00e9nfasis, entre otros aspectos cruciales, en la autonom\u00eda f\u00edsica de las mujeres y las \nni\u00f1as, la violencia contra las mujeres \u2014que el Secretario General de las Naciones Unidas ha definido como \nuna verdadera \u201cpandemia en las sombras\u201d\u2014, la crisis de los cuidados y el mercado laboral, la migraci\u00f3n y la \nescasa presencia de mujeres en los \u00e1mbitos de decisi\u00f3n pol\u00edtica. A continuaci\u00f3n, se analizan los efectos de \nla crisis sanitaria sobre las personas migrantes, en un contexto en el que las vulnerabilidades a lo largo del \nciclo migratorio se han exacerbado. En este marco, se presentan algunos datos ilustrativos acerca de dichos \nefectos sobre las personas migrantes, que, en muchos aspectos, han estado en la primera l\u00ednea para enfrentar \nla pandemia, desde la asistencia sanitaria hasta la ayuda log\u00edstica. Tambi\u00e9n se rese\u00f1a, hasta donde lo permiten \nlos datos, el acceso que han tenido las personas migrantes a planes de mitigaci\u00f3n de las consecuencias de \nla pandemia e incluso de vacunaci\u00f3n. \nEn el apartado que sigue en el cap\u00edtulo, el an\u00e1lisis se centra en los efectos del COVID-19 sobre los pueblos \nind\u00edgenas de la regi\u00f3n, poniendo de relieve la hist\u00f3rica exclusi\u00f3n y marginaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica de los \nm\u00e1s de 800 pueblos ind\u00edgenas que viven en ella, que se han visto acentuadas como resultado de respuestas \nestatales insuficientes a la crisis, que no han considerado debidamente los derechos colectivos de estos \npueblos y han tenido escasa pertinencia cultural. Adem\u00e1s, se se\u00f1alan desaf\u00edos urgentes para la protecci\u00f3n \ny garant\u00eda de los derechos de estos pueblos. M\u00e1s adelante se pone el foco en la situaci\u00f3n de las personas \nafrodescendientes frente al COVID-19 en el marco de las desigualdades estructurales y el racismo que existe \nen la regi\u00f3n, proporcionando un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n particular de estas poblaciones y de los posibles \nefectos de la pandemia. Aunque la informaci\u00f3n es fragmentaria, se advierten las brechas \u00e9tnico-raciales en la \nmorbimortalidad y en el acceso a las vacunas, y se brinda un panorama de las respuestas estatales y de las \norganizaciones afrodescendientes para enfrentar la crisis sanitaria.\nSeguidamente se aborda el tema de los impactos de la pandemia en las personas con discapacidad y \nsus derechos, con especial \u00e9nfasis en la situaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica de dichas personas y las desigualdades \nsocioterritoriales que inciden en un mayor riesgo de contagio, como el acceso a servicios b\u00e1sicos de agua y \nsaneamiento, luz el\u00e9ctrica y uso de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC). Introducci\u00f3n17\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeEl cap\u00edtulo III aborda los impactos sociodemogr\u00e1ficos del COVID-19 en el Caribe, que ameritan un an\u00e1lisis \nm\u00e1s extenso y focalizado dadas las especificidades y particularidades de la subregi\u00f3n. Se pone especial \n\u00e9nfasis en las problem\u00e1ticas que han afectado al Caribe con mayor fuerza o de manera notablemente distinta \nen comparaci\u00f3n con los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, ya sea en relaci\u00f3n con grupos espec\u00edficos de la poblaci\u00f3n \no, como en el caso de la incidencia sobre la mortalidad, respecto de cuestiones que presentan un patr\u00f3n \nbastante diferencial en la subregi\u00f3n caribe\u00f1a. \nPor \u00faltimo, en el cap\u00edtulo IV se presentan las conclusiones y recomendaciones para enfrentar las devastadoras \nconsecuencias sociales y econ\u00f3micas de la pandemia de COVID-19\u00a0en los diferentes grupos de poblaci\u00f3n \nanalizados, con miras a una recuperaci\u00f3n transformadora y con igualdad en el marco de las medidas prioritarias \ndel Consenso de Montevideo y los Objetivos y las metas de la Agenda 2030, para no dejar a nadie atr\u00e1s.\nA. Resumen de los an\u00e1lisis sobre impactos \nsocioecon\u00f3micos de la pandemia  \nen Am\u00e9rica Latina y el Caribe \nLa CEPAL ha examinado de manera sistem\u00e1tica y rigurosa los efectos socioecon\u00f3micos de la pandemia en \nla regi\u00f3n en un conjunto de documentos, muchos de ellos preparados en colaboraci\u00f3n con otras entidades \ndel sistema de las Naciones Unidas. A continuaci\u00f3n, se presenta una s\u00edntesis de estos an\u00e1lisis, as\u00ed como de \notras entidades del sistema de Naciones Unidas y de otras instituciones acad\u00e9micas, que abordan aspectos \nincluidos en varias medidas prioritarias del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo.\n1. La salud de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe  \nha sido de las m\u00e1s afectadas en el mundo\nEsta afirmaci\u00f3n se basa en los datos de mortalidad (CEPAL, 2021e y 2021f; CEPAL/OPS, 2020 y 2021). En \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe se encuentra el 8,4% de la poblaci\u00f3n mundial, pero al 28 de febrero de 2022 ya \nhab\u00eda sumado casi 66 millones de contagios (un 15% del total mundial) y 1,65 millones de muertes (un 28% \ndel total mundial) (OMS, 2022). Por otra parte, la inevitable concentraci\u00f3n de la actividad del sector de la salud \nen el control de la pandemia ha producido un efecto de desplazamiento en la atenci\u00f3n de enfermedades \ndistintas del COVID-19; se han pospuesto o interrumpido tratamientos e intervenciones, como cirug\u00edas (salvo \nlas urgentes), controles de enfermedades no transmisibles y cr\u00f3nicas, la atenci\u00f3n de salud mental, los servicios \ny prestaciones de salud sexual y reproductiva, entre otros. Los efectos colaterales del COVID-19 sobre la salud \nde la poblaci\u00f3n han sido masivos y graves, pero su cuantificaci\u00f3n, que es m\u00e1s compleja, apenas comienza. \nLa pandemia tambi\u00e9n ha dejado en evidencia lagunas y debilidades hist\u00f3ricas de los sistemas de salud de la \nregi\u00f3n, cuya segmentaci\u00f3n, fragmentaci\u00f3n y falta de financiamiento dificult\u00f3 la respuesta s\u00f3lida, coordinada \ne integral que exig\u00eda la situaci\u00f3n, en particular a inicios de la pandemia (CEPAL/OPS, 2020 y 2021). Por su \nparte, el personal de salud, en el que predominan las mujeres, ha sido afectado de sobremanera, tanto por \nlos contagios, la enfermedad, las secuelas y las muertes por COVID-19, como por una sobrecarga de trabajo \ny tensi\u00f3n que ha afectado mucho su salud f\u00edsica y mental.\n2. Las mujeres y la igualdad de g\u00e9nero han sido  \nparticularmente afectadas \nEl hecho de que las mujeres se hayan visto m\u00e1s afectadas por la pandemia se debe especialmente al \nretroceso significativo de su participaci\u00f3n laboral, a la agudizaci\u00f3n de su sobrecarga de trabajo dom\u00e9stico \nno remunerado y a una mayor exposici\u00f3n al riesgo de violencia. Esto es consecuencia de que los sectores Introducci\u00f3n Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)18productivos m\u00e1s afectados por la pandemia \u2014en particular los servicios, como el comercio, el turismo y los \nservicios personales\u2014 tienen una clara sobrerrepresentaci\u00f3n femenina y de que las medidas de confinamiento \nhan reducido la posibilidad de eludir la violencia dom\u00e9stica (CEPAL/UNFPA, 2020; CEPAL, 2021a y 2022b, \np\u00e1g. 25). Por otra parte, el cierre de las escuelas y el teletrabajo han generado una tormenta perfecta en \nlas familias con hijas e hijos peque\u00f1os y en edad escolar, ya que las tareas dom\u00e9sticas tradicionales se \nsuperponen con las responsabilidades laborales y las tareas de crianza y de apoyo educativo. Todo esto ocurri\u00f3 \nde manera repentina, sin la debida preparaci\u00f3n y muchas veces sin la asistencia con que se contaba antes \nde la pandemia, ya sea redes familiares y comunitarias, o, en el caso de las familias de mayores ingresos, \nservicio dom\u00e9stico remunerado. Por la inercia de la cultura patriarcal y de la divisi\u00f3n sexual del trabajo, que \nasigna unilateralmente a las mujeres la principal responsabilidad en las actividades dom\u00e9sticas y de crianza, \nesta superposici\u00f3n de tareas significa un alza desbordante e injusta de sus labores, lo que va en desmedro \nde su salud f\u00edsica y mental, de sus proyectos laborales, de sus espacios personales y de sus autonom\u00edas \nen general (CEPAL,\u00a02021a). Adem\u00e1s, esta sobrecarga y distribuci\u00f3n desigual de las tareas dom\u00e9sticas, de \ncrianza y de cuidado se ha expresado en la masiva salida de mujeres del mercado de trabajo, que implic\u00f3 un \nretroceso de diez a\u00f1os en materia de participaci\u00f3n laboral en 2020 (CEPAL, 2021a). Tambi\u00e9n ha sido decisiva \npara el ensanchamiento de las brechas de g\u00e9nero en el mercado laboral remunerado, pues la recuperaci\u00f3n de \nla participaci\u00f3n laboral y del empleo ha sido m\u00e1s lenta entre las mujeres en 2021 (CEPAL, 2022b, p\u00e1g. 218).\n3. La pobreza y la pobreza extrema han tenido un fuerte aumento\nTanto la pobreza como la pobreza extrema alcanzar\u00e1n niveles que no se observaban desde hac\u00eda al menos \nuna d\u00e9cada. En 2021, el n\u00famero de personas en situaci\u00f3n de pobreza extrema habr\u00eda llegado a 86 millones \n(13,8% de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina) y las personas en situaci\u00f3n de pobreza alcanzar\u00edan los 201 millones \n(32,1% de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina), cifras mucho m\u00e1s altas que las de 2019 (70 millones de personas y \n187 millones de personas, respectivamente).  Este aumento fue particularmente marcado en 2020, a\u00f1o en que \ncomenz\u00f3 la pandemia, y pudo haber sido peor de no ser por las medidas de protecci\u00f3n social de emergencia \nque se adoptaron para frenarlo. Sin estas medidas, como las transferencias de ingresos de emergencia, \nen\u00a02020 la pobreza extrema habr\u00eda sido alrededor de 1,8 puntos porcentuales m\u00e1s alta y la pobreza habr\u00eda sido \n2,9 puntos porcentuales m\u00e1s elevada, en promedio, en siete pa\u00edses analizados por la CEPAL. La continuidad, \naunque parcial, de estas medidas en 2021, junto con el rebote econ\u00f3mico de este \u00faltimo a\u00f1o, permitieron \nrevertir parte de este aumento de la pobreza durante 2021, pero a\u00fan hay incertidumbre respecto de cu\u00e1l ser\u00e1 \nla tendencia en 2022 (CEPAL, 2022a, 2022b y 2021c).\n4. La desigualdad social ha aumentado\nEl aumento de la desigualdad social se expresa en un \u00edndice de Gini promedio regional un 0,7% m\u00e1s alto en\u00a02020 \nque en 2019. Esta alza regional no se dio en todos los pa\u00edses y, en general, tambi\u00e9n pudo haber sido mayor de no \nser por las medidas de apoyo econ\u00f3mico implementadas por los gobiernos, que se han focalizado en los grupos \nde ingreso bajo y medio. Los c\u00e1lculos de la CEPAL basados en datos de siete pa\u00edses de la regi\u00f3n concluyen que \nel coeficiente de Gini habr\u00eda aumentado un 4% entre 2019 y 2020 de no haberse implementado las transferencias \nde emergencia, mientras que con las transferencias este incremento solo lleg\u00f3 al 1% (CEPAL,\u00a02022b). Otra cara \nde este deterioro redistributivo es el aumento del peso de los estratos de ingreso bajo, sobre todo en 2020, y \nuna movilidad descendente en los estratos de ingreso medio, que no suelen ser destinatarios de las pol\u00edticas \nde protecci\u00f3n social y los programas de transferencias de ingreso (CEPAL, 2022b).\n5. La actividad econ\u00f3mica anot\u00f3 una contracci\u00f3n hist\u00f3rica \nEl rebote registrado en la actividad econ\u00f3mica tras la contracci\u00f3n hist\u00f3rica no asegura un crecimiento sostenido. \nEn 2020, la contracci\u00f3n se expres\u00f3 en una ca\u00edda del 6,8% del PIB y del 7 ,7% del PIB per c\u00e1pita, la mayor \nca\u00edda anual en los 120 a\u00f1os de historia estad\u00edstica de la regi\u00f3n (CEPAL, 2021d). Este marcado descenso de Introducci\u00f3n19\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribela producci\u00f3n regional se debi\u00f3, por una parte, al colapso del comercio mundial y a la ca\u00edda de los precios \ninternacionales de los productos que la regi\u00f3n exporta, y, por otra, a la depresi\u00f3n que ha sufrido la demanda \ninterna de las econom\u00edas de la regi\u00f3n como consecuencia de las medidas generalizadas de confinamiento \nque han tomado las autoridades sanitarias. La crisis se desencaden\u00f3 a causa de los choques que afectaron \nla oferta y la demanda de forma simult\u00e1nea, y que se reforzaron mutuamente, lo que se tradujo en diversos \nefectos negativos de importancia en la estructura productiva, entre ellos, el cierre masivo de empresas, \nparticularmente de microempresas y peque\u00f1as y medianas empresas (mipymes). El rebote de 2021 se expresa \nen un crecimiento proyectado del PIB del 6,2%, que, de cualquier manera, ser\u00e1 insuficiente para recuperar el \nnivel del producto registrado en 2019 (CEPAL, 2022b, p\u00e1g. 13) y cuya trayectoria futura est\u00e1 sujeta a diversas \nincertidumbres, como las relativas al proceso de vacunaci\u00f3n y a la persistencia de los problemas estructurales \nde las econom\u00edas y sociedades de la regi\u00f3n.\n6. La crisis econ\u00f3mica tuvo un impacto inmediato y devastador  \nen el mercado laboral \nEl impacto de la crisis econ\u00f3mica en el mercado de trabajo fue inmediato y devastador (Naciones Unidas,\u00a02020b), \npues todos los indicadores laborales sufrieron un marcado deterioro. A escala regional, se estima un incremento \nen la tasa de desocupaci\u00f3n del orden de los 3 puntos porcentuales entre 2019 y 2020: del 6,8% al 9,8% \n(CEPAL, 2022b). Este aumento fue inferior al que podr\u00eda esperarse dada la magnitud de la contracci\u00f3n de la \nactividad, lo que se debi\u00f3 a una peculiaridad de la crisis actual: el cierre masivo de actividades gener\u00f3 una \nexpulsi\u00f3n tambi\u00e9n masiva de la fuerza de trabajo. De hecho, la tasa de participaci\u00f3n laboral cay\u00f3 3 puntos \nporcentuales, del 65,1% al 62,1%, entre 2019 y 2020 (CEPAL, 2022b), lo que redujo la presi\u00f3n sobre el mercado \nlaboral y contuvo el aumento del desempleo. Pero esto ocurri\u00f3 por una v\u00eda m\u00e1s bien perversa: la reducci\u00f3n \nde la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa y la desaparici\u00f3n de los ingresos generados por los trabajadores \nque salieron de la actividad econ\u00f3mica. El rebote de la econom\u00eda en 2021 ha permitido revertir parcialmente \nesta debacle, pero los indicadores contin\u00faan ubic\u00e1ndose en niveles inferiores a los registrados antes de la \npandemia (CEPAL, 2022a).\n7. El esfuerzo fiscal ha sido significativo \nEl importante esfuerzo fiscal realizado por los pa\u00edses ha estado marcado por una doble contingencia: por una \nparte, la ca\u00edda de los ingresos p\u00fablicos debido a la hist\u00f3rica contracci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica, y, por la \notra, la necesidad de un despliegue extraordinario para evitar mayores estragos en el tejido productivo y para \napoyar de forma directa a la enorme cantidad de personas y familias cuyos ingresos se vieron afectados de \nforma r\u00e1pida y dr\u00e1stica por la crisis. La respuesta gubernamental incluy\u00f3 numerosas medidas, entre las que \nse destacan: transferencias directas a personas, familias y empresas, subsidios al empleo y a los servicios \nb\u00e1sicos, aplazamiento de pagos y condonaci\u00f3n de intereses, multas y recargos por atrasos. En t\u00e9rminos de \ningresos fiscales totales, su contracci\u00f3n a nivel regional represent\u00f3 0,5 puntos porcentuales del PIB en 2020, \nmagnitud que, en todo caso, present\u00f3 variaciones entre pa\u00edses y tambi\u00e9n durante el a\u00f1o (fue m\u00e1s fuerte en \nel segundo trimestre) (CEPAL, 2021c). El gasto p\u00fablico, por su parte, alcanz\u00f3 niveles hist\u00f3ricamente altos \nimpulsado por las erogaciones p\u00fablicas derivadas de los planes fiscales, que, en promedio, equivalieron a \nun\u00a04,6% del PIB en la regi\u00f3n en 2020. En esa l\u00ednea, varios pa\u00edses registraron tasas de crecimiento real del gasto \nprimario superiores al 10%, y en cuatro de ellos las tasas fueron equivalentes o superiores al 20% en\u00a02020 \n(CEPAL, 2021c). Por lo mismo, el gasto total de los gobiernos centrales de Am\u00e9rica Latina alcanz\u00f3 su nivel \nm\u00e1s alto (un 24,7% del PIB en 2020 y un 23,8% del PIB estimado para 2021) desde que se comenzaron a \npublicar datos fiscales comprehensivos en 1950 (CEPAL, 2021c). Esta combinaci\u00f3n de ca\u00edda de los ingresos \nfiscales y aumento del gasto p\u00fablico se tradujo, como era previsible, en un deterioro de las cuentas fiscales, \nque presentaron grandes d\u00e9ficits. De hecho, el resultado regional promedio fue de un -6,9% del PIB en 2020 \ny de un -5,5% del PIB estimado para 2021 (CEPAL, 2021d). Introducci\u00f3n Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)208. La pandemia tuvo un r\u00e1pido impacto en el sector  \nde la educaci\u00f3n \nSolo en 2020, 32 pa\u00edses cerraron sus instituciones educativas, lo que afect\u00f3 a m\u00e1s de 165 millones de estudiantes \n(CEPAL, 2021e). La situaci\u00f3n se mantuvo durante gran parte de 2021 (UNESCO, 2021; Rodr\u00edguez, 2021), aun \ncuando la disminuci\u00f3n de los contagios, previo a las explosiones de las variantes delta y \u00f3micron, facilit\u00f3 la \napertura de los centros educativos en varios lugares. Si bien en la mayor\u00eda de los pa\u00edses se establecieron \ndistintas formas para continuar los estudios a distancia mediante diversas modalidades (a trav\u00e9s de Internet, \ntelevisi\u00f3n o radio), no hay duda de que ninguna de estas modalidades puede reemplazar de manera repentina \na la ense\u00f1anza presencial. En un contexto de marcada brecha digital entre grupos socioecon\u00f3micos y en un \nescenario dom\u00e9stico adverso y complejo para la ense\u00f1anza y el aprendizaje para muchos estudiantes, sobre \ntodo de los grupos m\u00e1s desfavorecidos, tales modalidades de ense\u00f1anza pueden ampliar las desigualdades \nde aprendizaje. La presencialidad es consustancial a la vida y a la interacci\u00f3n escolar, que es un componente \nfundamental del proceso de formaci\u00f3n en la escuela. Por otra parte, por varias razones, la interrupci\u00f3n del ciclo \nescolar afect\u00f3 sobre todo a aquellos estudiantes que ya se encontraban en situaci\u00f3n de desventaja antes de la \npandemia, lo que vino a agudizar las condiciones de desigualdad previas. Asimismo, el cierre de las escuelas \nafecta de manera diferente a ni\u00f1os y ni\u00f1as. Dada la distribuci\u00f3n de los roles de cuidado en la sociedad, las ni\u00f1as \ncorren m\u00e1s riesgo de verse sobrecargadas con labores dom\u00e9sticas y de cuidado que pueden obstaculizar la \ncontinuidad de su educaci\u00f3n. Tambi\u00e9n son m\u00e1s vulnerables a las situaciones de violencia sexual y de g\u00e9nero \nque pueden darse durante el confinamiento. \n9. Se perfila un panorama muy complejo en materia habitacional \nEsto se debe a una combinaci\u00f3n de factores de oferta y demanda. Por el lado de la oferta, la pandemia ha \nafectado al sector de la construcci\u00f3n, ya sea directamente por la detenci\u00f3n de obras o indirectamente por las \nrestricciones a los desplazamientos y aglomeraciones. El sector p\u00fablico, un mandante o ejecutante clave del \nsector de la construcci\u00f3n, ha debido redefinir sus prioridades y reorientar su presupuesto para enfrentar la \npandemia (CEPAL, 2022a). El sector privado, por su parte, tambi\u00e9n ha visto alterado su funcionamiento y sus \nperspectivas, y experimenta una incertidumbre que tiende a inhibir proyectos de inversi\u00f3n en construcci\u00f3n e \ninfraestructura. Por el lado de la demanda, la ca\u00edda de los ingresos y del empleo ha reducido significativamente \nla capacidad de compra de inmuebles por parte de la poblaci\u00f3n y tambi\u00e9n ha recortado su capacidad de pago \nde alquiler. Para la poblaci\u00f3n esto significa un d\u00e9ficit de vivienda a causa de la postergaci\u00f3n de proyectos \nresidenciales (ya sea de nuevas viviendas o de mejoramiento de la vivienda actual), el hecho de compartir la \nvivienda con familiares o amigos, la precarizaci\u00f3n habitacional y, en casos extremos, el paso a la condici\u00f3n \nde \u201csin techo\u201d o \u201cmorador de la calle\u201d o residente de albergues, todas situaciones que reflejan diferentes \ngrados de incumplimiento del derecho a una vivienda digna (ONU-H\u00e1bitat, 2021). Si bien se pusieron en marcha \nprogramas tendientes a aliviar este impacto mediante transferencias de ingresos y limitaciones a los desalojos \n(CEPAL,\u00a02022e), estos han sido acotados y de resultados inciertos. Los datos en este \u00e1mbito se presentan \ncomo m\u00e1s d\u00e9biles y fragmentarios, y, en algunos casos, la pandemia podr\u00eda desatar comportamientos que \ncontrarresten algunos de los efectos adversos antes mencionados, como la ocupaci\u00f3n de viviendas sin moradores. \n10. Se han agravado los problemas de acceso  \na algunos servicios b\u00e1sicos\nEl agravamiento de los problemas de acceso a algunos servicios b\u00e1sicos, como agua, gas, electricidad, tel\u00e9fono \ne Internet, se debe a que el deterioro de los ingresos reduce la capacidad de pago y expone a las familias al \ncorte de los mismos, lo que entra\u00f1a numerosos riesgos, algunos de ellos vitales. Por ello, muchos pa\u00edses han \nimplementado medidas para impedir los cortes y para aliviar o subsidiar el pago de estos servicios, lo que \nincluye limitaciones a su reajuste (ONU-H\u00e1bitat, 2021; CEPAL, 2022e).Introducci\u00f3n21\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe11. Se han puesto en evidencia las debilidades  \ndel transporte p\u00fablico \nEl impacto en el trasporte p\u00fablico fue mitigado por la abrupta reducci\u00f3n de la movilidad y la consecuente \ndisminuci\u00f3n de los viajes en transporte colectivo, que hab\u00edan sido un vector de contagio al inicio de la \npandemia. Con los procesos de apertura qued\u00f3 en evidencia que el transporte p\u00fablico de la regi\u00f3n no est\u00e1 \npreparado para ofrecer un servicio sanitariamente seguro en un contexto de pandemia (Velasco, Rodrigues \ny Sobral,\u00a02021; ONU-H\u00e1bitat, 2021). \n12. Durante la pandemia se despleg\u00f3 un conjunto de acciones  \nde pol\u00edtica p\u00fablica para proteger a la poblaci\u00f3n  \ny se abrieron nuevas oportunidades \nEntre las medidas de emergencia adoptadas en los pa\u00edses para enfrentar la crisis, la m\u00e1s notable fue la \nimplementaci\u00f3n de transferencias p\u00fablicas directas de efectivo y en especie a una parte importante de la \npoblaci\u00f3n que las necesitaba (CEPAL, 2022b). Sumado a ello cabe destacar el funcionamiento continuo de \nla red log\u00edstica esencial, que evit\u00f3 el colapso alimentario tan temido al comienzo. En las ciudades, esta red \nse ampli\u00f3 significativamente por la v\u00eda de la entrega de productos a domicilio, masificando una modalidad de \ncomercio m\u00e1s bien incipiente antes de la pandemia. Entre las oportunidades se destacan las relativas a las \nnuevas modalidades de trabajo y estudio, as\u00ed como la realizaci\u00f3n de otras actividades, usando la virtualidad, \nque han resultado funcionales, la valorizaci\u00f3n del cumplimiento de las medidas de higiene y de autoprotecci\u00f3n \npor parte de la poblaci\u00f3n, y el reconocimiento del papel clave de un sistema de salud integrado, inclusivo y \neficiente, as\u00ed como de los sistemas de protecci\u00f3n social. En este sentido, la estrategia de vacunaci\u00f3n masiva, \ngratuita y basada en los sistemas de atenci\u00f3n primaria de la salud ha demostrado ser efectiva en muchos pa\u00edses \nde la regi\u00f3n y ha sentado un precedente de priorizaci\u00f3n pol\u00edtica, de coordinaci\u00f3n institucional y p\u00fablico-privada, \nde esfuerzo y despliegue nacional, y de garant\u00eda de acceso a la salud para el futuro. Si bien estas medidas \nse adoptaron de forma diferenciada en los distintos pa\u00edses y su sostenibilidad no est\u00e1 garantizada, hay que \ntenerlas presentes para aprovecharlas y reforzarlas a largo plazo.\nA partir de este duro balance, puede sostenerse que, tal como ha acontecido a lo largo de la historia con \notros desastres (terremotos, huracanes, inundaciones, crisis econ\u00f3micas), la pandemia de COVID-19 deber\u00eda \nayudar a detectar y enfrentar debilidades e insuficiencias en materia de prevenci\u00f3n, respuesta y recuperaci\u00f3n. \nSi bien una parte de estas debilidades e insuficiencias corresponden al sector de la salud y ya se encontraban \npresentes en ese sector desde antes, muchos otros sectores tambi\u00e9n mostraron flaquezas y no lograron una \nrespuesta adecuada ante la pandemia. Para hacer frente a la pandemia y sus efectos, la CEPAL ha propuesto \nuna amplia gama de medidas espec\u00edficas, as\u00ed como objetivos m\u00e1s generales, con sus respectivas orientaciones \nde acci\u00f3n, entre los que se destacan:\n\u2022 Lograr la autosuficiencia sanitaria a escala regional mediante el refuerzo de la gobernabilidad \ncolaborativa, la suma de fuerzas para la negociaci\u00f3n internacional, la cooperaci\u00f3n productiva y el \nintercambio t\u00e9cnico de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, lo que servir\u00e1 tanto para la producci\u00f3n de insumos \nsanitarios como para la movilizaci\u00f3n de recursos y la adopci\u00f3n de medidas multidimensionales r\u00e1pidas, \ncoordinadas y basadas en datos, necesarias para enfrentar una pandemia mundial con expresiones \nregionales (CEPAL/OPS, 2021).\n\u2022 Construir una nueva arquitectura financiera internacional que, entre otras cosas, resulte funcional \npara la movilizaci\u00f3n de recursos en el caso de otras pandemias o embates socioecon\u00f3micos mayores \n(CEPAL, 2022c).\n\u2022 Establecer un Estado de bienestar que se adapte a una nueva estructura de riesgos, incluidos los \npand\u00e9micos, y genere certidumbre y proteja a toda la poblaci\u00f3n, ampliando el horizonte de los derechos \ne integrando y articulando las nuevas herramientas y oportunidades tecnol\u00f3gicas y digitales, tanto para \nprevenir como para enfrentar y controlar la pandemia y sus secuelas (CEPAL, 2022a, 2022b y 2022c).Introducci\u00f3n Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)22B. M\u00faltiples factores de riesgo: urbanizaci\u00f3n, densidad  \ny metropolizaci\u00f3n, hacinamiento, d\u00e9ficit de acceso \na servicios b\u00e1sicos y debilidades estructurales \ndel sector de la salud\nEn 2020, el 81% de poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe era urbana, de acuerdo con las definiciones nacionales \nde urbano y rural, lo que la convierte en la regi\u00f3n en desarrollo m\u00e1s urbanizada del mundo (Naciones\u00a0Unidas,\u00a02019). \nLa regi\u00f3n tambi\u00e9n se destaca por su metropolizaci\u00f3n, pues el 35% de la poblaci\u00f3n vive en ciudades de \n1\u00a0mill\u00f3n de habitantes o m\u00e1s, y existen cinco megal\u00f3polis con 10 millones de habitantes o m\u00e1s (Buenos Aires, \nCiudad de M\u00e9xico, Lima, R\u00edo de Janeiro y S\u00e3o Paulo) (CEPAL, 2021f). Esto constituye un importante factor de \nriesgo, pues el COVID-19 se transmite m\u00e1s r\u00e1pidamente en contextos de alta densidad demogr\u00e1fica, como \nlos urbanos y metropolitanos (Naciones Unidas, 2020c; OCDE, 2020 y 2021; ONU-H\u00e1bitat, 2021). A julio \nde\u00a02020, se estimaba que m\u00e1s del 90% de los casos informados de COVID-19 en el mundo correspond\u00edan a \nzonas urbanas (Naciones Unidas, 2020c). \nEste patr\u00f3n de sobreconcentraci\u00f3n de contagios y muertes por COVID-19 se ha observado claramente en las \nzonas metropolitanas de la regi\u00f3n, aunque con algunos matices, pues en algunos pa\u00edses fue un patr\u00f3n marcado \nmientras que en otros no tanto (CEPAL, 2021f). Sin embargo, la difusi\u00f3n generalizada de la pandemia ha llevado \nlos contagios a pr\u00e1cticamente todos los territorios, incluso a los territorios rurales y de pueblos originarios.\nLas ciudades y metr\u00f3polis de la regi\u00f3n presentan una acumulaci\u00f3n de diversos tipos de d\u00e9ficits que \nconstituyen importantes factores de riesgo en lo que respecta al contagio de COVID-19, como el hacinamiento, \nla precariedad y saturaci\u00f3n del transporte p\u00fablico, la falta de acceso a servicios de agua y saneamiento y de \nelectricidad, y la brecha digital, que incluye la falta de acceso a Internet, pero tambi\u00e9n la falta de conocimientos \npara poder usar Internet, sus plataformas y aplicaciones (esto ocurre, por ejemplo, entre las personas mayores). \nDebido al elevado nivel de segregaci\u00f3n residencial de las ciudades de Am\u00e9rica Latina, estos d\u00e9ficits se \ndistribuyen de forma desigual en su interior (CEPAL, 2021f; CEPAL/OPS, 2021). Una situaci\u00f3n de particular \ngravedad se observa en los asentamientos informales precarios, donde se superponen desventajas que \naumentan la vulnerabilidad al contagio y a la enfermedad (ONU-H\u00e1bitat, 2021).\nLa combinaci\u00f3n de un alto nivel de urbanizaci\u00f3n y d\u00e9ficits acumulados influye no solo en la magnitud y \nel impacto de la pandemia, sino tambi\u00e9n en su efecto diferenciado sobre los grupos poblacionales, puesto \nque la poblaci\u00f3n de ingreso bajo y medio-bajo es la que se ve m\u00e1s afectada. El hacinamiento, que afecta de \nmanera particular a diferentes grupos de poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, sobresale por su estrecho \nv\u00ednculo con la propagaci\u00f3n de la pandemia, debido al riesgo de contagio que entra\u00f1a compartir habitaci\u00f3n y \na las dificultades que esto plantea para cumplir las medidas de cuarentena y confinamiento, as\u00ed como por \nsu marcado gradiente socioecon\u00f3mico (CEPAL, 2021f; CEPAL/OPS, 2020 y 2021). En 2020, el 25,3% de los \nhogares urbanos de la regi\u00f3n viv\u00eda en condiciones de hacinamiento, seg\u00fan el umbral establecido de m\u00e1s de \ndos personas por dormitorio, y esta cifra alcanzaba el 47 ,6% en el quintil de menores ingresos2.\nLos d\u00e9ficits en las condiciones de vida y el acceso a servicios, que impiden hacer frente a la pandemia de \nmanera \u00f3ptima, se entrecruzan y potencian con los diversos ejes de la matriz de desigualdad social, generando \nuna mayor vulnerabilidad. \nNo obstante, el foco urbano y metropolitano de la pandemia no debe llevar a descuidar las zonas \nrurales y los territorios ancestrales ocupados principalmente por pueblos ind\u00edgenas, ya que sus condiciones \nsanitarias y sociales, as\u00ed como su red de infraestructura y de servicios b\u00e1sicos y de salud, son m\u00e1s d\u00e9biles, \ny la infraestructura y capacidad de respuesta m\u00e9dica ante los contagios y casos graves es mucho m\u00e1s \n2 Datos obtenidos mediante el procesamiento de encuestas disponibles en el Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG), facilitadas por la Divisi\u00f3n de \nEstad\u00edsticas de la CEPAL. Se trata de datos ponderados para los pa\u00edses con encuestas de hogares en 2020: Argentina, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, \nM\u00e9xico, Paraguay y Rep\u00fablica Dominicana. Por eso, las cifras difieren de las presentadas en el gr\u00e1fico 3 en CEPAL (2021f), que se calcularon sobre la base de \nencuestas de 2019 o antes.Introducci\u00f3n23\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribelimitada\u00a0(CEPAL/OPS, 2020; OCDE, 2021). Por ello, en el caso de las zonas rurales es necesario mantener las \nmedidas de prevenci\u00f3n dirigidas a evitar la llegada y diseminaci\u00f3n del virus o de nuevas variantes, y, al mismo \ntiempo, establecer protocolos y una log\u00edstica clara y operativa para la atenci\u00f3n r\u00e1pida in situ de personas \ncontagiadas sintom\u00e1ticas y enfermas, sobre todo graves (esto incluye traslados r\u00e1pidos a centros hospitalarios).\nEn el caso del eje \u00e9tnico-racial de la matriz de la desigualdad, se observa que a la postergaci\u00f3n socioecon\u00f3mica \ny a la discriminaci\u00f3n sociocultural e institucional, que incluye la falta de una atenci\u00f3n de salud efectivamente \nintercultural y culturalmente pertinente, se suman patrones de localizaci\u00f3n con claras desventajas en materia \nde acceso a servicios, infraestructura y atenci\u00f3n de salud, lo que pone en una situaci\u00f3n de particular desventaja \na los 58 millones de personas que pertenecen a pueblos ind\u00edgenas (CEPAL/FILAC, 2020) y a los 134 millones \nde afrodescendientes en la regi\u00f3n (CEPAL/UNFPA, 2020).\nLas debilidades hist\u00f3ricas del sector de la salud han sido un factor de riesgo decisivo. El gasto p\u00fablico en \nsalud de la regi\u00f3n se mantiene lejos de la meta del 6% del PIB recomendada por la Organizaci\u00f3n Panamericana \nde la Salud (OPS) y se registran problemas en la asignaci\u00f3n de los recursos. El financiamiento del primer \nnivel de atenci\u00f3n no alcanza el par\u00e1metro recomendado de al menos el 30% del gasto p\u00fablico en salud y, \nen los pa\u00edses en que se alcanza ese nivel, se trata de montos absolutos extremadamente bajos. Todo ello \nva en detrimento de los niveles de eficiencia y calidad del sistema de salud, y los hogares se enfrentan a un \nalto grado de desprotecci\u00f3n financiera, que los empobrece al obligarlos a efectuar cuantiosos pagos directos \ncuando acceden al sistema (CEPAL, 2021f; CEPAL/OPS, 2020 y 2021).\nSi bien en las \u00faltimas d\u00e9cadas se han hecho notables esfuerzos para fortalecer los sistemas de salud en los \npa\u00edses de la regi\u00f3n, estos siguen siendo d\u00e9biles y su capacidad para enfrentar la pandemia ha resultado muy \ndesigual. Los retos abarcan desde la falta de acceso a agua potable y a equipos de protecci\u00f3n personal hasta \nla escasa disponibilidad de respiradores o camas en las unidades de tratamiento intensivo. Las respuestas \na estos retos se brindan a trav\u00e9s de complejos sistemas organizacionales que cada pa\u00eds ha desarrollado \nen funci\u00f3n de su trayectoria hist\u00f3rica, sus recursos y prioridades. En concreto, se constatan problemas de \nsegmentaci\u00f3n que determinan la existencia de varios subsistemas dentro de un mismo pa\u00eds, con resultados \ndis\u00edmiles en materia de equidad (CEPAL, 2021f; CEPAL/OPS, 2020 y 2021). \nLas diversas caracter\u00edsticas de los sistemas de salud pueden favorecer u obstaculizar el avance del COVID-19. \nAsimismo, una vez contra\u00edda la enfermedad, la respuesta de los servicios de salud puede ser decisiva en el \npron\u00f3stico de los pacientes. No obstante, el hecho de que pa\u00edses desarrollados que cuentan con sistemas de \nsalud s\u00f3lidos y extendidos hayan tenido altas tasas de mortalidad por COVID-19 avala la idea de que la lucha \ncontra la pandemia se da tanto mediante acciones de contenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n extrahospitalarias \u2014con la \nadopci\u00f3n de medidas a nivel de atenci\u00f3n primaria de la salud y en las comunidades, con sistemas de testeo, \nseguimiento y debido aislamiento en caso de contagio, y con una poblaci\u00f3n bien informada y practicante del \nautocuidado\u2014 como en los hospitales, que, por lo dem\u00e1s, deben estar preparados y dotados de personal, \ninfraestructura e insumos suficientes (CEPAL, 2021f; CEPAL/OPS, 2020 y 2021). \nA lo expuesto debe agregarse el acceso a las vacunas y la consideraci\u00f3n de estos insumos como bien \np\u00fablico global para lograr una vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 oportuna, r\u00e1pida y generalizada, sin ning\u00fan tipo \nde discriminaci\u00f3n y con la mayor trasparencia e informaci\u00f3n posible para la poblaci\u00f3n (CEPAL/OPS, 2021; \nCEPAL, 2022b). Hasta septiembre de 2021, la vacunaci\u00f3n con esquema completo solo llegaba al 30% de la \npoblaci\u00f3n (CEPAL/OPS, 2021). M\u00e1s adelante el escenario cambi\u00f3 y, gracias al enfoque de bien p\u00fablico y al uso \neficiente de los sistemas de atenci\u00f3n primaria de la salud y la disposici\u00f3n de la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n \na vacunarse, este porcentaje aument\u00f3 significativamente, lo que puso a la regi\u00f3n a la vanguardia mundial \ndel proceso de vacunaci\u00f3n, aunque con disparidades en los pa\u00edses y entre ellos (OMS, 2022). De hecho, a \nfines de febrero de 2022, la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n con esquema de vacunaci\u00f3n completo3 a escala mundial \nalcanzaba el 55%, mientras que en la regi\u00f3n superaba el 65%. Aunque este logro no impidi\u00f3 los r\u00e9cords de \ncontagios causados por la variante \u00f3micron, s\u00ed parece haber sido crucial para moderar el impacto en t\u00e9rminos \nde morbilidad grave y mortalidad.\n3 Datos seg\u00fan definici\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) (v\u00e9ase [en l\u00ednea] https://covid19.who.int/info).Introducci\u00f3n Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)24\u00bfQu\u00e9 hacer ante los factores de riesgo mencionados? Aqu\u00ed se discutir\u00e1n en particular los relativos a \nciudades, vivienda y movilidad, ya que los atinentes a salud han sido abordados recientemente por la CEPAL \nen el Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2021 (CEPAL, 2022b) y en el Informe COVID-19 de la CEPAL y \nla Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) (CEPAL/OPS, 2021). Promover la Nueva Agenda Urbana4 \npermitir\u00eda enfrentar de manera simult\u00e1nea todos los d\u00e9ficits de las grandes ciudades de la regi\u00f3n que quedaron \ncrudamente expuestos durante la pandemia. Se trata de un desaf\u00edo colosal, porque son d\u00e9ficits que se han \nacumulado durante d\u00e9cadas. Su resoluci\u00f3n exige recursos y pol\u00edticas p\u00fablicas adecuadas, que tomen en cuenta \nlas desigualdades estructurales y de inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. En particular, es imprescindible \ncanalizar recursos no menores para atender la acumulaci\u00f3n de requerimientos habitacionales y de transporte \ny movilidad (CEPAL, 2022c). \nEn materia de vivienda, resulta prioritario poner en marcha programas especiales para atender la situaci\u00f3n de \nlos asentamientos informales precarios y las personas que viven en situaci\u00f3n de calle, que se han multiplicado \ndurante la pandemia. Se trata de emergencias que exigen medidas inmediatas por la vulneraci\u00f3n de derechos \nb\u00e1sicos que entra\u00f1an y los m\u00faltiples riesgos que generan. Se debe aprender de la experiencia, reconocer la \nlucha por la vivienda como leg\u00edtima y dar una respuesta que satisfaga tanto el derecho a la vivienda como el \nderecho a la ciudad, que sea compatible con ciudades inclusivas, sostenibles e inteligentes, y que evite la \nespeculaci\u00f3n inmobiliaria a costa de las necesidades de las personas y comunidades. A esto hay que sumar \nprogramas para paliar el d\u00e9ficit cuantitativo de n\u00facleos familiares secundarios y para reducir el hacinamiento, \nque tantos problemas ha ocasionado durante la pandemia.\nPor otra parte, la modernizaci\u00f3n de la flota de transporte colectivo y su alistamiento para un funcionamiento \neficiente y seguro, en particular ante el posible surgimiento de nuevas pandemias, es clave y totalmente \nsin\u00e9rgico con el gran impulso para la sostenibilidad que plantea la CEPAL (2022d). Ello implica promover fuentes \nde energ\u00eda m\u00e1s respetuosas con el medio ambiente para el transporte colectivo, nuevas formas sostenibles \nde movilidad colectiva e individual, incluidas la caminata y el uso de la bicicleta, y las crecientes opciones de \nahorro de movilidad gracias al teletrabajo.\nBibliograf\u00eda\nB\u00e1rcena, A. y M. Cimoli (2020),\u00a0\u201c Asimetr\u00edas estructurales y crisis\u00a0sanitaria: el imperativo de una\u00a0recuperaci\u00f3n transformadora\u00a0  \npara el desarrollo sostenible\u00a0en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d,\u00a0Revista CEPAL, N\u00b0 132 (LC/PUB.2021/4-P), Santiago, \nComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). \nCEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022a), Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina \ny el Caribe, 2021 (LC/PUB.2022/1-P), Santiago.\n(2022b), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2021 (LC/PUB.2021/17-P), Santiago.\n(2022c), \u201cC\u00f3mo financiar el desarrollo sostenible: recuperaci\u00f3n de los efectos del COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y  \nel Caribe\u201d , Informe Especial COVID-19, N\u00b0 13, Santiago, enero.\n(2022d), Una d\u00e9cada de acci\u00f3n para un cambio de \u00e9poca (LC/FDS.5/3), Santiago.\n(2022e), Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19.\n(2021a), \u201cLa autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres en la recuperaci\u00f3n sostenible y con igualdad\u201d , Informe Especial \nCOVID-19, N\u00b0 9, Santiago, febrero.\n(2021b),\u00a0\u201cLa paradoja de la recuperaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Crecimiento con persistentes problemas \nestructurales: desigualdad, pobreza, poca inversi\u00f3n y baja productividad\u201d , Informe Especial COVID-19, N\u00b0 11, Santiago, julio.\n(2021c), Panorama Fiscal de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021\u00a0(LC/PUB.2021/5-P), Santiago.\n(2021d), Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (LC/PUB.2021/10-P/Rev.1), Santiago.\n(2021e), Observatorio Demogr\u00e1fico, 2020 (LC/PUB.2020/20-P), Santiago.\n(2021f), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2020 (LC/PUB.2021/2-P/Rev.1), Santiago.\n(2020), \u201c Afrodescendientes y la matriz de la desigualdad social en Am\u00e9rica Latina: retos para la inclusi\u00f3n\u201d , Documentos \nde Proyectos (LC/PUB.2020/14), Santiago.\n4 V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://plataformaurbana.cepal.org/es/new-urban-agenda.Introducci\u00f3n25\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeCEPAL/FILAC (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Fondo para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas \nde Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020), \u201cLos pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina - Abya Yala y la Agenda 2030 \npara el Desarrollo Sostenible: tensiones y desaf\u00edos desde una perspectiva territorial\u201d , Documentos de Proyectos   \n(LC/TS.2020/47), Santiago.\nCEPAL/OPS (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2021),  \n\u201cLa prolongaci\u00f3n de la crisis sanitaria y su impacto en la salud, la econom\u00eda y el desarrollo social\u201d , Informe COVID-19 \nCEPAL -OPS, Santiago, octubre.\n(2020), \u201cSalud y econom\u00eda: una convergencia necesaria para enfrentar el COVID-19 y retomar la senda hacia el desarrollo \nsostenible en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d , Informe COVID-19 CEPAL -OPS, Santiago, julio.\u00a0\nCEPAL/UNESCO (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la \nEducaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2020), \u201cLa educaci\u00f3n en tiempos de la pandemia de COVID-19\u201d , Informe COVID-19 \nCEPAL -UNESCO, Santiago, agosto. \nCEPAL/UNFPA (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas) (2020), \n\u201cLos riesgos de la pandemia de COVID-19 para el ejercicio de los derechos sexuales y reproductivos de las\u00a0mujeres\u201d , \ndiciembre [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/publicaciones/46483-riesgos-la-pandemia-covid-19-ejercicio-derechos-\nsexuales-reproductivos-mujeres.\nNaciones Unidas (2020a), Informe: el impacto del COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, julio [en l\u00ednea] https://lac.\nunwomen.org/es/digiteca/publicaciones/2020/07/informe-el-impacto-de-covid-19-en-america-latina-y-el-caribe#view .\n(2020b), Policy Brief: The World of Work and COVID-19, junio [en l\u00ednea] https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/@\ndgreports/@dcomm/documents/genericdocument/wcms_748428.pdf .\n(2020c), Policy Brief: COVID-19 in an Urban World, julio [en l\u00ednea] https://unsdg.un.org/resources/policy-brief-covid-19-\nurban-world.\n(2019), World Urbanization Prospects: The 2018 Revision (ST/ESA/SER.A/420), Nueva York.\nOCDE (Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos) (2021), \u201cThe COVID-19 crisis in urban and rural areas\u201d , \nOECD Regional Outlook 2021: Addressing COVID-19 and Moving to Net Zero Greenhouse Gas Emissions, Par\u00eds, \nOECD Publishing. \n(2020), \u201cThe territorial impact of COVID-19: managing the crisis across levels of government\u201d , OECD Policy Responses \nto Coronavirus (COVID-19), Par\u00eds, OECD Publishing.\nOMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2022), WHO Coronavirus (COVID-19) Dashboard [en l\u00ednea] https://covid19.who.\nint/table [fecha de consulta: 28 de febrero de 2022].\nONU-H\u00e1bitat (Programa de las Naciones Unidas para los Asentamientos Humanos) (2021), Cities and Pandemics: Towards \na More Just, Green and Healthy Future, Nairobi.\nRodr\u00edguez, L. (2021), \u201cLos retos y oportunidades de la educaci\u00f3n secundaria en Am\u00e9rica Latina y el Caribe durante y despu\u00e9s \nde la pandemia\u201d , Bolet\u00edn Desaf\u00edos, N\u00ba 24 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)/Fondo de las \nNaciones Unidas para la Infancia (UNICEF) [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/publicaciones/tipo/boletin-desafios/24.\nUNESCO (Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2021), \u201c A un a\u00f1o del comienzo de \nla pandemia: continuidad educativa y evaluaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en 2021\u201d , Documento de Programa, junio.\nVelasco, T ., J. Rodrigues y L. Sobral (2021), \u201cPlanejamento urbano e sa\u00fade nas ciudades: um di\u00e1logo inevit\u00e1vel. Entrevista \ncom Suzana Pasternak e Natalia Pasternak\u201d , e-metr\u00f3polis, N\u00ba 44 a\u00f1o 12, marzo.Cap\u00edtulo I Los impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe27CAP\u00cdTULO\nI\nImpactos de la enfermedad  \npor coronavirus (COVID-19)  \nen la din\u00e1mica demogr\u00e1fica\nA. Mortalidad\nB. Fecundidad, con especial atenci\u00f3n a la salud sexual  \ny reproductiva\nC. Migraci\u00f3n internacional\nD. Migraci\u00f3n interna\nBibliograf\u00edaCap\u00edtulo I29\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeA. Mortalidad\n1. La mortalidad por COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\nLos primeros casos registrados de contagio de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe fueron notificados en \nla \u00faltima semana de febrero de 2020 en S\u00e3o Paulo (Brasil). A casi dos a\u00f1os de declarada la pandemia por la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) (11 de marzo de 2020), Am\u00e9rica Latina y el Caribe tiene un total de \n1 .653.822 defunciones informadas por COVID-19 (hasta el 28 de febrero de 2022). Estas representan el 27 ,8% \ndel total de defunciones por COVID-19 en el mundo, pese a que la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n solo representa el \n8,4% de la poblaci\u00f3n mundial (Naciones Unidas, 2019). En t\u00e9rminos relativos, la regi\u00f3n tiene 2,5 defunciones \npor COVID-19 por cada 1 .000 habitantes, Am\u00e9rica del Norte presenta valores un poco m\u00e1s altos (2,6) y \nle siguen Europa (2,3), Asia (0,29), Ocean\u00eda (0,19) y \u00c1frica (0,18). El Per\u00fa es el pa\u00eds con m\u00e1s defunciones \ninformadas por COVID-19 por cada 1 .000 habitantes en el mundo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.1), con 6,3 defunciones \npor cada 1 .000\u00a0habitantes, 2,5 veces m\u00e1s que el promedio de la regi\u00f3n. A nivel regional, le sigue el Brasil \n(3,03 defunciones por cada 1 .000 habitantes), la Argentina (2,77), Colombia (2,7), Trinidad y Tabago (2,58), \nel Paraguay (2,54) y M\u00e9xico (2,45). En t\u00e9rminos absolutos, el Brasil es el segundo pa\u00eds del mundo con m\u00e1s \ndefunciones informadas por COVID-19 (648.913), despu\u00e9s de los Estados Unidos (940.924) (OMS, 2022a).\nGr\u00e1fico I.1 \nN\u00famero de defunciones y de casos confirmados de enfermedad por coronavirus (COVID-19)  \nen el mundo por cada 1.000 personas, hasta el 28 de febrero de 2022\nN\u00famero de defunciones con\ufb01rmadas por COVID-19\npor cada 1.000 personas (escala logar\u00edtmica)\nPer\u00fa\nBrasil\nArgentina\nColombia\nTrinidad y Tabago\nParaguay\nM\u00e9xico\nSuriname\nChile\nUruguay\nEcuador\nPanam\u00e1\nBolivia (Est. Plur. de) \nCosta Rica\nGuyana\nPuerto Rico\nHonduras\nJamaica\nGuatemala\nCuba\nEl Salvador\nRep. Dominicana\nVenezuela\n(Rep. Bol. de)\nHait\u00ed\nChina\nIndia\nEstados Unidos\nAm\u00e9rica Latina y el Caribe\nOtros\nPoblaci\u00f3n total en julio de 2021\n(en millones)Regi\u00f3n\n1\n10\n50\n100\n250\n500\n1 0001,00\n0,10\n0,01\n0 50 100 150 200 250 300 350 400 450 500\nN\u00famero de casos con\ufb01rmado de COVID-19 por cada 1.000 personas\nFuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \u201cWHO Coronavirus Disease (COVID-19) \nDashboard\u201d, 2022 [en l\u00ednea] https://covid19.who.int/ [fecha de consulta: 10 de marzo de 2022] para las defunciones y Naciones Unidas, World Population \nProspects 2019, Nueva York, 2019 [en l\u00ednea] https://population.un.org/wpp/.\nNota: Se consideran solamente pa\u00edses con m\u00e1s de 500 defunciones informadas por COVID-19 y con m\u00e1s de 500.000 habitantes. \nSi bien las defunciones informadas por COVID-19 constituyen un mejor indicador que el n\u00famero de \ncasos notificados (Raftery y otros, 2020), pueden representar apenas una fracci\u00f3n del total de defunciones \npor COVID-19 (Heuveline y Tzen, 2021; Peto, 2020). Esto se debe a que existen diferencias significativas \nentre pa\u00edses con relaci\u00f3n al acceso a testeos y servicios de salud para el diagn\u00f3stico de la enfermedad, la \ncompletitud de los registros de defunciones, la calidad de la clasificaci\u00f3n de los datos por causas de muerte, \nlas diferencias con relaci\u00f3n a la vigilancia de enfermedades en situaciones de emergencia (CEPAL, 2021a) y la Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)30saturaci\u00f3n de los sistemas de salud (Da Silva y Pena, 2021). De este modo, el efecto total (directo e indirecto) \nde la pandemia en la mortalidad puede ser a\u00fan mayor y esas cifras representar\u00edan apenas un umbral m\u00ednimo \nde defunciones totales por COVID-191. \n2. Las nuevas cepas y el aumento de la mortalidad en 2021\nCon el av ance de la pandemia se fueron detectando nuevas cepas del virus y la OMS ha clasificado hasta el \n28 de febrero de 2022 cinco variantes preocupantes (alfa, beta, delta, gamma y \u00f3micron) y dos variantes de \ninter\u00e9s (lambda y mu) (OMS, 2022b). Las variantes se consideran cr\u00edticas si se asocian a uno o m\u00e1s de los \nsiguientes cambios en un grado que sea significativo para la salud p\u00fablica mundial: mayor transmisibilidad \nrespecto del virus original, aumento de la virulencia o cambio en la presentaci\u00f3n cl\u00ednica de la enfermedad, o \ngeneraci\u00f3n de una posible reducci\u00f3n en la eficacia de los tratamientos y las vacunas o de las medidas sociales \ny de salud p\u00fablica.\nAl 15 de marzo de 2022, de un total de 48 pa\u00edses y territorios con muestras identificadas de Am\u00e9rica Latina \ny el Caribe, todos hab\u00edan informado sobre la detecci\u00f3n de alguna variante preocupante: 42 hab\u00edan detectado \nla variante alfa, 17 la beta, 39 la gamma, 47 la delta y 39 la \u00f3micron (GISAID, 2022). En el gr\u00e1fico\u00a0I.2 se puede \nobservar la primera detecci\u00f3n de cada variante preocupante y de inter\u00e9s en los pa\u00edses, as\u00ed como la rapidez \ncon que se convierte en la variante principal resultante de las muestras gen\u00f3micas. La OMS indica que, como \nparte de la naturaleza evolutiva del virus, se mantiene el riesgo de que aparezcan nuevas cepas. \nDurante el primer semestre de 2021, las nuevas variantes generaron una situaci\u00f3n de desborde y hasta \nde colapso de los sistemas de salud de la regi\u00f3n, que ya ten\u00edan estructuras d\u00e9biles (Da Silva y Pena, 2021). \nLos n\u00fameros de defunciones mensuales por COVID-19 informadas a la OMS (2021) en esos meses fueron \nm\u00e1s elevados que en 2020 en algunos pa\u00edses. En la Argentina, el Brasil, Colombia, Costa Rica, Cuba, el Per\u00fa, \nel Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) se observa un significativo aumento de las defunciones \ninformadas por COVID-19 en 2021 frente al a\u00f1o anterior (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.3), cuando se ten\u00eda menos \ninformaci\u00f3n sobre el tratamiento y la prevenci\u00f3n de la enfermedad. El Brasil, por ejemplo, en julio de 2020 \ntuvo un m\u00e1ximo mensual de 32.512 defunciones informadas por COVID-19, pero en abril de 2021 el n\u00famero \nde defunciones fue 2,6 veces superior y lleg\u00f3 a 84.319. Colombia, por su parte, en agosto de 2020 tuvo un \nm\u00e1ximo de 9.610 defunciones informadas por COVID-19, mientras que en junio de 2021 ese m\u00e1ximo fue \nde\u00a017 .579, 1,8 veces m\u00e1s que el a\u00f1o anterior. En el Per\u00fa, en agosto de 2020 se observ\u00f3 un m\u00e1ximo mensual \nde 18.064 defunciones, mientras que en 2021 estas llegaron a 23.458, casi un 30% m\u00e1s. \nEn el segundo semestre de 2021 se pudo observar una notoria disminuci\u00f3n de las defunciones por \nCOVID-19 en algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.3), a pesar de las nuevas variantes detectadas, \nmientras que en otros pa\u00edses se registran aumentos significativos (Bahamas, Belice, Cuba, El Salvador, \nGuatemala, Guyana, Jamaica y Trinidad y Tabago). Al analizar las tasas de vacunaci\u00f3n, se observa que los \npa\u00edses con mayor reducci\u00f3n de las defunciones informadas por COVID-19 en el segundo semestre tambi\u00e9n \nson los pa\u00edses con mayores porcentajes de poblaci\u00f3n con esquema de vacunaci\u00f3n completo. En pa\u00edses como \nla Argentina, el Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, el Ecuador, el Per\u00fa y el Uruguay, que tienen m\u00e1s \nde 70% de la poblaci\u00f3n total vacunada a la fecha, la disminuci\u00f3n de las defunciones totales por COVID-19 es \nnotoria. Por otra parte, pa\u00edses como Guatemala y Jamaica siguen con bajos porcentajes de vacunaci\u00f3n y no \nllegan al 35% de la poblaci\u00f3n con esquema de vacunaci\u00f3n completo. En general, se ha observado una gran \ndesigualdad en la distribuci\u00f3n y el acceso a las vacunas en los pa\u00edses del Caribe y la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica \npara Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL, 2022) ha identificado pa\u00edses con grandes problemas institucionales \ny log\u00edsticos para acelerar la vacunaci\u00f3n. En Hait\u00ed, en particular, menos del 1% de la poblaci\u00f3n cuenta con el \nesquema completo de vacunaci\u00f3n.\n1 El efecto directo de la pandemia en la mortalidad se refiere a las defunciones directamente relacionadas con la infecci\u00f3n por COVID-19, en tanto que el efecto \nindirecto se refiere a las defunciones por otras causas, pero que ocurrieron debido a la situaci\u00f3n de pandemia y al colapso del sistema de salud (por ejemplo, la \nfalta de camas en las unidades de tratamiento intensivo podr\u00eda aumentar la mortalidad por insuficiencia card\u00edaca).Cap\u00edtulo I31\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeGr\u00e1fico I.2 \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe (23 pa\u00edses): distribuci\u00f3n mensual de las variantes de COVID-19,  \n1 de noviembre de 2020 a 28 de febrero de 2022\n0\n250\n500\n750\n0\n1 000\n2 000\nB. Brasil\n0\n1 000\n2 000\n3 000 C. Chile\n0\n100\n200\n300\n400\nE. Costa Rica\n0\n50\n100\n150\nJ. Panam\u00e1\n0\n25\n50\n75\n100\n125 I. Nicaragua\n0\n50\n100\n150\n200\n250G. Guatemala\n0\n250\n500\n750\nL. Per\u00fa\n0\n50\n100\n150\nM. Uruguay\n0\n100\n200\n300\n400 N. Aruba\n0\n50\n100\n150\n200 O. Cura\u00e7ao\n0\n50\n100\n150\nS. Jamaica\n0\n100\n200\n300\n400R. Islas V\u00edrgenes de los\n Estados Unidos\n0\n50\n100\n150\n200 Q. Guayana Francesa\n0\n50\n100\n150P. Guadalupe\n0\n250\n500\n750\n1 000\nU. Puerto Rico\n0\n250\n500\n750F. Ecuador\n0\n50\n100\nK. Paraguay\n0\n50\n100\n150\n200\nT. MartinicaA. Argentina\n0\n50\n100\nV. Suriname\n0\n100\n200\n300\n400 W. Trinidad y Tabago\n20212021\n0\n500\n1 000\n1 500\n2 000D. Colombia\nH. M\u00e9xico\n500\n1 000\n1 500\n2 000\n2 500\n0\n\u00d3micron\nOtras\nMu\nLambda\nGamma\nDelta\nBeta\nAlfa\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFebNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFebNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFebNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFeb\nNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFebNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFebNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFeb\nNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFeb\nNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFebNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFebNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFeb\nNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFebNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFeb\nNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFebNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFebNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFebNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFeb\nNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFeb\nNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFeb\nNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFebNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFebNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFebNov2020\n2022\nDic\nEne\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFebNov2020\n2022 2021 2021 2021\n2021 2021 2021 2021\n2021 2021 2021 2021\n2021 2021 2021 2021\n2021 2021 2021 2021\n2021 2021\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), \u201cRed Regional de Vigilancia \nGen\u00f3mica de COVID-19\u201d, 2022 [en l\u00ednea] https://www.paho.org/es/temas/influenza-otros-virus-respiratorios/red-regional-vigilancia-genomica-covid-19; OPS, \n\u201cDistribution of SARS-CoV-2 variants by subregion, Region of the Americas, 1 August, 2021 to 20 March, 2022\u201d, 2022 [en l\u00ednea] https://ais.paho.org/phip/\nviz/SARS_CoV2_variants_regional.asp; e Iniciativa mundial para intercambiar todos los datos sobre la gripe (GISAID), \u201cTracking of variants\u201d, 2022 [en l\u00ednea] \nhttps://www.gisaid.org/hcov19-variants/ [fecha de consulta: 10 de marzo de 2022].\nNota: Se consideran solamente pa\u00edses con m\u00e1s de 500 muestras en el banco de datos GISAID al 31 de enero de 2022. Los gr\u00e1ficos empiezan en noviembre de 2020 \nporque esa fue la fecha en que se detect\u00f3 la primera variante cr\u00edtica en la regi\u00f3n. Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)32Gr\u00e1fico I.3 \nAm\u00e9rica Latina y Caribe (25 pa\u00edses): defunciones informadas por COVID-19 y poblaci\u00f3n con esquema \nde vacunaci\u00f3n completo por mes, hasta el 28 de febrero de 2022\n(En n\u00fameros y porcentajes)\n05 00010 00015 000\n0255075100Mar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022A. Argentina\n0\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022050100150\n0255075100B. Bahamas\n5001 0001 5002 0002 5003 000\n255075100C. Bolivia (Est. Plur. de)\n020 00040 00060 00080 000\n25\n05075100D. BrasilMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022020406080100\n0255075100E. Belice\n01 0002 0003 0004 000\n0255075100F. Chile\n05 00010 00015 000\n0255075100G. Colombia\n0200400600800\n0255075100H. Costa RicaMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 202205001 0001 500\n255075100M. Guatemala\n050100150\n0255075100N. Guyana\n020406080100120\n0255075100O. Hait\u00ed\n02004006008001 000\n0255075100P. HondurasMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 20220100200300\n0255075100Q. Jamaica\n010 0002000030 00040 000\n0255075100R. M\u00e9xico\n05001 000\n0255075100S. Panam\u00e1\n01 0002 0003 000\n0255075100T. ParaguayMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 202205 00010 00015 00020 000\n0255075100U. Per\u00fa\n050100150200\n0255075100V. Suriname\n0200400600\n0255075100W. Trinidad y Tabago\n05001 0001 500\n0255075100X. UruguayMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 2022\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 202205001 0002 0002 500\n0255075100I. Cuba\n02 0004 0006 0008 00010 000\n0255075100K. Ecuador\n0100200300400\n25\n05075100L. El Salvador\n0100200300400500\n0255075100J. Rep. Dominicana\n1 500\nMar\n2020 2021May\nJul\nSep\nNov\nMar\nMay\nJul\nSep\nNovEne\nEne 20220100200300400500\n0255075100Y. Venezuela (Rep. Bol. de)\nDefunciones por COVID-19 (en n\u00fameros) (eje izquierdo)\nPoblaci\u00f3n con esquema de vacunaci\u00f3n completo (en porcentajes) (eje derecho)\nFuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \u201cWHO Coronavirus Disease (COVID-19) \nDashboard\u201d [en l\u00ednea] https://covid19.who.int/ [fecha de consulta: 10 de marzo de 2022] y E. Mathieu y otros, \u201cA global database of COVID-19 vaccinations\u201d, \nNature Human Behaviour, vol. 5, julio de 2021.\nNota: Se consideran solamente pa\u00edses con m\u00e1s de 500 defunciones por COVID-19 al 28 de febrero de 2022.Cap\u00edtulo I33\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeLa vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 se considera una herramienta fundamental para el control de la crisis \nsanitaria, y tambi\u00e9n econ\u00f3mica y social, desencadenada por la pandemia. La baja velocidad del proceso \nde vacunaci\u00f3n en la regi\u00f3n, y la gran desigualdad de esos procesos entre pa\u00edses, puede traducirse en una \nprolongaci\u00f3n a\u00fan mayor de la pandemia y en la aparici\u00f3n de nuevas variantes del virus, lo que supone una \namenaza a la efectividad de las vacunas existentes. A pedido de la Comunidad de Estados Latinoamericanos \ny Caribe\u00f1os (CELAC), la CEPAL (2021c) ha desarrollado un plan integral de autosuficiencia sanitaria enfocado \nen el fortalecimiento de las capacidades de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de vacunas y medicamentos. Este plan \nha sido aprobado por unanimidad en la Sexta Cumbre de Jefas y Jefes de Estado y de Gobierno de la CELAC, \ncelebrada en septiembre de 2021, con el objetivo de vacunar por lo menos al 70% de la poblaci\u00f3n de todos \nlos pa\u00edses hacia mediados de 2022.\nLas nuevas variantes del virus y el consecuente aumento de la transmisibilidad y gravedad de las infecciones \nen 2021 hicieron que personas que en un principio no presentaban riesgo de muerte por no tener comorbilidades \no enfermedades cr\u00f3nicas preexistentes (Hanlon y otros, 2021; Nepomuceno y otros, 2020) ni pertenecer a los \ngrupos de edades inicialmente considerados de riesgo (Meyerowitz-Katz y Merone, 2020) fallecieran durante la \nnueva ola de la enfermedad. Al analizar las defunciones por COVID-19 por grupos de edades, en todos los pa\u00edses \ncon informaci\u00f3n disponible por edades se observa un notable aumento de las defunciones informadas en menores \nde 60 a\u00f1os, que al principio de la pandemia presentaban proporciones m\u00e1s bajas de muertes informadas por \nCOVID-19 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.4). Esta tendencia puede haberse generado no solo por el surgimiento de nuevas \nvariantes, sino tambi\u00e9n debido a que las personas mayores fueron vacunadas antes que las m\u00e1s j\u00f3venes. \nGr\u00e1fico I.4 \nAm\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): defunciones informadas por COVID-19, personas de 0 a 59 a\u00f1os,  \n1 de marzo de 2020 a 28 de febrero de 2022 \n(En porcentajes)\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\nArgentina\n2020\n2021\n2022\nBrasil\nChile\nColombia\nCosta Ricaa\nM\u00e9xico\nPer\u00fa\nUruguay\nFeb\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nMar\nAbr\nMay\nJun\nJul\nAgo\nSep\nOct\nNov\nDic\nEne\nFeb\nEne\nFeb\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de datos del Ministerio de Salud de la Argentina, el Ministerio de Salud del Brasil, \nel Ministerio de Salud de Chile, el Instituto Nacional de Salud de Colombia, el Ministerio de Salud de Costa Rica, el Ministerio de Salud P\u00fablica de Cuba, la \nSecretar\u00eda de Salud de M\u00e9xico, el Ministerio de Salud del Per\u00fa y el Grupo Uruguayo Interdisciplinario de An\u00e1lisis de Datos de COVID-19 (GUIAD-COVID-19). \na Los grupos de edad corresponden a 0 a 64 a\u00f1os y a 65 a\u00f1os y m\u00e1s.\nCon la excepci\u00f3n de M\u00e9xico, en todos los pa\u00edses analizados hubo m\u00e1s defunciones por COVID-19 de \nmenores de 60 a\u00f1os en el primer semestre de 2021 que en todo 2020. En la Argentina, por ejemplo, el \nn\u00famero de defunciones por COVID-19 de menores de 60 a\u00f1os al 30 de junio de 2021 fue un 86% mayor \nque el n\u00famero de defunciones por COVID-19 de personas de ese rango de edad en todo 2020. Lo mismo se \nobserva en Colombia y Costa Rica, que tuvieron, respectivamente, un 85% y un 81% m\u00e1s defunciones por \nCOVID-19 en menores de 60 a\u00f1os en junio de 2021 que en 2020. En el Brasil, Cuba y el Uruguay los valores \nse duplicaron con relaci\u00f3n a los observados en 2020. Estas cifras son preocupantes y hacen que sea urgente \naumentar la vigilancia gen\u00f3mica para evitar nuevas variantes del virus (v\u00e9ase el recuadro I.1) y acelerar la \nvacunaci\u00f3n en edades m\u00e1s j\u00f3venes en los pa\u00edses de la regi\u00f3n.Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)34Recuadro I.1 \nLa importancia de la secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica del virus del COVID-19 y sus desaf\u00edos en la regi\u00f3n\nLas nuevas olas del virus registradas en 2021 han aumentado la mortalidad por COVID-19. En consecuencia, los especialistas \nhan instado a aumentar la tasa de vacunaci\u00f3n en los pa\u00edses en desarrollo (Cohen, 2021) y a aplicar las vacunas en edades \nm\u00e1s tempranas. Se ha se\u00f1alado la probabilidad de que surjan m\u00e1s variantes en el futuro y se ha discutido sobre las \ndificultades para controlar la propagaci\u00f3n de estas variantes (Kupferschmidt y Wadman, 2021). Adem\u00e1s, se destaca que \nen el mundo existen puntos ciegos de codificaci\u00f3n gen\u00e9tica de muestras del virus del COVID-19 y que la mayor\u00eda de los \ngenomas que se encuentran en el repositorio internacional de genomas Iniciativa mundial para intercambiar todos los datos \nsobre la gripe (GISAID, 2022) provienen de pa\u00edses de altos ingresos (Wadman, 2021). Los desaf\u00edos para la secuenciaci\u00f3n \ngen\u00e9tica de las muestras virales incluyen el costo de un secuenciador (aproximadamente 335.000 d\u00f3lares), la garant\u00eda \ndel transporte de las muestras en \u00e1reas de dif\u00edcil acceso, la necesidad de refrigeraci\u00f3n para el transporte de las muestras, \nel alto precio de los reactivos para la secuenciaci\u00f3n y el entrenamiento de cient\u00edficos locales (Wadman, 2021). \nA nivel regional, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) cre\u00f3 en 2020 la Red Regional de Vigilancia \nGen\u00f3mica de COVID-19 (OPS, 2022) para fortalecer la secuenciaci\u00f3n en los laboratorios e implementar la vigilancia \ngen\u00f3mica de rutina, aumentando la cantidad de datos de secuenciaci\u00f3n disponibles en la regi\u00f3n. Esa red es esencial \npara mejorar los protocolos de diagn\u00f3stico del virus, generar informaci\u00f3n para el desarrollo de vacunas y entender los \npatrones de evoluci\u00f3n del coronavirus del s\u00edndrome respiratorio agudo severo de tipo 2 (SARS-CoV-2). Al 15 de\u00a0marzo \nde 2022, apenas el 32% de los 38 pa\u00edses de la regi\u00f3n poseen capacidad de secuenciaci\u00f3n interna, un 37% hacen \nsecuenciaci\u00f3n externa, o sea, env\u00edan las muestras gen\u00e9ticas a uno de los laboratorios de referencia en la regi\u00f3n, y \nel otro tercio no participa de la red, por lo que no se dispone de informaci\u00f3n sobre su secuenciaci\u00f3n gen\u00e9tica. Los \nlaboratorios de referencia de secuenciaci\u00f3n de la regi\u00f3n se encuentran en el Brasil, Chile, M\u00e9xico, Panam\u00e1 y Trinidad y \nTabago. Se considera entonces necesario llevar adelante una mayor vigilancia gen\u00f3mica del virus en la regi\u00f3n y lograr \navances en la vacunaci\u00f3n para evitar futuras olas de nuevas variantes. El intercambio de especialistas de la regi\u00f3n en \nel tema tambi\u00e9n es importante y la Comunidad de Estados Latinoamericanos y Caribe\u00f1os (CELAC) ha creado la Red de \nEspecialistas en Agentes Infecciosos y Enfermedades Emergentes y Reemergentes, con el objetivo de llevar adelante \ninvestigaciones que permitan prevenir riesgos de con tagios y combatir las enfermedades en la regi\u00f3n.\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de J. Cohen, \u201cFor WHO leader, a \u2018feeling that we\u2019re failing\u2019\u201d, Science, \nvol. 372, N\u00b0\u00a06549, 25 de junio de 2021; Iniciativa mundial para intercambiar todos los datos sobre la gripe (GISAID), \u201cTracking of variants\u201d, 2022  \n[en l\u00ednea] https://www.gisaid.org/hcov19-variants/ [fecha de consulta: 10 de marzo de 2022]; K. Kupferschmidt y M. Wadman, \u201cDelta variant triggers \nnew phase in the pandemic\u201d, Science, vol. 372, N\u00b0 6549, 25 de junio de 2021; Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), \u201cRed Regional de Vigilancia \nGen\u00f3mica de COVID-19\u201d, 2022 [en\u00a0l\u00ednea] https://www.paho.org/es/temas/influenza-otros-virus-respiratorios/red-regional-vigilancia-genomica-covid-19;  \nM. Wadman, \u201cBlind spots thwart global coronavirus tracking\u201d, Science, vol. 372, N\u00b0 6544, 21 de mayo de 2021.\n3. El impacto del COVID-19 en la esperanza de vida al nacer:  \ndel aumento sostenido a la crisis actual \nHasta 2019, se observ\u00f3 un incremento continuo en los niveles de esperanza de vida en la mayor\u00eda de los pa\u00edses \nde Am\u00e9rica Latina y el Caribe como resultado de la disminuci\u00f3n sin precedentes de las tasas espec\u00edficas de \nmortalidad que empez\u00f3 a partir de la d\u00e9cada de 1930 (Arriaga y Davis, 1969). El desarrollo socioecon\u00f3mico \nse tradujo en mejoras en la infraestructura urbana, con la expansi\u00f3n del saneamiento b\u00e1sico y acceso al agua \npotable, y permiti\u00f3 la importaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y la adopci\u00f3n de modernos m\u00e9todos de asistencia sanitaria \n(Arriaga y Davis, 1969). En medio a todas esas transformaciones, en menos de 70 a\u00f1os, la esperanza de vida \nde la regi\u00f3n pas\u00f3 de 51,4 a\u00f1os en 1950 a 75,2 a\u00f1os en 2019 (Naciones Unidas, 2019). En comparaci\u00f3n, pa\u00edses \ncomo Suecia y el Reino Unido demoraron 90 a\u00f1os (1886-1976) y 83 a\u00f1os (1903-1986), respectivamente, para \nlograr ese aumento de 25 a\u00f1os en la esperanza de vida al nacer (UC Berkeley/MPIDR, 2022).\nLa transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica observada desde los a\u00f1os treinta en Am\u00e9rica Latina y el Caribe est\u00e1 marcada \npor tendencias de mortalidad y salud heterog\u00e9neas2. Esa transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica se caracteriza por una \n2 La teor\u00eda de transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica descrita por Omran (1971) sobre la base de las tendencias hist\u00f3ricas de mortalidad y salud de los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados \nse refiere a la transici\u00f3n de un contexto de altas tasas de contagio y muerte por enfermedades infecciosas, con impacto sobre todo en las edades m\u00e1s j\u00f3venes, \na un contexto de mayor peso de la mortalidad por enfermedades cr\u00f3nicas y degenerativas y en grupos de edad m\u00e1s avanzada.Cap\u00edtulo I35\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribesobreposici\u00f3n de escenarios distintos, dado que algunos grupos poblacionales ya est\u00e1n en una etapa en \nque las enfermedades cr\u00f3nicas y degenerativas tienen un mayor peso en la mortalidad y la salud, mientras \nque otros enfrentan una sobreposici\u00f3n de ese escenario con una reincidencia de enfermedades infecciosas, \nparasitarias y respiratorias, y altas tasas de mortalidad infantil (Frenk y otros, 1991). Es m\u00e1s, en los \u00faltimos \n30\u00a0a\u00f1os, la violencia y las causas externas de mortalidad han tenido un importante impacto sobre la poblaci\u00f3n \njoven, principalmente de hombres. En algunas \u00e1reas del Brasil y M\u00e9xico, por ejemplo, los homicidios y la \nviolencia limitaron el incremento de la esperanza de vida en las regiones m\u00e1s vulnerables (Aburto y otros,\u00a02021; \nCanudas-Romo y Aburto, 2019; Canudas-Romo y otros, 2017). En esos y en otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, la \nviolencia dificulta la convergencia en relaci\u00f3n con el r\u00e9gimen de mortalidad de los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados \n(Alvarez, Aburto y Canudas-Romo, 2020). Este contexto implica desaf\u00edos espec\u00edficos en t\u00e9rminos de estrategias \nsanitarias y de intervenci\u00f3n sobre los determinantes sociales de la salud por parte de los Gobiernos, ya que \nlas diferentes etapas exigen distintos modelos de pol\u00edticas de salud y de seguridad p\u00fablica (Di Cesare, 2011), \nlo que incluye la consideraci\u00f3n de la interseccionalidad de los factores de raza o etnia, g\u00e9nero y edad como \ndeterminantes para mitigar la mortalidad violenta en Am\u00e9rica Latina y Caribe.\nLa llegada de la pandemia en 2020, en un contexto regional de elevadas desigualdades socioecon\u00f3micas y \nde salud, as\u00ed como de grandes diferencias entre pa\u00edses en relaci\u00f3n con los sistemas de salud y las estrategias \nde respuesta, represent\u00f3 un cambio en las tendencias de mortalidad en la regi\u00f3n. La CEPAL (2021a) estim\u00f3 \nque, dada la distribuci\u00f3n por edades de los pa\u00edses de la regi\u00f3n y la letalidad del virus antes de las vacunas, \na una prevalencia anual del 5% de COVID-19 en la poblaci\u00f3n, los pa\u00edses pod\u00edan perder de 0,3 a 0,7 a\u00f1os de \nesperanza de vida al nacer. Con una prevalencia del 10%, el rango de a\u00f1os de esperanza de vida perdidos va \nde 0,7 a 1,4. Si la prevalencia fuese del 25%, se perder\u00edan de 1,5 a 3,2 a\u00f1os, y si fuese del 50%, la p\u00e9rdida \nde esperanza de vida ser\u00eda de 2,8 a 6 a\u00f1os de vida. \nAlgunos investigadores han hecho estimaciones a nivel de pa\u00eds. Para el Brasil, se estima una p\u00e9rdida de \n1,3 a\u00f1os en la esperanza de vida al nacer (Castro y otros, 2021), lo que supone un retroceso de por lo menos \n7 a\u00f1os en ese indicador, y para Chile se prev\u00e9 una p\u00e9rdida de 1,28 a\u00f1os en el caso de los hombres y de \n0,85\u00a0a\u00f1os en el de las mujeres en 2020 en comparaci\u00f3n con 2019 (Aburto y otros, 2022).\nCon la continuaci\u00f3n de la pandemia en 2021, este escenario se volvi\u00f3 a\u00fan m\u00e1s preocupante, ya que \nlas consecuencias econ\u00f3micas y sobre la salud se profundizaron en las poblaciones m\u00e1s vulnerables y con \nm\u00e1s necesidades b\u00e1sicas insatisfechas (CEPAL, 2022). Es importante destacar tambi\u00e9n el impacto en las \npoblaciones afrodescendientes e ind\u00edgenas, tanto en el momento de monitoreo y aislamiento de casos como \nen la distribuci\u00f3n de las vacunas y el acceso a los servicios de salud y tratamiento (CEPAL, 2021b; CEPAL y \notros, 2020). Diversos estudios han mostrado que los factores estructurales de desigualdad configuran perfiles \nepidemiol\u00f3gicos y de morbimortalidad diferenciados y que, m\u00e1s all\u00e1 de las complejas interrelaciones entre \nclase social, g\u00e9nero, etnia y territorio, y de c\u00f3mo estas operan a trav\u00e9s de variables pr\u00f3ximas, lo cierto es que \ntienen una significativa incidencia en las condiciones de salud. Bajo este enfoque, las situaciones de mayor \nvulnerabilidad socioecon\u00f3mica incrementan los riesgos de contagio y muerte por COVID-19. Las desigualdades \nest\u00e1n relacionadas tanto con la capacidad de protecci\u00f3n respecto del contagio, como con la mayor incidencia de \ncomorbilidades que se asocian a una mayor gravedad de la enfermedad y eventualmente a la muerte (Wachtler \ny otros, 2020), as\u00ed como a diferenciales en el acceso a los servicios de salud y el tratamiento oportuno y de \ncalidad una vez que la persona se ha enfermado. \nEntre los factores de riesgo asociados a la mayor gravedad de la enfermedad y distribuidos de manera \ndesigual en la sociedad se encuentran las enfermedades cardiovasculares, las afecciones pulmonares (como \nla bronquitis cr\u00f3nica), las enfermedades del h\u00edgado, la diabetes, el c\u00e1ncer y las afecciones del sistema inmune \n(Wachtler y otros, 2020). Actualmente se discute sobre el tabaquismo y la obesidad \u2014dos factores que tambi\u00e9n \nest\u00e1n m\u00e1s presentes en grupos en situaci\u00f3n de vulnerabilidad socioecon\u00f3mica\u2014 como posibles factores de \nriesgo adicionales frente al COVID-19 (Vardavas y Nikitara, 2020; Sattar, McInnes y McMurray, 2020). En la \nregi\u00f3n se ha demostrado, adem\u00e1s, que existe una alta correlaci\u00f3n entre la vulnerabilidad socioecon\u00f3mica y \nel grado de gravedad y muerte por COVID-19 y las tasas de vacunaci\u00f3n3. \n3 V\u00e9anse Moralejo Bermudi y otros (2021) y Werneck y otros (2021) para el Brasil; Bilal, Alfaro y Vives (2021), Mena y otros (2021) y Canales (2020) para Chile; \nMacchia y otros (2021) para la Argentina; V\u00e1zquez-Rowe y Gandolfi (2020) y Taylor (2021) para el Per\u00fa; Cifuentes y otros (2021) para Colombia; Arceo-Gomez y \notros (2022)  para M\u00e9xico, y CEPAL (2022) para Am\u00e9rica Latina.Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)36El tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n y la mayor interconectividad local e internacional de los centros urbanos densamente \npoblados los hacen m\u00e1s vulnerables a la transmisi\u00f3n y el contagio del virus (Naciones Unidas,\u00a02020b). En \neste sentido, se ha mostrado que en Am\u00e9rica Latina y el Caribe existe una alta concentraci\u00f3n de casos de \ncontagio y muerte en las grandes ciudades (CEPAL, 2021b), que se caracterizan por un elevado nivel de \nsegregaci\u00f3n residencial y desigualdades respecto de importantes factores de riesgo frente a la pandemia, \ncomo el hacinamiento, la falta de acceso a servicios de agua y saneamiento, de electricidad y de Internet, \nla informalidad laboral y la saturaci\u00f3n del transporte p\u00fablico (CEPAL, 2021b). Los datos presentados en el \ngr\u00e1fico\u00a0I.5 muestran que, en cuatro ciudades de la regi\u00f3n, los municipios que concentran un porcentaje m\u00e1s \nalto de personas hacinadas han tenido mayores niveles de exceso de mortalidad durante la pandemia.\nGr\u00e1fico I.5 \nAm\u00e9rica Latina (4 ciudades): relaci\u00f3n entre exceso de mortalidad y nivel de hacinamiento, 2020\nMunicipios\nRegresi\u00f3n lineal simple\nA. Lima\n0\n5\n10\n15\n20\n25\n1,0\n1,5\n2,0\n2,5\n3,0\n3,5\nB. San Jos\u00e9\n5\n10\n15\n20\n25\n0,90\n0,95\n1,00\n1,05\n1,10\n1,15\nC. Santiago\n0\n4\n8\n12\n16\n20\n1,0\n1,1\n1,2\n1,3\n1,4\n1,5\nD. S\u00e3o Paulo (Brasil)\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n40\n0,9\n1,0\n1,1\n1,2\n1,3\n1,4\nRelaci\u00f3n entre defunciones \n observadas y esperadas \nPersonas en condici\u00f3n de hacinamiento (en porcentajes)\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de datos del Ministerio de Salud del Brasil, el Ministerio de Salud de Chile, el \nMinisterio de Salud del Per\u00fa y la Oficina Nacional de Estad\u00edstica de la Rep\u00fablica Dominicana (n\u00famero de defunciones); Censo Demogr\u00e1fico 2010 del Brasil, \nCenso de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2012 de Chile, Censos Nacionales 2017 del Per\u00fa y IX Censo Nacional de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2010 de la de Rep\u00fablica Dominicana \n(porcentaje de personas en condici\u00f3n de hacinamiento). \nNota: Si bien la informaci\u00f3n corresponde al \u00faltimo censo levantado en cada pa\u00eds, previo a 2020, se asume que las desigualdades entre municipios observadas en \nel momento censal no han tenido cambios significativos (aun cuando las cifras en los porcentajes de poblaci\u00f3n con y sin hacinamiento hayan variado). Se \nconsideran en condici\u00f3n de hacinamiento las personas que habitan en viviendas con 2,5 personas por dormitorio o 2 o m\u00e1s personas y 0 dormitorios. \nOtro importante factor de riesgo se vincula a las barreras de acceso al sistema de salud en los diferentes \npa\u00edses. El gr\u00e1fico I.6 muestra la relaci\u00f3n entre exceso de defunciones en los pa\u00edses y porcentaje de personas \nque no pudieron hacer una consulta m\u00e9dica cuando fue necesario, en alg\u00fan momento desde el inicio de la \npandemia el 15 de marzo de 2020. El Ecuador y el Per\u00fa son los pa\u00edses con mayores proporciones de exceso \nde mortalidad en 2020, con un 50% m\u00e1s de defunciones en 2020 con relaci\u00f3n a lo esperado para ese mismo \na\u00f1o, y un 48% y un 42% de las personas, respectivamente, no pudo realizar una consulta m\u00e9dica cuando \ntuvo necesidad. Por otra parte, en Costa Rica hubo menos del 10% de exceso de defunciones y la poblaci\u00f3n \npresent\u00f3 el menor porcentaje de hogares con demanda insatisfecha respecto de la consulta m\u00e9dica.\nEntre las razones que los miembros de los hogares declararon para no haber logrado hacer consultas \nm\u00e9dicas se destacan la falta de disponibilidad del personal m\u00e9dico, la escasez de citas o turnos y el miedo \nal contagio. En el Per\u00fa y el Ecuador, los dos pa\u00edses con las mayores cifras de exceso de mortalidad, m\u00e1s del \n70% de los hogares declararon esas tres principales razones. En Colombia y el Paraguay, el 18% y el 22%, \nrespectivamente, mencionaron las restricciones para salir de casa, y en Guatemala el 23% declar\u00f3 la falta de \ndinero como raz\u00f3n para no hacer una consulta m\u00e9dica. Estos resultados refuerzan la necesidad de mejorar la \ncapacidad y la estructura de asistencia sanitaria b\u00e1sica de la poblaci\u00f3n en la regi\u00f3n y los desaf\u00edos estructurales \ny circunstanciales que plantea la pandemia.Cap\u00edtulo I37\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeGr\u00e1fico I.6 \nAm\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): relaci\u00f3n entre exceso de mortalidad y porcentaje de hogares  \nque no lograron hacer una consulta m\u00e9dica, 2020\nChile\nColombia\nCosta Rica\nRep. Dominicana\nEcuador\nGuatemala\nM\u00e9xico\nPer\u00fa\nParaguay\n0,9\n1,0\n1,1\n1,2\n1,3\n1,4\n1,5\n1,6\n1,7\n1,8\n0\nHogares que no lograron hacer una consulta m\u00e9dica (en porcentajes)\nExceso de defunciones (observadas/esperadas)\n10\n20\n30\n40\n50\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de datos del Ministerio de Salud de Chile, el Instituto Nacional de Salud de Colombia, \nel Ministerio de Salud de Costa Rica, el Ministerio de Salud P\u00fablica de Cuba, la Secretar\u00eda de Salud de M\u00e9xico, el Ministerio de Salud P\u00fablica y Bienestar Social del \nParaguay, el Ministerio de Salud del Per\u00fa, el Grupo Uruguayo Interdisciplinario de An\u00e1lisis de Datos de COVID-19 (GUIAD-COVID-19) y la Oficina Nacional de Estad\u00edstica \nde la Rep\u00fablica Dominicana (para el n\u00famero de defunciones); y Banco Mundial, \u201cCOVID-19 Household Monitoring Dashboard\u201d [en l\u00ednea] https://www.worldbank.org/\nen/data/interactive/2020/11/11/covid-19-high-frequency-monitoring-dashboard (para el porcentaje de hogares que no lograron hacer una consulta m\u00e9dica).\nNota: Las encuestas del Banco Mundial con la informaci\u00f3n del porcentaje de hogares que hicieron una consulta m\u00e9dica se realizaron en las siguientes fechas: del \n20 de mayo de 2020 al 8 de junio de 2020 en Chile, del 26 de mayo de 2020 al 4 de junio de 2020 en Colombia, del 22 de mayo de 2020 al 5 de junio de 2020 \nen Costa Rica, del 8 de mayo de 2020 al 23 de mayo de 2020 en el Ecuador, del 26 de mayo de 2020 al 3 de junio de 2020 en Guatemala, del 21 de mayo de \n2020 al 11 de junio de 2020 en M\u00e9xico, del 22 de mayo de 2020 al 1 de junio de 2020 en el Per\u00fa, del 24 de mayo de 2020 al 14 de junio de 2020 en el Paraguay \ny del 22 de mayo de 2020 al 3 de junio de 2020 en la Rep\u00fablica Dominicana.\nGr\u00e1fico I.7 \nAm\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): razones para no haber logrado hacer una consulta m\u00e9dica en 2020\n(En porcentajes)\n20,6\n25,5\n24,1\n21,7\n35,124,2\n24,0\n8,2\n31,0\n26,4\n14,4\n5,3\n5,8\n16,2\n36,1\n8,6\n9,6\n22,8\n11,7\n9,8\n19,5\n27,1\n28,0\n7,5\n14,2\n36,911,1\n23,9\n5,4\n5,2\n8,8\n8,8\n11,2\n26,1\n13,0\n14,0\n35,8\n23,4\n36,4\n13,5\n18,2\n5,4\n24,2\n26,1\n19,5\n25,6\nChile\nColombia\nCosta Rica\nEcuador\nGuatemala\nM\u00e9xico\nParaguay\nPer\u00fa\nRep. Dominicana\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n100\nOtro\nTransporte limitado o no hab\u00eda\nRestricci\u00f3n para salir de casa\nFalta de dinero\nMiedo a salir y contagiarse\nNo le dieron cita/turno\nPersonal m\u00e9dico no disponible\nFuente:  Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco Mundial, \u201cCOVID-19 Household Monitoring Dashboard\u201d [en l\u00ednea] https://\nwww.worldbank.org/en/data/interactive/2020/11/11/covid-19-high-frequency-monitoring-dashboard.\nNota: Las encuestas del Banco Mundial con la informaci\u00f3n del porcentaje de hogares que hicieron una consulta m\u00e9dica se realizaron en las siguientes fechas: del \n20 de mayo de 2020 al 8 de junio de 2020 en Chile, del 26 de mayo de 2020 al 4 de junio de 2020 en Colombia, del 22 de mayo de 2020 al 5 de junio de 2020 \nen Costa Rica, del 8 de mayo de 2020 al 23 de mayo de 2020 en el Ecuador, del 26 de mayo de 2020 al 3 de junio de 2020 en Guatemala, del 21 de mayo de \n2020 al 11 de junio de 2020 en M\u00e9xico, del 22 de mayo de 2020 al 1 de junio de 2020 en el Per\u00fa, del 24 de mayo de 2020 al 14 de junio de 2020 en el Paraguay \ny del 22 de mayo de 2020 al 3 de junio de 2020 en la Rep\u00fablica Dominicana.Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)384. A modo de cierre: urge adoptar medidas basadas  \nen informaci\u00f3n confiable y oportuna\nPese a que la mayor\u00eda de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe informan cifras de defunciones por COVID-19 \na la OMS (OMS, 2022a), los datos de defunciones totales (es decir, contabilizando todas las causas de muerte) \npara 2020 a\u00fan no est\u00e1n disponibles para la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. \nSi bien de manera concomitante con las transiciones de mortalidad y epidemiol\u00f3gica, los pa\u00edses de \nAm\u00e9rica\u00a0Latina y el Caribe registraron grandes avances en sus procesos de registro de las estad\u00edsticas vitales \n(Del Popolo y Bay, 2021), la pandemia ha dejado al descubierto las limitaciones que a\u00fan persisten en el sistema \nde estad\u00edsticas vitales y de informaci\u00f3n de salud. Muchos pa\u00edses todav\u00eda no tienen un registro continuo de \nsus eventos vitales, reflejo de contextos de inestabilidad pol\u00edtica y econ\u00f3mica local (CEPAL, 2021a), e incluso \nen pa\u00edses con sistemas bien estructurados, los niveles de completitud no se acercan al 100%. Solo en la \nArgentina, el Brasil, Chile y el Uruguay, los sistemas de registro de estad\u00edsticas vitales cuentan con grados \nde completitud mayores al 90%. Adem\u00e1s, la clasificaci\u00f3n de las causas de muerte a\u00fan es un desaf\u00edo para los \nsistemas de estad\u00edsticas vitales de los pa\u00edses, muchos de los cuales tienen altos niveles de muertes por causas \nmal definidas, lo que dificulta el dise\u00f1o de las pol\u00edticas de salud (CEPAL, 2021a). Otros retos conciernen a la \ndesagregaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n de salud por sexo y por raza o etnia de la poblaci\u00f3n, lo que podr\u00eda \ncualificar mejor el nivel de las brechas en salud en los pa\u00edses. Las desigualdades de g\u00e9nero y \u00e9tnico-raciales \ndeben tomarse en cuenta como determinantes sociales clave en materia de salud.\nB. Fecundidad, con especial atenci\u00f3n a la salud sexual  \ny reproductiva  \nLa pandemia puede afectar la fecundidad por numerosos y diversos mecanismos (Naciones Unidas, 2021a \ny 2021b; Sobotka y otros, 2021a; Berrington y otros, 2022) que, en t\u00e9rminos te\u00f3ricos generales, act\u00faan \nmediante tres grandes v\u00edas: i) cambios en la \u201cdemanda de hijos o hijas\u201d , ya sea a corto plazo (nacimientos \nplanificados en un horizonte temporal de 9 a 24 meses) o a largo plazo (preferencias reproductivas o n\u00famero \nde hijos o hijas deseados al final de la vida f\u00e9rtil; ii) cambios en la capacidad reproductiva u \u201coferta de hijos o \nhijas\u201d , y iii) cambios en las variables intermedias, en particular, actividad sexual, nupcialidad, acceso a m\u00e9todos \nanticonceptivos y aborto. Aunque estas v\u00edas tienen cierta autonom\u00eda, tambi\u00e9n son interdependientes, lo que \nes evidente en el caso de la primera y la tercera, pues para materializar los cambios en la demanda de hijos \no hijas es necesario usar una o m\u00e1s variables intermedias.\nLa pandemia dif\u00edcilmente modificar\u00e1 la oferta de hijos o hijas, cuyos determinantes biol\u00f3gicos no parecen \nestar siendo afectados por el COVID-19, al menos hasta ahora. En cambio, es altamente probable que afecte las \npreferencias de fecundidad y las variables intermedias. Casi con seguridad, la pandemia y la crisis socioecon\u00f3mica \nderivada de ella reducir\u00e1n las intenciones de fecundidad en el corto plazo, pues est\u00e1 bien establecido, tanto \nconceptual como emp\u00edricamente, que en las sociedades modernas la incertidumbre y el deterioro econ\u00f3mico \ny social tienden a incentivar el aplazamiento o la cancelaci\u00f3n de proyectos reproductivos (Luppi, Arpino y \nRosina, 2020; Aassve y otros, 2021; Lee, 2021; Sobotka y otros 2021a). Sin embargo, el componente a m\u00e1s \nlargo plazo de las preferencias de fecundidad, seg\u00fan la mayor\u00eda de las teor\u00edas e investigaciones sobre el tema, \nes m\u00e1s estable, al menos por cohortes, y, por ello, m\u00e1s resistente al embate de la pandemia. En esa l\u00ednea, \ntambi\u00e9n puede ocurrir que las preferencias de fecundidad permanezcan inalteradas por la pandemia. En tal \ncaso, la ca\u00edda durante el per\u00edodo de crisis pand\u00e9mica corresponder\u00eda en buena parte a hijos e hijas deseados \npero postergados, que probablemente se tendr\u00e1n m\u00e1s adelante para alcanzar las preferencias de fecundidad. \nEn historia demogr\u00e1fica comparada hay varios ejemplos de este fen\u00f3meno de recuperaci\u00f3n de la fecundidad \ntras la ocurrencia de cat\u00e1strofes como guerras, epidemias y crisis econ\u00f3micas (Naciones Unidas, 2021a; \nSobotka y otros 2021a; Aassve y otros, 2021). Cap\u00edtulo I39\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribePor otra parte, la pandemia ha afectado las variables intermedias de la fecundidad, aunque no est\u00e1 clara \na\u00fan la magnitud de esa afectaci\u00f3n y en, ciertos casos, su sentido, y se han planteado varios debates al \nrespecto (Ait\u00a0Addi, Benksim y Cherkaoui, 2020; Naciones Unidas, 2021a y 2021b, Lehmiller y otros, 2021; \nCaruso, Rapisarda y Minona, 2020; Cito y otros, 2021; Coombe y otros, 2021). Las medidas de confinamiento \ny distanciamiento social casi con seguridad inciden en la actividad sexual, pero de una forma ambigua porque \nsi bien reducen la actividad sexual de parejas que no cohabitan, pueden aumentar la de las parejas que \ncohabitan, lo que dificulta llegar a una conclusi\u00f3n te\u00f3rica firme. La falta de datos confiables al respecto impide \nresolver esta ambig\u00fcedad por la v\u00eda emp\u00edrica. La nupcialidad, por su parte, hist\u00f3ricamente ha ca\u00eddo por las \ncrisis econ\u00f3micas, por la misma raz\u00f3n que reacciona la fecundidad en igual sentido, y esta vez se suman las \nrestricciones de desplazamiento y cierres administrativos, que pueden limitar la materializaci\u00f3n de uniones \ny matrimonios, incluidos los infantiles, aunque la informalidad de estas uniones, al menos en la regi\u00f3n, hace \nm\u00e1s incierta su tendencia. En contrapartida, la pandemia tambi\u00e9n puede inhibir transitoriamente la separaci\u00f3n \nde uniones y matrimonios. En cualquier caso, cabe esperar una postergaci\u00f3n de las uniones y, con ello, una \ndisminuci\u00f3n de la actividad sexual que tiene m\u00e1s probabilidades de tener prop\u00f3sitos reproductivos, que es la \nque ocurre en las uniones (Castro Mart\u00edn y otros, 2011). Por \u00faltimo, el impacto m\u00e1s importante probablemente \nproviene de la disrupci\u00f3n de los servicios de salud sexual y reproductiva generada por la pandemia, que podr\u00eda \nreducir el acceso a m\u00e9todos anticonceptivos y al aborto seguro en los pa\u00edses en los que esta pr\u00e1ctica es legal \n(v\u00e9ase el recuadro I.2). En este caso, el efecto de la pandemia es aumentar la fecundidad, en particular la \nfecundidad no deseada, lo que constituye una vulneraci\u00f3n flagrante de los derechos sexuales y reproductivos \nestablecidos en el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo.\nRecuadro I.2 \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe: la disrupci\u00f3n de los servicios de salud sexual y reproductiva \ndurante la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) supone una amenaza  \npara la garant\u00eda de los derechos reproductivos\nEl acceso universal a la salud sexual y reproductiva y el cumplimiento de los derechos reproductivos, planteados \nen la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y en el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, se \nhan visto afectados por la pandemia de COVID-19 por varias v\u00edas, entre ellas: i) quiebres en la cadena de suministro \nde anticonceptivos, debidos, por ejemplo, a interrupciones en la cadena de importaciones o limitaciones para su \ndistribuci\u00f3n oportuna; ii) restricciones en el funcionamiento de los establecimientos que ofrecen estos servicios y \nprestaciones, a causa de las medidas de confinamiento, distanciamiento social y toque de queda implementadas para \ncombatir la pandemia; iii) decisiones sanitarias de reasignaci\u00f3n de recursos humanos y financieros a la contenci\u00f3n de la \npandemia; iv) reducci\u00f3n de la oferta por carencia de personal, producto de los contagios, y de equipos de protecci\u00f3n \npersonal (EPP) contra el COVID-19 para el personal de estos servicios, y v) retracci\u00f3n de la demanda, tanto por la no \nconcurrencia a los establecimientos que ofrecen estos servicios y prestaciones debido al riesgo de contagio, como \npor la inviabilidad de trasladarse hacia dichos establecimientos a causa de las restricciones de movilidad, as\u00ed como \npor la ca\u00edda de ingresos cuando se trata de prestaciones pagas. \nDos l\u00edneas de indagaci\u00f3n se han desplegado con relaci\u00f3n a estas interrupciones de los servicios de salud sexual y \nreproductiva: por una parte, la cuantificaci\u00f3n de la magnitud, alcance y duraci\u00f3n de estas disrupciones, y, por la otra, la \nestimaci\u00f3n de los efectos de estas discontinuidades sobre la demanda insatisfecha de anticoncepci\u00f3n, la fecundidad \nno deseada, el aborto y la morbimortalidad maternoinfantil.\nRespecto de la primera l\u00ednea de indagaci\u00f3n, de acuerdo con la encuesta levantada por la Organizaci\u00f3n Mundial \nde la Salud (OMS, 2021) sobre el impacto del COVID-19 en los servicios de salud, se observa que el 64% de los pa\u00edses \nde Am\u00e9rica Latina y el Caribe declararon interrupciones en los servicios de planificaci\u00f3n familiar y anticoncepci\u00f3n en \nel per\u00edodo enero-marzo de 2021 y varios pa\u00edses declararon que hubo una disrupci\u00f3n grave (merma del 50% o m\u00e1s del \nsuministro). De acuerdo con la misma encuesta, los servicios de prevenci\u00f3n y respuesta a la violencia sexual y de pareja, \nas\u00ed como los servicios de aborto seguro y cuidado posaborto tambi\u00e9n registraron discontinuaciones masivas (un 50% \ny un 33%, respectivamente). El Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF, 2021) tambi\u00e9n ha levantado \nencuestas sobre la materia con resultados que muestran una disrupci\u00f3n con un descenso marcado en el acceso a \nlos servicios de planificaci\u00f3n familiar al inicio de la pandemia (a junio de 2020) y con una contenci\u00f3n posterior en 2021. \nNo obstante, en el tercer trimestre de 2021 a\u00fan eran numerosos los pa\u00edses que declaraban un acceso reducido a los \nservicios de planificaci\u00f3n familiar (v\u00e9ase el cuadro 1).Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)40Cuadro 1 \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe: disrupci\u00f3n en los servicios de planificaci\u00f3n familiar y cuidado prenatal y posnatal, \njunio de 2020 y septiembre-octubre de 2021 \n(En n\u00famero de pa\u00edses y porcentajes)\nPer\u00edodo de datos Junio de 2020 Septiembre-octubre de 2021\nCategor\u00edasSin \ncambiosDescenso \nmenor \nal 10%Descenso \ndel 10% \nal 24%Descenso \ndel 25% \ny m\u00e1sNo sabe AumentoSin \ncambiosDescenso \nmenor \nal 10%Descenso \ndel 10% \nal 24%Descenso \ndel 25% \ny m\u00e1sNo sabe\nPlanificaci\u00f3n familiar \n(en n\u00famero de pa\u00edses)1 1 14 5 6 1,0 11 5 3 2 1\nPlanificaci\u00f3n familiar \n(en porcentajes)3,7 3,7 51,9 18,5 22,2 4,3 47,8 21,7 13,0 8,7 4,3\nCuidado prenatal \ny posnatal \n(en n\u00famero de pa\u00edses)2 11 2 4 7 2 14 4 2 1 2\nCuidado prenatal \ny posnatal \n(en porcentajes)7,7 42,3 7,7 15,4 26,9 8,0 56,0 16,0 8,0 4,0 8,0\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), \u201cTracking the situation \nof children during COVID-19 (Mar/Apr 2021)\u201d [en l\u00ednea] https://data.unicef.org/resources/rapid-situation-tracking-covid-19-socioeconomic-impacts-data-viz/.\nNota: De acuerdo con el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), la primera y cuarta ronda de la encuesta (las dos incluidas en el cuadro) \nfueron respondidas por 30 pa\u00edses y 28 pa\u00edses, respectivamente. Sin embargo, los totales del cuadro son inferiores porque los pa\u00edses no contestaron \na todas las preguntas. Los porcentajes se calcularon respecto de las respuestas efectivas. Las preguntas efectuadas en cada ronda fueron las \nsiguientes: ronda 1: \u00bfCu\u00e1l es, aproximadamente, el nivel de disrupci\u00f3n causado por el COVID-19 en materia de cobertura y uso de los servicios de\u2026?;  \nronda 2: En comparaci\u00f3n con esta misma fecha del a\u00f1o pasado, \u00bfcu\u00e1l es, aproximadamente, el cambio ocasionado por el COVID-19 en materia de \nacceso a servicios de salud de mujeres embarazadas, ni\u00f1os y adolescentes, a escala nacional?\nPor su parte, las encuestas dirigidas a potenciales usuarios de servicios de salud sexual y reproductiva tambi\u00e9n \nmuestran discontinuidad y p\u00e9rdida de acceso a dichos servicios. Por ejemplo, la encuesta del Instituto Guttmacher sobre \nexperiencias de materia de salud sexual y reproductiva, realizada en los Estados Unidos del 30 de abril al 6 de mayo \nde 2020, mostr\u00f3 que un 33% de las mujeres tuvo que retrasar o cancelar consultas relacionadas con los servicios de \nsalud sexual y reproductiva y que estas interrupciones fueron mayores entre hispanas (45%) y afrodescendientes (38%) \n(Lindberg y otros, 2020). Los pa\u00edses tambi\u00e9n informan diversos indicadores de disrupci\u00f3n de servicios. Por ejemplo, en \nla Argentina, la cantidad de consultas atendidas sobre dispositivos anticonceptivos cay\u00f3 de 77.795 en 2019 a 23.509\u00a0en \n2020 y la distribuci\u00f3n de m\u00e9todos anticonceptivos reversibles de larga duraci\u00f3n baj\u00f3 de 33.870 a 16.485 unidades en \nese mismo per\u00edodo. En el Estado Plurinacional de Bolivia, las pruebas de Papanicolaou cayeron de 511.723 en 2019 \na 238.469 en 2020. En Chile, los controles de salud sexual y reproductiva, que hab\u00edan superado los 2 millones entre \n2014 y 2019, bajaron a 1,1 millones en 2020, mientras que en la Rep\u00fablica Dominicana, las consultas de planificaci\u00f3n \nfamiliar descendieron de 200.481 a 112.449 entre 2019 y 2020.\nEl sector acad\u00e9mico, por ejemplo, a trav\u00e9s del proyecto ISLACa, y la sociedad civil de la regi\u00f3n tambi\u00e9n han hecho \nesfuerzos por monitorear estas disrupciones y denunciarlas para apurar la recuperaci\u00f3n de la continuidad de los \nservicios y prevenir estas interrupciones en el futuro. En el cuadro 2 se expone una muestra de una de estas iniciativas, \nque es sugerente respecto de la magnitud de las disrupciones en varias dimensiones de la salud sexual y reproductiva.\nCuadro 2 \nAm\u00e9rica Latina (pa\u00edses seleccionados): ilustraciones de disrupciones significativas  \nen cinco \u00e1reas de servicios de salud sexual y reproductiva, 2020-2021\nConsejer\u00edas en salud sexual y \nreproductiva y planificaci\u00f3n familiarM\u00e9todos \nanticonceptivosTesteos del virus de \nla inmunodeficiencia \nhumana (VIH)Interrupci\u00f3n del embarazo Mortalidad materna\nEn el Per\u00fa, durante el primer semestre \nde 2020 hubo una reducci\u00f3n de al \nmenos el 50% en consejer\u00edas de \nplanificaci\u00f3n familiar respecto del \nprimer semestre de 2019 (considerando \ntelesalud y atenci\u00f3n ambulatoria). \nSe informan ca\u00eddas mayores al 30% \nen consejer\u00edas de salud sexual y \nreproductiva a modo general. Los servicios de salud \nsexual y reproductiva \nregistraron una \nreducci\u00f3n del 43% en \nla Argentina, del 36% \nen Bolivia (Estado \nPlurinacional de), del \n43% en Chile y del 50% \nen el Per\u00fa. Colombia: los testeos \nde VIH disminuyeron  \nun 20,3% y los testeos \nde otras infecciones  \nde transmisi\u00f3n sexual  \ndisminuyeron un 36,0% \nentre 2019 y 2020.Chile, el Ecuador, el Per\u00fa, y el \nUruguay no flexibilizaron ning\u00fan \nrequisito para facilitar las \ninterrupciones de embarazos por \nviolaci\u00f3n o con riesgo de vida. \nEn consecuencia, estos pa\u00edses \nregistraron un descenso de hasta \nun 86% (Per\u00fa) en la cantidad de \nprocedimientos realizados en 2020.Entre marzo y agosto de 2020 \nse comprob\u00f3 una tendencia \nal alza\u00a0en los indicadores de \nmortalidad materna en la \nregi\u00f3n con respecto al a\u00f1o \nanterior, como consecuencia \nde las restricciones en los \nservicios de salud reproductiva \ndurante la pandemia.\nFuente:  Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Consorcio Latinoamericano contra el Aborto Inseguro (CLACAI),  \n\u201cLa salud reproductiva es vital\u201d, 2020 [en l\u00ednea] https://saludreproductivavital.info/. \nNota:  Los informes nacionales de los pa\u00edses incluidos en el proyecto \u201cLa salud reproductiva es vital\u201d corresponden a: Argentina, Bolivia (Estado \nPlurinacional\u00a0de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, El Salvador, Per\u00fa y Uruguay.Recuadro I.2 (continuaci\u00f3n)Cap\u00edtulo I41\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeRespecto de la segunda l\u00ednea de indagaci\u00f3n, una sistematizaci\u00f3n reciente (Naciones Unidas, 2021) indica que en \nabril de 2020 el Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA) proyect\u00f3 que con interrupciones \u201cmedias\u201d de los \nservicios de salud durante 6 meses, unos 26 millones de mujeres en 114 pa\u00edses de ingresos bajos y medios no podr\u00edan \nusar anticonceptivos modernos, lo que dar\u00eda lugar a 7 millones de embarazos no deseados adicionales (UNFPA, 2021). \nEl Instituto Guttmacher expuso un escenario de una disminuci\u00f3n del 10% en el uso de anticonceptivos reversibles de \nacci\u00f3n corta y prolongada en los pa\u00edses de ingresos bajos y medios debido al COVID-19, lo que dar\u00eda lugar a 49\u00a0millones \nde mujeres adicionales con necesidad insatisfecha de anticonceptivos modernos y 15 millones de embarazos no \ndeseados adicionales en el transcurso del a\u00f1o en los pa\u00edses de ingresos bajos y medios (Naciones\u00a0Unidas,\u00a02021). \nPosteriormente, el UNFPA public\u00f3 una estimaci\u00f3n actualizada, y mucho m\u00e1s baja, de 12 millones de mujeres que \nhabr\u00edan experimentado interrupciones de los m\u00e9todos anticonceptivos, lo que dar\u00eda lugar a 1,4 millones de embarazos \nno deseados durante 2020 en 115 pa\u00edses de ingresos bajos y medios (UNFPA, 2021). En el caso de Am\u00e9rica Latina y  \nel Caribe, un informe de agosto de 2020 (UNFPA, 2020) concluy\u00f3 que, considerando el descenso de adquisiciones en \nel sector privado y el desabastecimiento y la reducci\u00f3n de la demanda en el sector p\u00fablico, causados por la pandemia \nsobre la prestaci\u00f3n de servicios de salud sexual y reproductiva, y asumiendo que los pa\u00edses no incorporar\u00edan medidas \ncorrectivas, se prev\u00e9n 1,7 millones de embarazos no planeados, cerca de 800.000 abortos y casi 3.000 muertes maternas.\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Second round of the national \npulse survey on continuity of essential health services during the COVID-19 pandemic: January-March 2021.  Interim report , 22 de abril de 2021 [en l\u00ednea] \nhttps://www.who.int/publications/i/item/WHO-2019-nCoV-EHS-continuity-survey-2021.1; Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), \n\u201cTracking the situation of children during COVID-19 (Mar/Apr 2021)\u201d, 2021 [en l\u00edne a] https://data.unicef.org/resources/rapid-situation-tracking-\ncovid-19-socioeconomic-impacts-data-viz/; Naciones Unidas, \u201cA review of research related to the impact of the COVID-19 pandemic on fertility\u201d, \nBackground Note, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2021 [en l\u00ednea] https://www.un.org/development/desa/pd/sites/www.un.org.development.desa.pd/files/\nundesa_pd_2021_egm_inf.7_background_note.pdf;  Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA), \u201cImpact of COVID-19 on family planning: \nWhat we know one year into the pandemic\u201d, Technical Note, 11 de marzo de 2021.\na V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://www.islaccovid.org/.Recuadro I.2 (conclusi\u00f3n)\nHay varias hip\u00f3tesis en pugna respecto del efecto neto o final de la pandemia sobre la fecundidad \n(Chamie,\u00a02021; Naciones Unidas, 2021a y 2021b), y, si bien entre los especialistas predomina la hip\u00f3tesis de \nun descenso de la fecundidad en el corto plazo (Carballo y Corina, 2000; Esteve, Blanes y Domingo, 2021; \nBreton y otros, 2021), este perfectamente podr\u00eda ser transitorio y revertirse prontamente. Sin contradicci\u00f3n, \ntambi\u00e9n podr\u00eda registrarse un descenso de la fecundidad total concomitante con un aumento de la fecundidad \nno deseada (Kumar, 2020; Naciones Unidas, 2021a y 2021b). Cualquiera sea el caso, la mayor\u00eda de las \npersonas que participaron en una reuni\u00f3n de expertos sobre el tema organizada por la Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n \ndel Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y Sociales (DAES) manifestaron que la pandemia solo tendr\u00e1 un \nimpacto a corto plazo sobre la fecundidad y que entre 2023 y 2025 esta volver\u00eda a los niveles registrados previo \na la pandemia. Asimismo, casi todos los participantes esperaban que las tendencias de fecundidad posteriores a \nla pandemia difieran entre pa\u00edses con fecundidad alta y baja, as\u00ed como entre regiones (Naciones\u00a0Unidas, 2021b). \nEsta conclusi\u00f3n importa pues el crecimiento demogr\u00e1fico futuro no depende de una fluctuaci\u00f3n temporal y \ncircunstancial de la fecundidad, sino de la cantidad de hijos o hijas que finalmente tienen las mujeres al final de \nsu vida f\u00e9rtil (Carballo y Corina, 2020; Goldstein, 2020). No obstante, incluso bajo condiciones de persistencia \nde las preferencias reproductivas, la recuperaci\u00f3n completa de todos los nacimientos postergados a causa \nde la pandemia y la crisis econ\u00f3mica asociada es altamente improbable por causas de capacidad (cuando se \ndesea tal recuperaci\u00f3n y ya se ha perdido la fertilidad) y de oportunidad (cuando se desea tal recuperaci\u00f3n y \notros factores de contexto la impiden, como el fin de las relaciones de pareja, la aparici\u00f3n de otros factores \nadversos y el surgimiento de proyectos alternativos o incompatibles con la reproducci\u00f3n). Adem\u00e1s, todas las \nteor\u00edas reconocen que la respuesta reproductiva inmediata a la pandemia y la crisis econ\u00f3mica subsecuente \nno es solo la postergaci\u00f3n de nacimientos sino tambi\u00e9n la cancelaci\u00f3n de proyectos reproductivos y con ello \nuna baja en la fecundidad final o de cohorte, lo que en algunos casos se traduce en una fecundidad no lograda \n(es decir, tener menos hijos o hijas de los deseados). Esto \u00faltimo tambi\u00e9n afecta el ejercicio de los derechos \nreproductivos, como se plantea en el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, sobre todo si \nesa fecundidad deseada pero no lograda deviene definitiva.Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)42Los datos disponibles en las regiones del mundo con sistemas estad\u00edsticos continuos, confiables y de \nr\u00e1pida de divulgaci\u00f3n de los indicadores en l\u00ednea indican que, desde noviembre de 2020, mes en el que se \ncumplen los nueve meses de espera para captar nacimientos de ni\u00f1os concebidos en el marco de la pandemia, \nla fecundidad est\u00e1 cayendo, y en algunos casos de manera muy pronunciada (Naciones Unidas,\u00a02021a; \nSobotka y otros, 2021a; Berrington y otros, 2022; Aassve y otros, 2021). Junto con ello, se produjo una masiva \npostergaci\u00f3n o cancelaci\u00f3n de nacimientos entre las cohortes j\u00f3venes (Luppi, Arpino y Rosina, 2020). Sin \nembargo, tambi\u00e9n parece haber comportamientos diferentes en algunos pa\u00edses, tanto desarrollados como en \ndesarrollo, m\u00e1s acordes con la hip\u00f3tesis del efecto irrelevante de la pandemia sobre la fecundidad por el alza \nposterior a la ca\u00edda inicial (Aassve y otros, 2021; Sobotka y otros, 2021a; Esteve, Blanes y Domingo, 2021), o \nincluso de un efecto aumentador de la fecundidad (Chamie, 2021). En el cuadro I.1 se presenta una muestra \nrepresentativa de la tendencia general de la fecundidad en algunos pa\u00edses desarrollados. Se observa que entre \n2017 y 2020 predomina una tendencia a la baja en el total de nacimientos y en la natalidad. Si bien se trata de \nuna tendencia de continuidad, la ca\u00edda entre 2019 y 2020 se profundiz\u00f3 en tres de los cuatro pa\u00edses analizados, \nexcepto en el Jap\u00f3n, que se vio afectado en menor medida por la pandemia. Los datos m\u00e1s recientes, no \nobstante, muestran que en los tres pa\u00edses m\u00e1s afectados (Alemania, Pa\u00edses Bajos y Portugal) se registr\u00f3 un \naumento de los nacimientos en 2021, compatible con un ligero rebote de la natalidad anticipado en la literatura \ny ya verificado por algunas investigaciones en curso (Sobotka y otros, 2021b).\nCuadro I.1 \nCuatro pa\u00edses desarrollados: tasa de natalidad, 2017-2020, y nacimientos, 2019-2021\nPa\u00edsTasa de natalidad Nacimientos\n2017 2018 2019 2020Cambio \n2017-2019 \n(en porcentajes, \nanualizados)Cambio \n2019-2020 \n(en porcentajes, \nanualizados)2019 2020 2021Cambio \n2019-2020\n(en porcentajes, \nanualizados)Cambio \n2020-2021\n(en porcentajes, \nanualizados)\nAlemaniaa9,5 9,5 9,4 9,3 -0,5 -1,1 718 099 712 428 727 590 -0,8 2,1\nJap\u00f3nb7,46 7,26 6,85 6,68 -4,1 -2,5 722 870 704 002 674 324 -2,6 -4,2\nPa\u00edses Bajosc9,91 9,78 9,78 9,67 -0,7 -1,1 169 680 168 681 178 506 -0,6 5,8\nPortugalb8,37 8,45 8,43 8,21 0,4 -2,6   72 412 71 483 72 817 -1,3 1,9\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Oficina Federal de Estad\u00edstica de Alemania, \u201cBirths\u201d [en l\u00ednea] https://www.\ndestatis.de/EN/Themes/Society-Environment/Population/Births/Tables/birth-deaths.html; Oficina de Estad\u00edstica del Jap\u00f3n,  \u201cLive births/Deaths\u201d [en l\u00ednea] \nhttps://dashboard.e-stat.go.jp/en/graph?screenCode=00020;  Oficina de Estad\u00edstica de los Pa\u00edses Bajos, \u201cPopulation dynamics; month and year\u201d [en l\u00ednea]  \nhttps://opendata.cbs.nl/statline/#/CBS/en/dataset/83474ENG/table?dl=4FDAA; e Instituto Nacional de Estad\u00edstica de Portugal, \u201cMain indicators\u201d [en l\u00ednea] \nhttps://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&xpgid=ine_princindic&menuBOUI=13707095&contexto=pi&selTab=tab0; para el n\u00famero mensual de nacimientos: \nNaciones Unidas, UNdata, \u201cLive births by month of birth\u201d [en  l\u00ednea]  http://data.un.org/Data.aspx?d=POP&f=tableCode%3A55 .\na Los datos de nacimientos corresponden al per\u00edodo enero-noviembre. \nb Los datos de nacimientos corresponden al per\u00edodo enero-octubre. \nc Los datos de nacimientos corresponden al a\u00f1o completo.\nEn el caso de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, pr\u00e1cticamente ning\u00fan pa\u00eds contaba con estad\u00edsticas de nacimientos \nde r\u00e1pida divulgaci\u00f3n, lo que ha representado una seria limitaci\u00f3n para el examen emp\u00edrico del impacto de la \npandemia sobre los nacimientos. Con todo, nueve pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina han publicado los datos de 2020 \ny algunos de ellos \u2014como el Brasil, Chile y el Per\u00fa\u2014 ya est\u00e1n ofreciendo datos preliminares de nacimientos \nde 2021 por mes de ocurrencia. \nRespecto de las cifras anuales, en el gr\u00e1fico I.8 se presenta la evoluci\u00f3n de la tasa de fecundidad general para \nel per\u00edodo 2015-2020, que muestra una intensificaci\u00f3n de la ca\u00edda de este indicador entre 2019 y 2020. Estos datos \nclaramente no abonan la hip\u00f3tesis de que la pandemia aumentar\u00eda la fecundidad en el corto plazo y, por el contrario, \nsugieren que ha predominado el efecto reductor. Algo parecido se concluye del cuadro I.2, donde se presentan \ndatos oficiales de nacimientos mensuales de tres pa\u00edses (Brasil, Chile y Per\u00fa) para los meses de enero, febrero y \nmarzo, de 2015 a 2021 . En los tres pa\u00edses se aprecia una marcada ca\u00edda en 2021, lo que nuevamente debe leerse \ncon prudencia4. Estas tendencias, adem\u00e1s de ser preliminares, son nacionales y pueden no ser representativas \nde la experiencia de los diferentes grupos sociales y territorios dentro de los pa\u00edses. Ahora bien, para realizar el \nexamen emp\u00edrico de las tendencias a escala subnacional se necesita informaci\u00f3n de nacimientos desagregada \nsocial y territorialmente, lo que es a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil de encontrar y presenta m\u00e1s dificultades para evaluar por la falta \nde datos confiables sobre los denominadores necesarios para calcular la natalidad y la fecundidad. Con todo, la \npersistencia de la pandemia es un factor que claramente dificulta un rebote importante y sostenido de la natalidad.\n4 El Per\u00fa ya ha presentado datos de nacimientos durante todo 2021, que muestran una ligera alza respecto de 2020, lo que abona la hip\u00f3tesis del rebote de la fecundidad.Cap\u00edtulo I43\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeGr\u00e1fico I.8 \nAm\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): tasa de fecundidad general, 2015-2020 \n(\u00cdndice 2015=1)\n0,60,70,80,91,01,11,2\n2015 2016 2017 2018 2019 2020BrasilChileColombia\nCosta RicaEcuador\nEl SalvadorPer\u00fa\nRep. DomincanaUruguay\nFuente:  Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Secretar\u00eda de Vigilancia de la Salud del Brasil, \u201cPainel de Monitoramento de \nNascidos Vivos\u201d [en l\u00ednea] http://svs.aids.gov.br/dantps/centrais-de-conteudos/paineis-de-monitoramento/natalidade/nascidos-vivos/; Ministerio de Salud de \nChile, \u201cHechos vitales desde el 2000\u201d [en l\u00ednea] https://public.tableau.com/app/profile/deis4231/viz/HechosVitalesdesdeel2000/NotaTcnica; Departamento \nAdministrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE) de Colombia, \u201cDatos de nacimientos en Colombia\u201d [en l\u00ednea] https://www.dane.gov.co/index.php/estadisticas-\npor-tema/salud/nacimientos-y-defunciones/nacimientos; Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INEC) de Costa Rica, \u201cNacimientos\u201d [en l\u00ednea] https://www.\ninec.cr/; Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INEC) del Ecuador, \u201cNacidos Vivos y Defunciones Fetales\u201d [en l\u00ednea] https://www.ecuadorencifras.gob.\nec/nacidos-vivos-y-defunciones-fetales/; Ministerio de Salud de El Salvador, \u201cEstad\u00edsticas\u201d [en l\u00ednea] https://www.transparencia.gob.sv/institutions/minsal/\ndocuments/estadisticas?utf8=%E2%9C%93&q%5Bname_or_description_cont%5D=nacidos&q%5Byear_cont%5D=&q%5Bdocument_category_id_eq%5D=; \nDirecci\u00f3n General del Registro del Estado Civil del Paraguay, \u201cInforme Anual de Registros\u201d [en l\u00ednea] http://registrocivil.gov.py/valores_comparativo/; Ministerio \nde Salud del Per\u00fa, \u201cNacimiento seg\u00fan territorio / instituci\u00f3n\u201d [en l\u00ednea] https://webapp.minsa.gob.pe/dwcnv/dwterritorio.aspx; Oficina Nacional de Estad\u00edstica \n(ONE) de la Rep\u00fablica Dominicana, \u201cSubtema: Estad\u00edsticas Vitales\u201d [en l\u00ednea] https://www.one.gob.do/datos-y-estadisticas/temas/estadisticas-demograficas/\nestadisticas-vitales/; Ministerio de Salud P\u00fablica del Uruguay, \u201cEstad\u00edsticas Vitales: Nacimientos [en l\u00ednea] https://uins.msp.gub.uy/index.html; para el denominador \nde mujeres en edad f\u00e9rtil (15 a 49 a\u00f1os): Naciones Unidas, World Population Prospects 2019, Nueva York, 2019 [en l\u00ednea] https://population.un.org/wpp/.\nCuadro I.2 \nBrasil, Chile y Per\u00fa: nacimientos mensuales, enero a marzo, 2015-2021\nA\u00f1osBrasil Chile Per\u00fa\nEnero Febrero Marzo Enero Febrero Marzo Enero Febrero Marzo\n2015 253 833 239 707 277 540 22 271 19 739 21 701 32 402 30 354 34 444\n2016 246 388 241 133 267 249 20 197 19 094 21 495 38 690 37 996 39 695\n2017 226 414 223 515 266 965 19 291 17 134 19 387 40 340 38 611 43 403\n2018 248 735 230 349 264 342 18 978 17 236 19 005 41 902 39 760 44 521\n2019 246 048 232 779 257 871 19 498 17 136 18 773 42 088 38 990 43 632\n2020 230 660 219 669 246 833 18 151 16 050 17 287 42 125 40 514 41 191\n2021 217 698 205 825 223 591 14 743 13 118 14 310 33 849 33 197 38 479\nCambio 2015-2019 \n(en porcentajes anualizados)-0,8 -0,7 -1,8 -3,1 -3,3 -3,4 7,5 7,1 6,7\nCambio 2019-2020 \n(en porcentajes)-6,3 -5,6 -4,3 -6,9 -6,3 -7,9 0,1 3,9 -5,6\nCambio 2020-2021 \n(en porcentajes)-5,6 -6,3 -9,4 -18,8 -18,3 -17,2 -19,6 -18,1 -6,6\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Secretar\u00eda de Vigilancia de la Salud del Brasil, \u201cPainel de Monitoramento de \nNascidos Vivos\u201d [en l\u00ednea] http://svs.aids.gov.br/dantps/centrais-de-conteudos/paineis-de-monitoramento/natalidade/nascidos-vivos/; Ministerio de Salud \nde Chile, \u201cHechos vitales desde el 2000\u201d [en l\u00ednea] https://public.tableau.com/app/profile/deis4231/viz/HechosVitalesdesdeel2000/NotaTcnica; y Ministerio \nde Salud del Per\u00fa, \u201cNacimiento seg\u00fan territorio / instituci\u00f3n\u201d [en l\u00ednea]  https://webapp.minsa.gob.pe/dwcnv/dwterritorio.aspx. Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)44Todos los datos y an\u00e1lisis mencionados conducen a varias conclusiones aplicadas. Primero, por la abundante \ncantidad de datos sobre las disrupciones de los servicios de salud sexual y reproductiva provocadas por la \npandemia, y por la prioridad de tales servicios para el ejercicio de una amplia gama de derechos, no hay \nduda de que esos derechos deber\u00edan declararse de car\u00e1cter esencial e incluirse formalmente en el listado \nrespectivo, para garantizar su accesibilidad a todo evento, aunque sea bajo formatos excepcionales y selectivos \nen funci\u00f3n de criterios sanitarios. Algunos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe ya lo pusieron en pr\u00e1ctica \n(CEPAL/UNFPA,\u00a02020) y la evaluaci\u00f3n de sus experiencias puede ser \u00fatil para el resto de la regi\u00f3n.\nEn segundo lugar, dado que parte de las disrupciones se debieron a dificultades o temores de la poblaci\u00f3n \nque concurre a los servicios de salud sexual y reproductiva, es necesario implementar medidas que aten\u00faen \nese temor en el futuro, tanto mediante protocolos de seguridad aplicados en los centros de salud y ejercidos \npor su personal, como a trav\u00e9s de normas y procedimientos de autoprotecci\u00f3n exigidos a la poblaci\u00f3n que \nconcurre a los centros. A lo anterior hay que sumar la emisi\u00f3n de directrices para dar trato especial a casos \nespeciales, ya sea porque la atenci\u00f3n inmediata es imprescindible (partos, anticoncepci\u00f3n de emergencia, \naborto, situaciones de riesgo vital y otras) o porque los riesgos de discriminaci\u00f3n o exclusi\u00f3n son mayores \n(personas lesbianas, gais, bisexuales, transg\u00e9nero e intersexuales (LGBTI), adolescentes, personas migrantes, \nind\u00edgenas y afrodescendientes).\nEn tercer t\u00e9rmino, cabe aprovechar toda la experiencia ganada durante la pandemia en materia de \ndistribuci\u00f3n de medicamentos a domicilio o a puntos seguros de retiro, telemedicina, consejer\u00eda virtual o \ntelef\u00f3nica y dem\u00e1s para optimizar la atenci\u00f3n futura y estar preparados para posibles disrupciones.\nComo cuarto punto, es fundamental mejorar toda la red de informaci\u00f3n relacionada con los registros \nde nacimientos y las estad\u00edsticas de prestaciones y atenciones de salud sexual y reproductiva brindadas \nregularmente. La obligaci\u00f3n de generar un flujo de datos continuos (diarios, para ser m\u00e1s precisos) sobre contagios, \nhospitalizaciones, vacunaciones y defunciones vinculadas al COVID-19 fue un desaf\u00edo mayor para los sistemas \nestad\u00edsticos de salud de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Pese a las deficiencias y el subregistro de estos datos, que en \nvarios pa\u00edses es alto, su disponibilidad represent\u00f3 un avance significativo en t\u00e9rminos institucionales y un insumo \nclave para definir acciones de salud p\u00fablica ante la pandemia. Este no fue el caso de la fecundidad, porque no \nestaba en la mira de las decisiones diarias de combate a la pandemia. Con todo, algunos pa\u00edses aprovecharon el \nimpulso relacionado con los datos de morbimortalidad y comenzaron a publicar datos de nacimientos mensuales \ncasi en l\u00ednea, es decir con un desfase temporal m\u00ednimo. Extender y fortalecer esta producci\u00f3n r\u00e1pida de datos \nde estad\u00edsticas vitales permitir\u00eda obtener informaci\u00f3n \u00fatil para efectuar an\u00e1lisis oportunos en relaci\u00f3n con la \nadopci\u00f3n de pol\u00edticas urgentes. Asimismo, el flujo regular de datos sobre prestaciones y servicios de salud \nsexual y reproductiva puede mostrar cu\u00e1nto y d\u00f3nde actuar para contrarrestar de manera r\u00e1pida y eficiente las \ndisrupciones o las ca\u00eddas dr\u00e1sticas en el acceso a la salud sexual y reproductiva. \nC. Migraci\u00f3n internacional\n1. Cierre de fronteras y apertura con restricciones\nEl cierre de fronteras ha sido una de las principales medidas adoptadas por los Gobiernos de la regi\u00f3n para \nevitar el ingreso del virus SARS-CoV-2 y sus variantes a los territorios nacionales. A nivel mundial, al inicio \nde la pandemia (abril de 2020), de todas las medidas relativas al control del COVID-19, el 80% se refer\u00eda a \nrestricciones de acceso a los pa\u00edses (OIM, 2021c). Esta situaci\u00f3n ha ido cambiando y a principios de 2021 \nestas medidas solo representaban el 25% del total, dado el aumento significativo de medidas vinculadas a \ncondiciones autorizadas para la entrada (OIM, 2021c). Sin embargo, a\u00fan persisten grandes diferencias entre \nregiones: mientras que \u00c1frica (exceptuando el norte del continente), Am\u00e9rica del Norte y el Caribe pr\u00e1cticamente \nhan eliminado las restricciones de acceso, Europa, Asia, Oriente Medio y \u00c1frica Septentrional las mantuvieron \nen un nivel cercano al 50%. En una situaci\u00f3n intermedia se encuentra Am\u00e9rica Latina, donde este tipo de \nrestricciones ha disminuido hasta niveles cercanos al 15% (OIM, 2021b). Cap\u00edtulo I45\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeEn la regi\u00f3n tambi\u00e9n se observan diferencias significativas entre pa\u00edses. Si bien durante los primeros meses \nde la pandemia, en 2020, la gran mayor\u00eda de los Gobiernos decretaron el cierre de las fronteras terrestres, \nmar\u00edtimas y fluviales con sus vecinos como una de las principales medidas sanitarias, se ha ido evolucionando \nhacia medidas de apertura, pero con restricciones. Como muestra el gr\u00e1fico I.9 para los casos del Brasil, Chile \ny Colombia, los Gobiernos decretaron diferentes medidas de contenci\u00f3n de la pandemia, como medidas de \ncierre (cierre y control fronterizo) y medidas de apertura condicionadas (restricci\u00f3n o prohibici\u00f3n de entrada \nde viajeros extranjeros)5. \nGr\u00e1fico I.9  \nBrasil, Chile y Colombia:\u00a0medidas de control de la movilidad y cierre de fronteras, 2020 y 2021\n(En porcentajes) \n60,0\n13,030,820,0\n19,638,520,0\n45,715,40,00,0\n2,20,0 4,313,02,2\n7,77,7\n0102030405060708090100\nBrasil Chile ColombiaSe permite el funcionamiento del transporte\nmasivo de la ciudad, con restricciones\nLos vuelos locales est\u00e1n abiertos \nal tr\u00e1\ufb01co, con restriccionesPase de movilidad a personas vacunadas\nControles fronterizos\nRestricci\u00f3n al movimiento general \ndentro del pa\u00eds\nSanciones monetarias por incumplimiento\nde medidas para contener el COVID-19Restricci\u00f3n o cierre de lugares p\u00fablicos \ny reuniones masivas\nCierres y controles fronterizos\nRestricciones o prohibici\u00f3n de entrada\nde viajeros extranjeros\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Observatorio COVID-10 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://www.\ncepal.org/es/temas/covid-19.\nAlgunos pa\u00edses de la regi\u00f3n optaron por implementar cierres prolongados de fronteras y diversas \nrestricciones al movimiento de personas. El Uruguay, por ejemplo, en 2020 mantuvo un estricto cierre fronterizo, \ncomplementado con medidas de testeo y cuarentena para permitir las libertades de movilidad y de reuni\u00f3n en \nel pa\u00eds (Ministerio de Salud P\u00fablica, 2021). La Argentina, Chile, Colombia, el Ecuador y el Per\u00fa han mantenido el \ncierre prolongado de fronteras terrestres y el control militar del flujo migratorio, particularmente de venezolanos, \nmediante sucesivos decretos de los gobiernos centrales. Pa\u00edses como el Brasil y M\u00e9xico exhiben una situaci\u00f3n \ndiferente, ya que, si bien a\u00fan tienen fuertes restricciones en los pasos fronterizos, mantuvieron abiertas sus \nterminales a\u00e9reas internacionales con la finalidad de que la industria tur\u00edstica siguiera estando activa.\nDesde mediados de 2020, la OMS ha instado a evitar el cierre de fronteras como una medida sanitaria \nefectiva, dada su poca sostenibilidad a mediano y largo plazo (Adhanom Ghebreyesus, 2020). La recomendaci\u00f3n \nha sido contener la propagaci\u00f3n del virus mediante medidas de autocuidado, trazabilidad y aislamiento de los \ncontagios, y, sobre todo, un aumento en las tasas de vacunaci\u00f3n. Otras organizaciones internacionales han \nllamado a evitar los cierres y garantizar los derechos b\u00e1sicos de personas refugiadas, solicitantes de asilo \ny migrantes (ACNUR/OIM, 2020). De igual manera, organizaciones humanitarias e integrantes del sector \nacad\u00e9mico han planteado sus reservas en lo que respecta al uso del cierre y la militarizaci\u00f3n de las fronteras \ncomo una pol\u00edtica antimigraci\u00f3n (Ikotun, Akhigbe y Okunade, 2021; Radil, Castan Pinos y Ptak, 2021).\n5 El Brasil informa de 9 medidas entre febrero y julio de 2020, Colombia informa de 11 entre marzo y octubre de 2020, y Chile informa de 53 medidas entre marzo \nde 2020 y enero de 2021.Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)462. La migraci\u00f3n no se detiene y aumenta su complejidad\nEn un contexto de crisis econ\u00f3mica y sanitaria persistente en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, la migraci\u00f3n, tanto \nfuera de la regi\u00f3n como intrarregional, no se ha detenido, pese a las cuarentenas extendidas y los cierres de \nlas fronteras terrestres decretados como medidas sanitarias por la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses, sobre todo \ndurante la primera fase de la pandemia, es decir, hasta comienzos de 2021 . \nComo indica el gr\u00e1fico I.10 con el ejemplo de tres pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina (Chile, Colombia y Costa Rica), \nen 2020 la pandemia provoc\u00f3 una desaceleraci\u00f3n del crecimiento de la migraci\u00f3n, que ocurr\u00eda desde 2017 , \ny hasta una leve disminuci\u00f3n en el n\u00famero de personas migrantes. Sin embargo, los procesos migratorios \nregionales actuales muestran una creciente complejidad, acompa\u00f1ada por el aumento de la irregularidad y la \nvulnerabilidad. Se observa, por ejemplo, un aumento de los flujos mixtos (donde se combinan modalidades \nirregulares, trata, tr\u00e1fico y refugio, principalmente), la irrupci\u00f3n de la d\u00edada de personas migrantes y refugiadas, \nposibilidades limitadas de migraci\u00f3n regular , as\u00ed como un creciente patr\u00f3n de relocalizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n \nmigrante que busca cambiar de pa\u00eds de acogida en la regi\u00f3n (OIM, 2021b)6. Algunos datos fragmentarios \nmuestran, asimismo, la heterogeneidad de los flujos migratorios en el contexto de la pandemia, debido al \nmantenimiento de algunos flujos (como los de centroamericanos hacia el norte) y la detenci\u00f3n de otros \n(generalmente, el retorno y la movilidad regular) (OIM, 2021a). \nGr\u00e1fico I.10  \nChile, Colombia y Costa Rica: poblaci\u00f3n de migrantes internacionales, 2017-2020\n746 4651 301 3811 450 3331 462 103\n142 319956 0151 142 3191 096 922\n508 128 525 674 542 788557 351\n0200 000400 000600 000800 0001 000 0001 200 0001 400 0001 600 000\n2017 2018 2019 2020Chile\nColombiaCosta Rica\nFuente:  Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de datos del Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE), el Departamento de Extranjer\u00eda \ny Migraci\u00f3n y la Polic\u00eda de Investigaciones de Chile; el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE) y el Ministerio de Relaciones Exteriores \nde Colombia; y la Direcci\u00f3n General de Migraci\u00f3n y Extranjer\u00eda de Costa Rica. \nLa poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n que en 2020 viv\u00eda en un pa\u00eds distinto al de su nacimiento se acerc\u00f3 a 43 millones, \nla mayor parte de la cual, 25,5 millones (un 59,5% del total), resid\u00eda en Am\u00e9rica del Norte (Estados Unidos \ny Canad\u00e1). En pa\u00edses de la misma regi\u00f3n (principalmente en Am\u00e9rica del Sur), se encontraban 11,3 millones \nde emigrantes (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.11 .A), equivalentes al 26,3% del total. La poblaci\u00f3n emigrada representa \nun\u00a06,6% de la poblaci\u00f3n regional, mientras que los inmigrantes representan menos del 3%, si bien los datos \nmuestran la importancia de la migraci\u00f3n intrarregional, en especial sudamericana (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.11 .B).\n6 Datos del Servicio Jesuita a Migrantes (SJM, 2021) muestran para el caso chileno una disminuci\u00f3n del 70% en los ingresos migratorios entre 2019 y 2020, lo que \nfue acompa\u00f1ado de la duplicaci\u00f3n de los ingresos informales al pa\u00eds, que aumentaron de 8.048 personas en 2019 a 16.848 personas en 2020. Cap\u00edtulo I47\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeGr\u00e1fico I.11 \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe: emigrantes e inmigrantes internacionales, por destino y origen, 2020\n25 535 6339 052 2505 395 9241 194 2761 050 647414 658214 56932 524\nAm\u00e9rica del NorteAm\u00e9rica del SurEuropaCentroam\u00e9ricaEl CaribeAsiaOcean\u00eda\u00c1frica\n9 133 5661 355 8861 335 7311 293 053827 876402 36948 7915 630\nAm\u00e9rica del SurEuropaEl CaribeAm\u00e9rica del NorteCentroam\u00e9ricaAsia\u00c1fricaOcean\u00edaA. Emigrantes internacionales, por destino B. Inmigrantes internacionales, por origen\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas,  \u201cInternational Migrant Stock 2020\u201d [en l\u00ednea] https://www.\nun.org/development/desa/pd/content/international-migrant-stock.\nJunto con un crecimiento de la migraci\u00f3n intrarregional en los \u00faltimos a\u00f1os, se aprecia un patr\u00f3n emergente \nde migraci\u00f3n mixta, irregular, en tr\u00e1nsito hacia los Estados Unidos. Estos flujos no se originan solamente en pa\u00edses \nde Centroam\u00e9rica, sino que tambi\u00e9n se nutren de la salida de poblaci\u00f3n migrante, regularizada y no regularizada, \nque viaja con sus hijos desde pa\u00edses sudamericanos hacia Am\u00e9rica del Norte7. En particular, la Organizaci\u00f3n \nInternacional para las Migraciones (OIM, 2021a y 2021b) ha advertido acerca del aumento del flujo migratorio \nen el Tap\u00f3n del Dari\u00e9n, una de las rutas migratorias m\u00e1s peligrosas del mundo. Seg\u00fan estimaciones de la OIM, \nen 2021 cruzaron por all\u00ed m\u00e1s de 125.000 personas, un 25% de las cuales eran ni\u00f1os y ni\u00f1as. En una escala \nmenor, pero no menos peligrosa, se observa lo que ocurre en el paso fronterizo de Colchane en el altiplano \nchileno-boliviano, donde el aumento en los cruces irregulares ha estado acompa\u00f1ado de p\u00e9rdidas humanas, \nque han afectado fundamentalmente a mujeres, ni\u00f1as, ni\u00f1os y personas mayores (24\u00a0Horas, s.f.; SJM, 2021).\nD. Migraci\u00f3n interna\nAlgunos estudios internacionales (Naciones Unidas, 2020a; OCDE, 2021; ONU-H\u00e1bitat, 2021; Martin y Bergmann, \n2020), as\u00ed como otros de alcance nacional o de ciudades espec\u00edficas (Fort, Espinoza y Espinoza,\u00a02021; Gonz\u00e1lez \nLeonardo y L\u00f3pez Gay, 2021; Esteve, Blanes y Domingo, 2021; T\u00f8nnessen, 2021), y diversos art\u00edculos de \nprensa han planteado que la pandemia podr\u00eda tener efectos significativos sobre la movilidad y la localizaci\u00f3n \nde la poblaci\u00f3n8. \nEn el caso de la movilidad cotidiana o el traslado entre el domicilio y el trabajo o el centro de estudios, el \nprincipal efecto deriva de las medidas aplicadas para contener los contagios. El confinamiento, los toques de \nqueda, las restricciones de movimientos y de circulaci\u00f3n, la obligaci\u00f3n de contar con permisos para desplazarse \ny el cambio generalizado (tanto en el sector p\u00fablico como en el privado) hacia el teletrabajo tienen un objetivo \n7 A manera de ejemplo, entre enero y septiembre de 2021 se registraron 91.305 personas en tr\u00e1nsito irregular por la zona de Dari\u00e9n. De ellas, dos tercios eran de \nnacionalidad haitiana, 7.757 eran chilenos y 4.330 eran brasile\u00f1os (estos \u00faltimos eran hijos e hijas de haitianos y haitianas nacidos en el Brasil y Chile) (OIM, 2021b).\n8 V\u00e9anse, por ejemplo, Emol (2021), De Abrantes, Greene y Trimano (2020), y Gordon (2022).Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)48com\u00fan: reducir el contacto y la movilidad, y prevenir la aglomeraci\u00f3n. Adem\u00e1s, la pandemia tiene otros canales de \nimpacto sobre el traslado para trabajar o estudiar: i) la interrupci\u00f3n de los viajes de los contagiados, y, en particular, \nde los enfermos, que puede durar largo tiempo en algunos casos; ii) el temor al contagio, que puede inhibir \ndesplazamientos, sobre todo los dirigidos a sitios de aglomeraci\u00f3n o de alto riesgo de transmisi\u00f3n del virus, as\u00ed \ncomo los realizados en medios de transporte atestados, y iii) la p\u00e9rdida de empleos y de ingresos, que, junto con \nel cierre de establecimientos educativos, eliminaron traslados cotidianos de todo tipo (Martin y Bergmann, 2020).\nRespecto de la migraci\u00f3n interna, que implica desplazamientos con cambio de residencia y cruce de l\u00edmites \ngeogr\u00e1ficos dentro del pa\u00eds, la pandemia tiene varias v\u00edas de incidencia. La pandemia tuvo un impacto territorial \nmuy diferenciado y gener\u00f3 fuerzas de expulsi\u00f3n emergentes en las zonas m\u00e1s afectadas \u2014en particular, las \ngrandes ciudades9\u2014, y de atracci\u00f3n en las zonas menos afectadas \u2014ciudades peque\u00f1as, pueblos y zonas \nrurales\u2014 (Martin y Bergmann, 2020; OCDE, 2021; ONU-H\u00e1bitat, 2021; Gonz\u00e1lez Leonardo y L\u00f3pez Gay, 2021; \nBorah, 2021). Los factores de expulsi\u00f3n no solo se asocian a eludir el contagio y la enfermedad, sino tambi\u00e9n \na huir de la crisis econ\u00f3mica, del desempleo y de la amenaza del hambre. A ello hay que sumar otra fuerza \ncentr\u00edfuga: escapar de las limitaciones, el agobio, el encierro y las tensiones derivadas de las restricciones \nimpuestas para controlar la pandemia, ya que en muchos pa\u00edses estas medidas depend\u00edan de la incidencia de \nla pandemia a escala subnacional. En este sentido, salir de las grandes ciudades con destino a zonas rurales, \nbalnearios o ciudades peque\u00f1as result\u00f3 una alternativa cada vez m\u00e1s atractiva, facilitada por la virtualidad \ny el trabajo y la educaci\u00f3n a distancia, especialmente en el caso de las familias de estratos medios y altos. \nLas medidas de inmovilidad aplicadas para detener los contagios, sin embargo, tambi\u00e9n pueden tener \nun efecto reductor sobre la migraci\u00f3n interna, lo que provoca cierta incertidumbre sobre el efecto de la \npandemia en su intensidad. La duda estriba en si el efecto de las medidas de contenci\u00f3n de los contagios ha \nsido compensado total o parcialmente por migraciones internas generadas por la pandemia, en particular de \nsalida de las zonas de mayor contagio inicial (grandes ciudades). En general, hay consenso en torno a que la \npandemia tambi\u00e9n deber\u00eda haber reducido la intensidad de la migraci\u00f3n interna y reestructurado el balance de \nlos flujos en favor de las zonas rurales y ciudades menores, y en desmedro de las grandes ciudades (Martin \ny Bergmann, 2020; Bernard y otros, 2020; Dramani y otros, 2021).\nEntre el traslado a los centros de trabajo o estudio y la migraci\u00f3n interna existe una tercera modalidad de \nmovilidad que tambi\u00e9n pudo haber sido afectada por la pandemia. Se trata de los reacomodos habitacionales \no mudanzas derivados de la p\u00e9rdida de ingresos, las necesidades de cuidado y los contagios. En este caso hay \nfuerzas encontradas, porque la pandemia pudo haber incentivado mudanzas (por ejemplo, el retorno de hijos \no hijas que perdieron el trabajo al hogar de su familia de origen para hacer frente a la falta de ingresos), pero \ntambi\u00e9n las pudo haber inhibido (por ejemplo, en el caso de formaci\u00f3n de uniones o los retornos previstos \ne impedidos por las restricciones).\nCualquiera sea el caso, estos tres tipos de movilidad guardan distintas relaciones con la din\u00e1mica \ndemogr\u00e1fica y, por ende, ameritan un tratamiento diferenciado. Adem\u00e1s, los datos disponibles sobre cada \nuna de ellas var\u00edan significativamente, lo que tambi\u00e9n influye en la posibilidad de an\u00e1lisis.\nRespecto de la movilidad cotidiana, el impacto de la pandemia \u2014seg\u00fan sus diferentes fases epidemiol\u00f3gicas \ny de medidas de control\u2014 se ha documentado usando diversas fuentes, algunas de ellas tradicionales, \ncomo los registros de ingresos y salidas de terminales de transporte a\u00e9reo, mar\u00edtimo y terrestre, y otras m\u00e1s \nnovedosas, como el seguimiento de la localizaci\u00f3n de celulares mediante aplicaciones ad hoc, el \u201cmovimiento \ns\u00edsmico\u201d generado por el desplazamiento vehicular, el monitoreo de movimientos mediante redes sociales y \nla contabilizaci\u00f3n de personas y veh\u00edculos a trav\u00e9s de c\u00e1maras, sistemas de peaje o cantidad de viajes diarios \n(pasajes comprados, validaciones de tarjetas y dem\u00e1s en los servicios de trasporte colectivo)10. En virtud de \nestas fuentes, hay estimaciones relativamente precisas de la magnitud de la ca\u00edda de la movilidad cotidiana, \n9 A este respecto, resulta emblem\u00e1tico el caso de Nueva York, una metr\u00f3polis sumamente golpeada por la pandemia en sus inicios. Como la ciudad cuenta con \nregistros de residencia, se pudo detectar r\u00e1pidamente un aumento significativo de la p\u00e9rdida neta de residentes, que se triplic\u00f3 con creces. De hecho, este saldo \nnegativo aument\u00f3 130 personas desde marzo de 2020 hasta junio de 2021, en comparaci\u00f3n con las tendencias previas a la pandemia. Si bien en un principio \nbuena parte de las salidas se registraban como temporales, desde mediados de 2020 la mayor\u00eda pas\u00f3 a registrarse como permanentes. Los residentes de barrios \nacomodados fueron los m\u00e1s propensos a salir de la ciudad. De julio a noviembre de 2021, no obstante, la ciudad revirti\u00f3 esta salida masiva y tuvo un saldo positivo \nde migrantes, pero solo del orden de 6.000 efectivos (Oficina del Contralor de la Ciudad de Nueva York, 2021).\n10 V\u00e9ase, por ejemplo, Google (2022), Apple (2022), Instituto de Data Science UDD (2021) y Ojeda y Ruiz (2021).Cap\u00edtulo I49\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribeaunque su confiabilidad var\u00eda dependiendo del lugar y la fuente. Sin embargo, esta ca\u00edda deriva principalmente \nde medidas de control de la pandemia, que son din\u00e1micas y transitorias, y cuyo impacto podr\u00eda limitarse a \nsu per\u00edodo de aplicaci\u00f3n. \nLas interrogantes sobre este tema son muchas, pero pueden sintetizarse en dos grandes ejes que ameritan \nuna investigaci\u00f3n especializada en el futuro. En primer lugar, \u00bfvolver\u00e1n el trabajo, el estudio, las compras y \ntantas otras actividades a recuperar su condici\u00f3n presencial en niveles similares a los registrados antes de la \npandemia? A este respecto, es razonable suponer que el teletrabajo se expandir\u00e1 al igual que las modalidades \ndigitales de interacci\u00f3n para otros prop\u00f3sitos (esparcimiento, aprendizaje, comercio), como tambi\u00e9n se \nexpandir\u00e1 la entrega de productos y servicios mediante plataformas y empresas de distribuci\u00f3n y entrega, \ntodo lo cual implica una reducci\u00f3n estrat\u00e9gica de la movilidad para trabajar (Barrero, Bloom y Davis, 2021) y \nllevar a cabo otras actividades (ONU-H\u00e1bitat, 2021; CEPAL/OIT , 2021; Atto, 2021). No obstante, la magnitud de \nesta reducci\u00f3n es, por el momento, imprevisible. En segundo t\u00e9rmino, \u00bfse generar\u00e1n nuevas desigualdades \nen los tiempos y modos de los viajes, as\u00ed como en su comodidad y seguridad? Sobre esto hay menos claridad \na\u00fan, pero lo que s\u00ed se sabe es que el teletrabajo tiene sesgos socioecon\u00f3micos, tanto por el tipo de ocupaci\u00f3n \ncomo por el equipamiento requerido, y que por ello los trabajadores de menores ingresos y calificaci\u00f3n tienen \nm\u00e1s dificultades para ejercerlo. A esta desigualdad se suma el hecho de que los trabajadores de plataformas \npara la entrega de compras tienen altos niveles de desprotecci\u00f3n, de recarga laboral y de riesgos laborales, \ny b\u00e1sicamente carecen de un marco de protecci\u00f3n y regulaci\u00f3n (CEPAL/OIT , 2021).\nRespecto de las mudanzas y la movilidad habitacional, los datos disponibles son escasos en cantidad, \ncalidad y oportunidad, en gran medida porque las fuentes existentes no los captan adecuadamente, al menos \nen Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Algunas de estas mudanzas podr\u00edan formar parte de la din\u00e1mica demogr\u00e1fica, por \nejemplo, bajo el formato de movilidad residencial a escala local, en el caso de mudanzas entre municipios de \nuna misma \u00e1rea metropolitana, o de migraci\u00f3n tradicional, en el caso de traslados de residencia a larga distancia \ncuando el hogar de destino est\u00e1 alejado. Sin embargo, pueden ser cambios habitacionales que no tienen una \nproyecci\u00f3n de residencia, ya que pueden deshacerse o revertirse una vez que cambien las condiciones que \nlos originaron. De cualquier manera, se trata de la movilidad sobre la cual hay menos teorizaci\u00f3n y menos \ndatos, as\u00ed como menos seguridad sobre el efecto que sobre ella tiene el COVID-19 (Gonz\u00e1lez Leonardo y \nL\u00f3pez Gay, 2021; Bernard y otros, 2020).\nEn cambio, la migraci\u00f3n interna generada por el COVID-19, que s\u00ed se enmarca plenamente en la din\u00e1mica \ndemogr\u00e1fica y que, a su vez, corresponde a un tema central del cap\u00edtulo G del Consenso de Montevideo \nsobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, exige una atenci\u00f3n especial porque podr\u00eda ser masiva y con ello producir efectos \nsignificativos y permanentes sobre los patrones de localizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. \nEn este sentido, son dos las preguntas clave sobre migraci\u00f3n interna y c\u00f3mo esta se ve afectada por el \nCOVID-19. La primera refiere a c\u00f3mo cambia la magnitud y el sentido de esta migraci\u00f3n. La respuesta que \npredomina en la literatura es que la pandemia inhibir\u00e1 esta migraci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de que pueda incentivar algunos \ndesplazamientos espec\u00edficos, y que los flujos se reorientar\u00e1n desde las grandes ciudades hacia ciudades \nmenores, balnearios, pueblos y zonas rurales. En algunos casos se tratar\u00e1 de la mudanza a una segunda \nvivienda y en otros del retorno a la residencia de nacimiento (Bernard y otros, 2020; OCDE, 2021; Gonz\u00e1lez \nLeonardo y L\u00f3pez Gay, 2021). \nLa segunda pregunta clave ata\u00f1e al car\u00e1cter permanente o transitorio de estos desplazamientos y los \ncambios a largo plazo en las preferencias residenciales de las personas y las familias, as\u00ed como las decisiones de \nlocalizaci\u00f3n de los agentes econ\u00f3micos, incluido el Estado. Respecto de esta interrogante, no hay una posici\u00f3n \n\u00fanica y los datos necesarios para dirimir la discusi\u00f3n, principalmente censales, a\u00fan no est\u00e1n disponibles. De \nhecho, el \u00fanico censo de la d\u00e9cada de 2020 disponible es el de M\u00e9xico, cuyo levantamiento concluy\u00f3 casi \nen simult\u00e1neo con la irrupci\u00f3n de la pandemia en el pa\u00eds, por lo que evidentemente no capt\u00f3 el efecto de \nla pandemia sobre la migraci\u00f3n interna. Con todo, este censo ofrece al menos un dato interesante para la \ndiscusi\u00f3n: la zona metropolitana del Valle de M\u00e9xico mantuvo, e incluso acentu\u00f3, su car\u00e1cter expulsor tras \nlos indicios en sentido contrario aportados por la gran encuesta intercensal de 2015. En este sentido, una Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)50emigraci\u00f3n neta de las grandes ciudades en el marco de la pandemia no puede atribuirse mec\u00e1nicamente a \nesta porque dicha emigraci\u00f3n neta ya era dominante entre las meg\u00e1polis de la regi\u00f3n desde inicios del siglo\u00a0XXI \n(Ch\u00e1vez Galindo y otros, 2016; Rodr\u00edguez Vignoli, 2017) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.12).\nGr\u00e1fico I.12 \nZona metropolitana del Valle de M\u00e9xico: saldo migratorio (interno) y tasa de migraci\u00f3n neta (anual, por 1.000), \ncensos de 2000, 2010 y 2020\n-180 000-160 000-140 000-120 000-100 000-80 000-60 000-40 000-20 0000\n-1,8-1,6-1,4-1,2-1,0-0,8-0,6-0,4-0,202000 (1995-2000) 2010 (2005-2010) 2020 (2015-2020)\nSaldo migratorio\nTasa de migraci\u00f3n neta\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los censos nacionales de poblaci\u00f3n.\nDe acuerdo con Baumeister (2020), que analiza la situaci\u00f3n de Centroam\u00e9rica, la combinaci\u00f3n de la \nca\u00edda en los sectores de comercio, restaurantes y otros, y las restricciones al desplazamiento en las grandes \nciudades, sumadas a la relativa estabilidad del agro y la menor incidencia del COVID-19 y de las medidas \nrestrictivas en las zonas rurales, podr\u00eda servir de impulso para que los pobladores urbanos pobres que migraron \na otras zonas regresaran a sus comunidades de origen. Sin embargo, eso podr\u00eda verse matizado por las bajas \nremuneraciones y la precariedad del empleo en el \u00e1mbito rural, las dificultades para asegurar la disponibilidad \nde alimentos para el autoconsumo y la imposibilidad de las familias rurales de mantener a integrantes que \nno trabajen. Adem\u00e1s, los procesos de apertura en las ciudades podr\u00edan significar la reversi\u00f3n de este retorno \ny tales movimientos podr\u00edan quedar solo como pasajeros, sin llegar a tener un impacto de largo plazo en la \ndistribuci\u00f3n territorial de la poblaci\u00f3n.\nPor otra parte, un conjunto de estudios sobre el tema ha tenido como principal pa\u00eds de referencia al Per\u00fa, \nprobablemente tanto por la gravedad con que el COVID-19 afect\u00f3 a dicho pa\u00eds, como por ser ese uno de los \npocos pa\u00edses que implement\u00f3 programas de retorno a comunidades de origen e, incluso, procur\u00f3 registrar este \nproceso en un catastro estad\u00edstico11. Estos estudios, todos ellos con resultados preliminares, se concentran en \nla salida de poblaci\u00f3n que hab\u00eda migrado recientemente a Lima, que se desempe\u00f1aba en empleos precarios e \ninformales y que, a causa de la pandemia, decidi\u00f3 retornar a sus zonas de origen ante la demora de las ayudas \nprovenientes tanto del Estado como de otros actores12. La principal conclusi\u00f3n es que el retorno, adem\u00e1s de \nser riesgoso, no signific\u00f3 una reinserci\u00f3n r\u00e1pida y fluida para la mayor\u00eda de las personas. Por lo mismo, hay \ndudas sobre su sostenibilidad, sobre todo porque las fuerzas de expulsi\u00f3n socioecon\u00f3micas estructurales de \nlas zonas rurales y los pueblos peque\u00f1os a\u00fan persisten. \n11 V\u00e9anse Boyd, V\u00e1squez y Yancari (2021); Burneo y Castro (2020); Burneo y Trelles (2020); Delgado Pugley (2020); Lauda-Rodr\u00edguez y Pires Ramos (2021);  \nL\u00e1zaro-Aquino (2021); Potesta Cortez y otros (2021); T\u00e1vara (2021); y Zolezzi Chocano (2020).\n12 Fort, Espinoza y \u00c1. Espinoza (2021), usando una metodolog\u00eda de simulaci\u00f3n basada en el censo de 2017 del Per\u00fa, estiman un retorno a los \u00e1mbitos rurales desde \nlas principales ciudades del orden de 250.000 personas entre marzo y noviembre de 2020.Cap\u00edtulo I51\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeEn Chile, mediante el sistema de monitoreo de la movilidad usando macrodatos (sobre todo de celulares) \nse ha estimado una salida masiva de personas y familias desde Santiago hacia varias regiones cercanas durante \nel per\u00edodo que va de marzo a diciembre de 202013. Sin embargo, estas estimaciones tienen debilidades, \npues no consideran las entradas, que podr\u00edan compensar las salidas. Tampoco se puede saber si se trata de \nmigraci\u00f3n (con cambio de residencia) o solo de un movimiento estacional. \nEn Colombia, un informe oficial del Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE) estableci\u00f3, \nmediante el uso de las encuestas de hogares, que la migraci\u00f3n entre municipios agrupados seg\u00fan tama\u00f1o \nregistr\u00f3 una pronunciada ca\u00edda entre la encuesta de 2019 (4.207 .117 personas entre 2014 y 2019) y la encuesta \nde 2020 (3.588.989 personas entre 2015 y 2020), y que el saldo ligeramente negativo de los municipios \npeque\u00f1os (por lo general rurales) en la encuesta de 2019 dio paso a un saldo positivo de 250.000 migrantes \nen la encuesta de 2020, cuya contrapartida fue un alza de la emigraci\u00f3n neta de las grandes ciudades del \npa\u00eds (DANE, 2021).\nPor \u00faltimo, Cuba, \u00fanico pa\u00eds de la regi\u00f3n con un registro de residencia, informa una dr\u00e1stica ca\u00edda en la \nintensidad de la migraci\u00f3n interna entre provincias en 2020, en l\u00ednea con lo esperado. En cambio, a diferencia \nde lo expuesto para Colombia y Chile, el atractivo de la provincia de La Habana ha persistido durante la \npandemia, aunque se ha atenuado. En efecto, los saldos migratorios internos, del orden de 15.000 personas \nentre 2015 y 2019, fueron seguidos por un saldo del orden de las 8.000 personas en 2020, el primer a\u00f1o \nde la pandemia.\nM\u00e1s all\u00e1 de estas cifras fragmentarias y parciales, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n hay una falta \nde datos oficiales confiables y actualizados sobre migraci\u00f3n interna que impide arribar a conclusiones firmes \nbasadas en datos. Con todo, casi con seguridad habr\u00e1 efectos permanentes, no solo por el da\u00f1o generado por \nel COVID-19 en las ciudades, en particular las metr\u00f3polis, sino tambi\u00e9n por la masificaci\u00f3n de las actividades \nvirtuales que permiten la deslocalizaci\u00f3n de poblaci\u00f3n desde los lugares que antes concentraban las actividades \npresenciales. La magnitud de esta transformaci\u00f3n, no obstante, sigue siendo totalmente incierta. \nUna vez que est\u00e9n m\u00e1s claros los impactos de la pandemia en la distribuci\u00f3n espacial de la poblaci\u00f3n \npodr\u00edan implementarse acciones destinadas a aprovechar dichos impactos, si se estima que contribuyen a \nla creaci\u00f3n de sociedades m\u00e1s inclusivas, sostenibles y eficientes. La eventual redistribuci\u00f3n de poblaci\u00f3n \ndesde ciudades grandes hacia ciudades intermedias o menores y zonas rurales podr\u00eda resultar funcional en \nt\u00e9rminos agregados e individuales, habida cuenta de los altos niveles de primac\u00eda de las cuidades grandes \nexistentes en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, la p\u00e9rdida del bono demogr\u00e1fico en las zonas expulsoras \ny los enormes d\u00e9ficits de las grandes ciudades. Sin embargo, todo esto depender\u00e1 del tipo de personas y \nfamilias que se han redistribuido, del acceso a bienes y servicios y la productividad en las zonas de destino, \ny de la canalizaci\u00f3n y uso de los recursos per c\u00e1pita aumentados en las zonas de origen. En lo inmediato se \nnecesitan, como m\u00ednimo, inversiones inclusivas adicionales en accesibilidad, servicios y tecnolog\u00eda en los \ndestinos, y en el cierre de brechas y el aumento de la eficiencia en los or\u00edgenes.\n13 \u201cM\u00e1s de 380 mil capitalinos dejaron la ciudad para ir a vivir fuera de la regi\u00f3n Metropolitana. Las regiones de Valpara\u00edso y O\u2019Higgins ser\u00edan los principales destinos \nelegidos para migrar en medio de la pandemia [\u2026]\u201d (Universidad del Desarrollo, 2021).Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)52Bibliograf\u00eda\n24 Horas (s.f.), \u201c24 Play\u201d [en l\u00ednea] https://mdstrm.com/live-stream/57d1a22064f5d85712b20dab [fecha de consulta: \n17\u00a0de diciembre de 2021].\nAassve, A. y otros (2021), \u201cEarly assessment of the relationship between the COVID-19 pandemic and births in high-income \ncountries\u201d , Proceedings of the National Academy of Sciences, vol. 118, N\u00b0 36, septiembre.\nAburto, J. M. y otros (2022), \u201cQuantifying impacts of the COVID-19 pandemic through life-expectancy losses: a population-level \nstudy of 29 countries\u201d , International Journal of Epidemiology, vol. 51, N\u00b0 1, febrero.\n(2021), \u201cUneven state distribution of homicides in Brazil and their effect on life expectancy, 2000\u20132015: a cross-sectional \nmortality study\u201d , BMJ Open, vol. 11, N\u00b0 2.\nACNUR/OIM (Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados/Organizaci\u00f3n Internacional para \nlas Migraciones) (2020), \u201cCOVID-19: access challenges and the implications of border restrictions\u201d , Reports and Policy \nPapers, COVID-19 [en l\u00ednea] https://data2.unhcr.org/en/documents/details/76447 .\nAdhanom Ghebreyesus, T . (2020), \u201c Alocuci\u00f3n de apertura del Director General de la OMS en la rueda de prensa sobre la \nCOVID-19 celebrada el 11 de marzo de 2020\u201d , Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) [en l\u00ednea] https://www.who.\nint/es/director-general/speeches/detail/who-director-general-s-opening-remarks-at-the-media-briefing-on-covid-19---11-\nmarch-2020.\nAit Addi, R., A. Benksim y M. Cherkaoui (2020), \u201cSexuality and fertility in the time of COVID-19\u201d , Journal of Clinical and \nExperimental Investigations, vol. 11, N\u00b0 4, diciembre.\nAlvarez, J. A., J. M. Aburto y V. Canudas-Romo (2020), \u201cLatin American convergence and divergence towards the mortality \nprofiles of developed countries\u201d , Population Studies, vol. 74, N\u00b0 1 . \nApple (2022), \u201cMobility Trends Reports\u201d [en l\u00ednea] https://covid19.apple.com/mobility.\nArceo-Gomez, E. O. y otros (2022), \u201cThe income gradient in COVID-19 mortality and hospitalisation: An observational \nstudy with social security administrative records in Mexico\u201d , The Lancet Regional Health, vol. 6, N\u00b0 100115, febrero.\nArriaga, E. E. y K. Davis (1969), \u201cThe pattern of mortality change in Latin America\u201d , Demography, vol. 6, N\u00b0 3.\nAtto, S. (2021), \u201cHow COVID-19 changed the way we shop\u2026again\u201d , Universidad Monash, 9 de noviembre [en l\u00ednea] https://\nwww2.monash.edu/impact/articles/retail/how-covid-19-changed-the-way-we-shop-again/.\nBarrero, J., N. Bloom y S. Davis (2021), \u201cWhy working from home will stick\u201d , BFI Working Paper, N\u00b0 2020-174, Universidad \nde Chicago.\nBaumeister, E. (2020), \u201cPosibilidades de refugio en el medio rural y COVID-19 en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Central\u201d , Documento \nde Trabajo, N\u00b0 279, Lima, Instituto de Estudios Peruanos (IEP).\nBernard, A. y otros (2020), Anticipating the impact of COVID-19 on internal migration, Canberra, Centre for Population \nResearch Paper.\nBerrington, A. y otros (2022), \u201cScenario-based fertility projections incorporating impacts of COVID-19\u201d , Population, Space \nand Place, vol. 28, N\u00b0 2, marzo.\nBilal, U., T . Alfaro y A. Vives (2021), \u201cCOVID-19 and the worsening of health inequities in Santiago, Chile\u201d , International \nJournal of Epidemiology, vol. 50, N\u00b0 3, junio.\nBorah, G. (2021), \u201cGoing home amidst COVID-19: character and determinants of return migration to Assam, India\u201d , documento \npresentado en la Conferencia Internacional de Poblaci\u00f3n 2021, Uni\u00f3n Internacional para el Estudio Cient\u00edfico de la \nPoblaci\u00f3n (UIECP), 5 a 10 de diciembre [en l\u00ednea] https://ipc2021 .popconf.org/abstracts/211178.\nBoyd, C., T . V\u00e1squez y J. Yancari (2021), \u201cMigraci\u00f3n interna y desarrollo humano en el Per\u00fa pos-COVID-19\u201d , COVID-19 & \ncrisis de desarrollo humano en Am\u00e9rica Latina, J. Igu\u00ed\u00f1iz y J. Clausen (eds.), Lima, Instituto de Desarrollo Humano de \nAm\u00e9rica Latina (IDHAL -PUCP). \nBreton, D. y otros (2021), \u201cL \u2019\u00e9volution d\u00e9mographique r\u00e9cente de la France: moins de naissances, de mariages et de \nmigrations, plus de d\u00e9c\u00e8s\u2026 la Covid-19 bouleverse la dynamique de la population fran\u00e7aise\u201d , Vue d\u2019ensemble, Population, \nvol. 76, N\u00b0 4, Instituto Nacional de Estudios Demogr\u00e1ficos.\nBurneo, M. L. y A. Castro (2020), \u201cMovilidad y retorno frente al Covid-19 en el contexto de una ruralidad transformada\u201d , Cr\u00f3nica \ndel gran encierro: pensando el Per\u00fa en tiempos de pandemia, R. Asensio (ed.), Lima, Instituto de Estudios Peruanos.\nBurneo, M. L. y A. Trelles (2020), \u201cMigraci\u00f3n de retorno en el Alto Piura en el contexto de la pandemia por la COVID-19\u201d , \nDocumento de Trabajo, Piura, Centro de Investigaci\u00f3n y Promoci\u00f3n del Campesinado (CIPCA)/ Universidad de St. Andrews.\nCanales, A. (2020), \u201cLa desigualdad social frente al COVID-19 en el \u00c1rea Metropolitana de Santiago (Chile)\u201d , Notas de \nPoblaci\u00f3n, N\u00b0 111  (LC/PUB.2020/19-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). \nCanudas-Romo, V. y J. M. Aburto (2019), \u201cYouth lost to homicides: disparities in survival in Latin America and the Caribbean\u201d , \nBMJ Global Health, vol. 4, N\u00b0 2. \nCanudas-Romo V. y otros (2017), \u201cMexico\u2019s epidemic of violence and its public health significance on average length of \nlife\u201d , Journal of Epidemiology & Community Health, vol. 71, N\u00b0 2, febrero.Cap\u00edtulo I53\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeCarballo, A. y M. Corina (2020), \u201cThe COVID-19 pandemic and fertility trends\u201d , SSRN [en l\u00ednea] https://ssrn.com/abstract=3707431 .\nCaruso, S., A. M. C. Rapisarda y P . Minona (2020), \u201cSexual activity and contraceptive use during social distancing and self-isolation \nin the COVID-19 pandemic\u201d , The European Journal of Contraception & Reproductive Health Care, vol. 25, N\u00ba 6. \nCastro Mart\u00edn, T . y otros (2011), \u201cMaternidad sin matrimonio en Am\u00e9rica Latina: an\u00e1lisis comparativo a partir de datos censales\u201d , \nNotas de Poblaci\u00f3n, N\u00ba 93 (LC/G.2509-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).\nCastro, M. C. y otros (2021), \u201cReduction in life expectancy in Brazil after COVID-19\u201d , Nature Medicine, vol. 27 .\nCEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2021   \n(LC/PUB.2021/17-P), Santiago.\n(2021a), Observatorio Demogr\u00e1fico, 2020 (LC/PUB.2020/20-P), Santiago.\n(2021b), \u201cLas personas afrodescendientes y el COVID-19: develando desigualdades estructurales en Am\u00e9rica Latina\u201d , \nInformes COVID-19, enero.\n(2021c), Lineamientos y propuestas para un plan de autosuficiencia sanitaria para Am\u00e9rica Latina y el Caribe   \n(LC/TS.2021/115), Santiago.\nCEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2021), \u201cTrabajo \ndecente para los trabajadores de plataformas en Am\u00e9rica Latina\u201d , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica, Latina y el Caribe, \nN\u00ba 24 (LC/TS.2021/71), Santiago.\nCEPAL/OPS (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2021),  \n\u201cLa prolongaci\u00f3n de la crisis sanitaria y su impacto en la salud, la econom\u00eda y el desarrollo social\u201d , Informe COVID-19 \nCEPAL -OPS, Santiago, octubre. \nCEPAL/UNFPA (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas) (2020), \n\u201cLos riesgos de la pandemia de COVID-19 para el ejercicio de los derechos sexuales y reproductivos de las\u00a0mujeres\u201d , \ndiciembre [en l\u00ednea]\u00a0https://www.cepal.org/es/publicaciones/46483-riesgos-la-pandemia-covid-19-ejercicio-derechos-\nsexuales-reproductivos-mujeres.\nCEPAL y otros (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe y otros) (2020), \u201cEl impacto del COVID-19 en los \npueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina-Abya Yala: entre la invisibilizaci\u00f3n y la resistencia colectiva\u201d , Documentos de \nProyectos (LC/TS.2020/171), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).\u00a0\nChamie, J. (2021), \u201cCOVID-19 pandemic: demographic highlights\u201d , N-IUSSP , 22 de marzo [en l\u00ednea] https://www.niussp.\norg/health-and-mortality/covid-19-pandemic-demographic-highlights/.\nCh\u00e1vez Galindo, A. y otros (2016), \u201cMigraci\u00f3n interna y cambios metropolitanos: \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 pasando en las grandes ciudades \nde Am\u00e9rica Latina?\u201d , Revista Latinoamericana de Poblaci\u00f3n (RELAP), vol. 10, N\u00ba 18. \nCifuentes, M. y otros (2021), \u201cSocioeconomic inequalities associated with mortality for COVID-19 in Colombia: a cohort \nnationwide study\u201d , Journal of Epidemiology & Community Health, vol. 75, N\u00ba 7 .\nCito, G. y otros (2021), \u201cThe impact of the COVID-19 quarantine on sexual life in Italy\u201d , Urology, vol. 147 , enero.\nCLACAI (Consorcio Latinoamericano contra el Aborto Inseguro) (2020),\u00a0\u201cLa salud reproductiva es vital\u201d\u00a0[en l\u00ednea] https://\nsaludreproductivavital.info/. \nCohen, J. (2021), \u201cFor WHO leader, a \u2018feeling that we\u2019re failing\u2019\u201d , Science, vol. 372, N\u00b0 6549, 25 de junio.\nCoombe, J. y otros (2021), \u201cContraceptive use and pregnancy plans among women of reproductive age during the first \nAustralian COVID-19 lockdown: findings from an online survey\u201d , The European Journal of Contraception & Reproductive \nHealth Care, vol. 26, N\u00ba 4.\nDa Silva, S. J. R. y L. Pena (2021), \u201cCollapse of the public health system and the emergence of new variants during the \nsecond wave of the COVID-19 pandemic in Brazil\u201d , One Health, vol. 13, diciembre.\nDANE (Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica) (2021), \u201cPatrones y tendencias de la transici\u00f3n urbana en \nColombia\u201d , Informes de Estad\u00edstica Sociodemogr\u00e1fica Aplicada, N\u00ba 7 , Bogot\u00e1.\nDe Abrantes, L., R. Greene y L. Trimano\u00a0(2020), \u201cHuir de la metr\u00f3polis y de la pandemia\u201d , Centro de Investigaci\u00f3n Period\u00edstica\u00a0(CIPER), \n27 de junio [en l\u00ednea] https://www.ciperchile.cl/2020/06/27/huir-de-la-metropolis-y-de-la-pandemia/#:~:text=Cuando%20\nno%20hab%C3%ADa%20COVID%2D19,%2C%20tranquila)%20en%20ciudades%20intermedias.\nDel Popolo, F . y G. Bay (coords.) (2021), \u201cLas estad\u00edsticas de nacimientos y defunciones en Am\u00e9rica Latina con miras \nal seguimiento de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y \nDesarrollo\u201d , serie Poblaci\u00f3n y Desarrollo, N\u00ba 134 (LC/TS.2021/48), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina \ny el Caribe (CEPAL).\nDelgado Pugley, D. (2020), \u201cLa COVID-19 en el Per\u00fa: una peque\u00f1a tecnocracia enfrent\u00e1ndose a las consecuencias de la \ndesigualdad\u201d , An\u00e1lisis Carolina, N\u00ba 26, Fundaci\u00f3n Carolina, mayo. \nDi Cesare, M. (2011), \u201cEl perfil epidemiol\u00f3gico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe: desaf\u00edos, l\u00edmites y acciones\u201d , Documentos \nde Proyectos (LC/W.395), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)54Dramani, L. y otros (2021), \u201cTerritorial attractiveness consequences of COVID-19 restrictive measures in Benin: case of \nthe implementation of the \u00ab Sanitary Cord \u00bb measure\u201d , documento presentado en la Conferencia Internacional de \nPoblaci\u00f3n 2021, Uni\u00f3n Internacional para el Estudio Cient\u00edfico de la Poblaci\u00f3n (UIECP), 5 a 10 de diciembre [en l\u00ednea] \nhttps://ipc2021 .popconf.org/uploads/210238.\nEmol (2021), \u201cEstudio calcula que unos 381 mil santiaguinos dejaron la capital en 2020 por la pandemia\u201d , 16 de enero \n[en l\u00ednea] https://www.emol.com/noticias/Nacional/2021/01/16/1009560/Habitantes-RM-pandemia-2020-covid19.html.\nEsteve, A., A. Blanes y A. Domingo (2021), \u201cConsecuencias demogr\u00e1ficas de la COVID-19 en Espa\u00f1a: entre la novedad \nexcepcional y la reincidencia estructural\u201d , Panorama Social, N\u00ba 33.\nFrenk J. y otros (1991), \u201cLa transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica en Am\u00e9rica Latina\u201d , Bolet\u00edn de la Oficina Sanitaria Panamericana, \nvol. 111, N\u00b0 6, Washington, D.C., Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS).\nFort, R., M. Espinoza y \u00c1. Espinoza (2021), \u201cCOVID-19 y las migraciones de la ciudad al campo en el Per\u00fa: identificaci\u00f3n de \namenazas y oportunidades para el uso sostenible del capital natural\u201d , Nota T\u00e9cnica, N\u00b0 IDB - TN \u2013 02234, Washington, \nD.C., Banco Interamericano de Desarrollo (BID).\nGISAID (Iniciativa mundial para intercambiar todos los datos sobre la gripe) (2022), \u201cTracking of variants\u201d [en l\u00ednea] https://\nwww.gisaid.org/hcov19-variants/ [fecha de consulta: 10 de marzo de 2022].\nGoldstein, J. (2020), \u201cRebirth after disaster: models of post-pandemic fertility and marriage\u201d , disertaci\u00f3n realizada en la \nconferencia Demographic Aspects of the COVID-19 Pandemic and its Consequences, 30 de noviembre a 1 de\u00a0diciembre \n[en l\u00ednea] https://www.oeaw.ac.at/fileadmin/subsites/Institute/VID/PDF/Conferences/2020/COVID19/Slides/Keynote_2_\nGoldstein_WIC2020.pdf.\nGonz\u00e1lez Leonardo, M. y A. L\u00f3pez Gay (2021), \u201cWhere are the Spaniards moving after the outbreak of the COVID-19 \npandemic?\u201d , documento presentado en la Conferencia Internacional de Poblaci\u00f3n 2021, Uni\u00f3n Internacional para el \nEstudio Cient\u00edfico de la Poblaci\u00f3n (UIECP), 5 a 10 de diciembre [en l\u00ednea] https://ipc2021 .popconf.org/abstracts/210979.\nGoogle (2022), \u201cInformes de Movilidad Local\u201d [en l\u00ednea] https://www.google.com/covid19/mobility/?hl=es.\nGordon, J. (2022), \u201cSo long Toronto: COVID-19 pandemic hastens Canada\u2019s urban exodus\u201d , Reuters, 14 de enero [en l\u00ednea] \nhttps://www.reuters.com/world/americas/so-long-toronto-covid-19-pandemic-hastens-canadas-urban-exodus-2022-01-13/.\nGrupo de Trabajo sobre la cuesti\u00f3n de la discriminaci\u00f3n contra las mujeres y las ni\u00f1as (2021), \u201cLos derechos en materia \nde salud sexual y reproductiva de las mujeres y las ni\u00f1as en situaciones de crisis\u201d (A/HRC/47/38), Naciones Unidas, \n28 de abril.\nHanlon, P . y otros (2021), \u201cCOVID-19 - exploring the implications of long-term condition type and extent of multimorbidity \non years of life lost: a modelling study\u201d , Wellcome Open Research, vol. 5, N\u00ba 75.\nHeuveline, P . y M. Tzen (2021), \u201cBeyond deaths per capita: comparative COVID-19 mortality indicators\u201d [en l\u00ednea] https://\nwww.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7273293/.\nIkotun, O., A. Akhigbe y S. Okunade (2021), \u201cSustainability of borders in a post-COVID-19 world\u201d , Politikon, vol. 48, N\u00ba 2. \nInstituto de Data Science UDD (2021), \u201cMovilidad\u201d [en l\u00ednea] https://datascience.udd.cl/movilidad/.\nKumar, N. (2020), \u201cCOVID 19 era: a beginning of upsurge in unwanted pregnancies, unmet need for contraception and \nother women related issues\u201d , The European Journal of Contraception & Reproductive Health Care, vol. 25, N\u00ba 4.\nKupferschmidt, K. y M. Wadman (2021), \u201cDelta variant triggers new phase in the pandemic\u201d , Science, vol. 372, N\u00b0 6549, \n25 de junio.\nLauda-Rodr\u00edguez, Z. y E. Pires Ramos (2021), \u201cLas migraciones ambientales en tiempos de pandemia: nuevos retos \ny necesidades de investigaci\u00f3n y acci\u00f3n\u201d , Comunidad acad\u00e9mica y COVID 19 : reflexiones sobre los quehaceres \nuniversitarios de la acci\u00f3n social, la investigaci\u00f3n y la docencia en contextos de pandemia y post pandemia en Costa \nRica y Brasil, vol. I, M. Moreno Buj\u00e1n y C. E. Peralta (coords.), San Jos\u00e9, Universidad de Costa Rica.\nL\u00e1zaro-Aquino, T . (2021), \u201cRetornantes internos por covid-19: Una mirada desde la desigualdad y la informalidad\u201d , Socialium, \nvol. 5, N\u00ba 1 . \nLee, R. (2021), \u201c An historical perspective on the response of fertility to economic and mortality crises\u201d , 10 de mayo [en \nl\u00ednea] https://www.un.org/development/desa/pd/sites/www.un.org.development.desa.pd/files/undesa_pd_2021_egm_\nsession_ii_ronald_lee.pdf.\nLehmiller, J. y otros (2021), \u201cLess sex, but more sexual diversity: changes in sexual behavior during the COVID-19 coronavirus \npandemic\u201d , Leisure Sciences, vol. 43, N\u00ba 1-2. \nLima, E. y otros (2021), \u201cInvestigating regional excess mortality during 2020 COVID-19 pandemic in selected Latin American \ncountries\u201d , Genus, vol. 77 , N\u00ba 30.\nLindberg, L.\u00a0y otros (2020),\u00a0 Early Impacts of the COVID-19 Pandemic: Findings from the 2020 Guttmacher Survey of \nReproductive Health Experiences, Nueva York, Guttmacher Institute.\nLuppi, F ., B. Arpino y A. Rosina (2020), \u201cThe impact of COVID-19 on fertility plans in Italy, Germany, France, Spain, and the \nUnited Kingdom\u201d , Demographic Research, vol. 43, art. 47 .\nMacchia, A. y otros (2021), \u201cCOVID-19 among the inhabitants of the slums in the city of Buenos Aires: a population-based \nstudy\u201d , BMJ Open [en l\u00ednea] http://dx.doi.org/10.1136/bmjopen-2020-044592.Cap\u00edtulo I55\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeMartin, S. F . y J. Bergmann (2020),\u00a0 COVID-19 and the transformation of migration and mobility globally: shifting forms of \nmobility related to COVID-19, Ginebra, Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM).\nMathieu, E. y otros (2021), \u201c A global database of COVID-19 vaccinations\u201d , Nature Human Behaviour, vol. 5, julio.\nMena, G. y otros (2021), \u201cSocioeconomic status determines COVID-19 incidence and related mortality in Santiago, Chile\u201d , \nScience, vol. 372, N\u00b0 6545, abril.\nMeyerowitz-Katz, G. y L. Merone (2020), \u201c A systematic review and meta-analysis of published research data on COVID-19 \ninfection fatality rates\u201d , International Journal of Infectious Diseases, vol. 101, diciembre.\nMinisterio de Salud P\u00fablica (2021), La respuesta de Uruguay en 2020 a la Pandemia de COVID -19, Montevideo.\nMoralejo Bermudi, P . y otros (2021), \u201cSpatiotemporal ecological study of COVID-19 mortality in the city of S\u00e3o Paulo, Brazil: \nshifting of the high mortality risk from areas with the best to those with the worst socio-economic conditions\u201d , Travel \nMedicine and Infectious Disease, vol. 39, enero-febrero.\nNaciones Unidas (2021a), \u201c A review of research related to the impact of the COVID-19 pandemic on fertility\u201d , Background \nNote , Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n [en l\u00ednea] https://www.un.org/development/desa/pd/sites/www.un.org.development.desa.\npd/files/undesa_pd_2021_egm_inf.7_background_note.pdf.\n(2021b), United Nations expert group meeting on the impact of the COVID-19 pandemic on fertility (ESA/P/WP/264), \nNueva York [en l\u00ednea] https://www.un.org/development/desa/pd/sites/www.un.org.development.desa.pd/files/files/\ndocuments/2021/Jul/final_egm_report_covid19_impact_fertility_08_07_2021 .pdf.\n(2020a), Informe: el impacto del COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, julio [en l\u00ednea] https://lac.unwomen.org/es/\ndigiteca/publicaciones/2020/07/informe-el-impacto-de-covid-19-en-america-latina-y-el-caribe#view.\n(2020b), Policy Brief: COVID-19 in an Urban World, julio [en l\u00ednea] https://unsdg.un.org/resources/policy-brief-covid-\n19-urban-world.\n(2019), World Population Prospects 2019, Nueva York [en l\u00ednea] https://population.un.org/wpp/.\nNepomuceno, M. y otros (2020), \u201cBesides population age structure, health and other demographic factors can contribute \nto understanding the COVID-19 burden\u201d , Proceedings of the National Academy of Sciences of the United States of \nAmerica, vol. 117 , N\u00ba 25, junio.\nOCDE (Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos) (2021), \u201cThe COVID-19 crisis in urban and rural areas\u201d , \nOECD Regional Outlook 2021: Addressing COVID-19 and Moving to Net Zero Greenhouse Gas Emissions, Par\u00eds, \nOECD Publishing.\nOficina del Contralor de la Ciudad de Nueva York (2021), \u201cEl impacto de la pandemia en los patrones de migraci\u00f3n de la \nciudad de Nueva York\u201d , 15 de noviembre [en l\u00ednea] https://comptroller.nyc.gov/reports/the-pandemics-impact-on-nyc-\nmigration-patterns/.\nOIM (Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones) (2021a), \u201cMigraci\u00f3n de retorno\u201d , Portal de Datos sobre Migraci\u00f3n \n[en l\u00ednea] https://www.migrationdataportal.org/es/themes/return-migration.\n(2021b), Grandes movimientos de migrantes altamente vulnerables en las Am\u00e9ricas provenientes del Caribe, \nLatinoam\u00e9rica y otras regiones: destinos en tr\u00e1nsito, San Jos\u00e9 y Buenos Aires. \n(2021c), \u201cCOVID-19 Travel Restrictions Output\u201d , 22 de febrero [en l\u00ednea] https://migration.iom.int/reports/covid-19-travel-\nrestrictions-output-%E2%80%94-22-february-2021 .\nOjeda, J. y S. Ruiz (2021), \u201cSeismic noise variability as an indicator of urban mobility during the COVID-19 pandemic in \nthe Santiago metropolitan region, Chile\u201d , Solid Earth, vol. 12, N\u00b0 5.\nOmran, A. R. (1971), \u201cThe epidemiologic transition: a theory of the epidemiology of population change\u201d , Milbank Memorial \nFund Quarterly, vol. 39, N\u00ba 4, parte 1 .\nOMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2022a), \u201cWHO Coronavirus Disease (COVID-19) Dashboard\u201d [en l\u00ednea] https://\ncovid19.who.int/ [fecha de consulta: 10 de marzo de 2022].\n(2022b), \u201cSeguimiento de las variantes del SARS-CoV-2\u201d [en l\u00ednea] https://www.who.int/es/activities/tracking-SARS-\nCoV-2-variants/tracking-SARS-CoV-2-variants [fecha de consulta: 10 de marzo de 2022].\n(2021), Second round of the national pulse survey on continuity of essential health services during the COVID-19 \npandemic: January-March 2021 . Interim report, 22 de abril [en l\u00ednea] https://www.who.int/publications/i/item/WHO-\n2019-nCoV-EHS-continuity-survey-2021 .1 .\n(2020), Pulse survey on continuity of essential health services during the COVID-19 pandemic: interim report, 27 de \nagosto [en l\u00ednea] https://www.who.int/publications/i/item/WHO-2019-nCoV-EHS_continuity-survey-2020.1 .\nONU-H\u00e1bitat (Programa de las Naciones Unidas para los Asentamientos Humanos) (2021), Cities and Pandemics: Towards \na More Just, Green and Healthy Future, Nairobi. \nOPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2022a), \u201cRed Regional de Vigilancia Gen\u00f3mica de COVID-19\u201d [en l\u00ednea] \nhttps://www.paho.org/es/temas/influenza-otros-virus-respiratorios/red-regional-vigilancia-genomica-covid-19.\n(2022b), \u201cDistribution of SARS-CoV-2 variants by subregion, Region of the Americas, 1 August, 2021 to 20 March, \n2022\u201d [en l\u00ednea] https://ais.paho.org/phip/viz/SARS_CoV2_variants_regional.asp. Cap\u00edtulo I Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)56Peto, J. (2020), \u201cCovid-19 mass testing facilities could end the epidemic rapidly\u201d , BMJ, N\u00b0 368, marzo.\nPotesta Cortez, A. y otros (2021), \u201c\u00bfLa vida en pausa? Impacto de la COVID-19 en la vida de j\u00f3venes estudiantes de \neducaci\u00f3n superior que retornan al \u00e1mbito rural\u201d , Anthrop\u00eda, vol. 18.\nRadil, S. M., J. Castan Pinos y T . Ptak (2021), \u201cBorders resurgent: towards a post-Covid-19 global border regime?\u201d Space \nand Polity, vol. 25, N\u00b0 1 .\nRaftery, A. y otros (2020), Evaluating Data Types: A Guide for Decision Makers using Data to Understand the Extent and \nSpread of COVID-19, Washington, D.C., The National Academies Press.\nRodr\u00edguez Vignoli, J. (2017), \u201cMigraci\u00f3n interna y asentamientos humanos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (1990-2010)\u201d , serie \nPoblaci\u00f3n y Desarrollo, N\u00b0 121 (LC/TS.2017/115), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).\n(2021), \u201cEl descenso de la intensidad de la migraci\u00f3n interna: \u00bfrealidad o ficci\u00f3n?\u201d , Novedades ALAP, N\u00b0 7 , Asociaci\u00f3n \nLatinoamericana de Poblaci\u00f3n (ALAP), mayo. \nSattar, N., I. B. McInnes y J. McMurray (2020), \u201cObesity a risk factor for severe COVID-19 infection: multiple potential \nmechanisms\u201d , Circulation, vol. 142, N\u00ba 1.\nSJM (Servicio Jesuita a Migrantes) (2021), \u201cOrganizaciones rechazaron militarizaci\u00f3n de la frontera y expulsi\u00f3n de migrantes\u201d , \nMigraci\u00f3n en Chile [en l\u00ednea] https://www.migracionenchile.cl/organizaciones-rechazaron-militarizacion-de-la-frontera-\ny-expulsion-de-migrantes/.\nSobotka, T . y otros (2021a), \u201cBaby bust in the wake of the COVID-19 pandemic? First results from the new STFF data \nseries\u201d , SocArXiv [en l\u00ednea] https://osf.io/preprints/socarxiv/mvy62.\n(2021b), \u201cBoom or bust? Shifts in births and fertility rates across the highly developed countries during the COVID-19 \npandemic: extended summary\u201d , documento presentado en la Conferencia Internacional de Poblaci\u00f3n 2021, Uni\u00f3n \nInternacional para el Estudio Cient\u00edfico de la Poblaci\u00f3n (UIECP), 5 a 10 de diciembre [en l\u00ednea] https://ipc2021 .popconf.\norg/uploads/211733.\nT\u00e1vara, A. (2021), \u201cMovilidad humana, capacidades colectivas y nueva ruralidad frente al COVID-19: el proceso de traslado \nhumanitario de peruanos a sus localidades de origen\u201d , COVID-19 & crisis de desarrollo humano en Am\u00e9rica Latina,  \nJ. Igu\u00ed\u00f1iz y J. Clausen (eds.), Lima, Instituto de Desarrollo Humano de Am\u00e9rica Latina (IDHAL -PUCP).\nTaylor, (2021), \u201cCOVID-19: why Peru suffers from one of the highest excess death rates in the world\u201d , BMJ, vol. 372, N\u00ba 6 11.\nThe Lancet (2021), \u201cCOVID-19 in Latin America\u2014emergency and opportunity\u201d , vol. 398, N\u00ba 10295, 10 de julio.\nT\u00f8nnessen,  M. (2021), \u201c Movers from the city in the first year of Covid\u201d , documento presentado en la Conferencia Internacional \nde Poblaci\u00f3n 2021, Uni\u00f3n Internacional para el Estudio Cient\u00edfico de la Poblaci\u00f3n (UIECP), 5 a 10 de diciembre [en l\u00ednea] \nhttps://ipc2021 .popconf.org/uploads/210722.\nUC Berkeley/MPIDR (University of California, Berkeley/Max Planck Institute for Demographic Research) (2022), Human \nMortality Database (HMD) [en l\u00ednea] www.mortality.org [fecha de consulta: 2 de febrero de 2022].\nUNFPA (Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas) (2021), \u201cImpact of COVID-19 on family planning: What we know one \nyear into the pandemic\u201d , Technical Note, 11 de marzo.\n(2020), El impacto de COVID-19 en el acceso a los anticonceptivos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: informe t\u00e9cnico [en \nl\u00ednea] https://lac.unfpa.org/sites/default/files/pub-pdf/informe_tecnico._impacto_del_covid_19_en_el_acceso_a_los_\nanticonceptivos_en_alc_1 .pdf.\nUNICEF (Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia) (2021), \u201cTracking the situation of children during COVID-19 (Mar/\nApr 2021)\u201d [en l\u00ednea] https://data.unicef.org/resources/rapid-situation-tracking-covid-19-socioeconomic-impacts-data-viz/.\nUniversidad del Desarrollo (2021), \u201cCasi 400 mil santiaguinos se han ido a vivir fuera de la regi\u00f3n Metropolitana\u201d , 18 de \nenero [en l\u00ednea] https://ingenieria.udd.cl/noticias/2021/01/casi-400-mil-santiaguinos-se-han-ido-a-vivir-fuera-de-la-region-\nmetropolitana/.\nVardavas, C. I. y K. Nikitara (2020), \u201cCOVID-19 and smoking: a systematic review of the evidence\u201d , Tobacco Induced \nDiseases, vol. 18, marzo.\nV\u00e1zquez-Rowe, I. y A. Gandolfi (2020), \u201cPeruvian efforts to contain COVID-19 fail to protect vulnerable population groups\u201d , \nPublic Health in Practice, vol. 1, noviembre.\nWachtler, B. y otros (2020), \u201cSocioeconomic inequalities and COVID-19 \u2013 A review of the current international literature\u201d , \nJournal of Health Monitoring, vol. 5 N\u00ba S 7.\nWadman, M. (2021), \u201cBlind spots thwart global coronavirus tracking\u201d , Science, vol. 372, N\u00b0 6544, 21 de mayo.\nWerneck, G. L. y otros (2021), Mortes evit\u00e1veis por COVID-19 no Brasil [en l\u00ednea] http://cebes.org.br/site/wp-content/\nuploads/2021/06/Nota-Tecnica-Mortes-Evitaveis-por-Covid-19-no-Brasil.pdf.\nZolezzi Chocano, M. (2020), \u201cLa ciudad, la COVID-19 y \u2018el desborde inverso\u2019\u201d , Revista de Sociolog\u00eda, N\u00b0 30.Cap\u00edtulo II Los impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe57CAP\u00cdTULO\nII\nDesigualdades estructurales  \ny protecci\u00f3n de los derechos humanos \ndurante la pandemia: una mirada  \ndesde el Consenso de Montevideo \nsobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo\nIntroducci\u00f3n\nA. Ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes\nB. Personas mayores\nC. Mujeres\nD. Personas migrantes\nE. Pueblos ind\u00edgenas\nF. Personas y comunidades afrodescendientes\nG. Personas con discapacidad\nBibliograf\u00edaCap\u00edtulo II59\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeIntroducci\u00f3n \nLos enfoques de derechos e igualdad son los principales pilares del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n \ny Desarrollo. Al mismo tiempo, son componentes centrales y consustanciales de la propuesta de un nuevo \nmodelo de desarrollo que promueve la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), capaz \nde impulsar el crecimiento econ\u00f3mico de manera inclusiva y sostenible (CEPAL, 2010).\nEl goce \u2014o la privaci\u00f3n\u2014 diferenciado de derechos es la expresi\u00f3n m\u00e1s elocuente de la desigualdad \nsocial, en particular cuando se origina por factores que generan privilegios para algunos grupos de la poblaci\u00f3n, \ny postergaci\u00f3n y exclusi\u00f3n para otros. La naturalizaci\u00f3n, cristalizaci\u00f3n y capilaridad de estos factores los \nconvierten en fuerzas de discriminaci\u00f3n estructural que tienden a reproducirse en el tiempo, manteniendo la \ndesigualdad y el modelo que la genera.\nLa CEPAL ha mostrado de forma clara y temprana que hay un eje econ\u00f3mico que funda y moldea la \ndesigualdad social en Am\u00e9rica Latina y que corresponde a la heterogeneidad estructural en el \u00e1mbito productivo \ny laboral, y el acceso diferencial a patrimonio, recursos e ingresos que implica, y que se reproduce mediante \nprivilegios y discriminaciones hist\u00f3ricas que se mantienen hasta el presente. Tal acceso diferencial limita el \ndisfrute de derechos a grandes grupos de poblaci\u00f3n, sobre todo cuando el ejercicio de los derechos depende \nde la capacidad de pago.\nJunto con el nivel socioecon\u00f3mico, la CEPAL ha identificado otros ejes estructurantes de la discriminaci\u00f3n \n\u2014como el g\u00e9nero, la raza y la etnia, la edad, el territorio, la discapacidad, el estatus migratorio y la orientaci\u00f3n \nsexual e identidad de g\u00e9nero\u2014 que act\u00faan tendiendo a perpetuar la desigualdad social y generando desigualdades \nespec\u00edficas para ciertos grupos de la poblaci\u00f3n (CEPAL, 2016a). Estos ejes de la desigualdad se entrecruzan, \nse potencian y se encadenan a lo largo del ciclo de vida, y plantean la necesidad de aplicar un enfoque \nintegral y diversificado en los esfuerzos y las acciones dirigidas a superar la desigualdad. Al mismo tiempo, \nla identificaci\u00f3n de varios ejes de la desigualdad ampl\u00eda el espectro de pol\u00edticas igualitarias hacia asuntos que \nsuperan su componente econ\u00f3mico. Esta variedad de ejes llama la atenci\u00f3n sobre grupos de la poblaci\u00f3n \nque ven limitado el ejercicio de sus derechos.\nEl Consenso de Montevideo puede considerarse como precursor del planteamiento del enfoque de la matriz \nde la desigualdad social por parte de la CEPAL (2016a). Los diferentes cap\u00edtulos del Consenso de Montevideo se \nenfocan en un conjunto de grupos de la poblaci\u00f3n a los que es necesario prestar particular atenci\u00f3n para que puedan \nejercer sus derechos debido a hist\u00f3ricas modalidades de discriminaci\u00f3n, exclusi\u00f3n, estigmatizaci\u00f3n, subordinaci\u00f3n y \ndesprotecci\u00f3n. En el Consenso de Montevideo se aborda un conjunto de temas de poblaci\u00f3n en los que el ejercicio \nde derechos presenta limitaciones: el bienestar general e integral de todas las personas; el desarrollo de ni\u00f1os, \nni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes, incluidas la educaci\u00f3n sexual y la salud sexual y reproductiva acorde a las distintas \nedades; el envejecimiento y la protecci\u00f3n social de las personas mayores; el acceso universal a la salud reproductiva; \nel ejercicio de derechos sexuales y reproductivos por parte de hombres y mujeres de todas las orientaciones e \nidentidades sexuales; la autonom\u00eda y el empoderamiento de las mujeres; la migraci\u00f3n internacional; la localizaci\u00f3n \ny la movilidad de la poblaci\u00f3n, y la identidad \u00e9tnica y la secular discriminaci\u00f3n racial y cultural.\nPor ello, es pertinente examinar el impacto de la enfermedad por coronavirus (COVID-19) sobre grupos de \npoblaci\u00f3n que exigen particular atenci\u00f3n para garantizar el ejercicio de sus derechos en una amplia variedad \nde temas de poblaci\u00f3n y desarrollo, presentes en los cap\u00edtulos del Consenso de Montevideo y sus medidas \nprioritarias, y considerados bajo el enfoque de la matriz de la desigualdad de la CEPAL.\nA. Ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes \nLa pandemia ha tenido efectos en diferentes dimensiones del bienestar y el ejercicio de derechos de ni\u00f1as, \nni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes, incluidas en el cap\u00edtulo B del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y \nDesarrollo. En materia de salud, si bien se trata del grupo menos afectado en t\u00e9rminos de mortalidad y Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)60enfermedad grave, de todas formas ha presentado contagios, secuelas y fallecimientos por COVID-19, y reci\u00e9n \nse est\u00e1n empezando a conocer s\u00edndromes asociados, algunos de ellos graves, como el s\u00edndrome inflamatorio \nmultisist\u00e9mico pedi\u00e1trico (Comit\u00e9/Grupo de Pediatr\u00eda Basada en la Evidencia de la AEP y AEPap, 2021). \nDe manera indirecta, la pandemia trajo aparejadas la postergaci\u00f3n y suspensi\u00f3n de controles regulares \nde salud, limitando el acceso oportuno a tratamientos e instancias de rehabilitaci\u00f3n, as\u00ed como a acciones \npreventivas y a la detecci\u00f3n temprana de situaciones de riesgo, lo que aument\u00f3 la incidencia y gravedad \nde patolog\u00edas prevenibles o tratables. Tambi\u00e9n se han detectado marcados descensos en la cobertura de \ninmunizaci\u00f3n y de servicios de atenci\u00f3n al reci\u00e9n nacido (CEPAL/OPS, 2020 y 2021; UNICEF , 2021a). \nLos programas de alimentaci\u00f3n tambi\u00e9n han experimentado disrupciones y ello gener\u00f3 riesgos de retrocesos \nen el combate a la desnutrici\u00f3n infantil en algunos pa\u00edses. De hecho, 19 de 32 pa\u00edses consultados informaron \nsobre una disminuci\u00f3n de la cobertura de sus programas de nutrici\u00f3n en escuelas, lo que parece estar \nincidiendo en un aumento de la malnutrici\u00f3n durante la pandemia, tanto por desnutrici\u00f3n como por obesidad \n(Garc\u00eda, 2020 y 2021a). De acuerdo con el Programa Mundial de Alimentos (PMA), cerca de 85\u00a0millones de ni\u00f1os \ny ni\u00f1as dejaron de recibir la alimentaci\u00f3n escolar durante los primeros d\u00edas de restricciones sanitarias, incluso \ndurante semanas o meses en algunos casos, hasta que los programas lograron reconvertirse (PMA, 2021).\nPor su parte, la salud mental de esta poblaci\u00f3n, uno de los aspectos incluidos en la medida prioritaria 7 del \nConsenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, tambi\u00e9n se ha visto afectada por distintos aspectos \nde la pandemia, que van desde el impacto de las medidas sanitarias de cuarentena y confinamiento, la \ninterrupci\u00f3n de las clases en las escuelas y el cierre de los centros educativos, hasta la vivencia de eventos \ntraum\u00e1ticos, como la p\u00e9rdida de padres, madres o cuidadores (UNICEF , 2021c). Los ni\u00f1os y las ni\u00f1as pueden \nsufrir un estr\u00e9s m\u00e1s agudo cuando se encuentran separados de uno o de ambos padres, incluidos los que se \nhan infectado, los que se sospecha que se han contagiado o los que viven en residencias colectivas. En\u00a0este \nsentido, una situaci\u00f3n particularmente dram\u00e1tica es la que sufren los ni\u00f1os y las ni\u00f1as que han perdido a \npadres y a cuidadores por el COVID-19. A este respecto, solo en cinco pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se estima \nque entre marzo de 2020 y abril de 2021 se registraron 380.000 casos de orfandad, los que ascienden a m\u00e1s \nde 600.000 si se suman aquellos menores que han perdido a cuidadores primarios o secundarios (Hillis y \notros, 2021). De hecho, Am\u00e9rica Latina registra las mayores tasas de orfandad causada por el COVID-19 en \nel mundo, y el Per\u00fa es el pa\u00eds con el nivel m\u00e1s alto, con casi 10 ni\u00f1os y ni\u00f1as por cada 1 .000 que perdieron a \nuno o a ambos padres a causa del COVID-19 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.1). Este valor se eleva a 14,1 por cada 1 .000 si \nse considera a los que perdieron a uno o m\u00e1s cuidadores principales o secundarios. De hecho, esta situaci\u00f3n \nextrema llev\u00f3 al Gobierno del Per\u00fa a crear un bono especial para estos ni\u00f1os y ni\u00f1as y sus familias1. \nEn lo que respecta a la salud sexual y reproductiva, componente central de la medida prioritaria 12 del \nConsenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, el redireccionamiento de recursos monetarios y humanos \nhacia la contenci\u00f3n y atenci\u00f3n de la emergencia sanitaria dej\u00f3 desatendidas, entre otras, esta dimensi\u00f3n \nde la salud. Las disrupciones fueron particularmente graves en el caso de la salud sexual y reproductiva de \nadolescentes. Estas se debieron a diversos factores: i) dificultades para el acceso a anticonceptivos en fuentes \nprivadas; ii) escasez de anticonceptivos en los servicios p\u00fablicos; iii) discontinuidad de los servicios de salud \nsexual y reproductiva, y iv) reticencia de las personas usuarias a asistir a la consulta por miedo al contagio. Esto \nse tradujo en pron\u00f3sticos de un marcado aumento de la demanda insatisfecha y, por lo mismo, incremento \nde la fecundidad adolescente. Una estimaci\u00f3n del Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA), por \nejemplo, planteaba un alza de 61 a 65 nacidos vivos por cada 1 .000 adolescentes de 15 a 19 a\u00f1os a escala \nregional (CEPAL/UNFPA, 2020). Por su parte, una estimaci\u00f3n para M\u00e9xico, centrada en los embarazos no \ndeseados o no planificados, planteaba alzas de al menos un 10%, tanto para el total de las mujeres en edad \nreproductiva como para las adolescentes (Gobierno de M\u00e9xico y otros, s/f). \n1 V\u00e9ase \u201cAsistencia Econ\u00f3mica para Casos de Orfandad por la COVID-19\u201d [en l\u00ednea] https://www.gob.pe/institucion/inabif/campa%C3%B1as/5059-asistencia-\neconomica-para-casos-de-orfandad-por-la-covid-19.Cap\u00edtulo II61\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeGr\u00e1fico II.1 \nPa\u00edses seleccionados: tasa de orfandad causada por la enfermedad por coronavirus (COVID-19),  \n1 de marzo de 2020 a 30 de abril de 2021\n(Por cada 1.000 ni\u00f1os o ni\u00f1as) \n024681012\nArgentina\nBrasil\nColombia\nM\u00e9xico\nPer\u00fa\nEstados Unidos\nReino Unidoa\nFrancia\nAlemania\nItalia\nPolonia\n Federaci\u00f3n de Rusia\nEspa\u00f1a\nKenya\nMalawi\nNigeria\nSud\u00e1frica\nZimbabwe\nIndia\nIr\u00e1n\nFilipinas\nAm\u00e9rica Europa \u00c1frica Asia\nFuente:  Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de S. Hillis y otros, \u201cGlobal minimum estimates of children affected by \nCOVID-19-associated orphanhood and deaths of caregivers: a modelling study\u201d, The Lancet, vol. 398, N\u00ba 10298, 2021.\na Solo se incluye Inglaterra y Gales.\nSin embargo, se puede observar que, pese a las interrupciones registradas a inicios de la pandemia, \nparticularmente durante 2020, muchos pa\u00edses pudieron mantener o restaurar el acceso a los servicios esenciales \nde salud, incluidos los servicios de planificaci\u00f3n familiar (UNFPA, 2021). A modo de ejemplo, de los 29 pa\u00edses \nque respondieron la encuesta de monitoreo de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) sobre la disrupci\u00f3n \nde servicios esenciales, 12 informaron alg\u00fan tipo de disrupci\u00f3n, y la mayor\u00eda mencionaron disrupciones en el \nrango de entre un 5% y un 25% de los servicios (OMS, 2021). En el caso de los adolescentes, hay que sumar el \nefecto de las restricciones sobre la actividad sexual y las uniones, por lo que lo esperable es que finalmente se \nreduzca la tasa espec\u00edfica de fecundidad, al igual que est\u00e1 previsto que ocurra con la tasa global de fecundidad. En \nChile, por ejemplo, los datos preliminares sobre nacimientos en el caso de madres adolescentes de 10\u00a0a 19\u00a0a\u00f1os \nevidencian una disminuci\u00f3n de 2.201 nacimientos entre 2019 y 2020, y una tasa de fecundidad espec\u00edfica de \n15 a 19 a\u00f1os que seguir\u00eda una tendencia a la baja y llegar\u00eda a 15,3 por 1 .000\u00a0en 2020 (D\u2019 Angelo, 2021). En\u00a0M\u00e9xico, \nla ca\u00edda en la cantidad de nacimientos entre 2019 y 2020 es pr\u00e1cticamente vertical e incluso m\u00e1s acentuada entre \nlas adolescentes2. Con todo, hay que reiterar la alerta sobre la posibilidad cierta de que esta probable ca\u00edda de \nla fecundidad total y de adolescentes sea concomitante con un alza de su fracci\u00f3n no deseada.\nPor su parte, y con valor a\u00f1adido respecto de las encuestas internacionales sobre la disrupci\u00f3n de servicios \nantes mencionada, los pa\u00edses de la regi\u00f3n proporcionan datos espec\u00edficos sobre problemas y quiebres de \natenci\u00f3n de los servicios de salud sexual y reproductiva para adolescentes. Los datos de monitoreo del \nPlan\u00a0Nacional de Prevenci\u00f3n del Embarazo No Intencional en la Adolescencia (Plan ENIA) de la Argentina \npara 2020 muestran una ca\u00edda del 72% en la cantidad de adolescentes asesorados en escuelas y servicios \nde salud (Ministerio de Salud/Ministerio de Educaci\u00f3n/Ministerio de Desarrollo Social, 2020b). En cuanto a \nla anticoncepci\u00f3n, los datos de las provincias argentinas indican que durante el primer cuatrimestre de 2020 \nse registr\u00f3 colocaci\u00f3n de m\u00e9todos anticonceptivos reversibles de larga duraci\u00f3n solo en un 40% de los \nestablecimientos que son parte del Plan ENIA, y espec\u00edficamente en abril se realiz\u00f3 colocaci\u00f3n en solo un 12,8% \nde los establecimientos (Ministerio de Salud/Ministerio de Educaci\u00f3n/Ministerio de Desarrollo Social, 2020a). \n2 V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://www.inegi.org.mx/temas/natalidad/.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)62En Chile, los controles de regulaci\u00f3n de la fertilidad en adolescentes muestran una disminuci\u00f3n del 77%, al \npasar de 227 .053 adolescentes en 2019 a 52.005 en 2020 (D\u2019 Angelo, 2021). En cuanto a la cobertura de la \natenci\u00f3n de salud integral para adolescentes, en 2019 se hab\u00eda llegado al 17%, pero con la pandemia esta cifra \nbaj\u00f3 al 7% en 2020, retrocediendo a valores registrados en 2012 (D\u2019 Angelo, 2021). En El Salvador, el n\u00famero \nde adolescentes usuarias activas de anticoncepci\u00f3n se redujo de 14.162 en 2019 a 8.666 en 2020 (Grupo de \nTrabajo sobre la cuesti\u00f3n de la discriminaci\u00f3n contra las mujeres y las ni\u00f1as, 2021).\nSeg\u00fan el borrador del informe sobre la Segunda Encuesta de las Naciones Unidas sobre Juventudes de \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe dentro del Contexto de la Pandemia del COVID-19, del Grupo de trabajo sobre \njuventud de la Plataforma de Colaboraci\u00f3n Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, que fue respondida \npor casi 47 .000 adolescentes y j\u00f3venes, un poco m\u00e1s de la mitad de la muestra (53%) se\u00f1ala que durante \nla pandemia experiment\u00f3 cambios en su acceso a los servicios de salud. Estos cambios corresponden \nprincipalmente a la interrupci\u00f3n en la concurrencia a atenciones y procedimientos de rutina como controles y \nex\u00e1menes ginecol\u00f3gicos anuales (como la prueba de Papanicolau), controles durante el embarazo, controles \ndel ni\u00f1o sano, vacunas de beb\u00e9s y ni\u00f1os, y tratamientos psicol\u00f3gicos, entre otros. El 76% de las menciones \ncorresponden a estas situaciones. Un 12% se refiere a la interrupci\u00f3n en el acceso a anticonceptivos, un \n7% a la interrupci\u00f3n en el acceso a tratamientos contra enfermedades cr\u00f3nicas y un 5% a la interrupci\u00f3n de \nterapias de reemplazo hormonal. En relaci\u00f3n con las razones para ello, un 43% de las menciones se refieren \na la imposibilidad de acudir o a la decisi\u00f3n deliberada de no acudir a los servicios de salud en el contexto de \nla pandemia. En un 28% de los casos se dice que tiene relaci\u00f3n con el hecho de que los centros de salud no \nestaban ofreciendo las prestaciones requeridas.\nEn el \u00e1mbito educativo, aspecto medular de la medida prioritaria 9 del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n \ny Desarrollo, se estima que en torno a 165 millones de estudiantes experimentaron una interrupci\u00f3n total o parcial \nde sus estudios en 2020 (CEPAL/UNESCO, 2020), que un 97% de los estudiantes de la regi\u00f3n se han visto privados \nde su escolaridad normal (Seusan y Maradiegue, 2020) y que a fines de 2021 todav\u00eda 60 millones de ni\u00f1os, ni\u00f1as \ny adolescentes segu\u00edan afectados por el cierre total o parcial de las escuelas, con una media de 162 d\u00edas lectivos \nsin clases presenciales entre marzo de 2020 e inicios de diciembre de 2021 (UNICEF , 2021c). Azevedo y otros \n(2020) aplican modelos de simulaci\u00f3n para estimar el impacto del COVID-19 en los a\u00f1os de educaci\u00f3n ajustados \npor la calidad de los aprendizajes3. Para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, la cifra de a\u00f1os de educaci\u00f3n ajustados por \ncalidad era de 7 ,7 antes de la pandemia, cifra que disminuir\u00eda a 7 ,4 en un escenario optimista (el de menor tiempo \nde cierre de las escuelas), a 7 ,1 en un escenario intermedio y a 6,8 en el peor escenario estimado. Otros indicadores \nde aprendizaje muestran impactos significativos, incluso en los escenarios \u201coptimistas\u201d . Entre ellos est\u00e1n algunos \nfundamentales, como el aprendizaje en lecto-escritura, en el caso del cual la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas \npara la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO) estima que alrededor de 100 millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as en \ntodo el mundo no lograr\u00e1n el umbral esperado de fluidez para su edad a causa de la pandemia (UNESCO, 2021d).\nUn efecto particularmente nocivo de la pandemia es el aumento de la desigualdad educativa, que ya era \nenorme en la regi\u00f3n. Esto se debe, por una parte, a las mejores condiciones de los establecimientos privados \npara ofrecer clases virtuales y, por otra, a las mejores condiciones de recepci\u00f3n de los estudiantes de estas \nescuelas, que por lo general pertenecen a los grupos m\u00e1s acomodados de la poblaci\u00f3n. En Chile, el Ministerio \nde Educaci\u00f3n estim\u00f3 que la p\u00e9rdida de aprendizajes durante 2020 en el escenario m\u00e1s benigno ser\u00eda del 15% \npara el quintil m\u00e1s rico y del 50% para el quintil m\u00e1s pobre (Centro de Estudios MINEDUC, 2020).\nAdem\u00e1s de las consecuencias en el aprendizaje y su calidad, se estima que podr\u00eda aumentar la deserci\u00f3n \nescolar, sobre todo de adolescentes y j\u00f3venes de niveles socioecon\u00f3micos bajos, migrantes, pertenecientes a \ncomunidades ind\u00edgenas y afrodescendientes, as\u00ed como ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad, entre otros grupos (Seusan \ny Maradiegue, 2020). Tambi\u00e9n se prev\u00e9 que se registren descensos en la matr\u00edcula escolar: estimaciones de la \nUNESCO sobre estudiantes en riesgo de desertar indican que un 1,83% de los estudiantes de Am\u00e9rica\u00a0Latina \ny el Caribe se encuentran en esa condici\u00f3n, lo que representa el segundo mayor porcentaje a escala mundial \n(UNESCO, 2020). La deserci\u00f3n escolar y la baja en las matr\u00edculas tambi\u00e9n se debe a la p\u00e9rdida de empleos \nen las familias, pues eso genera presi\u00f3n para que ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes abandonen la educaci\u00f3n, con \n3 V\u00e9anse m\u00e1s detalles sobre este indicador que combina n\u00famero de a\u00f1os de estudio y aprendizajes logrados en Filmer y otros (2020).Cap\u00edtulo II63\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribemiras a reducir costos, y se incorporen al mercado de trabajo de modo de aportar econ\u00f3micamente a su hogar. \nEsta incorporaci\u00f3n se hace bajo la forma de trabajo infantil, lo que choca directamente con la meta 8.7\u00a0de los \nObjetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) (CEPAL/OIT , 2020a; Garc\u00eda, 2020). \nEn el caso de ni\u00f1as y ni\u00f1os que asisten a educaci\u00f3n preb\u00e1sica las soluciones de educaci\u00f3n a distancia \nresultan menos adecuadas en vista de que su aprendizaje depende en mayor medida de las interacciones directas \nque tengan con sus cuidadores y pares a trav\u00e9s del juego y otras actividades (Seusan y Maradiegue, 2020; \nCentro de Estudios MINEDUC, 2021). En este sentido, el cierre de escuelas priva a este grupo no solamente \ndel aprendizaje cognitivo, sino tambi\u00e9n del desarrollo socioemocional, y tiene consecuencias negativas a largo \nplazo debido a que los ni\u00f1os y ni\u00f1as que se retrasan en el ingreso a este nivel de ense\u00f1anza por lo general \nquedan rezagados en los siguientes niveles educativos (Nugroho y otros, 2021). Pese a la importancia de la \neducaci\u00f3n en la primera infancia, desde la perspectiva de Nugroho y otros (2021), las medidas de mitigaci\u00f3n \ny la preocupaci\u00f3n por las p\u00e9rdidas en el aprendizaje por parte de los pa\u00edses se centran en los dem\u00e1s niveles \neducativos y no en la educaci\u00f3n preb\u00e1sica como una prioridad.\nLos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que viven relaciones abusivas est\u00e1n m\u00e1s propensos a estar expuestos a la \nviolencia con el confinamiento en los hogares y el cierre de las escuelas (Centro de Estudios MINEDUC, 2021). \nSe estima que con motivo de la pandemia puede aumentar la violencia en los hogares, y en particular la violencia \nde g\u00e9nero, debido a que la conexi\u00f3n de esta con los brotes de enfermedades infecciosas se encuentra bien \ndocumentada en brotes anteriores como los de s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS), \u00e9bola y enfermedad \npor el virus de Zika (Seusan y Maradiegue, 2020). De hecho, casi 6 de cada 10 adolescentes y j\u00f3venes en \nla regi\u00f3n consideran que han aumentado los casos de violencia por raz\u00f3n de g\u00e9nero durante la pandemia4. \nEn\u00a0este sentido, la escuela puede actuar como un lugar protector frente a las vulneraciones f\u00edsicas, mentales y \nemocionales que se pueden producir en los hogares (Garc\u00eda, 2020), por lo que la interrupci\u00f3n de las actividades \nescolares tambi\u00e9n podr\u00eda hacer que disminuyera la indagaci\u00f3n de estas vulneraciones cuando los ni\u00f1os, ni\u00f1as y \nadolescentes, incluidos lesbianas, gais, bisexuales, transg\u00e9nero e intersexuales (LGBTI), se encuentran en los \nhogares, donde es m\u00e1s probable que el abuso infantil no se denuncie (Centro de Estudios MINEDUC, 2021). \nAdem\u00e1s, la violencia y el acoso digital tienden a aumentar con la mayor exposici\u00f3n a medios virtuales propia del \nconfinamiento. Por otra parte, el retorno a las clases presenciales puede asociarse con episodios de violencia como \nefecto de la p\u00e9rdida de la experiencia de interacci\u00f3n social y de las tensiones acumuladas durante la pandemia, \nlo que debe preverse y abordarse mediante acciones preventivas de adaptaci\u00f3n y contenci\u00f3n en las escuelas.\nEn directa relaci\u00f3n con lo antes expuesto sobre la escuela como espacio no solo de formaci\u00f3n y ense\u00f1anza \nsino tambi\u00e9n de protecci\u00f3n, desarrollo y socializaci\u00f3n, existe consenso respecto de que el sistema educativo \njuega un papel muy importante en la protecci\u00f3n del conjunto de los derechos de la infancia, en particular para \nquienes viven en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, ya que las escuelas cumplen una funci\u00f3n de protecci\u00f3n \ny monitoreo que va mucho m\u00e1s all\u00e1 de los prop\u00f3sitos acad\u00e9micos. Los centros educativos velan tambi\u00e9n \npor la sociabilidad, la prevenci\u00f3n de la violencia y el cuidado de la salud, entre otros factores que afectan el \nbienestar y protegen los derechos de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. El confinamiento prolongado, sumado a \nlas dificultades para mantener el v\u00ednculo con el sistema educativo por v\u00eda remota, implica una fuente adicional \nde vulnerabilidad y exposici\u00f3n a riesgos para esta poblaci\u00f3n. Cualquier amenaza para su funcionamiento es \npreocupante para la sociedad en general y debe ser parte de la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas sociales integradas \ny articuladas para enfrentar la crisis y el per\u00edodo de recuperaci\u00f3n. De este modo, en el contexto adverso de \nla pandemia, la necesidad de invertir en infancia, adolescencia y juventud recobra importancia para evitar el \nriesgo de que esta se convierta en una generaci\u00f3n perdida. \nLas escuelas tambi\u00e9n son la v\u00eda institucional disponible m\u00e1s importante para apoyar las tareas de cuidado, \nque, por la forma tradicional de la divisi\u00f3n sexual del trabajo en las sociedades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \nrecaen de manera considerable sobre las mujeres. Por ello, el traslado de la educaci\u00f3n y los procesos de \naprendizaje al hogar ha significado para gran parte de las mujeres no solo una limitaci\u00f3n para insertarse en \nel mercado laboral remunerado, sino un notable aumento del trabajo no remunerado y las tareas de cuidado \nque ya realizaban en el hogar y a las que hoy se suma el apoyo pedag\u00f3gico (CEPAL/OPS, 2021).\n4 V\u00e9ase UNFPA, \u201c\u00bfC\u00f3mo est\u00e1n afrontando las juventudes la pandemia de COVID-19?\u201d [en l\u00ednea] https://lac.unfpa.org/es/news/%C2%BFc%C3%B3mo-est%C3%A1n-\nafrontando-las-juventudes-la-pandemia-de-covid-19.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)64Por \u00faltimo, en funci\u00f3n de lo revisado sobre educaci\u00f3n y salud sexual y reproductiva, es posible sostener \nque la pandemia estar\u00eda teniendo importantes efectos en la cobertura de ambos servicios, incluida la educaci\u00f3n \nintegral para la sexualidad, que es objeto de la medida prioritaria 11 del Consenso de Montevideo, para este \ngrupo etario, lo que podr\u00eda tener consecuencias muy negativas en el mediano y largo plazo para las personas \nafectadas. La disminuci\u00f3n del acceso a la educaci\u00f3n integral para la sexualidad y a los servicios de salud sexual \ny reproductiva de calidad podr\u00eda profundizar desigualdades preexistentes en la regi\u00f3n, por lo que es crucial \nasegurar el acceso a estos \u00e1mbitos prioritarios para el desarrollo de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.\nB. Personas mayores \nEn 2022 habitan en Am\u00e9rica Latina y el Caribe aproximadamente 665 millones de personas, de las cuales unos \n91 millones son mayores de 60 a\u00f1os (un 14% de la poblaci\u00f3n total). Esta cifra representa un 75% m\u00e1s del \ntotal de personas mayores que hab\u00eda en 1980. Para 2030, se prev\u00e9 que este n\u00famero aumente a 118 millones \n(el 16,7% de la poblaci\u00f3n) y para 2050 se prev\u00e9 que se eleve a 190 millones, lo que equivaldr\u00eda al 25% de la \npoblaci\u00f3n regional. A fines del siglo XXI, las personas mayores ser\u00edan 254 millones (Naciones Unidas, 2019b). \nOtra tendencia importante a ser considerada es el envejecimiento entre las personas mayores. El grupo de \npersonas de 80 a\u00f1os y m\u00e1s, que actualmente representa el 2,0% del total de la poblaci\u00f3n regional, unos \n13,5 millones de personas, se incrementar\u00e1 a una tasa especialmente r\u00e1pida y se proyecta que superar\u00e1 los \n41 millones en los pr\u00f3ximos 30 a\u00f1os (Naciones Unidas, 2019b) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.2).\nGr\u00e1fico II.2 \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe: distribuci\u00f3n relativa de la poblaci\u00f3n de personas mayores,  \npor sexo y grupos etarios, 1950-2050 \n(En porcentajes del total de personas mayores)\n051015202530354045\n1950 1960 1970 1980 1990 2000 2010 2020 2030 2040 2050Hombres de 60 a 64 a\u00f1os\nHombres de 65 a 69 a\u00f1os\nHombres de 70 a 74 a\u00f1os\nHombres de 75 a 79 a\u00f1os\nHombres de 80 a\u00f1os y m\u00e1sMujeres de 60 a 64 a\u00f1os\nMujeres de 65 a 69 a\u00f1os\nMujeres de 70 a 74 a\u00f1os\nMujeres de 75 a 79 a\u00f1os\nMujeres de 80 a\u00f1os y m\u00e1s\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, \u201cWorld Population Prospects 2019\u201d [base de datos en l\u00ednea] \nhttps://population. un.org/wpp/Download/Standard/Population.\nEl envejecimiento poblacional es el resultado de la ca\u00edda sostenida de la mortalidad y la fecundidad, \nas\u00ed como del aumento significativo de la esperanza de vida, considerado uno de los principales logros de la \nhumanidad en el siglo XX como producto del desarrollo socioecon\u00f3mico sin precedentes que se ha registrado Cap\u00edtulo II65\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribea nivel mundial durante los \u00faltimos 50 a\u00f1os (v\u00e9ase la secci\u00f3n A del cap\u00edtulo I). El hecho de que las personas \nvivan m\u00e1s tiempo y de que la poblaci\u00f3n de personas mayores aumente relativamente como proporci\u00f3n de \nla poblaci\u00f3n total es, ante todo, fruto de una conquista de nuestras sociedades y el resultado directo de un \nmayor control sobre las decisiones reproductivas y el aumento de la esperanza de vida en las edades m\u00e1s \navanzadas. Es fundamental incorporar la mirada demogr\u00e1fica en la identificaci\u00f3n de las necesidades de la \npoblaci\u00f3n, su vinculaci\u00f3n con el desarrollo y el dise\u00f1o de programas y pol\u00edticas p\u00fablicas eficaces.\u00a0En ese \nmarco, es central profundizar en la reflexi\u00f3n sobre la vejez en la regi\u00f3n, analizando las pol\u00edticas desarrolladas \nen Am\u00e9rica Latina y el Caribe, y las especificidades de este grupo poblacional en el abordaje de las medidas \nintegrales de atenci\u00f3n a las personas mayores.\nLa din\u00e1mica poblacional en la regi\u00f3n y las caracter\u00edsticas de las personas mayores son altamente \nheterog\u00e9neas a causa de las distintas etapas de los cambios demogr\u00e1ficos y epidemiol\u00f3gicos por las que \natraviesa cada pa\u00eds. Si bien esto redunda en diferencias notables en la organizaci\u00f3n de los cursos de vida \npersonales, en todos los casos la desigualdad social genera diferencias en la calidad de vida de las personas \nmayores (Redondo y otros, 2020). \nDesde su aparici\u00f3n, el COVID-19 ha mostrado impactos diferenciados en las poblaciones y una tendencia \na afectar a grupos que presentaban vulnerabilidades sociodemogr\u00e1ficas y desventajas que se traduc\u00edan en \ncondiciones de salud deterioradas. En los pa\u00edses y territorios con altos niveles de pobreza, sistemas de \nprotecci\u00f3n social y de salud debilitados o fragmentados, y mayores niveles de desigualdad, las personas \nmayores han padecido de forma m\u00e1s profunda los impactos f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos, econ\u00f3micos y sociales de \nla pandemia (Naciones Unidas, 2020e). \nDe acuerdo con el Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2021 (CEPAL, 2022a), los efectos de la pandemia han \npuesto de manifiesto y exacerbado las grandes brechas estructurales de la regi\u00f3n, principalmente los niveles \nde desigualdad, informalidad laboral, desprotecci\u00f3n social, pobreza y vulnerabilidad. Estos problemas afectan \nmucho a las personas mayores, particularmente a las mujeres y las personas mayores con discapacidad (v\u00e9ase \nrecuadro II.1), que tienen oportunidades de trabajo limitadas y pensiones y protecci\u00f3n social inadecuadas. \nEsto, sumado a las condiciones epidemiol\u00f3gicas de la poblaci\u00f3n de personas mayores, mostr\u00f3 desde el inicio \nefectos diferenciales de la pandemia respecto de otros grupos etarios y ha puesto en evidencia la vulnerabilidad \nen que vive buena parte de esta poblaci\u00f3n, al mismo tiempo que se ha traducido en una mayor demanda de \natenci\u00f3n especializada y cr\u00edtica de salud y de cuidados. Por otra parte, las personas mayores con problemas \nde salud preexistentes han retrasado el tratamiento de sus enfermedades preexistentes y se han expuesto \na niveles de estr\u00e9s muy elevados ante el temor de contagio. Adem\u00e1s, a\u00fan se desconoce el impacto de la \nexperiencia de soledad y aislamiento durante el confinamiento en la salud mental (Huenchuan, 2020). \nRecuadro II.1  \nPersonas mayores con discapacidad\nLas comorbilidades que tienen las personas mayores con discapacidad aumentan el riesgo de que presenten casos \nm\u00e1s graves de COVID-19 si contraen la enfermedad. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) indica que esto se \ndebe principalmente a que el COVID-19 \u201cexacerba los problemas de salud existentes, en particular los relacionados \ncon la funci\u00f3n respiratoria o la funci\u00f3n del sistema inmunitario, o con cardiopat\u00edas o diabetes\u201d; adem\u00e1s, las personas \nmayores con discapacidad \u201cpodr\u00edan encontrar obst\u00e1culos para el acceso a la atenci\u00f3n de salud\u201d (OMS, 2020, p\u00e1g. 2).\nUn an\u00e1lisis de los resultados de los censos m\u00e1s recientes permite advertir que la proporci\u00f3n de personas de \n60\u00a0a\u00f1os y m\u00e1s que ten\u00edan alg\u00fan tipo de discapacidad var\u00eda del 14% en Guatemala y Colombia al 35% en el Per\u00fa. A los \n80 a\u00f1os y m\u00e1s, la prevalencia de la discapacidad aumenta a\u00fan m\u00e1s y llega a alrededor del 30% de las personas de ese \ngrupo de edad en Colombia y Guatemala y el 58% de esas personas en el Per\u00fa. En todos los pa\u00edses, este porcentaje \nes levemente mayor en las mujeres que en los hombres (v\u00e9ase el cuadro).Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)66 \nColombia, Guatemala y Per\u00fa: personas mayores con discapacidad, seg\u00fan grandes grupos  \nde edad y sexo, censos de la ronda de 2010 \n(En porcentajes)\nPa\u00eds Hombres Mujeres Ambos sexos\n60 a 79 a\u00f1os 80 a\u00f1os  \ny m\u00e1s 60 a\u00f1os  \ny m\u00e1s60 a 79 a\u00f1os80 a\u00f1os  \ny m\u00e1s 60 a\u00f1os  \ny m\u00e1s60 a 79 a\u00f1os80 a\u00f1os  \ny m\u00e1s 60 a\u00f1os  \ny m\u00e1s\nGuatemala \n(2018) 10,0 30,8 13,0 10,9 31,6 14,0 10,5 31,2 13,5\nColombia \n(2018)11,0 28,0 13,4 11,5 30,3 14,6 11,3 29,4 14,1\nPer\u00fa (2017) 28,0 57,0 32,5 33,7 58,3 38,0 31,0 57,7 35,4\nFuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \u201cDesaf\u00edos para la protecci\u00f3n de las personas mayores y sus derechos frente a la pandemia \nde COVID-19\u201d, Informes COVID-19, Santiago, 2020. \nDe acuerdo con la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), la relaci\u00f3n positiva entre edad \ny discapacidad permite suponer que muchas personas mayores que han tenido COVID-19 o fallecieron por esa \ncausa ten\u00edan alguna discapacidad. La CEPAL tambi\u00e9n reconoce que la discapacidad representa un mayor riesgo \nde contagio, pues dificulta m\u00e1s la protecci\u00f3n contra el virus. Las discapacidades visual y motriz obligan a un mayor \ncontacto con las superficies, lo que aumenta el riesgo de contagio. Adem\u00e1s, a las personas mayores con discapacidad \nno necesariamente les resulta accesible la informaci\u00f3n sobre la prevenci\u00f3n, y las posibilidades de tener acceso a \nmecanismos de prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento muchas veces no dependen de sus decisiones y posibilidades, \nespecialmente cuando estas personas, que enfrentan el estigma del envejecimiento y de la discapacidad de manera \nsimult\u00e1nea, residen en instituciones de cuidado de largo plazo. \nEn la Declaraci\u00f3n Conjunta: Personas con Discapacidad y COVID-19, se insta a los Estados a continuar prestando \nlos servicios de salud necesarios para las personas con discapacidad, las personas mayores y las personas con \nenfermedades en tratamiento. Por ello, es necesario establecer mecanismos que garanticen el derecho a la vida, a \nla no discriminaci\u00f3n, a la salud y al cuidado. Como se ha se\u00f1alado, \u201cdividir a la sociedad entre fr\u00e1giles y fuertes ser\u00eda \nun desafortunado camino para una humanidad que hoy m\u00e1s que nunca pone en evidencia su interdependencia\u201d \n(Huenchuan, 2020, p\u00e1g. 13).  \nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \u201cDesaf\u00edos para la protecci\u00f3n de las personas mayores y sus derechos frente a la pandemia \nde COVID-19\u201d, Informes COVID-19, Santiago, 2020; \u201cPersonas con discapacidad ante la enfermedad por coronavirus (COVID-19) en Am\u00e9rica Latina y \nel Caribe: situaci\u00f3n y orientaciones\u201d, Informes COVID-19, Santiago, 2020; S. Huenchuan, El derecho a la vida y la salud de las personas mayores en el \nmarco de la pandemia por COVID-19 (LC/MEX/TS.2020/9), Ciudad de M\u00e9xico, CEPAL, 2020; Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para \nlos Derechos Humanos (ACNUDH), \u201cDeclaraci\u00f3n Conjunta: Personas con Discapacidad y COVID-19, por el Presidente del Comit\u00e9 de Naciones Unidas \nsobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, en representaci\u00f3n del Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad y la Enviada \nEspecial del Secretario General de Naciones Unidas sobre Discapacidad y Accesibilidad\u201d, 2020 [en l\u00ednea] https://www.un.org/development/desa/\ndisabilities/wp-content/uploads/sites/15/2020/04/Declaraci%C3%B3n-Conjunta-Personas-con-Discapacidad-COVID19.pdf; Organizaci\u00f3n Mundial de \nla Salud (OMS), Consideraciones relativas a la discapacidad durante el brote de COVID-19, 2020 [en l\u00ednea] https://www.who.int/docs/default-source/\ndocuments/disability/spanish-covid-19-disability-briefing.pdf?sfvrsn=30d726b1_2.\nLas Naciones Unidas han se\u00f1alado desde mediados de 2020 que, si bien todos los grupos de edad \ncorren riesgo de contraer el COVID-19, las personas mayores y las personas con enfermedades cr\u00f3nicas \npreexistentes presentan un mayor riesgo de enfermar gravemente y morir (Naciones Unidas, 2020e). En el \ngr\u00e1fico II.3 se presenta la tasa de mortalidad por COVID-19 seg\u00fan grupos de edad de seis pa\u00edses seleccionados \nde Am\u00e9rica\u00a0Latina y se observa que en todos la mortalidad aumenta con la edad a partir de los 60 a\u00f1os y que \nel Per\u00fa es el pa\u00eds que registra las tasas m\u00e1s altas.Recuadro II.1 (conclusi\u00f3n)Cap\u00edtulo II67\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeGr\u00e1fico II.3 \nAm\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): tasa de mortalidad por enfermedad por coronavirus (COVID-19),  \nseg\u00fan grupos de edad, 1 de marzo de 2020 a 31 de enero de 2022\n(En n\u00famero de defunciones acumuladas por cada 1.000 personas)\n0\n5\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n40\n0 a 9\na\u00f1os\n10 a 19\na\u00f1os\n20 a 29\na\u00f1os\n30 a 39\na\u00f1os\n40 a 49\na\u00f1os\n50 a 59\na\u00f1os\n60 a 69\na\u00f1os\n70 a 79\na\u00f1os\nArgentina\nBrasil\nChile\nColombia\nM\u00e9xico\nPer\u00fa\n80 a\u00f1os\ny m\u00e1s\nFuente:  Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de datos de Argentina: Direcci\u00f3n Nacional de Epidemiolog\u00eda y An\u00e1lisis de Situaci\u00f3n \nde Salud, Ministerio de Salud [en l\u00ednea]\u00a0http://datos.salud.gob.ar/dataset/covid-19-casos-registrados-en-la-republica-argentina/archivo/fd657d02-a33a-\n498b-a91b-2ef1a68b8d16; Brasil: Secretar\u00eda de Vigilancia en Salud, Ministerio de Salud, \u201cSRAG 2021 e 2022 - Banco de Dados de S\u00edndrome Respirat\u00f3ria \nAguda Grave - incluindo dados da COVID-19\u201d [en l\u00ednea] https://opendatasus.saude.gov.br/dataset/srag-2021-e-2022; Chile: Departamento de Estad\u00edsticas e \nInformaci\u00f3n de Salud, Ministerio de Salud [en l\u00ednea] https://deis.minsal.cl/; Colombia: Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social [en l\u00ednea]\u00a0https://www.datos.\ngov.co/Salud-y-Protecci-n-Social/Casos-positivos-de-COVID-19-en-Colombia/gt2j-8ykr/data; M\u00e9xico: Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda, Secretar\u00eda de Salud \n[en l\u00ednea] https://www.gob.mx/salud/documentos/datos-abiertos-15212 7 y Per\u00fa: Ministerio de Salud (MINSA) [en l\u00ednea] https://www.datosabiertos.gob.pe/\ndataset/fallecidos-por-covid-19-ministerio-de-salud-minsa.\nLas Naciones Unidas (2020e) estimaron, asimismo, que el 66% de las personas mayores de 70 a\u00f1os ten\u00edan \nal menos una enfermedad preexistente, lo que aumenta considerablemente el riesgo de sufrir complicaciones \ny efectos graves por el COVID-19. Este riesgo se incrementa en situaciones de institucionalizaci\u00f3n, es decir, \ncuando las personas mayores habitan en instituciones de cuidado de largo plazo, prisiones, albergues y hospitales \npsiqui\u00e1tricos, o en lugares donde no tienen la posibilidad de aislarse por vivir en cohabitaci\u00f3n o por sus propias \nresponsabilidades de cuidado (CIM, 2020). Por otra parte, las medidas para el control y mitigaci\u00f3n de la pandemia, \nespecialmente las relacionadas con el confinamiento, han aumentado las situaciones de violencia en los hogares, \npropiciando que las personas mayores que son mujeres, que tienen alguna discapacidad, que son dependientes \nfuncionales o que pertenecen a la comunidad LGBTIQ+ enfrenten mayores riesgos de exclusi\u00f3n (Ram\u00edrez, Montes \nde Oca y Mendoza, 2021). La pandemia tambi\u00e9n puede haber provocado p\u00e9rdidas culturales irreparables, ya que \nlas personas mayores ind\u00edgenas, que son guardianas y transmisoras de la cultura, los conocimientos tradicionales, \nla espiritualidad y las lenguas ind\u00edgenas, corren un alto riesgo de morir debido a su edad y las patolog\u00edas m\u00e9dicas \npreexistentes5, lo que hace que necesiten especial atenci\u00f3n por su mayor vulnerabilidad al COVID-196.\nSin embargo, de acuerdo con el Informe COVID-19 \u201cLa prolongaci\u00f3n de la crisis sanitaria y su impacto \nen la salud, la econom\u00eda y el desarrollo social\u201d , durante el segundo a\u00f1o de la pandemia, en las sucesivas olas \nde la enfermedad, aumentaron los contagios y las muertes de personas que no pertenec\u00edan a los grupos de \nriesgo originalmente considerados, ya sea por comorbilidades o por edad, y, al mismo tiempo, se registr\u00f3 una \ndisminuci\u00f3n de la incidencia de muertes entre las poblaciones de 60 a\u00f1os y m\u00e1s. Todo ello posiblemente se \nvincula con el inicio de los programas de vacunaci\u00f3n en la regi\u00f3n, que priorizaron al grupo de personas mayores, \nproporcion\u00e1ndoles una mayor protecci\u00f3n para enfrentar las siguientes olas de la pandemia (CEPAL/OPS, 2021).\n5 V\u00e9ase A/75/185, p\u00e1rr. 74 [en l\u00ednea] https://digitallibrary.un.org/record/3879209?ln=es. \n6 V\u00e9ase A/HRC/48/54, p\u00e1rr. 37 [en l\u00ednea] https://documents-dds-ny.un.org/doc/UNDOC/GEN/G21/217/15/PDF/G2121715.pdf?OpenElement.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)68Dado que el COVID-19 afecta con m\u00e1s gravedad a las personas mayores, el peso de estas en el conjunto \nde la poblaci\u00f3n es uno de los factores demogr\u00e1ficos clave a considerar, tanto en los impactos de la pandemia \ncomo en las respuestas de pol\u00edticas y acciones de los Estados destinadas a paliar dichos impactos. En este \ncontexto, es indispensable volver a situar la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores en el centro \nde los esfuerzos de respuesta de las pol\u00edticas p\u00fablicas e incorporar la visi\u00f3n y los compromisos que emanan del \nConsenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (CEPAL, 2013b), que en su cap\u00edtulo C \u201cEnvejecimiento, \nprotecci\u00f3n social y desaf\u00edos socioecon\u00f3micos\u201d incluye 15 medidas prioritarias sobre envejecimiento y protecci\u00f3n \nsocial (medidas prioritarias 18 a 32), referidas a temas relacionados con la participaci\u00f3n, la seguridad social, \nla educaci\u00f3n, la salud, el cuidado, la muerte digna, el trabajo, la violencia, la discriminaci\u00f3n y el ahorro, entre \notros. Asimismo, el Cap\u00edtulo C del Consenso de Montevideo expone sobre la necesidad de erradicar las \nm\u00faltiples formas de discriminaci\u00f3n que afectan a las personas mayores, incluidas todas las formas de violencia \ncontra mujeres y hombres mayores, teniendo en cuenta las obligaciones de los Estados con respecto a un \nenvejecimiento con perspectiva intergeneracional y de derechos humanos.\nEl Consenso de Montevideo tambi\u00e9n estableci\u00f3 la importancia del acceso a servicios b\u00e1sicos sin ning\u00fan \ntipo de discriminaci\u00f3n para promover el desarrollo y bienestar de todas las poblaciones. Sin embargo, es una \nrealidad que el acceso de las personas mayores a servicios b\u00e1sicos es desigual y est\u00e1 vinculado con el lugar \nde residencia, el g\u00e9nero, los ingresos, la discapacidad, las condiciones de salud y la pertenencia \u00e9tnica, entre \notras categor\u00edas. Durante la pandemia, el acceso diferencial a servicios b\u00e1sicos como el agua y el saneamiento, \na servicios de energ\u00eda limpia y segura, y a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) ha sido \nun elemento desigualador, que aumenta la vulnerabilidad ante la posibilidad de enfermar y morir.\nA pesar de ser una regi\u00f3n con disponibilidad de agua, el acceso a este servicio b\u00e1sico, que es esencial para \nla contenci\u00f3n del contagio del COVID-19, no existe o es intermitente en muchos sitios. Cerca del 90% de las \npersonas mayores que residen en zonas urbanas tienen acceso al agua potable, mientras que en las zonas rurales \nesta proporci\u00f3n cae a un 64% (Huenchuan, 2018). La accesibilidad y disponibilidad de agua segura para beber, as\u00ed \ncomo la calidad del agua, var\u00edan en los distintos pa\u00edses. Los datos censales e intercensales m\u00e1s recientes de cinco \npa\u00edses muestran que los porcentajes de personas mayores que viven en hogares sin acceso adecuado a agua van \nde un m\u00ednimo del 4% del total de personas mayores en Chile a un m\u00e1ximo del 16% en Guatemala (CEPAL, 2020i).\nEl acceso al agua durante la pandemia para las personas mayores que habitan en territorios en los que \nel suministro no existe o se limita a ciertas horas del d\u00eda o a determinados d\u00edas de la semana las pone en \nuna situaci\u00f3n de gran vulnerabilidad, ya que dicho acceso en ocasiones exige traslados y apoyo de otras \npersonas e implica contar con recursos econ\u00f3micos. Para muchas personas, esta dificultad en el acceso al \nagua representa la imposibilidad de llevar a cabo las medidas de limpieza personal, como lavado de manos y \naseo de espacios, que son imprescindibles para contener la propagaci\u00f3n del virus. \nDurante la pandemia, las personas mayores sin acceso a servicios de energ\u00eda limpia y segura tambi\u00e9n \nestuvieron expuestas a mayores riesgos derivados de: i) la exposici\u00f3n a temperaturas extremas; ii) el uso de \nfuentes de energ\u00eda contaminantes para cocinar o calentar las viviendas, lo que propicia las afecciones en las v\u00edas \nrespiratorias, y iii) la carencia de electricidad que les permitiese tener acceso a las TIC y con ello a informaci\u00f3n, a \nservicios m\u00e9dicos y educativos, y a fuentes de suministro de bienes esenciales y de empleo (Calvo y otros, 2021).\nEl acceso diferencial a las TIC tambi\u00e9n se ha configurado como un elemento desigualador. Sunkel y Ullman\u00a0(2019), \nsobre la base de datos de encuestas de hogares de ocho pa\u00edses de la regi\u00f3n, informan que las personas mayores \ntienen menor acceso a Internet que otros grupos etarios de la poblaci\u00f3n. Se observa, por ejemplo, que el uso de \nInternet entre las personas de 15 a 29 a\u00f1os era m\u00e1s de siete veces superior que el de las personas mayores en \nlos casos de El Salvador y Honduras, ocho veces superior en M\u00e9xico y casi nueve veces superior en el Ecuador. \nLas personas mayores han presentado mayores dificultades para lograr la inclusi\u00f3n digital pues, adem\u00e1s de las \ndesigualdades que han acumulado a lo largo de la vida, se enfrentan constantemente, en materia de tecnolog\u00eda, \na discursos negativos y excluyentes. En Am\u00e9rica Latina, el grupo etario de personas mayores es el m\u00e1s aislado \nde las tecnolog\u00edas digitales, lo que muestra una profunda brecha digital (Sunkel y Ullman, 2019).\nLa pandemia ha mostrado la vigencia de la necesidad de disminuir la brecha digital de las personas \nmayores para que logren mantener sus v\u00ednculos sociales, fortalecer y ampliar sus redes de apoyo, obtener Cap\u00edtulo II69\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribeacceso a la atenci\u00f3n m\u00e9dica para el seguimiento terap\u00e9utico y a informaci\u00f3n veraz y oportuna para continuar \nrealizando actividades pol\u00edticas, econ\u00f3micas, educativas y comunitarias, y, con ello, mantener la calidad de \nvida. Sin embargo, el acceso a la tecnolog\u00eda no tiene sentido si las personas no se sienten capaces de utilizarla. \nEl acceso y uso de tecnolog\u00edas por parte de las personas mayores depende de innumerables circunstancias \ny aspectos, como el g\u00e9nero, la pertenencia \u00e9tnica, la zona de residencia, el nivel educativo y la edad, todas \ncategor\u00edas que tienen una incidencia directa en la amplitud o disminuci\u00f3n de la brecha tecnol\u00f3gica. A su vez, las \nmujeres mayores que han realizado trabajo dom\u00e9stico o de cuidados a lo largo de su curso de vida presentan \nuna brecha digital mucho m\u00e1s amplia. Por lo tanto, es necesario repensar los sistemas educativos formales \ny no formales e imaginar nuevas formas de garantizar la educaci\u00f3n a lo largo de la vida. \nEs primordial, entonces, asegurar que las personas mayores tengan acceso y una participaci\u00f3n significativa \nen el mundo digital. Las pol\u00edticas y los programas de inclusi\u00f3n digital deben partir del reconocimiento de la \nexistencia de desigualdades estructurales y acumuladas en el curso de la vida, que delinean entornos de inequidad \nen las esferas del acceso, uso y apropiaci\u00f3n de las TIC (Alva de la Selva, 2015; Ferraro y Shippee,\u00a02009), y \ntomar en consideraci\u00f3n mecanismos con perspectiva de g\u00e9nero que se encuentren vinculados a las realidades \ndel trabajo de cuidado (McCabe y otros, 2021).\nJunto con el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, cabe considerar otros instrumentos, \nacuerdos e iniciativas internacionales y regionales, como el Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el \nEnvejecimiento (2002) (Naciones Unidas, 2003), la Carta de San Jos\u00e9 sobre los Derechos de las Personas Mayores \nde Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL, 2012b), la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible (Naciones Unidas, 2015), \nla Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores\u00a0(OEA, 2015), \nla Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n \u201cConstruyendo sociedades inclusivas: envejecimiento con dignidad y derechos\u201d \n(CEPAL, 2017c) y la D\u00e9cada del Envejecimiento Saludable (2021-2030), que se centran en un cambio de paradigma \nque permita reconocer, en la regi\u00f3n, a las personas mayores como titulares de derechos, valorar sus aportaciones \nal desarrollo de sus comunidades y sus pa\u00edses, comprender la diversidad de maneras en que se vive la vejez y las \nheterog\u00e9neas formas de envejecer, as\u00ed como los mecanismos para favorecer la protecci\u00f3n social y de derechos \nque tengan un impacto directo y positivo en su desarrollo en condiciones de equidad.\nCon estos acuerdos, la regi\u00f3n cuenta con una serie de orientaciones para la acci\u00f3n de los Gobiernos en \nmateria de pol\u00edtica p\u00fablica que centran su atenci\u00f3n en la protecci\u00f3n de los derechos humanos y la mejora de las \ncondiciones de vida de la poblaci\u00f3n, que, hasta antes de la pandemia, se hab\u00edan reflejado, entre otras cosas, en \nel aumento de la esperanza de vida de las personas (entre 0,5 y 1,5 a\u00f1os en la \u00faltima d\u00e9cada)\u00a0(CEPAL,\u00a02019e), \nla mejora de los servicios de atenci\u00f3n de la salud, el aumento de la cobertura de pensiones (el gasto p\u00fablico \nen los sistemas de pensiones en la regi\u00f3n pas\u00f3 del 4,8% del PIB en 2000 al 5,5% en 2017) (Arenas de Mesa, \n2020). Como resultado de la pandemia, en 17 pa\u00edses de la regi\u00f3n aument\u00f3 el gasto social del gobierno central \nen porcentajes del PIB. En el rubro de protecci\u00f3n social, el gasto pas\u00f3 del 4,2% en 2019 al 5,9% en 2020, \nmientras que en salud subi\u00f3 del 2,3% al 2,7% (CEPAL, 2022a).\nLas pensiones dignas y suficientes, los servicios de atenci\u00f3n a la salud y los servicios sociales son \npilares b\u00e1sicos universales de los sistemas de protecci\u00f3n social (CEPAL, 2019b). Las limitaciones de estos \nsistemas ya eran evidentes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe antes de la pandemia y se profundizaron con la crisis \nsanitaria debido a: i) las altas tasas de informalidad y, por consiguiente, la baja protecci\u00f3n social contributiva; \nii) la ausencia, en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n, de prestaciones de desempleo (seguros de desempleo, cuentas \nde ahorro individuales para desempleo, indemnizaciones por despido y asistencia a los desempleados); iii) la \npresi\u00f3n derivada de la mayor demanda de prestaciones por licencia por enfermedad, y iv) las necesidades de \nampliaci\u00f3n de los programas de protecci\u00f3n social no contributiva y de las pensiones contributivas. \nAl inicio de la pandemia, la CEPAL (2020j) afirmaba que los sistemas de pensiones en la regi\u00f3n, que ya \nregistraban bajos niveles en las prestaciones y problemas de financiamiento, tambi\u00e9n se ver\u00edan afectados por la \npandemia como resultado del descenso de la afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a los sistemas, especialmente en los pa\u00edses \nm\u00e1s expuestos al incremento del desempleo y la informalidad. En el Panorama Social de Am\u00e9rica\u00a0Latina, 2021  \n(CEPAL, 2022a) se inform\u00f3 que entre 2010 y 2019 la cobertura de pensiones hab\u00eda mostrado un leve incremento \ndel 45,5% al 46,8% de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa (PEA). Sin embargo, la pandemia ocasion\u00f3 una \nreducci\u00f3n de 2,1 puntos porcentuales en la cobertura, que lleg\u00f3 al 44,7% de la PEA en 2020. Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)70En el Primer informe regional sobre la implementaci\u00f3n del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y \nDesarrollo (CEPAL, 2019b) se se\u00f1al\u00f3 que, pese a los importantes avances logrados, la seguridad de ingresos de \nlas personas mayores sigue siendo un asunto pendiente en todos los pa\u00edses, pues en la regi\u00f3n, por ejemplo, la \ncobertura de los sistemas de pensiones no contributivos ha aumentado del 3,8% al 22,7% de la poblaci\u00f3n de \n65 a\u00f1os y m\u00e1s entre 2000 y 2017 (Arenas de Mesa, 2020). De acuerdo con la Base de Datos de Programas de \nProtecci\u00f3n Social no contributiva en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 24 pa\u00edses de la regi\u00f3n cuentan con alg\u00fan programa \nde pensiones no contributivas en la vejez, ya sea universal o vinculado con algunos criterios de selecci\u00f3n. De \nacuerdo con lo indicado en CEPAL (2022a), la recepci\u00f3n de pensiones entre las personas mayores habr\u00eda mitigado \nel aumento de 34,9 puntos porcentuales en la pobreza y de 22,9 puntos porcentuales en la pobreza extrema. \nSin embargo, resulta imperativo continuar trabajando en medidas para aumentar la cobertura de las pensiones.\nDebido a que los sistemas de salud en Am\u00e9rica Latina y el Caribe se encuentran fragmentados y debilitados, \nlos hogares de la regi\u00f3n cubren m\u00e1s de un tercio del financiamiento de la atenci\u00f3n de salud con pagos directos \nde bolsillo (34%), cerca de 95 millones de personas incurren en gastos catastr\u00f3ficos en salud y casi 12 millones \nde personas se empobrecen debido a estos gastos (CEPAL/OPS, 2020), lo que sin duda tambi\u00e9n afecta a las \npersonas mayores. A causa de la pandemia, los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina anunciaron grandes paquetes de medidas \nfiscales de un alcance sin precedentes, que representaron, en promedio, el 4,6% del PIB. El objetivo de estos \npaquetes era fortalecer los sistemas de salud p\u00fablica, apoyar a las familias y proteger la estructura productiva \n(CEPAL, 2022a). Sin embargo, los recursos financieros, materiales y humanos de los sistemas sanitarios se han \nconcentrado en la atenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del COVID-19 y, por ello, las personas mayores han presentado dificultades \npara recibir diagn\u00f3sticos, dar seguimiento a sus tratamientos, acceder a rehabilitaci\u00f3n y comprar medicamentos. \nAdem\u00e1s, las personas mayores con discapacidad y enfermedades cr\u00f3nicas pueden tener a\u00fan m\u00e1s dificultades \npara acceder a la atenci\u00f3n sanitaria y por ello pueden quedar m\u00e1s marginadas (Naciones\u00a0Unidas, 2020e), sobre \ntodo si habitan en zonas rurales o pertenecen a grupos ind\u00edgenas o afrodescendientes.\nPor otra parte, los servicios de cuidado han cobrado relevancia en la discusi\u00f3n sobre la protecci\u00f3n social \nde las personas mayores y sus derechos. Como ha advertido la CEPAL (2020c), la pandemia ha puesto en \nevidencia de forma in\u00e9dita la importancia de los cuidados para la sostenibilidad de la vida y la poca visibilidad \nque tiene este sector en las econom\u00edas de la regi\u00f3n, as\u00ed como la excesiva carga de cuidados de las mujeres. \nEn la desigualdad en el acceso a este tipo de servicios \u201cse entrecruzan m\u00faltiples dimensiones esenciales del \ndesarrollo, tales como los derechos humanos, la protecci\u00f3n social, la desigualdad de g\u00e9nero y socioecon\u00f3mica\u201d \n(Batthy\u00e1ny, 2010, p\u00e1g. 1). En este sentido, la garant\u00eda del cumplimiento del derecho al cuidado establecido por \nla Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores resulta \nfundamental para el desarrollo de las poblaciones mayores y de las mujeres de todas las edades. \nDe acuerdo con Casal\u00ed, Cetr\u00e1ngolo y Pino (2021), en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n las personas \nmayores son cuidadas por familiares, menos de un 1% de los mayores de 60 a\u00f1os viven en una instituci\u00f3n de \ncuidado de largo plazo y una menor proporci\u00f3n realizan trabajo de cuidado. La precarizaci\u00f3n y la distribuci\u00f3n \ninequitativa del trabajo de cuidado, tanto remunerado como no remunerado, pone a las personas mayores \nque necesitan cuidado en una situaci\u00f3n de vulnerabilidad, pues pueden no recibir cuidados adecuados o estar \nexpuestos a situaciones de maltrato o violencia, y ello ocurre tanto cuando el cuidado se brinda en el hogar \ncomo cuando se ofrece en instituciones de cuidado de largo plazo. \nPor tanto, la discusi\u00f3n sobre la protecci\u00f3n social en materia de cuidados con perspectiva de derechos y centrada \nen las personas mayores debe considerar: i) el reconocimiento del trabajo de cuidados como un bien p\u00fablico que \npermite la producci\u00f3n y la reproducci\u00f3n de las sociedades (Gornick y Meyers, 2009); ii) la superaci\u00f3n del enfoque \nfamiliarista del cuidado y, como consecuencia, el pleno reconocimiento del papel interrelacionado del Estado, el \nmercado, la comunidad y las familias en la organizaci\u00f3n social del cuidado (Faur, 2014; Rico, 2011); iii) la identificaci\u00f3n \nde las necesidades espec\u00edficas de fortalecimiento de cada uno de los circuitos de organizaci\u00f3n social del cuidado: \ntrabajo remunerado (circuito de profesi\u00f3n), trabajo no remunerado (circuito de obligaci\u00f3n) y prestaci\u00f3n basada en \nla reciprocidad (circuito de ayuda) (Araujo Guimar\u00e3es, 2019; Araujo y Vieira, 2020); iv) una reorganizaci\u00f3n social del \ncuidado que implica una revisi\u00f3n de los sistemas de protecci\u00f3n social (Rico y Robles, 2016); v) el fortalecimiento de \nla infraestructura de cuidado y de toda aquella que se vincula con este (Pautassi, 2011; Pautassi y Zibecchi, 2013), y \nvi) un presupuesto adecuado y claramente destinado para la instalaci\u00f3n de infraestructura adecuada, capacitaci\u00f3n \ncon enfoque de derechos a personas cuidadoras y un seguimiento pormenorizado del nivel nacional al local. Cap\u00edtulo II71\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeEn conclusi\u00f3n, la pandemia, ha develado crudamente el efecto de las vulnerabilidades sociodemogr\u00e1ficas y \nlas desigualdades sociales, al tiempo que ha puesto de manifiesto nuevas problem\u00e1ticas, como la discriminaci\u00f3n \ndirigida hacia las personas en funci\u00f3n de su edad. A los problemas de salud que ocasiona la enfermedad, se \nhan sumado los cambios dr\u00e1sticos acaecidos en las relaciones interpersonales debido, entre otros factores, \nal confinamiento que afect\u00f3 seriamente la salud psicol\u00f3gica y emocional de la poblaci\u00f3n, en particular de las \npersonas mayores, y cuyos efectos es posible que sean duraderos. En lo que respecta a los servicios de salud \ny el cuidado, la CEPAL ha resaltado que en los pa\u00edses hay una organizaci\u00f3n compleja entre las instituciones \nencargadas de ofrecer servicios m\u00e9dicos y los hogares de las personas enfermas. Se ha mencionado c\u00f3mo \nlas familias se hacen cargo de los cuidados de la salud de sus miembros, lo que pone en evidencia el traslado \nde responsabilidades de los Gobiernos en materia de salud p\u00fablica oportuna y de calidad a las familias, y \nespecialmente a las mujeres (CEPAL, 2020c).\nPor todo lo expuesto, la protecci\u00f3n social de las personas mayores y la defensa de sus derechos ante \nla pandemia es una prioridad que se fundamenta en el derecho a la vida, a la no discriminaci\u00f3n, a vivir con \ndignidad en la vejez y a la salud (CEPAL, 2020j).\nC. Mujeres\nDurante la pandemia, la desigualdad de g\u00e9nero se ha expresado, tal como ha ocurrido en crisis anteriores, en \nconsecuencias socioecon\u00f3micas m\u00e1s desfavorables para las mujeres, que han visto afectada su autonom\u00eda \necon\u00f3mica, f\u00edsica y en la toma de decisiones. Esto se conecta con distintos factores, tanto estructurales \ncomo ligados a la emergencia. \nEn los mercados laborales de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, por ejemplo, las mujeres cuentan con una inserci\u00f3n \nen condiciones de mayor precariedad e informalidad y est\u00e1n m\u00e1s expuestas al riesgo de desempleo. Por otra \nparte, en el contexto de confinamientos, cierre de escuelas y necesidad de cuidados por la posible presencia \nde una o m\u00e1s personas contagiadas de COVID-19 en el hogar, la carga de trabajo dom\u00e9stico no remunerado \nque asumen las mujeres se ha incrementado significativamente (CEPAL, 2020d). \nCabe se\u00f1alar tambi\u00e9n que las mujeres han experimentado de formas distintas la pandemia: debido a las \ndesventajas acumuladas y la interseccionalidad, su condici\u00f3n de ind\u00edgenas o afrodescendientes, su situaci\u00f3n \nde pobreza o migratoria, su edad y otras caracter\u00edsticas han agravado los efectos provocados en el mercado \nde trabajo y en el desarrollo de las labores de cuidado y dom\u00e9sticas no remuneradas.\n1. Un retroceso hist\u00f3rico para la autonom\u00eda econ\u00f3mica  \nde las mujeres\nLa pandemia tuvo un fuerte impacto en el empleo, que se expres\u00f3 en reducciones de las tasas de participaci\u00f3n \ny ocupaci\u00f3n y un mayor aumento de la desocupaci\u00f3n que en crisis anteriores. Durante el segundo trimestre de \n2020, la regi\u00f3n experiment\u00f3 la mayor p\u00e9rdida de horas de trabajo en el mundo, como resultado de la p\u00e9rdida \nde puestos de trabajo y de la reducci\u00f3n de las jornadas laborales (OIT , 2020). \nLa crisis afect\u00f3 el empleo de las mujeres en mayor medida que el de los hombres, despu\u00e9s de una tendencia \nsostenida de aumento de la participaci\u00f3n femenina en la fuerza laboral. La tasa de participaci\u00f3n laboral de las \nmujeres experiment\u00f3 un retroceso de 18 a\u00f1os debido a la crisis, al disminuir del 51,8% en 2019 al 47 ,7% en 2020, \nmientras que en el caso de los hombres pas\u00f3 del 75,5% al 70,8% en el mismo per\u00edodo. En 2022, se estima que \nla tasa de participaci\u00f3n de las mujeres se habr\u00eda incrementado hasta el 51,3%, cifra similar a la que se registr\u00f3 \nen 2018. Esto representa un retroceso de cuatro a\u00f1os, que deja todav\u00eda a una de cada dos mujeres en edad de \ntrabajar fuera del mercado laboral (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.4) (CEPAL, 2022a). Asimismo, las mujeres presentan mayores \ntasas de desocupaci\u00f3n que los hombres y desde 2020, no obstante la recuperaci\u00f3n, esta brecha se ha ampliado \n(v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.5).Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)72Gr\u00e1fico II.4 \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe (24 pa\u00edses)a: tasa de participaci\u00f3n femenina, 2001-2022\n(En porcentajes)\n47,7 47,8 48,048,6 48,9 48,9 49,049,8\n49,549,249,9 49,7 49,6 49,6 50,050,551,0\n46,351,8\n47,750,051,3\n4344454647484950515253\n2001 2002 2004 2005 2008 2009 2012 2013 2016 2019 2020 2003 2006 2007 2010 2011 2014 2015 2017 2018 2021b2022c\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras oficiales de los pa\u00edses y proyecciones.\na Promedio ponderado: Argentina, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El\u00a0Salvador, \nGuatemala, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica\u00a0Bolivariana\u00a0de).  \nEn las cifras de 2019 no se incluyen datos de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela.\nb Estimaci\u00f3n de CEPAL (2022b). \nc Proyecci\u00f3n de CEPAL (2022b). \nGr\u00e1fico II.5 \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe (24 pa\u00edses)a: tasa de desocupaci\u00f3n, por sexo, 2008-2022\n(En porcentajes)\n5,26,25,9\n5,25,5 5,4 5,35,75,57,1 7,0 6,89,1\n8,1 8,08,09,0\n7,57,97,7 7,5\n7,17,79,09,3\n9,29,512,111,8 11,5\n02468101214\nHombres\nMujeres\n2022c2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021b2008\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de cifras oficiales de los pa\u00edses y proyecciones.\na Promedio ponderado: Argentina, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El\u00a0Salvador, \nGuatemala, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).  \nEn las cifras de 2019 no se incluyen datos de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela.\nb Estimaci\u00f3n de CEPAL (2022b). \nc Proyecci\u00f3n de CEPAL (2022b). Cap\u00edtulo II73\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeLa participaci\u00f3n laboral de las mujeres se ha caracterizado por la segregaci\u00f3n de g\u00e9nero tanto vertical \n(ubicaci\u00f3n en ocupaciones con menores remuneraciones) como horizontal (concentraci\u00f3n en determinados \nsectores y ocupaciones), adem\u00e1s del mayor grado de informalidad. La mayor\u00eda se desempe\u00f1an en sectores \necon\u00f3micos y en ocupaciones tradicionalmente subvalorados, como las tareas de cuidado, lo que incide en \nsus salarios y condiciones laborales. \nEn particular, las desigualdades de g\u00e9nero se entrecruzan y profundizan con las \u00e9tnico-raciales. Las mujeres \nind\u00edgenas y afrodescendientes perciben en promedio los ingresos laborales m\u00e1s bajos, independientemente \nde los niveles educativos y las horas trabajadas (CEPAL, 2020f y CEPAL/UNFPA, 2020). Asimismo, m\u00e1s del \n85% de las mujeres ind\u00edgenas que participan en la fuerza laboral trabajan en la informalidad, en la venta de \nartesan\u00edas o el trabajo rural, de modo que quedan en riesgo de no recibir los alivios financieros establecidos \npor los Gobiernos para afrontar la emergencia.\nLa CEPAL estim\u00f3 que la crisis tendr\u00eda un mayor impacto en sectores de la econom\u00eda altamente feminizados, \ncomo el comercio, las industrias manufactureras, el turismo y el trabajo dom\u00e9stico remunerado. Los sectores \nen riesgo alto en t\u00e9rminos de p\u00e9rdidas de volumen de producci\u00f3n y de empleo como consecuencia de las \nmedidas adoptadas para frenar los contagios concentraban en 2019 en Am\u00e9rica Latina alrededor de un 56,9% \ndel empleo de las mujeres y un 40,6% del empleo de los hombres; para el Caribe las cifras eran de un 54,3% \ndel empleo femenino y un 38,7% del empleo masculino (CEPAL, 2021f). Adem\u00e1s, en 2021 algunos de los \nsectores m\u00e1s afectados por la pandemia en cuanto a p\u00e9rdidas de puestos de trabajo, que concentran una alta \nparticipaci\u00f3n femenina, mostraron signos de una recuperaci\u00f3n m\u00e1s lenta que aquellos en que los hombres \nson mayor\u00eda, por lo que se prev\u00e9 que las mujeres que han salido del mercado laboral estar\u00e1n m\u00e1s tiempo en \nesa situaci\u00f3n.\nUno de los principales efectos de la crisis del COVID-19 fue un aumento generalizado de la pobreza, \nsituaci\u00f3n en que las mujeres se encuentran sobrerrepresentadas. En todos los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina las \nmujeres de entre 25 y 59 a\u00f1os presentan tasas de pobreza m\u00e1s altas que los hombres (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.6). \nAdicionalmente, entre 2019 y 2020 aument\u00f3 la proporci\u00f3n de mujeres sin ingresos propios, lo que propicia \nuna situaci\u00f3n de extrema falta de autonom\u00eda (CEPAL, 2022a).\nGr\u00e1fico II.6 \nAm\u00e9rica Latina (14 pa\u00edses)a: tasas de pobreza por sexo e \u00edndice de feminidad de la pobreza,  \npersonas de 20 a 59 a\u00f1os, alrededor de 2020\n(En porcentajes y valor del \u00edndice de feminidad de la pobrezab)\n2,911,213,3 14,7 13,617,123,321,825,0 25,2 25,430,432,045,9\n3,712,914,915,617,7 18,724,125,427,2 27,528,732,535,346,1127\n114 112107130\n109 104116\n109 109113107110\n100\n020406080100120140\n05101520253035404550\nUruguay\nChile\nBrasil\nCosta Rica\nRep. Dominicana\nParaguay\nPer\u00fa\nEcuador\nEl Salvador\nArgentina\n  Bolivia\n(Est. Plur. de)\nM\u00e9xico\nColombia\nHonduras\nHombres\n Mujeres \u00cdndice de feminidad de la pobreza (eje derecho)\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). \na Los pa\u00edses est\u00e1n ordenados seg\u00fan la incidencia de la pobreza total.\nb El \u00edndice de feminidad de la pobreza corresponde al cociente entre la tasa de pobreza de las mujeres y la tasa de pobreza de los hombres multiplicado por 100. Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)742. Aumento in\u00e9dito de la carga de trabajo dom\u00e9stico  \ny de cuidados no remunerado\nAntes de la pandemia, las mujeres de la regi\u00f3n dedicaban al trabajo dom\u00e9stico no remunerado m\u00e1s del \ntriple de tiempo que los hombres (CEPAL, 2021c)7. Esta injusta organizaci\u00f3n social del cuidado que ya reca\u00eda \nmayoritariamente en las mujeres antes de la crisis fue un factor de profundizaci\u00f3n de las inequidades durante \nla pandemia. \nLas consecuencias del COVID-19 aumentaron considerablemente la carga de trabajo de cuidados, \ntanto remunerado como no remunerado, por diversos motivos. En los hogares fue necesario adaptarse a \nlos confinamientos, desarrollando nuevas rutinas y estrategias para mantener el funcionamiento cotidiano, \npartiendo por las medidas preventivas para evitar los contagios. El cierre de los establecimientos educativos y \nde los servicios de cuidado de ni\u00f1as y ni\u00f1os, y de la mayor\u00eda de aquellos disponibles para personas mayores, \npersonas con discapacidad y personas dependientes, as\u00ed como la enorme presi\u00f3n sobre los sistemas de salud, \ntraslad\u00f3 toda esa carga a los hogares. En el \u00e1mbito escolar se requiri\u00f3 de las familias no solo el acompa\u00f1amiento \ndirigido al cumplimiento acad\u00e9mico, sino tambi\u00e9n el desarrollo de habilidades para el uso de las plataformas \ndigitales y esfuerzos para que ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes no se desvincularan totalmente del sistema de \nense\u00f1anza a pesar del distanciamiento f\u00edsico8. \nComo resultado se gener\u00f3 una gran sobrecarga de tareas hist\u00f3ricamente percibidas y asumidas como \nresponsabilidad de las mujeres y un aumento del tiempo necesario para cumplirlas. Este conjunto de tareas \nsimult\u00e1neas dificult\u00f3 tanto el desempe\u00f1o laboral de las mujeres que ten\u00edan trabajos remunerados como la \ninserci\u00f3n o la recuperaci\u00f3n del empleo de quienes lo hab\u00edan perdido.  \nLa crisis mostr\u00f3 que el trabajo de cuidados no solo se distribuye de forma desigual, sino que constituye \na su vez un vector de desigualdad, que desde la interseccionalidad se complejiza, como se evidencia en \nel caso de la poblaci\u00f3n femenina con discapacidad, la perteneciente a pueblos ind\u00edgenas o poblaciones \nafrodescendientes, las mujeres de edad o las que viven en \u00e1reas rurales, entre otras. \nExiste un v\u00ednculo directo entre la carga de trabajo no remunerado y la desigualdad salarial, los ingresos m\u00e1s \nbajos, los peores resultados educativos y los factores estresantes de salud f\u00edsica y mental (Naciones\u00a0Unidas,\u00a02020i). \nEn el contexto de aislamiento, incertidumbre y desgaste generado por la pandemia, se necesitaron adem\u00e1s en \nlos hogares pr\u00e1cticas de contenci\u00f3n emocional para prevenir mayores impactos en la salud mental. Por ello, \nse destac\u00f3 la necesidad de integrar la salud mental en la respuesta al COVID-19 a fin de evitar un aumento \nde los casos vinculados de trastornos mentales, lo que incluy\u00f3 servicios remotos, como la telemedicina y las \nl\u00edneas telef\u00f3nicas de ayuda, como parte del conjunto de herramientas de atenci\u00f3n, y en algunos casos este \n\u00e1mbito se incluy\u00f3 entre los principales objetivos deseables en la recuperaci\u00f3n de los pa\u00edses (OPS, 2020). \n3. Mujeres en la primera l\u00ednea de respuesta a la pandemia \nEntre los sectores ocupacionales m\u00e1s fuertemente exigidos durante la pandemia han estado los servicios \nde salud y educaci\u00f3n, as\u00ed como, en general, aquellos vinculados al cuidado, los que concentran una alta \nparticipaci\u00f3n laboral femenina. A todo ello se han sumado las responsabilidades familiares propias de quienes \ntienen un trabajo fuera del hogar. \n7 El aporte del trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no era tan visible en el debate p\u00fablico antes de la pandemia. Sin embargo, c\u00e1lculos de la valorizaci\u00f3n econ\u00f3mica \ndel trabajo no remunerado de los hogares muestran que en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe este representar\u00eda entre el 15,7% y el 24,2% del PIB y que \nson las mujeres quienes aportan cerca del 75% de ese valor (CEPAL, 2021c).\n8 Seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO), a mediados de mayo de 2020 m\u00e1s de 160 millones \nde estudiantes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe de todos los niveles educativos hab\u00edan dejado de recibir ense\u00f1anza presencial (CEPAL/UNESCO, 2020).Cap\u00edtulo II75\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeLas trabajadoras que se desempe\u00f1an en el sector de la salud han sido de las m\u00e1s afectadas en sus \ncondiciones laborales debido al aumento de las jornadas, la mayor exposici\u00f3n al contagio, la mayor demanda \ngenerada por la falta de personal y la saturaci\u00f3n de la infraestructura sanitaria y la disminuci\u00f3n de las horas de \ncuidado de sus dependientes. Estos factores, entre otros, generaron exigencias extremas ante la necesidad \nde responder a una crisis sin precedentes y prolongada, lo que produjo un fuerte desgaste f\u00edsico y mental. \nEn el sector de la educaci\u00f3n tambi\u00e9n cambiaron notoriamente las condiciones laborales de las mujeres que \nse desempe\u00f1an como educadoras, quienes en general, aunque mantuvieron sus puestos de trabajo, pasaron \nmasivamente de una rutina de trabajo presencial a un formato de ense\u00f1anza a distancia, sin contar con la \ncapacitaci\u00f3n o las condiciones apropiadas para hacerse cargo del uso de plataformas tecnol\u00f3gicas y formatos \nadecuados. Esta nueva exigencia se tradujo en una extensi\u00f3n de las jornadas laborales, como resultado de \nlas nuevas formas de planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de clases, lo que sumado al trabajo dom\u00e9stico y de cuidados \nno remunerado ha afectado profundamente a las mujeres, ocasionando problemas de salud asociados a \nlas tensiones y el estr\u00e9s de la labor docente. Asimismo, la situaci\u00f3n fue m\u00e1s dif\u00edcil en los establecimientos \neducacionales insertos en comunidades en las que se produjo un aumento de la pobreza y persisti\u00f3 la violencia \nde g\u00e9nero contra mujeres y ni\u00f1as.\nDe acuerdo con lo se\u00f1alado en CEPAL/UNESCO (2020) sobre la puesta en marcha de modalidades de \naprendizaje a distancia en l\u00ednea a partir del inicio de la pandemia, 18 pa\u00edses de la regi\u00f3n emplearon modalidades \nasincr\u00f3nicas, en tanto que solo en 4 pa\u00edses se ofrecieron clases en vivo (Bahamas, Costa Rica, Ecuador y \nPanam\u00e1). Adicionalmente, en 23 pa\u00edses se realizaron transmisiones de programas educativos por medios de \ncomunicaci\u00f3n tradicionales como la radio o la televisi\u00f3n, lo que fue una respuesta innovadora particularmente \nrelevante en \u00e1reas rurales y comunidades aisladas. En 2021, se inici\u00f3 el proceso de retorno a clases presenciales, \nen un esfuerzo creciente para que los estudiantes pudieran volver a los centros educacionales y tuvieran la \nposibilidad de reintegrarse a las comunidades escolares. \nEl cierre de los establecimientos educacionales a la actividad presencial tambi\u00e9n afect\u00f3 los puestos de \ntrabajo o los ingresos de quienes brindaban apoyo a su funcionamiento y al proceso educativo de forma \nindirecta, habitualmente mujeres sin contrato de jornada completa, sino que contratadas de forma ocasional, \na tiempo parcial o por medio de servicios externalizados (profesionales de apoyo psicosocial, encargadas de \nactividades extraprogram\u00e1ticas, proveedores de alimentaci\u00f3n, personal de limpieza y de atenci\u00f3n en salud \nasociada a las escuelas, entre otros). \nEl sector del trabajo dom\u00e9stico remunerado es uno de los que se han visto m\u00e1s perjudicados por la \npandemia. Se caracteriza por altos niveles de informalidad y baja cobertura previsional, y es el eslab\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil \nen la cadena del cuidado. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, alrededor de 13 millones de personas se dedicaban \nal trabajo dom\u00e9stico remunerado en 2019 y el 91,5% de ellas eran mujeres (CEPAL, 2021f). \nSeg\u00fan estimaciones de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT , 2020c), un 69% de las trabajadoras \ndom\u00e9sticas remuneradas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se encontraban a principios de junio de 2020 \nsignificativamente afectadas por las medidas de confinamiento impuestas por la pandemia, que provocaban \nla p\u00e9rdida de sus empleos o la reducci\u00f3n de sus jornadas de trabajo y sus ingresos. Esa la peor cifra en el \nmundo y 20 puntos porcentuales m\u00e1s alta que el promedio mundial (49%). Los niveles de ocupaci\u00f3n de las \ntrabajadoras del sector se redujeron un 19,8% en la regi\u00f3n entre 2019 y 2020 (CEPAL, 2022a). Esta situaci\u00f3n \nde p\u00e9rdida de empleos, que ha afectado al conjunto de la poblaci\u00f3n, ha impactado en mayor medida a las \ntrabajadoras dom\u00e9sticas remuneradas y es probable que las trabajadoras ind\u00edgenas, afrodescendientes, de \nedad avanzada y migrantes est\u00e9n en una situaci\u00f3n peor, en especial si se trata de personas que han migrado \nrecientemente o si se encuentran en situaci\u00f3n migratoria irregular.\nEn 2020, solo un 25,5% de las trabajadoras dom\u00e9sticas remuneradas estaban afiliadas o cotizaban a la seguridad \nsocial (CEPAL, 2022a). La condici\u00f3n de informalidad permiti\u00f3 que se produjeran irregularidades como el cese de \nla relaci\u00f3n laboral sin indemnizaci\u00f3n o cambios impuestos en las condiciones de trabajo, los horarios o las tareas \nacordadas, al mismo tiempo que las trabajadoras estaban expuestas al contagio. Debido a sus bajos salarios, \nmuchas de ellas no tienen capacidad de ahorro para enfrentar contingencias inesperadas, lo que las sit\u00faa en una \nposici\u00f3n de mayor vulnerabilidad frente a posibles abusos laborales y de menores opciones para enfrentar una crisis.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)76La situaci\u00f3n de las mujeres que se desempe\u00f1an en el trabajo dom\u00e9stico remunerado, sector que emplea \na un 8,3% de las ocupadas de Am\u00e9rica Latina, expresa muchas de las problem\u00e1ticas m\u00e1s complejas de las \ntrabajadoras de la regi\u00f3n, en particular las que afectan a las mujeres de edad, ind\u00edgenas, afrodescendientes \ny migrantes. Si bien en algunos pa\u00edses se ha avanzado en el desarrollo de normativa que regula la actividad \ndel sector, un 11,2% de las trabajadoras dom\u00e9sticas remuneradas se encuentran en situaci\u00f3n de pobreza \n(CEPAL,\u00a02022a). Asimismo, es importante considerar que esta ocupaci\u00f3n concentra a muchas mujeres que \nest\u00e1n a cargo de sus hogares. De acuerdo con la Encuesta Regional sobre el Impacto del COVID-19 en las \nTrabajadoras del Hogar de la Federaci\u00f3n Internacional de Trabajadores del Hogar (FITH, 2021), el 68% de las \ntrabajadoras mantienen con su salario a sus familias y en casi todos los casos (92%) este es el \u00fanico ingreso \ndel hogar (Valenzuela, Scuro y Vaca-Trigo, 2020). \nCabe tambi\u00e9n destacar que en Am\u00e9rica Latina el 51,6% de las personas que migran son mujeres y \nm\u00e1s de un tercio de ellas (35,3%) est\u00e1n ocupadas en el trabajo dom\u00e9stico remunerado (Valenzuela, Scuro \ny Vaca-Trigo,\u00a02020). En la regi\u00f3n se han conformado diversos corredores migratorios de trabajadores que se \ndesempe\u00f1an en tareas de cuidado, que se dirigen hacia la Argentina, Chile y Costa Rica, as\u00ed como desde \nGuatemala hacia la frontera sur de M\u00e9xico y desde Hait\u00ed hacia la Rep\u00fablica Dominicana. Crecientemente \nPanam\u00e1 y el\u00a0Brasil son tambi\u00e9n lugares de destino de trabajadoras dom\u00e9sticas remuneradas migrantes. \nLa\u00a0mayor\u00eda de estas trabajadoras migrantes provienen de pa\u00edses lim\u00edtrofes. La cercan\u00eda geogr\u00e1fica es un factor \nque adquiere gran importancia en la decisi\u00f3n de migrar, especialmente cuando quienes migran dejan a su \nfamilia. Sin embargo, en los per\u00edodos de mayores restricciones en el contexto de la pandemia fue muy dif\u00edcil \no imposible para las personas migrantes volver a su lugar de origen debido al cierre de fronteras. Asimismo, \nles afectaron las mayores dificultades para transferir dinero por el cierre de bancos y la depreciaci\u00f3n de las \nmonedas locales debido al efecto econ\u00f3mico de la crisis. Un problema espec\u00edfico que han enfrentado las \npersonas migrantes es la falta de un documento de identidad nacional, lo que no solo les impide tener un trabajo \nformal con seguridad social, sino que en el contexto de la pandemia ha dificultado tambi\u00e9n su integraci\u00f3n, ya \nque ha impedido que puedan realizar tr\u00e1mites de manera virtual, salir en per\u00edodos de confinamiento con los \npermisos necesarios, acceder a una cuenta corriente o tarjeta bancaria y contratar y pagar servicios b\u00e1sicos \ny bienes esenciales (Valenzuela, Scuro y Vaca-Trigo, 2020). \n4. Efectos de la pandemia en la autonom\u00eda f\u00edsica de las mujeres  \ny las ni\u00f1as \nLa violencia por razones de g\u00e9nero ha sido calificada por el Secretario General de las Naciones Unidas como \nuna verdadera \u201cpandemia en la sombra\u201d , por cuanto afecta al menos a 1 de cada 3 mujeres (OMS, 2021). \nLas medidas de confinamiento y distanciamiento f\u00edsico y las restricciones a la movilidad que los Gobiernos \ntomaron para enfrentar la pandemia de COVID-19 aumentaron el aislamiento de las mujeres de sus redes de \napoyo y han generado barreras adicionales en el acceso a servicios esenciales (CEPAL, 2020l). Los Gobiernos \nde varios pa\u00edses informaron sobre un aumento relevante de las llamadas a l\u00edneas telef\u00f3nicas de ayuda u otros \nservicios de apoyo para mujeres sobrevivientes de violencia en los per\u00edodos de mayor confinamiento9. Ello, \njunto con el an\u00e1lisis de lo ocurrido en situaciones de emergencia acaecidas con anterioridad y de los datos de \nprevalencia de la violencia en las relaciones de pareja o durante la vida de las mujeres (OMS, 2021) gener\u00f3 una \nalerta global sobre el riesgo de recrudecimiento de esta vulneraci\u00f3n de los derechos humanos de las mujeres \ny las ni\u00f1as. La respuesta de los Gobiernos de Am\u00e9rica Latina y el Caribe frente a esta alerta se tradujo en \ndiversas estrategias, que se encuentran recogidas en el Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe \nde la CEPAL, que incluye informaci\u00f3n sobre m\u00e1s de 106 medidas que se tomaron para enfrentar la violencia \ncontra las mujeres en el marco de la pandemia10. \nDichas respuestas p\u00fablicas han sido diversas: algunos pa\u00edses (Argentina, Colombia, Honduras, M\u00e9xico y \nRep\u00fablica Dominicana) declararon como esenciales todos los servicios de atenci\u00f3n de la violencia contra las \n9 Informaci\u00f3n recopilada por el Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina y el Caribe.\n10 V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19.Cap\u00edtulo II77\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribemujeres o parte de ellos; en la mayor\u00eda, se elaboraron instructivos o se dictaron decretos para el funcionamiento \nde ciertos servicios judiciales y la ampliaci\u00f3n autom\u00e1tica de medidas de protecci\u00f3n, al mismo tiempo que \nse aplicaron distintos mecanismos para fortalecer los canales de denuncia y se realizaron campa\u00f1as de \nsensibilizaci\u00f3n a trav\u00e9s de diferentes medios y canales. No obstante, la adaptaci\u00f3n de quienes trabajan en el \nservicio p\u00fablico al funcionamiento de los servicios en modalidades a distancia ha sido muy compleja y limitada \nen el sector de la justicia, lo que aumenta el riesgo de impunidad en que tradicionalmente quedan estos delitos.\nLas cifras de feminicidios o femicidios que los pa\u00edses informan anualmente al Observatorio de Igualdad \nde G\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina y el Caribe de la CEPAL no han mostrado hasta diciembre de 2021 variaciones \nrelevantes durante los \u00faltimos tres a\u00f1os (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.7), lo que revela un fen\u00f3meno persistente en el \ntiempo y resistente a la baja en condiciones de crisis11 e indica que las distintas manifestaciones de la violencia \nrepresentan pr\u00e1cticas, conductas y comportamientos muy arraigados hist\u00f3ricamente y por lo general no \nrechazados de manera transversal. La violencia contra las mujeres y las ni\u00f1as ind\u00edgenas y afrodescendientes \nes igualmente alarmante, pues en esos casos la violencia de g\u00e9nero se combina con la violencia por racismo \ny por relaciones inter\u00e9tnicas discriminatorias, que en muchos casos se ven agravadas por la presencia de \nactividades de sobreexplotaci\u00f3n de los recursos naturales, conflictos armados internos o la persecuci\u00f3n \ny criminalizaci\u00f3n de las defensoras de la vida y los territorios de los pueblos ind\u00edgenas y las comunidades \nafrodescendientes. Adem\u00e1s, preocupa que las mujeres y las ni\u00f1as sobrevivientes de violencia muchas veces \nno tengan acceso a servicios de apoyo psicosocial ni a asistencia para denunciar esos hechos (CEPAL y \notros,\u00a02020; CEPAL 2021e).\nGr\u00e1fico II.7 \nAm\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses y territorios): feminicidios o femicidios, 2018-2020\n(En n\u00famero por cada 100.000 mujeres)\n4,6\n3,06,8\n2,3\n1,7\n1,40,91,8 1,7\n1,11,7\n0,90,7 0,9 0,9 0,71,2\n0,56,1\n2,73,3\n2,1 1,9\n1,4\n0,91,6\n1,4 1,11,10,6 0,80,9 0,9 0,7\n0,7 0,54,7\n2,42,12,0 1,6\n1,4 1,41,31,1 1,1 1,00,8 0,9\n0,8 0,7 0,7\n0,6 0,5\n012345678\nHonduras\nRep. Dominicana\nEl Salvador\nBolivia (Est. Plur. de)\nBrasila\nM\u00e9xico\nPanam\u00e1\nGuatemala\nUruguay\nArgentina\nParaguay\nCosta Rica\nEcuador\nPer\u00fa\nColombia\nNicaraguab\nPuerto Ricob\nChileb\n2018 2019 2020\nFuente:  Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] www.oig.cepal.org. \na El Brasil no cuenta con un registro \u00fanico de casos de feminicidio. El Consejo Nacional de Justicia solo registra los nuevos casos procesales ingresados al sistema jur\u00eddico.\nb Nicaragua y Puerto Rico solo informan los casos de feminicidio \u00edntimo, es decir, cometidos por la pareja o expareja. Hasta el a\u00f1o 2020 Chile tambi\u00e9n informaba \n\u00fanicamente los casos de feminicidio \u00edntimo; sin embargo, ese a\u00f1o el pa\u00eds modific\u00f3 su legislaci\u00f3n y ampli\u00f3 el feminicidio a la figura gen\u00e9rica de asesinato de una \nmujer en raz\u00f3n de su g\u00e9nero.\nPor otro lado, la urgencia por atender a la pandemia provoc\u00f3 discontinuidades masivas en la atenci\u00f3n de \nlos servicios de salud sexual, reproductiva y no reproductiva. Se observ\u00f3 durante 2020 una disminuci\u00f3n de la \ncobertura de los servicios de salud sexual y reproductiva, expresada, por ejemplo, en la reducci\u00f3n del n\u00famero \n11 La violencia sexual contra las mujeres en espacios p\u00fablicos, especialmente cuando circulan solas, se ha mantenido durante la crisis.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)78de controles prenatales y partos en centros de salud atendidos por personal calificado, as\u00ed como del acceso \na servicios de orientaci\u00f3n y planificaci\u00f3n familiar por varias razones. El temor de las mujeres embarazadas a \nasistir a los establecimientos de salud por un posible contagio del virus y, en algunos casos, la reasignaci\u00f3n \ndel personal de salud y la infraestructura a la atenci\u00f3n de los pacientes con COVID-19 se tradujeron a agosto \nde 2020 en una disminuci\u00f3n del 40% de los controles de embarazo en 27 pa\u00edses de la regi\u00f3n (OPS, 2020b). \nEsto gener\u00f3 alertas frente a posibles complicaciones en el embarazo, el parto y la salud del reci\u00e9n nacido, e \nincluso un aumento de la mortalidad materna y neonatal. Asimismo, de acuerdo con una encuesta realizada \npor la OMS, el porcentaje de pa\u00edses que notificaron interrupciones parciales o graves en la atenci\u00f3n de salud \nen materia de planificaci\u00f3n familiar y anticoncepci\u00f3n oscil\u00f3 entre un 40% y un 50% (OPS, 2021b). En ese \nsentido, tambi\u00e9n se encendieron las alarmas respecto de que estas limitaciones en la atenci\u00f3n pudieran \ntener consecuencias en el acceso a m\u00e9todos anticonceptivos modernos y con ello pudieran aumentar los \nembarazos no deseados y los embarazos en adolescentes, situaciones sobre las cuales a\u00fan no se cuenta con \ninformaci\u00f3n de los pa\u00edses. Asimismo, es probable que se hayan profundizado las desigualdades en materia \nde salud sexual y reproductiva registradas antes de la pandemia y que ponen en desventaja a las mujeres \npertenecientes a los grupos sociales m\u00e1s desfavorecidos (v\u00e9ase el recuadro II.2), como los pueblos ind\u00edgenas \ny las poblaciones afrodescendientes, m\u00e1s a\u00fan si se considera la limitada oferta de servicios con pertinencia \ncultural (CEPAL y otros, 2020; CEPAL, 2021e).\nRecuadro II.2 \nPandemia y mujeres en Colombia: los efectos de la triple cascada\nEn un estudio del Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA) en Colombia sobre el impacto de la pandemia \nde COVID-19 en la salud sexual y reproductiva en ese pa\u00eds se presenta un an\u00e1lisis basado en un marco que se denomina \n\u201ctriple cascada\u201d (concepto propuesto por la sociedad civil), en el que se imbrican: i) los efectos directos del COVID-19 \nen la salud sexual y reproductiva; ii) los efectos de las medidas tomadas para contener la pandemia, y iii) los efectos \nde la crisis socioecon\u00f3mica producida por la pandemia.\nLa primera cascada se desprende de la comparaci\u00f3n de indicadores de salud sexual y reproductiva correspondientes \na 2019 y 2020. De acuerdo con datos del Sistema Nacional de Vigilancia en Salud P\u00fablica (SIVIGILA) del Instituto Nacional \nde Salud de Colombia, resultan evidentes un aumento importante de la mortalidad materna \u2014la raz\u00f3n de mortalidad \nmaterna pas\u00f3 de 46,7 por cada 100.000 nacidos vivos en 2019 a 65,5 por cada 100.000 nacidos vivos en 2020\u2014, un \nincremento de la s\u00edfilis cong\u00e9nita, cuya incidencia pas\u00f3 de 1,85 por cada 1.000 nacidos vivos en 2019 a 2,85 por cada \n1.000 nacidos vivos en 2020, una marcada disminuci\u00f3n de las atenciones en materia de consejer\u00eda, asesoramiento y \nacceso a la anticoncepci\u00f3n, que lleg\u00f3 al 62,1% en el mes m\u00e1s cr\u00edtico de 2020 (abril) en comparaci\u00f3n con 2019, y una \nmerma del 2% de las atenciones por interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo entre ambos a\u00f1os. \nLa segunda cascada se expresa en las afectaciones desiguales entre las mujeres, ya que algunos grupos de \nmujeres tuvieron los medios y las opciones para enfrentar y mitigar las dificultades impuestas por la pandemia, mientras \nque otros grupos no contaron con tales medios. En este sentido, el aumento de la raz\u00f3n de mortalidad materna en el \ngrupo de 10 a 14 a\u00f1os fue de un 126,0%, tres veces m\u00e1s que el promedio nacional. En el caso de las mujeres ind\u00edgenas, \nla tendencia a la baja de la mortalidad materna se revirti\u00f3 marcadamente y la raz\u00f3n de mortalidad materna alcanz\u00f3 \nun valor de 230,7 por cada 100.000 nacidos vivos en 2020, lo que corresponde a un incremento del 23%. En el caso \nde las mujeres afrodescendientes, el aumento de la raz\u00f3n de mortalidad materna fue del 40,3% en 2020, ya que el \nindicador lleg\u00f3 a 114,9 por cada 100.000 nacidos vivos. Por su parte, las mayores reducciones en materia de prestaci\u00f3n \nde servicios de anticoncepci\u00f3n se dieron en el caso de adolescentes y en departamentos fronterizos, como el de \nGuain\u00eda, e insulares, como el de San Andr\u00e9s, Providencia y Santa Catalina. En materia de interrupci\u00f3n voluntaria del \nembarazo, nuevamente el grupo etario m\u00e1s afectado por la reducci\u00f3n de las prestaciones fue el de adolescentes. \nPor \u00faltimo, en el mismo sentido de la idea de la \u201ctriple cascada\u201d, los efectos de la pandemia en estos indicadores \ny sus relaciones con indicadores socioecon\u00f3micos territoriales sugieren que las disminuciones de la atenci\u00f3n y los \naumentos de la mortalidad materna y de infecciones de transmisi\u00f3n sexual tendieron a ser mayores en municipios en \nque se registran mayores niveles de pobreza multidimensional.\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de A. C. Gonz\u00e1lez V\u00e9lez y S. Valencia, \u201cLa salud\u00a0sexual y\u00a0reproductiva en \ntiempos de COVID: un estudio sobre sus efectos en Colombia. Estudio realizado por UNFPA Colombia\u201d, in\u00e9dito, 2022.\u00a0Cap\u00edtulo II79\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeOtro aspecto que es necesario tener en consideraci\u00f3n respecto del an\u00e1lisis de las vulneraciones de los \nderechos de las ni\u00f1as y las adolescentes y eventuales efectos de profundizaci\u00f3n de ellas durante la pandemia \nde COVID-19 son los matrimonios infantiles y las uniones tempranas. An\u00e1lisis recientes han mostrado que los \nmatrimonios infantiles y las uniones tempranas exponen a ni\u00f1as y adolescentes a violencia y sobrecarga de \ntareas de cuidado cuando todav\u00eda no se han consolidado sus trayectorias educativas (CEPAL, 2021a), aspectos \nque aumentaron como consecuencia de las cuarentenas. El hecho de que sus perspectivas de desarrollo \npersonal se vean reducidas al espacio dom\u00e9stico, junto con el abandono temprano de la educaci\u00f3n, limita sus \nposibilidades de relacionamiento y afecta el desarrollo de su autonom\u00eda f\u00edsica y econ\u00f3mica y su integraci\u00f3n \nen la sociedad, todas situaciones que se agravaron durante la pandemia (v\u00e9ase el recuadro II.3).\nRecuadro II.3 \nEl matrimonio infantil y las uniones tempranas, factores que profundizan la desigualdad  \nde g\u00e9nero en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\nLa prevalencia del matrimonio infantil es una realidad para las ni\u00f1as y adolescentes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe: en \n2020, un 22,1% de las mujeres de entre 20 y 24 a\u00f1os hab\u00edan contra\u00eddo matrimonio o hab\u00edan iniciado una uni\u00f3n temprana \nantes de cumplir los 18 a\u00f1os, mientras que a nivel global este porcentaje llega al 19,4%a. No obstante, en la regi\u00f3n \nexisten diferencias relevantes de un pa\u00eds a otro, como se puede observar en el mapa. \nMapa \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe (24 pa\u00edses): proporci\u00f3n de mujeres de entre 20 y 24 a\u00f1os que estaban casadas  \no manten\u00edan una uni\u00f3n antes de cumplir los 18 a\u00f1os, \u00faltimo a\u00f1o con informaci\u00f3n disponible \n(En porcentajes)\n>30\n25-30 \n20-25 \n15-20 \n10-15 \n<10\nSin datos\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Base de Datos Mundial de Indicadores de los ODS [en l\u00ednea] https://\nagenda2030lac.org/estadisticas/perfiles-estadisticos-regionales-ODS-por-meta.html?lang=es.\nNota:  Los pa\u00edses incluidos son: Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Guyana, \nHait\u00ed, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Santa Luc\u00eda, Suriname, Trinidad y Tabago y Uruguay.\nEstar casada o en uni\u00f3n antes de los 18 a\u00f1os aumenta la probabilidad de convertirse en madre a una edad muy \ntemprana, as\u00ed como estar embarazada antes de los 18 a\u00f1os aumenta las posibilidades de ni\u00f1as y adolescentes de \nestablecer uniones o casarse. En la regi\u00f3n, la mayor\u00eda de las mujeres que contrajeron matrimonio durante su ni\u00f1ez \ndieron a luz antes de cumplir 18 a\u00f1os; 8 de cada 10 lo hicieron antes de cumplir 20 a\u00f1os (UNICEF, 2019). \nEl embarazo significa para miles de ni\u00f1as y adolescentes dedicarse mayoritariamente al trabajo de cuidados, \nponiendo en riesgo su educaci\u00f3n, sus ingresos laborales y sus oportunidades de desarrollo (UNFPA, 2020; Grupo Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)80de trabajo del Programa Conjunto Interinstitucional para Poner Fin al Matrimonio Infantil y a las Uniones Tempranas \nen Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021). Las tasas de asistencia escolar de las adolescentes que han sido madres son \nconsiderablemente m\u00e1s bajas que las de sus pares nul\u00edparas. De esta forma, las limitaciones en el ejercicio de los \nderechos sexuales y reproductivos implican para las ni\u00f1as y adolescentes repetir la divisi\u00f3n sexual del trabajo que les \ntrae como consecuencia, a una edad temprana, una serie de efectos de precarizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica, aislamiento \nsocial y restricciones a su desarrollo integral.\nLos matrimonios y uniones infantiles, tempranos y forzados han sido declarados una pr\u00e1ctica nociva que vulnera \nlos derechos humanos de ni\u00f1as y adolescentes y los Estados se han comprometido a su eliminaci\u00f3n como parte \nde los Objetivos de Desarrollo Sostenible. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 11 pa\u00edses y territorios proh\u00edben de manera \nabsoluta los matrimonios antes de los 18 a\u00f1os (Antigua y Barbuda, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, \nHonduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana y Trinidad y Tabago), como lo recomiendan diversos \ninstrumentos de derechos humanos; 13 lo permiten a partir de los 16 a\u00f1os con autorizaci\u00f3n de personas adultas \n(Bolivia\u00a0(Estado\u00a0Plurinacional de), Barbados, Brasil, Chile, Dominica, Islas Caim\u00e1n, Islas Turcas y Caicos, Jamaica, \nNicaragua, Paraguay, Per\u00fa, Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) y Uruguay), y 6 lo permiten antes de los 16 a\u00f1os por \nmotivos calificados (Anguila, Argentina, Colombia, Cuba, Guyana y Saint Kitts y Nevis)b.\nNo obstante, para alcanzar la meta 5.3 de los ODS (\u201celiminar todas las pr\u00e1cticas nocivas, como el matrimonio infantil, \nprecoz y forzado [...]\u201d), se hace necesario que los pa\u00edses redoblen los esfuerzos en materia de pol\u00edticas p\u00fablicas que, por \nuna parte, fortalezcan su prevenci\u00f3n a trav\u00e9s de la garant\u00eda del acceso universal a educaci\u00f3n no sexista y de calidad, \nas\u00ed como a servicios de salud sexual y reproductiva como factores protectores, y, por otra, avancen en programas \nque apoyen a las ni\u00f1as y adolescentes unidas o casadas para que puedan enfrentar las desigualdades de g\u00e9nero.\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Grupo de trabajo del Programa Conjunto Interinstitucional para Poner \nFin al Matrimonio Infantil y a las Uniones Tempranas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \u201cLos matrimonios y uniones infantiles, tempranos y forzados: \npr\u00e1cticas nocivas profundizadoras de la desigualdad de g\u00e9nero en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d, Documentos de Proyectos (LC/TS.2021/186), Santiago, \nCEPAL, 2021; Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA), Consecuencias socioecon\u00f3micas del embarazo en la adolescencia en seis pa\u00edses de \nAm\u00e9rica Latina. Implementaci\u00f3n de la Metodolog\u00eda Milena en Argentina, Colombia, Ecuador, Guatemala, M\u00e9xico y Paraguay, Panam\u00e1, 2020, y Fondo \nde las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), Perfil del matrimonio infantil y las uniones tempranas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2019 [en l\u00ednea] \nhttps://www.unicef.org/lac/informes/perfil-del-matrimonio-infantil-y-las-uniones-tempranas.\na Estimaciones de UNICEF, en lo referente a la proporci\u00f3n de mujeres de entre 20 y 24 a\u00f1os que estaban casadas o manten\u00edan una uni\u00f3n estable antes de \ncumplir los 18 a\u00f1os (adaptado del indicador 5.3.1 del ODS 5). V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://unstats.un.org/sdgs/dataportal/datab ase. \nb V\u00e9ase Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://oig.cepal.org/es/laws/9.\n5. A\u00fan faltan mujeres en los \u00e1mbitos de decisi\u00f3n pol\u00edtica\nLas mujeres representan el 72,7% de las personas ocupadas en el sector de la salud en la regi\u00f3n, y han \nestado situadas en la primera l\u00ednea de la atenci\u00f3n directa de la pandemia (CEPAL, 2022a). No obstante, las \nmedidas p\u00fablicas para enfrentar la pandemia se han definido en instancias de toma de decisiones en las que \nsu presencia es escasa. Esto se refleja en que en 2020 solo 5 de los 20 Ministros de Salud de Am\u00e9rica\u00a0Latina \ny 7 de los 22 Ministros de Salud del Caribe eran mujeres. En los consejos cient\u00edficos que asesoran a los \nGobiernos para enfrentar la crisis, la participaci\u00f3n de las mujeres no superaba el 23% en ese mismo a\u00f1o \n(CEPAL, 2020k). Esta baja participaci\u00f3n impide que se aproveche la oportunidad de incorporar importantes \nasuntos de g\u00e9nero en la respuesta a la crisis sanitaria en la regi\u00f3n. \nLas brechas de participaci\u00f3n de mujeres en los espacios de toma de decisiones en la gesti\u00f3n de la \npandemia siguen la misma tendencia general de los cargos de direcci\u00f3n en la administraci\u00f3n p\u00fablica: seg\u00fan \ndatos de la Uni\u00f3n Interparlamentaria (UIP) y la Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero \ny el Empoderamiento de las Mujeres (ONU-Mujeres, 2020), en 2020 solo 4 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina \n(Colombia, Costa Rica, Nicaragua y Per\u00fa) contaban con un 50% o m\u00e1s de carteras en que las mujeres eran \nministras; en 3 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina (Ecuador, El Salvador y M\u00e9xico) y 2 del Caribe (Granada y Guyana), \nlas mujeres encabezaban entre el 35% y el 49,9% de los ministerios; en 12 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina \n(Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Cuba, Guatemala, Honduras, Panam\u00e1, Paraguay, Recuadro II.3 (conclusi\u00f3n)Cap\u00edtulo II81\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeRep\u00fablica\u00a0Dominicana, Uruguay y Venezuela\u00a0(Rep\u00fablica Bolivariana de)) y 10 del Caribe (Antigua y Barbuda, \nBahamas, Barbados, Dominica, Jamaica, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname \ny Trinidad y Tabago), las mujeres estaban a cargo de menos del 35% de las carteras.  \nPor otra parte, aunque la presencia de mujeres ha aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os, la mayor\u00eda de los \nrepresentantes en el poder legislativo siguen siendo hombres: en los Parlamentos nacionales de la regi\u00f3n \n(c\u00e1mara baja o \u00fanica) en octubre de 2021 las bancas ocupadas por mujeres eran, en promedio, el 33,6% del \ntotal, seg\u00fan datos de la Uni\u00f3n Interparlamentaria12.\nD. Personas migrantes \nEntre los diversos impactos negativos de la pandemia sobre la poblaci\u00f3n regional, los que se registraron sobre \nlos procesos migratorios y las comunidades de migrantes est\u00e1n entre los m\u00e1s graves. Las restricciones debidas \nal cierre de fronteras han acentuado vulnerabilidades en las traves\u00edas que realizan las personas migrantes. \nAsimismo, las condiciones de vida de muchas de estas personas han empeorado por las condiciones de \nhacinamiento e informalidad laboral. Al mismo tiempo, los migrantes han desempe\u00f1ado trabajos de primera \nl\u00ednea, indispensables para la reproducci\u00f3n social.\nEn el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, los Estados acordaron implementar medidas \nde protecci\u00f3n de los derechos de todas las personas migrantes, independientemente de su condici\u00f3n migratoria. \nSe trata de un conjunto de medidas de car\u00e1cter anticipatorio respecto de las iniciativas globales que han \nflorecido en el \u00faltimo tiempo y constituye un instrumento para encarar la hostilidad y el rechazo con que se \nobserva la migraci\u00f3n en muchos pa\u00edses (Mukumbang, 2021), especialmente en el contexto de restricciones \na las libertades individuales impuestas por la pandemia (Araujo y Sarmiento, 2021).\nDesde la perspectiva del Consenso de Montevideo, el llamado es a que la soberan\u00eda en las fronteras se maneje \nen concordancia con los derechos humanos y los acuerdos internacionales que protegen a personas refugiadas, \nsolicitantes de asilo y migrantes. Las medidas de salud p\u00fablica no eximen a los Estados de responder al principio \nde no devoluci\u00f3n y de prohibir las detenciones arbitrarias y las expulsiones colectivas. De igual forma, todas las \nmedidas sanitarias en las fronteras deben ser no discriminatorias, necesarias y proporcionales, y estar sujetas a \nrevisi\u00f3n constante. Aun en el entendido de que los Estados tienen el derecho de enviar a las personas de regreso \na sus pa\u00edses de origen, en el contexto de la pandemia se debe prestar especial atenci\u00f3n al riesgo que supone \npara las personas migrantes volver a pa\u00edses muy afectados por la propagaci\u00f3n del virus, con d\u00e9biles sistemas de \nsalud o donde los retornados suponen un estr\u00e9s significativo para las instituciones sanitarias (Ikotun, Akhigbe y \nOkunade, 2021). Una alternativa humanitaria, acorde con los derechos humanos y los tratados internacionales, \nsupone acoger la migraci\u00f3n durante la crisis sanitaria, brindando atenci\u00f3n de salud y acceso a ayudas sociales.\n1. Impactos diferenciales de la pandemia sobre la poblaci\u00f3n \nmigrante y falta de informaci\u00f3n \nDesde el punto de vista del diagn\u00f3stico y la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas, es fundamental destacar que existe \nescasa informaci\u00f3n oficial sobre el impacto de la pandemia en los migrantes, as\u00ed como sobre apoyos \ninstitucionales, medidas sanitarias y ayudas sociales directas a la poblaci\u00f3n migrante y refugiada, y sobre la \nefectividad de las acciones de pol\u00edtica p\u00fablica. Diferentes Gobiernos de la regi\u00f3n han realizado esfuerzos para \napoyar socioecon\u00f3micamente a la poblaci\u00f3n frente al impacto de la pandemia, pero la informaci\u00f3n respecto \ndel impacto de estas ayudas en la poblaci\u00f3n migrante es a\u00fan limitada. Este es el caso, por ejemplo, de las \ntransferencias monetarias directas a personas y familias, sobre las que han informado diferentes Gobiernos, \naunque no se conoce cu\u00e1l es su alcance dentro de la poblaci\u00f3n migrante13. \n12 V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://oig.cepal.org/es/indicadores/poder-legislativo-porcentaje-escanos-ocupados-parlamentos-nacionales. \n13 Hay pa\u00edses, como el Brasil, donde las personas migrantes son reconocidas como titulares de derechos, que les han entregado ayudas sin discriminaci\u00f3n respecto \nde su estatus administrativo.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)82Si bien la informaci\u00f3n oficial es escasa, es muy probable que las personas migrantes hayan estado entre las \nm\u00e1s afectadas por la pandemia, tanto las personas residentes, como aquellas que se encuentran en tr\u00e1nsito, \nlas que est\u00e1n en forma irregular, las que se encuentran solicitando refugio, las que han retornado e incluso \naquellas que ten\u00edan previsto desplazarse desde sus pa\u00edses de origen. En el caso de las personas y familias \nmigrantes asentadas en \u00e1reas de destino, el hecho de verse m\u00e1s afectadas por la pandemia se relaciona \ncon cuatro dimensiones: i) el mayor nivel de pobreza de las personas migrantes y refugiadas recientes; \nii)\u00a0su\u00a0condici\u00f3n habitacional, ya que habitan viviendas m\u00e1s precarias, con menor conectividad a servicios \nb\u00e1sicos (luz, agua potable y alcantarillado), y presentan un mayor nivel de hacinamiento, lo que aumenta el \nriesgo de contagio; iii) su inserci\u00f3n laboral en trabajos de primera l\u00ednea, m\u00e1s expuestos y, al mismo tiempo, \nm\u00e1s precarios, especialmente en el caso de las mujeres migrantes, que sufren de manera desproporcionada \nlas p\u00e9rdidas de empleo14, y iv) sus limitaciones en el acceso a la salud.\nA nivel internacional, diversos estudios han mostrado la mayor vulnerabilidad que enfrenta la poblaci\u00f3n migrante \nen contextos de crisis asociados a la situaci\u00f3n sanitaria, debido a los determinantes sociales de la salud (Espelt y \notros, 2016; Ram\u00edrez y \u00c1lvaez, 2013; Arellano y otros, 2008) y a los factores estructurales de desventaja que les \nafectan. Este ser\u00eda el caso de la pandemia de COVID-19. Estudios realizados en pa\u00edses con sistemas de informaci\u00f3n \nrobustos y con desagregaci\u00f3n de las estad\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas oficiales durante la primera ola de contagios \nmuestran una diferencia significativa entre nacionales y extranjeros en lo referente a contagios y defunciones. \nEn Europa, diversos estudios han consignado el mayor nivel de contagio en personas migrantes provenientes \nde regiones con menores niveles de desarrollo. En Espa\u00f1a se inform\u00f3 que la exposici\u00f3n al contagio era mayor \nentre personas provenientes de \u00c1frica Subsahariana y de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Guijarro y otros, 2021), \nmientras que Noruega (Indseth y otros, 2021) y Suecia (Hansson y otros, 2020) informaron sobre importantes \ncifras de personas fallecidas o contagiadas provenientes de \u00c1frica, Asia y Am\u00e9rica del Sur. En los Estados Unidos \nha habido una incidencia desproporcionada de casos de COVID-19 en las poblaciones afroamericanas y latinas \nrespecto de su peso relativo en el total poblacional (Tirupathi y otros, 2020).\nConsiderando los datos internacionales sobre las consecuencias de la pandemia entre las personas \nmigrantes, resulta urgente disponer de datos en los diferentes pa\u00edses de la regi\u00f3n. El primero de los objetivos \ndel Pacto Mundial para la Migraci\u00f3n Segura, Ordenada y Regular se refiere a \u201crecopilar y utilizar datos exactos y \ndesglosados\u201d sobre la poblaci\u00f3n migrante para formular pol\u00edticas con base emp\u00edrica. Asimismo, la Organizaci\u00f3n \nPanamericana de la Salud (OMS/OPS, 2019) llama la atenci\u00f3n sobre la necesidad de contar con informaci\u00f3n \nsanitaria de la poblaci\u00f3n migrante durante toda su traves\u00eda migratoria, registrando los tratamientos recibidos y la \ncompatibilidad de las terapias aplicadas a una misma persona en distintos pa\u00edses. Esta situaci\u00f3n no se restringe \na la actual coyuntura sanitaria, sino que tambi\u00e9n se aplica a las afecciones cr\u00f3nicas que forman parte de las \ncondiciones de salud de las personas migrantes15.\nSon reconocidas las barreras de acceso institucionales y las trabas administrativas que enfrentan las \npersonas migrantes a la hora de acceder a los sistemas de salud p\u00fablicos y al mismo tiempo existe informaci\u00f3n \npreliminar sobre la desconfianza relacionada con la atenci\u00f3n recibida en el sistema p\u00fablico. Respecto del primer \npunto, la disponibilidad y la asequibilidad se consideran factores territoriales y econ\u00f3micos que limitan el acceso \n(Cabieses, Bernales y McIntyre, 2017). Con relaci\u00f3n a la desconfianza, esta se refiere a una visi\u00f3n individual y \nsubjetiva respecto de la capacidad de los trabajadores de la salud y su inter\u00e9s en el bienestar del paciente, la que, \ncuando se trata de un migrante en situaci\u00f3n irregular, limita el acceso a los sistemas sanitarios. La desconfianza \nsubjetiva (Cabieses, 2020; Zapata y Prieto Rosas, 2020) remite al escepticismo respecto de la calidad de los \nservicios que una persona recibir\u00e1 y la sospecha de que, al ser atendida, este hecho o la informaci\u00f3n derivada de \n\u00e9l pueda ponerla en riesgo. Esto es especialmente relevante en el caso de las personas migrantes en condici\u00f3n \nde irregularidad, que pueden evitar buscar un diagn\u00f3stico por temor a ser deportadas, sancionadas o detenidas.\nSi bien los determinantes sociales y las barreras de acceso a la salud, as\u00ed como el hacinamiento habitacional y la \nvulnerabilidad que deriva de la incorporaci\u00f3n segmentada al mercado laboral formal e informal, en nichos particulares \n14 V\u00e9ase, por ejemplo, Fern\u00e1ndez y otros (2021), en que se concluye que en el Brasil las mujeres y las personas sin trabajo formal presentaron las mayores tasas de \np\u00e9rdida de empleo durante la pandemia.\n15 Cabe recordar que las fichas m\u00e9dicas son documentos privados y protegidos por ley. En este sentido, tanto el acceso a estas fichas como la informaci\u00f3n contenida \nen ellas deben organizarse mediante protocolos que impidan su uso administrativo en el control de la migraci\u00f3n irregular. Cap\u00edtulo II83\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribedel comercio y los servicios y en actividades de primera l\u00ednea, con poca o inexistente protecci\u00f3n social, permiten \nsuponer que la poblaci\u00f3n migrante se ve m\u00e1s afectada por el contagio, la hospitalizaci\u00f3n e incluso los fallecimientos, \ndos a\u00f1os despu\u00e9s de iniciada la pandemia no se cuenta con informaci\u00f3n emp\u00edrica generalizada que permita validar \nesta afirmaci\u00f3n en la regi\u00f3n. De igual manera, se tienen indicios de una baja valoraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n migrante \nrespecto de la informaci\u00f3n sanitaria y de que las prestaciones sociales disponibles durante la pandemia fueron \ninsuficientes (Cabieses, 2020; Zapata y Prieto Rosas, 2020). En un informe elaborado por varias organizaciones \nde la sociedad civil en M\u00e9xico (F JEDD, 2020), se destaca, por ejemplo, que las acciones de detenci\u00f3n y privaci\u00f3n \nde libertad traen graves consecuencias para la salud f\u00edsica y mental de las personas migrantes, quienes al estar \nretenidas en estaciones migratorias y estancias provisionales enfrentan un riesgo de contagio elevado, al carecer \nde medidas de distanciamiento f\u00edsico, una higiene adecuada, pr\u00e1cticas preventivas y atenci\u00f3n m\u00e9dica.\nSi bien la poblaci\u00f3n migrante es vulnerable en t\u00e9rminos sanitarios, se observa la paradoja de que, a \npesar de correr m\u00e1s riesgo de verse afectadas por la pandemia, las personas migrantes encuentran mayores \nlimitaciones para acceder a los procesos de vacunaci\u00f3n (v\u00e9ase el cuadro II.1).\nCuadro II.1  \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe (24 pa\u00edses): programas espec\u00edficos de vacunaci\u00f3n para poblaci\u00f3n migrante y llamados \noficiales a vacunaci\u00f3n de poblaci\u00f3n migrante independientemente de su estatus migratorio, 2020-2021\nPa\u00eds\u00a0 Programas de vacunaci\u00f3n para poblaci\u00f3n migranteLlamados oficiales a vacunaci\u00f3n de poblaci\u00f3n migrante \nindependientemente de su estatus migratorio\nAntigua y Barbuda - -\nArgentina S\u00ed S\u00ed\u00a0\nBelice S\u00ed -\nBolivia\u00a0(Estado Plurinacional de) S\u00ed -\nBrasil S\u00ed S\u00ed\nChile\u00a0 S\u00ed S\u00ed\nColombia\u00a0 S\u00ed S\u00ed\u00a0\nCosta Rica\u00a0 S\u00ed S\u00ed\nEcuador S\u00ed S\u00ed\nEl Salvador\u00a0  - -\nGranada\u00a0  - -\nGuatemala\u00a0  - -\nGuyana S\u00ed\u00a0 -\nM\u00e9xico S\u00ed\u00a0 S\u00ed\nPanam\u00e1\u00a0 S\u00ed S\u00ed\nParaguay\u00a0 S\u00ed -\nPer\u00fa\u00a0 S\u00ed\u00a0 S\u00ed\nSaint Kitts y Nevis\u00a0 S\u00ed .\nSan Vicente y las Granadinas  - -\nSanta Luc\u00eda\u00a0  - -\nSuriname\u00a0  - -\nTrinidad y Tabago  - -\nUruguay S\u00ed -\nVenezuela (Rep\u00fablica \nBolivariana de) - -\nFuente:  Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados (ACNUR), \n\u201cCoronavirus: vacunaci\u00f3n\u201d, ACNUR Brasil [en l\u00ednea] https://help.unhcr.org/brazil/es/coronavirus-3/coronavirus-vacunacion-2/; B. del Castillo,\u00a0\u201cLas\u00a0trabas de \nlos migrantes para acceder a la vacuna contra el COVID-19\u201d, La Tercera, 30 de abril 2021; V. Ch\u00e1vez,\u00a0\u201cM\u00e9xico inicia vacunaci\u00f3n contra COVID a migrantes \nque cruzan por el pa\u00eds\u201d, El Financiero, 20 de septiembre de 2021 [en l\u00ednea]\u00a0https://www.elfinanciero.com.mx/nacional/2021/09/20/mexico-inicia-vacunacion-\ncontra-covid-a-migrantes-que-cruzan-por-el-pais/; Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH), Situation of human rights in Brazil, Washington D. C., \n2021; CEPAL, Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (LC/PUB.2022/1-P), Santiago, 2022; EFE, \u201cVacunas para migrantes \nindocumentados y otras claves de la COVID en Am\u00e9rica\u201d [en l\u00ednea] https://www.efe.com/efe/america/sociedad/vacunas-para-migrantes-indocumentados-y-\notras-claves-de-la-covid-en-america/20000013-4648461; Gobierno de la Provincia de Buenos Aires, \u201cLa poblaci\u00f3n extranjera podr\u00e1 inscribirse en la campa\u00f1a \nde vacunaci\u00f3n bonaerense\u201d, 11 de mayo de 2021 [en l\u00ednea]\u00a0https://www.gba.gob.ar/jefatura/noticias/la_poblaci%C3%B3n_extranjera_podr%C3%A1_\ninscribirse_en_la_campa%C3%B1a_de_vacunaci%C3%B3n_bonaerense; Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), Documento de orientaci\u00f3n sobre \nmigraci\u00f3n y salud , 2019 [en l\u00ednea] https://www.paho.org/es/documentos/documento-orientacion-sobre-migracion-salud; SWI,\u00a0\u201cCosta Rica abre la vacunaci\u00f3n \ncontra COVID-19 a migrantes irregulares\u201d, SWI\u00a0swissinfo.ch, 18 de septiembre de 2021 [en l\u00ednea] https://www.swissinfo.ch/spa/coronavirus-costa-rica_costa-\nrica-abre-la-vacunaci%C3%B3n-contra-covid-19-a-migrantes-irregulares/46958414.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)84En cuanto a la poblaci\u00f3n migrante y refugiada, son pocos los pa\u00edses que han puesto a disposici\u00f3n \ninformaci\u00f3n oficial sobre la cobertura nacional del proceso de vacunaci\u00f3n en dicha poblaci\u00f3n. Sin embargo, \nexiste informaci\u00f3n de prensa que hace referencia a vacunaciones parciales para extranjeros en unidades \nadministrativas locales. Es fundamental insistir en la universalidad y la gratuidad del proceso de vacunaci\u00f3n a \nnivel nacional, de manera de impedir que se produzcan bolsones de no vacunaci\u00f3n, como se han identificado \nen otras regiones del mundo, y reducir los requisitos que piden distintas unidades administrativas locales.\n2. La necesaria cooperaci\u00f3n de los Estados para una migraci\u00f3n \nsegura, ordenada y regular\nSi se considera que en la regi\u00f3n hay m\u00e1s de 40 millones de migrantes (CEPAL, 2019f), resulta imperioso disponer \nefectivamente de mecanismos para una migraci\u00f3n segura, ordenada y regular. Comprender esta situaci\u00f3n \nposibilita el desarrollo de pol\u00edticas, programas y acciones p\u00fablicas que aseguren el respeto de los derechos \nhumanos de las personas migrantes y el avance hacia una migraci\u00f3n protegida en todas sus acepciones. \nDesde diversas fuentes se han denunciado ampliamente las amenazas a las que se exponen durante todo \nel ciclo migratorio las personas migrantes, especialmente las m\u00e1s vulnerables, como las mujeres, los ni\u00f1os, \nni\u00f1as y adolescentes, las minor\u00edas sexuales y las personas que pertenecen a pueblos ind\u00edgenas y poblaciones \nafrodescendientes (CEPAL, 2020e). Entre estas amenazas destacan: i) la trata de personas y los rechazos ante \nla b\u00fasqueda de refugio, ii) la criminalizaci\u00f3n de la migraci\u00f3n indocumentada, iii) la limitaci\u00f3n administrativa al \nejercicio de derechos y iv) la incorporaci\u00f3n parcial o restrictiva a los sistemas de protecci\u00f3n social, incluida la \natenci\u00f3n de salud (Mart\u00ednez Pizarro, 2020). En particular, en un contexto en que aumentan diversos riesgos y la \nvulnerabilidad de la poblaci\u00f3n migrante en las rutas migratorias debido al cierre de las fronteras, la regi\u00f3n debe \nabordar de manera integrada: i) la r\u00e1pida evoluci\u00f3n y heterogeneidad de los patrones migratorios, ii) los flujos mixtos \ncada vez m\u00e1s complejos en las rutas migratorias ya identificadas y iii) la demanda de protecci\u00f3n internacional.\nEl Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo y el Pacto Mundial para la Migraci\u00f3n Segura, \nOrdenada y Regular ponen el foco en la necesidad de una acci\u00f3n conjunta e integrada en la regi\u00f3n para \nasegurar el respeto de los derechos humanos de los migrantes y una acci\u00f3n orientada a la inclusi\u00f3n de estos \ngrupos en el pa\u00eds de destino (Mart\u00ednez Pizarro, 2020). Entre los objetivos para la migraci\u00f3n segura, ordenada \ny regular, el Pacto incluye el objetivo 11 \u201cgestionar las fronteras de manera integrada, segura y coordinada\u201d \n(Naciones\u00a0Unidas, 2019, p\u00e1g. 7), en tanto que en el Consenso de Montevideo, los Estados acordaron\u201cfortalecer \nla cooperaci\u00f3n entre pa\u00edses de origen, tr\u00e1nsito y destino para enfrentar las causas y los desaf\u00edos de la migraci\u00f3n \nque acontece de manera irregular, de modo de generar una migraci\u00f3n en condiciones humanas, ordenada y \nsegura, mediante esquemas bilaterales de movilidad de la mano de obra, y salvaguardando la protecci\u00f3n de \nlos derechos humanos de los migrantes\u201d (CEPAL, 2013b, p\u00e1gs. 26-27).\nE. Pueblos ind\u00edgenas \n1. Pueblos ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina-Abya Yala: antecedentes \ndemogr\u00e1ficos y sus implicancias en el contexto de la pandemia \nSe estima que en 17 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina-Abya Yala16 habitan 57 ,7 millones de personas pertenecientes a \nalguno de los m\u00e1s de 800 pueblos ind\u00edgenas existentes en la regi\u00f3n, cifra que representa alrededor de un 9,5% de la \npoblaci\u00f3n total (v\u00e9ase el cuadro II.2). Los perfiles demogr\u00e1ficos son heterog\u00e9neos: mientras que en algunos pa\u00edses \n16 En la presente secci\u00f3n se opt\u00f3 por incluir la denominaci\u00f3n Abya Yala para referirse al continente americano, tomando en consideraci\u00f3n que las organizaciones \ne instituciones de los pueblos ind\u00edgenas han adoptado esa denominaci\u00f3n com\u00fan para referirse a \u00e9l, recogiendo el nombre que le dio el pueblo kuna, de Panam\u00e1 \ny Colombia, antes de la llegada de Crist\u00f3bal Col\u00f3n y los europeos. No se trata de una denominaci\u00f3n oficial de las Naciones Unidas. Literalmente, esa expresi\u00f3n \nsignifica tierra en plena madurez o tierra de sangre vital, tierra noble que acoge a todos. A partir del Primer Encuentro Continental de Pueblos Indios, celebrado \nen el Ecuador en 1990, ha comenzado a ser adoptada progresivamente por todos los pueblos ind\u00edgenas de la regi\u00f3n como parte de un proceso de elaboraci\u00f3n de \nun proyecto pol\u00edtico com\u00fan y de descolonizaci\u00f3n epist\u00e9mica que cuestiona las denominaciones de origen for\u00e1neo de sus territorios. El contenido de la secci\u00f3n se \nrefiere en particular a los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina.Cap\u00edtulo II85\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribelos pueblos ind\u00edgenas representan m\u00e1s de un 40% de la poblaci\u00f3n (Bolivia (Estado Plurinacional\u00a0de) y Guatemala), \nen otros representar\u00edan menos de un 5% (Argentina, Brasil, Colombia, Costa Rica, El Salvador, Paraguay, Uruguay y \nVenezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)). Por otra parte, los pa\u00edses difieren en la cantidad de pueblos existentes en sus \njurisdicciones territoriales. En este sentido, el Brasil, Colombia y M\u00e9xico son los que presentan una mayor diversidad \n\u00e9tnica (CEPAL, 2020f y 2014b). Los pueblos ind\u00edgenas se encuentran en distintos momentos de transici\u00f3n demogr\u00e1fica \ny se observa una gran variabilidad tanto entre los pa\u00edses como entre los pueblos que habitan en ellos. Adem\u00e1s, los \ncensos m\u00e1s recientes han mostrado que estas poblaciones, pese a que a\u00fan presentan estructuras poblacionales \nm\u00e1s j\u00f3venes que la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena, tambi\u00e9n comienzan a experimentar procesos de envejecimiento, como \nse observa en la Argentina, Chile, Costa Rica y el Uruguay (CEPAL, 2020f). \nCuadro II.2 \nAm\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): poblaci\u00f3n que se autoidentifica como ind\u00edgena,  \nseg\u00fan \u00faltimo censo y estimaciones a 2021\n(En n\u00famero de personas y porcentajes)\nPa\u00eds, a\u00f1o censal Poblaci\u00f3n censada Poblaci\u00f3n ind\u00edgenaPoblaci\u00f3n ind\u00edgena\n(en porcentajes)Poblaci\u00f3n ind\u00edgena \nestimada a 2021a\nArgentina, 2010 40 117 096 955 032 2,4 1 094 540 \nBolivia (Estado Plurinacional de), 2012 10 059 856 4 176 647 41,5 4 910 670 \nBrasil, 2010 190 755 799 896 917 0,5 1 069 967 \nChile, 2017 17 574 003 2 175 873 12,4 2 382 333 \nColombia, 2018 43 309 477 1 905 617 4,4 2 255 697 \nCosta Rica, 2011 4 301 712 104 143 2,4 123 337 \nEcuador, 2010 14 483 499 1 018 176 7,0 1 252 193 \nEl Salvador, 2007 5 744 113 13 310 0,2 13 037 \nGuatemala, 2018 14 901 286 6 491 199 43,6 7 956 939 \nHonduras, 2013 8 303 771 646 244 7,8 784 913 \nM\u00e9xico, 2020b126 014 024 24 455 845 19,4 25 280 302\nNicaragua, 2005 5 142 098 321 753 6,3 422 250 \nPanam\u00e1, 2010 3 405 813 417 559 12,3 538 934 \nParaguay, 2012 6 435 218 117 150 1,8 129 953 \nPer\u00fa, 2017c29 381 884 7 628 308 26,0 8 673 449 \nUruguay, 2011d3 251 654 76 452 2,4 83 644 \nVenezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de), 2011 27 227 930 724 592 2,7 775 034 \nTotal 550 409 233 52 124 817 9,5 57 747 192\nFuente:  Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de procesamientos especiales de los microdatos censales; datos de M\u00e9xico: Instituto \nNacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), \u201cCenso de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2020\u201d [en l\u00ednea] https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/2020/#Tabulados; \ndatos del Paraguay: Direcci\u00f3n General de Estad\u00edstica, Encuestas y Censos (DGEEC), Pueblos ind\u00edgenas en el Paraguay: resultados finales de poblaci\u00f3n \ny\u00a0viviendas\u00a02012, Fernando de la Mora, 2014. \na La estimaci\u00f3n a 2021 se obtuvo aplicando el porcentaje de poblaci\u00f3n ind\u00edgena obtenido en el \u00faltimo censo al total de poblaci\u00f3n estimada que elabora el Centro \nLatinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, Revisi\u00f3n 2019.\nb La pregunta de autoidentificaci\u00f3n ind\u00edgena se realiz\u00f3 a la poblaci\u00f3n de 3 a\u00f1os y m\u00e1s. En el total presentado, se considera que la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena \nen el grupo de 0 a 2 a\u00f1os es el mismo que en el total de 3 a\u00f1os y m\u00e1s.\nc La pregunta por condici\u00f3n \u00e9tnica se realiz\u00f3 a la poblaci\u00f3n de 12 a\u00f1os y m\u00e1s. En el total presentado, se considera que la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena en el grupo \nde 0 a 11 a\u00f1os es el mismo que en el total de 12 a\u00f1os y m\u00e1s.\nd Se incluyeron dos preguntas sobre ascendencia \u00e9tnico-racial, una con categor\u00edas de respuesta m\u00faltiple, que arroja un total de poblaci\u00f3n ind\u00edgena de 159.319 personas, \ny otra en la que se pregunta por \u201cla principal\u201d ascendencia, que arroja las cifras presentadas en el cuadro.\nEn cuanto a la composici\u00f3n por sexo, los censos de la ronda de 2010 mostraron \u00edndices de feminidad \ncrecientes con la edad entre las personas mayores, como reflejo de la mayor sobrevivencia femenina en la \nmayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n (Del Popolo, 2017). Los censos recientes contin\u00faan mostrando este patr\u00f3n, \ncomo se observa en el gr\u00e1fico II.8. En los casos de Chile y el Per\u00fa, el predominio femenino comienza a ser \nnotorio y sistem\u00e1ticamente creciente a partir de los 60 a\u00f1os, mientras que en el resto de los pa\u00edses esto se \nda a partir de los 80 a\u00f1os. En Chile, entre las personas de 85 a\u00f1os y m\u00e1s hay 166 mujeres ind\u00edgenas por cada \n100 hombres ind\u00edgenas y en el Per\u00fa esta relaci\u00f3n llega a 148 por cada 100. Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)86Gr\u00e1fico II.8 \nAm\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): \u00edndice de feminidad de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena  \npor grupos de edades, censos de la ronda de 2020\n(N\u00famero de mujeres por cada 100 hombres) \n8090100110120130140150160170\n0 a 4\na\u00f1os5 a 9\na\u00f1os10 a 14\na\u00f1os15 a 19\na\u00f1os20 a 24\na\u00f1os25 a 29\na\u00f1os30 a 34\na\u00f1os35 a 39\na\u00f1os40 a 44\na\u00f1os45 a 49\na\u00f1os50 a 54\na\u00f1os55 a 59\na\u00f1os60 a 64\na\u00f1os65 a 69\na\u00f1os70 a 74\na\u00f1os75 a 79\na\u00f1os80 a 84\na\u00f1os85 a\u00f1os\ny m\u00e1s\nColombia 2018 Chile 2017 Guatemala 2018 M\u00e9xico 2020 Per\u00fa 2017\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de procesamientos especiales de los microdatos censales.\nNota: En el caso M\u00e9xico, la autoidentificaci\u00f3n ind\u00edgena se realiz\u00f3 a partir de los 3 a\u00f1os y en el caso del Per\u00fa a partir de los 12 a\u00f1os.\nEl COVID-19 ha causado m\u00e1s muertes entre las personas mayores, lo que en el caso de los pueblos \nind\u00edgenas puede causar una p\u00e9rdida cultural irreparable, pues las personas mayores son quienes atesoran \nla sabidur\u00eda y la memoria colectiva, que debe transmitirse para la reproducci\u00f3n cultural del pueblo. A eso \nse suma el papel de sanadoras y cuidadoras que tienen las mujeres ind\u00edgenas. Por otra parte, la mujer ha \ndebido enfrentar un proceso de acceso desigual a las oportunidades a lo largo de la vida, lo que tiene un \nefecto acumulativo negativo en el bienestar social, econ\u00f3mico y psicol\u00f3gico, que, en el caso de las mujeres \nind\u00edgenas, se acrecienta por su condici\u00f3n \u00e9tnica.\nEl gr\u00e1fico II.8 tambi\u00e9n muestra un predominio femenino \u201cat\u00edpico\u201d en edades j\u00f3venes y adultas en \nGuatemala y M\u00e9xico, a partir de los 20 a\u00f1os y los 25 a\u00f1os, respectivamente. Este comportamiento puede \nestar relacionado con la selectividad por sexo que caracteriza a la migraci\u00f3n internacional, que en este \ncaso ser\u00eda una emigraci\u00f3n principalmente masculina, y con una mortalidad diferencial derivada de tasas de \nmortalidad ligadas a la violencia y asesinatos de defensores del territorio (Del Popolo, 2017; CEPAL, 2020f). \nEs fundamental examinar las relaciones demogr\u00e1ficas en los diferentes contextos territoriales y culturales de \nlos pueblos ind\u00edgenas, ya que estas pueden tener impactos decisivos en la vida de las mujeres ind\u00edgenas y \nsus comunidades (Del Popolo, 2017). \nAunque en gran parte de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina-Abya Yala los pueblos ind\u00edgenas contin\u00faan residiendo \nen \u00e1reas rurales, por lo general vinculadas a los territorios que han habitado hist\u00f3ricamente, las migraciones \ny los procesos de urbanizaci\u00f3n han ido modificando de manera progresiva este patr\u00f3n y se estima que m\u00e1s \ndel 50% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de la regi\u00f3n actualmente reside en las ciudades (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.9). Los \ndatos de la ronda de censos de 2010 mostraron que en 3 de 11 pa\u00edses la mayor\u00eda de las personas ind\u00edgenas \nviv\u00edan en ciudades (Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de), Argentina y Uruguay), situaci\u00f3n similar a la que se \nobserva en 3 de los 5 pa\u00edses con censos m\u00e1s recientes (Chile, M\u00e9xico y Per\u00fa). \nDada la concentraci\u00f3n de los contagios en las grandes ciudades, la poblaci\u00f3n ind\u00edgena all\u00ed residente se \nve expuesta a elevados riesgos de contagio debido a que, entre otros factores, presentan peores indicadores \nque la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena en las condiciones materiales de habitabilidad de sus viviendas, as\u00ed como una \nalta incidencia de empleo informal (CEPAL, 2020f y 2020g; OIT , 2020a). Este patr\u00f3n generalizado de mayor Cap\u00edtulo II87\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribevulnerabilidad de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena \u2014considerando factores clave para adoptar medidas de autocuidado \ncomo el acceso al agua, el saneamiento y los niveles de hacinamiento\u2014 es extendido en los pa\u00edses para los \nque se dispone de informaci\u00f3n m\u00e1s reciente. En el caso de Colombia y Guatemala, la vulnerabilidad alcanza \nsus mayores expresiones en los municipios con mayor concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n (sobre 100.000 habitantes), \ndonde, adem\u00e1s, las brechas inter\u00e9tnicas son mucho m\u00e1s acusadas que en los municipios m\u00e1s peque\u00f1os (v\u00e9ase \nel cuadro II.3). No obstante, la situaci\u00f3n de las poblaciones ind\u00edgenas urbanas ha sido poco atendida por los \nEstados en el marco de la pandemia y menos a\u00fan sus din\u00e1micas familiares y los impactos diferenciados que \npudiesen afectar a las mujeres, los j\u00f3venes y las personas mayores ind\u00edgenas. \nGr\u00e1fico II.9 \nAm\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): distribuci\u00f3n relativa de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena por \u00e1rea de residencia,  \n\u00faltimo censo disponible\n(En porcentajes)\n0102030405060708090100\nParaguay, 2012\nEcuador, 2010\nHonduras, 2013\nPanam\u00e1, 2010\nBrasil, 2010\nNicaragua, 2005\nCosta Rica, 2011\nBolivia\n(Est. Plur. de), 2012\nVenezuela\n(Rep. Bol. de), 2011\nArgentina, 2010\nUruguay, 2011\nColombia, 2018\nGuatemala, 2018\nM\u00e9xico, 2020\nPer\u00fa, 2017\nChile, 2017UrbanaRural\nCensos de la ronda de 2010 Censos de la ronda de 2020\nFuente:  Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de procesamientos especiales de los microdatos censales; datos de M\u00e9xico: Instituto \nNacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), \u201cCenso de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2020\u201d [en l\u00ednea] https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/2020/#Tabulados.\nCuadro II.3 \nAm\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): \u00edndice de vulnerabilidad habitacional de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y no ind\u00edgena,  \nseg\u00fan tama\u00f1o poblacional del municipio de residencia, \u00faltimo censo disponible \nPa\u00eds, a\u00f1o censal\u00cdndice de vulnerabilidad \nhabitacionalTama\u00f1o poblacional del municipio de residenciaTotal<10 000 10 000-19 999 20 000-49 999 50 000-99 999 >99 999\nChile, 2017 Ind\u00edgena 26,3 20,0 14,4 10,0 8,1 11,4\nNo ind\u00edgena 13,4 10,0 8,0 6,1 5,8 6,6\nDiferencia relativa 2,0 2,0 1,8 1,6 1,4 1,7\nColombia, 2018 Ind\u00edgena 52,7 49,1 47,9 51,3 62,0 52,5\nNo ind\u00edgena 28,4 29,7 25,9 19,6 10,0 14,4\nDiferencia relativa 1,9 1,7 1,9 2,6 6,2 3,6\nGuatemala, 2018 Ind\u00edgena 44,1 43,6 52,6 60,8 59,0 56,2\nNo ind\u00edgena 34,6 39,2 41,3 42,7 26,2 35,3\nDiferencia relativa 1,3 1,1 1,3 1,4 2,3 1,6\nM\u00e9xico, 2015 Ind\u00edgena 37,8 38,9 39,0 34,3 25,9 32,4\nNo ind\u00edgena 27,4 26,7 27,2 24,9 17,4 20,0\nDiferencia relativa 1,4 1,5 1,4 1,4 1,5 1,6\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de procesamientos especiales de los microdatos censales.\nNota: La vulnerabilidad habitacional corresponde al promedio ponderado del porcentaje de la poblaci\u00f3n que sufre privaciones para acceder al agua potable y \nel\u00a0saneamiento, as\u00ed como una situaci\u00f3n de hacinamiento en la vivienda.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)88Con la expansi\u00f3n de la pandemia hacia las \u00e1reas rurales se redujo el acceso de las comunidades ind\u00edgenas \na mercados y servicios, lo que agudiz\u00f3 su vulnerabilidad. A menudo, las restricciones sobre la movilidad \nimposibilitaron la venta de productos y el acceso a alimentos, lo que en algunos casos gener\u00f3 situaciones \ncr\u00edticas de inseguridad alimentaria. La paralizaci\u00f3n del sector de la construcci\u00f3n y la desaparici\u00f3n pr\u00e1cticamente \ntotal del turismo en estas zonas han golpeado fuertemente las econom\u00edas ind\u00edgenas y sus posibilidades de \nsubsistencia (CEPAL, 2020g). A ello se suma que, en el contexto pand\u00e9mico, tambi\u00e9n se ha observado una \nmigraci\u00f3n de retorno a los territorios tradicionales, lo que ejerce una presi\u00f3n a\u00fan mayor en las condiciones \nde vida a nivel local (CIIR, 2021; Flecha, 2020; IWGIA/OIT , 2020).\nPor otra parte, es muy probable que la fragilidad demogr\u00e1fica de muchos pueblos ind\u00edgenas, que ya \npod\u00eda observarse en las cifras censales de Bolivia (Estado Plurinacional de), el Brasil, Colombia y el Per\u00fa, que \nmuestran diversos pueblos ind\u00edgenas con tama\u00f1os poblaciones reducidos (CEPAL, 2014b), se haya agudizado \ndurante la pandemia y que eso, a su vez, haya elevado la cifra de pueblos en peligro de desaparici\u00f3n f\u00edsica o \ncultural. Adem\u00e1s, existen alrededor de 200 pueblos ind\u00edgenas en aislamiento voluntario o en contacto inicial, \nprincipalmente en la Amazon\u00eda y el Gran Chaco del Paraguay (CIDH, 2019), cuyas vulnerabilidades previas \ntambi\u00e9n se han visto reforzadas por la reducci\u00f3n de los esfuerzos p\u00fablicos de fiscalizaci\u00f3n de los territorios \nen que viven, lo que los expone a serios riesgos de contagio por acci\u00f3n de mineros y madereros ilegales \n(CEPAL, 2020f; GTI PIACI, 2020; Bello, 2021).\nEn la regi\u00f3n, los territorios tradicionales de 108 pueblos ind\u00edgenas se extienden m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras \nnacionales. Sus derechos, sin embargo, no son debidamente resguardados en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, pese \na que el Convenio sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales, 1989 (n\u00fam. 169) de la OIT impone a los Estados la \nobligaci\u00f3n de adoptar medidas apropiadas a tal efecto. Con ello, estos pueblos quedan en una situaci\u00f3n de \nespecial vulnerabilidad, reforzada por la presi\u00f3n ejercida sobre los territorios que habitan por actores armados \nregulares e irregulares y la industria extractiva. A ello se suman hoy los efectos de la pandemia, que, como han \ndenunciado distintas organizaciones ind\u00edgenas, no han sido suficientemente considerados en las respuestas \nde los Gobiernos (COICA, 2020; Secretar\u00eda T\u00e9cnica Ind\u00edgena de la Comisi\u00f3n Nacional de Territorios Ind\u00edgenas, \n2020; OCHA, 2020; CEPAL, 2020g).\n2. El impacto diferenciado de la pandemia  \nen los pueblos ind\u00edgenas\nEl estancamiento de los procesos de inclusi\u00f3n del enfoque \u00e9tnico en los registros de salud ha quedado \na\u00fan m\u00e1s en evidencia en el marco de la pandemia (CEPAL, 2020f y 2020g), expres\u00e1ndose en la falta de \ninformaci\u00f3n sistem\u00e1tica sobre su impacto entre los pueblos ind\u00edgenas de la regi\u00f3n. Si bien 13 pa\u00edses han \nincluido una variable de pertenencia a pueblos ind\u00edgenas en los registros de COVID-19 (Argentina, Bolivia \n(Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, Guatemala, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, \nPer\u00fa y Venezuela\u00a0(Rep\u00fablica Bolivariana de)), la mayor\u00eda de ellos no pone a disposici\u00f3n del p\u00fablico esta \ninformaci\u00f3n a trav\u00e9s de datos abiertos. Para estos pa\u00edses, sin embargo, la OPS ha publicado informes sobre \ncasos confirmados y defunciones en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena que, combinados con los informes diarios de los \nministerios de salud de cada pa\u00eds, permiten tener una primera aproximaci\u00f3n al impacto diferenciado de la \npandemia en estos pueblos, al menos en materia de letalidad. Como se observa en el gr\u00e1fico II.10, en seis \nde los pa\u00edses para los cuales se dispuso de la informaci\u00f3n, los pueblos ind\u00edgenas son los que presentan un \nmayor riesgo de morir por COVID-19.\nTambi\u00e9n es posible aproximarse a la evoluci\u00f3n de los contagios a nivel de municipios, considerando la \nproporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena en ellos o su coincidencia con los territorios tradicionales. En Chile, por ejemplo, \nen las primeras fases de la pandemia, las tasas m\u00e1s elevadas de contagio se observaron en las comunas con \nbaja proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Esta situaci\u00f3n se fue modificando progresivamente y en las etapas m\u00e1s \ntard\u00edas se verificaron las tasas m\u00e1s altas en las comunas en que la poblaci\u00f3n ind\u00edgena tiene un peso relativo \nmayor. De igual forma, se observa que en la etapa temprana, las comunas de la Regi\u00f3n Metropolitana exhib\u00edan las \ntasas m\u00e1s elevadas, pero, en la medida en que se expandi\u00f3 el contagio, las comunas del \u00e1rea de asentamiento \ntradicional de los pueblos aimara y mapuche pasaron a concentrar los mayores riesgos (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.11).Cap\u00edtulo II89\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeGr\u00e1fico II.10 \nAm\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): tasa estimada de letalidad por COVID-19 en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena  \ny no ind\u00edgena, al 26 de noviembre de 2021\n(Por cada 100 casos y diferencia relativa)\n3,6 2,9 12,6 1,8 12,9 4,1 2,2 2,5 7,5 1,5 3,5 1,21,6\n1,2 1,23,4\n00,51,01,52,02,53,03,54,0\n02468101214\nArgentina Colombia M\u00e9xico Panam\u00e1 Paraguay Venezuela\n(Rep. Bol. de)\nDiferencia relativaTasa estimada de letalidad\nInd\u00edgena\nNo ind\u00edgena\nDiferencia relativa1,73,7\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud \n(OMS/OPS), \u201cActualizaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica enfermedad por coronavirus (COVID-19)\u201d, 2 de diciembre [en l\u00ednea] https://www.paho.org/es/file/101858/\ndownload?token=HEsHgjNk y reportes diarios de los ministerios de salud de los respectivos pa\u00edses.\nGr\u00e1fico II.11 \nChile: tasa de casos confirmados de COVID-19 por grandes \u00e1reas territoriales,  \n1 de abril de 2020 a 31 de diciembre de 2021\n(Por cada 100.000 habitantes)\n02 0004 0006 0008 00010 00012 00014 00016 000\n1 Abr\n1 May\n1 Jun\n1 Jul\n31 Jul\n31 Ago\n2 Oct\n2 Nov\n30 Nov\n1 Ene\n1 Feb\n1 Mar\n2 Abr\n3 May\n3 Jun\n2 Jul\n2 Ago\n3 Sep\n1 Oct\n1 Nov\n3 Dic\n31 Dic\n2020 2021Comunas de asentamiento\ntradicional del pueblo aimara\nComunas de asentamiento\ntradicional del pueblo mapuche\nComunas de la\nRegi\u00f3n Metropolitana\nComunas del resto del pa\u00eds13 620\n12 450\n11 018\n9 871\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Conocimiento e Innovaci\u00f3n [en l\u00ednea] https://\ngithub.com/MinCiencia/Datos-COVID19/blob/master/output/producto1/Covid-19.csv.\nEn M\u00e9xico, pa\u00eds que, junto con el Brasil, Colombia y el Per\u00fa, dispone de datos abiertos desagregados \npor pueblo de pertenencia, la Secretar\u00eda de Salud emite peri\u00f3dicamente boletines sobre el impacto de la \npandemia en los pueblos ind\u00edgenas, atendiendo al criterio de autoidentificaci\u00f3n. Aun cuando estos boletines \nsistem\u00e1ticamente informan una menor incidencia del contagio entre ellos, tambi\u00e9n muestran la concentraci\u00f3n \ndel riesgo de morir por esta causa entre los ind\u00edgenas y que los hombres ind\u00edgenas son los que presentan las \ntasas de letalidad m\u00e1s elevadas, seguidos por las mujeres ind\u00edgenas (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.12). Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)90Gr\u00e1fico II.12 \nM\u00e9xico: tasa de letalidad por COVID-19 en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y no ind\u00edgena,  \nseg\u00fan sexo, al 20 de diciembre de 2021\n(Por cada 100 casos y diferencia relativa)\n15,1\n10,112,7\n9,4 5,7 7,5\n1,501,551,601,651,701,751,801,85\n0246810121416\nHombre Mujer Total\nDiferencia relativaTasa de letalidad\nInd\u00edgena\nNo ind\u00edgena\nDiferencia relativa1,61,8\n1,7\nFuente:  Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Secretar\u00eda de Salud \u201cCOVID-19 M\u00c9XICO: Panorama en poblaci\u00f3n que se reconoce \ncomo ind\u00edgena\u201d, 20 de diciembre de 2021 [en l\u00ednea] https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/file/689653/panorama-covid19-poblacion-indigena-\n20-diciembre-2021.pdf, e \u201cInforme T\u00e9cnico Diario COVID-19 M\u00c9XICO\u201d, 20 de diciembre de 2021 [en l\u00ednea] https://www.gob.mx/cms/uploads/attachment/\nfile/688475/Comunicado_Tecnico_Diario_COVID-19_2021.12.20.pdf.\nJunto con lo mencionado, las tasas de letalidad en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena aumentan en la medida en que se \nincrementa el peso relativo de esta poblaci\u00f3n en las estructuras demogr\u00e1ficas de los estados federativos, as\u00ed como \ntambi\u00e9n las desigualdades \u00e9tnicas: mientras que la letalidad en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es del 8,5% en las entidades \nfederativas en los que estos representan un 10% o menos de la poblaci\u00f3n, la letalidad en la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena es \ndel 6,3%. Las cifras alcanzan su mayor expresi\u00f3n en los estados que cuentan con al menos un 30% de poblaci\u00f3n \nind\u00edgena, donde la letalidad en esta poblaci\u00f3n es del 16,4%, mientras que entre los no ind\u00edgenas es del 7 ,5%. \nSi bien en este apartado se ha puesto el \u00e9nfasis en el impacto del COVID-19 en la morbimortalidad de la \npoblaci\u00f3n ind\u00edgena, es preciso considerar los efectos que la pandemia ha tenido sobre otras dimensiones de su \nbienestar y de vulneraciones de derechos, como la falta de acceso a servicios de salud integral (incluida la salud \nsexual y reproductiva), la discriminaci\u00f3n y la violencia estructural, tanto por motivos de g\u00e9nero como de pertenencia \n\u00e9tnica, as\u00ed como otras limitaciones en el acceso a los servicios de protecci\u00f3n, incluidos los servicios de protecci\u00f3n \nsocial y cuidados, acceso a la justicia, educaci\u00f3n y fuentes de empleo dignas. Estudios previos han mostrado, \npor ejemplo, las mayores tasas de mortalidad materna entre las mujeres ind\u00edgenas y que en el contexto de la \npandemia pudieron haberse incrementando por la saturaci\u00f3n de los sistemas de salud, las medidas de aislamiento \ny una merma de la calidad de la atenci\u00f3n en las consultas de los servicios de salud reproductiva (CEPAL, 2014b; \nDel Popolo, 2017; CEPAL, 2020g).\nEn el caso de los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes ind\u00edgenas, la brecha digital, que se expresa en \nun menor acceso a Internet en el hogar que sus coet\u00e1neos no ind\u00edgenas, frena las posibilidades para dar \ncontinuidad a los procesos educativos (CEPAL, 2020g). En el caso particular de las ni\u00f1as y adolescentes \nind\u00edgenas, aun cuando hayan podido continuar con sus estudios, su desempe\u00f1o se ve obstaculizado por la \ncarga de trabajo dom\u00e9stico y de cuidados asumida durante la pandemia. Los ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes \nind\u00edgenas tambi\u00e9n pueden enfrentarse a obst\u00e1culos diferenciados en este \u00e1mbito, por tener que asumir un \npapel m\u00e1s importante en las actividades de subsistencia propias de las econom\u00edas tradicionales ind\u00edgenas \n(CEPAL, 2020g). Es crucial comprender c\u00f3mo la pandemia ha profundizado las desigualdades preexistentes \nen desmedro de los pueblos ind\u00edgenas, bajo un enfoque interseccional que permita identificar las necesidades \nespec\u00edficas de las mujeres y los hombres ind\u00edgenas, de las ni\u00f1as, los ni\u00f1os y j\u00f3venes ind\u00edgenas, y de las \npersonas mayores ind\u00edgenas en los diferentes contextos territoriales.Cap\u00edtulo II91\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe3.  Inclusi\u00f3n de pueblos ind\u00edgenas en los planes nacionales  \nde vacunaci\u00f3n\nPese a los m\u00faltiples datos que confirman la mayor vulnerabilidad de los pueblos ind\u00edgenas (CEPAL, 2020g; \nOPS, 2021a; UNESCO, 2021b; FILAC/FIAY , 2021), su inclusi\u00f3n en los planes nacionales de vacunaci\u00f3n a\u00fan \nes precaria. Si bien se mencionan como poblaci\u00f3n objetivo en 11 pa\u00edses de la regi\u00f3n (Argentina, Bolivia \n(Estado Plurinacional de), Brasil, Colombia, Ecuador, Guatemala, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa y Venezuela \n(Rep\u00fablica Bolivariana de)), en muchos de ellos no se establece con claridad en qu\u00e9 fase de las campa\u00f1as se \nincluir\u00e1n ni se definen estrategias espec\u00edficas para garantizar su acceso equitativo a la vacuna (v\u00e9ase el cuadro II.4). \nCuadro II.4 \nAm\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): inclusi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas como poblaci\u00f3n objetivo  \nen los planes nacionales de vacunaci\u00f3n, revisi\u00f3n a octubre de 2021\nPa\u00eds Inclusi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenasEtapaa\nTemprana Intermedia Avanzada\nArgentina X\nBolivia (Estado Plurinacional de) X\nBrasil X X\nChile -\nColombia X X X\nCosta Rica -\nEcuador X X X\nEl Salvador -\nGuatemalabX X\nHonduras -\nM\u00e9xico X\nNicaragua -\nPanam\u00e1 X X\nParaguay X X\nPer\u00fa X X\nUruguay -\nVenezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) X X\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de los planes nacionales de vacunaci\u00f3n de los respectivos pa\u00edses.\na Los planes nacionales definieron etapas de vacunaci\u00f3n en las que se priorizaba a distintos grupos de poblaci\u00f3n, considerando una cobertura escalonada seg\u00fan se \navanza en el acceso a la vacuna. Atendiendo a las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS, 2020b), se consideraron tres escenarios posibles \nde disponibilidad de vacunas: i) primera etapa: disponibilidad muy limitada para cubrir entre el 1% y el 10% de la poblaci\u00f3n nacional; ii) segunda etapa: aunque la \ndisponibilidad aumenta, sigue siendo limitada, y se puede cubrir entre el 11% y el 20% de la poblaci\u00f3n total de cada pa\u00eds, y iii) tercera etapa: el suministro de vacunas \nalcanza una disponibilidad moderada, cubriendo entre el 21% y el 50% de la poblaci\u00f3n total de cada pa\u00eds.\nb Solo se prioriza a los terapeutas mayas.\nLa desigualdad en los avances de las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n entre los pa\u00edses y la escasa inclusi\u00f3n de los \npueblos ind\u00edgenas en los planes nacionales de vacunaci\u00f3n permiten hipotetizar que estos han quedado a la zaga \nen este proceso. Los informes de la OPS (2021b) muestran que, al 19 de noviembre de 2021, en promedio, el \n52,3% de la poblaci\u00f3n de los 17 pa\u00edses considerados en este an\u00e1lisis hab\u00eda accedido al esquema completo de \nvacunaci\u00f3n, con enormes desigualdades entre ellos. Mientras que los cuatro pa\u00edses que concentran m\u00e1s del \n80% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de Am\u00e9rica Latina-Abya Yala (Bolivia (Estado Plurinacional de), Guatemala, M\u00e9xico \ny Per\u00fa) se ubican por debajo de esta cifra (con un 34,0%, un 20,4%, un 48,9% y un 50,6%, respectivamente), \nChile y el Uruguay, dos de los pa\u00edses con pueblos ind\u00edgenas que informan los mayores avances (un 82,5% y \nun 77 ,5%, respectivamente), solo concentran el 5% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de la regi\u00f3n. \nLa informaci\u00f3n sobre vacunaci\u00f3n desagregada por pueblo de pertenencia es escasa. En el Brasil, por \nejemplo, el 85% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena mayor de 18 a\u00f1os asentada en las \u00e1reas de cobertura de los distritos \nsanitarios especiales ind\u00edgenas hab\u00eda recibido el esquema completo de vacunaci\u00f3n al 25 de diciembre de\u00a02021, \naunque con disparidades territoriales (Ministerio de Salud del Brasil, 2021b). Pese a esta elevada cobertura, \nhay que tener presente que m\u00e1s del 30% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena del pa\u00eds reside fuera de estos distritos, Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)92desconoci\u00e9ndose cu\u00e1l ha sido su acceso a la vacunaci\u00f3n. En Chile, Guatemala y el Per\u00fa tambi\u00e9n se han \nrealizado esfuerzos por desglosar esta informaci\u00f3n, y se han constatado coberturas extremadamente bajas \nentre los pueblos ind\u00edgenas. Tal situaci\u00f3n, sin embargo, pareciera no estar asociada exclusivamente a barreras \nde acceso, sino tambi\u00e9n a problemas de subregistro de los datos.\n4. Respuestas de los Estados para enfrentar los impactos sanitarios \ny econ\u00f3micos de la pandemia en los pueblos ind\u00edgenas \nLas respuestas estatales orientadas a mitigar los impactos sociosanitarios de la pandemia entre los pueblos \nind\u00edgenas han sido d\u00e9biles y fragmentarias. En materia sanitaria, sobre la base de la informaci\u00f3n del Observatorio \nCOVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe de la CEPAL, 16 de los 17 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina-Abya Yala en \nque habitan pueblos ind\u00edgenas definieron alguna norma o lineamiento t\u00e9cnico espec\u00edfico para enfrentar la \npandemia de COVID-19 entre dichos pueblos (la excepci\u00f3n es el Uruguay)17. Muchos de tales lineamientos \nse definieron cuando los contagios ya se hab\u00edan expandido de forma significativa hacia los territorios en que \nresiden mayormente los pueblos ind\u00edgenas o las ciudades aleda\u00f1as a ellos. Adem\u00e1s, se observa dilaci\u00f3n \nen los plazos para su implementaci\u00f3n y bajas coberturas de las respuestas estatales, principalmente en los \nterritorios tradicionales, seg\u00fan han denunciado las organizaciones de los pueblos ind\u00edgenas. \nUna de las iniciativas m\u00e1s extendidas (13 pa\u00edses) es la producci\u00f3n de material audiovisual en lenguas \nind\u00edgenas para asegurar el acceso de estos pueblos a informaci\u00f3n sobre la enfermedad. Esto tiene gran \nimportancia en los pa\u00edses y territorios donde estas lenguas tienen gran vigencia, pero un impacto reducido \nen aquellos donde los derechos ling\u00fc\u00edsticos est\u00e1n m\u00e1s vulnerados18. Adem\u00e1s, en muchos casos este material \nha tenido escasa difusi\u00f3n entre las comunidades ind\u00edgenas a las que est\u00e1 dirigido (CEPAL, 2020g). Tambi\u00e9n \nhan sido generalizadas las medidas para garantizar a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena el acceso a alimentos y a insumos \nde bioseguridad, que se informan en 11 de los pa\u00edses analizados. No obstante, las organizaciones ind\u00edgenas \ny los \u00f3rganos de derechos humanos han se\u00f1alado que su cobertura ha sido limitada y que, en general, no se \nhan articulado adecuadamente con los liderazgos ind\u00edgenas. \nUna gran debilidad es el acceso a informaci\u00f3n sobre el impacto sanitario de la pandemia en la poblaci\u00f3n \nind\u00edgena, pues solo cuatro pa\u00edses dan a conocer peri\u00f3dicamente datos desglosados por pueblo de pertenencia \n(Brasil, Colombia, M\u00e9xico y Per\u00fa). Sin embargo, los datos que se difunden son de car\u00e1cter general y no \ncontribuyen de manera efectiva a la definici\u00f3n e implementaci\u00f3n de respuestas, ya sea ciudadanas o estatales, \nbasadas en datos. Tambi\u00e9n resulta problem\u00e1tico que los Gobiernos no informen el gasto fiscal en la contenci\u00f3n \ny mitigaci\u00f3n de la pandemia que se destina a pueblos ind\u00edgenas (CEPAL, 2020f).\nEn materia econ\u00f3mica, solo dos pa\u00edses, la Argentina y Costa Rica, han informado sobre medidas especiales \npara los pueblos ind\u00edgenas. En la Argentina se estableci\u00f3 un Programa de Asistencia Cr\u00edtica y Directa para \nla Agricultura Familiar, Campesina e Ind\u00edgena (Ministerio de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca de la Argentina, \n2020) y en Costa Rica, el Consejo Nacional de Producci\u00f3n (CNP) estableci\u00f3 un mecanismo a trav\u00e9s del cual \nsu Programa de Abastecimiento Institucional (PAI) compra pl\u00e1tanos a productores ind\u00edgenas de la Asociaci\u00f3n \nde Desarrollo Integral del Territorio Ind\u00edgena Cab\u00e9car (ADITICA), una medida que se prev\u00e9 se extienda hacia \notros territorios (Gobierno de Costa Rica, 2021).\nEn el \u00e1mbito de las pol\u00edticas sociales, en Colombia se ampliaron los cupos de la pensi\u00f3n no contributiva \ndel programa Colombia Mayor para las personas mayores residentes en resguardos o comunidades ind\u00edgenas \nlegalmente constituidas (Ministerio de Trabajo de Colombia, 2021). Asimismo, para asegurar la continuidad de la \neducaci\u00f3n entre los pueblos ind\u00edgenas, en M\u00e9xico se implement\u00f3 la Estrategia Radiof\u00f3nica para Comunidades \ny Pueblos Ind\u00edgenas en el marco del Programa \u201c Aprende en Casa\u201d (Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, 2021) \ny en la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela el Ministerio del Poder Popular para la Educaci\u00f3n (2020) defini\u00f3 el \nPlan Pedag\u00f3gico y de Protecci\u00f3n \u201cUna Familia una Escuela\u201d, que establece orientaciones t\u00e9cnicas espec\u00edficas \npara pueblos y comunidades ind\u00edgenas.\n17 V\u00e9ase Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19. Informaci\u00f3n revisada al 31 de octubre de 2021. \n18 Los pa\u00edses que han implementado acciones relativas a disponer de informaci\u00f3n en lenguas ind\u00edgenas son: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, \nChile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Paraguay y Per\u00fa.Cap\u00edtulo II93\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe5. Respuestas aut\u00f3nomas de los pueblos ind\u00edgenas a la pandemia\nEn todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n, los pueblos ind\u00edgenas han articulado m\u00faltiples acciones colectivas para \nenfrentar la pandemia y la d\u00e9bil respuesta de los Estados a sus necesidades particulares. En el ejercicio de su \nderecho a la autodeterminaci\u00f3n, en gran parte de los pa\u00edses, diversos pueblos ind\u00edgenas decidieron restringir \no cerrar el acceso a los territorios que habitan como una de las principales medidas para prevenir la trasmisi\u00f3n \nviral, especialmente aquellos grupos que ya hab\u00edan adoptado medidas similares durante epidemias anteriores. \nEs muy probable que, sin estas medidas, el impacto sanitario del COVID-19 entre estos pueblos hubiera sido \nmucho mayor del que se ha observado. Su efectividad, sin embargo, dependi\u00f3 del grado de control territorial \ny robustez de la gobernanza propia de cada comunidad (CEPAL, 2020g). \nCon estrategias de reciprocidad y cooperaci\u00f3n intercomunitaria, los pueblos ind\u00edgenas han podido paliar en \nalguna medida los d\u00e9ficits en la cobertura de la ayuda humanitaria de los Gobiernos. Recurriendo a la medicina \ntradicional, los pueblos ind\u00edgenas no solo han intentado subsanar la falta de acceso a atenci\u00f3n de salud o \ncomplementar los recursos terap\u00e9uticos que ofrecen los sistemas de salud oficiales con los propios, sino que \ntambi\u00e9n han fortalecido redes comunitarias de apoyo y potenciado el patrimonio cultural en materia m\u00e9dica.\nAsegurar el acceso a la informaci\u00f3n sobre los mecanismos de transmisi\u00f3n viral y sobre medidas de \nprevenci\u00f3n del contagio, y posteriormente sobre la importancia de la vacunaci\u00f3n, ha sido una preocupaci\u00f3n \ncentral para las organizaciones ind\u00edgenas. M\u00faltiples iniciativas en este \u00e1mbito proliferaron en los pa\u00edses de la \nregi\u00f3n, lo que incluye campa\u00f1as de informaci\u00f3n a nivel comunitario, la producci\u00f3n de material de promoci\u00f3n y \nprevenci\u00f3n en lenguas ind\u00edgenas, y la acci\u00f3n de las redes de comunicaci\u00f3n ind\u00edgenas y las radios comunitarias \n(Huancollo, 2020; Cultural Survival, 2020; Estarque, 2020; Lado B, 2020; UNFPA, 2020a).\nLos pueblos ind\u00edgenas, adem\u00e1s, han mostrado capacidades t\u00e9cnicas encomiables para dar visibilidad al \nimpacto de la pandemia en sus poblaciones y en los territorios en que residen. Organizaciones ind\u00edgenas de \nvarios pa\u00edses monitorearon permanentemente la pandemia durante todo 2020, combinando datos oficiales \ncon informes comunitarios. Buenos ejemplos de ello son el monitoreo implementado por la Coordinadora \nNacional de Defensa de Territorios Ind\u00edgenas Originarios Campesinos y \u00c1reas Protegidas (CONTIOCAP) en el \nEstado\u00a0Plurinacional de Bolivia, la plataforma de monitoreo del impacto de la pandemia en los territorios ind\u00edgenas \nde la Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia (ONIC), los boletines peri\u00f3dicos publicados por la Coordinadora \nde las Organizaciones Ind\u00edgenas de la Cuenca Amaz\u00f3nica (COICA) y la Red Eclesial Panamaz\u00f3nica (REPAM) \ny la plataforma virtual de la Articulaci\u00f3n de los Pueblos Ind\u00edgenas de Brasil (APIB), que a\u00fan permanece activa.\n6. Los derechos colectivos de los pueblos ind\u00edgenas  \nen el contexto de la pandemia: avances y tensiones \nTras un auge del reconocimiento de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas entre la \u00faltima d\u00e9cada del siglo XX \ny la primera d\u00e9cada del presente siglo, muchos pa\u00edses de la regi\u00f3n atraviesan una etapa regresiva en la materia \n(CEPAL,\u00a02020f; CIDH, 2021; IWGIA, 2021; ONIC, 2021). El cumplimiento de la obligaci\u00f3n estatal de realizar \nconsultas previas a los pueblos ind\u00edgenas ante cualquier medida que pudiera afectar sus derechos constituye una \nde las \u00e1reas m\u00e1s cr\u00edticas en este \u00e1mbito. Antes de la pandemia, esas consultas ya eran poco eficaces en la pr\u00e1ctica \npara garantizar los derechos colectivos de estos pueblos. Su regulaci\u00f3n por parte de los Estados en muchos casos \nredund\u00f3 en una restricci\u00f3n de derechos, obviando los est\u00e1ndares internacionales y posibilitando la imposici\u00f3n de \nmedidas legislativas y administrativas, pol\u00edticas p\u00fablicas y proyectos de inversi\u00f3n en los territorios hist\u00f3ricamente \nhabitados por los pueblos ind\u00edgenas (CEPAL, 2020f). Las medidas restrictivas para contener el contagio agravaron la \nsituaci\u00f3n, pues en el contexto de la pandemia, adem\u00e1s, ya no exist\u00edan condiciones sanitarias seguras para la puesta \nen marcha de las consultas y, cuando se realizaron, no reflejaron de forma cabal los est\u00e1ndares en este \u00e1mbito.\nPese a que los organismos internacionales recomendaron a los Estados \u201cabstenerse de promover iniciativas \nlegislativas y/o avances en la implementaci\u00f3n de proyectos productivos y/o extractivos en los territorios de los \npueblos ind\u00edgenas durante el tiempo en que dure la pandemia, en virtud de la imposibilidad de llevar adelante los \nprocesos de consulta previa, libre e informada\u201d (CIDH, 2020, p\u00e1g.18), algunos pa\u00edses han impulsado este tipo de \nmedidas, poniendo en riesgo los derechos colectivos de los pueblos ind\u00edgenas. Como contrapartida, otros pa\u00edses Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)94han impulsado iniciativas que profundizan el reconocimiento de tales derechos. Este es el caso de la Ley General \nde Consulta de los Pueblos y Comunidades Ind\u00edgenas y Afromexicanas, la propuesta de reforma constitucional \nen El Salvador, que ampl\u00eda los \u00e1mbitos de protecci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas, y la ampliaci\u00f3n de la vigencia de \nla Ley de Relevamiento Territorial de Comunidades Ind\u00edgenas en la Argentina. En Chile, uno de los hechos m\u00e1s \nsignificativos para garantizar los derechos pol\u00edticos de los pueblos ind\u00edgenas fue la reforma constitucional que \npermiti\u00f3 reservar 17 esca\u00f1os para ellos del total de 155 que conforman la Convenci\u00f3n Constitucional que lleva \nadelante el proceso constituyente iniciado tras la crisis que se desencaden\u00f3 en el pa\u00eds a fines de 2019. \nEn medio de la pandemia, los pueblos ind\u00edgenas siguen enfrentando tensiones derivadas de la falta de \ngarant\u00edas a sus derechos territoriales. En la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, las actividades mineras, la \nexplotaci\u00f3n de hidrocarburos y los agronegocios fueron r\u00e1pidamente considerados esenciales en el marco de \nla crisis sanitaria, por lo que el extractivismo no se interrumpi\u00f3 en los territorios ind\u00edgenas, se transform\u00f3 en \nvector de contagio y suscit\u00f3 m\u00faltiples conflictos en dichos territorios. En varios pa\u00edses, entre ellos, el Brasil, el \nEcuador, M\u00e9xico, el Per\u00fa y el Uruguay, el incremento de la destrucci\u00f3n ambiental ilegal coincidi\u00f3 con recortes \nsignificativos en los presupuestos gubernamentales de fiscalizaci\u00f3n (CEPAL, 2020g). Un claro ejemplo de ello \nes el incremento de la deforestaci\u00f3n en la Amazon\u00eda en 2020, comparada con la observada el a\u00f1o anterior. En \nlos nueve pa\u00edses que tienen territorios amaz\u00f3nicos se perdieron aproximadamente 2,3 millones de hect\u00e1reas \nde bosque primario (MAAP , 2021), lo que no solo acarrea consecuencias sobre los medios de sobrevivencia \nde los pueblos ind\u00edgenas, sino que disminuye la capacidad de absorci\u00f3n de gases de efecto invernadero, al \nmismo tiempo que aumenta la emisi\u00f3n de estos gases en medio de la creciente crisis clim\u00e1tica mundial.\nLa violencia y la criminalizaci\u00f3n contra los pueblos ind\u00edgenas, asociada a conflictos territoriales, tampoco se \nha detenido (CIMI, 2021; ONIC, 2021; CLSS, 2021; OMCT/FIDH, 2021; HRW, 2021; Secretar\u00eda T\u00e9cnica Ind\u00edgena \nde la Comisi\u00f3n Nacional de Territorios Ind\u00edgenas, 2021; Naciones Unidas, 2020b). En los \u00faltimos a\u00f1os, diversos \norganismos internacionales han alertado sobre el incremento de los asesinatos de defensores de la vida y los \nterritorios de los pueblos ind\u00edgenas, lo que resulta como desenlace fatal de intereses econ\u00f3micos que entran \nen contradicci\u00f3n con sus derechos colectivos, la justicia ambiental y el desarrollo sostenible (CIDH, 2006, 2011, \n2015 y 2017; Naciones\u00a0Unidas, 2018 y 2019a; Global Witness, 2015, 2017 y 2020; CEPAL; 2020f). La situaci\u00f3n \nse agudiz\u00f3 en el contexto de la pandemia: entre enero de 2020 y octubre de 2021 se registraron al menos \n236 de estos cr\u00edmenes (en su gran mayor\u00eda contra hombres), seg\u00fan informan organismos especializados y \norganizaciones de pueblos ind\u00edgenas. Colombia contin\u00faa siendo el epicentro de estos hechos, debido a la \nacci\u00f3n de grupos paramilitares vinculados al narcotr\u00e1fico y a la disidencia de los grupos guerrilleros, que siguen \noperando en el pa\u00eds, producto de lo cual los pueblos ind\u00edgenas han sido despojados o puestos en riesgo de \ndespojo de sus territorios (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.13).\nF. Personas y comunidades afrodescendientes \nLa pandemia ha afectado de manera diferenciada a las personas y comunidades afrodescendientes de Am\u00e9rica\u00a0Latina, \nvulnerando muchos de sus derechos y aumentando la desigualdad y la incidencia del racismo y la discriminaci\u00f3n19. \nEstos efectos han sido diferentes de un pa\u00eds a otro, pero son pocos aquellos que han recogido informaci\u00f3n \ndesagregada que permita medir este impacto de manera m\u00e1s precisa en la poblaci\u00f3n afrodescendiente. \nLa Declaraci\u00f3n y el Programa de Acci\u00f3n de Durban, tal como se reconoce en el Consenso de Montevideo \nsobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, constituyen el marco integral de derechos humanos para el bienestar y desarrollo \nde las personas afrodescendientes y una base para combatir el racismo, la discriminaci\u00f3n racial y la xenofobia. \nLas v\u00edctimas del racismo pueden, adem\u00e1s, sufrir los efectos agravados de la discriminaci\u00f3n interseccional por \nrazones relacionadas con la identidad de g\u00e9nero, la orientaci\u00f3n sexual, el idioma, la religi\u00f3n, el origen social \nu otra, que tienen consecuencias en su bienestar. \nEn el Consenso de Montevideo se definen una serie de medidas prioritarias (92 a 98) cuya implementaci\u00f3n \ncontribuir\u00eda a mejorar las condiciones de vida de las poblaciones afrodescendientes. Estas medidas contribuyen \ny son concordantes con el Programa de actividades del Decenio Internacional para los Afrodescendientes20, \n19 Las Naciones Unidas han publicado varios documentos que recogen denuncias de aumento de la discriminaci\u00f3n racial a partir del inicio de la pandemia. V\u00e9anse, \npor ejemplo, ACNUDH (2020c) y Naciones Unidas (2020f).\n20 A/RES/69/16.Cap\u00edtulo II95\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribeque comenz\u00f3 en 2015 y terminar\u00e1 en 2024, y con la resoluci\u00f3n de la Asamblea General aprobada en agosto de \n2021 mediante la cual se estableci\u00f3 el Foro Permanente de Afrodescendientes21 como mecanismo consultivo \npara las personas afrodescendientes y otras partes interesadas pertinentes, como plataforma destinada a \nmejorar su calidad de vida y sus medios de subsistencia, con el mandato de contribuir a la plena inclusi\u00f3n \npol\u00edtica, econ\u00f3mica y social de los afrodescendientes en las sociedades en las que viven, en pie de igualdad \ncon los dem\u00e1s ciudadanos y sin discriminaci\u00f3n de ning\u00fan tipo, as\u00ed como a garantizar el disfrute en condiciones \nde igualdad de todos los derechos humanos.\nGr\u00e1fico II.13 \nAm\u00e9rica Latina (11 pa\u00edses): l\u00edderes y comuneros y comuneras ind\u00edgenas asesinados en el marco  \nde la desprotecci\u00f3n de los derechos territoriales de los pueblos ind\u00edgenas, 2015-2021\n(En n\u00famero de personas)\n19455692127172\n64\n0255075100125150175200\n2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021a\n1691311119765221\n0 20 40 60 80 100 120 140 160 180ColombiaNicaraguaBrasilM\u00e9xicoHondurasGuatemalaPer\u00faVenezuela\n (Rep. Bol. de)ChileParaguayCosta RicaA. 2015-2021\nB. 2020-2021\nFuente:  Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informes de defensor\u00edas del pueblo, organismos internacionales, Amnist\u00eda\u00a0Internacional, \norganizaciones ind\u00edgenas, comunicados e informes de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH).\na Los datos de 2021 cubren hasta el mes de octubre.\nEn este apartado se presenta informaci\u00f3n reciente sobre la situaci\u00f3n diferenciada que ha vivido la poblaci\u00f3n \nafrodescendiente latinoamericana durante la pandemia y antes de ella, en t\u00e9rminos de desigualdades en \nmateria de contagios, mortalidad y letalidad y acceso a vacunas, y se analizan las respuestas de los Estados \ny de la poblaci\u00f3n afrodescendiente dirigidas a enfrentar la crisis sanitaria. \n21 A/RES/75/314.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)961. Din\u00e1micas demogr\u00e1ficas y vulnerabilidad frente a la pandemia\na) Cu\u00e1ntas son y d\u00f3nde viven las personas afrodescendientes\nLa CEPAL estima que la poblaci\u00f3n afrodescendiente en Am\u00e9rica Latina asciende a 136 millones de personas, \nseg\u00fan datos correspondientes a 2021, lo que representa un 21% de su poblaci\u00f3n total. Como se observa en el \ncuadro II.5, existe una gran heterogeneidad poblacional entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n, tanto en t\u00e9rminos absolutos \ncomo relativos. El Brasil presenta la mayor cantidad de personas afrodescendientes (109 millones, equivalentes a \nm\u00e1s de la mitad del total de su poblaci\u00f3n). Considerando el peso relativo, Hait\u00ed es el pa\u00eds con el mayor porcentaje \nde poblaci\u00f3n afrodescendiente (un 95,5%, correspondiente a algo m\u00e1s de 11 millones de personas). Le siguen \nen importancia la poblaci\u00f3n afrodescendiente de Cuba (un 36%, equivalente a m\u00e1s de 4 millones de personas) \ny las de Colombia, Costa Rica, el Ecuador, Panam\u00e1 y la Rep\u00fablica Dominicana (que var\u00edan entre un 7% y un 9% \ndel total nacional). En los dem\u00e1s pa\u00edses, dicha poblaci\u00f3n representa menos del 5%. \nCuadro II.5 \nAm\u00e9rica Latina (20 pa\u00edses): poblaci\u00f3n afrodescendiente, seg\u00fan \u00faltimo censo y estimaciones a 2021a\n(En miles de personas y porcentajes)\nPa\u00eds y a\u00f1o del censoPoblaci\u00f3n \nafrodescendiente \ncensada \n(en miles)Proporci\u00f3n \nde poblaci\u00f3n \nafrodescendiente\n(en porcentajes)Poblaci\u00f3n total \nestimada a 2021\n(en miles)Poblaci\u00f3n \nafrodescendiente \nestimada a 2021a \n(en miles)\nArgentina, 2010 149,6 0,4 45 605,8 170,0\nBolivia (Estado Plurinacional de), 2012 23,3 0,2 11 832,9 27,4\nBrasil, 2010 97 171,6 50,9 213 993,4 109 008,9\nChile, 2017b9,9 0,1 19 212,4 11,5\nColombia, 2018 3 023,0 6,8 51 265,8 3 509,1\nCosta Rica, 2011 334,4 7,8 5 139,1 399,5\nCuba, 2012 4 006,9 35,9 11 317,5 4 060,8\nEcuador, 2010 1 041,6 7,2 17 888,5 1 286,4\nEl Salvador, 2007 7,4 0,1 6 518,5 8,4\nGuatemala, 2018 47,2 0,3 18 249,9 58,4\nHonduras, 2013 115,8 1,4 10 063,0 140,3\nM\u00e9xico, 2020 2 576,2 2,0 130 262,2 2 663,1\nNicaragua, 2005 23,9 0,5 6 702,4 31,2\nPanam\u00e1, 2010 300,6 8,8 4 381,6 386,7\nParaguay, 2012 3,9 0,1 7 219,6 4,3\nPer\u00fa, 2017c1 049,9 3,6 33 359,4 1 192,0\nUruguay, 2011d149,7 4,6 3 485,2 160,4\nVenezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de), 2011e936,8 3,4 28 705,0 987,6\nEstimaciones a partir de otras fuentes\nHait\u00edf--- 95,5 11 541,7 11 022,3\nRep\u00fablica Dominicanag--- 8,6 10 953,7 942,0\nTotal \u00a0 21,0 647 697,5 136 070,5\nFuente:  Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de procesamientos especiales de los censos de poblaci\u00f3n; para Cuba: Oficina Nacional de \nEstad\u00edstica e Informaci\u00f3n (ONEI), El color de la piel seg\u00fan el Censo de Poblaci\u00f3n y Viviendas 2012, La Habana; para M\u00e9xico: \u201cCenso de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2020\u201d [en l\u00ednea] \nhttps://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/2020/#Tabulados; para el Paraguay: Direcci\u00f3n General de Estad\u00edstica, Encuestas y Censos (DGEEC), Atlas Demogr\u00e1fico del \nParaguay, 2012 [en l\u00ednea] https://www.dgeec.gov.py/Publicaciones/Biblioteca/atlas-demografico/Atlas%20Demografico%20del%20Paraguay,%202012.pdf.\na Para las estimaciones a 2021, se tomaron las cifras de poblaci\u00f3n del Observatorio Demogr\u00e1fico, 2020 (CEPAL, 2021d) y se aplicaron los porcentajes de personas \nafrodescendientes seg\u00fan el \u00faltimo censo o fuente disponible.\nb Se contabiliza a las personas que, en la pregunta sobre a qu\u00e9 pueblo ind\u00edgena pertenec\u00edan, especificaron en la categor\u00eda \u201cotro\u201d que eran afrodescendientes. \nc La pregunta se dirigi\u00f3 a la poblaci\u00f3n de 12 a\u00f1os y m\u00e1s de edad, por lo que para obtener una cifra del total de poblaci\u00f3n afrodescendiente se aplic\u00f3 el porcentaje de \npoblaci\u00f3n afrodescendiente de este grupo etario al total de poblaci\u00f3n censada.\nd Se utiliz\u00f3 la pregunta sobre ascendencia principal, lo que significa que la cifra presentada en el cuadro corresponde a aquellas personas que respondieron que \nsu ascendencia principal es \u201cafro o negra\u201d. La pregunta sobre reconocimiento de ascendencia con categor\u00edas de respuesta m\u00faltiples arroja un total de personas \nafrodescendientes de 255.074, lo que representa un 7,8% de la poblaci\u00f3n nacional. \ne El total de la poblaci\u00f3n afrodescendiente se obtuvo sumando las categor\u00edas \u201cnegra/negro\u201d y \u201cafrodescendiente\u201d, y se excluy\u00f3 la categor\u00eda \u201cmorena/moreno\u201d. \nf El porcentaje de poblaci\u00f3n afrodescendiente se calcul\u00f3 sobre la base del estudio gen\u00e9tico de Simms y otros (2010, p\u00e1gs. 49-66). \ng El porcentaje de poblaci\u00f3n afrodescendiente se bas\u00f3 en el idioma materno del jefe del hogar (creole), incluido en la Encuesta de Indicadores M\u00faltiples por \nConglomerados\u00a0(MICS) de 2014, Oficina Nacional de Estad\u00edstica (ONE).Cap\u00edtulo II97\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeLas poblaciones afrodescendientes est\u00e1n distribuidas en casi todo el territorio de cada uno de los pa\u00edses \ny son mayormente urbanas; en efecto, en 12 de los 15\u00a0pa\u00edses de los que se cuenta con esta informaci\u00f3n los \nporcentajes de urbanizaci\u00f3n superan el 70% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.14). En t\u00e9rminos estilizados, los censos han \nmostrado que las principales \u00e1reas de concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afrodescendiente \u2014observando las divisiones \nadministrativas mayores\u2014 son aquellas en las que se ubican las ciudades principales o grandes metr\u00f3polis \nde cada pa\u00eds (las excepciones son Colombia y Nicaragua), as\u00ed como asentamientos de la \u00e9poca esclavista \n(CEPAL, 2017a). Tambi\u00e9n existen \u00e1reas menores con concentraci\u00f3n de comunidades afrodescendientes22 de \nlarga data, que en sus or\u00edgenes sirvieron de refugio para las personas esclavizadas que escapaban de esta \nsituaci\u00f3n huyendo hacia zonas de dif\u00edcil acceso23, como es el caso de los quilombos brasile\u00f1os. \nGr\u00e1fico II.14 \nAm\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): poblaci\u00f3n afrodescendiente, seg\u00fan zona de residencia, \u00faltimo censo disponible \n(En porcentajes)\n0102030405060708090100\nHonduras, 2013\nBolivia\n(Est. Plur. de), 2012\nEcuador, 2010\nCosta Rica, 2011\nCuba, 2012\nBrasil, 2010\nVenezuela\n(Rep. Bol. de), 2011\nPanam\u00e1, 2010\nNicaragua, 2005\nArgentina, 2010\nUruguay, 2011\nGuatemala, 2018\nColombia, 2018\nM\u00e9xico, 2020\nPer\u00fa, 2017\nZonas urbanasZonas ruralesCensos de la ronda\nde 2010Censos de la ronda\nde 2020\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de CEPAL/Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA), Afrodescendientes \ny la matriz de la desigualdad social en Am\u00e9rica Latina: retos para la inclusi\u00f3n (LC/PUB.2020/14), Santiago, 2020, y de procesamientos especiales de Instituto \nNacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), \u201cCenso de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2020\u201d [en l\u00ednea] https://www.inegi.org.mx/programas/ccpv/2020/#Tabulados.\nEn muchos pa\u00edses, las \u00e1reas de concentraci\u00f3n de las poblaciones afrodescendientes coinciden con aquellas \nde mayores desventajas y, en las grandes ciudades, corresponden principalmente a territorios marginales. \nEstos patrones de distribuci\u00f3n territorial se suman a los factores de riesgo para la poblaci\u00f3n afrodescendiente, \npuesto que varios estudios han mostrado una alta correlaci\u00f3n entre la vulnerabilidad socioecon\u00f3mica y el nivel \nde gravedad del COVID-19 y las muertes por esta enfermedad, caracterizadas por importantes niveles de \nsegregaci\u00f3n residencial (CEPAL, 2022a y 2021c). Esta situaci\u00f3n es a\u00fan m\u00e1s cr\u00edtica en el caso de las mujeres \nafrodescendientes, quienes viven en mayor proporci\u00f3n en situaciones de pobreza y pobreza extrema. Al mismo \ntiempo, las asimetr\u00edas territoriales hist\u00f3ricas han configurado impactos diferenciados para las poblaciones \nafrodescendiente en las zonas rurales y en los territorios en que residen, lo que requiere que los Estados \npresten particular atenci\u00f3n a las pol\u00edticas de recuperaci\u00f3n. \nSi bien en la actualidad es posible brindar un panorama demogr\u00e1fico de las poblaciones afrodescendientes \nen la regi\u00f3n, principalmente por la creciente inclusi\u00f3n de preguntas de autoidentificaci\u00f3n en los censos de este \nsiglo, en varios pa\u00edses estas cifras no est\u00e1n exentas de cuestionamientos. Por eso uno de los desaf\u00edos de la ronda \nde censos de 2020 es mejorar la calidad de esta informaci\u00f3n, incluida la pregunta de autoidentificaci\u00f3n en el \ncuestionario universal para mejorar la cobertura, entre otros aspectos (v\u00e9anse m\u00e1s detalles en CEPAL/UNFPA, 2020).     \n22 Estas comunidades, conocidas tambi\u00e9n como tradicionales, cimarronas o quilombolas, palenques o cumbes, se conformaron en territorios de encuentro, de \nconvivencia fraterna y solidaria y, principalmente, de resistencia de los africanos en la di\u00e1spora (Nascimento, 1980 citado por De Souza, 2021).\n23 La existencia de asentamientos considerados ancestrales llev\u00f3 a la reivindicaci\u00f3n de derechos territoriales por parte de comunidades afrodescendientes y ya \nexiste jurisprudencia favorable al respecto (CEPAL/UNFPA, 2020).Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)98b) Vulnerabilidades previas y persistentes \nLa CEPAL incluye a la poblaci\u00f3n afrodescendiente entre los grupos con mayor vulnerabilidad a la pandemia \n(CEPAL, 2020d). Considerando el marco de los determinantes sociales de la salud y sobre la base de estudios \nanteriores, se puede prever que la poblaci\u00f3n afrodescendiente se ver\u00e1 m\u00e1s afectada por una pandemia, a \ncausa de las desigualdades \u00e9tnicas y territoriales, la discriminaci\u00f3n, el racismo estructural y el prejuicio racial \n\u2014que se exacerban en ese contexto\u2014, as\u00ed como a causa de la mayor exposici\u00f3n y propensi\u00f3n a contraer la \nenfermedad y del menor acceso a la atenci\u00f3n sanitaria24. Entre las desigualdades y vulnerabilidades previas se \npueden mencionar la sobrerrepresentaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en sectores laborales esenciales \ne informales; el hecho de que las personas afrodescendientes reciben ingresos m\u00e1s bajos y sufren desventajas \nsocioecon\u00f3micas, y la mayor vulnerabilidad de sus viviendas, ubicadas en barrios populares, donde existen \nhacinamiento e insuficiencia de servicios de agua potable, saneamiento y prestaciones de salud. \nLas cifras de pobreza disponibles de seis pa\u00edses que incluyeron la autoidentificaci\u00f3n de las personas \nafrodescendientes en sus \u00faltimas encuestas de hogares (Brasil, Colombia, Ecuador, Panam\u00e1, Per\u00fa y Uruguay) \nmuestran la persistencia de tales desigualdades. En efecto, en 2020 los niveles de pobreza de la poblaci\u00f3n \nafrodescendiente eran significativamente mayores que los de la poblaci\u00f3n no afrodescendiente25 en casi todos \nellos (la excepci\u00f3n es Panam\u00e1). Colombia presentaba la mayor tasa, con un 47 ,8% de la poblaci\u00f3n afrodescendiente \nen esa situaci\u00f3n, frente a un 34,9% de la poblaci\u00f3n no afrodescendiente. En el caso del Uruguay, el pa\u00eds \ncon la menor tasa de pobreza de la regi\u00f3n, el porcentaje de la poblaci\u00f3n afrodescendiente en situaci\u00f3n de \npobreza\u00a0(11,6%) era m\u00e1s del doble del porcentaje correspondiente a la poblaci\u00f3n no afrodescendiente\u00a0(4,8%); \nen el Brasil, la raz\u00f3n entre la tasa de pobreza de la poblaci\u00f3n afrodescendiente y la no afrodescendiente es \ndel alrededor de 2,0 y en el Per\u00fa de 1,3 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.15). \nGr\u00e1fico II.15 \nAm\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): poblaci\u00f3n que vive en situaci\u00f3n de pobreza, seg\u00fan condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, 2020\n(En porcentajes y razones)\n23,6\n47,8\n43,8\n8,6\n27,8\n11,611,4\n34,9\n24,6\n9,7\n21,6\n4,82,1\n1,41,8\n0,91,32,4\n0123\n01020304050\nBrasil Colombia Ecuador Panam\u00e1 Per\u00fa Uruguay\nRaz\u00f3n entre ambas tasasPorcentaje de poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobrezaAfrodescendientes\nNo afrodescendientes\nRaz\u00f3n entre ambas tasas\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares contenidas en CEPALSTAT \n[en l\u00ednea] https://statistics.cepal.org/portal/cepalstat/index.html?lang=es).\nNota: En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no est\u00e1 incluida la poblaci\u00f3n que se autoidentifica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial.\n24 Al respecto, v\u00e9anse por ejemplo los estudios de Kumar y otros (2012, p\u00e1g. 34), Crouse Quinn y otros (2011, p\u00e1g. 285) y Blumenshine y otros (2008, p\u00e1g. 709), \ncitados en CEPAL (2020f). \n25 A lo largo de toda la secci\u00f3n F, en el caso de las cifras que provienen de las encuestas de hogares, cuando se hace referencia a la poblaci\u00f3n no afrodescendiente \nno se incluye a la poblaci\u00f3n que se autoidentifica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial.Cap\u00edtulo II99\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeLas condiciones de habitabilidad son claves en caso de una pandemia, tanto para mitigar el riesgo de \ncontagio como para afrontar los cuidados. Si bien habitar una vivienda adecuada es un derecho humano \nreconocido internacionalmente, que en el Consenso de Montevideo se incluye entre aquellos derechos que \npermiten el pleno empoderamiento e inclusi\u00f3n de las personas, una significativa proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n \nen la regi\u00f3n no goza de este derecho. Asimismo, los censos de la ronda de 2010 revelaron las desigualdades \n\u00e9tnico-raciales existentes en desmedro de las poblaciones afrodescendientes en aspectos como el hacinamiento \ny el acceso al agua potable y el saneamiento, en tanto que los censos m\u00e1s recientes muestran que estas \ndesigualdades persisten (CEPAL/UNFPA, 2020). En Guatemala, por ejemplo, seg\u00fan el censo de\u00a02018, \nalrededor de un tercio de la poblaci\u00f3n vive hacinada y la proporci\u00f3n es un poco mayor, de un 34%, en el caso de \nlas personas afrodescendientes, frente a un 30% en el caso de las no afrodescendientes. En M\u00e9xico, la encuesta \nintercensal de 2015 revel\u00f3 que un 22% de la poblaci\u00f3n afrodescendiente sufr\u00eda de hacinamiento, mientras que \nen el caso de la poblaci\u00f3n no afrodescendiente el porcentaje era del 16%. En relaci\u00f3n con el acceso al agua \npotable, en Colombia (2018) el porcentaje de personas afrodescendientes sin acceso triplicaba el de las no \nafrodescendientes y en M\u00e9xico era alrededor del doble. Al considerar la dimensi\u00f3n territorial, se observa \nque un 25% de las personas afrodescendientes de las zonas urbanas de Colombia no ten\u00edan acceso al agua \npotable, frente a un 5% de las no afrodescendientes; en las zonas rurales, estos porcentajes eran de un 49% \ny un 35%, respectivamente (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.16). Tambi\u00e9n se han constatado en estudios anteriores las \nmayores privaciones en el acceso a servicios de electricidad e Internet que afectan a pueblos y comunidades \nafrodescendientes, que tienen consecuencias en particular en el desarrollo educativo de ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes \n(CEPAL/UNFPA, 2020). Asimismo, la escasa infraestructura que existe en muchos de los territorios en que \nresiden limita el acceso a una educaci\u00f3n y una atenci\u00f3n de salud de calidad.  \nGr\u00e1fico II.16 \nAm\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): poblaci\u00f3n sin acceso a agua potable, seg\u00fan condici\u00f3n \u00e9tnico-racial  \ny zona de residencia, \u00faltimo censo disponible \n(En porcentajes)\n33 11 20 15 15 8 16 1249\n35\n22\n1726\n162830\n01020304050\nAfrodescendientes\nNo afrodescendientes\nAfrodescendientes\nNo afrodescendientes\nAfrodescendientes\nNo afrodescendientes\nAfrodescendientes\nNo afrodescendientes\nColombia, 2018 Guatemala, 2018 M\u00e9xico, 2015 Per\u00fa, 2017 TotalZonas urbanasZonas rurales\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (CEPAL/UNFPA), Afrodescendientes y la matriz de la \ndesigualdad social en Am\u00e9rica Latina: retos para la inclusi\u00f3n (LC/PUB.2020/14), Santiago, 2020.\nNota: En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no est\u00e1 incluida la poblaci\u00f3n que se autoidentifica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial. \nEn materia de salud, las poblaciones afrodescendientes tambi\u00e9n sufren altos grados de desigualdad en \ncomparaci\u00f3n con las personas no afrodescendientes, lo que incide en sus condiciones de vida y salud, como lo \nhan mostrado estudios sobre la mortalidad infantil (CEPAL, 2017a y 2017b). Del mismo modo, existen factores que \nlas vuelven m\u00e1s susceptibles a enfermedades, lo que aumenta el riesgo de morbilidad y mortalidad. Un ejemplo \nes la obesidad, que constituye una comorbilidad para el COVID-19, est\u00e1 muy relacionada con la malnutrici\u00f3n y \nafecta cada vez m\u00e1s a los grupos m\u00e1s vulnerables. En el Brasil, la obesidad es m\u00e1s prevalente entre las personas Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)100con nivel educacional bajo y entre las mujeres afrodescendientes (Ferreira, Szwarcwald y Damacena,\u00a02019). \nCon relaci\u00f3n a la salud sexual y reproductiva en la adolescencia, los censos mostraron que el porcentaje de \nadolescentes de entre 15 y 19 a\u00f1os que han sido madres es m\u00e1s elevado entre las afrodescendientes en \n10 pa\u00edses de la regi\u00f3n (Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Colombia, Costa Rica, Ecuador, Guatemala, \nM\u00e9xico, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)). Entre los pa\u00edses con datos correspondientes \na los censos de la ronda de 2010, el rango iba de un 14% de adolescentes afrodescendientes que han sido \nmadres en el Brasil a un 25% en el Ecuador; en el caso de los pa\u00edses con censos m\u00e1s recientes, el rango iba de \nun 13% a un 15% (UNFPA/CEPAL, 2022). Frente a las restricciones impuestas por la pandemia en la atenci\u00f3n \nde la salud sexual y reproductiva, se deber\u00e1 prestar particular atenci\u00f3n a los posibles efectos diferenciados \nen desmedro de la ni\u00f1ez, la adolescencia y la juventud afrodescendiente y de las mujeres afrodescendientes, \nquienes han visto afectado su acceso a servicios esenciales para su salud sexual y reproductiva.    \nEn el \u00e1mbito educativo, estudios anteriores al inicio de la pandemia tambi\u00e9n mostraron brechas \u00e9tnico-raciales \ntanto en t\u00e9rminos del acceso como de la culminaci\u00f3n de los niveles secundario y terciario o universitario \n(CEPAL/UNFPA, 2020). Si adem\u00e1s de ello se consideran las desigualdades \u00e9tnico-raciales en el acceso a \nInternet26, es de suponer que tras el inicio de la pandemia muchos j\u00f3venes afrodescendientes vieron seriamente \ncomprometidas las posibilidades de continuar sus estudios o bien se vieron obligados a continuarlos en \ncondiciones desfavorables para el aprendizaje. Por ejemplo, seg\u00fan el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia \n(UNICEF ,\u00a02021a), en el Brasil la dificultad de acceso a Internet o la baja calidad de las conexiones para asistir a \nclases de forma virtual afectaba\u00a0m\u00e1s a los estudiantes afrodescendientes: el 42% de ellos enfrentaban este tipo \nde dificultades, frente a un porcentaje de alrededor de la mitad (23%) de los estudiantes no afrodescendientes. \nEn cuanto a los equipos, el 48% de los alumnos afrodescendientes dispon\u00edan solamente de un tel\u00e9fono celular \npara las actividades remotas, mientras que entre los no afrodescendientes el porcentaje era del 29%. \nPor \u00faltimo, en Am\u00e9rica Latina la situaci\u00f3n laboral de muchos grupos poblacionales es muy desigual \nseg\u00fan la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, el sexo o la edad, entre otros atributos, lo que contribuye a las situaciones \nde exclusi\u00f3n, desigualdad y discriminaci\u00f3n. Por ejemplo, en el Uruguay el porcentaje de los trabajadores por \ncuenta propia no afrodescendientes que se encuentran afiliados o cotizan en los sistemas de pensiones (36%) \nes m\u00e1s del doble del porcentaje correspondiente de los trabajadores afrodescendientes (14%) (CEPAL, 2021c). \nEl desempleo, por su parte, es proporcionalmente m\u00e1s alto entre las personas j\u00f3venes y entre las mujeres \nafrodescendientes (Del Popolo y Rangel, 2011; CEPAL, 2013c y 2016a; CEPAL/UNFPA, 2020). En efecto, en \n2018 las tasas de desocupaci\u00f3n de las j\u00f3venes afrodescendientes eran aproximadamente el doble de las \ncorrespondientes a los j\u00f3venes no afrodescendientes en cuatro pa\u00edses (Brasil, Colombia, Panam\u00e1 y Uruguay) \ny equival\u00edan a 3,5 veces en el Ecuador (CEPAL/UNFPA, 2020)27. \nLa intersecci\u00f3n del g\u00e9nero y la pertenencia \u00e9tnico-racial, a su vez, permite observar que el avance educacional \nde las mujeres afrodescendientes no se refleja proporcionalmente en el mercado laboral (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.17): \na las brechas de g\u00e9nero, relacionadas con la divisi\u00f3n sexual del trabajo y la mayor responsabilidad asignada a \nlas mujeres en el cuidado no remunerado, se agregan aquellas causadas por la discriminaci\u00f3n \u00e9tnico-racial. \nEsta interseccionalidad tiene como resultado que las mujeres afrodescendientes presenten las menores \ntasas de ocupaci\u00f3n y los menores niveles de ingresos en comparaci\u00f3n con las mujeres y los hombres no \nafrodescendientes (CEPAL, 2016a, 2016b y 2017a; CEPAL/UNFPA, 2020). \n2. El impacto diferenciado de la pandemia\nLa invisibilidad estad\u00edstica derivada de la insuficiencia de datos desagregados por condici\u00f3n \u00e9tnico-racial es una \nexpresi\u00f3n m\u00e1s de discriminaci\u00f3n y racismo, y dificulta la exigibilidad de los derechos de las poblaciones m\u00e1s \nrezagadas. En el marco de la pandemia, el Secretario General de las Naciones Unidas afirm\u00f3 que es fundamental \nrecopilar datos desglosados para medir los efectos de la pandemia en las poblaciones afrodescendientes, a \n26 De acuerdo con censos recientes, en Colombia (2018) solo un 26% de la poblaci\u00f3n afrodescendiente ten\u00eda acceso a Internet en el hogar, en comparaci\u00f3n con un \n47% de los no afrodescendientes; en Guatemala (2018), ten\u00edan acceso un 22% de los afrodescendientes y un 24% de los no afrodescendientes, y en el Per\u00fa (2017) \nun 26% de los afrodescendientes y un 37% de los no afrodescendientes (CEPAL/UNFPA, 2020).  \n27 En el caso del Ecuador, el dato corresponde a 2017.Cap\u00edtulo II101\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribefin de adoptar pol\u00edticas espec\u00edficas encaminadas a reducir las desigualdades y la discriminaci\u00f3n estructural \ncontra ellas (Naciones Unidas, 2020j). Sin embargo, fueron pocos los pa\u00edses que acogieron este llamado y las \nprincipales limitaciones fueron la insuficiente cobertura de los registros de salud y una d\u00e9bil voluntad pol\u00edtica. \nEn el Per\u00fa, por ejemplo, el Gobierno estableci\u00f3 un decreto para la inclusi\u00f3n de la variable \u00e9tnica en los registros \nde las entidades p\u00fablicas, con miras a la desagregaci\u00f3n de los datos sobre el COVID-19, y, aun cuando dicha \nvariable considera a la poblaci\u00f3n afrodescendiente, su alcance la excluye, al indicar que la aplicaci\u00f3n de los \nlineamientos emitidos es obligatoria en las \u00e1reas geogr\u00e1ficas en que se ubican los pueblos ind\u00edgenas28. No \nobstante, es posible mostrar algunos ejemplos puntuales del impacto diferenciado de la pandemia. \nGr\u00e1fico II.17 \nAm\u00e9rica Latina (promedio ponderado de 6 pa\u00edses): ingresos laborales medios por hora de la poblaci\u00f3n  \nocupada de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, sexo y escolaridad, alrededor de 2019\n(En m\u00faltiplos de la l\u00ednea de pobreza)\n2,44,2\n2,22,53,05,9 \n1,7 1,92,33,6\n1,82,12,54,7 \n1,52,53,54,55,56,57,5\nPrimaria incompleta Secundaria incompleta Secundaria completa Terciaria incompleta\no completaHombres\nno afrodescendientes\nMujeres\nno afrodescendientes\nHombres afrodescendientes\nMujeres afrodescendientes\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG).\nNota: Los pa\u00edses considerados son: Brasil, Colombia, Ecuador, Panam\u00e1, Per\u00fa y Uruguay. En la poblaci\u00f3n no afrodescendiente no est\u00e1 incluida la poblaci\u00f3n que se \nautoidentifica como ind\u00edgena ni los casos en que se ignora la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial. \na) Brechas en el empleo\nLa pandemia afect\u00f3 fuertemente las actividades productivas, con efectos que pueden ser irreversibles \n(CEPAL, 2020h). El retroceso de la participaci\u00f3n laboral de las mujeres, debido a que asumieron responsabilidades \nadicionales en el trabajo de cuidado (CEPAL/OIT , 2020b), dej\u00f3 en evidencia la importancia de este tipo de \ntrabajo y la doble carga femenina. En el Brasil, la mitad de las mujeres asumieron mayores responsabilidades \nde cuidado durante la etapa de aislamiento social; de estas, un 80,6% fueron mujeres que tuvieron a su cargo \nel cuidado de familiares; un 54% de ellas eran afrodescendientes, que realizaban dichos trabajos con menos \napoyo externo (Prates y otros, 2021).\nLas ocupaciones m\u00e1s perjudicadas por la pandemia de COVID-19 fueron aquellas que no pueden realizarse \na distancia. En el caso de Am\u00e9rica Latina, se estim\u00f3 en el primer a\u00f1o de la pandemia (2020) que solo un 21,3% \nde los trabajadores pod\u00edan hacer teletrabajo desde sus hogares (CEPAL/OEI, 2020). En el Brasil, el porcentaje \nde personas no afrodescendientes ocupadas que estaban realizando teletrabajo duplicaba el porcentaje de \npersonas afrodescendientes en esa condici\u00f3n (17 ,6% y 9%, respectivamente) (IBGE, 2020). En este sentido, \n28 Decreto Supremo n\u00fam. 005-2020-MC de 29 de mayo de 2020 que aprueba los lineamientos para la incorporaci\u00f3n de la variable \u00e9tnica en los registros \nadministrativos de las entidades p\u00fablicas, en el marco de la emergencia sanitaria declarada por el COVID-19. V\u00e9ase [en l\u00ednea] www.gob.pe/institucion/cultura/\nnormas-legales/633316-005-2020-mc.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)102una ocupaci\u00f3n muy perjudicada fue el empleo dom\u00e9stico29, en el que existe una amplia participaci\u00f3n de mujeres \nafrodescendientes. Seg\u00fan la OIT , entre el \u00faltimo trimestre de 2019 y el segundo trimestre de 2020 el n\u00famero \nde trabajadores dom\u00e9sticos cay\u00f3 a la mitad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (en el Per\u00fa, disminuy\u00f3 un 70%) \n(OIT ,\u00a02021). En el Ecuador (en las provincias de Imbabura y Carchi), muchas trabajadoras del servicio dom\u00e9stico, \na fin de evitar el desempleo, empezaron a cultivar y producir hierbas medicinales (destinadas al autoconsumo, la \ncomercializaci\u00f3n o intercambios no monetarios) para la prevenci\u00f3n y sanaci\u00f3n del COVID-19 (CONAMUNE, 2021). \nLas juventudes afrodescendientes ya se encontraban en desventaja antes de la pandemia, cuando alrededor \nde un 20% de los j\u00f3venes afrodescendientes de las zonas urbanas no estaban estudiando ni estaban ocupados \nen el mercado laboral, en tanto que en las zonas rurales el porcentaje llegaba al 40% (UNFPA/CEPAL, 2022). \nLas desigualdades por g\u00e9nero y territoriales son contundentes en este indicador y, sin duda, se potencian \ncon las \u00e9tnico-raciales; en 9 de 14 pa\u00edses de la regi\u00f3n analizados, el grupo de las j\u00f3venes afrodescendientes \nde zonas urbanas presentaba el mayor porcentaje personas que no estudiaban ni estaban ocupadas en el \nmercado laboral (UNFPA/CEPAL, 2022).\nEn cuanto al desempleo, en el Brasil la poblaci\u00f3n afrodescendiente desempleada pas\u00f3 del 11,5% al \n16,6% entre mayo y noviembre de 2020, mientras que la no afrodescendiente se increment\u00f3 del 9,2% al \n11,6%; esto significa que la primera present\u00f3 un aumento de casi 2,8 millones de personas y la segunda \nuno de 1,1 millones (Prates y otros, 2021). En Colombia, la distribuci\u00f3n territorial del desempleo afect\u00f3 m\u00e1s \na los municipios con presencia importante de personas afrodescendientes (Quibd\u00f3, Riohacha y Valledupar) \n(iMMAP/USAID, 2021)30. Asimismo, las ciudades de Riohacha y Quibd\u00f3, que se encuentran entre las siete \nciudades del pa\u00eds con mayor disminuci\u00f3n del empleo femenino, presentaron ca\u00eddas de ese empleo superiores \nal 32% en el tercer trimestre de 2020, en comparaci\u00f3n con el mismo per\u00edodo de 2019 (Isaza, 2021). En el \nUruguay, algunos de los sectores econ\u00f3micos m\u00e1s golpeados por la pandemia, con el consecuente aumento \ndel desempleo, fueron aquellos que emplean a personas afrodescendientes, como los negocios minoristas, \nel servicio dom\u00e9stico, la construcci\u00f3n y los transportes, que emplean al 59% de los hombres y el 46% de las \nmujeres afrodescendientes (Banco Mundial, 2020).\nFinalmente, la poblaci\u00f3n afrodescendiente \u2014en especial las mujeres\u2014 ha sido una de las m\u00e1s afectadas \ndurante la pandemia tambi\u00e9n por estar sobrerrepresentada en las ocupaciones consideradas \u201cesenciales\u201d . \nA pesar de la declaraci\u00f3n de este car\u00e1cter esencial, no se previeron pol\u00edticas que facilitaran el desempe\u00f1o \nde los trabajadores en estas ocupaciones, especialmente en el caso de que se tratara de trabajadores en \nsituaci\u00f3n irregular o sin autorizaci\u00f3n emitida por el empleador para desplazarse, por lo que corr\u00edan el riesgo \nde ser detenidos durante las cuarentenas31. \nb) Desigualdades en materia de contagios, mortalidad y letalidad\nEn el Brasil, las desigualdades \u00e9tnico-raciales en los indicadores de contagio y mortalidad por COVID-19 \nson atribuidas, en parte, a las diferencias en la expectativa de vida de las poblaciones no afrodescendientes y \nafrodescendientes32. En los primeros meses de la pandemia las personas afrodescendientes presentaban un \n10% m\u00e1s de mortalidad que las no afrodescendientes y mor\u00edan m\u00e1s r\u00e1pidamente cuando estaban internadas \nen unidades de cuidados intensivos (a los 6 d\u00edas, en comparaci\u00f3n con 7 ,9 d\u00edas en el caso de las personas \nno afrodescendientes). Esto ocurr\u00eda a causa de sus antecedentes de salud y tambi\u00e9n porque llegaban \na las mencionadas unidades un d\u00eda y medio m\u00e1s tarde que las personas no afrodescendientes (11 d\u00edas \ndespu\u00e9s del primer s\u00edntoma, en comparaci\u00f3n con 9,4 d\u00edas en el caso de las personas no afrodescendientes) \n29 En 2019, en Am\u00e9rica Latina y el Caribe hab\u00eda alrededor de 13 millones de personas en el empleo dom\u00e9stico (el 91,5% eran mujeres, muchas de ellas afrodescendientes). \nEn el Brasil y el Uruguay, m\u00e1s del 16% de las mujeres afrodescendientes ocupadas eran trabajadoras dom\u00e9sticas remuneradas, un porcentaje que es alrededor \ndel doble del porcentaje de las no afrodescendientes en esa misma situaci\u00f3n. En la regi\u00f3n, solo el 9,8% de estas trabajadoras estaban cubiertas legalmente por \nla seguridad social (OIT, 2021).\n30 El 87,5% de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3 es afrodescendiente, en tanto que en Valledupar el 12,2% de las personas se autodenominan raizales, negras, palenqueras, \nmulatas o afroamericanas, porcentaje que se repite en Riohacha (iMMAP/USAID, 2021).\n31 Se estima que aproximadamente un 30% de los trabajadores dom\u00e9sticos fueron multados u hostigados por desplazarse sin autorizaci\u00f3n (CEPAL, 2020f). \n32 En 2019, por ejemplo, m\u00e1s del 31,7% de las personas mayores afrodescendientes que fallecieron ten\u00edan menos de 69 a\u00f1os (en comparaci\u00f3n con alrededor del \n20,0% en el caso de los no afrodescendientes) (Ministerio de Salud del Brasil, 2022).Cap\u00edtulo II103\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe(Muniz y otros, 2021). El 9 de abril de 2020, las personas afrodescendientes representaban el 45,2% de las \nmuertes por COVID-19 registradas en ese pa\u00eds, aunque eran solamente el 37 ,4% de las hospitalizaciones33. \nEn Colombia, las personas afrodescendientes ten\u00edan un 21% m\u00e1s de probabilidades de ser hospitalizadas, \nun 88% m\u00e1s de probabilidades de llegar a una unidad de cuidados intensivos y un 24% m\u00e1s de probabilidades \nde morir a causa del COVID-19, en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n no afrodescendiente (Sinisterra, 2021). Las \ntasas de letalidad del pa\u00eds y de la poblaci\u00f3n afrodescendiente eran similares (2,5 por cada 100 contagiados). \nSin embargo, seg\u00fan datos de inicios de 2022, en el caso de la poblaci\u00f3n afrodescendiente dichas tasas pueden \nllegar al 6,5% y el 5,1% en los departamentos de Amazonas y Antioquia, respectivamente, y en varios otros \ndepartamentos, incluidos Nari\u00f1o, Cauca y Valle del Cauca, donde se concentra parte importante de la poblaci\u00f3n \nafrocolombiana, las tasas de letalidad superaban el 4,0%34.\nEn Costa Rica, al 31 de enero de 2022, las provincias con m\u00e1s casos de COVID-19 eran en orden decreciente: \nSan Jos\u00e9, Alajuela, Heredia, Puntarenas, Cartago y Lim\u00f3n35. Coincidentemente, San Jos\u00e9 concentra el 30% \nde la poblaci\u00f3n afrocostarricense, Alajuela el 16%, Lim\u00f3n el 15% y Puntarenas el 11% (CEPAL, 2017a). Es \ndecir, el 72% de la poblaci\u00f3n afrodescendiente del pa\u00eds se encontraba en cuatro de las seis provincias con \nmayor cantidad de casos de COVID-19. Asimismo, de manera general los municipios urbanos que tienen \nuna mayor proporci\u00f3n de personas afrodescendientes tienden a presentar mayores niveles en el exceso de \nmortalidad, seg\u00fan cifras de 2020 (CEPAL, 2022b). Sin embargo, la ausencia de registros epidemiol\u00f3gicos con \ndatos desagregados por condici\u00f3n \u00e9tnico-racial y g\u00e9nero no permiti\u00f3 determinar el porcentaje de poblaci\u00f3n \nafrodescendiente afectada por la enfermedad.\nSe debe destacar tambi\u00e9n la situaci\u00f3n particular de las comunidades afrodescendientes que en muchos \npa\u00edses se ubican en lugares de dif\u00edcil acceso. En el caso de las comunidades quilombolas del Brasil, que suman \nun total de 1 .331 .106 personas, hasta el 12 de enero de 2022 se hab\u00edan registrado 301 muertes y 5.666 casos \nconfirmados de COVID-1936, lo que implica una tasa de letalidad del 5,3%. Esta tasa casi duplica la tasa del \npa\u00eds, que era del 2,8% al 31 de enero de 202237. Estas comunidades tienen escaso acceso a pol\u00edticas de \nsalud, viviendas adecuadas, servicios b\u00e1sicos y regularizaci\u00f3n de la propiedad de sus tierras comunitarias, lo \nque obliga a que parte de sus habitantes tengan que salir en b\u00fasqueda de trabajo38. Adem\u00e1s, al inicio de la \npandemia, muchas personas infectadas quedaron sin orientaci\u00f3n m\u00e9dica o medicinas y terminaron por utilizar \nsus conocimientos tradicionales para el tratamiento del COVID-19. Otro problema fue la insuficiencia de acceso \na servicios como Internet, energ\u00eda el\u00e9ctrica y tel\u00e9fonos celulares, que dificult\u00f3 el env\u00edo de las solicitudes en \nl\u00ednea para recibir las transferencias monetarias de emergencia. En el caso del Ecuador, en actividades mineras \nconsideradas esenciales durante la pandemia no se tomaron las medidas de seguridad necesarias para evitar \no disminuir los contagios (CEPAL/UNFPA, 2020). \nc) Acceso a la vacuna\nSi bien algunos pa\u00edses han hecho esfuerzos por registrar la aplicaci\u00f3n de vacunas contra el COVID-19 \nseg\u00fan grupos \u00e9tnicos, la informaci\u00f3n disponible no es suficiente, lo que deja de manifiesto la necesidad de \nfortalecer los sistemas de informaci\u00f3n. En el caso de Colombia, por ejemplo, el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n \nSocial ha emprendido diversas acciones de di\u00e1logo y concertaci\u00f3n con las comunidades afrodescendientes, \ndada la importancia de avanzar con el plan de vacunaci\u00f3n en los territorios; asimismo, ha publicado alguna \ninformaci\u00f3n sobre avances de la vacunaci\u00f3n en grupos \u00e9tnicos, pero no de manera sistem\u00e1tica y detallada39. \n33 Ministerio de Salud del Brasil, citado en CEPAL (2020d).\n34 Informaci\u00f3n al 17 de enero de 2022, sobre la base de los datos abiertos de Gobierno de Colombia (2022).\n35 V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://www.ministeriodesalud.go.cr/index.php/vigilancia-de-la-salud/41-lineamientos-coronavirus/527-situacion-nacional-covid-19.\n36 V\u00e9ase Coordinaci\u00f3n Nacional de Articulaci\u00f3n de Comunidades Negras Rurales Quilombolas (CONAQ), \u201cObservatorio Covid-19 en Quilombos\u201d [en l\u00ednea] https://\nquilombosemcovid19.org/. \n37 A esa fecha se registraba un total acumulado de 22.196.442 casos de la enfermedad y 627.138 decesos. V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://covid.saude.gov.br/.\n38 Lamentablemente, en los \u00faltimos a\u00f1os ha habido un desmantelamiento de las pol\u00edticas de promoci\u00f3n y apoyo a estas comunidades. Por ejemplo, los recursos \ndestinados a la titulaci\u00f3n de sus territorios disminuyeron m\u00e1s de un 97% entre 2013 y 2018, lo que ha redundado en una reducci\u00f3n considerable de este proceso. \nEn 2019 se emitieron 56 documentos de propiedad y hasta octubre de 2020 solo 21, en comparaci\u00f3n con m\u00e1s de 200 en 2018 (Gualberto, 2021).\n39 V\u00e9anse m\u00e1s detalles en [en l\u00ednea] https://www.minsalud.gov.co/Paginas/Asi-va-la-vacunacion-contra-el-covid-19-en-grupos-etnicos.aspx y [en l\u00ednea] https://www.\nminsalud.gov.co/sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/RIDE/DE/PS/boletines-poblacionales-narp.pdf. Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)104En el caso del Brasil, el Ministerio de Salud dispone de un sistema de informaci\u00f3n interactivo para el \nseguimiento de la vacunaci\u00f3n, que permite desagregar los datos seg\u00fan grupos \u00e9tnico-raciales. De acuerdo con \nlas cifras oficiales, al 21 de marzo de 2022 se hab\u00edan aplicado m\u00e1s de 391 millones de dosis (391 .293.789), de \nlas cuales un 25,6% correspond\u00eda a poblaci\u00f3n afrodescendiente y un 49,8% a poblaci\u00f3n no afrodescendiente \n(\u201cblancos\u201d m\u00e1s \u201camarillos\u201d), en tanto que en un 24,8% no se hab\u00eda informado el grupo \u00e9tnico-racial. Aun \ncuando estos datos reflejan los problemas de calidad en el registro, la distribuci\u00f3n asim\u00e9trica de las personas \nvacunadas de las que existe declaraci\u00f3n de la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial no se condice con la distribuci\u00f3n de la \npoblaci\u00f3n nacional, en la que los afrodescendientes representan algo m\u00e1s de la mitad (un 50,9% de acuerdo \ncon los datos presentados en el cuadro II.5), de lo que se infiere que el acceso ha sido desigual, en desmedro \nde las personas afrodescendientes. Cuando se revisan las cifras considerando las dosis de refuerzo, ocurre algo \nsimilar: de las 63,5 millones de dosis de refuerzo aplicadas, un 22,8% corresponde a poblaci\u00f3n afrodescendiente \ny un 51,4% a poblaci\u00f3n no afrodescendiente, en tanto que en un 25,6% se ignora la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial de \nlas personas; si bien este \u00faltimo porcentaje aumenta, al considerar a quienes declaran la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial \nse puede inferir que las personas afrodescendientes tambi\u00e9n acceden en menor medida al plan completo de \nvacunaci\u00f3n40. Por otra parte, puesto que no se explicit\u00f3 totalmente cu\u00e1les eran los grupos prioritarios en el \nproceso de vacunaci\u00f3n, algunos municipios vacunaron primero a m\u00e9dicos y enfermeros, mientras que otros \nincluyeron en sus campa\u00f1as a t\u00e9cnicos de enfermer\u00eda y personal de aseo (en estas dos \u00faltimas categor\u00edas \nlas personas afrodescendientes son mayoritarias). En las cifras de vacunaci\u00f3n de los m\u00e9dicos, se registra el \ntriple de personas blancas vacunadas (67%) en comparaci\u00f3n con las afrodescendientes (22%) (Muniz y otros, \n2021). Otro factor importante que afecta la vacunaci\u00f3n de personas afrodescendientes ha sido la escasa o \nnula informaci\u00f3n acerca de las estrategias relacionadas con los procesos de vacunaci\u00f3n, prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n \nfrente al COVID-19 que son implementados en algunas comunidades afrodescendientes y en los territorios \nque habitan, lo que pone en evidencia la necesidad de mejorar con urgencia los modelos de atenci\u00f3n a la \nsalud en estos pueblos y comunidades. \n3. Respuestas a la pandemia\na) Respuestas de los Estados\nEn el marco de la pandemia, muchos Gobiernos implementaron pol\u00edticas dirigidas a la poblaci\u00f3n m\u00e1s \nvulnerable a la crisis sanitaria, pero fueron muy pocos aquellos que implementaron pol\u00edticas enfocadas en la \npoblaci\u00f3n afrodescendiente. Inicialmente hubo pa\u00edses como Colombia, Costa Rica, el Ecuador, M\u00e9xico y el Per\u00fa \nque publicaron recomendaciones sobre c\u00f3mo enfrentar mejor la pandemia en el caso de los grupos \u00e9tnicos. \nEn Colombia, el Gobierno se\u00f1al\u00f3 incluso la necesidad de garantizar la autodeterminaci\u00f3n y la interculturalidad \ny de dejar en manos de las comunidades el control de la movilidad, las actividades y el aislamiento en sus \nterritorios, seg\u00fan su cosmovisi\u00f3n, usos y costumbres (Ministerio de Salud de Colombia, 2020). \nEl Gobierno de Costa Rica, a su vez, recomend\u00f3 que los comit\u00e9s de emergencia consideraran los aspectos \nsocioculturales y garantizaran la utilizaci\u00f3n del marco conceptual de la interseccionalidad, y se publicaron \ndirectrices para la atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n del COVID-19 en el caso de las personas afrodescendientes (Ministerio \nde Salud de Costa Rica, 2020). En el Ecuador, el Gobierno lanz\u00f3 un protocolo sobre la pertinencia intercultural \npara la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n del COVID-19 en los pueblos ind\u00edgenas, afrodescendientes y montubios, lo que \ninclu\u00eda articulaciones interinstitucionales, intersectoriales y entre actores sociales en los territorios (Gobierno \ndel Ecuador, 2020). En el caso de M\u00e9xico, el Gobierno se\u00f1al\u00f3 la necesidad de que en la implementaci\u00f3n \nde medidas se tomara en cuenta la pertinencia cultural, la libre determinaci\u00f3n, la autonom\u00eda de los pueblos \nind\u00edgenas y afromexicanos y el di\u00e1logo para la toma de decisiones; declar\u00f3 prioritaria la atenci\u00f3n a los grupos \nvulnerables y prohibi\u00f3 denegar asistencia sanitaria sobre la base de criterios como la situaci\u00f3n migratoria o \n40 Si se calcula la distribuci\u00f3n del total de vacunados seg\u00fan condici\u00f3n \u00e9tnico-racial asumiendo que los que no registran ese dato se distribuyen igual que los que \ns\u00ed lo hacen, se obtiene que del total de dosis aplicadas un 34,1% corresponde a afrodescendientes y un 65,9% a no afrodescendientes. Siguiendo el mismo \nprocedimiento para las dosis de refuerzo, se tiene que un 30,8% de los vacunados ser\u00edan afrodescendientes y un 69,2% no afrodescendientes. V\u00e9ase [en l\u00ednea] \nhttps://infoms.saude.gov.br/extensions/DEMAS_C19_Vacina_v2/DEMAS_C19_Vacina_v2.html.Cap\u00edtulo II105\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribela nacionalidad, entre otros (CEPAL, 2021e; Naciones Unidas, 2020g). Finalmente, en el caso del Per\u00fa, se \nelabor\u00f3 material informativo y se realizaron campa\u00f1as de prevenci\u00f3n en las regiones de mayor concentraci\u00f3n \nde poblaci\u00f3n afrodescendiente con la participaci\u00f3n de sus l\u00edderes (CEPAL, 2021e); asimismo, se public\u00f3 un \ndocumento con orientaciones para la conformaci\u00f3n y el funcionamiento de Comandos COVID-19 ind\u00edgenas \no afrodescendientes, que deb\u00edan incluir a representantes de sus organizaciones (Gobierno del Per\u00fa, 2021). \nTambi\u00e9n hubo pa\u00edses, como el Ecuador y Honduras, cuyos planes incluyeron la entrega de alimentos y de \napoyo pedag\u00f3gico para enfrentar el cierre de las escuelas; la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda econ\u00f3mica y de la \nparticipaci\u00f3n en la toma de decisiones, y la revalorizaci\u00f3n de la cultura afrodescendiente y de los conocimientos \nancestrales con apoyo a modelos de negocios sostenibles econ\u00f3mica y ambientalmente (Naciones Unidas, \n2020c y 2020d). En materia econ\u00f3mica, el Brasil estableci\u00f3 una ley de apoyo especial para las comunidades \nafrodescendientes (quilombolas)41.  \nb) Respuestas aut\u00f3nomas de la poblaci\u00f3n afrodescendiente\nLa poblaci\u00f3n afrodescendiente, a trav\u00e9s de sus organizaciones y comunidades, se moviliz\u00f3 para enfrentar la \npandemia, en muchos casos con sus propios medios, dado el limitado apoyo estatal. Las pr\u00e1cticas desarrolladas \nfueron diversas y entre las m\u00e1s frecuentes se incluyen la entrega de informaci\u00f3n sobre la enfermedad y la \ndistribuci\u00f3n de v\u00edveres, art\u00edculos de higiene y medicinas.\nUn primer e importante resultado de la movilizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afrodescendiente fue la entrega de \nrecomendaciones para enfrentar en forma comunitaria la pandemia, junto con la visibilizaci\u00f3n de la necesidad \nde que el trabajo gubernamental se diera de manera coordinada con las comunidades. Se observaron ejemplos \nde ello en el Brasil, Colombia, Honduras, Panam\u00e1 y Nicaragua. En el Brasil se conform\u00f3 un activo movimiento \nde favelas, que buscaba responder a la necesidad de producir informaci\u00f3n y concentrar aquella que estuviera \ndispersa42; en Colombia, la Conferencia Nacional de Organizaciones Afrocolombianas (CNOA) reivindic\u00f3 un trabajo \ncoordinado con las autoridades territoriales y nacionales, as\u00ed como la conformaci\u00f3n de redes comunitarias43; \nen Honduras, la Organizaci\u00f3n Fraternal Negra Hondure\u00f1a (OFRANEH) y la Organizaci\u00f3n de Desarrollo \u00c9tnico \nComunitario (ODECO), las dos principales organizaciones gar\u00edfunas del pa\u00eds, trabajaron en la difusi\u00f3n de \ninformaci\u00f3n sobre prevenci\u00f3n, cuidados e impacto. En Nicaragua, se realizaron campa\u00f1as radiales en lenguas \nnativas de la poblaci\u00f3n afrodescendiente (CEPAL, 2021e; CNOA, 2020; Agudelo, 2021; Joseph, 2020).\nOtra acci\u00f3n muy frecuente fue la entrega de alimentos y de art\u00edculos de higiene y m\u00e9dicos44, adem\u00e1s de \nla provisi\u00f3n de locales para el cumplimiento de las cuarentenas. Ejemplos importantes se pueden encontrar en \nla Argentina, el Brasil, Chile, el Ecuador, Nicaragua, Panam\u00e1, el Per\u00fa y el Uruguay45, donde las organizaciones \nafrodescendientes en algunos casos se articularon con instituciones gubernamentales para realizar estas \nactividades (CEPAL/UNFPA, 2020; Joseph, 2020).\nTambi\u00e9n fue parte de las respuestas aut\u00f3nomas el control territorial y el uso de sus propios sistemas \nde salud en el tratamiento de los s\u00edntomas del COVID-19. Respecto a lo primero, en Nicaragua, cuatro \ncomunidades ind\u00edgenas y afrodescendientes de la Regi\u00f3n Aut\u00f3noma de la Costa Caribe Sur, amparadas en \nla Ley n\u00fam. 28 (Estatuto de Autonom\u00eda de las Regiones de la Costa Caribe de Nicaragua), resolvieron iniciar \nuna cuarentena y tomar medidas necesarias de prevenci\u00f3n en sus comunidades, controlando las entradas y \n41 V\u00e9ase la Ley n\u00fam. 14021, de 7 de julio de 2020 [en l\u00ednea] http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2019-2022/2020/Lei/L14021.htm . \n42 Lo hizo mediante un sitio web (Wikifavelas), que reun\u00eda informaci\u00f3n sobre autocuidado y cuidado comunitario, fondos concursables, noticias y material audiovisual \nproducido por las propias favelas, adem\u00e1s de an\u00e1lisis y propuestas sobre c\u00f3mo solucionar sus problemas. Asimismo, a trav\u00e9s del sitio web se ped\u00eda apoyo para \nla promoci\u00f3n de productos y servicios propios, y se rend\u00eda cuenta de lo recaudado en las campa\u00f1as de recolecci\u00f3n de dinero y de productos recibidos. V\u00e9ase [en \nl\u00ednea] https://wikifavelas.com.br/index.php?title=Coronav%C3%ADrus_nas_favelas.\n43 Se vincul\u00f3 a alcald\u00edas (4), secretar\u00edas (15), organizaciones de base y consejos comunitarios (20), instituciones educativas (15), universidades (2 privadas y 1 p\u00fablica) \ny bibliotecas comunitarias a nivel territorial, poniendo en marcha un programa de atenci\u00f3n integral en materia de alimentaci\u00f3n, salud, educaci\u00f3n, comunidad e \ninteligencia epidemiol\u00f3gica con el objetivo de terminar con las brechas \u00e9tnico-raciales y generando capacidades (Perini y Lara, 2021).\n44 Al inicio de la pandemia, dada la falta de mascarillas en el comercio, muchas comunidades, por ejemplo en el Brasil, comenzaron a producirlas. Uno de los proyectos lleg\u00f3 \na reunir a varias organizaciones de la sociedad civil y bancos para producir y entregar mascarillas a instituciones de salud y comunidades vulnerables (CEPAL/UNFPA, 2020).\n45 En Rivera (Uruguay) se entregaron productos a familias afrodescendientes que hab\u00edan sido indicadas previamente por las organizaciones, y el modelo utilizado ha \nservido de apoyo al comercio local.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)106salidas (Villena,\u00a02021). En el Brasil, la favela Parais\u00f3polis46 logr\u00f3 un mejor control de la pandemia que otros \nbarrios vulnerables de la ciudad47, a lo que contribuy\u00f3 el hecho de que, desde su primer caso de infecci\u00f3n \ny con un cierto control del territorio, dise\u00f1aran un plan en el que cada calle ten\u00eda una persona encargada de \nmonitorear, orientar, distribuir las canastas b\u00e1sicas y combatir las informaciones falsas48.\nCon relaci\u00f3n a la aplicaci\u00f3n de sistemas de salud propios, en Colombia las comunidades afrodescendientes \ndesplazadas (que representan alrededor del 12% de todas las personas desplazadas internas del pa\u00eds) recurrieron \na sus conocimientos ancestrales y a las hierbas medicinales. A medida que estas personas se reasentaban, \ncompart\u00edan sus conocimientos sobre estas plantas. Aunque no exista informaci\u00f3n cient\u00edfica concluyente de \nque ellas sean efectivas, son una herramienta en el intento por aliviar los s\u00edntomas del COVID-19 o prevenir \nlas infecciones. Las comunidades desplazadas destacan la necesidad de utilizar la medicina ancestral y \nreivindican su reconocimiento por parte de los servicios de salud (Olaya, 2021). Asimismo, en Imbabura y \nCarchi, territorios ancestrales afroecuatorianos, el mayor desempleo femenino llev\u00f3 a muchas mujeres a \ncultivar hierbas medicinales (CONAMUNE, 2021).\nImporta mencionar tambi\u00e9n que, en el marco de la crisis sanitaria, las juventudes afrodescendientes, \nespecialmente los estudiantes de educaci\u00f3n terciaria, se involucraron en trabajos voluntarios relacionados con \nel apoyo psicosocial, el empaque de alimentos, la preparaci\u00f3n de documentos y la realizaci\u00f3n de actividades \nculturales y de entretenimiento, entre otros (Grupo de Trabajo sobre Juventud de la Plataforma de Colaboraci\u00f3n \nRegional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021). Las juventudes tambi\u00e9n han demostrado preocupaci\u00f3n por el \naumento del desempleo juvenil en la poblaci\u00f3n afrodescendiente y el incremento de la brecha digital y de la \nviolencia dom\u00e9stica a causa de la pandemia. Para enfrentar problemas como estos, realizaron di\u00e1logos virtuales, \nenfatizando la importancia de la lucha por la igualdad (UNFPA, 2020b). A su vez, el Secretario General de las \nNaciones Unidas destac\u00f3 la necesidad de empoderar a los j\u00f3venes afrodescendientes y garantizar su participaci\u00f3n \nen la toma de decisiones, especialmente en la crisis provocada por la pandemia (Naciones\u00a0Unidas, 2020j).\nCabe mencionar, al mismo tiempo, el uso de la violencia por parte de agentes del orden y la militarizaci\u00f3n de \nalgunos territorios durante la pandemia49. En el Brasil, por ejemplo, se denunci\u00f3 que se realizaban operaciones \npoliciales en los horarios de distribuci\u00f3n de las canastas b\u00e1sicas, las que terminaban muchas veces con la \nmuerte de moradores j\u00f3venes, en su gran mayor\u00eda afrodescendientes (Pires, 2020). Entre mayo y agosto de \n2020, hubo un incremento del 36% en el n\u00famero de personas fallecidas a manos de la polic\u00eda en las favelas \n(Naciones Unidas, 2020f). En algunos otros casos, las organizaciones afrodescendientes tambi\u00e9n informaron \nsobre el uso excesivo de la fuerza hacia j\u00f3venes afrodescendientes a causa de las medidas de aislamiento \nimpuestas debido a la pandemia, y la existencia de un perfilamiento racial en la detenci\u00f3n y actuaci\u00f3n frente \na j\u00f3venes, afrodescendientes en su mayor\u00eda (UNFPA/CEPAL, 2022).  \nG. Personas con discapacidad \nEn Am\u00e9rica Latina y el Caribe se ha estimado que hay alrededor de 70 millones de personas con discapacidad \n(CEPAL, 2014a). Ellas constituyen uno de los grupos m\u00e1s excluidos de la sociedad y se encuentran entre \nlas personas m\u00e1s afectadas por la pandemia. Antes de la crisis sanitaria, econ\u00f3mica y social provocada por \nla pandemia de COVID-19, las personas con discapacidad ya ten\u00edan menos probabilidades de participar en \nla comunidad y de acceder a la atenci\u00f3n sanitaria, la educaci\u00f3n y el empleo. Una proporci\u00f3n importante de \n46 Se trata de una favela ubicada en la ciudad de S\u00e3o Paulo, que cuenta con m\u00e1s de 70.000 habitantes y una densidad demogr\u00e1fica de 61.000 hab/km2 (CEPAL/UNFPA, 2020).\n47 Al 18 de mayo de 2020, la tasa de mortalidad por COVID-19 era de 21,7 personas por cada 100.000 habitantes, mientras que el promedio municipal era de \n56,2\u00a0personas por cada 100.000 habitantes (CEPAL/UNFPA, 2020). V\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la estrategia empleada en [en l\u00ednea] https://outride.rs/es/favela-\nvs-covid-19/paraisopolis/.\n48 Se contrataron ambulancias, m\u00e9dicos y enfermeros, y se capacit\u00f3 a 240 residentes para apoyar las 60 bases creadas, que inclu\u00edan a bomberos, junta de vecinos \ny dos escuelas p\u00fablicas transformadas en centros de aislamiento de enfermos.\n49 La Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos (ACNUDH) ha mencionado la necesidad de poner fin a la impunidad por \nlas violaciones de los derechos humanos cometidas por los agentes del orden (Naciones Unidas, 2021b), en tanto que el Grupo de Trabajo de Expertos sobre los \nAfrodescendientes ha se\u00f1alado que las restricciones impuestas durante la pandemia se han utilizado a veces como pretexto para la aplicaci\u00f3n desproporcionada \nde la ley contra la poblaci\u00f3n afrodescendiente (Naciones Unidas, 2020f).Cap\u00edtulo II107\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribeellas viven en la pobreza, est\u00e1n expuestas a la violencia, el abandono y el abuso en tasas m\u00e1s elevadas que \nel resto de la poblaci\u00f3n y se encuentran entre los grupos m\u00e1s marginados de las comunidades cuando estas \nse enfrentan a una crisis (CEPAL, 2021b y 2020a). \n1. La situaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica de las personas con discapacidad \nen Am\u00e9rica Latina y el Caribe antes de la pandemia \nSeg\u00fan los datos de 26 pa\u00edses y territorios de la regi\u00f3n que realizaron sus censos de las rondas de 2010 y 2020, \nalrededor del 6,5% de la poblaci\u00f3n latinoamericana y caribe\u00f1a tiene alg\u00fan tipo de discapacidad, lo que representa \nun grupo importante de la poblaci\u00f3n regional. Los porcentajes m\u00e1s altos se observan en cuatro pa\u00edses \u2014Argentina, \nRep\u00fablica Dominicana, Costa Rica y Per\u00fa\u2014, donde la poblaci\u00f3n con discapacidad supera el 10%; en Antigua y \nBarbuda y Honduras, por su parte, se observan los porcentajes m\u00e1s bajos (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.18)50. Es necesario \nindagar tambi\u00e9n sobre las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de estas personas, puesto que enfrentan enormes \ndesaf\u00edos en t\u00e9rminos de la accesibilidad a los espacios y el acceso a oportunidades de educaci\u00f3n, salud y trabajo \ndecente, entre otros \u00e1mbitos, m\u00e1s a\u00fan en la situaci\u00f3n de crisis provocada por la pandemia. \nGr\u00e1fico II.18 \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe (26 pa\u00edses y territorios): proporci\u00f3n de personas con discapacidad,  \ncensos de las rondas de 2010 y 2020 \n(En porcentajes)\nCensos de la ronda de 2010\nCensos de la ronda de 202012,7\n3,46,7\n4,110,5\n5,05,6\n2,82,55,37,710,411,8\n4,75,3\n2,57,3\n2,95,3\n3,35,0\n4,2\n3,03,05,7\n4,3\n024681012\nArgentina, 201014\nBolivia (Est. Plur. de), 2012\nBrasil, 2010\nColombia, 2018\nCosta Rica, 2011\nCuba, 2012\nEcuador, 2010\nGuatemala, 2018\nHonduras, 2013\nM\u00e9xico, 2020\nPanam\u00e1, 2010\nPer\u00fa, 2017\nRep. Dominicana, 2010\nUruguay, 2011\nVenezuela (Rep. Bol. de), 2011\nAntigua y Barbuda, 2011\nAruba, 2010\nBahamas, 2010\nBarbados, 2010\nBelice, 2010\nBermudas , 2010\nGranada , 2011\nGuyana, 2012\nJamaica , 2011\nMontserrat, 2011\nTrinidad y Tabago, 2011\nAm\u00e9rica Latina El Caribe\nFuente:  Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses y territorios correspondientes procesados con \nREDATAM y F. Jones y L. Serieux-Lubin, \u201cDisability, human rights and public policy in the Caribbean: a situation analysis\u201d, serie Estudios y Perspectivas\u2013Sede \nSubregional de la CEPAL para el Caribe, N\u00ba 64 (LC/CAR/TS.2017/12; LC/TS.2017/151), Santiago, CEPAL, enero de 2018.  \n50 Los porcentajes de personas con discapacidad en los pa\u00edses pueden estar subestimados, ya que varios de ellos no incorporaron en los censos las preguntas \nrecomendadas internacionalmente; en algunos casos, se usaron respuestas dicot\u00f3micas o se combinaron preguntas de distintos enfoques metodol\u00f3gicos. Por ello \nes importante tener cautela al agregar estos datos censales a nivel regional, pues los enfoques metodol\u00f3gicos que se utilizan en los pa\u00edses difieren entre s\u00ed, y solo \nen algunos casos se considera la gradualidad de la discapacidad. V\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las recomendaciones internacionales respecto de la inclusi\u00f3n de \npreguntas para medir la discapacidad en los censos en CEPAL (2019a); Grupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad (2017) y CDC (2009).Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)108a) La importancia de la medici\u00f3n: proporci\u00f3n de personas con discapacidad, \nestructura por edad y sexo, y tipos de discapacidad\nSi bien se cuenta con una cifra agregada de personas con discapacidad en la regi\u00f3n, esta informaci\u00f3n \nno es la m\u00e1s actualizada, ya que los censos se han realizado en momentos distintos, principalmente de la \nd\u00e9cada de 2010, y adem\u00e1s en ellos no se utiliza el mismo enfoque para la medici\u00f3n de la discapacidad. Cuando \nse inici\u00f3 la pandemia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, no se contaba en todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n con la \ninformaci\u00f3n m\u00e1s reciente respecto al n\u00famero de personas con discapacidad, as\u00ed como sus caracter\u00edsticas \nsociodemogr\u00e1ficas y socioecon\u00f3micas. \nCon la informaci\u00f3n de cuatro pa\u00edses que llevaron a cabo censos en a\u00f1os recientes (Colombia, Guatemala, \nM\u00e9xico y Per\u00fa) se constata que la proporci\u00f3n de personas con discapacidad en las zonas urbanas y rurales \nvar\u00eda seg\u00fan los pa\u00edses. En Guatemala y el Per\u00fa hay una mayor proporci\u00f3n de personas con discapacidad en \nlas zonas urbanas que en las rurales, mientras que en Colombia y M\u00e9xico se presenta una situaci\u00f3n inversa: \nla proporci\u00f3n es levemente mayor en el campo (v\u00e9ase el cuadro II.6).\nCuadro II.6  \nAm\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): proporci\u00f3n de personas con discapacidad,  \nseg\u00fan zona de residencia, censos de la ronda de 2020 \n (En porcentajes)\n\u00a0 Colombia, 2018 Guatemala, 2018 M\u00e9xico, 2020 Per\u00fa, 2017 \nTotal nacional 4,1 2,8 5,3 10,4 \nZonas urbanas 3,8 3,0 5,2 10,7 \nZonas rurales 4,9 2,5 6,4 8,8\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM.\nAsimismo, la estructura por edad de las personas con discapacidad tiende a estar m\u00e1s envejecida que la de \nlas personas sin discapacidad, dado que hay una mayor proporci\u00f3n de personas con discapacidad en las edades \ncentrales y superiores (v\u00e9ase el cuadro II.7) (CEPAL, 2021b). Junto con esto, se observa una mayor prevalencia \nde la discapacidad entre las mujeres: la relaci\u00f3n de masculinidad es sistem\u00e1ticamente menor a 90 hombres por \ncada 100 mujeres (CEPAL, 2021b), lo que se torna m\u00e1s evidente a partir de los 60 a\u00f1os, principalmente debido \na que \u201cla mayor esperanza de vida de las mujeres aumentar\u00eda la posibilidad de tener una discapacidad asociada \na una enfermedad cr\u00f3nica o a un accidente en etapas avanzadas de la vida\u201d (Gonz\u00e1lez y Stang, 2014, p\u00e1g. 83). \nEl hecho de que las personas con discapacidad tengan una estructura demogr\u00e1fica m\u00e1s envejecida incide en \nque este grupo poblacional presente comorbilidades propias de las edades m\u00e1s avanzadas, que podr\u00edan o no tener \nrelaci\u00f3n con el tipo de discapacidad que presentan, pero que ocasionan casos m\u00e1s graves de COVID-19, ya que \nel virus exacerba los problemas de salud existentes y aumenta la probabilidad de morir en las edades mayores de \n60\u00a0a\u00f1os (OMS, 2020b; Meresman y Ullmann, 2020). Si bien no existen antecedentes sistem\u00e1ticos en la regi\u00f3n, hay \ninformaci\u00f3n en Europa y los Estados Unidos que evidencia una mayor mortalidad de las personas con discapacidad, \nparticularmente con discapacidad mental y psicosocial (Ayoubkhani y Bosworth, 2021; Gleason y otros, 2021).\nEn cuanto al tipo de discapacidad que presentan las personas, en los cuatro pa\u00edses en estudio, que cuentan \ncon censos realizados entre 2017 y 202051, la mayor proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con discapacidad declara tener \nlimitaciones para ver, incluso si usa anteojos (los valores se ubican entre un 24% en Colombia y un 48% en \nel Per\u00fa), mientras que las limitaciones para moverse y caminar est\u00e1n en segundo lugar (con porcentajes que \nvan de un 20% en el Per\u00fa a un 30% en M\u00e9xico). En tercer lugar se ubica la dificultad para o\u00edr, incluso si usa un \ndispositivo auditivo (los valores se sit\u00faan entre un 10% en Colombia y un 15% en Guatemala). Las personas \ncon discapacidad tambi\u00e9n declaran limitaciones para entender o comprender, en porcentajes que van de \nun 8% en el Per\u00fa a un 15% en M\u00e9xico, as\u00ed como limitaciones para realizar tareas de cuidado personal52, en \nporcentajes que se ubican entre un 3% en M\u00e9xico y un 8% en Guatemala.\n51 Cabe destacar que, con matices, los cuatro pa\u00edses siguen (en parte) las recomendaciones del set corto de preguntas del Grupo de Washington sobre Estad\u00edsticas \nde la Discapacidad.\n52 Este dominio, que se refiere a las tareas de cuidado personal, es relevante de considerar, ya que permite tener una aproximaci\u00f3n al n\u00famero y proporci\u00f3n de \npersonas que demandan apoyos para realizar las actividades cotidianas y que, por ende, requieren de cuidados diarios (CEPAL, 2021b).Cap\u00edtulo II109\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeCuadro II.7  \nAm\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): estructura por edad de las personas con y sin discapacidad e \u00edndice de masculinidad por grupos de edad, censos de la ronda de 2020 \n(En porcentajes y valor del \u00edndice de masculinidad)\nColombia, 2018 Guatemala, 2018 M\u00e9xico, 2020 Per\u00fa, 2017\n Personas con \ndiscapacidadPersonas sin \ndiscapacidadPersonas con \ndiscapacidadPersonas sin \ndiscapacidadPersonas con \ndiscapacidadPersonas sin \ndiscapacidadPersonas con \ndiscapacidadPersonas sin \ndiscapacidad\n Porcentaje\u00cdndice de \nmasculinidadPorcentaje\u00cdndice de \nmasculinidadPorcentaje\u00cdndice de \nmasculinidadPorcentaje\u00cdndice de \nmasculinidadPorcentaje\u00cdndice de \nmasculinidadPorcentaje\u00cdndice de \nmasculinidadPorcentaje\u00cdndice de \nmasculinidadPorcentaje\u00cdndice de\nmasculinidad\nMenores \nde 18 \na\u00f1os10,6 124,9 28,5 104,3 14,6 114,0 34,7 101,4 14,2 134,6 31,5 102,2 14,3 102,7 33,3 103,0\nDe 18 a  \n29 a\u00f1os9,5 116,1 21,3 98,6 12,4 109,2 25,5 92,2 8,7 112,9 20,2 96,5 10,4 81,5 21,1 97,2\nDe 30 a  \n59 a\u00f1os34,0 86,6 38,4 90,7 29,2 89,4 31,9 86,8 30,0 91,8 38,1 90,9 34,7 63,0 37,0 98,3\n60 a\u00f1os  \ny m\u00e1s45,9 74,9 11,9 82,7 43,9 83,5 7,9 90,7 47,0 76,2 10,2 88,7 40,5 77,1 8,6 98,2\nTotal 100,0 86,7 100,0 95,0 100,0 92,2 100,0 93,3 100,0 90,4 100,0 95,2 100,0 75,5 100,0 99,6\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)110Existen diferencias significativas en el tipo de limitaciones seg\u00fan el sexo de las personas. Por ejemplo, \nen el caso de las mujeres hay una mayor prevalencia de las limitaciones para ver y para moverse y caminar, \nmientras que los hombres tienen en mayor proporci\u00f3n dificultades para o\u00edr y en segundo lugar para moverse y \ncaminar (CEPAL, 2021b). Desde el inicio de la pandemia, la OMS consider\u00f3 que las personas con discapacidad \npod\u00edan tener un mayor riesgo de contraer el COVID-19 debido a diferentes factores, que se intensificar\u00edan si la \nprevalencia de cierta limitaci\u00f3n fuera mayor (CEPAL, 2021b), por ejemplo, la discapacidad mental y psicosocial. \nEntre las personas con discapacidad, algunas tienen comorbilidades o trastornos de salud subyacentes y, en \nesos casos, corren m\u00e1s riesgo de presentar casos m\u00e1s graves de COVID-19 si se contagian (OMS, 2020b). \nAl contrario de lo que ocurre en algunos pa\u00edses desarrollados, en la regi\u00f3n no se cuenta con datos \ndesagregados de n\u00famero de contagios y defunciones seg\u00fan situaci\u00f3n de discapacidad de las personas, de \nmodo que la informaci\u00f3n que se tiene es limitada53. Cuando dicha informaci\u00f3n existe, se trata de situaciones \npuntuales como resultado de la gesti\u00f3n de organizaciones de la sociedad civil de personas con discapacidad. \nEstas organizaciones tambi\u00e9n han puesto de relieve que las personas con discapacidad en los momentos \nm\u00e1s complejos han enfrentado obst\u00e1culos para acceder a atenci\u00f3n de salud, medicinas, atenci\u00f3n ambulatoria \ny rehabilitaci\u00f3n, as\u00ed como para recibir atenci\u00f3n en salud mental con modalidades accesibles (CEPAL, 2021b; \nMeresman y Ullmann,\u00a02020). Con respecto a las dificultades de acceso a servicios de salud esenciales que \nafectan a las personas con discapacidad, la OPS (2021b) indic\u00f3 que durante la pandemia en Am\u00e9rica Latina y \nel\u00a0Caribe la interrupci\u00f3n del acceso a servicios de salud para personas con discapacidad lleg\u00f3 al 31%.\nDesde que se inici\u00f3 la pandemia, y particularmente cuando esta se intensific\u00f3 en algunos pa\u00edses de la \nregi\u00f3n, tanto el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad como la Enviada Especial del \nSecretario General sobre la Discapacidad y la Accesibilidad han emitido diversos comunicados en que se \nexhorta a los Estados a tomar todas las medidas apropiadas para garantizar el acceso de las personas con \ndiscapacidad a los servicios de salud y para proporcionarles la misma variedad, calidad y nivel de atenci\u00f3n m\u00e9dica \nque se brinda a otras personas, incluidos los servicios de salud mental, principalmente porque el coronavirus \nredefini\u00f3 muchas \u00e1reas de atenci\u00f3n, gener\u00f3 temores y exacerb\u00f3 barreras actitudinales y comunicacionales. \nLas personas con discapacidad que contraen la enfermedad por coronavirus tienen derecho a ser tratadas \ncon dignidad, a tomar decisiones con autonom\u00eda, a que se respeten su voluntad y sus preferencias, a que se \nsolicite su consentimiento libre e informado, y a que se proteja la privacidad de sus datos personales. Esto se \ndebe hacer teniendo en cuenta especialmente los art\u00edculos 10, 25 y 28 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos \nde las Personas con Discapacidad, la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y sus Objetivos de Desarrollo \nSostenible, en particular el Objetivo 3, sobre salud y bienestar, y varias medidas prioritarias del Consenso de \nMontevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, en particular las medidas prioritarias 26, 33 y 77 , que se refieren \na la promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y garant\u00eda de la salud, los derechos sexuales y los derechos reproductivos, as\u00ed \ncomo al desarrollo y el bienestar de las personas en todos los territorios, sin ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n. \nb) Hogares y familias con personas con discapacidad: espacios de cuidado  \ny apoyo sometidos a una mayor presi\u00f3n durante la pandemia \nLas personas con discapacidad residen en familias nucleares y extendidas, pero estas \u00faltimas tienen una \nmayor representaci\u00f3n entre ellas, debido al apoyo y la asistencia personal que necesitan en las actividades \nde la vida diaria, y porque la comunidad, la sociedad y el Estado, al concebir la discapacidad como un asunto \nmeramente privado, no brindan los apoyos necesarios. \n53 Un estudio en Inglaterra, por ejemplo, mostr\u00f3 que el riesgo de muerte por COVID-19 fue 3,1 veces mayor para los hombres con discapacidad que para los hombres \nsin discapacidad; entre las mujeres, el riesgo de muerte fue 3,5 veces mayor para las mujeres con discapacidad que para aquellas sin discapacidad. En cuanto \nal tipo de discapacidad, las personas con discapacidad intelectual o psicosocial, tanto hombres como mujeres, presentaron un riesgo de muerte debido a la \nenfermedad por coronavirus 3,7 veces mayor que el de las personas que no ten\u00edan ese tipo de discapacidad. El estudio tambi\u00e9n concluy\u00f3 que ning\u00fan factor por \ns\u00ed solo explica el riesgo considerablemente elevado de muerte por COVID-19 entre las personas con discapacidad. Si bien el tipo de residencia, la geograf\u00eda, los \nfactores demogr\u00e1ficos y socioecon\u00f3micos y las condiciones de salud preexistentes cumplen un papel relevante, una parte importante del riesgo elevado se debe \na que las personas con discapacidad est\u00e1n m\u00e1s expuestas a diversas situaciones de desventaja que las personas sin discapacidad (Ayoubkhani y Bosworth, 2021). Cap\u00edtulo II111\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeEn todos los pa\u00edses, el porcentaje de hogares con al menos un miembro con alg\u00fan tipo de discapacidad \nsupera ampliamente el porcentaje de personas con discapacidad. Considerando los cuatro pa\u00edses que disponen \nde informaci\u00f3n censal m\u00e1s reciente, de 2017 a 2020, se puede afirmar que en el Per\u00fa 1 de cada 4 hogares \ntiene uno o m\u00e1s miembros con alg\u00fan tipo de discapacidad; en Guatemala y M\u00e9xico alrededor del 15% de \nlos hogares tienen una persona con discapacidad, mientras que en Colombia 1 de cada 10 hogares est\u00e1 en \nesa situaci\u00f3n (CEPAL, 2021b). Sin embargo, destaca tambi\u00e9n que alrededor del 10% de las personas con \ndiscapacidad viven en hogares unipersonales (CEPAL, 2021b).\nEn el contexto de la crisis sanitaria y de las medidas de confinamiento f\u00edsico que los pa\u00edses implementaron \nprincipalmente en los primeros 12 meses de la pandemia para frenar la transmisi\u00f3n del virus, las personas \ncon discapacidad, y en particular las que viven solas, se vieron enfrentadas a situaciones de vulneraci\u00f3n de \nderechos (CEPAL, 2020a)54. El acceso a bienes y servicios esenciales para mantener su bienestar se vio \ninterrumpido; esto es especialmente cr\u00edtico en el caso de los servicios de salud, rehabilitaci\u00f3n y cuidados, pero \ntambi\u00e9n en el acceso a medicamentos, dispositivos de asistencia y alimentos especiales, entre otros insumos \n(CEPAL, 2020k). Adem\u00e1s, las relaciones de apoyo y la continuidad de los cuidados se suspendieron en algunos \nmomentos, y las redes de apoyo fueron debilitadas o truncadas por las cuarentenas totales. En este sentido, \na mediados de 2020 varios pa\u00edses de la regi\u00f3n comenzaron a flexibilizar las medidas de confinamiento para \nlos cuidadores de personas con discapacidad o para que los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con trastorno del \nespectro autista (TEA) pudieran salir de sus casas en una franja horaria determinada (Meresman y Ullmann, \n2020). Si bien en la actualidad estas restricciones han sido eliminadas en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, las personas \ncon discapacidad todav\u00eda deben seguir manteniendo algunas por razones de autocuidado, a fin de disminuir \nla probabilidad de contagiarse. \nLas mujeres son las principales proveedoras de cuidados, especialmente en el caso de los hogares donde \nhay una persona con discapacidad que demanda apoyos diarios. Estos cuidados se distribuyen entre arreglos \nformales (centros educativos y de cuidados, y trabajo dom\u00e9stico remunerado, entre otros) e informales (apoyo \nde familiares y vecinas o vecinos, entre otros). Durante los confinamientos m\u00e1s estrictos, estos arreglos se \nredujeron o se prescindi\u00f3 de ellos, lo que gener\u00f3 una mayor presi\u00f3n sobre las mujeres que ejercen cuidados, \nincrementado exponencialmente este trabajo, con una desigual distribuci\u00f3n de la carga, que recae principalmente \nsobre ellas (CEPAL, 2020c). \nEn t\u00e9rminos econ\u00f3micos, los hogares en que existen personas con discapacidad enfrentan mayores \npresiones. En estos hogares hay mayores gastos en salud, rehabilitaci\u00f3n, educaci\u00f3n, compra y mantenci\u00f3n \nde dispositivos de asistencia, as\u00ed como medicamentos y transporte (CEPAL, 2020a). Adem\u00e1s, cubrir las \nnecesidades de cuidado puede obligar a alg\u00fan miembro del hogar a abandonar su trabajo remunerado y, en \ngeneral, quienes se retiran del mercado laboral son las mujeres. Esto afecta los ingresos de los hogares, que \nya sufren las consecuencias de la crisis econ\u00f3mica que viven los pa\u00edses de la regi\u00f3n, lo que puede agravar \nsituaciones de pobreza si los Estados no implementan mecanismos de apoyo para cubrir o subvencionar \ncostos y necesidades de estos hogares (CEPAL, 2020a).  \nc) Desigualdades socioterritoriales que inciden en un mayor riesgo de contagio\nVarias de las medidas prioritarias del cap\u00edtulo G \u201cDesigualdad territorial, movilidad espacial y vulnerabilidad\u201d \ndel Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo instan a promover el desarrollo y el bienestar de las \npersonas de todos los territorios. A su vez, tanto la medida prioritaria 77 del Consenso de Montevideo como el \nart\u00edculo 28 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad abordan el nivel de vida adecuado \ny la protecci\u00f3n social. En la Convenci\u00f3n se indica que los Estados deben asegurar los servicios b\u00e1sicos esenciales, \nque deben ser accesibles para las personas con discapacidad en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s personas. \n54 En el estudio de Gonz\u00e1lez (2021) se menciona que en el Uruguay las restricciones impuestas durante la emergencia afectaron el procedimiento de solicitud de la \nprestaci\u00f3n del Programa de Asistentes Personales, lo que tuvo consecuencias negativas para las personas que ya hab\u00edan iniciado el tr\u00e1mite y para los nuevos solicitantes. \nEn cuanto a Colombia, se afirma que pese a que las medidas tomadas por el Gobierno nacional para atender la emergencia ocasionada por el COVID-19 han sido \nnumerosas, \u201cson muy reducidas las relativas a la protecci\u00f3n de las personas con discapacidad durante la \u00e9poca de pandemia\u201d (Camargo y L\u00f3pez-Zamora, 2021).Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)112i) Agua y saneamiento\nEn concordancia con el ODS 6 (agua limpia y saneamiento), las Naciones Unidas han afirmado que \u201cla \ndisponibilidad y el acceso a los servicios de agua, saneamiento e higiene (WASH) es fundamental para luchar \ncontra el virus y preservar la salud y el bienestar de millones de personas\u201d (Naciones Unidas, 2020h). Por ello, las \npersonas con discapacidad deben contar siempre con acceso a agua potable dentro de sus viviendas para cumplir \ncon las medidas de prevenci\u00f3n, y el ba\u00f1o o el lavamanos no deben presentar barreras f\u00edsicas de accesibilidad.\nEn dos informes regionales anteriores a la pandemia se indicaba que el acceso a agua potable hab\u00eda \naumentado en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, pero que, sin embargo, continuaban existiendo brechas entre \nzonas urbanas y rurales (CEPAL, 2019b y 2019c). En los cuatro pa\u00edses analizados se advierte que no existen \npr\u00e1cticamente diferencias de acceso entre las personas con y sin discapacidad. No obstante, entre las personas \ncon discapacidad, aquellas que viven en zonas rurales presentan un menor acceso a agua potable que las que \nviven en zonas urbanas (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.19).\nGr\u00e1fico II.19 \nAm\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a agua potable dentro de la vivienda,  \nseg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad y zona de residencia, censos de la ronda de 2020 \n(En porcentajes)\nZonas urbanas\nZonas rurales 010203040506070\nPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidadPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidadPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidadPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidad\nColombia, 2018 Guatemala, 2018 M\u00e9xico, 2020 Per\u00fa, 2017\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM.\nRespecto del acceso a saneamiento dentro de la vivienda, las tendencias son similares en los cuatro pa\u00edses \nen el sentido de que pr\u00e1cticamente no existen brechas de acceso entre las personas con y sin discapacidad, si \nbien se observan brechas muy notorias entre las zonas urbanas y las rurales (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.20). Colombia \ny M\u00e9xico presentan las menores proporciones de poblaci\u00f3n sin acceso a este servicio: menos del 10% de \nlas personas se encuentran en esta situaci\u00f3n. En Guatemala, por su parte, esta proporci\u00f3n aumenta al 48% \ny en el Per\u00fa es de alrededor del 33%.\nii) Hacinamiento\nEl nivel de hacinamiento que existe en los hogares es otra variable que completa la tr\u00edada de factores \nsociodemogr\u00e1ficos que aumentan la probabilidad de que el coronavirus se contagie y se propague. En los hogares \nque tienen personas con discapacidad, el hacinamiento es una barrera particularmente alta a la hora de aplicar las \nmedidas de prevenci\u00f3n que se deben tomar para evitar el contagio del COVID-19. Para las personas con discapacidad \nno es f\u00e1cil mantener el distanciamiento f\u00edsico, puesto que en muchos casos necesitan de personas que les brinden \napoyo. Adem\u00e1s, existen ocasiones en que, dada su situaci\u00f3n de pobreza, deben compartir habitaci\u00f3n con varios \notros miembros del hogar. Asimismo, en las instancias de cuarentena y confinamiento obligatorio, no hay espacios \npara la privacidad y los momentos de descanso de las personas que brindan apoyo a las personas con discapacidad.Cap\u00edtulo II113\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeGr\u00e1fico II.20 \nAm\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a saneamiento dentro de la vivienda,  \nseg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad y zona de residencia, censos de la ronda de 2020\n(En porcentajes)\n0102030405060708090100\nPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidadPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidadPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidadPersonas con\ndiscapacidadPersonas sin\ndiscapacidad\nColombia, 2018 Guatemala, 2018 M\u00e9xico, 2020 Per\u00fa, 2017Zonas urbanas\nZonas rurales\nTotal\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM.\nLa informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n de hacinamiento de los hogares que tienen y que no tienen personas \ncon discapacidad indica que hay un mayor porcentaje de hogares con hacinamiento entre las personas \ncon discapacidad. En Guatemala, la mitad de los hogares que tienen personas con discapacidad presentan \nhacinamiento (51%); en M\u00e9xico y el Per\u00fa, el porcentaje es de alrededor del 20%, y en Colombia del 16%. \nSi bien el hacinamiento es mayor en las zonas rurales, la proporci\u00f3n de hogares que tienen personas con \ndiscapacidad y presentan hacinamiento en las zonas urbanas es elevada, sobre todo si esto se analiza a la luz \nde la situaci\u00f3n de crisis sanitaria que se vive actualmente (CEPAL, 2021b).\nEs muy relevante, por lo tanto, que los organismos de salud y los encargados de tomar medidas para \ndetener el avance del COVID-19 en los pa\u00edses de la regi\u00f3n consideren la situaci\u00f3n de hacinamiento que viven \nlas personas con discapacidad. \nd) Acceso y uso de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones\nExiste una brecha entre las personas con y sin discapacidad en lo que respecta al acceso y el uso de las \ntecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC). En el cuadro II.8 se observa que en los tres pa\u00edses \nanalizados una mayor proporci\u00f3n de las personas sin discapacidad tienen acceso a Internet, a un computador \no a un celular en el hogar, en comparaci\u00f3n con las personas con discapacidad, y que la brecha es mucho m\u00e1s \nevidente en M\u00e9xico. \nCuadro II.8 \nGuatemala, M\u00e9xico y Per\u00fa: proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n sin acceso a Internet, a un computador o un tel\u00e9fono celular \nen el hogar, seg\u00fan condici\u00f3n de discapacidad, censos de la ronda de 2020 \n(En porcentajes)\n\u00a0 Personas con discapacidad Personas sin discapacidad\n\u00a0 Guatemala, 2018 M\u00e9xico, 2020 Per\u00fa, 2017 Guatemala, 2018 M\u00e9xico, 2020 Per\u00fa, 2017\nSin acceso a Internet en el hogar 85,0 55,1 70,4 83,8 44,4 69,5\nSin acceso a un computador en el hogar 82,0 72,3 65,3 79,4 59,6 63,6\nSin acceso a tel\u00e9fono celular en el hogar 56,3 19,2 18,4 38,6 10,5 13,9\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)114Se debe considerar asimismo que las personas con discapacidad enfrentan barreras espec\u00edficas respecto \nal uso de las TIC, seg\u00fan el tipo de discapacidad. Esto significa que los porcentajes de acceso que se han \npresentado no muestran las brechas reales que afectan a las personas con discapacidad en el uso de estas \ntecnolog\u00edas (CEPAL, 2021b). Por tanto, no basta con apoyar el acceso a las TIC solo en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, \nsino que se deben crear aplicaciones que permitan un acceso inclusivo a ellas, considerando los distintos \ntipos de discapacidad que pueden presentar las personas (CEPAL, 2021b). \ne) Nivel de instrucci\u00f3n y asistencia escolar\nEl acceso de las personas con discapacidad a la ense\u00f1anza formal antes de la pandemia era menor que \nel de las personas sin discapacidad, seg\u00fan se puede observar en el caso de los cuatro pa\u00edses que cuentan \ncon datos censales de la ronda de 2020. Las brechas entre las personas con y sin discapacidad var\u00edan entre \nlos 5\u00a0puntos porcentuales (en el Per\u00fa) y los 17 puntos porcentuales (en Guatemala). Estas brechas son \nparticularmente grandes entre las zonas rurales y las urbanas (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.21). Por otra parte, se constata \nque el acceso a los espacios formativos de los ni\u00f1os y adolescentes varones con discapacidad es muy similar \nal de las ni\u00f1as y adolescentes mujeres en esa situaci\u00f3n.\nGr\u00e1fico II.21 \nAm\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): proporci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que asisten a la escuela,  \nseg\u00fan situaci\u00f3n de discapacidad, sexo y zona de residencia, censos de la ronda de 2020\n(En porcentajes)\n0102030405060708090100\nCon discapacidad,\ntotalSin discapacidad,\ntotalCon discapacidad,\nmujeresCon discapacidad,\nhombresCon discapacidad,\nzonas ruralesCon discapacidad,\nzonas urbanasColombia, 2018\nGuatemala, 2018\nM\u00e9xico, 2020\nPer\u00fa, 2017\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de microdatos censales de los pa\u00edses correspondientes procesados con REDATAM.\nTras el inicio de la pandemia, una de las primeras medidas que se tomaron en la mayor\u00eda de los pa\u00edses \nfue la suspensi\u00f3n de las clases presenciales en todos los niveles (CEPAL, 2021b). En el Panorama Social de \nAm\u00e9rica Latina, 2021 se afirma que Am\u00e9rica Latina y el Caribe es, a causa del COVID-19, \u201cuna de las regiones \ndel mundo que lleva m\u00e1s tiempo de interrupci\u00f3n de clases presenciales: en promedio, cerca de 56 semanas de \ninterrupci\u00f3n total o parcial\u201d (CEPAL, 2022a, p\u00e1g. 129). Se estima que alrededor de 167 millones de estudiantes \nfueron afectados en la regi\u00f3n (Meresman y Ullmann, 2020; CEPAL/UNESCO, 2020; CEPAL/UNICEF , 2021). \nLos pa\u00edses de la regi\u00f3n de manera bastante heterog\u00e9nea iniciaron modalidades de aprendizaje a distancia, \ncon diversidad de formatos y plataformas (CEPAL/UNESCO, 2020). En general, no existieron las condiciones \nadecuadas para implementar la educaci\u00f3n en l\u00ednea de manera expedita para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes \ncon discapacidad (Meresman y Ullmann, 2020), ya que hay factores espec\u00edficos complejos en el caso de \nestudiantes en esa situaci\u00f3n. Por ejemplo, no se cuenta con el apoyo de equipos multidisciplinarios para guiar \nsus actividades escolares y adem\u00e1s en el hogar no es f\u00e1cil implementar rutinas de trabajo, que son esenciales \npara tener buenos resultados de ense\u00f1anza (CEPAL, 2020a).  Cap\u00edtulo II115\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeSi bien a nivel regional no existen datos acerca de la cantidad de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad \nafectados por el cierre de escuelas, la informaci\u00f3n censal de los cuatro pa\u00edses que ya realizaron censos de la \nronda de 2020 (Colombia, Guatemala, M\u00e9xico y Per\u00fa) muestra claramente brechas en el acceso a la educaci\u00f3n \nformal, que se acentuaron durante la pandemia (Meresman y Ullmann, 2020; CEPAL, 2021b). De esta manera, \nes muy probable que la medida prioritaria 9 del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, \nreferente a \u201cinvertir en la juventud, a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas y condiciones diferenciales de \nacceso, especialmente en la educaci\u00f3n p\u00fablica, universal, laica, intercultural, libre de discriminaci\u00f3n, gratuita \ny de calidad\u201d , haya presentado importantes retrocesos en lo que respecta a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes \ncon discapacidad. \nDadas las barreras que pueden enfrentar los y las estudiantes con discapacidad en el acceso a la ense\u00f1anza \nvirtual, puede haber existido un riesgo de desvinculaci\u00f3n educativa y deserci\u00f3n escolar tras el inicio de la pandemia, \nparticularmente en el caso de quienes se ubican en los grupos m\u00e1s vulnerables (CEPAL/UNESCO, 2020). \nA inicios de 2022, la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n han decidido que el estudiantado retorne a clases \npresenciales. En este contexto, es importante monitorear el regreso de los estudiantes con discapacidad, ya \nque no deben ser excluidos de este retorno por considerarse que constituyan un grupo de riesgo o por falta \nde recursos para brindar apoyos a su reincorporaci\u00f3n. \nf) Inclusi\u00f3n laboral\nAntes de la crisis provocada por la pandemia, en la regi\u00f3n los datos indicaban que las tasas de desempleo \neran m\u00e1s altas entre las personas con discapacidad y que estas ten\u00edan m\u00e1s probabilidades que las personas \nsin discapacidad de no ser econ\u00f3micamente activas. Si ten\u00edan trabajo, era m\u00e1s probable que se tratara de \nempleos mal remunerados, informales e inestables, con limitadas perspectivas profesionales (CEPAL, 2019d \ny 2021b). En el informe \u201cPersonas con discapacidad ante la enfermedad por coronavirus (COVID-19) en \nAm\u00e9rica\u00a0Latina y el Caribe: situaci\u00f3n y orientaciones\u201d (CEPAL, 2020a), se afirma que en la regi\u00f3n el v\u00ednculo \nde las personas con discapacidad con el mercado laboral es tenue y que cuando estas personas participan \nen el mercado laboral, lo hacen sobre todo en el sector de los servicios y en el empleo informal. Asimismo, \nen el informe \u201cPersonas con discapacidad y sus derechos frente a la pandemia de COVID-19: que nadie se \nquede atr\u00e1s\u201d (CEPAL, 2021b) se indica que la proporci\u00f3n de personas con discapacidad que trabajan es \npeque\u00f1a y que menos de un tercio de ellas se desempe\u00f1an en alguna actividad remunerada. Respecto de \nla categor\u00eda ocupacional, se constata que, independientemente de la edad, las personas con discapacidad \nse desempe\u00f1an sobre todo en las categor\u00edas de trabajo por cuenta propia y de empleado u obrero. Tambi\u00e9n \nexisten diferencias entre las zonas urbanas y las rurales, pues hay un mayor porcentaje de personas con \ndiscapacidad que trabajan como empleados u obreros en las zonas urbanas, mientras que en las zonas rurales \nse desempe\u00f1an mayoritariamente como trabajadores por cuenta propia (CEPAL, 2021b).\nPor tanto, es previsible que las personas con discapacidad se vean especialmente afectadas por el escenario \ndesfavorable del mercado laboral durante la crisis y el per\u00edodo de recuperaci\u00f3n (CEPAL, 2020a). Sin embargo, \nno existen datos sistem\u00e1ticos sobre la p\u00e9rdida de empleo y de ingresos de las personas con discapacidad. \nFuentes mencionadas por la OIT dan como ejemplo un 39% de p\u00e9rdida de ingresos entre la poblaci\u00f3n con \ndiscapacidad en el Paraguay (Meresman y Ullmann, 2020, p\u00e1g. 40). En el Ecuador, por otra parte, el seguimiento \na la inclusi\u00f3n laboral que realiza el Consejo Nacional para la Igualdad de Discapacidades (CONADIS) \u201cpermite \nobservar que m\u00e1s de 2.700 personas con discapacidad han sido desvinculadas laboralmente como efecto de \nla crisis econ\u00f3mica en los primeros meses de la pandemia\u201d (Meresman y Ullmann, 2020).\nEsta informaci\u00f3n, junto con la que proporcionan las organizaciones de la sociedad civil vinculadas a las \npersonas con discapacidad, muestra que los problemas de acceso al trabajo, participaci\u00f3n en la actividad \necon\u00f3mica y precarizaci\u00f3n laboral de las personas con discapacidad, que ya eran considerables, se han \nacentuado frente a la crisis provocada por el COVID-19 (CEPAL, 2021b). Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)1162. Acciones de pol\u00edtica p\u00fablica implementadas por los Gobiernos \na la luz del Consenso de Montevideo y otros  \ninstrumentos internacionales\nEn diferentes foros, as\u00ed como en varios documentos regionales sobre el COVID-19 (Meresman y Ullmann,\u00a02020; \nCEPAL, 2020a, 2021b y 2022a), se ha afirmado que las personas con discapacidad no est\u00e1n siendo plenamente \nconsideradas en las estrategias que se est\u00e1n llevando adelante para responder a la pandemia en los distintos \npa\u00edses. En el contexto actual, se debe fortalecer la protecci\u00f3n de los derechos de las personas con discapacidad, \nm\u00e1s a\u00fan cuando existe un instrumento internacional vinculante y otros instrumentos mundiales y regionales en \nque se aboga en el mismo sentido. En la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, \nla Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo se \nsit\u00faa a las personas con discapacidad en el centro y, por tanto, se se\u00f1ala que ellas deben participar en todo \nel proceso de dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas, as\u00ed como en la rendici\u00f3n de cuentas. En estos \ninstrumentos se pone de relieve la importancia de que, en situaciones de emergencia, los Estados se preocupen \nde forma especial por las personas con discapacidad. \na) Acciones en el \u00e1mbito de la salud\nEn el art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad se se\u00f1ala que los \nEstados partes deber\u00e1n adoptar \u201ctodas las medidas necesarias para garantizar la seguridad y la protecci\u00f3n de \nlas personas con discapacidad en situaciones de riesgo, incluidas situaciones de conflicto armado, emergencias \nhumanitarias y desastres naturales\u201d (Naciones Unidas, 2006). Por tanto, los Estados deben garantizar que se \nadopten todas las medidas necesarias para evitar que las personas con discapacidad contraigan el COVID-19 y, \nsi ya se han contagiado, que cuenten con acceso expedito a los sistemas de salud necesarios para su atenci\u00f3n. \nEn este contexto, tanto en CEPAL (2022a y 2021b) como en Meresman y Ullmann (2020) se afirma que \nla mayor\u00eda de los pa\u00edses implementaron dos medidas b\u00e1sicas de accesibilidad. Una de ellas fue asegurar \nque la informaci\u00f3n relevante, particularmente en los informes epidemiol\u00f3gicos oficiales, se proporcionara en \nformatos accesibles, considerando la utilizaci\u00f3n de int\u00e9rpretes de lengua de se\u00f1as y subtitulado o versiones \nsimplificadas y con componentes iconogr\u00e1ficos. As\u00ed la informaci\u00f3n esencial estuvo disponible para las \npersonas con discapacidad y sus familias, aunque la rapidez con que esto se implement\u00f3 no fue igual en \ntodos los pa\u00edses. La segunda hace referencia a que las campa\u00f1as que aportaron informaci\u00f3n sobre la forma \nde prevenir la trasmisi\u00f3n del COVID-19 y promovieron las medidas b\u00e1sicas para el cuidado se realizaron en \ncasi todos los casos utilizando diversos medios (televisi\u00f3n, radio, Internet y prensa escrita) y modalidades \naccesibles para personas con determinada discapacidad (principalmente, lengua de se\u00f1as). Asimismo, los \ncentros de salud familiar a escala local han distribuido informaci\u00f3n sint\u00e9tica y clara dirigida a las personas con \ndiscapacidad psicosocial. Por otra parte, diversas organizaciones sociales en Colombia, Costa Rica, el Ecuador, \nEl Salvador, M\u00e9xico, el Paraguay y el Uruguay han puesto en pr\u00e1ctica medidas de precauci\u00f3n atendiendo a \nla particularidad de las discapacidades; por ejemplo, han fabricado mascarillas en que aparece un texto para \navisar que la persona tiene una discapacidad, y han elaborado y difundido material especialmente destinado \na la poblaci\u00f3n con discapacidad, en formatos accesibles, que contiene instrucciones para la prevenci\u00f3n, \ncontenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del COVID-19.\nEn el art\u00edculo 25 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, que se refiere \nal derecho a la salud, as\u00ed como en el art\u00edculo 28, sobre el nivel de vida adecuado y la protecci\u00f3n social, se \nrefuerza la importancia de que los Estados redoblen las medidas y acciones para asegurar un acceso en \ncondiciones de igualdad a los programas de protecci\u00f3n social y para que las personas puedan gozar de ese \nderecho sin discriminaci\u00f3n por motivos de discapacidad (Naciones Unidas, 2006). El Objetivo 3 de los ODS \n(salud y bienestar) va en esta misma l\u00ednea, pues se refiere a \u201cgarantizar una vida sana y promover el bienestar \nde todos a todas las edades\u201d . En este sentido, entre las acciones que han implementado los pa\u00edses en materia \nde salud, se incluyen, en el caso de la Argentina, Chile, Colombia, Costa Rica, el Ecuador, M\u00e9xico, Panam\u00e1 y Cap\u00edtulo II117\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribeel\u00a0Uruguay, servicios de interpretaci\u00f3n en lengua de se\u00f1as para entregar apoyo a quienes necesitaban garantizar \nla continuidad de prestaciones b\u00e1sicas, requer\u00edan aclarar dudas o buscaban informaci\u00f3n sobre los servicios \ndisponibles y las modalidades de acceso (CEPAL, 2021b; Meresman y Ullmann, 2020)55. A las personas que \nprestan apoyo se las ha eximido de cumplir las restricciones referentes a desplazamiento y distanciamiento \nf\u00edsico para que puedan asistir a las personas con discapacidad (CEPAL, 2021b). Se han creado redes de apoyo \ncomunitario y se han reclutado voluntarios que apoyan a las personas con discapacidad y a las personas mayores \nen sus compras de alimentos y de otros productos. La sociedad civil llev\u00f3 adelante iniciativas de apoyo para \nofrecer alternativas de cuidado y atenci\u00f3n a personas con discapacidad que lo necesitaban para mantener sus \nrutinas diarias, en la Argentina, Colombia, Cuba, el Ecuador y el Uruguay, entre otros pa\u00edses (CEPAL, 2021b; \nMeresman y Ullmann, 2020). Por otra parte, varios pa\u00edses de la regi\u00f3n implementaron mecanismos parciales \no graduales de excepci\u00f3n para las personas con discapacidad y sus familias. De esta manera, en la Argentina, \nChile, Costa Rica, el Ecuador, Panam\u00e1 y el Uruguay se pusieron en pr\u00e1ctica medidas para flexibilizar las \nrestricciones, permitiendo que los asistentes de personas con discapacidad pudieran continuar realizando \nsus tareas. Durante los per\u00edodos largos de confinamiento y cuarentena se facilit\u00f3 que las familias que tuvieran \nhijos o hijas con trastorno del espectro autista y otras discapacidades psicosociales pudieran realizar paseos \nbreves y otras actividades al aire libre para favorecer el bienestar de quienes a menudo son extremadamente \ndependientes de sus rutinas diarias (CEPAL, 2021b; Meresman y Ullmann, 2020).\nCon respecto al proceso de vacunaci\u00f3n contra el COVID-19, las personas con discapacidad han estado en \nlos grupos prioritarios y en la mayor\u00eda de los pa\u00edses se les ha considerado en las primeras fases de vacunaci\u00f3n \n(CEPAL, 2022a). Sigue siendo fundamental que se garantice que la implementaci\u00f3n de los planes de vacunaci\u00f3n \nsea inclusiva, que se consideren las diferencias y se dise\u00f1en protocolos ajustados a la poblaci\u00f3n con discapacidad \n(CEPAL, 2022a). Se debe asegurar la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad durante todo el proceso \nde vacunaci\u00f3n y en la toma de decisiones para evitar situaciones de discriminaci\u00f3n o exclusi\u00f3n. Es necesario \ngarantizar que la informaci\u00f3n sobre las vacunas sea accesible, considerando los diversos tipos de discapacidad, \nas\u00ed como tambi\u00e9n la adecuaci\u00f3n y los ajustes razonables necesarios para la accesibilidad de los centros de \nvacunaci\u00f3n (CEPAL, 2022a). Finalmente, se debe avanzar en los registros estad\u00edsticos y de seguimiento de \nlas vacunas desagregados por tipo de discapacidad, a fin de que en el futuro se conozca tanto la aceptaci\u00f3n \ncomo la cobertura del proceso de vacunaci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n (CEPAL, 2022a). \nb) Acciones en el \u00e1mbito de la protecci\u00f3n social\nRespecto de las medidas de protecci\u00f3n social, es necesario tener en cuenta el art\u00edculo 28 de la Convenci\u00f3n \nsobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, que trata del nivel de vida adecuado y la protecci\u00f3n \nsocial, as\u00ed como las medidas prioritarias 1 y 77 del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo y el \nObjetivo 1 de los ODS (fin de la pobreza), particularmente la meta 1 .3, que se refiere a la implementaci\u00f3n de \nsistemas y medidas apropiados de protecci\u00f3n social para todos. Meresman y Ullmann (2020) se\u00f1alan que un \nn\u00famero importante de pa\u00edses de la regi\u00f3n anunciaron transferencias monetarias de emergencia; sin embargo, \nno fue posible reconocer en qu\u00e9 medida la poblaci\u00f3n con discapacidad hab\u00eda sido efectivamente considerada \ny tampoco se observan sistem\u00e1ticamente adaptaciones y ajustes para que dicha poblaci\u00f3n pudiera acceder \na la informaci\u00f3n sobre estos beneficios.\nCon todo, en la Argentina, las Bahamas, Barbados, Bolivia (Estado Plurinacional de), el Brasil, Chile, Colombia, \nel Ecuador, M\u00e9xico, el Paraguay, el Per\u00fa, Saint Kitts y Nevis y Suriname se implementaron mecanismos de \ntransferencias monetarias tanto por medio de aumentos, anticipos y ampliaci\u00f3n de los beneficios preexistentes \ncomo a trav\u00e9s de bonos, vales de alimentaci\u00f3n, productos de higiene y partidas para otros gastos extraordinarios, \nque en algunos casos se aplicaron por \u00fanica vez, mientras que en otros se entregaron de manera reiterada por \nvarios meses. Estas medidas fueron acompa\u00f1adas por acciones dirigidas a brindar a la poblaci\u00f3n con discapacidad \nacceso a consultas e informaci\u00f3n a trav\u00e9s de mensajes de WhatsApp y mediante Internet\u00a0(CEPAL,\u00a02022a; \n55 Si bien se destaca la lengua de se\u00f1as como medida principal de accesibilidad, es necesario considerar que la accesibilidad implica otras facetas adem\u00e1s de la \nlengua de se\u00f1as; por ejemplo, medidas para mejorar los formatos visuales y la informaci\u00f3n t\u00e1ctil. Es necesario considerar tambi\u00e9n el contenido, que debe entregar \ninformaci\u00f3n sint\u00e9tica y conceptos clave destacados y diferenciados.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)118Meresman y Ullmann, 2020; Knox-Vydmanov, Cote y Wodsak, 2021). Se registr\u00f3 tambi\u00e9n la entrega de productos \nde primera necesidad (alimentos, medicamentos y art\u00edculos de higiene) a las personas con discapacidad en \nChile, Costa Rica, Guatemala y el Uruguay por medio de campa\u00f1as de cooperaci\u00f3n con empresas privadas \nque se sumaron a la respuesta ante la emergencia (Meresman y Ullmann, 2020).\nc) Acciones en el \u00e1mbito del empleo\nEn el art\u00edculo 27 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad se aborda el tema \ndel trabajo y el empleo, y se reconoce el derecho de las personas con discapacidad a trabajar, en igualdad de \ncondiciones con las dem\u00e1s; se afirma que \u201cello incluye el derecho a tener la oportunidad de ganarse la vida \nmediante un trabajo libremente elegido o aceptado en un mercado y un entorno laborales que sean abiertos, \ninclusivos y accesibles a las personas con discapacidad\u201d (Naciones Unidas, 2006). Por tanto, los Estados \ndeben crear las condiciones para que las personas con discapacidad que trabajan puedan seguir realizando \nestas actividades con los mayores resguardos posibles. Durante 2020 y 2021, algunos pa\u00edses implementaron \nalgunas medidas de respuesta a la cr\u00edtica situaci\u00f3n que enfrentaba la poblaci\u00f3n a causa de la p\u00e9rdida de \nfuentes de empleo y la ca\u00edda de las actividades econ\u00f3micas. Sin embargo, en estas medidas no siempre se \nincluy\u00f3 a las personas con discapacidad. Meresman y Ullmann (2020, p\u00e1g. 44) mencionan que \u201cen la Argentina, \nel\u00a0Ecuador y M\u00e9xico se ha buscado incluir a la poblaci\u00f3n con discapacidad en las respuestas implementadas \ny hacer accesibles las herramientas disponibles para no empeorar su situaci\u00f3n\u201d . En estos pa\u00edses las medidas \nestuvieron dirigidas a incorporar a los trabajadores con discapacidad aportando ayudas econ\u00f3micas mensuales \npara subsidiar su salario, emitir directrices para que las personas con discapacidad pudieran continuar realizando \nteletrabajo y exhortar a las empresas e instituciones a implementar el teletrabajo como modalidad para las \npersonas con discapacidad. Se incluy\u00f3 a los trabajadores con discapacidad en las medidas tomadas para \ntodas las personas trabajadoras en caso de quedar desempleadas, manteniendo el acceso a salud, el ahorro \nprevisional, el subsidio familiar y el acceso a servicios de intermediaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n laboral. \nd) Acciones en el \u00e1mbito educativo\nEn el art\u00edculo 24 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, que se refiere a \nla educaci\u00f3n, se establece que se debe asegurar \u201cun sistema de educaci\u00f3n inclusivo a todos los niveles\u201d y se \ndice que una de las razones para ello es \u201chacer posible que las personas con discapacidad participen de manera \nefectiva en una sociedad libre\u201d (Naciones Unidas, 2006, p\u00e1g. 15). Por otra parte, en el Objetivo 4 de los ODS \n(educaci\u00f3n de calidad), que se refiere a \u201cgarantizar una educaci\u00f3n inclusiva y equitativa de calidad y promover \noportunidades de aprendizaje permanente para todos\u201d , se establecen diversas metas en las que se considera \na las personas con discapacidad y se destaca el acceso a espacios f\u00edsicos escolares inclusivos y la elaboraci\u00f3n \nde materiales educativos para todos y todas. Una preocupaci\u00f3n en este sentido es que los estudiantes con \ndiscapacidad no se queden atr\u00e1s ni fuera de los sistemas educativos debido a la pandemia, pues esto podr\u00eda \nponer en peligro los avances que tanto ha costado conseguir en materia de educaci\u00f3n inclusiva e integral. En \ndirecta relaci\u00f3n con lo ya mencionado est\u00e1 la medida prioritaria 9 del Consenso de Montevideo, que se refiere a \nla necesidad de invertir en \u201cpol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas y condiciones diferenciales de acceso, especialmente \nen la educaci\u00f3n p\u00fablica, universal, laica, intercultural, libre de discriminaci\u00f3n, gratuita y de calidad\u201d .\nDesde el inicio de la pandemia las recomendaciones internacionales han promovido la continuidad del v\u00ednculo \neducativo con los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que tienen m\u00e1s probabilidades de desvincularse, y agotar los \nmedios posibles para favorecer la continuidad del aprendizaje (CEPAL/UNESCO, 2020). Esto adquiere mayor \nrelevancia en el caso de estudiantes con discapacidad, en el que es necesario reducir al m\u00e1ximo las barreras \nque pueden encontrar, intentando evaluar caso a caso la necesidad de apoyo para dar continuidad a los estudios \ny realizar las adaptaciones necesarias. Es muy importante que estos estudiantes no pierdan el v\u00ednculo con \nsus \u00e1mbitos educativos formales, para que no queden excluidos debido a la ausencia de apoyos t\u00e9cnicos y \najustes razonables (CEPAL/UNESCO, 2020). A mediano y largo plazo tambi\u00e9n surge otro desaf\u00edo: evitar que, \ncon el objetivo de simplificar la accesibilidad, se deje a los estudiantes con discapacidad recluidos en sus casas \nrecibiendo solo educaci\u00f3n a distancia. La mayor riqueza de los lugares educativos inclusivos son las relaciones Cap\u00edtulo II119\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribeque se generan entre todos los estudiantes, y los v\u00ednculos entre ellos, sus profesores y la comunidad educativa: \nesto no solo mejora la condici\u00f3n del estudiante con discapacidad, sino que enriquece las relaciones de todos. \nEn las medidas y acciones que se implementen a corto y mediano plazo se deben considerar la protecci\u00f3n y la \ngarant\u00eda de los derechos de la infancia, as\u00ed como los derechos de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as con discapacidad y los \nde protecci\u00f3n social de las familias que tienen hijos con discapacidad (CEPAL, 2021b). \nEntre las medidas de ajustes razonables implementadas en algunos pa\u00edses, se registra la participaci\u00f3n de \nint\u00e9rpretes de lengua de se\u00f1as en las propuestas educativas a distancia, muchas veces a trav\u00e9s de teleconsultas. \nSi bien no es posible cuantificar su disponibilidad o valorar el n\u00famero de consultas realizadas, se trata de pr\u00e1cticas \nimportantes y relativamente frecuentes. En la Argentina, Belice, Bolivia (Estado\u00a0Plurinacional\u00a0de), Colombia, \nel\u00a0Brasil, M\u00e9xico, Guatemala y el Per\u00fa se emprendieron acciones de capacitaci\u00f3n docente relacionadas con los \nestudiantes con discapacidad (Meresman y Ullmann, 2020). Por otra parte, en la Argentina, Chile, Costa Rica, \nCuba, el Ecuador, El Salvador, M\u00e9xico y el Per\u00fa, la televisi\u00f3n y la radio fueron incorporadas como herramientas \nen la educaci\u00f3n a distancia, integrando modalidades accesibles y en algunos casos adaptaciones curriculares \nde sus propuestas pedag\u00f3gicas. \nBibliograf\u00eda\nACNUDH (Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos) (2021), \u201cLos pueblos ind\u00edgenas \ny la recuperaci\u00f3n de la enfermedad por coronavirus (COVID-19). Informe del Relator Especial sobre los derechos de los \npueblos ind\u00edgenas, Jos\u00e9 Francisco Cal\u00ed Tzay\u201d (A/HRC/48/54), Nueva York, agosto [en l\u00ednea] https://documents-dds-ny.un.org/\ndoc/UNDOC/GEN/G21/217/15/PDF/G2121715.pdf?OpenElement. \n (2020a), \u201cCOVID-19 y los derechos de las personas con discapacidad: directrices\u201d , Ginebra, abril [en l\u00ednea] https://www.\nohchr.org/sites/default/files/Documents/Issues/Disability/COVID-19_and_The_Rights_of_Persons_with_Disabilities_SP .pdf.\n (2020b), \u201cDeclaraci\u00f3n Conjunta: Personas con Discapacidad y COVID-19 por el Presidente del Comit\u00e9 de Naciones\u00a0Unidas \nsobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, en representaci\u00f3n del Comit\u00e9 sobre los Derechos de las \nPersonas con Discapacidad y la Enviada Especial del Secretario General de Naciones Unidas sobre Discapacidad y \nAccesibilidad\u201d [en l\u00ednea] https://www.ohchr.org/es/statements/2020/04/joint-statement-persons-disabilities-and-covid-\n19-chair-united-nations-committee.\n (2020c), \u201cLa discriminaci\u00f3n racial en el contexto de la crisis del COVID-19\u201d [en l\u00ednea] https://www.ohchr.org/sites/default/\nfiles/Documents/Issues/Racism/COVID-19_and_Racial_Discrimination_ES.pdf.\nACNUR (Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados) (s/fa), \u201cCoronavirus: vacunaci\u00f3n\u201d , \nACNUR Brasil [en l\u00ednea] https://help.unhcr.org/brazil/es/coronavirus-3/coronavirus-vacunacion-2/ [fecha de consulta \n17\u00a0de diciembre de 2021].\n (s/fb), \u201cCoronavirus: ayuda financiera de emergencia\u201d , ACNUR Brasil [en l\u00ednea] https://help.unhcr.org/brazil/es/coronavirus-3/\ncoronavirus-auxilio-financeiro-emergencial/ [fecha de consulta: 17 de diciembre de 2021].\nAgudelo, C. (2021), \u201c Afrodescendientes, de la crisis estructural a la pandemia de COVID-19\u201d ,\u00a0 Revista Controversia, N\u00b0 216 \n[en\u00a0l\u00ednea] https://doi.org/10.54118/controver.vi216.1223.\nAlva de la Selva, R. (2015), \u201cLos nuevos rostros de la desigualdad en el siglo XXI: la brecha digital\u201d ,\u00a0 Revista Mexicana de Ciencias \nPol\u00edticas y Sociales, vol. 60, N\u00b0 223 [en l\u00ednea] http://dx.doi.org/10.1016/S0185-1918(15)72138-0.\nAPIB (Articulaci\u00f3n de los Pueblos Ind\u00edgenas de Brasil) (2022), \u201cPanorama general de COVID-19 dentro de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena\u201d \n[en l\u00ednea] http://emergenciaindigena.apiboficial.org/es/dados-covid-19/. \nAraujo Guimar\u00e3es, N. (2019), \u201cOs circuitos do cuidado. Reflex\u00f5es a partir do caso brasileiro\u201d , Universidad de S\u00e3o Paulo.\nAraujo, N. A. y P . P . F . Vieira (2020), \u201c As \u00b4ajudas\u00b4: o cuidado que n\u00e3o diz seu nome\u201d , Estudos Avan\u00e7ados, vol. 34, N\u00ba 98.\nAraujo, R. y E. Sarmiento (2021),\u00a0\u201cLatin America, COVID-19 and forced migration: perspectives on movements, epidemiological \nwalls, and gloomy images\u201d ,\u00a0Estudos Historicos, vol. 34, N\u00b0 73.\nArellano, O., J. Escudero y L. Moreno (2008), \u201cLos determinantes sociales de la salud: una perspectiva desde el Taller \nLatinoamericano de Determinantes Sociales sobre la Salud, ALAMES\u201d ,\u00a0Medicina Social,\u00a0vol. 3, N\u00b0 4.\nArenas de Mesa, A. (2020), \u201cLos sistemas de pensiones en Am\u00e9rica Latina: institucionalidad, gasto p\u00fablico y sostenibilidad \nfinanciera en tiempos del COVID-19\u201d , serie Macroeconom\u00eda del Desarrollo, N\u00b0 212 (LC/TS.2020/99), Santiago, Comisi\u00f3n \nEcon\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).\nAyoubkhani, D. y M. Bosworth (2021), \u201cUpdated estimates of coronavirus (COVID-19) related deaths by disability status, England: \n24\u00a0January to 20 November 2020\u201d [en l\u00ednea] https://www.ons.gov.uk/peoplepopulationandcommunity/birthsdeathsandmarriages/\ndeaths/articles/coronaviruscovid19relateddeathsbydisabilitystatusenglandandwales/24januaryto20november2020.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)120Azevedo, J. y otros (2020), \u201cSimulating the potential impacts of COVID-19 school closures on schooling and learning outcomes: \na set of global estimates\u201d , Policy Research Working Paper, N\u00b0 9284, Washington, D. C., Banco Mundial, junio [en l\u00ednea] https://\nopenknowledge.worldbank.org/handle/10986/33945.\nBanco Mundial (2020), Inclusi\u00f3n social en Uruguay, Washington, D. C. [en l\u00ednea] https://www.gub.uy/agencia-uruguaya-cooperacion-\ninternacional/comunicacion/publicaciones/inclusion-social-uruguay-2020.\nBatthy\u00e1ny, K. (2010), \u201cEnvejecimiento, cuidados y g\u00e9nero en Am\u00e9rica Latina\u201d , documento presentado en el Seminario Internacional \n\u201cExperiencias internacionales y propuestas para consolidar la red nacional de cuido de las personas adultas mayores en \nCosta Rica\u201d San Jos\u00e9, 22 y 23 de noviembre.\nBautista, J. (2013), \u201cEl derecho humano al agua y al saneamiento frente a los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM)\u201d , \nDocumentos de Proyectos (LC/W.536), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), abril. \nBello, L. (2021), \u201cVenezuela: ind\u00edgenas aislados, grupos ilegales y COVID-19\u201d , Debates Ind\u00edgenas, 1 de julio [en l\u00ednea] https://\ndebatesindigenas.org/notas/119-venezuela-indigenas-aislados-grupos-ilegales.html.\nBlumenshine, P . y otros (2008), \u201cPandemic influenza planning in the United States from a health disparities perspective\u201d , Emerging \nInfectious Diseases, vol. 14, N\u00ba 5. \nCabieses, B. (2020), \u201cEncuesta sobre COVID-19 a poblaciones migrantes internacionales en Chile: informe de resultados \ncompleto\u201d , Santiago, Instituto de Ciencias e Innovaci\u00f3n en Medicina (ICIM), Universidad del Desarrollo\u00a0[en l\u00ednea] http://\nrepositorio.udd.cl/handle/11447/3267 .\nCabieses, B., M. Bernales y A. McIntyre (2017), La migraci\u00f3n internacional como determinante social de la salud en Chile: \nevidencia y propuestas para pol\u00edticas p\u00fablicas, Santiago, Universidad del Desarrollo [en l\u00ednea] https://www.udd.cl/dircom/\npdfs/Libro_La_migracion_internacional.pdf.\nCalvo, R. y otros (2021), \u201cDesarrollo de indicadores de pobreza energ\u00e9tica en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d , serie Recursos\u00a0Naturales \ny Desarrollo, N\u00b0 207 (LC/TS.2021/104), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).\nCamargo, D. y S. L\u00f3pez-Zamora (2021), \u201cLa persona con discapacidad y su protecci\u00f3n jur\u00eddica en \u00e9poca de pandemia en \nColombia\u201d , Opini\u00f3n Jur\u00eddica, vol. 20, N\u00b0 42, mayo [en l\u00ednea] https://doi.org/10.22395/ojum.v20n42a8.\nCasal\u00ed, P ., O. Cetr\u00e1ngolo y A. Pino (2021), \u201cProtecci\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en tiempos de pandemia\u201d , Nota\u00a0T\u00e9cnica \nRegional. Panorama Laboral en tiempos de la COVID-19, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), octubre [en l\u00ednea] https://\nwww.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---americas/---ro-lima/documents/publication/wcms_759164.pdf.\nDel Castillo, B. (2021),\u00a0\u201cLas trabas de los migrantes para acceder a la vacuna contra el COVID-19\u201d , La Tercera, 30 de abril.\nCDC (Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades) (s/f), \u201cPersonas con discapacidad\u201d [en l\u00ednea] https://www.cdc.\ngov/ncbddd/humandevelopment/covid-19/people-with-disabilities-sp.html. \n (2009), \u201cUnderstanding and interpreting disability as measured using the WG short set of questions\u201d , 20 de abril [en\u00a0l\u00ednea] \nhttp://www.cdc.gov/nchs/ data/washington_group/meeting8/interpreting_disability.pdf.\nCecchini, S. (comp.) (2019),\u00a0 Protecci\u00f3n social universal en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Textos seleccionados 2006-2019 (LC/M.2019/5), \nComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Santiago. \nCentro de Estudios MINEDUC (2021), \u201cEfectos de la suspensi\u00f3n de clases presenciales en contexto de pandemia por COVID-19\u201d , \nEvidencias, vol. 52 [en l\u00ednea] https://bibliotecadigital.mineduc.cl/handle/20.500.12365/17238.\n (2020), Impacto del COVID-19 en los resultados de aprendizaje y escolaridad en chile: an\u00e1lisis con base en herramienta de \nsimulaci\u00f3n proporcionada por el banco mundial, Ministerio de Educaci\u00f3n [en l\u00ednea] https://www.mineduc.cl/wp-content/\nuploads/sites/19/2020/08/EstudioMineduc_bancomundial.pdf.\nCEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022a), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2021  \n(LC/PUB.2021/2-P/Rev.1), Santiago.\n (2022b), Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 (LC/PUB.2022/1-P), Santiago. \n (2021a), \u201cLos matrimonios y uniones infantiles, tempranos y forzados: pr\u00e1cticas nocivas profundizadoras de la desigualdad \nde g\u00e9nero en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d , Documentos de Proyectos (LC/TS.2021/186), Santiago, diciembre. \n (2021b), \u201cPersonas con discapacidad y sus derechos frente a la pandemia de COVID-19: que nadie se quede atr\u00e1s\u201d , Informes \nCOVID-19, Santiago, enero. \n (2021c), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2020 (LC/PUB.2021/2-P/Rev.1), Santiago.\n (2021d), Observatorio Demogr\u00e1fico, 2020 (LC/PUB.2020/20-P), Santiago.\n (2021e), \u201cLas personas afrodescendientes y el COVID-19: develando desigualdades estructurales en Am\u00e9rica Latina\u201d , \nInformes COVID-19, Santiago.\n (2021f), \u201cLa autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres en la recuperaci\u00f3n sostenible y con igualdad\u201d , Informe Especial COVID-19,  \nN\u00ba 9, Santiago.\n (2020a), \u201cPersonas con discapacidad ante la enfermedad por coronavirus (COVID-19) en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: situaci\u00f3n \ny orientaciones\u201d , Informes COVID-19, Santiago, abril. \n (2020b), \u201cDimensionar los efectos del COVID-19 para pensar en la reactivaci\u00f3n\u201d , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 2, \nSantiago, abril. Cap\u00edtulo II121\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (2020c), \u201cLa pandemia del COVID-19 profundiza la crisis de los cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d , Informes\u00a0COVID-19 , \nSantiago, abril. \n (2020d), \u201cEl desaf\u00edo social en tiempos del COVID-19\u201d , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 3, Santiago, mayo. \n (2020e), \u201cLos efectos del COVID 19: una oportunidad para reafirmar la centralidad de los derechos humanos de las personas \nmigrantes en el desarrollo sostenible\u201d , Informes COVID-19, Santiago, noviembre. \n (2020f), Los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina \u2013 Abya Yala y la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: tensiones y \ndesaf\u00edos desde una perspectiva territorial (LC/TS.2020/47), Santiago.\n (2020g), \u201cEl impacto del COVID-19 en los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina-Abya Yala: entre la invisibilizaci\u00f3n y la resistencia \ncolectiva\u201d , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/171), Santiago.\n (2020h), Informe sobre el impacto econ\u00f3mico en Am\u00e9rica Latina y el Caribe de la enfermedad por coronavirus (COVID-19)  \n(LC/TS.2020/45), Santiago. \n (2020i), \u201c Am\u00e9rica Latina y el Caribe ante la pandemia del COVID-19: efectos econ\u00f3micos y sociales\u201d , Informe Especial \nCOVID-19, N\u00b0 1, Santiago, abril. \n (2020j), \u201cDesaf\u00edos para la protecci\u00f3n de las personas mayores y sus derechos frente a la pandemia de COVID-19\u201d , \nInformes\u00a0COVID-19, Santiago, diciembre.  \n (2020k), Los riesgos de la pandemia de COVID-19 para el ejercicio de los derechos sexuales y reproductivos de las mujeres, \nSantiago, diciembre.\n (2020l), Enfrentar la violencia contra las mujeres y las ni\u00f1as durante y despu\u00e9s de la pandemia de COVID-19 requiere \nfinanciamiento, respuesta, prevenci\u00f3n y recopilaci\u00f3n de datos, Santiago, noviembre. \n (2019a), \u201c Aspectos conceptuales de los censos de poblaci\u00f3n y vivienda: desaf\u00edos para la definici\u00f3n de contenidos incluyentes \nen la ronda 2020\u201d , serie Seminarios y Conferencias, N\u00b0 94 (LC/TS.2019/67), Santiago. \n (2019b), Primer informe regional sobre la implementaci\u00f3n del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo \n(LC/CRPD.3/6), Santiago. \n (2019c), Informe de avance cuatrienal sobre el progreso y los desaf\u00edos regionales de la Agenda 2030 para el Desarrollo \nSostenible en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/FDS.3/3/Rev.1), Santiago. \n (2019d), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2018 (LC/PUB.2019/3-P), Santiago. \n (2019e), \u201cTendencias recientes de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d , Santiago, julio [en l\u00ednea] https://www.cepal.\norg/sites/default/files/static/files/dia_mundial_de_la_poblacion_2019.pdf.\n (2019f), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2019 (LC/PUB.2019/22-P/Re v.1), Santiago. \n (2018a), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2017 (LC/PUB.2018/1-P), Santiago. \n (2018b), Hacia una agenda regional de desarrollo social inclusivo: bases y propuesta inicial (LC/MDS.2/2), Santiago. \n (2017a), \u201cSituaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus \nderechos\u201d , Documentos de Proyectos (LC/TS.2017/121) Santiago.\n (2017b), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2016 (LC/PUB.2017/12-P), Santiago.\n (2017c), Informe de la Cuarta Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas \nMayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Asunci\u00f3n, 27 a 30 de junio de 2017 (LC/CRE.4/4), Santiago.\n (2016a), La matriz de la desigualdad social en Am\u00e9rica Latina (LC/G.2690(MDS.1/2)), Santiago. \n (2016b), Desarrollo social inclusivo: una nueva generaci\u00f3n de pol\u00edticas para superar la pobreza y reducir la desigualdad en \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe (LC.L/4056/Rev.1), Santiago.\n (2014a), Informe regional sobre la medici\u00f3n de la discapacidad: una mirada a los procedimientos de medici\u00f3n de la discapacidad \nen Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/L.3860(CE.13/3)), Santiago. \n (2014b), Los pueblos ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina: avances en el \u00faltimo decenio y retos pendientes para la garant\u00eda de sus \nderechos (LC/L.3902), Santiago, noviembre.\n (2013a), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2012 (LC/G.2557-P), Santiago. \n (2013b), Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (LC/L.3697), Santiago. \n (2013c), \u201cMujeres ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina: din\u00e1micas demogr\u00e1ficas y sociales en el marco de los derechos humanos\u201d , \nDocumentos de Proyectos (LC/W.558), Santiago.\n (2012a), Poblaci\u00f3n, territorio y desarrollo sostenible (LC/L.3474(CEP .2/3), Santiago. \n (2012b), Carta de San Jos\u00e9 sobre los derechos de las personas mayores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G.2537), \nSantiago, mayo. \n (2010), La hora de la igualdad: brechas por cerrar, caminos por abrir (LC/G.2432 (SES.33/3)), Santiago. \nCEPAL/OEI (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos para la Educaci\u00f3n, \nla Ciencia y la Cultura) (2020), \u201cEducaci\u00f3n, juventud y trabajo: habilidades y competencias necesarias en un contexto \ncambiante\u201d , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/116), Santiago.\nCEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2020a), \u201cLa\u00a0pandemia \npor COVID-19 podr\u00eda incrementar el trabajo infantil en Am\u00e9rica Latina\u201d , Nota T\u00e9cnica, N\u00b01, Santiago. Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)122 (2020b), \u201cLa din\u00e1mica laboral en una crisis de caracter\u00edsticas in\u00e9ditas: desaf\u00edos de pol\u00edtica\u201d , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica\u00a0Latina \ny el Caribe, N\u00ba 23 (LC/TS.2020/128), Santiago.\n (2020c), \u201cEl trabajo en tiempos de pandemia: desaf\u00edos frente a la enfermedad por coronavirus (COVID-19)\u201d , Coyuntura Laboral \nen Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00ba 22 (LC/TS.2020/46), Santiago. \nCEPAL/ONU-Mujeres (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad \nde G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres) (2020), Cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en tiempos de COVID-19: \nhacia sistemas integrales para fortalecer la respuesta y la recuperaci\u00f3n, Santiago, agosto.\nCEPAL/OPS (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2021), \n\u201cLa\u00a0prolongaci\u00f3n de la crisis sanitaria y su impacto en la salud, la econom\u00eda y el desarrollo social\u201d , Informe COVID-19 \nCEPAL -OPS, Santiago, octubre. \n (2020), \u201cSalud y econom\u00eda: una convergencia necesaria para enfrentar el COVID-19 y retomar la senda hacia el desarrollo \nsostenible en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d , Informe COVID-19 CEPAL -OPS, Santiago, julio. \nCEPAL/UNESCO (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, \nla Ciencia y la Cultura) (2020), \u201cLa educaci\u00f3n en tiempos de la pandemia de COVID-19\u201d , Informe COVID-19 CEPAL -UNESCO, \nSantiago, agosto. \nCEPAL/UNFPA (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas) (2020), \nAfrodescendientes y la matriz de la desigualdad social en Am\u00e9rica Latina: retos para la inclusi\u00f3n (LC/PUB.2020/14), Santiago.\nCEPAL/UNICEF (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia) (2020), \nProtecci\u00f3n social para familias con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: un imperativo frente a los \nimpactos del COVID-19, Santiago. \nCEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) y otros (2020), \u201cEl impacto del COVID-19 en los pueblos ind\u00edgenas \nde Am\u00e9rica Latina-Abya Yala: entre la invisibilizaci\u00f3n y la resistencia colectiva\u201d , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/171), \nSantiago, diciembre. \nCh\u00e1vez, V. (2021),\u00a0\u201cM\u00e9xico inicia vacunaci\u00f3n contra COVID a migrantes que cruzan por el pa\u00eds\u201d , El Financiero, 20 de septiembre \n[en l\u00ednea]\u00a0https://www.elfinanciero.com.mx/nacional/2021/09/20/mexico-inicia-vacunacion-contra-covid-a-migrantes-que-\ncruzan-por-el-pais/.\nCIDH (Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos) (2021), Situaci\u00f3n de derechos humanos en Brasil, Washington, D. C.\n (2020), \u201cPandemia y derechos humanos en las Am\u00e9ricas\u201d , Resoluci\u00f3n, N\u00ba 1/2020, Washington, D.C., abril [en l\u00ednea] http://\nwww.oas.org/es/cidh/decisiones/pdf/Resolucion-1-20-es.pdf.  \n (2019), Situaci\u00f3n de los derechos humanos de los pueblos ind\u00edgenas y tribales de la Panamazon\u00eda, Washington, D. C.\n (2017), Hacia una pol\u00edtica integral de protecci\u00f3n a personas defensoras de derechos humanos, Washington, D. C., diciembre.\n (2015), Criminalizaci\u00f3n de defensoras y defensores de derechos humanos, Washington, D. C., diciembre.\n (2011), Segundo informe sobre la situaci\u00f3n de las defensoras y defensores de los derechos humanos en las Am\u00e9ricas, \nWashington, D. C.\n (2006), Informe sobre la situaci\u00f3n de las defensoras y defensores de los derechos humanos en las Am\u00e9ricas [en l\u00ednea] http://\nwww.cidh.org/countryrep/Defensores/defensoresindice.htm.\nCIIR (Centro de Estudios Interculturales e Ind\u00edgenas) (2021), \u201cIncidencia del COVID-19 en pueblos ind\u00edgenas y afrodescendiente \nde Chile\u201d , Bolet\u00edn, N\u00b0 7 de octubre [en l\u00ednea] http://www.ciir.cl/ciir/wp-content/uploads/2021/04/Boletin-covid-octubre-2021-1 .pdf.\nCIM (Comisi\u00f3n Interamericana de Mujeres) (2020), COVID-19 en la vida de las mujeres: razones para reconocer los \nimpactos diferenciados, Documentos oficiales (OEA/Ser.L/II.6.25), Secretar\u00eda General de la Organizaci\u00f3n de los \nEstados\u00a0Americanos (SG/OEA).\nCIMI (Consejo Indigenista Misionero) (2021), Relat\u00f3rio. Viol\u00eancia Contra os Povos Ind\u00edgenas no Brasil: Dados de 2020 [en\u00a0l\u00ednea] \nhttps://cimi.org.br/wp-content/uploads/2021/11/relatorio-violencia-povos-indigenas-2020-cimi.pdf.\nCLSS (Coordinadora de Lucha Sur Sur) (2021), Informe de agresiones y violaciones a los Derechos Humanos contra los pueblos \noriginarios en la Zona Sur de Costa Rica, enero-diciembre 2020 [en l\u00ednea] https://ia801008.us.archive.org/13/items/informe-\nCLSS/informe-CLSS.pdf.\nCNOA (Conferencia Nacional de Organizaciones Afrocolombianas) (2020), \u201cDirectrices para responder al COVID 19 para el \npueblo y comunidades afrodescendientes en Colombia\u201d [en l\u00ednea] https://convergenciacnoa.org/directrices-para-responder-\nalcovid-19-para-el-pueblo-y-comunidades-afrodescendientes-en-colombia/.\nCOICA (Coordinadora de las Organizaciones Ind\u00edgenas de la Cuenca Amaz\u00f3nica) (2020), \u201cCrisis multidimensional de la pandemia \nCOVID 19 para los Pueblos Ind\u00edgenas Amaz\u00f3nicos Transfronterizos en Colombia, Ecuador y Per\u00fa\u201d [en\u00a0l\u00ednea], https://www.\namazonfrontlines.org/chronicles/crisis-multidimensional-de-la-pandemia-covid-19-para-los-pueblos-indigenas-amazonicos-\ntransfronterizos-en-colombia-ecuador-y-peru/#sdfootnote6sym.\nComit\u00e9/Grupo de Pediatr\u00eda Basada en la Evidencia de la AEP y AEPap (2021), COVID -19 en Pediatr\u00eda: valoraci\u00f3n cr\u00edtica de la \nevidencia, 31 de marzo. Cap\u00edtulo II123\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeCONAMUNE (Coordinadora Nacional de Mujeres Negras) (2021), Diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de las mujeres \nafroecuatorianas en el territorio ancestral de Imbabura y Carchi, Quito, marzo [en l\u00ednea] http://library.fes.de/pdf-files/bueros/\nquito/17548.pdf.\nCrouse Quinn, S. y otros (2011), \u201cRacial disparities in exposure, susceptibility, and access to health care in the US H1N1 influenza \npandemic\u201d , American Journal of Public Health, vol. 101, N\u00ba 2. \nCultural Survival (2020), \u201cCOVID-19 y las radios comunitarias ind\u00edgenas\u201d , Cambridge, 27 de mayo [en l\u00ednea] https://www.\nculturalsurvival.org/news/covid-19-y-las-radios-comunitarias-indigenas.\nD\u2019 Angelo, C. (2021), \u201cSituaci\u00f3n del embarazo adolescente en Chile: cifras e impacto de la pandemia. Semana Andina de \nPrevenci\u00f3n del Embarazo Adolescente\u201d , 22 de septiembre [en l\u00ednea] https://diprece.minsal.cl/minsal-a-traves-de-su-programa-\nnacional-de-salud-integral-de-adolescentes-y-jovenes-conmemora-la-semana-andina-y-latinoamericana-para-la-prevencion-\ndel-embarazo-adolescente-2021/.\nDel Popolo, F . (ed.) (2017), Los pueblos ind\u00edgenas en Am\u00e9rica (Abya Yala): desaf\u00edos para la igualdad en la diversidad, Libros de \nla CEPAL, N\u00b0 151 (LC/PUB.2017/26), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre.\nDel Popolo, F . y M. Rangel (2011), Juventud afrodescendiente en Am\u00e9rica Latina: realidades diversas y derechos (in)cumplidos, \nCiudad de Panam\u00e1, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)/Fondo de Poblaci\u00f3n de las \nNaciones\u00a0Unidas (UNFPA).  \nDe Souza, E. B. (2021), \u201cTerrit\u00f3rios quilombolas e identidade\u201d , Kwanissa: Revista de Estudos Africanos e Afro-Brasileiros, vol. 4, \nN\u00ba 10 [en l\u00ednea] http://www.periodicoseletronicos.ufma.br/index.php/kwanissa/article/view/17407 .\nEFE (2021a), \u201cVACUNAS para migrantes indocumentados y otras claves de la COVID en Am\u00e9rica\u201d [en l\u00ednea] https://www.efe.\ncom/efe/america/sociedad/vacunas-para-migrantes-indocumentados-y-otras-claves-de-la-covid-en-america/20000013-4648461 . \n (2021b), \u201cCorte IDH ordena a Panam\u00e1 incluir a migrantes en la vacunaci\u00f3n contra la COVID\u201d ,\u00a0SWI\u00a0swissinfo.ch [en \nl\u00ednea]\u00a0 https://www.swissinfo.ch/spa/panam%C3%A1-d-humanos_corteidh-ordena-a-panam%C3%A1-incluir-a-migrantes-\nen-la-vacunaci%C3%B3n-contra-la-covid/46822142.\nEspelt, A. y otros (2016), \u201cLa vigilancia de los determinantes sociales de la salud\u201d ,\u00a0Gaceta Sanitaria,\u00a0vol. 30. \nEstarque, M. (2020), \u201cMedios ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina intensifican los esfuerzos para llevar informaci\u00f3n sobre COVID-19 \na comunidades y salvar vidas\u201d , Austin, Universidad de Texas en Austin, 9 de julio [en l\u00ednea] https://latamjournalismreview.\norg/es/articles/medios-indigenas-en-america-latina-intensificanlos-esfuerzos-para-llevar-informacion-sobre-covid-19-a-\ncomunidades-y-salvar-vidas/.\nFaur, E. (2014), El cuidado infantil en el siglo XXI: mujeres malabaristas en una sociedad desigual , Buenos Aires, Siglo\u00a0XXI editores.\nFernandes,\u00a0D. y otros (2021), \u201cMigraci\u00f3n y vulnerabilidad: efectos del COVID-19 en la inserci\u00f3n laboral de los inmigrantes \ninternacionales en el Brasil en 2020\u201d , Notas de Poblaci\u00f3n N\u00b0 112 (LC/PUB.2021/7-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).\nFerraro, K. F . y T . P . Shippee (2009), \u201c Aging and cumulative inequality: How does inequality get under the skin?\u201d , \nThe\u00a0Gerontologist,\u00a0vol.\u00a049, N\u00ba 3.\nFerreira, A. P . de S., C. L. Szwarcwald y G. N. Damacena (2019), \u201cPreval\u00eancia e fatores associados da obesidade na popula\u00e7\u00e3o \nbrasileira: estudo com dados aferidos da Pesquisa Nacional de Sa\u00fade, 2013\u201d , Revista Brasileira de Epidemiologia, vol. 22.\nFILAC/FIAY (Fondo para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Foro Ind\u00edgena de Abya Yala) \n(2021), Pueblos ind\u00edgenas y vacunaci\u00f3n contra COVID-19 [en l\u00ednea] https://www.filac.org/wp-content/uploads/2021/06/\ninforme-acceso-a-vacunasTP .pdf.\nFilmer, D. y otros (2020), \u201cDeon Filmer, Halsey Rogers, Noam Angrist, Shwetlena Sabarwal, Learning-adjusted years of \nschooling\u00a0(LAYS): Defining a new macro measure of education\u201d , Economics of Education Review, vol. 77 [en l\u00ednea] \nhttps://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0272775719300263.\nFITH (Federaci\u00f3n Internacional de Trabajadores del Hogar) (2021), Fuertes y unidas enfrentando la pandemia: impacto del \nCOVID-19 en las trabajadoras del hogar en Am\u00e9rica Latina, marzo.\nF JEDD (Fundaci\u00f3n para la Justicia y el Estado Democr\u00e1tico de Derecho) y otros (2020), Informe sobre los efectos de la pandemia \nde covid-19 en las personas migrantes y refugiadas: violaciones a derechos humanos documentadas por organizaciones \ndefensoras y albergues en M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico.\nFlecha, X. (2020), \u201cEscenarios de migraci\u00f3n interna de pueblos ind\u00edgenas en tiempos de pandemia: la coyuntura del COVID-19 en \nChiapas, M\u00e9xico\u201d [en l\u00ednea] https://migracion.nexos.com.mx/2020/05/escenarios-de-migracion-interna-de-pueblos-indigenas-\nen-tiempos-de-pandemia-la-coyuntura-del-covid-19-en-chiapas-mexico/.\nGarc\u00eda, S. (2020), \u201cCOVID-19 y educaci\u00f3n primaria y secundaria: repercusiones de la crisis e implicaciones de pol\u00edtica p\u00fablica \npara Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d , COVID-19 Serie de Documentos de Pol\u00edtica P\u00fablica [en l\u00ednea] https://www.unicef.org/lac/\nmedia/16851/file/CD19-PDS-Number19-UNICEF-Educacion-ES.pdf.\nGleason, J. y otros (2021), \u201cThe Devastating Impact of Covid-19 on Individuals with Intellectual Disabilities in the United\u00a0States\u201d , \nNEJM Group, Massachusetts Medical Society.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)124Global Witness (2020), Defender el ma\u00f1ana: crisis clim\u00e1tica y amenazas contra las personas defensoras de la tierra y del medio \nambiente [en l\u00ednea] https://www.globalwitness.org/en/campaigns/environmental-activists/defending-tomorrow/.\n (2019), \u00bfEnemigos del Estado? De c\u00f3mo los gobiernos y las empresas silencian a las personas defensoras de la tierra y del \nmedio ambiente, Londres, julio.\n (2017), Defender la tierra: asesinatos globales de defensores/as de la tierra y el medio ambiente en 2016, Londres.\n (2015), En terreno peligroso, Londres.\nGobierno de Colombia (2022), \u201cCasos positivos de COVID-19 en Colombia\u201d [en l\u00ednea] https://www.datos.gov.co/Salud-y-Protecci-\nn-Social/Casos-positivos-de-COVID-19-en-Colombia/gt2j-8ykr/data.\nGobierno de Costa Rica (2021), \u201cOrganizaciones ind\u00edgenas de Talamanca venden con \u00e9xito su producci\u00f3n de pl\u00e1tano a trav\u00e9s \ndel PAI\u201d [en l\u00ednea] https://www.presidencia.go.cr/comunicados/2021/08/organizaciones-indigenas-de-talamanca-venden-\ncon-exito-su-produccion-de-platano-a-traves-del-pai/.\nGobierno del Ecuador (2020), Protocolo con pertinencia intercultural para la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de la COVID-19 en pueblos \ny nacionalidades ind\u00edgenas, afroecuatorianos y montubios del Ecuador, agosto.\nGobierno de M\u00e9xico (2021), Pol\u00edtica nacional rectora de vacunaci\u00f3n contra el SARS-CoV-2 para la prevenci\u00f3n de la COVID-19 \nen M\u00e9xico. Documento rector [en l\u00ednea], http://vacunacovid.gob.mx/wordpress/wp-content/uploads/2021/09/2021 .09.28-\nPNVx_COVID-1 .pdf.\nGobierno de M\u00e9xico y otros (s/f), Estimaciones del Impacto de la Pandemia de la COVID-19 en la salud sexual y reproductiva \nen M\u00e9xico. UNFPA M\u00c9XICO, UNFPA LACRO y SGCONAPO [en l\u00ednea] https://lac.unfpa.org/es/resources/estimaciones-del-\nimpacto-de-la-pandemia-de-la-covid-19-en-la-salud-sexual-y-reproductiva.\nGobierno de la Provincia de Buenos Aires (2021),\u00a0\u201cLa poblaci\u00f3n extranjera podr\u00e1 inscribirse en la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n \nbonaerense\u201d , 11 de mayo [en l\u00ednea]\u00a0https://www.gba.gob.ar/jefatura/noticias/la_poblaci%C3%B3n_extranjera_podr%C3%A1_\ninscribirse_en_la_campa%C3%B1a_de_vacunaci%C3%B3n_bonaerense.\nGobierno del Per\u00fa (2021), \u201cDirectiva administrativa N\u00ba 313 \u2013 MINSA/2021/DGIESP orientaciones para la conformaci\u00f3n y \nfuncionamiento de los comandos COVID-19 ind\u00edgena o afrodescendiente\u201d [en l\u00ednea] https://cdn.www.gob.pe/uploads/\ndocument/file/1815587/Directiva%20Administrativa%20N%C2%B0313-MINSA-2021-DGIESP%20.pdf.\nGonz\u00e1lez, A. (2021), \u201cIntegraci\u00f3n de los derechos humanos de las personas con discapacidad en los planes de recuperaci\u00f3n \nCOVID-19. An\u00e1lisis de situaci\u00f3n\u201d [en l\u00ednea] https://uruguay.un.org/sites/default/files/2021-05/Derechos%20PcD%20\npandemia%20AGonzalez%20R1P3%2030Abr21 .pdf.\nGonz\u00e1lez, D. y M. Stang (2014), \u201cLas personas con discapacidad en Am\u00e9rica Latina a 20 a\u00f1os de los consensos de El Cairo: la \nnecesidad de informaci\u00f3n para pol\u00edticas y programas\u201d , Notas de Poblaci\u00f3n, vol. 41, N\u00ba 99 (LC/G.2628-P), Santiago, Comisi\u00f3n \nEcon\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre. \nGornick, J. C. y M. K. Meyers (2009), \u201cInstitutions that support gender equality in parenthood and employment\u201d , Gender Equality: \nTransforming Family Divisions of Labor, The Real Utopias Project.\nGrupo de Trabajo sobre Juventud de la Plataforma de Colaboraci\u00f3n Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (2021), Encuesta \nde las Naciones Unidas sobre Juventudes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe dentro del Contexto de la Pandemia del COVID-19  \n(LC/TS.2021/68), Santiago, Naciones Unidas.\nGrupo de Trabajo sobre la cuesti\u00f3n de la discriminaci\u00f3n contra las mujeres y las ni\u00f1as (2021), \u201cWomen\u2019s and girls\u2019 sexual and \nreproductive health rights in crisis\u201d (A/HRC/47/38), abril. \nGrupo de Washington sobre Estad\u00edsticas de la Discapacidad (2017), The Washington Group Short Set on Functioning: Question \nSpecifications, Washington, D.C., 23 de octubre [en l\u00ednea] https://www.washingtongroup-disability.com/fileadmin/uploads/\nwg/Documents/Events/17/WG-Document-4-The-Washington-Group-Short-Set-on-Functioning-Question-Specifications.pdf.\nGTI PIACI (Grupo de Trabajo Internacional sobre Pueblos Ind\u00edgenas en Situaci\u00f3n de Aislamiento y Contacto Inicial en la Amazon\u00eda \ny en el Gran Chaco) (2020), \u201cRecomendaciones urgentes de COVID-19 con respecto a los pueblos ind\u00edgenas que viven \nen aislamiento voluntario\u201d [en l\u00ednea] https://www.landislife.org/recomendaciones-urgentes-de-covid-19-con-respecto-a-los-\npueblos-indigenas-que-viven-en-aislamiento-voluntario-510/.\nGualberto, A. (2021), \u201cComunidades remanescentes de quilombo no Brasil: Resist\u00eancia continua a ser a palavra!\u201d , Funda\u00e7\u00e3o \nHeinrich B\u00f6ll Stiftung [en l\u00ednea] https://br.boell.org/pt-br/2021/03/01/comunidades-remanescentes-de-quilombo-no-brasil-\nresistencia-continua-ser-palavra.\nGuijarro, C. y otros (2021),\u00a0\u201cDifferential risk for COVID-19 in the first wave of the disease among Spaniards and migrants from \ndifferent areas of the world living in Spain\u201d ,\u00a0Revista Cl\u00ednica Espa\u00f1ola, vol.\u00a0221, N\u00ba 5.\nGuimar\u00e3es, N. A. (2019), \u201cOs circuitos do cuidado. Reflex\u00f5es a partir do caso brasileiro\u201d , documento presentado en el Congreso \nde la Asociaci\u00f3n de Estudios Latinoamericanos (LASA), Boston, 24 al 27 de mayo. \nGuimar\u00e3es, N. A. y P . Vieira (2020), \u201c As \u2018ajudas\u2019: o cuidado que n\u00e3o diz seu nome\u201d , Estudos Avan\u00e7ados, vol. 34, N\u00b0 98.\nHansson, E. y otros (2020), \u201cStora skillnader i \u00f6verd\u00f6dlighet v\u00e5ren 2020 utifr\u00e5n f\u00f6delseland\u201d ,\u00a0Lakartidningen,\u00a0vol. 117 .\nHillis, S. y otros (2021), \u201cGlobal minimum estimates of children affected by COVID-19-associated orphanhood and deaths of \ncaregivers: a modelling study\u201d , The Lancet, vol. 398, N\u00ba 10298. Cap\u00edtulo II125\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeHuancollo, M. (2020), \u201c400 mujeres explican en aymara y quechua los riesgos y medidas por COVID-19\u201d , La Raz\u00f3n, La\u00a0Paz, \n10\u00a0de abril. \nHuenchuan, S. (2020), El derecho a la vida y la salud de las personas mayores en el marco de la pandemia por COVID-19  \n(LC/MEX/TS.2020/9), Ciudad de M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).\n (ed.) (2018), Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: perspectiva regional y \nde derechos humanos, Libros de la CEPAL, N\u00b0 154 (LC/PUB.2018/24-P), Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y \nel\u00a0Caribe (CEPAL).\nHRW (Human Rights Watch) (2021), L\u00edderes desprotegidos y comunidades indefensas Asesinatos de defensores de \nderechos humanos en zonas remotas de Colombia [en l\u00ednea] https://www.hrw.org/sites/default/files/media_2021/02/\ncolombia0221sp_web.pdf. \nIBGE (Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica) (2020), Educa\u00e7\u00e3o 2019. PNAD Cont\u00ednua, R\u00edo de Janeiro.\nIkotun, O., A. Akhigbe y S. Okunade (2021), \u201cSustainability of borders in a post-COVID-19 world\u201d , Politikon, vol. 48, N\u00ba 2. \niMMAP/USAID (Agencia de los Estados Unidos para el Desarrollo Internacional) (2021), COVID-19. An\u00e1lisis de situaci\u00f3n tipo de \ncrisis: epidemia. Colombia [en l\u00ednea] https://immap.org/wp-content/uploads/20210629_SitAn_COVID_Colombia_May.pdf.\nIndseth, T . y otros (2021), \u201cCOVID-19 among immigrants in Norway, notified infections, related hospitalizations and associated \nmortality: A register-based study\u201d ,\u00a0Scandinavian Journal of Public Health,\u00a0vol. 49, N\u00ba 1 .\nIsaza, J. (2021), El impacto de la COVID-19 en las mujeres trabajadoras de Colombia, Bogot\u00e1, Organizaci\u00f3n Internacional del \nTrabajo (OIT)/Oficina de la OIT para los Pa\u00edses Andinos.\nIWGIA (Grupo Internacional de Trabajo sobre Asuntos Ind\u00edgenas) (2021), \u201cEl Mundo Ind\u00edgena 2021: Brasil\u201d [en l\u00ednea] https://\nwww.iwgia.org/es/brasil/4121-mi-2021-brasil.html.\nIWGIA/OIT (Grupo Internacional de Trabajo sobre Asuntos Ind\u00edgenas/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2020), Efectos de la \nCOVID-19 en las comunidades ind\u00edgenas: una mirada desde el Navegador Ind\u00edgena [en l\u00ednea] https://www.ilo.org/wcmsp5/\ngroups/public/---dgreports/---gender/documents/publication/wcms_757582.pdf.\nJoseph, G. (2020), \u201cEvaluaci\u00f3n social y consulta r\u00e1pida sobre sobre los impactos y prioridades de la poblaci\u00f3n afro-paname\u00f1a, \nen relaci\u00f3n con COVID-19\u201d , in\u00e9dito. \nKnox-Vydmanov, C., A. Cote and V. Wodsak (2021), Social Protection Responses to the COVID-19 Crisis for Persons with \nDisabilities. Synthesis Paper, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT)/ Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia \n(UNICEF)/Alianza de las Naciones Unidas para Promover los Derechos de las Personas con Discapacidad (UNPRPD). \nKumar, S. y otros (2012), \u201cThe impact of workplace policies and other social factors on self-reported influenza-like illness incidence \nduring the 2009 H1N1 pandemic\u201d , American Journal of Public Health, vol. 102, N\u00ba 1, enero. \nLado B (2020), \u201cRadios comunitarias: informaci\u00f3n COVID-19 en lenguas ind\u00edgenas\u201d , Ciudad de M\u00e9xico, 27 de julio [en l\u00ednea] \nhttps://www.ladobe.com.mx/2020/07/radios-comunitarias-informacion-covid-19-enlenguas-indigenas/.\nMAAP (Proyecto Monitoreo de la Amazon\u00eda Andina) (2021), \u201cMAAP #136: deforestaci\u00f3n en la Amazon\u00eda 2020\u201d [en l\u00ednea] https://\nmaaproject.org/2021/amazon-2020/.\nMart\u00ednez Pizarro, J. (2020), \u201cEl Pacto Mundial para la Migraci\u00f3n Segura, Ordenada y Regular: \u00bfhacia d\u00f3nde vamos?\u201d , \nRevista\u00a0Migraci\u00f3n y Desarrollo, vol. 18, N\u00ba 35.\nMcCabe, L. y otros (2021), Supporting social connectedness for older people during the pandemic \u2013 what role can technology \nplay?, Stirling University.\nMel\u00e9ndez, R. (2019), \u201cLas pol\u00edticas p\u00fablicas en materia de discapacidad en Am\u00e9rica Latina y su garant\u00eda de acceso a una \neducaci\u00f3n inclusiva de calidad\u201d , Revista Actualidades Investigativas en Educaci\u00f3n, vol. 19, N\u00ba 2, San Jos\u00e9, Universidad de \nCosta Rica (UCR). \nMeresman, S. y H. Ullmann (2020), \u201cCOVID-19 y las personas con discapacidad en Am\u00e9rica Latina: mitigar el impacto y proteger \nderechos para asegurar la inclusi\u00f3n hoy y ma\u00f1ana\u201d , serie Pol\u00edticas Sociales, N\u00b0 237 (LC/TS.2020/122), Santiago, Comisi\u00f3n \nEcon\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).\nMinisterio de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca de la Argentina (2020), \u201cResoluci\u00f3n 138/2020. RESOL -2020-138-APN-MAGYP que \ncrea el Programa de Asistencia Cr\u00edtica y Directa para la Agricultura Familiar, Campesina e Ind\u00edgena\u201d [en l\u00ednea] https://www.\nboletinoficial.gob.ar/detalleAviso/primera/230907/20200619.\nMinisterio de Salud de la Argentina (2020), Plan Estrat\u00e9gico para la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 en la Rep\u00fablica Argentina  [en l\u00ednea] \nhttps://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/coronavirus-vacuna-plan-estrategico-vacunacion-covid-19-diciembre-2020.pdf.\nMinisterio de Salud del Brasil (2022), \u201cMortalidade de idosos no Brasil em 2000, 2009 e 2019\u201d , Boletim Epidemiol\u00f3gico, \nvol. 53, N\u00ba 02.\n (2021a), \u201cPlano Nacional de Operacionaliza\u00e7\u00e3o da Vacina\u00e7\u00e3o contra a COVID-19- PNO\u201d [en l\u00ednea] https://www.gov.br/saude/\npt-br/coronavirus/publicacoes-tecnicas/guias-e-planos/plano-nacional-de-vacinacao-covid-19/view.\n (2021b), \u201cInforme Epidemiol\u00f3gico. Doen\u00e7a por Coronav\u00edrus (COVID-19) em popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas\u201d , Semana Epidemiol\u00f3gica \n(SE), vol. 51, 12 a 25 de diciembre. Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)126Ministerio de Salud y Deportes del Estado Plurinacional de Bolivia (2021), Plan Nacional para la Vacunaci\u00f3n contra el\u00a0Coronavirus \nCOVID-19 [en l\u00ednea] https://oiss.org/wp-content/uploads/2021/04/PLAN-DE-VACUNA-COVID19.pdf.\nMinisterio de Salud de Chile (2021), Plan de vacunaci\u00f3n contra Sars-Cov-2 [en l\u00ednea] http://www.sociedad-iih.cl/COVID_19/\nPlan_vacunacion_SARS_CoV2.pdf.\nMinisterio de Salud de Colombia (2021), Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 [en l\u00ednea] https://www.minsalud.gov.\nco/sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/RIDE/VS/pnv-contra-covid-19.pdf.\n (2020), \u201cLineamientos para la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y manejo de casos de coronavirus (COVID-19) para poblaci\u00f3n \u00e9tnica \nen Colombia\u201d [en l\u00ednea] https://www.minsalud.gov.co/RID/asif13-poblacion-etnica-covid-19-t.pdf.\nMinisterio de Salud de Costa Rica (2021), LS-SS-013. Lineamientos sobre la vacunaci\u00f3n contra el virus SARS-CoV-2 para \nla prevenci\u00f3n de la COVID-19 [en l\u00ednea] https://www.ministeriodesalud.go.cr/sobre_ministerio/prensa/docs/ls_ss_013_\nlineamientos_vacunacion_contra_SARS_CoV2_05072021 .pdf.\n (2020), Recomendaciones para la prevenci\u00f3n del COVID-19 en poblaci\u00f3n afrodescendiente, San Jos\u00e9, 13 de abril.\nMinisterio de Salud P\u00fablica del Ecuador (2021), Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n e Inmunizaci\u00f3n contra el COVID-19. \u201cPlan\u00a0Vacunarse\u201d  \n[en l\u00ednea] https://www.salud.gob.ec/wp-content/uploads/2021/05/01-Plan-nacional-de-vacunacion-e-inmuniczacion-contra-el-\nCOVID-19-Ecuador-2021-1 .pdf.\nMinisterio de Salud P\u00fablica y Asistencia Social de Guatemala (2021), Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n contra la COVID-19. Rep\u00fablica \nde Guatemala  [en l\u00ednea] https://guatemala.gob.gt/wp-content/uploads/2021/02/Plan-Nacional-de-Vacunacio%CC%81n-\nCOVID-19-y-Anexos-r.pdf.\nMinisterio de la Presidencia de Panam\u00e1 (2021), \u201cGobierno Nacional presenta Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n contra el COVID-19\u201d [en \nl\u00ednea] https://www.presidencia.gob.pa/Noticias/Gobierno-Nacional-presenta-Plan-Nacional-de-Vacunacion-contra-el-COVID-19-.\nMinisterio de Salud P\u00fablica y Bienestar Social del Paraguay (2021), Lineamientos t\u00e9cnicos y operativos de Vacunaci\u00f3n contra COVID-19  \n[en l\u00ednea] https://www.vacunate.gov.py/public/xdocumentos/LineamientotcnicyoperativodeVacunacincontraelCOVID-19.pdf.\nMinisterio de Salud del Per\u00fa (2021), Documento t\u00e9cnico. Plan Nacional actualizado de vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 [en l\u00ednea] \nhttps://cdn.www.gob.pe/uploads/document/file/1805113/Plan%20Nacional%20Actualizado%20contra%20la%20COVID-19.pdf.\nMinisterio de Salud P\u00fablica del Uruguay (2021), Plan Estrat\u00e9gico de Vacunaci\u00f3n contra COVID-19 [en l\u00ednea] https://www.gub.\nuy/ministerio-salud-publica/comunicacion/noticias/plan-estrategico-vacunacion-contra-covid-19.\nMinisterio del Poder Popular para la Educaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela (2020), Plan Pedag\u00f3gico y de \nProtecci\u00f3n \u201cUna Familia una Escuela\u201d [en l\u00ednea] https://planipolis.iiep.unesco.org/sites/default/files/ressources/venezuela_\nplanpedagogicomppe15mar.pdf.\nMinisterio del Poder Popular para la Salud de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela (2021), Plan Nacional para la introducci\u00f3n \ny despliegue de la vacuna contra COVID-19. Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela [en l\u00ednea] https://www.comezu.com/wp-\ncontent/uploads/2021/05/Plan-Nacional-Vacunacio%CC%81n-COVID-19.pdf.\nMinisterio del Trabajo de Colombia (2021), Resoluci\u00f3n conjunta N\u00ba 01447 del 14 de julio 2021 [en l\u00ednea]https://santarosadecabalrisaralda.\nmicolombiadigital.gov.co/sites/santarosadecabalrisaralda/content/files/000706/35293_res-01447-de-2021-indigenas--2172021 .pdf.\nMinisterio de Salud/Ministerio de Educaci\u00f3n/Ministerio de Desarrollo Social (2020a), Plan Nacional de Prevenci\u00f3n del Embarazo \nNo Intencional en la Adolescencia. Informe Bimestral de Monitoreo, abril-mayo 2020 [en l\u00ednea] https://www.argentina.gob.\nar/sites/default/files/plan_enia_-_informe_bimestral_abril-mayo_-_monitoreo.pdf.\n (2020b), Plan Nacional de Prevenci\u00f3n del Embarazo No Intencional en la Adolescencia. Informe Anual de Monitoreo a\u00f1o\u00a02020 \n[en l\u00ednea] https://bancos.salud.gob.ar/recurso/informe-anual-de-monitoreo-ano-2020.\nMukumbang, F . C. (2021), \u201cPervasive systemic drivers underpin COVID-19 vulnerabilities in migrants\u201d ,\u00a0International Journal for \nEquity in Health,\u00a0vol. 20, N\u00ba 1 [en l\u00ednea]\u00a0https://doi.org/10.1186/s12939-021-01487-2.\nMuniz, B. y otros (2021), \u201cBrasil registra duas vezes mais pessoas brancas vacinadas que negras\u201d , Publica [en l\u00ednea] https://\napublica.org/2021/03/brasil-registra-duas-vezes-mais-pessoas-brancas-vacinadas-que-negras/#Link3. \nNaciones Unidas (2021a), \u201cDerechos de los pueblos ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en el marco de las medidas \nexcepcionales adoptadas durante la pandemia: Nota de la Secretar\u00eda\u201d (E/C.19/2021/9), Nueva York.\n (2021b), Promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos humanos y las libertades fundamentales de los africanos y los\u00a0afrodescendientes \nfrente al uso excesivo de la fuerza y otras violaciones de los derechos humanos por agentes del orden. Informe de la \nAlta\u00a0Comisionada de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos (A/HRC/47/53), Nueva York.\n (2020a), \u201cDerechos de los pueblos ind\u00edgenas: Nota del Secretario General\u201d (A/75/185), Nueva York. \n (2020b), Informe: el impacto del COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, julio [en l\u00ednea] https://www.un.org/sites/un2.un.org/\nfiles/sg_policy_brief_covid_lac_spanish.pdf.\n (2020c), Plan de Respuesta Humanitaria COVID-19 Honduras, mayo.\n (2020d), Plan de Respuesta Humanitaria COVID-19 Ecuador, abril.\n (2020e), Informe de pol\u00edticas: los efectos de la COVID-19 en las personas de edad [en l\u00ednea] https://www.un.org/sites/un2.\nun.org/files/old_persons_spanish.pdf.\n (2020f), COVID-19, racismo sist\u00e9mico y protestas mundiales. Informe del Grupo de Trabajo de Expertos sobre los \nAfrodescendientes (A/HRC/45/44), Nueva York.Cap\u00edtulo II127\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (2020g), Formas contempor\u00e1neas de racismo, discriminaci\u00f3n racial, xenofobia y formas conexas de intolerancia. Nota de \nla Secretar\u00eda (A/75/329), Nueva York.\n (2020h), \u201c17 Objetivos para transformar nuestro mundo\u201d , Nueva York [en l\u00ednea] https://www.un.org/sustainable  \ndevelopment/es/.\n (2020i), Policy Brief: The Impact of COVID-19 on Women, 9 abril.\n (2020j), \u201cPrograma de actividades del Decenio Internacional para los Afrodescendientes. Informe del Secretario General\u201d , \nNueva York [en l\u00ednea] https://undocs.org/es/A/75/363.\n (2019a), Situaci\u00f3n de las defensoras de derechos humanos: informe del Relator Especial sobre la situaci\u00f3n de los derechos \nde derechos humanos (A/HRC/40/60), Nueva York, enero.\n (2019b), \u201cWorld Population Prospects 2019\u201d [base de datos en l\u00ednea] https://population. un.org/wpp/Download/  \nStandard/Population.\n (2019c), \u201cPacto Mundial para la Migraci\u00f3n Segura, Ordenada y Regular\u201d (A/RES/73/195), enero.\n (2018), Informe de la Relatora Especial sobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas (A/HRC/39/17), Nueva York, agosto.\n (2015), Transformar nuestro mundo: la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible (A/RES/70/1), Nueva York.\n (2009), Realizaci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo del Milenio para las personas con discapacidad mediante la aplicaci\u00f3n \ndel Programa de Acci\u00f3n Mundial para las Personas con Discapacidad y la Convenci\u00f3n sobre los derechos de las personas \ncon discapacidad. Informe del Secretario General (A/64/180), Nueva York. \n (2006), \u201cConvenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad\u201d (A/RES/61/106), Nueva York. \n (2003), Declaraci\u00f3n Pol\u00edtica y Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento, New York.\nNugroho, D. y otros (2021), \u201cIt\u2019s not too late to act on early learning: understanding and recovering from the impact of pre-primary \neducation closures during COVID-19\u201d , Innocenti Research Briefs [en l\u00ednea] https://www.unicef-irc.org/publications/1213-its-\nnot-too-late-to-act-on-early-learning.html.\nOCHA (Oficina de Coordinaci\u00f3n de Asuntos Humanitarios) (2020), Plan de Acci\u00f3n Triple Frontera: Colombia, Brasil y Per\u00fa, agosto \n[en l\u00ednea] https://reliefweb.int/sites/reliefweb.int/files/resources/plan_de_accion_triple_frontera.pdf.\nOEA (Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2020), Gu\u00eda pr\u00e1ctica de respuestas inclusivas y con enfoque de derechos ante \nel COVID-19 en las Am\u00e9ricas, Washington, D.C. \n (2015), Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores [en l\u00ednea] http://\nwww.oas.org/es/sla/ddi/tratados_multilaterales_interamericanos_A-70_derechos_humanos_personas_mayores.asp.\nOIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2021), Hacer del trabajo dom\u00e9stico un trabajo decente. Avances y perspectivas \nuna d\u00e9cada despu\u00e9s de la adopci\u00f3n del Convenio sobre las trabajadoras y los trabajadores dom\u00e9sticos, 2011 (n\u00fam. 189) [en \nl\u00ednea] https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---ed_protect/---protrav/---travail/documents/publication/wcms_802556.pdf.\n (2020a), \u201cLa COVID-19 y el mundo del trabajo: un enfoque en los pueblos ind\u00edgenas y tribales\u201d , Nota Informativa de la \nOIT, Ginebra, mayo [en l\u00ednea] https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---dgreports/---dcomm/documents/publication/\nwcms_746902.pdf.\n (2020b), \u201cNadie se queda atr\u00e1s, ni ahora, ni nunca: personas con discapacidad en la r\u00e9plica al COVID-19\u201d , Ginebra, abril [en \nl\u00ednea] https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---ed_emp/---ifp_skills/ documents/publication/wcms_741305.pdf.\n (2020c), \u201cLa COVID-19 y los trabajadores de los cuidados a domicilio y en instituciones\u201d , Nota informativa sectorial de la \nOIT, Ginebra, octubre [en l\u00ednea] https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---ed_dialogue/---sector/documents/ briefingnote/\nwcms_762077 .pdf.\nOIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) y otros (2020), \u201cRespuesta inclusiva de protecci\u00f3n social a la crisis del COVID-19: para \nlas personas con discapacidad\u201d , Ginebra [en l\u00ednea] https://www.social-protection.org/gimi/gess/RessourcePDF . action?id=56039. \nOlaya, A. (2021), \u201cEl papel de la medicina tradicional y las estrategias comunitarias en la lucha contra la COVID19\u201d , Salud P\u00fablica \ny WASH [en l\u00ednea] https://rua.ua.es/dspace/bitstream/10045/117860/1/RMF_67_06.pdf.\nOMCT/FIDH (Organizaci\u00f3n Mundial Contra la Tortura/Federaci\u00f3n Internacional por los Derechos Humanos) (2021), Per\u00fa: Socavando \nderechos. La defensa de los derechos humanos obstaculizada por los intereses econ\u00f3micos [en l\u00ednea] https://www.fidh.\norg/IMG/pdf/obs-peru-socavandoderechos-esp-250221-vf.pdf.\nOMS\u00a0(Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2021),\u00a0 Violencia contra las mujeres, estimaciones para 2018: estimaciones mundiales, \nregionales y nacionales de la prevalencia de la violencia de pareja contra las mujeres y estimaciones mundiales y regionales \nde la prevalencia de la violencia sexual fuera de la pareja contra las mujeres: resumen [en l\u00ednea] https://apps.who.int/iris/\nhandle/10665/349589. \n (2020a), Fortalecimiento de la preparaci\u00f3n para la COVID-19 en las ciudades y otros entornos urbanos: orientaciones \nprovisionales para las autoridades locales, Ginebra. \n (2020b), Hoja de ruta del SAGE de la OMS para el establecimiento de prioridades en el uso de vacunas contra la covid-19 en \nun contexto de suministros limitados [en l\u00ednea] https://apps.who.int/iris/bitstream/handle/10665/349807/WHO-2019-nCoV-\nVaccines-SAGE-Prioritization-2021 .1-spa.pdf.Cap\u00edtulo II Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)128 (2015), Informe Mundial sobre el Envejecimiento y la Salud, Ginebra.\n (2011), Informe Mundial sobre la Discapacidad. Resumen, Ginebra.\nOMS/OPS\u00a0(Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2021), \u201cVacunaci\u00f3n contra la COVID-19 \nen la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas\u201d [en l\u00ednea] https://ais.paho.org/imm/IM_DosisAdmin-Vacunacion-es.asp.\n (2020a), Consideraciones relativas a la discapacidad durante el brote de COVID-19, Ginebra. \n (2020b), \u201cDirectora de la OPS advierte sobre interrupciones en servicios de salud esenciales debido a la COVID-19\u201d [en l\u00ednea] \nhttps://www.paho.org/es/noticias/4-8-2020-directora-ops-advierte-sobre-interrupciones-servicios-salud-esenciales-debido. \n (2019), Documento de orientaci\u00f3n sobre migraci\u00f3n y salud https://www.paho.org/es/documentos/documento-orientacion-\nsobre-migracion-salud.\nONIC (Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia) (2021), Segundo informe de seguimiento al Examen Peri\u00f3dico Universal- \nEPU [en l\u00ednea] https://www.onic.org.co/images/pdf/EPU_-_%C3%9Altima_versi%C3%B3n.pdf.\nONU-Mujeres (Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres) (2020), \u201cMujeres \nen la pol\u00edtica: 2020\u201d [en l\u00ednea] https://www.unwomen.org/sites/default/files/Headquarters/Attachments/Sections/Library/\nPublications/2020/Women-in-politics-map-2020-es.pdf.\nOPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2021a), El impacto de la COVID-19 en los pueblos ind\u00edgenas de la Regi\u00f3n de las \nAm\u00e9ricas: perspectivas y oportunidades. Informe de la reuni\u00f3n regional de alto nivel, 30 de octubre [en l\u00ednea] https://iris.\npaho.org/bitstream/handle/10665.2/53361/OPSEGCCOVID-19210001_spa.pdf?sequence=5&isAllowed=y.\n (2021b), \u201c An\u00e1lisis de g\u00e9nero y salud: COVID-19 en las Am\u00e9ricas\u201d . https://iris.paho.org/handle/10665.2/55557 .\n (2020a), \u201cL\u00edderes mujeres llaman a integrar la salud mental en la respuesta al COVID-19\u201d [en l\u00ednea] https://www.paho.org/\nes/noticias/17-7-2020-lideres-mujeres-llaman-integrar-salud-mental-respuesta-al-covid-19. \n (2020b), \u201cDirectora de la OPS advierte sobre interrupciones en servicios de salud esenciales debido a la COVID-19\u201d [en l\u00ednea] \nhttps://www.paho.org/es/noticias/4-8-2020-directora-ops-advierte-sobre-interrupciones-servicios-salud-esenciales-debido.\nPautassi, L. (2011), \u201cEducaci\u00f3n, cuidado y derechos: propuestas de pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d , Ser Social, vol. 13, N\u00ba 29. \nPautassi, L. y C. Zibecchi (2013), Las fronteras del cuidado, Buenos Aires, Biblos.\nP\u00e9rez, A. (2016), Impacto de la discapacidad en el n\u00facleo familiar, Navarra, Universidad P\u00fablica de Navarra (UPNA). \nPerini, A. e I. Lara (eds.) (2021), \u201c Acciones colaborativas ante el COVID-19 en Am\u00e9rica Latina\u201d , Experiencias de colaboraci\u00f3n en \nprimera voz. Gesti\u00f3n del COVID-19 en Am\u00e9rica Latina [en l\u00ednea] https://colabora.lat/wp-content/uploads/2021/10/Colabora.\nLat-Experiencias-de-colaboracio%CC%81n-en-primera-voz.-Gestio%CC%81n-del-covid-19-en-Ame%CC%81rica-Latina.pdf.\nPires, J. (2020), \u201cNota P\u00fablica Movimento Favelas na Luta\u201d , GGN [en l\u00ednea] https://jornalggn.com.br/a-grande-crise/nota-publica-\nmovimento-favelas-na-luta/.\nPMA (Programa Mundial de Alimentos), (2021), Respuestas de los programas de alimentaci\u00f3n escolar al COVID-19 en \nAm\u00e9rica\u00a0Latina y el Caribe, Panam\u00e1, octubre.\nPrates, I. y otros (2021), \u201cDesigualdades raciais e de g\u00eanero no mercado de trabalho em meio \u00e0 pandemia\u201d , Afro Informativo \nDesigualdades raciais e COVID-19, N\u00ba 7 , Centro Brasile\u00f1o de An\u00e1lisis y Planificaci\u00f3n (CEBRAP), febrero. \nRam\u00edrez, J. A. G. y C. V. \u00c1lvaez (2013), \u201c Am\u00e9rica Latina frente a los determinantes sociales de la salud: pol\u00edticas p\u00fablicas \nimplementadas\u201d .\u00a0Revista de Salud P\u00fablica,\u00a0vol. 15, N\u00ba 5.\nRam\u00edrez, T ., V. Montes de Oca y J. C. Mendoza (2021), \u201cLas personas LGBT+ durante la pandemia por COVID-19 en M\u00e9xico\u201d , \nRevista Mexicana de Sociolog\u00eda.\nRedondo, N. y otros (2020), \u201cEnvejecimiento, protecci\u00f3n social y desaf\u00edos socioecon\u00f3micos\u201d , La implementaci\u00f3n del Consenso \nde Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: avances y desaf\u00edos, Oficina Regional para \nAm\u00e9rica\u00a0Latina y el Caribe del Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA)/Asociaci\u00f3n Latinoamericana de \nPoblaci\u00f3n (ALAP).\nRico, M. N. (2011), \u201cCrisis del cuidado y pol\u00edticas p\u00fablicas: el momento es ahora\u201d , Las familias latinoamericanas interrogadas: hacia \nla articulaci\u00f3n del diagn\u00f3stico, la legislaci\u00f3n y las pol\u00edticas, serie Seminarios y Conferencias, N\u00ba 61 (LC/L.3296), M. N. Rico \ny C. Maldonado (eds.), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). \nRico, M. y C. Robles (2016), \u201cPol\u00edticas de cuidado en Am\u00e9rica Latina: forjando la igualdad\u201d , serie Asuntos de G\u00e9nero, N\u00ba\u00a0140 \n(LC/L.4226), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), septiembre. \nRodr\u00edguez, L. (2021), \u201cLos retos y oportunidades de la educaci\u00f3n secundaria en Am\u00e9rica Latina y el Caribe durante y despu\u00e9s \nde la pandemia\u201d , Bolet\u00edn Desaf\u00edos, N\u00ba 24, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)/Fondo de \nlas Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF). \nSecretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica de M\u00e9xico (2021), \u201cInicia Aprende en Casa lll, Estrategia Radiof\u00f3nica para Comunidades y \nPueblos Ind\u00edgenas\u201d [en l\u00ednea] https://www.gob.mx/inea/es/articulos/inicia-aprende-en-casa-lll-estrategia-radiofonica-para-\ncomunidades-y-pueblos-indigenas?idiom=es.\nSecretar\u00eda de Salud de Honduras (2021), \u201cPlan de Introducci\u00f3n de la Vacuna COVID-19 Honduras 2020-29-01-2021\u201d [en l\u00ednea] http://\nwww.salud.gob.hn/site/index.php/component/edocman/plan-de-introduccion-de-la-vacuna-covid-19-honduras-2020-29-01-2021 .\nSecretar\u00eda T\u00e9cnica Ind\u00edgena de la Comisi\u00f3n Nacional de Territorios Ind\u00edgenas (2021), Etnocidio del liderazgo ind\u00edgena en Colombia: \nefectos letales de la pandemia y el fracaso de la implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz, Bogot\u00e1. Cap\u00edtulo II129\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (2020), Impactos del COVID-19 en los derechos territoriales de los pueblos ind\u00edgenas en Colombia, Bogot\u00e1. \nSeusan, L. y R. Maradiegue (2020), Educaci\u00f3n en pausa: una generaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as en Am\u00e9rica Latina y el Caribe est\u00e1 \nperdiendo la escolarizaci\u00f3n debido al COVID-19, Panam\u00e1, Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF). \nSinisterra, L. (2021), \u201cPac\u00edfico Task Force: un ecosistema de trabajo colaborativo ante la pandemia del COVID-19\u201d , Experiencias \nde colaboraci\u00f3n en primera voz. Gesti\u00f3n del COVID-19 en Am\u00e9rica Latina [en l\u00ednea] https://colabora.lat/wp-content/\nuploads/2021/10/Colabora.Lat-Experiencias-de-colaboracio%CC%81n-en-primera-voz.-Gestio%CC%81n-del-covid-19-en-\nAme%CC%81rica-Latina.pdf.\nStang, M. (2011), \u201cLas personas con discapacidad en Am\u00e9rica Latina: del reconocimiento jur\u00eddico a la desigualdad real\u201d , serie \nPoblaci\u00f3n y Desarrollo, N\u00ba 103 (LC/L.3315-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), abril. \nSunkel, G. y H. Ullmann (2019), \u201cLas personas mayores en Am\u00e9rica Latina en la era digital: superaci\u00f3n de la brecha digital\u201d , \nRevista CEPAL, N\u00ba 127 (LC/PUB.2019/6-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), abril. \nSWI (2021),\u00a0\u201cCosta Rica abre la vacunaci\u00f3n contra COVID-19 a migrantes irregulares\u201d , SWI\u00a0swissinfo.ch, 18 de septiembre \n[en l\u00ednea] https://www.swissinfo.ch/spa/coronavirus-costa-rica_costa-rica-abre-la-vacunaci%C3%B3n-contra-covid-19-a-\nmigrantes-irregulares/46958414.\nTirupathi, R. y otros (2020),\u00a0\u201cCOVID-19 disparity among racial and ethnic minorities in the US: A cross sectional analysis\u201d ,\u00a0Travel \nMedicine and Infectious Disease,\u00a0vol. 38, N\u00ba 101904 [en l\u00ednea]\u00a0https://doi.org/10.1016/j.tmaid.2020.101904.\n\u00a0Ullmann, H. y otros (2018), \u201cInformation and communications technologies for the inclusion and empowerment of persons \nwith disabilities in Latin America and the Caribbean\u201d, Documentos de Proyectos (LC/TS.2018/48), Santiago, Comisi\u00f3n \nEcon\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), octubre. \nUNESCO (Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2021a), \u201cInterrupci\u00f3n y respuesta \neducativa\u201d [en l\u00ednea]\u00a0https://es.unesco.org/covid19/educationresponse.\n (2021b), COVID-19 y vacunaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: desaf\u00edos, necesidades y oportunidades [en l\u00ednea] https://\nunesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000378377 .\n (2021c), Regreso seguro a la escuela: una gu\u00eda para la pr\u00e1ctica [en l\u00ednea]\u00a0https://en.unesco.org/sites/default/files/regreso-\nseguro-a-la-escuela-guia-para-la-practica.pdf.\n (2021d), \u201cCien millones m\u00e1s de ni\u00f1os sin las competencias m\u00ednimas de lectura debido a la COVID-19 \u2013 La UNESCO re\u00fane a \nlos ministros de educaci\u00f3n\u201d [en l\u00ednea] https://es.unesco.org/news/cien-millones-mas-ninos-competencias-minimas-lectura-\ndebido-covid-19-unesco-reune-ministros.\n (2020), UNESCO COVID-19 education response: how many students are at risk of not returning to school? Advocacy paper, \nPar\u00eds [en l\u00ednea] https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000373992.\nUNFPA (Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas) (2021), \u201cImpact of COVID-19 on Family Planning: What we know one \nyear into the pandemic\u201d [en l\u00ednea] https://www.unfpa.org/resources/impact-covid-19-family-planning-what-we-know-one-\nyear-pandemic.\n (2020a), \u201cComunidades ind\u00edgenas y afrohondure\u00f1as se unen para combatir la pandemia\u201d , Tegucigalpa, 11 de mayo \n[en l\u00ednea] https://www.unfpa.org/es/news/comunidades-ind%C3%ADgenas-y-afrohondure%C3%B1as-se-unen-para-\ncombatir-lapandemia.\n (2020b), Mapeo de Organizaciones Juveniles Afrodescendientes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, agosto.\nUNFPA/CEPAL (Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas/Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022), \nLas\u00a0 juventudes afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y la matriz de la desigualdad social: derechos, desigualdades y \npol\u00edticas, Panam\u00e1.\nUNICEF (Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia) (2021a), Impactos Prim\u00e1rios e Secund\u00e1rios da COVID-19 em Crian\u00e7as \ne Adolescentes Relat\u00f3rio de an\u00e1lise 3\u00aa Rodada [en l\u00ednea] https://www.unicef.org/brazil/media/15136/file/relatorio_analise_\nimpactos-primarios-e-secundarios-da-covid-19-em-criancas-e-adolescentes_terceira-rodada.pdf.\n (2021b), Estado Mundial de la Infancia 2021 . En mi mente: promover, proteger y cuidar la salud mental de la infancia, \nNueva\u00a0York, octubre [en l\u00ednea] https://www.unicef.org/reports/state-worlds-children-2021 .\n (2021c), LACRO COVID-19. Respuesta educativa: update 31 . Resumen 2021 anual: logros, desaf\u00edos & pr\u00f3ximos pasos  \n[en\u00a0l\u00ednea] https://www.unicef.org/lac/media/30461/file.\nValenzuela, M. E., M. L. Scuro e I. Vaca Trigo (2020), \u201cDesigualdad, crisis de los cuidados y migraci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico \nremunerado en Am\u00e9rica Latina\u201d , serie Asuntos de G\u00e9nero, N\u00b0 158 (LC/TS.2020/179), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).\nVillena, S. (2021), \u201cCOVID-19 en Costa Rica. \u201c\u00a1Cuidemos el Pura Vida!\u201d . Nacionalismo en escena, neoliberalismo tras \nbambalinas\u201d , COVID-19 nuevas enfermedades, antiguos problemas en Centroam\u00e9rica, A. Ar\u00e9valo, Buenos Aires, Consejo \nLatinoamericano de Ciencias Sociales (CLACSO) [en l\u00ednea] https://www.clacso.org/wp-content/uploads/2021/05/  \nCOVID-19-Nuevas-enfermedades-viejos-problemas.pdf.\nZapata, G. P . y V. Prieto Rosas (2020), \u201cStructural and contingent inequalities: the impact of COVID-19 on migrant and refugee \npopulations in South America\u201d ,\u00a0Bulletin of Latin American Research,\u00a0vol. 39, N\u00ba S1 .Cap\u00edtulo III131\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe131CAP\u00cdTULO\nIII\nEl impacto sociodemogr\u00e1fico \ndel COVID-19 en el Caribe\nA. Personas mayores y personas que tienen enfermedades no transmisibles\nB. Ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes\nC. Mujeres\nBibliograf\u00edaCap\u00edtulo III133\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeEn el Caribe se han observado muchas de las mismas repercusiones sanitarias, sociales y econ\u00f3micas que se \nhan visto en Am\u00e9rica Latina como consecuencia de la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19): \nha habido olas de casos y muertes; la actividad empresarial y los viajes se han reducido; las escuelas han cerrado \ndurante algunos per\u00edodos, y se ha restringido la interacci\u00f3n social. En esta secci\u00f3n del documento, se examinan \nalgunos efectos sociodemogr\u00e1ficos que ha habido en el Caribe y se hace hincapi\u00e9 en los que han incidido con \nm\u00e1s intensidad o de forma particularmente distinta al compararlos con lo que ha ocurrido en Am\u00e9rica Latina.\nLa incidencia del COVID-19 y la mortalidad relacionada han tenido una trayectoria bastante diferente \nen el Caribe. En el primer a\u00f1o de la pandemia, mientras que Am\u00e9rica Latina fue una de las regiones m\u00e1s \nafectadas del mundo, el n\u00famero de casos per c\u00e1pita y las tasas de mortalidad del Caribe se mantuvieron en \ngeneral m\u00e1s bajos, m\u00e1s cercanos a la media mundial. Durante ese per\u00edodo, las medidas que adoptaron los \nGobiernos caribe\u00f1os, entre ellas los controles fronterizos \u2014que se tradujeron en una disminuci\u00f3n del turismo \ny otros viajes\u2014, permitieron controlar la propagaci\u00f3n del virus. \nEn 2021, no obstante, la incidencia del COVID-19 y el n\u00famero de muertes causadas por la enfermedad \nempezaron a aumentar en el Caribe y, en agosto de ese a\u00f1o, las tasas de infecci\u00f3n superaron las de Am\u00e9rica\u00a0Latina. \nDurante la mayor parte del resto del a\u00f1o, las tasas de casos y de mortalidad en del Caribe fueron mucho m\u00e1s \naltas que las de Am\u00e9rica Latina (y estuvieron muy por encima de la media mundial). En la \u00faltima parte del a\u00f1o, \nel COVID-19 caus\u00f3 de cuatro a siete muertes diarias por mill\u00f3n de habitantes en el Caribe (una tasa similar a \nla de Am\u00e9rica del Norte en ese per\u00edodo). En Am\u00e9rica Latina, por su parte, en diciembre de 2021 el n\u00famero de \nmuertes diarias hab\u00eda descendido hasta alcanzar un m\u00ednimo inferior a una muerte diaria por mill\u00f3n de habitantes. \nDesde finales de 2021 hasta enero de 2022, la ola de casos de la variante \u00f3micron hizo aumentar con \nrapidez la incidencia del virus en todo el mundo y se alcanzaron niveles que no ten\u00edan precedentes. En el Caribe, \nlos casos superaron ampliamente el m\u00e1ximo que se hab\u00eda observado en septiembre de 2021, cuando hab\u00eda \nunos 320 casos diarios por mill\u00f3n de habitantes: a mediados de enero de 2022 se alcanzaron los 1.000. En \nAm\u00e9rica Latina, por su parte, durante la ola de la variante \u00f3micron, la tasa fue de 700 casos diarios por mill\u00f3n \nde habitantes, y la media mundial, de unos 430. Debido a esta ola de infecciones, las tasas de mortalidad \nsiguieron siendo altas en el Caribe en enero y la mayor parte de febrero de 2022. Sin embargo, el pico de casos \ntranscurri\u00f3 con relativa rapidez y la tasa de mortalidad descendi\u00f3 hasta llegar a ser inferior a 2 a principios de \nmarzo de 2022, tanto en el Caribe como en Am\u00e9rica Latina (v\u00e9ase el subgr\u00e1fico III.1A).\nGr\u00e1fico III.1 \nRegiones y pa\u00edses seleccionados: muertes por COVID-19 y tasas de vacunaci\u00f3n, 1 de marzo de 2020 \na 10 de marzo de 2022\nB. Poblaci\u00f3n totalmente vacunada\n(en porcentajes)0123456789\nMar\n2020May Jul Sep Nov Ene\n2021Mar May Jul Sep Nov Ene\n2022MarEl CaribeAm\u00e9rica LatinaMundoA. Muertes diarias por COVID-19\n(por mill\u00f3n de habitantes)\n01020304050607080\nEne\n2021Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic Ene\n2022Feb MarEl CaribeAm\u00e9rica LatinaEstados Unidos y Canad\u00e1Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)134B. Poblaci\u00f3n totalmente vacunada\n(en porcentajes)0123456789\nMar\n2020May Jul Sep Nov Ene\n2021Mar May Jul Sep Nov Ene\n2022MarEl CaribeAm\u00e9rica LatinaMundoA. Muertes diarias por COVID-19\n(por mill\u00f3n de habitantes)\n01020304050607080\nEne\n2021Feb Mar Abr May Jun Jul Ago Sep Oct Nov Dic Ene\n2022Feb MarEl CaribeAm\u00e9rica LatinaEstados Unidos y Canad\u00e1\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de H. Ritchie y otros, \u201cCoronavirus Pandemic (COVID-19)\u201d, 2020 [en l\u00ednea] https://\nourworldindata.org/coronavirus y datos de la Universidad Johns Hopkins.\nNota: La estimaci\u00f3n diaria de las muertes por COVID-19 en el Caribe (A) est\u00e1 basada en los datos de 21 pa\u00edses y territorios de dicha subregi\u00f3n (Anguila, Antigua y \nBarbuda, Aruba, Bahamas, Barbados, Belice, Bermudas, Cura\u00e7ao, Dominica, Granada, Guyana, Islas Caim\u00e1n, Islas Turcas y Caicos, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, \nJamaica, Montserrat, Saint Kitts y Nevis, Santa Luc\u00eda, San Vicente y las Granadinas, Suriname, y Trinidad y Tabago), mientras que la estimaci\u00f3n diaria del \nporcentaje de poblaci\u00f3n totalmente vacunada (esquemas completos por cada 100 personas) (B) est\u00e1 basada en los datos de 22 pa\u00edses (los 21 pa\u00edses y territorios \nmencionados y San Mart\u00edn).\nEl n\u00famero de muertes causadas por el COVID-19 var\u00eda considerablemente de un pa\u00eds a otro. Los pa\u00edses y \nterritorios del Caribe donde ha habido m\u00e1s cantidad de muertes han sido Trinidad y Tabago, Martinica, Guadalupe, \nSuriname y las Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, todos ellos con m\u00e1s de 200 muertes por cada 100.000\u00a0habitantes \n(v\u00e9ase el subgr\u00e1fico III.2A). Los territorios en que ha habido menos cantidad de muertes han sido Dominica, \nSaint Kitts y Nevis, Anguila, Montserrat y las Islas Caim\u00e1n, todos ellos con menos de 90 muertes por cada \n100.000 habitantes1. \nLa vacunaci\u00f3n ha sido m\u00e1s lenta en el Caribe que en Am\u00e9rica Latina y Am\u00e9rica del Norte. La tasa global \nde vacunaci\u00f3n del Caribe es del 38%, frente al 66% de Am\u00e9rica Latina, el 67% de los Estados Unidos y el \nCanad\u00e1, y el 57% del mundo en general (v\u00e9ase el subgr\u00e1fico III.1B)2. Entre los pa\u00edses del Caribe, las tasas \nde vacunaci\u00f3n van del 92% en las Islas Caim\u00e1n al 22% en Jamaica (v\u00e9ase el subgr\u00e1fico III.2B). La escasa \nvacunaci\u00f3n ha contribuido a que desde septiembre de 2021 el n\u00famero de muertes de la subregi\u00f3n sea alto \nen t\u00e9rminos relativos. La tasa de mortalidad del Caribe, por ejemplo, fue similar a la de los Estados Unidos \ny el Canad\u00e1 en la \u00faltima parte de 2021, aunque la tasa de casos de COVID-19 era significativamente mayor \nen Am\u00e9rica del Norte.\nDurante el primer semestre de 2021, tanto en los pa\u00edses del Caribe como en los de Am\u00e9rica Latina hubo \ndificultades para obtener una cantidad suficiente de vacunas contra el COVID-19. En la regi\u00f3n se depende en \ngran medida de la importaci\u00f3n de medicamentos y de las materias primas necesarias para dise\u00f1ar tecnolog\u00edas \nde salud, y en los pa\u00edses de ingresos altos se acapar\u00f3 la oferta de vacunas, que era relativamente escasa \n(CEPAL/OPS, 2021). En la pugna por un suministro finito, a los peque\u00f1os Estados insulares en desarrollo les \nresult\u00f3 particularmente dif\u00edcil conseguir dosis de vacunas. En algunos territorios de ultramar se pudo poner \nen marcha el programa de vacunaci\u00f3n con mayor rapidez porque se consiguieron vacunas con la ayuda de \nlos Pa\u00edses Bajos, el Reino Unido o los Estados Unidos.\n1 Al 21 de marzo de 2022.\n2 Al 10 de marzo de 2022.Gr\u00e1fico III.1 (conclusi\u00f3n)Cap\u00edtulo III135\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeGr\u00e1fico III.2 \nEl Caribe (26 pa\u00edses y territorios): muertes por COVID-19 y tasas de vacunaci\u00f3n, hasta el 21 de marzo de 2022\n0 50 100 150 200 250 300Trinidad y Tabago\nMartinica\nGuadalupe\nSuriname\nIslas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas\nBermudas\nBahamas\nSanta Luc\u00eda\nAruba\nSan Mart\u00edn\nGranada\nBelice\nCura\u00e7ao\nGuyana\nAntigua y Barbuda\nGuayana Francesa\nBarbados\nIslas V\u00edrgenes de los Estados Unidos\nJamaica\nSan Vicente y las Granadinas\nIslas Turcas y Caicos\nDominica\nSaint Kitts y Nevis\nAnguila\nMontserrat\nIslas Caim\u00e1nA. N\u00famero total de muertes por COVID-19\n(por cada 100.000 habitantes)\nB. Personas totalmente vacunadas\n(en porcentajes)\n0 20 40 60 80 100Islas Caim\u00e1n\nAruba\nBermudas\nAntigua y Barbuda\nCura\u00e7ao\nSan Mart\u00edn\nBarbado s\nAnguila\nBelice\nIslas Turcas y Caicos\nTrinidad y Tabago\nSaint Kitts y Nevis\nIslas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas\nGuyana\nDominica\nSurinam e\nBahamas\nMartinica\nGuadalupe\nGranada\nMontserrat\nGuayana Francesa\nSanta Luc\u00eda\nSan Vicente y las Granadinas\nJamaica\nFuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \u201cWHO Coronavirus Disease (COVID-19) \nDashboard\u201d [en l\u00ednea] https://COVID-19.who.int/ y Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), \u201cVacunaci\u00f3n contra el COVID-19 en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas\u201d \n[en l\u00ednea] https://ais.paho.org/imm/IM_DosisAdmin-Vacunacion-es.asp [fecha de consulta: 22 de marzo de 2022].\nDurante el segundo semestre de 2021, se hizo m\u00e1s patente que el hecho de que las personas fueran renue \na vacunarse estaba socavando los esfuerzos por inocular a la poblaci\u00f3n. Cuando los gobiernos se plantearon \nimponer la vacunaci\u00f3n, o cuando lo hicieron, como ocurri\u00f3 en algunos casos en los que se estableci\u00f3 que \nla vacunaci\u00f3n era obligatoria para determinados grupos de trabajadores, como los de la salud, esto provoc\u00f3 \nprotestas, sobre todo en Guadalupe, Martinica, y San Vicente y las Granadinas. En varias ocasiones, en los \npa\u00edses del Caribe se obtuvieron vacunas, pero luego estas no se pudieron utilizar en su totalidad debido a que \nuna minor\u00eda considerable de la poblaci\u00f3n no deseaba vacunarse. Cuando esto ocurri\u00f3, los pa\u00edses del Caribe se Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)136donaron dosis de vacunas entre s\u00ed para tratar de minimizar el desperdicio. En Trinidad y Tabago, por ejemplo, \nen 2021 se recibieron vacunas donadas de Barbados, las Bermudas, Granada, y San Vicente y las Granadinas. \nA su vez, el pa\u00eds don\u00f3 vacunas a las Bahamas, Dominica, Granada, y Saint Kitts y Nevis. A pesar de estos \nesfuerzos, entre agosto y octubre de 2021, hubo decenas de miles de dosis que caducaron antes de que \npudieran administrarse (Naciones Unidas, 2021a).\nEn octubre y noviembre de 2021, se realiz\u00f3 un estudio para entender mejor los motivos por los que \nlas personas eran renuentes a vacunarse (CADRES/USAID/UNICEF , 2021). Los resultados confirmaron que \naproximadamente un 38% de la poblaci\u00f3n de los seis pa\u00edses caribe\u00f1os donde se llev\u00f3 a cabo la encuesta hab\u00eda \noptado por no vacunarse. Los encuestados dieron varios motivos para no hacerlo, como la preocupaci\u00f3n por la \nseguridad de las vacunas, la posibilidad de que hubiera efectos secundarios a largo plazo, la falta de confianza \nen el gobierno o en las autoridades m\u00e9dicas, o el hecho de tener enfermedades preexistentes. Solo el 17% de \nlos que hab\u00edan optado por no vacunarse hab\u00edan tomado esa decisi\u00f3n tras consultar a un m\u00e9dico. Cabe destacar \nque muchos de los que hab\u00edan decidido no vacunarse estaban a favor de que se siguieran aplicando restricciones \npara controlar la pandemia, por lo que quienes son esc\u00e9pticos respecto de las vacunas no necesariamente \ndesde\u00f1an la amenaza que supone el virus. Esto proporciona al menos una base com\u00fan y un punto de partida \npara abordar a quienes a\u00fan no han sido persuadidos de vacunarse. La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud \n(OPS) tambi\u00e9n llev\u00f3 a cabo una encuesta sobre la renuencia frente a las vacunas contra el COVID-19 entre los \ntrabajadores de la salud de 14 pa\u00edses del Caribe. Se hall\u00f3 que el 23% de esos trabajadores eran renuentes a \nvacunarse contra el COVID-193, mientras que el 4% pretend\u00eda rechazar la vacuna por completo (OPS, 2021a)4.\nLos funcionarios de salud p\u00fablica deben conocer las actitudes del p\u00fablico frente a la vacunaci\u00f3n, en particular \nlos mensajes contra esta que circulan en las redes sociales, y responder con estrategias de comunicaci\u00f3n \nque permitan contrarrestar la falta de confianza. Hay datos de algunos pa\u00edses desarrollados que indican \nque la renuencia a vacunarse ha disminuido durante la pandemia (ONS, 2021; Melbourne Institute, 2021), \npresumiblemente porque la gente ha podido ver con claridad la protecci\u00f3n que estas proporcionan contra el \nCOVID-19, lo que demuestra que las actitudes contrarias a las vacunas no son inmutables.\nA. Personas mayores y personas que tienen enfermedades \nno transmisibles\nCuando el COVID-19 se propag\u00f3 en los primeros meses de 2020, pronto se puso de manifiesto que las personas \nmayores y las que ten\u00edan enfermedades no transmisibles corr\u00edan un riesgo considerablemente mayor de enfermar \nde gravedad y morir. Para quienes contraen el virus, las enfermedades preexistentes y la edad son los principales \nfactores que determinan la gravedad de la enfermedad y la mortalidad. La poblaci\u00f3n del Caribe es un poco \nmayor que la de Am\u00e9rica Latina en lo que ata\u00f1e a la edad: en la primera subregi\u00f3n, un 10,5% de las personas \nson mayores de 65 a\u00f1os, y en la segunda, un 8,9% (Naciones Unidas, 2019). En el Caribe tambi\u00e9n hay una \ncarga de morbilidad relativamente elevada atribuible a las enfermedades no transmisibles, carga que es un \n17% superior a la de Am\u00e9rica Latina (despu\u00e9s de normalizar por edad)5. La diferencia es m\u00e1s clara cuando se \ntrata de las enfermedades cardiovasculares, la diabetes y las enfermedades renales, y, en menor medida, las \nneoplasias (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.3).\n3 Se consider\u00f3 que el encuestado aceptaba la vacuna si indicaba que estaba de acuerdo con la siguiente afirmaci\u00f3n: \u201cSi se ofrece una vacuna contra el COVID-19, \npretendo vacunarme lo antes posible\u201d. Se consider\u00f3 que quienes estaban en desacuerdo o muy en desacuerdo con esa afirmaci\u00f3n eran renuentes a vacunarse \ncontra el COVID-19.\n4 La renuencia a la vacunaci\u00f3n suele estar relacionada con la falta de confianza en los gobiernos y se alimenta de la desinformaci\u00f3n que circula en las redes \nsociales. Las encuestas de opini\u00f3n indican que la confianza en las instituciones p\u00fablicas ha disminuido en las \u00faltimas d\u00e9cadas, mientras que la confianza en todas \nlas fuentes de noticias, incluidas las autoridades cient\u00edficas, parece estar en su punto m\u00e1s bajo (Naciones Unidas, 2021b). Algunos estudios han demostrado la \nexistencia de un v\u00ednculo entre las acciones de los activistas antivacunas (pocos de los cuales tienen formaci\u00f3n m\u00e9dica) y las dudas de los ciudadanos sobre la \nseguridad de las vacunas (Lloyd Wilson y Wiysonge, 2020; Hernandez y otros, 2021).\n5 La carga de morbilidad se midi\u00f3 empleando los a\u00f1os de vida ajustados en funci\u00f3n de la discapacidad (AVAD), una medida que se usa mucho con ese fin. Los AVAD se \ncalculan como la suma de los a\u00f1os de vida perdidos (AVP) y los a\u00f1os vividos en condiciones de discapacidad (AVP), por lo que se puede considerar que representan \nun a\u00f1o perdido de vida sana. La medida se normaliza por edad.Cap\u00edtulo III137\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeGr\u00e1fico III.3 \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe: a\u00f1os de vida ajustados en funci\u00f3n de la discapacidad, por tipo de enfermedad  \nno transmisible y subregi\u00f3n, 2019\n(Tasa normalizada por edad cada 1.000 habitantes)\n0 10 20 30 40 50 60Enfermedades cardiovasculares\nNeoplasias\nTrastornos del aparato locomotor\nTrastornos ps\u00edquicos\nDiabetes y enfermedades renales\nEnfermedades respiratorias cr\u00f3nicas\nTrastornos neurol\u00f3gicos\nEnfermedades digestivas\nEnfermedades de los \u00f3rganos\nde los sentidos\nDermopat\u00edas y enfermedades\nde la hipodermis\nTrastornos por consumo\nde sustancias\nOtras enfermedades\nno transmisiblesEl Caribe\nAm\u00e9rica Latina\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de T. Vos y otros, Global Burden of Disease Study 2019, The Lancet, vol. 396, \noctubre de 2020.\nExisten pruebas abrumadoras de que, una vez infectados por el virus, los pacientes que padecen ciertas \nenfermedades cr\u00f3nicas \u2014como la diabetes, la hipertensi\u00f3n (y otras enfermedades cardiovasculares), y las \nafecciones respiratorias, renales o hep\u00e1ticas\u2014 tienen una probabilidad mucho mayor que un paciente medio \nde que el desenlace cl\u00ednico sea peor (es decir, de enfermar gravemente o morir) (Nikoloski y otros, 2021). Los \nfactores de riesgo de las enfermedades no transmisibles, como la obesidad, el consumo de tabaco y alcohol, \ny la inactividad f\u00edsica, tambi\u00e9n est\u00e1n relacionados con un peor desenlace en los pacientes que contraen \nCOVID-19 (OMS/PNUD, 2020; Bello, 2021). La obesidad, en particular, est\u00e1 estrechamente vinculada con la \nenfermedad grave y la mortalidad por COVID-19; en un estudio se hall\u00f3 que las personas cuyo \u00edndice de masa \ncorporal era superior a 35 ten\u00edan una probabilidad siete veces mayor de enfermedad de gravedad (Simonnet y \notros, 2020). El tabaquismo, por su parte, aumenta directamente la vulnerabilidad frente a las enfermedades \ninfecciosas respiratorias (OMS/PNUD, 2020).\nSe ha argumentado que los v\u00ednculos entre el COVID-19 y las enfermedades no transmisibles son tan \nestrechos que, en lugar de considerar que este es una pandemia, se deber\u00eda considerar que es una \u201cepidemia \nsin\u00e9rgica\u201d o \u201csindemia\u201d (Horton, 2020). Una sindemia es un conjunto de afecciones de salud vinculadas, \nque interact\u00faan sin\u00e9rgicamente tanto en el plano biol\u00f3gico como en el social, y que son importantes a los \nefectos del pron\u00f3stico, el tratamiento y las pol\u00edticas de salud (Singer y otros, 2017). El COVID-19 interact\u00faa \ncon una serie de enfermedades no transmisibles, as\u00ed como con las desigualdades socioecon\u00f3micas, y ello \nconduce a diferentes niveles de susceptibilidad ante el virus. En la perspectiva sind\u00e9mica se hace hincapi\u00e9 \nen la necesidad de tratar no solo el COVID-19, sino tambi\u00e9n las enfermedades no transmisibles preexistentes \ny los factores socioecon\u00f3micos.\nEn un estudio reciente de la CEPAL (Abdulkadri y otros, 2021) y en otro de la Healthy Caribbean Coalition \n(HCC, 2021), se ha subrayado la necesidad de renovar los esfuerzos por reducir la carga de enfermedades no \ntransmisibles. En el informe de la CEPAL, se indica que el Caribe no est\u00e1 en camino de alcanzar la meta 3.4 \nde los Objetivos de Desarrollo Sostenible, que supone, de aqu\u00ed a 2030, \u201creducir en un tercio la mortalidad \nprematura por enfermedades no transmisibles mediante su prevenci\u00f3n y tratamiento, y promover la salud mental \ny el bienestar\u201d . La HCC, por su parte, inst\u00f3 a que se estableciera una nueva agenda transformadora relativa a \nlas enfermedades no transmisibles, y recomend\u00f3 basarse en las intervenciones y programas existentes que \nse centran en la prevenci\u00f3n durante toda la vida y en la atenci\u00f3n sanitaria universal, as\u00ed como en una mayor \nparticipaci\u00f3n de la sociedad civil y en la mejora de los sistemas de informaci\u00f3n y comunicaciones. Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)138Al igual que ocurri\u00f3 con los sistemas de salud p\u00fablica de Am\u00e9rica Latina, los del Caribe carec\u00edan de los \nrecursos necesarios para responder a la crisis del COVID-19 (CEPAL, 2021 y 2022a). Los sistemas de salud \np\u00fablica est\u00e1n infrafinanciados y, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses del Caribe, el gasto p\u00fablico en salud ha ca\u00eddo por \ndebajo del umbral que se hab\u00eda acordado en la regi\u00f3n (6% del PIB). Ese infrafinanciamiento impide que los \nsistemas de salud p\u00fablica ofrezcan una atenci\u00f3n primaria y secundaria integral a toda la poblaci\u00f3n, y la atenci\u00f3n \nterciaria se complica a\u00fan m\u00e1s por los retos que supone tratar enfermedades poco frecuentes y complejas \nen poblaciones insulares peque\u00f1as. Estas limitaciones han afectado la respuesta de la salud p\u00fablica a la \npandemia. En Santa Luc\u00eda, cuando aumentaron las hospitalizaciones por COVID-19 en el transcurso de 2021, \nlos hospitales informaron que hab\u00eda escasez de personal y de ox\u00edgeno; en Dominica, Granada, y San Vicente \ny las Granadinas hubo una escasez similar de materiales sanitarios que dificult\u00f3 la prestaci\u00f3n de servicios de \nsalud (OPS, 2021b).\nEl escaso gasto p\u00fablico en salud est\u00e1 \u00edntimamente relacionado con el hecho de que en los pa\u00edses de la \nregi\u00f3n las personas deban abonar un gasto directo elevado, y esta es una importante fuente de desigualdad \nestructural en cuanto al acceso a los servicios de salud (CEPAL/OPS, 2020). La necesidad de abonar gastos \ndirectos para recibir tratamiento m\u00e9dico y obtener medicamentos aumenta el riesgo de empobrecimiento, \nsobre todo en el caso de las personas que se encuentran en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, que, en promedio, \ntienen peor salud y por ello m\u00e1s necesidad de recibir atenci\u00f3n sanitaria. \nAdem\u00e1s, los sistemas de salud est\u00e1n desviando recursos para hacer frente a la pandemia, lo que \ninevitablemente incide en los servicios de prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y tratamiento de otras enfermedades, entre \nellas las no transmisibles. El retraso en el diagn\u00f3stico y el tratamiento conlleva un peor desenlace cl\u00ednico, y el \nhecho de que los ingresos de los pacientes se hayan reducido tambi\u00e9n los disuade de acudir a los servicios \npara recibir tratamiento. Por lo tanto, controlar la pandemia para minimizar su impacto en la salud significa no \nsolo preocuparse por la enfermedad y la muerte que son directamente atribuibles al COVID-19, sino tambi\u00e9n \nprocurar que la atenci\u00f3n que se pone en la pandemia no conduzca a un aumento de la morbilidad y la mortalidad \ndebidas a otras afecciones que no se detectan o no se tratan.\nDebido a la fuerte presi\u00f3n a la que han estado sometidos los servicios p\u00fablicos de salud, que carecen \nde recursos suficientes, las personas mayores podr\u00edan tener dificultades para acceder a tratamientos, ya sea \nen relaci\u00f3n con el COVID-19 o con otras afecciones, y podr\u00edan ser objeto de discriminaci\u00f3n por motivos de \nedad. Para quienes residen en centros de larga estancia, como las residencias de ancianos, las normas de \nprevenci\u00f3n y control de contagios son una cuesti\u00f3n de vida o muerte. Si bien es cierto que la salud de las \npersonas mayores depende de las pol\u00edticas que restringen la circulaci\u00f3n y el contacto f\u00edsico, no se puede \nignorar el impacto perjudicial que el aislamiento y la soledad tienen sobre ella y sobre el bienestar de estas \npersonas. Ese impacto se debe mitigar siempre que sea posible, por ejemplo, mediante la tecnolog\u00eda. A m\u00e1s \nlargo plazo, se deben resolver las debilidades estructurales que la pandemia de COVID-19 ha sacado a la \nluz, y para ello hay que universalizar los servicios de salud, brindar protecci\u00f3n social y fortalecer los marcos \njur\u00eddicos destinados a proteger los derechos humanos de las personas mayores. La pandemia de COVID-19 \ndebe servir como una llamada de atenci\u00f3n para volver a centrarse en la prevenci\u00f3n y el tratamiento de las \nenfermedades no transmisibles a los efectos de reducir la vulnerabilidad de la poblaci\u00f3n a las enfermedades \ninfecciosas, y mejorar la salud y el bienestar a largo plazo.\nB. Ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes\nEl trastorno social y econ\u00f3mico producido por la pandemia ha tenido un impacto perjudicial en los j\u00f3venes. \nSeg\u00fan datos del Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), en febrero de 2022 las escuelas \nestaban cerradas por completo en 7 de los 17 pa\u00edses del Caribe, parcialmente cerradas en 6 y totalmente \nabiertas en 4 (UNICEF , 2022). La mayor\u00eda de las escuelas del Caribe estuvieron cerradas durante los primeros \nmeses de la pandemia. Desde septiembre de 2020, las escuelas han vuelto a abrir y a cerrar (de forma parcial \no total) siempre que esto se ha considerado necesario para controlar las olas de contagios.Cap\u00edtulo III139\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeLa transici\u00f3n de los j\u00f3venes desde la educaci\u00f3n o la formaci\u00f3n hacia el trabajo, la pareja y la maternidad \no paternidad se est\u00e1 viendo perjudicada por la perturbaci\u00f3n de los sistemas educativos y otras redes de \napoyo, y por la falta de oportunidades de trabajo decente. Estas perturbaciones inciden, a su vez, de forma \nnegativa en el desarrollo del capital humano, la salud mental y el bienestar. Incluso antes de la pandemia, el \ndesempleo juvenil era elevado en muchos pa\u00edses del Caribe y rondaba el 25% desde 2010 (Jones, Camarinhas \ny G\u00e9ny, 2019). Esta tasa es elevada en comparaci\u00f3n con las tasas internacionales y es alrededor de tres \nveces superior a la de los adultos. El desempleo juvenil es especialmente elevado en Guyana, Santa\u00a0Luc\u00eda y \nSuriname (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.4).\nGr\u00e1fico III.4 \nAm\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses) y el Caribe (9 pa\u00edses): tasas estimadas de desempleo juvenil (de 15 a 24 a\u00f1os),  \npor sexo, 2016-2021\n(En porcentajes)\n051015202530354045\nMasculino\nFemenino\nMasculino\nFemenino\nMasculino\nFemenino\nMasculino\nFemenino\nMasculino\nFemenino\nMasculino\nFemenino\nMasculino\nFemenino\nMasculino\nFemenino\nMasculino\nFemenino\nMasculino\nFemenino\nMasculino\nFemenino\nEl Caribe Am\u00e9rica\nLatinaSanta \nLuc\u00edaGuyana Suriname Barbados Bahamas Jamaica Montserrat Belice Trinidad y\nTabago\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), ILOSTAT [base de datos en l\u00ednea] \nhttps://ilostat.ilo.org/es/.\nNota:  Las estimaciones relativas al Caribe son la media aritm\u00e9tica de los nueve pa\u00edses que aparecen en el gr\u00e1fico. Las estimaciones correspondientes a Am\u00e9rica Latina \nson la media aritm\u00e9tica de 17 pa\u00edses, a saber: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, \nHonduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, la Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).\nLa tasa de desempleo es m\u00e1s alta entre los j\u00f3venes de 15 a 19 a\u00f1os. La mayor parte de este grupo de \nedad est\u00e1 cursando alg\u00fan tipo de educaci\u00f3n o formaci\u00f3n (ni empleado ni desempleado), pero la elevada tasa \nde desempleo entre los j\u00f3venes que est\u00e1n en el mercado laboral es una raz\u00f3n m\u00e1s para animar a quienes \nintegran ese grupo de edad, en particular a los varones, a continuar su educaci\u00f3n. La tasa de desempleo entre \nlos j\u00f3venes de 20 a 24 a\u00f1os tambi\u00e9n es elevada, aunque no tanto como la de los de 15 a 19. En general, hay \nm\u00e1s desempleados del primer grupo que del segundo (porque es mucho m\u00e1s probable que los que pertenecen \nal primero participen en el mercado laboral). En un estudio de los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n de Estados del Caribe \nOriental (OECO), por ejemplo, se hall\u00f3 que la tasa media de desempleo entre los j\u00f3venes de 15 a 19 a\u00f1os era \ndel 40% y, entre los de 20 a 24 a\u00f1os, del 22% (Comisi\u00f3n de la OECO/UNICEF , 2021). En el mismo estudio \ntambi\u00e9n se mostr\u00f3 que, entre todas las personas de 15 a 24 a\u00f1os, incluidas las que no participaban en el \nmercado laboral, una media del 14% estaban desempleadas, pero que, si se consideraba la categor\u00eda m\u00e1s \namplia que abarca a las personas sin estudios, trabajo ni formaci\u00f3n (ninis) (que no depende de si la persona \nest\u00e1 buscando trabajo), entonces el 22% de los j\u00f3venes de 15 a 24 a\u00f1os entraban en esa categor\u00eda.\nEl surgimiento de la pandemia de COVID-19 ha dificultado a\u00fan m\u00e1s la incorporaci\u00f3n de los j\u00f3venes al mercado \nlaboral. Las econom\u00edas caribe\u00f1as se vieron gravemente afectadas, incluso m\u00e1s que las latinoamericanas, debido \nsobre todo a que dependen del sector tur\u00edstico, donde se observ\u00f3 una p\u00e9rdida generalizada de puestos de trabajo \ny medios de vida. En medio del declive econ\u00f3mico, los empresarios son menos propensos a contratar personal \nnuevo y los j\u00f3venes que buscan empleo se enfrentan a una gran escasez de oportunidades de trabajo decente.Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)140Las encuestas de poblaci\u00f3n activa que se han llevado a cabo desde el comienzo de la pandemia han \nmostrado que el desempleo juvenil aument\u00f3 desde que esta se inici\u00f3 en marzo de 2020. Sobre la base de \nlas estimaciones nacionales, el desempleo juvenil en Jamaica aument\u00f3 del 20,2% en julio de 2019 al 30,4% \nen julio de 2020 (aunque en julio de 2021 hab\u00eda disminuido al 23,9%); en Belice, la tasa aument\u00f3 del 21,4% \nen septiembre de 2019 al 23,0% en septiembre de 2020; en Santa Luc\u00eda, por su parte, tras haber disminuido \ndel 41,0% al 31,6% entre 2015 y 2019, la tasa aument\u00f3 al 34,4% en el segundo trimestre de 2020 y al 42,0% \nen el segundo trimestre de 20216.\nEl elevado desempleo juvenil y la falta de trabajo decente dificultan la plena independencia de los j\u00f3venes \ny lleva a que muchos de ellos dependan de sus familiares durante un largo per\u00edodo. Las oportunidades de \nempleo para los j\u00f3venes caribe\u00f1os se encuentran sobre todo en trabajos que requieren escasa cualificaci\u00f3n. Los \ncostos sociales y econ\u00f3micos de esta situaci\u00f3n son elevados: marginaci\u00f3n, exclusi\u00f3n, migraci\u00f3n, privaciones \ny una gran incidencia de delitos. Para ayudar a los j\u00f3venes a encontrar caminos que les permitan superar la \npandemia, hay que adoptar medidas destinadas a mejorar la calidad del aprendizaje y la formaci\u00f3n (ya sea \npresencial o a distancia), ofrecerles oportunidades de trabajo decente, y proteger la salud mental y el bienestar.\nLa pandemia tambi\u00e9n est\u00e1 afectando al acceso de los j\u00f3venes a los servicios de salud sexual y reproductiva. \nEn los pa\u00edses del Caribe, la tasa de necesidades insatisfechas de anticoncepci\u00f3n suele ser relativamente elevada7. \nSobre la base de las estimaciones y previsiones correspondientes a 2019, los pa\u00edses del Caribe en que esa \ntasa es m\u00e1s alta son Guyana y Suriname, donde la tasa asciende al 26,1% y al 23,4%, respectivamente, frente \na un promedio del 9,7% en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en su conjunto (Naciones Unidas, 2020)8. La tasa de \nnecesidades insatisfechas es especialmente alta entre los j\u00f3venes, debido a las barreras sociales y jur\u00eddicas \nque les impiden acceder a los servicios, como el requisito de contar con el consentimiento de los padres. En \nGuyana y Suriname, la tasa de necesidades insatisfechas es de alrededor del 60% entre las personas de 15 a \n19 a\u00f1os, mientras que, entre las de 35 a 39 a\u00f1os, es de alrededor del 20% (BoS/Ministerio de Salud P\u00fablica/\nUNICEF , 2015; Ministerio de Asuntos Sociales y Vivienda P\u00fablica, 2019). \nLa prestaci\u00f3n de servicios de salud sexual y reproductiva se est\u00e1 viendo afectada por las presiones que \nla pandemia est\u00e1 ejerciendo sobre unos sistemas de atenci\u00f3n de salud que ya estaban sobrecargados, lo \nque est\u00e1 socavando los avances encaminados a acabar con las necesidades insatisfechas de servicios de \nplanificaci\u00f3n familiar para 2030. Se han puesto de manifiesto deficiencias en las cadenas de suministro de \nproductos de salud reproductiva y en los sistemas de informaci\u00f3n de gesti\u00f3n log\u00edstica, y dichas deficiencias \ncontribuyen a la escasa disponibilidad de anticonceptivos modernos y, a menudo, a que se agoten las existencias \nde estos (UNFPA, 2021a). El UNFPA estim\u00f3 que, en 13 pa\u00edses del Caribe, esta interrupci\u00f3n de las cadenas \nde suministro equivali\u00f3 a la p\u00e9rdida de 89.121 a\u00f1os de protecci\u00f3n para las parejas, a 75.830 embarazos no \ndeseados, a 11 .898 abortos, a 45 muertes maternas y a 595 muertes neonatales entre noviembre de 2020 \ny julio de 2021 (UNFPA, 2021b)9.\nLos prestadores han tratado de adaptar los servicios y los programas de divulgaci\u00f3n al contexto del COVID-19. \nHan puesto en marcha procedimientos destinados a que las interacciones en persona sean lo m\u00e1s seguras \nposible para los usuarios y los prestadores de los servicios, al tiempo que han recurrido en mayor medida \na las consultas y sesiones de asesoramiento y educaci\u00f3n sanitaria que se realizan a distancia. Las medidas \ncomo estas, que tienen por objeto mantener la continuidad de los servicios de salud sexual y reproductiva, \njunto con la mayor prioridad otorgada a la superaci\u00f3n de los obst\u00e1culos de larga data, son esenciales a los \nefectos de lograr el acceso universal para 2030.\n6 Las estimaciones nacionales se calcularon sobre la base de diferentes grupos de edad: Jamaica, de 15 a 24 a\u00f1os; Belice, de 14 a 24 a\u00f1os, y Santa Luc\u00eda, de \n15 a 29 a\u00f1os. Para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n, v\u00e9ase Instituto de Estad\u00edstica de Jamaica (2021 y 2022), Instituto de Estad\u00edstica de Belice (2020) y Oficina Central \nde Estad\u00edstica de Santa Luc\u00eda (2020 y 2021). \n7 V\u00e9ase, por ejemplo, CEPAL (2022b) o UNFPA (2010).\n8 La tasa se refiere a las necesidades insatisfechas de planificaci\u00f3n familiar (proporci\u00f3n de mujeres casadas o unidas de 15 a 49 a\u00f1os que quieren dejar de tener \nhijos o retrasar la maternidad, pero no utilizan ning\u00fan m\u00e9todo anticonceptivo), y se construye en funci\u00f3n de estimaciones basadas en modelos.\n9 Los a\u00f1os de protecci\u00f3n para las parejas representan la protecci\u00f3n que se estima que los m\u00e9todos de planificaci\u00f3n familiar proporcionan durante un a\u00f1o.Cap\u00edtulo III141\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeC. Mujeres\nLa pandemia ha afectado de forma desproporcionada a las mujeres caribe\u00f1as. Sus ingresos se han reducido, \ny ellas han debido afrontar una mayor carga de trabajo de cuidado no remunerado y han corrido un mayor \nriesgo de sufrir violencia de pareja.\nEn el Caribe, el empleo femenino en general se ha concentrado en determinados sectores \u2014por ejemplo, \nel turismo (hoteles y restaurantes) y el comercio minorista o los servicios personales (Padmore, 2021)\u2014, \nque se vieron muy afectados por el derrumbe del turismo y las restricciones relacionadas con el COVID-19. \nLos trabajadores fueron despedidos o se les redujo el horario, y los trabajadores informales que depend\u00edan \ndel comercio tur\u00edstico tambi\u00e9n perdieron sus medios de subsistencia. Entre 2019 y 2020, la tasa media de \nocupaci\u00f3n en seis pa\u00edses del Caribe se redujo 6 puntos porcentuales en el caso de los hombres y 7 puntos \nporcentuales en el de las mujeres (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.5). En Am\u00e9rica Latina, por su parte, la reducci\u00f3n media \nfue de 5 puntos porcentuales tanto en el caso de los hombres como en el de las mujeres. Adem\u00e1s de reducirse \nla ocupaci\u00f3n, aumentaron el desempleo y la inactividad. En una encuesta que el Banco Interamericano de \nDesarrollo (BID) realiz\u00f3 en julio de 2020 a casi 14.000 hogares de seis pa\u00edses del Caribe, se constat\u00f3 que, \nentre los hogares de ingresos bajos, medios y altos, los primeros eran los que ten\u00edan m\u00e1s probabilidades \nde verse afectados por la p\u00e9rdida de empleo, y los \u00faltimos los que ten\u00edan menos probabilidades (Arteaga \nGaravito, Beuermann y Giles \u00c1lvarez, 2020). En la misma encuesta, m\u00e1s del 70% de los hogares declararon \nque sus ingresos se hab\u00edan reducido la semana anterior (Arteaga Garavito, Beuermann y Giles \u00c1lvarez, 2020).\nGr\u00e1fico III.5 \nAm\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses) y el Caribe (6 pa\u00edses): tasas de ocupaci\u00f3n por sexo, 2019-2020\n(En porcentajes)\n01020304050607080\nEl Caribe\nAm\u00e9rica Latina\nEl Caribe\nAm\u00e9rica Latina\nBarbados\nBelice\nGranada\nJamaica\nSanta Luc\u00eda\nTrinidad y Tabago\nBarbados\nBelice\nGranada\nJamaica\nSanta Luc\u00eda\nTrinidad y Tabago\nHombres Mujeres Hombres Mujeres2019\n2020\nFuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (CEPAL/OIT), \u201cPol\u00edticas de protecci\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral y de \nsubsidios a la contrataci\u00f3n durante la pandemia de COVID-19\u201d, Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00ba 25 (LC/TS.2021/163), Santiago, 2021.\u00a0\nNota:  Las estimaciones relativas al Caribe son la media aritm\u00e9tica de los seis pa\u00edses que aparecen en el gr\u00e1fico. Las estimaciones correspondientes a Am\u00e9rica Latina \nson la media aritm\u00e9tica de 17 pa\u00edses, a saber: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El Salvador, \nHonduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).\nEn 2020, los gobiernos trataron de proporcionar ayuda de emergencia mediante paquetes de est\u00edmulo que \nconten\u00edan apoyo para las empresas a fin de ayudarlas a retener a los trabajadores, prestaciones temporales de \ndesempleo, ampliaci\u00f3n de los programas de asistencia p\u00fablica, y postergaci\u00f3n del pago de los pr\u00e9stamos y las \nfacturas de los servicios p\u00fablicos. Las respuestas relacionadas con el mercado laboral y la protecci\u00f3n social \ncontinuaron en una escala considerable en 2021, aunque algunas medidas de emergencia vinculadas con el \nCOVID-19 se dejaron de aplicar o pasaron a formar parte de programas preexistentes (y no se presentaron Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)142necesariamente como parte de la respuesta frente al COVID-19) (OIT , 2021). Esas medidas permitieron a \nmuchas empresas y hogares mantenerse a flote, aunque no a todos. Las mujeres que trabajan en el sector \ninformal han tenido m\u00e1s probabilidades de perder ingresos que las que tienen un empleo formal. Cuando \npierden ingresos, las trabajadoras del sector informal solo pueden recurrir a los programas de asistencia p\u00fablica, \nque conforman una red de seguridad mucho menos segura que la seguridad social contributiva y que, en el \nmejor de los casos, proporciona un ingreso de subsistencia.\nLas medidas de permanencia en casa, el cierre de los colegios y las restricciones relacionadas con los \nconfinamientos han provocado un notable aumento del trabajo de cuidado no remunerado, cuya carga recae \nen gran medida sobre las mujeres. Seg\u00fan un an\u00e1lisis de los datos de seis pa\u00edses del Caribe, el n\u00famero de \nmujeres que declararon hacer m\u00e1s tareas de limpieza, cocina y ense\u00f1anza de los hijos en el hogar es el doble \nque el de los hombres, y el de las que dijeron dedicar m\u00e1s tiempo a entretener a los hijos fue casi el doble \n(Padmore, 2021).\nLas restricciones de la circulaci\u00f3n y las dificultades asociadas con la pandemia han provocado un aumento \nde la violencia de pareja y, al mismo tiempo, han limitado el acceso de las v\u00edctimas a los servicios y redes \nde apoyo. Antes de la pandemia, en cinco Estados del Caribe se hab\u00edan realizado encuestas para medir la \nprevalencia de la violencia contra las mujeres10. La tasa m\u00e1s alta de prevalencia de la violencia de pareja \nera la de Guyana, donde ascend\u00eda a un 38% (a lo largo de la vida) y a un 11% (en los \u00faltimos 12 meses); en \nGranada, Jamaica, Suriname y Trinidad y Tabago, la tasa se acercaba al 30% (a lo largo de la vida) y al 6% (en \nlos \u00faltimos 12 meses)11. Esas tasas son similares a las de Am\u00e9rica Latina. Tras el inicio de la pandemia, en \nmuchos servicios policiales y l\u00edneas telef\u00f3nicas de atenci\u00f3n a la violencia dom\u00e9stica se observ\u00f3 un aumento \ndel n\u00famero de casos de violencia denunciados, incluida la violencia de pareja.\nLas mujeres embarazadas son uno de los grupos m\u00e1s vulnerables al COVID-19, porque las modificaciones \nde su sistema inmunitario pueden ponerlas en riesgo de enfermar de gravedad (OPS, 2022). Esos riesgos se ven \nacentuados por la interrupci\u00f3n de la atenci\u00f3n prenatal y la escasa aceptaci\u00f3n de las vacunas: en conjunto, esos \nfactores est\u00e1n provocando un aumento del n\u00famero de muertes maternas. En Trinidad y Tabago, por ejemplo, \nhubo cinco muertes maternas relacionadas con el COVID-19 en 2021 (Loop News, 2022), lo que representa un \naumento considerable respecto a las \u00faltimas cifras de mortalidad materna. En un estudio reciente de la OPS \nse hall\u00f3 que una de cada tres mujeres embarazadas que hab\u00edan contra\u00eddo COVID-19 y necesitaban cuidados \nintensivos no accedieron a ellos a tiempo, y que muchas ya ten\u00edan s\u00edntomas potencialmente mortales cuando \ningresaron al hospital (OPS, 2022).\nPara resolver estas y otras cuestiones, es necesario que las mujeres est\u00e9n representadas de forma \nigualitaria en la toma de decisiones relacionadas con la respuesta a la pandemia de COVID-19 y en la \nelaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en general. La Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero \ny el Empoderamiento de las Mujeres (ONU-Mujeres) analiz\u00f3 la composici\u00f3n de g\u00e9nero del comit\u00e9 principal \nresponsable de la respuesta nacional al COVID-19 en cada pa\u00eds, y hall\u00f3 que, en general, la proporci\u00f3n de \nmujeres era minoritaria y que, en algunos casos, estas constitu\u00edan una minor\u00eda peque\u00f1a: en Barbados, 3 de \nlos 8 miembros del comit\u00e9 eran mujeres, en Jamaica, 6 de los 27; en Santa Luc\u00eda, 20 de los 44, y en Trinidad \ny Tabago, 3 de los 22 (Padmore, 2021). El progreso hacia la igualdad de g\u00e9nero en la toma de decisiones \npol\u00edticas ha sido algo m\u00e1s lento en el Caribe que en Am\u00e9rica Latina. En 2000, la proporci\u00f3n media de mujeres \nparlamentarias en el Caribe era la misma que en Am\u00e9rica Latina (13%). En 2022, sin embargo, la proporci\u00f3n \nmedia de esca\u00f1os parlamentarios ocupados por mujeres en Am\u00e9rica Latina hab\u00eda aumentado hasta el 31%, \nmientras que, en el Caribe, el porcentaje solo hab\u00eda aumentado hasta el 22% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.6)12. Se \nnecesitan medidas espec\u00edficas, como objetivos con plazos y cuotas, para superar la infrarrepresentaci\u00f3n de \nlas mujeres en el gobierno.\n10 Se trataba de las encuestas de salud de la mujer (o de salud y experiencias vitales de la mujer) de Jamaica (2016), Granada (2018), Guyana (2018), Suriname (2018) \ny Trinidad y Tabago (2017).\n11 La tasa de prevalencia de la violencia de pareja es el porcentaje de mujeres de 15 a 64 a\u00f1os que alguna vez ha estado en pareja y ha sufrido violencia f\u00edsica o sexual.\n12 Los porcentajes se refieren a los esca\u00f1os de las c\u00e1maras bajas y los parlamentos unicamerales.Cap\u00edtulo III143\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeGr\u00e1fico III.6 \nAm\u00e9rica Latina (19 pa\u00edses) y el Caribe (13 pa\u00edses): mujeres parlamentarias, 2000 y 2022\n(En porcentajes)\n05101520253035404550\nEl Caribe\nAm\u00e9rica Latina\nGranada\nGuyana\nTrinidad y Tabago\nSuriname\nDominica\nBarbados\nJamaica\nSanta Luc\u00eda\nSaint Kitts y Nevis\nSan Vicente y\nlas Granadinas\nBahamas\nAntigua y  Barbuda\nBelice2000\n2022\nFuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de datos de la Uni\u00f3n Interparlamentaria (UIP).\nNota: Las estimaciones relativas al Caribe son la media aritm\u00e9tica de los 13 pa\u00edses que aparecen en el gr\u00e1fico. Las estimaciones correspondientes a Am\u00e9rica Latina \nson la media aritm\u00e9tica de 19 pa\u00edses, a saber: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El Salvador, \nGuatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).\nBibliograf\u00eda\nAbdulkadri, A. y otros (2021), \u201cAddressing the adverse impacts of non-communicable diseases on the sustainable \ndevelopment of Caribbean countries\u201d, serie Estudios y Perspectivas-Sede Subregional de la CEPAL para el Caribe, \nN\u00ba 100 (LC/TS.2021/4-LC/CAR/TS.2021/2), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).\nArteaga Garavito, M., D. Beuermann y L. Giles \u00c1lvarez (eds.) (2020), COVID-19. The Caribbean Crisis: Results from an \nOnline Socioeconomic Survey, Banco Interamericano de Desarrollo (BID).\nBello, B. (2021), \u201cCOVID-19: are non-communicable diseases risk factors for its severity?\u201d , American Journal of Health \nPromotion, vol. 35, N\u00ba 5, febrero.\nBoS/Ministerio de Salud P\u00fablica/UNICEF (Oficina de Estad\u00edstica/Ministerio de Salud P\u00fablica/Fondo de las Naciones Unidas \npara la Infancia) (2015), Guyana Multiple Indicator Cluster Survey 2014, Final Report, Georgetown.\nCADRES/USAID/UNICEF (Caribbean Development Research Services/Agencia de los Estados Unidos para el Desarrollo \nInternacional/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia) (2021), COVID-19 Vaccine Hesitancy Survey Report 2021 \n[en l\u00ednea] https://www.unicef.org/easterncaribbean/media/2996/file/COVID%20vaccine%20hesitancy%20rep.pdf.\nCEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022a), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2021 \n(LC/PUB.2021/17-P), Santiago, enero.\n(2022b), Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://oig.cepal.org/es.\n(2021), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2020 (LC/PUB.2021/2-P/Rev.1), Santiago, marzo.\nCEPAL/OPS (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud ) (2021), \u201cLa prolongaci\u00f3n \nde la crisis sanitaria y su impacto en la salud, la econom\u00eda y el desarrollo social\u201d , Informe COVID-19, Santiago, octubre.\nComisi\u00f3n de la OECO/UNICEF (Comisi\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de Estados del Caribe Oriental/Fondo de las Naciones Unidas \npara la Infancia) (2021), Youth Unemployment in Barbados and the OECS Area: A Statistical Compendium, Castries.\nHCC (Healthy Caribbean Coalition) (2021), NCDs and COVID-19 in the Caribbean: A Call to Action, The Case for a \nTransformative New NCD Agenda, enero.\nHernandez, R. y otros (2021), \u201cThe COVID-19 vaccine social media infodemic: healthcare providers\u2019 missed dose in \naddressing misinformation and vaccine hesitancy\u201d , Human Vaccines & Immunotherapeutics, vol. 17 , N\u00ba 9, abril.\nHorton, R. (2020), \u201cCOVID-19 is not a pandemic\u201d , The Lancet, vol. 396, N\u00ba 10255, septiembre.\nInstituto de Estad\u00edstica de Belice (2020), Belize Labour Force Survey Report: September 2020 [en l\u00ednea] http://sib.org.bz/\nwp-content/uploads/LFS_Report_2020-09.pdf.Cap\u00edtulo III Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)144Instituto de Estad\u00edstica de Jamaica (2022), \u201cMain Labour Force Indicators\u201d [en l\u00ednea] https://statinja.gov.jm/LabourForce/\nNewLFS.aspx.\n(2021), Jamaican Labour Market: Impact of COVID-19. July 2020, Kingston.\nJones, F ., C. Camarinhas y L. R. G\u00e9ny (2019), \u201cImplementation of the Montevideo Consensus on Population and Development \nin the Caribbean: a review of the period 2013\u20132018\u201d , serie Estudios y Perspectivas-Sede Subregional de la CEPAL para el \nCaribe, N\u00ba 76 (LC/TS.2019/8; LC/CAR/TS.2018/4), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).\nLloyd Wilson, S. y C. Wiysonge (2020) \u201cSocial media and vaccine hesitancy\u201d , BMJ Global Health, vol. 5, N\u00ba 10.\nLoop News (2022), \u201cCOVID-19 killed five moms in 2021\u201d , 8 de enero [en l\u00ednea] https://tt.loopnews.com/content/after-giving-\nbirth-covid-19-killed-five-moms-2021 .\nMelbourne Institute (2021), \u201cVaccine Hesitancy Tracker\u201d [en l\u00ednea] https://melbourneinstitute.unimelb.edu.au/publications/\nresearch-insights/ttpn/vaccination-report [fecha de consulta: 20 de octubre de 2021].\nMinisterio de Asuntos Sociales y Vivienda P\u00fablica (2019), Suriname Multiple Indicator Cluster Survey 2018: Survey Findings \nReport, Paramaribo.\nNaciones Unidas (2021a) \u201cUN Launches initiative to tackle vaccine hesitancy and increase COVID-19 vaccine uptake\u201d , \n25 November [en l\u00ednea] https://easterncaribbean.un.org/en/160374-un-launches-initiative-tackle-vaccine-hesitancy-and-\nincrease-covid-19-vaccine-uptake.\n(2021b), \u201cTrust in public institutions: trends and implications for economic security\u201d , Policy Brief, N\u00ba 108, Nueva York, \njunio, Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y Sociales (DAES).\n(2020), Estimates and Projections of Family Planning Indicators 2020, Nueva York, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n.\n(2019), World Population Prospects 2019: Online Edition. Rev. 1, Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y Sociales \n(DAES) [en l\u00ednea] https://population.un.org/wpp/Download/Standard/Interpolated.\nNikoloski, Z. y otros (2021), \u201cCOVID-19 and non-communicable diseases: evidence from a systematic literature review\u201d , \nBMC Public Health, vol. 21, N\u00ba 1 .\nOficina Central de Estad\u00edstica de Santa Luc\u00eda (2021), Labour Force Survey 2nd Quarter 2021 Statistical Snapshot [en l\u00ednea] \nhttps://www.stats.gov.lc/wp-content/uploads/2021/10/LFS-QTR-2-2021-Snapshot_Dissemination.pdf.\n(2020), Labour Force Survey 2019 Annual Statistical Report [en l\u00ednea] https://www.stats.gov.lc/wp-content/uploads/2020/08/\nLabour_Force_Survey_Dissemination_Annual_2019.pdf.\nOIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2021), COVID-19 crisis and policy response in the English- and Dutch-speaking \nCaribbean. One year after: labour market and social protection responses from January through October 2021, Puerto Espa\u00f1a.\nOMS/PNUD (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud/Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo) (2020), Responding \nto non-communicable diseases during and beyond the COVID-19 pandemic. State of the evidence on COVID-19 and \nnon-communicable diseases: a rapid review, Ginebra, septiembre.\nONS (Oficina Nacional de Estad\u00edstica) (2021), \u201cCoronavirus vaccine hesitancy falling across the regions and countries of \nGreat Britain\u201d , 9 de agosto [en l\u00ednea] https://www.ons.gov.uk/peoplepopulationandcommunity/healthandsocialcare/\nhealthandwellbeing/articles/coronavirusvaccinehesitancyfallingacrosstheregionsandcountriesofgreatbritain/2021-08-09.\nOPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2022), \u201cUn tercio de las embarazadas con COVID-19 no pudo acceder a \ntiempo a cuidados cr\u00edticos que salvan vidas\u201d , 2 de marzo [en l\u00ednea] https://www.paho.org/es/noticias/2-3-2022-tercio-\nembarazadas-con-covid-19-no-pudo-acceder-tiempo-cuidados-criticos-que.\n(2021a), Concerns, Attitudes, and Intended Practices of Healthcare Workers to COVID-19 Vaccination in the Caribbean , \nWashington, D.C.\n(2021b), \u201cHospitals and isolation facilities in the Eastern Caribbean Countries are overwhelmed with the increase of \nCOVID-19 cases combined by shortage of health workforce and clinical supplies\u201d , 27 de septiembre [en l\u00ednea] https://\nwww.paho.org/en/news/27-9-2021-hospitals-and-isolation-facilities-eastern-caribbean-countries-are-overwhelmed.\nPadmore, T . (2021), Summary Status of Women and Men Report \u2013 The Impacts of COVID-19, Entidad de las Naciones \nUnidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres (ONU-Mujeres).\nSimonnet, A. y otros (2020), \u201cHigh prevalence of obesity in severe acute respiratory syndrome coronavirus-2 (SARS-CoV-2) \nrequiring invasive mechanical ventilation\u201d , Obesity, vol. 28, N\u00ba 7 , julio.\nSinger, M. y otros (2017), \u201cSyndemics and the biosocial conception of health\u201d , The Lancet, vol. 389, N\u00ba 10072, marzo.\nUNFPA (Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas) (2021a), \u201cDocumento del programa subregional para la regi\u00f3n del \nCaribe de habla inglesa y holandesa\u201d (DP/FPA/CPD/CAR/7), 1 de diciembre.\n(2021b), Continuation of sexual & reproductive health and gender-based violence services during COVID-19: 2020 \nCOVID-19 Annual Report [en l\u00ednea] https://easterncaribbean.un.org/en/129024-continuation-sexual-reproductive-health-\nand-gender-based-violence-services-during-covid-19.\n(2010), How Universal is Access to Reproductive Health? A review of the evidence [en l\u00ednea] https://www.unfpa.org/\nsites/default/files/pub-pdf/universal_rh.pdf.\nUNICEF (Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia) (2022), \u201cLACRO COVID-19. Respuesta educativa: update 32. \nEstado de reapertura de las escuelas\u201d , 15 de febrero [en l\u00ednea] https://www.unicef.org/lac/media/31616/file. \n Cap\u00edtulo IV Los impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe145CAP\u00cdTULO\nIV\nConclusiones y recomendaciones \npara la acci\u00f3n a la luz de las medidas \nprioritarias del Consenso de Montevideo \nsobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo\nA. Impacto de la pandemia en las fuentes de informaci\u00f3n\nB. Ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes\nC. Personas mayores\nD. Mujeres\nE. Personas migrantes\nF. Pueblos ind\u00edgenas\nG. Personas y comunidades afrodescendientes\nH. Personas con discapacidad\nI. Prioridades emergentes en el Caribe\nBibliograf\u00edaCap\u00edtulo IV147\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeSe presentan a continuaci\u00f3n una serie de conclusiones y recomendaciones para la acci\u00f3n que contribuyan a \ndar respuesta al devastador impacto que ha tenido la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) \nen los diferentes grupos de poblaci\u00f3n en la regi\u00f3n, con miras a la recuperaci\u00f3n y la transformaci\u00f3n social y \necon\u00f3mica a la luz de las medidas prioritarias del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo.\nLa pandemia ha exacerbado los problemas estructurales que ven\u00edan aquejando a los pa\u00edses de Am\u00e9rica\u00a0Latina \ny el Caribe, y la crisis ha afectado de manera desproporcionada a los grupos de poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de \nmayor vulnerabilidad, si bien sus alcances son a\u00fan objeto de an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n. Asimismo, es ampliamente \nreconocido que dicha crisis ha excedido la esfera estrictamente sanitaria para extenderse tambi\u00e9n con inusitada \ndureza a otras dimensiones, tales como la social y la econ\u00f3mica, agudizando los riesgos y las desventajas \nque previamente ya enfrentaban aquellos colectivos. \nEn este contexto, el Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo \u2014junto con la Agenda 2030 \npara el Desarrollo Sostenible\u2014 es una herramienta de relevancia estrat\u00e9gica para orientar los esfuerzos \nnacionales y regionales dirigidos a superar los estragos de la crisis sanitaria y sus efectos en el logro del \ndesarrollo sostenible en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. En particular, resulta indispensable situar la protecci\u00f3n de \nlos derechos y la promoci\u00f3n del bienestar de las personas, las familias y las comunidades en el centro de los \nesfuerzos de respuesta de las pol\u00edticas p\u00fablicas, incorporando la visi\u00f3n y los compromisos que emanan de \ndicho Consenso y de la Agenda 2030, entre otros instrumentos multilaterales de naturaleza regional y global.\nLas recomendaciones que se presentan a continuaci\u00f3n tienen como fundamento y denominador com\u00fan el \nenfoque de derechos humanos con perspectiva de g\u00e9nero e intercultural que emana del Consenso de Montevideo1 \ny consideran la interseccionalidad de los impactos de la pandemia, que se ven agravados en distintos grupos de \npoblaci\u00f3n en funci\u00f3n del nivel socioecon\u00f3mico, la edad, el territorio de residencia, el g\u00e9nero, el origen \u00e9tnico y \nracial, la orientaci\u00f3n sexual, la condici\u00f3n migratoria, la discapacidad y el origen social, entre otras dimensiones2. \nEs indispensable entonces que los Estados hagan el mayor esfuerzo por resguardar y fortalecer los \nderechos de todas las personas en el escenario de reconstrucci\u00f3n pospandemia, as\u00ed como por atender y dar \nrespuesta a las diversas \u2014y muchas veces superpuestas\u2014 situaciones de desventaja y vulnerabilidad que \nafectan su salud, su bienestar y su calidad de vida.\nA. Impacto de la pandemia en las fuentes de informaci\u00f3n\nLas medidas prioritarias 102, 103 y 104 del Consenso de Montevideo se refieren al mejoramiento de las fuentes \nde datos, en particular los censos de poblaci\u00f3n, los registros administrativos y las encuestas especializadas; \nal desarrollo de sistemas de informaci\u00f3n con enfoque interseccional, y a la coordinaci\u00f3n interinstitucional para \nla producci\u00f3n y el mejoramiento de las estad\u00edsticas. La informaci\u00f3n es una herramienta clave para dise\u00f1ar \npol\u00edticas p\u00fablicas con base emp\u00edrica y, al mismo tiempo, para evaluar los avances y retrocesos respecto de \nlas condiciones de vida de la poblaci\u00f3n y del ejercicio de derechos, especialmente del derecho a la salud. \nSin duda la pandemia puso de relieve la importancia de las estad\u00edsticas oficiales para el monitoreo del avance \nde la enfermedad y sus variados impactos, entre ellos el incremento de la mortalidad, as\u00ed como para el seguimiento \nde las medidas de contenci\u00f3n, especialmente la vacunaci\u00f3n, y para orientar las medidas de mitigaci\u00f3n en diversos \n\u00e1mbitos sociales y econ\u00f3micos. A pesar de ser tan necesarias, la mayor\u00eda de las operaciones estad\u00edsticas se \nsuspendieron en un primer momento debido a la emergencia sanitaria, y luego se llevaron a cabo una serie de \ninnovaciones que permitieron dar continuidad a las tareas de producci\u00f3n de informaci\u00f3n, aunque con disparidades \nentre pa\u00edses y particularidades relacionadas con las diferentes fuentes de datos.\n1 En la medida prioritaria n\u00famero 2 del Consenso de Montevideo, los pa\u00edses de la regi\u00f3n acordaron \u201caplicar un enfoque de derechos humanos con perspectiva de g\u00e9nero \ne intercultural en el tratamiento de los asuntos de poblaci\u00f3n y desarrollo, e incrementar los esfuerzos tendientes a su reconocimiento, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n, con el \nfin de eliminar las desigualdades y fomentar la inclusi\u00f3n social\u201d. V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/21835/4/S20131037_es.pdf. \n2 En la medida prioritaria n\u00famero 50 del Consenso de Montevideo, los pa\u00edses de la regi\u00f3n acordaron \u201ccumplir con el compromiso de promover y asegurar la aplicaci\u00f3n \nde la perspectiva de g\u00e9nero y su intersecci\u00f3n con la raza, la etnia, la edad, la clase social y la condici\u00f3n de discapacidad en todas las pol\u00edticas p\u00fablicas, especialmente \naquellas de orden econ\u00f3mico y cultural, y la articulaci\u00f3n entre los poderes del Estado y los actores sociales, organizaciones de mujeres afrodescendientes, ind\u00edgenas \ny j\u00f3venes para garantizar la igualdad de g\u00e9nero\u201d. Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)148Desde el inicio de la pandemia, el sistema de las Naciones Unidas, en conjunto con otros organismos \nmultilaterales, ha venido dando seguimiento a los efectos de la crisis en la producci\u00f3n estad\u00edstica, identificando \nlas dificultades que debieron afrontar \u2014y que a\u00fan enfrentan\u2014 los institutos nacionales de estad\u00edstica, pero \ntambi\u00e9n las oportunidades que se van materializando en avances tecnol\u00f3gicos y metodol\u00f3gicos, aun cuando \nlos desaf\u00edos siguen siendo significativos en la regi\u00f3n3. \nOtro aspecto que se hizo evidente fue la relevancia de contar con datos oportunos y de calidad del sector de \nla salud. En general, los sistemas de informaci\u00f3n de salud, y en particular los de estad\u00edsticas vitales, sufrieron \nlos embates de la crisis, lo que produjo rezagos en los registros y en la producci\u00f3n de cifras oportunas y \nsuficientemente desagregadas, sobre todo respecto de las variables \u00e9tnico-raciales. La severidad de este rezago \nest\u00e1 asociada a las condiciones de infraestructura y de recursos humanos y financieros anteriores a la pandemia, \nun \u00e1mbito en que la digitalizaci\u00f3n \u2014es decir, la transformaci\u00f3n de procesos anal\u00f3gicos a digitales\u2014 sigue siendo \nuno de los principales desaf\u00edos. En la regi\u00f3n, son pocos los pa\u00edses que poseen sistemas de informaci\u00f3n de \nsalud s\u00f3lidos, que sean accesibles a trav\u00e9s de datos abiertos y que brinden posibilidades de realizar diversas \ndesagregaciones territoriales y sociales de la morbilidad y la mortalidad, en particular de los contagios y las \nmuertes por COVID-19. Sin embargo, los pa\u00edses de la regi\u00f3n realizaron esfuerzos significativos para generar \ndatos diarios de contagios, hospitalizaciones y defunciones, y la necesidad imperiosa de informar estos casos \naceler\u00f3 la implementaci\u00f3n de mejoras tecnol\u00f3gicas, metodol\u00f3gicas y de coordinaci\u00f3n interinstitucional, que se \nespera se aprovechen para fortalecer las estad\u00edsticas vitales y de salud, fundamentales para dar seguimiento \na varias medidas prioritarias del Consenso de Montevideo4. \nEn el caso de las encuestas de hogares, despu\u00e9s del per\u00edodo de suspensi\u00f3n, los institutos nacionales de \nestad\u00edstica emprendieron la realizaci\u00f3n de dichas encuestas por tel\u00e9fono o Internet con el fin de poder continuar \ncon la producci\u00f3n de estad\u00edsticas sobre empleo, pobreza y otros indicadores socioecon\u00f3micos. As\u00ed, las cifras \nhan permitido constatar el aumento de la pobreza y la pobreza extrema, el incremento del desempleo, los \nenormes retrocesos en lo referente a la inserci\u00f3n laboral de las mujeres y la profundizaci\u00f3n de las brechas en \nel acceso a la educaci\u00f3n. Sin embargo, debido a los cambios en los m\u00e9todos de captura, algunas alteraciones \nen las composiciones muestrales y el hecho de haber recogido informaci\u00f3n en un contexto de crisis (lo que \npuede afectar la comparabilidad con las cifras previas), existen ciertos sesgos en la informaci\u00f3n que requieren \nevaluaciones pormenorizadas y eventuales ajustes5. Adem\u00e1s de ello, es necesario analizar ciertos cambios \nque podr\u00edan adoptarse con car\u00e1cter m\u00e1s permanente (como la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos de entrevista mixtos, \npor ejemplo, \u201ccara a cara\u201d y telef\u00f3nica) y sus desaf\u00edos inherentes (por ejemplo, garantizar informaci\u00f3n de \ncalidad independientemente del m\u00e9todo de entrevista). \nLos censos de poblaci\u00f3n y vivienda se encontraban en plena ronda de la d\u00e9cada de 2020 cuando \nirrumpi\u00f3 la pandemia y, con las excepciones de tres pa\u00edses que realizaron sus censos en a\u00f1os anteriores \n(el Per\u00fa en 2017 y Colombia y Guatemala en 2018), las postergaciones en el levantamiento fueron \ngeneralizadas. Solo M\u00e9xico y Aruba alcanzaron a levantar su censo en 2020 y cuatro pa\u00edses o territorios \nlo hicieron en 2021 (Barbados, Dominica, Islas Caim\u00e1n y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de))6. Si bien \nlas actividades preparatorias en general siguieron su curso, se vieron muy afectadas por la crisis sanitaria  \ny se observaron diversos problemas, entre ellos los financieros y la imposibilidad de cumplir con procesos \nque necesariamente requieren ir a terreno (como la actualizaci\u00f3n cartogr\u00e1fica o la realizaci\u00f3n de pruebas \npiloto y censos experimentales). Algunos pa\u00edses pospusieron sus censos en primera instancia para 2021 y \nfinalmente para 2022 o 2023; incluso algunos a\u00fan no tienen fechas confirmadas. Con todo, se espera que \n3 Al respecto, la Divisi\u00f3n de Estad\u00edstica de las Naciones Unidas, en conjunto con el Banco Mundial y en coordinaci\u00f3n con las cinco comisiones regionales, llev\u00f3 a cabo \nuna encuesta dirigida a las oficinas nacionales de estad\u00edstica para el monitoreo de la pandemia a nivel mundial, en mayo, julio y diciembre de 2020, cuyos resultados \npueden verse en [en l\u00ednea] https://covid-19-response.unstatshub.org/posts/survey-of-national-statistical-offices-during-covid-19 /. Asimismo, la CEPAL complement\u00f3 \nel seguimiento en los pa\u00edses de la regi\u00f3n a trav\u00e9s de una serie de actividades virtuales con los institutos nacionales de estad\u00edstica; v\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n en \n[en\u00a0l\u00ednea] https://rtc-cea.cepal.org/ y [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/censos-poblacion-vivienda/impactos-covid-19-censos-poblacion-vivienda. \n4 V\u00e9ase informaci\u00f3n sobre los efectos de la pandemia en los sistemas de estad\u00edsticas vitales de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina en [en l\u00ednea] https://unstats.un.org/unsd/\ndemographic-social/meetings/2020/webinar-crvs-Latin/ y de los pa\u00edses del Caribe en [en l\u00ednea] https://unstats.un.org/unsd/demographic-social/meetings/2020/\nwebinar-crvs-caricom/. \n5 La CEPAL realiz\u00f3 en marzo de 2022 un seminario sobre los efectos de la pandemia en las encuestas de hogares (v\u00e9ase [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/fr/node/55727). \n6 En el caso de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, en 2021 se dio inicio a un autoempadronamiento por medio de Internet de la poblaci\u00f3n residente en el pa\u00eds \ny est\u00e1 previsto salir a campo para realizar un recorrido completo en cuanto las condiciones sanitarias lo permitan. Cap\u00edtulo IV149\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribeen\u00a0\u00a02022 realicen sus censos 22 pa\u00edses o territorios de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Anguila, Antigua y Barbuda, \nArgentina, Bahamas, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Costa Rica, Cura\u00e7ao, Ecuador, Granada, \nGuyana, Islas Turcas y Caicos, Jamaica, Montserrat, Panam\u00e1, Paraguay, Rep\u00fablica Dominicana, Santa Luc\u00eda, \nSaint Kitts y Nevis, Suriname y Trinidad y Tabago) y en 2023 los realicen 5 pa\u00edses (Chile, Cuba, Honduras, \nSan\u00a0Vicente y las Granadinas y Uruguay). En algunos casos estas fechas deben tomarse con cautela porque \na\u00fan pueden producirse nuevas postergaciones.  \nEn este contexto, los pa\u00edses han emprendido varios cambios metodol\u00f3gicos y tecnol\u00f3gicos, como el \npaso de censos de hecho a censos de derecho (Argentina, Chile, Ecuador y Panam\u00e1), y la mayor\u00eda de ellos \nhan definido como m\u00e9todo de captura principal el uso de dispositivos m\u00f3viles de captura de datos (DMC) \ncon la combinaci\u00f3n de otros m\u00e9todos, como el autoempadronamiento por medio de un censo electr\u00f3nico o \nvirtual y censos telef\u00f3nicos. Si bien es cierto que el uso de DMC ofrece el gran potencial de mejorar la calidad \ncensal, para su implementaci\u00f3n se requiere disponer de infraestructura y equipos humanos id\u00f3neos y realizar \nun n\u00famero importante de pruebas. Estas nuevas alternativas presentan diversos desaf\u00edos que los institutos \nnacionales de estad\u00edstica deben afrontar, como la modernizaci\u00f3n del proceso productivo del censo y cambios \nen la forma de gestionarlo, los que a su vez generan mayores demandas en t\u00e9rminos de presupuestos p\u00fablicos \ny tambi\u00e9n de recursos humanos y t\u00e9cnicos. Por tanto, entre los principales retos se encuentran una asignaci\u00f3n \npresupuestaria adecuada y oportuna, as\u00ed como la necesidad de evitar que los censos se realicen en calendarios \najustados que no resguarden los tiempos necesarios desde el punto de vista t\u00e9cnico para asegurar la calidad y \nel cumplimiento de est\u00e1ndares internacionales. Sin duda, por su car\u00e1cter universal, los censos resultan cruciales \npara la identificaci\u00f3n de prioridades y la asignaci\u00f3n de recursos en las pol\u00edticas sanitarias y de recuperaci\u00f3n \necon\u00f3mica y social, entre muchos otros usos para los cuales no existen otras fuentes de informaci\u00f3n.\nEn s\u00edntesis, disponer de datos de calidad que consideren las desagregaciones seg\u00fan el nivel socioecon\u00f3mico, \nla edad, el sexo, la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, el territorio, la condici\u00f3n migratoria, la condici\u00f3n de discapacidad u \notras pertinentes, como lo establece la meta 17 .18 de la Agenda 2030, es imprescindible para dar seguimiento \nal Consenso de Montevideo y orientar las pol\u00edticas p\u00fablicas. Por eso urge redoblar esfuerzos e invertir en \nel fortalecimiento de la producci\u00f3n estad\u00edstica, en particular en la implementaci\u00f3n exitosa de los censos de \npoblaci\u00f3n y vivienda, que es esencial para impulsar el desarrollo sostenible con igualdad, puesto que aquello \nque se visibiliza en las cifras se puede afrontar y mejorar. \nB. Ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes \nLa situaci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe se caracteriza por marcadas \nvulnerabilidades y por el hecho de que sufren una mayor incidencia de la pobreza en comparaci\u00f3n con los \ndem\u00e1s grupos etarios. En el marco de la pandemia, ellos se han visto afectados por m\u00faltiples desigualdades \ny han sido una de las poblaciones m\u00e1s afectadas en t\u00e9rminos socioecon\u00f3micos. La Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para \nAm\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL, 2022) y otros organismos del sistema de las Naciones\u00a0Unidas (UNICEF , 2020) \nsostienen, por lo tanto, que hay que actuar de manera decidida para evitar que esta se convierta en una \ngeneraci\u00f3n perdida debido a la pandemia. Se trata de un llamado a la acci\u00f3n que \u2014para realizar los derechos, \nsatisfacer las necesidades y responder a las demandas de ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes\u2014 deber\u00eda \nestar centrada, al menos, en los siguientes ejes: i) reducir la brecha digital, que profundiza las desigualdades \neducativas y de aprendizaje; ii) garantizar el acceso universal a la educaci\u00f3n, los servicios de salud \u2014con \u00e9nfasis \nen la salud sexual y reproductiva\u2014, la nutrici\u00f3n y la vacunaci\u00f3n; iii) proteger de forma transversal e igualitaria \nla salud mental; iv) prevenir el abuso, la violencia de g\u00e9nero y el abandono y ofrecer resguardo frente a ellos; \nv)\u00a0promover el acceso a los servicios b\u00e1sicos y a un ambiente seguro, limpio y amigable; vi)\u00a0superar la pobreza, \ny vii) proveer atenci\u00f3n especial en situaciones de conflicto, desastre y desplazamiento. \nUno de los impactos m\u00e1s dram\u00e1ticos de la pandemia ha sido la condici\u00f3n de orfandad en que ha dejado a \nmiles de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en la regi\u00f3n, por lo que urge atender esta necesidad apremiante a trav\u00e9s \nde medidas dirigidas a que ning\u00fan ni\u00f1o o ni\u00f1a quede solo, incluido alg\u00fan tipo de aporte material \u2014transferencias \nmonetarias o en especie a las familias o personas cuidadoras\u2014 y garant\u00eda de acceso a salud, educaci\u00f3n y \notros servicios sociales, as\u00ed como apoyo profesional en materia de salud mental. Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)150Por otra parte, es clave no repetir las masivas interrupciones en materia de acceso a la salud sexual y \nreproductiva de adolescentes y j\u00f3venes ya que, en su caso, estas interrupciones tienen m\u00e1s probabilidades de \nimplicar embarazos no deseados y una alteraci\u00f3n radical y desfavorable de sus proyectos de vida y oportunidades \nde todo tipo. Debe considerarse esencial asegurar la continuidad de la atenci\u00f3n de la salud sexual y reproductiva \npara garantizar as\u00ed el ejercicio de los derechos sexuales y reproductivos de adolescentes y j\u00f3venes. \nEs imperiosa asimismo la implementaci\u00f3n de programas nacionales de salud mental enfocados en \nni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes, quienes enfrentaron las mayores privaciones en t\u00e9rminos de p\u00e9rdida \nde espacios de contacto, socializaci\u00f3n e intercambio con pares durante la pandemia. En esta misma l\u00ednea, la \nrecuperaci\u00f3n del espacio escolar presencial como \u00e1mbito de convivencia e intercambio enriquecedor puede \nser crucial para enfrentar la crisis de salud mental. \nPero tal recuperaci\u00f3n no deriva autom\u00e1ticamente del retorno a clases presenciales. Se requerir\u00e1 aplicar \nprotocolos de autocuidado y debidas protecciones contra el posible contagio y poner en marcha iniciativas \nde conversaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento para compartir experiencias y reforzar la salud mental. Asimismo, ser\u00e1 \nnecesario emprender acciones para favorecer un ambiente acogedor, arm\u00f3nico y respetuoso, lo que ya antes de \nla pandemia era un desaf\u00edo mayor en numerosos establecimientos educacionales. Por otra parte, ciertamente, \ntodo lo avanzado en materia de aprendizaje virtual no deber\u00e1 ser desperdiciado, porque puede complementar \nen muchos sentidos la educaci\u00f3n presencial, que en cualquier caso sigue siendo imprescindible.\nC. Personas mayores \nLa pandemia ha afectado de manera desproporcionada a las personas mayores. Adem\u00e1s, su impacto ha sido \ndiferenciado, dependiendo de las vulnerabilidades sociodemogr\u00e1ficas, la condici\u00f3n de discapacidad y las \ndificultades en el acceso a servicios b\u00e1sicos, lo que ha obligado a replantearse la necesidad de contar con \nsistemas de protecci\u00f3n social universales en materia de pensiones, salud y servicios de cuidado. \nLas consecuencias de la pandemia en las personas mayores ponen nuevamente en el centro los derechos \nhumanos como eje de las pol\u00edticas de los Gobiernos de la regi\u00f3n. En especial, cobra relevancia el Consenso \nde Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, que en su cap\u00edtulo C aborda la vinculaci\u00f3n entre envejecimiento, \nprotecci\u00f3n social y desaf\u00edos socioecon\u00f3micos. En este contexto, resulta necesario:\n\u2022 Enfocar la mirada en el fortalecimiento de la protecci\u00f3n social a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda de la universalizaci\u00f3n \nde los servicios de salud, poniendo especial \u00e9nfasis en la atenci\u00f3n m\u00e9dica, los servicios de rehabilitaci\u00f3n, \nla distribuci\u00f3n de medicamentos y los servicios de atenci\u00f3n primaria a la salud; la protecci\u00f3n del ingreso \nmediante la ampliaci\u00f3n de la cobertura de las pensiones contributivas y no contributivas y la creaci\u00f3n de \nservicios integrales de cuidado que permitan una revalorizaci\u00f3n, redistribuci\u00f3n y reorganizaci\u00f3n social \ndel cuidado, con \u00e9nfasis en su desfamiliarizaci\u00f3n, el incremento de infraestructura, la capacitaci\u00f3n y \nel impulso de legislaci\u00f3n que desvincule el derecho al cuidado de la situaci\u00f3n laboral.\n\u2022 Impulsar la inclusi\u00f3n del tema del envejecimiento en las agendas p\u00fablicas y de gobierno, a trav\u00e9s de \nla b\u00fasqueda de la armonizaci\u00f3n legislativa, tomando como eje la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la \nProtecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores; el fortalecimiento de las instituciones \nresponsables de la coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas nacionales de atenci\u00f3n al envejecimiento y la inclusi\u00f3n de \nlos diversos actores, como las organizaciones de la sociedad civil y los sectores acad\u00e9mico y privado, en \nel dise\u00f1o de estrategias para garantizar la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores.\n\u2022 Garantizar el acceso de las personas mayores a los servicios b\u00e1sicos, que hab\u00edan sido relegados \nde la discusi\u00f3n sobre el desarrollo, pero que con la pandemia cobraron nuevamente importancia. \nEl\u00a0acceso a servicios b\u00e1sicos como el agua y el saneamiento, a servicios de energ\u00eda limpia y segura, \ny a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) ha sido un elemento protector ante \nla posibilidad de enfermar y morir.Cap\u00edtulo IV151\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u2022 Fortalecer los mecanismos de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica desagregada por edad, \nsexo, pertenencia \u00e9tnica, morbilidad y condici\u00f3n de discapacidad, con la finalidad de contar con datos \nque permitan el dise\u00f1o de pol\u00edticas, programas y acciones con base emp\u00edrica que consideren las \ndiversas realidades de la vejez y las formas de envejecer en la regi\u00f3n.\nTodo lo anterior debe realizarse a partir de un enfoque de interseccionalidad que permita visibilizar las \nrealidades de las distintas formas en que se vive la vejez en la regi\u00f3n. En particular, frente a la pandemia, resulta \nde vital importancia enfatizar la responsabilidad colectiva para garantizar el pleno acceso a la protecci\u00f3n social \nde las mujeres mayores, con distintas identidades de g\u00e9nero, de las personas mayores con discapacidad, de \nquienes tienen mayor longevidad, de quienes son parte de las poblaciones ind\u00edgenas y afrodescendientes, de \nquienes requieren cuidados de largo plazo y de quienes se encuentran, por estas u otras razones, en condiciones \nde mayor vulnerabilidad. Es necesario asimismo enfrentar las causas estructurales que, desafortunadamente, \nest\u00e1n dejando atr\u00e1s a tantas personas mayores en esta crisis. \nD. Mujeres \nPara las mujeres, la pandemia produjo un retroceso in\u00e9dito en su autonom\u00eda econ\u00f3mica, expresada en aumentos \nde la pobreza de tiempo y monetaria y en la sobrecarga de trabajo de cuidados; persiste adem\u00e1s la injusta \ndistribuci\u00f3n del poder entre hombres y mujeres. Como ha se\u00f1alado la CEPAL, los indicios de recuperaci\u00f3n de \nla actividad muestran que la estructura productiva de Am\u00e9rica Latina y el Caribe descansa sobre una divisi\u00f3n \nsexual del trabajo remunerado y no remunerado que reproduce patrones hist\u00f3ricos de desigualdad que se \nprofundizan con la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, de pobreza y migratoria. Asimismo, los efectos de la crisis se \ncombinan con el d\u00e9bil acceso a la protecci\u00f3n social y la elevada informalidad laboral, que afectan especialmente \na las mujeres, quienes presentan mayores tasas de informalidad, perciben remuneraciones m\u00e1s bajas y est\u00e1n \nempleadas en sectores m\u00e1s precarizados. Por ello, es imprescindible dise\u00f1ar e implementar tanto medidas \nde recuperaci\u00f3n en los diferentes sectores como medidas con orientaci\u00f3n transformadora, que fomenten la \nautonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres y protejan sus derechos.\nEl impacto de la pandemia en el \u00e1mbito social y econ\u00f3mico, m\u00e1s all\u00e1 de lo estrictamente sanitario, permiti\u00f3 \nvisibilizar la importancia central de los cuidados para la sociedad y ha profundizado el debate acerca de la injusta \ndistribuci\u00f3n social de estas responsabilidades. La realidad tangible de la sobrecarga de tareas de cuidado \nsobre las mujeres durante la crisis hizo patente la urgencia de un cambio hacia la corresponsabilidad. Esta \nhace referencia tanto a la necesidad de distribuir el trabajo de cuidados entre hombres y mujeres en el \u00e1mbito \nprivado, como a su distribuci\u00f3n entre el Estado, el mercado, los hogares y la comunidad, considerando su \nrelevancia en el \u00e1mbito p\u00fablico (como se\u00f1ala la medida prioritaria 61 del Consenso de Montevideo). Por tanto, es \nnecesario avanzar hacia pol\u00edticas y servicios universales como parte de sistemas integrales de cuidado (medida \nprioritaria 53) y hacia el reconocimiento del derecho al cuidado de las personas que lo requieren a lo largo del \nciclo de vida, as\u00ed como de los derechos de las proveedoras de dichos cuidados, ya sea de forma remunerada o \nno remunerada. El desarrollo de la sociedad del cuidado no solo tiene efectos positivos para las personas que \nest\u00e1n directamente involucradas, sino que contribuye tambi\u00e9n al aumento de la participaci\u00f3n laboral de las \nmujeres, la redistribuci\u00f3n de ingresos y del tiempo, y el crecimiento de las econom\u00edas, entre otros beneficios.\nMientras que las mujeres constituyen el grueso del personal a cargo de la implementaci\u00f3n de las medidas \nde respuesta a la pandemia, su participaci\u00f3n en las decisiones sobre el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas sigue \nsiendo muy baja. Las mujeres estuvieron en la primera l\u00ednea de defensa, pero no en la primera l\u00ednea de la \ntoma de decisiones. La falta de una participaci\u00f3n paritaria dificulta la aplicaci\u00f3n de un enfoque de g\u00e9nero y la \nasignaci\u00f3n de recursos destinados a abordar las situaciones de discriminaci\u00f3n, invisibilidad y deficiente atenci\u00f3n \nque afectan a mujeres y ni\u00f1as. Por ello, adquiere particular urgencia la medida prioritaria 48 del\u00a0Consenso \nde Montevideo, referida a \u201cincrementar y reforzar los espacios de participaci\u00f3n igualitaria de las mujeres en \nla formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas en todos los \u00e1mbitos del poder p\u00fablico y en las tomas de \ndecisiones de alto nivel\u201d .Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)152Durante la etapa m\u00e1s dura de la crisis, los procesos de diagn\u00f3stico y toma de decisiones fueron dificultados \npor el hecho de que no se contaba oportunamente con cifras desagregadas para analizar el impacto de la \npandemia con un enfoque interseccional y visibilizar la diversidad de las situaciones que afectaban a distintos \ngrupos de mujeres. El fortalecimiento de las capacidades permanentes de los sistemas estad\u00edsticos (en \nconcordancia con la medida 62 del Consenso de Montevideo), as\u00ed como su vinculaci\u00f3n con los procesos de \ntoma de decisiones y monitoreo de los efectos de las medidas adoptadas, es importante para responder \ncon mejores diagn\u00f3sticos y decisiones m\u00e1s efectivas, tanto en momentos de crisis como en situaciones de \nnormalidad. La visibilidad estad\u00edstica de las mujeres ind\u00edgenas, afrodescendientes, migrantes, con discapacidad, \nentre otras, es un primer paso para responder adecuadamente a la diversidad de las mujeres a lo largo del \nciclo de vida y abordar las barreras espec\u00edficas que enfrentan en el ejercicio de sus derechos.\nProblem\u00e1ticas espec\u00edficas que aquejaban a las mujeres en contextos previos a la crisis, como la violencia \nde g\u00e9nero y el desigual acceso a los servicios de salud sexual y reproductiva, se agravaron, generando \nsituaciones de riesgo y mayor vulnerabilidad, especialmente en el caso de grupos de mujeres que presentaban \nun mayor rezago y enfrentaban m\u00e1s obst\u00e1culos para el ejercicio de sus derechos. La interrupci\u00f3n brusca o \nlas dificultades en el acceso a servicios como la anticoncepci\u00f3n y la planificaci\u00f3n familiar, o los controles de \nembarazo, entre otros, pueden tener consecuencias graves en la salud y la vida de las mujeres, y conllevan \nel riesgo de embarazos no deseados, morbilidad y mortalidad materna. \nPor otra parte, la persistencia de la violencia de g\u00e9nero, a pesar de los esfuerzos de los pa\u00edses por poner \nen marcha diferentes canales de acceso a servicios y campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n, y de las iniciativas de \norganizaciones de la sociedad civil, muestra que esta manifestaci\u00f3n extrema de discriminaci\u00f3n y negaci\u00f3n \nde derechos de las mujeres est\u00e1 enquistada profundamente en nuestras sociedades. \nLa construcci\u00f3n de una nueva normalidad en la que se apliquen los aprendizajes adquiridos durante esta \ndif\u00edcil etapa debe considerar nuevas alianzas y estrategias, y poner en marcha respuestas multisectoriales a las \nnecesidades de las mujeres, que incluyan el abordaje a la violencia de g\u00e9nero, requisito m\u00ednimo e indispensable \npara no dejar a nadie atr\u00e1s.\nE. Personas migrantes \nFrente al imperativo de la igualdad, existe un enorme desaf\u00edo de inclusi\u00f3n de las personas migrantes y \nrefugiadas en las pol\u00edticas p\u00fablicas de emergencia y recuperaci\u00f3n. Los objetivos del Pacto Mundial para la \nMigraci\u00f3n\u00a0Segura, Ordenada y Regular, en conjunto con los Objetivos de la Agenda 2030 para el Desarrollo \nSostenible y las medidas prioritarias del Consenso de Montevideo, proveen a los Estados una gu\u00eda para incluir \na estas personas en sus sociedades y econom\u00edas, as\u00ed como para promover la dignidad humana y el bienestar \nde las personas migrantes en los procesos de salida, entrada, estancia y regreso. \nLa pandemia ha tenido consecuencias desmedidas para las personas migrantes, especialmente en casos \nen los que se producen intersecciones de factores que multiplican vulnerabilidades, como el de las mujeres \nmigrantes o el de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as que emprenden la migraci\u00f3n no acompa\u00f1ados. En el \u00e1mbito laboral, se \nobserva una tensi\u00f3n respecto de la situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n migrante: por un lado, muchas personas migrantes \nhan perdido sus empleos o los han visto precarizados; por otro, dicha poblaci\u00f3n se ha vuelto indispensable \nen la primera l\u00ednea de ocupaciones para dar respuesta a la pandemia. Las personas migrantes se insertan \nlaboralmente en actividades esenciales, como las siguientes: i) trabajos agr\u00edcolas temporales; ii) cadenas de \nsuministro de alimentos; iii) labores de aseo; iv) plataformas de servicios en l\u00ednea; v) servicios de cuidado, y \nvi) servicios de salud. En particular, el aumento del n\u00famero de personas migrantes que se desempe\u00f1an en \nplataformas de servicios en l\u00ednea va de la mano de legislaciones nacionales que a\u00fan no logran formalizar este \ntipo de trabajo y, por tanto, dichos trabajadores mantienen altos grados de informalidad. En el caso de las \nprofesiones m\u00e9dicas, varios pa\u00edses de la regi\u00f3n permitieron, mediante decretos oficiales, el ejercicio m\u00e9dico \nde profesionales que a\u00fan no hab\u00edan convalidado sus t\u00edtulos, como una manera de afrontar la presi\u00f3n de la \npandemia en los servicios sanitarios.Cap\u00edtulo IV153\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeLa p\u00e9rdida de empleos e ingresos ha afectado fuertemente a la poblaci\u00f3n migrante, como ocurre en \nel caso de las trabajadoras dom\u00e9sticas remuneradas. Sin embargo, la inclusi\u00f3n de las personas migrantes \nen las medidas gubernamentales de protecci\u00f3n social y apoyo al empleo no ha sido clara (Carella, Frean y \nVelasco, 2021). La recuperaci\u00f3n pospandemia deber\u00eda transitar por un doble camino: por un lado, incorporar \nde manera decidida y sin condiciones a las personas migrantes a los servicios sanitarios y sociales del pa\u00eds; \npor otro, reconocer, incentivar e incrementar su aporte al desarrollo econ\u00f3mico nacional. En este sentido, \ntanto el Consenso de Montevideo como el Pacto Mundial para la Migraci\u00f3n Segura, Ordenada y Regular \nurgen a que los Estados aumenten sus esfuerzos para permitir la regularizaci\u00f3n de los flujos migratorios como \ntambi\u00e9n el acceso de las personas migrantes a servicios sociales que aseguren cobertura sanitaria b\u00e1sica y \ncondiciones habitacionales apropiadas y a oportunidades para la mantenci\u00f3n de la escolarizaci\u00f3n de ni\u00f1as, \nni\u00f1os y adolescentes7. En este contexto, es fundamental insistir en la universalidad y gratuidad del proceso \nde vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 a nivel nacional, mediante la eliminaci\u00f3n de los requisitos que distintas \nunidades administrativas locales establecen.\nEn lo referente a la inclusi\u00f3n, una acci\u00f3n fundamental es el reconocimiento expl\u00edcito de las personas \nmigrantes en las respuestas nacionales a la crisis provocada por el COVID-19, tanto de contenci\u00f3n como de \nrecuperaci\u00f3n. De igual manera, se destaca la cooperaci\u00f3n bilateral entre los pa\u00edses de origen y de destino en \nlo relativo a la previsi\u00f3n social y el reconocimiento de competencias (Carella, Frean y Velasco, 2021). Todo lo \nanterior debe llevarse adelante en un espacio de di\u00e1logo entre diferentes actores, como son las organizaciones \nde migrantes, las asociaciones de empleadores, el Gobierno y las organizaciones de la sociedad civil. Esto \n\u00faltimo se vuelve un pilar fundamental para una integraci\u00f3n socioecon\u00f3mica plena de las personas migrantes \ny refugiadas en las comunidades de destino. \nAs\u00ed, en el escenario actual de complejidad migratoria, resulta imperioso salvar vidas en zonas de fronteras, \ncombatir la trata de personas y restringir el uso de la detenci\u00f3n como medida administrativa. Se vuelve \ncrucial el fortalecimiento de alianzas internacionales y la coordinaci\u00f3n entre los Estados para fomentar una \nmigraci\u00f3n segura, ordenada y regular, adecuando las pol\u00edticas nacionales de control migratorio a los acuerdos \ninternacionales, sobre la base del respeto de los derechos humanos de las personas migrantes. En el contexto \nde la pandemia, constituyen ejemplos de buenas pr\u00e1cticas las excepciones a los cierres fronterizos aplicadas \nen el caso de los trabajadores que se desempe\u00f1an en las actividades agr\u00edcolas, consideradas de primera \nnecesidad, como tambi\u00e9n la posibilidad de tr\u00e1nsito humanitario para migrantes y solicitantes de refugio. \nEstas experiencias revelan un \u00e1nimo de respeto de los derechos de las personas migrantes, as\u00ed como de las \nsolicitantes de refugio.\nEntre las acciones conjuntas y ajustadas a los acuerdos internacionales que es necesario llevar adelante \ncabe destacar: i) el aumento de fondos dirigidos a las comunidades receptoras y organizaciones que trabajan \ndirectamente con migrantes y refugiados; ii) la consideraci\u00f3n de medidas alternativas a la detenci\u00f3n de migrantes \ny refugiados, y iii) la interrupci\u00f3n temporal de las deportaciones, como medida para prevenir la dispersi\u00f3n \ndel virus (Brito, 2020). De igual manera, merece ser considerado el papel potencial que pueden cumplir las \norganizaciones de la sociedad civil, en especial cuando la militarizaci\u00f3n de las fronteras se ha vuelto de facto \nuna forma de gesti\u00f3n migratoria (Brumat y Finn, 2021; SJM, 2021). \nF. Pueblos ind\u00edgenas \nLa crisis sociosanitaria derivada de la pandemia ha agudizado los problemas estructurales que ya afectaban \npreviamente a la regi\u00f3n. Sus efectos sobre los grupos m\u00e1s postergados y cuyos derechos se encuentran m\u00e1s \ndesprotegidos, incluidos los pueblos ind\u00edgenas, a\u00fan no se pueden evaluar completamente. No obstante, es \nevidente que se requiere redoblar los esfuerzos de la regi\u00f3n para superar el estancamiento y el rezago en \n7 Cabe tambi\u00e9n mencionar el pacto mundial sobre los refugiados, cuyo objetivo es poner en pr\u00e1ctica los principios de distribuci\u00f3n de la carga y la responsabilidad \npara proteger y asistir mejor a las personas refugiadas y apoyar a los pa\u00edses y las comunidades de acogida. Como el pacto migratorio, este pacto mundial se rige \npor los instrumentos internacionales de derechos humanos pertinentes, el derecho internacional humanitario y otros instrumentos internacionales en la materia.Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)154materia de inclusi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas en el desarrollo sostenible, y las medidas prioritarias acordadas \npor los Estados en el Consenso de Montevideo pueden constituir una importante herramienta para ello. M\u00e1s \nque nunca cobra importancia el compromiso de respetar y aplicar las disposiciones de la Declaraci\u00f3n de las \nNaciones\u00a0Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas, as\u00ed como las del Convenio sobre Pueblos\u00a0Ind\u00edgenas \ny Tribales, 1989 (n\u00fam.169) de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), con particular \u00e9nfasis en los derechos \nterritoriales y pol\u00edticos de estos pueblos (medida prioritaria 85). En este contexto, es necesario:\n\u2022 Evaluar, en conjunto con los pueblos ind\u00edgenas, los marcos normativos vigentes, identificando las \nbrechas existentes entre estos y los est\u00e1ndares establecidos en los instrumentos internacionales \nmencionados, as\u00ed como en la jurisprudencia del sistema interamericano de derechos humanos. Tras \nello \u2014cuando sea pertinente\u2014 introducir las reformas necesarias para cerrar tales brechas. Asimismo, \nlos Estados deben garantizar las medidas de bioseguridad necesarias en estos procesos de consulta \ny participaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas. \n\u2022 Fortalecer \u2014o crear, en aquellos pa\u00edses que no cuentan con ellos\u2014 los mecanismos permanentes e \ninstitucionalizados de participaci\u00f3n y representaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas en los \u00f3rganos estatales que \nlideran la respuesta a la pandemia y en sus aspectos sanitarios y sus efectos socioecon\u00f3micos, as\u00ed como \nen la definici\u00f3n de las medidas de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y social, rescatando los principales aprendizajes \nde las medidas aut\u00f3nomas que los pueblos ind\u00edgenas han implementado en el contexto de la emergencia.\n\u2022 Evaluar la situaci\u00f3n de la implementaci\u00f3n de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas durante la pandemia; \nidentificar y definir mecanismos de reparaci\u00f3n por los derechos vulnerados, y establecer medidas y \nmecanismos para garantizar su no repetici\u00f3n.\n\u2022 Destinar partidas presupuestarias espec\u00edficas para enfrentar la dimensi\u00f3n sanitaria, social y econ\u00f3mica \nde la pandemia y sus efectos, considerando tanto factores demogr\u00e1ficos como de vulnerabilidad de \ncada uno de los pueblos ind\u00edgenas existentes en las jurisdicciones nacionales.\n\u2022 Que los Gobiernos se abstengan de dictar normas e implementar cualquier medida administrativa \nque pueda afectar los derechos de los pueblos ind\u00edgenas, mientras no se garanticen condiciones de \nbioseguridad adecuadas para implementar procesos de consulta previa con el prop\u00f3sito de alcanzar \nel consentimiento libre, previo e informado de los pueblos interesados.\nLa medida prioritaria 86 del Consenso de Montevideo, referente a la necesidad de prestar atenci\u00f3n a las \ndin\u00e1micas demogr\u00e1ficas particulares de los pueblos ind\u00edgenas en el dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas, cobra \ngran relevancia en el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las estrategias de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Para \ngarantizar la debida inclusi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas en estos procesos, se requiere: \n\u2022 Realizar evaluaciones r\u00e1pidas del impacto socioecon\u00f3mico de la pandemia en los pueblos ind\u00edgenas \ndesde una perspectiva de g\u00e9nero y generacional, tanto en zonas urbanas como rurales, considerando \nlos efectos diferenciales en los contextos tradicionales y en las grandes ciudades, prestando atenci\u00f3n \nal alcance y la cobertura de las medidas adoptadas por los Estados durante ese per\u00edodo.\n\u2022 Sobre esa base, establecer en conjunto con los pueblos ind\u00edgenas, a trav\u00e9s de sus organizaciones \nrepresentativas, medidas especiales de reactivaci\u00f3n pertinentes y acordes con las diferentes realidades \nsociodemogr\u00e1ficas, que sean consensuadas, sostenibles y garantes de derechos.\nDurante la pandemia se ha evidenciado m\u00e1s que nunca la d\u00e9bil protecci\u00f3n del derecho a la salud de los \npueblos ind\u00edgenas y la debilidad de la institucionalidad estatal para responder a sus necesidades en este \n\u00e1mbito. Por ello, es necesario que los Gobiernos realicen m\u00e1s y mejores esfuerzos para garantizar el derecho \na la salud de estos pueblos (medida prioritaria 87), incluidas, entre otras medidas, las siguientes8: \n\u2022 El fortalecimiento de la red asistencial p\u00fablica de salud en los territorios ind\u00edgenas, considerando \nla habilitaci\u00f3n de nuevos establecimientos de salud, la ampliaci\u00f3n de los equipos t\u00e9cnicos y el \n8 Estas medidas ponen el \u00e9nfasis en los derechos colectivos de los pueblos ind\u00edgenas, siguiendo el esp\u00edritu del cap\u00edtulo H del Consenso de Montevideo. Al respecto, \ncomo se establece en el art\u00edculo 44 de la Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas, los derechos se deben garantizar por \nigual al hombre y a la mujer ind\u00edgenas. Cap\u00edtulo IV155\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribeaseguramiento del equipamiento, as\u00ed como su necesaria articulaci\u00f3n con los sistemas de sanaci\u00f3n \nde los pueblos ind\u00edgenas, garantizando su autonom\u00eda e integridad cultural.\n\u2022 La implementaci\u00f3n de pol\u00edticas y programas p\u00fablicos que garanticen un \u00e9nfasis en intervenciones \nfinanciadas para la reducci\u00f3n de la morbilidad y la mortalidad maternas, con un enfoque especial en \nlos pueblos ind\u00edgenas y acorde a los est\u00e1ndares de derechos de estos pueblos. \n\u2022 La adopci\u00f3n de medidas legislativas y administrativas para el reconocimiento y la protecci\u00f3n efectiva \nde los sistemas y pr\u00e1cticas de salud de los pueblos ind\u00edgenas, incluidos mecanismos de protecci\u00f3n de \nlos conocimientos, tecnolog\u00edas y recursos terap\u00e9uticos ind\u00edgenas para salvaguardarlos de su potencial \napropiaci\u00f3n indebida por parte de terceros no ind\u00edgenas, considerando mecanismos sui g\u00e9neris de \npropiedad intelectual e industrial de car\u00e1cter colectivo.\n\u2022 El dise\u00f1o participativo de estrategias efectivas y culturalmente pertinentes para garantizar el acceso \nde los pueblos ind\u00edgenas m\u00e1s rezagados a los programas de vacunaci\u00f3n.\n\u2022 El establecimiento de acuerdos entre pa\u00edses para garantizar a los pueblos ind\u00edgenas transfronterizos \nel acceso a servicios de salud culturalmente pertinentes. \nLa desprotecci\u00f3n de los derechos territoriales de los pueblos ind\u00edgenas contin\u00faa siendo una cuesti\u00f3n \ncr\u00edtica en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n y se ha agudizado durante la pandemia. Para cumplir con los \ncompromisos contra\u00eddos por los Gobiernos en este \u00e1mbito (medida prioritaria 88), es necesario:\n\u2022 Reactivar los mecanismos de demarcaci\u00f3n, titulaci\u00f3n y saneamiento de las tierras ind\u00edgenas que se \nsuspendieron durante la pandemia, adoptando \u2014cuando sea necesario\u2014 las medidas administrativas \ny legislativas que posibiliten su implementaci\u00f3n efectiva.\n\u2022 Generar condiciones legislativas y administrativas para asegurar que todo proyecto de inversi\u00f3n, tanto \np\u00fablico como privado, que se promueva en los territorios ind\u00edgenas \u2014indistintamente del estatus \njur\u00eddico de las tierras\u2014 cuente con el consentimiento libre, previo e informado de los pueblos ind\u00edgenas.\n\u2022 Adoptar medidas, incluidas las legislativas, para garantizar el derecho de los pueblos ind\u00edgenas a la \nparticipaci\u00f3n en los beneficios generados por esos proyectos.\n\u2022 Frenar los procesos de criminalizaci\u00f3n de las personas defensoras de la vida y los territorios de los pueblos \nind\u00edgenas, adoptando medidas, incluidas las legislativas, para proteger su labor, garantizando el acceso a la \njusticia y el derecho al debido proceso, incluidos el establecimiento de entidades de defensor\u00eda penal de los \npueblos ind\u00edgenas, la formaci\u00f3n del personal de los sistemas judiciales y la incorporaci\u00f3n de traductores.\nFinalmente, la disponibilidad de informaci\u00f3n desglosada sobre los pueblos ind\u00edgenas sigue siendo un \ndesaf\u00edo en la regi\u00f3n. En este sentido, si bien se reconoce que los pa\u00edses han implementado acciones para \ndar cumplimiento a la medida prioritaria 90, referente a garantizar el derecho a la informaci\u00f3n de los pueblos \nind\u00edgenas, los avances se registran principalmente en los censos de poblaci\u00f3n y vivienda, pero a\u00fan resta \nbastante por hacer para lograr que los sistemas estad\u00edsticos nacionales en su conjunto brinden informaci\u00f3n \noportuna y de calidad que responda a los requerimientos de los propios pueblos. En este sentido, es preciso \nredoblar los esfuerzos, atendiendo a los est\u00e1ndares y recomendaciones vigentes, y en particular: \n\u2022 Fortalecer los procesos de inclusi\u00f3n de la autoidentificaci\u00f3n ind\u00edgena en las diversas fuentes de \ndatos, especialmente en los registros de salud, mediante mecanismos participativos con los pueblos \nind\u00edgenas, aprovechando las acciones emprendidas y la experiencia adquirida por las organizaciones \nind\u00edgenas en el monitoreo de la pandemia.\n\u2022 Generar conocimiento actualizado sobre las condiciones de vida de los pueblos ind\u00edgenas, en \nespecial sobre el impacto de la pandemia en la salud, incluida la salud sexual y reproductiva, y en \notras dimensiones socioecon\u00f3micas, teniendo en cuenta las desigualdades \u00e9tnicas, de g\u00e9nero, \ngeneracionales y territoriales.\n\u2022 Generar informaci\u00f3n accesible e inclusiva que contribuya a garantizar el acceso oportuno a servicios de \nsalud p\u00fablicos, con cobertura universal, que sean integrales y de calidad, y tengan pertenencia intercultural.Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)156\u2022 Fortalecer los sistemas de informaci\u00f3n en salud de manera que cuenten con informaci\u00f3n desagregada \nseg\u00fan condici\u00f3n \u00e9tnico-racial acerca del acceso a m\u00e9todos anticonceptivos modernos, controles \nprenatales, atenci\u00f3n de calidad del parto y el puerperio, muertes maternas y neonatales, e intervenciones \nde prevenci\u00f3n de embarazos no intencionales e infecciones de transmisi\u00f3n sexual, incluido el VIH/sida, \ncon el fin de generar informaci\u00f3n concluyente para el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y seguimiento de \npol\u00edticas tendientes a garantizar los derechos sexuales y reproductivos de los pueblos ind\u00edgenas. \n\u2022 Dise\u00f1ar e implementar sistemas de informaci\u00f3n que respondan a los requerimientos de los pueblos \nind\u00edgenas, considerando sus derechos colectivos, y, en particular, avanzar en los desarrollos metodol\u00f3gicos \ny en la medici\u00f3n de los indicadores acordados por los pa\u00edses de la regi\u00f3n para el seguimiento del \nConsenso de Montevideo relativos al cap\u00edtulo H, sobre pueblos ind\u00edgenas. \n\u2022 Fortalecer las capacidades nacionales para el uso y el an\u00e1lisis de informaci\u00f3n sobre los pueblos ind\u00edgenas, \ntanto de instituciones gubernamentales como de las organizaciones ind\u00edgenas y otros actores pertinentes.\nG. Personas y comunidades afrodescendientes \nLa poblaci\u00f3n afrodescendiente en Am\u00e9rica Latina vive en una situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad, en comparaci\u00f3n \ncon la poblaci\u00f3n no afrodescendiente ni ind\u00edgena. Despu\u00e9s del inicio de la pandemia, los niveles de desigualdad \naumentaron y estas poblaciones presentaron tasas de infecci\u00f3n y de muertes mayores que las correspondientes \na las poblaciones no afrodescendientes en los pocos casos en los que existe esta informaci\u00f3n desagregada. \nEn este escenario, es crucial acelerar la implementaci\u00f3n del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y \nDesarrollo, en particular las medidas prioritarias del cap\u00edtulo I. En este sentido se presentan un conjunto de \nrecomendaciones en diversos \u00e1mbitos.\nDerecho a la igualdad y la no discriminaci\u00f3n:\n\u2022 Promover la aplicaci\u00f3n de los marcos jur\u00eddicos internacionales en materia de derechos de las poblaciones \ny los pueblos afrodescendientes, y reestructurar las instituciones y las pol\u00edticas nacionales, valorizando \nsus aportes y la protecci\u00f3n de sus derechos para eliminar el racismo y las brechas estructurales que \nlimitan el ejercicio pleno de los derechos humanos de los pueblos y las comunidades afrodescendientes, \ntomando en cuenta instancias e instrumentos que plantean importantes hojas de ruta, como el \nDecenio Internacional de los Afrodescendientes, el Foro Permanente de Afrodescendientes de las \nNaciones\u00a0Unidas y la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible.\n\u2022 Implementar pol\u00edticas, planes y programas, incluidas acciones afirmativas, con enfoque intercultural, \nde g\u00e9nero e interseccional, para erradicar las m\u00faltiples discriminaciones que enfrentan las mujeres \nafrodescendientes, los ni\u00f1os, las ni\u00f1as, los adolescentes y las juventudes.\nDatos desagregados e informaci\u00f3n: \n\u2022 Visibilizar a la poblaci\u00f3n afrodescendiente en las estad\u00edsticas oficiales, incluidas las relativas a la \npandemia, mejorando la recolecci\u00f3n de datos en concordancia con las recomendaciones internacionales \ny regionales en esta materia, as\u00ed como el acceso y la accesibilidad a los mismos. Ello abarca el \ngarantizar la participaci\u00f3n de las comunidades afrodescendientes en todas las etapas del proceso \nestad\u00edstico (desde el dise\u00f1o y la producci\u00f3n hasta el an\u00e1lisis, la evaluaci\u00f3n y la difusi\u00f3n) y el desagregar \nla informaci\u00f3n por condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, g\u00e9nero, edad, territorio y otros factores relevantes, para \n\u201cno dejar a nadie atr\u00e1s\u201d . \n\u2022 Generar un espacio de compilaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de indicadores sociodemogr\u00e1ficos que permitan \ndar seguimiento a la implementaci\u00f3n del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, a fin \nde avanzar en una mejor comprensi\u00f3n de las condiciones de vida de las personas afrodescendientes \ny el ejercicio de sus derechos, para as\u00ed fortalecer los mecanismos de monitoreo de las pol\u00edticas \np\u00fablicas nacionales en seguimiento de los compromisos regionales y los acuerdos internacionales.Cap\u00edtulo IV157\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el CaribeParticipaci\u00f3n:\n\u2022 Promover y garantizar la participaci\u00f3n y la representaci\u00f3n activa y efectiva de las personas afrodescendientes, \nen particular de las mujeres, y de sus organizaciones en todos los espacios p\u00fablicos (parlamentos, \nsindicatos e instituciones estatales, entre otras), as\u00ed como en las empresas privadas.\n\u2022 Fortalecer los distintos mecanismos de coordinaci\u00f3n nacional y regional vinculados permanentemente \na la Conferencia Regional sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, y asimismo \ngarantizar que cuenten con un enfoque intercultural participativo.\n\u2022 Asegurar la implementaci\u00f3n efectiva del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, \nincluidas acciones afirmativas para acelerar los compromisos contra\u00eddos por los Estados en relaci\u00f3n \ncon las poblaciones afrodescendientes.\n\u2022 Garantizar que las comunidades y los pueblos afrodescendientes cuenten con la informaci\u00f3n pertinente \nacerca de sus derechos, mejorando la accesibilidad cultural e incluyendo informaci\u00f3n en su lengua \nmaterna, en los casos en que corresponda.\nSuperaci\u00f3n de la pobreza:\n\u2022 Garantizar un piso b\u00e1sico de ingresos a la poblaci\u00f3n afrodescendiente en situaci\u00f3n de pobreza y \nvulnerabilidad, en particular a las mujeres afrodescendientes.\n\u2022 Garantizar que las medidas econ\u00f3micas y sociales que se ponen en marcha en el marco de la respuesta \nante la pandemia de COVID-19 atiendan las necesidades de la poblaci\u00f3n afrodescendiente. \nEducaci\u00f3n y brecha digital:\n\u2022 Incrementar el acceso a la educaci\u00f3n gratuita y de calidad (incluida la educaci\u00f3n integral en materia de \nsexualidad) para la poblaci\u00f3n afrodescendiente, con atenci\u00f3n especial a la culminaci\u00f3n del nivel de educaci\u00f3n \nsecundaria, la capacitaci\u00f3n, la incorporaci\u00f3n a la educaci\u00f3n superior y la provisi\u00f3n de herramientas para \nel aprendizaje en l\u00ednea, con acceso gratuito a Internet y entrega de dispositivos digitales.\n\u2022 Implementar medidas espec\u00edficas que mitiguen las dificultades que enfrentan los hogares y las \ncomunidades afrodescendientes en el acceso a servicios tecnol\u00f3gicos. \nEmpleo:\n\u2022 Promover la inserci\u00f3n laboral de las poblaciones afrodescendientes en empleos de calidad y en \npuestos de mayor responsabilidad y prestigio, con atenci\u00f3n especial a las juventudes que no est\u00e1n \nestudiando ni insertadas laboralmente, en especial las j\u00f3venes madres y quienes trabajan de manera \ninformal, como trabajadores aut\u00f3nomos, temporeros y trabajadores dom\u00e9sticos, a fin de garantizar \nsu protecci\u00f3n social y su derecho a una vejez digna.\nSalud:\n\u2022 Garantizar a la poblaci\u00f3n afrodescendiente el acceso oportuno y de cobertura universal a servicios \nde salud p\u00fablicos e integrales y de calidad, con pertinencia cultural y que proporcionen informaci\u00f3n \naccesible e inclusiva.\n\u2022 Garantizar el acceso a m\u00e9todos anticonceptivos modernos, controles prenatales y atenci\u00f3n de calidad del \nparto y el puerperio, para evitar muertes maternas y neonatales; prevenir embarazos no intencionales, \nen particular en adolescentes, e infecciones de transmisi\u00f3n sexual, incluido el VIH/sida. Para ello, las \npol\u00edticas y los programas deben basarse en informaci\u00f3n emp\u00edrica y es fundamental tambi\u00e9n producir \ninformaci\u00f3n pertinente para su seguimiento. \n\u2022 Generar conocimiento actualizado para comprender el funcionamiento de los servicios, los sistemas \ny las pr\u00e1cticas de salud propias de las comunidades afrodescendientes, en \u00e1reas de concentraci\u00f3n \nde estas poblaciones \u2014tanto urbanas como rurales\u2014, con el fin de dise\u00f1ar y mejorar modelos de \natenci\u00f3n interculturales y de calidad. Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)158Vacunaci\u00f3n:\n\u2022 Garantizar el acceso igualitario y oportuno a las vacunas y, en el proceso de vacunaci\u00f3n, considerar la \npertinencia \u00e9tnico-racial, las particularidades geogr\u00e1ficas y a las personas que desempe\u00f1an trabajos \nesenciales en el sector de la salud, incluso si son migrantes en situaci\u00f3n irregular.\n\u2022 Garantizar que los centros de salud y los hospitales situados en zonas con mayor presencia de \npoblaci\u00f3n afrodescendiente cuenten con los servicios de salud, medicamentos e infraestructura para \nuna debida atenci\u00f3n frente a la pandemia. \nH. Personas con discapacidad\nLos pa\u00edses de la regi\u00f3n cuentan con escasa informaci\u00f3n sobre las personas con discapacidad, lo que en el \ncontexto actual impide estimar el impacto real de la pandemia en la poblaci\u00f3n con discapacidad. Por tanto, \nes imprescindible fortalecer la recopilaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3n de datos sobre las personas con discapacidad \nen los sistemas estad\u00edsticos nacionales, que deber\u00edan disponer de instrumentos robustos de recolecci\u00f3n y \ndifusi\u00f3n de datos que aseguren el desglose a nivel nacional y subnacional por condici\u00f3n de discapacidad, edad, \nsexo y causa de muerte. Estos datos deber\u00edan reunirse utilizando m\u00e9todos reconocidos internacionalmente. \nTambi\u00e9n es relevante contar con la informaci\u00f3n necesaria para conocer cu\u00e1ntas personas con discapacidad \nacceden a las medidas de mitigaci\u00f3n de los efectos de la pandemia que se est\u00e1n implementando en las \u00e1reas \nde salud, educaci\u00f3n, protecci\u00f3n social y trabajo. De esta manera se puede evaluar si est\u00e1n siendo incluidas \nen todas las fases de la respuesta y la recuperaci\u00f3n. \nDurante la pandemia ha quedado en evidencia la importancia de fortalecer las acciones universales, \ngarantizando la visibilidad y no discriminaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con discapacidad y adoptando un enfoque \ninclusivo y transversal en todas las pol\u00edticas y acciones de respuesta a la crisis, como se indica en la Convenci\u00f3n \nsobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y el \nConsenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo. Estas acciones de pol\u00edtica p\u00fablica deben contar con \nlas adaptaciones y ajustes que se requieren para proteger el principio de no discriminaci\u00f3n por motivo de \ndiscapacidad. Las\u00a0recomendaciones m\u00e1s espec\u00edficas que se desprenden de este an\u00e1lisis son las siguientes:\n\u2022 La informaci\u00f3n y las comunicaciones sobre la salud se deben elaborar y difundir en modos, medios \ny formatos accesibles, y se debe incorporar activamente a las personas con discapacidad y sus \norganizaciones en el dise\u00f1o de una respuesta a la pandemia que se base en los derechos y permita \nincluir a las personas con discapacidad en toda su diversidad.\n\u2022 Respecto de las medidas de protecci\u00f3n social, es fundamental asegurar los ingresos y el consumo \nde los hogares donde hay personas con discapacidad, mediante ayuda financiera destinada a esas \npersonas cuando no tengan ingresos suficientes. Tambi\u00e9n se debe garantizar que los ni\u00f1os, ni\u00f1as, \nadolescentes y j\u00f3venes con discapacidad accedan a los servicios b\u00e1sicos, a la vivienda, a una \nalimentaci\u00f3n adecuada y a la educaci\u00f3n.\n\u2022 Se debe asegurar que las personas con discapacidad tengan acceso a servicios de apoyo para llevar \nuna vida segura, saludable e independiente. Si las personas dejan de trabajar en el empleo formal \npara destinar todo su tiempo al apoyo de alg\u00fan pariente con discapacidad, se deben implementar y \nmantener programas de asistencia financiera para cubrir la falta de ingresos. \n\u2022 En el \u00e1mbito laboral se recomienda implementar todas las medidas necesarias de protecci\u00f3n, ajustes \nespec\u00edficos y entornos accesibles para garantizar la seguridad de las personas con discapacidad que \nsiguen trabajando durante la pandemia. En los casos en que sea necesario, los empleadores de \npersonas con discapacidad deben darles prioridad para que trabajen desde el hogar si ellas lo solicitan \ny garantizar la accesibilidad en sus casas para que puedan trabajar, por ejemplo, mediante la provisi\u00f3n \nde computadoras que sean accesibles.Cap\u00edtulo IV159\nLos impactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia de COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u2022 En lo que respecta a educaci\u00f3n, es necesario que las medidas universales (adaptaciones curriculares \ny dise\u00f1o inclusivo de las plataformas y las propuestas de educaci\u00f3n en l\u00ednea) sean acompa\u00f1adas de \nrecursos de apoyo para las personas con discapacidad. Con ese fin, se debe garantizar el acceso \na Internet y el equipamiento en los hogares, particularmente de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con \ndiscapacidad, y asegurar que los programas inform\u00e1ticos sean accesibles para las personas con \ndiscapacidad, incluso mediante el suministro de dispositivos de asistencia y la puesta en pr\u00e1ctica \nde ajustes razonables. Es necesario proporcionar orientaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y apoyo en materia de \neducaci\u00f3n inclusiva mediante el aprendizaje a distancia a las personas que realizan docencia, y \ndise\u00f1ar materiales accesibles y adaptados a las necesidades de ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes estudiantes \ncon discapacidad, para apoyar ese tipo de aprendizaje.\n\u2022 Las personas con discapacidad tienen derecho a participar de forma plena y efectiva en las decisiones \nque afectan sus vidas. Poniendo en pr\u00e1ctica el lema \u201cnada sobre nosotros sin nosotros\u201d , acu\u00f1ado por \nquienes impulsaron la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, es necesario \ngarantizar una respuesta inclusiva. En todas las etapas de la respuesta, desde la planificaci\u00f3n y el \ndise\u00f1o hasta la ejecuci\u00f3n y la supervisi\u00f3n, se debe consultar a las personas con discapacidad y sus \norganizaciones y ellas deben participar activamente. Esto ayudar\u00e1 a lograr la inclusi\u00f3n inmediata, permitir\u00e1 \nque todas las medidas relacionadas con el COVID-19 beneficien a las personas con discapacidad, y \ncontribuir\u00e1 al desarrollo y la recuperaci\u00f3n a m\u00e1s largo plazo.\nI. Prioridades emergentes en el Caribe \nAs\u00ed como es posible reconocer particularidades en el diagn\u00f3stico de los impactos que la pandemia ha tenido en \nlos pa\u00edses del Caribe, tambi\u00e9n es necesario hacer algunas recomendaciones espec\u00edficas para la subregi\u00f3n en \nrelaci\u00f3n con los posibles cursos de acci\u00f3n con miras a la recuperaci\u00f3n y la transformaci\u00f3n social y econ\u00f3mica \na la luz del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo.\nLograr altos niveles de vacunaci\u00f3n ser\u00e1 crucial para permitir la plena reapertura de las escuelas, atraer \na los turistas de vuelta al Caribe y hacer posible la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda en general. Dado que las \ntasas de vacunaci\u00f3n en muchos pa\u00edses del Caribe est\u00e1n actualmente bajo los promedios regional y mundial, \nes urgente ampliar los programas y la cobertura de la vacunaci\u00f3n. Las redes de suministro, almacenamiento \ny distribuci\u00f3n deben seguir reforz\u00e1ndose y, al mismo tiempo, las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n deben dise\u00f1arse \nde modo que permitan llegar a los grupos de dif\u00edcil acceso y a los que se encuentran en zonas remotas. \nEsto incluye el hacer frente al miedo, la desconfianza y la informaci\u00f3n enga\u00f1osa que impiden a tantas \npersonas vacunarse. El informe de una encuesta sobre reticencia a la vacunaci\u00f3n publicado recientemente \n(CADRES/USAID/UNICEF , 2021) proporciona datos muy valiosos sobre las actitudes hacia las vacunas contra \nel COVID-19 y brinda a los responsables de la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas y a los funcionarios de la salud datos \nnacionales para sustentar el dise\u00f1o de las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n. \nLa crisis sanitaria ha puesto de relieve la necesidad de revisar los sistemas de salud de la regi\u00f3n y de \nabordar sus deficiencias estructurales, incluido su subfinanciamiento, que se manifiesta en los bajos niveles \nde gasto en salud per c\u00e1pita, la escasez de recursos humanos, los altos gastos de bolsillo y la desigualdad en \nel acceso a los servicios y en los resultados sanitarios. La interacci\u00f3n entre el COVID-19 y las enfermedades \nno transmisibles pone de manifiesto que la reducci\u00f3n de la prevalencia de estas \u00faltimas es tan importante \ncomo la lucha contra la pandemia. Existen una serie de opciones para hacer frente a los factores de riesgo \nde las enfermedades no transmisibles y los estilos de vida poco saludables, pero los impuestos espec\u00edficos \n\u2014por ejemplo, los impuestos a la compra de bebidas azucaradas\u2014 son una opci\u00f3n de pol\u00edtica subutilizada y \nespecialmente atractiva, ya que proporcionan una fuente adicional de financiamiento, al mismo tiempo que \ndesincentivan los comportamientos poco saludables que causan tantas enfermedades no transmisibles.\nPor \u00faltimo, el COVID-19 tambi\u00e9n ha puesto de manifiesto dos importantes deficiencias de los sistemas de \nprotecci\u00f3n social tanto del Caribe como de Am\u00e9rica Latina: la existencia de una gran cantidad de trabajadores Cap\u00edtulo IV Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)160del sector informal no asegurados, que no tienen protecci\u00f3n contra la p\u00e9rdida de ingresos, y la ausencia de \nprestaciones por desempleo, incluso para los trabajadores asegurados, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses. Estos son \nprecisamente los dos \u00e1mbitos en que los Gobiernos tuvieron que poner en marcha medidas de emergencia \ncomo parte de sus respuestas al COVID-19. El desarrollo de sistemas permanentes de seguro de desempleo y \nde protecci\u00f3n del ingreso m\u00ednimo para todos es un paso fundamental hacia la universalizaci\u00f3n de los sistemas \nde protecci\u00f3n social pos-COVID-19. \nBibliograf\u00eda\nBrito, M. O. (2020), \u201cCOVID-19 in the Americas: who\u2019s looking after refugees and migrants?\u201d , Annals of Global Health, \nvol.\u00a086, N\u00ba 1 [en l\u00ednea] https://doi.org/10.5334/aogh.2915.\nBrumat, L. y V. Finn (2021), \u201cMobility and citizenship during pandemics: the multilevel political responses in South America\u201d , \nPartecipazione e Conflitto, vol. 14, N\u00ba 1 [en l\u00ednea] http://siba-ese.unisalento.it/index.php/paco/issue/view/1819.\nCADRES/USAID/UNICEF (Caribbean Development Research Services/Agencia de los Estados Unidos para el Desarrollo \nInternacional/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia) (2021), COVID-19 Vaccine Hesitancy Survey Report 2021 \n[en l\u00ednea] https://www.unicef.org/easterncaribbean/media/2996/file/COVID%20vaccine%20hesitancy%20rep.pdf.\nCarella, F ., S. Frean y J. J. Velasco (2021), \u201cPanorama laboral en tiempos de la COVID-19: migraci\u00f3n laboral, movilidad \nen el mundo del trabajo ante la pandemia de la COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d , Nota T\u00e9cnica, Organizaci\u00f3n \nInternacional del Trabajo (OIT).\nCEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2022), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2021  \n(LC/PUB.2021/17-P), Santiago.\nSJM (Servicio Jesuita a Migrantes) (2021), \u201cOrganizaciones rechazaron militarizaci\u00f3n de la frontera y expulsi\u00f3n de migrantes\u201d , \nMigraci\u00f3n en Chile [en l\u00ednea] https://www.migracionenchile.cl/organizaciones-rechazaron-militarizacion-de-la-frontera-\ny-expulsion-de-migrantes/.\nUNICEF (Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia) (2020), Evitar una generaci\u00f3n perdida a causa de la COVID-19: Un \nplan de seis puntos para responder, recuperarse y reimaginar un mundo para todos los ni\u00f1os despu\u00e9s de la pandemia, \nNueva York, noviembre.LC/CRPD.4/3La pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) ha afectado \na la poblaci\u00f3n de manera profunda y multidimensional. Am\u00e9rica Latina \ny el Caribe, que se caracteriza por altos niveles de desigualdad, \ninformalidad laboral y vulnerabilidad, es una de las regiones m\u00e1s \nafectadas en t\u00e9rminos sanitarios, econ\u00f3micos y sociales. \nEn este documento se analizan los efectos de la pandemia en la din\u00e1mica \ndemogr\u00e1fica y en los procesos sociodemogr\u00e1ficos considerados en \nel Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo, como el \nenvejecimiento, la igualdad de g\u00e9nero y la autonom\u00eda de las mujeres, el \nejercicio de los derechos sexuales y reproductivos, las desigualdades \nterritoriales y la movilidad. Se eval\u00faan tambi\u00e9n los impactos en los \ndiferentes grupos de la poblaci\u00f3n identificados como objetivo de las \nmedidas prioritarias de dicho Consenso por su hist\u00f3rica exclusi\u00f3n, \ndiscriminaci\u00f3n y vulnerabilidad, as\u00ed como en el cumplimiento de los \nderechos de los que son titulares. \nLa elaboraci\u00f3n del documento responde al mandato de la Mesa \nDirectiva de la Conferencia Regional sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo \nde Am\u00e9rica Latina y el Caribe de sistematizar y analizar los \nimpactos sociodemogr\u00e1ficos de la pandemia en la regi\u00f3n, e incluye \nrecomendaciones de pol\u00edtica para una recuperaci\u00f3n sostenible con \nigualdad en el marco del Consenso de Montevideo. ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}