{"title": "Hip\u00e9rico o hierba de San Juan | Blog IGEM | Institut Guxens de Medicina Integrativa", "author": "Gestor Igem", "url": "https://institut-igem.com/articulos/hiperico-o-hierba-de-san-juan/", "hostname": "institut-igem.com", "description": "El hip\u00e9rico o hierba de San Juan es conocido como antidepresivo natural y ayuda a subir el estado de \u00e1nimo, especialmente en casos leves. Al tomarlo", "sitename": "Igem", "date": "2021-06-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Autor\n[](https://institut-igem.com/?post_type=equipo&p=338)\nN\u00e0dia Guxens\nTipo de entrada\n[Art\u00edculos](https://institut-igem.com/entradas/articulos/)\nEl hip\u00e9rico o hierba de San Juan es conocido como antidepresivo natural y ayuda a subir el estado de \u00e1nimo, especialmente en casos leves. Al tomarlo parece que la vida se vuelve de otro color, retorna la visi\u00f3n optimista y la fuerza para seguir adelante. Es una de las plantas m\u00e1s conocidas en medicina natural y de m\u00e1s uso, aunque hay que tener en cuenta la interacci\u00f3n con otros f\u00e1rmacos.\nSu or\u00edgen\nSu nombre cient\u00edfico es hypericum perforatum. El hip\u00e9rico pertenece a la familia de las gut\u00edferas. Es una planta muy extendida en toda Europa, Asia, norte de \u00c1frica y Am\u00e9rica del norte. Y la podemos encontrar con facilidad en toda la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Crece de forma silvestre en prados, bosques, m\u00e1rgenes o caminos. Encontramos documentos alabando sus propiedades de Diosc\u00f3rides, m\u00e9dico de la antigua Grecia. Durante la Edad Media incluso se colgaba en los tejados de las casas para prevenir el rayo y los incendios. Se deb\u00eda de recolectar en la madrugada del d\u00eda de San Juan.\nPropiedades del hip\u00e9rico\n- Sedante: contiene hiperforina que tiene un efecto relajante y ayuda a disminuir la ansiedad, nerviosismo, irritabilidad y taquicardias. Indicado tambi\u00e9n para el insomnio.\n- Antidepresivo: contiene hipericina que inhibe la acci\u00f3n de la MAO, enzima que destruye la serotonina. Niveles bajos de serotonina en el cuerpo producen sensaci\u00f3n de tristeza y des\u00e1nimo.\n- Regulador del Sistema Nervioso Aut\u00f3nomo: equilibra el sistema nervioso dando estabilidad emocional y es excelente para los cambios de humor o altibajos en la menopausia o en la depresi\u00f3n.\n- Antiespasm\u00f3dico y digestivo: ayuda a realizar la digesti\u00f3n, ideal para el dolor o ardor de est\u00f3mago y para las digestiones pesadas.\n- Antiinflamatorio y antis\u00e9ptico: en aceite reduce el dolor muscular y articular.\n- Cicatrizante: en aceite para heridas, quemaduras, eczemas y hemorroides.\nC\u00f3mo tomar el hip\u00e9rico\nHay diferentes maneras de tomar la hierba de san juan. La puedes tomar en infusiones o bien en extracto o en comprimidos:\n- El hip\u00e9rico en infusi\u00f3n tiene un efecto relajante y da sensaci\u00f3n de bienestar. Se toma entre una y dos tazas al d\u00eda. Se pone una cucharadita de flores secas en una taza y 200 ml de agua caliente. Se tapa y se deja reposar durante 5 minutos. Se cuela y ya est\u00e1 preparada para tomar.\n- Si la finalidad es subir el estado de \u00e1nimo, mejor en extracto o comprimidos para obtener m\u00e1s principio activo y obtener m\u00e1s efecto. El extracto se toma entre 40 y 90 gotas al d\u00eda y las c\u00e1psulas entre dos o tres al d\u00eda. Es importante tener la supervisi\u00f3n de un especialista para ajustar dosis.\nPara el uso externo, se puede utilizar el aceite de hip\u00e9rico o bien compresas de infusi\u00f3n de hip\u00e9rico. En ambos casos, se aplica de forma local mediante masaje suave en la zona o dejando encima la gasa impregnada con la infusi\u00f3n.\nOtros remedios naturales con el hip\u00e9rico\nHacer aceite de hip\u00e9rico es f\u00e1cil y es ideal tenerlo como una crema m\u00e1s en tu botiqu\u00edn natural:\n- Cuando el hip\u00e9rico florece, alrededor del d\u00eda de San Juan, rec\u00f3gelo y llena un frasco de cristal transl\u00facido.\n- A\u00f1ade aceite de oliva hasta cubrir las flores y d\u00e9jalo macerar durante 40 d\u00edas a sol y serena (en un lugar que le toque el sol por el d\u00eda y refresque por la noche).\n- Cada d\u00eda lo puedes mover y ver\u00e1s como va tomando un color rojizo.\n- Despu\u00e9s de 40 d\u00edas, cu\u00e9lalo y c\u00e1mbialo a un frasco opaco consiguiendo as\u00ed un aceite antiinflamatorio natural hecho a mano.\nYa tienes hecho con tus propias manos, un aceite antiinflamatorio fant\u00e1stico para tenerlo siempre a mano.\nY por \u00faltimo, quiero compartir un ritual para la noche de San Juan con esta magn\u00edfica planta. Si quieres proteger tu casa y fomentar la energ\u00eda positiva en ella. Tienes que recoger la planta la misma noche de San Juan, hacer un ramo y colgarla boca abajo en la puerta de entrada de tu casa.\nSi quieres aprender mucho m\u00e1s sobre plantas medicinales y sus aplicaciones, entra a informarte sobre nuestra doble titulaci\u00f3n en Naturopat\u00eda y Kinesiolog\u00eda Hol\u00edstica. \u00a1\n[Clica aqu\u00ed para saber m\u00e1s](https://institut-igem.com/escuela/naturopatia-y-kinesiologia/)!\nConsigue consejos semanales para vivir la salud naturalmente\nInscr\u00edbete y \u00fanete a la comunidad de IGEM", "language": null, "image": "https://institut-igem.com/wp-content/uploads/2021/06/igem_hiperico_naturopatia.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://institut-igem.com/recursos/curso-cuatro-factores/", "https://institut-igem.com", "https://institut-igem.com/institut-guxens/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/historia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/que-es-la-kinesiologia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/equipo-igem/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/asociacion-khaip/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/cal-vilanova/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/congreso-internacional-de-kinesiologia-holistica-2017/", "https://institut-igem.com/clinica/", "https://institut-igem.com/formaciones/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/kinesiologia-holistica/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/naturopatia/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/amplia-tu-formacion/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres/", "https://institut-igem.com/blog/", "https://institut-igem.com/entradas/testimonios/", "https://institut-igem.com/recursos/", "https://campus.institut-igem.com/", "https://institut-igem.com/contacto/", "https://institut-igem.com", "https://institut-igem.com/institut-guxens/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/historia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/que-es-la-kinesiologia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/equipo-igem/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/asociacion-khaip/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/cal-vilanova/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/congreso-internacional-de-kinesiologia-holistica-2017/", "https://institut-igem.com/clinica/", "https://institut-igem.com/formaciones/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/kinesiologia-holistica/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/naturopatia/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/amplia-tu-formacion/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres/", "https://institut-igem.com/blog/", "#", "https://institut-igem.com/entradas/testimonios/", "https://institut-igem.com/recursos/", "https://campus.institut-igem.com/", "https://institut-igem.com/contacto/", "https://www.facebook.com/igeminstitut/", "https://www.instagram.com/igeminstitut/", "https://www.youtube.com/c/MedicinaIntegrativaIGEM?sub_confirmation=1", "#", "http://twitter.com/home/?status=Hip\u00e9rico o hierba de San Juan - https://institut-igem.com/articulos/hiperico-o-hierba-de-san-juan/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://institut-igem.com/articulos/hiperico-o-hierba-de-san-juan/&t=Hip\u00e9rico o hierba de San Juan", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Hip\u00e9rico o hierba de San Juan&url=https://institut-igem.com/articulos/hiperico-o-hierba-de-san-juan/", "whatsapp://send?text=Hip\u00e9rico o hierba de San Juan \u2013 ", "https://institut-igem.com/etiquetas/remedios-naturales/", "https://institut-igem.com/etiquetas/equilibrio-emocional/", "https://institut-igem.com/etiquetas/kinesiologia-emocional/", "https://institut-igem.com/etiquetas/kinesiologia-holistica/", "https://institut-igem.com/etiquetas/medicina-natural/", "https://institut-igem.com/entradas/articulos/", "https://institut-igem.com/?post_type=equipo&p=338", "http://twitter.com/home/?status=Hip\u00e9rico o hierba de San Juan - https://institut-igem.com/articulos/hiperico-o-hierba-de-san-juan/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://institut-igem.com/articulos/hiperico-o-hierba-de-san-juan/&t=Hip\u00e9rico o hierba de San Juan", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Hip\u00e9rico o hierba de San Juan&url=https://institut-igem.com/articulos/hiperico-o-hierba-de-san-juan/", "whatsapp://send?text=Hip\u00e9rico o hierba de San Juan \u2013 ", "https://institut-igem.com/entradas/articulos/", "https://institut-igem.com/etiquetas/remedios-naturales/", "https://institut-igem.com/etiquetas/equilibrio-emocional/", "https://institut-igem.com/etiquetas/kinesiologia-emocional/", "https://institut-igem.com/etiquetas/kinesiologia-holistica/", "https://institut-igem.com/etiquetas/medicina-natural/", "https://institut-igem.com/escuela/naturopatia-y-kinesiologia/", "https://institut-igem.com/recursos/guia-alimentos-inflamatorios", "https://institut-igem.com/recursos/curso-cuatro-factores/", "https://institut-igem.com/escuela/fitoterapia/", "https://institut-igem.com/escuela/graduado-en-naturopatia-online/", "https://institut-igem.com/escuela/naturopatia-y-kinesiologia/", "https://institut-igem.com/clinica/insomnio/", "https://institut-igem.com/clinica/depresion-y-desanimo/", "https://institut-igem.com/clinica/ansiedad/", "https://institut-igem.com/clinica/chequeo-general/", "https://institut-igem.com/articulos/el-kefir-un-alimento-cuatro-estrellas-para-la-prevencion-del-coronavirus/", "https://institut-igem.com/articulos/combate-el-estres-con-la-rhodiola/", "https://institut-igem.com/articulos/levadura-de-cerveza-un-suplemento-muy-completo/", "https://institut-igem.com/articulos/sabes-que-tus-emociones-hablan/", "https://institut-igem.com/tipo-visita/trastornos-de-la-salud/", "https://institut-igem.com/tipo-visita/molestias-fisicas/", "https://institut-igem.com/tipo-visita/problemas-emocionales/", "https://institut-igem.com/tipo-visita/prevencion-y-chequeo-general/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/kinesiologia-holistica/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/naturopatia/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/amplia-tu-formacion/", "/cursos-y-talleres/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres-igem/emociones-vida-saludable/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres-igem/masterclass-del-dr-guxens/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres-igem/salud-digestiva/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres-igem/salud-natural-y-autoconocimiento/", "https://institut-igem.com/entradas/noticias/", "https://institut-igem.com/entradas/articulos/", "https://institut-igem.com/entradas/recetas/", "https://institut-igem.com/entradas/casos-clinicos/", "https://institut-igem.com/entradas/testimonios/", "https://institut-igem.com/entradas/entrevistas/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/historia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/que-es-la-kinesiologia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/equipo/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/asociacion-khaip", "https://institut-igem.com/institut-guxens/cal-vilanova", "https://institut-igem.com/contacto/", "https://institut-igem.com/recursos/", "tel:932211347", "tel:650792660", "mailto:info@institut-igem.com", "https://www.google.com/maps/place/IGEM+-+Institut+Guxens+de+Medicina+Integrativa/@41.3918559,2.1915189,16z/data=!4m5!3m4!1s0x0:0xa1ed93473af9b940!8m2!3d41.3917054!4d2.1906105", "https://institut-igem.com/contacto/", "https://www.facebook.com/igeminstitut/", "https://www.instagram.com/igeminstitut/", "https://www.youtube.com/c/MedicinaIntegrativaIGEM?sub_confirmation=1", "https://parcdelesolors.com/parc-de-les-olors-de-cal-vilanova-alt-penedes/", "http://www.calvilanova.com", "/aviso-legal", "/politica-de-cookies", "/politica-de-privacidad", "http://gir.cat", "https://institut-igem.com/politica-de-cookies/", null, "https://institut-igem.com/politica-de-cookies/", "https://institut-igem.com/politica-de-cookies/", "https://institut-igem.com/politica-de-privacidad/"]}