{"title": "Infecci\u00f3n aguda del o\u00eddo medio en ni\u00f1os - Salud infantil - Manual MSD versi\u00f3n para p\u00fablico general", "author": "SHAH UDAYAN", "url": "https://www.msdmanuals.com/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-aguda-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os", "hostname": "msdmanuals.com", "description": "Infecci\u00f3n aguda del o\u00eddo medio en ni\u00f1os - Aprenda acerca de las causas, los s\u00edntomas, el diagn\u00f3stico y el tratamiento de los Manuales MSD, versi\u00f3n para p\u00fablico general.", "sitename": "Manual MSD versi\u00f3n para p\u00fablico general", "date": "2022-04-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las bacterias y los virus pueden infectar el o\u00eddo medio.\nLos ni\u00f1os con infecciones del o\u00eddo tienen fiebre y dificultad para dormir, lloran, est\u00e1n irritables y se llevan las manos a las orejas.\nLos m\u00e9dicos utilizan un instrumento provisto de una l\u00e1mpara, denominado otoscopio, con el que observan el t\u00edmpano en busca de enrojecimiento o abombamiento, as\u00ed como la presencia de l\u00edquido detr\u00e1s del t\u00edmpano.\nEl paracetamol (acetaminofeno) o el ibuprofeno alivian la fiebre y el dolor, pero cuando los ni\u00f1os no mejoran con rapidez o empeoran, el m\u00e9dico prescribe tratamiento antibi\u00f3tico.\nInterior del o\u00eddo\n| |\nLa infecci\u00f3n aguda del o\u00eddo medio (tambi\u00e9n denominada otitis media aguda) suele aparecer y curarse con relativa rapidez. Las infecciones del o\u00eddo medio que reaparecen con frecuencia o duran mucho tiempo se conocen como\n[infecciones cr\u00f3nicas del o\u00eddo medio](/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-cr%C3%B3nica-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os) [ Infecci\u00f3n cr\u00f3nica del o\u00eddo medio en ni\u00f1os La infecci\u00f3n cr\u00f3nica del o\u00eddo medio es resultado de infecciones recurrentes que pueden lesionar el t\u00edmpano y derivan en la formaci\u00f3n de un colesteatoma, lo que a su vez estimula m\u00e1s la infecci\u00f3n... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-cr%C3%B3nica-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os) .\n(V\u00e9ase tambi\u00e9n\n[Introducci\u00f3n a las infecciones del o\u00eddo medio en ni\u00f1os peque\u00f1os](/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/introducci%C3%B3n-a-las-infecciones-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os-otitis-media) [ Introducci\u00f3n a las infecciones del o\u00eddo medio en ni\u00f1os peque\u00f1os (otitis media) La infecci\u00f3n del o\u00eddo medio (otitis media) es la infecci\u00f3n del espacio situado inmediatamente detr\u00e1s del t\u00edmpano. La otitis media puede aparecer en ni\u00f1os mayores y en adultos (v\u00e9ase Otitis Media... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/introducci%C3%B3n-a-las-infecciones-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os-otitis-media) y [Otitis media [aguda]](/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/trastornos-del-o%C3%ADdo-medio/otitis-media-aguda) [ Otitis media (aguda) La otitis media aguda es una infecci\u00f3n bacteriana o v\u00edrica del o\u00eddo medio. La otitis media aguda suele aparecer en personas con un resfriado o alergias. El o\u00eddo infectado duele. Los m\u00e9dicos... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/trastornos-del-o%C3%ADdo-medio/otitis-media-aguda) en adultos.)\nCausas\nUna infecci\u00f3n aguda del o\u00eddo medio suele estar causada por los mismos virus que causan el\n[resfriado com\u00fan](/es/hogar/infecciones/virus-respiratorios/resfriado-com%C3%BAn) [ Resfriado com\u00fan El resfriado com\u00fan es una infecci\u00f3n viral del revestimiento interno de la nariz, los senos paranasales y la garganta. Muchos virus diferentes causan resfriados. Por lo general, los resfriados... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es/hogar/infecciones/virus-respiratorios/resfriado-com%C3%BAn) . La infecci\u00f3n aguda puede tambi\u00e9n tener su origen en bacterias que algunas veces residen en la boca y en la nariz. Las bacterias que afectan a los o\u00eddos de los reci\u00e9n nacidos son Escherichia coli y Staphylococcus aureus. Las bacterias que afectan a los lactantes m\u00e1s mayores y a los ni\u00f1os incluyen: Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae y Moraxella catarrhalis. La infecci\u00f3n inicialmente causada por un virus a veces deriva en una infecci\u00f3n bacteriana. Las vacunas infantiles sistem\u00e1ticas han disminuido el riesgo de infecci\u00f3n del o\u00eddo.\nUn factor de riesgo principal para la infecci\u00f3n aguda del o\u00eddo medio es\nExposici\u00f3n al humo del tabaco en el hogar\nEntre otros factores de riesgo se encuentran unos antecedentes famliares significativos de infecciones del o\u00eddo, alimentaci\u00f3n con biber\u00f3n (en lugar de lactancia materna), acudir a una guarder\u00eda y vivir en una zona donde los recursos son bajos o la contaminaci\u00f3n del aire es elevada.\n\u00bfSab\u00edas que...?\nS\u00edntomas\nLos lactantes con infecci\u00f3n aguda del o\u00eddo medio tienen fiebre y trastornos del sue\u00f1o. Lloran o est\u00e1n irritables sin raz\u00f3n aparente. Tienen tambi\u00e9n goteo nasal (rinorrea), tos, v\u00f3mitos y diarrea. El o\u00eddo duele (v\u00e9ase\n[Dolor de o\u00eddo](/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/s%C3%ADntomas-de-las-enfermedades-del-o%C3%ADdo/dolor-de-o%C3%ADdo) [ Dolor de o\u00eddo El dolor de o\u00eddo se produce generalmente en un solo lado. Algunas personas tambi\u00e9n presentan supuraci\u00f3n del o\u00eddo o, en raras ocasiones, p\u00e9rdida de la audici\u00f3n. El dolor de o\u00eddo puede ser debido... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/s%C3%ADntomas-de-las-enfermedades-del-o%C3%ADdo/dolor-de-o%C3%ADdo) ) y se pierde capacidad auditiva. Los lactantes y los ni\u00f1os que no pueden comunicarse verbalmente se llevan las manos a los o\u00eddos. Los ni\u00f1os mayores son, en general, capaces de comunicar a sus padres que tienen dolor de o\u00eddos o que no oyen bien.\nFrecuentemente, el l\u00edquido acumulado detr\u00e1s del t\u00edmpano permanece despu\u00e9s de remitir la infecci\u00f3n aguda. Este trastorno se denomina\n[otitis media secretora](/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/otitis-media-secretora-en-ni%C3%B1os) [ Otitis media secretora en ni\u00f1os La otitis media secretora se produce cuando se acumula l\u00edquido detr\u00e1s del t\u00edmpano y permanece all\u00ed despu\u00e9s de una infecci\u00f3n aguda del o\u00eddo medio o de una obstrucci\u00f3n de la trompa de Eustaquio... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/otitis-media-secretora-en-ni%C3%B1os) .\nComplicaciones\nEn casos muy poco frecuentes, la infecci\u00f3n aguda del o\u00eddo medio lleva a complicaciones m\u00e1s graves. El t\u00edmpano puede romperse causando la salida de sangre o l\u00edquido por el o\u00eddo (v\u00e9ase\n[Supuraci\u00f3n del o\u00eddo](/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/s%C3%ADntomas-de-las-enfermedades-del-o%C3%ADdo/supuraci%C3%B3n-del-o%C3%ADdo) [ Supuraci\u00f3n del o\u00eddo La supuraci\u00f3n del o\u00eddo (otorrea) es la salida de l\u00edquido del o\u00eddo. La secreci\u00f3n puede ser acuosa (serosa), sanguinolenta, o espesa y blanquecina, como pus (purulenta). Dependiendo de la causa... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/s%C3%ADntomas-de-las-enfermedades-del-o%C3%ADdo/supuraci%C3%B3n-del-o%C3%ADdo) ). Del mismo modo, las estructuras cercanas al o\u00eddo pueden infectarse, causar s\u00edntomas y requerir tratamiento de emergencia:\nLa infecci\u00f3n del o\u00eddo interno (\n[laberintitis](/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/trastornos-del-o%C3%ADdo-interno/laberintitis-purulenta) [Laberintitis purulenta La laberintitis purulenta es una infecci\u00f3n bacteriana del o\u00eddo interno que a menudo causa sordera y p\u00e9rdida del equilibrio. El laberinto es la cavidad \u00f3sea que contiene el o\u00eddo interno. El o\u00eddo... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n](/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/trastornos-del-o%C3%ADdo-interno/laberintitis-purulenta)) causa [mareos](/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/s%C3%ADntomas-de-las-enfermedades-del-o%C3%ADdo/mareo-y-v%C3%A9rtigo) [Mareo y v\u00e9rtigo El mareo es un t\u00e9rmino popular inexacto que se utiliza con frecuencia para describir diversas sensaciones relacionadas con Desvanecimiento (sentirse a punto de desmayarse) Mareo leve Desequilibrio... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n](/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/s%C3%ADntomas-de-las-enfermedades-del-o%C3%ADdo/mareo-y-v%C3%A9rtigo)y [sordera](/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/deficiencia-auditiva-hipoacusia-en-ni%C3%B1os) [Deficiencia auditiva (hipoacusia) en ni\u00f1os El t\u00e9rmino deficiencia auditiva se refiere a cualquier grado de p\u00e9rdida de audici\u00f3n, de leve a grave, y puede ocurrir cuando hay un problema en una parte del o\u00eddo, ya sea el o\u00eddo interno, medio... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n](/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/deficiencia-auditiva-hipoacusia-en-ni%C3%B1os).\nLa infecci\u00f3n de los tejidos que rodean el enc\u00e9falo (\n[meningitis](/es/hogar/enfermedades-cerebrales,-medulares-y-nerviosas/meningitis/introducci%C3%B3n-a-la-meningitis) [Introducci\u00f3n a la Meningitis La meningitis es una inflamaci\u00f3n de las capas de tejido que cubren el enc\u00e9falo y la m\u00e9dula espinal (meninges) y del espacio que contiene el l\u00edquido situado entre las meninges (espacio subaracnoideo)... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n](/es/hogar/enfermedades-cerebrales,-medulares-y-nerviosas/meningitis/introducci%C3%B3n-a-la-meningitis)) o los [ac\u00famulos de pus en el enc\u00e9falo](/es/hogar/enfermedades-cerebrales,-medulares-y-nerviosas/infecciones-cerebrales/absceso-cerebral) [Absceso cerebral Un absceso cerebral es una bolsa de pus localizada en el cerebro. Se forma un absceso en el cerebro cuando las bacterias de una infecci\u00f3n de otra parte de la cabeza, o del torrente sangu\u00edneo... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n](/es/hogar/enfermedades-cerebrales,-medulares-y-nerviosas/infecciones-cerebrales/absceso-cerebral)causan cefalea, confusi\u00f3n, [convulsiones](/es/hogar/salud-infantil/trastornos-neurol%C3%B3gicos-en-ni%C3%B1os/convulsiones-en-ni%C3%B1os) [Convulsiones en ni\u00f1os Las convulsiones son un trastorno peri\u00f3dico de la actividad el\u00e9ctrica del cerebro, ocasionando alg\u00fan grado de disfunci\u00f3n cerebral temporal. Cuando los lactantes mayores o los ni\u00f1os peque\u00f1os... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n](/es/hogar/salud-infantil/trastornos-neurol%C3%B3gicos-en-ni%C3%B1os/convulsiones-en-ni%C3%B1os)y otros problemas neurol\u00f3gicos.\nSi las infecciones reaparecen, puede proliferar en el o\u00eddo medio un tejido an\u00f3malo similar a la piel denominado\n[colesteatoma](/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-cr%C3%B3nica-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os#v11721342_es) [ Complicaciones La infecci\u00f3n cr\u00f3nica del o\u00eddo medio es resultado de infecciones recurrentes que pueden lesionar el t\u00edmpano y derivan en la formaci\u00f3n de un colesteatoma, lo que a su vez estimula m\u00e1s la infecci\u00f3n... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-cr%C3%B3nica-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os#v11721342_es) , que puede llegar a atravesar el t\u00edmpano. El colesteatoma causa da\u00f1o en los huesos del o\u00eddo medio y p\u00e9rdida auditiva.\nDiagn\u00f3stico\nExploraci\u00f3n por un m\u00e9dico\nEl diagn\u00f3stico de las infecciones agudas del o\u00eddo medio se realiza mediante la exploraci\u00f3n del t\u00edmpano con un dispositivo port\u00e1til denominado otoscopio para detectar abombamiento y enrojecimiento del t\u00edmpano y la presencia de l\u00edquido detr\u00e1s de este. Puede ser necesaria la limpieza previa del cerumen del o\u00eddo para favorecer la observaci\u00f3n. El m\u00e9dico utiliza una pera de goma y una sonda conectadas al otoscopio para insuflar aire en el conducto auditivo y ver si el t\u00edmpano se mueve. Si el t\u00edmpano no se mueve o se mueve solo ligeramente, es posible que haya l\u00edquido en el o\u00eddo medio, lo cual es un indicio de infecci\u00f3n.\nPrevenci\u00f3n\nLa\n[vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada](/es/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-el-neumococo) [ Vacuna contra el neumococo Las vacunas neumoc\u00f3cicas (vacunas antineumoc\u00f3cicas o vacunas contra el neumococo) ayudan a proteger contra las infecciones bacterianas causadas por Streptococcus pneumoniae (neumococos)... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-el-neumococo) , la [vacuna contra Haemophilus influenzae tipo b (Hib)](/es/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-el-haemophilus-influenzae-tipo-b) [ Vacuna contra el Haemophilus influenzae tipo b La vacuna contra Haemophilus influenzae tipo b (Hib) ayuda a proteger contra las infecciones bacterianas causadas por Hib, como la neumon\u00eda y la meningitis. Estas infecciones pueden llegar... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-el-haemophilus-influenzae-tipo-b) y la [vacuna antigripal (virus de la gripe)](/es/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-la-gripe) [ Vacuna contra la gripe La vacuna contra el virus de la gripe ayuda a proteger contra esta enfermedad. Dos tipos de virus de la gripe, tipo A y tipo B, causan regularmente epidemias estacionales de gripe en Estados... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-la-gripe) son vacunas infantiles de rutina que disminuyen el riesgo de que se produzcan infecciones agudas del o\u00eddo medio. Estas vacunas se administran a los ni\u00f1os de acuerdo con un [calendario est\u00e1ndar](/es/hogar/salud-infantil/vacunaci%C3%B3n-en-ni%C3%B1os/calendario-de-vacunaci%C3%B3n-infantil) [ Calendario de vacunaci\u00f3n infantil La mayor\u00eda de los m\u00e9dicos recomiendan seguir el calendario de vacunaci\u00f3n recomendado por los Centros de control y prevenci\u00f3n de enfermedades (CDC por sus siglas en ingl\u00e9s, consulte schedule... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es/hogar/salud-infantil/vacunaci%C3%B3n-en-ni%C3%B1os/calendario-de-vacunaci%C3%B3n-infantil) .\nLos lactantes no deben dormir con el biber\u00f3n, porque \u00e9sto tiende a causar que se acumule l\u00edquido en las trompas de Eustaquio. El l\u00edquido en las trompas de Eustaquio retiene secreciones en el o\u00eddo medio e impide que el aire alcance el o\u00eddo medio, y estos dos efectos hacen que sea m\u00e1s probable la infecci\u00f3n. Se debe evitar el consumo de tabaco en el domicilio.\nLa otitis media aguda recurrente se puede prevenir mediante la inserci\u00f3n de peque\u00f1os tubos en el t\u00edmpano (tubos de timpanostom\u00eda). Estos tubos equilibran la presi\u00f3n en ambos lados del t\u00edmpano para que el l\u00edquido sea menos propenso a acumularse (v\u00e9ase\n[tratamiento de las infecciones cr\u00f3nicas del o\u00eddo medio](/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-cr%C3%B3nica-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os#v11721365_es) [ Tratamiento La infecci\u00f3n cr\u00f3nica del o\u00eddo medio es resultado de infecciones recurrentes que pueden lesionar el t\u00edmpano y derivan en la formaci\u00f3n de un colesteatoma, lo que a su vez estimula m\u00e1s la infecci\u00f3n... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-cr%C3%B3nica-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os#v11721365_es) ).\n\u00bfSab\u00edas que...?\nTratamiento\nMedicamentos para aliviar el dolor\nA veces antibi\u00f3ticos\nCon muy poca frecuencia, perforaci\u00f3n de la membrana timp\u00e1nica\nTanto el paracetamol (acetaminofeno) como el ibuprofeno son efectivos para el tratamiento de la fiebre y el dolor.\nLa mayor\u00eda de las infecciones agudas del o\u00eddo medio remiten sin antibi\u00f3ticos. Por lo tanto, muchos m\u00e9dicos prescriben antibi\u00f3ticos solo cuando los ni\u00f1os son muy peque\u00f1os o est\u00e1n muy enfermos, no mejoran transcurrido un breve per\u00edodo de tiempo, hay signos de que la infecci\u00f3n est\u00e1 empeorando o presentan infecciones frecuentes. Pueden utilizarse antibi\u00f3ticos, como la amoxicilina (con o sin \u00e1cido clavul\u00e1nico).\nEn el caso de los ni\u00f1os, los antihistam\u00ednicos (como bromfeniramina o clorfeniramina) y los vasoconstrictores (medicamentos que constri\u00f1en [estrechan] los vasos sangu\u00edneos, tambi\u00e9n llamados descongestivos) no son eficaces y no debe utilizarse.\nSi el t\u00edmpano est\u00e1 abultado y el ni\u00f1o tiene dolor severo o persistente, fiebre, v\u00f3mitos o diarrea, el especialista del o\u00eddo puede perforar el t\u00edmpano (lo que se denomina miringotom\u00eda) para permitir el drenaje del l\u00edquido infectado. A veces, los especialistas en o\u00eddo tambi\u00e9n insertan tubos de timpanostom\u00eda. Despu\u00e9s de este procedimiento, los s\u00edntomas generalmente se resuelven r\u00e1pidamente, se recupera la audici\u00f3n, y el t\u00edmpano cicatriza por s\u00ed solo.\n[VER VERSI\u00d3N PROFESIONAL](#) [\nVER VERSI\u00d3N PROFESIONAL\n]", "language": null, "image": "https://www.msdmanuals.com/Content/Images/default_share_MSD_es.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, null, null, null, "/n3wbr@nds", "#maincontent", "/es/hogar", "/es/hogar", "/es/hogar", "/es/professional", "#", "#", "#", "https://www.facebook.com/ManualMSDPublicoGeneralLATAM/", "#", "#", "#", "/es/professional", "/es/hogar", "/es/hogar/health-topics", "/es/hogar/vida-saludable", "/es/hogar/symptoms", "/es/hogar/primeros-auxilios", "/es/hogar/recurso", "/es/hogar/pages-with-widgets/noticias-y-comentarios", "/es/hogar/resourcespages/acerca-de-los-manuales-msd", "#", "/es/hogar/resourcespages/disclaimer", "https://www.msdprivacy.com/", "/es/hogar/content/termsofuse", "/es/hogar/content/contact-us", "http://www.msdvetmanual.com", "javascript:void(0);", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "/es/hogar", "/es/hogar/salud-infantil", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os/infecci\u00f3n-aguda-del-o\u00eddo-medio-en-ni\u00f1os", "javascript:moveToTopicTitle()", "https://www.addtoany.com/share", "#", "https://www.addtoany.com/share", "#", "#", "#top", "#", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os/introducci\u00f3n-a-los-trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os/trastornos-de-la-comunicaci\u00f3n-en-ni\u00f1os", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os/am\u00edgdalas-y-vegetaciones-hipertrofiadas-en-ni\u00f1os", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os/deficiencia-auditiva-hipoacusia-en-ni\u00f1os", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os/angiofibromas-juveniles", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os/masas-cervicales-bultos-en-el-cuello-en-ni\u00f1os", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os/papilomatosis-respiratoria-recurrente", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os/introducci\u00f3n-a-las-infecciones-del-o\u00eddo-medio-en-ni\u00f1os-peque\u00f1os-otitis-media", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os/infecci\u00f3n-aguda-del-o\u00eddo-medio-en-ni\u00f1os", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os/infecci\u00f3n-cr\u00f3nica-del-o\u00eddo-medio-en-ni\u00f1os", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os/otitis-media-secretora-en-ni\u00f1os", null, null, null, null, null, null, "/es/hogar/authors/shah-udayan", "/es/hogar/breve-informaci\u00f3n-salud-infantil/trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os/infecci\u00f3n-aguda-del-o\u00eddo-medio-en-ni\u00f1os", "#v11721226_es", "#v11721233_es", "#v11721271_es", "#v11721276_es", "#v11721292_es", null, null, null, null, null, null, null, null, "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-cr%C3%B3nica-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-cr%C3%B3nica-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/introducci%C3%B3n-a-las-infecciones-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os-otitis-media", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/introducci%C3%B3n-a-las-infecciones-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os-otitis-media", "/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/trastornos-del-o%C3%ADdo-medio/otitis-media-aguda", "/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/trastornos-del-o%C3%ADdo-medio/otitis-media-aguda", "/es/hogar/infecciones/virus-respiratorios/resfriado-com%C3%BAn", "/es/hogar/infecciones/virus-respiratorios/resfriado-com%C3%BAn", null, "/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/s%C3%ADntomas-de-las-enfermedades-del-o%C3%ADdo/dolor-de-o%C3%ADdo", "/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/s%C3%ADntomas-de-las-enfermedades-del-o%C3%ADdo/dolor-de-o%C3%ADdo", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/otitis-media-secretora-en-ni%C3%B1os", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/otitis-media-secretora-en-ni%C3%B1os", "/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/s%C3%ADntomas-de-las-enfermedades-del-o%C3%ADdo/supuraci%C3%B3n-del-o%C3%ADdo", "/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/s%C3%ADntomas-de-las-enfermedades-del-o%C3%ADdo/supuraci%C3%B3n-del-o%C3%ADdo", "/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/trastornos-del-o%C3%ADdo-medio/mastoiditis", "/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/trastornos-del-o%C3%ADdo-medio/mastoiditis", "/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/trastornos-del-o%C3%ADdo-interno/laberintitis-purulenta", "/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/trastornos-del-o%C3%ADdo-interno/laberintitis-purulenta", "/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/s%C3%ADntomas-de-las-enfermedades-del-o%C3%ADdo/mareo-y-v%C3%A9rtigo", "/es/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/s%C3%ADntomas-de-las-enfermedades-del-o%C3%ADdo/mareo-y-v%C3%A9rtigo", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/deficiencia-auditiva-hipoacusia-en-ni%C3%B1os", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/deficiencia-auditiva-hipoacusia-en-ni%C3%B1os", "/es/hogar/enfermedades-cerebrales,-medulares-y-nerviosas/meningitis/introducci%C3%B3n-a-la-meningitis", "/es/hogar/enfermedades-cerebrales,-medulares-y-nerviosas/meningitis/introducci%C3%B3n-a-la-meningitis", "/es/hogar/enfermedades-cerebrales,-medulares-y-nerviosas/infecciones-cerebrales/absceso-cerebral", "/es/hogar/enfermedades-cerebrales,-medulares-y-nerviosas/infecciones-cerebrales/absceso-cerebral", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-neurol%C3%B3gicos-en-ni%C3%B1os/convulsiones-en-ni%C3%B1os", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-neurol%C3%B3gicos-en-ni%C3%B1os/convulsiones-en-ni%C3%B1os", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-cr%C3%B3nica-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os#v11721342_es", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-cr%C3%B3nica-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os#v11721342_es", "/es/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-el-neumococo", "/es/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-el-neumococo", "/es/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-el-haemophilus-influenzae-tipo-b", "/es/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-el-haemophilus-influenzae-tipo-b", "/es/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-la-gripe", "/es/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-la-gripe", "/es/hogar/salud-infantil/vacunaci%C3%B3n-en-ni%C3%B1os/calendario-de-vacunaci%C3%B3n-infantil", "/es/hogar/salud-infantil/vacunaci%C3%B3n-en-ni%C3%B1os/calendario-de-vacunaci%C3%B3n-infantil", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-cr%C3%B3nica-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os#v11721365_es", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-cr%C3%B3nica-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os#v11721365_es", null, "#", null, "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os/introducci\u00f3n-a-las-infecciones-del-o\u00eddo-medio-en-ni\u00f1os-peque\u00f1os-otitis-media", "/es/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o\u00eddos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni\u00f1os/infecci\u00f3n-cr\u00f3nica-del-o\u00eddo-medio-en-ni\u00f1os", "/es/hogar/pages-with-widgets/cuestionarios", null, "/es/hogar/resourcespages/global-medical-knowledge", "https://www.facebook.com/ManualMSDPublicoGeneralLATAM/", "/es/hogar/resourcespages/acerca-de-los-manuales-msd", "/es/hogar/resourcespages/disclaimer", "/es/hogar/content/permissions", "https://www.msdprivacy.com/", "javascript:void(0)", "/es/hogar/content/termsofuse", "/es/hogar/content/partnerships", "/es/hogar/content/contact-us", "http://www.msdvetmanual.com", null, null, "/es/professional", "#", "/es/hogar/recurso", "#", "https://www.addtoany.com/share", "#", "#", "#top", "#", "/es/hogar", "/es/hogar/resourcespages/acerca-de-los-manuales-msd"]}