{"title": "-", "author": "Laura Navard\u00fan", "url": "https://www.acupunturaparaelalma.com/", "hostname": "acupunturaparaelalma.com", "description": "Acupuntura para el alma. Descubre c\u00f3mo puede ayudarte la Medicina Tradicional China Ansiedad tras recibir la noticia de una grave Enfermedad.", "sitename": "Acupuntura para la ansiedad producida tras el diagn\u00f3stico de una grave enfermedad", "date": "2018-08-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Descubre c\u00f3mo puede ayudarte la Medicina Tradicional China en tu proceso de grave Enfermedad.\nMe dedico a la Acupuntura M\u00e9dica para el Alma\nDesde la Acupuntura para el alma, tiendo la mano a personas que se sienten desoladas y con una gran ansiedad tras conocer un diagn\u00f3stico m\u00e9dico de gravedad. Las acompa\u00f1o a mejorar sus s\u00edntomas f\u00edsicos y a reconectar consigo mismas en coherencia y paz, para tomar las riendas de su vida y recobrar las ganas de vivir.\n\u2013 Trataremos los s\u00edntomas f\u00edsicos de la ansiedad, tales como el desasosiego, la inquietud, el insomnio, la sensaci\u00f3n de ahogo y dolor en el pecho, hasta la sensaci\u00f3n de muerte inminente a trav\u00e9s de la Acupuntura, obteniendo un gran alivio y bienestar.\n\u2013 Indagaremos sobre aquellos pensamientos nocivos y fatalistas que te invaden constantemente. \u00bfSientes incertidumbre y que no hay salida ni esperanza? Transformar\u00e1s tus creencias, har\u00e1s cambios a nivel profundo que te permitir\u00e1n transitar la Enfermedad, no como un diagn\u00f3stico m\u00e9dico \u201cinamovible\u201d y desde el \u201crol de enfermo\u201d, sino como un proceso de transformaci\u00f3n donde t\u00fa tomas las riendas de tu vida y te sentir\u00e1s capacitado para seguir adelante; en confianza y en paz.\n\u00bfQu\u00e9 est\u00e1s transitando?\n\u00bfTienes Ansiedad?\n\u00bfPresentas inquietud, opresi\u00f3n en el pecho, que te asfixias o que no puedes conciliar el sue\u00f1o desde que te comunicaron tu diagn\u00f3stico de grave enfermedad?\n\u00bfQu\u00e9 piensas?\nDebido a tu enfermedad y su pron\u00f3stico, \u00bfcrees que no vas a poder salir de \u00e9sta, que todo se derrumba y que tu vida ha perdido todo sentido?\n\u00bfEst\u00e1s abatido?\n\u00bfTe sientes sin esperanza y desconectado de ti mismo y de los dem\u00e1s?\n\u00bfVives inmerso en la incertidumbre y lleno de miedo porque te preocupa el futuro y te sientes culpable por el pasado?\n\u00bfSin ayuda?\n\u00bfNo te sientes escuchado si hablas sobre la enfermedad?\n\u00bfCrees que es dif\u00edcil que alguien te ayude?\nVideo presentaci\u00f3n\nHola, te presento mi web. Me dedico a la Acupuntura M\u00e9dica para el Alma. Tiendo la mano a personas que se sienten desoladas y con una gran ansiedad tras conocer un diagn\u00f3stico m\u00e9dico de gravedad. Las acompa\u00f1o a mejorar sus s\u00edntomas f\u00edsicos y a reconectar consigo mismas en coherencia y paz, para tomar las riendas de su vida y recobrar las ganas de vivir.\n\u00bfPara qu\u00e9?\nPara disminuir la ansiedad f\u00edsica\nPara encontrarte mejor, con salud, armon\u00eda y energ\u00eda.\nPara liberarte de tensiones y bloqueos a nivel f\u00edsico, contracturas y rigidez en articulaciones.\nPara obtener claridad y paz mental\nPara sentir que gobiernas tu vida y tus pensamientos. Esta sensaci\u00f3n de sentirte capaz traer\u00e1 nuevas oportunidades a tu vida. Aumentar\u00e1 tu autoestima. Gestionar\u00e1s mejor tu proceso de enfermedad. Podr\u00e1s entender que hay un aprendizaje oculto y que eres valiente por adentrarte en \u00e9l.\nPara liberar miedos y autosabotajes por \u201ccreer y escuchar a la vocecita del personaje\u201d.\nPara liberarte del rol de enfermo; para poder decidir sobre las cuestiones que te ata\u00f1en directamente desde un espacio de apertura y honestidad.\nSanaci\u00f3n de la culpa y conexi\u00f3n con el presente\nDejar de sentirte culpable y no engancharte a pensamientos del pasado; fluir en el presente tras pasar p\u00e1gina o cerrar ciclos en situaciones que ya pasaron y no se pueden cambiar.\nPara gestionar pensamientos rumiantes y repetitivos respecto al miedo al futuro en relaci\u00f3n con la enfermedad.\nConexi\u00f3n emocional y prop\u00f3sito\nAprender a conectar con tus emociones para no bloquearlas y que m\u00e1s tarde estallen como una \u201colla a presi\u00f3n\u201d. Dar espacio y permiso para sentir emociones como la rabia, ira, tristeza\u2026sin juzgarte ni castigarte.\n\u00bfC\u00f3mo te acompa\u00f1o?\nComprender\u00e1s el porqu\u00e9 de tu ansiedad\nTe sentir\u00e1s escuchado y te permitir\u00e1s \u201cser\u201d en un espacio de apertura y aceptaci\u00f3n que te permitir\u00e1 integrar esta etapa en tu vida.\nAhondaremos en el significado de \u201cEnfermedad\u201d, lo que implica a nivel de \u201cdestrucci\u00f3n\u201d de proyecto vital, el rol de enfermo y c\u00f3mo lo podemos transformar=reconstrucci\u00f3n.\nA nivel f\u00edsico y emocional\nTrataremos los s\u00edntomas f\u00edsicos, como el desasosiego, la inquietud, el insomnio, la sensaci\u00f3n de ahogo y dolor en el pecho, hasta la sensaci\u00f3n de muerte inminente a trav\u00e9s de la Acupuntura, obteniendo un gran alivio y bienestar.\nTe ense\u00f1ar\u00e9 a respirar correctamente y t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de meditaci\u00f3n, que puestas en acci\u00f3n te ayudar\u00e1n en el d\u00eda a d\u00eda y en momentos de crisis a vivir en el presente.\nA nivel mental transformar\u00e1s tus pensamientos\nDesplegar\u00e1s todo tu potencial creando una nueva realidad en coherencia con tu ser.\nTrabajaremos la desconexi\u00f3n de ti mismo y de la vida para que te reconcilies con tu pasado liberando culpas, sanes tu presente y vislumbres un futuro libre de limitaciones y miedos.\nSalud, armon\u00eda, equilibrio, bienestar\nLa meditaci\u00f3n, la respiraci\u00f3n consciente, la dietoterapia energ\u00e9tica\u2026Son herramientas a tu alcance que convertir\u00e1s en h\u00e1bitos con los que lograr\u00e1s bienestar.\nTestimonios\nA ra\u00edz de una situaci\u00f3n personal que me gener\u00f3 mucha angustia e inseguridad, empec\u00e9 a sufrir episodios de ansiedad. Me recomendaron a la Dra. Laura y decid\u00ed probar su m\u00e9todo, pues me parec\u00eda interesante como integraba la parte f\u00edsica y emocional. Nunca hab\u00eda probado la acupuntura y s\u00f3lo llevo algunas sesiones, pero no resulta doloroso y ya estoy notando s\u00edntomas de mejor\u00eda f\u00edsica y mental. Me noto m\u00e1s relajada y con una energ\u00eda m\u00e1s positiva. Gracias Laura.\nA.T.\nDecid\u00ed acudir a ella para que me tratara por inflamaci\u00f3n y retenci\u00f3n de l\u00edquidos con acupuntura. Y lo cierto que estoy encantada. Desde la primera sesi\u00f3n he notado resultados, y tambi\u00e9n a nivel emocional me est\u00e1 ayudando con el estr\u00e9s y ansiedad.\nLa sensaci\u00f3n de equilibrio, bienestar y relajaci\u00f3n que me aporta la acupuntura es incre\u00edble. La recomiendo al cien por cien.\nY por cierto\u2026\u00a1nada dolorosa!\nSusana\nCuando piensas en un tratamiento y que \u00e9ste es con agujas parece que tienes algo de miedo y dudas\u2026\u00bfme doler\u00e1? \u00bffuncionar\u00e1?\nTras varias sesiones puedo confirmar que no duele en absoluto y funciona. Acudo a los servicios de la doctora por estr\u00e9s y ansiedad por una reciente p\u00e9rdida de alguien muy querido y por otro lado por unos dolores en la espalda que tengo desde hace a\u00f1os.\nLa empat\u00eda de esta profesional y c\u00f3mo dialoga contigo para encontrar la ra\u00edz de esos problemas es incre\u00edble.\n\u00c1lvaro M.F.\n\u00bfPor qu\u00e9 Yo?\n1) FORMACI\u00d3N\nLicenciatura en Medicina y Cirug\u00eda, Universidad de Zaragoza.\nEspecialidad Medicina Familiar y Comunitaria.\nM\u00e1ster en Acupuntura, Universidad de Zaragoza.\nT\u00edtulo de Acupuntura y Moxibusti\u00f3n en el International Acupunture Training Center de Beijing (China).\nHe atendido a cientos de personas por diferentes motivos de salud y enfermedad, entiendo las necesidades y deseos de cada persona por lo que mi \u201cojo cl\u00ednico\u201d y observaci\u00f3n me han permitido comprender a nivel m\u00e1s profundo las necesidades inherentes en cada proceso de relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente.\nHe tratado en primera l\u00ednea con personas que padecen ansiedad. Muchas veces, \u00e9sta est\u00e1 relacionada con procesos de enfermedad, propios y de familiares. Son situaciones estresantes y de gran sufrimiento, por lo que el objetivo inmediato es disminuir los s\u00edntomas e iniciar un proceso de acompa\u00f1amiento que evite el aislamiento y la soledad.\nEstoy capacitada para ver a la persona de una forma hol\u00edstica e integral, no como un proceso cl\u00ednico aislado que presenta una enfermedad.\nYo misma he pasado por un proceso de grave enfermedad, propio y en familiares, as\u00ed que he constatado la importancia de sentirse apoyado y tener herramientas para gestionar esa ansiedad derivada y ese \u201ctsunami vital\u201d.\nLa relaci\u00f3n entre terapeuta-paciente es \u00fanica y se transita el proceso siempre adaptando cada momento a las necesidades m\u00e1s urgentes que sienta la persona a tratar.\nHay un seguimiento y un espacio de flexibilidad; se respeta el proceso de transici\u00f3n y los deseos de forma personal.\nMi b\u00fasqueda para encontrar herramientas que promuevan el bienestar y la sanaci\u00f3n me ha llevado a estudiar Tarot terap\u00e9utico (autoconocimiento) y a realizar el curso de Psicoterapia basada en UCDM y las Flores de Bach.\nAdem\u00e1s practico la meditaci\u00f3n, el yoga y el stretching.\nLos terapeutas y las personas que estamos al servicio estamos integrando en nosotros mismos constantemente otras herramientas para mejorar y mejorarnos, as\u00ed que sigo realizando cursos y formaciones alineadas con la salud y el bienestar.", "language": null, "image": "https://www.acupunturaparaelalma.com/wp-content/uploads/2023/03/admin-ajax.jpeg", "pagetype": "website", "links": ["#content", "http://www.acupunturaparaelalma.com/", "http://www.acupunturaparaelalma.com/", "#", "http://www.acupunturaparaelalma.com/acupuntura-metodo-dr-laura-navardun/", "http://www.acupunturaparaelalma.com/acupuntura-huesca/", "http://www.acupunturaparaelalma.com/sesion-individual/", "http://www.acupunturaparaelalma.com/dra-laura-navardun/", "http://www.acupunturaparaelalma.com/meditacion-y-visualizacion/", "http://www.acupunturaparaelalma.com/contacta-conmigo/", "#", "http://www.acupunturaparaelalma.com/", "http://www.acupunturaparaelalma.com/", "#", "http://www.acupunturaparaelalma.com/acupuntura-metodo-dr-laura-navardun/", "http://www.acupunturaparaelalma.com/acupuntura-huesca/", "http://www.acupunturaparaelalma.com/sesion-individual/", "http://www.acupunturaparaelalma.com/dra-laura-navardun/", "http://www.acupunturaparaelalma.com/meditacion-y-visualizacion/", "http://www.acupunturaparaelalma.com/contacta-conmigo/", "https://www.acupunturaparaelalma.com/wp-content/uploads/2022/06/1649453699846-scaled-e1655738224398.jpeg", "https://www.acupunturaparaelalma.com/sesion-individual/", "https://www.acupunturaparaelalma.com/contacta-conmigo/", "https://www.acupunturaparaelalma.com/acupuntura-metodo-dr-laura-navardun/", "https://www.acupunturaparaelalma.com/contacta-conmigo/", "https://same-acupuntura.org/", "https://comhuesca.es/secciones-colegiales/2-medicos-acupuntores-de-huesca", "https://proyectomtc.com/", "https://www.instagram.com/acupunturaparaelalma/", "https://www.facebook.com/Acupunturaparaelalma-103010039133189", "https://www.linkedin.com/in/laura-navard%C3%BAn-gabarre-619623243/", "https://www.acupunturaparaelalma.com/nota-legal-2/", "https://www.acupunturaparaelalma.com/politica-privacidad/", "https://www.acupunturaparaelalma.com/politica-de-cookies/", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#"]}