{"title": "Cerramos 2021 con el prop\u00f3sito de seguir avanzando en Medicina Integrativa", "author": "SESMI", "url": "https://sesmi.es/cerramos-2021-con-proposito-de-seguir-avanzando-en-medicina-integrativa/", "hostname": "sesmi.es", "description": "Finalizamos 2021 con varios hitos cumplidos, a pesar de las limitaciones causadas por la pandemia, para seguir avanzando en Medicina Integrativa.", "sitename": "SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE SALUD Y MEDICINA INTEGRATIVA", "date": "2021-12-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Finalizamos 2021 con varios hitos cumplidos, a pesar de las limitaciones causadas por la pandemia, para seguir avanzando en Medicina Integrativa. En el marco de la Asamblea Nacional de la SESMI, se proclam\u00f3 la\n[nueva junta directiva](https://sesmi.es/avanzar-en-medicina-integrativa-objetivo-de-la-nueva-junta-directiva-de-la-sesmi/) con la m\u00e9dica acupuntora Isabel Giralt como presidenta y el bi\u00f3logo, especializado en Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular, Juan Serrano como vicepresidente. Adem\u00e1s contamos en la junta con Neus Esmel, doctora en Enfermer\u00eda como secretaria, Mar\u00eda P\u00e9rez, m\u00e9dica integrativa y home\u00f3pata, como tesorera y Pedro Rodr\u00edguez, enfermero integrativo, Pe\u00f1a Mart\u00edn, podopostur\u00f3loga y Alba Naval\u00f3n, doctora en sociolog\u00eda y diplomada en Enfermer\u00eda, como vocales.\nAfronto esta nueva etapa con una enorme ilusi\u00f3n; promocionar la Medicina Integrativa y representar a los socios y socias ser\u00e1 nuestra prioridad\n, declar\u00f3 Giralt.\nBajo el lema \u201cSuma salud\u201d se celebr\u00f3 la\n[tercera edici\u00f3n del Congreso Nacional de Medicina Integrativa](https://sesmi.es/la-medicina-integrativa-espanola-sigue-sumando-salud/) y el Simposium sobre Enfermer\u00eda Integrativa, con la participaci\u00f3n de 30 ponentes y expertos y la asistencia de m\u00e1s de 250 personas. Durante el encuentro -en formato on line-, se abordaron los retos y dificultades actuales en la Medicina Integrativa, las nuevas modalidades integrativas y temas de inter\u00e9s como la intoxicaci\u00f3n por metales pesados, los virus lentos y su incidencia en la salud humana o la terapia de reemplazo hormonal con hormonas bioid\u00e9nticas.\nEn el objetivo de promocionar la articulaci\u00f3n de la Medicina Integrativa con la medicina convencional, cabe se\u00f1alar la presentaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n, en el Parlamento Europeo, de la\n[petici\u00f3n para crear un marco de regulaci\u00f3n de la Medicina Integrativa](https://sesmi.es/se-mantiene-abierta-la-peticion-de-un-marco-regulador-para-profesionales-de-medicina-integrativa/) (finalmente desestimada) y su menci\u00f3n en la [Nueva Estrategia Farmac\u00e9utica para Europa](https://sesmi.es/la-nueva-estrategia-farmaceutica-para-europa-incorpora-la-medicina-integrativa/).\nEste 2021, la SESMI ha publicado el\n[primer libro sobre Enfermer\u00eda Integrativa en espa\u00f1ol](https://sesmi.es/la-sesmi-publica-el-primer-libro-sobre-enfermeria-integrativa-en-espanol/), elaborado por m\u00e1s de 68 profesionales y con la colaboraci\u00f3n de los colegios de Enfermer\u00eda de Tarragona, Madrid y Cantabria y la editorial m\u00e9dica Panamericana. \u201cEs un libro que surge a partir de las nuevas demandas y de los nuevos retos de la salud\u201d, explic\u00f3 Neus Esmel, enfermera y secretaria de organizaci\u00f3n de la SESMI.\nPor otro lado, uno de los objetivos principales de la Sociedad es el de fomentar y divulgar el conocimiento a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n; por eso, hemos iniciado \u2013 con una jornada sobre podoposturolog\u00eda- un ciclo de formaci\u00f3n continuada en distintos temas integrativos que, con un enfoque interdisciplinar, se ampliar\u00e1 de forma bimensual durante el 2022. Adem\u00e1s, se han concedido dos becas en investigaci\u00f3n de Medicina Integrativa para dos equipos de la familia SESMI.\nUN 2022 CON NUEVOS RETOS\nIniciamos 2022 con nuevos retos y con el mismo prop\u00f3sito de 2021 que es seguir avanzando en Medicina Integrativa. Para ello, del 13 al 15 de noviembre, celebraremos el IV Congreso Nacional de Medicina Integrativa -siempre que el COVID nos lo permita- de forma presencial en Torremolinos y daremos los \u00faltimos pasos para la publicaci\u00f3n y presentaci\u00f3n en este congreso de la \u201cRevista de Medicina Integrativa\u201d.\nContinuaremos caminando hacia la promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n en Medicina Integrativa y seguiremos el ciclo de formaci\u00f3n continuada dando apoyo tambi\u00e9n a nuestros socios y socias en su pr\u00e1ctica sanitaria habitual. As\u00ed mismo, seguiremos con el apoyo, como miembros de pleno derecho, a la European Society of Integrative Medicine y trabajaremos con ellos, con el Parlamento Europeo y con la asociaci\u00f3n Eurocam, para lograr un marco regulatorio europeo para la Medicina Integrativa.", "language": null, "image": "https://sesmi.es/wp-content/uploads/2021/12/medicina-integrativa-1024x683.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://sesmi.es/newsletter-sesmi/", "https://www.facebook.com/sociedad.espanola.salud.medicina.integrativa/", "https://twitter.com/SesmiNews", "https://www.instagram.com/sesminews/", "https://www.linkedin.com/company/sociedad-espa%C3%B1ola-de-medicina-integrativa-sesmi/", "https://sesmi.es/", "https://sesmi.es/", "https://sesmi.es/quienes-somos-sesmi/", "https://sesmi.es/quienes-somos-sesmi/", "https://sesmi.es/medicina-integrativa/", "https://sesmi.es/grupos-de-trabajo-sesmi/", "https://sesmi.es/grupotrabajo/cuerpo-mente/", "https://sesmi.es/grupotrabajo/medicina-fisica-integrativa/", "https://sesmi.es/grupotrabajo/medicina-tradicional-china/", "https://sesmi.es/grupotrabajo/enfermeria-integrativa/", "https://sesmi.es/grupos-de-trabajo-sesmi/", "https://sesmi.es/directorio-profesionales-medicina-integrativa/", "https://sesmi.es/quienes-somos-sesmi/documentos-legales/", "https://sesmi.es/noticias/", "https://sesmi.es/category/cursos/", "https://sesmi.es/category/medicina-integrativa/", "https://sesmi.es/category/sesmi/", "https://sesmi.es/agenda-y-eventos-de-la-medicina-integrativa/", "https://sesmi.es/loginsocios/", "https://sesmi.es/inscripcion-sesmi/", "https://sesmi.es/loginsocios/", "https://sesmi.es/formacion-medicina-integrativa/", "#", null, "https://congreso.sesmi.es/", "https://congreso22.sesmi.es/", "https://sesmi.es/jornada-cientifica-mi-y-covid-19/", "https://ecim2019-barcelona.sesmi.es/", "#", "https://sesmi.es/ayudas-a-la-investigacion/", "#", "https://rsmi.sesmi.es/", "#", "https://sesmi.es/libro-enfermeria-integrativa/", "http://bit.ly/2p4DtbJ", "#", "https://sesmi.es/wp-content/uploads/docs/DOC-Consenso.pdf", "https://sesmi.es/contacto-sesmi/", "https://sesmi.es/contacto-sesmi/", "https://sesmi.es/envio-experiencias-mi/", "https://sesmi.es/loginsocios/", "#", "https://sesmi.es", "https://sesmi.es/blog/", "https://sesmi.es/category/noticias/", "https://sesmi.es/cerramos-2021-con-proposito-de-seguir-avanzando-en-medicina-integrativa/", "https://sesmi.es/category/noticias/", "https://sesmi.es/category/sesmi/", "https://sesmi.es/avanzar-en-medicina-integrativa-objetivo-de-la-nueva-junta-directiva-de-la-sesmi/", "https://sesmi.es/la-medicina-integrativa-espanola-sigue-sumando-salud/", "https://sesmi.es/se-mantiene-abierta-la-peticion-de-un-marco-regulador-para-profesionales-de-medicina-integrativa/", "https://sesmi.es/la-nueva-estrategia-farmaceutica-para-europa-incorpora-la-medicina-integrativa/", "https://sesmi.es/la-sesmi-publica-el-primer-libro-sobre-enfermeria-integrativa-en-espanol/", "https://sesmi.es/cerramos-2021-con-proposito-de-seguir-avanzando-en-medicina-integrativa/", "https://sesmi.es/author/dalcore/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://sesmi.es/category/cuerpo-y-mente/", "https://sesmi.es/category/cursos/", "https://sesmi.es/category/medicina-integrativa/", "https://sesmi.es/category/noticias/", "https://sesmi.es/category/sesmi/", "http://www.labolife.com/es", "https://www.boiron.es/", "http://www.nutergia.es/", "https://www.laboratoriolcn.com/", "https://sesmi.es/jornada-oncologia-integrativa-y-evidencia-cientifica/", "https://sesmi.es/jornada-oncologia-integrativa-y-evidencia-cientifica/", "https://sesmi.es/la-acupuntura-y-la-medicina-china-utiles-en-los-tratamientos-pediatricos/", "https://sesmi.es/la-acupuntura-y-la-medicina-china-utiles-en-los-tratamientos-pediatricos/", "https://sesmi.es/politica-de-privacidad-y-cookies/", "https://sesmi.es/aviso-legal/", "https://sesmi.es/politica-de-privacidad-y-cookies/", "#top", "https://www.facebook.com/sociedad.espanola.salud.medicina.integrativa/", "https://twitter.com/SesmiNews", "https://www.linkedin.com/company/sociedad-espa%C3%B1ola-de-medicina-integrativa-sesmi/", "https://www.instagram.com/sesmi.medicinaintegrativa/", "#", "#", "#", "https://sesmi.es/politica-de-privacidad-y-cookies/", "#", "#", "#", "https://sesmi.es/politica-de-privacidad-y-cookies/", "#", "#", "#", "#"]}