{"title": "Las mujeres, invisibilizadas en los efectos de la vacuna covid - Concilia2", "author": "Laura L Ruiz", "url": "https://www.concilia2.es/mujeres-invisibilizadas-estudio-vacuna-covid/", "hostname": "concilia2.es", "description": "El 80% de los efectos adversos de la vacuna covid son reportados por mujeres, sin embargo, no son tenidas en cuenta en los estudios.", "sitename": "Concilia2", "date": "2021-07-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mientras que solo el 4% de las investigaciones tienen en cuenta el sexo del paciente, el 80% de los efectos adversos de la vacuna son reportados por mujeres. Algunas de las consecuencias ni siquiera fueron consideradas antes de sacarla al mercado, como las implicaciones con la menstruaci\u00f3n.\nMedicina poco inclusiva\nCuenta Carme Valls Llobet que \u201cla medicina ha minimizado lo que le pasa a la mujer, valorando su malestar como algo que no es importante\u201d. Es la tesis que defiende en su libro \u2018\n[Mujeres invisibles para la medicina](https://www.txalaparta.eus/es/libros/mujeres-invisibles-para-la-medicina?gclid=CjwKCAjwi9-HBhACEiwAPzUhHJy319aWbQIxPcLGsbx5SEoXGjdwDeMjO1uiUB6i_hKhe6St6ZdnLhoCoSgQAvD_BwE)\u2019 donde relata decenas de ejemplos donde se constata que lo universal en los ensayos es el hombre blanco y no las mujeres o cualquier otra condici\u00f3n diferente. Un ejemplo claro: el ataque al coraz\u00f3n. Mientras todos tenemos en la mente s\u00edntomas como dolor en el brazo izquierdo, las muestras en la mujer no las conocemos nadie.\n\u201cEl c\u00e1ncer de mama, las enfermedades cardiovasculares, las enfermedades mentales sin tratamiento, englobadas a\u00fan bajo el triste calificativo freudiano de histeria, la osteoporosis y otras enfermedades asociadas a la menopausia no son m\u00e1s que algunos ejemplos que, junto a la anorexia o la bulimia, claman por una medicina adaptada a la mujer\u201d, explica en el libro.\nEstudio de los efectos de la vacuna covid en mujeres\nEste parece el punto de partida de muchas investigaciones sobre las que se han puesto todos los focos. La necesaria vacuna para el Covid-19 sigui\u00f3 los pasos de la medicina con este sesgo de g\u00e9nero. La investigadora danesa\n[Sabine Oertelt-Prigione](https://www.nature.com/articles/s41467-021-24265-8) ya visibiliz\u00f3 que solo el 4% de las investigaciones sobre el virus analizaban expl\u00edcitamente la variable sexo o g\u00e9nero. El estudio dan\u00e9s analiz\u00f3 4.420 investigaciones de la base de datos ClinicalTrial.gov, que depende del Gobierno de EEUU. Seg\u00fan este an\u00e1lisis, un [21,2% de los estudios hac\u00edan menci\u00f3n al sexo ](https://www.concilia2.es/mujeres-cruciales-nueva-demografia-mundo/)solo como criterio de selecci\u00f3n, y de los 100 que se llevaron a cabo observando s\u00f3lo a las mujeres, la mayor\u00eda estaban centrados en los efectos sobre el embarazo.\nFrente a este desconocimiento y aumentando cada vez m\u00e1s los comentarios sobre efectos no reflejados, han sido varias las investigaciones que se han hecho al respecto. Es el caso en Espa\u00f1a, donde la matrona Laura C\u00e1mara, en Granada, inici\u00f3 una encuesta para recoger experiencias de m\u00e1s de 2.800 mujeres. M\u00e1s de la mitad de ellas (el 51,2%) afirmaron haber tenido alg\u00fan tipo de s\u00edntoma en su ciclo reproductivo tras la vacuna, aunque ning\u00fan efecto fue serio ni prolongado en el tiempo. Esto encajaba con lo que\n[ desde otros pa\u00edses se estaba advirtiendo.](https://health.clevelandclinic.org/will-a-covid-19-vaccine-throw-your-period-off/) Desajustes tras la inyecci\u00f3n que iban desde sangrados m\u00e1s abundantes, aumento de mamas o incluso la bajada de regla en mujeres con menopausia.\nSumado a estos estudios, hace unas semanas, el 15 de julio de 2022, la revista\n[Science ](https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.abm7201)publicaba los resultados del mayor estudio hecho hasta la fecha sobre los efectos de la vacuna covid en las mujeres. En \u00e9l participaron m\u00e1s de 39 mil mujeres entre los 18 y 80 a\u00f1os, constatando que el 42% de las participantes hab\u00eda experimentado de manera temporal un flujo menstrual m\u00e1s abundante tras la vacuna. Adem\u00e1s de esto, destaca en el estudio, la aparici\u00f3n de sangrado menstrual espor\u00e1dico en el 65% de mujeres que no ten\u00edan menstruaci\u00f3n (ya fuera por menopausia o por estar recibiendo un tratamiento hormonal anticonceptivo o para el cambio de g\u00e9nero).\nLos problemas de las mujeres, no constan\nDe las m\u00e1s de 24.000 notificaciones sobre efectos adversos de la vacuna Covid-19, m\u00e1s de 19.000 provienen de pacientes mujeres. Es decir, el 80% de las personas que lo notifican son del sexo femenino.\n\u00abEn todas las vacunas ha pasado lo mismo\u201d, explica Valls en\n[P\u00fablico.es.](https://www.publico.es/sociedad/covid-mujer-mujeres-reportan-80-efectos-adversos-vacunas-covid-cuyos-ensayos-obvian-variable-sexo.html) \u201cLas mujeres reportan siempre m\u00e1s efectos secundarios en las vacunaciones, porque tienen un sistema inmunitario muy diferente al del hombre, mucho m\u00e1s potente y que desata muchas m\u00e1s reacciones autoinmunes, biol\u00f3gicamente hablando\u201d, que a\u00f1ade que las enfermedades autoinmunes predominan en las mujeres respecto de los hombres en una proporci\u00f3n de nueve a uno.\nUn futuro donde se tenga en cuenta a las mujeres\nPor suerte, la vacuna Covid-19 no ha tenido un verdadero riesgo para la salud, pero s\u00ed ha sentado un precedente para que la mujer sea tenida en cuenta en los ensayos cl\u00ednicos. Los cambios en la menstruaci\u00f3n no son peligrosos, pero si no son tenidos en cuenta, pueden generar mucha desconfianza para la mitad de la poblaci\u00f3n. \u201cMuchas de nuestras participantes se\u00f1alan que habr\u00edan preferido ser informadas de los cambios en el sangrado menstrual antes de vacunarse, porque as\u00ed no se habr\u00edan asustado\u201d, cuenta Kathryn Clancy, autora de la Universidad de Illinois.\nLaura L. Ruiz, periodista especializada en igualdad\n[Igualdad](https://www.concilia2.es/categoria/igualdad/)\nSiguiente art\u00edculo\n[Marjory Warren, la mujer que dignific\u00f3 a la tercera edad](https://www.concilia2.es/marjory-warren-mujer-dignifico-tercera-edad/)\n[Empoderamiento femenino](https://www.concilia2.es/categoria/empoderamiento-femenino/)on\nArt\u00edculo anterior\n[El papel de los medios en la violencia machista](https://www.concilia2.es/papel-medios-comunicacion-violencia-machista/)\n[Violencia de g\u00e9nero](https://www.concilia2.es/categoria/violencia-genero/)on", "language": null, "image": "https://www.concilia2.es/blog/wp-content/uploads/2021/07/vacuna-covid-mujeres-efectos-adversos.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://www.concilia2.es/servicios/planes-de-igualdad/", "https://www.concilia2.es/servicios/igualdad-retributiva/", "https://www.concilia2.es/servicios/servicios-en-materia-de-acoso/", "https://www.concilia2.es/servicios/bonos-consultoria-igualdad-por-horas/", "https://www.concilia2.es/servicios/gestion-de-subvenciones-y-ayudas-publicas/", "https://www.concilia2.es/servicios/certificado-aenor-sistemas-de-gestion-de-igualdad-de-genero/", "https://www.concilia2.es/servicios/gestion-de-distintivos-reconocimientos-y-premios/", "#", "https://www.concilia2.es/servicios/planes-estrategicos-de-igualdad/", "https://www.concilia2.es/servicios/violencia-de-genero/", "https://www.concilia2.es/servicios/coeducacion/", "https://www.concilia2.es/servicios/protocolos-y-guias/", "https://www.concilia2.es/servicios/campanas-de-sensibilizacion/", "https://www.concilia2.es/servicios/estudios-y-proyectos-de-genero/", "#", "https://www.concilia2.es/servicios/gestion-de-rr-hh-con-perspectiva-de-genero/", "https://www.concilia2.es/servicios/evaluacion-y-desarrollo-de-talento/", "https://www.concilia2.es/servicios/planes-de-diversidad-en-la-empresa/", "https://www.concilia2.es/servicios/planes-de-conciliacion/", "https://www.concilia2.es/servicios/memorias-rse/", "https://www.concilia2.es/formacion/", "https://www.concilia2.es/formacion/cursos-planes-de-igualdad/", "https://www.concilia2.es/formacion/cursos-igualdad-retributiva/", "https://www.concilia2.es/formacion/cursos-de-sensibilizacion-en-igualdad/", "https://www.concilia2.es/formacion/cursos-en-materia-de-igualdad/", "https://www.concilia2.es/formacion/cursos-acoso/", "https://www.concilia2.es/formacion/cursos-violencia-de-genero/", "https://www.concilia2.es/formacion/presencial-o-virtual/", "https://www.concilia2.es/formacion/formacion-en-igualdad-de-genero-oportunidades-presencial-virtual/", "https://www.concilia2.es/formacion/riesgos-psicosociales-acoso-y-violencia-sexual-presencial-virtual/", "https://www.concilia2.es/formacion/igualdad-y-acoso-laboral-presencial-virtual/", "https://www.concilia2.es/formacion/igualdad-gestion-de-equipos-presencial-virtual/", "https://www.concilia2.es/formacion/planes-de-igualdad-presencial-virtual/", "https://www.concilia2.es/formacion/formacion-de-protocolos-de-seleccion-y-reclutamiento-con-perspectiva-de-genero/", "https://www.concilia2.es/formacion/prevencion-y-actuacion-ante-el-acoso-presencial-virtual/", "https://www.concilia2.es/formacion/comunicacion-publicidad-y-lenguaje-no-sexista-presencial-virtual/", "https://www.concilia2.es/formacion/formacion-en-negociacion-colectiva-con-perspectiva-de-genero/", "#", "https://www.concilia2.es/equipo-concilia2/", "https://www.concilia2.es/nuestros-clientes/", "https://www.concilia2.es/casos-de-exito/", "https://www.concilia2.es/equipo-concilia2/trabaja-en-concilia2/", "https://fundacionconcilia2.org/", "https://www.concilia2.es/blog/", "https://www.concilia2.es/#contacto", "https://www.concilia2.es", "#", "https://www.concilia2.es", "#", "https://www.concilia2.es/servicios/planes-de-igualdad/", "https://www.concilia2.es/servicios/igualdad-retributiva/", "https://www.concilia2.es/servicios/servicios-en-materia-de-acoso/", "https://www.concilia2.es/servicios/bonos-consultoria-igualdad-por-horas/", "https://www.concilia2.es/servicios/gestion-de-subvenciones-y-ayudas-publicas/", "https://www.concilia2.es/servicios/certificado-aenor-sistemas-de-gestion-de-igualdad-de-genero/", "https://www.concilia2.es/servicios/gestion-de-distintivos-reconocimientos-y-premios/", "#", "https://www.concilia2.es/servicios/planes-estrategicos-de-igualdad/", "https://www.concilia2.es/servicios/violencia-de-genero/", "https://www.concilia2.es/servicios/coeducacion/", "https://www.concilia2.es/servicios/protocolos-y-guias/", "https://www.concilia2.es/servicios/campanas-de-sensibilizacion/", "https://www.concilia2.es/servicios/estudios-y-proyectos-de-genero/", "#", "https://www.concilia2.es/servicios/gestion-de-rr-hh-con-perspectiva-de-genero/", "https://www.concilia2.es/servicios/evaluacion-y-desarrollo-de-talento/", "https://www.concilia2.es/servicios/planes-de-diversidad-en-la-empresa/", "https://www.concilia2.es/servicios/planes-de-conciliacion/", "https://www.concilia2.es/servicios/memorias-rse/", "https://www.concilia2.es/formacion/", "https://www.concilia2.es/formacion/cursos-planes-de-igualdad/", "https://www.concilia2.es/formacion/cursos-igualdad-retributiva/", "https://www.concilia2.es/formacion/cursos-de-sensibilizacion-en-igualdad/", "https://www.concilia2.es/formacion/cursos-en-materia-de-igualdad/", "https://www.concilia2.es/formacion/cursos-acoso/", "https://www.concilia2.es/formacion/cursos-violencia-de-genero/", "https://www.concilia2.es/formacion/presencial-o-virtual/", "https://www.concilia2.es/formacion/formacion-en-igualdad-de-genero-oportunidades-presencial-virtual/", "https://www.concilia2.es/formacion/riesgos-psicosociales-acoso-y-violencia-sexual-presencial-virtual/", "https://www.concilia2.es/formacion/igualdad-y-acoso-laboral-presencial-virtual/", "https://www.concilia2.es/formacion/igualdad-gestion-de-equipos-presencial-virtual/", "https://www.concilia2.es/formacion/planes-de-igualdad-presencial-virtual/", "https://www.concilia2.es/formacion/formacion-de-protocolos-de-seleccion-y-reclutamiento-con-perspectiva-de-genero/", "https://www.concilia2.es/formacion/prevencion-y-actuacion-ante-el-acoso-presencial-virtual/", "https://www.concilia2.es/formacion/comunicacion-publicidad-y-lenguaje-no-sexista-presencial-virtual/", "https://www.concilia2.es/formacion/formacion-en-negociacion-colectiva-con-perspectiva-de-genero/", "#", "https://www.concilia2.es/equipo-concilia2/", "https://www.concilia2.es/nuestros-clientes/", "https://www.concilia2.es/casos-de-exito/", "https://www.concilia2.es/equipo-concilia2/trabaja-en-concilia2/", "https://fundacionconcilia2.org/", "https://www.concilia2.es/blog/", "https://www.concilia2.es/#contacto", "https://www.txalaparta.eus/es/libros/mujeres-invisibles-para-la-medicina?gclid=CjwKCAjwi9-HBhACEiwAPzUhHJy319aWbQIxPcLGsbx5SEoXGjdwDeMjO1uiUB6i_hKhe6St6ZdnLhoCoSgQAvD_BwE", "https://www.nature.com/articles/s41467-021-24265-8", "https://www.concilia2.es/mujeres-cruciales-nueva-demografia-mundo/", "https://health.clevelandclinic.org/will-a-covid-19-vaccine-throw-your-period-off/", "https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.abm7201", "https://www.publico.es/sociedad/covid-mujer-mujeres-reportan-80-efectos-adversos-vacunas-covid-cuyos-ensayos-obvian-variable-sexo.html", "https://www.concilia2.es/categoria/igualdad/", "https://www.concilia2.es/etiqueta/covid/", "https://www.concilia2.es/etiqueta/discriminacion/", "https://www.concilia2.es/etiqueta/igualdad/", "https://www.concilia2.es/etiqueta/medicina/", "https://www.concilia2.es/etiqueta/sesgo-de-genero/", "https://www.concilia2.es/etiqueta/vacunas/", "#comments", "#", "https://www.instagram.com/concilia_2/", "https://www.instagram.com/p/CxVDNKjtxW7/", "https://www.instagram.com/p/CxFpll8tzha/", "https://www.instagram.com/p/Cw4uNYINccz/", "https://www.instagram.com/p/Cw4eTHNNkE_/", "https://www.instagram.com/reel/Cwo6VvbKY8W/", "https://www.instagram.com/p/Cwmc5_NNOum/", "https://www.instagram.com/concilia_2/", "http://twitter.com/Concilia2", "http://www.twitter.com/Concilia2", "https://www.concilia2.es/concilia2-en-los-medios/", "https://www.concilia2.es/categoria/acoso/", "https://www.concilia2.es/categoria/administraciones-publicas/", "https://www.concilia2.es/categoria/ayudas-subvenciones-programas/", "https://www.concilia2.es/categoria/brecha-salarial/", "https://www.concilia2.es/categoria/conciliacion-corresponsabilidad/", "https://www.concilia2.es/categoria/educacion-lenguaje/", "https://www.concilia2.es/categoria/empleadas-domesticas/", "https://www.concilia2.es/categoria/empoderamiento-femenino/", "https://www.concilia2.es/categoria/igualdad/", "https://www.concilia2.es/categoria/buenas-practicas/", "https://www.concilia2.es/categoria/ofertas-de-empleo/", "https://www.concilia2.es/categoria/planes-de-igualdad/", "https://www.concilia2.es/categoria/recursos-humanos/", "https://www.concilia2.es/categoria/responsabilidad-social-empresarial/", "https://www.concilia2.es/categoria/teletrabajo/", "https://www.concilia2.es/categoria/violencia-genero/", "https://violenciagenero.igualdad.gob.es/sensibilizacionConcienciacion/campannas/violenciaGobierno/vivas_libres/vgenero.htm", "https://www.concilia2.es/marjory-warren-mujer-dignifico-tercera-edad/", "https://www.concilia2.es/categoria/empoderamiento-femenino/", "https://www.concilia2.es/papel-medios-comunicacion-violencia-machista/", "https://www.concilia2.es/categoria/violencia-genero/", "https://www.concilia2.es/discriminacion-laboral-lgtbi-2/", "https://www.concilia2.es/discriminacion-laboral-lgtbi-2/", "https://www.concilia2.es/brogrammer-machismo-tecnologia/", "https://www.concilia2.es/brogrammer-machismo-tecnologia/", "https://www.concilia2.es/discriminacion-laboral-embarazo/", "https://www.concilia2.es/discriminacion-laboral-embarazo/", "https://www.concilia2.es/algoritmos-discriminatorios-empleo/", "https://www.concilia2.es/algoritmos-discriminatorios-empleo/", "/mujeres-invisibilizadas-estudio-vacuna-covid/#respond", "http://www.twitter.com/Concilia2", "https://www.facebook.com/concilia2", "https://www.youtube.com/user/Concilia2", "https://es.linkedin.com/company/concilia2", "http://instagram.com/concilia_2", "http://www.concilia2.es/aviso-legal/", "http://www.concilia2.es/politica-privacidad/", "https://www.concilia2.es/politica-de-cookies/", "#", "#", "#", "https://cookiedatabase.org/tcf/purposes/", "#", "#", "#", "#"]}