{"title": "Enfermedad cr\u00f3nica, el fracaso de la medicina", "author": "Carlos Juan Antonio Toro", "url": "https://www.las2orillas.co/enfermedad-cronica-el-fracaso-de-la-medicina/", "hostname": "las2orillas.co", "description": "\u201cSu enfermedad es incurable\u201d. \u00bfCu\u00e1ntas personas escuchan este veredicto diariamente? Muchas. Una sentencia de\u2026 (cada quien pondr\u00e1 el adjetivo que desee). Cu\u00e1nto sufrimiento apegado a esta frase. Lo que realmente deber\u00eda decir el m\u00e9dico es: \u201cLa medicina que le puedo ofrecer todav\u00eda no tiene suficiente sabidur\u00eda para curar su enfermedad\u201d, ser\u00eda m\u00e1s consecuente con la", "sitename": "Las2orillas", "date": "2015-04-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201cSu enfermedad es incurable\u201d. \u00bfCu\u00e1ntas personas escuchan este veredicto diariamente? Muchas. Una sentencia de\u2026 (cada quien pondr\u00e1 el adjetivo que desee). Cu\u00e1nto sufrimiento apegado a esta frase. Lo que realmente deber\u00eda decir el m\u00e9dico es: \u201cLa medicina que le puedo ofrecer todav\u00eda no tiene suficiente sabidur\u00eda para curar su enfermedad\u201d, ser\u00eda m\u00e1s consecuente con la realidad, m\u00e1s apegado a los hechos de las personas que s\u00ed han logrado sanar de ello, m\u00e1s esperanzador. Esa frase le dar\u00eda a la persona la opci\u00f3n de buscar otras v\u00edas, que ya existen. Ser\u00eda m\u00e1s honesto reconocer la ignorancia y dejar abierta la puerta a otras realidades.\nLa medicina alop\u00e1tica ha fracasado en dichas enfermedades, las cr\u00f3nicas. Diabetes, artritis, hipertensi\u00f3n, fibromialgia, sida, por poner solo unas pocas. Pero apeg\u00e1ndonos a una mayor verdad, no ha fracasado, simplemente no ha sabido descubrir la causa verdadera de dichas enfermedades. Y aqu\u00ed viene la continuaci\u00f3n de mi columna anterior \u201cLa enfermedad no est\u00e1 en el cuerpo\u201d.\nLa enfermedad nace en nuestros h\u00e1bitos, lo dice desde siempre la salud p\u00fablica, lo recalcan los m\u00e9dicos que saben de prevenci\u00f3n y quienes abogan por el bienestar como un buen equilibrio org\u00e1nico. Balance mente-cuerpo; interacci\u00f3n alma-ambiente; desarrollo del ser humano a ra\u00edz de la enfermedad misma, son condiciones indispensables.\nConvertir la enfermedad en una oportunidad de vida, de mejoramiento como ser humano, conduce a sanar y curar. Se logra al revisar h\u00e1bitos mentales, emocionales, corporales y por supuesto espirituales. Es cambiar nuestra rutina, la soluci\u00f3n. Continuar con los actos que han predispuesto nuestro cuerpo a la enfermedad solo la hace m\u00e1s profunda. El cambio de h\u00e1bitos \u2014radical\u2014 permite crear un nuevo terreno en el cual la enfermedad no incube. La materia sigue a la energ\u00eda. Los h\u00e1bitos son energ\u00eda creadora. Cuerpo que responde a pensamientos y emociones.\nSer flexible en vez de r\u00edgido mental, flexibiliza m\u00fasculos y tendones; expresar el anhelo de libertad, nos hace respirar f\u00e1cil en cualquier ambiente; la alegr\u00eda permite a la sangre circular sin estancarse; la sinceridad alivia la duda y por tanto la tensi\u00f3n craneana; H\u00e1bitos: flexibilidad, libertad, alegr\u00eda, sinceridad, curan fibromialgia, asma, infartos y cefaleas. H\u00e1bitos son mantener valores y principios humanos. Solo eso.\nLos \u00fanicos factores comunes que tienen las personas que han curado de las llamadas enfermedades cr\u00f3nicas e incluso las terminales son: el desaf\u00edo que han hecho al veredicto m\u00e9dico y una raz\u00f3n profunda \u2014prop\u00f3sito\u2014 para vivir. Tambi\u00e9n asumen, no delegan, las decisiones sobre su tratamiento, toman las riendas en sus manos. S\u00ed las hay, quienes lo han logrado y cada d\u00eda pueden ser m\u00e1s.\nPerm\u00edtanme sugerirles buscar en su c\u00edrculo de amigos y conocidos, seguro encontrar\u00e1n ejemplos v\u00e1lidos. Son casos excepcionales, dir\u00e1n algunos, yo digo que son casos de personas con conciencia evolutiva, que vienen al mundo a mostrar que s\u00ed es posible la curaci\u00f3n de toda enfermedad y el estado de bienestar permanente.\nLa propuesta es entonces, salgamos del callej\u00f3n de la biolog\u00eda y adentr\u00e9monos en la autopista de la integralidad \u2014del ser humano\u2014. Dejemos de buscar causas en lo externo, de achacar culpas al entorno y volvamos al mirada a nuestro interior, somos responsables en la creaci\u00f3n de salud y bienestar. Curaremos, a\u00fan de las enfermedades mal llamadas \"cr\u00f3nicas\".", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.las2orillas.co", "https://www.las2orillas.co/enviar-tu-noticia/", "https://www.las2orillas.co", "https://www.las2orillas.co/enviar-tu-noticia/", "https://www.las2orillas.co/c/poder/", "https://www.las2orillas.co/c/al-minuto/", "https://www.las2orillas.co/c/actualidad/", "https://www.las2orillas.co/c/encaliente/", "https://www.las2orillas.co/c/opinion/", "https://www.las2orillas.co/c/notaciudadana/", "https://www.las2orillas.co/conversacionesl2o/", "https://www.las2orillas.co/author/", "https://www.las2orillas.co/author/carlostoro/", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.las2orillas.co%2Fenfermedad-cronica-el-fracaso-de-la-medicina%2F&linkname=Enfermedad%20cr%C3%B3nica%2C%20el%20fracaso%20de%20la%20medicina", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.las2orillas.co%2Fenfermedad-cronica-el-fracaso-de-la-medicina%2F&linkname=Enfermedad%20cr%C3%B3nica%2C%20el%20fracaso%20de%20la%20medicina", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.las2orillas.co%2Fenfermedad-cronica-el-fracaso-de-la-medicina%2F&linkname=Enfermedad%20cr%C3%B3nica%2C%20el%20fracaso%20de%20la%20medicina", "https://www.addtoany.com/share", "http://www.medicointerior.com", "/cdn-cgi/l/email-protection#ef86818980af828a8b868c8086819b8a9d86809dc18c8082", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.las2orillas.co%2Fenfermedad-cronica-el-fracaso-de-la-medicina%2F&linkname=Enfermedad%20cr%C3%B3nica%2C%20el%20fracaso%20de%20la%20medicina", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.las2orillas.co%2Fenfermedad-cronica-el-fracaso-de-la-medicina%2F&linkname=Enfermedad%20cr%C3%B3nica%2C%20el%20fracaso%20de%20la%20medicina", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.las2orillas.co%2Fenfermedad-cronica-el-fracaso-de-la-medicina%2F&linkname=Enfermedad%20cr%C3%B3nica%2C%20el%20fracaso%20de%20la%20medicina", "https://www.addtoany.com/share", "https://news.google.com/publications/CAAiEH3yuzHL1YX5U0kxouLnW84qFAgKIhB98rsxy9WF-VNJMaLi51vO?ceid=CO:es-419&oc=3", "#", null, null, null, "https://www.las2orillas.co/manejo-medico-en-el-hogar-covid-19/", "https://www.las2orillas.co/manejo-medico-en-el-hogar-covid-19/", "whatsapp://send?text=https://www.las2orillas.co/manejo-medico-en-el-hogar-covid-19/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.las2orillas.co/manejo-medico-en-el-hogar-covid-19/", "#", "#", "#", "https://www.las2orillas.co/medicina-un-nuevo-panorama/", "https://www.las2orillas.co/medicina-un-nuevo-panorama/", "whatsapp://send?text=https://www.las2orillas.co/medicina-un-nuevo-panorama/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.las2orillas.co/medicina-un-nuevo-panorama/", "#", "#", "#", "#entry-comment", "#entry-comment", "http://disqus.com/?ref_noscript", "http://disqus.com", "https://www.las2orillas.co/sortilegio/", "https://www.las2orillas.co/es-suficiente/", "https://www.las2orillas.co/la-familia-arango-fundadora-de-argos-nunca-imagino-que-seria-la-4-cementera-mas-grande-de-ee-uu/", "https://www.las2orillas.co/los-perfumes-del-d1-que-le-compiten-a-yanbal-esika-y-avon/", "https://www.las2orillas.co/el-sueldazo-que-se-gano-mario-cimarro-por-protagonizar-pasion-de-gavilanes/", "https://www.las2orillas.co/asi-es-la-lujosa-suite-de-fernando-botero-en-un-super-hotel-de-cartagena/", "https://www.las2orillas.co/el-empresario-llanero-dueno-de-inter-rapidisimo-que-desbanco-a-servientrega-en-el-envio-de-paquetes/", "https://www.las2orillas.co/el-carro-de-hyundai-que-llegara-para-competir-con-el-renault-mas-barato/", "https://www.las2orillas.co/la-novela-y-el-equipo-de-actores-que-llega-a-reemplazar-a-masterchef-para-levantar-el-rating-de-rcn/", "https://www.las2orillas.co/quien-manejo-el-san-carlos-donde-estudiaron-pastrana-y-santos-manchado-por-escandalo-de-abuso-sexual/", "https://www.las2orillas.co/quien-es-la-calena-que-tuvo-el-unico-hijo-hombre-de-carlos-pizarro-que-no-conocio/", "https://www.las2orillas.co/dio-la-cara-gustavo-charry-el-dueno-de-la-empresa-que-maltrata-a-sus-trabajadores-en-ibague/", "https://www.las2orillas.co/los-dias-amargos-de-alejandro-gaviria-como-ministro-en-el-gobierno-petro/", "https://www.las2orillas.co/los-dias-amargos-de-alejandro-gaviria-como-ministro-en-el-gobierno-petro/", "https://www.las2orillas.co/pasado-de-laura-sarabia-asi-se-metio-en-el-circulo-de-poder-de-gustavo-petro/", "https://www.las2orillas.co/pasado-de-laura-sarabia-asi-se-metio-en-el-circulo-de-poder-de-gustavo-petro/", "https://www.las2orillas.co/jean-claude-bessudo-el-frances-que-lleva-50-anos-armando-el-mas-grande-emporio-del-turismo-en-colombia/", "https://www.las2orillas.co/jean-claude-bessudo-el-frances-que-lleva-50-anos-armando-el-mas-grande-emporio-del-turismo-en-colombia/", "https://www.las2orillas.co/estos-son-los-paises-para-viajar-sin-pasaporte-solo-necesita-actualizar-su-cedula/", "https://www.las2orillas.co/estos-son-los-paises-para-viajar-sin-pasaporte-solo-necesita-actualizar-su-cedula/", "https://www.las2orillas.co/enviar-tu-noticia", "https://www.las2orillas.co/bogota-recibe-el-show-50-anos-del-dark-side-of-the-moon-de-pink-floyd-en-vivo/", "https://www.las2orillas.co/caricatura-matone_-escola_/", "https://www.las2orillas.co/nipah-el-virus-que-puede-convertirse-en-la-nueva-pandemia/", "https://www.las2orillas.co/en-reconocimiento-a-los-trabajadores/", "https://www.las2orillas.co/una-democracia-es-factible/", "https://www.las2orillas.co/no-entiendo-gente-mas-llevada-que-uno-protestando-contra-las-reformas-del-gobierno-petro/", "https://www.las2orillas.co/la-repetitiva-e-infertil-estrategia-de-los-opositores-del-cambio-en-santa-marta/", "https://www.las2orillas.co/ha-sido-bello-estar-lejos-de-la-muerte-y-de-la-guerra-la-excombatiente-que-se-convirtio-en-fotografa/", "https://www.las2orillas.co/herida-que-no-cierra-ensayo/", "https://www.las2orillas.co/estallo-la-bomba-atomica-humana-millones-de-migrantes-invaden-el-imperio-mas-poderoso-de-la-tierra/", "https://www.las2orillas.co/c/notaciudadana/", "https://www.las2orillas.co", "https://www.facebook.com/las2orillas", "https://www.twitter.com/las2orillas", "https://www.youtube.com/user/las2orillas", "https://www.las2orillas.co/feed/", "https://www.instagram.com/las2orillasrevista/", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/cdn-cgi/l/email-protection", "https://www.las2orillas.co/quienes-somos/", "https://www.las2orillas.co/politica-de-privacidad/", "http://www.useitweb.com"]}