{"title": "Par\u00e1lisis facial tratada con Acupuntura - Cl\u00ednica Fuensalud", "author": "Cl\u00ednica Fuensalud", "url": "https://www.clinicafuensalud.com/paralisis-facial-tratada-con-acupuntura/", "hostname": "clinicafuensalud.com", "description": "Par\u00e1lisis Facial aparece cuando el VII par craneal est\u00e1 afectado provocando la p\u00e9rdida de movilidad en la musculatura de la cara (suele ser un lado).", "sitename": "Cl\u00ednica Fuensalud", "date": "2020-02-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "31 Comments\nJoin the discussion and tell us your opinion.\nMuchas gracias por su informaci\u00f3n muy buena, a mi pap\u00e1 le dio derrame facial periferica.\nBuenos d\u00edas Gabriela.\nNos agrada saber que este art\u00edculo sobre el tratamiento de la Par\u00e1lisis Facial con Acupuntura ha sido de tu inter\u00e9s.\nLa Acupuntura es una terapia alternativa que cada vez es m\u00e1s utilizada por los pacientes que sufren esta lesi\u00f3n, ya que se obtienen resultados muy positivos.\nPero es importante resaltar que s\u00f3lo es un tratamiento complementario y por lo tanto nunca se debe abandonar el tratamiento prescrito por el m\u00e9dico. Suplementando la Acupuntura a los tratamientos m\u00e9dicos la recuperaci\u00f3n del paciente es mucho m\u00e1s r\u00e1pida.\nEXCELENTE ARTICULO YO SOY MEDICO CIRUJANO Y TAMBIEN MEDICO ACUPUNTURISTA Y A LO LARGO DE VIDA PROFESIONAL HE ATENDIDO MUCHOS CASOS CON MUY BUENOS RESULTADOS COMBINANDO LAS DOS MEDICINAS LA ALOPATICA Y LA ALTERNATIVA EN ESTE CASO LA ACUPUNTURA\nNos agrada saber que este art\u00edculo sobre la Par\u00e1lisis Facial tratada con Acupuntura le ha resultado interesante y de utilidad.\nEs verdad que con la combinaci\u00f3n de Acupuntura y los tratamientos m\u00e9dicos, el paciente obtiene importantes avances en sus lesiones o patolog\u00edas . Adem\u00e1s es una Terapia Alternativa que est\u00e1 avalada por la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud (OMS).\nBuenos d\u00edas mi hija tiene 20 a\u00f1os y tiene par\u00e1lisis facial acompa\u00f1ado con mucho dolor de cabeza y dolor de o\u00eddo que me recomienda\nHola.\nMi recomendaci\u00f3n es que acuda al m\u00e9dico para evaluar todos los s\u00edntomas que presenta y en funci\u00f3n de ello proponer el mejor tratamiento para aliviar las molestias.\nTengo paralisis facial\nBuenos d\u00edas Andr\u00e9s.\nLo m\u00e1s importante y lo prioritario es que teniendo par\u00e1lisis facial es que te pongas lo antes posible en manos de un especialista para iniciar lo antes posible con un tratamiento.\nUna vez que has comenzado con el tratamiento m\u00e9dico, es el momento de sopesar la posibilidad de combinar el tratamiento con otras terapias alternativas como puede ser la Acupuntura.\nEn este caso ser\u00eda fundamental conocer el origen o la causa que te ha provocado la par\u00e1lisis facial y examinar los s\u00edntomas que te ocasiona. Y desde aqu\u00ed proponer un protocolo de tratamiento espec\u00edfico y personalizado para tu caso.\nbuenas noches ,tengo paralisis facial del la rama marginal de la mandibula,causada por una ritidoplastia, llevo 5 semanas de posoperatorio estoy con terapia 4 semanas y 3 con acupuntura , si he mejorado un poco, pero me da miedo que no pueda recuperar totalmente..\nBuenos d\u00edas Mar\u00eda.\nEn una par\u00e1lisis facial es fundamental saber el grado de afectaci\u00f3n que ha sufrido la rama nerviosa, para poder determinar la recuperaci\u00f3n y el tratamiento.\nPero debo se\u00f1alar que est\u00e1s haciendo un buen tratamiento, ya que combinas el tratamiento prescrito por tu m\u00e9dico y la Acupuntura.\nSolo debes seguir as\u00ed y ser constante.\nHola tengo par\u00e1lisis facial alguien me recomienda un lugar para la acupuntura?\nBuenos d\u00edas.\nNosotros somos un Centro especializado en tratamientos con Acupuntura de diversas patolog\u00edas, entre las que se encuentra la Par\u00e1lisis Facial.\nEl Centro est\u00e1 situado en Madrid.\nSi lo deseas puedes ponerte en contacto con nosotros y te aconsejaremos de forma personalizada.\nhttps://www.clinicafuensalud.com/contacto/\nUn saludo.\nBuenas noches tengo paralices espasmo hemifacial desde el 2016 cuando me lo diagnosticaron me pongo toxina .pero para mi no es una solucion oy enpece con acopuntura .tengo fe que me hira miy bien asi Dios me lo permita mi nombre es Gracias\nBuenos d\u00edas.\nEl tratamiento de la Par\u00e1lisis Facial con Acupuntura suele tener my buenos resultados. Pero debo decir, que es un tratamiento complementario al tratamiento m\u00e9dico que habitualmente est\u00e1 siguiendo. Por lo tanto los resultados ser\u00e1n m\u00e1s r\u00e1pidos si combina los dos tratamientos.\nTengo paralisis facial periferica del lado derecho, con evoluci\u00f3n de 2 a\u00f1os 5 meses, realice tratamiento medico y fisioterapia solo recupere sensibilidad, movimiento a\u00fan no.\nBuenas tardes Cecilia.\nPara poder determinar si la Acupuntura para este caso de Par\u00e1lisis Facial puede ser efectiva, deber\u00edamos hacer una valoraci\u00f3n personal.\nMuy buena la informaci\u00f2n. gracias.\nBuenos d\u00edas.\nNos agrada saber que la informaci\u00f3n que aportamos en este art\u00edculo sobre el tratamiento de la Par\u00e1lisis Facial con Acupuntura te ha resultado interesante y de utilidad.\nBuenos d\u00edas. Me dio par\u00e1lisis facial perif\u00e9rica, hace 3 a\u00f1os, me trate por 8 meses, luego ya no, a veces hago los ejercicios de movimiento gestual,\nActualmente no tomo ning\u00fan medicamento, y mi rostro sigue afectado, la acupuntura puede ayudar a que vuelva a la normalidad, en este caso.\nBuenas tardes.\nLa Acupuntura es muy efectiva en los primeros meses de producirse la Par\u00e1lisis Facial, ya que se ven grandes resultados.\nDespu\u00e9s de tres a\u00f1os, solo se puede mejorar algo ciertos aspectos seg\u00fan\nsea el grado de afectaci\u00f3n.\nHola llevo 2 a\u00f1os de par\u00e1lisis facial, ser\u00e1 posible que ayude a mejorar la simetr\u00eda y movimento de m\u00fasculos la acupuntura?\nHola tengo 6 semanas con par\u00e1lisis f\u00e1cil Y\u2026 ya comenc\u00e9 air ala terapia de acupuntura ya llev\u00f3 2 cesiones espero que me ayude\nHola Martin.\nVer\u00e1s como en poco tiempo obtendr\u00e1s unos buenos resultados y par\u00e1lisis facial se ver\u00e1 mejorada con el tratamiento de acupuntura.\nYo tengo 5 a\u00f1os con par\u00e1lisis me hice terapia y nada solo mejor\u00f3 un 50 porciento el movimiento de mi cara quisiera saber si todav\u00eda tengo esperanza con la acupuntura? Y que como cuanto cuestan todo el tratamiento\nHola Manuel.\nPara poder saber con exactitud si el tratamiento con Acupuntura para la par\u00e1lisis facial, le puede mejorar los movimientos de su cara, es imprescindible realizar una exploraci\u00f3n y una valoraci\u00f3n, para poder determinar con exactitud todas las opciones y posibilidades.\nExcelente su p\u00e1gina felicitaciones, les deseo infinidades de triunfos, bendiciones.\nHola.\nMuchas gracias por tu comentario y nos alegra saber que todos los art\u00edculos que tenemos en nuestro blog le resulta interesante y de utilidad. Esto nos impulsa a seguir trabajando con a\u00fan m\u00e1s entusiasmo.\nHola. Soy Graciela Mauri y al hacerme un lifting me cortaron un nervio. Me dijeron que se puede unir. Es verdad?\nHola Graciela.\nNo s\u00e9 que nervio exactamente le habr\u00e1n seccionado en la intervenci\u00f3n, pero eso es mejor que se lo indique su cirujano o bien pida una segunda opini\u00f3n a un cirujano especializado en este campo.\nHola. Soy Gloria hace diez a\u00f1os me di\u00f3 par\u00e1lisis facial , con apucuntura me recupere pero por ciertos problemas no termin\u00e9 mi tratamiento y me qued\u00f3 un poco de secuelas , paso tanto tiempo ahora s\u00ed pruebo otra vez ser\u00e1 que me ayude en algo o ya no tendr\u00e1 soluci\u00f3n?\nHola Gloria.\nDespu\u00e9s de 10 a\u00f1os, se puede considerar que las secuelas que te dej\u00f3 la par\u00e1lisis facial, son cr\u00f3nicas.\nEn un principio, la acupuntura no podr\u00eda hacer nada por mejorar las secuelas. Pero no obstante, com\u00e9ntalo con tu acupuntor de confianza que valore las secuelas y estudiar la posibilidad de reanudar el tratamiento.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Par\u00e1lisis facial tratada con Acupuntura\nBienvenido de nuevo a nuestro\n[blog de Acupuntura](https://www.clinicafuensalud.com/acupuntura/). En esta ocasi\u00f3n vamos a desarrollar un tema que es un motivo frecuente por la que muchos pacientes acuden a consulta m\u00e9dica. Probablemente hayas o\u00eddo hablar de la Par\u00e1lisis Facial.\nA lo largo de este art\u00edculo podr\u00e1s descubrir c\u00f3mo la\n[Acupuntura](https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos-en-la-clinica/) puede ayudar a mejorar los s\u00edntomas y las molestias que esta patolog\u00eda provoca.\nPues, si os parece bien, vamos a comenzar a explicar todo lo referente a la Par\u00e1lisis Facial y c\u00f3mo se puede tratar con\n[Acupuntura](https://es.wikipedia.org/wiki/Acupuntura).\nIntroducci\u00f3n\nComo hemos comentado anteriormente la Par\u00e1lisis Facial es uno de los motivos frecuentes por los que se acude a la consulta m\u00e9dica.\nEs una lesi\u00f3n que se desarrolla y que es mucho m\u00e1s habitual de lo que todos nos pensamos.\nSu incidencia se puede desarrollar tanto en hombre como en mujeres y su edad de desarrollo es muy variada, ya que no hay una edad preestablecida.\nPero para poder entender mucho mejor c\u00f3mo se desarrolla y las causas por las que se produce esta patolog\u00eda, es conveniente conocer un poco sobre el nervio facial.\nAnatom\u00eda del Nervio Facial\nExisten 12 nervios que se unen directamente a nuestro cerebro, y uno de ellos es el nervio facial, que corresponde al VII (s\u00e9ptimo) par craneal.\nEste nervio va a transcurrir por el Canal de Falopio, que se sit\u00faa justamente detr\u00e1s de la oreja, para luego ramificarse a lo largo de la cara.\nEl nervio facial es un nervio mixto, es decir:\n- Por un lado tiene fibras sensitivas o aferentes.\n- Y por otro lado tiene fibras motoras o eferentes.\nDebido a esto, el nervio facial tiene las siguientes funciones:\n- Una funci\u00f3n motora, ya que va a controlar los movimientos de los m\u00fasculos de la cara, de los ojos y de la boca.\n- Una funci\u00f3n sensitiva, ya que va a proporcionar el sentido del gusto en una zona de la lengua.\n\u00bfQu\u00e9 es la Par\u00e1lisis Facial?\nUna vez que ya conocemos un poquito sobre el nervio facial, es el momento de definir qu\u00e9 es exactamente la Par\u00e1lisis Facial.\nPues bien, la Par\u00e1lisis Facial aparece cuando el VII par craneal est\u00e1 afectado provocando con ello que se pierda la movilidad de la musculatura de la cara. Por lo general suele afectar a un solo lado de la cara, generando una dismetr\u00eda en la misma.\nEste tipo de Par\u00e1lisis Faciales pueden ser de dos tipos:\n- Central\n- O perif\u00e9rica.\nPero en este caso s\u00f3lo nos vamos a centrar en la Par\u00e1lisis Facial Perif\u00e9rica que son las m\u00e1s habituales o las m\u00e1s frecuentes.\nPor otro lado, hay que decir que a este tipo de Par\u00e1lisis tambi\u00e9n se las conocen por el nombre de Par\u00e1lisis de Bell.\nCausas de la Par\u00e1lisis Facial\nComo hemos comentado anteriormente, la Par\u00e1lisis Facial se produce debido a una afectaci\u00f3n del nervio facial.\nEsta lesi\u00f3n es debida a que hay una inflamaci\u00f3n o un atrapamiento del nervio en alguna parte de su recorrido.\nHay que decir que la o las causas por las que se desencadena la Par\u00e1lisis Facial, no son causas muy claras ni tampoco est\u00e1n muy bien definidas.\nPero estudios realizados a lo largo de mucho tiempo, han asociado este tipo de lesi\u00f3n con otras patolog\u00edas que se han desarrollado previas a esta. Por eso estos estudios han determinado que la Par\u00e1lisis Facial se puede asociar a los siguientes casos.\nCasos asociados a la Par\u00e1lisis Facial\n- Tras haber padecido un catarro.\n- Despu\u00e9s de cualquier proceso v\u00edrico. Esto va a provocar que nuestro sistema inmunol\u00f3gico est\u00e9 bajo de defensas y por consiguiente el nervio facial sea m\u00e1s vulnerable a sufrir esta patolog\u00eda.\n- Posteriormente a un traumatismo craneal.\n- Puede ir asociada a alteraciones metab\u00f3licas.\n- Si el paciente est\u00e1 sometido a mucho estr\u00e9s.\n- Y por \u00faltimo, cuando sometemos a nuestro cuerpo y en espacial a la cara a cambios de temperaturas muy bruscos.\nS\u00edntomas de la Par\u00e1lisis Facial\nComo hemos comentado anteriormente la Par\u00e1lisis Facial va a provocar una p\u00e9rdida de la movilidad de la musculatura de una parte de la cara.\nPero \u00bfesto c\u00f3mo se refleja en la cara del paciente?\nEl paciente va a tener la siguiente sintomatolog\u00eda:\n- El p\u00e1rpado del ojo est\u00e1 ca\u00eddo.\n- Hay dificultad para poder levantar las cejas.\n- Existe impedimentos para cerrar el ojo.\n- La comisura labial va a estar desviada e inclinada hacia abajo.\n- El paciente puede tener un aumento del lagrimeo en el ojo. Pero en otros casos podemos encontrar justamente lo contrario que el ojo presenta una sequedad excesiva.\n- En ocasiones incluso el paciente puede tener babeo.\n- El sentido del gusto se puede ver tambi\u00e9n afectado.\nEn definitiva, el paciente presenta una asimetr\u00eda en su cara, con una imposibilidad de poder realizar ciertos movimientos tales como por ejemplo sonre\u00edr.\nHay que comentar que la Par\u00e1lisis Facial no suele cursar con dolor, pero en ocasiones y en los casos m\u00e1s graves o severos el paciente puede incluso hasta sentir dolor.\nTodos estos s\u00edntomas que acabamos de describir van a aparecer en muy pocas horas, llegando a encontrar el punto m\u00e1s \u00e1lgido de los s\u00edntomas a las 24 \u00f3 48 horas como m\u00e1ximo de haberse iniciado.\n\u00bfC\u00f3mo se diagnostica la Par\u00e1lisis Facial?\nB\u00e1sicamente la Par\u00e1lisis Facial se va a diagnosticar con la cl\u00ednica que presenta el paciente.\nPero existen una serie de pruebas que nos pueden a ayudar a confirmar el diagn\u00f3stico. Estas pruebas a las que estamos haciendo referencia son las siguientes:\n1.- ANAL\u00cdTICA DE SANGRE. En esta prueba podemos confirmar y ver si hay infecci\u00f3n.\n2.- ELECTROMIOGRAMA. Con este tipo de prueba diagn\u00f3stica podemos ver exactamente el grado de afectaci\u00f3n que tiene el nervio facial.\n3.- RESONANCIA MAGN\u00c9TICA. Se suele realizar para poder descartar cualquier otra patolog\u00eda que haya desencadenado la Par\u00e1lisis Facial.\nTratamiento para la Par\u00e1lisis Facial\nEs muy importante iniciar lo antes posible con el tratamiento.\nLo ideal para una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n es hacer un tratamiento combinado. Es decir, por un lado:\n- Se debe tomar la medicaci\u00f3n que el facultativo haya prescrito. Entre la medicaci\u00f3n que el m\u00e9dico haya indicado est\u00e1n los corticoesteroides, antivirales y antiinflamatorios. En el caso que la afectaci\u00f3n del nervio sea importante el m\u00e9dico puede aconsejar al paciente la ingesta de vitamina B12, B6 y Zinc. Con estas vitaminas se va a acelerar la regeneraci\u00f3n del nervio facial.\n- Y por otro lado est\u00e1n otras terapias alternativas, como por ejemplo la Acupuntura.\nMedicina Tradicional China (MTC) para la Par\u00e1lisis Facial\nHasta el momento hemos hablado a lo largo de este art\u00edculo c\u00f3mo ve la Medicina Occidental la Par\u00e1lisis Facial o Par\u00e1lisis de Bell.\nPero, \u00bfc\u00f3mo contempla la Medicina Tradicional China (MTC) la Par\u00e1lisis Facial?\nPues la MTC considera esta patolog\u00eda como una alteraci\u00f3n del Qi (energ\u00eda) y del Xue (sangre) de nuestro cuerpo debido a una entrada o golpe fuerte de viento, provocando una alteraci\u00f3n de Wei (defensas).\nEsto va a provocar que los Meridianos Yang Ming y Shao Yang se vean atacados, generando la falta de nutrici\u00f3n de los m\u00fasculos y por lo tanto la aparici\u00f3n de la sintomatolog\u00eda descrita anteriormente.\nLa Medicina Tradicional China se plante unos objetivos claros para el tratamiento de la Par\u00e1lisis Facial:\n- Activar la circulaci\u00f3n del Qi (energ\u00eda).\n- Regular el Xue (sangre).\n- Desbloquear los Meridianos afectados.\nSi se cumplen estos objetivos, se van a observar cambios a nivel funcional y a nivel de la microcirculaci\u00f3n de todos los tejidos afectados, y por lo tanto se va a favorecer su recuperaci\u00f3n.\nTratamiento de la Par\u00e1lisis Facial con Acupuntura\nActualmente se considera la Acupuntura una terapia alternativa para el tratamiento de la Par\u00e1lisis Facial, ya que se han conseguido grandes resultados en la recuperaci\u00f3n del paciente.\nHay que decir, que la Acupuntura no se debe considerar como un \u00fanico y exclusivo tratamiento para la Par\u00e1lisis Facial, ya que se recomienda que el paciente no abandone el tratamiento m\u00e9dico prescrito por el facultativo, ni tampoco deje de hacer los ejercicios de m\u00edmica ni de estimulaci\u00f3n facial.\nCuando el paciente es diagnosticado de Par\u00e1lisis Facial o bien cuando sienta los primeros s\u00edntomas, es muy importante empezar cuanto antes con \u00e9ste o cualquier tratamiento.\nLa Acupuntura va hacer uso de unas agujas muy finas que se van a insertar en la capa m\u00e1s superficial de la piel. Es una t\u00e9cnica completamente indolora y absolutamente segura, ya que las agujas que se utilizan est\u00e1n esterilizadas y son desechables, es decir de un solo uso.\nUna vez que se le quiten las agujas al paciente se deben depositar en un contenedor de residuos, para posteriormente ser recogidas por el organismo correspondiente.\nUna vez hecho esta peque\u00f1a aclaraci\u00f3n, debemos decir que la Acupuntura para tratar la Par\u00e1lisis Facial va a utilizar varias t\u00e9cnicas de manipulaci\u00f3n en funci\u00f3n del efecto y del punto a tratar.\nEstas t\u00e9cnicas de manipulaci\u00f3n a las que estamos haciendo referencia son:\n- TONIFICACI\u00d3N. Va a consistir en introducir la aguja de una manera lenta, pero sin embargo para extraerla se har\u00e1 de una forma r\u00e1pida. Adem\u00e1s, otra caracter\u00edstica de esta manipulaci\u00f3n es que se debe introducir la aguja en sentido a la circulaci\u00f3n de la energ\u00eda del meridiano a tratar.\n- DISPERSI\u00d3N. Esta manipulaci\u00f3n va a ser justamente lo contrario a la anterior. Es decir, se introducir\u00e1 la aguja de una manera r\u00e1pida, mientras que la extracci\u00f3n se har\u00e1 de manera lenta. En este caso la aguja se introducir\u00e1 en sentido contrario a la circulaci\u00f3n de la energ\u00eda del meridiano que estemos tratando.\nCuando el paciente llega a la consulta hay que hacer una anamnesis completa y muy exhaustiva para poder determinar exactamente los puntos a tratar.\nEs importante se\u00f1alar que en el tratamiento que propongamos debemos tratar aquellos puntos donde est\u00e9 la sintomatolog\u00eda, as\u00ed como los puntos distales.\nLos puntos distales son aquellos puntos que se van a encontrar distanciadas o lejos de d\u00f3nde se localizan los s\u00edntomas de la cara.\nEstos puntos distales van a ser igual de importante tratarlos como los puntos de la cara, ya que se van a conseguir:\n- Regular el Qi (energ\u00eda) y el Xue (sangre).\n- Liberar el meridiano Taiyang del Pie. Este meridiano es muy importante ya que nace en la cabeza va a llegar hasta el pie. Su importancia radica ya que un meridiano que va a conectar el Est\u00f3mago, la Ves\u00edcula Biliar y la Vejiga.\n- Y, por \u00faltimo, con estos puntos distales se va suprimir el viento ex\u00f3geno que ha provocado el desarrollo de la Par\u00e1lisis Facial.\nPuntos principales a tratar con Acupuntura para Par\u00e1lisis Facial\nUna vez explicado en el punto anterior las bases del tratamiento con Acupuntura para la Par\u00e1lisis Facial es el momento de proponer un ejemplo de tratamiento para restablecer los s\u00edntomas que padece el paciente.\nEs importante resaltar que este un solo un ejemplo, ya que todos los tratamientos aplicados para la Par\u00e1lisis Facial deben ser individualizados atendi\u00e9ndonos en los s\u00edntomas que presente y del grado de afectaci\u00f3n que tenga.\nEl tratamiento a seguir es el siguiente:\n1.- PUNTOS PRINCIPALES A TRATAR. Estos puntos se localizan en la cara que d\u00f3nde el paciente presenta la sintomatolog\u00eda.\n\u2013 2 V. Es el 2 de Vejiga, tratando este punto se atajar\u00e1 el problema o la dificultad para levantar las cejas.\n\u2013 20 IG (20 de Intestino Grueso).\n\u2013 26 DM (26 Du Mai).\n\u2013 24 DM (24 Du Mai).\n\u2013 14 VB (14 de Ves\u00edcula Biliar).\n\u2013 23 TR (23 de Triple Recalentador).\n\u2013 2 E (2 de Est\u00f3mago).\n\u2013 18 ID (18 de Intestino Delgado).\n\u2013 7 E (7 de Est\u00f3mago).\n\u2013 19 IG (19 de Intestino Grueso).\n\u2013 6 E (6 de Est\u00f3mago).\n\u2013 4 E (4 de Est\u00f3mago).\n\u2013 20 VB (20 Ves\u00edcula Biliar).\n2.- PUNTOS DISTALES A TRATAR. Como hemos comentado anteriormente estos puntos tambi\u00e9n se deben tratar y se localizan lejos de la cara.\n\u2013 4 IG (4 de Intestino Grueso).\n\u2013 5 TR (5 de Triple Recalentador).\n\u2013 3 H (3 de H\u00edgado).\n\u2013 44 E (44 de Est\u00f3mago).\n\u2013 36 E (36 de Est\u00f3mago).\n\u2013 40 E (40 de Est\u00f3mago).\n\u2013 42 E (42 de Est\u00f3mago).\nFrecuencia para el Tratamiento de Acupuntura\nPara que el tratamiento sea efectivo se le recomienda al paciente realizar sesiones de d\u00edas alternos, hasta completar un ciclo. En Acupuntura se considera un ciclo a la realizaci\u00f3n de diez sesiones.\nHay que decir que el paciente en ocasiones no empieza a notar mejor\u00eda hasta la sexta sesi\u00f3n.\nPor otro lado, cada sesi\u00f3n tiene una duraci\u00f3n de 30 minutos aproximadamente, pero este dato es orientativo, ya que nos debemos ajustar a la sintomatolog\u00eda y al grado de afectaci\u00f3n del paciente.\nTer\u00e1pias complementarias para la Par\u00e1lisis Facial\nAnteriormente hemos comentado que la Acupuntura es una terapia alternativa y que el paciente en ning\u00fan momento debe abandonar el tratamiento farmacol\u00f3gico que le haya prescrito su m\u00e9dico. Del mismo modo, tampoco es aconsejable dejar de realizar los ejercicios de m\u00edmica ni los ejercicios de estimulaci\u00f3n.\nPor lo que todo lo que complemente o a\u00f1ada al tratamiento de la Par\u00e1lisis Facial va a ser beneficioso.\nEstas terapias complementarias a la que estamos haciendo referencia son:\n- Digitopuntura\n- Auriculoterapia\n- Moxibusti\u00f3n.\n- Electroacupuntura\nConclusi\u00f3n\nComo hab\u00e9is podido comprobar a lo largo de este art\u00edculo a la Acupuntura se la puede considerar una gran aliada para poder tratar la Par\u00e1lisis Facial, obteniendo grandes resultados en poco tiempo y todo esto sin efectos secundarios. Pero todos estos beneficios se consiguen si el paciente comienza lo antes posible con el tratamiento.\nHasta aqu\u00ed este art\u00edculo sobre el tratamiento de la Par\u00e1lisis Facial con Acupuntura.\nSi te ha parecido interesante te animamos a que nos dejes tu comentario.\nSi por el contrario quieres explicarnos tu caso porque quieres seguir nuestro tratamiento y quieres ponerte en manos de nuestros profesionales, no dudes en ponerte en contacto con nosotros.", "language": null, "image": "https://www.clinicafuensalud.com/wp-content/uploads/2020/02/Par\u00e1lisis-facial-tratada-con-Acupuntura-por-Cl\u00ednica-Fuensalud.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.clinicafuensalud.com/nuestra-clinica/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos-en-la-clinica/", "https://www.clinicafuensalud.com/?post_type=tratamientos&p=2198", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/fisioterapia/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/logopedia/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/nutricion/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/osteopatia/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/podologia/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/psicologia/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/tratamiento-antitabaco/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos-a-domicilio/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/fisioterapia-a-domicilio/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/logopedia-a-domicilio/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/pilates-a-domicilio/", "https://www.clinicafuensalud.com/nuestros-profesionales/", "https://www.clinicafuensalud.com/tarifas/", "https://www.clinicafuensalud.com/contacto/", "https://www.clinicafuensalud.com/blog/", "https://www.clinicafuensalud.com", "https://www.clinicafuensalud.com/nuestra-clinica/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos-en-la-clinica/", "https://www.clinicafuensalud.com/?post_type=tratamientos&p=2198", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/fisioterapia/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/logopedia/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/nutricion/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/osteopatia/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/podologia/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/psicologia/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/tratamiento-antitabaco/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos-a-domicilio/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/fisioterapia-a-domicilio/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/logopedia-a-domicilio/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/pilates-a-domicilio/", "https://www.clinicafuensalud.com/nuestros-profesionales/", "https://www.clinicafuensalud.com/tarifas/", "https://www.clinicafuensalud.com/contacto/", "https://www.clinicafuensalud.com/blog/", "#", "#", "https://www.clinicafuensalud.com/wp-content/uploads/2020/02/Par\u00e1lisis-facial-tratada-con-Acupuntura-por-Cl\u00ednica-Fuensalud.jpg", "https://www.clinicafuensalud.com/sin-categoria/", "https://www.clinicafuensalud.com/acupuntura/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos-en-la-clinica/", "https://es.wikipedia.org/wiki/Acupuntura", "https://www.clinicafuensalud.com/", "https://www.clinicafuensalud.com/tratamientos/acupuntura/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.clinicafuensalud.com/paralisis-facial-tratada-con-acupuntura/", "https://twitter.com/share?text=Par\u00e1lisis%20facial%20tratada%20con%20Acupuntura&url=https://www.clinicafuensalud.com/paralisis-facial-tratada-con-acupuntura/", "https://linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.clinicafuensalud.com/paralisis-facial-tratada-con-acupuntura/&title=Par\u00e1lisis%20facial%20tratada%20con%20Acupuntura", "https://www.clinicafuensalud.com/chantaje-emocional-desde-la-psicologia/", "https://www.clinicafuensalud.com/bruxismo-causas-sintomas-y-tratamiento/", "https://www.clinicafuensalud.com/fisioterapia/", "https://www.clinicafuensalud.com/logopedia/", "https://www.clinicafuensalud.com/podologia/", "https://www.clinicafuensalud.com/psicologia/", "https://www.clinicafuensalud.com/sin-categoria/", "https://www.clinicafuensalud.com/fisioterapia-a-domicilio-para-la-sarcopenia/", "https://www.clinicafuensalud.com/psicologia-en-ataques-de-panico-nocturno/", "https://www.clinicafuensalud.com/problemas-de-los-pies-en-personas-mayores/", "https://www.clinicafuensalud.com/fisioterapia-a-domicilio-del-nervio-pudendo/", "https://www.clinicafuensalud.com/acne-juvenil-tratado-con-acupuntura/", "#comment-655", "#comment-659", "#comment-1100", "#comment-1104", "#comment-20281", "#comment-20305", "#comment-1118", "#comment-1122", "#comment-1237", "#comment-1240", "#comment-1266", "#comment-1269", "https://www.clinicafuensalud.com/contacto/", "#comment-1328", "#comment-1332", "#comment-1413", "#comment-1416", "#comment-1526", "#comment-1532", "#comment-1560", "#comment-1561", "#comment-2238", "#comment-12226", "#comment-12229", "#comment-15509", "#comment-15591", "#comment-15516", "#comment-15590", "#comment-15904", "#comment-15955", "#comment-19989", "#comment-20277", "/paralisis-facial-tratada-con-acupuntura/#respond", "tel:913 57 90 45", "mailto:info@clinicafuensalud.es", "https://www.clinicafuensalud.com/fisioterapia-a-domicilio-para-la-sarcopenia/", "https://www.clinicafuensalud.com/psicologia-en-ataques-de-panico-nocturno/", "https://www.clinicafuensalud.com/problemas-de-los-pies-en-personas-mayores/", "https://www.facebook.com/Clinica-Fuensalud-111345868941188/", "https://www.youtube.com/channel/UCLFlcZKldMqj0yiNs1l0G9A", "https://www.linkedin.com/company/cl%C3%ADnica-fuensalud/", "https://www.clinicafuensalud.com/politica-de-privacidad/", "https://www.clinicafuensalud.com/politica-de-cookies/", "https://www.clinicafuensalud.com/legal/", "https://www.clinicafuensalud.com/politica-de-cookies/", null, null, null, null, null, null, "#top"]}