{"title": "Cursos de Tecnico educaci\u00f3n infantil", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Cursos de Tecnico educaci\u00f3n infantil en Educaweb y empieza a aprender desde cualquier lugar.", "sitename": "educaweb.com", "date": "2023-09-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Curso de preparaci\u00f3n para las Pruebas Libres del Ciclo Formativo de Grado Medio en Farmacia y Parafarmacia](/curso/preparacion-pruebas-libres-ciclo-formativo-grado-medio-farmacia-parafarmacia-on-line-370145/)\nEn este Curso de preparaci\u00f3n para las Pruebas Libres del Ciclo Formativo de Grado Medio en Farmacia y Parafarmacia, aprender\u00e1s a asistir en la dispensaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos y afines, y realizar la venta de productos para-farmac\u00e9uticos, fomentando la promoci\u00f3n de la salud y ej...\n[Titulae Online](/centro/titulae-online-bizkaia-55624/)\nCiclo formativo de grado medio\nOn-line\nConsultar\nEn el Grado Superior en Educaci\u00f3n infantil Biling\u00fce te formar\u00e1s para poder... un aula del Primer Ciclo de Educaci\u00f3n infantil. Adquirir\u00e1s las competencias necesarias... temprana en centros de educaci\u00f3n infantil innovadores y biling\u00fces.\n[Escuela de Profesionales Alcazar\u00e9n](/centro/escuela-profesionales-alcazaren-valladolid-13522/)\nCiclo formativo de grado superior\nPresencial\n2.900 \u20ac\n...en la atenci\u00f3n precoz a la poblaci\u00f3n infantil facilit\u00e1ndote las herramientas necesarias para detectar las posibles necesidades socioeducativas de ni\u00f1os y ni\u00f1as. A trav\u00e9s de una formaci\u00f3n continua, ser\u00e1s capaz de diagnosticar e intervenir en cada caso concreto permitiendo al menor desarrollar tod...\n[ISEB Instituto Superior Europeo de Barcelona](/centro/iseb-instituto-superior-europeo-barcelona-barcelona-55437/)\nM\u00e1ster\nOn-line\n1.500 \u20ac\n...en Atenci\u00f3n Temprana en Educaci\u00f3n infantil puedes conseguirlo.\n[Implika formaci\u00f3n a distancia](/centro/implika-formacion-distancia-bizkaia-37821/)\nCurso\nOn-line\nConsultar\n...del segundo ciclo de educaci\u00f3n infantil (3-6 a\u00f1os) exige que los centros... Asimismo, la extensi\u00f3n de la educaci\u00f3n infantil de los 0-3 a\u00f1os, con el car\u00e1cter voluntario que tiene la etapa en su conjunto, requerir\u00e1 la dotaci\u00f3n de maestros en todos aquellos centros concertados y privados que la imp...\n[Facultad de Formaci\u00f3n del Profesorado (UEX)](/centro/facultad-formacion-profesorado-uex-42969/)\nGrado\nPresencial\nConsultar\nEl auge del sector tur\u00edstico, la diversidad de culturas, la aparici\u00f3n de nuevas alergias e intolerancias a diversos alimentos, el nuevo concepto de alimentaci\u00f3n y vida sana, la evoluci\u00f3n de la sociedad y nueva forma de vida que requiere el comer fuera de casa,... todo ello conlleva una evoluci\u00f3n de ...\n[Campus Training](/centro/campus-training-35701/)\nCiclo formativo de grado superior\nPresencial | On-line | Semi-presencial\nConsultar\nLa educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as entre los 0 a los 6 a\u00f1os es muy importante, ya que es un momento que, que prepara para ayudar y guiar... como la alimentaci\u00f3n e higiene infantil, el juego y su metodolog\u00eda, desarrollo motor, sensorial y cognitivo, psicomotricidad y ayudas t\u00e9cnicas para los ni\u00f1os con...\n[Implika](/centro/implika-27712/)\nCurso\nPresencial\nConsultar\n\u00bfQu\u00e9 nos hace diferentes? La experiencia del primer grupo educativo del pa\u00eds La Fundaci\u00f3n San Pablo CEU, con colegios repartidos por todo el territorio espa\u00f1ol, tres universidades y otros centros de formaci\u00f3n profesional y de posgrado, es la primera instituci\u00f3n educativa de Espa\u00f1a. Nuestro aval en e...\n[Universidad Cardenal Herrera (CEU)](/centro/universidad-cardenal-herrera-ceu-alicante-castellon-valencia-18465/)\nGrado\nPresencial\n6.193 \u20ac\nLa educaci\u00f3n durante los primeros a\u00f1os de vida es clave porque, como demuestran cientos de estudios pedag\u00f3gicos, forma parte del sistema educativo... como T\u00e9cnico/a Superior en Educaci\u00f3n infantil, especializ\u00e1ndote para dise\u00f1ar,... en el primer ciclo de educaci\u00f3n infantil (de 0 a 3 a\u00f1os). El objetivo...\n[Florida Universit\u00e0ria](/centro/florida-universitaria-valencia-55220/)\nCiclo formativo de grado superior\nPresencial\nConsultar\n...para graduados en Maestro de infantil y Primaria, as\u00ed como para t\u00e9cnicos superiores de Formaci\u00f3n Profesional. Podr\u00e1s obtener a distancia tu t\u00edtulo de graduado en Pedagog\u00eda en menos tiempo, a tu ritmo, y compaginando tu vida profesional y personal. Adem\u00e1s, tendr\u00e1s acceso al curso online en Neurod...\n[Universidad Internacional de la Rioja (UNIR)](/centro/universidad-internacional-rioja-unir-rioja-42758/)\nGrado\nOn-line\nConsultar\nEl M\u00e1ster en Psicolog\u00eda General nace con el objetivo de atender la creciente demanda de estudiantes y profesionales que requieren de una formaci\u00f3n espec\u00edfica e intensiva en t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n y prevenci\u00f3n en el \u00e1mbito de la Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y de la Salud. En este M\u00e1ster, trabajar\u00e1s de forma ...\n[ISEB Instituto Superior Europeo de Barcelona](/centro/iseb-instituto-superior-europeo-barcelona-barcelona-55437/)\nM\u00e1ster\nOn-line\n1.500 \u20ac\nEl M\u00e1ster en Psicolog\u00eda General nace con el objetivo de atender la creciente demanda de estudiantes y profesionales que requieren de una formaci\u00f3n espec\u00edfica e intensiva en t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n y prevenci\u00f3n en el \u00e1mbito de la Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y de la Salud. En este M\u00e1ster, trabajar\u00e1s de forma ...\n[ISEB Instituto Superior Europeo de Barcelona](/centro/iseb-instituto-superior-europeo-barcelona-barcelona-55437/)\nM\u00e1ster\nDistancia\n1.500 \u20ac\n...a los profesionales del desarrollo infantil y juvenil, en especial a los maestros de las etapas obligatorias de la escolarizaci\u00f3n. Aunque el curso hace especial menci\u00f3n en la etapa de Primaria, los conocimientos y recursos que se ofrecen son aplicables a todas las edades.\n[Associaci\u00f3 PrisMa](/centro/associacio-prisma-girona-13639/)\nCurso\nOn-line\n135 \u20ac\n...de T\u00e9cnico Superior en Educaci\u00f3n infantil mediante pruebas libres. Con el... de T\u00e9cnico Superior en Educaci\u00f3n infantil, podr\u00e1s desarrollar tu carrera... de T\u00e9cnico Superior en Educaci\u00f3n infantil, que te permitir\u00e1 acceder a la Universidad para continuar con tu formaci\u00f3n superior.\n[CODEF.cat Consultors de formaci\u00f3](/centro/codef-cat-consultors-formacio-girona-46830/)\nCiclo formativo de grado superior\nPresencial\nConsultar\nLa doble titulaci\u00f3n infantil+Primaria permite que el estudiante,... en el desarrollo de la Etapa de infantil de 0 a 6 a\u00f1os. Permite la obtenci\u00f3n... del Grado en Maestro en Educaci\u00f3n infantil y el Grado de Maestro en Educaci\u00f3n... los alumnos en 4 a\u00f1os ya graduados en infantil y durante su quinto curs...\n[Universidad Cat\u00f3lica de Valencia San Vicente M\u00e1rtir (UCV)](/centro/universidad-catolica-valencia-san-vicente-martir-ucv-valencia-12075/)\nGrado\nPresencial\nConsultar\nEl Doble Grado en Maestro de Educaci\u00f3n Primaria y Pedagog\u00eda de UNIR te da la posibilidad de obtener los dos grados en tan solo 5 a\u00f1os. Con este programa de estudios te preparar\u00e1s para ayudar, orientar y formar a la sociedad con una visi\u00f3n global de la educaci\u00f3n en todos sus sentidos. Completar\u00e1s los...\n[Universidad Internacional de la Rioja (UNIR)](/centro/universidad-internacional-rioja-unir-rioja-42758/)\nGrado\nOn-line\nConsultar\n...La formaci\u00f3n del Graduado en Educaci\u00f3n infantil y del Graduado en Educaci\u00f3n Primaria, a lo largo de los cuatro a\u00f1os de estudio, abarca varias dimensiones inseparables. Por una parte el conocimiento profundo de las materias que se van a impartir. Por otro el conocimiento de la psicolog\u00eda del ni\u00f1o...\n[Universidad Francisco de Vitoria (UFV)](/centro/universidad-francisco-vitoria-ufv-madrid-10652/)\nGrado\nPresencial\nConsultar\n...y psicomotor en la infancia, el juego infantil como terapia para el desarrollo y la estimulaci\u00f3n, as\u00ed como la atenci\u00f3n temprana: detecci\u00f3n, evaluaci\u00f3n e intervenci\u00f3n. Adem\u00e1s, el alumno dispondr\u00e1 de ejercicios de autoevaluaci\u00f3n que le permitir\u00e1n valorar los conocimientos adquiridos. En ambas moda...\n[Escuela de Posgrado de Psicolog\u00eda y Psiquiatr\u00eda](/centro/escuela-posgrado-psicologia-psiquiatria-lleida-55040/)\nCurso\nOn-line | Distancia\n380 \u20ac\n...de T\u00e9cnico Superior en Educaci\u00f3n infantil capacita a los alumnos para programar,... como T\u00e9cnico Superior en Educaci\u00f3n infantil se encuentran los puestos de educador... se encuentran los puestos de educador infantil y animador infantil de educaci\u00f3n.\n[AFA-Formacion Continua SL](/centro/afa-formacion-continua-sl-asturias-35858/)\nCiclo formativo de grado superior\nPresencial\nConsultar\n...objetivos en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n infantil deben seguirse unas pautas y t\u00e9cnicas... de Cuentacuentos. Cuentos en Educaci\u00f3n infantil podr\u00e1 conocer las caracter\u00edsticas... cuento puede aportar en el aprendizaje infantil, adquirir unas pautas de conocimiento para colaborar en el fomento a la le...\n[IPFAP Formaci\u00f3n](/centro/ipfap-formacion-valencia-50653/)\nCurso\nDistancia\n180 \u20ac\nTemas relacionados con: Cursos de Tecnico educaci\u00f3n infantil\n[Ver cursos](#results)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/centros-educativos/", "/profesionales-educacion/", "/orientacion-familia/", "/", "//www.educaweb.com/account/", "/cursos/", "/centros/", "/estudios/", "/profesiones/", "/contenidos/educativos/", "/actualidad/", "javacsript:void(0);", "//www.educaweb.com/centros/", "//www.educaweb.com/cursos/", "//www.educaweb.com/cursos/", "//www.educaweb.com/cursos/economia-administracion-empresas/", "//www.educaweb.com/cursos/idiomas-filologia-traduccion-interpretacion/", "//www.educaweb.com/cursos/imagen-sonido-cine-radio-fotografia/", "//www.educaweb.com/cursos/imagen-personal-peluqueria-estetica-maquillaje/", "//www.educaweb.com/cursos/deporte-educacion-fisica/", "//www.educaweb.com/cursos/aeronautica-transportes-nautica/", "//www.educaweb.com/cursos/mecanica-electricidad-electronica/", "//www.educaweb.com/cursos/industrias-graficas-madera-textil/", "//www.educaweb.com/cursos/explotaciones-agroalimentarias-jardineria-mineria/", "//www.educaweb.com/cursos/ciencias-naturales-matematicas/", "//www.educaweb.com/cursos/medio-ambiente-zoologia-veterinaria/", "//www.educaweb.com/cursos/", "javacsript:void(0);", "//www.educaweb.com/orientacion/intereses-profesionales/", "//www.educaweb.com/contenidos/educativos/", "//www.educaweb.com/estudios/", "//www.educaweb.com/profesiones/", "//www.educaweb.com/orientacion-online/", "//www.educaweb.com/consultas-orientacion/", "javacsript:void(0);", "//www.educaweb.com/noticia/2023/09/18/brecha-salarial-genero-medidas-herramientas-reducirla-21336/", "//www.educaweb.com/noticia/2023/09/14/fp-consigue-mayor-numero-estudiantes-su-historia-21330/", "//www.educaweb.com/noticia/2023/09/13/educacion-formacion-claves-acceder-mejores-oportunidades-laborales-21329/", "//www.educaweb.com/noticia/2023/09/08/mejores-universidades-europa-estudiar-grado-universitario-21325/", "//www.educaweb.com/actualidad/", "/", "/cursos/", "/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/", "/nf/formacion-profesional-de/tecnico-educacion-infantil/", "/nf/masters-posgrados-de/tecnico-educacion-infantil/", "/nf/cursos-seminarios-de/tecnico-educacion-infantil/", "/nf/carreras-universitarias-de/tecnico-educacion-infantil/", "/nf/oposiciones-de/tecnico-educacion-infantil/", "/nf/ensenanzas-deportivas-de/tecnico-educacion-infantil/", "/nf/ensenanzas-artisticas-de/tecnico-educacion-infantil/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/educacion-formacion/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/sanidad-salud/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/ciencias-sociales/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/deporte-educacion-fisica/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/hosteleria-turismo-ocio/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/educacion-musical-danza-teatro/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/humanidades-historia-filosofia/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/economia-administracion-empresas/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/tecnicas-artesanales-artisticas/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/industrias-graficas-madera-textil/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/informatica-telecomunicaciones/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/idiomas-filologia-traduccion-interpretacion/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/comunicacion-publicidad-relaciones-publicas/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/ciencias-naturales-matematicas/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/cuerpos-seguridad-criminologia-carrera-militar/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/otros/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/on-line/", "/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/distancia/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/coruna/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/alicante/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/almeria/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/asturias/", "/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/barcelona/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/vizcaya/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/burgos/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/cadiz/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/cantabria/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/castellon/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/cordoba/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/guipuzcoa/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/girona/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/granada/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/huelva/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/baleares/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/jaen/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/lleida/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/madrid/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/malaga/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/murcia/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/navarra/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/pontevedra/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/sevilla/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/tarragona/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/tenerife/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/toledo/", "/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/valencia/", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/valladolid/", "/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/zaragoza/", "/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/?prmaxid=7100", "/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/?prmaxid=7101", "/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/?prmaxid=7102", "/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/?prmaxid=7103", "/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/?prmaxid=7104", "/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/?prmaxid=7105", "/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/?prmaxid=7106", "/curso/preparacion-pruebas-libres-ciclo-formativo-grado-medio-farmacia-parafarmacia-on-line-370145/", "/centro/titulae-online-bizkaia-55624/", "tel:900293573", "#", "/curso/ciclo-formativo-grado-superior-educacion-infantil-bilingue-valladolid-362353/", "/centro/escuela-profesionales-alcazaren-valladolid-13522/", "tel:900293573", "#", "/curso/master-atencion-temprana-on-line-366529/", "/centro/iseb-instituto-superior-europeo-barcelona-barcelona-55437/", "tel:900293573", "#", "/curso/educacion-infantil-especialista-atencion-temprana-on-line-348284/", "/centro/implika-formacion-distancia-bizkaia-37821/", "tel:900293573", "#", "/curso/grado-educacion-infantil-caceres-162372/", "/centro/facultad-formacion-profesorado-uex-42969/", "tel:900293573", "#", "/curso/preparatorio-pruebas-libres-tecnico-grado-superior-dietetica-nutricion-alicante-bizkaia-gipuzkoa-illes-balears-zaragoza-on-line-134068/", "/centro/campus-training-35701/", "tel:900293573", "#", "/curso/educacion-infantil-granada-sevilla-296048/", "/centro/implika-27712/", "tel:900293573", "#", "/curso/doble-grado-educacion-infantil-educacion-primaria-alicante-castellon-valencia-185879/", "/centro/universidad-cardenal-herrera-ceu-alicante-castellon-valencia-18465/", "tel:900293573", "#", "/curso/ciclo-formativo-grado-superior-educacion-infantil-valencia-362485/", "/centro/florida-universitaria-valencia-55220/", "tel:900293573", "#", "/curso/grado-pedagogia-on-line-381083/", "/centro/universidad-internacional-rioja-unir-rioja-42758/", "tel:900293573", "#", "/curso/master-psicologia-general-on-line-366530/", "/centro/iseb-instituto-superior-europeo-barcelona-barcelona-55437/", "tel:900293573", "#", "/curso/master-psicologia-general-distancia-381877/", "/centro/iseb-instituto-superior-europeo-barcelona-barcelona-55437/", "tel:900293573", "#", "/curso/tecnico-educacion-emocional-on-line-115401/", "/centro/associacio-prisma-girona-13639/", "tel:900293573", "#", "/curso/formacion-tecnico-superior-educacion-infantil-girona-344808/", "/centro/codef-cat-consultors-formacio-girona-46830/", "tel:900293573", "#", "/curso/doble-grado-educacion-infantil-educacion-primaria-valencia-366972/", "/centro/universidad-catolica-valencia-san-vicente-martir-ucv-valencia-12075/", "tel:900293573", "#", "/curso/doble-grado-maestro-educacion-primaria-pedagogia-on-line-381075/", "/centro/universidad-internacional-rioja-unir-rioja-42758/", "tel:900293573", "#", "/curso/grado-oficial-educacion-infantil-madrid-117689/", "/centro/universidad-francisco-vitoria-ufv-madrid-10652/", "tel:900293573", "#", "/curso/tecnico-experto-estimulacion-multisensorial-educacion-on-line-367113/", "/centro/escuela-posgrado-psicologia-psiquiatria-lleida-55040/", "tel:900293573", "#", "/curso/ciclo-formativo-grado-superior-educacion-infantil-asturias-372260/", "/centro/afa-formacion-continua-sl-asturias-35858/", "tel:900293573", "#", "/curso/cuentacuentos-cuentos-educacion-infantil-distancia-366439/", "/centro/ipfap-formacion-valencia-50653/", "tel:900293573", "#", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/?p=9", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/?p=6", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/?p=7", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/?p=8", "/nf/cursos-de/tecnico-educacion-infantil/?p=9", "/cursos-de/tecnico-farmacia/", "/cursos-de/farmaceutico-hospitalario/", "/cursos-de/tecnologia-farmaceutica/", "/cursos-de/puericultura/", "/cursos-de/parafarmacia/", "/cursos-de/organizacion-trabajos-oficina/", "/cursos-de/farmacia-galenica/", "/cursos-de/farmaceutico-alimentacion-nutricion/", "/cursos-de/farmacia-parafarmacia/", "/cursos-de/atencion-farmaceutica/", "/cursos-de/auxiliar-optica/", "/cursos-de/auxiliar-farmacia/", "#results", null, "/", "//www.educaweb.com/secciones/quienes-somos/informacion-general/", "//www.educaweb.com/secciones/informacion-legal/proteccion-contenidos/", "//www.educaweb.com/secciones/informacion-legal/politica-cookies/", "//www.educaweb.com/canaletico/", "//www.educaweb.com/secciones/quienes-somos/alianzas-afiliacion/", "//www.educaweb.com/secciones/quienes-somos/trabaja-nosotros/", "//www.educaweb.com/secciones/quienes-somos/contactanos/", "//www.educaweb.com/mapa/", "//www.educaweb.com/centros-educativos/", "http://gestioneducativa.educaweb.com/", "//www.educaweb.com/premios/", "//www.educaweb.com/client/login_client.aspx", "//www.educaweb.com/client/", "//www.educaweb.com/orientacion/intereses-profesionales/", "//www.educaweb.com/orientacion-online/", "//www.educaweb.com/premios/proyectos", "//www.educaweb.com/consultas-orientacion/", "//www.educaweb.cat", "//www.educaweb.com.co", "//www.educaweb.it", "//www.educaweb.mx", "https://www.facebook.com/Educaweb", "https://www.linkedin.com/company/educaweb", "https://www.instagram.com/educawebcom/", "https://pinterest.com/educaweb/", "https://twitter.com/#!/educaweb", "https://www.youtube.com/c/educaweb", "https://www.educaweb.com/noticia/2023/06/29/crece-compromiso-educaweb-formacion-profesional-alianza-fp-21279/", "https://www.educaweb.com/noticia/2023/06/29/crece-compromiso-educaweb-formacion-profesional-alianza-fp-21279/", "https://www.educaweb.com/noticia/2018/10/31/comision-europea-reconoce-proyecto-gem-como-ejemplo-buena-practica-fomentar-emprendimiento-18594/", "https://www.educaweb.com/noticia/2018/10/31/comision-europea-reconoce-proyecto-gem-como-ejemplo-buena-practica-fomentar-emprendimiento-18594/"]}