{"title": "Festejan y cantan ma\u00f1anitas a Ebrard por sus 52", "author": "LaRazon", "url": "https://www.razon.com.mx/mexico/festejan-y-cantan-mananitas-a-ebrard-por-sus-52/", "hostname": "razon.com.mx", "description": "| M\u00e9xico | larazon", "sitename": "LaRazon", "date": "2011-10-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Festejan y cantan ma\u00f1anitas a Ebrard por sus 52\nPor:\nEl mandatario capitalino, Marcelo Ebrad, fue sorprendido con un mariachi que le cant\u00f3 las ma\u00f1anitas por su cumple\u00f1os n\u00famero 52, en la inauguraci\u00f3n del Centro Especializado en Medicina Integrativa.\nEn el marco de la inauguraci\u00f3n de la primera Cl\u00ednica de Medicina Integrativa en M\u00e9xico: Acupuntura, Herbolaria, Homeopat\u00eda, ubicada en la colonia San Rafae, los asistentes partieron un pastel en honor al festejado quien acudi\u00f3 al evento en compa\u00f1\u00eda su esposa, Rosalinda Bueso.\nAntes del evento, el aspirante de la izquierda a la Presidencia de la Rep\u00fablica recibi\u00f3 felicitaciones a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, a lo que respondi\u00f3 con agradecimiento.\nLO M\u00c1S VISTO\n-\n[\u00bfQui\u00e9nes son y qu\u00e9 hacen actualmente los hijos de Aracely Ar\u00e1mbula y Luis Miguel? | FOTOS](/entretenimiento/quienes-son-actualmente-hijos-aracely-arambula-luis-miguel-fotos-545287)\n-\n[Estas son las marcas de bocinas que Profeco te recomienda comprar para tus fiestas patrias](/negocios/cuales-son-las-mejores-marcas-de-bocinas-segun-profeco-mas-baratas-543882)\n-\n[Otra de Segalmex: ahora por 5,500 mdp](/opinion/columnas/mauricio-flores/segalmex-5-500-mdp-545398)\n-\n[Captan ca\u00edda de tremendo rayo en playas de Michoac\u00e1n; 'mata un turista y un vendedor', reportan \u2502 VIDEO](/estados/captan-caida-tremendo-rayo-playas-michoacan-mata-turista-vendedor-reportan-video-545364)\n-\n[Convocatoria Colegio Militar 2024: requisitos, cu\u00e1ndo saldr\u00e1 y qu\u00e9 carreras hay](/ciudad/convocatoria-colegio-militar-2024-requisitos-saldra-carreras-hay-544934)", "language": null, "image": "https://imagenes.razon.com.mx/files/og_thumbnail/uploads/2020/06/05/5eda3e405bd17.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.razon.com.mx/mexico/respuesta-sismos-mejor-advierten-insuficiente-545414", "https://www.razon.com.mx/mexico/enredado-paridad-morena-alista-reglas-gubernaturas-545403", "https://www.razon.com.mx/mexico/amlo-abre-posibilidad-importar-vacunas-covid-545300", "https://www.razon.com.mx/mundo/volodimir-zelenski-llega-eu-asamblea-general-onu-reunion-joe-biden-545333", "/", "/search/q=", "/", "/opinion", "/", "/mexico", "/ciudad", "/estados", "/mundo", "/negocios", "/deportes", "/entretenimiento", "/cultura", "/salud", "/tecnologia", "/autos", "/estilos", "/virales", "/videos", "/infografias", "/el-cultural", "/suplementos", "/version-impresa", "/", "/", "/opinion", "/", "/mexico", "/ciudad", "/estados", "/negocios", "/mundo", "/deportes", "/entretenimiento", "/cultura", "/salud", "/tecnologia", "/autos", "/estilos", "/virales", "/infografias", "/el-cultural", "/suplementos", "/version-impresa", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.razon.com.mx/mexico/festejan-y-cantan-mananitas-a-ebrard-por-sus-52/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Festejan%20y%20cantan%20ma%C3%B1anitas%20a%20Ebrard%20por%20sus%2052&url=https://www.razon.com.mx/mexico/festejan-y-cantan-mananitas-a-ebrard-por-sus-52/", "https://web.whatsapp.com/send?text=%20Festejan%20y%20cantan%20ma%C3%B1anitas%20a%20Ebrard%20por%20sus%2052%20https://www.razon.com.mx/mexico/festejan-y-cantan-mananitas-a-ebrard-por-sus-52/", "https://api.whatsapp.com/send?text=%20Festejan%20y%20cantan%20ma%C3%B1anitas%20a%20Ebrard%20por%20sus%2052%20https://www.razon.com.mx/mexico/festejan-y-cantan-mananitas-a-ebrard-por-sus-52/", "mailto:?subject=%20Festejan%20y%20cantan%20ma%C3%B1anitas%20a%20Ebrard%20por%20sus%2052&body=Festejan%20y%20cantan%20ma%C3%B1anitas%20a%20Ebrard%20por%20sus%2052%20:%20https://www.razon.com.mx/mexico/festejan-y-cantan-mananitas-a-ebrard-por-sus-52/", "/rss.xml", "/temas/video", "/entretenimiento/quienes-son-actualmente-hijos-aracely-arambula-luis-miguel-fotos-545287", "/negocios/cuales-son-las-mejores-marcas-de-bocinas-segun-profeco-mas-baratas-543882", "/opinion/columnas/mauricio-flores/segalmex-5-500-mdp-545398", "/estados/captan-caida-tremendo-rayo-playas-michoacan-mata-turista-vendedor-reportan-video-545364", "/ciudad/convocatoria-colegio-militar-2024-requisitos-saldra-carreras-hay-544934", "#", "https://www.facebook.com/larazondemexico/", "https://twitter.com/LaRazon_mx", "https://www.instagram.com/larazon_mx/?hl=es-la", "/rss/feed.xml", "https://www.youtube.com/channel/UCoA4Y65xq4zGvhIVjLcKi5w", "https://www.razon.com.mx/directorio", "https://www.razon.com.mx/anunciate", "https://www.razon.com.mx/suscripcion", "https://www.razon.com.mx/aviso-privacidad"]}