{"title": "Medicina antropos\u00f3fica", "author": null, "url": "https://www.weleda.com.ar/medicina/medicina-antroposofica", "hostname": "weleda.com.ar", "description": "Aprend\u00e9 m\u00e1s sobre la medicina antropos\u00f3fica de Rudolf Steiner: un enfoque espiritual hol\u00edstico que apoya y complementa la medicina convencional.", "sitename": "Weleda", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Esta web utiliza cookies para facilitar y mejorar la navegaci\u00f3n. Si contin\u00faas navegando, consideramos que acept\u00e1s su uso. M\u00e1s informaci\u00f3n a pie de p\u00e1gina en el enlace \"Pol\u00edtica de Cookies\u201d.]()\nMedicina antropos\u00f3fica\nLa medicina antropos\u00f3fica es un ejemplo de mejores pr\u00e1cticas de la \u201cmedicina integrativa\u201d, tal como se define en el Consorcio de Centros de Salud Acad\u00e9micos para Medicina Integrativa\nLa pr\u00e1ctica de la medicina integrada\nEn Weleda practicamos la medicina antropos\u00f3fica, un sistema que se desarroll\u00f3 a principios de la d\u00e9cada de 1920 y que ha obtenido un alto nivel de aceptaci\u00f3n en la sociedad europea. La antroposof\u00eda, un sistema m\u00e9dico que apoya y complementa la medicina convencional, adopta un enfoque hol\u00edstico y utiliza medicamentos convencionales y antropos\u00f3ficos.\nEl enfoque del tratamiento, la elecci\u00f3n de los medicamentos y las terapias son individuales para cada paciente. El objetivo es generar un proceso de desarrollo que refuerce la capacidad natural de autocuraci\u00f3n de cada uno.\nHistoria\nEl concepto de antroposof\u00eda fue desarrollado por el fil\u00f3sofo austriaco Rudolf Steiner (1861-1925) y estudia la medida que una persona ha alcanzado la conciencia de su vida interior y vive en armon\u00eda con el mundo natural y social circundante.\nLa doctora holandesa Ita Wegman (1876-1943), cofundadora de Weleda, influy\u00f3 a\u00fan m\u00e1s en el desarrollo de la medicina antropos\u00f3fica. El sistema se basa en los resultados de la medicina convencional, el conocimiento y m\u00e9todos, de la antroposof\u00eda. Es una medicina integrativa, no una \u201cmedicina alternativa\". Como parte de un conjunto de sistemas terap\u00e9uticos especiales, (que tambi\u00e9n incluyen la homeopat\u00eda y la fitoterapia), la medicina antropos\u00f3fica pretende desarrollar la medicina convencional usando m\u00e9todos terap\u00e9uticos y medicamentos espec\u00edficos.\nLos principios de la medicina antropos\u00f3fica\nLa medicina antropos\u00f3fica siempre comienza con un diagn\u00f3stico convencional. Sin embargo,el m\u00e9dico o terapeuta no se gu\u00eda solo por los s\u00edntomas de una enfermedad. Examina tambi\u00e9n los aspectos psicol\u00f3gicos, mentales y espirituales de la experiencia del paciente, la capacidad de autocuraci\u00f3n y la capacidad de desarrollo continuo.\nEl puente entre el elemento f\u00edsico y emocional en el diagn\u00f3stico y el tratamiento, es solo uno de los principios fundadores de la medicina antropos\u00f3fica. Adem\u00e1s, el m\u00e9dico o terapeuta observa la personalidad y caracter\u00edsticas completas del paciente, incluidos los aspectos de la constituci\u00f3n f\u00edsica y el lenguaje corporal: fluidez del movimiento, tipo de apret\u00f3n de manos, patrones de sue\u00f1o, intolerancia al calor y al fr\u00edo, respiraci\u00f3n y ritmos f\u00edsicos.\nEl ser humano es entendido en cuatro planos:\n1) El plano material o f\u00edsico, examinado f\u00edsicamente como en la medicina convencional\n2) La vitalidad o fuerza de vida del individuo\n3) El plano mental, que se puede entender como el reino psicol\u00f3gico o emocional\n4) El plano individual: la individualidad espiritual o car\u00e1cter de la persona, a veces conocido como el ego.\nAl crear un historial m\u00e9dico detallado y una elecci\u00f3n de medicaci\u00f3n individual, la cooperaci\u00f3n entre el m\u00e9dico y el paciente es esencial para la recuperaci\u00f3n. La recuperaci\u00f3n es un proceso colaborativo donde el paciente participar\u00e1 activamente de cada paso marcado por el m\u00e9dico.\nProducto\nLos medicamentos antropos\u00f3ficos se producen seg\u00fan los principios y procesos farmac\u00e9uticos antropos\u00f3ficos, algunos de los cuales son compartidos con la homeopat\u00eda, mientras que otros son procesos no homeop\u00e1ticos que reflejan la interrelaci\u00f3n entre el hombre y la naturaleza. Su fabricaci\u00f3n se rige por los est\u00e1ndares de las Buenas Pr\u00e1cticas de Fabricaci\u00f3n (GMP) y su calidad est\u00e1 controlada por los criterios y par\u00e1metros de las farmacopeas oficiales.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#main", "", "#cookiepolicy", "", "/", "https://www.weleda.com.ar/facial", "https://www.weleda.com.ar/skin-advisor", "https://www.weleda.com.ar/facial/limpieza-facial", "https://www.weleda.com.ar/facial/cuidados-de-dia", "https://www.weleda.com.ar/facial/cuidados-de-noche", "https://www.weleda.com.ar/facial/cuidado-de-ojos-y-labios", "https://www.weleda.com.ar/facial/serums-y-aceites-faciales", "https://www.weleda.com.ar/facial/cuidados-especificos", "https://www.weleda.com.ar/facial/linea-para-hombres", "https://www.weleda.com.ar/facial/apto-personas-veganas", "https://www.weleda.com.ar/facial/piel-sensible", "https://www.weleda.com.ar/facial/piel-con-imperfecciones", "https://www.weleda.com.ar/facial/piel-mixta", "https://www.weleda.com.ar/facial/piel-deshidratada", "https://www.weleda.com.ar/facial/piel-seca-y-muy-seca", "https://www.weleda.com.ar/facial/primeras-lineas-de-expresion", "https://www.weleda.com.ar/facial/pieles-maduras", "https://www.weleda.com.ar/facial/iris-20-anos", "https://www.weleda.com.ar/facial/rosa-mosqueta-30-anos", "https://www.weleda.com.ar/facial/granada-40-anos", "https://www.weleda.com.ar/facial/onagra-50-anos", "https://www.weleda.com.ar/facial/almendra---pieles-sensibles", "https://www.weleda.com.ar/facial/naturally-clear---pieles-grasas", "https://www.weleda.com.ar/facial/cactus---hidratacion-y-frescura", "https://www.weleda.com.ar/facial/skin-food---piel-seca", "https://www.weleda.com.ar/facial", "https://www.weleda.com.ar/skin-advisor", "#menu-link-r233_r5_r7_r1_r1", "https://www.weleda.com.ar/corporal", "https://www.weleda.com.ar/skin-food", "https://www.weleda.com.ar/corporal/aceites-corporales", "https://www.weleda.com.ar/corporal/leches-corporales", "https://www.weleda.com.ar/corporal/geles-de-ducha-y-jabon", "https://www.weleda.com.ar/corporal/desodorantes", "https://www.weleda.com.ar/corporal/cuidados-de-manos-y-pies", "https://www.weleda.com.ar/corporal/linea-capilar-sustentable", "https://www.weleda.com.ar/corporal/linea-bucodental", "https://www.weleda.com.ar/corporal/linea-de-hombre", "https://www.weleda.com.ar/corporal/apto-personas-veganas", "https://www.weleda.com.ar/corporal/hidratacion", "https://www.weleda.com.ar/corporal/cuidado-intensivo", "https://www.weleda.com.ar/corporal/cuidado-para-el-embarazo", "https://www.weleda.com.ar/corporal/anti-celulitis", "https://www.weleda.com.ar/corporal/higiene", "https://www.weleda.com.ar/corporal/primeros-auxilios", "https://www.weleda.com.ar/corporal/caida-del-cabello", "https://www.weleda.com.ar/corporal/piel-seca", "https://www.weleda.com.ar/corporal/arnica", "https://www.weleda.com.ar/corporal/abedul", "https://www.weleda.com.ar/corporal/citrus", "https://www.weleda.com.ar/corporal/calendula", "https://www.weleda.com.ar/corporal/granada", "https://www.weleda.com.ar/corporal/rosa-mosqueta", "https://www.weleda.com.ar/corporal/espino-amarillo", "https://www.weleda.com.ar/corporal/lavanda", "https://www.weleda.com.ar/corporal/fitoshampoos", "https://www.weleda.com.ar/corporal/fitoacondicionadores", "https://www.weleda.com.ar/corporal/tratamientos-capilares", "https://www.weleda.com.ar/corporal", "https://www.weleda.com.ar/skin-food", "#menu-link-r233_r5_r7_r1_r2", "https://www.weleda.com.ar/mama-y-bebe", "https://www.weleda.com.ar/calendula-baby", "https://www.weleda.com.ar/mama-y-bebe/mama-y-embarazo", "https://www.weleda.com.ar/mama-y-bebe/bebe", "https://www.weleda.com.ar/mama-y-bebe/ninos", "https://www.weleda.com.ar/mama-y-bebe/pieles-sensibles", "https://www.weleda.com.ar/mama-y-bebe/pre-y-post-natal", "https://www.weleda.com.ar/mama-y-bebe/bano-bebe", "https://www.weleda.com.ar/mama-y-bebe/almendra", "https://www.weleda.com.ar/mama-y-bebe/calendula", "https://www.weleda.com.ar/mama-y-bebe", "https://www.weleda.com.ar/calendula-baby", "#menu-link-r233_r5_r7_r1_r3", "https://www.weleda.com.ar/promociones", "https://www.weleda.com.ar/promociones/productos-con-corto-vencimiento", "https://www.weleda.com.ar/promociones/lanzamientos", "https://www.weleda.com.ar/promociones", "#menu-link-r233_r5_r7_r1_r4", "#", "https://www.weleda.com.ar/plantas-lideres", "https://www.weleda.com.ar/proyectos-commercio-justo", "https://www.weleda.com.ar/weleda/nuestra-experiencia/identidad", "https://www.weleda.com.ar/weleda/nuestra-experiencia/herencia", "https://www.weleda.com.ar/weleda/nuestra-experiencia/valores", "https://www.weleda.com.ar/weleda/nuestra-responsabilidad/aceite-de-palma", "https://www.weleda.com.ar/weleda/nuestra-responsabilidad/materias-primas", "https://www.weleda.com.ar/weleda/nuestra-responsabilidad/packaging", "https://www.weleda.com.ar/weleda/nuestra-responsabilidad/biodiversidad", "https://www.weleda.com.ar/weleda/nuestra-responsabilidad/sustentabilidad", "https://www.weleda.com.ar/weleda/nuestra-responsabilidad/weleda-recibe-la-certificacion-empresasb", "https://www.weleda.com.ar/weleda/nuestra-responsabilidad/productos-clima-neutral", "https://www.weleda.com.ar/weleda/nuestra-historia/productos-farmaceuticos", "https://www.weleda.com.ar/weleda/nuestra-historia/investigacion-y-desarrollo", "https://www.weleda.com.ar/weleda/nuestra-historia/cosmetica-natural", "https://www.weleda.com.ar/plantas-lideres", "https://www.weleda.com.ar/proyectos-commercio-justo", "#menu-link-r233_r5_r7_r1_r5", "https://www.weleda.com.ar/magazine", "https://www.weleda.com.ar/magazine/sentidos", "https://www.weleda.com.ar/magazine/salud", "https://www.weleda.com.ar/magazine/naturaleza", "https://www.weleda.com.ar/magazine/belleza", "https://www.weleda.com.ar/magazine/familia", "https://www.weleda.com.ar/magazine", "#menu-link-r233_r5_r7_r1_r6", "/", "/login", "/checkout/cart", "tel:+54 11 4704-4700", "mailto:tiendaonline@weleda.com.ar", "/puntos-de-venta", "/contacto/contact-us", "https://www.facebook.com/weledaargentina", "https://www.instagram.com/weledaarg/", "https://www.youtube.com/channel/UChAwwBjMmtyeXHsNEFSWSTg", "https://www.weleda.com/international", "/puntos-de-venta", "/farmacia-belladona", "/checkout/cart", "https://www.weleda.com.ar/", "/", "/medicina/salutogenesis", "/medicina/salutogenesis", "/medicina/proceso-de-producci%C3%B3n", "/medicina/proceso-de-producci%C3%B3n", "/medicina/metodo-terapeutico", "/medicina/metodo-terapeutico", "https://www.facebook.com/weledaargentina", "https://www.instagram.com/weledaarg/", "https://www.youtube.com/channel/UChAwwBjMmtyeXHsNEFSWSTg", "", "/", "/nuestra-historia", "/medicina", "/contacto/contact-us", "/contacto/preguntas-frecuentes", "/contacto/contact-us/t%C3%A9rminos-y-condiciones", "/farmacia-belladona", "/puntos-de-venta", "/distribuidores-mayoristas", "http://qr.afip.gob.ar/?qr=SYOBHn5_gOn0DZmcccXiAw,,", "https://www.weleda.com/international", "{{product.badgeHoverLink}}", "/checkout/cart"]}