{"title": "Vacunaci\u00f3n gratuita y obligatoria: un derecho y una responsabilidad - Defensor\u00eda del Pueblo CABA", "author": null, "url": "https://defensoria.org.ar/archivo_noticias/vacunacion-gratuita-y-obligatoria-un-derecho-y-una-responsabilidad/", "hostname": "defensoria.org.ar", "description": "En la Semana Mundial de la Inmunizaci\u00f3n, la Defensor\u00eda del Pueblo comparte las opiniones de instituciones de referencia en la materia.", "sitename": "Defensor\u00eda del Pueblo CABA", "date": "2019-04-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Semana Mundial de la Inmunizaci\u00f3n \u2014celebrada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud la \u00faltima semana de abril\u2014 tiene por objetivo promover la vacunaci\u00f3n para proteger contra las enfermedades a las personas de todas las edades.\nProtegidos colectivamente: \u00a1las vacunas funcionan! es el lema que la OMS eligi\u00f3 para la celebraci\u00f3n de este a\u00f1o, con el prop\u00f3sito de concientizar sobre la utilidad de las vacunas para la salud de la poblaci\u00f3n y la importancia de una inmunizaci\u00f3n completa a lo largo de la vida.\nSeg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, \u201cla inmunizaci\u00f3n salva millones de vidas y en todo el mundo se la reconoce ampliamente como una de las intervenciones de salud m\u00e1s costoeficaces y que da mejores resultados\u201d.\nEn Argentina, existe un\n[Calendario Nacional de Vacunaci\u00f3n](https://www.argentina.gob.ar/salud/vacunas) donde se indican las vacunas que son de aplicaci\u00f3n obligatoria y gratuita. Las personas pueden concurrir a cualquier vacunatorio, centro de salud u hospital p\u00fablico para solicitarlas. Algunas vacunas se administran en la ni\u00f1ez, en la adolescencia y hasta en la edad adulta, aunque muchos desconocen esta \u00faltima indicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n, est\u00e1n aquellas para situaciones epidemiol\u00f3gicas particulares (p.e: la vacuna de la gripe). El Carnet de Vacunaci\u00f3n es el registro individual de todas las vacunas que una persona ha recibido a lo largo de su vida.\nEn 2018 se aprob\u00f3 la ley nacional 27.491 de vacunaci\u00f3n que actualiz\u00f3 la anterior sancionada en 1983 (la ley 22.909). La flamante norma regula la implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica de control de las enfermedades prevenibles por vacunaci\u00f3n, entendiendo a \u00e9sta como una estrategia de salud p\u00fablica preventiva y altamente efectiva. Considera a la vacunaci\u00f3n como un bien social, sujeto a los siguientes principios:\n-gratuidad: tanto de las vacunas como del acceso a los servicios de vacunaci\u00f3n, con equidad social;\n-obligatoriedad de aplicaci\u00f3n: prevalencia de la salud p\u00fablica por sobre el inter\u00e9s particular;\n-disponibilidad de vacunas y de servicios de vacunaci\u00f3n; y\n-cobertura de vacunaci\u00f3n satisfactoria, en forma sostenida, para todas las etapas de la vida, con la participaci\u00f3n de todos los sectores de salud y otros sectores.\nSi bien existe suficiente evidencia cient\u00edfica sobre los beneficios, persisten voces que se oponen a la vacunaci\u00f3n planteando dudas sobre su efectividad, su seguridad e instalando miedo en la sociedad. Como consecuencia, ha crecido la tendencia de personas que han decidido no vacunarse o no vacunar a sus hijos/as, y por lo tanto, el resultado actual es una disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con inmunidad completa.\nEl origen de la idea sobre un supuesto efecto nocivo de las vacunas surgi\u00f3 de la publicaci\u00f3n, en una revista de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica, de un art\u00edculo que planteaba la relaci\u00f3n directa entre la vacuna Triple Viral (sarampi\u00f3n, rubeola, paperas) y el autismo. La nota tom\u00f3 estado p\u00fablico y fue difundida a trav\u00e9s de medios y redes sociales. Sin embargo, no tuvo el mismo impacto en la comunicaci\u00f3n el hecho de que el art\u00edculo fue refutado y desacreditado debido a la falta de evidencia cient\u00edfica para sus argumentos, lo que impuls\u00f3 a los editores de la revista a pedir las correspondientes disculpas a sus lectores.\nCabe mencionar que las vacunas son sometidas a pruebas rigurosas antes de ser aprobadas, y contin\u00faan siendo evaluadas mientras son comercializadas.\nEn nuestro pa\u00eds existe la Comisi\u00f3n Nacional de Seguridad en Vacunas (CoNaSeVa), que garantiza la seguridad de los componentes inmunobiol\u00f3gicos utilizados para la fabricaci\u00f3n de las vacunas, y para ello desarrolla un sistema de vigilancia donde se detectan \u201ceventos supuestamente atribuidos a las vacunas e inmunizaciones\u201d (ESAVI).\nEn el a\u00f1o 2015, la Academia Nacional de Medicina de Buenos Aires (ANM) emiti\u00f3 una declaraci\u00f3n sobre vacunas. En ella remarc\u00f3 la necesidad de una adecuada protecci\u00f3n de la comunidad frente a las enfermedades infecciosas y la importancia de los beneficios de la vacunaci\u00f3n por sobre aquellos efectos adversos que eventualmente pudieran ocurrir. Tambi\u00e9n, se\u00f1al\u00f3 que las comunidades que disminuyeron su cobertura en vacunas obtuvieron como consecuencia el surgimiento de nuevos brotes de viejas enfermedades, debido a la p\u00e9rdida de la \u201cinmunidad de grupo\u201d.\nActualmente, la OMS ha expresado el alerta por la cuadruplicaci\u00f3n de los casos de sarampi\u00f3n en el mundo en los tres primeros meses de este a\u00f1o, en relaci\u00f3n al mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior. Mientras tanto, en nuestro pa\u00eds ya fue confirmado el cuarto caso.\nComprender el siguiente punto tiene una relevancia central: cuando una poblaci\u00f3n cumple con la vacunaci\u00f3n que corresponde, se produce lo que se llama Efecto Reba\u00f1o o Inmunidad de Grupo, que es la protecci\u00f3n que la misma tiene frente a una infecci\u00f3n, gracias a la presencia de una elevada cantidad de individuos vacunados. Gracias a esa gran mayor\u00eda de personas inmunes, se genera un bloqueo de la transmisi\u00f3n de la enfermedad en la comunidad. Por otra parte, aquellas personas que por contraindicaci\u00f3n m\u00e9dica no pueden recibir ciertas vacunas y resultar\u00edan susceptibles de enfermar, gozan de la protecci\u00f3n indirecta que significa para ellas el hecho de vivir en una poblaci\u00f3n libre de esa infecci\u00f3n.\nSeg\u00fan la ANM, \u201cuno de los mayores logros de la medicina fue el descubrimiento y la aplicaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n de vacunas cada vez m\u00e1s eficaces que permitieron eliminar o disminuir significativamente la enfermedad y la muerte provocadas por innumerables microorganismos pat\u00f3genos. A trav\u00e9s de los a\u00f1os toda la evidencia cient\u00edfica existente demostr\u00f3 que los beneficios obtenidos sobrepasan con creces algunos efectos adversos de las vacunas. Con su aplicaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n se logr\u00f3 erradicar la viruela del planeta y la poliomielitis en casi todos los pa\u00edses del mundo. Asimismo, se logr\u00f3 controlar otras enfermedades infecciosas tales como: difteria, t\u00e9tanos, coqueluche, fiebre amarilla, parotiditis, sarampi\u00f3n, rabia, papiloma humano, rubeola, varicela, influenza, hepatitis A, hepatitis B entre otras, al disminuir significativamente la morbilidad y la mortalidad que estas enfermedades ocasionan\u201d.\nTambi\u00e9n en 2015 se firm\u00f3 el \u201cConsenso entre el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, expertos e instituciones acad\u00e9micas de Ayurveda y Homeopat\u00eda en favor de las vacunas\u201d. En \u00e9l se se\u00f1al\u00f3 que la medicina ayurv\u00e9dica, medicina tradicional reconocida por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, tiene una visi\u00f3n favorable de las vacunas, y que los principios de la homeopat\u00eda no se contraponen con la prevenci\u00f3n de las enfermedades infecciosas por medio de la utilizaci\u00f3n de vacunas. Por lo tanto,\n[no hay contraposici\u00f3n entre las terap\u00e9uticas complementarias y la prevenci\u00f3n primaria a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n de vacunas](http://www.msal.gob.ar/prensa/index.php?option=com_content&view=article&id=2772:instituciones-academicas-de-ayurveda-y-homeopatia-apoyan-la-vacunacion-como-herramienta-sanitaria&catid=1:noticias2772).\nEn 2017, la diputada Paula Urroz present\u00f3 un proyecto de ley que contemplaba la no obligatoriedad de las vacunas del calendario, permitiendo que la decisi\u00f3n de aplicar o no la vacuna fuera tomada por cada persona a ser vacunada o por los responsables de la vacunaci\u00f3n de un menor de edad, luego de ser informados sobre sus efectos y contraindicaciones.\nMuchas instituciones se pronunciaron al respecto.\nLa Fundaci\u00f3n Hu\u00e9sped, la Sociedad Argentina de Inmunolog\u00eda y la Sociedad Argentina de Infectolog\u00eda emitieron un comunicado conjunto rechazando aquella propuesta de ley, expresando que \u201cla vacunaci\u00f3n, luego de la potabilizaci\u00f3n del agua, es el hito sanitario que m\u00e1s vidas ha salvado en el mundo a lo largo de la historia de la humanidad\u201d. Y destacaron que una norma de esas caracter\u00edsticas \u201csignificar\u00eda un retroceso en pol\u00edtica sanitaria, con serias consecuencias potenciales para la salud de nuestra poblaci\u00f3n y las futuras generaciones\u201d.\nLa Comisi\u00f3n Directiva de la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda (SAP) ponder\u00f3 a la vacunaci\u00f3n como una herramienta fundamental en la prevenci\u00f3n de enfermedades infectocontagiosas, y subray\u00f3 que se trata de un acto de solidaridad porque \u201ccuando un individuo se vacuna reduce el riesgo para quienes interact\u00faan con \u00e9l\u201d; por el contrario, quien no recibe la vacunaci\u00f3n correspondiente no s\u00f3lo queda desprotegido sino que adem\u00e1s pone en riesgo a sus semejantes.\nOportunamente, la Defensor\u00eda del Pueblo de la Ciudad tambi\u00e9n expres\u00f3 su disconformidad con el proyecto de ley, que finalmente no prosper\u00f3.\nEn la Semana Mundial de la Inmunizaci\u00f3n, es intenci\u00f3n de la Defensor\u00eda recalcar que la vacunaci\u00f3n es un derecho, pero tambi\u00e9n es una responsabilidad de todos/as. Los padres, madres, tutores/as, representantes legales o encargados/as de los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes o personas incapaces son responsables de la vacunaci\u00f3n de quienes se encuentran a su cargo, seg\u00fan lo establece la ley. Es preciso recordar que se trata de sujetos de derechos y que conforme a la ley 26.061 de protecci\u00f3n integral de los derechos de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes debe garantiz\u00e1rseles el acceso a la atenci\u00f3n integral de su salud, a recibir la asistencia m\u00e9dica necesaria y a acceder en igualdad de oportunidades a los servicios y acciones de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n, informaci\u00f3n, protecci\u00f3n, diagn\u00f3stico precoz, tratamiento oportuno y recuperaci\u00f3n de la salud.\nConsult\u00e1 el Calendario Nacional de Vacunaci\u00f3n y las vacunas que corresponden a cada etapa de la vida\n[aqu\u00ed](https://www.argentina.gob.ar/salud/vacunas).\nConsult\u00e1 los horarios de los vacunatorios de la Ciudad de Buenos Aires\n[aqu\u00ed](https://www.buenosaires.gob.ar/salud/horarios-de-vacunatorios).\nImagen: OPS/OMS Argentina", "language": null, "image": "https://defensoria.org.ar/wp-content/uploads/2022/11/DrfVmjjWsAEPhu_.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://defensoria.org.ar", "https://www.facebook.com/DefensoriaCABA", "https://twitter.com/DefensoriaCABA", "https://www.instagram.com/defensoriacaba/", "https://www.tiktok.com/@defensoriacaba", "https://wa.me/+5491171288301/?text=Hola%2C%20quiero%20hacer%20una%20consulta", "https://www.facebook.com/DefensoriaCABA", "https://twitter.com/DefensoriaCABA", "https://www.instagram.com/defensoriacaba/", "https://www.tiktok.com/@defensoriacaba", "https://wa.me/+5491171288301/?text=Hola%2C%20quiero%20hacer%20una%20consulta", "/", "#", "https://defensoria.org.ar/que-es-la-defensoria/", "https://defensoria.org.ar/la-defensora/", "https://defensoria.org.ar/adjuntias/", "#", "/wp-content/uploads/disposiciones-anteriores/nomina_2022-10-26.pdf", "https://www.mindomo.com/mindmap/defensora-del-pueblo-mara-rosa-muios-8591579abda046aaa3056f73b7c66a39", "/wp-content/uploads/disposiciones-anteriores/Presupuesto-Defe-2022.pdf", "/compras-y-contrataciones/", "https://defensoria.org.ar/disposiciones/", "https://defensoria.org.ar/politica-de-calidad-2/", "#", "https://defensoria.org.ar/derechos/derechos-sociales-3/", "https://defensoria.org.ar/derechos/derechos-urbanos-y-ambiente/", "https://defensoria.org.ar/derechos/consumo-y-servicios-publicos/", "https://defensoria.org.ar/derechos/grupos-prioritarios/", "https://defensoria.org.ar/derechos/acceso-a-la-justicia-y-seguridad/", "https://defensoria.org.ar/derechos/democracia-y-digitalidad/", "https://defensoria.org.ar/derechos/democracia-y-digitalidad/elecciones2023/", "https://defensoria.org.ar/biblioteca/", "#", "/recomendaciones/", "https://defensoria.org.ar/gestion/despliegue-territorial/", "https://defensoria.org.ar/gestion/mapa-percepciones-datos/", "https://defensoria.org.ar/contacto/", "/", "#", "https://defensoria.org.ar/que-es-la-defensoria/", "https://defensoria.org.ar/la-defensora/", "https://defensoria.org.ar/adjuntias/", "#", "/wp-content/uploads/disposiciones-anteriores/nomina_2022-10-26.pdf", "https://www.mindomo.com/mindmap/defensora-del-pueblo-mara-rosa-muios-8591579abda046aaa3056f73b7c66a39", "/wp-content/uploads/disposiciones-anteriores/Presupuesto-Defe-2022.pdf", "/compras-y-contrataciones/", "https://defensoria.org.ar/disposiciones/", "https://defensoria.org.ar/politica-de-calidad-2/", "#", "https://defensoria.org.ar/derechos/derechos-sociales-3/", "https://defensoria.org.ar/derechos/derechos-urbanos-y-ambiente/", "https://defensoria.org.ar/derechos/consumo-y-servicios-publicos/", "https://defensoria.org.ar/derechos/grupos-prioritarios/", "https://defensoria.org.ar/derechos/acceso-a-la-justicia-y-seguridad/", "https://defensoria.org.ar/derechos/democracia-y-digitalidad/", "https://defensoria.org.ar/derechos/democracia-y-digitalidad/elecciones2023/", "https://defensoria.org.ar/biblioteca/", "#", "/recomendaciones/", "https://defensoria.org.ar/gestion/despliegue-territorial/", "https://defensoria.org.ar/gestion/mapa-percepciones-datos/", "https://defensoria.org.ar/contacto/", "https://www.argentina.gob.ar/salud/vacunas", "http://www.msal.gob.ar/prensa/index.php?option=com_content&view=article&id=2772:instituciones-academicas-de-ayurveda-y-homeopatia-apoyan-la-vacunacion-como-herramienta-sanitaria&catid=1:noticias2772", "https://www.argentina.gob.ar/salud/vacunas", "https://www.buenosaires.gob.ar/salud/horarios-de-vacunatorios", "tel:08009993722", "https://wa.me/+5491171288301/", "https://twitter.com/DefensoriaCABA", "https://www.facebook.com/DefensoriaCABA", "https://twitter.com/DefensoriaCABA", "https://www.instagram.com/defensoriacaba/", "https://www.tiktok.com/@defensoriacaba", "https://wa.me/+5491171288301/?text=Hola%2C%20quiero%20hacer%20una%20consulta", "https://www.facebook.com/DefensoriaCABA", "https://twitter.com/DefensoriaCABA", "https://www.instagram.com/defensoriacaba/", "https://www.tiktok.com/@defensoriacaba", "https://wa.me/+5491171288301/?text=Hola%2C%20quiero%20hacer%20una%20consulta", "#id-cabecera"]}