{"title": "Yoga y Ayurveda, saber Ser para crecer | Yoga en Red", "author": "REDACCION", "url": "https://www.yogaenred.com/2013/01/02/yoga-y-ayurveda-saber-ser-para-crecer-2/", "hostname": "yogaenred.com", "description": "La salud es uno de los problemas principales que acarreamos en nuestras sociedades. Cada vez con m\u00e1s y mayor facilidad caemos enfermos o somos propensos a ciertos trastornos, la mayor\u00eda debidos a malos h\u00e1bitos de vida.", "sitename": "Yoga en Red", "date": "2013-01-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La salud es uno de los problemas principales que acarreamos en nuestras sociedades. Cada vez con m\u00e1s y mayor facilidad caemos enfermos o somos propensos a ciertos trastornos, la mayor\u00eda debidos a malos h\u00e1bitos de vida. La combinaci\u00f3n de Yoga y Naturopat\u00eda, sin medicinas qu\u00edmicas y basada en el Ayurveda, es una de las alternativas m\u00e1s populares en la actualidad. Se llama Yogaterapia.\nLas pr\u00e1cticas del Yoga y el \u00abconocimiento de la vida\u00bb, como se traduce la palabra Ayurveda, nos indican c\u00f3mo cultivar una vida sana y cuidada de una forma natural. El Ayurveda dice que una enfermedad es, en realidad, una acumulaci\u00f3n de toxinas que no pudieron ser expulsadas del cuerpo por los procesos naturales. Estas quedaron en el interior bloqueando los fluidos vitales y generando el malestar. As\u00ed, la Naturopat\u00eda, que bebe del Ayurveda, se\u00f1ala que las causas principales para caer enfermos son las siguientes:\n- La mala alimentaci\u00f3n: alimentos procesados carentes de nutrientes suficientes. Comidas altas en colesterol y grasas refinadas. Exceso de az\u00facares sin necesidad, carencia de verduras y frutas frescas y un largo etc\u00e9tera.\n- La falta de ejercicio f\u00edsico. Una vida principalmente sedentaria obliga al cuerpo a vivir en contra de su naturaleza.\n- Acumulaci\u00f3n de toxinas. El cuerpo interact\u00faa de forma natural y constante con las toxinas. Una adecuada alimentaci\u00f3n y el ejercicio f\u00edsico correspondiente genera que el cuerpo absorba lo que necesite y expulse los excedentes. Sin embargo, cuando se da exceso de t\u00f3xicos junto con carencia de procesos de eliminaci\u00f3n, las toxinas no pueden ser expulsadas en su totalidad y se genera la enfermedad.\n- Pensamiento negativo. La negatividad genera tensi\u00f3n y estr\u00e9s, con la subsecuente constricci\u00f3n de los vasos sangu\u00edneo, lo que implica menos oxigenaci\u00f3n en el cerebro.\n- Falta de higiene. Al estar en continuo contacto con \u00e1caros, bacterias y g\u00e9rmenes, no tener una higiene diaria interna y externa es un gran error.\n- Problemas de respiraci\u00f3n, que generan colapsos nerviosos y una tensi\u00f3n continua que nos impide incluso dormir o pensar con claridad.\nPor tanto, todo proceso de cura requiere de un mismo y com\u00fan tratamiento: la purificaci\u00f3n. \u201cDame fiebre y yo te dar\u00e9 salud\u201d, dec\u00eda Hip\u00f3crates. El padre de la medicina actual ya apunt\u00f3 que cualquier enfermedad no es sino el proceso natural de autocura que tiene el cuerpo. La fiebre es un mecanismo de defensa para la quema de toxinas que impiden que el cuerpo funcione adecuadamente. La mucosidad, un sistema de defensa para evitar la entrada de elementos extra\u00f1os. En el proceso de purificaci\u00f3n es cuando se aprecia lo que se conoce como la \u00abcrisis curativa\u00bb, que es cuando la supuraci\u00f3n de la toxina se manifiesta (moco, sudoraci\u00f3n, acn\u00e9). Por eso en Naturopat\u00eda o Ayurveda se entiende que la enfermedad en realidad es un amigo que pretende ayudarte.\nNaturopat\u00eda y Yoga beben de esa misma ra\u00edz que pretende el bienestar completo de la persona combinando las fuerzas externas con los mecanismos del propio cuerpo. Para ello, se sirven de:\n- T\u00e9cnicas de limpieza (kriyas)\n- Pr\u00e1cticas f\u00edsicas (asanas y vyangas)\n- Proceso para el control de la respiraci\u00f3n (pranayamas)\n- Orientaciones sobre la dieta seg\u00fan la constituci\u00f3n y condiciones (Anna Yoga)\n- T\u00e9cnicas de meditaci\u00f3n (Dhyana)\nSwami Tilak resumi\u00f3 de forma sencilla cinco principios esenciales para el desarrollo de una vida saludable y en armon\u00eda:\n- Respiraci\u00f3n adecuada.\n- Ejercicio adecuado.\n- Dieta adecuada.\n- Pensamiento positivo.\n- Relajaci\u00f3n.\nEn realidad, la verdadera espiritualidad no es posible si no se cultiva una idoneidad tanto f\u00edsica como mental. Lo que no quiere decir que uno necesite de un cuerpo perfecto para ser espiritual, sino la mejor condici\u00f3n posible dentro de la propia capacidad. Los textos antiguos de la India ya dec\u00edan que una persona sana era aquella que ten\u00eda los elementos constituyentes del cuerpo f\u00edsico, la mente, los sentidos y el esp\u00edritu en completo equilibrio y armon\u00eda. Para una salud \u00edntegra, el Yoga ha de ser practicado en combinaci\u00f3n con el conocimiento contenido en el Ayurveda, \u201cla Ciencia de la Vida\u201d. As\u00ed, no toda persona tiene la misma constituci\u00f3n, ni debe practicar las mismas posturas, ni realizar determinados ejercicios de respiraci\u00f3n.\nPero es que una salud f\u00edsica y mental es esencial para la consecuci\u00f3n exitosa de nuestros objetivos en la vida. Por este motivo la Yogaterapia es un recurso cada vez m\u00e1s utilizado en organizaciones que buscan la efectividad y eficiencia de sus miembros, as\u00ed como en la misma sociedad en general. El bienestar conduce al positivismo y nos propulsa hacia nuestros objetivos con filosof\u00eda de vida y capacidad para tomar decisiones y solventar cualquier obst\u00e1culo en el camino.", "language": null, "image": "https://www.yogaenred.com/wp-content/uploads/2013/01/Enfermo.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.yogaenred.com/", "/category/practica", "https://www.yogaenred.com/category/asana", "https://www.yogaenred.com/category/encuentros-de-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/escuela-internacional-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/eventos", "https://www.yogaenred.com/category/congresos", "https://www.yogaenred.com/category/cursos", "https://www.yogaenred.com/category/musica-2", "https://www.yogaenred.com/category/ocio", "https://www.yogaenred.com/category/retiros", "https://www.yogaenred.com/category/formacion-de-profesores-2", "https://www.yogaenred.com/category/grandes-maestros", "https://www.yogaenred.com/category/libros-y-cds", "https://www.yogaenred.com/category/meditacion-2", "https://www.yogaenred.com/category/noticias", "https://www.yogaenred.com/category/blogs-favoritos", "https://www.yogaenred.com/category/debates", "https://www.yogaenred.com/category/historias-para-compartir", "https://www.yogaenred.com/category/recomendado", "https://www.yogaenred.com/category/yamas-y-niyamas", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-en-casa", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-nidra", "/category/entrevistas", "/category/articulos", "https://www.yogaenred.com/category/arjuna", "https://www.yogaenred.com/category/asun-arrillaga", "https://www.yogaenred.com/category/carmen-viejo", "https://www.yogaenred.com/category/david-rodrigo-articulos", "https://www.yogaenred.com/category/denis-criado", "https://www.yogaenred.com/category/elsa-beatriz-acevedo", "https://www.yogaenred.com/category/isabel-ward", "https://www.yogaenred.com/category/javier-ruiz-calderon", "https://www.yogaenred.com/category/joaquin-g-weil", "https://www.yogaenred.com/category/jose-manuel-vazquez-firmas", "https://www.yogaenred.com/category/mayte-criado", "https://www.yogaenred.com/category/olga-jimenez", "https://www.yogaenred.com/category/pablo-rego", "https://www.yogaenred.com/category/pedro-lopez-pereda", "https://www.yogaenred.com/category/pepa-castro", "https://www.yogaenred.com/category/ramiro-calle", "https://www.yogaenred.com/category/sergio-martinez-pose", "https://www.yogaenred.com/category/silencio-interior", "/category/bienestar/", "https://www.yogaenred.com/category/ayurveda", "https://www.yogaenred.com/category/nutricion", "https://www.yogaenred.com/category/viajes", "https://www.yogaenred.com/category/consultorio-de-yoga-terapeutico", "/agenda", "/directorio", "/category/sobre-yogaenred/", "https://www.yogaenred.com/category/las-mejores-frases", "https://www.yogaenred.com/category/lo-mas-visto", "https://www.yogaenred.com/category/publicidad", "https://www.instagram.com/yogaenred/", "https://www.facebook.com/RevistaYogaenRed/", "https://twitter.com/yogaenred", "https://www.youtube.com/user/yogaenredtube", "https://www.instagram.com/yogaenred/", "https://www.facebook.com/RevistaYogaenRed/", "https://twitter.com/yogaenred", "https://www.youtube.com/user/yogaenredtube", "/category/practica", "https://www.yogaenred.com/category/asana", "https://www.yogaenred.com/category/encuentros-de-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/escuela-internacional-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/eventos", "https://www.yogaenred.com/category/congresos", "https://www.yogaenred.com/category/cursos", "https://www.yogaenred.com/category/musica-2", "https://www.yogaenred.com/category/ocio", "https://www.yogaenred.com/category/retiros", "https://www.yogaenred.com/category/formacion-de-profesores-2", "https://www.yogaenred.com/category/grandes-maestros", "https://www.yogaenred.com/category/libros-y-cds", "https://www.yogaenred.com/category/meditacion-2", "https://www.yogaenred.com/category/noticias", "https://www.yogaenred.com/category/blogs-favoritos", "https://www.yogaenred.com/category/debates", "https://www.yogaenred.com/category/historias-para-compartir", "https://www.yogaenred.com/category/recomendado", "https://www.yogaenred.com/category/yamas-y-niyamas", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-en-casa", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-nidra", "/category/entrevistas", "/category/articulos", "https://www.yogaenred.com/category/arjuna", "https://www.yogaenred.com/category/asun-arrillaga", "https://www.yogaenred.com/category/carmen-viejo", "https://www.yogaenred.com/category/david-rodrigo-articulos", "https://www.yogaenred.com/category/denis-criado", "https://www.yogaenred.com/category/elsa-beatriz-acevedo", "https://www.yogaenred.com/category/isabel-ward", "https://www.yogaenred.com/category/javier-ruiz-calderon", "https://www.yogaenred.com/category/joaquin-g-weil", "https://www.yogaenred.com/category/jose-manuel-vazquez-firmas", "https://www.yogaenred.com/category/mayte-criado", "https://www.yogaenred.com/category/olga-jimenez", "https://www.yogaenred.com/category/pablo-rego", "https://www.yogaenred.com/category/pedro-lopez-pereda", "https://www.yogaenred.com/category/pepa-castro", "https://www.yogaenred.com/category/ramiro-calle", "https://www.yogaenred.com/category/sergio-martinez-pose", "https://www.yogaenred.com/category/silencio-interior", "/category/bienestar/", "https://www.yogaenred.com/category/ayurveda", "https://www.yogaenred.com/category/nutricion", "https://www.yogaenred.com/category/viajes", "https://www.yogaenred.com/category/consultorio-de-yoga-terapeutico", "/agenda", "/directorio", "/category/sobre-yogaenred/", "https://www.yogaenred.com/category/las-mejores-frases", "https://www.yogaenred.com/category/lo-mas-visto", "https://www.yogaenred.com/category/publicidad", "https://www.yogaenred.com/category/bienestar/ayurveda/", "https://www.yogaenred.com/category/bienestar/", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://www.yogaenred.com/2013/01/02/yoga-y-ayurveda-saber-ser-para-crecer-2/", "https://www.instagram.com/?url=https://www.yogaenred.com/2013/01/02/yoga-y-ayurveda-saber-ser-para-crecer-2/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.yogaenred.com/2013/01/02/yoga-y-ayurveda-saber-ser-para-crecer-2/", "https://twitter.com/share?url=https://www.yogaenred.com/2013/01/02/yoga-y-ayurveda-saber-ser-para-crecer-2/", "http://www.yogaenred.com/wp-content/uploads/2013/01/Enfermo.jpg", "https://www.yogaenred.com/2012/11/22/alimentos-ayurvedicos-dieta-segun-los-gunas/", "https://www.yogaenred.com/2012/08/30/zinal-el-yoga-europeo-no-esta-en-crisis/", "https://www.yogaenred.com/2012/07/13/que-es-el-ayurveda/", "http://www.yogaenred.com/agenda/", "https://umh.es/contenido/Estudios/:tit_fpo_14173/datos_es.html", "https://www.yogaanandamaya.com/event/seminario-de-meditacion-con-sama%e1%b9%87eri-arindama-2/", "https://www.city-yoga.com/reserva/1-city-yoga/385-revolucion-postural-bowspring-16-septiembre", "https://www.facebook.com/festivalcordobaalnatural/", "/videoteca/", "https://www.yogaenred.com/2013/07/17/mudras-kubera-mudra/", "https://www.yogaenred.com/2019/08/29/mudras-apan-mudra-2/", "https://www.yogaenred.com/2013/12/04/mudra-kalesvara-mudra/", "https://www.yogaenred.com/2013/06/05/mudras-shunya-mudra/", "https://www.yogaenred.com/2014/12/22/rye-40-anos-de-yoga-en-las-aulas/", "https://www.yogaenred.com/2022/02/03/jueves-3-entrevista-con-ramiro-calle-el-yoga-y-su-evolucion/", "https://www.yogaenred.com/2022/01/27/entrevista-a-swami-satyananda-saraswati-hay-una-conciencia-detras-de-todo/", "https://www.yogaenred.com/2022/01/10/entrevista-con-swami-sivadasananda-una-buena-formacion-convierte-tu-casa-en-tu-centro-de-yoga/", "https://www.yogaenred.com/2022/08/23/cursos-de-formacion-de-profesoras-es-de-yoga-2022-2023/", "https://www.yogaenred.com/2022/06/27/retiros-de-yoga-de-verano-2-julio-agosto-y-septiembre/", "/politica-de-cookies", "/aviso-legal", "/quienes-somos", "/contacta", "https://www.instagram.com/yogaenred/", "https://www.facebook.com/RevistaYogaenRed/", "https://twitter.com/yogaenred", "https://www.youtube.com/user/yogaenredtube", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null]}