{"title": "Trabajos en condiciones de estr\u00e9s t\u00e9rmico en Latinoam\u00e9rica - Quir\u00f3nprevenci\u00f3n", "author": "Ruben Balbuena Rub\u00e9n Balbuena Director T\u00e9cnico En Quir\u00f3nprevenci\u00f3n M\u00e9xico", "url": "https://www.quironprevencion.com/blogs/es/prevenidos/trabajos-condiciones-estres-termico-latinoamerica", "hostname": "quironprevencion.com", "description": "Trabajar en condiciones de altas temperaturas en regiones como Latinoam\u00e9rica puede generar riesgos en la salud, as\u00ed como una disminuci\u00f3n en la capacidad y productividad laboral.", "sitename": "Quir\u00f3nprevenci\u00f3n", "date": "2019-04-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Trabajar en condiciones de altas temperaturas en regiones como Latinoam\u00e9rica puede generar riesgos en la salud, as\u00ed como una disminuci\u00f3n en la capacidad y productividad laboral. Entre las actividades afectadas por el estr\u00e9s t\u00e9rmico, se encuentra la agricultura, la construcci\u00f3n y la recolecci\u00f3n de residuos, as\u00ed como los trabajos realizados con hornos o fundidoras y las petroleras.\nAnte esto, se recomienda contar con un plan destinado a prevenir las enfermedades y riesgos relacionados con el calor o fr\u00edo. Asimismo, se debe informar a los trabajadores sobre los peligros de trabajar en ambientes con condiciones extremas de temperaturas, y entrenarlos para identificar y atender los primeros s\u00edntomas de estr\u00e9s t\u00e9rmico.\nEl estr\u00e9s t\u00e9rmico es un malestar corporal provocado por el desajuste en la temperatura, ya sea por la acumulaci\u00f3n excesiva de calor o su p\u00e9rdida, como resultado de las condiciones ambientales, la actividad f\u00edsica efectuada y la ropa utilizada. Aunque no es un efecto patol\u00f3gico, s\u00ed es la causa de otros efectos patol\u00f3gicos.\nEn determinadas situaciones se presenta de forma repentina. Puede reconocerse f\u00e1cilmente, e identificarlo permite evitar gran parte de los da\u00f1os que ocasiona. Como es natural, la primera consecuencia del estr\u00e9s t\u00e9rmico es sentir mucho calor o fr\u00edo. Tambi\u00e9n se presenta:\nEl clima y temperaturas en Latinoam\u00e9rica var\u00edan significativamente entre regiones, corri\u00e9ndose m\u00e1s peligro a la exposici\u00f3n al calor. Adem\u00e1s, las zonas tropicales y subtropicales presentan niveles de temperatura que pueden afectar la productividad laboral.\nLa regi\u00f3n posee desiertos, selvas y ambientes de humedad abundante, as\u00ed como climas que cambian a lo largo del d\u00eda o permanecen por tiempos prolongados.\nAdem\u00e1s, debido a la informalidad laboral en la regi\u00f3n y los escasos recursos para adaptarse a los crecientes niveles de calor, sufren mayormente el impacto del estr\u00e9s t\u00e9rmico en la producci\u00f3n laboral. A esto se suman condiciones de trabajo duras, horas prolongadas bajo la luz solar directa, altos niveles de humedad, descansos breves y poco acceso al agua potable.\nPara la prevenci\u00f3n del estr\u00e9s t\u00e9rmico por calor, principalmente se recomienda la hidrataci\u00f3n constante durante la jornada laboral. Se debe contar con pantallas contra radicaci\u00f3n t\u00e9rmica, ropa aislante con superficies reflectantes o ropa enfriada con aire, agua o hielo. Adem\u00e1s, es aconsejable:\nPara la prevenci\u00f3n de estr\u00e9s t\u00e9rmico por fr\u00edo, en exteriores, se aconseja:\nSi la actividad laboral representa un riesgo de estr\u00e9s t\u00e9rmico por fr\u00edo o calor, las empresas deben establecer la peligrosidad de cada situaci\u00f3n para aplicar acciones particulares. En primer lugar, el protocolo debe se\u00f1alar los riesgos de lesiones por contacto con superficies muy fr\u00edas o calientes, as\u00ed como un plan de aclimataci\u00f3n preventiva.\nAdem\u00e1s, debe contar con las medidas b\u00e1sicas que habr\u00e1n de llevarse a cabo en cada nivel de riesgo. Estas, junto a otras medidas, deben servir para garantizar la seguridad y salud de los trabajadores, en especial en regiones como Latinoam\u00e9rica donde es poco probable que se cuente con estos protocolos en la informalidad laboral.\n[Unir Revista (2020). \u00bfSabes qu\u00e9 es el estr\u00e9s t\u00e9rmico y de qu\u00e9 forma puede afectar en el trabajo? En UNIR analizamos los principales problemas y c\u00f3mo prevenirlos [p\u00e1gina web].](https://www.unir.net/ingenieria/revista/estres-termico-trabajo/) [Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo (s.f.). Calor y trabajo. Prevenci\u00f3n de riesgos laborales debidos al estr\u00e9s t\u00e9rmico por calor [documento online].](https://www.navarra.es/NR/rdonlyres/AF2BD786-0A6D-4564-9076-BE42220B4843/225685/calorytrabajoprofesional.pdf) [Fundaci\u00f3n Estatal para la Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, F.S.P. (2019). Exposici\u00f3n laboral al estr\u00e9s t\u00e9rmico por calor y sus efectos en la salud. \u00bfQu\u00e9 hay que saber? [documento online].](https://istas.net/sites/default/files/2019-04/Guia%20EstresTermico%20por%20exposicion%20a%20calor.pdf) [Instituto Nacional para la Seguridad y Salud Ocupacional (2013). Prevenci\u00f3n de las enfermedades relacionadas con el calor o muerte de trabajadores que se desempe\u00f1an al aire libre [p\u00e1gina web].](https://www.cdc.gov/spanish/niosh/docs/wp-solutions/2013-143_sp/default.html#:~:text=Cuando%20hay%20un%20aumento%20de,el%202006%20%5BCDC%202008%5D)\nSuscr\u00edbete a nuestro blog para estar al d\u00eda en Seguridad y Salud laboral. Te enviaremos un newsletter mensual con lo m\u00e1s interesante de Prevenidos", "language": null, "image": "https://www.quironprevencion.com/portal-client/cm/images?locale=es_ES&idMmedia=56621", "pagetype": "website", "links": ["tel:911221452", "/es/informacion", "/es/red-centros", "/es/area-privada", "https://www.quironprevencion.com/es/red-centros?pedirCita=cita", "https://www.quironprevencion.com/misalud/es", "/es/", "/es/#whoWeAre", "/es/#ourValues", "/es/#otherCompany", "/es/#partOf", "/es/#workForExcellence", "/es/proyectos-innovacion", "/es/trabaja-quironprevencion", "/es/servicios-empresas", "/es/colaboradores", "/es/reconocimientos-medicos-sector-ferroviario", "https://qprenovables.quironprevencion.com/", "https://particulares.quironprevencion.com/", "/es/software/descubre-ac-4-0", "/es/software/herramienta-gestion-prl", "https://quioo.quironprevencion.com/", "https://www.jobnyou.es/", "/es/internacional", "/es/internacional/consultoria-internacional-prevencion-riesgos-laborales", "https://www.quironprevencion.pt/es/conocenos/", "/es/internacional/filiales/chile", "/es/internacional/filiales/argentina", "/es/internacional/filiales/colombia", "/es/internacional/filiales/mexico", "/es/internacional/filiales/panama", "/es/internacional/filiales/peru", "/es/formacion/formacion", "https://areaclientes.quironprevencion.com/Formacion_RA/OfertaFormativa", "https://areaclientes.quironprevencion.com/Formacion_RA/OfertaFormativa", "/es/formacion/modalidades-formativas", "/es/formacion/formacion-practica", "/es/formacion/acreditaciones-especificas-convenios", "/es/formacion/bonifica-formacion", "https://www.quironprevencion.com/blogs/es/prevenidos", "/es/noticias", "https://deporte.quironprevencion.com/", "/blogs/es/prevenidos/inicio", "/blogs/es/prevenidos/areas-especialidad-prl", "/blogs/es/prevenidos/tu-salud", "/blogs/es/prevenidos/salud-empresa", "/blogs/es/prevenidos/sectores-actividad", "/blogs/es/prevenidos", "/blogs/es/prevenidos", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_LABELS/PRL", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_LABELS/Prevenci%C3%B3n", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_LABELS/Estr%C3%A9s%20t%C3%A9rmico", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_LABELS/Latinoam%C3%A9rica", "https://www.unir.net/ingenieria/revista/estres-termico-trabajo/", "https://www.navarra.es/NR/rdonlyres/AF2BD786-0A6D-4564-9076-BE42220B4843/225685/calorytrabajoprofesional.pdf", "https://istas.net/sites/default/files/2019-04/Guia%20EstresTermico%20por%20exposicion%20a%20calor.pdf", "https://www.cdc.gov/spanish/niosh/docs/wp-solutions/2013-143_sp/default.html#:~:text=Cuando%20hay%20un%20aumento%20de,el%202006%20%5BCDC%202008%5D", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Trabajos+en+condiciones+de+estr%C3%A9s+t%C3%A9rmico+en+Latinoam%C3%A9rica&url=https%3A%2F%2Fwww.quironprevencion.com%2Fblogs%2Fes%2Fprevenidos%2Ftrabajos-condiciones-estres-termico-latinoamerica%3Futm_source%3DTwitter.com%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dbtn_twitter&via=quironprevencion", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.quironprevencion.com%2Fblogs%2Fes%2Fprevenidos%2Ftrabajos-condiciones-estres-termico-latinoamerica%3Futm_source%3DFacebook.com%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dbtn_facebook", "https://plus.google.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.quironprevencion.com%2Fblogs%2Fes%2Fprevenidos%2Ftrabajos-condiciones-estres-termico-latinoamerica%3Futm_source%3DPlus.google.com%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dbtn_gplus", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.quironprevencion.com%2Fblogs%2Fes%2Fprevenidos%2Ftrabajos-condiciones-estres-termico-latinoamerica%3Futm_source%3DLinkedin.com%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dbtn_linkedin&title=Trabajos+en+condiciones+de+estr%C3%A9s+t%C3%A9rmico+en+Latinoam%C3%A9rica&source=https%3A%2F%2Fwww.quironprevencion.com%2Fblogs%2Fes%2Fprevenidos%2Ftrabajos-condiciones-estres-termico-latinoamerica%3Futm_source%3DLinkedin.com%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dbtn_linkedin", "/blogs/es/suscripcion-newsletter-prevenidos", "/blogs/es/suscripcion-newsletter-prevenidos", "/es/politica-privacidad", "/es/politica-privacidad", "/blogs/es/prevenidos/autores/ruben-balbuena", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2023", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2023/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+I+--%3ESeptiembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/medidas-emergencia-accidentes-coches-electricos", "/blogs/es/prevenidos/seguridad-salud-colombia-resolucion-0491-2020-respuesta-rie", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2023/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+H+--%3EAgosto?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/slow-life", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2023/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+G+--%3EJulio?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/mood-food-alimentos-animo", "/blogs/es/prevenidos/profesiogramas-aplicados-actividad-prevencion", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2023/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+F+--%3EJunio?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/deporte-sueno-beneficiosos", "/blogs/es/prevenidos/riesgos-expuestos-fisioterapeutas", "/blogs/es/prevenidos/hablamos-neuropsicologia-recurrir", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2023/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+E+--%3EMayo?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/prevencion-riesgos-laborales-episodios-elevadas-temperatura", "/blogs/es/prevenidos/menopausia-cuales-fases-mitos-existen-torno", "/blogs/es/prevenidos/estudios-tiempos-camareras-pisos-impacto-consecuencias", "/blogs/es/prevenidos/vitamina-d-aprovecha-beneficios-sol", "/blogs/es/prevenidos/exposicion-agentes-cancerigenos-mutagenos-cambios-relevante", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2023/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+D+--%3EAbril?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/alzheimer-viven-paciente-familiares", "/blogs/es/prevenidos/simulacros-distritales-nacionales-colombia", "/blogs/es/prevenidos/gratitud-aliado-salud", "/blogs/es/prevenidos/danos-salud-exposicion-polvo-madera", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2023/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+C+--%3EMarzo?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/entrenar-tiempo-cualquier-lugar", "/blogs/es/prevenidos/formacion-uso-seguro-diisocianatos", "/blogs/es/prevenidos/alimentacion-mujer", "/blogs/es/prevenidos/montas-bici-patinete-ciudad-ten-cuenta-recomendaciones", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2023/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+B+--%3EFebrero?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/estiramientos-ejercicios-fisicos-previos-jornada-laboral-he", "/blogs/es/prevenidos/deporte-sistema-inmune-aliado-enemigo", "/blogs/es/prevenidos/trabajos-condiciones-estres-termico-latinoamerica", "/blogs/es/prevenidos/cambio-habitos", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2023/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+A+--%3EEnero?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/veterinario-analizamos-convenio", "/blogs/es/prevenidos/dale-vuelta-receta", "/blogs/es/prevenidos/obligaciones-plantilla-materia-prevencion-riesgos-laborales", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2022", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2022/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+L+--%3EDiciembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/vas-correr-san-silvestre-pierdas-consejos-salud", "/blogs/es/prevenidos/emociones-coman", "/blogs/es/prevenidos/danos-salud-exposicion-sobrecarga-voz", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2022/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+K+--%3ENoviembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/trabajo-turnos-impacto-salud-trabajador", "/blogs/es/prevenidos/asi-afecta-estres-nutricional", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2022/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+J+--%3EOctubre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/educar-prevencion-colegio", "/blogs/es/prevenidos/danos-salud-exposicion-ruido", "/blogs/es/prevenidos/analisis-condiciones-seguridad-salud-teletrabajo", "/blogs/es/prevenidos/aprendiendo-acoso-laboral", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2022/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+I+--%3ESeptiembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/cambiar-percepcion-trabajadores-riesgos-puestos-trabajo", "/blogs/es/prevenidos/empieza-hacer-deporte-suficiente", "/blogs/es/prevenidos/riesgo-publico-causas-medidas-preventivas", "/blogs/es/prevenidos/desconexion-digital-6-ideas-dia-dia", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2022/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+H+--%3EAgosto?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/formacion-especifica-seguridad-salud-profesionales-sector-e", "/blogs/es/prevenidos/conecta-momento-presente-traves-meditacion", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2022/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+G+--%3EJulio?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/enfermedades-endemicas-riesgo-puesto-trabajo", "/blogs/es/prevenidos/orden-ted-723-2021-implica", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2022/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+F+--%3EJunio?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/danos-salud-exposicion-vibraciones-mecanicas", "/blogs/es/prevenidos/simulacros-reforzar-aprendido", "/blogs/es/prevenidos/abordar-prevencion-riesgos-laborales-trabajos-desarrollados", "/blogs/es/prevenidos/pvd-consejos-practicos-mejorar-postura-oficina", "/blogs/es/prevenidos/salud-individual-trabajador-salud-individual-persona", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2022/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+E+--%3EMayo?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/trastornos-musculoesqueleticos-fascitis-plantar", "/blogs/es/prevenidos/afecta-primavera-emocional", "/blogs/es/prevenidos/prevencion-trabajos-tejados-cubiertas", "/blogs/es/prevenidos/trabajar-rider-puede-costar-vida", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2022/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+D+--%3EAbril?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/trastornos-musculoesqueleticos-dolor-lumbar-inespecifico", "/blogs/es/prevenidos/utilizas-forma-correcta-escalera-mano", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2022/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+C+--%3EMarzo?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/rol-gestor-social-empresas-latinoamerica", "/blogs/es/prevenidos/manejo-preocupaciones-asociadas-miedo-incertidumbre", "/blogs/es/prevenidos/danos-salud-exposicion-cromo-compuestos", "/blogs/es/prevenidos/glosario-higiene-industrial-83-conceptos-aprender-especiali", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2022/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+B+--%3EFebrero?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/trastornos-musculoesqueleticos-dolor-cara-anterior-rodilla", "/blogs/es/prevenidos/iso-45003-2021-futuro-gestion-riesgos-psicosociales", "/blogs/es/prevenidos/estres-salud-gastrointestinal", "/blogs/es/prevenidos/novedades-tras-publicacion-iv-convenio-colectivo-industria", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2022/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+A+--%3EEnero?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/jefes-lideres-mandos-intermedios-clave-cambio-cultura-preve", "/blogs/es/prevenidos/covid-persistente-condicion-post-covid", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2021", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2021/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+L+--%3EDiciembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/trastornos-musculoesqueleticos-dolor-hombro-inespecifico", "/blogs/es/prevenidos/auxilio-via-publica-debes-saber-nueva-normativa-regula", "/blogs/es/prevenidos/aprendiendo-donar-alimentos", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2021/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+K+--%3ENoviembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/principales-responsabilidades-personal-tecnico-prevencion-r", "/blogs/es/prevenidos/alimento-temporada-boniato", "/blogs/es/prevenidos/medir-inmunidad-tras-vacuna-covid", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2021/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+J+--%3EOctubre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/trastornos-musculoesqueleticos-cervicalgia", "/blogs/es/prevenidos/plan-hosteleria-segura", "/blogs/es/prevenidos/prevencion-riesgos-conductores-profesionales", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2021/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+I+--%3ESeptiembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/exposicion-agentes-cancerigenos-emisiones-motores-diesel-ri", "/blogs/es/prevenidos/pasos-gestion-conflictos-eficaz", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2021/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+H+--%3EAgosto?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/vacunacion-entorno-laboral", "/blogs/es/prevenidos/hidratate-verano-recetas-deliciosas", "/blogs/es/prevenidos/gestiona-prl-pais-anfitrion-juegos-olimpicos-2021", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2021/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+G+--%3EJulio?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/prl-socorristas", "/blogs/es/prevenidos/sigues-trabajando-casa", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2021/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+F+--%3EJunio?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/protege-piel-correcto-uso-protector-solar", "/blogs/es/prevenidos/analisis-ct-104-2021-actuacion-inspeccion-trabajo-seguridad", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2021/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+E+--%3EMayo?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/evolucionado-concepto-empresa-saludable-pandemia", "/blogs/es/prevenidos/covid-19-haga-desviar-atencion-riesgos-trabajo", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2021/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+D+--%3EAbril?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/alimento-temporada-fresa", "/blogs/es/prevenidos/tecnico-prevencion-aliado-alla-evaluacion-riesgos", "/blogs/es/prevenidos/alergias-primaverales-preguntas-respuestas", "/blogs/es/prevenidos/contacto-estrecho-positivo-covid-debo-actuar", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2021/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+C+--%3EMarzo?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/batchcooking-cocinar-dia-toda-semana", "/blogs/es/prevenidos/modelo-frances-gestion-externa-prevencion", "/blogs/es/prevenidos/2021-ano-importante-empresas-sector-metal", "/blogs/es/prevenidos/dia-internacional-mujer-revision-normativa-plan-igualdad-em", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2021/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+B+--%3EFebrero?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/vacunas-covid-19-clasificacion-caracteristicas-objetivo", "/blogs/es/prevenidos/disenar-evento-seguro-frente-covid-19", "/blogs/es/prevenidos/ergo-ia-nueva-solucion-innovadora-analisis-ergonomico", "/blogs/es/prevenidos/vigilancia-salud-postocupacional", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2021/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+A+--%3EEnero?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/sensibilizacion-practica-disminuir-siniestralidad-vial", "/blogs/es/prevenidos/deteccion-coronavirus-sars-cov-2-rt-pcr-muestra-saliva", "/blogs/es/prevenidos/importancia-vacunarse-frente-covid-19", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2020", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2020/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+L+--%3EDiciembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/juntarte-seres-queridos-navidad-vale-pena-pones-riesgo", "/blogs/es/prevenidos/asi-gestionando-espana-portugal-covid-19-sector-construccio", "/blogs/es/prevenidos/pausas-activas-excusas-empieza-moverte", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2020/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+K+--%3ENoviembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/gestionar-reconocimiento-medico-trabajador-expatriado", "/blogs/es/prevenidos/contacto-estrecho", "/blogs/es/prevenidos/bonifica-formacion-trabajadores-preguntas-frecuentes", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2020/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+J+--%3EOctubre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/alimento-temporada-granada", "/blogs/es/prevenidos/gestion-plan-seguridad-obras-pandemia", "/blogs/es/prevenidos/real-decreto-ley-28-2020-trabajo-distancia-preguntas-respue", "/blogs/es/prevenidos/vacunarse-gripe-ano-importante-nunca", "/blogs/es/prevenidos/desplazamos-misma-manera-pandemia", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2020/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+I+--%3ESeptiembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/pruebas-covid-sirve-cada", "/blogs/es/prevenidos/cuantas-veces-pensado-tiempo", "/blogs/es/prevenidos/vuelta-cole-tiempos-covid-19", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2020/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+H+--%3EAgosto?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/disfruta-barbacoa-saludable", "/blogs/es/prevenidos/voy-alojar-hotel-vacaciones-debo-saber", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2020/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+G+--%3EJulio?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/ejercicios-acuaticos-perder-forma-verano", "/blogs/es/prevenidos/tipo-mascarilla-debo-utilizar-hacer-uso-adecuado-misma", "/blogs/es/prevenidos/veces-necesario-detox-digital-ayudamos", "/blogs/es/prevenidos/cambios-modelos-formativos-deja-covid-19-venido-quedarse", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2020/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+F+--%3EJunio?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/gestion-internacional-seguridad-salud-trabajo-contexto-cris", "/blogs/es/prevenidos/quiero-certificar-empresa-frente-covid-19-debo-tener-cuenta", "/blogs/es/prevenidos/puedo-esperar-vuelta-rutina", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2020/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+E+--%3EMayo?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/haz-pausa-dedica-momentos-cuidarte", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2020/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+D+--%3EAbril?sortIndex=17", "/blogs/es/teletrabajo", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2020/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+C+--%3EMarzo?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/ventajas-aporta-empresa-implantacion-iso-45001", "/blogs/es/prevenidos/entendiendo-mejor-medicina-trabajo", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2020/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+B+--%3EFebrero?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/vaciando-nevera-falsos-mitos-alimentacion", "/blogs/es/prevenidos/conoces-beneficios-conciliacion-personal-familiar-laboral-e", "/blogs/es/prevenidos/danos-salud-exposicion-pantallas-equipos-informaticos", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2020/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+A+--%3EEnero?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/nuevas-tecnologias-aplicadas-ergonomia", "/blogs/es/prevenidos/comparativa-formacion-online-presencial-diferencias-efectiv", "/blogs/es/prevenidos/radiaciones-opticas-artificiales", "/blogs/es/prevenidos/actividades-realizar-empresarios-materia-vigilancia-salud", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2019", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2019/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+L+--%3EDiciembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/alimentacion-estres-dos-conceptos-estrecha-relacion", "/blogs/es/prevenidos/envejecimiento-poblacion-aporta-talento-senior-empresa", "/blogs/es/prevenidos/tics-afectan-salud", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2019/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+K+--%3ENoviembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/seguridad-alimentaria-salud-higiene-5-pasos-hacer-compra-se", "/blogs/es/prevenidos/coches-electricos-hibridos-prevencion-nuevos-riesgos-labora", "/blogs/es/prevenidos/pueden-empresas-reducir-huella-carbono", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2019/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+J+--%3EOctubre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/vigilancia-salud-exposicion-formaldehido", "/blogs/es/prevenidos/puede-aportar-yoga-trabajadores-empresas", "/blogs/es/prevenidos/formacion-practica-prl-apuesta-segura", "/blogs/es/prevenidos/trabajo-aguas-confinadas", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2019/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+I+--%3ESeptiembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/conversando-virus-gripe", "/blogs/es/prevenidos/cancer-pulmon-origen-laboral", "/blogs/es/prevenidos/mochilas-escolares-dolor-espalda-relacionados", "/blogs/es/prevenidos/importancia-saber-leer-etiqueta", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2019/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+H+--%3EAgosto?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/mosquito-picado", "/blogs/es/prevenidos/vacaciones-saludables-8-tips-disfrutar-sorpresas", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2019/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+G+--%3EJulio?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/alimentos-mala-reputacion-protegen-salud", "/blogs/es/prevenidos/atmosferas-explosivas-gasolineras-dos-viejos-conocidos", "/blogs/es/prevenidos/podemos-iguales-discurso-interesa", "/blogs/es/prevenidos/accidente-riesgo-electrico", "/blogs/es/prevenidos/evitar-golpe-calor", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2019/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+F+--%3EJunio?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/primeros-auxilios-pediatricos", "/blogs/es/prevenidos/equilibrio-hidrico-puesto-trabajo", "/blogs/es/prevenidos/bicicleta-solucion-sedentarismo-contaminacion", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2019/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+E+--%3EMayo?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/realidad-virtual-mejor-aliada-tecnico-prevencion-riesgos-la", "/blogs/es/prevenidos/prevencion-riesgos-sector-eolico", "/blogs/es/prevenidos/reciclaje-economia-circular-solucion-cuidar-planeta", "/blogs/es/prevenidos/bares-restaurantes-seguros-5-claves-comer-riesgos", "/blogs/es/prevenidos/dolor-hombro-aprende-prevenirlo", "/blogs/es/prevenidos/importancia-vacunacion-internacional-ambito-laboral", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2019/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+D+--%3EAbril?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/dia-trabajador-celebra-1-mayo", "/blogs/es/prevenidos/felicidad-diversion-trabajo-posible", "/blogs/es/prevenidos/4-utiles-tips-busqueda-empleo", "/blogs/es/prevenidos/alergia-llegado-quedarse", "/blogs/es/prevenidos/proteger-protegen-podemos-hacerlo", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2019/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+C+--%3EMarzo?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/antesala-empresa-saludable", "/blogs/es/prevenidos/seguridad-alimentaria-resolviendo-dudas", "/blogs/es/prevenidos/manipulacion-cargas-riesgos-medidas-preventivas", "/blogs/es/prevenidos/prevencion-perspectiva-genero-examen-dia-internacional-muje", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2019/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+B+--%3EFebrero?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/protectores-respiratorios-comprobar-eficacia", "/blogs/es/prevenidos/trabajo-animales-aprende-evitar-riesgos", "/blogs/es/prevenidos/5-ventajas-inconvenientes-teletrabajo", "/blogs/es/prevenidos/comer-vivir-concepto-olvidado", "/blogs/es/prevenidos/obligatorio-reconocimiento-medico-laboral", "/blogs/es/prevenidos/podria-haberse-evitado-importancia-procedimientos-consignac", "/blogs/es/prevenidos/prevencion-portugal-vs-espana-parecidos-razonables", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2019/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+A+--%3EEnero?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/evaluacion-riesgo-quimico-actividades-estetica", "/blogs/es/prevenidos/diabetes-mundo-laboral", "/blogs/es/prevenidos/ejercicios-prevencion-dolor-lumbar-tiempo", "/blogs/es/prevenidos/trabajar-bajo-presion-punto-saludable", "/blogs/es/prevenidos/responsabilidad-empresario-caso-accidente", "/blogs/es/prevenidos/posible-aunar-teletrabajo-prevencion-riesgos-laborales", "/blogs/es/prevenidos/encuesta-higienica-sirve", "/blogs/es/prevenidos/afrontar-trabajos-intemperie-seguridad", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2018", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2018/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+L+--%3EDiciembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/5-consejos-mantener-tipo-navidad", "/blogs/es/prevenidos/claves-iniciar-implantacion-norma-iso-45001", "/blogs/es/prevenidos/maniobra-heimlich", "/blogs/es/prevenidos/comida-cena-empresa-evita-riesgos-innecesarios", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2018/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+K+--%3ENoviembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/nom-035-stps-2018-norma-bienestar-trabajadores-mexico", "/blogs/es/prevenidos/cuida-ojos-trabajo-sabes-hacerlo", "/blogs/es/prevenidos/agobio-tecnologia", "/blogs/es/prevenidos/mejorar-calidad-aire-interior-cai-oficinas", "/blogs/es/prevenidos/empresa-vacunada-empresa-saludable", "/blogs/es/prevenidos/sedentarismo-laboral-saber-pasando-factura", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2018/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+J+--%3EOctubre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/retos-prevencion-riesgos-laborales-pymes", "/blogs/es/prevenidos/prevencion-riesgos-laborales-union-europea", "/blogs/es/prevenidos/principales-grupos-riesgo-prevencion-riesgos-laborales", "/blogs/es/prevenidos/cumplimiento-ley-prevencion-obras-proyecto", "/blogs/es/prevenidos/falta-luz-solar-afecta-horario-invierno", "/blogs/es/prevenidos/trabajadores-especialmente-sensibles", "/blogs/es/prevenidos/evitar-contagio-gripe", "/blogs/es/prevenidos/plan-movilidad-gestionar-seguridad-vial-trabajadores", "/blogs/es/prevenidos/frio-trabajo-riesgos-medidas-prevencion", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2018/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+I+--%3ESeptiembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/5-consejos-vuelta-rutina-alimenticia-suplicio", "/blogs/es/prevenidos/construccion-repunte-sector-repunte-siniestralidad", "/blogs/es/prevenidos/cinco-trastornos-musculoesqueleticos-comunes", "/blogs/es/prevenidos/peru-monitoreos-ocupacionales", "/blogs/es/prevenidos/buenas-practicas-medicion-ruido-trabajo", "/blogs/es/prevenidos/adr-regulacion-transporte-mercancias-peligrosas", "/blogs/es/prevenidos/sindrome-postvacacional-consejos-deshacerte", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2018/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+H+--%3EAgosto?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/riesgos-electricos-trabajo-medidas-preventivas", "/blogs/es/prevenidos/importancia-epi-prevencion-riesgos-laborales", "/blogs/es/prevenidos/mexico-comienza-cuenta-regresiva-nom-018-stps-2015", "/blogs/es/prevenidos/protegerse-sol-trabajo", "/blogs/es/prevenidos/consejos-disfrutar-desconectar-vacaciones", "/blogs/es/prevenidos/futuro-proximo-inspeccion-laboral-mexico", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2018/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+G+--%3EJulio?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/plan-autoproteccion-plan-emergencia-diferencian", "/blogs/es/prevenidos/afecta-sueno-salud-rendimiento-trabajo", "/blogs/es/prevenidos/sintomas-sindrome-burnout-identificarlo", "/blogs/es/prevenidos/cuales-principales-riesgos-psicosociales-trabajo", "/blogs/es/prevenidos/actuar-caso-ahogamiento", "/blogs/es/prevenidos/obligatoria-formacion-prl-trabajadores", "/blogs/es/prevenidos/movimientos-repetidos-ambito-laboral", "/blogs/es/prevenidos/trabajar-noche-consejos-paliar-efectos-salud", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2018/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+F+--%3EJunio?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/riesgos-psicosociales-poblacion-colombiana", "/blogs/es/prevenidos/fases-clave-evaluacion-ergonomica-puesto-trabajo", "/blogs/es/prevenidos/plan-autoproteccion-sector-hotelero-larga-historia", "/blogs/es/prevenidos/radiaciones-ionizantes-riesgos-medidas-prevencion", "/blogs/es/prevenidos/gestionar-prl-trabajadores-desplazados-extranjero", "/blogs/es/prevenidos/empresa-saludable-envera", "/blogs/es/prevenidos/temperatura-oficina-ideal", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2018/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+E+--%3EMayo?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/ergonomia-psicosociologia-hosteleria-paso", "/blogs/es/prevenidos/evitar-electricidad-estatica-oficina", "/blogs/es/prevenidos/sabes-hace-enfermera-trabajo", "/blogs/es/prevenidos/trabajar-pie-riesgos-consejos-medidas-preventivas", "/blogs/es/prevenidos/trabajos-altura-prevencion-riesgos-laborales", "/blogs/es/prevenidos/vibraciones-mecanicas-elementos-analisis-clasificacion", "/blogs/es/prevenidos/riesgos-personal-sanitario-iii-trabajos-mantenimiento", "/blogs/es/prevenidos/empresa-saludable-anav", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2018/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+D+--%3EAbril?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/reconocimiento-medico", "/blogs/es/prevenidos/controlar-exposicion-laboral-formaldehido", "/blogs/es/prevenidos/riesgos-personal-sanitario-ii-trabajos-laboratorios", "/blogs/es/prevenidos/prevencion-infancia", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2018/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+C+--%3EMarzo?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/linze-system-herramienta-permite-valorar-aptitudes-psicofis", "/blogs/es/prevenidos/riesgos-personal-sanitario-i-trabajos-asistencia-sanitaria", "/blogs/es/prevenidos/reflexiones-14-marzo-dia-europeo-prevencion-riesgo-cardiova", "/blogs/es/prevenidos/diadelamujer-igualdad-debe-enfrentar-sino-sumar", "/blogs/es/prevenidos/sector-docente-ii-abordar-riesgos-psicosociales", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2018/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+B+--%3EFebrero?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/empresa-saludable-repsol", "/blogs/es/prevenidos/espacios-cardio-protegidos-salvar-vida-cuestion-segundos", "/blogs/es/prevenidos/sensibilizacion-concienciacion-fundamentales-prevencion-rie", "/blogs/es/prevenidos/explosion-lugar-hoy", "/blogs/es/prevenidos/cancer-preguntas-respuestas-diamundialcontraelcancer", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2018/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+A+--%3EEnero?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/empresa-saludable-telefonica", "/blogs/es/prevenidos/sector-docente-i-cuales-principales-riesgos-enfrenta-person", "/blogs/es/prevenidos/espacios-confinados-prevencion-riesgos-laborales", "/blogs/es/prevenidos/nuevo-ano-nuevos-propositos-importancia-fijarse-objetivos", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2017", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2017/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+L+--%3EDiciembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/quironprevencion-desea-feliz-prospero-ano-nuevo-2018", "/blogs/es/prevenidos/oh-aqui-navidad", "/blogs/es/prevenidos/guia-vigilancia-salud-trabajadores-sector-agrario-oportunid", "/blogs/es/prevenidos/adelantarte-problemas-salud-forma-prevenir", "/blogs/es/prevenidos/reconocimientos-medicos-despistaje-prueba-esfuerzo", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2017/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+K+--%3ENoviembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/ciberseguridad-debe-importante-empresas-prevencion", "/blogs/es/prevenidos/formador-alumno-importancia-hablar-mismo-idioma", "/blogs/es/prevenidos/dia-mundial-recuerdo-victimas-accidentes-trafico-reflexione", "/blogs/es/prevenidos/envejecimiento-saludable-necesidad-derecho", "/blogs/es/prevenidos/hay-colectivos-profesionales-que-deben-prestar-una-especial", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2017/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+J+--%3EOctubre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/luces-sombras-dia-dia-tecnicos-prevencion", "/blogs/es/prevenidos/vacunarme-gripe", "/blogs/es/prevenidos/diamundialdelaalimentacion-alimentacion-salud-laboral", "/blogs/es/prevenidos/10-consejos-practicos-vida-sana", "/blogs/es/prevenidos/realidad-virtual-inmersiva-nueva-modalidad-formativa", "/blogs/es/prevenidos/hitos-legislativos-prl", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2017/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+I+--%3ESeptiembre?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/miedo-concienciacion", "/blogs/es/prevenidos/6-consejos-realizar-buena-formacion", "/blogs/es/prevenidos/desconectado-vacaciones", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2017/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+H+--%3EAgosto?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/dime-trabajas-dire-cuanto-estres-padeces", "/blogs/es/prevenidos.categorias/ELEM_ENTRY_YEAR/2017/ELEM_ENTRY_MONTH/%3C%21--+G+--%3EJulio?sortIndex=17", "/blogs/es/prevenidos/aprende-distinguir-picaduras-insectos", "/blogs/es/prevenidos/cinco-aspectos-spa-fundamentales-sociedad", "/blogs/es/prevenidos/medidas-emergencia-accidentes-coches-electricos", "/blogs/es/prevenidos/seguridad-salud-colombia-resolucion-0491-2020-respuesta-rie", "/blogs/es/prevenidos/slow-life", "/blogs/es/prevenidos/mood-food-alimentos-animo", "/blogs/es/prevenidos/profesiogramas-aplicados-actividad-prevencion", "/es/empresa-condiciones-generales", "/es/accesibilidad", "https://www.quironprevencion.com/es/mapa-web", "/es/aviso-legal", "/es/politica-privacidad", "/es/politica-cookies", "https://www.youtube.com/c/quironprevencion", "https://twitter.com/quironPREV", "https://www.facebook.com/quironprev/", "https://www.linkedin.com/company/quir%C3%B3nprevenci%C3%B3n/?originalSubdomain=es", "/es/area-privada"]}