{"title": "Nuevos datos de seguridad de las vacunas frente a la COVID-19", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La autorizaci\u00f3n condicional en Europa de las diversas vacunas frente a la infecci\u00f3n por coronavirus SARS-CoV-2 establece un seguimiento de todas y cada una de las nuevas informaciones sobre su seguridad. Las agencias nacionales reguladoras de la Uni\u00f3n Europea, como la AEMPS, informan peri\u00f3dicamente de manera coordinada junto con la EMA (Agencia Europea de Medicamentos). Igualmente, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), como otras organizaciones, aportan su evaluaci\u00f3n de la seguridad de las vacunas COVID-19.\nLas 27 agencias nacionales europeas, junto con la Agencia Europea de Medicamentos (EMA), mantienen una evaluaci\u00f3n continua de todos los eventos adversos relacionados con la vacunaci\u00f3n frente a la COVID-19, sean atribuidos a la vacuna o al proceso de vacunaci\u00f3n, por posibles errores program\u00e1ticos. En la Uni\u00f3n Europea, el sistema integral de control de la seguridad y gesti\u00f3n de riesgos (farmacovigilancia) de las vacunas frente a la COVID-19 se basa en las evaluaciones mensuales del comit\u00e9 europeo Pharmacovigilance Risk Assessment Committee (PRAC), con 35 expertos, y del COVID-19 EMA pandemic Task Force (COVID-ETF) que garantizan:\n- brindar asesoramiento para minimizar el riesgo;\n- notificar sospechas de reacciones adversas a los medicamentos (RAM) de los profesionales y ciudadanos;\n- realizar estudios despu\u00e9s de la autorizaci\u00f3n (EPAS);\n- detectar posibles RAM en colaboraci\u00f3n con los programas de\n- vacunaci\u00f3n;\n- realizar evaluaciones cient\u00edficas rigurosas de todos los datos de seguridad;\n- introducir las acciones de mitigaci\u00f3n necesarias.\nUna de las actividades concretas es la publicaci\u00f3n cada mes de las evaluaciones de los problemas de seguridad o safety updates que el PRAC lleva a cabo con los informes peri\u00f3dicos de seguridad (IPS) mensuales que los laboratorios titulares de cada vacuna deben presentar en la EMA, como requisito de la \u201cautorizaci\u00f3n condicional\u201d.\nAs\u00ed, el 25 de febrero de 2021, despu\u00e9s de evaluar nuevos datos de seguridad, el PRAC concluy\u00f3 que el balance beneficio-riesgo de las vacunas Comirnaty\u00ae (Pfizer/BioNTech) y COVID-19 Vaccine Moderna\u00ae (Moderna) permanecen sin cambios. La evaluaci\u00f3n cubri\u00f3 todos los nuevos datos de seguridad que surgieron en todo el mundo, incluido el segundo Informe de seguridad mensual resumido y una revisi\u00f3n de las reacciones al\u00e9rgicas graves del titular de la autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n (TAC). Los TAC de las vacunas COVID-19 compilar\u00e1n informes de seguridad mensuales resumidos a fin de respaldar las evaluaciones de riesgo-beneficio oportunas y continuas. La presentaci\u00f3n de dichos informes complementa la presentaci\u00f3n de los IPS actualizados.\nEspec\u00edficamente, el PRAC concluy\u00f3 lo siguiente en relaci\u00f3n con las siguientes RAM:\nDiarrea y v\u00f3mitos\nLa evaluaci\u00f3n identific\u00f3 la diarrea y los v\u00f3mitos despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n como nuevos efectos secundarios de Comirnaty\u00ae. La frecuencia de estos efectos secundarios y el grado en que ocurren se est\u00e1n evaluando m\u00e1s a fondo. La informaci\u00f3n del producto se actualizar\u00e1 en consecuencia.\nReacci\u00f3n al\u00e9rgica grave (Anafilaxia)\nSe evaluaron los informes de casos de sospecha de anafilaxia para Comirnaty\u00ae y COVID-19 Vaccine Moderna\u00ae, tras lo cual no se produjeron cambios en el uso recomendado de estas vacunas. La anafilaxia contin\u00faa siendo monitorizada de cerca. La informaci\u00f3n sobre el tratamiento cl\u00ednico de la anafilaxia ya est\u00e1 disponible en la informaci\u00f3n oficial de las dos vacunas.\nSospecha de efectos secundarios con desenlace fatal\nEl PRAC evalu\u00f3 informes de casos de sospechas de efectos secundarios con desenlace fatal despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con Comirnaty\u00ae y COVID-19 Vaccine Moderna\u00ae. En la mayor\u00eda de los casos, la progresi\u00f3n de (m\u00faltiples) enfermedades preexistentes parec\u00eda ser una explicaci\u00f3n plausible de la muerte. En algunas personas, los cuidados paliativos se iniciaron antes de la vacunaci\u00f3n. Esta evaluaci\u00f3n de los datos disponibles no lo identific\u00f3 como un problema de seguridad.\nCasos mortales en Noruega\nComo complemento a lo descrito anteriormente, una revisi\u00f3n peri\u00f3dica de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) de los casos notificados a nivel mundial, publicada el 14 de enero de 2021, evalu\u00f3 los 23 casos mortales notificados en Noruega en conexi\u00f3n con la vacunaci\u00f3n en adultos mayores severamente fr\u00e1giles. Para esa fecha, 43.740 personas hab\u00edan sido vacunadas contra la COVID-19 en aqu\u00e9l pa\u00eds, con un n\u00famero importante de vacunados residentes en residencias de mayores. El Subcomit\u00e9 del Global Advisory Committee on Vaccine Safety (GACVS) de la OMS, en su reuni\u00f3n del 19 enero, revis\u00f3 la informaci\u00f3n disponible y concluy\u00f3 que no sugiere ning\u00fan aumento inesperado o desfavorable de las muertes en personas fr\u00e1giles, ancianos o cualquier caracter\u00edstica inusual de eventos adversos despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de la vacuna Comirnaty\u00ae (Pfizer/BioNTech). Ya el 2 de febrero, ascendi\u00f3 la cifra a 53 muertes en la poblaci\u00f3n de adultos mayores, en un total de 112.080 vacunados en el pa\u00eds. Es preciso recordar que los adultos mayores en residencias tienen un riesgo m\u00e1s elevado de mortalidad por sus condiciones severas de base, siendo la expectativa de vida m\u00e1s corta que en la poblaci\u00f3n general. Se contempla, en promedio, que cada semana mueren en Noruega alrededor de 300 personas de residencias de personas mayores.\nCasos de par\u00e1lisis facial en Reino Unido\nLa agencia reguladora brit\u00e1nica, Medicines and Healthcare Products Regulatory Agency (MHRA), ha recibido hasta el 31 enero 2021 un total de 99 notificaciones de sospechas de par\u00e1lisis facial, Bell\u2019s palsy o paresia (par\u00e1lisis de Bell), asociadas a la vacuna Comirnaty\u00ae (Pfizer/BioNTech). Este evento se indica actualmente como un posible evento adverso relacionado con la inmunizaci\u00f3n con la vacuna Comirnaty\u00ae, en base al peque\u00f1o n\u00famero de notificaciones reportadas en los ensayos cl\u00ednicos, pero como este efecto tambi\u00e9n puede ocurrir naturalmente, a\u00fan no est\u00e1 confirmada su asociaci\u00f3n con la vacuna.\nDicha agencia tambi\u00e9n ha recibido 15 notificaciones de sospechas de par\u00e1lisis facial para la vacuna COVID-19 Vaccine AstraZeneca\u00ae.\nAdem\u00e1s de la revisi\u00f3n cl\u00ednica individual, se est\u00e1n analizando estas notificaciones en funci\u00f3n del n\u00famero de casos que se esperar\u00eda que ocurrieran en ausencia de vacunaci\u00f3n, esto es, la \u201cincidencia basal\u201d o \u201ctasa natural\u201d de ocurrencia por cualquier causa. Sobre la base de esta revisi\u00f3n, el n\u00famero de notificaciones de par\u00e1lisis facial recibidos hasta ahora es similar a la tasa natural esperada, y actualmente no sugiere un mayor riesgo con las vacunas. No obstante, se continuar\u00e1n monitorizando estos \u201ceventos adversos de especial inter\u00e9s\u201d (AESI, por sus siglas en ingl\u00e9s), incluso a trav\u00e9s de la evaluaci\u00f3n de los datos electr\u00f3nicos del registro de atenci\u00f3n m\u00e9dica, dada su trascendencia en el perfil de seguridad, objetivo de la fase de seguimiento en situaciones habituales de la farmacovigilancia.\nCasos de trombocitopenia inmune en EE. UU.\nDe acuerdo con The New York Times, ha habido 36 notificaciones de personas que recibieron las vacunas Comirnaty\u00ae o COVID-19 Vaccine Moderna\u00ae y que poco despu\u00e9s desarrollaron el poco frecuente trastorno sangu\u00edneo \u201ctrombocitopenia inmune\u201d, con cuadros hemorr\u00e1gicos. Un equipo de expertos de la Food and Drug Administration (FDA) y del Centro para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) de EE.UU. est\u00e1n investigando estos casos y han se\u00f1alado que los casos podr\u00edan ser coincidentes en el tiempo y no estar\u00edan asociados con las vacunas utilizadas.\nEn los estudios cl\u00ednicos realizados en fase 3 con estas vacunas, y que involucraron aproximadamente unas 30.000 y 44.000 personas (de Moderna y de Pfizer/BioNTech, respectivamente), no se report\u00f3 ning\u00fan evento adverso de \u201ctrombocitopenia inmune\u201d. Seg\u00fan la FDA, cada a\u00f1o en los EE.UU. se notifica alrededor de 1 caso con esta condici\u00f3n por cada 35.000 personas.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "https://www.farmaceuticos.com/", "javascript:void(0)", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/", "#", "#", "https://tienda.farmaceuticos.com/", "#", "#", "https://www.farmaceuticos.com", "https://www.farmaceuticos.com/pam_revista", "https://www.farmaceuticos.com/pam_revista/441", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacovigilancia/nuevos-datos-de-seguridad-de-las-vacunas-frente-a-la-covid-19", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacovigilancia/nuevos-datos-de-seguridad-de-las-vacunas-frente-a-la-covid-19", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoterapeutica/psoriasis-se-confirma-el-beneficio-a-largo-plazo-con-el-uso-de-tildrakizumab", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoterapeutica/obesidad-semaglutida-la-herramienta-farmacologica-con-mayor-eficacia-clinica", "#np_1", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoeconomia/coste-de-la-insuficiencia-cardiaca-en-espana", "https://www.farmaceuticos.com/wp-content/uploads/2021/03/Tabla_021-1024x659-1.jpg", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoeconomia/coste-del-inadecuado-control-de-pacientes-anticoagulados-en-espana", "https://www.farmaceuticos.com/wp-content/uploads/2021/03/Tabla_014-1024x380-1.jpg", "https://www.farmaceuticos.com/pam/actualidad/farmacoeconomia/coste-efectividad-de-una-intervencion-farmaceutica-para-aumentar-la-adherencia-al-tratamiento-en-hipertension-arterial", "https://www.farmaceuticos.com/pam/nuevos-medicamentos/medicamentos-en-espana/alertas-y-comunicaciones-de-la-aemps/problemas-de-suministro-de-medicamentos-32", "https://www.farmaceuticos.com/wp-content/uploads/2021/03/06_problemas-suministro_cortada-1024x674-1.jpg", "https://www.farmaceuticos.com/wp-content/uploads/pam/articulo/pdf/2021/03/PAM441-3-10-MedicamentosEspana-Problemas-suministro-medicamentos.pdf", "https://www.farmaceuticos.com/wp-content/uploads/2021/03/07_finalizados-1024x448-1.jpg", "https://www.farmaceuticos.com/wp-content/uploads/pam/articulo/pdf/2021/03/PAM441-3-10-MedicamentosEspana-Problemas-suministro-medicamentos.pdf", "https://www.farmaceuticos.com/pam/nuevos-medicamentos/medicamentos-en-espana/alertas-y-comunicaciones-de-la-aemps/alertas-de-calidad-32", "https://www.farmaceuticos.com/wp-content/uploads/2021/03/012-1024x846-1.jpg", "https://www.farmaceuticos.com/wp-content/uploads/2021/02/ima4-acoplado-1024x524.png", "https://www.farmaceuticos.com/pam/nuevos-medicamentos/medicamentos-en-espana/alertas-y-comunicaciones-de-la-aemps/alertas-de-seguridad-31", "https://www.farmaceuticos.com/pam/temas/atencion-farmaceutica/servicio-de-formulacion-magistral-para-sialorrea-en-un-paciente-oncologico", "https://www.farmaceuticos.com/wp-content/uploads/2021/03/Figura_01y02-300x222-1.jpg", "https://www.farmaceuticos.com/wp-content/uploads/2021/03/Figura_03y04-269x300-1.jpg", "#np_1", "https://farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-asistencial/foro-de-atencion-farmaceutica/", "https://farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-asistencial/foro-de-atencion-farmaceutica/", "https://www.farmaceuticos.com/pam_revista/441/", "https://www.farmaceuticos.com/pam_revista/441/", "https://www.farmaceuticos.com/pam_revista/441/page/3/", "https://www.farmaceuticos.com/pam_revista/441/page/4/", "https://www.farmaceuticos.com/pam_revista/441/page/3/", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/", "https://www.farmaceuticos.com/ayuda/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/", "https://www.farmaceuticos.com/contacto/", "https://twitter.com/Farmaceuticos_", "https://www.instagram.com/farmaceuticos__/", "https://www.facebook.com/ConsejoGeneralColegiosFarmaceuticos/", "https://www.youtube.com/c/farmaceuticosConsejoGeneral", "https://www.linkedin.com/company/consejo-general-de-colegios-farmac%C3%A9uticos", "https://t.me/Farmaceuticos_es", "https://www.tiktok.com/@farmaceuticos?", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-de-gestion-y-sobre-cumplimiento-normativo/deontologia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-institucional-y-organizativa/normativa-reguladora/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/colegios-farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/publicaciones/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/agenda/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/estudios-de-farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/salidas-profesionales/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/requisitos-ejercicio-profesional/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/fir/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/sala-prensa/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/consejos-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/salud-publica-3/", "https://www.farmaceuticos.com/farmacias-de-guardia/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/", "https://tienda.farmaceuticos.com/", "https://www.farmaceuticos.com/mapa-web/", "https://www.farmaceuticos.com/consejo-editorial/", "https://www.farmaceuticos.com/aviso-legal/", "https://www.farmaceuticos.com/politica-de-privacidad/", "https://www.farmaceuticos.com/politica-de-cookies/", "https://www.farmaceuticos.com/politica-uso-correo-electronico-redfarma/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/compliance-y-canal-interno-de-denuncias/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/ayuda/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/vacunas/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/parafarmacia/codigo-nacional-de-parafarmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmacias-de-guardia/", "https://www.farmaceuticos.com/noticias/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-asistencial/hazfarma/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/legislacion/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/sigre/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/directorios-y-enlaces/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/trabajo/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/fir/", "#", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-institucional-y-organizativa/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-de-caracter-economico/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/informacion-de-gestion-y-sobre-cumplimiento-normativo/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/portal-transparencia/solicitud-de-informacion/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/agenda-social-y-sanitaria-de-la-farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/agenda-digital-de-la-profesion-farmaceutica/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/colegios-farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/consejos-autonomicos/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/agenda-institucional/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/noticias-del-consejo/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/premios-y-reconocimientos/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/estudios-de-farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/salidas-profesionales/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/informacion-estadistica/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-comunitaria/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/patrimonio-historico/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/patrimonio-historico/inventario-del-patrimonio-historico-farmaceutico-espanol/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/patrimonio-historico/farmaceuticos-ilustres/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-comunitaria/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/farmacia-asistencial/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/campanas/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/buenas-practicas/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/colaboracion-interprofesional/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/salud-comunitaria/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/farmacia/vocalias/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/materiales-formativos/", "https://formacion.nodofarma.es/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/recertificacion-continua-del-farmaceutico/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/medicamentos-y-parafarmacia/parafarmacia/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/validacion-de-receta-papel/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/e-receta-privada/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/receta-medica/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/farmahelp/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/farmacovigilancia/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/sigre/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/sevem-verificacion-y-autenticacion-de-medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/cismed/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/legislacion/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/apps-farmaceuticas/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/portal-de-empleo/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/directorios-y-enlaces/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/recursos-farmaceuticos/observatorio/inicio/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/publicaciones/", "https://www.farmaceuticos.com/pam/", "https://www.farmaceuticos.com/informes-tecnico-profesionales/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/publicaciones/pliegos-de-rebotica/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/agenda/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/agenda/jornadas-y-congresos/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/agenda/webinars/", "https://www.farmaceuticos.com/farmaceuticos/formacion/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/estudios-de-farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/profesion-farmaceutica-en-espana/salidas-profesionales/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/requisitos-ejercicio-profesional/", "https://www.farmaceuticos.com/estudiantes/fir/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/medios/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/medios/sala-prensa/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/sala-prensa/imagen-corporativa/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/sala-prensa/recursos-multimedia/", "https://www.farmaceuticos.com/el-consejo-general/consejo-general/agenda-institucional/", "https://www.farmaceuticos.com/medios/revista-farmaceuticos/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/farmacia/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/medicamentos/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/noticias-de-salud/salud-y-bienestar/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/consejos-de-salud/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/salud-publica-3/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/vacunas-covid-19/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/informacion-profesionales-sanitarios/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/informacion-poblacion-general/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/covid-19/comunicacion-en-medios/", "https://www.farmaceuticos.com/tu-farmaceutico-informa/escuela-con-pacientes-3/", "https://www.farmaceuticos.com/farmacias-de-guardia/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/que-es-botplus/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/buscador-botplus-lite/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/bot-plus-datacom/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/noticias/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/suscripcion/", "https://www.farmaceuticos.com/botplus/soporte-ayuda/", "https://botplusweb.farmaceuticos.com/", "https://tienda.farmaceuticos.com/", "#", "https://www.farmaceuticos.com/internacional/", "https://www.farmaceuticos.com/ventanilla-unica/", "#", "#", "#"]}