{"title": "Emprendimientos de la Feria Estacional Invierno 2022", "author": "Colegio Waldorf", "url": "https://colegiowaldorf.edu.uy/emprendimientos-feria-invierno-2022/", "hostname": "colegiowaldorf.edu.uy", "description": null, "sitename": "colegiowaldorf.edu.uy", "date": "2022-08-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Emprendimientos de la Feria Estacional Invierno 2022\nCompartimos los emprendimientos que participar\u00e1n en la pr\u00f3xima\n[Feria Estacional](https://colegiowaldorf.edu.uy/feria-estacional-invierno-2022/) del colegio, el s\u00e1bado 13 de agosto de 2022:\nLiebre de Marzo Blends\nLa l\u00ednea de Blend de T\u00e9 es un producto natural (sin esencias artificiales, ni saborizantes qu\u00edmicos).\nCon ingredientes seleccionados y de procesado artesanal.\nPresentaci\u00f3n en cajas de 50 o 25 g.\nContacto:\nEnrique Kirby (2\u00b0)\n+54 9 3513 03-5724\nInstagram:\n[liebredemarzo_](https://www.instagram.com/liebredemarzo_/?hl=es-la)\nRenacer\nFrutas y Verduras de producci\u00f3n convencional y org\u00e1nica. Frutos secos, hierbas medicinales y arom\u00e1ticas.\nContacto:\nPablo Gonz\u00e1lez (3\u00b0)\n095 033 203\nInstagram:\n[frutas_y_verduras_renacer](https://www.instagram.com/frutas_y_verduras_renacer/?hl=es-la)\nDulce In\u00e9s\nGastronom\u00eda.\nContacto:\nValentina Veneziano\n099 077 696\nMail:\n[dulcesines@gmail.com](mailto:dulcesines@gmail.com)\nInstagram:\n[dulcesines](https://www.instagram.com/dulcesines/?hl=es-la)\nTres Brotes\nAlimentos (Granola y variadas cremas de frutos secos).\nContacto:\nAgust\u00edn Frois y Mariana Monz\u00f3n (2\u00b0 y Sala Lavanda)\n091 097 593\nManufactura A & U Especialidades Vegetarianas\nAlimentos vegetarianos y/o veganos sin gluten.\nCOBIMAX\nActivar los poderes de autocuraci\u00f3n.\nContacto:\nUlrike y Arndt (5\u00ba)\n091 753 376\nkluge.uli@web.de\nArcoiris\nAlfajores Artesanales.\nContacto:\nAna \u00c1lvarez \u2013 An\u00edbal Rodr\u00edguez (1\u00b0)\n099 389 473\nProductos BD / La Peque\u00f1a Demetria\nContacto:\nAna In\u00e9s Maglia\n098 112 091 \u2013 098 941 655\nproductosbd@organicosdemetria.uy\nInstagram:\n[organic.bd.uy](https://www.instagram.com/organic.bd.uy/?hl=es-la)\nFacebook \u2013\n[producto biodin\u00e1mico.uruguay](https://www.facebook.com/productobiodinamico.uruguay)\nSer Semilla\nPiedras, Plantas arom\u00e1ticas y de uso medicinal y Radestesia.\nContacto:\nDaniel (1\u00b0)\n098 969 957\nSerHaus\nTienda de insumos para sahumado.\nContacto:\nFernanda Pal\u00e9 (Sala Lavanda)\n099 729 127 \u2013 099 627 028\nMail:\n[serhausuy@gmail.com](mailto:serhausuy@gmail.com)\nWeb:\n[serhaus.uy](https://www.serhaus.uy/)\nInstagram:\n[serhausuy](https://www.instagram.com/serhausuy/?hl=es-la)\nMAE\nProductos de cosm\u00e9tica y consumo consciente.\nContacto:\nSilvana Cama\u00f1o (Sala Tilo)\n099 546 483\nmunayambar@gmail.com\nF\u00e1bula para Jugar\nJuguetes en madera.\nContacto:\nPatricia Torres (2\u00b0)\n098 704 148\nMail: fabulaparajugar@gmail.com\nWeb:\n[www.fabulaparajugar.com](http://www.fabulaparajugar.com)\nInstagram:\n[fabulaparajugar](https://www.instagram.com/fabulaparajugar/?hl=es-la)\nLazo inVisible\nTienda de regalos para ni\u00f1os hechos 100% artesanalmente.\nContacto:\nVer\u00f3nica Noble (Sala Lavanda)\n091 094 977\nInstagram:\n[lazo.in.visible](https://www.instagram.com/lazo.in.visible/?hl=es-la)\nMoir\u00fa\nTienda de crianza \u2013 Objetos y mobiliario para acompa\u00f1ar el desarrollo y la crianza.\nContacto:\nIara Berm\u00fadez \u2013 Luis Mazzulo (2\u00ba y Sala Tilo)\n099 101 925\nMail:\n[info@moiru.com.uy](mailto:info@moiru.com.uy)\nWeb: www.moiru.com.uy\nInstagram:\n[moiru_tiendacrianza](https://www.instagram.com/moiru_tiendacrianza/?hl=es-la)\nUna Mirada Antropos\u00f3fica\nPostales, portarretratos y accesorios.\nContacto:\nVer\u00f3nica Chilindr\u00f3n (maestra Sala Tilo)\n096 849 002\nMudra macram\u00e9\nDise\u00f1o y creaci\u00f3n de piezas realizadas en macram\u00e9.\nContacto:\nNatalia Dalc\u00edn (2\u00b0)\n099 368 056\nInstagram:\n[@mudramacrame_uy](https://www.instagram.com/mudramacrame_uy)\nTaller Psico\nJoyer\u00eda Artesanal \u2013 Piedras.\nContacto:\nAlejandro Sampil (1\u00b0 y 4\u00b0)\n094 885 888\nInstagram:\n[@joyeriaartesanal_tallerpsico](https://www.instagram.com/joyeriaartesanal_tallerpsico/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://colegiowaldorf.edu.uy/", "#", "#", "https://colegiowaldorf.edu.uy/proposito/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/historia/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/organizacion/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/equipo2022/", "#", "https://colegiowaldorf.edu.uy/jardin/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/primaria/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/pedagogia-curativa/", "http://colegiowaldorf.edu.uy/formacion-docente/", "#", "https://colegiowaldorf.edu.uy/fiestas-y-celebraciones/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/extension-horaria/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/actividades-para-padres/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/extension-horaria-2/", "#", "https://colegiowaldorf.edu.uy/blog-2/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/contacto/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/inscripciones/", "#", "#", "https://colegiowaldorf.edu.uy/rudolf-steiner/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/origenes/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/formacion-docente-2/", "#", "https://colegiowaldorf.edu.uy/en-uruguay/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/resto-del-mundo/", "#", "https://www.waldorf-100.org/es/mundial/", "https://www.waldorf-100.org/es/", "http://colegiowaldorf.edu.uy/enlaces-de-interes/", "#", "#", "https://colegiowaldorf.edu.uy/proposito/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/historia/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/organizacion/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/equipo2022/", "#", "https://colegiowaldorf.edu.uy/jardin/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/primaria/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/pedagogia-curativa/", "http://colegiowaldorf.edu.uy/formacion-docente/", "#", "https://colegiowaldorf.edu.uy/fiestas-y-celebraciones/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/extension-horaria/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/actividades-para-padres/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/extension-horaria-2/", "#", "https://colegiowaldorf.edu.uy/blog-2/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/contacto/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/inscripciones/", "#", "#", "https://colegiowaldorf.edu.uy/rudolf-steiner/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/origenes/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/formacion-docente-2/", "#", "https://colegiowaldorf.edu.uy/en-uruguay/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/resto-del-mundo/", "#", "https://www.waldorf-100.org/es/mundial/", "https://www.waldorf-100.org/es/", "http://colegiowaldorf.edu.uy/enlaces-de-interes/", "?author=4", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/economia", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/economia-fraterna", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/estaciones", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/fraternidad", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/hacer", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/invierno", "#comments", "https://colegiowaldorf.edu.uy/feria-estacional-invierno-2022/", "#1651113378949-88750748-b386", "https://www.instagram.com/liebredemarzo_/?hl=es-la", "https://www.instagram.com/frutas_y_verduras_renacer/?hl=es-la", "mailto:dulcesines@gmail.com", "https://www.instagram.com/dulcesines/?hl=es-la", "https://www.instagram.com/organic.bd.uy/?hl=es-la", "https://www.facebook.com/productobiodinamico.uruguay", "#1651113590664-ec2bb6cc-b789", "mailto:serhausuy@gmail.com", "https://www.serhaus.uy/", "https://www.instagram.com/serhausuy/?hl=es-la", "#1651113513881-6408029a-69d3", "http://www.fabulaparajugar.com", "https://www.instagram.com/fabulaparajugar/?hl=es-la", "https://www.instagram.com/lazo.in.visible/?hl=es-la", "mailto:info@moiru.com.uy", "https://www.instagram.com/moiru_tiendacrianza/?hl=es-la", "#1651113731353-f8c67081-ca93", "#1651113687392-70179e94-da0b", "https://www.instagram.com/mudramacrame_uy", "https://www.instagram.com/joyeriaartesanal_tallerpsico/", "?author=4", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://colegiowaldorf.edu.uy/emprendimientos-feria-invierno-2022/&t=Emprendimientos%20de%20la%20Feria%20Estacional%20Invierno%202022", "mailto:?subject=Emprendimientos%20de%20la%20Feria%20Estacional%20Invierno%202022&body=https://colegiowaldorf.edu.uy/emprendimientos-feria-invierno-2022/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/medico-escolar/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/cronograma-de-actividades-feria-estacional/", "/emprendimientos-feria-invierno-2022/#respond", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/celebraciones/adviento/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/alimento/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/arte/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/comisiones/arte-comisiones/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/llamados/asamblea/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/asignaturas/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/comisiones/bazar/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/comisiones/becas/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/asignaturas/botanica/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/canciones/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/celebraciones/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/charlas/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/clases-especiales/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/colegiado/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/comisiones/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/comisiones/comunicacion/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/pensar/conferencias/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/hacer/construccion/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/primaria/cuarto/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/cuentos/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/economia/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/comisiones/becas/economia-fraterna/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/estaciones/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/comisiones/becas/economia-fraterna/fondo-solidario/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/fraternidad/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/asignaturas/geografia/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/hacer/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/clases-especiales/huerta/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/estaciones/invierno/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/jardin/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/hacer/jardineria/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/clases-especiales/lenguas-extranjeras/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/llamados/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/clases-especiales/manualidades/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/asignaturas/matematica/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/medicina/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/celebraciones/micael/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/estaciones/otono/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/celebraciones/pascua/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/pedagogia/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/pensar/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/pentatlon/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/celebraciones/pentecostes/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/primaria/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/estaciones/primavera/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/primaria/primero/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/primaria/quinto/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/alimento/recetas/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/comisiones/refa/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/jardin/sala-lavanda/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/jardin/sala-rosa/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/jardin/sala-tilo/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/celebraciones/san-juan/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/primaria/segundo/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/sentir/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/primaria/sexto/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/talleres/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/primaria/tercero/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/category/voluntariado/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/reflexiones-sobre-la-fiesta-de-san-juan/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/nos-visito-fabricio-ferrari/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/ascension-pentecostes/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/comisiones/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/matematica-con-las-manos-en-la-masa/", "http://Arquer\u00eda%20Flecha%20Verde", "https://colegiowaldorf.edu.uy/presentacion-maestra-de-manualidades/#comment-778", "https://colegiowaldorf.edu.uy/postales-una-mirada-antroposofica/#comment-738", "https://colegiowaldorf.edu.uy/postales-una-mirada-antroposofica/#comment-708", "https://colegiowaldorf.edu.uy/fiesta-de-micael-en-primaria/#comment-243", "https://colegiowaldorf.edu.uy/vivencia-jardin/#comment-172", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2023/06/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2023/05/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2023/04/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2023/03/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2022/11/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2022/10/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2022/09/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2022/08/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2022/07/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2022/06/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2022/05/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2022/04/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2022/03/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2021/10/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2021/09/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2021/08/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2021/07/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2021/06/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2021/05/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2021/03/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2020/12/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2020/11/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2020/10/", "https://colegiowaldorf.edu.uy/2020/08/", "https://www.facebook.com/waldorfuruguay/", "https://www.instagram.com/waldorfuruguay/?igshid=1mzea4kh1045h", "https://www.youtube.com/channel/UCbODGI6vUdc7Hq4LdK8BSxA", "#home"]}