{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.wipo.int/edocs/mdocs/tk/es/wipo_iptk_ge_2_16/wipo_iptk_ge_2_16_inf_1prov_3.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "S \n \n \n \n \n \n  \nWIPO/ IPTK/GE/2/16/INF/1  PROV . 3 \nORIGINAL:  INGL\u00c9S  \nFECHA:  22 DE NOVIEMB RE DE  2016  \n \n \n \n \nSEMINAR IO SOBRE PROPIEDAD I NTELECTUAL Y CONOCIM IENTOS \nTRADICIONALES  \n \n \norganiz ado por \nla Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual (OMPI)  \n \n \nGinebra, 24 y 25 de noviembre de  2016  \n \n \n \nPROGRAMA PROVISIONAL  \n \nprepar ado por la Oficina Internacional de la OMPI   \n \n \n \n \n \n  \nWIPO/IPTK/GE/ 2/16/INF/1  Prov.  \np\u00e1gina  2 \n \nJueves 24 de noviembre de  2016  \n \n08:30 \u2013 10:00 Inscripci\u00f3n  \n \n10:00 \u2013 10:30 Sesi\u00f3n de a pertura  \n \n Sr. Francis Gurry, director general, Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad \nIntelectual (OMPI) \n \n10:30 \u2013 12:30 Mesa redonda  1:  Experiencias r egional es, nacional es y comunitarias de \nrelevancia para determinar \u201clos conocimientos tradicionales \nprotegibles \u201d en el plano  interna cional  \n \nModera dora: Dra. Sharon B. Le Gall, vicedecana  (Asuntos del Alumnado ), \nprofesora titular, a bogada , Facult ad de Derecho , University of \nthe West Indies , (Trinidad y Tabago ) \n \nOradores : Sra. Lilyclaire Bellamy, directora ejecutiva, Oficina de \nPropiedad Intelectual de Jamaica, Ministerio de Industria, \nComercio, Agricultura y Pesca (Jamaica)  \n \nSr. Andr\u00e9s Valladolid, presidente, Comisi\u00f3n Nacional \nAnti Biopirater\u00eda, Instituto Nacional de Defensa de la \nCompete ncia y de la Protecci\u00f3n de la Propiedad Intelectual \n(INDECOPI) (Per\u00fa )  \n \nDra. Avanti Perera, fiscal superior del Estado, Fiscal\u00eda General \n(Sri Lanka)  \n \nSra. Madina Karmysheva, jefa, Secci\u00f3n de Obtenciones y \nConocimientos Tradicionales,  Servicio Estatal de Propiedad \nIntelectual e Innovaci\u00f3n del Gobiern o de la Rep\u00fablica de \nKirguist\u00e1n  (Kyrgyzpatent ) (Kirguist\u00e1n ) \n \nSra. Lucy Mulenkei, miembro del Pueblo Masai  (Kenya ) / \ndirectora ejecutiva de Indigenous Information Network  (Kenya)  / \ncopreside nta de Indigenous Women\u2019s Biodiversity Network y de \nAfrican Indigenous Women\u2019s Organization  \n \nRelator : Sr. Reynald Veillard, consejero , Misi\u00f3n Permanente de Suiza \nante la Oficina de las Naciones Unidas y dem\u00e1s organizaciones \ninternacionales con sede en Ginebra  \n \nDebate  \n \n12:30 \u2013 14:30 Comida del mediod\u00eda  \n \n14:30 \u2013 17:00 Mesa redonda  2:  Perspectiv as y experiencias en torno a un \u201cenfoque \nestratificado \u201d de la protecci\u00f3n de los conocimientos tradicionales  - \n\u00c1mbito de la protecci\u00f3n y excepciones y limitaciones  \n \nModera dor: Prof. Daniel Kraus, director, Centre for Intellectual Proper ty and \nInnovation , Universidad de Neuch\u00e2tel, (Suiza)  \n WIPO/IPTK/GE/ 2/16/INF/1  Prov.  \np\u00e1gina  3 \n \nOradore s: Sra. Soledad de la Torre Bossano, directora nacional de \nobtenciones vegetales, Instituto Ecuatoriano de la Propiedad \nIntelectual (Ecuador)  \n \nSr. Chidi Oguamanam, profesor, Centre for Law, Technology \nand Society , Facultad de Derecho,  Universidad de Ottawa  / \ncoordinador en materia de conocimientos tradicionales, Open \nAfrican Innovation Research  / director de proyectos, Acce ss \nand Benefit -Sharing Canada  (Canad\u00e1)  \n \nSra. Miranda Risang Ayu Paler, profesora e investigadora de \nDerecho, Facultad de Derecho, Universidad  Padjadjaran \n(Indonesia)  \n \nSra. Ann Marie Chischilly, directora ejecutiva, Institute for Tribal \nEnvironmental Profes sionals , Northern Arizona University , \n(Estados Unidos de Am\u00e9rica)  \n \nSra. Manisha Desai, asesora general adjunta de patentes, Eli \nLilly and Company  (Estados Unidos de Am\u00e9rica)  \n \nRelator : Sr. Fayssal Allek, primer secretario, Misi\u00f3n Permanente de la \nRep\u00fablica Argelina Democr\u00e1tica y Popular  ante la Oficina de \nlas Naciones Unidas y dem\u00e1s organizaciones internacionales \ncon sede en Ginebra  \n \nDebate  \n \n \nViernes 25 de noviembre de  2016  \n \n10:00 \u2013 10:45 Discurso :  \u00bfPor qu\u00e9 proteger los conocimientos tradicionales en el \nplano internacional, y c\u00f3mo?  \n \nOrador a: Dra. Marisella Ouma , consultora en Propiedad Intelectual \n(Kenya ) \n \n10:45 \u2013 13:00 Mesa redonda  3:  Las medidas complementarias y el Derecho \nconsuetudinario para prote ger los conocimientos tradicionales :  \nEjemplos y experiencia adquirida  \n \nModera dora:  Dra. Carolyn Deere Birkbeck, investigadora p rincipal , Global \nEconomic Governance Programme , Blavatnik School of \nGovernment , Universi dad de  Oxford  (Reino Unido)  \n \nOrador es: Dra. Ghazala Javed, cient\u00edfica de grado IV, Cooperaci\u00f3n \nInternacional , Ministerio de Ayurveda, Yoga y Naturopat\u00eda, \nUnani, Siddha y Homeopat\u00eda (AYUSH) (India)  \n \nSra. Deborah Lashley -Johnson, agregada de Propiedad \nIntelectual, Misi\u00f3n Permanente de los Estados Unidos ante la \nOrganizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC)  \n \nSra. Silvia Leticia Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, Registro de la Propiedad \nIntelectual, Ministerio de Econom\u00eda (Guatemala)  WIPO/IPTK/GE/ 2/16/INF/1  Prov.  \np\u00e1gina  4 \n \n \nSra. Catherine Bunyassi Kahuria, fiscal superior del Estado, \nSecci\u00f3n de Derecho Internacional, Fiscal\u00eda General y \nDepartamento de Justicia (Kenya)  \n \nSr. Rodrigo de la Cruz, miembro de los Pueblos \nKichwa/Kayambi, Ecuador / representante de Call of the Earth  \n\u2013 Llamado de la Tierra  \n \nRelator a: Sra. Usana Berananda, ministra, representante permanente \nadjunta, Misi\u00f3n Permanente de Tailan dia ante la Organizaci\u00f3n \nMundial del Comercio (OMC)  \n \nDebate  \n \n13:00 \u2013 15:00 Comida del mediod\u00eda  \n \n15:00 \u2013 17:30 Mesa redonda  4:  Perspectivas y experiencias en torno a otras \ncuestiones :  Sancion es y recursos , gesti\u00f3n de derechos , duraci\u00f3n de la \nprotecci\u00f3n , formali dades, medidas transitorias , relaci\u00f3n con otros \nconvenios internacionales , trato nacional y cooperaci\u00f3n transfronteriza  \n \nModera dora: Dra. Marisella Ouma  \n \nOrador es:  Sra. Anna Vuopala, Consejera gubernamental , Departamento \nde Cultura y Pol\u00edticas de Arte, Divisi\u00f3n de Pol\u00edticas de Derecho \nde Autor y Econom\u00eda de la Cultura, Ministerio de Educaci\u00f3n y \nCultura (Finlandia)  \n \nDra. Sharon B. Le Gall  \n \nSra. Timaima Vakadewabuka, jurista principal, Fiscal\u00eda General \n(Rep\u00fablica de Fiji)  \n \nSra. Ann Marie Chischilly  \n \nRelator a: Sra. Pilar Escobar, consejera, Misi\u00f3n Permanente de M\u00e9xico \nante la Oficina de las Naciones Unidas y dem\u00e1s organizaciones \ninternacionales con sede en Ginebra  \n \nDebate  \n \n17:30 \u2013 18:00 Observaciones finales  \n \nSr. Minelik Getahun, subdirector  general, Sector de Cuestiones Mundiales , \nOMPI  \n \n \n[Fin del  document o] ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}