{"title": "Los obispos apoyan los cursos de \u00absanaci\u00f3n espiritual\u00bb de la homosexualidad", "author": "N D", "url": "https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2019/04/05/obispos-apoyan-cursos-sanacion-espiritual-homosexualidad/00031554477584659781687.htm", "hostname": "lavozdegalicia.es", "description": null, "sitename": "La Voz de Galicia", "date": "2019-04-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Los obispos apoyan los cursos de \u00absanaci\u00f3n espiritual\u00bb de la homosexualidad\n[SOCIEDAD](/sociedad)\nLa Conferencia Episcopal Espa\u00f1ola (CEE) ha apoyado al obispo de Alcal\u00e1 de Henares (Madrid), Juan Antonio Reig Pl\u00e1, y los cursos de \u00absanaci\u00f3n espiritual\u00bb dirigidos a homosexuales y que se celebran en su di\u00f3cesis porque se trata de \u00abacompa\u00f1ar a las personas que lo deseen desde el discernimiento espiritual\u00bb.\nLo ha dicho este viernes el secretario general de la CEE, Luis Arg\u00fcello, en la rueda de prensa tras la Asamblea Plenaria, al ser preguntado por los supuestos cursos para \u00abcurar\u00bb la homosexualidad impartidos por el Obispado de Alcal\u00e1 de Henares. Los obispos han expresado su \u00abapoyo y afecto\u00bb a Reig Pl\u00e1 y a los colaboradores del centro de orientaci\u00f3n familiar (COF) Regina Familiae de su di\u00f3cesis, y han tachado de \u00abejercicio de manipulaci\u00f3n de la verdad y desinformaci\u00f3n intencionada\u00bb las noticias de esta semana sobre los cursos.\nArg\u00fcello ha insistido en defender la libertad de conciencia de los individuos para buscar \u00abayuda y acompa\u00f1amiento\u00bb en personas e instituciones que les merezcan confianza como puede ser la Iglesia \u00absi creen que tienen un cuerpo de var\u00f3n o mujer y una orientaci\u00f3n que, en principio, no les parece de acuerdo a ese cuerpo y lo viven con preocupaci\u00f3n y malestar\u00bb.\nNo obstante, Arg\u00fcello ha enfatizado que estos d\u00edas le han preguntado si cree que \u00abla homosexualidad se cura\u00bb y que su respuesta ha sido \u00abno\u00bb. \u00abLa sanaci\u00f3n espiritual tiene consecuencias en la vida de las personas para bien, pero no hay una terapia restaurativa\u00bb, ha enfatizado el portavoz de los obispos.\nHa explicado que es usual que la Iglesia utilice el t\u00e9rmino \u00absalud, sanaci\u00f3n y curar\u00bb pero solo desde el punto de vista espiritual. Y que la Iglesia no es experta en medicina y cualquier cuesti\u00f3n m\u00e9dica \u00abno es de su competencia directa\u00bb.\nArg\u00fcello ha mostrado asimismo su rechazo a la \u00abirrupci\u00f3n de un grupo de personas vociferantes en un templo -en Alcal\u00e1 de Henares- donde se estaba celebrando la liturgia de la Iglesia\u00bb y cree que todo ello \u00abprovoca el odio que se dice querer evitar o denunciar\u00bb. Se ha preguntado c\u00f3mo habr\u00eda que llamar a esos actos y si podr\u00eda ser \u00abliturgiofobia\u00bb.\nPreguntado por si la Iglesia respaldar\u00eda una terapia contra la homofobia, Arg\u00fcello ha sido tajante diciendo: \u00abVer\u00edamos estupendo toda terapia contra el odio\u00bb. Por \u00faltimo, ha criticado la forma en la que se ha conseguido la informaci\u00f3n, \u00aba trav\u00e9s de una sutil manera que sorprende la buena fe del interlocutor\u00bb. Adem\u00e1s, ha asegurado que la persona que imparte los citados cursos es doctora en Biolog\u00eda y tiene un m\u00e1ster en Matrimonio y Familia por el Instituto Juan Pablo II.\nPor otra parte, Arg\u00fcello ha anunciado que la CEE pedir\u00e1 al Vaticano que les autorice a legislar para todas las di\u00f3cesis y congregaciones religiosas sobre c\u00f3mo actuar en los casos de abusos a menores y obligar\u00e1 a quien tenga conocimiento de alg\u00fan caso de pederastia a denunciarlo ante la Fiscal\u00eda.\nPara ello han solicitado a la Santa Sede un \u00abmandato especial\u00bb para promulgar un decreto general para toda la Iglesia en Espa\u00f1a con el que quieren legislar y establecer normas comunes sobre los casos de abusos. La Iglesia quiere ofrecer cauces para que quien conozca un caso de pederastia lo denuncie, pero esto no implica que vayan a realizar una investigaci\u00f3n proactiva de los casos sucedidos en el pasado.\nLa Asamblea Plenaria tambi\u00e9n ha dado el visto bueno a la creaci\u00f3n, por parte de la Comisi\u00f3n que actualizar\u00e1 los protocolos de actuaci\u00f3n ante casos de abusos, de un Directorio donde se den \u00aborientaciones precisas\u00bb para la prevenci\u00f3n de los abusos y el acompa\u00f1amiento pastoral a las v\u00edctimas.\nOtro tema sobre el que ha hablado Arg\u00fcello ha sido el de la organizaci\u00f3n territorial del Estado, defendiendo \u00abla cultura del encuentro y del di\u00e1logo\u00bb.\n\u00abEl derecho a decidir es un mantra que se repite\u00bb pero que \u00abla moralidad no la da el derecho a decidir sino el contexto y el contenido\u00bb.", "language": null, "image": "https://www.lavozdegalicia.es/default/2019/04/05/00121554477842876607961/Foto/GA7P26F1_172256.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/suscripciones/12?dllvdg=promociones&dltitle=boton&dlname=header_float&dlid=00031554477584659781687", "/sociedad", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2019/04/05/obispos-apoyan-cursos-sanacion-espiritual-homosexualidad/00031554477584659781687.htm?utm_source=whatsapp%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031554477584659781687", "mailto:?subject=Esta noticia de La Voz te puede interesar&body=Los obispos apoyan los cursos de \u00absanaci\u00f3n espiritual\u00bb de la homosexualidad https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2019/04/05/obispos-apoyan-cursos-sanacion-espiritual-homosexualidad/00031554477584659781687.htm?utm_source=email%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031554477584659781687", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2019/04/05/obispos-apoyan-cursos-sanacion-espiritual-homosexualidad/00031554477584659781687.htm?utm_source=facebook.com%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031554477584659781687", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2019/04/05/obispos-apoyan-cursos-sanacion-espiritual-homosexualidad/00031554477584659781687.htm?utm_source=t.co%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031554477584659781687", "#comments", "/noticia/sociedad/2019/04/02/obispado-alcala-habla-sobre-cursos-curar-homosexuales/00031554199447990793966.htm", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2019/04/05/obispos-apoyan-cursos-sanacion-espiritual-homosexualidad/00031554477584659781687.htm?utm_source=whatsapp%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031554477584659781687", "mailto:?subject=Esta noticia de La Voz te puede interesar&body=Los obispos apoyan los cursos de \u00absanaci\u00f3n espiritual\u00bb de la homosexualidad https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2019/04/05/obispos-apoyan-cursos-sanacion-espiritual-homosexualidad/00031554477584659781687.htm?utm_source=email%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031554477584659781687", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2019/04/05/obispos-apoyan-cursos-sanacion-espiritual-homosexualidad/00031554477584659781687.htm?utm_source=facebook.com%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031554477584659781687", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2019/04/05/obispos-apoyan-cursos-sanacion-espiritual-homosexualidad/00031554477584659781687.htm?utm_source=t.co%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031554477584659781687", "#comments", "/noticia/deportes/2023/09/21/alexia-putellasnunca-hemos-pedido-destitucion-entrenador/00031695314767116982466.htm", "/noticia/ferrol/ferrol/2023/09/21/gustavo-pinon-taxista-naron-coche-me-salvo-vida-me-dormi-entro-conduccion-autonoma/00031695290720994829329.htm", "https://www.lavozdegalicia.es/firmas/isidoro-valerio-", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/", "https://edicionimpresa.lavozdegalicia.es/", "/hemeroteca/", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/suscripciones/12?dllvdg=promociones&dltitle=boton&dlname=footer&dlid=1", "https://miperfil.lavozdegalicia.es", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", null, "mailto:cartasaldirector@lavoz.es", "/contacto/", "https://www.lavozdegalicia.es/tarifas/tarifas.html", "https://www.lavozdegalicia.es/edicionimpresa/", "https://oferplan.lavozdegalicia.es", "https://inmogalia.es/", "https://eventosengalicia.com/", "mailto:publicidad@lavoz.es", "https://www.lavozdegalicia.es/estaticos/eficiencia_energetica.pdf", "/coruna/", "/amarina/", "/arousa/", "/barbanza/", "/carballo/", "/deza/", "/ferrol/", "/lemos/", "/lugo/", "/ourense/", "/pontevedra/", "/santiago/", "/vigo/", "/localidades/", "/", "/galicia/", "/economia/", "/espana/", "/internacional/", "/opinion/", "/deportes/", "/sociedad/", "/cultura/", "/graficos/", "/somosagro/", "/somosmar/", "/obituarios/", "/galicia-economica/", "/tiempo/", "/torremarathon/", "/gradario/", "/oparacing/", "/cdlugo/", "/andarmiudino/", "/forzabreo/", "/futbolgallego/", "/motor-gallego/", "https://www.lavozdegalicia.es/lavozdelasalud/", "https://www.lavozdegalicia.es/escuadra/", "/gastronomia/", "https://www.globalgalicia.org/", "https://estudiarengalicia.lavozdegalicia.es/", "https://lacocinadefrabisa.lavozdegalicia.es/", "/reto-digital/", "/series/", "https://www.venagalicia.gal", "https://www.lavozdegalicia.es/enfoque", "https://vivecamino.com/", "https://chapuzasgallegas.lavozdegalicia.es/", "https://viajes.lavozdegalicia.es/", "/galicia-innova/", "/minegocio/", "/mercados/", "/fugas/", "/yes/", "https://www.prensaescuela.es/", "/motor/", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://itunes.apple.com/es/app/la-voz-de-galicia/id438886643?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=es.corporacion.lavoz&hl=es", "https://itunes.apple.com/es/app/la-voz/id1110202338?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newspaperdirect.lvdgandroid&hl=es", "https://www.facebook.com/lavozdegalicia", "https://twitter.com/lavozdegalicia", "https://www.instagram.com/lavozdegalicia/", "https://es.linkedin.com/company/la-voz-de-galicia", "tel:+34900154218", "mailto:suscripciones@lavoz.es", "https://corporacionvoz.es/", "https://fundacionsantiagoreyfernandezlatorre.es/", "http://www.vozaudiovisual.es/", "https://www.radiovoz.com/", "https://sondaxe.com/", "https://www.canalvoz.com/", "https://www.voznatura.com/", "https://www.prensaescuela.es/", "https://mpxa.net/", "https://galiciaeditorial.com/", "/docs/aviso_legal.htm", "/docs/politica_de_privacidad.htm", "/docs/politica_de_cookies.htm", "/docs/condiciones_generales.htm"]}