{"title": "La di\u00f3cesis de Lugo formar\u00e1 a sacerdotes y psic\u00f3logos en el acompa\u00f1amiento de personas con el \u00abs\u00edndrome post aborto\u00bb", "author": "L R", "url": "https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lugo/2013/11/08/diocesis-lugo-formara-sacerdotes-psicologos-acompanamiento-personas-sindrome-post-aborto/00031383912297039183525.htm", "hostname": "lavozdegalicia.es", "description": "El curso se desarrollar\u00e1 hoy y ma\u00f1ana", "sitename": "La Voz de Galicia", "date": "2013-11-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La di\u00f3cesis de Lugo formar\u00e1 a sacerdotes y psic\u00f3logos en el acompa\u00f1amiento de personas con el \u00abs\u00edndrome post aborto\u00bb\n[LUGO](/lugo)\nEl curso se desarrollar\u00e1 hoy y ma\u00f1ana08 nov 2013 . Actualizado a las 15:14 h.\nEl centro de orientaci\u00f3n familiar de la di\u00f3cesis de Lugo acoger\u00e1 hoy por la tarde y ma\u00f1ana todo el d\u00eda un curso de acompa\u00f1amiento en el s\u00edndrome \u00abpost aborto\u00bb. El seminario tiene como objetivo formar a sacerdotes y profesionales, como psic\u00f3logos, psiqui\u00e1tricas u orientadores, que quieran colaborar con el llamado Proyecto Raquel. A trav\u00e9s de \u00e9l, el obispado crear\u00e1 una red de personas \u00abque puedan ofrecer un lugar de esperanza, reconciliaci\u00f3n y sanaci\u00f3n ante el drama del aborto\u00bb, destacan fuentes diocesanas. Habr\u00e1 acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico, espiritual y f\u00edsico. Indican que la iniciativa surgi\u00f3 hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os en Estados Unidos, y en Espa\u00f1a est\u00e1 presente en m\u00e1s de 20 di\u00f3cesis. \u00abTrata de dar una respuesta a aquellas personas que viven el s\u00edndrome, muchas veces de forma callada y en soledad, porque no tienen o no saben a d\u00f3nde acudir\u00bb, apuntan. El seminario ser\u00e1 impartido por la presidenta de la Asociaci\u00f3n Spei Mater, Mar\u00eda Jos\u00e9 Mansilla, y el sacerdote Jes\u00fas Chavarr\u00eda Ib\u00e1\u00f1ez.", "language": null, "image": "https://www.lavozdegalicia.es/assets/themes/${theme}/images/og_default.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/suscripciones/12?dllvdg=promociones&dltitle=boton&dlname=header_float&dlid=00031383912297039183525", "/lugo", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lugo/2013/11/08/diocesis-lugo-formara-sacerdotes-psicologos-acompanamiento-personas-sindrome-post-aborto/00031383912297039183525.htm?utm_source=whatsapp%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031383912297039183525", "mailto:?subject=Esta noticia de La Voz te puede interesar&body=La di\u00f3cesis de Lugo formar\u00e1 a sacerdotes y psic\u00f3logos en el acompa\u00f1amiento de personas con el \u00abs\u00edndrome post aborto\u00bb https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lugo/2013/11/08/diocesis-lugo-formara-sacerdotes-psicologos-acompanamiento-personas-sindrome-post-aborto/00031383912297039183525.htm?utm_source=email%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031383912297039183525", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lugo/2013/11/08/diocesis-lugo-formara-sacerdotes-psicologos-acompanamiento-personas-sindrome-post-aborto/00031383912297039183525.htm?utm_source=facebook.com%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031383912297039183525", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lugo/2013/11/08/diocesis-lugo-formara-sacerdotes-psicologos-acompanamiento-personas-sindrome-post-aborto/00031383912297039183525.htm?utm_source=t.co%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031383912297039183525", "/temas/ee-uu/", "/temas/lugo-ciudad/", "/temas/comarca-de-lugo/", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lugo/2013/11/08/diocesis-lugo-formara-sacerdotes-psicologos-acompanamiento-personas-sindrome-post-aborto/00031383912297039183525.htm?utm_source=whatsapp%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031383912297039183525", "mailto:?subject=Esta noticia de La Voz te puede interesar&body=La di\u00f3cesis de Lugo formar\u00e1 a sacerdotes y psic\u00f3logos en el acompa\u00f1amiento de personas con el \u00abs\u00edndrome post aborto\u00bb https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lugo/2013/11/08/diocesis-lugo-formara-sacerdotes-psicologos-acompanamiento-personas-sindrome-post-aborto/00031383912297039183525.htm?utm_source=email%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031383912297039183525", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lugo/2013/11/08/diocesis-lugo-formara-sacerdotes-psicologos-acompanamiento-personas-sindrome-post-aborto/00031383912297039183525.htm?utm_source=facebook.com%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031383912297039183525", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/lugo/2013/11/08/diocesis-lugo-formara-sacerdotes-psicologos-acompanamiento-personas-sindrome-post-aborto/00031383912297039183525.htm?utm_source=t.co%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031383912297039183525", "/noticia/deportes/2023/09/21/alexia-putellasnunca-hemos-pedido-destitucion-entrenador/00031695314767116982466.htm", "/noticia/ferrol/ferrol/2023/09/21/gustavo-pinon-taxista-naron-coche-me-salvo-vida-me-dormi-entro-conduccion-autonoma/00031695290720994829329.htm", "https://www.lavozdegalicia.es/firmas/isidoro-valerio-", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/", "https://edicionimpresa.lavozdegalicia.es/", "/hemeroteca/", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/suscripciones/12?dllvdg=promociones&dltitle=boton&dlname=footer&dlid=1", "https://miperfil.lavozdegalicia.es", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", null, "mailto:cartasaldirector@lavoz.es", "/contacto/", "https://www.lavozdegalicia.es/tarifas/tarifas.html", "https://www.lavozdegalicia.es/edicionimpresa/", "https://oferplan.lavozdegalicia.es", "https://inmogalia.es/", "https://eventosengalicia.com/", "mailto:publicidad@lavoz.es", "https://www.lavozdegalicia.es/estaticos/eficiencia_energetica.pdf", "/coruna/", "/amarina/", "/arousa/", "/barbanza/", "/carballo/", "/deza/", "/ferrol/", "/lemos/", "/lugo/", "/ourense/", "/pontevedra/", "/santiago/", "/vigo/", "/localidades/", "/", "/galicia/", "/economia/", "/espana/", "/internacional/", "/opinion/", "/deportes/", "/sociedad/", "/cultura/", "/graficos/", "/somosagro/", "/somosmar/", "/obituarios/", "/galicia-economica/", "/tiempo/", "/torremarathon/", "/gradario/", "/oparacing/", "/cdlugo/", "/andarmiudino/", "/forzabreo/", "/futbolgallego/", "/motor-gallego/", "https://www.lavozdegalicia.es/lavozdelasalud/", "https://www.lavozdegalicia.es/escuadra/", "/gastronomia/", "https://www.globalgalicia.org/", "https://estudiarengalicia.lavozdegalicia.es/", "https://lacocinadefrabisa.lavozdegalicia.es/", "/reto-digital/", "/series/", "https://www.venagalicia.gal", "https://www.lavozdegalicia.es/enfoque", "https://vivecamino.com/", "https://chapuzasgallegas.lavozdegalicia.es/", "https://viajes.lavozdegalicia.es/", "/galicia-innova/", "/minegocio/", "/mercados/", "/fugas/", "/yes/", "https://www.prensaescuela.es/", "/motor/", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://itunes.apple.com/es/app/la-voz-de-galicia/id438886643?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=es.corporacion.lavoz&hl=es", "https://itunes.apple.com/es/app/la-voz/id1110202338?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newspaperdirect.lvdgandroid&hl=es", "https://www.facebook.com/lavozdegalicia", "https://twitter.com/lavozdegalicia", "https://www.instagram.com/lavozdegalicia/", "https://es.linkedin.com/company/la-voz-de-galicia", "tel:+34900154218", "mailto:suscripciones@lavoz.es", "https://corporacionvoz.es/", "https://fundacionsantiagoreyfernandezlatorre.es/", "http://www.vozaudiovisual.es/", "https://www.radiovoz.com/", "https://sondaxe.com/", "https://www.canalvoz.com/", "https://www.voznatura.com/", "https://www.prensaescuela.es/", "https://mpxa.net/", "https://galiciaeditorial.com/", "/docs/aviso_legal.htm", "/docs/politica_de_privacidad.htm", "/docs/politica_de_cookies.htm", "/docs/condiciones_generales.htm"]}