{"title": "La primera vacuna en comprimidos contra la alergia a las gram\u00edneas llega a Espa\u00f1a", "author": "Unidad Editorial Internet; S L", "url": null, "hostname": null, "description": "La primera vacuna en comprimidos contra la alergia a las gram\u00edneas llega a Espa\u00f1a No es un producto milagroso pero seguro que un gran n\u00famero de personas dan la bienvenida a la comercializaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds de Grazax, la primera vacuna oral para tratar la alergia al polen de las gram\u00edneas. Entre sus ventajas destaca la mejor\u00eda de los s\u00edntomas al\u00e9rgicos y la reducci\u00f3n de la medicaci\u00f3n habitual y, dentro de sus inconvenientes, el precio, 106 euros por caja y la duraci\u00f3n del tratamiento, tres a\u00f1os.", "sitename": "elmundo.es salud", "date": "2009-02-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|URGENTE|\n(Foto: El Mundo)\nMADRID.- No es un producto milagroso pero seguro que un gran n\u00famero de personas dan la bienvenida a la comercializaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds de Grazax, la primera vacuna oral para tratar la alergia al polen de las gram\u00edneas. Entre sus ventajas destaca la mejor\u00eda de los s\u00edntomas al\u00e9rgicos y la reducci\u00f3n de la medicaci\u00f3n habitual y, dentro de sus inconvenientes, el precio, 106 euros por caja y la duraci\u00f3n del tratamiento, tres a\u00f1os.\nSe trata de la alergia m\u00e1s frecuente en Europa, la alergia al polen de las gram\u00edneas suele comenzar con la primavera. En mayo es cuando comienza la polinizaci\u00f3n de este tipo de plantas para las que por poner un ejemplo, y seg\u00fan datos de la Consejer\u00eda de Sanidad de Madrid, el 75% de los madrile\u00f1os presenta una sensibilidad.\nGrazax, un producto desarrollado por ALK-Abell\u00f3, no es una vacuna preventiva sino un tratamiento de la alergia a las gram\u00edneas. Aprobado por la EMEA en septiembre de 2006, ha sido el pasado mes cuando la compa\u00f1\u00eda y las autoridades sanitarias espa\u00f1olas llegaron a un acuerdo para finalmente poder vender este medicamento en nuestras farmacias.\nEn los diferentes estudios realizados, en los que han participado un total de 2.400 pacientes de 12 hospitales de 12 pa\u00edses, entre ellos Espa\u00f1a, se ha observado que los s\u00edntomas durante el tratamiento se reducen en un 40% mientras que el consumo medio de otros f\u00e1rmacos baja al 70%. \"Una vez que terminan los tres a\u00f1os de terapia, los porcentajes bajan al 30% y al 60%, respectivamente\", explica a elmundo.es Monserrat Fern\u00e1ndez Rivas, m\u00e9dico adjunto del Servicio de Alergia del Hospital Cl\u00ednico de Madrid.\n\"Se trata de un tratamiento f\u00e1cil de administrar, son tabletas sublinguales, que se disuelven en la boca y que la persona la puede tomar directamente en su domicilio\", se\u00f1ala esta especialista.\nEste hecho ofrece m\u00faltiples beneficios frente a las vacunas inyectables. \"\u00c9stas se deben administrar en el hospital o en los centros de salud, con el consiguiente gasto sanitario y los costes indirectos que el traslado le confiere a cada paciente, adem\u00e1s de las p\u00e9rdidas de horas laborales o escolares\", apunta Fern\u00e1ndez Rivas. Teniendo esto en cuenta se puede asumir mejor el precio del nuevo tratamiento, 106 euros por cada caja de 30 comprimidos, que, aunque est\u00e1 subvencionado en un 40% por la Seguridad Social, supone un coste importante si se considera que el tiempo \u00f3ptimo de tratamiento es de tres a\u00f1os.\nNo obstante, Tom\u00e1s Chivato, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica, se\u00f1ala que el coste hay que valorarlo en funci\u00f3n del ahorro que la persona tiene al reducir su medicaci\u00f3n habitual. \"No tenemos estudios sobre los costes de la rinitis al\u00e9rgica, porque no sabemos lo que una persona con este problema se gasta en vacunas [de otro tipo, subcut\u00e1neas o sublinguales], antihistam\u00ednicos y otros f\u00e1rmacos, as\u00ed que aunque esta vacuna en comprimidos cueste algo m\u00e1s no se puede valorar s\u00f3lo por su precio\".\nEl doctor Pedro Guardia, jefe de secci\u00f3n del servicio de Inmunolog\u00eda y Alergia del Hospital Virgen Macarena de Sevilla ha afirmado durante la rueda de prensa que los pacientes que sufren alergia \"ven seriamente afectada su calidad de vida\" y que la inmunoterapia es la \u00fanica v\u00eda para detener la progresi\u00f3n de la enfermedad ya que act\u00faa sobre la causa que provoca.\n\"Esta terapia consiste en administrar al paciente dosis del al\u00e9rgeno al que se encuentra sensibilizado para tratar de inducir una tolerancia o un cambio en la respuesta inmunol\u00f3gica que haga que el paciente no presente s\u00edntomas cuando se exponga al mismo\", ha asegurado Guardia.\n\"La vacuna es un tratamiento complementario al resto de los f\u00e1rmacos que existen para este problema al\u00e9rgico. Hay pacientes que se curan del todo pero en es el menor de los casos, la mayor\u00eda mejora y mejora bastante, aunque tendr\u00e1 que seguir tomando, aunque en una cantidad muy inferior, su medicaci\u00f3n habitual\", explica Monserrat Fern\u00e1ndez Rivas.\n\"Se tolera muy bien, a lo largo de ocho a\u00f1os de investigaciones, no ha habido ning\u00fan efecto secundario grave y ning\u00fan paciente ha abandonado los estudios por problemas con la terapia\", se\u00f1ala esta alerg\u00f3loga.\nEntre los efectos adversos, \"la mayor\u00eda de los pacientes presentan un picor de boca, garganta y o\u00eddos durante los primeros minutos despu\u00e9s de tomar la medicaci\u00f3n. A la semana, al 70% de las personas se les ha quitado esta molestia\", se\u00f1ala esta alerg\u00f3loga.\nFinalmente, la especialista aconseja comenzar a tomar el producto como m\u00ednimo unas ocho semanas antes de la polinizaci\u00f3n. Por su parte, Tom\u00e1s Chivato especifica las otras pautas de actuaci\u00f3n y que son el control ambiental, es decir, evitar el contacto con el polen, y la educaci\u00f3n sobre cu\u00e1ndo y c\u00f3mo tomar cada f\u00e1rmaco.\n\u00a9 2023 Unidad Editorial Internet, S.L. /\n[Aviso legal](https://www.elmundo.es/privacidad/avisolegal.html) / [Pol\u00edtica de privacidad](https://www.elmundo.es/privacidad/)\nDirecci\u00f3n original de este art\u00edculo:\nhttps://www.elmundo.es/elmundosalud/2009/02/11/medicina/1234376704.html", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.elmundo.es/", "/elmundosalud/", "https://www.elmundo.es/elmundo/espana.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/internacional.html", "https://www.elmundo.es/mundodinero/index.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/cultura.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/ciencia.html", "https://www.elmundo.es/navegante/index.html", "https://www.elmundo.es/elmundodeporte/index.html", "https://www.elmundo.es/elmundosalud/index.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/comunicacion.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/television.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/madrid.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/barcelona.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/baleares.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/valencia.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/castillayleon.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/ultimas.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/ultimas24horas.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/obituarios.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/solidaridad.html", "https://www.elmundo.es/elmundomotor/index.html", "https://www.elmundo.es/metropoli/index.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/rectificaciones.html", "https://www.elmundo.es/encuentros_digitales/", "https://www.elmundo.es/especiales/", "https://www.elmundo.es/elmundo/blogs.html", "https://www.elmundo.es/comunidad/", "https://www.elmundo.es/diario/", "http://aula.elmundo.es/", "https://www.elmundo.es/suplementos/", "https://www.elmundo.es/servicios/", "https://www.elmundo.es/tiempo/previsiones/", "https://www.elmundo.es/television/", "https://www.elmundo.es/cartelera/", "https://www.elmundo.es/callejero/", "https://www.elmundo.es/calendario/", "https://www.elmundo.es/sorteos/", "https://www.elmundo.es/diccionarios/", "https://www.elmundo.es/traductor/", "https://www.elmundo.es/elmundomotor/trafico/buscadorincidencias.html", "https://www.elmundo.es/horoscopo/", "https://www.elmundo.es/paginasblancas/", "https://www.elmundo.es/elmundo/suvivienda.html", "http://elmundovino.elmundo.es/elmundovino/", "https://www.elmundo.es/ofertasaloslectores/", "https://www.elmundo.es/elmundo/fotos_24h/", "https://www.elmundo.es/videos/index.html", "https://www.elmundo.es/graficos/multimedia/index.html", "https://www.elmundo.es/hemeroteca/", "https://www.elmundo.es/accesible/", "http://mimundo.elmundo.es/MiMundo/", "http://rss.elmundo.es/rss/", "https://www.elmundo.es/imasd/explica/comohome/", "/elmundosalud/oncologia/index.html", "/elmundosalud/hepatitissida/index.html", "/elmundosalud/dolor/index.html", "/elmundosalud/neurociencia/index.html", "/elmundosalud/mujer/index.html", "/elmundosalud/biociencia/index.html", "/elmundosalud/corazon/index.html", "/elmundosalud/tecnologiamedica/index.html", "/elmundosalud/nutricion/index.html", "/elmundosalud/codigosalud/index.html", "/elmundosalud/pielsana/index.html", "/elmundosalud/psiquiatriainfantil/index.html", "https://www.elmundo.es/", "/elmundosalud/", "/elmundosalud/medicina.html", "https://www.elmundo.es/imasd/explica/diferencias_horarias/#CET", "javascript:imprimir()", "https://www.elmundo.es/elmundo/envia_noticia.html", "javascript:disminuyeLetra()", "javascript:aumentaLetra()", "javascript:imprimir()", "https://www.elmundo.es/elmundo/envia_noticia.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/rectificaciones/enviar.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/graciasporvalorar.html", "https://www.elmundo.es/servicios/palm.html", "http://meneame.net/submit.php?url=https://www.elmundo.es/elmundosalud/2009/02/11/medicina/1234376704.html&ei=UTF", "http://del.icio.us/post?v=4&noui&jump=close&url=https://www.elmundo.es/elmundosalud/2009/02/11/medicina/1234376704.html&title=La+primera+vacuna+en+comprimidos+contra+la+alergia+a+las+gram%26iacute%3Bneas+llega+a+Espa%26ntilde%3Ba", "http://tec.fresqui.com/post?https://www.elmundo.es/elmundosalud/2009/02/11/medicina/1234376704.html&title=La+primera+vacuna+en+comprimidos+contra+la+alergia+a+las+gram%26iacute%3Bneas+llega+a+Espa%26ntilde%3Ba", "http://www.myspace.com/Modules/PostTo/Pages/?u=https://www.elmundo.es/elmundosalud/2009/02/11/medicina/1234376704.html&t=La+primera+vacuna+en+comprimidos+contra+la+alergia+a+las+gram%26iacute%3Bneas+llega+a+Espa%26ntilde%3Ba", "http://www.facebook.com/share.php?u=https://www.elmundo.es/elmundosalud/2009/02/11/medicina/1234376704.html", "http://twitter.com/home?status=Add+This:+https://www.elmundo.es/elmundosalud/2009/02/11/medicina/1234376704.html", "https://favorites.live.com/quickadd.aspx?marklet=1&mkt=en-us&url=https://www.elmundo.es/elmundosalud/2009/02/11/medicina/1234376704.html&title=La+primera+vacuna+en+comprimidos+contra+la+alergia+a+las+gram%26iacute%3Bneas+llega+a+Espa%26ntilde%3Ba", " http://www.google.com/bookmarks/mark?op=edit&bkmk=https://www.elmundo.es/elmundosalud/2009/02/11/medicina/1234376704.html&title=La+primera+vacuna+en+comprimidos+contra+la+alergia+a+las+gram%26iacute%3Bneas+llega+a+Espa%26ntilde%3Ba", "http://technorati.com/faves?add=https://www.elmundo.es/elmundosalud/2009/02/11/medicina/1234376704.html", "http://www.blinklist.com/index.php?Action=Blink/addblink.php&Url=https://www.elmundo.es/elmundosalud/2009/02/11/medicina/1234376704.html&Title=La+primera+vacuna+en+comprimidos+contra+la+alergia+a+las+gram%26iacute%3Bneas+llega+a+Espa%26ntilde%3Ba", "http://reporter.es.msn.com/?fn=contribute&Title=La+primera+vacuna+en+comprimidos+contra+la+alergia+a+las+gram%26iacute%3Bneas+llega+a+Espa%26ntilde%3Ba&remark=&URL=https://www.elmundo.es/elmundosalud/2009/02/11/medicina/1234376704.html&referrer=elmundo.es&cat_id=&tag_id=", "https://www.elmundo.es/", "/elmundosalud/", "/elmundosalud/medicina.html", "https://www.elmundo.es/especiales/2001/03/ciencia/alergias/", "https://www.elmundo.es/elmundosalud/2008/03/04/medicina/1204618424.html", "https://www.elmundo.es/elmundosalud/2007/11/13/medicina/1194984696.html", "https://www.elmundo.es/elmundosalud/2007/02/26/medicina/1172509897.html", "https://ariadna.elmundo.es//buscador/noticiasrelacionadas.html", "https://ariadna.elmundo.es//buscador/noticiasrelacionadas.html?om=1", "javascript:cambiaMenuPestana('pestanasnoticiasmas','contenedornoticiasmas','noticiasmasleidas','noticiasmasopcion1')", "javascript:cambiaMenuPestana('pestanasnoticiasmas','contenedornoticiasmas','noticiasmasvotadas','noticiasmasopcion2')", "https://www.elmundo.es/elmundo/noticias-mas-leidas.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/2010/11/07/castillayleon/1289123856.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/2009/11/26/alicante/1259253719.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/noticias-mas-votadas.html", "http://www.globaliza.com", "http://www.globaliza.com", "http://www.globaliza.com/pisos-en-madrid.jsp", "http://www.globaliza.com/pisos-en-barcelona.jsp", "http://www.globaliza.com/pisos-en-valencia.jsp", "http://www.globaliza.com/pisos-en-malaga.jsp", "http://www.globaliza.com/pisos-en-sevilla.jsp", "http://www.globaliza.com/pisos.jsp", "http://www.globaliza.com/alquiler-pisos-en-madrid.jsp", "http://www.globaliza.com/alquiler-pisos-en-barcelona.jsp", "http://www.globaliza.com/alquiler-pisos-en-valencia.jsp", "http://www.globaliza.com/alquiler-pisos-en-malaga.jsp", "http://www.globaliza.com/alquiler-pisos-en-sevilla.jsp", "http://www.globaliza.com/alquiler-pisos.jsp", "http://www.globaliza.com/www/es/area/altaParticulares.jsp", "http://www.globaliza.com/pisos.jsp", "https://www.elmundo.es/elmundo/espana.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/internacional.html", "https://www.elmundo.es/mundodinero/index.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/cultura.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/ciencia.html", "https://www.elmundo.es/navegante/index.html", "https://www.elmundo.es/elmundodeporte/index.html", "https://www.elmundo.es/elmundosalud/index.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/comunicacion.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/television.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/madrid.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/barcelona.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/baleares.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/valencia.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/castillayleon.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/ultimas.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/ultimas24horas.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/obituarios.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/solidaridad.html", "https://www.elmundo.es/elmundomotor/index.html", "https://www.elmundo.es/metropoli/index.html", "https://www.elmundo.es/elmundo/rectificaciones.html", "https://www.elmundo.es/encuentros_digitales/", "https://www.elmundo.es/especiales/", "https://www.elmundo.es/elmundo/blogs.html", "https://www.elmundo.es/comunidad/", "https://www.elmundo.es/diario/", "http://aula.elmundo.es/", "https://www.elmundo.es/suplementos/", "https://www.elmundo.es/servicios/", "https://www.elmundo.es/tiempo/previsiones/", "https://www.elmundo.es/television/", "https://www.elmundo.es/cartelera/", "https://www.elmundo.es/callejero/", "https://www.elmundo.es/calendario/", "https://www.elmundo.es/sorteos/", "https://www.elmundo.es/diccionarios/", "https://www.elmundo.es/traductor/", "https://www.elmundo.es/elmundomotor/trafico/buscadorincidencias.html", "https://www.elmundo.es/horoscopo/", "https://www.elmundo.es/paginasblancas/", "https://www.elmundo.es/elmundo/suvivienda.html", "http://elmundovino.elmundo.es/elmundovino/", "https://www.elmundo.es/ofertasaloslectores/", "https://www.elmundo.es/elmundo/fotos_24h/", "https://www.elmundo.es/videos/index.html", "https://www.elmundo.es/graficos/multimedia/index.html", "https://www.elmundo.es/", "https://www.elmundo.es/privacidad/avisolegal.html", "https://www.elmundo.es/privacidad/"]}