{"title": "Al natural y sin glamour, Ver\u00f3nica Castro asiste a recibir vacuna contra el COVID-19", "author": "Por Agencia Reforma", "url": "https://laopinion.com/2021/03/19/al-natural-y-sin-glamour-veronica-castro-asiste-a-recibir-vacuna-contra-el-covid-19/", "hostname": "laopinion.com", "description": "Lo que m\u00e1s ha llamado la atenci\u00f3n es el aspecto de la protagonista de \u2018La Casa de las Flores\u2019, pues luce un cabello lleno de canas", "sitename": "La Opini\u00f3n", "date": "2021-03-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Unas im\u00e1genes que circulan en redes sociales ser\u00edan la evidencia de que\n[Ver\u00f3nica Castro](https://laopinion.com/tema/veronica-castro/) fue vacunada contra el COVID-19, en Acapulco.\nPresuntamente, la actriz acudi\u00f3 esta semana a uno de los centros que instalaron en el puerto guerrerense, donde lleva varios meses confinada, para recibir la primera dosis.\nSin embargo, lo que m\u00e1s ha llamado la atenci\u00f3n es el aspecto de la protagonista de \u2018La Casa de las Flores\u2019, pues luce un cabello lleno de canas.\nEn las fotograf\u00edas, la int\u00e9rprete de \u2018Rosa Salvaje\u2019 aparece acompa\u00f1ada del personal m\u00e9dico que la atendi\u00f3.\nTras volverse virales las im\u00e1genes, los seguidores Castro dudaban de que fuera ella, comentaron que su aspecto f\u00edsico daba la impresi\u00f3n de que pasa por un cuadro de depresi\u00f3n, aunque otros aplaudieron su naturalidad.\n\u201cSe ve muy bien con su cabello al natural, est\u00e1 muy bien conservada\u201c, dijo un usuario.\nLa mam\u00e1 de\n[Cristian Castro](https://laopinion.com/tema/cristian-castro/), quien suele ser activa en sus redes sociales, no ha confirmado si ya recibi\u00f3 la vacunada contra el virus de la COVID-19.\n[Ya naci\u00f3 Cayetana, hija de Camila Fern\u00e1ndez y primera nieta de Alejandro Fern\u00e1ndez](https://laopinion.com/2021/03/16/ya-nacio-cayetana-hija-de-camila-fernandez-y-primera-nieta-de-alejandro-fernandez/) [\u00c1ngela \u00c1guilar presume que puede montar su caballo y meditar al mismo tiempo](https://laopinion.com/2021/03/16/angela-aguilar-presume-que-puede-montar-su-caballo-y-meditar-al-mismo-tiempo/) [Dan a conocer el nombre del heredo universal de Edith Gonz\u00e1lez](https://laopinion.com/2021/03/15/dan-a-conocer-el-nombre-del-heredo-universal-de-edith-gonzalez/) [Larry Ramos, Esposo de Ninel Conde, rompe el silencio y asegura que pronto aclarar\u00e1 su situaci\u00f3n](https://laopinion.com/2021/03/16/larry-ramos-esposo-de-ninel-conde-rompe-el-silencio-y-asegura-que-pronto-aclarara-su-situacion/)", "language": null, "image": "https://laopinion.com/wp-content/uploads/sites/3/2016/10/1005017624.jpg?quality=80&strip=all&w=1200", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/LaOpinionLA", "https://www.twitter.com/laopinionla", "https://www.instagram.com/laopinionla", "https://www.tiktok.com/@laopinionla", "https://flipboard.com/@LaOpinion", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMJf-vgEwtusT", "https://www.youtube.com/laopinionla?sub_confirmation=1", "/ultimas-noticias/", "/categoria/estados-unidos/", "/categoria/politica/", "/categoria/inmigracion/", "/categoria/mundo/", "/categoria/america-latina/", "/categoria/mexico/", "/categoria/los-angeles/", "/categoria/entretenimiento/", "/categoria/deportes/", "/categoria/dinero/", "/categoria/opinion/", "https://laopinion.com/", "#", "/suscripcion/", "https://laopinion.com/tema/ovidio-guzman/", "https://laopinion.com/tema/joe-biden/", "https://laopinion.com/tema/donald-trump/", "https://laopinion.com/tema/programa-de-asistencia-nutricional-suplementaria-snap/", "https://laopinion.com/tema/messi/", "https://laopinion.com/podcasts/la-opinion-hoy/", "https://laopinion.com/", "https://laopinion.com/categoria/entretenimiento/", "https://laopinion.com/tema/veronica-castro/", "https://www.instagram.com/p/CMluwDVDsSa/?utm_source=ig_embed&utm_campaign=loading", "https://www.instagram.com/p/CMluwDVDsSa/?utm_source=ig_embed&utm_campaign=loading", "https://laopinion.com/tema/cristian-castro/", "https://www.instagram.com/p/CMluFZaDUIE/?utm_source=ig_embed&utm_campaign=loading", "https://www.instagram.com/p/CMluFZaDUIE/?utm_source=ig_embed&utm_campaign=loading", "https://laopinion.com/2021/03/16/ya-nacio-cayetana-hija-de-camila-fernandez-y-primera-nieta-de-alejandro-fernandez/", "https://laopinion.com/2021/03/16/angela-aguilar-presume-que-puede-montar-su-caballo-y-meditar-al-mismo-tiempo/", "https://laopinion.com/2021/03/15/dan-a-conocer-el-nombre-del-heredo-universal-de-edith-gonzalez/", "https://laopinion.com/2021/03/16/larry-ramos-esposo-de-ninel-conde-rompe-el-silencio-y-asegura-que-pronto-aclarara-su-situacion/", "https://laopinion.com/tema/cristian-castro/", "https://laopinion.com/tema/veronica-castro/", "#sailthru-signup-widget", "#", "https://laopinion.com/", "https://www.facebook.com/LaOpinionLA", "https://www.twitter.com/laopinionla", "https://www.instagram.com/laopinionla", "https://flipboard.com/@LaOpinion", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMJf-vgEwtusT", "https://www.youtube.com/laopinionla?sub_confirmation=1", "#", "https://laopinion.com/categoria/estados-unidos/", "https://laopinion.com/categoria/politica/", "https://laopinion.com/categoria/inmigracion/", "https://laopinion.com/categoria/mundo/", "https://laopinion.com/categoria/america-latina/", "https://laopinion.com/categoria/mexico/", "https://laopinion.com/categoria/los-angeles/", "https://laopinion.com/categoria/entretenimiento/", "https://laopinion.com/categoria/deportes/", "https://laopinion.com/categoria/dinero/", "https://laopinion.com/categoria/opinion/", "https://laopinion.com/categoria/salud/", "https://laopinion.com/categoria/autos/", "https://laopinion.com/categoria/tecnologia/", "https://laopinion.com/categoria/california/", "https://laopinion.com/categoria/texas/", "https://laopinion.com/categoria/florida/", "https://laopinion.com/categoria/astrologia/", "#", "/podcasts/", "https://clasificados.laopinion.com/", "https://link.laopinion.com/join/6e0/signup", "https://clasificados.laopinion.com/ad-category/categorias-de-empleos/", "https://laopinion.com/suscripcion/", "https://laopinion.com/clima/", "https://laopinion.com/horoscopo/", "https://laopinion.com/loteria/", "https://laopinion.com/advertise-with-us/", "https://www.impremedia.com/", "/acerca-de-nosotros/", "/politica-de-privacidad/", "/pautas-editoriales/", "mailto:advertise@impremedia.com", "https://optout.aboutads.info/?c=2&lang=EN", "https://link.laopinion.com/join/6e0/signup", "/sitemap/", "https://www.tagtoday.net/certified-against-fraud-programcompliantcompanies/", "https://laopinion.com/podcasts/", "https://link.laopinion.com/join/6e0/signup", "https://laopinion.com/horoscopo/", "https://laopinion.com/loteria/", "https://laopinion.com/suscripcion/", "#", "https://clasificados.laopinion.com/", "https://clasificados.laopinion.com/ad-category/categorias-de-empleos/", "https://laopinion.com/ultimas-noticias/", "#", "https://laopinion.com/categoria/estados-unidos/", "https://laopinion.com/categoria/politica/", "https://laopinion.com/categoria/inmigracion/", "https://laopinion.com/categoria/mundo/", "https://laopinion.com/categoria/america-latina/", "https://laopinion.com/categoria/mexico/", "https://laopinion.com/categoria/los-angeles/", "https://laopinion.com/categoria/entretenimiento/", "https://laopinion.com/categoria/deportes/", "https://laopinion.com/categoria/dinero/", "https://laopinion.com/categoria/opinion/", "https://laopinion.com/categoria/salud/", "https://laopinion.com/categoria/autos/", "https://laopinion.com/categoria/tecnologia/", "https://laopinion.com/categoria/california/", "https://laopinion.com/categoria/texas/", "https://laopinion.com/categoria/florida/", "https://laopinion.com/categoria/astrologia/", "https://laopinion.com/clima/", "https://laopinion.com/advertise-with-us/", "https://www.facebook.com/LaOpinionLA", "https://www.twitter.com/laopinionla", "https://www.youtube.com/laopinionla?sub_confirmation=1", "https://www.tiktok.com/@laopinionla", "https://www.instagram.com/laopinionla", "https://www.flipboard.com/@LaOpinion", "https://laopinion.com/recuperacion-contrasena/", "https://laopinion.com/suscripcion/", "https://laopinion.com/suscripcion/", "#", "#", "#"]}