{"title": "Universidad mexicana crea una \"vacuna contra la soledad\": Atender\u00eda efectos del aislamiento que dej\u00f3 el covid-19", "author": "El Mercurio S A P", "url": "https://www.emol.com/noticias/Tecnologia/2023/04/08/1091670/vacuna-soledad-salud-mental-mexico.html", "hostname": "emol.com", "description": "Seg\u00fan el l\u00edder del proyecto desarrollado por la Universidad Aut\u00f3noma de Quer\u00e9taro, una dosis inducir\u00eda a trav\u00e9s de la vista y del o\u00eddo situaciones positivas y medibles a trav\u00e9s de la respuesta del cuerpo humano.", "sitename": "Emol", "date": "2023-04-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Universidad Aut\u00f3noma de Quer\u00e9taro (UAQ), en el centro de M\u00e9xico, cre\u00f3 la \"Vacuna contra la soledad\", una tecnolog\u00eda de realidad inmersiva para atender los efectos de aislamiento que dej\u00f3 la pandemia de covid-19 y otros problemas de salud mental.\nLas herramientas tecnol\u00f3gicas de la \"vacuna\" las crearon estudiantes, docentes e investigadores de mecatr\u00f3nica y arquitectura de la UAQ en colaboraci\u00f3n con psic\u00f3logos y especialistas de la Universidad Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) y la Universidad de Colima.\nLuis Alberto Morales, l\u00edder del proyecto, explic\u00f3 a EFE que este naci\u00f3 hace a\u00f1os, cuando identificaron la necesidad de desarrollar herramientas que, indujeran emociones placenteras en pacientes y, por otro, midieran el efecto de dichas emociones en el cuerpo.\nEs por ello que crearon la \"Vacuna contra la soledad\", que incluy\u00f3 el desarrollo de 10 escenarios virtuales reales e hiperreales, con los que se induce a trav\u00e9s de la vista y del o\u00eddo situaciones positivas y medibles a trav\u00e9s de la respuesta del cuerpo humano.\n\"Nosotros desde hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os comenzamos a colaborar con la Facultad de Psicolog\u00eda en la UNAM, con un grupo bastante entusiasta de la tecnolog\u00eda. Comenzamos a estudiar las emociones\", expuso el tambi\u00e9n coordinador de ingenier\u00eda en el campus San Juan del R\u00edo de la UAQ.\n\"Debemos recordar que el ser humano, antes de ser racional, es emocional. Entonces empezamos a trabajar precisamente en c\u00f3mo poder identificar las emociones en el ser humano, por estas se\u00f1ales fisiol\u00f3gicas que se generan principalmente con la termograf\u00eda\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\n\u00bfC\u00f3mo se aplica esta inmunizaci\u00f3n?\nLa aplicaci\u00f3n de la \"Vacuna contra la soledad\" inicia con una prueba para identificar la problem\u00e1tica a atender, como estr\u00e9s, ansiedad, depresi\u00f3n, un proceso de duelo, entre otros padecimientos.\nEntonces, el equipo decide qu\u00e9 entornos utilizar\u00e1n de entre 10 escenarios inmersivos creados por los desarrolladores para atender estos padecimientos.\nCada paciente contar\u00e1 con un c\u00f3digo QR que le permitir\u00e1, desde su celular, ingresar a estos escenarios, que se cargar\u00e1n a una plataforma web para realizar el tratamiento, ya sea dentro de un consultorio con su terapeuta o a distancia.\n\"Si la persona lo necesita, se lleva su kit a su casa y se monitorea, y esa informaci\u00f3n le va a llegar a su celular, a la persona de la salud mental y puede estar llevando ese monitoreo\", detall\u00f3 Morales.\nEntre el \"Mindfulness\" y la inmersi\u00f3n\nAdem\u00e1s de los escenarios virtuales, se brinda una capacitaci\u00f3n basada en la t\u00e9cnica de meditaci\u00f3n llamada \"mindfulness\" o \"consciencia plena\", enfocada en centrar a la persona en el presente con un ejercicio breve de respiraci\u00f3n.\nDe acuerdo con la t\u00e9cnica de \"mindfulness\", los especialistas planteaban ocho sesiones de tratamiento, pero con la \"Vacuna contra la soledad\", al tener espacios inmersivos con escenarios reales e hiperreales, se podr\u00e1 reducir a la mitad el proceso.\nEs decir, que con cuatro sesiones podr\u00e1n obtener los resultados que tradicionalmente se obtendr\u00edan con ocho.\n\u201cEstamos apost\u00e1ndole a cuatro semanas con esta parte de inmersi\u00f3n, llevan un acompa\u00f1amiento de m\u00fasica y la gu\u00eda de estos ejercicios de 'mindfulness' para poder regular la respiraci\u00f3n\", explic\u00f3 a EFE Mar\u00eda Luisa Balderas, docente de la UAQ y encargada de la aplicaci\u00f3n de las herramientas de mindfulness.\n\"Los ambientes ya dise\u00f1ados o redise\u00f1ados nos ayudan a ganar esa parte de ya llevarlos a ese entorno en donde vamos a poder dar ese tratamiento para poder dar atenci\u00f3n a soledad, depresi\u00f3n, estr\u00e9s, ansiedad y, aparte, tambi\u00e9n la intenci\u00f3n de los ambientes es ganar la atenci\u00f3n de las personas\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\nDe los 10 escenarios desarrollados, cinco son para ni\u00f1os, por los colores y la m\u00fasica, y tambi\u00e9n hay un escenario geri\u00e1trico, que es la casa de los recuerdos, donde est\u00e1n las siluetas de las abuelas maternas.\nEstudiantes mexicanos innovan\nFrancisco S\u00e1nchez es estudiante del posgrado en Ciencias Mecatr\u00f3nicas de la UAQ y estuvo a cargo de desarrollar una aplicaci\u00f3n en Android para esta vacuna.\nTambi\u00e9n se encarg\u00f3 del dispositivo para medir la temperatura de los dedos de la mano, lo que se env\u00eda a la aplicaci\u00f3n para hacer un an\u00e1lisis del impacto de la vacuna en el cuerpo.\n\"Es para poder corroborar el funcionamiento de estos ambientes, ver nosotros c\u00f3mo va cambiando la temperatura a lo largo de toda la sesi\u00f3n\", detall\u00f3.\nAunque la \"Vacuna contra la soledad\" ya se aplica en los campus de la UAQ en Quer\u00e9taro, a\u00fan se est\u00e1 en proceso de mejora para que, en este mismo a\u00f1o, pueda entregarse a especialistas en la salud mental que decidan incorporar estas herramientas a sus procesos de atenci\u00f3n.", "language": null, "image": "https://static.emol.cl/emol50/Fotos/2023/04/08/file_20230408175643.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.emol.com", "https://digital.elmercurio.com ", "https://www.elmercurio.com/blogs", "https://www.elmercurio.com/legal", "https://www.elmercurio.com/campo", "https://www.elmercurio.com/inversiones", "https://automoviles.emol.com/", "https://propiedades.elmercurio.com/", "https://mundolaboral.elmercurio.com/home/", "https://www.economicos.cl/", "https://www.economicos.cl/vehiculos", "https://www.economicos.cl/propiedades", "https://digital.lasegunda.com/", "https://www.lun.com", "javascript:void(0);", "https://comentarista.emol.com/", "#", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/", null, "/", "/", "/economia/", "/deportes/", "/espectaculos/", "/tendencias/", "/autos/", "/servicios/", "/fotos/", "https://tv.emol.com/", "javascript:void(0);", "/nacional/", "/internacional/", "/tecnologia/", "/educacion/", "/documentos/", "/multimedia/", "/servicios/juegos/", "https://www.emol.com/especiales/2023/nacional/proceso-constitucional/index.asp", "https://www.emol.com/especiales/2020/internacional/coronavirus/pasatiempos.asp", "https://inteligenciadigital.emol.com/", "/360/", "javascript:BuscarGeneral();", "javascript:buscadorAmarillas();", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "#", "javascript:noGracias()", "//static.emol.cl/emol50/pdf/TyC-Comentarios-Emol.pdf", "javascript:void(0)", "/noticias/Nacional/2023/09/20/1107621/programacion-emoltv-semana-20-septiembre.html", "https://comentarista.emol.com/", "/noticias/Tecnologia/2023/04/08/1091670/vacuna-soledad-salud-mental-mexico.html#comentarios", "javascript:void(0);", "javascript:replayNews(1091670)", "javascript:SocialTwitterPan();", "javascript:SocialFacebookPan();", "javascript:SocialMailPan();", "javascript:void(0)", "#", "#", "#", "#", "https://comentarista.emol.com/", "#", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "https://pram.elmercurio.com/Login.aspx?ApplicationName=EMOL&SSOTargetUrl=http%3a%2f%2fwww.emol.com%2fnoticias%2fTecnologia%2f2023%2f04%2f08%2f1091670%2fvacuna-soledad-salud-mental-mexico.html", "https://pram.elmercurio.com/Logout.aspx?ApplicationName=EMOL&l=yes&SSOTargetUrl=http%3a%2f%2fwww.emol.com%2fnoticias%2fTecnologia%2f2023%2f04%2f08%2f1091670%2fvacuna-soledad-salud-mental-mexico.html", "", "", "", "javascript:CommentsApi.selectionComment(1);", "javascript:CommentsApi.selectionComment(2);", "javascript:CommentsApi.selectionComment(3);", "//static.emol.cl/emol50/pdf/TyC-Comentarios-Emol.pdf", "https://comentarista.emol.com/2423802/27126039/Dominik-Schleicher.html", "#", "#", "#", null, "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107849/acuerdo-votaciones-consejo-constitucional-enmiendas.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107849/acuerdo-votaciones-consejo-constitucional-enmiendas.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107849/acuerdo-votaciones-consejo-constitucional-enmiendas.html#comentarios", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107850/cronica-constitucional-entrevista-rodrigo-alvarez.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107850/cronica-constitucional-entrevista-rodrigo-alvarez.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107850/cronica-constitucional-entrevista-rodrigo-alvarez.html#comentarios", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107852/cronica-constitucional-opinion-columna-pena.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107852/cronica-constitucional-opinion-columna-pena.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107852/cronica-constitucional-opinion-columna-pena.html#comentarios", "https://www.emol.com/noticias/Nacional/2023/09/22/1107868/sebastian-pinera-por-estallido-2019.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107868/sebastian-pinera-por-estallido-2019.html#comentarios", "https://www.emol.com/especiales/2023/nacional/proceso-constitucional/propuesta-constitucion.asp", "https://www.emol.com/especiales/2023/nacional/proceso-constitucional/propuesta-constitucion.asp", "/noticias/Nacional/2023/09/20/1107690/consejo-derecho-a-la-vida.html", "/noticias/Nacional/2023/09/20/1107690/consejo-derecho-a-la-vida.html", "/noticias/Nacional/2023/09/20/1107690/consejo-derecho-a-la-vida.html#comentarios", "https://www.emol.com/noticias/Deportes/2023/09/11/1106903/josefina-tapia-skate-juegos-panamericanos.html", "https://www.emol.com/noticias/Deportes/2023/09/11/1106903/josefina-tapia-skate-juegos-panamericanos.html", "/noticias/Deportes/2023/09/11/1106903/josefina-tapia-skate-juegos-panamericanos.html#comentarios", "https://www.emol.com/especiales/2023/deportes/Mundial-de-Rugby-Francia2023/index.asp", "https://www.emol.com/especiales/2023/deportes/Mundial-de-Rugby-Francia2023/index.asp", "https://www.emol.com/economia/portalpyme/lopensolohizo/", "https://www.emol.com/economia/portalpyme/lopensolohizo/", "https://www.emol.com/", "/", "/economia/", "/deportes/", "/espectaculos/", "/tecnologia/", "/tendencias/", "/servicios/", "https://tv.emol.com/", "https://www.emol.com/fotos/", "https://restaurantes.emol.com/", "https://automoviles.emol.com/", "https://propiedades.elmercurio.com/", "https://mundolaboral.elmercurio.com/home/", "/contacto/", "/sitemap/", "//digital.elmercurio.com ", "https://www.clubdelectores.cl/", "https://www.emol.com", "https://digital.elmercurio.com", "https://www.elmercurio.com/blogs/", "https://www.elmercurio.com/legal/", "https://www.elmercurio.com/campo/", "https://www.elmercurio.com/inversiones/", "https://www.lun.com/", "https://digital.lasegunda.com/", "https://www.soychile.cl/", "https://www.economicos.cl/", "https://www.adxion.com/", "https://www.valorfuturo.com/", "https://mercadomayorista.lun.com", "/Terminos/DerechosdeAutor.aspx", "/Terminos/PoliticasdePrivacidad.aspx", "https://docs.google.com/viewer?url=https://digital.elmercurio.com/assets/docs/TERMINOS%20Y%20CONDICIONES%20GENERALES%20DE%20USO%20v2023.pdf", "https://docs.google.com/viewer?url=https://digital.elmercurio.com/assets/docs/GUIA%20DE%20ESTANDARES%20PARA%20ACEPTAR%20PUBLICIDAD%20v%20Abril%202023.pdf"]}