{"title": "Vacunatorios m\u00f3viles del SSMC comienzan a administrar de manera conjunta dosis contra el COVID y la influenza", "author": null, "url": "https://ssmc.redsalud.gob.cl/vacunatorios-moviles-del-ssmc-comienzan-a-administrar-de-manera-conjunta-dosis-contra-el-covid-y-la-influenza/", "hostname": "redsalud.gob.cl", "description": "Estrategia \u201cbarrial\u201d del Servicio de Salud Metropolitano Central sumar\u00e1 ambas vacunas desde esta semana, en las cuatro comunas de su territorio. En ocho meses, estos camiones adaptados han administrado m\u00e1s de 62 mil vacunas contra el COVID en terreno, acercando...", "sitename": "Servicio de Salud Metropolitano Central", "date": "2022-04-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vacunatorios m\u00f3viles del SSMC comienzan a administrar de manera conjunta dosis contra el COVID y la influenza\nEstrategia \u201cbarrial\u201d del Servicio de Salud Metropolitano Central sumar\u00e1 ambas vacunas desde esta semana, en las cuatro comunas de su territorio. En ocho meses, estos camiones adaptados han administrado m\u00e1s de 62 mil vacunas contra el COVID en terreno, acercando la inoculaci\u00f3n a vecinos con dificultades para acceder a los puntos habituales.\nA poco m\u00e1s de dos semanas del inicio de la administraci\u00f3n de la vacuna contra la influenza a la poblaci\u00f3n general, en el marco de la campa\u00f1a a\u00f1o 2022, el Servicio de Salud Metropolitano Central (SSMC) inici\u00f3 a una nueva estrategia para facilitar el acceso a la poblaci\u00f3n usuaria: a trav\u00e9s de la \u201cvacunaci\u00f3n barrial\u201d con camiones adaptados, acercando la inoculaci\u00f3n a vecinos con dificultades de acceso a los centros de salud, en las cuatro comunas de su territorio de atenci\u00f3n: Santiago, Estaci\u00f3n Central, Maip\u00fa y Cerrillos.\nSe trata de una estrategia que el SSMC ven\u00eda aplicando desde julio del a\u00f1o pasado, para aumentar la cobertura de la vacunaci\u00f3n contra el COVID. En ocho meses, los dos vacunatorios m\u00f3viles han administrado casi 63 mil dosis de las distintas vacunas contra el virus, en operativos en terreno, que se han realizado de manera ininterrumpida de lunes a domingo y en horarios extendidos, para favorecer a quienes trabajan o estudian.\nDesde ahora, en una profundizaci\u00f3n de esta estrategia, los vacunatorios m\u00f3viles del SSMC administrar\u00e1n de forma conjunta las dosis de refuerzo contra el COVID y contra la Influenza, a los distintos p\u00fablicos objetivos seg\u00fan calendario MINSAL. La nueva modalidad debut\u00f3 este domingo, con un operativo organizado juntos a dirigentes vecinales de la Villa \u201cWilliam O\u2019Neill\u201d, en Maip\u00fa, dirigido especialmente a adultos mayores del sector, con problemas de movilidad que dificultan su opci\u00f3n de acudir a los vacunatorios habituales.\nSeg\u00fan explico la directora (s) de Atenci\u00f3n Primaria del SSMC, P\u00eda Fern\u00e1ndez-D\u00e1vila, \u201cdesde el inicio esta estrategia se ha ido adaptando para responder a las necesidades del momento. As\u00ed, al principio los camiones se enfocaron en acudir a zonas con menor cobertura, o reforzar la vacunaci\u00f3n escolar, y en las \u00faltimas semanas se dedicaron a potenciar las dosis de refuerzo. Ahora, sumaremos la vacuna contra la influenza, como una manera de seguir facilitando el acceso de aquellos usuarios que m\u00e1s lo necesitan\u201d,\ndijo, destacando adem\u00e1s que la primera jornada fue un \u00e9xito de convocatoria. \u201cSe administraron un centenar de dosis contra la influenza y 60 dosis de refuerzo COVID\u201d.\nLa directiva\nrecalc\u00f3 la importancia de que los grupos de riesgo accedan a la vacuna contra\nla influenza: adultos mayores,\nembarazadas, enfermos cr\u00f3nicos y ni\u00f1os de 6 meses a 5to b\u00e1sico. \u201cEllos se\nexponen a un mayor peligro en caso de resultar contagiados\u201d, afirm\u00f3, recordando\nadem\u00e1s que \u201ccon una pandemia todav\u00eda en curso, vacunarse y mantener las medidas\nde prevenci\u00f3n es la mejor manera de evitar sobrecargar el sistema de salud\u201d.\nDurante esta semana, los vacunatorios m\u00f3viles se desplazar\u00e1n por las comunas de Maip\u00fa, Estaci\u00f3n Central y Santiago. Toda la informaci\u00f3n puede consultarse en sus redes sociales.\n|FECHA||COMUNA||LUGAR Y HORARIO|\n|Lunes 04 de Abril||Estaci\u00f3n Central||Junta de Vecinos \u201cValle Verde\u201d, Laguna Torca #6500 14:00 a 19:00 horas|\n|Santiago||Plaza de Armas, 21 de Mayo con Plaza de Armas 10:00 a 15:00 horas|\n|Martes 05 de Abril||Estaci\u00f3n Central||Plaza \u201cEspa\u00f1a\u201d, Embajador Quintana con Abtao 14:00 a 19:00 horas|\n|Santiago||Plaza de Armas, 21 de Mayo con Plaza de Armas 10:00 a 15:00 horas|\n|Mi\u00e9rcoles 06 de Abril||Estaci\u00f3n Central||Plaza \u201cRen\u00e9 Schneider\u201d, Lispeguer con Obispo Manuel Uma\u00f1a 14:00 a 19:00 horas|\n|Santiago||\nPlaza de\nArmas,|\n21 de Mayo con Plaza de Armas 10:00 a 15:00 horas\n|Jueves 07 de Abril||Estaci\u00f3n Central||Plaza \u201cLa Portada\u201d, Cura Obrero Mariano Puga con La Portada 14:00 a 19:00 horas|\n|Santiago||\nPlaza de\nArmas,|\n21 de Mayo con Plaza de Armas 10:00 a 15:00 horas\n|Viernes 08 de Abril||Estaci\u00f3n Central||Villa Portales, Plazuela El Peumo con Las Acacias 14:00 a 19:00 horas|\n|Maip\u00fa||\nCumbre\nBlanca #1612\n10:00 a\n15:00 horas|\n|S\u00e1bado 09 de Abril||Estaci\u00f3n Central||Espacio Urbano, Alameda con Las Rejas 10:00 a 15:00 horas|\n|Santiago||Feria Roberto Espinoza, Roberto Espinoza con Pedro Lagos 10:00 a 15:00 horas|\n|Domingo 10 de Abril||Estaci\u00f3n Central||Santuario Padre Hurtado, Avda. Padre Hurtado #1090 10:00 a 15:00 horas|\n|Maip\u00fa||Multicancha \u201cVilla Abraham Lincoln\u201d, Pasaje Luis Uribe #970 10:00 a 15:00 horas|", "language": null, "image": "https://ssmc.redsalud.gob.cl/wrdprss_minsal/wp-content/uploads/2022/04/111-150x150.jpg", "pagetype": "website", "links": ["http://ssmc.redsalud.gob.cl", "#", "http://ssmc.redsalud.gob.cl/quienes-somos/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/quienes-somos/autoridades/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/quienes-somos/mision-vision-funciones/", "https://www.ssmc.cl/?p=4447", "https://www.ssmc.gob.cl/codigo-de-etica-ssmc/", "#", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/centros-de-salud/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/centros-de-salud/samu/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/centros-de-salud/crs-maipu/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/centros-de-salud/hospital-de-urgencia-asistencia-publica/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/centros-de-salud/hospital-clinico-san-borja-arriaran/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/centros-de-salud/hospital-el-carmen-dr-luis-valentin-ferrada/", "#", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/formacion-de-especialistas-y-edf-concursos-e-informativos/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/proceso-de-acreditacion-de-competencias-de-las-plantas-de-tecnicos-administrativos-y-auxiliares-ley-n18-834/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/concurso-interno-de-encasillamiento-para-funcionarios-a-contrata-para-proveer-cargos-titulares-de-la-planta-de-profesionales/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/orientaciones-tecnicas-ano-2021/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/concurso-promocion-interna-para-las-plantas-de-directivos-de-carrera-y-de-profesionales-titulares-ley-18-834/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/protocolo-de-prevencion-acogida-denuncia-investigacion-y-sancion-del-maltrato-laboral-acoso-laboral-y-acoso-sexual/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/proceso-de-acreditacion-profesionales-funcionarios-ley-19664/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/gestion-y-desarrollo-de-las-personas/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/reglamento-interno-de-higiene-y-seguridad-del-ssmc/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/programa-de-formacion-continua-en-salud-mental/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/proceso-de-incentivo-al-retiro-para-profesionales-leyes-19-664-y-15-076/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/bienestar/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl//resultado-de-pasantias-profesionales/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/unidad-de-salud-del-trabajador-salud-seguridad-y-medio-ambiente/", "https://www.ssmc.gob.cl/seleccion-especializacion-e-ingreso-a-edf/", "https://www.ssmc.cl/?page_id=4199", "#", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/participacion-y-gestion-al-usuario/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/normativa-de-la-participacion-ciudadana-en-salud/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/mecanismos-de-participacion-ciudadana-en-el-ssmc/", "/cuenta-publica-2/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/15132-2/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/material-y-links-de-interes-para-la-comunidad/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/contacto/", "/", "http://ssmc.redsalud.gob.cl", "#", "http://ssmc.redsalud.gob.cl/quienes-somos/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/quienes-somos/autoridades/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/quienes-somos/mision-vision-funciones/", "https://www.ssmc.cl/?p=4447", "https://www.ssmc.gob.cl/codigo-de-etica-ssmc/", "#", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/centros-de-salud/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/centros-de-salud/samu/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/centros-de-salud/crs-maipu/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/centros-de-salud/hospital-de-urgencia-asistencia-publica/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/centros-de-salud/hospital-clinico-san-borja-arriaran/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/centros-de-salud/hospital-el-carmen-dr-luis-valentin-ferrada/", "#", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/formacion-de-especialistas-y-edf-concursos-e-informativos/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/proceso-de-acreditacion-de-competencias-de-las-plantas-de-tecnicos-administrativos-y-auxiliares-ley-n18-834/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/concurso-interno-de-encasillamiento-para-funcionarios-a-contrata-para-proveer-cargos-titulares-de-la-planta-de-profesionales/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/orientaciones-tecnicas-ano-2021/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/concurso-promocion-interna-para-las-plantas-de-directivos-de-carrera-y-de-profesionales-titulares-ley-18-834/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/protocolo-de-prevencion-acogida-denuncia-investigacion-y-sancion-del-maltrato-laboral-acoso-laboral-y-acoso-sexual/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/proceso-de-acreditacion-profesionales-funcionarios-ley-19664/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/gestion-y-desarrollo-de-las-personas/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/reglamento-interno-de-higiene-y-seguridad-del-ssmc/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/programa-de-formacion-continua-en-salud-mental/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/proceso-de-incentivo-al-retiro-para-profesionales-leyes-19-664-y-15-076/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/bienestar/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl//resultado-de-pasantias-profesionales/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/unidad-de-salud-del-trabajador-salud-seguridad-y-medio-ambiente/", "https://www.ssmc.gob.cl/seleccion-especializacion-e-ingreso-a-edf/", "https://www.ssmc.cl/?page_id=4199", "#", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/participacion-y-gestion-al-usuario/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/normativa-de-la-participacion-ciudadana-en-salud/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/mecanismos-de-participacion-ciudadana-en-el-ssmc/", "/cuenta-publica-2/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/15132-2/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/material-y-links-de-interes-para-la-comunidad/", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/contacto/", "#", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/wrdprss_minsal", "https://ssmc.redsalud.gob.cl/category/noticias/", "https://twitter.com/share", null, null, null, "https://www.youtube.com/user/ssmcchile/", "https://www.facebook.com/reddesaludcentral/", "https://www.instagram.com/ssmc.chile/", "https://twitter.com/serv_saludmc"]}