{"title": "Da\u00f1o potencial en el uso de PARACETAMOL CON VACUNAS y en mujeres embarazadas - M\u00e9dica La Revista", "author": "M\u00e9dica La Revista", "url": "https://medicalarevista.com/dano-potencial-en-el-uso-de-paracetamol-con-vacunas-y-en-mujeres-embarazadas/", "hostname": "medicalarevista.com", "description": "As\u00ed como constantemente se eval\u00faan nuevos medicamentos en t\u00e9rminos de seguridad y eficacia, las vacunas tambi\u00e9n deben ser continuamente revisadas. Adem\u00e1s,", "sitename": "M\u00e9dica La Revista", "date": "2020-12-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "As\u00ed como constantemente se eval\u00faan nuevos medicamentos en t\u00e9rminos de seguridad y eficacia, las vacunas tambi\u00e9n deben ser continuamente revisadas. Adem\u00e1s, otros tratamientos que se combinan com\u00fanmente con las vacunas igualmente deben ser evaluados para su seguridad. Tal es el caso del acetaminof\u00e9n, tambi\u00e9n llamado paracetamol o N-acetilp-aminofenol (AAP o APAP). M\u00e1s del 70% de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses occidentales ha tomado paracetamol por lo menos una vez y un porcentaje relevante toma el medicamento cr\u00f3nicamente como analg\u00e9sico moderado y/o antipir\u00e9tico(1). Por ejemplo, este compuesto se ha tomado al menos una vez en m\u00e1s del 85% de los ni\u00f1os debajo de la edad de 91 meses en el Reino Unido(1). En los EE.UU, alrededor del 79% de la poblaci\u00f3n general regularmente toma paracetamol, incluyendo m\u00e1s del 35% de las mujeres embarazadas(1).\nEl Paracetamol est\u00e1 presente en m\u00e1s de 600 productos para el dolor de cabeza, el resfriado, en jarabes para la tos, somn\u00edferos y otros medicamentos que se pueden adquirir sin receta. En muchos pa\u00edses el paracetamol se administra com\u00fanmente con las vacunas para reducir la fiebre y el dolor. El investigador Schultz y sus colegas(2) encontraron una mayor frecuencia de autismo cuando los padres administraron paracetamol a sus hijos junto con la aplicaci\u00f3n de la vacuna combinada de sarampi\u00f3n, paperas y rub\u00e9ola (SPR). Los ni\u00f1os con autismo ten\u00edan tambi\u00e9n m\u00e1s reacciones adversas a esta vacuna y ten\u00edan m\u00e1s probabilidades de haber recibido paracetamol que ibuprofeno para esas reacciones. En comparaci\u00f3n con los controles, los ni\u00f1os de 1 a 5 a\u00f1os con autismo ten\u00edan ocho veces m\u00e1s probabilidad de enfermar despu\u00e9s de recibir la vacuna triple citada y ten\u00edan seis veces m\u00e1s probabilidades de haber tomado paracetamol.\nLos ni\u00f1os con autismo con regresi\u00f3n en su desarrollo ten\u00edan cuatro veces m\u00e1s probabilidades de haber tomado paracetamol despu\u00e9s de la vacuna SPR. Enfermedades concurrentes con la vacuna SPR eran nueve veces m\u00e1s probables en ni\u00f1os autistas cuando se consideran todos los casos y 17 veces m\u00e1s probable despu\u00e9s de limitar los casos a los ni\u00f1os que sufr\u00edan regresi\u00f3n. No hubo ning\u00fan aumento de la incidencia de autismo asociado con el uso de ibuprofeno, lo cual indica que la asociaci\u00f3n no era debida a sus propiedades antiinflamatorias en general, sino m\u00e1s bien a una asociaci\u00f3n espec\u00edfica con acetaminof\u00e9n.\nAdem\u00e1s, el estudio realizado por Brandlistuen y colegas(3) encontr\u00f3 evidencia de da\u00f1o fetal cuando se utiliz\u00f3 acetaminof\u00e9n en el per\u00edodo prenatal. Entre 1999 y 2008 a todas las embarazadas noruegas se les pidi\u00f3 que informaran sobre el uso de paracetamol en las semanas gestacionales 17 y 30 y a los 6 meses postparto. Los investigadores utilizaron datos de 48,631 ni\u00f1os. Encontraron que la exposici\u00f3n a paracetamol durante m\u00e1s de 28 d\u00edas durante la vida fetal aumenta el riesgo de resultados adversos psicomotores y conductuales en casi el 70% y duplica el riesgo de problemas de lenguaje en ni\u00f1os de 3 a\u00f1os. Por el contrario, no encontraron asociaci\u00f3n entre el ibuprofeno y los mismos resultados del desarrollo neurol\u00f3gico, lo que sugiere un efecto espec\u00edfico del paracetamol en lugar de un efecto general de medicamentos para el dolor.\nEn otro estudio, Bauer y Kriebel(4) reportaron que el uso prenatal de acetaminof\u00e9n se correlacion\u00f3 con la prevalencia de autismo (r = 0.80) con todos los datos nacionales disponibles (n = 8) para el per\u00edodo 1984-2005. Otro estudio encontr\u00f3 el uso prenatal de paracetamol asociado con d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad cuando los ni\u00f1os eran mayores(5).\nParacetamol produce efectos neurot\u00f3xicos en las neuronas de ratas in vitro e in vivo, su uso en el embarazo se asocia con defectos teratog\u00e9nicos, trastornos en la funci\u00f3n testicular y del tracto gastrointestinal(6). El Paracetamol se convierte en un metabolito muy t\u00f3xico, el N-acetil-pbenzoquinoneimina (NAPQI), que puede causar da\u00f1o oxidativo a prote\u00ednas, \u00e1cidos nucleicos, amino\u00e1cidos y grasas(5). Acetaminof\u00e9n causa tambi\u00e9n graves anormalidades inmunes, deprime la respuesta inmunitaria a la vacunaci\u00f3n, pueden provocar acidosis metab\u00f3lica severa si se agota el glutati\u00f3n, y es la principal de muerte en los EE.UU cuando se emplea en dosis elevadas en el tratamiento de ciertos c\u00e1nceres de la sangre(5).\nDebiera considerarse la sustituci\u00f3n del uso de paracetamol en mujeres embarazadas y ni\u00f1os peque\u00f1os, especialmente cuando se emplea conjuntamente con la aplicaci\u00f3n de sus vacunas. Tal sustituci\u00f3n podr\u00eda ser por ibuprofeno u otras alternativas m\u00e1s seguras.\nBIBLIOGRAF\u00cdA:\n1.Posadas I, Santos P, Blanco A, Munoz-Fernandez\nM,Cena V. Acetaminophen induces apoptosis\nin rat cortical neurons. PLoS ONE. 2010; 15(12)\n2. Schultz ST, Klonoff-Cohen HS, Wingard\nDL, Akshoomoff NA, Macera CA, Ji M.\nAcetaminophen (paracetamol) use, measlesmumps rubella vaccination, and autistic\ndisorder: The results of a parent survey. Autism.\n2008;12(3):293\u2013307.\n3. Brandlistuen, R. et al. Prenatal paracetamol\nexposure and child neurodevelopment: a\nsibling-controlled cohort study. International\nJournal of Epidemiology 2013; 42 (6): 1702-1713.\n4. Bauer AZ, Kriebel D. Prenatal and perinatal\nanalgesic exposure and autism: an ecological\nlink. Environ Health.2013;12:41.\n5. Thompson, J et al Associations between\nacetaminophen use during pregnancy and\nADHD symptoms measured at ages 7 and 11\nyears. PLoS One. 2014 Sep 24;9(9)\n6. Shaw, W. Evidence that Increased\nAcetaminophen use in Genetically Vulnerable\nChildren Appears to be a Major Cause of\nthe Epidemics of Autism, Attention Deficit\nwith Hyperactivity, and Asthma, Journal of\nRestorative Medicine 2013; 2: pages 1-16)\nWilliam Shaw Ph.D.\nQu\u00edmico cl\u00ednico y toxicol\u00f3gico\nFundador de The Great Plains Laboratory, Inc.\nEstados Unidos\nCentro para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades\nAutor de Tratamientos Biol\u00f3gicos para el Autismo y PDD", "language": null, "image": "https://medicalarevista.com/wp-content/uploads/2020/12/peligros-de-recurrir-excesivamente-al-paracetamol-en-mayores.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://medicalarevista.com/intrusismo-medico-en-peru-problemas-entre-ginecologos-y-obstetras-y-odontologos-y-cirujanos-plasticos/", "https://medicalarevista.com/avances-tecnologicos-en-el-diagnostico-integral-del-cancer-explorando-las-aplicaciones-complementarias-de-la-ecografia-de-ultima-generacion-con-elastografia-shearwave/", "https://medicalarevista.com/tecnologia-biomedica-factor-clave-de-la-innovacion-en-medicina-regenerativa/", "https://medicalarevista.com/la-actividad-fisica-en-ninos-es-reemplazada-por-la-tecnologia/", "https://medicalarevista.com/reorganizacion-administrativa-y-financiera-de-clinicas-de-salud-ocupacional-post-pandemia/", "https://medicalarevista.com/precauciones-con-el-consumo-de-la-quinua-alimentacion-ancestral-recomendada-para-reducir-la-obesidad/", "https://medicalarevista.com/el-bronco-espasmo-no-es-una-enfermedad/", "https://medicalarevista.com/telemedicina-y-salud-publica-en-el-peru/", "https://web.facebook.com/medicalarevista", "https://twitter.com/medicalarevista", "https://www.instagram.com/medicalarevista/", "https://www.linkedin.com/company/m%C3%A9dica-la-revista/", "https://www.youtube.com/c/M%C3%89DICALaRevista", "https://open.spotify.com/show/0UGPhLYOuw5yrv5B8KWYzx?si=ruCVtRCwRwWeg0f92VWO2w&dd=1", "https://medicalarevista.com/", "https://medicalarevista.com/", "#", "https://medicalarevista.com/category/salud/", "https://medicalarevista.com/category/noticias/", "https://medicalarevista.com/category/education/", "https://medicalarevista.com/category/redaccion-medica-la-revista/", "https://medicalarevista.com/category/lifestyle/", "https://medicalarevista.com/category/biomedica/", "https://medicalarevista.com/category/telemedicina/", "https://medicalarevista.com/category/salud/", "https://medicalarevista.com/nosotros/", "https://medicalarevista.com/revistas/", "https://medicalarevista.com/contactos/", "https://medicalarevista.com/author/redaccion/", "https://medicalarevista.com/category/salud/health/", "https://medicalarevista.com/dano-potencial-en-el-uso-de-paracetamol-con-vacunas-y-en-mujeres-embarazadas/#comments", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://medicalarevista.com/dano-potencial-en-el-uso-de-paracetamol-con-vacunas-y-en-mujeres-embarazadas/&t=Da%C3%B1o%20potencial%20en%20el%20uso%20de%20PARACETAMOL%20CON%20VACUNAS%20y%20en%20mujeres%20embarazadas", "http://twitter.com/intent/tweet?text=Da%C3%B1o%20potencial%20en%20el%20uso%20de%20PARACETAMOL%20CON%20VACUNAS%20y%20en%20mujeres%20embarazadas%20https://medicalarevista.com/dano-potencial-en-el-uso-de-paracetamol-con-vacunas-y-en-mujeres-embarazadas/", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://medicalarevista.com/dano-potencial-en-el-uso-de-paracetamol-con-vacunas-y-en-mujeres-embarazadas/&title=Da%C3%B1o%20potencial%20en%20el%20uso%20de%20PARACETAMOL%20CON%20VACUNAS%20y%20en%20mujeres%20embarazadas", "#", "#", "https://medicalarevista.com/por-una-formacion-de-pediatras-y-neonatologos/", "https://medicalarevista.com/nuevos-farmacos-contra-la-obesidad/", "https://medicalarevista.com/author/redaccion/", "https://medicalarevista.com/indice-cintura-talla-para-obesidad-infantil/", "https://medicalarevista.com/indice-cintura-talla-para-obesidad-infantil/", "https://medicalarevista.com/relacion-del-tea-y-enfermedad-celiaca/", "https://medicalarevista.com/relacion-del-tea-y-enfermedad-celiaca/", "https://medicalarevista.com/y-ahora-quien-podra-salvarnos-la-telemedicina/", "https://medicalarevista.com/y-ahora-quien-podra-salvarnos-la-telemedicina/", "https://medicalarevista.com/el-mundo-de-la-piel-situacion-actual-de-la-dermatologia-en-el-peru/", "https://medicalarevista.com/el-mundo-de-la-piel-situacion-actual-de-la-dermatologia-en-el-peru/", "https://medicalarevista.com/trascendiendo-la-moda-en-el-uso-de-redes-sociales-hacia-una-estrategia-integrada-de-marketing-en-el-sector-salud/", "https://medicalarevista.com/proteccion-legal-de-medicos-defensoria-del-cmp-como-escudo-etico-y-juridico/", "https://medicalarevista.com/un-complicado-reto-para-el-medico-peruano-el-serums/", "https://medicalarevista.com/intrusismo-medico-en-peru-problemas-entre-ginecologos-y-obstetras-y-odontologos-y-cirujanos-plasticos/", "https://medicalarevista.com/avances-en-el-diagnostico-de-cancer-de-mama-mediante-ecografia-de-ultima-generacion-con-elastografia-shearwave-y-aplicaciones-complementarias-un-enfoque-clinico-integral/", "https://medicalarevista.com/category/biomedica/", "https://medicalarevista.com/category/boletin/", "https://medicalarevista.com/category/covid/", "https://medicalarevista.com/category/redaccion-medica-la-revista/", "https://medicalarevista.com/category/education/", "https://medicalarevista.com/category/salud/health/", "https://medicalarevista.com/category/lifestyle/", "https://medicalarevista.com/category/biomedica/ingenieria-clinica/", "https://medicalarevista.com/category/internacional/", "https://medicalarevista.com/category/noticias/", "https://medicalarevista.com/category/politica-en-salud/", "https://medicalarevista.com/category/revista/", "https://medicalarevista.com/category/salud/", "https://medicalarevista.com/category/telemedicina/", "https://medicalarevista.com/category/epidemiologia/", "https://editorialcamel.com/", "https://telemedicinaperu.com/", "https://ciamedicalperu.com/", "https://editorialcamel.com/", "https://www.medica.pe/", "https://web.facebook.com/medicalarevista", "https://www.instagram.com/medicalarevista/", "https://twitter.com/medicalarevista", "https://www.linkedin.com/company/m%C3%A9dica-la-revista/", "https://www.youtube.com/c/M%C3%89DICALaRevista", "https://www.tiktok.com/@medicalarevista", "https://open.spotify.com/show/0UGPhLYOuw5yrv5B8KWYzx?si=ruCVtRCwRwWeg0f92VWO2w&dd=1", "https://medicalarevista.com/category/noticias/", "https://medicalarevista.com/category/covid/", "https://medicalarevista.com/category/lifestyle/", "https://medicalarevista.com/category/salud/", "https://medicalarevista.com/category/telemedicina/", "https://medicalarevista.com/category/epidemiologia/", "https://medicalarevista.com/category/biomedica/", "https://medicalarevista.com/category/redaccion-medica-la-revista/", "https://medicalarevista.com/category/education/", "https://medicalarevista.com/category/internacional/", "https://editorialcamel.com/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fmedicalarevista.com%2Fdano-potencial-en-el-uso-de-paracetamol-con-vacunas-y-en-mujeres-embarazadas%2F&t=Da%C3%B1o%20potencial%20en%20el%20uso%20de%20PARACETAMOL%20CON%20VACUNAS%20y%20en%20mujeres%20embarazadas", "http://twitter.com/share?text=Da%C3%B1o%20potencial%20en%20el%20uso%20de%20PARACETAMOL%20CON%20VACUNAS%20y%20en%20mujeres%20embarazadas&url=https%3A%2F%2Fmedicalarevista.com%2Fdano-potencial-en-el-uso-de-paracetamol-con-vacunas-y-en-mujeres-embarazadas%2F", "#", "https://mail.google.com/mail/u/0/?view=cm&fs=1&su=Da%C3%B1o%20potencial%20en%20el%20uso%20de%20PARACETAMOL%20CON%20VACUNAS%20y%20en%20mujeres%20embarazadas&body=https%3A%2F%2Fmedicalarevista.com%2Fdano-potencial-en-el-uso-de-paracetamol-con-vacunas-y-en-mujeres-embarazadas%2F&ui=2&tf=1", "http://www.printfriendly.com/print?url=https%3A%2F%2Fmedicalarevista.com%2Fdano-potencial-en-el-uso-de-paracetamol-con-vacunas-y-en-mujeres-embarazadas%2F&title=Da%C3%B1o%20potencial%20en%20el%20uso%20de%20PARACETAMOL%20CON%20VACUNAS%20y%20en%20mujeres%20embarazadas", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fmedicalarevista.com%2Fdano-potencial-en-el-uso-de-paracetamol-con-vacunas-y-en-mujeres-embarazadas%2F&title=Da%C3%B1o%20potencial%20en%20el%20uso%20de%20PARACETAMOL%20CON%20VACUNAS%20y%20en%20mujeres%20embarazadas", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fmedicalarevista.com%2Fdano-potencial-en-el-uso-de-paracetamol-con-vacunas-y-en-mujeres-embarazadas%2F&t=Da%C3%B1o%20potencial%20en%20el%20uso%20de%20PARACETAMOL%20CON%20VACUNAS%20y%20en%20mujeres%20embarazadas", "http://twitter.com/share?text=Da%C3%B1o%20potencial%20en%20el%20uso%20de%20PARACETAMOL%20CON%20VACUNAS%20y%20en%20mujeres%20embarazadas&url=https%3A%2F%2Fmedicalarevista.com%2Fdano-potencial-en-el-uso-de-paracetamol-con-vacunas-y-en-mujeres-embarazadas%2F", "#", "https://mail.google.com/mail/u/0/?view=cm&fs=1&su=Da%C3%B1o%20potencial%20en%20el%20uso%20de%20PARACETAMOL%20CON%20VACUNAS%20y%20en%20mujeres%20embarazadas&body=https%3A%2F%2Fmedicalarevista.com%2Fdano-potencial-en-el-uso-de-paracetamol-con-vacunas-y-en-mujeres-embarazadas%2F&ui=2&tf=1", "http://www.printfriendly.com/print?url=https%3A%2F%2Fmedicalarevista.com%2Fdano-potencial-en-el-uso-de-paracetamol-con-vacunas-y-en-mujeres-embarazadas%2F&title=Da%C3%B1o%20potencial%20en%20el%20uso%20de%20PARACETAMOL%20CON%20VACUNAS%20y%20en%20mujeres%20embarazadas", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fmedicalarevista.com%2Fdano-potencial-en-el-uso-de-paracetamol-con-vacunas-y-en-mujeres-embarazadas%2F&title=Da%C3%B1o%20potencial%20en%20el%20uso%20de%20PARACETAMOL%20CON%20VACUNAS%20y%20en%20mujeres%20embarazadas"]}