{"title": "Cocina del arco iris", "author": null, "url": "https://www.mundonuevo.cl/cocina-del-arco-iris/", "hostname": "mundonuevo.cl", "description": "Alimentaci\u00f3n viva para una nueva conciencia planetaria Dr. Gabriel Cousens Estas revolucionarias recetas comprendidas adecuadamente, adem\u00e1s de estimular tu paladar elevan tu comprensi\u00f3n sobre el \u00e1mbito biol\u00f3gico del cuerpo y la mente. El autor de la Cocina del arco iris ha creado la primera cocina multinacional, sofisticada y gourmet basada en alimentos vivos, naturales y\u2026", "sitename": "mundonuevo.cl", "date": "2014-11-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Alimentaci\u00f3n viva para una nueva conciencia planetaria\nDr. Gabriel Cousens\nEstas revolucionarias recetas comprendidas adecuadamente, adem\u00e1s de estimular tu paladar elevan tu comprensi\u00f3n sobre el \u00e1mbito biol\u00f3gico del cuerpo y la mente. El autor de la Cocina del arco iris ha creado la primera cocina multinacional, sofisticada y gourmet basada en alimentos vivos, naturales y org\u00e1nicos.\n\u201cAquellos que apliquen los principios b\u00e1sicos de este libro disfrutar\u00e1n de m\u00e1s energ\u00eda f\u00edsica, una claridad mental m\u00e1s definida y un vida emocional m\u00e1s rica y amorosa.\u201d\nEl autor sostiene que no hay una \u00fanica dieta para todos y busca los conocimientos cient\u00edficos para desarrollar una dieta individual. La Cocina del arco iris une el enfoque de la sabidur\u00eda dietaria ayurv\u00e9dica con la investigaci\u00f3n moderna sobre los factores metab\u00f3licos, tales como la oxidaci\u00f3n r\u00e1pida o lenta, el tipo sangu\u00edneo, la composici\u00f3n gen\u00e9tica, etc. Aprender a seleccionar una dieta que se ajuste a tu propia constituci\u00f3n es la clave para la salud y el equilibrio.\nTambi\u00e9n son abordados en este libro, los peligros de los alimentos que han sido manipulados gen\u00e9ticamente, tratados con pesticidas, herbicidas y hormonas, irradiados, tratados con microondas, o incluso cocinados. La Cocina del arco iris esa la soluci\u00f3n m\u00e1s pr\u00e1ctica a esas cuestiones cr\u00edticas personales y planetarias.\n[Cocina del arco iris](https://www.gaiaesencias.com/libros/alimentacion-consciente-y-vida-sostenible/cocina-del-arcoiris-alimentacion-viva.html)\n$ 24.000\nGaia Esencias:\nLocal Providencia, Av. Nueva Providencia 1945, of 210, Providencia.\nLocal las Condes, Av. Padre Hurtado Central 1531, local 5, Las Condes.", "language": null, "image": "https://www.mundonuevo.cl/wp-content/uploads/2020/10/libro-cocina.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.facebook.com/RMundoNuevo/?ref=bookmarks", "https://www.instagram.com/revistamundonuevo/", "https://www.youtube.com/channel/UCty3H7QGYWlFzNdkz0iELIA?view_as=subscriber", "https://www.mundonuevo.cl/", "https://www.mundonuevo.cl/articulos/", "https://www.mundonuevo.cl/entrevistas/", "https://www.mundonuevo.cl/reportajes/", "https://www.mundonuevo.cl/notas/", "https://www.mundonuevo.cl/category/meditacion/", "https://www.mundonuevo.cl/calendario-2023/", "https://www.mundonuevo.cl/significado/", "https://www.mundonuevo.cl/preparacion/", "https://www.mundonuevo.cl/delineamiento/", "https://www.mundonuevo.cl/podcasts/", "https://www.mundonuevo.cl/videos/", "https://www.mundonuevo.cl/category/papel-digital/", "https://www.mundonuevo.cl/2020-2/", "https://www.mundonuevo.cl/papel-digital/", "https://www.mundonuevo.cl/2018-2/", "https://www.mundonuevo.cl/2017-2/", "https://www.mundonuevo.cl/2016-2/", "https://www.mundonuevo.cl/2015-2/", "https://www.gaiaesencias.com", "", "", "https://www.mundonuevo.cl/articulos/", "https://www.mundonuevo.cl/entrevistas/", "https://www.mundonuevo.cl/reportajes/", "https://www.mundonuevo.cl/notas/", "https://www.mundonuevo.cl/category/meditacion/", "https://www.mundonuevo.cl/calendario-2023/", "https://www.mundonuevo.cl/significado/", "https://www.mundonuevo.cl/preparacion/", "https://www.mundonuevo.cl/delineamiento/", "https://www.mundonuevo.cl/podcasts/", "https://www.mundonuevo.cl/videos/", "https://www.mundonuevo.cl/category/papel-digital/", "https://www.mundonuevo.cl/2020-2/", "https://www.mundonuevo.cl/papel-digital/", "https://www.mundonuevo.cl/2018-2/", "https://www.mundonuevo.cl/2017-2/", "https://www.mundonuevo.cl/2016-2/", "https://www.mundonuevo.cl/2015-2/", "https://www.gaiaesencias.com", "https://www.mundonuevo.cl/category/biblioteca/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.mundonuevo.cl%2Fcocina-del-arco-iris%2F&t=Cocina+del+arco+iris", "mailto:?subject=&body=", "whatsapp://send?text=Cocina%20del%20arco%20iris%20https%3A%2F%2Fwww.mundonuevo.cl%2Fcocina-del-arco-iris%2F", "https://www.gaiaesencias.com/libros/alimentacion-consciente-y-vida-sostenible/cocina-del-arcoiris-alimentacion-viva.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.mundonuevo.cl%2Fcocina-del-arco-iris%2F&t=Cocina+del+arco+iris", "#", "https://www.mundonuevo.cl/category/biblioteca/", "https://www.mundonuevo.cl/tag/alimentacion/", "https://www.mundonuevo.cl/tag/cocinar/", "https://www.mundonuevo.cl/tag/dr-gabriel-cousens/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.mundonuevo.cl%2Fcocina-del-arco-iris%2F&t=Cocina+del+arco+iris", "https://api.whatsapp.com/send?text=Cocina%20del%20arco%20iris%20-%20https%3A%2F%2Fwww.mundonuevo.cl%2Fcocina-del-arco-iris%2F", "https://www.mundonuevo.cl/quien-defiende-a-los-ninos/", "https://www.mundonuevo.cl/dr-mario-alonso-puig-lo-que-el-corazon-quiere-la-mente-se-lo-muestra/", "https://www.mundonuevo.cl/habitos-saludables-contra-el-cancer-y-otras-enfermedades/", "https://www.mundonuevo.cl/habitos-saludables-contra-el-cancer-y-otras-enfermedades/", "https://www.mundonuevo.cl/terapia-del-bosque/", "https://www.mundonuevo.cl/terapia-del-bosque/", "https://www.mundonuevo.cl/en-netflix-bikram-o-el-lado-oscuro-del-yoga/", "https://www.mundonuevo.cl/en-netflix-bikram-o-el-lado-oscuro-del-yoga/", "https://www.mundonuevo.cl/vigilancia-permanente/", "https://www.mundonuevo.cl/vigilancia-permanente/", "https://www.mundonuevo.cl/aceites-esenciales-y-aromaterapia/", "https://www.mundonuevo.cl/aceites-esenciales-y-aromaterapia/", "https://www.mundonuevo.cl/plantas-medicinales-de-todo-el-mundo/", "https://www.mundonuevo.cl/plantas-medicinales-de-todo-el-mundo/", "https://indd.adobe.com/view/8fca4ecb-05c4-4fdc-9d79-d31eba34b5c0", "https://gaiaesencias.com/categoria/frascos/", "https://mailchi.mp/gaiaesencias.com/esencias_incertidumbre", "https://www.mundonuevo.cl/", "https://www.mundonuevo.cl/", "https://www.mundonuevo.cl/publicidad/", "https://www.mundonuevo.cl/category/en-vitrina/", "https://www.mundonuevo.cl/fechas-de-cierre-y-publicacion/", "https://www.mundonuevo.cl/perfil-del-lector/", "https://www.mundonuevo.cl/publicidad/", "https://www.mundonuevo.cl/distribucion/", "https://www.mundonuevo.cl/caracteristicas-del-medio/", "https://www.mundonuevo.cl/circulacion-comparada/", "https://www.mundonuevo.cl/circulacion-y-trafico-de-internet/", "https://www.mundonuevo.cl/lo-mas-leido/", "https://www.mundonuevo.cl/trabaja-con-nosotros/", "https://www.mundonuevo.cl/quienes-somos/", "https://www.mundonuevo.cl/contacto/", "#"]}