{"title": "La suspenci\u00f3n con efectos anticipatorios en el juicio de amparo y los derechos sociales", "author": "KANG MYEONGSEOK", "url": "https://www.elsotano.com/libro/la-suspencion-con-efectos-anticipatorios-en-el-juicio-de-amparo-y-los-derechos-sociales_10644061", "hostname": "elsotano.com", "description": "La suspenci\u00f3n con efectos anticipatorios en el juicio de amparo y los derechos sociales, GARCIA MORELOS GUMESINDO, $249.00. Libertad de expresi\u00f3n; Derecho a la pro...", "sitename": "elsotano.com", "date": "2020-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La suspenci\u00f3n con efectos anticipatorios en el juicio de amparo y los derechos sociales\n[GARCIA MORELOS, GUMESINDO](/autor/garcia-morelos-gumesindo_38230)\nLa suspenci\u00f3n con efectos anticipatorios en el juicio de amparo y los derechos sociales\n[GARCIA MORELOS, GUMESINDO](/autor/garcia-morelos-gumesindo_38230)\nLibertad de expresi\u00f3n; Derecho a la protesta; Derecho a la cultura; Detenci\u00f3n administrativa Arbitraria. Derecho a la no discriminaci\u00f3n; Matrimonio igualitario; Familia; Inconstitucionalidad de leyes; Derechos reproductivos; Orientaci\u00f3n sexual. Derecho a la vida; Derecho a la integridad f\u00edsica; Protecci\u00f3n constitucional de la salud; Derecho a una vida digna; Disponibilidad de recursos; Demanda por comparecencia. Inter\u00e9s superior del menor; Derecho a la vida; Derecho a la integridad f\u00edsica; Protecci\u00f3n constitucional de la salud; Exhaustividad procesal; Prueba judicial oficiosa; Derechos absolutos; Desabasto de vacunas; Presentaci\u00f3n v\u00eda electr\u00f3nica. Inter\u00e9s superior del menor; Valores democr\u00e1ticos constitucionales; Derecho a la educaci\u00f3n; Derecho disciplinario escolar.\nDetalles\n-\nEditorial:\n[UBIJUS](/editorial/ubijus/4328/)\n- A\u00f1o de edici\u00f3n: 2020\n-\nMateria\n[Derecho de amparo](/libros-de/derecho-de-amparo-0905/)\n- ISBN: 9786078615513\n- P\u00e1ginas: 160\n- Encuadernaci\u00f3n: RUSTICA", "language": null, "image": "https://www.elsotano.com/imagenes/9786078/978607861551.JPG", "pagetype": "product", "links": ["/contacto/formContacto.php", "https://servicioalpiedelaletra.com/factura_electronica/", "/nuestras-librerias.php", "/especial/ayuda-despeja-tus-dudas-y-compra-con-nosotros/15/", "https://www.elsotano.com/registro/autenticacion.php", "/index.php", "/favoritos/listaFavoritos.php", "javascript:void(0);", "/cesta/vaciar.php", "/checkout/checkout.php", "/cesta/cestaCompra.php", "/busqueda/buscadorAvanzado.php", "https://www.elsotano.com/registro/autenticacion.php", "/home_libros", "https://www.elsotano.com/categoria/novedades-asi-se-lee-mexico_G58", "https://www.elsotano.com/categoria/top-asi-se-lee-mexico_G56", "/especial/regreso-a-clases/1098/", "/libros-de/animales-y-mascotas-02/", "/libros-de/artes-bellas-artes-y-artes-decorativas-03/", "/libros-de/biblioteconomia-y-procesos-documentales-04/", "/libros-de/ciencias-naturales-05/", "/libros-de/ciencias-sociales-06/", "/libros-de/contabilidad-07/", "/libros-de/deportes-y-actividades-recreativas-08/", "/libros-de/derecho-09/", "/libros-de/educacion-y-pedagogia-10/", "/libros-de/esoterismo-11/", "/libros-de/filosofia-12/", "/libros-de/gastronomia-13/", "/libros-de/geografia-14/", "/libros-de/historia-15/", "/libros-de/informatica-16/", "/libros-de/ingenierias-17/", "/libros-de/linguistica-18/", "/libros-de/literatura-19/", "/libros-de/matematicas-20/", "/libros-de/medicina-21/", "/libros-de/negocios-y-administracion-de-empresas-22/", "/libros-de/ninos-23/", "/libros-de/obras-de-referencia-y-consulta-24/", "/libros-de/psicologia-25/", "/libros-de/religion-26/", "/libros-de/salud-alternativa-27/", "/libros-de/superacion-personal-y-autoayuda-28/", "/libros-de/teatro-29/", "/libros-de/textos-escolares-30/", "/libros-de/turismo-32/", "/libro/beyond-the-story-cronica-de-10-anos-de-bts_10647291", "/libro/beyond-the-story-cronica-de-10-anos-de-bts_10647291", "javascript:void(0);", "/libros-de/animales-y-mascotas-02/", "/libros-de/artes-bellas-artes-y-artes-decorativas-03/", "/libros-de/biblioteconomia-y-procesos-documentales-04/", "/libros-de/ciencias-naturales-05/", "/libros-de/ciencias-sociales-06/", "/libros-de/contabilidad-07/", "/libros-de/deportes-y-actividades-recreativas-08/", "/libros-de/derecho-09/", "/libros-de/educacion-y-pedagogia-10/", "/libros-de/esoterismo-11/", "/libros-de/filosofia-12/", "/libros-de/gastronomia-13/", "/libros-de/geografia-14/", "/libros-de/historia-15/", "/libros-de/informatica-16/", "/libros-de/ingenierias-17/", "/libros-de/linguistica-18/", "/libros-de/literatura-19/", "/libros-de/matematicas-20/", "/libros-de/medicina-21/", "/libros-de/negocios-y-administracion-de-empresas-22/", "/libros-de/ninos-23/", "/libros-de/obras-de-referencia-y-consulta-24/", "/libros-de/psicologia-25/", "/libros-de/religion-26/", "/libros-de/salud-alternativa-27/", "/libros-de/superacion-personal-y-autoayuda-28/", "/libros-de/teatro-29/", "/libros-de/textos-escolares-30/", "/libros-de/turismo-32/", "/home_papeleria", "https://www.elsotano.com/productos-de/tarots-41/", "https://www.elsotano.com/busqueda/listaLibros.php?tipoBus=full&tipoArticulo=P&palabrasBusqueda=Rompecabezas&pagSel=1", "https://www.elsotano.com/busqueda/listaLibros.php?tipoBus=full&tipoArticulo=&palabrasBusqueda=separador", "https://www.elsotano.com/productos-de/hogar-42/", "/productos-de/diversion-y-juguetes-40/", "/productos-de/tarots-41/", "/productos-de/hogar-42/", "/productos-de/articulos-de-lectura-43/", "/productos-de/tecnologia-y-electronicos-44/", "/productos-de/agendas-y-calendarios-45/", "/productos-de/papeleria-46/", "/productos-de/articulos-personales-47/", "/productos-de/postales-y-otros-graficos-48/", "/productos-de/material-didactico-49/", "/producto/rompecabezas-nasa-perdidos-en-el-espacio-1000-pzas-_10625930", "/producto/rompecabezas-nasa-perdidos-en-el-espacio-1000-pzas-_10625930", "javascript:void(0);", "/productos-de/diversion-y-juguetes-40/", "/productos-de/tarots-41/", "/productos-de/hogar-42/", "/productos-de/articulos-de-lectura-43/", "/productos-de/tecnologia-y-electronicos-44/", "/productos-de/agendas-y-calendarios-45/", "/productos-de/papeleria-46/", "/productos-de/articulos-personales-47/", "/productos-de/postales-y-otros-graficos-48/", "/productos-de/material-didactico-49/", "/especial/regreso-a-clases/1098/", "https://www.elsotano.com/categoria/novedades-asi-se-lee-mexico_G58", "https://www.elsotano.com/categoria/top-asi-se-lee-mexico_G56", "https://www.elsotano.com/LibrosInfantiles", "/especial/curiosidades-lectoras/1091/", "/contacto/formContacto.php", "/facturacion.php", "/nuestras-librerias.php", "/especial/ayuda-despeja-tus-dudas-y-compra-con-nosotros/15/", "/libros-de/derecho-de-amparo-0905/", "/autor/garcia-morelos-gumesindo_38230", "https://www.elsotano.com/imagenes_grandes/9786078/978607861551.JPG", "/libros-de/derecho-de-amparo-0905/", "/autor/garcia-morelos-gumesindo_38230", "/condiciones-de-venta", null, "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=10644061", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=10644061", "/favoritos/insFavorito.php?codArticulo=10644061", "/libros-de/derecho-de-amparo-0905/", "/autor/garcia-morelos-gumesindo_38230", "#", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/editorial/ubijus/4328/", "/libros-de/derecho-de-amparo-0905/", "/libro/derechos-fundamentales-control-de-convencionalidad-y-democracia-constitucional-la-batalla-por-la-dignidad-humana_10611391", "/favoritos/insFavorito.php?codArticulo=10611391", "#", "/libro/derechos-fundamentales-control-de-convencionalidad-y-democracia-constitucional-la-batalla-por-la-dignidad-humana_10611391", "/libro/introduccion-al-derecho-procesal-constitucional-3-ed_10607085", "/favoritos/insFavorito.php?codArticulo=10607085", "#", "/libro/introduccion-al-derecho-procesal-constitucional-3-ed_10607085", "/libro/tratado-teorico-y-practico-del-juicio-de-amparo-casos-practicos-doctrina-legislacion-y-jurisprudencia-pd_10649228", "/favoritos/insFavorito.php?codArticulo=10649228", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=10649228", "/libros-de/derecho-de-amparo-0905/", "/libro/tratado-teorico-y-practico-del-juicio-de-amparo-casos-practicos-doctrina-legislacion-y-jurisprudencia-pd_10649228", "/libro/como-impugnar-en-el-juicio-oral-familiar-2-ed_10646824", "/favoritos/insFavorito.php?codArticulo=10646824", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=10646824", "/libros-de/derecho-de-amparo-0905/", "/libro/como-impugnar-en-el-juicio-oral-familiar-2-ed_10646824", "/libro/manual-del-juicio-de-amparo-pd_10646130", "/favoritos/insFavorito.php?codArticulo=10646130", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=10646130", "/libros-de/derecho-de-amparo-0905/", "/libro/manual-del-juicio-de-amparo-pd_10646130", "/libro/el-amparo-directo-en-mexico-origen-evolucion-y-desafios_10644069", "/favoritos/insFavorito.php?codArticulo=10644069", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=10644069", "/libros-de/derecho-de-amparo-0905/", "/libro/el-amparo-directo-en-mexico-origen-evolucion-y-desafios_10644069", "/libro/la-infancia-futuro-del-mundo-retos-y-propuestas-de-proteccion-a-las-nuevas-generaciones_10627859", "/favoritos/insFavorito.php?codArticulo=10627859", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=10627859", "/libros-de/derecho-de-amparo-0905/", "/libro/la-infancia-futuro-del-mundo-retos-y-propuestas-de-proteccion-a-las-nuevas-generaciones_10627859", "/libro/las-medidas-de-reparacion-en-el-juicio-de-amparo_10618884", "/favoritos/insFavorito.php?codArticulo=10618884", "/cesta/insCarrito.php?codArticulo=10618884", "/libros-de/derecho-de-amparo-0905/", "/libro/las-medidas-de-reparacion-en-el-juicio-de-amparo_10618884", null, null, null, null, null, "/proteccion-de-datos", "javascript:void(0);", "mailto:buzon@elsotano.com", "https://www.facebook.com/LibreriasElSotano", "https://instagram.com/libreriaselsotano/", "https://www.youtube.com/user/ElSotanoLibreria", "https://www.tiktok.com/@libreriaselsotano", "/especial/acerca-de-el-sotano/14/", "/especial/faq-s/19/", "/especial/certificado-de-regalo/20/", "/especial/mayoristas/22/", "https://servicioalpiedelaletra.com/tarjeta_comunidad_sotano/", "https://www.elsotano.com/archivos/metodos-de-pago_ms.jpg", "https://servicioalpiedelaletra.com/factura_electronica/", "/especial/terminos-de-uso/23/", "/especial/aviso-de-privacidad-y-seguridad/24/", "/condiciones-de-venta", "https://www.elsotano.com/Colegios", "/especial/unete-al-equipo/877/", "/noticias/la-magia-interior_396", "/noticias/la-magia-interior_396", "/noticias/hasta-el-magico-limite_397", "/noticias/hasta-el-magico-limite_397", "/noticias/dona-dolores-infancia-y-dislexia-_273", "/noticias/dona-dolores-infancia-y-dislexia-_273", "javascript:void(0);", "https://editorial.trevenque.es/productos/weblib/", ""]}