{"title": "La Comunidad destina 19 millones a la adquisici\u00f3n de vacunas infantiles - Capital Noroeste", "author": "Chema Bueno", "url": "https://www.capitalnoroeste.es/uncategorized/la-comunidad-destina-19-millones-a-la-adquisicion-de-vacunas-infantiles/", "hostname": "capitalnoroeste.es", "description": "El Consejo de Gobierno ha acordado hoy destinar un total de 18.957.109,6 euros para la adquisici\u00f3n de un total de", "sitename": "Capital Noroeste", "date": "2015-12-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Comunidad destina 19 millones a la adquisici\u00f3n de vacunas infantiles\nEl Consejo de Gobierno ha acordado hoy destinar un total de 18.957.109,6 euros para la adquisici\u00f3n de un total de 551.836 dosis de vacunas de varicela y neumococo que se administrar\u00e1n el pr\u00f3ximo a\u00f1o 2016 y hasta el primer trimestre de 2017, tal como contempla el nuevo Calendario de Vacunaci\u00f3n Infantil de la Comunidad de Madrid para reforzar la protecci\u00f3n de la salud de los menores de la regi\u00f3n.\nEn concreto, se invertir\u00e1n por un importe de 9.168.759 euros el suministro de 320.586 dosis de la vacuna frente a la varicela, que la Comunidad vuelve a administrar en edades tempranas desde el pasado uno de diciembre y en dos dosis: a los beb\u00e9s de 15 meses y a los ni\u00f1os de 4 a\u00f1os de edad. Se mantiene, por otro lado, la vacunaci\u00f3n a los 12 a\u00f1os para los menores que no hayan pasado la enfermedad y una segunda dosis para los que solo tengan administrada una dosis previamente. Durante 2016 tambi\u00e9n se administrar\u00e1 la primera dosis a los ni\u00f1os mayores de 15 meses y menores de 4 a\u00f1os que no han sido vacunados.\nEn la primera quincena de diciembre, un total de 1.326 ni\u00f1os de 15 meses ya han recibido la primera dosis de la vacuna de la varicela en los Centros de Salud de la Comunidad, una cifra que revela la \u201calta respuesta\u201d de la poblaci\u00f3n a esta iniciativa del Ejecutivo auton\u00f3mico.\nPor otro lado, se destinar\u00e1n un total de 9.788.350 euros para la adquisici\u00f3n de 231.250 dosis de la vacuna conjugada trece-valente frente al neumococo para vacunar a la poblaci\u00f3n infantil y personas con graves problemas de salud (unas 30.000 personas). Desde el pasado uno de enero, la vacuna frente al neumococo se administra a la poblaci\u00f3n infantil con pauta de 3 dosis: a los dos, a los cuatro y a los 12 meses. Durante este a\u00f1o, la han recibido 52.107 ni\u00f1os y ni\u00f1as madrile\u00f1os.\nProtecci\u00f3n frente a enfermedades infecciosas\nEl Calendario de Vacunaci\u00f3n Infantil de la Comunidad de la Madrid contempla vacunas para proteger a la poblaci\u00f3n de 0 a 14 a\u00f1os de un total de trece enfermedades infecciosas. Incluye vacunas frente a varicela, neumococo, la hepatitis B, difteria, t\u00e9tanos, tosferina, meningococo C, Haemophilus Influenzae b, poliomielitis, sarampi\u00f3n, rub\u00e9ola, parotiditis (paperas) y Virus del Papiloma Humano (VPH).", "language": null, "image": "https://www.capitalnoroeste.es/wp-content/uploads/2015/12/661a.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.capitalnoroeste.es/blogs/blog-de-julian-javier-montuenga/dia-mundial-de-la-paella-2023/", "https://www.capitalnoroeste.es/blogs/blog-de-julian-javier-montuenga/lo-peor-de-todo-es-que-no-es-una-pesadilla/", "https://www.capitalnoroeste.es/blogs/blog-de-julian-javier-montuenga/la-mires-como-la-mires-solo-hay-una-nacion/", "https://www.capitalnoroeste.es/blogs/blog-de-julian-javier-montuenga/comienza-la-funcion/", "https://www.capitalnoroeste.es/blogs/blog-de-julian-javier-montuenga/una-cosa-es-el-nivel-y-otra-estar-a-la-altura/", "https://www.facebook.com/capitalnoroeste/", "https://twitter.com/CapitalNoroeste", "https://www.instagram.com/capitalnoroeste/", "https://www.capitalnoroeste.es/", "https://www.capitalnoroeste.es/", "https://www.capitalnoroeste.es/category/actualidad/", "https://www.capitalnoroeste.es/category/comunidadmadrid/", "https://www.capitalnoroeste.es/covid-19-por-capital-noroeste/", "https://www.capitalnoroeste.es/category/reportaje/", "https://www.capitalnoroeste.es/category/deportes/", "https://www.capitalnoroeste.es/category/cultura/", "https://www.capitalnoroeste.es/category/toros/", "https://www.capitalnoroeste.es/category/ocio/", "https://www.capitalnoroeste.es/category/opinion/", "https://www.capitalnoroeste.es/category/opinion/editoriales/", "https://www.capitalnoroeste.es/category/vinetas/", "https://www.capitalnoroeste.es/category/blogs/", "https://www.capitalnoroeste.es/category/blogs/blog-de-julian-javier-montuenga/", "https://www.capitalnoroeste.es/category/blogs/blog-cargando-la-suerte-por-alberto-madrid/", "https://www.capitalnoroeste.es/blogs/blog-de-julian-javier-montuenga/etica-del-todo-a-cien/", "https://www.capitalnoroeste.es/wp-content/uploads/2015/12/661a.jpg", "https://www.capitalnoroeste.es/category/uncategorized/", "https://www.capitalnoroeste.es/uncategorized/la-comunidad-destina-19-millones-a-la-adquisicion-de-vacunas-infantiles/", "https://www.capitalnoroeste.es/author/chemabueno_gmvqx7g6/", "https://www.capitalnoroeste.es/uncategorized/talleres-de-circo-magia-y-globoflexia-para-ninos-de-3-a-12-anos-en-navidad/", "https://www.capitalnoroeste.es/actualidad/nuevas-ayudas-economicas-para-incentivar-el-ornato-exterior-de-los-establecimientos-de-san-lorenzo/", "https://www.capitalnoroeste.es/blogs/blog-de-julian-javier-montuenga/dia-mundial-de-la-paella-2023/", "https://www.capitalnoroeste.es/category/blogs/blog-de-julian-javier-montuenga/", "https://www.capitalnoroeste.es/blogs/blog-de-julian-javier-montuenga/dia-mundial-de-la-paella-2023/", "https://www.capitalnoroeste.es/blogs/blog-de-julian-javier-montuenga/dia-mundial-de-la-paella-2023/", "https://www.capitalnoroeste.es/author/jjmontuenga/", "https://www.capitalnoroeste.es/blogs/blog-cargando-la-suerte-por-alberto-madrid/fin-de-semana-de-toros-en-television/", "https://www.capitalnoroeste.es/category/blogs/blog-cargando-la-suerte-por-alberto-madrid/", "https://www.capitalnoroeste.es/blogs/blog-cargando-la-suerte-por-alberto-madrid/fin-de-semana-de-toros-en-television/", "https://www.capitalnoroeste.es/blogs/blog-cargando-la-suerte-por-alberto-madrid/fin-de-semana-de-toros-en-television/", "https://www.capitalnoroeste.es/author/alberto_madrid/", "https://www.capitalnoroeste.es/vinetas/vineta-de-verano/", "https://www.capitalnoroeste.es/category/vinetas/", "https://www.capitalnoroeste.es/vinetas/vineta-de-verano/", "https://www.capitalnoroeste.es/vinetas/vineta-de-verano/", "https://www.capitalnoroeste.es/author/redaccion/", "https://www.capitalnoroeste.es/soneto/soneto-verano-2/", "https://www.panticosa.com/", "http://turnat.com/", "https://planvex.es/web/?utm_source=capital_noroeste&utm_medium=banner-logo&utm_campaign=home", "https://www.esdiario.com/rss/economia/motor.capitalnoroeste.xml", "https://www.esdiario.com/", "https://www.esdiario.com/motor/338856393/kia-ev9-suv.html", "https://www.esdiario.com/motor/267163397/hyundai-movildad-electrica-ioniq6.html", "https://www.esdiario.com/motor/127401646/volkswagen-id-buzz-prueba.html", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/actividades/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/alcalde/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/ayuntamiento/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/bienestar/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/boadilla/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/boadilla-del-monte/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/brasil/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/campana/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/colegios/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/collado-villalba/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/comunidad-de-madrid/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/copa-chenel/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/cultura/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/elecciones/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/el-escorial/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/entrevista/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/espana/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/exposicion/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/futbol/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/galapagar/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/guadarrama/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/jovenes/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/las-rozas/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/las-rozas-3/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/las-ventas/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/madrid/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/majadahonda/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/mundial/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/musica/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/novilleros/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/obras/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/policia-local/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/pozuelo/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/pozuelo-de-alarcon/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/pp/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/premios/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/psicologia/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/psicologo/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/salud/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/san-lorenzo-de-el-escorial/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/seguridad/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/tauromaquia/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/teatro/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/toros-2/", "https://www.capitalnoroeste.es/tag/valdemorillo/", "http://www.capitalnoroeste.es/", "https://www.capitalnoroeste.es/aviso-legal/", "https://www.capitalnoroeste.es/politica-de-privacidad/", "https://www.capitalnoroeste.es/politica-de-cookies/", "http://www.capitalnoroeste.es/contacto/", "http://www.capitalnoroeste.es/quienes-somos/", "https://www.capitalnoroeste.es/wp-content/uploads/2023/07/99_C_N_JULIO_AGOSTO_2023_noticias_sierra_de_madrid.pdf", "https://www.facebook.com/capitalnoroeste/", "https://twitter.com/CapitalNoroeste", "https://www.instagram.com/capitalnoroeste/", "https://www.capitalnoroeste.es/", "#masthead", "#", "https://www.capitalnoroeste.es/politica-de-cookies/", "javascript:void(0);"]}