{"title": "UNCUYO y Gobierno de Mendoza colaboran con universitarios repatriados", "author": "Prensa UNCUYO", "url": "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/uncuyo-y-gobierno-de-mendoza-colaboran-con-universitarios-repatriados", "hostname": "uncuyo.edu.ar", "description": "Firmaron un acuerdo para contribuir en la estad\u00eda en hoteles de la Ciudad, por la cuarentena con la que deben cumplir durante 14 d\u00edas. La Universidad sigue gestionando el regreso de m\u00e1s de 100 estudiantes y docentes que aun est\u00e1n en el exterior.", "sitename": "Prensa UNCUYO", "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Entre los argentinos repatriados durante las \u00faltimas semanas por decisi\u00f3n de Canciller\u00eda, se encuentran estudiantes y docentes de la UNCUYO que estaban realizando intercambios acad\u00e9micos en el exterior. Para poder seguir los protocolos de prevenci\u00f3n en Mendoza, luego de que sus estad\u00edas se vieran interrumpidas por la crisis sanitaria global a ra\u00edz del avance de COVID-19, cumplen con el aislamiento en hoteles designados por la Provincia, cuyo costo diario ser\u00e1 cofinanciado por la Universidad y el Gobierno de Mendoza, en un 50%.\nEsto, atendiendo a que la reglamentaci\u00f3n de la Provincia establece que todas las personas que ingresen a Mendoza deben cumplir una cuarentena de 14 d\u00edas en un hotel de Ciudad, antes de poder entablar contacto alguno con la comunidad mendocina. La medida apunta a disminuir la posibilidad de contagio y esparcimiento del virus y sostiene el Aislamiento Social Obligatorio decretado a fines de marzo por el Gobierno Nacional.\nEn apoyo a los estudiantes y docentes de UNCUYO que deben cumplir con esta normativa en alojamientos privados, se firm\u00f3 este convenio entre la Casa de Estudios y el Gobierno de la Provincia. Acuerdo que rige exclusivamente para los estudiantes, docentes y gestores que se encontraban de intercambio con fines acad\u00e9micos al momento de decretarse la pandemia global y el cierre de fronteras.\nLo datos de los beneficiarios van siendo informados al Ministerio de Cultura y Turismo de la provincia, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Investigaci\u00f3n, Internacionales y Posgrado de la Universidad.\nLa UNCUYO, por su parte, contin\u00faa con tratativas ante Canciller\u00eda para gestionar y coordinar el regreso durante el mes de junio y julio de m\u00e1s de 100 estudiantes y docentes que aun est\u00e1n en el exterior.", "language": null, "image": "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/cache/eugenia-rodriguezrita-herrera-renzo-fraccaro-y-julian-bonade-de-regreso-a-mendoza1_315_600_c.jpg", "pagetype": "website", "links": ["#marco", "#navegacion", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/", null, "https://www.uncuyo.edu.ar", "https://www.uncuyo.edu.ar/uacademicas", "https://www.uncuyo.edu.ar/secretarias", "https://www.uncuyo.edu.ar/servicios", "https://www.uncuyo.edu.ar/programas", "https://www.uncuyo.edu.ar/proyectos", "https://www.uncuyo.edu.ar/becas", "https://www.uncuyo.edu.ar/bienestar/defensoria", "https://www.uncuyo.edu.ar/transparencia/licitaciones", null, "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/prensa-institucional", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/capacitaciones", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/salud", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/vida-universitaria", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/movilidad", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/publicaciones", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/cultura", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/categorias/index/coronavirus-uncuyo", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/uncuyo-y-gobierno-de-mendoza-colaboran-con-universitarios-repatriados", "https://twitter.com/intent/tweet?text=UNCUYO y Gobierno de Mendoza colaboran con universitarios repatriados - Prensa UNCUYO&url=https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/uncuyo-y-gobierno-de-mendoza-colaboran-con-universitarios-repatriados", "https://wa.me/?text=UNCUYO%20y%20Gobierno%20de%20Mendoza%20colaboran%20con%20universitarios%20repatriados%20-%20Prensa%20UNCUYO.%20https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/uncuyo-y-gobierno-de-mendoza-colaboran-con-universitarios-repatriados", "mailto:?subject=UNCUYO y Gobierno de Mendoza colaboran con universitarios repatriados - Prensa UNCUYO&body=Hola!%20Puedes%20ver%20m\u00e1s%20de:%20'UNCUYO y Gobierno de Mendoza colaboran con universitarios repatriados - Prensa UNCUYO'%0A%0Aen%20https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/uncuyo-y-gobierno-de-mendoza-colaboran-con-universitarios-repatriados%0A%0APrensa UNCUYO.-%0A%0A", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/reconocimiento-nacional-a-la-uncuyo-por-su-aporte-en-ddhh-durante-la-pandemia", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/estudio-de-la-uncuyo-y-el-conicet-prueba-que-las-vacunas-contra-el-covid-19-que-se-aplican-en-mendoza-son-efectivas", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/referente-internacional-en-coronavirus-disertara-en-un-coloquio-del-balseiro", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/", "https://www.facebook.com/UNCuyo", "https://twitter.com/uncuyo", "https://www.youtube.com/user/canaluncuyo", "https://www.instagram.com/uncuyo", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/suscriptores", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/contacto", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/faq", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/mapa_sitio", "https://www.uncuyo.edu.ar", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/admin/login", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/rss"]}