{"title": "Farma-colonialismo y triaje monetario: #3trillionSDRnow", "author": "Andr\u00e9s Arauz", "url": "https://www.eldiario.es/murcia/murcia-y-aparte/farma-colonialismo-triaje-monetario_132_1001412.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "\u00bfRealmente la humanidad est\u00e1 dispuesta a tolerar que en medio de la enfermedad, la muerte, la emergencia sanitaria, la par\u00e1lisis econ\u00f3mica, la crisis alimentaria y la cat\u00e1strofe humanitaria los pol\u00edticos se dediquen a negociar con el FMI y el Banco Mundial para evitar crisis bancarias o el colapso de sus monedas nacionales?", "sitename": "elDiario.es", "date": "2020-03-26", "id": null, "license": "CC BY-NC 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Imagina tres meses despu\u00e9s. Cuando algunos medicamentos con algunas propiedades curativas ya hayan sido aprobados. O incluso, un a\u00f1o despu\u00e9s, cuando la vacuna ya haya sido aprobada.\nEstas medicinas van a ser desarrolladas por los cient\u00edficos de los pa\u00edses ricos, y aprobados por las agencias de medicamentos europeas (EMA) o estadounidense (FDA). Los cient\u00edficos de los pa\u00edses ricos cuentan con presupuestos estatales y corporativos que los pa\u00edses pobres del Sur global no tienen.\nIncluso, si un medicamento llegase a ser investigado, probado y desarrollado en Am\u00e9rica Latina y aprobado por una agencia sanitaria de un pa\u00eds latinoamericano, no tendr\u00eda credibilidad hasta que una agencia europea o estadounidense la apruebe.\nDesde el momento de la aprobaci\u00f3n hasta la producci\u00f3n podr\u00e1n pasar semanas o meses. Cuando finalmente empiecen a distribuirse los medicamentos, viene la pregunta: \u00bfa qui\u00e9n entregar los primeros lotes de medicamentos, las primeras vacunas? \u00bfA los enfermos en Panam\u00e1, en Guayaquil y en Santo Domingo? \u00bfA los de Nueva York? \u00bfA los de Lombard\u00eda o Madrid?\nOtra realidad ser\u00e1 la propiedad intelectual de dichas medicinas. \u00bfEstar\u00e1 prohibido producir versiones gen\u00e9rica o biosimilares? \u00bfSer\u00e1n sancionados los pa\u00edses del Sur que quieran y puedan reproducirla sin autorizaci\u00f3n de los due\u00f1os de la patente? A\u00fan si logramos reproducir estos medicamentos mediante licencias obligatorias \u2013una excepci\u00f3n permitida en el capitalismo cognitivo dominante\u2013 , \u00bfconfiar\u00e1 la humanidad \u2013'y el mercado'\u2013 en las 'copias' que no tengan aprobaci\u00f3n de la FDA o de la EMA aunque s\u00ed las tengan de la CDSCO de India o de la NMPA de China?\nHoy ya vivimos un adelanto: una sola empresa en toda Am\u00e9rica Latina ofrece las m\u00e1quinas y los reactivos para realizar las pruebas. Dona las m\u00e1quinas y genera dependencia tecnol\u00f3gica en el software de las m\u00e1quinas y en la adquisici\u00f3n de los reactivos. Solo le podemos comprar a ella, aunque las universidades tienen capacidad subutilizada de otras marcas. Esto ya es un esc\u00e1ndalo en Per\u00fa.\nPero adem\u00e1s, las m\u00e1quinas, los reactivos y los futuros medicamentos y las vacunas, ser\u00e1n importados desde los pa\u00edses ricos. Y tambi\u00e9n muchos de los equipos e insumos m\u00e9dicos. Es decir, no se producir\u00e1n en los pa\u00edses pobres del Sur. Por lo tanto, se deber\u00e1n pagar en moneda dura: en d\u00f3lares.\nEstados Unidos es el \u00fanico pa\u00eds que puede emitir todos los d\u00f3lares que necesite para salvar a su poblaci\u00f3n. De hecho, el gobierno de EEUU ha anunciado un est\u00edmulo de 6 billones de d\u00f3lares (sixtrillion, en ingl\u00e9s) para su econom\u00eda interna.\nEste privilegio exorbitante ha sido recientemente compartido con apenas otros cinco bancos centrales del planeta: el Banco Central Europeo, el Banco de Inglaterra, el Banco de Canad\u00e1, el Banco Nacional de Suiza y el Banco de Jap\u00f3n. EEUU ha firmado acuerdos que les permiten a estos pa\u00edses acceder a d\u00f3lares ilimitados, infinitos.\nEstos pa\u00edses apenas representan el 11,8% de la poblaci\u00f3n mundial \u2013porque en una crisis biol\u00f3gica hay que medirnos en n\u00famero de vidas \u00bfo seguimos midi\u00e9ndonos en d\u00f3lares?\u2013.\nPara otros seis pa\u00edses el gobierno de EEUU ha abierto el acceso a d\u00f3lares, aunque no ilimitados a Australia, Brasil, Corea, M\u00e9xico, Singapur y Suecia. Para cada uno de ellos, hay un tope de 60 mil millones de d\u00f3lares. Y para tres m\u00e1s, Dinamarca, Noruega y Nueva Zelanda hay un monto a\u00fan menor de 30 mil millones de d\u00f3lares.\nSi sumamos Estados Unidos, los cinco privilegiados y los nueve beneficiados son 33 pa\u00edses (la eurozona son 19 pa\u00edses), que representan apenas el 17,7% de la poblaci\u00f3n mundial: triaje monetario.\n\u00bfY para el resto? Nada. O m\u00e1s bien dicho, al resto las \u00e9lites de EEUU piden que vayan a solicitar pr\u00e9stamos al Fondo Monetario Internacional y al Banco Mundial \u2013peor que nada\u2013. \u00bfSe imaginan ustedes a los pa\u00edses en medio de una crisis humanitaria aplicando los ajustes estructurales y la austeridad del sector p\u00fablico para recibir unos pocos d\u00f3lares? As\u00ed lo quiere el Jefe de Banco Mundial y as\u00ed lo ha prometido la Jefa del FMI para el Ecuador.\n\u00bfRealmente la humanidad est\u00e1 dispuesta a tolerar que en medio de la enfermedad, la muerte, la emergencia sanitaria, la par\u00e1lisis econ\u00f3mica, la crisis alimentaria y la cat\u00e1strofe humanitaria los pol\u00edticos se dediquen a negociar con el FMI y el Banco Mundial para evitar crisis bancarias o el colapso de sus monedas nacionales?\nAfortunadamente, s\u00ed hay alternativas. Adem\u00e1s del d\u00f3lar, hay otra moneda mundial llamada el Derecho Especial de Giro (SDR, por sus siglas en ingl\u00e9s). La emite el FMI y la puede crear de la nada. En medio de la crisis de 2008-2009, el FMI ya emiti\u00f3 183 mil millones de SDR y alivi\u00f3 la situaci\u00f3n de muchos pa\u00edses pobres. No exigi\u00f3 condici\u00f3n alguna, ni reformas estructurales; ni es deuda rembolsable. Por la distribuci\u00f3n del poder en el FMI, cerca del 10% lleg\u00f3 a los pa\u00edses m\u00e1s pobres.\nHoy, el FMI puede hacer lo mismo. De hecho, la Jefa del FMI, Kristalina Georgieva, dijo que ante el pedido de los pa\u00edses pobres y de ingreso medio, est\u00e1n explorando la posibilidad con 'la membres\u00eda' (enti\u00e9ndase, con EEUU).\nEn el 2009, la crisis fue financiera y golpe\u00f3 a la econom\u00eda real de las familias. Pero hoy, la crisis es biol\u00f3gica y lo monetario debe subordinarse a la econom\u00eda real \u2013y a la salud\u2013 de las familias. Por eso, en esta ocasi\u00f3n la emisi\u00f3n debe ser much\u00edsimo mayor. Si EEUU ha ofrecido '6 trilliondollars' para su econom\u00eda, el FMI debe emitir '3 trillionSDRsnow' para el mundo, lo que equivaldr\u00e1 a casi 400 mil millones de d\u00f3lares para los pa\u00edses pobres.\nNo puede ser que el 17,7% de la poblaci\u00f3n mundial s\u00ed tenga d\u00f3lares ilimitados y 6.337 millones de personas deban, adem\u00e1s de la crisis sanitaria, enfrentar crisis econ\u00f3micas. El no proveer derechos especiales de giro para los pa\u00edses m\u00e1s pobres del mundo es el equivalente, a escala planetaria, del triaje monetario. Es el momento de poner la vida por delante.\n*Andr\u00e9s Arauz es Economista de origen ecuatoriano. Fue ministro de Conocimiento, viceministro de Planificaci\u00f3n y COO del Banco Central del Gobierno de Ecuador con el presidente Rafael Correo. Es miembro de la junta directiva del Banco del Sur. Ha escrito extensamente sobre geopol\u00edtica, adquisiciones, dinero y tecnolog\u00eda. Actualmente est\u00e1 cursando un doctorado en la UNAM de M\u00e9xico.Andr\u00e9s Arauz", "language": null, "image": "https://static.eldiario.es/clip/a2c5e509-5d7c-4787-9927-219ed93c7c29_facebook-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.eldiario.es/politica/27-aplazan-oficialidad-catalan-euskera-gallego-ue_1_10525720.html", "https://www.eldiario.es/sociedad/cambio-climatico-desborda-escalas-meteorologos-hay-replantearse_1_10511693.html", "https://www.eldiario.es/economia/expertos-no-descartan-revision-alza-pib_1_10523522.html", "https://www.eldiario.es/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "https://www.eldiario.es/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "https://www.eldiario.es/tecnologia/negocio-lista-espera-app-usada-desnudar-menores-badajoz-cobra-9-euros-25-fotos_1_10522989.html", "https://www.eldiario.es/madrid/ayuso-quiere-convertir-ahora-zendal-centro-diurno-pacientes-ela-construir-definitivo_1_10524577.html", "https://www.eldiario.es/economia/luz-verde-viajes-imserso-podran-comenzar-finales-octubre-rechazarse-recursos_1_10525398.html", "https://www.eldiario.es/internacional/theguardian/tragedia-familias-libias-aguas-llevaron-hijo-delante-ojos_1_10522871.html", "https://www.eldiario.es/economia/francia-quiere-acabar-reduflacion-pone-foco-nestle-pepsi-unilever-no-ayudar-bajar-precios_1_10523954.html", "https://www.eldiario.es/desalambre/llevaron-prision-flotante-migrantes-reino-unido-aterra-volver_129_10523424.html", "https://www.eldiario.es/sociedad/jenni-hermoso-responde-montse-tome-no-convocada-protegerla_1_10525350.html", "https://www.eldiario.es/sociedad/federacion-promete-renovacion-pide-ganadoras-mundial-sumen-cambio_1_10523625.html", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/palacio-deportes-vecinos-continuos-conciertos-wizink-arrincona-funcion-original_1_10504838.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/sociedad/anos-despues-volcan-palma-afectados-continuan-limbo_1_10523574.html", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/higado-graso-dieta_1_10507595.html", "https://www.eldiario.es/vertele/noticias/barbara-rey-renuncia-colaboracion-cuentos-chinos-momento-tension-jorge-javier_1_10525553.html", "https://www.eldiario.es/vertele/audiencias-tv/lunes-18-septiembre-2023-tardear-se-estrena-telecinco-sin-liderazgo-franja-que-lleva-la-1-gracias-tiron-promesa_1_10525382.html", "https://www.eldiario.es/", "https://www.eldiarioar.com", "https://www.eldiario.es", "https://usuarios.eldiario.es/boletines", "https://www.eldiario.es/politica/", "https://www.eldiario.es/sociedad/", "https://www.eldiario.es/economia/", "https://www.eldiario.es/internacional/", "https://www.eldiario.es/cultura/", "https://www.eldiario.es/tecnologia/", "https://www.eldiario.es/desalambre/", "https://www.eldiario.es/el-rincon-de-pensar/", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/", "http://vertele.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/nidos/", "https://www.eldiario.es/era", "https://www.eldiario.es/ballenablanca/", "https://www.eldiario.es/viajes/", "https://www.eldiario.es/motor/", "https://www.eldiario.es/festival-de-las-ideas-y-la-cultura/", "https://www.eldiario.es/eventos", "https://www.eldiario.es/edcreativo/blog/", "https://www.eldiario.es/edcreativo/diario-salud/", "https://www.eldiario.es/edcreativo/reciclandoadiario/", "https://www.eldiario.es/blog/uah-ciencia-y-cultura-al-servicio-de-la-sociedad/", "https://www.eldiario.es/andalucia/", "https://cordopolis.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/sevilla/", "https://www.eldiario.es/aragon/", "https://www.eldiario.es/asturias/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/", "https://www.eldiario.es/cantabria/", "https://www.eldiario.es/castilla-la-mancha/", "https://www.eldiario.es/castilla-y-leon/", "https://ileon.eldiario.es/", "https://elbierzo.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/catalunya/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/", "https://www.eldiario.es/euskadi/", "https://www.eldiario.es/extremadura/", "https://www.eldiario.es/galicia/", "https://www.eldiario.es/illes-balears/", "https://www.eldiario.es/madrid/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/chamberi/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/chueca/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/lavapies/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/malasana/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/tetuan/", "https://www.eldiario.es/guia-ocio/", "https://www.eldiario.es/murcia/", "https://www.eldiario.es/navarra/", "https://www.eldiario.es/opinion/zona-critica/", "https://www.eldiario.es/escolar", "https://www.eldiario.es/blog/el-boletin-del-director/", "https://www.eldiario.es/opinion/tribuna-abierta/", "https://www.eldiario.es/piedrasdepapel", "https://www.eldiario.es/blog/al-dia/", "http://www.guerraeterna.com/", "https://www.eldiario.es/contracorriente", "https://www.eldiario.es/blog/micromachismos/", "https://www.eldiario.es/blog/el-ojo-izquierdo/", "https://www.eldiario.es/arsenioescolar", "https://www.eldiario.es/contrapoder", "https://www.eldiario.es/caballodenietzsche", "https://www.eldiario.es/cienciacritica", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/tu-mejor-yo/", "https://www.eldiario.es/comoyporque/", "https://www.eldiario.es/retrones", "https://www.eldiario.es/interferencias", "https://www.eldiario.es/ultima-llamada", "https://eldiario.es/blogs", "https://www.eldiario.es/blog/al-dia/suscribir-boletin-al-dia/", "https://www.eldiario.es/carnecruda/", "https://cordopolis.eldiario.es/temas/anguita-y-julio/", "https://www.eldiario.es/blog/movidas-varias/", "https://www.eldiario.es/temas/en-la-uci-pediatrica/", "https://www.quo.es/", "http://www.yorokobu.es/", "https://elordenmundial.com/", "http://kiosko.net/", "https://www.eldiario.es/euskadi/en-bici/andar-en-bici/", "http://catalunyaplural.cat/es/", "http://eldiariodelaeducacion.com/", "http://www.eldiario.es/campobase/", "http://graffica.info/", "https://www.esglobal.org/", "https://eldiario.es/focos/igualdad/", "https://eldiario.es/focos/crisis-climatica/", "https://eldiario.es/focos/derechos_y_libertades/", "https://eldiario.es/focos/memoria_historica", "https://eldiario.es/focos/vigilancia_del_poder/", "https://eldiario.es/focos/etica-digital/", "https://eldiario.es/focos/salud-publica/", "https://eldiario.es/focos/educacion/", "https://eldiario.es/focos/lgtbi/", "https://eldiario.es/focos/movilidad/", "https://eldiario.es/focos/racismo/", "https://eldiario.es/focos/precariedad/", "https://www.eldiario.es/focos/vivienda", "https://www.eldiario.es/estatuto/estatuto-eldiario_132_10220093.html", "https://www.eldiario.es/ventajas", "https://usuarios.eldiario.es/perfil/cuota", "http://www.eldiario.es/socios", "https://usuarios.eldiario.es/regala-periodismo", "http://www.eldiario.es/ayuda", "https://www.eldiario.es/opinionsocios/", "https://www.eldiario.es/que-es-eldiario-es/", "https://www.eldiario.es/el-equipo/", "https://www.eldiario.es/contacto/", "https://www.eldiario.es/danos-una-pista/", "https://www.eldiario.es/responde", "https://www.eldiario.es/preguntas-y-respuestas/", "https://www.eldiario.es/murcia/", "/blogs/", "https://www.eldiario.es/murcia/murcia-y-aparte/", "https://twitter.com/eldiariomurcia", "https://www.facebook.com/pages/Eldiariomurcia/1530851773817180", "https://twitter.com/eldiariomurcia", "https://www.facebook.com/pages/Eldiariomurcia/1530851773817180", "https://www.eldiario.es/murcia/murcia-y-aparte/", "/politica/", "/politica/pp-aumenta-ligeramente-ventaja-psoe-sumar-adelanta-vox_1_10514900.html", "/opinion/zona-critica/", "/opinion/zona-critica/amnistia-constitucion_129_10521402.html", "/politica/", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "/catalunya/", "/catalunya/xavier-trias-creo-socialistas-estaban-detras-golpe-23-f_1_10522440.html", "/tecnologia/", "/tecnologia/douglas-rushkoff-milmillonarios-tecnologicos-llevando-mundo-colapso-quieren-escapar_128_10516815.html", "/politica/", "/politica/congreso-pone-marcha-lenguas-oficiales-protestas-pp-plante-vox_1_10525519.html", "/politica/", "/politica/27-aplazan-oficialidad-catalan-euskera-gallego-ue_1_10525720.html", "/politica/", "/politica/junqueras-da-hecho-psoe-asume-amnistia-celebra-puigdemont-aterrice-via-negociacion_1_10525813.html", "/economia/", "/economia/expertos-no-descartan-revision-alza-pib_1_10523522.html", "/economia/", "/economia/revision-pib_129_10524193.html", "/escolar", "/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "/economia/", "/economia/banco-espana-confirma-economia-liderara-crecimiento-europa-2023-2024_1_10525818.html", "/politica/", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "/sociedad/", "/sociedad/cambio-climatico-detras-inundaciones-letales-grecia-libia-e-influyo-lluvias-virulentas-espana_1_10523959.html", "/sociedad/", "/sociedad/cambio-climatico-desborda-escalas-meteorologos-hay-replantearse_1_10511693.html", "/sociedad/", "/sociedad/jugadoras-seleccion-mantienen-ultimo-momento-incognita-si-acudiran-convocatoria-montse-tome_1_10525717.html", "/sociedad/", "/sociedad/jenni-hermoso-responde-montse-tome-no-convocada-protegerla_1_10525350.html", "/murcia/sociedad/ciclo-gastrojueves-programa-14-talleres-visibilizar-riqueza-variedad-gastronomia-regional_1_10497858.html", "/murcia/sociedad/region-inicia-gira-noruega-dar-conocer-oferta-vacacional-turistas-nordicos_1_10497843.html", "/murcia/municipios/talento-joven-potencia-musica-antigua-territorio-sierra-espuna-ecos-festival_1_10511272.html", "/andalucia/malaga/cadaver-hallado-calle-torremolinos-joven-noruega-21-anos_1_10526694.html", "/internacional/new-york-times-apunta-misil-ucrania-alcanzo-error-mercado-murieron-17-personas_1_10527095.html", "/canariasahora/tenerifeahora/la_laguna/ull-plantea-restringir-parking-gratis-modular-horarios-entrada-salida_1_10527140.html", "/canariasahora/sociedad/palmas-gran-canaria-reduce-40-siniestralidad-vial-durante-ultimos-siete-anos_1_10527107.html", "/canariasahora/lapalmaahora/economia/endesa-detecta-2-772-casos-fraude-electrico-canarias-2021_1_10527169.html", "https://twitter.com/eldiariomurcia", "https://www.facebook.com/pages/Eldiariomurcia/1530851773817180", "https://www.eldiario.es/murcia/murcia-y-aparte/", "/murcia/murcia-y-aparte/moderacion-centralidad_132_10523449.html", "/murcia/murcia-y-aparte/han-pasao_132_10520558.html", "/murcia/murcia-y-aparte/salud-mental_132_10514634.html", "/murcia/murcia-y-aparte/lopez-miras-vive-luna_132_10511462.html", "/murcia/murcia-y-aparte/mal-actor_132_10502920.html", "/murcia/murcia-y-aparte/futuro-traves-pasado_132_10500143.html", "/murcia/sociedad/ciclo-gastrojueves-programa-14-talleres-visibilizar-riqueza-variedad-gastronomia-regional_1_10497858.html", "https://www.eldiario.es/autores/eldiariomurcia/", "/murcia/sociedad/ciclo-gastrojueves-programa-14-talleres-visibilizar-riqueza-variedad-gastronomia-regional_1_10497858.html", "/murcia/sociedad/region-inicia-gira-noruega-dar-conocer-oferta-vacacional-turistas-nordicos_1_10497843.html", "https://www.eldiario.es/autores/eldiariomurcia/", "/murcia/sociedad/region-inicia-gira-noruega-dar-conocer-oferta-vacacional-turistas-nordicos_1_10497843.html", "/murcia/municipios/talento-joven-potencia-musica-antigua-territorio-sierra-espuna-ecos-festival_1_10511272.html", "https://www.eldiario.es/autores/eldiariomurcia/", "/murcia/municipios/talento-joven-potencia-musica-antigua-territorio-sierra-espuna-ecos-festival_1_10511272.html", "/murcia/murcia-y-aparte/moderacion-centralidad_132_10523449.html", "https://www.eldiario.es/autores/pedro-alberto-cruz-sanchez/", "/murcia/murcia-y-aparte/moderacion-centralidad_132_10523449.html", "/murcia/politica/sara-rubira-expresidenta-regantes-tendra-llave-agua-region-murcia-consejera-agricultura_1_10513509.html", "https://www.eldiario.es/autores/erena_calvo/", "https://www.eldiario.es/autores/elisa_reche/", "/murcia/politica/sara-rubira-expresidenta-regantes-tendra-llave-agua-region-murcia-consejera-agricultura_1_10513509.html", "/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=es.eldiario.app&hl=es", "https://apps.apple.com/es/app/eldiario-es/id1119554082", "https://www.twitter.com/eldiarioes", "https://www.facebook.com/eldiarioes", "https://t.me/eldiarioes", "https://www.instagram.com/eldiarioes", "https://www.tiktok.com/@eldiario.es", "https://www.eldiario.es/rss/", "https://usuarios.eldiario.es/hazte_socio", "https://www.eldiario.es/que-es-eldiario-es/", "https://www.eldiario.es/el-equipo/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es", "https://www.eldiario.es/aviso_legal/", "https://www.eldiario.es/privacidad/", "https://www.eldiario.es/preguntas-y-respuestas/", "https://www.eldiario.es/politica-de-cookies/", "https://www.eldiario.es/contacto/", "https://mastodon.world/@eldiarioes", "https://www.eldiarioar.com", "https://www.eldiarioar.com", "#", "https://usuarios.eldiario.es/perfil", "#"]}