{"title": "UNESCO - Treinta y cinco nuevos elementos inscritos en la Lista del Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad", "author": null, "url": "https://ich.unesco.org/es/noticias/treinta-y-cinco-nuevos-elementos-inscritos-en-la-lista-del-patrimonio-cultural-inmaterial-de-la-humanidad-13247", "hostname": "unesco.org", "description": "El Comit\u00e9 Intergubernamental para la Salvaguardia del Patrimonio Cultural Inmaterial, reunido en Bogot\u00e1, ha inscrito 35 elementos en la Lista Representativa del Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad.", "sitename": "ich.unesco.org", "date": "2019-12-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Comit\u00e9 Intergubernamental para la Salvaguardia del Patrimonio Cultural Inmaterial, reunido en Bogot\u00e1, ha inscrito 35 elementos en la Lista Representativa del Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad. Los nuevos elementos son:\nEste elemento del patrimonio cultural inmaterial abarca el arte multisecular de la escritura y caligraf\u00eda del alfabeto armenio, as\u00ed como sus usos culturales, ya sean decorativos o de otro tipo. El elemento se distingue por su gran variedad de caracteres ornamentales que suelen clasificarse en funci\u00f3n de su forma: lazos, p\u00e1jaros, animales y personajes y criaturas m\u00edticas o fant\u00e1sticas. El arte de la escritura armenia ha impregnado a la casi totalidad de las capas sociales del pa\u00eds y ha influido muy especialmente en el arte popular. Todas las instituciones educativas en todos sus niveles, los centros para j\u00f3venes y la Iglesia Apost\u00f3lica Armenia desempe\u00f1an un papel esencial en la transmisi\u00f3n de este arte.\n[La trashumancia, desplazamiento estacional de reba\u00f1os por rutas migratorias del Mediterr\u00e1neo y los Alpes, Austria; Grecia; Italia](https://ich.unesco.org/es/RL/la-trashumancia-desplazamiento-estacional-de-rebanos-por-rutas-migratorias-del-mediterraneo-y-los-alpes-01470)\nLa trashumancia en Europa es una modalidad de pastoreo consistente en el desplazamiento estacional de ganados por rutas migratorias de la zona del Mediterr\u00e1neo y los Alpes. Todos los a\u00f1os, en primavera y oto\u00f1o, miles de animales son conducidos de una a otra regi\u00f3n clim\u00e1tica en reba\u00f1os vigilados por pastores que recorren siempre los mismos itinerarios, cubriendo etapas que duran desde el alba al atardecer. Hay dos tipos de trashumancia: la horizontal, propia de las regiones llanas o mesetarias; y la vertical, caracter\u00edstica de las regiones monta\u00f1osas. La trashumancia no s\u00f3lo es un importante factor de configuraci\u00f3n de la relaci\u00f3n e interacci\u00f3n del hombre con los animales y los ecosistemas, sino tambi\u00e9n uno de los m\u00e9todos de crianza del ganado m\u00e1s sostenibles y eficaces, as\u00ed como un elemento del patrimonio cultural vivo que comprende toda una serie de pr\u00e1cticas rituales y consuetudinarias.\n[Conocimientos, t\u00e9cnicas, tradiciones y pr\u00e1cticas vinculadas al cultivo y explotaci\u00f3n de la palma datilera, Bahrein; Egipto; Iraq; Jordania; Kuwait; Mauritania; Marruecos; Om\u00e1n; Palestina; Arabia Saudita; Sud\u00e1n; T\u00fanez; Emiratos \u00c1rabes Unidos; Yemen](https://ich.unesco.org/es/RL/conocimientos-tecnicas-tradiciones-y-practicas-vinculadas-al-cultivo-y-explotacion-de-la-palma-datilera-01509)\nEn muchas regiones de los Estados solicitantes el cultivo secular de la palma datilera ha dado origen a numerosas actividades y oficios artesanales, as\u00ed como a diversas costumbres de \u00edndole sociocultural. Los depositarios de este elemento son los propietarios de palmerales, los agricultores dedicados al cultivo de las palmas, los artesanos que fabrican productos tradicionales con ellas, los mercaderes de d\u00e1tiles y los autores de narraciones y poemas populares sobre la palma datilera, as\u00ed como los artistas que los recitan. El cultivo y la explotaci\u00f3n de la palma datilera han desempe\u00f1ado un papel esencial para ayudar a las poblaciones interesadas a superar los problemas ocasionados los rigores del medio ambiente des\u00e9rtico. La importancia cultural y la difusi\u00f3n de este elemento del patrimonio vivo a lo largo de los siglos explican el s\u00f3lido compromiso contra\u00eddo por las comunidades locales para salvaguardarlo.\nDurante dos tardes del mes de Julio de cada a\u00f1o, se celebra en el centro hist\u00f3rico de Bruselas una procesi\u00f3n religiosa y festiva denominada Ommegang que comienza con una competici\u00f3n de ballesteros y una ceremonia religiosa oficiada en la iglesia del barrio de Sablon. Una vez finalizados estos dos actos, los asistentes forman un gran desfile que recorre diversas calles hasta llegar a la Gran Plaza, donde se unen al burgomaestre de la ciudad. Entre 1928 y 1930 se recre\u00f3 y revitaliz\u00f3 la celebraci\u00f3n tradicional de este elemento del patrimonio vivo, que hoy en d\u00eda se ha convertido en un festejo cultural t\u00edpicamente bruselense. Son muy numerosos los ciudadanos que participan en \u00e9l desde hace m\u00e1s de 40 o 50 a\u00f1os y entre los participantes se han formado grupos de voluntarios que han constituido asociaciones amistosas para contribuir din\u00e1micamente a su pr\u00e1ctica y salvaguardia.\n[Festividad del Se\u00f1or Jes\u00fas del Gran Poder en la ciudad de La Paz el d\u00eda de la Sant\u00edsima Trinidad, Bolivia (Estado Plurinacional de)](https://ich.unesco.org/es/RL/festividad-del-senor-jesus-del-gran-poder-en-la-ciudad-de-la-paz-el-dia-de-la-santisima-trinidad-01389)\nLa fiesta del Se\u00f1or Jes\u00fas del Gran Poder tiene lugar el d\u00eda de la Sant\u00edsima Trinidad en la ciudad de La Paz. Las festividades comienzan con el desfile de unos 40.000 fieles que recorren los barrios del oeste de la ciudad cantando y bailando al son de las melod\u00edas interpretadas por unos 7.000 m\u00fasicos, mientras el p\u00fablico les saluda a su paso con grandes manifestaciones de j\u00fabilo. Al d\u00eda siguiente de este gran desfile, la imagen de Jes\u00fas es transportada a hombros por el barrio de su Santuario Mayor. Emanaci\u00f3n del modo de entender y practicar el catolicismo caracter\u00edstico del mundo andino, este elemento del patrimonio cultural vivo transforma y dinamiza cada a\u00f1o la vida social de La Paz.\n[Procedimiento tradicional de preparaci\u00f3n del \u201cairag\u201d en un \u201ckhokhuur\u201d y costumbres conexas, Mongolia](https://ich.unesco.org/es/RL/procedimiento-tradicional-de-preparacion-del-airag-en-un-khokhuur-y-costumbres-conexas-01172)\nEl procedimiento de preparaci\u00f3n de la bebida de leche de yegua fermentada denominada \u201cairag\u201d en un recipiente de cuero de vaca (\u201ckhokhuur\u201d) con la ayuda de una esp\u00e1tula (\u201cbuluur\u201d) y un molde (\u201ckhovoo\u201d) es una costumbre tradicional que va acompa\u00f1ada de la ejecuci\u00f3n de una serie de rituales. El proceso de fabricaci\u00f3n consiste b\u00e1sicamente en dejar enfriar la leche de yegua orde\u00f1ada; verterla en el recipiente de cuero donde se ha depositado un poco de \u201cairag\u201d preparado anteriormente para facilitar la fermentaci\u00f3n; y batir luego esa mezcla con unos 500 movimientos de esp\u00e1tula acompasados, antes de depositarla en el molde. Bebida nutritiva, el \u201cairag\u201d es un componente importante de la dieta alimentaria del pueblo mongol. Los depositarios y practicantes de este elemento del patrimonio cultural vivo han heredado de sus antepasados los conocimientos y pr\u00e1cticas pertinentes que les han permitido mantenerlo vivo durante milenios.\nLa pr\u00e1ctica ritual compleja denominada \u201cbumba-meu-boi\u201d es un elemento del patrimonio cultural vivo del estado brasile\u00f1o de Maranh\u00e3o, que agrupa diferentes formas de expresi\u00f3n musicales, coreogr\u00e1ficas, teatrales y l\u00fadicas. Impregnado de un fuerte simbolismo, este elemento es toda una met\u00e1fora de la existencia humana ya que reproduce el ciclo de la vida desde el nacimiento hasta la muerte. Cada a\u00f1o, los grupos de \u201cbumba\u201d reinventan la celebraci\u00f3n de esta pr\u00e1ctica cultural componiendo nuevas canciones, representando comedias in\u00e9ditas y creando bordados novedosos para la indumentaria de los artistas y el lienzo con el que se cubre al buey. El ciclo de las festividades, que llega a su apogeo a finales de junio, dura varios meses y comprende diversas fases, desde las representaciones p\u00fablicas o \u201cbrincadas\u201d hasta los rituales relativos al sacrificio del buey. Ese ciclo constituye para todos los participantes en las celebraciones un verdadero periodo de renovaci\u00f3n y revigorizaci\u00f3n de sus energ\u00edas.\nPr\u00e1ctica musical y coreogr\u00e1fica tradicional del archipi\u00e9lago de Cabo Verde, la morna es un elemento del patrimonio cultural inmaterial de este pa\u00eds que abarca otros \u00e1mbitos culturales como la creaci\u00f3n po\u00e9tica o la interpretaci\u00f3n de canciones. La morna se puede cantar o interpretar musicalmente, de preferencia con instrumentos de cuerda: guitarras, violines y ukeleles. Las letras po\u00e9ticas de las canciones son a veces improvisadas y sus tem\u00e1ticas giran en torno al amor, la despedida, la separaci\u00f3n, el reencuentro y la madre patria. Hoy en d\u00eda se componen principalmente en criollo caboverdiano. Los depositarios y practicantes de este elemento son los m\u00fasicos, cantantes, poetas y compositores que practican, difunden y transmiten este g\u00e9nero musical a las j\u00f3venes generaciones. La morna desempe\u00f1a un papel sociocultural fundamental porque acompa\u00f1a acontecimientos importantes de la vida: bautizos, bodas y reuniones familiares.\nArte vivo con m\u00e1s de 2.000 a\u00f1os de existencia, el canto bizantino es una pr\u00e1ctica cultural importante y un sistema musical completo que forma parte de las tradiciones musicales que se desarrollaron en el Imperio Bizantino. Al realzar y valorizar musicalmente los textos lit\u00fargicos de la Iglesia Ortodoxa Griega, el canto bizantino ha quedado \u00edntimamente ligado a la vida espiritual y al culto religioso. Es una m\u00fasica exclusivamente vocal, en la que se utilizan diferentes estilos r\u00edtmicos para acentuar las s\u00edlabas de determinadas palabras de los textos lit\u00fargicos que se quieren destacar. El canto bizantino es un arte floreciente porque, adem\u00e1s de ser transmitido en el seno de la Iglesia Ortodoxa Griega, cuenta con el apoyo ferviente de numerosos expertos y aficionados (m\u00fasicos, coristas, compositores, music\u00f3logos y universitarios).\nLa bachata dominicana es una expresi\u00f3n musical bailable, nacida de la fusi\u00f3n del ritmo del bolero con el de otros g\u00e9neros musicales afroantillanos. En general, las letras de la bachata expresan profundos sentimientos viscerales de amor, pasi\u00f3n y nostalgia. Para ser interpretada, la m\u00fasica de la bachata necesita tradicionalmente un peque\u00f1o grupo de m\u00fasicos con una o dos guitarras como instrumentos principales, un contrabajo y un conjunto de instrumentos de percusi\u00f3n. La danza de la bachata es tan apasionada como su m\u00fasica. Basada en un ritmo de ocho compases, se baila en pareja con movimientos sensuales de las caderas. Este elemento del patrimonio vivo forma parte integrante de todas las celebraciones populares y tradicionales de la Rep\u00fablica Dominicana y se aprende espont\u00e1neamente por doquier desde la infancia.\nEn toda Etiop\u00eda se celebra con una fiesta llamativa y vistosa la Epifan\u00eda ortodoxa, que conmemora el bautismo de Cristo por San Juan Bautista en el r\u00edo Jord\u00e1n. Las celebraciones comienzan la v\u00edspera de la festividad principal, cuando los fieles acompa\u00f1an en procesi\u00f3n los \u201ctabots\u201d (r\u00e9plicas del Arca de la Alianza) de sus respectivas parroquias para depositarlos junto a un estanque, embalse artificial o curso fluvial. Los participantes pasan la noche en vela rezando y cantando junto a los \u201ctabots\u201d, antes de asistir a las celebraciones que comienzan al amanecer del gran d\u00eda, cuando los sacerdotes bendicen las aguas con las que luego roc\u00edan a todos los presentes, y terminan con el regreso de los \u201ctabots\u201d a sus respectivas iglesias. La pr\u00e1ctica continua de la fiesta religiosa y cultural de la Epifan\u00eda, as\u00ed como la activa funci\u00f3n desempe\u00f1ada por los miembros del clero ortodoxo en su preservaci\u00f3n, garantizan de por s\u00ed la viabilidad de este elemento del patrimonio vivo.\nEl alpinismo es el arte de escalar cumbres y paredes en terrenos rocosos o helados de alta monta\u00f1a, en cualquier estaci\u00f3n del a\u00f1o. Su pr\u00e1ctica exige poseer una serie de capacidades f\u00edsicas, t\u00e9cnicas e intelectuales, as\u00ed como compartir con los dem\u00e1s practicantes de este elemento del patrimonio vivo conocimientos acerca del medio ambiente de la alta monta\u00f1a, s\u00ed como sobre la historia de la pr\u00e1ctica de la escalada y sus valores conexos. El s\u00f3lido esp\u00edritu de equipo es otro elemento esencial de la cultura y mentalidad de los alpinistas que, en su gran mayor\u00eda, se agrupan en clubs. Verdaderos vectores de la cultura alpinista, los clubs de monta\u00f1eros de Francia, Italia y Suiza estrechan continuamente sus lazos de amistad mediante la organizaci\u00f3n frecuente de encuentros bilaterales o trilaterales.\n[Conocimientos t\u00e9cnicos tradicionales sobre la fabricaci\u00f3n y pr\u00e1ctica del dot\u0101r, Ir\u00e1n (Rep\u00fablica Isl\u00e1mica del)](https://ich.unesco.org/es/RL/conocimientos-tecnicos-tradicionales-sobre-la-fabricacion-y-practica-del-dotr-01492)\nLos grupos \u00e9tnicos y las comunidades de las regiones donde se practica la m\u00fasica interpretada con dot\u0101r consideran que los conocimientos t\u00e9cnicos tradicionales sobre la fabricaci\u00f3n y pr\u00e1ctica de este instrumento son componentes socioculturales fundamentales de su arte musical popular. La m\u00fasica de dot\u0101r se toca en eventos socioculturales importantes como desposorios, fiestas, celebraciones y ceremonias rituales, y tambi\u00e9n en numerosos festivales locales, regionales, nacionales e internacionales. Cuando tocan sus instrumentos, los m\u00fasicos narran toda una serie de relatos \u00e9picos, hist\u00f3ricos, l\u00edricos, morales y gn\u00f3sticos que son elementos esenciales del pasado, del orgullo y del sentimiento de identidad de su etnia.\n[Fabricaci\u00f3n artesanal de cer\u00e1mica de estilo talaverano en Puebla y Tlaxcala (M\u00e9xico) y en Talavera de la Reina y El Puente del Arzobispo (Espa\u00f1a), M\u00e9xico; Espa\u00f1a](https://ich.unesco.org/es/RL/procesos-artesanales-para-la-elaboracion-de-la-talavera-de-puebla-y-tlaxcala-mexico-y-de-la-ceramica-de-talavera-de-la-reina-y-el-puente-del-arzobispo-espana-01462)\nEn las ciudades mexicanas de Puebla y Tlaxcala, as\u00ed como en las localidades espa\u00f1olas de Talavera de la Reina y El Puente del Arzobispo, sendas comunidades de artesanos fabrican con m\u00e9todos tradicionales objetos de cer\u00e1mica de estilo talaverano para usos dom\u00e9sticos, decorativos y arquitect\u00f3nicos. Aunque las t\u00e9cnicas de la alfarer\u00eda han evolucionado en M\u00e9xico y en Espa\u00f1a, en particular con la utilizaci\u00f3n de tornos el\u00e9ctricos, los procedimientos de fabricaci\u00f3n, esmaltado y decoraci\u00f3n de este tipo de cer\u00e1mica siguen siendo artesanales e id\u00e9nticos a los practicados en el siglo XVI. Los conocimientos y t\u00e9cnicas relacionados con este elemento del patrimonio cultural vivo abarcan la preparaci\u00f3n de la arcilla, su modelaci\u00f3n con un torno o un molde, la ornamentaci\u00f3n de la pieza modelada, la preparaci\u00f3n de los pigmentos y el esmalte, y la cocci\u00f3n en el horno. En su mayor\u00eda, los depositarios de los conocimientos relativos a esta fabricaci\u00f3n artesanal son maestros alfareros y ceramistas que han transmitido sus competencias a las j\u00f3venes generaciones, ya sea en sus talleres o en el seno de sus familias.\nAdem\u00e1s de su dimensi\u00f3n deportiva, el arte marcial tradicional denominado \u201cpencak\u2013silat\u201d engloba aspectos relacionados con el \u00e1mbito mental y espiritual, la pr\u00e1ctica de la autodefensa y el arte. En los movimientos y estilos del \u201cpencak\u2013silat\u201d influyen muy considerablemente diversos elementos art\u00edsticos basados en la unidad del cuerpo y de su movimiento adaptado al acompa\u00f1amiento musical. El t\u00e9rmino \u201cpencak\u201d, usado en Java, y el vocablo \u201csilat\u201d, m\u00e1s extendido en Sumatra Occidental, designan un conjunto de artes marciales muy similares, aunque cada regi\u00f3n posee sus propias particularidades. Los practicantes de este elemento del patrimonio cultural inmaterial aprenden a mantener viva su relaci\u00f3n con Dios, los seres humanos y la naturaleza, as\u00ed como a dominar diferentes t\u00e9cnicas para afrontar agresiones autodefendi\u00e9ndose y protegiendo al pr\u00f3jimo.\nS\u00edmbolo de la naci\u00f3n, este instrumento musical se utiliza desde hace m\u00e1s de diez siglos. Su m\u00fasica con sonidos parecidos a los de una campanilla cautiva a todos los que la escuchan y ha sido ensalzada en la mitolog\u00eda, las artes populares y la literatura irlandesas. Los int\u00e9rpretes contempor\u00e1neos del arpa tradicional de cuerdas met\u00e1licas son depositarios de un inestimable legado musical, y los m\u00fasicos que tocan con arpas de fabricaci\u00f3n moderna han salvaguardado el repertorio tradicional y han garantizado su continuidad, interpret\u00e1ndolo y adapt\u00e1ndolo a la evoluci\u00f3n de los estilos musicales. Desde hace unos 60 a\u00f1os, el creciente reconocimiento del papel desempe\u00f1ado por el arpa en la identidad, la lengua y la cultura irlandesas ha venido provocando un inter\u00e9s cada vez mayor por la pr\u00e1ctica de este instrumento.\nLa celebraci\u00f3n del Perd\u00f3n Celestiniano tiene su origen en una hist\u00f3rica bula pontificia otorgada por el Papa Celestino V con la finalidad \u2013entre otras\u2013 de propiciar las asociaciones entre comunidades locales. Conmemorado en la ciudad y provincia de L\u2019Aquila, este elemento del patrimonio cultural inmaterial engloba toda una serie de rituales y celebraciones. La procesi\u00f3n del Perd\u00f3n, compuesta por un cortejo de fieles portadores de velas, recorre su tradicional itinerario pasando por veintitr\u00e9s pueblos y encendiendo en cada uno de ellos una hoguera sobre un tr\u00edpode preparado ex profeso. El d\u00eda final de la procesi\u00f3n, un gran cortejo acompa\u00f1a a la Dama de la Bula, el Joven Se\u00f1or y la Dama de la Cruz, tres personajes emblem\u00e1ticos de la celebraci\u00f3n que simbolizan respectivamente los valores tradicionales de la festividad: la hospitalidad, la solidaridad y la paz. La participaci\u00f3n continua de las comunidades locales en esta fiesta ha garantizado su viabilidad a lo largo del tiempo.\n[Conocimientos y t\u00e9cnicas tradicionales relacionadas con la confecci\u00f3n artesanal y el uso del \u2018ak-kalpak\u2019, sombrero masculino kirgu\u00eds, Kirguist\u00e1n](https://ich.unesco.org/es/RL/conocimientos-y-tecnicas-tradicionales-relacionadas-con-la-confeccion-artesanal-y-el-uso-del-ak-kalpak-sombrero-masculino-kirguis-01496)\nLa confecci\u00f3n del \u2018ak-kalpak\u2019, t\u00edpico cubrecabezas masculino de fieltro blanco con un profundo significado de car\u00e1cter sacro, forma parte de la artesan\u00eda tradicional kirgu\u00eds. La fabricaci\u00f3n de este sombrero requiere poseer un conjunto de t\u00e9cnicas y conocimientos en continua evoluci\u00f3n relativos a operaciones como el fieltrado, el corte, el cosido y el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de bordados. Este sombrero evoca por su forma un pico nevado con cuatro vertientes, representativas de los cuatro elementos de la naturaleza: el aire, el agua, el fuego y la tierra; y sus cuatro aristas simbolizan la vida. Las t\u00e9cnicas y los conocimientos relativos a este elemento del patrimonio cultural vivo se transmiten tradicionalmente de madres a hijas en el seno de las comunidades de artesanas.\nEl \u201csilat\u201d es un arte marcial de autodefensa y supervivencia muy arraigado en el archipi\u00e9lago malayo. Sus or\u00edgenes se remontan a los albores del Reino de Langkasuka y, desde entonces, ha evolucionado hasta convertirse en una pr\u00e1ctica refinada de entrenamiento f\u00edsico y espiritual que integra el uso de indumentarias tradicionales, instrumentos musicales y diversos elementos espec\u00edficos. Hay muchos estilos de pr\u00e1ctica del \u201csilat\u201d que toman sus nombres de los animales y plantas de la naturaleza circundante, a los que imitan o representan. El n\u00famero de personas formadas en la pr\u00e1ctica de este elemento del patrimonio cultural vivo ha aumentado muy considerablemente. Adem\u00e1s, su r\u00e1pida difusi\u00f3n ha hecho que este arte marcial haya cobrado cada vez m\u00e1s el aspecto de un arte esc\u00e9nico hasta convertirse, hoy en d\u00eda, en una actividad l\u00fadica y deportiva muy popular y beneficiosa para la salud.\nLa representaci\u00f3n teatral denominada \u201ckwagh-hir\u201d es una expresi\u00f3n art\u00edstica mixta, visualmente atractiva y edificante desde el punto de vista cultural. Su origen se remonta a la pr\u00e1ctica narrativa ancestral del pueblo tiv llamada \u201ckwagh-alom\u201d. Los narradores creativos de esta etnia invitaban anta\u00f1o a las familias a escuchar sus relatos despu\u00e9s de las faenas del campo. Con el paso del tiempo, empezaron a escenificar sus narraciones y esta pr\u00e1ctica desemboc\u00f3 en la configuraci\u00f3n de la forma actual y la importancia social del \u201ckwagh-hir\u201d. Modalidad de \u201cteatro total\u201d, el \u201ckwagh-hir\u201d recurre a los t\u00edteres, las mojigangas, la recitaci\u00f3n de poemas, la interpretaci\u00f3n de m\u00fasicas, la ejecuci\u00f3n de danzas y la narraci\u00f3n de relatos realistas, a fin de mostrar con una escenificaci\u00f3n creativa la verdadera vida del pueblo tiv. Las representaciones se efect\u00faan con regularidad para garantizar la perdurabilidad de este elemento del patrimonio cultural vivo, y los conocimientos y t\u00e9cnicas relacionados con \u00e9l se transmiten mediante un aprendizaje pr\u00e1ctico en el seno de las compa\u00f1\u00edas teatrales.\n[Pr\u00e1ctica de la danza y la m\u00fasica tradicionales del Valle de Setesdal: tocar un instrumento, bailar y cantar (\u201cstev\u201d / \u201cstevjing\u201d), Noruega](https://ich.unesco.org/es/RL/practica-de-la-danza-y-la-musica-tradicionales-del-valle-de-setesdal-tocar-un-instrumento-bailar-y-cantar-stev-stevjing-01432)\nEn la pr\u00e1ctica de la danza y la m\u00fasica tradicionales del Valle de Setesdal, tocar un instrumento, bailar y cantar son tres actividades inseparables. Las melod\u00edas musicales reciben el mismo nombre que la danza tradicional, denominada \u201cgangar\u201d, y en su mayor\u00eda han sido compuestas para ser bailadas. Las canciones se suelen interpretar en los intervalos que median entre la escenificaci\u00f3n de los bailes y la ejecuci\u00f3n de las melod\u00edas musicales, ya sea en solo o con la intervenci\u00f3n de dos o m\u00e1s personas que entablan di\u00e1logos cantados. Las danzas son ejecutadas por una sola pareja o por varias, y en este \u00faltimo caso los bailarines forman un corro en el que van cambiando de pareja a medida que se desplazan en el sentido de las manecillas del reloj. Las melod\u00edas musicales se interpretan con un arpa de boca y con el instrumento tradicional noruego por excelencia, el viol\u00edn de Hardanger. Las pr\u00e1cticas culturales tradicionales del Valle de Setesdal datan del siglo XVIII y desde entonces se han trasmitido de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n sin interrupci\u00f3n, si bien son objeto de una renovaci\u00f3n continua porque nunca ha cesado la composici\u00f3n de nuevas melod\u00edas musicales y de letras para las canciones.\nEl \u201cHatajo de Negritos\u201d y \u201cLas Pallitas\u201d son dos danzas complementarias, oriundas del Departamento de Ica, que se bailan acompa\u00f1adas de m\u00fasicas y canciones en las celebraciones navide\u00f1as. Son representaciones b\u00edblicas de la visita de los pastores al Ni\u00f1o Jes\u00fas y de la llegada de los Reyes Magos en las que se mezclan tres corrientes culturales: los valores del mundo andino prehisp\u00e1nico, el catolicismo europeo y el legado de los ritmos musicales de los descendientes de africanos tra\u00eddos a esta parte del Per\u00fa en la \u00e9poca colonial. El \u201cHatajo de Negritos\u201d lo ejecutan varones que zapatean y cantan al son de un viol\u00edn y de campanillas. En cambio, \u201cLas Pallitas\u201d es una danza de mujeres ejecutada con zapateos y canciones al son de una guitarra. Los bailarines recorren en diciembre y enero plazas p\u00fablicas, iglesias y hogares familiares representando escenas de la Natividad.\nEl carnaval celebrado en la aldea de Podence para celebrar el fin del invierno y el comienzo de la primavera es una pr\u00e1ctica sociocultural que dura tres d\u00edas. Los participantes m\u00e1s destacados de este festejo son los grupos de \u201ccaretos\u201d, personajes con m\u00e1scaras, ropajes multicolores y cencerros colgados en el cuerpo que bailan alrededor de las mujeres, desfilan por las calles y recorren los hogares de parientes y amigos, ya que es costumbre visitarse amistosa y mutuamente entre vecinos durante las celebraciones. La participaci\u00f3n en esta pr\u00e1ctica cultural festiva comienza desde la infancia, y las actividades llevadas a cabo por la Asociaci\u00f3n del Grupo de Caretos de Podence han incrementado considerablemente las posibilidades de transmisi\u00f3n de este elemento del patrimonio cultural vivo.\nFinamente tejidas a mano, las esteras de Samoa denominadas \u2018ie tienen dos franjas coloridas confeccionadas mediante la sujeci\u00f3n de otras tantas hileras de plumas verdes y rojas, y en uno de sus bordes penden en largos flecos los extremos de las fibras con las que se han fabricado. Realizadas artesanalmente con fibras delgadas de pandanus, estas esteras poseen una textura final comparable a la de un tejido de seda, y con el paso del tiempo adquieren un lustroso color cobrizo. Adem\u00e1s de su m\u00e9rito como productos artesanales que exigen de sus creadores estar en posesi\u00f3n de competencias t\u00e9cnicas excepcionales, el verdadero valor de las \u2018ie estriba en su uso como objeto de intercambio en ceremonias y rituales tradicionales. Las tejedoras y las personas que dominan con maestr\u00eda esta artesan\u00eda art\u00edstica han creado comit\u00e9s sobre la pr\u00e1ctica de este elemento del patrimonio cultural inmaterial en los pueblos donde viven, a fin de incrementar las posibilidades de consolidar su transmisi\u00f3n a las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes.\nLa t\u00e9cnica artesanal denominada \u201cdrot\u00e1rstvo\u201d consiste en fabricar manualmente objetos con alambre. Fue en el siglo XVIII cuando algunos artesanos descubrieron las posibilidades interesantes que ofrec\u00eda el alambre para sus oficios y, en consecuencia, elaboraron una sencilla t\u00e9cnica manual \u2013vigente a\u00fan actualmente\u2013 que consiste en torcer los hilos de metal, unirlos a otros y entrelazarlos a mano sin soldadura. Al principio, esta t\u00e9cnica la utilizaron subsidiariamente algunos trabajadores manuales para reparar objetos de cer\u00e1mica y cacharros de cocina, o para fabricar y vender sencillos utensilios de alambre. Hoy en d\u00eda, los artesanos del alambre se basan en las pr\u00e1cticas y t\u00e9cnicas tradicionales de anta\u00f1o para crear nuevas formas de gran valor est\u00e9tico, lo que atestigua el respeto profesado a sus predecesores y garantiza la viabilidad futura del elemento.\nLas procesiones de Semana Santa de la hist\u00f3rica ciudad de Mendrisio atraen cada a\u00f1o a unos 10.000 espectadores durante las jornadas del Jueves y del Viernes santos. Con motivo de estos actos religiosos se apagan las luces de toda la ciudad y sus calles quedan solamente iluminadas con el mortecino resplandor de 260 \u201ctransparentes\u201d, pinturas transl\u00facidas ilustrativas de escenas y s\u00edmbolos b\u00edblicos que est\u00e1n montadas en madera, iluminadas desde su interior y fabricadas con una t\u00e9cnica pict\u00f3rica especial de finales del siglo XVIII. En la procesi\u00f3n del Jueves Santo cientos de figurantes escenifican el viacrucis y la pasi\u00f3n de Cristo, mientras que la del Viernes es m\u00e1s austera y menos vistosa. Se cuentan por centenares los hombres y mujeres que contribuyen a la organizaci\u00f3n de estos eventos sacros y una gran parte de la poblaci\u00f3n los apoya con su presencia.\nLas pr\u00e1cticas culturales y artesanales relacionadas con el cultivo, la recolecci\u00f3n y los usos m\u00e9dicos, culinarios y cosm\u00e9ticos tradicionales de las rosas de Damasco ata\u00f1en a los cultivadores y familias del pueblo de Al-Mrah, as\u00ed como a los participantes en la Fiesta de la Rosa Damascena celebrada cada a\u00f1o. Con la floraci\u00f3n de las rosas en el mes de mayo comienza su recolecci\u00f3n y principian las celebraciones de la Fiesta. Los cultivadores y sus familias recolectan a mano las rosas y luego separan los capullos de las flores que ya han brotado. Los primeros se ponen a secar para utilizarlos posteriormente en infusiones de t\u00e9, mientras que los p\u00e9talos de las segundas se reservan y almacenan con vistas a su destilaci\u00f3n. Las mujeres del pueblo trabajan juntas para elaborar jarabes, mermeladas y dulces de rosa y los boticarios venden los p\u00e9talos debido a sus m\u00faltiples propiedades medicinales. Los habitantes de las localidades vecinas de Al-Mrah acuden en gran n\u00famero a las celebraciones de esta Fiesta, que atestigua la importancia cultural inmarchitable que reviste este elemento del patrimonio cultural vivo para sus practicantes y depositarios\nEl masaje tailand\u00e9s llamado \u201cnuad thai\u201d se considera que forma parte de la ciencia, la t\u00e9cnica y las pr\u00e1cticas culturales de la medicina tradicional tailandesa. No es un remedio m\u00e9dico, sino una terapia manual en la que sus practicantes someten a los pacientes a una manipulaci\u00f3n corporal destinada a coadyuvar al reequilibrio de las energ\u00edas y la estructuraci\u00f3n del cuerpo para tratar las dolencias supuestamente causadas por la obstrucci\u00f3n de las l\u00edneas \u201csen\u201d, esto es, los canales que, seg\u00fan se supone, recorren el organismo humano y vehiculan los flujos energ\u00e9ticos vitales. Sus or\u00edgenes se hallan en los cuidados emp\u00edricos dispensados anta\u00f1o a las personas en las comunidades campesinas del pa\u00eds, que con el tiempo se convirtieron en un sistema de conocimientos formal.\nEl vocablo \u201cgnawa\u201d designa un conjunto de producciones musicales, representaciones, pr\u00e1cticas de confraternizaci\u00f3n y rituales terap\u00e9uticos que mezclan lo profano con lo sagrado. Los practicantes de este elemento en las ciudades ejecutan ritos de posesi\u00f3n terap\u00e9uticos en veladas, mientras que en las zonas rurales organizan comidas colectivas en ofrenda a los santos morabitos. Este elemento del patrimonio cultural vivo es, ante todo, una m\u00fasica de cofrad\u00edas suf\u00edes con letras de car\u00e1cter religioso que invocan a los antepasados y los esp\u00edritus. Esta pr\u00e1ctica cultural data por lo menos del siglo XVI y en sus inicios fue exclusiva de grupos y personas v\u00edctimas de la esclavitud y la trata de esclavos, pero hoy en d\u00eda se considera parte integrante de la cultura e identidad polifac\u00e9ticas de Marruecos. Tanto en los pueblos como en las grandes ciudades del pa\u00eds est\u00e1 aumentando sin cesar el n\u00famero de cofrad\u00edas y m\u00fasicos consumados que se agrupan en asociaciones y organizan festivales locales, regionales, nacionales e internacionales de m\u00fasica \u201cgnawa\u201d durante todo el a\u00f1o.\nEl tiro con arco tradicional practicado a pie o a caballo es un elemento del patrimonio cultural vivo de Turqu\u00eda que engloba los principios, pr\u00e1cticas sociales, producciones artesanales, disciplinas, t\u00e9cnicas de disparo y rituales relacionados con el uso de esta arma, que han ido evolucionando en el transcurso de los siglos. Un componente esencial de esta pr\u00e1ctica sociocultural es la fabricaci\u00f3n artesanal de los equipos tradicionales de los arqueros con materias primas espec\u00edficas y ornamentos consistentes en caligraf\u00edas, marqueter\u00edas y diversos aditamentos art\u00edsticos. La ejecuci\u00f3n de esos equipos requiere el concurso de artesanos expertos, poseedores de t\u00e9cnicas y conocimientos especializados. En los \u00faltimos a\u00f1os ha aumentado notablemente en varias regiones del pa\u00eds el n\u00famero de mujeres que dominan o aprenden el tiro con arco, y cada vez son m\u00e1s numerosas las organizaciones no gubernamentales involucradas en esta pr\u00e1ctica sociocultural tradicional. Los depositarios y practicantes del elemento son los que garantizan su viabilidad, adapt\u00e1ndolo al mundo contempor\u00e1neo.\nCon el tradicional arte turcomano del tejido se fabrican y decoran manualmente alfombras y productos art\u00edsticos de tapicer\u00eda. Estas alfombras y tapices artesanales son de textura densa, est\u00e1n ornamentados con dise\u00f1os y motivos coloridos, lineales y geom\u00e9tricos caracter\u00edsticos de cada una de las cinco tribus de Turkmenist\u00e1n, y reflejan con sus combinaciones de hilos, colores y dibujos la fauna y la flora del entorno medioambiental en el que viven las comunidades de artesanos tejedores. Se usan en general para revestir los suelos y decorar las paredes, aunque tambi\u00e9n se fabrican ejemplares especiales para la celebraci\u00f3n de nacimientos, desposorios, honras f\u00fanebres y plegarias rituales. Este arte del tejido forma parte integrante de la vida sociocultural del pa\u00eds y se considera un signo de la identidad y cultura comunes de su poblaci\u00f3n.\nEl arte tradicional de fabricaci\u00f3n de la cer\u00e1mica pintada de la localidad de Kosiv data del siglo XVIII y sus productos \u2013vajillas, objetos ceremoniales, juguetes y baldosas\u2013 poseen un valor art\u00edstico y tambi\u00e9n pr\u00e1ctico, ya que se utilizan en la vida diaria. Fabricadas con arcillas locales, estas cer\u00e1micas se caracterizan por sus ornamentaciones de estilo figurativo que ilustran la vida, historia, creencias, tradiciones y costumbres de los monta\u00f1eses hutsules, as\u00ed como de la fauna y la flora del territorio en que viven. Otra marca indeleble caracter\u00edstica de la cer\u00e1mica esta localidad la constituyen sus t\u00edpicos coloridos verdes, amarillos y marrones. Los maestros ceramistas trabajan en peque\u00f1os talleres artesanales o caseros, y el Departamento de Cer\u00e1mica Art\u00edstica de la Universidad de Kosiv tiene una responsabilidad especial en la tarea de garantizar la continuidad de las generaciones de practicantes y depositarios de este elemento del patrimonio cultural inmaterial, as\u00ed como en la misi\u00f3n de mantener viva esta artesan\u00eda preservando su ciclo de fabricaci\u00f3n tradicional.\nOriginaria de la provincia de Coresmia, la pr\u00e1ctica de la danza denominada \u201clazgi\u201d se halla extendida actualmente por todo Uzbekist\u00e1n. Este elemento del patrimonio cultural vivo es ilustrativo de la creatividad humana porque encierra en sus pasos y movimientos los fen\u00f3menos y sonoridades de la naturaleza circundante, as\u00ed como los sentimientos de amor y dicha. Inspirada en la vida social y los quehaceres de las poblaciones locales, esta danza multisecular es toda una representaci\u00f3n del dinamismo de la vida. Hay dos modos de ejecutarla: uno \u201cesc\u00e9nico\u201d, por as\u00ed decir; y otro interpretativo, que abre paso a la espontaneidad. En el primero los movimientos est\u00e1n pautados, mientras que en el segundo son improvisados y cada vez m\u00e1s variados a medida que el ritmo de la m\u00fasica se acelera. Esta danza estimula la capacidad de expresi\u00f3n de las personas, y su transmisi\u00f3n de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n se ve propiciada por la creaci\u00f3n de nuevas versiones de su ejecuci\u00f3n.\nPr\u00e1ctica ritual esencial en la vida espiritual de las etnias t\u00e0y, n\u00f9ng y th\u00e1i de Viet Nam, el \u201cthen\u201d es la plasmaci\u00f3n de una serie de conceptos sobre los seres humanos, la naturaleza y el universo. Sus ceremonias narran un viaje en el que el maestro \u201cthen\u201d conduce a soldados fantasmas desde el reino terrestre al celeste para ofrendar objetos cultuales e impetrar con plegarias la paz, la sanaci\u00f3n de enfermedades, cosechas abundantes, etc. En las celebraciones del ritual, los maestros \u201cthen\u201d visten ropajes ceremoniales y cantan en el idioma de sus respectivas etnias, tocando el t\u00ednh, un instrumento de cuerda parecido al la\u00fad. Este elemento del patrimonio cultural vivo se ha transmitido siempre oralmente durante la celebraci\u00f3n de los rituales, lo cual ha garantizado su perdurabilidad generaci\u00f3n tras generaci\u00f3n.\nReuni\u00f3n:\n-\n[14a reuni\u00f3n del Comit\u00e9 integubernamental](https://ich.unesco.org/es/14com)(9 de diciembre de 2019 \u2013 14 de diciembre de 2019)", "language": null, "image": "https://ich.unesco.org/img/photo/thumb/10422-HUG.jpg", "pagetype": null, "links": ["/es/", "/es/", "/es/aniversario", "https://www.unesco.org/es", "#", "https://ich.unesco.org/en/news/thirty-five-new-elements-inscribed-on-the-representative-list-of-the-intangible-cultural-heritage-of-humanity-13247", "https://ich.unesco.org/fr/actualites/trente-cinq-nouveaux-elements-inscrits-sur-la-liste-representative-du-patrimoine-culturel-immateriel-de-l-humanite-13247", "https://ich.unesco.org/es/noticias/treinta-y-cinco-nuevos-elementos-inscritos-en-la-lista-del-patrimonio-cultural-inmaterial-de-la-humanidad-13247", "#", "https://ich.unesco.org/es/00842", "https://ich.unesco.org/es/00924", "https://ich.unesco.org/en/login-01025", "#", "https://ich.unesco.org/es/que-es-el-patrimonio-inmaterial-00003", "https://ich.unesco.org/es/que-es-el-patrimonio-inmaterial-00003", "https://ich.unesco.org/es/por-que-salvaguardar-el-pci-00479", "https://ich.unesco.org/es/ambitos-del-patrimonio-inmaterial-00052", "https://ich.unesco.org/es/preguntas-frecuentes-00021", "https://ich.unesco.org/es/convenci\u00f3n", "https://ich.unesco.org/es/convenci\u00f3n", "https://ich.unesco.org/es/directrices", "https://ich.unesco.org/es/forms", "https://ich.unesco.org/es/principios-eticos-y-pci-00866", "https://ich.unesco.org/es/emblema", "https://ich.unesco.org/es/investigaciones-sobre-la-convencion-de-2003-00945", "https://ich.unesco.org/es/organos-de-la-convencion-00025", "https://ich.unesco.org/es/estados-partes-00024", "https://ich.unesco.org/es/funciones-00710", "https://ich.unesco.org/es/funciones-00586", "https://ich.unesco.org/es/secretaria-00032", "https://ich.unesco.org/es/evaluaciones-auditorias-y-gobernanza-00717", "https://ich.unesco.org/es/marco-global-de-resultados-00984", "https://ich.unesco.org/es/marco-global-de-resultados-00984", "https://ich.unesco.org/es/informes-periodicos-00460", "https://ich.unesco.org/es/presentacion-y-plazos-00861", "https://ich.unesco.org/es/documentos-del-comite-y-sintesis-00862", "https://ich.unesco.org/es/fondo-del-pci-00816", "https://ich.unesco.org/es/fondo-del-pci-00816", "#", "https://ich.unesco.org/es/eventos", "https://ich.unesco.org/es/18com", "https://ich.unesco.org/es/articulo-18-grupo-de-trabajo-intergubernamental-de-composicion-abierta-01307", "https://ich.unesco.org/es/17com", "https://ich.unesco.org/es/9ga", "https://ich.unesco.org/es/5extcom", "https://ich.unesco.org/es/grupo-de-trabajo-intergubernamental-de-composicion-abierta-01167", "https://ich.unesco.org/es/16com", "https://ich.unesco.org/es/grupo-de-trabajo-intergubernamental-de-composicion-abierta-01167", "https://ich.unesco.org/es/grupo-de-trabajo-intergubernamental-de-composicion-abierta-01167", "https://ich.unesco.org/es/15com", "https://ich.unesco.org/es/eventos", "https://ich.unesco.org/es/eventos/conferencia-de-napoles-sobre-el-patrimonio-cultural-en-el-siglo-xxi-00977", "https://ich.unesco.org/es/eventos/00978", "https://ich.unesco.org/es/eventos/formacion-en-linea-sobre-la-preparacion-de-expedientes-de-candidatura-para-las-listas-de-la-convencion-de-2003-para-la-salvaguardia-del-patrimonio-cultural-inmaterial-00979", "https://ich.unesco.org/es/eventos/00975", "https://ich.unesco.org/es/eventos/celebracion-del-20o-aniversario-de-la-convencion-de-2003-en-seul-00974", "https://ich.unesco.org/es/eventos", "https://ich.unesco.org/es/eventos", "https://ich.unesco.org/es/sonidos-del-patrimonio-vivo-un-recorrido-a-traves-de-las-lenguas-indigenas-2019-01106", "https://ich.unesco.org/es/cuenta-tu-historia-sobre-el-patrimonio-vivo-2018-01002", "https://ich.unesco.org/es/exposicion-fotografica-passing-it-on-2016-00873", "https://ich.unesco.org/es/el-pci-y-el-desarrollo-sostenible-una-exposicion-digital-2013-00693", "https://ich.unesco.org/es/reconocer-nuestro-patrimonio-cultural-2010-00178", "https://ich.unesco.org/es/expo", "#", "https://ich.unesco.org/es/educacion-01017", "https://ich.unesco.org/es/prioridad-africa-01247", "https://ich.unesco.org/es/medios-de-subsistencia-01315", "https://ich.unesco.org/es/situaciones-de-emergencia-01117", "https://ich.unesco.org/es/pueblos-ind\u00edgenas", "https://ich.unesco.org/es/desarrollo-sostenible-y-patrimonio-vivo", "#", "https://ich.unesco.org/es/objetivos-de-las-listas-00807", "https://ich.unesco.org/es/objetivos-de-las-listas-00807", "https://ich.unesco.org/es/procedimiento-de-inscripcion-00809", "https://ich.unesco.org/es/forms", "https://ich.unesco.org/es/reflexion-global-sobre-los-mecanismos-de-inscripcion-en-las-listas-01164", "https://ich.unesco.org/es/reflexion-sobre-una-implementacion-mas-amplia-del-articulo-18-01302", "https://ich.unesco.org/es/listas", "https://ich.unesco.org/es/listas", "https://ich.unesco.org/es/explora", "https://ich.unesco.org/es/expedientes-2021-en-curso-01119", "https://ich.unesco.org/es/expedientes-2023-en-curso-01248", "https://ich.unesco.org/es/expedientes-2024-en-curso-01303", "https://ich.unesco.org/es/00554", "https://ich.unesco.org/es/mecanismo-para-fomentar-expedientes-multinacionales-00560", "#", "https://ich.unesco.org/es/salvaguardia-00012", "https://ich.unesco.org/es/participacion-de-las-comunidades-00033", "https://ich.unesco.org/es/principios-eticos-y-pci-00866", "https://ich.unesco.org/es/inventario-del-patrimonio-inmaterial-00080", "https://ich.unesco.org/es/transmision-00078", "https://ich.unesco.org/es/legislacion-00034", "https://ich.unesco.org/es/fortalecimiento-de-capacidades", "https://ich.unesco.org/es/curso-en-linea-masivo-y-abierto-cema-01228", "https://ich.unesco.org/es/contenido-y-materiales-de-formacion-00679", "https://ich.unesco.org/es/facilitador", "https://ich.unesco.org/es/material-fortalecimiento-capacidades", "https://ich.unesco.org/es/solicitud-de-asistencia-00039", "https://ich.unesco.org/es/solicitud-de-asistencia-00039", "https://ich.unesco.org/es/proyectos", "https://ich.unesco.org/es/caja-de-herramientas-para-solicitar-asistencia-internacional-01294", "https://ich.unesco.org/es/proyectos", "https://ich.unesco.org/es/proyectos", "https://ich.unesco.org/es/colaboracion-con-los-jovenes-para-una-europa-inclusiva-y-sostenible-01051", "https://ich.unesco.org/es/registro", "https://ich.unesco.org/es/inventario-en-cabo-verde-y-en-mozambique-un-documental-00847", "#", "https://ich.unesco.org/es/organos-de-la-convencion-00025", "https://ich.unesco.org/es/funciones-00710", "https://ich.unesco.org/es/funciones-00586", "https://ich.unesco.org/es/mesa-18com-01289", "https://ich.unesco.org/es/organo-de-evaluacion-00802", "https://ich.unesco.org/es/secretaria-00032", "https://ich.unesco.org/es/ong-centros-e-investigaciones-00329", "https://ich.unesco.org/es/acreditacion-de-ong-00192", "https://ich.unesco.org/es/ong-acreditadas-00331", "https://ich.unesco.org/es/foro-de-ong-00422", "https://ich.unesco.org/es/categoria2", "https://ich.unesco.org/es/red-mundial-de-educacion-terciaria-00976", "https://ich.unesco.org/es/investigaciones-sobre-la-convencion-de-2003-00945", "https://ich.unesco.org/es/donantes-y-colaboradores-00465", "https://ich.unesco.org/es/donantes", "https://ich.unesco.org/es/colaboradores-00438", "#", "/es/kit", "#", "//www.unesco.org/es/", "//www.unesco.org/es/Cultura", "https://ich.unesco.org/es/inicio", "", "#", "https://ich.unesco.org/es/00973?photoID=10422", "https://ich.unesco.org/es/RL/el-arte-armenio-de-la-escritura-y-sus-expresiones-culturales-01513", "https://ich.unesco.org/es/RL/la-trashumancia-desplazamiento-estacional-de-rebanos-por-rutas-migratorias-del-mediterraneo-y-los-alpes-01470", "https://ich.unesco.org/es/RL/conocimientos-tecnicas-tradiciones-y-practicas-vinculadas-al-cultivo-y-explotacion-de-la-palma-datilera-01509", "https://ich.unesco.org/es/RL/el-ommegang-de-bruselas-procesion-historica-y-festividad-popular-anuales-01366", "https://ich.unesco.org/es/RL/festividad-del-senor-jesus-del-gran-poder-en-la-ciudad-de-la-paz-el-dia-de-la-santisima-trinidad-01389", "https://ich.unesco.org/es/RL/procedimiento-tradicional-de-preparacion-del-airag-en-un-khokhuur-y-costumbres-conexas-01172", "https://ich.unesco.org/es/RL/el-bumba-meu-boi-practica-cultural-compleja-de-maranhao-01510", "https://ich.unesco.org/es/RL/la-morna-practica-musical-de-cabo-verde-01469", "https://ich.unesco.org/es/RL/el-canto-bizantino-01508", "https://ich.unesco.org/es/RL/musica-y-baile-de-la-bachata-dominicana-01514", "https://ich.unesco.org/es/RL/la-epifania-etiope-01491", "https://ich.unesco.org/es/RL/el-alpinismo-01471", "https://ich.unesco.org/es/RL/conocimientos-tecnicos-tradicionales-sobre-la-fabricacion-y-practica-del-dotr-01492", "https://ich.unesco.org/es/RL/procesos-artesanales-para-la-elaboracion-de-la-talavera-de-puebla-y-tlaxcala-mexico-y-de-la-ceramica-de-talavera-de-la-reina-y-el-puente-del-arzobispo-espana-01462", "https://ich.unesco.org/es/RL/el-pencaksilat-y-sus-practicas-tradicionales-01391", "https://ich.unesco.org/es/RL/la-oferta-de-servicios-y-hospitalidad-durante-la-peregrinacion-del-arbain-01474", "https://ich.unesco.org/es/RL/la-practica-del-arpa-irlandesa-01461", "https://ich.unesco.org/es/RL/celebracion-del-perdon-celestiniano-01276", "https://ich.unesco.org/es/RL/conocimientos-y-tecnicas-tradicionales-relacionadas-con-la-confeccion-artesanal-y-el-uso-del-ak-kalpak-sombrero-masculino-kirguis-01496", "https://ich.unesco.org/es/RL/el-silat-01504", "https://ich.unesco.org/es/RL/el-silat-01504", "https://ich.unesco.org/es/RL/practica-de-la-danza-y-la-musica-tradicionales-del-valle-de-setesdal-tocar-un-instrumento-bailar-y-cantar-stev-stevjing-01432", "https://ich.unesco.org/es/RL/el-hatajo-de-negritos-y-las-pallitas-danzas-del-sur-de-la-costa-central-del-peru-01309", "https://ich.unesco.org/es/RL/el-hatajo-de-negritos-y-las-pallitas-danzas-del-sur-de-la-costa-central-del-peru-01309", "https://ich.unesco.org/es/RL/el-hatajo-de-negritos-y-las-pallitas-danzas-del-sur-de-la-costa-central-del-peru-01309", "https://ich.unesco.org/es/RL/drotarstvo-practica-artistica-y-artesanal-con-alambre-01478", "https://ich.unesco.org/es/RL/las-procesiones-de-semana-santa-en-mendrisio-01460", "https://ich.unesco.org/es/RL/la-rosa-de-damasco-y-las-practicas-artesanales-de-la-localidad-de-al-mrah-01369", "https://ich.unesco.org/es/RL/la-rosa-de-damasco-y-las-practicas-artesanales-de-la-localidad-de-al-mrah-01369", "https://ich.unesco.org/es/RL/gnawa-01170", "https://ich.unesco.org/es/RL/el-tiro-con-arco-tradicional-de-turquia-01367", "https://ich.unesco.org/es/RL/el-arte-tradicional-turkmeno-de-tejer-alfombras-y-tapices-01486", "https://ich.unesco.org/es/RL/la-ceramica-pintada-tradicional-de-kosiv-01456", "https://ich.unesco.org/es/RL/lazgi-danza-de-coresmia-01364", "https://ich.unesco.org/es/RL/lazgi-danza-de-coresmia-01364", "https://ich.unesco.org/es/14com", "#", "#", "/", "https://ich.unesco.org/es/solicitud-de-asistencia-00039", "https://ich.unesco.org/es/procedimiento-de-inscripcion-00809", "https://ich.unesco.org/es/acceso-a-materiales-para-el-fortalecimiento-de-capacidades-00830", "https://ich.unesco.org/es/acreditacion-de-ong-00192", "https://ich.unesco.org/es/emblema", "https://ich.unesco.org/es/secretaria-00032", "https://ich.unesco.org/es/listas", "https://ich.unesco.org/es/por-que-salvaguardar-el-pci-00479", "https://ich.unesco.org/es/nhk", "https://ich.unesco.org/es/convenci\u00f3n", "https://ich.unesco.org/es/directrices", "https://ich.unesco.org/es/textos-fundamentales-00503", "https://ich.unesco.org/es/resoluciones", "https://ich.unesco.org/es/decisiones", "https://www.facebook.com/unesco", "https://instagram.com/unesco/", "https://www.youtube.com/user/unesco", "https://twitter.com/unesco/", "https://www.linkedin.com/company/unesco", null, "https://www.unesco.org/es", "#0", "https://ich.unesco.org/es/00842"]}