{"title": "Israel: no hay evidencia de que la vacuna de Pfizer haya generado una par\u00e1lisis facial en 13 casos - Chequeado", "author": "Ignacio Corral", "url": "https://chequeado.com/verificacionfb/israel-no-hay-evidencia-de-que-la-vacuna-de-pfizer-haya-generado-una-paralisis-facial-en-13-casos/", "hostname": "chequeado.com", "description": "Circulan en Facebook y en diversos medios art\u00edculos que hacen referencia a 13 casos, detectados en Israel, de pacientes que sufrieron una par\u00e1lisis facial", "sitename": "Chequeado", "date": "2021-01-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Cancelar respuesta", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Verificaciones Facebook](https://chequeado.com/tipo-de-chequeos/verificaciones-facebook/)Falso\nIsrael: no hay evidencia de que la vacuna de Pfizer haya generado una par\u00e1lisis facial en 13 casos\n- Posteos en Facebook y titulares de distintos medios del mundo dan cuenta de la par\u00e1lisis facial de 13 pacientes que recibieron la vacuna estadounidense.\n- Si bien los reportes de los organismos oficiales israel\u00edes existieron, los t\u00edtulos son enga\u00f1osos ya que hasta el momento no se ha podido establecer una vinculaci\u00f3n causal entre los dos fen\u00f3menos.\n- La FDA inform\u00f3 que la frecuencia observada de par\u00e1lisis reportada en quienes se aplicaron la vacuna es consistente con la tasa esperada en la poblaci\u00f3n general.\nCirculan en Facebook y en diversos medios art\u00edculos que hacen referencia a 13 casos, detectados en Israel, de pacientes que sufrieron una par\u00e1lisis facial tras aplicarse la vacuna estadounidense de Pfizer. Sin embargo, esto es enga\u00f1oso, ya que si bien existen reportes oficiales de los casos, hasta el momento no hay evidencia de que ese efecto en la salud sea a consecuencia de la vacunaci\u00f3n.\nLa noticia fue publicada, entre otros\n[medios](https://chequeado.com/wp-content/uploads/2021/01/Engan--oso-Israel-Pfizer.png), por la agencia israel\u00ed de noticias [AJN](https://chequeado.com/wp-content/uploads/2021/01/Engan--oso-Israel-AJN.png), con el t\u00edtulo \u201cTrece personas sufren par\u00e1lisis facial despu\u00e9s de recibir la vacuna\u201d, y por la agencia rusa [Sputnik News](https://chequeado.com/wp-content/uploads/2021/01/En-gan--oso-Israel-Sputnik.png), con el t\u00edtulo \u201cUna decena de israel\u00edes sufren par\u00e1lisis facial tras recibir la vacuna contra el coronavirus\u201d. Tambi\u00e9n, el sitio Tierra Pura public\u00f3 el art\u00edculo \u201cPar\u00e1lisis facial: la grave reacci\u00f3n que sufrieron 13 israel\u00edes tras recibir la vacuna de Pfizer\u201d.\nLos primeros dos medios retomaron lo citado por el sitio de noticias de\n[Israel Ynet](https://chequeado.com/wp-content/uploads/2021/01/Engan--oso-Israel-Ynet.png), que destaca los testimonios de alguna de las personas afectadas, sin especificar su identidad: \u201cDurante al menos 28 horas estuve con la cara paralizada. No puedo decir que haya desaparecido por completo despu\u00e9s, pero aparte de eso no tuve otros dolores, excepto un dolor menor donde recib\u00ed la inyecci\u00f3n pero nada m\u00e1s\u201d.\nEn esa l\u00ednea, seg\u00fan Ynet, Galia Rahav, directora de la Unidad de Enfermedades Infecciosas del Centro M\u00e9dico Sheba, indic\u00f3: \u201cRecientemente me encontr\u00e9, por ejemplo, con alguien vacunado que estaba lidiando con la par\u00e1lisis, y decid\u00ed no darle una segunda dosis\u201d.\nEfectivamente la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Israel\u00ed\n[advirti\u00f3](https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/israeli-doctors-warn-against-2nd-vaccine-dose-for-those-who-suffer-bells-palsy-side-effect/) que los pacientes que sufrieron \u201cla par\u00e1lisis de Bell\u201d despu\u00e9s de recibir la primera dosis de la vacuna deben esperar antes de aplicarse la segunda.\nSeg\u00fan la\n[Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud](https://www.paho.org/relacsis/index.php/es/areas-de-trabajo/registro-adecuado-de-causas-de-muerte/item/941-secuelas-de-paralisis-facial#:~:text=Par%C3%A1lisis%20facial%20(par%C3%A1lisis%20de%20Bell,y%20conlleva%20una%20sintomatolog%C3%ADa%20caracter%C3%ADstica.) (OPS), la par\u00e1lisis facial (par\u00e1lisis de Bell), es un trastorno del nervio facial o s\u00e9ptimo par craneal, que ocasiona una p\u00e9rdida de la capacidad de contracci\u00f3n de algunos m\u00fasculos de la cara y conlleva una sintomatolog\u00eda caracter\u00edstica. Las causas pueden ser de tipo cong\u00e9nito, traum\u00e1tico, tumoral, inflamatorio o idiop\u00e1tico. Puede aparecer como producto de una infecci\u00f3n viral, un hematoma o una inflamaci\u00f3n localizada en el trayecto del nervio o sin una causa conocida.\nDe acuerdo con la\n[Cl\u00ednica Mayo](https://www.mayoclinic.org/es-es/diseases-conditions/bells-palsy/symptoms-causes/syc-20370028), en la mayor\u00eda de los casos, la par\u00e1lisis de Bell es temporal. Por lo general, los s\u00edntomas comienzan a mejorar en el plazo de 2 a 3 semanas.\nEl sitio de fact checking israel\u00ed\n[The Whistle de Globes](https://www.nif.org/stories/human-rights-democracy/the-whistle-integrated-into-globes-newspaper/) explic\u00f3 a Chequeado que el [Ministerio de Salud](https://govextra.gov.il/ministry-of-health/covid19-vaccine/covid-19-vaccine-efficacy-safety-follow-up-committee/) de ese pa\u00eds public\u00f3 un [informe](https://govextra.gov.il/media/30700/meeting-1-presentation.pdf) en el que da cuenta de los efectos adversos registrados de los pacientes que recibieron la vacuna de Pfizer. En la p\u00e1gina 18 hay una diapositiva sobre los efectos adversos neurol\u00f3gicos: la tercera columna a la derecha indica que hubo 13 casos reportados de par\u00e1lisis facial.\nLa Administraci\u00f3n de Medicamentos y Alimentos de Estados Unidos (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s)\n[public\u00f3](https://www.fda.gov/media/144245/download), el 10 de diciembre de 2020, un informe en el que report\u00f3 que 4 de los 43.448 voluntarios de la vacuna de Pfizer presentaron par\u00e1lisis facial. Mientras que ninguno de los que recibi\u00f3 el placebo manifest\u00f3 esta reacci\u00f3n.\nSin embargo, en el informe la FDA asegura que\n[no hay evidencias claras](https://www.fda.gov/media/144245/download) de que la par\u00e1lisis facial registrada en dichos casos sea consecuencia de la vacuna de Pfizer: \u201cLa frecuencia observada de par\u00e1lisis de Bell reportada en la vacuna es consistente con la tasa de antecedentes esperada en la poblaci\u00f3n general, y no hay base clara sobre la cual concluir una relaci\u00f3n causal en este momento\u201d.\nAl momento de elaboraci\u00f3n de esta nota, Israel es el pa\u00eds del mundo con mayor cantidad de vacunados cada 100 habitantes (49,1) con un total de 4,25 millones de dosis aplicadas, seg\u00fan las\n[estad\u00edsticas](https://ourworldindata.org/covid-vaccinations) recopiladas por Our World in Data.\nEsta informaci\u00f3n tambi\u00e9n fue\n[verificada](https://lasillavacia.com/detector-si-hubo-13-casos-paralisis-facial-despues-aplicacion-vacuna-no-fue-causa-esta-79857) por el sitio de fact checking colombiano La Silla Vac\u00eda.\nSi quer\u00e9s estar mejor informado sobre la pandemia, entr\u00e1 al\n[Especial Coronavirus.](https://coronavirus.chequeado.com/)\nEste chequeo es parte de la\n[iniciativa](https://chequeado.com/un-paso-mas-para-disminuir-la-desinformacion-esta-vez-en-la-red-social-que-usan-mensualmente-31-millones-de-argentinos/) Third Party Fact-checker de Facebook en la Argentina. En los casos de fotos y videos trabajamos con im\u00e1genes trucadas o sacadas de contexto y siempre analizamos en conjunto las im\u00e1genes junto con el texto con el que fueron presentadas.\nComentarios\nValoramos mucho la opini\u00f3n de nuestra comunidad de lectores y siempre estamos a favor del debate y del intercambio. Por eso es importante para nosotros generar un espacio de respeto y cuidado, por lo que por favor ten\u00e9 en cuenta que no publicaremos comentarios con insultos, agresiones o mensajes de odio, desinformaciones que pudieran resultar peligrosas para otros, informaci\u00f3n personal, o promoci\u00f3n o venta de productos.\nMuchas gracias", "language": null, "image": "https://chequeado.com/wp-content/uploads/2021/01/Engan--oso-Israel-Pfizer.png", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://chequeado.com", "https://chequeado.com/conocenos/", "https://chequeado.com/notas/", "https://chequeado.com/aprender/", "https://chequeado.com/sumate/", "https://www.facebook.com/Chequeado/", "https://www.instagram.com/chequeado", "https://ar.linkedin.com/company/chequeado", "https://open.spotify.com/show/5BOvImEbesXgiFNWAttxRm", "https://www.tiktok.com/@chequeado", "https://twitter.com/chequeado", "https://www.youtube.com/c/Chequeado", "https://chequeado.com/whatsapp", "https://chequeado.com/tipo-de-chequeos/verificaciones-facebook/", "//www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fchequeado.com%2F%3Fp%3D39152&t=Israel%3A+no+hay+evidencia+de+que+la+vacuna+de+Pfizer+haya+generado+una+par%C3%A1lisis+facial+en+13+casos", "//twitter.com/share?text=Israel%3A+no+hay+evidencia+de+que+la+vacuna+de+Pfizer+haya+generado+una+par%C3%A1lisis+facial+en+13+casos&url=https%3A%2F%2Fchequeado.com%2F%3Fp%3D39152&via=", "//www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fchequeado.com%2F%3Fp%3D39152&title=Israel%3A+no+hay+evidencia+de+que+la+vacuna+de+Pfizer+haya+generado+una+par%C3%A1lisis+facial+en+13+casos&summary=Circulan+en+Facebook+y+en+diversos+medios+art%C3%ADculos+que+hacen+referencia+a+13+casos%2C+detectados+en+Israel%2C+de+pacientes+que+sufrieron+una+par%C3%A1lisis+facial+tras+aplicarse+la...&source=Chequeado", "/cdn-cgi/l/email-protection#b887cbcddad2dddbcc85f1cbcad9ddd49d8bf993d6d793d0d9c193ddced1dcddd6dbd1d993dcdd93c9cddd93d4d993ced9dbcdd6d993dcdd93e8ded1c2ddca93d0d9c1d993dfddd6ddcad9dcd793cdd6d993c8d9ca9dfb8b9df989d4d1cbd1cb93ded9dbd1d9d493ddd693898b93dbd9cbd7cb9ed9d5c883dad7dcc185f1cbcad9ddd49d8bf993d6d793d0d9c193ddced1dcddd6dbd1d993dcdd93c9cddd93d4d993ced9dbcdd6d993dcdd93e8ded1c2ddca93d0d9c1d993dfddd6ddcad9dcd793cdd6d993c8d9ca9dfb8b9df989d4d1cbd1cb93ded9dbd1d9d493ddd693898b93dbd9cbd7cb9693d0ccccc8cb9d8bf99d8afe9d8afedbd0ddc9cdddd9dcd796dbd7d59d8afe9d8bfec89d8bfc8b81898d8a", "https://chequeado.com/wp-content/uploads/2021/01/Engan--oso-Israel-Pfizer.png", "https://chequeado.com/wp-content/uploads/2021/01/Engan--oso-Israel-AJN.png", "https://chequeado.com/wp-content/uploads/2021/01/En-gan--oso-Israel-Sputnik.png", "https://chequeado.com/wp-content/uploads/2021/01/Engan--oso-Israel-Ynet.png", "https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/israeli-doctors-warn-against-2nd-vaccine-dose-for-those-who-suffer-bells-palsy-side-effect/", "https://www.paho.org/relacsis/index.php/es/areas-de-trabajo/registro-adecuado-de-causas-de-muerte/item/941-secuelas-de-paralisis-facial#:~:text=Par%C3%A1lisis%20facial%20(par%C3%A1lisis%20de%20Bell,y%20conlleva%20una%20sintomatolog%C3%ADa%20caracter%C3%ADstica.", "https://www.mayoclinic.org/es-es/diseases-conditions/bells-palsy/symptoms-causes/syc-20370028", "https://www.nif.org/stories/human-rights-democracy/the-whistle-integrated-into-globes-newspaper/", "https://govextra.gov.il/ministry-of-health/covid19-vaccine/covid-19-vaccine-efficacy-safety-follow-up-committee/", "https://govextra.gov.il/media/30700/meeting-1-presentation.pdf", "https://www.fda.gov/media/144245/download", "https://www.fda.gov/media/144245/download", "https://ourworldindata.org/covid-vaccinations", "https://lasillavacia.com/detector-si-hubo-13-casos-paralisis-facial-despues-aplicacion-vacuna-no-fue-causa-esta-79857", "https://coronavirus.chequeado.com/", "https://chequeado.com/un-paso-mas-para-disminuir-la-desinformacion-esta-vez-en-la-red-social-que-usan-mensualmente-31-millones-de-argentinos/", "https://chequeado.com/tag/coronavirus/", "https://chequeado.com/tag/verificacion-facebook/", "/verificacionfb/israel-no-hay-evidencia-de-que-la-vacuna-de-pfizer-haya-generado-una-paralisis-facial-en-13-casos/#respond", "https://chequeado.com/verificacionfb/es-falso-que-la-viruela-del-mono-es-un-efecto-secundario-de-las-vacunas-covid-19/", "https://chequeado.com/tipo-de-chequeos/verificaciones-facebook/", "https://chequeado.com/verificacionfb/es-falso-que-la-viruela-del-mono-es-un-efecto-secundario-de-las-vacunas-covid-19/", "https://chequeado.com/verificacionfb/no-en-francia-no-hicieron-pasar-a-un-maniqui-como-un-paciente-covid/", "https://chequeado.com/tipo-de-chequeos/verificaciones-facebook/", "https://chequeado.com/verificacionfb/no-en-francia-no-hicieron-pasar-a-un-maniqui-como-un-paciente-covid/", "https://chequeado.com/verificacionfb/es-falso-que-las-vacunas-contra-el-coronavirus-causan-abortos-espontaneos/", "https://chequeado.com/tipo-de-chequeos/verificaciones-facebook/", "https://chequeado.com/verificacionfb/es-falso-que-las-vacunas-contra-el-coronavirus-causan-abortos-espontaneos/", "https://chequeado.com", "https://chequeado.com/desgrabador/", "https://chequeado.com/chequeos/", "https://chequeado.com/explicador/", "https://chequeado.com/mitos-y-enganos/", "https://chequeado.com/tag/falso-en-las-redes/", "https://chequeado.com/investigaciones/", "https://chequeado.com/blog/", "https://chequeado.com/category/economia/", "https://chequeado.com/category/salud/", "https://chequeado.com/category/educacion/", "https://chequeado.com/category/justicia/", "https://chequeado.com/category/trabajo/", "https://chequeado.com/el-explicador/como-saber-si-una-foto-es-falsa/", "https://chequeado.com/el-explicador/que-es-el-cft/", "https://chequeado.com/el-explicador/que-son-las-lebacs/", "https://chequeado.com/el-explicador/mundial-de-qatar-2022-cuales-son-las-principales-desinformaciones-que-circulan/", "https://chequeado.com/el-explicador/cfk-vs-macri-que-paso-con-la-deuda-en-sus-gobiernos-segun-los-datos/", "https://chequeado.com/mitos-y-enganos/hace-mal-fumar-marihuana-de-manera-regular/", "https://chequeado.com/el-explicador/el-nuevo-codigo-que-cambia-para-las-parejas/", "https://www.facebook.com/Chequeado/", "https://www.instagram.com/chequeado", "https://ar.linkedin.com/company/chequeado", "https://open.spotify.com/show/5BOvImEbesXgiFNWAttxRm", "https://www.tiktok.com/@chequeado", "https://twitter.com/chequeado", "https://www.youtube.com/c/Chequeado", "https://chequeado.com/whatsapp", "https://chequeado.com/politica-de-confidencialidad/", "/cdn-cgi/l/email-protection#b4"]}