{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.razon.com.mx/uploads/files/2021/05/22/22Mayo2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "PASA conteo que lleva la \nSSPC de 103 ataques en abril \na 398 en mayo; abren 148 carpetas de investigaci\u00f3n AGRESIONES\nCARGO  Al 8 de abril  Al 21 de mayo  INCREMENTO\nDip. federal 8 46 475%\nDip. local 11 59 436.3%\nAlcald\u00edas 45 232 415.5%\nGobernador 11 21 90.90%TIENEN  mayor aumento los \nde aspirantes a diputaciones federales, seguidos de los loca-les y los de alcald\u00edas  \np\u00e1g. 3\nSEM\u00c1FORO \nNACIONALAlto\nMedio\nBajoRiesgo m\u00e1ximo\nFuente\u2022 Ssa  L\u00edder del Senado asegura que tiene \nfuero y no hay  elementos para desapare-\ncer poderes; s\u00f3lo hay ficha roja, dice \n  El almirante  Rafael Ojeda afirma que no \ntienen ayuda para judicializar casos de tr\u00e1fi-\nco de drogas; los desechan, se queja     Congreso local presenta otra controver -\nsia, ahora por orden de aprehensi\u00f3n; afecta \nsu esfera constitucional, se\u00f1ala p\u00e1g. 8 \n  Asociaci\u00f3n nacional de magistrados y \njueces aclara que \u201cno son ni enemigos ni ami-\ngos de nadie\" y obedecen a la Constituci\u00f3n\n  El Presidente  se re\u00fane con 3 ministros \nde la Corte para tratar leyes que impulsa la 4T ; con independencia de poderes, apunta\n  Informa  que D\u00edaz de Le\u00f3n no repetir\u00e1 \ncomo gobernador de Banxico; ser\u00e1 un perfil partidario de la econom\u00eda moral  \np\u00e1gs.4, 5 y 7\u201cLA FUNCI\u00d3N de los jueces federales \nes defender los derechos humanos y la Constituci\u00f3n. Seguiremos garantizando su autonom\u00eda. Un Poder Judicial inde-pendiente es esencial en la democracia\u201dArturo Zald\u00edvar   \nPresidente de la SCJN\nDe fin de semana S\u00c1BADO 22 DOMINGO 23 de mayo de 2021\n\u00bb Nueva \u00e9poca \u00bb A\u00f1o 13 N\u00famero 3722www .razon.com.mx  \nPRECIO \u00bb $10.00\nREGISTRAN  286% M\u00c1S DE ABRIL A MAYO\nSe triplican reportes \nde violencia en  \nplan de protecci\u00f3n  \na candidatosCASO CABEZA DE \nVACA: NO EXISTE  \nORDEN DE CAPTURA  FELIZ CUMPLEA\u00d1OS, \nBOB DYLAN\nBob Dylan, creador y destructor, de Sergio \nZurita: glosa-repaso por la discograf\u00eda del int\u00e9r -\nprete-compositor Robert Allen Zimmerman \n(Minnesota, 24 de mayo, 1941) en el contexto de \nsu cumplea\u00f1os 80. Pr\u00f3diga apostilla por eventos \nde la vida musical del autor del ic\u00f3nico tema \u201cLike \na Rolling Stone\u201d. \u201cEl disco Bob Dylan, no vendi\u00f3 \nmuchos ejemplares, pero arm\u00f3 un esc\u00e1ndalo \nentre la comunidad folk de Greenwich Village. \nGrabado por Columbia Records, una disquera \nmultinacional y capitalista: Dylan \u2018se hab\u00eda ven-\ndido\u2019. La aparici\u00f3n del disco desenmascar\u00f3 a sus \ncolegas, j\u00f3venes socialistas y bohemios  que se \ndec\u00edan indignados, pero \nen realidad ten\u00edan envidia\u201d. \n/ Cr\u00f3nicas de la Ciudad de \nM\u00e9xico escritas por Roge-\nlio Garza y Gisela Kozak. \nOstentamos nueva co-\nlumna: Ojos de perra azul, \nde Karla Z\u00e1rate. Y m\u00e1s...  \n SUPLEMENTO DE  \nLA RAZ\u00d3N  \nEN P\u00c1GINAS \nCENTRALESCantan victoria en escenario de destrucci\u00f3nTANTO Israel como Palestina se dicen vencedores tras cese de bombardeos; se alcan-\nzaron los objetivos, afirma Netanyahu; en Gaza ven claro triunfo de Hamas. p\u00e1g. 10\nMarina confronta a jueces: \nparece que el enemigo lo tenemos en Poder Judicial  \nEl CulturalN\u00daM.302 S\u00c1BADO 22.05.21\nCR\u00d3NICAS CHILANGAS Y ANEXAS  \u2022  ROGELIO GARZA  \u2022  GISELA KOZAK\nNUEVA COLUMNA  \u2022  OJOS DE PERRA AZUL  \u2022  KARLA Z\u00c1RATEBRUNO PICH\u00c9\nSIMPLEMENTE YOGACARLOS VEL\u00c1ZQUEZ\nMI TOP 10 DEL OSCARJES\u00daS RAM\u00cdREZ-BERM\u00daDEZ\n\u00bfMEDICINA AL\u00d3PATA?\nFELIZ \u2009CUMPLEA\u00d1OS, \nBOB \u2009DYLAN\nSERGIO ZURITAArte digital \n> A partir de un retrato de Bob Dylan en tonica.la >\n Staff \n> La Raz\u00f3n\nEC_302.indd   3EC_302.indd   320/05/21   20:3920/05/21   20:39\nPor  J. Butr\u00f3n y S. Ram\u00edrez\nSEM\u00c1FORO: 7 ENTIDADES AVANZAN, 5 A \nVERDE DONDE YA EST\u00c1 LA MITAD DEL PA\u00cdS \nRetroceden 3 de riesgo bajo a medio; s\u00f3lo \nun estado, en naranja; entre los que ya tienen \nmenor peligro est\u00e1n Guerrero y Quer\u00e9taro.\nEdomex y CDMX se mantienen en amarillo;  \nen esta \u00faltima vuelven conciertos al aire \nlibre, pero con aforo limitado al 25% p\u00e1g. 6\nFoto\u2022 AP\n1 final.indd   21 final.indd   2 22/05/21   01:2122/05/21   01:21Carlos \nUrdialesrazon.com.mx02\nLa Raz\u00f3n \u2022 S\u00c1BADO 22 DOMINGO 23.05.2021\nLA DOS\nurdiales@prodigy.net.mx\nTwitter:  @CarlosUrdiales sugerencias@razon.com .mxComentarios69  Award  \nof Excellence\nUniversidad \nde Navarra en \nPamplona2014\nSociety for News Design \n2010, 2011, 2012, 2013, 2014, \n2015, 2016, 2017 , 2018, 2019\n2020 y 2021\n2 Menciones \nEspeciales28\npremios\n9 primeros \nlugares y \n19 menciones \nplataPREMIOS5250-0109 Suscripciones\n10PREMIOS\nBRONCE\nMejor diario nacional\nFinalista\nROZONES\u2022 SOBRE LA MARCHA\n2018 y 2021\nEl clima social est\u00e1 marcado por una pandemia decreciente, \nvacunaci\u00f3n en ascenso, recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica robusta (a\u00fan \nsin compensar lo perdido) y expectativas nutridas por el regreso \na clases; aroma de a\u00f1orada normalidad.\nEn el pand\u00e9mico periodo, hemos sufrido decenas de miles de \nmuertes por Covid, el dolor tuvo dos cumbres, verano e invierno \nde 2020. Durante Semana Santa la tercera ola fue un fantasma \nque por fortuna no se materializ\u00f3. \nAh\u00ed germin\u00f3 el optimismo por la inmunidad de reba\u00f1o. La \nmezcla de vacunas aplicadas y el subregistro de casos, articulan \nla raz\u00f3n de nuestra recuperaci\u00f3n emocional.\nEl clima pol\u00edtico a dos semanas de las elecciones intermedias \nes otro cuento. \nTensi\u00f3n por el caso del gobernador de Tamaulipas, Francisco \nGarc\u00eda Cabeza de Vaca. Confusi\u00f3n constitucional e institucional \nsobre su desafuero. Oportunismo en la tragedia de la L\u00ednea 12 del \nMetro. Sospechosismo por las investigaciones que determinen \npor qu\u00e9 colaps\u00f3 el paso elevado en Tl\u00e1huac. \nLa opini\u00f3n publicada confrontada en dos bandos; pro-L\u00f3pez \nObrador y anti-L\u00f3pez Obrador. El tempo de agendas informativas \nal ritmo de Palacio Nacional distrae energ\u00eda y limita el alcance del \nperiodismo en su b\u00fasqueda por pluralidad y equilibrio al perse-\nguir la verdad. Juego de equilibrios que como nunca, confronta a \nla prensa con nuevos actores sociales. Provocador desaf\u00edo. \nEl pr\u00f3ximo 6 de junio los electores iremos a las urnas en un \ncontexto radicalmente diferente al de hace tres a\u00f1os. La populari -\ndad de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, cimentada en el hartazgo \ny enojo mayoritario contra administraciones panistas y priistas lo \ncatapult\u00f3 al poder y junto a \u00e9l, entes satelitales; Morena el prime-\nro, PT, PES y otros liderazgos, los segundos. \nLa transformaci\u00f3n ofrecida ha sido empe\u00f1o permanente del \nPresidente. Lo dice y act\u00faa en consecuencia todos los d\u00edas. Los \njuicios abundan y se diversifican. Millones aplauden, millones \nrepudian. \nLa constancia del mandatario atraves\u00f3 la pandemia con sus \nsecuelas econ\u00f3micas y sociales. La polarizaci\u00f3n social se acent\u00faa. \nMorena es otro sin la candidatura insignia de AMLO y sin embar-\ngo, es racional prever que mantendr\u00e1 la mayor\u00eda en la C\u00e1mara de \nDiputados. \nAdivinar las potenciales configuraciones y alianzas que le den \npoder simple o absoluto es ocioso por ahora. Morena ganar\u00e1 va-\nrias gubernaturas, quiz\u00e1 no las que presupuest\u00f3 la dirigencia en-\ncabezada por Mario Delgado; sin embargo, con apenas siete a\u00f1os \nde registro, una elecci\u00f3n presidencial (que gan\u00f3) y en su segunda \ncompetencia intermedia, lo que obtenga ser\u00e1 ganancia.\nEn contraste, esta primera aduana democr\u00e1tica para la presi-\ndencia de L\u00f3pez Obrador exhibe a los opositores, PAN, PRI y PRD \nextraviados. Rehenes de la batuta del Poder Ejecutivo; ninguno \nde los tres partidos es capaz de construir otra propuesta que no \nsea detener el avance de Morena y la fuerza de su l\u00edder moral. \nLa asociaci\u00f3n de los tres en cerca del 75 por ciento de las can-\ndidaturas, esconde sus membretes en las boletas. Evidencia que \nsus siglas y colores no ilusionan. \nAnte las cr\u00edticas a la forma y al fondo del gobierno lopezobra-\ndorista, panistas, priistas y perredistas no oponen un proyecto \nm\u00e1s emp\u00e1tico con la mayor\u00eda, no atajan los agravios hist\u00f3ricos \ncontra las franjas m\u00e1s amplias de la poblaci\u00f3n ni ponen sobre el \ndebate p\u00fablico, estad\u00edsticas que desmonten la promoci\u00f3n o la \npropaganda de un gobierno que mantiene altos niveles de apro -\nbaci\u00f3n popular.\nMovimiento Ciudadano (MC) es el \u00fanico partido que edifica \notra oferta, una propia y quiz\u00e1 capaz de competir puntualmente contra Morena en el largo plazo. Su reacci\u00f3n ante la declinaci\u00f3n \nde Ricardo Bours, en Sonora, es una declaraci\u00f3n de intenciones. \nNo les importa s\u00f3lo ganar sino hacer marca. \nNuevo Le\u00f3n le dar\u00e1 un impulso tan sustantivo como Jalisco \nen 2018. MC teje su red lejos de alianzas con quienes no pueden \ndejar de repartirse el poder antes de ganarlo. \nLas listas de plurinominales en PAN y PRI evidencian c\u00f3mo \nsus polos de poder no gravitan si est\u00e1n afuera. A diferencia de a \nquien hoy combaten. Los \u00e9xitos de la alianza el 6 de junio ser\u00e1n de personalidades, no de plataforma ni de movimiento. Rumbo \nal 24, esta oposici\u00f3n no resiste. ESTA PRIMERA \naduana democr\u00e1ti-\nca para la presi-\ndencia de L\u00f3pez \nObrador exhibe a \nlos opositores, PAN, \nPRI y PRD extravia-\ndos. Rehenes de la \nbatuta del Poder \nEjecutivo; ninguno \nde los tres partidos \nes capaz de cons -\ntruir otra propuesta \nque no sea detener \nel avance de More-\nna y la fuerza de su \nl\u00edder moralDentro de dos semanas votaremos para \nelegir a m\u00e1s de 20 mil representantes \npopulares en sindicaturas, municipios, congresos y gobiernos estatales. Y 500 di -\nputados federales. \u2022 La CanSino y los profes \nUna noticia que ayer gener\u00f3 inquietudes es que la vacuna china Can Sino pierde efectividad \ndespu\u00e9s de un periodo de seis meses, seg\u00fan reconoci\u00f3 ayer el propio laboratorio. En nuestro \npa\u00eds, donde fue una de las primeras en ser aceptadas para su uso de emergencia, el hecho de que fuera un inmunizador de una sola dosis fue una variable considerada para definir la estra -\ntegia de vacunaci\u00f3n. Tanto que han sido centralmente los maestros a quienes se les ha inocula -\ndo con ese biol\u00f3gico. Can Sino indic\u00f3 que luego de seis meses la protecci\u00f3n que ofrece es del 50 \npor ciento o m\u00e1s y plante\u00f3 la necesidad de que se ponga una segunda dosis para aumentar su eficiencia a m\u00e1s del 90 por ciento. El anuncio de la firma china, nos comentan, pudiera implicar que se revise el plan de vacunaci\u00f3n del profesorado, porque por lo pronto est\u00e1n empezando a surgir dudas sobre si para octubre, cuando la efectividad de la vacuna empiece a mermar se podr\u00eda disponer de presupuesto y vacunas extras de Can Sino para el refuerzo.\n\u2022 Declinaciones, cap\u00edtulo 7\nEn este espacio hemos ido documentando las declinaciones que, en cascada, se han venido dando desde el viernes de la semana pasada en peleas por gubernaturas. Y resulta que en siete d\u00edas van siete. La m\u00e1s reciente fue de Fernanda Salom\u00e9 Perera, quien anunci\u00f3 que se suma a la candidatura del morenista David Monreal en Zacatecas. A 15 d\u00edas de la elecci\u00f3n, la primera candidata transg\u00e9nero, que corr\u00eda hasta ayer con los colores del partido Redes Sociales Progre -\nsistas, al que asocian con la maestra Elba Esther Gordillo, explic\u00f3 que tom\u00f3 esta decisi\u00f3n porque Monreal le ofreci\u00f3 encabezar la direcci\u00f3n de la Diversidad Sexual, con la que aspira a brindar atenci\u00f3n jur\u00eddica, estudiantil, en materia de salud, etc\u00e9tera, a la comunidad LGBT+ del estado. Tambi\u00e9n enumer\u00f3 entre sus razones el hecho de que RSP se apartara de la 4T. Uf.\n\u2022 \u00c1nimos sucesorios en Banxico\nCon la novedad de que la ma\u00f1anera calent\u00f3 los \u00e1nimos sucesorios en el Banco de M\u00e9xico, y dio pie hasta al humor, luego de confirmar el Presidente L\u00f3pez Obrador  que Alejandro D\u00edaz \nde Le\u00f3n no repetir\u00e1 en el cargo de gobernador de esa instituci\u00f3n y que en su lugar nominar\u00e1 a alguien que tenga un perfil con dimensi\u00f3n social y que sea partidario de la \u201ceconom\u00eda moral\u201d \u2014concepto incluido en el nombre que lleva el t\u00edtulo de su m\u00e1s reciente libro  \u2014. El caso es que \nde inmediato empezaron a aparecer en diferentes espacios nombres como el de los subgober -\nnadores  Gerardo Esquivel, Galia Borja y Jonathan Heath,  incorporados al Banco ya en \nlos tiempos de la Cuarta Transformaci\u00f3n. Por cierto , el primero de ellos public\u00f3 un tuit a l que \nalgunos le ven jiribilla: \u201cA m\u00ed ni me apunten. Yo estoy bien de Sub. Ya saben que le voy al Cruz Azul\u201d, tuite\u00f3. Y algunos quisieron ver en el encarte un desencante o al rev\u00e9s, por lo que est\u00e1 ocurriendo en la L iguilla.\n\u2022 Oaxaca en el entorno obradorista\nNos comentan que a quien ven muy cerca del entorno obradorista es al gobernador de Oaxa -\nca, Alejandro Murat, quien , por cierto , ayer puso a la encargada de la pol\u00edtica interna, Olga \nS\u00e1nchez Cordero, todo el escenario para que tuviera buenos ecos su mensaje a favor de la perspectiva y la inclusi\u00f3n de g\u00e9nero en el sector de los notarios. \u201cDeben tener presente que la transformaci\u00f3n concluyente e igualitaria les convoca a apartarse de pr\u00e1cticas machistas\u201d, les dijo la funcionaria en un acto celebrado en la capital oaxaque\u00f1a. Nos aseguran que a Murat lo han estado apuntando para eventualmente encabezar al PRI, y aunque al mandatario lo que le interesa es concluir su gesti\u00f3n en la entidad hasta 2022, hay quien insiste que esa ruta es una posibilidad real, sobre todo porque al propio Ejecutivo federal le podr\u00eda convenir tener un aliado en el tricolor que le ampliara m\u00e1rgenes de apoyo en su proyecto de gobierno.\n\u2022 Excesos en la Fiscal\u00eda de Puebla  \nDe pena ajena, nos comentan, el comportamiento de agentes de la F iscal\u00eda general de Puebla, \na cargo de  Gilberto Higuera, quienes se avalanzaron en contra de un reducido grupo de per -\nsonas que exig\u00eda ser atendido para dar cuenta de sus inconformidades en la investigaci\u00f3n del caso de Zyanya Figueroa, en el que la autoridad presume un suicidio, a pesar de que, seg\u00fan los afectados, nunca se realizaron diversas diligencias necesarias para descartar que fuera un feminicidio. Lamentable ver en los videos difundidos en redes c\u00f3mo un agente de plano roc\u00eda  gas a los manifestantes a las puertas de la Fiscal\u00eda. Al final el fiscal debi\u00f3 recibir a los manifes -\ntantes y cargar con la responsabilidad en la brutalidad con la que actuaron sus agentes. \n\u2022 Cifras delictivas en la CDMX\nComo cada mes, el Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica entreg\u00f3 su actualizaci\u00f3n de estad\u00edsticas delictivas en el pa\u00eds. Sin embargo, en la capital existe adem\u00e1s un indicador que elabora el Consejo Ciudadano para la Seguridad y Justicia de la CDMX, deno -\nminado DIS\u00cd. Este \u00faltimo reporta que en el primer cuatrimestre de 2021 la incidencia delictiva registr\u00f3 aqu\u00ed un descenso de 28%, respecto al mismo periodo del promedio de los siete a\u00f1os previos. Por ejemplo, el secuestro baj\u00f3 70%, al pasar de 27 casos en 2020 a 8 en 2021; el robo de veh\u00edculo con violencia cay\u00f3 34%, pues pas\u00f3 de mil 243 a 818. Con reducciones de entre el 23% y el 28% est\u00e1n el robo a negocio con violencia, el robo de auto sin violencia, el homicidio dolo -\nso, el robo en transporte p\u00fablico colectivo y el robo a casa habitaci\u00f3n sin violencia. El reporte, nos comentan, est\u00e1 elaborado con datos del SESNSP, de la Fiscal\u00eda General de Justicia y de las m\u00e1s de 23 mil llamadas que en promedio cada mes recibe el organismo, a cargo de Salvador Guerrero, en su L\u00ednea de Seguridad.\n02-LR definitiva.indd   202-LR definitiva.indd   2 22/05/21   01:3422/05/21   01:34CONCLUYE INSPECCI\u00d3N DE TRAMO ELEVADO EN L\u00cdNEA 9.  Jes\u00fas Esteva, \ntitular de la Sobse, detall\u00f3 que el Colegio de Ingenieros revis\u00f3 los 4.9 kil\u00f3metros que \nvan por encima del nivel de piso. En la 4 se ha inspeccionado casi una cuarta parte y en la B, 0.41 km de un total de 4.1. El diagn\u00f3stico se entregar\u00e1 de agosto a septiembre.INVESTIGA FGJ A PRESUNTO FEMINICIDA SERIAL.  La fiscal capitalina, \nErnestina Godoy, inform\u00f3 que Arturo \u201cN\u201d, un hombre de 44 a\u00f1os detenido en 2020 por el asesinato de su esposa, podr\u00eda estar ligado en crimenes contra otras tres mu-jeres, ocurridos en Tlalpan en 2016, 2018 y 2019, de acuerdo con las investigaciones.mexico@razon.com.mx Tel.5260-6001 La Raz\u00f3n \u2022 S\u00c1BADO 22. DOMINGO 23 .05.202103\nCae en Puebla l\u00edder de la Uni\u00f3n \nElementos de la Fiscal\u00eda \nestatal detuvieron a Amado \nVicente \u201cN\u201d, quien portaba un arma, pasaportes, relojes, plumas de lujo y drogas.\nAumentan 286%, al pasar de 103 el 8 de abril a 398 el 21 de mayo\nSe triplican reportes de violencia \na candidatos en mes y medio \n\u2022 Por Jorge Butr\u00f3n\njorge.butron@razon.com.mx\nApesar de que el Gobierno federal \nimplement\u00f3 el pasado 4 de mar-zo la Estrategia de Protecci\u00f3n en Contexto Electoral para frenar la \nviolencia pol\u00edtica y amenazas a candida-tos, las agresiones a contendientes por un cargo de elecci\u00f3n popular creci\u00f3 286.4 por ciento desde el 8 de abril, cuando autori-dades presentaron el primer informe de seguimiento.\nDe acuerdo con datos del monitoreo fe -\nderal, del 4 de marzo al 8 de abril se tuvo el registro de 103 aspirantes que denuncia -\nron alguna agresi\u00f3n, mientras que para el 21 de mayo esta cifra aument\u00f3 a 398.\nEntre candidatos a una diputaci\u00f3n \nfederal se report\u00f3 el mayor incremento de violencia, al pasar de ocho a 46 casos (475 por ciento m\u00e1s); le siguen quienes van por una alcald\u00eda, cifra que subi\u00f3 de 45 a 232 (415.5 por ciento m\u00e1s). En tercer lugar est\u00e1n los aspirantes a diputaciones locales, al pasar de 11 a 59 (436.3 por ciento m\u00e1s), y finalmente quienes buscan ser go -\nbernadores, con un crecimiento de 11 a 21 denunciantes (90.9 por ciento m\u00e1s).  \nEn cuanto a la frecuencia de agresiones \npor d\u00eda, en el segundo informe de segui-miento, se contaban 69 casos del 4 al 19 de marzo (4.3 diarios). Del 20 de marzo al 21 de abril se registraron 42 ataques (tres por d\u00eda). Esta cifra creci\u00f3 a 57 del 3 al 16 de abril (cuatro por d\u00eda). Mientras que del 17 al 30 de abril se contabilizan 66 (4.7 cada d\u00eda).\nSin embargo, en el tercer informe de \nseguimiento que el Gobierno federal pre-sent\u00f3 ayer se contabilizan 164 ataques entre el 1 y el 21 de mayo;  un promedio de 7.8 al d\u00eda, que indica que conforme se acercan los comicios, la incidencia va au -\nmentando.\nAsimismo, las carpetas de investiga-\nci\u00f3n pasaron de 60 a 148 (146 por ciento m\u00e1s), mientras que los aspirantes con pro -\ntecci\u00f3n de 41 a 148, 260 por ciento m\u00e1s.\nEn conferencia de prensa, la secreta-ENTRE ASPIRANTES  a diputaciones fede -\nrales y alcald\u00edas, principalmente, aumentan \ndenuncias por amenazas y agresiones; casos diarios, de 4.3 a 7 .8, seg\u00fan monitoreo de SSPC\nAspirante en Valle de Bravo \npresenta denuncia en FGJEM\n\u2022 Por Sergio Ram\u00edrez\nsergio.ramirez@razon.com.mx\nZUDIKEY RODR\u00cdGUEZ, candidata a la \npresidencia municipal de Valle de Bravo \npor la coalici\u00f3n \u201cVa por el Estado de M\u00e9-xico\u201d acudi\u00f3 ayer a la Fiscal\u00eda General de Justicia mexiquense (FGJEM) para pre-sentar una denuncia un d\u00eda despu\u00e9s de haber sido presuntamente secuestrada.\nA trav\u00e9s de un comunicado, la diri-\ngencia del PRI en la entidad dio a cono -\ncer que brindaron el acompa\u00f1amiento en este caso, pero se reserv\u00f3 detallar el delito denunciado.\nEl jueves trascendi\u00f3 que la candidata \ny exvelocista ol\u00edmpica presun-tamente fue privada de la liber-tad y amenazada por un par de sujetos, quienes le exigieron retirarse de la contienda.\n\u201cMira, Zudy, me han orde -nado matarte, pero voy a perdonarte la vida. S\u00f3lo te pido que te escondas y que te bajes de la campa\u00f1a\u201d, habr\u00eda sido la amenaza, seg\u00fan versiones.\nSin embargo, esto no fue confirmado \npor el partido ni la aspirante, quien a tra-v\u00e9s de un video en redes sociales infor-m\u00f3 que se encontraba bien, aunque sin hacer referencia al supuesto plagio.\nPor la ma\u00f1ana, la secretaria de Seguri-\ndad y Protecci\u00f3n Ciudadana (SSPC), Rosa Icela Rodr\u00edguez, inform\u00f3 que aunque has-ta ese momento no hab\u00eda ninguna denun-cia, ya se analizaba con las autoridades del Estado de M\u00e9xico brindarle protecci\u00f3n. \n\u201cEstamos en pl\u00e1ticas con ellos por \nparte del gobierno del Estado de M\u00e9xico y nosotros. Con la fiscal\u00eda y el secretario de Segu-ridad hay muy buena relaci\u00f3n, estamos en esa colaboraci\u00f3n\u201d, asegur\u00f3 durante la ma\u00f1anera.\nria de Seguridad y Protecci\u00f3n Ciudadana (SSPC), Rosa Icela Rodr\u00edguez, dio a cono -\ncer ayer que hasta el momento han sido asesinados 13 candidatos y candidatas, y 11 fueron secuestrados por grupos delictivos. \nLa funcionaria agreg\u00f3 que ante esto, au-\ntoridades federales y estatales han brinda-do atenci\u00f3n y seguridad a 148 aspirantes. De estos, 80 est\u00e1n a cargo de los gobiernos \n43.2\nPor ciento de las \nv\u00edctimas de violencia \nson candidatasCerca de \n300 nuevas \ndenunciasPRINCIPALES HECHOS \nREPORTADOS\nFuente\u2022 Mesa de \nla Estrategia de \nProtecci\u00f3n en \nContexto ElectoralCifras en unidadesAmenazas 187\nOtros 42Agresiones 101\nHomicidio 13Sin informaci\u00f3n de riesgo 44\nPrivaci\u00f3n ilegal de la libertad 1109 abril* 30 abril* 21 mayo*\nPresidente \nmunicipal45\n 126\n 232\nDiputado \nfederal8\n 27\n 46Diputado\nlocal11\n 36\n 59\nGobernador 11\n 16\n 21\nOtros 28\n 29\n 40\nEn el actual proceso electoral se estima que \nhay alrededor de 150 mil candidatos en total, por lo que los atendidos por la estrategia son alrededor de 0.26 por ciento del total.\nestatales, 48 de la Guardia Nacional, cua-\ntro la GN y el estado, y 16 por parte de otras autoridades que pueden ser municipales; adem\u00e1s, expuso que la autoridad federal est\u00e1 dando seguimiento y atenci\u00f3n a 148 carpetas de investigaci\u00f3n.\nAgreg\u00f3 que de ese total, 187 son por \namenazas, 101 por agresi\u00f3n, 44 no hay confirmaci\u00f3n de riesgo, pues \u201chay algu-nos que han dicho que ya no sienten estar en riesgo\u201d, y otros 42 casos, sin especificar m\u00e1s detalles. El resto son los 24 abandera-dos asesinados y secuestrados.\nLa titular de la SSPC explic\u00f3 ante el Pre-\nsidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador y el gabinete de seguridad, que 53.76 por cien-to de los casos de denuncias por violencia contra los candidatos se conentraron en los estados de Oaxaca, San Luis Potos\u00ed, Jalisco, M\u00e9xico, Veracruz, Tamaulipas y Guerrero.\n\u201cLa concentraci\u00f3n de casos en estas \nentidades refleja la frecuencia con que se presentan estos reprobables hechos; sin embargo, el n\u00famero de atenciones en algunas de ellas tambi\u00e9n es alto, lo que de-muestra el compromiso y la coordinaci\u00f3n con los gobiernos estatales\u201d, sostuvo.\nRodr\u00edguez Vel\u00e1zquez remarc\u00f3 que \ncontin\u00faan trabajando en el Centro de Monitoreo, as\u00ed como con acciones de coordinaci\u00f3n, en las que participa la Se-cretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, la Consejer\u00eda Jur\u00eddica, la Unidad de Investigaci\u00f3n Fi-nanciera, entre otras.\nEn su oportunidad, el comandante de \nla Guardia Nacional, Luis Rodr\u00edguez Bu-cio detall\u00f3 que este cuerpo de seguridad brind\u00f3 protecci\u00f3n a cinco aspirantes a gobernador, 17 a alcaldes y 35 que buscan diputaciones federales, para un total de 57 servicios de seguridad.\nM\u00e1s tarde, la secretaria de Goberna-\nci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero coincidi\u00f3 des-de Oaxaca que hay una mesa permanente por el tema de la violencia pol\u00edtica, \u201cy cada candidato que nos ha solicitado la protec-ci\u00f3n, se eval\u00faa su riesgo e inmediatamen-te se le proporciona. Es permanente las 24 horas del d\u00eda por siete d\u00edas a la semana\u201d.\n\u201cREQUERIMOS \nque los candidatos nos requieran esta protecci\u00f3n  (...) En algunos casos no hemos sabido que requer\u00edan la protec-ci\u00f3n y tampoco sa-b\u00edamos que estaban \nen riesgo\u201d\nOlga S\u00e1nchez \nCordero\nSecretaria de Gobernaci\u00f3n*Corte del reporte\n03LR3722.indd   303LR3722.indd   3 22/05/21   1:1522/05/21   1:15razon.com.mxINFORMATIVA04\nLa Raz\u00f3n \u2022 S\u00c1BADO  22. DOMINGO 23.05.2021\nLa comunidad internacional observa con \nimpotencia esta nueva escalada de violen-\ncia y muerte. La ONU ha sido incapaz de ela-\nborar, siquiera, una declaraci\u00f3n del Consejo \nde Seguridad, que llame a la paz en la regi\u00f3n, \nporque Estados Unidos se ha opuesto en tres \nocasiones. El gobierno de Joe Biden, menos \neficaz que el de Barack Obama para promo -\nver la distensi\u00f3n, no ha dejado de presionar \na Benjamin Netanyahu y ha contribuido a la apertura del paso de Kerem Shalom para la ayuda humanitaria en Gaza.\nFrente a este nuevo callej\u00f3n sin salida del \nexterminio mutuo vale la pena releer los es -\ncritos de Edward Said. En el prefacio de 1992 \na La cuesti\u00f3n palestina (1979), este importan-Desde hace dos semanas una nueva \nola de violencia arrasa con barrios enteros de la franja de Gaza y la ciu -\ndad de Tel Aviv. Aviones de combate israel\u00edes bombardean esa populosa zona portuaria, causando m\u00e1s de doscientas muertes de ci-viles y, de ellas, cerca de cien entre mujeres y ni\u00f1os. Ham\u00e1s, que controla Gaza desde ha-ce quince a\u00f1os, responde con cohetes que intentan ser derribados desde la C\u00fapula de Hierro, el sistema antia\u00e9reo israel\u00ed.te intelectual, profesor de la Universidad de \nColumbia, encaraba un elemento central del \nconflicto, que se hace cada vez m\u00e1s evidente: \nsu perdurabilidad. El desconocimiento de la \nsoberan\u00eda de Palestina ha durado demasiado \n\u2014hace m\u00e1s de setenta a\u00f1os que se cre\u00f3 el es-\ntado de Israel\u2014 y la crisis se vuelve peligrosa-\nmente intemporal y rutinaria.\nDec\u00eda Said en 1992 que el conflicto hab\u00eda \ndurado tanto y hab\u00eda pasado por tantas \nfases de la historia global \u2014Segunda post -\nguerra, Guerra Fr\u00eda, Post-Guerra Fr\u00eda\u2014 que \nmuchos intelectuales y pol\u00edticos, que en los \na\u00f1os 60 y 70 hab\u00edan condenado la ocupa-\nci\u00f3n y colonizaci\u00f3n territorial de Palestina, \nya prefer\u00edan no hacerlo. Para Said, ese si -\nlencio de los intelectuales occidentales era \nequivalente a la \u201ctraici\u00f3n de los cl\u00e9rigos\u201d de \nJulien Benda, al \u201copio\u201d de Raymond Aron \no a los justos reclamos de Albert Camus y \nSimone Weil de una denuncia paralela del \nnazismo y el estalinismo.\nLa perdurabilidad del conflicto, cuya ra\u00edz, \nseg\u00fan Said, no era el nacimiento del estado \nde Israel sino el boicot de la autodetermina-\nci\u00f3n palestina, hab\u00eda normalizado la violen-cia en la regi\u00f3n. Al englobar el reclamo de \nsoberan\u00eda de Palestina dentro de la red del \n\u201cterrorismo isl\u00e1mico\u201d y ligar \u00e9ste a la orienta-\nci\u00f3n yihadista de Ham\u00e1s, Israel y sus aliados occidentales contribuyeron decisivamente \na la postergaci\u00f3n del pleno reconocimiento \ntanto de la naci\u00f3n como del estado palestinos.\nrafael.rojas@razon.com.mxEdward Said y el silencio sobre Palestina\nPor  Raf ael Roj as\u2022 APUNTES  DE  LA  ALDEA  GLOBAL\nEn los a\u00f1os previos a su muerte, en \n2003, Said observ\u00f3 con preocupaci\u00f3n el \ncrecimiento del liderazgo de Ham\u00e1s y otras organizaciones m\u00e1s radicales dentro de la \nAutoridad Nacional Palestina (ANP) e, inclu-\nso, de la Organizaci\u00f3n para la Liberaci\u00f3n de \nPalestina (OLP). Ese desplazamiento no ha \nhecho m\u00e1s que acentuarse a partir de 2006, \ncuando Ham\u00e1s triunfa en las elecciones le-\ngislativas en Gaza e inicia la \u00faltima ofensiva \ncontra su rival Fatah, en Cisjordania. \nDesde 2017, Ham\u00e1s y Fatah est\u00e1n unidas \nen un pacto de reconciliaci\u00f3n, lo cual fa-\nvorece las tendencias extremistas. Pero la \nreacci\u00f3n de Israel a ese relanzamiento del \nsoberanismo palestino ha sido m\u00e1s agresiva \nque negociadora. Como tantas veces en el \npasado, lo que sucede en estos d\u00edas es con-\nsecuencia del debilitamiento de las corrien-\ntes moderadas y dialogantes, en ambas ori -\nllas del conflicto, y, tambi\u00e9n, de la clar\u00edsima \nasimetr\u00eda econ\u00f3mica, tecnol\u00f3gica y militar \nentre las dos naciones.\nAquel silencio sobre Palestina, que de-\nnunciaba Said, se agranda a\u00f1o con a\u00f1o. Y no \ns\u00f3lo por la incapacidad de posicionamiento \ndel Consejo de Seguridad sino por las diver-\nsas manipulaciones que suscita el diferen-\ndo a nivel global. La alianza entre Estados \nUnidos e Israel genera m\u00faltiples tensiones \ngeopol\u00edticas, sobre todo, despu\u00e9s de una \npresidencia tan unilateral y antipalestina \ncomo la de Donald Trump.\nPerfila convocar a otros integrantes de la Corte\nAMLO dialoga con \nministros sobre  \nreformas de la 4T\n\u2022 Por Sergio Ram\u00edrez\nsergio.ramirez@razon.com.mx\nEl Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 -\npez Obrador confirm\u00f3 que se \nreuni\u00f3 con los ministros de la Suprema Corte de Justicia de la \nNaci\u00f3n (SCJN) Juan Luis Gonz\u00e1lez Alc\u00e1n-tara Carranc\u00e1, Yasm\u00edn Esquivel y Arturo Zald\u00edvar para abordar, de manera directa, los amparos otorgados por jueces federa-les para suspender las leyes el\u00e9ctrica y de hidrocarburos aprobadas en el Congreso.\n\u201cHay casos que nos importa que co -\nnozcan de manera directa del porqu\u00e9 de nuestra actuaci\u00f3n; por ejemplo, la ley el\u00e9ctrica o de hidrocarburos\u201d, se\u00f1al\u00f3.\nEl mandatario asegur\u00f3 que existen \ntemas donde se requiere la atenci\u00f3n del Estado, as\u00ed como la colaboraci\u00f3n entre los representantes de los tres poderes de la Uni\u00f3n y ejemplific\u00f3 con el caso Ayo -\ntzinapa, en el cual de trabajan conjunta-mente la Fiscal\u00eda, el Ejecutivo y el Poder Judicial.\nEn conferencia de prensa resalt\u00f3 que \nel objetivo es contar con una \u201cSuprema EL PRESIDENTE confirma reuni\u00f3n con Zal -\nd\u00edvar, Esquivel y Gonz\u00e1lez Alc\u00e1ntar\u00e1; nos im -\nporta que conozcan directamente el porqu\u00e9 \nde ley el\u00e9ctrica o de hidrocarburos, dice\nCorte de Justicia, no Suprema Corte del \nDerecho, ni mucho menos Suprema Cor-te del Cohecho o de lo chueco\u201d. \nPor ello adelant\u00f3 que convocar\u00e1 a \notros ministros: \u201cs\u00ed lo voy a hacer, poco a poco, de acuerdo a la agenda, a\u00fan cuan-do sostengo que mantienen una postura conservadora y contraria al proceso de transformaci\u00f3n que se ha iniciado en el pa\u00eds, pero lo voy a hacer\u201d.\nEl Presidente asegur\u00f3 que tanto a Es-\nquivel Mossa como a Gonz\u00e1lez Alc\u00e1ntara Carranc\u00e1, nominados por \u00e9l, ten\u00eda casi dos a\u00f1os sin verlos. \u201cDesde que est\u00e1n (en la SCJN) nunca hab\u00edamos platicado y quer\u00eda yo hacerlo con ellos\u201d porque es importan-te mantener la comunicaci\u00f3n, dijo.\nEl mandatario hizo referencia a la ley \npara la seguridad de las l\u00edneas de trans-misi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Federal de Electri-cidad, la cual, asegur\u00f3, fue cancelada por ministros \u201csin tener todos los elementos, privilegiando el inter\u00e9s individual y el in-ter\u00e9s privado\u201d.\n\u201cUn ministro que no nos ve con bue-\nnos ojos decidi\u00f3 rechazar nuestra pro -\npuesta. Estoy seguro que ese ministro no sabe y piensa que cualquier particu-lar tiene el derecho de conectarse a la red de la CFE por tener un contrato, alguna justificaci\u00f3n legal, piensa que la CFE es monopolio o preponderante\u201d, advirti\u00f3.\nSin embargo, detall\u00f3, lo que se busca-\nba era garantizar la seguridad en la pres-taci\u00f3n del servicio.\n\u201cNo \u2018diablitos\u2019, hay diablos que se \ncuelgan a la l\u00ednea, no se vaya a malpen -\nsar, pero, empresas muy grandes que se cuelgan, no pagan la transmisi\u00f3n y esto significa una sobrecarga para las l\u00edneas, y puede ocasionar apagones y afectar a todos\u201d, explic\u00f3.\nAsimismo, critic\u00f3 a la Comisi\u00f3n Fede-\nral de Competencia Econ\u00f3mica (Cofece) por promover amparos, como defensora de particulares, en contra de las empre-sas p\u00fablicas y que es para evitar el mo -\nnopolio.\nEn ese sentido, se refiri\u00f3 directamente \na Alejandra Palacios, titular del organis-mo, de quien cuestion\u00f3: \u201c\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la se\u00f1ora \u00e9sta, con todo respeto, presen-tando amparos o recursos en contra de quienes son preponderantes, de quienes tienen monopolios? No, est\u00e1 dedicada a afectar a las empresas p\u00fablicas que son del pueblo\u201d.\n3\nMinistros han \nsido nominados por L\u00f3pez ObradorPARA SUPERVISAR  el avance, el Presidente visit\u00f3 la obra en compa\u00f1\u00eda de \nlos mandatarios de Hidalgo, Omar Fayad; Estado de M\u00e9xico, Alfredo del Mazo, \ny la CDMX, Claudia Sheinbaum, as\u00ed como los secretarios de Seguridad, Rosa Icela Rodr\u00edguez; de Defensa, Luis Cresencio Sandoval, y el general Gustavo Vallejo, encargado de la obra, quien detall\u00f3 que suman 562 d\u00edas de trabajo y garantiz\u00f3 que el 21 de marzo de 2022 estar\u00e1 la terminal \u201cen tiempo y forma\u201d.Construcci\u00f3n del AIFA, al 60%\nFoto\u2022 Captura de pantalla\n04LR3722 Final.indd   204LR3722 Final.indd   2 21/05/21   22:4321/05/21   22:43Twitter @LaRazon _mx05\nS\u00c1BADO 22. DOMINGO 23.05.2021 \u2022 La Raz\u00f3nINFORMATIVA\n\u201cParece que el enemigo est\u00e1 en el Poder Judicial\u201d\nTitular de la Marina \nconfronta a jueces\nCRITICA ALMIRANTE  OJEDA  falta de ayuda para poder \ncerrar ciclo de judicializaci\u00f3n de detenciones; informa el \nPresidente que El Marro fue exonerado y pide a CJF indagar\u2022 Por Sergio Ram\u00edrez\nsergio.ramirez@razon.com.mx\nEl secretario de Marina (Semar), \nel almirante Jos\u00e9 Rafael Ojeda Dur\u00e1n, consider\u00f3 que en casos de decomisos de drogas donde \njueces y ministerios p\u00fablicos desechan los casos, parece que \u201cel enemigo\u201d est\u00e1 dentro del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n. \n\u201cHay muchos casos que hasta pena nos \ndan que act\u00faen de esa manera, parece ser que el enemigo lo tenemos en el Poder Ju-dicial, y tenemos que cerrar bien ese c\u00edr-culo para poder llevar a cabo la detenci\u00f3n. Tenemos varios casos pero los tenemos que hacer muy bien\u201d, afirm\u00f3.\nEn conferencia de prensa en Palacio \nNacional, el titular de Semar destac\u00f3 que en ocasiones no hay ayuda de parte de los impartidores de justicia para cerrar bien un proceso penal contra delincuentes que trafican drogas.\n\u201cEntiendan que esto es una situaci\u00f3n \nque hay que hacerla paso a paso y bien fis-calizada y bien judicializada, porque si no, las ayudas \u2014que no tenemos muchas, de jueces y ministerios p\u00fablicos\u2014, tenemos que cerrar bien el c\u00edrculo porque, si no, se nos van\u201d, subray\u00f3.\nAnte el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 -\npez Obrador, adelant\u00f3 que en un par de meses se podr\u00e1 tener una iniciativa de re-forma para introducir al C\u00f3digo Penal m\u00e1s sustancias que son precursores qu\u00edmicos para la producci\u00f3n de metanfetaminas como delito.\nEl titular de la Semar dio a conocer el \ndecomiso de un cargamento de metanfe-taminas en l\u00edquido que estaba oculto en sacos de carb\u00f3n, en los puertos de Guay -\nmas, Sonora, que ten\u00eda como destino Bar-celona, Espa\u00f1a.\nPor el sigilo de la investigaci\u00f3n no dio \nm\u00e1s detalles, pues la idea es seguir el ca -\nmino de d\u00f3nde viene, qui\u00e9n la trae, qui\u00e9n la manda y a d\u00f3nde va. \u201cVamos a hablar con ellos para darles toda la informaci\u00f3n e ir cerrando el c\u00edrculo\u201d, indic\u00f3.\nRafael Ojeda reconoci\u00f3 que desde que \nla Marina tom\u00f3 el control de los puertos se han cerrado los caminos para el tr\u00e1fico de drogas. Con ello, a\u00f1adi\u00f3, ahora no s\u00f3lo usan los puertos de Manzanillo o L\u00e1zaro C\u00e1rdenas sino que los narcotraficantes est\u00e1n y\u00e9ndose hacia Ensenada e introdu-ci\u00e9ndose por Guaymas.\nPor otro lado, el Presidente L\u00f3pez Obra-\ndor confirm\u00f3 que Jos\u00e9 Antonio Y\u00e9pez Or-tiz, El Marro, l\u00edder del C\u00e1rtel Santa Rosa de Lima detenido el a\u00f1o pasado, fue exonera-do por un juez federal del delito en contra de servidores p\u00fablicos.\n\u201cHoy (ayer) en la ma\u00f1ana vi-\nmos que un juez exonera a un jefe de una banda que est\u00e1 pre-so en El Altiplano, Jos\u00e9 Antonio Y\u00e9pez, del delito en contra de servidores p\u00fablicos\u201d, coment\u00f3.\nPor lo anterior, L\u00f3pez Obra-\ndor se pronunci\u00f3 porque la actuaci\u00f3n del impartidor de justicia sea revisada por el Consejo de la Judicatura Federal (CJF).\nY\u00e9pez Ortiz ya hab\u00eda sido detenido en \n2008 por los delitos de robo y delincuen-cia organizada, pero logr\u00f3 su libertad en poco tiempo por faltas al debido proceso.\nEl l\u00edder \u201chuachicolero\u201d fue \nrecapturado a principios de agosto del a\u00f1o pasado por ele-mentos del Ej\u00e9rcito Mexicano y autoridades de la Fiscal\u00eda General del estado, durante un operativo \u201cde precisi\u00f3n\u201d donde no se dispar\u00f3 un s\u00f3lo tiro, se-g\u00fan inform\u00f3 en ese momento el secretario de la Defensa, Luis Cresencio Sandoval.\nDe acuerdo con reportes de inteligen-\ncia, El Marro era uno de los principales \ngeneradores de violencia en Guanajuato, mismos que a pesar de su captura conti-n\u00faan en niveles altos, ya que la entidad es la n\u00famero uno en homicidios dolosos.\nMientras Jos\u00e9 Antonio Y\u00e9pez era exo -\nnerado por un juez federal, el gobierno de Guanajuato anunci\u00f3 el jueves la deten-ci\u00f3n de Fernando \u201cN\u201d, alias El Ranchero, considerado como sucesor de \u00e9ste al fren-te del CSRL que mantiene una disputa por la plaza con el C\u00e1rtel Jalisco Nueva Gene-raci\u00f3n (CJNG).\nNi amigos ni enemigos de \nnadie, reviran juzgadores\n\u2022 Por Sergio Ram\u00edrez\nsergio.ramirez@razon.com.mx\nHORAS DESPU\u00c9S  de que el secretario \nde Marina, Rafael Ojeda, criticara la falta \nde apoyo del Poder Judicial en casos rela-tivos al crimen organizado, el presidente del Consejo de la Judicatura Federal (CJF), Arturo Zald\u00edvar, afirm\u00f3 que la funci\u00f3n de las y los jueces federales es defender los derechos humanos y la Constituci\u00f3n.\nEn su cuenta de Twitter, el tambi\u00e9n \npresidente de la Suprema Corte de Jus-ticia asegur\u00f3 que un Poder Judicial inde-pendiente es esencial en la democracia, adem\u00e1s de que sus integrantes garantizan su autonom\u00eda.\n\u201cLa funci\u00f3n de las y los jueces federa-\nles es defender los derechos humanos y la Constituci\u00f3n. Seguiremos garantizan-do su autonom\u00eda. Un Poder Judicial inde-pendiente es esencial en la democracia\u201d, escribi\u00f3.\nEn tanto, la Asociaci\u00f3n Nacional de \nMagistrados de Circuito y Jueces de Dis-trito del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n rechaz\u00f3 las imputaciones del almiran-te Ojeda Dur\u00e1n, pues sus miembros no son enemigos ni amigos de nadie, s\u00f3lo obedecen a la Constituci\u00f3n y act\u00faan en defensa de los Derechos Humanos de las personas.\n\u201c Ante las serias implicaciones que \npuedan tener las palabras expresadas esta ma\u00f1ana (ayer) por funcionarios de otro Poder del Estado, la Asociaci\u00f3n se ve en la necesidad de aclarar que las y los juzgadores federales no son ni enemigos ni amigos de nadie, sino que obedecen \u00fanicamente a la Constituci\u00f3n y act\u00faan en defensa de los derechos humanos de las personas\u201d, subray\u00f3.\nPor su parte, Jos\u00e9 Miguel Vivanco, de \nla organizaci\u00f3n Human Rights Watch (HRW), consider\u00f3 que es muy peligro -\nso lo declarado por el almirante Ojeda Dur\u00e1n, ya que es \u201ctodo un s\u00edmbolo de la militarizaci\u00f3n de M\u00e9xico y la degradaci\u00f3n del Estado de derecho en la presidencia de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador\u201d.Homicidio baja\n4%; feminicidio,\napenas 0.3%\n\u2022 Por Sergio Ram\u00edrez\nsergio.ramirez@razon.com.mx\nENTRE ENERO Y ABRIL  de 2021 los \nhomicidios en el pa\u00eds disminuyeron cua-tro puntos porcentuales, con respecto al mismo periodo del a\u00f1o pasado; mientras que los feminicidios, presentaron un des-censo de 0.3 por ciento, en comparaci\u00f3n con el mismo periodo, inform\u00f3 la secre -\ntaria de Seguridad y Protecci\u00f3n Ciudada-na (SSPC), Rosa Icela Rodr\u00edguez.\nAl presentar el \u00edndice delictivo del \npa\u00eds, la funcionaria destac\u00f3 que en abril de este los asesinatos de mujeres descen-dieron de 98 registrados en marzo a 77, lo que representa una disminuci\u00f3n de 21.4.\nAnte el Presidente Andr\u00e9s Manuel \nL\u00f3pez Obrador e integrantes del Gabi-nete de Seguridad, Rodr\u00edguez Vel\u00e1zquez destac\u00f3 que durante la actual adminis-traci\u00f3n se ha contenido la tendencia a la alza el homicidio doloso.\nExplic\u00f3 que 50.6 por ciento de las \nmuertes dolosas se concentran en seis entidades del pa\u00eds, donde, dijo, se han reforzado las capacidades operativas de las fuerzas de seguridad.\nLa titular de la SSPC agreg\u00f3 que 15 \nmunicipios prioritarios concentran 26.4 por ciento el homicidio doloso en M\u00e9xi-co. \u00c9ste ha disminuido 18.9 por ciento en promedio en Tijuana, Ciudad Ju\u00e1rez, Celaya, Culiac\u00e1n, Morelia, Benito Ju\u00e1rez (Canc\u00fan), San Pedro Tlaquepaque, Izta-palapa, Irapuato y Salamanca.\nRosa Icela Rodr\u00edguez dijo que conti-\nn\u00faan los buenos resultados en materia de secuestro, ya que en los primero cua-tro meses tuvieron una reducci\u00f3n de 34.4 por ciento. Tan s\u00f3lo en abril, detall\u00f3, se reportaron 60 privaciones ilegales de la libertad, lo que significa 65 por ciento menos que al inicio de la administraci\u00f3n.\nRespecto al robo de hidrocarburos, \nla secretaria de Seguridad se\u00f1al\u00f3 que se evitaron da\u00f1os a Pemex por 146 mil 900 millones de pesos desde diciembre de 2018, al iniciar la administraci\u00f3n.\nEl Presidente L\u00f3pez Obrador destac\u00f3 \nque se hay buenos resultados en mate-ria de delitos, a\u00fan cuando \u201cquisi\u00e9ramos avanzar m\u00e1s pero hizo mucho da\u00f1o la pol\u00edtica neoliberal, fue un desastre. Qu\u00e9 m\u00e1s puedo decir, que uno de los que es-tuvo de secretario de Seguridad P\u00fablica est\u00e1 en la c\u00e1rcel en Estados Unidos\u201d.EN PRIMER  \ncuatrimestre \ndel a\u00f1o, res -\npecto al mis -\nmo periodo de \n2020; m\u00e1s de \nla mitad de los \nasesinatos se \nconcentran en \nseis estados\nPor su parte,  el titular de Sedena inform\u00f3  \nque en el \u00faltimo mes el Ej\u00e9rcito ha decomisado \nm\u00e1s de tres mil armas al crimen organizado.\n4\nMil 848 mdp se \nevit\u00f3 que se per -\ndieran conteniendo \ntoma de casetasESTOS RESULTADOS logrados con el \ntrabajo coordinado entre los tres \u00f3rde-\nnes de gobierno son muestra de que la pol\u00edtica de seguridad se transform\u00f3. No estamos para combatir guerras, estamos para ganar la paz\u201d\nRosa Icela Rodr\u00edguez\nTitular de la SSPCDESCENSOS\nAmbos delitos reportan una disminuci\u00f3n:\n Primer cuatrimestre de 2020  \n Primer cuatrimestre de 2021\nFuente\u2022 SSPC Cifras en unidades\nHomicidio doloso Feminicidio\n319 11,747\n318 11,277\nDifieren por actuaci\u00f3n de impartidores de justicia\n\u201cHAY MUCHOS casos que hasta pena nos \nda que act\u00faen de esa manera, que parece \nser que el enemigo lo tenemos en el Poder \nJudicial y tenemos que cerrar bien ese c\u00edr-\nculo para poder llevar a cabo la detenci\u00f3n\u201d\nRafael Ojeda Dur\u00e1n\nSecretario de Marina\u201cLA FUNCI\u00d3N de las y los jueces federales \nes defender los derechos humanos y la \nConstituci\u00f3n. Seguiremos garantizando \nsu autonom\u00eda. Un Poder Judicial inde-\npendiente es esencial en la democracia\u201d\nArturo Zald\u00edvar\nPresidente del CJF\nEl funcionario  \ndetall\u00f3 que los 316 \nmil 53 elementos que hay en el pa\u00eds entre la Semar, Sedena y GN, 93% est\u00e1n desplegados.\n05LR3722 Final.indd   305LR3722 Final.indd   3 22/05/21   00:1522/05/21   00:15razon.com.mx06 INFORMATIVA\nLa Raz\u00f3n \u2022 S\u00c1BADO 22. DOMINGO 23 .05.2021\nCongreso local \nva ahora contra \nFiscal\u00eda General\n\u2022 Por Magali Ju\u00e1rez\nmagali.juarez@razon.com.mx\nUN D\u00cdA DESPU\u00c9S  de que present\u00f3 un \npunto de acuerdo en el que solicit\u00f3 a \nla Fiscal\u00eda de Justicia estatal inicie una averiguaci\u00f3n en contra de quienes soli-citaron, aprobaron y pretendan ejecutar la orden de aprehensi\u00f3n en contra del gobernador Francisco Garc\u00eda Cabeza de Vaca, el Congreso de Tamaulipas anunci\u00f3 que interpuso una controversia constitu-cional ante la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) contra la Fiscal\u00eda Ge-neral de la Rep\u00fablica (FGR) y el Juez de Distrito que concedi\u00f3 la medida. \nA trav\u00e9s de un comunicado, el \u00f3rgano \nlegislativo estatal puntualiz\u00f3 que este acto afecta su esfera constitucional: \u201cla orden de aprehensi\u00f3n referida afecta la esfera constitucional del Congreso y con-traviene a la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica Mexi -\ncana, respecto a la resoluci\u00f3n que con base en el p\u00e1rrafo quinto del art\u00edculo 111 constitucional se emiti\u00f3 el pasado 30 de abril por un ministro de la SCJN\u201d.  \nRecord\u00f3 que, en su momento, deter-\nmin\u00f3 no homologar la declaraci\u00f3n de procedencia que aprob\u00f3 la C\u00e1mara de Di-putados, por lo que subray\u00f3 que el gober-nador conserva su fuero. Precis\u00f3 que esto significa que no se puede girar ni ejecutar alguna orden de aprehensi\u00f3n en contra del mandatario tamaulipeco. \n\u201cPor estos motivos, el Congreso del es-\ntado present\u00f3 este viernes la controversia constitucional ante la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n\u201d, indic\u00f3. \nEl presidente de la Junta de Coordina-\nci\u00f3n Pol\u00edtica del Congreso de Tamaulipas, Gerardo Pe\u00f1a Flores, puntualiz\u00f3 que exis-te claridad sobre la determinaci\u00f3n que tomaron y la decisi\u00f3n del ministro Juan Luis Gonz\u00e1lez Alc\u00e1ntara sobre el fuero del gobernador. Por ello, descart\u00f3 que sea necesario nombrar a un gobernador sustituto. \nRemarc\u00f3 que a pesar de que la FGR \ndifundi\u00f3 que cuenta con esta orden de aprehensi\u00f3n en contra del mandatario, ninguna autoridad judicial tiene faculta-des para proceder con su detenci\u00f3n. \nDijo que aunque no sabe en donde se \nencuentra Garc\u00eda Cabeza de Vaca, tiene la certeza de que se encuentra trabajando en la administraci\u00f3n estatal. LEGISLATI-\nVO de Tamau-\nlipas presen-\nta controversia \nante la SCJN \npor orden de \ncaptura contra \ngobernador; \ncontraviene la \nConstituci\u00f3n, \nse\u00f1ala \nSESI\u00d3N  del Congreso de Tamaulipas, el pasado jueves.\nEduardo Ram\u00edrez pone en duda orden de aprehensi\u00f3n\nCabeza de Vaca tiene \nfuero: l\u00edder del Senado\nPRESIDENTE de la Mesa Directiva rechaza desaparici\u00f3n de \npoderes en Tamaulipas porque no hay elementos jur\u00eddicos; an -\nticipa una \u201cgrave crisis\u201d si se usan instituciones en persecuci\u00f3n\u2022 Por Sergio Ram\u00edrez\nsergio.ramirez@razon.com.mx\nEl presidente de la Mesa Directi-\nva del Senado, Eduardo Ram\u00ed-\nrez, rechaz\u00f3 iniciar un proceso de desaparici\u00f3n de poderes en \nTamaulipas porque no hay elementos jur\u00eddicos, pues el gobernador Francisco Garc\u00eda Cabeza de Vaca mantiene su fue-ro y no existe una orden de aprehensi\u00f3n emitida en su contra, sino una ficha roja de b\u00fasqueda. \nPor ello, afirm\u00f3 el morenista en en-\ntrevista radiof\u00f3nica con Carlos Loret de Mola, el Senado de la Rep\u00fablica no puede violar el Pacto Federal porque se estar\u00eda ante una grave crisis constitucional si se utilizan a las instituciones para una per -\nsecuci\u00f3n pol\u00edtica. \n\u201cEstar\u00edamos ante una grave crisis \nconstitucional si utilizamos a las institu-ciones para una persecuci\u00f3n pol\u00edtica (...) Somos los encargados del Pacto Federal en el Senado, no podemos violentarlo, no podemos prestarnos incluso a una situa-ci\u00f3n pol\u00edtico-electoral que afortunada-mente ya se acaba el primer domingo de junio\u201d, advirti\u00f3. \nPuso en duda la informaci\u00f3n publica-\nda en las redes sociales de los coordina-dores de Morena en el Senado, Ricardo Monreal, y en la C\u00e1mara de Diputados, Ignacio Mier, el pasado 19 de mayo, cuando aseguraron que se hab\u00eda girado una orden de aprehensi\u00f3n contra Garc\u00eda Cabeza de Vaca. \n\u201cNo es real la orden de aprehensi\u00f3n, \npuede ser que exista, pero visiblemente no est\u00e1 la orden de aprehensi\u00f3n. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la orden de aprehensi\u00f3n? El gober-nador sigue estando al frente del Poder Ejecutivo, puede que est\u00e9 escondido o no, pero no puede haber una desapari-ci\u00f3n de poderes. \n\u201cNo estamos en la hip\u00f3tesis jur\u00eddica de \nque no existe precedente en el Tribunal, no existe precedente en el Congreso, no se da esa hip\u00f3tesis de que los poderes en Tamaulipas est\u00e1n vac\u00edos y no ha lugar a la desaparici\u00f3n de poderes, porque ade-m\u00e1s se tendr\u00eda que llevar al pleno del Se-nado\u201d, argument\u00f3. \nEl tambi\u00e9n presidente de la Mesa Di-\nrectiva de la Comisi\u00f3n Permanente indi-c\u00f3 que al d\u00eda de hoy el Poder Ejecutivo de Tamaulipas tiene a su titular con Garc\u00eda Cabeza de Vaca; no tiene una orden de aprehensi\u00f3n que haya sido emitida por un juez federal. \n\u201cJur\u00eddicamente no hay una orden de \naprehensi\u00f3n, existe una ficha roja que emiti\u00f3 la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica (FGR) para la b\u00fasqueda, pero ojo aqu\u00ed, si cualquier pa\u00eds del mundo que pudiera ejecutar esa ficha roja y traerlo a M\u00e9xico, no existe una orden de aprehensi\u00f3n\u201d, ra-tific\u00f3. \nEduardo Ram\u00edrez aclar\u00f3 que el Sena-\ndo no puede nombrar gobernadores, ten -\ndr\u00edan que ser las legislaturas locales, es su competencia y, repito, hacer la desapari-ci\u00f3n de poderes no est\u00e1 en esa hip\u00f3tesis jur\u00eddica porque se est\u00e1 impartiendo jus-ticia y se est\u00e1 legislando en Tamaulipas. \nRecord\u00f3 que actualmente sesiona \nla Comisi\u00f3n Permanente del Congre-so y para poder convocar a un periodo extraordinario se necesita mayor\u00eda ca-lificada, pero no se ajustan los 25 votos requeridos. \nPor separado, el coordinador morenis-\nta en la C\u00e1mara alta, Ricardo Monreal, ur-gi\u00f3 a reencauzar el Estado de derecho en Tamaulipas, donde se respete la ley ante la crisis institucional que vive. \n\u201cNo son v\u00e1lidos los alegatos faccio -\nsos ni la confrontaci\u00f3n partidista que la prolonguen. La autoridad debe buscar soluciones consensuadas y actuar con objetividad. El estado merece reencau-zarse y que se respete la ley\u201d, escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter. AMLO insiste a la Corte\naclarar si tiene inmunidad\n\u2022 Por Sergio Ram\u00edrez\nsergio.ramirez@razon.com.mx\nEL PRESIDENTE  Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez \nObrador insisti\u00f3 en su petici\u00f3n a la Supre -\nma Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) \npara que asuma su responsabilidad y aclare si el gobernador de Tamaulipas, Francisco Garc\u00eda Cabeza de Vaca, contra quien existe una orden de aprehensi\u00f3n por el presunto delito de defraudaci\u00f3n fiscal, tiene o no inmunidad. \n\u201cSobre Cabeza de Vaca, a m\u00ed me gusta-\nr\u00eda que la Corte resolviera lo m\u00e1s pronto posible y que no haya ambig\u00fcedades, con claridad. Que digan si tiene fuero o no lo tiene, y que asuma el Poder Judicial su responsabilidad, que todos actuemos de manera responsable\u201d, sostuvo. \nEn este sentido, confirm\u00f3 que se reu-\nni\u00f3 con el ministro Juan Luis Gonz\u00e1lez Alc\u00e1ntara, quien la semana pasada resol-vi\u00f3 que el panista Cabeza de Vaca mante-n\u00eda su fuero hasta el final de su mandato, por lo que no pod\u00eda ser perseguido por la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica (FGR). \nA decir del mandatario fede-ral no se trat\u00f3 ese tema con el ministro durante el encuentro privado celebrado en Palacio Nacional, a casi una semana de que emiti\u00f3 la resoluci\u00f3n controvertida sobre el gobernador tamaulipeco. \nL\u00f3pez Obrador insisti\u00f3 que no le co -\nrresponde a \u00e9l resolver el asunto del mandatario panista, sino a quienes lle-van a cabo las acusaciones (en Estados Unidos) y la FGR. \nJustific\u00f3 que se diera a conocer en la \nconferencia matutina del jueves, el oficio enviado por el gobierno de Estados Uni-dos a la Unidad de Inteligencia Financie-ra (UIF) porque \u201cse estaba manejando que era un asunto pol\u00edtico-electoral y me estaban culpando\u201d. \nEn dicho escrito, abund\u00f3, el FBI pidi\u00f3 \na M\u00e9xico revisar los movimientos de las cuentas del gobernador de Tamaulipas porque se asegura que \u201cest\u00e1n llevando a cabo una investigaci\u00f3n de lavado de di -\nnero donde se presume participa el se\u00f1or \nCabeza de Vaca\u201d. \nEl mandatario ratific\u00f3 su res-\npeto a la autonom\u00eda del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n y las decisiones que toma.\nMario Delgado,  l\u00edder nacional de Morena, \nsugiri\u00f3 que el mandatario panista \u201cya se fug\u00f3\u201d o \nquiere hacer creer que sigue en el estado.\n37\nPersonas f\u00edsicas y \nmorales vinculadas \ncon el mandatario\u201cNO ES REAL la orden \nde aprehensi\u00f3n, puede ser que exista, pero visiblemente no est\u00e1. El goberna-dor sigue estando al frente del Poder Ejecutivo, puede que est\u00e9 escondido o no, pero no puede haber una desaparici\u00f3n de poderes\u201d\u201cSOBRE CABEZA DE VACA, a m\u00ed me gustar\u00eda que la Corte resolviera lo m\u00e1s pronto posible y que no haya ambig\u00fceda-des, con claridad. Que digan si tiene fuero o no lo tiene, y que asu-ma el Poder Judicial su responsabilidad\u201d  \u201cNO SON V\u00c1LIDOS los alegatos facciosos ni la confrontaci\u00f3n partidista que la pro-longuen. La autoridad debe buscar solucio-nes consensuadas y actuar con objetivi-dad. El estado merece reencauzarse y que se respete la ley\u201d \nEduardo  \nRam\u00edrez \nPresidente de la \nMesa Directiva del \nSenado Andr\u00e9s Manuel \nL\u00f3pez Obrador \nPresidente de \nM\u00e9xico Ricardo  \nMonreal  \nL\u00edder de \nsenadores de \nMorena\nDIFIEREN MORENISTAS\nEl presidente y senadores de su partido se refirieron al caso del mandatario\nJos\u00e9 Ram\u00f3n  Coss\u00edo, exministro de la SCJN, \nrecord\u00f3 que el art\u00edculo 225 del C\u00f3digo Penal \nFederal que es delito abrir proceso penal contra un funcionario con fuero, sin hab\u00e9rsele retirado.\n\u201cLA ORDEN de \naprehensi\u00f3n refe-\nrida afecta la es-\nfera constitucio-\nnal del Congreso \ny contraviene a la \nConstituci\u00f3n Po-\nl\u00edtica Mexicana, \nrespecto a la re-\nsoluci\u00f3n que se \nemiti\u00f3 el pasa-\ndo 30 de abril por \nun ministro de la \nSCJN\u201d \nCongreso  \nde Tamaulipas \nComunicado \nFoto\u2022 Especial\n06LR3722.indd   206LR3722.indd   2 22/05/21   0:0622/05/21   0:06El CulturalN\u00daM.302 S\u00c1BADO 22.05.21\nCR\u00d3NICAS CHILANGAS Y ANEXAS  \u2022   ROGELIO GARZA  \u2022  GISELA KOZAK\nNUEVA COLUMNA   \u2022  OJOS DE PERRA AZUL  \u2022   KARLA Z\u00c1RATEBRUNO PICH\u00c9\nSIMPLEMENTE YOGACARLOS VEL\u00c1ZQUEZ\nMI TOP 10 DEL OSCARJES\u00daS RAM\u00cdREZ-BERM\u00daDEZ\n\u00bfMEDICINA AL\u00d3PATA ?\nFELIZ \u2009CUMPLEA\u00d1OS,  \nBOB \u2009DYLAN\nSERGIO ZURITAArte digital > A partir de un retrato de Bob Dylan en tonica.la >  Staff > La Raz\u00f3n\nEC_302.indd   3EC_302.indd   3 21/05/21   14:3721/05/21   14:37S\u00c1BADO 22.05.2021El Cultural02\nDIRECTORIO\nRoberto Diego Ortega\nDirector\n@sanquintin_plusJulia Santib\u00e1\u00f1ez\nEditora\n@JSantibanez00\nDirector General Editorial \u203a Adrian Castillo  Coordinador de dise\u00f1o \u203a Carlos Mora  Dise\u00f1o \u203a Armando S. ArmentaCONSEJO EDITORIAL\nCont\u00e1ctenos: Conmutador: 5260-6001. Publicidad: 5250-0078. Suscripciones: 5250-0109. Para llamadas del interior: 01-800-8366-868.  Diario La Raz\u00f3n de M\u00e9xico. Nueva \u00e9poca, A\u00f1o de publicaci\u00f3n 12Carmen Boullosa \u2022 Ana Clavel \u2022 Guillermo Fadanelli \u2022 Francisco Hinojosa \u2022 Fernando Iwasaki \u2022 Delia Ju\u00e1rez G.\nM\u00f3nica Lav\u00edn \u2022 Eduardo Antonio Parra \u2022 Bruno H. Pich\u00e9 \u2022 Alberto Ruy S\u00e1nchez \u2022 Carlos Vel\u00e1zquezEl Cultu ral\n[Suplemento de La Raz\u00f3n ]\nTwitter: \n@ElCulturalRazonFacebook: \n@ElCulturalLaRazonBOB DYLAN, \nCREADOR Y DESTRUCTOR\nFoto > Javier P\u00e9rez MayaQuemar las naves y recomenzar, sin asideros pero con aprendizaje a cuestas. Hacer del cuestionamiento un modo\nde vida. \u00c9sta ha sido la impronta del trabajo creativo de Robert Allen Zimmerman, a quien\ndesde los a\u00f1os sesenta conocemos como Bob Dylan, nacido en Minnesota el 24 de mayo de 1941. Para celebrar\nsu octog\u00e9simo cumplea\u00f1os, Sergio Zurita revalora los hitos de la historia dylanesca y sus cumbres musicales:\nconocedor ac\u00e9rrimo de su obra \u2014tanto que un texto suyo figura en el sitio oficial del cantante y compositor\u2014,\nrevisa sus discos m\u00e1s notables y los hechos que marcaron un parteaguas en el trayecto de esta oveja descarriada del rock.\nEn la Ciudad Escarlata el fin se acer-\nca, las siete maravillas del mundo est\u00e1n aqu\u00ed (\u201cScarlet Town\u201d, 2012). 22 de octubre. A\u00f1o 2016. Salimos \nde Dallas varias horas antes para llegar a tiempo al WinStar World Casino and Re-sort, ubicado en Thackerville, Oklahoma. Tardamos buen rato en encontrar d\u00f3nde estacionarnos. Esto nos permiti\u00f3 ver con detenimiento la fachada del sitio. Si Las Ve-gas es kitsch, habr\u00eda que inventar una nueva  \npalabra para definir el WinStar Casino: hay una reproducci\u00f3n del Palacio de West-  \nminster, con su respectivo Big Ben, al lado de un Coliseo Romano de tablarroca. M\u00e1s adelante, la pir\u00e1mide de Keops y la Esfinge conviven con la torre Eiffel y hasta con un castillo medieval.\nLogramos estacionar nos. Hay nueve en-  \ntradas que llevan a distintas \u00e1reas del  \ninmenso lugar, cada una con su respectivo nombre: R\u00edo, Nueva York, Cairo, Viena, Pa-r\u00eds, Pek\u00edn, Roma, Madrid y Londres.\nEntramos por Pek\u00edn, cuya fachada si-  \nmula el Parten\u00f3n ateniense. Es s\u00e1bado y el sitio est\u00e1 a reventar. Un drag\u00f3n chino gigan-te flota sobre una mesa donde los aposta-dores juegan a los dados. Caminamos por la alfombra, verde, como la de cualquier casi-  \nno. Nos movemos entre m\u00e1quinas traga-monedas y mesas de blackjack, esquivamos borrachos. Una mesera nos dice d\u00f3nde est\u00e1 el Global Event Center del casino. Pasamos en medio de una cortina dorada y toma-  \nmos nuestros lugares. Las luces se apagan. A manera de obertura, una guitarra elec-troac\u00fastica toca una balada country con tintes tr\u00e1gicos, que aumenta el suspenso. Las luces suben poco a poco en el escenario y ah\u00ed est\u00e1, en el centro de convenciones de un casino de Oklahoma, el nuevo Premio Nobel de Literatura.\nNueve d\u00edas antes, el 13 de octubre, la en-\ntonces Secretaria Permanente de la Acade-mia Sueca, Sara Danius, sali\u00f3 de su oficina a informarle a la prensa que el ganador del Premio Nobel era Bob Dylan. Las expresio -\nnes de asombro de los reporteros pudieron o\u00edrse claramente en los videos de YouTube que captaron el momento. Esa noche, Dylan toc\u00f3 en Las Vegas y no hizo ning\u00fan comen-tario al respecto. De hecho, desde hace m\u00e1s o menos una d\u00e9cada no dice una sola pala-bra durante sus conciertos, pero uno pen-sar\u00eda que, trat\u00e1ndose de la importancia del premio, tal vez har\u00eda una excepci\u00f3n. Unos d\u00edas despu\u00e9s, un miembro del comit\u00e9 del Nobel lo acus\u00f3 de \u201cirrespetuoso\u201d.\n\u00bfNo le interesaba el premio? Qui\u00e9n sabe. \nTratar de averiguar qu\u00e9 hay en la mente de Bob Dylan es una tarea a la que renunci\u00e9 hace mucho, por miedo a volverme loco. Pero en el concierto de Oklahoma era evi-dente que algo lo ten\u00eda muy feliz y lleno de energ\u00eda. Era un Dylan diferente. Lo he vis-  \nto en concierto m\u00e1s de cien veces y siempre hab\u00eda usado sombrero: de cowboy, como El Llanero Solitario, o cordob\u00e9s, como el Zorro. Pero en el casino WinStar World no hab\u00eda nada que cubriera su cabeza; una luz cenital ba\u00f1aba su abundante cabello rubio, ensortijado, haci\u00e9ndolo parecer una figura renacentista, un iluminado. Varias veces he dicho que Dylan ser\u00eda un gran jugador de p\u00f3ker, ya que su gesto inescrutable im-pide adivinar su estado de \u00e1nimo. Pero esa noche, en Thackerville, Oklahoma, no pudo evitar sonre\u00edr varias veces. Era la noticia del Nobel. Creo.\nSERGIO ZURITA\n@szurita\nPara Lynda y Aldo\nEC_302.indd   4EC_302.indd   4 20/05/21   20:4020/05/21   20:40S\u00c1BADO 22.05.2021El Cultural03\nHasta el 29 de octubre, es decir, die-  \ncis\u00e9is d\u00edas despu\u00e9s del anuncio, a Dy-  \nlan se le ocurri\u00f3 decir que el Nobel de \nLiteratura lo hab\u00eda \u201cdejado sin pala-bras\u201d y que apreciaba much\u00edsimo ese honor. Sin embargo, no asisti\u00f3 a la ce-remonia de entrega del premio. La em-bajadora de Estados Unidos en Suecia ley\u00f3 su nota de agradecimiento y una Patti Smith nervios\u00edsima cant\u00f3 \u201c A Hard Rain\u2019s A-Gonna Fall\u201d, una canci\u00f3n de proporciones hom\u00e9ricas, \u201cen la que el poeta se vuelve profeta\u201d, en palabras de Allen Ginsberg.\nNo se hicieron esperar las opiniones \na favor y en contra de que Dylan reci-biera el Nobel. Autores como Salman Rushdie, Stephen King y Joyce Carol Oates felicitaron a la Academia Sueca por su decisi\u00f3n. Pero muchos otros di-jeron que se trataba de un fallo rid\u00edculo.\nUn a\u00f1o despu\u00e9s, en 2017, el Nobel \nfue otorgado a Kazuo Ishiguro, la clase de escritor que suele ganar el premio. Las notas de prensa apenas hablaban de Ishiguro, concentr\u00e1ndose en decir que la Academia hab\u00eda \u201ccorregido el error\u201d de darle el premio a Bob Dylan. En 2018 no hubo Nobel de Literatura por un esc\u00e1ndalo de abuso sexual: dieciocho mujeres acusaron al esposo de una integrante de la Academia de acosarlas y violentarlas. Esto provoc\u00f3 la renuncia de Sara Danius, la primera mujer en la historia del Nobel en obte-ner el puesto de secretaria permanente de la Academia Sueca.\nQu\u00e9 iron\u00eda. Dieciocho mujeres acu-\nsan a un hombre de abuso sexual y quien resulta castigada es una mujer. En palabras de la catedr\u00e1tica Ebba Witt-Brattstr\u00f6m, Sara Danius \u201cfue v\u00edctima de  \nun golpe de Estado por ser demasiado obstinada. Una mujer obstinada no es a lo que est\u00e1n acostumbrados en la Aca-demia Sueca\u201d. La obstinaci\u00f3n pudo ha-ber sido un factor, pero mi teor\u00eda es que los acad\u00e9micos, hombres mayores de setenta a\u00f1os en su mayor\u00eda, quer\u00edan la cabeza de Danius desde que le otorg\u00f3 el Nobel a Dylan. \u201cSara realmente tra-  \nt\u00f3 de abrir y renovar la Academia\u201d, dijo Witt-Brattstr\u00f6m. Y vaya que lo logr\u00f3. El Nobel para Dylan fue un acto valiente, que sacudi\u00f3 al mundo literario. Nunca se hab\u00eda discutido tan apasionadamen-te respecto al premio y las fronteras de la literatura. Dylan hizo con el Nobel lo que siempre ha hecho: patear el avis-pero. Le inyect\u00f3 vitalidad, lo redefini\u00f3, lo confront\u00f3 consigo mismo y termin\u00f3 por destruirlo. El Nobel de Literatura sigue existiendo, pero se ha vuelto irre -\nlevante. En 2019 se entreg\u00f3 el Nobel de ese a\u00f1o y tambi\u00e9n el de 2018, pero, al menos en las librer\u00edas mexicanas, no hab\u00eda carteles de los ganadores y sus libros no estaban en un estante espe-cial. La intrascendencia del Nobel iba a  \nocurrir de todas maneras, pero Dylan aceler\u00f3 el proceso.\nQuien no est\u00e1 ocupado naciendo, est\u00e1 \nocupado muriendo (\u201cIt\u2019s Alright, Ma, \nI\u2019m Only Bleeding\u201d, 1965). Cuando lle-g\u00f3 por primera vez a Nueva York, el 24 de enero de 1961, Bob Dylan ten\u00eda die-cinueve a\u00f1os y no conoc\u00eda a nadie en la ciudad. Ese invierno era el m\u00e1s fr\u00edo en veintiocho a\u00f1os, pero Dylan ven\u00eda de la helada Minneapolis, as\u00ed que logr\u00f3 caminar, sin congelarse, desde Times Square hasta Greenwich Village, un barrio con vida nocturna, habitado por poetas, m\u00fasicos de jazz y folk, entre otros artistas. Al llegar, Dylan se dirigi\u00f3 de inmediato al caf\u00e9 Wha? y r\u00e1pida-mente obtuvo trabajo como cantan-te. Ning\u00fan artista en el Wha? ni sitios similares recib\u00eda un sueldo. Obten\u00edan dinero pasando una canasta entre el p\u00fablico: \u201cPor esa raz\u00f3n empec\u00e9 a usar sombreros\u201d, declar\u00f3 en una entrevista de 1984.\nDylan fue a Nueva York por dos ra-\nzones: ah\u00ed se gestaba el movimiento folk m\u00e1s importante del pa\u00eds, y cer-ca de ah\u00ed, en el hospital psiqui\u00e1trico Greystone Park de Nueva Jersey, esta-ba postrado en cama su \u00eddolo Woody Guthrie, a causa de una enfermedad neurodegenerativa. En el documental No Direction Home, de Martin Scorse-se, Dylan dice que, aun antes de llegar a Nueva York, ya era \u201cuna rockola hu -\nmana de Woody Guthrie\u201d, as\u00ed que fue al hospital a presentarle sus respetos. Dylan y Guthrie se cayeron bien. Bob lo visitaba con frecuencia y Woody ped\u00eda que le cantara.\nTal vez fue la convivencia con tan-\ntos colegas en el Village o quiz\u00e1 Woo -\ndy Guthrie le ense\u00f1\u00f3 algunos de sus trucos. El caso es que, un par de meses despu\u00e9s, Dylan volvi\u00f3 poco tiempo a Minneapolis. \u201c Antes de irse era un m\u00fa-sico promedio. Ni el mejor ni el peor. Pero al regresar de Nueva York toca-ba la guitarra incre\u00edblemente bien. Es como si hubiera hecho un pacto con el diablo en la encrucijada, como Robert Johnson\u201d, dice el cr\u00edtico y bluesero blanco Tony Glover en No Direction Home . En el mismo documental, Dylan \nconfirma: \u201cUn d\u00eda, antes de volver a Minneapolis, fui a la encrucijada e hice un pacto\u201d.\nA Dylan hay que creerle la mitad de \nlo que dice. Cuando empez\u00f3 a tocar en el caf\u00e9 Wha? se presentaba ante el p\u00fablico diciendo: \u201cHe recorrido todo el pa\u00eds, siguiendo las huellas de Woo -\ndy Guthrie\u201d. Mentira. Antes de Nueva York, jam\u00e1s hab\u00eda salido de Minnesota, pero afirmaba haber vivido en Nuevo M\u00e9xico, en Iowa y en las dos Dakotas antes de llegar al Village, donde asegu-r\u00f3 que jam\u00e1s hab\u00eda escuchado el t\u00e9rmi-no \u201cm\u00fasica folk\u201d. Otra mentira.\nNo me preguntes nada respecto a na-  \nda, podr\u00eda decirte la verdad (\u201cOutlaw \nBlues\u201d, 1965). Cuando Dylan ten\u00eda diez a\u00f1os y se llamaba Robert Allen Zimmerman, sus padres compraron una casa en Hibbing, Minnesota. En el s\u00f3tano, el peque\u00f1o Bob encontr\u00f3 una guitarra y tambi\u00e9n una consola color caoba que ten\u00eda radio y tornamesa. Abri\u00f3 la tapa de la tornamesa, aden-tro hab\u00eda un disco de 78 revoluciones por minuto. Encendi\u00f3 la tornamesa y coloc\u00f3 la aguja sobre el acetato. Una canci\u00f3n country son\u00f3 en las bocinas: \u201cDrifting Too Far From The Shore\u201d (\u201c A la deriva, demasiado lejos de la orilla\u201d) interpretada por Bill Monroe. \u201cEl so -\nnido de la canci\u00f3n\u201d, dice Dylan en No Direction Home, \u201cme hizo sentir que yo era alguien m\u00e1s, que tal vez no hab\u00eda nacido de los padres correctos. Nac\u00ed muy lejos de donde se supone que debo estar, as\u00ed que voy camino a casa\u201d.\nEntonces las mentiras no son men -\ntiras, sino formas de reinventarse. Es-  \ntados Unidos es el pa\u00eds con m\u00e1s in-migrantes en el mundo, porque es el lugar ideal para borrar el pasado, cam-biarse de nombre y ser otro, como Ja-mes Gatz cuando se convirti\u00f3 en Jay Gatsby, en El gran Gatsby de Francis Scott Fitzgerald.\nPara crear a Bob Dylan, Robert Allen \nZimmerman tuvo que ser destruido. Y Woody Guthrie tuvo que ser superado para que Bob Dylan se convirtiera en un compositor: su primera canci\u00f3n importante se llama \u201cSong To Woody\u201d, que es un homenaje (\u201cMuy pocos han hecho lo que hiciste t\u00fa\u201d) pero tambi\u00e9n una despedida:\nMe voy ma\u00f1ana, pero podr\u00eda \n[irme hoy\nEn alg\u00fan lugar, en el camino,\n[alg\u00fan d\u00eda\nLo \u00faltimo que querr\u00eda \n[en esta vida\nSer\u00eda decir que he viajado \n[tanto como t\u00fa.\nEl mensaje es clar\u00edsimo: te admiro, sin ti no ser\u00eda quien soy, pero no quiero ser t\u00fa. En 1962, Bob cambi\u00f3 su apellido a Dylan. Una vez, cuando vino a M\u00e9xico en 2007, vi una fotocopia de su pasa-porte: su nombre legal es Robert Dylan.\nEl WinStar \nWorld Casino en Thackerville, Oklahoma.\nFuente > luxurylifestylemag.co.uk\n \u201cDYLAN VOLVI\u00d3 A MINNEAPOLIS. \nANTES DE IRSE ERA UN M\u00daSICO \nPROMEDIO. NI EL MEJOR NI EL PEOR. \nPERO AL REGRESAR DE NUEVA YORK \nTOCABA INCRE\u00cdBLEMENTE BIEN   .\nEC_302.indd   5EC_302.indd   5 20/05/21   20:4020/05/21   20:40S\u00c1BADO 22.05.2021El Cultural04\nEl 19 de marzo del 62 apareci\u00f3 su \nprimer \u00e1lbum. Contiene trece cancio -\nnes, dos de las cuales fueron compues-\ntas por \u00e9l mismo: \u201cSong To Woody\u201d y \u201cTalkin\u2019 New York\u201d. \nEl disco, llamado simplemente Bob \nDylan, no vendi\u00f3 muchos ejemplares, pero arm\u00f3 un esc\u00e1ndalo entre la comu -\nnidad folk de Greenwich Village. Para empezar, fue grabado por Columbia Records, una disquera multinacional y capitalista, y no por alguno de los \nsellos independientes de m\u00fasica folk. Dylan \u201cse hab\u00eda vendido\u201d. La aparici\u00f3n del disco desenmascar\u00f3 a sus colegas, j\u00f3venes socialistas y bohemios que se \ndec\u00edan indignados, pero en realidad ten\u00edan envidia.\nEn 1963, esa envidia debe haberse \ntraducido en odio, porque el segundo disco fue The Freewheelin\u2019 Bob Dylan, que contiene canciones magistrales como \u201cGirl from the North Country\u201d, \u201cMasters of War\u201d, \u201c A Hard Rain\u2019s A-Gonna Fall\u201d, \u201cDon\u2019t Think Twice, It\u2019s All Right\u201d y nada menos que \u201cBlowin\u2019 in the Wind\u201d. La canci\u00f3n comienza preguntando: \u201c\u00bfCu\u00e1ntos caminos de-  \nbe recorrer un hombre antes de que lo llamen hombre?\u201d. Al escuchar eso, Sam Cooke, el gran cantante de soul, se asombr\u00f3 profundamente de que un blanco hablara de forma tan certera y po\u00e9tica sobre la esclavitud.\n\u201cBlowin\u2019 in the Wind\u201d cambi\u00f3 para \nsiempre a Cooke, inspir\u00e1ndolo a com-poner una de las canciones m\u00e1s her-mosas y conmovedoras del siglo \nXX:  \n\u201c A Change Is Gonna Come\u201d. Ambos te-mas se convirtieron en himnos para el Movimiento por los Derechos Civiles de los a\u00f1os sesenta. De hecho, el dis-curso m\u00e1s famoso de Martin Luther King Jr., \u201cTengo un sue\u00f1o\u201d, que pro -\nnunci\u00f3 en agosto de 1963 ante una multitud reunida en la Explanada Na -\ncional de Washington D. C., fue prece-dido por Bob Dylan, quien toc\u00f3 cinco canciones, cerrando con \u201cOnly a Pawn in Their Game\u201d, inspirada por la muer-te de Medgar Evers, activista afroame-ricano asesinado por un miembro del Ku Klux Klan dos meses antes.\nLa influencia de su creaci\u00f3n \u201cBlowin\u2019  \nin the Wind\u201d sigue manifest\u00e1ndose hasta la fecha y ha inspirado a escrito -\nres de la talla de Marguerite Yourcenar. En su \u00faltimo libro, La voz de las co-  \nsas, la autora de Memorias de Adriano cita la l\u00ednea: \u201c\u00bfCu\u00e1ntas veces deben vo -\nlar las bombas antes de ser prohibidas para siempre?\u201d.\nQu\u00e9 descaro tienes al decirte mi ami-\ngo (\u201cPositively 4th Street\u201d, 1965). En el \nverano de 1963, Joan Baez invit\u00f3 a Bob Dylan a cantar con ella en el Festival Folk de Newport. Por supuesto, Dylan se rob\u00f3 el show. Al a\u00f1o siguiente, a pe-sar de su belleza f\u00edsica y la potencia de su voz, Baez parec\u00eda la corista de Dylan. El p\u00fablico lo aclamaba con una euforia impresionante, como puede verse en el excelente documental Bob Dylan: The Other Side of the Mirror.\nEse mismo documental contiene \nim\u00e1genes de lo que muchos considera-mos el acontecimiento m\u00e1s importan-te en la historia del rock: en la \u00faltima noche del Festival de Newport de 1965, Bob Dylan decidi\u00f3 que tocar\u00eda un set el\u00e9ctrico, acompa\u00f1ado, entre otros, por Mike Bloomfield en la guitarra y Al Kooper en el \u00f3rgano. Ambos hab\u00edan to -\ncado en la grabaci\u00f3n de \u201cLike a Rolling Stone\u201d, que hab\u00eda sido lanzada como sencillo cinco d\u00edas antes.\nEl maestro de ceremonias, Peter Ya-  \nrrow, se ve nervioso al presentar a Dylan: \u201cDamas y caballeros, la persona que aparecer\u00e1 ahora tiene una canti-dad de tiempo limitada... su nombre es Bob Dylan\u201d. Entonces suenan los primeros acordes de un rock salvaje: \u201cMaggie\u2019s Farm\u201d. \u00c9l, ataviado con una camisa naranja y un saco de cuero, can-ta con furia: \u201cNo volver\u00e9 a trabajar en la granja de Maggie\u201d. La canci\u00f3n de pro -\ntesta contra la explotaci\u00f3n de un cam-pesino se convirti\u00f3, en ese instante, en la rebeli\u00f3n de Dylan contra quienes le exig\u00edan, como si fuera su esclavo, que dejara de componer canciones perso -\nnales y se dedicara exclusivamente a narrar las penurias de los despose\u00ed -\ndos. Al terminar \u201cMaggie\u2019s Farm\u201d se escucha una mezcla de abucheos y aplausos. Dylan contraataca con \u201cLike a Rolling Stone\u201d. Mike Bloomfield toca un solo inspirad\u00edsimo, que el p\u00fablico de Newport es incapaz de apreciar.Nadie sabe bien qu\u00e9 ocurri\u00f3 exac -\ntamente aquella noche. Hay quienes  \ndicen que Pete Seeger, el Santo Patrono del Folk, trat\u00f3 de cortar los cables con un hacha. Seeger aclar\u00f3, posteriormen -\nte, que lo que dijo fue que le hubiera gustado \u201ctener un hacha para cortar el  \ncable del micr\u00f3fono\u201d, porque entre  \nel p\u00fablico estaba su pap\u00e1, enfermo del o\u00eddo. El hecho es que Seeger estaba fu-rioso, no por el o\u00eddo de su padre, sino porque Dylan le arruinaba el negocio.\nEn 2003, \u201cLike a Rolling Stone\u201d fue \nnombrada \u201cla mejor canci\u00f3n de todos los tiempos\u201d en la revista Rolling Sto-ne. Pero aquella noche en Newport, el p\u00fablico la abuche\u00f3 y algunos gritaron \u201ctraidor\u201d. Ah, la izquierdita, siempre tan tolerantita. \nDylan toc\u00f3 un tercer n\u00famero con \nla banda de rock, se quit\u00f3 la guitarra el\u00e9ctrica lo m\u00e1s r\u00e1pido que pudo y sali\u00f3 del escenario sin despedirse. Entonces el p\u00fablico volvi\u00f3 a aplaudir, pidiendo m\u00e1s canciones. Varios minu-tos despu\u00e9s, Dylan volvi\u00f3 a escena con guitarra ac\u00fastica y cant\u00f3 \u201cMr. Tambou-rine Man\u201d. El p\u00fablico aplaudi\u00f3, feliz, pensando que la oveja perdida hab\u00eda regresado al redil. Qu\u00e9 equivocados.\nDylan toc\u00f3 una canci\u00f3n m\u00e1s, \u201cIt\u2019s \nAll Over Now, Baby Blue\u201d, que narra un rompimiento amoroso. Pero esa noche, en Newport, se transform\u00f3 en un adi\u00f3s para siempre:\nDeja atr\u00e1s tus piedras angulares,Algo te est\u00e1 llamandoOlvida a los muertos que dejaste,No te seguir\u00e1nEl vagabundo que golpea \n[tu puerta\nTrae la ropa que alguna vez usastePrende otro cerillo, empieza \n[de nuevo,\nY ya todo se acab\u00f3, Baby Blue.\nDylan hab\u00eda vuelto a patear el avispero. Se neg\u00f3 a ser un lacayo de la izquierda. Destruy\u00f3 el folk como lo conoc\u00edamos y cre\u00f3 algo nuevo. En 1983, cuando Bru-ce Springsteen le dio la bienvenida al Sal\u00f3n de la Fama del Rock & Roll dijo que, al escuchar por primera vez \u201cLike a Rolling Stone\u201d, \u201cfue como si una pa-tada hubiera abierto la puerta de mi mente [...] Dylan era un revoluciona-rio. Liber\u00f3 nuestras mentes, del mismo modo que Elvis hab\u00eda liberado nues-tros cuerpos. Nos mostr\u00f3 que, aunque la m\u00fasica era innatamente f\u00edsica, no ten\u00eda por qu\u00e9 ser antiintelectual\u201d.\nNo se necesita un meteor\u00f3logo para  \nsaber hacia d\u00f3nde sopla el viento (\u201cSub-\nterranean Homesick Blues\u201d, 1965). En-  \ntre 1965 y 1966, en un lapso de apenas catorce meses, Dylan grab\u00f3 sus tres \u00e1l-bumes fundamentales: Bringing It All Back Home  (marzo, 1965), Highway 61 \nRevisited (agosto, 1965) y el primer \u00e1l-\nbum doble de la historia del rock, Blon-de On Blonde (enero, 1966). Si Dylan no hubiera le\u00eddo En el camino , de Jack \nKerouac y Aullido, de Allen Ginsberg, esas obras maestras no hubieran sido posibles. Ginsberg dijo que la primera vez que oy\u00f3 a Dylan, llor\u00f3: \u201cSent\u00ed que la antorcha hab\u00eda sido pasada\u201d.\nGinsberg y Kerouac formaban parte \nde la generaci\u00f3n Beat, un movimiento literario al que tambi\u00e9n pertenecieron \nNo Direction Home, el documental.Fuente > docplayer.org \u201cEN 2003,  LIKE A ROLLING STONE  \nFUE NOMBRADA  LA MEJOR CANCI\u00d3N DE TODOS  \nLOS TIEMPOS  EN LA REVISTA ROLLING STONE .  \nPERO AQUELLA NOCHE EN NEWPORT,  \nEL P\u00daBLICO LA ABUCHE\u00d3 Y ALGUNOS  \nGRITARON  TRAIDOR . AH, LA IZQUIERDITA \u2009.\nEC_302.indd   6EC_302.indd   6 20/05/21   20:4020/05/21   20:40S\u00c1BADO 22.05.2021El Cultural05\nWilliam Burroughs y Gregory Corso. Las  \ndos caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes \nde los beatniks eran su libertad salva-\nje, inspirada en Paul Verlaine y Arthur Rimbaud, y la musicalidad de sus tex -\ntos, que suenan, en palabras de Jaime L\u00f3pez, a \u201cjazz verbal\u201d.\nBringing It All Back Home comienza \ncon un jazz verbal, pr\u00e1cticamente un hip-hop, llamado \u201cSubterranean Ho -\nmesick Blues\u201d. Y va creciendo en in-tensidad hasta llegar a \u201cIt\u2019s Alright, Ma (I\u2019m Only Bleeding)\u201d, en la que Dylan parece hablar del miedo de todos los norteamericanos ante un posible ata-que nuclear:\nOscuridad al romper el mediod\u00edaEnsombrece incluso la cuchara \n[de plata,\nEl cuchillo hecho a mano, \n[el globo del ni\u00f1o\nEclipsa tanto al sol como a la lunaPara entender demasiado prontoQue no tiene sentido intentarlo.\nEl siguiente \u00e1lbum es Highway 61 Revisited, porque la carretera 61 co -\nnecta a Duluth, Minnesota, donde naci\u00f3 Dylan, con Memphis y Nueva Orleans. En su biograf\u00eda Cr\u00f3nicas: Vo-lumen Uno , la descripci\u00f3n que Dylan \nhace de Nueva Orleans es tan hermo-  \nsa que por s\u00ed sola le hubiera valido el Nobel. Highway 61 comienza con \u201cLike \na Rolling Stone\u201d, que se convirti\u00f3 en el primer sencillo de m\u00e1s de tres minu -\ntos de duraci\u00f3n transmitido por la ra-  \ndio. De hecho, duraba m\u00e1s de seis. Aun as\u00ed, se convirti\u00f3 en la canci\u00f3n m\u00e1s  \nexitosa del m\u00fasico en las listas de po -\npularidad, llegando a la posici\u00f3n 2 en el Billboard.\nEl \u00e1lbum consta de nueve canciones \nimposibles de superar. \u00c9l mismo dijo en una entrevista para 60 Minutos, en 2004: \u201cNo s\u00e9 de d\u00f3nde salieron esas canciones, pero ya no puedo escribir as\u00ed\u201d. El disco cierra con una obra maes-tra de once minutos, titulada \u201cDesola-tion Row\u201d:\nAlabado sea el Neptuno de Ner\u00f3nEl Titanic zarpa al amanecerY todo mundo est\u00e1 gritando\u201c\u00bfCon qui\u00e9n te has alineado?\u201dY Ezra Pound y T. S. EliotEst\u00e1n peleando en la torre \n[del capit\u00e1n\nHaciendo re\u00edr a los cantantes [de calypso\nY los pescadores llevan flores\nEntre las ventanas del marDonde hermosas sirenas afluyenY nadie piensa demasiadoEn la Fila de la Desolaci\u00f3n.\nSi eso no es poes\u00eda, entonces tampoco lo son los Cantos de Pound ni los Cua-tro cuartetos de Eliot.\nEl fantasma de la electricidad a\u00falla en \nlos huesos de su cara (\u201cVisions of Jo -\nhanna\u201d, 1966). El \u00e1lbum que completa la trifecta perfecta es Blonde On Blon -\nde. Entre sus catorce canciones desta-can \u201cVisions of Johanna\u201d (\u201cDentro de los museos, el infinito es sometido a juicio\u201d), \u201cI Want You\u201d (\u201cDicen que debo renunciar a ti, pero yo no nac\u00ed para perderte\u201d), \u201cJust Like a Woman\u201d (\u201cElla se conduce como una mujer, hace el amor como una mujer, se duele como una mujer, pero se quiebra como una  \nni\u00f1a\u201d), \u201c Absolutely Sweet Marie\u201d (\u201cPara  \nvivir fuera de la ley hay que ser hones-to\u201d) y \u201cSad Eyed Lady of the Lowlands\u201d, dedicada Sara Lownds, con quien Dylan tendr\u00eda cuatro hijos (\u201cMis ojos de bodega, mi tambor ar\u00e1bigo, \u00bfde-  \nbo dejarlos ante tu puerta? Dama triste, \u00bfdebo esperar?\").\nPorque algo est\u00e1 pasando aqu\u00ed, pero \nusted no sabe qu\u00e9 es, \u00bfverdad, Mr. Jo-nes? (\u201cBallad of a Thin Man\u201d, 1965). Las grabaciones de esos tres discos fueron muy gozosas. La gira mundial de 1966 fue el reverso de la moneda. Dylan decidi\u00f3 dividir los conciertos en dos actos. En el primero sal\u00eda a tocar solo, con guitarra y arm\u00f3nica. En el segundo aparec\u00eda la banda de rock, compuesta en su mayor\u00eda por The Hawks, que luego se convertir\u00edan en The Band. En cada uno de esos conciertos, la hostili-dad del p\u00fablico hacia el grupo era tre-menda. Les gritaban que se largaran, se sub\u00edan al escenario.\nEl peor d\u00eda fue el 17 de mayo en \nManchester, cuando un sujeto grit\u00f3 \u201c\u00a1Judas!\u201d y el p\u00fablico aplaudi\u00f3. Dylan  \nvolte\u00f3 a la banda, les dijo \u201cPlay fucking loud!\u201d y son\u00f3, con m\u00e1s sentido que nun-  \nca, \u201cLike a Rolling Stone\u201d.\nPoco despu\u00e9s, Dylan sufri\u00f3 un acci-\ndente en motocicleta que le fractur\u00f3 la clav\u00edcula. Ese hecho lo hizo cambiar de vida, dedicarse a sus hijos y a su esposa y grabar, por puro gusto, much\u00edsimas canciones con The Band, que se conver-tir\u00edan despu\u00e9s en The Basement Tapes.\n \nPero yo era mucho m\u00e1s viejo, ahora soy m\u00e1s joven que entonces (\u201cMy Back Pages\u201d, 1964). Brinquemos hasta 1997, cuando comenz\u00f3 el Neverending Tour: Bob Dylan ha dado un promedio de cien conciertos al a\u00f1o desde entonces. S\u00f3lo la pandemia lo detuvo. En 1998 gan\u00f3 el Grammy al Mejor \u00c1lbum del a\u00f1o por Time Out of Mind. Despu\u00e9s, en 2001, obtuvo el Oscar por la canci\u00f3n \u201cThings Have Changed\u201d que compuso para la pel\u00edcula Wonder Boys.\nEse mismo a\u00f1o apareci\u00f3 el que yo \nconsidero el mejor disco de todos los tiempos: \u201cLove and Theft\u201d,  as\u00ed, entre \ncomillas. Sobre aviso no hay enga\u00f1o: Dylan roba lo que ama y ama lo que roba. El t\u00edtulo lo rob\u00f3 de un libro de Eric Lott; la canci\u00f3n \u201cFloater (Too Much to Ask)\u201d tiene varias l\u00edneas del libro llama-do Memorias de un Yakuza, mientras \n\u201cSummer Days\u201d reproduce un di\u00e1logo entre Jay Gatsby y su amada Daisy, en la novela de Fitzgerald: \nElla me mira a los ojos, tomando\n[mi mano,\nMe dice: \u201cno se puede repartir \n[el pasado\u201d.\nY yo le digo: \u201c\u00bfNo se puede? \u00bfC\u00f3mo que no se puede?\u00a1Por supuesto que se puede!\u201d.\nEn \u201cLove and Theft\u201d, Dylan toma ele -\nmentos de libros, pel\u00edculas y canciones ajenas, se las apropia y las convierte  \nen otra cosa. Menciono un caso m\u00e1s: Tweedle Dee y Tweedle Dum, de Ali-\ncia a trav\u00e9s del espejo, toman Un tran-v\u00eda llamado Deseo , la gran obra teatral \nde Tennessee Williams. \nNo es riesgoso decir que Time Out \nof Mind inici\u00f3 una segunda \u00e9poca do -\nrada en su carrera. Ese \u00e1lbum, al igual que \u201cLove and Theft\u201d, Modern Times \n(2006), Together Through Life (2009), Tempest (2012) y Rough and Rowdy Ways (2020) son tan buenos como Bringing It All Back Home, Highway 61 Revisited y Blonde on Blonde. De hecho, a veces me parecen mejores.\nY respecto a los tres discos de cancio -\nnes de Frank Sinatra \u2014Shadows in the Night (2015), Fallen Angels (2016) y Tri-  \nplicate  (2017)\u2014, hay que admitir que \nfueron un acto temerario, pero de nue-vo Dylan sali\u00f3 avante. Los discos son buenos, pero o\u00edrlo cantar a Sinatra en vivo es sorprendente. Su voz ha adqui-rido un poder que no ten\u00eda desde Nash-  \nville Skyline (1969).\nSeg\u00fan el ya mencionado Francis \nScott Fitzgerald, \u201cno hay segundos ac-tos en las vidas norteamericanas\u201d. Qu\u00e9 bueno que no conoci\u00f3 a Dylan, quien una vez m\u00e1s es creador y destructor. Logr\u00f3 reinventarse de nuevo y destru-y\u00f3 la afirmaci\u00f3n de Fitzgerald.\nFeliz cumplea\u00f1os ochenta, Bob. \n \u201cEN EL A\u00d1O DE 2001 APARECI\u00d3 EL QUE  \nCONSIDERO EL MEJOR DISCO DE TODOS  \nLOS TIEMPOS:  LOVE AND THEFT  .  \nSOBRE AVISO NO HAY ENGA\u00d1O: DYLAN ROBA  \nLO QUE AMA Y AMA LO QUE ROBA. EL T\u00cdTULO  \nSE LO ROB\u00d3 DE UN LIBRO DE ERIC LOTT  .\nEC_302.indd   7EC_302.indd   7 20/05/21   20:4020/05/21   20:40S\u00c1BADO 22.05.2021El Cultural06\nBob Dylan, Premio Nobel de Li-  \nteratura. Fue la se\u00f1al inequ\u00ed-  \nvoca de que las cosas hab\u00edan \ncambiado ciento ochenta gra-\ndos. Para mi novia fue \u201cGod The Save The Queen\u201d, de Sex Pistols, en los Jue-gos Ol\u00edmpicos de Londres 2012. Pero en 2016 cruzamos al punto sin retor-  \nno en nuestra ca\u00edda horizontal. \u00bfQui\u00e9n iba a creer que el cantautor contracul-tural de The Times They Are A-Changin\u2019, aquel poeta pacheco que encabez\u00f3 la rebeli\u00f3n juvenil con una guitarra  \nde palo, iba a recibir el Premio Nobel de  \nLiteratura? La piedra rodante del ca-mino convertida en un monumento cultural. La canci\u00f3n cae como lluvia prof\u00e9tica en tiempos inclusivos de Tik Tok y reguet\u00f3n: \"Vamos, madres y  \npadres de toda la tierra / y no critiquen lo que no pueden entender / Sus hi-  \njos e hijas est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de su dominio / Su viejo camino envejece r\u00e1pidamen-te / Por favor, salgan del nuevo si no pueden ayudar / Porque los tiempos est\u00e1n cambiando\".\nLA BATALLA MUSICAL  \nUna de las arenas m\u00e1s visibles de la confrontaci\u00f3n generacional siempre ha sido la m\u00fasica. Ah\u00ed se dan los en-contronazos entre Los Anticuados, el grupo incapaz de entender los nuevos estilos y carente de la sensibilidad para sentirlos, contra La Juventud Divino Tesoro que busca identificarse, expre-sarse y divertirse. En ese coliseo mo -\nvedizo ahora hay una batalla cantada entre el rock y el reguet\u00f3n con todos sus derivados. El argumento del rock para all\u00e1 es que el reguet\u00f3n no es m\u00fa-sica, sino ritmo elemental y parloteo sexista. Y el de all\u00e1 para ac\u00e1 es que el \nrock est\u00e1 muerto. Dos extremos ab-  \nsurdos que se tocan la corneta. S\u00ed, con la edad te vuelves conservador y reac-cionario, inevitable como los achaques corporales. Ah\u00ed est\u00e1 la vaca sagrada de John Lydon \u2014antes Johnny Rotten\u2014, haciendo el rid\u00edculo por Trump e im-partiendo c\u00e1tedra de estilo patrocina-do por Banamex.\nLos nuevos dinos nos oponemos al \ncambio, pero tambi\u00e9n nos resistimos a la extinci\u00f3n. Ciento ochenta grados despu\u00e9s, al igual que los terraplanis-tas, los antivacunas y los covidiotas, la regueto\u00f1iza proclama que Bad Bunny es el Bob Dylan del siglo \nXXI y que el \nrock ya muri\u00f3, ignorando que la m\u00fa-sica no muere ni se destruye, s\u00f3lo se transforma. Al rock lo han dado por muerto desde 1959. Ser\u00e1 un muerto que se pasa de vivo porque sigue bai-lando, aunque no en la pista principal del Spotify. Las discusiones, cr\u00edticas y mame que caus\u00f3 la serie Rompan todo duraron m\u00e1s de cuatro meses. Es de-masiado tiempo y el debate fue muy intenso para que el rock est\u00e9 muerto.\nDe verdad, sol\u00eda estar en sinton\u00eda \ncon la cultura juvenil, m\u00e1s forever que Angelo Papeto. Pero despu\u00e9s del tos-t\u00f3n ando desorientado y nost\u00e1lgico, me siento un rucker sin br\u00fajula. Dej\u00e9 \nde ser el que hace la fiesta, ahora soy el que toca en piyama al vecino para exi-gir que le bajen al volumen. No tengo la dicha ni la vocaci\u00f3n de tener bendicio -\nnes, nunca he lidiado con adolescentes  intransigentes y mucho menos los en-  \ntiendo. Me ofrec\u00ed como voluntario con fines puramente period\u00edsticos y me ex -\npuse tres meses a la discograf\u00eda de su l\u00edder espiritual: Bad Bunny. Este texto se escribe bajo los influjos de su ritmo, para tratar de encontrarle una emoci\u00f3n o una raz\u00f3n, de sentir y entender qu\u00e9 le oyen tantxs millonxs de chamcxs y algunxs cuarentonxs rid\u00edculxs que tambi\u00e9n le ponen al lenguaje inclusivx para estar a tono. Lo dejo sonar como acostumbro, que fluya mientras hago lo que suelo hacer; si la m\u00fasica tiene algo que decirme, tarde o temprano lo har\u00e1. Pero despu\u00e9s de un par de horas no surte ning\u00fan efecto, salvo el hartaz -\ngo del sonsonete y una que otra rima ingeniosa, nalgona y sabrosa. Pero mi patita no agarra el flow. Estoy fuera de contexto. Ell@s s\u00f3lo est\u00e1n en lo suyo, pas\u00e1ndola ch\u00e9vere, as\u00ed como t\u00fa ere\u2019. Eso s\u00ed, nunca se les ocurra dar una opini\u00f3n sobre \nBB a sus seguidorxs, lo \nprimero que hacen es ofenderse y vic-timizarse, antes de hacerte saber que eres un viejo pendejo y obsoleto con un ya si\u00e9ntese c \u00f1or. \nM\u00e1s all\u00e1 de lo musical est\u00e1 la incohe-\nrencia de su extra\u00f1a clase de moral & correcci\u00f3n pol\u00edtica, m\u00e1s guangas y pa-lomeadas que mis calzones Rinbros. Muy dignos y con una mano en su ce-lular cancelan a los artistas, obras y per-\nsonajes que, de acuerdo con su criterio, gustos y fobias, merecen ser borra-  \ndos del mapa. La censura del nuevo con-  \nservadurismo. Pero al mismo tiempo encumbran a personajes sexistas nivel \u201cD\u00e1kiti\u201d como Bad Bunny, nombrado en 2020 el Mejor Compositor del A\u00f1o por la Sociedad Americana de Com-positores, Autores y Editores (\nASCAP ). 180 GRADOS \nDESPU\u00c9SLa vida cotidiana en la Ciudad de M\u00e9xico y su zona metropolitana \u2014antes y despu\u00e9s de la pandemia\u2014,\ndesmiente convicciones o prejuicios con la velocidad que los tiempos imponen. En unas cuantas\nd\u00e9cadas, parte de aquello que desbordaba lo permisible o se consideraba, inclusive, un tab\u00fa, se ha vuelto\ncada vez m\u00e1s normal o  aceptable \u2014como el consumo de la marihuana o la afici\u00f3n a los tatuajes.\nEntre el desasosiego y la alegr\u00eda, este repaso ancla otra conclusi\u00f3n de Bob Dylan: \u201cQuiz\u00e1 lo mejor ser\u00e1 no estorbar\u201d.\nROGELIO GARZA\n@rogeliogarzapFuente > aliexpress.com / concreterep.comYo s\u00ed estaba en onda\u2026 pero luego cam-\nbiaron la onda. Ahora la onda que traigo no es onda. Y la onda de onda me parece muy mala onda\u2026 \u00a1Y te va a pasar a ti!\nE\nL ABUELO  SIMPSON\n \u201cDESPU\u00c9S DEL TOST\u00d3N  \nANDO DESORIENTADO, UN RUCKER  \nSIN BR\u00daJULA. DEJ\u00c9 DE SER EL QUE  \nHACE LA FIESTA, AHORA SOY  \nEL QUE TOCA EN PIYAMA PARA  \nEXIGIR QUE LE BAJEN AL VOLUMEN  .\nEC_302.indd   8EC_302.indd   8 20/05/21   20:4020/05/21   20:40S\u00c1BADO 22.05.2021El Cultural07\nFeministas empoderadas y orgu-\nllosas de su cuerpa han hecho de Instagram y Tik Tok una galer\u00eda de mujeres semidesnudas que tambi\u00e9n pintan o hacen yoga, bai-lando aquello de \u201cMira pu\u00f1eta, no me quites el perreo\u201d. Lo siguen y defienden con fanatismo. En su m\u00fasica pude percibir la urgencia de sexo y dinero lo m\u00e1s r\u00e1pido posible, como lo canta en \u201cMal-dita pobreza\u201d, \u201cHoy cobr\u00e9\u201d, \u201c200 Mph\u201d y \u201cCaro\u201d. Un ritmo pegajoso entre el reggae y el rap muy bien tuneado y producido para perrear. No dista mucho del tradicional sexo, drogas y rock, pero ten\u00eda otro significado, la rebeli\u00f3n y la liberaci\u00f3n. Eso ya no tiene senti-do. Es la distancia entre \u201cGirl From The North Country\u201d y, por ejemplo, \u201cSafae-ra\u201d: \"Perreando e\u2019 la bichota / Se ve que chinga rico en la nota / Yo quiero tirar-me una selfie con esa nalgota\u2019 / Parao\u2019, parao\u2019, parao\u2019 lo tengo, se me nota / \u00bfQu\u00e9 vamo\u2019 a hacer con esa nalgota\u2019?\". As\u00ed el Dylan moderno. No obstante, ese choque generacional ha desaparecido en otros asuntos que sol\u00edan ser espi-nosos en el seno familiar, como fumar marihuana y hacerse tatuajes.\nMI AHIJADO Y LOS GALLOS\nComo ustedes, crec\u00ed en la cultura de la prohibici\u00f3n y la satanizaci\u00f3n de las  \nsustancias que alcanz\u00f3 su nivel m\u00e1s pa-  \nranoico, hist\u00e9rico y siniestro en la Gue-rra contra las drogas. Ir a armarla y pa-  \nchequear siempre ha sido un riesgo. Por su puesto , en diversas ocasiones he \nsido torcido por posesi\u00f3n. Hasta se oye sat\u00e1nico, es el peor malviaje. La cosa dio un giro cuando en varios pa\u00edses comenzaron a despenalizar y a nor-malizar el consumo de la marihuana. Y , de paso, a restringir y satanizar el de tabaco. Ac\u00e1, con nuestras sempiternas d\u00e9cadas de atraso en estos asuntos, apenas estamos gateando en despe-nalizaci\u00f3n y consumo medicinal. Acos-tumbrados a vivir en la ilegalidad y la marginaci\u00f3n familiar y social por los h\u00e1bitos como el de fumar hierba o con-  \nsumir otro tipo de sustancias, hoy saca de onda que fumarla sea m\u00e1s permi-sivo, saludable, correcto y cool que prender un cigarro. El tabaquismo le ha salido muy caro a la salud p\u00fablica y es completamente in\u00fatil. \nA la yerba y sus derivados, en cam-\nbio, todos los d\u00edas le salen beneficios para la salud, la medicina, la econo -\nm\u00eda, la industria y, claro, el relax y el vacil\u00f3n. Antes se fumaba y se com\u00eda a escondidas, en el rol del hip\u00f3crita, en el corrillo sospechoso, ten\u00edas que estar al pendiente de la gafa, la tira y el peta-te. Ahora existe una galaxia de formas para consumirla en todos los estados de la materia. La pipa y el bendito j\u00edter fueron desplazados por los vaps. En vez de armar tu huato vas a la tienda y compras los cartuchos con aceite de \nTHC  sin ning\u00fan dope. No huele y hay \nun men\u00fa con variedad de estados de \u00e1nimo y sabores. La marihuana tampo -\nco es la misma. De la panteonera pren-sada en tabique a la que nos ten\u00edan acostumbrados bajo la consigna de la peor hierba es la que no hay, pasamos a  \nlas hidrop\u00f3nicas \u00edndicas y sativas  \nde calidad y potencia excepcionales. Aunque el precio tambi\u00e9n es excepcio -\nnal. El ingenio del pacheco es prodigio -\nso para inventarse formas de consumir su planta.\nY m\u00e1s me sorprendi\u00f3 mi ahijado, \nestudiante Qu\u00edmico F\u00e1rmaco Bi\u00f3logo. Hace unos meses empez\u00f3 a cultivar marihuana para hacer \nCBD como parte \nde sus estudios. De pronto su casa se llen\u00f3 de plantas, ten\u00eda unas de campeo -\nnato. Lo fui a visitar cuando cumpli\u00f3 veinte a\u00f1os. Est\u00e1bamos en el jard\u00edn, con la sana distancia, y de pronto sac\u00f3 una ziploc \u2014el verdadero negocio de las drogas\u2014 con unos cogollos  curados \nde sus plantas. Contuve la respiraci\u00f3n cuando me la regal\u00f3. \u201c\u00bfQuieres que te ayude a forjar unos?\u201d. Me qued\u00e9 fr\u00edo. Mis compadres sonrieron alzando los hombros con cara de as\u00ed las cosas. Y me sali\u00f3 mi abuelo Simpson: \u201cC\u00f3mo han cambiado los tiempos\u201d. Con mano temblorosa tom\u00e9 la bolsa y, como en La creaci\u00f3n de Ad\u00e1n, de Miguel \u00c1ngel, mi ahijado y yo conectamos el material. Fue un momento sublime, extra\u00f1o  \ny memorable. La marihuana dej\u00f3 de ser contracultural hace muchos a\u00f1os. Pero qu\u00e9 rica es.\nELLA SE LLENA DE TATUAJES\nPara hacerte un tatuaje en la Ciudad de M\u00e9xico hace treinta a\u00f1os ten\u00edas tres opciones: La Lagunilla, El Tianguis del Chopo y Tepito. Si ibas al Chopo un s\u00e1-bado por la ma\u00f1ana con el legendario Pira\u00f1a, el punk colocaba dos bancos tras un tendedero de s\u00e1banas y ah\u00ed te rayaba con una m\u00e1quina hecha por \u00e9l mismo. Tambi\u00e9n hac\u00eda sus agujas y dise\u00f1os, en vez de tapas utilizaba corcholatas para las tintas y a veces usaba china. Todo lo desinfectaba en una soluci\u00f3n clorada, pero no dejaba de ser un volado en esas condiciones. En los noventa est\u00e1bamos en plena guerra contra el sida, en la cruzada del cond\u00f3n, y el uso de agujas comparti-das era \u2014y sigue siendo\u2014 un asunto de alto riesgo. Al Pira\u00f1a lo conoc\u00ed en playa  \nZicatela durante un viaje del que s\u00f3lo recuerdo el primer tatuaje. A\u00f1os des-pu\u00e9s regres\u00e9 con \u00e9l, cuando ya estaba instalado en el estudio Evolution. El otro lugar para rayarse era un estanqui-llo en Tepito, donde tatuaban el Socio y el Fer, dos tipos llegados de Los \u00c1n-  \ngeles con m\u00e1quinas y manos profesio -\nnales. Despu\u00e9s ca\u00ed con el Chakal, Azael y el Shit entre los a\u00f1os 91 y 94. \nLo que sigui\u00f3 en casa tras la pregun-\nta \u201c\u00bfTe hiciste un tatuaje?\u201d fue un largo silencio que dur\u00f3 d\u00edas. Les cay\u00f3 como bomba y no sab\u00edan lidiar con eso, as\u00ed que optaron por no decir nada y de-jarme tranquilo. Tambi\u00e9n siguieron nueve tatuajes. Es com\u00fan que, des-pu\u00e9s del primero, los dem\u00e1s lleguen solos. Seguramente hab\u00eda otros sitios en la Ciudad de M\u00e9xico, todos ilegales, hasta que se realizaron las primeras ex-  \npotatuajes y comenzaron a abrir los estudios formales en 1995, como el de Danny Wakantanka, pionero del arte corporal moderno en M\u00e9xico. As\u00ed em-  \npez\u00f3 el proceso de regulaci\u00f3n, legis-  \nlaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n. Pasaron d\u00e9cadas para que la sociedad mexicana acep-tara los tatuajes abiertamente. Eran motivo de rechazo social en todas par-tes y discriminaci\u00f3n escolar y laboral. Adem\u00e1s del acoso policial. Te hac\u00edas los tatuajes con la total desaprobaci\u00f3n y resignaci\u00f3n familiar. \nHoy es completamente distinto. No \nes necesario arriesgar ni desafiar nada para hacerte un tatuaje. Ahora haces una cita y vas a un estudio en Polan-co, la Condesa o en cualquier plaza comercial. Si lo prefieres, el tatuador va a tu casa y lleva su kit profesional: \nm\u00e1quina, agujas nuevas, tintas brillan-tes, joyer\u00eda gruvi, guantes de colores. De hecho, hoy existe una sobrepo-  \nblaci\u00f3n de tatuadorxs como las plagas que hubo de diyeis y youtubers.\nLo curioso es el giro que han dado \nlos tatuajes en esta familia. No s\u00f3lo se acepta cari\u00f1osamente la bendici\u00f3n con sus rayones y perforaciones, sino que se le subsidia y motiva para los si-guientes. Los tat\u00fas ahora se comparten y comentan en familia y sin Chabelo. Sucede en la casa de Claudia, su hija de veinte a\u00f1os se hace un tatuaje por semana. Una joven amiga suya que estudi\u00f3 para tatuar va a su casa. Se vol-vi\u00f3 el deporte familiar de los viernes. En alg\u00fan punto durante estos treinta a\u00f1os sucedi\u00f3 la conversi\u00f3n entre la publicidad, el cine, la tele y la far\u00e1n-dula. Ya no es mal visto. No es motivo para ser desheredado, excomulgado ni rechazado en el empleo. Ya no sufres acoso policiaco. Ni malos tratos ni mi -\nradas molestas. Hoy es una moda muy bien asimilada, un maquillaje perma-nente. Conozco a mam\u00e1s tatuadas que lo comparten con sus hijos, haciendo honor al meme del adolescente que se queja: \u201cMe caga que est\u00e9s de acuerdo con mi rebeld\u00eda\u201d. \nTatuarse tampoco significa lo mis -\nmo. Ya no es el mapa de tu vida en la piel, sino una cuesti\u00f3n est\u00e9tica y ganas de atraer la atenci\u00f3n a huevo.\nPr\u00e1cticas que sol\u00edan estar prohibi-\ndas hace unos a\u00f1os ahora son perfec-tamente normales y legales, lo cual me alegra y me causa desasosiego al mis-mo tiempo. Quiz\u00e1 lo mejor ser\u00e1, como cantaba Dylan, no estorbar. Bueno, ya me voy a sentar. \n \u201cA LA YERBA Y SUS DERIVADOS,  \nEN CAMBIO, TODOS LOS D\u00cdAS  \nLE SALEN BENEFICIOS PARA  \nLA SALUD, LA MEDICINA,  \nLA ECONOM\u00cdA, LA INDUSTRIA  \nY, CLARO, EL RELAX  Y EL VACIL\u00d3N  .\nFuente > pixabay.com\nEC_302.indd   9EC_302.indd   9 20/05/21   20:4120/05/21   20:41S\u00c1BADO 22.05.2021El Cultural08\nLa Ciudad de M\u00e9xico ha salvado \nmi obligada migraci\u00f3n de los tintes de la absoluta amargura, tal vez porque tantos parien-  \ntes, am\u00e9n de profesores y escritores  \nimportantes en mi vida, profesaban  \npor la ciudad desbocada el afecto de quienes se enamoraron locamente  \nde sus m\u00fasicos, leyeron a sus hombres y mujeres cardinales y estudiaron con los libros del Fondo de Cultura Econ\u00f3 -\nmica y Siglo \nXXI. \nM\u00e9xico es, sin duda, parte de mi \ncrianza y entrenamiento literario, en el que Carlos Fuentes, Elena Poniatows-ka, Rosario Castellanos, Juan Rulfo y Juan Jos\u00e9 Arreola eran dioses tutela-res. La educaci\u00f3n sentimental y formal confluyeron en un afecto anterior al obligado viaje al pa\u00eds, el cual se me an-  \ntojaba como una civilizaci\u00f3n en el  \namplio sentido del t\u00e9rmino, complica-da hasta la exasperaci\u00f3n, bella por im-ponente y tr\u00e1gica por derecho propio. Puede que la tragedia haya devenido en una cultura popular melodram\u00e1ti-ca, por la que siento la franca debilidad que en ocasiones fomenta los recuer-dos de los ancestros, pero m\u00e1s all\u00e1 de los juicios que nos merezca, ha sido poderosa e inspiradora, para bien y para mal. Saber desde peque\u00f1a que hay un pa\u00eds amado por quienes amas, sin las pol\u00e9micas ideol\u00f3gicas que  \nsuscita Estados Unidos, aliment\u00f3 la atracci\u00f3n por M\u00e9xico y el inter\u00e9s por todo lo suyo. Un primer amor de as-cendencia michoacana fue la corona-  \nci\u00f3n de un destino del que M\u00e9xico era horizonte, especialmente su capital. \nME TOC\u00d3  emigrar en 2017 y ya ha-  \nb\u00eda conocido la ciudad en dos visitas anteriores; aunque su tama\u00f1o y tr\u00e1fico me intimidaron, la fascinaci\u00f3n super\u00f3 cualquier temor, como a tantos que es-cogen vivir aqu\u00ed por diversas razones.  \nDeslastrada de una parte de los pesa-  \nres que hab\u00eda dejado atr\u00e1s y sin las ne-cedades de mis paisanos y paisanas  \n\u2014que se han encerrado en colonias que les recuerdan su antigua vida de gue-to de clase acomodada en Caracas\u2014, volv\u00ed sobre mis pasos a reencontrarme con el Z\u00f3calo, imponente y feroz, una Am\u00e9rica Latina virreinal y republica-  \nna atravesada por la poderosa visuali-  \ndad y gastronom\u00eda mexicanas. No se trata de la belleza arcang\u00e9lica de Praga, una suerte de casco hist\u00f3rico del Para\u00ed-so Terrenal; tampoco de la elegancia de Par\u00eds o la singularidad de Barcelona. La contaminaci\u00f3n no permite apreciar plenamente la hermosura del Valle de M\u00e9xico, por lo que los encantos na-turales, al estilo de la formidable R\u00edo  \nde Janeiro, no distraen la mirada de una grandeza absolutamente urbana. Es una ciudad muy sexy aunque con zonas mon\u00f3tonamente grises y feas, sin la belleza a la europea que suele en-cantar a los amantes de Buenos Aires. \nEl Z\u00f3calo tiene la monumentalidad \nheredera de los aztecas vencidos y de los cristianos colonos, nuevos ricos y triunfantes. En esa experimentaci\u00f3n arquitect\u00f3nica de siglos, se recorren los triunfos y pretensiones de una Terra Nostra embriagada con sus logros de alta cultura, los cuales conviven con la profusi\u00f3n de baratijas, la mendicidad apenas encubierta y una actividad co -\nmercial de ciudad que vive tanto y tan profundamente que hasta muestra la peor de las violencias. Es preciso entrar a los edificios y ser testigo de la profu-si\u00f3n de estilos conviviendo con el de-terioro y el abandono. Vivo aqu\u00ed hace cuatro a\u00f1os y s\u00e9 que nunca alcanzar\u00e9 a empaparme del todo de la grandeza barroca que convive con Tepito, cuer-po vivo que respira el mismo aire de violencia de los murales del Colegio de San Ildefonso y del Palacio de Bellas Artes, con aliento de comida callejera y regusto de chile habanero.\nEs abundante la maravillosa comida \nque trastorna paladares y se muestra en alg\u00fan elegante restaurante, cuyo men\u00fa estupendo se fundamenta en minuciosos estudios de gastronom\u00eda pre y poshisp\u00e1nica; comidas de di -\nversas partes del mundo cuya auten-ticidad depende de la sabidur\u00eda del comensal, pero con calidad en muchos casos; locales de tacos de canasta con filas de gente esperando su turno; can-tinas hist\u00f3ricas donde los hombres y mujeres mexicanos de a pie cantan en coro, luego de salir de sus oficinas, y la extranjera desprevenida se une al coro porque se sabe la pieza. Hay l\u00e1grimas detr\u00e1s de la estruendosa risa que sigue a cantar a toda voz, la forma m\u00e1s pura de la alegr\u00eda entre desconocidos, quie-nes al terminar la canci\u00f3n comer\u00e1n ta-cos de carnitas o de pescado.\nNo hay duda, la movida musical de \nla ciudad es profusa y muy variada, genial hasta cuando tiene su toque esperp\u00e9ntico. La fe\u00edsima Plaza Gari-baldi es incomprensible para el que no entiende la reinvenci\u00f3n radical de UNA CARAQUE\u00d1A \nACHILANGADAEl bagaje cultural de la capital del pa\u00eds y su proyecci\u00f3n al continente latinoamericano ha sido influjo\na la vez que di\u00e1logo f\u00e9rtil. Como en la cr\u00f3nica anterior, el lapso de unas d\u00e9cadas ha bastado\npara transfigurar los referentes del mundo conocido. Ante la imposible nostalgia, la ciudad trepida\ncontra viento y marea desde la vitalidad de sus rincones o secretos, dispuesta a los afectos,\nla amistad que abre las puertas y adopta sin reservas \u201ca los migrantes que producen las dictaduras del mundo\u201d.\nGISELA KOZAK ROVERO\n@giselakozak\n \u201cVIVO AQU\u00cd HACE CUATRO A\u00d1OS  \nY S\u00c9 QUE NUNCA ALCANZAR\u00c9  \nA EMPAPARME DE LA GRANDEZA \nBARROCA QUE CONVIVE CON TEPITO,  \nEL COLEGIO DE SAN ILDEFONSO  \nY EL PALACIO DE BELLAS ARTES \u2009.M\u00e9xico es la ciudad por excelencia, y una \nciudad es materia desbocada, energ\u00eda en movimiento incontenible, multitudes que se mueven, m\u00e1quinas que se mueven, dineros que se mueven, afanes, apetitos, espantos que se mueven para nada, para poder seguir movi\u00e9ndose. Tanta energ\u00eda para crear m\u00e1s energ\u00eda para gastarla para crear m\u00e1s energ\u00eda para gastarla para. Al-\ngunos lo llaman capitalismo; otros, la vida.\nM\nART\u00cdN  CAPARR\u00d3S , \n\u201cM\u00e9xico, la ciudad desbocada\u201d\nFoto > Cuartoscuro\nEC_302.indd   10EC_302.indd   10 20/05/21   20:4120/05/21   20:41S\u00c1BADO 22.05.2021El Cultural09\nla m\u00fasica de c\u00e1mara europea, vertida  \na la calle con golpes de drama y tequila. \nEn su todav\u00eda m\u00e1s famoso bar, visitado por mexicanos y no s\u00f3lo por turistas, el cirr\u00f3tico Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez, trova-dor gigante, era capaz de convertir esa herencia en canciones que chicas y chi-cos veintea\u00f1eros hoy entonan siguien-do las versiones de Natalia Lafourcade o Lila Downs. La m\u00fasica de M\u00e9xico ha sido constante en mi vida en todos sus registros, desde el m\u00e1s popular \u2014el ini-gualable Juan Gabriel\u2014 hasta el m\u00e1s refinado, pues tanto Silvestre Revuel-tas como Carlos Ch\u00e1vez y Arturo M\u00e1r- quez me han acompa\u00f1ado mucho antes de migrar. Evocar mentalmen-te \u201cMetro Chabacano\u201d, la maravillosa pieza de Javier \u00c1lvarez, incluso silbar la melod\u00eda mientras se recorre a toda velocidad esta estaci\u00f3n de Metro, fue una experiencia de aclimataci\u00f3n ini-gualable. Desde luego, hay gente rara y sospechosa en esta y otras estaciones, movi\u00e9ndose a contrapelo de la danza ferozmente urbana de millones de ha-bitantes zigzagueando en los laberin-tos subterr\u00e1neos. Efectivamente, no es agraciado el Metro.\nUNA CIUDAD LATINOAMERICANA  tan gran-  \nde por fuerza es muestrario de violen-cias de toda \u00edndole, pues las diferencias  \nde clase y raza atraviesan todas las zo -\nnas, m\u00e1s all\u00e1 del fuerte y raigal discurso nacionalista mexicano que se exhibe con su bandera tricolor hasta en las iglesias, dejando clara la separaci\u00f3n entre esta iglesia y el Estado. Caminar por la ciudad inacabable significa en-contrarse con todos los grados de la belleza y la fealdad, am\u00e9n de tropezar con el genio arrebatado m\u00e1s individua-lista y con el genio popular que nos en-tra por todos los sentidos. Pienso en la singularidad, entre citadina y agraria, de los mercados, propios de una zona donde se ha comerciado en el marco de sistemas y culturas radicalmente distintas por siglos. Las mujeres de los sectores populares, en este pa\u00eds mar -\ncado por la conciencia del feminici-dio, no son s\u00f3lo v\u00edctimas; en este caso transmiten formas de comercio liga-das directamente a la producci\u00f3n de alimentos. Resalta la cortes\u00eda sin ma-  \nnual que oscila exquisita entre la suave  \ncamarader\u00eda, el flirteo y la seriedad de expertos y expertas. \nDeambular significa tambi\u00e9n trope-\nzar con los estratos de riqueza hist\u00f3 -\nrica de una ciudad siempre explorada en sus entra\u00f1as por arque\u00f3logos, tem-blores y construcciones. Pero lo me-jor es olvidarse de esa riqueza y darla  \npor sentada, como cualquier taxista que al o\u00edr mi acento me pregunta de d\u00f3nde soy y si en mi pa\u00eds de origen hay pir\u00e1mides; ser\u00eda hermoso superar el asombro, como ocurre cuando gene-  \nraciones de la propia gente ha vivi-  \ndo en la misma ciudad. Qu\u00e9 importa  \nque en el Estadio Azteca hayan jugado Pel\u00e9 y Maradona; importa que all\u00ed se rindi\u00f3 homenaje a Chespirito y han to -\ncado desde Paul McCartney hasta Sha-kira. No s\u00f3lo el pasado tiene encanto.\nTambi\u00e9n hay rivalidades futbol\u00edsti-\ncas al sur, en el precioso estadio de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, con relieves de Diego Rivera. He visto sus alrededores rugientes con  la fanaticada que da temor igual que todas las fanaticadas de la religi\u00f3n fut-  \nbolera. No es de extra\u00f1ar que la uni-versidad sea escenario del frenes\u00ed deportivo, al que contribuye con su equipo insignia, los Pumas. No es so -\nlamente la espl\u00e9ndida Ciudad Uni-versitaria, obra de la modernidad de la primera mitad del siglo \nXX y Patri-\nmonio Mundial ( UNESCO ); en realidad \nconstituye una presencia ubicua, ma-nifestada en numerosas instituciones culturales y cient\u00edficas regadas por toda la ciudad. Desde la nostalgia por lo  \nque pudo ser la universidad en la que transcurri\u00f3 casi toda mi vida adulta, instituci\u00f3n tambi\u00e9n Patrimonio de la Humanidad, la\n UNAM  me resulta en-\ntra\u00f1able por muchas razones buenas y malas; todas las buenas se refieren a sus m\u00e9ritos, las malas a los recuerdos que a veces me traen algunas de sus di-  \nficultades, propias de la universidad p\u00fablica latinoamericana. Se disfruta circular de norte a sur por la formida -\nble Avenida Insurgentes para llegar a Ciudad Universitaria; se disfruta apro -\nvechar las numerosas paradas del Me-trob\u00fas para conocer las colonias en las que se esconden tantos rincones que van haciendo sentido con el afecto.\nEXTRA\u00d1O PROFUNDAMENTE  a la ciudad \nen estos tiempos de pandemia, que dan la sensaci\u00f3n de vivir en ninguna parte, conectados como estamos con el mundo v\u00eda internet y satisfaciendo todas las necesidades sin salir de casa, si se es muy estricto en cuanto a las re-glas del confinamiento. Entre abril de 2020 y abril de 2021 murieron mi ma-  \ndre, una de mis hermanas mayores y una amiga del alma, hermana esco -\ngida que hace pocos d\u00edas falleci\u00f3 con apenas 51 a\u00f1os y en la plenitud de sus condiciones intelectuales y su vigor. La concepci\u00f3n de la muerte mexicana que mi amiga adoraba, como adoraba a este pa\u00eds, me da consuelo al pensar que en el altar de este a\u00f1o su foto de mujer altiva y preciosa me confirmar\u00e1 que no habr\u00e1 penas y olvido.\nCon Paula V\u00e1squez Lezama, cuyo li-  \nbro Pa\u00eds fuera de servicio ha sido pu-  \nblicado recientemente por Siglo \nXXI , \n\u00edbamos a visitar los bares de jazz, a comer tacos de ojo, a desga\u00f1itarnos cantando en el Tenampa (s\u00ed, en el Te-nampa, cutre, peligroso y kitsch), a har -\ntarnos de comida y tragos en cantinas, a los museos, a cazar a alguna de las grandes figuras de la m\u00fasica que pa-san por la ciudad cuando no hay pan-demia. A pie le ense\u00f1ar\u00eda mis rincones favoritos de la Tabacalera, Santa Mar\u00eda la Ribera, Miguel Hidalgo y Coyoac\u00e1n. Con ella \u00edbamos a comer chapulines y tinga de venado en el Mercado de San Juan, adem\u00e1s de mango con picante en puestos callejeros. Seguramente dar\u00eda una conferencia en la \nUNAM  o en el Co -\nlegio de M\u00e9xico y dejar\u00eda boquiabier-ta a la concurrencia. Mam\u00e1 tambi\u00e9n quer\u00eda venir a la ciudad, idealizada por sus a\u00f1os de juventud y desde su rendida admiraci\u00f3n por una cultura, arquitectura y comida que quer\u00eda cono-  \ncer personalmente. No le dio la edad pero seguro que al volver a la calle, en tiempos propicios pospandemia, la recordar\u00e9 y pensar\u00e9 que le hubiera encantado o\u00edr el Vals  de Shostakovich, \ninterpretado por un saxofonista joven, entre los arcos del Antiguo Palacio del Ayuntamiento en el Z\u00f3calo.\nEntre changarros y tenderetes, entre \nmuseos y edificios \u00fanicos, entre luga -\nres plenos de historia que a veces no est\u00e1n bajo la mirada patrimonial y mu-cho menos de la tur\u00edstica, marcada por la sangre, la belleza y la tragedia, con su amabilidad y recelos, sus bares y fon -\ndas, Ciudad de M\u00e9xico me acogi\u00f3. Lo hizo con la indiferencia de su grandeza y las durezas de la burocracia pero tuve la suerte de contar con el ojo amable de amigas y amigos mexicanos que me han dado la mano. Mi nueva ciudad no es bella como Par\u00eds ni tiene el Estado de bienestar dan\u00e9s pero habla espa\u00f1ol no peninsular, no se parece a nada en el mundo y ahora es m\u00eda. Ojal\u00e1 pueda alg\u00fan d\u00eda, imposibilitada de asumir la nacionalidad checa de mi padre, darme otra a la que me siento mucho m\u00e1s cercana: la mexicana-chilanga, en esta capital entre ind\u00edgena, hispana y cosmopolita que abriga a esta servido -\nra, otra m\u00e1s de los y las migrantes que producen las dictaduras del mundo. \n \u201cLA UNAM NO ES SOLAMENTE  \nCIUDAD UNIVERSITARIA,  \nPATRIMONIO MUNDIAL (UNESCO); \nCONSTITUYE UNA PRESENCIA  \nUBICUA, MANIFESTADA  \nEN NUMEROSAS INSTITUCIONES\u2009 .\nFoto > Cuartoscuro\nEC_302.indd   11EC_302.indd   11 20/05/21   20:4120/05/21   20:41S\u00c1BADO 22.05.2021El Cultural10\nSIMPLEMENTE \nYOGA\nBRUNO PICH\u00c9Temas tan inconexos como el terrorismo, la depresi\u00f3n, la amenaza de suicidio, el amor, la migraci\u00f3n\ny la estancia en un hospital psiqui\u00e1trico son amalgamados por el franc\u00e9s Emmanuel Carr\u00e8re\nen su libro m\u00e1s reciente, Yoga, publicado por Anagrama. Al analizarlo, Bruno Pich\u00e9 acude a su propia\nexperiencia con el yoga y conecta con la narrativa del autor galo, en especial respecto\na la valoraci\u00f3n del fr\u00e1gil equilibrio que implica la vida plena, con la presencia constante de luces y sombras.\n@BrunoPiche\npara To\u00f1o Alatorre, yogui reticente\nTras la lectura de El Reino , es-\nperaba no volverme a acer-\ncar a un libro de Emmanuel Carr\u00e8re (Premio \nFIL 2017) por \nel resto de mis d\u00edas. Sin embargo, lle-  \ngu\u00e9 a Yoga , a esta novela \u2014no s\u00e9 por \nqu\u00e9 insistimos en llamar novelas a los libros de Carr\u00e8re, cuando son clara y precisamente eso, libros, en los cuales el g\u00e9nero bajo el cual podr\u00edan ser ca-talogados en una librer\u00eda es lo de me-nos, libros a secas, nada m\u00e1s\u2014, como en una suerte de acto sustitutivo, ya que s\u00f3lo he tratado de hacer yoga dos veces en mi vida. La primera ocurri\u00f3 cuando trat\u00e9 de participar en una clase que daba mi novia de entonces, \nCK, a \nuna bola de se\u00f1oras ricas de la ciudad en que entonces resid\u00eda, la ciudad de \nX. Adem\u00e1s de tener los conocimientos  \ny la pr\u00e1ctica suficientes para dar clases,  \nCK tambi\u00e9n meditaba y participaba en \nretiros de silencio de una o dos sema-nas \u2014tres ingredientes de la misma en-salada que, como demuestra Carr\u00e8re en su libro, constituyen algo as\u00ed como la enchilada completa entre quienes se toman el asunto en serio, afana-  \ndos como suelen estar en encontrar el pleno equilibrio en sus vidas y, si se puede, aderezarlo con el dif\u00edcil arte de escuchar de cuando en cuando la m\u00fa-sica de las esferas sonando adentro de sus cabezas. Tan en serio se tomaba \nCK \ntodo esto, que la noche que, despu\u00e9s de cenar, y ya con algunas copas de vino encima, me ense\u00f1\u00f3 una antolo -\ng\u00eda donde le hab\u00edan publicado unos poemas, comet\u00ed el error de no mos-trar un entusiasmo instant\u00e1neo ante lo que me pareci\u00f3 la versificaci\u00f3n de m\u00e1s rollos acerca de la meditaci\u00f3n, ya rayanos en el g\u00e9nero de la autoayuda: somos un foso, somos el destello de estrellas en la alta noche, no te puedes conocer ni puedes conocer al otro, as-pira al desapego respecto a todo y to -\ndos, s\u00f3lo as\u00ed encontrar\u00e1s la plenitud, y cosas as\u00ed. En cuesti\u00f3n de segundos, \nCK pas\u00f3 de la quietud pseudobudis-  \nta a ser la encarnaci\u00f3n de Rambo: a punto estuvo de arrancarme la ca-  \nbeza cuando se lanz\u00f3 persigui\u00e9ndome  hasta la puerta de la calle con una sar-t\u00e9n amenazadoramente letal y asesi-na, convencida de mandarme a girar en el samsara hasta mi pr\u00f3xima re-encarnaci\u00f3n en esta Tierra como una lagartija o un perro callejero, destino que tampoco me molesta.\nLa segunda ocasi\u00f3n en que intent\u00e9 \nhacer yoga ocurri\u00f3 en los peores me-ses de la pandemia, si es que puede hablarse de peores meses y no de una prolongada temporada pand\u00e9mica. Una amiga me comparti\u00f3 una app para hacer yoga siguiendo las indica-ciones del m\u00f3vil. Te va caer muy bien, dijo. Bastaron dos sesiones de 40 o 45 minutos para que yo sintiera que se me iba el aire, sudara profusamen-  \nte y me ganaran unos v\u00e9rtigos como si estuviera haciendo la posici\u00f3n del gato trepado en lo m\u00e1s alto de la To-  \nrre Latinoamericana. \nDesist\u00ed como casi tambi\u00e9n estuve a \npunto de hacer lo propio, un poco harto  \ny aburrido, al traspasar el primer ter-cio de Yoga , un compendio de saberes \nacerca de la organizaci\u00f3n y adminis-traci\u00f3n de los retiros para practicar tal o cual tipo de yoga, los efectos ben\u00e9fi-cos del Noble Silencio, inhalar y exha-lar, sin importar que Carr\u00e8re fuera, en alg\u00fan momento de su vida, un fuma-dor empedernido, las t\u00e9cnicas del pra -\nnayama y el vipassana, temas todos que comenzaban a extenuarme con la misma intensidad alcanzada en mis dos solitarias sesiones de yoga guiado desde mi celular por una voz femeni-na falsamente sensible y acogedora. \nLo mejor que se puede hacer con \nun libro cuya lectura te provoca aburri-miento es regal\u00e1rselo al sacrosanto pr\u00f3 -\njimo, al primero con el que te cruces. Sigo sin saber si en Yoga , el yoga es el  \ncentro o un pretexto. Lo cierto es que el retiro en un rinc\u00f3n remoto de Sa\u00f4 -\nne-et-Loire, la meditaci\u00f3n, los apuntes mentales para escribir un libro \u201crisue-\u00f1o y sutil sobre el yoga\u201d se ponen en  \nsuspenso por efecto de la masacre te-rrorista a la sede del semanario Char-  \nlie-Hebdo. De hecho, es la vida misma que se pone en suspenso, dando el paso al tipo de escritura desgarrada, sutura-  \nda, ruinas y cicatrices a la vista, con que  Carr\u00e8re ha escrito, a mi juicio, sus me-jores libros de no-ficci\u00f3n. Yoga  quiz\u00e1 \nsea el mejor de todos.\nUna vez recibidas las malas noticias \nprovenientes de Par\u00eds, comienzan a re-volotear alrededor, por encima de Ca-rr\u00e8re, el escritor conocido y premiado, oscuras y funestas mariposas: el do-  \nlor indescriptible, la depresi\u00f3n cr\u00f3ni-ca, la amenaza del suicidio, el amor, los trastornos mentales, las estad\u00edas en hospitales psiqui\u00e1tricos, el drama de millones de sirios huyendo de la muerte y recalando en las islas griegas en su incierta odisea, la desaparici\u00f3n de los amigos, las enfermedades, sin excluir los fugaces momentos de una vida en plenitud, todo ello escrito as\u00ed, como sobrevolando las heridas de una vida rota y recompuesta, vuelta a rom-per y vuelta a recomponer en un \u2014no existe otro\u2014 fragil\u00edsimo equilibrio. \nEscribe Carr\u00e8re:\nEn las tinieblas es vital recordarse \nque tambi\u00e9n has vivido en la luz  \ny que la luz no es menos verdade-ra que las tinieblas. Y estoy seguro  \nde que este libro puede ser nece-sario y un buen libro, el que man-tendr\u00e1 unidos esos dos polos: una larga aspiraci\u00f3n a la unidad, a la luz, a la empat\u00eda, y la poderosa atrac-ci\u00f3n opuesta de la divisi\u00f3n, de la reclusi\u00f3n en uno mismo, de la des-esperaci\u00f3n. Esta tirantez es m\u00e1s o menos la historia de todo el mundo, lo que pasa es que en m\u00ed adquiere un sesgo extremo, patol\u00f3gico, pero como soy escritor puedo obtener algo de ello.\nIgnoro el porqu\u00e9, pero las im\u00e1genes y descripciones de los ambientes hospi-talarios me resultan mucho m\u00e1s fieles y logradas que aquellas que mostr\u00f3 en Esa visible oscuridad otro tit\u00e1n li-  \nterario e infortunado hu\u00e9sped de la de-  \npresi\u00f3n aguda, William Styron. Quiz\u00e1 se deba a una escritura menos distante,  \nm\u00e1s cercana a una tradici\u00f3n donde la  \nconfesi\u00f3n no implica un traspaso de  \nla intimidad. Imposible saberlo.\nEs la vida misma que se torna litera-\ntura, o viceversa. \nEC_302.indd   12EC_302.indd   12 20/05/21   20:4120/05/21   20:41EDICI\u00d3N ESPECIAL DE  LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A    www.larazon.esEN COLABORACI\u00d3N CONS\u00c1BADO\nDIARIO INDEPENDIENTE DE INFORMACI\u00d3N GENER AL \u2022 22 DE MA YO DE 2 021 \u2022 A\u00f1o X XIII \u2022 8.168 \u2022 PRECIO 1,80 EUR OS Y CON REVIST A \u00abQMD \u00bb 2,50\u20ac  (REVISTA OPCIONAL ) \u2022 EDICI\u00d3N NA CIONAL\nEFE\nEl comit\u00e9 de \nbio\u00e9tica a vala \nque se elija entre P\ufb01  zer \ny Astr aZeneca\nM\u00e1xima tensi\u00f3n en el polv or\u00edn de Ceuta\nRedadas masi vas para controlar a los inmigrantes ile gales que deambulan tras el asalto masi vo. \nLa embajadora de Mar ruecos avisa a Espa\u00f1a: \u00abSi Ghali sale con opacidad se a gravar\u00e1 el con\ufb02  icto\u00bbEl inde pendentismo \ninicia di vidido la  \nfase II del \u00abproc\u00e9s\u00bb\nPuigdemont deslegitima la  \nvictoria de Aragon\u00e9s el mismo  \nd\u00eda de su in vestidura\nHoy con LA \nRAZ\u00d3N, la revista \u00abQu\u00e9 \nme dices\u00bb\nEL OTRO DERBI P.  \ufffd\ufffdEl nuevo Go vern asume su \ninestabilidad y se\u00f1ala 2023 para \nla moci\u00f3n de con\ufb01  anza ESPA\u00d1A 8\nLos j\u00f3 venes mar roqu\u00edes que cru-\nzaron la frontera a principios de la  \nsemana se esconden en las esco-\nlleras del puerto y en refugios de  \nla monta\u00f1a para evitar ser inter -Tendr\u00e1n que \ufb01  rmar \nun consentimiento \nprevio SOCIEDAD 3 0\nLos inmigran tes huyen de las fuerzas de Seguridad que intentan que re tornen a MarruecosAragon\u00e8s saluda a Junqueras, ayer, en el Parlament\nceptados por la Polic\u00eda, que escru-\nta cada rinc\u00f3n de la ciudad. A yer, \nuno de los inmigrantes trat\u00f3 de  \nsuicidarse en la pla ya de El Tarajal. \nHablamos con sus \u00absalvadores\u00bb y con un ciudadano de la barriada  \ndel Pr\u00edncipe que ha ayudado a va-rios de ellos. \u00abLas familias han  \nacogido temporalmente a meno-res\u00bb, con\ufb01  esa. \nESPA\u00d1A 12 \u00c1ngel Nie to Lorasque\nCeuta\nENVIADO ESPECIAL\nEL LUNES ESTAR\u00c9 \nORGULLOSO Y... FELIZ\nPor  Jos\u00e9 Luis Mar t\u00ednez  \nAlmeida\nUNA \nCELEBRACI\u00d3N \nY 500 METR OS\nPor  Bego\u00f1a Villac\u00eds\nP.  \ufffd\ufffdSusana D\u00edaz \nen familia: la grata vida \nen paro de los Moric he\nMASTER_FINAL_OK.indd   3MASTER_FINAL_OK.indd   3 21/05/21   19:3121/05/21   19:3120 S\u00e1bado. 22 de ma yo de 2021   \u2022  LA RAZ\u00d3N\nPOR\nRUB\u00c9N G. DEL BARRIO \nBERL\u00cdNNuev a ola de \nantisemitismo \nen Alemania\nEl pa\u00eds r egistra \nquema de \nbanderas de Israel, pancar tas \ncon insultos y piedras contra las sina gogasTRAS LA E SCALADA B\u00c9LICA EN ORIENTE MEDIO\nAlemania es un pa\u00eds donde la pr e-\nsencia hebr ea se remonta hasta  \nhace 1.700 a\u00f1os y donde los a vata-\nres de la hi storia, 75 a\u00f1os despu\u00e9s  \ndel Holocausto , arrojan una espe-\ncial sensibilidad hacia el tra to a \nesta comunidad. Miles de perso-\nnas se manifestaron en di versos \npuntos de Alemania durante los  \n\u00faltimos d\u00edas y en muc hos se r epi-\ntieron diferentes escenas que han  \ndevuelto a la sociedad g ermana  \nuna \u00fanica pr egunta: \u00bfpor qu\u00e9 es  \ntan dif \u00edcil trazar una l\u00ednea entr e \nlas cr\u00edticas a la pol\u00edtica israel\u00ed y  \nel antisemitismo?  \nNumerosos incidentes alimen-\ntan el deba te. En W urzburgo , un \ndesconocido ar ranca una bande-\nra israel\u00ed de un m\u00e1stil y la destr o-\nza. En Bonn, varios hombr es \nrompieron los cristales de una \nsinago ga. El  pasado \ufb01  n de sema-\nna, n umerosos manifestantes  \ncorearon en Ber l\u00edn: \u00abIsrael asesi-\nno de ni\u00f1os\u00bb e \u00abIsrael asesina  \nmujeres\u00bb. Unos actos hacia los  \nque el Gobierno alem\u00e1n se mos-tr\u00f3 inflexible. \u00abEl der echo a la \nprotesta es par te de la democra-\ncia, per o los que usan esas pr otes-\ntas para culti var el odio a busan \ndel der echo a manifestarse\u00bb, ad-\nvirti\u00f3 hace unos d\u00edas el por tavoz \ndel Gobier no, Steffen Seiber t. \n\u00abEso nos enoja y es v ergonzoso  \npara nosotros\u00bb, a\u00f1adi\u00f3 . El copr e-\nsidente del P artido Socialdem\u00f3-\ncrata (S PD), Norber t-Walter Bor-\njans, hab l\u00f3 de \u00abtolerancia cer o\u00bb.\nNo obstante , parece que las ad-\nvertencias han ca\u00eddo en saco r oto \ny de ah\u00ed que Char lotte Knob loch,  \nuna de las personalidades m\u00e1s  \nescuc hadas de la comunidad ju-\nd\u00eda en Alemania y supervi viente  \ndel Holocausto , haya exigido a las  \nautoridades que se limite la liber -\ntad de r euni\u00f3n cuando se cuestio-\nna el der echo de Israel a existir . \nLa pr egunta que resuena en dife-\nrentes esferas es, \u00bfc\u00f3mo se podr\u00eda  \ncastigar el antisemitismo en Ale-\nmania? Ha y varias sug erencias , \npero apenas consenso y aunque  \ntodos los juristas a puntan al C\u00f3-\ndigo penal, tal y como de\ufb01  enden \nvarios pol\u00edticos, actualmente no  \nhay ning\u00fan plan en el Gobier no \nfederal para endur ecer la Ley , \nseg\u00fan dijo el pasado lunes un por -\ntavoz del Ministerio del Interior .\nEsencialmente , se pueden cas-\ntigar cuatr o posibles delitos: in-\nsultos , sedici\u00f3n, pr opag anda y la  \nllamada \u00abdenig raci\u00f3n del Estado  incluido en el d elito de sedici\u00f3n.  \nPor su parte , la polic\u00eda no cr ee \nque sean necesarias sanciones m\u00e1s se veras o n uevas leyes y a bo-\nga m\u00e1s por aumentar el personal  \no coor dinarse mejor . Como si em-\npre, muc hos aludier on a una me-\njor educaci\u00f3n. Cualquiera que  \nviva en Alemania, inde pendien-\ntemente de si naci\u00f3 all\u00ed o no , \u00abes \nresponsab le de la historia alema-\nna\u00bb, dijo Ar min Lasche t, el jefe  \nde la Uni\u00f3n Cristianodem\u00f3crata  \n(CDU), el par tido de la canciller.  \nHasta re sponder todas estas  \npreguntas de una f orma certera, \nen Berl\u00edn y otras ciudades alema-\nnas se han r eforzado los \ndispositi vos de vigilan-\ncia en tor no a sus si nago-\ngas y o tros edi\ufb01  cios de la  \ncomunidad jud\u00eda ante  \nesta n ueva ola.\nEFEVigilia contra el \nantisemitismo \nfrente a la \nsinagoga de \nKreuzberg en \nBerl\u00edn\nS\u00c1BADO Internacional\ny sus s\u00edmbolos\u00bb que proh\u00edbe que-\nmar banderas. Adem\u00e1s , en a bril \nentr\u00f3 en vigor una ley que tiene  \ncomo objeti vo perse guir el anti-\nsemitismo de manera m\u00e1s con-\nsistente . Los actos an tisemitas se  \nconsideran ahora \u00abmoti vos puni-\ntivos\u00bb, per o, en realidad, los jue-\nces e inc luso la P olic\u00eda se enfr en-\ntan toda v\u00eda a una pr egunta: \n\u00bfd\u00f3nde comienza el antisemitis-mo y cu\u00e1ndo es una mera cr\u00edtica  \nal Gobierno israel\u00ed?  La aplicaci\u00f3n suele ser dif \u00edcil, \nya que, en pala bras de la a bogada \nVladisla va Zdesenko , \u00abel antise-\nmitismo a men udo se disfraza  \ncomo una desle gitimaci\u00f3n de Is-\nrael\u00bb y a\u00f1ade que el p\u00e1r rafo sobre  \nla sedici\u00f3n est\u00e1 f ormulado de tal  \nmanera que se pr otege a los g ru-\npos \u00e9tnicos y r eligiosos , pero no \na los ciudadanos de un Estado . \nUna cir cunstancia que para esta \nletrada se e vitar\u00eda modi\ufb01  cando \nla ley , lo que , por el momento , no \nest\u00e1 en los planes del Gobier no \nde Ang ela Mer kel, aunque el Ga-\nbinete federal s\u00ed a prob\u00f3 la sema-\nna pasada una pr opuesta de r e-\nglamento que castig a los \nllamados \u00abinsultos\u00bb \ncomo mensajes , correos \nelectr\u00f3nicos o car tas an-\ntisemitas . Algo que, has-\nta el momento , no esta ba \nLAS CLAVES\nGrupos se\u00f1alados                  \nEl Minis terio del In terior \nalerta del fuert e aumen to \nde los delitos an tisemitas  \n(15,7%) proceden tes de la \nultraderecha y del  \nislamismo radical.Ataque a sinagogas            \nEn los \u00faltimos d\u00edas , has ta \nuna doc ena de pers onas \nhan sido de tenidas por  \nlanzar piedras contr a \nsinagogas y quemar  \nbanderas israel\u00edes .Freno al c omercio               \nGrupos particip an en una  \ncampa\u00f1a global que \napuesta por boicotear  \nproduc tos de Israel para \nforzar a su Gobierno a  \nnegociar con los palestinos .Reacci\u00f3n hebr ea                 \n\u00ab76 a\u00f1os despu\u00e9s de la  \nSho\u00e1, el Estado jud\u00edo no  \npuede tolerar am enazas  \ncontra su existencia\u00bb, \nclaman responsables de la  \ncomunidad jud\u00eda en Berl\u00edn.Respuesta pol\u00edtica      \nArmin L aschet, el jefe de la  \nCDU, asegura que el  \nantis emitismo debe ser \ncondenado \u00abde la maner a \nm\u00e1s en\u00e9rgica, sin impor tar \nde qui\u00e9n ve nga\u00bb.S\u00e1bado  22 de mayo de 2021  \u00b7 LA RAZ\u00d3N 2\n                            LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET                              ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N,   VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S...\nMASTER_FINAL_OK.indd   4MASTER_FINAL_OK.indd   4 21/05/21   19:3021/05/21   19:3022 S\u00e1bado. 22 de ma yo de 2021   \u2022  LA RAZ\u00d3N\nS\u00c1BADO Internacional\nPor primera v ez en m\u00e1s de una  \nd\u00e9cada, en Venezuela la palabra \nnegociaci\u00f3n ha perdido la conno-taci\u00f3n ne gativa que sus principa-\nles l\u00edder es pol\u00edticos le ha b\u00edan asig-\nnado. En un pa\u00eds donde los juegos del poder se han manejado prin-cipalmente desde la ex clusi\u00f3n, los  \ntiempos han conducido a la orilla  \nque analistas apuntaban era in-evitable. Con un nuev o Consejo  \nNacional Electoral que incor pora \na representantes de la oposici\u00f3n a  \nNicol\u00e1s Madur o, el r\u00e9gimen ha  \nmostrado estar dispuesto a com-partir ci ertos espacios institucio-\nnales. Por eso ha con vocado para  \nel 21 de noviembre pr\u00f3ximo unas  \nelecciones r egionales y municipa-\nles en las que se a\ufb01  rma habr\u00e1 las  \nsu\ufb01  cientes condiciones democr\u00e1-ticas para que participar no sea  \nhacer comparsa en una pantomi-ma del chavismo. Es el resultado de di\u00e1logos que se dieron entre el  \nr\u00e9gimen y actores opositor es, \ncomo el excandidato presidencial Henrique Capriles y algunos  \notros, sin la participaci\u00f3n en blo-que de los ad versarios de Madur o. \nEl l\u00edder opositor J uan Guaid\u00f3 pro-\npuso una negociaci\u00f3n inte gral, POR\nV\u00cdCTOR AMA YA \nCARACASEl di\u00e1logo ineludible \nentre Maduro y Guaid\u00f3CRISIS EN VENEZUELA \nLa negociaci\u00f3n auspiciada por EE UU a vanza a pesar de las  \ncr\u00edticas v ertidas por los sector es m\u00e1s duros de ambos la dos\nque conduzca a la de\ufb01  nici\u00f3n de un  \ncrono grama electoral que inc luya \npresidenciales y legislati vas, a \ncambio de le vantar sanciones in -\nternacionales que pesan sobre la  \nindustria petrolera nacional y las  \n\ufb01 nanzas del Estado vene zolano  \ncontroladas por el her edero pol\u00ed-\ntico de Hugo Ch\u00e1 vez.\nUna pr opuesta que no ha ca\u00eddo  \nen saco r oto, muy al contrario . \nNicol\u00e1s Madur o, que r ompi\u00f3 di\u00e1-\nlogos en 2019 y pas\u00f3 a constr uir \nuna oposici\u00f3n \u00abpermitida\u00bb a su  \nmedida, ha aceptado sentarse con  \nquien es considerado por decenas  \nde pa\u00edses como el le g\u00edtimo presi-\ndente de Vene zuela. \u00abAhora anda  \ndesesperado por dialo gar. Aqu\u00ed  \nlos esperamos, en el camino elec-\ntoral\u00bb, reaccion\u00f3 ante el anuncio del opositor , sin dar detalles de lo  \nque est\u00e1 dispuesto a acodar. Entr e los primer os logros podr\u00eda an un-\nciarse pr \u00f3ximamente la elimina-\nci\u00f3n de los gobiernos alternativos \nall\u00ed donde gana la oposic i\u00f3n. Es  \nuna de las principales demandas de la oposici\u00f3n r ecogida tambi\u00e9n \npor la comunidad internacional. \nAguas a bajo, se suceden las r e-\nacciones. La \u00aboposici\u00f3n per miti-\nda\u00bb de Maduro aplaudi\u00f3 que la  \nmayoritaria \u00abha ya recapacitado\u00bb \ny quiera \u00abvolver al voto\u00bb. Entre-tanto, la dirigente Mar\u00eda Corina  \nMachado insiste en que Madur o \nno busca abrir caminos de mocr\u00e1-\nticos sino lo grar amar rarse m\u00e1s \nal poder . \u00abLa in genuidad puede  \nser tan letal como la complicidad\u00bb, a \ufb01 rm\u00f3 re cientemente. El embaja-\ndor de Estados Unidos pa ra Vene-\nzuela, James Story, ha dic ho que  \nla negociaci\u00f3n debe ser entr e Ma-\nduro y Guaid\u00f3 directamente, y \na \ufb01 rm\u00f3 qu e la Casa Blanca r espal-\nda la propuesta del l\u00edder opositor , \nal igual que lo hizo Espa\u00f1a y el alto  \ncomisionado eur opeo Josep Bo-\nrrell. \u00abFinalmente parece que las  \npartes chocaron contra la inc\u00f3mo-\nda realidad de que la estrategia  \nseguida hasta ahora (de ignorar  \nal adversario) no era b uena idea y  \nterminan entendiendo que la \u00fani-\nca manera de av anzar (aunque sea  \nmuy lentamente) es ne gociar\u00bb,  \neval\u00faa Luis Vicente Le\u00f3n, pr esi-\ndente de la encuestadora Da tan\u00e1-\nlisis. Cr ee que Madur o nunca es-\ntar\u00e1 dispuesto a negociar \u00absu  \ncabeza\u00bb pues \u00abuna el ecci\u00f3n pr esi-\ndencial competiti va antes del 2024,  \nteniendo Maduro 11% de ace pta-\nci\u00f3n, es equi valente a entr egar el \npoder. La pr obabilidad ah\u00ed es  \ncero\u00bb. El historiador Pedro Ben\u00ed-\ntez apunta que se est\u00e1 dejando  \natr\u00e1s la satanizaci\u00f3n de la ne go-\nciaci\u00f3n pol\u00edtica, que hace de ad-versarios solo enemigos . \u00abNos  \ndec\u00edan que con la burgues\u00eda no se  \npacta, o que nunca se entr egar\u00eda \nconcesi\u00f3n al imperialismo . Pero \nse levant\u00f3 el control de cambio , se \neliminaron contr oles de pr ecios , \nse permiti\u00f3 la dolarizaci\u00f3n de f ac-\nto y se ha planteado priva tizar \nhasta la industria petrolera\u00bb, re-memora. P ero \u00abno nos enga\u00f1emos \n\u2013pide el acad\u00e9mico\u2013 Maduro quie-re profundizar  la di visi\u00f3n de la  \noposici\u00f3n, mejorar su ima gen in -\nternacional y perpetuarse en el  \npoder\u00bb, frente a una oposici\u00f3n que  \nintenta lo grar \nuna transici\u00f3n pol\u00edtica por la v\u00eda  \nelectoral al no ha-ber podido lo-grarlo  por otras  \nrutas. Durante los \u00faltimos dos  \na\u00f1os tambi\u00e9n se escuch\u00f3 insisten-\ntemente , por v oceros del chavis-\nmo pero de algunos opositores  no \nalineados con Guaid\u00f3 , que la s san-\nciones internacionales no tumba-ban gobiernos y que inc luso au-\nmentaban el poder de las  \nautoridades sobre una pob laci\u00f3n \nempobrecida. P  e ro esas pr esio-\nnes \ufb01  nalmente son la g ran \ufb01  cha \nde cambio para un a negociaci\u00f3n.EFE\nNicol\u00e1s Maduro \nquieren mejorar su imagen p\u00fablica internacionalEntre los primeros logros \npodr\u00eda anunciarse la eliminaci\u00f3n de los gobiernos alternativos all\u00ed  donde gana la oposici\u00f3n\n Pienso que Guaid\u00f3 ha he-\ncho varios intentos, espe-\ncialmente los r espaldados  \npor EE UU. Sin embargo,  \nno ha tenido una visi\u00f3n  \nconsistente en relaci\u00f3n \ncon sus objeti vos. En 2019  \nplante\u00f3 el cese de la usur -\npaci\u00f3n, tesis que fue aban-\ndonando pr ogresivamente  \npor el objeti vo de eleccio-\nnes libres. Las elecciones  \nlibres suponen vencer al  \nr\u00e9gimen en sus pr op\u00f3sitos  \ny, eventualmente , depo-\nnerlo; pero en el contexto  \nvenezolano signi\ufb01  ca ir a \nelecciones con Maduro en  \nel poder, lo que constituy e \nun cambio radical del ob-jetivo inicial. Eso puede  \nocurrir porque las condi-ciones cambian, pero ha y \nque explicarlo a los ciuda-danos y gobier nos que lo  \nhan apoyado; cosa que no  \nha hecho.\n\u00bfY Maduro?\nMaduro aparenta querer \nnegociar y s\u00f3lo busca com-\nprar tiempo .Comprar \ntiempoEL AN\u00c1LISIS\nCarlos Blanco\nCarlos Blanc o es analista venezolano3  LA RAZ\u00d3N  \u00b7 S\u00e1bado  22 de mayo de 2021\n                            LOS MEJORES AUTORES DE LA RAZ\u00d3N.ES EN TU M\u00d3VIL, COMPUTADORA O TABLET                              ART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N,   VIDEOBLOGS, EXCLUSIVAS Y M\u00c1S...\nMASTER_FINAL_OK.indd   5MASTER_FINAL_OK.indd   5 21/05/21   19:3021/05/21   19:3019 LA RAZ\u00d3N   \u2022  S\u00e1b ado. 22 de ma yo de 2 021\nEFETras la tr egua, Israel a prob\u00f3  \nayer la reaper tura del cr uce fr on-\nterizo de K erem Shalom. Adem\u00e1s  \nde toneladas de comida, suminis-\ntros m\u00e9dicos o g asolina, UNICEF \nentre g\u00f3 10.000 vacunas contra la  \ncovid-19. \u00abAgradecemos el alto el  \nfuego en Gaza, porque el coste  \nhumano ha sido enorme\u00bb, a pun-\nt\u00f3 la org anizaci\u00f3n.\nCon el fr ente de Gaza a pagado, \nla tensi\u00f3n v olvi\u00f3 al punto de ori-\ngen: J erusal\u00e9n. Mientras miles de  \npalestinos celebra ban el alto el  \nfuego tras los r ezos del vier nes en  \nla Explanada de las Me zquitas, la \nPolic\u00eda israel\u00ed dispar \u00f3 balas de  \ngoma y gases lacrim\u00f3 genos, que \nhirier on a 20 personas . \u00abSomos  \nhombres de Mohamad Deif\u00bb (l\u00edder  \nbrazo ar mado de Ham\u00e1s), canta ba \nun sector desde la me zquita de Al-\nAqsa. La g ran victori a inter na \nislamista ha sido r elegar a s u rival \nde Al F atah y ponerse al fr ente de  \nla renov ada \u00abcausa palestina\u00bb.  \nDesde Y affo, distrito mixto \u00e1ra be-\njud\u00edo al sur de T el Aviv, Uri y Lau-ra, tambi\u00e9n con dos peque\u00f1os , \ncorrieron a los r efugios comuni-\ntarios . Pero el temor central en  \neste barrio no eran los misiles de  \nHam\u00e1s. Bajo su a partamento , se \nprendi\u00f3 la llama de la violencia \ninter \u00e9tnica: \u00abEn las interacciones  \ncon v ecinos o comer ciantes se \nmantuvieron las formas , pero en  \nel trasfondo se palpa ba el miedo\u00bb.  \nTras dur\u00edsimas escenas de linc ha-\nmientos mutuos o c\u00f3cteles molo-\ntov lanzados a viviendas, \u00abahora  \nqueda el r esentimiento y la des -\ncon\ufb01  anza, que va a tar dar a\u00f1os en  \narreglarse\u00bb, v aticin\u00f3 Uri. P ara \neste israel\u00ed, los \u00e1ra bes no pr otes-\ntaban solo por los desalojos en el  \nbarrio de Sheik J arrah o en soli-\ndaridad con Gaza, sino por \u00abuna  \ncrisis inmobiliaria\u00bb. Las extensas  \nfamilias \u00e1ra bes de Y affo o Lod ca-\nrecen de per misos de cons truc-\nci\u00f3n y plani\ufb01  caci\u00f3n urban\u00edstica. \n\u00abSufren miles de \u00f3r denes de de-\nmolici\u00f3n, y las ma\ufb01  as campan a  \nsus anc has. Hay una crisis de cri-\nmen descontr olado\u00bb. \nS\u00c1BADO Internacional\n\u00abLa mayor\u00eda de las  \ncapacidades de Ham\u00e1s  \nhan sido destruidas en  \nla ofensiva. Hemos \ncambiado las r eglas \npara el f uturo\u00bb\nBenjam\u00edn Ne tanyahuI\nPrimer minis tro israel\u00ed\n\u00abEn las relaciones \ncon los vecinos se han  \nmantenido las formas,  \npero ahora queda el resentimiento y la  \ndescon\ufb01  anza que v a \na tardar a\u00f1os en  \narreglarse\u00bb\nUri\nVecino de Y a \ufb00 o, distrito \u00e1rabe-jud\u00edo\nAP\u00bfCu\u00e1les son las clave del alto el fue go? \u00bfTiene  \ndetalles del contenido?\nEs un alto al fue go sin condiciones. Pero el deba te \nsobre c\u00f3mo salimos parados despu\u00e9s de este cic lo \nde violencia comienza ahora. No ha y que olvidar \nque Ham\u00e1s comenz\u00f3 a d isparar por algo . \u00bfIsrael  \ncomplacer\u00e1 al Ham\u00e1s? \u00bfR esponder\u00e1 a sus exig en-\ncias en J erusal\u00e9n? No lo cr eo, pero a par tir de aho-\nra ahora comenzar\u00e1n las discusiones con la comu-nidad inter nacional.\n\u00bfEs un alto el fue go fr\u00e1gil? \u00bfHa y riesgo alto de  \nque Ham\u00e1s o Israel lo rompan?Tregua fr\u00e1 gil, s\u00ed. No cr eo que se rompa inmedia ta-\nmente porque Ham\u00e1s est\u00e1 muy golpeado . El respiro  \nlo necesita tanto o m\u00e1s que Israel. P ero obviamente  \nque a largo plazo va ser dif \u00edcil sostener la tr egua.\n\u00bfHa conse guido Isr ael destruir todos los obje-\ntivos militares de Ham\u00e1s con estos a taques?\nEso lo dijo el ministro de Defensa. Le cr eo. Si no se  \ndestruyeron todos los objeti vos militares de Ham\u00e1s , \ncreo que s\u00ed la gran ma yor\u00eda. No quier e decir esto \nque Ham\u00e1s no se pueda r earmar co n el tiempo , de \nhecho lo va a hacer . Cualquier r econstrucci\u00f3n de  \nGaza que Israel f avorezca debe hacerse contr olando  \nel dinero de Ham\u00e1s. No se v a a per mitir el uso de los  \nfondos de r econstrucci\u00f3n de la f orma en que lo uti-\nliz\u00f3 Ham\u00e1s hasta ho y d\u00eda. Los islamistas des viaron  \nel diner o que se destin\u00f3 a la g ente de Gaza para su  empresa armament\u00edstica.\nLa ola de violencia de estos d\u00edas lle var\u00e1 tran-\nquilidad a corto y medio plaz o, pero las he ridas \nseguir \u00e1n abier tas. \u00bfQu\u00e9 hace fa lta par a que las  \ndos par tes lleguen a un acuerdo de\ufb01  nitiv o y a  \nlargo plazo?\nLas heridas siguen  abiertas . Este inter cambio de  \ngolpes no a\u00f1ade muc ho m\u00e1s a esta herida a bierta  \nque sienten especialmente los palestinos. En Israel  \nsienten tambi\u00e9n el dolor palestino . Lo \u00fanico que  \nagregan es que la r esponsabilidad de eso la tiene la  \norganizaci\u00f3n islamista Ham\u00e1s.\n\u00bfC\u00f3mo v a a repercutir esta guer ra en la re gi\u00f3n, \nespecialmente en los pa\u00edses del Golf o que se han  \nacercado a Israel?\nNo creo que r ompan los tra tados y Acuerdos de  \nAbraham, impulsados por Donald T rump. Sin em-\nbargo, si comienza una r ebeli\u00f3n en Jerusal\u00e9n, e  \nIsrael responde con violencia, es o puede r epercu tir. \nSi Ham\u00e1 s no interviene justame nte, la situaci\u00f3n \npuede ponerse pelig rosa.\n\u00bfCree que a ni vel interno Benjamin Netan yahu \ntiene m\u00e1s f\u00e1cil la f ormaci\u00f3n de Gobierno tras \nla guer ra con Ham\u00e1s?\nLa situaci \u00f3n de Netan yahu mejor \u00f3. Pero a\u00fan no ha y \nnada c laro. No tiene Gobier no. Lo m\u00e1s pr obab le es \nque ha ya unas n uevas elecciones. P ero todo est\u00e1  \nmuy oscuro a\u00fan.\n\u00bfHam\u00e1s y Al F atah se entender \u00e1n en alg\u00fan \nmomento?\nEs dif \u00edcil que Ham\u00e1s y Al F atah se unan. Pueden \nhacer algunas cosas juntos , pero poco . Y claro que \nIsrael se v e favorecido por la desuni\u00f3n.El rearme de Gaza \nes cuesti\u00f3n de tiempoEL AN\u00c1LISIS\nAlberto Spektorowski\nAlberto Spektorowski es pr ofesor de la Univ ersidad de T el Aviv18 S\u00e1bado. 22 de ma yo de 2021   \u2022  LA RAZ\u00d3N\nEnfrentamiento s entre \njovenes \u00e1rabes y la \nPolicia israel\u00ed dejan\n20 heridos\nGAZ\nAISRAEL\nISRAEL\nEGIPTO\nCISJORD ANIA GAZATel AvivSederot\nRahat\nOfakimNetiv HaAsaraAscal\u00f3nYavne\nAshdo dRishon Lez ionMuer tos\npalestinos:\n243\n(66 ni\u00f1os)TEL A VIV\nLa des trucci\u00f3n de viviendas \nen la franja oblig\u00f3 a \n91.000 personas a \nrefugiars e, ya sea en \ninstalaciones de la UN RWA  \no en casas de f amiliaresLas FDI estiman que mataron  a unos 22 5 \nmilitante s de Hamas \ny la Yihad Isl\u00e1micaMisiles lan zados\ncontra Israe l\n4.000\nCISJORDANIA90% de ellos \ninterceptados por la \n\u00abC\u00fapula de \nHierro \u00bb\nGaza\ncentral\nGaza\nciudad\nNorte\n Rafah\n Jan\nYunis\nHEBR\u00d3N1.600\nheridosMuer tos\nisrael\u00edes:\n12\n(2 ni\u00f1os)\n350\nheridosExplanada\nde las Me zquitas\nMuro de las\nLament acionesBarrio\nCristi ano\nBarrio\nArmenioBarrio\nJud\u00edoBarrio\nMusulm\u00e1n\nCIUDAD  VIEJ A\nDE\nJERUSAL\u00c9NCIUDAD  VIEJ A\nDE\nJERUSAL\u00c9NMezquita\nde Al-A qsa\nJERUSAL\u00c9NEn el primer d\u00eda de cese de las \nhostilidades en la franja de Gaza, regres an los enfr entamientos \nsectarios a la Mezquita de Al Aqsa, lugar en el que se pr endi\u00f3 \nla mecha de la escalada b\u00e9licaIsrael y Ham\u00e1s \nclaman victoriaFR\u00c1GIL AL TO EL FUEGO\nOFER L ASZEWICKI\nTel Aviv\nCORRESPONSALsintieron segur os: \u00abAqu\u00ed en Is-\nrael muer en pocas personas , la \n\u2018\u2018C\u00fapula de Hier ro\u2019\u2019 funciona \nmuy bien\u00bb. Con la entrada en vi-\ngor del alto el fue go, reanudaron  \nla rutina de ir a comer helado en  \nla popular calle Dizengof f, darse  \nun chapuz\u00f3n en la pla ya, o jugar  \nen el parque . \u00abEl con\ufb02  icto tal v ez \ndura eter namente , pero al menos \nesta ba talla ha quedado en \u2018\u2018stan-\ndby\u201d\u00bb, conc luye.\nCam bio en el tablero\nAyer, Israel y Ham\u00e1s se a presu-\nraron en c lamar victoria tras la  \nescalada violenta. Se g\u00fan el \u00abpr e-\nmier\u00bb israel\u00ed Benjam\u00edn Netan y-\nahu, los once  d\u00edas \nde la operaci\u00f3n \u00abGuardi\u00e1n de los  \nMuros\u00bb han  \n\u00abcambiado la  \necuaci\u00f3n\u00bb, ya \nque Ham\u00e1s s er\u00e1 \nm\u00e1s cuidadoso al  \nvolver a atacar a Israel. \u00abLa ma-\nyor\u00eda de sus ca pacidades fuer on \ndestruidas . Hemos cambiado las  \nnormas para el futur o\u00bb, ase ver\u00f3 \nel l\u00edder del Likud.\nPor su parte, Ismail Ha niye, \nl\u00edder de Ham\u00e1s , celebr\u00f3 desde su  \nexilio en Qa tar que \u00abhemos des-\ntruido el proyecto de coexistencia  \ny nor malizaci\u00f3n con Israel\u00bb, en  \nreferencia a los Acuer dos de  \nAbraham, f irmados r eciente-\nmente entr e el Estado jud\u00edo y   \nvarias monarqu\u00edas \u00e1rabes y mu-\nsulmanas . El islamista v aticin\u00f3 \nque \u00abtras esta ba talla, v eremos  \nmuchos avances diplom\u00e1 ticos.  \nNuestra naci\u00f3n desper t\u00f3 para  \napoy ar Jerusal\u00e9n, Palestina y la  \nresistencia\u00bb.\nLos once d\u00edas de conflicto se  \ncobrar on 243 v\u00edctimas en Gaza \u2013\n66 ni\u00f1os\u2013, y m\u00e1s de 1.600 heridos . \nEn Israel, 12 v\u00edctimas y m\u00e1s de  \n350 heridos . Desde la franja pales-\ntina se disparar on m\u00e1s de 4.000  \nproyec tiles , de \nlos cuales la C\u00fa-pula de Hier ro \nneutraliz\u00f3 casi \nun 90% de los di-rigidos a zonas  \npobladas . El Ej\u00e9r-\ncito hebr eo esti-\nma que en sus miles de bombar -\ndeos ma taron a m\u00e1s de 120  \nmilitantes de Ham\u00e1s y la Y ihad \nIsl\u00e1mica. La destr ucci\u00f3n de vi-\nviendas en la franja ob lig\u00f3 a  \n91.000 personas a r efugiarse , ya \nsea en cole gios de la Ag encia de  \nNaciones Unidas  para los R efu-\ngiados (UNR WA, en sus siglas en \ningl\u00e9s) o en casas de allegados.La Pol ic\u00eda israel\u00ed \nlanza pelotas de \ngoma contra los \nmanifestantes \n\u00e1rabes en \nJerusal\u00e9n\nS\u00c1BADO Internacional\nPalestinos en \nmoto pasan jun to \na las ruinas de un \nedi\ufb01  cio destruido \nen Gaza\nCuando Na talia y Ram\u00f3n inf or-\nmaron a sus f amiliares y amigos  \nque dejaban R eus para mudarse  \na Israel por moti vos laborales, se \ndespert\u00f3 cierta alarma. Daban \npor hec ho que iban a una zona de  \nguerr a. Pero en la \u00abb urbuja\u00bb de \nTel Aviv, vivieron dos a\u00f1os r ela-\ntivamente c\u00f3modos . Hasta la se-\nmana pasada. \u00abEstamos sanos y  \nvivos, que no es poco . Aqu\u00ed los \nmisiles lle garon el mar tes pasa-\ndo, fue br utal y muy sor prenden-\nte. Nos encer ramos los cua tro en \nel b\u00fanker , y escuc h\u00e1bamos los \nestruendos de la \u201cC\u00fapula de Hie-\nrro\u201d destr uyendo los misiles en-\ncima de nosotr os. La casa entera  \ntembla ba\u00bb, explic\u00f3 esta ca talana  \nen con versaci\u00f3n con LA RAZ\u00d3N , \nen la primera jornada del alto  \nel fue go cer ti\ufb01  cado a yer por \nIsrael y Ham\u00e1s . A difer en-\ncia de la ma yor\u00eda de israe-\nl\u00edes, habituados a gue-\nrras y a tentados \nterroristas , para ellos  \nfue la primera expe-\nriencia b\u00e9lica. \u00abNos  \nagobiamos bastan-\nte, porque sa b\u00eda-\nmos que lo \u00fanico  \nque pod\u00edamos ha-\ncer era estar en-cerrados en casa.  \nLos ni\u00f1os, sin  \ncole, y Ram\u00f3n  \nsin ir al tra bajo.  \nSu o\ufb01  cina est\u00e1 en  \nel sub urbio de  \nRama t Gan, don-\nde impact\u00f3 un mi-\nsil y ma t\u00f3 a una  \npersona\u00bb, pr osigui\u00f3 \nNatalia. T ras un a\u00f1o  \nde pandemia, que  \ncomport\u00f3 tres cierr es \ngenerales en el estado  \njud\u00edo, la guerra acr ecen-\nt\u00f3 las incer tidumbres . \n\u00ab\u00bfQu\u00e9 carajo estamos ha-\nciendo aqu\u00ed? \u00bfP odremos mar-\ncharnos? El aer opuerto est\u00e1 ce-\nrrado\u2026 \u00bfy si esto dura meses?\u00bb,  \nse pr eguntaban. No obstante, se  4 S\u00e1bado  22 de mayo de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N \nEDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A    www.larazon.es\nMASTER_FINAL_OK.indd   6MASTER_FINAL_OK.indd   6 21/05/21   19:2921/05/21   19:2919 LA RAZ\u00d3N   \u2022  S\u00e1b ado. 22 de ma yo de 2 021\nEFETras la tr egua, Israel a prob\u00f3  \nayer la reaper tura del cr uce fr on-\nterizo de K erem Shalom. Adem\u00e1s  \nde toneladas de comida, suminis-\ntros m\u00e9dicos o g asolina, UNICEF \nentre g\u00f3 10.000 vacunas contra la  \ncovid-19. \u00abAgradecemos el alto el  \nfuego en Gaza, porque el coste  \nhumano ha sido enorme\u00bb, a pun-\nt\u00f3 la org anizaci\u00f3n.\nCon el fr ente de Gaza a pagado, \nla tensi\u00f3n v olvi\u00f3 al punto de ori-\ngen: J erusal\u00e9n. Mientras miles de  \npalestinos celebra ban el alto el  \nfuego tras los r ezos del vier nes en  \nla Explanada de las Me zquitas, la \nPolic\u00eda israel\u00ed dispar \u00f3 balas de  \ngoma y gases lacrim\u00f3 genos, que \nhirier on a 20 personas . \u00abSomos  \nhombres de Mohamad Deif\u00bb (l\u00edder  \nbrazo ar mado de Ham\u00e1s), canta ba \nun sector desde la me zquita de Al-\nAqsa. La g ran victori a inter na \nislamista ha sido r elegar a s u rival \nde Al F atah y ponerse al fr ente de  \nla renov ada \u00abcausa palestina\u00bb.  \nDesde Y affo, distrito mixto \u00e1ra be-\njud\u00edo al sur de T el Aviv, Uri y Lau-ra, tambi\u00e9n con dos peque\u00f1os , \ncorrieron a los r efugios comuni-\ntarios . Pero el temor central en  \neste barrio no eran los misiles de  \nHam\u00e1s. Bajo su a partamento , se \nprendi\u00f3 la llama de la violencia \ninter \u00e9tnica: \u00abEn las interacciones  \ncon v ecinos o comer ciantes se \nmantuvieron las formas , pero en  \nel trasfondo se palpa ba el miedo\u00bb.  \nTras dur\u00edsimas escenas de linc ha-\nmientos mutuos o c\u00f3cteles molo-\ntov lanzados a viviendas, \u00abahora  \nqueda el r esentimient o y la des -\ncon\ufb01  anza, que va a tar dar a\u00f1os en  \narreglarse\u00bb, v aticin\u00f3 Uri. P ara \neste israel\u00ed, los \u00e1ra bes no pr otes-\ntaban solo por los desalojos en el  \nbarrio de Sheik J arrah o en soli-\ndaridad con Gaza, sino por \u00abuna  \ncrisis inmobiliaria\u00bb. Las extensas  \nfamilias \u00e1ra bes de Y affo o Lod ca-\nrecen de per misos de cons truc-\nci\u00f3n y plani\ufb01  caci\u00f3n urban\u00edstica. \n\u00abSufren miles de \u00f3r denes de de-\nmolici\u00f3n, y las ma\ufb01  as campan a  \nsus anc has. Hay una crisis de cri-\nmen descontr olado\u00bb. \nS\u00c1BADO Internacional\n\u00abLa mayor\u00eda de las  \ncapacidades de Ham\u00e1s  \nhan sido destruidas en  \nla ofensiva. Hemos \ncambiado las r eglas \npara el f uturo\u00bb\nBenjam\u00edn Ne tanyahuI\nPrimer minis tro israel\u00ed\n\u00abEn las relaciones \ncon los vecinos se han  \nmantenido las formas,  \npero ahora queda el resentimiento y la  \ndescon\ufb01  anza que v a \na tardar a\u00f1os en  \narreglarse\u00bb\nUri\nVecino de Y a \ufb00 o, distrito \u00e1rabe-jud\u00edo\nAP\u00bfCu\u00e1les son las clave del alto el fue go? \u00bfTiene  \ndetalles del contenido?\nEs un alto al fue go sin condiciones. Pero el deba te \nsobre c\u00f3mo salimos parados despu\u00e9s de este cic lo \nde violencia comienza ahora. No ha y que olvidar \nque Ham\u00e1s comenz\u00f3 a d isparar por algo . \u00bfIsrael  \ncomplacer\u00e1 al Ham\u00e1s? \u00bfR esponder\u00e1 a sus exig en-\ncias en J erusal\u00e9n? No lo cr eo, pero a par tir de aho-\nra ahora comenzar\u00e1n las discusiones con la comu-nidad inter nacional.\n\u00bfEs un alto el fue go fr\u00e1gil? \u00bfHa y riesgo alto de  \nque Ham\u00e1s o Israel lo rompan?Tregua fr\u00e1 gil, s\u00ed. No cr eo que se rompa inmedia ta-\nmente porque Ham\u00e1s est\u00e1 muy golpeado . El respiro  \nlo necesita tanto o m\u00e1s que Israel. P ero obviamente  \nque a largo plazo va ser dif \u00edcil sostener la tr egua.\n\u00bfHa conse guido Isr ael destruir todos los obje-\ntivos militares de Ham\u00e1s con estos a taques?\nEso lo dijo el ministro de Defensa. Le cr eo. Si no se  \ndestruyeron todos los objeti vos militares de Ham\u00e1s , \ncreo que s\u00ed la gran ma yor\u00eda. No quier e decir esto \nque Ham\u00e1s no se pueda r earmar co n el tiempo , de \nhecho lo va a hacer . Cualquier r econstrucci\u00f3n de  \nGaza que Israel f avorezca debe hacerse contr olando  \nel dinero de Ham\u00e1s. No se v a a per mitir el uso de los  \nfondos de r econstrucci\u00f3n de la f orma en que lo uti-\nliz\u00f3 Ham\u00e1s hasta ho y d\u00eda. Los islamistas des viaron  \nel diner o que se destin\u00f3 a la g ente de Gaza para su  empresa armament\u00edstica.\nLa ola de violencia de estos d\u00edas lle var\u00e1 tran-\nquilidad a corto y medio plaz o, pero las he ridas \nseguir \u00e1n abier tas. \u00bfQu\u00e9 hace fa lta par a que las  \ndos par tes lleguen a un acuerdo de\ufb01  nitiv o y a  \nlargo plazo?\nLas heridas siguen  abiertas . Este inter cambio de  \ngolpes no a\u00f1ade muc ho m\u00e1s a esta herida a bierta  \nque sienten especialmente los palestinos. En Israel  \nsienten tambi\u00e9n el dolor palestino . Lo \u00fanico que  \nagregan es que la r esponsabilidad de eso la tiene la  \norganizaci\u00f3n islamista Ham\u00e1s.\n\u00bfC\u00f3mo v a a repercutir esta guer ra en la re gi\u00f3n, \nespecialmente en los pa\u00edses del Golf o que se han  \nacercado a Israel?\nNo creo que r ompan los tra tados y Acuerdos de  \nAbraham, impulsados por Donald T rump. Sin em-\nbargo, si comienza una r ebeli\u00f3n en Jerusal\u00e9n, e  \nIsrael responde con violencia, es o puede r epercu tir. \nSi Ham\u00e1 s no interviene justame nte, la situaci\u00f3n \npuede ponerse pelig rosa.\n\u00bfCree que a ni vel interno Benjamin Netan yahu \ntiene m\u00e1s f\u00e1cil la f ormaci\u00f3n de Gobierno tras \nla guer ra con Ham\u00e1s?\nLa situaci \u00f3n de Netan yahu mejor \u00f3. Pero a\u00fan no ha y \nnada c laro. No tiene Gobier no. Lo m\u00e1s pr obab le es \nque ha ya unas n uevas elecciones. P ero todo est\u00e1  \nmuy oscuro a\u00fan.\n\u00bfHam\u00e1s y Al F atah se entender \u00e1n en alg\u00fan \nmomento?\nEs dif \u00edcil que Ham\u00e1s y Al F atah se unan. Pueden \nhacer algunas cosas juntos , pero poco . Y claro que \nIsrael se v e favorecido por la desuni\u00f3n.El rearme de Gaza \nes cuesti\u00f3n de tiempoEL AN\u00c1LISIS\nAlberto Spektorowski\nAlberto Spektorowski es pr ofesor de la Univ ersidad de T el Aviv18 S\u00e1bado. 22 de ma yo de 2021   \u2022  LA RAZ\u00d3N\nEnfrentamiento s entre \njovenes \u00e1rabes y la \nPolicia israel\u00ed dejan\n20 heridos\nGAZ\nAISRAEL\nISRAEL\nEGIPTO\nCISJORD ANIA GAZATel AvivSederot\nRahat\nOfakimNetiv HaAsaraAscal\u00f3nYavne\nAshdo dRishon Lez ionMuer tos\npalestinos:\n243\n(66 ni\u00f1os)TEL A VIV\nLa des trucci\u00f3n de viviendas \nen la franja oblig\u00f3 a \n91.000 personas a \nrefugiars e, ya sea en \ninstalaciones de la UN RWA  \no en casas de f amiliaresLas FDI estiman que mataron  a unos 22 5 \nmilitante s de Hamas \ny la Yihad Isl\u00e1micaMisiles lan zados\ncontra Israe l\n4.000\nCISJORDANIA90% de ellos \ninterceptados por la \n\u00abC\u00fapula de \nHierro \u00bb\nGaza\ncentralGaza\nciudadNorte Rafah Jan\nYunis\nHEBR\u00d3N1.600\nheridosMuer tos\nisrael\u00edes:\n12\n(2 ni\u00f1os)\n350\nheridosExplanada\nde las Me zquitas\nMuro de las\nLament acionesBarrio\nCristi ano\nBarrio\nArmenioBarrio\nJud\u00edoBarrio\nMusulm\u00e1n\nCIUDAD  VIEJ A\nDE\nJERUSAL\u00c9NCIUDAD  VIEJ A\nDE\nJERUSAL\u00c9NMezquita\nde Al-A qsa\nJERUSAL\u00c9NEn el primer d\u00eda de cese de las hostilidades en la franja de Gaza, regres an los enfr entamientos \nsectarios a la Mezquita de Al Aqsa, lugar en el que se pr endi\u00f3 \nla mecha de la escalada b\u00e9licaIsrael y Ham\u00e1s \nclaman victoriaFR\u00c1GIL AL TO EL FUEGO\nOFER L ASZEWICKI\nTel Aviv\nCORRESPONSALsintieron segur os: \u00abAqu\u00ed en Is-\nrael muer en pocas personas , la \n\u2018\u2018C\u00fapula de Hier ro\u2019\u2019 funciona \nmuy bien\u00bb. Con la entrada en vi-gor del alto el fue go, reanudaron  \nla rutina de ir a comer helado en  \nla popular calle Dizengof f, darse  \nun chapuz\u00f3n en la pla ya, o jugar  \nen el parque . \u00abEl con\ufb02  icto tal v ez \ndura eter namente , pero al menos \nesta ba talla ha quedado en \u2018\u2018stan-\ndby\u201d\u00bb, conc luye.\nCam bio en el tablero\nAyer, Israel y Ham\u00e1s se a presu-\nraron en c lamar victoria tras la  \nescalada violenta. Se g\u00fan el \u00abpr e-\nmier\u00bb israel\u00ed Benjam\u00edn Netan y-\nahu, los once  d\u00edas \nde la operaci\u00f3n \u00abGuardi\u00e1n de los  \nMuros\u00bb han  \n\u00abcambiado la  \necuaci\u00f3n\u00bb, ya \nque Ham\u00e1s s er\u00e1 \nm\u00e1s cuidadoso al  \nvolver a atacar a Israel. \u00abLa ma-\nyor\u00eda de sus ca pacidades fuer on \ndestruidas . Hemos cambiado las  \nnormas para el futur o\u00bb, ase ver\u00f3 \nel l\u00edder del Likud.\nPor su parte, Ismail Ha niye, \nl\u00edder de Ham\u00e1s , celebr\u00f3 desde su  \nexilio en Qa tar que \u00abhemos des-\ntruido el proyecto de coexistencia  \ny nor malizaci\u00f3n con Israel\u00bb, en  \nreferencia a los Acuer dos de  \nAbraham, f irmados r eciente-\nmente entr e el Estado jud\u00edo y   \nvarias monarqu\u00edas \u00e1rabes y mu-\nsulmanas . El islamista v aticin\u00f3 \nque \u00abtras esta ba talla, v eremos  \nmuchos avances diplom\u00e1 ticos.  \nNuestra naci\u00f3n desper t\u00f3 para  \napoy ar Jerusal\u00e9n, Palestina y la  \nresistencia\u00bb.\nLos once d\u00edas de conflicto se  \ncobrar on 243 v\u00edctimas en Gaza \u2013\n66 ni\u00f1os\u2013, y m\u00e1s de 1.600 heridos . \nEn Israel, 12 v\u00edctimas y m\u00e1s de  \n350 heridos . Desde la franja pales-\ntina se disparar on m\u00e1s de 4.000  \nproyec tiles , de \nlos cuales la C\u00fa-pula de Hier ro \nneutraliz\u00f3 casi \nun 90% de los di-rigidos a zonas  \npobladas . El Ej\u00e9r-\ncito hebr eo esti-\nma que en sus miles de bombar -\ndeos ma taron a m\u00e1s de 120  \nmilitantes de Ham\u00e1s y la Y ihad \nIsl\u00e1mica. La destr ucci\u00f3n de vi-\nviendas en la franja ob lig\u00f3 a  \n91.000 personas a r efugiarse , ya \nsea en cole gios de la Ag encia de  \nNaciones Unidas  para los R efu-\ngiados (UNR WA, en sus siglas en \ningl\u00e9s) o en casas de allegados.La Pol ic\u00eda israel\u00ed \nlanza pelotas de \ngoma contra los \nmanifestantes \n\u00e1rabes en \nJerusal\u00e9n\nS\u00c1BADO Internacional\nPalestinos en \nmoto pasan jun to \na las ruinas de un \nedi\ufb01  cio destruido \nen Gaza\nCuando Na talia y Ram\u00f3n inf or-\nmaron a sus f amiliares y amigos  \nque dejaban R eus para mudarse  \na Israel por moti vos laborales, se \ndespert\u00f3 cierta alarma. Daban \npor hec ho que iban a una zona de  \nguerr a. Pero en la \u00abb urbuja\u00bb de \nTel Aviv, vivieron dos a\u00f1os r ela-\ntivamente c\u00f3modos . Hasta la se-\nmana pasada. \u00abEstamos sanos y  \nvivos, que no es poco . Aqu\u00ed los \nmisiles lle garon el mar tes pasa-\ndo, fue br utal y muy sor prenden-\nte. Nos encer ramos los cua tro en \nel b\u00fanker , y escuc h\u00e1bamos los \nestruendos de la \u201cC\u00fapula de Hie-\nrro\u201d destr uyendo los misiles en-\ncima de nosotr os. La casa entera  \ntembla ba\u00bb, explic\u00f3 esta ca talana  \nen con versaci\u00f3n con LA RAZ\u00d3N , \nen la primera jornada del alto  \nel fue go cer ti\ufb01  cado a yer por \nIsrael y Ham\u00e1s . A difer en-\ncia de la ma yor\u00eda de israe-\nl\u00edes, habituados a gue-\nrras y a tentados \nterroristas , para ellos  \nfue la primera expe-\nriencia b\u00e9lica. \u00abNos  \nagobiamos bastan-\nte, porque sa b\u00eda-\nmos que lo \u00fanico  \nque pod\u00edamos ha-\ncer era estar en-cerrados en casa.  \nLos ni\u00f1os, sin  \ncole, y Ram\u00f3n  \nsin ir al tra bajo.  \nSu o\ufb01  cina est\u00e1 en  \nel sub urbio de  \nRama t Gan, don-\nde impact\u00f3 un mi-\nsil y ma t\u00f3 a una  \npersona\u00bb, pr osigui\u00f3 \nNatalia. T ras un a\u00f1o  \nde pandemia, que  \ncomport\u00f3 tres cierr es \ngenerales en el estado  \njud\u00edo, la guerra acr ecen-\nt\u00f3 las incer tidumbres . \n\u00ab\u00bfQu\u00e9 carajo estamos ha-\nciendo aqu\u00ed? \u00bfP odremos mar-\ncharnos? El aer opuerto est\u00e1 ce-\nrrado\u2026 \u00bfy si esto dura meses?\u00bb,  \nse pr eguntaban. No obstante, se  5  LA RAZ\u00d3N  \u00b7 S\u00e1bado  22 de mayo de 2021\nEDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A    www.larazon.es\nMASTER_FINAL_OK.indd   7MASTER_FINAL_OK.indd   7 21/05/21   19:2921/05/21   19:29S\u00e1bado  22 de mayo de 2021 \u00b7 LA RAZ\u00d3N 630 S\u00e1bado. 22 de ma yo de 2021   \u2022  LA RAZ\u00d3N\nSociedad S\u00c1BADO\n19 MUERT OS EL \u00daLTIMO D\u00cdA, LA CIFRA M\u00c1S B AJA DESDE EL VER ANO La \nincidencia acumulada en 14 d\u00edas baja cuatro pun tos m\u00e1s, hasta 135 . La \npositividad de las pruebas cae por debajo del 5% (4,99%).\nCOM PARATIVA\nCasos de tectados\nMuert osDatos por mill\u00f3n de habitante s\n77.750\n21.325 Espa\u00f1a\nMundo\nEspa\u00f1a\nMundo1.702\n442,8ESPA\u00d1A\nTotal casos\n3.636.453\nNuev os caso s\n2.504Total muer tos\n79.620\nRecuperad os\n(\u00faltimas 24 h.)754Casos \u00falt. 7 d\u00edas\n28.008\nEn la UCI\n1.655Total Test\n48.928.535\nTest/mill. hab.\n1.046 .138\nLos vacunados con \nAstraZeneca po dr\u00e1n \nelegir P\ufb01  zer o repetir EL CAOS DE LA S SEGUNDAS DOSIS \nConsentimiento inf ormado, y por  \nescrito, para el mill\u00f3n y medio de  \nmenores de 60 a\u00f1os (en su ma yo-\nr\u00eda trabajadores esenciales) que , \nhabiendo recibido la vacuna de  \nAstraZeneca hace al menos 16  \nsemanas, decidan compl etar la  \npauta con el mismo suer o, tal y  \ncomo se esta blece en la \ufb01  cha t\u00e9c-\nnica. Y no solo eso, sino que tie-\nnen que rechazar , ex pr ofeso , la \npauta heter \u00f3loga, con una segun-\nda dosis de una v acuna de ARNm,  \nrecomendada por Sanidad en \ncontra de los dict\u00e1menes de los principales organismos sanita-rios internacionales: la Agencia Europea del Medicamento (EMA) \ny la Organizaci\u00f3n Mundial de la  \nSalud (OMS).  \nEl documento, que ha pr opues-\nto y a valado el Comit\u00e9 Nacional  \nde Bio\u00e9tica (CNB), como \u00ab\u00e9tica y  \nlegalmente r ecomendab le, a pe-\ntici\u00f3n del de partamento que diri-\nge Carolina Darias, dice as\u00ed: \u00abUs-\nted ha expresado su r echazo a \nvacunarse con Comirnaty , de P\ufb01  -\nzer/BioNTech, en la segunda dosis , y para e vitar los riesgos  \nque para su salud y la salud de la  \ncolectividad tendr\u00eda no comple-tar las dos dosis de v acuna que  \nest\u00e1n pautadas, y conforme a lo  \nque dispone el ar t\u00edculo 2 de la Ley  \n41/2002, cuyo apartado 4 esta ble-\nce que la ne gativa al trata miento \npor el paciente o usuario consta-r\u00e1 por escrito\u00bb. Adem\u00e1s, el pa-ciente deber\u00e1 expr esar su peti-\nci\u00f3n de ser inmunizado con una  \nsegunda dosis de Vaxzevria, ma-nifestando que conoce \u00abel infre-cuente riesgo de desar rollar un  El Comit\u00e9 de  \nBio\u00e9tica considera \u00ab\u00e9tico  \ny legal\u00bb que los  \nque renuncien a  \nla segunda dosis  \ncon P\ufb01  zer \ndeban \ufb01  rmar un  \nconsentimiento  \ninformado con  \ncar\u00e1cter pr evio \ns\u00edndrome de tr ombosis con tr o-\nbocitopenia\u00bb. Esta es la resolu-ci\u00f3n \ufb01  nal con la que se ha zanjado \nuno de los episodios m\u00e1s contro-vertidos de la campa\u00f1a de vacu-\nnaci\u00f3n, que comenz\u00f3 el pasado  \nmes de marzo cuando la EMA,  \nacepto la relaci\u00f3n entre algunos  \ncasos de trombos, muy infr ecuen-\ntes pero con consecuencias g ra-\nves, y la vacuna de AstraZeneca.  \nDespu\u00e9s de que muc hos pa\u00edses  \neuropeos (incluida Espa\u00f1a) sus-pendieran temporalmente la in-munizaci\u00f3n con Vaxzevria, se  \ntom\u00f3 la decisi\u00f3n de reservar esta vacuna para personas entre 60 y  \n69 a\u00f1os, dado que la ma yor\u00eda de  \nlos episodios tromb\u00f3tocos se ha-b\u00edan dado en menores de 55 a\u00f1os , mayoritariamente mujeres. A \npartir  de ah \u00ed, empe z\u00f3 una  especie  \nde \u00abpurg atorio\u00bb para los pr ofesio-\nnales esenciales (prof esores , po-\nlic\u00edas, farmac\u00e9uticos, entr e otros) \nque ha b\u00edan recibido la primera  \ndosis del f\u00e1rmaco anglosueco .\nUna parte esencial de este \u00abca-\np\u00edtulo\u00bb de la pandemia es que la  \ndecisi\u00f3n de con qu\u00e9 v acuna se  \ndeben ter minar de inmunizar  \neste mill\u00f3n y medio de personas  \nha sido tomada por Sanidad, \u00fani-ca y ex clusivamente en relaci\u00f3n \na los resultados de un estudio muy criticado por la comunidad  \nm\u00e9dica y cient\u00ed\ufb01  ca. \nEl trabajo, realizado por el Ins-\ntituto de Salud Car los III y cinco  \nhospitales espa\u00f1oles con 600 pa-cientes solo estaba di se\u00f1ado para  \nresponder a la pr egunta de si ad-\nministrar la se gunda dosis de  \nP \ufb01 zer a l os que hab\u00edan recibido \nla primera dosis de Astraz\u00e9neca les proporcionaba una respuesta inmunitaria  robu sta. A 400 de \nellos se les inocul\u00f3 la vacuna de  \nP \ufb01 zer ocho semanas m\u00e1s tarde \nde haber recibido la primera de  \nVaxzevria. A los otros 200 no se  \nles administr\u00f3  \nninguna vacuna  \ncomo se gunda  \ndosis. Por ello , se \nle ha ac hacado un  \nsesgo impor tante \nque solo permite concluir que v a-\ncunar con Pfizer pr ovoca una  \nrespuesta inmunitaria m\u00e1s po-\ntente que no vacunar con nada.  \nDe hecho, las \u00fanicas conclusio-\nnes que ser\u00e1n r elevantes sobr e \ncu\u00e1l es la mejor opci\u00f3n para las  \npersonas que han recibido la pri-mera dosis de AstraZeneca ser\u00e1n  \nlos que ar rojar\u00e1n en junio los es-\ntudios Com-Co v y Com-Cov2, que  \ncoordina la Uni versidad de  \nOxford.\nLa decisi\u00f3n, s obre el pacient e \nLa postura adoptada por Sani-dad, sobre la que ya solo queda la  \naceptaci\u00f3n de las comunidades  \naut\u00f3nomas, contrasta con la  \nmantenida desde que se dise\u00f1\u00f3 la  \nestrate gia de v acunaci\u00f3n. En ella,  \nse esta blece una ne gativa tajante \na la elecci\u00f3n de f\u00e1rmacos: \u00abNo puede ser una elecci\u00f3n indi vi-\ndual, sino que debe basarse en la  \ne \ufb01 cacia y la indicaci\u00f3n de las va-\ncunas para los diferentes g rupos \nde poblaci\u00f3n\u00bb, r eza el  documento . \nEl propio Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica in-cluye en su inf orme que, ni si-\nquiera en el caso de ex cepciona-S. Alonso / M. De Andr\u00e9s \nlidad surgido por la aparici\u00f3n del  \nevento ad verso \u00abmuy in frecuente  \npero grave\u00bb como es el s\u00edndrome \nde trombosis con trombocitope-nia, \u00abdeben alterarse los criterios  \npara la toma de decisiones en la  \nestrate gia de v acunaci\u00f3n ni per -\nmitir a las personas menores de  \nsesenta a\u00f1os que recibieron una primera dosis de dicha  vacuna \nelegir la v acuna de la se gunda  \ndosis\u00bb. \nEntonces , siendo contrarios a  \naceptar la liber tad de elecci\u00f3n de  \nla vacuna por parte de dicho g ru-\npo de pob laci\u00f3n, \u00bfc\u00f3mo ha justi-\n\ufb01 cado este organismo su decisi\u00f3n  \nde avalar el consentimiento inf or-\nmado? Pues bien, lo ha hecho \naludiendo a un supuesto \u00abbien mayor\u00bb. As\u00ed lo expresan en el do-cumento: \u00abSin per juicio de todo  \nello, cabr\u00eda ap licar una segunda \ndosis de Vaxzevria a aquellas per -\nsonas en las que, constatado su  \n\ufb01 rme rechazo a vacunarse con un  \nesquema heter\u00f3logo (AstraZene-\nca con P\ufb01  zer) como el propuesto  \npor la Comis i\u00f3n de Salud P\u00fablica, Algunas \ncomunidades \ncreen que la \ndecisi\u00f3n de \nSanidad gener ar\u00e1 \n\u00abcaos\u00bb log\u00edstico \nEl pacient e que no ac epte la \npauta he ter\u00f3loga deber\u00e1  \n\ufb01 rmar su rechazo a \nvacunarse con P\ufb01 zer y su  \npetici\u00f3n de hacerlo con \nAstrazeneca.\nEn el c onsen timient o por  \nescrit o, el paciente admit e \nque es conocedor del \n\u00abinfrecuen te riesgo de \ndesarrollar trombosis c on \ntrombocit openia\u00bb.\nLa elecci\u00f3n de V axzervria se \nconsidera \u00abla \u00fanica  \nalternativa para salvar su  \nrechazo y el ries go para la \nsalud c olectiv a\u00bb.LAS CLAVES\n EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A    www.larazon.es31 LA RAZ\u00d3N   \u2022  S\u00e1b ado. 22 de ma yo de 2021\nR\u00c1NKING POR P A\u00cdSE S\n166.222.8 27Total\nMundoCasos det ectadosEE UU 33.835.634\nIndia 26.263.164\nBrasil 15.898.558\nFrancia 5.5 68.551\nTurqu\u00eda 5.1 60.423\nAlemania 3.640.085R. Unido 4.45 7.923\nItalia 4.1 83.476Rusia 4.9 83.845\nEspa\u00f1a 3.636.453\nEE UU Brasil M\u00e9xic o India R. Unido Italia Rusia Francia Espa\u00f1a Alemania ColombiaN\u00famero de muer tos\n602.656 295.047 444.3 91 221.080 127. 710 125.028 117.739 87.667 8 3.233 79.620 108.3143.451.354Total\nMundo\nEFE\nquedaran sin completar la v acu-\nnaci\u00f3n, no como expr esi\u00f3n de  \nfacultad alguna de elecci\u00f3n, sino  \npor el bien de la salud colecti va y \nde su pr opia salud individual\u00bb. Y  \nprosigue , \u00abno se les ofrece ele gir \nla vacuna, sino que , consta tado \nsu \ufb01 rme rechazo a vacunarse con  \nsegunda dosis de v acuna de  \nARNm, v acunarles con la de As-\ntraZeneca, se entiende como mal  \nmenor desde la perspecti va de la  \nsalud del pr opio indi viduo y de la  \nsalud colecti va\u00bb. \nEn este punto, el paciente ten-\ndr\u00e1 que tomar una decisi\u00f3n sobre \nun tema que escapa a su com-prensi\u00f3n y sobre el que no tiene  \ntoda la inf ormaci\u00f3n, y los gobier -\nnos r egionales ser\u00e1n los r espon-\nsables \u00faltimos de cualquier efec-to secundario g rave que se  \nproduz ca por no haber se guido \nlas indicaciones de la \ufb01  cha t\u00e9cni-\nca de la v acuna. As\u00ed, los afectados  \npor esta decisi\u00f3n, seguir\u00e1n en el  \npurga torio de la incer tidumbre , \nsin ninguna cer teza por par te de  \nquien deber\u00eda d\u00e1rselas . Despu\u00e9s de m\u00e1s de un a\u00f1o de mie-\ndo, incertidumbr e y confusiones , \nno podemos ace ptar que desde la  \npol\u00edtica se tra te de v ender noticias  \na la sociedad como \u00abbasadas en  la \nevidencia cuando la r ealidad es  \nmuy difer ente. \u00abLa v acuna de As-\ntraZ\u00e9neca es totalmente se gura y  \ne \ufb01 caz\u00bb. Esta a\ufb01  rmaci\u00f3n es incon-\ntestab le porque viene a valada por  \nla gran ma yor\u00eda de especialistas  \nen inmunolo g\u00eda y v acunolo g\u00eda, \nsociedades cient\u00ed\ufb01  cas, la OMS y  \nla Ag encia Eur opea del Medica-\nmento, que adem\u00e1s de los inf or-\nmes de r evisi\u00f3n que han pub lica-\ndo, lo mani\ufb01  estan con c laridad en  \nsu ficha t\u00e9cnica. Otra cuesti\u00f3n  \nmuy difer ente es que la ministra de Sanidad y \u00absu g rupo de exper -\ntos\u00bb, que se guimos sin conocer , \ntomara la decisi\u00f3n de poner en  \nmarc ha en el Instituto Carlos III  \nlo que han denominado como \u00aben-sayo c l\u00ednico\u00bb con el nombr e de  \n\u00abCombiVacs\u00bb para sa ber si exist\u00eda  \nriesgo o no de me zclar la primera  \ndosis de AstraZ\u00e9neca con la se-gunda de P\ufb01  zer. Ahora, y en base  \na los contr overtidos r esultados  \ndel estudio, el Gobier no decide  \ncambiar la estra tegia y \u00abofr ece\u00bb \nla posibilidad de elegir para la  \nsegunda dosis a los m\u00e1s de 2 mi-\nllones de personas que siguen esperando la v acuna de AstraZ\u00e9-\nneca, siempr e que se nie guen ex-\npresamente a recibir la de P\ufb01  zer. \n\u00bfC\u00f3mo puede ser que tome esta  \ndecisi\u00f3n cuando se g\u00fan estos r e-\nsultados no se ha encontrado  \n\u00abning\u00fan argumento cient\u00edf ico\u00bb \npara no usar la vacuna cuestiona-da como se gunda dosis , adem\u00e1s  \nde que la P onencia de V acunas y a \ndijo que el ensa yo era cuestiona-\nble desde el punto de vista \u00e9tico?\nY para colmo, y para e vitar cual-quier r esponsabilidad pol\u00edtica, se  \nles ha ocur rido \u00abexigirnos\u00bb \ufb01  r-\nmar un consentimiento inf orma-\ndo avalado por el Comit\u00e9 de Bio\u00e9-\ntica, que dice que \u00absi usted  \nrechaza la se gunda dosis con la  \nvacuna de P\ufb01  zer y para e vitar los  \nriesgos que para su salud y la de  \nla colecti vidad tendr\u00eda no comple-\ntar las dos dosis, deber\u00e1 expr esar \npor escrito esta ne gativa, y en todo  \ncaso debe manifestar que es cono-\ncedor del riesgo de desarr ollar un  \ns\u00edndrome de trombosis co n trom-\nbocitopenia\u00bb. Sanidad nos ofr ece \nla posibilidad de \u00abele gir\u00bb una u  \notra v acuna, per o bajo n uestra \nresponsabilidad. \u00bfCa be un disla te \nmayor? \u00bfP or qu\u00e9 no se exige este \nconsentimiento para quienes r e-\nciban la primera dosis , o ante otra \nvacuna? \u00bfHasta cuando tendr e-\nmos que sopor tar decisiones po-\nl\u00edticas sin el m\u00e1s m\u00ednimo apoy o \nde la e videncia cient\u00ed\ufb01  ca?Decisi\u00f3n sin \nbase cient\u00ed\ufb01  caLA OPINI\u00d3N\nJes\u00fas S\u00e1nchez Martos\nJes\u00fas S \u00e1nchez Martos Catedr\u00e1tic o de Ed.  \npara la Salud (UCM) @jsanchezmar tosEL AN\u00c1LISIS\n-\u00bfEs le gal qu e un consenti-\nmiento infor mado altere \nuna \ufb01  cha t\u00e9cnica?\nNo. Los m\u00e9dicos deben guiar -\nse por la \ufb01  cha t\u00e9cnica de los  \nmedicamentos y solo , excep-\ncionalmente , se puede salir de  \nella si se solici tan para uso  \ncompasiv o (ampar\u00e1ndose en  \nel decreto 1.015/2009 de 15 de  \njunio: Uso compasi vo o uso  \nfuera de autorizaci\u00f3n. El con-\nsentimiento inf ormado lo he-\nmos dado todos los que nos  \nhemos v acunado, pero ha sido  \nverbal. La Ley de Autonom\u00eda \ndel P aciente oblig a a dar di-\ncho consentimiento de mane-\nra verbal o escrita. No deja de  \nser extra\u00f1o que se decida que  \nse pide el consentimiento es-crito para las se gundas dosis  \nde AstraZeneca cuando no se  \nsigue la \ufb01  cha t\u00e9cnica.\n-\u00bfDe qui\u00e9n ser\u00eda responsa-bilidad si se da alg\u00fan efecto secundario con la pauta  \nheter\u00f3lo ga?\nLa responsabilidad de la Ad-\nministraci\u00f3n es objeti va. En \ncaso de que ocur ra un efecto  \nsecundario adverso g rave por  \nno ha berse se guido la \ufb01  cha \nt\u00e9cnica estar\u00edamos ante una  \nresponsabilidad pa trimonial \nde la misma, que podr\u00eda r e-\ncaer en el Gobierno de las  \nCC.AA, que so n las que tienen \nlas competencias sanitarias . \n-\u00bfPuede una decisi\u00f3n del  \nConsejo Inter territorial  \n(CI) vulner ar lo que ha  \nacordado la EMA?\nNo, puesto que aunque co-\nrresponda al CI decidir , por  \nese sistema de co-gobernan-za, la Ley de Cohesi\u00f3n y Cali-dad del SNS dice que los  \nacuerdos del CI se plasmaran  \na trav\u00e9s de recomendaciones \nque se a probar\u00e1n, en su caso , \npor consenso . No son de a pli-\ncaci\u00f3n ob ligada en las Comu-\nnidades A ut\u00f3nomas.  La le galidad, \nen ent redicho\nRicardo de Loren zo \nRicardo de Loren zo, experto \nen Der echo Sanitario,  \nMASTER_FINAL_OK.indd   8MASTER_FINAL_OK.indd   8 21/05/21   19:2921/05/21   19:29 LA RAZ\u00d3N  \u00b7 S\u00e1bado  22 de mayo de 2021 7 30 S\u00e1bado. 22 de ma yo de 2021   \u2022  LA RAZ\u00d3N\nSociedad S\u00c1BADO\n19 MUERT OS EL \u00daLTIMO D\u00cdA, LA CIFRA M\u00c1S B AJA DESDE EL VER ANO La \nincidencia acumulada en 14 d\u00edas baja cuatro pun tos m\u00e1s, hasta 135 . La \npositividad de las pruebas cae por debajo del 5% (4,99%).\nCOM PARATIVA\nCasos de tectados\nMuert osDatos por mill\u00f3n de habitante s\n77.750\n21.325 Espa\u00f1a\nMundo\nEspa\u00f1a\nMundo1.702\n442,8ESPA\u00d1A\nTotal casos\n3.636.453\nNuev os caso s\n2.504Total muer tos\n79.620\nRecuperad os\n(\u00faltimas 24 h.)754Casos \u00falt. 7 d\u00edas\n28.008\nEn la UCI\n1.655Total Test\n48.928.535\nTest/mill. hab.\n1.046 .138\nLos vacunados con \nAstraZeneca po dr\u00e1n \nelegir P\ufb01  zer o repetir EL CAOS DE LA S SEGUNDAS DOSIS \nConsentimiento inf ormado, y por  \nescrito, para el mill\u00f3n y medio de  \nmenores de 60 a\u00f1os (en su ma yo-\nr\u00eda trabajadores esenciales) que , \nhabiendo recibido la vacuna de  \nAstraZeneca hace al menos 16  \nsemanas, decidan compl etar la  \npauta con el mismo suer o, tal y  \ncomo se esta blece en la \ufb01  cha t\u00e9c-\nnica. Y no solo eso, sino que tie-\nnen que rechazar , ex pr ofeso , la \npauta heter \u00f3loga, con una segun-\nda dosis de una v acuna de ARNm,  \nrecomendada por Sanidad en \ncontra de los dict\u00e1menes de los principales organismos sanita-rios internacionales: la Agencia Europea del Medicamento (EMA) \ny la Organizaci\u00f3n Mundial de la  \nSalud (OMS).  \nEl documento, que ha pr opues-\nto y a valado el Comit\u00e9 Nacional  \nde Bio\u00e9tica (CNB), como \u00ab\u00e9tica y  \nlegalmente r ecomendab le, a pe-\ntici\u00f3n del de partamento que diri-\nge Carolina Darias, dice as\u00ed: \u00abUs-\nted ha expresado su r echazo a \nvacunarse con Comirnaty , de P\ufb01  -\nzer/BioNTech, en la segunda dosis , y para e vitar los riesgos  \nque para su salud y la salud de la  \ncolectividad tendr\u00eda no comple-tar las dos dosis de v acuna que  \nest\u00e1n pautadas, y conforme a lo  \nque dispone el ar t\u00edculo 2 de la Ley  \n41/2002, cuyo apartado 4 esta ble-\nce que la ne gativa al trata miento \npor el paciente o usuario consta-r\u00e1 por escrito\u00bb. Adem\u00e1s, el pa-ciente deber\u00e1 expr esar su peti-\nci\u00f3n de ser inmunizado con una  \nsegunda dosis de Vaxzevria, ma-nifestando que conoce \u00abel infre-cuente riesgo de desar rollar un  El Comit\u00e9 de  \nBio\u00e9tica considera \u00ab\u00e9tico  \ny legal\u00bb que los  \nque renuncien a  \nla segunda dosis  \ncon P\ufb01  zer \ndeban \ufb01  rmar un  \nconsentimiento  \ninformado con  \ncar\u00e1cter pr evio \ns\u00edndrome de tr ombosis con tr o-\nbocitopenia\u00bb. Esta es la resolu-\nci\u00f3n \ufb01  nal con la que se ha zanjado \nuno de los episodios m\u00e1s contro-vertidos de la campa\u00f1a de vacu-\nnaci\u00f3n, que comenz\u00f3 el pasado  \nmes de marzo cuando la EMA,  \nacepto la relaci\u00f3n entre algunos  \ncasos de trombos, muy infr ecuen-\ntes pero con consecuencias g ra-\nves, y la vacuna de AstraZeneca.  \nDespu\u00e9s de que muc hos pa\u00edses  \neuropeos (incluida Espa\u00f1a) sus-pendieran temporalmente la in-munizaci\u00f3n con Vaxzevria, se  \ntom\u00f3 la decisi\u00f3n de reservar esta vacuna para personas entre 60 y  \n69 a\u00f1os, dado que la ma yor\u00eda de  \nlos episodios tromb\u00f3tocos se ha-b\u00edan dado en menores de 55 a\u00f1os , mayoritariamente mujeres. A \npartir  de ah \u00ed, empe z\u00f3 una  especie  \nde \u00abpurg atorio\u00bb para los pr ofesio-\nnales esenciales (prof esores , po-\nlic\u00edas, farmac\u00e9uticos, entr e otros) \nque ha b\u00edan recibido la primera  \ndosis del f\u00e1rmaco anglosueco .\nUna parte esencial de este \u00abca-\np\u00edtulo\u00bb de la pandemia es que la  \ndecisi\u00f3n de con qu\u00e9 v acuna se  \ndeben ter minar de inmunizar  \neste mill\u00f3n y medio de personas  \nha sido tomada por Sanidad, \u00fani-ca y ex clusivamente en relaci\u00f3n \na los resultados de un estudio muy criticado por la comunidad  \nm\u00e9dica y cient\u00ed\ufb01  ca. \nEl trabajo, realizado por el Ins-\ntituto de Salud Car los III y cinco  \nhospitales espa\u00f1oles con 600 pa-cientes solo estaba di se\u00f1ado para  \nresponder a la pr egunta de si ad-\nministrar la se gunda dosis de  \nP \ufb01 zer a l os que hab\u00edan recibido \nla primera dosis de Astraz\u00e9neca les proporcionaba una respuesta inmunitaria  robu sta. A 400 de \nellos se les inocul\u00f3 la vacuna de  \nP \ufb01 zer ocho semanas m\u00e1s tarde \nde haber recibido la primera de  \nVaxzevria. A los otros 200 no se  \nles administr\u00f3  \nninguna vacuna  \ncomo se gunda  \ndosis. Por ello , se \nle ha ac hacado un  \nsesgo impor tante \nque solo permite concluir que v a-\ncunar con Pfizer pr ovoca una  \nrespuesta inmunitaria m\u00e1s po-\ntente que no vacunar con nada.  \nDe hecho, las \u00fanicas conclusio-\nnes que ser\u00e1n r elevantes sobr e \ncu\u00e1l es la mejor opci\u00f3n para las  \npersonas que han recibido la pri-mera dosis de AstraZeneca ser\u00e1n  \nlos que ar rojar\u00e1n en junio los es-\ntudios Com-Co v y Com-Cov2, que  \ncoordina la Uni versidad de  \nOxford.\nLa decisi\u00f3n, s obre el pacient e \nLa postura adoptada por Sani-dad, sobre la que ya solo queda la  \naceptaci\u00f3n de las comunidades  \naut\u00f3nomas, contrasta con la  \nmantenida desde que se dise\u00f1\u00f3 la  \nestrate gia de v acunaci\u00f3n. En ella,  \nse esta blece una ne gativa tajante \na la elecci\u00f3n de f\u00e1rmacos: \u00abNo puede ser una elecci\u00f3n indi vi-\ndual, sino que debe basarse en la  \ne \ufb01 cacia y la indicaci\u00f3n de las va-\ncunas para los diferentes g rupos \nde poblaci\u00f3n\u00bb, r eza el  documento . \nEl propio Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica in-cluye en su inf orme que, ni si-\nquiera en el caso de ex cepciona-S. Alonso / M. De Andr\u00e9s \nlidad surgido por la aparici\u00f3n del  \nevento ad verso \u00abmuy in frecuente  \npero grave\u00bb como es el s\u00edndrome \nde trombosis con trombocitope-nia, \u00abdeben alterarse los criterios  \npara la toma de decisiones en la  \nestrate gia de v acunaci\u00f3n ni per -\nmitir a las personas menores de  \nsesenta a\u00f1os que recibieron una primera dosis de dicha  vacuna \nelegir la v acuna de la se gunda  \ndosis\u00bb. \nEntonces , siendo contrarios a  \naceptar la liber tad de elecci\u00f3n de  \nla vacuna por parte de dicho g ru-\npo de pob laci\u00f3n, \u00bfc\u00f3mo ha justi-\n\ufb01 cado este organismo su decisi\u00f3n  \nde avalar el consentimiento inf or-\nmado? Pues bien, lo ha hecho \naludiendo a un supuesto \u00abbien mayor\u00bb. As\u00ed lo expresan en el do-cumento: \u00abSin per juicio de todo  \nello, cabr\u00eda ap licar una segunda \ndosis de Vaxzevria a aquellas per -\nsonas en las que, constatado su  \n\ufb01 rme rechazo a vacunarse con un  \nesquema heter\u00f3logo (AstraZene-\nca con P\ufb01  zer) como el propuesto  \npor la Comis i\u00f3n de Salud P\u00fablica, Algunas \ncomunidades \ncreen que la \ndecisi\u00f3n de \nSanidad gener ar\u00e1 \n\u00abcaos\u00bb log\u00edstico \nEl pacient e que no ac epte la \npauta he ter\u00f3loga deber\u00e1  \n\ufb01 rmar su rechazo a \nvacunarse con P\ufb01 zer y su  \npetici\u00f3n de hacerlo con \nAstrazeneca.\nEn el c onsen timient o por  \nescrit o, el paciente admit e \nque es conocedor del \n\u00abinfrecuen te riesgo de \ndesarrollar trombosis c on \ntrombocit openia\u00bb.\nLa elecci\u00f3n de V axzervria se \nconsidera \u00abla \u00fanica  \nalternativa para salvar su  \nrechazo y el ries go para la \nsalud c olectiv a\u00bb.LAS CLAVES\n EDICI\u00d3N ESPECIAL DE LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A    www.larazon.es31 LA RAZ\u00d3N   \u2022  S\u00e1b ado. 22 de ma yo de 2021\nR\u00c1NKING POR P A\u00cdSE S\n166.222.8 27Total\nMundoCasos det ectadosEE UU 33.835.634\nIndia 26.263.164\nBrasil 15.898.558\nFrancia 5.5 68.551\nTurqu\u00eda 5.1 60.423\nAlemania 3.640.085R. Unido 4.45 7.923\nItalia 4.1 83.476Rusia 4.9 83.845\nEspa\u00f1a 3.636.453\nEE UU Brasil M\u00e9xic o India R. Unido Italia Rusia Francia Espa\u00f1a Alemania ColombiaN\u00famero de muer tos\n602.656 295.047 444.3 91 221.080 127. 710 125.028 117.739 87.667 8 3.233 79.620 108.3143.451.354Total\nMundo\nEFE\nquedaran sin completar la v acu-\nnaci\u00f3n, no como expr esi\u00f3n de  \nfacultad alguna de elecci\u00f3n, sino  \npor el bien de la salud colecti va y \nde su pr opia salud individual\u00bb. Y  \nprosigue , \u00abno se les ofrece ele gir \nla vacuna, sino que , consta tado \nsu \ufb01 rme rechazo a vacunarse con  \nsegunda dosis de v acuna de  \nARNm, v acunarles con la de As-\ntraZeneca, se entiende como mal  \nmenor desde la perspecti va de la  \nsalud del pr opio indi viduo y de la  \nsalud colecti va\u00bb. \nEn este punto, el paciente ten-\ndr\u00e1 que tomar una decisi\u00f3n sobre \nun tema que escapa a su com-prensi\u00f3n y sobre el que no tiene  \ntoda la inf ormaci\u00f3n, y los gobier -\nnos r egionales ser\u00e1n los r espon-\nsables \u00faltimos de cualquier efec-to secundario g rave que se  \nproduz ca por no haber se guido \nlas indicaciones de la \ufb01  cha t\u00e9cni-\nca de la v acuna. As\u00ed, los afectados  \npor esta decisi\u00f3n, seguir\u00e1n en el  \npurga torio de la incer tidumbre , \nsin ninguna cer teza por par te de  \nquien deber\u00eda d\u00e1rselas . Despu\u00e9s de m\u00e1s de un a\u00f1o de mie-\ndo, incertidumbr e y confusiones , \nno podemos ace ptar que desde la  \npol\u00edtica se tra te de v ender noticias  \na la sociedad como \u00abbasadas en  la \nevidencia cuando la r ealidad es  \nmuy difer ente. \u00abLa v acuna de As-\ntraZ\u00e9neca es totalmente se gura y  \ne \ufb01 caz\u00bb. Esta a\ufb01  rmaci\u00f3n es incon-\ntestab le porque viene a valada por  \nla gran ma yor\u00eda de especialistas  \nen inmunolo g\u00eda y v acunolo g\u00eda, \nsociedades cient\u00ed\ufb01  cas, la OMS y  \nla Ag encia Eur opea del Medica-\nmento, que adem\u00e1s de los inf or-\nmes de r evisi\u00f3n que han pub lica-\ndo, lo mani\ufb01  estan con c laridad en  \nsu ficha t\u00e9cnica. Otra cuesti\u00f3n  \nmuy difer ente es que la ministra de Sanidad y \u00absu g rupo de exper -\ntos\u00bb, que se guimos sin conocer , \ntomara la decisi\u00f3n de poner en  \nmarc ha en el Instituto Carlos III  \nlo que han denominado como \u00aben-sayo c l\u00ednico\u00bb con el nombr e de  \n\u00abCombiVacs\u00bb para sa ber si exist\u00eda  \nriesgo o no de me zclar la primera  \ndosis de AstraZ\u00e9neca con la se-gunda de P\ufb01  zer. Ahora, y en base  \na los contr overtidos r esultados  \ndel estudio, el Gobier no decide  \ncambiar la estra tegia y \u00abofr ece\u00bb \nla posibilidad de elegir para la  \nsegunda dosis a los m\u00e1s de 2 mi-\nllones de personas que siguen esperando la v acuna de AstraZ\u00e9-\nneca, siempr e que se nie guen ex-\npresamente a recibir la de P\ufb01  zer. \n\u00bfC\u00f3mo puede ser que tome esta  \ndecisi\u00f3n cuando se g\u00fan estos r e-\nsultados no se ha encontrado  \n\u00abning\u00fan argumento cient\u00edf ico\u00bb \npara no usar la vacuna cuestiona-da como se gunda dosis , adem\u00e1s  \nde que la P onencia de V acunas y a \ndijo que el ensa yo era cuestiona-\nble desde el punto de vista \u00e9tico?\nY para colmo, y para e vitar cual-quier r esponsabilidad pol\u00edtica, se  \nles ha ocur rido \u00abexigirnos\u00bb \ufb01  r-\nmar un consentimiento inf orma-\ndo avalado por el Comit\u00e9 de Bio\u00e9-\ntica, que dice que \u00absi usted  \nrechaza la se gunda dosis con la  \nvacuna de P\ufb01  zer y para e vitar los  \nriesgos que para su salud y la de  \nla colecti vidad tendr\u00eda no comple-\ntar las dos dosis, deber\u00e1 expr esar \npor escrito esta ne gativa, y en todo  \ncaso debe manifestar que es cono-\ncedor del riesgo de desarr ollar un  \ns\u00edndrome de trombosis co n trom-\nbocitopenia\u00bb. Sanidad nos ofr ece \nla posibilidad de \u00abele gir\u00bb una u  \notra v acuna, per o bajo n uestra \nresponsabilidad. \u00bfCa be un disla te \nmayor? \u00bfP or qu\u00e9 no se exige este \nconsentimiento para quienes r e-\nciban la primera dosis , o ante otra \nvacuna? \u00bfHasta cuando tendr e-\nmos que sopor tar decisiones po-\nl\u00edticas sin el m\u00e1s m\u00ednimo apoy o \nde la e videncia cient\u00ed\ufb01  ca?Decisi\u00f3n sin \nbase cient\u00ed\ufb01  caLA OPINI\u00d3N\nJes\u00fas S\u00e1nchez Martos\nJes\u00fas S \u00e1nchez Martos Catedr\u00e1tic o de Ed.  \npara la Salud (UCM) @jsanchezmar tosEL AN\u00c1LISIS\n-\u00bfEs le gal qu e un consenti-\nmiento infor mado altere \nuna \ufb01  cha t\u00e9cnica?\nNo. Los m\u00e9dicos deben guiar -\nse por la \ufb01  cha t\u00e9cnica de los  \nmedicamentos y solo , excep-\ncionalmente , se puede salir de  \nella si se solici tan para uso  \ncompasiv o (ampar\u00e1ndose en  \nel decreto 1.015/2009 de 15 de  \njunio: Uso compasi vo o uso  \nfuera de autorizaci\u00f3n. El con-\nsentimiento inf ormado lo he-\nmos dado todos los que nos  \nhemos v acunado, pero ha sido  \nverbal. La Ley de Autonom\u00eda \ndel P aciente oblig a a dar di-\ncho consentimiento de mane-\nra verbal o escrita. No deja de  \nser extra\u00f1o que se decida que  \nse pide el consentimiento es-crito para las se gundas dosis  \nde AstraZeneca cuando no se  \nsigue la \ufb01  cha t\u00e9cnica.\n-\u00bfDe qui\u00e9n ser\u00eda responsa-bilidad si se da alg\u00fan efecto secundario con la pauta  \nheter\u00f3lo ga?\nLa responsabilidad de la Ad-\nministraci\u00f3n es objeti va. En \ncaso de que ocur ra un efecto  \nsecundario adverso g rave por  \nno ha berse se guido la \ufb01  cha \nt\u00e9cnica estar\u00edamos ante una  \nresponsabilidad pa trimonial \nde la misma, que podr\u00eda r e-\ncaer en el Gobierno de las  \nCC.AA, que so n las que tienen \nlas competencias sanitarias . \n-\u00bfPuede una decisi \u00f3n del  \nConsejo Inter territorial  \n(CI) vulner ar lo que ha  \nacordado la EMA?\nNo, puesto que aunque co-\nrresponda al CI decidir , por  \nese sistema de co-gobernan-za, la Ley de Cohesi\u00f3n y Cali-dad del SNS dice que los  \nacuerdos del CI se plasmaran  \na trav\u00e9s de recomendaciones \nque se a probar\u00e1n, en su caso , \npor consenso . No son de a pli-\ncaci\u00f3n ob ligada en las Comu-\nnidades A ut\u00f3nomas.  La le galidad, \nen ent redicho\nRicardo de Loren zo \nRicardo de Loren zo, experto \nen Der echo Sanitario,  \nMASTER_FINAL_OK.indd   9MASTER_FINAL_OK.indd   9 21/05/21   19:2821/05/21   19:2835 LA RAZ\u00d3N   \u2022  S\u00e1b ado. 22 de ma yo de 2021\nS\u00c1BADO Sociedad\nPRUEBA DIAGN\u00d3STICA\nPOR\nR. S.\nMADRIDLa prueba ha sido  \ndesarrollada por  \nun equipo  \nliderado por  \nla Uni versidad  \nde Zaragoza\nUn equipo multi discilpinar de  \ninvestigadores ha desar rollado un  \ntest r\u00e1pido para el diagn\u00f3stico se-\nrol\u00f3gico frente a SARS-CoV-2 en  \nanimales de compa\u00f1\u00eda, que puede  \nser utilizado sin necesidad de dis-poner de un laboratorio .\nLa ca tedr\u00e1tica de Tecnolog\u00eda de  \nlos Alimentos de la Facultad de  \nVeterinaria de la Uni versidad de  \nZara goza, Mar\u00eda Dolor es P\u00e9rez \nCabrejas, ha sido la in vestigadora  Primer test r\u00e1pido \npara detectar covid en animales de compa\u00f1\u00eda\nprincipal de este pr oyecto, dentro  \ndel Pr ograma Co vid-19 Santan-\nder-Unizar \u00abP royectos de Inno va-\nci\u00f3n Tecnol\u00f3gica para el a\u00f1o 2020  \nde la Uni versidad de Zaragoza\u00bb,  \ndel Vicerrectorado de Transferen-\ncia e Inno vaci\u00f3n T ecnol\u00f3gica.\nEl objeti vo ha sido el desarr ollo \nde una prueba r\u00e1pida, basada en  \nla detecci\u00f3n de anticuerpos anti-\nSARS-CoV-2, para su utilizaci\u00f3n  \nen el dia gn\u00f3stico serol\u00f3gico en \nanimales de compa\u00f1\u00eda.  \nLa Uni versidad de Zara goza ha \nse\u00f1alado que las mascotas que  \nviven con personas con la Covid-19 est\u00e1n expuestas al virus y el  \nriesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 no puede descar tarse. Des-\nde un punto de vista epidemiol\u00f3-gico, el papel que pueden  \ndesempe\u00f1ar los animales de com-pa\u00f1\u00eda en esta infecci\u00f3n es toda v\u00eda \ndesconocido .\nAnte la falta de informaci\u00f3n,  \nlos in vestigador es han querido  \ndesarrollar pruebas de diagn\u00f3s-tico espec\u00ed\ufb01  cas para ser u tiliza-\ndas en el \u00e1mbito v eterinario,  \nsiendo \u00e9ste uno de los principales El papel que pueden jugar las mas cotas en la infecci\u00f3n por coronavirus todav\u00eda es des conocido\nobjetiv os prioritarios expuestos  \npor la Organizaci\u00f3n Mundial de  \nSanidad Animal.\nEsta entidad ha indicado que el  \nrealizar una amplia vigilancia  \nserol\u00f3gica presenta una ma yor \nprobabilidad de detectar la e ven-\ntual infecci\u00f3n en animales que el  \nrealizar un dia gn\u00f3stico molecu-\nlar, como as\u00ed se ha mostrado en  \notras zoonosis v\u00edricas .\nEl trabajo ha tenido lugar me-\ndiante el ensa yo de difer entes \ndisposiciones para seleccionar el  \nmejor f orma to con el que se ha  \npreparado un prototipo .\nPara su validaci\u00f3n, se han usa-\ndo los sueros humanos y de ani-males pr eviamente analizados , \nutilizando un test de Elisa desa-rrollado por los in vestigadores \nparticipantes del pr oyecto, que \nha sido objeto de una solicitud de  patente por la Uni versidad de Za-\nragoza que se pr esent\u00f3 el pasado  \nmes de marzo en la O\ufb01  cina Euro-\npea de P atentes.\nLos resultados obtenidos en el  \nproyec to han r evelado que este  \ntest inmunocromato gr\u00e1\ufb01 c o per -\nmite detectar la presencia de an-ticuer pos frente al virus SARS-\nCoV-2 en sueros de humanos  \ndiagnos ticados con la Covid-19, \nas\u00ed como en mascotas que ha b\u00edan \ndado un resultado positi vo por la  \nt\u00e9cnica serol\u00f3gica de Elisa. Ade-m\u00e1s, se ha observado que algunas  \nde las mascotas convivientes con  \npersonas infectadas con el virus presentaban anticuerpos.  \nEl formato de la prueba permi-\nte realizarla fuera de un labora-torio y , por su ra pidez, hace posi-\nble la to ma de decisiones de  \nmanera inmediata.DREAMSTIME\nSin nec esidad de labor ato-\nrio La prueba r\u00e1pida se basa  \nen la de tecci\u00f3n de an ticuer-\npos c ontra la c ovid-19 en \nanimales de c ompa\u00f1\u00eda.\nLos investigadores han \nobser vado que algunas de  \nlas mas cotas que viv\u00edan con \npersonas in fectadas \npresentab an anticuerpos.LAS CLAVES\nThe Pe ts, la nueva web de infor-\nmaci\u00f3n sobre mascotas, busca informar de forma rigur osa, per o \namena y di vertida, sobre las di-\nversas razas de per ros y gatos y \nsobre otros animales de compa-\n\u00f1\u00eda. Con contenidos sobre la aco-gida al cac horro reci\u00e9n lle gado, alimentaci\u00f3n, salud, educaci\u00f3n,  \nconvi vencia y actualidad. Y \nabriendo sus puertas a la partici-\npaci\u00f3n de los amantes de los ani-males con la secci\u00f3n Zooconsulta,  \ntest, y la secci\u00f3n Ellas & Ellos con  \nim\u00e1genes e historias r eales de  \nrelaci\u00f3n entre las personas y los  \nanimales.\nEl equipo de T he Pets est\u00e1 com-\npuesto por periodistas, veterina-rios, psic\u00f3logos, adiestrador es, especialistas en m\u00e1r keting digi-\ntal, dise\u00f1adores gr\u00e1\ufb01  cos y sopor -\nte t\u00e9cnico . \nProfesionalidad, creatividad y  \nrigor son los tres pilares de este  \nequipo, dirigido por una conocida \nexperta del sector, Asunci\u00f3n Lo-renzo, y cocreadora del primer  \nportal de animales de compa\u00f1\u00eda  \nlanzado en Europa por el g rupo \nsueco Bonnier .\nLos perros tr abajan en fr anc\u00e9s\nThe Pe ts ha nacido para lle gar a \nun p\u00fablico masi vo. Con un enfo-\nque que atraiga e interese tanto  \na los propietarios de mascotas  \nm\u00e1s experimentados como a  aquellas familias primerizas que  \nest\u00e9n pensando en adoptar una.  \nCon contenidos tan variados en  \nsu ar ranque como lo que una  \nmascota puede lle gar a \u00ab pensar\u00bb \nde su amo , los bene \ufb01 cios de los  \nanimales de compa\u00f1\u00eda frente a  \nproblemas en los ni\u00f1os como la  The Pe ts, la nueva web \npara due\u00f1os y mascotastimidez y el TDH o qu\u00e9 razas son m\u00e1s recomendables seg\u00fan la per -\nsonalidad del futur o propieta-\nrio.\nLa par ticipaci\u00f3n de los usua-\nrios y a\ufb01  cionados a las mascotas  \nviene de la mano no solo de sec-ciones \ufb01  jas como Zooconsulta y  \nEllas & Ellos . \n   Tambi\u00e9n se fomenta median-\nte una importante pr esencia en \nFacebook, Insta gram y otras re-\ndes sociales , y con in vitaciones a  \nvotar en encuestas , como la que  \nha estado en vigor durante abril y este mes de ma yo para determi-\nnar cu\u00e1les son los cachorros m\u00e1s  \nbonitos del mundo .Con contenidos c omo \nsaber ac oger a un nue vo \ncachorr o, alimentaci\u00f3n, \nsalud, educaci\u00f3n, \nconv ivencia y actualidadPOR\nL. R. S.\nMADRIDS\u00e1bado  22 de mayo de 2021  \u00b7 LA RAZ\u00d3N 8\nEDICI\u00d3N ESPECIAL DE  LA RAZ\u00d3N DE ESPA\u00d1A    www.larazon.esEN COLABORACI\u00d3N CON\nMASTER_FINAL_OK.indd   10MASTER_FINAL_OK.indd   10 21/05/21   19:2821/05/21   19:28S\u00c1BADO 22.05.2021El Cultural11\nAHORA QUE LA ENTREGA  de los Oscar ha pasado, con \nNomadland como ganadora a mejor pel\u00edcula, se me antoj\u00f3 \nvolver a ver algunas de mis ganadoras favoritas. Checando las 94 cintas que se han hecho acreedoras al premio, eleg\u00ed las que para m\u00ed son las diez m\u00e1s chingonas.\n1) El Padrino \nII (1974). Podr\u00e9 olvidar d\u00f3nde dejo las \nllaves, los cumplea\u00f1os de mis familiares o d\u00f3nde escondo el dinero, pero jam\u00e1s se me ha borrado de la cabeza la escena en la que Michael mata a Sollozzo y al jefe de la polic\u00eda en el restaurante. Para m\u00ed, como para muchos, la segunda parte es superior a la primera. Quiz\u00e1, como le sucede a otros, mi percepci\u00f3n se deba a cuestiones sentimentales. De la trilog\u00eda es la que tiene las muertes m\u00e1s emocionales, la de Luca Brasi, la de Fredo y la de Don Corleone.\n2) Casablanca (1942). No soy el primero ni el \u00faltimo que \nha querido mudarse a vivir al Caf\u00e9 de Rick. Vi Casablanca  \nalgo tarde, a los treinta a\u00f1os. Pero desde entonces la he visto m\u00e1s veces que a Interpol en concierto. Fue entonces que comprend\u00ed el final alternativo de la pel\u00edcula que hicieron en los Simpsons. Pero obvio, prefiero el final original, con esa niebla que no es Marruecos sino el estudio de Hollywood,  \nel lugar donde sol\u00eda suceder ese tipo de magia.\n3) Annie Hall (1977). \u00c9sta una de las pocas comedias \nrom\u00e1nticas que me han gustado. Es una comedia rom\u00e1ntica neur\u00f3tica. Los dos protagonistas son un par de cultos hist\u00e9ricos. El cine de Allen nos ense\u00f1\u00f3 que la neurosis puede ser c\u00f3mica. Y lo que para muchos es una fuente de angustia para otros es el mejor de los entretenimientos. Es una de las pel\u00edculas que m\u00e1s me han divertido, sin importar que en el elenco aparezca Paul Simon, el creador del rock pop suave de contenido.\n4) Los infiltrados (2006). Imposible no encari\u00f1arse con \nBilly Costigan. El bueno que se hace pasar por malo para capturar al malo que se hace pasar por bueno. La \u00faltima gran actuaci\u00f3n de Jack Nicholson est\u00e1 aqu\u00ed, en su papel del mafioso bostoniano Frank Costello. Su desempe\u00f1o est\u00e1 a la altura de su rol como el Guas\u00f3n. Lo mejor es el final, cuando Colin Sullivan es asesinado despu\u00e9s de matar a Costigan. Nadie sale vivo.\n5) Atrapado sin salida (1975). Soy tan fan de esta peli \n(como de la novela de Ken Kesey) que me compr\u00e9 una edici\u00f3n especial en blu-ray. Incluye una serie de postales con fotos de los personajes. Mi preferida es la de la enfermera Ratched, quien me infunde m\u00e1s terror que el \nSAT . Espero Por\nCARLOS\nVEL\u00c1ZQUEZEL CORRIDO DEL  ETERNO RETORNO\n@Charfornication\nGANADORAS  DEL OSCAR:MI TOP 10nunca caer al maniquiur. Aunque ya estuve en una escuela \np\u00fablica. Y la experiencia tiene sus similitudes. No ten\u00edamos a un Chief Bromden, pero s\u00ed a un gigante taciturno.\n6) Forrest Gump (1994). Si en navidad la tradici\u00f3n dicta \nponer Mi pobre angelito 1 y 2, en a\u00f1o nuevo el turno le \ncorresponde a Forrest Gump. No hay d\u00eda de cruda en que no piense en el teniente Dan. En la escena en que la tormenta amenaza con hundir el barco y el teniente sube hasta lo alto del m\u00e1stil para cantarle un tiro a Dios.\n7) Pelot\u00f3n (1986). Siempre digo que no me gustan las \npel\u00edculas de guerra pero si encuentro Pelot\u00f3n en la tele me la \nchuto. Y Cara de guerra. Y Apocalypse Now. Una tarde estaba vi\u00e9ndola cuando tocaron la puerta. Era mi vecino, milenial. Qu\u00e9 haces. Estoy viendo una muvi. Puedo quedarme, pregunt\u00f3. Dije que s\u00ed. Oye, me dijo todo emocionado, sale Charlie Harper, sale Charlie Harper.\n8) Vaquero de medianoche (1969). Por culpa de esta peli \nme hice fan de Dustin Hoffman. No por El graduado, no por Rainman, por \u00e9sta. El a\u00f1o antepasado la pel\u00edcula cumpli\u00f3 cincuenta y sigue conmocion\u00e1ndome. Por la admiraci\u00f3n que le tengo a Dustin desde entonces he visto cada bodrio, por ejemplo Los Fockers.\n9) El francotirador (1978). Durante mucho tiempo le \nsaqu\u00e9 la vuelta por sus tres horas de duraci\u00f3n. Hasta que una noche en una casa de campo alejado de la civilizaci\u00f3n, sin nada qu\u00e9 hacer, me anim\u00e9. Qu\u00e9 pelicul\u00f3n. A la altura de \u00c9rase una vez en Am\u00e9rica o El Padrino. De Niro se luce. \nInolvidable la escena en que logra escapar de Charlie en Vietnam. De la jaula bajo el agua. Cuando son obligados a jugar a la ruleta rusa. Aqu\u00ed comenz\u00f3 a fraguarse esa leyenda que ahora conocemos como Christopher Walken.\n10) El silencio de los inocentes (1991). La escena en la que \nBuffalo Bill baila la canci\u00f3n \u201cGoodbye Horses\u201d de Q Lazzarus frente al espejo es uno de los mejores momentos de la historia del cine. Punto. \n \nHACE UNOS MESES  perd\u00ed mis anteojos. Armaz\u00f3n de \npasta color carey, l\u00edneas angulares, cristales antirreflejantes, graduados con las muchas dioptr\u00edas negativas que mis c\u00f3rneas requieren para ver el mundo menos borroso. Livianos y resistentes a la vez, hac\u00edan juego con mi cara y su gran nariz. \u00bfLos habr\u00e9 dejado sobre la mesa de aquel caf\u00e9, se cayeron del bolso, los olvid\u00e9 por ah\u00ed, me los robaste? \nLlam\u00e9 a la \u00f3ptica y ped\u00ed con urgencia que me fabricaran \notros, creyendo que, ilusa yo, podr\u00edan reponerse pronto. Las s\u00faplicas no sirvieron, no estar\u00edan listos sino hasta una semana despu\u00e9s. Sent\u00ed que me deshac\u00eda, me fragmentaba,  \ny tuve miedo. Me o\u00ed respirar hondo mientras temblaba. \nSIN MIS ESPEJUELOS  (siempre quise usar esa palabra) habit\u00e9 \nuna realidad alterna. Durante esos d\u00edas desvanecidos tuve que enfocar las extra\u00f1as im\u00e1genes que me rodeaban, inter-pretar las r\u00e1fagas de luz, tonalidades, captar las texturas, el brillo y la proporci\u00f3n de las figuras informes. Dif\u00edcil fue hacer coincidir las nuevas representaciones con las que, a lo largo de los a\u00f1os, me he hecho de cada uno de los obje-tos que coexisten conmigo. El cielo fue un llano techo gris, sin nubes ni aviones ni p\u00e1jaros pero s\u00ed con sonidos que me estremecieron; mis mascotas, suaves borlas de algod\u00f3n al tacto; la l\u00e1mpara de mesa fue Saturno y la tina, el Mar Rojo; una mandarina no fue una mandarina sino una mancha re-donda y naranja que reconoc\u00ed hasta que su jugo agridulce resbal\u00f3 por mi boca. \u00bfMi figura en el espejo? \u00c9sa nunca la he podido o querido confrontar.Estar sin lentes fue como aprender a mirar todo de \nnuevo, como por primera vez. Contempl\u00e9 El origen del mundo, examin\u00e9 las partes del cuerpo de un muerto en la morgue, la cortada del perro andaluz. Presenci\u00e9 el vuelo de una estrella fugaz, explor\u00e9 con detalle el miembro de un hombre desnudo en mi cama.\nLa forma de expresarme, de sentir, de so\u00f1ar, no puede  \nser corregida con ning\u00fan par de gafas. El defecto visual viene de dentro, del pensamiento, del modo tan raro en  \nque mi cerebro percibe las circunstancias externas. En  \nlas pupilas de los otros veo t\u00faneles del tiempo, los iris son dimensiones fractales, las pesta\u00f1as hamacas que mecen duelos. Las retinas desprenden universos. Te observo a ti mientras te escribo.\nHe recuperado los lentes y ya veo bien, pero no estoy se-\ngura de haber vuelto a la realidad. En estas l\u00edneas la mues-tro deforme, distinta, desde el punto de vista de mis ojos de perra azul, esos que miras sin verme. \n*** Me pongo a tus des\u00f3rdenes. \n OJOS DE\nPERRA AZULPor\nKARLA \nZ\u00c1RATE\n@espia_rusaOJOS DE   \nPERRA AZUL\n    EN ANNIE HALL, EL CINE \nDE ALLEN NOS ENSE\u00d1\u00d3 \nQUE LA NEUROSISPUEDE SER C\u00d3MICA  . Fuente > 20minutos.es\n    \u2009HE RECUPERADO LOS LENTES  \nY YA VEO BIEN, PERO  \nNO ESTOY SEGURA DE HABER VUELTO A LA REALIDAD  .Foto > Cortes\u00eda de la autora\nEC_302.indd   13EC_302.indd   13 21/05/21   14:3721/05/21   14:37S\u00c1BADO 22.05.2021El Cultural12\n \u201cLA MEDICINA  \nACEPTA TODO  \nLO QUE DEMUESTRE \nUN BUEN EFECTO \nTERAP\u00c9UTICO,  \nAL MARGEN DE \nSUPUESTOS PRINCIPIOS \nDE SEMEJANZA  \nO DIFERENCIA  .\u00bfMEDICINA  \nALOP\u00c1TICA ? \nNO EXISTEEn la conversaci\u00f3n cotidiana, aparece una y otra vez \nel concepto de la medicina alop\u00e1tica . Mi posici\u00f3n es \nque el t\u00e9rmino alopat\u00eda  est\u00e1 hueco: no designa una \npr\u00e1ctica real ni corresponde a una teor\u00eda cient\u00edfica. \nEs un t\u00e9rmino incorrecto para designar a la medicina cien -\nt\u00edfica, transmitido por la fuerza de la costumbre y por ideas falsas enquistadas en el lenguaje cotidiano. El padre de la homeopat\u00eda, Samuel Hahnemann, vivi\u00f3 de 1755 a 1843, y acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino alopat\u00eda  usando la ra\u00edz griega allos  (otro)  \ny pathos  (dolencia). Seg\u00fan sus ideas, la medicina dominan -\nte de la \u00e9poca usaba la m\u00e1xima contraria contraris , es decir, \nel principio de los contrarios, para combatir las enferme -\ndades, mientras que su invento, la homeopat\u00eda  (la palabra \nviene del griego h\u00f3mios : igual) se basar\u00eda en un principio \nde similitud. Pero han pasado dos siglos y Hahnemann no atestigu\u00f3 la transformaci\u00f3n dram\u00e1tica de la medicina me -\ndiante el surgimiento de la anestesia, la cirug\u00eda moderna, la microbiolog\u00eda, la vacunaci\u00f3n, los procedimientos endovas -\nculares, la terapia hormonal o la farmacolog\u00eda contempor\u00e1 -\nnea. Un breve an\u00e1lisis de los tratamientos contempor\u00e1neos es suficiente para mostrar que el t\u00e9rmino alopat\u00eda  no tiene \nun sentido v\u00e1lido en la actualidad y deber\u00eda abandonarse.\nHay pocos temas tan relevantes hoy como la pandemia \npor Covid-19. Las vacunas son una piedra angular para salir de la pandemia, pero \u00bfc\u00f3mo funcionan? Desde la vida intra -\nuterina, el ser humano es capaz de responder a un ant\u00edgeno (una sustancia que despierta una respuesta inmunitaria) mediante la producci\u00f3n de anticuerpos. Si nuestro organis -\nmo se expone a los ant\u00edgenos presentes en virus inactiva -\ndos, o en ciertas partes de los microorganismos (por ejem -\nplo, prote\u00ednas o material gen\u00e9tico), genera una respuesta inmunitaria espec\u00edfica y duradera. Este proceso, efectivo y seguro, es parte de la medicina cient\u00edfica, pero no hay alo -\npat\u00eda  por aqu\u00ed. El mecanismo guarda una vaga semejanza \ncon el ideal de la homeopat\u00eda (usar en forma terap\u00e9utica una sustancia que podr\u00eda generar la enfermedad a dosis altas), pero a diferencia de los remedios homeop\u00e1ticos, la vacunaci\u00f3n se basa en una l\u00f3gica cient\u00edfica consistente con la inmunolog\u00eda, la microbiolog\u00eda y la epidemiolog\u00eda.\nCuando estudi\u00e9 medicina, mi profesor de fisiolog\u00eda nos \nadvirti\u00f3 que el coraz\u00f3n de la medicina moderna radica en conocer el estado qu\u00edmico del medio fisiol\u00f3gico en t\u00e9rmi -\nnos de sodio, potasio, glucosa, hormonas y muchos otros componentes del medio interno, para proteger y recuperar la homeostasis , es decir, el equilibrio din\u00e1mico del medio \ninterno. El desbalance de ese medio fisiol\u00f3gico tiene como consecuencia malestar, disfunci\u00f3n de los \u00f3rganos, apara -\ntos, sistemas y eventualmente la muerte celular. Las teor\u00edas fisiol\u00f3gicas actuales agregan el concepto de alostasis , que \nimplica mecanismos de aprendizaje para conseguir la esta -\nbilidad del organismo a trav\u00e9s del cambio, mediante la an -\nticipaci\u00f3n. En todo caso, la terapia de l\u00edquidos y electrolitos (un pilar de la medicina interna que salva vidas en forma cotidiana) no tiene nada que ver con un principio alop\u00e1-  \ntico . Por ejemplo, administrar potasio para reponer el po-  \ntasio perdido no tiene relaci\u00f3n con una \u201cley de los contrarios\u201d. El objetivo es recuperar la composici\u00f3n fisiol\u00f3gica del me -\ndio interno, perdido como consecuencia de la desnutrici\u00f3n,  \nla deshidrataci\u00f3n, la exposici\u00f3n a ambientes extremos o la aparici\u00f3n de enfermedades.\nLOS ANTIBI\u00d3TICOS  son lo m\u00e1s parecido a una alopat\u00eda, pero es-\nt\u00e1n entre los medicamentos m\u00e1s eficaces para salvar vidas, y pensar que act\u00faan mediante el principio de los contrarios es una simplificaci\u00f3n absurda de su acci\u00f3n, porque el principio filos\u00f3fico no nos dice nada de c\u00f3mo es realmente la interac -\nci\u00f3n molecular entre el f\u00e1rmaco, la biolog\u00eda del microorganis-mo y la respuesta de nuestro cuerpo durante la infecci\u00f3n. \nVoy a poner ejemplos del campo que conozco mejor: el \nde las neurociencias cl\u00ednicas. Cuando vemos pacientes con problemas de movimiento como resultado de la muerte de  \nneuronas dopamin\u00e9rgicas (me refiero a la enfermedad  \nde Parkinson), la terapia no es alop\u00e1tica : se administra  \nuna sustancia precursora de la dopamina, para recuperar la funci\u00f3n de ese neurotransmisor. Si un paciente tiene un tumor cerebral o alguna enfermedad que requiere cirug\u00eda, los neurocirujanos realizan t\u00e9cnicas tan diversas, comple -\njas y creativas que no tiene sentido pensar que se basan en el \u201cprincipio de los opuestos\u201d. Usan principios hidr\u00e1ulicos, electrofisiol\u00f3gicos, biof\u00edsicos, biomec\u00e1nicos, pl\u00e1sticos, qui -\nr\u00fargicos, neuropsicol\u00f3gicos. Asimismo, los especialistas en anestesiolog\u00eda no usan una \u201cley de los contrarios\u201d: m\u00e1s bien utilizan los mecanismos neuroqu\u00edmicos de nuestro orga -\nnismo \u2014y los principios de la ventilaci\u00f3n y la circulaci\u00f3n\u2014 para reducir el estado de alerta, la sensibilidad, el dolor y la tensi\u00f3n muscular del paciente, mientras mantienen los signos vitales estables durante la cirug\u00eda.\nPor mi parte, atiendo pacientes con padecimientos neu-  \nropsiqui\u00e1tricos (por ejemplo, alucinaciones y delirios) como resultado de enfermedades autoinmunes, mediadas por anticuerpos que atacan a las neuronas. Uno de los tra -\ntamientos inmunol\u00f3gicos m\u00e1s usados es la plasmaf\u00e9resis, que extrae la sangre del cuerpo y la procesa para separar las c\u00e9lulas sangu\u00edneas del plasma, donde se localizan los anti -\ncuerpos pat\u00f3genos. Las c\u00e9lulas se devuelven al organismo sin el plasma y se obtiene mejor\u00eda r\u00e1pida, mejor desenlace en el largo plazo y reducci\u00f3n de la mortalidad.\n1 Mis pacien -\ntes requieren un plan personalizado de medicamentos  (in -\nteract\u00faan con sistemas qu\u00edmicos cerebrales), higiene del sue\u00f1o, medidas nutricionales, rehabilitaci\u00f3n y terapia de activaci\u00f3n conductual (promueve la interacci\u00f3n entre el or -\nganismo y el entorno, para mejorar la capacidad funcional) y otras formas de psicoterapia (usan la influencia terap\u00e9uti -\nca de la relaci\u00f3n verbal entre cl\u00ednico y paciente).\nTodo esto es reconocido por la ciencia m\u00e9dica, pero por \nm\u00e1s que busco el famoso principio alop\u00e1tico , no lo encuen -\ntro por ninguna parte. Es un concepto ficticio, imaginario, cuasifilos\u00f3fico, sin relaci\u00f3n con la l\u00f3gica de la medicina. El t\u00e9rmino es parte de la cultura popular y deber\u00eda abando -\nnarse al menos entre los cient\u00edficos y los profesionales de la  \nsalud, que aceptan a veces el mote de ser alop\u00e1ticos  por  \nla fuerza de la costumbre, sin un m\u00ednimo an\u00e1lisis. La imagi -\nnaci\u00f3n te\u00f3rica de Hahnemann, a dos siglos de distancia, no nos dice nada sobre la realidad de la medicina.\nLA MEDICINA CIENT\u00cdFICA  acepta todo lo que demuestre un \nbuen efecto terap\u00e9utico, al margen de supuestos principios de semejanza o diferencia. Si un tratamiento usado por cual-quier tradici\u00f3n m\u00e9dica aparenta tener eficacia, debe some-terse a una investigaci\u00f3n dise\u00f1ada para descartar el efecto del azar, de los sesgos o de factores explicativos encubiertos (como el efecto placebo). Si se comprueba un efecto terap\u00e9u-tico, autom\u00e1ticamente es de inter\u00e9s para la medicina cient\u00edfi-ca, que deber\u00e1 indagar los mecanismos de acci\u00f3n, el beneficio real, los riesgos y todo lo que permite un uso bajo los princi-pios \u00e9ticos resguardados por las humanidades m\u00e9dicas. No tenemos la efectividad y el acceso universal a la salud que ne-cesitamos, pero dec\u00eda Ruy P\u00e9rez Tamayo que, a pesar de sus limitaciones, la medicina cient\u00edfica reconoce lo que ignora y se propone investigarlo con rigor. Por eso debemos evitar po-  \nsiciones triunfalistas y actitudes arrogantes, para examinar con cuidado y respeto la problem\u00e1tica diversa de la salud. \nNota\n1 M. J. Titulaer, L. McCracken, I. Gabilondo, et al , \u201cTreatment and Prognostic \nFactors for Long-Term Outcome in Patients with Anti- NMDA  Receptor En -\ncephalitis: An Observational Cohort Study\u201d, Lancet Neurol., 2013.\nFuente > ciperchile.cl\nPor\nJES\u00daS \nRAM\u00cdREZ-BERM\u00daDEZREDES NEURALES\n@JRBneuropsiq\nEC_302.indd   14EC_302.indd   14 20/05/21   20:4120/05/21   20:41Twitter @LaRazon _mx07\nS\u00c1BADO 22. DOMINGO 23 .05.2021 \u2022 La Raz\u00f3nINFORMATIVA\nCelebra notariado \nmexicano jornada \nnacional en Oaxaca\nRedacci\u00f3n \u2022 La Raz\u00f3n\nEL GOBERNADOR de Oaxaca, Alejan-\ndro Murat Hinojosa, y la secretaria de \nGobernaci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero, inauguraron la CXXII Jornada Nacional del Notariado Mexicano, primera con perspectiva de g\u00e9nero, a la cual fue dado el nombre de la funcionaria federal, en reconocimiento a su trayectoria. \nEl evento se realiz\u00f3 con el objetivo de \nbuscar la profesionalizaci\u00f3n de los feda-tarios para mejorar la calidad de sus ser-vicios destinados a la sociedad, as\u00ed como fortalecer la relaci\u00f3n entre notarios y la directiva del Colegio Nacional del Nota-riado Mexicano. \nS\u00e1nchez Cordero agradeci\u00f3 a los nota-\nrios, al Colegio Nacional del Notariado y al gobernador de Oaxaca, por hacer posi-ble este suceso que, dijo, es una oportu-nidad para reflexionar sobre los valores de la profesi\u00f3n notarial, la capacitaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de quienes la ejercen y, sobre todo, para poner en primer plano el tema de la perspectiva de g\u00e9nero para favorecer la inclusi\u00f3n y la igualdad. \n\u201cMe siento verdaderamente conmo -\nvida, emocionada, por recibir esta dis-tinci\u00f3n al investir con mi nombre esta Jornada Nacional y tambi\u00e9n porque hoy es posible tratar un asunto sumamente importante para todas y todos los nota-rios, ya que ellos realizan un trabajo tras-cendental en el entramado social, incluir la perspectiva de g\u00e9nero en la funci\u00f3n notarial, favorecer\u00e1 al M\u00e9xico del pre-sente\u201d, abund\u00f3. \nEl mandatario oaxaque\u00f1o destac\u00f3 \nla importancia de este tipo de eventos que fortalecen los trabajos y las acciones que se llevan a cabo \u2014con perspectiva de g\u00e9nero\u2014 entre los tres \u00f3rdenes de Go -\nbierno, la sociedad y el sector privado en beneficio de Oaxaca y de M\u00e9xico. \n\u201cHoy celebro que nos encontremos \naqu\u00ed en un evento que tiene como enfo -\nque principal uno de los grandes temas de la agenda nacional, que es la igualdad de g\u00e9nero y por supuesto el rechazo a la violencia hacia la mujer. Celebro tambi\u00e9n que lleve como nombre, Olga S\u00e1nchez Cordero D\u00e1vila, porque sin duda ella re-presenta el coraje, la lucha y la capacidad de superar las adversidades\u201d, dijo Murat. EL MAN-\nDATARIO  \ninaugura el \nprimer evento \ndel gremio con \nperspectiva de \ng\u00e9nero; recibe \nel nombre de \nsecretaria de \nGobernaci\u00f3n\nEL GOBERNADOR Alejandro Murat y la secretaria de Go-\nbernaci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero, ayer en Oaxaca.\nAMLO no ratificar\u00e1 a D\u00edaz de Le\u00f3n\nPara Banxico van por \naf\u00edn a econom\u00eda moral\nEL MANDATARIO  adelanta que enviar\u00e1 su propuesta al \nSenado; el jueves demand\u00f3 al instituto central una explica -\nci\u00f3n sobre la no entrega de remanentes del a\u00f1o pasado\u2022  Por Sergio Ram\u00edrez\nsergio.ramirez@razon.com.mx\nEl Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3 -\npez Obrador anunci\u00f3 ayer que no \npropondr\u00e1 para su ratificaci\u00f3n a Alejandro D\u00edaz de Le\u00f3n como go -\nbernador del Banco de M\u00e9xico (Banxico), luego de que concluya su mandato el 31 de diciembre de este a\u00f1o. \nAnticip\u00f3 que en su lugar enviar\u00e1 una \npropuesta al Senado de la Rep\u00fablica con el perfil de un economista con mucho prestigio, con dimensi\u00f3n social y muy partidario de la econom\u00eda moral. \n\u201cSe va a cumplir con el requisito, pero \nya se termina el periodo del goberna -\ndor del Banco de M\u00e9xico y de acuerdo a la Constituci\u00f3n, a la ley, corresponde al titular del Ejecutivo enviar al Senado la propuesta y lo voy a hacer. Va a ser un economista con dimensi\u00f3n social, muy partidario de la econom\u00eda moral\u201d, asegur\u00f3.\nEl jueves, el mandatario lanz\u00f3 cr\u00edticas \na Banxico y demand\u00f3 al banco central explicar por qu\u00e9 no entreg\u00f3 al Gobierno remanentes de 2020; tambi\u00e9n cuestion\u00f3 a D\u00edaz de Le\u00f3n por su cercan\u00eda con perso -\nnajes como el excandidato presidencial del PRI y exsecretario de Hacienda, Jos\u00e9 Antonio Meade, y del extitular de Relacio -\nnes Exteriores, Luis Videgaray.\n\u201cSin embargo, la pasada administra-\nci\u00f3n s\u00ed hubo remanentes y ahora no hubo, nada m\u00e1s que el director (gobernador) del Banco de M\u00e9xico (Alejandro D\u00edaz de Le\u00f3n) con todo respeto pues trabajaba en Hacienda, y fue hasta director Nacional Financiera, muy cercano a (Jos\u00e9 Antonio) Meade, a (Luis) Videgaray, entonces ahora pues ya no es lo mismo\u201d, expres\u00f3.\nL\u00f3pez Obrador reiter\u00f3 que el pr\u00f3ximo \ngobernador de Banxico tendr\u00e1 experien-cia por haber trabajado en un \u00e1rea relacio -\nnada con el manejo de las finanzas, aun-que se neg\u00f3 a revelar el nombre. \nAsegur\u00f3 en la ma\u00f1anera de antier que \nalgunos miembros del Banco de M\u00e9xico no \u201clo ven con buenos ojos\u201d, sin dar nom-bres de los destinatarios. \u201cEntiendo que no nos ven a nosotros los del Banco de M\u00e9xico con buenos ojos, aunque yo los respeto mucho, y vamos a seguir porque as\u00ed conviene al pa\u00eds, respetando la autono -\nm\u00eda del Banco de M\u00e9xico\u201d, coment\u00f3. \nAdem\u00e1s, aprovech\u00f3 para reclamar al \nbanco central que no le haya compartido remanentes al Gobierno federal, cuyos re-cursos habr\u00edan servido para comprar m\u00e1s vacunas o pagar el servicio de la deuda. \nD\u00edaz de Le\u00f3n fue propuesto al Senado \ncomo candidato a ocupar la titularidad del Banxico por el entonces presidente Enri-que Pe\u00f1a Nieto. Luego de su ratificaci\u00f3n asumi\u00f3 el cargo el 1 de diciembre de 2017 y termina el 31 de diciembre de este a\u00f1o. En la Ley del Banco de M\u00e9xico se prev\u00e9 \nen el p\u00e1rrafo s\u00e9ptimo del art\u00edculo 28 cons-titucional que las personas a cuyo cargo est\u00e9 la conducci\u00f3n de Banxico ser\u00e1n de-signadas por periodos escalonados para garantizar la autonom\u00eda de sus funciones.\nAs\u00ed, el periodo del gobernador del \nBanxico es de seis a\u00f1os y comienza el 1 de enero del cuarto a\u00f1o calendario de cada administraci\u00f3n presidencial.\nActualmente la Junta de Gobierno del \nBanxico est\u00e1 integrada ahora por D\u00edaz de Le\u00f3n y los subgobernadores Irene Espi-nosa, Gerardo Esquivel, Jonathan Heath y Galia Borja.Advierten incertidumbre por descarte del banquero \n\u2022 Por Ivonne Mart\u00ednez  \n Sergio Ram\u00edrez\nEL ANUNCIO anticipado del Presidente \nAndr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador de no ra-tificar a Alejandro D\u00edaz de Le\u00f3n como go -\nbernador del Banco de M\u00e9xico (Banxico), cuyo mandato concluye en diciembre de este a\u00f1o, genera incertidumbre y ruido que puede disminuir la inversi\u00f3n, esti-m\u00f3 el Bank of America (BofA) Securities. \nEl economista en Jefe de BofA Secu-\nrities para M\u00e9xico y Canad\u00e1, Carlos Ca-pistr\u00e1n, resalt\u00f3 que a\u00fan faltan seis meses para que se tomara esta decisi\u00f3n, ya que el gobernador del Banxico estar\u00e1 en el cargo hasta diciembre pr\u00f3ximo. \nDurante su intervenci\u00f3n en el panel \n\u201cEstados Unidos, \u00bfmotor de la econom\u00eda de M\u00e9xico?, organizado por el Consejo Mexicano de Asuntos Internacionales (Comexi), consider\u00f3 que al hacer este anuncio sin dar el nombre de qui\u00e9n va a llegar como gobernador del Banxico, se genera incertidum-bre sobre lo que va a pasar. \n\u201cDesde el lado del mercado \nsimplemente hablar del ruido, por qu\u00e9 ahora y por qu\u00e9 sin decir quien podr\u00eda ser ese sucesor, y ruido sabemos que disminuye la inversi\u00f3n y adem\u00e1s genera prima de riesgo en activos finan-cieros\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el economista de BofA Securities.  \nEl senador poblano de Morena, Ale-\njandro Armenta, respald\u00f3 la decisi\u00f3n del Presidente de no renombrar a D\u00edaz de Le\u00f3n como banquero central y aval\u00f3 su determinaci\u00f3n de proponer al Senado a un economista con dimensi\u00f3n social y partidario de la econom\u00eda moral.\nPidi\u00f3 a la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fa-\nblica y a la Auditor\u00eda Superior de la Fe-deraci\u00f3n investigar los motivos por los que el Banxico no entreg\u00f3 remanentes al Gobierno, pues pareciera que \u201cestamos encontrando hallazgos de posibles actos de corrupci\u00f3n al interior\u201d. \nDestac\u00f3 que en 2020 el d\u00f3lar rebas\u00f3 \nlos 25 pesos, por lo que se esperaba reci-bir un remanente de aproximadamente \n300 mil millones de pesos.\n \u201cNo es la primera vez que se \nhabla de una actividad an\u00f3ma-la\u201d, agreg\u00f3 el presidente de la Comisi\u00f3n de Hacienda.\nEl periodo  del gobernador del Banxico es \npor seis a\u00f1os y el de los subgobernadores es \nde ocho a\u00f1os con una diferencia de dos a\u00f1os \nentre cada uno, con la posibilidad de repetir .\n4.0\nPor ciento, tasa de \nreferencia actual del \ninstituto centralGobernador\nSubgobernadoresPeriodo Propuesto por:\nAlejandro D\u00edaz de Le\u00f3n 1 de diciembre de 2017  \n al 31 de diciembre de 2021 Enrique Pe\u00f1a Nieto \nIrene Espinosa Cantellano 24 de enero de 2018 y concluir\u00e1  \nel 31 de diciembre de 2024Enrique Pe\u00f1a Nieto \nGerardo Esquivel Hern\u00e1ndez Del 1 de enero de 2019 al  \n31 de diciembre de 2022Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador \nJonathan Heath Constable 1 de enero de 2019 al  \n31 de diciembre de 2026Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador \nGalia Borja G\u00f3mez 1 de enero de 2021 al  \n31 de diciembre de 2028Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador JUNTA DE GOBIERNO\nEs el \u00f3rgano encargado de ejercer las funciones y administraci\u00f3n del banco central y est\u00e1 conformada por cinco \nmiembros: el gobernador y cuatro subgobernadores\n6\n194Meses  faltan para \nque termine el perio-\ndo de D\u00edaz de Le\u00f3n \nMil mdd, saldo de las \nreservas internaciona-les al 14 de mayo\nFuente\u2022 Banxico\n El Colegio Nacional del Notariado celebr\u00f3 su \nprimera jornada nacional con perspectiva de g\u00e9nero, la que recibi\u00f3 el nombre de la secreta-ria de Gobernaci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero.\nFoto\u2022 Especial\n19LR3722.indd   319LR3722.indd   3 21/05/21   23:0321/05/21   23:03razon.com.mx08 INFORMATIVA\nLa Raz\u00f3n \u2022 S\u00c1BADO 22. DOMINGO 23.05.2021\nLa entidad  mexi-\nquense suma 16 se-\nmanas con tendencia a la baja en el ritmo de contagios y n\u00famero de hospitalizaciones. Edomex se mantiene en el mismo indicador\nCDMX permanece en amarillo; \nreinician conciertos al aire libre \n\u2022 Por Jorge Butr\u00f3n\njorge.butron@razon.com.mx\nLa Ciudad de M\u00e9xico permanecer\u00e1 \nen sem\u00e1foro amarillo de riesgo epidemiol\u00f3gico para la siguiente semana, aunque los indicadores \ncontin\u00faan a la baja, adem\u00e1s, reabren con-ciertos en palcos separados en espacios abiertos a partir del 15 de junio. \nLas medidas para los conciertos son \nque haya m\u00e1ximo 58 personas por palco, aforo de 25 por ciento, uso obligatorio de QR y de cubrebocas todo el tiempo, sana distancia en puntos de concentraci\u00f3n en ba\u00f1os y venta de alimentos, entrada y sa-lida escalonada de asistentes y personal con filtros sanitarios, adem\u00e1s de que todo el personal debe contar con una prueba negativa de ant\u00edgenos. \nJos\u00e9 Merino, titular de la Agencia Digi-\ntal de Innovaci\u00f3n P\u00fablica (ADIP), inform\u00f3 que tambi\u00e9n aumenta al 30 por ciento el aforo en oficinas o corporativos privados, y se debe contar con 40 por ciento de aire exterior y uso obligatorio de cubrebocas y c\u00f3digo QR. \nMientras que en las expos debe haber \n30 por ciento de aforo con 9 metros cua-drados por persona, y privilegiar la ven-ta de boletos de manera electr\u00f3nica, as\u00ed como evitar dar muestras a los asistentes. \nEn torno al regreso a clases para el 7 de \njunio, dijo que tiene que estar vacunada la totalidad del personal educativo, se-guir haciendo uso de cubrebocas, filtros de corresponsabilidad en casa, escuela y sal\u00f3n de clases, uso intensivo de espacios abiertos, suspensi\u00f3n de ceremonias y reu-niones, as\u00ed como sana distancia. \nEduardo Clark, director general de \nGobierno Digital de la ADIP, se\u00f1al\u00f3 que a pesar de que se mantienen en color ama-rillo, \u201cs\u00ed tenemos mejor\u00eda de los indicado -\nres, ya que la semana pasada ten\u00edamos mil 238 personas hospitalizadas y para este viernes 962, lo que representa una disminuci\u00f3n de 276 personas, que es la cifra m\u00e1s baja de hospitalizados de toda la pandemia\u201d.  \nAdem\u00e1s, la ocupaci\u00f3n general es de 11 \npor ciento, mientras que los fallecimien-tos tambi\u00e9n se encuentran a la baja. La po -\nsitividad se encuentra en 56.4 por ciento y durante la \u00faltima semana se han detec-tado a 3 mil 246, que es menor a las 3 mil 756 de la semana previa. Las pruebas re-alzadas en farmacias y plazas comerciales hasta la fecha es de 67 mil 373 y se han ido reduciendo al paso de los d\u00edas.A PARTIR  del 15 de junio, po -\ndr\u00e1n realizarse eventos art\u00eds -\nticos con un aforo de 25% en \npalcos separados; la entidad mexiquense prepara regreso  \na clases presenciales en junio\nMitad del pa\u00eds ya est\u00e1 en verde;\nGuerrero ampl\u00eda aforo en playas\n\u2022 Por Jorge Butr\u00f3n\njorge.butron@razon.com.mx\nLA MITAD  del pa\u00eds se pint\u00f3 de verde, \nluego de que cinco estados avanzaron \na riesgo m\u00ednimo, y otros dos salieron de riesgo medio ante la baja de contagios a nivel nacional. Para la quincena del 24 al 5 de junio, el pa\u00eds contar\u00e1 con 16 estados en color verde, 15 en amarillo y s\u00f3lo uno en naranja, de acuerdo al \u00faltimo reporte de la Secretar\u00eda de Salud (SSa).\nLos estados que avanzan de color ama-\nrillo a verde son Aguascalientes, Guerrero, Hidalgo, Morelos y Quer\u00e9taro; que se su -\nman a Chiapas, Coahuila, Durango, Gua-najuato, Jalisco, Oaxaca, San Luis Potos\u00ed, Sinaloa, Sonora, Oaxaca y Tlaxcala.  \nLos que pasan de naranja a amarillo \nson Chihuahua y Tabasco; se suman a Baja California, Baja California Sur, Ciudad de M\u00e9xico, Colima, Estado de M\u00e9xico, Mi-choac\u00e1n, Puebla, Tamaulipas, Yucat\u00e1n y Zacatecas. Las entidades que retroceden de verde a amarillo son Campeche, Naya-rit y Nuevo Le\u00f3n. La \u00fanica que permanece \nDESTACA A V ANCES.  Por separado, \nel gobernador del Estado de M\u00e9xico, Alfredo del Mazo Maza, inform\u00f3 que las siguientes dos semanas la entidad conti-nuar\u00e1 en sem\u00e1foro amarillo, adem\u00e1s de que ya se prev\u00e9 el regreso a clases para mediados de junio.\n\u201cLas siguientes dos semanas el Es-\ntado de M\u00e9xico contin\u00faa en sem\u00e1foro amarillo. Gracias al esfuerzo de todos hemos mantenido un esfuerzo cons-tante en los indicadores, pero es impor-tante seguir las medidas preventivas, ya que es momento de cuidar lo que hemos avanzado\u201d, destac\u00f3 en un video -\nmensaje.\nSe\u00f1al\u00f3 que las acciones han permiti -\ndo ir preparando un regreso a clases se-guro; por ello, se est\u00e1n instalando los co -\nmit\u00e9s participativos de salud escolar en cada plantel educativo, para trabajar de manera coordina-da con los docentes y padres de familia.\nAdem\u00e1s, adelant\u00f3 que el \npr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles termina-r\u00e1n la vacunaci\u00f3n a maestras de los sectores p\u00fablico y pri-vado: \u201csi algunos de los maestros no se han vacunado siguen abiertos dos m\u00f3 -\ndulos, uno en el Centro de Exposiciones en Toluca y otro en el Tecnol\u00f3gico de Estudios Superiores de Ecatepec\u201d.\nEl mandatario a\u00f1adi\u00f3 que todos los \nadultos de m\u00e1s de 60 a\u00f1os han recibido la primera dosis, y se ha concluido la segunda dosis en 89 municipios, ade-m\u00e1s, se han aplicado m\u00e1s de medio mill\u00f3n de vacunas para los adultos de 50 a 59 a\u00f1os.Reprochan a G-20 acaparamiento\nANTE LOS L\u00cdDERES  mun-\ndiales del G-20, el Presidente \nAndr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obra-dor denunci\u00f3 que no ha fun-cionado el mecanismo Covax, creado por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), ya que 50 pa\u00edses acaparan 96 por ciento de las vacunas contra el Covid-19.\n\u201cEsto (Covax) desgracia-\ndamente no ha funcionado como deber\u00eda, es evidente que existe acaparamiento de vacunas por parte de un redu-cido grupo de pa\u00edses, mientras la mayor\u00eda cuenta con muy peque\u00f1as dosis\u201d, se\u00f1al\u00f3 al participar en la Cumbre Mun-dial de la Salud 2021. V\u00eda remota desde la con-\nferencia ma\u00f1anera, adelant\u00f3 que M\u00e9xico est\u00e1 aprobando su vacuna Patria, con la cual se apoyar\u00e1 con 30 por ciento de la producci\u00f3n a los pa\u00edses que lo necesiten.\nA\u00f1adi\u00f3 que hasta ahora, \nseg\u00fan cifras oficiales, se han aplicado mil 556 millones de dosis y 50 pa\u00edses concentran 96 por ciento, mientras que 145 naciones s\u00f3lo han aplica-do 67 millones, es decir, 4 por ciento del total. Por ello, cele-br\u00f3 la propuesta del presiden-te de EU, Joe Biden, de poner a disposici\u00f3n las patentes de las farmac\u00e9uticas.  \nSergio Ram\u00edrez\nen naranja es Quintana Roo.\nEn conferencia vespertina, autoridades \nde la Secretar\u00eda de Salud (SSa) reportaron \nen las \u00faltimas 24 horas 176 muertes y 2 mil 604 contagios de Covid-19, para un total de 221 mil 256 decesos y 2 millones 392 mil 744 casos acumulados.\nEn torno a la estrategia de vacunaci\u00f3n, \nse han aplicado 25 millones 626 mil 413 dosis contra Covid-19 desde el 24 de di -\nciembre de 2020, inform\u00f3 el subsecre-tario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Hugo L\u00f3pez-Gatell.\n\u201cLa llegada de m\u00e1s dosis permitir\u00e1 una \nprogramaci\u00f3n anticipada que asumimos que la recepci\u00f3n de vacunas ser\u00e1 cada vez m\u00e1s acelerada por parte de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas, lo que nos permite antici-par con dos semanas la estrategia. En las zonas urbanas estaremos creando mega y macrocentros para agilizar el proceso de vacunaci\u00f3n\u201d, dijo.\nA\u00f1adi\u00f3 que se recibieron el \njueves, un mill\u00f3n 394 mil 800 dosis de AstraZeneca, y queda pendiente un embarque de Esta semana  se registraron 141 fallecimientos \nen la capital por Covid-19, 24 por ciento menos \ncon respecto a la semana previa.\nUN A\u00d1O DE PANDEMIA EN M\u00c9XICO\nCOVID-19\nAS\u00cd VAMOS\nEntidades con mayor n\u00famero  \nde casos acumulados y decesos.\n2,392,744\nConfirmados \nacumuladosPositivos  \nActivos*\n221,256 16,694\nDefunciones\n*Casos positivos con fecha de inicio de s\u00edntomas en los \u00faltimos 14 d\u00edasFuente\u2022 Ssa\nCifras en unidadesNivel de riesgo epid\u00e9mico\nAlto\nMedioBajoM\u00e1ximoCONTAGIOS Y \nDEFUNCIONES\n**Decesos 1 CDMX  \n653, 180         42,671\n2 Edomex  \n248,446          25,486\n3 Guanajuato  \n131,589          10,672\n4 Nuevo Le\u00f3n  \n123,800         9,5515 Jalisco  \n86,625         12,0026 Puebla  \n84,696         11,7717 Sonora  \n74,605         6,6488 Quer\u00e9taro  \n68,793         4,4679 Coahuila  \n68,551         6,27410 Tabasco  \n67 ,094         4,20411 San Luis Potos\u00ed  \n63,878          5,250\n12 Veracruz  \n60,900         9,608\n700 mil para el domingo. Adem\u00e1s hasta el \nmomento se han recibido 33 millones 469 mil 715 dosis de los laboratorios AstraZe-neca, Pfizer, Sinovac, Spuntik V y Cansino.\nCAMBIO IMPULSA TURISMO. Pre -\nviamente, el gobernador de Guerrero, H\u00e9ctor Astudillo anunci\u00f3 el cambio de sem\u00e1foro en la entidad. En el caso de los hoteles, detall\u00f3, el aforo \u201cpasar\u00e1 del 60 al 80 por ciento, lo mismo que playas, club de playas, balnearios, yates de recreo. El transporte p\u00fablico, los supermercados, tiendas de autoservicio, tiendas departa-mentales, almacenes, centros comercia-les, tiendas de conveniencia, mercados, tianguis, mercados sobre ruedas pasar\u00e1n del 50 al 70 por ciento\u201d.\nLos eventos deportivos y congresos al \naire libre, detall\u00f3, podr\u00e1n realizarse siem-pre y cuando los inmuebles tengan prue-bas r\u00e1pidas para detectar la Covid-19, gel antibacterial y que los asistentes y organi-zadores sigan medidas de sana distancia.\nDestac\u00f3 que los \u00faltimos 14 meses han \nsido sumamente dif\u00edciles para el estado, sobre todo por el largo pe-riodo de confi-namiento en el que se paralizaron activi-\ndades importantes.\nEl sem\u00e1foro verde, conside -\nr\u00f3, permite que comiencen a realizarse acciones para el re-greso a clases, aunque a\u00fan no hay fecha todav\u00eda para ello.OTRAS 2  enti-\ndades pasan de \nnaranja a amarillo en su nivel de riesgo; Guerre-ro comienza preparativos para vuelta a aulas, dice Astudillo\n33.4\nMillones de \ndosis recibidas \nde 5 laboratorios\nGRACIAS al \nesfuerzo de \ntodos hemos man-tenido un esfuerzo constante en los indicadores, pero es importante seguir las medidas preven-tivas, es momento de cuidar lo que hemos avanzado\u201d\nAlfredo del Mazo\nGobernador del Estado de M\u00e9xico\n20LR3722 Final.indd   220LR3722 Final.indd   2 22/05/21   00:5622/05/21   00:56Twitter @LaRazon _mx09\nS\u00c1BADO 22. DOMINGO 23.05.2021 \u2022 La Raz\u00f3nINFORMATIVA\nEn el siglo XVI, Am\u00e9rica y los americanos fueron\u00a0 objetos\u00a0de estu-\ndio de la filosof\u00eda. Desde su c\u00e1tedra en Salamanca, Francisco de \nVitoria plante\u00f3 la cuesti\u00f3n de si los espa\u00f1oles ten\u00edan un derecho \nde conquista en Am\u00e9rica. Bartolom\u00e9 de la Casas, testigo directo de los horrores del colonialismo espa\u00f1ol, se opuso a la esclavitud de los in-d\u00edgenas y defendi\u00f3 su dignidad. Lo mismo hizo Alonso de la Veracruz que no s\u00f3lo fue el primer catedr\u00e1tico de filosof\u00eda escol\u00e1stica, sino que, adem\u00e1s, siguiendo a su maestro Vitoria, reflexion\u00f3 acerca de la domi-naci\u00f3n de los indios mexicanos. A\u00fan m\u00e1s lejos lleg\u00f3 Vasco de Quiroga, que puso a la filosof\u00eda renacentista en acci\u00f3n para la organizaci\u00f3n de nuevas comunidades ind\u00edgenas en Michoac\u00e1n. Sin embargo, ni Vitoria ni De las Casas ni De la Veracruz ni Quiroga nacieron en Am\u00e9rica ni se identificaron con los pobladores originarios que ellos protegieron con un sentido \u00e9tico, pero tambi\u00e9n, hay que decirlo, paternalista.\nPara que los americanos dejaran de \nser objetos pasivos de la filosof\u00eda europea \ny se convirtieran en sujetos activos de una \nfilosof\u00eda propia (dentro de la tradici\u00f3n oc -\ncidental), tendr\u00edamos que esperar hasta el \nsiglo XVII.\nMi hip\u00f3tesis es que la filosof\u00eda genuina-\nmente americana surge en M\u00e9xico, en la \nsegunda mitad del siglo XVII, con la obra \nde alguien a quien le estuvo vedado el ac-\nguillermo.hurtado@razon.com.mxSor Juana In\u00e9s de la Cruz: el nacimiento de la filosof\u00eda americana\nPor  Guillermo Hur tado\u2022 TEATRO DE SOMBRAS\nTwitter:  @hurtado2710ceso a los estudios formales de filosof\u00eda y \nque, por lo mismo, jam\u00e1s hubiera podido \nocupar una c\u00e1tedra universitaria.\nSor Juana In\u00e9s de la Cruz, nacida en San \nMiguel Nepantla en 1648, fue, adem\u00e1s de \nuna enorme poetisa, la primera fil\u00f3sofa \nque se asume como un sujeto aut\u00f3nomo \nde reflexi\u00f3n sobre su condici\u00f3n como hu-\nmana, como americana y, adem\u00e1s, como mujer. Al adoptar esa posici\u00f3n, Sor Juana \nrompe con las barreras intelectuales que \nel colonialismo europeo hab\u00eda impuesto en Am\u00e9rica. Si pudo hacerlo fue, precisa-\nmente, porque ella pens\u00f3 desde afuera  de \nlas estructuras impuestas por la metr\u00f3poli \npara el desarrollo de los estudios filos\u00f3fi-\ncos en el continente.\nComo lo se\u00f1al\u00f3 Ezequiel A. Ch\u00e1vez en \n1931, el pensamiento de Sor Juana result\u00f3 \nsubversivo no s\u00f3lo por ser una mujer, sino \npor ser americana. Su insolencia consis-\nti\u00f3 en atreverse a pensar como si fuera un \nhombre europeo, es m\u00e1s, como si fuera m\u00e1s sabia, m\u00e1s inteligente y m\u00e1s aguda \nque un hombre europeo. Fue por ello que \nsu Carta Atenag\u00f3rica result\u00f3 tan ofensiva a \nlos poderosos.\nEl Primero sue\u00f1o no es un comentario \nm\u00e1s a Arist\u00f3teles o a Santo Tom\u00e1s \u2014como \nlos que normalmente se hac\u00edan en los co -\nlegios y las universidades coloniales\u2014 sino \nun ejercicio de filosof\u00eda sumamente origi-\nnal. El Primero sue\u00f1o es tan admirablemen-\nte singular que tom\u00f3 varios siglos para que \nse le considerara como una obra filos\u00f3fica. \nPor ejemplo, todav\u00eda en su Historia de la fi-\nlosof\u00eda en M\u00e9xico, de 1943, Samuel Ramos \nno incluy\u00f3 a Sor Juana en su recuento. Hoy \nen d\u00eda, gracias a especialistas como Virgi-\nnia Aspe, podemos valorar la riqueza del razonamiento filos\u00f3fico de una obra tan ambiciosa como Primero sue\u00f1o. Sin embar-\ngo, creo que todav\u00eda no se le otorga a Sor \nJuana el lugar que merece en la historia de \nla filosof\u00eda.\nLos conceptos te\u00f3ricos de subordina-\nci\u00f3n e interseccionalidad nos pueden ayu-\ndar a entender la originalidad de Sor Juana \nIn\u00e9s. Hoy podr\u00edamos decir que ella filosof\u00f3 \ndesde la perspectiva de dos grupos subor -\ndinados : los americanos (indios, mestizos \ny criollos) y las mujeres. En obras funda-\nmentales como la loa a El divino Narciso \no en su Respuesta a Sor Filotea de la Cruz, \nSor Juana defiende el derecho de los ame-\nricanos y, en particular, de las americanas, \nde pensar por su cuenta y, por lo mismo, de hacer una filosof\u00eda propia. Esta defen-\nsa contiene, adem\u00e1s, algunos rasgos de  \ninterseccionalidad que son particularmen-\nte relevantes para nuestros d\u00edas. Es decir, \nSor Juana es consciente de que no s\u00f3lo \nescribe desde el grupo subordinado de las \nmujeres, sino de los americanos. La opre-\nsi\u00f3n sufrida por ambos grupos se integra \ndentro de su persona y su pensamiento de \nuna manera creativa y desafiante. Podr\u00eda \nobjetarse que la voz de Sor Juana no es, to -\ndav\u00eda, la de las castas, los negros o los in-dios. Es cierto, pero eso no le quita su papel \npionero en la creaci\u00f3n de una filosof\u00eda de la \nliberaci\u00f3n americana.\n21LR3722 Final.indd   321LR3722 Final.indd   3 21/05/21   20:0521/05/21   20:05razon.com.mx10 INFORMATIVA\nLa Raz\u00f3n \u2022 S\u00c1BADO 22. DOMINGO 23 .05.2021 \nEstima OMS hasta  \nocho millones de \nmuertes por Covid\nRedacci\u00f3n \u2022 La Raz\u00f3n\nLA ORGANIZACI\u00d3N  Mundial de la Sa-\nlud (OMS) inform\u00f3 ayer que el n\u00famero \noficial de decesos por la pandemia de Co -\nvid-19 podr\u00eda presentar un \u201cimportante subregistro\u201d, por lo que estim\u00f3 que la ver-dadera cifra de muertes directas e indirec-tas relativas a la enfermedad podr\u00eda ser de dos a tres veces mayor a la oficial, es decir de 6 a 8 millones de personas fallecidas. \nAl presentar su informe anual de Es-\ntad\u00edsticas Sanitarias Mundiales, el orga-nismo de la ONU estim\u00f3 que el total de muertes por la pandemia en 2020 fue de al menos 3 millones de personas, es decir, 1.2 millones m\u00e1s que los 1.8 millones re-portados oficialmente. \n\u201cEs probable que nos encontremos \nante un importante subregistro del total de muertes atribuidas directa e indirecta-mente al Covid-19\u201d, anunci\u00f3. \nHasta el 20 de mayo de 2021, las esta-\nd\u00edsticas de la OMS mostraban que alrede-dor de 3.4 millones de personas hab\u00edan muerto en el mundo por la pandemia. \nCon el aumento de los decesos en \nAm\u00e9rica Latina y en Asia a medida que se extienden las nuevas variantes de la en-fermedad, el n\u00famero de muertos \u201cser\u00eda realmente dos o tres veces mayor\u201d, dijo Samira Asma, subdirectora general de la OMS en su divisi\u00f3n de datos y an\u00e1lisis. \n\u201c As\u00ed que creo que, con seguridad, entre \n6 y 8 millones de muertes podr\u00eda ser una estimaci\u00f3n prudente\u201d, a\u00f1adi\u00f3. \nLa OMS cit\u00f3 la falta de sistemas fiables \npara registrar las muertes en muchos pa\u00ed-ses y el hecho de que en muchos casos los decesos se produjeron antes de que se hi-cieran las pruebas de detecci\u00f3n del virus. \nWilliam Msemburi, analista de datos \nde la OMS, dijo que las estimaciones ele -\nvadas inclu\u00edan los decesos no notificados y las muertes indirectas y los de pacientes que no buscaban atenci\u00f3n sanitaria por otras afecciones debido a la falta de capa-cidad hospitalaria, entre otros factores. \nIncluso en las regiones con sistemas de \nnotificaci\u00f3n relativamente fiables, como Europa, es probable que el recuento sea insuficiente, refiri\u00f3. LA CIFRA  real \npodr\u00eda ser 2 a \n3 veces mayor \nque la oficial, \nse\u00f1ala; repor -\nta falta de sis -\ntemas fiables \ny de pruebas \npara corrobo-\nrar casosSEPULTUREROS  con equipo de protecci\u00f3n se preparan para \nun entierro en un cementerio local en Argentina, ayer.\nHamas enfrenta el reto de la reconstrucci\u00f3n en Gaza\nCantan victoria Israel y  \npalestinos, entre ruinas\nRedacci\u00f3n \u2022 La Raz\u00f3n\nEn su primer d\u00eda de tregua tras tras 11 d\u00edas de una escalada b\u00e9lica que dej\u00f3 casi 250 muertos y cientos de heridos, irael\u00edes y palestinos \ncelebraron por su lado lo que considera-ron una \u201cvictoria\u201d sobre el otro, en medio de protestas y el esfuerzo de los habitan-tes de la Franja de Gaza por reponerse de una devastaci\u00f3n generalizada en una zona ya de por s\u00ed empobrecida. \nMiles de palestinos salieron el viernes \na las calles para celebrar la entrada en vi-gor de un alto el fuego en la m\u00e1s reciente guerra en Gaza, y muchos lo consideraron una costosa pero clara victoria del grupo armado islamista Hamas contra los abu-sos de Israel. \nHombres j\u00f3venes ondearon banderas \npalestinas y de Hamas, repartieron dulces, hicieron sonar las bocinas de sus autos y prendieron fuegos artificiales. Las celebra-ciones se repitieron en Jerusal\u00e9n este y en toda la Cisjordania ocupada.  \nPero la alegr\u00eda se atenu\u00f3 al ver las con -\nsecuencias de la oleada de misiles, una devastaci\u00f3n generalizada en la ya em-pobrecida Franja de Gaza, donde Hamas enfrenta el enorme reto de la reconstruc-ci\u00f3n en un territorio que padece un alto desempleo, un brote de Covid-19 y a\u00f1os de bloqueo de Egipto e Israel. \n\u201cEs como un tsunami. \u00bfC\u00f3mo puede el \nmudo llamarse civilizado? Esto es un cri-men de guerra. Nos regimos por las leyes de la selva\u201d, dijo Abu Ali, de pie junto a un mont\u00f3n de escombros que sol\u00edan ser una torre de 14 pisos. \nEl Ministerio de Vivienda de Gaza dijo \nel jueves, poco antes de que se detuvieran las hostilidades, que 16 mil 800 unidades de vivienda fueron da\u00f1adas, mil 800 quedaron no aptas para vivir y mil fueron destruidas. \nEn Israel, el primer ministro, Benjam\u00edn \nNetanyahu, en rechazo a las cr\u00edticas de su base radical, la cual asegura que concluy\u00f3 la ofensiva de forma prematura sin ases-tar un golpe m\u00e1s decisivo contra Hamas, asegur\u00f3 que su pa\u00eds ha \u201calcanzado los CIENTOS SALEN a las calles de la Franja para celebrar \u201ccos -\ntoso triunfo\u201d sobre abuso de jud\u00edos; Netanyahu declara \u201c\u00e9xito \nextraordinario\u201d en los objetivos contra el grupo terrorista\nUrgen m\u00e1s recurso para \ndeportaciones, coinciden  \n\u2022 Por Jorge Butr\u00f3n\njorge.butron@razon.com.mx\nDIPUTADOS  federales consultados por \nLa Raz\u00f3n coincidieron en que este a\u00f1o \ndebe haber m\u00e1s recursos para el tema migratorio, ya que se espera un aumento en los flujos irregulares de personas que llegan desde Centroam\u00e9rica. \nEste rotativo public\u00f3 ayer que por la \npandemia de Covid-19, el Instituto Nacio -\nnal de Migraci\u00f3n (INM) redujo 63.3 por ciento su presupuesto para deportacio -\nnes de indocumentados. Para la partida \u201cGastos por Servicios de Traslado de Per-sonas\u201d, destin\u00f3 442 millones 319 mil 261 pesos en 2019, mientras que en 2020 baj\u00f3 a 162 millones 314 mil 938 pesos. \nAl respecto, el integrante de la Comi-\nsi\u00f3n de Asuntos Frontera Norte en San L\u00e1zaro, Ernesto Ruffo, asegur\u00f3 que en 2021 habr\u00e1 m\u00e1s deportaciones por el flujo irregular que se espera en el pa\u00eds, por ello, el INM debe contar con m\u00e1s recursos para atender la problem\u00e1tica que se avecina. \nEl diputado del PAN dijo que de no \natenderse con recursos la problem\u00e1tica, se tendr\u00e1 un desorden migratorio en M\u00e9-xico: \u201cvan a necesitar mucho m\u00e1s dinero, de eso no hay duda al haber m\u00e1s vol\u00fame-nes migrantes, pues debe haber mayores capacidades para controlar la oleada\u201d. \nPor separado, el morenista Erasmo \nGonz\u00e1lez Robledo asegur\u00f3 que defini-tivamente este a\u00f1o se requieren m\u00e1s recursos, ya que muchos de ellos fueron reorientados al tema de la salud, por ello, en 2021 se deben dotar de recursos para enfrentar el aumento de migrantes.  \nPor su parte, Nancy Res\u00e9ndiz Hern\u00e1n -\ndez, del PES, se\u00f1al\u00f3 que el Presidente de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador est\u00e1 haciendo todo lo necesario para aten -\nder cualquier situaci\u00f3n con los migrantes.  objetivos de la operaci\u00f3n con un \u00e9xito ex -\ntraordinario. La totalidad de los logros se revelar\u00e1 con el tiempo\u201d. \n\u201cPuedo decir que hicimos cosas auda-\nces y nuevas, sin dejarse arrastrar a aven-turas innecesarias. Si hubiera sido nece-sario una invasi\u00f3n terrestre, la habr\u00edamos hecho, pero pens\u00e9 que pod\u00edamos lograr el objetivo de maneras m\u00e1s seguras\u201d, afirm\u00f3, tras asegurar que sus fuerzas causaron un \u201cda\u00f1o m\u00e1ximo a Hamas con un m\u00ednimo de bajas en Israel\u201d. \nDe igual manera advirti\u00f3 a Hamas: \u201csi \ncree que vamos a permitir \u2018lloviznas\u2019 de cohetes, se equivoca. Responderemos con intensidad a cualquier disparo de co -\nhetes. Lo que fue, no es lo que ser\u00e1\u201d. \nAsegur\u00f3 que los ataques israel\u00edes ma-\ntaron a m\u00e1s de 200 milicianos, entre ellos 25 comandantes y alcanzaron m\u00e1s de 100 kil\u00f3metros de t\u00faneles de las milicias. \nEn Jerusal\u00e9n se registraron choques \nespor\u00e1dicos entre manifestantes y la poli-c\u00eda israel\u00ed. Palestinos arrojaron piedras y la polic\u00eda respondi\u00f3 con granadas aturdido -\nras y gases poco despu\u00e9s de los oficios del viernes en los alrededores de la mezquita de Al Aqsa. \nRespecto a los enfrentamientos en \nlas calles entre jud\u00edos y \u00e1rabes, el primer ministro israel\u00ed asegur\u00f3 que \u201cnadie har\u00e1 justicia por mano propia. Somos un pa\u00eds regido por la ley\u201d. \nEl alto el fuego entr\u00f3 en vigor a las \n02:00 hora local de este viernes. Desde entonces no han sonado alarmas antia\u00e9 -\nreas, ni se registraron disparos de cohe-tes. Tras varias horas de calma, las fuerzas armadas levantaron la mayor parte de restricciones de seguridad y movimien-to que se aplicaban sobre todo en el \u00e1rea colindante con Gaza, aunque escuelas y otras instituciones educativas permane-cer\u00e1n cerradas. MANIFESTANTES  palestinos enfrentan a fuerzas israel\u00edes en Cisjordania, ayer.\n3.43\nMillones de \nmuertos reporta-\ndos hasta ayer, se-\ng\u00fan la Universidad \nJohns Hopkins\u201c(EL N\u00daMERO de muertos) ser\u00eda realmente \ndos o tres veces mayor. As\u00ed que creo que, con seguridad, entre 6 y 8 millones de muertes \npodr\u00eda ser una estimaci\u00f3n prudente\u201d \nSamira Asma\nSubdirectora general de la divisi\u00f3n de datos y an\u00e1lisis de la OMS\n\u201cSI SE HA incrementado en 2021 el n\u00famero \nde migrantes irregulares, por ello segura-mente va a aumentar tambi\u00e9n el n\u00famero de deportaciones, m\u00e1s que en a\u00f1os anteriores. Uno de los problemas es que a Migraci\u00f3n le \nandan quitando presupuestos\u201d\nErnesto Ruffo\nDiputado del PAN12\nCiudadanos israel\u00edes murieron durante los 11 d\u00edas de hostilidades 232\nPalestinos en Gaza \nfallecieron a conse-cuencia de los ataques \nFoto\u2022 ReutersFoto\u2022 AP\nPONE EN ALERTA AL MUNDO\nCOVID-19\n22LR3722.indd   222LR3722.indd   2 22/05/21   0:2622/05/21   0:26DE FIN DE SEMANAS\u00c1BADO 22  DOMINGO 23 .05.2021\nMujeres y j\u00f3venes preparan voto\u2026  \n\u00bfde castigo?\nUna elecci\u00f3n que adem\u00e1s ocurre \nen medio de la pandemia por COVID-\n19 que ha cobrado la vida de m\u00e1s de \n220 mil mexicanos, que representan a \ncientos de miles de j\u00f3venes que emi-\ntir\u00e1n un voto con un duelo a cuestas.\nEn las elecciones federales y loca-\nles de 2018, destac\u00f3 la aportaci\u00f3n de \nlos j\u00f3venes de 18 a\u00f1os, que superaron la media nacional, con una participa-\nci\u00f3n del 64.7 por ciento.\nVotaron poco m\u00e1s de 16 millones \nde j\u00f3venes y j\u00f3venes-adultos entre los \n19 y 34 a\u00f1os (INE), y de \u00e9stos votaron \nmayoritariamente por Andr\u00e9s Manuel \nL\u00f3pez Obrador (54%).\nSeg\u00fan la encuestadora Parametr\u00eda, \nfueron hombres de entre 26 a 35 a\u00f1os, \ncon escolaridad universitaria e ingre -\nsos mayores a los 15 mil pesos, los que \nvotaron en su mayor\u00eda por Morena.\nA ellos se sumaron el 55% de las \npersonas de 18 a 25 a\u00f1os, entre los que \nse encontraban los poco m\u00e1s de 12 mi-\nllones de j\u00f3venes que hace tres a\u00f1os \nemit\u00edan su primera decisi\u00f3n electoral.\nIr\u00f3nicamente ellos, que en las \u201cben-\nditas\u201d redes sociales hicieron campa\u00f1a \ngratuita por el entonces candidato de \nJuntos Hacemos Historia, pertenecen \nhoy a uno de los grupos m\u00e1s vulnera-\ndos en los \u00faltimos tres a\u00f1os.\nDespu\u00e9s de la pandemia, la juven-\ntud mexicana enfrenta una crisis la -\nboral en la que s\u00f3lo el 30.7% consigue \nubicarse en una plaza de trabajo, y de \nellos, apenas uno de cada tres se des-empe\u00f1a en actividades vinculadas a su perfil profesional.\nDe los m\u00e1s de 839 mil empleos que \nse perdieron entre marzo y diciembre \nde 2020, 55% corresponden a traba-\njadores menores de 29 a\u00f1os, es decir, \nm\u00e1s de 440 mil se quedaron sin ingre-\nsos y sin un programa emergente que \nles permitiera encontrar alternativas.\nEl panorama para los j\u00f3venes en \nM\u00e9xico no est\u00e1 f\u00e1cil, de acuerdo a lo \nque se\u00f1ala la Organizaci\u00f3n Internacio -\nnal del Trabajo, despu\u00e9s de la pande-mia hay mayor competencia y menos \npuestos de trabajo, los periodos de \ndesempleo ser\u00e1n m\u00e1s largos y los j\u00f3ve-\nnes seguir\u00e1n siendo excluidos. El diag-n\u00f3stico es desolador.\nProgramas como J\u00f3venes Constru-\nyendo el Futuro tiene muchas defi-\nciencias de fondo, como lo documenta el Centro de Estudios Espinosa Ygle-\nsias, que se\u00f1ala que no hay igualdad \nde g\u00e9nero en esta iniciativa que come-\nte el error de poner a mujeres y hom-\nbres en igualdad de condiciones para \npoder tomar una capacitaci\u00f3n laboral.\nEsto no es as\u00ed, porque muchas \nmujeres que no estudian o no tienen \nempleo formal, de todas maneras \ntrabajan sin remuneraci\u00f3n, ya sea \ncuidando ni\u00f1os o a otros familiares, enfermos o adultos mayores, seg\u00fan \nindica el Inegi.\nLa presente administraci\u00f3n ha sido \ndescuidada con las mujeres, por decir \nlo menos, y el debate al respecto ha \nsido \u00e1lgido por todos los frentes.\nEn los \u00faltimos tres a\u00f1os no se con-\nsider\u00f3 a las mujeres como un sector \nimportante de \u201cacercar\u201d, a\u00fan cuando \nen 2018 el voto femenino para el par-\ntido ampliamente ganador ni alcanz\u00f3 \nel 50%. (\u00bfSexto sentido femenino?\u2026)\nEl movimiento feminista en M\u00e9xico \nse ha radicalizado y enfrentado al go -\nbierno federal, mientras que el ejecuti-\nvo no ha conseguido ninguna estrate -\ngia que alcance la conciliaci\u00f3n, y as\u00ed se \nllegar\u00e1 a la jornada electoral, con con -\nsecuencias pr\u00e1cticamente cantadas.\nLos feminicidios en M\u00e9xico mantie-\nnen niveles de impunidad que superan \nel 97%, de acuerdo a Mexicanos Con -\ntra la Corrupci\u00f3n \u2014organizaci\u00f3n que tanto molesta en Palacio Nacional\u2014.\nLa ley dice que \u201ctodo homicidio \nviolento de mujer debe de ser inves-\ntigado bajo el criterio de feminicidio\u201d, \npero esto no se cumple, seg\u00fan el Ob-\nservatorio Nacional Ciudadano.15gubernaturas, 30 congresos locales, mil 900 ayun-\ntamientos y juntas municipales, se juegan m\u00e1s de 21,368 cargos p\u00fablicos el pr\u00f3ximo 6 de junio, don-\nde quienes voten por primera vez, lo har\u00e1n en el ejercicio m\u00e1s importante de la historia electoral de M\u00e9xico.\nFoto\u2022Cuartoscuro\u2022 GENTE COMO UNOUNA ELECCI\u00d3N que ocurre en medio de la pandemia por COVID-19 \nque ha cobrado la vida de m\u00e1s de 220 mil mexicanos, que representan a \ncientos de miles de j\u00f3venes que emitir\u00e1n un voto con un duelo a cuestas\nPor M\u00f3nica Garzamonica.garza@razon.mx\nEn un M\u00e9xico donde 11 mujeres \nson asesinadas diariamente, decir que \nla mayor\u00eda de las llamadas de emer-\ngencia en casos de violencia dom\u00e9sti-\nca \u201cson falsas\u201d, es una desestimaci\u00f3n \ngrave al problema de violencia de g\u00e9 -\nnero que enfrentamos.\nA tres a\u00f1os del cambio de gobier-\nno, muchos j\u00f3venes \u2014mujeres y hom-\nbres\u2014 que en 2018 dieron todo su res-\npaldo a la Cuarta Transformaci\u00f3n, hoy \nest\u00e1n seriamente vulnerados \u2014con \npandemia o sin ella\u2014.\nM\u00e1s de 25 millones de ellos est\u00e1n \nllamados a las urnas y poco m\u00e1s de 3 \nmillones votar\u00e1n por primera vez.\nEn las elecciones de 2018 fueron \nlos j\u00f3venes quienes le dieron el triun-\nfo arrasador a Morena. \u00bfSer\u00e1n ahora \nlas mujeres las que midan la indife-\nrencia y generen un inesperado \u201ccam-\nbio verdadero\u201d m\u00e1s all\u00e1 del eslogan?...\nTwitter:  @monicagarzag\nHOY ESCRIBEN\nVIS\u00cdTANOSrazon.com.mxSIMULACRO  en \nlas oficinas del INE \nde las medidas de seguridad que se tendr\u00e1n durante las elecciones.\nReserva de derechos de autor otorgada por el Instituto Nacional del Derecho de Autor: 04-2009-071618113600-101. Certificado de licitud de t\u00edtulo No. 14533. Certificado de licitud de contenido No. \n12106. Editor responsable: Adrian Castillo de los Cobos. Domicilio: Melchor Ocampo n\u00famero 193, Torre Privanza, piso 7, colonia Ver\u00f3nica Anzures, delegaci\u00f3n Miguel Hidalgo. C\u00f3digo Postal 11300. Impreso en Impresora de Peri\u00f3dicos Diarios, S. de R.L. de C.V., con domicilio en Acalotenco 80, colonia Santo Tom\u00e1s, delegaci\u00f3n Azcapotzalco, M\u00e9xico, DF, C\u00f3digo Postal 02020, Tel\u00e9fono 5352 0999. Distribuido por la Uni\u00f3n de Expendedores y Voceadores de los Peri\u00f3dicos de M\u00e9xico, AC, con domicilio en Guerrero No. 50, colonia Guerrero, C\u00f3digo Postal 06350. El contenido de los art\u00edculos es responsabilidad exclusiva de los autores. Todos los derechos est\u00e1n reservados. Queda prohibida la reproducci\u00f3n parcial o total del material publicado.\u2022 Informaci\u00f3n \nJorge Butr\u00f3nAntonio L\u00f3pezKarla MoraSergio Ram\u00edrezFrida S\u00e1nchezAna Mart\u00ednezOtilia Carvajal\u2022 Edici\u00f3n Omar CastilloEnrique VillanuevaRa\u00fal CamposIvonne Mart\u00ednez\u2022 Correcci\u00f3nAlfonso Gonz\u00e1lezM\u00f3nica Mer\u00e9\u2022 Dise\u00f1o Meztli AguilarGerardo N\u00fa\u00f1ezPaulina Hern\u00e1ndezArmando SeguraAlan SanabriaMiguel de la Fuente\u2022 Infograf\u00edaRoberto AlvaradoIsmael Mira\u2022 Retoque  DigitalLuis de la FuenteM\u00f3nica P\u00e9rez\u2022 InternetKaren Rodr\u00edguezFederico Garc\u00edaOmar FloresOmar AvalosRodrigo Hern\u00e1ndez\u2022 SistemasLuis Angel CortazarCarlos Cham\u00fa\u2022 Fotograf\u00edaEduardo Cabrera\n  \nCoordinadores \n\u2022 INFORMACI\u00d3N\n   Jos\u00e9 G. Mej\u00eda\u2022 NEGOCIOS   Berenice Luna\u2022 CIUDAD Y ESTADOS   David Garc\u00eda\u2022 DEPORTES   Diego Hern\u00e1ndez\u2022 CULTURA Y DESFILE   Adriana G\u00f3chez\u2022 MUNDO   Stephanie Reyes\u2022 DISE\u00d1O   Carlos Mora\u2022 INFOGRAF\u00cdA   Luisa Ortega\u2022 Gerente de Ventas\nIleana Salinas\nventaspublicidad@razon.com.mx\u2022 Gerente de Administraci\u00f3n\nGuillermo Mart\u00ednez D\u00edaz\nCont\u00e1ctenos:  \nConmutador: 5260-6001.  \nPublicidad: 5262-8170.  \nSuscripciones: 5250-0109. \nPara llamadas del interior: \n01-800-8366-868.  \nLa Raz\u00f3n de M\u00e9xico.  \nNueva \u00e9poca,  \nA\u00f1o de publicaci\u00f3n 13,  \nN\u00famero de edici\u00f3n: 3722MARIO NAVARRETE\nDirector General EjecutivoADRIAN CASTILLO\nDirector General Editorial\nSubdirector General de Operaciones Digitales\nDavid Buen Abad\nSubdirectora de Edici\u00f3n\nGilda Cruz Terrazas\nR\u00e9plicas: replicas@razon.com.mx\nCarlos Urdiales \n2018 y 2021 p\u00e1g. 2Guillermo Hurtado\nSor Juana In\u00e9s de la Cruz: el nacimiento de la filosof\u00eda americana p\u00e1g. 9Rafael Rojas\nEdward Said y el silencio sobre Palestina p\u00e1g. 4\n23LR3722 Final.indd   323LR3722 Final.indd   3 21/05/21   22:3921/05/21   22:3924LR3722.indd   224LR3722.indd   2 21/05/21   16:3121/05/21   16:31", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}