{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://reb.jalisco.gob.mx/sites/default/files/tercer_congreso_jalisciense_de_filosofia1.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "memoria iii\ncongreso jalisciensede filosof\u00eda 2016  \nJuan M anuel N egrete Naranj o, coordina dor\ncol ecci \u00f3n human idades\nsecretar\u00eda de  cul tura \u2014gobie rno de jali scocongreso jalisciense de filosof\u00eda 2016\nLa casona del seminario mayor de Guadalajara abri\u00f3 sus espacio-\nsas instalaciones para albergar la realizaci\u00f3n de los trabajos del tercer congreso jalisciense de \ufb01losof\u00eda. El evento transcurri\u00f3 por los d\u00edas 18, 19 y 20 de febrero del a\u00f1o 2016, bajo el t\u00edtulo de Nuestras \nviolencias, pasado y presente: \u00bflaberinto sin salida?  Se recoge en este volumen la mayor\u00eda de las conferencias dictadas en el congreso y una buena cantidad de las ponencias presentadas. No todas, desafortunadamente. El material aparece dividido en dos partes. En la primera se registran las conferencias de los invitados especiales, que son reconocidos profesionales de esta disciplina. En la segunda se publican muchas de las ponencias que llegaron a las mesas de trabajo. Dentro de los objetivos que contemplan las distintas ediciones de estos congresos de \ufb01losof\u00eda, est\u00e1 el de rescatar la personalidad de pensadores locales, median-te un sencillo homenaje a su memoria. En esta ocasi\u00f3n fue elegido el maestro universitario Carlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 2016  memoria iii congreso  \njalisciense de filosof\u00eda  \n \nseminario mayor de guadalajara.  \n18, 19 y 20 de febrero de 2016\n \ncolecci\u00f3n humanidades\nJuan Manuel Negrete Naranjo, coordinador\nsecretar\u00eda de cultura\u2014gobierno de jalisco  \n2018Primera edici\u00f3n, 2018\nD.R. \u00a9  Juan Manuel Negrete Naranjo \nD.R. \u00a9  Secretar\u00eda de Cultura de Jalisco   \n Gobierno del Estado de Jalisco\n  Av. La Paz 875, Zona Centro\n  C.P. 44100, Guadalajara, Jalisco. M\u00e9xico\n  Rolando Armenta\n  Dise\u00f1o de portada\n  Bernardo Castillo\n  Correci\u00f3n de estilo\n  Gustavo Ortega L\u00f3pez\n  Dise\u00f1o editorial y formaci\u00f3n\n  Impreso y hecho en M\u00e9xico\n  Printed and made in Mexicomemoria iii congreso  \njalisciense de filosof\u00eda  \n \nseminario mayor de guadalajara.  \n18, 19 y 20 de febrero de 2016\n \ncolecci\u00f3n humanidades\nJuan Manuel Negrete Naranjo, coordinador\nsecretar\u00eda de cultura\u2014gobierno de jalisco  \n2018memoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 5Presentaci\u00f3n\nLos d\u00edas 18, 19 y 20 de febrero del a\u00f1o 2016 la casona del seminario \nmayor de Guadalajara abri\u00f3 sus espaciosas instalaciones para dar ca -\nbida a la realizaci\u00f3n de los trabajos del tercer congreso jalisciense de \ufb01losof\u00eda. Bajo el t\u00edtulo de Nuestras Violencias, Pasado Y Presente: \u00bfLa-\nberinto Sin Salida? Los amigos de la \ufb01losof\u00eda convocados se congrega -\nron y presentaron los trabajos que el presente volumen acopia.\nEl abanico de instituciones que participan en la organizaci\u00f3n y rea -\nlizaci\u00f3n de los congresos estatales de \ufb01losof\u00eda se ampl\u00eda con el paso de los a\u00f1os. A la realizaci\u00f3n de este tercer encuentro se sum\u00f3 la pre -\nsencia del Seminario Mayor de Guadalajara y el Instituto de Filosof\u00eda. Los \ufb01l\u00f3sofos de la Universidad de Guadalajara, los del ITESO y los con -\ngregados en el Colegio Jalisciense de Filosof\u00eda dieron su benepl\u00e1cito para esta ampliaci\u00f3n y trabajaron codo a codo para su mejor desarrollo y lucimiento. Como siempre, la Secretar\u00eda de Cultura del estado de Ja-lisco, promete recoger la memoria de estos trabajos en un libro y pu -\nblicarlo. Aqu\u00ed va pues el cumplimiento presente a su promesa vertida.\nDada la abundancia de materiales, surgida por el inter\u00e9s desper -\ntado a la convocatoria de las instituciones organizadoras, se armaron siete mesas para desahogar tanto conferencias con invitados especia -\nles como ponencias dictaminadas para su presentaci\u00f3n en cada una de las mesas, de acuerdo a la tem\u00e1tica \ufb01jada en la convocatoria. Los trabajos tuvieron lugar por la tarde los dos primeros d\u00edas y por el trans -\ncurso de la ma\u00f1ana del s\u00e1bado veinte. No fue posible montar todas las apariciones en sesiones plenarias, sino que en varios momentos hubo necesidad de recurrir al modelo de paneles simult\u00e1neos, para no dejar fuera ninguno de los trabajos recibidos.\nEl jueves 18 se montaron las mesas I y II. La primera vers\u00f3 sobre \nla Violencia de g\u00e9nero y la segunda sobre la Violencia pol\u00edtica. Am -\nbas sesiones desarrollaron su panel de conferencias bajo el modelo de sesi\u00f3n plenaria en el local central del auditorio del seminario. En la primera los conferenciantes invitados fueron: Mar\u00eda Guadalupe Ra -\nmos Ponce, Pedro Antonio Reyes Linares y Roc\u00edo del Carmen Salcido Serrano. En la segunda, los ponentes centrales fueron: Tom\u00e1s de H\u00edjar presentaci\u00f3n 6Ornelas, Esteban Mario Garaiz Izarra y Jaime Torres Guill\u00e9n. Tras las ex -\nposiciones magistrales se invit\u00f3 al p\u00fablico a trasladarse a dos salones \ndistintos para conocer las ponencias inscritas en las mesas. Fue pues un d\u00eda de intensa actividad y traj\u00edn \ufb01los\u00f3\ufb01co.\nEl viernes 19 hubo necesidad de que las tres mesas siguientes se \npresentaran de forma simult\u00e1nea en aulas distintas. En cada una se trabajaron primero los trabajos magistrales de los conferenciantes in-vitados y luego las ponencias recibidas. \nEl tema de la tercera mesa fue Violencia y religi\u00f3n. Participaron \nen ella, como invitados, H\u00e9ctor Javier franco V\u00e1zquez, Oscar Valencia Magall\u00f3n y Carlo Mongardi Domenicali. En la cuarta mesa el tema fue la Violencia en el imaginario mexicano. Disertaron, como invitados del congreso, los reconocidos maestros Juan Ignacio Mancilla Torres, Luis Fernando Su\u00e1rez C\u00e1zares y Alfonso Alfaro Barreto. Como queda dicho, el p\u00fablico escuch\u00f3 tras ellos tambi\u00e9n el desarrollo de las ponencias respectivas. Y \ufb01nalmente para la quinta mesa, cuyo tema vers\u00f3 sobre Econom\u00eda y violencia, disertaron Felipe Zerme\u00f1o L\u00f3pez, Luis Ignacio Rom\u00e1n Morales y Dante Haro Reyes, dando paso a su t\u00e9rmino a la lec -\ntura de las ponencias respectivas.\nEl tercer d\u00eda, s\u00e1bado 20, los trabajos tuvieron lugar por la ma\u00f1ana. \nSe montaron como plenarias las dos mesas propuestas. La sexta lle-v\u00f3 por t\u00edtulo Antropolog\u00eda y violencia y la s\u00e9ptima y \u00faltima se nombr\u00f3 como la Filosof\u00eda en Jalisco. Conferenciantes de la sexta fueron Pedro de Velasco y Rivero, Luis Armando Aguilar Sahag\u00fan y Fernando Carlos Vevia Romero. Fue tal la abundancia de ponencias registradas para esta mesa que hubo necesidad de trasladar al p\u00fablico a tres aulas distintas con el \ufb01n de conocerlas. \nLa s\u00e9ptima mesa tuvo como invitados a Eunice Michel D\u00edaz, Juan \nManuel Negrete Naranjo, Francisco Jos\u00e9 Zamora Brise\u00f1o y Arturo Gon -\nz\u00e1lez Mac\u00edas. La tem\u00e1tica se\u00f1alada fue la de dar cuenta de la \ufb01losof\u00eda en Jalisco. Pero m\u00e1s que nada fue la dedicada al homenajeado de este congreso, el maestro y jurista don Carlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n. Para esta mesa no hubo registro de ponencias.\nEl congreso cerr\u00f3 con una ceremonia sencilla de clausura y brindis, \nbien merecida por la ocasi\u00f3n, elevando votos por obtener un \u00e9xito simi -\nlar en las ediciones futuras de esta actividad intelectual que se fortale -\nce cada vez con el paso de los a\u00f1os.\nEl presente volumen recoge pr\u00e1cticamente la mayor\u00eda de las confe -\nrencias dictadas en el congreso de marras y una buena cantidad tam -\nbi\u00e9n de las ponencias ah\u00ed conocidas. No todas, desafortunadamente. Se dividi\u00f3 el material en dos partes. En la primera se registran las confe-\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 7rencias de los invitados y en la segunda se da cuenta de las ponencias que pudieron llegar \ufb01nalmente a nuestra mesa de trabajo. Hacemos vo-tos por que en un futuro descienda y si es posible desaparezca la incuria que genera este tipo de ausencias. Con carencias o sin ellas, la Secreta-r\u00eda de Cultura del Estado de Jalisco nos los hace llegar generosamente a nuestras manos. Por hoy deseamos que lector salga enriquecido de la lectura de estos materiales tan diversos aqu\u00ed recopilados.\nLos organizadoresPrimera parte:  \nLas conferencias magistralesviolencia, sufrimiento, perd\u00f3n 10mesa uno:  \nViolencia de g\u00e9nero  \n \n   \nViolencia, sufrimiento, perd\u00f3n\nPedro Antonio Reyes Linares\nResumen\nReyes Linares, Pedro Antonio. Violencia, sufrimiento, perd\u00f3n. Se ha \nvuelto lugar com\u00fan en nuestro sentido de vida argumentar que la situa-\nci\u00f3n de violencia sufrida trae un movimiento natural hacia la venganza. \u00c9sta se pretende como el curso normal de quien ha sufrido la violencia, detenida s\u00f3lo por la impotencia para responder con la misma fuerza, u otra mayor. Argumentos as\u00ed se extienden a \u00e1mbitos personales, fa-miliares, de grupo e incluso nacionales. A su vez, este sentido com\u00fan toma al perd\u00f3n como sobrenatural o como una imposici\u00f3n de un orden superior que aumenta la injusticia sufrida. El autor intenta problema -\ntizar la naturalidad de la venganza y mostrar que el an\u00e1lisis del duelo, marcado por la realidad irreductible del cuerpo de quien ha sido asesi -\nnado, abre la posibilidad de ir del dolor y la rabia a la construcci\u00f3n de subjetividades no violentas, que revelan una superabundancia de rea -\nlidad en la situaci\u00f3n vivida, en la que la libertad no queda constre\u00f1ida por un sentido com\u00fan que ha naturalizado la venganza.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 11La escena se nos ha vuelto cotidiana: una madre que llora a su h\u0133o \nmuerto en alg\u00fan enfrentamiento entre bandas o con la polic\u00eda o los cuer -\npos de seguridad. Los amigos que lloran, el padre, los hermanos\u2026 Hay una comunidad reunida en torno al cad\u00e1ver, al h\u0133o muerto, al amigo muerto, al hermano muerto. Parecen f\u00e1ciles las palabras de venganza, que el dolor tome ese curso. No s\u00f3lo f\u00e1ciles, parecen \u2014dicen algunos\u2014 \u201cnaturales\u201d, y lo contrario suena como poco digno de un ser humano. \nEsa \u201cnaturalidad\u201d de la venganza obliga a que la pongamos frente \nal an\u00e1lisis de la experiencia. M\u00e1xime si en el coraz\u00f3n de los que lloran, o de nosotros que atestiguamos la escena o que lloramos tambi\u00e9n con ellos, est\u00e1 una experiencia otra, vivida por otra comunidad, hace ya casi dos milenios, en la que la muerte del amigo, del hermano o del h\u0133o, no se resolvi\u00f3 en venganza. Por el contrario, esa comunidad a\ufb01r -\nm\u00f3 el perd\u00f3n, el perd\u00f3n a los enemigos. \u00bfEs esa comunidad inhumana o sobrehumana de manera que su recuerdo haya de constre\u00f1irse a lo sobrenatural, para no pedir a esta otra comunidad un perd\u00f3n seme -\njante? \u00bfO podemos creer humano el perd\u00f3n que ah\u00ed se vive y entonces puede proponerse a esta otra comunidad como una posibilidad abierta a su humanidad?\nHabr\u00e1, pues, que analizar la \u201cnaturalidad\u201d de la venganza. Frente \na esos conocimientos \u201cnaturales\u201d se nos impone volver al an\u00e1lisis, de -\njando por descontado el saber que nos habla de esa \u201cnaturalidad\u201d para dejar que la cosa se mani\ufb01este por s\u00ed misma. \u00bfQu\u00e9 ha pasado en esta comunidad humana que hoy llora a su muerto, violentamente asesina -\ndo? Esto nos llevar\u00e1 a dar cuenta de su situaci\u00f3n de duelo, que ha de diferenciarse de otras formas de duelo, como la muerte por enferme -\ndad, por desgaste propio del sistema org\u00e1nico, por alguna desgracia. Tambi\u00e9n en estos casos se habla curiosamente de \u201cnaturalidad\u201d, pero aqu\u00ed lo natural es asumir esa muerte, y no la venganza que promete nuevas muertes.\nLo propio del duelo que vive esta familia es que la muerte surgida \npor la violencia no es natural. Ha sido provocada, y en el cad\u00e1ver no s\u00f3lo se lee la ausencia de quien est\u00e1 muerto, sino que se siente tambi\u00e9n la presencia de quien lo mat\u00f3. El cad\u00e1ver no es por eso s\u00edmbolo solamen -\nte de la vida que parti\u00f3; no trae solamente los recuerdos de las expe -\nriencias vividas que apuntan hacia el pasado compartido, ni tampoco puramente signo presente de la ausencia, que ya no puede remitir a la sorpresa de la persona viva. El cad\u00e1ver, aqu\u00ed, remite tambi\u00e9n m\u00e1s all\u00e1: hacia los asesinos, y no s\u00f3lo como elementos en la memoria de quienes pueden recordar el asesinato, sino tambi\u00e9n, y es lo que m\u00e1s tensiona en la experiencia, a los que pudiera encontrar en el futuro, \u201cafuera\u201d.violencia, sufrimiento, perd\u00f3n 12Este duelo remite a ese futuro, al encuentro que pudiera darse con \nel asesino, pues \u00e9ste est\u00e1 \u201cafuera\u201d, en el \u00e1mbito com\u00fan. Donde encon -\ntr\u00f3 a la v\u00edctima, donde la mat\u00f3, tambi\u00e9n podr\u00eda ser que se le encuentre \nma\u00f1ana. El duelo no s\u00f3lo remite al pasado convivido con el muerto, que hace de la muerte un reino de memoria, siempre marcada por la imposibilidad de subversi\u00f3n. Este pasado pesa porque lo vivido con el muerto tiene tambi\u00e9n ese momento en que alguien le quit\u00f3 la vida. Se hace una unidad entre el futuro y el pasado, en el cuerpo presente del asesinado, en el dolor que sienten sus deudos. Es esa unidad la que parece que se da por supuesta, pasando por alto la problematicidad del cuerpo presente en el dolor de los deudos, para a\ufb01rmar la \u201cnatu -\nralidad\u201d de la venganza. A esto, pasado, se sigue venganza, futuro. El an\u00e1lisis del duelo nos obliga a centrarnos entonces en el punto proble -\nm\u00e1tico del presente para ver si esta unidad se cumple como propone el saber de lo \u201cnatural\u201d.\nAl describir el duelo, el cad\u00e1ver queda en un lugar inalienable. Es \nuna presencia que no puede ser reducida a una forma de aprehenderla: no es ni su memoria, ni una mera cosa, ni s\u00f3lo un signo. Antes que ser todo esto, el cuerpo queda como el punto de remisi\u00f3n de todo esto. Puede ser el cuerpo recordado, evocado en una palabra, escondido en una caja, etc., pero sigue haci\u00e9ndose presente como la fuente de todo esto. El cuerpo est\u00e1 ah\u00ed, en el fondo, haciendo presente, precisamente en esa forma de brutalidad que es m\u00e1s que la mera ausencia, a la per -\nsona a quien pertenece. \nEl cuerpo no es, entonces, un puro residuo de la persona. Es la \npersona haci\u00e9ndose presente en esa forma que no permite acceso a lo que antes pod\u00eda darse con ella. La rigidez del cuerpo no permite ya la soltura que permit\u00eda cuando la persona estaba viva, y esa rigidez se impone en el dolor de los deudos. \nY la rigidez se encuentra en todo cuerpo muerto. El duelo por el \nasesinado no deja, por eso, de tener un punto de contacto con otros duelos, incluso puede recurrirse al modelo del asesinato para descri-bir otras experiencias de muerte \u201cnatural\u201d, como puede ser el caso de una larga enfermedad o de un desastre natural, personi\ufb01cando a una divinidad o a la naturaleza como su asesino. Pero, en el caso del asesi -\nnato, esa rigidez est\u00e1 dando un valor preciso al acto de su asesino: en esa rigidez ha quedado marcado ese acto como de\ufb01nitivo. Ha sido por el acto del asesino que se ha perdido la soltura personal, que le per -\nmitir\u00eda rehacerse una manera de estar en la realidad y le ha quedado solamente \u00e9sta, la que ostenta en su cuerpo, como una herida que se ha quedado marcada en su piel y en sus \u00f3rganos internos. \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 13La vista del cuerpo asesinado causa por eso, como propone Adria -\nna Cavarero en su Horrorismo, horror.1 Es el grito que se queda aho -\ngado en la garganta cuando se ve el extremo al que puede llegar la violencia humana. El grito ahogado reproduce la rigidez del cad\u00e1ver, de un cad\u00e1ver lacerado o tal vez destrozado con violencia, tambi\u00e9n en la experiencia de los deudos. No pueden hacer nada. Ni pueden resolver la herida que tambi\u00e9n a ellos les ha quedado r\u00edgida, indeleble. Podr\u00edan intentar olvidarla, pero no escamotear la rigidez del cad\u00e1ver y lograr que vuelva a estar suelto. Lo r\u00edgido lacerado se impone obligando a bajar la cabeza, a cerrar u ocultar la mirada, a mirarlo con reto, pero sabiendo que nadie va a responder porque es irremediable lo que ha pasado ah\u00ed. Es una afrenta a la capacidad humana, porque se tiene que confesar impotente si quiere tomar en serio el cuerpo r\u00edgido de la per -\nsona sin vida y, en todo caso, olvidarla, reducirla a un aspecto exterior, a un n\u00famero, a una estad\u00edstica, a un recuerdo, a un motivo para algo m\u00e1s, si quiere levantarse y salir de ah\u00ed. Y es una afrenta que ha venido por la libertad de alguien m\u00e1s, de otro ser humano, que ha hecho mu -\ncho da\u00f1o, al grado de destruir lo m\u00e1s propio de la humanidad.\nMe parece que con esto podemos empezar a vislumbrar qu\u00e9 es lo \nque nos ha convencido de la \u201cnaturalidad\u201d de la venganza. El problema para resolver la realidad a la que quedamos remitidos, en el cuerpo asesinado, a ese \u201cm\u00e1s\u201d de realidad de lo que parece presentarse en \u00e9l.\n2 \u00bfQu\u00e9 m\u00e1s puede haber en la rigidez del cuerpo? Inmediatamente \nvienen ah\u00ed a hacerse presentes memoria, rabia, dolor, ausencias, pre -\nsencias que no acaban de ser lo que antes eran, etc. Es un \u201cm\u00e1s\u201d que no se agota en la misma rigidez. El cuerpo r\u00edgido, en ese \u201cm\u00e1s\u201d que se nos est\u00e1 imponiendo en su realidad, exige tomar distancia en \u00e9l, expandirlo m\u00e1s all\u00e1 de su imposibilitante rigidez, para poder intentar vivir m\u00e1s all\u00e1 del cuerpo asesinado, trascendi\u00e9ndolo, pero sin abando -\nnarlo. Y es que el cuerpo asesinado sigue siendo real y exige respuesta; pide una vida que pueda resolverse sin negarlo, tomando en cuenta \n1 Adriana Cavarero, Horrorismo, Anthropos-uab, Barcelona, 2009. Ver especialmente \npp. 24-40.\n2 Con base en Xavier Zubiri, uso este \u201cm\u00e1s\u201d en el sentido de lo impuesto de suyo por \nel car\u00e1cter de alteridad del cuerpo personal asesinado; Xavier Zubiri, Inteligencia \nSentiente . Inteligencia y Realidad, Alianza/Fundaci\u00f3n Xavier Zubiri , Madrid, 1980, \npp. 114-123. En el \u201cm\u00e1s\u201d se impone la realidad como \u00e1mbito en el que se va reali -\nzando toda su respectividad por la que activamente est\u00e1 abriendo el mundo para \nquien est\u00e1 sentientemente en esa realidad, un mundo en el que est\u00e1 d\u00e1ndose \nsu realidad personal y posibilit\u00e1ndose diversos modos en los que pueda de\ufb01nir \nlibremente su estar. violencia, sufrimiento, perd\u00f3n 14su alteridad de alguna manera, aunque no sea de la forma m\u00e1s plena; \npero tambi\u00e9n, en su realidad, este mismo cuerpo asesinado denuncia -\nr\u00e1 esa falta de plenitud, recordando, en las formas que tome la vida en el \u201cm\u00e1s\u201d (porque habr\u00e1 de tomar alguna, y \u00e9sta no ser\u00e1 plena), que no ha podido recoger en esa forma toda su desbordante realidad.\nEn el \u201cm\u00e1s\u201d que impone el cuerpo asesinado, en su \u00e1mbito de rea-\nlidad, aparecen tambi\u00e9n sus asesinos (lo hab\u00edamos dicho ya). Apare -\ncen bajo la luz de la denuncia que el mismo cuerpo asesinado hace de su acci\u00f3n. Con su acci\u00f3n, ellos han cortado lo que en el cuerpo permit\u00eda la \ufb02uidez y daba la belleza que se disfrutaba en la vida. Tal vez fuera s\u00f3lo la belleza de la esperanza, de poder esperar que alguien que hac\u00eda sufrir, pod\u00eda cambiar y dar una nueva cualidad a su cuerpo, de compa -\nsi\u00f3n, de ternura. En momentos, tal vez, se hab\u00eda atisbado en el cuerpo esa posibilidad o se hab\u00eda mantenido en esperanza y en deseo, porque el cuerpo denunciaba la \ufb02uidez de la vida. Pero ahora denuncia rigidez y son otros, sus asesinos, quienes han cortado esa \ufb02uidez y, con ella, la esperanza que pod\u00eda haberse tenido. El que llora es un deudo, uno que guardaba esa esperanza y ese deseo de ver la \ufb02uidez de la vida capaz de realizarse en plenitud. Y ahora no puede mantener esa esperanza y ese deseo porque otros, los asesinos, la han arrancado del cuerpo.\nDe ah\u00ed que una posibilidad en el duelo sea la rabia. Es el sentimien -\nto de que me ha sido arrebatado, con violencia y sin ning\u00fan derecho, algo que no podr\u00eda ser el cuerpo del muerto y su vida, sino la esperanza y el deseo que en ella podr\u00eda yo haber tenido. Cuando se personi\ufb01ca como asesina a la divinidad o a la naturaleza (para tomar en cuenta las muertes por enfermedad o por un desastre), se siente esa misma rabia. Y es que entonces la rabia no encuentra direcci\u00f3n, sino tal vez queda s\u00f3lo como una proyecci\u00f3n en el \u00e1mbito de lo simb\u00f3lico, pero en un \u00e1mbito abierto: el t\u00e9rmino no se alcanza o no se puede asegurar que se alcanza. Pero aqu\u00ed, en el dolor del asesinato, la rabia puede encontrar destino. Estamos en el orden de la posibilidad, no de la naturalidad.\nLa persona en rabia propone una direcci\u00f3n: interpreta su propia \nrealidad como causada, provocada por quien le ha arrebatado lo que consideraba suyo, es decir, la esperanza y el deseo que hab\u00eda puesto en la vida de quien fue asesinado. Y entonces elige dirigir su propia realidad en rabia hacia \u00e9se que es la causa de su situaci\u00f3n, que la ha llevado a ese destino. Esa direccionalidad de la rabia ha de decidirla, d\u00e1ndose, la persona, una manera propia de incorporarla, de prestar -\nle su propio cuerpo para que encuentre camino. Y ah\u00ed es que puede surgir, construirse, realizarse alguna forma violenta de dirigirla, pero tambi\u00e9n una que se realice en no-violencia. \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 15La rabia no exige necesariamente ser incorporada en violencia. \nSolamente resulta as\u00ed cuando se constituye en una determinaci\u00f3n de buscar satisfacci\u00f3n en la anulaci\u00f3n de la causa de su p\u00e9rdida. Puede ser una determinaci\u00f3n impotente, que acumular\u00e1 rabia en una violen-cia que no puede acabar de resolverse. Y de ah\u00ed puede entenderse que se sienta una cierta liberaci\u00f3n en poder llevar adelante la violencia avizorada. Pero la misma violencia, la realidad de haber sido consti -\ntuida como una determinaci\u00f3n posible de la rabia, denuncia tambi\u00e9n la reducci\u00f3n que se tuvo que hacer para constituirla as\u00ed: el asesino ya no es visto como persona, sino que se ha reducido a causa, y toda la experiencia y la situaci\u00f3n vivida tiene que ser contada en un esquema de causas y efectos que toma la rigidez del mismo esquema de inter -\npretaci\u00f3n que se ha propuesto. Un esquema que, por decirlo as\u00ed, re\ufb01e -\nre metaf\u00f3ricamente a la rigidez del mismo cuerpo asesinado. Es esa metaf\u00f3rica la que puede interpretarse como una naturalidad necesaria, r\u00edgida, que vincula el cuerpo, la causa del asesinato, y el efecto nece -\nsario: la venganza.\n3\nReconocer aqu\u00ed un esquema de interpretaci\u00f3n nos ayuda a con -\ntestar al argumento de que la venganza ha de seguirse como algo \u201cna -\ntural\u201d y nos impone empezar a pensar cr\u00edticamente en una \u201cnaturali -\nzaci\u00f3n\u201d de la violencia, que podr\u00eda llevarnos a una sociolog\u00eda cr\u00edtica. \u00bfNo podr\u00eda ser la supuesta \u201cnaturalidad\u201d m\u00e1s bien la construcci\u00f3n y el reforzamiento de subjetividades violentas en sociedades concretas e hist\u00f3ricas? \u00bfNo tendr\u00edamos, acaso, que descon\ufb01ar de nuestras r\u00e1pidas equiparaciones de rabia y violencia? \u00bfNo tendr\u00edamos que cargar con responsabilidad la posibilidad de disociarlas de su automaticidad y de dar otra direcci\u00f3n a nuestra rabia, y no de\ufb01nirnos \u00fanicamente por la potencia o impotencia de resolverla en violencia?\nEsto no quiere decir que la respuesta a estas preguntas venga f\u00e1cil -\nmente a nuestros labios o que las preguntas en s\u00ed mismas no generen resistencias en puntos muy concretos de nuestra intimidad. La cons -\ntrucci\u00f3n de subjetividades es una construcci\u00f3n en la intimidad, como parece ya haber sido demostrado por diversas sociolog\u00edas contempo -\nr\u00e1neas, pero lo que est\u00e1 aqu\u00ed en juego es si verdaderamente hemos de dar por \u201cnatural\u201d y, por tanto, irrenunciable, el esquema en el que se ha construido esa subjetividad, o si tenemos que reconocer que, aun \n3 Sobre esta metaf\u00f3rica se construyen mitos de violencia fat\u00eddica como, en su versi\u00f3n \nmoderna, podr\u00eda ser el caso del Hamlet shakespeariano: \u201cser o no ser\u201d el que vengue \nal padre, matando al t\u00edo y pruebe as\u00ed la rectitud de su naturaleza. M\u00e1s que una tarea \nlibremente escogida o un deber resultado de la convenci\u00f3n social, el de Hamlet es un mandato de la \u201cnaturaleza\u201d \ufb01lial que lo de\ufb01ne como h\u0133o y resulta irresistible. violencia, sufrimiento, perd\u00f3n 16en sentimientos tan intensos e \u00edntimos como la rabia, hay todav\u00eda una \ndistancia cr\u00edtica que la persona puede imponer, una responsabilidad por el dise\u00f1o de su subjetividad y la posibilidad de redise\u00f1arla o de iniciar otras direcciones que hayan de resolverse por nuevos caminos. \nHab\u00edamos dicho que la rabia era una posibilidad que se hab\u00eda \nabierto en el \u201cm\u00e1s\u201d del cuerpo asesinado. Y es en ese mismo \u00e1mbito de posibilidades, que se abre desde el cuerpo asesinado, donde ha podido determinarse en una direcci\u00f3n violenta. \u00bfQu\u00e9 \u201cm\u00e1s\u201d est\u00e1 pu-diendo abrirse en el \u00e1mbito de ese mismo cuerpo, donde aparecen sus asesinos? No es una pregunta que convenga responderse como en una mostraci\u00f3n de posibilidades neutras. Pero es que, como hemos visto en el caso de la violencia, \u00e9sta implica ya cargar de alguna manera con la realidad del asesino y modi\ufb01car con ello, tambi\u00e9n, el contexto en el que queda y se interpreta el cuerpo del asesinado. \nEn la violencia, el asesino es convertido en causa, anulable para \nevitar tales efectos. Y el cuerpo del asesinado es convertido, precisa -\nmente, en uno de estos efectos. Uno m\u00e1s, entre otros cuerpos. Pierde su unicidad y queda reducido a ser proyectado como otro posible cuer -\npo asesinado en el futuro, por la misma causa. No extra\u00f1a, por esto, que las justi\ufb01caciones de la violencia, cuando quieren hacerse legales, hayan de recurrir a argumentaciones de \u201cprotecci\u00f3n de la sociedad\u201d, donde el asesino, el que ostenta esta conducta o estas caracter\u00edsticas (f\u00edsicas, de raza, de cultura, nivel social, de g\u00e9nero, etc.), puede ser causa de efectos nocivos como \u00e9stos. El esquema de las causas y los efectos se impone as\u00ed como la forma de la ley que pretende justi\ufb01car la eliminaci\u00f3n de la causa por medios violentos. Es un esquema en el que entendemos la protecci\u00f3n general y, as\u00ed, la \u201cnaturalizaci\u00f3n\u201d de la violencia ayuda a \u201cnaturalizar\u201d tambi\u00e9n esta interpretaci\u00f3n, porque sostiene la misma reducci\u00f3n de los procesos personales a procesos de causas y efectos. \nSin embargo, con este esquema hemos rigidizado tambi\u00e9n la reali -\ndad de las personas y de nuestras relaciones. El asesino aparece en el esquema ya rigidizado, convertido en causa de un sistema mec\u00e1nico, incluyendo sus caracter\u00edsticas personales como rasgos r\u00edgidos en los que se encuadra la realidad de otras personas. La sociedad que se va construyendo ah\u00ed y las subjetividades que en ellas se forman se com -\nprenden con esa misma rigidez y la van estableciendo en sus compor -\ntamientos, en sus formas de tratar a los otros y en el modo de justi\ufb01car sus actuaciones. Es el camino de la \u201cnaturalizaci\u00f3n\u201d de la violencia, ya no \u00fanicamente como un argumento de un sujeto para justi\ufb01car sus propias acciones, sino como un modo de construir un cuerpo social con \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 17posibilidades recortadas a la medida de un esquema que rigidiza, a la vez que pretende ser el \u00fanico esquema seguro, con\ufb01able, para prote-ger la vida de las personas en sociedad. El esquema est\u00e1 constituido en realidad social, y es esa realidad la que est\u00e1 pidiendo ser con\ufb01rma -\nda en la con\ufb01anza de las personas al comprenderse en funci\u00f3n de \u00e9l. Se de\ufb01nen ah\u00ed las direcciones que toman, ya no s\u00f3lo las rabias, sino tambi\u00e9n los miedos y las seguridades. Se van de\ufb01niendo en los trazos r\u00edgidos con los que el esquema pretende hacer comprender las relacio -\nnes sociales. \nPero se trata, precisamente, de una pretensi\u00f3n y, por ello, est\u00e1 pi -\ndiendo con\ufb01arse a ella a quien ha sufrido el asesinato de aquellos a quienes ama. La pretensi\u00f3n funciona s\u00f3lo cuando se da el compromiso de creer en lo que anuncia. Por ello, en el \u00e1mbito del \u201cm\u00e1s\u201d del cuer -\npo asesinado \u2014y nadie puede dudar de que ha habido ya demasiados cuerpos en nuestra historia\u2014 este esquema y el compromiso (expl\u00edcito o t\u00e1cito) con la pretensi\u00f3n de esa construcci\u00f3n social es una posibili -\ndad. Y una que, tal vez, hemos seguido a pie juntillas, sin cuestionar -\nla su\ufb01cientemente. Pero no se nos oculta la pregunta, abierta preci -\nsamente en el car\u00e1cter de pretensi\u00f3n con su petici\u00f3n de con\ufb01anza y compromiso, de si no ser\u00e1 posible construir en otra direcci\u00f3n y hacer posible algo diferente en el \u201cm\u00e1s\u201d del cuerpo asesinado, donde est\u00e1 imponi\u00e9ndose tambi\u00e9n el dolor de los deudos. Hay una respuesta en la historia a esa pregunta, que ha resultado desa\ufb01ante de aquella preten -\nsi\u00f3n y el compromiso: el perd\u00f3n. Habr\u00e1 que analizarla concretamente para tratar de comprender qu\u00e9 propone en el fondo y no considerarla (como cuando se quiere mantener el compromiso aun en la evidencia de su contradicci\u00f3n) como realizaci\u00f3n privada, decidida y realizada \u201cinteriormente\u201d en el fuero personal, sino tambi\u00e9n como realidad que trasciende y trastoca la realizaci\u00f3n social acostumbrada. Es eso lo que nos permitir\u00eda saber que no estamos en el \u00e1mbito de lo inhumano o de lo suprahumano, sino de una posibilidad de la realidad humana que podemos realizar y comprometernos a realizar. \nDec\u00eda que en el \u00e1mbito del \u201cm\u00e1s\u201d del cuerpo asesinado est\u00e1n pre -\nsentes sus asesinos. Pero la suya no es meramente la presencia de la causa de la muerte, sino la presencia de otro ser humano. Otros seres humanos est\u00e1n presentes en su realidad. El cuerpo del asesinado re -\nmite a ellos y no meramente a su acci\u00f3n, a la que carga de valor crimi -\nnal. El cuerpo del asesinado los denuncia, pero no solamente los acusa como asesinos, sino que denuncia en su humanidad el giro que hemos descrito anteriormente para la violencia, la interpretaci\u00f3n de la vida en ese esquema de causas y de efectos, en el cual para alcanzar un efecto violencia, sufrimiento, perd\u00f3n 18se ha de provocar o anular una causa. As\u00ed, el cuerpo del asesinado no \nsolamente los denuncia, sino que tambi\u00e9n les denuncia lo que en su propia vida ha pasado. Han asentido con esa interpretaci\u00f3n, se han prestado a esa construcci\u00f3n, y as\u00ed han decidido resolver su vida en vio -\nlencia y convertirse en asesinos. \nEl cuerpo del asesinado no hace por s\u00ed, con esto, un juicio moral. \nEs m\u00e1s bien que \u00e9l mismo se convierte o queda convertido en el funda -\nmento de ese juicio moral que se yergue sobre el asesino. El cuerpo es la denuncia de esa vida que lo ha asesinado. Y esa denuncia est\u00e1 tam -\nbi\u00e9n en el \u00e1mbito que abre su cuerpo y cumple su papel en el dolor de los deudos. A los deudos les duele lo que se denuncia, les duele que haya habido no s\u00f3lo el asesinato sino esa vida que se denuncia. Si esa vida es reducida a causa en la persona del asesino, el deudo seguir\u00e1 tambi\u00e9n el camino de violencia que hemos descrito antes. Pero es ah\u00ed donde entra la otra posibilidad. La vida denunciada no es \u00fanicamente la de esta persona, sino un esquema, un modo de vivir, una manera de construir subjetividades y, con ellas, un cuerpo social. Y, entonces, no es solamente un asesino, sino la posibilidad del asesinato, de conver -\ntirse en asesino, lo que se denuncia como posibilidad tambi\u00e9n para el deudo. En el cuerpo del asesinado el deudo puede sentir el desti -\nno que marca seguir una posibilidad as\u00ed, y constituirse a s\u00ed mismo en un modo de vivir no queriendo conceder su vida a ese destino. Es la distancia cr\u00edtica por la que preguntamos antes: \u00bfes posible resistir la naturalidad de la violencia? \u00bfEs posible no quererla?\nEn esta situaci\u00f3n es donde se muestra la distancia de la persona \nrespecto de los esquemas sociales y subjetivos en que pueda encon -\ntrarse. Es la distancia de la persona real respecto de todos los modos de ser persona que podr\u00eda haber tomado o podr\u00eda tomar. Es la distancia que se impone como la vigilancia constante del estarse conociendo a s\u00ed misma, o m\u00e1s todav\u00eda, de estarse de\ufb01niendo todo el tiempo, haci\u00e9n -\ndose cargo de la direcci\u00f3n que tome su querer. En el cuerpo del asesi -\nnado el deudo puede sentir la noticia de ese otro destino que no est\u00e1 determinado por el esquema mec\u00e1nico de las causas y efectos y que abre una posibilidad in\u00e9dita que empieza por no querer que la vida se resuelva en ese destino violento. No deja de sentir la rabia, pero quiere dejarla abierta a otra posibilidad, cerr\u00e1ndole los caminos para deter -\nminarse en violencia. Y es un dejar abierto que hay que determinar, in -\nventar, revisar constantemente frente al esquema, cuando se ha vivido demasiado tiempo en un esquema violento y se nos ha de\ufb01nido en esa violencia la subjetividad. Tal vez otros esquemas har\u00edan m\u00e1s f\u00e1cil esa determinaci\u00f3n y menos imperativas la invenci\u00f3n y la revisi\u00f3n. \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 19No es que se trate de un proceso \u00fanicamente negativo ni tampoco \nindividual. Hay apoyos tambi\u00e9n en la realidad del duelo que dan sopor -\nte a esta elecci\u00f3n, as\u00ed como hab\u00eda otras formas que podr\u00edan apoyar la resoluci\u00f3n violenta. El dolor que el deudo siente en el cuerpo del asesi -\nnado no solamente le habla de la vida que no quiere, sino que tambi\u00e9n le trae memoria de la vida que s\u00ed ha querido. Antes hemos hablado de la esperanza arrebatada con el asesinato, del deseo de que la vida de aquella persona tuviera la \ufb02uidez para encontrar esa plenitud. Es \u00e9se un camino que el deudo inici\u00f3 hace tiempo, con el mismo asesinado, y mucho depender\u00e1 de la profundidad que haya podido alcanzar en ese camino y en ese deseo el que pueda determinarse en la posibilidad del perd\u00f3n y contra la violencia. \nSi el deseo se ha empeque\u00f1ecido, porque se ha pensado cons -\ntantemente en el esquema de las causas y los efectos, buscando anular estorbos al tiempo que se promueven las causas, el deseo ha pasado de ser expresi\u00f3n de una esperanza a ser \u00fanicamente in -\nterpretado en una red mec\u00e1nica donde la persona de quien se de -\nseaba plenitud queda como mera constructora de resultados, de logros que pueden prefijarse y calcularse en la red. Ah\u00ed la muerte de la persona podr\u00eda reducirse incluso a una interpretaci\u00f3n en la que se considera a ella misma causa de su propia perdici\u00f3n. Tal vez no se resolver\u00eda en violencia contra el asesino, pero s\u00ed en un juicio de condena contra quien no puede ya defenderse, y tomar as\u00ed el lugar de juez definitivo. \nPero la esperanza pone al deseo en otro fundamento: el deseo en \nla esperanza es deseo en la libertad de una persona para que sea ella misma quien haga posible la plenitud que se desea en libertad. No es un deseo calculado, de logros previstos, porque lo que se desea es una plenitud que la otra persona realiza por s\u00ed misma, d\u00e1ndose ella misma los \ufb01nes y encontrando por s\u00ed los medios para caminar en esa plenitud. Es esa \ufb02uidez la que se espera en la persona, cuando se desea con fundamento en la esperanza. Y si es \u00e9se el deseo cultivado, aunque el asesinato ciertamente arrebata a la persona esa soltura y puede hacer de la rabia algo todav\u00eda m\u00e1s fuerte que en el caso de quien no desea en esperanza, tambi\u00e9n se ha cultivado la fuerza de lo que se deseaba: esa vida de plenitud libre, de no reducci\u00f3n a causas y efectos, de apertura a la vida que se ha querido con ella. Y ese de -\nseo mantiene la realidad de esa vida querida, cultivada en el deseo en la esperanza, que todav\u00eda llama en el dolor cuando se est\u00e1 ante el cuerpo asesinado. Llama tambi\u00e9n a realizar esa vida en el cuerpo del deudo, que carga con ello el cuerpo asesinado en su propio cuerpo, violencia, sufrimiento, perd\u00f3n 20con su denuncia del asesinato, de la l\u00f3gica que a esto ha llevado, y \ncon la esperanza de que haya una libertad que reivindique que esa vida que se deseaba con la otra persona es posible. \nEl llamado de esa vida querida es de esas realidades que no se \npresentan a manera de una objetividad, ni siquiera a manera del pro-yecto. M\u00e1s bien es la realidad de una insistencia, como dice John Ca -\nputo,\n4 de un acontecimiento que se anuncia como por venir, si alguien \nquiere atender a su llamada y prestar su propia vida y libertad para realizarlo. El acontecimiento llama, insiste desde la rigidez del cuerpo asesinado abriendo la posibilidad de que no sea ni reducido ni olvi -\ndado, sino sostenido en la denuncia de su asesinato y tambi\u00e9n en la esperanza de que se cumpla lo que en su vida se dese\u00f3 cumplir. El por venir del acontecimiento es as\u00ed respuesta al asesinado y no s\u00f3lo a \u00e9l, sino a quienes con \u00e9l desearon su plenitud. No responde de acuerdo con el m\u00e9rito del asesinado, sino que pide la libertad de quien puede desear responder por la vida que le falt\u00f3 llenar, que falt\u00f3 en cumplir por el asesinato y por lo que pudo haber clausura de posibilidades todav\u00eda en su vida. En el \u00e1mbito del deseo libre se encuentran las personas que sostuvieron tambi\u00e9n con su vida, con su deseo o con su ayuda, la vida del asesinado; quienes desde su nacimiento y en su disposici\u00f3n para ayudarle se movieron en la direcci\u00f3n de su plenitud, tal vez impl\u00edcita pero realmente. Y en ese \u00e1mbito que abre ese deseo libre tambi\u00e9n cabe el asesino, y tambi\u00e9n puede quererse, si as\u00ed se determina el deseo, para \u00e9l esa plenitud de una vida que no se gu\u00ede por la l\u00f3gica que llev\u00f3 a asesinar. La inclusi\u00f3n del asesino no aminora la denuncia, pero le da la direcci\u00f3n que pretende el deseo: conversi\u00f3n, reconciliaci\u00f3n, plenitud de su propia vida personal. \nTambi\u00e9n estos deseos y estas direcciones van tomando cuerpo en \nla sociedad. Tambi\u00e9n ah\u00ed van form\u00e1ndose esquemas, en signos, pala -\nbras, rituales, en los que las personas est\u00e1n incluidas y se va formando su subjetividad, disponi\u00e9ndose para desear en esa esperanza y culti -\nvarse ah\u00ed. Ninguno de estos esquemas puede realizar por s\u00ed algo m\u00e1s que fortalecer la capacidad de responder a esta llamada. La llamada ser\u00e1 respondida personalmente, y no s\u00f3lo como responsabilidad gene -\nral en caso de violencia. All\u00e1, el esquema impuso una l\u00f3gica y esa l\u00f3gi -\nca ped\u00eda sumisi\u00f3n, con\ufb01arse en las causas y efectos como el esquema en el que pod\u00eda comprenderse una sociedad que pretend\u00eda protecci\u00f3n. Pasada la reducci\u00f3n, la l\u00f3gica se impon\u00eda con la frialdad de la certeza \n4 John Caputo, The Insistence of God,  Indiana University Press, Bloomington, 2013. Ver \nespecialmente el cap\u00edtulo 2 \u201cThe Insistence of God\u201d, pp. 24-38.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 21y nuestros sentimientos de miedo y seguridad, que hacen resistencia a las otras posibilidades (como el perd\u00f3n), ven\u00edan de haber asumido esa certeza como fuerza conformadora de la vida. Aqu\u00ed, en el perd\u00f3n, no es una l\u00f3gica lo que se impone \u2014aunque no sea irracional comprender que se puede fundar el deseo en la esperanza, en la libertad de una persona (la otra persona, la m\u00eda tomando esa direcci\u00f3n)\u2014 seguir esta direcci\u00f3n s\u00f3lo es posible entreg\u00e1ndose libremente a lo que esa espe-ranza sostiene, al deseo, sin la garant\u00eda de la certeza. \n Aqu\u00ed no hay reducci\u00f3n, porque el cuerpo del asesinado no se con-\nvierte ni en garant\u00eda de lo que se desea ni \u00fanicamente en su motor. Es el deseo el que sostiene al cuerpo del asesinado en su denuncia. Y es el mismo deseo el que sostiene que ha de ser posible reivindicar que, en el cuerpo del asesinado, tambi\u00e9n hab\u00eda esa otra posibilidad de ple -\nnitud. Y creer que tal vez la puede seguir habiendo. Esta \u00faltima expre -\nsi\u00f3n puede sonar desaconsejable y desproporcionada, pero s\u00f3lo lo es si damos por cierto que conocemos completamente lo que es posible a la persona, es decir, que conocemos enteramente lo que en verdad puede ser una persona en su plenitud. Pero es una plenitud que tendr\u00eda que suponer que tenemos delante de los ojos al universo de las perso -\nnas y que, de cada una, conocemos la \ufb01gura y los l\u00edmites de su libertad, como mir\u00e1ndola desde la eternidad. Pero hay que reconocer que esto es un desprop\u00f3sito. No podemos conocer con una certeza tal las posi -\nbilidades de la libertad personal, porque es propio de la libertad darse a conocer s\u00f3lo en cuanto se revela.\nS\u00f3lo conozco a la persona que desea, cuando revela su deseo, y \nno puedo conocer los l\u00edmites de su poder para realizar libremente su deseo, sino en tanto ella misma revela esos l\u00edmites. Eso es lo que ha pasado con el asesinado. S\u00ed, en su cuerpo r\u00edgido quedan revelados los l\u00edmites de su persona. Pero no pasa lo mismo con los l\u00edmites de quien lo carga en su dolor y puede tambi\u00e9n cargarlo en su deseo fundado en esperanza. Tambi\u00e9n a esta persona la conozco en su revelaci\u00f3n, con -\nforme carga su propia pena y conforme est\u00e1 dando con su vida, con su cuerpo, una forma en que realiza ese deseo, en los frutos del deseo (aunque pueda vivirse como frustrado) y en los s\u00edmbolos del deseo. Abre ah\u00ed un espacio donde su revelaci\u00f3n pueda ser tambi\u00e9n llamado a la revelaci\u00f3n de otra persona, de alguien m\u00e1s, que pueda unirse en su libertad a ese deseo, y pueda realizarlo que la primera, la que la convoca, podr\u00eda sospechar imposible para s\u00ed. Los s\u00edmbolos convocan, en eso est\u00e1 su esencia, nos recuerda Zubiri, y convocan a las personas a que se revelen unidas en realizaci\u00f3n en un mismo deseo: a vivirse en violencia, sufrimiento, perd\u00f3n 22co-volici\u00f3n.5 La persona puede revelar, entonces, realiz\u00e1ndose en su \npropio deseo, que conf\u00eda que haya otros, otras, que puedan realizar \ncon ella su deseo, o incluso trascenderlo en un deseo mayor al que ella ha podido formular. Tal vez haya otro, otra, convocados que vengan, llamados a que hacerse presentes que puedan, quiz\u00e1, en su libertad, acoger los l\u00edmites de la nuestra. As\u00ed, podr\u00eda revelarnos a quien no co -\nnocemos, pero podemos esperar; a quien pueda acogernos en nuestra doliente y nuestra asesinada realidad, para darnos, en su libertad, un lugar, un tiempo, una oportunidad. En el cuerpo del asesinado y en el dolor de sus deudos \u00e9sta puede ser, aunque tal vez de\ufb01nitiva, nuestra humana, y demasiado humana, posibilidad. \nBibliograf\u00eda\nC/a.sc/p.sc/u.sc/t.sc/o.sc , John, The Insistence of God, Bloomington, Indiana University \nPress, 2013.\nC/a.sc/v.sc/a.sc/r.sc/e.sc/r.sc/o.sc , Adriana, Horrorismo, Barcelona, Anthropos-uam, 2009.\nZ/u.sc/b.sc/i.sc/r.sc/i.sc, Xavier,  Inteligencia Sentiente. Inteligencia y Realidad, Madrid, \nAlianza/Fundaci\u00f3n Xavier Zubiri, 1980.\n Sobre el Hombre, Madrid, Alianza/Fundaci\u00f3n Xavier Zubiri, 2007.\n5 Xavier Zubiri, Sobre el Hombre, Alianza/Fundaci\u00f3n Xavier Zubiri, Madrid, 2007, p. 285.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 23Hacia una cr\u00edtica de la \nviolencia contra la mujer6\nRoc\u00edo Salcido Serrano7\nUno de los s\u00edntomas del deterioro de las instituciones sociales y pol\u00ed -\nticas en nuestro tiempo es la violencia, de ella hace falta determinar \nsi se le ha de condenar en s\u00ed misma o porque se opone a los \ufb01nes y promesas del Estado de derecho, entre ellas la seguridad de las perso-nas. Aquella ha adquirido relevancia como preocupaci\u00f3n en el contex -\nto mexicano por su despliegue exponencial durante la \u00faltima d\u00e9cada, poco m\u00e1s. No es la excepci\u00f3n el \u00e1mbito \ufb01los\u00f3\ufb01co inmediato, abordarle desde ese modo de mirar y pensar me lleva a la idea de la violencia que enfrentamos e infringimos como manifestaci\u00f3n funesta de la resis -\ntencia a aceptar el rotundo fracaso del proyecto de progreso ilimitado con base en la racionalidad, del bienestar, del consenso feliz, del sis -\ntema sociopol\u00edtico carente de tensiones. De ah\u00ed la tem\u00e1tica del Tercer Congreso Jalisciense de Filosof\u00eda, al cual se convoca con la pregunta \u00bfLaberinto sin salida? de nuestras violencias de ayer y hoy. \nPara preparar esta intervenci\u00f3n tom\u00e9 la pregunta de si se trata de \nun laberinto sin salida, podr\u00eda ser si permanecemos en la confusi\u00f3n de pensarnos los seres humanos como tendientes a la violencia. De entrada, un se\u00f1alamiento, la violencia no es, como dec\u00eda, una manifes-taci\u00f3n ni el origen de\u2026 el funcionamiento mort\u00edfero de la instituciona -\nlidad (t\u00f3mese instituci\u00f3n en el sentido profundo, no en el sociol\u00f3gico, \n6 Este texto es una versi\u00f3n revisada de la intervenci\u00f3n en el Panel Violencia y G\u00e9nero del \nIII Congreso Jalisciense de Filosof\u00eda Nuestras violencias, pasado y presente: \u00bflaberinto \nsin salida? Homenaje al Mtro. Carlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n , realizado en el Seminario Mayor \nde Guadalajara, 18 de febrero de 2016.\n7 Profesora Investigadora del Departamento de Filosof\u00eda, Centro Universitario de Cien -\ncias Sociales y Humanidades de la Universidad de Guadalajara. Doctora en Ciencias \nSociales. Miembro del Sistema Nacional de Investigadores. Autora de los libros Su-\njetos y praxis vital. Re\ufb02exiones sociopol\u00edticas . Universidad de Guadalajara, 2014 y Re-\nsistencia anticapitalista, ruptura epist\u00e9mica y autonom\u00eda como proyecto . Universidad \nde Guadalajara, 2015.hacia una cr\u00edtica de la violencia contra la mujer 24por favor), en el caso particular de este panel, respecto del cuidado de \nlas mujeres y de los hombres en condiciones de una guerra tan ruido -\nsa como no declarada: el despliegue de las formas de control social en una sociedad como la nuestra, machista, conservadora, tendiente a tolerar la doble moral, de un racismo no declarado ni reconocido pero arraigado, por qu\u00e9 no, tambi\u00e9n clasista, etc\u00e9tera.\nAntes una aclaraci\u00f3n, fui invitada a participar en el panel sobre vio -\nlencia de g\u00e9nero, y me enfocar\u00e9 a se\u00f1alar que, desde una lectura actua -\nlizada, \u00abg\u00e9nero\u00bb es una categor\u00eda y concepto que implica una profunda violencia epist\u00e9mica, la cual considero se niega por razones poco sus -\ntantivas, para privilegiar desde lo te\u00f3rico-conceptual y pol\u00edtico-ideol\u00f3gi -\nco aspiraciones de ciertos sujetos que conducen a la reproducci\u00f3n de las relaciones de jerarqu\u00eda y, por tanto, de exclusi\u00f3n o subordinaci\u00f3n. Mi punto es quiz\u00e1 obvio: una de las manifestaciones m\u00e1s cruentas de la violencia es en contra de las mujeres, el sujeto encarnado, no contra la elaboraci\u00f3n sociocultural mujeres, no se violenta al rol, al c\u00f3digo de \ncomportamiento, no se agrede a la representaci\u00f3n, sino al cuerpo y a la psique de las mujeres. A\u00fan m\u00e1s, mantenernos en la l\u00f3gica de pensa -\nmiento donde la relaci\u00f3n entre mujeres y hombres se mira en tanto g\u00e9ne -\nros, en el fondo es plantearla como una especie de lucha de clases. Ante \nello necesitamos no solo renovar sino asumir una perspectiva de aborda -\nje distinta, en mi caso se trata de una no nueva, pero si dejada de lado: la perspectiva de la emancipaci\u00f3n y de la autonom\u00eda. As\u00ed como trato de atender la autoexigencia de no incurrir en el victimismo en nombre de un injusto trato hist\u00f3rico hacia las mujeres de ayer y hoy que hay que impug -\nnar y combatir, poder hacerlo pasar por deshacernos de la inconsciencia epist\u00e9mica y del sensato realismo pol\u00edtico, pues son nuestro fardo.\nSi las violencias llamadas leg\u00edtimas cesaran, se podr\u00eda \ufb01nalmente consi -\nderar la reducci\u00f3n de las violencias ileg\u00edtimas.\nMichel Onfray, La  \ufb01losof\u00eda feroz\nEntonces, de la violencia dir\u00e9 que los abordajes y tratamientos al \nrespecto se hacen con un sentido moral-moralista de consecuencias graves, sobre todo en sociedades que toleran hasta el hartazgo y la ignominia los dobles discursos, unos donde se condena la violencia, se dice que por el hecho de tener consecuencias negativas de un sujeto hacia otro, sin reconocer que somos part\u00edcipes por el mero hecho de no admitir que nuestros valores y, por tanto, \u201cnuestras instituciones\u201d fomentan la divisi\u00f3n y confrontaci\u00f3n entre los sexos. Que se condene la \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 25violencia en contra de las mujeres discursivamente, de manera formal en lo jur\u00eddico y lo pol\u00edtico, que haya pol\u00edtica p\u00fablica y campa\u00f1as en ese sentido, no ha signi\ufb01cado que se trabaja para cambiar la forma de pensar y el constructo hist\u00f3rico-social en el cual se enclava la negaci\u00f3n de las mujeres como sujetos.\nCon ello, al mismo tiempo que se reconoce, se encubre la violen -\ncia, incluso la convierten en principio fundamental de la instituci\u00f3n po -\nl\u00edtica\u2026 se argumenta \u201cuso leg\u00edtimo de violencia\u201d, quiz\u00e1 digan que esto ser\u00eda para el panel de violencia y pol\u00edtica, lo cierto es que impacta en nuestro tema, nos percatemos de ello o no, le relacionemos o no. Por ello se propone para paliar la exclusi\u00f3n de las mujeres de los puestos pol\u00edticos, la discriminaci\u00f3n positiva. Que no es otra cosa que: no nos quieren ah\u00ed, pues ahora ser\u00e1n forzados a aceptarnos. Hacia esto enfo -\ncar\u00eda mi intervenci\u00f3n. Porque es la manera en que organizamos social y pol\u00edticamente las relaciones entre los sexos que nos llevan a un anta -\ngonismo que deriva en la destrucci\u00f3n de los otros.\nPor cierto, a prop\u00f3sito del t\u00edtulo, he tomado prestada la implica -\nci\u00f3n metodol\u00f3gica del hacia cuando Walter Benjamin propone que el \n\u201chacia\u201d y la \u201ccr\u00edtica\u201d conllevan al menos dos aspectos, en relaci\u00f3n con el asunto en cuesti\u00f3n: \n1) Hay que desmontar las contradicciones en que se incurre cuando se aborda ese algo de lo que estemos tratando;\n2) Tambi\u00e9n signi\ufb01ca que la salida o una propuesta para ello a\u00fan no \nest\u00e1 clara, es decir, falta re\ufb02exionar, detenerse a mirar incisivamen -\nte para detectar los recodos donde anidan las ra\u00edces del problema. \nEntonces, hacia una cr\u00edtica de la violencia de g\u00e9nero me lleva a se -\n\u00f1alar que nombrar con g\u00e9nero, la violencia en contra de las mujeres \nconduce a ocultar la fuente, no permite explorar para comprender la profundidad de lo que, mujeres y hombres, afrontamos.\nEn la cuesti\u00f3n de la violencia en contra de las mujeres hay contra -\ndicciones en las que se incurre cuando se pretende resolver el problema desde la l\u00f3gica de las instituciones, mismas que la propician. Por ejem-plo, suponer que empoderar a las mujeres es una manera de soslayar la cultura que las excluye, pasando por alto que hemos sido formadas en el marco de la misma sociedad, entonces, qu\u00e9 razones tenemos para suponer que las mujeres no fracasar\u00edan ah\u00ed donde lo han hecho los hom -\nbres, como a\ufb01rma Onfray con su \ufb01losofar feroz. Seg\u00fan mi parecer, tras \nello hay la idealizaci\u00f3n de las estrategias seguidas por las mujeres para sortear las formas de violencia, a\u00fan m\u00e1s, si ponemos el caso de la esfera de la funci\u00f3n p\u00fablica esa idealidad es planteada, por algunos amables hacia una cr\u00edtica de la violencia contra la mujer 26y concienzudos varones, como alternativa al desastre en que se ha con-\nvertido el despliegue de lo pol\u00edtico.8 De ah\u00ed la imperiosa necesidad de un \npensar incisivamente l\u00facido, adem\u00e1s de no solo entender los l\u00edmites que subvalorar y sobrevalorar son dos caras de la misma negaci\u00f3n: la mujer, las mujeres no alcanzan a ser sujeto, apenas si se atribuye sentido como objeto del otro, cuya versi\u00f3n patol\u00f3gica es la cosi\ufb01caci\u00f3n.\nUna breve digresi\u00f3n: por supuesto, tambi\u00e9n est\u00e1 presente una \nforma sutil de la violencia proyectada en la idea de que la mujer vio-lentada siempre es la otra, cuando todas estamos en el mismo barco, este mundo, esta sociedad, esta cultura, donde se demandan compor -\ntamientos ejemplares, pero no se generan condiciones para que sean posibles los mismos. Esto es, en M\u00e9xico con su arraigada cultura ma -\nchista se espera de las mujeres que encarnen la decencia y la libertad, pero sin violentar la institucionalidad vigente, \u00bfde qu\u00e9 manera es esto posible?, \u00bfpor qu\u00e9 las mujeres aceptamos semejante papel\u00f3n? \nLa pertinencia de hacerlo desde la \u00f3ptica de benjaminiana radica, \nde acuerdo con mi punto de vista, en su implicaci\u00f3n val\u00f3rica y concep-tual, as\u00ed pues, permanecer mirando los s\u00edntomas, los efectos, conduce a ocultar o disfrazar el asunto nodal en cuesti\u00f3n: se mata a las muje -\nres, y llegamos al punto de sobredimensionar la di\ufb01cultad de enfrentar el problema, por ello son mejores los paliativos; gusta decirse que se trata de violencia estructural, pero \u00bfqu\u00e9 es lo estructural? sino la encar -\nnaci\u00f3n por parte de los sujetos de valores que la hacen posible. En el asunto mayor que es la violencia en contra de las mujeres por el hecho de ser mujeres nos encontramos en esa situaci\u00f3n, es estructural en la medida que la reproducimos con nuestros comportamientos, pero de -\nbatimos, hasta el enojo, tratando de subsanar los s\u00edntomas.\nTrato de llegar a la idea de que en la violencia en contra de las mu -\njeres por el hecho de ser mujeres est\u00e1 oculta, por m\u00faltiples capas de creencias y pr\u00e1cticas sociales (incluyendo entre ellas la participaci\u00f3n de nosotras mismas en la reproducci\u00f3n de la relaci\u00f3n social patriar -\ncal), la organizaci\u00f3n de esta en la forma de roles sociales de hombres y mujeres, lo que de unos y de otras se espera, en tiempos recientes, de ellas, de nosotras se espera que seamos mejores que los hombres; sirvan para se\u00f1alar que nos falta mucho por comprender la ra\u00edz de esa forma de violencia, porque ah\u00ed lo que hay es la perpetuaci\u00f3n del des-\n8 Aqu\u00ed por lo pol\u00edtico  entendamos cuanto concierne al funcionamiento del r\u00e9gimen, \ndesde la administraci\u00f3n del aparato estatal, la disputa por el poder, el desempe\u00f1o de \nlos cargos p\u00fablicos, etc\u00e9tera, donde una de sus tareas es la imposici\u00f3n (autoritaria) \nde valores. Lo pol\u00edtico como despliegue del poder expl\u00edcito, en t\u00e9rminos de Cornelius \nCastoriadis (2000). \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 27precio hacia las mujeres (Onfray, 2006). Esta es una cuesti\u00f3n de tal densidad que solo deconstruirla exhibir\u00eda nuestras miserias culturales. Por eso insisto en nombrar como indicio el que la violencia se ejerce en contra de cada mujer no por representar, de manera singular, al g\u00e9nero mujer, sino \u201cpor el hecho de ser mujeres\u201d, ante ello nuestra disposi -\nci\u00f3n a profundizar es apenas tibia.\nLos abordajes que se hacen, plagados de contradicciones, no se \nreconocen como limitados por el fardo epist\u00e9mico que es la impronta naturalista, se transvalora las caracter\u00edsticas de la naturalidad de los sexos y se les proyecta en la institucionalidad, se les atribuye como valor para pura positividad. Incurrir en contradicciones es irremediable porque nuestro entendimiento no es infalible, pero negarse a recono -\ncer esto para enfrentarlas y superarlas es la mayor fuente de di\ufb01culta -\ndes. Por tanto, lo cuestionable es evitar reconocer esas contradicciones y desconocer los l\u00edmites en la manera de comprender la violencia en contra de las mujeres por el hecho de ser mujeres. Frente a este pro -\nblema mayor pareciera que no encontramos salida y ante ello se acude a las salidas pragm\u00e1ticas. La justi\ufb01caci\u00f3n parece tornarle inatacable, qui\u00e9n se opondr\u00eda a las pol\u00edticas de g\u00e9nero si se trata de acabar con el asesinato, con la violaci\u00f3n y maltrato de mujeres. Y este es mi pun -\nto, una resoluci\u00f3n pragm\u00e1tica suele justi\ufb01carse ante la urgencia y el dramatismo de los acontecimientos, y puede que tenga sentido, pero nunca ser\u00e1 una salida sustantiva.\n9 Cualquier cosa semejante signi\ufb01ca \nhacer una cr\u00edtica a las bases de la violencia en contra de las mujeres.\n2. El error y el sinsentido son males su\ufb01cientes. Pero s\u00f3lo se vuelven muy \npeligrosos cuando se pretende imponerles orden y l\u00f3gica. Eso es lo que ocurri\u00f3 con la creencia en las brujas y por eso es que la tozudez de los eruditos produjo un desastre mucho m\u00e1s grande que la superstici\u00f3n.\nWalter Benjamin, Juicios a las brujas y otras cat\u00e1strofes\nEntre las formas de violencia en las que incurrimos tratando de \nenfrentar la urgencia del problema de la violencia en contra de las mu -\n9 Una efectiva soluci\u00f3n a la violencia en contra de las mujeres por el hecho de ser mujer ha \nde encontrar sus bases en la exhaustiva revisi\u00f3n de los \ufb01nes colectivos que nos cohesio-nan (o no sit\u00faan en contradicci\u00f3n, seg\u00fan el caso), as\u00ed pues, la organizaci\u00f3n sociopol\u00edtica \nbasada en la \ufb01gura de la representaci\u00f3n de los sujetos sociales tiene que ser cuestionada, \npues hasta ahora lo que aporta son tensiones y fracturas en el tejido social al tener en la disputa del poder uno de sus resortes, pues pone la competir a los sujetos sin siquiera explorar, mucho menos fundamentar, la posibilidad de esa representaci\u00f3n.hacia una cr\u00edtica de la violencia contra la mujer 28jeres por el hecho de ser mujeres, si miramos nuestras pr\u00e1cticas, es \nla tendencia a revictimizar a quien ya ha sido \u201cobjeto\u201d de actos de vio -\nlencia, bajo el argumento de que es necesario visibilizar lo que se ha ocultado. La visibilizaci\u00f3n es el objetivo, dicen, para ello se describe el acto de violencia de tal manera que desaparece el sujeto mujer, pues ah\u00ed la prioridad no es la mujer violentada sino el hombre que ejerce la violencia ya que se tiene que mostrar el mal que ha hecho. En el fondo se hace de esa manera porque es necesario para a\ufb01rmar la existencia de la violencia, y por la forma de hacerlo no solo se a\ufb01rma sino adem\u00e1s se limita a mostrar a la mujer no como sujeto sino como ser-para-la-vio -\nlencia; entonces, \ufb01nalmente el sujeto es la violencia. Quiz\u00e1 sea esta contradicci\u00f3n en que se incurre de las menos percibidas. El alcance es mayor, pues adem\u00e1s se vuelve a victimizar a trav\u00e9s del relato a quien ya ha sido v\u00edctima en tanto objeto de la violencia del otro.\nA\u00fan m\u00e1s, si las resoluciones pragm\u00e1ticas fueran salidas al proble -\nma no estar\u00edamos en las condiciones en que nos encontramos desde hace a\u00f1os, porque \u00e9stas se vienen implementando a partir de media-dos de la d\u00e9cada de 1990.\n10 Y desde entonces no solo ha persistido el \nproblema, sino que se agudiz\u00f3 a un grado de patolog\u00eda social: hasta por entretenimiento nos matan. Y al tratar de se\u00f1alar la cuesti\u00f3n surge \nuna paradoja: volvemos a victimizar a quien ya ha sido v\u00edctima, pero ahora en nombre de la justicia, no para la mujer sino en cuanto perse -\ncuci\u00f3n del perpetrador.\n11\nEntre las formas de violencia reconocidas est\u00e1n la discriminaci\u00f3n, \nla exclusi\u00f3n, el menosprecio, la agresi\u00f3n f\u00edsica, la agresi\u00f3n sexual, la violaci\u00f3n, la agresi\u00f3n psicol\u00f3gica, el asesinato, \u00bfel acoso, el hostiga-\n10 La embestida del enfoque de g\u00e9nero tuvo un impulso fundamental hacia mediados \nde la d\u00e9cada de 1990 con la Cuarta Conferencia Mundial sobre la Mujer, realizada del \n4 al 15 de septiembre de 1995 en Be\u0133ing, China. En su resolutivo 19 se\u00f1ala que \u201c[e]s indispensable dise\u00f1ar, aplicar y vigilar, a todos los niveles, con la plena participaci\u00f3n de la mujer, pol\u00edticas y programas, entre ellos pol\u00edticas y programas de desarrollo efec -\ntivos, e\ufb01caces y sin\u00e9rgicos, que tengan en cuenta el g\u00e9nero, y contribuyan a promover \nla potenciaci\u00f3n del papel y el adelanto de la mujer\u201d. V\u00e9ase Declaraci\u00f3n y Plataforma de \nAcci\u00f3n de Be\u0133ing. Disponible en http://www.un.org/womenwatch/daw/be\u0133ing/pdf/BDPfA%20S.pdf. Fecha de Consulta 10 de octubre de 2017.\n11 Por cierto, un se\u00f1alamiento cr\u00edtico: nombrar v\u00edctima a una persona m\u00e1s all\u00e1 del hecho \nmismo, es decir, hacer de v\u00edctima un concepto epist\u00e9mico conlleva, desde mi punto \nde vista, a convertir en objeto y negar la condici\u00f3n de sujeto a una persona, en el caso \ny tema que nos ocupa, a las mujeres que han padecido actos de violencia en el marco \nde sociedades promotoras de \u00e9sta (las sociedades de lo igual, homogeneizantes, culturas de la rei\ufb01caci\u00f3n identitaria, como las liberal-capitalitas, como la nuestra).\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 29miento? Se de\ufb01ne la violencia en contra de las mujeres como \u201ctodo \nacto de violencia basado en la pertenencia al sexo femenino que tenga o pueda tener como consecuencia un da\u00f1o o sufrimiento f\u00edsico, sexual o psicol\u00f3gico para la mujer, as\u00ed como las amenazas de las tales actos, la coacci\u00f3n, o la privaci\u00f3n arbitraria de la libertad, sean producidas en la vida p\u00fablica o en la vida privada\u201d, esto de acuerdo con la Declara -\nci\u00f3n sobre la eliminaci\u00f3n de la violencia de las Naciones Unidas en su art\u00edculo primero.\nTambi\u00e9n se dice que la violencia en contra de las mujeres surge \nante la persistencia de las desigualdades entre mujeres y hombres por razones de g\u00e9nero, pero \u00e9ste es un juicio equivocado, porque la des-igualdad es tambi\u00e9n una manifestaci\u00f3n de algo, esto es, existe no por naturaleza, ni por la l\u00f3gica del sistema social y pol\u00edtico. La desigualdad no es constitutiva de una sociedad, sino una expresi\u00f3n de la organiza -\nci\u00f3n jer\u00e1rquica de una sociedad; esta organizaci\u00f3n por razones de g\u00e9 -\nnero, parafraseando a Flora Trist\u00e1n (2003), ha surgido de abrazar como principio que las mujeres son naturalmente inferiores al hombre dadas sus caracter\u00edsticas de sexo femenino.\nLa persistencia de ese comportamiento social plantea el problema \ncomo urgente de afrontar al mismo tiempo que exige hacerlo con luci -\ndez, eso no est\u00e1 cuestion\u00e1ndose. Dos cosas al respecto, la violencia, a pesar de nombr\u00e1rsele como estructural, suele pensarse en tanto com-portamiento singular, es decir, que no es constitutivo de la cultura y, por tanto, que en ella est\u00e1n las referencias de con\ufb01rman ese principio y no solo\u2026; ante la urgencia del problema se piensa, m\u00e1s no de mane -\nra l\u00facida, sino paliativa porque es tan fuerte el problema que la cosa es ir poco a poco, m\u00e1s a\u00fan, incluso pactando con aquellos y aquello que violenta. Por ello habr\u00eda que detenerse para mirar los l\u00edmites de la manera en que se ha propuesto atender esa exigencia hist\u00f3rica. En particular he de se\u00f1alar la imperiosa necesidad de reconocer no solo los l\u00edmites sino la impertinencia de pensar con y a partir de la perspec -\ntiva de g\u00e9nero. Mi punto es uno. G\u00e9nero no sirve para empujar hacia la transformaci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre las mujeres y los hombres, porque de lo que se trata es de plantear la emancipaci\u00f3n de la mujer como proceso singular y social, para ello tambi\u00e9n habr\u00eda que pensar tambi\u00e9n en la emancipaci\u00f3n de los hombres. Esto es,\n\u201cSi consideramos que la identidad de un sujeto concreto no se reduce a \nninguna de las manifestaciones particulares de lo constituyen, en ninguna de sus diferentes realidades (biol\u00f3gica, ps\u00edquica, social), a ninguna de sus diferentes condiciones (g\u00e9nero, generaci\u00f3n, raza, clase, etc.) y a ninguno hacia una cr\u00edtica de la violencia contra la mujer 30de sus condicionamientos culturales (religi\u00f3n, nacionalidad, educaci\u00f3n, \netc.), entonces dif\u00edcilmente podr\u00edamos encajonar en un sistema [de pensa -\nmiento] las diferencias entre sujetos\u201d (Sandoval, 2012: 143).\nPor tanto, se trata de repensar las relaciones entre sujetos en el \nmarco de una sociedad que debe volver a plantear sus \ufb01nes sustanti -\nvos, \u00e9stos como radicalmente distintos a los hasta ahora enarbolados, \nlos liberal-capitalistas. El desaf\u00edo es \u201cPensar otra cultura, no patriar -\ncal, no capitalista, no racista, de respeto a la diferencia sexual, implica hacer otra historia y otra vida cotidiana, diferente a la que impone la cultura autoritaria patriarcal\u201d (Sandoval, 2012: 146).\nInsisto, en absoluto se pone en tela de juicio la urgencia de enfren -\ntar el problema may\u00fasculo que es la violencia en contra de la mujer. M\u00e1s \u00e9sta no puede ser atendida si se hace \u00abdesde la perspectiva de g\u00e9nero\u00bb, porque persigue la violencia, no que las mujeres devengan sujeto de sus propios procesos. Dicho con otros t\u00e9rminos, la reivindi -\ncaci\u00f3n de \u201cuna \u00abpol\u00edtica social de g\u00e9nero\u00bb es constituyente de segrega -\nci\u00f3n, fragmentaci\u00f3n, homogeneizaci\u00f3n y hegemonizaci\u00f3n propios del sistema social patriarcal\u201d (Sandoval, 2012: 147).\nEs mi parecer y posici\u00f3n en relaci\u00f3n con la cuesti\u00f3n de c\u00f3mo pensar \nla relaci\u00f3n entre los sexos que debemos atender la exigencia de discu -\ntir en serio lo que queremos como sociedad. Y esto signi\ufb01ca mantener un v\u00ednculo de confrontaci\u00f3n con ciertas formas de feminismo y debatir ciertos contenidos de otros feminismos, de estos con cualquiera que d\u00e9 pie a nuevas formas de jerarqu\u00eda y a exclusiones. Por las razones mencionadas antes, sintetizadas en la idea de que olvidamos la con -\ndici\u00f3n de sujetos sujetados en la hegemon\u00eda de la cultura patriarcal, la cual hombres y mujeres hemos introyectado.\nDigresi\u00f3n. La institucionalizaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero co -\nmenz\u00f3 con la declaraci\u00f3n de la Cuarta Conferencia Mundial sobre la Mujer, a partir de entonces los Estados \ufb01rmantes quedar\u00edan obligados a ir incorporando \u201cla perspectiva de g\u00e9nero\u201d en pol\u00edticas p\u00fablicas, pro-cesos, funcionamiento\u2026\u201d, dicen que se trata de un logro contemplar -\nle como principio normativo para erradicar la exclusi\u00f3n y violencia en contra de las mujeres; quiz\u00e1 hubiera sido si eso hubiera sucedido en el siglo antepasado, incluso en las primeras d\u00e9cadas del /x.sc/x.sc, pero no a \n\ufb01nales de \u00e9ste y en el despunte de las primeras d\u00e9cadas del /x.sc/x.sc/i.sc. El in -\ndicador de que no se trata de ning\u00fan \u00e9xito es en particular la violencia sexual, la cual ser\u00eda atendida primero por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Los derechos de la mujer, a partir de entonces, se convierten en g\u00e9nero. Pues tras ello se establece una jerarqu\u00eda: atendiendo los \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 31problemas de g\u00e9nero se resuelven los otros, los problemas de sexo, o los originados por la diferencia inalterable entre los hombres y las mujeres. En ninguna circunstancia es as\u00ed.\nDesde entonces se ir\u00edan forjando los discursos y pr\u00e1cticas de cuo -\ntas de g\u00e9nero, discriminaci\u00f3n positiva, hasta llegar al empoderamien-to de la mujer, liderazgos\u2026 pero cabe preguntarnos si efectivamente signi\ufb01ca \u201cavanzar\u201d cuando se fomenta competir por el poder, obligar a aceptar, en sociedades donde poder se expresa en dominio, subor -\ndinaci\u00f3n, mandar sin obedecer, ni siquiera prestar o\u00eddos o atenci\u00f3n. En sociedades cuyas democracias son un fraude enmascarado por una legalidad violada una y otra vez, pienso que solo alcanza para que cier -\ntas mujeres lleguen, aquellas que pactan complicidades con quien las niega. Por eso lo que nos encontramos es un contexto propicio para la violencia, uno en el que se incuba la violencia en contra de las mujeres por el hecho de ser mujeres. \nOtra digresi\u00f3n. En el debate te\u00f3rico-conceptual, en el movimiento \nfeminista, el institucionalizado y el de tendencias institucionalizantes, se tiene en g\u00e9nero una de las categor\u00edas centrales. Lo podemos consta -\ntar al recurrir a ella para cuanto se propone y enuncia con el prop\u00f3sito de soslayar la discriminaci\u00f3n hacia las mujeres. Sin embargo, hay un error fundamental, ante el cual la omisi\u00f3n se ha vuelto la constante, ya que presuponen que existe un sustrato identitario, por tanto, ho-mog\u00e9neo cuando de las cuestiones de las mujeres se trata. Y esa iden -\ntidad la nombran con g\u00e9nero, teniendo como base la naturalidad del sexo. Como implicaci\u00f3n tenemos que al incorporarla en los discursos se supone que las reivindicaciones, las exigencias y las demandas son ponderadas. Esto es falso, porque no existe eso de identidad mujer/mujeres, y en lugar de reconocer al sujeto social mujeres se niega. Por otro lado, si as\u00ed fuera signi\ufb01ca que tenemos una respuesta homog\u00e9nea a la pregunta \u00bfqu\u00e9 es la mujer? Y recordando a Simone de Beauvoir, la mujer se hace, llega a ser, no es de antemano. Por eso una de las ra\u00edces del problema est\u00e1 en los contenidos culturales sustantivos, ese llegar a hacerse mujeres de ah\u00ed se nutre. Menos tiene sentido hablar de mujeres-g\u00e9nero, con ello, nos dice R. Sandoval (2012), se encubre la complejidad del sujeto. \nLa forma de hacer pol\u00edtica para enfrentar la violencia en contra de \nlas mujeres, en cualquiera de sus expresiones y niveles de intensidad no tiene en la perspectiva de g\u00e9nero su mejor instrumento, es m\u00e1s, representa la negaci\u00f3n del mismo, porque no hay sujeto, apenas si \ufb01 -\nguraciones de los problemas que se enfrentan. Se trata de pensar la relaci\u00f3n entre hombres y mujeres a trav\u00e9s de las mediaciones institu -hacia una cr\u00edtica de la violencia contra la mujer 32cionales, y estas en el contexto mexicano, jalisciense, son fuente de \nantagonismos, los fomentan. No funciona porque excluye que este es un problema de mujeres y de hombres, nos ata\u00f1e a todos y su salida depende de nuestra disposici\u00f3n a solucionarlo, la soluci\u00f3n es dejar de violentar y para que esto ocurra tendr\u00eda que surgir una cultura en la que no se odiara a las mujeres.\nLo que se quiere nombrar, seg\u00fan mi punto de vista, se nombra in -\napropiadamente con g\u00e9nero: la relaci\u00f3n entre los sexos que implica \ndiferencia y alteridad en el plano social. Se dice que el g\u00e9nero es la dimensi\u00f3n social del sexo que es biolog\u00eda. Dice Genevi\u00e8ve Fraisse en El concepto \ufb01los\u00f3\ufb01co de g\u00e9nero , que tal noci\u00f3n surge como instrumen -\nto conceptual a falta de otro m\u00e1s adecuado para expresar la re\ufb02exi\u00f3n sobre los sexos, y se plantea para pensar al dos en uno. Cuando de lo que tratamos de hablar es de la tensi\u00f3n constituyente de la relaci\u00f3n entre los sexos, pero g\u00e9nero oculta o cuando menos disimula, con una \naparente neutralidad, los problemas que conlleva la tensi\u00f3n que cons -\ntituye la relaci\u00f3n entre los sexos. Incluso pareciera como dejando de lado la dimensi\u00f3n biol\u00f3gica y pens\u00e1ndole solo desde la social, esto es, parece que se concluye que abstrayendo la fuente del problema, \u00e9ste resultar\u00eda abordable.\nCierre provocador\nComo conclusi\u00f3n se\u00f1alo que, para poder enfrentar el problema de la violencia contra las mujeres por el hecho de ser mujeres, tendr\u00edamos que hacerlo con un pensamiento vivo y l\u00facido; que el de la perspectiva de g\u00e9nero dej\u00f3 de ser hace a\u00f1os. Esta es la necesidad epistemol\u00f3gica y tambi\u00e9n re\ufb01ere el problema pol\u00edtico que no abordamos respecto de la posibilidad de convivencia entre mujeres y hombres. \nNuestro problema es pensar como oposici\u00f3n lo que es una diferen -\ncia propia de nuestra condici\u00f3n de hombres y mujeres. Si pensamos en t\u00e9rminos de la historia de las relaciones entre los hombres y mujeres quiz\u00e1 encontremos un marco de preguntas que permitan abordar de manera menos instrumental y m\u00e1s l\u00facida el problema en que se con -\nvierte la relaci\u00f3n entre hombres y mujeres. Por lo pronto, digamos que no hay que dar nada por sentado, una manera de hacer es problema -\ntizar hasta la saciedad el problema de la relaci\u00f3n entre los hombres y las mujeres que decanta en la agresividad ilimitada que es la violencia, expresada en explosiones rabiosas.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 33Planteo un punto. Los hombres nos interpelan y confrontan, nos \nrecuerdan que somos diferentes; las mujeres interpelamos y confron -\ntamos a los hombres, les recordamos que son diferentes a nosotras. Ellos no son como nosotras, nosotras no somos como ellos, pero esta -\nmos forzados a aceptarnos. Con la aceptaci\u00f3n emerge la alteridad, de la que, hasta ahora, no podemos pensarla sino como inferior; de ah\u00ed surge el binomio jer\u00e1rquico superioridad/inferioridad; as\u00ed es como el otro llega a ser el monstruo que nos destruye. \u00bfPor qu\u00e9 no podemos pensarle como simplemente alteridad, s\u00ed somos diferentes? \nAlgunos puntos m\u00e1s:\u2022 Pensamos desde la dominaci\u00f3n. Por eso decimos que el pro -\nblema es propio de sociedades heteropatriarcales, pero \u00e9ste no es la \u00fanica fuente del dominio.\n\u2022 Pensamos sin sentido de temporalidad, por ende, sin perspec -\ntiva hist\u00f3rica. Entonces podr\u00edamos vislumbrar la necesidad de transformar nuestras pr\u00e1cticas, de dar lugar a contenidos cul -\nturales sustantivos nuevos.\n\u2022 Tenemos que empezar a pensar desde la emancipaci\u00f3n, para dejar de paliar el problema, cuya fuente es que somos socie -\ndades de dominio. Lo que tendr\u00edamos que empezar a des -\ncribir no es la violencia como tal, sino la cotidianeidad de la relaci\u00f3n entre los sexos, quiz\u00e1 entonces entendamos que no se trata de desplazar ni de subordinar, tampoco de perseguir o de forzar.\n\u2022 Se trata de un problema que concierne a mujeres y hombres. Mirar nuestra cotidianeidad permitir\u00eda entender que nuestras instituciones, las mexicanas, han sido hechas para el dominio.\nVisibilizar la violencia mostrando gr\u00e1\ufb01camente cuerpos de mujeres \nviolentados, por tanto, de manera pornogr\u00e1\ufb01ca, es volver a victimizar -\nlas. Es negar que fueron un sujeto, que si se convirtieron en el blanco de la ira de otro es porque\u2026 a esto subyace el sustrato cultura sobre el que hay que pensar. Cuando requerimos de descripciones pornogr\u00e1\ufb01-cas de los actos de violencia, lo que descubrimos es que somos una sociedad del espect\u00e1culo, exhibir la violencia tiene un alcance limitado o nulo cuando se trata de reivindicar el lugar social de las mujeres. Por supuesto habr\u00e1 que decantarse entre pretender exhibir la violencia para denunciarla, querer cambiar la forma social de la relaci\u00f3n entre mujeres y hombres, querer contribuir a que surjan formas nuevas de relaci\u00f3n social, formas de cultura nuevas, unas donde las mujeres no sean odiadas en el sentido profundo del t\u00e9rmino. hacia una cr\u00edtica de la violencia contra la mujer 34Pensar desde la perspectiva de la emancipaci\u00f3n signi\ufb01ca trabajar \nen favor de la autonom\u00eda de las mujeres y de los hombres, no en favor \nde la representaci\u00f3n (para legitimar el dominio democr\u00e1tico), a prop\u00f3 -\nsito de quienes hacen su tema y ocupaci\u00f3n hablar en nombre de las v\u00edctimas de la violencia.\nHay que empezar a crear e instituir un imaginario en el cual, las \nmujeres no seamos vistas como amenaza para los hombres, como pe -\nligrosas. As\u00ed pues, dicen que somos sociedades distintas a aquellas en las que se quemaba a las mujeres acus\u00e1ndolas de ser brujas, pero \u00bfqu\u00e9 diferencia hay con aquellas donde los delirios de algunos se con -\nvirtieron en criterio de valoraci\u00f3n social? Hoy d\u00eda tenemos el discurso racionalizante, pero no ha sido ni cercanamente su\ufb01ciente para cam -\nbiar la relaci\u00f3n entre los sujetos, aunque los recubrimientos culturales si lo son, hoy sucede lo mismo desde la sociedad del simulacro, desde la sociedad del espect\u00e1culo.\nBibliograf\u00eda\nB/e.sc/n.sc/j.sc/a.sc/m.sc/i.sc/n.sc, Walter . Ensayos escogidos . M\u00e9xico, Coyoac\u00e1n, 2001.\nB/e.sc/n.sc/j.sc/a.sc/m.sc/i.sc/n.sc, Walter . Juicios a las brujas y otras cat\u00e1strofes. Santiago de \nChile: Huedes, 2014.\nC/a.sc/s.sc/t.sc/o.sc/r.sc/i.sc/a.sc/d.sc/i.sc/s.sc, Cornelius. Ciudadanos sin br\u00fajula. M\u00e9xico, Coyoac\u00e1n, \n2000.\nCuarta Conferencia Mundial sobre la Mujer. Declaraci\u00f3n y Plataforma \nde Acci\u00f3n de Be\u0133ing. Disponible en http://www.un.org/womenwatch/daw/be\u0133ing/pdf/BDPfA%20S.pdf. Fecha de Consulta 10 de octubre de 2017.\nF/r.sc/a.sc/i.sc/s.sc/s.sc/e.sc, Genevi\u00e8ve. El concepto \ufb01los\u00f3\ufb01co de g\u00e9nero. Descargado \ndesde https://www.academia.edu/6989391/_El_concepto_\ufb01loso\ufb01co_del_genero_.\nO/n.sc/f.sc/r.sc/a.sc/y.sc, Michel. La \ufb01losof\u00eda feroz. Ejercicios anarquistas. Buenos \nAires, Libros del Zorzal, 2006. \nS/a.sc/n.sc/d.sc/o.sc/v.sc/a.sc/l.sc, Rafael. M\u00e1s all\u00e1 de la racionalidad capitalista. Nuevas \nformas de hacer pol\u00edtica. M\u00e9xico, /i.sc/n.sc/a.sc/h.sc, 2012.\nT/r.sc/i.sc/s.sc/t.sc/aacute.sc/n.sc, Flora. Feminismo y socialismo, Ana de Miguel y Rosal\u00eda \nRomero (eds.), Madrid, La Catarata, 2003.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 35mesa dos:  \nViolencia pol\u00edtica  \n(nacional e internacional)  \n \n  \nViolencia pol\u00edtica en M\u00e9xico\nEsteban Garaiz\nLos seres humanos se agrupan y se gobiernan a s\u00ed mismos: los gober -\nnados eligen a sus gobernantes; y dictan de com\u00fan acuerdo las normas \nde la convivencia humana. De\ufb01nen tambi\u00e9n su relaci\u00f3n con la naturale -\nza y el uso de los recursos.\nEso es pol\u00edtica, eso es democracia, eso es convivencia pac\u00ed\ufb01ca. Lo \ncontrario, todo lo contrario, es violencia pol\u00edtica.\nLa primera violencia pol\u00edtica es, naturalmente, la guerra: la muerte, la \ndestrucci\u00f3n, la conquista, la dictadura impuesta por las armas, la ocupa -\nci\u00f3n de territorios de otros pueblos, las bases militares en tierras ajenas. \nPero hay otra violencia que impone la ley no concertada por los \ngobernados, con el uso de la fuerza oculto en el ambiente, incluso en el subconsciente. Una vida en com\u00fan donde el 1 por ciento acumula explotando el trabajo del 99 por ciento. \nPeor a\u00fan: lo hace con normas legales impuestas. Reprime a los in-\nconformes con la muerte selectiva o con la c\u00e1rcel. Compra los votos, violenta las elecciones, fabrica gobernantes t\u00edteres, y partidos t\u00edteres, explota recursos naturales comunitarios, destruye y corrompe el medio natural en el que convivimos, saqueando los bienes naturales de todos o de las comunidades marginadas geogr\u00e1\ufb01camente (que es el principio de toda marginaci\u00f3n).violencia pol\u00edtica en m\u00e9xico 36En M\u00e9xico tenemos por decenios dos grandes causantes de violen -\ncia pol\u00edtica, desde el propio gobierno federal: \n1. El salario m\u00ednimo claramente anticonstitucional reducido a la \nmiseria, (hoy es el 24 por ciento del poder adquisitivo que ten\u00eda \nen 1976) responsable de la descomunal explotaci\u00f3n al factor tra -\nbajo, es decir al ingreso familiar del 99 por ciento de los hogares mexicanos; y \n2. El sistema fiscal regresivo y escu\u00e1lido (12 por ciento sobre el \nPIB), que no cobra progresivamente a los que m\u00e1s acumulan; y que impide al gobierno hacer lo que tiene que hacer por ley. M\u00e9xico tiene un \u00edndice promedio de mortalidad infantil de 128 \nni\u00f1os muertos por cada mil nacidos, el triple que Cuba, por \nenfermedades claramente curables; por falta de m\u00e9dicos en las \nzonas rurales y suburbanas: el gobierno no tiene recursos para contratarlos.\nEso para no irnos a la ra\u00edz hist\u00f3rica, con lo que se aclara c\u00f3mo y por \nqu\u00e9 el pasado injusto, o sea: violento, sigue estando tan presente en nuestro presente.\nEmpezando por la conquista. El derecho de conquista es violen -\ncia pol\u00edtica. Los efectos aqu\u00ed est\u00e1n, perdurables. Nadie sensato, puede a\ufb01rmar hoy que en nuestra rep\u00fablica igualitaria, libre y fraterna se trata igual al que tiene pinta de ser descendiente de los conquistadores que al que tiene apariencia de ser descendiente de los conquistados.\nPero despu\u00e9s de 300 a\u00f1os de r\u00e9gimen de castas, con la circunstan -\ncia esencial (perd\u00f3n por la paradoja) de que eran marcados de manera imborrable, de por vida, por el registro sacramental. La misma jerarqu\u00eda que predicaba que todos somos igualmente h\u0133os de Dios, marcaba las diferencias raciales de por vida, (no hab\u00eda registro civil); el ambiente social las hizo perdurables. Hasta hoy.\nNo se puede soslayar aqu\u00ed que la Independencia Trigarante fue la \nm\u00e1s completa traici\u00f3n a las aspiraciones insurgentes de igualdad y fra -\nternidad: que todo cambie para que todo siga igual. Mas del 90 por ciento de la tierra cultivable en manos de mil familias; los descendien -\ntes de los due\u00f1os originarios trabaj\u00e1ndola para ellas. \nEn 1910, o sea 400 a\u00f1os despu\u00e9s de la Conquista, \u201ccuatro quintas \npartes de los mexicanos son parias sin derechos\u201d, como d\u0133o el Minis -\ntro Justo Sierra; 12 de los 15 millones de mexicanos eran peones, ama -\nrrados a la tienda de raya por la deuda transmitida de padres a h\u0133os. En todo caso, s\u00f3lo los \u201cvecinos\u201d, o sea los propietarios, pueden te\u00f3ri -\ncamente votar, en elecci\u00f3n indirecta, as\u00ed hasta 1914.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 37Eso los varones. Las mujeres, el 52 por ciento de los habitantes, \ndebieron esperar hasta 1953. Las mayor\u00edas sujetas a violencia pol\u00edtica.\nHabr\u00eda que detenerse en el 2 de octubre de 1968, eso fue violen -\ncia homicida.\nDespu\u00e9s del fraude de 1988, parec\u00eda que habr\u00eda una primavera \ndemocr\u00e1tica. En esa euforia, 1990-91, unos 6 millones de mexicanas y mexicanos, que no existen jur\u00eddicamente porque nunca fueron ins -\ncritos en el Registro Civil, obtuvieron una credencial para votar por el mecanismo de dos testigos.\nLlamarada de petate: ahora los impolutos partidos pol\u00edticos exi-\ngen acta de nacimiento para renovar la credencial. Marginaci\u00f3n pol\u00edtica amontonada sobre la marginaci\u00f3n social de toda la vida. Los agravia -\ndos por el Estado incompetente son ahora castigados con multas y tr\u00e1 -\nmites incumplibles para obtener su registro extempor\u00e1neo.\nNos queda tambi\u00e9n la violencia pol\u00edtica del 2006: campa\u00f1as de \ndescarada delincuencia electoral, por parte de los corporativos empre -\nsariales o sea lucrativos, que quedaron impunes a pesar de las dis -\nposiciones legales, y que sin duda inclinaron la balanza del resultado electoral del Poder Ejecutivo Federal hacia el lado contrario.\nSus consecuencias las seguimos sufriendo de manera severa y \ngeneralizada.cr\u00edtica a la pol\u00edtica moderna 38Cr\u00edtica a la pol\u00edtica moderna \ncomo rehabilitaci\u00f3n del estudio de la sociabilidad\nJaime Torres Guill\u00e9n12\nResumen\nEl art\u00edculo argumenta que la noci\u00f3n de pol\u00edtica moderna supone que la \nviolencia es la base de la conformaci\u00f3n de la vida social. Esta noci\u00f3n oscurece la diversidad de formas de sociabilidad que existen y han existido en el mundo humano, por limitar el estudio de \u00e9sta al Estado y a la acumulaci\u00f3n privada de capital. En el trabajo se propone pensar el estudio de la vida social desde horizontes no in\ufb02uenciados por la \ufb01lo -\nsof\u00eda pol\u00edtica moderna. Se re\ufb02exiona la posibilidad de construir, de ma -\nnera embrionaria, un proyecto ambicioso de investigaci\u00f3n interdiscipli -\nnar que termine con el desplazamiento de la idea de pol\u00edtica moderna, como v\u00eda para entender las distintas formas de sociabilidad humana. \nPalabras clave\nPol\u00edtica moderna, violencia, Estado, Capital, sociabilidad.\n12 Jaime Torres Guill\u00e9n es doctor en antropolog\u00eda social. Es profesor de tiempo completo \nde la Universidad de Guadalajara, del Instituto de Filosof\u00eda AC y Director de la revista \nPiezas en Di\u00e1logo Filosof\u00eda y Ciencias Humanas . Es miembro del Sistema Nacional de \nInvestigadores nivel I. Su inter\u00e9s cient\u00ed\ufb01co se relaciona con temas sobre el fen\u00f3meno \ndel desprecio, agravio social y la base moral de la resistencia civil. Ha colaborado en \nlibros colectivos y publicado diversos art\u00edculos sobre temas \ufb01los\u00f3\ufb01cos y sociales. Es autor del libro Dial\u00e9ctica de la imaginaci\u00f3n: Pablo Gonz\u00e1lez Casanova, una biograf\u00eda \nintelectual , La Jornada Ediciones, M\u00e9xico, 2014.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 39Abstract\nThe article argues that the notion of modern politics assumes that vio-\nlence is the basis of the formation of social life. This notion obscures the diversity of forms of sociability that exist and have existed in the human world, to limit this study to the State and the private accumulation of capital. At work we propose to consider the study of social life since ho -\nrizons not in\ufb02uenced by modern political philosophy. The possibility of building, in embryo, an ambitious interdisciplinary research project to end the displacement of the idea of   modern politics, as a way to unders -\ntand the various forms of human sociability re\ufb02ects.\nkeywords\nModern politics, violence, State, Capital, sociability.\nI/n.sc/t.sc/r.sc/o.sc/d.sc/u.sc/c.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc\nEl contenido que presento a continuaci\u00f3n, es fruto del encuentro del III Congreso Jalisciense de Filosof\u00eda celebrado en las instalaciones del Se -\nminario Mayor de Guadalajara los d\u00edas 18, 19 y 20 de febrero del 2016. El tema general que nos convoc\u00f3 fue el de Nuestras violencias, pasado \ny presente: \u00bfLaberinto sin salida? y el t\u00f3pico particular en el que parti -\ncip\u00e9 fue el de violencia pol\u00edtica. El objetivo era discutir sobre el origen, las causas y la justi\ufb01caci\u00f3n de este tipo de violencia. El art\u00edculo fue redactado en su versi\u00f3n original, a manera de ponencia. El plantea -\nmiento parte del supuesto de que la noci\u00f3n de pol\u00edtica moderna impli-ca violencia, debido a que pol\u00edtica, en su sentido moderno, signi\ufb01ca poder, esto es, capacidad del soberano para decidir sobre la vida de los s\u00fabditos o ciudadanos. Por tanto, el t\u00e9rmino violencia pol\u00edtica es un tanto tautol\u00f3gico y de \u00e9l no podr\u00eda derivarse una comprensi\u00f3n de la violencia. Para lograr ello, se requiere desmontar la noci\u00f3n de pol\u00edtica moderna como lo haremos en I y II. En esta entrega ampl\u00edo el tema y lo edito conforme al estilo de un ensayo. En \u00e9l, adem\u00e1s del t\u00f3pico sobre la violencia pol\u00edtica, se re\ufb02exiona la posibilidad de construir, de mane -\nra embrionaria, un proyecto ambicioso de investigaci\u00f3n que termine cr\u00edtica a la pol\u00edtica moderna 40con el desplazamiento de la idea de pol\u00edtica moderna, como v\u00eda para \nentender la vida social, como alguna vez lo intentaron los cl\u00e1sicos de la sociolog\u00eda (Comte, Marx, Durkheim, Weber) pero ahora desde planos disciplinarios m\u00e1s amplios como los de la sociolog\u00eda contempor\u00e1nea, la antropolog\u00eda social, la \ufb01losof\u00eda moral y del derecho y las teor\u00edas cr\u00edti -\ncas. Se trata de pensar de nuevo la vida social, con el objetivo de com -\nprender mejor los distintos fen\u00f3menos, que como el de la violencia, se presentan en las distintas formas de interrelacionarse en el mundo actual. Esto lo desarrollo en III.\nL/a.sc /v.sc/i.sc/o.sc/l.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc /p.sc/o.sc/l.sc/iacute.sc/t.sc/i.sc/c.sc/a.sc /c.sc/o.sc/m.sc/o.sc /r.sc/e.sc/t.sc/oacute.sc/r.sc/i.sc/c.sc/a.sc\nLa premisa que presento para el tema que nos ocupa es la siguiente: el t\u00e9rmino violencia pol\u00edtica es ret\u00f3rico y tautol\u00f3gico, porque no se avan-za en su signi\ufb01cado ni cuando se expresa ni cuando se muestran al -\ngunos ejemplos. A menudo se dice que la violencia pol\u00edtica es aquella que se suscita entre gobernantes y gobernados: acciones ejecutadas desde el Estado contra algunos de sus miembros para mantener el or -\nden o la estabilidad social; o tambi\u00e9n: acciones ejecutadas por grupos o sectores de un Estado que quieren subvertir el orden o modi\ufb01car la estructura estatal en que viven. Los tipos de esta violencia, como bien se sabe, pueden variar: acciones militares, represi\u00f3n policial, uso discrecional del derecho, desapariciones, terrorismo de Estado, con-trainsurgencia; guerrilla, insurrecci\u00f3n popular, grupos clandestinos, presi\u00f3n social o sabotajes.\nSeg\u00fan mi premisa, cualquier de\ufb01nici\u00f3n de violencia pol\u00edtica ser\u00e1 \nlimitada si no se toma en cuenta la ra\u00edz moderna y europea del concep -\nto pol\u00edtica, la cual est\u00e1 vinculada a las relaciones de poder emanadas de la dicotom\u00eda mandato y obediencia, y a la supuesta distinci\u00f3n Esta -\ndo y sociedad. La fuente de esa ra\u00edz supone, de manera dogm\u00e1tica, la existencia de una naturaleza humana con\ufb02ictiva. Establece que ante esta \u201cesencia\u201d se hizo necesario la aparici\u00f3n del Estado, un instrumen -\nto de coerci\u00f3n leg\u00edtimo que hizo a su vez necesario, el poder pol\u00edtico entendido como la capacidad, legalidad y legitimidad del soberano, para decidir sobre la vida de los s\u00fabditos o ciudadanos. En la historia de las ideas se puede descubrir que este absolutismo del Estado cre\u00f3 \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 41reacciones: limitaciones al concepto de Estado13 y el nacimiento de eso \nque los economistas llamaron sociedad: el intercambio libre, dulce y pac\u00ed\ufb01co de mercanc\u00edas.\n14 \nSin lugar a dudas, tanto en los campos de la ciencia pol\u00edtica y \nel derecho, se acepta parte de esta premisa. Donde dudan, es en mi supuesto de que la pol\u00edtica es de por s\u00ed ya violenta porque argu -\nmentar\u00edan que toda la acci\u00f3n pol\u00edtica quedar\u00eda conceptuada como \u201cviolenta\u201d. Esto es, con mi supuesto toda la esfera de la pol\u00edtica se clasi\ufb01car\u00eda como violencia sin atender las distinciones pertinentes. Por ejemplo, se me cuestionar\u00eda si el Estado no tendr\u00eda que usar sus recursos judiciales o policiales para salvaguardar la libertad y la paz social de una naci\u00f3n, si el crimen representa una amenaza para ello. \u00bfSer\u00edan coercitivas y violentas sin m\u00e1s estas decisiones del Estado? O si miembros de un Estado repelen la agresi\u00f3n o la opresi\u00f3n de una oligarqu\u00eda, dictadura o sistema autoritario de gobierno \u00bfSe clasi\ufb01 -\ncar\u00edan como ilegales y punitivas estas acciones? Quiz\u00e1s se me argu-mentar\u00eda que de\ufb01nir a la pol\u00edtica moderna como violenta, implicar\u00eda no ver los matices y \ufb01nes que de ella de derivan en la pr\u00e1ctica. Es decir, en la pol\u00edtica moderna, se me dir\u00eda, el uso leg\u00edtimo de la coer -\nci\u00f3n del Estado o el derecho a la resistencia pol\u00edtica de las personas, no podr\u00eda de\ufb01nirse sin m\u00e1s como violencia, sino como un ejercicio \n13 Por ejemplo los dos Tratados sobre el gobierno civil que public\u00f3, en 1689, John Locke.\n14 Montesquieu, en el Esp\u00edritu de las leyes  a\ufb01rm\u00f3 que el comercio genera hombres \namables. Al igual que Adam Ferguson ( Ensayo sobre la historia de la sociedad civil , \nMadrid: Akal, 2010) cre\u00eda que el \u201cdulce comercio\u201d pule y suaviza los modos b\u00e1rbaros. \nEsto lo ha documentado magistralmente Albert O. Hirschman: \u201cEs probable que la \nimagen del comerciante como un hombre doux, pac\u00ed\ufb01co, inofensivo, haya cobrado \nalguna fuerza por comparaci\u00f3n con los ej\u00e9rcitos saqueadores y los piratas asesinos \nde la \u00e9poca. Pero en Francia, m\u00e1s a\u00fan que en Inglaterra, es posible que tambi\u00e9n haya \ntenido que ver con la manera como la gente ve\u00eda a los diferentes grupos sociales: cualquiera que no perteneciese a la nobleza no podr\u00eda, por de\ufb01nici\u00f3n, compartir las \nvirtudes heroicas ni las pasiones violentas... que caracterizaba a los pasatiempos de \nla aristocracia\u201d. V\u00e9ase: Albert O. Hirschman, Las pasiones y los intereses. Argumen -\ntos pol\u00edticos en favor del capitalismo antes de su triunfo  (M\u00e9xico: M\u00e9xico, 1978), 69. \nSeg\u00fan Hirschman, no pocos moralistas del siglo /x.sc/v.sc/i.sc/i.sc y /x.sc/v.sc/i.sc/i.sc/i.sc europeo, establecieron la \nidea de que los comerciantes s\u00f3lo segu\u00edan sus intereses y no la gloria, eran dulces y mansos. Ganar dinero no se consider\u00f3 una pasi\u00f3n ego\u00edsta si se persigue con mo -\nderaci\u00f3n y sirve al inter\u00e9s com\u00fan. El amor por la ganancia desplaz\u00f3 a las pasiones \nviolentas y al amor al placer. De ah\u00ed se dedujo que si las pasiones impulsan a la \nmaldad, el inter\u00e9s a todo lo contrario: inhibe el despotismo de los pr\u00edncipes. James Steuart tambi\u00e9n sostiene esta idea: la sociedad comercial limita la arbitrariedad del soberano. Cfr. Albert O. Hirschman, op. cit.cr\u00edtica a la pol\u00edtica moderna 42p\u00fablico orientado hacia la obtenci\u00f3n de un bene\ufb01cio o ventaja colec -\ntiva. Por esta raz\u00f3n, \u00e9stas, deber\u00edan excluirse del t\u00e9rmino violencia. \nEl problema es que en dichos argumentos, se pierde de vista lo que \nest\u00e1n entendiendo por pol\u00edtica. A menudo la conciben metaf\u00edsicamente, \nes decir la entienden como una noci\u00f3n determinista o que tiene causas \u00faltimas. Por ejemplo, los marxistas la entienden como un arma revolu -\ncionaria para la emancipaci\u00f3n, los liberales como un medio que arbitre la competencia y decisiones de los individuos en su objetivo de maximi -\nzar su inter\u00e9s y los conservadores como instrumento que permita el or -\nden social. Las tres perspectivas coinciden en el determinismo est\u00e1tico de la pol\u00edtica y en el peor de los casos, esgrimen sutilezas conceptuales para hablar de ella: se dice que promueve el bien com\u00fan, el consenso, la justicia, la democracia, la participaci\u00f3n equitativa, etc\u00e9tera.\nPero resulta m\u00e1s esclarecedor comprender la pol\u00edtica moderna \ndesde sus exponentes m\u00e1s sinceros o de quienes utilizan menos eu-femismos o ret\u00f3rica para de\ufb01nirla. Desde Nicol\u00e1s Maquiavelo y Tho-mas Hobbes, hasta Max Weber y Carl Schmitt, qued\u00f3 clara la noci\u00f3n de pol\u00edtica que terminar\u00eda imponi\u00e9ndose en el mundo occidental y toda aquella regi\u00f3n que conquistar\u00eda \u00e9ste. La pol\u00edtica, en su acepci\u00f3n mo-derna, supone aspirar a la participaci\u00f3n de un poder mediante el cual se decida sobre la vida propia y de los dem\u00e1s.\nEs verdad que el concepto puede tener variaciones como las que \nse encuentran en las re\ufb02exiones de Hannah Arendt, Herman Heller o Norbert Lechner, por decir algo desde la \ufb01losof\u00eda pol\u00edtica, la ciencia del derecho o la ciencia pol\u00edtica contempor\u00e1nea.\n15 Ante ello respondo \nque la primera no est\u00e1 discutiendo el t\u00e9rmino pol\u00edtica en su acepci\u00f3n moderna. Antes bien, trata de \u201csalvar\u201d a la pol\u00edtica del mundo moderno rehabilitando una especie de neoaristotelismo. Los otros dos aceptan que la pol\u00edtica posibilita una mediaci\u00f3n al con\ufb02icto de modo que se evite a toda costa la guerra o perversiones como el totalitarismo. Pero ah\u00ed est\u00e1 precisamente el problema que no se observa: la pol\u00edtica mo -\nderna contiene en su seno la guerra.\nPor lo anterior, planteo que el t\u00e9rmino violencia pol\u00edtica no tiene \nsentido si no entendemos lo que se juega con el concepto de pol\u00edtica moderno. A continuaci\u00f3n desarrollo esta idea. Para discutirlo, presen -\nto brevemente el concepto moderno de pol\u00edtica como poder, el cual fue incrustado en la dimensi\u00f3n econ\u00f3mica y social de la vida humana. \n15 No se diga de la p\u00e9rdida de identidad del concepto como bien lo precisa Giovanni \nSartori. Cfr. Giovanni Sartori, La pol\u00edtica. L\u00f3gica y m\u00e9todo en las ciencias sociales  \n(M\u00e9xico: FCE, 2000), 201-224. \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 43A\ufb01rmo que actualmente la idea de esfera econ\u00f3mica y esfera social, tienen las bases de la pol\u00edtica moderna, por tal motivo, aparecen ante nosotros como algo no separado de \u00e9sta.\nV/i.sc/o.sc/l.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc /e.sc/n.sc /l.sc/a.sc /n.sc/o.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc /d.sc/e.sc /p.sc/o.sc/l.sc/iacute.sc/t.sc/i.sc/c.sc/a.sc /m.sc/o.sc/d.sc/e.sc/r.sc/n.sc/a.sc\nConocida de sobra es la frase de Michel Foucault: \u201cLa pol\u00edtica es la gue -\nrra continuada por otros medios\u201d.16 Parece que Foucault tom\u00f3 muy en \ncuenta la idea de Carl von Clausewitz en torno a que la pol\u00edtica moder -\nna y la guerra son cong\u00e9neres. En efecto, la idea de pol\u00edtica moderna contiene en su origen el tema del poder como medio para vincular a los individuos que supone insociables por naturaleza. Esto es, la \u00fani -\nca manera de obligarlos a mantener una obediencia hacia el pr\u00edncipe o el soberano, es mediante la pol\u00edtica entendida como un imperativo diferente al moral o religioso. Para ello se requiere una gran coerci\u00f3n, no puede ser la guerra en toda su plenitud, sino lo que es previo a ella: la amenaza. Con ello nace la obligaci\u00f3n pol\u00edtica que, en la cabeza de los \ufb01l\u00f3sofos, es m\u00e1s realista que la obligaci\u00f3n moral. La pol\u00edtica se autonomiza de la moral y la religi\u00f3n al establecerse como un discurso leg\u00edtimo para establecer \u00f3rdenes. La raz\u00f3n de Estado y la raz\u00f3n jur\u00eddica moderna constituyen parte de ese discurso al establecer que en la re -\nlaci\u00f3n vertical, gobernantes y gobernados, o en la horizontal, relaci\u00f3n entre ciudadanos, media una abstracci\u00f3n: el derecho.\n17\nLa idea de C. B. Macpherson a prop\u00f3sito de que los fundamentos \nte\u00f3ricos del Estado democr\u00e1tico liberal est\u00e1n en la teor\u00eda y pr\u00e1ctica po -\nl\u00edticas del siglo /x.sc/v.sc/i.sc/i.sc ingl\u00e9s18 fortalece en buena medida mi argumen -\n16 Michel Foucault, Genealog\u00eda del racismo (Madrid, La Piqueta: 1992), 29.\n17 Desde luego que me re\ufb01ero al derecho moderno que se entrelaza con el Estado. \nComo bien dice Alain Supiot el derecho existe mucho antes que apareciera el Estado. \n\u201cImpulsado por la ambici\u00f3n de sustituir el gobierno de los hombres por la adminis -\ntraci\u00f3n de las cosas, el Occidente moderno se esforz\u00f3 en relacionar las dos \ufb01guras \nde la norma: por una parte reduciendo el Derecho al estado de una t\u00e9cnica vac\u00eda \nde sentido, que no tendr\u00eda nada que decir sobre los valores y deber\u00eda ser juzgada \ncomo la norma t\u00e9cnica con el rasero de la e\ufb01cacia; y por otra parte, emplazando la normalizaci\u00f3n tecnocient\u00ed\ufb01ca de los \u201crecursos humanos\u201d en el centro de su sistema de valores\u201d. Alain Supiot, Homo juridicus (Buenos Aires: Siglo /x.sc/x.sc/i.sc, 2012), 200-201. \n18 C. B. Macpherson, La teor\u00eda pol\u00edtica del individualismo posesivo. De Hobbes a Locke  \n(Madrid: Trotta, 2005), 13.cr\u00edtica a la pol\u00edtica moderna 44to. Macpherson sostiene que el individualismo te\u00f3rico del siglo /x.sc/v.sc/i.sc/i.sc \nmin\u00f3 la tradici\u00f3n cristiana del derecho natural.19 Esto es, las nociones \nde sociedad, justicia y moral, propias de las sociedades tradicionales, \nfueron desplazadas por \u201clas obligaciones pol\u00edticas del inter\u00e9s y la vo-luntad de individuos disociados\u201d de las que habla Hobbes en el Levia-\nt\u00e1n.\n20 Para hacer efectivas dichas obligaciones, era necesario crear al \nEstado. De hecho las teor\u00edas puritanas y la de J. Locke justi\ufb01caron al Estado y el utilitarismo posterior se construy\u00f3 a partir de las ideas de Hobbes.\n21 Contra lo que se piensa com\u00fanmente, el experimento mental \nde Hobbes en el Leviat\u00e1n, es en realidad fruto del comportamiento real \nde los hombres en la sociedad civilizada inglesa de su tiempo. Hobbes se re\ufb01ere a las pasiones del hombre de las sociedades establecidas que \u00e9l conoce. Macpherson piensa que Hobbes re\ufb01ere a la sociedad posesiva de mercado porque es el modelo de sociedad en el que pien -\nsa cuando escribe el Leviat\u00e1n. No es la sociedad de costumbre o jer\u00e1r -\nquica como las sociedades feudales o tribales, tampoco la sociedad de mercado simple o mercantil, es esa sociedad donde el trabajo del hom -\nbre es mercanc\u00eda.\n22 En ella todos los individuos tratan racionalmente \nde elevar al m\u00e1ximo sus ganancias y la capacidad para trabajar de cada individuo es una propiedad alienable suya.\n23 Sin duda coincide con el \ntipo de sociedad que sue\u00f1a Smith y su escuela, hombres libres que compiten entre s\u00ed para maximizar su utilidad y ello genera salud y pros -\nperidad social. El Estado se crea para quedar aseguradas la vida y la propiedad porque la regulaci\u00f3n gubernamental del siglo /x.sc/v.sc/i.sc/i.sc presupo -\nne este tipo de sociedad.\n24\n[\u2026] el desarrollo de una sociedad mercantil hab\u00eda proporcionado en la \n\u00e9poca de Hobbes dos condiciones necesarias para una inferencia de la obligaci\u00f3n pol\u00edtica a partir de los hechos mundanos, ninguna de las cuales se hab\u00eda dado con anterioridad. En primer lugar, hab\u00eda creado, o estaba creando de modo mani\ufb01esto, una igualdad ante la ley del mer -\ncado: una igualdad lo su\ufb01cientemente coercitiva para convertirse en el fundamento de una obligaci\u00f3n vinculante para hombres racionales que comprendieran su verdadera posici\u00f3n.\n25 \n19 Ibid.\n20 Ibid., 13-14.\n21 Ibid.\n22 Ibid., 56.\n23 Ibid., 61.\n24 Al respecto cons\u00faltese: Albert O. Hirschman, op. cit.\n25 C. B. Macpherson, op. cit., 94.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 45S\u00f3lo en una sociedad posesiva, competidora y violenta, como la \nque Hobbes describe, podr\u00eda haber nacido el soberano, el Estado que \npermite que se ataquen los individuos poseedores de bienes pero sin destruirse.\n26 La sociedad inglesa no sinti\u00f3 simpat\u00eda con esa descrip -\nci\u00f3n de Hobbes, m\u00e1s bien, los hombres de la propiedad, los posee -\ndores, se sintieron identi\ufb01cados con la teor\u00eda de John Locke.27 Quiz\u00e1s \npor esto es comprensible que las diferentes lecturas liberales sobre la obra de Locke, le atribuyen bondades a la teor\u00eda del Estado de \u00e9ste, de tal manera que algunas veces se raya en la sobreestimaci\u00f3n: se habla de gobierno democr\u00e1tico, dominio de las mayor\u00edas, derechos de las minor\u00edas, etc\u00e9tera. Pero un estudio menos apolog\u00e9tico rendir\u00eda mayores frutos cognitivos si se entiende la obra de Locke a partir de la sociedad que \u00e9l observa.\n28 \nAhora bien, no hay que perder de vista que esta relaci\u00f3n entre in -\ndividuos entendidos como s\u00fabditos o ciudadanos, mediada por el de -\nrecho, es una \ufb01cci\u00f3n porque es entendida en la abstracci\u00f3n del \ufb01l\u00f3sofo como un cuerpo que funciona mec\u00e1nicamente mediante el mandato de la pol\u00edtica. El demos, la Rep\u00fablica, el Estado, es una representaci\u00f3n abstracta de esas relaciones que son violentas de por s\u00ed. Su desplie -\ngue te\u00f3rico sobre las relaciones entre las personas, tienen que ver muy poco con la vida real. La historia reciente est\u00e1 llena de episodios sobre el caso. Frente a esta \ufb01losof\u00eda de la pol\u00edtica se alz\u00f3 en las ideas y los hechos, un esp\u00edritu revolucionario que propugnaba por m\u00e1s libertad y menos autoridad. En el pensamiento de los economistas, la noci\u00f3n de espontaneidad de la vida dio origen a la idea de sociedad, esa esfera donde el Estado y la pol\u00edtica no intervienen y, seg\u00fan el dogma utilitaris -\nta la sociedad prospera y se desarrolla.\n29\nSin embargo, este supuesto descubrimiento de la sociedad curio -\nsamente contiene la misma ra\u00edz que el concepto de pol\u00edtica moderno: el ser humano es ego\u00edsta por naturaleza por lo que siempre vela por su inter\u00e9s propio. De ah\u00ed que el con\ufb02icto siempre est\u00e1 latente. De esta a\ufb01r -\nmaci\u00f3n se in\ufb01ere, aun sea en su nivel m\u00ednimo, la necesidad del poder pol\u00edtico instrumentalizado al interior del Estado para mediar el posible \n26 Ibid., 103.\n27 Ibid., 109.\n28 Ibid.. 193.\n29 Pienso que estas ideas est\u00e1n sintetizadas de manera m\u00e1s clara en: Friedrich A. Ha -\nyek, Camino de servidumbre  (Madrid: Alianza Editorial, 1990; Ludwig von Mises, \nHuman Action: A Treatise on Economics, 4 vols. (Indianapolis: Liberty Fund, 2007). \nEspecialmente el volumen 1. Jes\u00fas Huerta de Soto, La escuela austriaca. Mercado y \ncreatividad empresarial (Madrid: Editorial S\u00edntesis, 2000). V\u00e9ase tambi\u00e9n la Nota 3.cr\u00edtica a la pol\u00edtica moderna 46con\ufb02icto humano, y con ello lograr la satisfacci\u00f3n privada la cual ge -\nnerar\u00e1 de manera natural, bienes p\u00fablicos. M\u00e1s curioso fue que con el \ntiempo, en las ideas y en los hechos, ya no se encuentra alguna diferen -\ncia entre lo que hoy se denomina sistema pol\u00edtico, sistema econ\u00f3mico y sistema social. Parece que son la misma cosa. \nSi en no pocos hechos hist\u00f3ricos del pasado o del presente, las \nacciones de los Estados o algunas acciones de miembros de la so -\nciedad que resisten o se enfrentan a los Estados, son de\ufb01nidas bajo el concepto de violencia pol\u00edtica, se debe tener en cuenta la ra\u00edz de dichas pr\u00e1cticas. En ellas existe la intenci\u00f3n de participar o hacer suyo alg\u00fan tipo de poder pol\u00edtico (elecciones, insurrecci\u00f3n popular, guerrillas, terrorismo de Estado). La pol\u00edtica moderna es poder, es la continuaci\u00f3n de la guerra por otros medios. Y en efecto, parece que si la pol\u00edtica europea moderna, es entendida como poder, nada se esca-pa a ella: la esfera social, econ\u00f3mica y por ende la cultural, estar\u00edan contaminadas de ella.\nEn el t\u00edtulo del tema del Congreso se hace una pregunta sobre \nnuestras violencias \u00bfLaberinto sin salida? Sobre el tema de la violen -\ncia pol\u00edtica propongo como tarea para la \ufb01losof\u00eda: desmontar el origen ideol\u00f3gico del concepto moderno de pol\u00edtica y su injerto casi natural, con el pensamiento econ\u00f3mico, jur\u00eddico y sociol\u00f3gico de a \ufb01nales del siglo /x.sc/i.sc/x.sc y principios del /x.sc/x.sc. La tarea tiene como hilo conductor cuestio-\nnar la pretendida universalidad de las doctrinas jur\u00eddicas, econ\u00f3micas y pol\u00edticas dominantes de hoy, las cuales hacen equipo para presentar como leyes cient\u00ed\ufb01cas la necesidad de la coerci\u00f3n estatal, el ego\u00edsmo calculador del individuo y la representaci\u00f3n pol\u00edtica de la sociedad. En otras palabras, sentencian que es universal, por lo tanto, total, la obli -\ngaci\u00f3n pol\u00edtica, el intercambio comercial capitalista y la participaci\u00f3n del poder, en cualquier sociedad, tiempo y geograf\u00eda. \nPara hacerlo comencemos a estudiar a quienes han presentado \nrazones y pruebas contra estos dogmas. Por ejemplo, la historiograf\u00eda actual ha desestimado las tesis metaf\u00edsicas que conceb\u00edan al Estado como una realidad suprahist\u00f3rica y han demostrado que las relaciones humanas de los pueblos y civilizaciones a lo largo de la historia, se han establecido sin necesidad del Estado el cual apenas tiene no m\u00e1s de 300 a\u00f1os de existencia.\n30 Sobre el punto, se torna necesario fortale-\n30 Bernd Marquardt, Historia universal del Estado. Desde la sociedad preestatal hasta \nel Estado de la sociedad industrial  (Bogot\u00e1: Grupo Editorial Ib\u00e1\u00f1ez / Universidad \nNacional de Colombia, 2007. Se dice a menudo que los estados modernos nacieron \na partir de la llamada paz de Westfalia \ufb01rmada en 1648.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 47cer este hallazgo, con investigaciones que desplacen la dogm\u00e1tica que \naqu\u00ed se cuestiona. La \ufb01nalidad no s\u00f3lo ser\u00eda desmontar los supuestos ideol\u00f3gicos, tambi\u00e9n, rehabilitar el estudio de la vida social al margen del Estado y el Capital.\nE/s.sc/t.sc/u.sc/d.sc/i.sc/a.sc/r.sc /l.sc/a.sc /s.sc/o.sc/c.sc/i.sc/a.sc/b.sc/i.sc/l.sc/i.sc/d.sc/a.sc/d.sc /s.sc/i.sc/n.sc /e.sc/l.sc E/s.sc/t.sc/a.sc/d.sc/o.sc /y.sc /e.sc/l.sc C/a.sc/p.sc/i.sc/t.sc/a.sc/l.sc\nContra el dogma del inter\u00e9s ego\u00edsta y calculador del ser humano, en 1925 Marcel Mauss public\u00f3 su famoso Ensayo sobre el don.\n31 En \u00e9l \nmostr\u00f3 una cantidad considerable de informaci\u00f3n proveniente de estudios serios en antropolog\u00eda social, que permit\u00edan inferir que el intercambio es un fen\u00f3meno social total y no meramente un asunto econ\u00f3mico. En los pueblos que estudia Mauss, gracias al trabajo en-togr\u00e1\ufb01co de la antropolog\u00eda social, nota que la relaci\u00f3n comunitaria de los pueblos se entiende por el hecho de que lo que se intercam -\nbia, est\u00e1 unido con las personas y eso hace sentirlos en deuda. As\u00ed nace la reciprocidad, la obligaci\u00f3n de dar, recibir y devolver. En esas relaciones, el comercio y el contrato est\u00e1n cargados de honor y gene -\nrosidad, nunca de inter\u00e9s personal por la ganancia.\n32 Esto le permiti\u00f3 \npensar en la construcci\u00f3n de una teor\u00eda general de la obligaci\u00f3n.33 \nEn la actualidad, inspirado en Mauss, Alain Caill\u00e9 cre\u00f3 el Movimiento antiutilitarista de las ciencias sociales (M.A.U.S.S.) con la \ufb01nalidad de construir una teor\u00eda de la donaci\u00f3n.\n34 \nEn La gran transformaci\u00f3n, Karl Polanyi explica el mecanismo que \ndestruy\u00f3 la manera de vivir del antiguo tejido social antes de la indus -\ntrializaci\u00f3n de la vida.35 En concreto explica la transformaci\u00f3n de una \nsociedad org\u00e1nica a una que se subordina a la econom\u00eda de mercado. Esto signi\ufb01c\u00f3 destrucci\u00f3n de viviendas, de empleos, desabasto de ali -\nmentos, cosa que disloc\u00f3 la vida en com\u00fan. Con ello una nueva for -\nmaci\u00f3n del car\u00e1cter en la psique de la gente estaba naciendo por la \n31 Marcel Mauss, Ensayo sobre el don. Forma y funci\u00f3n del intercambio en las sociedades \narcaicas (Madrid: Katz, 2010), 71.\n32 Ibid., 150.\n33 Ibid., 90.\n34 Alain Caill\u00e9, Teor\u00eda anti-utilitarista de la acci\u00f3n. Fragmentos de una sociolog\u00eda general  \n(Buenos Aires: Waldhuter Editores, 2010).\n35 Karl Polanyi, La gran transformaci\u00f3n. Los or\u00edgenes pol\u00edticos y econ\u00f3micos de nuestro \ntiempo (M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2015), 83.cr\u00edtica a la pol\u00edtica moderna 48fuerza. La transformaci\u00f3n de la psique signi\ufb01c\u00f3 que la motivaci\u00f3n de la \nsubsistencia fue sustituida por la motivaci\u00f3n de la ganancia.36 \nLo que nos sugiere Polanyi es que esta trasformaci\u00f3n hist\u00f3rica, \nsocial y psicol\u00f3gica, no fue natural. Fue violenta y es la ra\u00edz de nues -\ntro sistema pol\u00edtico y econ\u00f3mico. Esto no se entiende ni por la antro -\npolog\u00eda de la econom\u00eda pol\u00edtica, ni del contractualismo de la \ufb01losof\u00eda pol\u00edtica europea y estadounidense, debido a que ambos son modelos mentales bastante alejados de la realidad hist\u00f3rica.\n37 Por el contrario, \nlas importantes investigaciones en antropolog\u00eda, historia y sociolog\u00eda, nos muestran que las relaciones humanas son ricas en motivaciones no econ\u00f3micas, por lo que suponer que el inter\u00e9s privado es la base de la relaci\u00f3n social es una fantas\u00eda sin remedio.\n38\nAs\u00ed como la doctrina del mercado autorregulado, el contractua -\nlismo es una doctrina a la que la filosof\u00eda pol\u00edtica moderna recurre para explicarse la fuente de la obligaci\u00f3n pol\u00edtica. Ah\u00ed naci\u00f3 la idea del derecho natural moderno, la noci\u00f3n de Estado como poder po-l\u00edtico y su legitimaci\u00f3n. El supuesto antropol\u00f3gico del contractua -\nlismo es, como dec\u00eda Marx, una \u201crobinsonada\u201d porque entiende el v\u00ednculo social, producto de un pacto original entre individuos cuyo \u00fanico inter\u00e9s es la autoconservaci\u00f3n, y en las versiones m\u00e1s con -\ntempor\u00e1neas el inter\u00e9s de la vida privada. Lo cierto es que el con -\nflicto, la violencia, es decir, la lucha por la supervivencia, ser\u00eda la base de dicho pacto. Este supuesto legitima la necesidad del Esta-do, instancia que monopoliza leg\u00edtimamente la violencia y por ende es la ra\u00edz del fundamento de la autoridad, la obediencia y la pol\u00edtica en su sentido moderno.\nContra este experimento mental Axel Honneth encuentra una nueva \nidea de socialidad descentrada del principio iusnaturalista de la lucha de todos contra todos, sobre todo al imputar a los con\ufb02ictos sociales una especie de potencial de aprendizaje pr\u00e1ctico moral.\n39 La hip\u00f3tesis \nde Honneth est\u00e1 en franca oposici\u00f3n al contractualismo al plantear que la vida social no surge de contrato original alguno, sino de los cons -\ntantes cambios normativos que se impulsan desde las luchas morales que motivan a distintos grupos sociales, a proporcionar, no de manera individual sino colectiva, \u201cla implantaci\u00f3n de formas ampliadas de re -\nconocimiento rec\u00edproco institucional y cultural\u201d.\n40 Es debido la fuerza \n36 Ibid., 90.\n37 Pienso en J\u00fcrgen Habermas y John Rawls.\n38 Santiago Genov\u00e9s, Expedici\u00f3n a la violencia (M\u00e9xico: UNAM/FCE, 1991), 280 y ss.\n39 Axel Honneth, La lucha por el reconocimiento (Barcelona: Cr\u00edtica, 1997), 36.\n40 Ibid., 115.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 49moral de la lucha por el reconocimiento, lo que permite comprender el desarrollo y progreso de la socializaci\u00f3n humana y no, por la violencia pol\u00edtica o las leyes del mercado. \nDesde el estudio del reconocimiento como fen\u00f3meno de la vida mo -\nral, es posible construir un debate contra las doctrinas del con\ufb02icto per -\nmanente por la supervivencia que est\u00e1n a la base de la pol\u00edtica moderna. En una interacci\u00f3n social donde media la lucha por el reconocimiento, aparecen discursos \u00e9ticos que plantean formas de socializaci\u00f3n menos violentas. Adem\u00e1s, se abre la posibilidad de pensar y estudiar la vida social en esferas distanciadas de la pol\u00edtica moderna y el Capital. Sin embargo, al desconocer la fuente moral de los con\ufb02ictos, se impone el dogma del contractualismo y la econom\u00eda pol\u00edtica: los individuos s\u00f3lo se orientan por su inter\u00e9s ego\u00edsta para poner a salvo su supervivencia. Esto se institucionaliza y legitima procesos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y culturales de exclusi\u00f3n e invisibilizaci\u00f3n. Esto a su vez, genera violencia.\nC/o.sc/n.sc/s.sc/i.sc/d.sc/e.sc/r.sc/a.sc/c.sc/i.sc/o.sc/n.sc/e.sc/s.sc /f.sc/i.sc/n.sc/a.sc/l.sc/e.sc/s.sc\nPara desmontar el origen ideol\u00f3gico del concepto moderno de pol\u00edtica y su injerto casi natural, con el pensamiento econ\u00f3mico, jur\u00eddico y so -\nciol\u00f3gico de a \ufb01nales del siglo /x.sc/i.sc/x.sc y principios del /x.sc/x.sc, podemos incluir \nm\u00e1s trabajos que cuestionan los dogmas que hacen posible la vio -\nlencia pol\u00edtica. Los trabajos de Ivan Ilich sobre la convivencialidad\n41, \nla idea de comunalidad de los intelectuales ind\u00edgenas de Oaxaca, el concepto del buen vivir \n42, los estudios sobre la reciprocidad43 base \nde la econom\u00eda moral que descubri\u00f3 E. P. Thompson.44 Se trata de \nsuperar la idea de que la sociabilidad s\u00f3lo es posible desde el Estado y la pol\u00edtica moderna. Eso signi\ufb01car\u00eda que la violencia es la base de esa sociabilidad. Tambi\u00e9n habr\u00eda que superar el supuesto de que la sociabilidad, tiene su base en el intercambio comercial \u201cdulce y pac\u00ed -\n\ufb01co\u201d. Es la idea de la mera coexistencia fr\u00eda, calculadora y estrat\u00e9gica de los individuos que han impuesto los defensores de la acumulaci\u00f3n \n41 Obras I (M\u00e9xico: FCE, 2006).\n42 Omar Felipe Giraldo, Utop\u00edas en la era de la supervivencia: una interpretaci\u00f3n del \nbuen vivir (M\u00e9xico: Itaca / Universidad Aut\u00f3noma de Chapingo, 2014).\n43 Cons\u00faltese el Grupo de Estudios sobre Reciprocidad en: http://www.ub.edu/reciprocitat/\nGER_WEB_CAS/Presentacion/GER_Presentacion.htm (Consulta 22 de diciembre de 2015).\n44 V\u00e9ase: E. P. Thompson, Costumbres en com\u00fan. Cr\u00edtica, Barcelona, 1995.cr\u00edtica a la pol\u00edtica moderna 50privada de capital. En buena medida se trata de diferenciar los tipos \nde sociabilidad que subyacen en nuestros an\u00e1lisis.45 \nEn suma, re\ufb02exionar sobre la violencia pol\u00edtica desde el concep -\nto de pol\u00edtica moderna es una tautolog\u00eda. No se llega a ning\u00fan lado. Antes bien se legitima el orden imperante. Lo que habr\u00eda que hacer es iniciar la confrontaci\u00f3n con los supuestos \ufb01los\u00f3\ufb01cos de la noci\u00f3n de pol\u00edtica moderna y su injerto en las doctrinas econ\u00f3micas, jur\u00eddi-cas y sociales, a trav\u00e9s de contraejemplos te\u00f3ricos y emp\u00edricos que permitan re\ufb02exionar qu\u00e9 tan reales son los fen\u00f3menos del don, la reciprocidad, la moral del sustento humano, la solidaridad, la econo -\nm\u00eda moral, la responsabilidad y el reconocimiento, frente al poder y la representaci\u00f3n pol\u00edtica, la coerci\u00f3n estatal, al ego\u00edsmo calculador con que se \u201cnaturaliza\u201d a la humanidad desde las doctrinas domi -\nnantes, abre un horizonte para explorar nuevas rutas de vida y acci\u00f3n social no violentas. Esta ser\u00eda una tarea, que ofrece respuestas a los laberintos de la soledad creados desde el despliegue autoritario de la pol\u00edtica moderna.\nBibliograf\u00eda\nM/a.sc/r.sc/q.sc/u.sc/a.sc/r.sc/d.sc/t.sc, Bernd. Historia universal del Estado. Desde la sociedad \npreestatal hasta el Estado de la sociedad industrial. Bogot\u00e1, Grupo Editorial Ib\u00e1\u00f1ez / Universidad Nacional de Colombia, 2007.\nC/a.sc/i.sc/l.sc/l.sc/eacute.sc, Alain. Teor\u00eda anti-utilitarista de la acci\u00f3n. Fragmentos de una \nsociolog\u00eda general. Buenos Aires, Waldhuter Editores, 2010.\nF/e.sc/r.sc/g.sc/u.sc/s.sc/o.sc/n.sc. Adam. Ensayo sobre la historia de la sociedad civil. \nMadrid, Akal, 2010.\nF/o.sc/u.sc/c.sc/a.sc/u.sc/l.sc/t.sc, Michel. Genealog\u00eda del racismo, Madrid, La Piqueta, 1992, \nTraducci\u00f3n de Alfredo Tzveibely.\nG/e.sc/n.sc/o.sc/v.sc/eacute.sc/s.sc,  Santiago. Expedici\u00f3n a la violencia. M\u00e9xico, /u.sc/n.sc/a.sc/m.sc//f.sc/c.sc/e.sc, 1991.\nG/i.sc/r.sc/a.sc/l.sc/d.sc/o.sc, Omar. Utop\u00edas en la era de la supervivencia: una \ninterpretaci\u00f3n del buen vivir, M\u00e9xico, Itaca / Universidad Aut\u00f3noma de Chapingo, 2014.\nH/a.sc/y.sc/e.sc/k.sc, Friedrich A. Camino de servidumbre. Madrid: Alianza  \nEditorial, 1990.\n45 Boaventura de Sousa Santos, Sociolog\u00eda jur\u00eddica cr\u00edtica. Para un nuevo sentido com\u00fan \ndel derecho (Madrid: Trotta, 2009), 584.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 51H/i.sc/r.sc/s.sc/c.sc/h.sc/m.sc/a.sc/n.sc, Alberto O. Las pasiones y los intereses. Argumentos \npol\u00edticos en favor del capitalismo antes de su triunfo. M\u00e9xico, M\u00e9xico, 1978.\nH/o.sc/n.sc/n.sc/e.sc/t.sc/h.sc, Axel. La lucha por el reconocimiento. Barcelona,  \nCr\u00edtica, 1997.\nH/u.sc/e.sc/r.sc/t.sc/a.sc /d.sc/e.sc S/o.sc/t.sc/o.sc, Jes\u00fas . La escuela austriaca. Mercado y creatividad \nempresarial. Madrid, Editorial S\u00edntesis, 2000.\nI/l.sc/i.sc/c.sc/h.sc, Iv\u00e1n. Obras I. M\u00e9xico, /f.sc/c.sc/e.sc,  2006.\nK/e.sc/r.sc/s.sc/t.sc/i.sc/n.sc/g.sc, Wolfgang. Filosof\u00eda pol\u00edtica del contractualismo moderno. \nM\u00e9xico: /d.sc/a.sc/a.sc/d.sc/Goethe Institut//u.sc/a.sc/m.sc -Iztapalapa/Plaza y Vald\u00e9s, 2001.\nM/i.sc/s.sc/e.sc/s.sc, Ludwig von. Human Action: A Treatise on Economics, 4 vols., \nIndianapolis, Liberty Fund, 2007.\nM/a.sc/c.sc/p.sc/h.sc/e.sc/r.sc/s.sc/o.sc/n.sc, Crawford Brough. La teor\u00eda pol\u00edtica del individualismo \nposesivo. De Hobbes a Locke. Madrid, Trotta, 2005.\nM/a.sc/u.sc/s.sc/s.sc,  Marcel. Ensayo sobre el don. Forma y funci\u00f3n del intercambio \nen las sociedades arcaicas. Madrid, Katz, 2010. \nP/o.sc/l.sc/a.sc/n.sc/y.sc/i.sc, Karl. La gran transformaci\u00f3n. Los or\u00edgenes pol\u00edticos y \necon\u00f3micos de nuestro tiempo. M\u00e9xico, /f.sc/c.sc/e.sc , 2015. \nS/a.sc/n.sc/t.sc/o.sc/s.sc,  Boaventura de Sousa. Sociolog\u00eda jur\u00eddica cr\u00edtica. Para un \nnuevo sentido com\u00fan del derecho. Madrid: Trotta, 2009.\nS/a.sc/r.sc/t.sc/o.sc/r.sc/i.sc, Giovanni. La pol\u00edtica. L\u00f3gica y m\u00e9todo en las ciencias \nsociales. M\u00e9xico, /f.sc/c.sc/e.sc , 2000.\nS/u.sc/p.sc/i.sc/o.sc/t.sc,  Alain. Homo juridicus. Buenos Aires, Siglo /x.sc/x.sc/i.sc, 2012.\nT/h.sc/o.sc/m.sc/p.sc/s.sc/o.sc/n.sc, Edward Palmer.  Costumbres en com\u00fan. Barcelona,  \nCr\u00edtica, 1995.\nT/h.sc/o.sc/m.sc/p.sc/s.sc/o.sc/n.sc, Edward Palmer. \u201cThe moral economy of the English crowd \nin the 18th century\u201d, Past and Present, 50 (1), (1971): 76-136.nuestras violencias necesitan la vera religio 52mesa tres:  \nViolencia y religi\u00f3n  \n \n \nNuestras violencias necesitan \nla vera religio\nH\u00e9ctor Javier Franco V\u00e1zquez\nI/n.sc/t.sc/r.sc/o.sc/d.sc/u.sc/c.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc\nInicio con una cita del pensador Baruch Spinoza:\nA menudo he observado con estupor c\u00f3mo los hombres que se vanaglorian \nde profesar una religi\u00f3n cristiana, es decir del amor, la alegr\u00eda, la paz, la convivencia y la lealtad con todos, luchan entre s\u00ed con grand\u00edsima hostili -\ndad. Y nutren cotidianamente un odio muy amargo, hasta el punto de que ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil reconocer la fe de cada uno de \u00e9stos por la pr\u00e1ctica de estas violencias y no por su doctrina. La situaci\u00f3n es tal que para conocer la fe de cada uno, si es cristiano, mahometano, jud\u00edo o pagano, es su\ufb01ciente con observar su comportamiento y su vestir. Basta saber si frecuenta \u00e9sta o aquella iglesia, o si se adhiere a \u00e9sta o aquella opini\u00f3n, y jura por la palabra de \u00e9ste o aquel credo. Por lo dem\u00e1s, todos viven del mismo modo. \nLamentablemente no podemos negar que la religi\u00f3n a lo largo de \nla historia ha sido motivo, y tristemente lo es todav\u00eda, de las violencias \nm\u00e1s encarnizadas que se suscitan. Incluso se han vinculado realida-des que de suyo son totalmente opuestas, como por ejemplo hablar de \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 53guerra santa. En nombre de la fe, en nombre de dios, se han veri\ufb01cado a lo largo del tiempo grandes actos de violencia. Por citar dos ejemplos cercanos a nosotros, podemos mencionar la \u00e9poca de la conquista o colonizaci\u00f3n de Am\u00e9rica (sabemos que hubo mucha violencia, con el pretexto de evangelizar) y la no tan lejana para nosotros en nuestro pa\u00eds la revoluci\u00f3n cristera. Ah\u00ed est\u00e1n los hechos hist\u00f3ricos.\nTambi\u00e9n es cierto que cuando se quiere dividir o debilitar desde el \ninterior una naci\u00f3n, una buena pr\u00e1ctica es hacer penetrar los ej\u00e9rcitos. Por otra parte, tratando de hacer honor a la verdad de las cosas, vamos a decir que tambi\u00e9n se ha intentado unir la religi\u00f3n con la violencia. No nom\u00e1s la violencia, la religi\u00f3n ha provocado la violencia, sino que tambi\u00e9n se ha querido acabar la religi\u00f3n con violencia. Esto tambi\u00e9n es verdad. Tampoco podemos negar que del pasado reciente todav\u00eda hace eco hasta nuestros d\u00edas, que por este otro camino igualmente se han desatado graves cat\u00e1strofes de alcance mundial. Ciertamente la realidad es mucho m\u00e1s compleja a como aqu\u00ed la podemos presentar. Pero sin lugar a dudas, el ingrediente de la religi\u00f3n tambi\u00e9n ha estado presente en estos acontecimientos.\nComo nuestra mirada pretende ser \ufb01los\u00f3\ufb01ca, dejamos a un lado \nel an\u00e1lisis fenomenol\u00f3gico e hist\u00f3rico m\u00e1s detallado. Es m\u00e1s, no es de mi competencia. Para esto escuchamos mejor a los historiadores, y procuraremos indagar sobre la causa \u00faltima del asunto que nos ocupa. Pues lo propiamente \ufb01los\u00f3\ufb01co no es se\u00f1alar culpables, sino vislumbrar v\u00edas de soluci\u00f3n. De seguir por la senda de buscar culpables, encontra-remos nuevamente la divisi\u00f3n y la violencia. Una \ufb01losof\u00eda que no nos haga mejores no es \ufb01losof\u00eda. Una \ufb01losof\u00eda que se quede en palabras, es ideolog\u00eda. Esta es la introducci\u00f3n.\nP/r.sc/i.sc/m.sc/e.sc/r.sc/a.sc /p.sc/a.sc/r.sc/t.sc/e.sc: N/u.sc/e.sc/s.sc/t.sc/r.sc/a.sc /v.sc/i.sc/o.sc/l.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc\nPuesto que tambi\u00e9n hemos intentado desaparecer la religi\u00f3n con la violencia, no parece que la religi\u00f3n sea la causa \u00faltima de nuestras violencias. De hecho, es casi seguro que lo mismo podamos decir de nuestras dem\u00e1s violencias, violencia pol\u00edtica, violencia y econom\u00eda, et -\nc\u00e9tera. Por consiguiente, todo apunta a que es necesario ir m\u00e1s a fon -\ndo, a lo profundo. Ir m\u00e1s adentro. Hay que tocar la llaga. Observando con honestidad constatamos que en todas nuestras violencias hay un elemento com\u00fan de permanencia: estamos nosotros, est\u00e1 el hombre. nuestras violencias necesitan la vera religio 54Parece que todo apunta a que hay que dejar de mirar hacia afuera y \ndirigir nuestra mirada hacia el interior. Si continuamos mirando hacia el exterior buscando culpables, si seguimos aplazando nuestra respon -\nsabilidad, provocaremos nuevas y m\u00e1s grandes violencias.\nPor tanto, parece que el fondo de la violencia no es la religi\u00f3n, \npero tampoco es ning\u00fan otro t\u00f3pico, sino algo m\u00e1s profundo y que nos interpela directamente. Todo indica que dentro de nosotros mismos est\u00e1 la causa \u00faltima de la violencia. Dentro de nosotros mismos hay un descontento, un vac\u00edo, una nostalgia, una lucha, una violencia. Como explicitaciones hist\u00f3ricas de esto que estoy diciendo sobre la realidad interna puedo mencionar los siguientes ejemplos. Recurro a algunos pensadores, \ufb01l\u00f3sofos, ya que lo primero no se puede encerrar en eso. \nPrimer ejemplo, el ap\u00f3stol Pablo. Esto va a ayudar a tener como una \nperspectiva metaf\u00edsica del asunto que nos ocupa. Cito textualmente: \nDescubro pues esta ley. Que aunque quiera hacer el bien, es el mal el \nque me sale al encuentro. Por una parte, me complazco en la ley de dios, como es propio del hombre interior. Pero a la vez advierto otra ley en mi cuerpo que lucha contra la ley de mi raz\u00f3n. Y me esclaviza a la ley del pecado que est\u00e1 en mi cuerpo. As\u00ed pues soy yo mismo quien con la raz\u00f3n sirvo a la ley de dios y con la carne a la ley del pecado.\nCabe destacar en este pasaje que acabo de citar del ap\u00f3stol Pablo, \n\u00e9l recoge un lugar com\u00fan de la literatura que se formula por primera vez \nen la comedia de Eur\u00edpides, que se remite el a\u00f1o 431 a.C., o sea que esto que est\u00e1 diciendo san Pablo no es de san Pablo. Lo retom\u00f3 de las tragedias griegas de Eur\u00edpides.\nSegundo pensador, Federico Nietzsche. \u00c9l nos va a ayudar a tener \nuna visi\u00f3n existencial, fenomenol\u00f3gica, de esta lucha interior; /f.sc/n.sc es -\ntablece la divisi\u00f3n y el contraste entre el esp\u00edritu apol\u00edneo y el esp\u00edritu dionis\u00edaco. Dionisos es el dios del vino, de la embriaguez. Represen -\nta la alegr\u00eda desbordante del vivir, que lleva sin trabas morales hasta la embriaguez y el \u00e9xtasis. Apolo en cambio es el dios de las formas. Introduce la raz\u00f3n cr\u00edtica y el esp\u00edritu l\u00f3gico, que se opone a las fuer -\nzas creadoras del instinto y de la emoci\u00f3n dionis\u00edaca. Ambos dioses en realidad simbolizan las fuerzas elementales y lo m\u00e1s profundo del ser humano. Esa lucha.\nTercero: Sigmund Freud. Esta misma realidad nos ayuda a ob -\nservarla desde el punto de vista psicol\u00f3gico. \u00c9l considera que la personalidad humana est\u00e1 integrada por tres agentes interrelacio-nados: el ello, el yo y el supery\u00f3. El ello es lo cong\u00e9nito, los instintos \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 55surgidos de la organizaci\u00f3n som\u00e1tica, lo reprimido. Representa las exigencias som\u00e1ticas, planteadas a la vida ps\u00edquica. Y la \u00fanica ten -\ndencia de estos instintos es la de alcanzar su satisfacci\u00f3n por enci -\nma de todo de una manera inmediata, sin considerar para nada el peligro que representa esto para la seguridad del individuo y de los dem\u00e1s. El ello obedece al inexorable principio del placer, est\u00e1 ale -\njado del mundo exterior, no le importa la seguridad del individuo, no conoce el miedo, exige la satisfacci\u00f3n inmediata e inescrupulosa que conduce a peligrosos conflictos con el mundo exterior, y a la destrucci\u00f3n del individuo.\nEl yo sirve de mediador entre las exigencias del ello y el mundo \nexterior. \nEl supery\u00f3. Como sedimento del lado del per\u00edodo infantil en el que \nel hombre en formaci\u00f3n vive dependiente de sus padres, se forma en el yo una instancia particular que perpet\u00faa esa in\ufb02uencia parental. El supery\u00f3 observa al yo, lo dirige y lo amenaza con castigarlo, tal como hicieron los padres, los educadores en la \ufb01gura de autoridad, siendo incluso m\u00e1s severo que ellos. En sus funciones de juez lo sentimos como conciencia moral. Por eso su quehacer principal es restringir la satisfacci\u00f3n. El punto es que al \ufb01nal en la personalidad hay una pugna. \nMartin Heidegger: \u00c9l nos entiende en una visi\u00f3n existencial, onto -\nl\u00f3gica de esta misma realidad y me parece que es el m\u00e1s profundo. Ha -\nbla del dilema de la existencia aut\u00e9ntica o inaut\u00e9ntica. Existe el riesgo siempre constante de perder la identidad de la propia existencia en el mundo del Sein , es decir, en lo personal. Por ejemplo, dice textualmen -\nte, en Ser y Tiempo: \nDisfrutamos y gozamos como se goza. Leemos, vemos y juzgamos de la li-\nteratura y del arte como se ve y se juzga. Incluso nos apartamos del mont\u00f3n como se apartan del mont\u00f3n. Encontramos irritante lo que se encuentra irri -\ntante. Este Sein ejerce verdadera dictadura y disuelve todo lo peculiar del hombre en la forma del ser de los otros, constituyendo as\u00ed la forma de ser de la cotidianeidad. Priva a cada uno del sentimiento de responsabilidad, diluy\u00e9ndolo en la responsabilidad colectiva. De esta sumisi\u00f3n a la vida de la mayor\u00eda debe arrancarnos la decisi\u00f3n libre para realizarnos aut\u00e9nticamente.\nAdentr\u00e1ndose m\u00e1s en la etapa de la existencia, dice Heidegger que \nel fondo \u00edntimo de la conciencia se revela como una llamada. Este llamar es un llamamiento dirigido al modo inaut\u00e9ntico de nuestro ser en el vivir cotidiano, para revocarle a su poder ser s\u00ed mismo. Es un llamamiento si -nuestras violencias necesitan la vera religio 56lencioso, que no se expresa con palabras, pues quiere justamente retraer \nde las farras palabrer\u00edas el existir an\u00f3nimo, enfrascado en la conversa-ci\u00f3n del mundo y que no permite o\u00edr esa llamada oculta.\nSe pregunta el fenomen\u00f3logo existencialista: \n\u00bfQu\u00e9 es lo que hace comprender esta llamada interior de la conciencia? Es una invitaci\u00f3n a reconocernos culpables. El ser culpable ha de deter -\nminar la existencia. Afecta a la ra\u00edz misma de nuestro ser y ha de expli -\ncarse como un problema ontol\u00f3gico. La culpabilidad signi\ufb01ca una falta o defecto, una negatividad. Est\u00e1 en la ra\u00edz misma de nuestra existencia. El hombre es radicalmente negatividad y culpabilidad, inherente a su modo de ser, contingente y \ufb01nito.\nHasta aqu\u00ed el recorrido de estos autores. Con Heidegger podemos a\ufb01r -\nmar que todas las formas subsiguientes de culpabilidad o violencia s\u00f3lo \nson explicables sobre la base de esta culpa original. De suyo \u00e9l no apela a ninguna falta o culpa concreta o espec\u00ed\ufb01ca. Por ejemplo, \u00e9l no dice violen-cia y religi\u00f3n, violencia y en su m\u00e1s profundo signi\ufb01cado, ya que la culpa o violencia es anterior a cualquier poder local. La respuesta a esta llamada de la conciencia es reconocer nuestra culpabilidad y aceptar consciente -\nmente nuestro propio ser contingente, limitado. Y para decirlo con todas las letras, violento. No en funci\u00f3n de violento, hay que reconocerlo. \nLa existencia aut\u00e9ntica comienza cuando aceptamos nuestra cul -\npabilidad y la asumimos responsablemente. Nuestra violencia la nece-sita... Con Nietzsche el control retoma la experiencia vital y psicol\u00f3gica de la luz interna del ser humano. En el ap\u00f3stol de las gentes y con Mar -\nt\u00edn Heidegger comprendemos su ra\u00edz m\u00e1s profunda y la absoluta res -\nponsabilidad que pesa sobre nosotros. Si las cosas son as\u00ed no parece entonces que con nuestras propias fuerzas podamos paci\ufb01carnos por completo, pues ninguno de nosotros ni todos juntos somos capaces de limitar, perd\u00f3n, de eliminar nuestra innata mezquindad y \ufb01nitud. \nAl \ufb01nal, la suma ser\u00eda una suma de \ufb01nitos. No podr\u00edamos ni to -\ndos juntos. M\u00e1s bien hemos de decir con humildad, pero con verdad, que la ra\u00edz de la violencia es el yo. El hecho de subrayar demasiado \u201clo m\u00edo\u201d. De seguir aferr\u00e1ndonos a nosotros mismos, sea como individuos o como humanidad, seguiremos cayendo en el abismo de nuestras vio -\nlencias. En el yo, individualismo o subjetivismo, s\u00f3lo hay lugar para m\u00ed. \nPero s\u00f3lo en un primer momento. Porque si no me abro, si no espero \na lo otro, si no salgo de m\u00ed, tambi\u00e9n se desatar\u00e1 la violencia de m\u00ed contra m\u00ed mismo. Si cortamos la relaci\u00f3n con la realidad, o m\u00e1s a\u00fan la negamos, \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 57s\u00f3lo quedar\u00e1 la ruta de la inmanencia y entre m\u00e1s avancemos por esta senda cada vez habr\u00e1 menos espacio para el otro, para las leg\u00edtimas dife -\nrencias, para la riqueza de la diversidad. En este clima, la llegada de otro ser\u00e1 percibida como invasi\u00f3n, como ataque, como violencia. \nTenemos una primordial necesidad de un lugar com\u00fan, de un espa -\ncio m\u00e1s amplio que el yo, donde pueda ver al otro yo como diferente de m\u00ed y como fuente de enriquecimiento. Tenemos que aprender el des -\nprendimiento de lo propio, el no medir la realidad por lo que uno particu -\nlarmente piensa. Esto es demasiado estrecho. Tenemos necesidad de la raz\u00f3n que se abre a lo otro, que busca la verdad. Por eso no podemos re-nunciar al tema que puede sonar intransigente pero por eso no podemos renunciar al tema de la verdad absoluta, pues es el \u00fanico lugar com\u00fan en el que nos podemos encontrar con cada uno de nosotros. \nEs el espacio donde cabe cada individuo, cada yo. Renunciar a la \nverdad es encerrarnos en la reducida zona del yo, donde s\u00f3lo hay espa -\ncio para m\u00ed y nadie m\u00e1s. Renunciar a la verdad es s\u00f3lo ver diferencias, no descubrir los puntos de contacto, de comuni\u00f3n, de hermandad. En esta postura s\u00f3lo se ve viable la indiferencia como medio para la paz. Comenzar a dar los primeros pasos en el camino de la verdad puede dar la impresi\u00f3n de que perdemos lo propio, pero acontece que m\u00e1s bien lo reencontramos enriquecido con lo que pertenece al otro y que me ofrece como don. Y adem\u00e1s tengo la alegr\u00eda que yo tambi\u00e9n estoy llamado a ser un don para los dem\u00e1s.\nS\u00ed, es cierto. La verdad es estrecha. Pero no se preocupen. En la \nverdad hay lugar su\ufb01ciente para todos y para cada uno. Renunciar a la verdad parece amplio, pero no cabe nadie. En la verdad cabe la di -\nversidad. Por el contrario, con el relativismo poco a poco se tiende a la homologaci\u00f3n que ya no valora las diferencias, incluso pretende elimi -\nnarlas. Y ya no quepo yo con mi personalidad que es \u00fanica e irrepetible. As\u00ed parece que el relativismo que me a\u00edsla en mi yo, que postula la tolerancia se convierte en principio de violencia. \nDesde hace tres siglos la \ufb01losof\u00eda se resiste a revisar sus conclu -\nsiones a la luz de la verdad. Pesa sobre el pensamiento humano un for -\nt\u00edsimo repliegue sobre las categor\u00edas a-priori del sujeto cognoscente. En este sentido llama la atenci\u00f3n el viv\u00edsimo deseo del gran historiador alem\u00e1n Leopold von Ranke, considerado como el padre de la historia cient\u00ed\ufb01ca (1795-1886), cuya pretensi\u00f3n modesta era exponer c\u00f3mo ocu -\nrrieron los hechos. \u00c9l dec\u00eda: \u201cquiero ahogar mi yo con tal de ver las cosas tal como realmente sucedieron\u201d.\nSi queremos novedad, transformaci\u00f3n, justicia y paz, debemos \nejercitarnos en mirar primero al otro y olvidarnos de nosotros. Si quere -nuestras violencias necesitan la vera religio 58mos con sinceridad encontrar salida a nuestras violencias, que parecen \nun laberinto sin salida, como reza el tema de este congreso, nuestra \ufb01losof\u00eda nos tiene que ayudar a quedar abiertos interiormente, para lo que nosotros ya no podemos programar ni calcular, mucho menos con -\ntrolar o manipular, el encuentro con la verdad. La verdad nunca ser\u00e1 un desarrollo de lo propio, sino acontecimiento, don y encuentro. \n\u00daltimo punto, que es breve. Si la \ufb01losof\u00eda nos dispone al encuentro \ncon la realidad, si de verdad es un paso y s\u00f3lo un paso para salir del solipsismo del conocimiento puramente subjetivo, si nos ayuda a estar abiertos a toda verdad, venga de donde venga, y a no cerrarnos por pre -\njuicios o por un falso sentido \ufb01los\u00f3\ufb01co a la verdad, incluso si se dice que es revelada, entonces estaremos en la direcci\u00f3n que nos saca del laberinto, en el nuevo camino que nos acerca a la aut\u00e9ntica paz. \nEl aut\u00e9ntico \ufb01l\u00f3sofo no puede ignorar voluntariamente o selec -\ncionar arbitrariamente s\u00f3lo algunas verdades que integran el conjun -\nto de la realidad entera, tal como se nos presenta. En concreto, no puede prescindir del acontecimiento cristiano. Es un hecho que se ha veri\ufb01cado en el espacio y en el tiempo. El verdadero \ufb01l\u00f3sofo no es el que inventa la realidad sino el que la describe lo m\u00e1s \ufb01elmente posi-ble. S\u00f3lo ha habido una persona en toda la historia de la humanidad que ha a\ufb01rmado ser la verdad y lo sostuvo con su manera de vivir: Jes\u00fas de Nazareth.\nPor honradez intelectual hemos de consagrar tambi\u00e9n energ\u00edas \na estudiar y profundizar en esta parte de la realidad que se presenta como la alternativa a todos los dem\u00e1s caminos que ha propuesto el hombre. Y que s\u00ed estudiamos. Y \u00e9ste es otro hombre que falta estu-diar. S\u00f3lo que \u00e9l tiene una teor\u00eda del conocimiento peculiar: no se comprende su propuesta por medio de categor\u00edas mentales o meros discursos sistem\u00e1ticos o libres. Tampoco es su\ufb01ciente familiarizarnos con su terminolog\u00eda propia. \nSu doctrina se asimila por medio de la virtud, es decir, se comienza \na captar y comprender gradualmente en la medida que se va viviendo. Primero hay que acogerlo, despu\u00e9s vivir junto con \u00e9l y despu\u00e9s como \u00e9l, para poderlo entender. S\u00f3lo despu\u00e9s de este honesto esfuerzo por vivir lo que propone, entonces los puedes juzgar. Si no lo hemos vivido, ni siquiera los que decimos conocerlo, \u00bfc\u00f3mo podemos decir que fue un invento, o un mito, o una farsa? \nEn \u00e9l se ve que la verdad no es violenta. La verdad aut\u00e9ntica no \nes la que provoca violencia, sino la que se hace violencia a s\u00ed misma, antes que perder la amistad de los otros. En \u00e9l se ve que la verdad es humilde. Tan humilde que ni siquiera se de\ufb01ende, mucho menos se \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 59impone. En \u00e9l se ve que la verdad es amplia e incluyente y no elitista y excluyente. En \u00e9l se ve que la verdad toma la forma del amor, de la entrega y del servicio desinteresado. En \u00e9l se ve que la verdad impulsa a sacri\ufb01car la propia vida por el otro, incluso por el que lo ataca ra -\nbiosamente. \u00c9l vence el mal con la bondad, el odio con el perd\u00f3n, la venganza con la indulgencia, la espada con su cruz. En \u00e9l se ve pues un modo sobrehumano de reaccionar al com\u00fan de todos los hombres de todos los tiempos. \nPersonalmente he percibido que la re\ufb02exi\u00f3n sobre el hecho cris -\ntiano es uno de los mejores medios para la \ufb01losof\u00eda. Como \ufb01l\u00f3sofos, no como te\u00f3logos, se toma s\u00f3lo como una hip\u00f3tesis de trabajo. Este hecho creo que es uno de verdad. Y nos vamos sirviendo de ella para explicar la realidad. Si al \ufb01nal observamos que todo ocupa armonio -\nsamente un orden en el ser, entonces podemos concluir, despu\u00e9s de haber sometido a prueba radical de los hechos que debe ser as\u00ed. De otro modo todo se vuelve un caos o un laberinto sin salida. Y resulta imposible llegar a la raz\u00f3n de todas las cosas, que es la misi\u00f3n pro -\npia de la \ufb01losof\u00eda. \nEsto que estoy diciendo es tan antiguo como moderno. En la an -\ntig\u00fcedad, por \ufb01losof\u00eda no se entend\u00eda una disciplina dif\u00edcil, acad\u00e9mi -\nca, como ocurre hoy. El \ufb01l\u00f3sofo era m\u00e1s bien el que sab\u00eda ense\u00f1ar el arte esencial, el arte de ser hombre de manera recta, el arte de vivir bien y morir en paz. En este sentido, hacia \ufb01nales del siglo /i.sc/i.sc/i.sc encon-\ntramos por primera vez en Roma en el sarc\u00f3fago de un ni\u00f1o la \ufb01gura de cristo como el verdadero \ufb01l\u00f3sofo. Por otro lado, en plena moder -\nnidad, algunos representantes del idealismo intentaron de diversos modos transformar la fe y sus contenidos, incluso el misterio de la muerte y resurrecci\u00f3n de cristo, en estructuras dial\u00e9cticas concebi -\nbles tras un agente, por ejemplo en Hegel. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si nosotros lo tom\u00e1ramos como proyecto de vida? \nC/o.sc/n.sc/c.sc/l.sc/u.sc/s.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc\nQueremos soluciones para la pol\u00edtica, la econom\u00eda, la justicia, la edu -\ncaci\u00f3n, la ecolog\u00eda, la paz y tambi\u00e9n debo decirlo aqu\u00ed en nuestro ambiente para la evangelizaci\u00f3n, sin tocar el yo. Y esto nos hace dar grandes rodeos sin poder llegar nunca a la ra\u00edz y, por tanto, quedar in -\nfecundos. Por lo que se ve, s\u00f3lo una fuerza superior que venga de fuera nuestras violencias necesitan la vera religio 60puede vencer nuestra fuerza de gravedad que atrae todo hacia nuestro \nyo dividido. S\u00f3lo la vera religio es el encuentro de la verdad que viene \na nosotros y no por la mera estructura religiosa, puede sacarnos del subjetivismo, del individualismo, de nuestra enfermiza preocupaci\u00f3n por lo m\u00edo. Y llevarnos a la casa com\u00fan. \nGracias.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 61El concepto de violencia y su \nrelaci\u00f3n con lo religioso en el pensamiento de Ren\u00e9 Girard\nOscar Valencia Magall\u00f3n\nEl objetivo de la presente exposici\u00f3n ser\u00e1 generar una re\ufb02exi\u00f3n sobre \nla relaci\u00f3n entre el concepto de violencia y lo religioso, a partir del pen-samiento del franc\u00e9s Ren\u00e9 Girard. Su pensamiento alude a la relaci\u00f3n fundacional de lo religioso y lo violento en torno al origen de la cul -\ntura, una relaci\u00f3n que pareciera aludir a dos elementos contrarios o irreconciliables, pero que en este pensador fungen como mecanismos y dimensiones esenciales de un solo proceso. \nEl pensamiento de Girard no s\u00f3lo es provocador en este sentido, \nsino que representa una posici\u00f3n que mediante elementos antropol\u00f3-gicos, literarios y \ufb01los\u00f3\ufb01cos, puede sostenerse como un modo de reve-laci\u00f3n sobre la esencia de la religi\u00f3n y sobre la direcci\u00f3n de la violencia en nuestros turbulentos tiempos. Adem\u00e1s de lo anterior, Girard permite pensar al cristianismo no s\u00f3lo desde una perspectiva religiosa, sino tambi\u00e9n como un momento hist\u00f3rico de progreso revelador de la esen -\ncia humana y su derrotero \ufb01nal en la historia, lo que lo distingue de una buena parte de las religiones vivas. La tesis principal que quisiera compartirles y que de\ufb01ende Girard es que \u201cla violencia revela los mecanismos de lo sagrado, as\u00ed como \u00e9ste revela el ser de la violencia, su direcci\u00f3n, naturaleza y posibilidad.\u201d \n\u00bfC\u00f3mo explicar esta relaci\u00f3n de revelaci\u00f3n mutua? Para responder, \nes necesario tomarnos el tiempo para dar cuenta de los componentes antropol\u00f3gicos y sociales de estas dimensiones. Antes de ello, dar\u00e9 una breve referencia de la persona de Girard. \n \n el concepto de violencia y su relaci\u00f3n con lo religioso 62\u00bfQ/u.sc/i.sc/eacute.sc/n.sc /e.sc/s.sc R/e.sc/n.sc/eacute.sc G/i.sc/r.sc/a.sc/r.sc/d.sc? \nLa originalidad del pensamiento de Girard escapa de toda ubicaci\u00f3n \ndentro del carnaval de ofertas de pensamiento contempor\u00e1neo. Re -\npresenta una postura que propone el regreso a una noci\u00f3n de verdad fuerte (en contraposici\u00f3n al pensamiento de Vattimo) la cual, seg\u00fan comenta, tiene lugar en el \u00e1mbito de lo religioso. \nEnse\u00f1\u00f3 en distintas universidades de Estados Unidos como Bu/uniFB00alo, \nBaltimore y Stanford. Es dif\u00edcil limitar sus aportes s\u00f3lo a la \ufb01losof\u00eda, pues sus di\u00e1logos se extienden y tocan la teor\u00eda cr\u00edtica literaria, el psicoan\u00e1 -\nlisis, el estructuralismo, la teolog\u00eda cristiana, incluso algunos plantea-mientos etol\u00f3gicos. Recibi\u00f3 el premio de la academia francesa por su texto \u201cLa violencia y lo sagrado\u201d y fue agremiado a la misma en 2005. Su pensamiento se ha extendido a diversas disciplinas tales como la teor\u00eda literaria, la teor\u00eda de sistemas, psicolog\u00eda, antropolog\u00eda, econom\u00eda, cien -\ncias pol\u00edticas, teolog\u00eda y estudios religiosos. Sus libros han sido traduci -\ndos a m\u00e1s de 50 lenguas y tras su muerte, en noviembre del a\u00f1o pasado, dej\u00f3 un legado de pensamiento que es motivo de congresos y re\ufb02exiones en torno a t\u00f3picos como cultura, violencia y religi\u00f3n.\nC/o.sc/m.sc/p.sc/o.sc/n.sc/e.sc/n.sc/t.sc/e.sc/s.sc /a.sc/n.sc/t.sc/r.sc/o.sc/p.sc/o.sc/l.sc/oacute.sc/g.sc/i.sc/c.sc/o.sc/s.sc /y.sc /s.sc/o.sc/c.sc/i.sc/a.sc/l.sc/e.sc/s.sc  \n/d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /v.sc/i.sc/o.sc/l.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc /y.sc /l.sc/o.sc /s.sc/a.sc/g.sc/r.sc/a.sc/d.sc/o.sc  \n\u00bfC/u.sc/aacute.sc/l.sc/e.sc/s.sc /s.sc/o.sc/n.sc /l.sc/o.sc/s.sc /e.sc/l.sc/e.sc/m.sc/e.sc/n.sc/t.sc/o.sc/s.sc /a.sc/n.sc/t.sc/r.sc/o.sc/p.sc/o.sc/l.sc/oacute.sc/g.sc/i.sc/c.sc/o.sc/s.sc \n/q.sc/u.sc/e.sc /n.sc/o.sc/s.sc /d.sc/a.sc/n.sc /c.sc/u.sc/e.sc/n.sc/t.sc/a.sc /d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /r.sc/e.sc/l.sc/a.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc /e.sc/n.sc/t.sc/r.sc/e.sc /l.sc/o.sc /s.sc/a.sc/g.sc/r.sc/a.sc/d.sc/o.sc, /l.sc/o.sc /r.sc/e.sc/l.sc/i.sc/g.sc/i.sc/o.sc/s.sc/o.sc /y.sc /l.sc/a.sc /v.sc/i.sc/o.sc/l.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc?\nMimesis de deseo\nEn Mentira rom\u00e1ntica y verdad novelesca (1961), Girard describe c\u00f3mo \nlos grandes de la literatura Shakespeare, Dostoievsky, Proust delinea -\nron en su obra la existencia del deseo mim\u00e9tico. Girard es un cr\u00edtico \nliterario, amplio conocedor de la teor\u00eda cr\u00edtica y estudioso de Proust, Dostoievski, Cervantes, y Shakespeare. Cree que estos grandes encon -\ntraron algo que posteriormente otras escuelas quisieron sacar a la luz con el nombre de inconsciente y estructura. La intuici\u00f3n y el genio de estos literatos le dio a Girard ojos nuevos para comprender una gra-\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 63m\u00e1tica inscrita en toda relaci\u00f3n humana: la imitaci\u00f3n del deseo, la imitaci\u00f3n del otro como motor de toda trama humana. \nLa teor\u00eda mim\u00e9tica parte de una lectura antropol\u00f3gica profunda que \nsiembra sus ra\u00edces en las din\u00e1micas del deseo. El deseo es la instancia que nos separa de los animales. Ellos est\u00e1n asimilados a su medio y no desean en el sentido que nosotros atribuimos a este concepto. El ser humano se distingue de estos en que desea, en que ha trascendido al medio por el deseo. El deseo es constituyente. El hombre nace para querer, pero sin saber c\u00f3mo ni qu\u00e9 ha de querer. Y es esta situaci\u00f3n la que lo tiene arrojado al mundo, a merced de su propio deseo. Pero hay algo m\u00e1s: S\u00f3lo podemos desear algo imitando los deseos del otro. Yo no puedo partir de un deseo original, que surja de la nada, porque no me poseo, no me tengo desde el inicio. Solo puedo desear lo que veo que desean los otros encendiendo de esta forma el proceso de mi voluntad. El deseo es siempre deseo de algo, no existe el deseo sin objeto; y ese deseo de algo ser\u00e1 para m\u00ed, en primer lugar, el deseo del otro; la identidad no viene del s\u00ed mismo, porque \u00e9sta s\u00f3lo es posible a trav\u00e9s del deseo de otro. Aprendemos a desear desde los deseos del otro y por esa condici\u00f3n es que mi yo deviene y formula mi identidad. El otro es un modelo de mis deseos. Y es el deseo el que constituye a este animal que llamamos humano: somos animales de un deseo in\ufb01nito, que se imita y comparte en un proceso abierto, insaciable. Estamos ante un hueco y s\u00f3lo caminando por la v\u00eda de la imitaci\u00f3n podemos rea-lizarnos, hacernos, conseguirnos. Lo anterior no suplanta el papel de la racionalidad estableciendo que toda interacci\u00f3n humana es deseo mi -\nm\u00e9tico. Para Girard, el deseo es el mecanismo anterior a toda din\u00e1mica humana e interhumana, es origen de aquello que llamamos cultura. \nMimesis de rivalidad \nLas relaciones implican siempre un modelo de los deseos: alguien que desea, alguien que ense\u00f1a como desear y un objeto deseado. Este es el tri\u00e1ngulo que describe la esencia del mecanismo mim\u00e9tico en cuanto al deseo. El otro es un modelo de nuestros deseos y se de\ufb01ende del deseo del deseante protegiendo el objeto de sus deseos. Esto genera una rivalidad: la rivalidad mim\u00e9tica.\nExplico lo anterior: el otro es mi indicador y debo haberme servido \nde \u00e9l como modelo de mi deseo. Pero el deseo del otro no es concebi -\nble como una instancia metaf\u00edsica; yo lo percibo por el objeto. el concepto de violencia y su relaci\u00f3n con lo religioso 64Y en ese sentido, el otro me lleva ventaja; el otro es mi rival, el \notro ya posee el objeto. Comienza la lucha fratricida. Pero esta di -\nmensi\u00f3n es suplantada: olvido que yo no soy en originalidad, niego \nque he necesitado del deseo del otro para constituirme, niego al otro como modelo y aprovecho su actitud: el otro no se deja robar su deseo, no permite que se le arranque su identidad y as\u00ed la m\u00ed -\nmesis de deseo se transforma en mimesis de rivalidad. Se disputa la posesi\u00f3n del deseo original disputando al objeto del deseo. La mimesis de rivalidad se esconde en la justificaci\u00f3n de la disputa por el objeto: el deseo de ser que motiva la violencia primera, se concibe como la pugna entre dos sujetos que luchan por un objeto que materializa la din\u00e1mica del deseo mim\u00e9tico y justifica el recur -\nso a la violencia. \u201cS\u00f3lo el ser que nos ha impedido o nos impide satisfacer un deseo que \u00e9l mismo nos ha sugerido puede ser verda -\nderamente objeto de odio.\u201d \n\u00bfTodo deseo deriva en rivalidad? Entre menos distancia exista en el \ntri\u00e1ngulo mim\u00e9tico m\u00e1s exponencial es la rivalidad. Girard a\ufb01rma que la salida a la rivalidad es la violencia, pero una violencia que rebasa los mecanismos ps\u00edquicos individuales y que se procesa en dinamismos comunitarios y sociales donde la rivalidad, el odio, el rechazo y la ex -\nclusi\u00f3n toman representaci\u00f3n. \nGirard explica que los procesos iniciales de mimesis del deseo y de \nmimesis de rivalidad derivan en una crisis de indiferenciaci\u00f3n de\ufb01nida como una especie de sensaci\u00f3n colectiva de no ser distinto, de ser uno m\u00e1s en la masa, de no percibir el l\u00edmite de lo que se es y el l\u00edmite de lo que es el otro. Es la din\u00e1mica del linchamiento, el rompimiento de todo orden que se vuelca en un movimiento de masas tan simple que no se puede distinguir la particularidad de cada individuo en donde las motivaciones y \ufb01nes personales se transforman en un solo inter\u00e9s manifestado en el grito de guerra de la masa. \nPara que la sospecha de cada cual contra todos se convierta en la \nconvicci\u00f3n de todos contra uno solo, no hace falta nada o muy poco. El indicio m\u00e1s rid\u00edculo, la m\u00e1s \u00ednfima presunci\u00f3n se comunicar\u00e1 de unos a otros (por el proceso mim\u00e9tico) a una velocidad vertiginosa y se convertir\u00e1 casi instant\u00e1neamente en una prueba irrefutable. La convicci\u00f3n tiene un efecto acumulativo, y cada cual deduce la suya de la de los dem\u00e1s bajo el efecto de una mimesis casi instant\u00e1nea. La fir -\nme creencia de todos no exige otra comprobaci\u00f3n que la unanimidad irresistible de su propia sinraz\u00f3n.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 65La crisis de indiferenciaci\u00f3n consiste en el rompimiento del De-\ngree , entendido como el orden axiol\u00f3gico y estructural que marca la \njerarqu\u00eda y lugar tanto de las relaciones como de las cosas. Ning\u00fan su -\njeto o comunidad podr\u00e1n soportar durante mucho tiempo esta crisis \nde indiferenciaci\u00f3n y el caos, por tanto buscar\u00e1n una soluci\u00f3n ante tal sensaci\u00f3n de cataclismo individual y social. Es aqu\u00ed donde el sacri\ufb01cio viene precipitado ante la inminente violencia que amenaza por destruir todo. Es necesario el sacri\ufb01cio violento que ponga \ufb01n a la escalada de la violencia y su contagio mim\u00e9tico. Pero para que tome lugar el sacri\ufb01-cio es necesario contar con una v\u00edctima, \u00bfqui\u00e9n ser\u00e1 esa v\u00edctima? \u00bfCu\u00e1l es el proceso de su elecci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo reconocerla? \nE/l.sc /c.sc/h.sc/i.sc/v.sc/o.sc /e.sc/x.sc/p.sc/i.sc/a.sc/t.sc/o.sc/r.sc/i.sc/o.sc \nGirard responde a estas preguntas con la f\u00f3rmula del chivo expiatorio y con esto postula el inicio de la cultura y el coraz\u00f3n de lo sagrado. Recordemos que para Girard los textos literarios son reveladores de la din\u00e1mica del deseo, y el autor encuentra otra sugerencia de clave de lectura en la tragedia griega, el antiguo testamento y los evangelios: las comunidades en su comienzo dan cuenta de una reuni\u00f3n a partir de la destrucci\u00f3n de un antagonista que aparece como el culpable de sus males ya extintos. \nPongamos como ejemplo a Edipo. Desde su nacimiento es el recep -\ntor de la descarga violenta del destino mismo: su nacimiento despierta los deseos asesinos de su padre. Edipo es expulsado del reino perso -\nni\ufb01cando el mal familiar y comunitario, pues est\u00e1 destinado a \u201cmatar a su padre y dormir con su madre\u201d. Y sabemos que \u00e9l no es consciente de esta acusaci\u00f3n, sino que nace con ella en la frente. En lugar de ser ase -\nsinado es salvado por un anciano y cuando alcanza su madurez se ve rebasado y absorbido ante una nueva situaci\u00f3n: de manera irremedia -\nble, sin saber a qui\u00e9n enfrenta, le quita la vida a su padre y con ello se dirige a la cama de su madre. Recibe la corona que le fue arrebatada en su nacimiento, ignorando su primera expulsi\u00f3n y tras el di\u00e1logo con Ti -\nresias le viene la revelaci\u00f3n de una verdad insoportable. Se descubre el parricidio y el incesto que no pudo evitar, pues estaba marcado por una culpabilidad dictada por el destino; aparece como culpable, se castiga sac\u00e1ndose los ojos y \ufb01nalmente as\u00ed mutilado se expulsa, trayendo la paz y la erradicaci\u00f3n de la peste de la cual el pueblo se cre\u00eda v\u00edctima. el concepto de violencia y su relaci\u00f3n con lo religioso 66Si revisamos con cuidado podemos observar que Edipo es el proto -\ntipo de la v\u00edctima elegida: la tragedia griega nos habla de esta elecci\u00f3n: \nel destino (la fuerza que mueve a los hombres en una sola direcci\u00f3n o una imagen misti\ufb01cada de la voluntad de la comunidad misma) elige a Edipo como el chivo emisario en el que se depositan todos los males (el incesto, el asesinato y la peste), que lleva consigo fuera de la co -\nmunidad estableciendo la paz con la irrupci\u00f3n de su salida. Con la eli -\nminaci\u00f3n comunitaria de Edipo Tebas regresa a la calma, ahora todos pueden dormir tranquilos. \nLa interpretaci\u00f3n anterior nos habla del mecanismo que se echa \na andar en los or\u00edgenes de las comunidades, del suceso que une a los grupos humanos y los dispone para su fundamentaci\u00f3n y solidi\ufb01ca -\nci\u00f3n: el sacri\ufb01cio. Las comunidades buscan una v\u00edctima a trav\u00e9s de la cual neutralizar la violencia, que buscan resulte ajena, aun cuando tie -\nne su origen en los mecanismos de estructuraci\u00f3n individual y social; este chivo emisario es un depositario de las rivalidades que tras su muerte se lleva consigo y expulsa los fuegos de la envidia, se instaura la paz y ello deriva en la vinculaci\u00f3n solidaria, la cual se postula como lo originario de ese nacimiento comunitario. \nPero no s\u00f3lo el mecanismo sacri\ufb01cial aparece como una descarga, \nla v\u00edctima no s\u00f3lo es efecto de la necesidad de expulsar la violencia de la rivalidad entre los hombres. No, la v\u00edctima nos lleva a una conciencia m\u00e1s primitiva: no somos originales, no somos independientes de los deseos de los otros. Y esta v\u00edctima con su diferencia nos recuerda la igualdad, con su muerte nos salva del horror de la indiferenciaci\u00f3n. \nEn el chivo expiatorio Girard habla de la v\u00edctima sacri\ufb01cial y de \nc\u00f3mo \u00e9sta es elegida y llega a ser divinizada por la comunidad. La v\u00edc -\ntima del sacri\ufb01cio no es necesariamente culpable del mal, la peste, o el mal destino. Sin embargo, se elige atribuy\u00e9ndole la irracionalidad de todos los males. \nGirard comenta que las victimas sacri\ufb01ciales han tomado distintos \nrostros a lo largo de la historia: los jud\u00edos acusados de la peste negra, las brujas acusadas de los males de la sociedad en el siglo /x.sc/v.sc/i.sc/i.sc, los albinos \nacusados de maldici\u00f3n entre las comunidades negras de Sud\u00e1n, Jes\u00fas de Nazareth acusado de destruir el templo de Jerusal\u00e9n y las leyes sagradas. \nLa v\u00edctima propiciatoria tiene la siguientes caracter\u00edsticas: es el di -\nferente, el no similar, aqu\u00e9l que demuestra con su presencia la diferen -\ncia. Pueden ser los que portan un defecto f\u00edsico, un color de piel distin -\nto. Pero a \ufb01nal de cuentas, estos son s\u00f3lo indicadores de su elecci\u00f3n, el asunto est\u00e1 en que la comunidad necesariamente elige a la v\u00edctima para escapar de la responsabilidad de su propia violencia. \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 67Pero el sacri\ufb01cio no es la \u00faltima palabra. Tras la muerte de la v\u00edcti -\nma los asesinos eluden verse el rostro y cruzar miradas, la responsabi-lidad de la propia violencia es obnubilada por la culpa que se disuel -\nve inmediatamente ante la sensaci\u00f3n de paz que trae la expulsi\u00f3n y la muerte del culpable. La uni\u00f3n y sensaci\u00f3n de reconciliaci\u00f3n llenan el espacio creyendo as\u00ed que la v\u00edctima propiciatoria ha tra\u00eddo con su muerte la armon\u00eda y salud que hab\u00edan sido puestas en entredicho. \nEl sacri\ufb01cio victimal no s\u00f3lo tiene la funci\u00f3n de erradicar la violen -\ncia a trav\u00e9s del asesinato de la v\u00edctima. En Cosas escondidas desde la \ncreaci\u00f3n del mundo (1978) Girard relata c\u00f3mo la v\u00edctima toma las valora -\nciones que la crisis sacri\ufb01cial va dictando: la v\u00edctima es elegida por los criterios enunciados en el chivo expiatorio: diferencia, defectos f\u00edsicos o personales, debilidad. Se considera como lo m\u00e1s humano y nimio, pero despu\u00e9s se cree en su poder de maldad, en el aura de poder que tiene para depositar la violencia y la maldad en la comunidad, de modo que se justi\ufb01ca su elecci\u00f3n asign\u00e1ndole la culpa de los sinsabores del gru -\npo. Pero cuando la v\u00edctima es sacri\ufb01cada trae consigo la paz, se transfor -\nma en traedor de paz, en integrador de las diferencias, en salvaci\u00f3n de los males. Deja de considerarse humano para llegar a ser divino, pues \u201cha tra\u00eddo la paz con su muerte\u201d. S\u00f3lo la divinidad puede ser capaz de tal haza\u00f1a y se abre paso el campo de lo sagrado. De este modo lo sa -\ngrado puede entenderse en su origen como una serie de mecanismos que administran la realidad violenta de los sujetos y las comunidades. Lo sagrado transforma el desorden en orden divino por la muerte de la v\u00edctima, que trae la paz ante la erradicaci\u00f3n de todos los males creando un nuevo orden social y cultural. En lo sagrado la violencia se esconde, se deslava y se misti\ufb01ca, pero a fuerza de mantener la paz. \nLo sagrado conjunta y re\u00fane. \u00bfDe qu\u00e9 manera y con qu\u00e9 \ufb01nalidad? \nEn lo sagrado llega a su climax y redenci\u00f3n el contagio mim\u00e9tico, en lo sagrado \u2014a trav\u00e9s del sacri\ufb01cio\u2014 se re\u00fane la violencia de una co-munidad en contra de uno, que es destruido por su calidad de v\u00edctima propiciatoria. Esta v\u00edctima dejar\u00e1 de ser el origen de los males para convertirse en divinidad, un reconciliador, generador de paz y unidad. Es aqu\u00ed donde tiene sentido la siguiente a\ufb01rmaci\u00f3n: \n\u201cHay en lo sagrado tanto el orden como el desorden, la paz como la \nguerra, la creaci\u00f3n como la destrucci\u00f3n.\u201d\n46\nSi al inicio de esta presentaci\u00f3n se hubiese le\u00eddo esta a\ufb01rmaci\u00f3n, \n\u00bfqu\u00e9 sentimientos se hubiesen generado al proponer una relaci\u00f3n tan estrecha entre lo sagrado y la violencia? \n46 Girard Ren\u00e9, La Violencia y lo sagrado, p. 268el concepto de violencia y su relaci\u00f3n con lo religioso 68Cuando decimos que en lo sagrado se da tanto el orden como el \ndesorden, la paz como la guerra, hablamos del car\u00e1cter polivalente de \nlo sagrado. Podr\u00edamos comenzar a entender este car\u00e1cter a partir del entrecruce de tres elementos que se entretejen: el mito, el sacri\ufb01cio y la v\u00edctima propiciatoria. \nEn el coraz\u00f3n de lo sagrado se encuentra la violencia, seg\u00fan Girard. \nLa violencia se encuentra de camino entre la subjetividad y el grupo. Existe una violencia originaria que corresponde a la naturaleza de los individuos y que culmina en una violencia sacri\ufb01cial. El sacri\ufb01cio en las religiones premodernas no cristianas muestra c\u00f3mo la violencia toma cob\u0133o y envoltura a trav\u00e9s de los sacri\ufb01cios: se sacri\ufb01can animales a los dioses, se deg\u00fcellan seres, se ofrendan dolores y v\u00edctimas. Se crean his -\ntorias acerca del hambre de sangre de los dioses, su necesidad de ofren -\ndas o actos heroicos y se ignora la violencia encubierta detr\u00e1s estas pr\u00e1c -\nticas. \u00bfC\u00f3mo se ignora? La violencia est\u00e1 camu\ufb02ada a trav\u00e9s de historias fant\u00e1sticas: los dioses han dado movimiento al cosmos por su sangre y el cosmos para seguir avante necesita la misma sustancia divina: el sa -\ncri\ufb01cio de los seres terrenales para alimentar a los seres celestiales. La violencia se convierte en una derivaci\u00f3n de un proceso que comienza en la m\u00edmesis y culmina en el sacri\ufb01cio sagrado, en el aura de lo religioso. \n\u00bfC\u00f3mo se esconde la verdad del sacri\ufb01cio en las religiones? A tra -\nv\u00e9s del mito. Para Girard el mito no es una mera historia fant\u00e1stica, sino que en sus funciones principales se encuentra el \u201cdeslavar, miti\ufb01car y obnubilar la violencia del sacri\ufb01cio\u201d. La historia m\u00edtica, cada vez que se repite, esconde detr\u00e1s de s\u00ed la realidad inmediata de la muerte y la violencia. Esto nos dirige hacia el rito. \u00bfC\u00f3mo se cuenta esta historia? A trav\u00e9s de un ritual, que a medida de sus repeticiones nos deja ver lo inofensivo de la historia m\u00edtica, oscureciendo su verdad en cada acto de violencia y sacri\ufb01cio. \u00bfC\u00f3mo no traer a la mente la cantidad de ri -\ntuales \u2014incluso en nuestro pa\u00eds\u2014 en donde se exige sangre, la muerte \u201csimb\u00f3lica\u201d del malvado, el sacri\ufb01cio de un enemigo a favor de la cau -\nsa particular? Pero en el rito no s\u00f3lo se esconde la violencia, sino que tambi\u00e9n \u201cse cura\u201d, todo ello toma una nueva dimensi\u00f3n en el halo de lo sagrado. Por ello decimos que en lo sagrado est\u00e1 tanto la guerra como la paz, la creaci\u00f3n como la destrucci\u00f3n. \nPero, \u00bftoda cultura tiene sus inicios en un sacri\ufb01cio inicial? \u00bfEl \n\u00fanico destino de las relaciones humanas es integrarse a un contagio mim\u00e9tico que derivar\u00e1 en competencia, muerte y olvido de lo violen -\nto como sucede en las religiones arcaicas pre-modernas? Si este es el modo en que se ha construido la historia humana, \u00bfpor qu\u00e9 no ha des -\naparecido el hombre de la tierra? \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 69En Los or\u00edgenes de la cultura  (2006), una serie de conversaciones \ncon el autor, se explica por qu\u00e9 la violencia no ha erradicado a los hombres, pero tambi\u00e9n por qu\u00e9 \u00e9stos no han erradicado la violencia. La respuesta est\u00e1 en la cualidad de las religiones. Existen religiones m\u00edticas pre-modernas y existe el cristianismo. Las primeras hacen alusi\u00f3n a una verdad velada, escondida y esto tiene como resultado la mecanizaci\u00f3n de la violencia y la naturalizaci\u00f3n de su reproduc -\nci\u00f3n. Las segundas hacen referencia a una revelaci\u00f3n, a la verdad de la esencia del hombre que consiste en poner al descubierto los me -\ncanismos de la violencia, lo cual abre la posibilidad de su neutraliza -\nci\u00f3n. En las religiones m\u00edticas pre-modernas la violencia se adminis -\ntra, se misti\ufb01ca y se desactiva, pero como destino natural, peri\u00f3dico y determinante. Es decir, la violencia s\u00f3lo resurge y duerme, pero en un ciclo sin \ufb01n. La raz\u00f3n est\u00e1 en que en el mito se esconde al culpable de la violencia. El sacri\ufb01cado es el culpable y por su sacri\ufb01cio llega la paz a la comunidad. Esto esconde la verdad de lo sagrado y la violencia: la muerte es responsabilidad del contagio mim\u00e9tico de los sujetos, de c\u00f3mo deriva esto en una crisis grupal que se convierte en crisis sa -\ncri\ufb01cial y de c\u00f3mo irracionalmente se designa una v\u00edctima para erra -\ndicar los propios males. En cambio, dice Girard, en el cristianismo el sacri\ufb01cio tiene una funci\u00f3n distinta: mostrar que el sacri\ufb01cado es la v\u00edctima. A trav\u00e9s del sacri\ufb01cio de Cristo, rememorado en cada euca -\nrist\u00eda, se anuncia que la v\u00edctima del sacri\ufb01cio no es culpable, sino que \u00e9sta muere a causa del pecado de la comunidad. En las religiones m\u00ed -\nticas se esconde el pecado de la comunidad. En el sacri\ufb01cio cristiano se muestra que la v\u00edctima es la \u00fanica sin culpa y este sacri\ufb01cio sirve como un anuncio de conversi\u00f3n: la renuncia voluntaria a la propia violencia. Jes\u00fas renuncia al contagio mim\u00e9tico de la violencia y se in-mola as\u00ed mismo sin ocultar la verdad del sacri\ufb01cio: la violencia es de la comunidad y es posible renunciar voluntariamente a ella. \nCristo retir\u00f3 a los hombres sus muletas sacri\ufb01ciales dej\u00e1ndoles as\u00ed frente \na una terrible elecci\u00f3n: creer en la violencia o no creer ya m\u00e1s en ella. El cristianismo es la increencia. [\u2026] Tarde o temprano, o bien los hombres renunciar\u00e1n a la violencia sin sacri\ufb01cio, o bien har\u00e1n estallar el planeta: estar\u00e1n en estado de gracia o de pecado mortal. Se puede decir, por tan-to, que si lo religioso invent\u00f3 el sacri\ufb01cio, el cristianismo lo anul\u00f3. [\u2026] Habr\u00e1 que volver siempre sobre esta salida de lo religioso que solamente puede realizarse en el seno de lo religioso desmiti\ufb01cado, es decir, del cristianismo (pp. 58, 60, 64). el concepto de violencia y su relaci\u00f3n con lo religioso 70Pero, \u00bfqu\u00e9 lugar guarda esta soluci\u00f3n cristiana en medio de este \nmundo cada vez m\u00e1s secularizado y con din\u00e1micas sociales tan distan -\ntes de las ense\u00f1anzas no violentas y salv\u00ed\ufb01cas del cristianismo? \nGirard explica de qu\u00e9 manera las sociedades actuales al secula -\nrizarse han dejado sin h\u00e1bitat a la violencia, pues han erradicado los \nespacios de lo sagrado en donde \u00e9sta pod\u00eda administrarse y transfor -\nmarse en generadora de sociedades y orden, dej\u00e1ndola a la intempe-rie. La violencia no tiene espacio neutralizador donde habitar y esto lo observamos en los brotes actuales que nos tienen al borde del \ufb01n de la raza humana. \u00danicamente lo religioso fue capaz de contener con\ufb02ictos que debieron destruir a los primeros grupos humanos y s\u00f3lo en esta realidad es donde la violencia puede transformarse en paz y unidad. A esta ausencia de espacios desintegradores de la violencia, se suma que el cristianismo es, en el sentido tratado, destructor de lo religio -\nso, en cuanto verdad de conocimiento que devela lo oculto por en el mito y el rito. Esto trae como consecuencia que lo sagrado no prescriba su funci\u00f3n transformadora de lo violento en una paz mec\u00e1nicamente derivada de los procesos de mimesis de rivalidad y que se coloque a los sujetos en la disyuntiva ya sea de reproducir la violencia ante el contagio mim\u00e9tico o desintegrarlo aceptando la propia violencia como un hecho de verdad cient\u00ed\ufb01ca desde la cual ya no es posible ning\u00fan destino humano. En este sentido el cristianismo seculariza lo religio -\nso y coloca la erradicaci\u00f3n de la violencia en la conciencia de verdad del ser humano, la cual siempre estar\u00e1 en riesgo de elegir la mentira a la revelaci\u00f3n y con ello hacer real la posibilidad de una destrucci\u00f3n masiva en donde lo sagrado ha dejado de fungir como neutralizador y l\u00edmite. Girard a\ufb01rma que hemos entrado en una edad apocal\u00edptica, donde la escalada de la violencia en el mundo parece indicarnos que el destino de los seres humanos pende de un hilo. Podemos decir hasta este momento que Girard pondera la revelaci\u00f3n cristiana como la \u00fanica escapatoria posible al deseo mim\u00e9tico. En la revelaci\u00f3n cristiana en -\ncontramos esa victima que tiene la \u00faltima palabra: la denuncia de las v\u00edctimas y la desactivaci\u00f3n de la violencia a trav\u00e9s del perd\u00f3n. Girard cree que para romper con la espiral de la violencia que amenaza a la co -\nmunidad no nos queda m\u00e1s remedio que curarnos del resentimiento, del odio y del contagio de la mimesis de rivalidad. En pocas palabras, para estos tiempos de oscuridad y poca esperanza hace falta ser m\u00e1s cristianos y mimetizarnos en la verdad revelada por Cristo.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 71C/o.sc/n.sc/c.sc/l.sc/u.sc/s.sc/i.sc/o.sc/n.sc/e.sc/s.sc\nPresento \ufb01nalmente una valoraci\u00f3n acerca de la obra de Ren\u00e9 Girard en el orden de la \ufb01losof\u00eda y de su talante explicativo de la relaci\u00f3n entre el orden de la violencia y lo sagrado. \nEl pensamiento de Girard:\na) Ofrece una explicaci\u00f3n a la condici\u00f3n de la violencia humana a \npartir de la una teor\u00eda que relaciona condiciones antropol\u00f3gicas, literarias, culturales y religiosas. En otras palabras, explica la con-\ndici\u00f3n de la violencia humana bajo la consideraci\u00f3n de lo m\u00e1s \noriginario del ser humano: su ser cultural y religioso. \nb) Anota un planteamiento radical: el modo general de pensar la vio -\nlencia es una direcci\u00f3n contraria a la paz. Girard muestra c\u00f3mo la funci\u00f3n de la violencia es precisamente paci\ufb01car a las sociedades \ny los individuos llevando a su consecuci\u00f3n un mecanismo esencial \nhumano que deriva en el origen de las comunidades y su relaci\u00f3n con lo sagrado. \nc) Facilita el acceso a preguntas fundamentales a trav\u00e9s de la literatu -\nra, la teor\u00eda antropol\u00f3gica y la etolog\u00eda. \u201cHay que explicitar el modo \nen el que el hombre se relaciona con un fundamento trascendente y para ello hay que adentrarse en la ontolog\u00eda a partir de la expe -\nriencia humana.\u201d \nd) Crea un pensamiento que busca una explicaci\u00f3n con visos de totali -\ndad acerca de la naturaleza de la violencia, articulando posiciones, \nintuiciones y creando nuevas rutas para el pensamiento. \ne) En Girard existe una teor\u00eda \ufb01los\u00f3\ufb01ca sobre el deseo, la m\u00edmesis, sobre lo que es el sujeto, sobre el s\u00edmbolo, la misti\ufb01caci\u00f3n y las estructuras de la acci\u00f3n humana. \nf) La verdad es algo revelado en la historia humana por el cristia -\nnismo en cuanto que pone al descubierto los mecanismos de la violencia y lo religioso, implicados en el origen de la cultura y las sociedades humanas. el concepto de violencia y su relaci\u00f3n con lo religioso 72Bibliograf\u00eda\nG/i.sc/r.sc/a.sc/r.sc/d.sc, Ren\u00e9. Mentira rom\u00e1ntica y verdad novelesca. Barcelona, \nAnagrama,1961.\n La violencia y lo sagrado, Barcelona: Anagrama, 1972.\n Cosas escondidas desde la creaci\u00f3n del mundo Barcelona: \nAnagrama,1978.\n El chivo expiatorio, Barcelona: Anagrama, 1986.\n Los or\u00edgenes de la cultura, Espa\u00f1a: Trotta. 2006.\n Clausewitz en los extremos, Pol\u00edtica, guerra y apocalipsis, \nEspa\u00f1a: Katz, 2010\nV/a.sc/l.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc M/a.sc/g.sc/a.sc/l.sc/l.sc/oacute.sc/n.sc, \u00d3scar. \u201cPr\u00e1ctica de comentario \ufb01los\u00f3\ufb01co sobre \nla obra de Ren\u00e9 Girard y su teor\u00eda sobre la violencia y lo sagrado, \nPiezas\u201d, Revista de di\u00e1logo Filos\u00f3\ufb01co del Instituto de Formaci\u00f3n Filos\u00f3\ufb01ca Intercongregacional de M\u00e9xico, /i.sc/i.sc \u00c9poca, volumen /i.sc/v.sc , N\u00fam \n18, junio 2014.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 73Una entrada al laberinto de \nla violencia y la religi\u00f3n\nCarlos Mongardi Domenicali\nMi deseo ser\u00eda descifrar, re\ufb02exionar y aterrizar este t\u00edtulo. Y concreti -\nzarlo en referencia a la religi\u00f3n. \u201cNuestras violencias\u201d. \u00bfDe cu\u00e1les vio -\nlencias religiosas estamos hablando? Cada uno de los que estamos \naqu\u00ed, quiz\u00e1 tengamos una lista diferente con algunas experiencias en com\u00fan. Y \u00bfnuestras?\n\u00bfViolencias religiosas de qui\u00e9nes? No busco un juicio entre culpables \ne inocentes de los presentes ni un piadoso e in\u00fatil \u201cmea culpa\u201d. Tampoco recordar las v\u00edctimas de la violencia provocada por la religi\u00f3n o sufrida por parte de guerras o acciones contra los creyentes en una religi\u00f3n.\nMi miedo, que es tambi\u00e9n un s\u00edndrome de impotencia, se enfoca \nen una pregunta: \u00bfcon tantas palabras, tantas re\ufb02exiones qu\u00e9 pode -\nmos hacer frente a la violencia? \u00bfPara frenarla, detenerla, prevenirla? \u00bfPor qu\u00e9 vemos crecer cada d\u00eda la violencia y a la vez nuestra impoten-cia ante ella?\n\u2022 Para lograr algo propongo dos planteamientos: uno hist\u00f3ri -\nco-pr\u00e1ctico y uno te\u00f3rico-formal, para vislumbrar un camino \nque pueda enfrentar estructural y radicalmente la cat\u00e1strofe de la violencia.\n\u2022 Podemos reconocer nuestras violencias seg\u00fan un m\u00e9todo cir -\ncular o espiral , dando nombres a algunas violencias dentro de \neste sal\u00f3n, de este seminario de estos d\u00edas y de esta institu -\nci\u00f3n, que nos hospeda.\nLuego, ampliando el c\u00edrculo \u2014como una piedra en un estanque \nque provoca ondas cada vez m\u00e1s amplias\u2014: en las familias, escuelas, empresas, mercados, redes sociales, poderes, y unas violencias de las que la sociedad es v\u00edctima: el secuestro, criminalidad, impunidad, co-rrupci\u00f3n, en esta ciudad, en todo M\u00e9xico y en todo el mundo y planeta.\n\u2022 Como m\u00e9todo de an\u00e1lisis se puede emplear el \u201c cuadro semi\u00f3-\ntico\u201d de violencia y religi\u00f3n.una entrada al laberinto de la violencia y la religi\u00f3n 74violencia religiosa\nViolencia\na-religiosa\na-violentaReligi\u00f3nreligi\u00f3n violenta\na-violencia a-religiosa\na) Violencia areligiosa     b) Religi\u00f3n aviolenta     \nc) Violencia religiosa y Religi\u00f3n violenta     d) aRaV y aVaRa-religi\u00f3n a-violentaViolencia Religi\u00f3n\nViolencia Religi\u00f3n\nPero he visto que \u00e9ste es un m\u00e9todo incompleto, porque no dis-\ncierne entre una religi\u00f3n violenta dentro de s\u00ed misma, contra otra re -\nligi\u00f3n violenta o no violenta; contra una sociedad no violenta o vio -\nlenta; pero tambi\u00e9n una religi\u00f3n violentada y una antiviolencia social \ny religiosa; adem\u00e1s hace falta analizar si se trata de una violencia religiosa o no religiosa la que se produce contra la propia u otra re -\nligi\u00f3n y contra la sociedad y la que se recibe por parte de la religi\u00f3n y de la sociedad.\n\u2022 Sencillamente se puede echar la culpa o la causa  a uno u otra \npersona o fen\u00f3meno, a una u otra estructura, en particular al fanatismo religioso y al imperialismo jur\u00eddico, a la imposici\u00f3n de derechos de todo tipo sin las correspondientes obligacio -\nnes y responsabilidades. O tambi\u00e9n ver que toda violencia de-pende de la falta y ca\u00edda de los valores, que har\u00eda falta resca -\ntar, refundar o reinventar. \nEn esta problem\u00e1tica me parece importante tomar en cuenta unas \npreguntas: \u00bfla violencia es p\u00fablica o privada? Claramente invade am -\nbas \u00e1reas. Ahora, si la religi\u00f3n es privada, \u00bfqu\u00e9 podr\u00e1 hacer contra la violencia p\u00fablica? No s\u00f3lo, sino \u00bfpodr\u00e1 la religi\u00f3n, que es privada, provocar violencia p\u00fablica? Para el mundo occidental laico, domina-do por un imperialismo jur\u00eddico y tecnol\u00f3gico, la religi\u00f3n solamente puede producir violencia, como en la historia pasada y presente, pero actualmente no puede decir nada contra las leyes injustas ni las cos -\ntumbres inmorales.\nCiertamente hace falta una re\ufb02exi\u00f3n radical acerca de los llamados \n\u201cderechos humanos\u201d, de origen occidental y supuestos o impuestos \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 75como universales. Asimismo replantear las relaciones entre la pol\u00edtica y la moral, incompatibles desde Nicol\u00e1s Maquiavelo, (con la necesaria separaci\u00f3n entre Estado e Iglesia), y entre la ciencia y la fe (desde la ilustraci\u00f3n y raz\u00f3n instrumental y burguesa).\nPara una formalizaci\u00f3n o reflexi\u00f3n te\u00f3rica\nSeg\u00fan la Escol\u00e1stica medieval y moderna, para hablar de un tema \u2014como violencia y religi\u00f3n\u2014 hace falta empezar con una \u201c acclaratio terminorum\u201d  \no de\ufb01nici\u00f3n de los t\u00e9rminos, en dos direcciones: para algunos la de\ufb01ni -\nci\u00f3n es algo inmediato o preliminar; para otros la de\ufb01nici\u00f3n es la con -\nclusi\u00f3n de un proceso. Lo interesante es que cada manera de entender corresponde a un camino pr\u00e1ctico para enfrentar el problema tratado.\nCiertamente un m\u00e9todo interesante es la memoria hist\u00f3rica, aun-\nque diferente, y adecuadamente contextualizada, de las relaciones en -\ntre violencia y religi\u00f3n.\nUna lectura antropol\u00f3gica: supone que en la \u00e9poca matriarcal (des-\nde 70. 0000 hasta 10.000 a.C.), la comunidad y la religi\u00f3n eran ma -\nnejadas por las mujeres, eran vitales, maternales, pac\u00ed\ufb01cas, con una violencia m\u00ednima \u2014mito de las amazonas, que iban a la guerra con el arco, en \u00e9poca neol\u00edtica\u2014.\nLuego la \u00e9poca patriarcal. Que inicia con la agricultura y (el urba -\nnismo o la mezcla entre los grupos de colectores y cazadores \u2014que antes estaban separados\u2014 y encontraron en una divinidad y una le -\ngislaci\u00f3n divina, algo que hac\u00eda aceptables los premios y los castigos y posibilitaba una vida social. Por eso los soci\u00f3logos cl\u00e1sicos de la religi\u00f3n, como E. Durkheim y Max Weber, pusieron la religi\u00f3n como v\u00ednculo social (no f\u00e1cilmente sustituible), en su dimensi\u00f3n conserva -\ndora y reformadora.\nNo hay una explicaci\u00f3n com\u00fan de las religiones naturalistas e his -\nt\u00f3ricas as\u00ed como de las religiones monote\u00edstas, monol\u00e1tricas, idol\u00e1tri -\ncas, polite\u00edstas. Y a\u00fan menos del ate\u00edsmo.\nUna lectura ling\u00fc\u00edstica: \u2014dentro de un contexto de religiones pa -\ntriarcales\u2014 en referencia a las lenguas Indoeuropeas, donde, antes del t\u00e9rmino latino religio (religi\u00f3n)\u2014 con sus tres signi\ufb01cados de relectura, \nreelecci\u00f3n, religaci\u00f3n y fuertes componentes de violencia: ritos, sacri-\ufb01cios, guerras santas- no exist\u00eda un t\u00e9rmino globalizador, sino varios t\u00e9rminos como /d.sc/a.sc/r.sc/m.sc/a.sc  (rectitud), /b.sc/e.sc/r.sc/i.sc/t.sc  (alianza), /t.sc/h.sc/r.sc/e.sc/s.sc/k.sc/e.sc/i.sc/a.sc (devoci\u00f3n), \ntodas palabras con signi\ufb01cado de \u201cno violencia\u201d o \u201cantiviolencia\u201d.una entrada al laberinto de la violencia y la religi\u00f3n 76\u00a1Qu\u00e9 lejos han estado y est\u00e1n las religiones de esta identidad!\nNo me voy a detener en caminos de investigaci\u00f3n \ufb01los\u00f3\ufb01cas, que \npodr\u00edan ayudar a entrar en este laberinto de violencia y religi\u00f3n. Se po -\ndr\u00edan tomar en cuenta las tres preguntas de Kant:\n\u201c\u00bfQu\u00e9 puedo saber? \u00bfQu\u00e9 debo hacer? \u00bfQu\u00e9 me est\u00e1 permitido \nesperar\u201d (KrV , A805 /B833). Y una propuesta de Carlos Marx, que se \npuede aplicar a nuestra problem\u00e1tica: \u201cLa violencia (la miseria) religio -\nsa es el re\ufb02ejo de la violencia real y la protesta en contra de ella\u2026Es el opio del pueblo\u201d (C. Marx, Critica de la Filosof\u00eda del Derecho de Hegel, \nIntroducci\u00f3n). \nEntonces: \u00bfEstamos en un laberinto sin salida? Es muy dif\u00edcil res -\nponder. Quiz\u00e1, primero deber\u00edamos saber si estamos dentro o fuera del laberinto. Si nos sentimos afuera estamos en las nubes de la abs -\ntracci\u00f3n. Y si estamos dentro, hay que pensar no solo en los peligros, amenazas \u2014como el minotauro\u2014 sino si tenemos alguna luz o estamos en la oscuridad y si tenemos un hilo de Ariadna o estamos totalmente perdidos.\nPor eso me atrevo a presentar un camino de salida del laberinto \u2013o \nc\u00e1rcel de violencia y muerte deshumana\u2014. Lo tomo de unas prioridades de Jes\u00fas en los Evangelios: a) la familia, b) el compartir, c) la igualdad de clase. Se podr\u00eda sintetizar en una antigua palabra \u2014preferida por el papa Francisco\u2014: la misericordia, pero a una condici\u00f3n: entenderla como ayuda a las v\u00edctimas (Mt 25, 31-46; Lc 10, 29-37) e integrada por la justicia para con los verdugos (Lc 1, 51-53).\nPero hace falta una ley \u2014en el estado de derecho antiguo y moder -\nno\u2014 que no sea un imperialismo jur\u00eddico (Cfr. Grecia, Roma, antiguo r\u00e9gimen, revoluciones, estado e instituciones globales actuales) Y ten -\nga el mismo \ufb01n de Jes\u00fas: \u201cYo vine para que tengan vida y la tengan en abundancia\u201d (Jn 10,10).\nQuisiera cerrar con una atrevida chispa de esperanza \u2014y desespe -\nraci\u00f3n por verla a\u00fan tan lejos\u2014: me re\ufb01ero al papel de las mujeres en la organizaci\u00f3n y resigni\ufb01caci\u00f3n de la religi\u00f3n en nuestra \u00e9poca.\nTomo como ejemplo, en Dinamarca, una mezquita isl\u00e1mica reser -\nvada a las mujeres como participantes y como gu\u00edas \u2014con el nombre de Mar\u00eda o Miriam, \u201cla elegida y puri\ufb01cada entre las mujeres\u201d\u2014 adem\u00e1s de unas mezquitas feministas ya existente en Holanda y de gu\u00edas (imam) en otras partes, particularmente en China. Ya existe un camino en las Iglesias reformadas, con pastoras, o sea presb\u00edteras y obispas. La poca esperanza brota de la actitud inmutable de las religiones mundiales. Creo que la \ufb01gura materna sea la se\u00f1al m\u00e1s fuerte contra toda violen -\ncia, religiosa o no, pasada y presente en nuestra historia.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 77mesa cuatro:  \nViolencia en el  \nimaginario mexicano  \n \nEl mexicano, \u00bfun ser violento?\nJ. Ignacio Mancilla\n\u201c\u2026 -en cada uno de nosotros existe la v\u00eda trazada para un \nh\u00e9roe y justamente la realiza como hombre com\u00fan\u201d.\nJacques Lacan, La \u00c9tica del psicoan\u00e1lisis.\nA /m.sc/a.sc/n.sc/e.sc/r.sc/a.sc /d.sc/e.sc /j.sc/u.sc/s.sc/t.sc/i.sc/f.sc/i.sc/c.sc/a.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc\nNo voy hablar, aqu\u00ed, de ninguna ontolog\u00eda del mexicano, aunque el t\u00edtulo deslice, bajo el t\u00e9rmino ser (de obvias y fuertes connotaciones metaf\u00edsicas), ese posible enga\u00f1o. Y por supuesto que no hablar\u00e9, tampoco, de la ya famosa pero imposible psicolog\u00eda del mexicano.\nClaro que no ignoro lo que se ha escrito al respecto, consideran -\ndo sobre todo las formidables aportaciones de Octavio Paz y Roger Bartra, por mencionar dos de las m\u00e1s signi\ufb01cativas sobre el tema.\nVoy a centrarme en una dimensi\u00f3n m\u00e1s singular y modesta, a la \nvez. Y para hacerlo me valdr\u00e9 de la literatura, ese g\u00e9nero de \ufb01cci\u00f3n tan entrelazado con la realidad de una forma m\u00e1s que insidiosa, li -\nteral y metaf\u00f3ricamente; a tal punto que muchos de sus personajes, pienso en Don Qu\u0133ote y en Hamlet, son m\u00e1s reales y paradigm\u00e1ticos que si fueran de carne y hueso. Al tiempo que son, como los sujetos mismos, paradigmas demasiados singulares.el mexicano, \u00bfun ser violento? 78Me ocupar\u00e9, pues, de una novela, Los \u00e1cratas, (Editorial Terraco-\nta, M\u00e9xico, 2012) de Rodrigo Garnica, literato no joven, pero s\u00ed corres -\npondiente a la narrativa actual. De hecho la novela fue premiada con \nel galard\u00f3n de la mejor publicaci\u00f3n de 2012, otorgado por la Universi -\ndad de Colima y el Instituto Nacional de Bellas Artes (/i.sc/n.sc/b.sc/a.sc).\nHablar\u00e9 de sus personajes centrales, Marcelo y Carmelo que son, \nentre otras cosas, un homenaje a la picaresca; de vieja data en la na -\nrrativa espa\u00f1ola, pero tambi\u00e9n de los personajes a d\u00fao de la literatura universal, Becket y Flaubert sobre todo. As\u00ed como, de alg\u00fan modo, se retoma, con ellos, a los personajes identi\ufb01cados con lo popular.\nAl tiempo que nos muestra, el autor, de la manera m\u00e1s concreta po-\nsible, como solamente la literatura (particularmente la novela, seg\u00fan el decir de Mil\u00e1n Kundera) puede hacerlo, la cotidiana realidad del pulsar de una ciudad, la de M\u00e9xico (y por extensi\u00f3n el pa\u00eds), y sus habitantes, en pleno v\u00f3rtice de la descomposici\u00f3n social, pero tambi\u00e9n de su pre -\ntendido remedio: el anhelo de justicia, mejor dicho justiciero.\nDe tal modo que, Marcelo y Carmelo pueden representar, tambi\u00e9n, \nhasta cierto punto, a la izquierda mexicana, tan desatinada en su hacer y pensar (sobre todo en su ser, dir\u00edan los mal pensados).\nS\u00ed, voy a hablar de dos mexicanos de \ufb01cci\u00f3n que nos ense\u00f1an de -\nmasiado sobre lo que es nuestra cultura y nuestra idiosincrasia, esa que nos de\ufb01ne como \u201cser mexicanos\u201d (el t\u00e9rmino es inevitable).\nPero, \u00bfqu\u00e9 le vamos hacer?, si aqu\u00ed nos toc\u00f3 vivir, en la otrora re -\ngi\u00f3n m\u00e1s transparente del ser, perd\u00f3n, del aire. \nHecha la aclaraci\u00f3n, paso al desarrollo de lo que prepar\u00e9 para este \nIII Congreso Jalisciense de Filosof\u00eda, dedicado este a\u00f1o a la memoria de Carlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n, maestro insigne de la Universidad de Guadala -\njara no obstante el maltrato (pol\u00edtico e ideol\u00f3gico) de que fue objeto.\nNo sin antes retomar, por inevitable, una pregunta de enorme per -\ntinencia, hecha por un eminente \ufb01l\u00f3sofo de por estos lares:\n\u201c\u00bfEs posible preguntarse con seriedad, a nivel \ufb01los\u00f3\ufb01co, si existe \nun hombre americano y, m\u00e1s concretamente, un  homo mexicanus  dis-\ntinto a otro tipo de seres humanos?\u201d Fernando Carlos Vevia Romero, El hombre americano. Ensayo de antropolog\u00eda \ufb01los\u00f3\ufb01ca mexicana. \nPregunta con la que se problematiza el asunto de la otredad; ese \n\u201cotro modo de ser\u201d, tan singular, del mexicano; \u201cotro modo de ser\u201d que rompe con todos los paradigmas psicol\u00f3gicos, sociol\u00f3gicos, antropol\u00f3 -\ngicos, incluso ontol\u00f3gicos.\nQu\u00e9 le vamos a hacer, pues.Marcelo entra en escena: \u201cPodr\u00eda tratarse de un simulacro\u201d.Con esta frase comienza la excelente novela de Rodrigo Garnica.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 79No obstante tratarse de una pareja muy peculiar, Marcelo es el pri -\nmero que entra en escena, y nos es presentado de la mejor manera por el narrador, evoc\u00e1ndonos, con un estilo jocoso, la situaci\u00f3n tan singu -\nlar de un acto en el que la violencia hace presencia, acompa\u00f1ada con toda una justi\ufb01caci\u00f3n elaborada alrededor de la justicia, tan ausente \u00faltimamente de estas tierras tan alejadas de Dios (no obstante acumu -\nlar tantas visitas por parte de su m\u00e1ximo representante en la tierra); y conste que estamos ante un pueblo devotamente creyente, no cabe la menor duda. \nY Marcelo es el responsable, todo as\u00ed parece indicarlo, de uno de \nlos actos m\u00e1s deleznables, el asesinato, con una gran justi\ufb01caci\u00f3n, eli -\nminar la maldita corrupci\u00f3n que tanto mal nos hace en este aciago pa\u00eds.\nCon su acci\u00f3n quiere, pues, enderezar lo chueco, el sistema pos-\ntrevolucionario del /p.sc/r.sc/i.sc/a.sc/n.sc; por fortuna el /p.sc/r.sc/d.sc no ha accedido al poder \nfederal, sino sabe Dios en lo que estuvi\u00e9ramos.\nBien, para iniciar con mi an\u00e1lisis, citar\u00e9, haciendo algunos cortes, \nla novela para situar, de ese modo, el acto a partir del cual se estructu -\nra toda la narrativa de Rodrigo Garnica; cito:\nEstaba listo para combatir el mal. No volaba, por cierto, como habr\u00eda sido \nsu gusto, ni pod\u00eda observar desde la altura de una monta\u00f1a la situaci\u00f3n que guardaba el mundo, ni alcanzar\u00eda a juntar el fragmento de tierra que se desprende del continente a la altura de la falla de San Andr\u00e9s, ni le re -\nbotar\u00edan las balas en su pecho de acero \u2014que no era de acero\u2014, ni ser\u00eda capaz de cargar a una mujer en una mano; nada m\u00e1s volaba con aquel ar -\ntilugio inventado por su madre: la imaginaci\u00f3n. Ella le\u00eda para que el ni\u00f1o durmiera por las noches, el barrio en silenciosa oscuridad, las l\u00e1grimas de ambos rodando por las mejillas tras la muerte del ruise\u00f1or que daba su sangre para que la rosa no perdiera su color y el pr\u00edncipe no muriera. El sacri\ufb01cio del ave anunciaba el sometimiento de un alma buena a nombre de una causa, record\u00f3.\nY prosigue el narrador con una pregunta y una descripci\u00f3n detalla -\nda del suceso mort\u00edfero, del que tomo lo m\u00e1s sustantivo:\n\u00bfC\u00f3mo fue?...\n\u2026La cabeza olmeca del polic\u00eda qued\u00f3 a unos cent\u00edmetros de las \nsuya despu\u00e9s de que el hombre subi\u00f3 al estribo. D\u0133o lo que d\u0133o (\u00bfqu\u00e9 d\u0133o?), que de cualquier manera casi no se escuch\u00f3 con el ruideral de la calle, estir\u00f3 la mano de pordiosero, esper\u00f3 la d\u00e1diva como diezmo, la mordida, la little bit, s\u00ed a\u00fan viviera en Estados Unidos. Toc\u00f3 el metal el mexicano, \u00bfun ser violento? 80calentado entre sus piernas empu\u00f1\u00f3 el arma ya sin seguro (\u00bfy si se me \ndispara y me da en los huevos?), apunt\u00f3 al centro del rostro del polic\u00eda, jal\u00f3 del gatillo en menos tiempo del que emple\u00f3 para cont\u00e1rselo a Car -\nmelo y vio, frente a \u00e9l, una mancha roja que se alejaba a toda velocidad y que explicar\u00eda por qu\u00e9 los forenses debieron recoger fragmentos de cr\u00e1neo en un per\u00edmetro de varios metros cuando el MP autoriz\u00f3 el le -\nvantamiento del cad\u00e1ver. Un cad\u00e1ver que estaba no s\u00f3lo muerto, sino disperso por el pavimento y obligaba a pasar apuros para rescatar lo que un hombre carga arriba del cuello.\nY contin\u00faa el narrador:\nEl disparo a esa distancia convirti\u00f3 aquel rostro no s\u00f3lo en una \ufb02or sangu\u00ed -\nnea de estallido primaveral, sino que oblig\u00f3 al cuerpo -75 kilos de peso, 1.63 de estatura, 60 por ciento de grasa, huesos, sangre, tegumentos, y 22 por ciento de carne magra- a ser lanzado varios metros m\u00e1s all\u00e1 del torton. En cuanto el estallido rompi\u00f3 el murmullo de avispero de la calle, el cami\u00f3n qued\u00f3 quieto, el motor andando, imposibilitado para moverse, no porque el disparo hubiera alertado a los dem\u00e1s, sino porque se trat\u00f3 de uno de esos acontecimientos que determinaron la nueva vocaci\u00f3n de Marcelo: la de justiciero; violento, equilibrado, paciente, tolerante, en\u00e9r -\ngico, justo; Dios, pues.\nEn estos fragmentos de entrada ya est\u00e1n implicados los dos per -\nsonajes; adem\u00e1s de todo el leimotiv de la novela: la inequidad y \nel anhelo de justicia de dos sujetos que pertenecen a los de abajo y que, a partir de ah\u00ed, su andar va a ser de pura errancia, incluso existencial.\n\u00bfPara lograr qu\u00e9?Para erradicar la injusticia end\u00e9mica de este atribulado pa\u00eds.Es as\u00ed que, retomo la novela en otra de sus partes nodales para el \ntema que aqu\u00ed desarrollo:\n\u00bfQu\u00e9 le ped\u00eda Marcelo a su compinche de tantos a\u00f1os? Le ped\u00eda \ndinamitar el mundo, dijo, la sociedad mexicana, la colonia Villa de Cort\u00e9s o, al menos, el edificio donde viv\u00edan. \u00bfPor qu\u00e9 se lo ped\u00eda a \u00e9l? Porque era largo el tiempo de conocerse, m\u00faltiples los recuerdos de estancias compartidas. Un bigote que se acicala, una melena que cuelga de la nuca, la incipiente barba que se deja crecer varios d\u00edas y los tragos de alcohol de tantas tardes descomunales de pl\u00e1tica y fantas\u00eda justificaban la petici\u00f3n: socavemos la sociedad o desapa -\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 81rezcamos. \u00bfY en qui\u00e9n podr\u00eda confiar si no en su entra\u00f1able amigo, en ese raro compa\u00f1ero con quien recorr\u00eda los caminos que llevan al desconcierto?, pens\u00f3.\n\u00bfDesde cu\u00e1ndo se conoc\u00edan?...\nS\u00ed, se trata de dos personajes de vieja militancia pol\u00edtica (de iz -\nquierda, se entiende), que hartos de la vida, de su vida, quieren com -\nponer el mundo o por lo menos el pa\u00eds, liquidando la corrupci\u00f3n y, para \nello, eliminando a los personajes que la sustentan, como el polic\u00eda con cabeza de olmeca.\nCarmelo, el que siempre hace segunda a Marcelo, \u00bfsiempre?\nEs, pues, el otro, casi en el sentido radical, pues de aparente \u201cinferio -\nridad\u201d intelectual es el motor de ese d\u00fao din\u00e1mico tan peculiar que conforman los dos y que se hacen llamar, esta es la historia que nos cuenta la novela de Garnica, como h\u00e9roes o antih\u00e9roes, los \u00c1cratas.\n\u00bf\u00c1cratas?Pero, se preguntar\u00e1n, \u00bfqu\u00e9 quiere decir?\nLa /f_ilosof\u00eda \u00c1crata de Marcelo y CarmeloTomo la novela para, desde ella, de\ufb01nir esa singular \ufb01losof\u00eda que her -\nmana a Marcelo y Carmelo a la hora de la acci\u00f3n, se supone transfor -\nmadora de la inequidad social que azota, desde hace mucho, a nuestro M\u00e9xico, incluso desde antes de la llegada de los espa\u00f1oles, pero sobre todo posterior a la Conquista. \nToda una historia muy singular que no puedo desarrollar aqu\u00ed, pero \nque no podemos dejar de considerar a la hora de re\ufb02exionar sobre nuestra singularidad idiosincr\u00e1tica; la de ser mexicanos.\nPero vuelvo a la novela\n\u2026y Carmelo le respondi\u00f3: \u00bfY qu\u00e9 puedes hacer?, ni que fueras Superm\u00e1n. \nFue \u00e9se momento en que se le ocurri\u00f3 a Marcelo acudir con su compadre el sastre, el que viv\u00eda en Tlalcoligia, para pedirle que le hiciera un traje as\u00ed y as\u00e1, con mallas y con los calzones de fuera, como los superh\u00e9roes gringos, pero Carmelo le d\u0133o que los calzones de fuera \u00a1no!, ni lo pien -\nses, \u00bfte volviste loco?, esto es un asunto serio, ni que fu\u00e9ramos a salir en televisi\u00f3n. \u00bfY esa letra en el pecho?, continu\u00f3 el interrogatorio Carmelo, es una A, respondi\u00f3 Marcelo, ya s\u00e9 que es una A, pero \u00bfqu\u00e9 quiere decir y por qu\u00e9 tiene una raya encima?, sigui\u00f3 preguntando Carmelo al m\u00e1s puro estilo Lobo Feroz, es la inicial de \u00e1cratas, as\u00ed nos vamos a llamar, respondi\u00f3 Marcelo, la raya es el acento. \u00a1\u00c1cratas! \u00bfQu\u00e9 chingados quie -el mexicano, \u00bfun ser violento? 82re decir?, estall\u00f3 Carmelo, los que no quieren ning\u00fan gobierno, ning\u00fan \nmando medio, ning\u00fan Director General, Marcelo entusiasmado, ning\u00fan Jefe de Departamento, ning\u00fan Gerente, ning\u00fan Capataz, ning\u00fan Jefe de Manzana, ning\u00fan Rector de ninguna universidad, ning\u00fan Secretario de Estado, ning\u00fan Presidente de la Rep\u00fablica, ning\u00fan Dios, ninguna Virgen de Guadalupe. \u00a1C\u00f3mo se te ocurre! Con la virgencita no te metas. \u00bfCon Dios s\u00ed?, pregunt\u00f3 Marcelo, con Dios s\u00ed, d\u0133o Carmelo, pero con la Virgen no. Ning\u00fan Papa, ning\u00fan Obispo, ning\u00fan Arzolachingada. Est\u00e1s orate, concluy\u00f3 Carmelo. Ninguno que mande, ya le sal\u00eda la voz como cantada a Marcelo, ninguno que obedezca\u2026\nProsigue la narraci\u00f3n:\n \u00bfVerdad, Carmelo, que s\u00ed puede ser? Pues claro, pero no es para que te vistas con esas fachas. Es mi ropa de trabajo, la traigo debajo de la normal. \u00a1Con tal de que no uses los calzones de fuera ni te pongas esas rid\u00edculas mallas! Te har\u00e9 caso esta vez, Carmelo.\nBien, despu\u00e9s de la lectura de esta narrativa, me hago y les hago, \nde la manera m\u00e1s franca, la siguiente pregunta:\n\u00bfAcaso podremos, los seres humanos, vivir sin estructuras de \npoder como pretenden los anarquistas y, sobre todo, como lo anhela \nnuestro peculiar d\u00fao de \u00e1cratas, Marcelo y Carmelo?\nEs una cuesti\u00f3n que, considerando todo lo que se d\u0133o en los Pa-\nneles y una de las mesas de ayer, relativo a la din\u00e1mica del poder y del Estado, vale la pena que nos formulemos en serio.\nY extraer las consecuencias debidas.Es la pol\u00edtica, pienso, la que habr\u00eda que deconstruir.Y Roberto Esposito, al igual que Giorgio Agamben, han dado sen -\ndos pasos en esa direcci\u00f3n. \nHay camino andado, pues.Deconstrucci\u00f3n que no ser\u00e1 posible sin la deconstrucci\u00f3n de los \nfundamentos teol\u00f3gicos de nuestra pol\u00edtica y nuestra econom\u00eda, puede verse al respecto: El reino y la gloria. Por una genealog\u00eda teol\u00f3gica de la \neconom\u00eda y del gobierno  de Giorgio Agamben, y Tercera persona. Pol\u00edti -\nca de la vida y \ufb01losof\u00eda de lo impersonal, de Roberto Esposito.\nCada autor, con su estilo y propuesta apuntan hacia esa decons -\ntrucci\u00f3n de lo pol\u00edtico tan indispensable en el mundo contempor\u00e1neo. \nAyer, con Esteban Arellano, y su excelente exposici\u00f3n relativa \na lo que ha significado Auschwitz, en particular la figura del mu-\nsulm\u00e1n, como lo im-pensado de la l\u00f3gica concentracionaria de los \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 83campos de exterminio nazis, despleg\u00f3 ante nosotros una peque\u00f1a muestra del trabajo que puede hacerse si tomamos estos autores como gu\u00edas, no como dogmas. \nLa dogmatizaci\u00f3n del discurso, incluso el \ufb01los\u00f3\ufb01co, lleva, siempre, \na callejones sin salida.\nPor ello es mejor no dogmatizar, pero s\u00ed leer cr\u00edticamente.Y estoy seguro que no es esa la propuesta del Colegio Jalisciense \nde Filosof\u00eda, la de la dogmatizaci\u00f3n, y de las dem\u00e1s instituciones con -\nvocantes de este III Congreso dedicado a la memoria de Carlos Gonz\u00e1 -\nlez Dur\u00e1n; mientras que s\u00ed lo es la de la re\ufb02exi\u00f3n y la cr\u00edtica.\nMarcelo y Carmelo caminan sin rumbo por\u2026 la vida\nCada uno a su modo y por diferentes razones, Marcelo y Carmelo, han fracasado en sus vidas y no sin cierto resentimiento echan a andar la enso\u00f1aci\u00f3n para, desde ella, hacer cuentas con la pos -\ntraci\u00f3n no s\u00f3lo de ellos sino de todas y todos los habitantes de un M\u00e9xico hambriento de justicia que, sin embargo, a pesar de te -\nnerlos, carece de h\u00e9roes, pues los habidos no son otra cosa, hoy, que meros nombres de estaciones de metro o trenes el\u00e9ctricos; o, a lo sumo, de calles, cierto, a veces con monumentos, pero cuya significaci\u00f3n se ha petrificado y, en esa medida, se ha perdido con el paso de los a\u00f1os.\nHaciendo que esta naci\u00f3n sea habitada, mayoritariamente, por la \ndesmemoria y el olvido y por las prisas y el consumo de la vida actual. \nY por el conformismo, lamentablemente.Esto es lo que hace que Marcelo, seguido por Carmelo, hasta cierto \npunto, tome como algo personal el acto justiciero en el que se aventuran.\n\u00bfPara lograr qu\u00e9?, vuelvo a preguntarme y preguntarles.Y, retomando dos signi\ufb01cantes de suma presencia e importancia \nque se repitieron mucho, aqu\u00ed, asumiendo, en cierta medida, lo dicho por el Papa Francisco en su presencia en nuestro pa\u00eds. \nMe pregunto y les cuestiono: \u00bfBastar\u00eda con la esperanza?\u00bfBasta con no resignarse?Bien, y empiezo a cerrar mi exposici\u00f3n, despu\u00e9s de que nos he -\nmos re\u00eddo, en ocasiones a carcajadas, con las ocurrencias de estos nuestros personajes, Marcelo y Carmelo, pero tambi\u00e9n hemos llora-do, en tanto ellos reflejan mucho de lo que nosotros pensamos; en pocas palabras, al irlos siguiendo en sus peripecias y penares, en las que todo el tiempo late la violencia, en eso consiste la formida -\nble narrativa de Garnica, m\u00e1s contra ellos que la de ellos contra el el mexicano, \u00bfun ser violento? 84sistema, peripecias y penares con las que nos identificamos y no. \nPues todas y todos, en alguna medida, hemos \u201cvivido\u201d lo que Mar -\ncelo y Carmelo han vivido.\nEllo independientemente de que tengamos claro que sus vidas, las \nde Marcelo y Carmelo, como las nuestras, se despliegan en un todo social; y que, por eso mismo, no obstante su buena pretensi\u00f3n o la nuestra, sus vidas, as\u00ed como las nuestras, se ven reducidas, en sus es -\nfuerzos y los nuestros, a nada. \nPara ser engullidos, ellos como nosotros, por un modo de vida del \nque, al parecer, no habr\u00eda salida alguna. \n\u201c\u00bfLaberinto sin salida?\u201d, dice uno de los sintagmas de este nuestro \nIII Congreso Jalisciense de Filosof\u00eda. \n\u00bfEs as\u00ed?Acudo de nuevo a la novela, a su parte \ufb01nal, y espero que con estos \nfragmentos que he tomado aqu\u00ed como pre-textos para hacer esta re -\n\ufb02exi\u00f3n, pueda incitarlos a leer esa prodigiosa novela, pues vale mucho la pena, ya que en esta historia vemos hecho literatura (\u00a1y qu\u00e9 litera -\ntura!) mucho de la vida reciente del mexicano, en su dimensi\u00f3n m\u00e1s concreta y \u00f3ntica, como solamente la novela puede hacerlo, sobre todo cuando estamos ante un excelso novelista, como, insisto, es el caso de Rodrigo Garnica.\nRetomo la novela:\nCarmelo confes\u00f3 que ya le pesaba andar de vagabundo. Marcelo respon -\ndi\u00f3 que no andaban de vagabundos, porque persegu\u00edan una causa. En -\ntonces Carmelo d\u0133o: Tu causa, \u00bfqu\u00e9 tengo yo que ver con eso?, olvidando \nlas explicaciones que su amigo le hab\u00eda dado.\nY contin\u00faa esta historia de \ufb01cci\u00f3n:\nNo obstante entraron de nuevo en explicaciones: comenzamos nuestra acci\u00f3n por tus locas ideas de hacernos justicia propia, sostuvo Marcelo con in\ufb01nita paciencia; ahora no me salgas con que no es tu asunto, con -\ncluy\u00f3. Yo no tengo ning\u00fan rencor personal, se defendi\u00f3 Carmelo.\nY prosigue la narraci\u00f3n:\n\u00a1No, tonto, mil veces tonto!, Marcelo aclarando las equivocaciones: hablo de Los \u00e1cratas, \u00bfcu\u00e1ndo vas a entenderlo? \u00bfPor qu\u00e9 somos esos justicie -\nros? Porque no permitimos autoridad alguna; la del padre es la m\u00e1s evi -\ndente y es la primigenia; si acabas con ella, el mundo ser\u00e1 un para\u00edso y t\u00fa \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 85y yo los disfrutaremos como siempre so\u00f1amos y si no nosotros, al menos los dem\u00e1s, \u00a1cabeza hueca! Carmelo se mostr\u00f3 apenado; ha de ser, d\u0133o, pero ya deber\u00edas de olvidar todo. \u00bfQu\u00e9 ganas con guardar tanto rencor?...\nHago un corte y leo, les leo lo siguiente:\nHay veces que me dan ganas de patearte el trasero a ver si con eso se te acomoda la sesera, retom\u00f3 la conversaci\u00f3n Marcelo mientras se ubica -\nban en los apretujones del vag\u00f3n. Es un descubrimiento que acabo de hacer, continu\u00f3: \u00bfQu\u00e9 tienen que ver los l\u00edderes sindicales, los de la igle -\nsia, los pol\u00edticos, los jefes con nosotros? Carmelo se sinti\u00f3 aliviado: Es lo que yo digo, respir\u00f3 hondo. Pero no hab\u00eda tal descanso para su amigo: \u00a1Mucho!, dio un grito que hizo voltear a algunos pasajeros para mirarlos. Son s\u00f3lo met\u00e1foras hegelianas de la relaci\u00f3n entre el amo y el esclavo. \u00bfNo te acuerdas? Lo habr\u00e1s estudiado en la universidad y lo revisamos en el partido. \u00bfEntonces vas a matar una met\u00e1fora?, pregunt\u00f3 Carmelo azorado. Las met\u00e1foras no se matan, baj\u00f3 mucho la voz Marcelo para no llamar la atenci\u00f3n de los otros; hablaba casi al o\u00eddo de su amigo; esto que descubr\u00ed es algo\u2026\n\u00a1Ay lacanianos!, prosigo con la lectura:\n\u00bfC\u00f3mo te lo explico? Simb\u00f3lico. \u00bfY los pol\u00edticos, Marcelo, d\u00f3nde que -\ndan? \u00a1En el mismo sitio, puto! Merecen castigos ejemplares, pero a m\u00ed qu\u00e9 demonios me importa que vivan o mueran; te lo dije una vez: si uno muere aparecen cientos de sucesores; son las serpientes de la cabeza de Medusa. Carmelo, cada vez m\u00e1s inc\u00f3modo, pregunt\u00f3 en voz baja tambi\u00e9n: \u00bfTe sientes que eres aquel, c\u00f3mo se llamaba, que le cortaba la cabeza a \u00e9sa? Perseo, respondi\u00f3 Marcelo. \u00a1S\u00ed, soy Perseo, qu\u00e9 chingados! Creo que te est\u00e1s volviendo loco ahora s\u00ed, dijo Carme -\nlo mostrando miedo. Estoy m\u00e1s l\u00facido que nunca, pero t\u00fa te est\u00e1s vol -\nviendo cada d\u00eda m\u00e1s pendejo. No me digas tan feo, comenz\u00f3 a hacer pucheros Carmelo, como si estuviera a punto de llorar. Su amigo se fren\u00f3 y trat\u00f3 de consolarlo: No tengo la culpa, te lo dices t\u00fa solo, con tus acciones. Yo no hago nada, yo s\u00f3lo te sigo a ti, continu\u00f3 Carmelo con su expresi\u00f3n de tristeza. \u00a1Al rev\u00e9s!, insisti\u00f3 Marcelo en su enojo. Yo comenc\u00e9 sigui\u00e9ndote a ti porque me pareci\u00f3 interesante tu idea; ahora eres t\u00fa el que no me sigue, porque no entiendes mi transforma -\nci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1l transformaci\u00f3n, Marcelo? Luego te lo explico, respondi\u00f3 \u00e9ste, y se dirigieron a la puerta de salida.el mexicano, \u00bfun ser violento? 86Pero, \u00bfhay salida? \nSi continuamos en este nivel metaf\u00f3rico, en cuanto a la problem\u00e1-\ntica de la violencia en el pa\u00eds, \u00bfpodremos encontrar la salida?\n\u00bfHay salida en lo real?Con estas preguntas me en\ufb01lo a la parte \ufb01nal de la novela, a su \ncierre, que no cierra, y que, desde la narrativa literaria, novelesca par -\nticularmente, nos confronta, metaf\u00f3ricamente, con la triste realidad de nuestro pa\u00eds y es desde esa realidad, m\u00e1s all\u00e1 o m\u00e1s ac\u00e1 de la met\u00e1fora que me pregunto y les cuestiono, \u00bfhay salida?\nLeo la parte \ufb01nal de la novela:\nCambiaron de l\u00ednea de metro. Los intestinos de la ciudad hed\u00edan. Los in -\ntestinos y los vagoneros, quienes fueron subiendo uno a uno para ven -\nder, para cantar, para contorsionarse, para chocar contra los pasajeros \nporque estaban ciegos; para ser llevados en una silla de ruedas pues padec\u00edan una rara enfermedad llamada esclerosis m\u00faltiple y necesitaban dinero; para tirarse sobre una manta llena de vidrios rotos y renovar las cicatrices de la espalda; para hacer sonar el \u00faltimo producto de sus gra -\nbaciones pirata.\nDespu\u00e9s de esta sucinta descripci\u00f3n de la vida cotidiana en el me -\ntro de la ciudad de M\u00e9xico, la narraci\u00f3n vuelve, desde otro nivel, a po-\nnernos en la situaci\u00f3n vital, existencialmente hablando, de Marcelo y Carmelo, para resigni\ufb01car toda la historia que hemos le\u00eddo y dejarnos, no sin perplejidad, ante una violencia latente, pero real, que se cierne, precisamente, sobre nuestros dos h\u00e9roes de la vida cotidiana.\nLeo de nuevo:\nSe sintieron en casa. Hab\u00edan vuelto a casa. La capital era su casa. Reco -\nrrieron la parte m\u00e1s perdida de la ciudad y caminaron el resto del camino.\nTerminaba todo, pens\u00f3 Carmelo. No sab\u00eda qu\u00e9 decir a su amigo. El si -\nlencio de los dos fue inc\u00f3modo durante varias calles. De pronto, Carmelo \nsolt\u00f3: al cabo que era una met\u00e1fora, de todos modos est\u00e1 muerto; mejor volvamos a casa. No es lo mismo, aclar\u00f3 Marcelo, sigues sin entender. Carmelo le pidi\u00f3 entonces que buscara desquitarse de otra manera, pero Marcelo replic\u00f3 que no hab\u00eda otra manera, que se quedar\u00eda con esa espi-na clavada. Marcelo, el duro Marcelo, comenz\u00f3 a llorar. \u00bfEst\u00e1s llorando?, le pregunt\u00f3 Carmelo. Marcelo no respondi\u00f3, pero las l\u00e1grimas le bajaron por las mejillas. Carmelo no soportaba ver llorar a su amigo, no soportaba el llanto de nadie, as\u00ed que llor\u00f3 tambi\u00e9n. Los amigos se detuvieron junto a un poste de luz, se recargaron en \u00e9l, despu\u00e9s se abrazaron y gimotearon \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 87un tiempo incalculable. Al recuperarse, caminaron con rumbo a su depar -\ntamento pensando que al \ufb01n de cuentas, no ten\u00edan otro lugar a d\u00f3nde ir. Como Carmelo comenz\u00f3 a protestar por la vida de vagabundos que lleva-ban, Marcelo trat\u00f3 de consolarlo jugando un poco: le dio un peque\u00f1o gol -\npe en el hombro que Carmelo le devolvi\u00f3; continuaron con empujones y piquetes en la panza mientras caminaban hacia el departamento que a\u00fan alquilaban. El crep\u00fasculo los fue cubriendo a manera de una fade-out \nque empeque\u00f1eci\u00f3 sus \ufb01guras a la distancia.\nHago el \u00faltimo corte, para darle todo el \u00e9nfasis que necesita este \nmagn\u00ed\ufb01co cierre de una excelente novela que me ha permitido, junto \ncon ustedes, hacer una re\ufb02exi\u00f3n sobre el lugar que tiene la violencia, por parte del Estado, en este M\u00e9xico nuestro.\nCito, pues, para cerrar:\nEn cada esquina de la calle donde viv\u00edan se encontraban apostados, vesti-\ndos de civiles, sendos grupos de polic\u00edas vigilando la entrada del edi\ufb01cio donde Marcelo y Carmelo ten\u00edan su departamento. Era cuesti\u00f3n de una vuelta y los dos amigos quedar\u00edan a unos metros de la entrada del edi\ufb01cio.\nAs\u00ed termina la novela, con un \ufb01nal abierto, como abierta es la vida \nmisma de todas y todos nosotros en este atribulado pa\u00eds, \u00bfpodremos \nhacernos una salida a este laberinto de violencia en el que hemos esta -\ndo atrapados en los \u00faltimos nueve a\u00f1os?\nA manera de cierre que no cierra: \u00bfHay salida?\nDespu\u00e9s de estos fragmentos de la novela, que no son otra cosa m\u00e1s que apenas un leve esbozo de la fuerza narrativa de Garnica, y antes de cerrar con ella, quiero retomar la pregunta de esta intervenci\u00f3n: \nEl mexicano, \u00bfes un ser violento?A lo que respondo, de manera tajante: No m\u00e1s que cualquier otro grupo nacional o \u00e9tnico, pero tampoco \nmenos; aunque su singularidad hist\u00f3rica est\u00e9 fuertemente marcada por la violencia, una violencia sist\u00e9mica que muchas veces lo nadi\ufb01ca \nen vida m\u00e1s que espectralizarlo, de modo que su asesinato o desapa -\nrici\u00f3n (este t\u00e9rmino ha sido de mucha insistencia en el batallar pol\u00edtico del pueblo mexicano, pero tambi\u00e9n de nuestros pueblos latinoameri -\ncanos) no es otra cosa m\u00e1s que el ep\u00edtome de esa violencia que ha hecho del mexicano pobre, pero tambi\u00e9n del que pertenece a la clase media, sobre todo, un pueblo con 150 mil muertos, 27 mil desapareci -\ndos y 280 mil desplazados (hasta mayo de 2015: INEGI).el mexicano, \u00bfun ser violento? 88Y, sin embargo, como Marcelo y Carmelo, seguimos resistiendo los \nembates de un poder cada vez m\u00e1s inhumano y descarnado que sola -\nmente bene\ufb01cia a los m\u00e1s bene\ufb01ciados.\nS\u00e9 que el asunto no es estad\u00edstico, pero lo que es evidente es que \nestamos ante el fracaso de un discurso, el humanista, que nos hace \nindispensable otro paradigma; el que Morales nos presenta como el de un nuevo sujeto de la humanidad (Hel\u00ed Morales: Psicoan\u00e1lisis con arte. \nLenguaje goce y topolog\u00eda, 2015). \nY este III Congreso Jalisciense de Filosof\u00eda es una muestra, a pesar \nde que se nos presente, a m\u00e1s de alguno, como mera teorizaci\u00f3n, por no decir especulaci\u00f3n.\nY es que a veces m\u00e1s que hacer de lo que se trata es de no hacer, \nde desobedecer, si con mi acto soy v\u00edctima, pero cadena a la vez, de la deshumanizaci\u00f3n del otro que es diferente, de entrada, a m\u00ed. \nAnt\u00edgona, de S\u00f3focles, es aqu\u00ed paradigm\u00e1tica, cuando se niega a \nno enterrar a su hermano, pese al imperativo categ\u00f3rico del Estado, por eso recurro a ella.\nAnt\u00edgona no espera, pero no solamente no se resign\u00f3; sino que \npas\u00f3 al acto, un acto fundado en su deseo, y es que no ceder en nues-tro deseo, a pesar de las circunstancias, es de los actos m\u00e1s heroicos.\nQue tenemos que vivir como hombres y mujeres cotidianos, es de -\ncir, comunes y corrientes, para decirlo con el texto de Lacan que funcio -\nna como ep\u00edgrafe de esta presentaci\u00f3n.\nVivir es resistir, y mucho de esa resistencia, ahora, pasa como re -\nsistencias contras las nuevas encarnaciones de Creonte, que ampara -\ndo en el poder del Estado, dictamin\u00f3 que el cad\u00e1ver del hermano de Ant\u00edgona quedara insepulto para que se lo comieran los perros.\nEsto mientras que los Creontes de ahora han hecho, lo sabemos, \nde todo nuestro pa\u00eds un cementerio clandestino y siguen tan campan -\ntes y tan c\u00ednicos.\nUn pa\u00eds de desparecidos, \u00bfreducidos a espectros? \u00bfC\u00f3mo pode -\nmos simplemente no resignarnos? \u00bfPodemos, por tanto, dejar todo a la esperanza, as\u00ed sea como fundamento y principio ut\u00f3pico? \u00bfEs lo mismo desaparecido que espectro? \u00bfSon equivalentes los conceptos?\nLa \ufb01losof\u00eda, creo, deber\u00eda tomar la escena, para, con una buena \nargumentaci\u00f3n, llamar a la desobediencia civil.\nOtro modo de hacer.Es una manera activa, y pac\u00ed\ufb01ca, de resistir.Hay cosas que, como Bartleby, el escribiente, otro personaje de la \nliteratura (Herman Melville) nos advierte que es preferible no hacer. Hay mandatos que es, insisto en ello, preferible desobedecer; aun -\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 89que como dice Asbel Hern\u00e1ndez, psicoanalista y escritora mexicana, la desobediencia siempre hay que contextuarla y, por tanto, dir\u00eda yo, historizarla.\n\u00bfEs justi\ufb01cable el asesinato como forma de liberaci\u00f3n? Estamos \nante un problema no solamente pol\u00edtico sino, tambi\u00e9n, \u00e9tico, de enor -\nmes dimensiones.\nAlgo que pone en juego la novela de Rodrigo Garnica, es por ello que \nquise basarme en ella y tomarla, siguiendo las peripecias de Marcelo y Carmelo, aunque muy sint\u00e9ticamente, para presentarles mi propuesta sobre la desobediencia civil, que necesariamente habr\u00eda que funda -\nmentar mejor, todav\u00eda, con la propuesta de Hel\u00ed Morales del nuevo su -\njeto de la humanidad; cosa que no puedo hacer ya, por falta de tiempo.\nMuchas gracias. violencia y literatura en el imaginario mexicano 90Violencia y literatura en el \nimaginario mexicano: apuntes sobre la propuesta democr\u00e1tica de Carlos Fuentes\nLuis Fernando Su\u00e1rez C\u00e1zares\nA partir de los descubrimientos de Darwin, las re\ufb02exiones antropol\u00f3gi -\ncas deben por fuerza considerar el aspecto biol\u00f3gico del ser humano. \nParticularmente, en el siglo /x.sc/x.sc, con las re\ufb02exiones de Konrad Lorenz y \nla sociobiolog\u00eda, sabemos que el hombre tiene, al igual que los dem\u00e1s animales, una serie de instintos de supervivencia \ufb01jos. Esto no quiere decir que tales se articulen y desarrollen del mismo modo que en los dem\u00e1s animales, pero s\u00ed que existen y que son parte fundamental del proceso evolutivo humano. Seg\u00fan Lorenz, estos instintos fundamenta -\nles son: la nutrici\u00f3n, la procreaci\u00f3n, el miedo o fuga y la agresividad.\n47 \nQuisiera iniciar explicando en qu\u00e9 consiste la agresividad para Lorenz y desde ah\u00ed analizar lo que posteriormente entenderemos por violencia en este ensayo. \nCabe se\u00f1alar antes de comenzar que para Lorenz estos cuatro \ninstintos fundamentales se articulan de forma diferente en cada es -\npecie y m\u00e1s en concreto, en cada miembro de determinada especie, generando as\u00ed una \u201cjerarquizaci\u00f3n de los instintos\u201d o como el mismo et\u00f3logo austr\u00edaco llama: \u201cel gran parlamento de los instintos\u201d.\n48 Esto, \nquiere decir, que un determinado miembro de la especie, en este caso humana, responder\u00e1 de forma distinta a c\u00f3mo responder\u00eda un miembro de la misma especie en un situaci\u00f3n concreta. As\u00ed, por ejem -\nplo, a una situaci\u00f3n de peligro, uno puede actuar por medio de violen -\ncia frente al agresor o bien, huyendo de \u00e9ste. Ambas respuestas, al parecer de Lorenz son igualmente v\u00e1lidas, ya que operan siempre en funci\u00f3n de la supervivencia del individuo y es realizada dependiendo \n47 Konrand Lorenz, Sobre la agresi\u00f3n: el pretendido mal.\n48 Carlos Beorlegui, Antropolog\u00eda \ufb01los\u00f3\ufb01ca. Nosotros: urdimbre solidaria y responsable, \npp. 169-170.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 91de los instrumentos secundarios (velocidad, fuerza, resistencia, etc.,) con los cuales est\u00e9 mejor dotado el sujeto que enfrenta determinada situaci\u00f3n. As\u00ed, la respuesta de un determinado miembro de la especie no es del todo \ufb01ja. Ahora bien, Lorenz ha centrado su investigaci\u00f3n en la agresi\u00f3n. \nLorenz distingue dos tipos de agresividad: la interespec\u00ed\ufb01ca, pro-\npia de los depredadores, la cual tiene como objeto la muerte de alguna especie. Y por otro lado, la agresividad intraespecif\u00edca en la cual miem -\nbros de la misma especie ha de combatir. \u00c9sta ha de entenderse en su sentido darwiniano, es decir, como una fuerza que opera en funci\u00f3n de la supervivencia. La descripci\u00f3n de la agresi\u00f3n, en los entornos biol\u00f3 -\ngicos, son los golpes, mordidas, empujones y dem\u00e1s connatos, pero que si bien resultan fuertes y en algunos momentos pueden ocasionar graves lesiones, casi nunca terminan en la muerte del miembro de la misma especie. Lorenz ve aqu\u00ed una autocensura de la agresi\u00f3n, la cual termina cuando la amenaza ha sido vencida: \u201cLa especie ha desarrolla -\ndo, a lo largo de la \ufb01logenia, unos mecanismos que inhiben y detienen la agresi\u00f3n. La agresividad es, pues, positiva, aunque peligrosa; ha de ser encauzada y utilizada correctamente\u201d.\n49 Sin embargo, esta agresi\u00f3n \nintraespec\u00ed\ufb01ca parece operar de modo diferente en el ser humano, el cual a lo largo de la historia se ha inserto en guerras incesantes y ha desarrollado mecanismos cada vez m\u00e1s violentos para lograr el exter -\nminio de los miembros de la misma especie. As\u00ed, Lorenz re\ufb02exiona al respecto: \u201cSi las diversas especies animales han generado un meca -\nnismo inhibitorio que consigue encauzar la agresividad hacia funcio -\nnes exclusivamente positivas, evitando confrontaciones mortales que llevar\u00edan inevitablemente a la desaparici\u00f3n de la situaci\u00f3n animal, la sociedad humana, a lo largo de toda su historia, se halla asentada so -\nbre guerras insensatas y violencias mortales incontables\u201d.\n50 Al decir de \nLorenz, la especie humana, por su misma evoluci\u00f3n, ha conseguido eliminar el mecanismo de inhibici\u00f3n de la agresividad. Es aqu\u00ed don-de podemos entender la violencia ya no s\u00f3lo como un despliegue de fuerza f\u00edsica que garantice la supervivencia de la especie y de un miem -\nbro de la especie, sino como una interacci\u00f3n exclusivamente humana que tiene diversos objetos en los cuales desemboca. De esta manera, podemos hablar de violencia f\u00edsica, de violencia verbal, de violencia sexual, y un largo etc\u00e9tera que busca en el fondo la destrucci\u00f3n de un miembro o comunidad determinada de la misma especie. \n49 Lorenz, cit. por Beorlegui, ob. cit., p. 170.\n50 Beorlegui, ob. cit., p. 172. violencia y literatura en el imaginario mexicano 92La visi\u00f3n antropol\u00f3gica de Lorenz nos hace pensar en la visi\u00f3n \nde Hobbes y su \u201cel hombre es un lobo para los hombres\u201d.51 Pero si \nesto es as\u00ed, debemos preguntarnos, \u00bfpor qu\u00e9 el hombre sigue cami -\nnando sobre el mundo? Para re\ufb02exionar sobre esta pregunta quisiera \nalejarme ahora de Lorenz, quien no brinda un futuro muy esperan -\nzador, y retomar a Freud. De acuerdo a lo planteado por el padre del psicoan\u00e1lisis, el yo del ser humano se estructura no desde la raz\u00f3n, al modo de los modernos, sino de una serie de pulsiones inconscien -\ntes: la libido y el tanatos, que con\ufb01guran el ello. El ello es la parte, si se me permite la expresi\u00f3n, m\u00e1s \u201coscura\u201d del ser humano. Deseo puro. Pero este deseo no puede saciarse, est\u00e1 siempre incompleto. El hombre al vivir en sociedad ha generado tambi\u00e9n otro dispositivo para estructurar y regular su deseo, es el supery\u00f3. El supery\u00f3 ejerce una represi\u00f3n y sublimaci\u00f3n de los deseos del ello. As\u00ed, se genera una especie de equilibrio entre la sociedad y el individuo pulsional, evi-tando su autodestrucci\u00f3n. De esta manera, por ejemplo, las guerras y la pulsi\u00f3n tan\u00e1tica que en ellas opera pasa a sublimarse, de modo simb\u00f3lico, en encuentros deportivos, al decir de Bentrand Russell. Mas la sublimaci\u00f3n, para Freud, genera una lesi\u00f3n an\u00edmica, producto de la represi\u00f3n, esto es el origen de la neurosis. De manera que el hombre, seg\u00fan Freud, es un ser neur\u00f3tico. \nEsto, creo, permite entender el porqu\u00e9 es que el hombre, aun \ncuando, en la visi\u00f3n de Lorenz, ha eliminado el mecanismo inhibi -\ndor de la agresividad, sigue vivo. Pero, \u00bfqu\u00e9 tiene que ver esto con la literatura y con el imaginario del mexicano? A mi modo de ver se debe a que la violencia se encuentra aprendida y reproducida en el ser humano, es decir, forma parte de una cultura. Y la literatura es una forma de cultura que, en algunos casos, reproduce la violencia, en otros nos ayuda a comprenderla y en otros tambi\u00e9n, la denuncia y combate. Recordemos que la violencia ya no es entendida aqu\u00ed como s\u00f3lo una agresi\u00f3n f\u00edsica, sino tambi\u00e9n simb\u00f3lica: violencia sexual, verbal, religiosa, entre otras. \nAs\u00ed tenemos, por ejemplo, el cuento \u201cEl diosero\u201d de Francisco Rojas \nGonz\u00e1lez en donde un antrop\u00f3logo se sienta a dialogar con Kai-Lan. El antrop\u00f3logo representa al hombre culto y civilizado, mientras Kai-Lan se presenta como la contraparte, el salvaje, el cual es presentado de forma animalesca y burda: \u201cKai-Lan, se\u00f1or del car\u00edbal de Pun\u00e1, sentado frente a m\u00ed toma una graciosa postura simiesca y sonr\u00ede amistoso; en \n51 Thomas Hobbes, Leviat\u00e1n, Parte I.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 93sus manos cortitas y m\u00f3viles juguetea con un bejuco\u201d.52 La visi\u00f3n que \nse expone en el texto nos hace pensar de inmediato en la idea del buen salvaje de Rousseau, al cual hay que civilizar por medio de la raz\u00f3n. Las tradiciones y cosmo visi\u00f3n ind\u00edgena, son ridiculizadas, pues \u00e9stas son, seg\u00fan apunta el cuento, \u201csupersticiosas\u201d. La violencia simb\u00f3lica aqu\u00ed opera de la siguiente manera: s\u00f3lo la raz\u00f3n occidental es permitida y da una visi\u00f3n objetiva y certera del mundo y el desarrollo de \u00e9ste. El ind\u00edgena es caricaturizado, bestializado y ridiculizado en su forma de entender el mundo. Lo cual ha conllevado, en el d\u00eda a d\u00eda, una visi\u00f3n negativa del ind\u00edgena como una persona inferior intelectualmente. In -\ncluso en nuestros d\u00edas el t\u00e9rmino \u201cindio\u201d es utilizado con un sentido peyorativo: no seas indio, qu\u00e9 gustos tan indios, son formas sutiles de expresi\u00f3n y que han sido reproducidas de forma inconsciente (y quiz\u00e1 sin malicia) para descali\ufb01car a una comunidad. No seas indio, en el fondo, quiere decir no seas pendejo. \nAunque esto se presenta en la literatura, no debemos pensar que \npor eso es irreal. En nuestro pa\u00eds, lamentablemente, la comunidad in -\nd\u00edgena sigue siendo uno de los grupos m\u00e1s vulnerables al ser violenta -\ndos en cuanto su autonom\u00eda, lengua, creencias religiosas, entre otras cosas, a veces, en v\u00edas de un discurso tecnocr\u00e1tico. \nEn otro sentido, Octavio Paz en su Laberinto de la soledad ha brin-\ndado otra imagen ya conocida de otro de los grupos m\u00e1s vulnerables de nuestro pa\u00eds: las mujeres. En el cap\u00edtulo \u201cLos h\u0133os de la malinche\u201d, Paz se pregunta sobre la identidad del mexicano, llegando a la conclusi\u00f3n de que \u201csomos h\u0133os de la chingada\u201d. La chingada es presentada como la Malinche, la madre: \u201cChingada es la madre que ha sufrido, metaf\u00f3rica o realmente, la acci\u00f3n corrosiva e infamante impl\u00edcita en el verbo que le da nombre\u201d.\n53 Pero \u00bfqu\u00e9 consecuencias acarrea esta acci\u00f3n? Primero que \nnada, la chingada impera la fuerza, violencia, ejercida por otro:\nLa voz est\u00e1 te\u00f1ida de sexualidad, pero no es sin\u00f3nima del acto sexual; \nse puede chingar a una mujer sin poseerla. Y cuando se alude al acto se -\nxual, la violaci\u00f3n o el enga\u00f1o le prestan un matiz particular. El que chinga jam\u00e1s lo hace con el consentimiento de la chingada. En suma, chingar es hacer violencia sobre otro. Es un verbo masculino, activo, cruel: pica, hiere, desgarra, mancha. Y provoca una amarga, resentida satisfacci\u00f3n a quien lo ejecuta. \n52 Francisco Rojas Gonz\u00e1lez en Jorge F. Hern\u00e1ndez (Ed.), Sol, piedra y sombra. Veinte \ncuentistas mexicanos del siglo xx, p. 81. \n53 Octavio Paz, El laberinto de la soledad, Postdata, Vuelta al laberinto de la soledad , p. 87violencia y literatura en el imaginario mexicano 94Lo chingado es lo pasivo, lo inerte y abierto, por oposici\u00f3n a lo que \nchinga, que es activo, agresivo y cerrado. El ching\u00f3n es el macho, el que \nabre. La chingada, la hembra, la pasividad pura, inerme ante el exterior. 54\nLa \ufb01gura femenina se muestra as\u00ed como lo d\u00e9bil, lo pasivo, lo ab -\nnegado, y lo violentado por el poder del hombre, macho, faloc\u00e9ntrico, \ncerrado. En M\u00e9xico, en el 2013, se registraron 112,000 casos de vio -\nlaci\u00f3n femenina. De estos, los datos muestran que el 13.7% sufrieron de abuso antes de los 10 a\u00f1os. Mientras que el 65% lo sufri\u00f3 entre los 10 y los 20 a\u00f1os. Por otro, lado el 70% de los abusos fueron perpe -\ntrados por personas cercanas a las v\u00edctimas: 7.2% por el padre, 8.2% por el padrastro, 55.1% por primos, t\u00edos, amigos y vecinos y 3.5 por el novio, seg\u00fan los datos que se reportan el Informe Nacional sobre la Violencia y Salud.\n55\nLa representaci\u00f3n de la mujer como un sumiso objeto sexual ha \nsido caracterizada por Mariano Azuela en su cuento El jurado en donde \nun personaje llamado simplemente \u201cElla\u201d denuncia frente a un jurado de veinte hombres a su agresor: el Don Juan de Tepito y por Elena Garro en su obra de teatro Los perros. En ambas obras, la mujer ser\u00e1 incapaz \nde exigir justicia frente a sus agresores. \nHasta aqu\u00ed hemos presentado a dos grupos vulnerables de nues -\ntro M\u00e9xico: el ind\u00edgena, que es representando como inculto y la mujer, presentada como pasividad. En ambos la participaci\u00f3n pol\u00edtica queda reducida al m\u00ednimo, por ser optimistas y no decir inexistente. Aunque existen otros grupos vulnerables en nuestro pa\u00eds, hemos elegido estos dos s\u00f3lo para representar la situaci\u00f3n de violencia y dar paso a una re -\n\ufb02exi\u00f3n en torno a la pregunta \u00bfexiste una salida, particularmente des -\nde la literatura, a esta situaci\u00f3n?\nEn el mundo griego antiguo una de las coordenadas desde las cua-\nles se entend\u00eda el hombre era la pol\u00edtica. Debemos clari\ufb01car que para los griegos la pol\u00edtica no s\u00f3lo es, como en nuestros d\u00edas, la administra -\nci\u00f3n p\u00fablica por medio del Estado, sino la educaci\u00f3n en la virtud del ser humano por medio de comunidad, expresi\u00f3n a la que se re\ufb01ere la paideia. As\u00ed, pol\u00eds y paideia son conceptos que van, en el mundo grie -\ngo, siempre unidos. La pol\u00edtica es por fuerza educativa y educa en el interactuar con el mundo, es decir, la polis es construcci\u00f3n de un ethos vital. Esta propuesta, la del ethos vital es la que quisi\u00e9ramos esbozar en este trabajo, sirvi\u00e9ndonos de algunas claves que se encuentran en \n54 Ib\u00edd., p. 85.\n55 Cf. http://www.svri.org/nacional.pdf \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 95la obra de Carlos Fuentes. As\u00ed, la pregunta que gu\u00eda estas re\ufb02exiones es \u00bfqu\u00e9 alternativa pol\u00edtica puede esbozarse desde el pensamiento de Carlos Fuentes?\nEn el pensamiento de Fuentes, seg\u00fan mi modo de ver, podemos \nrastrear tres claves de lectura que permiten una integraci\u00f3n del otro de forma pac\u00ed\ufb01ca, ayud\u00e1ndonos a realizar una \u00e9tica c\u00edvica. Estas claves son: a) Evaluar nuestra pol\u00edtica e identidad nacional, b) la participaci\u00f3n \nsocial y c) la tarea de la novela. \na) Evaluar nuestra pol\u00edtica e identidad nacionalFuentes, en sus obras El siglo que despierta , entrevistas con Ricardo \nLagos, y Por un progreso incluyente, sostiene que ser\u00e1 la educaci\u00f3n \nla que re-impulsar\u00e1 el desarrollo de nuestro pa\u00eds, no s\u00f3lo en el \u00e1mbito econ\u00f3mico sino tambi\u00e9n en lo referente a la materia democr\u00e1tica. Para ello, Fuentes propone volver a las humanidades, particularmente la historia, y desde ah\u00ed comenzar con la tarea educativa: s\u00f3lo conociendo nuestra identidad, es decir, de d\u00f3nde venimos, sabremos hacia d\u00f3nde queremos ir. La visi\u00f3n educativa de Fuentes est\u00e1 anclada por un lado en la modernidad y el progreso, pero sabe que \u00e9sta no es la \u00fanica v\u00eda de saber qu\u00e9 es lo mexicano; para entendernos tenemos que re-signi -\n\ufb01car y re-digni\ufb01car la historia prehisp\u00e1nica, volver a las fuentes ind\u00edge -\nnas y a su lengua. Una educaci\u00f3n incluyente, que ponga al mismo nivel el ingl\u00e9s como el zapoteca; las matem\u00e1ticas y a la \ufb01losof\u00eda. Una educa -\nci\u00f3n de calidad que permita el desarrollo de la investigaci\u00f3n cient\u00ed\ufb01ca a la par de la creaci\u00f3n literaria. Cosa que parece sencilla, pero que no responde a la realidad de nuestro pa\u00eds en donde \u201cla fuga de cerebros al extranjero\u201d, la falta de becas para humanidades y ciertas disposiciones en las cuales la \ufb01losof\u00eda es expulsada de las escuelas preparatorias resulta un dato f\u00e1ctico.\nb) La participaci\u00f3n social\nPero la renovaci\u00f3n educativa, nos hace ver en su obra Los 68\u2026 , s\u00f3lo \nser\u00e1 posible en medida de la participaci\u00f3n ciudadana. En medida en que la conciencia cr\u00edtica de los universitarios (profesores y alumnos) despierte y ex\u0133a a sus gobiernos oportunidades y seguridad social. Aunque Fuentes no se consider\u00f3, al modo de Sartre, un intelectual org\u00e1nico, ha visto la importancia de los movimientos sociales. Pero el movimiento social no puede terminar en la manifestaci\u00f3n ciudadana. \u00c9sta es la primera l\u00ednea de acci\u00f3n, pero debe, si quiere ser efectiva, devenir en instituciones no gubernamentales que den seguimiento, vigilen, y tengan un papel preponderante en la vida pol\u00edtica de la na -violencia y literatura en el imaginario mexicano 96ci\u00f3n. Para ello, la articulaci\u00f3n en grupos, el di\u00e1logo con instituciones \ninternacionales y colectivas, es un requisito fundamental. La tarea debe entender el quehacer democr\u00e1tico m\u00e1s all\u00e1 del ostracismo pol\u00ed -\ntico al que se ha reducido, sino como un verdadero espacio de liber -\ntad y apertura que garantice la igualdad en la diferencia, la escucha de las minor\u00edas y el trabajo conjunto de los miembros de un pa\u00eds. Es el concepto de una nueva democracia que esboza Touraine en \u00bfQu\u00e9 \nes la democracia? Para lograr esto, Fuentes propone el concepto de imaginaci\u00f3n, clave para entender su visi\u00f3n sobre la novela y la tarea que \u00e9sta debe de cumplir. \nc) La tarea de la novela\nLa tarea de la novela es la de crear una nueva realidad por medio del lenguaje y el arte. Esto recordemos es propuesto por Fuentes en el contexto de una Am\u00e9rica Latina caracterizada por las dictaduras, en las que, entre otras cosas, el arte sufri\u00f3 de censura. Fuentes, es -\ntando en Chile, encontr\u00f3 en la poes\u00eda de Mistral y de Neruda que el lenguaje no s\u00f3lo pod\u00eda decir algo bello, sino que tambi\u00e9n dec\u00eda algo sobre la acci\u00f3n pol\u00edtica y social. De este modo, la novela dobla el lenguaje nombrando unas posibilidades que antes no estaban y al nombrarlas, las crea, las re-inventa. As\u00ed, el escritor (aunque habr\u00eda que hablar aqu\u00ed del intelectual en general) deber\u00e1 de ser la voz de la conciencia hist\u00f3rica. \nTodo esto, conllevar\u00eda una nueva apropiaci\u00f3n de la identidad \ndel mexicano y de su papel como constructor de la historia, en la cual el otro aparece ya no como una amenaza a exterminar o como un ser ajeno y sin voz, sino como alguien con una voz propia que nos dice algo. \nPara ir cerrando esta participaci\u00f3n, queda preguntarnos sobre \nsu viabilidad. \u00bfEs verdad que la literatura puede ayudarnos a sa-lir de nuestra situaci\u00f3n de violencia? La universidad de Buffalo, en Nueva York, public\u00f3, en el 2011, un estudio en donde a trav\u00e9s de la lectura de varias obras, tales como La dama y el perrito  de A. Ch\u00e9-\njov, Crimen y castigo de F. Dostoievsky y Harry Potter de J. K. Rollin, \nse revela que la lectura incrementa los niveles de empat\u00eda en el ser humano. Esto se debe a que: a) leer permite identificarse con los \npersonajes y explorar, a trav\u00e9s de los distintos dilemas a los que \u00e9stos se exponen, las emociones tanto ajenas como propias. Lo cual genera mejores marcos de cohesi\u00f3n e interacci\u00f3n social, ya que las emociones y los diferentes grupos sociales con los cuales se rela -\ncionan los personajes, llegan a ser comprendidos por el lector. Ade -\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 97m\u00e1s, b) leer permite entender mejor el campo social y sus din\u00e1micas \ncon lo pol\u00edtico, lo cultural, lo hist\u00f3rico, etc., haciendo que el lector se sit\u00fae de forma m\u00e1s cr\u00edtica frente a la realidad.\n56 \nEstas dos notas son, a mi modo de ver, fundamentales, ya que \nimplican el entendimiento de las costumbres y las cosmovisiones del otro, del diferente, el que normalmente es el objeto de la violencia, ya sea f\u00edsica o simb\u00f3lica. Pero, tambi\u00e9n hay que se\u00f1alar que esta pro-puesta es ut\u00f3pica si consideramos el bajo, casi inexistente, nivel y fo -\nmento a la lectura que se da en nuestro pa\u00eds. Sin embargo, no uso la palabra ut\u00f3pica en un sentido peyorativo, sino en el expresado por E. Bloch, el cual se re\ufb01ere a un trabajo continuo para alcanzar un objeti-vo. La utop\u00eda, en este sentido, aunque compleja, encarna posibilidad de desarrollo. Para lograr \u00e9ste, creo, es necesario que la sociedad, en un primer momento, se haga consciente de su responsabilidad como comunidad, la cual exige por fuerza una participaci\u00f3n pol\u00edtica. Gracias.\nBibliograf\u00eda\nA/z.sc/u.sc/e.sc/l.sc/a.sc, Mariano; \u201cLos de abajo\u201d en Obras completas, T.I., M\u00e9xico, \nFCE, Col. Letras mexicanas, 1996, pp. 320-418.\n \u201cEl jurado\u201d y \u201cY ultimadamente\u201d en Obras completas, T.II., \nM\u00e9xico, FCE, Col. Letras mexicanas, 1996, pp. 1084-1088.\nB/e.sc/o.sc/r.sc/l.sc/e.sc/g.sc/u.sc/i.sc, Carlos; Antropolog\u00eda \ufb01los\u00f3\ufb01ca. Nosotros: urdimbre \nsolidaria y responsable, Bilbao, Universidad de Deusto, 2009, pp. 154-201.\nF/u.sc/e.sc/n.sc/t.sc/e.sc/s.sc, Carlos; La novela y la vida. Cinco discursos, M\u00e9xico, \nAlfaguara, 2012.\n Por un progreso incluyente, Instituto de Estudios Educativos \ny Sindicales de Am\u00e9rica, M\u00e9xico, 1997.\nG/a.sc/r.sc/r.sc/o.sc, Elena, \u201cLos perros\u201d, en Obras reunidas, T.II., M\u00e9xico, FCE, col. \nLetras mexicanas, 2000, pp. 211-225.\nG/i.sc/r.sc/a.sc/r.sc/d.sc , Ren\u00e9; Geometr\u00edas del deseo, Espa\u00f1a, Sexto piso, 2011.\nH/o.sc/b.sc/b.sc/e.sc/s.sc, Thomas, \u201cDel hombre\u201d y \u201cDel Estado\u201d en Leviat\u00e1n, M\u00e9xico, \nFCE, col. Pol\u00edtica y derecho, 2001, pp. 6-304.\nL/o.sc/r.sc/e.sc/n.sc/z.sc, Konrad; sobre la agresi\u00f3n: el pretendido mal, M\u00e9xico, Siglo \n/x.sc/x.sc/i.sc, 2005. \n56 Cf. http://www.theguardian.com/books/2011/sep/07/reading-\ufb01ction-empathy-study \n(consultado 7 febrero2016) violencia y literatura en el imaginario mexicano 98L/o.sc/r.sc/e.sc/n.sc/z.sc, Konrad y Leyhausen, Paul; Biolog\u00eda del comportamiento. \nRa\u00edces instintivas de la agresi\u00f3n, el miedo y la libertad, M\u00e9xico, Siglo /x.sc/x.sc/i.sc, 1985.\nP/a.sc/z.sc, Octavio; \u201cEl laberinto de la soledad\u201d en El laberinto de la \nsoledad. Postdata. Vuelta al Laberinto de la soledad, M\u00e9xico, FCE, M\u00e9xico, 2012, pp. 11-231.\nR/o.sc/j.sc/a.sc/s.sc G/o.sc/n.sc/z.sc/aacute.sc/l.sc/e.sc/z.sc, Francisco, \u201cEl diosero\u201d en Hern\u00e1ndez, Jorge F. (Ed.); \nSol, piedra y sombra. Veinte cuentistas mexicanos de la primera mitad del siglo XX, M\u00e9xico, FCE, 2008, pp. 81-92.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 99El rostro violento de M\u00e9xico: \ndel infierno a la historia\nAlfonso Alfaro Barreto\nEs evidente que en este pa\u00eds, desde hace algunos a\u00f1os, hay la concien -\ncia de estar viviendo, o de que estamos viviendo un per\u00edodo particu-\nlarmente violento. La violencia no es un hecho ordinario, puntual. Hay una diferencia en la percepci\u00f3n de la realidad contempor\u00e1nea. Y esa situaci\u00f3n es algo que se ha agravado. Es algo diferente. No siempre ha existido una situaci\u00f3n igual. Es muy interesante que los diagn\u00f3sti -\ncos que la sociedad ha producido sobre esta situaci\u00f3n y tambi\u00e9n por supuesto, a partir de los diagn\u00f3sticos, las propuestas, las v\u00edas de sa -\nlida, sean tan dispersas y tan confusas y tan ca\u00f3ticas. Y que hayamos pasado de una estrategia a otra y que en el fondo no hayamos podido elaborar un consenso respecto de las causas y de la manera en que es necesario enfrentarlas.\nParte de la di\ufb01cultad para realizar una tarea de esta naturaleza \ntiene que ver con el hecho de que de una forma difusa se ha permea-do una interpretaci\u00f3n que nunca ha sido realmente puesta en duda y que, me parece que las dos intervenciones que me han precedido han tenido el m\u00e9rito notable de enfrentarla. Y consiste precisamente en abordar en qu\u00e9 nivel existe verdaderamente la posibilidad de hablar de una especie de un coraz\u00f3n violento de esta sociedad, que ser\u00eda algo imposible de rebasar. Como si hubiera, y es algo que se escucha con frecuencia sobre todo desde el exterior, una idiosincrasia, un ata -\nvismo, una marca indeleble en el alma de este pa\u00eds, que ha hecho que la historia que tenemos ha sido la que todos conocemos: Una histo -\nria de episodios terribles por una parte y por otra parte la prueba de que estamos ya desde hace un buen tiempo sumidos en una vor\u00e1gine que, es muy interesante, no parece tener \ufb01n y nadie parece explicar exactamente c\u00f3mo comenz\u00f3, cu\u00e1les son sus causas y cu\u00e1les son sus v\u00edas de salida.\nLa historia puede proponernos una serie de hip\u00f3tesis a este res-\npecto. Podr\u00edamos decir que \u00e9ste, en el cual nos encontramos, es un ciclo espec\u00ed\ufb01co, un ciclo de violencia como otros que hemos conocido el rostro violento de m\u00e9xico: del infierno a la historia 100en nuestra historia. Que no toda la historia a pesar de los largos siglos \nque tiene nuestra sociedad de existir, no siempre los niveles de frac -\ntura han sido siempre iguales. Ha habido momentos distintos. Pero es posible proponer desde la historia una serie de perspectivas o panora -\nmas. Es decir, los grandes ciclos de violencia que el pa\u00eds ha conocido, dejando de lado el per\u00edodo fundacional, la violencia fundacional del nacimiento de esta sociedad, que es lo que llamamos la conquista. Pero los grandes ciclos de violencia, digamos el que va de 1810 a 1880, despu\u00e9s de 1910 a 1930, y el tercero en el que nos encontramos ahora, obedecen de alguna forma a una serie de regularidades. \nSiempre son precedidos de una muy activa y en\u00e9rgica intervenci\u00f3n \nde las c\u00fapulas del poder para \u2018modernizar\u2019 la sociedad, que logran desbaratar el tejido social y que tiene un per\u00edodo largo de incubaci\u00f3n. Estas medidas agresivas de modernizaci\u00f3n tienen un largo per\u00edodo de incubaci\u00f3n, dos o tres d\u00e9cadas, a veces un poco m\u00e1s. Y luego empieza el ciclo de la destrucci\u00f3n que termina, pero termina en el momento en que la sociedad es capaz de reformular por completo, de recon\ufb01gurar -\nse por completo, de reconstruir un pacto social totalmente distinto del que exist\u00eda anteriormente. \nEsto lo hemos hecho ya dos veces, tres veces. Lo hicimos una vez \na lo largo de los siglos diecis\u00e9is y diecisiete, lo hicimos otra vez en el siglo diecinueve, y lo hicimos de nuevo en el siglo veinte. Es decir, el proceso de la recon\ufb01guraci\u00f3n completa del sistema que exist\u00eda ante -\nriormente. Entonces, el hecho de que hayamos realizado este tipo de tarea nos permite suponer que no es imposible que podamos even -\ntualmente volverlo a hacer en el momento en que estemos dispuestos a emprender esa tarea. Pero lo que quisiera abordar el d\u00eda de hoy muy brevemente y de forma muy acelerada, es enfocar las razones, es decir, cu\u00e1les son los fundamentos que han permitido construir esta idea de que existe un atavismo, un rostro violento, un coraz\u00f3n violento, que ser\u00eda nuestra marca. Esto tambi\u00e9n es un proceso hist\u00f3rico, es un dina -\nmismo que venimos arrastrando desde hace mucho tiempo. \nComo saben, cuando los misioneros vinieron en el siglo /x.sc/v.sc/i.sc tuvie -\nron que interpretar la realidad que ve\u00edan en t\u00e9rminos de sus propios modelos intelectuales, de sus propios esquemas. Y las realidades que vieron los obligaron a formular modelos de interpretaci\u00f3n. Por una par -\nte hab\u00eda una dimensi\u00f3n terrible, marcada sobre todo por los sacri\ufb01cios humanos, que hizo pensar a algunos, pr\u00e1cticamente a la totalidad (es -\ntoy hablando desde Mendieta a Torquemada, en el siglo /x.sc/v.sc/i.sc, hasta \ufb01nes \ndel /x.sc/v.sc/i.sc/i.sc), que hab\u00eda algo diab\u00f3lico, que esta tierra estaba marcada por \nuna presencia demon\u00edaca. \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 101En el otro extremo hab\u00eda ejemplos admirables de virtud, de justi-\ncia, de generosidad, presentes tambi\u00e9n en la mirada de Sahag\u00fan, de Motolin\u00eda, de Zum\u00e1rraga, y de los mismos anteriores, que compensaba esta primera visi\u00f3n. Y hab\u00eda una tercera dimensi\u00f3n que era la grandeza. Hab\u00eda re\ufb01namiento, cultura, expresiones magn\u00ed\ufb01cas. Estos tres rasgos: el rasgo terrible, el rasgo puro y el rasgo glorioso, corresponden al mo-delo que Bartolom\u00e9 de las Casas propon\u00eda para entender lo que era en sus t\u00e9rminos la idolatr\u00eda. \nHay varios tipos de idolatr\u00eda. Hay una idolatr\u00eda pueril, ingenua, \nsencilla, elemental, por ejemplo la de los ind\u00edgenas del Caribe, la de los ni\u00f1os. Hay una idolatr\u00eda admirable, grandiosa, como por ejemplo la de los antiguos griegos, la de S\u00f3focles, la de S\u00e9neca, la que hac\u00eda a Erasmo hablar de \u2018san S\u00f3crates\u2019, la idolatr\u00eda admirable de los chinos. Y una tercera idolatr\u00eda terrible, la del sacri\ufb01cio humano, la de la violencia.\nEntonces la idea es que esta violencia, la tercera, es la que corres -\nponde a una realidad diab\u00f3lica, la segunda corresponde a una reali -\ndad de la raz\u00f3n y la primera corresponde a esa pureza primigenia de la naturaleza humana. Este modelo de Las Casas tuvo un eco enorme en Europa. Porque adem\u00e1s, como saben, Las Casas hizo una importante propaganda en contra de la encomienda. Entonces los europeos muy r\u00e1pidamente utilizaron las cr\u00edticas de Las Casas contra la encomienda, m\u00e1s su esquema. Como los europeos del norte, Inglaterra, Francia, Ho -\nlanda, no pod\u00edan venir a Am\u00e9rica, comenzaron a elaborar una interpre-taci\u00f3n de lo que aqu\u00ed pasaba. \nY lo que aqu\u00ed pasaba, visto desde all\u00e1, era un pa\u00eds en el cual, con \nuna naturaleza tremenda, algo terrible, lugar de volcanes, de selvas, de bosques, la naturaleza misma era algo terrible, y en ella hab\u00eda una dimensi\u00f3n que, visto desde Inglaterra y Francia, la dimensi\u00f3n que pre-valec\u00eda era la dimensi\u00f3n terrible y siniestra. Las otras dos, la admirable o la de la pureza infantil, pasaban a segundo t\u00e9rmino. \u00bfPor qu\u00e9 raz\u00f3n? Porque en alguna medida esos escritos llegaron a Europa en el momen -\nto del gran debate de las guerras de religi\u00f3n y los brit\u00e1nicos y los fran-ceses trataban de encontrar en ellos argumentos en su lucha contra el imperio espa\u00f1ol. Y as\u00ed se cre\u00f3 todo esto que se llama la leyenda negra.\nGracias a esto, la imagen que se elabor\u00f3 de M\u00e9xico, en Francia en \nel siglo /x.sc/v.sc/i.sc/i.sc, en Inglaterra en la misma \u00e9poca\u2026 Sabemos por ejemplo \nque en Francia se debat\u00eda con gran acritud en la Sorbona en el siglo /x.sc/v.sc/i.sc/i.sc \nentre Terres y Chofteau sobre la realidad mexicana. Y se pensaba que \ufb01nalmente la visi\u00f3n de los del norte europeo que este pa\u00eds era sobre todo una realidad terrible y siniestra, porque estaba marcada por las tres fuentes fundamentales del horror. La primera, este sacri\ufb01cio hu -el rostro violento de m\u00e9xico: del infierno a la historia 102mano, esta especie de cultura prehisp\u00e1nica, esta dimensi\u00f3n siniestra \nde las culturas prehisp\u00e1nicas. Una segunda dimensi\u00f3n que era horren -\nda, desde el punto de vista del norte de Europa, que era la inquisici\u00f3n y el arte barroco. El catolicismo, exceso del barroco, el fuego y el oro de la inquisici\u00f3n provocaban desaz\u00f3n, rechazo, incomodidad en el norte de Europa.\nY en tercer lugar el hecho de que Espa\u00f1a fuera un pa\u00eds con una \nprofund\u00edsima herencia isl\u00e1mica, un pa\u00eds con nueve siglos de presen-cia musulmana. M\u00e9xico estaba marcado con las tres fuentes del horror supremo, visto desde el norte de Europa: el sacri\ufb01cio humano, el cato -\nlicismo tridentino y el mundo isl\u00e1mico. Esta idea de M\u00e9xico fue preva -\nleciente en el norte de Europa. De alguna forma esta visi\u00f3n demon\u00edaca estaba en primer lugar. \nEs muy interesante que la primera vez que hay una visi\u00f3n donde \nla historia pasa delante de esta visi\u00f3n infernal, es muy temprana, es desde el siglo /x.sc/v.sc/i.sc, y es Garcilaso de la Vega, el inca Garcilaso. Es la \nprimera vez que alguien propone una visi\u00f3n no demon\u00edaca, una visi\u00f3n naturalista, una visi\u00f3n hist\u00f3rica, una versi\u00f3n moderna de lo que llama -\nmos ahora la modernidad cient\u00ed\ufb01ca de la sociedad prehisp\u00e1nica. Esto sucede en el Per\u00fa en el siglo /x.sc/v.sc/i.sc.\nLa segunda vez que algo as\u00ed sucede, tenemos que esperar en nues-\ntra tierra, en la Nueva Espa\u00f1a, hasta el siglo /x.sc/v.sc/i.sc/i.sc/i.sc, para poder encontrar \nuna interpretaci\u00f3n de esta naturaleza. Ser\u00e1 con Clav\u0133ero. Solamente con Clav\u0133ero comienza a aparecer en la /n.sc/e.sc una interpretaci\u00f3n de la his -\ntoria, una interpretaci\u00f3n de la realidad en la cual no aparezca el de-monio como un actor inmediato; sino los fen\u00f3menos sociales pueden ser entendidos en t\u00e9rminos de libertad humana, de comportamientos corrientes o comportamientos viles, pero comportamientos comprensi -\nbles con la l\u00f3gica de los comportamientos humanos, sin que sea nece -\nsario recurrir a la intervenci\u00f3n diab\u00f3lica.\nDurante el siglo /x.sc/i.sc/x.sc permanece esta idea. La idea clav\u0133eriana no \nlogra convertirse en algo generalizado. De tal forma que esta imagen siniestra, terrible, diab\u00f3lica de M\u00e9xico viva en Europa. Y en el siglo /x.sc/x.sc, \nla Europa de las luces que hab\u00eda desterrado a la fe de su horizonte, y que hab\u00eda cre\u00eddo, con una fe igualmente religiosa, en la raz\u00f3n, estaba segura que la raz\u00f3n iba a permitirle por \ufb01n rebasar todos los problemas de la condici\u00f3n humana, despu\u00e9s de m\u00e1s de un siglo de vivir seg\u00fan las sociedades europeas en el pleno imperio de la raz\u00f3n, se ve sometida a algo tan espantoso como la carnicer\u00eda de la primera guerra mundial. \nLa primera guerra mundial hace a los europeos caer en la cuenta de \nque los anhelos de la raz\u00f3n eran una ilusi\u00f3n vana. Y entonces hay una \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 103generaci\u00f3n que decide ir a buscar en alg\u00fan lugar cu\u00e1les son las claves esenciales del horror, d\u00f3nde est\u00e1 la clave, d\u00f3nde podemos encontrar, en qu\u00e9 sitio podemos encontrar la naturaleza \u00faltima del horror y de la violencia. Y por supuesto vienen a buscar esto en M\u00e9xico y aqu\u00ed lo encuentran. \nY se trata de Ant\u00f3n Artaud, que va a la tarahumara, de Andr\u00e9 Bre -\nt\u00f3n, que viene a Guadalajara, de Diech Lorenz, que viene a Chapala, de Malcolm Lowry, que va a Cuernavaca, de Graham Green, que va a Taxco, de Aldous Huxley, que viaja por el centro. Son personajes de primer nivel, son personajes sumamente brillantes. Crean una literatu -\nra important\u00edsima, en la que encuentran justamente lo que buscaban. Encuentran este M\u00e9xico terrible, siniestro, pavoroso, marcado de una forma extra\u00f1a. Y curiosamente los mexicanos, fascinados por esta ima -\ngen de s\u00ed mismos, que encuentran en el espejo europeo, la adoptan. \nEl surrealismo mexicano, Paz es un deudor importante de este pro -\nceso, no solamente Paz, sino \u00c1lvarez Bravo, El corsito, Kahlo, toda esta cultura mexicana, tanto en pintura como en literatura del siglo /x.sc/x.sc, es \nmuy deudora de esta visi\u00f3n europea, que busca esta dimensi\u00f3n terrible de las cosas. Fuentes, por supuesto, bebe en estas mismas aguas. Y aqu\u00ed \ufb01nalmente se produce un fen\u00f3meno muy curioso, con el caso de Paz justamente. Paz crea un personaje literario al que llama \u2018el mexica -\nno\u2019, es un personaje literario. Pero los mexicanos lo leen como si fuera un personaje sociol\u00f3gico, como si ese personaje literario, que Paz de-limita muy claramente, se trata de un personaje urbano, con una gran conciencia hist\u00f3rica, etc\u00e9tera, los mexicanos leen El laberinto como si \nse tratara de un libro de sociolog\u00eda. \nEmpiezan a creer que Paz ha hecho una teor\u00eda sociol\u00f3gica. Empie-\nzan a juzgar a su propia sociedad a partir de ese personaje literario. Es un fen\u00f3meno fascinante. Porque \ufb01nalmente, as\u00ed como la Historia anti-\ngua de Clav\u0133ero se hab\u00eda convertido en el relato fundacional sobre el cual se estructura la teor\u00eda, la estructura cultural de corte social mes -\ntiza, as\u00ed tambi\u00e9n para el caso de Paz ( El laberinto, como saben, es un \nlibro escrito en Par\u00eds en el a\u00f1o de 1950), ese libro se convierte en una especie de clave para muchos lectores sobre la realidad. En un momen -\nto en que las ciencias sociales y la historia, estaban en este pa\u00eds en un nivel de desarrollo muy fr\u00e1gil. \nHe hecho, por supuesto, de una forma muy acelerada, un recorri -\ndo por cinco siglos de la construcci\u00f3n de nuestro rostro. Lo que quer\u00eda contar un poco es decir o saber que esta imagen, con la cual con fre -\ncuencia se nos desconcierta, esta imagen con la que en el fondo no vale la pena luchar porque estamos ya marcados por la violencia, es el rostro violento de m\u00e9xico: del infierno a la historia 104una imagen que tiene una historia, que no sali\u00f3 de la nada, que se ha \nido formando por una serie de episodios, y que es una imagen que de -\nbemos tratar como una imagen literaria. \nPero que podemos recurrir a otras fuentes, a otras disciplinas para \nentender el fen\u00f3meno. Este ciclo en el cual nos encontramos es un ciclo como los anteriores. Tuvo sus inicios en la modernizaci\u00f3n de las dos d\u00e9cadas anteriores del siglo /x.sc/x.sc. Tard\u00f3 una veintena de a\u00f1os en incu-\nbarse. Y terminar\u00e1 el d\u00eda en que esta sociedad pueda reformular un proyecto de recon\ufb01guraci\u00f3n. Para lo cual es preciso primero desechar las viejas hip\u00f3tesis y empezar a formular las nuevas. \nTenemos la ventaja de que desde el siglo /x.sc/v.sc/i.sc Gracilaso, en el /x.sc/v.sc/i.sc/i.sc/i.sc \nClav\u0133ero, y a lo largo de todo el siglo /x.sc/i.sc/x.sc y /x.sc/x.sc, hemos tenido propuestas \nprecisas de interpretaci\u00f3n de los fen\u00f3menos sobre los cuales podemos eventualmente comenzar a comprender el fen\u00f3meno. Lo fascinante es que uno pensar\u00eda que este pa\u00eds, con tantas universidades, con tanta energ\u00eda intelectual, no ha sido capaz de encontrar algo tan sencillo como un diagn\u00f3stico y, por supuesto, mucho menos una v\u00eda de salida.\nMuchas gracias.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 105mesa cinco:  \nEconom\u00eda y violencia  \n \n  \nEconom\u00eda capitalista  \ny crimen organizado\nFelipe Zerme\u00f1o\nCapitalismo y crimen organizado se iluminan mutuamente. El conoci -\nmiento del crimen organizado nos conduce a profundizar y actualizar la \ncr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica y sin \u00e9sta no se entiende la importancia y el alcance que en el mundo actual tienen las organizaciones empre -\nsariales delictivas.\nEl crimen organizado no se reduce al narcotr\u00e1\ufb01co. Opera a nivel in-\nternacional en diversas actividades il\u00edcitas: la trata de personas, el tr\u00e1 -\n\ufb01co de \u00f3rganos, el contrabando de todo tipo de productos, la pirater\u00eda, el secuestro, la extorsi\u00f3n, etc., pero tambi\u00e9n participa en todo tipo de negocios legales, que pueden ser industriales, comerciales y, de manera especial, \ufb01nancieros. El capital dinero de las organizaciones empresa-riales delictivas \ufb02uye por todo el sistema econ\u00f3mico. Su objetivo es el mismo de cualquier empresa: la acumulaci\u00f3n de capital. Un reconocido investigador del poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico del crimen organizado, Ed -\ngardo Buscaglia\n57, habla de la circulaci\u00f3n de miles de millones de d\u00f3lares \ndel crimen organizado, no s\u00f3lo en diferentes actividades delictivas, sino en diversas empresas de la econom\u00eda legal y en el sistema \ufb01nanciero.\nM\u00e9xico, en los \u00faltimos a\u00f1os, se distingue por la gran violencia del \ncrimen organizado o de los organismos estatales que dicen atacarlo, \n57 Buscaglia, Edgardo: Lavado de dinero y corrupci\u00f3n pol\u00edtica, Ed. Debate, M\u00e9xico, 2015econom\u00eda capitalista y crimen organizado 106pero en otros pa\u00edses la fuerza econ\u00f3mica del crimen organizado es mu -\ncho mayor. Por ejemplo en Jap\u00f3n, Estados Unidos, Rusia, China, Italia, \nlos recursos \ufb01nancieros que mueve el crimen organizado son mucho mayores que los que mueven los c\u00e1rteles mexicanos. Se trata de un fen\u00f3meno global del capitalismo.\nA la circulaci\u00f3n de los enormes vol\u00famenes del capital dinero per -\nteneciente a las organizaciones empresariales delictivas, le llaman lavado de dinero. Este es un concepto inadecuado. La circulaci\u00f3n del capital del crimen organizado hacia el sistema \ufb01nanciero o hacia em -\npresas o actividades legales, no tiene s\u00f3lo un inter\u00e9s higi\u00e9nico, tiene una \ufb01nalidad econ\u00f3mica, igual que la circulaci\u00f3n de cualquier capital. Por ejemplo, cuando en Guadalajara se establecieron los principales capos del narcotr\u00e1\ufb01co provenientes de Sinaloa, impulsaron un gran de -\nsarrollo inmobiliario en la zona metropolitana de esta ciudad durante la d\u00e9cada de los ochentas, que incluy\u00f3 un sexenio de crecimiento cero de la econom\u00eda nacional (el de Miguel de la Madrid). \nEl capital criminal circula a todo tipo de empresas y no tiene como \n\u00fanico \ufb01n lavarse , es decir, ocultar su origen sucio o encubrir a sus ver -\ndaderos due\u00f1os. El objetivo principal es el mismo de cualquier otro ca -\npital que circula. Ese objetivo es su valorizaci\u00f3n, conservar y aumentar su valor es el objetivo econ\u00f3mico de la circulaci\u00f3n de todo capital. Se trata de entrar en un proceso de reproducci\u00f3n ampliada. El movimiento del capital criminal obedece a la misma l\u00f3gica de todo capital. La circu -\nlaci\u00f3n puede ser tambi\u00e9n en sentido contrario, de la empresa legal a la empresa delictiva. El de la empresa legal no se ensucia, el de la empre -\nsa delictiva no se limpia. Todos circulan en busca de su valorizaci\u00f3n.\nEl crimen organizado se relaciona con fuerzas econ\u00f3micas, pero \ntambi\u00e9n con fuerzas pol\u00edticas del estado en todos sus niveles. Sin esa relaci\u00f3n pol\u00edtica no ser\u00eda crimen organizado. Y tambi\u00e9n en esta rela-ci\u00f3n, igual que con las empresas capitalistas legales, el servicio es mu -\ntuo. Hay autoridades que permiten las transacciones de las empresas delictivas, a cambio no s\u00f3lo de dinero; tambi\u00e9n el gobierno puede usar las fuerzas armadas del crimen organizado, que son sus sicarios, para acciones de represi\u00f3n pol\u00edtica, para limpiar sus acciones represivas. El contubernio los conduce a intercambio de servicios de todo tipo.\nQuiz\u00e1s aqu\u00ed est\u00e1 una clave de lo que pas\u00f3 con los estudiantes de \nla normal de Ayotzinapa. En esa operaci\u00f3n criminal \u00bflas fuerzas poli -\nc\u00edacas le hicieron un favor a un cartel criminal o los sicarios del c\u00e1rtel le hicieron un favor a las fuerzas gubernamentales? Ya los investiga -\ndores de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos se\u00f1alaron que en el operativo de represi\u00f3n a los normalistas participaron fuerzas \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 107policiales de todos los niveles de gobierno, no s\u00f3lo los municipales, incluso miembros de un batall\u00f3n del ej\u00e9rcito, y luego actuaron los sica -\nrios. \u00bfQui\u00e9n lav\u00f3 a qui\u00e9n? Estamos ante un caso en el que el gobierno podr\u00eda haber usado a sicarios del crimen organizado como si fueran fuerzas paramilitares.\nEl capitalismo cambia. Desde hace poco m\u00e1s de tres d\u00e9cadas el \ncapitalismo vive una \u00e9poca de globalizaci\u00f3n con orientaci\u00f3n neoliberal y predominio del capital \ufb01nanciero. El director de la o\ufb01cina de Nacio -\nnes Unidas para el control de la droga y la prevenci\u00f3n del delito, Pino Arlachi, escribi\u00f3 que en esta etapa el capitalismo ha propiciado un ver -\ntiginoso desarrollo del crimen organizado\n58.\nEl creciente desempleo y la polarizaci\u00f3n en la distribuci\u00f3n del in-\ngreso, caracter\u00edsticas en esta \u00e9poca, generan un ambiente depresivo que va de la econom\u00eda a la psicolog\u00eda social, como mostr\u00f3 Vivianne Forrester en su impactante libro El horror econ\u00f3mico , y genera as\u00ed un \nej\u00e9rcito de reserva, ya no para las actividades industriales, m\u00e1s bien para las organizaciones empresariales delictivas.\nPor otra parte, el predominio de un nuevo capital \ufb01nanciero m\u00e1s \norientado a la especulaci\u00f3n que a las actividades productivas abre cauces para el \ufb02ujo del dinero de las organizaciones empresariales delictivas. El sistema \ufb01nanciero y el crimen organizado se necesitan mutuamente. Si los fondos del nuevo capital \ufb01nanciero provienen prin -\ncipalmente de ahorradores externos a las empresas, tienen en el cri -\nmen organizado una de sus principales fuentes de recursos, y el crimen organizado encuentra en el sistema \ufb01nanciero el caudaloso r\u00edo que ne -\ncesita para lavar, pero tambi\u00e9n para evitar la devaluaci\u00f3n de su dinero.\nA\ufb01rma el que fue director de la o\ufb01cina mencionada de las Naciones \nUnidas: \nUna evidencia salta a la vista, aunque su enunciado es tab\u00fa: las fi -\nnanzas modernas y el crimen organizado se sustentan mutuamente. \nTanto una como otro necesitan para expandirse que se supriman las reglamentaciones y los controles estatales. El crimen organizado se ha desarrollado vertiginosamente de 20 a\u00f1os para ac\u00e1. Seg\u00fan la /o.sc/n.sc/u.sc, \ns\u00f3lo la econom\u00eda de la droga representa el 8% del comercio mundial. El dinero sucio utiliza los mismos circuitos que los de las finanzas especulativas.\n59\n58 Juan Mailard y otros, Atlas de la criminalidad \ufb01nanciera.\n59 Atlas Akal, cit., p. 44econom\u00eda capitalista y crimen organizado 108Son ya m\u00e1s de 30 a\u00f1os los que lleva el capitalismo global de orien -\ntaci\u00f3n neoliberal con predominio \ufb01nanciero, y a ese 8% que corres -\nponde al narcotr\u00e1\ufb01co hay que agregarle el que proviene de la gran di -\nversi\ufb01caci\u00f3n de otras actividades il\u00edcitas y tambi\u00e9n legales, en las que \ninterviene el crimen organizado.\nEn la obra en la que colabor\u00f3 Arlachi con otros connotados eco -\nnomistas, soci\u00f3logos y juristas, se concluye que el crimen organizado corresponde a la l\u00f3gica de un capitalismo determinado y que es este modelo neoliberal con predominio \ufb01nanciero. Textualmente a\ufb01rman: \nLa delincuencia econ\u00f3mica y \ufb01nanciera es el resultado natural de un ca -\npitalismo determinado, como lo es la corrupci\u00f3n pol\u00edtica, como son los \npara\u00edsos \ufb01scales. De esta forma, la situaci\u00f3n de algunos pa\u00edses es s\u00f3lo la expresi\u00f3n emblem\u00e1tica de los cambios del capitalismo: desaparici\u00f3n del papel de estado en la administraci\u00f3n de la econom\u00eda y crisis del estado de bienestar.\n60\nDe ah\u00ed deducen una perspectiva pesimista, al se\u00f1alar la gran di -\n\ufb01cultad para obtener buenos resultados en la lucha contra el crimen \norganizado y sus negocios, en tanto no se revisen los principios que rigen la globalizaci\u00f3n \ufb01nanciera, que consideran que actualmente es \u201cun sistema autorregulado, superior a las dem\u00e1s instancias pol\u00edticas, econ\u00f3micas y sociales\u201d. En realidad estamos ante una situaci\u00f3n en la que el nuevo capital \ufb01nanciero no s\u00f3lo se autorregula, sino que es el que est\u00e1 regulando toda la pol\u00edtica econ\u00f3mica y social. Al imponer su dominio pol\u00edtico sobre los gobiernos, pervierte la democracia.\nPero el crimen organizado no es un fen\u00f3meno que corresponda \ns\u00f3lo a un capitalismo determinado como el que se ha se\u00f1alado. En este \nmodelo neoliberal del capitalismo el fen\u00f3meno del crimen organizado s\u00f3lo se ha agudizado. En realidad los fundamentos, los objetivos, los m\u00e9todos del crimen organizado son inherentes al capitalismo. La acu -\nmulaci\u00f3n del capital como el gran objetivo, el ilimitado af\u00e1n de lucro y la exacerbaci\u00f3n de la competencia, son esenciales al sistema.\nMax Weber, en la \u00c9tica protestante y el esp\u00edritu del capitalismo,\n61 \nnos presenta un paradigma ideal, en donde la codicia que mueve al sistema est\u00e1 acotada por estrictas normas morales y el af\u00e1n de lucro, acotado por la racionalidad productiva. Se trata de un paradigma, de un capitalismo ideal. Pero el capitalismo realmente existente es otra \n60 Atlas Akal, cit., p. 114\n61 Weber, Max, \u00c9tica protestante y el esp\u00edritu del capitalismo.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 109cosa. Marx, en el cap\u00edtulo de El Capital sobre la acumulaci\u00f3n origina -\nria, describe que la violencia criminal, el despojo, que causaron la di -\nsociaci\u00f3n de los productores directos de sus medios de producci\u00f3n y de vida, acompa\u00f1aron el parto del sistema capitalista. A\ufb01rma que \u201cel capital viene al mundo chorreando sangre y lodo por todos sus poros, desde los pies a la cabeza\u201d\n62. Pero el problema es que no s\u00f3lo en el \norigen, no s\u00f3lo en el parto existieron tales agravios; el germen de la violencia permanece vivo. \nEn aras de la ganancia se rebasan las barreras morales y, entre m\u00e1s \nalta es la ganancia, mayor la disposici\u00f3n a transgredir cualquier norma. Leemos en el cap\u00edtulo citado: \nEl capital tiene horror a la ausencia de ganancias o a la ganancia demasia -\ndo peque\u00f1a, como la naturaleza tiene horror al vac\u00edo\u2026 conforme aumen -\nta la ganancia, el capital se envalentona. Aseg\u00farenle un 10% y acudir\u00e1 a \ndonde sea; un 20% y se sentir\u00e1 ya animado; con un 50%, positivamente temerario; con el 100% es capaz de saltar por encima de todas las leyes humanas; el 300% y no hay crimen que no se arriesgue\u2026\n63\nJunto con el objetivo de la acumulaci\u00f3n sin l\u00edmite, impulsada por la \ncodicia sin freno, tenemos tambi\u00e9n el fundamento de la competencia, \nese sutil derecho del m\u00e1s fuerte que conduce a la exclusi\u00f3n social y a la \ncentralizaci\u00f3n del poder econ\u00f3mico, como lo previ\u00f3 Federico Engels en su juvenil Esbozo de Cr\u00edtica de la Econom\u00eda Pol\u00edtica . Esto es, la cr\u00edtica de \nla econom\u00eda pol\u00edtica nos permite entender mejor la naturaleza y el fun -\ncionamiento del crimen organizado, pero a la vez el conocimiento del crimen organizado nos muestra los extremos desastrosos, la tragedia humana a la que conduce la misma l\u00f3gica del sistema.\nEl crimen organizado es la m\u00e1s clara muestra de que este siste -\nma no es sustentable. S\u00ed, se ha se\u00f1alado ya, la insustentabilidad del sistema en relaci\u00f3n con la naturaleza, la expresi\u00f3n m\u00e1s aguda de la ruptura del tejido social lo tenemos en la acci\u00f3n del crimen organiza -\ndo. Pero s\u00f3lo la m\u00e1s aguda, porque esa ruptura se mani\ufb01esta tambi\u00e9n en el desempleo, en los salarios de miseria, en los penosos oleajes de migraci\u00f3n hacia los pa\u00edses desarrollados, cuyos mercados laborales tambi\u00e9n est\u00e1n rebasados. \nEsta es la situaci\u00f3n: el actual sistema econ\u00f3mico no es sustenta -\nble. Por tanto, el gran tema para el desarrollo hist\u00f3rico de este nuestro \n62 Marx, Carl: El Capital, T. I, cap. XXIV, FCE, M\u00e9xico, 1965\n63 Marx, Carl: loc. Cit., p. 647econom\u00eda capitalista y crimen organizado 110siglo /x.sc/x.sc/i.sc, es la construcci\u00f3n de un sistema econ\u00f3mico social de alter -\nnativa. Cuesti\u00f3n sumamente escabrosa, ya que pasa por la superaci\u00f3n \ncr\u00edtica de la alternativa que fracas\u00f3 en el siglo /x.sc/x.sc, que fue lo que se \nllam\u00f3 \u201cel socialismo realmente existente\u201d. Tenemos que volver a em -\npezar. Tenemos que seguir pensando y actuando cr\u00edticamente en una gran transformaci\u00f3n, porque ya vimos que el capitalismo neoliberal no puede ser el \ufb01n de la historia, y porque tampoco el socialismo fue el \ufb01n de la historia, y porque la alternativa no podemos ya pensarla como una meta que ser\u00eda, ahora s\u00ed, el \ufb01n de la historia.\nNo habr\u00e1 tal meta \ufb01nal. Debemos empujar de nuevo hacia una trans -\nformaci\u00f3n, porque la emancipaci\u00f3n humana sigue siendo necesaria y ahora m\u00e1s urgente. Dise\u00f1ar y construir un modelo y m\u00e1s a\u00fan un sistema de alternativa, es la gran tarea a realizar. La superaci\u00f3n cr\u00edtica es necesa -\nria. La disyuntiva no es entre el capitalismo realmente existente  y lo que \nfue el socialismo realmente existente. Esa disyuntiva es una trampa.\nPensar y llevar a la pr\u00e1ctica un nuevo socialismo. Uno que no sea \ntotalitario, que no sea estatista, que sea libertario, que sea democr\u00e1ti -\nco, pero no al estilo de la democracia del sistema actual, dominada por el poder del dinero que sirve para comprar votos, directamente o me-diante la mercadotecnia pol\u00edtica. Una democracia en la que el voto sea libre. Una democracia que no se detenga en la puerta de la f\u00e1brica, ni de la o\ufb01cina, ni de la escuela. Podr\u00edamos empezar a confrontar cuestio -\nnes de fondo, como el de la propiedad de ciertos recursos. No se trata -\nr\u00eda ya de la negaci\u00f3n abstracta, absoluta, de la propiedad privada, pero s\u00ed de la expropiaci\u00f3n de los expropiadores. En el sentido de la cr\u00edtica que hizo Engels, que se\u00f1al\u00f3 que en el capitalismo lo social se privatiza.\nPolanyi hizo la cr\u00edtica de lo que llam\u00f3 en el capitalismo las mer -\ncanc\u00edas \ufb01cticias. Una mercanc\u00eda es un objeto que alguien produce para venderlo\n64. Por tanto el objeto es propiedad privada y el due\u00f1o se \napropia tambi\u00e9n del producto de la venta. Pero, cuestion\u00f3 Polanyi, hay cosas que se manejan como si fueran mercanc\u00edas que en cuanto tales pertenecen a alguien, pero en realidad nadie las produjo como mer -\ncanc\u00edas. Se trata de mercanc\u00edas \ufb01cticias, pero que en el actual sistema son una gran fuente de poder econ\u00f3mico privado. Por ejemplo: la tierra y todos los recursos naturales: \u00bfQui\u00e9n produjo esa \u201cmercanc\u00eda\u201d? Por ejemplo, la fuerza de trabajo, algo inherente a toda persona humana: \u00bfpor qu\u00e9 en el capitalismo salvaje o neoliberal se trata como cualquier mercanc\u00eda? Otro gran ejemplo son los recursos \ufb01nancieros, el ahorro generado por millones de personas, incluso por trabajadores que le -\n64 Polanyi, Karl, La gran transformaci\u00f3n.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 111galmente est\u00e1n obligados a destinar parte de sus ingresos a fondos de ahorro para jubilaci\u00f3n y seguros. Los avances tecnol\u00f3gicos son otro caso de apropiaci\u00f3n espuria por unas cuantas corporaciones privadas.\nEsas mercanc\u00edas \ufb01cticias tienen una importancia fundamental en la \nconformaci\u00f3n del poder econ\u00f3mico que actualmente domina. Determi -\nnan el car\u00e1cter regresivo del capitalismo actual, ya que son fuente de renta monop\u00f3lica. Esta es una caracter\u00edstica negativa del capitalismo en el modelo de globalizaci\u00f3n neoliberal: se trata de un capitalismo rentis-ta; el aumento de las ganancias del n\u00facleo capitalista dominante ya no se basa, como en \u00e9pocas anteriores, en el aumento de la producci\u00f3n, sino de la renta que deriva del privilegio de la propiedad: propiedad \ufb01 -\nnanciera, propiedad tecnol\u00f3gica, propiedad de recursos naturales, es -\ntrat\u00e9gicos. Entonces empecemos por ah\u00ed, que lo que no es propiamente mercanc\u00eda no sea administrado como mercanc\u00eda en manos privadas, sino que se administren como lo que son: bienes comunes, bienes so -\nciales, por la misma sociedad democr\u00e1ticamente organizada.\nPor ejemplo, los trabajadores son propietarios, pero no due\u00f1os de \nuna parte considerable del capital \ufb01nanciero. Tienen la propiedad, pero el dominio lo tienen otros. Lo mismo pasa con su fuerza de trabajo; les pertenece a ellos, pero el dominio lo tienen otros. Otros son los due-\u00f1os. La globalizaci\u00f3n es un \u00e1mbito que ofrece una gran posibilidad de desarrollo de los derechos sociales y humanos. Se puede avanzar en la construcci\u00f3n de una globalizaci\u00f3n integral. El proceso actual de la glo -\nbalizaci\u00f3n capitalista es un proceso trunco. Garantiza la libre movilidad de mercanc\u00edas y de capitales, pero no de las personas. Se globalizan los derechos del capital, pero los derechos laborales se segmentan nacio-nalmente, para aprovechar en bene\ufb01cio del capital y de la competitivi -\ndad en el comercio mundial, la desigualdad econ\u00f3mica de las naciones.\nEstas son s\u00f3lo algunas l\u00edneas para la construcci\u00f3n de la alternati-\nva. Algunas caben dentro del actual sistema, otras no, pero no importa. Debemos estar dispuestos a ir m\u00e1s all\u00e1. Para que podamos avanzar como fuerza social y pol\u00edtica contraria a los privilegios, y en un sentido de transformaci\u00f3n emancipadora, debemos liberarnos de dos pesados lastres. Uno, arrojar mediante la superaci\u00f3n cr\u00edtica, la penca de nopal que llevamos en la espalda por el fracaso del proyecto de alternativa socialista que se ensay\u00f3 en el siglo /x.sc/x.sc, y en relaci\u00f3n con \u00e9se, el otro \ngran lastre es el pragmatismo pol\u00edtico electoral. Estos son los dos gran -\ndes lastres que tienen paralizadas y confundidas a esas potenciales fuerzas sociales y pol\u00edticas contrarias a los privilegios, conocidas como las izquierdas, hoy tan desdibujadas. Pero si el mundo no se mueve a la izquierda, \u00bfhacia d\u00f3nde?la econom\u00eda de pluto ... y de su querido kratos 112La econom\u00eda de Pluto \u2026  \ny de su querido Kratos\nLuis Ignacio Rom\u00e1n Morales*\nLa tierra, nuestra casa, parece convertirse \ncada vez m\u00e1s en un inmenso dep\u00f3sito de porquer\u00eda.\nPapa Francisco, Laudato si, p. 20.\nResumen\nEn la competencia para determinar qui\u00e9n es el campe\u00f3n de la violen -\ncia no triunfan los misiles, los fundamentalismos religiosos ni los nar -\ncos con sus cuernos de chivo, sino el manejo de la moneda y del libre \nmercado en condiciones de un proceso de creciente concentraci\u00f3n del poder econ\u00f3mico. En el presente art\u00edculo se aborda la violencia econ\u00f3-mica como un mecanismo de asignaci\u00f3n de recursos que obstaculiza la cohesi\u00f3n social y atenta contra la sustentabilidad.\nKratos es en la mitolog\u00eda griega la personi\ufb01caci\u00f3n masculina del \npoder y la fuerza. Junto con Bia (representaci\u00f3n femenina de la fuer -\nza y la violencia), lleva a Prometeo ante Hefestos, h\u0133o de Zeus, para \nencadenarlo y castigarlo eternamente por haber robado el fuego a los dioses y hab\u00e9rselo dado a los hombres.\nFuerza: Hemos alcanzado la regi\u00f3n m\u00e1s extrema de la Tierra, el \u00faltimo rin -\nc\u00f3n de Escitia, en un desierto nunca encontrado. A ti te corresponde, He-\nfestos, cumplir las \u00f3rdenes de tu padre. Debes \ufb01jar a este malhechor en estas abruptas rocas, utilizando irrompibles grilletes de bronce, porque rob\u00f3 el resplandor del fuego, origen de todas las artes, entreg\u00e1ndoselo a los hombres. \u00a1Debe pagar a los dioses por esa falta! Y as\u00ed aprender\u00e1 a sufrir la tiran\u00eda de Zeus y renunciar a sus humanitarios sentimientos.\nHefestos : Fuerza y Violencia, ya hab\u00e9is cumplido el mandato de Zeus \ny nada os retiene. Pero yo no me atrevo a encadenar a un dios hermano \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 113en esta tormentosa cima. [...] es necesario tener coraje para eso, ya que es muy grave no cumplir con las \u00f3rdenes de un padre. \n(Dirigi\u00e9ndose a Prometeo) Magn\u00e1nimo h\u0133o de la consejera Temis, \ncontra tu voluntad y la m\u00eda voy a clavarte con fuertes lazos de bronce en esta inh\u00f3spita roca, donde no volver\u00e1s a escuchar la voz ni podr\u00e1s ver la \ufb01gura de un mortal, ya que, quemado por la resplandeciente llama del Sol, tu piel se estremecer\u00e1. Con alegr\u00eda, dar\u00e1s la bienvenida a la noche que con su manto estrellado atenuar\u00e1 los sufrientes efectos de la poten -\nt\u00edsima llama del Sol; pero el amanecer se convertir\u00e1 de nuevo en el inicio de tu angustia y sufrimiento y siempre te alumbrar\u00e1 la carga del mal pre-sente, pues todav\u00eda no ha nacido tu libertador.\n\u00a1Esto es lo que has ganado con tus humanitarios sentimientos! \u00a1T\u00fa, \nun dios que no teme la c\u00f3lera de los dioses, has otorgado incomprensi -\nbles honores a los mortales! \u00a1He aqu\u00ed, pues, la causa por la que habr\u00e1s de permanecer atado a esta roca, montando ingrata guardia, eternamente de pie, sin poder hincarte ni sentarte, sin dormir. Mucho habr\u00e1s de la -\nmentarte, mucho habr\u00e1s de gemir, pero todo ser\u00e1 in\u00fatil, porque el cora -\nz\u00f3n de mi padre Zeus es in\ufb02exible!\n65\n\u00bfQui\u00e9n decide qui\u00e9n debe tener el fuego?, \u00bfqui\u00e9n es, en la eco -\nnom\u00eda contempor\u00e1nea, el que decide qui\u00e9n puede poseer la luz y el \ncalor?, \u00bfqui\u00e9n es el Zeus del siglo /x.sc/x.sc/i.sc? Si nos atenemos al discurso \npredominante, ese \u201cDios\u201d es el mercado. Es \u00e9l quien contiene las le -\nyes ineludibles de la oferta y la demanda y hace que se cumplan. Para lograrlo recurre a Kratos, es decir, al poder, la fuerza y la violencia. \nKratos puede aparentar estar dotado de poder por su propio pueblo (Demo-kratos, democracia), pero en el mercado las decisiones se to-man en funci\u00f3n de la \ufb01jaci\u00f3n de un precio y quien tiene el dinero para pagarlo es quien decide. Quien manda directamente es Pluto, el Dios \nde los ricos, el que tiene el dinero. El poder es plutocr\u00e1tico.\n66 Pluto, en \nconsonancia con Zeus, puede recurrir a Kratos y Bia para imponer su \nvoluntad. La riqueza, como el fuego, se debe quedar con los dioses. Lo que hizo Prometeo fue un sacrilegio y desde la \u00f3ptica del poder deb\u00eda ser castigado\u2026 pero \ufb01nalmente los hombres se quedaron con el fuego y Heracles liber\u00f3 a Prometeo. El dinero y el poder no son in\ufb01nitos.\n65 Esquilo, Prometeo encadenado.\n66 Cfr. Plutocracia en Diccionario de etimolog\u00edas. la econom\u00eda de pluto ... y de su querido kratos 114E/l.sc /m.sc/e.sc/r.sc/c.sc/a.sc/d.sc/o.sc /y.sc /l.sc/a.sc /v.sc/i.sc/o.sc/l.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc. E/l.sc /p.sc/o.sc/d.sc/e.sc/r.sc \n/d.sc/e.sc/l.sc \u201c/v.sc/o.sc/t.sc/o.sc /m.sc/o.sc/n.sc/e.sc/t.sc/a.sc/r.sc/i.sc/o.sc\u201d\nEl diccionario franc\u00e9s Petit Robert de\ufb01ne un acto violento como una ac -\nci\u00f3n sobre alguien contra su voluntad, empleando la fuerza o la intimi -\ndaci\u00f3n, brutaliz\u00e1ndolo y oprimi\u00e9ndolo.67 \nUna econom\u00eda de mercado de\ufb01ne lo que se produce (a partir de la \ndisponibilidad de recursos existentes) y el destino de esa producci\u00f3n \nmediante transacciones mediadas por dinero. Los bienes y servicios se mercan, se convierten en mercanc\u00edas. La satisfacci\u00f3n de los deseos y necesidades humanas se sufraga crecientemente mediante adquisi -\nciones logradas a trav\u00e9s de un pago monetario. El precio es el monto acordado para toda acci\u00f3n de compra-venta entre quien ofrece un bien o servicio y quien lo adquiere. La riqueza econ\u00f3mica de que dispone -\nmos se mide en funci\u00f3n de cu\u00e1nto dinero tengamos y de en cu\u00e1nto se cuanti\ufb01que en dinero lo que tenemos.\n\u00bfQu\u00e9 se produce en una econom\u00eda? Paul A. Samuelson explica que \nlo decidimos por votaci\u00f3n, pero que la elecci\u00f3n es un tanto distinta a la que efectuamos al elegir autoridades gubernamentales:\nQu\u00e9 bienes y servicios se producir\u00e1n, se determina por los votos mone -\ntarios de los consumidores, no cada seis o cuatro a\u00f1os en las urnas, sino \ntodos los d\u00edas cuando \u00e9stos deciden comprar. El dinero que pagan en las cajas registradoras constituye, en \u00faltima instancia, las n\u00f3minas, los ingresos y los dividendos que reciben como ingreso los consumidores en calidad de trabajadores.\n68\nLa unidad monetaria se convierte en un s\u00edmil de boleta electoral. \nTanto dinero tengo, de tantos votos dispongo. Si con el dinero adquiero \nun cierto modelo de tel\u00e9fono celular, estoy votando para que ese tel\u00e9fo -\nno se siga produciendo. Si es rar\u00edsimo que alguien compre una m\u00e1quina de escribir, la producci\u00f3n de tales m\u00e1quinas tambi\u00e9n se tornar\u00e1 excep -\ncionalmente rara. Con el dinero decidimos qu\u00e9 hacemos con el planeta.\nLa cuesti\u00f3n es que, evidentemente, no todos tenemos la misma can -\ntidad de \u201cboletas electorales\u201d llamadas dinero. En una econom\u00eda de mer -\ncado sin contrapesos, a mayor disponibilidad de dinero se cuenta con mayores recursos para atraerlo m\u00e1s a\u00fan \u2014\u201cdinero llama dinero\u201d\u2014. La \n67 Petit Robert, Dictionnaire de la langue fran\u00e7aise.\n68 Paul Samuelson, Macroeconom\u00eda, p. 27.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 115concentraci\u00f3n de los ingresos y del patrimonio juega una suerte de fuer -\nza centr\u00edpeta que atrae la riqueza hacia el centro de poder econ\u00f3mico. Esta fuerza no es ineludible (tambi\u00e9n existe la centr\u00edfuga), pero entonces la econom\u00eda no juega s\u00f3lo con las fuerzas centr\u00edpetas del mercado, sino con otras que evitar\u00edan la formaci\u00f3n de agujeros negros econ\u00f3micos que engullan toda la riqueza a su paso. En un mercado sin restricciones, la disponibilidad de riqueza de unos absorbe la de los dem\u00e1s, despoja vio -\nlenta y crecientemente a una parte creciente de la poblaci\u00f3n de la rique -\nza que produce, polariza y, en consecuencia, desgarra el tejido social. Finalmente impide que podamos seguir viviendo juntos.\nEvidentemente, si la riqueza crece, el enriquecimiento de unos no \nnecesariamente implica el empobrecimiento de los dem\u00e1s. La riqueza no es est\u00e1tica. Sin embargo, si el aumento en la rentabilidad de las ganancias de quienes detentan el poder econ\u00f3mico es superior al au -\nmento en la producci\u00f3n de riqueza, entonces la fuerza centr\u00edpeta se vuelve predominante, con sus consecuencias sociales, humanas y am -\nbientales. Esta tendencia es la que Thomas Piketty ha encontrado para el largo plazo en el plano internacional.\n69\n\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 repartido el voto monetario en la actualidad? La orga -\nnizaci\u00f3n Oxfam,70 con base en datos del grupo \ufb01nanciero Cr\u00e9dit Suis -\nse,71 se\u00f1ala:\nLa desigualdad extrema en el mundo est\u00e1 alcanzando cotas insoporta -\nbles. Actualmente, el 1% m\u00e1s rico de la poblaci\u00f3n mundial posee m\u00e1s \nriqueza que el 99% restante de las personas del planeta. El poder y los privilegios se est\u00e1n utilizando para manipular el sistema econ\u00f3mico y as\u00ed ampliar la brecha, dejando sin esperanza a cientos de millones de perso -\nnas pobres. El entramado mundial de para\u00edsos \ufb01scales permite que una minor\u00eda privilegiada oculte en ellos 7,6 billones de d\u00f3lares.\n72\nLo se\u00f1alado por Oxfam y el Cr\u00e9dit Suisse muestra la polarizaci\u00f3n \ndel \u201cvoto monetario\u201d. Haciendo una analog\u00eda con el voto pol\u00edtico, es \ncomo si de los 83.8 millones de mexicanos inscritos en el padr\u00f3n elec -\ntoral,73 el voto de 838,000 (cifra similar a los que se apellidan Gonz\u00e1lez, \nsea por apellido materno, paterno o ambos, o un poco m\u00e1s del padr\u00f3n de Nayarit) pesara tanto como el del resto de los ciudadanos del pa\u00eds.\n69 Thomas Piketty, El Capital en el siglo XXI, pp. 5-47.\n70 Oxfam, 210 informe de Oxfam, p. 1.\n71 Credit Suisse, Research Institute, Global Wealth Report 2015. \n72 Oxfam, 210 informe de Oxfam\u2026, p.1.\n73 Instituto Nacional Electoral, M\u00e9xico, 2016.la econom\u00eda de pluto ... y de su querido kratos 116Oxfam, con c\u00e1lculos propios, alerta a\u00fan m\u00e1s sobre la polarizaci\u00f3n \necon\u00f3mica:\nEn 2015, s\u00f3lo 62 personas pose\u00edan la misma riqueza que 3,600 millones \n(la mitad m\u00e1s pobre de la humanidad). No hace mucho, en 2010, eran 388 personas.\nLa riqueza en manos de las 62 personas m\u00e1s ricas del mundo se ha incre -\nmentado en un 44% en apenas cinco a\u00f1os, algo m\u00e1s de medio bill\u00f3n de d\u00f3 -\nlares (542,000 millones) desde 2010, hasta alcanzar 1.76 billones de d\u00f3lares.\nMientras tanto, la riqueza en manos de la mitad m\u00e1s pobre de la po -\nblaci\u00f3n se redujo en m\u00e1s de un bill\u00f3n de d\u00f3lares en el mismo periodo, un desplome del 41%.\nDesde el inicio del presente siglo, la mitad m\u00e1s pobre de la poblaci\u00f3n \nmundial s\u00f3lo ha recibido el 1% del incremento total de la riqueza mun -\ndial, mientras que el 50% de esa \u201cnueva riqueza\u201d ha ido a parar a los bolsillos del 1% m\u00e1s rico.\n74 \nLos datos de Oxfam ilustran una concentraci\u00f3n del poder econ\u00f3 -\nmico que posiblemente sea in\u00e9dita. El que 62 personas dispongan de \nun monto de riqueza similar al de 3,600 millones implica una relaci\u00f3n de una a 58.1 millones de personas. Llevando esa relaci\u00f3n a M\u00e9xico, es como si dos personas tuvieran la misma cantidad de recursos eco -\nn\u00f3micos que el resto del pa\u00eds completo. Adem\u00e1s, la tendencia crece r\u00e1pidamente hacia niveles de concentraci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s extremos.\nA lo largo de la historia del pensamiento econ\u00f3mico han resaltado \ndos \u00e1reas de preguntas fundamentales: las relativas a la generaci\u00f3n de riqueza (\u00bfQu\u00e9 producir, c\u00f3mo producir, cu\u00e1nto producir, para qui\u00e9n producir?) y las relativas a su distribuci\u00f3n (\u00bfQu\u00e9 parte de la riqueza le debe de tocar a los trabajadores, a los rentistas, a los empresarios, al Estado, a los excluidos del sistema, etc\u00e9tera?; \u00bfc\u00f3mo repartirla por regiones, sectores, o grupos sociales espec\u00ed\ufb01cos?). \nEn el discurso predominante se establece una falsa secuencia en la \nque la distribuci\u00f3n queda relegada y subordinada a la producci\u00f3n: \u201cno se puede repartir lo que no existe\u201d, \u201cpara elevar los salarios m\u00ednimos primero hay que aumentar la productividad\u201d, \u201cel salario depende de la productividad del trabajador\u201d, etc\u00e9tera. Bajo esta l\u00f3gica lo fundamen-tal es insertarse plenamente en la l\u00f3gica de mercado, siendo: ( /i.sc) m\u00e1s \ncompetitivos (atractivos para la inversi\u00f3n privada), lo que a su vez im-plica generar mejores condiciones para la rentabilidad de los grandes \n74 Oxfam, 210 informe de Oxfam\u2026, p. 2.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 117corporativos; (/i.sc/i.sc) generadores de con\ufb01anza para que permanezcan o se incrementen las inversiones en los mercados de dinero y de capi -\ntales (especulativos); ( /i.sc/i.sc/i.sc) \ufb02exibles para la contrataci\u00f3n de trabajado -\nres y para asegurar la paz laboral (subcontrataci\u00f3n, trabajo eventual, sindicatos d\u00f3ciles, pobre y cuestionada inspecci\u00f3n laboral, elusi\u00f3n de prestaciones a los trabajadores); (/i.sc/v.sc ) bajando carga \ufb01scal, y aumentan-\ndo cr\u00e9ditos \ufb01scales y subsidios para las empresas m\u00e1s poderosas; (/v.sc) m\u00e1s permisivos, desreguladores y moderados en cuanto al cuidado del medio ambiente y la sustentabilidad.\nEn esa misma l\u00f3gica, Viviane Forrester se plantea la paradoja de \n\u201cvivir en un mundo que no existe\u201d, en el que la econom\u00eda de mercado obliga a tener dinero para acceder a los satisfactores, en tanto que el medio fundamental para obtener ese dinero es el empleo. El ser \u201cem-pleable\u201d pasa por ser rentable y es la condici\u00f3n b\u00e1sica para tener in -\ngreso. Si no se tiene ingreso no se accede al mercado; si no se tiene acceso al mercado, no se tiene acceso a los medios para vivir.\nEn este sistema sobrenada una pregunta esencial, jam\u00e1s formulada: \u201c\u00bfEs \nnecesario \u2018merecer\u2019 el derecho de vivir?\u201d Una \u00edn\ufb01ma minor\u00eda, provista de poderes excepcionales, propiedades y derechos considerados naturales, posee de o\ufb01cio ese derecho. En cambio, el resto de la humanidad, para \u201cmerecer\u201d el derecho de vivir, debe demostrar que es \u201c\u00fatil\u201d para la socie -\ndad, es decir, para aquellos que la rigen y la dominan: la econom\u00eda [est\u00e1] confundida m\u00e1s que nunca con los negocios, la econom\u00eda de mercado. Para ella, \u2018\u00fatil\u2019 signi\ufb01ca casi siempre \u201crentable\u201d, es decir, que le d\u00e9 ga -\nnancias a las ganancias. En una palabra, signi\ufb01ca \u201cempleable\u201d. \u201cExplota -\nble\u201d ser\u00eda de mal gusto.\n75\nLo parad\u00f3jico de la situaci\u00f3n que describe Forrester es que quienes \njam\u00e1s han tenido la necesidad de demostrar que son rentables, son \nquienes exigen a los dem\u00e1s que demuestren que lo son o se atengan a las consecuencias. La violencia de la soberbia, del desprecio y de la ignorancia se ejerce sistem\u00e1ticamente sobre quienes tienen que sobre -\nvivir en el d\u00eda a d\u00eda.\n\u00bfPero qu\u00e9 pasa cuando los cambios tecnol\u00f3gicos, los organiza -\ncionales o las crisis afectan signi\ufb01cativamente la demanda de trabajo, cuando la obligaci\u00f3n de trabajar para vivir no se puede cumplir porque no hay empleos? El consumidor se transforma en un excluido del mer -\ncado, en un habitante de la frontera de la supervivencia.\n75 Viviane Forrester, El Horror econ\u00f3mico, p. 15. la econom\u00eda de pluto ... y de su querido kratos 118En el mismo sentido planteado por Forrester, Zygmunt Bauman \naborda la \u00e9tica del trabajo en la econom\u00eda de mercado.76 La de\ufb01ne \ncomo una norma de vida con dos premisas y tres presunciones:\nPremisas:\n\u2022 Si se quiere conseguir lo necesario para vivir y ser feliz, hay que hacer algo que los dem\u00e1s consideren valioso y digno de pago.\n\u2022 Est\u00e1 mal, es necio y, moralmente, da\u00f1ino conformarse con lo ya conseguido y quedarse con menos en lugar de buscar m\u00e1s.\n77\nPresunciones:\u2022 La mayor\u00eda de la gente tiene una capacidad de trabajo que ven -\nder y puede ganarse la vida ofreci\u00e9ndola, a cambio de lo que merece.\n\u2022 El trabajo es el estado normal de los seres humanos, no tra -\nbajar es anormal. La mayor parte de la gente cumple con sus obligaciones y ser\u00eda injusto pedirle que compartiera sus bene-\ufb01cios o ganancias con los dem\u00e1s, que tambi\u00e9n pueden hacer -\nlo, pero que por una u otra raz\u00f3n no lo hacen.\n\u2022 S\u00f3lo el trabajo cuyo valor es reconocido por los dem\u00e1s (tra -\nbajo por el que hay que pagar salarios o jornales, que puede venderse y est\u00e1 en condiciones de ser comprado) tiene el valor moral consagrado por la \u00e9tica del trabajo.\n78\nBauman muestra a la \u00e9tica del trabajo como la sustituci\u00f3n del orgu-\nllo, el honor, el sentido de lo realizado y la b\u00fasqueda de una \ufb01nalidad por el criterio predominante de la disciplina. La obediencia prima sobre el pensamiento, la \u201cmano de obra\u201d sobre el ser humano en su integrali -\ndad. Podr\u00edamos a\u00f1adir que en la expandida teor\u00eda del capital humano, el capital es lo sustantivo y el ser humano es s\u00f3lo el adjetivo que carac -\nteriza una forma de capital. El ser humano se vuelve un instrumento de su creaci\u00f3n, el capital. El aprendiz de brujo es vencido por las escobas a las que dio vida con su hechizo.\nBajo tales condiciones, el que no trabaje y no sea rentable no me -\nrece vivir, al menos no como ser humano. En la Inglaterra de las Wor-\nkhouses (siglos /x.sc/v.sc/i.sc/i.sc al /x.sc/i.sc/x.sc) se reclu\u00eda a los \u201cpobres holgazanes\u201d para \nhacer trabajos forzados y vivir en condiciones infrahumanas. Bauman \n76 Zygmunt Bauman, Trabajo, Consumismo y Nuevos pobres, pp. 17-42. \n77 Ibidem, pp. 17-18.\n78 Ibidem, p. 18.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 119denuncia el discurso de valoraci\u00f3n del trabajo y cita la historia de Ger -\ntrude Himmelfarb:\nLos mendigos, como las ratas, pod\u00edan efectivamente ser eliminados con \nese m\u00e9todo: al menos, uno pod\u00eda apartarlos de su vista. S\u00f3lo hac\u00eda fal -\nta decidirse a tratarlos como ratas, partiendo del supuesto de que \u201clos pobres y desdichados est\u00e1n aqu\u00ed s\u00f3lo como una molestia a la que hay que limpiar hasta ponerle \ufb01n\u201d [\u2026]. Si un hombre se niega a trabajar no le queda otra cosa que hacer que roer su pan viejo y beber agua, sin un alma con quien hablar. Este aliciente es necesario para que d\u00e9 lo mejor de s\u00ed.\n79 \nEn suma, bajo el voto monetario subyace la violencia de la ex -\nclusi\u00f3n, la negaci\u00f3n del ser humano como tal y su sustituci\u00f3n por el \nconsumidor con poder adquisitivo. El lema impl\u00edcito de los mercados contempor\u00e1neos, el que deber\u00eda estar grabado en todas las monedas parecer\u00eda ser \u201cTanto tienes, tanto vales\u201d, la dignidad humana es en todo caso un residuo de la rentabilidad en el mercado. Los /a.sc/r.sc-15 y los \n\u201ccuernos de chivo\u201d no son los \u00edconos centrales de la violencia mundial, son ampliamente superados por la moneda, aquella que inocente o perversamente consideramos un mero instrumento t\u00e9cnico y neutro, que debe ser controlado por el ente aut\u00f3nomo de los gobiernos, el Banco Central, a su vez dirigido por los \ufb01nancieros m\u00e1s exitosos y orto -\ndoxos, como en el caso de M\u00e9xico.\nL/a.sc /e.sc/c.sc/o.sc/n.sc/o.sc/m.sc/iacute.sc/a.sc /a.sc/l.sc /s.sc/e.sc/r.sc/v.sc/i.sc/c.sc/i.sc/o.sc /d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /c.sc/r.sc/e.sc/m.sc/a.sc/t.sc/iacute.sc/s.sc/t.sc/i.sc/c.sc/a.sc\nArist\u00f3teles distingu\u00eda en La Pol\u00edtica entre las actividades econ\u00f3micas y \nlas cremat\u00edsticas. Las primeras, especialmente las agropecuarias, im -\nplicaban aprovechar la riqueza que genera la naturaleza y emplearla en bene\ufb01cio tanto de la Polis como de la econom\u00eda dom\u00e9stica, es decir, \nde la Casa que da su sentido originalmente a la econom\u00eda (administra -\nci\u00f3n de la casa) como espacio de articulaci\u00f3n de procesos productivos, distributivos y de consumo. En cambio, las actividades cremat\u00edsticas s\u00f3lo implican la apropiaci\u00f3n para s\u00ed de una riqueza preexistente, en la que no se agrega, en la interpretaci\u00f3n de Arist\u00f3teles, un nuevo valor. Se trata particularmente del pr\u00e9stamo con inter\u00e9s y del comercio lucrativo. \n79 Ibidem, p. 27.la econom\u00eda de pluto ... y de su querido kratos 120Las interpretaciones antiguas se transformaron sustancialmente, \nen especial a partir de la escol\u00e1stica, integrando paulatinamente al co -\nmercio lucrativo y al pr\u00e9stamo con inter\u00e9s a la econom\u00eda. Parecer\u00eda que \nhoy la f\u00f3rmula se ha invertido: la econom\u00eda se nos presenta prepon -\nderantemente como la suma de los juegos \ufb01nancieros y de mercado, en tanto que la producci\u00f3n y la distribuci\u00f3n de la riqueza se advierten subordinadas a los primeros.\nEn efecto, los medios de comunicaci\u00f3n, por lo general, ya no pre -\nsentan secciones de econom\u00eda sino de negocios (donde la noticia clave es el comportamiento de la bolsa de valores). Los objetivos nacionales de desarrollo se colocan en funci\u00f3n de la inserci\u00f3n de los pa\u00edses en los mercados internacionales, la mejora en la distribuci\u00f3n del ingre -\nso o la reducci\u00f3n de la pobreza se ubican como residuales ante la im -\nportancia de mejorar nuestra posici\u00f3n competitiva, la sustentabilidad depende de un \u201cmercado de servicios ambientales\u201d, la disponibilidad de un ingreso su\ufb01ciente para adquirir una canasta b\u00e1sica raqu\u00edtica se condiciona a un aumento de la productividad. Todo, a su vez, soporta -\ndo por una malentendida \u201cestabilidad macroecon\u00f3mica\u201d referida en realidad al sostenimiento de algunas variables \ufb01nancieras (in\ufb02aci\u00f3n, paridad, d\u00e9\ufb01cit \ufb01scal, d\u00e9\ufb01cit externo, reservas internacionales, tasa de inter\u00e9s) y desde\u00f1ando las relativas a la sustentabilidad ambiental, al crecimiento econ\u00f3mico, a la distribuci\u00f3n del ingreso y la riqueza o a la reducci\u00f3n de la pobreza.\nLa econom\u00eda subordinada a la cremat\u00edstica privilegia el poder del \ndinero \u2014o m\u00e1s bien el de sus principales detentores\u2014 por el dinero mismo, no en funci\u00f3n del desarrollo de una capacidad de respuesta a las necesidades humanas. En la l\u00f3gica \ufb01nanciera se supondr\u00eda que los mercados \ufb01nancieros son un medio para captar el \u201cahorro del p\u00fablico\u201d y canalizarlo hacia la inversi\u00f3n productiva; sin embargo, esto est\u00e1 lejos de ser emp\u00edricamente demostrable. Los mercados burs\u00e1tiles pueden llegar a subir o bajar m\u00e1s de 3% en un solo d\u00eda, en tanto que una eco -\nnom\u00eda como la mexicana rara vez crece m\u00e1s de 3% en un a\u00f1o. En una sola jornada, durante la crisis del 2008, la bolsa de valores de Nueva York perdi\u00f3 un monto nominal de recursos equivalente a la mayor parte del /p.sc/i.sc/b.sc  anual de M\u00e9xico.\nEl problema es que lo que se juega en los mercados \ufb01nancieros es \n\ufb01nalmente dinero, que se crea o se destruye sin tener relaci\u00f3n real algu -\nna con la producci\u00f3n que ese dinero eventualmente puede adquirir. Es tal la cantidad de dinero que se juega en los mercados \ufb01nancieros que si los especuladores lo sacaran para adquirir bienes y servicios, ellos podr\u00edan comprar pr\u00e1cticamente todas las mercanc\u00edas del planeta, pues \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 121los billetes, monedas e instrumentos de alta liquidez \u2014posibilidad de ser intercambiados f\u00e1cilmente por productos, incluidos tambi\u00e9n che -\nques y tarjetas de cr\u00e9dito\u2014 no representan m\u00e1s que una parte margi -\nnal del dinero total que circula, considerando lo que se intercambia en acciones y obligaciones en los mercados de valores. A nivel mundial circulan entre 60,000 y 100,000 billones (millones de millones) de d\u00f3 -\nlares,\n80 cuando el /p.sc/i.sc/b.sc  mundial es de 73,434 billones.81 \nSin embargo, tal cifra de dinero en circulaci\u00f3n no incluye las in -\nvenciones recientes de grandes productos \ufb01nancieros, desde los mer -\ncados de derivados hasta las monedas virtuales (como el bitcoin).82 Al \nincluir un estimado del conjunto de instrumentos \ufb01nancieros, habr\u00eda 13.6 veces m\u00e1s dinero en el mundo que en la suma del Producto Interno Bruto planetario.\nBajo esta situaci\u00f3n, si los detentores de los instrumentos espe -\nculativos de alto riesgo quisieran sacar el dinero que tienen invertido para comprar bienes y servicios, la econom\u00eda mundial simplemente colapsar\u00eda. Entonces, si algo es estrat\u00e9gico para la mayor parte de las autoridades \ufb01nancieras del mundo es \u201cmantener la con\ufb01anza de los inversionistas\u201d, que el dinero no salga del inmenso espacio virtual es -\npeculativo. Para ello se otorga todo tipo de facilidades y b\u00fasqueda de garant\u00edas en favor de la especulaci\u00f3n. La NO producci\u00f3n detenta el con -\ntrol de la econom\u00eda mundial. En contraste, la satisfacci\u00f3n de las necesi-dades sociales, el empleo o el cuidado del planeta se con\ufb01rman como secundarios, por no decir residuales. En \u00faltima instancia, el uso del t\u00e9rmino \u201cestabilidad macroecon\u00f3mica\u201d se remite a mantener la inercia de esta arquitectura \ufb01nanciera internacional.\nEsta l\u00f3gica \ufb01nanciera ya hab\u00eda sido advertida desde \ufb01nes de la d\u00e9 -\ncada de los setenta del siglo pasado. En 1982 Michel Aglietta public\u00f3 La violencia de la moneda.\n83 En el pr\u00f3logo, escrito por Jacques Attali, se \n80 Excite. Red Europea de Informaci\u00f3n, \u00bfCu\u00e1nto dinero hay en el mundo?, s/f. \n81 Grupo Banco Mundial, Datos. /p.sc/i.sc/b.sc . \n82 Sue Chang, Here\u2019s all the money in the world, in one chart , MarketWatch, 29 de enero \nde 2016. \u201cFor purists, who believe money refers only to currencies such as bank notes, \ncoins, and money deposited in savings or checking accounts, the total is somewhere \naround $80.9 trillion (de d\u00f3lares). But for those preferring a broader interpretation, including digital currency bitcoin, above-ground gold supply, and funds invested in \nvarious \ufb01nancial products like derivatives, the amount is in the quadrillions\u201d. Un \ncuatrill\u00f3n en la terminolog\u00eda com\u00fanmente utilizada en los pa\u00edses latinos (sistema \ndecimal extendido), equivale a un mill\u00f3n de billones, donde un bill\u00f3n es un mill\u00f3n de millones, o un trillion, en el uso anglosaj\u00f3n. \n83 Michel Aglietta y Andr\u00e9 Orlean, La violencia de la moneda, p. 10. la econom\u00eda de pluto ... y de su querido kratos 122advierte la cr\u00edtica a los sistemas \ufb01nancieros nacionales controlados por \nentes privados, anticipando los riesgos de gigantescas crisis, como la que a la postre vivimos a nivel mundial en el 2008-2009:\nLa administraci\u00f3n de las crisis \ufb01nancieras no es m\u00e1s que un modo m\u00e1s \no menos tolerable, m\u00e1s o menos civilizado, de la violencia esencial, la violencia pura.\n[La violencia de la moneda\u2026] muestra la nulidad tr\u00e1gica de las teo -\nr\u00edas que [\u2026] han eliminado la moneda para construir una econom\u00eda pu-ramente cuantitativa [\u2026]. El resultado es rid\u00edculo, deplorable, ingenuo, pero tambi\u00e9n perjudicial: cuando esa teor\u00eda conduce a las dogm\u00e1ticas pol\u00edticas monetarias aut\u00f3nomas que tanto da\u00f1o hacen hoy en d\u00eda a las naciones que las emplean, ya no s\u00f3lo se trata de faltas te\u00f3ricas, sino de cosas serias, muy serias. En los a\u00f1os que vienen van a desempe\u00f1ar un papel determinante en la crisis de las econom\u00edas occidentales.\n84\nAglietta y Orlean explican puntualmente la relaci\u00f3n mercado-\ufb01nan -\nzas-cohesi\u00f3n social:\nEl problema fundamental que plantea el an\u00e1lisis de las sociedades es el de su cohesi\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo puede funcionar un universo en donde la pro -\nducci\u00f3n material es tomada a su cargo por una multitud de agentes que gozan a priori de una autonom\u00eda absoluta de decisi\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo es asegu -\nrada la cohesi\u00f3n de ese conjunto de estrategias individuales? [\u2026] \u00bfC\u00f3mo un sistema de valores dominado por el individualismo logra aprehender la formaci\u00f3n y la gesti\u00f3n de la sociedad en tanto que totalidad?\nConcebir la \ufb01nanza como un sistema integrado implica hacer uso de \nlas nociones de diferenciaci\u00f3n y jerarqu\u00eda. Las crisis monetarias son pro -\ncesos de desorganizaci\u00f3n de los sistemas integrados [\u2026] una p\u00e9rdida de capacidad de organizaci\u00f3n de las relaciones privadas.\n85\n84 Jacques Attali, \u201cPrefacio\u201d en Michel Aglietta, La violencia de la moneda\u2026, p. 10.\n85 Ibidem, p. 15.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 123U/n.sc /c.sc/a.sc/s.sc/o.sc /e.sc/x.sc/t.sc/r.sc/e.sc/m.sc/o.sc: M/eacute.sc/x.sc/i.sc/c.sc/o.sc\nLa violencia econ\u00f3mica, expresada en su enorme desigualdad, caracte -\nriza estructuralmente a M\u00e9xico desde sus or\u00edgenes. Desde los imperios \nprehisp\u00e1nicos hasta la actualidad se act\u00faa desde el poder econ\u00f3mico, militar, cultural y pol\u00edtico contra la mayor parte de la poblaci\u00f3n, em -\npleando la fuerza o la intimidaci\u00f3n, brutalizando y oprimiendo.\nM\u00e9xico es el pa\u00eds de la desigualdad. \u00bfD\u00f3nde existe una diferencia tan \nterrible en la distribuci\u00f3n del cultivo de la fortuna, la civilizaci\u00f3n de la tierra y la poblaci\u00f3n?\n86\nEn 1996 quince mexicanos controlaban 25,600 Mdd; en el 2014, 16 \ncontrolaban 149,900 Mdd. En el 2002 la riqueza de cuatro mexicanos (Slim, Salinas, Bailleres y Larrea) equival\u00eda a 2% del pib. Hoy, equivale a 9% (El ingreso acumulado de 20 millones de mexicanos). En el 2014 (esos cuatro) hubieran podido contratar a tres millones de trabajadores a nivel de salario m\u00ednimo, sin perder un centavo de su riqueza.\n87\nEl poder est\u00e1 asociado a la toma de decisiones econ\u00f3micas y se ex -\npresa con notoriedad. En una sociedad polarizada, como la mexicana, \nel poder econ\u00f3mico concentrado y monopolizado es indisociable de la exclusi\u00f3n y la pobreza. Es una violencia extrema de diversas \u00e9lites fren -\nte al resto de la sociedad que va desde el desd\u00e9n a quien tenga un po-der signi\ufb01cativamente menor hasta la represi\u00f3n y la agresi\u00f3n directas.\nAl asumirse como triunfante el discurso de la competencia indivi -\ndual, del libre mercado y del retiro del Estado como regulador \u2014procu -\nrador de bienestar social y de equilibrio social\u2014, la b\u00fasqueda del \u00e9xito o de la mera supervivencia pasa por demostrar que se es e\ufb01ciente en la actividad que sea, incluyendo cualquier tipo de agresi\u00f3n o ilegalidad. Los narcos demuestran que son competitivos a nivel internacional, los polleros colocan e\ufb01cientemente a los migrantes del otro lado de la fron -\ntera, los secuestradores, los proxenetas, los que roban y tra\ufb01can con mercanc\u00eda robada, los que se apropian de la biodiversidad, los que matan y tra\ufb01can con \u00f3rganos humanos, los que saquean las joyas ar -\nqueol\u00f3gicas para venderlas al mejor postor\u2026 todos ellos pueden ser premiados por el mercado y se convierten, se consolidan o se encum -\nbran como consumidores activos. \n86 Alexander von Humboldt, Ensayo pol\u00edtico sobre el reino de la Nueva Espa\u00f1a. \n87 Gerardo Esquivel, Desigualdad extrema en M\u00e9xico, pp. 18-19. la econom\u00eda de pluto ... y de su querido kratos 124Bajo ese discurso, el asesinato puede ser valorado como un \u00e9xito \necon\u00f3mico. Por ejemplo, de un ni\u00f1o en situaci\u00f3n de calle que tal vez \nno tenga ni acta de nacimiento, podr\u00edamos decir que su costo de pro -\nducci\u00f3n es \u00edn\ufb01mo y que, como es muy poco productivo no es rentable, su valor en el mercado de trabajo es insigni\ufb01cante. En la misma l\u00f3gica, un par de ri\u00f1ones, un par de c\u00f3rneas, un coraz\u00f3n, un h\u00edgado y muchos otros \u00f3rganos son altamente apreciados en los mercados globales. Ante las acciones violentas del poder, las reacciones violentas pueden ser igual de brutales.\nNo es que los pobres o los perdedores, o que los ricos y los ven -\ncedores, sean los violentos per se. El asunto es estructural y todos for -\nmamos parte de \u00e9l. La violencia se convierte en una forma clave de generaci\u00f3n, asignaci\u00f3n e intercambio de recursos econ\u00f3micos, es una relaci\u00f3n important\u00edsima entre los estratos socioecon\u00f3micos y al inte -\nrior de ellos. Posiblemente no exista mercado m\u00e1s libre que el de la ilegalidad: frente a la falta de normas aplicables, el juego directo del poder se impone como la relaci\u00f3n econ\u00f3mica primaria.\n\u201cEl que contamina paga\u201d. No se trata entonces de evitar la conta -\nminaci\u00f3n sino s\u00f3lo de \ufb01jar un precio, determinado discrecionalmente en funci\u00f3n de las relaciones de poder existentes. Si por una parte se mide el progreso econ\u00f3mico por la producci\u00f3n y venta de autom\u00f3viles y de autopartes y, por la otra, se demanda un menor uso del autom\u00f3vil y una mayor densidad de \u00e1reas verdes, simplemente estamos estable -\nciendo un discurso bipolar.\n\u201cIgualdad de oportunidades\u201d. Si las oportunidades, por ejemplo, \nde entrar al mercado de trabajo, son iguales en un entorno de profun -\nda desigualdad, esa desigualdad puede simplemente reproducirse y extrapolarse. Aunque todos puedan acceder a una escuela primaria (igualdad de oportunidades), no todos llegan a una escuela con ca -\nracter\u00edsticas similares, con la misma alimentaci\u00f3n, con condiciones equiparables en sus hogares, con la misma calidad y posibilidad de acceso a la salud y al transporte, con el mismo capital social para ir creciendo en un mundo en el que las relaciones y los apellidos son clave, con un medio ambiente sano, con la misma posibilidad de sus padres para atenderlos. Es una igualdad de oportunidades bajo con -\ndiciones profundamente desiguales, que reproduce una polarizaci\u00f3n que amenaza con reventar.\n\u201cLos buenos somos m\u00e1s que los malos\u201d. Bajo el criterio moralista y \ndicot\u00f3mico de la bondad y la maldad evadimos el problema macroeco-n\u00f3mico, hist\u00f3rico y estructural que se impone como determinante de nuestra violencia e inseguridad. Como refer\u00eda Moro en su Utop\u00eda: el sis -\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 125tema ingl\u00e9s crea ladrones para despu\u00e9s castigarlos . Si nuestro sistema \nes un gran fabricante de ilegalidades, la violencia no se podr\u00e1 enfrentar reproduciendo el sistema al in\ufb01nito.\n\u201cVamos por el camino correcto\u201d. \u00bfHacia d\u00f3nde? Podremos alterar \nla cuanti\ufb01caci\u00f3n de la pobreza para generar la percepci\u00f3n de que \u00e9sta se reduce \u2014como lo hizo el inegi en el m\u00f3dulo de condiciones socioe -\ncon\u00f3micas de la Encuesta Intercensal 2015\u2014, pero eso no cambia la situaci\u00f3n real. Podemos decir que la in\ufb02aci\u00f3n se ha controlado, pero si eso se traduce en la quiebra masiva de peque\u00f1as unidades econ\u00f3 -\nmicas, en la contrataci\u00f3n y subcontrataci\u00f3n de trabajadores bajo con-diciones indignas, aun en la llamada econom\u00eda formal, s\u00f3lo estamos atizando la violencia econ\u00f3mica.\nEn contraste, el discurso o\ufb01cial pretende que M\u00e9xico, como mu -\nchos pa\u00edses, tiene la oportunidad de insertarse de manera e\ufb01ciente y competitiva en los mercados globales, aprovechando sus ventajas comparativas. Puede aprovechar la producci\u00f3n de mercanc\u00edas que ge-nera a un muy bajo costo y que son altamente cotizadas en los mer -\ncados internacionales. Con ello, lograr\u00eda incrementar sustancialmente sus exportaciones, atraer divisas a nuestro pa\u00eds y favorecer el clima de negocios y la estabilidad macroecon\u00f3mica.\n\u00bfQ/u.sc/eacute.sc /h.sc/a.sc/c.sc/e.sc/r.sc? P/r.sc/o.sc/m.sc/e.sc/t.sc/e.sc/o.sc /f.sc/u.sc/e.sc /l.sc/i.sc/b.sc/e.sc/r.sc/a.sc/d.sc/o.sc\nLas teor\u00edas son representaciones, no sustituciones de la realidad. Nin -\ng\u00fan pa\u00eds, ni el planeta entero, est\u00e1 condenado al fracaso o a su implo -\nsi\u00f3n, pero el logro de realidades diferentes a las inerciales implica la construcci\u00f3n de estrategias y arreglos sociales diferentes a los actuales.\nEl desencanto por el libre mercado y la ausencia de una estructu -\nra alternativa visible, bajo los actuales c\u00e1nones, pasa por la salida de la Gran Breta\u00f1a de la Uni\u00f3n Europea, por el encumbramiento de los movimientos ultranacionalistas en Europa, por el descontento pol\u00edtico norteamericano expresado en el triunfo de Donald Trump y por la gran insatisfacci\u00f3n mexicana con respecto a su gobierno.\nEl descr\u00e9dito del libre mercado puede conducir a formas a\u00fan m\u00e1s \nabyectas de concentraci\u00f3n de poder, culpando a \u201clos de afuera\u201d de los deterioros internos, como lo hizo Trump para vencer en las elecciones norteamericanas. Se puede culpar en Estados Unidos a los mexicanos, en M\u00e9xico a los centroamericanos, en Europa a los \u00e1rabes, en el Medio la econom\u00eda de pluto ... y de su querido kratos 126Oriente a los occidentales y as\u00ed, sucesivamente. Si con el discurso del \nlibre mercado nos dividimos como sociedad y nos refugiamos en un discurso de racionalidad individual o en la de los ascendentes discur -\nsos ultranacionalistas nos refugiamos en la valoraci\u00f3n de uno mismo a partir de la exclusi\u00f3n de los que no son como uno mismo. Uno y otro discurso implican un aislamiento, aunque en el mundo del libre mer -\ncado el aislamiento humano se disfrace de una integraci\u00f3n de los mer -\ncados. En ambos casos, sea por la competencia o sea por el desprecio a lo externo, rea\ufb01rmamos la exacerbaci\u00f3n de la violencia como fuente de autoa\ufb01rmaci\u00f3n.\nLa construcci\u00f3n de alternativas pasa por la reversi\u00f3n de priorida -\ndes: la sociedad antes que el mercado, la sustentabilidad antes que el desgaste programado, la distribuci\u00f3n equitativa antes que el \u00e9xito econ\u00f3mico individual, la cooperaci\u00f3n antes que la competitividad.\nSi se trata de ser competitivo, Jos\u00e9 Mart\u00ed efectu\u00f3 una extraordinaria \nre\ufb02exi\u00f3n sobre los beb\u00e9s y sus madres, sobre la que puede construirse una analog\u00eda. Mart\u00ed se refer\u00eda a la frecuente expresi\u00f3n materna de tener \u201cal beb\u00e9 m\u00e1s bello del mundo\u201d y a\ufb01rmaba que, en sentido estricto, so -\nlamente pod\u00eda existir un solo beb\u00e9 m\u00e1s bello del mundo. El poeta con -\ncluye que efectivamente s\u00f3lo hay uno y \u00e9se es el que tiene cada madre de este planeta. El valor m\u00e1ximo que se le da a uno no va en detrimento de ning\u00fan otro, la e\ufb01ciencia econ\u00f3mica no implica necesariamente la exclusi\u00f3n social. La compatibilizaci\u00f3n de e\ufb01ciencia con inclusi\u00f3n y co -\nhesi\u00f3n social es el reto a construir en una estrategia alternativa, es la necesidad global de que la e\ufb01ciencia global no sea para encumbrar a unos y hundir a todos los dem\u00e1s, sino para permitirnos vivir cohesio-nados y dignamente. \nEn t\u00e9rminos de M\u00e9xico, esto se traducir\u00eda en el deseo que expres\u00f3 \nel papa Francisco para que en nuestro pa\u00eds\nNo se tenga que migrar para poder so\u00f1ar\nNo se tenga que ser explotado para trabajarNo tengan que ser presa la mayor\u00eda para los intereses de unos pocos.\n88\nEso ser\u00eda construir paz.\n88 Papa Francisco, misa o\ufb01ciada en Ecatepec, 14 de febrero de 2016. \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 127Bibliograf\u00eda\nA/g.sc/l.sc/i.sc/e.sc/t.sc/t.sc/a.sc, Michel y O/r.sc/l.sc/e.sc/a.sc/n.sc, Andr\u00e9, La violencia de la moneda, M\u00e9xico, \nSiglo /x.sc/x.sc/i.sc, 1990.\nB/a.sc/u.sc/m.sc/a.sc/n.sc, Zygmunt, Trabajo, Consumismo y Nuevos pobres, Barcelona, \nGedisa, 1999.\nC/h.sc/a.sc/n.sc/g.sc, Sue , Here\u2019s all the money in the world, in one chart, \nMarketWatch, 29 de enero de 2016. http://www.marketwatch.com/\nstory/this-is-how-much-money-exists-in-the-entire-world-in-one-chart-2015-12-18 Consultado 15/10/2016.\nCr\u00e9dit Suisse, Research Institute, Global Wealth Report 2015, Zurich, \noctubre 2015.\nEsquilo, Prometeo encadenado, Biblioteca Virtual Antorcha, 2005. \nhttp://www.antorcha.net/biblioteca_virtual/literatura/prometeo/prometeo.html Consultado 30/10/2016.\nE/s.sc/q.sc/u.sc/i.sc/v.sc/e.sc/l.sc, Gerardo, Desigualdad extrema en M\u00e9xico, M\u00e9xico,  \nOxfam, 2015.\nExcite. Red Europea de Informaci\u00f3n, \u00bfCu\u00e1nto dinero hay en el mundo?, \ns/f. http://\ufb01nanzas.excite.es/cuanto-dinero-hay-en-el-mundo.html Consultado 26/10/2016\nF/o.sc/r.sc/r.sc/e.sc/s.sc/t.sc/e.sc/r.sc, Viviane , El Horror econ\u00f3mico, M\u00e9xico, /f.sc/c.sc/e.sc , 1997.\nGrupo Banco Mundial, Datos. pib, 2016. http://datos.bancomundial.\norg/indicador/NY.GDP.MKTP.CD?view=chart Consultado 26/10/2016\nH/u.sc/m.sc/b.sc/o.sc/l.sc/d.sc/t.sc, Alexander von, Ensayo pol\u00edtico sobre el reino de la Nueva \nEspa\u00f1a, M\u00e9xico, Editorial Pedro Robredo, 1941. \nInstituto Nacional Electoral, Estad\u00edsticas Lista Nominal y Padr\u00f3n \nElectoral. http://www.ine.mx/archivos3/portal/historico/contenido/Estadisticas_Lista_Nominal_y_Padron_Electoral/ Consultado 30/10/2016.\nOxfam, 210 informe de Oxfam. Una econom\u00eda al servicio del 1%, \n2016. https://www.oxfam.org/sites/www.oxfam.org/\ufb01les/\ufb01le_attachments/bp210-economy-one-percent-tax-havens-180116-es_0.pdf Consultado 30/10/2016.\nPapa Francisco, Carta enc\u00edclica Laudato Si, sobre el cuidado de la \ncasa com\u00fan, Librer\u00eda Editrice Vaticana, Roma, 2015. Misa o\ufb01ciada en Ecatepec, 14 de febrero de 2016. http://internacional.elpais.com/internacional/2016/02/14/actualidad/1455479949_563879.html Consultado 30/10/2016. Petit Robert, Dictionnaire de la langue fran\u00e7aise, Le Robert, Par\u00eds, 1986. Piketty, Thomas, El Capital en el siglo xxi, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico, 2014. Samuelson, Paul, Macroeconom\u00eda, M\u00e9xico, Mc Graw-Hill, 1998.seguridad ciudadana en m\u00e9xico 128Seguridad ciudadana en M\u00e9xico\nDante Jaime Haro Reyes89\nI/n.sc/t.sc/r.sc/o.sc/d.sc/u.sc/c.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc\nEl sistema pol\u00edtico de democr\u00e1tico ayuda a que los ciudadanos que com -\nponen a la comunidad se organicen en condiciones de igualdad para \nconducir su vida en com\u00fan por medio de acciones p\u00fablicas en aras de atender, enfrentar y resolver los asuntos de inter\u00e9s general por medio de su participaci\u00f3n por dos v\u00edas: 1) la indirecta, que implica la selecci\u00f3n de entre los ciudadanos a aquellos que los van a representar en los \u00e1mbi -\ntos legislativos y act\u00faen por medio de los \u00f3rganos de la administraci\u00f3n p\u00fablica en nombre de todos los ciudadanos; 2) la directa, que implica la acci\u00f3n organizada de la ciudadan\u00eda para actuar de manera complemen -\ntaria en la vida p\u00fablica y en los asuntos de inter\u00e9s general\n90.\nEntre m\u00e1s exigente sea la ciudadan\u00eda, m\u00e1s amplias ser\u00e1n sus ex -\npectativas y demandas respecto de la democracia. Antes la sociedad s\u00f3lo exig\u00eda que su voto contara, ahora encontramos como la sociedad demanda un mejor bienestar social y una mayor in\ufb02uencia en la de\ufb01 -\nnici\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas; en otras palabras, nos encontramos con una evoluci\u00f3n de pensamiento, donde la ciudadan\u00eda ya no es solo un ente est\u00e1tico dentro de la sociedad, sino una parte m\u00e1s dentro del gobierno que busca tener un entorno de paz. Uno de los mecanismos que ha ido adoptando es la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en el \u00e1mbito de la seguridad.\n89 Doctor en Derecho por la Universidad de Heidelberg, Alemania, Profesor Investigador \nTitular de la Universidad de Guadalajara, miembro del Sistema Nacional de Inves-\ntigadores de CONACyT, nivel II. Expresidente del Consejo Consultivo de Seguridad \nCiudadana de Guadalajara.\n90 Mauricio Merino, La Participaci\u00f3n Ciudadana en la Democracia , 4 Cuaderno de Divul -\ngaci\u00f3n de la Cultura Democr\u00e1tica, 2001, p.9.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 129En la actualidad vemos c\u00f3mo M\u00e9xico se encuentra dentro de una \nsevera crisis de seguridad, donde tomando datos del Secretariado Eje -\ncutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica (/s.sc/e.sc/n.sc/s.sc/p.sc) encontramos c\u00f3mo en enero del 2015, se denunciaron 118 mil 207 delitos, de los cuales mil 287 fueron homicidios dolosos, 89 secuestros, y 368 extor -\nsiones\n91.\nCon estas cifras vemos c\u00f3mo aunque existen leyes e instituciones \nque se encargan sobre la seguridad p\u00fablica, es inevitable volver a re -\nplantearse estas pol\u00edticas, que claramente han fallado, y no dejar que la herramienta de la participaci\u00f3n ciudadana sea utilizado como algo meramente pol\u00edtico sin alcanzar resultados; es necesario un di\u00e1logo entre las autoridades y la poblaci\u00f3n en general (organizada o no) so -\nbre temas de seguridad p\u00fablica, que puede contribuir a crear cambios signi\ufb01cativos o acuerdos que refuercen las decisiones y legitimen al Es-tado\n92, tenemos la premisa de que entre m\u00e1s participaci\u00f3n de la ciuda -\ndan\u00eda en asuntos de seguridad se tendr\u00eda un menor \u00edndice de violencia, porque se estar\u00eda apostando hacia una cultura de prevenci\u00f3n. \nA/n.sc/t.sc/e.sc/c.sc/e.sc/d.sc/e.sc/n.sc/t.sc/e.sc/s.sc\nComo antecedentes de la participaci\u00f3n ciudadana en temas de segu-ridad podemos poner como ejemplo tres casos se\u00f1alados por el au -\ntor Alfredo Zavaleta en su libro La seguridad P\u00fablica y participaci\u00f3n ciudadana en Veracruz, los cuales son el del Distrito Federal, Jalisco y Quer\u00e9taro, donde gracias a una innovaci\u00f3n institucional se crearon programas de vigilancia donde la sociedad participaba\n93:\n\u2022 En el a\u00f1o de 1989 en la Delegaci\u00f3n Benito Ju\u00e1rez del D.F, los ciudadanos se organizaron en comit\u00e9s vecinales e integraron paquetes de est\u00edmulos a polic\u00edas, despu\u00e9s durante el per\u00edodo de 1997-2000 se llev\u00f3 a cabo el programa gubernamental \u201cUna Ciudad Segura y con Justicia\u201d que fue aplicado en 14 zonas de la ciudad que ten\u00edan altas tasas delictivas. \n\u2022 En Jalisco en 1994 se cre\u00f3 el Consejo Ciudadano de Seguridad P\u00fablica, Prevenci\u00f3n y Readaptaci\u00f3n Social, que mediante la \n91 \u00c1ngel Arturo, Enero 2015: Guerrero y Tamaulipas siguen a la cabeza en homicidios y \nsecuestros .\n92 Rosana Ruiz S\u00e1nchez, Introducci\u00f3n, en: Mungu\u00eda Cardona, et al., Simposio Retos de \nSeguridad Ciudadana y el Mando \u00danico Policial en Jalisco, Memorias, p.13.\n93 Alfredo Zavaleta, La Seguridad P\u00fablica y participaci\u00f3n ciudadana en Veracruz , p.94-97.seguridad ciudadana en m\u00e9xico 130participaci\u00f3n civil con el Colectivo Jalisciense Dignidad Ciuda -\ndano, que ten\u00edan como plan de trabajo: que los ciudadanos \nanalizaran las causas de la inseguridad, fomentar acci\u00f3n pre -\nventiva-defensiva y la elaboraci\u00f3n de demandas ciudadanas contra la inseguridad y que estas se convirtieran en pol\u00edticas p\u00fablicas. En el 98, el gobernador Alberto C\u00e1rdenas hab\u00eda limi -\ntado la participaci\u00f3n de las organizaciones civiles en el conse-jo estatal y en los municipales. \n\u2022 En Quer\u00e9taro durante del per\u00edodo de 1994-1997 se llev\u00f3 a cabo el \u201cPrograma de Seguridad y Vigilancia\u201d donde trabajaban de la mano la Secretaria de Gobierno del Estado, la Direcci\u00f3n de Segu -\nridad P\u00fablica y vecinos de zonas de bajo riesgo que eran parte de los vigilantes desarmados. El Municipio y la Direcci\u00f3n de Seguri -\ndad Publica se encargaron de \ufb01nanciaci\u00f3n del programa aunque el objetivo era el auto\ufb01nanciamiento mediante el pago vecinal. Los ciudadanos en las asambleas de barrios, colonias y zonas habitacionales, propon\u00edan los vigilantes o aprobaban a los que eran postulados por el ayuntamiento. El programa se deterior\u00f3 debido a problemas administrativos y con\ufb02ictos electorales.\nSe puede apreciar en estos casos como la sociedad por iniciativa \npropia se organiz\u00f3 para poder combatir los \u00edndices de violencia que se mostraban, y tomando en cuenta todas las movilizaciones que se estaban dando, trataron de encontrar una soluci\u00f3n a la problem\u00e1tica donde en algunos casos terminaron trabajando a la par con el gobier -\nno, resultando que sus propuestas se volvieran parte de las pol\u00edticas p\u00fablicas; algo que se resalt\u00f3 tambi\u00e9n en los tres casos es como a veces lo pol\u00edtico llego a afectar este tipo de programas cortado el avance de la participaci\u00f3n ciudadana en materia de seguridad. \n\u00bfQ/u.sc/eacute.sc /e.sc/s.sc /l.sc/a.sc /p.sc/a.sc/r.sc/t.sc/i.sc/c.sc/i.sc/p.sc/a.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc /c.sc/i.sc/u.sc/d.sc/a.sc/d.sc/a.sc/n.sc/a.sc?\nPara entender que es participaci\u00f3n comenzaremos de\ufb01ni\u00e9ndola. En -\ncontramos que en el Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola: pri -\nmero, ciudadano/na es la persona considerada como miembro activo de un Estado, titular de derechos pol\u00edticos y sometido a sus leyes\n94; \n94 Real Academia Espa\u00f1ola, Ciudadano.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 131segundo, la participaci\u00f3n es la acci\u00f3n y efecto de participar, tomar par -\nte de algo95. Utilizando estos dos conceptos podemos de\ufb01nir que la \nparticipaci\u00f3n ciudadana es la intervenci\u00f3n activa de los ciudadanos y las ciudadanas en aquellos procesos de toma de decisiones p\u00fablicas tambi\u00e9n para exigir la atenci\u00f3n y correcciones a problem\u00e1ticas indivi -\nduales, grupales y colectivas.\nEn el documento sobre la Participaci\u00f3n Ciudadana y la \ufb01gura de \nConsejos en M\u00e9xico, de la Secretaria de Seguridad P\u00fablica de\ufb01nen a la participaci\u00f3n ciudadana como un proceso social en evoluci\u00f3n cons -\ntante que involucra diversos elementos, tanto en las personas que lo hacen posible, como en el aspecto funcional que lo sustenta\n96.\nLa participaci\u00f3n ciudadana en el gobierno, y la entenderemos como \nla posibilidad de la sociedad de contribuir e in\ufb02uir en las decisiones gubernamentales que le afectan, sin necesidad de formar parte de la administraci\u00f3n p\u00fablica o de los Poderes Legislativo o Judicial\n97. La par -\nticipaci\u00f3n ciudadana se ha entendido recientemente como nuevos me -\ncanismos para combate a la corrupci\u00f3n y de una mayor participaci\u00f3n de la sociedad a rendici\u00f3n de cuentas y transparencia, refer\u00e9ndum, ple -\nbiscito, consulta ciudadana; aunque no hay que olvidar que tambi\u00e9n la participaci\u00f3n ciudadana en la seguridad es igual de importante.\nTodo esto da a entender que la participaci\u00f3n ciudadana tiene la \ncapacidad de que los ciudadanos intervengan dentro de las decisio -\nnes p\u00fablicas, aportando una visi\u00f3n y conocimiento diferente; dentro de este mismo tema vemos que la parte gubernamental obtiene tambi\u00e9n bene\ufb01cios por que ayuda que sus instituciones sean m\u00e1s e\ufb01ciente y permite que se centren \u00fanicamente al inter\u00e9s p\u00fablico resultando en generaci\u00f3n de con\ufb01anza, consenso y hasta legitimidad dentro de estas ramas de gobierno. \n95 Real Academia Espa\u00f1ola, Participaci\u00f3n.\n96 Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n del Delito y Participaci\u00f3n Ciudadana de la SSP, Par-\nticipaci\u00f3n Ciudadana y la Figura de Consejos en M\u00e9xico, p.7.\n97 Comisi\u00f3n Intersecretarial para la Transparencia y el Combate a la Corrupci\u00f3n, Parti-\ncipaci\u00f3n Ciudadana\u2026 \u00bfPara Qu\u00e9? Hacia una Pol\u00edtica de Participaci\u00f3n Ciudadana en \nel Gobierno Federal, p.5seguridad ciudadana en m\u00e9xico 132M/o.sc/d.sc/a.sc/l.sc/i.sc/d.sc/a.sc/d.sc/e.sc/s.sc /d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /p.sc/a.sc/r.sc/t.sc/i.sc/c.sc/i.sc/p.sc/a.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc /c.sc/i.sc/u.sc/d.sc/a.sc/d.sc/a.sc/n.sc/a.sc\nSe pueden distinguir dos modalidades de participaci\u00f3n; por un lado, \naqu\u00e9lla que es impulsada desde la ley y que se materializa en la constituci\u00f3n de consejos o comit\u00e9s basados en la capacidad de re -\npresentaci\u00f3n territorial y, por otro lado, la participaci\u00f3n espont\u00e1nea de individuos, en el seno de organismos no gubernamentales y otras agrupaciones de la llamada sociedad civil (las manifestaciones masi -\nvas, marchas, m\u00edtines, plantones incluso polic\u00edas comunitarias).\n98 Se \npuede entender que los sujetos aut\u00f3nomos frente al gobierno, se pue -\nden distinguir en dos actores: pueden ser individuales, participan por medios institucionales o no institucionales que suelen participar por casos espec\u00ed\ufb01cos que los afectan directamente; o colectivos, son las agrupaciones de personas o de instituciones en torno a intereses en com\u00fan; encontramos que estos dos actores de maneras diferentes ma -\nni\ufb01estan su poder de participaci\u00f3n en los asuntos de gobierno.\nMar\u00eda Teresa Renter\u00eda Rodr\u00edguez, en Tipos y modos de la partici-\npaci\u00f3n ciudadana en los procesos de ordenaci\u00f3n del territorio, hace referencia a la clasi\ufb01caci\u00f3n de Serra V\u00e1zquez sobre la participaci\u00f3n ciu-dadana, agregando algunas otras categor\u00edas que tienen qu\u00e9 ver con el capital social como son las caracter\u00edsticas de la participaci\u00f3n y los valo-res en los que se apoya, adem\u00e1s de la consideraci\u00f3n de los resultados obtenidos, utilizando esta informaci\u00f3n construye la siguiente tabla\n99.\n98 \u00c1lvaro Jos\u00e9 Su\u00e1rez Garza, Seguridad P\u00fablica y Participaci\u00f3n Ciudadana: Un Estudio acerca \nde la Participaci\u00f3n Ciudadana y su impacto en la Seguridad P\u00fablica en M\u00e9xico, p.25.\n99 Mar\u00eda Teresa Renter\u00eda Rodr\u00edguez, Tipos y modos de la participaci\u00f3n ciudadana en \nlos procesos de ordenaci\u00f3n del territorio: Dos casos para su ilustraci\u00f3n, en: Aguilar \nRobledo, et.al., Ordenamiento territorial y participaci\u00f3n social: problemas y posibi -\nlidades, p.452. \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 133Participa-\nci\u00f3n (formal \no informal)Capital Social\nCaracter\u00edsticasValores Resultados\nEspont\u00e1nea No hay claridad en los \nobjetivos, relaci\u00f3n casual y/o muy d\u00e9bil entre los participantes. Indiferencia.Vagos deseos de \u201chacer algo\u201d por la so-ciedad. Participaci\u00f3n aleatoria o casual.Nulos.\nMec\u00e1nica Reproducci\u00f3n de los mismos modelos. Relaci\u00f3n d\u00e9bil entre los participan-tes. Postura acr\u00edtica.Seguridad personal.Imposici\u00f3n del propio puntode vista.Escasos.\nRe\ufb02exiva Claridad en los objetivos. Interrelaci\u00f3n fuerte de los miembros. Actitud cr\u00edtica.Solidaridad, respeto, apertura.Notables. Impacto positi-vo en el territorio.\nCreativa Claridad de objetivos. Ho-rizontes amplios. Propues-tas nuevas, propuestas coherentes e inclusivas.Bien com\u00fan, respeto, di\u00e1logo,Consenso.Sobresalientes.Impacto positivoen el territorio. Incidencia ben\u00e9\ufb01ca en los niveles debienestar.\nTomando en cuenta la tabla, podemos concluir que las formas de \nparticipaci\u00f3n re\ufb02exiva y creativa son las que m\u00e1s sobresalen, porque en \nestas los ciudadanos compartiendo un mismo objetivo y propuestas, con los mismos valores sin dejar que se confundan como el respeto y el bien com\u00fan no solo de inter\u00e9s en particular pero para toda la sociedad en general, tienen m\u00e1s probabilidades de lograr los resultados propuestos por ellos mismos teniendo un gran impacto en las pol\u00edticas de gobierno. \nP/a.sc/r.sc/t.sc/i.sc/c.sc/i.sc/p.sc/a.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc /c.sc/i.sc/u.sc/d.sc/a.sc/d.sc/a.sc/n.sc/a.sc /e.sc/n.sc /s.sc/e.sc/g.sc/u.sc/r.sc/i.sc/d.sc/a.sc/d.sc\nEl problema de seguridad p\u00fablica es uno de los principales retos de la comunidad, cuya soluci\u00f3n requiere de una estrecha vinculaci\u00f3n entre las autoridades y la sociedad\n100. Como resultado de la democratizaci\u00f3n \nque se ha dado en el pa\u00eds, se ha permitido la incorporaci\u00f3n de una \n100 Comisi\u00f3n de Difusi\u00f3n y Participaci\u00f3n Ciudadana, Seguimiento y Evaluaci\u00f3n de Me -\ncanismos de Participaci\u00f3n Ciudadana en Seguridad P\u00fablica en el Estado de Jalisco, \nConsejo Ciudadano de Seguridad P\u00fablica, Prevenci\u00f3n y Readaptaci\u00f3n Social del Es -\ntado de Jalisco, p.2.seguridad ciudadana en m\u00e9xico 134visi\u00f3n plural que concibe a la seguridad como una construcci\u00f3n entre \nciudadanos y gobierno101, esto en contraste con la antigua creencia tra-\ndicional donde el Estado como acreedor del monopolio leg\u00edtimo de la fuerza donde ten\u00eda la facultad de hacer lo que quisiera sin consultar y sin importar que resultados esto podr\u00eda traer, desde hace pocos a\u00f1os la tendencia ha cambiado ahora las pol\u00edticas p\u00fablicas sobre seguridad tiene como punto importante la necesidad de los individuos preocu -\np\u00e1ndose por su bienestar y protecci\u00f3n pol\u00edticas p\u00fablicas.\nLa seguridad se entiende ahora como la protecci\u00f3n del ciudadano \ny de la democracia por parte del Estado con la cooperaci\u00f3n y el compro -\nmiso de la sociedad en general\n102; permitiendo el modelo de seguridad \npublica este orientado a la seguridad ciudadana donde la persona es el eje central de las pol\u00edticas.\nSe sabe que en M\u00e9xico se han vivido tiempos dif\u00edciles gracias a la in-\nseguridad ocasionada por diversos motivos, pero el que m\u00e1s resalta son las organizaciones criminales que abundan dentro del territorio nacional, la victimizaci\u00f3n aumenta y a diario aparecen nuevas formas de criminali -\ndad cada vez m\u00e1s organizadas y so\ufb01sticadas esta situaci\u00f3n demanda una gran capacidad de reacci\u00f3n coordinada entre el Gobierno y la sociedad\n103. \nLa delincuencia es resultado de un problema mayor que padece el orden social y que debe ser entendido de manera integral. Para esto no solo se puede tratar el tema de la seguridad p\u00fablica como algo exclusivo del \u00edn -\ndice de delictivo, porque el n\u00famero de delitos que se cometen a diario en una ciudad indican las condiciones en que se encuentran el entorno social donde se ve afectado por temas como la pobreza, falta de cultura de legalidad, entre otros. La participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda se ha vuelto esen -\ncial en los procesos de seguridad, pues contribuye a fortalecer una actitud preventiva, de denuncia ciudadana y da mayor cohesi\u00f3n social frente a las redes delictivas y a la impunidad imperante, y donde esto en un futuro lograra desarrollar un e\ufb01caz sistema de vigilancia y mantenimiento\n104.\nAunque en algunos casos esta herramienta que ha tomado gran \nimportancia en el papel de las pol\u00edticas sobre seguridad, se ha utiliza -\n101 Marco Pablo Moloeznik, Retos y perspectivas de la seguridad ciudadana, en: Mun-\ngu\u00eda Cardona, et.al., Simposio: Retos de la seguridad ciudadana y el mando \u00fanico en \nJalisco, Memorias, p.125.\n102 Martin Gabriel Barr\u00f3n Cruz,  Seguridad en M\u00e9xico: un largo y sinuoso camino, en: Mo-\nloeznik, et.al., Seguridad Ciudadana Dimensiones, retos y algunos temas selectos , p.61.\n103 Mar\u00eda de la Luz Lima Malvido, Un nuevo paradigma: La Participaci\u00f3n Ciudadana en \nla Seguridad P\u00fablica, en: Pe\u00f1aloza, et.al., Los desaf\u00edos de la Seguridad P\u00fablica en \nM\u00e9xico, p.170.\n104  Eduardo P. Van Hove, Participaci\u00f3n ciudadana, p.245\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 135do como mecanismo de control electoral donde los gobernantes lo han utilizado como medio de legitimizaci\u00f3n de sus pol\u00edticas p\u00fablicas, para alcanzar los objetivos deseados se debe de tener el apoyo y la voluntad pol\u00edtica de los gobernantes para inaugurar mecanismos de participati -\nvos dentro de los \u00e1mbitos de gobiernos\n105.\nTodo buscando que la seguridad ciudadana sea entendida como \nla b\u00fasqueda del bien com\u00fan, que es el resultado de la acci\u00f3n de diver -\nsos \u00f3rganos del Estado y tambi\u00e9n de diversos sectores de la sociedad, como pol\u00edtica p\u00fablica que tienen como punto fundamental la participa -\nci\u00f3n ciudadana\n106, sea esta organizada o no.\nM/o.sc/v.sc/i.sc/m.sc/i.sc/e.sc/n.sc/t.sc/o.sc/s.sc /s.sc/o.sc/c.sc/i.sc/a.sc/l.sc/e.sc/s.sc\nAl igual que los Concejos Consultivos Ciudadanos encontramos que los movimientos sociales constituyen una forma de participaci\u00f3n ciudada-na de un grupo o categor\u00eda social en acciones colectivas que responden a necesidades comunes. Los movimientos sociales son facilitadores de cambios sociales, pero estos no surgen de la nada ya que ellos son resultado de procesos sociales de larga duraci\u00f3n, donde a su vez asu -\nmen un rol hist\u00f3rico de transformaci\u00f3n y act\u00faan para acelerar o frenar los cambios tendenciales. Indiscutiblemente los movimientos sociales cumplen funciones claves en el campo pol\u00edtico, tales como: la promo-ci\u00f3n de la participaci\u00f3n ciudadana en cambios sociales, el debate p\u00fa -\nblico sobre problemas sociales y pol\u00edticos, la formaci\u00f3n y renovaci\u00f3n de liderazgos, la satisfacci\u00f3n de las demandas de grupos sociales de base.\nLa participaci\u00f3n en pol\u00edticas de seguridad se caracteriza no sola -\nmente por las personas que se encuentran preocupadas por un inter\u00e9s general sino que la mayor\u00eda de las veces son personas que han sido v\u00edctimas directas o indirectas de delitos que ocasionan que estas se movilicen para conseguir justicia para ellos o sus familiares, tambi\u00e9n buscan que llegar a in\ufb02uir sobre la agenda y modi\ufb01car pol\u00edticas en par -\nticular las pol\u00edticas p\u00fablicas de seguridad que presentan fuertes iner -\ncias institucionales de resistencia al cambio\n107. \n105 Alberto Overa Rivera, et.al., Los Consejos Ciudadanos de Seguridad: Diagnostico y \nGu\u00eda de Operaci\u00f3n, Secretariado del Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad \nP\u00fablica, M\u00e9xico, 2012, p.29.\n106 Martin Gabriel Barr\u00f3n Cruz, opus cit., p.62.\n107 Alberto F\u00f6hrig, Action Research Project: Conclusiones para el caso Argentino , en: seguridad ciudadana en m\u00e9xico 136En estos \u00faltimos cinco a\u00f1os vemos c\u00f3mo la violencia ha incremen -\ntado en nuestro pa\u00eds, de acuerdo con estimaciones realizadas por el \nInstituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda ( /i.sc/n.sc/e.sc/g.sc/i.sc) por medio de la \nEncuesta Nacional de Victimizaci\u00f3n y Percepci\u00f3n sobre la Seguridad P\u00fablica del 2014, siete de cada 10 personas consideran que la entidad federativa en la que residen es insegura (73.3% de la poblaci\u00f3n)\n108. Es-\ntas cifras dejan en claro que algo est\u00e1 fallando y muestra la necesidad de hacer ciertos cambios en las pol\u00edticas de seguridad en el pa\u00eds; todo esto ha conllevado al surgimiento de movimientos sociales que han buscado luchar contra esta inseguridad. \nComo ejemplo notable vemos al movimiento promovido por Javier \nSicilia que el Movimiento por la Paz con Justicia y Dignidad que surgi\u00f3 como respuesta a la masacre cometida por el crimen organizado de 7 personas entre ellas su h\u0133o Juan Francisco en la poblaci\u00f3n de Temixco, Morelos el 28 de marzo del 2011; durante dos a\u00f1os recorrieron el pa\u00eds y Estados Unidos visibilizando a las v\u00edctimas que el gobierno de Felipe Calder\u00f3n criminalizaba\n109. \nEl Movimiento convoc\u00f3 a una marcha en el Z\u00f3calo el 8 de mayo \nde 2011, en la que se anunci\u00f3 un Pacto Nacional. Este pacto propon\u00eda seis puntos: 1) verdad y justicia; 2) poner \ufb01n a la estrategia de guerra y asumir un enfoque de seguridad ciudadana; 3) combatir la corrupci\u00f3n y la impunidad; 4) combatir la ra\u00edz econ\u00f3mica y las ganancias del cri -\nmen; 5) atenci\u00f3n de emergencia a la juventud y acciones efectivas de recuperaci\u00f3n del tejido social, y 6) democracia participativa y democra -\ntizaci\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n\n110. Sostuvieron dos mesas de \ndi\u00e1logo con el poder Ejecutivo, donde las propuestas formuladas por el Movimiento no fueron aceptadas por los representantes de este poder, tambi\u00e9n han llegado a tener reuniones con el poder legislativo aunque tampoco se ha tenido ning\u00fan resultado. \nEl Movimiento propuso cambiar la estrategia de seguridad imple -\nmentada en la Estrategia Nacional de Seguridad durante el sexenio de Calder\u00f3n, por una estrategia de seguridad humana y ciudadana, donde predominara la justicia, no solo la intenci\u00f3n de esta. Desde entonces, el Movimiento por la Paz ha recorrido calles, carreteras, procuradur\u00edas y o\ufb01cinas legislativas para exigir justicia a las v\u00edctimas y la creaci\u00f3n de mecanismos o\ufb01ciales para su atenci\u00f3n, que llevara a la disminuci\u00f3n de \nVarat, et.al., Participaci\u00f3n ciudadana y percepci\u00f3n de inseguridad en Am\u00e9rica Latina, \nLatin American Program Special Report, p.4\n108 Leslie Sol\u00eds, Victimizaci\u00f3n en M\u00e9xico. \n109 Exc\u00e9lsior, Javier Sicilia.\n110 Elena Azaola, El Movimiento por la Paz con Justicia y Dignidad.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 137la violencia. Uno de los grandes logros que ha tenido este movimiento ha sido la Ley General de V\u00edctimas, donde se reconocen los derechos de las personas que han sido v\u00edctimas del delito o de violaciones a sus derechos humanos.\nOtro ejemplo tenemos el surgimiento de las autodefensas en dife -\nrentes estados de la rep\u00fablica como resultado no solo del aumento de la inseguridad sino tambi\u00e9n por la introducci\u00f3n del crimen organizado dentro de las instituciones de seguridad que ocasionaron la falta de con\ufb01anza en estas instituciones. El suceso que dio ocasi\u00f3n al boom de las autodefensas fue en Michoac\u00e1n el 24 de febrero de 2013, donde en la comunidad de La Ruana Hip\u00f3lito Mora Ch\u00e1vez se levant\u00f3 en armas en contra de Los Caballeros Templarios y de todo grupo criminal que quisiera imponer su dominio en la zona, iniciando una nueva fase en la guerra contra el narcotr\u00e1\ufb01co. Este fen\u00f3meno se encuentra actualmente en 22 municipios \u00e9tnicos de nueve estados cuentan con cuerpos de seguridad propios\n111. \nLos l\u00edderes autodefensas han sido perseguidos por el gobierno, \npor su car\u00e1cter de ilegal, por eso actualmente la mayor\u00eda de los grupos de autodefensa han sido reformados en cuerpos de guardias rurales o fuerza rural, los primeros bajo el mando de la /s.sc/e.sc/d.sc/e.sc/n.sc/a.sc y los segundos \nbajo el mando de la Polic\u00eda Estatal; para formar parte de ellos, los l\u00edde-res de las autodefensas ciudadanas presentar\u00e1n una lista con todos los nombres de sus integrantes, los cuales ser\u00e1n validados e incorporados a un expediente controlado por la /s.sc/e.sc/d.sc/e.sc/n.sc/a.sc\n112.\nLas autodefensas son el claro caso de como la sociedad se une al \nver la poca respuesta del Estado para combatir el crimen organizado, que decidieron tomar las cosas entre sus manos, es cierto esto se da una manera anticonstitucional pero sirvi\u00f3 como una manera de presi\u00f3n al gobierno para que respondiera de una u otra manera, aunque del otro lamentablemente tambi\u00e9n estas autodefensas se han visto in\ufb01l -\ntradas por el crimen organizado.\nPor \u00faltimo, un acontecimiento relativamente reciente que es la \ndesaparici\u00f3n de 43 estudiantes de la Normal Isidro Burgos de Ayotzi -\nnapa el 26 de septiembre del 2014 en Iguala a manos de polic\u00edas mu -\nnicipales, donde la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica ( /p.sc/g.sc/r.sc) se\u00f1ala \ncomo responsable del hecho a ex alcalde de Iguala, Jos\u00e9 Luis Abarca, \n111 Secci\u00f3n Estados, Radiograf\u00eda Autodefensas, El Universal.\n112 Michoac\u00e1n en Vilo, Reconocen en el Senado regulaci\u00f3n de autodefensas en Mi -\nchoac\u00e1n, Exc\u00e9lsior Especiales. Disponible en: http://www.excelsior.com.mx/nacio -\nnal/2014/05/11/958733, \u00faltima consulta 29/07/15.seguridad ciudadana en m\u00e9xico 138y que los estudiantes fueron entregados a integrantes del grupo de -\nlictivo Guerreros Unidos que los quemaron en un basurero en Cocula, \nesta versi\u00f3n no ha sido aceptada por los padres de los normalistas que mani\ufb01estan que sus h\u0133os siguen con vida. Este caso revela la situaci\u00f3n que se vive en M\u00e9xico de acuerdo a la desaparici\u00f3n forzada, fen\u00f3meno concurrente en nuestro pa\u00eds. En este escenario, las movilizaciones de la ciudadan\u00eda, encabezadas por los estudiantes, van creciendo en n\u00fa -\nmero, regularidad e intensidad en el reclamo.\nEsto ocasion\u00f3 el surgimiento varios movimientos a nivel interna -\ncional y nacional en apoyo a los normalistas que exig\u00edan su regreso con vida y la b\u00fasqueda de justicia por las violaciones a sus derechos humanos, esto como resultado de la indignaci\u00f3n que inund\u00f3 a la so -\nciedad que reclama justicia y cambio de la situaci\u00f3n en general. Como respuesta a este caso el presidente de la Rep\u00fablica Enrique Pe\u00f1a Nieto dio a conocer el 27 de noviembre del 2014 diez acciones para mejorar la seguridad, la justicia y el Estado de Derecho, donde en el n\u00famero ocho se hablan sobre Acciones en materia de derechos humanos que men-ciona la creaci\u00f3n de una iniciativa de reforma que faculta al Congreso de la Uni\u00f3n para expedir las Leyes Generales en materia de Tortura y Desaparici\u00f3n Forzada\n113.\nEl 30 de abril del presente a\u00f1o la C\u00e1mara de Diputados aprob\u00f3 por \nunanimidad la minuta del Senado que reforma la Constituci\u00f3n para fa -\ncultar al Congreso de la Uni\u00f3n a expedir leyes generales sobre desapa -\nrici\u00f3n forzada de personas114. Se ve un claro avance en materia legisla -\ntiva para poder acabar con esta pr\u00e1ctica, pero ahora falta que todo esto se lleve a la realidad y no quedarse como letra muerta como algunas leyes que encontramos en el pa\u00eds. \n113 Redacci\u00f3n Animal Pol\u00edtico, Estos son los 10 puntos que anunci\u00f3 Pe\u00f1a Nieto en res -\npuesta al caso Ayotzinapa , 28 de noviembre del 2014, Animal Pol\u00edtico. Disponible \nen: http://www.animalpolitico.com/2014/11/pena-nieto-acuerdo-seguridad-comi -\nsion-anuncio-mensaje-palacio-nacional/, \u00faltima consulta 29/07/15.\n114 Roberto Jos\u00e9 Pacheco, Diputados avalan ley de desapariciones y reformas al C\u00f3digo \nPenal, 30 de abril del 2015, Exc\u00e9lsior.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 139R/e.sc/f.sc/l.sc/e.sc/x.sc/i.sc/o.sc/n.sc/e.sc/s.sc /f.sc/i.sc/n.sc/a.sc/l.sc/e.sc/s.sc\nAl t\u00e9rmino de este trabajo podemos concluir que la herramienta de la participaci\u00f3n ciudadana es como un respiro innovador, que permite que la sociedad intervenga en la creaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, sobre cuando se trata de seguridad es apostar a que la misma ciudadan\u00eda puede ayudar a curar esta gran enfermedad que ha envuelto a nuestro pa\u00eds desde d\u00e9cadas pasadas. Encontramos diferentes formas en que la ciudadan\u00eda puede participar que van desde las institucionales a las no institucionales, donde podemos encontrar las \ufb01guras de concejos u observatorios o las movilizaciones sociales que exigen cambios de las pol\u00edticas tradicionales. \nEs f\u00e1cil quejarse y decir que las cosas nunca van a cambiar, pero \nun punto muy importante es que si queremos cambiar a la maquinaria gubernamental es necesario que nosotros como ciudadanos tambi\u00e9n lo hagamos, debemos de ser conscientes de la realidad que nos en -\nvuelve e ir conociendo los problemas de nuestro entorno cercano para de esta forma conocer cu\u00e1les son las actividades en las que podemos participar y en cu\u00e1les podemos exigir la participaci\u00f3n del gobierno o involucrados. \nSe debe tener en mente que podemos atacar al problema antes de \nque este se vuelva demasiado grande, como podemos ver a nuestro alrededor. Se puede empezar desde lo m\u00e1s sencillo programas a nivel local que estimulen el empleo o el estudio entre los j\u00f3venes, alej\u00e1ndo -\nlos de la delincuencia, porque atacando desde este punto a largo plazo se podr\u00eda ver un gran cambio porque ya no tendr\u00edan que recurrir a la violencia para conseguir algo que comer.\nTambi\u00e9n un punto importante es cambiar la percepci\u00f3n de la socie-\ndad en general sobre los temas de seguridad, se debe de contrarrestar esa apat\u00eda hacia la participaci\u00f3n que se suele encontrar en la ciuda -\ndan\u00eda, invit\u00e1ndolos a que se sumen para la creaci\u00f3n de pol\u00edticas de prevenci\u00f3n. Vemos que se necesitan ciudadanos m\u00e1s participativos, proactivos, comprometidos, que le d\u00e9 seguimiento a los acuerdos to -\nmados entre sociedad civil y gobierno.seguridad ciudadana en m\u00e9xico 140Bibliograf\u00eda\nAcuerdo Nacional por la Seguridad, la Justicia y la Legalidad, Espacios \nP\u00fablicos, 2008. Disponible en: http://www.redalyc.org/articulo.\noa?id=67611217017.\nA/g.sc/u.sc/i.sc/r.sc/r.sc/e.sc G/a.sc/r.sc/c.sc/iacute.sc/a.sc, Yolanda , La calidad de la participaci\u00f3n en los \nconsejos consultivos, observaciones sobre dos casos mexicanos, presentado en el 2\u00ba Congreso Internacional de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Ciencias Pol\u00edticas, M\u00e9xico, Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de la UNAM.\n\u00c1/n.sc/g.sc/e.sc/l.sc, Arturo , \u201cEnero 2015: Guerrero y Tamaulipas siguen a la cabeza \nen homicidios y secuestros\u201d, Revista Animal Pol\u00edtico, M\u00e9xico, 2015. Disponible en: http://www.animalpolitico.com/2015/02/enero-2015-guerrero-y-tamaulipas-siguen-la-cabeza-en-homicidios-y-secuestros/.\nA/v.sc/e.sc/l.sc/a.sc/r.sc, Mar\u00eda Esther, et.al., \u201cMarco Jur\u00eddico del Sistema de \nparticipaci\u00f3n ciudadana en seguridad p\u00fablica\u201d, en: Mungu\u00eda Cardona, et.al., Simposio: Retos de la seguridad ciudadana y el mando \u00fanico en Jalisco, Memorias, M\u00e9xico, Universidad de Guadalajara, 2013.\nA/z.sc/a.sc/o.sc/l.sc/a.sc, Elena, El Movimiento por la Paz con Justicia y Dignidad, 2012. \nDisponible en: http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1405-92742012000300011&lng=es&tlng=es.\nB/a.sc/r.sc/r.sc/oacute.sc/n.sc C/r.sc/u.sc/z.sc, Mart\u00edn Gabriel, Seguridad en M\u00e9xico: un largo y \nsinuoso camino, en: Moloeznik, et.al., Seguridad Ciudadana Dimensiones, retos y algunos temas selectos, M\u00e9xico, Universidad de Guadalajara, 2011.\nComisi\u00f3n de Difusi\u00f3n y Participaci\u00f3n Ciudadana, Seguimiento \ny Evaluaci\u00f3n de Mecanismos de Participaci\u00f3n Ciudadana en Seguridad P\u00fablica en el Estado de Jalisco, Consejo Ciudadano de Seguridad P\u00fablica, Prevenci\u00f3n y Readaptaci\u00f3n Social del Estado de Jalisco, M\u00e9xico, 2011.\nComisi\u00f3n Intersecretarial para la Transparencia y el Combate a la \nCorrupci\u00f3n, Participaci\u00f3n Ciudadana\u2026 \u00bfPara Qu\u00e9? Hacia una Pol\u00edtica de Participaci\u00f3n Ciudadana en el Gobierno Federal, M\u00e9xico, Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica, 2008.\nDiario O/f_icial de la Federaci\u00f3n, Ley Org\u00e1nica de la Administraci\u00f3n \nP\u00fablica Federal. Disponible en: http://www.dof.gob.mx/nota_detalle.php?codigo=5283959&fecha=02/01/2013\nDirecci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n del Delito y Participaci\u00f3n Ciudadana \nde la SSP, Participaci\u00f3n Ciudadana y la Figura de Consejos en M\u00e9xico, Secretaria de Seguridad P\u00fablica Federal, M\u00e9xico, 2012.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 141E/s.sc/p.sc/iacute.sc/r.sc/i.sc/t.sc/u.sc G/u.sc/e.sc/r.sc/r.sc/a.sc, Alejandro, Observatorios de seguridad en \nM\u00e9xico: \u00bfelefantes blancos?, Animal Pol\u00edtico, 30 de junio del 2014. Disponible en: http://www.animalpolitico.com/blogueros-seguridad-180/2014/06/30/observatorios-de-seguridad-en-mexico-elefantes-blancos/.\nS/i.sc/c.sc/i.sc/l.sc/i.sc/a.sc, Javier . Disponible en: http://www.excelsior.com.mx/topico/\njavier-sicilia.\nF/odieresis.sc/h.sc/r.sc/i.sc/g.sc, Alberto, Action Research Project: Conclusiones para el caso \nArgentino, en: Varat, et.al., Participaci\u00f3n ciudadana y percepci\u00f3n de inseguridad en Am\u00e9rica Latina, Latin American Program Special Report, Woodrow Wilson International Center For Scholars, Estados Unidos, 2006.\nH. Congreso de la Uni\u00f3n, C\u00e1mara de Diputados, Constituci\u00f3n Pol\u00edtica \nde los Estados Unidos Mexicanos. Disponible en: http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/htm/1.htm.\nH. Congreso de la Uni\u00f3n, C\u00e1mara de Diputados, Ley General del \nSistema Nacional de Seguridad P\u00fablica. Disponible en: http://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/LGSNSP.pdf.\nM/e.sc/r.sc/i.sc/n.sc/o.sc, Mauricio, La Participaci\u00f3n Ciudadana en la Democracia, \n4 Cuaderno de Divulgaci\u00f3n de la Cultura Democr\u00e1tica, Instituto Federal Electoral, M\u00e9xico, 2001.\nMichoac\u00e1n en Vilo, Reconocen en el Senado regulaci\u00f3n de \nautodefensas en Michoac\u00e1n, Exc\u00e9lsior Especiales. Disponible en: http://www.excelsior.com.mx/nacional/2014/05/11/958733.\nM/o.sc/l.sc/o.sc/e.sc/z.sc/n.sc/i.sc/k.sc, Marco Pablo, Retos y perspectivas de la seguridad \nciudadana, en: Mungu\u00eda Cardona, et. al., Simposio: Retos de la seguridad ciudadana y el mando \u00fanico en Jalisco, Memorias, M\u00e9xico, Universidad de Guadalajara, 2013.\nL/i.sc/m.sc/a.sc M/a.sc/l.sc/v.sc/i.sc/d.sc/o.sc, Mar\u00eda de la Luz, \u201cUn nuevo paradigma: La Participaci\u00f3n \nCiudadana en la Seguridad P\u00fablica\u201d, en: Pe\u00f1aloza, et. al., Los desaf\u00edos \nde la Seguridad P\u00fablica en M\u00e9xico, M\u00e9xico, /p.sc/g.sc/r.sc, /u.sc/n.sc/a.sc/m.sc, 2002.\nO/f_icina de las Naciones Unidad Contra la Droga y el Delito, \nConvenci\u00f3n de las Naciones Unidas Contra la Delincuencia Organizada Transnacional y sus Protocolos, Naciones Unidas, Estados Unidos, 2004.\nO/v.sc/e.sc/r.sc/a.sc R/i.sc/v.sc/e.sc/r.sc/a.sc, Alberto, et. al., Los Consejos Ciudadanos de Seguridad: \nDiagnostico y Gu\u00eda de Operaci\u00f3n, M\u00e9xico, Secretariado del Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica, 2012.\nP/a.sc/c.sc/h.sc/e.sc/c.sc/o.sc,  Roberto Jos\u00e9, Diputados avalan ley de desapariciones y \nreformas al C\u00f3digo Penal, 30 de abril del 2015, Exc\u00e9lsior. Disponible en: http://www.excelsior.com.mx/nacional/2015/04/30/1021715.seguridad ciudadana en m\u00e9xico 142Real Academia Espa\u00f1ola, Ciudadano, Espa\u00f1a, 2015. Disponible en: \nhttp://lema.rae.es/drae/?val=ciudadano. \nReal Academia Espa\u00f1ola, Participaci\u00f3n, Espa\u00f1a, 2015. Disponible en: \nhttp://lema.rae.es/drae/?val=participacion.\nRedacci\u00f3n Animal Pol\u00edtico, Estos son los 10 puntos que anunci\u00f3 \nPe\u00f1a Nieto en respuesta al caso Ayotzinapa, 28 de noviembre del \n2014, Animal Pol\u00edtico. Disponible en: http://www.animalpolitico.com/2014/11/pena-nieto-acuerdo-seguridad-comision-anuncio-mensaje-palacio-nacional/.\nR/e.sc/n.sc/t.sc/e.sc/r.sc/iacute.sc/a.sc R/o.sc/d.sc/r.sc/iacute.sc/g.sc/u.sc/e.sc/z.sc, Mar\u00eda Teresa, \u201cTipos y modos de la \nparticipaci\u00f3n ciudadana en los procesos de ordenaci\u00f3n del territorio: Dos casos para su ilustraci\u00f3n\u201d, en: Aguilar Robledo, et. al., Ordenamiento territorial y participaci\u00f3n social: problemas y posibilidades, M\u00e9xico, Instituto Nacional de Ecolog\u00eda, 2012.\nR/u.sc/i.sc/z.sc S/aacute.sc/n.sc/c.sc/h.sc/e.sc/z.sc, Rosana , Introducci\u00f3n, en: Mungu\u00eda Cardona, et al., \nSimposio Retos de Seguridad Ciudadana y el Mando \u00danico Policial en Jalisco, Memorias, M\u00e9xico, Universidad de Guadalajara, 2013.\nSecci\u00f3n Estados, Radiograf\u00eda Autodefensas, El Universal. Disponible en: \nhttp://archivo.eluniversal.com.mx/gra\ufb01cos/gra\ufb01cosanimados13/EU-Radiogra\ufb01a-Autodefensa/mapa_mexico.html#.\nS/o.sc/l.sc/iacute.sc/s.sc, Leslie, Victimizaci\u00f3n en M\u00e9xico, M\u00e9xico Eval\u00faa, 27 de abril \ndel 2015. Disponible en: http://mexicoevalua.org/2015/04/victimizacion-en-mexico/\nS/u.sc/aacute.sc/r.sc/e.sc/z.sc G/a.sc/r.sc/z.sc/a.sc, \u00c1lvaro Jos\u00e9, Seguridad P\u00fablica y Participaci\u00f3n \nCiudadana: Un Estudio acerca de la Participaci\u00f3n Ciudadana y su impacto en la Seguridad P\u00fablica en M\u00e9xico, Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Administraci\u00f3n P\u00fablica, M\u00e9xico, 2011.\nU/r.sc/i.sc/b.sc/e.sc B/e.sc/n.sc/iacute.sc/t.sc/e.sc/z.sc, \u00d3scar, La Convenci\u00f3n de Palermo, Serie Azul \nTemas Internacionales, M\u00e9xico, Centro de Estudios de Derecho e Investigaci\u00f3n Parlamentaria, 2010.\nV/a.sc/n.sc H/o.sc/v.sc/e.sc, Eduardo Perero, Participaci\u00f3n ciudadana, Espa\u00f1a, Green \nCross, 2011.\nZ/a.sc/v.sc/a.sc/l.sc/e.sc/t.sc/a.sc, Alfredo, La Seguridad P\u00fablica y participaci\u00f3n ciudadana en \nVeracruz, M\u00e9xico, Universidad Veracruzana, 2005.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 143mesa seis:  \nAntropolog\u00eda y violencia  \n \n \nAuto-suficiencia, auto-\nnom\u00eda, absolutizaci\u00f3n: la violencia de la modernidad\nPedro Juan de Velasco y Rivero, sj. \nResumen\nVelasco Pedro Juan de. Auto-su\ufb01ciencia, auto-nom\u00eda, absolutizaci\u00f3n: \nla violencia de la modernidad. En la primera parte, el art\u00edculo se\u00f1ala la \nviolencia original de la raz\u00f3n occidental moderna, dise\u00f1ada y justi\ufb01ca-\nda mediante la elevaci\u00f3n \ufb01los\u00f3\ufb01ca de un tipo de sociedad a naturaleza \nhumana, y la construcci\u00f3n de un modelo de racionalidad que establece \nla autonom\u00eda, autosu\ufb01ciencia e independencia como criterios y proyec -\nto \u00fanico de humanidad. De ah\u00ed derivar\u00e1n la consagraci\u00f3n pol\u00edtico-social del individualismo y la acumulaci\u00f3n privada y su imposici\u00f3n universal como criterios e ideales de vida, de relaci\u00f3n y bienestar \u2014mediante la colonizaci\u00f3n, guerras, el mercado o los medios de comunicaci\u00f3n\u2014 y como justi\ufb01caci\u00f3n de su violencia. En la segunda parte se\u00f1ala la implo -\nsi\u00f3n de esa raz\u00f3n ilustrada que se reduce, primero, a raz\u00f3n cient\u00ed\ufb01ca, luego a raz\u00f3n tecnol\u00f3gica y, por \ufb01n, a raz\u00f3n tecno-mercantil. Razones cada vez m\u00e1s limitadas y limitantes que han hecho de sus presupues -\ntos, proyectos, esquemas de funcionamiento y sistemas de control cri-terios universales de inclusi\u00f3n o exclusi\u00f3n de la vida social. auto-suficiencia, auto-nom\u00eda, absolutizaci\u00f3n 144I/n.sc/t.sc/r.sc/o.sc/d.sc/u.sc/c.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc\nLa violencia es irracional. Esto quiere decir que no hay explicaci\u00f3n ra -\ncional, satisfactoria, para la violencia. Porque, aunque el racionalismo \npostule lo contrario, la raz\u00f3n no puede explicar todo y, probablemente, lo que menos puede explicar es la violencia; mucho menos la causada por el mismo racionalismo moderno y sus diversas facetas. \nMucho antes de esa racionalidad, pr\u00e1cticamente todos los mitos \nfundacionales de los pueblos antiguos, adem\u00e1s de contestar a la pre -\ngunta sobre el sitio que ocupan esos pueblos en el universo, intenta -\nron responder a la inquietud y esc\u00e1ndalo que suscita la experiencia del mal y, concretamente, la violencia. Pero la gran mayor\u00eda acaba atribuy\u00e9ndola a criaturas o fuerzas para o sobre-humanas. En nuestra mitolog\u00eda moderna, solemos atribuir la violencia humana a los instin-tos \u2014que no tenemos\u2014; al animal \u2014o restos de animal\u2014 que supo -\nnemos somos o tenemos en la base; o directamente a la estructura y leyes de la misma naturaleza. Pareciera que, gracias a esa mitolog\u00eda antropo-\u00e9tica, la raz\u00f3n moderna ha podido declararse inocente de cualquier complicidad \u2014o, peor a\u00fan, autor\u00eda\u2014, en cuanto al origen, dinamismos, institucionalizaciones y resultados de las violencias del mundo actual.\nEl que, de diversas formas, pongamos el origen de la violencia en \nfuerzas extra\u00f1as y externas al ser humano simboliza, precisamente, que la maldad no es humana; aunque desde luego seamos los seres huma -\nnos los que la perpetramos, instauramos y establecemos en nuestros mundos. Por ello, mi re\ufb02exi\u00f3n no pretende explicar la violencia sino, simplemente, apuntar y analizar algunos factores y formas m\u00e1s funda -\nmentales que la dinamizan, instalan, difunden y pretenden justi\ufb01carla en el mundo actual. En concreto, la re\ufb02exi\u00f3n versa sobre el papel que desempe\u00f1a no s\u00f3lo el pensamiento sino la comprensi\u00f3n misma de la raz\u00f3n \u2014moderna/occidental\u2014 en la violencia actual. \nLa re\ufb02exi\u00f3n consta de tres partes:\n1. La primera intenta esclarecer c\u00f3mo la absolutizaci\u00f3n de la racio -\nnalidad occidental moderna, en sus diversas variantes y el con -\nsecuente intento de imponerlas universalmente, es fuente/ra\u00edz, \nresulta causa directa e, incluso, justi\ufb01caci\u00f3n de las formas m\u00e1s \ndestructivas de violencia que padecemos en la actualidad.\n2. La segunda re\ufb02exiona sobre la correlaci\u00f3n \u2014necesaria\u2014 que se \nestablece entre la progresiva implosi\u00f3n de la raz\u00f3n occidental mo -\nderna y la agudizaci\u00f3n y diversi\ufb01caci\u00f3n de las formas de violencia.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 1453. La tercera, por el contrario, apunta \u2014a partir de la caracterizaci\u00f3n \nde esos dinamismos destructivos\u2014 algunas l\u00edneas fundamentales \npor donde podr\u00edan buscarse alternativas a la violencia fundamen -\ntal de la racionalidad moderna.\nP/e.sc/n.sc/s.sc/a.sc/m.sc/i.sc/e.sc/n.sc/t.sc/o.sc /uacute.sc/n.sc/i.sc/c.sc/o.sc /o.sc /i.sc/m.sc/p.sc/e.sc/r.sc/i.sc/o.sc \n/d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /r.sc/a.sc/z.sc/oacute.sc/n.sc /m.sc/o.sc/d.sc/e.sc/r.sc/n.sc/a.sc\nLa cr\u00edtica post-moderna \u2014a partir de epistemolog\u00edas alternativas\u2014 \nest\u00e1 poniendo de relieve el papel que tiene como generador de la violencia actual el llamado pensamiento \u00fanico. Efectivamente, la \nabsolutizaci\u00f3n de un pensamiento no s\u00f3lo \u00fanico sino uniformador \u2014igualador\u2014 no s\u00f3lo establece, sino que justi\ufb01ca \u2014te\u00f3ricamente, claro\u2014 la negaci\u00f3n/exclusi\u00f3n de los otros/lo otro y es factor funda-mental de violencia. Es muy cierto que la absolutizaci\u00f3n de cualquier realidad/realizaci\u00f3n humana desemboca en alguna forma de violen-cia; ya los escritos b\u00edblicos \u2014con su anatematizaci\u00f3n radical de la idolatr\u00eda\u2014 nos lo revelan simb\u00f3licamente: los \u00eddolos son absolutiza -\nciones de las obras de nuestras manos , cualesquiera que sean, y nos \nrevelan la consecuencia necesaria de esas absolutizaciones: todos \nlos \u00eddolos exigen sacri\ufb01cios humanos.\nParad\u00f3jicamente, una parte de la cr\u00edtica actual suele atribuir el \norigen de ese pensamiento \u00fanico al monote\u00edsmo de las tres grandes religiones que privan actualmente en el llamado mundo occidental: \njuda\u00edsmo, cristianismo, islam. Pero, \u00bfes realmente el monote\u00edsmo religioso \u2014estructuralmente descali\ufb01cador de cualquier absoluti-zaci\u00f3n intramundana, incluidas las religiones\u2014 el que ha inducido a y se mantiene como factor clave de la fuerza de ese pensamien -\nto absolutizador/uniformador en el mundo actual? M\u00e1s a\u00fan, \u00bfson el pensamiento y las creencias los que determinan efectivamente esos dinamismos? \u00bfO es, m\u00e1s bien, la raz\u00f3n moderna la que por su misma estructura e impositividad \u2014y, sobre todo, por sus materializaciones concretas\u2014 ha inducido la violencia absolutizadora de lo \u00fanico-uni -\nforme-acaparador-excluyente en todos los campos de la vida y, tam -\nbi\u00e9n, claro, en las religiones? \nEvidentemente, desde mucho antes de la modernidad, ha habido \nviolencias conectadas con las religiones; sin embargo, la absolutiza-ci\u00f3n e imposici\u00f3n de la raz\u00f3n moderna \u2014y, concretamente, de sus su -auto-suficiencia, auto-nom\u00eda, absolutizaci\u00f3n 146cesivas reducciones hist\u00f3rico-sociales\u2014 exceden con mucho el campo \nno s\u00f3lo de la religi\u00f3n sino del pensamiento como tal, aunque incidan fundamentalmente en ellos. No fue el monote\u00edsmo de la religi\u00f3n cat\u00f3 -\nlica el que propuso y desat\u00f3 la conquista de las Indias Occidentales, fue la econom\u00eda de importaci\u00f3n de bienes rentables \u2014concretamente de las especias\u2014 aunada a las pol\u00edticas expansionistas de Castilla y Arag\u00f3n, la que in-voc\u00f3 (llam\u00f3 a entrar) a la religi\u00f3n cat\u00f3lica como justi -\n\ufb01caci\u00f3n de esa empresa. \u00bfNo ser\u00e1 que, parafraseando a Zygmunt Bau -\nman,\n115 no se trata tanto de una absolutizaci\u00f3n de lo religioso \u00fanico \nsino de la religionizaci\u00f3n de la raz\u00f3n y de sus diversas fases o facetas \nen la modernidad y post-modernidad pol\u00edtica, cient\u00ed\ufb01ca y, sobre todo, econ\u00f3mico\u2013\ufb01nanciera? La entronizaci\u00f3n lit\u00fargico-m\u00edtica que se hace ya desde la primera Ilustraci\u00f3n \u2014concretamente al \ufb01nal de la Revoluci\u00f3n francesa\u2014 de la diosa raz\u00f3n, no s\u00f3lo es muy reveladora sino prof\u00e9tica.\nLo curioso es que seguimos pensando que el pensamiento o las \ncreencias son la causa fundamental de todo, bienes y males. Lo \u00fani -\nco que no solemos poner en cuesti\u00f3n \u2014\u00bfno podemos o no nos atre -\nvemos?\u2014 es la misma absolutizaci\u00f3n de la raz\u00f3n \u2014pretendidamente universal y, por lo mismo, \u00fanica\u2014\n116 porque nuestro monolitismo ra -\ncionalista nos impide cualquier cuestionamiento que ponga en crisis la raz\u00f3n misma. \nLa raz\u00f3n moderna y sus concreciones hist\u00f3ricas van mucho m\u00e1s \nall\u00e1 que el monote\u00edsmo como factores de uniformizaci\u00f3n/exclusi\u00f3n/absolutizaci\u00f3n. Primero, porque \u2014como todo \u00eddolo\u2014 han revestido un car\u00e1cter religioso que, en los hechos, ha ido desplazando en ese papel a las religiones tradicionales. No es casualidad que la modernidad, ya desde el triunfo de la Revoluci\u00f3n francesa, haya establecido el culto a la diosa raz\u00f3n. Segundo, porque su dinamismo absolutizado \u2014unifor -\nmador/excluyente\u2014 abarca todo, se inviste y se materializa en todas las distintas dimensiones de la llamada cultura occidental \u2014lo pol\u00edtico, \nlo econ\u00f3mico, lo tecno-cient\u00ed\ufb01co o lo religioso\u2014, es decir, en la misma concepci\u00f3n/vivencia de lo social en cuanto tal. \n115 Zygmunt Bauman, \u201cTerrorismo y Religi\u00f3n\u201d en Lanceros y D\u00edez Velasco (Eds), Religi\u00f3n \ny Violencia, p. 233. \n116 Desde luego jam\u00e1s pensamos \u2014y menos aceptamos\u2014 que esa raz\u00f3n/racionalidad \npretendidamente universal y caracter\u00edstica indispensable de humanidad es un inven-\nto humano, acotado por el espacio y tiempo de las llamadas culturas occidentales y, \nsi le apuramos un poco, por el espacio tiempo \u2014y tecnociencia\u2014 de la modernidad \neuropeo-americana.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 147L/a.sc /a.sc/b.sc/s.sc/o.sc/l.sc/u.sc/t.sc/i.sc/z.sc/a.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc /d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /r.sc/a.sc/z.sc/oacute.sc/n.sc-/r.sc/a.sc/c.sc/i.sc/o.sc/n.sc/a.sc/l.sc/i.sc/d.sc/a.sc/d.sc \n/c.sc/o.sc/m.sc/o.sc /o.sc/r.sc/i.sc/g.sc/e.sc/n.sc /y.sc /j.sc/u.sc/s.sc/t.sc/i.sc/f.sc/i.sc/c.sc/a.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc /d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /v.sc/i.sc/o.sc/l.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc\nQuiero se\u00f1alar que la misma comprensi\u00f3n \ufb01los\u00f3\ufb01ca de la moderni -\ndad implica necesariamente la absolutizaci\u00f3n e imposici\u00f3n universal \nde la racionalidad-raz\u00f3n moderna occidental y, como veremos ade-lante, de sus sucesivas reducciones. Por ello ser\u00e1 origen-fundamen-to-justi\ufb01caci\u00f3n de esa violencia que podr\u00edamos llamar epocal . Aun-\nque, evidentemente, la raz\u00f3n no sea su \u00fanica fuente, ni s\u00f3lo haya sido fuente de violencia.\nPlanteado desde situaciones y hechos concretos: si comparamos \nel n\u00famero de muertos que \u2014en la historia de la humanidad\u2014 han cau -\nsado las guerras consideradas como religiosas con el n\u00famero de muer -\ntos que han causado las guerras resultado de los intereses y del dise\u00f1o de la econom\u00eda y la pol\u00edtica modernas, nos ser\u00e1 evidente que estas \u00faltimas han sido, con mucho, las m\u00e1s mort\u00edferas. Y eso s\u00f3lo pensando los muertos por la violencia armada; mucho m\u00e1s si consideramos otras violencias como la ecol\u00f3gica, la alimentaria, la migratoria, la del tr\u00e1\ufb01co de personas o drogas, y a\u00fan m\u00e1s si consideramos sus consecuencias de desarraigo, explotaci\u00f3n, discriminaci\u00f3n, etc. Lo que ya no nos pare -\nce evidente es la conexi\u00f3n de estos fen\u00f3menos con el planteamiento mismo de la raz\u00f3n moderna y sus diversas encarnaciones.\nH/o.sc/b.sc/b.sc/e.sc/s.sc: /d.sc/e.sc /l.sc/o.sc/s.sc /aacute.sc/t.sc/o.sc/m.sc/o.sc/s.sc /q.sc/u.sc/e.sc /c.sc/h.sc/o.sc/c.sc/a.sc/n.sc /e.sc/n.sc /e.sc/l.sc /v.sc/a.sc/c.sc/iacute.sc/o.sc \n/y.sc /l.sc/a.sc/s.sc /m.sc/oacute.sc/n.sc/a.sc/d.sc/a.sc/s.sc /d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /a.sc/r.sc/m.sc/o.sc/n.sc/iacute.sc/a.sc /p.sc/r.sc/e.sc-/e.sc/s.sc/t.sc/a.sc/b.sc/l.sc/e.sc/c.sc/i.sc/d.sc/a.sc\nC\u00f3mo se\u00f1ala Dardo Scavino,117 Hobbes, en su intento de fundamentar \nracionalmente la ciencia pol\u00edtica \u2014concretamente la sociedad demo -\ncr\u00e1tica\u2014 y su funcionamiento, establece como presupuesto \ufb01los\u00f3\ufb01co \nque los seres humanos son \u00e1tomos que se mueven en el vac\u00edo y que chocan constantemente para defenderse de los otros que amenazan su integridad y sus intereses personales. \u00c9se es, en el fondo, el para -\nd\u00f3jico punto de partida de una raz\u00f3n que se proclama radicalmente humanista: el ser humano, por naturaleza, est\u00e1 separado de todos los otros individuos, en guerra con ellos y es ego\u00edsta y violento. La \n117 Dardo Scavino, La \ufb01losof\u00eda actual. Pensar sin certezas, p. 94.auto-suficiencia, auto-nom\u00eda, absolutizaci\u00f3n 148formulaci\u00f3n popularizada llega hasta nuestra \u00e9poca: el hombre es el \nlobo del hombre.\nSubrayo la importancia y la mutua implicaci\u00f3n de esos dos pre -\nsupuestos fundamentales: son \u00e1tomos que chocan y, sobre todo, en \nel vac\u00edo. \nEl de\ufb01nir al ser humano como individuo que lucha con todos los \notros por la propiedad privada \u2014acaparadora/excluyente\u2014 y suponer \nque \u00e9se es tambi\u00e9n el origen y el sentido de lo social, coloca al indi-viduo ego\u00edsta y su propiedad exclusiva-excluyente como fundamento y criterio \u00faltimo del funcionamiento humano y de la humanidad mis -\nma. Naturaliza el acaparamiento y la exclusi\u00f3n \u2014consecuentemente el despojo y la violencia\u2014; los pone por encima de las necesidades, de la convivencia, de la vida y realidad de cualquier grupo o personas humanas. Esta formulaci\u00f3n, m\u00e1s que una mera propuesta \ufb01los\u00f3\ufb01ca es, en realidad, un diagn\u00f3stico del proyecto y funcionamiento eco -\nn\u00f3mico de ciertos grupos sociales, pero elevado a principio antropo -\nl\u00f3gico; proyectado como naturaleza humana, utilizado como conva -\nlidaci\u00f3n \u2014justi\ufb01caci\u00f3n\u2014 de esos mismos comportamientos, grupos y situaciones. Desde ese presupuesto \u2014en realidad planteamiento program\u00e1tico\u2014 el otro, de entrada, es un enemigo porque amenaza mi propiedad privada. Propiedad establecida como objetivo funda -\nmental de cada individuo, radicalmente ego\u00edsta. Este supuesto fun -\ndamental de que los otros son una amenaza se sigue transmitiendo, \nde diversas maneras \u2014supuestamente morales y aun religiosas\u2014, e in\ufb01ciona nuestra mentalidad actual. Cuando, desde el cristianismo, consideramos el amor al pr\u00f3jimo como un mandamiento, estamos im-plicando que el pr\u00f3jimo no es amable/aceptable si no es por la fuerza de la ley y so pena de castigo. Desde el punto de vista de la \ufb01losof\u00eda actual \u2014y tambi\u00e9n, aunque subrepticiamente, de la pol\u00edtica y la eco -\nnom\u00eda\u2014 cuando aceptamos como criterio moral la frase de Jean Paul Sartre mi libertad termina donde la del otro comienza , estamos di-\nciendo exactamente lo mismo: el otro y su libertad son una amenaza contra mi libertad y contra m\u00ed mismo.\nEn ambos casos, los otros \u2014en el fondo, todo lo otro\u2014 se conciben \ncomo enemigos o, al menos, como una carga/estorbo de los cuales nos tenemos que desembarazar para poder realizar nuestros prop\u00f3sitos y, en el fondo, nuestra humanidad. \nPosteriormente, esos \u00e1tomos que chocan en el vac\u00edo \u00bfvirtual? de \nHobbes ser\u00e1n caracterizados, atinada y prof\u00e9ticamente, por Leibniz como m\u00f3nadas:  individualidades ab-solutas, obviamente incomu-\nnicadas y sin ninguna interacci\u00f3n mutua, puesto que no requieren \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 149de nadie ni de nada, se bastan a s\u00ed mismas: son su propio origen, sustento, motivo y finalidad; idealizadas, en t\u00e9rminos actuales, en el self-made-man. \nPero es importante caer en la cuenta de que sus movimientos y \naparentes intercambios se realizan en un espacio indiferente \u2014va-c\u00edo\u2014 que, sin embargo, implica y oculta una armon\u00eda preestablecida que pueda organizar y legislar la compatibilidad de todos esos mo -\nvimientos, una voluntad necesariamente omnipotente, omnisciente, absoluta. Ese poder invisible que llena el vac\u00edo y armoniza los \u00e1tomos ser\u00e1, para Leibniz, Dios mismo; pero r\u00e1pidamente degenerar\u00e1, se re -\nducir\u00e1 \u2014en el \u00e1mbito econ\u00f3mico\u2014 a la mano invisible de Adam Smith y \u2014en el pol\u00edtico\u2014 a la legalidad/autoridad del Estado ilustrado; me-ros marcos de la autonom\u00eda, azarosa e irrestricta, de los intercambios econ\u00f3micos individuales.\nEl vac\u00edo \u2014la exclusi\u00f3n de todo contexto y toda compa\u00f1\u00eda\u2014, adem\u00e1s \nde condici\u00f3n metaf\u00edsica, es el presupuesto necesario para la existen -\ncia del individuo econ\u00f3mica, pol\u00edtica y culturalmente in-dependiente, auto-su\ufb01ciente, aut\u00f3-nomo; es decir, ab-soluto. Ese individuo requiere y pretende no s\u00f3lo la exclusi\u00f3n o desaparici\u00f3n de los otros, sino de todo lo otro, todo lo que no sea \u00e9l mismo: comunidades, tradiciones, contextos ecol\u00f3gicos, mundos...\nD/e.sc/s.sc/c.sc/a.sc/r.sc/t.sc/e.sc/s.sc: /e.sc/l.sc /c.sc/o.sc/g.sc/i.sc/t.sc/o.sc, (/e.sc/r.sc/g.sc/o.sc) /s.sc/u.sc/m.sc /y.sc \n/l.sc/a.sc /a.sc/u.sc/t.sc/o.sc/s.sc/u.sc/f.sc/i.sc/c.sc/i.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc /a.sc/b.sc/s.sc/o.sc/l.sc/u.sc/t.sc/a.sc\nel intento cartesiano de encontrar el fundamento indubitable y \u00falti -\nmo de la verdad y la certeza de la racionalidad/humanidad consiste \nen la mera auto-introspecci\u00f3n de la raz\u00f3n; comienza y termina \u2014sig -\nnificativamente\u2014 en ella misma, constituy\u00e9ndose en fundamento y norma de toda otra realidad. Descartes pretende dudar y prescindir de todo lo que no sea el pensar mismo, en el fondo de todo lo que no venga de la raz\u00f3n en cuanto raz\u00f3n: de las verdades y pensamien -\nto ajenos, de todo lo recibido en las tradiciones, de lo aportado por los otros seres humanos, de la realidad del mundo, de los dem\u00e1s seres humanos \u2014por supuesto\u2014 en el fondo, de todo lo que venga de fuera, de todo lo otro. La raz\u00f3n se funda y sostiene sobre la pura \nraz\u00f3n de s\u00ed misma, es decir, se vuelve ab-soluta. El racionalismo \nnace como desconfianza y como exclusi\u00f3n, y con la pretensi\u00f3n de auto-suficiencia, auto-nom\u00eda, absolutizaci\u00f3n 150ser auto-suficiente: la raz\u00f3n da raz\u00f3n de s\u00ed, se sustenta, se justifica \ny se da la existencia a s\u00ed misma desde la nada y el nadie, desde el vac\u00edo; se considera aut\u00f3noma e independiente; fundarse, legislarse a s\u00ed misma y no depender de nadie es su ideal y proyecto y concibe al ser humano a su imagen y semejanza. \nLa raz\u00f3n moderna est\u00e1 suelta de todo contexto, de toda realidad, \nde toda realizaci\u00f3n, de todo proceso. En el fondo est\u00e1 suelta de los seres humanos, ya que es esa raz\u00f3n \u2014racionalidad\u2014 la que los cons -\ntituye como humanos y, en cierto sentido, la que funda toda la reali -\ndad. La modernidad, su raz\u00f3n y sus diversas racionalidades se han constituido como lo absoluto: desembocamos en la diosa raz\u00f3n y en su constituci\u00f3n como salvadora y humanizadora, a condici\u00f3n de una fe y entrega absolutas.\nK/a.sc/n.sc/t.sc, /l.sc/a.sc /a.sc/u.sc/t.sc/o.sc/n.sc/o.sc/m.sc/iacute.sc/a.sc /a.sc/b.sc/s.sc/o.sc/l.sc/u.sc/t.sc/a.sc /c.sc/o.sc/m.sc/o.sc /r.sc/a.sc/z.sc/oacute.sc/n.sc /m.sc/o.sc/r.sc/a.sc/l.sc \nSi Descartes pretende fundar la raz\u00f3n en s\u00ed misma, Kant intenta hacer lo mismo con la voluntad y, consecuentemente, fundar en ella la hu -\nmanidad. Para \u00e9l, lo que nos hace personas es la conciencia/voluntad moral que cumple el deber por el deber mismo. La estructura de la raz\u00f3n (pr\u00e1ctica) en cada individuo es ley absoluta para \u00e9l mismo; de ella puede no s\u00f3lo concluir lo que lo hace humano, sino fundar y reali -\nzar su propia humanidad por su propia voluntad \u2014por el cumplimien-to del deber por el deber mismo\u2014 a condici\u00f3n de que sus preceptos sean universalizables y, en consecuencia, pueda establecerlos as\u00ed. La voluntad se da su propia ley y exige y vigila su cumplimiento. Te -\nnemos incorporado, en nuestra propia estructura, al legislador-poli -\nc\u00eda-juez-verdugo de nosotros mismos y de todos los dem\u00e1s. Kant \u2014Hegel dixit\u2014 es el terror.\nDesde luego, Kant no piensa que se trata simplemente de que el \nindividuo se dicte a s\u00ed mismo las leyes. En el fondo, la voluntad mo -\nral consiste en la coherencia del individuo con la estructura misma de la raz\u00f3n (pr\u00e1ctica). Estructura trascendental que, por ello, es la misma para todos los seres humanos. Ser moral, para Kant, ser\u00eda ser coheren -\nte con la propia raz\u00f3n pr\u00e1ctica. Lo que pasa, de nuevo, es que esa es-\ntructura de la raz\u00f3n pura  \u2014estrictamente europea y moderna\u2014 se pro -\nclama a s\u00ed misma como la raz\u00f3n, \u00fanica-\u00faltima y universal y se impone como imperativo categ\u00f3rico, absolutamente. \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 151Todav\u00eda en la actualidad seguimos pretendiendo fundar una moral \nuniversal y \u00fanica \u2014al menos en los m\u00ednimos\u2014 seg\u00fan diversas meto -\ndolog\u00edas y presupuestos racionales \u2014como las \u00e9ticas procedimentales \ndel di\u00e1logo\u2014 unos y otros igualmente euroc\u00e9ntricos o, si acaso, con matices norteamericanos.\nL/a.sc /a.sc/b.sc/s.sc/o.sc/l.sc/u.sc/t.sc/i.sc/z.sc/a.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc \u2014/m.sc/o.sc/r.sc/t.sc/iacute.sc/f.sc/e.sc/r.sc/a.sc\u2014 /d.sc/e.sc/l.sc /d.sc/e.sc/s.sc/e.sc/o.sc \n/i.sc/n.sc/d.sc/i.sc/v.sc/i.sc/d.sc/u.sc/a.sc/l.sc \u00bf/p.sc/r.sc/o.sc/m.sc/e.sc/t.sc/e.sc/o.sc /y.sc /n.sc/a.sc/r.sc/c.sc/i.sc/s.sc/o.sc?\nUn siguiente momento de esa voluntad autosu\ufb01ciente y aut\u00f3noma \u2014\nprometeica en cuanto fundada en su propia audacia y esfuerzo\u2014 es la absolutizacion del deseo individual, ya pre\ufb01gurado por la absolutiza -\nci\u00f3n de la propiedad privada, que termina en Narciso.\nA partir de Freud y Lacan, del auge de la psicolog\u00eda y del psicoa -\nn\u00e1lisis, se ha formulado un conjunto de \u00e9ticas \u2014y sobre todo de prag -\nm\u00e1ticas\u2014 que postulan el deseo y su satisfacci\u00f3n individual como fun -\ndamento \u00faltimo de la moral y de la plena libertad. Yo puedo desear cualquier cosa, puedo desear todo absolutamente, yo puedo desear en contra de los dem\u00e1s y del mundo, puedo desear incluso contra otros deseos m\u00edos.\n118 Parafraseando nuevamente a Hegel, podr\u00edamos decir \nque el deseo como fundamento absoluto es el terror, porque el deseo no tiene l\u00edmites y, por lo mismo, no reconoce alteridades. Al ser inde-pendiente estructuralmente de la realidad concreta, el deseo se consti -\ntuye autom\u00e1ticamente como absoluto.\nPero la absolutizaci\u00f3n de mi deseo es, en el fondo, la absolutiza -\nci\u00f3n de m\u00ed mismo. Narciso es la imagen y profec\u00eda de esa absolutiza -\nci\u00f3n y de sus resultados. Al yo individual absolutizado corresponde, necesariamente, la anulaci\u00f3n total del otro que o existe simplemente como imagen m\u00eda, o no existe; pero se le siguen, tambi\u00e9n necesaria -\nmente, la soledad y la muerte por inanici\u00f3n del mismo Narciso.\n118 Cfr. el diagn\u00f3stico del narcisismo y la eliminaci\u00f3n de la alteridad en Carlos Dom\u00ednguez \nMorano, \u201cLa alteridad difuminada. Re\ufb02exiones en los tiempos de los \u00abv\u00ednculos.com\u00bb\u201d \nen Proyecci\u00f3n: Teolog\u00eda y mundo actual, Facultad de Teolog\u00eda, pp. 347-367.auto-suficiencia, auto-nom\u00eda, absolutizaci\u00f3n 152L/a.sc /a.sc/b.sc/s.sc/o.sc/l.sc/u.sc/t.sc/i.sc/z.sc/a.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc /d.sc/e.sc/l.sc /c.sc/o.sc/r.sc/r.sc/e.sc/l.sc/a.sc/t.sc/o.sc /l.sc/i.sc/b.sc/e.sc/r.sc/a.sc/l.sc \n/i.sc/n.sc/d.sc/i.sc/v.sc/i.sc/d.sc/u.sc/o.sc-/s.sc/o.sc/c.sc/i.sc/e.sc/d.sc/a.sc/d.sc /y.sc /l.sc/a.sc /c.sc/o.sc/r.sc/r.sc/e.sc/s.sc/p.sc/o.sc/n.sc/d.sc/i.sc/e.sc/n.sc/t.sc/e.sc /d.sc/e.sc/s.sc/t.sc/r.sc/u.sc/c.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc /d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /c.sc/o.sc/m.sc/u.sc/n.sc/i.sc/d.sc/a.sc/d.sc\nLa absolutizaci\u00f3n/divinizaci\u00f3n del individuo y su propiedad se corres-\nponde necesariamente con el establecimiento de la sociedad, libe -\nral-dem\u00f3crata-nacional, como \u00fanico espacio de interacci\u00f3n, armon\u00eda y delimitaci\u00f3n humana. La sociedad liberal-dem\u00f3crata se concibe fun -\ndamentalmente como el espacio pol\u00edtico del ciudadano, establecido y regido por leyes, las cuales corresponden a la naturaleza y situaci\u00f3n de competitividad originales, y son decretadas para proteger los derechos econ\u00f3micos de los poseedores de riqueza y sus derechos individuales de expresi\u00f3n, particularmente, el de opinar mediante votaciones.\nEl liberalismo moderno no s\u00f3lo prescinde te\u00f3ricamente de los \ncontextos, de la tradici\u00f3n y aun del mundo real, sino que los va destru-yendo. Comienza con la destrucci\u00f3n de las comunidades, pero termi -\nna con la destrucci\u00f3n de los contextos concretos, con la disgregaci\u00f3n y movilidad desenfrenada de los individuos y con la explotaci\u00f3n del mundo. Abundan los ejemplos, incluso actuales, de esa determina -\nci\u00f3n pol\u00edtico-econ\u00f3mica de destrucci\u00f3n de las comunidades de todo tipo. Van desde una Revoluci\u00f3n francesa triunfante \u2014una de sus pri-meras determinaciones fue erradicar las lenguas y las tradiciones au -\nt\u00f3ctonas, en pro de la uni\ufb01caci\u00f3n y uniformizaci\u00f3n nacional, o la des -\ntrucci\u00f3n de las comunidades religiosas\u2014 hasta el intento de eliminar las comunidades \u00e9tnicas por parte de los diversos reg\u00edmenes (rep\u00fabli-ca, dictadura, monarqu\u00eda) de la Espa\u00f1a en el siglo xx. Como ejemplo mexicano, podemos recordar que, a partir de Ju\u00e1rez y el triunfo del liberalismo, se destruyeron m\u00e1s comunidades ind\u00edgenas que en toda la conquista espa\u00f1ola. \nMe llam\u00f3 mucho la atenci\u00f3n \u2014porque de alguna manera funda -\nmenta hist\u00f3ricamente lo que acabo de decir\u2014 que, en la conferencia que pronunci\u00f3 en este mismo foro\n119, el Dr. Alfonso Alfaro nos hizo ver \nc\u00f3mo los grandes periodos de violencia en M\u00e9xico han tenido lugar despu\u00e9s de alg\u00fan intento de las \u00e9lites de modernizar a la naci\u00f3n. \n119 N. del E. El autor se re\ufb01ere al III Congreso Jalisciense de Filosof\u00eda Nuestras violencias, \npasado y presente: \u00bflaberinto sin salida?\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 153M/a.sc/r.sc/x.sc, /l.sc/a.sc /r.sc/e.sc/v.sc/o.sc/l.sc/u.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc /y.sc /e.sc/l.sc /c.sc/o.sc/m.sc/i.sc/e.sc/n.sc/z.sc/o.sc /d.sc/e.sc/s.sc/d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /n.sc/a.sc/d.sc/a.sc\nConviene se\u00f1alar que, parad\u00f3jicamente, encontramos el mismo fe -\nn\u00f3meno en los planteamientos marxistas y en las experiencias de los socialismos reales. Para quienes los vivieron, o conocen su historia, no resulta dif\u00edcil conectar esa otra versi\u00f3n de la raz\u00f3n ilustrada con la misma violencia uniformadora y destructora de las formas de conviven -\ncia, trabajo u organizaci\u00f3n, celebraci\u00f3n tradicionales, de comunidades y grupos \u00e9tnicos. Resulta simb\u00f3lica la uniformizaci\u00f3n hasta del vesti -\ndo, en su versi\u00f3n china, eliminadora de toda disidencia y alteridad, de todos los otros. Scavino proporciona una pista interesante para esta \nre\ufb02exi\u00f3n cuando se\u00f1ala que toda revoluci\u00f3n, en el fondo, es totalita -\nria, porque pretende partir de cero, Hobbes dir\u00eda del vac\u00edo.\n120 Pretende \nreducir todo lo anterior a nada, prescindir de todo lo que no sea ella misma y establecer una nueva realidad fundada en s\u00ed misma, absoluta. Hist\u00f3ricamente, es muy simb\u00f3lico el hecho de que, tanto en la moder -\nnidad liberal como en la socialista, el imperio de la raz\u00f3n \u2014te\u00f3rica-\nmente liberadora y salv\u00ed\ufb01ca, pero siempre \u00fanica/universal, impuesta, absoluta y totalitaria\u2014 comienza con y como una revoluci\u00f3n.\nL/a.sc /m.sc/o.sc/d.sc/e.sc/r.sc/n.sc/i.sc/d.sc/a.sc/d.sc /c.sc/o.sc/m.sc/o.sc /n.sc/e.sc/g.sc/a.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc /d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /a.sc/l.sc/t.sc/e.sc/r.sc/i.sc/d.sc/a.sc/d.sc\nEl origen de la violencia de nuestra \u00e9poca-mundo radica en el prop\u00f3sito y el esfuerzo por erradicar toda alteridad, todo aquello que represente una alternativa a las razones y creaciones culturales, a la pol\u00edtica y \u2014\nsobre todo\u2014 a la econom\u00eda de esa modernidad. Esa suposici\u00f3n-pre -\ntensi\u00f3n (\u00bf\ufb01los\u00f3\ufb01ca?) de fundarse a s\u00ed mismo resulta mero re\ufb02ejo del supuesto, capitalista y socialista, de que el sujeto \u2014Prometeo indivi -\ndual o social\u2014 se funda y genera a s\u00ed mismo \u2014se gana la vida\u2014 gracias a su conciencia y esfuerzo propios, gracias a su capital o a su trabajo. \nEsa pretensi\u00f3n moderna de fundarse a s\u00ed misma haciendo abstrac -\nci\u00f3n de todo lo otro es ya violencia. Pero esa abstracci\u00f3n se concreta en el intento de arrancar a las personas de su comunidad y cultura, de los contextos y pre-supuestos humanos que nos dan apoyo, de lo que nos ha ido constituyendo como seres humanos, de lo que da inteligencia \n120 Dardo Scavino, La \ufb01losof\u00eda actual\u2026, pp. 98 y 99.auto-suficiencia, auto-nom\u00eda, absolutizaci\u00f3n 154a nuestro actuar. Hay un esfuerzo deliberado por e-radicarnos de los \nmundos que nos han sido dados \u2014y esto es fundamental\u2014 gratuita-\nmente  por quienes nos precedieron; erradicarnos de las comunidades \nhumanas que, a su vez, recibieron, hicieron suyos y construyeron esos mundos, y nos los han entregado junto con las formas de con-vivir -\nlos. La violencia radical reside en la negaci\u00f3n, te\u00f3rica y pr\u00e1ctica, de la co-dependencia/con-vivencia humana y de la gratuidad fundamental de esa convivencia. \nEsto nos permite vislumbrar por qu\u00e9 la modernidad no s\u00f3lo es, de \nhecho, destructora y destructiva de las comunidades, sino que se con -\ncibe y proyecta como tal. S\u00f3lo en el momento en que la modernidad \u2014incluida la nuestra\u2014 elimina la comunidad y la tradici\u00f3n y su radical gratuidad, puede instaurar al individuo como el origen y \ufb01n de todo, como criterio \u00faltimo y absoluto, como dios. \nComo sabemos, desde las antropolog\u00edas no esencialistas o natu-\nralistas, los seres humanos nos vamos haciendo lo que hacemos. Si actuamos humanamente nos hacemos humanos, pero si actuamos in -\nhumanamente, nos hacemos inhumanos y eso nos con\ufb01gura cada vez m\u00e1s entera y de\ufb01nitivamente, y nos con\ufb01gura no s\u00f3lo personalmente sino como sociedades y, supuestas,  civilizaciones. Por ello, el presu -\npuesto de Hobbes y de la modernidad liberal-capitalista, aunque falso en su origen, llega a hacerse verdadero. A lo largo del imperio de la dio-\nsa raz\u00f3n y de occidente, su creaci\u00f3n cultural \u2014la racionalidad reducida \ny reductora, absolutizada\u2014 ha logrado crear \u2014constituir, popularizar\u2014 al individuo absoluto, pretendidamente independiente, autosu\ufb01ciente y aut\u00f3nomo \u2014fusi\u00f3n de Prometeo, Narciso y S\u00edsifo\u2014 y, por eso mismo, impositivo-violento, solitario-excluyente y, al \ufb01nal, desencantado y aplastado por su misma autosu\ufb01ciencia. \nLa raz\u00f3n antropol\u00f3gica/\ufb01los\u00f3\ufb01ca ilustrada \u2014en principio ut\u00f3pica, \nlibertaria, igualitaria y fraternal\u2014 empieza siendo herramienta, sen-tido e impulso de un humanismo moderno, factor de libertad frente a tradiciones esclerotizadas y autoritarismos incuestionables, muchas veces justi\ufb01cadas so pretexto de religi\u00f3n y \ufb01losof\u00eda o de costumbres y pertenencias \u00e9tnicas, regionales o de vasallaje. Raz\u00f3n que original -\nmente se constituy\u00f3 como liberadora de una comprensi\u00f3n naturalista y fatalista del ser humano, exclusivamente orientada y alentada \u2014al menos aparentemente\u2014 por la experiencia y criterios del pasado, ne -\ncesariamente repetitiva, lo que le imped\u00eda la creatividad, el dise\u00f1o y la disposici\u00f3n de sus propias vidas. As\u00ed, la lucha contra el poder que ejerc\u00edan las tradiciones y autoridades sobre los individuos era funda -\nmental. Por eso surge \u2014aunque no de la nada\u2014 y tiene unas razones \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 155v\u00e1lidas, la a\ufb01rmaci\u00f3n del sujeto, que no es lo mismo que individuo. Pero esa raz\u00f3n, al preterir tanto sus presupuestos originales como su acotamiento local, temporal y cultural, acaba siendo absolutizada e impuesta como propuesta/proyecto, criterio \u00fanico, universal y abso -\nluto no s\u00f3lo de verdad sino de humanidad para todos. Ser humano es someterse a esa Raz\u00f3n moderna/occidental, erigida en y por s\u00ed misma en la diosa Raz\u00f3n.\nPor ella no s\u00f3lo se justi\ufb01car\u00e1n, sino que se considerar\u00e1n civiliza -\ndores, humanizadores y salv\u00ed\ufb01cos, todos los despojos, imposiciones y empresas \u2014primero europeos y luego norteamericanos\u2014 que logren \no pretendan establecer su racionalidad, sus intereses y bene\ufb01cios, las formas de pensar, producir, comerciar e incluso las formas de proceder, comunicarse o interactuar entre s\u00ed. Y esto tanto dentro de sus mismos mundos y poblaciones, seg\u00fan los diversos estratos, como en otros pa\u00ed -\nses, regiones y culturas; desde luego a expensas de las formas, com -\nprensiones y criterios de estos \u00faltimos. \nS/e.sc/g.sc/u.sc/n.sc/d.sc/a.sc /p.sc/a.sc/r.sc/t.sc/e.sc\nMuy brevemente se\u00f1alo un segundo aspecto de este proceso de impo -\nsici\u00f3n violenta de la raz\u00f3n moderna: su progresiva reducci\u00f3n y la con-versi\u00f3n de esas razones cada vez m\u00e1s estrechas en Raz\u00f3n absoluta que \nestablece y rige nuestra vida y humanidad y \u2014en el fondo\u2014 nuestra realidad-realizaciones y nuestros mundos. \nL/a.sc /i.sc/m.sc/p.sc/l.sc/o.sc/s.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc /d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /r.sc/a.sc/z.sc/oacute.sc/n.sc /y.sc /l.sc/a.sc /v.sc/i.sc/o.sc/l.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc \n/q.sc/u.sc/e.sc /e.sc/n.sc/g.sc/e.sc/n.sc/d.sc/r.sc/a.sc/n.sc /s.sc/u.sc/s.sc /r.sc/e.sc/d.sc/u.sc/c.sc/c.sc/i.sc/o.sc/n.sc/e.sc/s.sc\nLa autoproclamada omnipotente y omniabarcadora raz\u00f3n occidental \nsufre una verdadera im-plosi\u00f3n, un proceso de reducci\u00f3n, sujeci\u00f3n y \nuniformizaci\u00f3n progresiva de s\u00ed misma que termina en la llamada pos -\nmodernidad que, como se\u00f1ala Patxi Lanceros,121 parece no ser sino esa \nmisma modernidad, pero ya desencantada de la propia raz\u00f3n y despo -\n121 Patxi Lanceros, La modernidad cansada y otras fatigas, pp. 34-35, 39, 40.auto-suficiencia, auto-nom\u00eda, absolutizaci\u00f3n 156jada de su pasi\u00f3n ut\u00f3pica. Nuestro supuesto mundo globalizado acaba \nsiendo impulsado, regido y con\ufb01gurado por un remedo rid\u00edculo de ra -\nz\u00f3n, atomizada-automatizada \u2014y por ello terriblemente destructora\u2014 que se llama las leyes del capital, el mercado y las \ufb01nanzas.\nConcomitantemente, es proceso en las violencias de una raz\u00f3n cada \nvez m\u00e1s reducida/reductora, aunque siempre absolutizada, que logra -\nr\u00e1 hacer reales sus prejuicios/presupuestos iniciales: la naturalizaci\u00f3n/absolutizaci\u00f3n del individuo autosu\ufb01ciente, aut\u00f3nomo e independiente \u2014es decir, ego\u00edsta y prepotente\u2014 como origen, sustento, sentido y \ufb01n de todo, sustentado y justi\ufb01cado, en y por s\u00ed mismo. La elecci\u00f3n de Donald Trump como presidente de la Uni\u00f3n Americana resulta simb\u00f3lica en este contexto, pues es un s\u00edntoma revelador de la miseria tanto de nuestros sistemas pol\u00edtico-econ\u00f3micos como de los racismos y fundamentalismos que brotan de sus presupuestos y planteamientos.\nL/a.sc /r.sc/e.sc/d.sc/u.sc/c.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc /d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /r.sc/a.sc/z.sc/oacute.sc/n.sc /a.sc /c.sc/i.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc\nYa Spinoza, a mediados del siglo xvii, propone, en su Ethica more geo-\nmetrico demonstrata, el sometimiento y la primera reducci\u00f3n de la ra -\nz\u00f3n \ufb01los\u00f3\ufb01ca a la ciencia. Sin embargo, ser\u00e1 Kant quien, deslumbrado por los logros de las ciencias, se dedicar\u00e1 a buscar la estructura y justi -\n\ufb01caci\u00f3n de los juicios sint\u00e9ticos a priori que puedan proporcionar a la \n\ufb01losof\u00eda la herramienta para lograr la efectividad, acumulaci\u00f3n de co-nocimientos, coherencia y progresos lineales de las reci\u00e9n estrenadas ciencias inductivas/experimentales.\nEl gran proyecto de la modernidad es establecer una ciencia exac -\nta, un\u00edvoca, uniforme, universal y acumulativa, que pueda explicar ab -\nsolutamente todo; por eso, no es casualidad que la matem\u00e1tica sea la matriz y el modelo de la ciencia e incluso, para Kant, de la \ufb01losof\u00eda mo-derna: y no es casualidad que se unja y proclame como lenguaje \u00fanico, un\u00edvoco, universal, eterno\u2026 el \u00fanico digno de tal nombre. Tampoco lo es su cualidad radicalmente especulativa, idealizaci\u00f3n \u00faltima \u2014 more \ngreco \u2014 que se concretar\u00e1 virtualmente, tres siglos despu\u00e9s, en la ra -\ncionalidad ciber-\ufb01nanciera. La raz\u00f3n ilustrada se concibe a s\u00ed misma a la medida de los instrumentos del nuevo poder; la raz\u00f3n se reduce a ciencia. Lo grave del asunto es que esa reducci\u00f3n establece a la ciencia como \u00fanica y omnipresente raz\u00f3n de todo. Ser cient\u00ed\ufb01co no s\u00f3lo ser\u00e1 sin\u00f3nimo de tener la raz\u00f3n, sino de cultura y humanidad.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 157La raz\u00f3n \u2014\ufb01los\u00f3\ufb01ca, teol\u00f3gica o metaf\u00edsica\u2014 universal, \u00fanica y \nabsoluta e incuestionable que denunci\u00f3 y combati\u00f3 la misma moderni -\ndad, sobre todo a partir de Kant, simplemente se transform\u00f3 y redujo a raz\u00f3n cient\u00ed\ufb01ca, pero igualmente \u00faltima y absoluta. Aunque establezca que sus teor\u00edas est\u00e1n todav\u00eda incompletas y siempre tendr\u00e1n que ser falsables,  la ciencia est\u00e1 absolutamente segura de ser ella misma no \ns\u00f3lo la explicaci\u00f3n \u00faltima de todo, sino la posibilidad \u00fanica de vida hu-mana, de salvaci\u00f3n de todos los males. La ciencia se ir\u00e1 convirtiendo, a lo largo de los siglos /x.sc/v.sc/i.sc/i.sc/i.sc y /x.sc/i.sc/x.sc y parte del /x.sc/x.sc, en La Raz\u00f3n, el sentido, \nmotivo y aun \ufb01n \u00faltimo de la vida humana. Tambi\u00e9n el hombre ilustrado \nquedar\u00e1 reducido a ser hombre de ciencia. \nIncluso hoy, sometidos al pragmatismo tecno-econ\u00f3mico y pade -\nciendo consecuencias grav\u00edsimas de su imperio irrestricto, seguimos con\ufb01ando en que la (tecno)ciencia-raz\u00f3n ser\u00e1 la salvaci\u00f3n, la explica -\nci\u00f3n \u2014y la soluci\u00f3n de\ufb01nitiva y universal\u2014 de toda posible situaci\u00f3n, ignorancia, problema, mal, deseo o proyecto de los individuos. Basta ver la propaganda medi\u00e1tica alrededor de la detecci\u00f3n del Bos\u00f3n de Higgs o de las ondas gravitacionales, que nos suponen a punto de ela -\nborar \u2014ahora s\u00ed\u2014 la gran teor\u00eda de todo, la que nos va a explicar toda la realidad de una manera de\ufb01nitiva y universal. O ver la \ufb01lantrop\u00eda de Mark Zuckerberg que promete \ufb01nanciar la investigaci\u00f3n m\u00e9dica que, para 2080, liberar\u00e1 a la humanidad de toda enfermedad y tal vez hasta de las necesidades y los males.\nPara probar pragm\u00e1ticamente la absolutizaci\u00f3n e incuestionabili-\ndad radical de la raz\u00f3n cient\u00ed\ufb01ca basta sostener, ante un auditorio de m\u00e9dicos, economistas, soci\u00f3logos, bi\u00f3logos o f\u00edsicos que hay ciencia mala; no que hay cient\u00ed\ufb01cos, m\u00e9dicos o soci\u00f3logos malos o inmorales, ni que hay malas aplicaciones de la ciencia sino que hay ciencia que \u2014como tal y por su misma estructura\u2014 es mala\u2026, y ver la reacci\u00f3n. Es autom\u00e1tica: es pr\u00e1cticamente una blasfemia; la ciencia es intr\u00ednseca -\nmente buena; se admiten algunas fallas o limitaciones, malos usos, ciertos da\u00f1os llamados colaterales; pero las ciencias como tales, y con ellas las tecnolog\u00edas, son incuestionablemente buenas, independien -\ntemente de sus resultados; son absolutas. auto-suficiencia, auto-nom\u00eda, absolutizaci\u00f3n 158S/i.sc/g.sc/l.sc/o.sc /x.sc/x.sc. L/a.sc /r.sc/a.sc/z.sc/oacute.sc/n.sc /c.sc/i.sc/e.sc/n.sc/t.sc/iacute.sc/f.sc/i.sc/c.sc/a.sc /r.sc/e.sc/d.sc/u.sc/c.sc/i.sc/d.sc/a.sc /y.sc \n/c.sc/o.sc/n.sc/s.sc/t.sc/i.sc/t.sc/u.sc/i.sc/d.sc/a.sc /e.sc/n.sc /t.sc/e.sc/c.sc/n.sc/o.sc-/c.sc/i.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc /y.sc /c.sc/i.sc/b.sc/e.sc/r.sc-/f.sc/i.sc/n.sc/a.sc/n.sc/z.sc/a.sc\nLa vida humana no existir\u00eda sin tecnolog\u00eda. La historia de la cultura \nnos muestra hasta qu\u00e9 punto somos seres radicalmente tecnol\u00f3gicos: nuestra humanidad ha sido con\ufb01gurada, como tal, por la tecnolog\u00eda, empezando por el fuego y, todav\u00eda antes, por las herramientas, como esas piedras talladas de diversas formas, que nos parecen tan primiti -\nvas y que, sin embargo, resultan ser el fundamento de algo tan espec\u00ed -\n\ufb01camente humano como el lenguaje y el pensamiento.\nSin embargo, al absolutizarla, hemos hecho de la tecnociencia la ra -\nz\u00f3n \u00fanica, \u00faltima y justi\ufb01cadora de todo. Por un lado, las cosas son bue -\nnas simplemente porque funcionan, porque son controlables, manipula -\nbles y repetibles; pero, luego, el que todo sea funcional \u2014programable, controlable, medible y repetible\u2014 se convierte en raz\u00f3n, criterio y \ufb01n de todas las dimensiones de la vida humana. Por otro lado, la tecnociencia va pasando de ser instrumento a ser \ufb01n de la vida humana. Se vive y se trabaja para obtener los \u00faltimos gadgets y las apps que requieren esos gadgets y, por supuesto, las fundas, teclados, conexiones, seguros, cla -\nves, etc\u00e9tera, que los visten, protegen, les dan categor\u00eda, independien -\ntemente de nuestras necesidades. No se fabrican ni se desean, ni se ob -\ntienen para facilitar y disminuir el trabajo, o la comunicaci\u00f3n, o permitir el disfrute o el descanso; se desean simplemente para tener los \u00faltimos productos y se trabaja para ello. Basta ver las colas que se hacen ante el lanzamiento de un nuevo tel\u00e9fono inteligente o una tableta electr\u00f3nica. Esa Raz\u00f3n-imperativo categ\u00f3rico  de la tecnociencia se ha ido imponien -\ndo universalmente mediante el modelo econ\u00f3mico imperante de produc -\nci\u00f3n, consumo, ganancia y su mercadotecnia.\nY esto nos lleva a la \u00faltima etapa de la implosi\u00f3n racionalista: \nla raz\u00f3n de la tecnociencia es, en el fondo, la acumulaci\u00f3n \ufb01nancie -\nra. Las cosas se inventan, se \ufb01nancian y realizan porque producen ganancias, permiten la acumulaci\u00f3n de capital y lo protegen. Esta -\nmos m\u00e1s all\u00e1 de la problem\u00e1tica de la raz\u00f3n instrumental a fuerza de convertir los instrumentos en \ufb01nes e, inmediatamente, establecer las \ufb01nanzas como \ufb01n de los instrumentos. Los dinamismos e intereses del llamado mundo desarrollado han convertido las \ufb01nanzas en ra-\nz\u00f3n \u00faltima de la tecnociencia y hemos terminado por hacer de ellas el sentido \u00fanico-\u00faltimo y el criterio universal de la actividad humana y de la relaci\u00f3n con la naturaleza, la raz\u00f3n \u00faltima, \u00fanica, absoluta, \ufb01ncada en s\u00ed misma, de todo. \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 159De ah\u00ed deriva el que los criterios y m\u00e9todos ciber-\ufb01nancieros de \nprogramaci\u00f3n y control se hayan impuesto en todos los \u00e1mbitos de nuestra acci\u00f3n y convivencia humana. No podemos detallar en este es -\npacio toda esa imposici\u00f3n, pero es muy f\u00e1cil detectar la huella de todo esto en campos tan diversos como la educaci\u00f3n, el arte, el deporte; en el control y vigilancia de una legalidad fractalizada al in\ufb01nito, de las certi\ufb01caciones y evaluaciones, en la primac\u00eda de las administraciones y burocracias, en la conversi\u00f3n \u2014aun en el campo de la moral\u2014 de los bienes en valores.\n122\nA manera de ejemplo, podemos se\u00f1alar la realidad y los efectos de \neste proceso en la cotidianidad de nuestras instituciones \u2014acad\u00e9micas, para los que somos profesores o investigadores\u2014 y en nuestras mismas vidas. Basta preguntarnos c\u00f3mo y por qu\u00e9 hemos llegado a estas perse -\ncutorias evaluacionitis y certi\ufb01cacionitis que nos tienen constantemente \nbajo amenaza y que constantemente est\u00e1n cali\ufb01c\u00e1ndonos en t\u00e9rminos contractuales o contables; (des)cali\ufb01cando nuestra productividad, nues -\ntra e\ufb01ciencia, nuestro tiempo, nuestra capacitaci\u00f3n \u2014no nuestra capaci -\ndad\u2014 so pretexto de promover/evaluar la educaci\u00f3n y su calidad. Es el sometimiento de la vida, de las personas, a la raz\u00f3n econ\u00f3mica; porque la educaci\u00f3n, como todo, tiene que ser e\ufb01caz, r\u00e1pida, productiva \u2014de ganancias, no de bienes\u2014, para que sea competitiva y mercable, con el consiguiente sometimiento a la prisa, la tensi\u00f3n, la sobrecarga de traba -\njo, caracter\u00edsticas epid\u00e9micas de nuestra sociedad. \nL/a.sc /m.sc/a.sc/l.sc/d.sc/i.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc /d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /m.sc/o.sc/d.sc/e.sc/r.sc/n.sc/i.sc/d.sc/a.sc/d.sc  \n/e.sc/s.sc /h.sc/a.sc/b.sc/e.sc/r.sc /l.sc/o.sc/g.sc/r.sc/a.sc/d.sc/o.sc /s.sc/u.sc /u.sc/t.sc/o.sc/p.sc/iacute.sc/a.sc\nLa modernidad ha logrado establecer su proyecto de un mundo des -\nencantado de las im\u00e1genes, los mitos, el arte y la religi\u00f3n, y su conse -\ncuencia inevitable es una (in)humanidad desencantada del mundo y de s\u00ed misma. \nHace unos 40 a\u00f1os, Franz Hinkelammert\n123 profetiz\u00f3 que en el futuro \nla metaf\u00edsica ser\u00eda establecida por el mercado. Y, efectivamente, la raz\u00f3n \n122 Se pueden ver algunos ejemplos y an\u00e1lisis de este proceso en Patxi Lanceros, La \nmodernidad cansada, pp. 52-60.\n123 Franz Hinkelammert, Las armas ideol\u00f3gicas de la muerte: el discernimiento de los \nfetiches, capitalismo y cristianismo.auto-suficiencia, auto-nom\u00eda, absolutizaci\u00f3n 160que domina todo, que justi\ufb01ca todo, que es criterio de todo, actualmente \nes la de ese mercado: raz\u00f3n total y totalitaria, por supuesto. Esto ten -\ndr\u00e1 como correlato necesario, por un lado, la exclusi\u00f3n y destrucci\u00f3n de todo aquello que no se ajuste y sirva a esos campos o no se someta a sus leyes; la exclusi\u00f3n de m\u00e1s seres humanos de cada vez m\u00e1s \u00e1mbitos de realizaci\u00f3n; el someterlos a esclavitudes m\u00e1s acotadas, controlables. Implica poner la humanidad y la humanizaci\u00f3n en dimensiones cada vez m\u00e1s limitadas, mec\u00e1nicas y excluir como inhumano a todo aquel que no entra dentro de los intereses, l\u00edmites, funcionamientos y leyes de esos microcosmos. Por otro lado, implica y efect\u00faa la reducci\u00f3n correlativa del individuo a mera pieza del engranaje social: a mero ciudadano, a mano de obra, capital humano, consumidor, mero instrumento tecnol\u00f3gica-mente manejable; insumo-interfaz humana, modi\ufb01cable, intercambiable y desechable en funci\u00f3n de la tecnolog\u00eda, el rendimiento o la ganancia. Seg\u00fan Francis Fukuyama, uno de sus \u00faltimos profetas, el futuro al que apunta esta modernidad consiste en el funcionamiento, pre-programa -\ndo e in\ufb01nitamente repetido, de una post-humanidad rob\u00f3tica reducida a meros respaldos cibern\u00e9ticos de los \u00faltimos contenidos y conectivi -\ndades cerebrales de unos cuantos privilegiados capaces de comprar su propia eternidad. La ciber-tecnolog\u00eda como eliminaci\u00f3n/sustituci\u00f3n de una humanidad no rentable. \nCito, por simb\u00f3lica, la aseveraci\u00f3n y exigencia \u2014\u00bftambi\u00e9n vatici -\nnio?\u2014 del rector de una universidad \u201chumanista\u201d: cada d\u00eda tenemos \nque hacer m\u00e1s con menos, lo que esconde el ideal y la exigencia de llegar a hacer todo con nada  o, mejor dicho, sin necesidad de nadie. \nOtra vez, se re\ufb02eja el proyecto asint\u00f3tico de nuestra sociedad: hacer \ntodo sin necesidad de nadie , lo que nos llevar\u00e1 a prescindir de los \nseres humanos para garantizar la sustentabilidad \ufb01nanciera. La au-\ntosu\ufb01ciencia, la autonom\u00eda y la independencia del individuo capita -\nlista implican la pretensi\u00f3n de prescindir de todo lo que no sea yo: del mundo, de la comunidad, del pr\u00f3jimo, de toda alteridad; pero, en \u00faltimo t\u00e9rmino, del mismo individuo. No en balde las im\u00e1genes m\u00edti -\ncas de nuestra sociedad son Narciso y Prometeo. Lo que se nos olvida es la terror\u00ed\ufb01ca violencia que vehiculan esos mitos: Narciso, el que se bastaba a s\u00ed mismo, se muere de hambre; Prometeo queda perpetua -\nmente desgarrado, atormentado, encadenado por su propia audacia, por su propia autosu\ufb01ciencia y autonom\u00eda, por querer apoderarse de los dones de los dioses.\nSe cierra el c\u00edrculo abierto por los presupuestos de Hobbes: el aca -\nparamiento \ufb01nanciero ha sido constituido en la raz\u00f3n, origen, impulso y \ufb01n \u00faltimo de todo. Es lo que, en El \ufb01n de la historia,  tambi\u00e9n predice \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 161Fukuyama: para esta modernidad capitalista, individualista y acapa -\nradora, no hay m\u00e1s que m\u00e1s de esto mismo. No hay futuro para esta modernidad capitalista/individualista y, por lo mismo, tampoco hay esperanza de humanidad en sus diversas racionalidades reducidas y reductoras, ni tampoco en sus productos.\nP/i.sc/s.sc/t.sc/a.sc/s.sc /p.sc/a.sc/r.sc/a.sc /p.sc/o.sc/s.sc/i.sc/b.sc/l.sc/e.sc/s.sc /f.sc/u.sc/t.sc/u.sc/r.sc/o.sc/s.sc /h.sc/u.sc/m.sc/a.sc/n.sc/o.sc/s.sc\nEmpezamos a comprender que la sociedad, aunque necesaria, no es realmente el fundamento, sentido, sustento o \ufb01n de nuestra vida-hu -\nmanidad; porque no genera convivencia-comuni\u00f3n, no genera tradici\u00f3n (entrega de mundos y formas de vivirlos humanamente). Mucho menos las sociedades liberales que se redujeron al mero estar agrupados los \u00e1tomos en ese espacio social, vac\u00edo pero regulado por la legalidad, su -\npuestamente democr\u00e1tica, realmente tecno-\ufb01nanciera.\nSabemos que las personas no son \u00e1tomos, tampoco surgen ni se \nmueven en el vac\u00edo. Lo sabemos desde nuestras tradiciones y expe -\nriencia. Antes de ser individuos, antes de ser nosotros, previamente a toda raz\u00f3n y lenguaje, a todo deseo, a toda posesi\u00f3n, cualidad, m\u00e9rito o derecho, todas y cada una de las personas han sido llamadas a ser parte de una comunidad y de un mundo humanos; una y otro se nos han compartido gratuitamente y hemos sido acogidos y humanizados por ellos. Desde ah\u00ed nos damos cuenta de que la comunidad-comu -\nni\u00f3n es el origen-fundamento de donde surgen realmente \u2014f\u00edsica y ps\u00ed -\nquicamente\u2014 y se sostienen nuestras humanidades, y es el \ufb01n al que aspiramos llegar. Como personas y como culturas somos radicalmente creaci\u00f3n comunitaria, por eso la destrucci\u00f3n de las comunidades es violencia original. \nCada vez hay m\u00e1s conciencia de que la misma estructura y din\u00e1mi -\ncas de esta racionalidad moderna, reducida y absolutizada, son causa del desajuste y la destrucci\u00f3n de los entornos humano-ecol\u00f3gicos, de la in-justicia global. Por eso me parece muy interesante, como una po -\nsible alternativa actual al tecno-\ufb01nancierismo individualista, la preo -\ncupaci\u00f3n por la construcci\u00f3n-cuidado, com\u00fan, de la casa com\u00fan; por ajustar nuestros entornos humano-ecol\u00f3gicos, nuestros mundos des -\najustados. El papa Francisco, en su Enc\u00edclica Laudato Si, ha subrayado \nno s\u00f3lo la importancia de la crisis ecol\u00f3gica sino su conexi\u00f3n intr\u00ednseca con la injusticia social y la urgencia de una b\u00fasqueda de acciones y pro -auto-suficiencia, auto-nom\u00eda, absolutizaci\u00f3n 162cesos que no se reduzca/someta a la trampa de usar los mismos meca -\nnismos pol\u00edticos, econ\u00f3micos, tecnocient\u00ed\ufb01cos. \u00c9ste ser\u00eda el verdadero \nsentido de una oikonom\u00eda humana: el cuidar/construir, poner y disfru -\ntar en com\u00fan el mundo o, mejor, los mundos que nos han sido dados, gratuitamente, previos a cualquiera de nosotros, previos a cualquier esfuerzo, derecho o adquisici\u00f3n; previos a nuestra misma humanidad.\nPor otra parte, se empieza a considerar que la \u00bf\u00fanica? alternativa al \nendiosamiento del individuo \u2014y de su contraparte necesaria, la socie -\ndad\u2014 estriba en la reinvenci\u00f3n de ese com\u00fan humano (convivencia-co-muni\u00f3n-comunidades) fundamento, sustento y \ufb01n de nuestras vidas y personas. Ya se oyen voces alternativas que consideran como \u00fanica posibilidad de impedir un desastre humanitario el re-asumir nuestros mundos comunes como tales y no como bot\u00edn primi-capientis,\n124 el re -\ncrearlos comunitariamente y as\u00ed crear nuevas formas de comunidad. No se trata de sacarse de la manga un modelo \u00fanico de comunidad concre-ta, ni de reproducir modelos pertenecientes a otras culturas, tiempos o mundos, por m\u00e1s que puedan ser inspiraci\u00f3n para nuestro prop\u00f3sito.\nEn esa direcci\u00f3n, quiz\u00e1, hay una pista de reconstrucci\u00f3n de esa \nrealidad humana que tiene que estar \ufb01ncada, m\u00e1s all\u00e1 de la raz\u00f3n, en aquellos que nos preceden y en aquellos que nos impulsan. M\u00e1s all\u00e1 de las tecnociencias y \ufb01nanzas \u2014aunque no sin tecnociencias y econom\u00edas humanas\u2014, en todo aquello y todos aquellos (\u201clos otros\u201d) que nos dan la vida, nos protegen, nos dan sentidos y esperanzas: las comunidades, las personas y los mundos humanos que se nos com -\nparten gratuitamente; aqu\u00ed s\u00ed ab-solutamente; es decir: no atados a ninguna condici\u00f3n (m\u00e9ritos o esfuerzos, riqueza, educaci\u00f3n, similitu -\ndes, derechos, etc\u00e9tera), simplemente porque (nos) queremos. Eso no puede venir ni de los individuos ni de las sociedades, sino de la realidad y realizaciones de las comunidades-mundos-pr\u00f3jimos que se fundan en y fundan el amor, que comunic\u00e1ndonos todo eso nos fundan como personas, como pueblos, como mundos para disfrutar y compartir, para convivir. \nPorque hay algo m\u00e1s fundamental que la raz\u00f3n: un ethos, un dai-\nmon \u2014ins\u00f3lito, no programable e incontrolable, en cuanto anterior a la raz\u00f3n y a la voluntad\u2014, una locura/libertad fundamental que nos \nimpulsa a vivir/convivir, a imaginar y crear, a comprender y transfor -\nmar, a proyectar y con-struir (estructurar con otros), a querer mundos compartidos; una locura/libertad fundamental que nos hace humanos, \nque nos convida a agradecer, disfrutar y celebrar. Eso, en el fondo, es lo \n124 Primi-capientis. Signi\ufb01ca que una propiedad es del primero que la toma.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 163que se llama el amor, y eso es lo \u00fanico que puede fundar una verdadera convivencia, comunidad-comuni\u00f3n humana, y, algo que se nos olvida en la \ufb01losof\u00eda occidental, que nos impulsa a disfrutar, agradecer y fes -\ntejar en com\u00fan. \n\u00bfHay salida por all\u00ed? Yo pienso, personalmente, que si no es por \nall\u00ed no hay salida. \u00bfSomos capaces de destruirnos como humanidad? S\u00ed, pero tambi\u00e9n, como dec\u00eda el Dr. Alfaro, tenemos la experiencia de que, despu\u00e9s de periodos muy violentos, nuestros pueblos lograron reconstruirse, reconstruir sus identidades-diversidades y sus mundos, fundamentalmente en ese querer ser o, si quieren, en ese querer no ex-sistir sino con-sistir.\nBibliograf\u00eda\nB/a.sc/u.sc/m.sc/a.sc/n.sc, Zygmunt, \u201cTerrorismo y Religi\u00f3n\u201d, en Lanceros, Patxi y D\u00edez \nVelasco, Francisco (Eds), Religi\u00f3n y Violencia, Madrid, C\u00edrculo de Bellas Artes, 2008, pp. 229-250. \nD/o.sc/m.sc/iacute.sc/n.sc/g.sc/u.sc/e.sc/z.sc M/o.sc/r.sc/a.sc/n.sc/o.sc, Carlos, \u201cLa alteridad difuminada. Re\ufb02exiones \nen los tiempos de los \u00abv\u00ednculos.com\u00bb\u201d en Proyecci\u00f3n: Teolog\u00eda y mundo actual, Facultad de Teolog\u00eda, Universidad de Granada, No. 215, a\u00f1o 2004, pp. 347-367.\nH/i.sc/n.sc/k.sc/e.sc/l.sc/a.sc/m.sc/m.sc/e.sc/r.sc/t.sc, Franz, Las armas ideol\u00f3gicas de la muerte: el \ndiscernimiento de los fetiches, capitalismo y cristianismo, San Jos\u00e9, Costa Rica, Editorial Universitaria Centroamericana, 1977.\nL/a.sc/n.sc/c.sc/e.sc/r.sc/o.sc/s.sc , Patxi, La modernidad cansada y otras fatigas, Madrid, \nBiblioteca Nueva, 2006.\nS/c.sc/a.sc/v.sc/i.sc/n.sc/o.sc, Dardo, La \ufb01losof\u00eda actual. Pensar sin certezas, Buenos Aires, \nPaid\u00f3s, 1999.jerusal\u00e9n, sacramento de paz y s\u00edmbolo de la divisi\u00f3n entre los hombres 164Jerusal\u00e9n, sacramento de paz y s\u00edmbolo \nde la divisi\u00f3n entre los hombres  \nReflexiones y cuestionamientos de un peregrino\nLuis Armando Aguilar Sahag\u00fan\n\u201cPara un peregrino, ya no hay retorno del peregrinaje. \nUno se va, y ya no regresa. Jerusal\u00e9n es un punto de partida...\u201d\nCharles Peguy\nLa ciudad de Jerusal\u00e9n, el denso signi\ufb01cado tanto de su historia como \nde su presente actual, llevan a intuir que esa ciudad encierra un valor simb\u00f3lico. \u00bfDe qu\u00e9? No solo de las esperanzas mesi\u00e1nicas, sean jud\u00edas o cristianas, sino un s\u00edmbolo de la humanidad entera. \u00bfDe qu\u00e9 manera lo es? Esta ciudad est\u00e1 cargada de una densidad de sentido para ju -\nd\u00edos, cristianos y musulmanes. \nJerusal\u00e9n representa, a\u00fan hoy, ciudad del encuentro de las nacio-\nnes en la perspectiva de una esperanza de plena reconciliaci\u00f3n, de \npresencia del Dios vivo, Shalom. En esta ciudad con\ufb02uyen fuertes ten -\nsiones surgidas en parte por las religiones ah\u00ed representadas, por los distintos intereses pol\u00edticos que ah\u00ed est\u00e1n en juego, por las ideolog\u00edas, las representaciones m\u00edticas y los imaginarios culturales.\n\u00bfDe qu\u00e9 es s\u00edmbolo la Jerusal\u00e9n actual? Por cuanto en cierto modo \nsu ser consista en signi\ufb01car el esp\u00edritu al otro \u2014sin agotarse en ello\u2014, \nJerusal\u00e9n conserva la fuerza de signo. Dando un paso m\u00e1s cabe pre -\nguntar si Jerusal\u00e9n tiene un car\u00e1cter sacramental, es decir, de signi\ufb01car y realizar e\ufb01cazmente aquello que signi\ufb01ca. \u00bfQu\u00e9 contribuye a a\ufb01rmar -\nlo y qu\u00e9 lo contradice? \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 165U/n.sc/a.sc /m.sc/i.sc/r.sc/a.sc/d.sc/a.sc /j.sc/u.sc/d.sc/iacute.sc/a.sc: J/e.sc/r.sc/u.sc/s.sc/a.sc/l.sc/eacute.sc/n.sc, \u201c/l.sc/a.sc /v.sc/i.sc/u.sc/d.sc/a.sc \n/q.sc/u.sc/e.sc /s.sc/e.sc /h.sc/a.sc /c.sc/o.sc/n.sc/v.sc/e.sc/r.sc/t.sc/i.sc/d.sc/o.sc /e.sc/n.sc /n.sc/o.sc/v.sc/i.sc/a.sc\u201d\nSeg\u00fan el pensador jud\u00edo Abraham Joshua Heschel Dios ha elegido a \nJerusal\u00e9n y la ha dotado con el misterio de su presencia; profetas, re -\nyes, sabios, sacerdotes la convirtieron en el lugar en donde el llamado de Dios fue escuchado y aceptado. All\u00ed vivi\u00f3 el pueblo que escuch\u00f3 y preserv\u00f3 eventos en palabras \u2014los escribas, los copistas. \nHay momentos en la historia que son \u00fanicos, momentos que han atado \nel coraz\u00f3n de nuestro pueblo a Jerusal\u00e9n para siempre. Estos momentos y la ciudad de Jerusal\u00e9n fueron destinados a irradiar la luz del esp\u00edritu por todo el mundo. Dado que la luz del esp\u00edritu no es una cosa del espa-cio encapsulada en un lugar particular. Con todo, a \ufb01n de que el esp\u00edritu de Jerusal\u00e9n est\u00e9 en todas partes, Jerusal\u00e9n tiene que estar primero en alg\u00fan lugar. Fue casi algo cruel. Sin imagen, sin semejanza, sin iconos de Dios. No hay hombre que pueda ver a Dios y vivir. Dios \u00bfPor qu\u00e9 no ser considerado y mostrarnos tu rostro? Tu justicia est\u00e1 escondida \u00bfPor qu\u00e9 no se habr\u00eda de revelar tu rostro? Jerusal\u00e9n es confort, intimaci\u00f3n de una respuesta. La historia no est\u00e1 ciega. El mundo es un ojo y Jerusal\u00e9n corresponde a la pupila del ojo, de un ojo demandante, que discierne.\n125\nFue en Jerusal\u00e9n en donde el profeta proclam\u00f3: \ny \u00e9l no destruir\u00e1 sobre esta monta\u00f1a la neblina que cubre a los pueblos, el velo que se ha extendido sobre las naciones. \u00c9l devorar\u00e1 a la muerte para siempre, y el se\u00f1or Dios limpiar\u00e1 las l\u00e1grimas de todos los rostros, y el reproche a su pueblo le ser\u00e1 quitado de toda la tierra; porque El Se\u00f1or ha hablado\u201d (Isa\u00edas 25, 7-8).\nSeg\u00fan Heschel la vida de Jerusal\u00e9n depende de la presencia de los \njud\u00edos en ella. Ella sola esta desolada y silenciosa. \u201cCon Israel ella es un \ntestigo, una proclamaci\u00f3n. Ella sola es una viuda. Con Israel, es una no -\nvia.\u201d Podemos preguntar qu\u00e9 papel desempe\u00f1an los palestinos presen -\ntes en Israel. Heschel parece ciego al destino de la mitad de la poblaci\u00f3n de palestinos que fueron forzados a emigrar durante la llamada \u201cguerra de independencia\u201d en 1948. As\u00ed mismo, atribuye el sentido de la ciudad \n125 Cf. Heschel, Abraham J., Israel: An echo of eternity , farrar, straus and giroux, New york \n1967, pp. 13-14.jerusal\u00e9n, sacramento de paz y s\u00edmbolo de la divisi\u00f3n entre los hombres 166de Jerusal\u00e9n exclusivamente a la presencia en ella de jud\u00edos. \u00bfQu\u00e9 sig -\nni\ufb01ca el silencio y desolaci\u00f3n de Jerusal\u00e9n de que habla Heschel de cara \na los \u00e1rabes y miembros de otras comunidades en ella \u2014como los arme -\nnios y los distintos grupos de cristianos que ocupan, respectivamente, una cuarta parte de la ciudad del patriarcado latino? Heschel parece ha -\nber quedado sordo a su voz y a su palabra, a sus cantos y oraciones, a los sentidos que para esos grupos guarda en habitar la ciudad santa. \nHeschel a\ufb01rma que Dios no est\u00e1 menos aqu\u00ed que all\u00e1, y que es el \nmomento sagrado en el que se revela su presencia. Encontramos a Dios en el tiempo m\u00e1s que en el espacio, en momentos de fe m\u00e1s que en un fragmento del espacio. La historia de Jerusal\u00e9n est\u00e1 dotada con el poder para inspirar tales momentos, para invocar en nosotros la ca -\npacidad estar a Su presencia. \u00bfPor qu\u00e9 entonces, podemos preguntar, la asociaci\u00f3n a la \u201ctierra de Israel\u201d como la fuente de sentido de la juder\u00eda en su conjunto?\nPor otra parte, parece, el universalismo de la vocaci\u00f3n de Israel, \nproclamado una y otra vez por sus grandes profetas y acentuada por Jes\u00fas de Nazaret corre el riesgo de quedar en entredicho al enfatizar de manera tan exclusiva la relaci\u00f3n entre una identidad y un lugar. Por una parte, es indudable que Israel naci\u00f3 vinculado a una tierra, tierra cuyas fronteras se recorrieron varias veces en su antigua historia, y de la que tambi\u00e9n el pueblo fue exiliado en distintas ocasiones. \nLa constituci\u00f3n del Estado de Israel ha asociado con una continui -\ndad cuestionable el territorio que hasta el d\u00eda de hoy cuenta como \u201cpo -\nsesi\u00f3n\u201d del pueblo jud\u00edo. Si bien a Israel le corresponde, por derecho la posesi\u00f3n de un territorio \u2014derecho internacional, y en parte, quiz\u00e1 tambi\u00e9n, \u201cderecho hist\u00f3rico\u201d\u2014, tambi\u00e9n es verdad que la lectura de la historia que vincula en continuidad los hechos anteriores a la segunda destrucci\u00f3n del templo con la nueva constituci\u00f3n del Estado y sus fron -\nteras es resultado de una \u201cinvenci\u00f3n\u201d a la que han contribuido de ma -\nnera notable la ideolog\u00eda sionista y los intereses pol\u00edticos del Estado. \nHay una dimensi\u00f3n pol\u00edtica \u201cdemasiado humana\u201d que no queda \nlegitimada sin m\u00e1s por la anamnesis del pueblo del que hablan las Sagradas Escrituras. Como demuestra el historiador israelita Schlomo Sand, uno de los motores m\u00e1s decisivos en la reivindicaci\u00f3n de \u201cla tie -\nrra de Israel\u201d se remonta al impulso que le dio cierto protestantismo evang\u00e9lico y el sionismo el siglo /x.sc/i.sc/x.sc y que fue alimentado por intelec -\ntuales importantes del siglo /x.sc/x.sc.\n126 Esta ideolog\u00eda tiene una vertiente es -\n126 Esta es la tesis que busca probar el historiador israelita SchlomoSand en La invenci\u00f3n \nde la tierra de Israel. De Tierra Santa a madre patria . Lamentablemente, este tipo de \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 167piritual que, por desgracia, se convierte f\u00e1cilmente en fuente de legiti -\nmaci\u00f3n de un estado de cosas mediante una relectura en cierta medida idealizada de la historia.\nIsrael nunca uni\ufb01c\u00f3 verdaderamente la ciudad, a no ser que entendamos \nque el t\u00e9rmino \u201cuni\ufb01caci\u00f3n\u201d se aplica no a las gentes sino a las piedras, tierras, casas, tumbas. Este acto de anexi\u00f3n en concreto\u2026 represent\u00f3 la \nvictoria del mito sobre la l\u00f3gica hist\u00f3rica, y de la Tierra Santa sobre el principio de la democracia.\n127\nEl punto de vista del historiador es muy diferente del de un te\u00f3lo -\ngo. Heschel hace una lectura teol\u00f3gico-espiritual de Israel, no hist\u00f3ri -\nco-pol\u00edtica. Lo que se echa de menos es una mayor consideraci\u00f3n a los \nhechos en toda su amplitud y signi\ufb01caci\u00f3n, en particular, de cara a la poblaci\u00f3n \u00e1rabe y a la presencia de los cristianos en Jerusal\u00e9n.\n128 \nFrente a Heschel se sit\u00faan eminentes te\u00f3logos jud\u00edos, desde Fil\u00f3n \nde Alejandr\u00eda, el primer \ufb01l\u00f3sofo jud\u00edo helen\u00edstico, muerto en el siglo /i.sc, \na Franz Rosenzweig, uno de los m\u00e1s grandes \ufb01l\u00f3sofos jud\u00edos alemanes de los \u00faltimos tiempos. Como Martin Buber, Rosenzweig conceb\u00eda a los jud\u00edos como una comunidad de sangre. Pero a diferencia de Buber, se negaba a vincular la sangre con la tierra y se negaba a vincular la Tierra Santa como una patria.\n129\nU/n.sc/a.sc /m.sc/i.sc/r.sc/a.sc/d.sc/a.sc /c.sc/r.sc/i.sc/s.sc/t.sc/i.sc/a.sc/n.sc/a.sc: L/a.sc O/t.sc/r.sc/a.sc C/i.sc/u.sc/d.sc/a.sc/d.sc\nEl excardenal de Mil\u00e1n, Carlo Mar\u00eda Martini ha meditado sobre el senti -\ndo de la ciudad de Jerusal\u00e9n, tanto como ex\u00e9geta b\u00edblico y como hom -\nbre que am\u00f3 esa ciudad desde que la conoci\u00f3 por primera vez. Des -\npol\u00edtica sigue en marcha hasta nuestros d\u00edas.\n127 Cf. Schlomo Sand, La invenci\u00f3n de la tierra de Israel. De Tierra Santa a madre patria , \npp. 246-247. Los otros dos momentos est\u00e1n relacionados con la ciudad de Hebr\u00f3n, \nen 1968 y 1994. Remitimos al lector interesado a las p\u00e1ginas se\u00f1aladas para su \ndescripci\u00f3n e implicaciones pol\u00edticas.\n128 La historia de las cruzadas y la instauraci\u00f3n de un reino latino \u2014\u201creino cruzado\u201d\u2014 \ndurante 200 a\u00f1os en Tierra Santa proyectan una fuerte sombra sobre esta presencia. \nHoy cabe hacer una lectura cr\u00edtica de esos acontecimientos.\n129 \u00cddem., p. 185, nota 8. El autor remite a la obra de Rosenzweig, La estrella de la reden-\nci\u00f3n, sobre Martin Buber remite a la obra, Between a People and itsLand. jerusal\u00e9n, sacramento de paz y s\u00edmbolo de la divisi\u00f3n entre los hombres 168pu\u00e9s de dejar su cargo al frente de la Iglesia de Mil\u00e1n, Martini pudo \nrealizar su sue\u00f1o de volver a Jerusal\u00e9n, donde se dedic\u00f3 al estudio, a la oraci\u00f3n y a la intercesi\u00f3n.\nMartini de\ufb01ne a Jerusal\u00e9n como \u201cla ciudad m\u00e1s cargada de me-\nmoria religiosa de todo el mundo, la ciudad donde muri\u00f3 Jes\u00fas para la salvaci\u00f3n del mundo y donde se venera su sepulcro vac\u00edo y se hace memoria de su resurrecci\u00f3n\u201d, y la describe, en contraste con la gran ciudad moderna, marcada por el miedo, como la otra historia de la ciu-\ndad en la que ha podido vivir,\nla ciudad que yo est\u00e1 ante m\u00ed y que yo debo edi\ufb01car y que aguardo con \nesperanza, porque es mayor que lo que yo pueda pretender construir con el trabajo de mis manos. Es la ciudad a la que sale Abraham, y que emer -\nge en Jerusal\u00e9n como urbe de los sue\u00f1os mesi\u00e1nicos, que en el libro del Apocalipsis es la morada de Dios con los hombres.\n130\nAparece aqu\u00ed, seg\u00fan Martini, la enunciaci\u00f3n de un principio b\u00edblico, \nseg\u00fan el cual la historia entera de la humanidad se dirige a una ciudad. \nLos pueblos est\u00e1n llamados no a un jard\u00edn de delicias, sino a la ciudad del Apocalipsis, ciudad ideal, resplandeciente, acogedora, abierta y hospitalaria, en la que \ufb01nalmente se cumplir\u00eda el sue\u00f1o milenario de la humanidad, el shalom, la paz. Es un lugar donde los hombres viven \nen armon\u00eda, en una trama de relaciones m\u00faltiples y constructivas que contiene lo mejor del para\u00edso: jardines, un r\u00edo, \u00e1rboles, frutos, hojas cu -\nrativas. \u201cNuestro ideal \u2014a\ufb01rma Martini\u2014 no es el de un \ufb01n de semana de huida hacia el aire puro de las monta\u00f1as, la soledad y el silencio, sino hacia el hormiguero de las gentes reunidas para una gran \ufb01esta.\u201d\nMartini se esfuerza por traducir el sentido de la ciudad b\u00edblica \ncomo ant\u00edtesis de todo lo que supera las adversidades de la vida:\nPara superar las calamidades de la ciudad y para interpretar dentro de \nella la presencia de no pocas bendiciones y alegr\u00edas aut\u00e9nticas, no hay que tener necesariamente ante los ojos una ciudad ideal, sino al menos \nun ideal de ciudad. Una ciudad formada por las relaciones humanas res -\nponsables y rec\u00edprocas, que se mani\ufb01estan ante nosotros como un com -\npromiso \u00e9tico basado en la aceptaci\u00f3n, la hospitalidad, la reconciliaci\u00f3n e incluso del perd\u00f3n. Entonces la ciudad se transforma en una ocasi\u00f3n y fuente inagotable de posibilidades para establecer y tejer relaciones verdaderas.\n130 Libro del Apocalipsis 21, 4. Cf. Martini, Carlo Mar\u00eda, Cf. Hacia Jeruslal\u00e9n, p. 27.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 169El miedo, la soberbia, la confusi\u00f3n y la inhospitalidad son fermen -\ntos de las antiguas ciudades de Babel, Sodoma y Jeric\u00f3 que siguen \npresentes dentro las murallas de Jerusal\u00e9n, pero que son combatidos y sofocados continuamente en su dinamismo violento, mientras cada d\u00eda se a\ufb01rma y rea\ufb01rma sin pausa la primac\u00eda de aquella visi\u00f3n que convierte a Jerusal\u00e9n en la ciudad del Shalom. Un Shalom complejo, en \nriesgo permanente y a menudo desmentido por los hechos. \nJerusal\u00e9n no se muestra, seg\u00fan Martini, como el lugar que ya ha \nconseguido un ideal al que todos deber\u00edan de tender, sino como el es -\npacio en el que este ideal es m\u00e1s discutido, m\u00e1s dif\u00edcil y contradicho por los acontecimientos, y, por tanto, donde la tenacidad de la espe -\nranza que no cede es signo y est\u00edmulo para las dem\u00e1s ciudades amena -\nzadas por con\ufb02ictos y enemistades.\n[...] Toda la historia de la Jerusal\u00e9n b\u00edblica es un relato del con\ufb02icto en -\ntre el desierto que amenaza y el ideal de paz que la impulsa y sostiene \ndesde hace tres mil a\u00f1os, para que no se canse de buscar el shalomin-\ncluso en medio de tantas contradicciones que parecen indicar la impo -\nsibilidad de la paz.131\nSi se abren bien los ojos se presenta ante nosotros el ideal de ciu -\ndad ya presente al que podemos caminar juntos en espera de la Jeru -\nsal\u00e9n que viene.132\nEl amor de Martini por la ciudad de Jerusal\u00e9n no lo ceg\u00f3 a las di-\nmensiones pol\u00edticas de los con\ufb02ictos entre \u00e1rabes y jud\u00edos. En una en -\ntrevista dada en sus \u00faltimos a\u00f1os Martini hace referencia a lo extraor -\ndinariamente complejo del con\ufb02icto, al grado de que ni los mismos \nespecialistas se ponen de acuerdo sobre las causas y los efectos en el desarrollo de los mismos. Con gran modestia, con\ufb01esa no saber hebreo moderno, por lo que no se siente apto para emitir un juicio. Al consta -\ntar, por otra parte, el enorme sufrimiento de ambos pueblos, adopta la actitud evang\u00e9lica de Jes\u00fas de \u201cNo juzgar\u201d (Lc 6, 37). Martini busc\u00f3 la inter-cesi\u00f3n, el modo de oraci\u00f3n en que uno se coloca en medio de las partes en con\ufb02icto y busca su acercamiento y reconciliaci\u00f3n. En este sentido mostr\u00f3 el camino netamente evang\u00e9lico de enfrentar los males y discordias humanas, el que le correspond\u00eda no solo como te\u00f3logo y ex\u00e9geta, sino como el pastor y sacerdote que fue.\n133\n131 \u00cdd. p. 29.\n132 \u00cdd. p. 32.\n133 Cf. Andrea Tornielli, Carlo Mar\u00eda Martini, El profeta del di\u00e1logo.jerusal\u00e9n, sacramento de paz y s\u00edmbolo de la divisi\u00f3n entre los hombres 170S/iacute.sc/m.sc/b.sc/o.sc/l.sc/o.sc /y.sc /s.sc/a.sc/c.sc/r.sc/a.sc/m.sc/e.sc/n.sc/t.sc/o.sc\nJerusal\u00e9n se presenta como sacramento de paz, por la capacidad de \nevocar promesas que desde tiempos remotos se conservan en los tex -\ntos sagrados del Juda\u00edsmo respecto a la vocaci\u00f3n del pueblo de esa ciudad, capital y \u201clugar\u201d elegido por Dios para habitar como \u201crey\u201d de todos los pueblos. Es una vocaci\u00f3n abierta a la universalidad, no solo una promesa de paz para el pueblo en el exilio o en la di\u00e1spora.\nPor otra parte, el nuevo Estado de Israel tal como se ha ido cons -\ntituyendo desde su fundaci\u00f3n, ya no puede signi\ufb01car lo mismo que signi\ufb01c\u00f3 en los textos sagrados anteriores a la destrucci\u00f3n del Templo del a\u00f1o 70 d.C. El peso de la historia, por una parte, y el horizonte her -\nmen\u00e9utico en el que nos situamos hoy para leerla, por otra, nos hacen conscientes de que hemos de reconocer d\u00f3nde nos situamos cuando hacemos una lectura de los textos sagrados y buscamos en ellos claves de comprensi\u00f3n del momento presente. Nos parece acertada la obser -\nvaci\u00f3n del ex\u00e9geta Gerhard Loh\ufb01nk seg\u00fan la cual el v\u00ednculo entre el territorio ocupado por el Estado de Israel y la identidad del Juda\u00edsmo como religi\u00f3n es del todo contingente.\n134 Como se ha se\u00f1alado, es tam -\nbi\u00e9n la posici\u00f3n de muchos jud\u00edos, entre ellos, el eminente \ufb01l\u00f3sofo y traductor de la Biblia hebrea al alem\u00e1n \u2014juntamente con Martin Bu -\nber\u2014 Franz Rosenszweig. La tierra de Israel es sacramento de la Alian -\nza, no as\u00ed el Estado. Las fronteras b\u00edblicas no son re construibles. El P. \nMarcel Jacques Dubois, de la Orden de Predicadores, se\u00f1ala, con ma-yor equilibrio, que existe un v\u00ednculo espiritual entre esta tierra, el pue -\nblo jud\u00edo y el Estado de Israel, sin que eso signi\ufb01que legitimar al \u201cgran Israel\u201d. Esta hab\u00eda sido ya la gran intuici\u00f3n del poeta Paul Claudel.\n135\n134 Cf. Gerhard Loh\ufb01nk, \u00bfQui\u00e9n fue Jes\u00fas? \u00bfQu\u00e9 quiso?\n135 Cf. Marcel Jacques Dubois, Israel, po\u00e9te de Dieu . El P. Dubois fue uno de los fun-\ndadores de la Maison de Saint Isa\u00efe , destinada por la Orden de Predicadores para \nestablecer un di\u00e1logo cercano de alto nivel con los jud\u00edos del naciente estado \nde Israel. El P. Dubois llev\u00f3 a cabo una importante labor de acercamiento en el terreno filos\u00f3fico, tanto desde la c\u00e1tedra, en la Universidad de Jerusal\u00e9n, como \nexpositor y traductor de textos de Arist\u00f3teles, San Alberto y Santo Tom\u00e1s al mun -\ndo hebreo, logrando importantes reconocimientos por parte de la Universidad y del destacados fil\u00f3sofos jud\u00edos contempor\u00e1neos. La casa debi\u00f3 cerrar, y fue juzgada por algunas autoridades cristianas como \u201cprosionista\u201d. En una mirada \nretrospectiva sobre su trabajo en el intento de di\u00e1logo con el Juda\u00edsmo, el P. \nDubois reconoce que el entusiasmo inicial les impidi\u00f3 a \u00e9l y a otros co-hermanos \nconsiderar el peso de la dimensi\u00f3n pol\u00edtica de la fundaci\u00f3n del Estado. Su balan -\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 171\u201cHe aqu\u00ed a Israel que, con gran esfuerzo, se desarraiga de Egipto. Eh aqu\u00ed \nnuestra religi\u00f3n, h\u0133o m\u00edo, que no es una religi\u00f3n de permanencia en no -\nsotros mismos, sino de ruptura con nosotros mismos, de salida, de paso hacia Dios\u2026 El medio, la vocaci\u00f3n de Israel es el porvenir. Su sacramento \nnacional se llama Pascua, que quiere decir Pasaje.\u201d\n136\nPascua, es decir, situaci\u00f3n de paso, tr\u00e1nsito, \u00c9xodo. No \u201clugar\u201d ni \ntierra. Pero la Pascua es desde alg\u00fan lugar hacia otro, a un nuevo un \nterritorio. Aqu\u00ed queda la marca de la ambig\u00fcedad radical que acompa -\n\u00f1a a este sacramento, cuando se pierde de vista, seg\u00fan Claudel, que la \nmisi\u00f3n de Israel es dar testimonio de la incompatibilidad del esp\u00edritu humano con cualquier otra cosa que no sea Dios; se\u00f1alar y a\ufb01rmar la trascendencia eterna a trav\u00e9s de las vicisitudes del tiempo; creer en la victoria de la alegr\u00eda y llevar la certeza del para\u00edso a pesar de una carga de penas que ponen al pueblo en combate consigo mismo. Como h\u0133os de Abraham, el \u201chombre que ha juzgado in\u00fatil mirar otra cosa que el sol\u201d Israel est\u00e1 expuesto a quemarse por el fervor de un Absoluto cuya realidad est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de la tierra y del tiempo.\n137 La existencia \nde exiliados, de advenedizos, de quien espera siempre el momento de llegada, queda bien expresada en el poema de Claudel:\n!He aqu\u00ed a un hombre que no osa defenderse contra el mar!\u2026 que pro -\nfesionalmente est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de todo y su domicilio es el no estar en su \ncasa. Ninguna tarea es propiamente la suya; \u00e9l es por siempre el ama -\nteur y el invitado por todas partes y el se\u00f1or indigente: \u00a1S\u00f3lo el exilio le ense\u00f1a la patria!\nLo que lo hace extranjero a este mundo es la preferencia por Je -\nrusal\u00e9n. All\u00ed siente la tentaci\u00f3n de quedarse, de instalarse, pero des -\npu\u00e9s de un cierto tiempo, percibe, por todas partes una extra\u00f1eza res -\npecto de todas las seducciones que pueden desviarlo de su vocaci\u00f3n, \nwe don\u2019t belong. El P. Dubois, comentando esta re\ufb02exi\u00f3n de Claudel, encuentra que el mundo no comprende la singularidad jud\u00eda, porque no le gusta ser confrontado con el absoluto y con la luz. Cuanto m\u00e1s alta es la vocaci\u00f3n tanto mayor es el riesgo de in\ufb01delidad. En su errar, su debilidad, en la misma ambig\u00fcedad y el titubeo de su testimonio, \nce, nos parece, es muy digno de ser tomado en cuenta. Cf. Dubois, Dominique, \nMarcel-Jacques, Nostalgie de Israel.\n136 Paul Claudel, Ofertorio de la \u201cMesse la-b\u00e1s\u201d citado por Marcel Dubois, Israel, po\u00e9te \nde Dieu, p. 68-69.\n137 \u00cddem., p. 71.jerusal\u00e9n, sacramento de paz y s\u00edmbolo de la divisi\u00f3n entre los hombres 172Israel es la mala conciencia de quienes se instalan c\u00f3modamente en \nla tierra. \u00a1We don\u2019t belong! No estoy del todo sano, dice Israel. Estoy enfermo. Soy perseguido desde hace dos mil a\u00f1os, pero es mejor es-tar muerto que ser in\ufb01el a la promesa. \u201cNo te dejar\u00e9 hasta que me hayas bendecido\u201d. A pesar de las apariencias el destino de Israel, concluye Claudel, no est\u00e1 entregado al azar o a la crueldad humana. Su destino se inscribe en su vocaci\u00f3n a la vida, que es una vocaci\u00f3n inextinguible, por ser promesa de eternidad. \u201cEl reino de los cielos que Israel busca en lo horizontal, esperamos, no le ser\u00e1 rehusado el otro que el mejor.\u201d\n138\nHay una frontera entre Juda\u00edsmo y cristianismo que parece insu -\nperable. El jud\u00edo cree en el destino jud\u00edo de Israel. El cristiano cree en el destino universal del \u201cnuevo Israel\u201d, de la Iglesia, sin dejar de des -\nconocer que elprimer \u201cIsrael de Dios\u201d, el que no ha aceptado la fe en Jes\u00fas, tiene un lugar en el designio salv\u00ed\ufb01co de la historia humana. Para el catolicismo actual la verdad es de suyo universal, quienquiera que la lleve. Para el cristianismo cambia el sentido de la Pascua. No se trata ya del paso hacia un lugar, sino hacia una vida nueva y plena para todos los hombres en todos los tiempos y lugares en los que se acepte le fe.\nLa visi\u00f3n sacramental de la tierra supone que en Israel tendr\u00eda que \nser visible el testimonio de los que la han recibido, de \u201clas grandes co-sas\u201d que su Dios \u2014el Dios \u00fanico\u2014 ha hecho y sigue haciendo por ellos y por todos los hombres.La tierra es sacramento universal, m\u00e1s por lo que puede signi\ufb01car para todos los hombres que por ligar su posesi\u00f3n a un pueblo, como pretende Martin Buber\n139. \nPara Buber lo jud\u00edo es esencialmente unidad de religi\u00f3n y comu -\nnidad pol\u00edtica. Este es su don y su prerrogativa. Se trata de una uni -\ndad, una asociaci\u00f3n de un hombre determinado con una tierra deter -\nminada, un esp\u00edritu personal y esp\u00edritu del pueblo unido a esta tierra. Unidad no f\u00edsica ni ct\u00f3nica, sino espiritual y fundada en el esp\u00edritu: al pueblo obediente que sigue los decretos de Dios se le abre la tierra, es regado por la lluvia y da frutos; en cambio el pueblo desobediente tropieza y es expulsado al exilio. Solo de este modo es el pueblo hu -\nmano y divino al mismo tiempo. El dualismo \u2014entre esp\u00edritu y cuerpo, pueblo y pa\u00eds, religi\u00f3n y polis (con su pol\u00edtica)\u2014 es siempre una se\u00f1al \n138 \u00cddem., p. 80.\n139 Buber ha enfatizado expl\u00edcitamente el \u201cprincipio sacramental\u201d de la identidad \nde Israel, junto con el \u201cprincipio prof\u00e9tico\u201d. A partir de ellos plantea la relaci\u00f3n \nentre Israel y las naciones. Hans Urs von Balthasar hizo un intento de di\u00e1logo \ncon la posici\u00f3n de Buber en su obra: EinsameZwiesprache. Martin Buber und das \nChristentum, pp. 47-66.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 173de desobediencia radical. La historia de Israel es un constante irrum-pir de este tr\u00e1gico dualismo que una y otra vez se busca rebasar.\n140\nPara Buber este arraigo en la tierra est\u00e1 anclado en el misterio del \nque el misterio de Dios es solo un aspecto, mientras que el otro aspec -\nto es de car\u00e1cter sociol\u00f3gico, pedag\u00f3gico y pol\u00edtico. Israel no puede pensarse en lo absoluto fuera de la relaci\u00f3n de sus ser elegido por Dios dentro de la alianza. No es un pueblo natural que ulteriormente \u201casu -\nme\u201d la alianza; existe \u00fanica y exclusivamente a partir de esta elecci\u00f3n \u201csobrenatural\u201d y del env\u00edo que es de car\u00e1cter terrenal, \u201ccarnal\u201d. Y dado que Israel es en general la \u201cverdad del hombre\u201d, y el sacramento de Is -\nrael entre los pueblos ha de llevarse a todos y ser puesto al d\u00eda, lo mis -\nmo vale para la humanidad en su totalidad, entendida siempre a partir de la sagrada escritura en funci\u00f3n de Israel: la historia de la creaci\u00f3n es una historia que se dirige a Israel como tambi\u00e9n la historia \ufb01nal (con el juicio de Dios sobre las naciones) y todo lo que acontezca en medio.\nBuber ofrece un ejemplo de pensamiento jud\u00edo que a\ufb01rma su \nelecci\u00f3n en apertura universal. Durante su vida y su trabajo en Israel fue un infatigable defensor de \u201cuna tierra para dos pueblos\u201d\n141. La \nintenci\u00f3n de este trabajo rebasa un di\u00e1logo sobre su pensamiento a \n140 Las enfermedades del esp\u00edritu jud\u00edo son diagnosticadas por Buber. Por dos mil a\u00f1os el \npueblo ha estado expuesto a una patolog\u00eda que es resultado de la p\u00e9rdida de unidad del hombre y su comunidad, de Ad\u00e1n con su tierra. La espiritualizaci\u00f3n jud\u00eda, su desa -\nrraigo, es uno de los hechos m\u00e1s marcados de las patolog\u00edas del pueblo en su conjunto. \nLo vuelve ajeno a la realidad, improductivo, inhumano. Solo es posible devolver la salud \na la \u201cm\u00e1s enferma de todas las naciones\u201d mediante el retorno a la tierra, en donde ha de \nrecibir una reeducaci\u00f3n completa. Un fruto del desarraigo de la tierra y de la p\u00e9rdida de \nsu unidad sacramental, es la relaci\u00f3n del juda\u00edsmo hacia el dinero, hacia el comercio, hacia el capitalismo y en donde esto ocurra tambi\u00e9n con el tradicionalismo religioso \u201cen donde las formas religiosas de tal manera se han separado de su suelo nutricio que pueden convivir con las m\u00e1s degradadas formas del esp\u00edritu del capitalismo\u201d. En este aspecto, piensa Buber, el juda\u00edsmo ha llegado a su punto m\u00e1s bajo, la salvaci\u00f3n solamente puede ser tra\u00edda por la tierra aun cuando no sea el pueblo entero el que la haya habitado: el n\u00facleo del pueblo sana al resto, la parte sana al mundo de los que se han dispersado. Cf. Von Balthasar, Hans Urs, Op. cit.\n141 Este es el t\u00edtulo en que se recogen los trabajos de Buber a favor de la comprensi\u00f3n entre jud\u00edos y \u00e1rabes. Martin Buber fue un impulsor del bi-nacionalismo. En esa lu -\ncha consider\u00f3 que la clave la ofrec\u00eda un verdadero di\u00e1logo entre ambas partes para encontrar la soluci\u00f3n m\u00e1s permanente posible. El bi-nacionalismo es la base moral para la co-existencia dentro de una misma tierra. Sobre ella ser\u00eda posible buscar el \nm\u00e1ximo desarrollo personal con el m\u00ednimo de da\u00f1o e injusticia al pr\u00f3jimo que habita \nel mismo territorio. Cf. Buber, Martin, Una tierra para dos pueblos. Escritos pol\u00edticos \nsobre la cuesti\u00f3n jud\u00edo-\u00e1rabe.jerusal\u00e9n, sacramento de paz y s\u00edmbolo de la divisi\u00f3n entre los hombres 174este respecto. Lo que nos parece de inter\u00e9s es la lectura sacramental \nque hace de la tierra de Israel, que por nuestra parte hemos intentado comprender de manera m\u00e1s amplia, sin por ello negar la signi\ufb01ca-ci\u00f3n particular que la tierra de Israel y, en particular, la ciudad de Jerusal\u00e9n, pueda tener para los miembros de ese pueblo formado por \u201cnuestros hermanos mayores en la fe\u201d.\n142\nEs universal una tierra al ser lugar de reconocimiento y acci\u00f3n de gra -\ncias al Dios que se muestra \ufb01el a su Alianza con todos los hombres. Israel es \u201ctierra santa\u201d por ser, misteriosamente, el punto en el mundo en el que Dios ha querido hacer patente su presencia a favor de todos los hom -\nbres, comenzando por los m\u00e1s peque\u00f1os, oprimidos y despreciados. Je -\nrusal\u00e9n es un sacramento en el camino de una humanidad reconciliada.\nComo observa el P . Dubois, para el peregrino que se va Jerusal\u00e9n es \nun punto de partida... por los caminos de la \ufb01delidad ; de la Tor\u00e1, para los \njud\u00edos, el icono visual de la larga alianza entre Dios e Israel; al Dios de Jes\u00fas, para los cristianos, y al designio de su voluntad revelado en \u00e9l. La \ufb01delidad a la Alianza es m\u00e1s grande que el servicio de la tierra que es tie -\nne valor sacramental para los miembros creyentes del pueblo de Israel. \nLo que cuenta ahora es seg\u00fan Dubois hacer memoria en la existen -\ncia del pueblo jud\u00edo, de su pasado, que es un modo de hacerlo presen -\nte. La memoria permite dar a los acontecimientos que se produjeron en el tiempo una signi\ufb01caci\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 del tiempo. En particular, hacer memoria del Nombre de Dios.\n143\nToda la tierra es prometida; toda la tierra ha sido objeto de la pro -\nmesa, y cada hombre debe poder encontrar en ella su lugar. La tierra les ha sido dada a los jud\u00edos como sacramento. Pero la construcci\u00f3n del Estado ha ensombrecido el sentido sacramental de la tierra.\n144\nIsrael, considera el P . Dubois, parece haber olvidado su elecci\u00f3n \ny su vocaci\u00f3n religiosa.145 Tanto jud\u00edos, cristianos y musulmanes ten -\ndr\u00edamos que recordar que, juntos, tendr\u00edamos que hacer cre\u00edble que \u201csomos ministros del Creador\u201d.\n146\n142 As\u00ed de\ufb01ni\u00f3 S.S. Juan Pablo II a los jud\u00edos en su visita a la sinagoga romana en 1986. \n\u201cSois nuestros hermanos predilectos y en cierto modo podr\u00eda decirse que sois nues -\ntros hermanos mayores. \u201d Cf. http://juanpablo2do.blogspot.mx/2009/02/nues -\ntros-hermanos-mayores.html. Cunsulta 8/11/2015.\n143 \u00cddem., p. 108.\n144 Georg Steiner, escritor jud\u00edo, llega a a\ufb01rmar: \u201cLa verdadera patria de los jud\u00edos en la di\u00e1spora por los siglos fue el texto sacro (G. Steiner, ReellePresences, p. 73).\n145 Dubois, Op. Cit., p. 122.\n146 Tambi\u00e9n puede existir un universalismo egoc\u00e9ntrico: \u201cNosotros tenemos la verdad en exclusiva y queremos compartirla a las naciones\u201d.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 175La situaci\u00f3n actual de tierra santa tiene tambi\u00e9n un valor simb\u00f3lico: \nes la manifestaci\u00f3n del destino humano, de sus errores, de sus falsas \nelecciones, del ego\u00edsmo y de la falta de profunda comunicaci\u00f3n y cono-cimiento mutuo. Si el Estado de Israel ha sido construido sobre un mito nacionalista que mezcla los motivos de fe con motivos pol\u00edticos, de cara a la misi\u00f3n de Israel entre las naciones, lejos de procurar la paz en el sentido b\u00edblico, es ocasi\u00f3n y motivo de divisi\u00f3n no solo entre Israel y Palestina o el resto del mundo \u00e1rabe, sino de esc\u00e1ndalo ente todos los hombres. El sionismo religioso qued\u00f3 inextricablemente vinculado al na -\ncionalismo. Los desastres que han ocurrido en el territorio palestino, las luchas y agresiones ante \u00e1rabes y migrantes desvirt\u00faan lo que pudiera entenderse como la misi\u00f3n de Israel como pueblo elegido.\nEl sionismo espiritual, nos parece, ha sido v\u00edctima de un sionismo \npol\u00edtico cuyas ra\u00edces son seculares y humanas, demasiado humanas. La voluntad de poder, de expansi\u00f3n e imposici\u00f3n sin respeto por los \nderechos del otro (E. L\u00e9vinas), sin consideraci\u00f3n de su historia, sin vo -\nluntad de convivencia en el respeto mutuo hacia el Shalom que pudiera \nhacer cre\u00edble que Si\u00f3n, como lo expresa bellamente el \u201chimno a Jerusa -\nl\u00e9n\u201d, ser\u00e1 el monte santo al que con\ufb02uir\u00e1n todas las naciones.\n147\n1 \u00c9l la ha cimentado sobre el monte santo; \n2 y el Se\u00f1or pre\ufb01ere las puertas de Si\u00f3n \na todas las moradas de Jacob.\n3 \u00a1Qu\u00e9 preg\u00f3n tan glorioso para ti, \nciudad de Dios! \n4 \u00abContar\u00e9 a Egipto y a Babilonia \nentre mis \ufb01eles; \n\ufb01listeos, tirios y et\u00edopes  \nhan nacido all\u00ed\u00bb.\n147  La Biblia de Jerusal\u00e9n le pone a este salmo el t\u00edtulo de/uni00A0 Si\u00f3n, madre de los pueblos . La \nsanta Si\u00f3n, ciudad de Dios, debe convertirse en la capital espiritual y madre de todos \nlos pueblos. A todos los vecinos paganos de Israelse les llama para que conozcan al \nverdadero Dios y le traigan pros\u00e9litos. El salmo se inspira en Isa\u00edas y Zacar\u00edas. Isa\u00edas anunciaba ya esta funci\u00f3n maternal de Si\u00f3n. Los paganos son adoptados por ella, que se convierte en su verdadera patria como si en ella hubieran nacido. Se preludia aqu\u00ed, seg\u00fan Nacar y Colunga, la doctrina de San Pablo, de que en Cristo no hay jud\u00edo ni griego, b\u00e1rbaro ni escita, porque todos somos uno en Cristo (Col 3, 11). Todos los \npueblos gentiles terminar\u00e1n por concentrarse en ella, consider\u00e1ndola como su propia \nmetr\u00f3poli. Es el horizonte esplendoroso y universalista de los tiempos mesi\u00e1nicos. Cf. http://www.franciscanos.org/oracion/salmo086.htmjerusal\u00e9n, sacramento de paz y s\u00edmbolo de la divisi\u00f3n entre los hombres 1765 Se dir\u00e1 de Si\u00f3n: \u00abUno por uno \ntodos han nacido en ella; \nel Alt\u00edsimo en persona la ha fundado\u00bb.\n6 El Se\u00f1or escribir\u00e1 en el registro de los pueblos: \n\u00ab\u00c9ste ha nacido all\u00ed\u00bb. \n7 Y cantar\u00e1n mientras danzan: \n\u00abTodas mis fuentes est\u00e1n en ti\u00bb.\nComo observa el escritor jud\u00edo Andr\u00e9 Chourroqui148, el con\ufb02icto ac -\ntual opone a tres pueblos y a tres religiones que han cohabitado desde \nsu nacimiento, el juda\u00edsmo desde su exilio de veinte siglos al cristianis -\nmo desde la cruci\ufb01xi\u00f3n Jesucristo y al Islam despu\u00e9s del nacimiento de sus imperios despu\u00e9s de doce siglos. Tres pueblos, tres lenguas al me -\nnos, tres religiones divididas en m\u00faltiples confesiones. Tres culturas de origen: la hebraica, la griega y la \u00e1rabe ba\u00f1adas en su espl\u00e9ndido aisla -\nmiento, con frecuencia alimentadas por la ignorancia, sino es que des -\npreciadas por los otros. La resurrecci\u00f3n de Israel ha reavivado la disputa. El acceso al monte del templo, actualmente en manos de musulmanes, est\u00e1 prohibido a los cristianos tanto como a los jud\u00edos en el nombre de Al\u00e1 creador del cielo y de la tierra. Las aduanas que funcionan en Jerusa-l\u00e9n desde octubre del a\u00f1o 2000 sobre la antigua explanada del templo, han opuesto a hombres que adoran al mismo Dios, que se alimentan de las mismas escrituras, que profesan las mismas \ufb01nalidades igualmente ense\u00f1adas por el Cor\u00e1n, por los evangelios y la tor\u00e1.\n149\nEn Israel y en Palestina, cada pueblo est\u00e1 at\u00f3nito, rebasado por su \npropia historia y por la historia de sus desencuentros. No pueden enfren -\ntarla con libertad d\u00e1ndole una direcci\u00f3n elegida por ellos.150 Dos pueblos \nque entienden su mesianismo como presencia y promesa de Dios solo podr\u00e1n convivir entre s\u00ed y con otros si entienden su mutua relaci\u00f3n de cara a ese Dios en el que esperan y que reconocen como su raz\u00f3n de ser. \nAnte este panorama, parece que solo una conversi\u00f3n colectiva \npuede devolver al Pueblo de Israel la credibilidad de su misi\u00f3n. Por -\n148 Chourruqui ha traducido la Biblia y el Cor\u00e1n al franc\u00e9s. Es autor de importantes obras \nliterarias, de historia del juda\u00edsmo y ha mantenido di\u00e1logos ecum\u00e9nicos con repre -\nsentantes del Cristianismo y el Islam. Cf. Les Juifs, dialogue entre Jean Dani\u00e9lou et \nAndr\u00e9 Chouraqui.\n149 Nos parece importante la aclaraci\u00f3n de que la autoridad principal en el Juda\u00edsmo \nque nosotros conocemos no es la Biblia, sino el Talmud, que continua hasta nues-\ntros d\u00edas por la traducci\u00f3n halakita, viviente entre los rabinos Cf. Dominique Dubois, Marcel-Jacques, Nostalgie de Israel, p. 226.\n150 Agradezco esta observaci\u00f3n a Fr. Brice, monje benedictino del monasterio de Abu-Gosh.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 177que solo la conversi\u00f3n a Yahv\u00e9, su Dios, y a su Ley, que es lo fundacio -\nnal de la Alianza original, puede permitir a quienes se sientan verda -\nderos h\u0133os de Israel la recuperaci\u00f3n de su identidad y su raz\u00f3n de ser \nde cara al futuro. Entre tanto, los pueblos que conviven o mejor, que cohabitan esos territorios tienen el reto de dar un paso en la direcci\u00f3n indicada por Jeshua, el rabb\u00ed de Nazaret, de amar a los enemigos.\n151 \nAqu\u00ed se abre un aspecto importante de la misi\u00f3n del cristianismo en esas tierras as\u00ed como la necesidad de su propia conversi\u00f3n, para po -\nder ser y hacer memoria de la presencia de Dios, cuando verdadera -\nmente es \u00c9l, su santidad y su justicia, y no la raz\u00f3n de Estado y otro \ntipo de intereses quien reina entre los hombres. En esa misi\u00f3n juega un papel decisivo la fuerza evocativa de una Jerusal\u00e9n ultra-hist\u00f3rica, la \u201cJerusal\u00e9n celeste\u201d, s\u00edmbolo de la reconciliaci\u00f3n plena y de la uni\u00f3n entre los hombres. Entre tanto, la Jerusal\u00e9n hist\u00f3rica deja brillar la luz proveniente de su fuerza simb\u00f3lico-sacramental, que penetra las som -\nbras que proyectan el nacionalismo, el desconocimiento mutuo entre las religiones y la falta del verdadero reconocimiento entre hermanos que se dicen h\u0133os de un mismo Padre .\nJerusal\u00e9n est\u00e1 llamada a convertirse en \u201cs\u00edmbolo de la paz entre cuantos \ncreen en el Dios de Abraham y se someten a su ley. Ojal\u00e1 que los hombres apresuren el cumplimiento de este designio.\n152\n151 Gerhard Loh\ufb01nk se\u00f1ala que, si el reino de Dios \u201cse tarda\u201d en llegar no es por falta de \nacci\u00f3n de Dios, o de un distanciamiento, sino por el efecto negativo del rechazo o de la sustracci\u00f3n de los hombres. El reino viene al presente . Aqu\u00ed y ahora. Comienza por ser \nlocal, visible, social y terrenal. Tiene prioridad absoluta y exige conversi\u00f3n completa. Todas las dem\u00e1s razones que se aduzcan para explicar su \u201cno llegada\u201d son tergiversa -\nciones humanas para impedir una conversi\u00f3n hic et nunc. La forma humilde y oculta \ndel \u201cacercamiento del reino de Dios\u201d pasa por la cruz. Esto explica, por una parte, las \ndecepciones y el rechazo frente a la proclamaci\u00f3n del reino Jes\u00fas se dirige a Israel: \u201cEst\u00e1 \nentre vosotros\u201d (Lc 17 , 21),a tu puerta, en vuestro poder. La Iglesia se entiende a s\u00ed mis -\nma como nuevo pueblo de Dios, como el signo e\ufb01caz del reino en proceso de hacerse realidad. Loh\ufb01nk sostiene que el reino de Dios no es una utop\u00eda. Tiene un tiempo y un lugar. El hoy presente; y el aqu\u00ed del pueblo que se congrega en la \ufb01esta que lo acoge (Cf. Loh\ufb01nk, G., Jes\u00fas. Qui\u00e9n fue. Qu\u00e9 quiso). \n152 Palabras pronunciadas por S.S. Juan Pablo II en Jerusal\u00e9n \u201cciudad santa para jud\u00edos, cristianos y musulmanes\u201d, donde se reuni\u00f3 con dos rabinos jefes de Israel, con el gran mufti de Jerusal\u00e9n y otros representantes del Islam.antropolog\u00eda y violencia. los mitos filos\u00f3ficos 178Antropolog\u00eda y violencia.\nLos mitos filos\u00f3ficos de los defensores de la violencia\nFernando Carlos Vevia Romero\nHemos de justi\ufb01car brevemente el t\u00edtulo que hemos puesto a nuestra \ncomunicaci\u00f3n, porque hay muchas personas que aceptar\u00edan o\u00edr hablar de psicolog\u00eda social o piscolog\u00eda en general, pero no han reservado un lugar en su equipaje \ufb01los\u00f3\ufb01co para este tipo de investigaci\u00f3n llamado antropolog\u00eda \ufb01los\u00f3\ufb01ca. Sin embargo, la necesidad experimentada por las personas que re\ufb02exionan tratando de interpretar su propia existen -\ncia humana, no es puramente te\u00f3rica. En efecto seg\u00fan las conclusiones que se sigan de esa interpretaci\u00f3n, se har\u00e1 visible o no, aparecer\u00e1 un tipo u otro de tareas. El hecho de que el hombre se entienda a s\u00ed mismo como creaci\u00f3n de Dios o bien como una rama triunfante de las especies de monos superiores, establecer\u00e1 comportamientos diversos con res -\npecto a hechos reales, como es el de la violencia.\n[Sigo en este comienzo la obra de Arnold Gehlen, El hombre. Su \nnaturaleza y su lugar en el mundo . Ediciones S\u00edgueme, Salamanca, Es-\npa\u00f1a, 1987 , obra que traduje del alem\u00e1n y que produjo en mi un efecto muy profundo y duradero.]\nLa primera proposici\u00f3n que tomamos de la antropolog\u00eda es \u00e9sta: \n\u201cexiste un ser vivo, una de cuyas caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes es la de tener que adoptar una postura con respecto hacia s\u00ed mismo\u201d\u2026 Esto quiere decir: con respecto a los impulsos y propiedades que percibe en s\u00ed mismo, como por ejemplo la violencia. En este congreso de \ufb01losof\u00eda los ponentes han pre-sentado diversos enfoques con respecto a esta experiencia que vivimos hoy, a comienzos del siglo /x.sc/x.sc/i.sc. Nosotros va-\nmos a presentar el de la antropolog\u00eda.\nAs\u00ed pues, la persona que quiera ser \ufb01el a esta vocaci\u00f3n exigente de \nla \ufb01losof\u00eda, tiene necesidad de darse una respuesta acerca de lo que es el ser humano. No podemos permanecer \u201cneutrales\u201d en este tipo de cuestiones. Hemos mencionado la teor\u00eda que hace provenir al hombre directamente de Dios, y otra que le hace provenir directamente de los \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 179animales. Ambas buscan una explicaci\u00f3n del hombre desde fuera del hombre. Esto quiere decir en el pensamiento de Arnold Gehlen que si -\ngue en eso a Nietzsche, que el \u201cel hombre es un animal inacabado\u201d. Es decir: no tiene se\u00f1alado un programa de tareas para muchas cosas, en los animales para eso sirven los instintos; el hombre aparece en la existencia con la tarea de resolver esos problemas, para los que no trae una respuesta \ufb01ja, modelada en alg\u00fan instinto.\nNos gustar\u00eda en este problema de la violencia, como en otros, \nquedar lo m\u00e1s lejos posible de las respuestas ingenuas, supuesta -\nmente realistas. Tampoco desarrollaremos una novela de terror con abundante uso de la palabra instinto, para presentar al ser humano como una bestia en la que estallan los instintos horrendos como fue -\ngos arti\ufb01ciales, aunque tenga mucho p\u00fablico este tipo de descrip -\nciones. Queremos sugerir alguna respuesta basada en la \u201cposici\u00f3n especial\u201d del hombre dentro de la naturaleza. \u201cDel mismo modo que la anatom\u00eda es una ciencia general de la estructura del cuerpo huma -\nno, tiene que ser posible tambi\u00e9n una concepci\u00f3n total del hombre con los dem\u00e1s aspectos de su realidad, puesto que nunca dudamos seriamente de si un ser es un hombre o no\u201d. Podr\u00edamos llamar tam -\nbi\u00e9n una especie de Anatom\u00eda o Estructura Humana, que no es la de huesos, m\u00fasculos, nervios y dem\u00e1s elementos y sin embargo perte -\nnece al hombre. Si nos atrevemos, podemos hablar, a este nivel de Introducci\u00f3n apresurada, del \u201cinterior\u201d y el \u201cexterior\u201d del hombre, porque ambos son objeto de nuestra experiencia. No estamos adu -\nciendo principios metaf\u00edsicos ni nada que se le parezca, aunque nos gustar\u00eda mucho ser capaces de hacerlo, al nivel de las ciencias de nuestros d\u00edas. \nMientras un investigador estudie solamente rasgos o propiedades, \nexternas o internas, por separado, no encontrar\u00e1 nada espec\u00ed\ufb01camente humano y la antropolog\u00eda ser\u00eda solamente un cap\u00edtulo de la zoolog\u00eda, lo que es para muchos cient\u00ed\ufb01cos. \n El interior humano est\u00e1 abierto al mundo. Esto quiere decir que \nest\u00e1 bajo la impresi\u00f3n de experiencias m\u00faltiples e indeterminadas, im-presiones, concepciones, en cada una de las cuales puede nacer un im -\npulso (no un instinto). Nietzsche llam\u00f3 a esto \u201cintro-animaci\u00f3n\u201d y Kant, d\u0133o a este prop\u00f3sito, que llenamos nuestro \u00e1nimo con las representa -\nciones que nos env\u00edan los sentidos exteriores; as\u00ed orientamos nuestra vida pulsional, que es humana, abierta al mundo, consciente, orien -\ntable. Orientable quiere decir, que al recibir un impulso, o producirlo dentro de nosotros, la acci\u00f3n que responda a ese impulso se puede retardar. No act\u00faa siempre como al jalar el gatillo de un arma. El impul-antropolog\u00eda y violencia. los mitos filos\u00f3ficos 180so puede ser permitido y satisfecho, o rechazado si otros intereses fre -\nnan la acci\u00f3n. Observamos que muchas actividades del hombre est\u00e1n \nsexualizadas por la fuerza del impulso sexual, pero tambi\u00e9n el impulso sexual est\u00e1 penetrado de otros impulsos: bienestar, dinero, fama, etc.\nTiene una enorme importancia el hecho de que el hombre sea ca -\npaz de tomar posici\u00f3n frente a s\u00ed mismo. Hay un posible /h.sc/i.sc/a.sc/t.sc/o.sc , o espa -\ncio de tiempo, entre impulso y acci\u00f3n. Tenemos todos con mayor fre -\ncuencia la experiencia de que todo impulso permitido, puede penetrar en el ritmo del organismo, hace el hiato m\u00e1s peque\u00f1o, hasta llegar a la automatizaci\u00f3n. Entonces ya no es tan f\u00e1cilmente manejable. \nArist\u00f3teles, en su \u00c9tica a Nic\u00f3maco , dej\u00f3 escrito que los injustos y \nlos que dan rienda suelta a sus deseos, eran libres al principio de no ser -\nlo, pero una vez que han llegado a ser eso, ya no son libres de no serlo.\nAs\u00ed pues, apuntar\u00edamos como una tarea para los \ufb01l\u00f3sofos y los \nque tratamos de serlo, el estudiar c\u00f3mo el mundo exterior crece dentro de nosotros y c\u00f3mo manejamos ese crecimiento. C\u00f3mo se \ufb01ja un im -\npulso y se entiende a s\u00ed mismo, se prueba y se hace consciente. Esto va contra la opini\u00f3n de que existan en el hombre instintos para \ufb01nes determinados. A\u00fan el hambre y el impulso sexual, son determinados, asumidos y elaborados. No trabajamos con un \u201ccat\u00e1logo de instintos\u201d, que cuando se intentan llegan a resultados rid\u00edculos. \nLos partidarios de cat\u00e1logos de pasiones, miran hacia atr\u00e1s, y ex -\nplican esos impulsos como producidos por la religi\u00f3n, o la pol\u00edtica, o alg\u00fan complejo psicoanal\u00edtico. Sin embargo, la explicaci\u00f3n est\u00e1 delan-te, no atr\u00e1s.\nEvidentemente este dibujo de la situaci\u00f3n humana con respecto a \nlos impulsos que nacen en el hombre es una rid\u00edcula imagen, un trazo apenas esbozado, y ser\u00eda necesario contestar a las innumerables pre -\nguntas que se presentan. Lo que estoy tratando de decir es esto: no podemos admitir que la violencia terrible, en casi todas sus formas, se nos explique usando teor\u00edas que \ufb02otan en una \u201cnube\u201d m\u00e1s grande que la de internet, en la que \ufb02otan frases aceptadas sin m\u00e1s ni m\u00e1s. Ni la complejidad de las situaciones, ni los lejanos condicionamientos psicol\u00f3gicos, ni dogmas sociol\u00f3gicos, deben ser usados para explicar la violencia ejercida sobre otras personas. La violencia la ejercen seres humanos con nombre y apellido. \nDentro de la Historia de las ideas \ufb01los\u00f3\ufb01cas es aceptado por mu -\nchos que con Espinosa se termina el modelo renacentista del \u201chom -\nbre\u201d, como microcosmos, engastado en el todo y capaz a pesar de la propia peque\u00f1ez, de abarcarlo (Bodei, Remo, Geometr\u00eda de las pasio -\nnes, FCE, M\u00e9xico, 1997, Cap. I. El desorden de las pasiones, #El imperio \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 181separado).Al comienzo de su Tratado pol\u00edtico, Espinosa establece un \nparalelismo entre las pasiones que modi\ufb01can y sacuden a los seres humanos y los fen\u00f3menos atmosf\u00e9ricos. Las ilusiones de una libertad esencialmente incondicionada y de una providencia que vigila con be -\nnignidad sobre el mundo quedan as\u00ed resquebrajadas.\nCuando la jerarqu\u00eda c\u00f3smica y la humana est\u00e1n amenazadas, la re-\nbeli\u00f3n y la anarqu\u00eda del mundo se despiertan. El ciclo del desorden se cierra en el con\ufb02icto generalizado, que ve alineados en campos opues -\ntos no s\u00f3lo a los hombres y las instituciones, sino tambi\u00e9n las faccio-nes de la voluntad y el hormigueante mundo de las pasiones. \nEn la tragedia de Shakespeare Troilo y Cressida, acto /i.sc, escena ter -\ncera, en el discurso de Ulises a Agamen\u00f3n, en que comentan lo que ocurrir\u00eda si triunfasen las pasiones: podemos leer:\nLa fuerza ocupar\u00eda el lugar del derecho, o m\u00e1s bien derecho o torcido \n\u2014en medio de cuya in\ufb01nita contienda se asienta la justicia\u2014 perder\u00edan su nombre y la justicia el suyo; en seguida todo se resolver\u00eda en poder, poder en querer, querer en apetito, y el apetito, lobo universal, as\u00ed doble -\nmente secundado por poder y querer, \ufb01nalmente har\u00eda una presa univer -\nsal y \ufb01nalmente se devorar\u00eda a s\u00ed mismo.\nEn el Tratado Teol\u00f3gico-Pol\u00edtico de Spinoza una gran parte la ocupa \nel estudio de las pasiones. Todas ellas son mudables e imprevisibles, \npero miedo y esperanza \ufb01guran entre las m\u00e1s violentas.\nEn efecto ellas son incontrolables, impetuosas, destructivas, contagio -\nsas, intratables y refractarias a toda intervenci\u00f3n directa de la raz\u00f3n y \nde la voluntad, que chocan contra un adversario m\u00f3vil y desconocido. Implican la duda, la vacilaci\u00f3n, la incertidumbre, la turbulencia negati -\nva, el peligro o la espera de salvaci\u00f3n ante un mal o un bien considera -\ndos como que se aproximan; en todo caso, la conciencia de encontrar -\nse delante de potencias, hombres y acontecimientos inescrutables. De esto se derivan, por un lado la resignaci\u00f3n y par\u00e1lisis de la voluntad; por el otro, las m\u00e1s virulentas formas de fanatismo, de impermeabilidad a la cr\u00edtica, de agitaci\u00f3n.\nLo que vuelve a estas pasiones importantes para la re\ufb02exi\u00f3n \ufb01lo -\ns\u00f3\ufb01ca es ser comunes a todos los hombres, en cuanto amenazas o pro -\nmesas que afectan y comprometen la vida de cada uno y en cuanto con -\ntribuyen a formar y condicionar, de manera sediciosa, la orientaci\u00f3n \nde voluntades d\u00e9biles, siempre en vilo entra la obediencia presente antropolog\u00eda y violencia. los mitos filos\u00f3ficos 182y futura y el deseo de rebeli\u00f3n, entre la propensi\u00f3n a la con\ufb01anza y la \nduda lacerante.\nPuede parecer que la antropolog\u00eda \ufb01los\u00f3\ufb01ca ha desaparecido del \nhorizonte \ufb01los\u00f3\ufb01co y en su lugar han surgido la psicolog\u00eda individual y la psicolog\u00eda social, para hacer preguntas sobre comportamientos indi -\nviduales y sociales. Sin embargo, nosotros tambi\u00e9n hacemos pregun -\ntas. Una de ellas es preguntarnos por qu\u00e9 se habla de psicolog\u00eda, en lu -\ngar de antropolog\u00eda. En efecto: Psicolog\u00eda ser\u00eda el estudio de la psique, del alma y psicolog\u00eda social ser\u00eda el estudio del alma de una sociedad o de un pueblo y eso del alma del pueblo o Esp\u00edritu del Pueblo, es una teor\u00eda que aporta m\u00e1s preguntas que respuestas.\n\u201cLa revoluci\u00f3n hace subir a la super\ufb01cie una historia sumergida \n\u2014dice Bodei\u2014 articula la voz balbuceante de aquellos que no ten\u00edan derecho de palabra sobre su misma vida. De las cuevas de todo tipo comenzaron a salir seres que ahora comienzan a nutrirse de aspiracio -\nnes, se acrecienta su potencia de existir. La tendencia a conseguir algo de felicidad no pasa a trav\u00e9s del amor Dei intellectualis  de Spinoza, \ns\u00f3lo a trav\u00e9s de las pasiones y de un vuelco del mundo. \nLa r\u00e1pida secuencia de acontecimientos nuevos y signi\ufb01cativos, \nmuestra el camino de una posible satisfacci\u00f3n. La revoluci\u00f3n se pro -\npone en efecto invertir el orden vigente, destruir el primado de aquello que parece indiscutible y verdadero, a favor de lo posible y del todav\u00eda \nno. Ya ha pasado el tiempo de las revoluciones, pero quedan sus efec -\ntos recogidos por el crimen organizado, y el crimen desorganizado, por los corruptos y los moralmente sucios. \nLa inseguridad producida por el miedo ante la violencia puede lle -\nvar o lleva de hecho a la dimensi\u00f3n del p\u00e1nico irracional de la muche-dumbre. Este aspecto fue estudiado en los a\u00f1os treinta del siglo /x.sc/x.sc por \nparte de la historiograf\u00eda sobre la Revoluci\u00f3n francesa; esos estudios analizaron el fen\u00f3meno del miedo a gran escala y establecieron el ori -\ngen, las correlaciones, las l\u00edneas de difusi\u00f3n, etc. Fue un momento im -\nportante de la psicolog\u00eda social. M\u00e1s tarde, Jean Paul Sartre, en 1960, en su Cr\u00edtica de la raz\u00f3n dial\u00e9ctica  ve en la multitud un agregado hete -\nrog\u00e9neo y ef\u00edmero de individuos.\ncomo se constituyen sobre las aceras de la estaciones, o en la plaza de \nuna ciudad en el momento en que las escuelas, las o\ufb01cinas, las f\u00e1bri -\ncas echan fuera su poblaci\u00f3n\u2026 Se trata de agrupaciones orientadas a la \nacci\u00f3n, que por la llegada de hechos nuevos (noticias, acontecimientos angustiosos\u2026) entran en un estado de muchedumbre , por el cual trans-\nforman instant\u00e1neamente el agregado en un conjunto revolucionario.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 183Mucho antes, Madame de Sta\u00ebl en sus Consideraciones sobre la \nrevoluci\u00f3n francesa (1818)  produjo un texto que describe los senti -\nmientos de un gran sector de la poblaci\u00f3n ante la revoluci\u00f3n:\nEsos veinte mil hombres penetraron en el palacio del rey, sus \ufb01sonom\u00edas estaban caracterizadas por esa chabacaner\u00eda (vulgaridad, tosquedad\u2026) moral y f\u00edsica, de que no se puede soportar el disgusto, no importa cu\u00e1n \ufb01l\u00e1ntropo uno sea. Si alg\u00fan sentimiento verdadero les hab\u00eda animado, ellos hab\u00edan venido a reclamar contra las injusticias [\u2026] contra todo aque -\nllo que el poder y la riqueza pueden hacer sufrir a la miseria. Los andrajos de que estaban vestidos, sus manos ennegrecidas por el trabajo, la ve-jez precoz de sus mujeres, el embrutecimiento de los ni\u00f1os, todo habr\u00eda suscitado la piedad. Pero sus horribles imprecaciones mezcladas con los gritos, sus gestos amenazadores, sus instrumentos mortales, ofrec\u00edan un espect\u00e1culo espantoso, que pod\u00eda alterar para siempre el respeto que la espacie humana debe inspirar. (cit. Bodei).\nHasta aqu\u00ed hemos tratado de insinuar, nada m\u00e1s insinuar, lo si -\nguiente: lo primero es que el hombre no es un muelle que reacciona \nautom\u00e1ticamente a la injusticia, no es un aut\u00f3mata movido por ins -\ntintos. Tenemos una posibilidad de establecer un \u201chiato\u201d, es decir un momento temporal en que se retrasa la acci\u00f3n, para que la informaci\u00f3n sea m\u00e1s completa. Es decir, para no dejarse arrastrar por consignas. Esto es ciencia, no piedad, ni otras actitudes humillantes.\nSegundo, estamos tratando de insinuar, apenas un esbozo, la se -\nriedad de las causas de la violencia en ciertos tipos de la misma, la violencia revolucionaria. \nLo que parece que est\u00e1 ocurriendo en nuestra sociedad con res -\npecto al tema de la violencia, es que razones pol\u00edticas, quiz\u00e1s mi -\nlenarias, que con\ufb02u\u00edan en discurso en el que participaba el poder y la riqueza, la religi\u00f3n, los textos, le\u00eddos sin cr\u00edtica, de autores de la antig\u00fcedad a los que se daba un valor parecido al de la Biblia, formando modelos consolidados de sabidur\u00eda de humanidad, se han derribado. Nuevos pensadores, surgidos ya muchos de clases humildes, pero con acceso a la cultura, han mezclado con audacia incre\u00edble tradici\u00f3n pol\u00edtica y \ufb01los\u00f3\ufb01ca, miedo y virtud, despotismo y libertad, desprecio y promoci\u00f3n de los derechos humanos, es decir mezclas nuevas de ideas, pasiones, experiencias de humillaci\u00f3n y pobreza e instituciones. Han nacido mutaciones o mutantes concep -\ntuales, como por ejemplo \u201cel despotismo de la libertad\u201d, que nunca desaparecer\u00e1n ya del todo y que ser\u00e1n como paradigmas para las antropolog\u00eda y violencia. los mitos filos\u00f3ficos 184revoluciones que vengan. Remo Bodei, el \ufb01l\u00f3sofo italiano, cali\ufb01ca \nas\u00ed esta situaci\u00f3n:\nLas consecuencias son perturbadoras;\u2026el pensamiento y la praxis deben \nser reiventados d\u00eda con d\u00eda, se corre el riesgo de una ca\u00edda en lo incon-mensurable y lo incomprensible. (Op.ci. pag 361).\nAqu\u00ed se sit\u00faa el trabajo del \ufb01l\u00f3sofo moderno. Aqu\u00ed est\u00e1 nuestra ta -\nrea. Con frecuencia tenemos el tiempo, el \u201c hiatus\u201d del que hablamos \npara re\ufb02exionar y ampliar y puri\ufb01car la experiencia reciente. Podemos \nayudar a disipar la ceguera y la opacidad en la que puede llegar a caer hasta el m\u00e1s honrado de los l\u00edderes. Podemos desin\ufb02ar la presi\u00f3n que algunos gozan en in\ufb02ar cada d\u00eda, con histeria y cerraz\u00f3n.\nEn un lapso de tiempo relativamente corto (sigue diciendo Bodei) se cris -\ntalizan en efecto\u2026 nuevas estructuras y arquitecturas de ideas, de pasio -\nnes y de instituciones. Ellas no son el mero re\ufb02ejo de eventos aislados, \ncon los cuales se pueden establecer relaciones de correspondencia un\u00ed -\nvoca. Constituyen m\u00e1s bien metamorfosis, intentos m\u00e1s o menos logra-dos, de dar \u201corden\u201d al desorden.\n\u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 la forma del futuro cercano? Nos damos respuesta a esta \npregunta, con las siguientes palabras:\n\u201cTodo lo que el hombre debe ser, est\u00e1 situado dentro de la regi\u00f3n de la Libertad [\u2026]. La voluntad natural, no es la Voluntad como debe ser, debe ser libre y la voluntad de los deseos impulsivos no es libre. El esp\u00edritu no es por naturaleza lo que deber\u00eda ser; s\u00f3lo en la libertad lo es (Hegel, Vor-\nlesungen \u00fcber die Philosophie der Religion,tomo I, Suhrkamp, Frankfurt am Main,1969, p. 233).\nExaminemos despacio estas proposiciones: \u201cTodo lo que el hombre \ndebe ser, est\u00e1 situado dentro de la Regi\u00f3n de la libertad\u201d. All\u00ed debemos \nbuscar explicaciones. Es decir: es verdad que compartimos determi-naciones log\u00edsticas con las m\u00e1quinas, especialmente las computado -\nras; reacciones qu\u00edmicas con la materia. No debemos decir: eso es lo propio del hombre, compartimos determinaciones vegetativas con una enorme masa de seres. Tampoco puedo buscar ah\u00ed la explicaci\u00f3n de lo que es el hombre; compartimos impulsos con todo ser viviente, con los animales y plantas; la naturaleza les da un destino y ella lo realiza. Al hombre no le realiza su destino. S\u00f3lo podemos decir: \u201cesto es t\u00edpico \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 185del hombre\u201d cuando le vemos hacer un acto de libertad. Por ejemplo, cuando crea el derecho; cuando lo ejerce.\nLa voluntad natural, querer esto o aquello, la compartimos con los \nanimales. Vengarnos del que nos arroj\u00f3 una piedra, lo hacen muchas especie de animales. Pero detener el momento de la venganza; esta-blecer un espacio de re\ufb02exi\u00f3n, detener la acci\u00f3n, eso s\u00ed es propio del hombre. Es la libertad.\nEntiendo que ah\u00ed, salva la mejor opini\u00f3n de ustedes, est\u00e1 el pun -\nto en que puede trabajar el \ufb01l\u00f3sofo. Educadores, pol\u00edticos, m\u00e9dicos, legisladores, periodistas, polic\u00edas, l\u00edderes de agrupaciones sociales, act\u00faan contra la violencia. Lo nuestro es cimentar esa acci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 el que ejerce la violencia se equivoca? Porque no act\u00faa como ser hu -\nmano; renuncia a lo mejor que pod\u00eda hacer con su vida. Deja morir la libertad en s\u00ed. Deja que act\u00faen los elementos que compartimos con los animales. Dicho de una manera m\u00e1s acad\u00e9mica, su raz\u00f3n no es libre, porque s\u00f3lo busca el bien individual; no se abre a lo general y univer -\nsal, a todos. Quiz\u00e1s s\u00f3lo pocas personas puedan teorizar as\u00ed. De nuevo \nhemos de ejercer la libertad al hacerlo, o no.\nOtros han desarrollado otras ideas acerca de la violencia. Cito:\nSi frente a la socialdemocracia surgiere una doctrina superior en veracidad, \npero brutal como aquella en sus m\u00e9todos, se impondr\u00eda la segunda, si bien ciertamente despu\u00e9s de una lucha tenaz. (Adolf Hitler, Mi lucha,p. 17).\n(Al vivir con obreros). En la vida humana no puede tratarse de mejorar \narti\ufb01cialmente lo malo subsistente\u2026 sino por el contrario debe procurar -\nse asegurar bases m\u00e1s sanas para un ciclo de desarrollo venidero.\n\u2026la obra de acci\u00f3n social jam\u00e1s debe consistir en un rid\u00edculo e in\u00fatil \nlirismo de bene\ufb01cencia, sino en la eliminaci\u00f3n de aquellas de\ufb01ciencias\u2026\nJam\u00e1s puede lograrse la nacionalizaci\u00f3n de las masas por la acci\u00f3n \nde procedimientos a medias, o por la simple observancia de un llamado punto de vista objetivo; esa nacionalizaci\u00f3n s\u00f3lo es posible por obra de un criterio intolerante y fan\u00e1ticamente parcial\u2026 Quien se proponga ganar a las masas debe conocer la llave que abre las puertas de su coraz\u00f3n. Esa llave no se llama objetividad, es decir; debilidad, sino voluntad y fuerza.\nEl autor de este libro, Mi lucha, Hitler, fue desmentido por su desti -\nno, la voluntad y la fuerza, aunque sonaran armoniosamente al princi -\npio, llevaron a un pueblo al sufrimiento y la destrucci\u00f3n.\nLa \ufb01losof\u00eda y la raz\u00f3n son impotentes e inermes sin la revoluci\u00f3n, pero tambi\u00e9n la revoluci\u00f3n es ciega y puramente destructora sin la raz\u00f3n- La antropolog\u00eda y violencia. los mitos filos\u00f3ficos 186\ufb01losof\u00eda es gu\u00eda de la revoluci\u00f3n porque corroe los fundamentos y mina la \ncapacidad de lo existente en la conciencia y en las costumbres de los ene -\nmigos. La revoluci\u00f3n es el brazo armado de la \ufb01losof\u00eda. Por primera vez, la violencia se exhibe como \u201craz\u00f3n de pueblo\u201d, en lugar de \u201cRaz\u00f3n de Estado.\nAun cuando el \u201cmito de la violencia\u201d sea un mito culto (Marat)\u2026 ter -\nmina luego por difundirse tambi\u00e9n a niveles medios y bajos, a volverse com\u00fan (Remo Bodei, op.cit. pag 397).\n[Un mito culto] No se puede esperar que la raz\u00f3n penetre difusa -\nmente en el cuerpo social, seg\u00fan los perezosos automatismos de los \nreg\u00edmenes mon\u00e1rquicos y la evoluci\u00f3n lenta de una costumbre plasma -\nda por la inercia de los siglos. Es necesario primero desbloquear con un shock sus mecanismos trabados\u2026 Una minor\u00eda resume la voluntad \ngeneral y puede por tanto utilizar la violencia en nombre del pueblo.\nEste mito, recupera el Terror de la Revoluci\u00f3n francesa, como un \nmal que se ha de sufrir para llegar a un futuro mejor. Una de sus equi -\nvocaciones es se\u00f1alar s\u00f3lo a un grupo (el rey, la aristocracia, los capi -\ntalistas\u2026) como causante del estado de corrupci\u00f3n, de injusticia. No recuerdan lo que dec\u00eda Montaigne: \u201cLa corrupci\u00f3n del siglo se produ -\nce con la aportaci\u00f3n de cada uno de nosotros: unos llevan la traici\u00f3n, otros la injusticia, la tiran\u00eda, la codicia, la crueldad, seg\u00fan que sean m\u00e1s poderosos; los m\u00e1s d\u00e9biles llevan la estupidez, la vanidad, el ocio\u201d [Ensayos, /i.sc/i.sc/i.sc, /i.sc/x.sc, p. 923]. \nOtro error podr\u00edan se\u00f1alar algunos: el pueblo y la revoluci\u00f3n son un \nabsoluto frente al cual el individuo pierde importancia. El poder de La rep\u00fablica es universal y an\u00f3nimo, continuamente generado por todos y por cada uno. Quien tiene miedo y cualquiera que tiembla en estos momentos, es culpable, como dec\u00eda Robespierre. El miedo, como signo de culpabilidad de las clases opresoras, es un error de an\u00e1lisis. Otro \u201cmito urbano revolucionario\u201d. Cualquiera que se enfrente en la calle, sin pretenderlo, a una multitud armada de machetes, sentir\u00e1 miedo, aunque sea pobre de solemnidad e incluso el m\u00e1s pobre del pueblo.\nSin embargo, algunos revolucionarios aprenden a no ser determi-\nnistas, aprender a ver la posibilidad de una emancipaci\u00f3n no s\u00f3lo de las cadenas, de la opresi\u00f3n tradicional dir\u00edamos, sino tambi\u00e9n de la fe inquebrantable en una victoria infalible de la revoluci\u00f3n; es decir, co -\nmienzan a pensar que la revoluci\u00f3n puede tambi\u00e9n fracasar, sucumbe ante las inercias de milenios y con ello se desmorona tambi\u00e9n el mito de la e\ufb01cacia del miedo y del castigo de los supuestos culpables.\nHablando \ufb01los\u00f3\ufb01camente dir\u00edamos que van tomando conciencia \ndel con\ufb02icto m\u00e1s profundo del paso de la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica, porque \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 187hay otras fuerzas irreconciliables entre s\u00ed y con la realidad. Esto lo ana-liz\u00f3 Spinoza, como enfrentamiento irreconciliable entre la raz\u00f3n y las cosas particulares. En tal contexto mayor libertad, puede suponer me -\nnor igualdad y menor fraternidad; m\u00e1s igualdad, menos libertad y frater -\nnidad forzada; mayor fraternidad, mejor libertad e igualdad impuesta. \nEn tiempos de inseguridad elevada, y por tanto, de miedo, las vo -\nciferaciones, las sospechas y la crueldad pol\u00edtica a prop\u00f3sito de cons -\npiraciones, de facciones internas contra el proceso revolucionario, con acusaciones recurrentes de masacres perpetradas, dibujan algunos rasgos del paisaje ps\u00edquico y social de los tiempos dif\u00edciles. El ejerci -\ncio del terror vuelve a algunos hombres y mujeres insensibles al delito, como los licores fuertes vuelven insensible el paladar (Frase de Saint Jus citada por Bodei, p. 415).\nEn medio de estas frases inconexas, que quieren re\ufb02ejar y bucear \nen el mundo de la inseguridad social producida por el miedo tantas veces aludido en esta comunicaci\u00f3n, quisi\u00e9ramos encontrar alg\u00fan pen -\nsamiento para despedir esta participaci\u00f3n ya demasiado larga y pesa-da. Ciertamente ha terminado una \u00e9poca larga, larga, de sentimientos elevados manifestados en la literatura, la m\u00fasica, los discursos, la oratoria sagrada, la sociedad ha sido expulsada del para\u00edso pol\u00edtico terrestre, acompa\u00f1ada de la p\u00e9rdida de la inocencia pol\u00edtica y el desen -\ncadenamiento de luchas fratricidas. La ignorancia de las multitudes ha desaparecido para siempre en muchas de ellas, desaparece un mundo de valores, que quiz\u00e1s, como \ufb01l\u00f3sofos todav\u00eda rechazamos y critica -\nmos, sin darnos cuenta de que ya no existe.\nCon el \ufb01n de las ilusiones, con el dominio de la violencia, no esta -\nmos llegando a un mundo nuevo, a una gran verdad. Detr\u00e1s del velo, \nno aparece el rostro de la sabidur\u00eda, de Isis, como en el mito, seg\u00fan dir\u00edan los ilustrados del siglo /x.sc/v.sc/i.sc/i.sc/i.sc, sino el rostro tremendo de la Gorgo -\nna. Los herederos de los revolucionarios de ayer y hoy, tratan desespe -\nradamente de racionalizar el miedo, el horror, la inseguridad, pero su nuevo reino de la raz\u00f3n, devuelve a los hombres a los primeros tiem -\npos de su evoluci\u00f3n m\u00e1s antigua, millones de a\u00f1os atr\u00e1s. En lugar de disipar las tinieblas y los prejuicios ponen al descubierto las pasiones elementales de la autoconservaci\u00f3n ego\u00edsta y de la inseguridad y el miedo inarticulado. lic. carlos gonz\u00e1lez dur\u00e1n 188mesa siete:  \nLa filosof\u00eda en Jalisco  \n \n  \nLic. Carlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n\nArturo Gonz\u00e1lez Mac\u00edas\nDe mi padre Carlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n, se puede decir a manera de sem -\nblanza que nace en Guadalajara, Jalisco, M\u00e9xico el 11 de julio el a\u00f1o de \n1924 y fallece el 18 de mayo de 2012 a la edad de 88 a\u00f1os en la misma ciudad que lo vio nacer, fue licenciado en derecho por la Universidad de Guadalajara, con la tesis La Misi\u00f3n del Jurista que fue publicada por \nla misma universidad por su cali\ufb01caci\u00f3n sobresaliente; fue fundador del Colegio Democr\u00e1tico de Juristas de Jalisco \u201cMariano Otero\u201d, en don -\nde fungi\u00f3 como su presidente de 1978 a 1994, se desempe\u00f1\u00f3 como Se -\ncretario, Juez y Magistrado dentro del Supremo Tribunal de Justicia y del Tribunal Electoral del Poder Judicial del Estado de Jalisco, entre otros cargos fue Diputado Federal durante la LV Legislatura al Congreso de la Uni\u00f3n, asimismo, fue profesor investigador en el Centro de Investiga -\nciones sobre Movimientos Sociales del Centro Universitario de Ciencias Sociales y Humanidades de la Universidad de Guadalajara.\nTambi\u00e9n imparti\u00f3 clases desde 1947 hasta 2008. Dentro de la Uni -\nversidad de Guadalajara en las Facultades de Derecho, Estudio Pol\u00edti -\ncos y de Gobierno, as\u00ed como en la de Filosof\u00eda y Letras, en esta \u00faltima particip\u00f3 en su fundaci\u00f3n.\nAl igual en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Estudios Superiores de Oc -\ncidente (/i.sc/t.sc/e.sc/s.sc/o.sc ), en la Universidad del Valle de Atemajac ( /u.sc/n.sc/i.sc/v.sc/a.sc), en la \nUniversidad Femenina de Guadalajara con materias, tanto de derecho, \ufb01losof\u00eda y ciencia pol\u00edtica, \u00e9tica, antropolog\u00eda y sociolog\u00eda, entre otras.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 189Me atrevo a asegurar que una de las actividades que le brindo ma -\nyor felicidad fue la docencia, la cual practic\u00f3 durante toda su vida.\nConferencista en diversos congresos, simposios y seminarios a ni -\nvel, estatal, nacional e internacional, destacando su labor con el Insti-tuto Mexicano-Cubano de Relaciones Culturales \u201cJos\u00e9 Mart\u00ed\u201d del cual fue presidente honorario.\nSimult\u00e1neamente public\u00f3, art\u00edculos, ensayos, estudios e investi -\ngaciones en diversas revistas y peri\u00f3dicos como Etc\u00e9tera, Horizontes Universitarios, Revista Jur\u00eddica Veracruzana, El Occidental, Sufragio y Dial\u00e9ctica (/u.sc/a.sc/p.sc ) en esta \u00faltima fue miembro del Consejo de Colabora -\nci\u00f3n Nacional.\nRelata Jorge Souza Jau/uniFB00red en su columna la feria que mi padre: \nCarlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n de modales pausados, algo grueso y de conoci -\nmientos casi in\ufb01nitos, dej\u00f3 una marca imborrable en su paso por las au -\nlas de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Sus clases, profundas y abiertas, \ntransformaron el pensamiento de muchos de sus alumnos. Muy pocos mentores en M\u00e9xico ahondaron en el esp\u00edritu de Martin Heidegger con la claridad y el rigor que caracterizaba al maestro; muy pocos, asimismo, incursionaron en la teor\u00eda marxista con una visi\u00f3n tan alejada de dogmas y prejuicios, tan abierta y humana. Para \u00e9l, tanto la obra de Heidegger como la de Marx eran motivos para encontrar caminos hacia la autentici -\ndad y hacia la libertad.\nOpini\u00f3n que comparto porque, de \u00e9l aprend\u00ed el respeto por la dig -\nnidad humana, a tener una vida buena de verse y bella de vivirse, fue \nun hombre congruente y valiente que siempre condicionaba su actuar a sus convicciones; de vocaci\u00f3n profundamente democr\u00e1tica, que lo llevo en innumerables ocasiones a enfrentarse con el r\u00e9gimen, ya que nunca acept\u00f3 una consigna al impartir justicia.\nEn uno de esos episodios relata uno de sus alumnos Jorge Sou -\nza Jauffred a ra\u00edz de su fallecimiento: \nNo fue sorpresa que Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n, a un alto precio, diera testimonio \nde sus principios y de su autenticidad: Cuando estall\u00f3 \u2014a principios de los setenta\u2014 el con\ufb02icto entre la nefasta /f.sc/e.sc/g.sc y el Frente Estudiantil Revo -\nlucionario (/f.sc/e.sc/r.sc), el maestro, desde su posici\u00f3n de ministro (sic), abog\u00f3 por muchachos ligados al Frente que hab\u00edan sido detenidos. Igualmente, evit\u00f3 que algunos j\u00f3venes vinculados a causas revolucionarias se convir -\ntieran chivos expiatorios de la o\ufb01cialidad. Esta actitud, tan alejada del acostumbrado servilismo pol\u00edtico, molest\u00f3 a un sector de la UdeG que lic. carlos gonz\u00e1lez dur\u00e1n 190logr\u00f3 que lo expulsaran de su c\u00e1tedra, sin que mediaran motivos acad\u00e9-\nmicos, en un episodio muy vergonzoso para la universidad.\u201d\nOtro alumno destacado Gabriel Vargas Lozano escribi\u00f3: \nGonz\u00e1lez Dur\u00e1n ocup\u00f3 uno de los puestos m\u00e1s altos para ejercer o no la justicia, como fue el de Magistrado del Supremo Tribunal de Justicia del Estado de Jalisco y desde all\u00ed, con gran valent\u00eda, elabor\u00f3 el dictamen que tuvo que aprobar el Pleno del Tribunal de Justicia (sic) permitiendo liberar a los compa\u00f1eros del Frente Estudiantil Revolucionario que ha-b\u00edan sido encarcelados por el gobierno de Francisco Medina Ascencio por el \u201cdelito\u201d de ejercer su derecho de reuni\u00f3n y de defenderse de una agresi\u00f3n armada\u2026\nDe tal situaci\u00f3n recuerdo que mi padre sostuvo una tesis funda -\nmental para que a la postre se derogase el delito de disoluci\u00f3n social; \nas\u00ed mismo sobre el particular comentaba que a los j\u00f3venes del /f.sc/e.sc/r.sc se \nles acusaba por el \u201cdelito de no dejarse matar\u201d.\nMi padre dec\u00eda: \npara vivir y convivir, tenemos que tomar nuestra situaci\u00f3n y proyectar \nnuestros programas de realizaci\u00f3n; as\u00ed como no se puede vivir con au -\ntenticidad una vida individual sin autorrealizaci\u00f3n, en iguales t\u00e9rminos, no se puede convivir sin un programa que ordene y dir\u0133a la convivencia. Todo lo que llegamos a hacer lo realizamos en nuestro mundo, al cual estamos obligados a tomar en cuenta porque todos nuestros planes tene-mos que realizarlos en nuestra circunstancia vital. Nuestra libertad como posibilidad de posibilidades se enfrenta a una tarea de emancipaci\u00f3n que signi\ufb01ca superar los obst\u00e1culos para apropiarnos de las alternativas de acci\u00f3n y, una vez que estemos en franqu\u00eda y a nuestra disposici\u00f3n, es cuando podemos emprender nuestra autorrealizaci\u00f3n.\nAhora lo recuerdo con amor, sinti\u00e9ndome afortunado de poder lla -\nmarlo mi maestro de vida, descanse en paz.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 191Mtro. Carlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n \ny su pensamiento jurista\nFrancisco Jos\u00e9 Zamora Brise\u00f1o\nEl referirse al Mtro. Carlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n implica un compromiso en \nel \u00e1mbito de la docencia, la investigaci\u00f3n, el ejercicio profesional y el desempe\u00f1o en la funci\u00f3n p\u00fablica. Pero tambi\u00e9n es una distinci\u00f3n privilegiada el haberlo conocido. (No fue mi maestro en la facultad de derecho).\nCoincidimos en la docencia en el a\u00f1o 1992-1993 en la facultad de \nestudios pol\u00edticos de la Universidad de Guadalajara y en el a\u00f1o 2000 cuando se desempe\u00f1\u00f3 como Magistrado en el Tribunal Electoral del Poder Judicial del Estado de Jalisco. Le asist\u00ed en sus conferencias diri-gidas a los partidos pol\u00edticos, conferencias que impart\u00eda con gran en -\ntusiasmo; en su decir, en ocasiones gesticulaban algunos asistentes, yo sent\u00eda que un tanto olvidaba el sitio de la tribuna, pero nunca algu -\nno objet\u00f3 su dicho. Siempre rebasaba el tiempo de su intervenci\u00f3n y los magistrados que le preced\u00edan en el uso de la palabra de manera estoica ten\u00edan que esperar, toda vez que el que hablaba era Don Car -\nlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n, por lo tanto la espera se prolongaba hasta que el maestro concluyera. (Era parte de mi actividad, darles dosis de espera y paciencia).\nA sus intervenciones donde era invitado fuera del tribunal me pe -\nd\u00eda que lo acompa\u00f1ara, mi actividad consist\u00eda en grabar su conferencia y las respectivas tomas fotogr\u00e1\ufb01cas. En su momento se las entregaba. (La verdad hoy lamento no haberme quedado con los audiocasetes cuyo contenido eran excelsos trabajos, pero cumpliendo con mi deber, todo lo entregaba al Tribunal Electoral).\nSiempre recib\u00ed trato amable, insuperablemente humano. Quienes \nlo invitaban al \ufb01nal de su presentaci\u00f3n de manera invariable le ofrec\u00edan un \u00e1gape y \u00e9l me dec\u00eda: \u201ccompa\u00f1ero Zamora, no se vaya, acomp\u00e1\u00f1eme, disfrutemos de este ofrecimiento, un buen vino tinto no est\u00e1 de m\u00e1s y esa m\u00fasica es digna de escucharse\u201d. Ante ello yo me sent\u00eda del todo distinguido a su lado.mtro. carlos gonz\u00e1lez dur\u00e1n y su pensamiento jurista 192Para efecto de esta intervenci\u00f3n, entrevist\u00e9 a algunos de sus alum -\nnos de la facultad de derecho, re\ufb01ri\u00e9ndome en todos los casos de su \nextrema sabidur\u00eda, respeto que impon\u00eda en el aula, grandes dotes de orador, propiedad y elegancia en el hablar y en el fondo denotando un gran conocimiento en el campo de la \ufb01losof\u00eda; la clase que impart\u00eda era justamente \ufb01losof\u00eda del derecho. Asignatura que con el tiempo impart\u00ed, merced al maestro Jorge Viramontes de la Mora.\nA sus compa\u00f1eros en la C\u00e1mara Legislativa cuando fuera Diputa -\ndo Federal por el Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, \u00e9stos siempre mostraron respeto por el maestro, una de mis fuentes es el licenciado Juan Jos\u00e9 Ba\u00f1uelos Guardado, actualmente Contralor General del Esta -\ndo. Quien lo conoci\u00f3 y tuvo trato con \u00e9l.\nEl maestro Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n fue un hombre congruente en el pensar \ny el actuar y ello le cost\u00f3 pagar el precio de quienes ostentaban el po -\nder en su momento.\nSi nos preguntamos c\u00f3mo podemos constatar lo hasta hoy referido \ndel maestro, basta con conocer su pensamiento plasmado en la tesis que presentara para obtener el t\u00edtulo de abogado, la cual les comparti -\nr\u00e9 los siguientes datos de la misma.\nPensamiento que a mi juicio es vigente. Pensamiento que a mi jui -\ncio deber\u00eda ser transmitido a las nuevas generaciones de abogados.\nEste libro deber\u00eda de incluirse como referencia bibliogr\u00e1\ufb01ca b\u00e1sica \nen las asignaturas de Filosof\u00eda del Derecho y \u00c9tica Jur\u00eddica.\nTengo entendido que el entonces Presidente de la Rep\u00fablica, licen -\nciado Miguel de la Madrid Hurtado, lo re\ufb01ri\u00f3 como su libro de cabecera.\nA/n.sc/aacute.sc/l.sc/i.sc/s.sc/i.sc/s.sc /d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /o.sc/b.sc/r.sc/a.sc L/a.sc /m.sc/i.sc/s.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc /d.sc/e.sc/l.sc /j.sc/u.sc/r.sc/i.sc/s.sc/t.sc/a.sc\nEl pr\u00f3logo fue escrito por el licenciado Jos\u00e9 Montes de Oca y Silva, en fecha 9 de marzo de 1949. Profesor titular de Introducci\u00f3n al Estudio del Derecho y Filosof\u00eda del Derecho en la Facultad de Derecho. \nDedicado textual \u201ca mis padres se\u00f1or licenciado Francisco Gonz\u00e1 -\nlez Dur\u00e1n y se\u00f1ora Concepci\u00f3n Garc\u00eda de Alba de Gonz\u00e1lez con profun -\ndo cari\u00f1o y gratitud\u201d. A Mar\u00eda Teresa, a mis t\u00edos, a mis hermanos.\nEl autor mani\ufb01esta su agradecimiento al se\u00f1or doctor Luis Farah \nrector de la Universidad quien acord\u00f3 la edici\u00f3n de esta tesis. Tambi\u00e9n su reconocimiento al se\u00f1or licenciado Alberto G. Arce, Director de la Fa -\ncultad de Derecho que elev\u00f3 a la rector\u00eda de la Universidad la solicitud \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 193formulada por los se\u00f1ores licenciados Alberto Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Montes de Oca y Silva y Miguel Campos Somellera, quienes como integrantes del jurado el examen de tesis efectuado el d\u00eda 23 de diciembre de 1948 acordaron pedir la publicaci\u00f3n.\nSe edit\u00f3 por acuerdo del se\u00f1or doctor Luis Farah rector de la Uni -\nversidad de Guadalajara y se termin\u00f3 la impresi\u00f3n el d\u00eda 30 de agosto de 1949, en tanto Carlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n ya era profesor titular de intro -\nducci\u00f3n a la Ciencia de Derecho en la Escuela Preparatoria de Jalisco.\nLa tesis la conforman dos partes; la primera incluye nueve cap\u00ed -\ntulos con sesenta referencias bibliogr\u00e1\ufb01cas; la segunda parte, cinco cap\u00edtulos, setenta y tres referencias bibliogr\u00e1\ufb01cas cabe se\u00f1alar que en el ep\u00edlogo encontramos dos y en la conclusi\u00f3n una referencia m\u00e1s. En total 136 referencias bibliogr\u00e1\ufb01cas en doscientas p\u00e1ginas.\nAutores referidos: Augusto Messer, Historia de la Filosof\u00eda ; Her -\nmann Heller, Teor\u00eda del Estado ; Rodolf Von Ihering, La Dogm\u00e1tica Jur\u00ed -\ndica; Gil Antonio Hern\u00e1ndez, Metodolog\u00eda del Derecho ; Luis Recans\u00e9ns \nSiches, Direcciones Contempor\u00e1neas del Pensamiento Jur\u00eddico ; Rafael \nPreciado Hern\u00e1ndez, Lecciones de Filosof\u00eda del Derecho ; Giorgio Del \nVecchio, Filosof\u00eda del Derecho; Jos\u00e9 Gaos, Antolog\u00eda Filos\u00f3\ufb01ca; Samuel \nRamos, Hacia un Nuevo Humanismo; entre otros.\nCitas: Del ep\u00edlogo \u201cnuestra primera conclusi\u00f3n es entusiasmo\u201d \u00a1El \nderecho no se ha de quedar en los libros, sobre todo ha de cob\u0133arse en nuestro propio coraz\u00f3n! \nDe las 209 conclusiones, s\u00f3lo referir\u00e9 algunas.\n14. El derecho no es una galer\u00eda de puras normas en estado est\u00e1tico y \naislado, sino esas normas en su din\u00e1mica, en su ambiente humano.\n34. La jurisprudencia es ciencia y arte a la vez y como arte hace suscep -\ntible la est\u00e9tica del derecho.\n44. Para ejecutar al derecho siempre se amerita de la labor interpreta -\ntiva, el derecho no se aplica solo, sino a trav\u00e9s de la inteligencia y voluntad del int\u00e9rprete.\n48. En la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica se buscar\u00e1 el sentido de la ley deposi -\ntando en ella como objeto cultural y no la voluntad del legislador.\n58. La profesi\u00f3n del jurisperito es trif\u00e1sica: humana, cient\u00ed\ufb01ca y utili-taria, ser justo es un deber, tener conocimientos una obligaci\u00f3n y recibir honorarios un derecho. La injusticia corrompe, la ignorancia nuli\ufb01ca, el mercantilismo rebaja.\n60. El juriscunsulto no ha de ser un instrumento servil ni del poder p\u00fabli -\nco ni de los particulares, sino que debe hacer sentir la importancia de su papel social.mtro. carlos gonz\u00e1lez dur\u00e1n y su pensamiento jurista 19464. La vida nos es dada como \u201cquehacer\u201d, el hombre mientras vive no \ntiene m\u00e1s remedio que elegir, esto es, ser libre, pues como escribe Manuel Garc\u00eda Morente: \u2026 para ser, tenemos que hacer; para vivir, tenemos que hacer nuestra vida. Es decir, para vivir libres, para vivir libremente, para ser libres viviendo, tenemos necesariamente que hacernos esa libertad, puesto que la vida es un quehacer. Es decir, que la libertad, en el seno de la vida, coexiste emanada con la nece -\nsidad; es libertad necesaria.\n74. Las clases acomodadas y cultas disfrutan de una superioridad en el ejercicio judicial de los derechos sobre las clases pobres e ignoran -\ntes. La justicia sigue siendo privilegio de los que tienen medios.\n93. El jurista no ha de ser un hombre de virtudes a medias, su divisa ser\u00e1 rectitud y saber sin mermas.\n106. Abogado masa es el que vive sin esfuerzo de superaci\u00f3n.\n120. El estado debe justi\ufb01carse moral, jur\u00eddica, cultural y pol\u00edticamente.\n125. Estado y Derecho no se confunden pues hay Derecho sin Estado y Estados sin Derecho.\n175. El Ministerio P\u00fablico no debe \u00fanicamente acusar, sino que defende -\nr\u00e1 al inculpado si as\u00ed lo demanda la justicia.\n188. La ley es una superestructura de la realidad social, esta es una ver -\ndad del materialismo hist\u00f3rico.\n203. Lo que falta a M\u00e9xico no es tanto los abogados o los comentaristas de c\u00f3digos \u201coperarios de un verbalismo hueco\u201d sino los construc -\ntores de un derecho nuevo que se sature indisolublemente con los problemas del pa\u00eds, para que M\u00e9xico pueda seguir descubriendo su legislaci\u00f3n.\n209. Nuestra legislaci\u00f3n en sus per\ufb01les m\u00e1s importantes va encamin\u00e1n -\ndose cada vez con mayor acierto hacia los problemas genuinos de nuestra patria: para acelerar ese progreso, es necesario un trabajo e\ufb01caz de todos los mexicanos, cada uno en su sitio.\nY fue entonces que el 18 de mayo del 2012 falleciera uno de los \nalumnos y maestros m\u00e1s brillantes de la Universidad de Guadalajara.\nFue padrino de la generaci\u00f3n de abogados 1966-1971 que en agrade-\ncimiento le escribieron un acr\u00f3stico publicado en el occidental de Gua -\ndalajara el 19 de junio del 2012, atribuible a David Ar\u00e9chiga Landeros.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 195Y a la letra re\ufb01ero:\nCalidad humana fue su esencia, \nAmor al semejante, vocaci\u00f3n, Rectitud, escuchaba con paciencia, Lat\u00eda, con anhelo su emoci\u00f3n, Ofrenda a la raz\u00f3n, inteligencia, Sabio el pensamiento, coraz\u00f3n. \nGusto permanente por las leyes, justicia de los hombres su pasi\u00f3n, \nOrdenado cerebro esclarecido, N\u00edtido el pensar con la raz\u00f3n, Zumo, esencia y amor, su convicci\u00f3n. Alta su concepci\u00f3n intelectual, Libre siempre el arbitrio, su lealtad, Espl\u00e9ndida y confortante su amistad, Zumo esencia y amor, que no se va. \nDedico este acr\u00f3stico postrero, a \nUn hombre que nos deja sus ra\u00edces, Recio y fuerte el \u00e1rbol, muy a\u00f1ejo, Alma que conserva sus matices. Nunca olvidaremos al Padrino, sobre todo al compa\u00f1ero y buen amigo, que nos brind\u00f3 su ejemplo y vocaci\u00f3n, que ahora se adelanta en el camino, y cuya esencia se escapa del olvido, en recuerdo de \ufb01el generaci\u00f3n.\nAmigos todos: el Colegio Jalisciense de Filosof\u00eda integrado por \ncompa\u00f1eros comprometidos con el saber, para ser m\u00e1s, tuvieron a bien que este III Congreso de Filosof\u00eda llevara por nombre en honor a la justi -\ncia, a la verdad, al derecho y el reconocimiento \ufb01los\u00f3\ufb01co el nombre del maestro Carlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n.cgd, fil\u00f3sofo en la praxis 196cgd, fil\u00f3sofo en la praxis\nJuan M. Negrete\nPresentar\u00e9 al maestro Carlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n como \ufb01l\u00f3sofo, como co -\nlega que es, aunque haya \ufb01nado, porque los hombres que trascienden \nnunca est\u00e1n ausentes. Empero, he de hacerlo como lo dictan los c\u00e1no -\nnes, de manera sencilla y sucinta.\nIngres\u00f3 en la universidad a lo que hab\u00eda en su tiempo en el campo \nde las humanidades. No cont\u00f3 con la fortuna, en ese momento, de co -\ndearse con \ufb01l\u00f3sofos profesionales por la sencilla raz\u00f3n de que nuestra universidad estatal a\u00fan no abr\u00eda sus espacios para el claustro de la \ufb01losof\u00eda. Estudi\u00f3 la carrera de derecho y se titul\u00f3 de abogado. Las hu -\nmanidades, como se les mencionaba antes, fueron el estro que lati\u00f3 en su pecho desde su primera juventud. Eso lo llev\u00f3 a convertirse en lector insaciable, en hur\u00f3n de los misterios antropoc\u00e9ntricos, husmeador in -\ncansable de los secretos de la comuna.\nNo era dif\u00edcil que con el desarrollo de tales h\u00e1bitos diera de manos \na boca con los textos de la \ufb01losof\u00eda, los cl\u00e1sicos, los de moda, los que hubiera en la biblioteca familiar y en las p\u00fablicas, que en su tiempo no eran tan generosas ni estaban dotadas de acervos nutridos. Pero encontr\u00f3 por su cuenta material su\ufb01ciente para entretenerse y zambu-llirse en la \ufb01losof\u00eda. Fue autodidacta. Con el tiempo estas de\ufb01ciencias originales ser\u00edan colmadas con creces.\nEl a\u00f1o de 1957 , llevar\u00eda ya unos quince a\u00f1os de actividad profesio -\nnal en el campo del derecho, recibieron con j\u00fabilo \u00e9l y los amantes de las humanidades la noticia de que don Agust\u00edn Y\u00e1\u00f1ez, el gobernador, ordenaba que la universidad estatal hiciera un espacio para abrir en ella una facultad de \ufb01losof\u00eda y letras. Por dinero no se iba a detener el proyecto de tener, por \ufb01n en Jalisco, un espacio, un claustro, dedicado a estas elevadas tareas del esp\u00edritu. \nEl cinco de febrero de 1957 , haciendo coincidir esa fecha con el \ncentenario de la constituci\u00f3n juarista, como exig\u00edan entonces los pro -\ntocolos pol\u00edticos de la \u00e9poca a plegarse, naci\u00f3 por decreto dicha facul -\ntad. Aunque la iniciativa enfrent\u00f3 una muy seria primera di\ufb01cultad. El \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 197estado dedicaba un jard\u00edn para ella, como el de Epicuro, pero no hab\u00eda epic\u00fareos. Arrancaba la facultad de \ufb01losof\u00eda y letras en Jalisco, pero no ten\u00edamos \ufb01l\u00f3sofos locales que se dedicaran a tan complicadas e incomprendidas tareas.\nEl primer ensayo para echarla a andar fue invitar a \ufb01l\u00f3sofos del \ncentro del pa\u00eds, los de la capital, donde ya funcionaba la de la UNAM. Dur\u00f3 este experimento quince a\u00f1os, lo que nos revela que no es tan sencillo esto de darle cuerpo a nuestra disciplina. Los \ufb01l\u00f3sofos de la capital ten\u00edan all\u00e1 sus plazas y no iban a descuidarlas. Ven\u00edan a la perla, impart\u00edan cursos intensivos y se regresaban. As\u00ed nos estuvieron visitando don Jos\u00e9 Gaos, don Luis Villoro, don Adolfo S\u00e1nchez V\u00e1z -\nquez, don Ricardo Guerra, ya \ufb01nados todos. Uno de ellos decidi\u00f3 sen-tar reales aqu\u00ed de manera de\ufb01nitiva: fray Alberto Ezcurdia. Si se \ufb01jan bien en este dato, todos pertenecen al grupo denominado los \u2018traste -\nrrados\u2019, o sea, fueron \ufb01l\u00f3sofos del exilio espa\u00f1ol. La escuela estatal de \ufb01losof\u00eda es v\u00e1stago indirecto de dicho exilio. Generosamente se entregaron ellos a la tarea de sembrar la semilla de la inquietud \ufb01 -\nlos\u00f3\ufb01ca en otra parcela de la provincia mexicana. Sus ar\u00faspices les auguraron que prender\u00eda y atinaron.\nEl maestro Carlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n entr\u00f3 en contacto directo con to -\ndos ellos. Fue buen amigo de Ezcurdia y de Villoro. No s\u00e9 si tambi\u00e9n de Gaos, pero sus v\u00ednculos personales con el maestro S\u00e1nchez V\u00e1zquez, de todos nosotros conocido, son los calabrotes m\u00e1s pesados e irrompi -\nbles que le llevaron al seno, no s\u00f3lo de los estudios \ufb01los\u00f3\ufb01cos, sino a la pr\u00e1ctica de la congruencia, al ejercicio de la pr\u00e9dica \ufb01los\u00f3\ufb01ca en los hechos, en la vida diaria. Esta nota, para quien sabe pulsar el diapas\u00f3n \ufb01los\u00f3\ufb01co, es la distinci\u00f3n que hace que un \ufb01l\u00f3sofo trascienda. Le eleva al emp\u00edreo, si lo consigue, o le arroja al hades, si falla en \ufb02etar su per -\nsona misma a la exigencia de esta virtud.\nTodos los \ufb01l\u00f3sofos mencionados salieron de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, \ncuando la guerra civil espa\u00f1ola, por mantener lealtad a los principios republicanos que predicaban. Nunca regresaron a su pa\u00eds. La muerte les alcanz\u00f3 en el extranjero. Es destino bastante com\u00fan en los seres humanos. Lo fundamental en sus historias personales consiste en que hayan sufrido persecuci\u00f3n por sus convicciones y no hayan plegado bandera. No s\u00f3lo la tremolaban, sino que introyectaban en nuevos j\u00f3-venes, en nuevos seres humanos, la misma convicci\u00f3n por la lucha a la que dedicaban su vida. \nNo fueron s\u00f3lo \ufb01l\u00f3sofos. Como se de\ufb01ni\u00f3 a s\u00ed mismo Miguel Her -\nn\u00e1ndez, el poeta, combatientes de la libertad, profetas del hombre nuevo. De estos maestros abrev\u00f3 y se nutri\u00f3 nuestro hoy homenajeado. cgd, fil\u00f3sofo en la praxis 198Queda claro que no importa tanto que no haya conocido la profesi\u00f3n \ndesde su primera juventud. Cuando conoci\u00f3 a practicantes de nuestras tareas, aprendi\u00f3 de ellos la lecci\u00f3n del compromiso pol\u00edtico vital. Hizo suyo el emblema y, como sus maestros, lo tremol\u00f3 para nunca arriarlo. Con su impronta hizo transcurrir su vida y se fue a descansar a la tum -\nba, sin que se le se\u00f1alara que traicion\u00f3 los ideales abrazados y bizarra -\nmente defendidos por el resto de sus d\u00edas.\nUna segunda prueba para la a\ufb01rmaci\u00f3n de su pertenencia al claus -\ntro de la \ufb01losof\u00eda viene de su tarea cotidiana en la docencia superior del estado. En la carrera de Derecho cubri\u00f3 por muchos a\u00f1os la c\u00e1te -\ndra de la \ufb01losof\u00eda del derecho. Y en la facultad de \ufb01losof\u00eda y letras, a principios de la d\u00e9cada de los setenta que es cuando yo ingres\u00e9 a esas aulas, nos impart\u00eda una c\u00e1tedra de contenido retorcido y complicado. Se esforzaba, porque le gustaban los retos pesados, por destrabar para nosotros el pensamiento de Heidegger.\nEn tales fandangos le conoc\u00ed y tuve luego la fortuna de tratarle \nmucho tiempo, hasta su muerte. Me precio de que me haya terminado considerando tambi\u00e9n \u00e9l a m\u00ed su amigo personal. Pero no me referir\u00e9 ahora a esta parte de su vida, en la que mi persona no juega ning\u00fan rol decisivo para sus cosas ni para su biograf\u00eda, sino al intercambio \ufb01los\u00f3 -\n\ufb01co que sostuve con \u00e9l. Es el o\ufb01cio, este o\ufb01cio, el que nos hizo coincidir en muchas ocasiones. Lo traigo a colaci\u00f3n como una prueba m\u00e1s que avala su inclusi\u00f3n en el inventario de nuestros \ufb01l\u00f3sofos locales.\nEn el homenaje de nuestro primer congreso, nos referimos al maes -\ntro Arturo Rivas S\u00e1inz. Encontramos que sostuvo un intenso di\u00e1logo con la obra del estagirita. La Po\u00e9tica fue su texto de cabecera. La ma -\nteria po\u00e9tica, aunque a\ufb01rme con esto una herej\u00eda, el barro, la pasta, la masa del pan de la met\u00e1fora le ocup\u00f3 toda su vida. Rivas y Arist\u00f3teles siempre en disputa. Nadie puede negarle car\u00e1cter de \ufb01l\u00f3sofo a un per -\nsonaje que se liga de tal manera con su mentor, con su modelo, aun-que lo cuestione. O precisamente por eso, porque lo desmiti\ufb01ca para emularlo y termina identi\ufb01c\u00e1ndose con \u00e9l, convirti\u00e9ndose en su clon, actualizado y mejorado, si es que puede hacerlo.\nLo mismo hay que decir del \ufb01l\u00f3sofo homenajeado en nuestro se -\ngundo congreso, el padre jesuita Jorge Manzano Vargas, tan querido de todos nosotros. Refer\u00ed entonces mis intercambios con \u00e9l por un tema \ufb01los\u00f3\ufb01co de Plat\u00f3n. Sostuvimos un buen debate sobre pasajes del Fe-\nd\u00f3n, dado que no coincid\u00edan nuestras apreciaciones sobre lo que lla -\nmamos \u2018alma\u2019 en el hombre. Lo dilucidamos en un intercambio sabro -\nso, aunque inconcluso. Por el hecho de que ambos destaz\u00e1ramos un texto de Plat\u00f3n, no se deduce que Manzano era un \ufb01l\u00f3sofo. Lo era. Lo \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 199sabemos todos. Tenemos muchos elementos en prenda para a\ufb01rmarlo justi\ufb01cadamente. S\u00f3lo lo present\u00e9 entonces como una prueba.\nMe ocurre lo mismo ahora que hago remembranza del maestro Car -\nlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n. Antes que en las aulas de la facultad, asist\u00ed a una conferencia suya que organiz\u00f3 el partido comunista. Era yo apenas un imberbe veintea\u00f1ero. Qued\u00e9 prendado de su facundia. Tengo presente, como si ahora mismo fuera, la brillante disertaci\u00f3n que nos hizo del inmortal pasaje del Fedro , en el que S\u00f3crates compara las tres partes \nque componen el alma con un caballo blanco, otro negro y el auriga, al que los dos caballos ponen en aprietos y que est\u00e1 obligado a hacer an -\ndar, para transitar hacia su meta que es el topos ouranos ( Fedro  246b, \nprimera menci\u00f3n; y 253d\u2013255e, la segunda). \nMe arranc\u00f3 de inmediato de mi asiento y me lanz\u00f3 a buscar ese \ntexto. No dir\u00e9 ahora que con ese hecho me gan\u00f3 \u00e9l para integrarme a las huestes de los \ufb01l\u00f3sofos. Ni siquiera nos conoc\u00edamos. Lo traigo a la mesa para mostrar otra prueba contundente de que el maestro Carlos pertenece de lleno a la grey de los amantes de la sabidur\u00eda. Fil\u00f3sofo de pleno derecho. Con la particularidad adem\u00e1s de pertenecer al terru\u00f1o, ser local, que no es m\u00e9rito alguno, pero es la nota por la que decidimos de\ufb01nir el elenco de nuestros homenajeados.\nVeamos ahora la atribuci\u00f3n a que alude el t\u00edtulo: \ufb01l\u00f3sofo en la pra-\nxis. Ya se d\u0133o que sostuvo trato con colegas, que acudi\u00f3 como mentor a los recintos en los que se trabaja esta disciplina y que por su cuenta devoraba textos de la materia. Pero la nota distintiva de los \ufb01l\u00f3sofos que trascienden, que dejan huella, que imprimen magisterio, es la de aquellos que por sus actos arrostran los m\u00e1ximos peligros, las peores di\ufb01cultades. Llegan a ofrendar su vida misma, a cambio de dejar inc\u00f3 -\nlumes y vivos los principios que mueven sus actos. En este sentido, el maestro Carlos va por delante de muchos.\nMauricio Beuchot, de todos nosotros conocido, narr\u00f3 que en una \nocasi\u00f3n fue invitado a Colombia por una universidad, a presentar sus avances \ufb01los\u00f3\ufb01cos. Les llev\u00f3 la banderola de su Hermen\u00e9utica anal\u00f3-gica. Todo estuvo muy bien, cont\u00f3, como suelen ser los convivios \ufb01lo-s\u00f3\ufb01cos. Pero cuando lleg\u00f3 el momento de la evaluaci\u00f3n, varias voces cr\u00edticas le cuestionaron la validez, o tal vez fuera mejor decir la utilidad, de la sutileza de sus disquisiciones para los \u00e1lgidos episodios que se viven all\u00e1: una guerrilla activa, un con\ufb02icto armado que no cesa, una lucha fratricida que barre sin misericordia muchas vidas humanas. Le inquirieron si acaso en su doctrina \ufb01los\u00f3\ufb01ca encontrar\u00edan, si ya no ali -\nvio y soluci\u00f3n, al menos pistas para buscar la luz para sus tinieblas. Nos d\u0133o que no encontr\u00f3 respuesta y qued\u00f3 mudo.cgd, fil\u00f3sofo en la praxis 200Mauricio lo coment\u00f3 con mucha seriedad, como suele hacer sus \ndiscursos, pregunt\u00e1ndonos si acaso no perdemos el tiempo rizando \nel rizo en nuestras elucubraciones \ufb01los\u00f3\ufb01cas, con dedicarnos tan -\ntos a\u00f1os a este o\ufb01cio. Tiene mucho sentido y mucha actualidad este cuestionamiento, pero no es nuevo. Es tan viejo como nuestro o\ufb01cio, es inherente a la \ufb01losof\u00eda. Lo trae de su mano la congruencia suma de nuestras convicciones, proclamadas en nuestros discursos, que se deben re\ufb02ejar en nuestros actos. Consiste en el empate, la homoge-neidad entre lo que decimos y lo que hacemos, entre lo que creemos y proclamamos con lo que practicamos. Consiste en la tarea de uni\ufb01car la teor\u00eda con la praxis, de lo que nadie dice que sea f\u00e1cil. As\u00ed como dicen nuestros rancheros en sus \ufb02oridos refranes que \u2018nadie llega a maestro de bravo\u2019, hay que a\ufb01rmar no que nadie llegue, pero s\u00ed resulta escaso columbrar \ufb01l\u00f3sofos que conllevan a que sus actos se ajusten a lo que predican. Predicar con el ejemplo. En el campo de la \ufb01losof\u00eda se magni\ufb01ca el conato por querer ser \ufb01eles a nuestra de\ufb01nici\u00f3n gen\u00e9rica: ser a la vez amantes de la verdad.\nPara estos dif\u00edciles pasajes suelen citarse los ejemplos de S\u00f3cra -\ntes, Bruno, Tom\u00e1s Moro, Carlos Marx y otros conspicuos personajes del gremio. Sufrieron persecuci\u00f3n y muerte por defender sus principios. Referir\u00e9 para este momento la disputa tenida ante Alejandro Magno por los dos \ufb01l\u00f3sofos que cargaba consigo para que le orientaran y aconse -\njaran en sus decisiones fundamentales, una de las tareas de los \ufb01l\u00f3so -\nfos ante el pr\u00edncipe.\nFlavio Arriano, en su An\u00e1basis de Alejandro , lo narra a detalle. Se \ntrata de Anaxarco y Cal\u00edstenes. Alejandro comet\u00eda ya demasiados exce -\nsos: ejecuciones, ruptura de protocolos, contumelias\u2026 El colmo de sus desmanes vino cuando, perdido de briago, asesin\u00f3 a Clitos, su mejor amigo, su guarda de con\ufb01anza, h\u0133o del tambi\u00e9n guardi\u00e1n de su padre. Los lambiscones de su corte ordenaron rendirle tributos de adoraci\u00f3n, darle trato de divinidad. Clitos se opuso. La osad\u00eda le cost\u00f3 la vida. Ya sobrio, Alejandro se encerr\u00f3 en sus aposentos, clamaba en amargo llanto por su crimen. Acudi\u00f3 Anaxarco a consolarlo y, al o\u00eddo, le hizo en -\ntender \u201cque no es necesario que un rey obre lo justo, con sumo cuidado y vigilancia, sino que ha de tenerse por justo lo que el rey hace, sea lo que fuere y de la calidad que fuere\u201d. (An\u00e1basis, Lib. /i.sc/v.sc , Cap. /i.sc/x.sc )\nCal\u00edstenes, olintio, disc\u00edpulo de Arist\u00f3teles, no aprob\u00f3 el proceder \nregio. Desaprob\u00f3 ese \u201ccreerse divinidad\u201d de Alejandro y recrimin\u00f3 a su colega por darle la suave. Deb\u00eda cuidarlo y mantenerlo despierto, para que no desbarrancara. Hab\u00eda dejado de ser \ufb01l\u00f3sofo \u00e9l y Alejandro hab\u00eda perdido la raz\u00f3n al no tener a su lado al abejorro cr\u00edtico que lo alertara. \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 201El halago de Anaxarco le supo a rosas a Alejandro. A cambio, lo convir -\nti\u00f3 \u00e9ste en su consejero predilecto. Le abri\u00f3 la cartera, como decimos ahora. La suerte del cr\u00edtico Cal\u00edstenes fue la inversa: Arist\u00f3bulo a\ufb01rma que \u201cfue cargado de grillos y as\u00ed acompa\u00f1aba al ej\u00e9rcito, hasta que muri\u00f3 de enfermedad\u201d. Ptolomeo cuenta que \u201cfue sujetado a tortura y que luego, ahorcado, acab\u00f3 su vida\u201d (Ib\u00eddem, Lib. /i.sc/v.sc , Caps. /x.sc/i.sc y /x.sc/i.sc/v.sc).\nHemos de saber que el maestro Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n tuvo la misma osa -\nd\u00eda de Cal\u00edstenes. Si las acciones y dicterios de aquel var\u00f3n hicieron a la posteridad cali\ufb01carlo de un \ufb01l\u00f3sofo en los hechos , hemos de otorgar -\nle a nuestro homenajeado la misma estatura y calidad, pues cuaja de sus actos la misma estampa. Corr\u00eda el a\u00f1o de 1970. En la UdeG muchos estudiantes nos organizamos en el frente estudiantil revolucionario (/f.sc/e.sc/r.sc) para enfrentar a la innombrable /f.sc/e.sc/g.sc y abrir los espacios universi-\ntarios a una exigida democratizaci\u00f3n que sigue todav\u00eda esperando. La respuesta desde el poder fue la represi\u00f3n. Una masacre en el polit\u00e9c -\nnico (29 de septiembre) y la subsiguiente persecuci\u00f3n de opositores. Pronto cay\u00f3 en prisi\u00f3n medio centenar de muchachos, tipi\ufb01cados como presos de conciencia o presos pol\u00edticos. El asunto se fue a tribunales y se embroll\u00f3. Hubo sentencia condenatoria, apelaciones, amparos y todo lo que se sigue en el caso. \nEn su desenlace aparece se\u00f1era la \ufb01gura del maestro Gonz\u00e1lez Du -\nr\u00e1n. Ocupaba \u00e9l la presidencia de la tercera magistratura de la suprema corte de justicia. Llegado el caso a sus manos, su sentencia \ufb01nal les dio la libertad a estos presos de conciencia. Narro este hecho en mi novela Canuteros de plomo (p. 485). \nCierro ya mi presentaci\u00f3n aludiendo a lo que le vino como secuela \nal maestro. La invicta /f.sc/e.sc/g.sc arm\u00f3 una manifestaci\u00f3n en el campus, en el \nauditorio Silvano Barba. Con banderas desplegadas, sali\u00f3 la turbamul-ta a lacrar las puertas de la facultad de derecho en las que impart\u00eda clases el maestro. Fue expulsado de su c\u00e1tedra. El castigo se extendi\u00f3 tambi\u00e9n a la c\u00e1tedra sobre Heidegger, que nos impart\u00eda en la facultad de \ufb01losof\u00eda. Se le cerraron las puertas de la universidad estatal. Tam -\nbi\u00e9n perdi\u00f3 su plaza de magistrado. Pas\u00f3 a la calidad de perseguido pol\u00edtico. Fue puesto a nivel de calle, emparejado a los muchachos a los que hab\u00eda reivindicado para que se reinsertaran en la vida corriente. \nSufri\u00f3 en carne propia la misma reacci\u00f3n desaprobatoria y descali -\n\ufb01cadora que dio Alejandro al \ufb01l\u00f3sofo Cal\u00edstenes, quien tuvo la audacia de cuestionar sus excesos de poder. Es respuesta acostumbrada del pr\u00edncipe cuestionado a los \ufb01l\u00f3sofos en la praxis, cuando \u00e9stos osan lle -\nvar a debate y cuestionar sus felon\u00edas. Es la imagen del pr\u00edncipe desbo -\ncado, obnubilado, ciego por la nube fatua que le envuelve, si lo marea cgd, fil\u00f3sofo en la praxis 202la investidura del poder prestado que ejerce. Y el dedo \ufb02am\u00edgero frente \na \u00e9l, que lo se\u00f1ala y trasciende, permaneciendo inc\u00f3lume, aunque le cuesten hasta la vida sus valientes denuncias.\nCierro mi perorata. Dejo aqu\u00ed, ante ustedes mi testimonio personal \ny mi voto para incluir al maestro Carlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n en la lista de nuestros \ufb01l\u00f3sofos.\nMuchas gracias.Segunda parte:  \nLas ponenciasmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 205mesa uno:  \nviolencia de g\u00e9nero  \n \n  \nLa violencia de g\u00e9nero  \ny el amor rom\u00e1ntico\nGema Catalina Hern\u00e1ndez Cervantes\nLa violencia de g\u00e9nero que se mani\ufb01esta a trav\u00e9s del lenguaje simb\u00f3 -\nlico tambi\u00e9n se reproduce en el imaginario del amor rom\u00e1ntico, en el \nque se transgrede la individualidad y se generan relaciones de poder.\nLa violencia visible es la negaci\u00f3n del otro (otra) que se cosi\ufb01ca \ncomo propiedad privada, negando su individualidad y generando las condiciones para el amor utilitario. El amor rom\u00e1ntico es la relaci\u00f3n desviada que tiende a someter de una forma violenta la integridad del amado/amada. Es una forma de dominaci\u00f3n econ\u00f3mica, intelectual, cultural, social, pol\u00edtica, ideol\u00f3gica y simb\u00f3lica. \nEstas relaciones de dominaci\u00f3n implican una reproducci\u00f3n siste -\nm\u00e1tica de violencia tienen que ver con el lenguaje que reproducimos en nuestra educaci\u00f3n sentimental y la forma en que nos relacionamos, la forma que amamos o nuestro concepto de amor, adem\u00e1s de las rela -\nciones pol\u00edticas y sociales. Es una dominaci\u00f3n en varios planos.\nEn Alexandra Kollontai, la violencia de g\u00e9nero es la negaci\u00f3n de \nla imagen de la mujer como parte de la revoluci\u00f3n de las ideas y la revoluci\u00f3n pol\u00edtica, aunque tenga una participaci\u00f3n activa en la mis -\nma. Se vuelve necesario an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre los sexos desde las relaciones privadas, donde se hace patente una violencia simb\u00f3lica ejercida por var\u00f3n revolucionario y apoyada en la visi\u00f3n burguesa de las buenas costumbres.la violencia de g\u00e9nero y el amor rom\u00e1ntico 206Una caracter\u00edstica de Kollontai como feminista y como revolucio-\nnaria fue haber sido capaz de hacer una cr\u00edtica tanto del feminismo \nburgu\u00e9s como del machismo en las \ufb01las revolucionarias. \nTomando como punto de partida la obra de la feminista rusa, al -\ngunas preguntas a plantear son: \u00bfc\u00f3mo es la violencia de g\u00e9nero en estos d\u00edas, c\u00f3mo y quienes la reproducimos? \u00bfEs a trav\u00e9s del lenguaje preponderantemente? \u00bfC\u00f3mo esta violencia de los roles que se desem -\npe\u00f1an socialmente se con\ufb01gura en una violencia del cuerpo?\nLa propuesta para responder a estas preguntas se basa en el an\u00e1-\nlisis de las relaciones amorosas dentro del imaginario del amor rom\u00e1n -\ntico y su lenguaje. El objetivo es describir c\u00f3mo se genera la violencia por dos caracter\u00edsticas de la sociedad burguesa: el individualismo y la idea de propiedad.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 207La construcci\u00f3n violenta del g\u00e9nero\nSergio Andr\u00e9s Gonz\u00e1lez Vidales\nMe gustar\u00eda comenzar mi ponencia problematizando la forma en la que se ha comprendido la violencia en relaci\u00f3n al g\u00e9nero en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Las acciones que pueden ser agrupadas bajo esta categor\u00eda suponen un contexto en el cual se ha normalizado una cierta forma de concebir al hombre y a la mujer, y c\u00f3mo estos se relacionan entre s\u00ed. El problema inicial es que se dan por hecho las categor\u00edas de lo mas -\nculino y lo femenino, los casos de violencia son analizados y estudia -\ndos con esta perspectiva y sobre esta base se proponen conciliaciones identitarias que abogan por la igualdad. Para este paradigma toda for -\nma de violencia es un fracaso del estado ideal de equidad; todas las acciones que rompan con los modos de relaci\u00f3n social considerados como igualitarios, ser\u00e1n consideradas como acontecimientos aislados que rompen con este contrato de convivencia entre hombres y mujeres. \nDe forma paralela, existe una determinada pol\u00edtica de visibilidad \nque considera como violentos s\u00f3lo cierto tipo de actos, mientras que otros no son vistos como algo problem\u00e1tico, pues est\u00e1n completamen -\nte normalizados y fundidos en la cotidianeidad. La proliferaci\u00f3n de pu-blicidad abiertamente sexista, la existencia de pornograf\u00eda que erotiza la violencia y el abuso, la falta de acceso a libertades m\u00e9dicas tan b\u00e1 -\nsicas como el aborto, entre muchas otras cosas, son excluidas de las re\ufb02exiones dedicadas a estudiar la violencia de g\u00e9nero. El debate est\u00e1 centrado en las consecuencias m\u00e1s brutales que son tan s\u00f3lo la punta del iceberg de toda la estructura de violencia: los casos de violaci\u00f3n y los feminicidios. \nTomando lo anterior en cuenta, propongo que la discusi\u00f3n y el an\u00e1 -\nlisis no est\u00e9n enfocados a pensar en maneras de lograr una igualdad entre hombres y mujeres, sino en considerar la posibilidad de que el g\u00e9nero en s\u00ed mismo est\u00e9 estructurado de forma violenta. Esto involu-cra considerar toda acci\u00f3n violenta, no como algo aislado, sino como parte de una estructura que permite, valida y legitima estas formas de actuar. Todo acto de violencia tiene un origen hist\u00f3rico y se localiza la construcci\u00f3n violenta del g\u00e9nero 208sobre una base econ\u00f3mica, pensar que es un producto aleatorio de la \nsubjetividad es bastante ingenuo. Retomando la cr\u00edtica arqueol\u00f3gica de Foucault y m\u00e1s precisamente sus contribuciones en su trilog\u00eda de la Historia de la sexualidad, deber\u00edamos de considerar al g\u00e9nero y a la dis -\nposici\u00f3n sexual como el resultado de una articulaci\u00f3n discursiva, que se cristaliza a trav\u00e9s de las relaciones de poder, generando un conjunto de din\u00e1micas de dominaci\u00f3n que disponen al cuerpo de cierta forma, desplegando factores anat\u00f3micos, an\u00edmicos, emocionales y conduc -\ntuales que conducen a una forma espec\u00ed\ufb01ca de estar en el mundo. \nLas posturas que han proliferado recientemente y han llevado a le-\ngislaciones, decretos de derechos y programas de pol\u00edticas p\u00fablicas, est\u00e1n insertos en la l\u00f3gica de la tolerancia y la igualdad, por lo cual suponen el problema de la violencia no como algo de car\u00e1cter estruc -\ntural, sino como algo meramente subjetivo y solamente las acciones visibles son objeto de discusi\u00f3n. La violencia de g\u00e9nero desborda la capacidad de lo legal, pues no solamente est\u00e1 encarnada en aconteci -\nmientos visibles, sino que se experimenta y materializa en el lenguaje, en el s\u00edmbolo y m\u00e1s que nada en la disposici\u00f3n estructural de nuestros sistemas sociales y pol\u00edticos. \u00bfC\u00f3mo es posible legislar sobre pol\u00edticas p\u00fablicas en relaci\u00f3n a las problem\u00e1ticas del g\u00e9nero cuando el mismo sistema est\u00e1 con\ufb01gurado de forma abusiva y dominante? \nMuchos responder\u00e1n que la soluci\u00f3n es cuesti\u00f3n de representaci\u00f3n \ny participaci\u00f3n, que las mujeres y las dem\u00e1s minor\u00edas excluidas de los c\u00edrculos de poder del hombre blanco, heterosexual y burgu\u00e9s, sean in-tegrados de alguna manera en la toma de decisiones y que encuentren un lugar en la c\u00e1mara de diputados, como directores empresariales, en puestos acad\u00e9micos o cient\u00ed\ufb01cos. De igual forma, esto sigue siendo una soluci\u00f3n que excluye la naturaleza estructural del problema. Una mujer, un homosexual o un negro son admitidos en los c\u00edrculos de po -\nder del hombre, blanco, heterosexual y burgu\u00e9s siempre y cuando sean capaces de renunciar a la especi\ufb01cidad que los de\ufb01ne. Este enga\u00f1o del empoderamiento propone un se\u00f1uelo de libertad y autonom\u00eda que no es nada m\u00e1s que la posibilidad de desempe\u00f1ar un cargo desde el cual se replican las din\u00e1micas de abuso y opresi\u00f3n a trav\u00e9s del bene -\n\ufb01cio personal. La dupla del capitalismo y el patriarcado es tan efectiva que es irrelevante si un individuo, perteneciente a una minor\u00eda o a una clase dominante, forma parte del engranaje. El proyecto del feminismo liberal es pr\u00e1cticamente una celebraci\u00f3n de lo anterior, la emancipa -\nci\u00f3n se enfoca a conseguir ciertos puestos de trabajo, a ganar la misma cantidad de dinero que un hombre y a considerar las pr\u00e1cticas sexuales (que est\u00e1n articuladas desde el punto de vista del deseo y el placer \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 209masculino) como liberadoras. El feminismo liberal es una herramienta discursiva que perpet\u00faa el abuso, la dominaci\u00f3n y la violencia, no es nada m\u00e1s que una traici\u00f3n reformista que puede ser ben\u00e9\ufb01co para un grupo social privilegiado sumamente reducido. \nQueda muy claro que el problema de la violencia de g\u00e9nero no \npuede ser entendido exclusivamente desde la perspectiva subjetivis-ta, que en c\u00edrculos acad\u00e9micos ser\u00eda el dominio de la identidad; es im -\nperante considerar el factor distributivo, es decir la base econ\u00f3mica que posibilita la construcci\u00f3n de identidades. Desde la perspectiva de Foucault, el g\u00e9nero y la identidad sexual no es nada m\u00e1s que una cons -\ntrucci\u00f3n arti\ufb01cial que responde a una cierta disposici\u00f3n de lo social y a la necesidad de control, regulaci\u00f3n, estandarizaci\u00f3n y efectividad. \u00bfPor qu\u00e9 no consideramos a la labor dom\u00e9stica como un trabajo real? Porque es visto en un sentido identitario y no desde sus repercusiones econ\u00f3micas y pol\u00edticas. El trabajo dom\u00e9stico, impuesto hist\u00f3ricamente a las mujeres, representa la mayor fuerza laboral no retribuida a nivel mundial, ha sido inscrito como una disposici\u00f3n propia del g\u00e9nero por razones de simple efectividad y estandarizaci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 no conside -\nramos esto como parte de la violencia de g\u00e9nero? \u00bfPor qu\u00e9 la gratuidad del trabajo dom\u00e9stico es vista como un elemento natural de la vida so -\ncial en un contexto capitalista en el cual predomina la l\u00f3gica de que todo debe de ser comercializado y retribuido econ\u00f3micamente? Porque seguimos entendiendo la violencia desde la aceptaci\u00f3n y el ejercicio de las construcciones del g\u00e9nero. \nMi propuesta es encaminar la discusi\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero, \nno a la consideraci\u00f3n de actos aislados que s\u00f3lo pueden entenderse a partir de procesos subjetivos y que buscan ser solucionados por me -\ndio del derecho, sino a la localizaci\u00f3n del problema como parte de una estructura que incluye al derecho mismo. Por lo tanto las soluciones que habr\u00e1 que construir exigir\u00e1n mucho m\u00e1s de nosotros y deber\u00e1n ser radicales. No es posible desvincular la perpetuaci\u00f3n del patriarcado abusivo y dominante del capitalismo, no habr\u00e1 un cambio de car\u00e1cter identitario si no le precede un movimiento generalizado de redistribu -\nci\u00f3n. El aparato de vigilancia y control que se sostiene a manera de violencia simb\u00f3lica s\u00f3lo puede mantenerse por medio de una determi -\nnada distribuci\u00f3n de los recursos y de las fuerzas de producci\u00f3n. dial\u00e9ctica de la alteridad e imposici\u00f3n 210mesa dos:  \nViolencia pol\u00edtica  \n(nacional e internacional)  \n \n \nDial\u00e9ctica de la alteridad e imposici\u00f3n \nAlejandra Villegas Valles \nEn la b\u00fasqueda de la transformaci\u00f3n del mundo se ha hablado de al-\nteridad y otredad sin embargo, las posturas de algunos intelectuales \nson de corte te\u00f3rico, es decir, la alteridad se reduce a hablar del enten -\ndimiento del otro por medio de la circunstancia acotada del individuo \nque teoriza, por otro lado, la otredad se reduce a la idealizaci\u00f3n histo -\nricista del que piensa c\u00f3mo deber\u00eda ser vivida la pr\u00e1ctica en las socie-\ndades. Partiendo de dicha re\ufb02exi\u00f3n en el presente trabajo se pretende dar una mirada a la construcci\u00f3n dial\u00e9ctica de la alteridad, comenzan -\ndo por esclarecer el punto de partida de dicha dial\u00e9ctica. Esto con la \ufb01nalidad de se\u00f1alar los inicios de la dial\u00e9ctica y cu\u00e1l es el cambio con -\nceptual de la misma por medio de sus pensadores, tales como: Hegel y la dial\u00e9ctica que opera por medio de tr\u00edadas, Marx y su dial\u00e9ctica que al contrario de Hegel nos habla de pr\u00e1ctica social, adem\u00e1s de tomar la dial\u00e9ctica como herramienta. Por otro lado se\u00f1alar la dial\u00e9ctica en Sartr\u00e9 entendida como praxis humana, o hablar de Adorno y la dial\u00e9c -\ntica como cr\u00edtica. La \ufb01nalidad de dicho trabajo es proponer un dialogo en el que se cuestione la factibilidad de las teor\u00edas en la pr\u00e1ctica, por otro lado la importancia del otro que al no ser intelectual parece des -\naparecer o ser cosi\ufb01cado y reducido a un objeto de estudio en alguna ciencia ortodoxa. Hablar de las circunstancias desde la mirada de un individuo es imposici\u00f3n que deviene en violencia, la pr\u00e1ctica impositi -\nva es falacia, la b\u00fasqueda de igualdad y buena vida en la sociedad nos \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 211invita a re\ufb02exionar sobre el individuo que como tal busca felicidad y tiene autonom\u00eda, por otro lado, la sociedad en la que se debe impactar pr\u00e1cticamente por medio de dichos individuos que al \ufb01nal se ven como una comunidad sin perder su lectura del mundo individual.auschwitz. la nuda vida: restos, herencias y pliegues 212Auschwitz. La nuda vida: \nrestos, herencias y pliegues\nEsteban Arellano Garc\u00eda153\nAuschwitz signi\ufb01c\u00f3 un cambio radical en la historia europea. Los fac -\ntores pol\u00edticos, sociales y culturales hacen de este campo una singula -\nridad. Pero no solamente. Auschwitz es sin\u00f3nimo del violento despojo \nde la historia, el nombre y las posibilidades de los individuos; el campo de concentraci\u00f3n signa el despojo de toda singularidad de los presos. M\u00e1s a\u00fan: la vida deviene sobrevivencia; evitar la muerte es la meta, pero no omite el dolor: las funciones m\u00e1s vitales quedan desnudadas: comer, dormir y beber se convierten en punzante agon\u00eda que recae en el cuerpo. Pero morir no basta. Auschwitz trata de borrar toda huella posible; su mayor anhelo: seguir venciendo a\u00fan en la muerte. \nEl campo de concentraci\u00f3n, a pesar de su localidad europea, no \ncierra su impacto sino expande sus l\u00edmites. Hoy, siguiendo a Giorgio Agamben, quedan restos de Auschwitz: restos que siguen repitiendo, con diferencia, su singularidad. \u00bfCu\u00e1l es esta singularidad? El ejercicio del estado de excepci\u00f3n dentro del marco legal; violencia que fustiga las posibilidades de habitar el mundo y arranca el nombre e historia de los sujetos. La ilegalidad surge desde la propia legalidad, ah\u00ed su tinte siniestro. Lo hospitalario alberga la m\u00e1s radical hostilidad. \u00bfQu\u00e9 posi -\nbilidad existe cuando, seg\u00fan Nietzsche, el desierto crece?, \u00bfexiste la posibilidad de que no sigan venciendo (Benjamin) los que han asesta -\ndo un golpe ante la vida ( b\u00edos) hasta dejarlo cual vida nuda ( zo\u00e9)? Este \n153 Esteban Arellano Garc\u00eda. Maestrante de \ufb01losof\u00eda en la Universidad de Guanajuato. \nLicenciado en psicolog\u00eda con especialidad en psicoan\u00e1lisis por la Red Anal\u00edtica Laca -\nniana (/r.sc/e.sc/a.sc/l.sc). Director de la revista Intempestivas, miembro fundador de la Sociedad \nAcad\u00e9mica Kierkegaard (/s.sc/a.sc/k.sc ). Cuenta con constancia distintiva por la Universidad \nde Copenhague por el curso impartido por Jon Stewart \u201cKierkegaard, subjetivity, \nIrony and the crisis of modernity\u201d. Ha presentado distintas ponencias nacionales, \nseminarios y ha publicado en distintas revistas de M\u00e9xico (Intempestivas, Revista humanidades populares); internacionales (Biblioteca Kierkegaard Argentina) y en el peri\u00f3dico digital Notus.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 213trabajo intenta problematizar las implicaciones que Auschwitz hereda \na la \u00e9poca contempor\u00e1nea y trata de pensar una posibilidad de singu -\nlaridad en tiempos violentos. ayotzinapa, pol\u00edtica de estado 214Ayotzinapa, pol\u00edtica de estado\nJuan M. Negrete\nEs complicado arrojar luz sobre asuntos manoseados, como el de Ayot -\nzinapa. Me ocupar\u00e9 de buscar la raz\u00f3n de tanta oscuridad en las inves -\ntigaciones. De la fuente estatal, que deber\u00eda mostrarse e\ufb01ciente y \u00e1gil, \nvemos que dimanan los obst\u00e1culos, las desviaciones y las mentiras. Algunos de los procedimientos \u201clegales\u201d no padecen s\u00f3lo de tortuguis -\nmo sino de entuertos, embelecos y galimat\u00edas huizacheras, para que todo permanezca en tinieblas. Mostrar\u00e9 algunas pi\ufb01as con la intenci\u00f3n de dilucidar la responsabilidad, en ello, de las instancias estatales, si es que quiero sustentar la a\ufb01rmaci\u00f3n de que se trata de una pol\u00edtica de estado. Proceder\u00e9 luego a buscar el fondo que mueve estas acciones, tal cual las detectamos.\n1. L/o.sc/s.sc /h.sc/e.sc/c.sc/h.sc/o.sc/s.sc /c.sc/o.sc/n.sc/c.sc/r.sc/e.sc/t.sc/o.sc/s.sc\nTal vez sin propon\u00e9rselo, la miop\u00eda del estado mexicano convirti\u00f3 esta desaparici\u00f3n forzada de los 43 normalistas de Ayotzinapa el 26 de sep -\ntiembre en Iguala en un hecho emblem\u00e1tico. \na) Las torpezas de la /p.sc/g.sc/r.sc anudaron desde el principio, en lo decla -\nrado e investigado, los hilos de responsabilidad de lo acontecido s\u00f3lo a un tercer nivel de gobierno. Primero se responsabiliz\u00f3 s\u00f3lo a la pareja imperial Abarca-Pineda. En las pesquisas iniciales y su propaganda medi\u00e1tica se le cargaba todo el paquete criminal a la \npolic\u00eda municipal de Iguala. Con la versi\u00f3n de la incineraci\u00f3n de los \n43 muchachos en el basurero de Cocula, se incluy\u00f3 a la polic\u00eda y a las autoridades de este municipio. No abandonaba el tercer nivel.\nb) Ambos cuerpos polic\u00edacos, obviamente por corruptos y motu \nproprio , vincularon a las v\u00edctimas con los l\u00edos de los distintos \ngrupos de delincuentes locales: los guerreros unidos y los rojos. \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 215El asunto se corri\u00f3 hacia la especie de la confusi\u00f3n, en el mejor \nde los casos, como en la versi\u00f3n o\ufb01cial del asesinato del cardenal \nPosadas.\nc) La cremaci\u00f3n a cielo abierto fue lanzada como la versi\u00f3n o\ufb01cial \nde tan sesudas investigaciones, cali\ufb01cada luego como \u201cverdad \nhist\u00f3rica\u201d. De la mano de este cuento se pretendi\u00f3 darle cerrojazo o carpetazo \ufb01nal (7//x.sc/i.sc /14; rati\ufb01cada, 27//i.sc/15).\nd) Aunque el n\u00famero de detenidos rebasa ya el centenar, ninguno de \nellos est\u00e1 acusado del delito de \u201cdesaparici\u00f3n forzada\u201d. La mayor\u00eda \nde las acusaciones son por secuestro y delincuencia organizada. Por otro lado, la investigaci\u00f3n no es unitaria. Est\u00e1 fragmentada en 13 causas y radicada en seis juzgados distintos: Iguala, Matamo -\nros, Nayarit, el Altiplano y Puente Grande.\ne) El inter\u00e9s jur\u00eddico por la dilucidaci\u00f3n de\ufb01nitiva de los hechos y la aparici\u00f3n de los 43 desaparecidos ha corrido a cargo de los fami -\nliares y no de las instancias judiciales, a pesar de que este tipo de cr\u00edmenes se debe perseguir de o\ufb01cio.\nf) Las pruebas m\u00e1s importantes de la investigaci\u00f3n fueron concen -\ntradas por la /p.sc/g.sc/r.sc. El \ufb01scal local original (Jos\u00e9 Adame Bautista) o el \njuez de barandilla (Ulises Bernab\u00e9 Garc\u00eda) solicit\u00f3 exiliarse a /u.sc/s.sc/a.sc, \nen raz\u00f3n de sufrir persecuci\u00f3n aqu\u00ed, al no ajustarse lo asentado en \nactas por \u00e9l con la versi\u00f3n o\ufb01cial difundida. A cuentagotas fueron \napareciendo datos nuevos, como la existencia de un quinto ca -\nmi\u00f3n que no fue reportado desde el inicio. Y sobre todo el control que realiz\u00f3 el personal militar, en el momento en que ocurr\u00edan los hechos, de los materiales de C4. Esto es clave en el proceso, pues con el C4 se conectan simult\u00e1neamente la /p.sc/e.sc, la /p.sc/f.sc, el ej\u00e9rcito y las \ninstancias federales de seguridad. \ng) La negativa a las inquisiciones al ej\u00e9rcito. A pesar de quedar de -\nmostrada la participaci\u00f3n del batall\u00f3n 27\u00b0, junto con la manipu -\nlaci\u00f3n desde el C4 y despu\u00e9s, que hizo \u00e9ste de tales materiales, prueba contundente de la presencia castrense en los hechos, la Sedena y la /p.sc/g.sc/r.sc no han permitido que los militares, participantes \nen los hechos, sean interrogados. \nh) La \u201cverdad hist\u00f3rica\u201d ha sido desmantelada tres veces. Primero la desfond\u00f3 un equipo cient\u00ed\ufb01co de la /u.sc/n.sc/a.sc/m.sc y de la /u.sc/a.sc/m.sc . (Dic/14) En \nun segundo momento, las investigaciones del /g.sc/i.sc/e.sc/i.sc tambi\u00e9n le die-\nron cuello (6//i.sc/x.sc /15). Hace unos d\u00edas (11/ /i.sc/i.sc/16) el equipo argentino \n/e.sc/a.sc/a.sc/f.sc la termin\u00f3 de desdibujar. Como respuesta, la /p.sc/g.sc/r.sc propugna \nahora por una cuarta auscultaci\u00f3n otra vez del basurero de Cocula. \nDe que es empecinada, lo es.ayotzinapa, pol\u00edtica de estado 216i) Aparecen elementos nuevos que dan pie a inferir la responsabi -\nlidad del estado. Bal\u00edstica concluye que el 70% de los casquillos \nfueron sembrados. No se corresponden con las armas que supues -\ntamente accionaron los declarantes inculpados. Las cenizas de \nrestos \u00f3seos del basurero tienen una antig\u00fcedad mayor a la fecha \nde la de los buscados. Las de Alexander Mora, \u00fanico de los 43 iden-\nti\ufb01cado como muerto, tambi\u00e9n fueron sembradas. La /p.sc/g.sc/r.sc entreg\u00f3 \nal /e.sc/a.sc/a.sc/f.sc la bolsa con esos restos, sin que se certi\ufb01cara haber sido \ndescubiertos ah\u00ed.\nj) El caso de C\u00e9sar Mondrag\u00f3n, el desollado, no ha pasado a instau -\nraci\u00f3n de su /a.sc/p.sc . \nDejemos aqu\u00ed el elenco de irregularidades. Pasemos a revisar otros \naspectos de con\ufb02icto.\n2. /l.sc/o.sc/s.sc /d.sc/a.sc/t.sc/o.sc/s.sc /c.sc/o.sc/n.sc/t.sc/e.sc/x.sc/t.sc/u.sc/a.sc/l.sc/e.sc/s.sc\na) La conexi\u00f3n de la FECSM  con la CNTE\nLa desaparici\u00f3n de los 43 chicos de Ayotzinapa s\u00f3lo es la embestida \nestatal m\u00e1s reciente. Hay que inscribir este golpe particular a la larga cadena de embates que el estado coordina por debajo de la mesa o abiertamente para desaparecer a la /c.sc/n.sc/t.sc/e.sc , grupo sindical disidente del \n/s.sc/n.sc/t.sc/e.sc . Un canal de su fuerza combativa, con que enfrenta al r\u00e9gimen, \nle viene del grueso de maestros de las escuelas normales rurales, con de\ufb01nici\u00f3n pol\u00edtica de izquierda. El poder, la /s.sc/e.sc/p.sc y el /s.sc/n.sc/t.sc/e.sc  visualizan, \ncomo el mecanismo m\u00e1s e\ufb01ciente para desin\ufb02ar esta resistencia, la desaparici\u00f3n de la /f.sc/e.sc/c.sc/s.sc/m.sc  (Federaci\u00f3n de Estudiantes Campesinos So -\ncialistas de M\u00e9xico), organizaci\u00f3n, muy politizada, que hace profesi\u00f3n de fe marxista-leninista.\nEl semillero natural m\u00e1s extendido y poderoso, para engrosar per -\nsonal en la /c.sc/n.sc/t.sc/e.sc , /e.sc/s.sc el de las normales rurales. Antes de 1968, hab\u00eda \n37. La /s.sc/e.sc/p.sc convirti\u00f3 a 13 en secundarias t\u00e9cnicas agropecuarias. Cerr\u00f3 \nnueve, quedando en funciones quince gracias al empecinamiento de sus estudiantes y las comunidades que los apoyaron. Posteriormente se abrieron dos m\u00e1s. Hay 17 normales rurales. Su organismo estudiantil \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 217(la /f.sc/e.sc/c.sc/s.sc/m.sc ) lucha a brazo partido para evitar que el estado las cierre. En \nla ceremonia de inicio del ciclo escolar 2008-2009 Elba Ester Gordillo pidi\u00f3 a Felipe Calder\u00f3n: \u201cQueremos que las normales sean institucio-nes para t\u00e9cnicos en turismo, t\u00e9cnicos en actividades productivas. No olviden \u2014remach\u00f3\u2014 que las normales rurales han sido semilleros de guerrilleros. Si no las cerramos, van a seguir con lo mismo.\u201d El 23 de ju -\nnio del 2011, en el quinto Congreso Nacional de Educaci\u00f3n, la Gordillo precis\u00f3, teniendo a su lado al presidente de Mexicanos Primero y de la Fundaci\u00f3n Televisa, Claudio X. Gonz\u00e1lez: \u201cEn el pa\u00eds existen muy pocas buenas escuelas normales, pues la mayor\u00eda son mediocres y unas que son un hervidero de pol\u00edtica y de grilla\u2026 Hay que hacer un cambio es -\ntructural. Traer\u00e1 problemas pol\u00edticos. Esas normales ya no funcionan\u201d.\nDesde la d\u00e9cada de los 60, con la mancuerna /s.sc/e.sc/p.sc-/s.sc/n.sc/t.sc/e.sc  los del po-\nder cambiaron lo que era el sistema educativo para convertirlo en me -\ncanismo de manipulaci\u00f3n de grandes masas, de los ni\u00f1os y sus padres. Las pandillas de control de la educaci\u00f3n b\u00e1sica se tornaron parte me -\ndular de los gobiernos pri\u00edstas y panistas. Su poder pol\u00edtico creci\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 de todo c\u00e1lculo. Las entidades federativas pasaron a ser feudos suyos, en los que el sindicato magisterial m\u00e1s grande de Latinoam\u00e9rica es pieza clave de la estructura nacional del poder. Designa secretarios estatales de educaci\u00f3n, sus pandillas dirigen la educaci\u00f3n b\u00e1sica en cada estado. Designa presidentes municipales. Controla el /i.sc/s.sc/s.sc/s.sc/t.sc/e.sc , la \nLoter\u00eda Nacional. Posee cuota \ufb01ja de curules federales y estatales. Tie -\nne su franquicia pol\u00edtica que es /n.sc/a.sc. Todos estos hilos de manipulaci\u00f3n \nle permitieron inmiscuirse hasta las orejas, con y en el gobierno, en la gran mancha de la corrupci\u00f3n nacional. En el Pacto por M\u00e9xico, la edu -\ncaci\u00f3n ocupa los puntos del 7 a 15. La evaluaci\u00f3n en el 7 y el 8. El 12 es el del Servicio Profesional Docente. El 13 habla del fortalecimiento de la educaci\u00f3n inicial de los maestros y el 14 alude al incremento de la cobertura en educaci\u00f3n media superior y superior.\nAhora declaran los del poder que pretenden recuperar para el esta-\ndo la rector\u00eda de la educaci\u00f3n. O sea que reconocen el abandono al que la largaron. Abandono de un lado y empoderamiento de las camarillas del /s.sc/n.sc/t.sc/e.sc . La /c.sc/n.sc/t.sc/e.sc  ha buscado infructuosamente cambiar estas reglas \nde juego. Sienta sus reales en el sur y sureste del pa\u00eds. Uno de sus d\u00ednamos alimentadores con sangre joven magisterial, de orientaci\u00f3n opuesta a esta pr\u00e1ctica de ma\u00f1as, es el cuerpo de las normales rurales. El gobierno conoce a fondo esta din\u00e1mica. Por eso ensaya a terminar con ellas. Tras concluir la f\u00f3rmula militarizada de la aplicaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n, Aurelio Nu\u00f1o declar\u00f3: \u201cLos profesores se sacuden con esto el yugo de la /c.sc/n.sc/t.sc/e.sc \u201d (Milenio, 1//x.sc/i.sc/i.sc /15). La l\u00ednea est\u00e1 trazada: \u201cLa /s.sc/e.sc/p.sc ayotzinapa, pol\u00edtica de estado 218busca desaparecer las normales rurales\u201d (Milenio, 7//i.sc/i.sc/16) y as\u00ed mu-\nchos otros encabezados medi\u00e1ticos\u2026\nEl plan Escuela al Centro se lleva aplicando ya en la Ciudad de M\u00e9 -\nxico tres ciclos escolares. Sus acciones no son novedosas ni originales. Las seis l\u00edneas de acci\u00f3n de que consta son copia \u2014en muchos casos textual\u2014 de las sugerencias de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos ( /o.sc/c.sc/d.sc/e.sc ), presentes en el documento Mejorar las \nescuelas: estrategias para la acci\u00f3n en M\u00e9xico (http://goo.gl/m2ATLf). Inicialmente fueron incorporadas, sin cr\u00edtica alguna, al Pacto por M\u00e9xico. Poco despu\u00e9s, en septiembre de 2013, las directrices fueron incorpora -\ndas a la Ley General de Educaci\u00f3n. Finalmente, el 7 de marzo de 2014 fue publicado en el Diario O\ufb01cial de la Federaci\u00f3n el acuerdo 717, donde se \nemiten lineamientos que deben seguir las autoridades educativas para formular los programas y acciones de gesti\u00f3n escolar destinados a for -\ntalecer la autonom\u00eda de las escuelas de educaci\u00f3n b\u00e1sica. ( Educaci\u00f3n el \narte de la simulaci\u00f3n, Luis Hern\u00e1ndez Navarro, La Jornada, 2//i.sc/i.sc/16) \nb) La lucha por los derechos laborales\nOtro contexto clave en estos enfrentamientos de la resistencia del pa\u00eds, contra los que han usurpado el gobierno y no dejan espacio para el cum-plimiento de la satisfacci\u00f3n a las demandas populares, es el conato del r\u00e9gimen por desin\ufb02ar ya no las disidencias de los sindicatos, sino direc -\ntamente a todos los sindicatos, independientes o alineados. V\u00e9ase lo hecho en contra de los electricistas del /s.sc/m.sc/e.sc, del /i.sc/m.sc/s.sc/s.sc , del de Mexicana y \nde tantos m\u00e1s. No hay que perder de vista, en este punto, que una de las banderas centrales en las luchas de los sindicatos es la de los derechos laborales. Por los d\u00edas que corren se cocina el plan de realizar cambios al sistema de justicia laboral sin trastocar el control del Ejecutivo federal y local sobre las juntas de conciliaci\u00f3n y arbitraje y el poder de decisi\u00f3n patronal sobre los contratos colectivos de protecci\u00f3n patronal. Para lo -\ngrar blindar estos contratos, se pretende introducir la a\u00f1eja propuesta patronal de exigir que los sindicatos con\ufb01esen los nombres de los tra -\nbajadores inconformes cuando quieran cambiar de sindicato o preten -\ndan emplazar a huelga. A estas listas negras les llaman elegantemente requisitos de procedibilidad. Llevar a cabo una reforma que atienda las exigencias nacionales e internacionales de cambio sin afectar la red de intereses que tienen postrada la justicia laboral y la contrataci\u00f3n colecti -\nva aut\u00e9ntica en M\u00e9xico. (Arturo Alcalde J., La jornada, 23//i.sc /16)\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 219c) Trasfondo por la rapi\u00f1a de los recursos  \ny la vieja lucha por la tierra\nLos acuerdos de San Andr\u00e9s establec\u00edan el acceso a los recursos natu -\nrales de sus tierras, el h\u00e1bitat que los pueblos ind\u00edgenas usan y ocu -\npan, salvo lo de dominio directo a la naci\u00f3n. Los senadores y diputados eliminaron gran parte de la propuesta. Fue muy poco lo que se llev\u00f3 a la Carta Magna. Esto no es imputable al /e.sc/z.sc/l.sc/n.sc , sino a los poderes Ejecutivo \ny Legislativo que los traicionaron. El /e.sc/z.sc/l.sc/n.sc  insisti\u00f3 en se\u00f1alar la falta de \nsoluci\u00f3n al problema agrario, la necesidad de anular la reforma salinis -\nta del art\u00edculo 27 constitucional, para retomar el esp\u00edritu de Emiliano Zapata. Esto qued\u00f3 plasmado en el documento que el /e.sc/z.sc/l.sc/n.sc  denomin\u00f3 \nPunto y seguido (B\u00e1rbara Zamora, La jornada, 18/ /i.sc/i.sc/16) En el estado de \nGuerrero se han dado importantes movilizaciones contra las concesio -\nnes mineras en territorios ind\u00edgenas. Ah\u00ed se encuentran 42 yacimientos mineros, listos para ser explotados. Los lugares donde se permite la miner\u00eda coinciden con 200 mil hect\u00e1reas de los territorios en los que habitan miembros de las comunidades ind\u00edgenas nahua, me\u2019phaa y na savi. Estos pueblos de la Monta\u00f1a y Costa Chica no han sido consulta -\ndos para el otorgamiento de estas concesiones. (A\u00edda Hernandez Cas -\ntillo, La Jornada, 16//i.sc/i.sc/16)\nd) Dos visiones de naci\u00f3n: la del FMI y la \nOCDE  vs la del M\u00e9xico profundo\nPara concluir este inventario de sugerentes puntos de an\u00e1lisis, se\u00f1a -\nlar\u00eda que la resistencia no doblegada de los mexicanos ante sus go-biernos ramplones y clept\u00f3manos se inscribe en la una confrontaci\u00f3n larga, a la que poco le abona una percepci\u00f3n que apunte a la lucha de clases, pero que es necesaria de instalar en tal perspectiva. \u00bfSer\u00e1 porque ya no est\u00e1 de moda hablar de ello? La soterrada vida \u201cnacio -\nnalista\u201d de la resistencia de nuestros pueblos, puede consultarse en mir\u00edadas de textos, no s\u00f3lo en el cl\u00e1sico de Bon\ufb01l Batalla. \nRecomiendo la lectura de un analista del nacionalismo que no se \natiene a los cartabones pedestres ni al chovinismo en boga, cuando del tema se trata. Se trata de Comunidades Imaginadas de Benedict \nAnderson, publicado en 1983, en el que aborda al nacionalismo como ayotzinapa, pol\u00edtica de estado 220formaci\u00f3n cultural, el nacionalismo como producto de las periferias. No \nes el momento de hablar de \u00e9l, pero lo recomiendo. Es una v\u00eda, un atajo pertinente, para confrontar y revisar a fondo la tarea que se hace desde las c\u00fapulas del poder mundial para dinamitar los estados y volver pla -\nno el horizonte mundial en el que s\u00f3lo retozan las corporaciones, las trasnacionales, las empresas sin fronteras: el mercado pues. \nNormalmente los se\u00f1ores del dinero no hablan de sus pugnas. Se \ndejan visualizar como si entre ellos reinara el pensamiento homog\u00e9 -\nneo, la racionalidad uniforme. Para darnos cuenta de que no es as\u00ed, recomiendo otro texto, luminoso, sobre lo aqu\u00ed bordado. Nos puede servir como trasfondo, junto con el de Anderson, para nuestras re\ufb02exio -\nnes: El malestar de la globalizaci\u00f3n , de Joseph Stiglitz. Se encuentra \nen la editorial Taurus, 2002, aunque tambi\u00e9n es f\u00e1cil hallarlo en l\u00ednea.\nMuchas gracias.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 221El narcotr\u00e1fico como expresi\u00f3n \nde la violencia originada a partir de la crisis del proyecto \u00e9tico jur\u00eddico de la modernidad\nMichel Ram\u00edrez Maldonado \nUn diagn\u00f3stico de la convivencia humana en el siglo /x.sc/x.sc/i.sc conduce nece -\nsariamente al tema de la violencia. Este fen\u00f3meno que toca la realidad \nhumana puede abordarse desde distintas perspectivas y enfoques. Con el \ufb01n de ubicar el tema de la violencia dentro de un espacio, un tiempo y una problem\u00e1tica espec\u00ed\ufb01ca considero que el narcotr\u00e1\ufb01co es un fen\u00f3 -\nmeno que permite analizar el debilitamiento y fracaso del proyecto \u00e9tico jur\u00eddico de la modernidad en un pa\u00eds como M\u00e9xico. Al hablar de proyecto \u00e9tico jur\u00eddico moderno me re\ufb01ero al conjunto de principios e institucio -\nnes que propuso el pensamiento \ufb01los\u00f3\ufb01co para organizar la sociedad desde una comprensi\u00f3n intelectual que puso al sujeto en el centro. \nEn el fondo el narcotr\u00e1\ufb01co es un fen\u00f3meno de violencia dentro de \nuna ra\u00edz de lo violento m\u00e1s profunda, es expresi\u00f3n de una con\ufb02ictividad latente desde los fundamentos antropol\u00f3gicos del Estado moderno. El narcotr\u00e1\ufb01co es una manera en que regresa el temor, la descon\ufb01anza, la inseguridad del estado natural de Hobbes. Es la forma en que la vio -\nlencia muestra una cara para decir al orden querido por los contractua -\nlistas que est\u00e1 ah\u00ed y que aun en la paz como dir\u00eda Foucault existe una guerra institucionalizada.\nCon base en las l\u00edneas anteriores lo que se desea plantear es que \nla forma en que se fue instituyendo el Estado moderno fue uno de los puntos de origen de la violencia incontenible que se vive, se padece y sufre con indignaci\u00f3n.\nEn M\u00e9xico se tiene un Estado cuyas instituciones y pr\u00e1cticas est\u00e1n \nfundadas en un tipo de racionalidad que se desvincul\u00f3 de las premisas de la tradici\u00f3n ilustrada de la cual surgi\u00f3. Al se\u00f1alar una herencia de pensamiento de la cual se desvincul\u00f3 la pr\u00e1ctica del Estado real mexi -\ncano se tiene que regresar al planteamiento mismo que le dio origen a el narcotr\u00e1fico como expresi\u00f3n de la violencia 222dichas pr\u00e1cticas para ubicar el quiebre, la descomposici\u00f3n y el incum -\nplimiento de la propuesta original. En este sentido no se puede olvidar \nel fundamento antropol\u00f3gico del que parti\u00f3 Hobbes en Leviat\u00e1n para \nsentar los pilares del Estado moderno. Para Hobbes la comprensi\u00f3n del Estado ten\u00eda que partir del hombre como naturaleza donde operan dos principios: los deseos y la raz\u00f3n.\n154\nEl racionalismo jur\u00eddico que tuvo su expresi\u00f3n m\u00e1s concluyente en \nHegel crey\u00f3 que el Estado a trav\u00e9s de un proceso dial\u00e9ctico pod\u00eda ser expresi\u00f3n de lo justo para que la libertad subjetiva individual se reco -\nnociera en la racionalidad de las instituciones, un Estado donde los individuos se reconocieran plenos para la realizaci\u00f3n de sus proyectos individuales dentro de un sistema, sin embargo, el peso de los deseos no pudo ser controlado por la racionalidad a la que se apost\u00f3 dentro del sistema formulado en el contractualismo.\nEn el proceso de formaci\u00f3n del Estado moderno la violencia se fue \ngestando como resultado de una raz\u00f3n frustrada incapaz de evitar la distancia entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. La racionalidad que tom\u00f3 el con -\ntrol del proyecto \u00e9tico jur\u00eddico de la modernidad no fue una raciona -\nlidad orientada por la justicia como lo pensaron los contractualistas, sino una forma de racionalidad que se entreteji\u00f3 con la fuerza libidinal del dinero, las pretensiones ego\u00edstas de poder y al descontrol de los deseos por encima de lo que se necesita para vivir. En consecuencia se fue conformando en sociedades como M\u00e9xico una din\u00e1mica estructu -\nral que avanza en la l\u00f3gica de una repartici\u00f3n desigual de los bienes, un aparato burocr\u00e1tico despersonalizado e inoperante y la aplicaci\u00f3n opresora de la ley. \nEl extra\u00f1amiento y la marginaci\u00f3n que individuos y grupos sienten \nante una din\u00e1mica estructural que los reprime y desconoce conduce a que se formen redes de relaciones personales que reclaman su poder mediante la fuerza, la intimidaci\u00f3n, la destrucci\u00f3n y la muerte. Este es el caso del narcotr\u00e1\ufb01co que se muestra como un fen\u00f3meno de rechazo al Estado y que se instituye en una serie de pr\u00e1cticas que al margen de la legalidad impuesta generan y redistribuyen poder y riqueza. \nPor lo anterior el narcotr\u00e1\ufb01co aprovecha las l\u00f3gicas de poder arbi -\ntrario, corrupci\u00f3n y desigualdad que sostienen la din\u00e1mica estructural del Estado en pa\u00edses como M\u00e9xico para apropiarse de los elementos constitutivos de \u00e9ste mismo. El narcotr\u00e1\ufb01co seduce a los pobres, a los despojados y negados por las pr\u00e1cticas del poder instituido para apro -\npiarse del territorio y de las necesidades insatisfechas de la poblaci\u00f3n.\n154  Leo Strauss, El pensamiento pol\u00edtico de Hobbes, p.123 \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 223El narcotr\u00e1\ufb01co construye sus propias l\u00f3gicas y su propio sistema de \nvida desde la din\u00e1mica estructural que genera la frustraci\u00f3n del Estado moderno mediante alianzas, negociaciones territoriales y lazos de pa-rentesco para a\ufb01anzar acuerdos econ\u00f3micos e incluso un sistema cul -\ntural que hoy en d\u00eda se denomina narcocultura. La narcocultura expresa c\u00f3mo la violencia ha comenzado a tejer una estructura de actitudes y c\u00f3digos de conducta que terminan por consolidar un tipo de identidad y pertenencia.\nLa narcocultura muestra adhesi\u00f3n a un cuerpo que se asegura en \nun nuevo esquema de relaciones que se basa en la exaltaci\u00f3n de los deseos insaciables, individualistas y ego\u00edstas que no pudo contener la raz\u00f3n reguladora y justa del proyecto propuesto por Hobbes y pensan-do en la modernidad. Para los involucrados en el narcotr\u00e1\ufb01co hay que vivir r\u00e1pidamente y tener todo el poder, prestigio y dinero que se pueda porque en cualquier momento se puede morir en la misma violencia que sostiene la vida. \nEn conclusi\u00f3n el narcotr\u00e1\ufb01co demuestra que se tiene que replan -\ntear, criticar y cuestionar al tipo de raz\u00f3n que orient\u00f3 el pensamiento pol\u00edtico en la modernidad porque es evidente que el proyecto fracas\u00f3 y termin\u00f3 por gestar condiciones de aversi\u00f3n en sociedades como la nuestra donde fen\u00f3menos como el narcotr\u00e1\ufb01co nos revelan una cultura de la muerte que desvaloriza la vida humana y se sostiene puramente en una violencia alimentada por la exclusi\u00f3n y la pobreza.\nBibliograf\u00eda\nS/t.sc/r.sc/a.sc/u.sc/s.sc/s.sc, Leo. El pensamiento pol\u00edtico de Hobbes. Buenos \nAires:Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2006\nF/o.sc/u.sc/c.sc/a.sc/u.sc/l.sc/t.sc , Michel. La verdad y las formas jur\u00eddicas .Barcelona:  \nGedisa, 1978.violencia, ideolog\u00eda y utop\u00eda 224Violencia, ideolog\u00eda y utop\u00eda\nDavid de Anda Gonz\u00e1lez\nCuando se anunciaba con bombo y platillos \u201cel \ufb01n de las ideolog\u00edas\u201d \ny se festinaba el inicio de una \u00e9poca de orden y progreso bajo la \u00e9gida del neoliberalismo, surge de pronto una situaci\u00f3n internacional que se impone con las armas y el terror, dejando en claro que dicho \u201cor -\nden\u201d estaba lejos, pero muy lejos. Si bien la ideolog\u00eda es ante todo un discurso y un arreglo institucional y cultural que se impone gracias a la fuerza de quienes detentan el poder (riqueza, medios de comu -\nnicaci\u00f3n, cargos p\u00fablicos, etc.) tambi\u00e9n surge \u2014como un movimiento contra hegem\u00f3nico \u2014 una pl\u00e9yade de resistencias que proclaman un nuevo arreglo cultural e institucional fuera de esta l\u00f3gica depredadora del neoliberalismo: indigenistas, feministas, ecologistas, defensores de los derechos humanos, identidades urbanas, entre otros. Ahora bien, los estudios y trabajos que se han hecho sobre el tema de la ideo -\nlog\u00eda (a favor o en contra del talante marxista), no han podido zanjar cabalmente la naturaleza ontol\u00f3gica y epistemol\u00f3gica del fen\u00f3meno simb\u00f3lico que entra\u00f1a la ideolog\u00eda, pues, o bien la conciben como un discurso propagand\u00edstico y tendente a imponer un dominio, o bien la ven como un constructo social que comprende a todos los alegatos u compromisos entre los grupos y las clases sociales. El problema en -\ntonces es entender en qu\u00e9 se diferencian los discursos y programas que inclinan tendenciosamente la balanza para preservar e imponer un privilegio \u2014incluso con la violencia \u2014, de aquellos que promueven un nuevo entorno cultural libertario. \u00bfEs posible que se requiera una nueva categor\u00eda emergente que pueda comprender y explicar a las ma -\nnifestaciones sociales alternativas? \u00bfPuede la categor\u00eda de \u201cutop\u00eda\u201d resolver este dilema anal\u00edtico, pero sobre todo pol\u00edtico?\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 225mesa tres:  \nViolencia y religi\u00f3n  \n \n  \nSatyagraha y Tolstoi\nJose/f_ina Reyes Quintanar\nSatyagraha, una de las tres \u00f3peras que cre\u00f3 Philip Glass dedicada a \nun hombre que marc\u00f3 la historia de la humanidad. Tiene como prin -\ncipal actor a Gandhi, aunque sus tres actos tienen nombre de otros 3 personajes, aunque mudos en la esceni\ufb01caci\u00f3n de enorme peso en la historia; primero Tolstoi, seguido de Rabindranath Tagore y \ufb01naliza con Luther King. Sumado a esto, los di\u00e1logos de la \u00f3pera son fragmen-tos del mencionado y poco entendido por Occidente Canto del se\u00f1or, \nbueno la traducci\u00f3n menos nos suena, es decir El Bhagavad Gita. Una \npuesta en escena por el monstruo en la industria de la \u00f3pera como lo es el Met de Nueva York. Todo en s\u00e1nscrito, pocas palabras traducidas al ingl\u00e9s, pero aun as\u00ed muy ilustrativa la actuaci\u00f3n de cada personaje, so -\nbre todo el que va representado a los tres mencionados m\u00e1s arriba. De ah\u00ed sali\u00f3 la inquietud por seguir el hilo de la historia, \u00bfQu\u00e9 relaciona a todos estos personajes? \u00bfTolstoi y El Bhagavad Gita?, fue el detonante para entrarle. De ah\u00ed se entera uno que Tolstoi fue estudiante de la Fa -\ncultad de Filosof\u00eda Oriental en la Universidad de Kaz\u00e1n donde aprendi\u00f3 de cerca la cultura India. \nEn 1908 un editor de la India pide a Tolstoi, considerando su fama \nde escritor in\ufb02uyente un art\u00edculo sobre la situaci\u00f3n que viv\u00eda la India en ese entonces. Ah\u00ed surge la conexi\u00f3n entre Tolstoi y Gandhi, con la famosa Carta a un hind\u00fa . A partir de ese momento empieza Tolstoi a \nin\ufb02uenciar el pensamiento de Gandhi, y viceversa. Satyagraha, ya no satyagraha y tolstoi 226el nombre de la \u00f3pera, sino el movimiento del cual se desprende toda \nla lucha, resistencia y desobediencia civil; aquella resistencia No-vio-lenta cuya bandera es la Insistencia de la Verdad. (Del s\u00e1nscrito satya \n= verdad y agraha = insistencia) campa\u00f1a con la cual fue posible la \nIndependencia pac\u00ed\ufb01ca de la India. \nEl pensamiento de Tosltoi, presentado en su libro El reino de Dios \nest\u00e1 en vosotros una cr\u00edtica a la Iglesia, al Estado, al cristianismo; c\u00f3mo ha sido ense\u00f1ado hasta ese entonces es una posible respuesta a la violencia que se vive, que se discute en diversos foros y medios ac -\ntualmente. Tolstoi nos presenta una visi\u00f3n distinta del cristianismo, no como una religi\u00f3n (la Iglesia se ha encargado de explotar esa parte hasta el hartazgo), sino como una nueva teor\u00eda de la vida, una opci\u00f3n a la convivencia humana. \nEs en el a\u00f1o de 1893 en el que Tolstoi nos recuerda cu\u00e1l es el ver -\ndadero sentido del Cristianismo, retomando el \u201cSerm\u00f3n del Monte\u201d de donde podemos tomar toda la ense\u00f1anza de Jes\u00fas. Recordemos antes la ley del Antiguo testamento, la que ense\u00f1aron Mois\u00e9s, No\u00e9 y otros hombres de aquellos tiempos \u201cM\u00e1s si hubiere muerte, entonces da -\nr\u00e1s vida por vida, ojo por ojo, diente por diente, mano por mano, pie por pie, quemadura por quemadura, herida por herida, golpe por gol -\npe\u201d (estas palabras, m\u00e1s menos las encontramos en el \u00c9xodo, Levitas y Deuteronomio). En pocas palabras, el que la hace la paga. Permiso para vengarnos de los malos. Y de los buenos tambi\u00e9n, si es el caso. \nLlega Jes\u00fas con la ant\u00edtesis de la antigua ley, cambiando radical -\nmente la ense\u00f1anza; \u201cO\u00edsteis lo que fue dicho: Ojo por ojo y diente por diente. Y yo os digo: No te opondr\u00e1s al malvado; as\u00ed, si alguien te golpea en la mejilla derecha, ofr\u00e9cele la izquierda. Y si alguien quiere pelear contigo, y quitarte el manto, dale tambi\u00e9n la t\u00fanica\u201d. De las mu -\nchas visiones e interpretaciones no literales que se han hecho respecto a estas palabras del llamado \u201cSerm\u00f3n del Monte\u201d, Tolstoi se queda con la m\u00e1s absolutista. Aquella en la que no debemos pagar el mal con el mal, es necesario resistir al mal con todos los medios justos, pero nun -\nca por medio del mal.\nCuando menciono que la visi\u00f3n de Tolstoi respecto al \u201cSerm\u00f3n del \nmonte\u201d es absolutismo no lo digo a la ligera. Tolstoi abraza esta doc -\ntrina de tal modo, que termina haciendo una fuerte cr\u00edtica al gobierno, la Iglesia y varios aspectos sociales de su tiempo. Incluso al publicarse el libro fue prohibido en su pa\u00eds, recibiendo cr\u00edticas tanto religiosas de escritores creyentes como de libre pensadores. El cristianismo que se ha ense\u00f1ado en los 18 siglos que lo preceden por la Iglesia es acusado por Tolstoi de instruir una doctrina claramente contraria a los preceptos \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 227de Cristo, y sobre todo el antes mencionado \u201cSerm\u00f3n del Monte\u201d; la \u201cNo-resistencia al mal\u201d como lo nombra Tolstoi, acusa a los doctores de la Iglesia por la pasividad que muestran ante el hipnotismo en el que se encuentra el hombre bajo el gobierno y la misma Instituci\u00f3n eclesi\u00e1stica, olvidando el modo de comprender la doctrina de Cristo en su verdadero signi\ufb01cado.\nTolstoi contrapone el s\u00edmbolo de Nicea contra el \u201cSerm\u00f3n de la \nmonta\u00f1a\u201d; nos dice el credo: \u201cCreo en una Iglesia universal, sagrada y apost\u00f3lica, o sea, en la infabilidad de las personas que se llaman Igle -\nsia\u201d. De manera que todo se hizo para que el hombre ya no crea ni en Dios, ni en Cristo tal como ellos se revelaron, sino solamente en lo que la Iglesia ordena que se crea. De una oscura expresi\u00f3n de una piedra, Pedro y las puertas del in\ufb01erno nace esta Instituci\u00f3n, nos dice Tolstoi. Y aclara que sus palabras van dirigidas de igual manera a cat\u00f3licos, ortodoxos y luteranos, para \u00e9l estas Iglesias, a\ufb01rmadoras de su infalibi -\nlidad, son instituciones anticristianas. Para Tolstoi, \u00e9stas representan el orgullo, la violencia, la sanci\u00f3n arbitraria, la inmovilidad mientras que Jes\u00fas vino a ense\u00f1arnos la humildad, la penitencia, la sumisi\u00f3n, el movimiento y la vida.\nNuestro pensador ruso retoma el concepto cristiano de la vida, es \ndecir, el amor. El amor no es una necesidad, un acto ejercido sobre una cosa o persona; es una facultad esencial del alma humana. En el \u201cSer -\nm\u00f3n de la monta\u00f1a\u201d nos pide incluso Jes\u00fas que amemos a nuestros enemigos de la misma manera que lo hacemos con los amigos. No creo necesario entrar en pasajes hist\u00f3ricos posteriores a la creaci\u00f3n de la Iglesia en los cuales es obvio que se ha violado este precepto, ejem -\nplos tenemos de sobra para ilustrar el cristianismo mal comprendido por los \ufb01eles, no se diga por los altos mandos del clero.\nPero Tolstoi no s\u00f3lo remata contra los \ufb01eles, tambi\u00e9n tiene su \n\u201cguardadito\u201d para los doctores del conocimiento. Pone como ejemplo el Congreso Universal de la paz, organizado en Londres en 1892, rea -\nlizando una cr\u00edtica a la guerra, los gobiernos, los congresos, acuerdos internacionales y Estados del mundo. Aqu\u00ed quisiera citar literalmente la idea del ruso porque sus palabras son claras y concisas, hasta pare -\nciera que era capaz de ver la situaci\u00f3n actual que se tiene en M\u00e9xico o cualquier pa\u00eds de la actualidad:\nLos doctores, no ven en esta cuesti\u00f3n, sino una ocasi\u00f3n para pronun -\nciar discursos, publicar libros, nombrar presidentes, vicepresidentes, \nsecretarios; una ocasi\u00f3n para reunirse o hablar en esta o aquella ciudad. Seg\u00fan ellos, toda esta ch\u00e1chara, escrita o hablada, debe provocar este re -satyagraha y tolstoi 228sultado: los gobiernos dejar\u00e1n de reclutar soldados, base de su fuerza y, \nsiguiendo sus consejos, reducir\u00e1n los ej\u00e9rcitos y quedar\u00e1n sin defensas, no solo delante de sus vecinos, sino tambi\u00e9n delante de sus s\u00fabditos. Existen, sin embargo, personas que creen en todo esto, que se dedican a los congresos de paz, pronuncian discursos y escriben libros; los gobier -\nnos, se comprende dan a \u00e9stos muchas pruebas de simpat\u00eda y \ufb01ngen ani -\nmarlos, como \ufb01ngen proteger la sociedad de represiones, mientras en su mayor\u00eda viven solo gracias a la embriaguez de los pueblos, como \ufb01ngen proteger la educaci\u00f3n mientras su fuerza tiene por base precisamente la ignorancia, como \ufb01ngen garantizar la libertad y la constituci\u00f3n, mientras su poder se mantiene gracias a la ausencia de libertad; como \ufb01ngen cui -\ndar la mejora de la vida de los trabajadores, mientras su existencia re -\nposa sobre la opresi\u00f3n del obrero, como \ufb01ngen sostener el cristianismo, mientras el cristianismo destruye cualquier gobierno.\nLa violencia ejercida por parte de los gobiernos es indiscutible, el \nhombre est\u00e1 inmerso en la sumisi\u00f3n al poder del Estado, por ello existe \nla prisi\u00f3n, la tortura, la deportaci\u00f3n, el ej\u00e9rcito, el diezmo, los asesi -\nnatos impunes. Desde la antig\u00fcedad funcionamos as\u00ed, desde Ner\u00f3n y Gengis Kan. Y hasta los a\u00f1os que le toc\u00f3 ver a Tolstoi era un hecho, menciona \u00e9l al gobierno m\u00e1s liberal, como el de los americanos y fran -\nceses. Incluso, nos dice Tolstoi, el pago de los impuestos, el cumpli -\nmiento de los deberes sociales, la sumisi\u00f3n a los castigos, todo lo que ya nos parece voluntario y cotidiano lleva siempre, en el fondo, el temor de una violencia. \n\u00bfPor qu\u00e9 entonces el hombre contin\u00faa someti\u00e9ndose al Estado, a \nla Iglesia? Tolstoi asegura que los hombres no estaban preparados para aceptar la soluci\u00f3n de Cristo y contin\u00faan aceptando el viejo modelo de la de\ufb01nici\u00f3n del mal, el cual es necesario resistir con leyes obligato -\nrias para todos e impuestas por la violencia. El hombre cree que act\u00faa oponi\u00e9ndose el mal, aquel mal impuesto seg\u00fan la consideraci\u00f3n de cada combatiente. Desde la primera lucha entre los hombres podemos considerar el nacimiento de la violencia, entendiendo una lucha como la oposici\u00f3n entre dos partes, en la que se utiliza la violencia para combatir un mal. Desde los tiempos m\u00e1s remotos el hombre invent\u00f3 varias de\ufb01niciones del mal, que eran obligatorias para el resto de la comunidad. Dichas de\ufb01niciones eran impuestas ya fuera por leyes \u201cso -\nbrenaturales\u201d, ya por hombres con \u201cinfalibilidad\u201d o a veces por medio de asambleas. El punto era convencerse a s\u00ed mismos y persuadir a los otros de la de\ufb01nici\u00f3n del mal en turno y combatir con violencia aquel mal reconocido como mal para todos.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 229Jes\u00fas no solo vino a ense\u00f1ar la no-resistencia al mal, sino un nuevo \nconcepto de vida, que tendr\u00eda como resultado una nueva aplicaci\u00f3n en la vida social, una vida con amor de\ufb01nitivamente dejar\u00eda de lado la lucha entre los hombre; amar\u00e1s a tus enemigos, nos dice Jes\u00fas. No ser\u00eda necesario someter a ninguna parte de la sociedad a la autoridad, se prohibir\u00eda a los hombres con poder el emplear la violencia contra cualquiera, en cualquier caso.\nCito a Tolstoi:\nUnas veces el papa, otras el emperador, otras el rey, otras un cuerpo co -\nlectivo, otras el pueblo, decid\u00edan qu\u00e9 se deb\u00eda considerar como UN MAL \ny rechazar con la violencia. Pero en el interior y en el exterior del Estado, siempre hab\u00eda hombres que no reconoc\u00edan como obligatorios ni los de -\ncretos que se hac\u00edan pasar por la expresi\u00f3n de la voluntad divina, ni las leyes humanas a las cuales se daba un car\u00e1cter de sacro, ni las institucio -\nnes que deber\u00edan representar la voluntad del pueblo; hombres que con -\nsideraban un bien aquellos que las autoridades existentes consideraban un mal, y que luchaban contra el poder.\nSi meditamos en algunos pasajes hist\u00f3ricos, en los errores que ha \ncometido el hombre a lo largo de su existir, simplemente si pensamos \nen los problemas que acontecen actualmente en el mundo, podemos concluir que no existe y no puede existir una de\ufb01nici\u00f3n autorizada del mal, que pueda ser reconocida por todos. Al menos ya somos conscien -\ntes de que los hombres que est\u00e1n en el poder ya ni siquiera intentan demostrar que aquello que estiman un mal realmente lo sea. Lo que ellos consideran un mal es simplemente lo que no les satisface, no es m\u00e1s que un desagrado pol\u00edtico, econ\u00f3mico, social ya no digamos per -\nsonal. La violencia es cometida ya no para combatir el mal, sino en nombre de intereses y caprichos de poder queriendo disfrazarla en de -\nfensa del pueblo. Y aquellos hombres justos, sin poder, conscientes del acontecer entre los cuales nos encontramos la mayor\u00eda no tienen opci\u00f3n, caen en la sumisi\u00f3n al no lograr obrar de otro modo.\nNos explica Tolstoi c\u00f3mo todos los hombres estamos presos en \nun c\u00edrculo de violencia. Dicho c\u00edrculo se compone de cuatro m\u00e9todos de acciones sobre los hombres: el m\u00e1s antiguo y primero de ellos es la Intimidaci\u00f3n. Es impuesto el r\u00e9gimen actual como algo inmutable y cualquier tentativa de cambio es reprimida inmediatamente con casti-gos. El segundo m\u00e9todo es la corrupci\u00f3n. Por si alg\u00fan mexicano no lo tiene claro y en palabras de Tolstoi \u00e9ste consiste en tomar del pueblo sus riquezas por medio de los impuestos y distribuirlas a las autorida -satyagraha y tolstoi 230des que, en cambio, se encargan de mantener y aumentar la opresi\u00f3n; \nlas autoridades de\ufb01enden con la palabra y con la acci\u00f3n la violencia gubernamental sobre la cual est\u00e1 basado su bienestar. El hipnotismo del pueblo es el tercer m\u00e9todo. Es el m\u00e1s complejo de entender, ya que estamos inmersos en \u00e9l desde que nacemos hasta desaparecer. Incluye nuestro proceso escolar, el catecismo, el patriotismo. En la su-perstici\u00f3n religiosa entra el matrimonio, las \ufb01estas, los templos, las procesiones, la m\u00fasica, la iconograf\u00eda en los templos. En la supersti -\nci\u00f3n patri\u00f3tica tenemos las \ufb01estas nacionales, los h\u00e9roes, las solem -\nnidades del pueblo, la grandeza del Estado, provocando con esto in-cluso el odio a otros pueblos. Dice Tolstoi que hasta la prostituci\u00f3n se enaltece, porque no solo se reconoce, sino que est\u00e1 organizada por la mayor\u00eda de los gobiernos. Con la uni\u00f3n de estos tres m\u00e9todos se logra el cuarto y \u00faltimo m\u00e9todo, con el que se cierra el c\u00edrculo de la violencia. Este m\u00e9todo consiste en reclutar, del mismo pueblo, al ej\u00e9rcito. Cierto grupo de hombres ya embrutecidos para hacerlos el instrumento pa -\nsivo de todas las crueldades necesarias al gobierno. Que conste que no estoy describiendo nada del acontecer actual, todo lo anterior es el pensamiento de Tolstoi a \ufb01nales del siglo /x.sc/i.sc/x.sc.\nEste es el c\u00edrculo en el cual todo est\u00e1 estrechamente relaciona -\ndo y es imposible salir de \u00e9l por medio de la violencia. La Revoluci\u00f3n como soluci\u00f3n a este embrollo es un enga\u00f1o, porque implica utilizar la violencia utilizando no solo los medios ya conocidos sino inventando nuevos, la revoluci\u00f3n nos lleva a instruir un nuevo orden y para conser -\nvarlo es necesario seguir violentando a los oprimidos, los cuales ya no ser\u00e1n los mismos. Lejos de terminar con el c\u00edrculo de la violencia \u00e9sta se tornar\u00eda m\u00e1s cruel, porque la lucha habr\u00e1 aumentado el odio entre los hombres.\nTolstoi insiste, en que la soluci\u00f3n se encuentra en el verdadero \ncristianismo, en la doctrina de la resignaci\u00f3n, el perd\u00f3n y el amor. Lo complicado de adoptar esta ense\u00f1anza de Jes\u00fas es que el cristianismo no se puede conciliar con el Estado, con el despotismo, su justicia cruel y sus guerras; el verdadero cristiano no permite reconocer al Estado sino que destruye sus principios. El cristianismo no se reconcilia con el poder. Violentar signi\ufb01ca hacer aquello que no desea aquel con el cual se comete la violencia, y ciertamente, aquello que no le gustar\u00eda sufrir a aquel que la comete; en consecuencia estar en el poder signi\ufb01ca hacer a otros lo que no deseamos que se nos haga. \nPero no s\u00f3lo la Iglesia y el gobierno contribuyen a esta enajenaci\u00f3n \ndel hombre, existe otro factor con mucho peso en la violencia de la sociedad y es lo que Tolstoi llama la opini\u00f3n p\u00fablica. En todas las so-\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 231ciedades existen tradiciones familiares, sociales, morales a las cuales se somete la mayor\u00eda, es una in\ufb02uencia que no se cuestiona y no le ve ninguna existencia anormal y contradictoria a la sumisi\u00f3n del hom -\nbre. Objeta que los j\u00f3venes, las mujeres absortas en sus deberes y los cuidados de la maternidad, la masa de trabajadores enajenados en su trabajo, los seres de mente d\u00e9bil, los anormales, los adictos, etc. se encuentran en condici\u00f3n de no poder pensar con independencia y por ellos se someten a aquellos que ocupan un grado intelectual m\u00e1s alto. La violencia nunca podr\u00e1 desaparecer lo que forma parte de las cos -\ntumbres, basta recordar las invasiones de una civilizaci\u00f3n a otra, como hicieron los espa\u00f1oles con el pueblo prehisp\u00e1nico en donde no fue po -\nsible erradicar totalmente su vieja idiosincrasia. Con larga experiencia sabemos que el uso de la violencia no sirvi\u00f3 para domar unos a otros. Por el contrario, bastar\u00eda que la opini\u00f3n p\u00fablica se opusiera francamen -\nte a la violencia para hacerla imposible. Dice Tolstoi:\nLa \u00fanica fuerza que todo dirige y a la cual obedecen los individuos y los \npueblos fue siempre la de la opini\u00f3n p\u00fablica, esa potencia incomprensi -\nble, que es el resultado de todas las fuerzas morales de un pueblo o de toda la humanidad.\nPero as\u00ed como la opini\u00f3n p\u00fablica estableci\u00f3 en su momento la vio -\nlencia de igual manera puede destruirla.\nLa \u00fanica manera de que los hombres entiendan y adopten las ense -\n\u00f1anzas de Jes\u00fas es mediante el ejemplo, el ejemplo de las virtudes cris -\ntianas, la paciencia, la paz, la pureza, la fraternidad, el amor. Esa manera \nen que se ha querido someter a los pueblos \u201csalvajes\u201d al cristianismo, llevando a su territorio las costumbres, ense\u00f1\u00e1ndoles violencia y nuevos medios de destrucci\u00f3n, imponiendo nuevos mercados para el comercio a nuestra conveniencia, corrompi\u00e9ndolos con alcohol y otras sustancias y \ufb01nalizando con el env\u00edo de docenas de misioneros cuya ense\u00f1anza es la mayor hipocres\u00eda contraria al verdadero cristianismo.\nCito:\nEs imposible que nosotros, hombres modernos, con la conciencia cristiana \nde la dignidad humana y de la igualdad que ya nos penetr\u00f3 el cuerpo y el alma, con nuestra necesidad de comuni\u00f3n pac\u00ed\ufb01ca, de uni\u00f3n entre los pueblos, podamos vivir de modo que cada una de nuestras alegr\u00edas o de nuestras satisfacciones se compre al precio del sufrimiento y de la vida de nuestros hermanos, que adem\u00e1s estemos siempre, como \ufb01eras, a punto de iniciar una batalla enfurecida, hombre contra hombre, pueblo contra satyagraha y tolstoi 232pueblo, destruyendo sin piedad la vida de los hombres y sus pertenencias, \nsimplemente porque un diplom\u00e1tico desatinado o el jefe de estado dir\u00e1 o escribir\u00e1 alguna tonter\u00eda a alg\u00fan otro diplom\u00e1tico o jefe de estado.\nTolstoi es mucho m\u00e1s optimista que todo lo visto hasta ahora. Sos -\ntiene que a lo largo de los 18 siglos que lleva el cristianismo en la Tierra \nha ido creciendo en la conciencia humana. Poco a poco son desmeri-tados todos aquellos que han imperado con el orden mediante actos violentos: gobernantes, jefes de estado; sacerdotes, arzobispos; mili -\ntares, soldados; jueces, procuradores; los recaudadores de impuestos y los ricos. Ya no se conf\u00eda en estos gremios. Los hombres no pueden no llegar a la resoluci\u00f3n de mantener todas estas instituciones que se hacen in\u00fatiles. Es necesario que los hombres re\ufb02exionen sobre su posi -\nci\u00f3n de propietario, comerciante, juez, presidente, ministro, sacerdote, soldado, pensar en aquello que es inherente a la opresi\u00f3n, a la violen -\ncia, a la mentira, al homicidio y no reconocer su legitimidad. Basta con que cada uno empiece a hacer lo que debe hacer. Dejar de preguntar -\nnos cu\u00e1nto falta para llegar y ponernos a caminar. \u201cEl reino de Dios se conquista con el esfuerzo, y solamente aquellos que hacen esfuerzos lo alcanzan\u201d (Mateo 11, 12).\nTras la incongruencia entre su vivir cotidiano lleno de lujos y su \nideolog\u00eda Tolstoi se separ\u00f3 de su familia con el \ufb01n de apoyar a su pue -\nblo, fund\u00f3 una escuela en la aldea haciendo \u00e9l mismo el plan de estu -\ndios y ense\u00f1ando a ni\u00f1os y j\u00f3venes, creando una pedagog\u00eda especial basada en la doctrina de Jes\u00fas. Abandon\u00f3 su vida arist\u00f3crata, su man -\nsi\u00f3n y sus jardines para seguir el o\ufb01cio de zapatero. Dej\u00f3 a su esposa, ya que no lo dej\u00f3 renunciar a sus propiedades a favor de los pobres. Actualmente se puede visitar su tumba, en la que, por deseo del ruso, no cuenta con la cruz ortodoxa.\nRabindranath Tagore, otro pensador paci\ufb01sta contempor\u00e1neo de \nGandhi, primer ganador no europeo del premio Nobel de literatura en 1913, \ufb01l\u00f3sofo, m\u00fasico (los himnos nacionales de la India y Bangladesh son canciones de su autor\u00eda), es otro de los personajes de la \u00f3pera Satyagraha. Aunque no profes\u00f3 el cristianismo, siendo su religi\u00f3n el hinduismo fue un cr\u00edtico social a favor de la no violencia como resis -\ntencia pol\u00edtica. Al igual que Tolstoi fund\u00f3 su propia escuela, totalmente experimental y autosu\ufb01ciente, dando clases y elaborando los libros de texto impartidos ah\u00ed. Para \u00e9l, la \u00fanica forma de hacer despertar a la naci\u00f3n, en este caso la India, era mediante la educaci\u00f3n.\nAunque al principio el pensamiento de Tagore era totalmente na -\ncionalista, de ah\u00ed uno de sus ensayos El Nacionalismo en la India  pron-\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 233to denunci\u00f3 la implantaci\u00f3n del modelo occidental sobre el oriental, criticando principalmente a Europa ya que no la consideraba como el modelo de civilizaci\u00f3n a seguir por el resto de naciones. Exaltaba a la India a superarse mediante su propia educaci\u00f3n imperando los idea-les de la humanidad sobre cualquier ideolog\u00eda nacionalista. Gracias a estas ideas coincidi\u00f3 con el pensamiento y la lucha de Gandhi para la independencia de su pa\u00eds. Tagore rechaz\u00f3 de igual manera el uso de la violencia para alcanzar la libertad y junto con el libertador imper\u00f3 la re -\ngeneraci\u00f3n individual sobre la colectiva, apostaba por \u201cuna vida social basada en el alma humana\u201d.\nAprovech\u00e1ndose de su fama tras la obtenci\u00f3n del nobel de literatu -\nra Tagore viaj\u00f3 por todo el mundo llevando sus ideas cr\u00edticas a la civili -\nzaci\u00f3n occidental. No es sencillo ingresar a su literatura, como occiden -\ntales que somos no es f\u00e1cil acceder a ese pensamiento oriental. Una de sus famosas frases \u201cLos hombres son crueles, el hombre es bueno\u201d compactan toda su ideolog\u00eda.\nNo me voy a detener con mis breves rese\u00f1as en un Gandhi o Martin \nLuther King, los otros protagonistas de la \u00f3pera. Sus vidas y legados suelen ser m\u00e1s del dominio general. Mi intenci\u00f3n fue platicarles un poco de la obra de Tolstoi, de la propuesta que dio a conocer hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os al problema de la violencia, tomando como punto de par -\ntida esa mezcla de personajes en la \u00f3pera de Satyagraha que a \ufb01nal de cuentas tiene el com\u00fan denominador del paci\ufb01smo. Son varios los epi -\nsodios en los que esta herramienta ha dado frutos en contraposici\u00f3n a la violencia. Cuando en nuestro tiempo escuchamos las ense\u00f1anzas del \u201cSerm\u00f3n del monte\u201d suenan ut\u00f3picas, imposibles y hasta pintan en la fantas\u00eda. Pero al recordar los frutos de Gandhi podemos reencontrar -\nles un sentido, un aliciente al problema actual. \nEs de admirarse como dos pensadores de contextos culturales y \nreligiosos tan distintos como lo son Tolstoi y Gandhi coincidan en la respuesta a la violencia. Cada cual con sus particulares problemas so -\nciales y religiosos pero con un entrelazamiento de ideas en las que se deja de lado los nacionalismos y se a\ufb01rman los ideales morales b\u00e1si -\ncos para una convivencia pac\u00ed\ufb01ca entre humanos, siendo el amor, la paz y no violencia el pedestal de estos hombres. \nPara Tolstoi la verdad ya ha sido expuesta por Jes\u00fas, ya es conocida \npor todos. La organizaci\u00f3n social, contraria a la conciencia de la verdad \u00fanicamente lleva a los hombres a la desuni\u00f3n, siendo \u00e9sta un detonan -\nte para la violencia contra el otro. En la medida en que la humanidad vuelva a la uni\u00f3n, a unirse a la verdad ya inmersa en nuestra concien-cia, empezar\u00e1 a mejorar esa desventura en la que estamos inmersos, satyagraha y tolstoi 234ya que la felicidad no es posible sin la verdad. Las ideas de aquellos \nperfeccionamientos que aspiramos ser\u00edan realizables. El gran proble -\nma del hombre es que vive, desde hace mucho tiempo, contrario a su conciencia, y solo la verdad es la que nos puede guiar en el camino que la humanidad puede recorrer. Por ello es que el hombre seguir\u00e1 nece -\nsariamente, libre o no, el camino de la verdad. Ya sea por propia inicia -\ntiva, cumpliendo la misi\u00f3n impuesta o someti\u00e9ndose involuntariamen -\nte a la ley de la vida. La libertad del hombre reside en la elecci\u00f3n.\nNos dice Tosltoi:\nBastar\u00eda que los hombres lo comprendieran, que dejaran de preocupar -\nse de la vida material, donde no son libres, y dedicaran, en el entorno \nen el que pueden actuar libremente, solo la cent\u00e9sima parte de su ener -\ng\u00eda al reconocimiento y a la pr\u00e1ctica de la verdad que tienen delante, para su propia liberaci\u00f3n de la mentira y la hipocres\u00eda que esconden la verdad, para que, sin esfuerzo o lucha, desaparezca de inmediato el falso orden social que hace a los hombres infelices en el futuro. Y en -\ntonces, se realizar\u00eda el reino de Dios o al menos la primera etapa en esa direcci\u00f3n, para la cual los hombres ya est\u00e1n preparados por el grado de desarrollo de su conciencia.\nRetomemos la lectura de Tolstoi como una posibilidad de respues -\nta a nuestro tema de la violencia, aquella que se presenta en cualquier \n\u00e1mbito del actual existir humano. Su libro, El reino de dios est\u00e1 en vo -\nsotros es solamente un recordatorio de la ense\u00f1anza de Jes\u00fas, pala -\nbras que todos conocemos y que dif\u00edcilmente seguimos como verdad en el existir.\n\u00bfQu\u00e9 ocurrir\u00eda a la humanidad si cada uno de nosotros realiza lo \nque Dios le pide a trav\u00e9s de nuestra conciencia?\nLa vida y la doctrina de Jes\u00fas\nEn su ni\u00f1ez, llamaba Jesus su Padre a Dios. Viv\u00eda entonces en Judea el profeta Juan, que anunciaba la venida de Dios a la tierra: dec\u00eda que si mudasen los hombres de manera de vivir, si se tratasen como iguales, si no se ofendiesen y se ayudasen mutuamente, bajar\u00eda Dios a la tierra y establecer\u00eda en ella su reino.\nDespu\u00e9s de o\u00edr estas predicaciones, retirose Jesus al desierto para \nmeditar acerca del sentido de la vida y las relaciones entre el hombre y el principio in\ufb01nito de todas las cosas, llamado Dios. Jesus reconoc\u00eda como \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 235Padre suyo aquel principio in\ufb01nito, al cual daba Juan el nombre de Dios. Cuando hubo permanecido muchos d\u00edas en el desierto, pasando hambre y sin alimentarse, pens\u00f3 Jesus:\n\u2014Siendo el h\u0133o de un Dios omnipotente, debo de ser tan poderoso \ncomo \u00e9l; pero tengo hambre, y sin embargo, no puede mi voluntad pro-porcionarme pan; luego no soy todopoderoso.\nE inmediatamente a\u00f1adi\u00f3 para si:\u2014No puedo transformar en pan las piedras, pero puedo abstenerme \nde comer pan. Por consiguiente, si no soy poderoso por la carne, lo soy por el esp\u00edritu. Puedo vencer la carne: luego soy h\u0133o de Dios, no en el cuerpo, sino en el esp\u00edritu. De modo, que si en esp\u00edritu soy h\u0133o suyo, puedo despojarme de mi carne y destruirla. Pero, por otra parte, mi es -\np\u00edritu naci\u00f3 con envoltura corporal por voluntad de mi Padre, y no puedo oponerme a su voluntad. Por lo tanto, si no puedo satisfacer los deseos de la carne, ni despojarme de ella, debo servirla y gozar de cuantas satis -\nfacciones me proporciona.\nA esto hizose la siguiente objeci\u00f3n:\u2014Ni puedo satisfacer los deseos de mi carne, ni puedo reducirla, pero \ncomo mi vida es omnipotente por el esp\u00edritu de mi Padre, debe mi carne servir a ese esp\u00edritu \u00fanicamente: a mi Padre.\nY convencido de que la vida del hombre depende del esp\u00edritu del Pa -\ndre, dejo Jesus el yermo y empez\u00f3 a predicar su doctrina.\nDec\u00eda que el esp\u00edritu estaba en el, que quedaba abierto el cielo, que \nse hab\u00edan unido a las del hombre las fuerzas celestiales, que empezaba para todos una vida in\ufb01nita y libre, y que los hombres en su totalidad, por desdichados que fuesen, pod\u00edan ser felices.las contradicciones modernas y las distintas l\u00f3gicas para enfrentarlas 236Las contradicciones modernas y las \ndistintas l\u00f3gicas para enfrentarlas\nAlonso Nava Amezcua\nResumen\nLa Modernidad es un proceso de imposici\u00f3n violenta, de imposici\u00f3n de \ncondiciones culturales, laborales, religiosas y, sobre todo, econ\u00f3micas. Proceso de imposici\u00f3n que conlleva distintas contradicciones en su seno, las cuales las distintas culturas han tenido que saber soslayar, desde la visi\u00f3n realista  que niega tales contradicciones hasta la visi\u00f3n \nbarroca que no las niega pero se resiste a aceptarlas plenamente. La amalgama cultural occidental que ha creado los quinientos a\u00f1os de im -\nposici\u00f3n Moderna revela distintas l\u00f3gicas frente a la vida, marcadas pri -\nmordialmente por la interpretaci\u00f3n del credo judeo-cristiano, las hege -\nm\u00f3nicas naciones protestantes septentrionales y las sumisas naciones cat\u00f3licas meridionales. Posici\u00f3n barroca plagada de pesimismos pero de la cual surge un resquicio de esperanza al comprender que esa par -\nticular amalgama cultural (mestizaje-modernidad-catolicismo) dibuja el germen del tan anhelado sujeto dem\u00f3crata de la era Post-Moderna.\nSi entendemos \u201cviolencia\u201d como la imposici\u00f3n de condiciones a \ntrav\u00e9s de la fuerza, podemos decir que la Modernidad como proceso civilizatorio fue un proceso violento. La Modernidad se impuso a tra -\nv\u00e9s de la violencia en todos sus \u00e1mbitos. Pero el problema de la Mo -\ndernidad, es que en su seno se encuentran grandes contradicciones, que han sido denunciadas y han salido a \ufb02ote contempor\u00e1neamente, en nuestra llamada \u2014por algunos\u2014 era post-Moderna. Una de estas contradicciones podr\u00eda ser el fomento del individualismo en contra del comunitarismo, aun cuando el sujeto es cien por ciento dependiente de su comunidad, depende de sus relaciones interpersonales y \u2014en realidad\u2014 se de\ufb01ne en base a ellas. Otra contradicci\u00f3n ser\u00eda, la con -\ncepci\u00f3n de una realidad natural ajena al sujeto, un mundo natural in -\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 237agotable que se encuentra en una categor\u00eda inferior y muy distinta a la categor\u00eda humana, supuestos que se han vuelto absurdos en nuestra era post-Moderna. Otra contradicci\u00f3n importante, sobre la que hace es -\npecial \u00e9nfasis Bol\u00edvar Echeverr\u00eda en su libro La Modernidad de lo Barro-\nco, es la contradicci\u00f3n econ\u00f3mica que atestiguamos en una econom\u00eda \nde libre mercado. \nEsta era Moderna se caracteriz\u00f3 tambi\u00e9n, por la colonizaci\u00f3n euro-\npea del resto del mundo, desde Am\u00e9rica y \u00c1frica hasta el Lejano Oriente y Ocean\u00eda. Colonizaci\u00f3n que impuso de manera violenta esta cosmovi-si\u00f3n Moderna al resto de la humanidad, imponi\u00e9ndola a la fuerza sin importar las distintas concepciones o cosmovisiones de la realidad. Imposici\u00f3n que result\u00f3 contradictoria tambi\u00e9n pues s\u00f3lo unas pocas culturas (las de Europa septentrional) ten\u00edan arraigados los dogmas de fe que justi\ufb01caban racionalmente esta cosmovisi\u00f3n Moderna, la cual resultaba inveros\u00edmil para quien no part\u00eda de dichos supuestos. Ha -\nciendo chocar as\u00ed, dos cosmovisiones totalmente contradictorias, por un lado esta visi\u00f3n Moderna de contraposici\u00f3n del sujeto y la natura -\nleza, situando a ambos en categor\u00edas muy distintas y jer\u00e1rquicamente subordinadas, y por otro, la llamada cosmovisi\u00f3n \u201coriental\u201d o de mime -\ntizaci\u00f3n con la naturaleza, que entiende a la humanidad como parte de esa misma naturaleza, por lo que no existen jerarqu\u00edas, sino tan s\u00f3lo equilibrios. Esta \u00faltima contradicci\u00f3n, ha sido el abismo que los ha -\nbitantes de los pa\u00edses colonizados (particularmente los habitantes de la Am\u00e9rica Latina) han tratado de salvar durante largos y tormentosos quinientos a\u00f1os, a trav\u00e9s de este penoso proceso llamado mestizaje (Echeverr\u00eda, 2005, p. 30).\nEcheverr\u00eda entonces, propone que existen cuatro ethos o \u201cl\u00f3gicas\u201d \nque se han desarrollado para poder lidiar con estas contradicciones propias del mundo Moderno. Cuatro formas de entender y afrontar la realidad que unos pocos impon\u00edan y la mayor\u00eda deb\u00edan aceptar. L\u00f3gicas o ethos que serv\u00edan de principios fundamentales al tratar de justi\ufb01car \n(o por lo menos soportar) estas contradicciones mencionadas: el ethos \nrealista, el cl\u00e1sico, el rom\u00e1ntico y el barroco.\nTenemos entonces, que existen distintas l\u00f3gicas o formas moder -\nnas de concebir la realidad, la primera de ellas ser\u00eda la visi\u00f3n propia del cristiano reformado de los pa\u00edses septentrionales, tiene sus bases en la \u00e9tica protestante producto de la llamada Reforma luterana y calvinis -\nta y se concreta en el liberalismo y capitalismo reinantes desde el siglo /x.sc/v.sc/i.sc/i.sc/i.sc hasta la fecha.\nEste ethos capitalista podemos llamarlo realista , porque considera \nque la realidad por fuerza es as\u00ed y debe ser as\u00ed, acepta abiertamente las contradicciones modernas y las distintas l\u00f3gicas para enfrentarlas 238las consecuencias de los procesos de producci\u00f3n y consumo del capi -\ntalismo negando cualquier contradicci\u00f3n que aqu\u00ed pueda ocurrir, y ve \nen las caracter\u00edsticas comerciales re\ufb02ejado el comportamiento positivo o real de los ciudadanos y sus comunidades. Por otro lado, tenemos \notra forma de percibir la realidad, \u00e9sta \u2014siguiendo la nomenclatura de Echeverr\u00eda\u2014 puede denominarse cl\u00e1sica, la cual no niega la contradic -\nci\u00f3n del mismo hecho capitalista, identi\ufb01ca perfectamente los proble-mas que conllevan los procesos de producci\u00f3n/consumo capitalistas y la contrariedad de la valorizaci\u00f3n del mismo valor de los bienes, pero la acepta abnegadamente y la considera como inmodi\ufb01cable, teniendo s\u00f3lo la resignaci\u00f3n como camino de vida.\nUna tercera forma de concebir la realidad, es el ethos rom\u00e1ntico, que \ntambi\u00e9n percibe la contradicci\u00f3n propia del mundo moderno capitalista, pero la niega y se resiste a aceptarla, es rom\u00e1ntica porque vive en esta continua negaci\u00f3n que le proporciona calma y tranquilidad, viviendo en un mundo imaginario de a\u00f1oranza en el cual esta contradicci\u00f3n no exis-tir\u00eda. Tenemos, por \u00faltimo, al ethos barroco, que al igual que el cl\u00e1sico, \nreconoce como inevitable la contrariedad del mundo capitalista, pero no la niega como lo hace el rom\u00e1ntico, sino que se resiste a aceptarla, es la actitud de rebeld\u00eda del que se reconoce impotente ante una realidad determinada pero que no le satisface. Realidad con la cual no est\u00e1 de acuerdo y por ello \u00fanicamente le resta quejarse e incorporar esa actitud de rebeld\u00eda e inconformidad a su forma de percibir la realidad, para de esta manera reinventarla en toda su contrariedad, reinventar la realidad \u2014sin negar la contradicci\u00f3n Moderna\u2014 para de esa manera reinventarse a s\u00ed mismo. Digamos que \u00e9sta \u00faltima es la opci\u00f3n absurda del que no tiene m\u00e1s que dos posibles elecciones, pero no quiere tomar ninguna de ellas y vive constantemente en esa realidad rebelde, debe elegir entre trabajar como explotado de alguien m\u00e1s o morirse de hambre, no elige ninguna y reinventa el modo de vida de muchos de los habitantes del llamado \u201ctercer mundo\u201d (Echeverr\u00eda, pp. 89-90).\nEl ethos realista es la l\u00f3gica con la que opera el sujeto tecnocien -\nt\u00ed\ufb01co. El sujeto tecnocient\u00ed\ufb01co no tiene m\u00e1s raz\u00f3n que la raz\u00f3n prag -\nm\u00e1tica y de transformaci\u00f3n de la realidad, considera a la naturaleza como materia de consumo inagotable, y no tiene tiempo ni inter\u00e9s para preocuparse por alg\u00fan asunto que no sea su propio bene\ufb01cio. El suje -\nto tecnocient\u00ed\ufb01co es, entonces, un producto de la Modernidad y lidia con las contradicciones de esta particular cosmovisi\u00f3n simplemente ignor\u00e1ndolas, simplemente evitando pensar en ellas, creyendo que el mundo es as\u00ed porque as\u00ed debe ser. Incluso, creyendo que esta es la me -\njor forma posible en que se puede presentar la realidad, no ve \u2014por lo \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 239tanto\u2014 contradicciones en su cosmovisi\u00f3n y camina ciegamente hacia la autodestrucci\u00f3n que la era post-Moderna se ha cansado de predecir.\nLa caracter\u00edstica primordial de esta \u00e9tica capitalista o realista  es \nesa necesidad de racionalizar la realidad, considerando esta raciona-lidad como la herramienta poderosa que conducir\u00e1 al sujeto a apre-hender verdades eternas, universales e inmutables, reduciendo la esencia del sujeto, la especi\ufb01cidad de lo humano, a esta facultad que \u2014desde mi punto de vista\u2014 es mal interpretada. Reduce lo humano a esta capacidad de relacionar causas y consecuencias para as\u00ed predecir acontecimientos que permitan la dominaci\u00f3n de esa misma realidad, reduciendo \u2014una vez m\u00e1s\u2014 esta capacidad racional a su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica, a la pr\u00e1ctica puramente t\u00e9cnica, reduciendo la raz\u00f3n humana a su facultad \u201cinstrumentalizadora\u201d del mundo, \u201cinstrumentalizadora\u201d de la realidad (Echeverr\u00eda, p. 151).\nEl signi\ufb01cado de la vida para el protestante es honrar a Dios y se-\nguir sus designios para as\u00ed conservar su lugar como elegido en la vida eterna. Pero, el \u00fanico camino aceptable para honrar a Dios \u2014para el cristiano reformado\u2014 es el trabajo cotidiano, el esfuerzo laboral que responde al mandato otorgado a Ad\u00e1n al ser expulsado del para\u00edso, por lo que el tiempo \u2014como vida misma\u2014 se vuelve trabajo, se vuelve camino o v\u00eda para honrar a Dios, por lo que se concibe como tiempo productivo, como producci\u00f3n de bienes, como trabajo cotidiano. Y es \u00e9ste, el \u00fanico sentido que el cristianismo encuentra en el tiempo, tiem-po de vida traducido en tiempo productivo, tiempo de trabajo como el cumplimiento de sus obligaciones morales y religiosas, descali\ufb01can-do todo lo relacionado con el tiempo improductivo, la holgazaner\u00eda, la contemplaci\u00f3n, la \ufb01esta.\nPor otro lado tenemos a la l\u00f3gica o ethos barroco como esa actitud \nde rebeld\u00eda ante lo impuesto involuntaria e inevitablemente, como una de las maneras de afrontar la impotencia hacia las condiciones ajenas inevitables. Condiciones que no est\u00e1n legitimadas por la raz\u00f3n,\n155 la \ncultura ni la religi\u00f3n propias de una sociedad, sino por la violencia, pero aun as\u00ed son las condiciones que imperan y que forzosamente se tienen que enfrentar, por lo que este ethos se reinventa esas condicio -\nnes, sin cambiarlas, \u00fanicamente se las reinventa, reinventa la forma de \n155  Me re\ufb01ero a la raz\u00f3n propia de las sociedades no protestantes, pues la raz\u00f3n no es \nesa herramienta trascendente que proporciona respuestas verdaderas y universales, \nsino que proporciona respuestas relativas al sujeto y a un contexto socio-hist\u00f3rico \ndeterminado. Para ver m\u00e1s sobre pluralidad racional remitirse a: Nozick, La Naturaleza \nde la Racionalidad. Y, Nava, A. , El Problema de la Compatibilidad entre Tecnociencia \ny Democracia [Tesis de maestr\u00eda no publicada] /u.sc/n.sc/a.sc/m.sc, M\u00e9xico.las contradicciones modernas y las distintas l\u00f3gicas para enfrentarlas 240concebir dichas condiciones. Es la actitud de no aceptar lo dado pero \nadaptarse a vivir con ello, es la actitud del continuo rebelde.\nEs esa actitud parad\u00f3jica del esclavo que no acepta su esclavitud y \nse sabe libre dentro de s\u00ed mismo, pero no puede negar la fr\u00eda cadena que lo mantiene sujeto por el cuello. No puede evitar su jornada laboral coti-diana en favor del enriquecimiento de alg\u00fan tercero al que por necesidad debe llamar \u201camo\u201d, es esa actitud de someterse a las condiciones capi -\ntalistas y de mercado que ofrece la realidad Moderna, pero manteni\u00e9n -\ndolas siempre como inaceptables y ajenas. Es un ethos que se reinventa \nlas condiciones capitalistas, que les otorga \u2014por no poder cambiarlas\u2014 un nuevo signi\ufb01cado, otorg\u00e1ndole a las cualidades primordiales para el ethos realista, una importancia de \u201csegundo grado\u201d, releg\u00e1ndolas de lo m\u00e1s importante a lo trivial, a lo casual, a las caracter\u00edsticas secundarias que vienen por a\u00f1adidura a todo fen\u00f3meno sustancial. Son elementos que no determinan la conducta ni el signi\ufb01cado de la vida del sujeto pero forzosamente debe enfrentarlos, por lo que los mantiene siempre como lo ajeno, como la atadura impuesta, como lo no racionalmente justi\ufb01ca -\ndo y por ello, como lo inaceptable (Echeverr\u00eda, p. 39).\nPara comprender mejor esta l\u00f3gica no \u201ctradicional\u201d, no realista, \ndebemos prestar atenci\u00f3n a la constituci\u00f3n misma de las sociedades meridionales o, para puntualizar m\u00e1s, de las sociedades tercermundis-tas, principalmente las latinoamericanas. Debemos tomar en cuenta la naturaleza cultural producto de la violenta intervenci\u00f3n europea en estas regiones, la devastaci\u00f3n de las culturas propias as\u00ed como la ma -\nsacre masiva de pueblos, la imposici\u00f3n cultural y principalmente reli -\ngiosa del credo cat\u00f3lico, el amalgama \u00e9tico-religioso que esto produjo, la servidumbre a que estos pueblos han sido sometidos a lo largo de todo el proceso colonial, as\u00ed como el arduo y devastador mestizaje que han tenido que afrontar. Factores que han mermado principalmente la identidad de estas comunidades, a tal punto de no saber realmente qui\u00e9nes son, de d\u00f3nde provienen, y por ello, no saber qui\u00e9n es el yo y \nqui\u00e9n es el otro, sin saber qu\u00e9 rasgo caracter\u00edstico tomar como elemen -\nto identi\ufb01cativo de los que se denominan nosotros, y as\u00ed diferenciarse \nde aquellos o ellos , de los otros. Son producto de una identidad nueva \n(aun no acabada ni esclarecida totalmente) que ha sido resultado de este choque cultural, de este choque ideol\u00f3gico. No pueden aferrarse al pasado prehisp\u00e1nico casi desconocido y olvidado, como tampoco pueden suponer \u2014por razones harto evidentes\u2014 que son iguales que el europeo, que piensan igual o que perciben la realidad de la misma forma, por lo que est\u00e1n inmersos en una vor\u00e1gine de inseguridad, de descon\ufb01anza, de recelo, que indudablemente in\ufb02uye al tratar de res-\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 241ponder c\u00f3mo habr\u00e1n de comportarse ante la realidad que se mani\ufb01es -\nta frente a ellos.\nSon el resultado de una imposici\u00f3n de condiciones, de ideas que \nfueron impuestas a toda una sociedad, principalmente en terreno reli -\ngioso. Por ello son ideas esenciales para entender la conducta de un sujeto, de su comunidad, recalcando que este catolicismo no puede entenderse como una doctrina romana homog\u00e9nea, sino como el resul -\ntado de una amalgama cultural, de una sincretizaci\u00f3n entre dogmas, concepciones y culturas diametralmente opuestas, resultado que tuvo que enfrentarse \u2014en la Modernidad\u2014 nuevamente con una imposici\u00f3n de condiciones lo cual deriv\u00f3 \u2014como propongo\u2014 en una salida alter -\nnativa. Deriv\u00f3 en una forma de concebir la realidad consciente de las contradicciones de la misma, que se somete a ellas pero consider\u00e1n -\ndoles como algo ajeno, algo extra\u00f1o que est\u00e1 ah\u00ed y que hay que enfren -\ntarlo, pero haci\u00e9ndolo a un lado, trivializ\u00e1ndolo, concedi\u00e9ndole vital importancia a otros elementos no propios de esta l\u00f3gica capitalista, una actitud barroca propia del rebelde.\nEntonces, en el tercer mundo cat\u00f3lico la forma arraigada y difun-\ndida de percibir la realidad es esa actitud rebelde y de rechazo a la incongruencia capitalista, es ese ethos barroco que reinventa la reali-\ndad moderna otorgando distintos valores y prioridades a los elementos que la componen. Y esta actitud tiene su fundamento en el catolicismo, pero particularmente en el movimiento Contra-Reformista producto del Concilio de Trento. En ese proyecto de renovaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n de la sociedad cat\u00f3lica emprendido principalmente por la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, que promov\u00eda profundamente la idea de lo colectivo, la idea de la necesidad de una Iglesia como instituci\u00f3n mediadora entre el cre-yente y su salvaci\u00f3n eterna, la idea de una participaci\u00f3n conjunta en la fe, la idea de la comunidad como un s\u00f3lo yo. Ideas que los seguidores \nde Ignacio de Loyola se encargaron de difundir a lo largo y ancho de todo el territorio colonial de Espa\u00f1a y Portugal, desde la llegada de los primeros jesuitas a la Florida en el siglo /x.sc/v.sc/i.sc hasta su expulsi\u00f3n a \ufb01nales \ndel /x.sc/v.sc/i.sc/i.sc/i.sc por medio de las reformas borb\u00f3nicas.\nDichas reformas (borb\u00f3nicas por parte de Carlos III) fueron el co-\nmienzo de esta nueva imposici\u00f3n violenta, la imposici\u00f3n de la realidad moderna, de la realidad capitalista y racionalista con todas sus con -\ntradicciones, pero que se encontr\u00f3 con una amalgama cultural distinta a las de las comunidades cristianas septentrionales. Se encontr\u00f3 una amalgama cultural que respondi\u00f3 de una forma diferente ante estas condiciones de producci\u00f3n y explotaci\u00f3n, de racionalizaci\u00f3n y de con -\ncepci\u00f3n de la realidad, propias de la Modernidad capitalista. Condicio -las contradicciones modernas y las distintas l\u00f3gicas para enfrentarlas 242nes culturales que ten\u00edan profundamente arraigada \u2014al contrario que \nel protestante\u2014 la idea de la necesidad de una comunidad, necesidad que implicaba la misma salvaci\u00f3n del alma pero ya no de forma indi -\nvidual y aislada, sino a trav\u00e9s de una experiencia m\u00edstica colectiva en -\ncabezada por un representante directo de Cristo en la tierra (el papa) y una instituci\u00f3n coordinadora de esta experiencia y por tanto mediado -\nra entre el alma y su salvaci\u00f3n, la Iglesia cat\u00f3lica, apost\u00f3lica y romana. \nY estas caracter\u00edsticas socio-culturales y morales que hab\u00eda difun -\ndido la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, principalmente a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n (elemento clave de su propaganda \ufb01de) propiciaron que las reformas \ncapitalistas Modernas fueran vistas como algo ajeno, algo sin ninguna coherencia l\u00f3gica, pues la salvaci\u00f3n del alma no depend\u00eda \u00fanicamente de la conducta individual, no se pod\u00eda salvar el alma sin la mediaci\u00f3n eclesi\u00e1stica. Dios a trav\u00e9s de su h\u0133o repart\u00eda su gracia de manera colec -\ntiva, y el trabajo cotidiano para nada era la \u00fanica ni la mejor forma de honrarle, por lo que resultaba incoherente esta apat\u00eda, este desinter\u00e9s, esta racionalizaci\u00f3n de la avaricia, este ego\u00edsmo propio del protestan -\nte. Sin embargo, estas reformas capitalistas fueron impuestas violen -\ntamente, sin consenso ni opini\u00f3n, por lo que al encontrarse el sujeto inmerso en esas condiciones le surgen distintas formas de interpretar esa realidad, entre ellas la barroca, que como ya se d\u0133o, es una forma contradictoria y parad\u00f3jica de enfrentarla pero rechazando al mismo tiempo dichas condiciones inevitables.\nEsta actitud de rebeld\u00eda y rechazo conlleva \u2014como se se\u00f1al\u00f3\u2014 la \nnecesidad de reinventarse el mundo pero sin pretender cambiarlo o ne -\ngarlo, es esa necesidad de reinterpretarlo aleg\u00f3ricamente para as\u00ed poder compaginar lo incompaginable, las contradicciones capitalistas con las ideas comunitarias y colectivas del catolicismo difundido por la Compa -\n\u00f1\u00eda de Jes\u00fas. Teatralidad absurda y contradictoria de intentar representar algo que a su vez representa lo contrario, intentar aleg\u00f3ricamente res -\ncatar su realidad moral y l\u00f3gica pero sometida a las condiciones contra-dictorias capitalistas. Intento que pretende, no negar, sino \u201cneutralizar\u201d dicha contradicci\u00f3n para as\u00ed hacer llevadera esta convivencia irracional, para intentar seguir viviendo bajo su l\u00f3gica y ethos arraigados cultural y \ndogm\u00e1ticamente pero bajo las condiciones sociales, econ\u00f3micas y labo-rales de la Modernidad capitalista (Echeverr\u00eda, p. 176).\nEs pues, esa necesidad de representar al mundo de una forma distin -\nta en la cual estas contradicciones se difuminen o neutralicen, en la cual elementos excluyentes convivan, en la cual se pueda ser libre a pesar del grillete en el cuello. Es esa necesidad, que se exporta a todos los \u00e1mbitos culturales incluyendo el arte, de representar lo que es a trav\u00e9s de lo que no \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 243es, de difuminar los l\u00edmites de la realidad y la fantas\u00eda, esa pretensi\u00f3n del \nartista de exagerar la \u201cestetizaci\u00f3n\u201d de su obra sin negar la realidad pero al mismo tiempo sin aceptarla tal como le aparece a sus sentidos, para de esa forma hacer valer su propia realidad aunque sin imponer una distinta, sin negar la realidad en la cual se encuentra inmerso, que ser\u00eda la soluci\u00f3n del ethos rom\u00e1ntico que mencionamos anteriormente, pero no del barroco \nque s\u00ed se enfrenta con esa realidad (Echeverr\u00eda, p. 195).\nY, precisamente, esta reinvenci\u00f3n o reinterpretaci\u00f3n aleg\u00f3rica del \nmundo tiene sus bases en la concepci\u00f3n no determinista de la realidad, en la concepci\u00f3n de lo no est\u00e1tico ni inmutable, sino en la concepci\u00f3n del continuo cambio y del eterno \ufb02uir propia de las llamadas culturas \u201corientales\u201d que, a la par del ideal colectivo y comunitario cat\u00f3lico, y de la experiencia m\u00edstica colectiva \u2014propuesta por los jesuitas\u2014 que gira en torno a la Iglesia, resigni\ufb01can la idea del tiempo para el sujeto. Le dan un nuevo signi\ufb01cado no encaden\u00e1ndola a la idea de la producci\u00f3n como el protestante, sino a la idea de la contemplaci\u00f3n, a la idea de la convivencia y de los rituales colectivos, es la idea de honrar a Dios por otras muchas v\u00edas aparte del trabajo y la acumulaci\u00f3n de bienes.\nEste ethos barroco de\ufb01ne la vida de honra y alabanza a Dios dis -\ntinto que el ethos realista del protestante, otorg\u00e1ndole primac\u00eda no \nal tiempo de trabajo o productivo sino al denominado improductivo, ese tiempo que el sujeto emplea para la adoraci\u00f3n de Dios y su obra natural, el tiempo que emplea para los rituales y festividades colecti -\nvas pues \u2014como se indic\u00f3\u2014 la gracia divina para el cat\u00f3lico se repar -\nte colectivamente, y de igual forma, el tiempo que dedica al arte, al arte como alabanza y honra de Dios. Y son estas caracter\u00edsticas pasi-vas ante el trabajo y esta importancia del tiempo improductivo lo que de\ufb01nen al cat\u00f3lico a los ojos del protestante, lo que lo de\ufb01nen como holgaz\u00e1n, banal e id\u00f3latra. Y es pues, este ethos barroco el que tiene \nque reinventarse la realidad para hacer compatible estas caracter\u00edsti -\ncas propias de su moral, esta necesidad de tiempo improductivo em -\npleado en adoraci\u00f3n y contemplaci\u00f3n, en arte y en \ufb01esta popular, con la necesidad imperante de las relaciones laborales y comerciales Mo -\ndernas. Con la idea impuesta de honrar a Dios \u00fanicamente a trav\u00e9s del esfuerzo laboral cotidiano, realidad que no puede negar ni abstraerse de ella, sino que tiene que afrontarla a la manera rebelde, a la manera barroca. Siendo forzosamente parte de estas relaciones de explotaci\u00f3n pero trivializ\u00e1ndolas, refugi\u00e1ndose siempre en lo m\u00e1s importante para este ethos, aquello que le brinda la seguridad colectiva que el indi-\nvidualismo capitalista pretende arrebatarle, el tiempo improductivo compartido con su comunidad. Tiempo improductivo materializado en las contradicciones modernas y las distintas l\u00f3gicas para enfrentarlas 244la adoraci\u00f3n y la contemplaci\u00f3n religiosa, en el hacer y apreciar arte a \ntrav\u00e9s de todas sus manifestaciones, y en la continua \ufb01esta popular.\nPor otro lado, producto tambi\u00e9n de las particularidades de la doctri-\nna cat\u00f3lica, principalmente de su interpretaci\u00f3n del Nuevo Testamento y del sacri\ufb01cio de Cristo, esta l\u00f3gica Moderna que hemos denominado barroca, alberga la abnegaci\u00f3n como uno de sus dogmas fundamenta -\nles. Como se\u00f1alamos, este ethos se encuentra primordialmente en las \nnaciones tercermundistas que otrora tiempo fueron colonias europeas, por lo que sus habitantes fueron acostumbrados violentamente a la servidumbre, al despojo de todo bien, a la humillaci\u00f3n y a la injusticia, por ello, se fue arraigando la idea de las propiedades y bienes pasaje -\nros. Este sujeto tercermundista no encontraba el sentido trascendente de la propiedad privada al que aboga el sujeto Moderno, para \u00e9l los bienes van y vienen a decisi\u00f3n de fuerzas totalmente ajenas a su com-prensi\u00f3n, por lo que, de alguna manera, no siente apego a estos bienes materiales y no considera la peor desgracia perderlos. Por su parte, la doctrina cat\u00f3lica niega la \u201cjusti\ufb01caci\u00f3n tan s\u00f3lo por la fe\u201d que de\ufb01ende el protestante, asegurando que s\u00f3lo las \u201cbuenas obras\u201d a favor del pr\u00f3 -\njimo aseguraran la salvaci\u00f3n eterna, por lo que se arraiga aun m\u00e1s \u2014en este sujeto barroco\u2014 el desprendimiento de lo material a favor de los dem\u00e1s miembros de la comunidad, sentimiento de abnegaci\u00f3n que se ve reforzado al recordar el sacri\ufb01cio de Cristo por la humanidad.\nTenemos pues, dentro de este ethos barroco producto del catoli-\ncismo y el tercermundismo, un pluralismo contrario al individualismo del ethos realista; una tolerancia y escepticismo que se contrapone al \nracionalismo totalitarista e impositivo de la era Moderna; y por \u00faltimo, un sentimiento de abnegaci\u00f3n, de ayudar al pr\u00f3jimo, de dar lo propio en bene\ufb01cio de lo ajeno, que es un sentimiento totalmente contrario al ego\u00edsmo que es el sentimiento medular del sujeto Moderno protestan -\nte. Estas caracter\u00edsticas no de\ufb01nen tal cual al ciudadano dem\u00f3crata, \ntan s\u00f3lo establecen que en estas comunidades, al parecer atrasadas o retrogradas, podemos encontrar ya arraigado, el germen de la virtud c\u00edvica que forzosamente requiere el ciudadano dem\u00f3crata ideal.\nBibliograf\u00eda\nA/r.sc/i.sc/s.sc/t.sc/oacute.sc/t.sc/e.sc/l.sc/e.sc/s.sc (1998). La Pol\u00edtica. M\u00e9xico: Editores Mexicanos UnidosD/a.sc/h.sc/r.sc/e.sc/n.sc/d.sc/o.sc/r.sc/f.sc , R. (1990). El Con\ufb02icto Social Moderno: ensayo sobre la \npol\u00edtica de la libertad. Madrid: Mondadori.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 245E/c.sc/h.sc/e.sc/v.sc/e.sc/r.sc/r.sc/iacute.sc/a.sc, B. (2005). La Modernidad de lo Barroco, M\u00e9xico: \nEdiciones Era.\nE/l.sc/s.sc/t.sc/e.sc/r.sc, J. (2009). La Democracia Deliberativa. Barcelona: Gedisa.F/i.sc/s.sc/h.sc/e.sc/r.sc, G. P. (1957). Historia de la Reforma. Costa Rica: Editorial Caribe.G/o.sc/f.sc/f.sc/i.sc, J. (2006). Regards Sur Les Technosciences. Paris: Libraire \nPhilosophique J. Vrin\nH/a.sc/b.sc/e.sc/r.sc/m.sc/a.sc/s.sc , J. (2009). Ciencia y T\u00e9cnica Como Ideolog\u00eda. Madrid: Tecnos\nH/o.sc/b.sc/s.sc/b.sc/a.sc/w.sc/m.sc , E. (1998). Historia del Siglo XX. Buenos Aires: Cr\u00edtica\nL/i.sc/n.sc/a.sc/r.sc/e.sc/s.sc , J. E. (2008). \u00c9tica y Mundo Tecnol\u00f3gico. M\u00e9xico: FCE\nM/a.sc/c.sc/i.sc/n.sc/t.sc/y.sc/r.sc/e.sc, A. (1982). After Virtue a study in moral theory. Londres: \nGerald Duckworth & Co.\nM/a.sc/r.sc/c.sc/u.sc/s.sc/e.sc, H. (1985). El Hombre Unidimensional. M\u00e9xico: Ed. Artemisa.N/a.sc/v.sc/a.sc , A. (2011). El Problema de la Compatibilidad entre Tecnociencia y \nDemocracia (Tesis de maestr\u00eda no publicada). UNAM. M\u00e9xico.\nN/a.sc/v.sc/a.sc , A. (2011). El Problema de la Libertad en Tiempos Tecnocient\u00ed\ufb01cos  \n(Tesis de maestr\u00eda no publicada). UPV/EHU. Espa\u00f1a.\nP/e.sc/s.sc/t.sc/r.sc/e.sc , D. (2005). Ciencia, Dinero y Pol\u00edtica. Buenos Aires: Nueva Visi\u00f3n\nQ/u.sc/e.sc/r.sc/a.sc/l.sc/t.sc/oacute.sc , R. (2008). Mutaci\u00f3n de la \u00c9tica en la Sociedad Tecnol\u00f3gica \nContempor\u00e1nea, \u00c9tica y Felicidad Humana. En Ludus Vitalis, Vol. XVI, N.30.\nR/o.sc/u.sc/s.sc/s.sc/e.sc/a.sc/u.sc, J. J. (1972). La Desigualdad Entre los Hombres.  \nM\u00e9xico: Gr\u0133albo\nS/h.sc/i.sc/l.sc/s.sc , E. (1997). The Virtue of Civility. Indianapolis: Liberty Found.\nT/o.sc/u.sc/l.sc/m.sc/i.sc/n.sc, S. (1990). Cosmopolis: The Hidden Agenda of Modernity. \nChicago: The University of Chicago Press.\nT/u.sc/r.sc/n.sc/e.sc/r.sc, S. P. (2003). Liberal Democracy 3.0: civil society in an age of \nexperts. Londres: SAGE publications\nV/e.sc/l.sc/a.sc/s.sc/c.sc/o.sc , A. (1993). Descripci\u00f3n y Valoraci\u00f3n en Teor\u00edas Cl\u00e1sicas y \nContempor\u00e1neas de la Democracia. Revista Latinoamericana de Filosof\u00eda, Vol. XIX, N.1, p\u00e1gs. 97 - 108\nV/e.sc/l.sc/a.sc/s.sc/c.sc/o.sc , A. (1998). Liberalismo y republicanismo: dos tradiciones en \nla democratizaci\u00f3n en M\u00e9xico. En Revista Internacional de Filosof\u00eda Pol\u00edtica, N. 12, P\u00e1gs. 116-138\nW/a.sc/l.sc/z.sc/e.sc/r.sc, M. (2008). La Revoluci\u00f3n de los Santos. Argentina:  \nKatz Editores.\nW/e.sc/b.sc/e.sc/r.sc, M. (1991). La \u00c9tica Protestante y el Esp\u00edritu del Capitalismo\n156. \nM\u00e9xico: Editorial Premia.\n156 Estos textos \u00fanicamente logr\u00e9 conseguirlos en formato digital, por lo que puede ha -\nber discrepancia en el n\u00famero de las p\u00e1ginas citadas con respecto de las ediciones \nimpresas.violencia y religiosidad popular 246Violencia y religiosidad popular\nLuis Angel Mora Castro\nM/a.sc/n.sc/i.sc/f.sc/i.sc/e.sc/s.sc/t.sc/o.sc /i.sc/n.sc/t.sc/r.sc/o.sc/d.sc/u.sc/c.sc/t.sc/o.sc/r.sc/i.sc/o.sc\nA ra\u00edz de las dudas y molestias que caus\u00f3 mi participaci\u00f3n en el con -\ngreso realizado hace unos pocos d\u00edas, me he visto en la necesidad de \ndar una explicaci\u00f3n m\u00e1s detallada de mi posici\u00f3n personal acerca de la religiosidad popular como un fen\u00f3meno que no se inscribe \u00fanicamente dentro de una problem\u00e1tica religiosa, no, sino que est\u00e1 inevitablemen -\nte relacionada a una realidad social, pol\u00edtica y econ\u00f3mica, en la cual encuentra muchas de las ra\u00edces que la alimentan como una forma en la que la fe cristiana se expresa.\nEn realidad, estoy consciente de que no fue m\u00e1s inc\u00f3moda mi pos -\ntura sobre el tema que la cr\u00edtica que hice a una obra arquitect\u00f3nica, cuya erecci\u00f3n pretende ser un s\u00edmbolo de la belleza y el esplendor de la Iglesia Cat\u00f3lica de Guadalajara y de la presencia viva y fuerte que \u00e9sta tiene, en la ciudad, desde la \u00e9poca de la Colonia. Al menos es eso lo que el concreto y las vigas que dan forma a la obra mencionada tratan de rea\ufb01rmar, y considero que, con obviedad, su posici\u00f3n geogr\u00e1\ufb01ca, la cual facilita su visibilidad para una buena parte de la ciudad, trata de dar un segundo sost\u00e9n a la realizaci\u00f3n de dichas intenciones. Sin embargo, ya lo d\u0133e en mi participaci\u00f3n de d\u00edas pasados, el material en el cual se han gastado 700 millones de pesos\n157 hasta la fecha, est\u00e1 \njugando el papel claro de un s\u00edmbolo que mani\ufb01esta todo lo contrario a lo que se pretende manifestar. \n157 Fabiola Hern\u00e1ndez, \u201cCelebran primer misa en Santuario de los M\u00e1rtires\u201d,  El Informa-\ndor, 22 de noviembre del 2015, acceso el 21 de febrero del 2016, http://www.informa -\ndor.com.mx/jalisco/2015/628084/6/celebran-primer-misa-en-santuario-de-los-mar -\ntires.htm\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 247La ciudad est\u00e1 siendo testigo de una clara y vergonzosa derrota del \nanuncio del Evangelio, de una Iglesia que da patadas de ahogado, de una instituci\u00f3n religiosa que ya solamente encuentra su posibilidad de hacer presencia en la sociedad ya no con la vivencia del amor y de la generosidad que deben caracterizar a todo cristiano, sino con la triste, pasajera y fara\u00f3nica gloria de la piedra, la madera y el acero, gloria que desaparece consumida por el acoso constante del tiempo y la erosi\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo puede explicarse, entonces, que la Iglesia de Guadalajara gus-te de hacer ostentaci\u00f3n de su decadencia espiritual? \u00bfEn cu\u00e1l raz\u00f3n encuentra su orgullo para, como declar\u00e9 en su momento, jactarse de tener un templo habitado por los est\u00f3magos vac\u00edos de una comunidad que muere de hambre por los abrumantes problemas econ\u00f3micos que han generado la corrupci\u00f3n, la impunidad y las p\u00e9simas decisiones po -\nl\u00edticas que se toman d\u00eda tras d\u00eda en la naci\u00f3n que nos ha dado a luz con angustiantes y desgarradores dolores de parto?\nYa Francisco ha dicho que en M\u00e9xico vivimos nuestro \u201cpedacito\u201d \nde guerra, pero no s\u00e9 qu\u00e9 debamos entender por ese concepto, pues las lamentables condiciones sociales que devastan sin misericordia al-guna a nuestra patria me hacen pensar, en lo personal, que la palabra se queda corta para representar lo que hoy vivimos. Es triste dec\u00edrtelo, Francisco, pero no debiste de haber entrecomillado la palabra \u201cgue -\nrra\u201d. La usaste correctamente.\n158\n\u00bfEn d\u00f3nde cabe erigir proyectos tan ambiciosos en medio de los \nolores de la sangre y de la p\u00f3lvora y del amargo sabor de las l\u00e1grimas y sudores de un pueblo doliente, gotas transparentes que resbalan por las mejillas de millones de mexicanos? \u00bfC\u00f3mo puede llegarse a seme -\njante grado de indiferencia, tan parecido al del rico que com\u00eda espl\u00e9n -\ndidamente y sin el menor atisbo de preocupaci\u00f3n por tener a un lado al hambriento y llagado L\u00e1zaro? \u00a1Pero miren que esta vez es diferente, pues lo que est\u00e1 en la mesa del rico no se lo ha ganado \u00e9l mismo, sino con el donativo generoso del pobre L\u00e1zaro, quien tiene la esperanza de que un apoyo econ\u00f3mico le alcance al menos una gota de consuelo del Cielo y que le refresque la lengua por el in\ufb01erno que vive aqu\u00ed mismo, en esta tierra desolada! \nEn este punto, siento que estoy utilizando mal el concepto de \u201cIgle -\nsia\u201d, ya que si fuera ella en su totalidad quien estuviera apoyando la construcci\u00f3n del Santuario de los M\u00e1rtires de Cristo Rey, tendr\u00eda que decir que todos los bautizados estar\u00edamos apoyando el proyecto, cuan -\n158 La Cr\u00f3nica de Hoy. 2016. \u201cEntrevista al Papa Francisco\u201d. Acceso el 21 de febrero del \n2016. https://www.youtube.com/watch?v=OW1n6Yma-hgviolencia y religiosidad popular 248do no es as\u00ed. En realidad, la obra es defendida solamente por quienes \nsiguen pensando que la gloria de la Iglesia (ahora s\u00ed me re\ufb01ero a la co -\nmunidad de todos los bautizados) se encuentra en la belleza material, ignorando que ella re\ufb02eja verdaderamente la luz perenne y divina que \nla habita en la medida en que viva y anuncie el amor y, como vengo \nsosteniendo aqu\u00ed, el esplendor pasajero de un santuario puede ser un velo que oculte dicha luz, m\u00e1s que re\ufb02ejarla; por quienes piensan que tienen el deber de defender cualquier idea que salga de las esferas jer\u00e1rquicas m\u00e1s altas de la Iglesia, pues siguen sin enterarse de que la sotana negra y el solideo y la banda rosados no son necesariamente \u201cejemplos de ciencia y virtud\u201d; por quienes siguen pensando que el cumplimiento del Evangelio se encuentra no el seguimiento \ufb01el de sus ense\u00f1anzas, sino en la realizaci\u00f3n de proyectos \u201cevangelizadores\u201d, que tienen por \ufb01n no difundir la pr\u00e1ctica de la caridad, sino el asegurar que los templos se llenen, y no m\u00e1s.\nVoces que est\u00e1n en contra y que forman parte de la comunidad \neclesial, por las razones aqu\u00ed expuestas, las hay, y son muchas. Son tanto laicos como sacerdotes, tanto religiosos como religiosas. Yo, en lo personal, las he escuchado en varias ocasiones. Pero detendr\u00e9 aqu\u00ed mi mani\ufb01esto, el cual no pretendo que sea m\u00e1s que una introducci\u00f3n que, tomando un caso concreto y palpable en la Arquidi\u00f3cesis de Gua-dalajara, trata de re\ufb02ejar la poca atenci\u00f3n que se le ha dado a la reali -\ndad, llena de injusticia y de dolor, de nuestro pueblo mexicano.\nYa que, como he dicho en el primer p\u00e1rrafo de este mani\ufb01esto, la \nreligiosidad popular es un fen\u00f3meno que puede observarse y analizarse como el resultado de una fe que se vive en medio de una situaci\u00f3n social cr\u00edtica, no estar\u00eda mal que quienes de\ufb01enden proyectos como el que se ha criticado aqu\u00ed echen una mirada mucho m\u00e1s atenta a ella. En la religio-sidad popular pueden descubrirse elementos que hablan de la realidad \nde nuestro pueblo, y no hay que perder la oportunidad de escucharlos.\nCualquiera har\u00e1 la cr\u00edtica de que esta parte del presente escrito tie -\nne muy poco de \ufb01los\u00f3\ufb01ca. Si seguimos limitando la \ufb01losof\u00eda a un mero trabajo de interpretaci\u00f3n de la realidad, entonces tendr\u00eda yo que ceder \nla raz\u00f3n a quien me hiciera tal cr\u00edtica. Pero mi punto de vista personal es que la \ufb01losof\u00eda no puede atenerse a eso, ignorando que ella puede jugar un papel decisivo a la hora de transformar el mundo, recordando \na Marx. Es indudable que el \ufb01losofar mismo es un ejercicio cr\u00edtico de la \nrealidad, y no meramente interpretativo. \nSi es cierto que el papel interpretativo de la \ufb01losof\u00eda se inscribe en \nla b\u00fasqueda constante del fundamento \u00faltimo de las cosas, tambi\u00e9n es cierto que su papel cr\u00edtico surge de la necesidad de repensar lo que \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 249otros han pensado y a\ufb01rmado antes, o incluso lo que nosotros hemos dado por hecho en el pasado. Tanto el pensar como el repensar son dos esfuerzos intelectuales, especulativos, es eso claro, pero no me inscri -\nbo en una mentalidad \ufb01los\u00f3\ufb01ca que sigue ignorando el que la compren-si\u00f3n racional del mundo viene tomada de la mano con lo que Heidegger llam\u00f3 \u201cdisposici\u00f3n afectiva\u201d. La b\u00fasqueda del fundamento \u00faltimo de las cosas, venga de donde venga, siempre tiene algo de apasionada. \nNo profundizar\u00e9 en esto, pero creo que las cosas apelan no a una \ninteligencia sola, sino a una inteligencia sensible. Hay realidades, \npues, que apelan a dicha inteligencia, y que la impulsan a pensar reali -\ndades concretas, palpables, hechos que la tocan, que la obligan a pre -\nguntarse por lo que las cosas son. As\u00ed, no creo incorrecto el presentar este escrito haciendo muestra de un hecho (uno de muchos) que ha impulsado al autor de este escrito el pensar el fen\u00f3meno de la religiosi-dad popular. No olvidemos que la \ufb01losof\u00eda, en su sentido etimol\u00f3gico, es algo m\u00e1s que el uso de la pura raz\u00f3n. Es amor, amor a la sabidur\u00eda.\nL/a.sc /r.sc/e.sc/l.sc/i.sc/g.sc/i.sc/o.sc/s.sc/i.sc/d.sc/a.sc/d.sc /p.sc/o.sc/p.sc/u.sc/l.sc/a.sc/r.sc /o.sc/b.sc/s.sc/e.sc/r.sc/v.sc/a.sc/d.sc/a.sc \n/d.sc/e.sc/s.sc/d.sc/e.sc /e.sc/l.sc /e.sc/n.sc/f.sc/o.sc/q.sc/u.sc/e.sc /d.sc/e.sc E/n.sc/r.sc/i.sc/q.sc/u.sc/e.sc D/u.sc/s.sc/s.sc/e.sc/l.sc\nEn los c\u00edrculos de antropolog\u00eda se ha desatado una discusi\u00f3n que ha \ngenerado diversos y variados puntos de vista acerca del concepto de religiosidad popular. El concepto parece haber surgido de los \u00e1nimos marxistas por liberar a las clases proletarias de la opresi\u00f3n maquinada por las \u00e9lites, en favor de la producci\u00f3n y del mercado. Esta divisi\u00f3n \u00e9lite/proletariado alcanzar\u00eda a generar distinciones dentro de la misma religi\u00f3n, reconociendo dos formas de religiosidad propiamente dentro de la Iglesia cat\u00f3lica. Una, aquella que es nombrada como la o\ufb01cial o, \nen palabras de Enrique Dussel, cristianismo romanizado, y la otra que \nactualmente conocemos como religiosidad popular.\n159\nAquellas formas de vivir la fe cristiana que se desarrollan en la \npr\u00e1ctica de la liturgia o\ufb01cial y de los sacramentos de la Iglesia, se di -\nferencian en Dussel de las formas de expresi\u00f3n religiosa del pueblo, el \ncual practica su fe con la realizaci\u00f3n de procesiones, de novenarios, de \ufb01estas patronales, de la veneraci\u00f3n a las im\u00e1genes de los santos, de la \n159 Cfr. Enrique Dussel, \u201cReligiosidad popular latinoamericana\u201d, Cristianismo y Sociedad , \nn.\u00b0 88 (1986): 104.violencia y religiosidad popular 250Virgen de Guadalupe y de las \ufb01guras dolientes de Cristo (enfoc\u00e1ndome, \naqu\u00ed, en la religiosidad popular espec\u00ed\ufb01camente cat\u00f3lica). Estos dos estilos de expresi\u00f3n de la fe religiosa son mencionados por dicho autor como lugares en los que se vive el cristianismo de forma independiente uno de otro, aunque esto no signi\ufb01ca que no convivan juntos. Adem\u00e1s, precisamente por esta convivencia, la religiosidad popular es conside -\nrada el producto de un proceso sincr\u00e9tico entre las viejas pr\u00e1cticas po -\nlite\u00edstas del M\u00e9xico prehisp\u00e1nico y el cristianismo conquistador de los europeos llegados a Am\u00e9rica.\nEl cristianismo evangelizador se caracteriz\u00f3 por un desprecio \ndesmedido a las pr\u00e1cticas religiosas de los ind\u00edgenas que habitaban el Nuevo Mundo (aunque hay que reconocer que hubo ciertas \ufb01guras que se caracterizaron por su defensa a las costumbres ind\u00edgenas, como Vasco de Quiroga, a quien los pur\u00e9pechas le dec\u00edan con cari\u00f1o Tata \nVasco ). Espec\u00ed\ufb01camente, los sacri\ufb01cios humanos y la adoraci\u00f3n a dis -\ntintas deidades eran se\u00f1ales de un paganismo que deb\u00eda de ser erradi -\ncado para abrir paso a la predicaci\u00f3n de la fe verdadera en Jesucristo y en la Iglesia. Del esfuerzo por evangelizar las Am\u00e9ricas y de las pr\u00e1cti -\ncas religiosas prehisp\u00e1nicas se gener\u00f3 un espacio de convivencia que dar\u00eda lugar a un proceso sincr\u00e9tico entre ambos mundos religiosos, el cual se hace presente, en nuestra \u00e9poca, en las formas de expresi\u00f3n que caracterizan a la religiosidad popular.\nActividades religiosas como lo son la veneraci\u00f3n a los santos y a la \nimagen de la Virgen de Guadalupe, son en realidad los vestigios de la antigua veneraci\u00f3n a las deidades prehisp\u00e1nicas. Por su parte, el pue -\nblo ind\u00edgena, oprimido por los conquistadores reci\u00e9n llegados a sus tierras, y que encontraba su consuelo en la \ufb01esta en nombre de sus deidades, es el antecedente del actual pueblo oprimido por los mode -\nlos econ\u00f3micos del capitalismo rampante. Este pueblo encuentra con -\nsuelo por su situaci\u00f3n de marginado en la vivencia de la fe desde las formas diversas en que se desarrolla la religiosidad popular. El pueblo \nes aqu\u00ed un concepto que se re\ufb01ere a los pobres, a los oprimidos, a los marginados por el capitalismo dominante.\nMe parece que Dussel y otros autores que se alinean a sus re\ufb02exio -\nnes sobre el papel que juega la religiosidad popular en la vida del pue -\nblo oprimido, tiene elementos muy rescatables. Uno de ellos es que, en este punto de vista, queda claro que las formas de expresi\u00f3n religiosa no son cosa \u00fanicamente de la religi\u00f3n misma. Dici\u00e9ndolo de otro modo, la religiosidad de un pueblo est\u00e1 ligada a otros \u00e1mbitos en los que se desenvuelve la vida humana y que la determinan en su germinaci\u00f3n y desarrollo en un momento hist\u00f3rico concreto. La situaci\u00f3n econ\u00f3mica, \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 251pol\u00edtica y cultural de un pueblo est\u00e1 \u00edntimamente relacionada a la for -\nma en que se determina la vida religiosa. Un an\u00e1lisis atento de la fe del pueblo podr\u00eda ayudarnos a comprender la realidad concreta de \u00e9ste.\nL/a.sc /r.sc/e.sc/l.sc/i.sc/g.sc/i.sc/o.sc/s.sc/i.sc/d.sc/a.sc/d.sc /p.sc/o.sc/p.sc/u.sc/l.sc/a.sc/r.sc /v.sc/i.sc/s.sc/t.sc/a.sc /d.sc/e.sc/s.sc/d.sc/e.sc \n/e.sc/l.sc /c.sc/o.sc/n.sc/t.sc/r.sc/a.sc/e.sc/n.sc/f.sc/o.sc/q.sc/u.sc/e.sc /d.sc/e.sc/s.sc/a.sc/r.sc/r.sc/o.sc/l.sc/l.sc/a.sc/d.sc/o.sc /p.sc/o.sc/r.sc P/e.sc/d.sc/r.sc/o.sc C/oacute.sc/r.sc/d.sc/o.sc/b.sc/a.sc M/o.sc/n.sc/t.sc/o.sc/y.sc/a.sc\nSin embargo, la religiosidad popular, entendida desde la perspectiva \nque ofrece Dussel, tiene sus problemas. Es interesante el an\u00e1lisis que Pedro C\u00f3rdoba Montoya hace de este concepto, llegando a asumir una postura radical en la que a\ufb01rma que la expresi\u00f3n \u201creligiosidad popu -\nlar\u201d no puede tener el contenido que se le adjudica desde Dussel. En palabras m\u00e1s tajantes, a\ufb01rma que desde ese enfoque \u201cno existe, ni ha existido jam\u00e1s, ni puede l\u00f3gicamente existir lo que se viene llamando \u2018religiosidad popular\u2019\u201d.\n160\nEl signi\ufb01cado de pueblo ha variado mucho en la historia, y en rea -\nlidad, desde un an\u00e1lisis minucioso de su uso a trav\u00e9s de los siglos, jam\u00e1s ha sido asignado a una clase proletaria que est\u00e9 en con\ufb02icto con las \u00e9lites. Ciertamente que esta divisi\u00f3n entre las clases m\u00e1s altas y bajas que parte de una lucha de intereses econ\u00f3micos y pol\u00edticos se da por hecho desde el pensamiento marxista, eso es innegable, pero no se vale que esa misma separaci\u00f3n se realice para hacer diferencias entre dos formas de practicar la fe cristiana, una de los ricos y otra de los pobres, tal y como lo hace Dussel.\nEl pueblo entendido como las clases sociales marginadas y opri -\nmidas surge cuando \u201clos fundadores de una nueva mitolog\u00eda, la mito -\nlog\u00eda revolucionaria, inventan el sujeto receptor/redentor de la misma: el pueblo.\u201d\n161 Al referirse C\u00f3rdoba al pueblo como parte de dicha nueva \nmitolog\u00eda, da a entender que, detr\u00e1s de ella, existe ya una, mucho m\u00e1s vieja: la cristiana. A esta mitolog\u00eda, el concepto de pueblo, aplicable de la forma en que suele entenderse desde el marxismo, no le es propia. \nAdem\u00e1s de que, cuando se ha hablado hist\u00f3ricamente del pue -\nblo, se ha hecho d\u00e1ndole de\ufb01niciones muy diferentes unas de otras, el pueblo que pr\u00e1ctica su propia religiosidad independiente y distinta \n160 C. \u00c1lvarez Santal\u00f3, et al., La religiosidad popular. \u201cTomo I. Antropolog\u00eda e historia \u201d, p. 70\n161 Ib\u00edd., p. 79.violencia y religiosidad popular 252de otra o\ufb01cial no puede entenderse solamente desde las clases socia -\nles m\u00e1s bajas, como se coment\u00f3 hace dos p\u00e1rrafos. Los antecedentes \nhist\u00f3ricos y los conocimientos que tenemos de la fe religiosa cristiana vivida en sus formas actuales, nos hacen ver que aquello que llama -\nmos religiosidad popular no es propia de esos sectores econ\u00f3micos. En otros t\u00e9rminos, la religiosidad popular no surge de un con\ufb02icto de clases sociales, sino \u201csimplemente del s\u00edntoma de una crisis interna de la pastoral cat\u00f3lica\u201d.\n162\nPero, antes de ahondar en el concepto en torno al cual estamos \ngirando constantemente en este escrito, d\u00e1ndole ahora un enfoque de un problema esencialmente pastoral, primero me adentrar\u00e9 a examinar en modo m\u00e1s cuidadoso su origen. Propiamente, hay una forma de re -\nligiosidad que se rechaza como una especie de superstici\u00f3n y que pue -\nde, o bien ser tolerada, o bien combatida como absurda y quiz\u00e1s hasta da\u00f1ina para el \ufb01el seguimiento, por parte de un creyente, de una mi -\ntolog\u00eda religiosa espec\u00ed\ufb01ca. En otros casos puede no ser atacada, sino simplemente rechazada e ignorada. Sea lo que sea que ocurra, se est\u00e1 queriendo decir aqu\u00ed que, en otras palabras, una mitolog\u00eda religiosa hace pasar a otras formas de religiosidad por procesos de asimilaci\u00f3n que las adec\u00faan a s\u00ed misma.\nEn la \u00e9poca del Imperio Romano, la palabra superstare, cuya cas -\ntellanizaci\u00f3n se escribe superstici\u00f3n, signi\ufb01caba \u201cconocimiento ver -\ndadero, clarividencia, [\u2026] estar por encima\u201d,\n163 palabra utilizada para \nreferirse al conocimiento superior que se le adjudicaba a los adivinos del Imperio. Al comenzar \u00e9stos a sufrir:\n\u2026cierto desprestigio social y burla de su pretendida clarividencia, la \nsuperstitio lleg\u00f3 a cargarse de matices negativos, llegando a designar un \u2018temor exagerado y rid\u00edculo\u2019, producido por una suerte de lo que los psicoanalistas llamar\u00edan delirio de interpretaci\u00f3n: transformar los acon -\ntecimientos en signos del destino, los m\u00ednimos incidentes del quehacer diario en manifestaciones de una voluntad exterior, a veces propicia pero, con mayor frecuencia, infausta. Para el \u2018superticioso\u2019, en el nuevo sentido de la palabra, cualquier cosa es signo. [\u2026] Man\u00eda interpretativa.\n164\nLa superstici\u00f3n vista desde esta connotaci\u00f3n negativa fue utiliza-\nda como instrumento de ataque por parte de algunos pont\u00ed\ufb01ces que \n162 Ib\u00edd., p. 80.\n163 Ib\u00edd., p. 73.\n164 Loc. cit.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 253luchaban contra los adivinos por el prestigio y el control social, seg\u00fan \nC\u00f3rdoba, aunque este aspecto no lo desarrolla m\u00e1s. Lo que s\u00ed desa -\nrrolla, como segundo aspecto del tema, es que la superstici\u00f3n no era pensada, en los tiempos del Imperio Romano, como un fen\u00f3meno que formara parte de la vida religiosa de sus ciudadanos. M\u00e1s bien, la su -\nperstici\u00f3n era vista como un comportamiento individual e indepen -\ndiente de la religi\u00f3n o\ufb01cial. Nunca se le asume como caracter\u00edstica de un \u201cpueblo\u201d marginado y oprimido, ya que para los romanos era impo-sible pensar la religi\u00f3n de otra forma que no fuera la de un comporta -\nmiento que, propiamente, \u201cen s\u00ed es popular\u201d.\n165 La religi\u00f3n, por ser tal, \nes en s\u00ed misma asunto del pueblo.\nSiglos m\u00e1s tarde, las formas supersticiosas de vivir la fe fueron en -\ntendidas, desde el cristianismo, como los vestigios del paganismo de los reci\u00e9n conversos a la fe en Jesucristo. Estas formas de fe religiosa desarrolladas fuera de la o\ufb01cial no se hicieron dentro de las comunida -\ndes de los reci\u00e9n conversos m\u00e1s pobres. Al contrario. Las comunidades en las que naci\u00f3 la religiosidad popular fueron las de \u201clos miembros de la clase senatorial, la gran aristocracia romana.\u201d\n166 En esta \u00e9poca \nque data de los siglos /i.sc/v.sc y /v.sc, los problemas pastorales de la Iglesia, \nnuevamente, no son cuesti\u00f3n de pobres y de \u00e9lites, sino del clero y de la aristocracia romana envueltos en una lucha por el control social dentro de la misma, al estar en boga el derecho de propiedad sobre las reliquias de los primeros santos y de los templos de la religi\u00f3n reci\u00e9n o\ufb01cializada por el emperador Constantino.\nLo que ha querido rescatarse aqu\u00ed, con la citaci\u00f3n de algunos \neventos hist\u00f3ricos (porque podr\u00edan darse m\u00e1s ejemplos como los an-teriormente presentados), es que no ha existido jam\u00e1s, en la religi\u00f3n cristiana, esta divisi\u00f3n entre ricos y pobres en sectores que viven su religiosidad en forma distinta uno de otro. Aquello a lo que se le ha lla -\nmado religiosidad popular har\u00eda referencia, m\u00e1s bien, al resultado de crisis pastorales que aparecen cuando se dan con\ufb02ictos de poder entre los miembros de la Iglesia, o cuando la religi\u00f3n o\ufb01cial ya no responde adecuadamente a la necesidad que tienen los creyentes de encontrar sentido en formas que se les ofrecen para vivir su fe religiosa.\nSe complica entender la religiosidad popular desde el pensamiento \ndusseliano cuando, observando las formas de dicha religiosidad, nota-mos que procesiones, novenarios, pr\u00e1cticas devocionarias a tal o cual santo, a alguna advocaci\u00f3n de la Virgen o de Cristo, \ufb01estas patronales, \n165 Ib\u00edd., p. 74.\n166 Ib\u00edd., p. 75.violencia y religiosidad popular 254etc., forman parte del vivir religioso no de los marginados solamente, \nsino tambi\u00e9n de quienes pertenecen a las clases medias e incluso de quienes provienen de las m\u00e1s altas. Aqu\u00ed, por lo tanto, tendr\u00edamos que entender por pueblo no solamente a las clases m\u00e1s bajas, sino a la comunidad de \ufb01eles en general, que llevan a cabo pr\u00e1cticas religiosas que se salen de los c\u00e1nones o\ufb01ciales establecidos.\n\u00bfQu\u00e9 es lo que ha llamado, entonces, la atenci\u00f3n de los antrop\u00f3lo -\ngos en el fen\u00f3meno de la religiosidad popular? Posiblemente, como ya se ha mencionado antes, el hecho de que en ella pueden encontrarse relaciones entre la fe vivida de los creyentes y su situaci\u00f3n hist\u00f3rica y cultural concreta:\nLa Iglesia Cat\u00f3lica es la m\u00e1s uni\ufb01cada de todas las existentes, como lo \natestiguan su grado de centralismo, jerarquizaci\u00f3n, estrecho control de la doctrina, unidad de los rituales y universalizaci\u00f3n de sus s\u00edmbolos. Esta unidad no ha sido, sin embargo, nunca una realidad total, pues ha sido adaptada e incluso rota en multitud de ocasiones por sociedades o gru -\npos de tradici\u00f3n cristiana; incluso dentro de la misma instituci\u00f3n existen grupos que parten de concepciones y actitudes diferenciadas de la pos -\ntura o\ufb01cial, tales como \u00f3rdenes, congregaciones e institutos religiosos y grupos aut\u00f3nomos que se sienten parte de ella, pero que no siguen todos sus postulados, sin olvidar las peculiaridades de las iglesias nacionales y misioneras. Esta unidad se resiente a\u00fan m\u00e1s si tenemos en cuenta la diversidad cultural, propia de cada una de las sociedades y pa\u00edses en los que el catolicismo est\u00e1 presente, am\u00e9n de otras particularidades propias de clases sociales, g\u00e9nero y formas de subsistencia. La historia y la an -\ntropolog\u00eda han aportado la evidencia de la imposibilidad de exportar a otros pueblos cualquier religi\u00f3n en su integridad, por ser \u00e9stas producto de unas circunstancias hist\u00f3ricas y tradiciones culturales.\n167\nDentro de un sistema de creencias como lo ser\u00eda el cristianismo, \nse dan formas muy diversas de expresar dicho sistema, las cuales de -\npenden de circunstancias culturales e hist\u00f3ricas muy peculiares. Pero \ndentro del esfuerzo uni\ufb01cador dirigido por la Iglesia Cat\u00f3lica, se corre el riesgo a veces de infravalorar ciertas expresiones de la fe cristiana surgidas en medio de la comunidad de los creyentes. Se les observa como extra\u00f1as por no estar institucionalizadas y, en cierto modo y por \n167 Salvador Rodr\u00edguez Becerra, \u201cNuevas perspectivas sobre la religiosidad popular o \nreligi\u00f3n com\u00fan de los andaluces\u201d. Acceso el 21 de marzo, en: http://www.gazeta-an -\ntropologia.es/?p=4011\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 255tal motivo, como despreciables o peligrosas para vivir de forma \u2018verda -\ndera\u2019, como suele decirse, la fe cat\u00f3lica. \nDentro de esta forma de ver a estas expresiones de fe populares,\nse puede condicionar el propio conocimiento [\u2026] que lograr\u00eda atrapar, en \nel mejor de los casos, los nexos hist\u00f3ricos de las \u00fanicas modalidades rituales y sus funciones culturales; peligra perder el plano de lo vivido y no preguntarse tambi\u00e9n sobre c\u00f3mo los protagonistas ven y viven sus propios ritos.\n168\nAs\u00ed, ir\u00f3nicamente, el mismo esfuerzo uni\ufb01cador de la Iglesia Cat\u00f3li -\nca se terminar\u00eda convirtiendo en un principio de divisi\u00f3n entre quienes \nforman parte de ella, al hacerse ajena a estas formas diferentes, que surgen en su seno, de darle sentido a la propia fe cristiana. Se ignora que dentro de lo que suele llam\u00e1rsele religiosidad popular, existe \u201cun sistema integrado de interpretaci\u00f3n del hombre y del mundo\u201d\n169, el cual \nno tiene por qu\u00e9 concordar, en todo momento, con una forma o\ufb01cializa -\nda de entender al ser humano y al mundo. \nQuisiera concluir el presente ensayo no sin hacer algunas obser -\nvaciones \ufb01nales. Primero, parecer\u00eda m\u00e1s adecuado entender la religio-sidad popular como el \u00e1mbito que encierra en s\u00ed las diversas expre -\nsiones de la fe cat\u00f3lica que se desarrollan de forma independiente de lo o\ufb01cialmente establecido por un sector dentro de la Iglesia, el cual tiene una forma propia de dar sentido a la fe cristiana y que trata de imponerlo sobre la religiosidad popular, haci\u00e9ndola pasar a \u00e9sta por procesos de asimilaci\u00f3n.\nUna cosa es innegable. Dicho sector al cual estoy haciendo referen -\ncia (el cual ha llamado Dussel cristianismo romanizado) est\u00e1 en su de -\nrecho de tener una forma propia de dar sentido a su fe cristiana y hasta de vivirlo plenamente. Lo que aqu\u00ed se critica no es eso, sino el grado de desprecio que suele adquirir ese sector hacia otros modos de dar sentido a la misma fe cristiana y que no concuerdan necesariamente con \u00e9l, sin hacer as\u00ed el m\u00ednimo esfuerzo por comprenderlos.\nSegundo, ya que la religiosidad popular es un campo de estudio \nque permite hacer un an\u00e1lisis no solamente de las formas de vida reli-giosa de un pueblo, sino adem\u00e1s de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, medioam -\nbiental, cultural e hist\u00f3rica del mismo, es importante considerarlo como un campo de estudio antropol\u00f3gico muy fructuoso. El ignorar el \n168 C. \u00c1lvarez Santal\u00f3, et. al., op. cit., p. 64.\n169 Salvador Rodr\u00edguez Becerra, op. cit.violencia y religiosidad popular 256gran valor que tiene el hacer el esfuerzo por comprender el sentido que \nse oculta tras las expresiones de fe de la religiosidad popular, puede implicar el que se termine ignorando la realidad concreta del pueblo mismo, lo que, seg\u00fan la cr\u00edtica que ya he hecho en otras ocasiones al tocar este tema, puede terminar en tristes consecuencias como el hecho de que, quienes llevan la responsabilidad sobre los bienes de la Iglesia, terminen malgast\u00e1ndolos en obras arquitect\u00f3nicas millonarias mientras se cuenta con una comunidad de \ufb01eles sumida en fuertes ne -\ncesidades econ\u00f3micas, provocadas por un ambiente hostil de corrup-ci\u00f3n, de un capitalismo rampante que no respeta nada ni a nadie, y por un clima de injusticia que no puede garantizar el conceder ni un rayo de esperanza a quienes anhelan disfrutar de la llegada de un futuro mucho m\u00e1s prometedor que el presente en el que nos ha tocado vivir.\nBibliograf\u00eda\n\u00c1/l.sc/v.sc/a.sc/r.sc/e.sc/z.sc S/a.sc/n.sc/t.sc/a.sc/l.sc/oacute.sc , C., et al., \u201cLa religiosidad popular. Tomo I. \nAntropolog\u00eda e historia\u201d, Barcelona. Anthropos: 1989.\nReferencias electr\u00f3nicas\nDussel, Enrique. \u201cReligiosidad popular latinoamericana\u201d, \nCristianismo y Sociedad, n.\u00b0 88 (1986). S/l. Acceso en: http://www.enriquedussel.com/DVD%20Obras%20Enrique%20Dussel/Textos/c/166.%201986/articulo.pdf\nFabiola Hern\u00e1ndez, \u201cCelebran primer misa en Santuario de los \nM\u00e1rtires\u201d, El Informador, 22 de noviembre del 2015, acceso el 21 de febrero del 2016, http://www.informador.com.mx/jalisco/2015/628084/6/celebran-primer-misa-en-santuario-de-los-martires.htm\nLa Cr\u00f3nica de Hoy. 2016. \u201cEntrevista al Papa Francisco\u201d. Acceso \nel 21 de febrero del 2016. https://www.youtube.com/watch?v=OW1n6Yma-hg\nRodr\u00edguez Becerra, Salvador, \u201cNuevas perspectivas sobre la \nreligiosidad popular o religi\u00f3n com\u00fan de los andaluces\u201d. Acceso el 21 de marzo del 2016, en: http://www.gazeta-antropologia.es/?p=4011\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 257mesa cuatro:  \nViolencia en el  \nimaginario mexicano  \n \n \nLa violencia a trav\u00e9s  \nde las redes sociales\nIxchetel Ariane Mart\u00ednez Ay\u00f3n\nHablar sobre violencia nos obliga, necesariamente a pensar en las for -\nmas en las que el poder toma su estructura, sin embargo, los tiempos \nhan cambiado y las formas de dominaci\u00f3n tambi\u00e9n, por ello, en este \ntrabajo abordar\u00e9 c\u00f3mo las redes sociales, adem\u00e1s de otorgar la faci -\nlidad al acceso de la informaci\u00f3n tambi\u00e9n forma una estructura en la que, a trav\u00e9s de una aparente libertad nos vemos determinados.\nDe esta manera y por el tiempo tan fugaz en el que vivimos, debe-\nmos re\ufb02exionar en c\u00f3mo las redes est\u00e1n transformando las relaciones de poder y de dominaci\u00f3n, convirti\u00e9ndose en una nueva prisi\u00f3n para la sociedad, como en su momento seg\u00fan Michael Foucault, \u201clas f\u00e1bricas, escuelas, cuarteles y hospitales parecen c\u00e1rceles\u201d (Michel Foucault, Vi-\ngilar y Castigar, p. 264) de la modernidad sin embargo, a esto agregar\u00eda que las formas de comunicaci\u00f3n, es decir las nuevas redes sociales, tambi\u00e9n pueden o son ya, las prisiones de nuestra contemporaneidad a trav\u00e9s del consumo.\nPara demostrar este primer acercamiento a la violencia en las re -\ndes sociales, primeramente expondr\u00e9 de manera general los concep -\ntos siguientes: poder y redes, para en un segundo momento explicar c\u00f3mo la globalizaci\u00f3n de las mismas redes sociales, est\u00e1n ya forjando una nueva relaci\u00f3n de poder y dominaci\u00f3n, generando as\u00ed, \u201cnuevas\u201d formas de violencia a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n, las cuales pueden ser la violencia a trav\u00e9s de las redes sociales 258amplias y muy sutiles, pues se van aceptando nuevos valores en los \nque se admite la desvalorizaci\u00f3n, la deshumanizaci\u00f3n y las trasgresi\u00f3n de la realidad, como ya lo dec\u00eda Giovanni Sartori, \u201cel ordenador ciber -\nn\u00e9tico nos ense\u00f1a im\u00e1genes imaginarias. La llamada realidad virtual \nes una irrealidad que se ha creado con la imagen y que es realidad solo en la pantalla\u201d (Giovanni Sartori, Homo Videns, La sociedad teledirigi-\nda, p. 39).\n\u00bfQ/u.sc/eacute.sc /e.sc/s.sc /e.sc/l.sc /p.sc/o.sc/d.sc/e.sc/r.sc?\nEl poder no es solamente la habilidad de manipular un objeto, tampoco se encuentra en un sujeto en s\u00ed mismo, se encuentra m\u00e1s bien en una circunstancia, que, como el \ufb01l\u00f3sofo alem\u00e1n, Hegel, ejempli\ufb01ca en su obra, Fenomenolog\u00eda del Esp\u00edritu ; el poder est\u00e1 en una relaci\u00f3n donde \nlos seres humanos desean deseos, necesitan un reconocimiento y se necesita generar temor para poder generar estas relaciones de poder:\nPrimeramente, para la servidumbre, el se\u00f1or es la esencia; por tanto, la \nverdad es, para ella la conciencia independiente y que es para s\u00ed, pero \nesta verdad para ella no es todav\u00eda en ella. Sin embargo, tiene en ella \nmisma, de hecho, esta verdad de la pura negatividad y del ser para s\u00ed, \npues ha experimentado en ella misma esta esencia. En efecto, esta con -\nciencia se ha sentido angustiada no por esto o por aquello, [\u2026], sino por \nsu esencia entera, pues ha sentido el miedo de la muerte, del se\u00f1or ab -\nsoluto. (Hegel, Fenomenolog\u00eda del Esp\u00edritu, p.119) \nSin embargo para poder comprender el concepto de manera m\u00e1s \namplia y concreta, solo basta pensar en que, el poder es una relaci\u00f3n \nasim\u00e9trica de los seres humanos, en la que existe un determinante y un \ndeterminado o un subordinante y un subordinado que, siempre favore -\ncer\u00e1n a quienes son m\u00e1s fuertes, por esta raz\u00f3n Manuel Castells de\ufb01ne el poder de la siguiente manera:\n\u2026la capacidad relacional que permite a un actor social in\ufb02uir de forma \nasim\u00e9trica en las decisiones de otros actores sociales de modo que favo -\nrezcan la voluntad, los intereses y los valores del actor que tiene el poder. (Manuel Castells, Comunicaci\u00f3n y Poder, p.33) \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 259Esto quiere decir que, el v\u00ednculo con el otro, como la relaci\u00f3n de \npoder, no es solo la in\ufb02uencia que genera el empoderado con el some -\ntido, sino que, es m\u00e1s bien, la correspondencia a la misma relaci\u00f3n: \n\u201cen las relaciones de poder siempre hay un mayor grado de in\ufb02uencia de un actor sobre otro\u201d. (Manuel Castells, Comunicaci\u00f3n y Poder, p.34) \nSin embargo, los seres que in\ufb02uyen en las relaciones de poder, \nentran en un juego de violencia a trav\u00e9s de las relaciones sociales don-de lo que intentan es romper el acto relacional que tienen los que se encuentran en desacuerdo, formando una \u201cdominaci\u00f3n en el que la producci\u00f3n cultural de signi\ufb01cado para desplegar su e\ufb01cacia\u201d. (Manuel Castells, Comunicaci\u00f3n y Poder, p.35)\nEs precisamente en este momento donde las redes de comunicaci\u00f3n \ncomienzan a surgir como parte de esa producci\u00f3n para la e\ufb01cacia del poder, pues al ser \u201cla espina dorsal de las sociedades\u201d (Manuel Castells, Comunicaci\u00f3n y Poder, p.37) est\u00e1 dirigida por humanos que coaccionan el mando y el control a trav\u00e9s de la cultura.\n\u00bfQ/u.sc/eacute.sc /s.sc/o.sc/n.sc /l.sc/a.sc/s.sc /r.sc/e.sc/d.sc/e.sc/s.sc?\nPara comprender el concepto de redes , solo basta recordar los caminos \ndel imperio romano llamados La Calzada Romana, que fue \u201cel factor m\u00e1s importante de la consolidaci\u00f3n de la conquista\u201d (John Matthews; Roma, Legado de un Imperio , p. 39) ya que se le considera la gran ela -\nboraci\u00f3n romana por \u201cla construcci\u00f3n de calzadas rectas y pavimen -\ntadas que inclu\u00edan puentes y viaductos y que pasaban por puertos y t\u00faneles.\u201d (John Matthews, Roma, Legado de un Imperio, p. 39)\nPor tanto, las redes comprendidas de esta forma, son caminos que nos \nconectan con otros, en pocas palabras, \u201cen la vida social las redes son es -\ntructuras comunicativas\u201d (Manuel Castells, Comunicaci\u00f3n y Poder, p. 45)\nEntendiendo pues, que las redes son caminos que permiten la co -\nmunicaci\u00f3n, las redes que tenemos actualmente se han ampliado con magnitud y e\ufb01cacia, pues nos permite comunicarnos casi a cualquier parte del mundo, generando una globalizaci\u00f3n sin fronteras que nos permite enviar o recibir comunicados en tiempo y espacio, y mantener -\nnos en conexi\u00f3n.\nDebemos de estar muy conscientes de que las redes est\u00e1n creadas \npor y para las necesidades e intereses de los actores sociales o perso -\nnas que ostentan el poder.la violencia a trav\u00e9s de las redes sociales 260Por tanto, quienes generan estas redes son los llamados progra -\nmadores, que generan plataformas en las que cualquier persona \u2014que \ntenga el acceso\u2014 pueda mantener una conexi\u00f3n v\u00eda Facebook, Google, Twitter, Instagram, MercadoLibre, Amazon, Tumblr, Linkedin, entre otras. \n\u00bfC/oacute.sc/m.sc/o.sc /f.sc/u.sc/n.sc/c.sc/i.sc/o.sc/n.sc/a.sc /e.sc/l.sc /p.sc/o.sc/d.sc/e.sc/r.sc /e.sc/n.sc /l.sc/a.sc/s.sc /r.sc/e.sc/d.sc/e.sc/s.sc /s.sc/o.sc/c.sc/i.sc/a.sc/l.sc/e.sc/s.sc?\nUna vez que ya hemos comprendido qu\u00e9 es el poder y qu\u00e9 son las re -\ndes, la pregunta fundamental surge de la siguiente manera: \u00bfC\u00f3mo fun-ciona el poder a trav\u00e9s de las redes sociales? \u00bfC\u00f3mo se dan estas rela -\nciones asim\u00e9tricas a trav\u00e9s de la red? \u00bfC\u00f3mo se determinan las nuevas formas de poder?\nPara ello se debe recordar que el poder se ostenta a trav\u00e9s de los \npactos sociales que Thomas Hobbes se\u00f1al\u00f3 en su momento en el Le -\nviat\u00e1n, a\ufb01rmando que las relaciones de poder se dan por transferencia:\nQuien trans\ufb01ere un derecho trans\ufb01ere los medios de disfrutar de \u00e9l, mien-\ntras est\u00e1 bajo su dominio. Quien vende una tierra, se comprende que cede la hierba y cuanto crece sobre aquella. Quienes dan a un hombre el dere -\ncho de gobernar, en plena soberan\u00eda, se comprende que le trans\ufb01eren el derecho de recaudar impuestos para mantener un ej\u00e9rcito, y de pagar ma-gistrados para la administraci\u00f3n de justicia (Thomas Hobbes, Leviat\u00e1n O la \nmateria, forma y poder de una rep\u00fablica eclesi\u00e1stica y civil, p. 111).\nDe esta manera, la sociedad delega sus derechos a trav\u00e9s del Es-\ntado que ha sometido de manera violenta a cambio de una supuesta \nlibertad y paz:\nUno por la fuerza natural, como cuando un hombre hace que sus h\u0133os y los \nh\u0133os de sus h\u0133os le est\u00e9n sometidos, siendo capaz de destruirlos si se nie -\ngan a ello; o que por actos de guerra somete sus enemigos a su voluntad, concedi\u00e9ndoles la vida a cambio de esa sumisi\u00f3n. Ocurre el otro procedi -\nmiento cuando los hombres se ponen de acuerdo entre s\u00ed, para someterse a alg\u00fan hombre o asamblea de hombres voluntariamente, en la con\ufb01anza de ser protegidos por ellos contra todos los dem\u00e1s (Thomas Hobbes, Levia-\nt\u00e1n O la materia, forma y poder de una rep\u00fablica eclesi\u00e1stica y civil , p. 141).\nY que posteriormente Max Weber lo a\ufb01rma de la siguiente manera:\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 261Una relaci\u00f3n de hombres que dominan a hombres, una relaci\u00f3n apoyada por medios de violencia leg\u00edtima. Para que exista el estado, el dominado debe obedecer a la autoridad de los poderes existentes\u2026 el instrumento decisivo de la pol\u00edtica es la violencia (Max Weber, La pol\u00edtica como voca-\nci\u00f3n, p. 177).\nSin embargo estos pactos sociales o estas relaciones se ven en un \njuego de cambio, donde el mismo Leviat\u00e1n, parece ser que se encuen -\ntra superado por un nuevo Leviat\u00e1n dise\u00f1ado por el consumo, es decir, \nuna relaci\u00f3n de poder de consumo a trav\u00e9s de la libertad.\nSi lo comparamos con los pactos sociales que Hobbes se\u00f1ala, po -\ndemos encontrar que, una persona trans\ufb01ere sus derechos por algo a cambio, sin embargo en este nuevo pacto social que se genera a trav\u00e9s de las redes, tiene que ver con transferir la violencia a trav\u00e9s del con -\nsumo de manera imperceptible, como utilizar objetos que est\u00e9n dentro de la cultura.\nEntendiendo por estructura social aquellos acuerdos organizativos hu-\nmanos en relaci\u00f3n con la producci\u00f3n, el consumo, la reproducci\u00f3n, la ex -\nperiencia y el poder expresados mediante una comunicaci\u00f3n signi\ufb01cativa codi\ufb01cada por la cultura (Manuel Castells, Comunicaci\u00f3n y Poder, p. 51).\nPero, c\u00f3mo las redes sociales pueden violentarnos de esa forma, \npara comprenderlo, primeramente debemos tomar en cuenta que, es-\ntamos en la era de la informaci\u00f3n y a ra\u00edz de ello, se debe concientizar la informaci\u00f3n que nosotros como usuarios subimos a las redes so-ciales. Partiendo de este reconocimiento, caeremos en cuenta de que, quien tiene la informaci\u00f3n o el conocimiento tiene el poder, por tanto, nosotros estamos ofreciendo nuestra informaci\u00f3n a las redes sociales. \nDe esta manera encontramos que las formas de ostentar el poder \nse encuentra en quienes obtienen nuestra informaci\u00f3n (los programa -\ndores y enlaces) que, como dice el Dr. Juan Carlos Marcos Recio de la Universidad Complutense de Madrid, \u201cnosotros estamos facilitando cada d\u00eda datos a las compa\u00f1\u00edas que nos cruzan, que nos manejan y que saben qu\u00e9 decisiones vamos a tomar\u201d. (Marcos Recio; 2014, Con -\nferencia, III Coloquio IIBI Mesa Redonda 2 \u201cInformaci\u00f3n y Educaci\u00f3n Bibliotecol\u00f3gica\u201d, /u.sc/n.sc/a.sc/m.sc).\nEsto quiere decir que el internet y en espec\u00ed\ufb01co las redes sociales no \nson plataformas que nos ayuden a conocernos mejor, m\u00e1s bien son plata -\nformas para poder ser observados, por ello al \ufb01nal de esta breve investiga -\nci\u00f3n he puesto im\u00e1genes donde en las Pol\u00edticas de Privacidad de Google la violencia a trav\u00e9s de las redes sociales 262y Facebook aparecen estas advertencias que se hacen caso omiso y, que, \nadem\u00e1s no son las \u00fanicas plataformas que usan nuestra informaci\u00f3n.\nPor esta raz\u00f3n el poder ha encontrado la manera de determinarnos \na trav\u00e9s de nuestra propia informaci\u00f3n que subimos a la red y a trav\u00e9s de nuestra forma de uso de la misma. Sin embargo, cuando nos cues -\ntionamos acerca del uso de la red, no podemos dejar pasar el concepto de libertad, puesto que, nos sentimos \u201clibres\u201d al poder usar las redes como nosotros queramos:\nLos contenidos, los sitios, los memes, las im\u00e1genes son el re\ufb02ejo de la \nm\u00e1s pura voluntad de las personas. Libertad de expresi\u00f3n, libertad de ser, libertad de crear contenidos\u2026 (Luis Lagos, Asilos e Internet: La liber -\ntad como observatorio).\nPero ese es precisamente la nueva forma de poder, pues se utili-\nza la libertad y la voluntad para determinarnos como lo menciona el \ninvestigador en redes sociales de la universidad del /i.sc/t.sc/e.sc/s.sc/o.sc, el Maestro \nLuis Lagos:\nEn suma, todo apunta a un juego de oferta y demanda capitalista que \nse mueve desde \u201cla libertad\u201d de deseo, elecci\u00f3n y consumo (Luis Lagos, Asilos e Internet: La libertad como observatorio).\nDe esta manera, podemos ir descubriendo y concientizando que las \nestructuras del poder comienzan a tomar una nueva forma que trans\ufb01gu-\nran las relaciones sociales a una relaci\u00f3n de consumo que no tiene l\u00edmi -\ntes al plantearse desde nuestra libertad, nuestros deseos y voluntades.\nLa transformaci\u00f3n del consumidor al prosumidor no es una cuesti\u00f3n m\u00e1s \nhumana, m\u00e1s liberadora, sino un mecanismo parad\u00f3jico en donde la idea de ser libre tambi\u00e9n se convierte en el eje central de un poder que se ejer -\nce desde el reconocimiento estad\u00edstico de la c\u00edber-poblaci\u00f3n. \nEn otras palabras, es un mecanismo m\u00e1s e\ufb01ciente, m\u00e1s silencioso y \nsubrepticio: no se trata de controlar y disciplinar met\u00f3dicamente, sino dejar \u201cser\u201d y \u201candar\u201d al individuo, permitirle que cuelgue lo que su deseo (siempre delimitado por los marcos sociales) le dicta. (Luis Lagos, Asilos e Internet,: La libertad como observatorio).\nPor ello, para concluir este primer acercamiento al poder desde las \nredes, se deben replantear los t\u00e9rminos de sociedad, en los que la vio -\nlencia se vuelve imperceptible a trav\u00e9s de la libertad.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 263Bibliograf\u00eda\nC/a.sc/s.sc/t.sc/e.sc/l.sc/l.sc/s.sc, Manuel, Comunicaci\u00f3n y Poder, Siglo /x.sc/x.sc/i.sc 2012.\nF/o.sc/u.sc/c.sc/a.sc/u.sc/l.sc/t.sc, Michel, Vigilar y Castigar, Siglo /x.sc/x.sc/i.sc 2002.\nH/e.sc/g.sc/e.sc/l.sc, Georg, Fenomenolog\u00eda del Esp\u00edritu, /f.sc/c.sc/e.sc,  2015.\nH/o.sc/b.sc/b.sc/e.sc/s.sc, Thomas, Leviat\u00e1n O la materia, forma y poder de una \nrep\u00fablica eclesi\u00e1stica y civil, /f.sc/c.sc/e.sc,  2012.\nL/a.sc/g.sc/o.sc/s.sc,  Luis, Asilos e Internet: La libertad como observatorio,  \nwww.antropomedia.com, 2015.\nM/a.sc/t.sc/t.sc/h.sc/e.sc/w.sc/s.sc, John, Roma, Legado de un Imperio, Ed. Barcelona, 2012.\nR/e.sc/c.sc/i.sc/o.sc,  Marcos, Conferencia, III Coloquio IIBI Mesa Redonda 2 \n\u201cInformaci\u00f3n y Educaci\u00f3n Bibliotecol\u00f3gica\u201d, /u.sc/n.sc/a.sc/m.sc, 2014.\nS/a.sc/r.sc/t.sc/o.sc/r.sc/i.sc, Giovanni, Homo Videns, La sociedad teledirigida,  \nPunto de Lectura, 2015.\nW/e.sc/b.sc/e.sc/r.sc, Max, La pol\u00edtica como vocaci\u00f3n, Ed. Alianza, 1919.auschwitz y tlatelolco: verg\u00fcenza mundial y tropiezo nacional 264Auschwitz y Tlatelolco: Verg\u00fcenza \nmundial y tropiezo nacional\nCandelario Guzm\u00e1n Manuel Alejandro \nEn la historia hay muchas p\u00e1ginas registradas con cr\u00edmenes de odio, \nactos terroristas, genocidios, matanzas, guerras y dem\u00e1s diversos acontecimientos que se consideran cr\u00edmenes contra la humanidad y la vida. Aun as\u00ed la forma en que son vistos y tratados depende de su contexto en general, periodo hist\u00f3rico, pa\u00eds, clase etc. Algo que llama la atenci\u00f3n es la diferente cantidad de cobertura y cubrimiento que tienen algunos de estos acontecimientos por parte de los medios de comunicaci\u00f3n. \nLa intenci\u00f3n es analizar de forma breve como la media in\ufb02uye en \nla cotidianidad de los individuos, y la clase de impresiones colectivas, que se albergan en el imaginario Mexicano, que la media puede pro -\nvocar. Se usaran ejemplos de diversos acontecimientos en diferentes pa\u00edses, y la atenci\u00f3n que estos han recibido, para ayudarnos a apreciar las modas y caprichos cambiantes que ocurren en la circunmundanei -\ndad. As\u00ed mismo testimonios que sirvan para clari\ufb01car las in\ufb02uencias contextuales del mundo inmediato de los individuos. \nLas bases discursivas de la anterior se encuentran en el pensamien -\nto de Heidegger, as\u00ed como en la teor\u00eda cr\u00edtica de la escuela de Frankfurt.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 265Deporte, violencia f\u00edsica y simb\u00f3lica\n\u00c1ngel Emmanuel Rangel Bocardo\nI/n.sc/t.sc/r.sc/o.sc/d.sc/u.sc/c.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc\nA continuaci\u00f3n, voy a plantear mi re\ufb02exi\u00f3n sobre violencia f\u00edsica, vio -\nlencia simb\u00f3lica y deporte. Me apoyar\u00e9 en un ejemplo para mostrar c\u00f3mo estas violencias se imbrican.\nV/i.sc/o.sc/l.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc /f.sc/iacute.sc/s.sc/i.sc/c.sc/a.sc\n\u00bfC\u00f3mo se entiende la violencia f\u00edsica? Es la forma de violencia m\u00e1s sim -\nple, pura e inmediata que existe. La violencia f\u00edsica se caracteriza por el da\u00f1o hacia el cuerpo.\nEs la m\u00e1s b\u00e1sica en tanto que puede ser ejercida con el cuerpo o \npr\u00e1cticamente con cualquier objeto. Su efectividad radica en el dolor que produce. \nLa violencia f\u00edsica puede darse de forma pura, ya que, puede ser \nejercida de manera inconsciente e incluso involuntaria. Basta que yo golpee a alguien sin siquiera darme cuenta para que yo ejerza violencia f\u00edsica. Sin embargo, en la inmensa mayor\u00eda de las ocasiones la violen -\ncia f\u00edsica se da provocada, rodeada y forzada por un gran n\u00famero de factores que la interrelacionan con otras formas de violencia.deporte, violencia f\u00edsica y simb\u00f3lica 266V/i.sc/o.sc/l.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc /s.sc/i.sc/m.sc/b.sc/oacute.sc/l.sc/i.sc/c.sc/a.sc\n\u00bfQu\u00e9 es la violencia simb\u00f3lica? Es la forma de violencia m\u00e1s sutil, ocul -\nta y poderosa que puede existir. \nSin duda, es la forma m\u00e1s poderosa que existe, pues si el s\u00edmbolo \ntiene la su\ufb01ciente fuerza, quien la ejerce puede realizar cualquier acto \n(robar, mentir, matar, etc.) o puede llevar a otros a hacerlo sin que rea -\nlizarla produzca alg\u00fan tipo de rencor remordimiento o miedo.\nSe oculta bajo la normalidad para que quienes la ejecutan y quie -\nnes la sufren no puedan cuestionarla. Su secreto radica en que legitima el ejercicio de la violencia. Casi siempre se ve acompa\u00f1ada de un dis -\ncurso. M\u00e1s no siempre es as\u00ed, puede bastar una imagen para que esta violencia se ejerza adecuadamente.\nNo s\u00f3lo eso, puede provocar que quienes la sufren no la sientan \ncomo tal. Y, que incluso la reproduzcan con suma naturalidad.\nV/i.sc/o.sc/l.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc /s.sc/i.sc/m.sc/b.sc/oacute.sc/l.sc/i.sc/c.sc/a.sc, /v.sc/i.sc/o.sc/l.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc /f.sc/iacute.sc/s.sc/i.sc/c.sc/a.sc \n/y.sc /s.sc/u.sc /c.sc/iacute.sc/r.sc/c.sc/u.sc/l.sc/o.sc /v.sc/i.sc/c.sc/i.sc/o.sc/s.sc/o.sc /e.sc/n.sc /e.sc/l.sc /d.sc/e.sc/p.sc/o.sc/r.sc/t.sc/e.sc\n\u00bfD\u00f3nde encontrar un lazo que una a ambos tipos de violencia? Cierta -\nmente se puede encontrar en muchos sitios: la moda, el cine el depor -\nte, la familia, la religi\u00f3n, etc. Escog\u00ed el deporte, porque es un \u00e1mbito \ncon el cual estoy bien familiarizado (como deportista y como especta -\ndor). Adem\u00e1s, el deporte nos ofrece varios grados de ambas violencias, as\u00ed como una gran variedad de consecuencias.\nMi ejemplo me lleva directamente a la gimnasia. Con el mismo no \npretendo estigmatizar a este deporte ni a quienes lo practican. Tampo -\nco busco aparentar que en otros deportes no ocurren cosas similares. A continuaci\u00f3n, presento una s\u00edntesis del caso: \nKaren Arthur adoraba la gimnasia. Cuando su preparador le reco-\nmend\u00f3 que perdiese cinco kilos, Karen se lo tom\u00f3 demasiado en serio. El consejo llev\u00f3 a la joven de 16 a\u00f1os hacia un problema alimenticio que destruy\u00f3 su vida durante a\u00f1os. Para lograr mantener un cuerpo cada vez m\u00e1s min\u00fasculo, Karen, que ahora tiene 22 a\u00f1os, se dedica -\nba a esconder la comida y entrenar compulsivamente. Cuando su peso baj\u00f3 a los 42 kilos, empez\u00f3 a tener problemas de concentraci\u00f3n y a hacerlo muy mal en las competiciones. \u201cFue muy humillante porque la gimnasia era lo \u00fanico en lo que era buena\u201d, \u2014con\ufb01esa Karen\u2014.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 267Para no replicar todo el caso, digamos que Karen perdi\u00f3 demasia -\ndo peso, se hizo anor\u00e9xica y adicta a la coca\u00edna. Se fue de su casa y termin\u00f3 siendo vagabunda. Hasta que un d\u00eda volvi\u00f3 a su casa y bus -\nc\u00f3 ayuda de especialistas. El art\u00edculo menciona, que a sus 22 a\u00f1os se estaba preparando para ser enfermera (todo este desastre le cost\u00f3 al menos 6 a\u00f1os de su vida).\nLa ra\u00edz del problema est\u00e1 en el modelo, en lo simb\u00f3lico, en la idea \nque tenemos de c\u00f3mo deben ser las cosas. Primero, el entrenador, al -\nguien con la su\ufb01ciente autoridad en el campo para \u201caconsejarle\u201d ba -\njar de peso a una atleta ya de por s\u00ed delgada. Bien podr\u00edamos discu -\ntir \u00bfCu\u00e1nto tiene de imposici\u00f3n y cu\u00e1nto de consejo? \u00bfHabr\u00eda podido permanecer en el equipo de no seguir el consejo? All\u00ed se esconde una relaci\u00f3n de poder que suele ser bastante violenta (y cada vez m\u00e1s cues -\ntionada), donde lo \u00fanico que importa del atleta es su capacidad de ganar medallas.\nEn segundo lugar, se encuentra la obsesi\u00f3n de que el atleta y su \nrutina deben ser perfectos hasta el extremo, algo que siempre se les estampa a los atletas de alto rendimiento.\nTambi\u00e9n est\u00e1 el modelo de la gimnasta, una ni\u00f1a extraordinaria -\nmente delgada, \u00e1gil y bonita. Aunque, esa delgadez obligue al atleta a estar m\u00e1s de 10 kilos por debajo del peso recomendado por los m\u00e9di -\ncos. Adem\u00e1s, se encuentra el hecho de las rutinas casi imposibles, que solo pueden ejecutar los cuerpos m\u00e1s peque\u00f1os. Todo esto obliga a los atletas a castigos casi sobre humanos.\nDe lo simb\u00f3lico, de la obsesi\u00f3n de seguir modelos, se pasa a lo \nf\u00edsico. La persona pierde absoluto control de s\u00ed misma, lo que la da\u00f1a en extremo ya no le aparece como un da\u00f1o (hasta el punto de dejar de comer) o se \ufb02agela para poder sentir dolor. La articulaci\u00f3n de estos males lleva a la destrucci\u00f3n de la vida y a la p\u00e9rdida total de la persona.\nCuando el \u00e9xito deportivo se pone por encima de lo m\u00e1s b\u00e1sico \nque tenemos que es la salud y la vida, el deporte deja de ser deporte y se convierte en esclavitud, y pena; deja de ser una actividad para la vida para volverse contra ella.\nEn este caso, la violencia simb\u00f3lica tiene la primac\u00eda, pues, se ejer -\nce violencia contra el cuerpo con base en un modelo que se le impone al atleta. Sin embargo, una vez que entra la violencia f\u00edsica a la cuesti\u00f3n se vuelve bastante dif\u00edcil separarlas. Se vuelve un c\u00edrculo vicioso, con la peculiaridad de que lo que se encuentra dentro de \u00e9l, ya no se puede llamar estrictamente violencia f\u00edsica o simb\u00f3lica. En todo caso habr\u00eda que hablar de violencia f\u00edsico-simb\u00f3lica para poder dar cuenta de lo que est\u00e1 sucediendo all\u00ed.deporte, violencia f\u00edsica y simb\u00f3lica 268Muchas veces, el deporte es tachado banal y vac\u00edo, debido princi-\npalmente al desprecio que nuestra cultura le tiene al cuerpo y a las acti -\nvidades que realizamos con \u00e9l. Ayuda el hecho de que, constantemente \nse le acusa y responsabiliza de todos los males de nuestra sociedad. \nSin embargo, siempre he pensado que el deporte es de las acti -\nvidades m\u00e1s completas que un humano puede realizar. Nos permite ejercitar y mantener sanos nuestros cuerpos. Nos otorga espacios de convivencia y mejora nuestras relaciones con los dem\u00e1s. Nos distrae y divierte. Nos permite (en algunos casos) viajar y competir. Nos ense\u00f1a valores como la puntualidad y la disciplina. Nos obliga a solucionar problemas, a pensar r\u00e1pido y ser creativos. Y, en casos como el m\u00edo, nos abre camino hacia una mejor vida. Algunas preguntas que, ayu -\ndar\u00edan mucho a aclarar la cuesti\u00f3n y evitar extremos como el revisado ser\u00edan: \u00bfQu\u00e9 lugar debe ocupar el deporte en la vida? \u00bfC\u00f3mo evitar que el deporte se apodere de la vida?\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 269El imaginario nacional \ncomo debate y arena\nJos\u00e9 Luis Bermeo Vega\nResumen\nNo deja de asombrar la contradicci\u00f3n entre el car\u00e1cter unitario, indiscu -\ntible y perenne con el que aparecen los Estados-naci\u00f3n en el entrama-\ndo mundial, y el grado de complejidad y beligerancia interna que viven muchos de ellos. La agitaci\u00f3n que vive la naci\u00f3n mexicana puede ser analizada desde esta perspectiva. Desde la d\u00e9cada de los noventa, el relato que pretendi\u00f3 aglutinar a los diversos grupos que la conforman se agot\u00f3. La desigualdad socav\u00f3 la certeza del \u201corigen com\u00fan\u201d, del que part\u00eda, y su conclusi\u00f3n, el \u201cdestino glorioso\u201d que nos aguardaba a to -\ndos, troc\u00f3 su lugar por la \u201csuerte\u201d de aquellos (pocos) que, como en toda arena, logren sobrevivir.\nRuanda y Burundi, con la barbarie ins\u00f3lita que vivieron en 1994, repre -\nsentan no s\u00f3lo el signo de un continente sacudido por las contradic -\nciones \u00e9tnicas y las injerencias coloniales, sino la impronta de un siglo \nque surgi\u00f3 con \u2014\u00bfde?\u2014 la disgregaci\u00f3n del imperio Otomano, y las ca -\nsas Hohenzollern, Habsburgo, y Romanov, y concluy\u00f3 (\u00bf?) en medio de un vasto y violento dinamismo multicultural que ha llegado a convertir -\nse en un desaf\u00edo para los sistemas nacionales modernos. \nEl formidable proceso por el que una naci\u00f3n adquiere forma nunca \nes ni simple ni de\ufb01nitivo. De la misma manera en que los territorios son modelados, a fuerza de reclamos, de\ufb01niciones, pactos y contiendas, y dif\u00edcilmente terminan por establecer fronteras que correspondan con los entornos tradicionales \u2015y a la vez cambiantes\u2015 de las sociedades, los nexos identitarios que enlazan dichas comunidades tampoco son el resultado de procesos lineales, estables, ni, mucho menos, exentos el imaginario nacional como debate y arena 270de con\ufb02icto. M\u00e1s a\u00fan, ellos mismos son el producto de una disputa ve-\nhemente, muchas veces violenta, sobre la de\ufb01nici\u00f3n del signi\ufb01cado de t\u00e9rminos clave y conceptos, y sobre la manera en que \u00e9stos son usados o impugnados. Se trata de un proceso en el que rivalizan qui\u00e9nes sean capaces de dibujar con dichos signi\ufb01cados, desde diferentes posicio-nes y relaciones desiguales de poder. No se puede anticipar el resulta -\ndo de un proceso as\u00ed ni prever la forma en la que se estructurar\u00e1n sus pr\u00e1cticas impl\u00edcitas y sus reglas; ni c\u00f3mo los actores las desa\ufb01ar\u00e1n, extender\u00e1n o reinterpretar\u00e1n como parte de la competencia misma. Aunque el proceso adquiere hist\u00f3ricamente formas hegem\u00f3nicas, es cierto, sus resultados est\u00e1n lejos del control de los miembros de la \u00e9lite en turno. Es un proceso que pende, por otro lado \u2015y cada vez en mayor medida\u2015, de factores extra-nacionales.\nM\u00e9xico no ha sido excepci\u00f3n en estos abruptos desarrollos. Como \ntodas las dem\u00e1s naciones, la mexicana es fruto de un largo, accidentado e inconcluso proceso en el que seg\u00fan Claudio Lomnitz, \nel tama\u00f1o de su territorio, la falta de integraci\u00f3n econ\u00f3mica, la diversidad \nde su pueblo, y sus codiciables recursos para los poderes extranjeros, todo ha conspirado para hacer de la nacionalidad un deseo consumado m\u00e1s que un hecho bien establecido\n170 \nLomnitz, con\ufb01rma, con muchos m\u00e1s171, que la naci\u00f3n mexicana es \nalgo en devenir, din\u00e1mico, inacabado\u2026\nEn M\u00e9xico, apunta Rodolfo Stavenhagen, al igual que en muchas \notras sociedades post-coloniales, \u201cel estado y sus elites pol\u00edticas e in-\ntelectuales crearon a la naci\u00f3n; la naci\u00f3n \u2015en t\u00e9rminos sociol\u00f3gicos\u2015 no pugn\u00f3 por crear su propio estado, como sucedi\u00f3 \u2015y sigue suce -\ndiendo\u2015 en Europa.\u201d\n172 Monsiv\u00e1is, sin embargo, con su caracter\u00edstica \nagudeza, matiza esta aseveraci\u00f3n al referirse a la naci\u00f3n, s\u00ed, pero \u201cde unos cuantos\u201d\u2026 y, visionario, apunta:\nla naci\u00f3n aparece en la historia mexicana como un concepto que equilibra y \naligera una realidad atroz, el nombre majestuoso que agrega sentido y des -\n170 Claudio Lomnitz, Deep Mexico. Silent Mexico. An Anthropolgy of Nationalism, p. 14.\n171 Ver por ejemplo, Pablo Gonz\u00e1lez Casanova (Ed), Cultura y creaci\u00f3n intelectual en \nAm\u00e9rica Latina; Hugo Zemelman (Ed), Cultura y Pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina.\n172 Rodolfo Stavenhagen, \u201cChallenging the Nation \u2013 State in Latin America\u201d en Journal \nof International A/uniFB00airs , vol. 45, no.2, p. 422. Renan, esgrimiendo la historia reciente \nde Francia y su \u201c\u00bfQu\u00e9 es una naci\u00f3n\u201d en la mano, aplaudir\u00eda esta a\ufb01rmaci\u00f3n de \nStavenhagen que, por su parte Fichte condenar\u00eda acremente.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 271tino a un conjunto de seres y acontecimientos al margen de la civilizaci\u00f3n\u2026 Desde el principio, naci\u00f3n es la palabra que agrupa y de\ufb01ne a un sector \nprivilegiado y tal situaci\u00f3n se ir\u00e1 perpetuando de manera beligerante.\n173\nAhora bien, ver a la naci\u00f3n s\u00f3lo desde la tarea creativa y de divulga -\nci\u00f3n llevada a cabo por las \u00e9lites, resulta algo l\u00f3gico siempre y cuando \nse considere como un fen\u00f3meno estrictamente circunscrito a la moder -\nnidad. No obstante, la fragua de las naciones modernas abarca, en su \nmayor\u00eda, dos momentos: por un lado, la creaci\u00f3n de un imaginario que pretende incluir y fusionar a las diversas sociedades comprendidas en un determinado territorio nacional. \u00c9sta ha sido, en efecto, una tarea del estado y/o de las elites. Pero, ese esfuerzo creador y propositivo encuentra su contraparte en un momento receptor  abierto a m\u00faltiples \nposibilidades, que van de la interpretaci\u00f3n al rechazo, pasando por la indiferencia o el simple desconocimiento o desconexi\u00f3n de esa red simb\u00f3lica que reivindica su hegemon\u00eda en un territorio delimitado. Es-tas diversas formas de contestar, impugnar, reinterpretar o ignorar los esfuerzos por constituir un imaginario social \u00fanico son el complemento del impulso desde donde \ufb02uye continuamente un imaginario imperan -\nte, en rigor, pero fragmentado, inconstante y, a \ufb01n de cuentas, ef\u00edmero.\nEsta pugna, bien captada por la potente met\u00e1fora de Guillermo \nBon\ufb01l Batalla en su M\u00e9xico Profundo,\n174 no estriba s\u00f3lo en las posicio -\nnes socioecon\u00f3micas de los actores, ni en su car\u00e1cter urbano, subur -\nbano o rural, ind\u00edgena o mestizo\u2026 sino en el modo en el que se esta -\nblece el imaginario y en los materiales de los que se echa mano para tal efecto. A la luz de la distinci\u00f3n que hace Anthony Smith entre lo que llama grupos laterales, referidos a los sectores sociales dominantes (la aristocracia, el alto clero, la burocracia, los o\ufb01ciales del ej\u00e9rcito y los comerciantes acaudalados), y grupos verticales o \u201cdem\u00f3ticos\u201d\n175, \ncorrespondientes a los sectores populares, es posible distinguir \u201cdos v\u00edas principales por las que las naciones han sido creadas\u201d\n176. Mientras \nque la \u00e9lites establecer\u00edan conexiones paralelas con sus hom\u00f3logos a lo largo de un territorio determinado para inventar \u2013en t\u00e9rminos de Hobsbawm\n177\u2013 una naci\u00f3n, los grupos mayoritarios cifrar\u00edan este que -\n173 Carlos Monsiv\u00e1is. \u201cLa naci\u00f3n de unos cuantos y las esperanzas rom\u00e1nticas\u201d en H\u00e9ctor \nAguilar Cam\u00edn et al. En torno a la Cultura Nacional, pp. 161-162.\n174 Guillermo Bon\ufb01l Batalla, M\u00e9xico profundo. Una civilizaci\u00f3n negada.\n175 Anthony D. Smith, La identidad nacional, pp. 40 y ss.\n176 Anthony D. Smith, \u201cThe origins of nations\u201d en Ethnic and Racial Studies , Vol 12, p. 349.\n177 Eric J. Hobsbawm, \u201cIntroducci\u00f3n\u201d en Eric J. Hobsbawm y Terence Ranger (Eds), La \ninvenci\u00f3n de la tradici\u00f3n.el imaginario nacional como debate y arena 272hacer en el reclamo del reconocimiento de un patrimonio y unas tradi -\nciones comunes, que sostienen nexos m\u00e1s intensos (aunque tambi\u00e9n \nm\u00e1s excluyentes). La \u201cruta lateral\u201d depende, para su perpetuaci\u00f3n, de la incorporaci\u00f3n de otros estratos de la poblaci\u00f3n, lo cual se logra a tra-v\u00e9s del ejercicio burocr\u00e1tico administrativo que conduce principalmen -\nte a un modelo c\u00edvico de naci\u00f3n\n178. En contraste, el camino \u201cvertical\u201d \nsupondr\u00eda un proceso de evoluci\u00f3n que estar\u00eda afectado s\u00f3lo de forma \u201cindirecta\u201d por la actuaci\u00f3n del estado. Los recursos m\u00edticos, simb\u00f3li -\ncos y axiol\u00f3gicos son transmitidos de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n y a lo largo del territorio en el que la comunidad se encuentra implantada. El proceso de formaci\u00f3n de la identidad nacional de estos grupos \u00e9tnicos y su correspondiente movilizaci\u00f3n ser\u00eda, sobre todo, obra de sus inte -\nlectuales, apoyados en mitos de antepasados, recuerdos hist\u00f3ricos y algunas se\u00f1ales culturales diferenciadoras\n179.\nEl problema, de introducir cortes repentinos tanto en el tiempo \ncomo en los sectores de la poblaci\u00f3n, es justamente que, en este es -\nfuerzo por esquematizar se pierde de vista no s\u00f3lo la duraci\u00f3n, sino tambi\u00e9n la complejidad del proceso. Seg\u00fan lo dicho, si nos situamos en una perspectiva de largo plazo que vaya m\u00e1s all\u00e1 de la modernidad, descubriremos que las v\u00edas lateral y vertical se cruzan en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n, porque, de la misma manera que las comunidades verticales requieren de elementos c\u00edvico-pol\u00edticos para la constituci\u00f3n de un ima -\nginario nacional, las \u00e9lites deben apelar a un car\u00e1cter de representa -\nci\u00f3n comunitaria equiparable al de las comunidades \u00e9tnicas si quieren \n178 El modelo c\u00edvico es una de las met\u00e1foras en las que se ha condensado la concepci\u00f3n \nde la naci\u00f3n como una creaci\u00f3n libre del hombre. Hobbes y Locke fueron los primeros \nen concebir la conexi\u00f3n \ufb01gurativa como algo que los miembros adquieren y conservan \nvoluntariamente. Esta postura est\u00e1 vinculada con el pensamiento liberal. Lo que \nconstituye la naci\u00f3n aqu\u00ed es el consentimiento voluntario, al margen de la motivaci\u00f3n \nque puede ser diversa, de quienes la componen. As\u00ed Renan, a\ufb01rmaba en su c\u00e9lebre \nconferencia de 1882 en la Sorbona: \u201cUna naci\u00f3n (...) se resume en el presente por un hecho tangible: el consentimiento, el deseo claramente expresado de continuar la vida com\u00fan. La existencia de una naci\u00f3n es (...) un plebiscito de todos los d\u00edas\u201d.\n179 Este extremo corresponde a la otra gran met\u00e1fora de la naci\u00f3n moderna, tan preciada \npara Fichte. En ella, la conexi\u00f3n de los miembros est\u00e1 dada por la posesi\u00f3n individual \nde rasgos propios del grupo. La naci\u00f3n es concebida como la gran familia y se recurre \ncon frecuencia a la \ufb01gura corporal o arb\u00f3rea para representarla. Los miembros de la \nnaci\u00f3n poseen caracter\u00edsticas f\u00edsicas o mentales comunes que son objetivamente \ndiscernibles y que los distinguen de los no miembros de la naci\u00f3n. Se atribuye a la \u00abnaturaleza\u00bb este orden cultural diverso y variopinto de lenguas, costumbres, insti-tuciones en el cual el esp\u00edritu une las partes de una naci\u00f3n en un \u00abtodo\u00bb org\u00e1nico y convierte un agregado de individuos en una horma incons\u00fatil \u00fanica.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 273instituir un principio de identi\ufb01caci\u00f3n colectiva m\u00e1s estable. \u201cEl efecto \nparad\u00f3jico\u201d, explica Mart\u00ednez Real, \u201ces que la naci\u00f3n, que se quiso es-trictamente pol\u00edtica, s\u00f3lo ha podido cumplir su funci\u00f3n pol\u00edtica de ser proyecci\u00f3n que legitima el poder del Estado en la medida en que ha incorporado identidades \u00e9tnicas\u201d\n180.\nPor otro lado, ni los grupos laterales son intr\u00ednsecamente coheren -\ntes y s\u00f3lidos en funci\u00f3n de unos supuestos intereses comunes, ni la enorme diversidad de los grupos dem\u00f3ticos, fuera del plano te\u00f3rico discursivo, puede ser considerada como una sola realidad social. Unos y otros est\u00e1n fraccionados y su actuaci\u00f3n, de hecho, corre en distintas direcciones, muchas de ellas completamente al margen de lo \u201cnacio -\nnal\u201d. El M\u00e9xico profundo de Bon\ufb01l ser\u00eda, de este modo, secuela de las \npersistencias o resistencias ancestrales (o, cuando menos, pre-moder -\nnas) que hist\u00f3ricamente han permanecido al margen del \u201cM\u00e9xico ima -\nginario\u201d y han formado una especie de mayor\u00eda perinacional de grupos \ndem\u00f3ticos cuyas demandas y actuaciones desde sus \u00e1mbitos locales o regionales acotan, obstaculizan y confrontan la red simb\u00f3lica que pre -\ntende congregarlos en una sola \u201ccomunidad imaginada\u201d\n181.\nNo obstante, el mundo imaginal al que pertenece la naci\u00f3n es par -\nticularmente inadecuado para la tizona de la l\u00f3gica de unidades. De aqu\u00ed que el pensamiento que procura deslindar entidades y momentos en una relaci\u00f3n causal y sucesiva que permita explicar coherentemente una realidad dada, desespera y resbala con la \u201cmateria\u201d \ufb02uida, impre -\ncisa e indomable de lo imaginado. Lo imaginado, en efecto, desfon -\nda por dos lugares cualquier intento de contenerlo. Por una parte, lo imaginario no es determinable por cuanto se encuentra en un devenir constante. Pero no es determinable tampoco por las in\ufb01nitas posibili -\ndades que existen siempre para crear v\u00ednculos nuevos entre signi\ufb01can -\ntes y signi\ufb01cados.\nUna v\u00eda practicable para pensar la naci\u00f3n \u2015la m\u00e1s concurrida, con -\nforme a nuestro an\u00e1lisis\u2015 es pensarla en t\u00e9rminos de unidades o dis -\npositivos sociales que emergen sustituyendo o superponi\u00e9ndose a uni-dades o dispositivos anteriores que dejan paso o permanecen seg\u00fan ciertas condiciones \u2015fundamentalmente econ\u00f3micas\u2015 que concurren en un momento dado. El ejercicio delimitador, en este caso, no consis -\nte en establecer s\u00f3lo los m\u00e1rgenes de las formaciones nacionales, sino \n180 Francisco Javier Mart\u00ednez Real, \u201cA vueltas con la Naci\u00f3n. Pol\u00edtica y cultura\u201d en Jos\u00e9 \nRam\u00f3n L\u00f3pez de la Osa (Coord), Globalizaci\u00f3n e Identidad. Cuestionamientos socio -\nculturales e interrogante \u00e9ticos, p. 91.\n181 En la acepci\u00f3n cl\u00e1sica de Benedict Anderson, Imagined Communities.el imaginario nacional como debate y arena 274tambi\u00e9n el momento (o a lo sumo, las fases) de su surgimiento, como si \nde per\u00edodos discretos y separados se tratase. Hemos visto, sin embar -\ngo, la di\ufb01cultad que existe, en primer lugar, para concebir unidades en territorios tan caprichosos. Y esto no s\u00f3lo en el plano l\u00f3gico por el que se pretende dar cuenta de formas nacionales tan diversas como pue -\nden serlo las africanas o las europeas (entre s\u00ed, no entre \u00e9stas y aqu\u00e9 -\nllas: para no llevar el argumento hasta el extremo). Tambi\u00e9n en el plano hist\u00f3rico social es ostensible esta di\ufb01cultad. Lo que sorprende de esta manera de proceder es que no importa cu\u00e1l pueda ser la complejidad de la cuesti\u00f3n abordada, siempre parece existir la posibilidad de des -\ncomponerla en elementos m\u00e1s simples y exponerlos seriada, causal, progresivamente para que, al \ufb01nal, quede una especie de rumbo tra -\nzado por aquellos que han llegado, un legado para muchos otros que han tomado incluso senderos distintos, y, \ufb01nalmente, un encogimiento indiferente de hombros para los que ni siquiera se sabe si tienen pues -\nto todav\u00eda alg\u00fan pie en esta ins\u00f3lita ascensi\u00f3n temporal en que parece haberse convertido la historia de las naciones.\nOtra manera de abordar la problem\u00e1tica es precisamente la con -\ntraria. Esto es, no negar de inicio la complejidad del objeto ni pre -\ntender reducirlo a elementos m\u00e1s simples con base en ejercicios de discernimiento, sino pensar la naci\u00f3n como creaci\u00f3n y recreaci\u00f3n sim -\nb\u00f3lica emergente, incesante, discontinua y m\u00faltiple. Pensarla como con\ufb02uencia de cosmovisiones dispares, como fen\u00f3meno amplio, pro -\ncesual; como un acontecimiento conformado por procesos no s\u00f3lo de integraci\u00f3n sino tambi\u00e9n de desintegraci\u00f3n, que tienen lugar en mar -\ncos estatales y trans-estatales; pensarla como un proceso disputado de construcci\u00f3n de signi\ufb01cados entre actores y formaciones desigual-mente posicionados que concurren en el interior del tejido socio-his -\nt\u00f3rico y de los procesos de dominaci\u00f3n. Pensarla, sobre todo, como realidad desfondada y abierta (pese a la apariencia coherente, dura -\ndera y consensuada que cobra en sus estadios hegem\u00f3nicos.) Pensar -\nla, por ejemplo, desde la penetrante met\u00e1fora que Cornelius Castoria -\ndis propuso para la dimensi\u00f3n hist\u00f3rico-social; esto es como parte de un inmenso magma de magmas\n182.\n182 Castoriadis explica as\u00ed su concepto: \u201cTratemos, mediante una acumulaci\u00f3n de me -\nt\u00e1foras contradictorias, de dar una descripci\u00f3n intuitiva de lo que entendemos por \nmagma (el mejor soporte intuitivo que el lector puede proporcionarse es el de pensar \nen \u201ctodas las signi\ufb01caciones de la lengua francesa\u201d o \u201cen todas las representaciones \nde su vida\u201d). Hemos de pensar en una multiplicidad que no es una en el sentido del \nt\u00e9rmino que hemos heredado, sino a la que nosotros nos referimos como a una, y que no es tampoco multiplicidad en el sentido en que pudi\u00e9ramos numerar, efec -\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 275Magma de magmas es la imagen a la que Castoriadis recurre para \ndescribir el \ufb02ujo perpetuo de autoalteraci\u00f3n en el que, a su juicio, \nconsiste lo hist\u00f3rico-social, que constituye un todo indisociable: lo social es autoalteraci\u00f3n y s\u00f3lo se da como historia pero la historia es, a su vez, autoalteraci\u00f3n de la sociedad. Esto plantea a todas luces un problema \u201cdenso, irreductible y en realidad inadmisible para el pensamiento tradicional\u201d, acostumbrado a lo determinado y lo cons -\ntante: \u201cel de que no hay articulaci\u00f3n de lo social que se d\u00e9 de una vez para siempre, ni en la super\ufb01cie, ni en profundidad, ni realmente, ni en abstracto; el de que esta articulaci\u00f3n, tanto en lo que concierne a las partes que pone como a las relaciones que establece entre esas partes, y entre ellas y el todo, es en cada momento una creaci\u00f3n de la sociedad en cuesti\u00f3n\u201d\n183. Castoriadis concibe, en efecto, a la so -\nciedad y a la historia como creaci\u00f3n permanente en donde creaci\u00f3n signi\ufb01ca \u201cemergencia de alteridad radical\u201d, \u201cpaso del no-ser al ser\u201d, y no mera imitaci\u00f3n de un modelo preexistente. La creaci\u00f3n es fruto del imaginario social entendido \u00e9ste como \u201ccreaci\u00f3n ex nihilo\u201d\n184. Lo que \ntiva o virtualmente, lo que \u201ccontiene\u201d, sino una multiplicidad en la que podemos \ndescubrir en cada momento t\u00e9rminos no absolutamente confundidos; o aun una \ninde\ufb01nida cantidad de t\u00e9rminos eventualmente cambiantes reunidos por una prerre -\nlaci\u00f3n facultativamente transitiva (la remisi\u00f3n); o el mantenerse-juntos de los ingre -\ndientes distintos-indistintos de una diversidad; o, incluso, un haz inde\ufb01nidamente \nembrollado de tejidos conjuntivos, hechos de materiales diferentes y, no obstante, \nhomog\u00e9neos, por doquier tachonado de singularidades virtuales o evanescentes. \nCornelius Castoriadis, La instituci\u00f3n imaginaria de la sociedad. Vol.2, p. 289.\n183 Ibidem. p 31.\n184 Aunque un poco m\u00e1s adelante matizar\u00e1 el nihilo  que emplea aqu\u00ed, la siguiente \ndescripci\u00f3n no deja dudas: \u201cLo que llamo lo imaginario no tiene nada que ver con \nlas representaciones que corrientemente circulan bajo este t\u00edtulo. En particular, no \ntienen nada que ver con lo que es presentado como \u00abimaginario\u00bb por ciertas co -\nrrientes psicoanal\u00edticas: lo \u00abespecular\u00bb, que no es evidentemente m\u00e1s que imagen \nde, e, imagen re\ufb02ejada, dicho de otra manera re\ufb02ejo, dicho tambi\u00e9n de otra manera \nsubproducto de la ontolog\u00eda plat\u00f3nica ( eidolon), incluso si los que hablan de \u00e9l \nignoran su procedencia. Lo imaginario no es a partir de la imagen en el espejo o en la mirada del otro. M\u00e1s bien, el \u00abespejo\u00bb mismo y su posibilidad, y el otro como espejo, son obras de lo \u00abimaginario\u00bb, que es creaci\u00f3n ex nihilo. Los que hablan de \n\u00abimaginario\u00bb, entendiendo por ello lo \u00abespecular\u00bb, el re\ufb02ejo o lo \u00ab\ufb01cticio\u00bb, no hacen \nm\u00e1s que repetir las m\u00e1s de las veces sin saberlo, la a\ufb01rmaci\u00f3n que les encaden\u00f3 \npara siempre a un subsuelo cualquiera de la famosa caverna: es necesario que [este \nmundo] sea imagen de alguna cosa. Lo imaginario del que hablo no es imagen de. \nEs creaci\u00f3n incesante y esencialmente indeterminada (social-hist\u00f3rica y ps\u00edquica) \nde \ufb01guras/formas/im\u00e1genes, a partir de  las cuales solamente puede tratarse de el imaginario nacional como debate y arena 276distingue justamente a la poiesis (creaci\u00f3n) de la techn\u00e9  (producci\u00f3n) \nes que se pasa de algo que no es a algo que es. Pues bien, este paso \nse da a trav\u00e9s de la eidos (forma) nueva que la realidad cobra en el co -\nmercio que el hombre tiene con ella. Para quienes la norma del ser es un \u201cgramo de materia\u201d,\n185 el hombre, en tanto incapaz de crear algo \nde la nada, es incapaz por ello mismo de crear nada. Sin embargo, es por la capacidad de dar forma a algo que la creaci\u00f3n tiene lugar en la sociedad en tanto emergencia de novedad no trivial, por cuanto esa forma social era inexistente.\nPor la forma, las cosas devienen otra cosa de lo que eran y esa \nforma \u2015en nuestro caso, social\u2015 adem\u00e1s de ser propiedad del hombre \u2015y en realidad por ello mismo\u2015, est\u00e1 sujeta a sucesivas creaciones, a una incesante poiesis instada y apremiada. El imaginario se re\ufb01ere, \nen palabras de Celso S\u00e1nchez Capdequ\u00ed a una creatio continua de la \nespecie humana, a un \u201cespacio abierto y siempre inconcluso que, a la vez que se enriquece con las permanentes aportaciones de im\u00e1ge -\nnes arquet\u00edpicas, prolonga su muestrario de posibilidades de creaci\u00f3n para futuras sociedades. Precisamente por la riqueza y por el car\u00e1cter inconcluso del imaginario, todo arquetipo puede dar lugar a m\u00faltiples recreaciones o a otros arquetipos sin, por ello, agotarse en su polise -\nmia constitutiva ni en in\ufb01nitas relecturas.\u201d\n186 \nLa sociedad, as\u00ed, no es ni cosa, ni sujeto, ni idea, ni tampoco colec -\nci\u00f3n o sistema de sujetos, cosas o ideas. La unidad de una sociedad no se puede analizar en relaciones entre sujetos mediatizados por cosas, porque toda relaci\u00f3n entre sujetos supone ya una relaci\u00f3n social entre sujetos sociales y toda relaci\u00f3n con las cosas supone ya una relaci\u00f3n social con objetos sociales; esto es, tanto los sujetos como los objetos y las relaciones s\u00f3lo ocurren tal y como han sido instituidos (creados) por la sociedad en cuesti\u00f3n. A\ufb01rmar por ello que las naciones son arte -\nfactos culturales de una determinada especie, o que tradici\u00f3n e inven -\nci\u00f3n pueden ser t\u00e9rminos equiparables, no deja de ser, a la luz de esta postura una reiteraci\u00f3n, cuando menos, innecesaria.\nCastoriadis va m\u00e1s all\u00e1 al despejar un asunto que, a mi parecer es \nextraordinariamente, luminoso. Se\u00f1ala que la emergencia de lo nove -\ndoso suele multiplicarse o enfatizarse en los grandes momentos ca -\n\u00abalguna cosa\u00bb. Lo que llamamos \u00abrealidad\u00bb y \u00abracionalidad\u00bb son obras de ello.\u201d \nCornelius Castoriadis, La instituci\u00f3n imaginaria de la sociedad. Vol. 1, p. 10.\n185 Castoriadis, Cornelius, La instituci\u00f3n imaginaria de la sociedad, Vol. 2., p. 55.\n186 Celso S\u00e1nchez Capdequ\u00ed, Imaginaci\u00f3n y sociedad: una hermen\u00e9utica creativa de la \ncultura, p. 116. Como puede verse, la creaci\u00f3n eid\u00e9tica de Catoriadis es equivalente \nen S\u00e1nchez Capdequ\u00ed a la creaci\u00f3n de arquetipos sociales.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 277tastr\u00f3\ufb01cos o grandiosos que han caracterizado, particularmente, a las \n\u201csociedades hist\u00f3ricas\u201d187.\nLos \u00faltimos 30 a\u00f1os de la vida nacional han oscilado, justamente, \nentre lo grandioso y lo catastr\u00f3\ufb01co: las rupturas en los grupos laterales, las irrupciones perinacionales en el \u00e1mbito nacional, y el surgimiento \nde formas in\u00e9ditas de articulaci\u00f3n simb\u00f3lica al interior de nuestra \u201cdes -\nmoderna\u201d\n188 naci\u00f3n, nos hablan de un aceleramiento del proceso de \nautoalteraci\u00f3n social. El M\u00e9xico unitario, mestizo (cat\u00f3lico pero sobre todo guadalupano), burocr\u00e1ticamente corporativizado y culturalmente impregnado de folklor jalisciense, etc\u00e9tera, se mostr\u00f3 como una delga -\nda y fr\u00e1gil capa cosm\u00e9tica incapaz de ocultar la desigualdad social y la diversidad cultural, que son probablemente las \u00fanicas constantes de todo este secular proceso. \nLa disidencia de la corriente democr\u00e1tica del /p.sc/r.sc/i.sc con la subsecuente \nformaci\u00f3n del Frente Democr\u00e1tico Nacional (y el, cuando menos, incierto resultado de la elecci\u00f3n del 88) fueron los primeros signos del estallido \nal interior de los grupos laterales que \u00bfculminar\u00eda? con los asesinatos de Luis Donaldo Colosio y Jos\u00e9 Francisco Ruiz Massieu: principio del \ufb01n de la hegemon\u00eda priista. El relevo de los grupos gobernantes, junto a la sus -\ntituci\u00f3n del presidencialismo por la partidocracia, y el fortalecimiento de un federalismo centr\u00edfugo, que en t\u00e9rminos socio-pol\u00edticos fue llamado \u201ctransici\u00f3n a la democracia\u201d, hicieron evidente el fracaso de los reitera -\ndos esfuerzos de introducir discrecionalmente al pa\u00eds en una moderni -\ndad al gusto y medida del grupo de poder en turno.\nPor su parte, la desobediencia razonada \u2014como llam\u00f3 Monsiv\u00e1is a \nesa enorme movilizaci\u00f3n ciudadana que sigui\u00f3 al temblor del 85\u2014 y el estallamiento de la guerra zapatista, nueve a\u00f1os despu\u00e9s, fueron re\ufb02e -\n187 Existen por otro lado las sociedades \u201cfr\u00edas\u201d \u2015que nos recuerdan a los hegelianos \n\u201cpueblos sin historia\u201d\u2015 que se distinguen no s\u00f3lo por la obstinada repetici\u00f3n de sus \nformas sino porque parecen tener un modo de relaci\u00f3n con su pasado y su futuro \nradicalmente distinto de las sociedades hist\u00f3ricas que parece tener m\u00e1s que ver con \nla auto-conservaci\u00f3n que con la autoalteraci\u00f3n. La diferencia, sin embargo, apunta a \nlo que Castoriadis llama modos diferentes de historicidad o, modalidades diferentes \nseg\u00fan las cuales diferentes sociedades representan y ejecutan su incesante autoalte -\nraci\u00f3n que, en el l\u00edmite, niegan o tratan de negar (sin conseguirlo, se entiende). Con lo que la emergencia de la novedad no se da s\u00f3lo a trav\u00e9s de lo inmenso y lo terrible. Tambi\u00e9n ocurre en la banalidad misma, en medio de lo cotidiano y aun retardatario. Tambi\u00e9n cuando una sociedad, aparentemente, no hace m\u00e1s que conservarse, esto lo hace gracias a su incesante alteraci\u00f3n.\n188 El t\u00e9rmino es de Roger Bartra en La sangre y la tinta. Ensayo sobre la condici\u00f3n post -\nmexicana.el imaginario nacional como debate y arena 278jo de rearticulaciones dem\u00f3ticas que emerg\u00edan desde ese M\u00e9xico que \nhe llamado perinacional, pero tambi\u00e9n desde el centro de una exhaus -\nta red simb\u00f3lica que desde \ufb01nes de la Revoluci\u00f3n hab\u00eda servido para dar rumbo y sentido al segmento nacionalizado de nuestra poblaci\u00f3n. La fe en el \u201cformidable destino com\u00fan\u201d que aguardaba al mexicano a \nla vuelta del progreso\u2026 fue trocada por un escepticismo rampante del que empezaron a surgir y cobrar fuerza, adem\u00e1s, imaginarios locales o regionales que desmontaban (y siguen desmontando) la vinculaci\u00f3n simb\u00f3lica nacional que hab\u00eda empezado a tejerse \u2013aqu\u00ed s\u00ed\u2013 desde, por lo menos, el triunfo de la Reforma.\nLa aceptaci\u00f3n del car\u00e1cter \u201cpluricultural\u201d de la naci\u00f3n, consignado \nen la reforma al Art\u00edculo segundo de la Constituci\u00f3n, en 2001, fue la aceptaci\u00f3n t\u00e1cita de que muchos mexicanos, hasta entonces de dere -\ncho, nunca lo hab\u00edan llegado a ser de hecho\n189. Hoy, el tama\u00f1o de las \nexpectativas que despert\u00f3 el fugaz mexican moment, o las que incita \ndesde el \u201creformado\u201d presente las renovadas promesas de un futuro promisorio, pueden construir el sextante para medir el tama\u00f1o del va -\nc\u00edo de esos elementos simb\u00f3licos esenciales para aglutinar a un pue-blo: el origen com\u00fan y su singular destino.\nLas nuevas articulaciones y desarticulaciones dem\u00f3ticas, aunque \ndesprovistas de aspiraciones nacionalistas, se traducen en vastos terri -\ntorios problematizados que ven aparecer formas in\u00e9ditas de organiza -\nci\u00f3n y movilizaci\u00f3n social parainstitucionales, como los autogobiernos o las autodefensas, o abiertamente delincuenciales, como los c\u00e1rteles, cuya vigencia no se puede explicar sin una base social simb\u00f3licamente conectada. Las ins\u00f3litas mezclas de elementos patrios con principios religiosos no son exclusivas de la Familia michoacana o del c\u00e1rtel de Sinaloa, por ejemplo. Como tampoco es privativo de aquellas regiones lo indiscernible de la delgada l\u00ednea que separa \u2015cuando lo hace\u2015 la transgresi\u00f3n del desacato, la colaboraci\u00f3n de la implicaci\u00f3n, la comu -\nnidad de la organizaci\u00f3n\u2026 m\u00e1xime cuando unas y otras se empalman \ny entremezclan. \nEs sin duda en el car\u00e1cter excluido y excluyente de este sinn\u00famero \nde espacios de reproducci\u00f3n social, informales en lo econ\u00f3mico, mar -\nginales en lo social, transgresores en lo legal, etc\u00e9tera, y no s\u00f3lo en el papel de las \u00e9lites y el Estado, donde se juega la complejidad del proce -\nso de (des)formaci\u00f3n de la naci\u00f3n mexicana y su heterodoxo resultado.\n189 Por cierto, emanada de los acuerdos de San Andr\u00e9s, la reforma dej\u00f3 pendientes las \ndemandas de democracia, justicia y desarrollo que llevaba emparejado el reconoci -\nmiento de la diferencia.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 279Las resistencias de los lenguajes culturales de los grupos origina -\nrios, nos hablan de repliegues, reforzamientos y adaptaciones frente \na los imaginarios dominantes. En algunos casos, la adaptaci\u00f3n se ha traducido en disoluci\u00f3n y p\u00e9rdida de la red simb\u00f3lica propia; en otros, ha encontrado cauce en diversas formas de movilizaci\u00f3n pol\u00edtica y aun militar\u2026 pero en ambos, puede a\ufb01rmarse que se han catalizado y multi-plicado esos \u201cprocesos de hibridaci\u00f3n\u201d\n190 del imaginario nacional que \ntanto interesaron, en su tiempo, a Pablo Gonz\u00e1lez Casanova191, Edmun-\ndo O\u2019Gorman192 u Octavio Paz193; y, m\u00e1s recientemente, a Enrique Flo-\nrescano194 y Claudio Lomnitz195.\nJunto a esas resistencias, tradicionalmente asociadas a los grupos \nind\u00edgenas, vemos surgir cada d\u00eda con mayor intensidad una reinterpre -\ntaci\u00f3n y contestaci\u00f3n simb\u00f3lica proveniente de los entornos rurales mestizos, suburbanos, o aun transnacionales\u2026 En este escenario, el desa\ufb01ado imaginario nacional (o \u00bfpodr\u00edamos llamarlo ya postnacio-\nnal?) m\u00e1s que un lenguaje, como lo llama Claudio Lomnitz\n196, es un \nacre debate o mejor, una vivaz arena donde se negocian las relaciones sociales e institucionales a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas pol\u00edticas cotidianas, y donde la creaci\u00f3n y contestaci\u00f3n de conexiones de signi\ufb01cado concu -\nrren permanente, fragmentaria, diversa y, por desgracia, violentamen -\nte. A \ufb01n de cuentas, la diferencia entre el teatro y la arena es la sangre.\nQu\u00e9 resulte de esto, como d\u0133e, no podemos saberlo (la arena es \ntambi\u00e9n impredecible). Cuando la lechuza de Minerva \u2015que anuncia-ba para Hobsbawm el crep\u00fasculo del nacionalismo\n197\u2015, no terminaba \na\u00fan de volar sobre las naciones, el mismo Hobsbawm se vio obligado a rede\ufb01nir su postura ante un panorama francamente desalentador: \u201clo que sostiene hoy unida a la humanidad es justamente la negaci\u00f3n \n190 Como los llama N\u00e9stor Garc\u00eda Canclini, Culturas H\u00edbridas. Estrategias para entrar y \nsalir de la modernidad.\n191 Pablo Gonz\u00e1lez Casanova, El misone\u00edsmo y la modernidad cristiana en el siglo XVIII .\n192 Edmundo O\u2019Gorman, La supervivencia pol\u00edtica novohispana.\n193 Octavio Paz, El peregrino en su patria.\n194 Enrique Florescano, Memoria Mexicana.\n195 Claudio Lomnitz, Deep M\u00e9xico. Silent M\u00e9xico\u2026\n196 Claudio Lomnitz, \u201cNationalism as a Practical System. Benedict Anderson\u2019s Theory of \nNationalism from the Vantage Point of Spanish America\u201d en Deep Mexico, Silent Mexico\u2026 \n197 \u201cLa lechuza de Minerva que trae la sabidur\u00eda, dec\u00eda Hegel, vuela al atardecer. Es una \nbuena se\u00f1al que est\u00e9 volando ahora alrededor de las naciones y el nacionalismo\u201d en \nEric J. E. Hobsbawm, Nations and Nationalism since 1780. Programme, Myth, Reality,  \nCambridge University Press, Cambridge, 1990, p. 192.el imaginario nacional como debate y arena 280de lo que la raza humana tiene en com\u00fan\u201d198. Giambattista Vico, por \notro lado, aseguraba que las grandes naciones se constru\u00edan y conso -\nlidaban a lo largo de las crisis. Las revoluciones y las guerras ponen a \nprueba la voluntad nacional que puede, en algunos casos, dar lugar a naciones completamente novedosas. M\u00e9xico ha atravesado, en los siglos /x.sc/i.sc/x.sc y /x.sc/x.sc, un par de per\u00edodos cuya violencia puede ser equiparada \ncon la que padece hoy, no obstante, en el corto plazo, la sangre y la incertidumbre parecen ser los signos que seguir\u00e1n marcando nuestro desmoderno acontecer.\nBibliograf\u00eda\nA/n.sc/d.sc/e.sc/r.sc/s.sc/o.sc/n.sc, Benedict, Imagined Communities. Verso, Londres/ \nvNueva York, 1993.\nB/a.sc/r.sc/t.sc/r.sc/a.sc, Roger, La sangre y la tinta. Ensayo sobre la condici\u00f3n \npostmexicana, M\u00e9xico, Oc\u00e9ano, 1999.\nB/o.sc/n.sc/f.sc/i.sc/l.sc B/a.sc/t.sc/a.sc/l.sc/l.sc/a.sc, Guillermo, M\u00e9xico profundo. Una civilizaci\u00f3n negada, \nM\u00e9xico, Gr\u0133albo, 1994.\nC/a.sc/s.sc/t.sc/o.sc/r.sc/i.sc/a.sc/d.sc/i.sc/s.sc,  Cornelius, La instituci\u00f3n imaginaria de la sociedad. \nVol.1, Barcelona, Tusquets, 1983.\n La instituci\u00f3n imaginaria de la sociedad. Vol. 2, Barcelona, \nTusquets, 1983.\nF/l.sc/o.sc/r.sc/e.sc/s.sc/c.sc/a.sc/n.sc/o.sc, Enrique,  Memoria Mexicana, M\u00e9xico, Joaqu\u00edn Mortiz, 1987.\nG/a.sc/r.sc/c.sc/iacute.sc/a.sc C/a.sc/n.sc/c.sc/l.sc/i.sc/n.sc/i.sc, N\u00e9stor, Culturas H\u00edbridas. Estrategias para entrar y \nsalir de la modernidad, M\u00e9xico, Gr\u0133albo, 1989.\nG/o.sc/n.sc/z.sc/aacute.sc/l.sc/e.sc/z.sc C/a.sc/s.sc/a.sc/n.sc/o.sc/v.sc/a.sc, Pablo (Ed.), Cultura y creaci\u00f3n intelectual en \nAm\u00e9rica Latina, M\u00e9xico, Siglo /x.sc/x.sc/i.sc, 1979.\n El misone\u00edsmo y la modernidad cristiana en el siglo XVIII, El \nColegio de M\u00e9xico, M\u00e9xico, 1948.\nH/o.sc/b.sc/s.sc/b.sc/a.sc/w.sc/m.sc,  Eric J.E., Nations and Nationalism since 1780. Programme, \nMyth, Reality, Cambridge, Cambridge University Press, 1990.\n \u201cEthnicity and Nationalism in Europe Today\u201d en Gopal \nBalakrishnan (Ed), Mapping the Nation, Verso/New Left Review, Londres/Nueva York, 1999, pp. 255-266.\n \u201cIntroducci\u00f3n\u201d en Eric J.E., Hobsbawm y Ranger, Terence (Eds), \nLa invenci\u00f3n de la tradici\u00f3n, Cr\u00edtica, Barcelona, 2002, pp. 7-21.\n198 Eric J.E. Hobsbawm, \u201cEthnicity and Nationalism in Europe Today\u201d en Gopal Balakri -\nshnan (Ed), Mapping the Nation, p. 265.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 281L/o.sc/m.sc/n.sc/i.sc/t.sc/z.sc, Claudio, Deep M\u00e9xico. Silent M\u00e9xico. An Anthropolgy of \nNationalism, Mineapolis, University of Minesota Press, 2001.\n \u201cNationalism as a Practical System. Benedict Anderson\u2019s \nTheory of Nationalism from the Vantage Point of Spanish America\u201d en Lomnitz, Claudio, Deep Mexico, Silent Mexico: An Anthropology of Nationalism, Minneapolis, University of Minnesota Press,  2001, pp. 3-34.\nM/a.sc/r.sc/t.sc/iacute.sc/n.sc/e.sc/z.sc R/e.sc/a.sc/l.sc, Francisco Javier, \u201cA vueltas con la Naci\u00f3n. Pol\u00edtica y \ncultura \u201d en Jos\u00e9 Ram\u00f3n L\u00f3pez de la Osa (Coord.), Globalizaci\u00f3n e \nIdentidad. Cuestionamientos socioculturales e interrogante \u00e9ticos, Madrid, Ediciones Covarrubias, 2001, pp. 67-106.\nM/o.sc/n.sc/s.sc/i.sc/v.sc/aacute.sc/i.sc/s.sc , Carlos. \u201cLa naci\u00f3n de unos cuantos y las esperanzas \nrom\u00e1nticas\u201d en Aguilar Cam\u00edn, H\u00e9ctor et al. En torno a la Cultura Nacional, M\u00e9xico, Conaculta//i.sc/n.sc/i.sc, 1990, pp. 159-219.\nO\u2019G/o.sc/r.sc/m.sc/a.sc/n.sc, Edmundo, La supervivencia pol\u00edtica novohispana, M\u00e9xico, \nUniversidad Iberoamericana, 1986.\nPaz, Octavio, El peregrino en su patria, M\u00e9xico, /f.sc/c.sc/e.sc , 1990.\nS/aacute.sc/n.sc/c.sc/h.sc/e.sc/z.sc C/a.sc/p.sc/d.sc/e.sc/q.sc/u.sc/iacute.sc, Celso, Imaginaci\u00f3n y sociedad: una hermen\u00e9utica \ncreativa de la cultura, Madrid, Universidad P\u00fablica de Navarra/Tecnos, 1999.\nS/m.sc/i.sc/t.sc/h.sc, Anthony D., La identidad nacional, Trama Editorial,  \nMadrid, 1997.\n \u201cThe origins of nations\u201d en Ethnic and Racial Studies, vol 12, \nNo. 3, Julio 1989.\nS/t.sc/a.sc/v.sc/e.sc/n.sc/h.sc/a.sc/g.sc/e.sc/n.sc, Rodolfo, \u201cChallenging the Nation \u2013 State in Latin \nAmerica\u201d en Journal of International A/uniFB00airs, Nueva York, Columbia University, Invierno 1992, Vol. 45, No.2, pp. 421 a 440.\nZ/e.sc/m.sc/e.sc/l.sc/m.sc/a.sc/n.sc, Hugo (Ed.), Cultura y Pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina, M\u00e9xico, \nSiglo /x.sc/x.sc/i.sc, 1990.\u00bfc\u00f3mo comprender a marx desde la econom\u00eda del siglo xxi en m\u00e9xico? 282mesa cinco:  \nEconom\u00eda y violencia  \n \n \n\u00bfC\u00f3mo comprender a Marx desde la \neconom\u00eda del siglo xxi en M\u00e9xico?\nIgnacio Garc\u00eda Solano\nKarl Marx en su obra m\u00e1s importante titulada: El Capital, se dedica a des-\ncribir el proceso de la propiedad privada, o capitalismo, que surge con el liberalismo; describe el surgimiento de la industria y el proceso de la acu -\nmulaci\u00f3n de riquezas que este sistema econ\u00f3mico proporciona. Divide a la sociedad en dos clases: en burgueses y en proletarios. Los burgueses son aquellos que se encuentran interesados en la acumulaci\u00f3n de rique -\nzas logrando su ambici\u00f3n a trav\u00e9s del plus-valor; por otro lado, los prole -\ntarios, son aquellos que en su impotencia para desarrollar la industria y vivir de su propia ganancia deben ser sometidos a la explotaci\u00f3n indus -\ntrial. Mientras los proletarios son explotados para la reproducci\u00f3n de las mercanc\u00edas los burgueses se enriquecen gracias a esta explotaci\u00f3n. \nEs menester explicar, que el capitalismo descrito por Marx, es el \nsurgente en la Inglaterra de la revoluci\u00f3n industrial, hoy en d\u00eda (siglo /x.sc/x.sc/i.sc), el mundo ya no vive un sistema liberal-capitalista sino un siste -\nma neo-liberal, pero no por ello debemos inferir, que, lo escrito por \nMarx, ha muerto. En M\u00e9xico el Neo-Liberalismo ingresa hace m\u00e1s de \ndos d\u00e9cadas creando grandes estragos en la econom\u00eda pol\u00edtica del pa\u00eds, entonces, la pregunta a establecer para este trabajo, es: \u00bfC\u00f3mo comprender a Marx desde la econom\u00eda del Siglo /x.sc/x.sc/i.sc en M\u00e9xico? Pero \ntomando en cuenta que la obra de Marx es inmensa, por ello tan s\u00f3lo desarrollar\u00e9 tres conceptos, que son: El trabajo alienado, la propiedad privada y el plus-valor relativo,  adem\u00e1s de una breve explicaci\u00f3n del \nneo-liberalismo en M\u00e9xico.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 283El embrutecimiento progresivo  \ndel alma: El regreso dialectico  \na la naturaleza y misticismo  \ncausado por el mercado  \n \nG\u00e9nesis de la violencia contempor\u00e1nea\nDaniel Vladimir Orozco Torrez\nEn base a las lecturas de la industria cultural, as\u00ed como los ensayos so -\nbre el car\u00e1cter fetichista de la m\u00fasica y la regresi\u00f3n de la escucha y m\u00fa-\nsica ligera pretendo esbozar una conclusi\u00f3n breve de c\u00f3mo la comer -\ncializaci\u00f3n del arte, a modo de amusement ha forjado en los individuos \nuna conducta de naturaleza violenta y competitiva, forzada por una es -\npecie de naturalismo y selecci\u00f3n c\u00f3mo el comprendido por Darwin; Es dif\u00edcil sobrepasar la calidad elitista y de marco pesimista en las ideas de Adorno, sin embargo, el objeto del presente ensayo es denotar la incapacidad de ese arte ligero, comercial, de devolver a la humanidad \nla expresi\u00f3n de cada artista en forma del sentimiento sublime.\nDel mismo modo que surgen las herramientas para cubrir ciertas \nnecesidades, la obtenci\u00f3n de diversos aparatos y t\u00edtulos son adquiri -\ndos con capital para reemplazar la urgencia de poseer tal o cual capa -\ncidad, por ejemplo: qui\u00e9n no tiene la perseverancia para fortalecer su cuerpo decide embellecerlo por medio de procedimientos quir\u00fargicos, as\u00ed siendo reconocido por su capacidad adquisitiva del mismo modo que el \ufb01sicoculturista, adem\u00e1s en menos tiempo y trabajo. \nLa adquisici\u00f3n de un producto, as\u00ed como de cierta cantidad de ca -\npital involucra un desbalance a nivel microecon\u00f3mico y ps\u00edquico de una sociedad, tal vez hoy d\u00eda la industria a\u00fan puede abastecernos a cada individuo de in\ufb01nidad de compras y servicios para dar su \u201c\ufb01n \u00faltimo\u201d a los mismos, sin embargo no estamos distantes de que la ecolog\u00eda cobre un sentido radical y nos escupa en la cara el planeta desgastado, incapaz de producir su\ufb01cientes materias primas para las nuevas nece -el embrutecimiento progresivo del alma 284sidades de las masas, siquiera de la alimentaci\u00f3n de los trabajadores \no recursos de mantenimiento para la industria misma; En una \u00e9poca de avaricia y feroz acumulaci\u00f3n no queda espacio para el trueque o formas alternas de econom\u00eda solo resta la sangre como moneda, violencia pre -\nvalente a costa de tener.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 285\u00bfCu\u00e1l es la l\u00f3gica de la \nviolencia generada por la frustraci\u00f3n econ\u00f3mica?\nJuan Miguel Huerta Mendoza\nSe atribuye a Hobbes una \u00e9tica del miedo, la cual es la que conduce al \nser humano a la violencia y a pensar antropol\u00f3gicamente que somos violentos por naturaleza. Mi pensamiento es que no nacemos violen -\ntos, nos hacemos. Ese hacernos violentos depende de varios puntos de vista. Xavier Crettiez se\u00f1ala la existencia de por lo menos tres procesos sociales de adhesi\u00f3n y g\u00e9nesis de la violencia.\n199 El primero tiene que \nver con la marginalizaci\u00f3n pol\u00edtica, el segundo con la frustraci\u00f3n econ\u00f3 -\nmica y el tercero con los determinismos socioculturales.\nEl que me interesa en este momento es el de la violencia generada \npor la frustraci\u00f3n econ\u00f3mica. Esta violencia se piensa que es por la miseria en la cual se vive. Los pobres al no poder soportar dicha mise -\nria act\u00faan violentamente contra una realidad que los aprisiona. Desde esta perspectiva deseo tocar un punto de vista antropol\u00f3gico, con el cual empezar\u00e9, que es el de considerar al ser humano pose\u00eddo de s\u00ed o en otras palabras amo de s\u00ed mismo, y tambi\u00e9n confrontar dos visiones sobre la propiedad, esto con la \ufb01nalidad de dar con la l\u00f3gica de la vio-lencia generada por la frustraci\u00f3n econ\u00f3mica. \nPartiendo de este punto antropol\u00f3gico la primera cosa que dir\u00e9 es \nque el ser humano necesita de posesi\u00f3n y es tal su necesidad que va tomando conciencia de lo que es suyo. Lo primero que se tiene al nacer es el cuerpo, lo cual se convertir\u00e1 en la \u00fanica posesi\u00f3n aut\u00e9ntica del ser humano. Aunque no seamos conscientes de nuestro cuerpo al nacer, vamos desarrollando esa misma conciencia de nuestra propiedad que es el cuerpo. \nEn segundo lugar la necesidad de poseer algo, es decir, la posesi\u00f3n \nde una propiedad que sea del individuo es consecuencia de ese primer principio corporal. Al tener conciencia de que la primera posesi\u00f3n es el \n199 Xavier Crettiez, Las formas de la violencia, p. 36. \u00bfcu\u00e1l es la l\u00f3gica de la violencia generada por la frustraci\u00f3n econ\u00f3mica? 286cuerpo, con sus diferentes partes, brazos, piernas, cabeza, cerebro, el \nser humano va adquiriendo la certeza de que la fuerza que genera con su cuerpo tambi\u00e9n es suya. El movimiento corporal, sus sentimientos, su palabra, sus pensamientos, todo lo que acontece internamente en el cuerpo y todo lo que se puede realizar con el cuerpo es suyo. \nEn tercer lugar y llegando a un nivel m\u00e1s profundo de toma de con -\nciencia corporal, el ser humano se da cuenta de que aquello que es fruto del trabajo de sus manos, objeto materializado con el esfuerzo corporal, en otras palabras, la materializaci\u00f3n mediante el trabajo tam -\nbi\u00e9n le pertenece. \nEstos tres niveles, por decirlo de alguna manera, forman la con -\nciencia de posesi\u00f3n del ser humano, lo cual llamo propiedad aut\u00e9ntica. Esta es la l\u00f3gica presentada por John Locke. Para este \ufb01l\u00f3sofo ingl\u00e9s no cabe duda de que lo tomado por el individuo en estado natural le pertenece, \naunque la tierra y todas las criaturas inferiores pertenecen en com\u00fan a \ntodos los hombres, cada hombre tiene, sin embargo, una propiedad que pertenece a su propia persona; y a esa propiedad nadie tiene derecho, excepto \u00e9l mismo. El trabajo de su cuerpo y la labor producida por sus manos podemos decir que son suyos.\u201d\n200\nLa propiedad tanto de su cuerpo como del esfuerzo y labor que \nrealiza el individuo le pertenece, de eso no existe duda. \nSin embargo, esta justi\ufb01caci\u00f3n de la propiedad elaborada por \nLocke est\u00e1 en el principio de la \u00e9poca moderna. Anteriormente no se \npensaba de esa forma. Para los griegos el individuo pertenec\u00eda a una casta determinada desde su nacimiento, la cual determinaba lo que pose\u00eda de suyo. El ideal plat\u00f3nico de la Rep\u00fablica lo argumenta, pues todos tenemos un puesto del cual no podemos prescindir socialmente. Para los romanos el individuo estaba a orden y mandato del imperio y deb\u00eda proteger los intereses del mismo. Durante la Edad Media el ser humano era h\u0133o de Dios, pecador y llamado a la conversi\u00f3n. Sin em -\nbargo, tanto en una \u00e9poca como en otra la propiedad del cuerpo, as\u00ed como sus intentos y esfuerzos, o pertenec\u00eda al estado, al imperio o a la iglesia. El individuo no era lo que pose\u00eda, era lo que el orden social establec\u00eda. Fue hasta la Modernidad cuando la propiedad se elev\u00f3 a discusi\u00f3n \ufb01los\u00f3\ufb01ca y tom\u00f3 mayor relevancia que en las discusiones de \u00e9poca anteriores. \n200 John Locke, Segundo tratado sobre el gobierno civil, p. 34. \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 287Ante ello no cabe duda de que la propiedad ha sido un tema recu -\nrrente del pensamiento econ\u00f3mico de los \u00faltimos tres siglos, discusi\u00f3n desarrollada por los contractualistas, principalmente Locke y Rous -\nseau. Tanto la argumentaci\u00f3n de Locke como de Rousseau sobre la propiedad est\u00e1n encaminadas a pensar que el ser humano necesita de ella. Para Rousseau el ser humano se opone a la naturaleza para ase -\ngurar su sobrevivencia y al hacer esto pacta con otros, con ello empieza la sociedad en germen. Poco a poco el ser humano se va haciendo de tierras, casas y herramientas, nace la propiedad como tal y con ello la desigualdad. Sin embargo, deseo hacer una precisi\u00f3n. \nLa desigualdad de la cual habla Rousseau se debe a lo que yo llamo \nla propiedad super\ufb01cial. El ser humano tiene muchas cosas super\ufb01cia -\nles tales como ropa, celulares, televisiones, tazas de caf\u00e9, libros, zapa-tos, entre otras, las llamo as\u00ed porque son cosas cambiables y desecha -\nbles, no niego que determinen una posici\u00f3n social o un determinado modo de pensar. La desigualdad radica en objetos que el ser humano va adquiriendo no por el fruto de su trabajo sino por el fruto del comercio o adquisici\u00f3n de productos. De la distinci\u00f3n entre el tipo de propiedad de la cual habla Locke y de la cual habla Rousseau se deriva lo que llamo propiedad super\ufb01cial y propiedad aut\u00e9ntica. Pues el ser humano tiene otras cosas que son m\u00e1s aut\u00e9nticas y que tienen un valor superior, tales como el cuerpo, el nombre propio, la experiencia personal y las habili -\ndades que uno va adquiriendo a lo largo de la vida, esto va con\ufb01gurando la identidad personal. Es la l\u00f3gica de Locke. Lo aut\u00e9ntico es algo que no es intercambiable en su totalidad y que no es elegible sino adquirido. En cambio lo que llamo super\ufb01cial es elegible en un momento dado y cambiante dependiendo de diversas circunstancias. Entonces tenemos que la l\u00f3gica de la propiedad super\ufb01cial proviene de Rousseau, mien -\ntras que la l\u00f3gica de la propiedad aut\u00e9ntica proviene de Locke.\nEl problema estriba en que la posesi\u00f3n aut\u00e9ntica se ve forzada, \npor las relaciones de producci\u00f3n y las relaciones comerciales, a trans -\nformarse en propiedad arti\ufb01cial, lo cual es la l\u00f3gica del mundo actual en donde todo es mercanc\u00eda. Esto es fruto de la alienaci\u00f3n econ\u00f3mica expuesta por Marx. Para \u00e9l lo que hay es la riqueza materializada en la mercanc\u00eda, \u00e9sta es la \u201cforma elemental\u201d de la riqueza del sistema capi -\ntalista.\n201 La riqueza es lo que hay, \u201ces aquello que se tiene en cuanto \nuno es rico\u201d,202 y la forma mediante la cual se obtiene es la explotaci\u00f3n. \nPara Marx la explotaci\u00f3n explica la pobreza, la cual es condici\u00f3n ne -\n201 Karl Marx, El capital. Cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica, p.71. \n202 Felipe Mart\u00ednez Marzoa, La \ufb01losof\u00eda de El Capital de Marx, p.33. \u00bfcu\u00e1l es la l\u00f3gica de la violencia generada por la frustraci\u00f3n econ\u00f3mica? 288cesaria para el levantamiento de las clases bajas de la sociedad.203 La \nviolencia es generada por la necesidad de las clases menos favorecidas \necon\u00f3micamente, las que menos tienen que perder. Sin embargo, el proceso que va de la enajenaci\u00f3n hacia la conciencia de clase no siem -\npre es lineal y no siempre termina en una lucha entre los que tienen y los que tienen menos. Ciertamente la brecha existente entre ricos y pobres es muy amplia, los ricos lo tienen todo o casi todo, mientras que los pobres no tienen nada o casi nada \u2014por mencionar un ejemplo, un se\u00f1or poderoso como lo es Carlos Slim puede desayunar en Argentina un d\u00eda y al otro estar en Nueva York comiendo en un restaurante\u2014. Para Marx la violencia de la clase obrera tiene la \ufb01nalidad de que el proleta -\nriado cambie dichas relaciones. Para m\u00ed esto es diferente. \nLa violencia que Marx se\u00f1ala es visible, en cambio para m\u00ed la vio -\nlencia generada por la frustraci\u00f3n econ\u00f3mica es silenciosa. El despo -\nse\u00eddo no la ve. Es como la mano invisible de Adam Smith. El despose\u00ed -\ndo no ve que su vida es generada por esa violencia. La falta de rebeli\u00f3n le dar\u00eda de qu\u00e9 pensar a Marx, pero es l\u00f3gico que no la haya, pues el pobre al carecer de alimento y de sustento lo menos que va a desear es luchar contra un sistema que se lo est\u00e1 comiendo. Para Amartya Sen \u201cla criatura hambrienta sin duda estar\u00e1 demasiado debilitada y demasia -\ndo desamparada para luchar o combatir, o incluso para protestar\u201d,\n204 lo \ncual tiene raz\u00f3n. Muchos han criticado la falta de movilidad del pobre en el mundo, del ind\u00edgena en los pueblos del continente o de las co -\nmunidades negras en varios pa\u00edses del \u00c1frica, pero lo han hecho desde la c\u00e1tedra o desde el escritorio. Un est\u00f3mago hambriento va a buscar comida, no va a buscar protesta.\nEsa violencia silenciosa generada por las estructuras econ\u00f3micas \nla experimentan los despose\u00eddos sin darse cuenta. Sin embargo, no es la misma intensidad de violencia padecida por el movimiento de los indignados en Europa que por el movimiento zapatista en Chiapas. El primero viene de un mundo de la vida desarrollado y con una concien -\ncia de lo que se ten\u00eda en el pasado. El segundo de una regi\u00f3n pobre desde hace m\u00e1s de cuatrocientos a\u00f1os y que desde su pobreza y desde sus recursos se dieron cuenta de lo mucho que ten\u00edan y de lo poco que necesitaban. Ambas son violencias generadas por la econom\u00eda, pero una pide al Estado que se resuelva la situaci\u00f3n, mientras que la otra va haciendo su lucha prescindiendo del Estado. Los indignados espa -\n\u00f1oles as\u00ed como el movimiento Ocupa Wall Street, desde el punto de \n203 Xavier Crettiez, Op. cit., p. 42. \n204 Citado por Crettiez, Op. cit., p. 43. \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 289vista de la propiedad que estoy manejando, piden que se recupere la \u201cesencia\u201d de la propiedad super\ufb01cial, su lucha est\u00e1 encaminada hacia esa recuperaci\u00f3n de lo que ten\u00edan. En cambio los ind\u00edgenas en Chiapas como en otras zonas del globo tienen un sentido mayor de la propiedad aut\u00e9ntica, pues luchan por la identidad, por lo que ellos creen que son y no tanto por lo que les ha prometido el sistema neoliberal. \nEl mismo sistema nos ha hecho pensar en que necesitamos m\u00e1s \ncosas de las que poseemos. No dudo de que necesitamos de una cali -\ndad de vida buena, pero tampoco dudo de que necesitemos de todos los desarrollos tecnol\u00f3gicos que se nos van presentando. Desde mi punto de vista es la l\u00f3gica presentada por Rousseau sobre la propiedad la que se nos ha ense\u00f1ado y la que se nos sigue dando. No es la l\u00f3gica de la propiedad de Locke la cual ense\u00f1a que el cuerpo, la identidad propia y el esfuerzo producido por el propio cuerpo es la propiedad aut\u00e9ntica del ser humano. La l\u00f3gica presentada por Rousseau es la que domina al mundo y es sobre la cual pens\u00f3 Marx y la cual critic\u00f3 amplia -\nmente en el Capital. \nFinalmente, el pensar la violencia desde estos par\u00e1metros sobre la \npropiedad, los cuales trat\u00e9 de explicitar desde la situaci\u00f3n actual y en general desde los \u00faltimos acontecimientos globales, me muestra un horizonte oscuro. Se aproximan tiempos interesantes, como dir\u00eda Zize -\nk,\n205 tiempos en los cuales lo que somos y todo lo que hemos construi -\ndo como humanidad se ver\u00e1n forzados a desaparecer. El motivo creo que es esta violencia invisible del sistema econ\u00f3mico en el cual vivi -\nmos, nos movemos y existimos, misma que es deudora de la l\u00f3gica de la propiedad super\ufb01cial. Tampoco es que se tenga miedo a lo que est\u00e1 aconteciendo, pues el miedo tambi\u00e9n genera violencia, una violencia hobbesiana en donde cada quien lucha por lo que le conviene. La res-puesta para acabar con esta violencia invisible no la s\u00e9, lo que s\u00ed creo saber es que el miedo tambi\u00e9n genera violencia, pero una violencia vi -\nsible. A lo que se debe de acceder es a esa violencia invisible y sutil que genera el sistema econ\u00f3mico y que se ve encarnada en el mundo de la vida de los despose\u00eddos socialmente, ll\u00e1mense pobres del tercer mun -\ndo, sirios en situaci\u00f3n de guerra, ind\u00edgenas latinoamericanos o negros de alg\u00fan rinc\u00f3n africano. \n205 Slavoj Zizek, Bienvenidos a tiempos interesantes, pp. 17-23.\u00bfcu\u00e1l es la l\u00f3gica de la violencia generada por la frustraci\u00f3n econ\u00f3mica? 290Bibliograf\u00eda\nC/r.sc/e.sc/t.sc/t.sc/i.sc/e.sc/z.sc, Xavier . Las formas de la violencia. Buenos Aires,  \nWaldhuter Editores, 2009.\nL/o.sc/c.sc/k.sc/e.sc,  John. Segundo tratado sobre el gobierno civil. Madrid,  \nTecnos, 2006. \nM/a.sc/r.sc/t.sc/iacute.sc/n.sc/e.sc/z.sc M/a.sc/r.sc/z.sc/o.sc/a.sc, Felipe. La \ufb01losof\u00eda de El Capital de Marx.  \nMadrid, Taurus, 1983.\nM/a.sc/r.sc/x.sc, Karl. El capital. Cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica. Madrid,  \nAlianza, 2010.\nR/o.sc/u.sc/s.sc/s.sc/e.sc/a.sc/u.sc,  Jean Jacques. Discurso sobre el origen de la desigualdad \nentre los hombres. Madrid, Siglo /x.sc/x.sc/i.sc, 2014. \nZ/i.sc/z.sc/e.sc/k.sc, Slavoj. Bienvenidos a tiempos interesantes. Bolivia, \nVicepresidencia del Estado Plurinacional de Bolivia, 2011. \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 291mesa seis:  \nantropolog\u00eda y violencia  \n \n \nHumanizaci\u00f3n (vida sentido) \ny hominizaci\u00f3n (vida nuda): ra\u00edces de la violencia\nJorge de la Torre L\u00f3pez206\nAbstract\n\u00bfLa violencia es natural al hombre, o es parte de su proceso cultural, o \nes ambas?\nAbordar\u00e9 dos descripciones de la violencia para tratar de respon -\nder a esta pregunta.\nLa primera de tipo sociol\u00f3gico, abordar\u00e1 la perspectiva de mirar al \nsistema capitalista como matriz cultural y sociopol\u00edtica que genera vio -\nlencia y c\u00f3mo estamos sujetos a \u00e9ste de forma hist\u00f3rica de tal manera que los episodios de mayor violencia en el mundo, y en algunos pueblos \n206 El profesor Jorge de la Torre L\u00f3pez es Licenciado en Sociolog\u00eda por la Universidad de \nGuadalajara con la terminal en Sociolog\u00eda Latinoamericana. Estudi\u00f3 la Especialidad en \nAntropolog\u00eda y \u00c9tica en la Universidad Panamericana. Actualmente es maestrante en \nFilosof\u00eda y Ciencias Sociales por el /i.sc/t.sc/e.sc/s.sc/o.sc. Tiene experiencia docente a nivel licenciatura \nen la Universidad de Guadalajara, la Universidad Panamericana, el /i.sc/t.sc/e.sc/s.sc/o.sc  y el /c.sc/o.sc/e.sc/v.sc/h.sc. \nProfesor de Filosof\u00eda social en el Departamento de Humanidades de la Universidad \nPanamericana Campus Guadalajara desde el 2012. Ha participado como ponente en \ndistintos congresos nacionales e internacionales y ha publicado varios trabajos en la \nl\u00ednea de la Filosof\u00eda y la Sociolog\u00eda. Desde el 2012 es miembro de la secci\u00f3n de Estudios \nLatinoamericanos de la /w.sc/s.sc/s.sc/a.sc  (Western Social Science Association) y fue miembro de \nSASE (Society for the Advancement of Socio-Economics) del 2013 al 2014.humanizaci\u00f3n (vida sentido) y hominizaci\u00f3n (vida nuda) 292en particular como en los pueblos latinoamericanos, los hechos violen -\ntos se deben o se explican a la luz del desarrollo de este sistema social. \nUna segunda, que ser\u00eda de tipo \ufb01los\u00f3\ufb01co, se\u00f1alar\u00eda, c\u00f3mo pode -\nmos concebir el ser humano, a la persona, al sujeto, al mero nivel on -\ntol\u00f3gico, bas\u00e1ndome en la tradici\u00f3n agustina, la escol\u00e1stica y en algu -\nnas referencias de Hannah Arendt y Xavier Zubiri. La intenci\u00f3n de este \ntrabajo es darle luz a las ra\u00edces de la violencia desde una perspectiva sociol\u00f3gica y \ufb01los\u00f3\ufb01ca.\nE/l.sc /s.sc/i.sc/s.sc/t.sc/e.sc/m.sc/a.sc /c.sc/a.sc/p.sc/i.sc/t.sc/a.sc/l.sc/i.sc/s.sc/t.sc/a.sc /c.sc/o.sc/m.sc/o.sc /m.sc/a.sc/t.sc/r.sc/i.sc/z.sc /c.sc/u.sc/l.sc/t.sc/u.sc/r.sc/a.sc/l.sc \n/y.sc /s.sc/o.sc/c.sc/i.sc/o.sc/p.sc/o.sc/l.sc/iacute.sc/t.sc/i.sc/c.sc/a.sc /d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /v.sc/i.sc/o.sc/l.sc/e.sc/n.sc/c.sc/i.sc/a.sc\nRosa Luxemburgo hablaba que la violencia era inherente al sistema ca -\npitalista: La de\ufb01nici\u00f3n de capitalismo, no es s\u00f3lo el sistema social que \ngenera plusval\u00eda, dinero. Sino el sistema social que genera violencia.\nDesde la etapa mercantilista de los siglos /x.sc/i.sc/v.sc y /x.sc/v.sc, hasta su etapa \nimperialista que culmina con las dos guerras mundiales, el sistema ca -\npitalista ha expandido sus redes de dominio y control para asegurar la producci\u00f3n de mercanc\u00edas y su circulaci\u00f3n. Lo que los historiadores llaman colonializaci\u00f3n europea, no fue otra cosa m\u00e1s que una mani -\nfestaci\u00f3n del sistema capitalista. La masacre ind\u00edgena, el traslado de esclavos negros desde el \u00e1frica hacia el nuevo mundo, y el genocidio semita por parte del nazismo alem\u00e1n no son sino manifestaciones de la violencia inherente al sistema.\nEn el origen de la familia y la propiedad privada, Marx y Engels ha-\nblan del proceso de desarrollo de yo, para se\u00f1alar que la identidad per -\nsonal del yo, contrario a la identidad de grupo, termina por ser a\ufb01n al modelo social de apropiaci\u00f3n personal de la propiedad, y la posesi\u00f3n de la propiedad ser\u00eda as\u00ed el mayor motivo de con\ufb02ictos y guerras socia-les, pues los individuos se disputan el derecho de la propiedad. No hay guerras cuando todo es de todos. S\u00f3lo hay guerras o violencia cuando existe la propiedad y se lucha por esa propiedad.\nL/a.sc /p.sc/e.sc/r.sc/s.sc/o.sc/n.sc/a.sc /h.sc/u.sc/m.sc/a.sc/n.sc/a.sc /a.sc /n.sc/i.sc/v.sc/e.sc/l.sc /o.sc/n.sc/t.sc/o.sc/l.sc/oacute.sc/g.sc/i.sc/c.sc/o.sc\nEn el 2011 me toc\u00f3 escuchar a Michel Mafesoli en un congreso sobre Violencia en Toluca organizado por la /a.sc/f.sc/m.sc se\u00f1alar que las ra\u00edces de la \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 293violencia en occidente estaban en san Agust\u00edn. En breves palabras esta era la tesis de Mafessoli, el cristianismo romano con\ufb01guro los estados modernos, la noci\u00f3n cristiana del mundo se impuso sobre los estados. Europa es h\u0133a de esta imposici\u00f3n. Negar al otro y lo que este pueda decir en su discurso de la realidad es imponer una visi\u00f3n de realidad, es decir, violentar al otro.\nLa pluralidad y la diversidad es la opci\u00f3n a la imposici\u00f3n del dis -\ncurso cristiano que no acepta otros discursos.\nEn ese mismo a\u00f1o, yo hice una tesina sobre Hannah Arendt y san \nAgust\u00edn. Por lo que me gustar\u00eda confrontar lo que dice Arendt, en tanto pensadora que re\ufb02exiona sobre el tema del mal, y que dedica su tesis doctoral al padre de la iglesia latina y por ello del catolicismo romano, y la tesis de Ma/uniFB00esoli, quien es considerado una de los soci\u00f3logos fran -\nceses contempor\u00e1neos m\u00e1s in\ufb02uyentes junto con Alain Touraine.\nEn un segundo momento. Apelando a la tradici\u00f3n escol\u00e1stica qui -\nsiera desarrollar los conceptos de /m.sc/a.sc/l.sc, maldad y malignidad para des-\ncribir la situaci\u00f3n actual en el pa\u00eds. Para ello me basar\u00e9 en textos toma -\ndos de las clases del profesor Jorge Manzano, sj.\nPor \u00faltimo quisiera partir de este esquema te\u00f3rico para apuntar o \nsugerir la creaci\u00f3n de un \u00edndice que mida el mal, la maldad y la malig -\nnidad entre los pueblos.\nPor \u00faltimo, quisiera concluir con dos propuestas que de\ufb01nir\u00edan los \nprocesos humanos en un nivel zool\u00f3gico o cultural, y que se pueden entender como nuda vida y vida sentido, lo cual dar\u00eda pie de hablar de dos procesos, el de humanizaci\u00f3n y humanizaci\u00f3n.\nH/o.sc/m.sc/i.sc/n.sc/i.sc/z.sc/a.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc (/v.sc/i.sc/d.sc/a.sc /n.sc/u.sc/d.sc/a.sc)  \n/y.sc /h.sc/u.sc/m.sc/a.sc/n.sc/i.sc/z.sc/a.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc (/v.sc/i.sc/d.sc/a.sc /s.sc/e.sc/n.sc/t.sc/i.sc/d.sc/o.sc)\nLos griegos ten\u00edan dos conceptos para hablar de vida, el concepto zo\u00e9, \nse re\ufb01ere a la vida org\u00e1nica; y el concepto de bi\u00f3s, que se re\ufb01ere a la \nvida en su aspecto racional o espiritual en donde el hombre puede ha -\ncer cultura, esto es vida humana.\nBi\u00f3s es autoposesi\u00f3n del hombre en la realidad, pero no camina \ns\u00f3lo, o se da as\u00ed mismo su realidad.\nEl bi\u00f3s es posibilitado por una estructura f\u00edsica, la zo\u00e9. Xavier Zu -\nbiri no dice que una sea mejor que otra o que una sea primera o la otra posterior, sino que ambas van de la mano, se dan de manera simul -humanizaci\u00f3n (vida sentido) y hominizaci\u00f3n (vida nuda) 294t\u00e1nea. En este sentido, la vida del hombre es bioz\u00f3tica (Xavier Zubiri, \nSobre el hombre, pp. 573-577).\nHay tres conceptos que tambi\u00e9n maneja Hannah Arendt y que tie -\nnen que ver con esta distinci\u00f3n, una es labor, trabajo y praxis, en el \nnivel de la labor en hombre est\u00e1 enfrent\u00e1ndose al \u00e1mbito del trabajo \ncomo fuerza de trabajo para lograr la subsistencia, el concepto que ella utiliza es el animal laborens, que a su vez se re\ufb01ere al trabajo con el \nsentido que los griegos le daban al concepto de erga, este se puede \ntraducir como fuerza o actividad f\u00edsica, dentro de sus varios sentidos; la idea de Arendt, es se\u00f1alar que la dimensi\u00f3n m\u00e1s b\u00e1sica de lo huma -\nno ciertamente tiene que ver con cuidar la vida a un nivel org\u00e1nico. Y eso es lo que hacen los hombres cuando van en busca del alimento, del agua, y los bienes necesarios para mantener la vida en su elemento m\u00e1s b\u00e1sico. Lo que Zubiri llama zo\u00e9 para distinguirlo del bi\u00f3s.\nArendt tambi\u00e9n hace una similar clasi\ufb01caci\u00f3n, ella utiliza otros dos \nconceptos, el de trabajo y acci\u00f3n que los podemos identi\ufb01car con los conceptos de poi\u00e9sis y de praxis.\nEn la poi\u00e9sis el hombre imprime su inteligencia en la naturaleza, la \ntransforma y con ello mundi\ufb01ca la realidad, desde el trabajo, el hombre construye y realiza el mundo, la producci\u00f3n material, t\u00e9cnica de c\u00f3mo funciona el mundo y lo que hace el mundo, es dada por la capacidad del hombre para ser un Homo faber.\nPero el momento de\ufb01nitivo en donde en hombre y la persona en -\ncuentra su plena realizaci\u00f3n es en la acci\u00f3n, en la praxis. La acci\u00f3n realmente permite que nos llamemos humanos, o bien, ser plenamente humanos s\u00f3lo es posible en la dimensi\u00f3n de la praxis, y aqu\u00ed es en \ndonde se puede desarrollar la aut\u00e9ntica vida humana. Tambi\u00e9n cabe decir, que la praxis o la acci\u00f3n es desde donde se mani\ufb01esta con total contundencia la libertad, puesto que el hombre decide qu\u00e9 iniciar o qu\u00e9 clausura. Qu\u00e9 proyectos humanos impulsar, posibilitar y abrir, o bien, qu\u00e9 proyectos humanos desposibilitar y dejar en estado de ocul -\ntamiento o de nuli\ufb01caci\u00f3n.\nTambi\u00e9n, en el nivel de la praxis o la acci\u00f3n, es en donde cobra reali -\ndad el \u00e1mbito de lo pol\u00edtico, pues los hombres deciden la realidad social y pol\u00edtica. Arendt dir\u00e1 que en el campo pol\u00edtico, o en el espacio p\u00fablico, en el que cabe esperar lo inesperado, lo nuevo, lo que es novedad, lo que es milagro, pues no est\u00e1 sujeto a la determinaci\u00f3n de la vida f\u00edsica y org\u00e1 -\nnica, o bien, trasciende toda probabilidad num\u00e9rica. Y esto s\u00f3lo lo pue -\nde realizar el hombre. Ninguna otra especie viva, que tenga zo\u00e9, puede reunir en su propia naturaleza f\u00edsica y organiza, en su propia vida nuda, lo que Arendt llamar\u00e1 la vida del esp\u00edritu, que se mani\ufb01esta o alcanza su \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 295plenitud en el mundo social y pol\u00edtico en donde los hombres construyen sus proyectos de vida. Es la culminaci\u00f3n de la \u2018vita activa\u2019 (Hannah Aren -\ndt, La condici\u00f3n humana. p. 201). \nEstas mismas tres categor\u00edas que operan en el hombre de forma \nsimult\u00e1nea pero en distintos niveles, pueden encontrar cierta similitud con la perspectiva escol\u00e1stica:\nEl hombre posee un alma vegetativa, y por lo tanto, alma como \nprincipio activo permite que se realicen operaciones de tipo vegetati -\nvas: comer, descansar, beber agua y todo el conjunto de operaciones que aseguren la existencia f\u00edsica y org\u00e1nica.\nTambi\u00e9n posee un alma sensitiva, con operaciones de tipo sensiti -\nvas, como sentir frio, calor, placer o dolor.\nY finalmente, un alma racional con operaciones de tipo racional, \nen esta \u00faltima es en donde descansar\u00e1 lo propio del hombre en tan -\nto ser espiritual.\nVolviendo a Zubiri, adem\u00e1s de plantear la distinci\u00f3n entre zo\u00e9 y \nbi\u00f3s, tambi\u00e9n distinguir\u00e1, entre reidad y realidad, para distinguir dos \nniveles del mismo problema, es decir, \u00bfqu\u00e9 es lo real?\nAs\u00ed pues, hay una nuda realidad y una realidad sentido; la nuda \nrealidad es una realidad f\u00edsica dada, auto-constituida por procesos qu\u00ed -\nmicos, f\u00edsicos, org\u00e1nicos; la realidad sentido es la realidad humana, social e hist\u00f3rica que depende de la decisi\u00f3n personal, de la libertad humana. Son los proyectos del mundo que el hombre ha decidido de forma colectiva, desde el campo de la praxis o la acci\u00f3n. Es la humani -\nzaci\u00f3n de la vida, la huella inteligente del hombre en el mundo. No es el azar o la probabilidad, sino la intencionalidad pura del esp\u00edritu. La marca de la raz\u00f3n despleg\u00e1ndose en el mundo.\nSi hay una vida que es zo\u00e9, y hay una vida que es bi\u00f3s, es decir, una \nvida org\u00e1nica y una vida culturalizada; en el caso de la persona, Zubiri dir\u00e1 que hay dos elementos que integran la realidad personal. Les lla -\nmara, personeidad y personalidad, o sea, notas f\u00edsicas y org\u00e1nicas por un lado, llamadas notas constitutivas, que constituyen la marca f\u00edsica de lo que es el ser persona, y por otro, notas apropiadas por opci\u00f3n llamadas notas adventicias, que son dadas por la v\u00eda de la conviven -\ncia humana, por el modo social e hist\u00f3rico de estar instalados en el mundo de una forma humana (Xavier Zubiri, Estructura din\u00e1mica de la \nrealidad, p. 226-227).met\u00e1fora, tropo violento 296Met\u00e1fora, tropo violento\nRicardo Antonio Gonz\u00e1lez \u00c1guila\nLa met\u00e1fora es uno de los recursos m\u00e1s empleados en la literatura, es -\npec\u00ed\ufb01camente en la poes\u00eda, sin embargo no es exclusivo de estas artes. \nSi bien, lo primero que se nos viene a la mente al hablar de la met\u00e1fora es la literatura, lo segundo, lo tercero, lo cuarto y quiz\u00e1 casi lo quinto, deber\u00eda ser la lengua, s\u00ed, la que empleamos todo el tiempo para comuni -\ncarnos. Es, pues, la frondosa lengua quien nos da exquisitos frutos me -\ntaf\u00f3ricos para alimentar en direcci\u00f3n tanto extr\u00ednseca como intr\u00ednseca. La lengua se va entretejiendo con nuevas palabras, ya sean acu\u00f1adas (composici\u00f3n y derivaci\u00f3n), tomadas de otra lengua (extranjerismos o catalizadores para aumentar exponencialmente la c\u00f3lera de los m\u00e1s con -\nservadores) o con un cambio de signi\ufb01cado y por lo tanto de uso, es decir d\u00e1ndole un giro (met\u00e1fora). As\u00ed, este tropo, es un acto violento, implica el ejercicio de la violencia, pues somete y dobla elementos ling\u00fc\u00edsticos hasta hacerlos crujir en su punto de in\ufb02exi\u00f3n para ya no ser lo que eran sino, ahora, ser otra cosa, dobla para desdoblar. Abordar\u00e9 algunas de\ufb01 -\nniciones de met\u00e1fora con sus modelos, sin tomar alguna como \u00fanica y absoluta, y veremos si se trata pues, de violencia de lo que echa mano el antementado tropo para cuajar neologismos y si esto tiene alg\u00fan tipo de repercusi\u00f3n en nuestra forma de percibir la sociedad. La met\u00e1fora enton -\nces, no ser\u00e1 un recurso empleado \u00fanicamente por los peritos en literatu -\nra como ornato para sus obras, sino un recurso ling\u00fc\u00edstico del que todos nos servimos, muchos, sin darnos cuenta; de este modo, hasta el alma m\u00e1s pac\u00ed\ufb01ca ser\u00eda, en cierto sentido, violenta.\nBibliograf\u00eda\nA/r.sc/e.sc/n.sc/d.sc/t.sc, Hannah, La condici\u00f3n humana. Barcelona, Paid\u00f3s, 2005. p. 201./u.sc/b.sc/i.sc/r.sc/i.sc, Xavier,  Estructura din\u00e1mica de la realidad. Ed. Alianza Editorial, \nMadrid; 1995. p. 226-227.\nZubiri, Xavier, Sobre el hombre. Madrid, Alianza, 1986, pp. 573-577.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 297El Tesoro del Fil\u00f3sofo\nAlfonso Rubio Delgado\nLa vida entera es exigible a todo individuo que ha optado por el o\ufb01cio del Fil\u00f3sofo. La retribuci\u00f3n no es segura. Puede ser en vida de forma temprana, tard\u00eda o postmortem. El asunto es que, para individuos que \nbuscan fama y fortuna en ella, muy probablemente les resulte un \ufb01as -\nco. Con ella hay que soportar: burlas, calumnias, envidias, despidos, justi\ufb01cados o injusti\ufb01cados, humillaciones, tragos amargos, desem -\npleo, marginaci\u00f3n etc\u00e9tera, etc\u00e9tera. Y sabedores de ello quienes nos involucramos con ella tenemos que llevarla adelante. Advertidos de que el pago es m\u00ednimo y posible fracaso m\u00e1ximo. Eso s\u00ed, la esperan -\nza muere al \u00faltimo, pero el placer se da de por vida. Si le perteneces, seguro que no te quedar\u00e1s sin recompensa. Porque ella como la diosa hind\u00fa, envenena con la leche de sus pechos a quienes le son ajenos. Y obvio, alimenta a los propios. \u00a1Ella es la Filosof\u00eda!\nSuele ocurrir que, para cristalizar ideas que llevan por objeto el \nbene\ufb01cio de los dem\u00e1s, el pensador encuentra serios y abundantes obst\u00e1culos. Pues a confusi\u00f3n se presta la buena, buen\u00edsima o emi -\nnente voluntad, con aquella que no lo es. Al grado de confundirla incluso con aquella m\u00e1s b\u00e1rbara y perversa. En ese sentido parece darse el dicho de la gente que sostiene que: \u201cVale m\u00e1s malo por co -\nnocido, que bueno por conocer\u201d. Al grado que, las mayor\u00edas pre\ufb01eren adherirse a teor\u00edas ya caladas que a innovaciones propuestas por in -\ndividuos pretendidamente revolucionarios. Si bien es cierto que las teor\u00edas innovadoras y vanguardistas traen consigo promesas de cam -\nbio y maqueta que encausa lo actual a para\u00edsos escondidos, tambi\u00e9n es cierto que: \u201cNo todo lo que brilla es oro\u201d, ni todo lo verde es billete gringo!. Y la gente de los pueblos y ciudades tiende a ridiculizar a todo individuo bien o mal intencionado. Pues lo bueno y lo malo son relativos. Y en pol\u00edtica suele ocurrir, con una constancia escandalosa, que un individuo \u201cbueno\u201d, habiendo suplido al menos peor, la gente a\u00f1ore a este. Pues se da cuenta que el otro sali\u00f3 m\u00e1s inepto y ma\u00f1oso que su antecesor. el tesoro del fil\u00f3sofo 298Lo mismo ocurre con las teor\u00edas \ufb01los\u00f3\ufb01cas. En ellas lo bueno y lo \nmalo se confunden. Y siempre permea la descon\ufb01anza en todos los \nproductos ofrecidos. No resulta f\u00e1cil la aceptaci\u00f3n de obras promete -\ndoras. El oscurantismo relativista permea en todos sus \u00e1mbitos. Se im -\npone por doquier la teor\u00eda ya consolidada, por de\ufb01ciente que pudiera parecer, a la que se muestra innovadora. A\u00fan con sus muchos atribu -\ntos. No es f\u00e1cil para el revolucionario, convencer a los miembros de la comunidad, sobre los bene\ufb01cios de su posible reforma. \nAs\u00ed observamos c\u00f3mo nunca ha sido f\u00e1cil para el \ufb01l\u00f3sofo, acomo -\ndar en la mente colectiva, el fruto de sus re\ufb02exiones. Pues la riqueza del pensamiento ofrecido chocar\u00e1 con intereses de todo tipo. Remo -\nver\u00e1 estructuras y dejar\u00e1 los \u00f3rdenes establecidos y sus principios, muy disminuidos. Ello obligar\u00e1 el rechazo y convertir\u00e1 al postulante en pobre y acosado. Esto tambi\u00e9n es comprensible. Luego, en el caso poco probable en que de pronto alguien en la calle nos ofrezca un mill\u00f3n de d\u00f3lares o euros en regalo, la sensatez obligar\u00eda al rechazo. Luego, las implicaciones que pudiera traer el caso para el receptor de la suma, ser\u00edan sopesadas y seguramente rechazada la oferta. Se an -\ntoja que, por experiencia, los perjuicios para el \u201cbene\ufb01ciario\u201d ser\u00edan superiores a las ventajas. Pero todo esto es apariencia. Tambi\u00e9n pue -\nde ocurrir, que quien ofrece la suma, sea una persona noble en todos los aspectos y las repercusiones y condicionamientos por parte del benefactor, sean m\u00ednimos. Por su parte, el bene\ufb01ciario, por necesi -\ndad de lo ofrecido, puede encontrar medida exacta en aquella oferta y disponer a plenitud del milagro. Este \u00faltimo desenlace, en nuestra desafortunada historia, es la que ofrece el \ufb01l\u00f3sofo. Aunque, del lado del receptor, siempre ha estado la descon\ufb01anza. Es decir que, el \ufb01l\u00f3 -\nsofo, que comparte sus tesoros de forma bien intencionada y noble, recibe, casi siempre, un rev\u00e9s por parte del receptor. Cosa que le ha ocurrido a la mayor\u00eda de los \ufb01l\u00f3sofos en la historia. Al \ufb01l\u00f3sofo nunca le ha sido f\u00e1cil, acomodar sus tesoros en la sociedad. Ello les ha valido, el ser tragados por los perros, en el caso de Her\u00e1clito. Quemados en la hoguera, en el caso de Giordano Bruno. Tomar la cicuta, en el caso del gran S\u00f3crates. Exiliados como les ocurri\u00f3 a Arist\u00f3teles y Karl Marx. Luego, \u00a1no es f\u00e1cil \u201cregalar\u201d tus tesoros! \nSi t\u00fa, estimado lector u oyente, sientes que la desesperanza toca \ntu puerta, no se la abras. Nuestras sociedades salvajes se mueven en ese sentido. Y para alcanzar grandes objetivos, son necesarios grandes sacri\ufb01cios. Aquellos requieren grandes individuos. La vida entera, debe ser puesta al servicio de esta gran empresa. Nuestra querida Filosof\u00eda\u2026\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 299La esperanza como subversi\u00f3n \nante la injusticia y la violencia\nH\u00e9ctor Noel Jos\u00e9 Reyes\nEn este escrito quiero compartir brevemente una re\ufb02exi\u00f3n que brota de \nuna interpelaci\u00f3n con los acontecimientos de violencia e injusticia que nuestra sociedad mexicana ha venido experimentando de forma crecien -\nte en los \u00faltimos a\u00f1os. La re\ufb02exi\u00f3n que propongo est\u00e1 en ver de qu\u00e9 manera la esperanza, como condici\u00f3n  de sentido, puede romper con la \ntreta del escepticismo y, en consecuencia, con cierta lectura derrotista neoconservadora que intenta colarse en el imaginario social actual ante los hechos de injusticia y muerte ocurridos, por ejemplo, en Ayotzinapa, Tlatlaya, San Fernando y muchos m\u00e1s delitos de lesa humanidad.\nEn lo particular dichos acontecimientos me han confrontado, al \ngrado que detonaron un proceso re\ufb02exivo que me llev\u00f3 a preguntar -\nme por mis acciones \u00e9ticas en un \u00e1mbito pol\u00edtico y social; me llev\u00f3 a plantearme acciones que me permitieran solidarizarme con las causas de quienes exigen justicia ante la violaci\u00f3n a sus derechos humanos m\u00e1s fundamentales. Sin embargo, a medida que me internaba en esta din\u00e1mica \u00e9tica y de compromiso social, despu\u00e9s de alg\u00fan tiempo, co-menzaba a experimentar un cierto desgaste que me estaba llevando a una desmoralizaci\u00f3n por no ver \u201cresultados\u201d concretos en la l\u00ednea de la justicia social. \nEn efecto, el des\u00e1nimo y la desolaci\u00f3n no tardaron en aparecer en \nm\u00ed, pues todo indicaba que me enfrentaba al diagn\u00f3stico de una en -\nfermedad terminal en la que, hiciera lo que hiciera, se me anunciaba una muerte segura. No obstante, hab\u00eda un dato que no cuadraba en tal dictamen, pues en el fondo pod\u00eda experimentar el latido de un sentido que quer\u00eda abrirse paso en medio de la confusi\u00f3n y la desolaci\u00f3n. La sensaci\u00f3n se asemejaba \u2014como en su momento lo expres\u00f3 el \ufb01l\u00f3sofo Horkheimer\u2014 a una especie de anhelo que me impulsaba a no aceptar \nque la injusticia y la violencia tuvieran la \u00faltima palabra. \nEmpero, \u00bfqu\u00e9 quiero decir con esto \u00faltimo? Que los sentidos de \nmis pr\u00e1cticas combativas y de lucha social exig\u00edan una especie de la esperanza como subversi\u00f3n ante la injusticia y la violencia 300postulado en el cual se cohesionaran, permiti\u00e9ndoles a su vez una \nvectorialidad mayor en comparaci\u00f3n con su mera intenci\u00f3n aditiva. En otras palabras, encontraba la posibilidad de salir de ese des\u00e1nimo y desolaci\u00f3n, si hac\u00eda caso al impulso de ese anhelo que me invitaba \na la con\ufb01anza y a la esperanza. As\u00ed, el criterio de un sentido trascen -\ndente a mis propias pr\u00e1cticas \u00e9tico-pol\u00edticas me permit\u00eda salir de ese impasse que se generaba en la confrontaci\u00f3n con las realidades de violencia e injusticia.\nPero este anhelo del que hablo no es una especie de resquicio me-\ntaf\u00edsico, pues no se trata de un ideal plat\u00f3nico o de la idea reguladora kantiana, ni siquiera en su versi\u00f3n habermasiana (situaci\u00f3n ideal de habla contraf\u00e1ctico). En todo caso, se trata de una especie de disposi -\nci\u00f3n afectiva o de un modo de estar-sintiendo las realidades de injusti -\ncia y violencia lo que logra conectar con ese anhelo de esperanza que viene de un Otro. De esta correspondencia \u201cobjetiva\u201d brota un sentido \nque lleva a romper con la l\u00f3gica de la determinaci\u00f3n absoluta de la con -\ntingencia, al tiempo que pone al descubierto su pretensi\u00f3n idol\u00e1trica. \nPor eso, la esperanza en cuanto dinamismo antropol\u00f3gico que re -\nlativiza la injusticia y la violencia encuentra su posibilidad. As\u00ed, s\u00f3lo en la vivencia de la esperanza verdaderamente pod\u00eda asumir de modo consecuente la utop\u00eda de que otro mundo es posible. Incluso s\u00f3lo des -\nde esa experiencia pod\u00eda ser sobrellevado el \u201cfracaso\u201d de la justicia y la inexcusable di\ufb01cultad por conseguir una realidad m\u00e1s humana. De esta manera comprend\u00ed que la esperanza pod\u00eda mostrarse como la subver -\nsi\u00f3n ante los hechos de injusticia y violencia presentes en la sociedad, desa\ufb01ando todo augurio del \u201c\ufb01n de la historia\u201d \u2014como consagraci\u00f3n del actual estado de cosas\u2014 y minando toda pretensi\u00f3n idol\u00e1trica que absolutiza las realidades de muerte y destrucci\u00f3n.\nCiertamente la esperanza no es un \u201cdato\u201d que provenga del diag -\nn\u00f3stico de esa muerte terminal, pues se sit\u00faa en Otra realidad que no \nse identi\ufb01ca con los hechos de la historia. Pero precisamente en virtud de esta alteridad radical, la esperanza se constituye como condici\u00f3n \nde posibilidad para que esas realidades f\u00e1cticas \u2014sobre todo las de injusticia y muerte\u2014 no se muestren como determinaciones absolutas y necesarias en el marco de la pura inmanencia hist\u00f3rica. \nCon todo, la esperanza se muestra como ese dinamismo an\u00edmi -\nco-espiritual que hace contra a esa tendencia desolatoria de desen -\ncanto y escepticismo que s\u00f3lo lleva a la atro\ufb01a y muerte del esp\u00edritu. La esperanza se presenta como ant\u00eddoto a la desmoralizaci\u00f3n y a la frus -\ntraci\u00f3n que surgen por no ver la realizaci\u00f3n de un mundo m\u00e1s humano y, sobre todo, por palpar las realidades que arrebatan y niegan la vida \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 301de manera sistem\u00e1tica, particularmente hacia los menos favorecidos de nuestra sociedad. \nPor ello, el impulso de la esperanza lejos de desentenderse de las \nacciones combativas del d\u00eda a d\u00eda o de conducir a una actitud desen -\ncarnada de la historia, permite remitirnos, por el contrario, a ese com -\npromiso social y pol\u00edtico en miras a algo mayor. De ah\u00ed que las acciones \u00e9tico-pol\u00edticas pueden trascender a la reivindicaci\u00f3n de la mera justicia social si se abren a la posibilidad de una exigencia en t\u00e9rminos de An-\nhelo de Justicia.  Desde este marco se comprende la posibilidad de que \ntodos los esfuerzos de justicia en el curso de la historia, aun en contra de nuestras expectativas, resultan ser signos de Otra realidad m\u00e1s hu -\nmana y fraterna.\nLa esperanza, en suma, es el acontecimiento que abre la \ufb01nitud a \nlo trascendente; que abre la posibilidad de un mundo insospechado de signi\ufb01cados y sentidos que particularmente rompen con la l\u00f3gica de injusticia y muerte. La vivencia de la esperanza nos abre a Otra rea-\nlidad  que nos impulsa a resistir ante la domesticaci\u00f3n y letargo que \nprovienen de absolutizar las contingencias de injusticia y violencia. La esperanza se muestra pues como el impulso subversivo e irreverente ante cualquier \ufb01nitud que, en su pretensi\u00f3n de convertirse en absoluto \u2014como dir\u00eda Horkheimer\u2014 termina por convertirse en \u00eddolo sediento de sacri\ufb01cios de sangre.la creencia como fundamento antropol\u00f3gico de la violencia 302La creencia como fundamento \nantropol\u00f3gico de la violencia, y el di\u00e1logo como posibilidad de comprensi\u00f3n\nAntonio Cham Fuentes\nSon tres las preguntas a las que me gustar\u00eda abrir una posibilidad de \nrespuesta. Primera pregunta: \u00bfc\u00f3mo es posible la violencia?, segunda pregunta: \u00bfqu\u00e9 hace que cali\ufb01quemos algo en particular como violen-\nto?, y tercera pregunta: \u00bfqu\u00e9 podemos hacer frente a dicho fen\u00f3meno?\nComenzando por la primera pregunta, c\u00f3mo es posible la violencia, \nparto de la siguiente premisa: el ser humano es a trav\u00e9s de sus accio -\nnes. \u00bfQu\u00e9 signi\ufb01ca esto? Nuestra vida se va construyendo en la medida en la que nuestras acciones reverberan sobre nosotros mismos, con\ufb01 -\ngur\u00e1ndonos paulatinamente un determinado per\ufb01l, una manera de ser, de pensar y de proceder. Nuestras acciones, situadas en un contexto de respectividad, conforman en \u00faltima instancia nuestra personalidad, e in\ufb02uyen sobre el modo en el que vemos a los dem\u00e1s, al mundo y a nosotros mismos.\nPartiendo de este hecho, que el ser humano es a partir de sus \nacciones, he llegado a la conclusi\u00f3n de que la violencia s\u00f3lo es posi -\nble en cuanto acci\u00f3n. La violencia \u00fanicamente puede ser expresada a partir de acciones cometidas por personas. Adoptamos el t\u00e9rmino violencia para cali\ufb01car tales acciones, de\ufb01ni\u00e9ndolas y determin\u00e1n -\ndolas como tales: acciones violentas. Si nosotros empleamos este concepto es porque ya tenemos una idea previamente consolidada acerca de lo que concebimos como violencia. Y ello es posible puesto que a priori hemos tenido experiencia de hechos que consideramos  \nviolentos, permiti\u00e9ndonos ahora discriminar lo que pensamos que es violento de lo que pensamos que no es violento. Puede que la v\u00eda negativa lo ilustre mejor: si no hubiese acciones que alguien pudiese cali\ufb01car de violentas, ya sea porque las efect\u00fae o las padezca, la vio-lencia carecer\u00eda de realidad constitutiva.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 303\u00bfQu\u00e9 determina que una acci\u00f3n sea o no sea violenta?  Pensemos \nlo siguiente: no necesariamente lo que yo considero una agresi\u00f3n vio -\nlenta, otro puede considerarlo de la misma manera. Y m\u00e1s a\u00fan, gestos inofensivos dentro de una cultura, pueden resultar violentos en otra. Por ejemplo: un simple extender la mano cerca del otro, esperando que la estreche (lo que para nosotros representar\u00eda un saludo; un acto sim -\nb\u00f3lico que denota amistad, complicidad, camarader\u00eda, etc\u00e9tera), po-dr\u00eda ser visto como un ataque personal si se hace frente a un miembro de una tribu joisana, en \u00c1frica subsahariana.\nNo es de sorprendernos ya el hecho de que no podamos hablar en \nt\u00e9rminos absolutos para referirnos a lo que es violento. Lo que se con -\ncibe como violencia depende de cada cultura, sociedad, tiempo hist\u00f3 -\nrico e incluso, me atrevo a a\ufb01rmar, depende de lo que cada individuo percibe, cali\ufb01ca y describe como tal.\n\u00bfQu\u00e9 hace que cali\ufb01quemos algo en particular como violento? Es \nla segunda pregunta cuya respuesta es, sin m\u00e1s rodeos, la creencia. La \ncreencia, producto de nuestro inherente poder simb\u00f3lico, el cual nos permite dotar de sentido a las cosas es, desde una visi\u00f3n antropol\u00f3gi -\nca, el fundamento del ser de la violencia. En otras palabras, el ser de la violencia como acci\u00f3n humana se sustenta en la creencia de la acci\u00f3n humana como violenta. Dicho en forma negativa, si no crey\u00e9semos en \nla violencia como acci\u00f3n, ella carecer\u00eda de realidad, pues no tendr\u00eda-mos posibilidad de cali\ufb01car acciones como violentas.\nConviene desarrollar esto un poco m\u00e1s. Las acciones son violentas \nporque hay qui\u00e9n las percibe como tales. La violencia siempre es refe -\nrida: es violencia-para-alguien. Aludiendo a un idealismo metaf\u00edsico, \nno existe una categor\u00eda universal de violencia. Cada persona, grupo, sociedad o cultura podr\u00e1 percibir un mismo hecho de manera distinta de acuerdo con sus creencias. Y en su percepci\u00f3n, sustentada en todo el haber previo de su historia, vivencias y experiencias particulares, su -\nmado a sus circunstancias en el momento presente, cabe la posibilidad de cali\ufb01car determinada acci\u00f3n como violenta o no violenta.\nProbablemente, cuando pensamos en violencia, imaginamos ma-\nsacres, golpes, humillaciones escandalosas, etc\u00e9tera. Pero aqu\u00ed lo que intento demostrar es que toda acci\u00f3n humana, desde la m\u00e1s sutil hasta la m\u00e1s tosca, se presta a ser interpretada como violenta. Y la raz\u00f3n es clara: no hay dos seres humanos en este mundo que compartan exacta -\nmente las mismas creencias con respecto a todo. Hay tantas personas como creencias distintas, y por ende, tantas creencias como posibili -\ndades de interpretaci\u00f3n. Tal vez ser\u00eda m\u00e1s conveniente, por lo tanto, no hablar de la violencia en singular, sino de las violencias en plural.la creencia como fundamento antropol\u00f3gico de la violencia 304Lo anterior sugiere no pocos problemas para llegar a una de\ufb01nici\u00f3n \nclara de este concepto. Parecer\u00eda que nos hemos topado con un serio \nrelativismo; una apor\u00eda para la cual s\u00f3lo advierto una posible v\u00eda de soluci\u00f3n factible, a saber, apelar a la especi\ufb01cidad de la interpretaci\u00f3n del acto, o lo que es lo mismo, preguntarnos qu\u00e9 es lo violento de las \nviolencias, \u00bfqu\u00e9 es lo constitutivo del proceder violento?\nCuando se comete una acci\u00f3n violenta contra otro, fundamental -\nmente se est\u00e1 ejerciendo un poder sobre aqu\u00e9l que, de manera abrupta \nen in-mediata, le priva del pleno goce de su libertad. Y puesto que, por su misma naturaleza, toda acci\u00f3n violenta acota, reprime, somete o suprime el proceder volitivo de los otros, el agredido sufre de una limitante en el abanico de opciones sobre las que podr\u00eda elegir.\nDicho todo lo anterior, es posible ya construir una signi\ufb01caci\u00f3n \nte\u00f3rica de la violencia, comprendida como: toda acci\u00f3n humana que, \nen tanto que acci\u00f3n, constituye una imposici\u00f3n de la propia voluntad sobre la voluntad del otro y que, en consecuencia, (necesariamente) cierra m\u00e1s posibilidades de las que puede abrir para el agredido, en el momento de su realizaci\u00f3n.\nLa de\ufb01nici\u00f3n anterior no logra empero resolver el dilema sobre qu\u00e9 \nacciones son, o no son, violentas; sino que m\u00e1s bien, sugiere una ma -\nyor complicaci\u00f3n del problema. Es posible a\ufb01rmar, sin temor al atrevi -\nmiento, que todo el tiempo, de uno u otro modo, estamos imponi\u00e9ndo -\nnos a la voluntad de los otros, desde simples \u00f3rdenes o peticiones de favores, hasta la m\u00e1s radical y cruda aniquilaci\u00f3n de la vida. Parecer\u00eda que la violencia siempre es una constante en nuestras vidas, que no \nhay escape a ella y que, por lo tanto, no \ufb01gura modo alguno para erra -\ndicarla por completo.\nPor otro lado debemos tener en cuenta algo que no hab\u00edamos con -\nsiderado antes: que existen niveles o umbrales de violencia, as\u00ed como \nacciones que, si bien pueden ser interpretadas como violentas por la persona agredida, lo cierto es que podr\u00eda tratarse de acciones que, sin saberlo, podr\u00edan buscarle un bien mayor que el da\u00f1o provocado por la agresi\u00f3n. Tal ser\u00eda el caso, por ejemplo, de una madre que reprende a sus h\u0133os con tal de que no vuelvan a realizar una acci\u00f3n riesgosa para ellos mismos o sus semejantes.\nEn mi opini\u00f3n, las violencias que constituyen el verdadero proble -\nma son aqu\u00e9llas que s\u00f3lo buscan sembrar repudio o procurar la aniqui -\nlaci\u00f3n de la vida, as\u00ed como las que operan de manera oculta, impl\u00edcita y silenciosa por debajo \u00e9stas (las cuales son a\u00fan m\u00e1s peligrosas que las primeras). \u00c9stas son, desde mi perspectiva, las verdaderas violencias de las que debemos preocuparnos y frente a las que debemos actuar.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 305\u00bfQu\u00e9 podemos hacer frente a dicho fen\u00f3meno? Es la tercera y \u00falti -\nma pregunta a la cual quiero dar respuesta. Evidentemente, pretender, como mencion\u00e9 con anterioridad, que como humanidad dejemos de creer en la violencia como acci\u00f3n, de manera tal que aqu\u00e9lla, de pron-to, carezca de realidad propia, constituye no m\u00e1s que un proyecto qui -\nm\u00e9rico y absurdo. No obstante, pienso que s\u00ed existe otra v\u00eda que tiene que ver con todo lo que hasta ahora se ha expresado; otro camino que, si bien puede que no nos lleve a la erradicaci\u00f3n total de toda forma de violencia (algo que por dem\u00e1s, como ya vimos, es imposible), bien po -\ndr\u00eda alentarnos a la comprensi\u00f3n del proceder violento de los otros. Me \nestoy re\ufb01riendo a la puesta en com\u00fan de nuestras creencias, es decir, \nla posibilidad de revelar y compartir a los dem\u00e1s nuestro haber previo que nos orill\u00f3 a proceder de cierta manera que pudo ser interpretada como violenta. Dicha puesta en com\u00fan s\u00f3lo es posible, creo yo, a trav\u00e9s del di\u00e1logo intersubjetivo. \nAdvierto en el di\u00e1logo el potencial su\ufb01ciente para el tratamiento y \nsolvencia de los problemas relacionados con violencia. Y es que s\u00f3lo a trav\u00e9s de \u00e9l es posible conocer las creencias que operan en el otro y determinar as\u00ed las razones de su actuar. M\u00e1s a\u00fan, es \u00fanicamente a partir del di\u00e1logo que se puede llegar al entendimiento y al acuerdo, ya sea entre pocos o a gran escala.\nPero a pesar de la fuerza que he concedido al di\u00e1logo, no puedo \nir m\u00e1s all\u00e1 de su enunciaci\u00f3n misma. No existe una metodolog\u00eda uni -\nversal para el \u00e9xito de cualquier di\u00e1logo, ni bajo tal prop\u00f3sito, ni bajo ning\u00fan otro. La causa estriba en el hecho irremediable de que cada di\u00e1 -\nlogo est\u00e1 sometido a circunstancias divergentes y a contingencias que escapan a nuestra observancia y control. Siendo realistas, hay que ad -\nmitir incluso que el di\u00e1logo puede llegar a fracasar. No necesariamente siempre se tendr\u00e1 que llegar al consenso, a la comprensi\u00f3n o al cese \ntotal de la violencia. Mas no por ello debemos desanimarnos o des -\ncartar su utilidad. Por el contrario, hemos de alentarnos a explorar su potencial y explotarlo en nuestro provecho; algo que en M\u00e9xico quiz\u00e1s no hemos sabido hacer de manera correcta: dialogar con el otro, con \nnuestra realidad y con nuestros propios problemas.  Puede que a partir \nde ello divisemos un atisbo de luz, una suerte de subterfugio para este laberinto al que hasta ahora no le hemos podido encontrar salida.una inquietud que atraviesa el r\u00edo 306Una inquietud que atraviesa el r\u00edo:  \nel cuidado en contexto de violencias\nRafael Rivadeneyra Fentanes\nI/n.sc/t.sc/r.sc/o.sc/d.sc/u.sc/c.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc\nS\u00edmbolo que codi\ufb01ca el tema del congreso, el laberinto es una \ufb01gura \narquet\u00edpica que revela una verdad de nuestra condici\u00f3n humana: por ella se expresa la existencia de \u00e1mbitos a los cuales se ingresa con el riesgo de perderse; es decir, espacios, tiempos, opciones, relaciones, veredas y connivencias a las que es f\u00e1cil entrar pero dif\u00edcil salir.\nIdea primordial de una profundidad m\u00edtica e hist\u00f3rica, el laberinto \nes tambi\u00e9n la cueva de la angustia: en ella el humano se extrav\u00eda. Por eso Borges advert\u00eda que si resulta impresionante que exista una casa con una bestia dentro que persiga a sus inquilinos \u2014el legendario mi-notauro\u2014; m\u00e1s cabr\u00eda inquietarse por el hecho imaginativo que exista una casa cuyas estancias y pasillos nos pierdan. Por eso, el laberinto es la imagen de una angustiante casa del horror.\nDe hecho la raz\u00f3n parece estar m\u00e1s habituada a pensar e imagi -\nnar laberintos y por de\ufb01nici\u00f3n el laberinto va pensado sin salida. Aqu\u00ed la pregunta es si \u00bfpodemos ir contra la representaci\u00f3n que impone su \ufb01gura y salir de la asimilaci\u00f3n adscrita a nuestra mente? Por ello pre-gunto si \u00bfexiste la idea de un contra-laberinto?\nComo ayer por la tarde se captaba desde nuestros imaginarios en \ncoordenada mexicana, entender, desentra\u00f1ar y diagnosticar a este pa\u00eds es una labor ardua. Pero aun cabe pensar la violencia en sus compo -\nnentes m\u00edticos y simb\u00f3licos a los cuales hoy tambi\u00e9n somos sensibles, para imaginar comprensiones y acciones posibles.\nEn esta intervenci\u00f3n hablo del cuidado. Y me referir\u00e9 enunciati -\nvamente a experiencias emergentes de cuidado en contextos de vio -\nlencia: en su acaecimiento esta entra\u00f1a cordial del v\u00ednculo humano y social, remite a una contra-acci\u00f3n que resiste la violencia, cuya po -\ntencia simb\u00f3lica reside en la \ufb01gura maternal.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 307H/a.sc/c.sc/i.sc/a.sc /u.sc/n.sc/a.sc /p.sc/r.sc/o.sc/p.sc/u.sc/e.sc/s.sc/t.sc/a.sc /h.sc/e.sc/r.sc/e.sc/j.sc/e.sc\nDesde el antecedente texto de Pa\u00eds de mentiras , la soci\u00f3loga y maes -\ntra Sara Sefchovich planteaba la simulaci\u00f3n del sistema pol\u00edtico mexicano, para invitar a tomar conciencia de los hilos y la trama de consecuencias por dicha simulaci\u00f3n y mentira organizada. Novelista creadora de la muy premiada Demasiado amor; y autora de La suerte \nde la consorte, en Atr\u00e9vete una propuesta hereje contra la violencia en \nM\u00e9xico\n207, Sefchovich documenta cuidadosamente la violencia y sus \nentres\u0133os \u2014y contra lo que se repite y acepta\u2014, anota que la causa de nuestra violencia no ser\u00eda la pobreza ni la miseria, como tampoco la disfuncionalidad de las familias pauperizadas, ni mucho menos en el consumo de drogas.\nSefchovich a\ufb01rma que padecemos la violencia en un Estado que \nresulta fallido por sus cr\u00edmenes, por su complicidad o por su omisi\u00f3n: Aguas Blancas, Acteal, el desierto de Cd. Ju\u00e1rez, la guarder\u00eda ABC, las fosas llenas de muertos que agujeran todo el territorio del pa\u00eds, Villas del Salvarcar, Ayotzinapa, Tlataya. \nPara amolarla, las voces cr\u00edticas de periodistas se silencian, callan \no asesinan y nuestras organizaciones de derechos humanos parecen estar superadas, coptadas pero tambi\u00e9n amedrentadas o perseguidas en sus m\u00e1s comprometidos dignatarios \nSeg\u00fan Sefchovich, la naturaleza de la violencia en este pa\u00eds, como \ntambi\u00e9n aqu\u00ed se ha expuesto no se a\ufb01nca s\u00f3lo por el crimen organiza -\ndo: su causas y origen se encuentran en el incumplimiento del com -\npromiso del Estado para atender las necesidades de los mexicanos como ciudadanos (guarder\u00edas para las madres que trabajan, trabajo y oportunidades a los j\u00f3venes desocupados en las calles, seguridad para ejercer la libertad, y un largo etc.). Y por nuestra parte, la ausen-te participaci\u00f3n para ser y decirnos ciudadan\u00eda. \nComo rezan nuestras quejas estamos acostumbrados a no asumir \nla responsabilidad y por ello a no exigir ni a ejercer nuestros derechos y cumplir con nuestras obligaciones. En esta comodidad es m\u00e1s f\u00e1cil de-cir que el de \u201cenfrente\u201d o que el de arriba o que el vecino, es el corrupto o el violento (ll\u00e1mese Estado con su terrorismo o los medios de comu -\nnicaci\u00f3n con su manipulaci\u00f3n de masas). Por aqu\u00ed la autora deriva una ruta cr\u00edtico propositiva a nuestra apat\u00eda e inercias.\n207 Sefchovich, Sara; Atr\u00e9vete una propuesta hereje contra la violencia en M\u00e9xico.una inquietud que atraviesa el r\u00edo 308Y es que advirtiendo que se requiere educaci\u00f3n en todo sentido, \nesta medida tomar\u00eda al menos dos generaciones o tres para mostrar su \ne\ufb01cacia, de modo que desde su ser y hacer de madre, feminista y ciu -\ndadana Sara Sefchovich articula una salida urgente: contener la cruel -\ndad gratuita, extensa en alcance y profundidad. Se trata de limitar la mera violencia sin raz\u00f3n de ser o contener el abuso, para hacerlo si no imposible, s\u00ed al menos dif\u00edcil. Por aqu\u00ed su diagn\u00f3stico.\nM/a.sc/t.sc/r.sc/i.sc/z.sc /d.sc/e.sc/l.sc /c.sc/u.sc/i.sc/d.sc/a.sc/d.sc/o.sc\nDel lado opuesto y extremo a la crueldad violenta, se encuentran jus -\nto los elementos cotidianos del v\u00ednculo humano y social. Por ello su alternativa propone una nueva madre y una nueva forma de gobernar atendiendo al cuidado. \n\u00bfC\u00f3mo act\u00faan o se comportan las madres v\u00edctimas de la violencia \npara enfrentarla? Por ejemplo, las mujeres del con\ufb02icto Israel-pales -\ntina, las mujeres en un pueblo que se divide entre las creencias jud\u00eda y \u00e1rabe, las madres de Plaza de Mayo en Argentina en la b\u00fasqueda de los desaparecidos, las madres centroamericanas que caminaron hasta M\u00e9xico y que pasaron por Jalisco para saber algo del paradero de sus h\u0133os. O para nuestro contexto, \u00bfC\u00f3mo act\u00faan las madres de las j\u00f3venes de Cd. Ju\u00e1rez ultrajadas, las ind\u00edgenas comuneras de la cabecera municipal de Cher\u00e1n, las madres o mujeres v\u00edctimas de los miles de desaparecidos del pa\u00eds y nuestro estado, los padres y ma -\ndres de los peque\u00f1os de la Guarder\u00eda ABC, las madres y padres de los 43 estudiantes de Ayotzinapa?\nEn un contexto de violencias, ellas padecen la muerte, enfrentan \ncontrariadamente la p\u00e9rdida, el dolor y reviviendo la humillaci\u00f3n en sus b\u00fasquedas, han ca\u00eddo y nos han hecho caer en cuenta del cuida -\ndo. Que a la par que asimilan el desprecio moral y sufrimiento de que son objeto, desde v\u00ednculo y el cuidado herido se enfrentan a todo un sistema de dominaci\u00f3n para decirle a la violencia \u00a1Ya basta! y dete -\nnerla. A pesar de su dolor se convierten en conciencia de una socie -\ndad desgarrada y rota en sus relaciones. \nEn sus pasos nos encontramos con un trabajo de mujeres solas \nentre s\u00ed, realizado desde ellas mismas y desde lo que son y tienen, movilizando sus propios recursos: creen en las v\u00edas personales, contextuales, concretas, no se venden puesto que ya nada paga \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 309o compensa acaso sus p\u00e9rdidas. \u201cAnt\u00edgonas todas en contextos creontes\u201d, como sugiere Carmen Boullosa\n208.\nComo ya anticip\u00e9 todas estas experiencias pueden mirarse bajo el \nhorizonte del cuidado. El cuidado herido que se muestra en un conjun -\nto de iniciativas y acciones realizadas desde abajo, desde el v\u00ednculo afectivo, desde el entorno amoroso, familiar. Desde la relaci\u00f3n que se hace trama, luz, entorno de con\ufb01anza, red de apoyo, querencia \u00edntima, movilizaci\u00f3n y \u201ccomunalidad\u201d.\nL/o.sc /h.sc/e.sc/r.sc/e.sc/j.sc/e.sc /d.sc/e.sc /l.sc/a.sc /p.sc/r.sc/o.sc/p.sc/u.sc/e.sc/s.sc/t.sc/a.sc\nComo se entrev\u00e9, la propuesta llamada hereje lo es porque toca aspec -\ntos sacralizados en nuestros laberintos e imaginarios como el hecho de poner a la familia a la cual mantiene como base de la sociedad para que se encargue de este problema. En este sentido, los padres y ma -\ndres de familia de Ayotzinapa que no aceptan las versiones o\ufb01ciales, ser\u00edan un emblema de este encargo. \nPero el atrevimiento m\u00e1s transgresor es tocar lo m\u00e1s sagrado para \nel mexicano en su aparente laberinto de la soledad: la madre, la mam\u00e1. Lo her\u00e9tico por ello se encuentra en apuntar al n\u00facleo b\u00e1sico social cuando encarga a la madre esta labor al ponerla justo en el eje y sost\u00e9n de dicha entidad de y para el reconocimiento que es la familia, a la madre en su car\u00e1cter de fuente de los afectos. \nLa propuesta de Sefchovich se dirige a las mujeres a partir de la rela -\nci\u00f3n madre-h\u0133os y hace conciencia de que a trav\u00e9s de las relaciones cerca -\nnas e \u00edntimas, all\u00ed donde se mueven los afectos y los sentimientos, es don -\nde se debe insistir para evitar que los h\u0133os se vayan u opten por las rutas que descomponen, subvierten y pervierten el v\u00ednculo b\u00e1sico y a la larga, el social. A ellas que viven la atenci\u00f3n, la solidaridad, el trabajo (junto a pap\u00e1s, claro); a ellas que son la dignidad que ya nada compra ni se vende. \nPorque precisamente el v\u00ednculo cari\u00f1oso es el arma de toda mam\u00e1. \nEsta es la fuerza de la madre y del entorno y grupo inmediato que edu-ca. Si ese grupo y esa madre, si ese entorno nutricio rechaza la violen -\ncia y corrige al violento desde el cari\u00f1o y el cuidado, eso puede conti -\nnuar formando, contagi\u00e1ndose, replic\u00e1ndose. \n208 Boullosa, Carmen. Ant\u00edgona en M\u00e9xico; en El Universal; M\u00e9xico 18 de noviembre de \n2014. Secci\u00f3n \u201cOpini\u00f3n\u201d.una inquietud que atraviesa el r\u00edo 310Justo como se d\u0133o el d\u00eda de ayer, habr\u00eda que pensar una nueva \nmaternidad m\u00e1s all\u00e1 de la \ufb01gura materna abnegada y proyectada por \nla \u00e9poca dorada el cine mexicano del siglo pasado. Madre incondi-cional al h\u0133o \u201chaga lo que haga\u201d y \u201cle hagan lo que le hagan\u201d, mam\u00e1 perdona-todo.\nSi como se ha insistido en estos d\u00edas, ni el estado, ni los gobier -\nnos, ni el ej\u00e9rcito van a resolver la violencia y sus crueldades, por ah\u00ed no habr\u00e1 salida a la corrupci\u00f3n, a la depredaci\u00f3n y a la violencia. As\u00ed que hemos de encargarnos de nosotros mismos \u2013 dice Sefcho -\nvich- desde el n\u00facleo b\u00e1sico por antonomasia. Y a trav\u00e9s del eje axial materno, la propuesta de Sefchovich es una gu\u00eda que va m\u00e1s all\u00e1 de lo familiar para ensanchar o ampliar el reconocimiento y apuntar a la justicia. \u00bfPor qu\u00e9?\nE/l.sc /c.sc/u.sc/i.sc/d.sc/a.sc/d.sc/o.sc /c.sc/o.sc/m.sc/o.sc /s.sc/a.sc/b.sc/e.sc/r.sc /f.sc/u.sc/n.sc/d.sc/a.sc/m.sc/e.sc/n.sc/t.sc/a.sc/l.sc \n/h.sc/i.sc/s.sc/t.sc/oacute.sc/r.sc/i.sc/c.sc/a.sc/m.sc/e.sc/n.sc/t.sc/e.sc /n.sc/e.sc/g.sc/a.sc/d.sc/o.sc /y.sc /m.sc/a.sc/r.sc/g.sc/i.sc/n.sc/a.sc/l.sc/i.sc/z.sc/a.sc/d.sc/o.sc\nPrecisamente en el trasfondo de esta propuesta, hay que advertir este \nelemento olvidado, negado y silenciado: el cuidado209. Desde esta ex -\nperiencia rota, el cuidado emerge o se mantiene en las subjetividades contempor\u00e1neas. La compasi\u00f3n, el afecto, la ternura, la solidaridad, la esperanza y el v\u00ednculo son rasgos olvidados o abandonados para un contexto de fuerza bruta, de raz\u00f3n instrumental, de represi\u00f3n de los sentimientos, pero que en el fondo son condici\u00f3n de posibilidad de la existencia humana\n210.\n209 Etimol\u00f3gicamente y para varias lenguas, la palabra cuidado guarda relaci\u00f3n con \n\u201ccura\u201d, \u201ccuraci\u00f3n\u201d, es decir, con salud. Salud por su parte, comparte campo se -\nm\u00e1ntico con sanaci\u00f3n y salvaci\u00f3n, por lo que desde este punto de vista procuran  lo \nmismo. (Diccionario del arte de vivir. Brenner, Andreas y Zirfas, J\u00f6rg. Enciclopedia \ndel arte de vivir , S\u00edntesis, Madrid, Espa\u00f1a 2002; pp. 47 -51. Precisamente la pa -\nlabra griega epimeleia contiene esa red y riqueza de signi\ufb01cados aludidos por la \nde\ufb01nici\u00f3n del diccionario y que tan variadamente la palabra cuidado puede portar \npara distintos contextos de uso: preocupaci\u00f3n, vigilia, atenci\u00f3n/concentraci\u00f3n, \ndevoci\u00f3n/solicitud, consideraci\u00f3n.\n210 Carol Gilligan apunta y connota que en tanto moral, ser\u00eda una relaci\u00f3n no aprior\u00edstica \nni abstracta, sino corporal: experiencia y aprendizaje, adquisici\u00f3n y transmisi\u00f3n. A \ufb01nal de los a\u00f1os setenta la investigadora puso al cuidado en el n\u00facleo del debate \u00e9tico al rescatar la marginalizada voz moral de la mujer. El acercamiento a la obra de \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 311Debajo de aquellos, como un ethos est\u00e1 el cuidado que tiene que ver \ncon lo que se hace para subsistir, esto es, para mantener, pervivir y repa -\nrar este mundo, hacerlo sost\u00e9n de una vida habitable, vivible, posible.211\nEl cuidado formar\u00eda parte de las estrategias existenciales \u2013de vida- \nque han desarrollado en cada \u00e9poca, encarnando una variedad de for -\nmas hist\u00f3ricas y hay que decirlo con todas sus letras \u2013sobre todo- de la \nexperiencia femenina212.\nNo hay que olvidar que hist\u00f3ricamente dichos saberes se convirtie -\nron en alternativos, porque no pudieron darse un discurso legitimador e institucional. La destrucci\u00f3n o negaci\u00f3n hist\u00f3rica de estos saberes implic\u00f3 su desplazamiento por las distintas \u201cvanguardias\u201d del conoci-miento (en su momento por la \ufb01losof\u00eda, luego por la ciencia)\n213. \nRespecto a ese conjunto de saberes de procedencia femenina, \nel cuidado es una experiencia y saber humano fundamental, pro -\nfundo y ancestral, hist\u00f3rico y negado, con m\u00faltiples expresiones y genealog\u00edas\n214.\nGilligan demuestra la importancia del cuidado y sus dimensiones, en los procesos de \neducaci\u00f3n humana y en su relaci\u00f3n org\u00e1nica con la \u00e9tica y la moral. Esta autora aporta \na la \u00e9tica una visi\u00f3n desde lo femenino (cuidar y ser cuidado), que enriquece y ampl\u00eda \nla mirada \u00e9tica tradicional apoyada en lo masculino (obligaci\u00f3n y deber), propuesta \npor Lawrence Kohlberg. Benhabib, Seyla. El ser y el otro en la \u00e9tica contempor\u00e1nea: \nfeminismo, comunitarismo y posmodernismo.\n211 Cfr. Joan C. Tronto. \u201cM\u00e1s all\u00e1 de la diferencia de g\u00e9nero. Hacia una teor\u00eda del cuidado\u201d. \nEn Signs: Jornal of Women in Culture and Society, vol. 12.\n212 Aunque el sistema dominante no genere condiciones de cuidado y m\u00e1s bien lo \nagrede, lo femenino posibilita relaciones de subsistencia b\u00e1sica humana. Pero esta tensi\u00f3n tambi\u00e9n es pol\u00edtica. Por eso es que m\u00e1s que de una \u00e9tica (y se est\u00e9 en el umbral de su posibilidad), se trata de reconocer el valor del cuidado como un aporte \ndevenido de una tradici\u00f3n originaria, sapiencial y viva realizada por mujeres. No \nobstante, actualmente el cuidado puede ser entendido como un rol, pues de advertir \nque se ha asociado a funciones de la mujer, esto lo ha invisibilizado y negado. As\u00ed que hay que salirse de su esencializaci\u00f3n a \u201cmujer\u201d. Pero una potencia o capacidad \nde recreaci\u00f3n femenina que, si se sigue en el tema de la emancipaci\u00f3n moderna, \ntambi\u00e9n debiera ser masculina.\n213 De hecho es bajo esa misma consideraci\u00f3n hist\u00f3rica, que se convirtieron no s\u00f3lo \nen una alteridad, sino en una alteridad amenazante, representada en la \ufb01gura de la bruja. Y por m\u00e1s que, como advierte Cohen, la cosmovisi\u00f3n a la base de este tipo de \nsaberes de cuidados haya sido la misma del saber \ufb01los\u00f3\ufb01co del renacimiento. Cohen, \nEsther. Con el diablo en el cuerpo: \ufb01l\u00f3sofos y brujas en el Renacimiento.\n214 Caballero Navas, Carmen. El libro de amor de mujeres: una compilaci\u00f3n hebrea de \nsaberes sobre el cuidado de la salud y la belleza del cuerpo femenino.una inquietud que atraviesa el r\u00edo 312Son las mujeres quienes se han hecho capaces al habilitarse en \nsaberes devenidos de la memoria colectiva. Como participantes de \nuna transmisi\u00f3n vital, educativa pero extraescolar desde luego, se han apropiado y hecho suya una relaci\u00f3n cordial, una tradici\u00f3n de saberes desde sus propias inquietudes y preocupaciones.\n215\nAs\u00ed pues, con lo dicho se puede inferir que hay un conjunto de sa-\nberes pertenecientes a genealog\u00edas femeninas que en su caso deben ser rastreados y conectados en su linaje correspondiente. Desde luego que para nada con un af\u00e1n esencialista, ni funcionalista.\nAl \ufb01n, la actitud de cuidado porta un potencial curativo y repara -\ndor que aporta a lo colectivo, al sentido colectivo en momentos acia -\ngos como el actual tan cargado de desprecio, violencia, depredaci\u00f3n y desasosiego.\nC/i.sc/e.sc/r.sc/r.sc/e.sc: /l.sc/a.sc /p.sc/a.sc/r.sc/aacute.sc/b.sc/o.sc/l.sc/a.sc /s.sc/o.sc/b.sc/r.sc/e.sc /l.sc/a.sc /i.sc/n.sc/q.sc/u.sc/i.sc/e.sc/t.sc/u.sc/d.sc, \n/p.sc/r.sc/e.sc/o.sc/c.sc/u.sc/p.sc/a.sc/c.sc/i.sc/oacute.sc/n.sc, /c.sc/u.sc/r.sc/a.sc /o.sc /c.sc/u.sc/i.sc/d.sc/a.sc/d.sc/o.sc 216\nLa cura o inquietud cruza el r\u00edo para alcanzar un trozo de barro y darle \nforma a imagen y semejanza suya. Y mientras piensa qu\u00e9 es eso que cre\u00f3 y c\u00f3mo llamarle, llega J\u00fapiter y luego la Tierra que reclaman partici -\npaci\u00f3n y nominaci\u00f3n del nuevo ser. Saturno asigna a las otras divinida -\ndes atributos y competencias de acuerdo a participaciones en la forma creada, pero \ufb01nalmente y m\u00e1s all\u00e1 de Cura (Inquietud), determina el nombre de la obra: humano. La inquietud-sabidur\u00eda, produce hombres a su imagen y semejanza, capricho \ufb01gurativo hecho de barro y soplo espiritual prestado. Cura o cuidado ser\u00e1 as\u00ed la nueva \u201cPrometea\u201d que esconder\u00eda las instrucciones de uso de su creaci\u00f3n.\nPero seg\u00fan la met\u00e1fora esta madre saber, madres saberes, ya no \npodr\u00e1 poseer al hombre durante toda su vida volvi\u00e9ndolo igual a ella por ser invento a complacencia suya: si dicha obra de arte se debe a la bendici\u00f3n del esp\u00edritu de J\u00fapiter y a la donaci\u00f3n de humus de Tierra, \n215 Parte de este trabajo se incluye en lo que hice para un estudio de especializaci\u00f3n que \nrecuper\u00f3 una tradici\u00f3n de la noci\u00f3n de cuidado desde la perspectiva de la \ufb01losof\u00eda y \ncon potencial argumentativo, cr\u00edtico pol\u00edtico y econ\u00f3mico (esto desde la perspectiva de Carol Gilligan y Joan Tronto), para acercarme al saber de una mujer horticultora org\u00e1nica en la ciudad.\n216 \u201cLa par\u00e1bola de Higinio\u201d, recuperada por Mart\u00edn Heidegger; en El Ser y el Tiempo. pp. \n218-219.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 313lejos de envanecerse narcisamente ante el espejo de su creaci\u00f3n, In -\nquietud (Cura) se ha de convertir en aut\u00f3noma compresi\u00f3n humana. \nPor eso el cuidado puede y debe ser y hacerse justo. \nSituado en el coraz\u00f3n de la \ufb01losof\u00eda pero antepuesta una mirada \nantropol\u00f3gica a un ser de inquietud y angustiado como lo es el ser hu -\nmano, el cuidado le mantiene despierto el pensar re\ufb02exivo para salva-guardarlo, humano, \u201cnuevo\u201d y por venir. Esto parece sugerir simb\u00f3lica -\nmente Sefchovich.\nBibliograf\u00eda\nB/o.sc/u.sc/l.sc/l.sc/o.sc/s.sc/a.sc, Carmen, Ant\u00edgona en M\u00e9xico; en El Universal; M\u00e9xico 18 de \nnoviembre de 2014. Secci\u00f3n \u201cOpini\u00f3n\u201d.\nB/r.sc/e.sc/n.sc/n.sc/e.sc/r.sc, Andreas y Z/i.sc/r.sc/f.sc/a.sc/s.sc,  J\u00f6rg, Enciclopedia del arte de vivir, \nMadrid, S\u00edntesis, 2002, pp. 47 -51.\nC/a.sc/b.sc/a.sc/l.sc/l.sc/e.sc/r.sc/o.sc N/a.sc/v.sc/a.sc/s.sc, Carmen, El libro de amor de mujeres: una \ncompilaci\u00f3n hebrea de saberes sobre el cuidado de la salud y la belleza del cuerpo femenino. Granada, Universidad de Granada, Campus Universitario de Cartuja, 2003.\nC/o.sc/h.sc/e.sc/n.sc, Esther, Con el diablo en el cuerpo: \ufb01l\u00f3sofos y brujas en \nel Renacimiento, M\u00e9xico, /u.sc/n.sc/a.sc/m.sc, Instituto de Investigaciones Filol\u00f3gicas, Taurus, 2003.\nK/o.sc/h.sc/l.sc/b.sc/e.sc/r.sc/g.sc, Lawrence y B/e.sc/n.sc/h.sc/a.sc/b.sc/i.sc/b.sc, Seyla, El ser y el otro en la \u00e9tica \ncontempor\u00e1nea: feminismo, comunitarismo y posmodernismo. Barcelona, Gedisa, 2006.\nS/e.sc/f.sc/c.sc/h.sc/o.sc/v.sc/i.sc/c.sc/h.sc, Sara, Atr\u00e9vete una propuesta hereje contra la violencia \nen M\u00e9xico, M\u00e9xico, Aguilar, 2014.\nT/r.sc/o.sc/n.sc/t.sc/o.sc,  Joan C., M\u00e1s all\u00e1 de la diferencia de g\u00e9nero. Hacia una teor\u00eda \ndel cuidado, En Signs: Jornal of Women in Culture and Society, vol. 12, University of Chicago. 1987. http://www.unsam.edu.ar/escuelas/humanidades/centros/cedehu/material/(13)%20Texto%20Joan%20Tronto.pdfla violencia contra s\u00ed mismo: pol\u00edtica y \u00e9tica del suicidio 314La violencia contra s\u00ed mismo: \npol\u00edtica y \u00e9tica del suicidio\nFlavio Pinedo M\u00e1rquez\nSi la disposici\u00f3n sobre la vida humana estuviera reservada como una posesi\u00f3n par -\nticular del Todopoderoso, y fuera una usurpaci\u00f3n de su derecho el que los hombres \ndispusieran de sus propias vidas, igualmente criminal ser\u00eda actuar a favor de la pre -\nservaci\u00f3n de la vida que de su destrucci\u00f3n. [\u2026] Si mi vida no fuera de mi propiedad, ser\u00eda un crimen ponerla en peligro, as\u00ed como disponer de ella.\nDavid Hume (1711-1776)\nLa ra\u00edz etimol\u00f3gica de la palabra suicidio proviene de la lengua lati-\nna: homicidiosuicaedere. Significa que el suicidio es un autohomi -\ncidio, es decir, consiste en una conducta voluntaria cuya intencio-nalidad principal se encuentra dirigida a quitarse la vida propia. El suicidio es voluntario porque la persona as\u00ed lo desea; no puede ser involuntario porque, en ese punto, no lo desear\u00eda y, por lo tanto, no se consumar\u00eda el acto; el suicidio involuntario es un ox\u00edmoron, o sea, el acto de matarse a s\u00ed mismo es porque se anhela y se de-sea; involuntario denota ausencia de anhelo y deseo; as\u00ed pues, el t\u00e9rmino \u201csuicidio involuntario\u201d es un concepto ret\u00f3rico que asimi-la dos ideas contradictorias con la intenci\u00f3n primaria de confundir antes de aclarar la terminolog\u00eda usada. Asimismo, la palabra homi -\ncidio tambi\u00e9n tiene su origen en el lat\u00edn, y su ra\u00edz viene de homici -\ndium, que indica la muerte causada a una persona por otra sin que concurran las circunstancias de alevos\u00eda, precio o ensa\u00f1amiento, o sea, puede ser planeado o accidental, voluntario o involuntario, dependiendo de la situaci\u00f3n dada. Suicidio y homicidio son con -\nceptos que se refieren estrictamente a actos morales y son tratados m\u00e1s por las disciplinas filos\u00f3ficas, jur\u00eddicas y criminales que por \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 315las m\u00e9dicas y siqui\u00e1tricas, aunque \u00e9stas \u00faltimas los reclamen como problemas suyos, e inclusive hasta el suicidio sea visto como causa de \u201cenfermedad mental\u201d.\nAunque en ciertas etapas de la historia humana el suicidio estu-\nvo penalizado en el caso de los intentos fracasados\n217, en otros tiem-\npos ha sido causa para marcar y etiquetar socialmente a los suicidas como enfermos mentales. El acto del suicidio causa agitaci\u00f3n y c\u00f3lera en la sociedad porque no es una conducta \u201cnormal\u201d. Simplemente lo que sucede es que la carga social entiende al suicidio con una signi -\n\ufb01caci\u00f3n \u201cnegativa\u201d. Pero, opuestamente, el suicidio tambi\u00e9n tiene una signi\ufb01caci\u00f3n positiva en algunas culturas debido a que es un acto que puede suceder por honor, deshonra o valor moral. Podemos citar como ejemplo a los miembros combatientes de la Jihad Isl\u00e1mica que constantemente se suicidan por defender al pueblo palestino\n218 contra \nla ocupaci\u00f3n israel\u00ed en el territorio palestino (en el actual Israel, en el Oriente Medio), cuando se atiborran de explosivos y se lanzan contra \u201cobjetivos militares\u201d israel\u00edes: caf\u00e9s, escuelas, soldados, etc. Tambi\u00e9n podemos citar el caso de los japoneses que se practican el harakiri por razones de honor; los pilotos japoneses kamikazes en la segunda guerra mundial que se suicidaban cuando se estrellaban con un avi\u00f3n cargado de explosivos contra objetivos enemigos; podr\u00edamos seguir hablando de varios casos m\u00e1s, pero no es el objetivo.\nCuando un soldado va a la guerra, \u00bfcu\u00e1l es el signi\ufb01cado de esa \ndecisi\u00f3n? Pueden ser varias: va a la batalla para defender a la patria; tambi\u00e9n puede ser que va para ayudar a otros a obtener su libertad, etc. Y si ese combatiente muere, normalmente la sociedad lo ve como un h\u00e9roe que sacri\ufb01c\u00f3 su vida por la patria o la naci\u00f3n, y en la posteri -\ndad le dedicar\u00e1 himnos y regal\u00edas que, por cierto, el conscripto muerto no podr\u00e1 disfrutar; simplemente los vivos tendr\u00e1n la fortuna de encon -\n217 El derecho ingl\u00e9s del siglo XIX castigaba el suicidio frustrado con la horca. Nicol\u00e1s \nOgarev, un testigo ruso, narr\u00f3 en 1860 lo siguiente: \u201c Un hombre quiso matarse raj\u00e1n -\ndose la garganta, pero pudo ser reanimado y fue ahorcado. Se le acus\u00f3 de suicidio. \nEl m\u00e9dico hab\u00eda advertido que ser\u00eda imposible colgarlo, ya que la herida se abrir\u00eda \ny el hombre respirar\u00eda por la abertura. No atendieron la advertencia y colgaron al \nhombre. La herida se abri\u00f3 inmediatamente y el hombre pudo respirar por ella aun \ncuando permanec\u00eda colgado. [\u2026] Le anudaron la soga al cuello por debajo de la herida \nhasta que muri\u00f3\u201d,/uni00A0Cfr. Szasz, Thomas./uni00A0Libertad Fatal. \u00c9tica y pol\u00edtica del suicidio. Tr. Francisco Beltr\u00e1n Adell, pp. 45-46.\n218 Cfr. Ruiz Arriola, Claudia./uni00A0 La Jihad Isl\u00e1mica. \u00bfUna guerra santa? Religi\u00f3n y pol\u00edtica en \nel Oriente Medio . Recomiendo la lectura completa del texto anterior para comprender \nbien el con\ufb02icto.la violencia contra s\u00ed mismo: pol\u00edtica y \u00e9tica del suicidio 316trarse con el nombre del occiso, si bien le va, en los libros y manuales \nde historia. Si ese o\ufb01cial regresa con vida, el j\u00fabilo es a\u00fan mayor por -\nque en persona podr\u00e1 recibir felicitaciones y d\u00e1divas por el valor que tuvo de batirse en vida contra la muerte y de haber tenido la fortuna de salvarse. El mencionado castrense pudo matar a varios hombres pare -\ncidos a \u00e9l por diversas causas, pero por el contexto de la guerra, todos los muertos que produjo ese soldado no tienen ninguna carga moral porque la causa de la guerra es justa y buena, en el caso del pa\u00eds que est\u00e1 en guerra y la causa que de\ufb01ende el citado militar. En este caso, matar en la guerra est\u00e1 bien, es decir, cometer homicidio, asesinar, li -\nquidar, ultimar o cualquier otro sin\u00f3nimo.\nTodo esto ocurre en el caso de que un miliciano haya decidido ir \nvoluntariamente. \u00bfQu\u00e9 sucede en una situaci\u00f3n opuesta? Si un o\ufb01cial no decidi\u00f3 ir voluntariamente a la guerra, en otros t\u00e9rminos, fue obli -\ngado a ir a una acci\u00f3n ajena a sus ideales de vida e intereses y, por desgracia, muere en combate, \u00bfno es cierto que la sociedad asesin\u00f3 indirectamente a ese hombre militar? Si ese hombre fue voluntaria -\nmente, opt\u00f3 por el suicidio. En caso contrario, es decir, si fue obliga -\ndo, la sociedad lo asesin\u00f3. \u00bfD\u00f3nde qued\u00f3 la libertad de decisi\u00f3n del sujeto, se podr\u00e1n preguntar algunos? La postura anterior es un juego de lenguaje y de ret\u00f3rica ideol\u00f3gicos. No tenemos porque estar obli-gados de entrar a una l\u00f3gica de decisi\u00f3n binaria como la planteada. No hay nada que nos obligue a decidir necesariamente a ir o no a la guerra; existen muchas posibilidades diferentes como, por ejemplo, en vez de ir o no a la guerra, podr\u00edan ser sembrar \u00e1rboles de manza -\nnas y cosecharlas, ayudar al vecino a cuidar a sus h\u0133os, estudiar poe -\ns\u00eda y literatura, escribir un libro sobre recetas de cocina, adorar a dios en una iglesia, ir a un concierto de black metal. \u00bfPor qu\u00e9 si existen \nmuch\u00edsimas posibilidades de vida, la sociedad reduce, en el caso de la guerra, todo a ir o no, a estar a favor o en contra?\nQue el sujeto decida ir o no, no es un acto donde se ejerce la \nlibertad; ser libre es rechazar lo anterior si as\u00ed le place al sujeto; pensar en hacer algo diferente y hacerlo s\u00ed es ejercer el derecho a la libertad. Mijail Bakunin, fil\u00f3sofo anarquista del siglo /x.sc/i.sc/x.sc, escribi\u00f3: \n\u201c\u2026 la libertad de cada individuo no debe tener otros l\u00edmites que la de todos los dem\u00e1s individuos\u201d,\n219 m\u00e1s precisamente, que una per -\nsona convoque la libertad implica que nada ni nadie lo someta, lo influya, lo persuada, lo seduzca o todo lo que se le parezca, en las decisiones de su vida particular, teniendo como l\u00edmite el horizonte \n219 M\u0133ail Bakunin,/uni00A0Dios y el estado, Utopia Libertaria, p\u00e1g. 88.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 317del otro; pero un otro semejante al yo propio, porque si el otro no es libre tampoco yo. La libertad es una acci\u00f3n rec\u00edproca que se hace socialmente. Dice Bakunin: \nLa libertad no es, pues, un hecho de aislamiento, sino de reflexi\u00f3n \nmutua, no de exclusi\u00f3n, sino al contrario, de alianza, pues la libertad de todo individuo no es otra cosa que el reflejo de su humanidad o de su derecho humano en la conciencia de todos los hombres libres, sus hermanos, sus iguales.\n220\nOptar por el suicidio o el homicidio sin la consulta de la libertad es \nuna paradoja en la sociedad. Matarse a uno mismo o a otro es respon -\nsabilidad del sujeto que desea ponerse en la paradoja de la ret\u00f3rica \nsocial. Y de \u00e9l depende salir o no de la paradoja. La sociedad puede in\ufb02uir, es un hecho a considerar.\nIgualmente, podemos deducir que el marcial al que alud\u00edamos m\u00e1s \narriba, al momento de aceptar asistir a la guerra por las circunstancias que fuesen, se suicid\u00f3, opt\u00f3 por la automuerte porque estar en una si-\ntuaci\u00f3n de riesgo como la beligerancia es acelerar el proceso natural de la aniquilaci\u00f3n. Tanto el homicidio como el suicidio son, desde el punto de vista social, procesos que aceleran un suceso inevitable: la muerte. En tal orden de ideas, fumar cigarrillos o comer tacos de carne tambi\u00e9n son un proceso que acelera la defunci\u00f3n porque las m\u00e1s de 200 sus -\ntancias que posee el tabaco son completamente nocivas para la salud y los tacos de carne producen c\u00e1ncer y enfermedades cardiovasculares, o cuando menos su consumo est\u00e1 asociado a ese tipo de padecimientos; estos giros en los h\u00e1bitos y conductas no son rechazados por la sociedad porque generan bene\ufb01cios econ\u00f3micos. La muerte lenta del fumador es, econ\u00f3micamente hablando, m\u00e1s venerada porque enriquece a los due -\n\u00f1os de las f\u00e1bricas e industrias cigarreras. En cambio, la persona que decide suicidarse aisladamente en un cuarto de hotel, en su casa o en cualquier lugar no p\u00fablico, es mal visto socialmente porque, en realidad, lejos de traer un bene\ufb01cio al estado, trae gastos y p\u00e9rdidas para el erario p\u00fablico, \u00a1hay que gastar en el entierro del suicida!\nEl lamento, por parte del estado, es mayor cuando nadie reclama \nel cad\u00e1ver del fallecido. Obviamente, para el estado, eso no es negocio porque el interfecto ya no genera impuestos. Para el estado el ciuda -\ndano s\u00ed tiene un valor en tanto que es productivo, o sea, reproduce el capital y enriquece al capitalista, paga impuestos \ufb01scales al estado \n220 Ibidem/uni00A0p. 89.la violencia contra s\u00ed mismo: pol\u00edtica y \u00e9tica del suicidio 318y consume desorganizadamente. De forma similar, para la religi\u00f3n \u2013y \npor consiguiente para todas las iglesias\u2013 el ciudadano es un feligr\u00e9s en tanto que cumpla con el diezmo y con sus obligaciones morales de creyente. \u00bfPor qu\u00e9 ni el estado ni las iglesias se preocupan por la sa -\nlud real del sujeto? El estado \u2013la violencia institucionalizada dir\u00eda el \ufb01l\u00f3sofo ingl\u00e9s Thomas Hobbes\u2013 tiene la fuerza de eliminar todos los productos nocivos para la salud, \u00bfpor qu\u00e9 no lo hace? Porque el sujeto realmente no le importa nada. Si en realidad le interesara jam\u00e1s permi -\ntir\u00eda un anuncio publicitario que promoviera el consumo de cigarrillos o de comida chatarra. El estado es homicida del sujeto. \u00bfY la iglesia? Tambi\u00e9n porque su in\ufb02uencia moral est\u00e1 dirigida a producir una ideo -\nlog\u00eda que hace que las estructuras econ\u00f3micas de explotaci\u00f3n perma -\nnezcan intactas.\nLa religi\u00f3n incita y promueve el suicidio y, adem\u00e1s, igual que el \nestado es homicida del sujeto al estimular la coerci\u00f3n y la represi\u00f3n; en s\u00edntesis, reducir la libertad del sujeto. Hobbes dec\u00eda que el estado ne-cesitaba de la religi\u00f3n para organizar la sociedad, o sea, que un grupo de hombres mantuviese el poder para bene\ufb01cio personal con la ayuda de la religi\u00f3n y del uso de la fuerza para materializar sus caprichos. Similarmente Bakunin concluy\u00f3 algo parecido: \u201cNo existe, no puede existir Estado sin religi\u00f3n\u201d.\n221 Los sacerdotes del estado trabajan para \nasesinar al sujeto, los de la religi\u00f3n tambi\u00e9n. Mientras el estado siga permitiendo la venta de productos chatarra, la sociedad ser\u00e1 la princi -\npal promotora del suicidio inconsciente de los sujetos y del homicidio directo de los mismos. \u00bfHasta cu\u00e1ndo seguiremos permitiendo que, tanto la religi\u00f3n como el estado, sigan siendo nuestros asesinos?\nEn realidad no importa la salud del fumador \u2013y fumar es una for -\nma de suicidio lento, as\u00ed como la bulimia y la anorexia\u2013, lo que s\u00ed im -\nporta es el despilfarro econ\u00f3mico en bene\ufb01cio de los propietarios del capital que, directamente se bene\ufb01cian por el consumo de cigarrillos o cualquier otro producto similar como el alcohol, los gansitos o los caramelos. Pues bien, podemos ver que en unos casos el suicidio es bien visto, como en el caso de la guerra porque existen intereses\n222 de \n221 Ibidem/uni00A0p. 78.\n222 Una guerra implica una actividad econ\u00f3mica impresionante. Por ejemplo, t\u00f3mese el \ncaso de la pasada guerra entre Estados Unidos e Inglaterra contra Irak. Aqu\u00e9llos dos \npa\u00edses han desplazado a Irak m\u00e1s de 50,000 soldados. \u00c9stos necesitan consumir \ndrogas, condones, jab\u00f3n, comida, etc. Ocupan servicios m\u00e9dicos, de prostituci\u00f3n, de tr\u00e1\ufb01co, legal o ilegal, de drogas, de comunicaciones, etc. Cada bala o misil que se usa bene\ufb01cia a las industrias que se dedican a fabricar armas para matar. Esto es movimiento de capital que se reproduce en todas sus formas y variantes, \u00bfqui\u00e9n \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 319por medio que causan bene\ufb01cios a los propietarios del capital; esos \nintereses no son particulares del sujeto, por supuesto, y s\u00ed de la co-lectividad: es decir, del estado, la iglesia, la burgues\u00eda\u2026 En la mayor\u00eda de los casos el suicidio es rechazado, m\u00e1s cuando no deja bene\ufb01cios econ\u00f3micos a la sociedad. En caso contrario, el suicidio es bien visto, como cuando se solicita un suicidio asistido en una cl\u00ednica u hospital, \u00bfy cu\u00e1l es la causa?\nEn un hospital se brindan medicinas que van matando lentamente \nal paciente; el m\u00e9dico \u2013el agente al servicio del estado, porque recor -\ndemos que la salud puede ser p\u00fablica o privada y, necesariamente las disposiciones de las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas est\u00e1n reglamentadas forzosa -\nmente por el estado, y el m\u00e9dico es el medio del derecho supremo de la sociedad\u2013 es la autoridad que determina cu\u00e1ndo y a qui\u00e9n se le debe suministrar el suicidio asistido. \u00bfY las medicinas de d\u00f3nde provienen? De laboratorios, generalmente de capital privado. Las medicinas son compradas con dinero del pueblo a esos laboratorios. En \u00faltima ins-tancia, los medicamentos proceden de los impuestos del pueblo, pues recordemos que los hospitales funcionan gracias al presupuesto p\u00fa -\nblico que se completa con los impuestos del pueblo o de los recursos que vienen directamente de la venta del petr\u00f3leo o del endeudamiento a organismos \ufb01nancieros como el /b.sc/i.sc/d.sc, el /b.sc/m.sc o el /f.sc/m.sc/i.sc. Este c\u00edrculo de \nactividades genera un negocio redituable para la casta de los m\u00e9dicos principalmente. Esto porque, seg\u00fan el poder de la medicina, ellos son los indicados para determinar el momento preciso para recetar el suici -\ndio asistido o la eutanasia al \u201cpaciente\u201d, y est\u00e1n cobrando un cheque por sus \u201cservicios\u201d ofrecidos.\nAun as\u00ed, la muerte no es tratamiento; es un hecho natural que a \ntodos nos llegar\u00e1 en un tiempo determinado; yo, el autor de estas re -\n\ufb02exiones, no soy m\u00e9dico, pero, contrariamente a la l\u00f3gica del suicidio institucional que el estado ofrece a sus s\u00fabditos, sostengo y me siento capaz de orientar y ofrecer t\u00e9cnicas efectivas de suicidio a cualquier persona que decida suicidarse voluntariamente y que me consulte, adem\u00e1s de que lo har\u00eda gratuitamente, \u00bfpor qu\u00e9 lo har\u00eda? Porque una persona me lo estar\u00eda pidiendo y yo le har\u00eda ese favor; \u00e9ste ser\u00eda como ayudarla a barrer su cochera o cuidarle un gato porque ella tiene que \nse bene\ufb01cia de esta actividad? \u00bfMoralmente este tipo de diligencias, no necesitan de \nactos inmorales para que un \ufb01n sea moralmente bueno, como bien es el caso de esta \nguerra? \u00bfLos recursos para \ufb01nanciar la citada guerra de d\u00f3nde provienen? Todos sa -\nbemos que del presupuesto p\u00fablico de esos dos pa\u00edses que mantienen encendida la \nchispa de la guerra. Del presupuesto hay que pagar el salario del soldado, \u00bfpodemos \nver cu\u00e1les son los intereses reales de la guerra en una l\u00f3gica de consumo exacerbado?la violencia contra s\u00ed mismo: pol\u00edtica y \u00e9tica del suicidio 320ir al mercado a comprar comida, \u00bfqu\u00e9 nos debe hacer suponer que \nlos m\u00e9dicos son los \u00fanicos autorizados, a\u00fan por encima de la libertad de elecci\u00f3n del \u201cpaciente\u201d, para administrar una muerte institucional como el suicidio asistido, o sea, un asesinato convenido y reconocido por la sociedad como \u201ctratamiento m\u00e9dico\u201d? Cuando el estado hace leyes, busca su bene\ufb01cio en prejuicio del sujeto. \u00c9ste no incumbe en nada al estado. El suicidio y el homicidio son un negocio redondo para el estado. \u00c9ste es el \u00fanico autorizado para administrar la muerte (en suicidio u homicidio), y los bene\ufb01cios econ\u00f3micos y morales son di -\nrectos para los particulares que controlan la peor de las opresiones: el Estado. \u00c9ste construye hospitales y, a su vez, parad\u00f3jicamente permite la venta y el consumo de cigarrillos.\nEn algunos a\u00f1os, los consumidores de cigarros estar\u00e1n hospita-\nlizados en esos mismos nosocomios construidos con impuestos del mismo fumador. Tambi\u00e9n el estado produce m\u00e9dicos encargados de rehabilitar a esos fumadores en cl\u00ednicas especiales de rehabilitaci\u00f3n cuando el ciudadano corre con suerte, o, desgraciadamente, de foren -\nses para recoger a los muertos producidos por el c\u00e1ncer y el en\ufb01sema pulmonar. El negocio bene\ufb01cia directamente a la casta de los m\u00e9dicos, forenses, jueces, comerciantes, polic\u00edas, etc., que cuentan con una fuente segura de empleo que legalmente siempre existir\u00e1 en la socie-dad. Cuando el m\u00e9dico o el funcionario estatal cobran su cheque es gracias a la existencia de este c\u00edrculo social o, en palabras m\u00edas, f\u00e1-brica de enfermedades arti\ufb01ciales. El bene\ufb01cio econ\u00f3mico de la casta m\u00e9dica o de los sacerdotes del estado, signi\ufb01ca el sufrimiento del suje -\nto (por el suicidio u el homicidio). Inopinadamente, \u00bfpodemos darnos una idea aproximada de lo que signi\ufb01ca el negocio del suicidio y del homicidio institucionales controlados y organizados por el estado y la casta m\u00e9dica? \u00bfEntendemos y comprendemos por qu\u00e9 el suicidio es mal visto en la sociedad? \u00bfSon, el suicidio y el homicidio, problemas morales, econ\u00f3micos o m\u00e9dicos, luego de las anteriores re\ufb02exiones y cuestiones planteadas?\n\u00bfPor qu\u00e9 se proh\u00edben el suicidio y el homicidio en algunas cir -\ncunstancias y, opuestamente, es difundido, apoyado y justi\ufb01cado en otras? No es dif\u00edcil suponer que la econom\u00eda es el motor moral de este planteamiento. As\u00ed como en el cristianismo, el pecado es su econom\u00eda porque sin pecado no hay penitencia, por tanto, diezmo o limosna, al interior de la sociedad y del estado, el suicidio y el homicidio son una de sus principales fuentes econ\u00f3micas en el \u00e1mbito de la salud porque si hay suicidio el m\u00e9dico y el siquiatra tienen trabajo, si hay homicidio el forense y el juez tambi\u00e9n. Por otro lado, en el supuesto de que el \nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 321sujeto se suicide en un caso donde no se de\ufb01endan los intereses de la sociedad, inmediatamente es discriminado y puesto en la catego -\nr\u00eda siqui\u00e1trica de los \u201cenfermos mentales\u201d. Las conductas voluntarias pueden ser de varios tipos. Ejemplo, decidir ir de paseo el domingo por la tarde al parque, disponerse a usar zapatos negros sin calcetines para ir a una \ufb01esta formal, resolver un problema matem\u00e1tico sin calcu -\nladora, tomar tequila en una cantina, fumar puros cubanos afuera del palacio de gobierno, quitarse la vida (suicidarse), etc. En caso de que una persona adulta fume cigarrillos en la calle, no hay ning\u00fan problema en la sociedad, y es una decisi\u00f3n voluntaria no cuestionada por nadie; pero, en caso contrario, si una persona decide suicidarse, entonces la sociedad se molesta por esa decisi\u00f3n, y hay conmoci\u00f3n e indignaci\u00f3n.\nLa sociedad etiqueta tanto a personas que \ufb01niquitan el suicidio, \nas\u00ed como a las que fallan en su intento de autohomicidio o a personas que tienen pensamientos e ideas al respecto, como individuos inadap-tados, anormales, asociales o \u201cenfermos mentales\u201d,\n223 simplemente \nporque la opci\u00f3n elegida no estuvo dentro del patr\u00f3n de los c\u00e1nones morales impuestos por la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n en la sociedad a to -\ndos sus miembros. Ahora bien, la decisi\u00f3n no es un problema ni m\u00e9 -\ndico ni pol\u00edtico, m\u00e1s bien es \u00e9tico, es decir, \ufb01los\u00f3\ufb01co. Etiquetar a una persona que opt\u00f3 por el autohomicidio como enfermo mental, desa -\ndaptado o cualquier acepci\u00f3n parecida siempre ser\u00e1 un recurso ideol\u00f3 -\ngico de la sociedad para aniquilar la libertad de decisi\u00f3n del individuo. Los padres de familia fuman cigarrillos frente a sus h\u0133os, es decir, de -\nciden voluntariamente comportarse de esa manera y nadie los cuestio -\nna ni critica; tambi\u00e9n consumen alcohol frente a ellos, e igualmente, nadie ve como mala esa conducta. Cuando un ni\u00f1o hace lo mismo, in -\nmediatamente es reprendido moralmente por los adultos, es decir, sus propietarios, controladores y represores, \u00bfhemos de suponer que los padres son \u201cenfermos mentales\u201d y los h\u0133os no?\nEl efecto del alcohol y del cigarro es el mismo en hombres, mu -\njeres, ancianos, ricos, pobres, blancos, negros, ni\u00f1as o ni\u00f1os chapa -\nrros. En una \ufb01esta de adultos el consumo de alcohol, de cigarrillos y de drogas \u2013la aspirina, el caf\u00e9 y los analg\u00e9sicos diversos son drogas comunes usados por la gran mayor\u00eda de la sociedad\u2013 es obligatorio, \u00bfpor qu\u00e9 no etiquetarlos como \u201cenfermos mentales\u201d? Decir que un sui -\ncida potencial o un homicida es un posible \u201cenfermo mental\u201d, es un \n223 Cfr. Szasz, Thomas./uni00A0 Esquizofrenia. El s\u00edmbolo sagrado de la psiquiatr\u00eda . Tr. Mercedes \nBenet. Recomiendo la lectura completa del texto anterior para comprender la cuesti\u00f3n \nplanteada.la violencia contra s\u00ed mismo: pol\u00edtica y \u00e9tica del suicidio 322ox\u00edmoron y crea confusi\u00f3n; no nos ayuda en nada a entender las cau -\nsas reales del suicidio y del homicidio en sus consecuencias sociales. \nCierto presidente de un pa\u00eds del norte de Am\u00e9rica hizo una guerra que caus\u00f3 muerte, sufrimiento y destrucci\u00f3n en el Oriente Medio; tal guerra ha producido la muerte de muchas personas (o sea, se ha asesinado) civiles inocentes que no eran responsables de nada; y, que yo sepa, ning\u00fan siquiatra etiquet\u00f3 p\u00fablicamente a ese presidente como \u201cenfer -\nmo mental\u201d; tampoco, ni los m\u00e9dicos ni los sicoanalistas lo han \u201cdiag -\nnosticado\u201d mani\ufb01estamente como sic\u00f3tico, esquizofr\u00e9nico, maniaco, neur\u00f3tico, etc. \u00bfQui\u00e9nes son m\u00e1s peligrosos: los \u201cenfermos mentales\u201d que est\u00e1n hospitalizados (en realidad, reprimidos, encarcelados y tor -\nturados) en el hospital siqui\u00e1trico \u2014San Juan de Dios\u2014 o el citado pre -\nsidente? \u00bfQui\u00e9n produce m\u00e1s \u201cda\u00f1o\u201d a la sociedad: los suicidas que act\u00faan a diario o el presidente convocado? \u00bfPor qu\u00e9 el \u201cenfermo men -\ntal\u201d (suicida u homicida, seg\u00fan el caso) s\u00ed es diagnosticado, medicado y tratado por m\u00e9dicos, siquiatras y sicoanalistas, y, a la vez, el multici -\ntado presidente no? \u00bfRealmente qu\u00e9 se esconde tras de s\u00ed en el tema del suicidio, el homicidio y la enfermedad mental, en la sociedad con -\ntempor\u00e1nea? A\ufb01rmar el suicidio es revelarse a la autoridad del estado.\nBibliograf\u00eda\nB/a.sc/k.sc/u.sc/n.sc/i.sc/n.sc, Mijail. Dios y el estado. Utop\u00eda Libertaria, Argentina, 2003.R/u.sc/i.sc/z.sc  A/r.sc/r.sc/i.sc/o.sc/l.sc/a.sc, Claudia. La Jihad Isl\u00e1mica. \u00bfUna guerra santa? Religi\u00f3n \ny pol\u00edtica en el Oriente Medio. Sensei, Guadalajara, 2001.\nS/z.sc/a.sc/s.sc/z.sc , Thomas. Esquizofrenia. El s\u00edmbolo sagrado de la psiquiatr\u00eda. \nTr. Mercedes Benet, Ediciones Coyoac\u00e1n, M\u00e9xico, 2002.\nS/z.sc/a.sc/s.sc/z.sc , Thomas. Libertad Fatal. \u00c9tica y pol\u00edtica del suicidio. Tr. \nFrancisco Beltr\u00e1n Adell, Paid\u00f3s, Barcelona, 2002.\u00cdndice\n5 Presentaci\u00f3n\n9 Primera parte: Las conferencias magistrales\n10 mesa uno: Violencia de g\u00e9nero \n10 Violencia, sufrimiento, perd\u00f3n\n  Pedro Antonio Reyes Linares\n 23 Hacia una cr\u00edtica de la violencia contra la mujer\n  Roc\u00edo Salcido Serrano\n35 mesa dos: Violencia pol\u00edtica (Nacional e internacional) 35 Violencia Pol\u00edtica en M\u00e9xico\n  Esteban Garaiz\n 38 Cr\u00edtica a la pol\u00edtica moderna como rehabilitaci\u00f3n \ndel estudio de la sociabilidad\n  Jaime Torres Guill\u00e9n\n52 mesa tres: Violencia y religi\u00f3n 52 Nuestras violencias necesitan la vera religio\n  H\u00e9ctor Javier Franco V\u00e1zquez\n 61 El concepto de violencia y su relaci\u00f3n con lo \nreligioso en el pensamiento de Ren\u00e9 Girard\n  Oscar Valencia Magall\u00f3n\n 73 Una entrada al laberinto de la violencia y la religi\u00f3n\n  Carlos Mongardi Domenicali\n77 mesa cuatro: Violencia en el imaginario mexicano\n 77 El mexicano, \u00bfun ser violento?\n  J. Ignacio Mancilla\n 90 Violencia y literatura en el imaginario mexicano: apuntes \nsobre la propuesta democr\u00e1tica de Carlos Fuentes\n  Luis Fernando Su\u00e1rez C\u00e1zares\n 90 El rostro violento de M\u00e9xico: del infierno a la historia\n  Alfonso Alfaro Barreto\n105 mesa cinco: Econom\u00eda y violencia\n 105 Econom\u00eda capitalista y crimen organizado\n  Felipe Zerme\u00f1o\n 112 La econom\u00eda de Pluto\u2026 y de su querido Kratos \n  Luis Ignacio Rom\u00e1n Morales\n 128 Seguridad ciudadana en M\u00e9xico\n  Dante Jaime Haro Reyes\n143 mesa seis: Antropolog\u00eda y violencia\n 143 Auto-suficiencia, auto-nom\u00eda, absolutizaci\u00f3n: \nla violencia de la modernidad\n  Pedro Juan de Velasco y Rivero, sj.\n 164 Jerusal\u00e9n, sacramento de Paz y s\u00edmbolo de la divisi\u00f3n entre \nlos hombres. Reflexiones y cuestionamientos de un peregrino\n  Luis Armando Aguilar Sahag\u00fan\n 178 Antropolog\u00eda y violencia. Los mitos filos\u00f3ficos \nde los defensores de la violencia\n  Fernando Carlos Vevia Romero\n188 mesa siete: La filosof\u00eda en Jalisco\n 188 Lic. Carlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n\n  Arturo Gonz\u00e1lez Mac\u00edas\n 191 Mtro. Carlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n y su pensamiento jurista\n  Francisco Jos\u00e9 Zamora Brise\u00f1o\n 196 cgd, fil\u00f3sofo en la praxis\n  Juan M. Negrete203 Segunda parte: Las ponencias\n205 mesa uno: Violencia de g\u00e9nero\n 205 La violencia de g\u00e9nero y el amor rom\u00e1ntico\n  Gema Catalina Hern\u00e1ndez Cervantes\n 207 La construcci\u00f3n violenta del g\u00e9nero\n  Sergio Andr\u00e9s Gonz\u00e1lez Vidales\n210 mesa dos: Violencia pol\u00edtica (nacional e internacional)\n 210 Dial\u00e9ctica de la alteridad e imposici\u00f3n\n  Alejandra Villegas Valles\n 212 Auschwitz. La nuda vida: restos, herencias y pliegues\n  Esteban Arellano Garc\u00eda\n 214 Ayotzinapa, pol\u00edtica de estado\n  Juan M. Negrete\n 221 El narcotr\u00e1fico como expresi\u00f3n de la violencia originada a \npartir de la crisis del proyecto \u00e9tico jur\u00eddico de la modernidad\n  Michel Ram\u00edrez Maldonado\n 224 Violencia, ideolog\u00eda y utop\u00eda\n  David de Anda Gonz\u00e1lez\n225 mesa tres: Violencia y religi\u00f3n\n 225 Satyagraha y Tolstoi\n  Jose\ufb01na Reyes Quintanar\n 236 Las contradicciones modernas y las distintas l\u00f3gicas para enfrentarlas\n  Alonso Nava Amezcua\n 246 Violencia y religiosidad popular\n  Luis Angel Mora Castro\n257 mesa cuatro: Violencia en el imaginario mexicano\n 257 La violencia a trav\u00e9s de las redes sociales\n  Ixchetel Ariane Mart\u00ednez Ay\u00f3n\n 264 Auschwitz y Tlatelolco: Verg\u00fcenza mundial y tropiezo nacional\n  Candelario Guzm\u00e1n Manuel Alejandro\n 265 Deporte, violencia f\u00edsica y simb\u00f3lica\n  \u00c1ngel Emmanuel Rangel Bocardo\n 269 El imaginario nacional como debate y arena\n  Jos\u00e9 Luis Bermeo Vega\n282 mesa cinco: Econom\u00eda y violencia\n 282 \u00bfC\u00f3mo comprender a Marx desde la econom\u00eda del siglo xxi en M\u00e9xico?\n  Ignacio Garc\u00eda Solano\n 283 El embrutecimiento progresivo del alma: El regreso \ndialectico a la naturaleza y misticismo causado por el \nmercado. G\u00e9nesis de la violencia contempor\u00e1nea\n  Daniel Vladimir Orozco Torrez\n 285 \u00bfCu\u00e1l es la l\u00f3gica de la violencia generada por la frustraci\u00f3n econ\u00f3mica?\n  Juan Miguel Huerta Mendoza\n291 mesa seis: Antropolog\u00eda y violencia\n 291 Humanizaci\u00f3n (vida sentido) y hominizaci\u00f3n \n(vida nuda): ra\u00edces de la violencia\n  Jorge de la Torre L\u00f3pez\n 296 Met\u00e1fora, tropo violento\n  Ricardo Antonio Gonz\u00e1lez \u00c1guila\n 297 El Tesoro del Fil\u00f3sofo\n  Alfonso Rubio Delgado\n 299 La esperanza como subversi\u00f3n ante la injusticia y la violencia\n  H\u00e9ctor Noel Jos\u00e9 Reyes\n 302 La creencia como fundamento antropol\u00f3gico de la \nviolencia, y el di\u00e1logo como posibilidad de comprensi\u00f3n\n  Antonio Cham Fuentes\n 306 Una inquietud que atraviesa el r\u00edo: el cuidado en contexto de violencias\n  Rafael Rivadeneyra Fentanes\n 314 La violencia contra s\u00ed mismo: pol\u00edtica y \u00e9tica del suicidio\n  Flavio Pinedo M\u00e1rquezM/t.sc/r.sc/o.sc. J/o.sc/r.sc/g.sc /e.sc A/r.sc/i.sc/s.sc/t.sc/oacute.sc/t.sc/e.sc/l.sc/e.sc/s.sc S/a.sc/n.sc/d.sc/o.sc/v.sc/a.sc/l.sc D/iacute.sc/a.sc/z.sc\ngobernador constitucional del estado de jalisco\nL/i.sc/c.sc. R/o.sc/b.sc/e.sc/r.sc/t.sc/o.sc L/oacute.sc/p.sc/e.sc/z.sc L/a.sc/r.sc/a.sc\nsecretario general de gobierno\nD/r.sc/a.sc. M/y.sc/r.sc/i.sc/a.sc/m.sc V/a.sc/c.sc/h.sc/e.sc/z.sc P/l.sc/a.sc/g.sc/n.sc/o.sc/l.sc\nsecretaria de cultura\nD/r.sc. T/o.sc/m.sc/aacute.sc/s.sc E/d.sc/u.sc/a.sc/r.sc/d.sc/o.sc O/r.sc/e.sc/n.sc/d.sc/a.sc/i.sc/n.sc V/e.sc/r.sc/d.sc/u.sc/z.sc/c.sc/o.sc\ndirector general de patrimonio cultural\nL/i.sc/c.sc. K/a.sc/r.sc/i.sc/m.sc/e.sc M/a.sc/l.sc/d.sc/o.sc/n.sc/a.sc/d.sc/o.sc C/a.sc/r.sc/l.sc/iacute.sc/n.sc\ncoordinadora b y encargada de la direcci\u00f3n \nde investigaciones y publicacionesmemoria iii congreso   \njalisciense de filosof\u00eda  \n \nSe termin\u00f3 de imprimir en los talleres  \nde O/uniFB00set Studio, Miguel Blanco 1399, \nCol. Americana, 44100,  \nGuadalajara, Jalisco.\nAgosto 2018memoria iii congreso   \njalisciense de filosof\u00eda  \n \nSe termin\u00f3 de imprimir en los talleres  \nde O/uniFB00set Studio, Miguel Blanco 1399, \nCol. Americana, 44100,  \nGuadalajara, Jalisco.\nAgosto 2018\nmemoria iii\ncongreso jalisciensede filosof\u00eda 2016  \nJuan M anuel N egrete Naranj o, coordina dor\ncol ecci \u00f3n human idades\nsecretar\u00eda de  cul tura \u2014gobie rno de jali scocongreso jalisciense de \nfilosof\u00eda 2016\nLa casona del seminario mayor de Guadalajara abri\u00f3 sus espacio-\nsas instalaciones para albergar la realizaci\u00f3n de los trabajos del tercer congreso jalisciense de \ufb01losof\u00eda. El evento transcurri\u00f3 por los d\u00edas 18, 19 y 20 de febrero del a\u00f1o 2016, bajo el t\u00edtulo de Nuestras \nviolencias, pasado y presente: \u00bflaberinto sin salida?  Se recoge en este volumen la mayor\u00eda de las conferencias dictadas en el congreso y una buena cantidad de las ponencias presentadas. No todas, desafortunadamente. El material aparece dividido en dos partes. En la primera se registran las conferencias de los invitados especiales, que son reconocidos profesionales de esta disciplina. En la segunda se publican muchas de las ponencias que llegaron a las mesas de trabajo. Dentro de los objetivos que contemplan las distintas ediciones de estos congresos de \ufb01losof\u00eda, est\u00e1 el de rescatar la personalidad de pensadores locales, median-te un sencillo homenaje a su memoria. En esta ocasi\u00f3n fue elegido el maestro universitario Carlos Gonz\u00e1lez Dur\u00e1n.\nmemoria iii congreso jalisciense de filosof\u00eda 2016  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}