{"title": "Vacunas, un seguro de vida para el viajero", "author": null, "url": "https://www.segg.es/ciudadania/2012/06/28/vacunas-un-seguro-de-vida-para-el-viajero", "hostname": "segg.es", "description": "Alrededor de 12-13 millones de espa\u00f1oles viajamos cada a\u00f1o al extranjero, seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de Turismo. Cerca de un mill\u00f3n de esos viajes se realiz", "sitename": "SEGG", "date": "2012-06-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vacunas, un seguro de vida para el viajero\nSeg\u00fan las estimaciones, de cada cien mil viajeros que se desplazan a los tr\u00f3picos, 50 mil sufrir\u00e1n alg\u00fan problema de salud; ocho mil necesitar\u00e1n consultar a un m\u00e9dico durante el viaje; cinco mil pasar\u00e1n al menos un d\u00eda del viaje encamados por enfermedad; mil cien sufrir\u00e1n alg\u00fan grado de incapacidad durante o despu\u00e9s del viaje; 300 ser\u00e1n hospitalizados durante el viaje o a su regreso; 50 tendr\u00e1n que ser evacuados o repatriados; y uno fallecer\u00e1. Seg\u00fan los m\u00e9dicos especialistas en medicina tropical, la causa m\u00e1s frecuente que provoca problemas en la salud tras un viaje al tr\u00f3pico son las infecciones, con un 2-3 por ciento de la mortalidad. Pero, \u00bfsabemos que muchas de estas infecciones podr\u00edan haberse prevenido?\nDestino elegido y posibilidad de enfermarEl riesgo de enfermar en un viaje de una enfermedad infecciosa depende de diferentes factores. En primer lugar, del destino elegido: qu\u00e9 pa\u00edses se visitan, qu\u00e9 zonas y en qu\u00e9 momento del a\u00f1o (estaci\u00f3n seca o lluviosa) o si hay alguna epidemia declarada en ese momento. En segundo lugar, la susceptibilidad del propio viajero (edad, sexo, otros factores de riesgo, como enfermedades cr\u00f3nicas que se padezcan, si es o no nativo del pa\u00eds visitado). Es igualmente importante la duraci\u00f3n del viaje: a mayor estancia, mayor exposici\u00f3n. Y, por \u00faltimo, en qu\u00e9 condiciones se viaja: turista en circuitos organizados, o senderismo/trekking, viaje de negocios, cooperante o comunidades religiosas, etc\u00e9tera.\nPor estas circunstancias, cada viajero al tr\u00f3pico supone un reto diferente y requiere de un consejo individualizado. Para recibir ese consejo, es necesario realizar la consulta al m\u00e9dico de cabecera o a un Centro de Vacunaci\u00f3n Internacional con suficiente antelaci\u00f3n, al menos 4-6 semanas previas a la salida, para poder recibir la medicaci\u00f3n necesaria para cubrir el periodo de tiempo que dure la estancia en la zona de riesgo as\u00ed como las vacunas que estime pertinentes.\nMedidas para un viaje saludable\n- Tener precauci\u00f3n con el agua y los alimentos: muchas infecciones graves (hepatitis A, fiebre tifoidea, c\u00f3lera, diarrea del viajero) se transmiten a trav\u00e9s del agua y de alimentos contaminados. Debe tomarse la precauci\u00f3n de no ingerir alimentos a temperatura ambiente o crudos, o que no est\u00e9n pelados en el caso de las frutas. Debe evitarse el consumo de alimentos que se obtengan en puntos no controlados, como los puestos callejeros. Hay que tener precauci\u00f3n especial con la reposter\u00eda y los helados y tratar de beber exclusivamente agua embotellada o l\u00edquidos envasados industrialmente; si ello no fuera posible, o en caso de duda, hay que hervirla durante diez minutos. Tambi\u00e9n es necesario evitar el hielo, si la procedencia del agua no es segura, y no cepillarse los dientes con agua sin garant\u00edas de salubridad.\n- Llevar un botiqu\u00edn: el viajero que tenga una enfermedad cr\u00f3nica, aparte de proveerse de su medicaci\u00f3n habitual en cantidad suficiente para cubrir el viaje, deber\u00e1 llevar un resumen de su historial m\u00e9dico, preferiblemente escrito en ingl\u00e9s. El botiqu\u00edn b\u00e1sico debe contener medicaci\u00f3n para dolencias comunes, como analg\u00e9sicos/antiinflamatorios/antipir\u00e9ticos, sales de rehidrataci\u00f3n oral, antis\u00e9pticos para heridas, esparadrapo y vendas est\u00e9riles, antihistam\u00ednicos y tratamientos para las picaduras de insectos. En zonas donde la malaria sea una enfermedad end\u00e9mica, debe incluirse tambi\u00e9n un repelente de mosquitos.\n- Vacunarse: algunas vacunaciones est\u00e1n sometidas a una regulaci\u00f3n internacional, pudiendo las autoridades locales del pa\u00eds visitado exigir un Certificado internacional de Vacunaci\u00f3n. Es Espa\u00f1a, este tipo de vacunas y la correspondiente expedici\u00f3n del certificado de vacunaci\u00f3n s\u00f3lo pueden ser administradas en los Centros de Vacunaci\u00f3n Internacional oficiales autorizados. Es el caso de la vacuna frente a la fiebre amarilla, enfermedad v\u00edrica transmitida por la picadura de un mosquito y end\u00e9mica en gran parte de \u00c1frica, zonas del sur de Am\u00e9rica Central hasta el bajo Amazonas, incluyendo \u00e1reas de pa\u00edses como Bolivia, Brasil, Ecuador, Colombia y Per\u00fa. La mayor\u00eda de vacunas son recomendadas y exentas de la necesidad de certificarse su administraci\u00f3n, pero siempre debemos recordar que la vacunaci\u00f3n es la herramienta m\u00e1s eficaz para la prevenci\u00f3n de determinadas enfermedades infecciosas. Dependiendo del destino encontraremos una situaci\u00f3n sanitaria diferente: la hepatitis A es una enfermedad v\u00edrica, distribuida por todo el planeta, con frecuentes brotes epid\u00e9micos. Se trasmite de persona a persona y por la ingesti\u00f3n de alimentos y l\u00edquidos contaminados. Las zonas con m\u00e1s alta incidencia de hepatitis A son \u00c1frica, Asia, Am\u00e9rica Central y del Sur, mediterr\u00e1neo y el Este de Europa; la fiebre tifoidea es una enfermedad infecciosa que se transmite al ingerir alimentos y bebidas contaminadas. La incidencia en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo es muy alta. Los pa\u00edses m\u00e1s afectados se encuentran en \u00c1frica, Sudeste asi\u00e1tico, Oriente Medio y Am\u00e9rica Central y Am\u00e9rica del Sur. Los s\u00edntomas cursan con fiebre y diarrea; el t\u00e9tanos es una enfermedad de distribuci\u00f3n mundial, y se recomienda administrar una dosis a todos los viajeros que no hayan recibido una dosis de vacuna antitet\u00e1nica en los \u00faltimos diez a\u00f1os; el c\u00f3lera es una enfermedad infecciona aguda del intestino. Su transmisi\u00f3n es por agua y alimentos contaminados. Es una enfermedad end\u00e9mica en \u00c1frica, Sudeste asi\u00e1tico, en Am\u00e9rica Central y del Sur. Junto a las medidas generales de higienizaci\u00f3n de aguas y alimentos, existe una vacuna de administraci\u00f3n oral indicada para viajeros. Otras enfermedades inmunoprevenibles a considerar en funci\u00f3n del viaje y del estado vacunal del viajero son: la hepatitis B (\u00c1frica, Am\u00e9rica del Sur, Este de Europa, Mediterr\u00e1neo Oriental, sudeste asi\u00e1tico, China, Islas del Pac\u00edfico Sur); la meningitis meningoc\u00f3cica, en viajes al \u00c1frica Subsahariana o en pa\u00edses con alertas por brotes, la poliomielitis, para aquellos pa\u00edses que a\u00fan son end\u00e9micos (\u00c1frica, Oriente Medio, Sudeste Asi\u00e1tico); la rabia, cuya vacuna se recomienda a viajeros a zonas end\u00e9micas y con alta probabilidad de exposici\u00f3n (cazadores, multiaventura, etc\u00e9tera). Igualmente, una persona que tenga 60 o m\u00e1s a\u00f1os, o que tenga alguna enfermedad cr\u00f3nica, al desplazarse a una zona tropical siempre deber\u00e1 vacunarse contra la gripe. Por \u00faltimo, existen vacunas a considerar en situaciones muy espec\u00edficas, como las de la encefalitis japonesa, el neumococo, la varicela o la difteria.\nY despu\u00e9s del viaje\u2026Algunas enfermedades se manifiestan tras el regreso de nuestro viaje, pudiendo aparecer los s\u00edntomas bastante tiempo despu\u00e9s de haber abandonado la zona de exposici\u00f3n. Ante su aparici\u00f3n, se debe informar al m\u00e9dico de nuestros viajes realizados en el \u00faltimo a\u00f1o a zonas tropicales.\nSociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["javascript:recordar_clave()", "javascript:comprobar_acceso()", "javascript:comprobar_recordar()", "javascript:cambiar_letra(0)", "javascript:cambiar_letra(1)", "https://www.facebook.com/SociedadEspanolaDeGeriatriaYGerontologia?ref=hl", "https://twitter.com/@seggeriatria", "https://www.linkedin.com/in/seggeriatria", "javascript:logueo()", "/registro", "javascript:buscando()", null, "/actualidad-segg/noticias", "/actualidad-segg/notas-de-prensa", "/actualidad-segg/impactos-en-prensa", "/actualidad-segg/covid-19", "/actualidad-segg/vivir-mejor-en-casa", "/actualidad-segg/contacto-prensa", null, "/institucional/saludo-del-presidente", "/institucional/la-segg", "/institucional/junta-directiva", "/institucional/mision-vision-valores", "/institucional/estatutos", "/institucional/fundacion-envejecimiento-y-salud", null, "/participacion/sociedades-autonomicas", "/participacion/grupos-de-trabajo", "/participacion/participacion-sectorial", "/participacion/socios-estrategicos-protectores-institucionales", "/participacion/condiciones-colaboraciones", "/participacion/procedimiento-de-realizacion-de-cursos-y-proyectos-en-segg", null, "https://formacion.segg.es", "https://formacion.segg.es/#!/webinars-segg", "/formacion/agenda-de-actividades", "/formacion/mir-de-geriatria", "/formacion/becas-y-premios", "https://formacion.segg.es/#!/sesiones-nacionales-de-geriatria-segg", "https://formacion.segg.es/#!/sesiones-nacionales-de-gerontologia-segg", null, "/publicaciones/regg", "/publicaciones/biblioteca-online-segg", "/publicaciones/boletin", "/publicaciones/libro-blanco-de-nutricion", null, "/acreditacion/acreditacion-servicios-sociales", "/acreditacion/acreditacion-docente-cientifica", null, "/ciudadania/recursos-y-noticias", "/ciudadania/entrevistas", "/ciudadania/envejecimiento-saludable", null, "javascript:logueo('','portal-del-socio')", "/registro-socios", "/socios/equipo-secretaria", "/socios/contacto-secretaria", "/actualidad-segg", "/actualidad-segg", "/actualidad-segg", "/actualidad-segg/noticias", "/actualidad-segg/notas-de-prensa", "/actualidad-segg/impactos-en-prensa", "/actualidad-segg/covid-19", "/actualidad-segg/vivir-mejor-en-casa", "/actualidad-segg/contacto-prensa", null, "/institucional/saludo-del-presidente", "/institucional/la-segg", "/institucional/junta-directiva", "/institucional/mision-vision-valores", "/institucional/estatutos", "/institucional/fundacion-envejecimiento-y-salud", null, "/participacion/sociedades-autonomicas", "/participacion/grupos-de-trabajo", "/participacion/participacion-sectorial", "/participacion/socios-estrategicos-protectores-institucionales", "/participacion/condiciones-colaboraciones", "/participacion/procedimiento-de-realizacion-de-cursos-y-proyectos-en-segg", null, "https://formacion.segg.es", "https://formacion.segg.es/#!/webinars-segg", "/formacion/agenda-de-actividades", "/formacion/mir-de-geriatria", "/formacion/becas-y-premios", "https://formacion.segg.es/#!/sesiones-nacionales-de-geriatria-segg", "https://formacion.segg.es/#!/sesiones-nacionales-de-gerontologia-segg", null, "/publicaciones/regg", "/publicaciones/biblioteca-online-segg", "/publicaciones/boletin", "/publicaciones/libro-blanco-de-nutricion", null, "/acreditacion/acreditacion-servicios-sociales", "/acreditacion/acreditacion-docente-cientifica", null, "/ciudadania/recursos-y-noticias", "/ciudadania/entrevistas", "/ciudadania/envejecimiento-saludable", null, "javascript:logueo('','portal-del-socio')", "/registro-socios", "/socios/equipo-secretaria", "/socios/contacto-secretaria", "javascript:history.back()", "/actualidad-segg/reportajes", "/ciudadania/portada", null, "javascript:logueo()", "/registro", "/media/descargas/ventajas_SEGG.pdf", "https://formacion.segg.es", "https://formacion.segg.es", "/socios/bolsa-de-trabajo", "/participacion/grupos-de-trabajo", "https://www.vivirmejorencasa.org", "/pdfViewer/web/viewer.asp?archivo=vacunacion2022-2023", "/publicaciones/regg", "http://www.uemsgeriatricmedicine.org", "/media/descargas/A5_Guia-Cuidado-sin-sujeciones.pdf", "https://eugms2023.com/", "https://www.segg.es/investigacion/2020/09/14/una-campa%C3%B1a-global-contra-el-edadismo", "/aviso-legal", "/politica-privacidad", "/politica-cookies", "javascript:void(0);", "/actualidad-segg/contacto-prensa", "/socios/contacto-secretaria", "https://www.facebook.com/SociedadEspanolaDeGeriatriaYGerontologia?ref=hl", "https://twitter.com/@seggeriatria", "https://www.linkedin.com/in/seggeriatria"]}