{"title": "La confianza en las vacunas: Espa\u00f1a un modelo en occidente - Gaceta M\u00e9dica", "author": "Santiago de Quiroga", "url": "https://gacetamedica.com/opinion/la-confianza-en-las-vacunas-espana-un-modelo-en-occidente/", "hostname": "gacetamedica.com", "description": "Las vacunas actuales no impiden la transmisi\u00f3n de la COVID-19 de personas vacunadas y la pandemia no se controlar\u00e1 hasta tener vacunas esterilizantes", "sitename": "Gaceta M\u00e9dica", "date": "2021-07-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Parece una incongruencia, pero la confianza en las vacunas es un problema sanitario de primer orden en nuestro pa\u00eds vecino, Francia. Las dudas sobre algunas vacunas se han suscitado por la rapidez de su desarrollo y registro, con falta de transparencia en sus resultados cl\u00ednicos en algunos casos.\nRusia y China son los pa\u00edses que ocasionan estas dudas respecto a la eficacia y seguridad de sus vacunas, y ambas han contado con el Estado respectivo como defensor de una vacuna nacional. Una vacuna que se utiliza con fines geopol\u00edticos para ganar influencia.\n\u201cEl desarrollo de las vacunas de empresas Chinas (Sinovac y Sinopharm) ha generado dudas sobre su transparencia en los datos de sus ensayos cl\u00ednicos\u201d\nVacunas chinas: dudas sobre su eficacia\nEl desarrollo de las vacunas de empresas Chinas (Sinovac y Sinopharm) ha generado dudas sobre su transparencia en los datos de sus ensayos cl\u00ednicos. Ambas vacunas se utilizan ampliamente en pa\u00edses de bajos y medianos ingresos. Estas vacunas de virus inactivados han mostrado resultados dispares.\nEn un ensayo en Brasil con dos dosis de Sinovac se obtuvo una eficacia del 51%. Con la vacuna de Sinopharm los resultados comunicados en varios pa\u00edses fueron de una eficacia del 79%. La OMS decidi\u00f3 aprobar de emergencia la vacuna de Sinovac, a pesar de su escasa eficacia en comparaci\u00f3n con otras vacunas. Son vacunas sin requerimientos de conservaci\u00f3n y son \u00fatiles en pa\u00edses que no pueden mantener la cadena de fr\u00edo m\u00e1s all\u00e1 de un refrigerador normal.\n100 pa\u00edses usan Sinovac\nUn total de 100 pa\u00edses de Asia, Am\u00e9rica del Sur y \u00c1frica utilizan la vacuna de Sinovac. Ya han sido entregadas casi 1.000 millones de estas vacunas en todo el mundo.\nChile est\u00e1 entre los pa\u00edses con mayor ratio de vacunaci\u00f3n de su poblaci\u00f3n, que alcanza el 70% de la poblaci\u00f3n. La variante delta m\u00e1s contagiosa se ha hecho prevalente en este pa\u00eds y han vuelto al toque de queda. La mayor\u00eda de los chilenos se han vacunado con Sinovac. Hay otros ejemplos de poblaciones con altos ratios de vacunaci\u00f3n con Sinopharm (Seychelles, Mongolia, Indonesia) con un resultado de protecci\u00f3n inmunitaria dudoso. Sin embargo, parece que podr\u00eda haber otros factores responsables de la baja eficacia de estas vacunas.\nRusia: ejemplo de mala gesti\u00f3n\nVladimir Putin se dirigi\u00f3 en junio de 2020 a los asistentes al Foro Econ\u00f3mico Mundial celebrado en San Petersburgo, el primero postpand\u00e9mico, afirmando que \u201cRusia ahora permite este tipo de celebraciones sin riesgo de diseminar la infecci\u00f3n\u201d. Ni era cierto entonces ni est\u00e1n mejor ahora, inmersos en una nueva ola que es m\u00e1s mortal que ninguna otra del pa\u00eds, con m\u00e1s de 600 fallecidos al d\u00eda.\n\u201cRusia ha registrado m\u00e1s de 460.000 muertes adicionales, de las que s\u00f3lo atribuye 85.000 a la COVID-19. La falsa sensaci\u00f3n de seguridad ha sido una trampa mortal para los ciudadanos rusos\u201d\nLa vacuna rusa bautizada como \u201cSputnik V\u201d es similar a la de AstraZeneca, y aparentemente igual de efectiva. Pero en Rusia s\u00f3lo han conseguido vacunarse un 20% de la poblaci\u00f3n. El problema son las dudas de la poblaci\u00f3n en la vacuna que tanto entusiasmo ha desatado en su Gobierno.\nMientras que Europa se sum\u00eda en distintos confinamientos y limitaciones, Rusia dio rienda suelta a comercios, cines y restaurantes. Rusia ha registrado m\u00e1s de 460.000 muertes adicionales, de las que s\u00f3lo atribuye 85.000 a la COVID-19. La falsa sensaci\u00f3n de seguridad ha sido una trampa mortal para los ciudadanos rusos.\n\u201cen febrero pasado un 57% de las personas en rusia no estaban preocupadas por infectarse por SARS-CoV-2\u201d\nEl dato es ilustrativo: en febrero pasado un 57% de las personas en Rusia no estaban preocupadas por infectarse por SARS-CoV-2. Adem\u00e1s dos tercios de la poblaci\u00f3n rechazaba la idea de ser vacunados.\nProbablemente, Sputnik V es tan efectiva como otras vacunas de adenovirus. Su aprobaci\u00f3n antes de publicar sus resultados, y su utilizaci\u00f3n como arma geopol\u00edtica han socavado la credibilidad de la vacuna en la propia sociedad.\nNo ha ayudado a la confianza en las vacunas de COVOD-19 que el Kremlim ha intentado desacreditar al resto de vacunas parala COVID-19. Y ya sabemos que es la cuna mundial de las \u201cfakenews\u201d para desestabilizar la opini\u00f3n p\u00fablica.\nAhora Rusia pide certificados QR para acceder a locales\u2026y un mercado negro de certificados comienza a florecer. Rusia comenz\u00f3 mal y tiene un duro y largo periodo de pandemia por delante\nFrancia: dudas de los m\u00e9dicos\nFrancia es uno de los pa\u00edses del mundo con m\u00e1s escepticismo respecto a las vacunas. Eso ha facilitado la proliferaci\u00f3n de fakenews (noticias falsas) por parte de activistas antivacunas,\n[seg\u00fan informa la BBC](https://www.bbc.com/mundo/noticias-internacional-56564687). Existe un tipo de pensamiento que no niega la COVID-19 pero alberga dudas sobre las vacunas desarrolladas.\n\u201cLa r\u00e1pida investigaci\u00f3n de las vacunas para la COVID-19, y el gran desconocimiento de los mecanismos de registro, abre la puerta a la especulaci\u00f3n\u201d\nLa r\u00e1pida investigaci\u00f3n de las vacunas para la COVID-19, y el gran desconocimiento de los mecanismos de registro, abre la puerta a la especulaci\u00f3n. La duda en Francia anida en el movimiento antivacunas de COVID-19. S\u00f3lo la p\u00e1gina de facebook de Gilles de Francia, un activista anti vacunas de COVID-19 y conspiraciones, cuenta con m\u00e1s de 4 millones de \u201clikes\u201c.\nEn este contexto, la baja vacunaci\u00f3n de los m\u00e9dicos es un problema sanitario de primera magnitud. Apenas un tercio del personal m\u00e9dico franc\u00e9s se ha vacunado contra la COVID-19. El presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron anunci\u00f3 la obligatoriedad del personal sanitario de vacunarse contra la COVID-19.\n\u201cEn Espa\u00f1a, sin embargo, no existe esta cultura de la duda y la conspiranoia. Las administraciones sanitarias, con el ministerio a la cabeza, han hecho los deberes\u201c\nEspa\u00f1a: un modelo con los sanitarios a la cabeza\nEn Espa\u00f1a, sin embargo, no existe esta cultura de la duda y la conspiranoia. Las administraciones sanitarias, con el\n[ministerio a la cabeza](https://elglobal.es/mas/silvia-calzon-destaca-el-exito-de-la-vacunacion-en-espana-tenemos-las-cifras-mas-altas-de-europa/), han hecho los deberes. Los sanitarios se han vacunado y la poblaci\u00f3n va a buen ritmo.\nLas organizaciones de pacientes han sido informadas, la transparencia y la informaci\u00f3n, en relaci\u00f3n a las vacunas COVID-19, ha sido siempre una prioridad. Nuestro pa\u00eds ha contribuido a una informaci\u00f3n de calidad sobre las vacunas de COVID-19 por su cultura vacunal, tanto pedi\u00e1trica como del adulto.\nLa ciencia y la informaci\u00f3n han sido elementos cruciales para que el personal sanitario se vacune contra la COVID-19 en m\u00e1s del 90% de los casos.\nLas Sociedades Cient\u00edficas, los medios de comunicaci\u00f3n y los expertos y expertas han sido esenciales en esta tarea. Pero no hay que bajar la guardia con la desinformaci\u00f3n, ya que \u00e9sta no descansa nunca.", "language": null, "image": "https://gacetamedica.com/wp-content/uploads/2021/07/GettyImages-1216315981-1024x725.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/gacetamedica/", "https://www.instagram.com/gacetamedica/", "mailto:redaccion@gacetamedica.com", "https://twitter.com/GacetaMedicaCom", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "#", "https://gacetamedica.com/politica-de-privacidad/", "https://gacetamedica.com/login/", "https://gacetamedica.com/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/asco/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/ash/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/esmo/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/premios-bic/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/carta-del-editor/", "https://gacetamedica.com/opinion/la-contra/", "https://gacetamedica.com/opinion/tribunas/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/catalana/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/madrilena/", "https://gacetamedica.com/mas/", "https://gacetamedica.com/mas/anuario/", "https://gacetamedica.com/mas/eds-economia-de-la-salud/", "https://gacetamedica.com/mas/farmacia-hospitalaria/", "https://gacetamedica.com/mas/mujeres-de-la-sanidad/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/", "#", "https://www.facebook.com/gacetamedica/", "https://www.instagram.com/gacetamedica/", "mailto:redaccion@gacetamedica.com", "https://twitter.com/GacetaMedicaCom", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "https://gacetamedica.com/login/", "https://gacetamedica.com/registro/", "https://gacetamedica.com/politica-de-privacidad/", "#", "#", null, "#", "https://gacetamedica.com/", "https://gacetamedica.com/politica-de-privacidad/", "https://gacetamedica.com/login/", "https://gacetamedica.com/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/asco/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/ash/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/esmo/", "https://gacetamedica.com/investigacion/ritlecitinib-para-la-alopecia-areata-grave-aprobado-como-primer-tratamiento-que-inhibe-la-jak-3/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/ritlecitinib-para-la-alopecia-areata-grave-aprobado-como-primer-tratamiento-que-inhibe-la-jak-3/", "https://gacetamedica.com/investigacion/un-ensayo-clinico-muestra-nuevos-datos-de-seguridad-de-rituximab-en-pacientes-pediatricos-con-linfoma-b-maduro-de-alto-riesgo/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/un-ensayo-clinico-muestra-nuevos-datos-de-seguridad-de-rituximab-en-pacientes-pediatricos-con-linfoma-b-maduro-de-alto-riesgo/", "https://gacetamedica.com/investigacion/prevencion-el-arma-mas-eficiente-para-reducir-la-incidencia-en-cancer/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/prevencion-el-arma-mas-eficiente-para-reducir-la-incidencia-en-cancer/", "https://gacetamedica.com/investigacion/la-situacion-actual-de-la-hemofilia-a-debate-en-el-xiv-hemoforum/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/la-situacion-actual-de-la-hemofilia-a-debate-en-el-xiv-hemoforum/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/la-generalitat-valenciana-crea-la-comision-interdisciplinar-de-coordinacion-de-la-salud-mental/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/la-generalitat-valenciana-crea-la-comision-interdisciplinar-de-coordinacion-de-la-salud-mental/", "https://gacetamedica.com/politica/matute-avanza-que-el-zendal-albergara-un-centro-de-atencion-diurna-para-pacientes-con-ela/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/matute-avanza-que-el-zendal-albergara-un-centro-de-atencion-diurna-para-pacientes-con-ela/", "https://gacetamedica.com/politica/sanidad-recibe-mas-de-29-000-solicitudes-de-inscripcion-de-formacion-sanitaria-especializada-2023-2024/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/sanidad-recibe-mas-de-29-000-solicitudes-de-inscripcion-de-formacion-sanitaria-especializada-2023-2024/", "https://gacetamedica.com/politica/galicia-comenzara-a-vacunar-a-lactantes-de-cuatro-meses-frente-al-meningococo-acwy-el-1-de-octubre/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/galicia-comenzara-a-vacunar-a-lactantes-de-cuatro-meses-frente-al-meningococo-acwy-el-1-de-octubre/", "https://gacetamedica.com/politica/madrid-recetara-ejercicio-fisico-a-pacientes-con-cancer-de-mama-y-colon-como-parte-de-su-tratamiento-medico/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/madrid-recetara-ejercicio-fisico-a-pacientes-con-cancer-de-mama-y-colon-como-parte-de-su-tratamiento-medico/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/premios-bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/el-hospital-la-fe-de-valencia-acogera-el-21-de-noviembre-la-ceremonia-de-entrega-de-los-premios-bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/el-hospital-la-fe-de-valencia-acogera-el-21-de-noviembre-la-ceremonia-de-entrega-de-los-premios-bic/", "https://gacetamedica.com/profesion/entrega-de-placas-bic-el-hospital-vall-dhebron-recibe-sus-cinco-galardones/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/profesion/entrega-de-placas-bic-el-hospital-vall-dhebron-recibe-sus-cinco-galardones/", "https://gacetamedica.com/profesion/la-sanidad-madrilena-celebra-17-bic-alcanzados-por-los-servicios-centros-sanitarios/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/profesion/la-sanidad-madrilena-celebra-17-bic-alcanzados-por-los-servicios-centros-sanitarios/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/gala-premios-bic-2022-en-imagenes/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/gala-premios-bic-2022-en-imagenes/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/cronicidad-la-continuidad-asistencial-la-base-de-un-plan-de-referencia/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/cronicidad-la-continuidad-asistencial-la-base-de-un-plan-de-referencia/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-cge-impulsa-un-estudio-cientifico-para-medir-el-estres-de-las-enfermeras-ante-la-movilidad-laboral/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-cge-impulsa-un-estudio-cientifico-para-medir-el-estres-de-las-enfermeras-ante-la-movilidad-laboral/", "https://gacetamedica.com/profesion/sindicatos-y-colegios-medicos-de-ceuta-y-melilla-reclaman-a-sanidad-equidad-e-igualdad-de-condiciones-con-el-resto-de-espana/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/sindicatos-y-colegios-medicos-de-ceuta-y-melilla-reclaman-a-sanidad-equidad-e-igualdad-de-condiciones-con-el-resto-de-espana/", "https://gacetamedica.com/profesion/uniteco-lanza-rc-para-medicos-un-cotizador-online-de-responsabilidad-civil-sanitaria/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/uniteco-lanza-rc-para-medicos-un-cotizador-online-de-responsabilidad-civil-sanitaria/", "https://gacetamedica.com/profesion/estrategias-de-seguridad-el-cge-pide-mas-implicacion-de-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/estrategias-de-seguridad-el-cge-pide-mas-implicacion-de-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/profesion/separ-solicita-la-eliminacion-del-visado-para-triple-terapia-del-asma-grave/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/separ-solicita-la-eliminacion-del-visado-para-triple-terapia-del-asma-grave/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/carta-del-editor/", "https://gacetamedica.com/opinion/la-contra/", "https://gacetamedica.com/opinion/tribunas/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/soluciones-para-dar-respuesta-a-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/soluciones-para-dar-respuesta-a-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/opinion/aia-pongamos-el-foco-en-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/aia-pongamos-el-foco-en-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/opinion/deficit-de-profesionales-hora-de-actuar-sin-eludir-responsabilidades/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/carta-del-editor/", "https://gacetamedica.com/opinion/deficit-de-profesionales-hora-de-actuar-sin-eludir-responsabilidades/", "https://gacetamedica.com/opinion/foco-en-la-vitamina-d-tambien-en-verano/", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/foco-en-la-vitamina-d-tambien-en-verano/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/catalana/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/madrilena/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no927/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no927/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no926/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no926/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no925/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no925/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no924/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no924/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/mas/", "https://gacetamedica.com/mas/", "https://gacetamedica.com/mas/anuario/", "https://gacetamedica.com/mas/eds-economia-de-la-salud/", "https://gacetamedica.com/mas/farmacia-hospitalaria/", "https://gacetamedica.com/mas/mujeres-de-la-sanidad/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/el-hospital-la-fe-de-valencia-acogera-el-21-de-noviembre-la-ceremonia-de-entrega-de-los-premios-bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/el-hospital-la-fe-de-valencia-acogera-el-21-de-noviembre-la-ceremonia-de-entrega-de-los-premios-bic/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-gregorio-maranon-pionero-en-la-atencion-de-pacientes-tras-el-alta-de-urgencias/", "https://gacetamedica.com/mas/farmacia-hospitalaria/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-gregorio-maranon-pionero-en-la-atencion-de-pacientes-tras-el-alta-de-urgencias/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/la-industria-europea-se-prepara-para-la-adhesion-de-ucrania-a-la-ue/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/la-industria-europea-se-prepara-para-la-adhesion-de-ucrania-a-la-ue/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/el-parlamento-europeo-impone-normas-mas-severas-a-los-estados-miembro-para-mejorar-la-calidad-del-aire1/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/el-parlamento-europeo-impone-normas-mas-severas-a-los-estados-miembro-para-mejorar-la-calidad-del-aire1/", "#", "#", "#", "#", "https://gacetamedica.com/", "https://gacetamedica.com/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/carta-del-editor/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/carta-del-editor/", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/author/squiroga/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fgacetamedica.com%2Fopinion%2Fla-confianza-en-las-vacunas-espana-un-modelo-en-occidente%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=La+confianza+en+las+vacunas%3A+Espa%C3%B1a+un+modelo+en+occidente&url=https%3A%2F%2Fgacetamedica.com%2Fopinion%2Fla-confianza-en-las-vacunas-espana-un-modelo-en-occidente%2F&via=GacetaMedicaCom", "https://api.whatsapp.com/send?text=La+confianza+en+las+vacunas%3A+Espa%C3%B1a+un+modelo+en+occidente %0A%0A https://gacetamedica.com/opinion/la-confianza-en-las-vacunas-espana-un-modelo-en-occidente/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://gacetamedica.com/opinion/la-confianza-en-las-vacunas-espana-un-modelo-en-occidente/&title=La+confianza+en+las+vacunas%3A+Espa%C3%B1a+un+modelo+en+occidente", "mailto:?subject=La confianza en las vacunas: Espa\u00f1a un modelo en occidente&body=https://gacetamedica.com/opinion/la-confianza-en-las-vacunas-espana-un-modelo-en-occidente/", "#", "https://gacetamedica.com/wp-content/uploads/2021/07/GettyImages-1216315981.jpg", "https://www.bbc.com/mundo/noticias-internacional-56564687", "https://gacetamedica.com/profesion/vacunacion-obligatoria-de-sanitarios-tan-posible-como-innecesario-en-espana/", "https://elglobal.es/mas/silvia-calzon-destaca-el-exito-de-la-vacunacion-en-espana-tenemos-las-cifras-mas-altas-de-europa/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fgacetamedica.com%2Fopinion%2Fla-confianza-en-las-vacunas-espana-un-modelo-en-occidente%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=La+confianza+en+las+vacunas%3A+Espa%C3%B1a+un+modelo+en+occidente&url=https%3A%2F%2Fgacetamedica.com%2Fopinion%2Fla-confianza-en-las-vacunas-espana-un-modelo-en-occidente%2F&via=GacetaMedicaCom", "https://api.whatsapp.com/send?text=La+confianza+en+las+vacunas%3A+Espa%C3%B1a+un+modelo+en+occidente %0A%0A https://gacetamedica.com/opinion/la-confianza-en-las-vacunas-espana-un-modelo-en-occidente/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://gacetamedica.com/opinion/la-confianza-en-las-vacunas-espana-un-modelo-en-occidente/&title=La+confianza+en+las+vacunas%3A+Espa%C3%B1a+un+modelo+en+occidente", "mailto:?subject=La confianza en las vacunas: Espa\u00f1a un modelo en occidente&body=https://gacetamedica.com/opinion/la-confianza-en-las-vacunas-espana-un-modelo-en-occidente/", "#", "https://gacetamedica.com/politica/los-reyes-presiden-el-homenaje-de-estado-en-recuerdo-a-los-sanitarios-fallecidos-por-la-covid-19/", "https://gacetamedica.com/profesion/los-grupos-de-trabajo-dermatologia-en-espana-son-de-excelencia-absoluta/", "https://gacetamedica.com/author/squiroga/", "https://gacetamedica.com/author/squiroga/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/opinion/aia-pongamos-el-foco-en-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/aia-pongamos-el-foco-en-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/opinion/deficit-de-profesionales-hora-de-actuar-sin-eludir-responsabilidades/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/carta-del-editor/", "https://gacetamedica.com/opinion/deficit-de-profesionales-hora-de-actuar-sin-eludir-responsabilidades/", "https://gacetamedica.com/opinion/foco-en-la-vitamina-d-tambien-en-verano/", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/foco-en-la-vitamina-d-tambien-en-verano/", "#", "#", "https://www.facebook.com/gacetamedica/", "https://instagram.com/gacetamedica#", "https://twitter.com/GacetaMedicaCom", "https://www.youtube.com/NetSaludTV", "https://gacetamedica.com/mailster/form?id=1&iframe=1", "https://gacetamedica.com/investigacion/ritlecitinib-para-la-alopecia-areata-grave-aprobado-como-primer-tratamiento-que-inhibe-la-jak-3/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/author/redaccion/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-cge-impulsa-un-estudio-cientifico-para-medir-el-estres-de-las-enfermeras-ante-la-movilidad-laboral/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/author/redaccion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/un-ensayo-clinico-muestra-nuevos-datos-de-seguridad-de-rituximab-en-pacientes-pediatricos-con-linfoma-b-maduro-de-alto-riesgo/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/author/redaccion/", "https://gacetamedica.com/profesion/sindicatos-y-colegios-medicos-de-ceuta-y-melilla-reclaman-a-sanidad-equidad-e-igualdad-de-condiciones-con-el-resto-de-espana/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/author/marcosgomez/", "https://gacetamedica.com/politica/la-generalitat-valenciana-crea-la-comision-interdisciplinar-de-coordinacion-de-la-salud-mental/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/author/redaccion/", "https://gacetamedica.com/politica/abogamos-por-un-cambio-en-la-financiacion-para-seguir-ofreciendo-equidad-en-la-prestacion-sanitaria/", "https://gacetamedica.com/politica/abogamos-por-un-cambio-en-la-financiacion-para-seguir-ofreciendo-equidad-en-la-prestacion-sanitaria/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/la-consejeria-de-salud-de-andalucia-iniciara-la-inmunizacion-frente-al-vrs-el-25-de-septiembre/", "https://gacetamedica.com/politica/la-consejeria-de-salud-de-andalucia-iniciara-la-inmunizacion-frente-al-vrs-el-25-de-septiembre/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/la-cam-incremento-el-ano-pasado-casi-un-10-los-donantes-de-medula-osea/", "https://gacetamedica.com/politica/la-cam-incremento-el-ano-pasado-casi-un-10-los-donantes-de-medula-osea/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-gregorio-maranon-pionero-en-la-atencion-de-pacientes-tras-el-alta-de-urgencias/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-gregorio-maranon-pionero-en-la-atencion-de-pacientes-tras-el-alta-de-urgencias/", "https://gacetamedica.com/mas/farmacia-hospitalaria/", "https://gacetamedica.com/profesion/nimgenetics-se-convierte-en-el-nuevo-patrono-de-la-fundacion-idis/", "https://gacetamedica.com/profesion/nimgenetics-se-convierte-en-el-nuevo-patrono-de-la-fundacion-idis/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/politica/sanidad-recibe-mas-de-29-000-solicitudes-de-inscripcion-de-formacion-sanitaria-especializada-2023-2024/", "https://gacetamedica.com/politica/sanidad-recibe-mas-de-29-000-solicitudes-de-inscripcion-de-formacion-sanitaria-especializada-2023-2024/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/la-consejeria-de-sanidad-de-madrid-mantiene-un-primer-encuentro-con-la-alianza-general-de-pacientes-agp/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/la-consejeria-de-sanidad-de-madrid-mantiene-un-primer-encuentro-con-la-alianza-general-de-pacientes-agp/", "https://gacetamedica.com/author/redaccion/", "https://gacetamedica.com/", "https://www.facebook.com/gacetamedica/", "https://www.instagram.com/gacetamedica/", "mailto:redaccion@gacetamedica.com", "https://twitter.com/GacetaMedicaCom", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "/aviso-legal", "/politica-de-privacidad", "/politica-de-cookies", "javascript:void(0);", "https://gacetamedica.com/politica-de-cookies/", null, null, null, null, null]}