{"title": "La alergia primaveral atacar\u00e1 a m\u00e1s de ocho millones de espa\u00f1oles", "author": "Elena Alonso", "url": "https://www.larazon.es/salud/alergia-primaveral-atacara-mas-ocho-millones-espanoles_202303196414824c31c73f00016b954d.html", "hostname": "larazon.es", "description": "La alergia primaveral atacar\u00e1 a m\u00e1s de ocho millones de espa\u00f1oles", "sitename": "La Raz\u00f3n", "date": "2023-03-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[A Tu Salud](https://www.larazon.es/salud/)\nAlergia\nLa alergia primaveral atacar\u00e1 a m\u00e1s de ocho millones de espa\u00f1oles\nLos episodios de polinizaci\u00f3n son cada vez m\u00e1s intensos y largos. Los polial\u00e9rgicos concatenan s\u00edntomas todo el a\u00f1o. El riesgo de que en ellos esta enfermedad se convierta en persistente es real\nEste martes 21 de marzo comienza la primavera de manera oficial, unos meses que para las personas con\n[alergia al polen](https://www.larazon.es/salud/20221014/74x2m3rvqvdrbkfhdfche4oyme.html) son especialmente delicados dado que en esta estaci\u00f3n confluye la polinizaci\u00f3n de muchas plantas. Adem\u00e1s, la sequ\u00eda, la contaminaci\u00f3n y la subida de la temperatura media en toda la geograf\u00eda espa\u00f1ola aumentan los niveles de p\u00f3lenes.\nEstas, entre otras causas, hacen que cada a\u00f1o crezca el n\u00famero de pacientes, que en Espa\u00f1a han pasado de suponer el 10-15% de la poblaci\u00f3n a principios de los a\u00f1os noventa a representar el 25% en la actualidad. Lo cierto es que cada a\u00f1o hay m\u00e1s casos y se producen antes. Es un fen\u00f3meno que se est\u00e1 observando a nivel global. Hoy, las enfermedades al\u00e9rgicas, en general, son la sexta enfermedad con mayor prevalencia en el mundo, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), que acaba de advertir de que suponen una de las epidemias m\u00e1s importantes del siglo XXI. En concreto, se estima que en nuestro pa\u00eds hay ahora mismo entre ocho y diez millones de personas con alergia al polen, es decir, una de cada cinco. La buena noticia es que cada vez hay m\u00e1s enfermos que acuden al especialista antes, conocedores de la efectividad de las vacunas.\nM\u00faltiples causas\nSeg\u00fan explica a A TU SALUD Juan Jos\u00e9 Zapata, presidente del Comit\u00e9 de Aerobiolog\u00eda Cl\u00ednica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica (Seaic), este aumento se puede deber a m\u00faltiples causas. Adem\u00e1s de los factores ambientales y climatol\u00f3gicos, se\u00f1ala que \u00abal haber un mayor control de las enfermedades infecciosas, el sistema inmunol\u00f3gico en vez de especializarse en luchar contra pat\u00f3genos bacterianos o v\u00edricos lo hace contra los al\u00e9rgenos, por ejemplo\u00bb.\nExplica tambi\u00e9n que algunos estudios apuntan a que un precursor de esta subida de casos podr\u00eda ser el que cada d\u00eda m\u00e1s ni\u00f1os nacen por ces\u00e1rea \u00abporque cuando un beb\u00e9 nace por v\u00eda vaginal toda la flora de la vagina pasa a su aparato digestivo, lo que permite que empiece muy r\u00e1pido a desarrollar toda la microbiota de su intestino. Sin embargo, si no hay contacto con el canal vaginal el ni\u00f1o puede tener deficiencias en su microbiota y mayores problemas para adaptarse a su entorno\u00bb, aclara.\nLas vacunas son el \u00fanico tratamiento capaz de cambiar la evoluci\u00f3n de la enfermedad. Juan Jos\u00e9 Zapata subraya que lo fundamental en el caso de las alergias es hacer un buen diagn\u00f3stico y saber cu\u00e1l es el al\u00e9rgeno en concreto que est\u00e1 causando la polinosis para saber qu\u00e9 vacuna utilizar. \u00abLas vacunas son una herramienta imprescindible \u2013insiste\u2013. Si un paciente tiene alergia al olivo se le inyecta olivo, de manera que su sistema inmunitario vaya desarrollando tolerancia al polen de este \u00e1rbol, lo que en otras personas sucede de forma natural. Para qu la vacunaci\u00f3n sea efectiva y no haya reca\u00edda se pueden necesitar entre tres y cinco a\u00f1os\u00bb. Tambi\u00e9n recalca que las garant\u00edas son mayores cuanto antes se inicie el tratamiento.\nLas vacunas no son nuevas. Tienen m\u00e1s de un siglo. La primera vez que se prescribi\u00f3 un tratamiento con vacuna fue en 1911, a un paciente con alergia a los \u00e1caros. Desde entonces han experimentado grandes avances al comp\u00e1s de la evoluci\u00f3n de ramas de la ciencias como la bioqu\u00edmica o la gen\u00e9tica. \u00abAhora mismo se elaboran unas vacunas que est\u00e1n muy bien dise\u00f1adas, son m\u00e1s efectivas y producen muchos menos efectos secundarios\u00bb. Este \u00faltimo aspecto se ha logrado, entre otras cosas, mejorando el polen natural con sustratos qu\u00edmicos desarrollados en laboratorio. Sobre todo se ha avanzado mucho en el tiempo que dura el tratamiento. Si antes hab\u00eda que vacunarse cada semana, ahora las hay que solo se ponen una vez al mes aunque ya hay otras que solo requieren tres dosis cada a\u00f1o.\nEso si, no se deben prescribir para personas con enfermedades autoinmunes o con c\u00e1ncer. Tampoco en pacientes con hipertensi\u00f3n o cardiopat\u00edas muy severas, a los que no se les puede aplicar una inyecci\u00f3n de adrenalina en caso de que se presente reacci\u00f3n.\nPolisensibilizados\nEste especialista alerta de que mientras antes eran frecuentes los pacientes monosensibles, aquellos que son al\u00e9rgicos a una sola especie de planta, ahora en consulta se est\u00e1n viendo casos de polisensibilizados. \u00abAhora bien \u2013aclara\u2013, una cosa es tener sensibilidad ante distintos p\u00f3lenes y otra ser al\u00e9rgico, que es cuando se presenta sintomatolog\u00eda. Esto se determina a trav\u00e9s de an\u00e1lisis y pruebas cut\u00e1neas y es determinante para elaborar la vacuna\u00bb.\nAntes de que estalle la polinizaci\u00f3n t\u00edpica de la primavera, aconseja pasar una revisi\u00f3n de las mucosas y una prueba de la funci\u00f3n respiratoria as\u00ed como haber curado los procesos virales que se han padecido en los meses de invierno, porque si la mucosa permanece irritada, al enfrentarse al polen, estar\u00e1 m\u00e1s reactivas y se tendr\u00e1n m\u00e1s s\u00edntomas.\nPara enfrentarse a esta estaci\u00f3n recomienda tambi\u00e9n conocer las predicciones de polinizaci\u00f3n por especie de planta y zona. Los primeros p\u00f3lenes en aparecer, a principios de a\u00f1o, son los de la artemisa. Ahora est\u00e1 en pleno proceso el cipr\u00e9s \u2013ya se est\u00e1n registrado niveles m\u00e1ximos en algunas ciudades\u2013. En abril empezar\u00e1n a polinizar las gram\u00edneas y en mayo y junio se les a\u00f1ade el olivo. Tambi\u00e9n la saisola. \u00abLo que provoca este calendario es que en polial\u00e9rgicos se vayan encadenando los s\u00edntomas y la enfermedad se convierta en persistente\u00bb, revela Juan Jos\u00e9 Zapata.\nSe acerca una gran explosi\u00f3n de polen\nSeg\u00fan Jos\u00e9 Miguel Vi\u00f1as, experto de Meteored, ahora mismo se dan las condiciones propicias para que en las pr\u00f3ximas semanas se produzca una gran explosi\u00f3n de polen, que se mantendr\u00e1, por lo menos, durante todo el comienzo de la estaci\u00f3n primaveral.\nTal y como explica a A TU SALUD, lo peor que puede ocurrir para que se produzca una gran explosi\u00f3n de polen es la combinaci\u00f3n de altas temperaturas y ausencia de lluvias.\nY as\u00ed es, el ciclo seco que actualmente atraviesa el suroeste peninsular y Catalu\u00f1a y varios grados por encima de lo que es habitual a mediados de marzo son el c\u00f3ctel perfecto para que haya una polinizaci\u00f3n importante a finales de este mes y primeros de abril.\nEl actual escenario climatol\u00f3gico es distinto al que se present\u00f3 el a\u00f1o pasado durante estas fechas cuando la primavera comenz\u00f3 con bastantes lluvias en el mediterr\u00e1neo y la mitad sur peninsular.\n\u2715\nAccede a tu cuenta para comentar", "language": null, "image": "https://fotografias.larazon.es/clipping/cmsimages01/2019/08/21/0D9B09D3-C1E4-4C50-BB6A-6A7E49AB5217/69.jpg?crop=726,408,x0,y37&width=1280&height=720&optimize=low&format=jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/salud/dia-mundial-dia-dia-paciente-piernas-inquietas_202309236503ebc698383a00011ccb24.html", "https://www.larazon.es/andalucia/60000-euros-virginidad-mujer-andalucia_20230923650e30c098383a0001960ab0.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/tanques-leopard-challenger-abrams-eeuu-ponen-medio-pie-ucrania_20230922650d4d091fb4a6000144f2a2.html", "https://www.larazon.es/religion/que-santo-celebra-hoy-sabado-23-septiembre-todo-que-debes-saber-santoral-hoy_20230923650e39a01fb4a600012941ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/blindados-ucranianos-rompen-linea-frente-zaporiya_20230923650dfae198383a000195bba3.html", "https://www.larazon.es/castilla-la-mancha/sorprendentes-secretos-pueblo-mas-antiguo-castillala-mancha_20230922650d8a3698383a000171db77.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/miranda-rjnsburger-fiel-terrateniente-julio-iglesias-espana_20230923650e31874fd7bf0001fbb7bf.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/sociedad/cuanto-asciende-multa-bici-auriculares-puestos_20230923650e988698383a0001969ea4.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/cuentos-chinos-que-cuelan_20230923650e33d04fd7bf0001fbbbff.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/buscador/", "https://www.larazon.es/acceder/", "https://www.larazon.es/salud/", "https://www.larazon.es/salud/bienestar/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-a-tu-salud/", "https://www.larazon.es/sociedad/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/", "https://www.larazon.es/espana/", "https://www.larazon.es/elecciones/", "https://www.larazon.es/elecciones/generales/", "https://www.larazon.es/elecciones/autonomicas/", "https://www.larazon.es/elecciones/municipales/", null, "https://www.larazon.es/madrid/", "https://www.larazon.es/madrid/planes/", "https://www.larazon.es/madrid/trafico/", "https://www.larazon.es/cataluna/", "https://www.larazon.es/comunidad-valenciana/", "https://www.larazon.es/andalucia/", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/", "https://www.larazon.es/murcia/", "https://www.larazon.es/opinion/", "https://www.larazon.es/editoriales/", "https://www.larazon.es/tags/vineta/", "https://www.larazon.es/podcast/", "https://www.larazon.es/internacional/", "https://www.larazon.es/internacional/america/", "https://www.larazon.es/internacional/africa/", "https://www.larazon.es/internacional/asia/", "https://www.larazon.es/internacional/europa/", "https://www.larazon.es/economia/", "https://www.larazon.es/tags/bolsa/", "https://www.larazon.es/tags/consumo/", "https://www.larazon.es/tueconomia/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-dinero-negocios/", "https://www.larazon.es/tags/mercado-inmobiliario/", "https://www.larazon.es/economia/startups/", "https://www.larazon.es/cultura/", "https://www.larazon.es/cultura/cine/", "https://www.larazon.es/cultura/teatro/", "https://www.larazon.es/cultura/historia/", "https://www.larazon.es/cultura/arte/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/libros/", "https://www.larazon.es/cultura/musica/", "https://www.larazon.es/cultura/toros/", "https://www.larazon.es/sociedad/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/", "https://www.larazon.es/sucesos/", "https://www.larazon.es/educacion/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/energia-en-positivo/", "https://www.larazon.es/loteria/", "https://www.larazon.es/religion/", "https://www.larazon.es/deportes/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/eurocopa/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/primera-division/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/champions-league/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/copa-del-rey/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/mundial/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/real-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/atletico-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/fc-barcelona/", "https://www.larazon.es/deportes/formula-1/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/euroliga/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/nba/", "https://www.larazon.es/deportes/tenis/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/tour-de-francia/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/vuelta-espana/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/giro-de-italia/", "https://www.larazon.es/deportes/motociclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/laotraliga/", "https://www.larazon.es/gente/", "https://www.larazon.es/gente/casa-real/", "https://www.larazon.es/gente/famosos/", "https://www.larazon.es/gente/tv/", "https://www.larazon.es/gente/celebrities/", "https://www.larazon.es/gente/poder/", "https://www.larazon.es/salud/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-a-tu-salud/", "https://www.larazon.es/salud/bienestar/", null, "https://www.larazon.es/ciencia/", "https://www.larazon.es/tecnologia/", "https://www.larazon.es/motor/", null, "https://www.larazon.es/television/", "https://www.larazon.es/television/programas/", "https://www.larazon.es/television/series/", "https://www.larazon.es/television/programas-tv/", "https://www.larazon.es/lifestyle/", "https://www.larazon.es/lifestyle/moda/", "https://www.larazon.es/lifestyle/belleza/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-lifestyle/", "https://www.larazon.es/viajes/", "https://www.larazon.es/gastronomia/", "https://www.larazon.es/guias/", "https://www.larazon.es/25-aniversario/", "https://www.larazon.es/compras/", "https://tiendaonline.larazon.es/", "https://younews.larazon.es/login-usuario/?redirect_to=https%3A%2F%2Fyounews.larazon.es%2Fwp-admin%2F&reauth=1", "https://stories.larazon.es/", "https://www.larazon.es/suplementos/", "https://promociones.larazon.es/", "https://www.razon.com.mx/", "https://larazon.pe/", "https://www.larazon.es/salud/", "https://www.larazon.es/autor/elena-alonso/", "mailto:?subject=La%2520alergia%2520primaveral%2520atacar%25C3%25A1%2520a%2520m%25C3%25A1s%2520de%2520ocho%2520millones%2520de%2520espa%25C3%25B1oles&body=https://www.larazon.es/salud/alergia-primaveral-atacara-mas-ocho-millones-espanoles_202303196414824c31c73f00016b954d.html", "https://www.larazon.es/salud/20221014/74x2m3rvqvdrbkfhdfche4oyme.html", "https://www.larazon.es/salud/20221014/74x2m3rvqvdrbkfhdfche4oyme.html", "https://www.larazon.es/madrid/20220530/yive3bxfh5crnlrr33gbxktpau.html", "https://www.larazon.es/tags/alergias/", "https://www.larazon.es/tags/alergicos/", "https://www.larazon.es/tags/salud/", null, null, "mailto:?subject=&body=https://www.larazon.es/salud/alergia-primaveral-atacara-mas-ocho-millones-espanoles_202303196414824c31c73f00016b954d.html", "https://www.larazon.es//acceder", null, "https://www.larazon.es/economia/tres-sustos-economicos-que-van-llevar-espanoles-este-otono_20230921650bf2a91fb4a60001421e7e.html", "https://www.larazon.es/economia/tres-sustos-economicos-que-van-llevar-espanoles-este-otono_20230921650bf2a91fb4a60001421e7e.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es"]}