{"title": "Cristian, un chico especial menos para Cela\u00e1", "author": "Roc\u00edo Ruiz", "url": "https://www.larazon.es/espana/20201122/jus5h6bqazgrfglmkeuti5gk7i.html", "hostname": "larazon.es", "description": "Cristian, un chico especial menos para Cela\u00e1", "sitename": "La Raz\u00f3n", "date": "2020-11-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Campeones\n\u00bfTiene hipertensi\u00f3n? \u00bfEnfermedad pulmonar cr\u00f3nica o cardiovascular? \u00bfc\u00e1ncer?, obesidad, diabetes, dolor de cabeza, cansancio, dolor al tragar... \u00bfHa estado con alguna persona diagnosticada de covid-19?, \u00bfle han hecho alguna vez alguna prueba PCR?... Es parte de una lista interminable de preguntas para toda persona que acude al colegio de educaci\u00f3n especial San Jos\u00e9 despu\u00e9s de la toma de temperatura y de la desinfecci\u00f3n obligatoria con gel hidroalcoh\u00f3lico en el acceso a cada aula.\nLos padres que llevan a sus hijos hasta este centro, situado en el madrile\u00f1o barrio de la Fortuna, muy pr\u00f3ximo al aer\u00f3dromo de Cuatro Vientos, conocen muy bien el protocolo y saben que no tienen que acudir ni llevar a sus hijos si tienen alguno de los s\u00edntomas que figuran en la lista que les han remitido. Casos de Covid ha habido, pero pocos. Ahora no hay aulas confinadas, ni alumnos infectados. Hoy la clase es en la piscina y los alumnos est\u00e1n contentos porque se lo pasan en grande.\n\u00c1ngel est\u00e1 metido en el agua con su gorro negro y se afana por soplar una bolita amarilla que flota en el agua. Estefan\u00eda, la logopeda, le ha dicho que la bolita tiene que llegar hasta el borde de la piscina. El objetivo del ejercicio es que \u00c1ngel aumente su capacidad respiratoria para que mejore la articulaci\u00f3n de las palabras y pueda comunicarse mejor.\nEn el otro extremo de la piscina han sacado los pupitres acu\u00e1ticos y Cristian repasa con Jos\u00e9, su maestro en pedagog\u00eda terap\u00e9utica, los pa\u00edses y los continentes. Cristian ha tenido que bucear y nadar por la piscina para buscar las letras que conforman los pa\u00edses. Al mismo tiempo, Marian practica con Roc\u00edo, la fisioterapeuta especialista en terapia del agua, c\u00f3mo saltar unos steps que est\u00e1n sumergidos en el agua. La ni\u00f1a lleva unas tobilleras lastradas. As\u00ed que, a la vez que fortalece las piernas para conseguir una mejor movilidad, repasa los n\u00fameros en ingl\u00e9s con unas arandelas de colores.\nLas actividades forman parte de lo que se llama \u00abPrograma Poseid\u00f3n\u00bb. En 2015 lo ide\u00f3 un equipo del colegio, que pertenece a la Fundaci\u00f3n Instituto San Jos\u00e9, de los Hermanos de San Juan de Dios. Cre\u00f3 una metodolog\u00eda pionera conjugando los beneficios de la terapia acu\u00e1tica con el aprendizaje fuera del aula.\u00abSe puede impartir todo el curr\u00edculo educativo dentro del agua y se ha demostrado que no s\u00f3lo relaja a los ni\u00f1os, sino que tambi\u00e9n es un elemento motivador. Cada alumno tiene su propio profesor, logopeda o terapeuta. No s\u00f3lo es un programa pedag\u00f3gico, sino asistencial\u00bb, asegura Pascal Ramos, pedagogo y director del colegio.\nDurante estos d\u00edas, en el centro los profesores comentan entre s\u00ed qu\u00e9 va a pasar con los colegios especiales\n[con la \u00abley Cela\u00e1\u00bb que acaba de aprobarse en el Congreso](https://www.larazon.es/educacion/20200303/qdnkvig6cvexbg33ukkrsijbt4.html). De los 51 alumnos que tiene el centro, en el que se encuentran ni\u00f1os de 3 a 21 a\u00f1os con discapacidad intelectual, con trastornos graves de desarrollo, epilepsia, trastornos de salud mental, problemas de conducta y/o lenguaje, s\u00f3lo 10 o 12 podr\u00edan acudir a un centro ordinario, comenta el director. Algunos alumnos de los alumnos matriculados en el colegio proceden de colegios ordinarios que llegaron \u00abrebotados\u00bb al colegio San Jos\u00e9 precisamente porque los padres creyeron que en \u00e9stos sus hijos no recib\u00edan la atenci\u00f3n que merec\u00edan, cuentan en el centro.\n\u00ab\u00bfC\u00f3mo van a desaparecer los colegios de educaci\u00f3n especial? \u00a1Es imposible! La inclusi\u00f3n es muy importante, pero sin los recursos y servicios necesarios, no se puede y, ahora, en los colegios ordinarios los profesores no tienen suficiente formaci\u00f3n para atender a estos ni\u00f1os. Muchos est\u00e1n gravemente afectados y, en consecuencia,\n[tienen grandes necesidades de apoyo a nivel asistencial. ](https://www.larazon.es/madrid/20201119/aixaesks4jgpzfhzfgyrvtvalm.html)Los colegios ordinarios no responden a sus necesidades, no ofrecen el traje a medida que s\u00ed hacemos nosotros para cada ni\u00f1o, no tienen sensibilidad ni recursos\u00bb, dice el director.\nEn este centro, si un alumno da un bofet\u00f3n a un profesor no est\u00e1 expulsado; en uno ordinario s\u00ed. \u00abSe valora lo que sucede, el porqu\u00e9 ha ocurrido y, a partir de ah\u00ed se trabaja en reordenar la conducta\u00bb, a\u00f1ade Pascal Ramos.\nEl colegio San Jos\u00e9 es gratuito. Est\u00e1 concertado por la Comunidad de Madrid, pero hay programas, como el \u00abPoseid\u00f3n\u00bb, de aprendizaje en el agua, que precisan de m\u00e1s recursos. Por eso el colegio se busca la vida para conseguir que programas como \u00e9ste puedan ofrecerse gratis. Este a\u00f1o las familias no pagan gracias a la ayuda econ\u00f3mica de entidades como Las Damas Suizas, Laboratorios Lipoid o el Banco Sabadell.\nEn cada aula del colegio hay un m\u00ednimo de cuatro alumnos y un m\u00e1ximo de seis, m\u00e1s una tutora y una auxiliar, adem\u00e1s de otros profesionales de apoyo. Se imparte la educaci\u00f3n obligatoria adaptada a estos alumnos y, a partir de los 16, los alumnos pasan a un programa de transici\u00f3n a la vida adulta que les permite ganar autonom\u00eda personal y mejorar su integraci\u00f3n social. Tambi\u00e9n se trata de conseguir que accedan a un empleo.\nEl centro est\u00e1 ubicado en el recinto de 110.000 metros cuadrados donde tambi\u00e9n se encuentra el hospital de los Hermanos de San Juan de Dios. As\u00ed que, ante cualquier emergencia sanitaria, es posible recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica de manera inmediata. El colegio cumple el a\u00f1o que viene 60 a\u00f1os, pero hace 121 que el marqu\u00e9s de Vallejo, el primer senador vitalicio de Espa\u00f1a, cedi\u00f3 el espacio a San Benito Menni para que se encargase de investigar la epilepsia despu\u00e9s de que su hijo falleciera como consecuencia de una crisis nocturna.\nEsto explica que el colegio San Jos\u00e9 sea el \u00fanico centro especializado de toda Espa\u00f1a en atender a ni\u00f1os epil\u00e9pticos que tienen resistencia a los f\u00e1rmacos. De hecho, el 74% de los alumnos padecen este problema y sus los profesores est\u00e1n preparados para cualquier crisis que se pueda producir. La \u00faltima, esta misma ma\u00f1ana, apunta el director. Un alumno se dirig\u00eda en la ruta al centro y tuvo que ser atendido por una crisis tras enfadarse con un compa\u00f1ero. \u00abMomentos de agitaci\u00f3n pueden producir una crisis epil\u00e9ptica. No hay un \u00fanico motivo y cada alumno tiene el suyo. Precisamente, este ni\u00f1o no hab\u00eda tenido ninguna en cuatro a\u00f1os, pero los profesores que van en la ruta est\u00e1n preparados para atender casos as\u00ed\u00bb, dice.\nLa vida en el colegio se desarrolla con normalidad pese a la Covid. En las clases algunos alumnos llevan mascarilla; otros no, por las dificultades para mantenerla. La doble mascarilla que llevan los profesores tampoco es que ayude mucho. \u00abNos quita expresividad con los alumnos y empleamos una parte importante del tiempo de clase en desinfectar cada uno de los juguetes que utilizamos con los alumnos antes y despu\u00e9s de utilizarlos\u00bb, dice Mar\u00eda Jos\u00e9, una de las profesoras. La distancia interpersonal con los alumnos realmente es imposible de mantener. En la clase de Jos\u00e9 Pascual, donde hay alumnos con problemas de conducta, C\u00e9sar abraza a jos\u00e9, su profesor, despu\u00e9s de haber propinado una patada a su compa\u00f1ero por debajo de la mesa. Acababan de hacer un taller de lectura de peri\u00f3dicos y una de las noticias que han comentado y colgado en el tabl\u00f3n de clase es una relacionada con la vacuna contra el Covid-19.\nEn la clase de Isabel y Charo, los ni\u00f1os est\u00e1n viendo a Miliki en la tele, para relajarse. Tienen alumnos con autismo, trastorno de conducta, problema motor y epilepsia. Es hora de salir al patio y Alejandro tiene un problema que le obliga a ir pegado las 24 horas a una medicaci\u00f3n de rescate de la que en un momento dado depende su vida.\n[\u00bfPuede un centro ordinario ocuparse de esto?](https://www.larazon.es/educacion/20201028/bm6erjquwfgr3h7jggb23ibduu.html)", "language": null, "image": "https://fotografias.larazon.es/clipping/cmsimages02/2020/11/13/7C21E83C-4A1F-4096-AC77-C7536357CFBF/69.jpg?crop=5766,3243,x0,y300&width=1280&height=720&optimize=low&format=jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/salud/dia-mundial-dia-dia-paciente-piernas-inquietas_202309236503ebc698383a00011ccb24.html", "https://www.larazon.es/andalucia/60000-euros-virginidad-mujer-andalucia_20230923650e30c098383a0001960ab0.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/tanques-leopard-challenger-abrams-eeuu-ponen-medio-pie-ucrania_20230922650d4d091fb4a6000144f2a2.html", "https://www.larazon.es/religion/que-santo-celebra-hoy-sabado-23-septiembre-todo-que-debes-saber-santoral-hoy_20230923650e39a01fb4a600012941ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/blindados-ucranianos-rompen-linea-frente-zaporiya_20230923650dfae198383a000195bba3.html", "https://www.larazon.es/castilla-la-mancha/sorprendentes-secretos-pueblo-mas-antiguo-castillala-mancha_20230922650d8a3698383a000171db77.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/miranda-rjnsburger-fiel-terrateniente-julio-iglesias-espana_20230923650e31874fd7bf0001fbb7bf.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/sociedad/cuanto-asciende-multa-bici-auriculares-puestos_20230923650e988698383a0001969ea4.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/cuentos-chinos-que-cuelan_20230923650e33d04fd7bf0001fbbbff.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/buscador/", "https://www.larazon.es/acceder/", "https://www.larazon.es/espana/", "https://www.larazon.es/madrid/", "https://www.larazon.es/cataluna/", "https://www.larazon.es/andalucia/", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/", "https://www.larazon.es/comunidad-valenciana/", "https://www.larazon.es/murcia/", "https://www.larazon.es/castilla-la-mancha/", "https://www.larazon.es/espana/", "https://www.larazon.es/elecciones/", "https://www.larazon.es/elecciones/generales/", "https://www.larazon.es/elecciones/autonomicas/", "https://www.larazon.es/elecciones/municipales/", null, "https://www.larazon.es/madrid/", "https://www.larazon.es/madrid/planes/", "https://www.larazon.es/madrid/trafico/", "https://www.larazon.es/cataluna/", "https://www.larazon.es/comunidad-valenciana/", "https://www.larazon.es/andalucia/", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/", "https://www.larazon.es/murcia/", "https://www.larazon.es/opinion/", "https://www.larazon.es/editoriales/", "https://www.larazon.es/tags/vineta/", "https://www.larazon.es/podcast/", "https://www.larazon.es/internacional/", "https://www.larazon.es/internacional/america/", "https://www.larazon.es/internacional/africa/", "https://www.larazon.es/internacional/asia/", "https://www.larazon.es/internacional/europa/", "https://www.larazon.es/economia/", "https://www.larazon.es/tags/bolsa/", "https://www.larazon.es/tags/consumo/", "https://www.larazon.es/tueconomia/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-dinero-negocios/", "https://www.larazon.es/tags/mercado-inmobiliario/", "https://www.larazon.es/economia/startups/", "https://www.larazon.es/cultura/", "https://www.larazon.es/cultura/cine/", "https://www.larazon.es/cultura/teatro/", "https://www.larazon.es/cultura/historia/", "https://www.larazon.es/cultura/arte/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/libros/", "https://www.larazon.es/cultura/musica/", "https://www.larazon.es/cultura/toros/", "https://www.larazon.es/sociedad/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/", "https://www.larazon.es/sucesos/", "https://www.larazon.es/educacion/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/energia-en-positivo/", "https://www.larazon.es/loteria/", "https://www.larazon.es/religion/", "https://www.larazon.es/deportes/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/eurocopa/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/primera-division/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/champions-league/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/copa-del-rey/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/mundial/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/real-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/atletico-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/fc-barcelona/", "https://www.larazon.es/deportes/formula-1/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/euroliga/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/nba/", "https://www.larazon.es/deportes/tenis/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/tour-de-francia/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/vuelta-espana/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/giro-de-italia/", "https://www.larazon.es/deportes/motociclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/laotraliga/", "https://www.larazon.es/gente/", "https://www.larazon.es/gente/casa-real/", "https://www.larazon.es/gente/famosos/", "https://www.larazon.es/gente/tv/", "https://www.larazon.es/gente/celebrities/", "https://www.larazon.es/gente/poder/", "https://www.larazon.es/salud/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-a-tu-salud/", "https://www.larazon.es/salud/bienestar/", null, "https://www.larazon.es/ciencia/", "https://www.larazon.es/tecnologia/", "https://www.larazon.es/motor/", null, "https://www.larazon.es/television/", "https://www.larazon.es/television/programas/", "https://www.larazon.es/television/series/", "https://www.larazon.es/television/programas-tv/", "https://www.larazon.es/lifestyle/", "https://www.larazon.es/lifestyle/moda/", "https://www.larazon.es/lifestyle/belleza/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-lifestyle/", "https://www.larazon.es/viajes/", "https://www.larazon.es/gastronomia/", "https://www.larazon.es/guias/", "https://www.larazon.es/25-aniversario/", "https://www.larazon.es/compras/", "https://tiendaonline.larazon.es/", "https://younews.larazon.es/login-usuario/?redirect_to=https%3A%2F%2Fyounews.larazon.es%2Fwp-admin%2F&reauth=1", "https://stories.larazon.es/", "https://www.larazon.es/suplementos/", "https://promociones.larazon.es/", "https://www.razon.com.mx/", "https://larazon.pe/", "https://www.larazon.es/autor/rruiz/", "https://twitter.com/RuizLop", "mailto:?subject=Cristian%252C%2520un%2520chico%2520especial%2520menos%2520para%2520Cela%25C3%25A1&body=https://www.larazon.es/espana/20201122/jus5h6bqazgrfglmkeuti5gk7i.html", "https://www.larazon.es/espana/20201122/iizn45cu3vgntiwcdlthkfjnry.html", "https://www.larazon.es/educacion/20200303/qdnkvig6cvexbg33ukkrsijbt4.html", "https://www.larazon.es/madrid/20201119/aixaesks4jgpzfhzfgyrvtvalm.html", "https://www.larazon.es/educacion/20201028/bm6erjquwfgr3h7jggb23ibduu.html", "https://www.larazon.es/tags/educacion/", "https://www.larazon.es/tags/isabel-celaa/", null, null, "mailto:?subject=&body=https://www.larazon.es/espana/20201122/jus5h6bqazgrfglmkeuti5gk7i.html", "https://www.larazon.es//acceder", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es"]}