{"title": "Sevilla me sabe a Ciencia", "author": "Clara Grima", "url": "https://www.eldiario.es/andalucia/desdeelsur/sevilla-sabe-ciencia_132_2627183.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "\"La ausencia de unos m\u00ednimos conocimientos cient\u00edficos nos hacen ciudadanos mucho m\u00e1s vulnerables y manipulables, nos convierten en presa f\u00e1cil de esos charlatanes de", "sitename": "elDiario.es", "date": "2015-06-10", "id": null, "license": "CC BY-NC 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Desdeelsur es un espacio de expresi\u00f3n de opini\u00f3n sobre y desde Andaluc\u00eda. Un dep\u00f3sito de ideas para compartir y de reflexiones en las que participar\nSevilla me sabe a Ciencia\nAhora que las calzadas ya no rechinan por la cera de los cirios y que los ecos de palmas y tamboriles rocieros desaparecen dando paso al verano sevillano, nuestra ciudad se prepara para acoger el segundo evento Ciencia Jot Down, organizado conjuntamente por la\n[Universidad de Sevilla](http://www.us.es/) y la revista [Jot Down](http://www.jotdown.es/).\nA estas alturas del cuento, en pleno siglo XXI e inmersos en un mundo cada vez m\u00e1s cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, afortunadamente, es evidente (y no deber\u00eda ser necesario ni decirlo) que la ciencia es una parte, cada vez m\u00e1s importante, de la cultura de cualquier ciudadano. El propio Asimov se quejaba de que lo m\u00e1s triste de estos tiempos es que la ciencia adquiere los conocimientos mucho m\u00e1s r\u00e1pido de lo que la sociedad adquiere sabidur\u00eda. Evidentemente, no es lo m\u00e1s triste, tenemos otros muchos problemas m\u00e1s cotidianos como comer, tener un m\u00e9dico al que acudir o una escuela p\u00fablica razonable. Pero s\u00ed que muchas veces un desconocimiento de la Ciencia ha desembocado en episodios tristemente lamentables, como por ejemplo el caso de difteria aparecido en Catalu\u00f1a recientemente.\nLa ausencia de unos m\u00ednimos conocimientos cient\u00edficos nos hacen ciudadanos mucho m\u00e1s vulnerables y manipulables, nos convierten en presa f\u00e1cil de esos charlatanes de new age que nos estafan con homeopat\u00eda, reiki, medicina cu\u00e1ntica o cualquier otra cosa que se les ocurra y que suene lo suficientemente cool. Por no hablar de lo desarmados que estamos frente a la oferta de un producto bancario o una super rebaja de la muerte si no controlamos un poco las matem\u00e1ticas.\nTodo lo anterior suena bastante l\u00f3gico, \u00bfno? Bueno, a m\u00ed me lo parece, pero, claro, lo acabo de escribir yo. Sin embargo, no es dif\u00edcil encontrar ejemplos que no vienen sino a dar la raz\u00f3n a don Isaac: personas que presumen de ser cultos a la vez que se jactan de su desconocimiento absoluto de conceptos b\u00e1sicos de ciencia, como si de una traviesa gracieta se tratara. Parafraseando aquel comercial sobre detergentes: el ignorar se va a acabar. Bueno, lo vamos a intentar. Nos parece necesario, para ello, acercar los conocimientos y descubrimientos de la ciencia a todos. Y de ah\u00ed nace el evento\n[Ciencia Jot Down](http://ciencia.jotdown.es/) cuya [primera edici\u00f3n](http://ciencia.jotdown.es/fotos-y-videos/) se celebr\u00f3 (con gran \u00e9xito de cr\u00edtica y p\u00fablico) en junio de 2014 tambi\u00e9n en Sevilla.\nEste a\u00f1o, dentro de unos d\u00edas, la\n[Escuela T\u00e9cnica Superior de Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica](https://www.informatica.us.es/) abrir\u00e1 de nuevo sus puertas a todos aquellos que se quieran acercar a pasar una tarde de viernes y una ma\u00f1ana de s\u00e1bado escuchando a grandes divulgadores de la Ciencia de nuestro pa\u00eds. Ser\u00e1n charlas en tono simp\u00e1tico, ameno y did\u00e1ctico para que cualquiera pueda entenderla sin necesidad de conocimientos previos iniciales sobre el tema. Est\u00e1n todos invitados. La entrada es gratuita pero, por razones de control de aforo y seguridad, es necesario inscribirse [aqu\u00ed](http://ciencia.jotdown.es/inscripcion/). Nada, se tarda 2 minutos o menos. Existe tambi\u00e9n la posibilidad de adquirir una localidad de la fila 0, esta cuesta 50 euros y da derecho, adem\u00e1s, a asistir a la cena del viernes 12 con todos los ponentes y organizadores y a un regalo de la revista Jot Down.\nEl programa lo pueden consultar completo\n[aqu\u00ed](http://ciencia.jotdown.es/programacion/), pero les doy algunas pistas. La tarde del viernes comenzar\u00e1 con una charla de la Dra. Isabel L\u00f3pez Calder\u00f3n, catedr\u00e1tica de Gen\u00e9tica de la Universidad de Sevilla y una de esas personas de las que nunca quieres que deje de hablar, porque lo cuenta todo muy claro. Y tan bonito... Ella nos hablar\u00e1 del genoma humano y de los avances espectaculares de la gen\u00e9tica. Tras ella, otra doctora y tambi\u00e9n Isabel, la Dra. Isabel Fern\u00e1ndez Delgado, profesora titular de Matem\u00e1tica Aplicada de la Universidad de Sevilla y una de las matem\u00e1ticas m\u00e1s relevantes de este pa\u00eds, nos acercar\u00e1, con su desparpajo y gracia natural, al mundo de las matem\u00e1ticas de las pompas de jab\u00f3n y sus aplicaciones, por ejemplo, en arquitectura. Tras un descanso de media hora, una mesa redonda sobre Periodismo Cient\u00edfico que promete ser, al menos, entretenida tratando de resolver la eterna duda de qui\u00e9n debe divulgar la Ciencia: profesionales de la comunicaci\u00f3n o de la Ciencia. Una pregunta dif\u00edcil e inc\u00f3moda para algunos, como aquella de si quieres m\u00e1s a pap\u00e1 o a mam\u00e1. Promete. Cr\u00e9anme.\nCerramos la tarde con humor, risas y ciencia se dar\u00e1n la mano durante la actuaci\u00f3n de l\n[os 3 ganadores del certamen Famelab 2015](https://www.famelab.es/es) que, por cortes\u00eda de la [FECYT](http://www.fecyt.es/), cerrar\u00e1n la tarde del viernes a golpes de carcajadas.\nEl s\u00e1bado por la ma\u00f1ana empezaremos con amor, mucho amor, amor a raudales, respetando a nuestro sabio refranero popular y su s\u00e1bado, sabadete. El primero en subir al escenario ser\u00e1, nada m\u00e1s y nada menos, que el Dr. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Alonso, catedr\u00e1tico de Biolog\u00eda Celular de la Universidad de Salamanca y uno de los mejores divulgadores de Neurociencia en nuestro pa\u00eds. Con el tono cercano y delicioso que le caracteriza, nos hablar\u00e1 de los procesos que se desencadenan en nuestro cerebro cuando nos enamoramos. Seguir\u00e1 una mesa redonda que, con el t\u00edtulo Amor 2.0, tratar\u00e1 de analizar c\u00f3mo ha cambiado la forma de buscar a nuestra media naranja en el nuevo escenario que las redes sociales, internet , la rob\u00f3tica, la realidad virtual o la inteligencia artificial nos han proporcionado. \u00bfSe puede estar enamorado de una m\u00e1quina? De una m\u00e1quina de verdad, digo, no de alguien que comparezca en pantalla de plasma, eh. Y bueno, que siempre es agradable hablar del amor, a todo el mundo le gusta el amor, y si es desde el punto de vista cient\u00edfico, pues mira, de paso aprendemos algo. La ciencia con amor entra.\nOjo a la siguiente charla porque el Dr. Pablo Artal, catedr\u00e1tico de \u00d3ptica en la Universidad de Murcia y otro experto divulgador en su \u00e1rea, nos hablar\u00e1 de los m\u00faltiples aspectos de la \u00f3ptica aplicada a la visi\u00f3n y de c\u00f3mo estamos consiguiendo mejorar la visi\u00f3n en casos en los que antes no hab\u00eda mucho que hacer. Pasaremos a la entrega de premios del\n[certamen de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica DIPC](http://ciencia.jotdown.es/premios/), que este a\u00f1o han reca\u00eddo sobre Helena Matute (primer premio) y Ana Rosa Delgado (segundo). Como colof\u00f3n, Jos\u00e9 Antonio P\u00e9rez, mi jefe (el director) del programa [\u00d3rbita Laika](http://www.rtve.es/television/orbita-laika/) (de La2 de TVE) nos explicar\u00e1, en el tono c\u00f3mico y desternillante que le caracteriza, los quebraderos de cabeza que ocasiona hacer un programa de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica en la televisi\u00f3n, tratando de contentar desde aquellos del \u201cpues no lo entiendo\u201d hasta los de \u201cbueno, eso no es exactamente as\u00ed\u201d sin morir en el intento. Es vasco, pero, oye, tiene su gracia.\nSi han llegado leyendo hasta aqu\u00ed, gracias y espero haberlos convencido de que el fin de semana que viene donde mejor van a estar es con nosotros escuchando hablar de Ciencia, se lo aseguro. Nos vemos en Ciencia Jot Down. Soy la se\u00f1ora pelirroja con gafas.", "language": null, "image": "https://static.eldiario.es/clip/a7db3b7a-448b-4e74-9a34-dd470fc2df0b_facebook-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.eldiario.es/politica/27-aplazan-oficialidad-catalan-euskera-gallego-ue_1_10525720.html", "https://www.eldiario.es/sociedad/cambio-climatico-desborda-escalas-meteorologos-hay-replantearse_1_10511693.html", "https://www.eldiario.es/economia/expertos-no-descartan-revision-alza-pib_1_10523522.html", "https://www.eldiario.es/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "https://www.eldiario.es/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "https://www.eldiario.es/tecnologia/negocio-lista-espera-app-usada-desnudar-menores-badajoz-cobra-9-euros-25-fotos_1_10522989.html", "https://www.eldiario.es/madrid/ayuso-quiere-convertir-ahora-zendal-centro-diurno-pacientes-ela-construir-definitivo_1_10524577.html", "https://www.eldiario.es/economia/luz-verde-viajes-imserso-podran-comenzar-finales-octubre-rechazarse-recursos_1_10525398.html", "https://www.eldiario.es/internacional/theguardian/tragedia-familias-libias-aguas-llevaron-hijo-delante-ojos_1_10522871.html", "https://www.eldiario.es/economia/francia-quiere-acabar-reduflacion-pone-foco-nestle-pepsi-unilever-no-ayudar-bajar-precios_1_10523954.html", "https://www.eldiario.es/desalambre/llevaron-prision-flotante-migrantes-reino-unido-aterra-volver_129_10523424.html", "https://www.eldiario.es/sociedad/jenni-hermoso-responde-montse-tome-no-convocada-protegerla_1_10525350.html", "https://www.eldiario.es/sociedad/federacion-promete-renovacion-pide-ganadoras-mundial-sumen-cambio_1_10523625.html", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/palacio-deportes-vecinos-continuos-conciertos-wizink-arrincona-funcion-original_1_10504838.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/sociedad/anos-despues-volcan-palma-afectados-continuan-limbo_1_10523574.html", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/higado-graso-dieta_1_10507595.html", "https://www.eldiario.es/vertele/noticias/barbara-rey-renuncia-colaboracion-cuentos-chinos-momento-tension-jorge-javier_1_10525553.html", "https://www.eldiario.es/vertele/audiencias-tv/lunes-18-septiembre-2023-tardear-se-estrena-telecinco-sin-liderazgo-franja-que-lleva-la-1-gracias-tiron-promesa_1_10525382.html", "https://www.eldiario.es/", "https://www.eldiarioar.com", "https://www.eldiario.es", "https://usuarios.eldiario.es/boletines", "https://www.eldiario.es/politica/", "https://www.eldiario.es/sociedad/", "https://www.eldiario.es/economia/", "https://www.eldiario.es/internacional/", "https://www.eldiario.es/cultura/", "https://www.eldiario.es/tecnologia/", "https://www.eldiario.es/desalambre/", "https://www.eldiario.es/el-rincon-de-pensar/", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/", "http://vertele.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/nidos/", "https://www.eldiario.es/era", "https://www.eldiario.es/ballenablanca/", "https://www.eldiario.es/viajes/", "https://www.eldiario.es/motor/", "https://www.eldiario.es/festival-de-las-ideas-y-la-cultura/", "https://www.eldiario.es/eventos", "https://www.eldiario.es/edcreativo/blog/", "https://www.eldiario.es/edcreativo/diario-salud/", "https://www.eldiario.es/edcreativo/reciclandoadiario/", "https://www.eldiario.es/blog/uah-ciencia-y-cultura-al-servicio-de-la-sociedad/", "https://www.eldiario.es/andalucia/", "https://cordopolis.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/sevilla/", "https://www.eldiario.es/aragon/", "https://www.eldiario.es/asturias/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/", "https://www.eldiario.es/cantabria/", "https://www.eldiario.es/castilla-la-mancha/", "https://www.eldiario.es/castilla-y-leon/", "https://ileon.eldiario.es/", "https://elbierzo.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/catalunya/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/", "https://www.eldiario.es/euskadi/", "https://www.eldiario.es/extremadura/", "https://www.eldiario.es/galicia/", "https://www.eldiario.es/illes-balears/", "https://www.eldiario.es/madrid/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/chamberi/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/chueca/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/lavapies/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/malasana/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/tetuan/", "https://www.eldiario.es/guia-ocio/", "https://www.eldiario.es/murcia/", "https://www.eldiario.es/navarra/", "https://www.eldiario.es/opinion/zona-critica/", "https://www.eldiario.es/escolar", "https://www.eldiario.es/blog/el-boletin-del-director/", "https://www.eldiario.es/opinion/tribuna-abierta/", "https://www.eldiario.es/piedrasdepapel", "https://www.eldiario.es/blog/al-dia/", "http://www.guerraeterna.com/", "https://www.eldiario.es/contracorriente", "https://www.eldiario.es/blog/micromachismos/", "https://www.eldiario.es/blog/el-ojo-izquierdo/", "https://www.eldiario.es/arsenioescolar", "https://www.eldiario.es/contrapoder", "https://www.eldiario.es/caballodenietzsche", "https://www.eldiario.es/cienciacritica", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/tu-mejor-yo/", "https://www.eldiario.es/comoyporque/", "https://www.eldiario.es/retrones", "https://www.eldiario.es/interferencias", "https://www.eldiario.es/ultima-llamada", "https://eldiario.es/blogs", "https://www.eldiario.es/blog/al-dia/suscribir-boletin-al-dia/", "https://www.eldiario.es/carnecruda/", "https://cordopolis.eldiario.es/temas/anguita-y-julio/", "https://www.eldiario.es/blog/movidas-varias/", "https://www.eldiario.es/temas/en-la-uci-pediatrica/", "https://www.quo.es/", "http://www.yorokobu.es/", "https://elordenmundial.com/", "http://kiosko.net/", "https://www.eldiario.es/euskadi/en-bici/andar-en-bici/", "http://catalunyaplural.cat/es/", "http://eldiariodelaeducacion.com/", "http://www.eldiario.es/campobase/", "http://graffica.info/", "https://www.esglobal.org/", "https://eldiario.es/focos/igualdad/", "https://eldiario.es/focos/crisis-climatica/", "https://eldiario.es/focos/derechos_y_libertades/", "https://eldiario.es/focos/memoria_historica", "https://eldiario.es/focos/vigilancia_del_poder/", "https://eldiario.es/focos/etica-digital/", "https://eldiario.es/focos/salud-publica/", "https://eldiario.es/focos/educacion/", "https://eldiario.es/focos/lgtbi/", "https://eldiario.es/focos/movilidad/", "https://eldiario.es/focos/racismo/", "https://eldiario.es/focos/precariedad/", "https://www.eldiario.es/focos/vivienda", "https://www.eldiario.es/estatuto/estatuto-eldiario_132_10220093.html", "https://www.eldiario.es/ventajas", "https://usuarios.eldiario.es/perfil/cuota", "http://www.eldiario.es/socios", "https://usuarios.eldiario.es/regala-periodismo", "http://www.eldiario.es/ayuda", "https://www.eldiario.es/opinionsocios/", "https://www.eldiario.es/que-es-eldiario-es/", "https://www.eldiario.es/el-equipo/", "https://www.eldiario.es/contacto/", "https://www.eldiario.es/danos-una-pista/", "https://www.eldiario.es/responde", "https://www.eldiario.es/preguntas-y-respuestas/", "https://www.eldiario.es/andalucia/", "/blogs/", "https://www.eldiario.es/andalucia/desdeelsur/", "https://www.eldiario.es/autores/eldiarioand/", "https://twitter.com/@eldiarioAnd", "https://twitter.com/eldiarioand", "https://www.eldiario.es/autores/clara_grima/", "http://www.us.es/", "http://www.jotdown.es/", "http://ciencia.jotdown.es/", "http://ciencia.jotdown.es/fotos-y-videos/", "https://www.informatica.us.es/", "http://ciencia.jotdown.es/inscripcion/", "http://ciencia.jotdown.es/programacion/", "https://www.famelab.es/es", "http://www.fecyt.es/", "http://ciencia.jotdown.es/premios/", "http://www.rtve.es/television/orbita-laika/", "https://twitter.com/eldiarioand", "https://www.eldiario.es/autores/eldiarioand/", "https://twitter.com/@eldiarioAnd", "https://www.eldiario.es/andalucia/desdeelsur/", "/temas/andalucia/", "/temas/sevilla/", "/temas/ciencia/", "/temas/universidad-de-sevilla/", "/politica/", "/politica/pp-aumenta-ligeramente-ventaja-psoe-sumar-adelanta-vox_1_10514900.html", "/opinion/zona-critica/", "/opinion/zona-critica/amnistia-constitucion_129_10521402.html", "/politica/", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "/catalunya/", "/catalunya/xavier-trias-creo-socialistas-estaban-detras-golpe-23-f_1_10522440.html", "/tecnologia/", "/tecnologia/douglas-rushkoff-milmillonarios-tecnologicos-llevando-mundo-colapso-quieren-escapar_128_10516815.html", "/politica/", "/politica/congreso-pone-marcha-lenguas-oficiales-protestas-pp-plante-vox_1_10525519.html", "/politica/", "/politica/27-aplazan-oficialidad-catalan-euskera-gallego-ue_1_10525720.html", "/politica/", "/politica/junqueras-da-hecho-psoe-asume-amnistia-celebra-puigdemont-aterrice-via-negociacion_1_10525813.html", "/economia/", "/economia/expertos-no-descartan-revision-alza-pib_1_10523522.html", "/economia/", "/economia/revision-pib_129_10524193.html", "/escolar", "/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "/economia/", "/economia/banco-espana-confirma-economia-liderara-crecimiento-europa-2023-2024_1_10525818.html", "/politica/", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "/sociedad/", "/sociedad/cambio-climatico-detras-inundaciones-letales-grecia-libia-e-influyo-lluvias-virulentas-espana_1_10523959.html", "/sociedad/", "/sociedad/cambio-climatico-desborda-escalas-meteorologos-hay-replantearse_1_10511693.html", "/sociedad/", "/sociedad/jugadoras-seleccion-mantienen-ultimo-momento-incognita-si-acudiran-convocatoria-montse-tome_1_10525717.html", "/sociedad/", "/sociedad/jenni-hermoso-responde-montse-tome-no-convocada-protegerla_1_10525350.html", "/murcia/sociedad/ciclo-gastrojueves-programa-14-talleres-visibilizar-riqueza-variedad-gastronomia-regional_1_10497858.html", "/murcia/sociedad/region-inicia-gira-noruega-dar-conocer-oferta-vacacional-turistas-nordicos_1_10497843.html", "/murcia/municipios/talento-joven-potencia-musica-antigua-territorio-sierra-espuna-ecos-festival_1_10511272.html", "/economia/bruselas-pide-espana-refuerce-capacidad-administrativa-canalizar-fondos-europeos-restantes_1_10527009.html", "/andalucia/malaga/cadaver-hallado-calle-torremolinos-joven-noruega-21-anos_1_10526694.html", "/internacional/new-york-times-apunta-misil-ucrania-alcanzo-error-mercado-murieron-17-personas_1_10527095.html", "/canariasahora/tenerifeahora/la_laguna/ull-plantea-restringir-parking-gratis-modular-horarios-entrada-salida_1_10527140.html", "/canariasahora/sociedad/palmas-gran-canaria-reduce-40-siniestralidad-vial-durante-ultimos-siete-anos_1_10527107.html", "https://twitter.com/eldiarioand", "https://www.eldiario.es/autores/eldiarioand/", "https://twitter.com/@eldiarioAnd", "https://www.eldiario.es/contenido_patrocinado/", "/andalucia/edcreativo-andalucia/northgate-impulsa-movilidad-electrica-ambito-empresarial_132_10420827.html", "/andalucia/edcreativo-andalucia/northgate-impulsa-movilidad-electrica-ambito-empresarial_132_10420827.html", "/andalucia/edcreativo-andalucia/incubazul-referente-economia-azul-acelera-startups-cadiz_132_10386753.html", "/andalucia/edcreativo-andalucia/incubazul-referente-economia-azul-acelera-startups-cadiz_132_10386753.html", "/andalucia/edcreativo-andalucia/upo-apuesta-especializacion-academica-profesional-masteres-universitarios_132_10336313.html", "/andalucia/edcreativo-andalucia/upo-apuesta-especializacion-academica-profesional-masteres-universitarios_132_10336313.html", "/andalucia/edcreativo-andalucia/72-consumidores-andaluces-prefiere-envase-vidrio-hosteleria_132_10332663.html", "/andalucia/edcreativo-andalucia/72-consumidores-andaluces-prefiere-envase-vidrio-hosteleria_132_10332663.html", "https://www.eldiario.es/andalucia/lacajanegra/", "/andalucia/lacajanegra/miguel-rios-hay-festivales-no-boom-ladrillo_1_10518052.html", "/andalucia/lacajanegra/miguel-rios-hay-festivales-no-boom-ladrillo_1_10518052.html", "/andalucia/cadiz/junta-andalucia-ofrece-reprogramar-obra-cancelada-baelo-claudia-niega-censura-desnudos_1_10518657.html", "/andalucia/cadiz/junta-andalucia-ofrece-reprogramar-obra-cancelada-baelo-claudia-niega-censura-desnudos_1_10518657.html", "/andalucia/constitucional-censura-parlamento-andaluz-innovacion-reglamento-expulsar-teresa-rodriguez_1_10525780.html", "/andalucia/constitucional-censura-parlamento-andaluz-innovacion-reglamento-expulsar-teresa-rodriguez_1_10525780.html", "/andalucia/psoe-lleva-parlamento-revision-estatuto-andaluz-riesgos-desigualdad-planes-catalan-vasco_1_10523052.html", "/andalucia/psoe-lleva-parlamento-revision-estatuto-andaluz-riesgos-desigualdad-planes-catalan-vasco_1_10523052.html", "/andalucia/granada/principal-hospital-granada-sufre-carencia-alarmante-celadores_1_10511460.html", "/andalucia/granada/principal-hospital-granada-sufre-carencia-alarmante-celadores_1_10511460.html", "/andalucia/cadiz/despedida-empleada-gimnasio-jerez-negarse-limpiar-vestuario-masculino-ocupado_1_10511340.html", "/andalucia/cadiz/despedida-empleada-gimnasio-jerez-negarse-limpiar-vestuario-masculino-ocupado_1_10511340.html", "/andalucia/lacajanegra/miguel-rios-hay-festivales-no-boom-ladrillo_1_10518052.html", "/andalucia/lacajanegra/miguel-rios-hay-festivales-no-boom-ladrillo_1_10518052.html", "/andalucia/desdeelsur/fotografo-ferraz_132_10521610.html", "/andalucia/desdeelsur/fotografo-ferraz_132_10521610.html", "/andalucia/almeria/muerte-joven-atado-boca-abajo-cama-centro-menores-almeria-juzgara-delito-leve_1_10507250.html", "/andalucia/almeria/muerte-joven-atado-boca-abajo-cama-centro-menores-almeria-juzgara-delito-leve_1_10507250.html", "/andalucia/cadiz/juana-dario-madre-hijo-madrugan-alimentar-aguiluchos-peligro-extincion_1_10506370.html", "/andalucia/cadiz/juana-dario-madre-hijo-madrugan-alimentar-aguiluchos-peligro-extincion_1_10506370.html", "/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=es.eldiario.app&hl=es", "https://apps.apple.com/es/app/eldiario-es/id1119554082", "https://www.twitter.com/eldiarioes", "https://www.facebook.com/eldiarioes", "https://t.me/eldiarioes", "https://www.instagram.com/eldiarioes", "https://www.tiktok.com/@eldiario.es", "https://www.eldiario.es/rss/", "https://usuarios.eldiario.es/hazte_socio", "https://www.eldiario.es/que-es-eldiario-es/", "https://www.eldiario.es/el-equipo/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es", "https://www.eldiario.es/aviso_legal/", "https://www.eldiario.es/privacidad/", "https://www.eldiario.es/preguntas-y-respuestas/", "https://www.eldiario.es/politica-de-cookies/", "https://www.eldiario.es/contacto/", "https://mastodon.world/@eldiarioes", "https://www.eldiarioar.com", "https://www.eldiarioar.com", "#", "https://usuarios.eldiario.es/perfil", "#"]}