{"title": "La C\u00e1mara de Comercio advierte de una recuperaci\u00f3n fr\u00e1gil e incierta de la econom\u00eda canaria", "author": "Diario de Avisos", "url": "https://diariodeavisos.elespanol.com/2020/12/la-camara-de-comercio-advierte-de-una-recuperacion-fragil-e-incierta-de-la-economia-canaria/", "hostname": "elespanol.com", "description": "Durante el tercer trimestre del a\u00f1o Canarias experiment\u00f3 una recuperaci\u00f3n incompleta e incierta que no parece mejorar a medida que avanza el cuarto trimestre del a\u00f1o", "sitename": "Diario de Avisos", "date": "2020-12-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La actividad econ\u00f3mica regional repunt\u00f3 en el tercer trimestre, tras el fuerte retroceso del segundo. El levantamiento de las medidas de contenci\u00f3n frente a la pandemia permiti\u00f3 un repunte notable del producto interior que, sin embargo, solo ha propiciado una recuperaci\u00f3n parcial de las importantes p\u00e9rdidas de actividad que tuvieron lugar mientras las restricciones de actividad estaban en vigor. Esta es la principal conclusi\u00f3n que se extrae del Bolet\u00edn de Coyuntura Econ\u00f3mica correspondiente al tercer trimestre del a\u00f1o que elabora la C\u00e1mara de Comercio de Santa Cruz de Tenerife bajo el patrocinio de la entidad financiera CaixaBank y que fue presentado en el d\u00eda de hoy por el presidente cameral, Santiago Ses\u00e9 y por Juan Ram\u00f3n Fuertes, director territorial de CaixaBank.\nEl levantamiento de la mayor parte de las medidas de contenci\u00f3n a partir del mes de junio, junto con la moderada actividad tur\u00edstica que gener\u00f3 la poblaci\u00f3n local y peninsular durante los meses de verano en todas las islas del archipi\u00e9lago, principalmente en las denominadas islas verdes, llev\u00f3 a la econom\u00eda canaria a una recuperaci\u00f3n r\u00e1pida, pero parcial, del nivel de actividad. La mejora observada se tradujo en un crecimiento intertrimestral del PIB del 22,4% en el tercer trimestre del a\u00f1o, seg\u00fan las primeras estimaciones realizadas por el Instituto Canario de Estad\u00edstica. Sin embargo, el nivel de actividad se sit\u00faa todav\u00eda un 19,8% por debajo del alcanzado en el mismo periodo del a\u00f1o anterior, estando tambi\u00e9n muy alejado del comportamiento nacional cuyo retroceso estimado fue del -8,7% para el mismo periodo.\nAdem\u00e1s de ser incompleta, la recuperaci\u00f3n presenta grandes incertidumbres que hacen ver con mucha prudencia las perspectivas de la econom\u00eda de las islas, una de las m\u00e1s castigadas de todo el territorio nacional. La elevada dependencia del sector tur\u00edstico y sus efectos de arrastre en el conjunto de sectores econ\u00f3micos agudiza su vulnerabilidad, m\u00e1s si cabe en estos momentos donde las esperanzas de recuperar parte de la temporada de invierno se vieron truncadas por la evoluci\u00f3n negativa de la pandemia en los principales pa\u00edses emisores de turistas a Canarias a comienzos del presente trimestre.\nAnte este preocupante en incierto escenario el presidente de la C\u00e1mara de Comercio de Santa Cruz de Tenerife, Santiago Ses\u00e9, afirma que ahora \u201ces muy importante que aprendamos a gestionar la incertidumbre con medidas flexibles que se vayan adecuando a la realidad de cada momento, con los menores costes sociales y econ\u00f3micos posibles\u201d. Para ello, continua, \u201chay que trabajar desde la prevenci\u00f3n sanitaria y la anticipaci\u00f3n para poder reaccionar con rapidez y seguridad ante los distintos escenarios econ\u00f3micos que se puedan ir dando seg\u00fan vaya evolucionando la pandemia\u201d.\nPara Ses\u00e9, m\u00e1s preocupante que la ca\u00edda coyuntural que se produzca en el PIB hasta que se pueda controlar la pandemia, son los da\u00f1os que esta pueda causar a medio y largo plazo como consecuencia de la destrucci\u00f3n del tejido productivo y de miles de puestos de trabajo dif\u00edcilmente recuperables. Por eso aboga por evitar a toda costa el cierre de empresas solventes y para ello, cree que, \u201chabr\u00e1 que seguir manteniendo las medidas paliativas de los ERTES y los ICO el tiempo que sea necesario, a la vez que se arbitran ayudas directas a las empresas m\u00e1s castigadas (comercio, hosteler\u00eda, los transportes, etc.) cuyos gastos estructurales no est\u00e1n pudiendo ser compensados por la ca\u00edda total o parcial de sus ingresos.\u201d Adem\u00e1s, cree que se deber\u00eda valorar una reducci\u00f3n o eliminaci\u00f3n transitoria de diferentes tasas impositivas, como pudiera ser el IBI o la tasa de basura entre otras, que est\u00e1n soportando las empresas a pesar de que muchas de ellas no est\u00e1n teniendo ning\u00fan tipo de actividad.\nRespecto a la situaci\u00f3n del comercio en Canarias, Juan Ram\u00f3n Fuertes expuso las conclusiones de un estudio sobre e-commerce realizado por la entidad en torno a los nuevos sistemas de venta online a trav\u00e9s de redes sociales a ra\u00edz de la puesta en marcha desde CaixaBank de la herramienta Social Commerce, \u201cdel que se extrae el incremento significativo registrado en las ventas a trav\u00e9s de este canal en el mes de mayo, pero que se estabiliza de forma progresiva sin producirse disrupci\u00f3n, lo que es alentador para el sector del comercio y su empleo de cara a la vuelta a la normalidad\u201d. Finalmente, Fuertes destac\u00f3 la importancia de avanzar en nuevos formatos y herramientas de comercio electr\u00f3nico y canales de venta online para llegar a un mayor n\u00famero de consumidores potenciales y hacer frente a la competencia que generan los grandes marketplaces.\nLas propuestas de la C\u00e1mara para afrontar la necesaria reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda del Archipi\u00e9lago incluyen tambi\u00e9n aprovechar el R\u00e9gimen Econ\u00f3mico y Fiscal (REF) de Canarias para estudiar una bonificaci\u00f3n transitoria a las cotizaciones sociales de los trabajadores en las Islas. Medida de impacto, de car\u00e1cter integral y directa que favorecer\u00eda la contrataci\u00f3n en todo tipo de empresas, independientemente de su tama\u00f1o.\nAsimismo, quiso insistir en la urgente necesidad de facilitar la llegada segura de viajeros al archipi\u00e9lago a trav\u00e9s de pruebas de diagnosis fiables, \u00e1giles y competitivas. Es importante que al requerimiento actual de traer una prueba PCR realizada 72 horas antes de la entrada en nuestra regi\u00f3n, se le puedan sumar como v\u00e1lidos los test de ant\u00edgenos realizados tanto a los viajeros que lleguen en vuelos internacionales, como a todos los procedentes de vuelos nacionales con residencia espa\u00f1ola.\nPor su parte, el director territorial de CaixaBank, Juan Ram\u00f3n Fuertes, incidi\u00f3 en \u201cla complejidad de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica por el elevado nivel de desempleo que se puede generar de no prorrogarse los ERTE\u201d, y destac\u00f3 la importancia del apoyo que desde el inicio de la crisis sanitaria est\u00e1 dando la entidad al tejido productivo de las Islas \u201cpara mantener todas las empresas viables a trav\u00e9s de una inyecci\u00f3n de m\u00e1s de 800 millones de euros contra balance propio durante la pandemia\u201d.\nEn su intervenci\u00f3n, el director territorial de CaixaBank tambi\u00e9n hizo hincapi\u00e9 en que la clave para la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica del Archipi\u00e9lago es \u201cgenerar la movilidad a trav\u00e9s de corredores seguros y sistemas de control \u00e1giles para que puedan venir los turistas y generar perspectivas de crecimiento\u201d.\nA medida que avanza el cuarto trimestre han ido surgiendo se\u00f1ales que apuntan a una cierta p\u00e9rdida de empuje de la gradual mejor\u00eda del producto de la econom\u00eda. Esta aparente ralentizaci\u00f3n de la senda de recuperaci\u00f3n de la actividad ha coincidido con un resurgimiento de los contagios internacionales, nacionales y locales, en Tenerife, por el Covid\u201119 poniendo en riesgo la continuidad de la recuperaci\u00f3n.\nPor ello y con vistas ya en el pr\u00f3ximo a\u00f1o Ses\u00e9 coment\u00f3 que, \u201cel comportamiento actual de la econom\u00eda y la elevada incertidumbre sobre su recuperaci\u00f3n a corto plazo convierten en poco cre\u00edbles las previsiones de ingresos del ejecutivo canario para 2021 poniendo en duda la capacidad de gasto estimado\u201d. Asimismo, en relaci\u00f3n con los presupuestos auton\u00f3micos quiso destacar tambi\u00e9n que \u201clos bajos niveles en la ejecuci\u00f3n de la inversi\u00f3n del 2020 hacen dif\u00edcil que el aumento de la inversi\u00f3n prevista para 2021 se pueda materializar si no existen cambios contundentes en las tramitaciones administrativas a las que est\u00e1n sujetas para su consecuci\u00f3n\u201d. En este sentido insisti\u00f3 en que es necesario mejorar la gobernanza para propiciar una recuperaci\u00f3n r\u00e1pida y robusta de la econom\u00eda que minimice los da\u00f1os estructurales derivados de esta crisis.\nPor \u00faltimo, no quiso dejar pasar la oportunidad para poner de manifiesto el sentir, cada vez m\u00e1s acentuado, del sector empresarial de las islas sobre la insensibilidad que est\u00e1 teniendo el ejecutivo nacional para con Canarias, una de las regiones que m\u00e1s se est\u00e1 viendo afectada econ\u00f3micamente por la crisis sanitaria y que m\u00e1s limitaciones tiene para recuperarse por la alta dependencia del sector tur\u00edstico, en particular, y de los servicios en general.\nEl presidente cameral afirm\u00f3 que, \u201cel gobierno central no est\u00e1 teniendo en cuenta las especificidades que tenemos como regi\u00f3n ultraperif\u00e9rica para compensar nuestros d\u00e9ficits estructurales, adem\u00e1s est\u00e1n llegando tarde a la hora de adoptar medidas que mitiguen los dolorosos impactos que esta crisis est\u00e1 teniendo y seguir\u00e1 teniendo en la econom\u00eda y el empleo de las islas. No se est\u00e1 aplicando ni modulando el REF a las actuales circunstancias, ni tampoco se est\u00e1n flexibilizando los requerimientos sanitarios solicitados para evitar un cero tur\u00edstico en la temporada de invierno.\u201d\nAdem\u00e1s, concluy\u00f3, \u201cCanarias no solo est\u00e1 teniendo que hacer frente a la crisis sanitaria y econ\u00f3mica, sino tambi\u00e9n a una crisis migratoria sin precedentes a la que el ejecutivo central est\u00e1 respondiendo de forma lenta e ineficaz, favoreciendo con ello un clima de tensi\u00f3n insostenible que dificulta a\u00fan m\u00e1s si cabe nuestras opciones de recuperaci\u00f3n. Por eso desde la C\u00e1mara de Comercio reclamamos contundencia, colaboraci\u00f3n y solidaridad nacional para hacer frente a una tragedia humanitaria que es necesario atajar cuanto antes.\u201d\nPerspectivas\nLas perspectivas de la econom\u00eda canaria est\u00e1n rodeadas de una elevada incertidumbre, ligada fundamentalmente al curso de la pandemia. Los empresarios no se mostraban optimistas de cara a las perspectivas para el cuarto trimestre del a\u00f1o con un aumento de las respuestas desfavorables sobre cu\u00e1l iba a ser la evoluci\u00f3n de sus negocios a corto plazo, siendo 6 de cada diez los que apuntaban un posible retroceso en su actividad.\nEn media, para el conjunto del ejercicio la estimaci\u00f3n que se hace desde la C\u00e1mara de Comercio de Santa Cruz de Tenerife sigue arrojando una ca\u00edda en levemente superior al 20% para el a\u00f1o 2020 y una recuperaci\u00f3n a\u00fan muy incierta en el a\u00f1o 2021 en el que tambi\u00e9n habr\u00e1 que lidiar con las consecuencias que puedan derivar del Brexit que est\u00e1 a punto de materializarse.\nEn sentido positivo, las esperanzas est\u00e1n puestas en la validaci\u00f3n de una vacuna que pueda comenzar a suministrar a la poblaci\u00f3n con la que controlar la expansi\u00f3n del virus y en la aprobaci\u00f3n de una importante inyecci\u00f3n de Fondos Europeos que, a trav\u00e9s del Estado Espa\u00f1ol, puedan llegar a nuestra Comunidad, siempre que sepamos y tengamos la capacidad de ejecutarlos. Una inyecci\u00f3n de fondos orientados a propiciar una econom\u00eda m\u00e1s competitiva, sostenible e inclusiva que suponen una oportunidad para mejorar significativamente las perspectivas de nuestra econom\u00eda, siempre que seamos capaces de dise\u00f1ar un conjunto articulado de proyectos y de facilitar y agilizar su tramitaci\u00f3n para poder alcanzar en tiempo y forma los objetivos perseguidos por los mismos.\nInforme trimestral\nLa reapertura gradual de la econom\u00eda ha permitido que el consumo privado mejorase parcialmente en el tercer trimestre, aunque se sit\u00faa todav\u00eda por debajo de los niveles previos a la pandemia. Despu\u00e9s del abultado retroceso interanual experimentado en el segundo trimestre del a\u00f1o (-34,3%) el \u00cdndice de Comercio al por Menor (ICM) recort\u00f3 negatividad durante los tres meses de verano alcanzado una tasa de variaci\u00f3n interanual del -13,8%, un dato a\u00fan muy negativo si lo comparamos con la capacidad de recuperaci\u00f3n media para el conjunto de Espa\u00f1a que para el mismo fue solo de un -3,5%. Adem\u00e1s de en las ventas, el retroceso del sector tambi\u00e9n se constata en otros indicadores como el \u00cdndice de Ocupaci\u00f3n, con una ca\u00edda anual en el trimestre del 6,3% superior a la registrada un trimestre antes (-5%) que, adem\u00e1s, supera al descenso medio nacional que fue del -3,3% anual en el tercer trimestre del a\u00f1o.\nOtros indicadores referidos al consumo como son las matriculaciones de autom\u00f3viles particulares aumentaron de julio a septiembre lo que permiti\u00f3 pasar de una tasa de variaci\u00f3n interanual del -70% en el segundo trimestre del a\u00f1o a una de -41,1% en el tercero tras matricular un total de 11.421, favorecidos por la puesta en marcha de los planes de ayuda para la compra de veh\u00edculos y la absorci\u00f3n progresiva de la demanda acumulada en los meses de confinamiento, aunque la demanda sigue lastrada por el par\u00f3n de la compra de veh\u00edculos destinados al alquiler.\nUna moderada recuperaci\u00f3n del consumo en la que no particip\u00f3 el gasto que realizaron los turistas pues seg\u00fan se desprende de la encuesta EGATUR que realiza el INE, el gasto tur\u00edstico total fue en el tercer trimestre en Canarias un 82,4% inferior al de hace un a\u00f1o y el gasto medio diario por turista cae en este per\u00edodo un 4,1%, situ\u00e1ndose en los 144\u20ac/persona/d\u00eda en septiembre.\nLos indicadores referidos a la inversi\u00f3n empresarial mostraron, casi todos, una evoluci\u00f3n positiva en tasa intertrimestral en el tercer trimestre, aunque sus niveles seguir\u00edan siendo claramente inferiores a los previos a la pandemia. As\u00ed las matriculaciones de veh\u00edculos industriales continuaron cayendo a una tasa interanual del 28,6%. La compraventa de viviendas lo hac\u00eda tambi\u00e9n a una tasa de variaci\u00f3n interanual del 28,5%, debido tanto, al descenso de la compraventa de viviendas nuevas (-32,6%) como a la de viviendas usadas (-59,5%).\nPor otra parte, la cifra media de empresas inscritas en la Seguridad Social recorta tambi\u00e9n negatividad durante los tres meses de verano al pasar de una tasa de variaci\u00f3n interanual del -8,8% en el segundo trimestre del a\u00f1o a una del -5,5% al cierre del tercero. Al finalizar el mes de septiembre las islas contaban con 58.059 empresas inscritas a la Seguridad Social con alg\u00fan trabajador a su cargo, 3.215 menos que las existentes un a\u00f1o antes. Desde el mes febrero las islas han perdido 3.543 empresas.\nEl Indicador de Confianza Empresarial repunta un 8,3% tras el leve crecimiento registrado en el trimestre anterior (0,8%) y el desplome del 30% que sufri\u00f3 por las medidas de confinamiento. La evoluci\u00f3n positiva responde a la reactivaci\u00f3n progresiva de los diferentes sectores econ\u00f3micos a medida que se normalizaba la actividad y a un periodo de verano que mantuvo una cierta din\u00e1mica gracias al turismo local y nacional.\nPor ramas productivas, el aumento de la actividad en el tercer trimestre de 2020 fue generalizado si bien mostr\u00f3 una intensidad muy heterog\u00e9nea por sectores, en funci\u00f3n, principalmente, de la distinta capacidad para reactivar la actividad tras el levantamiento del estado de alarma en el mes de junio. La industria fue el sector con mayor recuperaci\u00f3n trimestral experimentando un avance del 27,8%, seg\u00fan las primeras estimaciones del Instituto Canario de Estad\u00edstica. Le siguieron los servicios con un avance del 25,9% y la construcci\u00f3n con un 23,4%. El sector de la agricultura, ganader\u00eda, silvicultura y pesca tan solo pudo avanzar un 0,9% respecto al segundo trimestre de 2020.\nSin embargo, los avances arrojados durante los tres meses de verano en su comparativa con los meses m\u00e1s duros del confinamiento, no permiten compensar el importante deterioro que a\u00fan registra la econom\u00eda de las islas y que se sigue apreciando en descensos interanuales generalizados en todos los sectores de la econom\u00eda con ca\u00eddas que van desde el -24,8% en el sector servicios de las islas (el descenso nacional para este mismo periodo es de tan solo un -9,8%), siendo especialmente severas en las ramas de comercio minorista, ocio, restauraci\u00f3n y hosteler\u00eda, a los retrocesos del -16,3% en la construcci\u00f3n, del -9,3% en la industria y del -4,8% en el sector primario.\nAlgunos indicadores desagregados de los diferentes sectores de actividad tambi\u00e9n reflejan comportamientos similares, siendo m\u00e1s favorables durante el tercer trimestre del a\u00f1o, pero sin llegar a compensar las p\u00e9rdidas que est\u00e1 generando la pandemia en el conjunto de la econom\u00eda.\nAs\u00ed, el \u00cdndice de Producci\u00f3n Industrial (IPI) retrocede un 12% anual en el tercer trimestre, un descenso 7,8 puntos superior al que presenta la media nacional (-4,2%) para el mismo periodo. De hecho, aunque la mayor parte de la industria no ha interrumpido su actividad, s\u00ed que se ha notado un descenso anual importante en la demanda de productos, tal y como arrojan las ca\u00eddas generalizadas en las distintas tipolog\u00edas de producci\u00f3n. En t\u00e9rminos relativos es la producci\u00f3n de bienes de consumo duradero la que se ha visto m\u00e1s afectada en el \u00faltimo a\u00f1o con un descenso promedio en el trimestre del 57,3%, seguido de los bienes de equipo (-25,2%), los bienes de consumo no duradero (-13,8%), los bienes intermedios (-9,8%) y, finalmente, la energ\u00eda (-6,7%).\nEn el sector de la construcci\u00f3n hay que diferenciar entre la obra privada y la p\u00fablica. Los visados de direcci\u00f3n de obra nueva, ampliaci\u00f3n y/o reforma de edificios registrados durante los meses de julio a septiembre fueron un 35,8% inferiores a los del mismo per\u00edodo de 2019, mientras que a nivel nacional esta variaci\u00f3n, aunque tambi\u00e9n negativa, fue de menor intensidad, -16,7%, 19,2 puntos de diferencia.\nLos presupuestos de los contratos de obra de las distintas Administraciones P\u00fablicas licitados en el tercer trimestre suben un 57,7% respecto al trimestre anterior y la tasa de variaci\u00f3n anual registra un incremento del 86,2%. Las cifras del conjunto nacional muestran un aumento del 6,5% trimestral y un descenso del 34,6% anual. Seg\u00fan la tipolog\u00eda de la obra, las de edificaci\u00f3n aumentan sus presupuestos en el tercer trimestre (72,7%) y registran un 21,7% m\u00e1s que lo presupuestado en el mismo per\u00edodo de 2019. Por lo que se refiere a las obras de ingenier\u00eda civil, experimentan una variaci\u00f3n positiva respecto al segundo trimestre (49,8%) y tambi\u00e9n en su comparaci\u00f3n con el mismo trimestre de 2019 (173,9%).\nDel lado de los servicios, la Encuesta de Movimientos Tur\u00edsticos en Frontera realizada por el INE, el n\u00famero de turistas extranjeros entrados en el Archipi\u00e9lago durante el tercer trimestre de 2020 asciende a 548.852, cifra que supone un descenso del 81,9% respecto al mismo trimestre de 2019. Esta importante ca\u00edda es superior a la registrada a nivel nacional (-79%).\nLos viajeros alojados en los hoteles canarios, contabilizados por el INE, descendieron durante el tercer trimestre un 70,4% respecto a los de hace un a\u00f1o, ca\u00edda debida tanto al descenso del n\u00famero de viajeros residentes en Espa\u00f1a (-40,5%) como, especialmente, a los residentes en el extranjero (-84,4%). La estancia media en el trimestre fue un 29% inferior a la del 2019 y el n\u00famero de pernoctaciones descendi\u00f3 un 78,9%.\nEl sector servicios en su conjunto experiment\u00f3 un importante descenso anual en el promedio trimestral de su cifra de negocios (-30,8%), 16,9 puntos superior a la ca\u00edda registrada a nivel nacional (-13,9%). En el personal ocupado por el mismo se produce en Canarias una variaci\u00f3n anual, tambi\u00e9n negativa, del 9,4%, superior a la del conjunto nacional (-5,6%).\nEl empleo comienza a deteriorarse con fuerza\nEl impacto de la crisis sobre el mercado de trabajo est\u00e1 siendo muy severo. M\u00e1s all\u00e1 de la p\u00e9rdida neta de empleo, la disminuci\u00f3n de puestos de trabajo se ha materializado, en gran parte, bajo la forma del recurso a los expedientes de regulaci\u00f3n temporal de empleo (ERTE). La heterogeneidad es muy elevada por ramas productivas, de modo que los retrocesos son particularmente acusados en las actividades m\u00e1s afectadas por las medidas de distanciamiento social como la hosteler\u00eda.\nLa Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa (EPA) constata el deterioro del mercado de trabajo por el duro impacto econ\u00f3mico que est\u00e1 teniendo la crisis sanitaria del COVID-19. Durante el tercer trimestre del a\u00f1o se produjo una ca\u00edda del empleo en 2.900 personas y un aumento en el n\u00famero de desempleados superior al 21% que ha supuesto 47.800 parados m\u00e1s que a finales del mes de junio. Tras estos registros Canarias alcanza los 819.300 ocupados y los 273.700 parados al cierre del tercer trimestre del a\u00f1o.\nEn t\u00e9rminos anuales los comportamientos van tambi\u00e9n en la misma direcci\u00f3n, al registrar un descenso en el n\u00famero de ocupados de 71.900 personas respecto al mes de septiembre del a\u00f1o 2019 y un aumento en el n\u00famero de parados de 34.100 personas. Variaciones trimestrales y anuales poco favorables que se han traducido en aumentos significativos de la tasa de paro tanto en su comportamiento trimestral (+3,5%), como anual (+3,9%) hasta situarla en el 25,04%, la m\u00e1s elevada del conjunto de comunidades aut\u00f3nomas y la segunda m\u00e1s elevada tras la de la ciudad aut\u00f3noma de Ceuta (27,14%). La tasa de paro nacional se situaba al cierre del tercer trimestre 8,8 puntos por debajo de la canaria (16,26%).\nSeg\u00fan los datos registrales, los 254.280 parados inscritos en las oficinas de empleo de Canarias al finalizar el mes de septiembre suponen un aumento de 49.751 sobre los de septiembre del a\u00f1o 2019 (24,3%), mientras que la media mensual de trabajadores afiliados a la Seguridad Social se sit\u00faa en septiembre en 772.083 personas, lo que supone una ca\u00edda de 43.216 afiliados en el Archipi\u00e9lago respecto a septiembre de 2019, que se cuantifica en una tasa anual del -5,3%.", "language": null, "image": "https://cdn.diariodeavisos.com/wp-content/uploads/2020/12/C\u00e1mara-de-Comercio.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.facebook.com/DiariodeAvisos", "https://twitter.com/diariodeavisos", "https://www.instagram.com/diariodeavisos/", "https://www.linkedin.com/company/diario-de-avisos", "https://diariodeavisos.elespanol.com/", "https://www.elespanol.com/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/", "#", "https://diariodeavisos.elespanol.com/tenerife/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/tenerife/metropolitana/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/tenerife/norte/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/tenerife/sur/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/islas/lapalma/", "#", "https://diariodeavisos.elespanol.com/islas/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/nacional/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/internacional/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/politica/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/politica/parlamento-canarias/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/economia/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sociedad/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sociedad/educacion/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/eljardin/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/gastronomia/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sociedad/ambiente/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/nutricion/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sociedad/sanidad-sociedad/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sociedad/violencia-genero/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/vive-descubre/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sucesos/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/cultura/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/deportes/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/deportes/cd-tenerife/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/deportes/baloncesto/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/deportes/lucha-canaria/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/deportes/motor/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/verticales/kikazaru/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/", "https://www.elespanol.com/", null, "https://diariodeavisos.elespanol.com/author/diariodeavisos/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdiariodeavisos.elespanol.com%2F2020%2F12%2Fla-camara-de-comercio-advierte-de-una-recuperacion-fragil-e-incierta-de-la-economia-canaria%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=La%20C%C3%A1mara%20de%20Comercio%20advierte%20de%20una%20recuperaci%C3%B3n%20fr%C3%A1gil%20e%20incierta%20de%20la%20econom%C3%ADa%20canaria&url=https%3A%2F%2Fdiariodeavisos.elespanol.com%2F2020%2F12%2Fla-camara-de-comercio-advierte-de-una-recuperacion-fragil-e-incierta-de-la-economia-canaria%2F", "https://api.whatsapp.com/send?text=La%20C%C3%A1mara%20de%20Comercio%20advierte%20de%20una%20recuperaci%C3%B3n%20fr%C3%A1gil%20e%20incierta%20de%20la%20econom%C3%ADa%20canaria+https%3A%2F%2Fdiariodeavisos.elespanol.com%2F2020%2F12%2Fla-camara-de-comercio-advierte-de-una-recuperacion-fragil-e-incierta-de-la-economia-canaria%2F", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fdiariodeavisos.elespanol.com%2F2020%2F12%2Fla-camara-de-comercio-advierte-de-una-recuperacion-fragil-e-incierta-de-la-economia-canaria%2F&text=La%20C%C3%A1mara%20de%20Comercio%20advierte%20de%20una%20recuperaci%C3%B3n%20fr%C3%A1gil%20e%20incierta%20de%20la%20econom%C3%ADa%20canaria", "https://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fdiariodeavisos.elespanol.com%2F2020%2F12%2Fla-camara-de-comercio-advierte-de-una-recuperacion-fragil-e-incierta-de-la-economia-canaria%2F&title=La%20C%C3%A1mara%20de%20Comercio%20advierte%20de%20una%20recuperaci%C3%B3n%20fr%C3%A1gil%20e%20incierta%20de%20la%20econom%C3%ADa%20canaria", "https://www.linkedin.com/shareArticle?title=La%20C%C3%A1mara%20de%20Comercio%20advierte%20de%20una%20recuperaci%C3%B3n%20fr%C3%A1gil%20e%20incierta%20de%20la%20econom%C3%ADa%20canaria&url=https%3A%2F%2Fdiariodeavisos.elespanol.com%2F2020%2F12%2Fla-camara-de-comercio-advierte-de-una-recuperacion-fragil-e-incierta-de-la-economia-canaria%2F&mini=true", "https://cdn.diariodeavisos.com/wp-content/uploads/2020/12/Informe-E-Commerce-CaixaBank-Research.pdf", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdiariodeavisos.elespanol.com%2F2020%2F12%2Fla-camara-de-comercio-advierte-de-una-recuperacion-fragil-e-incierta-de-la-economia-canaria%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=La%20C%C3%A1mara%20de%20Comercio%20advierte%20de%20una%20recuperaci%C3%B3n%20fr%C3%A1gil%20e%20incierta%20de%20la%20econom%C3%ADa%20canaria&url=https%3A%2F%2Fdiariodeavisos.elespanol.com%2F2020%2F12%2Fla-camara-de-comercio-advierte-de-una-recuperacion-fragil-e-incierta-de-la-economia-canaria%2F", "https://api.whatsapp.com/send?text=La%20C%C3%A1mara%20de%20Comercio%20advierte%20de%20una%20recuperaci%C3%B3n%20fr%C3%A1gil%20e%20incierta%20de%20la%20econom%C3%ADa%20canaria+https%3A%2F%2Fdiariodeavisos.elespanol.com%2F2020%2F12%2Fla-camara-de-comercio-advierte-de-una-recuperacion-fragil-e-incierta-de-la-economia-canaria%2F", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fdiariodeavisos.elespanol.com%2F2020%2F12%2Fla-camara-de-comercio-advierte-de-una-recuperacion-fragil-e-incierta-de-la-economia-canaria%2F&text=La%20C%C3%A1mara%20de%20Comercio%20advierte%20de%20una%20recuperaci%C3%B3n%20fr%C3%A1gil%20e%20incierta%20de%20la%20econom%C3%ADa%20canaria", "https://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fdiariodeavisos.elespanol.com%2F2020%2F12%2Fla-camara-de-comercio-advierte-de-una-recuperacion-fragil-e-incierta-de-la-economia-canaria%2F&title=La%20C%C3%A1mara%20de%20Comercio%20advierte%20de%20una%20recuperaci%C3%B3n%20fr%C3%A1gil%20e%20incierta%20de%20la%20econom%C3%ADa%20canaria", "https://www.linkedin.com/shareArticle?title=La%20C%C3%A1mara%20de%20Comercio%20advierte%20de%20una%20recuperaci%C3%B3n%20fr%C3%A1gil%20e%20incierta%20de%20la%20econom%C3%ADa%20canaria&url=https%3A%2F%2Fdiariodeavisos.elespanol.com%2F2020%2F12%2Fla-camara-de-comercio-advierte-de-una-recuperacion-fragil-e-incierta-de-la-economia-canaria%2F&mini=true", "https://diariodeavisos.elespanol.com/2023/09/turismo-en-canarias-9-millones/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/2023/09/turismo-en-canarias-9-millones/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/2023/09/canarias-clave-en-la-presidencia-espanola-del-consejo-de-la-union-europea/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/2023/09/canarias-clave-en-la-presidencia-espanola-del-consejo-de-la-union-europea/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/2023/09/precio-aceite-de-oliva/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/2023/09/precio-aceite-de-oliva/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/2023/09/turisfera-presenta-a-su-nuevo-equipo-directivo/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/2023/09/turisfera-presenta-a-su-nuevo-equipo-directivo/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/2023/09/turismo-en-canarias-9-millones/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/2023/09/turismo-en-canarias-9-millones/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/2023/09/canarias-clave-en-la-presidencia-espanola-del-consejo-de-la-union-europea/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/2023/09/precio-aceite-de-oliva/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/2023/09/turisfera-presenta-a-su-nuevo-equipo-directivo/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/2023/09/canaryfly-oferta-vuelos-en-todas-las-rutas-de-la-compania-por-cinco-euros/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/tenerife/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/tenerife/metropolitana/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/tenerife/norte/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/tenerife/sur/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/islas/lapalma/", "#", "https://diariodeavisos.elespanol.com/islas/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/nacional/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/internacional/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/politica/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/politica/parlamento-canarias/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/economia/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sociedad/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sociedad/educacion/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/eljardin/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/gastronomia/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sociedad/ambiente/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/nutricion/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sociedad/sanidad-sociedad/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sociedad/violencia-genero/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/vive-descubre/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sucesos/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/cultura/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/deportes/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/deportes/cd-tenerife/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/deportes/baloncesto/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/deportes/lucha-canaria/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/deportes/motor/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/verticales/kikazaru/", "http://hemeroteca.diariodeavisos.com", "https://diariodeavisos.elespanol.com/publicidad/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/esquelas/", "http://servicios.diariodeavisos.com/gacetillas/", "https://www.facebook.com/DiariodeAvisos", "https://twitter.com/diariodeavisos", "https://www.instagram.com/diariodeavisos/", "https://www.linkedin.com/company/diario-de-avisos", "https://diariodeavisos.elespanol.com/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/tenerife/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/tenerife/metropolitana/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/tenerife/norte/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/tenerife/sur/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/islas/lapalma/", "#", "https://diariodeavisos.elespanol.com/islas/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/nacional/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/internacional/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/politica/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/politica/parlamento-canarias/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/economia/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sociedad/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sociedad/educacion/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/eljardin/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/gastronomia/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sociedad/ambiente/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/nutricion/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sociedad/sanidad-sociedad/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sociedad/violencia-genero/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/vive-descubre/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/sucesos/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/cultura/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/deportes/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/deportes/cd-tenerife/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/deportes/baloncesto/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/deportes/lucha-canaria/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/deportes/motor/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/verticales/kikazaru/", "http://hemeroteca.diariodeavisos.com", "https://diariodeavisos.elespanol.com/publicidad/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/esquelas/", "http://servicios.diariodeavisos.com/gacetillas/", "https://www.facebook.com/DiariodeAvisos", "https://twitter.com/diariodeavisos", "https://www.instagram.com/diariodeavisos/", "https://www.linkedin.com/company/diario-de-avisos", "https://diariodeavisos.elespanol.com/", "https://elaboradoencanarias.com/", "https://lectura.kioskoymas.com/diario-de-avisos", "http://hemeroteca.diariodeavisos.com/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/publicidad/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/esquelas/", "http://servicios.diariodeavisos.com/gacetillas/", "https://www.facebook.com/DiariodeAvisos", "https://twitter.com/diariodeavisos", "https://www.instagram.com/diariodeavisos/", "https://www.linkedin.com/company/diario-de-avisos/", "", "https://danews.eu/", "https://de.danews.eu/", "https://lemarocquejadore.com/", "https://lesenegalquejadore.com/", "http://famatenerife.com/", "https://www.lagavetaeconomica.com/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/privacidad-cookies-aviso-legal/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/privacidad-cookies-aviso-legal/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/privacidad-cookies-aviso-legal/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/privacidad-cookies-aviso-legal/", "https://www.ojd.es/"]}