{"title": "Remedio natural para dormir bien y despertarse descansado", "author": "Csoberon", "url": "https://es.aleteia.org/2019/06/13/dormir-bien-y-despertarse-descansados-mira-que-puede-ayudar-de-manera-natural/", "hostname": "aleteia.org", "description": "El insomnio altera de manera significativa nuestro bienestar, pero antes de recurrir a f\u00e1rmacos se pueden tomar en consideraci\u00f3n remedios naturales eficaces", "sitename": "Aleteia.org | Espa\u00f1ol - valores con alma para vivir feliz", "date": "2019-06-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El insomnio altera de manera significativa nuestro bienestar, pero antes de recurrir a f\u00e1rmacos se pueden tomar en consideraci\u00f3n remedios naturales eficaces\nEl sue\u00f1o representa una funci\u00f3n esencial para el bienestar del organismo. Durmiendo, de hecho, tenemos la posibilidad de descansar y recargar las energ\u00edas f\u00edsicas y ps\u00edquicas, puestas a prueba por las actividades cotidianas. Pero logramos tambi\u00e9n elaborar y adquirir los est\u00edmulos y la informaci\u00f3n aprendida durante la vigilia, fij\u00e1ndolos en la memoria.\nEn pocas palabras, gracias al sue\u00f1o, nuestro cerebro \u00abtrabaja\u00bb en lo que ha sucedido durante el d\u00eda.\nLo hace reorganizando todo en sus \u00abarchivos\u00bb y memorizando bien algunos datos que considera importantes y quitando los superfluos.\nDespu\u00e9s de un buen sue\u00f1o es f\u00e1cil encontrarse en la ma\u00f1ana con las ideas m\u00e1s claras, con nuevos proyectos y prop\u00f3sitos interesantes para el d\u00eda.\nA menudo, con la llegada del calor, puede haber dificultad para conciliar el sue\u00f1o y para dormir ininterrumpidamente durante las horas necesarias.\nPero los grandes \u00abenemigos\u00bb del sue\u00f1o son probablemente la ansiedad y el estr\u00e9s.\nTe puedes encontrar por la noche, con la mente sobrecargada, incapaz de liberarte de los pensamientos y problem\u00e1ticas que te han acosado durante el d\u00eda.\nNo siempre el insomnio necesita un tratamiento espec\u00edfico, natural o farmacol\u00f3gico, para encontrar la soluci\u00f3n.\nA menudo el organismo logra encontrar sus ritmos naturales de sue\u00f1o y vigilia de manera espont\u00e1nea y aut\u00f3noma.\nSin embargo, cuando el problema persiste de forma constante y prolongada en el tiempo es posible, antes de recurrir a f\u00e1rmacos, tomar en consideraci\u00f3n remedios naturales eficaces.\nEllos pueden ofrecer un v\u00e1lido apoyo para contrarrestar el insomnio, mejorando la calidad del sue\u00f1o. Son por ejemplo la valeriana, la pasiflora o la lavanda.\nActuar sobre la ansiedad del d\u00eda, para descansar mejor en la noche\nConocida desde la Edad Media, la Valeriana (Valeriana officinalis) es sin duda uno de los remedios m\u00e1s tradicionales y conocidos para promover la relajaci\u00f3n f\u00edsica y mental.\nSu nombre bot\u00e1nico deriva del t\u00e9rmino latino valere es decir \u00abtener valor o fuerza\u00bb. Esto alude a la eficacia de la planta para ayudar a gozar de buena salud.\nSi se usa -adecuadamente trabajada en extractos- la parte interior (rizoma y ra\u00edces), durante el d\u00eda para favorecer la relajaci\u00f3n, se llega a la noche mejor predispuestos a un sue\u00f1o reparador.\nEs el remedio ideal para quien tiene problemas para dormir. Pero tambi\u00e9n favorece una buena calidad del sue\u00f1o, sin dar ninguna sensaci\u00f3n de aturdimiento al despertar.\nEs aconsejada tambi\u00e9n si hay s\u00edntomas ansiosos como la taquicardia (palpitaciones) o en el tratamiento de trastornos menop\u00e1usicos, periodo caracterizado por trastornos del sue\u00f1o vinculados a los s\u00edntomas vasomotores (sofocos y calores).\nPara un mejor uso: dif\u00edcilmente utilizable por s\u00ed sola -en infusi\u00f3n o tisana- a causa de su olor no precisamente agradable, la valeriana puede tomarse tambi\u00e9n en forma de gotas (extracto hidroalcoh\u00f3lico), en c\u00e1psulas y comprimidos, en la dosis sugerida por el fabricante.\nTambi\u00e9n se puede tomar para controlar la ansiedad durante el d\u00eda, dejando la administraci\u00f3n nocturna, justo antes de irse a la cama, para controlar el descanso nocturno.\nPrecauciones: se trata de una planta segura, no caracterizada por producir efectos secundarios o contraindicaciones de particular importancia.\nEn altas dosis o por un uso prolongado puede causar irritaci\u00f3n g\u00e1strica, cefalea, visi\u00f3n borrosa, n\u00e1useas y agitaci\u00f3n. Se desaconseja tomarla durante el embarazo o la lactancia.\nLa flor de la Pasi\u00f3n para vivir mejor\nLas flores singulares en forma y colores de la pasiflora (Passiflora incarnata), planta trepadora perenne nativa de Am\u00e9rica, permite su f\u00e1cil identificaci\u00f3n durante toda la hermosa estaci\u00f3n.\nFue descubierta en los Andes peruanos a principios de la segunda mitad del siglo XVI por el doctor Nicholas Monardes, m\u00e9dico y bot\u00e1nico espa\u00f1ol.\nLa pasiflora fue denominada por \u00e9l como \u00abFlor de la Pasi\u00f3n\u00bb por la singular forma de la flor que, a ojos del estudioso, parece recordar, con sus diversas partes, algunos elementos de la Pasi\u00f3n de Cristo.\nSe utilizan precisamente las copas florecidas y la parte \u00e1erea frondosa, dotadas de una ligera actividad sedativa y ansiolitica.\nSon las que permiten a la planta favorecer la relajaci\u00f3n, alejando las tensiones y la irritabilidad, muy a menudo vinculadas con el estr\u00e9s cotidiano.\nPuede usarse durante el d\u00eda, por su leve acci\u00f3n tranquilizadora capaz de restaurar la serenidad y la calma. Pero sobre todo en la noche, para favorecer un sue\u00f1o fisiol\u00f3gico, limitando los despertares nocturnos.\nUsted est\u00e1 leyendo este art\u00edculo gracias a la generosidad suya o de otros muchos lectores como usted que hacen posible este maravilloso proyecto de evangelizaci\u00f3n, que se llama Aleteia. Le presentamos Aleteia en n\u00fameros para darle una idea.\n20 millones de lectores en todo el mundo leen Aletiea.org cada d\u00eda.\nAleteia se publica a diario en siete idiomas: Ingl\u00e9s, Franc\u00e9s, Italiano, Espa\u00f1ol, Portugu\u00e9s, Polaco, y Esloveno\nCada mes, nuestros lectores leen m\u00e1s de 45 millones de p\u00e1ginas.\nCasi 4 millones de personas siguen las p\u00e1ginas de Aleteia en las redes sociales.\n600 mil personas reciben diariamente nuestra newsletter.\nCada mes publicamos 2.450 art\u00edculos y unos 40 v\u00eddeos.\nTodo este trabajo es realizado por 60 personas a tiempo completo y unos 400 colaboradores (escritores, periodistas, traductores, fot\u00f3grafos\u2026).\nComo usted puede imaginar, detr\u00e1s de estos n\u00fameros se esconde un esfuerzo muy grande. Necesitamos su apoyo para seguir ofreciendo este servicio de evangelizaci\u00f3n para cada persona, sin importar el pa\u00eds en el que viven o el dinero que tienen. Ofrecer su contribuci\u00f3n, por m\u00e1s peque\u00f1a que sea, lleva solo un minuto.", "language": null, "image": "https://wp.es.aleteia.org/wp-content/uploads/sites/7/2019/06/shutterstock_708734794.jpg?w=620&h=310&crop=1", "pagetype": "article", "links": ["https://aleteia.org/", "https://it.aleteia.org/", "https://fr.aleteia.org/", "/", "https://pt.aleteia.org/", "https://pl.aleteia.org/", "https://si.aleteia.org/", "https://ar.aleteia.org/", null, "https://www.facebook.com/Aleteiaes/", "https://twitter.com/aleteiaes", "https://www.instagram.com/aleteia_es/", "https://es.aleteia.org/tag/oracion/", "/newsletter/", "/app-catolica/", "/search/", "https://es.aleteia.org/apoya-a-aleteia/", "/", "https://es.aleteia.org/2023/08/08/conoce-a-estos-cuatro-sorprendentes-santos-coreanos/", "/category/actualidad/", "/category/historias-que-inspiran/", "/category/estilo-de-vida/", "/category/espiritualidad/", "/category/a-fondo/", "/category/desde-roma/", "/category/musica/", "/category/cultura-y-arte/", "/category/curiosidades/", "/category/viajes/", "/category/estilo-de-vida/", "https://api.whatsapp.com/send?text=Remedio+natural+para+dormir+bien+y+despertarse+descansado+https%3A%2F%2Fes.aleteia.org%2F2019%2F06%2F13%2Fdormir-bien-y-despertarse-descansados-mira-que-puede-ayudar-de-manera-natural%2F%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsharebar", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fes.aleteia.org%2F2019%2F06%2F13%2Fdormir-bien-y-despertarse-descansados-mira-que-puede-ayudar-de-manera-natural%2F&quote=Remedio+natural+para+dormir+bien+y+despertarse+descansado", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fes.aleteia.org%2F2019%2F06%2F13%2Fdormir-bien-y-despertarse-descansados-mira-que-puede-ayudar-de-manera-natural%2F&text=Remedio+natural+para+dormir+bien+y+despertarse+descansado", "mailto:?subject=Remedio%20natural%20para%20dormir%20bien%20y%20despertarse%20descansado&body=Remedio%20natural%20para%20dormir%20bien%20y%20despertarse%20descansado%20https://es.aleteia.org/2019/06/13/dormir-bien-y-despertarse-descansados-mira-que-puede-ayudar-de-manera-natural/", "https://api.whatsapp.com/send?text=Remedio+natural+para+dormir+bien+y+despertarse+descansado+https%3A%2F%2Fes.aleteia.org%2F2019%2F06%2F13%2Fdormir-bien-y-despertarse-descansados-mira-que-puede-ayudar-de-manera-natural%2F%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsharebar", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fes.aleteia.org%2F2019%2F06%2F13%2Fdormir-bien-y-despertarse-descansados-mira-que-puede-ayudar-de-manera-natural%2F&quote=Remedio+natural+para+dormir+bien+y+despertarse+descansado", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fes.aleteia.org%2F2019%2F06%2F13%2Fdormir-bien-y-despertarse-descansados-mira-que-puede-ayudar-de-manera-natural%2F&text=Remedio+natural+para+dormir+bien+y+despertarse+descansado", "mailto:?subject=Remedio%20natural%20para%20dormir%20bien%20y%20despertarse%20descansado&body=Remedio%20natural%20para%20dormir%20bien%20y%20despertarse%20descansado%20https://es.aleteia.org/2019/06/13/dormir-bien-y-despertarse-descansados-mira-que-puede-ayudar-de-manera-natural/", "/author/benessere/", "https://www.shutterstock.com/fr/image-photo/passion-flower-on-wooden-surface-284594633?src=m_W59U2DMYRdmqgT4_TzJg-1-36", "/slideshow/17-remedios-naturales-de-una-santa-herborista-que-traen-buen-humor-y-alegria-5387/", "/tag/bienestar/", "/tag/salud-2/", "/tag/sueno/", "https://es.aleteia.org/apoya-a-aleteia/", "https://es.aleteia.org/apoya-a-aleteia/", "/2023/08/08/conoce-a-estos-cuatro-sorprendentes-santos-coreanos/", "/2023/05/29/12-oraciones-expres-de-grandes-santos-para-rezar-cuando-sea/", "/2023/09/07/las-bendiciones-deben-abundar-y-las-maldiciones-desaparecer/", "/daily-prayer/miercoles-20-septiembre/evangelio-del-dia-2", "/intencion-de-oracion/", "/category/actualidad/", "/category/historias-que-inspiran/", "/category/estilo-de-vida/", "/category/espiritualidad/", "/category/a-fondo/", "/category/desde-roma/", "/category/cultura-y-arte/", "/category/viajes/", "/category/musica/", "https://wpvip.com/?utm_source=vip_powered_wpcom&amp;utm_medium=web&amp;utm_campaign=VIP%20Footer%20Credit&amp;utm_term=it.aleteia.org", "https://www.youtube.com/aleteiaes", "https://www.facebook.com/Aleteiaes/", "https://twitter.com/aleteiaes", "https://www.instagram.com/aleteia_es/", "/apoya-a-aleteia/", "/quienes-somos/", "/aspectos-legales/", "/aleteia-publicidad/", "/contactanos/", "http://es.aleteia.org/feed/", "#", "https://es.aleteia.org/reglamento-para-la-proteccion-de-datos-personales/"]}