{"title": "Vacunas y embarazo (I): vacunas indicadas en las mujeres embarazadas", "author": "Puig-Barber\u00e0; J", "url": null, "hostname": null, "description": "Introducci\u00f3nEl embarazo es una etapa especial, alrededor de la cual concurren importantes oportunidades para la prevenci\u00f3n de las", "sitename": "Atenci\u00f3n Primaria", "date": "2004-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Descargar PDF\n](/es-revista-atencion-primaria-27-pdf-13056491) [Estad\u00edsticas\n](/es-revista-atencion-primaria-27-estadisticas-13056491)\nIntroducci\u00f3n\nEl embarazo es una etapa especial, alrededor de la cual concurren importantes oportunidades para la prevenci\u00f3n de las enfermedades evitables mediante la vacunaci\u00f3n, que es posible abordar en funci\u00f3n de tres per\u00edodos claramente diferenciados: a) antes de que el embarazo se produzca; b) en el per\u00edodo de la gestaci\u00f3n, y c) en el posparto y la lactancia. Las vacunas aportan protecci\u00f3n a la madre y al producto de la gestaci\u00f3n actual o de futuras gestaciones. La experiencia inmunol\u00f3gica de la madre, adquirida mediante su contacto con la enfermedad natural o la inmunizaci\u00f3n, es transmitida al feto y al reci\u00e9n nacido (RN), confiri\u00e9ndole importantes ventajas durante los primeros meses de vida.\nLa actividad relacionada con la obtenci\u00f3n de una protecci\u00f3n correcta mediante la vacunaci\u00f3n de la mujer en edad f\u00e9rtil antes de planificar un embarazo o cuando exprese su intenci\u00f3n de quedar embarazada, durante el propio embarazo y en el posparto debe considerarse como criterio objetivo de calidad de los cuidados.\nLa mujer f\u00e9rtil no embarazada\nEn el caso de la mujer en edad f\u00e9rtil y no embarazada las mayores oportunidades de \u00e9xito se derivar\u00e1n de la aplicaci\u00f3n de una estrategia oportunista y sistem\u00e1tica de anamnesis, el registro de la historia de vacunaciones previas y la puesta al d\u00eda, en funci\u00f3n de los antecedentes recogidos, mediante la administraci\u00f3n de las vacunas necesarias para asegurar una protecci\u00f3n adecuada a sus circunstancias.\nAplicar el calendario vacunal del adulto (CAVA)\nEs importante recordar que los m\u00e9dicos de familia no act\u00faan de esta forma1 y que un porcentaje muy importante de la poblaci\u00f3n adulta espa\u00f1ola es susceptible de padecer enfermedades evitables mediante la vacunaci\u00f3n2,3. Cualquier contacto con el sistema sanitario es una oportunidad que no debe perderse, y m\u00e1s cuando al realizar dicho contacto las personas est\u00e1n dispuestas a dar lo mejor a las generaciones futuras.\nEn la tabla 1 se presenta la propuesta de calendario de vacunaci\u00f3n para el adulto (CAVA) de la Sociedad Valenciana de Medicina de Familia y Comunitaria. El primer paso en la aplicaci\u00f3n del CAVA consiste en la reconstrucci\u00f3n de la historia de protecci\u00f3n natural o adquirida, su registro y el consejo de las vacunas necesarias para actualizar el calendario. Es importante, si la mujer acepta la vacunaci\u00f3n, proceder en la misma consulta a la administraci\u00f3n y el registro en los soportes adecuados de las vacunas administradas.\nA pesar de su inter\u00e9s para el adulto joven (< 45 a\u00f1os) y de su trascendencia para las parejas que desean tener hijos, la accesibilidad a algunas de las vacunas recomendadas en el CAVA se ve dificultada por la ausencia de compromiso por parte de las autoridades sanitarias con la vacunaci\u00f3n del adulto. Mientras las vacunas frente a la hepatitis B, triple v\u00edrica o t\u00e9tanos-difteria (Td) suelen estar disponibles en los centros de salud, la vacuna contra la hepatitis A, la vacuna de la pertussis acelular combinada con t\u00e9tanos-difteria (dTpa) o la vacuna contra la varicela precisar\u00e1n receta y visado, la meningoc\u00f3cica tetravalente no est\u00e1 comercializada en Espa\u00f1a y debe recabarse por medicamentos extranjeros; sin embargo, y dado que en la mayor\u00eda de las comunidades se est\u00e1 realizando una campa\u00f1a, dirigida a los menores de 19 a\u00f1os, de puesta al d\u00eda con la vacuna antimeningoc\u00f3cica C conjugada, \u00e9sta ser\u00eda la vacuna de elecci\u00f3n en este grupo de edad.\nLa inmunizaci\u00f3n correcta de la mujer joven y de su pareja, junto con el registro de sus antecedentes y la historia de vacunaciones, simplificar\u00e1 los cuidados y preparar\u00e1 el camino para un embarazo y una crianza m\u00e1s seguros4-6.\nLa mujer embarazada\nLa planificaci\u00f3n del embarazo\nSi la mujer expresa su deseo de quedar embarazada en los pr\u00f3ximos meses o se encuentra en per\u00edodo gestacional, en ausencia de una historia fiable de la enfermedad o de la vacunaci\u00f3n, la determinaci\u00f3n de los valores de anticuerpos frente a la rub\u00e9ola, la hepatitis B y la varicela7,8 ser\u00e1 \u00fatil para aconsejar las pautas a seguir en el posparto en relaci\u00f3n con estas enfermedades vacunables y, en caso de exposiciones de riesgo durante el embarazo, facilitar\u00e1 la toma de decisiones y consejos del profesional.\nSi el embarazo no se ha producido, pero la mujer expresa su intenci\u00f3n de que se produzca, en caso de una serolog\u00eda negativa frente a la rub\u00e9ola y en ausencia de una historia documentada de la administraci\u00f3n de dos dosis de triple v\u00edrica, separadas entre s\u00ed por al menos un mes, \u00e9ste ser\u00eda el momento de indicar o completar esta pauta, tomando las precauciones necesarias para que la fecundaci\u00f3n no se produjese hasta que hubiesen transcurrido 4 semanas9,10.\nDespu\u00e9s de la administraci\u00f3n de la \u00faltima dosis.\nSi la mujer es susceptible a la varicela se aconsejar\u00e1 la misma pauta; en caso de ser susceptible a la rub\u00e9ola y a la varicela, se aconsejar\u00e1 la administraci\u00f3n de la vacuna triple v\u00edrica y la vacuna frente a la varicela en la misma sesi\u00f3n, cada una en una de las regiones deltoideas, por v\u00eda subcut\u00e1nea; se recomienda retrasar la fecundaci\u00f3n 30 d\u00edas tras la recepci\u00f3n, al mes de la primera dosis, de la segunda dosis de las vacunas10,11.\nEl embarazo\nEl uso de cualquier vacuna en la embarazada debe ser considerado cuidadosamente. As\u00ed, cuando la embarazada est\u00e9 en una situaci\u00f3n en que la probabilidad de exposici\u00f3n a la enfermedad sea elevada, la enfermedad suponga un riesgo para la madre para el feto y sea improbable que la administraci\u00f3n de la vacuna frente a la enfermedad suponga un riesgo a\u00f1adido para la madre o el feto, ser\u00e1 adecuado aconsejar la vacunaci\u00f3n, ya que sus beneficios superar\u00e1n con creces los riesgos potenciales12. A ello hay que a\u00f1adir que el riesgo para el feto en desarrollo, derivado de la administraci\u00f3n de vacunas a la madre, es m\u00e1s te\u00f3rico que real y no se ha objetivado en el caso de la administraci\u00f3n a la gestante de vacunas inactivadas de virus, bacterias, toxoides, polisac\u00e1ridos o subunidades proteicas13; sin embargo, no debe administrarse ninguna vacuna durante el primer trimestre del embarazo, evitando as\u00ed cualquier duda en caso de producirse una malformaci\u00f3n fetal14.\nAunque no se han evidenciado efectos adversos para la gestaci\u00f3n o para el feto en el caso de la administraci\u00f3n inadvertida a una embarazada de vacunas de virus vivos atenuados9,15, es preciso tener en cuenta que est\u00e1n contraindicadas en el embarazo (tabla 2)16, a excepci\u00f3n de la vacuna de la polio, que puede recomendarse a la embarazada en situaciones especiales de riesgo12,13,17.\nVacunas expresamente indicadas en el embarazo\nGripe\nLa vacuna contra la gripe debe ser recomendada a todas las embarazadas, despu\u00e9s de las 14 semanas y cuando el segundo o tercer trimestres de la gestaci\u00f3n coincidan con el per\u00edodo de mayor probabilidad de circulaci\u00f3n del virus de la gripe, que en Espa\u00f1a se sit\u00faa entre el mes de octubre de un a\u00f1o y el de marzo del a\u00f1o siguiente.\nLa gripe se ha asociado con una mayor morbilidad en las mujeres embarazadas18 y, a pesar de no contar con evidencias s\u00f3lidas de la efectividad de la vacuna para evitar este exceso de morbilidad en el embarazo, s\u00ed se cuenta con evidencia epidemiol\u00f3gica suficiente sobre su seguridad para la madre y el feto13,19, de la obtenci\u00f3n en la gestaci\u00f3n de una inmunogenicidad similar a la obtenida en mujeres no embarazadas20, y de la protecci\u00f3n que confieren al RN los anticuerpos maternos21,22.\nT\u00e9tanos\nLa administraci\u00f3n de la vacuna antitet\u00e1nica durante el tercer trimestre del embarazo ha contribuido a reducir las tasas de t\u00e9tanos puerperal y neonatal, y a disminuir en un tercio las tasas de mortalidad infantil en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo23. La efectividad en este sentido ha sido demostrada en varios ensayos cl\u00ednicos y estudios de seguimiento24-26.\nLa vacuna frente al t\u00e9tanos estar\u00e1 indicada en el embarazo cuando hayan transcurrido 10 a\u00f1os desde la \u00faltima dosis y no exista constancia documentada de que la embarazada recibi\u00f3 al menos cinco dosis de vacuna antitet\u00e1nica antes de los 16 a\u00f1os, que fueron administradas con los intervalos adecuados (tabla 3). La disminuci\u00f3n de la inmunidad y la capacidad de respuesta a una dosis de recuerdo depender\u00e1n del n\u00famero de dosis de toxoide tet\u00e1nico recibidas, de la edad a la que fueron administradas, y del intervalo entre la serie primaria de tres dosis y las dosis posteriores de recuerdo.\nSi no existe constancia de que la embarazada complet\u00f3 la serie primaria, deben administrarse las dosis necesarias para completarla; en este caso, se administrar\u00e1n como m\u00ednimo dos dosis, con un intervalo m\u00ednimo de 4 semanas. Debe intentarse que este intervalo sea lo m\u00e1s amplio posible teniendo en cuenta que la segunda dosis deber\u00eda administrarse entre la semanas 25.\u00aa y 32.\u00aa del embarazo con objeto de facilitar la protecci\u00f3n del RN, ya que la transferencia de anticuerpos entre la madre y el feto se produce con mayor intensidad a partir del tercer trimestre, en las semanas 29.a-41.a de la gestaci\u00f3n27.\nEn caso de no existir certeza de la administraci\u00f3n de alguna dosis, se administrar\u00e1n dos dosis, separadas entre 4 y 8 semanas, procurando que la administraci\u00f3n de la segunda dosis se realice en el intervalo mencionado anteriormente. Al finalizar el embarazo se completar\u00e1 la serie de vacunaci\u00f3n para asegurar una protecci\u00f3n duradera (tabla 3).\nA pesar de que se ha comprobado reiteradamente la seguridad de la administraci\u00f3n de la vacuna antitet\u00e1nica en el embarazo, el exceso de dosis de toxoide tet\u00e1nico se ha asociado a reacciones locales tipo Arthus, con rubor, edema y dolor, y con mucha menor frecuencia con cuadros de neuritis braquial (0,4 casos por mill\u00f3n de dosis administradas)28,29, por lo que es necesario recordar que la obtenci\u00f3n de una protecci\u00f3n adecuada y segura depende de la existencia de registros adecuados de las vacunas recibidas y que es responsabilidad del profesional asegurar la existencia y la fiabilidad de los mismos1 (tabla 1).\nOtras vacunas indicadas en situaciones especiales en el embarazo\nEn la tabla 2, modificada a partir de las propuestas de Glezen y Alpers23, Mu\u00f1oz y Englund13 y del Comit\u00e9 de Pr\u00e1ctica Obst\u00e9trica de la Asociaci\u00f3n Americana de Obstetras y Ginec\u00f3logos10,16, se especifican las vacunas que pueden ser administradas durante el embarazo en las situaciones especiales en que se cumplen los criterios de exposici\u00f3n, riesgo para la madre y el feto y seguridad de la vacuna; en cualquier caso, durante las primeras 14 semanas del embarazo no debe administrarse ninguna vacuna. As\u00ed, pueden administrarse en el embarazo las vacunas de polisac\u00e1ridos simples frente al neumococo, meningococo y Haemophilus influenzae tipo B (Hib), y las vacunas v\u00edricas atenuadas frente a la hepatitis B y A, la rabia y la polio; tambi\u00e9n, en caso de considerarse necesario, puede administrarse la vacuna de la polio oral. Las pautas para todas ellas son las mismas que se utilizar\u00edan en ausencia de embarazo. En caso de que la embarazada precise desplazarse de forma inevitable a zonas en las que el riesgo de exposici\u00f3n sea elevado, hay que tener en cuenta que no existe informaci\u00f3n sobre la seguridad en el embarazo o para el feto de las vacunas frente a la encefalitis japonesa, la plaga, la tifoidea (se prefiere la vacunaci\u00f3n oral), el c\u00f3lera y la fiebre amarilla (es preferible evitar o retrasar el viaje), ninguna de estas vacunas debe recomendarse de forma rutinaria, y s\u00f3lo si tras una valoraci\u00f3n detenida del riesgo \u00e9ste se prev\u00e9 alto, se recomendar\u00e1 su administraci\u00f3n12.\nVacunaci\u00f3n en el posparto\nEn este momento deben corregirse las deficiencias detectadas durante los cuidados del embarazo que repercutieron sobre las enfermedades evitables mediante vacunas de virus vivos atenuados, como la rub\u00e9ola o la varicela, o cualquier otra para la que no se consider\u00f3 la administraci\u00f3n durante la gestaci\u00f3n. La lactancia no supone ninguna contraindicaci\u00f3n para la administraci\u00f3n de las vacunas necesarias y la administraci\u00f3n de vacunas atenuadas o inactivadas no afectar\u00e1 a la seguridad de la madre o el lactante10. Las vacunas de virus vivos se replican en la madre pero no se ha demostrado su excreci\u00f3n en la leche materna10, a excepci\u00f3n del virus de la rub\u00e9ola, aunque en este caso el virus no suele infectar al lactante, y en caso de producirse la infecci\u00f3n es por virus atenuados y no afecta a la respuesta del lactante a la vacunaci\u00f3n posterior30.\nLa importancia de considerar el posparto como un momento clave para la vacunaci\u00f3n estriba en que existen, tambi\u00e9n en Espa\u00f1a, grupos de mujeres j\u00f3venes en los que la prevalencia de susceptibilidad se sit\u00faa alrededor del 18% (tabla 4)3; en algunos casos esta situaci\u00f3n no est\u00e1 corregida, y la mujer permanece expuesta en embarazos subsiguientes.\nDadas las consecuencias de la acumulaci\u00f3n de susceptibles frente a la rub\u00e9ola5,31, es necesario introducir en los cuidados puerperales habituales la revisi\u00f3n del estado inmunitario de la mujer y su pareja, y ya en las primeras visitas posparto aconsejar la administraci\u00f3n de las vacunas necesarias, muy especialmente las vacunas de virus vivos atenuados contraindicadas durante el embarazo (triple v\u00edrica y varicela); asimismo, en caso de precisar un recuerdo antitet\u00e1nico, es el mejor momento para administrar una dosis de recuerdo de dTpa (difteria, t\u00e9tanos, pertussis acelular), con lo que se act\u00faa sobre el papel transmisor del adulto joven32 y se evitan cuadros de gravedad de la tos ferina en los primeros meses de vida33.\nPuntos clave\n* La vacunaci\u00f3n de la mujer en edad f\u00e9rtil, cuando planifica su embarazo, durante el propio embarazo y en el posparto, debe considerarse como un criterio objetivo de calidad de los cuidados\n* La vacunaci\u00f3n de la embarazada estar\u00e1 justificadas cuando:\n* La embarazada est\u00e9 en una situaci\u00f3n en que la probabilidad de exposici\u00f3n a la enfermedad sea elevada.\n* La enfermedad suponga un riesgo para la madre.\n* La enfermedad suponga un riesgo para el feto.\n* Exista una vacuna frente a la enfermedad y sea improbable que su administraci\u00f3n suponga un riesgo a\u00f1adido para la madre o el feto.\n* Las vacunas de virus vivos atenuados est\u00e1n contraindicadas en el embarazo.\n* La vacuna contra la gripe debe ser recomendada a todas las embarazadas en las que el segundo o tercer trimestre de la gestaci\u00f3n coincida con el per\u00edodo de mayor circulaci\u00f3n del virus de la gripe.\n* La vacuna antitet\u00e1nica administrada a la embarazada ha contribuido a reducir significativamente las tasas de t\u00e9tanos puerperal, neonatal y de mortalidad infantil.\n* En el posparto debe administrarse la vacuna triple v\u00edrica (sarampi\u00f3n, rub\u00e9ola y parotiditis) a las mujeres susceptibles a la rub\u00e9ola.\n* La lactancia no es una contraindicaci\u00f3n para la administraci\u00f3n de las vacunas.\n[[1]] [[2]] [[3]] [[4]] [[5]] [[6]] [[7]] [[8]] [[9]] [[10]] [[11]] [[12]] [[13]] [[14]] [[15]] [[16]] [[17]] [[18]] [[19]] [[20]] [[21]] [[22]] [[23]] [[24]] [[25]] [[26]] [[27]] [[28]] [[29]] [[30]] [[31]] [[32]] [[33]] [[34]]", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/es", "/es-coronavirus", "https://tienda.elsevier.es/advsearch/listall/?filter_product_type=87", "/es-registro", "/es-revista-atencion-primaria-27-metricas", "/es-coronavirus", "/es-compartir-twitter?item=13056491", "/es-compartir-facebook?item=13056491", "/es-compartir-linkedin?item=13056491", "whatsapp://send?text=http://www.elsevier.es/es-revista-atencion-primaria-27-articulo-vacunas-embarazo-i-vacunas-indicadas-13056491", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20Vacunas%20y%20embarazo%20%28I%29%3A%20vacunas%20indicadas%20en%20las%20mujeres%20embarazadas&body=https://www.elsevier.es/es-revista-atencion-primaria-27-articulo-vacunas-embarazo-i-vacunas-indicadas-13056491", "/es-registro", "/es-soporte", "/es-publicaciones", "/es-formacion", "/es-call-for-papers", "/es-mas-leidos", "/es-colecciones-tematicas", "/es-archivo-historico", "", "/es-autores-principal", "/es-autores-listado", "/es-autores-prepara", "/es-autores-envio-manuscritos", "/es-autores-chequear", "/es-call-for-papers", "/es-revisores-principal", "/es-revisores-aceptacion", "/es-revisores-realizacion", "/es-revisores-comunicacion", "/es-revisores-listado", "/es-revisores-recursos", "/es-editores-principal", "/es-editores-board", "/es-editores-recursos", "/es-editores-contacto", "/es-permisos-reproduccion", "/es-revista-atencion-primaria-27", "http://tienda.elsevier.es/atencion-primaria-jo-0212-6567.html", "/es", "/es-revista-atencion-primaria-27", "/es-revista-atencion-primaria-27-articulo-vacunas-embarazo-i-vacunas-indicadas-13056491", "/es-revista-atencion-primaria-27", "/es-revista-atencion-primaria-27-ultimos-articulos", "/es-revista-atencion-primaria-27-sumario-vol-55-num-9-S0212656723X00079", "/es-revista-atencion-primaria-27-numeros-anteriores", "/es-revista-atencion-primaria-27-suplementos", "https://www.elsevier.es/es-revista-atencion-primaria-practica-24", "/es-revista-atencion-primaria-27-alerta-email", "/es-revista-atencion-primaria-27-call-for-papers", "/es-revista-atencion-primaria-27-normas-publicacion", "https://www.editorialmanager.com/aprim/", "https://www.elsevier.com/editors/perk", "https://reviewerhub.elsevier.com/", "/es-revista-atencion-primaria-27-diversity-pledge", "/es-revista-atencion-primaria-27-open-access", "http://www.elsevier.es/ficheros/miscelanea/agradecimientos_AP.pdf", "http://www.elsevier.es/es-revista-atencion-primaria-27-contenido-extra-66", "/es-revista-atencion-primaria-27-acerca-revista", "/es-revista-atencion-primaria-27-comite-editorial", "http://tienda.elsevier.es/atencion-primaria-jo-0212-6567.html", "mailto:atenprimaria@elsevier.com", "/es-revista-atencion-primaria-27-contratar", "/es-revista-atencion-primaria-27-mas-leidos", "/es-revista-atencion-primaria-27-mas-citado", "/es-revista-atencion-primaria-27-mas-populares", "/es-revista-atencion-primaria-27-metricas", "https://multimedia.elsevier.es/PublicationsMultimediaV1/sumario/cover/S0212656723X00079?idApp=UINPBA00004N", "/es-revista-atencion-primaria-27-open-access", "https://static.elsevier.es/miscelanea/rec_SSCCFACME_aprim.pdf", "https://static.elsevier.es/miscelanea/rec_SSCCFACME_aprim.pdf", "https://twitter.com/AtPrimari", "/es-revista-atencion-primaria-27-rss", "http://tienda.elsevier.es/atencion-primaria-jo-0212-6567.html", "/es-revista-atencion-primaria-27-metricas#factorimpacto", "/es-revista-atencion-primaria-27-metricas#citescore", "/es-revista-atencion-primaria-27-metricas#sjr", "/es-revista-atencion-primaria-27-metricas#snip", "/es-revista-atencion-primaria-27-metricas", "/es-revista-atencion-primaria-27-articulo-caracteristicas-demanda-sanitaria-medica-atencion-13056492", "/es-revista-atencion-primaria-27-articulo-actualizacion-prevencion-secundaria-cardiopatia-isquemica-13056490", "/es-revista-atencion-primaria-27-sumario-vol-33-num-1-X0212656704X25388", "/es-exportar-rif-13056491", "/es-compartir-twitter?item=13056491", "/es-compartir-facebook?item=13056491", "/es-compartir-linkedin?item=13056491", "whatsapp://send?text=http://www.elsevier.es/es-revista-atencion-primaria-27-articulo-vacunas-embarazo-i-vacunas-indicadas-13056491", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20Vacunas%20y%20embarazo%20%28I%29%3A%20vacunas%20indicadas%20en%20las%20mujeres%20embarazadas&body=https://www.elsevier.es/es-revista-atencion-primaria-27-articulo-vacunas-embarazo-i-vacunas-indicadas-13056491", "javascript:imprimirItem()", "/es-revista-atencion-primaria-27-pdf-13056491", "/es-revista-atencion-primaria-27-epub-13056491", "/es-revista-atencion-primaria-27-estadisticas-13056491", "/es-revista-atencion-primaria-27-sumario-vol-33-num-1-X0212656704X25388", "/index.php?p=revista&pRevista=pdf-simple&pii=13056491&r=27", "#affa", null, "/es-revista-atencion-primaria-27-estadisticas-13056491", "/es-revista-atencion-primaria-27-pdf-13056491", "/es-revista-atencion-primaria-27-estadisticas-13056491", "#tbl1", "#tbl2", "#tbl3", "#tbl4", "https://multimedia.elsevier.es/PublicationsMultimediaV1/item/multimedia/13056491:27v33n01-13056491tab01.gif?idApp=UINPBA00004N", "https://multimedia.elsevier.es/PublicationsMultimediaV1/item/multimedia/13056491:27v33n01-13056491tab02.gif?idApp=UINPBA00004N", "https://multimedia.elsevier.es/PublicationsMultimediaV1/item/multimedia/13056491:27v33n01-13056491tab03.gif?idApp=UINPBA00004N", "https://multimedia.elsevier.es/PublicationsMultimediaV1/item/multimedia/13056491:27v33n01-13056491tab04.gif?idApp=UINPBA00004N", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "/es-revista-atencion-primaria-27-articulo-pandemia-covid-19-efectos-salud-mental-S0212656722000798?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-revista-atencion-primaria-27-articulo-el-tratamiento-previo-con-anticoagulante-S0212656722000919?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-revista-atencion-primaria-27-articulo-indicadores-pronosticos-covid-19-atencion-primaria-S0212656722000282?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-revista-atencion-primaria-27-articulo-seguridad-medicamentos-durante-pandemia-covid-19-S0212656722000725?esCovid=Dr56DrLjUdaMjzAgze452SzSInMN&rfr=truhgiz&y=kEzTXsahn8atJufRpNPuIGh67s1", "/es-revista-atencion-primaria-27-covid", "javascript:imprimirItem()", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20Vacunas%20y%20embarazo%20%28I%29%3A%20vacunas%20indicadas%20en%20las%20mujeres%20embarazadas&body=https://www.elsevier.es/es-revista-atencion-primaria-27-articulo-vacunas-embarazo-i-vacunas-indicadas-13056491", "/es-exportar-rif-13056491", "http://www.mendeley.com/import/?url=http://www.elsevier.es/es-revista-atencion-primaria-27-articulo-vacunas-embarazo-i-vacunas-indicadas-13056491", "/es-revista-atencion-primaria-27-estadisticas-13056491", "/es-revista-atencion-primaria-27-call-for-papers", "/es-revista-atencion-primaria-27-normas-publicacion", "https://www.editorialmanager.com/aprim/", "https://www.elsevier.com/editors/perk", "https://reviewerhub.elsevier.com/", "/es-revista-atencion-primaria-27-diversity-pledge", "/es-revista-atencion-primaria-27-open-access", "http://www.elsevier.es/ficheros/miscelanea/agradecimientos_AP.pdf", "http://www.elsevier.es/es-revista-atencion-primaria-27-contenido-extra-66", "http://www.elsevier.es/es-revista-atencion-primaria-practica-24", "https://www.icmje.org/recommendations/", "/es-revista-atencion-primaria-27", "/es-publicaciones", "/es-colecciones-tematicas", "/es-formacion", "/es-permisos-reproduccion", "/es-registro", "https://www.editorialmanager.com/aprim/", "/es-revista-atencion-primaria-27-normas-publicacion", "/es-revista-atencion-primaria-27-comite-editorial", "https://reviewerhub.elsevier.com/  ", "mailto:atenprimaria@elsevier.com", "/es-revista-atencion-primaria-27-contratar", "https://es.service.elsevier.com/app/home/supporthub/elsevier-espana/", "https://www.elsevier.com/about/careers", "/es-soporte", "https://www.elsevier.com/legal/elsevier-website-terms-and-conditions", "https://www.elsevier.com/legal/privacy-policy-es-es", "https://www.facebook.com/ElsevierConnect", "https://twitter.com/elsevier_es?lang=es", "https://www.youtube.com/c/elsevier/", "/es-politica-cookies", "/es-publicaciones", "/es-revista-atencion-primaria-27", "/es-revista-atencion-primaria-27-ultimos-articulos", "/es-revista-atencion-primaria-27-sumario-vol-55-num-9-S0212656723X00079", "/es-revista-atencion-primaria-27-numeros-anteriores", "/es-revista-atencion-primaria-27-suplementos", "https://www.elsevier.es/es-revista-atencion-primaria-practica-24", "/es-revista-atencion-primaria-27-alerta-email", "/es-revista-atencion-primaria-27-call-for-papers", "/es-revista-atencion-primaria-27-normas-publicacion", "https://www.editorialmanager.com/aprim/", "https://www.elsevier.com/editors/perk", "https://reviewerhub.elsevier.com/", "/es-revista-atencion-primaria-27-diversity-pledge", "/es-revista-atencion-primaria-27-open-access", "http://www.elsevier.es/ficheros/miscelanea/agradecimientos_AP.pdf", "http://www.elsevier.es/es-revista-atencion-primaria-27-contenido-extra-66", "/es-revista-atencion-primaria-27-acerca-revista", "/es-revista-atencion-primaria-27-comite-editorial", "http://tienda.elsevier.es/atencion-primaria-jo-0212-6567.html", "mailto:atenprimaria@elsevier.com", "/es-revista-atencion-primaria-27-contratar", "/es-revista-atencion-primaria-27-mas-leidos", "/es-revista-atencion-primaria-27-mas-citado", "/es-revista-atencion-primaria-27-mas-populares", "/es-revista-atencion-primaria-27-metricas", "/es-formacion", "/es-call-for-papers", "/es-mas-leidos", "/es-colecciones-tematicas", "/es-archivo-historico", "", "/index.php?p=revista&tipo=pdf-simple&pii=13056491&r=27", "#bibliografia", "javascript:imprimirItem()", "mailto:?subject=Recomendaci%C3%B3n%20de%20lectura%20%20Vacunas%20y%20embarazo%20%28I%29%3A%20vacunas%20indicadas%20en%20las%20mujeres%20embarazadas&body=https://www.elsevier.es/es-revista-atencion-primaria-27-articulo-vacunas-embarazo-i-vacunas-indicadas-13056491", "/es-exportar-rif-13056491", "http://www.mendeley.com/import/?url=http://www.elsevier.es/es-revista-atencion-primaria-27-articulo-vacunas-embarazo-i-vacunas-indicadas-13056491", "/es-revista-atencion-primaria-27-estadisticas-13056491"]}