{"title": "Mar Del Cerro - Meditaci\u00f3n y Bienestar", "author": null, "url": "https://mardelcerro.com/", "hostname": "mardelcerro.com", "description": "Ense\u00f1o a meditar a personas que quieren una vida m\u00e1s relajada, feliz y presente. Con mi programa podr\u00e1s experimentar los beneficios de la meditaci\u00f3n.", "sitename": "Mar del Cerro", "date": "2018-05-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Descarga completamente gratis tu nuevo Diario de Gratitud\nBlog\nSoy nuev@ \u00bfPor d\u00f3nde comienzo?\n7 enero, 2020\nanemptytextlline\nMDT326: Afirmaciones de confianza y seguridad para madres y padres,...\n19 septiembre, 2023\nanemptytextlline\nS\u00e9 tu prioridad sin pedir disculpas \ud83d\ude4c\n17 septiembre, 2023\nanemptytextlline\nSi te llega un mensaje de 3 lugares distintos, es...\n15 septiembre, 2023\nanemptytextlline\nMDT325: SALUD MENTAL en el EMBARAZO y POSTPARTO, entrevista con...\n12 septiembre, 2023\nanemptytextlline\nMDT324: Meditaci\u00f3n para recuperar la calma en el sal\u00f3n de...\n5 septiembre, 2023\nanemptytextlline\n\u00bfC\u00f3mo retomar la pr\u00e1ctica meditativa despu\u00e9s de vacaciones?\n1 septiembre, 2023\nanemptytextlline\nMDT323: RESPIRACI\u00d3N RELAJANTE y divertida para toda la familia, guiada...\n29 agosto, 2023\nanemptytextlline\nTransforma el estr\u00e9s de tus ni\u00f1os en calma\n24 agosto, 2023\nanemptytextlline\nMDT322: 5 minutos de RESPIRACI\u00d3N CONSCIENTE para cuando te sientes...\n22 agosto, 2023\nanemptytextlline\nMDT321: RESPIRACI\u00d3N de la mariposa para CALMAR UN BERRINCHE, guiada...\n15 agosto, 2023\nanemptytextlline\nNo dejes que el estr\u00e9s arruine tus vacaciones: Descarga estas...\n13 agosto, 2023\nanemptytextlline\n\u00bfC\u00f3mo le hago para que mi pareja medite tambi\u00e9n? no...\n11 agosto, 2023\nanemptytextlline\nMDT320: La RESPIRACI\u00d3N y la PRESENCIA, tus mejores aliadas en...\n8 agosto, 2023\nanemptytextlline\nMDT319: La EDUCAci\u00f3n es nuestro mayor motor de TRANSFORMACI\u00d3N. Entrevista...\n1 agosto, 2023\nanemptytextlline\nMDT318: Meditaci\u00f3n 5 minutos de ENFOQUE ANTES DE UNA JUNTA...\n25 julio, 2023\nanemptytextlline\nSoy muy intensa, pero enfocada en crear cosas que te...\n22 julio, 2023\nanemptytextlline\nMDT317: PRODUCTIVIDAD T\u00d3XICA, encuentra la armon\u00eda entre ser y hacer,...\n18 julio, 2023\nanemptytextlline\n\u00bfQu\u00e9 sucede si agradecemos las cosas negativas de nuestra vida?\n17 julio, 2023\nanemptytextlline\nTodos los beneficios del Mindfulness sin sentarte a meditar \u00a1es...\n17 julio, 2023\nanemptytextlline\nMDT316: Meditaci\u00f3n de AMOR PROPIO, guiada por Silvia Soria\n11 julio, 2023\nanemptytextlline\nSeguir creyendo que es normal tener prisa para todo nos...\n9 julio, 2023\nanemptytextlline\nMDT315: Conecta con tu VOCACI\u00d3N y destapa tu PODER \u00daNICO,...\n4 julio, 2023\nanemptytextlline\nLa primera vez que estoy de acuerdo y conecto con...\n2 julio, 2023\nanemptytextlline\nMDT314: Meditaci\u00f3n para el BURNOUT, guiada por Mar del Cerro\n27 junio, 2023\nanemptytextlline\nMDT313: \u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas del s\u00edndrome de BURNOUT y...\n20 junio, 2023\nanemptytextlline\nPara ser la gu\u00eda que realmente mereces es importante guiar...\n16 junio, 2023\nanemptytextlline\nMDT312: Meditaci\u00f3n activa para DESPERTAR TU CURIOSIDAD, guiada por Yulene...\n13 junio, 2023\nanemptytextlline\nHay cosas que no me siguen gustando de m\u00ed.\n12 junio, 2023\nanemptytextlline\nMDT311: SOLTAR la controlitis Y aprender a CONFIAR, entrevista con...\n6 junio, 2023\nanemptytextlline\nEl compromiso del mes de junio + ritual de medio...\n4 junio, 2023\nanemptytextlline\nMDT310: Meditaci\u00f3n para soltar y dejar ir (Parte 1). Episodio...\n30 mayo, 2023\nanemptytextlline\n35 cosas que he aprendido en mis 35 a\u00f1os\n25 mayo, 2023\nanemptytextlline\n\u00bfHacemos un especial de sue\u00f1o en Medita Podcast?\n25 mayo, 2023\nanemptytextlline\nMDT309: Duelo laboral, c\u00f3mo gestionar la p\u00e9rdida de tu trabajo,...\n22 mayo, 2023\nanemptytextlline\nMDT308: Agradece el aqu\u00ed y el ahora, episodio especial con...\n16 mayo, 2023\nanemptytextlline\nHonrando la energ\u00eda femenina que hay en todos nosotros\n12 mayo, 2023\nanemptytextlline\nC\u00f3mo me atrevo a llamarme gu\u00eda de meditaci\u00f3n si sigo...\n11 mayo, 2023\nanemptytextlline\nMDT307: Meditaci\u00f3n rescata a tu ni\u00f1o interior, guiada por Graciela...\n9 mayo, 2023\nanemptytextlline\nMDT306: Creatividad, \u00bfse nace o se hace? Entrevista con Graciela...\n2 mayo, 2023\nanemptytextlline\nNuevos fondos de pantallas conscientes con los dise\u00f1os m\u00e1s hermosos\n29 abril, 2023\nanemptytextlline\nMDT305: Mindfulness para comenzar el d\u00eda, con Mar del Cerro\n25 abril, 2023\nanemptytextlline\nSi escuchas esto, \u00a1Sal corriendo! Ah\u00ed no es!\n22 abril, 2023\nanemptytextlline\nNegar lo que est\u00e1 pasando no solo no lo resuelve,...\n20 abril, 2023\nanemptytextlline\nMDT304: \u00bfCu\u00e1l es la diferencia entre meditaci\u00f3n y Mindfulness? con...\n19 abril, 2023\nanemptytextlline\nMDT303: Meditaci\u00f3n para dejar de compararte y cultivar la aceptaci\u00f3n...\n14 abril, 2023\nanemptytextlline\nMDT302: Alimentaci\u00f3n Intuitiva, entrevista con Ana Paula Molina\n4 abril, 2023\nanemptytextlline\n10 aprendizajes que me ha regalado Medita Podcast\n30 marzo, 2023\nanemptytextlline\nMDT301: \u00a1Gracias por permitirme acompa\u00f1arte en estos primeros 300 episodios!...\n28 marzo, 2023\nanemptytextlline\nDe un correo a 100 mil escuchas + una nueva...\n25 marzo, 2023\nanemptytextlline\nMDT300: Meditaci\u00f3n para poner orden a mi cabeza, guiada por...\n21 marzo, 2023\nanemptytextlline\nTom\u00e9 el primer paso hacia uno de mis grandes sue\u00f1os\n16 marzo, 2023\nanemptytextlline\nMDT299: Organizarte y abrir espacio para lo que realmente importa,...\n14 marzo, 2023\nanemptytextlline\nEl 8 de marzo march\u00e9 con miles de mujeres y...\n10 marzo, 2023\nanemptytextlline\nMDT298: Meditaci\u00f3n para conectar con mi prop\u00f3sito, guiada por Mar...\n7 marzo, 2023\nanemptytextlline\nComienza marzo con un mont\u00f3n de oportunidades para conectar\n2 marzo, 2023\nanemptytextlline\nMDT297: Vivir en PROP\u00d3SITO con Mar del Cerro\n28 febrero, 2023\nanemptytextlline\nTip #01 para que el Universo conspire a tu favor\n25 febrero, 2023\nanemptytextlline\n\u201cLo que buscas est\u00e1 camino a encontrarte\u201d esta entrevista me...\n23 febrero, 2023\nanemptytextlline\nMDT296: Prop\u00f3sito, el rumbo que le da sentido a tu...\n21 febrero, 2023\nanemptytextlline\nMe estoy quedando atr\u00e1s\n16 febrero, 2023\nanemptytextlline\nMDT295: Meditaci\u00f3n para abrir tu coraz\u00f3n y conectar con su...\n16 febrero, 2023\nanemptytextlline\nMDT294: Atenci\u00f3n plena con un snack saludable, presentado por Almond...\n14 febrero, 2023\nanemptytextlline\nQuiero ayudarte a ENCONTRAR TU PROP\u00d3SITO y verte brillar desde...\n12 febrero, 2023\nanemptytextlline\n\u00a1TENEMOS NUEVOS DISE\u00d1OS DEL COMPROMISO DEL MES!\n10 febrero, 2023\nanemptytextlline\nMDT293: Ayurveda, aprende a sumar salud a tu vida, entrevista...\n7 febrero, 2023\nanemptytextlline\nPara comenzar a cumplir tus metas no necesitas m\u00e1s tiempo,...\n4 febrero, 2023\nanemptytextlline\nMDT292: Ujjayi Pranayama, respiraci\u00f3n del mar, guiada por Mar del...\n31 enero, 2023\nanemptytextlline\nMDT291: Respiraci\u00f3n funcional, entrevista con Rub\u00e9n Sosa\n24 enero, 2023\nanemptytextlline\nTengo miedo de mandarte este correo, y que todo lo...\n22 enero, 2023\nanemptytextlline\nMDT290: Gratitud, los beneficios de ser una persona AGRADECIDA con...\n17 enero, 2023\nanemptytextlline\nMDT289: Crisis existencial y b\u00fasqueda de sentido, entrevista con Jorge...\n10 enero, 2023\nanemptytextlline\nComenzar el a\u00f1o sin prisa, es mi compromiso de enero\n7 enero, 2023\nanemptytextlline\nMDT288: Visualizaci\u00f3n, una im\u00e1gen clara del futuro, guiada por Mar...\n3 enero, 2023\nanemptytextlline\nMDT287: Personas Altamente Sensibles y Mindfulness, entrevista con Carla Carri\u00f3n\n27 diciembre, 2022\nanemptytextlline\nMDT286: Meditaci\u00f3n de limpieza, guiada por Mariana V\u00e1squez Hirsch\n20 diciembre, 2022\nanemptytextlline\nMDT285: Astrolog\u00eda \u00bfQu\u00e9 nos depara el 2023? Entrevista con Mariana...\n13 diciembre, 2022\nanemptytextlline\nTodo acerca de mi Bullet Journal\n8 diciembre, 2022\nanemptytextlline\nComienza nuestro reto de gratitud navide\u00f1o \u00bfte unes?\n1 diciembre, 2022\nanemptytextlline\nMDT282: Meditaci\u00f3n RAIN, lluvia de autocompasi\u00f3n, guiada por Mar del...\n22 noviembre, 2022\nanemptytextlline\nMDT281: Trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad (TDAH) y...\n15 noviembre, 2022\nanemptytextlline\nMDT280: Meditaci\u00f3n de conexi\u00f3n con la persona que se ha...\n8 noviembre, 2022\nanemptytextlline\nMDT279: Tanatolog\u00eda, acompa\u00f1amiento durante el duelo, entrevista con Gaby P\u00e9rez...\n1 noviembre, 2022\nanemptytextlline\nMDT278: Meditaci\u00f3n para despertar motivada, guiada por Mar del Cerro\n25 octubre, 2022\nanemptytextlline\nMDT277: Health Coaching, una nueva forma de cultivar nuestra salud,...\n18 octubre, 2022\nanemptytextlline\nMDT276: Meditaci\u00f3n para despedir el d\u00eda, guiada por Mar del...\n11 octubre, 2022\nanemptytextlline\nMDT275: Inteligencia y Salud Espiritual, entrevista con Francesc Torralba\n4 octubre, 2022\nanemptytextlline\nMDT274: Meditaci\u00f3n cero pre Reto 21 d\u00edas, guiada por Mar...\n27 septiembre, 2022\nanemptytextlline\nMDT273: No eres t\u00fa, son tus compromisos, con Mar del...\n20 septiembre, 2022\nanemptytextlline\nMDT272: Meditaci\u00f3n un pacto con el Universo, guiada por Mar...\n13 septiembre, 2022\nanemptytextlline\nLa clase que cambi\u00f3 radicalmente mi forma de entender el...\n8 septiembre, 2022\nanemptytextlline\nMDT271: Las se\u00f1ales que he recibido del Universo, con Mar...\n6 septiembre, 2022\nanemptytextlline\nLa visualizaci\u00f3n se esta volviendo una de mis t\u00e9cnicas favoritas...\n1 septiembre, 2022\nanemptytextlline\nMDT270: Meditaci\u00f3n eres el co-creador de tu historia de vida,...\n30 agosto, 2022\nanemptytextlline\n\u00bfC\u00f3mo saber qu\u00e9 chakra tengo que trabajar?\n25 agosto, 2022\nanemptytextlline\nMDT269: El sufrimiento tiene un prop\u00f3sito, entrevista con Dariela Cant\u00fa\n23 agosto, 2022\nanemptytextlline\nMDT268: Meditaci\u00f3n para transitar la ansiedad, guiada por Mar del...\n16 agosto, 2022\nanemptytextlline\nMDT267: Estr\u00e9s y Ansiedad Post Pandemia \u00bfC\u00f3mo lidiar con todo...\n9 agosto, 2022\nanemptytextlline\nMDT266: Meditaci\u00f3n conecta y desbloquea la energ\u00eda de tus 7...\n2 agosto, 2022\nanemptytextlline\nMDT265: Meditaci\u00f3n Sahasrara Chakra, guiada por Mar del Cerro. Especial...\n26 julio, 2022\nanemptytextlline\nMDT264: Meditaci\u00f3n Ajna Chakra, guiada por Mar del Cerro. Especial...\n19 julio, 2022\nanemptytextlline\nMDT263: Meditaci\u00f3n Vishuddha Chakra, guiada por Mar del Cerro. Especial...\n12 julio, 2022\nanemptytextlline\nMDT262: Meditaci\u00f3n Anahata Chakra, guiada por Mar del Cerro. Especial...\n5 julio, 2022\nanemptytextlline\nMDT261: Meditaci\u00f3n Manipura Chakra, guiada por Mar del Cerro. Especial...\n28 junio, 2022\nanemptytextlline\nNo te das cuenta que tienes al alcance de tus...\n24 junio, 2022\nanemptytextlline\nMDT260: Meditaci\u00f3n Svadhisthana Chakra, guiada por Mar del Cerro. Especial...\n21 junio, 2022\nanemptytextlline\nMDT259: Meditaci\u00f3n Muladhara Chakra, guiada por Mar del Cerro. Especial...\n14 junio, 2022\nanemptytextlline\n3 pasos para hacer contacto con el Universo y comenzar...\n10 junio, 2022\nanemptytextlline\nMDT258: Inteligencia sexual para un bienestar integral, entrevista con Karimme...\n7 junio, 2022\nanemptytextlline\nSi al pedir una se\u00f1al realmente te abres a recibirla,...\n3 junio, 2022\nanemptytextlline\nMDT257: Respiraci\u00f3n guiada para ni\u00f1as y ni\u00f1os, guiada por Mar...\n31 mayo, 2022\nanemptytextlline\n\u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si estas 3 cosas la hubi\u00e9ramos aprendido de...\n28 mayo, 2022\nanemptytextlline\nMDT256: El impacto del Mindfulness en la maternidad y pr\u00e1ctica...\n24 mayo, 2022\nanemptytextlline\nEl Mindfulness liber\u00f3 la ansiedad de mi cumplea\u00f1os y ahora...\n20 mayo, 2022\nanemptytextlline\nMDT255: Meditaci\u00f3n de cumplea\u00f1os, guiada por Mar del Cerro\n17 mayo, 2022\nanemptytextlline\n3 cosas que aprend\u00ed de mi episodio de ansiedad \ud83d\ude25\n14 mayo, 2022\nanemptytextlline\nMDT254: Entrena tu atenci\u00f3n para fluir y vivir ligera, entrevista...\n10 mayo, 2022\nanemptytextlline\nMDT253: Sesi\u00f3n de EFT Tapping para confiar en la pr\u00f3xima...\n3 mayo, 2022\nanemptytextlline\nDos hojas que puedes transformar tu mes \u00bfte unes al...\n30 abril, 2022\nanemptytextlline\nMDT252: \u00bfQu\u00e9 es el Tapping? Entrevista con Sof\u00eda Gomez\n26 abril, 2022\nanemptytextlline\nMDT251: Meditaci\u00f3n para balancear nuestra energ\u00eda, guiada por Mar del...\n19 abril, 2022\nanemptytextlline\nMDT250: \u00bfQu\u00e9 significa vivir en balance y c\u00f3mo lograrlo? Entrevista...\n12 abril, 2022\nanemptytextlline\n\u00bfPor qu\u00e9 sanar duele tanto?\n9 abril, 2022\nanemptytextlline\nMDT249: Meditaci\u00f3n de Sanaci\u00f3n, guiada por Alejandra Llamas\n5 abril, 2022\nanemptytextlline\nMDT248:\u00bfC\u00f3mo despertar y vivir conectada a la Consciencia? Entrevista con...\n29 marzo, 2022\nanemptytextlline\nMDT247: Meditaci\u00f3n escucha a tu cuerpo, guiada por Mar del...\n22 marzo, 2022\nanemptytextlline\nMDT246: Ejercicio sin etiquetas y salud en todas las tallas,...\n15 marzo, 2022\nanemptytextlline\nMDT245: Shanti Mantras, guiado por Mar del Cerro\n8 marzo, 2022\nanemptytextlline\nMDT244: Una nueva espiritualidad, entrevista con M\u0101 Shiv\u0101 May\u012b Mataji\n1 marzo, 2022\nanemptytextlline\nMDT243: Meditaci\u00f3n en silencio, guiada por Mar del Cerro\n22 febrero, 2022\nanemptytextlline\nMDT242: Religi\u00f3n, meditaci\u00f3n y silencio, entrevista con Teresa Guardans\n15 febrero, 2022\nanemptytextlline\nMDT241: Meditaci\u00f3n de conexi\u00f3n con tu yo m\u00e1s aut\u00e9ntica, versi\u00f3n...\n8 febrero, 2022\nanemptytextlline\nEstar \"s\u00faper ocupada\" no es una habilidad, mucho menos una...\n3 febrero, 2022\nanemptytextlline\nMDT240: La forma m\u00e1s f\u00e1cil de matar tus sue\u00f1os es...\n1 febrero, 2022\nanemptytextlline\nMDT239: Meditaci\u00f3n un minuto de tu yo m\u00e1s aut\u00e9ntica, guiada...\n25 enero, 2022\nanemptytextlline\nMDT238: Mindfulness, una pr\u00e1ctica milenaria muy moderna, entrevista con el...\n18 enero, 2022\nanemptytextlline\nMDT237: Meditaci\u00f3n para abrazar a tu ni\u00f1o interior, guiada por...\n11 enero, 2022\nanemptytextlline\nMDT236: \u00bfC\u00f3mo usar afirmaciones positivas con ni\u00f1as y ni\u00f1os? Entrevista...\n4 enero, 2022\nanemptytextlline\nMDT235: Visualizaci\u00f3n para abrirnos a todas las oportunidades que nos...\n28 diciembre, 2021\nanemptytextlline\nMDT234: Ritual para cerrar el a\u00f1o, con Mar del Cerro\n21 diciembre, 2021\nanemptytextlline\nMDT233: Meditaci\u00f3n \"YO SOY\" para cultivar el amor propio, guiada...\n14 diciembre, 2021\nanemptytextlline\nMDT232: El valor de un ser humano no est\u00e1 en...\n7 diciembre, 2021\nanemptytextlline\nMDT231: \u00bfPor qu\u00e9 meditar es tan inc\u00f3modo? Con Mar del...\n30 noviembre, 2021\nanemptytextlline\nMDT230: Meditaci\u00f3n abrazando la incomodidad, guiada por Mar del Cerro\n23 noviembre, 2021\nanemptytextlline\nMDT229: Est\u00e1 bien no querer lo que quieren los dem\u00e1s...\n16 noviembre, 2021\nanemptytextlline\nMDT228: \u00bfCu\u00e1l es la hora perfecta para meditar? Con Mar...\n9 noviembre, 2021\nanemptytextlline\nMDT227: Meditaci\u00f3n frente al espejo, guiada por Mar del Cerro\n2 noviembre, 2021\nanemptytextlline\nMDT226: \u00bfQu\u00e9 es la empat\u00eda y c\u00f3mo puede ayudarme a...\n26 octubre, 2021\nanemptytextlline\nMDT225: \u00bfPor qu\u00e9 no has logrado poner tu mente en...\n19 octubre, 2021\nanemptytextlline\nMDT224: Escaneo corporal, meditaci\u00f3n guiada por Mar del Cerro\n12 octubre, 2021\nanemptytextlline\nMDT223: El prop\u00f3sito de nuestras emociones, entrevista con Gabo Carrillo\n5 octubre, 2021\nanemptytextlline\nMDT222: La postura tradicional de meditaci\u00f3n de 7 puntos, con...\n28 septiembre, 2021\nanemptytextlline\nMDT221: Me hicieron mi carta astral y esto fue lo...\n21 septiembre, 2021\nanemptytextlline\nMDT220: \u00bfQu\u00e9 es una carta astral y para qu\u00e9 sirve...\n14 septiembre, 2021\nanemptytextlline\nMDT219: \u00bfQu\u00e9 escribir en un diario de meditaci\u00f3n? Con Mar...\n7 septiembre, 2021\nanemptytextlline\nMDT218: Meditaci\u00f3n para fluir cuando te sientes estancada, guiada por...\n31 agosto, 2021\nanemptytextlline\nMDT217: El H\u00e1bito hace al Yogui, entrevista con Julia Arteaga\n24 agosto, 2021\nanemptytextlline\nMDT216: Meditaci\u00f3n para sentirnos seguros en momentos de ansiedad y...\n17 agosto, 2021\nanemptytextlline\nSi tienes las herramientas, abandona las excusas\n14 agosto, 2021\nanemptytextlline\nMDT215: Todo lo que tienes que saber acerca del estr\u00e9s,...\n10 agosto, 2021\nanemptytextlline\nLlegu\u00e9 a creer que hab\u00eda algo mal en mi por...\n6 agosto, 2021\nanemptytextlline\nMDT214: Meditaci\u00f3n encontrando claridad con tarjetas terap\u00e9uticas, guiada por Ana...\n3 agosto, 2021\nanemptytextlline\nMDT213: \u00bfPor qu\u00e9 no mantengo mis h\u00e1bitos de salud? Con...\n30 julio, 2021\nanemptytextlline\nMDT212: \u00bfQu\u00e9 son las tarjetas terap\u00e9uticas y c\u00f3mo introducirlas a...\n27 julio, 2021\nanemptytextlline\nMDT211: El ego es parte de la experiencia humana, extracto...\n23 julio, 2021\nanemptytextlline\nMDT210: Meditaci\u00f3n para aprender a observar tus pensamientos, guiada por...\n20 julio, 2021\nanemptytextlline\nMDT209: Nadie puede sanar por ti, con Mar del Cerro\n16 julio, 2021\nanemptytextlline\nMDT208 : \u00bfC\u00f3mo transitar momentos de crisis y miedos? Entrevista...\n13 julio, 2021\nanemptytextlline\n30 d\u00edas para comenzar a meditar con Medita Podcast\n9 julio, 2021\nanemptytextlline\nMDT207: Una respiraci\u00f3n larga y profunda te regalar\u00e1 una vida...\n9 julio, 2021\nanemptytextlline\nMDT206: Meditaci\u00f3n en movimiento, guiada por Mar del Cerro\n6 julio, 2021\nanemptytextlline\nMDT205: Meditaci\u00f3n de respiraci\u00f3n 4-7-8, guiada por Mar del Cerro\n2 julio, 2021\nanemptytextlline\nMDT204: Taichi y Chi kung, una meditaci\u00f3n en movimiento, entrevista...\n29 junio, 2021\nanemptytextlline\n\u00bfPor qu\u00e9 estoy tan apegada a la prisa y c\u00f3mo...\n26 junio, 2021\nanemptytextlline\nMDT203: 5 claves para liberar a tu mente del estr\u00e9s,...\n25 junio, 2021\nanemptytextlline\nMDT202: Meditaci\u00f3n para aterrizar en ti y abrazar lo que...\n22 junio, 2021\nanemptytextlline\n\u00a1Es momento de celebrar 200 episodios de Medita Podcast con...\n19 junio, 2021\nanemptytextlline\nMDT201: El mantra que me salv\u00f3 de perder la cabeza...\n18 junio, 2021\nanemptytextlline\nMDT200: Los aciertos y fracasos de Medita Podcast y mardelcerro.com....\n15 junio, 2021\nanemptytextlline\n\u00bfPara qu\u00e9 quieres poner tu mente en blanco?\n13 junio, 2021\nanemptytextlline\nMDT199: \u00bfDesde d\u00f3nde est\u00e1s formulando tu vida, desde el amor...\n11 junio, 2021\nanemptytextlline\nMDT198: Meditaci\u00f3n para despertar la compasi\u00f3n en nuestros corazones\n8 junio, 2021\nanemptytextlline\nUna de las entrevistas m\u00e1s hermosas que he realizado en...\n4 junio, 2021\nanemptytextlline\nMDT197: Meditar es una pr\u00e1ctica de amor propio, con Mar...\n4 junio, 2021\nanemptytextlline\nMDT196: Todos somos iguales porque todos queremos ser felices. Entrevista...\n1 junio, 2021\nanemptytextlline\nAyer sent\u00ed mucha ansiedad y en lugar de sentir, resist\u00ed...\n28 mayo, 2021\nanemptytextlline\nMDT195: \u00bfC\u00f3mo la gratitud me ayud\u00f3 a liberarme de la...\n28 mayo, 2021\nanemptytextlline\nMDT194: Meditaci\u00f3n para hacer una pausa en momentos de prisa,...\n25 mayo, 2021\nanemptytextlline\nMDT193: El tip m\u00e1s importante para hacer de la meditaci\u00f3n...\n21 mayo, 2021\nanemptytextlline\nMDT192: El d\u00eda que decid\u00ed ser libre, entrevista con Loretta...\n18 mayo, 2021\nanemptytextlline\nMDT191: \u00bfC\u00f3mo conectar con la compasi\u00f3n hacia los dem\u00e1s y...\n14 mayo, 2021\nanemptytextlline\nMDT190: Meditaci\u00f3n para fortalecer tu resiliencia, guiada por Mar del...\n11 mayo, 2021\nanemptytextlline\nMDT189: Herramientas de Mindfulness para el Home Office, con Mar...\n7 mayo, 2021\nanemptytextlline\nMDT188: \u00bfQu\u00e9 es la resiliencia y c\u00f3mo se trabaja? Entrevista...\n4 mayo, 2021\nanemptytextlline\nMDT187: Mini meditaci\u00f3n para ni\u00f1as y ni\u00f1os, guiada por Mar...\n30 abril, 2021\nanemptytextlline\nMDT186: Meditaci\u00f3n para una vida extraordinaria, guiada por Karla Lara\n27 abril, 2021\nanemptytextlline\nMDT185: 3 tips para meditar con tus hijos, con Mar...\n23 abril, 2021\nanemptytextlline\nMDT184: \u00bfCu\u00e1les son tus modelos del amor? Entrevista con Karla...\n20 abril, 2021\nanemptytextlline\nMDT183: 3 herramientas de meditaci\u00f3n para la maternidad y la...\n16 abril, 2021\nanemptytextlline\nMDT182: Pranayama respiraci\u00f3n y\u00f3guica, guiada por Mar del Cerro\n13 abril, 2021\nanemptytextlline\nMDT181: \u00bfQu\u00e9 significa Namast\u00e9 y por qu\u00e9 lo repetimos tanto?\n9 abril, 2021\nanemptytextlline\nMDT180: El Yoga m\u00e1s all\u00e1 de las posturas, entrevista con...\n6 abril, 2021\nanemptytextlline\nLlega abril con muchas sorpresas y recursos que no te...\n2 abril, 2021\nanemptytextlline\nMDT179: \u00bfCu\u00e1l es el primer paso para conectar con mis...\n2 abril, 2021\nanemptytextlline\nMDT178: Meditaci\u00f3n para conectar con la naturaleza, guiada por Mar...\n30 marzo, 2021\nanemptytextlline\nTips para no dejar que los nervios se apoderen de...\n26 marzo, 2021\nanemptytextlline\nMDT177: Convierte tu celular en una herramienta de Mindfulness\n26 marzo, 2021\nanemptytextlline\nMDT176: Reconectando con la naturaleza para potenciar nuestro bienestar, entrevista...\n23 marzo, 2021\nanemptytextlline\nUna de las meditaciones m\u00e1s dif\u00edciles y m\u00e1s hermosas que...\n19 marzo, 2021\nanemptytextlline\nMDT175: Mini ritual para darle la bienvenida a la primavera\n19 marzo, 2021\nanemptytextlline\nMDT174: Meditaci\u00f3n para hacer las paces con tu ciclo menstrual,...\n16 marzo, 2021\nanemptytextlline\nMDT173: \u00bfQu\u00e9 son los chakras y qu\u00e9 pasa si est\u00e1n...\n12 marzo, 2021\nanemptytextlline\nMDT172: Conocer c\u00f3mo funciona tu cuerpo es tu derecho, entrevista...\n9 marzo, 2021\nanemptytextlline\nTodo el valor de Medita Podcast en s\u00f3lo 5 minutos\n6 marzo, 2021\nanemptytextlline\nMDT171: \u00bfPor qu\u00e9 me quedo dormida al meditar?\n5 marzo, 2021\nanemptytextlline\nMDT170: Afirmaciones de salud para mentes abrumadas, guiada por Mar...\n2 marzo, 2021\nanemptytextlline\nMDT169: Los lunes no tienen la culpa\n26 febrero, 2021\nanemptytextlline\nMDT168: \u00bfC\u00f3mo pasar de una mentalidad fija y limitada a...\n23 febrero, 2021\nanemptytextlline\nMDT167: \u00bfCu\u00e1l es el primer paso para comenzar a practicar...\n19 febrero, 2021\nanemptytextlline\nMDT166: Meditaci\u00f3n de atenci\u00f3n a la respiraci\u00f3n, guiada por Daiana...\n16 febrero, 2021\nanemptytextlline\nMDT165: El hilo de la calma\n12 febrero, 2021\nanemptytextlline\nMDT164: \u00bfQu\u00e9 papel tiene el Mindfulness y la espiritualidad en...\n9 febrero, 2021\nanemptytextlline\nMDT163: Bienvenido Medita Podcast mini\n5 febrero, 2021\nanemptytextlline\nMDT162: Meditaci\u00f3n de conexi\u00f3n con tu esencia, guiada por David...\n2 febrero, 2021\nanemptytextlline\nMDT161: \u00bfQu\u00e9 es el Reiki y c\u00f3mo s\u00e9 si es...\n26 enero, 2021\nanemptytextlline\nMDT160: \u00bfC\u00f3mo hacer un vision board que impacte positivamente mi...\n19 enero, 2021\nanemptytextlline\nMDT159: Meditaci\u00f3n para cultivar la paciencia, guiada por Mar del...\n12 enero, 2021\nanemptytextlline\nSoltar y fluir son la nueva portada de mi agenda...\n8 enero, 2021\nanemptytextlline\nMDT158: Hacer las paces con mi Querida Agenda, entrevista con...\n5 enero, 2021\nanemptytextlline\nMDT157: Meditaci\u00f3n y ritual de gratitud para cerrar el a\u00f1o,...\n29 diciembre, 2020\nanemptytextlline\nMDT156: \u00bfC\u00f3mo practicar la gratitud y transformar mi presente? Entrevista...\n22 diciembre, 2020\nanemptytextlline\nMDT155: Afirmaciones de gratitud para cerrar el 2020 con energ\u00eda...\n15 diciembre, 2020\nanemptytextlline\nTienes en tus manos una biblioteca de pr\u00e1cticas de bienestar...\n11 diciembre, 2020\nanemptytextlline\nMDT154: \u00bfC\u00f3mo introducir los aceites esenciales a tu d\u00eda a...\n8 diciembre, 2020\nanemptytextlline\nEs momento de cambiar el foco y tengo la meditaci\u00f3n...\n5 diciembre, 2020\nanemptytextlline\nMDT153: Meditaci\u00f3n para principiantes \u00a1Comienza aqu\u00ed! Guiada por Mar del...\n1 diciembre, 2020\nanemptytextlline\nMis 5 formas favoritas de practicar la gratitud en el...\n27 noviembre, 2020\nanemptytextlline\nTransformaci\u00f3n y sanaci\u00f3n, el quinto entrenamiento de la plena consciencia\n25 noviembre, 2020\nanemptytextlline\nMDT152: Un cambio de perspectiva de nuestra salud y el...\n24 noviembre, 2020\nanemptytextlline\nSi te distraes al meditar, lo est\u00e1s haciendo bien....\n21 noviembre, 2020\nanemptytextlline\nMDT151: Meditaci\u00f3n expande tu luz, tu amor y tu paz,...\n17 noviembre, 2020\nanemptytextlline\nMDT150: Trabajando por un M\u00e9xico m\u00e1s consciente, entrevista con Denise...\n10 noviembre, 2020\nanemptytextlline\nMDT149: Meditaci\u00f3n lavar los platos con atenci\u00f3n plena, guiada por...\n3 noviembre, 2020\nanemptytextlline\nEn noviembre me comprometo a trabajar mi presencia y disfrutar...\n30 octubre, 2020\nanemptytextlline\nMDT148: Recupera tu paz interior de la mano del Mindfulness,...\n27 octubre, 2020\nanemptytextlline\nLas palabras que nunca cre\u00ed decir....acerca de mi cuerpo \ud83d\ude47\u2640\ufe0f\n23 octubre, 2020\nanemptytextlline\n\u00bfSe puede uno sentir lejos de su cuerpo? \u00bfC\u00f3mo regresar?\n22 octubre, 2020\nanemptytextlline\nMDT147: Meditaci\u00f3n abrazando la incomodidad, guiada por Pedro Campos\n20 octubre, 2020\nanemptytextlline\nHablemos de Mindfulness sin hablar de sentarnos a meditar, invitaci\u00f3n...\n15 octubre, 2020\nanemptytextlline\nMDT146: Las mejores cosas de la vida no son cosas,...\n13 octubre, 2020\nanemptytextlline\nEl poder de hacer una pausa consciente \u270b\n10 octubre, 2020\nanemptytextlline\nMDT145: Meditaci\u00f3n 5 minutos para mam\u00e1, guiada por Mar del...\n6 octubre, 2020\nanemptytextlline\nEn Octubre me comprometo a soltar la prisa, \u00bfTu a...\n1 octubre, 2020\nanemptytextlline\nMDT144: \u00bfC\u00f3mo ser una mam\u00e1 presente y disfrutar el proceso?...\n29 septiembre, 2020\nanemptytextlline\nMDT143: \u00bfSe puede meditar con un ni\u00f1o de 4 a\u00f1os?...\n29 septiembre, 2020\nanemptytextlline\nMDT142: \u00bfC\u00f3mo llevar el Mindfulness a tu hogar? Entrevista con...\n29 septiembre, 2020\nanemptytextlline\nMDT141: Para ti \u00bfQu\u00e9 es meditar? con Mar del Cerro\n22 septiembre, 2020\nanemptytextlline\nLa frustraci\u00f3n me dijo \"has olvidado TU intenci\u00f3n\"\n18 septiembre, 2020\nanemptytextlline\nMDT140: Viviendo desde una intenci\u00f3n poderosa, visualizaci\u00f3n guiada por Mar...\n15 septiembre, 2020\nanemptytextlline\nDarle poder a tu intenci\u00f3n hace la diferencia entre pr\u00e1ctica...\n10 septiembre, 2020\nanemptytextlline\nMDT139: Mi diagn\u00f3stico ha sido una oportunidad para conocerme y...\n8 septiembre, 2020\nanemptytextlline\nPreguntas frecuentes del Reto 21 d\u00edas de Meditaci\u00f3n\n5 septiembre, 2020\nanemptytextlline\nMe rindo y me dejo guiar, quiero ser la mejor...\n4 septiembre, 2020\nanemptytextlline\nMDT138: 5 h\u00e1bitos de la pandemia que est\u00e1n destruyendo tu...\n1 septiembre, 2020\nanemptytextlline\nMDT137: Meditaci\u00f3n un oasis de calma para momentos dif\u00edciles, guiada...\n25 agosto, 2020\nanemptytextlline\nMDT136: \u00bfC\u00f3mo crear una vida Biuti.Full? Entrevista con Kalinda...\n18 agosto, 2020\nanemptytextlline\nMDT135: Meditaci\u00f3n Mindfulness a una emoci\u00f3n, guiada por Mar del...\n11 agosto, 2020\nanemptytextlline\nVacaciones en tiempos de pandemia \ud83d\ude37 \ud83c\udfd6\ufe0f\n8 agosto, 2020\nanemptytextlline\nMDT134: Las finanzas Mindful tienen el poder de cambiar al...\n4 agosto, 2020\nanemptytextlline\n\u00bfA qu\u00e9 te comprometes en agosto? Descarga tu diario y...\n1 agosto, 2020\nanemptytextlline\nPaz y conexi\u00f3n en un verano at\u00edpico es posible con...\n28 julio, 2020\nanemptytextlline\nMDT133: Meditaci\u00f3n para conectar con la energ\u00eda de los cristales,...\n28 julio, 2020\nanemptytextlline\n\"cre\u00ed que si me llenaba de cosas que hacer no...\n24 julio, 2020\nanemptytextlline\nLa magia vs la ciencia de la meditaci\u00f3n\n23 julio, 2020\nanemptytextlline\nMDT132: \u00bfQu\u00e9 son los cristales y c\u00f3mo meditar con ellos?...\n21 julio, 2020\nanemptytextlline\nMDT131: Meditaci\u00f3n de compasi\u00f3n al cuerpo, guiada por Mar del...\n14 julio, 2020\nanemptytextlline\nLo que he aprendido en 3 a\u00f1os de home office...\n9 julio, 2020\nanemptytextlline\nMDT130: \u00bfC\u00f3mo la meditaci\u00f3n transforma nuestro cerebro y todo nuestro...\n7 julio, 2020\nanemptytextlline\nLo que una gu\u00eda de meditaci\u00f3n nunca debe confesar, s\u00f3lo...\n2 julio, 2020\nanemptytextlline\nCompromiso de Julio 2020, calendario y lista de h\u00e1bitos\n1 julio, 2020\nanemptytextlline\nMDT129: Meditaci\u00f3n para conectar con nuestro ser esencial, guiada por...\n30 junio, 2020\nanemptytextlline\n\u00bfC\u00f3mo liberar los obst\u00e1culos m\u00e1s comunes de la pr\u00e1ctica de...\n25 junio, 2020\nanemptytextlline\nMDT128: \u00bfC\u00f3mo conectar con nuestra esencia para vivir desde ella?...\n23 junio, 2020\nanemptytextlline\nLe pasa hasta a la gu\u00eda de meditaci\u00f3n m\u00e1s mindful...\n18 junio, 2020\nanemptytextlline\nMDT127: Meditaci\u00f3n de gratitud para eliminar la negatividad, guiada por...\n16 junio, 2020\nanemptytextlline\nY a todo esto \u00bfQu\u00e9 son los mantras y c\u00f3mo...\n11 junio, 2020\nanemptytextlline\nMDT126: \u00bfCu\u00e1les son los obst\u00e1culos de la pr\u00e1ctica de meditaci\u00f3n...\n9 junio, 2020\nanemptytextlline\n\u00a1La mejor meditaci\u00f3n que he grabado hasta ahora para Medita...\n4 junio, 2020\nanemptytextlline\nMDT125: Meditaci\u00f3n Kundalini para relajarte y ser feliz, guiada por...\n2 junio, 2020\nanemptytextlline\nMDT124: \u00bfQu\u00e9 son los mantras y c\u00f3mo funcionan? Entrevista con...\n26 mayo, 2020\nanemptytextlline\nMDT123: Meditaci\u00f3n Tonglen, meditaci\u00f3n tibetana para liberarnos del sufrimiento, guiada...\n19 mayo, 2020\nanemptytextlline\nMDT122: \u00bfC\u00f3mo ser una Mam\u00e1 Mindful cuando tu hijo es...\n12 mayo, 2020\nanemptytextlline\nMDT121: Meditaci\u00f3n para y t\u00f3mate 5, para ni\u00f1as y ni\u00f1os...\n5 mayo, 2020\nanemptytextlline\nRutina para liberar la ansiedad matutina\n1 mayo, 2020\nanemptytextlline\nMayo 2020 ser\u00e1 un mes que nos cambiar\u00e1 la vida...\n1 mayo, 2020\nanemptytextlline\nMDT120: \u00bfC\u00f3mo ha cambiado mi vida tener un podcast? Entrevista...\n30 abril, 2020\nanemptytextlline\nMDT119: \u00bfQu\u00e9 sucede una vez que comienzas a escucharte? Entrevista...\n28 abril, 2020\nanemptytextlline\nMDT118: Tapping para momentos dif\u00edciles, guiada por Cicialli Rivas\n21 abril, 2020\nanemptytextlline\nMDT117: \u00bfC\u00f3mo llevar la meditaci\u00f3n a tu casa y a...\n14 abril, 2020\nanemptytextlline\nMedita Podcast y Mantras\n9 abril, 2020\nanemptytextlline\nMDT116: Meditaci\u00f3n estar a salvo guiada por Fabiola Cuevas\n7 abril, 2020\nanemptytextlline\nMedita Podcast para ni\u00f1as y ni\u00f1os\n7 abril, 2020\nanemptytextlline\nMDT115: De la ansiedad a la libertad, entrevista con Fabiola...\n31 marzo, 2020\nanemptytextlline\nMedita Podcast y maternidad\n27 marzo, 2020\nanemptytextlline\nMDT114: Meditaci\u00f3n para ni\u00f1os el bosque m\u00e1gico, guiada por Irati...\n27 marzo, 2020\nanemptytextlline\nTop 5 Medita Podcast para la ansiedad\n26 marzo, 2020\nanemptytextlline\nMDT113: \u00bfC\u00f3mo meditar con ni\u00f1as y ni\u00f1os? Entrevista con Irati...\n24 marzo, 2020\nanemptytextlline\nHerramientas de meditaci\u00f3n para practicar en casa\n20 marzo, 2020\nanemptytextlline\nMDT112: Meditaci\u00f3n d\u00edas de transformaci\u00f3n guiada por Brenda Medina\n17 marzo, 2020\nanemptytextlline\nMDT111: Conoce y trasciende tus l\u00edmites aprendiendo a convivir con...\n10 marzo, 2020\nanemptytextlline\nMDT110: 3 errores que el 99% de los meditadores principiantes...\n2 marzo, 2020\nanemptytextlline\n\u00bfQu\u00e9 hacer los d\u00edas que no quieres salir de la...\n28 febrero, 2020\nanemptytextlline\nMDT109: \u00bfC\u00f3mo me mantengo motivada para meditar todos los d\u00edas?...\n25 febrero, 2020\nanemptytextlline\nMDT108: Meditaci\u00f3n con mantra para abrirnos al amor universal, guiada...\n18 febrero, 2020\nanemptytextlline\nMDT107: Hablemos de amor propio. Entrevista con Anais Ceballos\n11 febrero, 2020\nanemptytextlline\nMDT106: Mindfulness al respirar, guiada por Mar del Cerro\n4 febrero, 2020\nanemptytextlline\nAhora entiendo el poder de tener un amuleto y me...\n30 enero, 2020\nanemptytextlline\nMDT105: \u00bfC\u00f3mo vivir en completa presencia? Entrevista con Roxana Casta\u00f1os\n28 enero, 2020\nanemptytextlline\nTodo acerca del compromiso del mes\n21 enero, 2020\nanemptytextlline\nMDT104: \u00bfQu\u00e9 es el compromiso del mes y c\u00f3mo funciona?...\n21 enero, 2020\nanemptytextlline\n\u00bfCon qu\u00e9 intenci\u00f3n guiar\u00e1s tu 2020? Medita conmigo para descubrirlo\n16 enero, 2020\nanemptytextlline\nMDT103: Meditaci\u00f3n para cargar tus amuletos de energ\u00eda elevada, guiada...\n14 enero, 2020\nanemptytextlline\nMDT102: \u00bfC\u00f3mo darle intenci\u00f3n a un nuevo comienzo? Duiada por...\n7 enero, 2020\nanemptytextlline\nMDT101: Meditaci\u00f3n de cierre de a\u00f1o y de d\u00e9cada, guiada...\n31 diciembre, 2019\nanemptytextlline\nMDT100: Una vida funcional, simple y feliz, entrevista con Sisy...\n24 diciembre, 2019\nanemptytextlline\nMDT099: Meditaci\u00f3n de gratitud a la comida, guiada por Mar...\n17 diciembre, 2019\nanemptytextlline\n\u00a1Felices Fiestas! 3 meditaciones para mantenerte Zen en las vacaciones\n16 diciembre, 2019\nanemptytextlline\nMDT098: Una Navidad en paz con la comida, entrevista con...\n10 diciembre, 2019\nanemptytextlline\nMDT097: Meditaci\u00f3n de compasi\u00f3n, s\u00f3lo por hoy es suficiente, guiada...\n3 diciembre, 2019\nanemptytextlline\nMDTBONUS01: Meditar te cambia la vida, entrevista con Mar\u00eda Mercedes\n28 noviembre, 2019\nanemptytextlline\nMDT096: Las preguntas m\u00e1s frecuentes de meditaci\u00f3n y de m\u00ed,...\n26 noviembre, 2019\nanemptytextlline\nMDT095: Meditaci\u00f3n comparte tu voz y libera el miedo a...\n19 noviembre, 2019\nanemptytextlline\nMDT094: Ser perfecta no sirve de nada, entrevista con Paola...\n12 noviembre, 2019\nanemptytextlline\nMDT093: La pr\u00e1ctica matutina que me ayuda a conectar conmigo...\n5 noviembre, 2019\nanemptytextlline\nDT092: Meditaci\u00f3n encontrando la paz en el silencio guiada por...\n29 octubre, 2019\nanemptytextlline\nMDT091: \u00bfC\u00f3mo reinventarme y salir de una depresi\u00f3n de la...\n22 octubre, 2019\nanemptytextlline\n3 meditaciones para escuchar y liberar la ansiedad, \u00a1Gratis en...\n17 octubre, 2019\nanemptytextlline\nMDT090: Meditacio\u0301n de sonoterapia con cuencos tibetanos guiada por Estela...\n15 octubre, 2019\nanemptytextlline\nMi top 5 de podcast que me inspiran y motivan...\n11 octubre, 2019\nanemptytextlline\nCelebramos el d\u00eda de la salud mental con un descuento...\n10 octubre, 2019\nanemptytextlline\nMDT089: El poder de la m\u00fasica y los cuencos en...\n8 octubre, 2019\nanemptytextlline\nUna de las pr\u00e1cticas de crecimiento personal, autocuidado y conexi\u00f3n...\n4 octubre, 2019\nanemptytextlline\nMDT088: Meditaci\u00f3n encontrando el piso en momentos de estr\u00e9s, angustia...\n1 octubre, 2019\nanemptytextlline\nMDT087: Estrategias espirituales para crear fortuna en tu vida, entrevista...\n24 septiembre, 2019\nanemptytextlline\nMDT086: Meditaci\u00f3n para reconectar con tu ni\u00f1o interior, guiada por...\n17 septiembre, 2019\nanemptytextlline\nLa forma m\u00e1s sencilla de conectar contigo es...(s\u00e9 que sabes,...\n13 septiembre, 2019\nanemptytextlline\nMDT085: \u00bfQu\u00e9 es la visualizaci\u00f3n creativa? Entrevista con Pau Arroyo\n10 septiembre, 2019\nanemptytextlline\nMDT084: Meditaci\u00f3n para dormir profundamente, guiada por Mar del Cerro\n3 septiembre, 2019\nanemptytextlline\nTienes un super poder que pasa desapercibido \u00a1Recl\u00e1malo ya! +...\n30 agosto, 2019\nanemptytextlline\nMDT083: Dormir es una experiencia espiritual, entrevista con Vero Vel\u00e1zquez\n27 agosto, 2019\nanemptytextlline\nMDT082: \u00bfCu\u00e1l es mejor momento para comenzar a meditar? Con...\n20 agosto, 2019\nanemptytextlline\nMDT081: Meditaci\u00f3n encuentro con tu mejor versi\u00f3n, guiada por Mar...\n13 agosto, 2019\nanemptytextlline\nMDT080: \u00bfPor qu\u00e9 nunca tengo tiempo? Entrevista con Mariana L\u00f3pez...\n6 agosto, 2019\nanemptytextlline\nMDT079: Meditacion de gratitud y abundancia, guiada por Mar del...\n30 julio, 2019\nanemptytextlline\nMDT078: La gratitud la pastilla m\u00e1gica para la felicidad, con...\n23 julio, 2019\nanemptytextlline\nMDT077: Meditaci\u00f3n Zen, una pr\u00e1ctica de respiraci\u00f3n para bajar el...\n16 julio, 2019\nanemptytextlline\nEl calendario del desaf\u00edo del mes, y un nuevo desaf\u00edo...\n15 julio, 2019\nanemptytextlline\nNecesitas a alguien que se pare frente a la ola...\n10 julio, 2019\nanemptytextlline\nMDT076: La simplicidad nos enriquece, entrevista con Magy Ortiz\n9 julio, 2019\nanemptytextlline\nDej\u00e9 de ser v\u00edctima de los d\u00edas malos y me...\n4 julio, 2019\nanemptytextlline\nMDT075: Meditaci\u00f3n para escuchar a tu ansiedad, guiada por Mar...\n2 julio, 2019\nanemptytextlline\nTener siempre el control te estresa m\u00e1s de lo que...\n27 junio, 2019\nanemptytextlline\nMDT074: \u00bfQu\u00e9 mensaje te est\u00e1 dando tu ansiedad? Entrevista con...\n25 junio, 2019\nanemptytextlline\n\"Tu apoyo esta en el lugar incorrecto\" y PUM en...\n20 junio, 2019\nanemptytextlline\nMDT073: Meditacio\u0301n con mantras para empoderarme: Soy Valiente, Soy Fuerte,...\n18 junio, 2019\nanemptytextlline\nMDT072: El poder de rendirme y dejarme guiar, entrevista con...\n11 junio, 2019\nanemptytextlline\nMDT071: Meditaci\u00f3n Mindfulness con los sentidos, guiada por Alma Carmona\n4 junio, 2019\nanemptytextlline\nMDT070: Bienestar, Maternidad y Crianza Mindful, entrevista con Alma Carmona\n28 mayo, 2019\nanemptytextlline\nMDT069: Meditaci\u00f3n para mam\u00e1s cuando no sabemos qu\u00e9 hacer, guiada...\n21 mayo, 2019\nanemptytextlline\nMDT068: \u00bfC\u00f3mo la meditaci\u00f3n me puede ayudar en mi proceso...\n14 mayo, 2019\nanemptytextlline\nMDT067: Meditaci\u00f3n aprende a escuchar a tu cuerpo y estar...\n7 mayo, 2019\nanemptytextlline\n30 d\u00edas sin quejarme, el desaf\u00edo del mes de mayo\n3 mayo, 2019\nanemptytextlline\nMDT066: Meditaci\u00f3n en grupo, personal, cursos en l\u00ednea o presencial...\n30 abril, 2019\nanemptytextlline\nMDT065: Los beneficios de meditar todos los d\u00edas, con Mar...\n23 abril, 2019\nanemptytextlline\nMDT064: Meditacio\u0301n para encontrar la paz en ti, guiada por...\n16 abril, 2019\nanemptytextlline\nMDT063: \u00bfQu\u00e9 es Meditar? Con Mar del Cerro\n9 abril, 2019\nanemptytextlline\nLa pieza clave de mi rutina matutina que generalmente pasa...\n3 abril, 2019\nanemptytextlline\nMDT062: Meditacio\u0301n para tener ma\u0301s energi\u0301a, Kapalabhati Pranayama, guiada por...\n1 abril, 2019\nanemptytextlline\nMDT061: \u00bfC\u00f3mo decirle adi\u00f3s al cansancio y recuperar el control...\n26 marzo, 2019\nanemptytextlline\nMDT060: Meditacio\u0301n balance y fluidez, guiada por Mari\u0301a Jose\u0301 Flaque\u0301...\n19 marzo, 2019\nanemptytextlline\nMDT059: Meditacio\u0301n y silencio interno, entrevista con Mari\u0301a Jose\u0301 Flaque\u0301...\n12 marzo, 2019\nanemptytextlline\nTu celular como herramienta de paz\n6 marzo, 2019\nanemptytextlline\nMDT058: Pensamientos de Bondad para el Reto de Bondad Plena,...\n5 marzo, 2019\nanemptytextlline\nPreguntas del curso \u201cMindfulness, encontrando el placer en lo cotidiano\u201d.\n4 marzo, 2019\nanemptytextlline\nMDT057: Reto de Bondad Plena, llevando el mindfulness m\u00e1s all\u00e1...\n26 febrero, 2019\nanemptytextlline\nMDT056: Meditaci\u00f3n de Respiraci\u00f3n con Atenci\u00f3n Plena, guiada por Mar...\n19 febrero, 2019\nanemptytextlline\nMDT055: \u00bfQu\u00e9 es Mindfulness?, con Mar del Cerro\n12 febrero, 2019\nanemptytextlline\nMDT054: Meditacio\u0301n a Shiva para honrar lo divino que habita...\n5 febrero, 2019\nanemptytextlline\nMDT053: \u00bfCo\u0301mo generar y promover emociones positivas? Entrevista con Nash...\n29 enero, 2019\nanemptytextlline\nMDT052: Meditacio\u0301n para un nuevo ciclo con ayuda de tus...\n22 enero, 2019\nanemptytextlline\nMDT051: Meditaci\u00f3n y \u00e1ngeles, entrevista con Nicole Domit\n15 enero, 2019\nanemptytextlline\nMDT050: Mantra a Ganesha, abriendo oportunidades y derrumbando obst\u00e1culos, guiada...\n10 enero, 2019\nanemptytextlline\nMDT049: Meditaci\u00f3n metas desde el amor, guiada por Mar del...\n10 enero, 2019\nanemptytextlline\nMDT048: Meditacio\u0301n para cerrar el an\u0303o en conexio\u0301n, guiada por...\n10 enero, 2019\nanemptytextlline\nMDT047: Dise\u00f1a la vida que se te antoja, entrevista con...\n10 enero, 2019\nanemptytextlline\nMDT046: Meditacio\u0301n para la paz, Lokah Samastah Sukhino Bhavantu, guiada...\n10 enero, 2019\nanemptytextlline\nMDT045: Meditaci\u00f3n, Chakras y Astrolog\u00eda, entrevista con Diana Sardas\n10 enero, 2019\nanemptytextlline\n\u00a1Est\u00e1s en la lista!\n22 diciembre, 2018\nanemptytextlline\nMDT044: Meditaci\u00f3n para desbloquear y activar la energ\u00eda de tu...\n27 noviembre, 2018\nanemptytextlline\nMDT043: 5 cosas que necesitas para comenzar a meditar, con...\n20 noviembre, 2018\nanemptytextlline\nMeditaci\u00f3n un minuto de Mindfulness\n13 noviembre, 2018\nanemptytextlline\nMDT042: Meditaci\u00f3n un minuto de Mindfulness, guiada por Mar del...\n13 noviembre, 2018\nanemptytextlline\nHe estado a dieta desde que tengo 7 a\u00f1os. MDT041\n6 noviembre, 2018\nanemptytextlline\nMDT041: He estado a dieta desde que tengo 7 a\u00f1os,...\n6 noviembre, 2018\nanemptytextlline\nMDT040: Meditaci\u00f3n para un duelo, guiada por Mar del Cerro\n30 octubre, 2018\nanemptytextlline\nMDT039: Meditacio\u0301n para el insomnio, guiada por Mar del Cerro\n16 octubre, 2018\nanemptytextlline\nMDT038: Meditacio\u0301n para conectar con tu intuici\u00f3n, guiada por Mar...\n2 octubre, 2018\nanemptytextlline\nMDT037: Meditaci\u00f3n para conocer y equilibrar tus chakras, guiada por...\n18 septiembre, 2018\nanemptytextlline\nEst\u00e1s inscrita a la clase \u00bfahora que?\n5 septiembre, 2018\nanemptytextlline\nMeditaci\u00f3n para liberar la tensi\u00f3n de tu cara\n29 agosto, 2018\nanemptytextlline\nMDT036: Meditacio\u0301n para liberar la tensi\u00f3n de tu cara, guiada...\n28 agosto, 2018\nanemptytextlline\nMDT035: Meditaci\u00f3n para enfrentar un problema, guiada por Mar del...\n14 agosto, 2018\nanemptytextlline\nMeditaci\u00f3n para llenarte de energ\u00eda. Medita Conmigo\n8 agosto, 2018\nanemptytextlline\nMeditaci\u00f3n para conectar. David nos cuenta su experiencia con la...\n6 agosto, 2018\nanemptytextlline\nMDT034: Meditaci\u00f3n para la abundancia, guiada por Mar del Cerro\n31 julio, 2018\nanemptytextlline\nPreguntas Frecuentes del Reto 21 d\u00edas de Meditaci\u00f3n\n30 julio, 2018\nanemptytextlline\nMeditaci\u00f3n para sanar. Mariana nos cuenta su experiencia con la...\n30 julio, 2018\nanemptytextlline\nTip de Relajaci\u00f3n. Respiraci\u00f3n 4-7-8\n24 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT033: Meditaci\u00f3n mi intenci\u00f3n es elevada, guiada por Julio Diez...\n22 julio, 2018\nanemptytextlline\nNamaste \u00bfQu\u00e9 significa y por qu\u00e9 lo repetimos?\n22 julio, 2018\nanemptytextlline\n\u00bfC\u00f3mo meditar con ni\u00f1os?\n22 julio, 2018\nanemptytextlline\nLas 5 cosas que necesitas para comenzar a meditar\n22 julio, 2018\nanemptytextlline\nMeditando con Capeltic\n20 julio, 2018\nanemptytextlline\n5 pasos para mantener tu salud\n20 julio, 2018\nanemptytextlline\n5 tips para dormir mejor\n20 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT032: Meditaci\u00f3n para disfrutar tus vacaciones, guiada por Mar del...\n11 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT031: Meditaci\u00f3n para la migra\u00f1a, guiada por Mar del Cerro\n11 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT030: Meditaci\u00f3n para liberar el miedo a volar, guiada por...\n10 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT29: Meditaci\u00f3n de gratitud por un a\u00f1o de Medita Podcast,...\n10 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT028: Meditaci\u00f3n para conectar con el presente, guiada por Mars...\n10 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT027: Meditaci\u00f3n para conectar con tu ni\u00f1o interior, guiada por...\n10 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT026: Meditaci\u00f3n para ni\u00f1os, escaneo corporal, guiada por Mar del...\n10 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT025: Meditaci\u00f3n para los que no tienen tiempo de meditar,...\n10 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT024: Meditaci\u00f3n para calmarnos en momentos de caos, guiada por...\n10 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT023: Meditaci\u00f3n para tomar acci\u00f3n, Ram, guiada por Mar del...\n10 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT022: Meditaci\u00f3n libera tu ansiedad, guiada por Mar del Cerro\n10 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT021: Manifestando mi grandeza, guiada por Coral Mujaes\n10 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT020: Meditaci\u00f3n para soltar el control, guiada por Mar del...\n10 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT019: Meditaci\u00f3n para comenzar el d\u00eda, guiada por Mar del...\n7 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT018: Meditaci\u00f3n de Gratitud al a\u00f1o que termina, guiada por...\n7 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT017: Meditaci\u00f3n para hacer todos tus deseos realidad, guiada por...\n7 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT016: Meditaci\u00f3n para aprender a respirar, guiada por Mar del...\n7 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT015: Meditacio\u0301n para nerviosos de Kundalini con Susana Bligler\n7 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT014: Meditaci\u00f3n para relajarnos en el tr\u00e1fico, guiada por Mar...\n7 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT013: Meditacio\u0301n Respiracio\u0301n Desintoxicante, Pranayama Bashtrika, respiracio\u0301n de fuelle, guiada...\n7 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT012: Meditacio\u0301n de Compasio\u0301n a ti\u0301 y a los dema\u0301s,...\n7 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT011: Meditaci\u00f3n desde el Coraz\u00f3n con Jivan Vinod, guiada por...\n7 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT010: Meditaci\u00f3n Minduful Eating o Comida con Atenci\u00f3n Plena, guiada...\n5 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT009: Meditaci\u00f3n Pranayama Samavritti, guiada por mar del cerro, (segunda...\n5 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT008: Meditaci\u00f3n para dormir, Mindfulness, guiada por Mar del Cerro\n5 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT007: Meditacion Pranayama Nadi Shodhana, guiada por Mar del Cerro\n5 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT006: Meditaci\u00f3n con Mantra Soham, guiada por Mar del Cerro\n5 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT005: Meditaci\u00f3n de respiraci\u00f3n 4-7-8, guiada por Mar del Cerro\n5 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT004: Meditaci\u00f3n Atenci\u00f3n Plena al caminar, guiada por Mar del...\n5 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT003: Meditaci\u00f3n Pranayama. Respiraci\u00f3n Consciente, guiada por Mar del Cerro\n5 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT002: Meditaci\u00f3n Pranayama Samavritti, guiada por Mar del Cerro\n5 julio, 2018\nanemptytextlline\nMDT001: Meditaci\u00f3n Escaneo Corporal, guiada por Mar del Cerro\n5 julio, 2018\nanemptytextlline\nSigues siendo parte del Newsletter\n11 febrero, 2018\nanemptytextlline\nTe has dado de baja de esta lista\n10 febrero, 2018\nanemptytextlline\nGracias por sumarte a la lista de espera\n19 enero, 2018\nanemptytextlline\nRecursos para seguir practicando en casa\n29 mayo, 2017\nanemptytextlline\nEst\u00e1s inscrito al Webinar \u00bfahora que?\n5 abril, 2016\nanemptytextlline\nTestimonios\nMar\u00edaPal\nmeditadora de Medita Podcast\n\u00a1Gracias! Mi vida est\u00e1 cambiando desde que escucho Medita Podcast. Soy principiante en meditaci\u00f3n y ya veo resultados. \u00a1Gracias, es m\u00e1s f\u00e1cil de lo que cre\u00eda! Mar\u00edaPal, meditadora de Medita Podcast\nEmma\nexalumna del reto de 21 d\u00edas de Meditaci\u00f3n\nHa sido una experiencia muy enriquecedora, ten\u00eda varios meses meditando pero sin saber bien qu\u00e9 hac\u00eda y sin poder formar el h\u00e1bito, este reto me ayudo muchisimo a entender la practica y formar el h\u00e1bito de hacerlo todos los d\u00edas. Las meditaciones son sencillas y profundas a la vez, \u00a1me gust\u00f3 much\u00edsimo! \u00a1Quisiera que durara m\u00e1s!\nJ Villica\u00f1a\nmeditadora de Medita Podcast\nLlevaba un tiempo con inter\u00e9s por la meditaci\u00f3n y no sab\u00eda por d\u00f3nde comenzar, a qui\u00e9n acercarme o qu\u00e9 leer. Entonces en mi feed de Facebook apareci\u00f3 esta opci\u00f3n de Medita Podcast que me ha abierto los ojos, disfruto todas sus sesiones plenamente, \u00a1Gracias por el buen trabajo! J Villica\u00f1a meditadora de Medita Podcast\nEx alumna del curso Introducci\u00f3n a la Meditaci\u00f3n.\n\u00a1La conexi\u00f3n que me hac\u00eda falta era conmigo! La meditaci\u00f3n se ha vuelto parte de mis actividades y de m\u00ed. Me ha dado la serenidad que pens\u00e9 que estaba afuera, sin embargo siempre ha estado conmigo. Ex alumna del curso Introducci\u00f3n a la Meditaci\u00f3n.", "language": null, "image": "https://mardelcerro.com/wp-content/uploads/2018/05/diariodegratitud.png", "pagetype": "website", "links": ["#main", "https://mardelcerro.com/", "#", "https://mardelcerro.com/sobre-mi/", "https://mardelcerro.com/diario-de-gratitud/", "https://mardelcerro.com/medita-podcast/", "https://mardelcerro.com/agradecida-podcast/", "https://mardelcerro.com/cursos-de-meditacion/", "https://mardelcerro.com/blogs/", "https://mardelcerro.com/empresas/", "https://mardelcerro.com/contacto/", "#", "https://mar-del-cerro-meditacion-y-bienestar.ck.page/730f052d7b", "https://youtube.com/playlist?list=PLnt8kpzx_McE9KTxn5Zb5TR3_6jEjzGSw", "https://mardelcerro.com/cursos-de-meditacion/", "https://mardelcerro.com/comienzaaqui/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt326/", "https://mardelcerro.com/se-tu-prioridad-sin-pedir-disculpas-%f0%9f%99%8c/", "https://mardelcerro.com/si-te-llega-un-mensaje-de-3-lugares-distintos-es-el-universo-mostrandote-el-camino/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt325/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt324-meditacion-para-recuperar-la-calma-en-el-salon-de-clases-guiada-por-mar-del-cerro/", "https://mardelcerro.com/como-retomar-la-practica-meditativa-despues-de-vacaciones/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt323/", "https://mardelcerro.com/transforma-el-estres-de-tus-ninos-en-calma/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt322/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt321/", "https://mardelcerro.com/no-dejes-que-el-estres-arruine-tus-vacaciones-descarga-estas-meditaciones-ahora/", "https://mardelcerro.com/como-le-hago-para-que-mi-pareja-medite-tambien-no-puedes-obligarle-pero/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt320/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt319/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt318/", "https://mardelcerro.com/soy-muy-intensa-pero-enfocada-en-crear-cosas-que-te-sumen-aqui-las-mas-recientes/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt317/", "https://mardelcerro.com/que-sucede-si-agradecemos-las-cosas-negativas-de-nuestra-vida/", "https://mardelcerro.com/todos-los-beneficios-del-mindfulness-sin-sentarte-a-meditar-es-posible/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt316/", "https://mardelcerro.com/seguir-creyendo-que-es-normal-tener-prisa-para-todo-nos-esta-enfermando/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt315/", "https://mardelcerro.com/la-primera-vez-que-estoy-de-acuerdo-y-conecto-con-una-definicion-de-manifestar/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt314/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt313/", "https://mardelcerro.com/para-ser-la-guia-que-realmente-mereces-es-importante-guiar-con-el-ejemplo/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt312/", "https://mardelcerro.com/hay-cosas-que-no-me-siguen-gustando-de-mi/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt311/", "https://mardelcerro.com/el-compromiso-del-mes-de-junio-ritual-de-medio-ano/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt310/", "https://mardelcerro.com/35-cosas-que-he-aprendido-en-mis-35-anos/", "https://mardelcerro.com/hacemos-un-especial-de-sueno-en-medita-podcast/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt309/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt308/", "https://mardelcerro.com/honrando-la-energia-femenina-que-hay-en-todos-nosotros/", "https://mardelcerro.com/como-me-atrevo-a-llamarme-guia-de-meditacion-si-sigo-teniendo-ansiedad/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt307/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt306/", "https://mardelcerro.com/nuevos-fondos-de-pantallas-conscientes-con-los-disenos-mas-hermosos/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt305/", "https://mardelcerro.com/si-escuchas-esto-sal-corriendo-ahi-no-es/", "https://mardelcerro.com/negar-lo-que-esta-pasando-no-solo-no-lo-resuelve-sino-que-se-acumula-y-me-hace-dano/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt304/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt303/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt302/", "https://mardelcerro.com/10-aprendizajes-que-me-ha-regalado-medita-podcast/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt301/", "https://mardelcerro.com/de-un-correo-a-100-mil-escuchas-una-nueva-oportunidad-para-vernos/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt300/", "https://mardelcerro.com/tome-el-primer-paso-hacia-uno-de-mis-grandes-suenos/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt299/", "https://mardelcerro.com/ayer-marche-con-miles-de-mujeres-y-la-energia-fue-inspiradora/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt298/", "https://mardelcerro.com/comienza-marzo-con-un-monton-de-oportunidades-para-conectar/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt297/", "https://mardelcerro.com/tip-01-para-que-el-universo-conspire-a-tu-favor/", "https://mardelcerro.com/lo-que-buscas-esta-camino-a-encontrarte-esta-entrevista-me-movio-el-tapete/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt296/", "https://mardelcerro.com/me-estoy-quedando-atras/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt295/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt294/", "https://mardelcerro.com/quiero-ayudarte-a-encontrar-tu-proposito-y-verte-brillar-desde-tu-ser-mas-autentico-y-conectado/", "https://mardelcerro.com/3525-2/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt293/", "https://mardelcerro.com/para-comenzar-a-cumplir-tus-metas-no-necesitas-mas-tiempo-disciplina-u-organizacion/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt292/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt291/", "https://mardelcerro.com/tengo-miedo-de-mandarte-este-correo-y-que-todo-lo-que-he-sonado-se-haga-realidad-pero-ahi-va/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt290/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt289/", "https://mardelcerro.com/comenzar-el-ano-sin-prisa-es-mi-compromiso-de-enero/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt288/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt287/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt286/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt285/", "https://mardelcerro.com/bulletjournal/", "https://mardelcerro.com/comienza-nuestro-reto-de-gratitud-navideno-te-unes/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt282/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt281/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt280/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt279/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt278/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt277/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt276/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt275-inteligencia-y-salud-espiritual-entrevista-con-francesc-torralba/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt274-meditacion-cero-pre-reto-21-dias-guiada-por-mar-del-cerro/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt273/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt272/", "https://mardelcerro.com/la-clase-que-cambio-radicalmente-mi-forma-de-entender-el-bienestar-integral/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt271/", "https://mardelcerro.com/la-visualizacion-se-esta-volviendo-una-de-mis-tecnicas-favoritas-%e2%9c%a8/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt270/", "https://mardelcerro.com/como-saber-que-chakra-tengo-que-trabajar/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt269/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt268/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt267/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt266/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt265/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt264/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt263/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt262/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt261/", "https://mardelcerro.com/no-te-das-cuenta-que-tienes-al-alcance-de-tus-manos-a-las-mentes-mas-brillantes-de-este-mundo/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt260/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt259/", "https://mardelcerro.com/3-pasos-para-hacer-contacto-con-el-universo-y-comenzar-a-confiar/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt258/", "https://mardelcerro.com/si-al-pedir-una-senal-realmente-te-abres-a-recibirla-llegara-lo-se-porque-lo-he-vivido-%f0%9f%a6%84%ef%bf%bc/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt257/", "https://mardelcerro.com/que-pasaria-si-estas-3-cosas-la-hubieramos-aprendido-de-ninos/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt256/", "https://mardelcerro.com/el-mindfulness-libero-la-ansiedad-de-mi-cumpleanos-y-ahora-lo-disfruto-al-maximo/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt255/", "https://mardelcerro.com/3-cosas-que-aprendi-de-mi-episodio-de-ansiedad-%f0%9f%98%a5/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt254/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt253/", "https://mardelcerro.com/dos-hojas-que-puedes-transformar-tu-mes-te-unes-al-compromiso-de-mayo/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt252/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt251/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt250/", "https://mardelcerro.com/por-que-sanar-duele-tanto/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt249/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt248/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt247/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt246/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt245/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt244/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt243/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt242/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt241/", "https://mardelcerro.com/estar-super-ocupada-no-es-una-habilidad-mucho-menos-una-cualidad/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt240/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt239/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt238/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt237/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt236/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt235/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt234/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt233/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt232/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt231/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt230/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt229/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt228/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt227/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt226/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt225/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt224/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt223/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt222/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt221/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt220/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt219/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt218/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt217/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt216/", "https://mardelcerro.com/si-tienes-las-herramientas-abandona-las-excusas/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt215/", "https://mardelcerro.com/llegue-a-creer-que-habia-algo-mal-en-mi-por-no-mantener-mis-habitos-de-salud/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt214/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt213/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt212/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt211/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt210/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt209/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt208/", "https://mardelcerro.com/calendario/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt207/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt206/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt205/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt204/", "https://mardelcerro.com/5-claves-para-liberar-a-tu-mente-del-estres-extracto-de-la-sesion-061-con-paulina-moreno-mdt203/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt203/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt202/", "https://mardelcerro.com/es-momento-de-celebrar-200-episodios-de-medita-podcast-con-un-gran-regalo-%f0%9f%8e%81/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt201/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt200/", "https://mardelcerro.com/para-que-quieres-poner-tu-mente-en-blanco/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt199/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt198/", "https://mardelcerro.com/una-de-las-entrevistas-mas-hermosas-que-he-realizado-en-medita-podcast/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt197/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt196/", "https://mardelcerro.com/ayer-senti-mucha-ansiedad-y-en-lugar-de-sentir-resisti-que-paso-despues/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt195/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt194/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt193/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt192/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt191/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt190/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt189/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt188/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt187/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt186/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt185/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt184/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt183/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt182/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt181/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt180/", "https://mardelcerro.com/llega-abril-con-muchas-sorpresas-y-recursos-que-no-te-puedes-perder/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt179/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt178/", "https://mardelcerro.com/tips-para-no-dejar-que-los-nervios-se-apoderen-de-ti/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt177/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt176/", "https://mardelcerro.com/una-de-las-meditaciones-mas-dificiles-y-mas-hermosas-que-he-escrito-hasta-ahora/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt175/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt174/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt173/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt172/", "https://mardelcerro.com/todo-el-valor-de-medita-podcast-en-solo-5-minutos/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt171/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt170/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt169/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt168/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt167/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt166/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt165/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt164/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt163/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt162/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt161/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt160/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt159/", "https://mardelcerro.com/soltar-y-fluir-son-la-nueva-portada-de-mi-agenda-este-2021/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt158/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt157/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt156/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt155/", "https://mardelcerro.com/tienes-en-tus-manos-una-biblioteca-de-practicas-de-bienestar-y-es-completamente-gratuita/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt154/", "https://mardelcerro.com/es-momento-de-cambiar-el-foco-y-tengo-la-meditacion-perfecta-para-hacerlo/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt153/", "https://mardelcerro.com/mis-5-formas-favoritas-de-practicar-la-gratitud/", "https://mardelcerro.com/transformacion-y-sanacion-el-quinto-entrenamiento-de-la-plena-consciencia/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt152/", "https://mardelcerro.com/si-te-distraes-al-meditar-lo-estas-haciendo-bien/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt151/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt150/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt149/", "https://mardelcerro.com/en-noviembre-me-comprometo-a-trabajar-mi-presencia-y-disfrutar-del-presente-y-tu/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt148/", "https://mardelcerro.com/las-palabras-que-nunca-crei-decir-acerca-de-mi-cuerpo-%f0%9f%99%87%e2%80%8d%e2%99%80%ef%b8%8f/", "https://mardelcerro.com/se-puede-uno-sentir-lejos-de-su-cuerpo-como-regresar/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt147/", "https://mardelcerro.com/hablemos-de-mindfulness-sin-hablar-de-sentarnos-a-meditar-invitacion-a-un-webinar-gratuito/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt146/", "https://mardelcerro.com/el-poder-de-hacer-una-pausa-consciente-%e2%9c%8b/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt145/", "https://mardelcerro.com/en-octubre-me-comprometo-a-soltar-la-prisa-tu-a-que-te-comprometes-este-mes/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt144/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt143/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt142/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt141/", "https://mardelcerro.com/la-frustracion-me-dijo-has-olvidado-tu-intencion/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt140/", "https://mardelcerro.com/darle-poder-a-tu-intencion-hace-la-diferencia-entre-practica-y-habito-de-salud/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt139/", "https://mardelcerro.com/preguntas-frecuentes-reto-21-dias/", "https://mardelcerro.com/me-rindo-y-me-dejo-guiar-quiero-ser-la-mejor-coach-de-bienestar-que-puedas-tener/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt138/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt137/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt136/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt135/", "https://mardelcerro.com/%e2%80%8bvacaciones-en-tiempos-de-pandemia-%f0%9f%98%b7-%f0%9f%8f%96%ef%b8%8f/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt134/", "https://mardelcerro.com/compromiso-mes-agosto20/", "https://mardelcerro.com/paz-y-conexion-en-un-verano-atipico-es-posible-con-estas-5-meditaciones-%f0%9f%8f%96%ef%b8%8f%f0%9f%a7%98%e2%80%8d%e2%99%80%ef%b8%8f/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt133/", "https://mardelcerro.com/crei-que-si-me-llenaba-de-cosas-que-hacer-no-habria-espacio-y-tiempo-para-sentir-todo-lo-que-estaba-pasando/", "https://mardelcerro.com/la-magia-vs-la-ciencia-de-la-meditacion/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt132/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt131/", "https://mardelcerro.com/lo-que-he-aprendido-en-3-anos-de-home-office-para-que-no-me-quite-la-paz/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt130/", "https://mardelcerro.com/lo-que-una-guia-de-meditacion-nunca-debe-confesar-solo-para-valientes/", "https://mardelcerro.com/compromiso-de-julio-2020/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt129/", "https://mardelcerro.com/meditacion-obstaculos/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt128/", "https://mardelcerro.com/meditacion-mindfulness-medita-conmigo/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt127/", "https://mardelcerro.com/que-son-los-mantras/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt126/", "https://mardelcerro.com/la-mejor-meditacion-que-he-grabado-hasta-ahora-para-medita-podcast/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt125/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt124/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt123/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt122/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt121/", "https://mardelcerro.com/rutina-ansiedad-matutina/", "https://mardelcerro.com/meditacomunidad-mayo/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt120/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt119/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt118/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt117/", "https://mardelcerro.com/medita-podcast-mantras/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt116/", "https://mardelcerro.com/medita-podcast-ninas-ninos/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt115/", "https://mardelcerro.com/meditapodcast-maternidad/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt114/", "https://mardelcerro.com/medita-podcast-ansiedad/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt113/", "https://mardelcerro.com/meditaencasa/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt112/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt111/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt110/", "https://mardelcerro.com/motivacion-meditar/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt109/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt108/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt107/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt106/", "https://mardelcerro.com/el-poder-de-tener-un-amuleto/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt105/", "https://mardelcerro.com/compromisodelmes/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt104/", "https://mardelcerro.com/intencion-2020-medita-conmigo/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt103/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt102/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt101/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt100/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt099/", "https://mardelcerro.com/meditaciones-zen-vacaciones/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt098/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt097/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdtbonus01/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt096/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt095/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt094/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt093/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt092/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt091/", "https://mardelcerro.com/3-meditaciones-para-escuchar-y-liberar-la-ansiedad-gratis-en-medita-podcast/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt090/", "https://mardelcerro.com/mi-top-5-de-podcast-que-me-inspiran-y-motivan-a-activarme-y-conectar-con-mi-cuerpo/", "https://mardelcerro.com/dia-de-la-salud-mental-con-mindfulness/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt089/", "https://mardelcerro.com/una-de-las-practicas-de-crecimiento-personal-autocuidado-y-conexion-espiritual-mas-poderosas-que-existen-es/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt088/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt087/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt086/", "https://mardelcerro.com/conectar-contigo-respirar/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt085/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt084/", "https://mardelcerro.com/meditacion-sueno/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt083/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt082/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt081/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt080/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt079/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt078/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt077/", "https://mardelcerro.com/el-calendario-del-desafio-del-mes-y-un-nuevo-desafio-que-ni-yo-me-lo-esperaba/", "https://mardelcerro.com/necesitas-a-alguien-que-se-pare-frente-a-la-ola-contigo-te-tome-de-la-mano-y-te-ayude-a-salir-transformada/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt076/", "https://mardelcerro.com/mananas-empoderadas/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt075/", "https://mardelcerro.com/entregate-y-dejate-guiar/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt074/", "https://mardelcerro.com/tu-apoyo/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt073/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt072/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt071/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt070/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt069/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt068/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt067/", "https://mardelcerro.com/desafio-del-mes-mayo/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt066/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt065/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt064/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt063/", "https://mardelcerro.com/la-pieza-clave-de-mi-rutina-matutina-que-generalmente-pasa-desapercibida-mi-playlist/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt062/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt061/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt060/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt059/", "https://mardelcerro.com/fondos-de-pantalla-zen/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt058/", "https://mardelcerro.com/preguntas-mindfulness/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt057/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt056/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt055/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt054/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt053/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt052/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt051/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt050/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt049/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt048/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt047/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt046/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt045/", "https://mardelcerro.com/estas-en-la-lista-emprendimiento/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt044/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt043/", "https://mardelcerro.com/meditacion-un-minuto-de-mindfulness/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt042/", "https://mardelcerro.com/he-estado-a-dieta-desde-que-tengo-7-anos-mdt041/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt041/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt040/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt039/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt038/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt037/", "https://mardelcerro.com/estasinscrita-ahoraque/", "https://mardelcerro.com/meditacion-para-liberar-la-tension-de-tu-cara/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt036/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt035/", "https://mardelcerro.com/meditacion-para-llenarte-de-energia-medita-conmigo/", "https://mardelcerro.com/meditacion-para-conectar-entrevista-david/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt034/", "https://mardelcerro.com/preguntas-reto-21-dias-de-meditacion/", "https://mardelcerro.com/meditacion-para-sanar-reto-21-dias/", "https://mardelcerro.com/tip-de-relajacion-respiracion-4-7-8/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt033/", "https://mardelcerro.com/que-significa-namaste/", "https://mardelcerro.com/meditar-con-ninos/", "https://mardelcerro.com/comenzar-a-meditar/", "https://mardelcerro.com/meditando-con-capeltic/", "https://mardelcerro.com/5-pasos-para-mantener-tu-salud/", "https://mardelcerro.com/5-tips-para-dormir-mejor/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt032/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt031/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt030/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt029/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt028/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt027/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt026/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt025/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt024/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt023/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt022/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt021/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt020/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt019/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt018/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt017/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt016/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt015/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt014/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt013/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt012/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt011/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt010/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt009/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt008/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt007/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt006/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt005/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt004/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt003/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt002/", "https://mardelcerro.com/medita_podcast/mdt001/", "https://mardelcerro.com/siguesinscrito/", "https://mardelcerro.com/te-has-dado-de-baja-de-esta-lista/", "https://mardelcerro.com/gracias-por-sumarte-a-la-lista-de-espera/", "https://mardelcerro.com/recursos/", "https://mardelcerro.com/estas-inscrito-al-webinar-ahora-que/", "https://mardelcerro.com/sobre-mi/", "https://mardelcerro.com/medita-podcast/", "https://mardelcerro.com/cursos-de-meditacion/", "https://mardelcerro.com/contacto/", "https://www.facebook.com/mardelcerro/", "https://www.instagram.com/mardelcerro/", "https://www.youtube.com/mardelcerro", "https://open.spotify.com/show/5BWdA6DnIYir81saKL7mRS", "https://itunes.apple.com/us/podcast/medita-podcast/id1234030579?mt=2", "https://mardelcerro.com/terminos-y-condiciones/", "https://mardelcerro.com/aviso-de-privacidad/", "#top", "https://mardelcerro.com/sobre-mi/", "https://mardelcerro.com/diario-de-gratitud/", "https://mardelcerro.com/medita-podcast/", "https://mardelcerro.com/agradecida-podcast/", "https://mardelcerro.com/cursos-de-meditacion/", "https://mardelcerro.com/blogs/", "https://mardelcerro.com/empresas/", "https://mardelcerro.com/contacto/", "#"]}