{"title": "A favor de una visi\u00f3n objetiva de las vacunas: Declaraci\u00f3n de la medicina antropos\u00f3fica", "author": null, "url": "https://www.mynewsdesk.com/es/goetheanum/pressreleases/a-favor-de-una-vision-objetiva-de-las-vacunas-declaracion-de-la-medicina-antroposofica-3077987", "hostname": "mynewsdesk.com", "description": "La Secci\u00f3n M\u00e9dica en el Goetheanum y la Federaci\u00f3n Internacional de Asociaciones M\u00e9dicas Antropos\u00f3ficas (IVAA) afirman: La medicina antropos\u00f3fica no defiende...", "sitename": "Mynewsdesk", "date": "2021-03-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Comunicado de prensa -\nA favor de una visi\u00f3n objetiva de las vacunas: Declaraci\u00f3n de la medicina antropos\u00f3fica\nGoetheanum, Dornach, Suiza, 6 de junio de 2019\nA favor de una visi\u00f3n objetiva de las vacunas\nDeclaraci\u00f3n de la medicina antropos\u00f3fica\nLa Secci\u00f3n M\u00e9dica en el Goetheanum y la Federaci\u00f3n Internacional de Asociaciones M\u00e9dicas Antropos\u00f3ficas (IVAA) afirman: La medicina antropos\u00f3fica no defiende una postura antivacunas ni apoya los movimientos antivacunas. Por el contrario, defiende una visi\u00f3n objetiva y diferenciada de las vacunas.\n\u00abLa medicina antropos\u00f3fica reconoce expl\u00edcitamente la contribuci\u00f3n de las vacunas a la salud mundial\u00bb, dicen la Secci\u00f3n M\u00e9dica del Goetheanum (Suiza) y la Federaci\u00f3n Internacional de Asociaciones M\u00e9dicas Antropos\u00f3ficas en una declaraci\u00f3n conjunta. Junto con la educaci\u00f3n sanitaria, la higiene y la nutrici\u00f3n adecuada, las vacunas han contribuido a \u00absalvar innumerables vidas\u00bb. La medicina antropos\u00f3fica apoya la vacunaci\u00f3n para prevenir enfermedades mortales, sobre todo en el contexto de desaf\u00edos sanitarios concretos como el clima, la pobreza, las migraciones de refugiados, el alojamiento masivo, la desnutrici\u00f3n y otros m\u00e1s.\nEl sarampi\u00f3n es una enfermedad infecciosa grave, especialmente para beb\u00e9s y adultos. Al mismo tiempo debe respetarse el derecho de los padres y pacientes a ser informados detalladamente sobre la vacunaci\u00f3n y el momento de la misma. Es importante saber que la vacuna contra el sarampi\u00f3n no protege a todo el mundo: al menos un uno por ciento de las personas que han recibido la segunda vacuna no tiene suficiente protecci\u00f3n; por otro lado hay que plantearse la cuesti\u00f3n del momento m\u00e1s adecuado: \u00abLa vacuna administrada a beb\u00e9s de nueve meses de edad es bastante menos eficaz que la vacuna a partir de los 15 meses; esta \u00faltima conlleva una protecci\u00f3n mucho m\u00e1s fiable a largo plazo\u00bb, afirma Georg Soldner, pediatra y codirector de la Secci\u00f3n M\u00e9dica en el Goetheanum. \u00abSi se vacuna demasiado pronto\u00bb, dice Soldner, \u00abun n\u00famero alto de los ni\u00f1os no responde a la vacuna\u00bb. Adem\u00e1s, existe una responsabilidad hacia las personas que no pueden ser vacunadas por ser inmunodeficientes. \u00abPara los j\u00f3venes que vienen a mi consulta\u00bb, contin\u00faa Georg Soldner, \u00absiempre procuro lograr establecer inmunidad contra el sarampi\u00f3n dentro de lo posible. Los adultos que, por ejemplo en el marco de un proyecto de desarrollo, viajan a otro pa\u00eds en el que todav\u00eda existe el sarampi\u00f3n, necesitan una protecci\u00f3n vacunal; si no, pueden contagiarse y luego infectar a otros.\u00bb\nEstudios de vacuna contra el sarampi\u00f3n han demostrado un efecto positivo en el refuerzo del sistema inmunitario. Seg\u00fan Georg Soldner, \u00abes un hecho que el sistema inmunitario del ni\u00f1o peque\u00f1o madura a trav\u00e9s de las enfermedades febriles agudas; sin embargo, tambi\u00e9n es posible un desarrollo infantil saludable sin sarampi\u00f3n, si en lugar de \u00e9l, los ni\u00f1os pasan por otras enfermedades febriles agudas, en cuyo caso se recomienda un tratamiento suave y un conjunto de cuidados adecuados.\u00bb\n(2758 caracteres con espacios/SJ; traducido por Michael Kranawetvogl)\nDeclaraci\u00f3n (en ingl\u00e9s)\n[www.ivaa.info/latest-news/article/article/anthroposophic-medicine-statement-on-vaccination](https://www.ivaa.info/latest-news/article/article/anthroposophic-medicine-statement-on-vaccination)\nContacto Claudia Holtermann,\n[info@medsektion-goetheanum.ch](mailto:info@medsektion-goetheanum.ch)\nEnlaces relacionados\nEtiquetas\nEl Goetheanum es la sede de la Escuela Superior Libre para la Ciencia Espiritualy la Sociedad Antropos\u00f3fica mundial. La Escuela Superior Libre para la Ciencia Espiritual, con sus once secciones, participa activamente en la investigaci\u00f3n, el desarrollo, la ense\u00f1anza y la implementaci\u00f3n pr\u00e1ctica de sus resultados y cuenta con el apoyo de su trabajo por parte de la Sociedad Antropos\u00f3fica.", "language": null, "image": "https://resources.mynewsdesk.com/image/upload/ar_16:9,c_fill,dpr_auto,f_auto,g_auto,q_auto:good,w_1782/vfbdyzi7mbmpftfra66l", "pagetype": "article", "links": ["https://www.mynewsdesk.com/", "#", "#content", "/es/goetheanum", "/es/goetheanum/latest_news", "/es/goetheanum/latest_media", "/es/goetheanum/contact_people", "#toggle-newsroom-follow", "/es/goetheanum/search", "#toggle-newsroom-follow", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.mynewsdesk.com/es/goetheanum/pressreleases/a-favor-de-una-vision-objetiva-de-las-vacunas-declaracion-de-la-medicina-antroposofica-3077987&t=A%20favor%20de%20una%20visi%C3%B3n%20objetiva%20de%20las%20vacunas%3A%20Declaraci%C3%B3n%20de%20la%20medicina%20antropos%C3%B3fica", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://www.mynewsdesk.com/es/goetheanum/pressreleases/a-favor-de-una-vision-objetiva-de-las-vacunas-declaracion-de-la-medicina-antroposofica-3077987", "https://twitter.com/intent/tweet?ref_src=twsrc%5Etfw&text=A%20favor%20de%20una%20visi%C3%B3n%20objetiva%20de%20las%20vacunas%3A%20Declaraci%C3%B3n%20de%20la%20medicina%20antropos%C3%B3fica&tw_p=tweetbutton&url=https://www.mynewsdesk.com/es/goetheanum/pressreleases/a-favor-de-una-vision-objetiva-de-las-vacunas-declaracion-de-la-medicina-antroposofica-3077987", "/es/goetheanum/pressreleases/a-favor-de-una-vision-objetiva-de-las-vacunas-declaracion-de-la-medicina-antroposofica-3077987.pdf", "https://www.ivaa.info/latest-news/article/article/anthroposophic-medicine-statement-on-vaccination", "mailto:info@medsektion-goetheanum.ch", "https://www.ivaa.info/latest-news/article/article/anthroposophic-medicine-statement-on-vaccination", "https://medsektion-goetheanum.org/en/", "/es/goetheanum/tag/goetheanum", "/es/goetheanum/tag/georg-soldner", "/es/goetheanum/tag/vacunas", "/es/goetheanum/tag/vacunacion", "/es/goetheanum/tag/medicina", "/es/goetheanum/tag/medicina-antroposofica", "/es/goetheanum/tag/seccion-medica", "/es/goetheanum/tag/federacion-internacional-de-asociaciones-medicas-antroposoficas", "https://api.cloudinary.com/v1_1/mynewsdesk-cld/image/generate_archive?allow_missing=1&api_key=853341489171266&expires_at=1695365157&mode=download&public_ids%5B%5D=vfbdyzi7mbmpftfra66l&signature=f076ad5fe100cfeca40982499d85b628ce01471e&target_format=zip&timestamp=1695275157&use_original_filename=1", "https://www.mynewsdesk.com/es/goetheanum/images/impfen-vaccination-by-ivaa-2162333", "https://resources.mynewsdesk.com/image/upload/fl_attachment/vfbdyzi7mbmpftfra66l", "https://www.mynewsdesk.com/es/goetheanum/documents/cp-es-2019-06-06-medicina-antroposofica-vacunas-231123", "https://resources.mynewsdesk.com/raw/upload/fl_attachment/i7jcm8ojcedmw2ruhezh.docx", "https://www.mynewsdesk.com/es/goetheanum/documents/a-favor-de-una-vision-objetiva-de-las-vacunas-declaracion-de-la-medicina-antroposofica-382400", "https://resources.mynewsdesk.com/raw/upload/fl_attachment/hrva6nnbq0drvcv1hod0.docx", "https://www.mynewsdesk.com/es/goetheanum/pressreleases/por-un-refuerzo-integral-de-la-salud-observaciones-de-la-medicina-antroposofica-sobre-la-vacunacion-contra-el-sars-cov-2-3078073", "/es/goetheanum", "/goetheanum", "/de/goetheanum", "#", "/fr/goetheanum", "https://www.mynewsdesk.com", "https://www.mynewsdesk.com/signup", "https://www.mynewsdesk.com/journalist", "https://www.mynewsdesk.com/stories", "https://www.mynewsdesk.com/user/signin", "/es/goetheanum/pressreleases/a-favor-de-una-vision-objetiva-de-las-vacunas-declaracion-de-la-medicina-antroposofica-3077987", "https://www.mynewsdesk.com/about/terms-and-conditions/privacy_policy", "https://www.mynewsdesk.com/about/terms-and-conditions/privacy_policy_contacts", "https://www.mynewsdesk.com/about/terms-and-conditions/terms_and_conditions", "https://www.mynewsdesk.com/about/terms-and-conditions/terms_and_conditions", "https://www.mynewsdesk.com/about/terms-and-conditions/privacy_policy", "https://www.mynewsdesk.com/about/terms-and-conditions/privacy_policy_contacts", "/es/goetheanum/pressreleases/a-favor-de-una-vision-objetiva-de-las-vacunas-declaracion-de-la-medicina-antroposofica-3077987", "/es/goetheanum/pressreleases/a-favor-de-una-vision-objetiva-de-las-vacunas-declaracion-de-la-medicina-antroposofica-3077987"]}