{"title": "Sanitarios por la Medicina Integrativa recuerdan la importancia de la nutrici\u00f3n en la prevenci\u00f3n del COVID-19", "author": "Europa Press; Infosalus", "url": "https://www.infosalus.com/nutricion/noticia-sanitarios-medicina-integrativa-recuerdan-importancia-nutricion-prevencion-covid-19-20200922121515.html", "hostname": "infosalus.com", "description": "Las sociedades agrupadas en la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Sanitarios por la Medicina Integrativa (FESMEDI)...", "sitename": "Infosalus", "date": "2020-09-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "MADRID, 22 Sep. (EUROPA PRESS) -\nLas sociedades agrupadas en la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Sanitarios por la Medicina Integrativa (FESMEDI) han recordado el papel de la nutrici\u00f3n en la prevenci\u00f3n o tratamiento del COVID-19.\nA trav\u00e9s de un comunicado, la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud y Medicina Integrativa (SESMI) defiende que para prevenir las consecuencias y secuelas de la COVID-19 tambi\u00e9n es importante hacer hincapi\u00e9 en la mejora de las condiciones de vida de las personas, tanto a nivel de salud individual como colectiva.\nDistintos estudios, como una investigaci\u00f3n publicada en la revista cient\u00edfica 'British Medical Journal', evidencian la relaci\u00f3n entre nutrici\u00f3n, inmunidad e infecciones, y confirman que la deficiencia de determinados nutrientes (como algunas vitaminas y minerales) en el organismo perjudica el funcionamiento del sistema inmunol\u00f3gico y aumenta la susceptibilidad a las infecciones.\nPor esta raz\u00f3n, la FESMEDI defiende que deben ponerse en pr\u00e1ctica medidas preventivas a nivel nutricional, destinadas al fortalecimiento de la inmunidad de la poblaci\u00f3n cara el pr\u00f3ximo per\u00edodo oto\u00f1o-invierno.\nPara prevenir las consecuencias y secuelas del COVID-19, la SESMI argumenta que es \"de suma importancia\" mejorar las condiciones de vida de las personas, tanto a nivel individual como colectivo. \"Por eso, adem\u00e1s de una nutrici\u00f3n equilibrada y no procesada y de reforzar la inmunidad de las personas con el cuidado de la microbiota y de los nutrientes necesarios, es fundamental trabajar contra la obesidad y la hipertensi\u00f3n de la forma m\u00e1s natural posible, teniendo en cuenta, as\u00ed mismo, el medio ambiente en el que se vive, las condiciones de salud de los domicilios y del entorno laboral\", concluyen.", "language": null, "image": "https://s01.europapress.net/imagenes/estaticos/OpenGraph_Infosalus_1024x512.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://twitter.cowww.infosalus.com_com", "https://www.facebook.cowww.infosalus.com/", "https://www.linkedin.com/company/europa-press", "https://www.infosalus.com", "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-ganglios-cuello-inflamados-debo-preocuparme-20150116101112.html", "https://www.infosalus.com/nutricion/noticia-pomelo-incluirlo-dieta-precauciones-consumo-20150422080032.html", "https://www.infosalus.com/nutricion/noticia-alimentos-bajar-colesterol-20160104082033.html", "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-bolitas-blancas-garganta-caseum-provoca-mal-aliento-20171219154424.html", "https://www.infosalus.com/farmacia/noticia-errores-mas-frecuentes-uso-omeprazol-20180411084933.html", "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-causas-mas-frecuentes-sangrado-heces-no-siempre-cancer-20190330075939.html", "https://www.infosalus.com/", "https://www.infosalus.com/nutricion/", "https://www.infosalus.com/equipo/", "https://www.europapress.es/politica-privacidad.html", "mailto:protecciondedatos@europapress.es", "https://twitter.com/infosalus_com", "#", "#", "#", "#", "https://www.infosalus.com", "https://www.infosalus.com/acercade.html", "https://www.infosalus.com/avisolegal.html", "https://www.infosalus.com/politica-cookies.html", "https://www.infosalus.com/politica-privacidad.html", "https://play.google.com/store/newsstand/news/Europa_Press?id=CAowqbafCQ"]}