{"title": "En buenas manos: Vacunas y padres mal informados - El Global", "author": "El Global", "url": "https://elglobal.es/hemeroteca/en-buenas-manos-vacunas-y-padres-mal-informados-ngeg_527390/", "hostname": "elglobal.es", "description": "| viernes, 25 de marzo de 2011 h | Dr. Bartolom\u00e9 Beltr\u00e1n, director de Prevenci\u00f3n y Servicios M\u00e9dicos del Grupo Antena3 El pediatra Carlos Gonz\u00e1lez desmonta con su habitual iron\u00eda en su libro En defensa de las vacunas los argumentos de quienes est\u00e1n en contra de las vacunas, y anima a los padres a no \u2026", "sitename": "El Global", "date": "2011-03-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dr. Bartolom\u00e9 Beltr\u00e1n, director de Prevenci\u00f3n y Servicios M\u00e9dicos del Grupo Antena3\nEl pediatra Carlos Gonz\u00e1lez desmonta con su habitual iron\u00eda en su libro En defensa de las vacunas los argumentos de quienes est\u00e1n en contra de las vacunas, y anima a los padres a no dejarse enga\u00f1ar y a seguir protegiendo la salud de sus hijos. La vacunaci\u00f3n, afirma, es una de las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas que m\u00e1s sufrimiento, dolor y muerte han evitado. La historia de las vacunas es la historia de la lucha contra enfermedades que durante siglos se han cobrado un terrible tributo en vidas humanas.\nAlgunas, como la viruela, han sido vencidas y ya no es necesario vacunar contra ellas. Pero otras todav\u00eda acechan, y varios pa\u00edses industrializados han sufrido brotes y epidemias de sarampi\u00f3n, difteria o tos ferina cuando el n\u00famero de ni\u00f1os no inmunizados aument\u00f3, debido a la propaganda antivacunas. El doctor Gonz\u00e1lez dice que desde hace unos a\u00f1os, cada vez se encuentra con m\u00e1s padres que no vacunan a sus hijos porque creen que las vacunas son in\u00fatiles, innecesarias, peligrosas o las tres cosas a la vez. Algunos, manifiesta, incluso se sorprenden de que \u00e9l est\u00e9 a favor de las vacunas. Como si hubiera una especie de paquete ideol\u00f3gico raro-progre-natural y si defiendes la lactancia materna o coger en brazos a los ni\u00f1os, tambi\u00e9n debes estar, \u201cl\u00f3gicamente\u201d en contra de las vacunas y creer en la medicina \u201calternativa\u201d y en la era de Acuario.\nEl doctor Gonz\u00e1lez afirma que los padres que no vacunan a sus hijos suelen estar muy informados. Han le\u00eddo libros, han visitado p\u00e1ginas y p\u00e1ginas de Internet. \u201cEst\u00e1n muy informados, pero muy mal informados. Porque estas p\u00e1ginas y esos libros que atacan las vacunas est\u00e1n llenos de errores, falacias, medias verdades, mentiras completas, argumentaciones vehementes y coloristas, datos y m\u00e1s datos y paranoicas denuncias sobre supuestas conjuras de la industria farmac\u00e9uticas\u201d, precisa este experto.\nEl pediatra intenta proteger la salud de los mas peque\u00f1os con argumentos demoledores. Las vacunas, dice este experto, tienen la capacidad de proteger no solamente a los individuos vacunados, sino tambi\u00e9n a la poblaci\u00f3n en su conjunto. Si en un pa\u00eds disminuyen a la mitad los casos de sarampi\u00f3n, tendr\u00e1s la mitad de posibilidades de contagiarte. Si no hay ning\u00fan caso de sarampi\u00f3n, tu riesgo es cero, aunque no est\u00e9s vacunado.\nPor eso, es muy importante mantener unos niveles muy altos de cobertura vacunal, y solamente as\u00ed podemos proteger a aquellas personas que no se pueden vacunar porque tienen una enfermedad que lo contraindica. O a aquellas en las que la vacuna no resulta eficaz por alg\u00fan motivo.\nCuando el porcentaje de ni\u00f1os no vacunados aumenta, llega un momento en que los brotes epid\u00e9micos son de nuevo posibles, y entonces no est\u00e1n en peligro solamente los que no se quisieron vacunar, sino tambi\u00e9n los que no pudieron vacunarse. Seguro.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/elglobal", "https://www.instagram.com/elglobalnet/", "mailto:redaccion@elglobal.es", "https://twitter.com/elglobales", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "https://elglobal.es/politica-de-privacidad/", "https://elglobal.es/login/", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/gestion-farmaceutica/", "https://elglobal.es/farmacia/infarma/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/opinion/", "https://elglobal.es/opinion/claves-globales/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/", "https://elglobal.es/opinion/tribunas/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/mas/", "https://elglobal.es/mas/anuario/", "https://elglobal.es/mas/anuario/anuario-2020/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/", "https://elglobal.es/mas/eds-el-suplemento/", "https://elglobal.es/mas/industria-innovadora-mas/", "https://elglobal.es/mas/premios-fundamed/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/", "https://www.facebook.com/elglobal", "https://www.instagram.com/elglobalnet/", "mailto:redaccion@elglobal.es", "https://twitter.com/elglobales", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "https://elglobal.es/login/", "https://elglobal.es/registro/", "https://elglobal.es/politica-de-privacidad/", "#", "#", null, "#", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/politica-de-privacidad/", "https://elglobal.es/login/", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/migrana-hemofilia-y-mistenia-gravis-entre-los-nuevos-ipt-de-la-aemps/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/migrana-hemofilia-y-mistenia-gravis-entre-los-nuevos-ipt-de-la-aemps/", "https://elglobal.es/politica/la-comision-de-salud-publica-actualiza-las-recomendaciones-de-vacunacion-para-la-temporada-2023-2024/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/la-comision-de-salud-publica-actualiza-las-recomendaciones-de-vacunacion-para-la-temporada-2023-2024/", "https://elglobal.es/politica/la-conselleria-de-salut-de-baleares-contara-con-una-subdreccion-de-farmacia/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/la-conselleria-de-salut-de-baleares-contara-con-una-subdreccion-de-farmacia/", "https://elglobal.es/politica/estrechar-lazos-en-materia-de-investigacion-e-innovacion-es-esencial-para-mejorar-la-salud/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/estrechar-lazos-en-materia-de-investigacion-e-innovacion-es-esencial-para-mejorar-la-salud/", "https://elglobal.es/politica/minones-defiende-necesidad-de-seguir-fomentando-la-renovacion-de-un-sector-europeo-innovador/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/minones-defiende-necesidad-de-seguir-fomentando-la-renovacion-de-un-sector-europeo-innovador/", "#", "#", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/gestion-farmaceutica/", "https://elglobal.es/farmacia/infarma/", "https://elglobal.es/farmacia/enrique-ordieres-hay-que-defender-el-valor-del-medicamento/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/enrique-ordieres-hay-que-defender-el-valor-del-medicamento/", "https://elglobal.es/farmacia/la-sefh-presenta-una-vision-multidisciplinar-sobre-la-aplicacion-de-programas-proa-en-urgencias/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/la-sefh-presenta-una-vision-multidisciplinar-sobre-la-aplicacion-de-programas-proa-en-urgencias/", "https://elglobal.es/farmacia/garantizar-un-suministro-equitativo-y-seguro-compromiso-de-fedifar/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/garantizar-un-suministro-equitativo-y-seguro-compromiso-de-fedifar/", "https://elglobal.es/farmacia/adefarma-innova-el-nuevo-y-ambicioso-proyecto-que-ofrece-ayuda-a-las-farmacias-madrilenas-en-su-dia-a-dia/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/adefarma-innova-el-nuevo-y-ambicioso-proyecto-que-ofrece-ayuda-a-las-farmacias-madrilenas-en-su-dia-a-dia/", "#", "#", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/retsevmo-muestra-una-slp-superior-al-tratamiento-estandar-en-cpnm-y-cancer-medular-de-tiroides-en-primera-linea/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/retsevmo-muestra-una-slp-superior-al-tratamiento-estandar-en-cpnm-y-cancer-medular-de-tiroides-en-primera-linea/", "https://elglobal.es/industria/alzheimer-120-moleculas-en-investigacion-destinadas-a-modificar-el-curso-de-la-enfermedad/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/alzheimer-120-moleculas-en-investigacion-destinadas-a-modificar-el-curso-de-la-enfermedad/", "https://elglobal.es/industria/llega-a-espana-el-primer-farmaco-indicado-para-el-insomnio-cronico-que-no-genera-dependencia/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/llega-a-espana-el-primer-farmaco-indicado-para-el-insomnio-cronico-que-no-genera-dependencia/", "https://elglobal.es/industria/beigene-refuerza-su-area-de-oncologia-y-recupera-de-novartis-todos-los-derechos-sobre-tevimbra/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/beigene-refuerza-su-area-de-oncologia-y-recupera-de-novartis-todos-los-derechos-sobre-tevimbra/", "https://elglobal.es/industria/sanidad-financia-el-anticuerpo-biespecifico-vabysmo-para-la-dmaen-y-el-emd/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/sanidad-financia-el-anticuerpo-biespecifico-vabysmo-para-la-dmaen-y-el-emd/", "#", "#", "https://elglobal.es/opinion/", "https://elglobal.es/opinion/", "https://elglobal.es/opinion/claves-globales/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/", "https://elglobal.es/opinion/tribunas/", "https://elglobal.es/opinion/carlos-murillo-presidente-de-pfizer-espana/", "https://elglobal.es/opinion/claves-globales/", "https://elglobal.es/opinion/carlos-murillo-presidente-de-pfizer-espana/", "https://elglobal.es/opinion/las-buenas-practicas-de-distribucion-y-la-calidad-en-la-cadena-del-medicamento/", "https://elglobal.es/opinion/", "https://elglobal.es/opinion/las-buenas-practicas-de-distribucion-y-la-calidad-en-la-cadena-del-medicamento/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/inmunizacion-medicamentos-dh-y-ley-de-farmacia-entre-las-prioridades-de-las-cc-aa/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/inmunizacion-medicamentos-dh-y-ley-de-farmacia-entre-las-prioridades-de-las-cc-aa/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/las-comunidades-toman-la-delantera-al-gobierno-central/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/las-comunidades-toman-la-delantera-al-gobierno-central/", "#", "#", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1075-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1075-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1074-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1074-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1073-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1073-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-especial-reputacion-corporativa-6/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-especial-reputacion-corporativa-6/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1072-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1072-de-el-global-completo/", "#", "#", "https://elglobal.es/mas/", "https://elglobal.es/mas/", "https://elglobal.es/mas/anuario/", "https://elglobal.es/mas/anuario/anuario-2020/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/", "https://elglobal.es/mas/eds-el-suplemento/", "https://elglobal.es/mas/industria-innovadora-mas/", "https://elglobal.es/mas/premios-fundamed/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/melatozinc-un-producto-en-gotas-que-ayuda-a-mejorar-el-sueno/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/melatozinc-un-producto-en-gotas-que-ayuda-a-mejorar-el-sueno/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/la-farmacia-la-mejor-aliada-contra-los-piojos-en-el-nuevo-curso-escolar/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/la-farmacia-la-mejor-aliada-contra-los-piojos-en-el-nuevo-curso-escolar/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/asi-ayuda-la-inteligencia-artificial-al-reciclaje-de-medicamentos/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/asi-ayuda-la-inteligencia-artificial-al-reciclaje-de-medicamentos/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/europa-reclama-medidas-para-mejorar-la-calidad-del-aire/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/europa-reclama-medidas-para-mejorar-la-calidad-del-aire/", "#", "#", "#", "#", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/wp-content/uploads/2020/01/1018542.jpg", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/author/adminglobal/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Felglobal.es%2Fhemeroteca%2Fen-buenas-manos-vacunas-y-padres-mal-informados-ngeg_527390%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%3Ci%3E%3Cb%3EEn+buenas+manos%3A+%3C%2Fb%3E%3C%2Fi%3E%3Ci%3E%3Cb%3EVacunas+y+padres+mal+informados%3C%2Fb%3E%3C%2Fi%3E&url=https%3A%2F%2Felglobal.es%2Fhemeroteca%2Fen-buenas-manos-vacunas-y-padres-mal-informados-ngeg_527390%2F&via=elglobales", "https://api.whatsapp.com/send?text=%3Ci%3E%3Cb%3EEn+buenas+manos%3A+%3C%2Fb%3E%3C%2Fi%3E%3Ci%3E%3Cb%3EVacunas+y+padres+mal+informados%3C%2Fb%3E%3C%2Fi%3E %0A%0A https://elglobal.es/hemeroteca/en-buenas-manos-vacunas-y-padres-mal-informados-ngeg_527390/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://elglobal.es/hemeroteca/en-buenas-manos-vacunas-y-padres-mal-informados-ngeg_527390/&title=%3Ci%3E%3Cb%3EEn+buenas+manos%3A+%3C%2Fb%3E%3C%2Fi%3E%3Ci%3E%3Cb%3EVacunas+y+padres+mal+informados%3C%2Fb%3E%3C%2Fi%3E", "mailto:?subject=<i><b>En buenas manos: </b></i><i><b>Vacunas y padres mal informados</b></i>&body=https://elglobal.es/hemeroteca/en-buenas-manos-vacunas-y-padres-mal-informados-ngeg_527390/", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Felglobal.es%2Fhemeroteca%2Fen-buenas-manos-vacunas-y-padres-mal-informados-ngeg_527390%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%3Ci%3E%3Cb%3EEn+buenas+manos%3A+%3C%2Fb%3E%3C%2Fi%3E%3Ci%3E%3Cb%3EVacunas+y+padres+mal+informados%3C%2Fb%3E%3C%2Fi%3E&url=https%3A%2F%2Felglobal.es%2Fhemeroteca%2Fen-buenas-manos-vacunas-y-padres-mal-informados-ngeg_527390%2F&via=elglobales", "https://api.whatsapp.com/send?text=%3Ci%3E%3Cb%3EEn+buenas+manos%3A+%3C%2Fb%3E%3C%2Fi%3E%3Ci%3E%3Cb%3EVacunas+y+padres+mal+informados%3C%2Fb%3E%3C%2Fi%3E %0A%0A https://elglobal.es/hemeroteca/en-buenas-manos-vacunas-y-padres-mal-informados-ngeg_527390/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://elglobal.es/hemeroteca/en-buenas-manos-vacunas-y-padres-mal-informados-ngeg_527390/&title=%3Ci%3E%3Cb%3EEn+buenas+manos%3A+%3C%2Fb%3E%3C%2Fi%3E%3Ci%3E%3Cb%3EVacunas+y+padres+mal+informados%3C%2Fb%3E%3C%2Fi%3E", "mailto:?subject=<i><b>En buenas manos: </b></i><i><b>Vacunas y padres mal informados</b></i>&body=https://elglobal.es/hemeroteca/en-buenas-manos-vacunas-y-padres-mal-informados-ngeg_527390/", "#", "https://elglobal.es/hemeroteca/todos-pendientes-de-la-decision-del-jurado-de-los-premios-fundamed-el-global-2010-ngeg_528317/", "https://elglobal.es/hemeroteca/personaje-el-global-ngeg_527381/", "https://elglobal.es/author/adminglobal/", "https://elglobal.es/author/adminglobal/", "https://www.facebook.com/elglobal", "https://instagram.com/elglobalnet#", "https://twitter.com/ElGlobalEs", "https://www.youtube.com/NetSaludTV", "https://elglobal.es/mailster/form?id=1&iframe=1", "https://elglobal.es/farmacia/enrique-ordieres-hay-que-defender-el-valor-del-medicamento/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/author/jmgomez/", "https://elglobal.es/politica/migrana-hemofilia-y-mistenia-gravis-entre-los-nuevos-ipt-de-la-aemps/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/author/lucia-demingo/", "https://elglobal.es/industria/retsevmo-muestra-una-slp-superior-al-tratamiento-estandar-en-cpnm-y-cancer-medular-de-tiroides-en-primera-linea/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/industria/alzheimer-120-moleculas-en-investigacion-destinadas-a-modificar-el-curso-de-la-enfermedad/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/industria/llega-a-espana-el-primer-farmaco-indicado-para-el-insomnio-cronico-que-no-genera-dependencia/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/farmacia/la-farmacia-tiene-que-trabajar-integrada-en-el-sistema-y-mucho-mas-cerca-de-atencion-primaria/", "https://elglobal.es/farmacia/la-farmacia-tiene-que-trabajar-integrada-en-el-sistema-y-mucho-mas-cerca-de-atencion-primaria/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/politica/migrana-hemofilia-y-mistenia-gravis-entre-los-nuevos-ipt-de-la-aemps/", "https://elglobal.es/politica/migrana-hemofilia-y-mistenia-gravis-entre-los-nuevos-ipt-de-la-aemps/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/farmacia/adefarma-innova-el-nuevo-y-ambicioso-proyecto-que-ofrece-ayuda-a-las-farmacias-madrilenas-en-su-dia-a-dia/", "https://elglobal.es/farmacia/adefarma-innova-el-nuevo-y-ambicioso-proyecto-que-ofrece-ayuda-a-las-farmacias-madrilenas-en-su-dia-a-dia/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/industria/el-chmp-recomienda-la-aprobacion-de-nueve-medicamentos/", "https://elglobal.es/industria/el-chmp-recomienda-la-aprobacion-de-nueve-medicamentos/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/las-comunidades-toman-la-delantera-al-gobierno-central/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/las-comunidades-toman-la-delantera-al-gobierno-central/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/", "https://elglobal.es/industria/sanidad-financia-el-anticuerpo-biespecifico-vabysmo-para-la-dmaen-y-el-emd/", "https://elglobal.es/industria/sanidad-financia-el-anticuerpo-biespecifico-vabysmo-para-la-dmaen-y-el-emd/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/farmacia/hefame-recibe-la-visita-institucional-de-la-ucam/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/hefame-recibe-la-visita-institucional-de-la-ucam/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/", "https://www.facebook.com/elglobal", "https://www.instagram.com/elglobalnet/", "mailto:redaccion@elglobal.es", "https://twitter.com/elglobales", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "/aviso-legal", "/politica-de-privacidad", "/politica-de-cookies", "javascript:void(0);", "https://elglobal.es/politica-de-cookies/", null, null, null, null, null]}