{"title": "\u2018Medicina del sapo\u2019, alternativa para sanar espiritualmente \u2013 N+", "author": "Liliana S\u00e1nchez Hern\u00e1ndez", "url": "https://noticieros.televisa.com/ultimas-noticias/medicina-sapo-es-alternativa-sanar-espiritualmente/", "hostname": "televisa.com", "description": "La medicina del sapo ha sido utilizada desde miles de a\u00f1os por los ind\u00edgenas seris para sanar f\u00edsicamente y espiritualmente\u2026", "sitename": "Noticieros Televisa", "date": "2017-12-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Una sustancia extra\u00edda de las gl\u00e1ndulas de la especie bufo alvarius, originario del desierto de Sonora, es conocida como la \u2018medicina del sapo\u2019.\nLos sapos son capturados principalmente en el verano y se les quita la gl\u00e1ndula de bufotenina, que contiene el 5 Meo DMT, que es mucho m\u00e1s potente que algunas plantas medicinales como el peyote o la ayahuasca.\nLa gl\u00e1ndula del sapo es expuesta al Sol para secarla y luego es introducida a una pipa para despu\u00e9s fumarla.\nLa experiencia de la \u2018medicina del sapo\u2019 tiene una duraci\u00f3n de alrededor de 15 minutos. El cerebro presenta la sensaci\u00f3n que se percibe al nacer o al morir.\nAlgunos especialistas dicen que la medicina del sapo era utilizada desde miles de a\u00f1os por los ind\u00edgenas seris para sanar f\u00edsica y espiritualmente.\nOtros estudios revelan que la sustancia fue descubierta en la d\u00e9cada de los treintas.\nDavid Hern\u00e1ndez encontr\u00f3 este m\u00e9todo como una nueva b\u00fasqueda de la conexi\u00f3n interna y comparti\u00f3 su experiencia. \u201cEs desprenderte de todas estas capas que vamos adquiriendo durante nuestra vida, o sea que vamos creciendo y nos dicen el deber y el tener ser y vamos creciendo con toda esta estructura. La medicina quitar\u00e1 todas las capas y te enfrentar\u00e1 con tu esencia, con lo que realmente eres, con lo que realmente quieres\u201d.\nArmando Loizaga, presidente del Instituto de Medicina Intercultural de Nierika A. C, destac\u00f3: \u201dCreo que es importante cuidar la preparaci\u00f3n de la persona que la administra. El contexto es importante, no es lo mismo hacerlo afuera en com\u00fan uni\u00f3n con la naturaleza que hacerlo en un departamento. Si lo vas a hacer en un lugar contenido importante que el ambiente sea un ambiente tranquilo, que no haya interferencias para en el momento que la persona est\u00e1 en este estado de vulnerabilidad f\u00edsica\u201d.\nAdem\u00e1s con el auge de dicha medicina han surgido charlatanes que cobran cantidades excesivas por el procedimiento.\nLa doctora en psicolog\u00eda, Anya Loizaga-Velder, coment\u00f3: \u201cPienso que cuando uno va a navegar dentro de su alma tiene que estar preparado\u201d.\nAlgunos definen la sustancia como una \u00fanica experiencia, para David hay un antes y un despu\u00e9s.\nCon informaci\u00f3n de Said Ochoa\nLSH", "language": null, "image": "https://noticieros.televisa.com/wp-content/uploads/2017/12/mediciana-del-sapo.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.nmas.com.mx/", "https://noticieros.televisa.com/ultimas-noticias/", "https://noticieros.televisa.com/historia/", "https://noticieros.televisa.com/especiales/", "https://noticieros.televisa.com/videos/", "https://noticieros.televisa.com/programas/", "https://www.nmas.com.mx/foro-tv/", "https://www.nmas.com.mx/nmas-media/", "https://www.facebook.com/nmas.com.mx", "https://www.instagram.com/n.mas/", "https://twitter.com/nmas", "https://www.youtube.com/channel/UCUsm-fannqOY02PNN67C0KA", "https://www.tiktok.com/@n.mas?lang=es", "https://noticieros.televisa.com/", "https://noticieros.televisa.com/", "https://noticieros.televisa.com/region/cdmx/", "https://noticieros.televisa.com/region/nacional/", "https://noticieros.televisa.com/region/estados/", "https://noticieros.televisa.com/region/internacional/", "https://noticieros.televisa.com/tag/hoy-no-circula/", "https://noticieros.televisa.com/clima-fenomenos-naturales/", "https://noticieros.televisa.com/coronavirus-covid19-noticias-recomendaciones/", "https://noticieros.televisa.com/obituario-2022-muertes-famosos/", "https://noticieros.televisa.com", "https://noticieros.televisa.com/ultimas-noticias/", "https://noticieros.televisa.com/topico/salud/", "https://noticieros.televisa.com/author/mslilinas/", "https://noticieros.televisa.com/tag/al-aire-con-paola-rojas/", "https://noticieros.televisa.com/tag/medicina/", "https://noticieros.televisa.com/tag/salud/", "{{url}}", "https://noticieros.televisa.com/", "https://www.facebook.com/nmas.com.mx", "https://www.youtube.com/channel/UCUsm-fannqOY02PNN67C0KA", "https://www.instagram.com/n.mas/", "https://twitter.com/nmas", "https://www.tiktok.com/@n.mas?lang=es", "https://www.nmas.com.mx/derechos-de-replica/", "https://www.nmas.com.mx/politicas-de-privacidad/", "https://www.nmas.com.mx/codigo-de-etica/", "tel:+5215552245000", "https://noticieros.televisa.com/", "https://www.nmas.com.mx/", "https://www.nmas.com.mx/nmas-media/", "https://noticieros.televisa.com/noticias-vivo-forotv/", "https://www.nmas.com.mx/noticieros/programas/en-punto-denise-maerker/", "https://www.nmas.com.mx/noticieros/programas/despierta/", "https://www.nmas.com.mx/noticieros/programas/tercer-grado/", "https://www.nmas.com.mx/noticieros/programas/al-aire/", "https://www.nmas.com.mx/noticieros/programas/las-noticias-carlos-hurtado/", "https://www.nmas.com.mx/foro-tv/programas/hora-21/", "https://www.nmas.com.mx/foro-tv/programas/es-hora-opinar/", "https://www.nmas.com.mx/foro-tv/programas/expreso-de-manana/", "https://www.nmas.com.mx/foro-tv/programas/las-noticias-karla-iberia/", "https://www.nmas.com.mx/foro-tv/programas/estrictamente-personal/", "https://noticieros.televisa.com/programas-completos/", "https://noticieros.televisa.com/arte-y-cultura/", "https://noticieros.televisa.com/ciencia-y-tecnologia/", "https://noticieros.televisa.com/clima-fenomenos-naturales/", "https://noticieros.televisa.com/conflictos-armados/", "https://noticieros.televisa.com/corrupcion/", "https://noticieros.televisa.com/crimen-y-seguridad/", "https://noticieros.televisa.com/debates-entrevistas-opinion/", "https://noticieros.televisa.com/deportes/", "https://noticieros.televisa.com/ecologia/", "https://noticieros.televisa.com/economia/", "https://noticieros.televisa.com/entretenimiento-y-espectaculos/", "https://noticieros.televisa.com/politica/", "https://noticieros.televisa.com/viajes/", "https://noticieros.televisa.com/region/internacional/", "https://noticieros.televisa.com/region/nacional/", "https://noticieros.televisa.com/region/estados/", "https://noticieros.televisa.com/region/cdmx/", "https://noticieros.televisa.com/podcasts/", "https://noticieros.televisa.com/apps-y-servicios/", "https://noticieros.televisa.com/trafico/", "https://noticieros.televisa.com/landing/anuario-resumen-del-2021/", "https://www.nmas.com.mx/", "https://www.nmas.com.mx/nmas-media/", "https://noticieros.televisa.com/noticias-vivo-forotv/", "https://www.nmas.com.mx/noticieros/programas/en-punto-denise-maerker/", "https://www.nmas.com.mx/noticieros/programas/despierta/", "https://www.nmas.com.mx/noticieros/programas/tercer-grado/", "https://www.nmas.com.mx/noticieros/programas/al-aire/", "https://www.nmas.com.mx/noticieros/programas/las-noticias-carlos-hurtado/", "https://www.nmas.com.mx/foro-tv/programas/hora-21/", "https://www.nmas.com.mx/foro-tv/programas/es-hora-opinar/", "https://www.nmas.com.mx/foro-tv/programas/expreso-de-manana/", "https://www.nmas.com.mx/foro-tv/programas/las-noticias-karla-iberia/", "https://www.nmas.com.mx/foro-tv/programas/estrictamente-personal/", "https://noticieros.televisa.com/programas-completos/", "https://noticieros.televisa.com/arte-y-cultura/", "https://noticieros.televisa.com/ciencia-y-tecnologia/", "https://noticieros.televisa.com/clima-fenomenos-naturales/", "https://noticieros.televisa.com/conflictos-armados/", "https://noticieros.televisa.com/corrupcion/", "https://noticieros.televisa.com/crimen-y-seguridad/", "https://noticieros.televisa.com/debates-entrevistas-opinion/", "https://noticieros.televisa.com/deportes/", "https://noticieros.televisa.com/ecologia/", "https://noticieros.televisa.com/economia/", "https://noticieros.televisa.com/entretenimiento-y-espectaculos/", "https://noticieros.televisa.com/politica/", "https://noticieros.televisa.com/viajes/", "https://noticieros.televisa.com/region/internacional/", "https://noticieros.televisa.com/region/nacional/", "https://noticieros.televisa.com/region/estados/", "https://noticieros.televisa.com/region/cdmx/", "https://noticieros.televisa.com/podcasts/", "https://noticieros.televisa.com/apps-y-servicios/", "https://noticieros.televisa.com/trafico/", "https://noticieros.televisa.com/landing/anuario-resumen-del-2021/", "https://www.facebook.com/nmas.com.mx", "https://twitter.com/nmas", "https://twitter.com/nmas", "https://www.youtube.com/channel/UCUsm-fannqOY02PNN67C0KA", "https://www.tiktok.com/@n.mas?lang=es"]}