{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "coelp.es/images/pdfs/ESTRATEGIA_VACUNACION_COVID-19_ESPAN_TA_Actualizacioen_30_marzo_2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "    \n       \n 2 \u00cdNDICE  Introducci\u00f3n y objetivo  Datos de la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a  Caracter\u00edsticas de vacuna Janssen  Ampliaci\u00f3n del uso de vacuna AstraZeneca por encima de los 55 a\u00f1os  Vacunaci\u00f3n en personas de muy alto riesgo  Actualizaci\u00f3n de los grupos a vacunar  Vacunaci\u00f3n personas con infecci\u00f3n previa por SARS-CoV-2  Otros aspectos espec\u00edficos en relaci\u00f3n a la vacunaci\u00f3n  Mensajes para la poblaci\u00f3n en relaci\u00f3n a la notificaci\u00f3n de efectos adversos de la vacuna de AstraZeneca  Esquema de caracter\u00edsticas de la vacuna de Janssen   Bibliograf\u00eda   3  4  4  5  5  6  8  8  9   10  10                  3   Introducci\u00f3n  En el momento actual, la Comisi\u00f3n Europea ha autorizado cuatro vacunas, Comirnaty, de Pfizer/BioNTech, autorizada 21 de diciembre de 2020; vacuna de Moderna, autorizada el 6 de enero de 2021; vacuna de AstraZeneca, autorizada el 29 de enero de 2021 y vacuna de Janssen/Johnson & Johnson, autorizada el 11 de marzo de 2021. Las cuatro vacunas han mostrado niveles adecuados de eficacia y seguridad, si bien presentan diferentes caracter\u00edsticas en cuanto a su log\u00edstica, eficacia y perfiles de poblaci\u00f3n en las que han sido ensayadas. En Espa\u00f1a se dispone de momento de las tres primeras, dos de ellas son vacunas de ARNm (Comirnaty y vacuna de Moderna) y una de vector v\u00edrico (vacuna de AstraZeneca). La otra vacuna autorizada y todav\u00eda no disponible (vacuna de Janssen) tambi\u00e9n es de vector v\u00edrico. El mecanismo que todas estas vacunas utilizan consiste en material gen\u00e9tico que codifica para la producci\u00f3n de la prote\u00edna S de SARSCoV-2.  En la semana del 8 al 14 de marzo de 2021, algunos pa\u00edses decidieron dejar de administrar vacunas de AstraZeneca de un lote espec\u00edfico por la aparici\u00f3n de acontecimientos adversos que se pod\u00edan relacionar con la vacunaci\u00f3n. Progresivamente, se fue aclarando la posible se\u00f1al en los sistemas de notificaci\u00f3n de farmacovigilancia de la UE sobre un tipo espec\u00edfico de trombosis de senos venosos cerebrales en personas, fundamentalmente mujeres, que hab\u00edan recibido la vacuna de AstraZeneca entre 2 y 16 d\u00edas antes del comienzo de los s\u00edntomas.  El d\u00eda 16 de marzo, en Espa\u00f1a, al igual que en otros pa\u00edses de la UE, se decidi\u00f3 suspender temporalmente el programa de vacunaci\u00f3n para dar tiempo a que se revisaran con detalle estos casos desde la Agencia Europea de Medicamentos (EMA) y se hiciera una evaluaci\u00f3n preliminar de la relaci\u00f3n causal entre estos casos y la vacuna de AstraZeneca. Tras la revisi\u00f3n realizada, la EMA concluy\u00f3 que no se considera que la administraci\u00f3n de esta vacuna se asocie con un aumento del riesgo global de acontecimientos tromboemb\u00f3licos en las personas vacunadas y que el balance beneficio-riesgo de la vacuna frente a COVID-19 de AstraZeneca en la prevenci\u00f3n de hospitalizaci\u00f3n y muerte por COVID-19 sigue superando el riesgo de posibles reacciones adversas.  Tras la notificaci\u00f3n realizada por la EMA, se decidi\u00f3 reiniciar de nuevo el programa con la vacuna de AstraZeneca en la semana del 22 de marzo de 2021.  Teniendo en cuenta la informaci\u00f3n cient\u00edfica que se va publicando sobre el impacto de la utilizaci\u00f3n de las vacunas sobre la COVID-19, en esta Actualizaci\u00f3n 5 de la Estrategia se propone la ampliaci\u00f3n de la edad de utilizaci\u00f3n de la vacuna de AstraZeneca, as\u00ed como la actualizaci\u00f3n de los grupos de poblaci\u00f3n a vacunar y los mensajes fundamentales a transmitir.  Debe recordarse una vez m\u00e1s que la elecci\u00f3n de la vacuna o vacunas a aplicar no puede establecerse por elecciones individuales, sino que debe basarse en la eficacia y la indicaci\u00f3n de la o las vacunas para los diferentes grupos de poblaci\u00f3n.  Desde el Consejo General de Dentistas de Espa\u00f1a, en tanto que Consejo Sanitario, y como viene siendo habitual desde el inicio de la pandemia, nos volvemos a poner nuevamente al servicio de las autoridades sanitarias (nacionales y de cada Comunidad Aut\u00f3noma), para facilitar la difusi\u00f3n de esta estrategia  relativa a vacunaci\u00f3n COVID-19 y colaborar a la adecuada sensibilizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola mediante una informaci\u00f3n veraz, para de esta forma, conseguir entre todos la tan esperada inmunidad de grupo.    Objetivo del documento  Facilitar a todos los dentistas, la nueva actualizaci\u00f3n de la estrategia de vacunaci\u00f3n frente a la COVID-19 en Espa\u00f1a al objeto de que el colectivo de m\u00e1s de 40.000 profesionales sanitarios est\u00e9 puntualmente informado de todo lo relativo a vacunas y Campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n.    \n 4    Datos de la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a  Entre el 27 de diciembre y el 19 de marzo se ha notificado al Registro de vacunaci\u00f3n COVID-19 del SNS la vacunaci\u00f3n de un total de 4.135.410 personas. El 67% son mujeres y el 48% recibieron dos dosis. El 71% de las vacunas administradas corresponde a Comirnaty (Pfizer/BioNTech), el 24% a la vacuna de AstraZeneca y el 5% a la vacuna de Moderna.  La proporci\u00f3n de personas vacunadas en Espa\u00f1a actualmente se aproxima a 1 de cada 10 personas de la poblaci\u00f3n general (8,7% del total). De las 388.432 personas institucionalizadas en residencias de personas mayores o con discapacidad, el 98% ha recibido al menos la primera dosis y al 90% ya se les ha administrado la pauta completa.  Los datos de los estudios realizados desde el Ministerio de Sanidad, en el colectivo de personas mayores en residencias, muestran que la efectividad a partir de los 7 d\u00edas tras la administraci\u00f3n de la segunda dosis asciende al 82-88% frente a infecci\u00f3n, el 77% frente a hospitalizaci\u00f3n y el 87% frente a fallecimiento.     Caracter\u00edsticas de la vacuna de Janssen  La vacuna de Janssen est\u00e1 compuesta por un vector de adenovirus tipo 26 humano no replicativo (Ad26) producido mediante t\u00e9cnicas de recombinaci\u00f3n de ADN, que incluye material gen\u00e9tico que codifica para la producci\u00f3n de la prote\u00edna S de SARS-CoV-2.  La vacuna se comercializa en viales multidosis de 5 dosis, que no necesitan diluci\u00f3n, y se puede transportar y almacenar tanto congelada entre -25\u00baC y -15\u00baC como entre 2\u00baC y 8\u00baC. La pauta de vacunaci\u00f3n es de una \u00fanica dosis. El perfil de seguridad es similar al de otras vacunas utilizadas en la poblaci\u00f3n. Su administraci\u00f3n puede ocasionar molestias y dolor en el lugar de la inyecci\u00f3n, cefalea, cansancio, mialgias y n\u00e1useas. La mayor\u00eda de estas reacciones son leves o moderadas y se resuelven en uno o dos d\u00edas.  La eficacia de la vacuna frente a infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 a los 14 d\u00edas tras la vacunaci\u00f3n fue del 66,9% (IC95%: 59%-73,4%) para todas las edades, del 82,4% (IC95%: 63,9%-92,4%) en el grupo de 65 a\u00f1os o mayores y del 100% (IC95%: 45,9%-100%) en el grupo de 75 a\u00f1os o mayores. Respecto del total de participantes se diagnosticaron 116 casos confirmados de COVID-19 en el grupo vacunado y 348 casos en el grupo control. Respecto a la eficacia de la vacuna frente a COVID-19 grave, fue del 76,7% (IC95%: 54,6%-89,1%) a los 14 d\u00edas tras la vacunaci\u00f3n y del 85,4% (IC95%: 54,2%-96,9%) a los 28 d\u00edas tras la vacunaci\u00f3n  Los an\u00e1lisis realizados en Estados Unidos (cepa convencional) y en Sud\u00e1frica y Brasil (con las nuevas cepas) no muestra diferencias significativas en la eficacia de esta vacuna frente a la prevenci\u00f3n de COVID moderado-grave ni frente a COVID cr\u00edtico.  Cuando haya disponibilidad de dosis de esta vacuna en Espa\u00f1a, se utilizar\u00e1 de forma paralela a las vacunas de ARNm o de AstraZeneca, priorizando los grupos etarios de mayor edad. Se concretar\u00e1 su utilizaci\u00f3n cuando se conozca el momento y las dosis a recibir.             \n 5    Ampliaci\u00f3n del uso de la vacuna de AstraZeneca por encima de los 55 a\u00f1os   En las actualizaciones 3 y 4 de la Estrategia se recomendaba la vacunaci\u00f3n con AstraZeneca en personas entre 18 y 55 a\u00f1os porque los datos disponibles hasta el momento, procedentes de los ensayos cl\u00ednicos evaluados para la autorizaci\u00f3n, no permit\u00edan establecer la eficacia de la vacuna  en personas de m\u00e1s de 55 a\u00f1os de edad, debido al peque\u00f1o n\u00famero de participantes mayores de esta edad incluidos en estos estudios.  Sin embargo, desde ese momento ha aparecido nueva evidencia cient\u00edfica en forma de estudios observacionales de efectividad realizados en contextos donde se ha utilizado esta vacuna en amplio n\u00famero de personas mayores de esta edad, lo cual justifica la necesidad de reevaluar esta recomendaci\u00f3n.  Los datos de esos estudios recomiendan ampliar el uso de esta vacuna en personas mayores de 55 a\u00f1os, teniendo en cuenta que el riesgo de enfermedad grave y de muerte debido a la COVID-19 aumenta considerablemente con la edad, sobre todo a partir de los 60 a\u00f1os. Adem\u00e1s, en el \u00e1mbito europeo e internacional al menos 16 pa\u00edses recomiendan la utilizaci\u00f3n de esta vacuna hasta los 69 a\u00f1os, hasta los 75 a\u00f1os o sin restricci\u00f3n de edad. La OMS tambi\u00e9n recomienda la vacuna de AstraZeneca sin l\u00edmite superior de edad, ya que considera que las respuestas inmunitarias inducidas por la vacuna en las personas mayores son similares a las de otros grupos de edad. La ficha t\u00e9cnica de la vacuna autorizada en la UE no especifica ninguna limitaci\u00f3n superior de edad.  En conclusi\u00f3n, y de acuerdo con la ficha t\u00e9cnica autorizada, se suprime la limitaci\u00f3n de edad a menores de 55 a\u00f1os para la vacuna de AstraZeneca.   Vacunaci\u00f3n en personas de muy alto riesgo  Ciertas condiciones predisponen a las personas que las tienen a un mayor riesgo de enfermedad grave y muerte ante una infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 y se deben tenerse en cuenta en la priorizaci\u00f3n para la vacunaci\u00f3n. La protecci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n frente a mortalidad y enfermedad grave es la que informa a la Estrategia desde sus inicios y que se ha ido revisando a lo largo de todas las Actualizaciones.  En la revisi\u00f3n de la evidencia cient\u00edfica se muestra que la edad es el principal factor de riesgo alto de enfermedad grave y muerte, seguida por ciertas condiciones.   Tomando todo ello en consideraci\u00f3n, se han valorado las diferentes condiciones que pueden considerarse de muy alto riesgo. Las condiciones que se han considerado para priorizaci\u00f3n se recogen en la tabla 1. Las personas que presentan estas condiciones podr\u00e1n captarse en los centros asistenciales a los que acuden de manera regular. Estas personas se vacunar\u00e1n de manera simult\u00e1nea al grupo de edad de 70 a 79 a\u00f1os, si no les corresponde antes por grupo de edad. Se utilizar\u00e1 cualquiera de las vacunas autorizadas, pero preferentemente vacunas de ARNm, con la finalidad de alcanzar la inmunidad completa en un periodo de tiempo menor.            \n 6     \n  Actualizaci\u00f3n de los grupos a vacunar  En el momento actual, se puede considerar que la vacunaci\u00f3n de los grupos priorizados inicialmente en la primera etapa est\u00e1 pr\u00e1cticamente completada, a la espera de completar los nuevos subgrupos incluidos dentro del grupo 3. Actualmente se est\u00e1 vacunando a los grupos 3 y 6, adem\u00e1s del grupo 5A (personas de 80 y m\u00e1s a\u00f1os). Teniendo en cuenta la nueva evidencia cient\u00edfica sobre las vacunas que se est\u00e1n utilizando, se reestructuran los grupos 5, 7 y 8, despu\u00e9s de revisar algunas consideraciones de inter\u00e9s.  Se describen brevemente todos los grupos de poblaci\u00f3n priorizados para facilitar la lectura, a\u00f1adiendo los nuevos grupos que se vacunar\u00e1n a medida que se vaya disponiendo de vacunas.   A continuaci\u00f3n, se incluye la descripci\u00f3n de cada uno de los grupos de poblaci\u00f3n priorizados en la Estrategia de vacunaci\u00f3n. Se han actualizado los grupos 5C, 7 y 8.     1. Grupo 1. Residentes y personal sanitario y sociosanitario que trabaja en residencias  de personas mayores y de atenci\u00f3n a grandes dependientes   2. Grupo 2. Personal de primera l\u00ednea en el \u00e1mbito sanitario y sociosanitario   3. Grupo 3.  Otro personal sanitario y sociosanitario     \n 7   - Grupo 3A - Grupo 3B - Grupo 3C    4. Grupo 4.  Personas consideradas como grandes dependientes (grado III de  dependencia, es decir, con necesidad de intensas medidas de apoyo) que no est\u00e9n  actualmente institucionalizadas   5. Grupo 5. Personas vulnerables por su edad, no residentes de centros de mayores  - Grupo 5A. Personas de 80 y m\u00e1s a\u00f1os de edad. - Grupo 5B. Personas entre 70-79 a\u00f1os de edad. - Grupo 3C. Personas entre 66 y 69 a\u00f1os de edad.  Las personas del grupo 5 se vacunar\u00e1n con las vacunas de ARNm, Comirnaty o vacuna de Moderna, o con vacuna de Janssen.   6. Grupo 6. Colectivos en activo con una funci\u00f3n esencial para la sociedad, desarrollando su actividad con car\u00e1cter presencial, al menos una parte de la jornada  - Grupo 6A. Fuerzas y Cuerpos de Seguridad, Emergencias y Fuerzas Armadas. Incluye Guardia Civil, Polic\u00eda Nacional, Auton\u00f3mica y Local, Bomberos, t\u00e9cnicos de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad, profesionales de Protecci\u00f3n civil, Emergencias y Fuerzas Armadas.  -  Grupo 6B. Docentes y personal de educaci\u00f3n infantil (0-6 a\u00f1os) y educaci\u00f3n especial, incluyendo tanto docentes como otros profesionales que atienden directamente al alumnado de centros autorizados por las CCAA como centros de educaci\u00f3n infantil, de titularidad p\u00fablica y privada.  - Grupo 6C. Docentes y personal de educaci\u00f3n primaria y secundaria, incluyendo tanto docentes como otros profesionales que atienden al alumnado en centros de ense\u00f1anza reglada con car\u00e1cter obligatorio, de titularidad p\u00fablica y privada.   Las personas del grupo 6 que comiencen con la pauta de vacunaci\u00f3n se vacunar\u00e1n con la vacuna de AstraZeneca.    7. Grupo 7. Personas con condiciones de muy alto riesgo  Las personas con condiciones de muy alto riesgo a partir de 16-18 a\u00f1os se vacunar\u00e1n de forma paralela a las personas del grupo 5B (personas entre 70 y 79 a\u00f1os de edad). Se han considerado las siguientes condiciones, en funci\u00f3n del riesgo y la factibilidad: Trasplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos, trasplante de \u00f3rgano s\u00f3lido y lista de espera para trasplante de \u00f3rgano s\u00f3lido, tratamiento sustitutivo renal (hemodi\u00e1lisis y di\u00e1lisis peritoneal), enfermedad oncohematol\u00f3gica, c\u00e1ncer de \u00f3rgano s\u00f3lido en tratamiento con quimioterapia citot\u00f3xica, metast\u00e1sico o con radioterapia por tumores de localizaci\u00f3n tor\u00e1cica con riesgo de neumonitis, inmunodeficiencias primarias, infecci\u00f3n con el VIH con menos de 200c\u00e9l/ml a pesar de TAR eficaz y carga viral indetectable y s\u00edndrome de Down con 40 y m\u00e1s a\u00f1os de edad.   Las personas con estas condiciones recibir\u00e1n la vacuna que se administre al grupo 5B (personas de entre 70 y 79 a\u00f1os de edad), aunque pueden recibir cualquier otra vacuna disponible, en funci\u00f3n del contexto de la pandemia y de las evidencias.    8. Grupo 8. Personas entre 56 y 65 a\u00f1os de edad (nacidas entre 1956 y 1965, ambos inclusive)  Se comenzar\u00e1 vacunando a las personas nacidas en 1956 con la vacuna de AstraZeneca, avanzando en el a\u00f1o de nacimiento seg\u00fan la disponibilidad de dosis.    9. Grupo 9. Personas entre 46 y 55 a\u00f1os de edad (nacidas entre 1966 y 1975, ambos inclusive)  Las personas de este grupo recibir\u00e1n la vacuna que se considere en funci\u00f3n de la disponibilidad, el contexto de la pandemia y de las evidencias.   \n 8    Por cuestiones organizativas y de factibilidad podr\u00e1 solaparse la vacunaci\u00f3n de los colectivos incluidos en los grupos 3A, 4 y 5, as\u00ed como el grupo 6 y el 8.    Se iniciar\u00e1 la vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n penitenciaria en el momento que se considere m\u00e1s adecuado, pero coincidiendo, al menos, con el grupo 8 y atendiendo a las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n de cada centro penitenciario. Se utilizar\u00e1 la vacuna m\u00e1s conveniente.    Vacunaci\u00f3n de personas con infecci\u00f3n previa por SARS-CoV-2    1. Personas de 65 o menos a\u00f1os de edad con diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 tras recibir la primera dosis. Se administrar\u00e1 una segunda dosis transcurridos seis meses desde el padecimiento o el diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n.  2. Personas de 65 o menos a\u00f1os de edad con diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 antes de recibir la primera dosis. Se administrar\u00e1 una sola dosis al menos seis meses desde el padecimiento o el diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n. En caso de que se administre antes de haber transcurrido esos seis meses, la dosis se considerar\u00e1 v\u00e1lida y no ser\u00e1 necesario administrar m\u00e1s dosis.  3. Personas mayores de 65 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 tras recibir la primera dosis. Se completar\u00e1 la pauta con una segunda dosis cuando est\u00e9n completamente recuperadas y haya finalizado el per\u00edodo de aislamiento. 4. Personas mayores de 65 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 antes de recibir la primera dosis. Se administrar\u00e1 una pauta de dos dosis.   No se recomienda la realizaci\u00f3n de pruebas serol\u00f3gicas o virol\u00f3gicas antes o despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n.   Se debe posponer la vacunaci\u00f3n de las personas con s\u00edntomas sospechosos de COVID-19 o con COVID19 confirmada recientemente por laboratorio hasta que haya finalizado el per\u00edodo de aislamiento. De igual manera, se debe posponer la vacunaci\u00f3n de las personas en cuarentena (por ser contactos de un caso confirmado) hasta que dicha cuarentena finalice.   Estas medidas se aplicar\u00e1n a todos los grupos de poblaci\u00f3n (incluyendo a personal sanitario y sociosanitario y a los que trabajan en centros de personas mayores y centros de d\u00eda), con excepci\u00f3n de los residentes de centros de personas mayores (que suelen ser mayores de 65 a\u00f1os), grandes dependientes y personas con condiciones de muy alto riesgo incluidas en el grupo 7.   Otros aspectos espec\u00edficos en relaci\u00f3n a la vacunaci\u00f3n  A continuaci\u00f3n, se incluyen algunos aspectos relacionados con la vacunaci\u00f3n que ocasionan muchas preguntas.   \u2022 Si por motivos de desabastecimiento o similares, se retrasa la administraci\u00f3n de la segunda dosis m\u00e1s all\u00e1 del intervalo recomendado entre dosis, no se invalida la dosis puesta, que seguir\u00e1 protegiendo parcialmente. \u201cDosis puesta dosis que cuenta\u201d. En estos casos, la segunda dosis se administrar\u00e1 cuanto antes tras el d\u00eda recomendado de la segunda dosis (21 d\u00edas con Comirnaty, 28 d\u00edas con la vacuna de Moderna y entre 10 y 12 semanas, preferiblemente a las 12 semanas, con la vacuna de AstraZeneca).   \u2022 La pauta completa de vacunaci\u00f3n se realizar\u00e1 con la misma vacuna.   \n 9    \u2022 Baja laboral y vacunaci\u00f3n: si la baja es por cualquier motivo no COVID-19 y la persona es convocada para vacunaci\u00f3n, podr\u00e1 acudir si no presenta contraindicaci\u00f3n cl\u00ednica para vacunarse y su estado cl\u00ednico se lo permite.   \u2022 Las personas que residen en otras Comunidades Aut\u00f3nomas y las extranjeras residentes en Espa\u00f1a, recibir\u00e1n la vacunaci\u00f3n correspondiente en el lugar donde se encuentren residiendo cuando se priorizan para vacunar. Las personas priorizadas para vacunaci\u00f3n por su trabajo se vacunar\u00e1n en la Comunidad donde lo ejerzan.   \u2022 En el caso de residentes y grandes dependientes en los que hay varios tutores legales que no est\u00e1n de acuerdo en cuanto a la vacunaci\u00f3n, prevalecer\u00e1 la decisi\u00f3n que la ciencia apoya como mejor opci\u00f3n para estas personas, que es la vacunaci\u00f3n, salvo que haya alg\u00fan motivo cl\u00ednico que justifique no hacerlo.   \u2022 Se garantizar\u00e1 la vacunaci\u00f3n de todas las personas independientemente del tipo de aseguramiento (mutualidades).   \u2022 La vacunaci\u00f3n frente a COVID-19 no es obligatoria. Como se indicaba en la Actualizaci\u00f3n 1 de la Estrategia, se considera importante registrar los casos de rechazo a la vacunaci\u00f3n en el Registro de vacunaci\u00f3n, con la finalidad de conocer las posibles razones de reticencia en diferentes grupos de poblaci\u00f3n.   \u2022 Se recomienda seguir las indicaciones que se recogen en las gu\u00edas t\u00e9cnicas de las vacunas frente a COVID-19.    Mensajes para la poblaci\u00f3n en relaci\u00f3n con las notificaciones de acontecimientos adversos con la vacuna de AstraZeneca   El Ministerio de Sanidad, en colaboraci\u00f3n con las CCAA, ha decidido reanudar el programa de vacunaci\u00f3n con esta vacuna en la semana del 22 de marzo de 2021.  Mensajes a poblaci\u00f3n general:   - La seguridad de las vacunas se vigila de manera continua, con la finalidad de proteger a la poblaci\u00f3n y asegurar que los beneficios de su utilizaci\u00f3n superan los riesgos.   - La investigaci\u00f3n de los casos notificados de trombosis que se ha realizado en la EMA no ha podido concluir que est\u00e9n causados por la vacunaci\u00f3n y que el n\u00famero de casos notificados no supera el n\u00famero de casos que habitualmente ocurren en la poblaci\u00f3n general.   - Se est\u00e1 profundizando en el estudio de los mecanismos que han podido producir estos casos espec\u00edficos de trombosis de las venas cerebrales con trombocitopenia, muy poco frecuentes, que se han notificado a los sistemas de farmacovigilancia en varios pa\u00edses de la UE.   - En este momento no hay un perfil espec\u00edfico com\u00fan a las personas que han sufrido este tipo de trombosis espec\u00edfico, por lo que no hay ning\u00fan factor de riesgo que contraindique la utilizaci\u00f3n de esta vacuna.   - Como medida de precauci\u00f3n, las personas que varios d\u00edas tras la vacunaci\u00f3n presenten dolor de cabeza intenso y persistente que aumenta con el movimiento y al tumbarse, as\u00ed como petequias o moratones fuera del lugar de inyecci\u00f3n, deben acudir a su centro m\u00e9dico de referencia.   - Hay que recordar que el dolor de cabeza, malestar, febr\u00edcula, mialgias, as\u00ed como n\u00e1useas y v\u00f3mitos, son frecuentes tras la vacunaci\u00f3n, y que pueden tratarse con paracetamol. Estos s\u00edntomas no suelen durar m\u00e1s que unos pocos d\u00edas. \n 10   Anexo. Esquema de las caracter\u00edsticas de la vacuna de Janssen.  \n   Bibliograf\u00eda  Estrategia de vacunaci\u00f3n frente a COVID19 en Espa\u00f1a. Grupo de trabajo t\u00e9cnico de vacunaci\u00f3n COVID-19. Quinta actualizaci\u00f3n. 30 marzo de 2021  www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/covid19/docs/COVID-19_Actualizacion5_EstrategiaVacunacion.pdf  \n 11  \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}