{"title": "Tradici\u00f3n y ciencia contra diabetes, obesidad, presi\u00f3n...", "author": "LaRazon", "url": "https://www.razon.com.mx/salud/tradicion-y-ciencia-contra-diabetes-obesidad-presion/", "hostname": "razon.com.mx", "description": "| Salud | larazon", "sitename": "LaRazon", "date": "2013-08-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Tradici\u00f3n y ciencia contra diabetes, obesidad, presi\u00f3n...\nEquilibrar los m\u00e9todos tradicionales con los al\u00f3patas o cient\u00edficos, para obtener mejores resultados en la aplicaci\u00f3n de tratamientos contra enfermedades cardiovasculares, diabetes, obesidad\u2026 padecimientos como el estr\u00e9s, la depresi\u00f3n, las alergias\u2026 es el eje de la medicina integrativa, de la que es precursora la Cl\u00ednica BWELL.\n\u201cHist\u00f3ricamente la medicina tradicional se basa en el uso de masajes, estiramientos, consumo de determinados alimentos, implementaci\u00f3n de ciertas plantas (para tratar alteraciones de la salud)\u201d, dice en entrevista para La Raz\u00f3n, el doctor Cuauht\u00e9moc Hern\u00e1ndez, director m\u00e9dico de la instituci\u00f3n.\nDurante los siglos XVI y XVII, con la Revoluci\u00f3n Cient\u00edfica, se dieron los primeros avances en f\u00e1rmacos; a finales del siglo XIX el estudio de los remedios a base de hierbas, qu\u00edmicos y minerales se transform\u00f3 en la ciencia de laboratorio. En 1909, Paul Ehrlich sintetiz\u00f3 el compuesto basado en ars\u00e9nico, que dio paso al primer tratamiento efectivo para la s\u00edfilis. Para 1920, Alexander Fleming descubri\u00f3 la penicilina\u2026 lo que fortaleci\u00f3 la medicina al\u00f3pata.\n\u201cPasaron los a\u00f1os y se presentaron efectos secundarios con los tratamientos cient\u00edficos. Se dieron cuenta de que la cirug\u00eda no es tan m\u00e1gica como parece, que los diagn\u00f3sticos no son tan precisos y eficaces como se suponen\u2026 entonces las personas comienzan a buscar nuevas formas para sanar\u201d.\nAlgunas cr\u00edticas a esta corriente, se\u00f1ala el doctor Hern\u00e1ndez, se dieron entre m\u00e9dicos, quienes han se\u00f1alado que \u201cel m\u00e9todo, aunque interesante, posee lagunas, porque no se est\u00e1n utilizando los conocimientos (adquiridos a lo largo de los a\u00f1os) de forma adecuada. En la actualidad vemos a superespecialistas (en diversas \u00e1reas), un ejemplo es el cardi\u00f3logo de la coronaria anterior izquierda inferior\u2026 se olvidan que el ser humano es una totalidad, una unidad\u201d.\nEl regreso a los m\u00e9todos tradicionales es una realidad en EU y Europa, algunos ya empiezan a combinarlo con lo al\u00f3pata, para dar lugar a la medicina integrativa. En esos lugares se dan las mejores investigaciones, comenta el doctor Hern\u00e1ndez. El grado de importancia se distingue en \u201chospitales como el Johns Hopkins, el Mayo Clinic o el Ronald Reagan UCLA Medical Center, que cuentan con un departamento de medicina integrativa\u201d, concluye.\n\u201cFalta apoyo en la investigaci\u00f3n\u201d\nLa medicina tradicional est\u00e1 regulada por la Ley General de Salud en su art\u00edculo 6o. VI Bis, que recomienda: \u201cPromover el conocimiento y desarrollo de la medicina tradicional ind\u00edgena y su pr\u00e1ctica en condiciones adecuadas\u201d.\nLa norma se sustenta en los preceptos establecidos en 1854, tras la autorizaci\u00f3n gubernamental para tratar males con la pr\u00e1ctica homeop\u00e1tica. A pesar de ser un pa\u00eds precursor, \u201cexiste un rezago en el conocimiento porque no hay recursos para llevar a cabo investigaciones\u201d, subraya el doctor Cuauht\u00e9moc Hern\u00e1ndez, director m\u00e9dico de la Cl\u00ednica BWELL.\nEn el marco regulatorio internacional, la medicina tradicional se trat\u00f3 en la conferencia Internacional sobre Atenci\u00f3n Primaria de Salud, celebrada en Alma-Ata, Kazajist\u00e1n, URSS, en 1978, que la estableci\u00f3 como atenci\u00f3n primaria de salud en su art\u00edculo VII.\nFrancia y Alemania se han distinguido por el apoyo a este rubro, no as\u00ed EU, que tiene en las farmac\u00e9uticas a sus principales opositores.\n-\n[\u00bfQui\u00e9nes son y qu\u00e9 hacen actualmente los hijos de Aracely Ar\u00e1mbula y Luis Miguel? | FOTOS](/entretenimiento/quienes-son-actualmente-hijos-aracely-arambula-luis-miguel-fotos-545287)\n-\n[Estas son las marcas de bocinas que Profeco te recomienda comprar para tus fiestas patrias](/negocios/cuales-son-las-mejores-marcas-de-bocinas-segun-profeco-mas-baratas-543882)\n-\n[Otra de Segalmex: ahora por 5,500 mdp](/opinion/columnas/mauricio-flores/segalmex-5-500-mdp-545398)\n-\n[Captan ca\u00edda de tremendo rayo en playas de Michoac\u00e1n; 'mata un turista y un vendedor', reportan \u2502 VIDEO](/estados/captan-caida-tremendo-rayo-playas-michoacan-mata-turista-vendedor-reportan-video-545364)\n-\n[Convocatoria Colegio Militar 2024: requisitos, cu\u00e1ndo saldr\u00e1 y qu\u00e9 carreras hay](/ciudad/convocatoria-colegio-militar-2024-requisitos-saldra-carreras-hay-544934)", "language": null, "image": "https://imagenes.razon.com.mx/files/og_thumbnail/uploads/2020/05/27/5ece208379888.", "pagetype": "article", "links": ["https://www.razon.com.mx/mexico/respuesta-sismos-mejor-advierten-insuficiente-545414", "https://www.razon.com.mx/mexico/enredado-paridad-morena-alista-reglas-gubernaturas-545403", "https://www.razon.com.mx/mexico/amlo-abre-posibilidad-importar-vacunas-covid-545300", "https://www.razon.com.mx/mundo/volodimir-zelenski-llega-eu-asamblea-general-onu-reunion-joe-biden-545333", "/", "/search/q=", "/", "/opinion", "/", "/mexico", "/ciudad", "/estados", "/mundo", "/negocios", "/deportes", "/entretenimiento", "/cultura", "/salud", "/tecnologia", "/autos", "/estilos", "/virales", "/videos", "/infografias", "/el-cultural", "/suplementos", "/version-impresa", "/", "/", "/opinion", "/", "/mexico", "/ciudad", "/estados", "/negocios", "/mundo", "/deportes", "/entretenimiento", "/cultura", "/salud", "/tecnologia", "/autos", "/estilos", "/virales", "/infografias", "/el-cultural", "/suplementos", "/version-impresa", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.razon.com.mx/salud/tradicion-y-ciencia-contra-diabetes-obesidad-presion/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Tradici%C3%B3n%20y%20ciencia%20contra%20diabetes,%20obesidad,%20presi%C3%B3n...&url=https://www.razon.com.mx/salud/tradicion-y-ciencia-contra-diabetes-obesidad-presion/", "https://web.whatsapp.com/send?text=%20Tradici%C3%B3n%20y%20ciencia%20contra%20diabetes,%20obesidad,%20presi%C3%B3n...%20https://www.razon.com.mx/salud/tradicion-y-ciencia-contra-diabetes-obesidad-presion/", "https://api.whatsapp.com/send?text=%20Tradici%C3%B3n%20y%20ciencia%20contra%20diabetes,%20obesidad,%20presi%C3%B3n...%20https://www.razon.com.mx/salud/tradicion-y-ciencia-contra-diabetes-obesidad-presion/", "mailto:?subject=%20Tradici%C3%B3n%20y%20ciencia%20contra%20diabetes,%20obesidad,%20presi%C3%B3n...&body=Tradici%C3%B3n%20y%20ciencia%20contra%20diabetes,%20obesidad,%20presi%C3%B3n...%20:%20https://www.razon.com.mx/salud/tradicion-y-ciencia-contra-diabetes-obesidad-presion/", "/rss.xml", "/temas/impresa_interior", "/entretenimiento/quienes-son-actualmente-hijos-aracely-arambula-luis-miguel-fotos-545287", "/negocios/cuales-son-las-mejores-marcas-de-bocinas-segun-profeco-mas-baratas-543882", "/opinion/columnas/mauricio-flores/segalmex-5-500-mdp-545398", "/estados/captan-caida-tremendo-rayo-playas-michoacan-mata-turista-vendedor-reportan-video-545364", "/ciudad/convocatoria-colegio-militar-2024-requisitos-saldra-carreras-hay-544934", "#", "https://www.facebook.com/larazondemexico/", "https://twitter.com/LaRazon_mx", "https://www.instagram.com/larazon_mx/?hl=es-la", "/rss/feed.xml", "https://www.youtube.com/channel/UCoA4Y65xq4zGvhIVjLcKi5w", "https://www.razon.com.mx/directorio", "https://www.razon.com.mx/anunciate", "https://www.razon.com.mx/suscripcion", "https://www.razon.com.mx/aviso-privacidad"]}