{"title": "La 'Big Pharma', nosotros y la pandemia", "author": "Adolf Beltran", "url": "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/opinion/big-pharma-pandemia_129_7830816.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "La producci\u00f3n masiva de vacunas contra la COVID-19 ha confirmado a las multinacionales farmac\u00e9uticas como un poder global alimentado con fondos p\u00fablicos", "sitename": "elDiario.es", "date": "2021-04-17", "id": null, "license": "CC BY-NC 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La 'Big Pharma', nosotros y la pandemia\nLa pandemia ha puesto el foco sobre algunas de las compa\u00f1\u00edas que conforman la \u00e9lite del oligopolio farmac\u00e9utico mundial. Cuando no es AstraZeneca, es Janssen, o Pfizer, o Moderna. Los gobiernos y la ciudadan\u00eda viven en un ay sobre el cumplimiento de los env\u00edos de vacunas o la aparici\u00f3n eventual de efectos secundarios que deben evaluarse y que propician retrasos y limitaciones en la distribuci\u00f3n de los millones de dosis necesarias. Los planes de vacunaci\u00f3n que dise\u00f1an los sistemas de salud son objeto constante de correcciones y replanteamientos en estos meses de 2021, marcados por la urgencia de controlar el impacto del coronavirus mediante la inmunizaci\u00f3n masiva para recuperar una normalidad suficientemente segura.\nLas multinacionales farmac\u00e9uticas se han confirmado como un poder global por el hecho de disponer de la tecnolog\u00eda para el desarrollo y la producci\u00f3n de vacunas contra la COVID-19 en tiempo r\u00e9cord y a gran escala. Pero poco a poco sabemos que se trata de un poder alimentado con abundancia de fondos gubernamentales y que se mueve con criterios de opacidad cada vez m\u00e1s insostenibles, lo que hace crecer entre nosotros la demanda de que se liberen las patentes.\nLa ONG M\u00e9dicos Sin Fronteras ya reclamaba antes de la pandemia que las licencias de ciertos medicamentos estuvieran disponibles para poder atender a poblaciones de pa\u00edses sin recursos. El argumento de las inversiones p\u00fablicas en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica sobre la que se basa el desarrollo de las vacunas contra el SARS-CoV-2 a\u00f1ade fuerza a esa reclamaci\u00f3n.\nM\u00e9dicos Sin Fronteras\n[ha se\u00f1alado, bas\u00e1ndose en datos de la revista m\u00e9dica ](https://www.msf.es/actualidad/demasiados-secretos-la-vacuna-la-covid-19-llegara-realmente-animo-lucro) [The Lancet,](https://www.msf.es/actualidad/demasiados-secretos-la-vacuna-la-covid-19-llegara-realmente-animo-lucro) [ que seis de las principales compa\u00f1\u00edas](https://www.msf.es/actualidad/demasiados-secretos-la-vacuna-la-covid-19-llegara-realmente-animo-lucro) de la Big Pharma han recibido m\u00e1s de 10.000 millones de d\u00f3lares de fondos p\u00fablicos o de aportaciones sin \u00e1nimo de lucro. Seg\u00fan esos datos, AstraZeneca / Oxford ha recibido 1.700 millones de d\u00f3lares; Johson & Johnson / BiologicalE ha recibido 1.500 millones de d\u00f3lares; Pfizer / BioNtech, 500 millones; Glaxo Smith Kline / Sanofi Pasteur, 2.100 millones; Novavax / Serum Institute of India, 2.000 millones, y Moderna / Lonza, 2.480 millones de d\u00f3lares. Las cifras reales probablemente son incluso superiores, ya que Estados Unidos calcula que en esta \u00faltima se han invertido 3.400 millones de euros de origen p\u00fablico. En conjunto, el 95% del dinero aplicado en la investigaci\u00f3n de las vacunas contra la COVID-19 es de procedencia p\u00fablica.\nSolo cuatro de las 20 principales empresas farmac\u00e9uticas ten\u00edan antes de la pandemia unidades de investigaci\u00f3n de vacunas, porque en tiempos de normalidad no era una actividad especialmente valiosa ni ofrec\u00eda expectativas de rentabilidad. Lo que quiere decir que el impulso decisivo de las vacunas contra el coronavirus se ha basado en la financiaci\u00f3n p\u00fablica. El Parlamento Europeo aprob\u00f3 hace meses una resoluci\u00f3n para que toda la investigaci\u00f3n financiada con fondos p\u00fablicos siga siendo de dominio p\u00fablico, pero la Comisi\u00f3n Europea se resiste a una liberaci\u00f3n de las patentes. La Uni\u00f3n Europea no quiere romper el marco convencional de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio. Sin embargo, la ejecuci\u00f3n de algunos de los contratos, como los de AstraZeneca, que puso la vacuna casi a precio de coste y se ha convertido en la m\u00e1s barata del mercado, ha levantado esc\u00e1ndalo por sus manejos e incumplimientos. La transparencia no es precisamente una virtud de la industria farmac\u00e9utica.\nAdem\u00e1s, la inequidad y la injusticia estructurales se vuelven insoportables en medio de la tragedia. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, en febrero pasado el 75%\n[de los 200 millones de vacunas que se hab\u00edan administrado lo hicieron en 10 pa\u00edses ricos](https://www.bbc.com/mundo/noticias-56433141). Unos 130 pa\u00edses, donde viven m\u00e1s de 2.500 millones de personas, no hab\u00edan recibido ni una sola vacuna. Covax, el mecanismo creado por la OMS en 2020 para el acceso global a las vacunas y la mejora de la distribuci\u00f3n en los pa\u00edses de bajos ingresos, ha chocado con el fen\u00f3meno de que los pa\u00edses desarrollados aportan financiaci\u00f3n mientras acaparan vacunas, lo que dificulta disponer efectivamente de dosis para la distribuci\u00f3n en los pa\u00edses de menor capacidad econ\u00f3mica.\nAnte esta situaci\u00f3n se producen reacciones a muy diferentes niveles. Un total de 170 premios Nobel y exmandatarios de todo el mundo han enviado una carta al presidente estadounidense, Joe Biden, para que se liberen las patentes de las vacunas. En la pol\u00edtica m\u00e1s pr\u00f3xima, esta misma semana, por otra parte,\n[los socialistas valencianos han lanzado una campa\u00f1a](https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/socialistas-valencianos-inician-campana-liberen-patentes-vacunas-covid-19_1_7797788.html), con mociones en todos los ayuntamientos, que se orienta en el mismo sentido. Como ha declarado el presidente de la Generalitat Valenciana, Ximo Puig, no se puede permitir que el poder de los gobiernos o los intereses privados condicionen el acceso a los medicamentos contra la pandemia. Tambi\u00e9n la coalici\u00f3n Comprom\u00eds ha puesto en marcha [una serie de iniciativas](https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/politica/compromis-urge-liberar-patentes-vacunas-lograr-inmunidad-mundial_1_7829431.html) para instar al Gobierno de Espa\u00f1a a que vote a favor de la liberaci\u00f3n de las patentes en la UE y en la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud porque el dif\u00edcil acceso a las vacunas de las farmac\u00e9uticas genera graves desigualdades y \u201cpuede alargar mucho la crisis sanitaria, econ\u00f3mica y social\u201d. No deja de ser significativo que organizaciones del PSOE como el PSPV presionen por una posici\u00f3n que el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez, alineado con otros pa\u00edses europeos, se niega a adoptar.\nLas empresas de la Big Pharma tienden a invertir solo en las etapas de la investigaci\u00f3n avanzadas, cuando calculan que puede estar asegurado el beneficio, mientras el sector p\u00fablico asume la inversi\u00f3n con mayor riesgo. La pandemia deber\u00eda cambiar algunas cosas en este \u00e1mbito. Y una de las prioritarias consistir\u00eda en la creaci\u00f3n en Europa de una estructura de investigaci\u00f3n y desarrollo que garantizara la producci\u00f3n suficiente y el acceso a medicamentos que son, como estamos viendo, un aut\u00e9ntico bien p\u00fablico.", "language": null, "image": "https://static.eldiario.es/clip/ac56dc9d-046e-4205-97e3-dc7257ba0d07_facebook-watermarked-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.eldiario.es/politica/27-aplazan-oficialidad-catalan-euskera-gallego-ue_1_10525720.html", "https://www.eldiario.es/sociedad/cambio-climatico-desborda-escalas-meteorologos-hay-replantearse_1_10511693.html", "https://www.eldiario.es/economia/expertos-no-descartan-revision-alza-pib_1_10523522.html", "https://www.eldiario.es/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "https://www.eldiario.es/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "https://www.eldiario.es/tecnologia/negocio-lista-espera-app-usada-desnudar-menores-badajoz-cobra-9-euros-25-fotos_1_10522989.html", "https://www.eldiario.es/madrid/ayuso-quiere-convertir-ahora-zendal-centro-diurno-pacientes-ela-construir-definitivo_1_10524577.html", "https://www.eldiario.es/economia/luz-verde-viajes-imserso-podran-comenzar-finales-octubre-rechazarse-recursos_1_10525398.html", "https://www.eldiario.es/internacional/theguardian/tragedia-familias-libias-aguas-llevaron-hijo-delante-ojos_1_10522871.html", "https://www.eldiario.es/economia/francia-quiere-acabar-reduflacion-pone-foco-nestle-pepsi-unilever-no-ayudar-bajar-precios_1_10523954.html", "https://www.eldiario.es/desalambre/llevaron-prision-flotante-migrantes-reino-unido-aterra-volver_129_10523424.html", "https://www.eldiario.es/sociedad/jenni-hermoso-responde-montse-tome-no-convocada-protegerla_1_10525350.html", "https://www.eldiario.es/sociedad/federacion-promete-renovacion-pide-ganadoras-mundial-sumen-cambio_1_10523625.html", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/palacio-deportes-vecinos-continuos-conciertos-wizink-arrincona-funcion-original_1_10504838.html", "https://www.eldiario.es/canariasahora/sociedad/anos-despues-volcan-palma-afectados-continuan-limbo_1_10523574.html", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/higado-graso-dieta_1_10507595.html", "https://www.eldiario.es/vertele/noticias/barbara-rey-renuncia-colaboracion-cuentos-chinos-momento-tension-jorge-javier_1_10525553.html", "https://www.eldiario.es/vertele/audiencias-tv/lunes-18-septiembre-2023-tardear-se-estrena-telecinco-sin-liderazgo-franja-que-lleva-la-1-gracias-tiron-promesa_1_10525382.html", "https://www.eldiario.es/", "https://www.eldiarioar.com", "https://www.eldiario.es", "https://usuarios.eldiario.es/boletines", "https://www.eldiario.es/politica/", "https://www.eldiario.es/sociedad/", "https://www.eldiario.es/economia/", "https://www.eldiario.es/internacional/", "https://www.eldiario.es/cultura/", "https://www.eldiario.es/tecnologia/", "https://www.eldiario.es/desalambre/", "https://www.eldiario.es/el-rincon-de-pensar/", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/", "http://vertele.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/nidos/", "https://www.eldiario.es/era", "https://www.eldiario.es/ballenablanca/", "https://www.eldiario.es/viajes/", "https://www.eldiario.es/motor/", "https://www.eldiario.es/festival-de-las-ideas-y-la-cultura/", "https://www.eldiario.es/eventos", "https://www.eldiario.es/edcreativo/blog/", "https://www.eldiario.es/edcreativo/diario-salud/", "https://www.eldiario.es/edcreativo/reciclandoadiario/", "https://www.eldiario.es/blog/uah-ciencia-y-cultura-al-servicio-de-la-sociedad/", "https://www.eldiario.es/andalucia/", "https://cordopolis.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/sevilla/", "https://www.eldiario.es/aragon/", "https://www.eldiario.es/asturias/", "https://www.eldiario.es/canariasahora/", "https://www.eldiario.es/cantabria/", "https://www.eldiario.es/castilla-la-mancha/", "https://www.eldiario.es/castilla-y-leon/", "https://ileon.eldiario.es/", "https://elbierzo.eldiario.es/", "https://www.eldiario.es/catalunya/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/", "https://www.eldiario.es/euskadi/", "https://www.eldiario.es/extremadura/", "https://www.eldiario.es/galicia/", "https://www.eldiario.es/illes-balears/", "https://www.eldiario.es/madrid/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/chamberi/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/chueca/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/lavapies/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/malasana/", "https://www.eldiario.es/madrid/somos/tetuan/", "https://www.eldiario.es/guia-ocio/", "https://www.eldiario.es/murcia/", "https://www.eldiario.es/navarra/", "https://www.eldiario.es/opinion/zona-critica/", "https://www.eldiario.es/escolar", "https://www.eldiario.es/blog/el-boletin-del-director/", "https://www.eldiario.es/opinion/tribuna-abierta/", "https://www.eldiario.es/piedrasdepapel", "https://www.eldiario.es/blog/al-dia/", "http://www.guerraeterna.com/", "https://www.eldiario.es/contracorriente", "https://www.eldiario.es/blog/micromachismos/", "https://www.eldiario.es/blog/el-ojo-izquierdo/", "https://www.eldiario.es/arsenioescolar", "https://www.eldiario.es/contrapoder", "https://www.eldiario.es/caballodenietzsche", "https://www.eldiario.es/cienciacritica", "https://www.eldiario.es/consumoclaro/tu-mejor-yo/", "https://www.eldiario.es/comoyporque/", "https://www.eldiario.es/retrones", "https://www.eldiario.es/interferencias", "https://www.eldiario.es/ultima-llamada", "https://eldiario.es/blogs", "https://www.eldiario.es/blog/al-dia/suscribir-boletin-al-dia/", "https://www.eldiario.es/carnecruda/", "https://cordopolis.eldiario.es/temas/anguita-y-julio/", "https://www.eldiario.es/blog/movidas-varias/", "https://www.eldiario.es/temas/en-la-uci-pediatrica/", "https://www.quo.es/", "http://www.yorokobu.es/", "https://elordenmundial.com/", "http://kiosko.net/", "https://www.eldiario.es/euskadi/en-bici/andar-en-bici/", "http://catalunyaplural.cat/es/", "http://eldiariodelaeducacion.com/", "http://www.eldiario.es/campobase/", "http://graffica.info/", "https://www.esglobal.org/", "https://eldiario.es/focos/igualdad/", "https://eldiario.es/focos/crisis-climatica/", "https://eldiario.es/focos/derechos_y_libertades/", "https://eldiario.es/focos/memoria_historica", "https://eldiario.es/focos/vigilancia_del_poder/", "https://eldiario.es/focos/etica-digital/", "https://eldiario.es/focos/salud-publica/", "https://eldiario.es/focos/educacion/", "https://eldiario.es/focos/lgtbi/", "https://eldiario.es/focos/movilidad/", "https://eldiario.es/focos/racismo/", "https://eldiario.es/focos/precariedad/", "https://www.eldiario.es/focos/vivienda", "https://www.eldiario.es/estatuto/estatuto-eldiario_132_10220093.html", "https://www.eldiario.es/ventajas", "https://usuarios.eldiario.es/perfil/cuota", "http://www.eldiario.es/socios", "https://usuarios.eldiario.es/regala-periodismo", "http://www.eldiario.es/ayuda", "https://www.eldiario.es/opinionsocios/", "https://www.eldiario.es/que-es-eldiario-es/", "https://www.eldiario.es/el-equipo/", "https://www.eldiario.es/contacto/", "https://www.eldiario.es/danos-una-pista/", "https://www.eldiario.es/responde", "https://www.eldiario.es/preguntas-y-respuestas/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/val/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/valencia/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/alicante/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/castellon/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/comarcas/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/politica/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/cultura/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/medio_ambiente/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/economia/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/opinion/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/en-legitima-defensa/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/territori-start-up/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/30-anys-de-l-ivam/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/el-desolvidador/", "https://www.eldiario.es/cv/la_vida_en_cuarentena/", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/eldiariocv-contacta_1_7299720.html", "https://twitter.com/eldiariocv", "https://www.facebook.com/Eldiariocves/", "https://www.eldiario.es/autores/adolf_beltran/", "https://www.msf.es/actualidad/demasiados-secretos-la-vacuna-la-covid-19-llegara-realmente-animo-lucro", "https://www.msf.es/actualidad/demasiados-secretos-la-vacuna-la-covid-19-llegara-realmente-animo-lucro", "https://www.msf.es/actualidad/demasiados-secretos-la-vacuna-la-covid-19-llegara-realmente-animo-lucro", "https://www.bbc.com/mundo/noticias-56433141", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/socialistas-valencianos-inician-campana-liberen-patentes-vacunas-covid-19_1_7797788.html", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/politica/compromis-urge-liberar-patentes-vacunas-lograr-inmunidad-mundial_1_7829431.html", "https://www.eldiario.es/comunitat-valenciana/opinion/", "/temas/vacunacion/", "/temas/industria-farmaceutica/", "/temas/coronavirus/", "https://www.eldiario.es/autores/adolf_beltran/", "https://twitter.com/@adolfbeltran", "https://www.eldiario.es/autores/adolf_beltran/", "/comunitat-valenciana/opinion/cas-sotssecretari-esgrimir-ganivet-seua-dona_129_10519549.html", "/comunitat-valenciana/opinion/caso-subsecretario-esgrimio-cuchillo-mujer_129_10516378.html", "/comunitat-valenciana/siete-dias/indignacion-docente_132_10515216.html", "/comunitat-valenciana/siete-dias/bipartito-pp-vox-espera_132_10496615.html", "/comunitat-valenciana/opinion/mazon-i-deute_129_10431062.html", "/politica/", "/politica/pp-aumenta-ligeramente-ventaja-psoe-sumar-adelanta-vox_1_10514900.html", "/opinion/zona-critica/", "/opinion/zona-critica/amnistia-constitucion_129_10521402.html", "/politica/", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "/catalunya/", "/catalunya/xavier-trias-creo-socialistas-estaban-detras-golpe-23-f_1_10522440.html", "/tecnologia/", "/tecnologia/douglas-rushkoff-milmillonarios-tecnologicos-llevando-mundo-colapso-quieren-escapar_128_10516815.html", "/politica/", "/politica/congreso-pone-marcha-lenguas-oficiales-protestas-pp-plante-vox_1_10525519.html", "/politica/", "/politica/27-aplazan-oficialidad-catalan-euskera-gallego-ue_1_10525720.html", "/politica/", "/politica/junqueras-da-hecho-psoe-asume-amnistia-celebra-puigdemont-aterrice-via-negociacion_1_10525813.html", "/economia/", "/economia/expertos-no-descartan-revision-alza-pib_1_10523522.html", "/economia/", "/economia/revision-pib_129_10524193.html", "/escolar", "/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "/economia/", "/economia/banco-espana-confirma-economia-liderara-crecimiento-europa-2023-2024_1_10525818.html", "/politica/", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "/sociedad/", "/sociedad/cambio-climatico-detras-inundaciones-letales-grecia-libia-e-influyo-lluvias-virulentas-espana_1_10523959.html", "/sociedad/", "/sociedad/cambio-climatico-desborda-escalas-meteorologos-hay-replantearse_1_10511693.html", "/sociedad/", "/sociedad/jugadoras-seleccion-mantienen-ultimo-momento-incognita-si-acudiran-convocatoria-montse-tome_1_10525717.html", "/sociedad/", "/sociedad/jenni-hermoso-responde-montse-tome-no-convocada-protegerla_1_10525350.html", "/murcia/sociedad/ciclo-gastrojueves-programa-14-talleres-visibilizar-riqueza-variedad-gastronomia-regional_1_10497858.html", "/murcia/sociedad/region-inicia-gira-noruega-dar-conocer-oferta-vacacional-turistas-nordicos_1_10497843.html", "/murcia/municipios/talento-joven-potencia-musica-antigua-territorio-sierra-espuna-ecos-festival_1_10511272.html", "/economia/bruselas-pide-espana-refuerce-capacidad-administrativa-canalizar-fondos-europeos-restantes_1_10527009.html", "/andalucia/malaga/cadaver-hallado-calle-torremolinos-joven-noruega-21-anos_1_10526694.html", "/internacional/new-york-times-apunta-misil-ucrania-alcanzo-error-mercado-murieron-17-personas_1_10527095.html", "/canariasahora/tenerifeahora/la_laguna/ull-plantea-restringir-parking-gratis-modular-horarios-entrada-salida_1_10527140.html", "/canariasahora/sociedad/palmas-gran-canaria-reduce-40-siniestralidad-vial-durante-ultimos-siete-anos_1_10527107.html", "/sociedad/cambio-climatico-desborda-escalas-meteorologos-hay-replantearse_1_10511693.html", "https://www.eldiario.es/autores/antonio_martinez_ron/", "/sociedad/cambio-climatico-desborda-escalas-meteorologos-hay-replantearse_1_10511693.html", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "https://www.eldiario.es/autores/inigo_saenz_de_ugarte/", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "https://www.eldiario.es/autores/ignacio_escolar/", "/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "/economia/luz-verde-viajes-imserso-podran-comenzar-finales-octubre-rechazarse-recursos_1_10525398.html", "https://www.eldiario.es/autores/cristina_g_bolinches/", "/economia/luz-verde-viajes-imserso-podran-comenzar-finales-octubre-rechazarse-recursos_1_10525398.html", "/madrid/somos/obrero-pierde-parte-pie-accidente-laboral-registrado-obras-metro-madrid_1_10523807.html", "https://www.eldiario.es/autores/somos_madrid", "/madrid/somos/obrero-pierde-parte-pie-accidente-laboral-registrado-obras-metro-madrid_1_10523807.html", "/sociedad/jenni-hermoso-responde-montse-tome-no-convocada-protegerla_1_10525350.html", "https://www.eldiario.es/autores/eldiario_es/", "/sociedad/jenni-hermoso-responde-montse-tome-no-convocada-protegerla_1_10525350.html", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "https://www.eldiario.es/autores/inigo_saenz_de_ugarte/", "/politica/defender-constitucion-idea-constitucion_129_10523987.html", "/blog/el-ojo-izquierdo/luna-cosa-exigimos-venus_132_10523753.html", "https://www.eldiario.es/autores/jose-maria-izquierdo/", "/blog/el-ojo-izquierdo/luna-cosa-exigimos-venus_132_10523753.html", "/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "https://www.eldiario.es/autores/ignacio_escolar/", "/escolar/datos-ine-economia-espanola-siguen-cuadrar_132_10524833.html", "/politica/27-aplazan-oficialidad-catalan-euskera-gallego-ue_1_10525720.html", "https://www.eldiario.es/autores/irene_castro/", "/politica/27-aplazan-oficialidad-catalan-euskera-gallego-ue_1_10525720.html", "/opinion/tribuna-abierta/legislatura_129_10523537.html", "https://www.eldiario.es/autores/inigo_errejon/", "/opinion/tribuna-abierta/legislatura_129_10523537.html", "/opinion/zona-critica/ayuso-viaja-barco-venus_129_10523819.html", "https://www.eldiario.es/autores/esther_palomera/", "/opinion/zona-critica/ayuso-viaja-barco-venus_129_10523819.html", "https://www.eldiario.es/contenido_patrocinado/", "https://branded.eldiario.es/secreto-lugar-visitado-88-millones-personas/", "https://branded.eldiario.es/secreto-lugar-visitado-88-millones-personas/", "/edcreativo/grandes-peculiaridades-punto-final-nueva-pelicula-luis-tosar-blanca-suarez_1_10509574.html", "/edcreativo/grandes-peculiaridades-punto-final-nueva-pelicula-luis-tosar-blanca-suarez_1_10509574.html", "/edcreativo/cuesta-septiembre-pronunciada-descuentos-combustibles-recargas-electricas_1_10513483.html", "/edcreativo/cuesta-septiembre-pronunciada-descuentos-combustibles-recargas-electricas_1_10513483.html", "/edcreativo/diario-salud/sindrome-vejiga-hiperactiva-tratarlo_1_10281428.html", "/edcreativo/diario-salud/sindrome-vejiga-hiperactiva-tratarlo_1_10281428.html", "/edcreativo/fundacion-cellnex-acelera-camino-cinco-startups-impacto-social_1_10506412.html", "/edcreativo/fundacion-cellnex-acelera-camino-cinco-startups-impacto-social_1_10506412.html", "/murcia/sociedad/ciclo-gastrojueves-programa-14-talleres-visibilizar-riqueza-variedad-gastronomia-regional_1_10497858.html", "/murcia/sociedad/region-inicia-gira-noruega-dar-conocer-oferta-vacacional-turistas-nordicos_1_10497843.html", "/murcia/municipios/talento-joven-potencia-musica-antigua-territorio-sierra-espuna-ecos-festival_1_10511272.html", "/economia/bruselas-pide-espana-refuerce-capacidad-administrativa-canalizar-fondos-europeos-restantes_1_10527009.html", "/andalucia/malaga/cadaver-hallado-calle-torremolinos-joven-noruega-21-anos_1_10526694.html", "/internacional/new-york-times-apunta-misil-ucrania-alcanzo-error-mercado-murieron-17-personas_1_10527095.html", "/canariasahora/tenerifeahora/la_laguna/ull-plantea-restringir-parking-gratis-modular-horarios-entrada-salida_1_10527140.html", "/canariasahora/sociedad/palmas-gran-canaria-reduce-40-siniestralidad-vial-durante-ultimos-siete-anos_1_10527107.html", "https://www.eldiario.es/estatuto/", "/estatuto/socios-socias-eldiario-refrendan-primer-comite-rector-periodico_132_9787384.html", "/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=es.eldiario.app&hl=es", "https://apps.apple.com/es/app/eldiario-es/id1119554082", "https://www.twitter.com/eldiarioes", "https://www.facebook.com/eldiarioes", "https://t.me/eldiarioes", "https://www.instagram.com/eldiarioes", "https://www.tiktok.com/@eldiario.es", "https://www.eldiario.es/rss/", "https://usuarios.eldiario.es/hazte_socio", "https://www.eldiario.es/que-es-eldiario-es/", "https://www.eldiario.es/el-equipo/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.es", "https://www.eldiario.es/aviso_legal/", "https://www.eldiario.es/privacidad/", "https://www.eldiario.es/preguntas-y-respuestas/", "https://www.eldiario.es/politica-de-cookies/", "https://www.eldiario.es/contacto/", "https://mastodon.world/@eldiarioes", "https://www.eldiarioar.com", "https://www.eldiarioar.com", "#", "https://usuarios.eldiario.es/perfil", "#"]}