{"title": "Fortalece tus defensas | Escuela IGEM | Institut Guxens de Medicina Integrativa", "author": null, "url": "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres/fortalece-tus-defensas/", "hostname": "institut-igem.com", "description": "\u00bfQuieres conseguir los conocimientos y las pautas necesarias para fortalecer tu sistema inmunitario? \u00bfTe gustar\u00eda tener en tus manos las claves para", "sitename": "Igem", "date": "2021-09-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Fortalece tus defensas\nPara prevenir infecciones\n\u00bfQuieres conseguir los conocimientos y las pautas necesarias para fortalecer tu sistema inmunitario?\n\u00bfTe gustar\u00eda tener en tus manos las claves para seguir una alimentaci\u00f3n sana y vitalizante a diario?\n\u00bfConoces cu\u00e1les son los mejores h\u00e1bitos higi\u00e9nicos para fortalecer tus defensas?\n\u00bfSabes que si tienes el sistema inmunitario fuerte vas a sufrir menos infecciones?\nFortalecer tus defensas es pues muy importante, y a\u00fan m\u00e1s, cuando en la actualidad una parte de los epidemi\u00f3logos y distintos cient\u00edficos de todo el mundo son de la opini\u00f3n de que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os podemos asistir a la aparici\u00f3n de distintas infecciones globales, frente a las cuales no tenemos las herramientas adecuadas para hacerles frente.\nPero la soluci\u00f3n la tienes en tu propio cuerpo, si lo cuidas. \u00bfQuieres acompa\u00f1arme en este viaje?\nTe guiar\u00e9 para poner en pr\u00e1ctica un conjunto de h\u00e1bitos saludables, que te fortaleceran tus defensas notando mayor vitalidad.\nUn camino en el que te ayudar\u00e9 a fortalecer tus defensas con consciencia y desde el amor\n\u00bfQui\u00e9n te acompa\u00f1a?\nSoy el Dr. Joan Guxens, m\u00e9dico naturista y cofundador del Institut IGEM, con m\u00e1s de 40 a\u00f1os de experiencia cl\u00ednica en consulta. Desde la d\u00e9cada de los 80 me he dedicado a divulgar y ense\u00f1ar como ponente y profesor sobre medicina natural, naturopat\u00eda, diet\u00e9tica y kinesiolog\u00eda hol\u00edstica, tanto en la escuela IGEM, como en otras entidades e instituciones cient\u00edficas como las Universidades Central y Aut\u00f3noma de Barcelona y la Universidad Europea de Madrid, entre otras. Especialista en el tratamiento de enfermedades causadas por desequilibrios del microbioma humano, soy un fiel defensor de las aplicaciones terap\u00e9uticas de la medicina natural, para la prevenci\u00f3n y tratamiento de enfermedades, y para el mantenimiento de una vida sana y vital.\nTem\u00e1tica\n[Salud natural y autoconocimiento](https://institut-igem.com/cursos-y-talleres-igem/salud-natural-y-autoconocimiento/)\nModalidad\n[Online](https://institut-igem.com/modalidad-cursos-talleres/online/)\nDuraci\u00f3n\n[De 3 a 6 meses](https://institut-igem.com/duracion-cursos-talleres/de-3-a-6-meses/)\nAprender\u00e1s a\n- Conocer los puntos d\u00e9biles de tu organismo en este per\u00edodo de fr\u00edo y cambios de temperatura.\n- Fortalecer tus defensas y prevenir infecciones con una alimentaci\u00f3n vitalizante y una cocina sana y sencilla.\n- Saber cu\u00e1les son los mejores complementos para tomar en cada mes, desde las primeras semanas de fr\u00edo hasta la primavera.\n- Detectar h\u00e1bitos, tanto los saludables (para mantenerlos) como los no saludables (para abandonarlos).\nEs para ti si\n- Te interesan los enfoques naturistas y hol\u00edsticos de la salud.\n- Quieres fortalecer tus defensas y prevenir infecciones con los mejores alimentos, la mejor forma de cocci\u00f3n y nuevos h\u00e1bitos diarios.\n- Quieres ser agente activo en el cuidado de tu salud.\n- Quieres conocer c\u00f3mo debemos abordar desde mi experiencia cl\u00ednica las distintas enfermedades y malestares con una higiene naturista y una alimentaci\u00f3n viva y vitalizante.\nPrograma del curso\nEl v\u00ednculo entre sistema inmunitario, sistema digestivo y flora intestinal:\n- El sistema digestivo. El microbioma: amo de nuestra salud. La microbiota o flora intestinal.\n- Probi\u00f3ticos: mano de sabio para el intestino.\n- Alimentos probi\u00f3ticos.\n- Complementos para la flora intestinal.\n- Prebi\u00f3ticos: el man\u00e1 para los probi\u00f3ticos.\n- Enzimas digestivas y nutritivas: la llave de tuerca para tener buenas digestiones.\n- Alimentos ricos en enzimas nutritivas.\nRadicales libres y sistema inmunitario:\n- El sistema inmunitario. Qu\u00e9 son los radicales libres y los antioxidantes.\n- Alimentos antioxidantes,\n- Vitamina A: un milagro para la inmunidad, la piel y las mucosas.\n- Selenio: con \u00e9l se envejece lentamente.\n- Zinc: esencial para el aparato urinario-genital, las mucosas y la piel.\nLa importancia de tener un h\u00edgado sano:\n- El h\u00edgado.\n- Alimentos hep\u00e1ticos.\n- Alimentos que sobrecargan el h\u00edgado.\n- Cardo mariano: frena el envejecimiento de las c\u00e9lulas hep\u00e1ticas.\n- Diente de le\u00f3n: el mejor socio para el h\u00edgado y los ri\u00f1ones.\n- Alcachofera, fumaria y boldo: tres amigos de total confianza para el h\u00edgado.\nSistema inmunitario y tratamiento natural:\n- El sistema inmunitario.\n- Alimentos que fortalecen la inmunidad.\n- Vitamina C: herramienta prodigiosa para la inmunidad y los nervios.\n- Equin\u00e1cea: aumenta las defensas y empeque\u00f1ece las infecciones.\n- Prop\u00f3leo: desinfecta y fortalece las defensas a la vez.\n- Est\u00edmulos para la hormesis: choque de calor y de fr\u00edo, la sauna, respuesta al estr\u00e9s por hipoxia, ejercicio de intervalos de alta intensidad, superalimentos, ayuno y ayuno intermitente.\n- El sistema respiratorio. Evitar la infecci\u00f3n de base.\nBajar la inflamaci\u00f3n es clave:\n- Alimentos antiinflamatorios.\n- Harpagofito: un diablo que desinflama todo el cuerpo.\n- Grosellero negro: el mejor guardi\u00e1n de la mucosa respiratoria.\n- Cuando la inflamaci\u00f3n se desborda ah\u00ed est\u00e1n los antiinfecciosos.\n- Alimentos antiinfecciosos.\n- Ajo: aunque huela mal enamora a la salud.\n- Cobre: antiinfeccioso y antiinflamatorio por antonomasia.\n- Alimentos proinflamatorios.\n- Cocci\u00f3n proinflamatoria: glicotoxinas, \u00e1cidos grasos trans, temperatura, fritos y tostados, acrilamida.\n- P\u00e9rdida de nutrientes durante la cocci\u00f3n. Cocci\u00f3n a baja temperatura.\n- Prevenci\u00f3n con alimentos y complementos.\nVictoria V\u00e1zquez\nRosa Sanahuja\nMiseric\u00f2rdia Nomen\nN\u00faria Carbonell\nNecesitas saber\nFECHAS Y HORARIOS\nPuedes adquirir y comenzar el curso en cualquier momento.\nPRECIO\nPrecio: 240\u20ac.\n\u00a1\n[Hazte con tu curso clicando aqu\u00ed](https://pay.hotmart.com/Y60201041F?off=43la2cbz)!\nVIDEOS ONLINE\nPara visionar los videos se necesita un ordenador con conexi\u00f3n a internet.\n\u00bfC\u00f3mo lo haremos?\nPodr\u00e1s acceder a este curso online conformado por 24 c\u00e1psulas, 24 v\u00eddeos de 20 minutos cada uno, en las que te explico y razono c\u00f3mo fortalecer tus defensas. Este programa consta de:\n- 24 v\u00eddeos de 20 minutos que podr\u00e1s visionar cuando te vaya mejor.\n- Al final de cada c\u00e1psula te propongo unos cambios en tu alimentaci\u00f3n y h\u00e1bitos diarios.\nDe esta manera cada semana realizar\u00e1s cambios esenciales para fortalecer tus defensas. Te invito a que aproveches esta gran ocasi\u00f3n y que te unas a m\u00ed en este curso en forma de 24 c\u00e1psulas.\n\u00bfEst\u00e1s interesado en este curso?\nSi est\u00e1s interesado en este curso o taller, rellena el siguiente formulario o escr\u00edbenos a\n[info@institut-igem.com](mailto:info@institut-igem.com). Muchas gracias.\nFortalece tus defensas | Contenidos relacionados\nSigue descubriendo todas las formaciones\nBusca cursos por formato\n[Especializaci\u00f3n](https://institut-igem.com/formato-curso/especializacion/) [Monogr\u00e1fico](https://institut-igem.com/formato-curso/monografico/) [Seminarios](https://institut-igem.com/formato-curso/seminarios/)\nBusca cursos por modalidad\n[Online](https://institut-igem.com/modalidad/online/) [Presencial](https://institut-igem.com/modalidad/presencial/) [Semipresencial](https://institut-igem.com/modalidad/semipresencial/)\nBusca cursos por duraci\u00f3n\n[Menos de 1 mes](https://institut-igem.com/duracion/menos-de-1-mes/) [De 1 a 3 meses](https://institut-igem.com/duracion/de-1-a-3-meses/) [De 6 a 12 meses](https://institut-igem.com/duracion/de-6-a-12-meses/) [De 2 a 3 a\u00f1os](https://institut-igem.com/duracion/de-2-a-3-anos/)", "language": null, "image": "https://institut-igem.com/wp-content/uploads/2021/09/foto-Enfortir-les-defenses.png", "pagetype": "article", "links": ["https://institut-igem.com/recursos/curso-cuatro-factores/", "https://institut-igem.com", "https://institut-igem.com/institut-guxens/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/historia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/que-es-la-kinesiologia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/equipo-igem/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/asociacion-khaip/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/cal-vilanova/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/congreso-internacional-de-kinesiologia-holistica-2017/", "https://institut-igem.com/clinica/", "https://institut-igem.com/formaciones/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/kinesiologia-holistica/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/naturopatia/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/amplia-tu-formacion/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres/", "https://institut-igem.com/blog/", "https://institut-igem.com/entradas/testimonios/", "https://institut-igem.com/recursos/", "https://campus.institut-igem.com/", "https://institut-igem.com/contacto/", "https://institut-igem.com", "https://institut-igem.com/institut-guxens/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/historia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/que-es-la-kinesiologia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/equipo-igem/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/asociacion-khaip/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/cal-vilanova/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/congreso-internacional-de-kinesiologia-holistica-2017/", "https://institut-igem.com/clinica/", "https://institut-igem.com/formaciones/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/kinesiologia-holistica/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/naturopatia/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/amplia-tu-formacion/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres/", "https://institut-igem.com/blog/", "#", "https://institut-igem.com/entradas/testimonios/", "https://institut-igem.com/recursos/", "https://campus.institut-igem.com/", "https://institut-igem.com/contacto/", "https://www.facebook.com/igeminstitut/", "https://www.instagram.com/igeminstitut/", "https://www.youtube.com/c/MedicinaIntegrativaIGEM?sub_confirmation=1", "#", "/", "/cursos-y-talleres/", "http://twitter.com/home/?status=Fortalece tus defensas - https://institut-igem.com/cursos-y-talleres/fortalece-tus-defensas/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://institut-igem.com/cursos-y-talleres/fortalece-tus-defensas/&t=Fortalece tus defensas", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Fortalece tus defensas&url=https://institut-igem.com/cursos-y-talleres/fortalece-tus-defensas/", "whatsapp://send?text=Fortalece tus defensas \u2013 ", "https://pay.hotmart.com/Y60201041F?off=43la2cbz&bid=1671026120300", "https://institut-igem.com/?post_type=equipo&p=343", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres-igem/salud-natural-y-autoconocimiento/", "https://institut-igem.com/modalidad-cursos-talleres/online/", "https://institut-igem.com/duracion-cursos-talleres/de-3-a-6-meses/", "https://pay.hotmart.com/Y60201041F?off=43la2cbz&bid=1671026120300", "https://pay.hotmart.com/Y60201041F?off=43la2cbz", "mailto:info@institut-igem.com", "https://institut-igem.com/politica-de-privacidad/", "https://institut-igem.com/escuela/naturopatia-y-kinesiologia/", "https://institut-igem.com/escuela/kinesiologia-holistica-basica/", "https://institut-igem.com/escuela/graduado-en-naturopatia-online/", "https://institut-igem.com/escuela/flores-de-bach/", "https://institut-igem.com/clinica/detox/", "https://institut-igem.com/clinica/chequeo-general/", "https://institut-igem.com/clinica/ansiedad/", "https://institut-igem.com/clinica/colicos-en-el-bebe/", "https://institut-igem.com/articulos/el-cobre-antivirico-natural/", "https://institut-igem.com/recetas/ensalada-de-garbanzos-con-plantas-del-parc-de-les-olors/", "https://institut-igem.com/casos-clinicos/relacion-entre-problemas-intestinales-respiratorios-e-inmunologicos/", "https://institut-igem.com/articulos/fortalece-tus-defensas-con-antiinflamatorios-naturales/", "https://institut-igem.com/areas-estudio/kinesiologia-holistica/", "https://institut-igem.com/areas-estudio/kinesiologia-holistica-superior/", "https://institut-igem.com/areas-estudio/kinesiologia-holistica-online/", "https://institut-igem.com/areas-estudio/kinesiologia-holistica-avanzada/", "https://institut-igem.com/areas-estudio/kinesiologia-holistica-por-modulos/", "https://institut-igem.com/areas-estudio/naturopatia/", "https://institut-igem.com/areas-estudio/naturopatia-titulacion/", "https://institut-igem.com/areas-estudio/monograficos/", "https://institut-igem.com/areas-estudio/geobiologia-feng-shui/", "https://institut-igem.com/areas-estudio/marqueting/", "https://institut-igem.com/formato-curso/especializacion/", "https://institut-igem.com/formato-curso/monografico/", "https://institut-igem.com/formato-curso/seminarios/", "https://institut-igem.com/modalidad/online/", "https://institut-igem.com/modalidad/presencial/", "https://institut-igem.com/modalidad/semipresencial/", "https://institut-igem.com/duracion/menos-de-1-mes/", "https://institut-igem.com/duracion/de-1-a-3-meses/", "https://institut-igem.com/duracion/de-6-a-12-meses/", "https://institut-igem.com/duracion/de-2-a-3-anos/", "https://institut-igem.com/tipo-visita/trastornos-de-la-salud/", "https://institut-igem.com/tipo-visita/molestias-fisicas/", "https://institut-igem.com/tipo-visita/problemas-emocionales/", "https://institut-igem.com/tipo-visita/prevencion-y-chequeo-general/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/kinesiologia-holistica/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/naturopatia/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/amplia-tu-formacion/", "/cursos-y-talleres/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres-igem/emociones-vida-saludable/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres-igem/masterclass-del-dr-guxens/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres-igem/salud-digestiva/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres-igem/salud-natural-y-autoconocimiento/", "https://institut-igem.com/entradas/noticias/", "https://institut-igem.com/entradas/articulos/", "https://institut-igem.com/entradas/recetas/", "https://institut-igem.com/entradas/casos-clinicos/", "https://institut-igem.com/entradas/testimonios/", "https://institut-igem.com/entradas/entrevistas/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/historia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/que-es-la-kinesiologia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/equipo/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/asociacion-khaip", "https://institut-igem.com/institut-guxens/cal-vilanova", "https://institut-igem.com/contacto/", "https://institut-igem.com/recursos/", "tel:932211347", "tel:650792660", "mailto:info@institut-igem.com", "https://www.google.com/maps/place/IGEM+-+Institut+Guxens+de+Medicina+Integrativa/@41.3918559,2.1915189,16z/data=!4m5!3m4!1s0x0:0xa1ed93473af9b940!8m2!3d41.3917054!4d2.1906105", "https://institut-igem.com/contacto/", "https://www.facebook.com/igeminstitut/", "https://www.instagram.com/igeminstitut/", "https://www.youtube.com/c/MedicinaIntegrativaIGEM?sub_confirmation=1", "https://parcdelesolors.com/parc-de-les-olors-de-cal-vilanova-alt-penedes/", "http://www.calvilanova.com", "/aviso-legal", "/politica-de-cookies", "/politica-de-privacidad", "http://gir.cat", "https://institut-igem.com/politica-de-cookies/", null, "https://institut-igem.com/politica-de-cookies/", "https://institut-igem.com/politica-de-cookies/", "https://institut-igem.com/politica-de-privacidad/"]}