{"title": "Desigual acceso a vacunas lastra la lucha contra el COVID-19 \u2013 DW \u2013 12/04/2021", "author": "David Sloan", "url": "https://www.dw.com/es/la-desigualdad-en-el-acceso-a-las-vacunas-lastra-la-lucha-contra-el-covid-19/a-57172855", "hostname": "dw.com", "description": "L\u00edderes globales advierten de que las vacunas ser\u00e1n in\u00fatiles si los pa\u00edses de bajos ingresos no tienen acceso a ellas y esto da al coronavirus la posibilidad de seguir mutando.", "sitename": "Deutsche Welle", "date": "2021-04-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Desigual acceso a vacunas lastra la lucha contra el COVID-19\nL\u00edderes globales han advertido en una reuni\u00f3n del Banco Mundial y el Fondo Monetario Internacional (FMI) que la falta de acceso a las vacuas en el mundo en desarrollo y los pa\u00edses de ingresos bajos no solo exacerbar\u00e1 las desigualdades econ\u00f3micas y sanitarias globales, sino que tambi\u00e9n se convertir\u00e1 en un obst\u00e1culo en la lucha contra la pandemia de coronavirus.\nMeses antes de que las vacunas se pusiesen a disposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n, los pa\u00edses ricos pudieron asegurarse millones de dosis de vacunas contra el COVID-19, un privilegio al que no tuvo acceso el resto del mundo. Estados Unidos encarg\u00f3 por anticipado 800 millones de dosis de las vacunas antes de que estuvieran desarrolladas, mientras que Reino Unido pudo hacerse con 340 millones de dosis.\nEn abril se han distribuido unos 700 millones de dosis, la mayor\u00eda desde Am\u00e9rica del Norte y Europa.\n\"Desde que empez\u00f3 la pandemia, la solidaridad y la unidad nacional no han funcionado tan bien como a uno le gustar\u00eda\u201d, dijo el director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanon Ghebreyesus, en una reuni\u00f3n del Grupo del Banco Mundial. \"Compartir y apoyarse mutuamente no es caridad\u201d.\nEsta distribuci\u00f3n asim\u00e9trica se ha convertido en motivo de preocupaci\u00f3n de los l\u00edderes globales, que aspiran a ampliar esa distribuci\u00f3n en un contexto de alta demanda, desaf\u00edos log\u00edsticos y problemas de desconfianza en comunidades locales. Algunos pa\u00edses tendr\u00e1n que esperar meses e incluso a\u00f1os hasta que toda su poblaci\u00f3n pueda ser inmunizada.\nUna obligaci\u00f3n global\nPreocupa que los pa\u00edses ricos hayan monopolizado las vacunas, dejando a las naciones de menores ingresos en la estacada. Y los expertos temen que, sin una distribuci\u00f3n adecuada de la vacunas, las variantes del virus aumenten y muten, comprometiendo as\u00ed el progreso logrado desde que llegaron las vacunas.\n\"Se le est\u00e1 dando al virus un espacio para seguir propag\u00e1ndose y mutando, as\u00ed vamos a tener m\u00e1s variantes\u201d, dijo el director de la OMS. \"Incluso aquellos pa\u00edses con suficientes dosis de las vacunas estar\u00e1n inseguros\u201d.\nLa preocupaci\u00f3n es que las vacunas acaben siendo ineficaces contra las nuevas variantes del coronavirus y esto provoque un estancamiento en la lucha contra el COVID-19.\nCr\u00edticas al nacionalismo de vacunas\nLas cr\u00edticas se dirigen especialmente a aquellos pa\u00edses que muchos consideran haber abrazado el nacionalismo de las vacunas. En Estados Unidos, el presidente Joe Biden ha revocado alguna de las decisiones de la administraci\u00f3n de Donald Trump relativas a la salud global. Por ejemplo, ha vuelto a la OMS y ha optado por apoyar la iniciativa COVAX. Sin embargo, la mayor\u00eda del abastecimiento de vacunas ha sido \u00fanicamente para uso nacional, profundizando en la brecha entre quienes tienen las tienen y quienes no.\n\"Necesitamos solidaridad internacional\u201d, dijo Axel van Trostsenburg, gerente de operaciones del Banco Mundial. \"Tenemos que reservar una cierta parte de la capacidad para los pa\u00edses de ingresos bajos. Nos arriesgamos a que se queden al margen y reciban la mayor\u00eda de sus dosis el a\u00f1o que viene\u201d.\nNo son pocos quienes consideran que los pa\u00edses ricos no est\u00e1n esforz\u00e1ndose en serio para combatir esta desigualdad en el acceso a las vacunas. Gran parte del mundo desarrollado ha acordado p\u00fablicamente que es necesario apoyar estos esfuerzos globales, pero los cr\u00edticos subrayan que hay una enorme distancia entre sus promesas y los hechos.\n\"Si los principales pa\u00edses acordaran resolver este problema, lo pueden lograr\u201d, dijo Tedros Adhanon Ghebreyesus. \"Tienen todo lo que necesitan para hacerlo, lo que falta es la voluntad pol\u00edtica\u201d.\nFalta de preparaci\u00f3n\nUno de los obst\u00e1culos m\u00e1s evidentes ha sido la falta de preparaci\u00f3n para hacer frente al problema de distribuir la vacuna de una forma equitativa.\n\"Llevamos 30 a\u00f1os atrapados en el mismo sitio, reviviendo el problema de una respuesta equitativa a las emergencias\u201d, dijo Gro Brudtland, ex primera ministra de Noruega. \"Los pa\u00edses de ingresos bajos han vacunado a menos del 1% de su poblaci\u00f3n y muchos pa\u00edses todav\u00eda no han recibido ni una sola dosis\u201d.\nBrudtland advirti\u00f3 de que los sistemas internacionales actuales no est\u00e1n preparados para afrontar un asunto global de esta escala. La respuesta de la comunidad internacional sigue estando en el n\u00facleo de este problema.\n\"Las inversiones han sido solo una m\u00ednima parte de lo requerido, se han invertido millones cuando tendr\u00edan que haber sido miles de millones\u201d, dijo Brudtland.\nLa advertencia es que la comunidad global est\u00e1 pagando el precio de la falta de inversiones y el mundo est\u00e1 intentando responder con urgencia desaf\u00edos que tendr\u00edan que haber sido afrontados hace generaciones.\n\"Necesitamos un refuerzo sistem\u00e1tico del sistema de salud. Es un trabajo duro, no se ver\u00e1 en las c\u00e1maras, pero creo que es absolutamente necesario\u201d, dijo van Trostsenburg.\n(eal/ers)", "language": null, "image": "https://static.dw.com/image/56118500_6.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["#main-content", "#navigation", "#footer", "/es/actualidad/s-30684", "/es/\u00faltimos-videos/s-64900577", "/es/\u00faltimos-audios/s-64900583", "/es/am\u00e9rica-latina/s-42464457", "/es/norteam\u00e9rica/s-64873418", "/es/europa/s-7563", "/es/alemania/s-7564", "/es/salud/s-64873465", "/es/migraci\u00f3n/s-64873482", "/es/derechos-humanos/s-100196", "/es/ecolog\u00eda/s-7580", "/es/pol\u00edtica/s-6069", "/es/econom\u00eda/s-6070", "/es/cultura/s-7570", "/es/historia/s-12340", "/es/ciencia-y-ecolog\u00eda/s-7577", "/es/deportes/s-7586", "/es/panorama/s-64873630", "/es/live-tv/channel-spanish", "/es/\u00faltimos-audios/s-64900583", "/es/\u00faltimos-videos/s-64900577", "/es/nagorno-karabaj/t-65122386", "/es/ucrania/t-36925922", "/es/salud/s-64873465", "/es/david-sloan/person-55876540", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://p.dw.com/p/3rtGp%3Fmaca%3Des-Facebook-sharing", "https://twitter.com/intent/tweet?source=webclient&text=Desigual%20acceso%20a%20vacunas%20lastra%20la%20lucha%20contra%20el%20COVID-19+https://p.dw.com/p/3rtGp%3Fmaca%3Des-Twitter-sharing", "whatsapp://send?text=Desigual%20acceso%20a%20vacunas%20lastra%20la%20lucha%20contra%20el%20COVID-19%20-%20https://p.dw.com/p/3rtGp%3Fmaca%3Des-Whatsapp-sharing", "mailto:?body=https://p.dw.com/p/3rtGp%3Fmaca%3Des-EMail-sharing&subject=Desigual%20acceso%20a%20vacunas%20lastra%20la%20lucha%20contra%20el%20COVID-19", "https://meneame.net/submit.php?url=https://p.dw.com/p/3rtGp%3Fmaca%3Des-Meneame-sharing", "fb-messenger://share/?link=https://p.dw.com/p/3rtGp%3Fmaca%3Des-Facebook%20messenger-sharing", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://p.dw.com/p/3rtGp%3Fmaca%3Des-linkedin-sharing&title=Desigual%20acceso%20a%20vacunas%20lastra%20la%20lucha%20contra%20el%20COVID-19&source=DW.COM", "sms:?&body=https://p.dw.com/p/3rtGp%3Fmaca%3Des-SMS-sharing", "https://videojs.com/html5-video-support/", "#post-more-on-topic", "/es/coronavirus-algunos-pa\u00edses-a\u00fan-no-reciben-ninguna-vacuna/a-57150543", "/es/coronavirus-algunos-pa\u00edses-a\u00fan-no-reciben-ninguna-vacuna/a-57150543", "/es/coronavirus-algunos-pa\u00edses-a\u00fan-no-reciben-ninguna-vacuna/a-57150543", "/es/coronavirus-algunos-pa\u00edses-a\u00fan-no-reciben-ninguna-vacuna/a-57150543", "/es/que-hace-que-la-variante-p1-del-coronavirus-sea-tan-peligrosa/a-57135709", "/es/que-hace-que-la-variante-p1-del-coronavirus-sea-tan-peligrosa/a-57135709", "/es/que-hace-que-la-variante-p1-del-coronavirus-sea-tan-peligrosa/a-57135709", "/es/que-hace-que-la-variante-p1-del-coronavirus-sea-tan-peligrosa/a-57135709", "/es/alemania-supera-los-tres-millones-de-contagios/a-57164049", "/es/alemania-supera-los-tres-millones-de-contagios/a-57164049", "/es/alemania-supera-los-tres-millones-de-contagios/a-57164049", "/es/alemania-supera-los-tres-millones-de-contagios/a-57164049", "#post-related-topics", "/es/vacuna-coronavirus/t-55787633", "/es/covid-19/t-52664133", "/es/di\u00e1logo-pand\u00e9mico/t-57676499", "/es/coronavirus/t-52207742", "#post-top-story-64426818", "/es/biden-anuncia-usd-325-millones-de-ayuda-para-ucrania/a-66891827", "/es/biden-anuncia-usd-325-millones-de-ayuda-para-ucrania/a-66891827", "#post-high-priority-stories-list-64855183", "/es/cesar\u00e1-polonia-el-env\u00edo-de-armas-a-ucrania/a-66890905", "/es/cesar\u00e1-polonia-el-env\u00edo-de-armas-a-ucrania/a-66890905", "/es/cesar\u00e1-polonia-el-env\u00edo-de-armas-a-ucrania/a-66890905", "/es/violencia-en-guerrero-viejas-ra\u00edces-y-nuevas-dimensiones/a-66890323", "/es/violencia-en-guerrero-viejas-ra\u00edces-y-nuevas-dimensiones/a-66890323", "/es/violencia-en-guerrero-viejas-ra\u00edces-y-nuevas-dimensiones/a-66890323", "/es/empresas-y-derechos-humanos-ping-pong-entre-bruselas-y-la-onu/a-66890261", "/es/empresas-y-derechos-humanos-ping-pong-entre-bruselas-y-la-onu/a-66890261", "/es/empresas-y-derechos-humanos-ping-pong-entre-bruselas-y-la-onu/a-66890261", "/es/georgia-meloni-ya-no-asusta-a-la-uni\u00f3n-europea/a-66890147", "/es/georgia-meloni-ya-no-asusta-a-la-uni\u00f3n-europea/a-66890147", "/es/georgia-meloni-ya-no-asusta-a-la-uni\u00f3n-europea/a-66890147", "/es/am\u00e9rica-latina-preparada-o-vulnerable-ante-los-ciberataques/a-66890034", "/es/am\u00e9rica-latina-preparada-o-vulnerable-ante-los-ciberataques/a-66890034", "/es/am\u00e9rica-latina-preparada-o-vulnerable-ante-los-ciberataques/a-66890034", "/es/alemania-debate-sobre-la-semana-laboral-de-cuatro-d\u00edas/a-66889358", "/es/alemania-debate-sobre-la-semana-laboral-de-cuatro-d\u00edas/a-66889358", "/es/alemania-debate-sobre-la-semana-laboral-de-cuatro-d\u00edas/a-66889358", "/es/actualidad/s-30684", "https://corporate.dw.com/es/qui\u00e9nes-somos/s-31839", "https://corporate.dw.com/en/press/s-3293", "https://corporate.dw.com/en/gmf/s-43101535", "https://learngerman.dw.com/es/overview", "https://akademie.dw.com/es/inicio/s-54350796", "https://corporate.dw.com/es/suscripci\u00f3n-a-los-boletines/a-15718285", "https://corporate.dw.com/es/recepci\u00f3n/s-7562", "https://corporate.dw.com/es/faq/s-31756", "https://corporate.dw.com/es/contacto/s-31755", "/es/temas-de-la-a-a-la-z/index-es/a", "/es/titulares/headlines-es", "https://corporate.dw.com/es/distribuci\u00f3n/s-31778", "https://corporate.dw.com/en/travel/s-3972", "https://dwadsales.com/", "/es/german-news-service/s-101395", "https://facebook.com/dw.espanol", "https://www.youtube.com/DeutscheWelleEspanol", "https://twitter.com/dw_espanol", "/es/european-union-general-data-protection-regulation-gdpr-valid-may-25-2018/a-64575943", "/es/legal-notice/a-64575946", "/es/accessibility-statement/a-64575955"]}