{"title": "Medicina Antropos\u00f3fica: La medicina del futuro \u2013 Medical Pharma News | Modern health and technology news", "author": "Medical Pharma News", "url": "https://www.medicalpharmanews.com/es/societa-farmacisti-antroposofi-italiani-3/", "hostname": "medicalpharmanews.com", "description": "Por Societ\u00e1 Farmacisti Antroposofi Italiani Las experiencias, a nivel mundial, durante los \u00faltimos dos a\u00f1os y medio han puesto de relieve temas cr\u00edticos y tendencias que Rudolf Steiner (1860-1925), el gran fil\u00f3sofo, visionario y cient\u00edfico austriaco, fundador de la Antroposof\u00eda, predijo hace m\u00e1s de un siglo (2). No hay esfera del conocimiento humano que no Medical Pharma News is an original digital blog that crosses the information of modern medicine and technology with news and professional trends for meaningful solutions.", "sitename": "Medical Pharma News | Modern health and technology news \u2013 An original digital blog that crosses the information of modern medicine and technology with news and professional trends for meaningful solutions.", "date": "2022-07-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Por Societ\u00e1 Farmacisti Antroposofi Italiani\nLas experiencias, a nivel mundial, durante los \u00faltimos dos a\u00f1os y medio han puesto de relieve temas cr\u00edticos y tendencias que Rudolf Steiner (1860-1925), el gran fil\u00f3sofo, visionario y cient\u00edfico austriaco, fundador de la Antroposof\u00eda, predijo hace m\u00e1s de un siglo (2).\nNo hay esfera del conocimiento humano que no haya explorado en profundidad para revelar, m\u00e1s tarde, tambi\u00e9n sus respectivos aspectos espirituales. Su tit\u00e1nica obra nos permite, entre otras oportunidades, superar el cientificismo vigente, la religi\u00f3n predominante en la actualidad, que se ha impuesto intimidando y mortificando la inteligencia, casi sin amor por la verdad; cientificismo que separa ideol\u00f3gicamente lo natural de lo sobrenatural, excluyendo a este \u00faltimo del conocimiento cient\u00edfico e impidiendo, as\u00ed, un verdadero conocimiento del alma y del esp\u00edritu. Hoy es la tecnolog\u00eda la que domina y se confunde con la ciencia, olvidando que, en el pasado, esta \u00faltima fue hija de la filosof\u00eda, fruto de intuiciones de leyes c\u00f3smicas, reflejadas en la Naturaleza y en el ser humano. A trav\u00e9s de la Antroposof\u00eda, o Ciencia Espiritual, tenemos, ahora, la posibilidad de reunificar arte, religi\u00f3n y ciencia, con la herramienta m\u00e1s adecuada a nuestro tiempo: el pensamiento.\nGracias al estudio y cuidado editorial de los trabajos cient\u00edficos de J.W. Goethe (3, 4), R. Steiner entendi\u00f3 la importancia del pensamiento puro, libre de representaciones sensibles que nutren el conocimiento reflejado, incapaz de conectarse con el mundo ideal de los arquetipos. Escribi\u00f3, as\u00ed, \u00abLa Filosof\u00eda de la Libertad\u00bb donde funda su teor\u00eda del conocimiento que es la base de toda su investigaci\u00f3n cient\u00edfico-espiritual (5).\n- Steiner era un hombre muy pr\u00e1ctico, no s\u00f3lo un intelectual. Esto tambi\u00e9n se evidencia por sus actividades antes y durante la Primera Guerra Mundial, que se esforz\u00f3 por evitar dando conferencias destinadas a estimular la conciencia de los pueblos centroeuropeos de su peculiar misi\u00f3n espiritual. Luego ilustr\u00f3, muy l\u00facidamente, los factores que llevaron al conflicto, incluida una h\u00e1bil propaganda, \u00a1todos los temas a\u00fan m\u00e1s que relevantes hoy! En sus dos memorandos de 1917 (6) al emperador Carlos de Austria, puso al descubierto los objetivos meramente econ\u00f3micos de los angloamericanos y esboz\u00f3 las tareas sociales potencialmente consecuentes con un desarrollo saludable de la vida centroeuropea. Era, esta \u00faltima parte, un esbozo de su revolucionaria propuesta de \u00abtriarticulaci\u00f3n social\u00bb, encaminada a establecer una correcta y armoniosa colocaci\u00f3n de los aspectos culturales, jur\u00eddicos y econ\u00f3micos reflejando los ideales de libertad, igualdad y fraternidad.\nLas claves de comprensi\u00f3n que brinda la Antroposof\u00eda satisfacen la demanda, cada vez m\u00e1s apremiante en nuestra era de \u00abespecializaci\u00f3n\u00bb, de encontrar un hilo que una todos los saberes, para ponerlos al servicio de la vida cotidiana y facilitar la comprensi\u00f3n de todas las experiencias que conforman cada vida humana \u00fanica y significativa.\nEn el campo m\u00e9dico, R. Steiner, junto con la Dra. Ita Wegman, propusieron una expansi\u00f3n del arte m\u00e9dico que condujo a grandes \u00e9xitos tanto en el campo cl\u00ednico como farmacol\u00f3gico (7).\nPara la comprensi\u00f3n de la Medicina y Farmacolog\u00eda antropos\u00f3fica, es necesario mencionar algunos principios de la visi\u00f3n antropos\u00f3fica antropos\u00f3fica, indicados por R. Steiner con terminolog\u00eda espec\u00edfica.\nB\u00e1sica es la llamada \u00abdivisi\u00f3n cu\u00e1druple\u00bb (8), es decir, la definici\u00f3n de ciertos cuerpos invisibles que se interpenetran en nuestro cuerpo f\u00edsico, material, que tomado aisladamente s\u00f3lo podemos identificar con el cad\u00e1ver que, como todo reino mineral, est\u00e1 destinado para la desintegraci\u00f3n gradual.\nAquello que da vida a nuestro cuerpo f\u00edsico, que proporciona las funciones fisiol\u00f3gicas primarias y el mantenimiento o restauraci\u00f3n de la salud, es llamado por la Ciencia Espiritual el cuerpo et\u00e9rico o vital o las fuerzas formadoras, cuya esfera de acci\u00f3n es todo el organismo fluido que nos interpenetra. (\u00a1sin agua no hay vida!), que tenemos en com\u00fan con el reino vegetal que es su principal representante.\nJer\u00e1rquicamente hablando, el llamado cuerpo astral, que tenemos en com\u00fan con el reino animal, domina al cuerpo et\u00e9rico y se diferencia de \u00e9ste en su metabolismo catab\u00f3lico, requisito previo para el desarrollo de la conciencia. Es el reino de los instintos, pasiones, anhelos, pero tambi\u00e9n de sentimientos y sensaciones; es el alma, la psique, y su dominio es el elemento aire. N\u00f3tese c\u00f3mo \u00e0nemos (= viento, en griego), animal y alma tienen la misma ra\u00edz etimol\u00f3gica, al igual que movimiento y emoci\u00f3n (movimiento, emoci\u00f3n en ingl\u00e9s) que los caracterizan. En la mayor\u00eda de los casos, es precisamente del cuerpo astral que se origina la enfermedad, por lo tanto, \u00a1podemos considerar casi todas las patolog\u00edas psicosom\u00e1ticas!\nEl ser humano solo, finalmente, puede decirse Ego a s\u00ed mismo, y el Ego puede, en el curso de la vida, educar al alma, para que el camino que toma de vida en vida sea fecundo para su propia evoluci\u00f3n, siendo el Ego nuestro inmortal parte, nuestro Esp\u00edritu. Su organizaci\u00f3n est\u00e1 por encima de todos estos cuerpos y los domina directa e indirectamente, utilizando como vector de sus actividades el calor.\nEn cuanto a la comprensi\u00f3n de la Farmacolog\u00eda Antropos\u00f3fica, es importante estudiar elementos y sustancias cualitativamente, m\u00e1s que cuantitativamente, ya que la calidad puede existir, de hecho, casi siempre es m\u00e1s importante, incluso en ausencia de elementos ponderales, como lo demuestra la efectividad, por ejemplo, de Medicina Homeop\u00e1tica. Adem\u00e1s, se\u00f1ala R. Steiner (9) la dosificaci\u00f3n de un elemento o sustancia, indica su presencia, pero no su acci\u00f3n local espec\u00edfica, para lo cual da sugerencias m\u00e1s espec\u00edficas.\nEste estudio se basa en la observaci\u00f3n fenomenol\u00f3gica, seg\u00fan el m\u00e9todo inaugurado por el cient\u00edfico Goethe, que lamentablemente no todos conocen, de los elementos, sustancias, plantas y animales que constituyen la Farmacopea Antropos\u00f3fica (10).\nUno de los principales criterios en la elecci\u00f3n del medicamento se basa en la relaci\u00f3n del ser humano con los reinos de la Naturaleza y su evoluci\u00f3n com\u00fan, tal como lo describe ampliamente R. Steiner (11). Si consideramos las enfermedades como procesos que no son anormales, sino naturales, sino simplemente desplazados en el espacio o desplazados en el tiempo, la observaci\u00f3n cuidadosa lleva, de hecho, a reconocerlos y relacionarl\nos con procesos que tienen lugar en la Naturaleza (12, 13).\nEn el caso de los remedios vegetales, R. Steiner ampl\u00eda la visi\u00f3n farmacogn\u00f3stica actual al se\u00f1alar correspondencias espec\u00edficas entre la planta y el ser humano, donde podemos distinguir dos reinos polares entre ellos.\nUno es la regi\u00f3n de la cabeza, o sistema neurosensorial, correspondiente a la ra\u00edz de la planta, que comparte con ella actividad perceptiva (la ra\u00edz percibe la fuerza de la gravedad y su entorno), fr\u00eda (en la cabeza la temperatura es ligeramente inferior a en el resto del cuerpo y, cuando sube, ya no podemos pensar y el sensorio se embota), quietud (si hay agitaci\u00f3n, por ejemplo en una conmoci\u00f3n cerebral, la sintomatolog\u00eda es similar a la de la fiebre) y endurecimiento (la cabeza es la parte m\u00e1s dura de nuestro cuerpo, dentro de la cual encontramos la sustancia m\u00e1s dura que poseemos, el esmalte dental).\nEn el otro polo encontramos el sistema de rotaci\u00f3n y extremidades, que incluye todos los \u00f3rganos de la cavidad abdominal encargados del metabolismo y la reproducci\u00f3n. Reina la calidez, la suavidad, la transformaci\u00f3n de las sustancias y el movimiento, caracter\u00edsticas que encontramos en la planta en la esfera de la flor.\nEstos dos polos est\u00e1n conectados respectivamente por el t\u00f3rax, que alberga el coraz\u00f3n y los pulmones, el sistema r\u00edtmico y las hojas. Caracter\u00edstica de ambas esferas es la ritmicidad, que es evidente en el ser humano, y visible en la planta en la sucesiva aparici\u00f3n y disposici\u00f3n planar de las hojas, as\u00ed como en la actividad de adaptaci\u00f3n de las hojas a la luz, procesamiento diurno y nocturno (fotos\u00edntesis), y la subida y bajada de la savia. Muchas similitudes tambi\u00e9n presentan la hoja y el pulm\u00f3n.\nVisualizando todo esto, aparece la imagen del hombre como una planta al rev\u00e9s, como bien sab\u00edan los antiguos griegos.\nPor supuesto, esta descripci\u00f3n, llamada tripartici\u00f3n funcional, es solo esquem\u00e1tica; en realidad los tres sistemas tienen una ubicaci\u00f3n preponderante precisa, pero se extienden e interpenetran todo el organismo. Por ejemplo, encontramos ritmicidad en el peristaltismo, como en la secreci\u00f3n de hormonas, y sabemos bien que la neurosensorialidad se extiende por todo el cuerpo, al igual que el metabolismo.\nCompleta el cuadro la respectiva atribuci\u00f3n a estos tres dominios de las tres actividades del alma: pensar, sentir y querer (14) (Ilustraci\u00f3n de Patrizia Giovanna Curcetti).\nEn la tripartici\u00f3n funcional, el \u00abTria Principia\u00bb de los alquimistas, Sal, Mercur y Sulphur, resurge en clave moderna. En lo grande y lo peque\u00f1o encontramos de nuevo el principio del tres.\nGracias a R. Steiner, adem\u00e1s, la \u00abteor\u00eda de la firma\u00bb puede descansar sobre una s\u00f3lida base cient\u00edfico-espiritual. \u00c9l, de hecho, demostr\u00f3 que las plantas que tienen una tendencia pronunciada a la hipertrofia de uno de los polos tienen virtudes terap\u00e9uticas hacia el polo humano enfermo correspondiente, as\u00ed como aquellas que tienen una dislocaci\u00f3n de cualidades pertenecientes a un polo particular.\nUn ejemplo cl\u00e1sico es el de Bryonia: una cucurbit\u00e1cea en la que los procesos de flor y fruto est\u00e1n b\u00e1sicamente dislocados en la ra\u00edz, que es voluminosa, rica en fluidos y sustancias azufradas que normalmente se forman en la esfera de la flor. Las firmas de Bryonia corresponden por un lado al cuadro patol\u00f3gico de retenci\u00f3n de agua en el h\u00edgado, por ejemplo, en casos de hepatitis; por otro lado, a una situaci\u00f3n patol\u00f3gica en la que la funci\u00f3n fisiol\u00f3gica del h\u00edgado, es decir, recoger l\u00edquidos de la vena porta, se encuentra patol\u00f3gicamente desplazada en otro \u00f3rgano. Es por eso que se emplea cuando se presenta un cuadro sintom\u00e1tico descrito como \u00abun proceso hep\u00e1tico en el lugar equivocado\u00bb, es decir, se produce una acumulaci\u00f3n anormal de l\u00edquido en el tejido conectivo de un \u00f3rgano en particular. (15)\nDe estos brev\u00edsimos esbozos, se puede adivinar c\u00f3mo la Medicina Antropos\u00f3fica pretende armonizar las partes sensibles y suprasensibles que componen a cada ser humano; a\u00f1adamos que los tratamientos utilizados consideran y respetan, en la medida de lo posible, las necesidades de su destino individual.\n- Steiner menciona a menudo el Concilio Ecum\u00e9nico de Constantinopla en 869, donde se aboli\u00f3 el concepto de esp\u00edritu y se atribuyeron algunas de sus caracter\u00edsticas al alma. Este hecho important\u00edsimo condicion\u00f3 a partir de entonces la visi\u00f3n del ser humano, ocultando su aspecto inmortal, su verdadero ser, y est\u00e1 en la base de la concepci\u00f3n materialista, dominante en nuestros tiempos, que R. Steiner se\u00f1al\u00f3 como el verdadero ser espiritual. causa de la Primera Guerra Mundial y las guerras posteriores.\nActualmente, en efecto, nos encontramos, m\u00e1s o menos conscientemente, en medio de una guerra espiritual con respecto al ego y al alma humanos y su evoluci\u00f3n, una evoluci\u00f3n que, como indica R. Steiner cuando ilustra la historia de nuestro planeta y la humanidad, concierne, en verdad, a nuestros estados de conciencia (11).\nEn esta era, se nos exige desarrollar nuestra \u201calma consciente\u201d, y esto se evidencia, por ejemplo, en el hecho de que muchos de nosotros nos hacemos cada vez m\u00e1s preguntas, en lugar de seguir caminos ya recorridos como ocurr\u00eda en \u00e9pocas pasadas. . En d\u00e9cadas anteriores, lo que estamos viviendo actualmente ha sido cuidadosamente preparado para evitar tal desarrollo: pensemos, por ejemplo, en los cambios radicales en los curr\u00edculos escolares, la degradaci\u00f3n gradual y la depravaci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n, entre ellos la televisi\u00f3n, que contin\u00faan implementando aut\u00e9ntica propaganda destinada a impedir cualquier juicio cr\u00edtico personal y a suscitar miedo y odio y otros sentimientos inferiores, con las consecuencias que todos tenemos ante nuestros ojos. Un ego tan debilitado ya no es capaz de educar el \u00abalma sensible\u00bb, por lo que prevalecen los sentimientos bajos, a expensas del coraje, la buena voluntad y el esp\u00edritu de fraternidad que caracterizar\u00e1 nuestra evoluci\u00f3n futura.\nEl miedo a la muerte es hijo del materialismo imperante que nos ha hecho olvidar la dimensi\u00f3n espiritual de la existencia y, por tanto, la verdadera comprensi\u00f3n del sentido de la vida, \u00a1desgraciadamente incluso a nivel eclesi\u00e1stico!\n\u00bfQu\u00e9 pasa, entonces, con el transhumanismo? En lugar de un ego que se sirve del pensamiento libre y creador, combinado con un sentimiento que ha educado, para realizar acciones morales libres, quiere un hombre en el que se inyecten pensamientos y sentimientos que lo lleven a realizar acciones que son tambi\u00e9n programado, controlado por inteligencias artificiales hasta su m\u00e1s profunda intimidad, empujado cada vez m\u00e1s a vivir en un mundo virtual, hasta llegar al Metaverso. \u00bfPodr\u00e1 ese hombre seguir llam\u00e1ndose a s\u00ed mismo un Ser Humano? Se perder\u00e1n la inteligencia, la imaginaci\u00f3n, el coraje, el esp\u00edritu de sacrificio y todas las dem\u00e1s cualidades que lo caracterizan. Este es un ataque muy peligroso contra el ego consciente y el alma, tan bien preparado y encubierto como para ser invisible o, peor a\u00fan, bienvenido a los ojos de la mayor\u00eda: \u00a1la normalizaci\u00f3n del horror!\nLa Medicina Antropos\u00f3fica considera todo esto y ayuda al ser humano a equilibrar sus aspectos materiales y espirituales, teniendo en cuenta la biograf\u00eda individual, situada en el contexto evolutivo universal que prev\u00e9 una recuperaci\u00f3n paulatina consciente y personal del \u00e1mbito espiritual, por eso es la medicina del futuro!\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n- M\u00e1ximas antropos\u00f3ficas O.O.26 Ed. Antropos\u00f3fica. MI\n- La ca\u00edda de los esp\u00edritus de las tinieblas, O.O. 177Ed. MI antropos\u00f3fico\n- R. Steiner: Introducci\u00f3n a los escritos cient\u00edficos de Goethe O.O.1 Ed. MI antropos\u00f3fico\n- R. Steiner: Philosophical Essays: Fundamental Lines of a Gnoseology of the Goethean Worldview, con especial referencia a Schiller y Truth and Science \u2013 Proem for a Philosophy of Freedom O.O.2 y 3 Ed. MI antropos\u00f3fico\n- R. Steiner: La Filosof\u00eda de la Libertad O.O. 4 ed. MI antropos\u00f3fico\n- R. Steiner: Los memorandos de 1917 Ed Tilopa\n- R. Steiner \u2013 I. Wegman: Elementos fundamentales para una extensi\u00f3n del arte m\u00e9dico O.O. 27 ed. MI antropos\u00f3fico\n- R. Steiner: Teosof\u00eda O.O. 9 ed. MI antropos\u00f3fico\n- R. Steiner: Fundamentos cient\u00edfico-espirituales de la terapia O.O. 313 Edici\u00f3n. MI antropos\u00f3fico\n- CODEX FARMAC\u00c9UTICO ANTROPOS\u00d3FICO APC EDICI\u00d3N 5.0 2022\n- R. Steiner: Ciencias Ocultas O.O. 13 ed. MI antropos\u00f3fico\n- R. Steiner: Aspectos de los Antiguos Misterios O.O. 232 Edici\u00f3n. MI antropos\u00f3fico\n- R. Steiner: Ciencia espiritual y medicina O.O. 312 Edici\u00f3n. MI antropos\u00f3fico\n- R. Steiner: Enigmas del alma O.O. 21 ed. MI antropos\u00f3fico\n- W. Pelikan: Las plantas medicinales. Naturaleza y Cultura ed.", "language": null, "image": "http://www.medicalpharmanews.com/wp-content/uploads/2022/07/antroposofia.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#pll_switcher", "http://www.medicalpharmanews.com/en/home-english/", "http://www.medicalpharmanews.com/it/home-italian/", "https://twitter.com/MedicalPharmaN1", "https://www.facebook.com/medicalpn?modal=admin_todo_tour", "https://www.youtube.com/@pharmamedic2328", "#sidr-main", "http://www.medicalpharmanews.com/es/home-spanish/", "https://medicalpharmanews.com/es/home-spanish/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/salud-es/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/medicina-es/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/mente-y-cerebro/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/tecnologia-es/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/blockchain-es/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/donacion/", "javascript:void(0)", "#sidr-main", "http://www.medicalpharmanews.com/es/home-spanish/", "https://medicalpharmanews.com/es/home-spanish/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/salud-es/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/medicina-es/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/mente-y-cerebro/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/tecnologia-es/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/blockchain-es/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/donacion/", "javascript:void(0)", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/medicina-es/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/author/admin/", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.medicalpharmanews.com/es/luigi-marcello-monsellato-2/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/11189-2/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/el-biocombustible-de-algas-o-biodiesel-de-algas-nuevo-avance-de-la-medicina-en-beneficio-de-la-salud/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/medicina-es/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/el-biocombustible-de-algas-o-biodiesel-de-algas-nuevo-avance-de-la-medicina-en-beneficio-de-la-salud/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/avance-en-farmacologia-para-enfermedades-como-el-alzheimer/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/medicina-es/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/avance-en-farmacologia-para-enfermedades-como-el-alzheimer/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/para-que-sirven-las-hormonas-artificiales-o-sinteticas/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/medicina-es/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/para-que-sirven-las-hormonas-artificiales-o-sinteticas/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/las-vacunas-contra-la-fiebre-tifoidea-por-brotes-epidemicos/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/medicina-es/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/las-vacunas-contra-la-fiebre-tifoidea-por-brotes-epidemicos/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/padeces-de-ojos-secos-los-avances-en-la-medicina-te-dan-la-solucion-con-lagrimas-artificiales/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/medicina-es/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/padeces-de-ojos-secos-los-avances-en-la-medicina-te-dan-la-solucion-con-lagrimas-artificiales/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/no-puede-quedar-embarazada-los-bebes-probeta-son-una-solucion/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/category/medicina-es/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/no-puede-quedar-embarazada-los-bebes-probeta-son-una-solucion/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/enterate-para-que-funciona-el-macrogotero-y-microgotero/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/enterate-para-que-funciona-el-macrogotero-y-microgotero/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/como-prevenir-el-colico-nefritico-o-renal/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/como-prevenir-el-colico-nefritico-o-renal/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/aceite-de-oregano-y-aceite-de-oliva/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/aceite-de-oregano-y-aceite-de-oliva/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/equipo-pericraneal/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/equipo-pericraneal/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/avances-tecnologicos-en-el-diseno-de-un-aparato-exoesqueleto-industrial-para-levantar-peso/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/avances-tecnologicos-en-el-diseno-de-un-aparato-exoesqueleto-industrial-para-levantar-peso/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/el-biocombustible-de-algas-o-biodiesel-de-algas-nuevo-avance-de-la-medicina-en-beneficio-de-la-salud/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/el-biocombustible-de-algas-o-biodiesel-de-algas-nuevo-avance-de-la-medicina-en-beneficio-de-la-salud/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/sabia-usted-que-la-aspiracion-pulmonar-puede-producir-neumonia-o-muerte-por-asfixia-vea-de-que-trata-este-caso/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/sabia-usted-que-la-aspiracion-pulmonar-puede-producir-neumonia-o-muerte-por-asfixia-vea-de-que-trata-este-caso/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/tendra-cura-el-sindrome-de-abstinencia-recomendaciones/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/tendra-cura-el-sindrome-de-abstinencia-recomendaciones/", "https://www.facebook.com/medicalpn?modal=admin_todo_tour", "https://twitter.com/MedicalPharmaN1", "https://www.youtube.com/@pharmamedic2328", "https://www.medicalpharmanews.com/es/aviso-legal/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/politica-de-privacidad/", "https://www.medicalpharmanews.com/es/politica-de-cookies/", "javascript:void(0)"]}