{"title": "Dos farmac\u00e9uticas se unen para desarrollar vacuna", "author": "El Tel\u00e9grafo; Redacci\u00f3n Sociedad", "url": "https://www.eltelegrafo.com.ec/noticias/sociedad/6/farmaceuticas-vacuna-salud", "hostname": "eltelegrafo.com.ec", "description": "Las empresas farmac\u00e9uticas Pfizer y BioNTech desarrollar\u00e1n en conjunto una potencial vacuna contra el covid-19.", "sitename": "El Tel\u00e9grafo", "date": "2020-03-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dos farmac\u00e9uticas se unen para desarrollar vacuna\nLas empresas farmac\u00e9uticas Pfizer y BioNTech desarrollar\u00e1n en conjunto una potencial vacuna contra el covid-19.\nLa alianza apunta a acelerar el desarrollo del potencial programa de vacuna de ARNm covid-19 de BioNTech, el primero en su clase, BNT162, que se espera que sea sometido a pruebas cl\u00ednicas a finales de abril de 2020.\n\u201cEsta es una pandemia que requiere una iniciativa global.\nAl unir fuerzas con nuestro socio Pfizer, creemos que podemos acelerar nuestros esfuerzos para llevar una vacuna covid-19 a las personas de todo el mundo que la necesitan\u201d, indic\u00f3 Ugur Sahin, cofundador y CEO de BioNTech.\nLas compa\u00f1\u00edas esperan utilizar m\u00faltiples sitios de investigaci\u00f3n de ambas empresas, incluso en Estados Unidos y en Alemania, para el desarrollo de la ansiada vacuna. (I)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.eltelegrafo.com.ec/", "https://www.facebook.com/diarioeltelegrafo", "https://twitter.com/el_telegrafo", "https://www.youtube.com/user/eltelegrafoec", "https://instagram.com/el_telegrafo/", "#", "/buscador", "/", "/actualidad", "/mundo", "/fanatico", "/opinion", "/empresariales", "/transparencia", "/avisos", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=http://tinyurl.com/u9mkf4q&t=Dos+farmac%C3%A9uticas+se+unen+para+desarrollar+vacuna", "https://twitter.com/share?url=http://tinyurl.com/u9mkf4q&text=Dos+farmac%C3%A9uticas+se+unen+para+desarrollar+vacuna", "whatsapp://send?text=Revisa esta noticia interesante: Dos+farmac%C3%A9uticas+se+unen+para+desarrollar+vacuna http://tinyurl.com/u9mkf4q", "/contenido/categoria/6/sociedad", "/media/k2/items/src/no-image.jpg", "/noticias/sociedad/6/160-paises-se-unen-para-meditar-por-la-salud", "/noticias/sociedad/6/vacuna-johnson-johnson", "/noticias/sociedad/6/error-dosificacion-apuross-desarrolladores-vacuna-astrazeneca", "/noticias/sociedad/6/vacunas-covid-19-couriers-pais-cadena-frio", "/noticias/sociedad/6/cancer-dia-prevencion-salud", "/noticias/sociedad/6/personas-no-se-han-contagiado-de-covid-19", "https://twitter.com/el_telegrafo?ref_src=twsrc%5Etfw?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.eltelegrafo.com.ec/", "/actualidad", "/mundo", "/fanatico", "/opinion", "/empresariales", "/transparencia", "/avisos", "https://www.facebook.com/diarioeltelegrafo", "https://twitter.com/el_telegrafo", "https://www.youtube.com/user/eltelegrafoec", "https://instagram.com/el_telegrafo/", "#"]}