{"title": "\u00bfQu\u00e9 son las Terapias Complementarias?", "author": "Mar\u00eda Jos\u00e9 L\u00f3pez Ojeda", "url": "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/las-terapias-complementarias/", "hostname": "santotomas.cl", "description": null, "sitename": "enlinea.santotomas.cl", "date": "2018-08-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfQu\u00e9 son las Terapias Complementarias?\nDe acuerdo con el Ministerio de Salud (Minsal), se entiende como Medicinas Complementarias/Alternativas (MCA) \u201cun variado conjunto de teor\u00edas y pr\u00e1cticas diferentes a la medicina oficial, trasplantadas e insertas en una sociedad que \u2018tradicionalmente\u2019 no ha practicado esa medicina. Las medicinas de nuestros pueblos originarios (medicina tradicional) no entra en esta definici\u00f3n\u201d.\nEn este sentido, cabe hacer una distinci\u00f3n respecto a las terapias complementarias y la medicina alternativa, ya que a veces, se hace referencia a estas de manera err\u00f3nea.\nLa medicina complementaria cuenta con reconocimiento y aprobaci\u00f3n de muchos profesionales del \u00e1rea de la salud, principalmente por la ex Directora de la OMS, Dra. Margaret Chan; en tanto que las terapias alternativas no cuentan con dicho respaldo.\nLa medicina complementaria se administra junto con otro tratamiento de medicina al\u00f3pata, mientras que la medicina alternativa se administra en lugar de otro tratamiento, incluyendo terapias que no cuentan con aprobaci\u00f3n ni comprobaci\u00f3n de sus efectos.\nUso de las Terapias Complementarias\nCon el paso del tiempo, en nuestro pa\u00eds se not\u00f3 un incremento por la consulta de terapias complementarias como el reiki, masoterapia, flores de bach y auriculoterapia, entre otras, mostrando un incremento en esta tendencia.\nEsta expansi\u00f3n se debe, en gran parte, a la necesidad que ha experimentado la poblaci\u00f3n a la hora de integrar en los tratamientos tradicionales, nuevas pr\u00e1cticas naturales que los ayuden a mejorar, sin dejar de lado la posibilidad de encontrar respuestas sobre el origen de la enfermedad que los aqueja.\nAl observar este gr\u00e1fico, recordamos lo expuesto por la OMS en 2013, respecto a que lo esencial para considerar apta una intervenci\u00f3n que aporte a la salud, es aquello que satisface la necesidad de atenci\u00f3n prioritaria de una poblaci\u00f3n. Dicha selecci\u00f3n se realiza teniendo en cuenta la evidencia sobre la eficacia y la seguridad, en cuyo resultado han clasificado la medicina complementaria.\nSin ir m\u00e1s lejos, el Minsal, reconociendo el derecho ciudadano al acceso libre e igualitario a la protecci\u00f3n de la salud, ha definido e implementado una serie de intervenciones dirigidas al reconocimiento y regulaci\u00f3n del ejercicio de estas pr\u00e1cticas no convencionales, en el prop\u00f3sito de considerar la posible incorporaci\u00f3n de algunas de ellas al sistema de salud.\nDe hecho, en 2005 Minsal decidi\u00f3 reglamentar estas pr\u00e1cticas para resguardar la seguridad y la calidad de las terapias que se ofrecen a la poblaci\u00f3n, a trav\u00e9s del Decreto N\u00b0 42 del C\u00f3digo Sanitario; lo que ha permitido que los centros de salud y hospitalarios p\u00fablicos cuenten con medicina integrativa y profesionales id\u00f3neos para implementarlas.\nT\u00e9cnico en Enfermer\u00eda menci\u00f3n Terapias Complementarias\nEs en este contexto que surge la carrera T\u00e9cnico en Enfermer\u00eda menci\u00f3n Terapias Complementarias, donde formamos profesionales del \u00e1rea de la salud, basados en el Modelo de Salud Familiar y Comunitaria, con conocimientos de Terapias Complementarias como el reiki, masoterapia y reflexolog\u00eda, otorgando un complemento disciplinario que fortalece su desempe\u00f1o.\nEste es un nuevo crecimiento y desaf\u00edo en nuestro pa\u00eds, en el \u00e1rea de la salud, enfocado siempre en el bienestar de las personas, de manera hol\u00edstica y complementaria que entreguen bienestar a la comunidad, por tanto es nuestro deber la promoci\u00f3n y educaci\u00f3n respecto estos temas.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://www.santotomas.cl/", "http://www.ust.cl", "http://www.ipsantotomas.cl/", "http://www.cftsantotomas.cl/", "http://www.postgradoust.cl", "http://www.capacitacion.santotomas.cl", "http://www.colegiossantotomas.cl", "http://www.confucioust.cl", "http://www.universidadenverano.cl/", "http://www.ust.cl/investigacion/", "http://www.tupuedes.cl/", "http://www.ust.cl/sobre-la-universidad/editorial-ust/", "http://www.santotomas.cl/formacion-e-identidad/", "http://www.daesantotomas.cl/", "http://egresados.santotomas.cl/", "https://enlinea.santotomas.cl/facultades-y-escuelas/administracion/", "https://enlinea.santotomas.cl/facultades-y-escuelas/ciencias/", "https://enlinea.santotomas.cl/facultades-y-escuelas/ciencias-sociales-y-comunicaciones/", "https://enlinea.santotomas.cl/facultades-y-escuelas/derecho/", "https://enlinea.santotomas.cl/facultades-y-escuelas/diseno-grafico/", "https://enlinea.santotomas.cl/facultades-y-escuelas/economia-y-negocios/", "https://enlinea.santotomas.cl/facultades-y-escuelas/educacion/", "https://enlinea.santotomas.cl/facultades-y-escuelas/informatica/", "https://enlinea.santotomas.cl/facultades-y-escuelas/ingenieria/", "https://enlinea.santotomas.cl/facultades-y-escuelas/instituto-ciencias-del-deporte/", "https://enlinea.santotomas.cl/facultades-y-escuelas/recursos-naturales-y-medicina-veterinaria/", "https://enlinea.santotomas.cl/facultades-y-escuelas/salud/", "https://enlinea.santotomas.cl/facultades-y-escuelas/turismo/", "https://enlinea.santotomas.cl/areas/administracion/", "https://enlinea.santotomas.cl/areas/ciencias-sociales/", "https://enlinea.santotomas.cl/areas/comunicacion/", "https://enlinea.santotomas.cl/areas/deportes/", "https://enlinea.santotomas.cl/areas/derecho/", "https://enlinea.santotomas.cl/areas/diseno/", "https://enlinea.santotomas.cl/areas/educacion/", "https://enlinea.santotomas.cl/areas/informatica/", "https://enlinea.santotomas.cl/areas/ingenieria/", "https://enlinea.santotomas.cl/areas/odontologica/", "https://enlinea.santotomas.cl/areas/recursos-naturales/", "https://enlinea.santotomas.cl/areas/salud/", "https://enlinea.santotomas.cl/areas/turismo-y-gastronomia/", "https://www.facebook.com/SantoTomasST/", "https://twitter.com/SantoTomas_ST", "https://issuu.com/santotomaschile", "https://www.instagram.com/santotomas_st", "https://enlinea.santotomas.cl", "https://enlinea.santotomas.cl/categorias/egresados/", "https://enlinea.santotomas.cl/galerias/", "https://enlinea.santotomas.cl/videos/", "https://enlinea.santotomas.cl/publicaciones/", "https://enlinea.santotomas.cl", "https://enlinea.santotomas.cl/categorias/vida-estudiantil/", "https://enlinea.santotomas.cl/categorias/vida-estudiantil/actualidad-estudiantil/", "https://enlinea.santotomas.cl/categorias/vida-estudiantil/alumnos-santo-tomas/", "https://enlinea.santotomas.cl/categorias/vida-estudiantil/deporte-estudiantil/", "https://enlinea.santotomas.cl/categorias/actualidad-institucional/", "https://enlinea.santotomas.cl/categorias/actualidad-institucional/acreditaciones/", "https://enlinea.santotomas.cl/categorias/actualidad-institucional/firma-de-convenios/", "https://enlinea.santotomas.cl/categorias/actualidad-institucional/instituto-confucio/", "https://enlinea.santotomas.cl/categorias/actualidad-institucional/mundo-academico/", "https://enlinea.santotomas.cl/categorias/actualidad-institucional/mundo-santo-tomas/", "https://enlinea.santotomas.cl/categorias/actualidad-institucional/vinculacion-con-el-medio/", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/guia-expertos", "https://enlinea.santotomas.cl/calendarios/", "https://enlinea.santotomas.cl/calendarios/conversatorio/", "https://enlinea.santotomas.cl/calendarios/eventos/", "https://enlinea.santotomas.cl/calendarios/centro-formacion-tecnica/", "https://enlinea.santotomas.cl/calendarios/instituto-profesional/", "https://enlinea.santotomas.cl/calendarios/ipcft/", "https://enlinea.santotomas.cl/calendarios/universidad/", "https://enlinea.santotomas.cl/categorias/investigacion/", "https://enlinea.santotomas.cl/categorias/santo-tomas-en-la-prensa/", "https://enlinea.santotomas.cl/categorias/santo-tomas-en-la-prensa/cartas-y-columnas/", "https://enlinea.santotomas.cl/categorias/santo-tomas-en-la-prensa/notas-en-medios/", "https://enlinea.santotomas.cl/direccion-nacional-de-comunicaciones/", "https://enlinea.santotomas.cl/contacto/", "https://enlinea.santotomas.cl", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/las-terapias-complementarias/", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/guia-expertos/mariajoselopez/", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=100", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFQu%C3%A9+son+las+Terapias+Complementarias%3F+https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/las-terapias-complementarias/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/las-terapias-complementarias/", "https://www.linkedin.com/cws/share?url=https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/las-terapias-complementarias/", "https://enlinea.santotomas.cl/wp-content/uploads/sites/2/2018/08/terapias-complementarias.png", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFQu%C3%A9+son+las+Terapias+Complementarias%3F+https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/las-terapias-complementarias/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/las-terapias-complementarias/", "https://www.linkedin.com/cws/share?url=https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/las-terapias-complementarias/", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/guia-expertos/mariajoselopez/", "https://enlinea.santotomas.cl/temas_expertos/salud/", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/tratar-la-alergia-estacional-desde-una-mirada-holistica-saludable/", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/guia-expertos/mariajoselopez/", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=100", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=92", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=86", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=91", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=93", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=88", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=89", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=449", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=323", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=85", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=87", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=96", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=181", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=99", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=101", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=94", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=2544", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=95", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=98", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=3340", "https://enlinea.santotomas.cl/blog-expertos/?tema=90", "tel:+", "mailto:extension@santotomas.cl", "https://enlinea.santotomas.cl/direccion-nacional-de-comunicaciones/", "https://enlinea.santotomas.cl/contacto/", "https://www.facebook.com/SantoTomasST/", "https://twitter.com/SantoTomas_ST", "https://issuu.com/santotomaschile", "https://enlinea.santotomas.cl/privacidad/", "https://enlinea.santotomas.cl/modelo-prevencion-ley-n-20-393/"]}