{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.seepidemiologia.es/documents/dummy/2014_mesa_espontanea_MN_pag22_26.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "0213-911/$ - see front matter \u00a9 2014 SESPAS. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L. Todos los derechos reservados.Gac Sanit. 2014;28(Espec Congr):293-332\nXXXII REUNI\u00d3N CIENT\u00cdFICA DE LA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA \nDE EPIDEMIOLOG\u00cdA Y IX CONGRESSO DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O \nPORTUGUESA DE EPIDEMIOLOGIA\nPrimum non nocere  (primero no da\u00f1ar)\nAlicante, 3-5 de septiembre de 2014\nCOMUNICACIONES ORALES\nEpidemiolog\u00eda del c\u00e1ncer III \n(Oral 10 minutos)\nViernes, 5 de septiembre de 2014. 09:30 a 11:30 h\nModera: Vicente Mart\u00edn S\u00e1nchez\n477. FACTORES SOCIODEMOGR\u00c1FICOS, CL\u00cdNICOS, \nESTADIO Y SUPERVIVENCIA DEL CCR EN C\u00c1DIZ\nF. Gonz\u00e1lez Monedero, E. Ben\u00edtez, M.V. Garc\u00eda-Palacios\nServicio de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, Hospital \nUniversitario Puerta del Mar; Directora del Registro de C\u00e1ncer \nde Poblaci\u00f3n de C\u00e1diz.\nAntecedentes/Objetivos: El c\u00e1ncer colorrectal (CCR) es actualmen-\nte un problema de salud p\u00fablica a nivel mundial. La supervivencia es \nuno de los indicadores de mayor inter\u00e9s para la vigilancia y el control \ndel c\u00e1ncer ya que refleja la eficacia de su prevenci\u00f3n y trata mien-\nto. El EUROCARE 4 estima la supervivencia a los cinco a\u00f1os del CCR \najustada por edad para Europa y Espa\u00f1a en el 54%, en pacientes d iag-\nnosticados entre 1995-1999. Objetivos: describir los factores sociode-\nmogr\u00e1ficos, las caracter\u00edsticas anatomopatol\u00f3gicas de los pacientes y \nla supervivencia global a los 5 y 10 a\u00f1os del CCR.\nM\u00e9todos: Estudio de una cohorte retrospectiva de pacientes diag-\nnosticados de CCR, se incluyeron a todos los pacientes diagnosticados \npor primera vez y/o tratados en el periodo 1995-2007 en el H.U. Puer-\nta del Mar, abarcando los municipios de C\u00e1diz y San Fernando. Los \ndatos se recogieron del Registro Hospitalario y Registro de C \u00e1ncer de \npoblaci\u00f3n de C\u00e1diz. La descripci\u00f3n de los factores sociodemogr\u00e1ficos \ny las caracter\u00edsticas anatomopatol\u00f3gicas se realizar\u00e1 mediante fre-\ncuencia y porcentaje en variables cualitativas y res\u00famenes num\u00e9ricos \nen variables cuantitativas. La supervivencia se describe median te el \nm\u00e9todo de Kaplan-Meier.\nResultados: Se incluyeron 1.171 pacientes con una edad media de \n66,94 a\u00f1os (DT 11,14). La mayor\u00eda de los diagn\u00f3sticos de CCR se rea-\nlizaron en hombres de edades intermedias (63,1%) mientras que las \nmujeres eran diagnosticadas en edades m\u00e1s extremas (48,3%). Supe-\nrioridad de pacientes con c\u00e1ncer en recto (39,8%), adenocarcinoma sin \nespecificar (80,9%). Diagnosticados en su mayor\u00eda en estadio IIA-IIB (35%), solo en el 3,2% de los pacientes no existi\u00f3 intenci\u00f3n de trata-\nmiento, mientras el 91,4% solo recibi\u00f3 cirug\u00eda. Predominio de tumores \nbien o moderadamente diferenciado (58,5% y 32%). El 38,4% fue diag-\nnosticado en el periodo 2005-2007. Los pacientes de nuestro estudio \nsobreviven una media de 5,81 a\u00f1os (DT 4,79 a\u00f1os), falleciendo a los \n5 a\u00f1os el 48,2%. La supervivencia observada a los 5 y 10 a\u00f1os fue del \n51,8% y 39,3%.\nConclusiones: La edad media al diagn\u00f3stico de los pacientes con \nCCR fue similar a la referida en la literatura (66,94 a\u00f1os). La mayor\u00eda \neran menores de 64 a\u00f1os, con una distribuci\u00f3n ligeramente superior \nen hombres diagnosticados en edades intermedias. A los cinco a\u00f1os \ndel diagn\u00f3stico, el 48,2% de los pacientes hab\u00edan fallecido siendo la \nmedia de supervivencia de 5,81 a\u00f1os (DT 4,79 a\u00f1os) La localizaci\u00f3n \nm\u00e1s frecuente fue el recto, con una histolog\u00eda de adenocarcinoma no \nespecificado, bien diferenciado y local o estadio IIA-IIB. La mayor\u00eda se \ntrataron con intenci\u00f3n curativa realiz\u00e1ndoles cirug\u00eda.\n485. SUPERVIVENCIA DEL C\u00c1NCER COLORRECTAL \nEN C\u00c1DIZ\nF. Gonz\u00e1lez Monedero, E. Ben\u00edtez, M.V. Garc\u00eda-Palacios\nServicio de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, Hospital \nUniversitario Puerta del Mar; Directora del Registro de C\u00e1ncer \nde Poblaci\u00f3n de C\u00e1diz.\nAntecedentes/Objetivos: El c\u00e1ncer colorrectal (CCR) es actualmen-\nte un problema de salud p\u00fablica a nivel mundial. La supervivencia es \nuno de los indicadores de mayor inter\u00e9s para la vigilancia y el control \ndel c\u00e1ncer ya que refleja la eficacia de su prevenci\u00f3n y tratamiento. El \nEUROCARE 4 estima la supervivencia a los cinco a\u00f1os del CCR ajusta-\nda por edad para Europa y Espa\u00f1a en el 54%, en pacientes diagnosti-\ncados entre 1995-1999. Objetivos: describir la supervivencia global a \nlos 5 y 10 a\u00f1os del CCR; Identificar los factores asociados a la super-\nvivencia.\nM\u00e9todos: Estudio de una cohorte retrospectiva de pacientes diag-\nnosticados de CCR, incluyendo a todos los pacientes diagnosticados por \nprimera vez de \u00e9ste y/o tratados en el periodo 1995-2007 en el H.U. \nPuerta del Mar. Abarca los municipios de C\u00e1diz y San Fernando. Los da-\ntos se recogieron del Registro Hospitalario y Registro de C\u00e1 ncer de po-\nblaci\u00f3n de C\u00e1diz. La supervivencia se describe mediante el m\u00e9todo de \nKaplan-Meier, y comparaci\u00f3n de curvas por test de Log-Rank (p < 0,05).\nResultados: Se estudiaron 1.171 pacientes donde las mujeres so-\nbrevivieron de forma significativa una media de 1,05 a\u00f1os m\u00e1s que \nlos hombres, llegando vivas al final del seguimiento a los 5 a\u00f1os el Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.294 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\n54,8%. La supervivencia observada a los 5 y 10 a\u00f1os fue del 51,8% y \n39,3%. Los tumores diagnosticados en un estadio IIA-IIB presentaron  \nuna supervivencia a los 5 a\u00f1os del 62,6%, casi un 20% inferior a la de \nlos diagnosticados en el estadio I. Presentar una enfermedad dise-\nminada al diagn\u00f3stico se asoci\u00f3 con la peor supervivencia a los 5 y \n10 a\u00f1os (15,6% y 11,5%). Los pacientes con tumores en colon derecho \ntuvieron la peor supervivencia (49,5% y 34,3%). Recibir tratamiento \npaliativo supondr\u00eda sobrevivir una media de 7,53 a\u00f1os menos que con \nel tratamiento curativo. Tener opci\u00f3n a QT y/o RT adyuvante a la ciru-\ng\u00eda, se relacion\u00f3 con un mejor resultado en la supervivencia (68,3% y \n49,7%). La variable periodo de diagn\u00f3stico no se relacion\u00f3 significati-\nvamente con la supervivencia.\nConclusiones: Las mujeres de nuestro estudio sobrevivieron un \n5,3% m\u00e1s que los hombres a los cinco a\u00f1os. Ser diagnosticado en el \n\u00faltimo periodo de estudio se relacion\u00f3 con un mejor pron\u00f3stico gra-\ncias a un manejo multidisciplinar de la enfermedad, con indi caciones \nde cirug\u00eda m\u00e1s establecidas y de mayor calidad. Los tumores en colon \nderecho tuvieron la peor supervivencia al contrario de lo descrito e n \nla literatura. La peor supervivencia correspondi\u00f3 a un hombre, mayor \nde 75 a\u00f1os, con una tumoraci\u00f3n en colon derecho, de tipo histol\u00f3gico \nindiferenciado, en estadio IV (D Dukes) o diseminado, y al que se le \naplica un tratamiento QT o RT paliativo.\n504. DESCRIPCI\u00d3N DE LAS EMISIONES CARCIN\u00d3GENAS \nDEL SECTOR QU\u00cdMICO EN ESPA\u00d1A Y REVISI\u00d3N EN LA \nLITERATURA DE SU ASOCIACI\u00d3N CON LA MORTALIDAD \nPOR C\u00c1NCER\nA. Ayuso-\u00c1lvarez, M. Gonz\u00e1lez-S\u00e1nchez, N. P\u00e9rez-Abad, Y. Li, \nJ. Garc\u00eda-P\u00e9rez, M.V. Mart\u00ednez de Arag\u00f3n, G. L\u00f3pez-Abente, \nP. Fern\u00e1ndez-Navarro\n\u00c1rea de Epidemiolog\u00eda Ambiental y C\u00e1ncer, Centro Nacional \nde Epidemiolog\u00eda, ISCIII; Programa de Epidemiolog\u00eda \nAplicada de Campo; CIBER en Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica.\nAntecedentes/Objetivos: El sector qu\u00edmico industrial emite sus-\ntancias al medio ambiente, muchas de ellas carcin\u00f3genas, que pueden \nsuponer un problema para la salud p\u00fablica. Objetivos: identifica r en \nla literatura cient\u00edfica las asociaciones entre el sector qu\u00edmico y la \nmortalidad por c\u00e1ncer y caracterizar las emisiones carcin\u00f3genas del \nsector en Espa\u00f1a para el a\u00f1o 2009.\nM\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica en PubMed de aque-\nllos estudios ecol\u00f3gicos (ambientales y ocupacionales) que hubiesen \nencontrado asociaciones entre el sector qu\u00edmico y mortalidad por \nalg\u00fan tumor. Para la caracterizaci\u00f3n de las emisiones carcin\u00f3genas \nemitidas en Espa\u00f1a se utilizaron los datos del PRTR (Registro Esta-\ntal de emisiones y fuentes de contaminaci\u00f3n) y el IPCC (Prevenci\u00f3n y \ncontrol integrado de la contaminaci\u00f3n). Los datos de emisi\u00f3n se han \nestratificado por medio al que se emiten, categor\u00eda industrial y CCAA.\nResultados: De los 207 art\u00edculos seleccionados, el 95% eran ocu-\npacionales y un 5% ambientales. Las industrias petroqu\u00edmic as, del \ncaucho y del pl\u00e1stico se han asociado con leucemia, c\u00e1ncer de h\u00edga-\ndo, de cerebro, pleura, pulm\u00f3n, vejiga, p\u00e1ncreas y c\u00e1ncer de mama. \nEn 2009 en Espa\u00f1a, se emitieron 802.798 kg de carcin\u00f3genos, el 83% \nemitidas por las industrias de qu\u00edmica de base (48% inorg\u00e1nica y 35% \norg\u00e1nica), las sustancias emitidas fueron pm10, cloruro de vinilo, ben-\nceno y \u00f3xido de etileno (88%, 6%, 4% y 2% respetivamente). Pr\u00e1ctica-\nmente la totalidad se emiti\u00f3 al aire (97%). El 80% de estas emisiones \nse dieron en 5 CCAA (Galicia, Andaluc\u00eda, Catalu\u00f1a, Comunidad Valen-\nciana y Cantabria).\nConclusiones: Existe asociaci\u00f3n entre emisiones del sector qu\u00edmi-\nco y riesgos a morir por c\u00e1ncer, en Espa\u00f1a este sector emite sustan-\ncias carcin\u00f3genas al medio y su caracterizaci\u00f3n, supone un punto de \npartida para evaluar si estas asociaciones se est\u00e1n dando en Espa\u00f1a.\nFinanciaci\u00f3n: Fondo de Investigaci\u00f3n Sanitaria FIS CP11/00112.700. FACTORES EPIDEMIOL\u00d3GICOS ASOCIADOS A C\u00c1NCER \nDE PR\u00d3STATA A TRAV\u00c9S DE PSA Y PCA3\nM. Vanaclocha, D. Salas, A. Molina-Barcel\u00f3, J. Ib\u00e1\u00f1ez, R. Peir\u00f3, \nJ. Casanovas, J. Rubio, J.A. L\u00f3pez-Guerrero, V. Villanueva\nFISABIO; DGSP; CIBERESP; FIVO.\nAntecedentes/Objetivos: El PSA es un marcador de riesgo de C\u00e1n-\ncer de Pr\u00f3stata (CaP) que conlleva a un n\u00famero elevado de falsos \npositivos. El marcador PCA3 combinado con PSA puede ayudar a dis-\nminuir los falsos positivos, as\u00ed como, evitar que hombres se sometan \na biopsia de forma innecesaria. El objetivo de este trabajo es conocer \nla asociaci\u00f3n de determinadas variables epidemiol\u00f3gicas con PSA y \nPCA3 para ver si se asemejan a las variables asociadas a CaP.\nM\u00e9todos: La muestra del estudio la forman 2.366 hombres entre \n40-74 a\u00f1os que participaron en un programa oportunista de detec-\nci\u00f3n precoz de CaP en la Comunitat Valenciana entre 2010-201 2. \nEstudiamos variables epidemiol\u00f3gicas de tipo sociodemogr\u00e1fico, an-\ntropom\u00e9tricas, nutricionales, de actividad f\u00edsica y cl\u00ednicas. Mediante \nlas pruebas ji cuadrado y U de Mann Witney comparamos cada una \nde estas variables con los resultados de PSA (PSA \u2265 3/PSA < 3) y con \nlos resultados de la combinaci\u00f3n de PSA y PCA3 (PSA \u2265 3 y PCA3 \u2265 35/\nPSA < 3). El nivel de significaci\u00f3n considerado fue 0.05. Posteriormen-\nte ajustamos mediante regresi\u00f3n log\u00edstica un modelo para PSA y otro \npara la combinaci\u00f3n PSA y PCA3, con Odds Ratio (OR) como medida \nde asociaci\u00f3n.\nResultados: Tanto el PSA como la combinaci\u00f3n PSA y PCA3 se \nasocian con: edad 60-69 a\u00f1os (22,8%) o 70-74 a\u00f1os (20,0%), trabajo \nmanual en agricultura (24,0%), dieta diabetol\u00f3gica (20,9%), poca acti-\nvidad f\u00edsica intensa (media 0,30 h/sem) y antecedentes CaP hermano \n(26,0%). El PSA se asocia con: mayor \u00edndice cintura-cadera ( media \n0,98), bajos estudios de la pareja (13%), clase social traba jador no ma-\nnual (12,5%) e ingesta de dulces y snacks no recomendada ( > 3 rac/\nsem) (15,4%). La combinaci\u00f3n de PSA y PCA3 se asocia con: inge s-\nta de frutas no recomendada ( < 2 rac/d\u00eda) (5,3%) y diabetes (7,1%). \nLas variables significativas en el multivariante para PSA son: edad \n60-69 a\u00f1os (OR 6,574) o 70-74 a\u00f1os (OR 5,687), dieta diabetol\u00f3gica \n(OR 1,714), antecedentes CaP hermano (OR 2,627), \u00edndice cintura-ca-\ndera (OR 2,360) e ingesta de dulces no recomendada (OR 1,443) Las \nvariables significativas en el multivariante para la combinaci\u00f3n PSA \ny PCA3 son: edad 60-69 a\u00f1os (OR 5,433) o 70-74 a\u00f1os (OR 5,705), an-\ntecedentes CaP hermano (OR 4,035), ingesta de frutas no recomen-\ndada (OR 2,002).\nConclusiones: Los factores asociados a la combinaci\u00f3n PSA y \nPCA3 se asemejan m\u00e1s a los factores relacionados con CaP que los fac-\ntores asociados \u00fanicamente a PSA. El PSA se ve alterado por variables \nque hasta ahora no han demostrado relaci\u00f3n con CaP, como \u00edndice \ncintura-cadera, nivel de estudios de la pareja, clase social trabajador \nno manual e ingesta de dulces y snacks no recomendada.\nFinanciaci\u00f3n: Fondo de Investigaci\u00f3n Sanitaria (FIS). PI10/01206.\n716. VALIDEZ DE LA RAZ\u00d3N ESTANDARIZADA DE \nMORTALIDAD EN LA ELABORACI\u00d3N DE ATLAS DE C\u00c1NCER\nO. N\u00fa\u00f1ez, G. L\u00f3pez Abente\nInstituto de Salud Carlos III.\nAntecedentes/Objetivos: Los atlas de mortalidad por c\u00e1ncer han \nmostrado su utilidad en la generaci\u00f3n de hip\u00f3tesis etiol\u00f3gi cas y como \nbase de la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas de salud p\u00fablica. Sin embargo, los \npatrones geogr\u00e1ficos de la mortalidad pueden estar distorsionados si \nla estructura por edades de la poblaci\u00f3n es muy diferente en las dis-\ntintas \u00e1reas analizadas. El recurso utilizado para eliminar el efecto de \nconfusi\u00f3n de la edad suele ser la estandarizaci\u00f3n. La raz\u00f3n estandari-\nzada de mortalidad (REM) es com\u00fanmente adoptada en los atlas por Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 295\nsu f\u00e1cil interpretaci\u00f3n y su precisi\u00f3n en \u00e1reas peque\u00f1as. Aun as\u00ed, se \nsuele recurrir a m\u00e9todos de suavizaci\u00f3n espacial, con el fin de mejorar \nla estabilidad de la estimaci\u00f3n del riesgo relativo. La adec uaci\u00f3n de la \nREM en la comparaci\u00f3n del riesgo relativo de distintas poblaciones \nes un antiguo debate. El objetivo de esta comunicaci\u00f3n es evaluar e l \nimpacto del sesgo que supone la utilizaci\u00f3n de REM suavizadas en el \nestudio del patr\u00f3n geogr\u00e1fico.\nM\u00e9todos: Se investiga el sesgo de la REM en el marco del modelo \nde Besag, York y Molli\u00e9. Se parte de un modelo de Poisson jer\u00e1r quico \ndonde la respuesta son las tasas de mortalidad por \u00e1rea y estrato \nde edad. Se asume que el riesgo relativo es homog\u00e9neo entre estra-\ntos de edad. El modelo incluye los grupos de edad como t\u00e9rmino de \nefectos fijos y las personas-a\u00f1o como offset. Se incluye adem\u00e1s, com-\nponentes de heterogeneidad cuya covarianza refleja la estructura \nde vecindad de las \u00e1reas. El modelo basado en las REM supone una \nsimplificaci\u00f3n ya que el efecto de la edad se controla mediante los  \ncasos esperados incluidos como offset. Para el an\u00e1lisis emp\u00edrico del \nsesgo, se han utilizado datos de mortalidad por c\u00e1ncer de est\u00f3mago \npor municipios en Espa\u00f1a y datos simulados con distintos patrones \ngenerados en la geograf\u00eda espa\u00f1ola. La evaluaci\u00f3n del sesgo, se lleva \na cabo comparando el patr\u00f3n espacial obtenido mediante los dife-\nrentes modelos.\nResultados: Las diferencias en el patr\u00f3n obtenido a partir del mo-\ndelo basado en las tasas y el basado en las REM son m\u00ednimas y en \ntodo caso no modifican la interpretaci\u00f3n de dicho patr\u00f3n. El modelo \nbasado en las REM ha sido capaz de reconstruir los distintos patrones \nsimulados. Se obtiene adem\u00e1s, que la detecci\u00f3n de cl\u00faster de muni-\ncipios da esencialmente los mismos resultados con ambos modelos.\nConclusiones: El impacto del sesgo de la REM suavizada en la in-\nterpretaci\u00f3n del patr\u00f3n geogr\u00e1fico de la tasa de mortalidad  en Espa\u00f1a \nes despreciable, al menos para el c\u00e1ncer de est\u00f3mago, y en todo caso \nest\u00e1 compensado por la parsimonia del modelo y la consiguiente es-\ntabilidad de sus estimaciones.\nFinanciaci\u00f3n: FIS PI11/00871.\n769. O EFEITO DO RASTREIO NA MORTALIDADE \nDAS MULHERES COM CANCRO DA MAMA\nJ. Bastos, V. Rodrigues, B. Carrito, M.A. Silva\nRegisto Oncol\u00f3gico Regional do Centro, Instituto Portugu\u00eas \nde Oncologia de Coimbra, Francisco Gentil E.P.E; Instituto de \nHigiene e Medicina Social, Faculdade de Medicina da Universidade  \nde Coimbra e Liga Portuguesa Contra o Cancro.\nAntecedentes/Objetivos: O cancro da mama \u00e9 o tumor mais fre-\nquente entre as mulheres portuguesas. Apesar de se verificar um a \ndiminui\u00e7\u00e3o da mortalidade por esta patologia, continua a ser a prin-\ncipal causa de morte oncol\u00f3gica nas mulheres. Existe uma grande \ndiscuss\u00e3o quanto \u00e0 efic\u00e1cia dos programas de rastreio; no entanto, \na sua implementa\u00e7\u00e3o continua a ser recomendada pois a evid\u00eancia \naponta para um impacto na redu\u00e7\u00e3o da mortalidade por esta cau-\nsa. Em Portugal, apenas a regi\u00e3o centro est\u00e1 completamente coberta \npor um programa de rastreio de cancro da mama, organizado e de \nbase populacional, h\u00e1 mais de 10 anos. Assim, pretendemos estimar o \nefeito do rastreio na mortalidade das mulheres com cancro da  mama \nnesta popula\u00e7\u00e3o.\nM\u00e9todos: Seguiram-se 878 mulheres, com idades entre os 49 e os \n70 anos, diagnosticadas com um cancro da mama entre 2003 e 2005, \nregistadas no Instituto Portugu\u00eas de Oncologia de Coimbra e na base \nde dados do Registo Oncol\u00f3gico Regional do Centro (RORCENTRO), at\u00e9 \nao dia 31 de Dezembro de 2010. Cruzou-se a base de dados do ROR-\nCENTRO com a base de dados do Programa de Rastreio de Cancro da \nMama (PRCM). As t\u00e1buas de mortalidade utilizadas foram as forne-\ncidas pelo INE. A sobreviv\u00eancia \u201cnet\u201d (NS), e os respectivos intervalos de confian\u00e7a (IC), foram estimados utilizando o m\u00e9todo proposto por \nPohar-Perme. O excesso de mortalidade foi estimado atrav\u00e9s de um \nmodelo linear generalizado, assumindo que o n\u00famero de mortes tem \numa distribui\u00e7\u00e3o de Poisson.\nResultados: Das 878 mulheres consideradas, 284 (32%) parti-\nciparam no PRCM. As mulheres rastreadas s\u00e3o mais velhas que as \nn\u00e3o rastreadas (59 anos vs 57 anos, p < 0,001) e \u00e9 mais prov\u00e1vel que \ntenham um tumor in situ (18% vs 1 1%, p = 0,003). A sobreviv\u00eancia \n\u201cnet\u201d 5 anos ap\u00f3s o diagn\u00f3stico \u00e9 maior nas mulheres rastreadas \n(NS: 97,3%; IC95%: 97,3% a 99,0%) que nas n\u00e3o rastreadas (NS: 81,6%; \nIC95%: 84,9% a 87,7%). Estimou-se que as mulheres rastreadas apre-\nsentam um excesso de mortalidade, associado ao diagn\u00f3stico de um \ncancro da mama, 71% inferior \u00e0s mulheres n\u00e3o rastreadas (IC95%: \n0,17 a 0,50), diminuindo para 69% ap\u00f3s o ajustamento para a idade, \no ano de diagn\u00f3stico e o tipo de tumor (in situ ou invasivo) (IC95%: \n0,18 a 0,53).\nConclusiones: Apesar de ser necess\u00e1rio estudar o efeito de outras \nvari\u00e1veis, apesar de algum vi\u00e9s de antecipa\u00e7\u00e3o/espessura que n\u00e3o se \ncontrolou e do reduzido tempo de seguimento, verificou-se um efeito \nprotector do rastreio na mortalidade por cancro da mama que n\u00e3o \ndeve ser negligenciado. Estes resultados suportam a import\u00e2ncia do \nrastreio na compreens\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o observada na mortalidade \npor cancro da mama em Portugal.\n827. ADHERENCIA AL TRATAMIENTO ORAL EN PACIENTES \nDIAGNOSTICADOS DE C\u00c1NCER EN CATALU\u00d1A\nR. Font, J.A. Espin\u00e0s, L. Layos, M. Tobe\u00f1a, J. Capdevila, M. Mart\u00ednez , \nJ. Alfaro, T. Bonfill, J. Albanell, et al\nPla Director d\u2019Oncologia, Departament de Salut, Generalitat de \nCatalunya; Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Hospital Germans Tria s \ni Pujol, IDIBELL; Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Hospital de la Sa nta \nCreu i Sant Pau; Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Hospital Universit ari \nVall d\u2019Hebron; Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Institut Catal\u00e0 \nd\u2019Oncologia, IDIBELL; Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Consorci S anitari \nde Terrassa; Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Corporaci\u00f3 Sanit\u00e0ri a \nParc Taul\u00ed, Sabadell; Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Hospital del M ar.\nAntecedentes/Objetivos: Los nuevos tratamientos de adminis-\ntraci\u00f3n oral del c\u00e1ncer cambian la perspectiva del cumplimiento \ndel uso de los f\u00e1rmacos en estos pacientes y plantean la necesidad \nde evaluar su adherencia. Objetivo: evaluar la adherencia de las pa-\ncientes con c\u00e1ncer de c\u00e1ncer recto y los factores relacionados con \nla misma.\nM\u00e9todos: Estudio prospectivo multihospitalario. Seguimiento \n2 meses. Cohorte definida mediante casos nuevos de c\u00e1ncer de rec-\nto (estadio II y III con capecitabina) en radioquimio preoperatoria \nrecogidos secuencialmente a partir de la fecha inicio del estudio en \n7 centros de Catalu\u00f1a. Medici\u00f3n de la adherencia mediante la histo-\nria cl\u00ednica, cuestionario telef\u00f3nico, SMAQ y farmacia hospitalaria. Se \nconsideraran adherentes qui\u00e9nes cumplan entre un 80-110% del tra-\ntamiento te\u00f3rico. Se utilizar\u00e1 el \u00edndice Kappa para comparar las me-\ndidas de adherencia y la regresi\u00f3n log\u00edstica para evaluar los factores \nasociados a la misma.\nResultados: Basal: se incluyeron en el estudio 114 pacientes. El \n62,3% fueron hombres. La edad media al diagn\u00f3stico fue de 64,8 a\u00f1os \n(DE 10,2). El 40% fueron estadios IIIB y el 33,6 IIIC. El 95% recibieron  \ntratamiento con cirug\u00eda. En el 76,3% de las HC constaba la presencia de \nalg\u00fan s\u00edntoma previo a la quimioterapia oral. Hemorragia GI (26,3%), \nla astenia (23,7%) fueron los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes. Los resultados \nde adherencia se presentaran en el congreso ya que actualmente se \nest\u00e1 realizando el trabajo de campo.\nConclusiones: Los resultados de este estudio permitir\u00e1n evaluar la \nadherencia al tratamiento oral en pacientes con c\u00e1ncer.\nFinanciaci\u00f3n: PI11/02011.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.296 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\n841. AN\u00c1LISIS DE INTEGRACI\u00d3N DE DATOS \u2018OMICS\u2019 \nMEDIANTE REGRESI\u00d3N PENALIZADA: APLICACI\u00d3N \nEN C\u00c1NCER DE VEJIGA\nS. Pineda, K. van Steen, F.X. Real, M. Kogevinas, N. Malats\nCentro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO); Univers idad \nde Liege (ULg); Centre de Recerca en Epidemiologia Ambiental \n(CREAL), Institut Municipal d\u2019Investigaci\u00f3 M\u00e8dica (IMIM).\nAntecedentes/Objetivos: La combinaci\u00f3n de diferentes datos \n\u2018omics\u2019 est\u00e1 generando un creciente inter\u00e9s ya que puede desvelar \nnuevos mecanismos que expliquen enfermedades complejas. La for-\nma m\u00e1s simple de integrar este tipo de datos est\u00e1 basada, principal-\nmente, en la combinaci\u00f3n de dos tipos de datos (por ejemplo, GWAS \ny datos de expresi\u00f3n g\u00e9nica como en los an\u00e1lisis de eQTLs). La dispo-\nnibilidad de contar con m\u00e1s de dos conjuntos de datos medidos en el \nmismo conjunto de individuos es rara. Por tanto, cuando esto  ocurre, \nnos encontramos con problemas estad\u00edsticos y computacionales que \nnecesitaremos resolver para asegurarnos un poder estad\u00edstico \u00f3pti-\nmo y unas relaciones biol\u00f3gicas relevantes. En este trabajo, ap lica-\nmos dos m\u00e9todos de selecci\u00f3n de variables, LASSO y Elastic Net para \nla integraci\u00f3n de m\u00faltiples datos \u2018omics\u2019 en individuos con c\u00e1ncer \nde vejiga.\nM\u00e9todos: Mostramos la utilidad y validez de estos m\u00e9todos en \nun conjunto de datos simulados y en un subconjunto de datos rea-\nles procedentes del estudio piloto SBC/EPICURO (72 casos de c\u00e1ncer \nde vejiga incluidos en 2 hospitales en Espa\u00f1a entre 1997 y 1998) de \nlos que se disponen de datos de expresi\u00f3n g\u00e9nica, de metilaci\u00f3n del \nADN (CpGs) y del genoma completo (SNPs) determinados en muestras \ntumorales. Para evaluar la significaci\u00f3n y la bondad de ajuste de los \nmodelos proporcionados por LASSO y Elastic Net hemos adoptado un \ntest de permutaciones utilizando los conceptos de devianza y error \ncuadr\u00e1tico medio (MSE, en sus siglas en ingl\u00e9s).\nResultados: Ambos m\u00e9todos permiten la integraci\u00f3n de m\u00faltiples \nconjuntos de datos \u201comics\u201d aunque proporcionan resultados ligera-\nmente diferentes, probablemente debido a las estructuras de corre-\nlaci\u00f3n de los datos de CpGs y SNPs. En el conjunto de datos simulados \nno encontramos ninguna asociaci\u00f3n, como era de esperar, mientras \nque en el conjunto de datos reales encontramos varias asociaciones \nque podr\u00edan ser se\u00f1ales reales.\nConclusiones: Integrando los tres conjuntos de datos, enriquece-\nmos al estudio con informaci\u00f3n no proporcionada anteriormente en \nuna an\u00e1lisis con solo dos conjuntos de datos. La integraci\u00f3n de datos \n\u2018omics\u2019 puede desvelar nueva informaci\u00f3n sobre enfermedades com-\nplejas no detectada anteriormente para ello se deben utilizar m\u00e9to-\ndos avanzados debido a las estructuras complejas de correlaci\u00f3n que \nlos datos presentan entre s\u00ed.\n846. CARGA DE ENFERMEDAD (C\u00c1NCER) LIGADA A VPH \nEN ASTURIAS\nM. Arg\u00fcelles Su\u00e1rez, M. Margolles Martins, P. Margolles Garc\u00eda\nConsejer\u00eda de Sanidad; UNED.\nAntecedentes/Objetivos: La infecci\u00f3n por virus de papiloma hu-\nmano (VPH) est\u00e1 ligada a casi la totalidad de los c\u00e1nceres de cuello \nuterino. A su vez, est\u00e1 relacionada con la presencia de otros m\u00faltiples \nc\u00e1nceres. Esta probada la efectividad de la vacuna contra el VPH res-\npecto a la reducci\u00f3n de la incidencia de estos c\u00e1nceres. Es necesaria \nuna monitorizaci\u00f3n y vigilancia de la incidencia de ellos pa ra evaluar \nlos resultados de las pol\u00edticas de vacunaci\u00f3n actuales. En este estudio \nse pretende conocer la carga de c\u00e1nceres ligados a la Infecci\u00f3n por \nVPH en una CA de Espa\u00f1a a partir de los datos del Registro poblacio-\nnal establecido en ella desde 1982.M\u00e9todos: Estudio descriptivo de la incidencia y la mortalidad por \nc\u00e1nceres ligados a infecci\u00f3n por VPH a partir de la metodolog\u00eda usada \npor los CDC (Cancer2. 008;113(10 suppl):2841\u20135). Los datos proceden \ndel Registro de Tumores de Asturias, donde se recogen los casos de \ntumores desde 1982, hasta 2010 inclusive. Los casos seleccionados \nson c\u00e9rvix, ano, vagina, vulva, pene, cavidad oral y orofaringe. Se \nusan las fracci\u00f3n atribuibles de riesgo para cada uno (100%, 90, 40,40, \n25 y 35, respectivamente). Se realiza an\u00e1lisis por sexo, edad y a\u00f1o de \ndiagn\u00f3stico, as\u00ed como distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica mediante an\u00e1lisis con el  \nprograma SPSS v15. Para el an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n se usa le p rograma \nde regresi\u00f3n Joint-Point. Para analizar la mortalidad la \u00faltima f echa \nde cruce es el 31.12.2010.\nResultados: Se detectan en el per\u00edodo de estudio ( 1982-2010, \n29 a\u00f1os) un total de 6.895 casos de estos c\u00e1nceres de los que pue-\nden ser imputables a infecci\u00f3n VPH un total de 3.4210 ((tasa del pe-\nr\u00edodo de 289,4 casos/100.000h, tasa media anual de 9,9). De estos, \n2.272 suceden en mujeres (tasa del per\u00edodo de 454,4 casos/100.000h, \ntasa media anual de 15,7) y 1.149 a hombres (tasa del per\u00edodo de \n197,5 casos/100.000h, tasa media anual de 6,8). Se observa un des-\ncenso gradual de los casos de c\u00e1ncer de c\u00e9rvix pero un aumento del \nresto, en especial, de vagina, de pene, de vulva. El c\u00e1ncer de  ano tiene \nper\u00edodos de resurgimiento, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha incrementado. \nUn 34% de los pacientes ha fallecido (un 53% en c\u00e9rvix). La mayor\u00eda \nde estos c\u00e1nceres aparecen en edades medias de la vida, entre  los \n40-65 a\u00f1os de edad, salvo en c\u00e1nceres de vagina y vulva que aparecen \nespecialmente a los 70 y m\u00e1s a\u00f1os.\nConclusiones: La carga de enfermedad ligada a infecci\u00f3n a VPH, \nen especial el c\u00e1ncer, es muy importante en Asturias. En los \u00faltimos \na\u00f1os varios miles de personas han fallecido por esta enfermedad. Los \nautores consideran que se debe integrar este tipo de an\u00e1lisi s en la \nevaluaci\u00f3n de las estrategias ante esta enfermedad as\u00ed como para la \nevaluaci\u00f3n del impacto de las intervenciones realizadas, tanto en for-\nma de cribados poblacionales como vacunaciones.\n851. SUPERVIVENCIA EN C\u00c1NCER LIGADO A VPH \nEN ASTURIAS\nM. Margolles Martins, M. Arg\u00fcelles Su\u00e1rez, P. Margolles Garc\u00eda\nConsejer\u00eda de Sanidad; UNED.\nAntecedentes/Objetivos: La infecci\u00f3n por virus de papiloma hu-\nmano est\u00e1 ligada a diversos c\u00e1nceres, el m\u00e1s frecuente de cuello \nuterino. Est\u00e1 probada la efectividad de varios tipos de prev enci\u00f3n res-\npecto a la reducci\u00f3n de la incidencia de estos c\u00e1nceres. Es necesaria \nuna monitorizaci\u00f3n y vigilancia de la incidencia de ellos pa ra evaluar \nlos resultados de las pol\u00edticas de vacunaci\u00f3n actuales para reducir la \nincidencia y aumentar la supervivencia. En este estudio se pretend e \nconocer la supervivencia de c\u00e1nceres ligados a la Infecci\u00f3n por VPH \nen una CA de Espa\u00f1a a partir de los datos del Registro poblacional \nestablecido en ella desde 1982.\nM\u00e9todos: Estudio descriptivo de c\u00e1lculo de la supervivencia en \nc\u00e1nceres ligados a infecci\u00f3n por VPH a partir de la metodolog\u00eda usada \npor los CDC. Los datos proceden del Registro de Tumores de Asturias, \ndesde 1982, hasta 2010 inclusive. Los casos seleccionados son c\u00e9rvix, \nano, vagina, vulva, pene, cavidad oral y orofaringe. Se realiza un an\u00e1-\nlisis de supervivencia por sexo, edad y a\u00f1o de diagn\u00f3stico, mediante \nan\u00e1lisis Kaplan-Meier y test de log-rank con el programa SPSS v15 . \nTodos los casos se han cruzado con el Registro de Mortalidad de As-\nturias con censura de datos al 31.12.2010.\nResultados: Se detectan en el per\u00edodo de estudio ( 1982-2010, \n29 a\u00f1os) un total de 6.895 casos de los que pueden ser imputables a \ninfecci\u00f3n VPH un total de 3.4210. De estos, 2.272 suceden en mujeres \ny 1.149 a hombres. La funci\u00f3n de supervivencia global de estos c\u00e1n-\nceres es peque\u00f1a (0,42 a los 5 a\u00f1os y 0,33 a los 10 a\u00f1os del diagn\u00f3s-Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 297\ntico). Existe una gran diferencia en la supervivencia entre hombres y \nmujeres (0,31 a los 5 a\u00f1os y 0,22 a los 10 a\u00f1os en hombres por 0,58 a \nlos 5 a\u00f1os y 0,49 a los 10 a\u00f1os) (log-rank: x2 = 414, gl = 1, p < 0,0000). \nEl c\u00e1ncer con mejor supervivencia es el m\u00e1s frecuente, el c\u00e1ncer de \nc\u00e9rvix (60% a 5 a\u00f1os y 56% a 10 a\u00f1os). Los c\u00e1nceres de ano y vulva \ntienen supervivencia similares (42-45% y 35% a 5 y 10 a\u00f1os). Los de \nvagina bajan a 37% y 22% y los de peor pron\u00f3stico son los de orofa-\nringe con 25% y 17%. Por desgracia, no se observan cambios de la \nfunci\u00f3n de supervivencia en funci\u00f3n del a\u00f1o (d\u00e9cada) de diagn\u00f3stico \n(log-rank para c\u00e9rvix con p = 0.36). Esto mismo sucede para todo tipo \nde tumores.\nConclusiones: La supervivencia de tumores ligada a infecci\u00f3n a \nVPH en Asturias es pobre. En los \u00faltimos a\u00f1os a pesar de establecer \nvarias estrategias de prevenci\u00f3n a\u00fan no se observan cambios en l a \nsupervivencia de las personas afectadas. Por suerte, los c\u00e1nceres m\u00e1s \nfrecuentes son aquellos que mayor supervivencia tienen. Los autores \nconsideran que se debe integrar este tipo de an\u00e1lisis en la ev aluaci\u00f3n \nde las estrategias ante esta enfermedad as\u00ed como para la evaluaci\u00f3n \ndel impacto de las intervenciones realizadas, tanto en forma de criba-\ndos poblacionales como vacunaciones.\nSalud laboral II (Oral 10 minutos)\nViernes, 5 de septiembre de 2014. 09:30 a 11:30 h\nModera: Mar Segu\u00ed Crespo\n836. INCIDENCIA DE LA INCAPACIDAD TEMPORAL \nPOR CONTINGENCIA COM\u00daN EN CATALU\u00d1A SEG\u00daN \nLA ACTIVIDAD ECON\u00d3MICA Y BASADA EN LA COHORTE. \nMUESTRA CONTINUA DE VIDAS LABORALES\nE. Zaballa, J.M. Mart\u00ednez, X. Duran, F.G. Benavides\nCentro de Investigaci\u00f3n de Salud Laboral (CISAL), Universitat Pompe u \nFabra (UPF); CIBER de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP); \nInstitut Hospital del Mar d\u2019Investigacions M\u00e8diques (IMIM).\nAntecedentes/Objetivos: Los estudios de incidencia de la incapa-\ncidad temporal por contingencia com\u00fan (ITcc) son poco frecuentes, \ndada la dificultad para disponer de un denominador exacto. S in em-\nbargo, la incidencia es imprescindible para orientar la prevenci\u00f3 n \nde la ITcc. Este estudio presenta la incidencia de ITcc en trabajado-\nres residentes en Catalu\u00f1a que formaron parte de la Muestra Con-\ntinua de Vidas Laborales (MCVL) durante 2012, seg\u00fan la actividad \necon\u00f3mica.\nM\u00e9todos: Estudio de cohorte retrospectiva (MCVL) basado en \n101.639 trabajadores residentes en Catalu\u00f1a que en alg\u00fan momen-\nto durante 2012 estuvieron afiliados en situaci\u00f3n de alta al R\u00e9g imen \nGeneral de la Seguridad Social en Catalu\u00f1a. Durante el seguimiento \nrealizado, 21.174 individuos desarrollaron un primer epis odio de ITcc \ncon un total de tiempo en riesgo total de 77.401,89 trabajadores-a\u00f1o. \nSe calcul\u00f3 la tasa de incidencia y su intervalo de confianza al 95% \n(IC95%).\nResultados: La incidencia de ITcc fue de 27,4 (IC95%; 27,0-27,7) por \n100 trabajadores-a\u00f1o. Tanto actividades sanitarias y de servicios so-\nciales, como la Administraci\u00f3n P\u00fablica y defensa mostraron la mayor \nincidencia con 40,5 (IC95%; 38,9-42,0) y 39,5 (IC95%; 37,8-41,3) caso s \npor cada 100 trabajadores-a\u00f1o, respectivamente. Estos resultados se \nredujeron considerablemente en las actividades de los hogares (per-sonal dom\u00e9stico) con una incidencia de 11,1 (IC95%; 9,5-12,8) casos de \nITcc por 100 trabajadores-a\u00f1o. A nivel de dos y tres d\u00edgitos se observ\u00f3 \nque los trabajadores de educaci\u00f3n preprimaria y de actividades hos-\npitalarias presentaban mayor incidencia que el resto de actividades \na este nivel.\nConclusiones: Estos resultados pueden servir para establecer \nvalores de referencia que ayuden a las empresas a compararse y as\u00ed \nestablecer actividades preventivas que contribuyan a mejorar las con-\ndiciones de trabajo, que en numerosas ocasiones est\u00e1n en origen de la \nITcc o coadyuvan a su inicio.\n60. AN\u00c1LISIS DE 3 A\u00d1OS DE UN SISTEMA \nDE DECLARACI\u00d3N DE ENFERMEDAD PROFESIONAL \nEN UN DEPARTAMENTO DE LA COMUNIDAD VALENCIANA\nN. Hernanz Beltr\u00e1n, H.R. Mart\u00ednez, E. Salcedo Mu\u00f1oz, \nA. Hern\u00e1ndez Jim\u00e9nez\nCentro de Salud P\u00fablica de Benidorm, Consejer\u00eda de Sanidad \nde la Comunidad Valenciana.\nAntecedentes/Objetivos: La declaraci\u00f3n de enfermedad profe-\nsional contin\u00faa baja en todo el mundo. En el a\u00f1o 2010 la Direc ci\u00f3n \nGeneral de Salud P\u00fablica de la Comunidad Valenciana implemen-\nt\u00f3 una herramienta inform\u00e1tica para facilitar la comunicaci\u00f3n de \nsospecha de enfermedad profesional y posibilitar el desarrollo de \nun mapa epidemiol\u00f3gico laboral. Este estudio eval\u00faa el impacto \nde dicha herramienta en la declaraci\u00f3n de enfermedades profe-\nsionales.\nM\u00e9todos: Se estudiaron todas las declaraciones de sospecha de \nenfermedad profesional (EP) recibidas en el Departamento de salud \nMarina Baixa, a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Sistema de Informaci\u00f3n Sani -\ntaria Epidemiol\u00f3gica Laboral (SISVEL) desde su inicio en 2010 hasta \n2013. Se analizaron: N\u00famero y porcentaje de declaraciones por a\u00f1o; \ncasos comunicados a mutuas de accidentes de trabajo y enfermeda-\ndes profesionales de la Seguridad Social (MATEPSS): tiempo medio \nde respuesta y resoluci\u00f3n, seg\u00fan el origen (Primaria; Especializada), \ndiagn\u00f3stico (traumatol\u00f3gico por regi\u00f3n anat\u00f3mica hombro, codo, mu-\n\u00f1eca y otros diagn\u00f3sticos) y tipo de comunicaci\u00f3n (directa o estudiada \npor la unidad de salud laboral [USLA]); casos no comunicados a MA-\nTEPSS (causas).\nResultados: Se declararon 248 sospechas de EP, se excluyeron \n30: duplicados, errores en la comunicaci\u00f3n, comunicados por SPRL \ny pendientes de resolver a la fecha del trabajo. De las 218 restantes, \n111 (51,4%) se desestimaron por no cumplir los criterios de EP: le-\ngales (sin cobertura contingencia profesional) 31,5%, inconsistencia \nde origen laboral 26,1%, falta de criterios diagn\u00f3sticos (exposici\u00f3n, \ntemporalidad) 13,5%, renuncia del trabajador 13,5%, otras causas \n15,3%; el 92,8% proven\u00edan de Atenci\u00f3n Primaria y se estudiaron en  \nla USLA. Se enviaron a MATEPSS 106 comunicaciones, 28 se catalo-\ngaron como EP (26.4%), el resto como enfermedad com\u00fan. El rango \nde aceptaci\u00f3n seg\u00fan MATEPSS oscil\u00f3 entre el 0% y el 60%. El tiem-\npo de respuesta de las MATEPSS fue: mediana (P25-75) 40,5 d\u00edas \n(19-74) y no se encontraron diferencias en cuanto al origen, tipo, \ndiagn\u00f3stico o resoluci\u00f3n de la declaraci\u00f3n. En el per\u00edodo 20 10 a \n2013, el total de declaraciones aument\u00f3 de 5 a 123, las declaracio-\nnes que se comunicaron a MATEPSS oscilaron entre el 40% y el 60%, \ny el reconocimiento como EP por a\u00f1o fue del 0%, 31%, 45% y 21% \nrespectivamente.\nConclusiones: El SISVEL es una herramienta v\u00e1lida que ha per-\nmitido aumentar el n\u00famero de declaraciones de sospecha de EP y la \nderivaci\u00f3n a las MATEPSS. Seg\u00fan los datos obtenidos el grado de re-\nconocimiento de EP se mantiene dependiente del criterio de las dis-\ntintas MATEPSS sin verse influenciado por el diagn\u00f3stico, el origen o \nel tipo de declaraci\u00f3n.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.298 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\n95. ESTIMACI\u00d3N DE LA CARGA DE ENFERMEDAD BASADA \nEN LA INCAPACIDAD LABORAL PERMANENTE\nM.A. L\u00f3pez G\u00f3mez, J. Alonso, M. Espallargues, X. Dur\u00e1n, \nJ.M. Mart\u00ednez, F.G. Benavides\nCentro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Epidemiolog\u00eda y Salud \nP\u00fablica (CIBERESP); IMIM-Institut Hospital del Mar d\u2019Investigacion s \nM\u00e8diques; Ag\u00e8ncia d\u00b4Informaci\u00f3, Avaluaci\u00f3 i Qualitat en Salut; \nCentro de Investigaci\u00f3n en Salud Laboral, Universitat Pompeu Fabr a.\nAntecedentes/Objetivos: La incapacidad laboral permanente (IP) \nsupone una importante carga social y econ\u00f3mica. El objetivo de este \nestudio fue estimar la carga de enfermedad, por medio de los a\u00f1os \npotenciales de vida laboral perdidos (APVLP) por grupos de diagn\u00f3s-\ntico, debida a la IP.\nM\u00e9todos: A partir de la Muestra Continua de Vidas Laborales \n(MCVL), una muestra iniciada en el 2004 que consta del 4% de afilia-\ndos en alta a la Seguridad Social (casi 1,1 mill\u00f3n de afiliados), se esta-\nbleci\u00f3 como el diagn\u00f3stico de la IP iniciada entre 2009 y 2012 , el de la \nincapacidad temporal (IT) en 2009 en los individuos que cumplieron \ncon dos criterios estipulados: tiempo de duraci\u00f3n de la IT (de m\u00e1s de \n3 meses) y tiempo entre la finalizaci\u00f3n de la IT e inicio de la I P (de \nmenos de 12 meses). Para los casos con IP y diagn\u00f3stico establecido se \ncalcul\u00f3 la carga de enfermedad a partir de los APVLP por IP, definidos \ncomo la diferencia entre la edad de jubilaci\u00f3n actual (65 a\u00f1o s) y la \nedad de inicio de la IP.\nResultados: En la MCVL, 163.135 personas sufrieron al menos un \nepisodio de IT en 2009, de los cu\u00e1les, a 4.738 casos se les reconoci\u00f3 \nuna IP entre 2009-2012. Se pudo establecer el diagn\u00f3stico de IP  en \n3.073 (64,9%) casos. Las causas m\u00e1s frecuentes de IP fueron los tras-\ntornos musculo-esquel\u00e9ticos (28,4%) y mentales (13,1%), que, asimis-\nmo, son las causas que produjeron mayor cantidad de APVLP por IP: \n14.818 (26,0%) y 8.607 (15,1%), respectivamente.\nConclusiones: Los trastornos mentales y los musculo-esquel\u00e9ticos \nrepresentan una mayor carga para la salud de los trabajadores. Los \nAPVLP por IP pueden servir para establecer prioridades sanitarias, \nteniendo en cuenta los costes de productividad.\nFinanciaci\u00f3n: Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Epide-\nmiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP).\n106. MULTIMORBILIDAD Y BAJAS PREVIAS COMO \nDETERMINANTES DE LA INCIDENCIA DE INCAPACIDADES \nTEMPORALES POR PATOLOG\u00cdAS\nM. Ubalde-L\u00f3pez, J. Delcl\u00f3s, D. Gimeno, E. Calvo-Bonacho, \nF.G. Benavides\nCISAL-Centro de Investigaci\u00f3n en Salud Laboral; Universitat Pom peu \nFabra; CIBERESP; IMIM-Institut Hospital del Mar d\u2019Investigacions \nM\u00e8diques; The University of Texas School of Public Health; \nIbermutuamur.\nAntecedentes/Objetivos: Tanto los determinantes sociodemo-\ngr\u00e1ficos como los relacionados con el trabajo han sido ampliamente \nestudiados como determinantes de la incapacidad temporal por en-\nfermedad com\u00fan (ITcc). Sin embargo, aquellos relacionados directa-\nmente con la salud han recibido menor atenci\u00f3n. El estado de salud de \nla poblaci\u00f3n trabajadora, definido por las ITcc previas y la multimor-\nbilidad, puede ser determinante en la aparici\u00f3n de nuevos episodios \nde ITcc. El objetivo de este estudio fue estimar el efecto de la multi -\nmorbilidad y las ITcc previas en la incidencia de episodios debidos a \nlas patolog\u00edas musculoesquel\u00e9ticas, mentales y cardiovasculares m\u00e1s \nfrecuentes.\nM\u00e9todos: An\u00e1lisis de cohorte retrospectivo de 373.906 trabaja-\ndores, cubiertos por una mutua de \u00e1mbito nacional, que acudieron \na un examen m\u00e9dico durante el a\u00f1o 2006. La informaci\u00f3n recogida \ndurante el examen m\u00e9dico relacionada con enfermedades cr\u00f3nicas, s\u00edntomas y h\u00e1bitos relacionados con la salud, se utiliz\u00f3 para la cons-\ntrucci\u00f3n de un indicador de multimorbilidad (IMMB), clasificado en \ntres niveles (bajo, medio y alto) y espec\u00edfico para cada sexo. La infor-\nmaci\u00f3n relacionada con los episodios de ITcc, en los dos a\u00f1os previos \nal examen de salud provino de los registros de ITcc del historial la-\nboral de la mutua. Mediante la aplicaci\u00f3n de un modelo de Cox, se  \nestim\u00f3 el efecto del IMMB y las ITcc previas en la incidencia de l os \nepisodios debidos a lumbago (CIE9 724.2) m\u00e1s ci\u00e1tica (CIE9 724.3); \ndepresi\u00f3n (CIE9 296.2, 296.3, 298, 300.4, 301.1, 307.44, 309.28, 311) \nm\u00e1s ansiedad (CIE9 300.xx) y trastornos adaptativos (CIE9 309.xx) en \nambos sexos; adem\u00e1s de para patolog\u00edas cardiovasculares is qu\u00e9micas \nen hombres (CIE9 410.xx- 414.xx).\nResultados: En ambos sexos, haber tenido al menos una ITcc en \nlos dos a\u00f1os previos al examen de salud se relacion\u00f3 con una mayor \nincidencia de episodios por cualquiera de las patolog\u00edas analizadas. \nEn los hombres, cuanto mayor el IMMB mayor el riesgo de ITcc, es-\npecialmente para los episodios debidos a patolog\u00edas isqu\u00e9micas en \naquellos con IMMB alto [HR = 5,84; IC95%: 2,35-14,53]. En las mujeres, \nencontramos un efecto del IMMB para los episodios debidos al grupo \nde patolog\u00edas mentales s\u00f3lo en aquellas con un IMMB bajo [HR = 1,74; \nIC95%:1,33-2,29)].\nConclusiones: Las ITcc previas y la multimorbilidad son determi-\nnantes en la aparici\u00f3n de nuevos casos de ITcc debidos a patolog\u00edas \nespec\u00edficas. El efecto de la multimorbilidad parece ser may or en hom-\nbres que en mujeres.\nFinanciaci\u00f3n: CIBERESP.\n287. SILICOSIS: UNA ANTIGUA ENFERMEDAD \nPROFESIONAL CON NUEVOS ESCENARIOS DE EXPOSICI\u00d3N \nLABORAL\nM.A. Pascual del Pobil, E. Flores, R. Garc\u00eda-Sevila, A. Andr\u00e9s\nCentro de Salud P\u00fablica de Alicante; Servicio de Neumolog\u00eda, \nHospital General Universitario de Alicante.\nAntecedentes/Objetivos: El riesgo de silicosis se asocia tradi-\ncionalmente a profesiones como miner\u00eda subterr\u00e1nea, o extrac-\nci\u00f3n de piedra en canteras, pero recientes estudios evidencian \nun aumento de la prevalencia de esta enfermedad por el uso de \nconglomerados artificiales de cuarzo (CAC). El objetivo de  esta \ncomunicaci\u00f3n es el estudio de los casos de neumoconiosis por s\u00ed-\nlice, declarados al Sistema de Informaci\u00f3n Sanitaria de Vigilancia \nEpidemiol\u00f3gica Laboral de la Comunidad Valenciana en los depar-\ntamentos de salud de los hospitales de Alicante y San Juan, desde \nsu implantaci\u00f3n en 2009, para evidenciar nuevos agentes de ex-\nposici\u00f3n al s\u00edlice, cambio de patr\u00f3n epidemiol\u00f3gico y condiciones \nde trabajo que favorezcan su aparici\u00f3n, y as\u00ed proponer medidas \npreventivas adecuadas.\nM\u00e9todos: Estudio descriptivo de casos declarados. Se realiz\u00f3 en-\ncuesta epidemiol\u00f3gica laboral, revisi\u00f3n de informes m\u00e9dicos y ficha  \nde datos de seguridad de productos utilizados. Las variables estudia-\ndas son: origen de la notificaci\u00f3n, edad, g\u00e9nero, puesto de trabajo, \ntiempo de exposici\u00f3n, forma de presentaci\u00f3n, y medidas preventivas \nutilizadas.\nResultados: Se declaran 10 casos de neumoconiosis por s\u00edlice en \nvarones. El 80% por el Sistema P\u00fablico Sanitario. El 50% ocupaba el \npuesto de montador/cortador de encimeras de cocina/ba\u00f1os en do-\nmicilio, obra o taller, con exposici\u00f3n a piedra natural (m\u00e1rmol/gra-\nnito) y a CAC de alto contenido en s\u00edlice cristalina (70-90%). La edad \nmedia de este grupo es 43.2 \u00b1 6,7 a\u00f1os, el periodo de exposici\u00f3n a \nCAC es 14 \u00b1 1,5 a\u00f1os y 2 de ellos presentan fibrosis masiva progresiva. \nUtilizaban equipo de protecci\u00f3n ocasionalmente, la ventilaci\u00f3n era \ninadecuada y las medidas de protecci\u00f3n colectiva (aspiraci\u00f3n de polvo \no trabajos en medio h\u00famedo), no factibles la mayor\u00eda de las veces. \nEl resto de los casos hab\u00edan trabajado en empresas de extracci\u00f3n de Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 299\npiedra. La edad media es 61,6 \u00b1 12,3 a\u00f1os, el tiempo de exposici\u00f3n \n29,5 \u00b1 13 a\u00f1os, presentan silicosis cr\u00f3nica simple y medidas preven-\ntivas insuficientes.\nConclusiones: La declaraci\u00f3n de casos de neumoconiosis por s\u00edlice \npor parte de los Servicios de Prevenci\u00f3n de Riesgos laborales es es-\ncasa. (20%). El puesto de trabajo de montador/cortador se evidencia \ncomo de alto riesgo de desarrollar la enfermedad, por exposici \u00f3n a \nnuevos agentes. La edad media de presentaci\u00f3n de la enfermed ad y el \ntiempo de exposici\u00f3n en este grupo es menor y el porcentaje de for-\nmas cl\u00ednicas complicadas mayor. Es necesario establecer mejoras en \nla planificaci\u00f3n preventiva de empresas con exposici\u00f3n a estos nuevos \nagentes: evaluaciones de riesgo correctas, vigilancia de l a salud espe-\nc\u00edfica, formaci\u00f3n de trabajadores..., para detectar casos no diagnost i-\ncados y prevenir la aparici\u00f3n de nuevos casos.\n510. CONCORDANCIA DE DIAGN\u00d3STICO DE PROBLEMAS \nVISUALES EN LA VIGILANCIA DE LA SALUD \nDE TRABAJADORES USUARIOS DE ORDENADOR\nM.M. Segu\u00ed, M.J. Molina, A. Tauste, B. Lumbreras, E. Ronda\nUniversidad de Alicante; Instituto Valenciano de Seguridad y Salu d \nen el Trabajo; Universidad Miguel Hern\u00e1ndez.\nAntecedentes/Objetivos: La vigilancia de la salud de los trabajado-\nres usuarios de ordenador incluye la realizaci\u00f3n de un examen cl\u00ednico \nvisual mediante la utilizaci\u00f3n de analizadores de visi\u00f3n. El obj etivo \nde esta comunicaci\u00f3n es analizar la concordancia en el diagn\u00f3stico \nobtenido por dos analizadores con la revisi\u00f3n visual realizada por un \noptometrista, y la concordancia entre ambos analizadores.\nM\u00e9todos: Estudio epidemiol\u00f3gico trasversal (n = 91 trabajadores \nusuarios de ordenador). A cada trabajador se le efectu\u00f3 tres r evisio-\nnes visuales: una realizada por un optometrista (gold standard) y las \notras dos realizadas por una enfermera del trabajo, correspondien-\ntes a los analizadores OPTEC 6500 y VISIOTEST. Las pruebas reali-\nzadas fueron: agudeza visual (AV) monocular y binocular de lejos \ncon la mejor compensaci\u00f3n, y foria horizontal de lejos y de cerca \n(40 cm). Para estudiar la concordancia se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo d e Bland \ny Altman.\nResultados: La medida realizada por el optometrista proporcio-\nna valores de AV monocular m\u00e1s altos que los obtenidos con el OP-\nTEC 6500 y el VISIOTEST, siendo la media de las diferencias para el \nOD 0,10 (IC95% 0,06-0,15) y 0,12 (IC95% 0,09-0,15), respectivamen-\nte. Los l\u00edmites de concordancia (media \u00b1 2 DE) indican que los va-\nlores del OPTEC 6500 para AV del OD, est\u00e1n entre 0,33 por encima \ny 0,54 por debajo de los del optometrista. El optometrista obtiene \nvalores de la foria horizontal de lejos m\u00e1s exof\u00f3ricos que los me-\ndidos por los analizadores, con diferencia media de 0,87 dp (IC95% \n0,31-1,42) para el OPTEC 6500 y de 1,22 dp (IC95% 0,76-1,67) para \nel VISIOTEST; lo mismo sucede para este \u00faltimo tambi\u00e9n en visi\u00f3n \npr\u00f3xima. Los l\u00edmites de concordancia para el VISIOTEST en visi\u00f3n \nde lejos sit\u00faan los valores de la foria entre 3,10 dp m\u00e1s endof\u00f3ricos y \n5,54 dp m\u00e1s exof\u00f3ricos que los medidos por el optometrista, mien-\ntras que en visi\u00f3n de cerca estos valores aumentan, entre 8,02 dp \nm\u00e1s endof\u00f3ricos y 10,71 dp m\u00e1s exof\u00f3ricos. Tambi\u00e9n se observan \ndiferencias entre los dos analizadores para la AV binocular y la foria \nhorizontal de cerca.\nConclusiones: Ambos analizadores pueden detectar una AV por \ndebajo de la normalidad, cuando realmente el trabajador va b ien com-\npensado y logra una visi\u00f3n \u00f3ptima. Algo similar sucede con las forias, \ndetectando problemas de binocularidad inexistentes. Por ello, cuando \nun trabajador es declarado \u201ccon alteraciones\u201d por estos analizadores, \nes necesario confirmar el diagn\u00f3stico por un especialista. Esto, unido \na la falta de acuerdo en el diagn\u00f3stico efectuado por ambos aparatos, \ncompromete la validez de su aplicaci\u00f3n en la vigilancia de la  salud de \neste colectivo laboral.528. ESTUDIO DE UNA AGRUPACI\u00d3N ESPACIAL DE CASOS \nDE SILICOSIS (NEUMOCONIOSIS DEBIDA A POLVOS DE \nS\u00cdLICE) MEDIANTE TESTADO DE ESCANEO ESTAD\u00cdSTICO \nEN CASTILLA-LA MANCHA\nG. Guti\u00e9rrez \u00c1vila, R. Ortega Galiana, I. de la Cruz Juli\u00e1n, \nM. Chico Mena, M.A. Garc\u00eda Lacunza, A. de Lucas Veguillas, \nC. Garc\u00eda Colmenero, M. Sedano Valdivieso, B. Puente Rodr\u00edguez\nServicio de Epidemiolog\u00eda, DG Salud P\u00fablica, Drogodependencias \ny Consumo de Castilla-La Mancha; Fundaci\u00f3n Hospital \nde Parapl\u00e9jicos para la Investigaci\u00f3n de Toledo.\nAntecedentes/Objetivos: El nodo de Castilla-La Mancha del pro-\nyecto de investigaci\u00f3n SpainRDR desarroll\u00f3 en 2013 una herramienta \ncon software libre para la georreferenciaci\u00f3n de eventos de salud. El \nan\u00e1lisis exploratorio de los datos de cada una de las enfermedades \nraras incluidas en el proyecto ha permitido agrupaciones de casos, \ncon diferentes patrones espaciales, que podr\u00edan ser compatibles con \ncl\u00faster de enfermedades. La hip\u00f3tesis de partida es que en determi-\nnadas comarcas, de la regi\u00f3n, la exposici\u00f3n a riesgos por motivos del \ntrabajo, determinado por la actividad econ\u00f3mica predominante, es \nmuy diferente encontrando \u00e1reas de gran concentraci\u00f3n industrial \ncon amplias extensiones dedicadas al sector primario. Bajo esta mis-\nma hip\u00f3tesis se busca una relaci\u00f3n entre los posibles riesgos poten-\nciales asociados al lugar de residencia y la aparici\u00f3n de la enfermedad.\nM\u00e9todos: A partir de datos de mortalidad desde el a\u00f1o 1991 hasta \nel 2012 causada por Silicosis, considerada como enfermedad rara por \nsu baja prevalencia, se realiza un estudio de escaneo estad\u00edstico espa-\ncial para buscar agrupaciones, en distintas divisiones administrativas \nde Castilla-La Mancha, bajo la hip\u00f3tesis nula de que la distribuci\u00f3n \nespacial de eventos de enfermedad sigue una distribuci\u00f3n de Poisson \npura espacial.\nResultados: Se ha identificado un cl\u00faster de casos de silicosis en la \nzona Sur-Oeste de la provincia de Ciudad Real, en torno a la ciudad de \nPuertollano. Se usa una ventana circular de escaneo de m\u00e1ximo de \n50 Km. La significatividad obtenida p = 0,001 con una relaci\u00f3n de ca-\nsos observados entre esperados de 7,71. Nos hace rechazar la hip\u00f3tesis \nalternativa, con lo que concluimos que es una zona de concentraci\u00f3n \nde casos no aleatoria seg\u00fan una distribuci\u00f3n de Poisson. La regi\u00f3n \nde agregaci\u00f3n de casos afecta a una poblaci\u00f3n de 91.000 habitantes.\nConclusiones: La aparici\u00f3n de esta agrupaci\u00f3n de casos de silicosis \nen el Sur-Oeste de la provincia de Ciudad Real, hace necesaria la ela-\nboraci\u00f3n de mapas de riesgos y estudios m\u00e1s concretos, para deter-\nminar si la aparici\u00f3n de estas agrupaciones de casos tiene relaci\u00f3n con \nla exposici\u00f3n a riesgos asociados al lugar de residencia y a la actividad \nindustrial.\nFinanciaci\u00f3n: Spanish Rare Diseases Registries Research Network \n(IRDIRC-SpainRDR-01).\n657. BROTE DE QUERATOCONJUNTIVITIS ACT\u00cdNICA \nPRODUCIDO POR TUBOS EMISORES DE LUZ ULTRAVIOLETA \nC INSTALADOS POR ERROR EN L\u00c1MPARAS INSECTICIDAS\nJ.P. Alonso, J. Guimbao, F.R. Estupi\u00f1\u00e1n, C. Comp\u00e9s, A. Aznar, \nM.A. L\u00e1zaro, R. Alonso\nSubdirecci\u00f3n de Salud P\u00fablica; Universidad de Zaragoza.\nAntecedentes/Objetivos: Se inici\u00f3 la investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gi-\nca tras la notificaci\u00f3n de 4 casos de queratoconjuntivitis que te n\u00edan \nel antecedente com\u00fan de haber acudido a un Club deportivo. Dos \nfueron etiquetados de queratoconjuntivitis act\u00ednica (QC-A), una in-\nflamaci\u00f3n del ojo producida por la exposici\u00f3n a la luz ultravioleta, \nsobre todo de los tipos B y C (UV-B y UV-C). El objetivo fue encontrar \nel origen del brote y describir las medidas de prevenci\u00f3n y control \nadoptadas.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.300 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\nM\u00e9todos: Se realiz\u00f3 b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica de las causas m\u00e1s fre-\ncuentes de QC-A. A partir del d\u00eda siguiente a la notificaci\u00f3n se puso en \nmarcha en los centros sanitarios de la ciudad un sistema de vi gilancia \nactiva de nuevos casos de QC (no necesariamente act\u00ednica) con ante-\ncedentes de haber acudido al Club. Se visit\u00f3 el Club para revisar las \nposibles fuentes de exposici\u00f3n a luz UV y conocer las instalaciones. Se \nconfeccion\u00f3 una encuesta epidemiol\u00f3gica en la que se recog\u00eda el de-\ntalle de lugares visitados en el Club y tiempo de permanencia en ellos, \nque se utiliz\u00f3 con todos los casos. Se analiz\u00f3 el espectro de emisi\u00f3n de \nlas l\u00e1mparas relacionadas con los casos.\nResultados: Hubo 2 agrupaciones de casos, una de 8 personas a \nprincipios de octubre y otra de 11 a finales de noviembre. Todos ellos \ndesarrollaron QC. El \u00fanico lugar de exposici\u00f3n com\u00fan fue la cafeter\u00eda \ndel Club, cerca de alguna de las 3 l\u00e1mparas insecticidas que hab\u00eda en \nla misma. En la visita al Club deportivo se solicit\u00f3 que las apagaran . \nNo hubo m\u00e1s casos tras apagar las l\u00e1mparas. Posteriormente se des-\nmontaron las l\u00e1mparas para efectuar mediciones. Se descubri\u00f3 que \nen 2 de ellas, en lugar de tubos tipo TL-D (atraen a los insectos con \nluz UV-A), ten\u00edan montados tubos TUV que emiten luz UV-C. Se mi-\ndi\u00f3 el espectro de emisi\u00f3n de los tubos TUV, que emit\u00edan luz UV-C a \ngran potencia. El Club rutinariamente limpi\u00f3 y cambi\u00f3 los tubos de las \nl\u00e1mparas al final del verano, instalando tubos TUV por error. Esto se \ndebi\u00f3 a que la empresa suministradora mand\u00f3 tubos TUV en lugar de \nTL-D, probablemente porque su aspecto externo y embalaje son muy \nparecidos, y el etiquetado es poco visible.\nConclusiones: Brote de QC-A causado por tubos emisores de luz \nUV-C. Existe riesgo de confundir diferentes tipos de tubos tanto en la \ndistribuci\u00f3n como en los lugares finales de uso. Para evitarlo, los tu-\nbos de luz UV-C deber\u00edan estar claramente etiquetados con un men-\nsaje en color vivo y letras grandes: \u201cAtenci\u00f3n, riesgo de quemad uras \nen ojos y piel\u201d. Se ha remitido al Ministerio de Sanidad la recomen-\ndaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se ha pedido a la empresa suministradora y al Club \ndeportivo que revisen sus procedimientos al mandar e instalar los \ntubos en las l\u00e1mparas insecticidas.\n749. ENFERMEDADES RESPIRATORIAS LABORALES: \nSISVEL COMO HERRAMIENTA DE DECLARACI\u00d3N\nE. Flores, M.A. Pascual del Pobil, A. Andr\u00e9s\nCentro de Salud P\u00fablica de Alicante.\nAntecedentes/Objetivos: La patolog\u00eda respiratoria laboral consti-\ntuye un grupo de afecciones amplio y variado dentro de las enferme-\ndades profesionales (EP) y su subdeclaraci\u00f3n es un hecho constatado. \nEl objetivo de esta comunicaci\u00f3n es valorar las caracter\u00edsticas y el \nproceso de notificaci\u00f3n de las enfermedades respiratorias de posi-\nble origen laboral, declaradas al Sistema de Informaci\u00f3n Sanitaria de \nVigilancia Epidemiol\u00f3gica Laboral de la Comunidad Valenciana (SIS -\nVEL), hasta su determinaci\u00f3n como enfermedad profesional o com\u00fan, \nen los departamentos del Centro de Salud P\u00fablica de Alicante desde \nsu implantaci\u00f3n en 2009.\nM\u00e9todos: Estudio descriptivo de casos de enfermedad respiratoria \ndeclarados al SISVEL. Variables estudiadas: a\u00f1o de declaraci\u00f3n, diag-\nn\u00f3stico, origen y tipo de notificaci\u00f3n, situaci\u00f3n laboral, deri vaci\u00f3n a \nMutua/INSS y reconocimiento de EP. Comparaci\u00f3n de muestras inde-\npendientes con estad\u00edstico z.\nResultados: Se declaran 50 casos de enfermedad respiratoria, 6,9% \ndel total de los declarados al SISVEL. Seg\u00fan diagn\u00f3stico el 70% son \nneumoconiosis, (62,9% asbestosis; 34,3% silicosis 2,9% neumoconio-\nsis del carb\u00f3n), 20% asma extr\u00ednseca, 4% neoplasias respiratorias, 4% \nefectos t\u00f3xicos agudos y 2% neumon\u00eda. El sistema sanitario declara \nel 92% (68% atenci\u00f3n especializada) y los Servicios de Prevenci\u00f3n de \nRiesgos Laborales (SPRL) el 8%, siendo este porcentaje para e l resto \nde enfermedades declaradas del 1,63% (p = 0,011). El 80% de los ca-sos se declararon directamente a Mutua/INSS, mientras que en el \nresto de enfermedades comunicadas, las directas suponen un 41,38% \n(p = 0,000). El 50% de los casos est\u00e1n jubilados. El 46% de los casos se \nhan remitido a Mutua/INSS. 10 de los no remitidos, ya ten\u00edan el  reco-\nnocimiento de EP. Por el momento, el 23,78% de los casos remitidos se \nhan reconocido como EP.\nConclusiones: La patolog\u00eda respiratoria laboral ocupa el 2\u00ba lugar \nde las enfermedades declaradas al SISVEL tras la musculoesquel\u00e9ti-\nca. Destacamos la importancia de la declaraci\u00f3n de casos de silicosis \ny asma extr\u00ednseca, al producirse principalmente en trabajadores en \nactivo donde las acciones preventivas son factibles. La declaraci\u00f3n \nprocedente de los SPRL, aunque escasa, es casi 5 veces mayor en este \ngrupo de enfermedades que en el resto. La declaraci\u00f3n directa en \neste grupo de enfermedades es m\u00e1s del doble que para el resto de en-\nfermedades declaradas y se realiza sobre todo por especialistas. No \npodemos hacer una valoraci\u00f3n final de los casos reconocidos como \nEP ya que el 47.83% de los casos remitidos a Mutua/INSS est\u00e1n pen-\ndientes de resoluci\u00f3n y hay 6 casos pendientes de estudio. Se ha de \nmejorar el diagn\u00f3stico y declaraci\u00f3n de EP por parte de los SPRL. El \nSISVEL se evidencia como herramienta \u00fatil en el proceso de comu-\nnicaci\u00f3n y estudio de enfermedades respiratorias de posible origen \nlaboral.\n237. IMPACTO DE LA CRISIS ECON\u00d3MICA \nEN LA INCIDENCIA POR INCAPACIDAD \nTEMPORAL EN CATALU\u00d1A. COHORTE \nMUESTRA CONTINUA DE VIDAS LABORALES\nE. Zaballa, X. Duran, J.M. Mart\u00ednez, F.G. Benavides\nCentro de Investigaci\u00f3n de Salud Laboral (CISAL), \nUniversitat Pompeu Fabra (UPF); CIBER de Epidemiolog\u00eda \ny Salud P\u00fablica (CIBERESP); Institut Hospital del Mar \nd\u2019Investigacions M\u00e8diques (IMIM).\nAntecedentes/Objetivos: Desde que comenz\u00f3 la crisis, distintos \ndatos apuntan a un descenso de los casos de incapacidad temporal \n(IT), pero no hay una valoraci\u00f3n fiable de dicha tendencia. El objetivo \ndel estudio es comparar la incidencia de casos de (IT) por contingen-\ncias comunes en afiliados a la Seguridad Social residentes en Catalu\u00f1a \nen 2009 y 2012.\nM\u00e9todos: Estudio basado en las personas afiladas residentes en \nCatalu\u00f1a que forman parte de la Muestra Continua de Vidas Labo-\nrales en 2009 y 2012, estim\u00e1ndose la tasa de incidencia a partir de \nlos 115.844 personas-a\u00f1os en 2009 y 109.121 personas-a\u00f1os en 2012, \npor sexo, edad, tama\u00f1o de la empresa, actividad econ\u00f3mica y tipo de \ncontrato.\nResultados: La incidencia global fue de 26,4 (IC95%: 26,1-26,7) por \n100 en 2009 frente a 21,9 (21,7-22,2) en 2012, diferencia que se confir-\nma para hombres (22,4 vs 18,3) y mujeres (31,6 vs 26,4); para menores \nde 25 a\u00f1os (37,0 vs 26,9) y mayores de 45 a\u00f1os (22,8 vs 19,6); en em-\npresas de menos de 10 trabajadores (19,4 vs 15,2) y m\u00e1s de 49 trabaja-\ndores (39,7 vs 34,1); para las diferentes actividades econ\u00f3micas como \nla construcci\u00f3n (26,3 vs 22,0) o la administraciones p\u00fablicas (41,3 vs \n39,9); y por tipo de contrato para temporales (39,4 vs 27,8) y perma-\nnentes (32,0 vs 27,2).\nConclusiones: Los resultados confirman el claro descenso que se \nest\u00e1 produciendo durante la crisis econ\u00f3mica en la incidencia de  la \nIT, lo que puede estar explicado por a) una reducci\u00f3n en la utiliza-\nci\u00f3n de este beneficio social por parte de trabajadores que padecen \nproblemas de salud en parte tambi\u00e9n por la reforma laboral de 2012, \ndando lugar a un incremento del presentismo, b) una reducci\u00f3n de \nlos trabajadores con problemas de salud, pues salen del mercado de \ntrabajo por cierre o despidos de las empresas, y c) una reducci\u00f3n del \nuso inapropiado de la IT, por un mayor control.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 301\nSalud sexual y reproductiva, salud materna \ne infantil (Oral 10 minutos)\nViernes, 5 de septiembre de 2014. 09:30 a 11:30 h\nModera: Mercedes Carrasco Porti\u00f1o\n23. FACTORES DE RIESGO PARA EMBARAZO \nENTRE MUJERES ADOLESCENTES EN BOGOT\u00c1: \nUN ESTUDIO CASO-CONTROL\nL.S. Mor\u00f3n Duarte, C. Latorre, J.R. Tovar\nUniversidad del Rosario; Universidad del Valle.\nAntecedentes/Objetivos: Analizar los factores de riesgo de emba-\nrazo en adolescentes de la Ciudad de Bogot\u00e1, Colombia.\nM\u00e9todos: Estudio retrospectivo de casos y controles pareados por \nedad, identificados mediante una encuesta sobre el Comportamiento \nSexual de Adolescentes Escolarizados en Bogot\u00e1 (ECSAE), efectuad a \ndurante el primer semestre de 2010. Se analizaron variables cont ex-\ntuales tanto proximales como distales de las adolescentes encues-\ntadas. Se emple\u00f3 la regresi\u00f3n log\u00edstica condicional para ajustar por \nposibles factores de confusi\u00f3n.\nResultados: En total se incluyeron 272 casos y 544 controles. \nLos factores asociados con el aumento de riesgo de embarazos en \nadolescentes a trav\u00e9s del an\u00e1lisis multivariado fueron: estudiar en \nun colegio p\u00fablico (OR = 2,25, IC95% 1,45-3,51), antecedentes de \nhermanas o hermanos con hijos durante la adolescencia (OR = 1,98, \nIC95% 1,55-2,76), tener relaciones sexuales tempranas (12 o menos \na\u00f1os) (OR = 2,34, IC95% 1,01-5,40), tener un grado de conocimien-\nto sobre m\u00e9todos anticonceptivos autoreportado como deficiente \n(OR = 3,92, IC95% 1,96-7,83), y embarazos previos (OR = 14,09, IC95% \n8,74-22,70).\nConclusiones: El estudio encontr\u00f3 que estudiar en un colegio \np\u00fablico, la iniciaci\u00f3n sexual temprana, no vivir con los padres, y \nel desconocimiento sobre el uso de los m\u00e9todos anticonceptivos \nestaban asociados con el embarazo en adolescentes en la Ciudad \nde Bogot\u00e1.\n56. ASOCIACI\u00d3N ENTRE EL USO DE M\u00c9TODOS \nANTICONCEPTIVOS NO BARRERA Y EL RIESGO \nDE INFECCI\u00d3N POR VIRUS DEL PAPILOMA HUMANO \nEN CANTABRIA\nM. Paz, M.C. Ampar\u00e1n, A. Azofra, Y. Mart\u00edn, S. Ojugas, A. Otero, \nC. Royano, M. Santib\u00e1\u00f1ez\nServicio C\u00e1ntabro de Salud; Universidad de Cantabria.\nAntecedentes/Objetivos: Los m\u00e9todos anticonceptivos clasifica-\ndos como no-barrera (hormonales, naturales, DIU y quir\u00fargicos) se \nhan asociado con un riesgo mayor de c\u00e1ncer cervical debido a una \nmayor exposici\u00f3n al virus del papiloma humano (VPH) por mantener \nrelaciones sexuales sin preservativo. Dentro de ellos, el uso de anti -\nconceptivos hormonales (ACH) se ha asociado a un riesgo a\u00fan mayor \ndebido a los cambios producidos por las hormonas artificiales en la \nmucosa. Objetivo: estimar la asociaci\u00f3n entre m\u00e9todos anticoncepti-\nvos no barrera y el riesgo de infecci\u00f3n por VPH.\nM\u00e9todos: Estudio descriptivo transversal. Se incluyeron todas las \nmujeres con al menos una citolog\u00eda vaginal valorable (N = 3.359) entre \n2010-2011, en 7 centros de salud seleccionados aleatoriamente. Como \nvariables principales se recogieron: diagn\u00f3stico citol\u00f3gico, resultado \nde PCR para VPH y m\u00e9todo anticonceptivo. Los m\u00e9todos anticoncep-tivos se clasificaron como no-barrera (hormonales, naturales, DIU y \nquir\u00fargicos) frente a barrera (preservativo). Mediante regresi\u00f3n lo-\ng\u00edstica no condicional se estimaron Odds Ratio (OR) y sus intervalos \nde confianza al 95% (IC95%) ajustados por edad. El preservativo fue \ntratado como categor\u00eda de referencia en todos los an\u00e1lisis.\nResultados: La edad media fue de 41,4 a\u00f1os (DE = 11,2, rango \n19-69 a\u00f1os). La edad se asoci\u00f3 de forma estad\u00edsticamente sig nifica-\ntiva, tanto con el riesgo de infecci\u00f3n por VPH (las mujeres con PCR \npositiva fueron 4,2 a\u00f1os m\u00e1s j\u00f3venes, p = 0,003), como con el m\u00e9to-\ndo anticonceptivo usado. Las usuarias de ACH fueron 3,4 a\u00f1os m\u00e1s \nj\u00f3venes que las usuarias de preservativo, y las usuarias del resto de \nm\u00e9todos no barrera (naturales, DIU y quir\u00fargicos) fueron 11,6 a\u00f1os \nmayores que las usuarias de preservativo (p < 0,001). Se encontr\u00f3 \nuna asociaci\u00f3n positiva entre el uso de m\u00e9todos anticonceptivos \nque no son de barrera y la infecci\u00f3n por VPH (ORa = 2,20; IC95% \n0,96-5,05). Al estratificar en funci\u00f3n de si los m\u00e9todos no barr era \nfueron hormonales o no, las asociaciones crudas mostraron un ma-\nyor riesgo de infecci\u00f3n por VPH en los anticonceptivos hormonales \n(ORc = 2,17) frente a los m\u00e9todos que no son de barrera ni hormo-\nnales (naturales, DIU y quir\u00fargicos) (ORc = 1,16). Estas diferencias \ndesaparecieron tras ajustar por edad: ORa anticonceptivos hormo-\nnales = 2,09 (IC95% 0,85-5,10), ORa no barrera ni hormonales = 2,59 \n(IC95% 0,83-8,03).\nConclusiones: Tomando el preservativo como categor\u00eda de refe-\nrencia, el mayor efecto de los anticonceptivos orales descrito en la \nliteratura, se igual\u00f3 al del resto de m\u00e9todos hormonales no barrera \n(m\u00e9todos naturales, DIU, quir\u00fargicos) tras ajustar por edad, sugirien -\ndo que la edad es un fuerte factor de confusi\u00f3n.\n57. ASOCIACI\u00d3N ENTRE EL USO DE M\u00c9TODOS \nANTICONCEPTIVOS Y LAS INFECCIONES VAGINALES \nEN CANTABRIA\nM. Paz, M.C. Ampar\u00e1n, A. Azofra, Y. Mart\u00edn, S. Ojugas, \nA. Otero, C. Royano, M. Santib\u00e1\u00f1ez\nServicio C\u00e1ntabro de Salud; Universidad de Cantabria.\nAntecedentes/Objetivos: Se han observado en las mujeres usua-\nrias del DIU enfermedades oportunistas, como el Actinomyces o la \nTricomona, que aprovechan la reacci\u00f3n inflamatoria producida por \nel DIU, generada por el constante contacto con el polietileno del que \nest\u00e1 fabricado. Objetivo: estimar la asociaci\u00f3n entre el m\u00e9todo a nti-\nconceptivo y las alteraciones infecciosas vaginales.\nM\u00e9todos: Estudio descriptivo transversal. Se incluyeron todas las \nmujeres con al menos una citolog\u00eda vaginal valorable (N = 3.359) entre \n2010-2011, en 7 centros de salud seleccionados aleatoriamente. Los \nresultados de las citolog\u00edas se clasificaron con el sistema Bethe sda. \nComo variables principales se recogieron: edad, n\u00famero de citolog\u00edas \nen el periodo de estudio, diagn\u00f3stico citol\u00f3gico, patolog\u00eda infecciosa \nvulvo-vaginal y m\u00e9todo anticonceptivo. Para las variables discretas \nse estimaron proporciones con sus correspondientes intervalos de \nconfianza al 95%, utilizando la prueba ji-cuadrado de Pearson para \nrealizar comparaciones. Mediante regresi\u00f3n log\u00edstica no condicional \nse estimaron Odds Ratios (OR) y sus intervalos de confianza al 95% \n(IC95%).\nResultados: La edad media fue de 41 a\u00f1os, con un rango de edad de \n19 a 69. El 7,9% de las mujeres presentaron alguna alteraci\u00f3n infeccio-\nsa aislada, o bien asociada a lesi\u00f3n celular (1,4%). Dentro de las altera-\nciones infecciosas los diagn\u00f3sticos m\u00e1s frecuentes fueron vaginosis \ninespec\u00edficas (40,5%) seguidas de las c\u00e1ndidas (38,9%). Se encontraron  \nasociaciones positivas entre el uso de DIU, y el riesgo de lesiones de \nalto grado (HSIL) (ORc = 1,37) e infecci\u00f3n por VPH (ORc = 2,28) que no \nalcanzaron significaci\u00f3n estad\u00edstica. La prevalencia de infecci\u00f3n por \nActinomyces (9,37%), vaginosis bacteriana (9,37%) y Tricomona (3,12%) Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.302 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\nfue mayor en las usuarias de DIU que en las usuarias de otros m\u00e9to-\ndos de planificaci\u00f3n familiar (0,03%, 3,96% y 0,45% respectivamente) \n(p < 0,001). Se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n muy fuerte entre el uso de DIU \ny la infecci\u00f3n por Actinomyces (ORc = 271,24; IC95% 35,58-2067,60), \nas\u00ed como asociaciones menores para la infecci\u00f3n por Tricomona \n(ORc = 7,02; IC95% 2,44-20,17) y por vaginosis bacteriana (ORc = 2,50; \nIC95% 1,42-4,41). Los resultados se mantuvieron tras ajustar por edad, \nzona b\u00e1sica de salud y medio de an\u00e1lisis de las muestras.\nConclusiones: Nuestros resultados muestran, en consonancia con \nlos estudios publicados, una mayor tasa de infecciones vaginales en-\ntre las usuarias de DIU.\n268. MEDICACI\u00d3N EN EL EMBARAZO Y ANOMAL\u00cdAS \nCONG\u00c9NITAS. IDENTIFICANDO POTENCIALES RIESGOS \nEN LAS ENFERMEDADES RARAS\nC. Cavero Carbonell, S. Gimeno Martos, L. P\u00e1ramo Rodr\u00edguez, \nM.J. Rabanaque Hern\u00e1ndez, C. Martos Jim\u00e9nez, O. Zurriaga\nFISABIO; Universidad de Zaragoza; Direcci\u00f3n General de Salud \nP\u00fablica, Valencia; CIBERESP.\nAntecedentes/Objetivos: El amplio uso de medicamentos durante \nel embarazo puede tener un efecto negativo en el desarrollo del feto, \nya que la mayor\u00eda de ellos atraviesan la placenta. Objetivo: identificar \nel riesgo de anomal\u00edas cong\u00e9nitas mayores (ACM) asociado a la utili-\nzaci\u00f3n de medicamentos en atenci\u00f3n ambulatoria en embarazadas \nresidentes en la Comunitat Valenciana (CV).\nM\u00e9todos: Estudio de casos y controles, considerando caso a los me-\nnores de un a\u00f1o nacidos vivos en 2009 y 2010, diagnosticados de ACM \ny de madres residentes en la CV, obtenidos del Registro de anoma-\nl\u00edas cong\u00e9nitas de la CV. Se seleccionaron dos controles por caso del \nRegistro de Nacimientos de la CV. A partir del sistema de Gesti\u00f3n de \nla Prestaci\u00f3n Asistencial se obtuvo la medicaci\u00f3n prescrita y dispen-\nsada a la embarazada, tanto para los casos como los controles. Para \nestudiar la asociaci\u00f3n se calcularon las Odds Ratio (OR) crudas de AC \ncon sus intervalos de confianza al 95% (IC95%) para los medicamentos \nm\u00e1s frecuentes y por grupos (establecidos por la clasificaci\u00f3n Anat\u00f3-\nmica, Terap\u00e9utica, Qu\u00edmica). Para los que se encontraron diferencias \nsignificativas, se obtuvieron las OR ajustadas por peso y edad gesta-\ncional del reci\u00e9n nacido, multiparidad, edad, departamento de salud \ny pa\u00eds de la madre, aplicando un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica, para \nel conjunto y para cada grupo de AC.\nResultados: Se identificaron 1.913 casos y se seleccionaron \n3.826 controles. Tanto en los casos como en los controles, los gru-\npos de medicamentos m\u00e1s frecuentemente prescritos y dispensados \nfueron los que act\u00faan sobre los sistemas musculo-esquel\u00e9tico, ner-\nvioso, respiratorio y circulatorio y los antiinfecciosos (m\u00e1s del 10% \nde recetas cada grupo), y los medicamentos m\u00e1s habituales fueron \nibuprofeno, dexketoprofeno, paracetamol, amoxicilina, sulfato de \nhierro y la combinaci\u00f3n de \u00e1cido f\u00f3lico, cianocobalamina y ioduro \npot\u00e1sico (m\u00e1s del 2% de recetas cada uno). El aumento del riesgo de \nAC fue significativo para la prescripci\u00f3n del grupo de f\u00e1rmacos de \nacci\u00f3n sobre el sistema musculo-esquel\u00e9tico y su OR ajustada fue \nde 1,14 (IC95% 1,02-1,28), mientras que se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n \nsignificativa del riesgo de AC para el grupo de los f\u00e1rmacos que ac-\nt\u00faan sobre el sistema circulatorio con OR ajustada de 0,87 (IC95%  \n0,78-0,98).\nConclusiones: La prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de medicaci\u00f3n en \nembarazadas se puede utilizar como exposici\u00f3n a medicamentos \npotencialmente terat\u00f3genos permitiendo la identificaci\u00f3n de aso-\nciaciones con las AC, tanto de aquellas en las que los medicamentos \nact\u00faan como factor de riesgo como de las que act\u00faan como factor \nprotector.\nFinanciaci\u00f3n: Instituto M\u00e9dico Valenciano, SpainRDR (PR11/122), \nFIS PI10/01676 y PI11/01016.276. PRESCRIPCI\u00d3N DE MONTELUKAST EN EL EMBARAZO \nY ENFERMEDADES RARAS. \u00bfC\u00d3MO AFECTA AL RIESGO DE \nANOMAL\u00cdAS CONG\u00c9NITAS?\nC. Cavero Carbonell, E. Garne, A. Vinkel Hansen, M.J. Rabanaque \nHern\u00e1ndez, C. Martos Jim\u00e9nez, O. Zurriaga\nFISABIO; University of Copenhaguen; Universidad de Zaragoza ; \nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, Valencia; CIBERESP.\nAntecedentes/Objetivos: El f\u00e1rmaco Montelukast est\u00e1 aprobado \ncomo tratamiento adyuvante del asma en embarazadas pero hasta \nel momento no se han determinado sus riesgos sobre las anomal\u00edas \ncong\u00e9nitas (AC). Objetivo: determinar las diferencias existentes en los \nresultados del embarazo entre grupos de mujeres danesas cuyo em-\nbarazo ha finalizado entre 1998 y 2009 en funci\u00f3n de su expo sici\u00f3n al \nantiasm\u00e1tico Montelukast.\nM\u00e9todos: Estudio transversal observacional en mujeres danesas, \nseleccionando del Registro de Nacimientos los embarazos que termi-\nnaron entre 1998 y 2009 y del Registro de Pacientes las interrupcio-\nnes voluntarias del embarazo (IVE) y abortos espont\u00e1neos del mismo \nperiodo. Se excluyeron los embarazos m\u00faltiples y los de menos de \n12 semanas. La exposici\u00f3n al Montelukast se obtuvo del Registro de \nPrescripciones, c\u00f3digo R03DC03 del Sistema de Clasificaci\u00f3n Anat\u00f3-\nmica, Terap\u00e9utica, Qu\u00edmica. El periodo de exposici\u00f3n considerado \nfue desde los tres meses antes de la \u00faltima menstruaci\u00f3n hasta el \nfinal del primer trimestre de embarazo. Se obtuvieron las proporcio-\nnes de las variables para cada grupo de embarazadas: 1) mujeres con \nprescripci\u00f3n de Montelukast, 2) mujeres con prescripci\u00f3n de Mon-\ntelukast y otros antiasm\u00e1ticos, 3) mujeres con prescripci\u00f3n de otros \nantiasm\u00e1ticos y 4) mujeres sin prescripci\u00f3n de alg\u00fan tipo de antias-\nm\u00e1ticos.\nResultados: Se identificaron un total de 754.300 embarazos sim-\nples con edad gestacional superior a 12 semanas: 401 embarazos \ns\u00f3lo tuvieron prescripci\u00f3n del Montelukast, 426 embarazos ten\u00edan \nprescripci\u00f3n de Montelukast y otros antiasm\u00e1ticos, 24.878 tuvieron \ns\u00f3lo prescripci\u00f3n de otros antiasm\u00e1ticos y 728.595 no tuvieron pres-\ncripci\u00f3n de Montelukast ni otros antiasm\u00e1ticos. Se encontraron dife-\nrencias significativas entre grupos para las siguientes caracter\u00edsticas \nmaternas: estatus marital, paridad, a\u00f1o de embarazo, diagn\u00f3stico \nhospitalario de asma y educaci\u00f3n materna. El grupo con prescripci\u00f3n \ns\u00f3lo de Montelukast se caracteriz\u00f3 por hijos con peso y edad gesta-\ncional al nacimiento m\u00e1s bajos y hospitalizaciones m\u00e1s largas, mayor \nn\u00famero de IVE y m\u00e1s mujeres con preeclampsia, diabetes gestacional \ny ces\u00e1rea. No se encontraron diferencias significativas en  el riesgo de \nAC. En los grupos con prescripci\u00f3n de Montelukast se identificaron \n50 AC en 33 nacidos vivos y 3 IVE producidas por malformaciones \nfetales.\nConclusiones: Las mujeres en tratamiento con Montelukast pre-\nsentaron mayor riesgo de nacimientos antes del t\u00e9rmino y de com-\nplicaciones maternas, pero dado el dise\u00f1o del estudio no se pueden \natribuir al efecto de la medicaci\u00f3n, sino que podr\u00eda haber otras causas \n(efecto en s\u00ed del asma, tama\u00f1o de los grupos).\nFinanciaci\u00f3n: Proyecto SpainRDR (PR11/122), FIS PI10/01676, \n EUROCAT.\n576. DESENVOLVIMENTO PSICOMOTOR AOS 12 MESES \nDE REC\u00c9M-NASCIDOS MUITO PR\u00c9-TERMO: RESULTADOS \nEPICE-PORTUGAL\nH. Barros, R. Costa, C. Rodrigues, I. Baia\nISPUP, Universidade do Porto.\nAntecedentes/Objetivos: Analisar o desenvolvimento psicomotor \n(DPM) aos 12 meses de idade corrigida (IC) de rec\u00e9m-nascidos muito \npr\u00e9-termo.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 303\nM\u00e9todos: Este estudo incluiu 456 crian\u00e7as portuguesas, com me-\nnos de 32 semanas de idade gestacional, da regi\u00e3o Norte e da regi\u00e3o \nde Lisboa e Vale do Tejo, que participaram na reavalia\u00e7\u00e3o da coorte \nEPICE (Effective Perinatal Intensive Care in Europe) aos 12 meses de \nidade corrigida. Na altura do nascimento, foram recolhidos dados so-\nbre as caracter\u00edsticas da m\u00e3e e do rec\u00e9m-nascido, complica\u00e7\u00f5es da \ngravidez, parto e internamento na Unidade de Cuidados Intensivos \nNeonatais (UCIN) atrav\u00e9s de um question\u00e1rio estruturado, preen-\nchido pelos m\u00e9dicos. Aos 12 meses de IC, atrav\u00e9s de um question\u00e1rio \nestruturado, realizado por telefone, os pais reportaram admiss\u00f5es \nhospitalares, diagn\u00f3stico cl\u00ednico de diferentes patologias (vis\u00e3o, au-\ndi\u00e7\u00e3o, respirat\u00f3ria, dermatol\u00f3gica, paralisia cerebral ou outras), uso \nde suplementos (vitamina D, fl\u00faor, ferro ou outros) e informa\u00e7\u00e3o so-\nbre o desenvolvimento psicomotor das crian\u00e7as.\nResultados: Ap\u00f3s a alta hospitalar e at\u00e9 aos 12 meses de IC, 31,4% \ndas crian\u00e7as foram hospitalizadas por doen\u00e7a pelo menos uma vez, \n9,2% t\u00eam diagn\u00f3stico de problemas de vis\u00e3o, 2,3% de problemas de au-\ndi\u00e7\u00e3o, 31,1% de problemas respirat\u00f3rios, 15,4% de problemas derma-\ntol\u00f3gicos, 1,1% de paralisia cerebral e 23,9% apresentam diagn\u00f3stico \nde outras doen\u00e7as. As crian\u00e7as com diagn\u00f3stico clinico de displ asia \nbroncopulmonar e alimentadas exclusivamente com f\u00f3rmula no \nmomento da alta apresentam pior desenvolvimento psicomotor aos \n12 meses de IC, comparativamente com as crian\u00e7as sem diagn\u00f3stico \nclinico de displasia broncopulmonar (p < 0,001) e com as crian\u00e7as ali-\nmentadas a f\u00f3rmula e leite materno simultaneamente no momento da \nalta (p = 0,023), respectivamente. As crian\u00e7as com diagn\u00f3stico de pro-\nblemas visuais, respirat\u00f3rios, paralisia cerebral ou outras patologias \napresentam pior desenvolvimento ps icomotor nos primeiros 12 meses \nde IC, comparativamente com as crian\u00e7as que n\u00e3o tiveram diagn\u00f3sti-\nco de problemas visuais (p = 0,007), respirat\u00f3rios (p = 0,01), paralisia \ncerebral (p < 0,001) ou outras patologias (p = 0,012), respectivamente.\nConclusiones: A identifica\u00e7\u00e3o de fatores de risco permite a sinali-\nza\u00e7\u00e3o precoce de crian\u00e7as com atraso no desenvolvimento psicomo-\ntor, permitindo acionar mecanismos de apoio integrado de car\u00e1cter \npreventivo e/ou reabilitativo.\n578. TAXA DE SOBREVIV\u00caNCIA E MORBILIDADE \nDE REC\u00c9M-NASCIDOS MUITO PR\u00c9-TERMO: RESULTADOS \nEPICE-PORTUGAL\nH. Barros, I. Baia, R. Costa, C. Rodrigues\nISPUP, Universidade do Porto.\nAntecedentes/Objetivos: Analisar as interrup\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas de gra-\nvidez, fetos mortos, mortalidade e morbilidade de nados vivos oco-\nrridos entre as 22 +0 e as 31 +6 semanas de gesta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o norte \ne centro de Portugal entre o dia 1 de Junho de 2011 e 31 de Maio de \n2012. Analisar a preval\u00eancia de problemas cl\u00ednicos de acordo com a \nidade gestacional.\nM\u00e9todos: Foram analisados dados de uma coorte de base popula-\ncional: Effective Perinatal Intensive Care in Europe (EPICE). O estudo \nEPICE inclui todas as interrup\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas de gravidez, fetos mortos \ne nados vivos ocorridos entre as 22 +0 e as 31 +6 semanas de gesta\u00e7\u00e3o \nna regi\u00e3o norte e Lisboa e Vale do Tejo de Portugal entre o dia 1 de \nJunho de 2011 e 31 de Maio de 2012. Informa\u00e7\u00e3o sobre as caracter\u00eds-\nticas da m\u00e3e e do rec\u00e9m-nascido, complica\u00e7\u00f5es da gravidez, parto e \nadmiss\u00e3o na Unidade de Cuidados Intensivos Neonatais (UCIN) foram \nrecolhidos por m\u00e9dicos, atrav\u00e9s de um question\u00e1rio estrutu rado, com \nbase nos processos cl\u00ednicos.\nResultados: Um total de 974 casos foram registados, dos quais 95 \n(9,8%) resultaram em interrup\u00e7\u00e3o m\u00e9dica da gravidez, 109 (11,2%) em \nmorte fetal antes do parto, 27 (2,8%) em morte fetal durante o parto, \n16 (1,6%) em morte fetal em altura desconhecida, 11 (1,1%) em morte \nap\u00f3s nascimento, 3 (0,3%) em morte em altura desconhecida e 713 \n(73,2%) em nados-vivo. 170 (29,3%) tiveram diagn\u00f3stico de retinopa-tia da prematuridade \u2013 98 grau I, 46 grau II, 25 grau III e 1 grau V -, \n236 (33,8%) de hemorragia intraventricular \u2013 86 grau I, 76 gra u II, 28 \ngrau III, 46 grau IV -, 105 (14,7%) tiveram diagn\u00f3stico de persist\u00eancia  \ndo canal arterial, 84 (13,7%) de displasia broncopulmonar, 30 (4,3%) de \nleucomal\u00e1cia, e 36 (5,0%) de enterocolite necrosante. Verifica-se que \na ocorr\u00eancia de retinopatia da prematuridade (p < 0,001), hemorragia \nintraventricular (p < 0,001), persist\u00eancia do canal arterial (p < 0,001), \ndisplasia broncopulmonar (p < 0,001), leucomal\u00e1cia (p = 0,001), e en-\nterocolite necrosante (p =0,001) ocorrem com mais frequ\u00eancia em \nbeb\u00e9s com idade gestacional igual ou inferior a 27 semanas.\nConclusiones: A preval\u00eancia de morbilidade infantil em beb\u00e9s nas-\ncidos muito prematuros em Portugal \u00e9 muito semelhante \u00e0 reportada \nem outros estudos e est\u00e1 associada \u00e0 idade gestacional.\n581. HIPERFENILALANINEMIAS EN ASTURIAS, 1983-2012: \nCRIBADO Y OTRAS FUENTES DE INFORMACI\u00d3N\nL. Pruneda Gonz\u00e1lez, E. Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, M. Margolles Martins\nSpainRDR, Oficina de Investigaci\u00f3n Biosanitaria-Asturias; Consej er\u00eda \nde Sanidad-Asturias.\nAntecedentes/Objetivos: Los errores cong\u00e9nitos del metabolismo \nde amino\u00e1cidos pertenecen al grupo de enfermedades raras. Las hi-\nperfenilalaninemias (HFA) producen retraso mental y problemas neu-\nrol\u00f3gicos por ac\u00famulo de fenilalanina. Seg\u00fan su nivel en sangre se \nclasifican en fenilcetonuria (PKU), HFA benignas (HPA) y formas at\u00edpi-\ncas por defectos del cofactor BH4. En Asturias, la detecci\u00f3n precoz de \nHFA mediante cribado neonatal comenz\u00f3 en 1983. Los objetivos son \nidentificar falsos positivos (FP) y negativos (FN), estimar la incidencia \nde las distintas HFA y la frecuencia de uso de medicaci\u00f3n hu\u00e9rfana \n(MH) en Asturias.\nM\u00e9todos: Estudio descriptivo de incidencia al nacimiento, uso \nMH y calidad de la informaci\u00f3n consultada en los registros de CMBD \n(1996-2012), Laboratorio de Detecci\u00f3n Neonatal de Enfermedades \nMetab\u00f3licas de la Universidad de Oviedo (1983-2012), servicios de \nFarmacia Hospitalaria (2012), historias cl\u00ednicas (HC) de casos con \ndiagn\u00f3stico de HFA (CIE9MC: 270.1) residente en Asturias.\nResultados: Revisamos 35 casos posibles. El laboratorio de de-\ntecci\u00f3n neonatal registr\u00f3 27 casos positivos (Phe: 2 a 23,9 mg/dl) en \nel periodo neonatal (9,3 \u00b1 3,8 d\u00edas de vida) y realiz\u00f3 seguimiento a \n2 casos cribados fuera de Asturias (1 antes 1983). Un 10% casos son \nexclusivos de CMBD (3 nacidos antes de implantarse el programa de \ncribado neonatal, 1 nacido en el extranjero) y 28% solo de cribado. \nLos servicios de Farmacia aportaron 10 casos tratados con MH, es \ndecir, el 33% casos en solo 1 a\u00f1o de registro. Distribuci\u00f3n HFA criba-\ndas: 1 HFA materna, 2 HFA transitorias (reevaluadas antes del a\u00f1o \nde vida con resultado negativo, suponen 7,4% FP), 14 PKU \u20141 grave, \n3 moderada, 4 suave, 4 muy suave, 2 gravedad desconocida\u2014, 10 HPA \ny 2 HFA por deficiencia de BH4. Casos no cribados: 3 PKU y 1 tran-\nsitorio. No encontramos FN. Entre 1983-2012 se detectaron 0-6 HFA \nanuales y 0-3 PKU. Descartamos 5 casos (error CIE, 3 transitorio y \n1 portador afectado por HFA materna). Incidencia (28 cribados +): \n1 HFA por cada 8138 nacidos (59% hombres) y 1 PKU por 17.529 naci-\ndos en Asturias entre 1983-2012. Prevalencia aproximada: 2,7 HFA y \n1,6 PKU/100.000 habs. El 59% PKU toman MH. Al comparar casos no \ncribados (CMBD) con cribados se detecta mayor frecuencia de retraso \nmental en los primeros (66% frente a 4%).\nConclusiones: El uso de varias fuentes de informaci\u00f3n (CMBD, \ncribado, MH, HC) mejora el conocimiento de casos de HFA y poten-\ncia la importancia del diagn\u00f3stico neonatal. Su alta sensibilidad ha \ncontribuido a disminuir la prevalencia de d\u00e9ficit intelectual en estos \npacientes. Ser\u00eda interesante valorar la fenilalaninemia en embaraza-\ndas nacidas antes de implantarse el cribado para evitar afectaci\u00f3n por \nHFA materna.\nFinanciaci\u00f3n: FIS, expediente IR11/RDR-XX para 2012-2014.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.304 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\n582. MORTALIDADE E MORBILIDADE PERINATAL \nEM REC\u00c9M-NASCIDOS MUITO PR\u00c9-TERMO \nNASCIDOS EM PORTUGAL ENTRE 2003 E 2012\nC. Rodrigues, I. Baia, R. Costa, H. Barros\nISPUP, Universidade do Porto.\nAntecedentes/Objetivos: Comparar a mortalidade e morbilidade \nperinatal em rec\u00e9m-nascidos muito pr\u00e9-termo nascidos em Portugal \nentre 2003 e 2012.\nM\u00e9todos: Foram analisados dados de duas coortes de base popu-\nlacional: (1) Models of Organising Access to Intensive Care for Very \nPreterm Births (MOSAIC) e (2) Effective Perinatal Intensive Care in \nEurope (EPICE). O estudo MOSAIC inclui todas as interrup\u00e7\u00f5es m\u00e9di-\ncas de gravidez, fetos mortos e nados vivos ocorridos entre as 22 +0 e \nas 31+6 semanas de gesta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o norte de Portugal em 2003 e o \nestudo EPICE inclui todas as interrup\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas de gravidez, fetos \nmortos e nados vivos ocorridos entre as 22 +0 e as 31 +6 semanas de \ngesta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o norte e Lisboa e Vale do Tejo de Portugal entre o \ndia 1 de Junho de 2011 e 31 de Maio de 2012. Neste estudo foram in-\nclu\u00eddos todos os nados-vivos admitidos na UCIN, 285 rec\u00e9m-nascidos \ndo MOSAIC e 280 do EPICE. Informa\u00e7\u00e3o sobre as caracter\u00edsticas d a \nm\u00e3e e do rec\u00e9m-nascido, complica\u00e7\u00f5es da gravidez, parto e admiss\u00e3o \nna Unidade de Cuidados Intensivos Neonatais (UCIN) foram recolhi-\ndos por m\u00e9dicos, atrav\u00e9s de um question\u00e1rio estruturado, com base \nnos processos cl\u00ednicos.\nResultados: Entre 2003 e 2012 verificou-se um maior recurso a \ncorticoester\u00f3ides antes do parto tendo aumentado de 59% para 68,5% \n(p < 0,01). As mortes fetais ocorreram em 30,2% dos casos em 2003 e \n29,3% dos casos em 2012. Ap\u00f3s o parto, o recurso a cirurgia aumentou \nde 3,9% para 8,1% (p < 0,05), o recurso a surfactante diminuiu de 66,7% \npara 55,4% (p < 0,01), bem como o recurso a ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de \n71,9% para 50,4%, (p < 0,001) no entanto o recurso a CPAP aumentou \nde 51,1% para 83,6% (p < 0,001). Neste per\u00edodo, o n\u00famero de mortes \nna Unidade de Cuidados Intensivos diminuiu de 19,8% para 1 1, 8%. \nO n\u00famero de rec\u00e9m-nascidos muito pr\u00e9-termo alimentados com leite \nmaterno aumentou de 3,9% para 27,8% (p < 0,001), com consequente \ndiminui\u00e7\u00e3o de alimenta\u00e7\u00e3o com f\u00f3rmula.\nConclusiones: Apesar de n\u00e3o se notar diferen\u00e7as em termos do \nresultado da gravidez, nomeadamente em termos do n\u00famero de \nmortes fetais; verifica-se uma altera\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas m\u00e9dicas em \nbeb\u00e9s nascidos muito prematuros e uma significativa diminui\u00e7\u00e3o \nda morte neonatal entre beb\u00e9s nascidos muito prematuros, sem \nque este aumento na taxa de sobreviv\u00eancia se reflita em maior \nmorbilidade neonatal. Verifica-se tamb\u00e9m maior sucesso no re-\ncurso a alimenta\u00e7\u00e3o materna e diminui\u00e7\u00e3o do recurso exclusivo \nalimenta\u00e7\u00e3o com f\u00f3rmula, o que poder\u00e1 trazer um benef\u00edcio adi-\ncional a estes beb\u00e9s, tendo em conta os benef\u00edcios nutricionais do \nleite humano.\n782. CALIDAD DE VIDA Y FUNCI\u00d3N SEXUAL EN MUJERES \nCON DISFUNCI\u00d3N DEL PISO-P\u00c9LVICO DEL SUR DE CHILE\nC. Bascur-Castillo, M. Carrasco-Porti\u00f1o, E. Baeza, J. Jara, \nM.P. Lanta\u00f1o, B. Riffo, H. Castro-Arias, C. Manr\u00edquez, R. Rivera\nDepartamento de Obstetricia y Puericultura, Departamento \nde Estad\u00edstica, Universidad de Concepci\u00f3n.\nAntecedentes/Objetivos: La disfunci\u00f3n del piso p\u00e9lvico (DPP) es \nmuy prevalente, afectando a un tercio de las mujeres adultas. Estas \npatolog\u00edas no suponen un riesgo vital, pero sus s\u00edntomas pueden inter-\nferir con las actividades de la vida diaria incluyendo aspectos f\u00edsicos, \nsociales y sexuales. En el sur de Chile, en el Hospital de alta complej i-\ndad (Regional-Concepci\u00f3n), se ha implementado la Unidad de  Piso P\u00e9l-\nvico (UPP). No hay evidencia sobre el efecto que supone en la calidad de vida y la funci\u00f3n sexual de las mujeres que la padecen Describir la \ncalidad de vida y funci\u00f3n sexual de mujeres controladas en la Unidad \nde Piso P\u00e9lvico de un Hospital de alta complejidad en Chile.\nM\u00e9todos: Estudio transversal. Poblaci\u00f3n: usuarias con DPP de la \nUPP del H. Regional-Concepci\u00f3n. Muestra 173. Variables: Caract. so-\nciodemogr\u00e1ficas, antecedentes obst\u00e9tricos, tipo de DPP, Variables de \nCalidad de Vida (percepci\u00f3n del estado de salud, limitaci\u00f3n emocio-\nnal, limitaci\u00f3n de actividades cotidianas, alteraciones de actividades \nsociales) (Short Form-12 Health Survey) y funci\u00f3n sexual (PISQ-12).  \nAn\u00e1lisis: medidas de dispersi\u00f3n, frecuencia absoluta- relativa.\nResultados: Edad media 57 a\u00f1os, 88% con ingreso menor a 357 \u20ac. \n91% con IMC-sobrepeso y obesidad, 64% \u2265 3 hijos. Tipos DPP: 53% in-\ncontinencia de orina (IO), 35% prolapso vaginal (Pp), 12% IO +Pp. Ca-\nlidad de vida (n = 1 73): Mala percepci\u00f3n de salud: 95%. Limitaci\u00f3n \nemocional: 37%. Limitaci\u00f3n de actividades cotidianas: 67% . Alteracio-\nnes de actividades sociales: 57% Funci\u00f3n sexual (n = 95): Disfunci\u00f3n \nalta: 8,4%, moderada: 41,1%, baja 50,5%. El 15% nunca tuvo deseo-se-\nxual los \u00faltimos 6 meses. El 14% admite no haber alcanzado el or-\ngasmo en los \u00faltimos 6 meses, el mismo porcentaje admite no sentir \nexcitaci\u00f3n en el mismo per\u00edodo. El 19% admite no estar satisfechas con \nlas actividades sexuales actuales, el 15% siente dolor durante las rela-\nciones sexuales, el 40% admite sufrir de p\u00e9rdidas de orina durante la \nactividad sexual, y el mismo n\u00famero admite restringir su vida sexual \ndebido al miedo de p\u00e9rdida de orina durante el acto sexual. El 27% \nadmite tener reacciones emocionales negativas durante las relaciones \nsexuales. El 10% y el 13% admite que sus parejas sufr\u00edan de disfunci\u00f3n \ner\u00e9ctil y eyaculaci\u00f3n, respectivamente. Por \u00faltimo, el 42% de las muje-\nres admite que sus orgasmos en los \u00faltimos 6 meses son m\u00e1s intensos.\nConclusiones: Las mujeres con DPP presentan una alteraci\u00f3n nega-\ntiva de su calidad de vida y de su funci\u00f3n sexual, aunque exist e cierta \nincongruencia al valorar positivamente la calidad de los orgasmos \ncuando los dem\u00e1s aspectos de la vida sexual son negativos.\n798. ASOCIACI\u00d3N ENTRE INDICADORES \nANTROPOM\u00c9TRICOS Y TENSI\u00d3N ARTERIAL EN NI\u00d1OS \nDE 4 A\u00d1OS DE LA COHORTE INMA-VALENCIA\nD. Valera-Gran, E.M. Navarrete-Mu\u00f1oz, S. Gonz\u00e1lez-Palacios, \nM. Garc\u00eda de la Hera, C. \u00cd\u00f1iguez, F. Ballester, J. Vioque\nUniversidad Miguel Hern\u00e1ndez; CIBERESP; Centro Superior \nde Investigaci\u00f3n en Salud P\u00fablica (CSISP); Universitat de Val\u00e8ncia.\nAntecedentes/Objetivos: El aumento de tensi\u00f3n arterial (TA) en la \ninfancia se ha asociado al incremento de obesidad infantil. El \u00edndice \nde masa corporal (IMC) es considerado como un buen predictor de la \nTA elevada aunque en la infancia las evidencias son escasas y no exis-\nte consenso al respecto. En este estudio, hemos evaluado la a sociaci\u00f3n \nde diferentes indicadores antropom\u00e9tricos y la TA para identificar el \nmejor predictor de la TA elevada en ni\u00f1os de 4 a\u00f1os.\nM\u00e9todos: Se estudiaron 571 ni\u00f1os de 4 a\u00f1os de edad del estudio \nprospectivo de cohortes madres-hijos INMA-Valencia. Se recogi\u00f3 in-\nformaci\u00f3n sobre antropometr\u00eda de los padres, del ni\u00f1o al nacer y a \nlos 4 a\u00f1os junto a otras variables de inter\u00e9s. La TA se midi\u00f3 mediante \nOMRON M4-I con manguito adaptado para la edad y tras reposo de \n5 min (intentando conseguir 3 tomas y utilizando el valor m\u00e1s bajo). \nSe consider\u00f3 como TA elevada, seg\u00fan el IV informe de la HTA infan-\ntil de EEUU (Pediatrics, 2004), a los ni\u00f1os que superaron el percentil \n90. Se midi\u00f3 peso, talla, circunferencia cintura (CCI) y cadera (CCA), \nporcentaje de grasa corporal (% GC) y se calcularon el IMC, el \u00edndice \ncintura-talla (ICT), el \u00edndice cintura-cadera (ICC), el \u00edndice conicida d \n(IC). El sobrepeso y obesidad se definieron seg\u00fan valores de IMC acep-\ntados para ni\u00f1os de 4 a\u00f1os (Cole, 2000). Se utilizaron valores estan-\ndarizados (z-score) de los indicadores antropom\u00e9tricos para estimar \nla asociaci\u00f3n con la TA mediante regresi\u00f3n lineal m\u00faltiple y  regresi\u00f3n \nlog\u00edstica para la TA elevada (dicot\u00f3mica). Se analiz\u00f3 la correlaci\u00f3n \najustando por sexo, edad e IMC parental.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 305\nResultados: La media de TA sist\u00f3lica (TA-s) fue de 94,9 (DE 12,8) \ny la diast\u00f3lica (TA-d) de 58,3 (13,1). Presentaron TA-s elevada el 14% \ny TA-d el 19,6%, no encontr\u00e1ndose diferencias significativas por \nsexo. Se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n positiva y estad\u00edsticamente signi-\nficativa (p < 0,05) entre la TA-s y los \u00edndices IMC ( = 1,77), CCI = 1,60), \nCCA (= 1,93), ICT ( = 1,24). El efecto fue mayor y significativo en los \nni\u00f1os. El riesgo de TA-s elevada se asoci\u00f3 con el IMC ( OR = 1,36; \nIC95%: 1,09-1,72), CCA (OR = 1,28; 1,01-1,63) y los obesos (OR = 2,48; \n1,03-5,98) frente a los normopeso. No se observaron asociaci ones sig-\nnificativas con TA-d y la TA-d elevada. Los coeficientes de correlaci\u00f3n \nmostraron una relaci\u00f3n positiva y significativa entre la TA-s y el IMC \n(0,175), CCI (0,106) y CCA (0,161).\nConclusiones: Un mayor IMC, CCI, CCA y ICT se asocian significati-\nvamente a un aumento de la TA-s a la edad de 4 a\u00f1os, especialmente \nentre los ni\u00f1os. El IMC y la CCA fueron los mayores predictores para \nidentificar a ni\u00f1os con TA-s elevada Financiaci\u00f3n: Instituto de Salud \nCarlos III (Red INMA G03/176, FIS-FEDER PI11/010007; PI0703 14). Ge-\nneralitat Valenciana (AP-212/11).\nEnfermedades cr\u00f3nicas (Oral 10 minutos)\nViernes, 5 de septiembre de 2014. 09:30 a 11:30 h\nModera: Eva Navarrete Mu\u00f1oz\n92. ASOCIACI\u00d3N ENTRE EL CONSUMO DE YOGUR Y \nEL RIESGO DE SOBREPESO/OBESIDAD EN LA COHORTE SUN\nS. Carlos, C. Say\u00f3n-Orea, M. Bes-Rastrollo, M. Ruiz-Canela, \nA. Gea, C. de la Fuente-Arrillaga, M.A. Mart\u00ednez-Gonz\u00e1lez\nDepartamento de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, \nUniversidad de Navarra; CIBERobn, Instituto de Salud Carlos III.\nAntecedentes/Objetivos: Los resultados de estudios epidemiol\u00f3-\ngicos que han valorado la asociaci\u00f3n entre el consumo de yogur y el \nriesgo de sobrepeso/obesidad son escasos e inconsistentes. Nuestro \nobjetivo fue evaluar de forma prospectiva la asociaci\u00f3n entre el con-\nsumo de diferentes tipos de yogur (total, entero y bajo en grasa) y el \nriesgo de sobrepeso/obesidad en una cohorte Mediterr\u00e1nea de gra-\nduados universitarios.\nM\u00e9todos: Estudio prospectivo que incluy\u00f3 8.516 hombres y mu-\njeres inicialmente libres de obesidad o sobrepeso, con una media \nde edad de 37,1 a\u00f1os (DE: 10,8). Los participantes fueron segu idos \nmediante cuestionarios enviados cada dos a\u00f1os, con una tasa de re-\ntenci\u00f3n > 90%. El consumo de yogur se valor\u00f3 al inicio del estudio me-\ndiante un cuestionario semi-cuantitativo de frecuencia de consu mo \nde alimentos previamente validado. El desenlace fue la incidencia de \nsobrepeso/obesidad durante el seguimiento. Para evaluar la asocia-\nci\u00f3n entre el consumo de yogur y la incidencia de sobrepeso/obesidad \nse utiliz\u00f3 la regresi\u00f3n de Cox. De esta forma calculamos Haza rd ratios \n(HR) para sobrepeso/obesidad utilizando la categor\u00eda de menor con-\nsumo (< 2/semana) como la categor\u00eda de referencia.\nResultados: Despu\u00e9s de una media de seguimiento de 6,6 a\u00f1os, \nidentificamos 1.860 casos incidentes de sobrepeso/obesidad. Un \nconsumo elevado de yogur total y de yogur entero se asoci\u00f3 a \nun menor riesgo de sobrepeso/obesidad con HR ajustadas = 0,88 \n(IC95% 0,78-0,99); y 0,81 (0,71-0,93) respectivamente. Observa-\nmos que la asociaci\u00f3n inversa con un elevado consumo de yo-\ngur total y de yogur entero era m\u00e1s patente en los participantes \nque presentaban una alta adherencia a la dieta Mediterr\u00e1nea \n[HR = 0,75 (0,61-0,91) y 0,64 (0,50-0,83) respectivamente]. Este \nmismo hallazgo se observ\u00f3 en aquellos participantes con un consumo elevado de frutas, con HR = [0,79 (0,66-0,94) y 0,78 \n(0,62-0,97), para yogur total y yogur bajo en grasa respectivamente].\nConclusiones: En esta cohorte Mediterr\u00e1nea un consumo basal \nelevado de yogur estuvo asociado a un menor riesgo de desarrollar \nsobrepeso/obesidad durante el seguimiento, especialmente en aque-\nllos participantes que ten\u00edan una mayor adherencia a la dieta medite-\nrr\u00e1nea o un mayor consumo de frutas.\nFinanciaci\u00f3n: El estudio SUN ha recibido financiaci\u00f3n del Gobierno \nde Espa\u00f1a (PI1002658, PI1002293, RD06/0045, G03/140 y 87/2010), \nGobierno Regional de Navarra (36/2008, 45/2011) y de la Universi-\ndad de Navarra. AG posee una beca FPU del Gobierno de Espa\u00f1a. Este \nestudio tambi\u00e9n ha sido financiado por Danone Nutricia Research.\n393. ASOCIACI\u00d3N ENTRE EL CONSUMO DE BEBIDAS \nAZUCARADAS Y EL EXCESO DE PESO EN POBLACI\u00d3N \nADULTA JOVEN\nM.P. Ruiz, E.M. Navarrete-Mu\u00f1oz, M. Garc\u00eda de la Hera, \nS. Gonz\u00e1lez, D. Valera-Gran, D. Gim\u00e9nez, J. Vioque\nCentro de Salud P\u00fablica de Orihuela; Universidad Miguel Hern\u00e1ndez; \nCIBERESP.\nAntecedentes/Objetivos: En las \u00faltimas d\u00e9cadas el aumento de la \nprevalencia de exceso de peso (sobrepeso y obesidad) ha crecido pa-\nralelamente al consumo de bebidas azucaradas aunque la evidencia \nde una relaci\u00f3n entre ambas no es plenamente consistente. En este \nestudio analizamos la asociaci\u00f3n entre exceso de peso medido a tra-\nv\u00e9s del \u00edndice de masa corporal (IMC) y el consumo de bebidas azuca-\nradas en una poblaci\u00f3n universitaria joven.\nM\u00e9todos: M: se han analizado los datos basales recogidos de \n1164 participantes entre 17 a 35 a\u00f1os de edad del Estudio \u201cDieta, an-\ntropometr\u00eda y salud en poblaci\u00f3n universitaria\u201d. Se recogi\u00f3 informa-\nci\u00f3n sobre el consumo de refrescos normales, light y zumos de frutas \nenvasados mediante cuestionario de frecuencia alimentaria validado; \nel peso y la talla auto-referidos y otras variables de inter\u00e9s (ingesta to-\ntal de calor\u00edas, fibra, sexo, edad, horas de televisi\u00f3n, alcohol y tabaco). \nSe calcul\u00f3 el IMC (Kg/m2) y se defini\u00f3 el exceso de peso (IMC \u2265 25). Se \nus\u00f3 regresi\u00f3n log\u00edstica m\u00faltiple para analizar la asociaci\u00f3n entre el \nconsumo de bebidas azucaradas y el exceso de peso (no/s\u00ed), y regre-\nsi\u00f3n lineal m\u00faltiple para el IMC como variable continua.\nResultados: R: La prevalencia de exceso de peso fue de 13,7% (11,2% \nsobrepeso y 2,5% obesidad). Se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n significativa \nentre el exceso de peso y el consumo total de bebidas azucaradas. \nTomando como referencia del tertil inferior de consumo ( < 84,9 g/d), \nlos del tertil superior ( > 220,0 g/d) presentaron un odds ratio (OR) de \n2,46 (IC95%: 1,55-3,91). En el modelo de regresi\u00f3n lineal se observ\u00f3 un \naumento significativo del IMC, por cada 100 gramos de bebidas azuca-\nradas se observ\u00f3 un aumento medio del IMC de = 0,08 (IC95% 0,01, 0,15).\nConclusiones: Un mayor consumo de bebidas azucaradas se asocia \ncon un mayor exceso de peso y un mayor IMC en poblaci\u00f3n adulta \nuniversitaria joven. Se deben estudiar estrategias preventivas para \nreducir este h\u00e1bito.\n403. FACTORES ASOCIADOS AL CONTROL DE LA PRESI\u00d3N \nARTERIAL EN LA COHORTE DEL ESTUDIO DEL RIESGO \nDE ENFERMEDAD CARDIOVASCULAR EN CASTILLA Y LE\u00d3N \n(RECCYL)\nM.A. Garc\u00eda Iglesias, J.E. Lozano Alonso, R. \u00c1lamo Sanz, \nA.T. Vega Alonso, Equipo de Investigaci\u00f3n RECCYL\nObservatorio de Salud P\u00fablica, Consejer\u00eda de Sanidad, \nJunta Castilla y Le\u00f3n.\nAntecedentes/Objetivos: Las enfermedades cardiovasculares su-\nponen un reto para salud p\u00fablica por la gran mortalidad y el coste \nsanitario que conlleva su tratamiento. La hipertensi\u00f3n arterial (HT A), Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.306 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\nuno de sus principales factores de riesgo, presenta todav\u00eda un im-\nportante margen de mejora. El objetivo de este estudio es cono cer \nel grado de control de la presi\u00f3n arterial (PA) en los hipertensos de \nla cohorte del Estudio RECCyL y determinar los factores asociados al \nmal control.\nM\u00e9todos: En 2004 se llev\u00f3 a cabo un estudio transversal en una \nmuestra aleatoria de 4.013 personas \u2265 15 a\u00f1os de edad residentes en \nCastilla y Le\u00f3n (CyL), con tarjeta sanitaria del sistema p\u00fablico de salud. \nSe les realiz\u00f3 una anamnesis, toma de PA, peso, talla y per\u00edmetro ab-\ndominal, adem\u00e1s de una anal\u00edtica b\u00e1sica. En 2009 se realiz\u00f3 un nuevo \nexamen de salud a la muestra superviviente. Se consider\u00f3 hipertensa \na una persona si constaba en su historia cl\u00ednica, tomaba anti hiperten-\nsivos o su PA era \u2265 140/90 mmHg. Se consider\u00f3 buen control de la HTA \n(control estricto) si las cifras de PA Sist\u00f3lica (PAS) y Diast\u00f3lica (PAD) \nregistradas en 2009 de los hipertensos eran < 140 y < 90 mmHg, res-\npectivamente ( < 130/80 mmHg en diab\u00e9ticos). Se realizaron an\u00e1lisis \nbivariante y multivariante de los datos.\nResultados: De las 2.954 personas estudiadas en 2009, 1.306 eran \nhipertensos conocidos susceptibles de tener sus cifras de PA bajo con-\ntrol. El 55,90% present\u00f3 un mal control de la PA. No se encontraron \ndiferencias estad\u00edsticamente significativas por sexo (55,7% hombres \nvs 55,9% mujeres) pero si por tipo de zona (59,2% rural vs 52,9%  urba-\nno/semiurbano). El mal control se asocia significativamente tambi\u00e9n \ncon las edades avanzadas. Presentaron asimismo mal control el 79,5% \nde los pacientes diab\u00e9ticos, el 65,8% de los pacientes con IMC \u2265 30 y el \n60,9% con obesidad abdominal. Por \u00faltimo, los pacientes con valores \nm\u00e1s altos de PA en 2004 mostraron un peor control en 2009 que los \nque presentaron cifras m\u00e1s moderadas. El modelo de regresi\u00f3n log\u00eds-\ntica multivariante mostr\u00f3 que la diabetes, la obesidad seg\u00fan IMC y la \nPAS media en 2004 fueron las variables asociadas significativamente \ncon el mal control.\nConclusiones: M\u00e1s de la mitad de los pacientes con HTA tienen mal \ncontrolada su PA. La obesidad y la diabetes se relacionan indepen-\ndientemente con la falta de control de la PA. El modelo muestra que \nlos valores de la PAS en 2004 son un factor determinante del mejor o \npeor control. Este estudio aporta informaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de \nlos pacientes hipertensos de CyL que presentan un mal control de su \nPA, lo que permitir\u00e1 desarrollar actividades de prevenci\u00f3n y control.\n414. EVOLUCI\u00d3N DE LOS FACTORES DE RIESGO \nCARDIOVASCULAR ENTRE 2004 Y 2009 EN LA COHORTE \nDEL ESTUDIO DEL RIESGO DE ENFERMEDAD \nCARDIOVASCULAR EN CASTILLA Y LE\u00d3N (RECCYL)\nM.A. Garc\u00eda Iglesias, J.E. Lozano Alonso, R. \u00c1lamo Sanz, \nA.T. Vega Alonso, Equipo de Investigaci\u00f3n RECCyL\nObservatorio de Salud P\u00fablica, Consejer\u00eda de Sanidad, \nJunta de Castilla y Le\u00f3n.\nAntecedentes/Objetivos: Las enfermedades cardiovasculares su-\nponen un importante problema sanitario con gran coste social y eco-\nn\u00f3mico. Los factores de riesgo cardiovascular se modifican a lo largo \ndel tiempo, condicionados por la edad y las medidas de prevenci\u00f3n \ny control, lo que se traduce en variaciones importantes del riesgo de \nsufrir un evento a lo largo de la vida. El objetivo de este estudio es  \ndescribir la evoluci\u00f3n de los factores de riesgo cardiovascular cl\u00e1sicos \n(hipertensi\u00f3n, diabetes, hipercolesterolemia y h\u00e1bito tab\u00e1quico) y la \nobesidad de la poblaci\u00f3n de Castilla y Le\u00f3n.\nM\u00e9todos: En 2004 se inici\u00f3 el Estudio RECCyL. Se seleccion\u00f3 una \nmuestra aleatoria de 4.013 personas de la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y \nm\u00e1s, residentes en la comunidad con tarjeta sanitaria del sistema \nde salud p\u00fablico. Se realiz\u00f3 una anamnesis, una exploraci\u00f3n cl\u00edni-\nca (toma de tensi\u00f3n arterial, peso, talla y per\u00edmetro abdominal) y se \nsolicit\u00f3 una anal\u00edtica b\u00e1sica. En 2009 se realiz\u00f3 un nuevo examen de \nsalud a la muestra superviviente. Se calcul\u00f3 la incidencia acumulada en 5 a\u00f1os para cada factor de riesgo en la poblaci\u00f3n libre de e se factor \nen 2004.\nResultados: En el a\u00f1o 2009 se estudiaron 2.954 personas. La in-\ncidencia acumulada de hipertensi\u00f3n en el quinquenio fue 17,88%, de \ndiabetes 3,97%, de hipercolesterolemia 15,63%, de obesidad 9,14% y de \nfumadores 6,83% (tanto nuevos como reca\u00eddas). Los nuevos diagn\u00f3sti-\ncos para hipertensi\u00f3n, diabetes y tabaquismo fueron m\u00e1s frecuentes \nen edades tempranas. Las reca\u00eddas de exfumadores aparec\u00edan en eda-\ndes m\u00e1s avanzadas. La incidencia de hipertensi\u00f3n, diabetes, h\u00e1bito \ntab\u00e1quico e hipercolesterolemia fue m\u00e1s elevada en hombres de todas \nlas cohortes de edad (salvo la hipercolesterolemia en las cohortes de \n45-49 a\u00f1os y de \u2265 75 que fue m\u00e1s elevada en mujeres). En cuanto a \nla obesidad, la incidencia total es mayor para las mujeres, aunque en \nlas cohortes de edad m\u00e1s tempranas es superior en hombres. En l a \nmuestra estudiada en 2009 hubo un 51,96% de hipertensos, 13,21%  \nde diab\u00e9ticos, 41,5% de hipercolesterol\u00e9micos, 26,33% con IMC \u2265 30, \n45,94% con obesidad abdominal, 23,10% de fumadores (3,27% de re-\nca\u00eddas) y un 24,84% de exfumadores.\nConclusiones: Los nuevos diagn\u00f3sticos de los factores de riesgo \ncl\u00e1sicos fueron m\u00e1s frecuentes entre los hombres, a excepci\u00f3n de \nla obesidad que aumenta de manera m\u00e1s significativa en las muje-\nres a partir de las edades medias de la vida. Conocer la incidencia y \ncaracter\u00edsticas de los nuevos diagn\u00f3sticos, principalmente la distri-\nbuci\u00f3n de la edad de aparici\u00f3n, nos permitir\u00e1 planificar act ividades \nde prevenci\u00f3n y control de los principales factores de riesgo cardio-\nvascular.\n418. SEGUIMIENTO DEL PROCESO ASISTENCIAL \nINTEGRADO DE DIABETES TIPO 2 EN UNA ZONA \nB\u00c1SICA DE SALUD\nB. Garc\u00eda Vargas-Machuca, L.G. Luque-Romero, \nL.M. Rodr\u00edguez Benjumeda, E. Dom\u00ednguez-Rodr\u00edguez, \nM.D. Blanco-Torr\u00f3, E. Salas Herrero, A. Moro Hidalgo, \nA. Nieto Reinoso\nDelegaci\u00f3n Territorial de Sevilla, Consejer\u00eda de Igualdad, Sa lud \ny Pol\u00edticas Sociales; Distrito Sanitario Aljarafe-Sevilla Norte; \nHospital San Juan de Dios del Aljarafe.\nAntecedentes/Objetivos: La diabetes mellitus 2 (DM2) por su \nimpacto a nivel cardiovascular se presenta como primera causa \nde muerte en sociedades desarrolladas. Del 10-15% de la pobla ci\u00f3n \nadulta espa\u00f1ola tiene DM2. La poblaci\u00f3n del Distrito Sanitario Alja-\nrafe-Sevilla Norte tiene una tasa de ingresos por complicaciones de \nla DM2 superior a la raz\u00f3n estandarizada para Andaluc\u00eda. Objetivos: \nConocer la calidad de la atenci\u00f3n a los pacientes DM2 de una Zona \nB\u00e1sica de Salud (ZBS) del Distrito. Identificar inercia cl\u00ednica. Determi-\nnar el nivel de competencia de los profesionales sanitarios en DM2. \nIdentificar l\u00edneas de mejora.\nM\u00e9todos: Estudio mixto, descriptivo retrospectivo (2011-2012) de \nlos pacientes DM2 y poblaci\u00f3n en riesgo atendidos en la ZBS de Es-\npartinas (Sevilla). Entrevistas semiestructuradas a los profesionales \nsanitarios para identificar barreras y l\u00edneas de mejora. Poblaci\u00f3n es-\ntratificada en 4 grupos (pacientes DM2, poblaci\u00f3n general, pacientes \ncon FRCV, y mujeres con antecedentes de Diabetes Gestacional (DG)). \nAuditorias exhaustivas de Historias Cl\u00ednicas y de otras bases de datos \n(laboratorio, farmacia...), y el CMBD del Hospital de referencia. Regis-\ntro, depuraci\u00f3n y an\u00e1lisis mediante Excel y R. An\u00e1lisis descriptivo y \nbivariado, cuali-cuantitativo de variables demogr\u00e1ficas, de con trol \nmetab\u00f3lico, de seguimiento de complicaciones, de adecuaci\u00f3n tera-\np\u00e9utica, de gesti\u00f3n del proceso y de inercia cl\u00ednica.\nResultados: De los 81 diab\u00e9ticos, el 33,33% ten\u00edan inadecuado \ncontrol metab\u00f3lico, 35,80% no ten\u00eda registrada ninguna HbA1c en \n2011. La demora media entre muestras de HbA1c: 12,37 + 5,76 meses \n(IC95%: 9,71-15,03). Al 43,21% se le hizo cribado de enfermeda d renal. Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 307\nAl 81,48% se les exploraron los pies (3,70% patol\u00f3gicos). S\u00f3lo el 38,27% \nten\u00eda una retinograf\u00eda (8,64% patol\u00f3gica). Al 17,28% se le realiz\u00f3 EKG \n(6,17% patol\u00f3gico). De los 69 pacientes de la poblaci\u00f3n general, 68,12% \nten\u00edan una glucemia basal (GB) (4,26% patol\u00f3gicas). De los 71 pacien-\ntes con FRCV, 53,52% ten\u00edan una GB, s\u00f3lo una > 126 mg/dl. La demora \nentre GB > 6 meses. De las 76 gestantes estudiadas, 52,63% se siguie-\nron en AP. De \u00e9stas, 10% tuvieron DG. S\u00f3lo 2 ten\u00edan una GB de segui-\nmiento despu\u00e9s del parto.\nConclusiones: Registro y seguimiento deficiente en AP de DM2. \nSe utiliza poco la terapia combinada y la insulinizaci\u00f3n. Seg\u00fan los \nm\u00e9dicos de familia, tienen poca seguridad en su uso y precisan m\u00e1s \nformaci\u00f3n. La prescripci\u00f3n de an\u00e1logos est\u00e1 inducida por atenci\u00f3n \nespecializada. La elaboraci\u00f3n de procedimientos y herramientas de \nayuda puede mejorar el seguimiento de la DM2.\n476. CALIDAD DE VIDA RELACIONADA CON LA SALUD \nEN DIABETES MELLITUS EN ASTURIAS\nM. Margolles, I. Donate, P. Margolles\nConsejer\u00eda de Sanidad; UNED.\nAntecedentes/Objetivos: La diabetes mellitus (DM) es una enfer-\nmedad cr\u00f3nica que altera tambi\u00e9n la vida cotidiana a sus enfermos. \nMuchos de ellos ven disminuida considerablemente su CVRS. Esta \nes susceptible de ser monitorizada y evaluar los resultados de las \nintervenciones sanitarias en funci\u00f3n de los niveles de CVRS alcan-\nzados. En este estudio se pretende conocer la CVRS en las personas \ncon DM en Asturias, as\u00ed como conocer las diferencias existentes fren-\nte a la poblaci\u00f3n general (PG) y en las personas no enfermas de DM \n(PNEDM).\nM\u00e9todos: Estudio transversal descriptivo a partir de los datos de la \nIII Encuesta de Salud para Asturias de 2012-13 (n = 2.100). Se realiza \nencuesta domiciliaria con un amplio cuestionario donde se incluy e la \npresencia de morbilidad cr\u00f3nica, entre ellas la DM. Los instrumentos \nutilizados para evaluar la CVRS son el EQ-5D-5L para adultos . Se ana-\nlizan las dimensiones individuales, la escala autovalorativa (VAS) y el \n\u00edndice EQ-index con los valores de preferencias y tarifas para Espa\u00f1a. \nSe describen sus valores y se comparan entre las personas enfermas \ny PG y PNEDM mediante an\u00e1lisis estratificado y comparaci\u00f3n de me-\ndias con t de Student con el programa SPSS v15.\nResultados: Existen grandes p\u00e9rdidas de CVRS en las personas en-\nfermas tanto respecto a la PG adulta como con respecto a las PNEDM. \nEste hecho sucede tanto usando la escala autovalorativa com o el index \nEQ-5D. El VAS medio en adultos en enfermos es de 62,8 (PNE = 78,4; \nPG = 76,8 ). El index EQ-5D en enfermos es de 0,86 (PNE = 0,95 y \nPG = 0,93). Todas las diferencias son ampliamente estad\u00edsticamente \nsignificativas en an\u00e1lisis estratificado y en la comparaci\u00f3n de medias \n(t-Student) tanto en valoraciones de sexo e incluso tramos etarios. En \ntodos los tramos etarios la diferencia de CVRS es estad\u00edsticamente \nsignificativa entre enfermos/PNE/poblaci\u00f3n general. Por tanto, la dife-\nrencia obtenida no es debida a una mayor prevalencia en edades m\u00e1s \naltas (donde la CVRS baja considerablemente). Si se observa,  que la \np\u00e9rdida de CVRS es mayor en mujeres que en hombres y esta se acen-\nt\u00faa a\u00fan m\u00e1s con la edad en mujeres que en hombres. En las 5 gran-\ndes dimensiones de EQ-5D (caminar, lavarse, actividades cotidianas, \ndolor, y ansiedad/depresi\u00f3n) las diferencias entre enfermos/PNEDM \ny PG son considerables. En el estudio se calculan todos los valores y \ndiferencias por edad y sexo.\nConclusiones: La p\u00e9rdida de CVRS en las personas afectas de \nDM es considerable, alterando ampliamente su vida cotidiana. Los \nniveles indican progresi\u00f3n en la enfermedad hasta su fallecimien-\nto. Los autores consideran que se debe integrar este tipo de an\u00e1lisis \nen la evaluaci\u00f3n de las estrategias ante esta enfermedad as\u00ed como \npara la evaluaci\u00f3n del impacto de las intervenciones ante la cro-\nnicidad.482. CALIDAD DE VIDA RELACIONADA CON \nLA SALUD EN PERSONAS CON ENFERMEDADES \nCR\u00d3NICAS EN ASTURIAS\nM. Margolles, I. Donate, P. Margolles\nConsejer\u00eda de Sanidad; UNED.\nAntecedentes/Objetivos: La enfermedad cr\u00f3nica puede llegar a \nalterar la vida cotidiana a sus enfermos. Muchos de ellos ven dismi-\nnuida considerablemente su CVRS. En algunas de estas enfermedades \nlo \u00fanico que puede hacer el sistema sanitario es mantener durante el \nmayor tiempo posible unos niveles aceptables de CVRS. En este estu-\ndio se pretende conocer la CVRS en las personas con enfermedades \ncr\u00f3nicas en Asturias, as\u00ed como conocer las diferencias existentes fren-\nte a la poblaci\u00f3n general (PG) y en las personas no enfermas de alguna \nde estas enfermedades (PNE).\nM\u00e9todos: Estudio transversal descriptivo a partir de los datos de la \nIII Encuesta de Salud para Asturias de 2012-13 (n = 2.100). Se realiza \nencuesta domiciliaria con un amplio cuestionario donde se incluy e \nla presencia de morbilidad cr\u00f3nica. Se han seleccionado 30 enfer-\nmedades cr\u00f3nicas para este estudio. Los instrumentos utili zados \npara evaluar la CVRS son el EQ-5D-5L para adultos. Se analizan  las \ndimensiones individuales, la escala autovalorativa (VAS) y el \u00edndice \nEQ-index con los valores de preferencias y tarifas para Espa\u00f1a. Se des-\ncriben sus valores y se comparan entre las personas enfermas y PG y \nPNE mediante an\u00e1lisis estratificado y comparaci\u00f3n de medias con t de \nStudent con el programa SPSS v15.\nResultados: Existen grandes p\u00e9rdidas de CVRS en las personas en-\nfermas tanto respecto a la PG adulta como con respecto a las PNEDM. \nEste hecho sucede tanto usando la escala VAS o index EQ-5D. El VAS \nmedio en adultos en PNE es 78,4 y en PG 76,8. El index EQ-5D en PNE \nes 0,95 y en PG es 0,93. En personas con morbilidad cr\u00f3nica var\u00edan \nampliamente en funci\u00f3n de la enfermedad. Aquellas que mayor re-\nducci\u00f3n de CVRS tienen son cirrosis, infarto de miocardio, depre-\nsi\u00f3n, tumores malignos y osteoporosis (VAS: 53,5; 56,2; 58,8; 59,3 Y \n59,3 respectivamente), los valores var\u00edan ligeramente con EQ-5D \nindex (cirrosis, incontinencia urinaria, depresi\u00f3n, otros problemas \nmentales con 0,76; 0,78; 0,79 y 0,79). Las menos afectadas son las per-\nsonas con problemas de tiroides, alergia cr\u00f3nica, migra\u00f1as. Existen \ndiferencias estad\u00edsticamente significativas entre CVRS de personas  \nenfermas y PNE y PG en todas las enfermedades cr\u00f3nicas salvo en \nalergias cr\u00f3nicas y problemas del tiroides. En todos los tramos etarios \nla diferencia de CVRS es estad\u00edsticamente significativa entre  enfer-\nmos/PNE/poblaci\u00f3n general (salvo en las enfermedades citadas). En \nel estudio se calculan todos los valores y diferencias por edad y sexo.\nConclusiones: La p\u00e9rdida de CVRS en las personas afectas por la \ncronicidad es considerable, alterando ampliamente su vida cotidiana. \nLos autores consideran que se debe integrar este tipo de an\u00e1lisis en \nla evaluaci\u00f3n de las estrategias ante esta enfermedad as\u00ed como para \nla evaluaci\u00f3n del impacto de las intervenciones de atenci\u00f3n a la cr o-\nnicidad.\n503. FACTORES DE RIESGO PSICOSOCIALES Y DOLOR \nCERVICAL Y LUMBAR DISCAPACITANTE EN PERSONAL \nDE ENFERMER\u00cdA EN ESPA\u00d1A Y CENTROAM\u00c9RICA. \nESTUDIO CUPID\nD. Bernal, S. Vargas-Prada, F.G. Benavides, C. Serra\nUniversidad de Panam\u00e1; CiSAL-UPF; CIBERESP; Parc de Salut Mar.\nAntecedentes/Objetivos: Analizar en qu\u00e9 medida los factores psi-\ncosociales se asocian con el dolor lumbar y cervical discapacitante en \nlos profesionales de enfermer\u00eda de hospital en Espa\u00f1a y Centroam\u00e9ri-\nca, y evaluar las diferencias entre pa\u00edses.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.308 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\nM\u00e9todos: Se utiliz\u00f3 un cuestionario estandarizado para reco-\npilar datos en 1.227 enfermeras/os y auxiliares de enfermer\u00eda, de \n20-64 a\u00f1os de edad de Espa\u00f1a, Costa Rica y Nicaragua. En total, \n1.013 participantes completaron las dos fases del estudio (tasa de res-\npuesta = 86,3%, 85,1% y 72,0%, respectivamente). Al inicio del estudio \nse recogi\u00f3 informaci\u00f3n sobre la exposici\u00f3n a factores de riesgo psico-\nsocial, as\u00ed como de dolor lumbar y cervical discapacitante.12 meses \ndespu\u00e9s la discapacidad por dolor lumbar y cervical fue nuevamente \nevaluada. Se valor\u00f3 la exposici\u00f3n a factores de riesgo psicosocial con \npreguntas basadas en el modelo de Karasek de demanda/control/apo-\nyo social. El dolor lumbar y cervical discapacitante se evalu\u00f3 en re la-\nci\u00f3n a la dificultad para realizar actividades diarias y fue clasificada \nen dolor no discapacitante, moderadamente y altamente discapaci-\ntante. La asociaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n a factores de riesgo psi coso-\ncial con el dolor discapacitante fue calculada mediante modelos de \nregresi\u00f3n log\u00edstica multinomial.\nResultados: El 85,6% de los participantes fueron mujeres. De los \n363 sujetos con dolor no incapacitante al inicio del estudio, el 49,7%, \n34,6% y 15,7% report\u00f3 dolor lumbar y/o cervical no discapacitante, \nmoderadamente discapacitante y altamente discapacitante, res-\npectivamente, al seguimiento. Luego de ajustar por sexo, edad, ac-\ntividad f\u00edsica y pa\u00eds, los que presentaron dolor no discapacitante al \ninicio del estudio y estuvieron expuestos a altas demandas laborales \nal final del mismo mostraron un mayor riesgo de padecer dolor dis-\ncapacitante (OR 2,3; IC95% 1,10-4,9) en relaci\u00f3n a los no expuestos. \nAdem\u00e1s, la insatisfacci\u00f3n en el trabajo se asoci\u00f3 a un mayor riesgo \nde padecer dolor discapacitante (OR 2,5; IC95% 1,2-5,4). Los trabaja-\ndores de Nicaragua y Costa Rica ten\u00edan un mayor riesgo de padecer \ndolor discapacitante al seguimiento (OR 5,6; IC95% 2,8-11,2 y OR \n3,3; IC95% 1,7-6,3 respectivamente) con respecto a los de Espa\u00f1a. \nLos trabajadores de Costa Rica y Nicaragua con dolor no discapaci-\ntante al inicio del estudio, luego de un a\u00f1o presentaron una mayor \nincidencia de dolor discapacitante con respecto a los trabajadores \nespa\u00f1oles (15,7%).\nConclusiones: Los resultados sugieren que en el personal de enfer-\nmer\u00eda de hospital los factores de riesgo psicosocial de orige n laboral \ntienen una influencia en el incremento de la discapacidad por dolor \nlumbar y cervical, y cuya magnitud presenta diferencias geogr\u00e1ficas.\nFinanciaci\u00f3n: FIS070422.\n565. CALIDAD DE VIDA Y USO DE RECURSOS SANITARIOS \nEN PACIENTES CON DEPRESI\u00d3N CR\u00d3NICA Y/O ANSIEDAD \nCR\u00d3NICA\nA. Hidalgo Vega, R. Villoro Vald\u00e9s, M. Merino Ventosa, \nV. Gimeno de la Fuente, I. Pizarro Paixa\nInstituo Max Weber; Lundbeck Espa\u00f1a S.A.\nAntecedentes/Objetivos: La depresi\u00f3n y la ansiedad son trastornos \ncr\u00f3nicos de salud mental con una elevada prevalencia en Espa\u00f1a en \npoblaci\u00f3n adulta. Este estudio analiza el perfil sociodemogr\u00e1fico de \nlas personas diagnosticadas con depresi\u00f3n cr\u00f3nica (DC) y/o ansiedad \ncr\u00f3nica (AC) y eval\u00faa el impacto de estas enfermedades sobre su cali-\ndad de vida y la utilizaci\u00f3n de recursos sanitarios.\nM\u00e9todos: A partir de los datos de la Encuesta Nacional de Sa-\nlud 2011-2012 se realiz\u00f3 una explotaci\u00f3n estad\u00edstica descriptiva \nde las personas que reportan haber sido diagnosticadas con depre-\nsi\u00f3n y/o ansiedad cr\u00f3nicas. Se obtuvieron A\u00f1os de Vida Ajustados \npor la Calidad (AVACs) y utilizaci\u00f3n de recursos para personas con \n1) depresi\u00f3n cr\u00f3nica; 2) ansiedad cr\u00f3nica; y 3) depresi\u00f3n y ansiedad \ncr\u00f3nicas. Se estudi\u00f3 la existencia de diferencias estad\u00edsticamente \nsignificativas entre grupos de edad y sexo; y entre personas con \ndepresi\u00f3n y/o ansiedad, personas con otra enfermedad cr\u00f3nica, y \npoblaci\u00f3n general.Resultados: El 10,4% de la poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a reporta haber sido \ndiagnosticado con depresi\u00f3n y/o ansiedad cr\u00f3nicas, representando el \n15,8% de todos los enfermos cr\u00f3nicos. La prevalencia de depresi\u00f3n y/o \nansiedad en mujeres triplica la de los hombres (14,9% vs 5,9%) y en \npersonas mayores de 65 a\u00f1os duplica la de 65 a\u00f1os y menos (16,9% vs \n8,9%). Las personas con DC y/o AC tienen en promedio 8 enfermeda-\ndes cr\u00f3nicas adicionales (3 en el resto de enfermos cr\u00f3nicos). Entre \n5 posibles apreciaciones (muy malo, malo, regular, bueno, muy bue-\nno) el 68,4% de los enfermos con DC y/o AC autopercibe su estado de \nsalud entre muy malo y regular (33,7% en el resto de enfermos cr\u00f3ni-\ncos, y 28,1% de la poblaci\u00f3n total). La calidad de vida medida en AVA-\nCs es de 0,64 en el grupo con DC y AC, 0,73 en el de DC, y 0,82 en el de \nAC, y es significativamente inferior a la del resto de enfermos cr\u00f3ni-\ncos (0,90) y la poblaci\u00f3n general (0,91). Las mujeres reportan menos \nAVACs que los hombres (0,70 vs 0,76), y los mayores de 65 a\u00f1os tienen \n0,20 AVACs menos que los menores de 65. La utilizaci\u00f3n de recursos \nde personas con DC y/o AC es significativamente superior que la de \nla poblaci\u00f3n general, con una media de hospitalizaciones en los \u00falti-\nmos 12 meses de 15,6% (vs 8,5%), y una media de uso de urgencias de \n43,3% (vs 27%). El consumo de recursos sanitarios es casi 50% mayor \nsi la persona est\u00e1 diagnosticada con DC y AC que si padece s\u00f3lo de \nDC o s\u00f3lo de AC.\nConclusiones: La depresi\u00f3n y la ansiedad cr\u00f3nicas tienen un ele-\nvado impacto sobre la calidad de vida y el uso de recursos sanitarios \nde los pacientes. Este impacto es significativamente super ior al de los \npacientes con otras enfermedades cr\u00f3nicas, especialmente en muje-\nres y mayores de 65 a\u00f1os.\nFinanciaci\u00f3n: Lundbeck Iberia.\n689. ASOCIACIONES OPUESTAS DE LA DEPRESI\u00d3N \nDETECTADA Y NO DETECTADA CON LA MORTALIDAD \nEN PERSONAS MAYORES INSTITUCIONALIZADAS\nJ. Dami\u00e1n, R. Pastor-Barriuso, E. Valderrama-Gama, \nJ. de Pedro-Cuesta\nCentro Nacional de Epidemiolog\u00eda, Instituto de Salud Carlos III ; \nPrograma de Epidemiolog\u00eda Aplicada de Campo (ISCIII); \nServicio Madrile\u00f1o de Salud.\nAntecedentes/Objetivos: Aunque la depresi\u00f3n se asocia con un \nmayor riesgo de mortalidad en la poblaci\u00f3n general, la evidencia es \nescasa y contradictoria en personas mayores institucionalizadas. \nEste estudio eval\u00faa la relaci\u00f3n de la depresi\u00f3n y su diagn\u00f3stico con \nla mortalidad a largo plazo en residentes en instituciones para ma-\nyores de Madrid.\nM\u00e9todos: La cohorte inicial estuvo compuesta por 620 residentes \nmayores de 65 a\u00f1os sin deterioro cognitivo severo, que fueron se-\nleccionados en 1998-99 mediante un muestreo estratificado de resi-\ndencias p\u00fablicas, concertadas y privadas de Madrid. La informaci\u00f3n \nbasal se recogi\u00f3 mediante entrevistas estructuradas a residentes, \ncuidadores y m\u00e9dicos de las residencias. La depresi\u00f3n detectada se \ndefini\u00f3 como el diagn\u00f3stico m\u00e9dico de depresi\u00f3n o el uso de antide-\npresivos; mientras que la depresi\u00f3n no detectada se defini\u00f3 como \nuna puntuaci\u00f3n \u2265 4 en versi\u00f3n de 10 preguntas de la Geriatric De-\npression Scale, sin diagn\u00f3stico ni tratamiento documentado. Las \nmuertes por cualquier causa se determinaron mediante consulta \nal \u00cdndice Nacional de Defunciones en periodo comprendido entre \nla entrevista basal y septiembre de 2013. El seguimiento se censur\u00f3 \ndurante el primer a\u00f1o para evitar un posible efecto causal inverso. \nLas hazard ratios (HRs) de mortalidad asociadas con depresi\u00f3n se es-\ntimaron mediante modelos de Cox ajustados por edad, sexo, tipo de \nresidencia, n\u00famero de enfermedades cr\u00f3nicas, capacidad funcional \n(\u00edndice de Barthel) y estado cognitivo (cuestionario de Pfeiffer), y te-\nniendo en cuenta los pesos, estratos y unidades primarias del mues-\ntreo complejo del estudio.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 309\nResultados: Los 620 residentes fueron seguidos un tiempo me-\ndiano/m\u00e1ximo de 4,9/15,2 a\u00f1os y se produjeron 528 muertes para \nun total de 3.851 personas-a\u00f1o de seguimiento (tasa de mortalidad: \n131,2 por 1000 personas-a\u00f1o). La HR de mortalidad (IC95%) para los \nresidentes con depresi\u00f3n basal (detectada o no) respecto a aquellos \nsin depresi\u00f3n fue de 0,92 (0,72-1,19). Sin embargo, diferenciando \nseg\u00fan el estado de detecci\u00f3n, las HRs de mortalidad asociadas con \nla depresi\u00f3n detectada y no detectada fueron respectivamente 0,69 \n(0,50-0,95) y 1,54 (1,03-2,31).\nConclusiones: La depresi\u00f3n, globalmente considerada, no se \nasoci\u00f3 con la mortalidad por cualquier causa en personas mayores \ninstitucionalizadas. Sin embargo, s\u00ed se observ\u00f3 una reducci\u00f3n signi-\nficativa de la mortalidad entre los residentes con depresi\u00f3n detecta-\nda y un aumento de la mortalidad entre aquellos con depresi\u00f3n no \ndetectada. Las asociaciones opuestas entre mortalidad y depresi\u00f3n \nseg\u00fan el estado diagn\u00f3stico tendr\u00edan importantes implicaciones en \nla detecci\u00f3n y el tratamiento de la depresi\u00f3n en poblaci\u00f3n institu-\ncionalizada.\nFinanciaci\u00f3n: Fondo de Investigaci\u00f3n Sanitaria, 96/0201.\n800. DETERMINACI\u00d3N DE PUNTOS DE CORTE DE \nINDICADORES ANTROPOM\u00c9TRICOS COMPARADOS \nCON EL \u00cdNDICE DE MASA CORPORAL PARA EXCESO \nDE PESO EN POBLACI\u00d3N ADULTA JOVEN\nJ.F. Checa-Sevilla, D. Valera-Gran, E.M. Navarrete-Mu\u00f1oz, \nM. Garc\u00eda de la Hera, D. Gim\u00e9nez-Monz\u00f3, S. Gonz\u00e1lez-Palacios, \nJ. Vioque\nUniversidad Miguel Hern\u00e1ndez; CIBERESP.\nAntecedentes/Objetivos: El exceso de peso considerado por un \n\u00edndice de masa corporal (IMC \u2265 25 kg/m2) es un problema relevan-\nte de salud p\u00fablica a nivel mundial. El IMC es probablemente el \nindicador antropom\u00e9trico m\u00e1s utilizado en estudios epidemiol\u00f3-\ngicos para medir el exceso de peso aunque su uso ha sido cues-\ntionado para determinar adiposidad o masa grasa en algunas \npoblaciones. En este estudio se estiman los puntos de corte \u00f3pti-\nmos para determinar exceso de peso mediante varios indicado res \nantropom\u00e9tricos en una poblaci\u00f3n universitaria usando como re-\nferencia el IMC.\nM\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una exploraci\u00f3n antropom\u00e9trica a 706 adultos \n(73,4% de mujeres) de 17 a 35 a\u00f1os de edad de \u201cDieta, antropometr\u00eda y \nsalud en poblaci\u00f3n universitaria\u201d. Se obtuvieron medidas directas se-\ng\u00fan protocolo estandarizado para peso, altura, circunferencia cintu-\nra (CCI), circunferencia cadera y para 363 se determin\u00f3 el porcentaje \nde tejido graso (%GC) mediante bioimpedancia el\u00e9ctrica. Tambi\u00e9n se \ncalcularon el IMC, el \u00edndice de cintura cadera (ICC) y el \u00edndice cint ura \naltura (ICA). Se establecieron los puntos de corte \u00f3ptimos mediante la \ncurva de ROC por sexo para cada CCI, ICC, ICA y %GC utilizando como \nm\u00e9todo de referencia el IMC. Se estim\u00f3 la prevalencia y los co eficien-\ntes de correlaci\u00f3n, as\u00ed como la sensibilidad, especificidad y valores \npredictivos positivos.\nResultados: Los puntos de corte que mejor discriminaron el ex-\nceso de peso fueron para el CCI > 86,75 cm en hombres y > 74,75 cm \nen mujeres, para el ICC > 0,86 en hombres y > 0,79 en mujeres, para el \nICA > 0,50 en hombres y > 0,47 en mujeres y para un %GC > 25,70 para \nhombres y > 33,10 en mujeres. La prevalencia de exceso de peso esti-\nmada en hombres ha sido del 29,8%, 38,3%, 43,1%, 30,3% y 22,8% se-\ng\u00fan el IMC, CCI, ICC, ICA y%GC, y en mujeres del 13,1%, 46,9%, 34,6%, \n33,2% y 27,3%, respectivamente. La correlaci\u00f3n entre el IMC-CCI fue \nr = 0,65 y r = 0,25 entre IMC-%GC, observ\u00e1ndose ligeras diferencias \npor sexo. La sensibilidad, especificidad y valor predictivo positivo \npara CCI en hombres fue 78,6%, 78,8% y 61,1%, en mujeres 90,4%, 63,3% \ny 28,0%; ICC en hombres fue 66,1%, 66,7% y 45,7%, en mujeres 52,9%, \n68,2% y 20,7%; ICA en hombres 71,4%, 87,1% y 70,2%; en mujeres 80,9%, 74,9% y 33,2% y para %GC fue en hombres 64,3%, 95,3% y 85,7%; y en \nmujeres 92,6%, 81,1% y 35,6%.\nConclusiones: La prevalencia de exceso de peso difiere seg\u00fan el \nindicador antropom\u00e9trico utilizado. El CCI y el ICA resultaron m\u00e1s \nsensibles y el m\u00e1s espec\u00edfico fue el %GC. Dada la facilidad de medici\u00f3n \ny obtenci\u00f3n del CCI y del ICA pueden ser indicadores \u00fatiles comple-\nmentarios al IMC para detectar exceso de peso en adultos j\u00f3venes en \nestudios epidemiol\u00f3gicos.\nFinanciaci\u00f3n: FIS PI 13/00654 Generalitat.\n502. POSTURA SAGITAL EM P\u00c9, DOR NA COLUNA \nE QUALIDADE DE VIDA EM ADULTOS DA POPULA\u00c7\u00c3O \nGERAL: UMA ASSOCIA\u00c7\u00c3O ESPEC\u00cdFICA POR SEXO\nF. Ara\u00fajo, R. Lucas, N. Alegrete, S. Louren\u00e7o, A. Azevedo, \nH. Barros\nInstituto de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade do Porto; Departamen to \nde Epidemiologia Cl\u00ednica, Medicina Preditiva e Sa\u00fade P\u00fablica \nda Faculdade de Medicina da Universidade do Porto.\nAntecedentes/Objetivos: Estudos realizados em contexto cl\u00ednico \nmostraram que existe uma associa\u00e7\u00e3o da postura sagital em p\u00e9 com \na presen\u00e7a de dor e qualidade de vida diminu\u00edda, mas esta rela\u00e7\u00e3o \nainda n\u00e3o foi estudada na popula\u00e7\u00e3o adulta geral. O objetivo deste es-\ntudo \u00e9 analisar a rela\u00e7\u00e3o da postura sagital em p\u00e9 com dor na coluna \ne qualidade de vida relacionada com a sa\u00fade em homens e mulheres \nda popula\u00e7\u00e3o geral.\nM\u00e9todos: Como parte integrante do estudo de base populacional \nem adultos EPIPorto, 178 homens e 311 mulheres foram consecuti-\nvamente recrutados. A idade, educa\u00e7\u00e3o e \u00edndice de massa corporal \nforam avaliados. A aquisi\u00e7\u00e3o de dados radiogr\u00e1ficos consistiu em \nRaio-X de 36-polegadas obtidos com o participante na posi\u00e7\u00e3o de p\u00e9. \nTr\u00eas grupos foram criados relativamente aos par\u00e2metros do alinha-\nmento espino-p\u00e9lvico sagital (baixo, interm\u00e9dio ou alto) com base \nnos tercis da distribui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica por sexo para cada par\u00e2met ro. \nAdicionalmente, um de quatro tipos de padr\u00f5es posturais sagitais foi \nidentificado para cada participante utilizando a classifica\u00e7\u00e3o  propos-\nta por Roussouly. A preval\u00eancia e gravidade da dor na coluna vertebral \nforam avaliadas com base em informa\u00e7\u00e3o autodeclarada e a qualidade \nde vida relacionada com a sa\u00fade atrav\u00e9s de duas componentes prin-\ncipais do Short Form 36.\nResultados: Nos homens, diferen\u00e7as na gravidade da dor na colu-\nna apenas foram observadas entre os grupos da raz\u00e3o entre a incli-\nna\u00e7\u00e3o p\u00e9lvica e incid\u00eancia p\u00e9lvica. As mulheres com alta incid\u00eancia \np\u00e9lvica ou elevado declive do sacro possu\u00edram possibilidades mais \nelevadas de apresentar dor severa na coluna comparativamente \u00e0s \nque apresentaram valores interm\u00e9dios nesses par\u00e2metros (raz\u00e3o \nde possibilidades ajustada = 2,21 e 2,15; intervalo de confian\u00e7a a \n95%: 1,24-3,97 e 1,21-3,86; respetivamente). As maiores diferen\u00e7as \nna componente f\u00edsica da qualidade de vida das mulheres foram  \nobservadas entre os grupos do eixo vertical sagital: o grupo \u201calto \u201d \nteve uma pontua\u00e7\u00e3o 8,8 (z-score) menor do que o grupo \u201cbaixo\u201d \n(p < 0,001), mas este resultado deixou de ser estatisticamente sig-\nnificativo ap\u00f3s ajuste para a idade, educa\u00e7\u00e3o e \u00edndice de massa cor-\nporal.\nConclusiones: A postura sagital em p\u00e9 n\u00e3o esteve consistente-\nmente associada com qualidade de vida nos homens. Uma maior \nincid\u00eancia p\u00e9lvica e elevado declive do sacro s\u00e3o caracter\u00edsticas das \nmulheres que poder\u00e3o estar envolvidas no processo causal de dor \nsevera na coluna. A monitoriza\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros da postura sagita l \nna popula\u00e7\u00e3o adulta geral apresenta uma utilidade limitada como \nferramenta de rastreio para causas de sintomas musculoesquel\u00e9ti-\ncos inespec\u00edficos.\nFinanciaci\u00f3n: Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.310 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\nDesigualdades en salud II (Oral 10 minutos)\nViernes, 5 de septiembre de 2014. 09:30 a 11:30 h\nModera: Maica Rodr\u00edguez Sanz\n644. CARACTERIZACI\u00d3N DEL ESTADO DE SALUD \nDE LA POBLACI\u00d3N DE BOCAS DE SAN ANTONIO, \nMAGANGU\u00c9 (BOL\u00cdVAR), COLOMBIA, 2013-2014\nI.S. Morales Salcedo, M.A. Castellano Guti\u00e9rrez, F.F. Var\u00f3n Su\u00e1rez\nPrograma de Medicina Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar.\nAntecedentes/Objetivos: Bocas de San Antonio se ubica en la Rive-\nra del Rio San Jorge, Bol\u00edvar; es un sitio afectado por inundaciones, es-\ncases de alimento, de acueducto y alcantarillado. El estudio \u201cSituaci\u00f3n \nde salud 2009- 2011 Departamento de Bol\u00edvar\u201d indica que la comu-\nnidad desconoce las recomendaciones emanadas en las pol\u00edticas de \nsalud p\u00fablicas nacionales. El an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud permite \ncaracterizarla en un nivel b\u00e1sico de acuerdo a las siete dimensiones \nprioritarias establecidas en el Plan Decenal de Salud P\u00fablica\u2013PDSP:  \nsalud ambiental; sexualidad y derechos sexuales y reproductivos;  se-\nguridad alimentaria y nutricional; convivencia social y salud mental; \nvida saludable y enfermedades transmisibles; vida saludable y condi -\nciones no transmisibles; salud p\u00fablica en emergencias y desastres; y \nsalud en el entorno laboral. Caracterizar el estado de salud de la co-\nmunidad como elemento base para la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica de po-\nl\u00edticas de salud a nivel local mediante la identificaci\u00f3n y priorizaci\u00f3n \nde los determinantes del proceso salud-enfermedad y de la respuesta \nsocial. Aplicar el m\u00e9todo de investigaci\u00f3n cient\u00edfica en estudios de \ncampo para la consolidaci\u00f3n de conocimientos adquiridos.\nM\u00e9todos: Estudio descriptivo, de corte transversal, cuantitativo. \nAplicaci\u00f3n de ASIS, proceso de an\u00e1lisis o descomposici\u00f3n y de s\u00edn-\ntesis o recomposici\u00f3n de un escenario de salud. Unidad muestral: \nvivienda permanente en la comunidad. Las medidas de tendencia \ncentral; chi cuadrado, tau de Kendalls, rho de Spearman y otros esta-\nd\u00edsticos fueron aplicados en el an\u00e1lisis de las variables con SPSS v20.\nResultados: En la comunidad habitan 497 personas; los planes de \npromoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en salud seg\u00fan los rangos de edad y condicio-\nnes aplicables a cada individuo indican el cumplimiento del PAI: 95%, \nControl prenatal: 91%; Adulto joven: 0%; Crecimiento y desarrollo: \n63%, salud visual: 4,2%; salud oral: 7%; detecci\u00f3n temprana de c\u00e1ncer \nde mama: 1,3%, detecci\u00f3n temprana de c\u00e1ncer de cuello uterino: 11%; \nadulto mayor: 6,2%; planificaci\u00f3n familiar: 13,2%. En la morbilidad \nprevalecen enfermedades diarreicas y otras infecciones; embarazos \nno deseados en menores de edad y alto riesgo obst\u00e9trico; mortalidad \npor cr\u00f3nicas e infecciosas. No cuenta con alcantarillo ni acueducto, \ncon Promotor de Salud ni con una unidad de atenci\u00f3n b\u00e1sica en salud. \nS\u00f3lo hay un colegio que presta educaci\u00f3n hasta 5 b\u00e1sico de primaria.\nConclusiones: Se requiere del compromiso de los entes guberna-\nmentales responsables por garantizar la prestaci\u00f3n de servicios de \nsalud, de forma a que sean satisfechas las necesidades sentidas de la \ncomunidad de San Antonio afectada por la pobreza extrema, falta de \neducaci\u00f3n y \u201colvido nacional\u201d.\n776. SINTOMATOLOG\u00cdA DEPRESIVA Y DETERIORO \nCOGNITIVO SEG\u00daN NIVEL SOCIOECON\u00d3MICO \nEN PERSONAS MAYORES DE BARCELONA\nM. Salvador, A. P\u00e9rez, M.J. L\u00f3pez, A. Espelt, E. Teixid\u00f3\nUD MPySP PSMAR-UPF-ASPB; Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona; \nIIB Sant Pau; CIBERESP; FIS-TEM; Departament de Psicobiologia \ni Metodologia de les Ci\u00e8ncies de la Salut, UAB.\nAntecedentes/Objetivos: El problema de salud mental m\u00e1s com\u00fan \nentre las personas mayores es la depresi\u00f3n que, junto con el deterioro \ncognitivo, puede tener un gran impacto tanto a nivel individual como social. El objetivo del estudio fue describir la sintomatolog\u00eda depresi-\nva y el deterioro cognitivo, seg\u00fan nivel socioecon\u00f3mico, en una mues-\ntra de personas mayores de Barcelona.\nM\u00e9todos: Estudio descriptivo transversal mediante cuestionarios \ny valoraciones neurocognitivas en una muestra de conveniencia de \npersonas de 65 a 80 a\u00f1os, usuarias de 4 Centros de Atenci\u00f3n Primaria \nde Barcelona (2012-13) (n = 300). Las variables dependientes fueron \nla sintomatolog\u00eda depresiva medida con la Geriatric Depression Scale \n(GDS-5) y el deterioro cognitivo medido con el Mini-mental Test Exa-\nmination (MMSE). Se recogieron variables sociodemogr\u00e1ficas (sexo, \nedad, estado civil y convivencia) y socioecon\u00f3micas (nivel de estu-\ndios, clase social y nivel econ\u00f3mico del barrio). Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis \ndescriptivo univariado y bivariado. Se calcularon las puntuaciones \nmedias de GDS-5 y MMSE seg\u00fan cada variable independiente y las \ncorrelaciones de Spearman cuando correspondiera. Finalmente , para \ndeterminar la asociaci\u00f3n entre GDS-5 y MMSE y las distintas variables \nindependientes se calcularon distintos modelos de regresi\u00f3n Poisson \nobteniendo Riesgos Relativos (RR) y sus respectivos intervalos de con-\nfianza al 95%.\nResultados: El 70,7% de la muestra fueron mujeres, con una me-\ndiana de edad de 74,1 a\u00f1os, un 54,3% ten\u00eda estudios primarios y un \n78,1% pertenec\u00eda a la clase manual. El 14,7% present\u00f3 sintomatolog\u00eda \ndepresiva y el 9,8% deterioro cognitivo, ambos porcentajes fueron su-\nperiores en mujeres. La puntuaci\u00f3n media de GDS-5 fue de 0,87, sien-\ndo significativamente peor en personas de clase manual (0,95 ), sin \nestudios o con estudios primarios (0,96) y entre residentes en barrios \ncon menor renta (r = \u20130,12, p = 0,04). Similares resultados se obtuvie-\nron para el MMSE, con una media de 27,6, y valores de 27,2 para clase \nmanual, 27,3 sin estudios o con estudios primarios y una r de 0,38 \n(p < 0,001) al aumentar la renta del barrio. En el modelo ajustado, se \nmantuvieron las diferencias significativas en depresi\u00f3n por nivel de \nestudios, RR = \u20130,42, IC95% (\u20130,76, -0,07), y en deterioro cognitivo por \nnivel renta del barrio, RR = 0,002, IC95% (0,002, 0,003).\nConclusiones: En base a los resultados obtenidos, es necesario de-\nsarrollar pol\u00edticas orientadas a disminuir las desigualdades sociales, \nas\u00ed como intervenciones orientadas a la prevenci\u00f3n de la sintomatolo-\ng\u00eda depresiva y el deterioro cognitivo entre la gente mayor.\nFinanciaci\u00f3n: ISCIII 2011/107.\n619. DESAFIANDO EL PRIMER D\u00cdA DE VIDA EN COLOMBIA\nM.C. Jaramillo-Mej\u00eda, J.D. Mart\u00ednez-Blanco, D. Chernichovsky, \nJ.J. Jim\u00e9nez-Mole\u00f3n\nUniversidad Icesi; Fundaci\u00f3n Cl\u00ednica Valle del Lili; Universidad \nde Granada; Ben Gurion University of the Negev.\nAntecedentes/Objetivos: La tasa de mortalidad infantil (TMI) re-\ngistrada para 2009 en Colombia es de 13,69 muertes por 1.000 naci-\ndos vivos y 2,90 muertes por mil (22%) ocurren en el primer d\u00eda de \nvida (TM24h), aunque puede ser mayor, por subregistro. Algu nas \nmuertes pudieron prevenirse con buen control del embarazo y buena \natenci\u00f3n del parto. El objetivo es determinar la tendencia y correla-\nci\u00f3n de la mortalidad en el primer d\u00eda durante el periodo 2001-2009, \nfocalizando sobre las causas de mortalidad prevenibles y las caracte-\nr\u00edsticas que las diferencian a nivel regional, para guiar las pol\u00edticas de \nreducci\u00f3n de la TMI.\nM\u00e9todos: La base de datos consta de 6.440.790 registros individua-\nles de mortalidad antes de las primeras 24 horas de vida y de nacido \nvivo, entre 2001 y 2009, del Departamento Administrativo Nacional \nde Estad\u00edstica y camas materno-infantiles y de cuidado intensivo \nprocedentes del Ministerio de Salud. Se utiliza una adaptaci\u00f3n de los \ncriterios de evitabilidad de Erika Taucher y se aplican dos tipos de \nan\u00e1lisis: un an\u00e1lisis descriptivo, que incluye la estimaci\u00f3n de la evo-\nluci\u00f3n temporal de las tasas de mortalidad y un an\u00e1lisis multivariad o \nde regresi\u00f3n Logit, de la mortalidad antes de 24 horas y condiciones \nbiol\u00f3gicas y socioecon\u00f3micas de la madre y el ni\u00f1o, adem\u00e1s del lugar Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 311\nde residencia y disponibilidad de servicios o condiciones m\u00e9dicas, \npara identificar su prevenci\u00f3n potencial.\nResultados: Entre 2001-2009, \u00edndice de reducci\u00f3n anual de la \nTM24h es de 5,2%, contribuyendo a la reducci\u00f3n de la TMI en Colom-\nbia, que tiene una tasa de descenso anual de 3,9%, Sin embargo, para \n2009, el 45,5% (alrededor de 1.000 beb\u00e9s), fallecieron el primer d\u00eda de \nvida por causas evitables. Se observaron amplias variaciones regio-\nnales en relaci\u00f3n con la media. El an\u00e1lisis multivariado indi c\u00f3 que un \nmayor acceso a servicios oportunos y de mejor calidad, aproximado \npor la disponibilidad de cama materno-infantil y de cuidado intensivo \ncobra importancia en el tiempo \u2013versus las condiciones socioecon\u00f3-\nmicas- en la reducci\u00f3n de la TM24h por causas prevenibles.\nConclusiones: En Colombia hay un amplio potencial para reducir \nla tasa de mortalidad infantil en Colombia, con medidas eficaces y de \nbajo costo (mortalidad evitable), que incluyen la mejora en el control \nprenatal y la atenci\u00f3n durante el trabajo de parto y el parto.\n74. DESIGUALDADES SOCIALES EN EL USO DE ATENCIONES \nDENTALES EN ADOLESCENTES DE CHILE\nM. Cornejo-Ovalle, A. Gonz\u00e1lez-Gell, S. Pe\u00f1a, G. P\u00e9rez, C. Borrel l\nFacultad de Odontolog\u00eda, Universidad de Chile; Facultad de Med icina \nUDP; Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona.\nAntecedentes/Objetivos: En el Sistema de Salud Chileno coexis-\nten y compiten entre si, los subsistemas p\u00fablico y privado. En ge-\nneral el sistema privado concentra a las personas m\u00e1s j\u00f3venes, m\u00e1s \nsanas y con mayores recursos. Entre las metas sanitarias naciona-\nles no logradas de la d\u00e9cada pasada est\u00e1 la cobertura de atenci\u00f3n \ndental en la poblaci\u00f3n menor de 20 a\u00f1os. Aunque existe evidencia \nque el copago limita el acceso a la atenci\u00f3n dental, desde 2013 el \ngobierno anterior implement\u00f3 para las personas de 12 a 17 a\u00f1os de \nedad la opci\u00f3n de acceder, mediante copago, a la atenci\u00f3n dent al con \nproveedores privados. Objetivo: Describir las desigualdades sociales \nen el uso de las atenciones dentales en la poblaci\u00f3n chilena de 12 a  \n17 a\u00f1os de edad.\nM\u00e9todos: Estudio transversal (Encuesta CASEN 2011) en una \nmuestra representativa de la poblaci\u00f3n chilena de 12 a 17 a\u00f1os de \nedad (n = 19.835). Las variables dependientes fueron la visita al den-\ntista y el n\u00famero de visitas durante los 3 meses previos a la encuesta. \nEl nivel socioecon\u00f3mico (NSE) se midi\u00f3 con el ingreso total familiar y \nse categoriz\u00f3 en quintiles. Otras variables sociodemogr\u00e1ficas usadas \nfueron la edad (12-13/14-15/16-17 a\u00f1os), el seguro de salud (p\u00fablico/\nprivado), la ruralidad, el tipo de escuela a que asiste (publica/subven-\ncionada/privada) y la autopercepci\u00f3n de la salud. Se calcul\u00f3 la preva-\nlencia de visitas y la media de visitas con sus respectivos intervalos \nde confianza. Se ajustaron modelos de regresi\u00f3n de Poisson Robusta \nbi y multivariados para calcular las razones de prevalencia de la aso-\nciaci\u00f3n entre visitar al dentista y las variables independientes. Los \nresultados se ponderaron por el peso muestral y se estratifi caron por \nsexo.\nResultados: El 10% de los hombres y el 13% de las mujeres \n(p < 0,001) visitaron al dentista. La media de visitas fue 0,191 y \n0,249 para los hombres y mujeres respectivamente (p < 0,01). En am-\nbos sexos se observ\u00f3 diferencias estad\u00edsticamente significativas en \nla prevalencia y en la media de visitas seg\u00fan edad, seguro de salud, \nruralidad, tipo de escuela, quintil de NSE y autopercepci\u00f3n de salud. \nEl modelo multivariado de regresi\u00f3n de Poisson robusta mostr\u00f3 que \nvisitan m\u00e1s al dentista las mujeres que los hombres (RP = 1,28; IC95%: \n1,18-1,4); las personas del quintil de NSE m\u00e1s favorecido respecto a \nlas del quintil menos favorecido (RP = 1,79; IC95%: 1,54-2,06); las que \nten\u00edan seguro privado (RP = 1,39; IC95%: 1,25-1,56); de colegios priva-\ndos (RP = 1,39; IC95%: 1,16-1,67) y subvencionados (RP = 1,13; IC95%: \n1,03-1,23) respecto a las de colegios p\u00fablicos; y las con buena autoper-\ncepci\u00f3n de salud (RP = 1,33; IC95%: 1,13-1,57).Conclusiones: El a\u00f1o 2011 se observan desigualdades sociales en \nel uso de las atenciones dentales entre la poblaci\u00f3n chilena de 12 a \n17 a\u00f1os de edad.\n354. INFLUENCIA DEL NIVEL SOCIOECON\u00d3MICO \nEN EL ESTADIO EN C\u00c1NCER COLORRECTAL EN GUIP\u00daZCOA\nC. Sarasqueta, N. Etxezarreta, J.M. Quintana, A. Perales, U. Aguirr e, \nJ.M. Enr\u00edquez Navascues, E. Cormenzana, J.M. Erro, I. Urkidi\nHospital Universitario Donostia; REDISSEC; CIBERESP; BioDonostia;  \nHospital Galdakao; Hospital Bidasoa; Hospital Zum\u00e1rraga; Hospital \nMendaro.\nAntecedentes/Objetivos: El estadio diagn\u00f3stico es uno de los ma-\nyores determinantes de la supervivencia en pacientes con c\u00e1ncer co-\nlorrectal (CCR). Para reducir las desigualdades sociales en mortalidad \npor CCR es necesario determinar c\u00f3mo influye la posici\u00f3n social en \ndicho factor. El objetivo del estudio fue determinar si la clase social, \nnivel de estudios, edad y estado civil se asocian con el estadio y con la \ndemora atribuida al paciente. Este estudio se engloba en el proyecto \nCARESS-CR (C\u00e1ncer-Resultado y Servicios de Salud-Colon Recto) que \neval\u00faa la asistencia sanitaria prestada a pacientes con CCR.\nM\u00e9todos: Dise\u00f1o de cohorte prospectiva con casos incidentes \nde c\u00e1ncer de colon y/o recto e intervenidos quir\u00fargicamente en los \nhospitales de la Red Sanitaria P\u00fablica de Guip\u00fazcoa. Se incluyeron \n348 pacientes diagnosticados desde mayo de 2010 a mayo de 2012. \nEl estadio se agrup\u00f3 en Precoz (estadio I) y Avanzado (estadios II-IV). \nLa demora paciente se define como el intervalo transcurrido entre el \nprimer s\u00edntoma y la primera visita m\u00e9dica. La medida de la clase so-\ncial se realiz\u00f3 a partir de la Ocupaci\u00f3n (Clasificaci\u00f3n Naci onal de Ocu-\npaciones 1994). La asociaci\u00f3n estad\u00edstica con la demora se d etermin\u00f3 \nmediante la prueba de Kruskal Wallis y para medir la asociaci\u00f3n con \nel estadio se utiliz\u00f3 el test chi cuadrado y posteriormente se ajust\u00f3 un \nmodelo de regresi\u00f3n log\u00edstica.\nResultados: La localizaci\u00f3n tumoral fue colon en 205 (59%) pacien-\ntes, recto en 96 (28%) y 46 (13%) tumores de la uni\u00f3n rectosigmoidea \no m\u00e1s de una zona del colon o recto afectadas. La edad media fue \n67.7 a\u00f1os con 61.5% de hombres. 13% de los pacientes pertenec\u00edan a \nla clase social I, 9% a la clase social II, 26% a la clase social III, 48% a la \nclase social IV y el 11% a la clase social V. Seg\u00fan el nivel de estudios se \nclasificaron en: 5% sin estudios, 50% primaria incompleta, 19% prima-\nria completa, 16% estudios secundarios y 8% estudios universitarios. \n19% de los tumores fueron diagnosticados en estadio precoz (I) y un \n81% en estadio avanzado (II-IV). En el an\u00e1lisis univariado, los solt eros \ny viudos, los pacientes con 2 o m\u00e1s comorbilidades y las personas sin \nestudios tuvieron mayor riesgo de debutar en estadios avanz ados. Esta \naproximaci\u00f3n a la significaci\u00f3n desaparece al ajustar un modelo de \nregresi\u00f3n log\u00edstica. Entre los factores determinantes de la demora atri-\nbuida al paciente s\u00f3lo se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente signifi-\ncativa con la clase social, pero sin observarse un gradiente ordenado.\nConclusiones: No se encuentran desigualdades socioecon\u00f3micas \nen el estadio diagn\u00f3stico entre los pacientes intervenidos por c\u00e1ncer \ncolorrectal en el sistema sanitario p\u00fablico de Guip\u00fazcoa.\nFinanciaci\u00f3n: FIS y REDISSEC.\n252. DESIGUALDADES SOCIALES EN MORTALIDAD \nY MORBILIDAD DE MUJERES Y HOMBRES \nDE LAS AM\u00c9RICAS, 2010\nM. Haeberer, O. Mujica, I. Noguer\nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud.\nAntecedentes/Objetivos: El objetivo del estudio es documentar la \npresencia, caracter\u00edsticas y magnitud de las desigualdades sociales \nen la mortalidad y morbilidad de mujeres y hombres de las Am\u00e9ricas.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.312 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\nM\u00e9todos: Se utilizaron datos de pa\u00edses provenientes del Institu-\nte for Health Metrics and Evaluation, a\u00f1o 2010. Se analizaron desi-\ngualdades seg\u00fan sexo y nivel educativo (a\u00f1os promedio de educaci\u00f3n \ncomo proxy de posici\u00f3n social) en el riesgo de morir, en la esperanza \nde vida total y en la saludable o libre de discapacidad. Se calcularon \nindicadores de brecha (desigualdad absoluta y relativa entre cua rtiles \nextremos) y de gradiente (\u00edndice de desigualdad de la pendiente e \u00edn-\ndice de concentraci\u00f3n).\nResultados: Los hombres tienen en promedio 94% m\u00e1s riesgo de \nmorir que las mujeres (1,8 muertes/1.000), entre mujeres y hombres \ndel cuartil con menor educaci\u00f3n este exceso de riesgo es del 40% \n(1,5/1.000). La desigualdad entre los menos y m\u00e1s educados es mayor \nentre hombres (4,6 y 2,1/1.000). El 50% de la poblaci\u00f3n menos edu-\ncada concentra el 55% (mujeres) y 61% (hombres) de las muertes. Las \nmujeres viven en promedio 5,7 a\u00f1os m\u00e1s que los hombres, entre los \nmenos educados esta diferencia es de 4 a\u00f1os. La desigualdad entre \nlos menos y m\u00e1s educados es mayor entre hombres (9,2 y 7,2 a\u00f1os). \nEl 50% de la poblaci\u00f3n menos educada concentra el 72% (mujeres) y \n73% (hombres) de los a\u00f1os potenciales de vida perdidos. Las mujeres \nviven libres de discapacidad en promedio 3,4 a\u00f1os m\u00e1s que los hom-\nbres, entre los menos educados esta diferencia es de 2 a\u00f1os. La de-\nsigualdad entre los menos y m\u00e1s educados es mayor entre hombres \n(7,8 y 5,8 a\u00f1os). El 50% de la poblaci\u00f3n menos educada concentra el \n76% (mujeres) y 75% (hombres) de los a\u00f1os potenciales de vida salu-\ndable perdidos.\nConclusiones: Se concluye que los hombres presentan en prome-\ndio una mayor carga de morbilidad y mortalidad que las mujeres, \nsuperior a la esperada por razones biol\u00f3gicas; sin embargo, en los \nsectores sociales m\u00e1s desaventajados, esta desigualdad disminuye \npor deterioro de la salud de las mujeres, que pierden su ventaja bio-\nl\u00f3gica por razones sociales. Adem\u00e1s de las desigualdades entre sexos, \nexisten grandes desigualdades entre mujeres y entre hombres seg\u00fan \nla posici\u00f3n relativa que ocupen en la gradiente social: a m\u00e1s baja posi-\nci\u00f3n social, peor situaci\u00f3n de salud. Dado que las desigualdades anali-\nzadas son injustas, innecesarias y evitables, constituyen inequidades  \nen salud y exigen, por tanto, una acci\u00f3n de pol\u00edtica sanitaria que mi-\ntigue el efecto que tiene el sexo o la posici\u00f3n social en los resultados \nde salud. Una funci\u00f3n ineludible de las instituciones sanitarias es el \nmonitoreo de las desigualdades sociales en salud, que permitir\u00e1 eva-\nluar el impacto de las pol\u00edticas no s\u00f3lo sobre la tendencia promedio \npoblacional sino sobre las brechas sociales.\nFinanciaci\u00f3n: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud.\n96. EVOLUCI\u00d3N DE LAS DESIGUALDADES \nSOCIOECON\u00d3MICAS EN MORTALIDAD TRATABLE \nEN LAS CIUDADES DE VALENCIA, ALICANTE Y CASTELL\u00d3N. \n1996-2007\nA. Nolasco, J.A. Quesada, J. Moncho, I. Melchor, P. Pereyra-Zamora, \nN. Tamayo, M.A. Mart\u00ednez-Beneito, O. Zurriaga\nUniversidad de Alicante; Registro de Mortalidad de la CV; \n\u00c1rea de Desigualdades en Salud, FISABIO-CSISP, Conselleria \nde Sanitat; Servicio de Estudios Epidemiol\u00f3gicos y Estad\u00edsticas \nSanitarias, Conselleria de Sanitat.\nAntecedentes/Objetivos: Este estudio describe las desigualda-\ndes en mortalidad evitable tratable en \u00e1reas urbanas de las ciudades \nde Valencia, Castell\u00f3n y Alicante (Comunidad Valenciana, Espa\u00f1a) y \nsu relaci\u00f3n con el nivel socioecon\u00f3mico de las mismas, analizando \nla evoluci\u00f3n de las desigualdades a lo largo de los periodos 1996-99, \n2000-2003 y 2004-2007 en las ciudades de Alicante, Castell\u00f3n y Va-\nlencia.\nM\u00e9todos: Se ha analizado todas las muertes por causas tratables \nocurridas en residentes no institucionalizados en las ciudades duran-\nte los periodos a estudio. Se agruparon las secciones censales de las ciudades en 3 niveles socioecon\u00f3micos, de mayor a menor privaci\u00f3n, \nutilizando 5 indicadores obtenidos del Censo espa\u00f1ol de Poblaci\u00f3n de \n2001. Para cada ciudad se han estimado los riesgos relativos de muer-\nte entre niveles socioecon\u00f3micos utilizando modelos de regresi\u00f3n de \nPoisson, ajustados por edad y periodo a estudio y diferenciando por \nsexos.\nResultados: En total, han sido analizadas 2.793 muertes en Ali-\ncante, 1.394 en Castell\u00f3n y 8.058 en Valencia. La mortalidad evita-\nble tratable contribuye de forma importante a la mortalidad general \n(alrededor del 10%, siendo mayor en hombres), habiendo disminuido \na lo largo del tiempo en las tres ciudades tanto para hombres como \npara mujeres. En las 3 ciudades estudiadas se ha constatado, con gran \nconsistencia, que los riesgos de muerte son mayores en las zonas de \nmayor privaci\u00f3n, no habi\u00e9ndose modificado estos excesos a lo largo \ndel tiempo.\nConclusiones: Aunque la mortalidad tratable disminuye a lo largo \ndel periodo estudiado, sus desigualdades socioecon\u00f3micas se mantie-\nnen en las tres ciudades. Se han identificado las \u00e1reas en que aparecen \nexcesos de mortalidad tratable, potencialmente atribuible a deficien-\ncias del sistema sanitario, y asociadas a las zonas con mayor priva-\nci\u00f3n. Son estas zonas de mayor riesgo donde se deber\u00eda actuar para \nreducir las desigualdades en salud detectadas. Es necesario estudiar \nen profundidad las causas de las desigualdades socioecon\u00f3micas en \nmortalidad tratable.\nFinanciaci\u00f3n: FIS-FEDER proyectos PI040170 y PI080330.\n409. 20 A\u00d1OS DE EVOLUCI\u00d3N DE LAS DESIGUALDADES \nEN LA MORTALIDAD PREMATURA Y SU ASOCIACI\u00d3N \nCON LOS CAMBIOS POBLACIONALES EN LA CIUDAD \nDE BARCELONA\nM. Rodr\u00edguez-Sanz, C. Borrell\nAg\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona; IIB Sant Pau; CIBERESP; \nUniversidad Pompeu Fabra.\nAntecedentes/Objetivos: En las 2 \u00faltimas d\u00e9cadas en Barcelona \nhan ocurrido grandes cambios como el desarrollo de proyectos de \nregeneraci\u00f3n urbana y la llegada de poblaci\u00f3n extranjera, produci\u00e9n-\ndose cambios en el contexto f\u00edsico y socioecon\u00f3mico de la ciudad, as\u00ed \ncomo en la poblaci\u00f3n. El objetivo del estudio fue analizar la  tendencia \nde las desigualdades socioecon\u00f3micas en la mortalidad prematura en \nlos barrios de Barcelona, durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas.\nM\u00e9todos: Estudio de tendencias sobre la poblaci\u00f3n residente en \nBarcelona de 25-64 a\u00f1os el per\u00edodo 1992-2011, considerando la es-\ntructura de 3 niveles: grupos de individuos, observados 25 a\u00f1os, je-\nrarquizados en los 38 barrios de la ciudad. La variable dependiente \nfue la mortalidad, y las independientes fueron individuales (sexo, \nedad, nivel de estudios) y contextuales (poblaci\u00f3n, privaci\u00f3n so-\ncioecon\u00f3mica y migraci\u00f3n en los barrios). Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis des-\ncriptivo (evoluci\u00f3n bienal y mapas de distribuci\u00f3n de periodo) de la s \ntasas de mortalidad ajustadas por edad seg\u00fan el m\u00e9todo directo;  a \ncontinuaci\u00f3n se describieron los cambios producidos en la poblaci\u00f3n \ny la inmigraci\u00f3n en los barrios seg\u00fan la privaci\u00f3n y su asociaci\u00f3n (r \ncorrelaci\u00f3n Spearman); y finalmente se ajustaron modelos de Poisson \nmultinivel para analizar conjuntamente la asociaci\u00f3n (RR [IC95%]) en -\ntre las caracter\u00edsticas de los individuos y de los barrios sobre la mor-\ntalidad y su evoluci\u00f3n.\nResultados: En Barcelona, los individuos con menor nivel de es-\ntudios y residentes en barrios de mayor privaci\u00f3n presentan mayor \nriesgo de mortalidad, y estas desigualdades persisten con cierta ten-\ndencia a disminuir. No obstante, en los barrios de mayor privaci\u00f3n \nha habido m\u00e1s regeneraci\u00f3n urbana (r = 0,54, p < 0,001), ha llegado \nm\u00e1s poblaci\u00f3n inmigrante (r = 0,62, p < 0,001), y se observa un ma-\nyor aumento de poblaci\u00f3n joven (r = 0,42, p < 0,05). En este sentido, \nse observa una disminuci\u00f3n de las desigualdades debida a una mayor Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 313\ndisminuci\u00f3n de la mortalidad en los barrios que han recibido m\u00e1s \npoblaci\u00f3n inmigrante, independiente de la privaci\u00f3n, aunque s\u00f3lo es \nsignificativo en hombres (p.ej. en los barrios de mayor privaci\u00f3n: la \ndisminuci\u00f3n anual de la mortalidad fue RR = 0,80 [0,78-0,82] en ba-\nrrios de alta inmigraci\u00f3n y RR = 0,86 [0,84-0,88] en barrios con menor \ninmigraci\u00f3n).\nConclusiones: Al estudiar las tendencias de las desigualdades geo-\ngr\u00e1ficas en la mortalidad es crucial la comprensi\u00f3n de los cambios \ndemogr\u00e1ficos y los cambios del entorno f\u00edsico y socioecon\u00f3mico de \nlas \u00e1reas de estudio para no adoptar conclusiones err\u00f3neas. En Bar-\ncelona disminuyen las desigualdades en los barrios, sin embargo hay \nque considerar que la poblaci\u00f3n en los barrios m\u00e1s desfavorecidos ha \nsufrido importantes cambios.\n474. FLUCTUACIONES EN LA RELEVANCIA SOCIAL \nY CL\u00cdNICA DE LA FIBROMIALGIA EN MADRID\nF. Reyero Pantigoso, G. Duque Blas, R. P\u00e9rez Lara\nMadrid Salud; Psicolog\u00eda UNED Madrid; AFIBROFAC.\nAntecedentes/Objetivos: En 1994 comenz\u00f3 a utilizarse en Reu-\nmatolog\u00eda y Psiquiatr\u00eda del Hospital Doce de Octubre de Madrid el \ndiagn\u00f3stico de fibromialgia y se impuls\u00f3 la primera asociaci\u00f3n de \nenfermos de Fibromialgia del pa\u00eds (AFIBROM) De 2006 a 2009 en el \nCentro Madrid Salud (CMS) de Villaverde, se ha combinado la psi-\ncoeducaci\u00f3n en grupo con la investigaci\u00f3n sobre la relaci\u00f3n entre la \nfibromialgia y el trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n (TDAH), mediante \nexamen cl\u00ednico, pruebas neuropsicol\u00f3gicas y gen\u00e9ticas. Las variacio-\nnes en la demanda cl\u00ednica parecen preceder a las de concurrencia a \nlas asociaciones y se plantea el objetivo de conocer la relaci\u00f3n entr e \nuna y otra.\nM\u00e9todos: Descriptivo, mediante comparaci\u00f3n de 1\u00ba. Encuesta de \nopini\u00f3n entre las asociaciones de fibromialgia de la zona Sur de Ma-\ndrid. 2\u00ba. Recogida sistem\u00e1tica en el CMS los 15 \u00faltimos a\u00f1os de los da-\ntos demogr\u00e1ficos y cl\u00ednicos en Historia Cl\u00ednica seg\u00fan formato ad hoc, \ncon especial atenci\u00f3n a los factores que pueden influir en la demanda \nde atenci\u00f3n por el reumat\u00f3logo (sexo, edad, etnia, nacionalidad) y de \npsicoeducaci\u00f3n en el CMS (domicilio, lugar y tipo de trabajo, discapa-\ncidad, relaci\u00f3n con el CMS por un menor TDAH, tener antecedentes de \nTDAH infantil u otros trastornos ps\u00edquicos).\nResultados: En las asociaciones la concurrencia aument\u00f3 en los \na\u00f1os 2009 a 2012, habiendo deca\u00eddo el \u00faltimo a\u00f1o, lo que se atribu-\nye a la eficacia de la educaci\u00f3n en h\u00e1bitos saludable y al abandono \nde la terapia Hormonal Sustitutiva en la menopausia. En el CM S, de \n2001 a 2013 han demandado consulta 464 mujeres y 14 hombres, \nque hab\u00edan sido diagnosticados por reumat\u00f3logo. En su mayor \u00eda \nestaban de baja laboral, transitoria o definitiva, y deseaban par-\nticipar en grupos semanales de psicoeducaci\u00f3n por las ma\u00f1anas. \nLas evoluci\u00f3n de la demanda ha sido de aumento progresivo hasta \n2007 (119 mujeres), decaer y remontar en 2011 (58) para decaer de \nnuevo a una media de 10 casos anuales. Las tipolog\u00edas de 2007 y \n2011 difieren en que en la \u00faltima oleada hay mayor proporci\u00f3n de \ndomicilios fuera del \u00c1rea sanitaria, son mayores, hay alg\u00fan caso de \netnias minoritarias, menor personal de apoyo manual en institucio-\nnes sanitarias y de demandas de discapacidad, manteni\u00e9ndose los \nantecedentes infantiles de TDAH y los de otros trastornos ps\u00edquicos \nen el 50% de los casos.\nConclusiones: Un consultorio puede ser atalaya del estado y ex-\npectativas de salud de la comunidad si se tienen en cuenta los sesgos \nen la epidemiolog\u00eda cl\u00ednica espec\u00edficos del Centro de Salud, incluso \npara afecciones controvertidas en ambientes sanitarios y en l a so-\nciedad, como la fibromialgia. La oferta de servicios novedosos puede \nincrementar la demanda cl\u00ednica, a distinguir de la prevalencia real \ndel trastorno.574. AGOTAMIENTO PROFESIONAL (BURNOUT): \nNOCIONES Y REPERCUSIONES PARA LA SALUD P\u00daBLICA\nO. Segura\nSMC-AS Unidad de Investigaciones.\nAntecedentes/Objetivos: El agotamiento profesional o burnout fue \noriginalmente descrito como una condici\u00f3n mental caracterizada por \ndisminuci\u00f3n del desempe\u00f1o laboral, sensaci\u00f3n de impotencia, frus-\ntraci\u00f3n e incapacidad para alcanzar objetivos o metas laborales. Se \nha reportado a nivel mundial que los profesionales y t\u00e9cnicos m\u00e1s \nafectados son aquellos que prestan servicios o asisten a otras per-\nsonas, especialmente los dedicados a atenci\u00f3n en salud. Se propone \nque el agotamiento profesional debe asumirse como enfermedad y \nproblema de salud p\u00fablica susceptible de detecci\u00f3n, investigaci\u00f3n \ny vigilancia en funci\u00f3n de sus condiciones y entornos predisponentes.\nM\u00e9todos: Investigaci\u00f3n cualitativa de tipo an\u00e1lisis de conteni-\ndo documental cuyos pasos fueron: a) escogencia de palabras clave \n(burnout, vigilancia epidemiol\u00f3gica, Salud P\u00fablica) y categor\u00edas cla-\nve \u2013circunstancias y modelo te\u00f3rico, postura (des)favorable, tipo de \nintervenci\u00f3n, consecuencias; b) b\u00fasqueda de fuentes primarias publi-\ncadas en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol mediante PUBMED, BVS, JSTOR; c) acopio de \narchivos electr\u00f3nicos o digitalizados en formato PDF mediante End-\nNote X5 (funci\u00f3n research notes); d) lectura, contraste de opiniones y \nredacci\u00f3n de documento a trav\u00e9s de matriz conceptual tesis-ant\u00edt e-\nsis-s\u00edntesis mediante Microsoft Word\u00ae 2010; e) discusi\u00f3n comentada \ncon grupo de expertos en salud p\u00fablica/ocupacional.\nResultados: Fueron acopiados 98 documentos. La posici\u00f3n favora-\nble se\u00f1al\u00f3 que las circunstancias para la g\u00e9nesis del burnout no son \ns\u00f3lo laborales sino de interacci\u00f3n individual-grupal y de ambos con el \nentorno social; la posici\u00f3n contraria neg\u00f3 su existencia al no mediar \nestudios experimentales que lo comprueben. Los modelos te\u00f3ricos \n(psicoanal\u00edtico, social, organizacional) discreparon sobre el car \u00e1cter \ninicial o final del agotamiento emocional como parte del burnout; \nparad\u00f3jicamente, las posturas examinadas sugieren el trabajo como \nintervenci\u00f3n o como condici\u00f3n intermediaria o desencadenante, don-\nde profesionales y t\u00e9cnicos de salud afectados laboran bajo nivel y co-\nmodidad inferior al requerido. La discusi\u00f3n comentada relev\u00f3 el papel \ncomplementario de la ergonom\u00eda en el estudio del burnout.\nConclusiones: El agotamiento profesional debe ser asumido como \nuna enfermedad por la existencia de condiciones de entorno, de tra-\nbajo o del mismo sujeto que inciden sobre \u00e9l mismo, afect\u00e1ndolo \nnegativamente; por la factibilidad de describirlo, detectar sus mani-\nfestaciones y realizar un ejercicio de diagn\u00f3stico diferencial y por la \nnecesidad de investigarlo mediante estudio multi o transdisciplinar, \na causa de las consecuencias delet\u00e9reas para individuos, grupos de \ntrabajo afectados y los gastos en que incurra la sociedad por ello. Se \nrequiere examinar teor\u00edas y modelos de salud-enfermedad que abar-\nquen la relaci\u00f3n individual-grupal-organizacional frente a los modos \nactuales de trabajo.\n728. PROPUESTA DE REGRESI\u00d3N ECOL\u00d3GICA MEDIANTE \nMODELOS JER\u00c1RQUICOS BAYESIANOS CON ESTRUCTURA \nESPACIAL INTRA Y ENTRE CIUDADES\nM. Mar\u00ed-Dell\u2019olmo, M.A. Mart\u00ednez-Beneito\nCIBERESP; ASPB; FISABIO.\nAntecedentes/Objetivos: En los \u00faltimos a\u00f1os han surgido nume-\nrosos estudios de \u00e1reas peque\u00f1as en los que se analiza la asociaci\u00f3n \nentre una variable respuesta y una covariable en varias ciudades de \nforma independiente. Sin embargo, en ninguno de estos estudios se \nha considerado la posible dependencia espacial de las asociaciones \nobtenidas en las distintas ciudades. En este trabajo se pretende im-\nplementar y explorar las posibles ventajas de una regresi\u00f3n ecol\u00f3gica Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.314 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\nBayesiana que tenga en cuenta la estructura espacial tanto dentro \ncomo entre ciudades.\nM\u00e9todos: Estudio ecol\u00f3gico transversal. Las unidades de an\u00e1li-\nsis fueron las 9.367 secciones censales de 31 ciudades espa\u00f1olas. La \npoblaci\u00f3n de estudio fueron los residentes en las ciudades durante \nel periodo 2002-2007. Las fuentes de informaci\u00f3n fueron los regis-\ntros de mortalidad y el censo de poblaci\u00f3n y viviendas del a\u00f1o 2001. \nPara ilustrar el an\u00e1lisis se emple\u00f3 como causa de mortalidad el c\u00e1n-\ncer de pulm\u00f3n en hombres. La variable dependiente fue el n\u00famero \nde muertes y se incluy\u00f3 como variable explicativa la tasa de paro. Se \nestudiaron 4 modelos distintos para medir la asociaci\u00f3n entre estas \ndos variables en cada una de las ciudades: 1) incluyendo dicha aso-\nciaci\u00f3n como efecto fijo para cada ciudad; 2) incluyendo la  asociaci\u00f3n \ncomo efectos aleatorios independiente; 3) como en 2, pero conside-\nrando dependencia entre las ciudades en funci\u00f3n de su localizaci\u00f3n; \ny 4) como un valor com\u00fan a todas las ciudades. En todos los modelos \nse incluyeron efectos aleatorios para controlar la posible dependencia \nespacial entre las secciones censales de cada ciudad. La asociaci\u00f3n se \nmidi\u00f3 mediante riesgos relativos (RRs) y sus intervalos de credibili-\ndad al 95% (IC). En Modelo 3 se cuantific\u00f3 el grado de dependencia \nespacial entre los RRs obtenidos en cada ciudad mediante el c\u00e1lculo \ndel rango efectivo. Se utiliz\u00f3 el DIC para comparar los modelos.\nResultados: El modelo 3 obtuvo un menor DIC y por lo tanto se \nconsider\u00f3 como el m\u00e1s apropiado. Los RRs obtenidos con el Modelo \n3 fueron m\u00e1s estables que los obtenidos con el Modelo 1. Los RRs ob-\ntenidos para cada ciudad fueron todos significativamente mayor es \nque 1. \u00c9stos oscilaron entre 1,013 (IC = 1,004-1,002) en Ja\u00e9n y 1,034 \n(IC = 1,026-1,042) en Barcelona. El rango efectivo fue de 509,9.  El \nmodelo 3, permite predecir mediante Kriging (Bayesiano) los RRs en \npuntos del espacio donde no se dispone de datos. As\u00ed, se cre\u00f3 una re-\njilla regular en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica y se predijo el RR en cada punto. \nEstos RRs mostraron que las desigualdades en mortalidad asociadas \nal desempleo son mayores en el norte.\nConclusiones: Tal y como se evidencia, el an\u00e1lisis de la mortalidad \npara un conjunto de ciudades se puede ver muy beneficiado de un \nan\u00e1lisis com\u00fan en el que se comparta informaci\u00f3n entre todas ellas.\nFinanciaci\u00f3n: FIS PI081488, PI080330.\n302. INDICADORES DE PRECARIEDAD SOCIAL EN \u00c1REA \nPEQUE\u00d1A PARA COMPONER UN \u00cdNDICE DE PRIVACI\u00d3N \nSOCIAL EN LA CIUDAD DE MADRID\nA. Antona Rodr\u00edguez, M. Garc\u00eda Howlett, J.M. D\u00edaz Olalla\nMadrid Salud, Ayuntamiento de Madrid.\nAntecedentes/Objetivos: En el dise\u00f1o de pol\u00edticas de salud p\u00fablica \nes fundamental contar con indicadores de vulnerabilidad social en \n\u00e1reas territoriales peque\u00f1as (secci\u00f3n censal-sscc). A fin de identificar  \naquellas zonas m\u00e1s desfavorecidas, se ha construido un \u00edndi ce de pri-\nvaci\u00f3n social a partir de 3 variables de precariedad: una de renta, otra \nde vivienda y una tercera de nivel educativo.\nM\u00e9todos: A partir de los datos individuales de la Renta M\u00ednima de \nInserci\u00f3n (RMI) se suman las cuant\u00edas correspondientes a lo percibido \npor los residentes de cada sscc y se corrige por la poblaci\u00f3n total ( \u20ac \nper c\u00e1pita/mes) en 2013 (RTA). A partir de Padr\u00f3n y Catastro se calcula \ntambi\u00e9n un indicador de hacinamiento definido por la proporci\u00f3n de \nviviendas con menos de 20 m2/habitante en cada sscc (HC). Se obtie-\nne, igualmente de Padr\u00f3n, la proporci\u00f3n de personas de 30 a 64 a\u00f1os \ncon estudios por encima del nivel secundario (ES) en el mismo \u00e1mbito \nterritorial. Como variables dependientes se toman las Razones Es tan-\ndarizadas de Mortalidad suavizada (REMs) por todas las causas de las \nsscc de la ciudad en el periodo 2001/2007 tanto para hombres como \npara mujeres (MEDEA II). Se analiza el comportamiento de cada una \nde las variables de precariedad entre s\u00ed y estas, a su vez, con la mor-\ntalidad de hombres y mujeres mediante el c\u00e1lculo de los coeficientes de correlaci\u00f3n de Pearson, con el objeto de identificar la coherencia  \nentre los componentes del indicador compuesto de privaci\u00f3n y entre \n\u00e9ste y el indicador de salud.\nResultados: El HC es el indicador que mejor correlaci\u00f3n mues-\ntra con otra variable de precariedad en las sscc: r = \u20130,508 con \nES (p < 0,05), mientras que con la RTA alcanza un valor de \u20130,431 \n(p < 0,05). Con la REMs de hombres la mejor correlaci\u00f3n la obtiene \nla RTA (r = 0,409, p < 0,05), seguida de la obtenida con ES (r = \u20130,291, \np < 0,05). Las REMs de mujeres muestran valores de \u201cr\u201d mucho m\u00e1s \nbajos con todas las variables de precariedad a nivel territorial.\nConclusiones: La mortalidad de los hombres se relaciona de mane-\nra m\u00e1s significativa con variables de precariedad social que la de las \nmujeres. El an\u00e1lisis de variables de precariedad de diferente natura-\nleza a nivel \u00e1rea peque\u00f1a es una estrategia substancial para construir  \nun \u00edndice compuesto de privaci\u00f3n social que facilite la identificaci\u00f3n \nde zonas de vulnerabilidad socio-sanitaria, con objeto de mejorar las \npol\u00edticas de salud p\u00fablica. Representados en mapas mediante un sis-\ntema de informaci\u00f3n georeferenciada se convierte en una herramien-\nta de gran utilidad para la planificaci\u00f3n sanitaria.\nMESA ESPONT\u00c1NEA\nMesa de comunicaciones \u201cManel Nebot\u201d. \nInvestigaci\u00f3n para el control del \ntabaquismo\nViernes, 5 de septiembre de 2014. 09:30 a 11:30 h\nModeran: Marcela Fu Balboa y Esteve Fern\u00e1ndez Mu\u00f1oz\n664. MENOS NO ES M\u00c1S: PREVALENCIA \nDE TABAQUISMO Y DEPENDENCIA A LA NICOTINA \nEN EUROPA\nE. Fern\u00e1ndez, A. Lugo, L. Clancy, C. La Vecchia, S. Gallus\nInstitut Catal\u00e0 d\u2019Oncologia, Institut d\u2019Investigaci\u00f3 Biom\u00e8dica \nde Bellvitge, Universitat de Barcelona ICO-IDIBELL-UB; Istitut o \ndi Ricerche farmacologiche \u201cMario Negri\u201d - Universit\u00e0 degli \nStudi di Milano; TobaccoFree Research Institute Ireland; \nAichi Cancer Center Research Institute.\nAntecedentes/Objetivos: La \u201chardening hypothesis\u201d postula que \ncuando la prevalencia del consumo de tabaco disminuye en una po-\nblaci\u00f3n los fumadores restantes forman un subgrupo de \u201cfumadores \nirreductibles\u201d. De ser cierto esto complicar\u00eda la viabilidad de las es-\ntrategias de \u201cpunto final\u201d al tabaco. Por ello, intentamos contrasta-\nmos emp\u00edricamente la \u201chip\u00f3tesis del hardening\u201d a nivel poblacional \nen Europa y secundariamente analizamos la prevalencia y factores \ndeterminantes de la dependencia elevada a la nicotina.\nM\u00e9todos: Los datos proceden del proyecto \u201cPricing Policies and \nControl of Tobacco in Europe (PPACTE)\u201d. Se trata de un estudio trans-\nversal con entrevista cara a cara sobre tabaquismo realizado entre \nenero y julio de 2010 en 18 pa\u00edses europeos. Hemos analizado los da-\ntos de 5.136 fumadores (2.882 hombres y 2.254 mujeres) con infor-\nmaci\u00f3n completa sobre la dependencia del tabaco. Se utiliz\u00f3 el \u00edndice \nde ser un gran fumador (Heavy Smoker Index en ingl\u00e9s, HSI, con pun-\ntuaci\u00f3n entre 0 y 6) basado en el n\u00famero de cigarrillos/d\u00eda fumados \ny el tiempo hasta el primer cigarrillo en la ma\u00f1ana como medida de \nla dependencia. Se correlacion\u00f3 la prevalencia de tabaquis mo y la de-\npendencia con el pa\u00eds como unidad de an\u00e1lisis mediante el coe ficiente \nde correlaci\u00f3n de Spearman (r), y se ajustaron modelos de regresi\u00f3n Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 315\nlog\u00edstica multinivel para controlar por la agregaci\u00f3n de segundo nivel \nde los pa\u00edses.\nResultados: El 21,2% de los fumadores (25,0% de los hombres y el \n16,6% de las mujeres) ten\u00edan una elevada dependencia (HSI \u2265 4). En \nlos hombres, la dependencia elevada oscil\u00f3 entre el 16,8% (Francia) y \n49,9% (Grecia), y en mujeres entre 6,2% (Finlandia) y 33,6% (Grecia). La \nprevalencia de fumar se correlacion\u00f3 positivamente con la proporci\u00f3n \nde alta dependencia (r = 0,203; p = 0,419), tanto en hombres (r = 0,235; \np = 0,347) como en mujeres (r = 0,455, p = 0,058). La alta dependencia \nse asoci\u00f3 directamente con la edad e inversamente con el nivel de \neducaci\u00f3n. No tener prohibiciones de fumar en el hogar se asoci\u00f3 con \nuna alta dependencia.\nConclusiones: Estos datos de 18 pa\u00edses europeos proporcionan evi-\ndencia emp\u00edrica, tanto a nivel ecol\u00f3gico como individual, en contra de \nla \u201chip\u00f3tesis del hardening\u201d y apoyan la viabilidad de una estrategia  \nde \u201cpunto final\u201d en el control del tabaquismo.\nFinanciaci\u00f3n: EC 7FP HEALTH-F2-2009-223323; AIRC No. 10068; \nRD12/0036/0053; 2009SGR192.\n886. TEND\u00caNCIAS E PADR\u00d5ES DE CONSUMO DE TABACO: \nESTUDO TRANSVERSAL DE BASE POPULACIONAL \nEM PORTUGAL\nS.B. Ravara, F. Bragan\u00e7a, P. Aguiar, J.M. Calheiros\nFaculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade, Universidade da Beira Interior; \nCHCB Hospital Universit\u00e1rio, Covi lh\u00e3; Escola Nacional de Sa\u00fade \nP\u00fablica, Universidade Nova de Lisboa.\nAntecedentes/Objetivos: A monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo de tabaco \ndever\u00e1 ser um objectivo crucial das pol\u00edticas de sa\u00fade p\u00fablica.\nM\u00e9todos: Com o objectivo de avaliar as tend\u00eancias e padr\u00f5es de \nconsumo de tabaco em Portugal, foi realizado um estudo transversal \nde base populacional baseado em entrevistas telef\u00f3nicas assistidas \npor computador. Foi efectuada uma amostragem aleat\u00f3ria estratifi-\ncada por regi\u00e3o de Portugal continental. Procedeu-se a uma an\u00e1lise \nestat\u00edstica descritiva e inferencial usando os testes de chi-quadrado, \nt de student e McNemar. A signific\u00e2ncia estat\u00edstica foi estabelecida \nem p < 0,005.\nResultados: Dos participantes, (N = 1.002, 96% de taxa de par-\nticipa\u00e7\u00e3o), 48% eram do sexo masculino; a m\u00e9dia da idade foi de \n46,4 \u00b1 17,9 anos. A preval\u00eancia de tabagismo foi de 27% (IC95%: \n23,01-30,98) nos homens, e 17,7% (IC95%: 14,43-20,96) nas mulhe-\nres, p < 0,001. Quando comparado com dados do INS de 2005/2006, \na preval\u00eancia de tabagismo feminino aumentou em todos os grupos \net\u00e1rios e foi m\u00e1xima no grupo que relatou n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o uni-\nversit\u00e1ria, p < 0,001, igualando o consumo nos homens, e nos grupos \ncom n\u00edvel socioecon\u00f3mico elevado, p < 0,001, contrariamente aos fu-\nmadores do sexo masculino. Dos fumadores, 69,4% fumavam diaria-\nmente em m\u00e9dia 15 \u00b1 11,0 cigarros. Os fumadores do sexo masculino \nrelataram fumar menos cigarros por dia, em compara\u00e7\u00e3o com os da-\ndos de 2005/2006 ano, em contraste com os fumadores do sexo femi-\nmino, que relataram consumo id\u00eantico. Dos fumadores di\u00e1rios, 80% \nfumavam cigarros manufacturados, 26,0% cigarro de enrolar, 1,3% \ncharutos, 1,3% cigarrilhas e 0,6% cachimbo. N\u00e3o foi relatado consumo \nregular de cachimbo de \u00e1gua nem de cigarro electr\u00f3nico. Os fuma-\ndores ocasionais relataram mais frequentemente n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o \nsuperior, (p = 0,014), e grupo socioecon\u00f3mico mais elevado (p = 0,06). \nOs fumadores actuais relataram maior uso de cigarro de enrolar do \nque os ex-fumadores (26,0% vs 6,0%, p < 0,001). O uso de cigarro de \nenrolar foi independente da idade, sexo, regi\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o; apenas o \ngrupo socioecon\u00f3mico mais elevado relatou menor uso de cigarro de \nenrolar (p = 0,06).\nConclusiones: Os resultados sugerem uma tend\u00eancia emergente: \ntabagismo feminino; uso de m\u00faltiplos produtos de tabaco; tabaco \nde enrolar e consumo ocasional. Devem ser implementadas pol\u00edticas eficazes e abrangentes de controlo do tabagismo, com foco na aborda-\ngem de g\u00e9nero e na tributa\u00e7\u00e3o eficaz de todos os produtos de ta baco. \nAcresce que o consumo ocasional e o uso de m\u00faltiplos produtos de \ntabaco devem ser abordados pelos profissionais de sa\u00fade e em cam-\npanhas de educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade de \u00e2mbito populacional.\nFinanciaci\u00f3n: Pfizer, Lda.\n708. EXPOSICI\u00d3N AL HUMO AMBIENTAL DE TABACO \nEN HOGARES: MEDICIONES AMBIENTALES Y EXPOSICI\u00d3N \nDECLARADA\nM.J. L\u00f3pez, M. P\u00e9rez-R\u00edos, A. Schiaffino, E. Fern\u00e1ndez\nAg\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona; CIBER de Epidemiolog\u00eda y \nSalud P\u00fablica (CIBERESP); IIB Sant Pau; Xunta de Galicia; Universidad \nde Santiago de Compostela; Institut Catal\u00e0 d\u2019Oncologia-IDIBEL L.\nAntecedentes/Objetivos: La exposici\u00f3n al humo ambiental de \ntabaco (HAT) en el hogar puede afectar a poblaci\u00f3n especialmente \nvulnerable como los menores. El objetivo de este estudio es estimar, \nmediante la medici\u00f3n de nicotina ambiental, la exposici\u00f3n al HAT en \nel hogar en funci\u00f3n del n\u00famero de fumadores, las horas de exposici\u00f3n \ndeclaradas y las normas en el hogar.\nM\u00e9todos: Estudio transversal en una muestra de conveniencia \nde 75 hogares de Barcelona y Santiago de Compostela, con repre-\nsentaci\u00f3n de hogares de fumadores y no fumadores. Se estim\u00f3 la \nexposici\u00f3n al HAT mediante la medici\u00f3n de la nicotina ambiental y \nla administraci\u00f3n de un cuestionario. El trabajo de campo se realiz\u00f3 \nentre abril y septiembre de 2012. La nicotina ambiental ( mg/m3) se \nmidi\u00f3 mediante filtros tratados con bisulfato s\u00f3dico, que estuvieron \nexpuestos durante 7 d\u00edas, y fueron analizados mediante cromatogra-\nf\u00eda de gases. El cuestionario incluy\u00f3 preguntas sobre los residentes y \nla exposici\u00f3n al HAT. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo bivariado en \nel que se calcul\u00f3 la mediana y rango intercuart\u00edlico (RI) de la concen-\ntraci\u00f3n de nicotina seg\u00fan las variables estudiadas, y se calcul\u00f3 la co-\nrrelaci\u00f3n (Spearman) entre \u00e9sta y las horas de exposici\u00f3n declaradas.\nResultados: En el 49% de los hogares estudiados viv\u00eda al menos un \nfumador. La concentraci\u00f3n mediana de nicotina fue de 0,03 mg/m3 \n(RI: < 0,01) \u2264 \u201c\u201d td = \u201c\u201d >.\nConclusiones: La concentraci\u00f3n de nicotina en hogares de fuma-\ndores sin restricciones de consumo es considerablemente elevada, y \nest\u00e1 relacionada con las horas de exposici\u00f3n declaradas. Debemos \nvalorar la implementaci\u00f3n de intervenciones de salud p\u00fablica que \npromuevan \u201chogares libres de humo\u201d a trav\u00e9s de la autorregulaci\u00f3n \ndel consumo en el hogar.\nFinanciaci\u00f3n: Proyecto FIS PI10/00400, AGAUR SGR 2009-1345 y \nSGR 2009-192.\n687. EMISIONES DE NICOTINA Y MATERIAL PARTICULADO \nDE CIGARRILLOS ELECTR\u00d3NICOS Y CONVENCIONALES \nEN UN VEH\u00cdCULO PARTICULAR\nM. Fu, M. Ballb\u00e8, J.M. Mart\u00ednez-S\u00e1nchez, A. Riccobene, X. Sureda, \nG. Mu\u00f1oz, E. Fern\u00e1ndez\nInstitut Catal\u00e0 d\u2019Oncologia; Institut d\u2019Investigaci\u00f3 Biom\u00e8dica \nde Bellvitge; Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona.\nAntecedentes/Objetivos: Describir las emisiones de nicotina y ma-\nterial particulado de cigarrillos electr\u00f3nicos y convencionale s en un \nespacio reducido (veh\u00edculo particular).\nM\u00e9todos: Estudio consistente en tres experimentos realizados en \nun mismo coche: con un fumador convencional, con un usuario de ci-\ngarrillos electr\u00f3nicos, y sin fumadores ni usuarios de cigarrillos elec-\ntr\u00f3nicos (control). En cada experimento se midi\u00f3 simult\u00e1neamen te \nmaterial particulado (PM1,0 y PM2,5) y nicotina. Cada experimento Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.316 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\nconstaba de: 1) medici\u00f3n exterior control, 15 min; 2) medici\u00f3n con  \nel coche en movimiento y ventanillas semiabiertas, 30 min; 3) ven-\ntilaci\u00f3n del coche, 15 min; 4) medici\u00f3n con el coche detenido y ven-\ntanillas cerradas, 30 min. En las fases 2 y 4 se usaron 2 cigarrillos \nconvencionales (conteniendo cada uno 0,7 mg de nicotina) o bien un \ncigarrillo electr\u00f3nico con 5 gotas de l\u00edquido con 2,75 mg de nicotina \nen total. El material particulado se midi\u00f3 con 2 monitores TSI SidePak \ny la nicotina con un monitor conectado a una bomba de aire. Los 3 ex-\nperimentos se repitieron 5 veces en d\u00edas consecutivos. Se calcularon \nlas medianas y rangos intercuartiles (RI) de las concentraciones de \nnicotina, PM1,0 y PM2,5 ( mg/m3) para los 3 experimentos y seg\u00fan las \ncondiciones de inter\u00e9s (coche en movimiento y detenido).\nResultados: Con el coche en movimiento, la concentraci\u00f3n me-\ndiana de nicotina fue 9,42 mg/m3 (RI: 5,76-11,51) en los experimentos \ncon cigarrillos convencionales, 0,09 mg/m3 (RI: 0,01-0,22) en los ex-\nperimentos con cigarrillo electr\u00f3nico, y 0,01 mg/m3 (RI: 0,01-0,01) en \nlos experimentos control. Con el coche detenido, las concentraciones \nfueron: 162,39 mg/m3 (RI: 135,08-197,21), 1,00 mg/m3 (RI: 0,36-1,99) y \n0,01 mg/m3 (RI: 0,01-0,01), respectivamente. Por otra parte, las con-\ncentraciones medianas de PM2,5 fueron, respectivamente, 10,4 mg/\nm3 (RI: 9,4-13,5), 20,3 mg/m3 (RI: 14,0-29,4) y 10,4 mg/m3 (RI: 7,8-23,1) \ncon el coche en movimiento; y 5.158,4 mg/m3 (RI: 4.809,0-5.185,1), \n22,9 mg/m3 (RI: 19,0-44,5) y 3,6 mg/m3 (RI: 2,1-7,3) con el coche de-\ntenido. Las concentraciones medianas de PM1,0 fueron ligeramente \ninferiores a las de PM2,5 en todas las condiciones experimentales.\nConclusiones: Las emisiones de material particulado y nicotina de \nlos cigarrillos electr\u00f3nicos fueron menores que las observadas en los \ncigarrillos convencionales, pero mayores a las mediciones control.\nFinanciaci\u00f3n: Instituto de Salud Carlos III del Ministerio de Eco-\nnom\u00eda y Competitividad (ref. RD12/0036/0053) y Departamento de \nUniversidades e Investigaci\u00f3n de la Generalitat de Catalunya (ref. \n2009SGR192).\n688. PROTECCI\u00d3N AL HUMO AMBIENTAL DEL TABACO \nEN LOS ESPACIOS EXTERIORES EN LOS PA\u00cdSES \nDE LA REGI\u00d3N EUROPEA DE LA OMS\nC. Mart\u00ednez, J. Guydish, G. Robinson, J. Mart\u00ednez-S\u00e1nchez, \nE. Fern\u00e1ndez\nInstitut Catal\u00e0 d\u2019Oncologia; University of California, San Fra ncisco; \nCity and Hackney Public Health Service; Institut Catal\u00e0 d\u2019Oncol ogia.\nAntecedentes/Objetivos: Evaluar el nivel de protecci\u00f3n al humo \nambiental del tabaco (HAT) en los espacios al aire libre en la legis-\nlaci\u00f3n de los pa\u00edses pertenecientes a la Regi\u00f3n de Europa de l a OMS.\nM\u00e9todos: Estudio transversal, que mide el nivel de protecci\u00f3n \nte\u00f3rico proporcionado por la legislaci\u00f3n de los espacios sin humo. \nSe ha aplicado un protocolo desarrollado para evaluar la legislaci\u00f3n \ndel control del tabaquismo en los espacios abiertos de acuerdo con \nlas recomendaciones proporcionadas por la \u201cGu\u00eda de protecci\u00f3n del \nHAT\u201d de la OMS. Para cada ley se evaluaron 6 sectores principales y \n28 lugares al aire libre.\nResultados: Revisamos 68 leyes pertenecientes a 48 pa\u00edses, que \nlegislaban sobre 1.758 sectores exteriores. El 3,1% de los sectores eva-\nluados consisti\u00f3 en lugares 100% sin humo sin excepciones, el 2,5% \npermit\u00edan fumar s\u00f3lo en \u00e1reas designadas, el 37,5% permit\u00edan fumar \nsin restricci\u00f3n alguna, y el 56,9% no proporcionaba informaci\u00f3n acer-\nca de c\u00f3mo regular el consumo de tabaco en lugares al aire libre. El \n17,8% de las leyes que regulan el sector de la educaci\u00f3n proh\u00edben con-\nsumir tabaco en los espacios exteriores, principalmente en los centros \nde primaria y secundaria. Existen tres leyes que proh\u00edben totalmente \nel consumo de tabaco en los espacios exteriores de ocio, y dos en cen-\ntros sanitarios.\nConclusiones: En la Regi\u00f3n Europea de la OMS, la regulaci\u00f3n de \nambientes libres del HAT en los espacios exteriores es limitada y prin-\ncipalmente se circunscribe a los centros educativos de primaria y se-cundaria. Esta regulaci\u00f3n permite proteger de los peligros del HAT y \nproseguir con la desnormalizaci\u00f3n del consumo de tabaco entre los \nm\u00e1s j\u00f3venes.\n804. HUMO AMBIENTAL DEL TABACO EN ESPACIOS \nEXTERIORES: CONSUMO DE LOS FUMADORES, \nPERCEPCI\u00d3N DE EXPOSICI\u00d3N DE LOS NO FUMADORES \nY ACTITUDES HACIA LOS ESPACIOS EXTERIORES LIBRES \nDE HUMO\nX. Sureda, J.M. Mart\u00ednez-S\u00e1nchez, M. Fu, E. Salt\u00f3, M.J. L\u00f3pez, \nE. Fern\u00e1ndez\nInstitut Catal\u00e0 d\u2019Oncologia; Departament de Salut, Generalit at \nde Catalunya; Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona.\nAntecedentes/Objetivos: En los \u00faltimos a\u00f1os, diversos pa\u00edses han \nextendido las pol\u00edticas de espacios libres de humo a algunos ambien-\ntes exteriores. Los objetivos del estudio son describir: 1) en qu\u00e9 espa-\ncios exteriores fuman los fumadores; 2) en qu\u00e9 espacios exteriores \nest\u00e1n expuestos al humo ambiental del tabaco (HAT) los no fumado-\nres; y 3) las actitudes hacia las pol\u00edticas libres de humo en espacios \nexteriores despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n de la Ley 42/2010.\nM\u00e9todos: Estudio transversal mediante entrevista en una muestra \nde la poblaci\u00f3n adulta de Barcelona ( \u2265 16 a\u00f1os). La encuesta se llev\u00f3 a \ncabo entre junio del 2011 y marzo del 2012 en una muestra represen-\ntativa de 1.307 individuos.\nResultados: Los no fumadores declararon estar expuestos al HAT \nen la mayor\u00eda de los espacios exteriores as\u00ed como los fumadores decla-\nraron fumar en la mayor\u00eda de estos espacios. Los espacios exteriores \ndonde los fumadores declararon fumar m\u00e1s fueron bares y restau-\nrantes (51,7%) seguido de espacios exteriores en el lugar de tr abajo \n(31,9%). Los lugares exteriores d\u00f3nde los no fumadores declararon \nestar m\u00e1s expuestos fueron en casa (42,5%) y en espacios exteriores \ndurante el tiempo libre (40,5%). Un 90% de los estudiantes adultos no \nfumadores declararon estar expuestos en el campus universitario. Se \nobserv\u00f3 un gran apoyo de la prohibici\u00f3n de fumar en la mayor\u00eda de los \nespacios exteriores, mayor entre los no fumadores. M\u00e1s de un 70% de \nlos encuestados apoy\u00f3 los parques infantiles sin humo, la prohibici\u00f3n \nde fumar en espacios exteriores de escuelas de primaria y sec undaria \ny en campus hospitalarios.\nConclusiones: Extender las pol\u00edticas de espacios sin humo a exte-\nriores deber\u00eda considerarse en futuras intervenciones para el control \ndel tabaquismo para proteger a los no fumadores de los efectos adver-\nsos de la exposici\u00f3n al HAT y para favorecer un modelo positivo entre \nlos j\u00f3venes. El apoyo mayoritario hacia los espacios exteriores libres \nde humo, incluyendo aquellas \u00e1reas donde ya se proh\u00edbe fumar, su-\ngiere la factibilidad de extender estas pol\u00edticas a espacios exteriores.\nFinanciaci\u00f3n: Instituto de Salud Carlos III (PI020261, PI081436, \nRD06/0020/0089, y RD12/0036/0053) y Departamento de Universida-\ndes e Investigaci\u00f3n de la Generalitat de Catalunya (ref. 2009SGR192).\n686. \u00bfHA CONTRIBUIDO LA LEY 28/2005 DE MEDIDAS \nSANITARIAS FRENTE AL TABAQUISMO A REDUCIR LOS \nINGRESOS HOSPITALARIOS POR ENFERMEDADES \nCARDIOVASCULARES Y RESPIRATORIAS EN ESPA\u00d1A?\nI. Gal\u00e1n, L. Sim\u00f3n, V. Flores, C. Ortiz, R. Fern\u00e1ndez-Cuenca, \nC. Linares, E. Boldo, M.J. Medrano, R. Pastor-Barriuso\nCentro Nacional de Epidemiolog\u00eda, Instituto de Salud Carlos III .\nAntecedentes/Objetivos: El objetivo de este trabajo es estimar el \nimpacto a corto plazo de la Ley 28/2005 de control del tabaquismo en \nlas admisiones hospitalarias urgentes por enfermedades cardiovascu-\nlares y respiratorias en Espa\u00f1a.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 317\nM\u00e9todos: Los ingresos diarios urgentes por infarto agudo de mio-\ncardio (c\u00f3digo CIE-9 410), cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica (410-414), enferme-\ndad cerebrovascular (430-438), enfermedad pulmonar obstructiva \ncr\u00f3nica (EPOC; 490-492, 494-496) y asma (493) se obtuvieron del \nConjunto M\u00ednimo B\u00e1sico de Datos (CMBD) para 14 provincias c on m\u00e1s \nde un mill\u00f3n de habitantes durante los a\u00f1os 2003-2006. Para cada  \nprovincia, la raz\u00f3n de tasas de hospitalizaci\u00f3n en el a\u00f1o 2006 respecto \nal periodo previo 2003-2005 se estim\u00f3 mediante modelos de Poisson \naditivos controlando la sobredispersi\u00f3n y ajustando por tendencia li-\nneal a largo plazo, estacionalidad (t\u00e9rminos sinusoidales), d\u00eda de la se-\nmana, temperatura, gripe, infecciones respiratorias agudas (t\u00e9rmi nos \nsuavizados con distintos grados de li bertad y retardos de exposici\u00f3n), \nprevalencia de consumo de tabaco y, en el caso del asma, concentra-\nci\u00f3n de diversos tipo de polen (s\u00f3lo disponible en 5 provincias). Las  \nrazones de tasas ajustadas pre y post ley en las distintas provincias se \ncombinaron en escala logar\u00edtmica mediante meta-an\u00e1lisis d e efectos \naleatorios ponderados por el inverso de la varianza y la heterogenei-\ndad entre provincias se cuantific\u00f3 mediante el estad\u00edstico I-squ ared. \nSe realizaron an\u00e1lisis de sensibilidad estratificados por sexo y grupo \nde edad (menores y mayores de 65 a\u00f1os).\nResultados: En comparaci\u00f3n con el periodo de referencia \n2003-2005, la tasa combinada de ingresos durante 2006 aument\u00f3 de \nforma no significativa un 0,9% (IC95%: \u20134,2 a 6,2) para infarto agu-\ndo de miocardio, 1,1% (\u20132,5% a 4,9%) para cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica , 2,3% \n(\u20131,3% a 6%) para enfermedad cerebrovascular y 12,1% (\u20134,9% a 32,2%) \npara asma, mientras que la tasa de ingresos por EPOC se redujo  signi-\nficativamente un \u201317,1% (\u201324,6% a \u20138,8%). Se observ\u00f3 una fuerte hete-\nrogeneidad de efectos entre provincias (I-squared entre 73% y 95%). \nLos resultados combinados fueron muy similares por sexo y grupo \nde edad.\nConclusiones: Aunque no se observaron cambios en las hospita-\nlizaciones por infarto agudo de miocardio, cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, \nenfermedad cerebrovascular o asma, los ingresos hospitalarios por \nEPOC se redujeron un 17% con la puesta en marcha de la Ley 28/20 05. \nEstos resultados fueron homog\u00e9neos por edad y sexo, pero a\u00fan deben \nevaluarse las posibles causas de la gran variabilidad interprovincia l \nen el impacto de dicha ley.\nFinanciaci\u00f3n: FIS PI11/01276.\n714. EFECTOS RESPIRATORIOS DE LA EXPOSICI\u00d3N \nA TABACO PRENATAL Y POSNATAL DURANTE EL PRIMER \nA\u00d1O DE VIDA. RESULTADOS DEL PROYECTO INMA\nM. Estarlich, V. Fuentes-Leonarte, F. Ballester, M. Murcia, \nA. Esplugues, A. Miren-Castilla, E. Morales, A. Fern\u00e1ndez-Somoano, \nM. Rebagliato, et al\nCIBERESP; FISABIO-SP; UCA-Conselleria de Sanitat GV; Universitat \nde Val\u00e8ncia; Instituto de Investigaci\u00f3n sanitaria BIODONOSTIA; \nCREAL; Universidad de Oviedo; Universitat Jaume I.\nAntecedentes/Objetivos: El papel espec\u00edfico de las exposiciones \npre- y postnatales a tabaco sobre los efectos respiratorios en ni\u00f1os \ntodav\u00eda no ha sido claramente establecido. El objetivo es determinar \nlos efectos de la exposici\u00f3n prenatal y postnatal a tabaco sobre el ries-\ngo de presentar efectos respiratorios durante el primer a\u00f1o de vida de \nlos ni\u00f1os del estudio multic\u00e9ntrico de cohortes INMA.\nM\u00e9todos: La poblaci\u00f3n de estudio son 2.039 ni\u00f1os del proyecto \nINMA en Asturias, Gipuzkoa, Sabadell y Valencia. Los problemas res-\npiratorios y covariables se obtuvieron de cuestionarios estructura-\ndos realizados durante el embarazo y entre los 12-18 meses de vida. \nLos efectos respiratorios fueron la presencia durante el primer a\u00f1o \nde vida de episodios de: otitis, tos persistente durante m\u00e1s de tres \nsemanas, s\u00edntomas del tracto respiratorio bajo (sibilantes o pecho \ncargado) e infecciones del tracto respiratorio inferior (bronquitis, \nbronquiolitis, neumon\u00eda). Las variables de exposici\u00f3n fueron: fuma la madre durante el embarazo, fuma la madre o el padre durante el pri-\nmer a\u00f1o de vida del ni\u00f1o/a, y exposici\u00f3n a humo ambiental de tabaco \ndurante el embarazo. La relaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n prenatal y post-\nnatal a tabaco y los efectos en salud fue explorada mediante an\u00e1lisis \nde regresi\u00f3n log\u00edstica ajustado por variables sociodemogr\u00e1ficas y de \nestilos de vida.\nResultados: El 16,4% de las madres fumaron hasta el tercer trimes-\ntre de embarazo. Durante el primer a\u00f1o de vida del/la ni\u00f1o/a el 26,3% \nde las madres y el 39% de los padres fumaron. El consumo de tabaco \nde las madres durante el embarazo increment\u00f3 el riesgo de presen-\ntar sibilantes y pecho cargado. La exposici\u00f3n postnatal al consumo \nde tabaco de los padres se asoci\u00f3 con otitis. La exposici\u00f3n pasiva al  \ntabaco de las mujeres embarazadas no fumadoras se relacion\u00f3 con la \npresencia de tos.\nConclusiones: La exposici\u00f3n a tabaco, tanto prenatal (activa y pa-\nsiva) como postnatal se relacion\u00f3 con un incremento del riesgo de \npresentar efectos respiratorios en ni\u00f1os peque\u00f1os. La exposici\u00f3n \nprenatal fue la que se asoci\u00f3 m\u00e1s claramente con efectos respirato-\nrios. Deber\u00edan desarrollarse estrategias de prevenci\u00f3n que redujeran \nsustancialmente las diferentes fuentes de exposici\u00f3n en las etapas \ntempranas de la vida.\nFinanciaci\u00f3n: ISCIII (Red INMA G03/176, CB041, FIS-FEDER 03/1615, \n04/1509, 06/1213, 07/0314, 09/02647, 11/02591, 04/2018, 09/02311, \n13/02429). Conselleria Sanitat GV, Obra Social Cajastur y Universidad \nde Oviedo.\n401. EXPOSICI\u00d3N A HUMO DE TABACO EN EL HOGAR \nY SALUD MENTAL EN LA POBLACI\u00d3N INFANTIL ESPA\u00d1OLA\nA. Padr\u00f3n-Monedero, I. Gal\u00e1n, E. Garc\u00eda-Esquinas, \nF. Rodr\u00edguez-Artalejo\nUniversity of Miami, School of Medicine; Centro Nacional de \nEpidemiolog\u00eda; Departamento de Medicina Preventiva y Salud \nP\u00fablica, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid/IdiPaz; CIBERESP.\nAntecedentes/Objetivos: Analizar la asociaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n \npasiva a humo de tabaco en el hogar (HTH) y la salud mental en la \npoblaci\u00f3n infantil espa\u00f1ola.\nM\u00e9todos: Estudio transversal en 2.357 ni\u00f1os de 4-12 a\u00f1os partici-\npantes en la Encuesta Nacional de Salud 2011-2012. La duraci\u00f3 n de la \nexposici\u00f3n a HTH se obtuvo de forma referida por los padres. Se defi-\nni\u00f3 un probable trastorno mental como una puntuaci\u00f3n \u2265 17 puntos \nen la versi\u00f3n parental del Strengths and Difficulties Questionnaire \n(SDQ). Tambi\u00e9n se identificaron la probable presencia de trastornos \npara cada una de las cinco subescalas del SDQ (s\u00edntomas emocionales, \nproblemas de conducta, hiperactividad/d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, proble-\nmas con los compa\u00f1eros y conducta prosocial). La asociaci\u00f3n se ana-\nliz\u00f3 mediante modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica ajustando por variables \nsociodemogr\u00e1ficas, de estilos de vida, del entorno y de caracter\u00edsticas \nfamiliares, incluyendo la salud mental de los padres.\nResultados: El 7,7% (intervalo de confianza (IC) 95%: 6,5-8,9) de \nlos ni\u00f1os presentaban un probable trastorno mental. 6,9% (IC95%: \n5,7-8,0) de los ni\u00f1os de nuestra muestra estaban expuestos a HTH \ndurante < 1 hora/d\u00eda y 4,5% (IC95%: 3,5-5,5) \u2265 1 hora/d\u00eda. Compara-\ndos con aquellos no expuestos a HTH los odds ratio de un probable \ntrastorno mental en los expuestos menos de 1 hora/d\u00eda y \u2265 1 hora/\nd\u00eda fueron de 1,49 (IC95%: 0,85-2,62) y 2,73 (IC95%: 1,38-5,41) respec-\ntivamente. Comparados con aquellos no expuestos a HTH, aquellos \nexpuestos durante < 1 hora/d\u00eda presentaron un odds ratio en la sub-\nescala de hiperactividad/d\u00e9ficit de atenci\u00f3n de 2,18 (IC95 %: 1,30-3,64) \ny los expuestos \u2265 1 hora/d\u00eda de 3,14 (IC95%: 1,63-6,04).\nConclusiones: En ni\u00f1os espa\u00f1oles la exposici\u00f3n a HTH durante una \nhora o m\u00e1s al d\u00eda se asocia a un mayor riesgo de presentar un tras-\ntorno mental. Asimismo, cualquier duraci\u00f3n de exposici\u00f3n a HTH se \nasocia a un mayor riesgo de presentar un trastorno de hiperactividad/\nd\u00e9ficit de atenci\u00f3n.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.318 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\n150. EXPOSI\u00c7\u00c3O DE CRIAN\u00c7AS AO FUMO AMBIENTAL \nDE TABACO: AVALIA\u00c7\u00c3O DE UM PROGRAMA PREVENTIVO\nJ. Precioso, A.C. Ara\u00fajo, J.C. Machado, C. Samorinha, C. Correia, \nE. Beco\u00f1a, S. Ravara, P. Vit\u00f3ria, I. Sousa\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade do Minho; Instituto de Ci\u00eanc ias \nSociais, Universidade do Minho; Instituto de Sa\u00fade P\u00fablica \nda Universidade do Porto; Unidad de Tabaquismo, Universidad \nde Santiago de Compostela; Faculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade, \nUniversidade da Beira Interior; Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eanc ias \nda Vida e da Sa\u00fade, Universidade do Minho.\nAntecedentes/Objetivos: Avaliar a efic\u00e1cia do programa \u201cDomi-\nc\u00edlios e Carros 100% Livres de Fumo\u201d na redu\u00e7\u00e3o da preval\u00eancia de \ncrian\u00e7as expostas ao fumo ambiental de tabaco (FAT) em casa e no \ncarro.\nM\u00e9todos: Estudo pr\u00e9-experimental, do tipo pr\u00e9 e p\u00f3s-teste com \num grupo experimental e um grupo de controlo, constitu\u00eddos por alu-\nnos do 4\u00ba ano de escolaridade, em 2011/2012. O programa foi aplicado \na 466 crian\u00e7as (idade [M(DP)] = 9,46 (0,56) anos); o grupo de controlo \nincluiu 273 crian\u00e7as (idade [M(DP)] = 9,48 (0,67) anos). O \u201cDomic\u00edlios \ne Carros 100% Livres de Fumo\u201d \u00e9 um programa de preven\u00e7\u00e3o da ex-\nposi\u00e7\u00e3o ao FAT (adaptado da US Environmental Protection Agency),  \ndestina-se a crian\u00e7as do 4\u00ba ano e \u00e9 constitu\u00eddo por 7 sess\u00f5es: 1) Abor-\ndagem sobre as consequ\u00eancias do fumo ativo/passivo; 2) Elabora\u00e7\u00e3o \nde materiais preventivos sobre consequ\u00eancias do FAT nas crian\u00e7as, \ndirigidos aos pais; 3) Role-playing em que as crian\u00e7as pedem aos pais \nque n\u00e3o fumem em casa; 4) Envio, aos pais, de desdobr\u00e1vel sobre con-\nsequ\u00eancias do FAT; 5) Afixa\u00e7\u00e3o de autocolantes em casa e no carro  \ninformativos da proibi\u00e7\u00e3o de fumar; 6) Assinatura de declara\u00e7\u00e3o e m \nque pai e/ou m\u00e3e se comprometem a criar um domic\u00edlio sem fumo; \n7) Afixa\u00e7\u00e3o de cartazes tendo os pais como alvo. As diferen\u00e7 as na \npreval\u00eancia de crian\u00e7as expostas ao FAT no pr\u00e9 e p\u00f3s-teste (intra e \nintergrupal) foram analisadas pelo teste do qui-quadrado.\nResultados: No grupo experimental, a preval\u00eancia de crian\u00e7as ex-\npostas di\u00e1ria e ocasionalmente ao FAT por pelo menos um elemento \ndo agregado familiar diminuiu de 21,4 para 19,6%, sendo as diferen\u00e7as \nestatisticamente significativas. No grupo de controlo, a exposi\u00e7\u00e3o di-\nminuiu de 27,9 para 26,3%, sendo as diferen\u00e7as tamb\u00e9m estatistica-\nmente significativas.\nConclusiones: Ainda que a aplica\u00e7\u00e3o do programa pare\u00e7a ter de-\nmonstrado alguma efic\u00e1cia na redu\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia do consu mo \nde tabaco em casa por pais, m\u00e3es e outros fumadores, os resultados \ndesta avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o permitem concluir sobre a efic\u00e1cia do programa. \nAl\u00e9m de o follow-up ocorrer num per\u00edodo demasiado curto para a ob-\nserva\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as, pode haver contamina\u00e7\u00e3o devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \nde um m\u00e9todo de autorreporte da exposi\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio que este  \nseja aplicado e avaliado noutras amostras e atrav\u00e9s de estudos com \nper\u00edodos de follow-up mais longos e com monitoriza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias \nfases de aplica\u00e7\u00e3o do programa, permitindo uma melhor avalia\u00e7\u00e3o \nda sua efic\u00e1cia.\nFinanciaci\u00f3n: COMPETE e FCT (FCOMP-01-0124-FEDER-009117).\n352. CONSUMO DE TABACO Y SUPERVIVENCIA \nDEL C\u00c1NCER DE MAMA EN HOMBRES. ASOCIACI\u00d3N \nCON RAZA Y CLASE SOCIAL\nA. Padr\u00f3n Monedero, S.L. Tannenbaum, T. Koru-Sengul, F. Miao, \nD. Hansra, D.J. Lee, M.M. Byrne\nUniversity of Miami Miller School of Medicine.\nAntecedentes/Objetivos: La posible relaci\u00f3n entre el consumo de \ntabaco y la supervivencia del c\u00e1ncer de mama en hombres nunca se \nha sido analizada. La poca informaci\u00f3n existente proviene de estudios \nen mujeres. El objetivo del estudio es analizar si es consumo  de tabaco est\u00e1 asociado con la supervivencia del c\u00e1ncer de mama en hombres \npara la poblaci\u00f3n global y para las diferentes razas y clases sociales.\nM\u00e9todos: Los datos se obtuvieron combinando las bases de datos \nFlorida Cancer Data System, Florida Agency for Health Care Adminis-\ntration y el censo de Estados Unidos desde 1996 al 2007. La muestra \nconsisti\u00f3 1.573 hombres diagnosticados de c\u00e1ncer de mama, mayores \nde 18 a\u00f1os y residentes en Florida. La asociaci\u00f3n entre el con sumo \nde tabaco referido y la supervivencia se analiz\u00f3 mediante modelos \nde regresi\u00f3n de Cox ajustando por variables sociodemogr\u00e1ficas, cl\u00edni-\nco-patol\u00f3gicas y co-morbilidades y adicionalmente estratificando los \nmodelos por raza y clase social.\nResultados: El 12% de los pacientes eran fumadores y el 25% \nex-fumadores. Comparados con aquellos que nunca hab\u00eda fumado los \nfumadores y ex-fumadores presentaban una menor supervivencia \n(hazard ratio [HR] 1,56; p = 0,002 y 1,27; p = 0,042 respectivamente). \nAquellos que fumaban \u2265 1 paquete/d\u00eda ten\u00edan una peor supervivencia \n(HR 2,42; p < 0,001) con respecto a los que nunca hab\u00eda fumado Los \nan\u00e1lisis estratificados evidenciaron que los pacientes de raza bl anca \ntanto fumadores como ex-fumadores presentaban una peor super-\nvivencia (HR 1,81; p < 0,001 y 1,35; p = 0,009, respectivamente) com-\nparados con los que nunca hab\u00edan fumado. Esta peor supervivencia \ntambi\u00e9n se evidenci\u00f3 para aquellos fumadores y ex-fumadores tanto \nhispanos (HR 9,44; p = 0,034 y HR 15,73; p = 0,008) como no-hispanos \n(HR 1,68; p < 0,001 y 1,37; p = 0,007, respectivamente) comparados \ncon los que nunca hab\u00edan fumado. La asociaci\u00f3n entre el consu-\nmo de tabaco y la supervivencia no fue significativa para los pacien-\ntes de raza negra. Comparados con los pacientes que nunca hab\u00edan \nfumado se obtuvo una peor supervivencia para los fumadores entre \nlas clases sociales m\u00e1s alta (HR 2,95; p = 0,002), media-alta (HR 1,94; \np = 0,005) y media-baja (HR 1,89; p = 0,026).\nConclusiones: El consumo de tabaco est\u00e1 asociado con un aumento \ndel riesgo de mortalidad en hombres con c\u00e1ncer de mama. Se deber\u00eda \nrecomendar el cese del consumo de tabaco entre los protocolos de \nprevenci\u00f3n terciaria del c\u00e1ncer de mama en hombres aunque, con el \nconocimiento actual, los m\u00e1s beneficiados ser\u00edan aquellos pacientes \nde raza blanca.\nFinanciaci\u00f3n: King Biomedical Research Program (Grant 10KG-06).\nCOMUNICACIONES ORALES\nPromoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud \n(Oral 5 minutos)\nViernes, 5 de septiembre de 2014. 10:00 a 11:30 h\nModera: Nuria Rubio L\u00f3pez\n533. ADHERENCIA A LA DIETA MEDITERR\u00c1NEA \nEN ESCOLARES: UN CRITERIO PARA PRIORIZAR \nLAS INTERVENCIONES DE PROMOCI\u00d3N DE SALUD\nB. Pati\u00f1o Villena, D. Fenoll Brotons, A. Rodr\u00edguez Tadeo, \nE. Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez-Lacuesta, G. Ros Berruezo\nServicios Municipales de Salud, Concejal\u00eda de Bienestar Socia l y \nSanidad, Ayuntamiento de Murcia; Grupo de Investigaci\u00f3n Nutrici\u00f3 n \ny Bromatolog\u00eda, Facultad de Veterinaria, Universidad de Murcia .\nAntecedentes/Objetivos: Murcia tiene una alta prevalencia de \nobesidad en escolares (12,6%), constituyendo la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos \nsaludables basados en el patr\u00f3n de dieta mediterr\u00e1nea una estrate-Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 319\ngia de intervenci\u00f3n desde las instituciones de salud p\u00fablica. Afecta \na todos los grupos sociodemogr\u00e1ficos, pero es menor al aumentar el \nnivel de estudios o renta de los padres. En el actual contexto de res-\ntricciones presupuestarias es necesario priorizar con criterios objeti-\nvos las intervenciones p\u00fablicas. El objetivo es determinar  el \u00edndice de \ncalidad de la dieta de escolares y su relaci\u00f3n con el modelo de gesti\u00f3n \np\u00fablico o concertado del colegio y con variables sociodemogr\u00e1ficas \nde los padres.\nM\u00e9todos: Estudio transversal descriptivo en alumnos de segundo \ny tercer ciclo de primaria de centros escolares que solicitan interven-\nciones de promoci\u00f3n de alimentaci\u00f3n saludable a los servicios de sa-\nlud municipales. Tipo de centro: 3 p\u00fablicos, 2 concertados. Aplicaci\u00f3n \ndel cuestionario Kidmed en las aulas, c\u00e1lculo del \u00edndice de adherencia \na la dieta mediterr\u00e1nea (0-12), clasificaci\u00f3n en tres categor\u00edas de cali-\ndad con puntos de corte 3 y 7 (baja, mediana y alta) y en dos (mejora-\nble y \u00f3ptima) y obtenci\u00f3n de medidas de asociaci\u00f3n.\nResultados: 506 alumnos. Edad media: 9,7 (DE: 1,2), rango 8-12; \n50,5% chicas; Inmigrantes: 11,6% en p\u00fablicos. Formaci\u00f3n universitaria \nmadres: 63,5% en concertados; \u00cdndice Kidmed significativamente me-\nnor en p\u00fablicos 7,4 (DE: 2,5) que en concertados 8,1 (DE: 1,9). Las cate-\ngor\u00edas de calidad son peores en p\u00fablicos con 52,4% alumnos con dieta \n\u00f3ptima frente a 58,6% en concertados, OR: 1,5 (1,1-2,2). Los compo-\nnentes de la dieta que difieren (p < 0,001) en p\u00fablicos son: baja inges-\nta de frutas, alta frecuentaci\u00f3n de establecimientos de com ida r\u00e1pida \ny consumo de boller\u00eda industrial, dulces y golosinas. Los inmigrantes \npresentan peores \u00edndices en alimentos t\u00edpicamente mediterr\u00e1neos. \nSi las madres tienen formaci\u00f3n universitaria el \u00edndice asciende a 8,62 \n(DE: 2,1) y el 73% presentan dieta de calidad \u00f3ptima frente a 27,7% en \nno universitarias, OR: 2 (1,1-3,4).\nConclusiones: El diagn\u00f3stico de adherencia a dieta mediterr\u00e1nea \nfacilita reorientar las intervenciones en escolares. El riesgo nutr icio-\nnal es mayor en los centros p\u00fablicos, en las familias inmigrantes y con \nmenor formaci\u00f3n de las madres, por lo que constituyen los \u00e1mbitos \nprioritarios para invertir los recursos. Los aspectos sobre los que ac-\ntuar son promoci\u00f3n del consumo de vegetales y reducci\u00f3n del modelo \nalimentario occidental (comida r\u00e1pida, boller\u00eda y dulces).\n372. TRANSCULTURALIDAD EN LA EDUCACI\u00d3N EN SALUD \nCON REFUGIADOS SAHARIANOS Y CENTROAFRICANOS\nF.F. Reyero Pantigoso, M.P. Baltasar S\u00e1nchez, R. Garc\u00eda Mart\u00edn, \nV.J. Riera Rubio, M.I. Dios Tercero, L.F. Ruiz Mart\u00ednez-Vara\nCentro Madrid Salud Villaverde.\nAntecedentes/Objetivos: Dentro del Programa de Desigualdades \nde Madrid Salud (Ayuntamiento) el Centro de Villaverde ha venido \natendiendo a inmigrantes del Magreb y Centro\u00e1frica. \u00daltimamente \nse lleva a cabo la atenci\u00f3n y orientaci\u00f3n de refugiados saharianos y \ncentroafricanos alojados en hogares que tiene en la zona Sur de Ma-\ndrid el Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Ayuda al Refugiado (CEAR). 20 hombres y \n5 mujeres, de edades 25-45, diferentes etnias, han entrado en Europa \nhace 1-3 a\u00f1os y est\u00e1n pendientes de regularizar su situaci\u00f3n adminis-\ntrativa, hablan varias lenguas (vern\u00e1culas, franc\u00e9s con acento marca-\ndo y pistchenglih de las pa\u00edses franc\u00f3fonos y angl\u00f3fonos del Golfo de \nGuinea) y se manejan en distinto grado con el espa\u00f1ol, son evasivos \nal tratar de costumbres y creencias. Con el objetivo de ensay o de edu-\ncaci\u00f3n para la salud con un grupo culturalmente heterog\u00e9neo y muy \ninteresado en la integraci\u00f3n en Europa, acerca de conductas cuya re-\npercusi\u00f3n \u00edntima puede ser distinta seg\u00fan la cultura de referencia de \ncada persona.\nM\u00e9todos: Presentaci\u00f3n de equipos profesionales (CEAR y Madrid \nSalud) y usuarios en reuni\u00f3n conjunta y consenso sobre temas de in-\nter\u00e9s a tratar en talleres (alimentaci\u00f3n y ejercicio, tabaco, drogas y \nplantas medicinales, salud sexual y reproductiva y ansiedad-estr\u00e9s) \ny posibilidad de complementarse con consultas individuales de sa-lud sexual y mental. Prioridad de comunicaci\u00f3n mediante im\u00e1genes \ny juegos de rol.\nResultados: 5 reuniones, a los que asisten 16 personas como me-\ndia, acompa\u00f1ados de personal de CEAR, y acogida en consulta de \npsiquiatr\u00eda de 5 personas y de 7 en la de sexualidad. En los talleres \naportan informaciones poco conocidas por los profesionales, como \nalgunas sustancias que est\u00e1n apareciendo en nuestro pa\u00eds, hay eva-\nsivas acerca del alcohol. En su pa\u00eds de origen han tenido cont acto con \nla Medicina convencional y con los curanderos tradicionales, pe ro \ndesde que entraron en Europa s\u00f3lo lo mantienen con m\u00e9dicos y psi-\nc\u00f3logos oficiales y no encuentran aqu\u00ed hierbas medicinales, a pesar \nde que saben que Ghana las exporta. En las entrevistas individuales s \nexpresan con m\u00e1s libertad acerca del alcohol, la ablaci\u00f3n de cl\u00edtoris, \nla posici\u00f3n de la mujer o las interpretaciones culturales (mal de  ojo, \nposesi\u00f3n de esp\u00edritus,...) a somatizaciones, para las reclaman pruebas \nbiol\u00f3gicas.\nConclusiones: Para refugiados muy motivados en la integraci\u00f3n y \nque pueden permitirse la relaci\u00f3n continuada con un equipo sanita-\nrio, es \u00fatil la educaci\u00f3n en salud basada en la interacci\u00f3n y la verba-\nlizaci\u00f3n, en grupo e individual, con atenci\u00f3n al nivel de sinceridad \nposible en cada situaci\u00f3n, y el abordaje tanto de los modelos cultura-\nles de la sociedad de destino como los m\u00e1s profundos de su cultura \nde origen.\n35. DESAYUNOS SALUDABLES EN LAS ESCUELAS DEL \nDEPARTAMENTO DE SALUD DE VINAR\u00d2S\nT. Pedrosa Roca, L. Roca Blasco, A. \u00c1lvarez Mart\u00edn, C. Vilches Pe\u00f1a, \nR. Gim\u00e9nez Jim\u00e9nez, E. Bascu\u00f1ana Mora, A. Salvador M\u00ednguez, \nC. Garc\u00eda Mart\u00ednez, F. Puzo Ardanuy\nSalud P\u00fablica de Benicarl\u00f3.\nAntecedentes/Objetivos: Ense\u00f1ar a los ni\u00f1os a realizar un desa-\nyuno completo. Conocer los h\u00e1bitos alimenticios en el desayuno en \nlos ni\u00f1os de 9-10 a\u00f1os. Concienciar a los ni\u00f1os de la importancia del \ndesayuno.\nM\u00e9todos: Se han realizado unas Jornadas de Desayunos Saluda-\nbles en los colegios de ense\u00f1anza primaria de los municipios perte-\nnecientes al Departamento de Salud de Vinar\u00f2s, durante los cursos \nescolares 2011-2013. Los escolares participantes fueron 321 ni\u00f1os de \ncuarto curso de educaci\u00f3n primaria. Se ha realizado un estudio des-\ncriptivo transversal con el resultado de las encuestas realizadas a los \nalumnos sobre h\u00e1bitos alimentarios en el desayuno, cumplimenta-\ndas por cada alumno previamente a las jornadas y aproximadamente \nal mes de su realizaci\u00f3n. Las jornadas han consistido en ofrecer un \ndesayuno completo que incluy\u00f3 fruta, pan, jam\u00f3n serrano y leche. \nSe tuvieron en cuenta situaciones especiales, como factores socio-\nculturales y problemas relacionados con alergias o intolerancias a \ngrupos de alimentos. Al finalizar el desayuno, se realiz\u00f3 una sesi\u00f3n \ny se hizo hincapi\u00e9 en la importancia de acudir al colegio tras haber \ndesayunado.\nResultados: Han participado 8 colegios, con un total de 321 alum-\nnos, de los cuales un 46% eran ni\u00f1os y el 54% ni\u00f1as. Previamente a la \nrealizaci\u00f3n de las jornadas, el 14,6% (47 ni\u00f1os) realizaban un desayu-\nno completo. Tras la intervenci\u00f3n, un 20% (67 ni\u00f1os) realizan un desa-\nyuno completo. La ingesta de boller\u00eda industrial en el desay uno antes \ny despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n fue de 4.04%, en los dos casos.\nConclusiones: Despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n realizan un desayuno \ncompleto un 5.4% m\u00e1s de ni\u00f1os. Se les ense\u00f1a que una alimentaci\u00f3n \nadecuada ayuda a prevenir la obesidad y enfermedades relacionadas. \nDado que en estas edades se consolidan h\u00e1bitos alimentarios para \ntoda la vida, se estima necesario seguir trabajando en este campo,  \ndesarrollando actividades de promoci\u00f3n de la salud que incluyan a los \npadres, la escuela y la sociedad, pues con actuaciones puntuales no se \nlogra el resultado deseado.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.320 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\n180. EFICACIA, EFICIENCIA Y EFECTIVIDAD \nDE LA COMISI\u00d3N DE SEGURIDAD VIAL DEL ALTO \nY MEDIO VINALOP\u00d3\nP. V\u00e9lez, A. Jim\u00e9nez, G. Arroyo, A. Cremades, E. Mart\u00edn-Arag\u00f3n, \nE. Verche, P. Mart\u00ednez, S. Navarro, F. Albertos\nCentro de Salud P\u00fablica de Elda.\nAntecedentes/Objetivos: La puesta en marcha y el rodaje de una \ncomisi\u00f3n de seguridad vial, en cualquier nivel, debe ser evaluada \nperi\u00f3dicamente para conocer sus logros y fracasos con el fin de po-\ntenciar unos y corregir, en lo posible, los otros. La Comisi\u00f3n de Se-\nguridad Vial del Alto y Medio Vinalop\u00f3 (CSVAMV) ha realizado m\u00e1s \nde 40 campa\u00f1as de concienciaci\u00f3n sobre la seguridad vial entr e el \n2006 y el 2012. Actualmente, la accidentalidad por veh\u00edculo a motor, \nse considera una verdadera epidemia, hablando en t\u00e9rminos de salud. \nSe considera, asimismo, que la mayor\u00eda de los accidentes son evita-\nbles. El objetivo de nuestro estudio es evaluar la eficacia, eficiencia y \nefectividad de la CSVAMV.\nM\u00e9todos: Para evaluar la eficacia de la CSVAMV hemos recurrido a \nlas actas que se han ido elaborando de cada una de las reuniones men-\nsuales desde el a\u00f1o 2007. Asimismo hemos accedido a las memorias \nanuales elaboradas entre los a\u00f1os 2009 y 2012. Para medir la eficiencia \nhemos utilizado informes policiales sobre la utilizaci\u00f3n de diversos \nmateriales proporcionados por la DGT provincial (radar m\u00f3vil y alco-\nhol\u00edmetros) que han permitido llevar a cabo campa\u00f1as complejas de \ncontroles de velocidad en zonas urbanas y de controles de alcohole-\nmia y documentaci\u00f3n. La evaluaci\u00f3n de la efectividad se basa  en datos \nobtenidos de diversas fuentes que miden la cantidad de acciones de \neducaci\u00f3n para la seguridad vial realizadas en todo el departamento.\nResultados: Para medir la eficacia, considerada como la capacidad \n\u201cte\u00f3rica\u201d para alcanzar un objetivo, hemos comprobado, revisando \nlas actas y memorias, que la cantidad de miembros pertenecientes a \nla CSVAMV ha aumentado desde su inicio (11 en 2005, 14 en 2007 y \n35 en 2012), abarca m\u00e1s disciplinas y, sus miembros, est\u00e1n m\u00e1s pre-\nparados. La medida de la eficiencia se evidencia en que los recursos \ngenerados sobrepasan, ampliamente, al costo de las m\u00e1s de 40 cam-\npa\u00f1as bimestrales realizadas La medida de la efectividad nos la ofrece \nla cantidad de acciones de educaci\u00f3n vial realizadas por a\u00f1os natura-\nles, pasando de las 73 actividades realizadas en el 2006 a las 297 con-\ntabilizadas en el 2012, con un claro incremento anual.\nConclusiones: La eficiencia, considerada \u00e9sta como la relaci\u00f3n en-\ntre los recursos utilizados en un proyecto y los logros conseguidos \ncon el mismo, nos hace concluir que la CSVAMV es una organizaci\u00f3n \naltamente eficiente. En cuanto a la efectividad, considerada como la \ncapacidad de actuar \u201crealmente\u201d sobre los objetivos marcados, es un \npar\u00e1metro dif\u00edcil de medir dado que la CSVAMV act\u00faa mediante ac-\nciones de Educaci\u00f3n para la Salud, con lo que los resultados solo se \npueden observar a largo plazo.\n219. SITUANDO A LA MUJER FUERA DEL PAPEL \nDE V\u00cdCTIMA: JORNADA DE DEFENSA FEMENINA \nEN UNA ZONA CON ESPECIAL VULNERABILIDAD\nR.E. Garc\u00eda, M.A. Sastre, C.A. Ramos, R.O. Obesso, F.A. Jim\u00e9nez, \nM.A. de Dios, L.U. Ruiz, J.U. Palomares, E.N. Navarro\nCMS Villaverde; Agente de Igualdad; Defensa Femenina.\nAntecedentes/Objetivos: La violencia de g\u00e9nero se considera un \nproblema importante de salud p\u00fablica. En Madrid, entre 2007 y 2012, \nse atendieron 82.617 llamadas en el servicio de atenci\u00f3n y asesora-\nmiento legal telef\u00f3nico de Violencia de G\u00e9nero. En 2013 han fallecido \n9 mujeres en Madrid por este motivo. El Centro de Promoci\u00f3n de la \nSalud distrital en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Defensa Femenina y \nla Agente de Igualdad del Distrito ha promovido una Jornada de De-\nfensa Femenina, enmarcada en el D\u00eda Internacional contra la Violen-cia de G\u00e9nero. El objetivo era reflexionar sobre la Violencia de G\u00e9nero, \ncontribuir al empoderamiento de las mujeres, situando a la mujer fue-\nra del papel de v\u00edctima en caso de sufrir una agresi\u00f3n.\nM\u00e9todos: La jornada se program\u00f3 en una zona de intervenci\u00f3n \npreferente, debido a su situaci\u00f3n sociosanitaria, y s\u00f3lo para mujeres \nque deb\u00edan inscribirse previamente (edad, nivel de estudios, situaci\u00f3n \nlaboral). La difusi\u00f3n de la misma se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de las entidades \nsociales del Distrito. Dicha Jornada ten\u00eda una parte te\u00f3rica y otra \npr\u00e1ctica, con contenido del papel activo de la mujer y del modo de ac-\ntuaci\u00f3n m\u00e1s adecuado frente a una agresi\u00f3n. Se evalu\u00f3 la satisfacci\u00f3n \nde las participantes tanto cuantitativa como cualitativamente.\nResultados: La jornada comenz\u00f3 con el encuadre inicial del pro-\nceso de Violencia de G\u00e9nero, despu\u00e9s se explicaron mecanismos \nde interrupci\u00f3n en las fases de la agresi\u00f3n para la huida y pues ta a \nsalvo, tanto en domicilio, como en la calle. Dichos mecanism os se \nexpusieron de manera te\u00f3rica y se mostraron a nivel pr\u00e1ctico con \nexhibiciones por parte de los profesionales. todos los mecanismos \nfueron practicados por las participantes, bajo la supervisi\u00f3n de los \nprofesionales. Para finalizar, se inform\u00f3 sobre c\u00f3mo actuar ante  un \ncaso de violencia de g\u00e9nero y los recursos de cercan\u00eda. Se utilizaron \npresentaciones powerpoint, as\u00ed como folletos informativos ad hoc. La \nduraci\u00f3n de la actividad fue de cuatro horas, en una sola Jornada, en  \nun polideportivo municipal. Intervinieron 6 profesionales de Defen-\nsa Femenina, la Agente de Igualdad del Distrito y 5 profesionales del \nCentro de Promoci\u00f3n de la Salud. La participaci\u00f3n fue del 80% de las \n220 inscritas (36,28% en situaci\u00f3n de desempleo, 43,1% con estudios \nhasta EGB/ESO, con edades comprendidas entre los 18 y los 72 a\u00f1os, \nedad mediana de 42 a\u00f1os (RI 34 51)). La Jornada fue valorada de ma-\nnera positiva por 80 asistentes, destacando comentarios en cuanto a \nsu utilidad, agradecimientos a los profesionales que la impartieron y \norganizaron y de peticiones de repetici\u00f3n de la misma.\nConclusiones: Esta Jornada posibilita un cambio de situaci\u00f3n ante \nla violencia fuera del papel de v\u00edctima.\n345. PROMOCI\u00d3N DE LA ACTIVIDAD F\u00cdSICA \nNO PROGRAMADA EN CENTROS DE SALUD\nN. de Lara Barloque, E. Roure Cuspinera, N. Romero Cabestany, \nC. Cabezas Pe\u00f1a\nAg\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Catalunya.\nAntecedentes/Objetivos: La actividad f\u00edsica es una herramienta \nde prevenci\u00f3n primaria, secundaria y terciaria. Incorporar actividad \nf\u00edsica en la vida diaria es una medida eficaz y sostenible par a mejorar \no mantener la salud. El Departamento de Salud tiene un programa \nintegrado de promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica y de la alimentaci\u00f3n \nsaludable, que act\u00faa en varios \u00e1mbitos: laboral, educativo , sanitario y \ncomunitario. Las intervenciones para fomentar el uso de las  escaleras \nen los puntos de toma de decisi\u00f3n son efectivas y sostenibles seg\u00fan \nse ha observado en estudios tanto internacionales como en Catalu\u00f1a. \nPromover la actividad f\u00edsica no programada en centros de salud a tra-\nv\u00e9s de mensajes en los puntos de toma de decisiones Promover e l uso \nde las escaleras en centros de salud y otros edificios p\u00fablicos.\nM\u00e9todos: Elaboraci\u00f3n de una caja de herramientas que incluye una \ngu\u00eda t\u00e9cnica de c\u00f3mo aplicar el programa, as\u00ed como las se\u00f1ales adhe-\nsivas y carteles necesarios para implementar la intervenci\u00f3n Difusi\u00f3n \nde la intervenci\u00f3n entre los gerentes de los centros de salud (hospita-\nles y centros de primaria Asesoramiento y entrega del material a los \ncentros de salud que deciden participar en el programa Propuesta de \nevaluaci\u00f3n del proceso.\nResultados: Desde que empez\u00f3 el programa en el a\u00f1o 2008 y has-\nta el a\u00f1o 2012, la media anual de personas mayores de 14 a\u00f1os que \nacudieron a visitarse a los servicios de urgencias de los hospitales p\u00fa-\nblicos fue de 1.069.229 personas (16,7%), de los cuales 529.505 per-\nsonas (8,3%) fueron hospitalizadas. 4.089.005 personas (el 64% de \nla poblaci\u00f3n mayor de 14 a\u00f1os) acudieron a visitarse en los centros Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 321\nde atenci\u00f3n primaria de salud Se elabor\u00f3 la caja de herramienta s y \nse distribuy\u00f3 e implant\u00f3 en todos los centros sanitarios p\u00fablicos de \nCatalu\u00f1a Se evalu\u00f3 en dos edificios de caracter\u00edsticas estructurales \ndiferentes y se observ\u00f3 un incremento relativo de un 30%.\nConclusiones: Los centros de salud permiten que la mayor\u00eda de la \npoblaci\u00f3n quede expuesta a los mensajes que promueven la actividad \nf\u00edsica no programada al menos una vez al a\u00f1o La evaluaci\u00f3n mostro un \naumento de la utilizaci\u00f3n de escaleras Esta actividad ha demostrado \nser bien aceptada, viable y sostenible y seguir\u00e1 siendo implementada \nen otros contextos, como parte de la estrategia catalana para promo-\nver la salud mediante la actividad f\u00edsica y la alimentaci\u00f3n saludables.\n346. PREVENCI\u00d3N DE RIESGOS SEXUALES EN ESCENARIOS \nVULNERABLES. PROTOCOLOS DE INTERVENCI\u00d3N\nJ. Belda Ib\u00e1\u00f1ez, S. Colomina Monz\u00f3, A. D\u00edaz Jim\u00e9nez, \nE. Fern\u00e1ndez Garc\u00eda, E. Gal\u00e1n Rubio, T. Zafra Espinosa\nConselleria de Sanitat, CSP Alicante, CIPS.\nAntecedentes/Objetivos: Una l\u00ednea de trabajo del CIPS, incluida en \nla Cartera de Servicios, es la intervenci\u00f3n en grupos de especial v ul-\nnerabilidad. La solicitud de talleres ha ido surgiendo dentro del marco \nde colaboraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n establecido con las diferentes Orga-\nnizaciones y se respond\u00eda a \u00e9sta demanda de manera espont\u00e1nea. El \nobjetivo de los protocolos responde a la necesidad de consolid ar l\u00ed-\nneas de trabajo homog\u00e9neas con programaci\u00f3n estable que mejore \nla evaluaci\u00f3n.\nM\u00e9todos: Con la experiencia generada en las intervenciones desa-\nrrolladas por los profesionales del CIPS con grupos de especial vul-\nnerabilidad en 2013, dise\u00f1amos protocolos adaptados. Estos grupos \nenfrentan riesgos propios que se interrelacionan, adem\u00e1s, con riesgos \nsexuales. \u00bfQu\u00e9 hacemos? Un protocolo consensuado, integral y ajus-\ntado a las necesidades de prevenci\u00f3n valoradas para cada uno de estos \ncolectivos \u00bfDe qu\u00e9 se trata? Homologaci\u00f3n de contenidos esp ec\u00edficos \nque responda a las diferentes realidades sobre las que realizamos la \nimplementaci\u00f3n. \u00bfA qui\u00e9nes? Las demandan se proponen desde los \ncentros, instituciones y estructuras que acogen a estos grupos.\nResultados: Los datos est\u00e1n referidos al a\u00f1o 2013, que es el primer \na\u00f1o que se han trabajado con los diferentes protocolos. Mujeres: se \nha trabajado con diferentes grupos de mujeres (centros de acogida de \nAlicante, DYOF y asociaciones de mujeres) y se han realizado 14 sesio-\nnes en grupos reducidos y con una participaci\u00f3n en n\u00famero variable. \nCentros de menores: Se han implementado un total de 17 talleres en \n5 centros de acogida de menores tutelados de la provincia de Alicante. \nLos grupos oscilan entre 6-15 j\u00f3venes de edades comprendidas entre \n12 y 17 a\u00f1os. Proyecto Hombre: Se han realizado un total de 25 sesio-\nnes educativas integradas en el programa propio del Centro a gru pos \nnumerosos de adultos (oscilan entre 15 y 30 personas).\nConclusiones: El equipo valora positivamente la elaboraci\u00f3n de \nestos protocolos por las siguientes razones: Se dispone de una herra-\nmienta homologada y consensuada, ajustada a los diferentes espacios \ny grupos. Se Dispone de contenidos protocolizados que ofrecen segu-\nridad y agilidad ante la programaci\u00f3n y se consigue una coordinaci\u00f3n \neficiente entre ambas partes que evita duplicidades. Todo ello ha sido \nvalorado en el equipo como una ganancia en calidad y satisfac ci\u00f3n.\n350. AN\u00c1LISIS DE LA LACTANCIA MATERNA EN EL \u00c1REA \nDE GESTI\u00d3N SANITARIA NORTE DE ALMER\u00cdA\nF.J. Escabias Machuca, M.A. Navarro Monz\u00f3n, M.C. Bonillo Mu\u00f1oz, \nC. Ortega Casanova\nHospital La Inmaculada, \u00c1rea de Gesti\u00f3n Sanitaria Norte de Almer\u00eda .\nAntecedentes/Objetivos: Actualmente existe unanimidad respec-\nto a que la leche materna es el mejor alimento que puede recibir un \nbeb\u00e9 en la primera etapa de su vida. En el \u00e1rea nos propusimos como objetivo realizar un an\u00e1lisis de situaci\u00f3n de la lactancia materna p lan-\nteando actuaciones para mejorar su abordaje.\nM\u00e9todos: Las fuentes de informaci\u00f3n utilizadas han sido DIRAYA \ny la base de datos de metabolopat\u00edas. Se recogieron datos sobre tipo \nde lactancia (materna, mixta y artificial, adem\u00e1s se consider\u00f3 \u201cno da-\ntos\u201d) que recibieron los ni\u00f1os nacidos en 2012, en la visita puerperal, \na los dos meses y a los cuatro. Tipo de estudio: muestreo estratificado \naleatorio. El tama\u00f1o muestral elegido para la auditor\u00eda fue d e un 24% \ndel total de la poblaci\u00f3n de estudio.\nResultados: El 71,68% de los ni\u00f1os del \u00e1rea recibieron lactancia \nmaterna exclusiva en el primer mes de vida frente al 11,46% que re-\ncibieron lactancia artificial. Este porcentaje va modific\u00e1ndose en las \nvisitas sucesivas encontrando que s\u00f3lo un 18,74% de los ni\u00f1os conti-\nnuaban con lactancia materna exclusiva en el 4\u00ba mes de vida, fren-\nte a un 34,29% que recib\u00edan una lactancia artificial. Los resultados \nson similares al resto de Andaluc\u00eda. Las diferencias m\u00e1s manifiestas \nocurren al inicio de la lactancia y en el cuarto mes. En Andaluc\u00eda la \nlactancia materna exclusiva es del 63% en el primer mes de vida, en \nnuestra \u00e1rea es del 72%. Por el contrario, al cuarto mes, en Andaluc\u00eda \nel porcentaje es m\u00e1s alto que en nuestra zona con valores de 26,5% y \n18,74% respectivamente.\nConclusiones: Para mejorar el abordaje de la alimentaci\u00f3n del ni\u00f1o \nen la primera etapa de la vida es importante plantear estrate gias que \nfavorezcan la lm Se han propuesto las siguientes actuaciones: forma-\nci\u00f3n a profesionales mediante sesiones cl\u00ednicas sobre lactancia mater-\nna en todas las ugc; creaci\u00f3n de un grupo de trabajo multidisciplinar; \ncrear un grupo focal con madres que han dado el pecho y otro con \nmadres que no lo han dado recogiendo opiniones, necesidades , expe-\nriencias y grado de satisfacci\u00f3n; fomentar el establecimiento de gru-\npos de apoyo a la lactancia natural; fomentar las escuelas de padres \ndentro del \u00e1mbito comunitario en coordinaci\u00f3n con los ayuntamien-\ntos; mantener el tel\u00e9fono de apoyo a la lactancia de Hu\u00e9rcal-Overa; \nfacilitar a los nuevos padres una direcci\u00f3n de correo, p\u00e1g. web o blog \npara que puedan tener acceso a cualquier consulta y aprovechar la \ntecnolog\u00eda inform\u00e1tica disponible: intranet, blog, p\u00e1gina web, correo \nelectr\u00f3nico, etc., para evitar los desplazamientos tanto de las madres \ncon sus hijos como de los profesionales, teniendo en cuenta la gran \ndispersi\u00f3n de nuestro \u00e1rea.\n369. LA INFORMACI\u00d3N DE SALUD A TRAV\u00c9S DE V\u00cdDEOS \nEN LOS CENTROS DE SALUD. EL CASO DE LA SALUD \nMATERNOINFANTIL\nB. Prats Viedma, M.A. Romero Cabestany, E. Roure Cuspinera, \nC. Cabezas Pe\u00f1a\nAgencia de Salud P\u00fablica de Catalu\u00f1a.\nAntecedentes/Objetivos: El embarazo y la infancia son periodos \nmuy importantes para el desarrollo de la salud humana. Por este mo-\ntivo, las intervenciones para mejorar la atenci\u00f3n de la salud del ni\u00f1o y \nde la madre durante este periodo son prioritarias. Los consejos sobre \nlactancia materna, la educaci\u00f3n para la salud y la promoci\u00f3n de la \nsalud en el ni\u00f1o y en la madre durante el embarazo, el parto y el pos-\nparto son intervenciones eficaces para aumentar la salud. Mejorar la \nvisibilidad y la accesibilidad de los consejos de promoci\u00f3n de la salud \nmediante el uso de videos en las salas de espera.\nM\u00e9todos: Se han elaborado videos subtitulados de corta duraci\u00f3n \n(m\u00e1ximo 2 minutos de duraci\u00f3n) sin sonido en las salas de espera del \nhospital y de los centros de salud sobre actividades preventivas du-\nrante este per\u00edodo de la vida, consejo sobre lactancia materna y el \ncuidado de la salud y la seguridad de los ni\u00f1os. Se han puesto a dispo-\nsici\u00f3n en una plataforma virtual. Los v\u00eddeos se adaptan a la poblaci\u00f3n \ny las condiciones especiales de las salas de espera de los centros de \nsalud: se utiliza tipograf\u00eda grande, lenguaje adaptado a la pobl aci\u00f3n \ncon bajo nivel de escolarizaci\u00f3n.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.322 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\nResultados: Se hicieron seis videos. Los mensajes est\u00e1n escritos \nde una manera positiva ligada a im\u00e1genes atractivas para captar  la \natenci\u00f3n y el inter\u00e9s de la poblaci\u00f3n y para ayudar a entender los \nmensajes. Lenguaje claro y im\u00e1genes seleccionadas hacen m\u00e1s f\u00e1cil la \ncomprensi\u00f3n para la poblaci\u00f3n reci\u00e9n llegada con dificultades de len-\nguaje. Los principales temas ofertados son Embarazo: el estilo de vida \nsaludable, consejos de salud y actividades preventivas. Lactancia ma-\nterna: beneficios de la lactancia materna (f\u00edsica, psicol\u00f3gica). Infancia : \nla promoci\u00f3n de los ex\u00e1menes pedi\u00e1tricos y su seguimiento, consejos \nde salud y estilos de vida saludables. Se han utilizado en 170 centros \nde salud de Catalu\u00f1a (aproximadamente 50%) Estos v\u00eddeos han sido \nvistos por aproximadamente 2.360.000 pacientes.\nConclusiones: Esta iniciativa ha sido ampliamente acogida por los \ncentros de salud. Esta iniciativa promueve: Educaci\u00f3n para la salud \ndurante el embarazo y la infancia. Ex\u00e1menes pedi\u00e1tricos programa-\ndos y su seguimiento. Las mejoras sanitarias y disminuci\u00f3n de la mor-\nbimortalidad de esta poblaci\u00f3n objetivo a trav\u00e9s de la red de  atenci\u00f3n \nprimaria de salud. Pr\u00f3ximamente el programa se ampliar\u00e1 a 50 0 pan-\ntallas as\u00ed se triplicar\u00e1 la difusi\u00f3n del mensaje.\n558. FORMACI\u00d3N EN NECESIDADES, RIESGOS Y ACTIVOS \nEN SALUD EN UN DISTRITO DE ATENCI\u00d3N PRIMARIA\nB. Botello, A. Mart\u00ednez Loscertales, M.I. Mesa Gallardo, J. G\u00f3mez Salgado\nDistrito de Atenci\u00f3n Primaria de Salud Condado Campi\u00f1a, \nServicio Andaluz de Salud.\nAntecedentes/Objetivos: El informe SESPAS 2012 dedicado a Aten-\nci\u00f3n Primaria recomienda la necesidad de formar en el enfoque de \ndeterminantes sociales de la salud y en la capacidad para actuar asig-\nnando recursos. La perspectiva de las necesidades y riesgos requiere \nalta dependencia de los servicios sanitarios, lo que se centra en evitar \nla enfermedad sin conseguir la capacidad de crear y mantener la sa-\nlud. Redirigir las actuaciones potenciando los activos en salud puede \nayudar a explicar las desigualdades y reequilibrar el enfoque en Salud \nP\u00fablica. Esta situaci\u00f3n hace prioritaria la formaci\u00f3n en determinantes \ne intervenciones basadas en activos en salud. Objetivo: describir la \nformaci\u00f3n en necesidades, riesgos y activos en salud para profesiona-\nles sanitarios en un Distrito de Atenci\u00f3n Primaria.\nM\u00e9todos: La formaci\u00f3n se dirigi\u00f3 al menos a un profesional sani-\ntario de cada unidad de gesti\u00f3n cl\u00ednica (UGC) de junio a octubre de \n2013. Los objetivos fueron: incorporar los conceptos de determinan-\ntes, promoci\u00f3n de la salud desde el modelo de activos y promover la \ncapacidad para actuar sobre los determinantes sociales de la salud \nasignando los recursos necesarios. Se desarroll\u00f3 en tres fases: presen-\ncial, no presencial y de presentaci\u00f3n de productos. El producto 1 fue \nuna reflexi\u00f3n de las intervenciones en salud relacion\u00e1ndolas con cau-\nsas de morbilidad. El producto 2 fue una pr\u00e1ctica sobre la realizaci\u00f3n \nde mapeo de activos en salud. La evaluaci\u00f3n se bas\u00f3 en la asistencia, \nla satisfacci\u00f3n y la presentaci\u00f3n de productos.\nResultados: Participaron 7 de las 8 UGC, con 10 participantes sien-\ndo 6 hombres y 4 mujeres (5 m\u00e9dicos, 4 enfermeros y 1 trabajadora \nsocial). La satisfacci\u00f3n de la actividad fue de 8,9 y su aplicabilidad de \n9. Cuatro UGC presentaron los productos, una de ellas con los dos pro-\nductos mientras que el resto con el producto 2. El producto 1 recogi\u00f3 \nlas actividades relacionadas con diabetes, enfermedades cardiovascu-\nlares y oncol\u00f3gicas. Los productos 2 identificaron en su mayor\u00eda los \nactivos f\u00edsicos, de asociaciones formales e informales. Dos UGC con-\ntaron con la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en grupos socioeducativos \ny en el plan de acci\u00f3n local en salud.\nConclusiones: La formaci\u00f3n englob\u00f3 a la mayor\u00eda de nuestras UGC, \nlos resultados de satisfacci\u00f3n fueron buenos aunque \u00fanicam ente pre-\nsentaron los productos algo m\u00e1s de la mitad de las UGC. En este sen-\ntido las UGC con producto final mostraron la utilidad de la formaci\u00f3n \npara su trabajo diario y la necesidad de difundirla, la carga de trabajo \nasistencial podr\u00eda haber dificultado la elaboraci\u00f3n del producto final. La formaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria con enfoque de determinantes y \nactivos en salud proporciona el fundamento te\u00f3rico para potenciar la \nactuaci\u00f3n comunitaria.\n594. NEOFOBIA ALIMENTARIA Y ADHERENCIA A LA DIETA \nMEDITERR\u00c1NEA EN ESCOLARES\nB. Pati\u00f1o Villena, D. Fenoll Brotons, A. Rodr\u00edguez Tadeo, \nE. Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez-Lacuesta, G. Ros Berruezo\nServicios Municipales de Salud, Concejal\u00eda de Bienestar Socia l \ny Sanidad, Ayuntamiento de Murcia; Grupo de Investigaci\u00f3n \nen Nutrici\u00f3n y Bromatolog\u00eda, Facultad de Veterinaria, Universi dad \nde Murcia.\nAntecedentes/Objetivos: Hay evidencia del efecto beneficioso de \nla dieta mediterr\u00e1nea y del alejamiento progresivo de los ni\u00f1os de \neste patr\u00f3n. Durante el desarrollo infantil hay periodos de rechazo a \nprobar nuevos alimentos (neofobia). Los ni\u00f1os comedores resistentes \ntienen una dieta poco variada por un importante rechazo a muchos \nalimentos, sobre todo vegetales. La exposici\u00f3n a gran diversidad en \nlos primeros a\u00f1os de vida mejora la aceptaci\u00f3n y previene la a parici\u00f3n \nde neofobia. El objetivo es valorar la utilidad de investigar la neofobia \nalimentaria en escolares y determinar si una disposici\u00f3n favorable se \ntraduce en una mejor dieta mediterr\u00e1nea.\nM\u00e9todos: Estudio transversal descriptivo en escolares de tercer ci-\nclo de primaria de un centro educativo que demanda intervenciones \nde promoci\u00f3n de alimentaci\u00f3n saludable. Los alumnos realizaron en \nlas aulas un cuestionario que inclu\u00eda un test Kidmed para medir la ad-\nhesi\u00f3n a la dieta mediterr\u00e1nea y una Escala de Neofobia Alimentaria \n(NFS) para medir el rechazo o aversi\u00f3n a los nuevos alimentos. Kidmed \ntiene 16 preguntas sobre componentes de la dieta, calcula un \u00edndice \nde adhesi\u00f3n (0-12) y clasifica su calidad en tres categor\u00edas (puntos de \ncorte: 3 y 7). El NFS consta de 10 \u00edtem sobre la actitud ante alimentos \nnuevos valorados mediante una escala Likert de 7 puntos, clasificando \nen tres categor\u00edas seg\u00fan puntos de corte en bibliograf\u00eda (27 y 34) o \ncalculados por 1 DE por encima y por debajo de la media muestral.\nResultados: Participantes: 319 escolares; edad media: 10,7 (DE: \n0,6) 10-12 a\u00f1os; 49% chicas. \u00cdndice Kidmed medio 8,3 (DE: 1,8), 70,3% \ncon \u00f3ptima calidad de dieta. Fiabilidad del NFS con Alfa de Cronbach: \n0,84. FN medio 30,4 (DE: 12,9), seg\u00fan el punto de corte, entre 15,8% y \n32,9% son neof\u00f3bicos. El \u00edndice Kidmed es significativamente menor \nen neof\u00f3bicos frente a las otras dos categor\u00edas de aceptaci\u00f3n. El 49% \nde los neof\u00f3bicos siguen una dieta \u00f3ptima, frente al 81,6% de los que \nno lo son (p < 0,0001), OR: 4,6 (2,7-7,7). Hay relaci\u00f3n lineal inversa en-\ntre el grado de neofobia y la calidad de la dieta, = \u20130,38, p = 0,01). Los \nni\u00f1os neof\u00f3bicos presentan consumos significativamente peores de \nfrutas, verduras y legumbres.\nConclusiones: Los neof\u00f3bicos tienen peor calidad de dieta tipo \nmediterr\u00e1nea en los componentes saludables que la definen. Deben \nabordarse cambios conductuales incrementando la exposici\u00f3n en los \nprimeros a\u00f1os de vida a estos alimentos. El enfoque de las interven-\nciones debe orientarse a aumentar la predisposici\u00f3n a probar nuevos \nalimentos teniendo en cuenta los aspectos sensoriales y de comensa-\nl\u00eda de la comida.\n652. ESTUDO DAS DIMENS\u00d5ES DO \u00cdNDEX DE KATZ \nNA AVALIA\u00c7\u00c3O DA FUNCIONALIDADE DE IDOSOS \nINSTITUCIONALIZADOS\nV.M. Ara\u00fajo Nunes, G. Piuvezan, J.C. Alchieri,  L.M. Azevedo, \nK. Flor\u00eancio, I. Silva Carvalho, K.C. Marques A. Ferreira\nUniversidade Federal do Rio Grande do Norte.\nAntecedentes/Objetivos: Entre os idosos, as condi\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas \ntendem a se manifestar de forma mais expressiva, podendo afetar a \nfuncionalidade dos idosos e, consequentemente, o desempenho das Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 323\natividades cotidianas. O estudo objetivou avaliar a rela\u00e7\u00e3o das dimen-\ns\u00f5es do \u00cdndice de Katz com a depend\u00eancia funcional de idosos.\nM\u00e9todos: Trata-se de um estudo seccional, abordagem quanti-\ntativa, realizado com 243 idosos institucionalizados, aprovado pelo \nComit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da Universidade Federal do Rio Grande \ndo Norte sob registro n\u00b0 164/2011 e CAAE n\u00b0 0045.0.051.051-11. Os \ninstrumentos de coleta de dados corresponderam \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o \ns\u00f3cio demogr\u00e1fica e sa\u00fade dos participantes, mini exame do estado \nmental e \u00edndice de Katz. As an\u00e1lises foram realizadas com aux\u00edlio de \num pacote estat\u00edstico, na avalia\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis do estudo. A asso-\ncia\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis na an\u00e1lise bivariada ocorreu por meio do \nTeste do Qui-quadrado realizada com cada uma das seis dimens\u00f5es \ndo Katz e com as vari\u00e1veis independentes. Em todos os testes estat\u00eds-\nticos adotou-se intervalo de confian\u00e7a de 95%.\nResultados: A maioria dos idosos \u00e9 do sexo feminino (70,8%), \nn\u00e3o escolarizados (32,5%), solteiros (51%) e com filhos (47,3%). 52,3 % \ntinham idade igual ou superior a 80 anos; 55,6% residiam nas insti-\ntui\u00e7\u00f5es h\u00e1 mais de 4 anos. 67,9% dos idosos sofreram quedas e fra-\nturas. A maioria apresenta enfermidades (85,6%), 49,0% (doen\u00e7as \ncardiovasculares), 47,3% (neuropsiquiatras) e 27,2% (metab\u00f3licas). 85%  \nfaziam uso de medicamentos. 68,3% apresentou decl\u00ednio funcional e \n64,2% cognitivo. Na avalia\u00e7\u00e3o das atividades b\u00e1sicas da vida di\u00e1ria \n(ABVD), 68,3% dos idosos s\u00e3o dependentes. Em rela\u00e7\u00e3o as dimens\u00f5es \nobservadas pelo \u00edndice de Katz, as ABVD com maior percentual de \nindepend\u00eancia foi a alimenta\u00e7\u00e3o (69,0%) e com menor percentual, \ntomar banho (39,9%). A regress\u00e3o log\u00edstica m\u00faltipla demonstrou que \na depend\u00eancia do idoso institucionalizado na fun\u00e7\u00e3o alimenta\u00e7\u00e3o \ndo \u00cdndice de Katz sofreu influ\u00eancia estatisticamente signi ficativa \nquando relacionada com a ocorr\u00eancia de fraturas (p = 0,041). Houve \ndiferen\u00e7a estatisticamente significativa do idoso ser do sexo femini-\nno (p = 0,020), apresentar altera\u00e7\u00f5es cognitivas (p = 0,021) e possuir \ndoen\u00e7a cardiovascular (p = 0,037) quando relacionados \u00e0 dimens\u00e3o \ntransfer\u00eancia. A dimens\u00e3o uso do banheiro apresentou signific\u00e2ncia \napenas quando associada ao tempo de institucionaliza\u00e7\u00e3o superior a \n4 anos (p = 0,022).\nConclusiones: A rela\u00e7\u00e3o entre cada dimens\u00e3o e a depend\u00eancia fun-\ncional permite uma an\u00e1lise mais profunda sobre poss\u00edveis decl\u00ednios \nfuncionais que poderiam n\u00e3o ser verificados na avalia\u00e7\u00e3o geral. Os \nresultados sugerem o estabelecimento de pol\u00edticas p\u00fablicas que pos-\nsibilitem uma atua\u00e7\u00e3o mais efetiva na promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade da popu-\nla\u00e7\u00e3o idosa institucionalizada.\n789. PERCEPCI\u00d3N DE LOS ESCOLARES SOBRE \nLOS ACCIDENTES Y LAS LESIONES ACCIDENTALES\nM.C. Dav\u00f3 Blanes, L. Torres Collado, E. Gasc\u00f3n P\u00e9rez\nGrupo de Investigaci\u00f3n de Salud P\u00fablica, Universidad de Alicante; \nM\u00e1ster de Salud P\u00fablica Conjunto UA-UMH.\nAntecedentes/Objetivos: Las lesiones no intencionales consti-\ntuyen la primera causa de muerte en la poblaci\u00f3n infantil espa\u00f1ola \n(1-14 a\u00f1os) con una tasa de mortalidad de 6,5 por 100.000 ni\u00f1as/os. \nSeg\u00fan datos de la Encuesta Nacional de Salud de 2006, la incidencia \nacumulada de lesiones accidentales en el \u00faltimo a\u00f1o previo a l a en-\ncuesta fue de 10,6% de las/os ni\u00f1os entrevistadas/os, m\u00e1s frecuente \nen ni\u00f1os (51,4%) que en ni\u00f1as (48,6%). Los accidentes se produjeron \ncon mayor frecuencia en casa (29%), en la calle (23%) y en la escuela \n(22%). Pocos estudios han investigado la perspectiva de las/os ni\u00f1as/\nos sobre las lesiones accidentales que sufren. El objetivo del estudio \nes explorar, describir y categorizar las percepciones de las/os ni\u00f1as/\nos sobre las lesiones accidentales y las explicaciones de los accidentes \nque hayan podido experimentar.\nM\u00e9todos: Estudio exploratorio mediante an\u00e1lisis cualitativo sobre \nla percepci\u00f3n de salud de la poblaci\u00f3n infantil. Los datos se obtuvie-\nron de 6 grupos de discusi\u00f3n de entre 8 a 10 ni\u00f1os/as formados en 2006 mediante muestreo te\u00f3rico intencional de ni\u00f1os/as de edades \nentre 8 y 12 a\u00f1os de 3\u00ba y 6\u00ba curso de primaria de colegios p\u00fablicos y \nconcertados de Alicante con los criterios de inclusi\u00f3n: Centro p\u00fabli-\nco/concertado; Zona centro o residencial/zona de clase trabajadora; \nNi\u00f1os/ni\u00f1as/grupo mixto; Tercero y Sexto de primaria. Los discursos \nfueron grabados, transcritos y posteriormente analizados usando e l \nprograma ATLASTI.v.4.1 y aplicando los principios de la grounded \ntheory. Dos investigadores identificaron una estructura tem\u00e1tica \ny un proceso de codificaci\u00f3n abierta revisada por un tercero para \nvalidar el proceso y determinar las categor\u00edas y subcategor\u00edas resul-\ntantes.\nResultados: Los accidentes fue un tema emergente del an\u00e1lisis \ndel discurso. Se identificaron las categor\u00edas y subcategor\u00edas: Concep-\ntualizaci\u00f3n de accidente (a. Oposici\u00f3n a salud, \u201cUn ni\u00f1o sano no se \nrompe nada\u201d b. Asociado a enfermedad \u201cCuando te rompes la mano \no la mu\u00f1eca\u201d c. Suceso inevitable \u201cEs algo que no se puede prevenir\u201d) \nCausa y tipo de lesiones (\u201cPor mucho que me caiga s\u00f3lo me he hecho \nmoraos\u201d) Lugares donde se producen accidentes (a. Escuela \u201cEl patio \nes plano y cuando juegas al futbol alg\u00fan ni\u00f1o se cae\u201d b. Otros \u201cMe hice \nuna fisura en la calle\u201d) Sugerencias para evitar accidentes (a. Espacios \nescolares \u201cArreglar el suelo del patio\u201d b. Conductas personales \u201cTener \nm\u00e1s cuidado\u201d).\nConclusiones: La poblaci\u00f3n infantil sabe identificar los accidentes \ncomo problema de salud. Los percibe como inevitables aunque propo-\nne formas de evitarlos. Ayudar a los escolares a identificar las causas \nde los accidentes puede eliminar su percepci\u00f3n de inevitabilidad y \nfortalecer su capacidad para afrontarlos.\nFinanciaci\u00f3n: Escuela Valenciana de Estudios en Salud. Generalitat \nValenciana 044/2006.\n843. SE HACE CAMINO AL ANDAR\nR. Gavira Izquierdo, F. Cort\u00e9s Fern\u00e1ndez, L. Caballero Tejedor, \nC. Ortu\u00f1o Izquierdo, H. Navarrete Morata, P. Fanjul Garc\u00eda, \nM. Ceinos Arcones\nMadrid Salud, CMS Villa de Vallecas.\nAntecedentes/Objetivos: Seg\u00fan la Carta de Ottawa la promoci\u00f3n \nde la salud \u201cconsiste en proporcionar a la gente los medios necesarios \npara mejorar la salud y ejercer un mayor control sobre la misma\u201d. Ma-\ndrid Salud en su estrategia \u201cGente saludable\u201d comenz\u00f3 la activi dad \n\u201cCaminar por Madrid\u201d con una marcha semanal por las zonas verdes \nde los distritos. Dentro del programa ALAS (Alimentaci\u00f3n y actividad \nf\u00edsica) se incide en la necesidad de incorporar la actividad f\u00edsica en la \nvida cotidiana, como h\u00e1bito fundamental para la salud y favore cedo-\nra de relaciones sociales. En el CMS de Villa de Vallecas el programa \nse realiza semanalmente desde octubre del 2012 salvo los meses de \nverano.\nM\u00e9todos: Es una actividad voluntaria y gratuita, abierta a cual-\nquier persona, sin inscripci\u00f3n previa. Est\u00e1 dirigida por personal sani-\ntario que acompa\u00f1a al grupo durante la marcha. Todos los mi\u00e9rcoles \na las 9:30 horas el grupo se re\u00fane en el punto de encuentro fijado \ny comienza la actividad con ejercicios de calentamiento 10 minutos. \nA continuaci\u00f3n comenzamos la marcha lentamente y aumenta el rit-\nmo hasta llegar a la mitad del recorrido, donde realizamos ejercicios \nde elasticidad, resistencia y coordinaci\u00f3n. Se reinicia la marc ha hasta \nel punto de encuentro y realizamos ejercicios de estiramientos y vuel-\nta a la calma a las 11 horas. La actividad no se realiza los mi\u00e9rcoles \nfestivos y durante el verano, pero no se suspende por inclemencias \nmeteorol\u00f3gicas. El grupo ha salido a caminar bajo la lluvia y la nieve \nen varias ocasiones.\nResultados: En los \u00faltimos 6 meses se han realizado 24 grupos. Un \ntotal de 62 personas adultas (46 mujeres y 16 hombres) han camina-\ndo con nosotros al menos 90 minutos semanales. La media de edad \nes de 61 a\u00f1os (30-80 a\u00f1os). La participaci\u00f3n media por sesi\u00f3n e s de Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.324 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\n29 personas. La que m\u00e1s ha participado, ha caminado 21 d\u00edas y el que \nmenos, s\u00f3lo ha hecho una sesi\u00f3n de ejercicio. Algunos miembros del  \ngrupo se han organizado para salir a caminar otros d\u00edas de la semana \nde forma libre. Entre los participantes se encuentran usuarios de una \ninstituci\u00f3n que trabaja con la discapacidad ps\u00edquica.\nConclusiones: Se ha consolidado un grupo de personas del distrito \nque se re\u00fanen al menos una vez a la semana para realizar actividad \nf\u00edsica, favoreci\u00e9ndose las relaciones sociales entre ellas. Creemos que \nel hecho de ser una actividad gratuita ha contribuido a su participa-\nci\u00f3n y difusi\u00f3n. Tenemos una herramienta de buen funcionamiento \nque ofrecer a personas usuarias del CMS interesadas en perder peso \no adquirir h\u00e1bitos saludables, necesidades de socializaci\u00f3n, etc. La \nactividad contribuye a la integraci\u00f3n de personas con discapacidad, \ncomparti\u00e9ndola con otras del distrito y tambi\u00e9n para trabajar contra \nlas desigualdades en salud.\n850. DISE\u00d1O DE CAMPA\u00d1A INFORMATIVA \nDE MEDIDAS PREVENTIVAS HIGI\u00c9NICO-SANITARIAS \nFRENTE A BRONQUIOLITIS\nA. Morillo, R. Valencia, I. Vill\u00e9n, S. Exp\u00f3sito, A. Luna, G. Ram\u00edrez, \nC. Coronel, E. Briones, A. Le\u00f3n\nServicio de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica (UCEIMP), Hospital \nUniversitario Virgen del Roc\u00edo; Servicio de Medicina Preventi va y \nSalud P\u00fablica, Hospital Universitario Virgen de Valme; Servic io de \nMedicina Preventiva y Salud P\u00fablica, Hospital San Juan de Dios \nAljarafe; Servicio de Epidemiolog\u00eda, Distrito de Atenci\u00f3n Primaria \nAljarafe; Servicio de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, Hospital \nUniversitario Virgen Macarena; Centro de Atenci\u00f3n Primaria Amante \nLaffon, Sevilla; Servicio de Epidemiolog\u00eda, Distrito de Atenci\u00f3n \nPrimaria Sevilla; S.E. Infecciosas Pedi\u00e1tricas, Hospital Univ ersitario \nVirgen del Roc\u00edo.\nAntecedentes/Objetivos: La bronquiolitis tiene alta prevalencia \nen menores de 24 meses cuya etiolog\u00eda fundamental es el Virus res-\npiratorio sincitial (VRS) y supone un importante carga de enferme-\ndad en centros asistenciales (hasta el 2% pueden requerir asistencia \nhospitalaria y supone el 80% de las hospitalizaciones por infecciones \nrespiratorias agudas). A pesar de esto no existen campa\u00f1as auton\u00f3-\nmicas ni provinciales de promoci\u00f3n, por lo que se decide crear un \nGrupo de Trabajo Multidisciplinar para identificar las herramientas \nde prevenci\u00f3n y control de bronquiolitis por VRS \u00fatiles para el dise-\n\u00f1o de campa\u00f1as de promoci\u00f3n de la salud en atenci\u00f3n ambulatoria y \nhospitalaria.\nM\u00e9todos: Se ha formado un grupo multidisciplinar, coordinado por \nun Especialista en Medicina Preventiva y en los que participaron fa-\ncultativos especialistas en Pediatr\u00eda y Medicina Preventiva del \u00e1mbito \nde la atenci\u00f3n ambulatoria y hospitalaria y personal de epidemiolo-\ng\u00eda. Tras la identificaci\u00f3n campa\u00f1as nacionales e internaci onales pre-\nvias y revisi\u00f3n de la literatura para identificar medidas de  prevenci\u00f3n \nde evidencia reconocida, se propusieron los elementos claves para el \ndise\u00f1o de campa\u00f1as de promoci\u00f3n de la salud dirigidas a la preven-\nci\u00f3n y control de la bronquiolitis.\nResultados: Se han definido los objetivos de las campa\u00f1as en \nfunci\u00f3n del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n (comunidad, hospitales, centros \nde salud) y de los destinatarios (padres/madres, personal sanitario, \ngestores de centros asistenciales), se ha definido los momentos y \nlugares para la difusi\u00f3n de las campa\u00f1as, as\u00ed como propuestas en \nla organizaci\u00f3n de Servicios para dar una adecuada respuesta en el \nincremento de la demanda asistencial y se han elaborado los dife-\nrentes mensajes y los recursos o medios de difusi\u00f3n que pueden ser \nutilizados. Se han identificado para cada \u00e1mbito 4 o 5 indicadores \nde proceso.\nConclusiones: Ante la ausencia de campa\u00f1as centralizadas en en-\nfermedades de alta prevalencia y con alta frecuentaci\u00f3n asistencial \nes necesario que los mensajes de promoci\u00f3n sean claros y coheren-tes en los diferentes niveles asistenciales. En este sentido el trabajo \ndel grupo ha ayudado a la implementaci\u00f3n de campa\u00f1as en nuestra \nprovincia.\n885. AVALIA\u00c7\u00c3O GERI\u00c1TRICA GLOBAL EM IDOSOS \nINSTITUCIONALIZADOS NA PERSPECTIVA DA PROMO\u00c7\u00c3O \n\u00c0 SA\u00daDE\nV. Medeiros A. Nunes, R.F. Rafael, C.V. S\u00e1, J.P. Ara\u00fajo Freire, \nG.I. Viana Santos, A.T. Lopes Sampaio, V.M. Cruz Leite\nUniversidade Federal do Rio Grande do Norte-UFRN.\nAntecedentes/Objetivos: O mundo est\u00e1 envelhecendo e o Brasil \nvem seguindo esta tend\u00eancia, experimentando um envelhecimento \npopulacional r\u00e1pido, com consequ\u00eancias epidemiol\u00f3gicas preocupan-\ntes pela mudan\u00e7a do perfil de doen\u00e7as. Os agravos e doen\u00e7as cr\u00f4ni-\ncas n\u00e3o transmiss\u00edveis, predominam como t\u00edpicos das faixas et\u00e1rias \nmais avan\u00e7adas. Os idosos, por apresentarem caracter\u00edsticas bas tante \npeculiares requerem uma avalia\u00e7\u00e3o de sa\u00fade mais cuidadosa, a fim de \nidentificar e prevenir o aparecimento desses agravos \u00e0 sa\u00fade, com-\nprometendo sua qualidade de vida. O estudo objetiva realizar uma \navalia\u00e7\u00e3o geri\u00e1trica ampla (AGA), na perspectiva de detectar con-\ndi\u00e7\u00f5es m\u00f3rbidas ocultas, que contribuam diretamente para queda de \nfuncionalidade da pessoa idosa.\nM\u00e9todos: Estudo explorat\u00f3rio realizado com idosos na faixa et\u00e1ria de \n60 anos ou mais, residentes em uma institui\u00e7\u00e3o de longa perman\u00eancia, \nNatal, RN, Brasil. Foram exclu\u00eddos os que tinham patologias que impos-\nsibilitavam a comunica\u00e7\u00e3o. O estudo foi conduzido doutorandos dos \ncursos de medicina da Universidade Federal do Rio Grande do Norte. \nProjeto aprovado pelo CEP/UFRN sob parecer n\u00b0164/2011. Realizou-se \nentrevista onde foram colhidos dados referentes \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos ido-\nsos, avalia\u00e7\u00e3o da funcionalidade, acuidade visual e auditiva, cogni\u00e7\u00e3 o, \nhumor, mobilidade e h\u00e1bitos de vida. Foram listados os problemas de \nsa\u00fade encontrados, institu\u00eddas possibilidades terap\u00eauticas, orienta\u00e7\u00f5es \nquanto a vacina\u00e7\u00e3o de rotina, solicita\u00e7\u00e3o de exames, encaminhamentos \npara especialistas e preenchimento do cart\u00e3o de vacinas.\nResultados: Dos 19 idosos, 15 participaram do estudo. M\u00e9dia de \nidade 79 anos; 60% (9) do sexo feminino; 46,7% (7) n\u00e3o sabem ler e \nescrever. 80% (12) s\u00e3o portadores de dem\u00eancia, 53,3% (8) depress\u00e3o, \nsendo 75% (6) leve e 25% (2) severa. Quanto a mobilidade, 66,7% (10) \napresentam risco de quedas. 10% (1) s\u00e3o acamados e 30% (3) usam \nbengala. 33,3% (5) apresentam incontin\u00eancia urin\u00e1ria, 73,3% (11) de-\nfici\u00eancia visual e 20% (3) defici\u00eancia auditiva. Quanto aos h\u00e1bitos de \nvida, 53,3% (8) s\u00e3o tabagistas; 46,7% (7) etilistas; 73,3% (10) tem car-\nt\u00e3o vacinal em atraso. 73,3% (11) referiram dormir bem, desses 27,3% \nusam benzodiazep\u00ednicos e 26,7% queixaram-se insatisfa\u00e7\u00e3o do sono. \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s patologias que aumentam o risco cardiovascular, 26,6% \n(4) s\u00e3o diab\u00e9ticos, 60% (9) hipertensos e 46,7% (7) dislipid\u00eamicos. 40% \n(6) apresentam prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica com erros, relacionadas a trata-\nmento inadequado de patologias.\nConclusiones: Constatou-se uma elevada preval\u00eancia de s\u00edndro-\nmes geri\u00e1tricas entre os idosos, refor\u00e7ando-se a import\u00e2ncia da lon-\ngitudinalidade do cuidado para se estabelecer medidas preventivas, \nterap\u00eauticas e reabilitadoras na perspectiva da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade.\n134. APLICACI\u00d3N GIS ISSA: UNA HERRAMIENTA \u00daTIL \nEN SEGURIDAD ALIMENTARIA\nA. Ant\u00f3n Ausejo, M.S. Franco P\u00e9rez, E. Garc\u00eda Miravalles, \nD. P\u00e9rez Huguet, M. P\u00e9rez Gonzalvo\nCentro de Salud P\u00fablica de X\u00e0tiva, Conselleria de Sanitat, \nGeneralitat Valenciana.\nAntecedentes/Objetivos: El Reglamento ( CE) 882/2004, sobre \nlos controles oficiales efectuados para garantizar la verificaci\u00f3 n del \ncumplimiento de la legislaci\u00f3n en materia de piensos y alimentos y Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 325\nla normativa en salud animal y bienestar de los animales, establece \nla obligaci\u00f3n de los E.E.M.M. de garantizar la realizaci\u00f3n d e controles \noficiales con la frecuencia apropiada, basados en los riesgos identifi-\ncados, el historial de los explotadores de empresas alimentarias, la \nfiabilidad de los autocontroles realizados y cualquier otro dato que \npudiera indicar incumplimiento. La planificaci\u00f3n de las actuaciones \nde Vigilancia Sistem\u00e1tica deviene as\u00ed esencial para garantizar el cum-\nplimiento de dicho mandato y con la optimizaci\u00f3n de recursos, tanto \nhumanos como econ\u00f3micos.\nM\u00e9todos: Desde el a\u00f1o 2009 la Subdirecci\u00f3n General de Seguridad \nAlimentaria est\u00e1 desarrollando una aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica para la \nplanificaci\u00f3n de las actuaciones del Control Oficial en la Comunidad \nValenciana. El sistema GIS ISSA es un sistema para la geolocalizaci\u00f3n \nde establecimientos alimentarios que permite, en base a los criterios \ngenerales de la acci\u00f3n de control (frecuencia de control, tipo y dura-\nci\u00f3n de las visitas de control y tama\u00f1o de la empresa) definir el plan \nde trabajo de los Agentes de Control Oficial de cada Departamento \nincorporando para ello la informaci\u00f3n que recibe con una periodici-\ndad semanal desde ISSA \u2013Integraci\u00f3n de Sistemas de Seguridad Ali-\nmentaria- relativa a los establecimientos alimentarios, los Agentes de \nControl Oficial (A.C.O.), las visitas ya realizadas y los documentos de \nControl Oficial en ellas cumplimentados.\nResultados: La aplicaci\u00f3n GIS ISSA posibilita, con una periodicidad \nestablecida, la planificaci\u00f3n de las visitas de Control Oficial ajust\u00e1n-\ndose a las sucesivas modificaciones que a lo largo de dicho periodo \nhan tenido lugar en los establecimientos alimentarios y/o los Agentes \nde Control Oficial. El proceso de planificaci\u00f3n pasa de ser una tarea \ntediosa e inexacta a realizarse de forma r\u00e1pida y sencilla, suponiendo \nuna mejora considerable en cuanto conlleva una notable reducci\u00f3n de \nlas tareas administrativas. La aplicaci\u00f3n permite, adem\u00e1s , la elabora-\nci\u00f3n de informes que ayudan al usuario a realizar un \u00f3ptimo segui-\nmiento de las actuaciones de control en cada Departamento.\nConclusiones: La utilizaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n GIS - ISSA supone un \nimportante avance en la planificaci\u00f3n de las actividades del Control \nOficial en cuanto que permite la obtenci\u00f3n de los planes de trabajo de \nlos ACO din\u00e1micos y ajustados en todo momento a las caracter\u00edsticas \nreales y actuales de los establecimientos y las actividades que ejercen.\n254. INTERVENCIONES PARA PROMOVER \nUN ESTILO DE VIDA SALUDABLE EN MUJERES \nDE LA PROVINCIA DE ALICANTE\nC.R. Gallardo Quesada, V. Ortu\u00f1o Ib\u00e1\u00f1ez, I. Bevia Febrer, \nM.A. Gili Nicolau, C. L\u00f3pez-Qui\u00f1ones, M. Plasencia Dolz, \nR. Servert Yeste, M. Salado L\u00f3pez\nCentro de Salud P\u00fablica de Alicante.\nAntecedentes/Objetivos: El estilo de vida tiene una enorme in-\nfluencia en la salud. No fumar, mantener un peso corporal normal , \nconsumir moderadamente alcohol, realizar ejercicio f\u00edsico moderad o \ny frecuente, y llevar una dieta saludable; reducen el riesgo de algu-\nnas enfermedades cr\u00f3nicas. Las principales causas de mortalidad en \nAlicante son enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n y c\u00e1ncer. Existen \nintervenciones eficaces para promover un estilo de vida saluda ble. \nObjetivo: analizar h\u00e1bitos de vida y promover un estilo de vida salu -\ndable en mujeres de Alicante.\nM\u00e9todos: Estudio experimental preventivo. \u00c1mbito: Salud P\u00fablica, \nUnidad de Promoci\u00f3n de la Salud y Prevenci\u00f3n. Poblaci\u00f3n: Mujeres \ncaptadas desde septiembre 2013, en la sala de espera del Progr ama de \ncribado de c\u00e1ncer de mama en el Centro de Salud P\u00fablica de Alic ante. \nMuestra: selecci\u00f3n al azar (tabla de n\u00famero aleatorios) de t res partici-\npantes (dos d\u00edas/semana); que firmaron un consentimiento informa-\ndo y cumplimentaron un cuestionario estructurado con seis bloque s \nde preguntas (H\u00e1bitos alimentarios y de nutrici\u00f3n; Sedentarismo y \nActividad f\u00edsica; Salud mental; Auto cuidado personal, tabaquismo y alcoholismo; Descanso, ocio y sociabilidad; Osteoporosis). Se evalu\u00f3 \nel cuestionario, permitiendo clasificar el estilo de vida en: saludable \ny no saludable. Se realizaron intervenciones (carta personalizada c on \nmaterial informativo y talleres grupales) seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de es-\ntilo de vida. En las participantes con estilo de vida no saludable se rea-\nlizar\u00e1 un seguimiento para identificar posible cambios mantenidos en \nsus h\u00e1bitos de vida. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo y bivariado de \nlas variables y una regresi\u00f3n log\u00edstica, mediante el paquete SPSS 15.0.\nResultados: Se encuestaron un total de 117 mujeres; el 91,5% fue-\nron espa\u00f1olas y el 19,7% universitarias. El 38,5% ten\u00edan trabajo y la \nmediana de edad fue 58 a\u00f1os (50,5-63). El 29,1% fueron pre-obesa y \n68,4% no fumadoras; mientras el 53% tuvo la circunferencia abdomi-\nnal patol\u00f3gica. El 67,5% tuvo un estilo de vida saludable. El nivel  de \nestudios fue el \u00fanico factor asociado con significaci\u00f3n estad\u00edstica, al \nestilo de vida saludable (universitarias, RR: 6,7; IC95%: 1,4- 32,2).Se \nenvi\u00f3 cartas a todas las participantes y se invit\u00f3 a talleres al 38,5%.\nConclusiones: Un tercio (32,5%) de las participantes tuvo un estilo \nde vida no saludable Se realiz\u00f3 intervenciones en todas las partici-\npantes. Conocer los h\u00e1bitos de vida en la poblaci\u00f3n y aplicar interven-\nciones que promuevan cambios duraderos en el tiempo para alcanzar \nun estilo de vida saludable, es de gran importancia; siempre  teniendo \ncomo meta la prevenci\u00f3n de enfermedades.\nCalidad y satisfacci\u00f3n de la asistencia \nsanitaria (Oral 10 minutos)\nViernes, 5 de septiembre de 2014. 10:00 a 11:30 h\nModera: Pello Latasa Zamalloa\n876. AN\u00c1LISIS DE LA RELACI\u00d3N ENTRE CALIDAD \nASISTENCIAL, SATISFACCI\u00d3N DE LOS PACIENTES \nY ESTADO DE SALUD EN LOS CENTROS DE ATENCI\u00d3N \nPRIMARIA DE INGLATERRA. UN MODELO DE ECUACIONES \nESTRUCTURALES\nI. Ricci Cabello, S. Stevens, A. Dalton, R. Griffiths, J.M. Valderas\nDepartment of Primary Care, Universidad de Oxford; CIBER; \nUniversity of Exeter Medical School.\nAntecedentes/Objetivos: La evaluaci\u00f3n de la calidad de la atenci\u00f3n \nsanitaria se ha centrado principalmente en tres aspectos: actividad \nasistencial, satisfacci\u00f3n del paciente, y estado de salud del paciente. El \nobjetivo de este trabajo fue analizar la relaci\u00f3n entre estos tres ti pos de \nmedidas de calidad en los centros de atenci\u00f3n primaria de Inglaterra.\nM\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio transversal al nivel de centro de \nsalud. Se obtuvieron 141 indicadores de calidad para 7.607 centros de \nsalud de dos fuentes: Quality Management Analysis System y GP Pa-\ntient Survey. Los indicadores se agruparon en diez categor\u00edas corres-\npondientes a procesos de la atenci\u00f3n (productividad, formaci\u00f3n de \nprofesionales sanitarios, gesti\u00f3n de medicamentos, acceso al centro \nde salud, acceso a servicios adicionales, calidad t\u00e9cnica de la actividad \nasistencial y atenci\u00f3n centrada en el paciente), el estado de salud de \nlos pacientes (resultados de salud intermedios (tensi\u00f3n arterial, etc) y \nestado de salud auto-percibida) y la satisfacci\u00f3n con la atenci\u00f3n reci-\nbida. Se desarroll\u00f3 un modelo conceptual a trav\u00e9s del cual se formu-\nlaron hip\u00f3tesis a priori para las asociaciones entre dichas categor\u00edas y \nsu direcci\u00f3n. Dicho modelo fue emp\u00edricamente examinado mediante \nun modelo de ecuaciones estructurales que combin\u00f3 an\u00e1lisis factorial \ny an\u00e1lisis de caminos.\nResultados: El modelo de ecuaciones estructurales identific\u00f3 dos \ncaminos. En el primer camino, \u201cAcceso al centro de salud\u201d est uvo aso-\nciado a \u201cAtenci\u00f3n centrada en el paciente\u201d ( = 0,61), la cual a su vez Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.326 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\nestuvo fuertemente asociada a \u201cSatisfacci\u00f3n del paciente\u201d ( = 0,88). \nEn el segundo camino, \u201cFormaci\u00f3n de los profesionales sanitarios\u201d \nestuvo asociado a \u201cCalidad t\u00e9cnica\u201d ( = 0,34), la cual a su vez estuvo \nfuertemente asociada a \u201cResultados de salud intermedios\u201d ( = 0,80). \nEstos dos caminos fueron substancialmente independientes entre s\u00ed, \ncon d\u00e9biles asociaciones entre \u201cCalidad t\u00e9cnica\u201d y \u201cAtenci\u00f3n centra-\nda en el paciente\u201d ( = 0,09), y entre \u201cCalidad t\u00e9cnica\u201d y \u201cSatisfacci\u00f3n \ndel paciente\u201d ( = 0,05). Finalmente, se observ\u00f3 una d\u00e9bil asociaci\u00f3n \nentre \u201cEstado de salud auto-percibida\u201d y \u201cCalidad t\u00e9cnica\u201d ( = 0,01), \n\u201cResultados de salud intermedios\u201d ( = 0,02), y \u201cAtenci\u00f3n centrada en \nel paciente\u201d ( = 0,05).\nConclusiones: Los resultados obtenidos en este estudio sugieren \nque la evaluaci\u00f3n de la calidad de la atenci\u00f3n sanitaria debe incluir \ntres aspectos que son substancialmente independientes entre s\u00ed: ca-\nlidad t\u00e9cnica de la actividad asistencial, experiencias de los pacientes, \ny estado de salud auto-percibida por los pacientes.\n129. SATISFACCI\u00d3N DE USUARIOS DEL CENTRO DE SALUD \nP\u00daBLICA DE BENIDORM\nM. Llinares Llorca, H.R. Mart\u00ednez, M.C. Llinares Mart\u00ednez, \nA. Hern\u00e1ndez Jim\u00e9nez\nCentro de Salud P\u00fablica de Benidorm, Consejer\u00eda de Sanidad \nde la Comunidad Valenciana.\nAntecedentes/Objetivos: El objetivo fue determinar el grado de \nconocimiento de localizaci\u00f3n, actividades y fuentes de informaci\u00f3n \ndel Centro de Salud P\u00fablica (CSP), y la percepci\u00f3n de calidad de los \nusuarios de aspectos en los que se podr\u00eda establecer acciones de me-\njora.\nM\u00e9todos: Estudio descriptivo transversal. Se confeccion\u00f3 una en-\ncuesta an\u00f3nima de autocumplimentaci\u00f3n, en base a la Gu\u00eda de r e-\nferencia del Ministerio de Administraciones P\u00fablicas. Se realiz\u00f3 la \nencuesta en dos per\u00edodos: mayo 2013, en mano a usuarios que acu-\ndieron al centro y por mensajer\u00eda interna a sanitarios del hospital \nde departamento; octubre-diciembre 2013, en mano a usuarios que \nacudieron al centro y a personal sanitario que asistieron a reuniones \nconvocadas por los t\u00e9cnicos. Las variables midieron caracter\u00edsticas de \nlos encuestados, grado de conocimiento de localizaci\u00f3n del centro y \nsus fuentes de informaci\u00f3n, y la satisfacci\u00f3n percibida en cuanto a los \nservicios y trato de los profesionales del CSP.\nResultados: En el primer periodo se obtuvieron 33 encuestas \n(28% de respuesta), y en el segundo periodo se obtuvieron 69 ( 97% \nde respuesta). Un 65,7% de los encuestados fue personal no sanitario, \nentre los cuales un 38,9% trabajaban para consultoras o gestor\u00edas. Al \n92% le resultaba f\u00e1cil la localizaci\u00f3n del CSP, pero un 40% descono-\nc\u00eda que existe s\u00f3lo un CSP en el departamento, y el 34,3% descono-\nc\u00eda las actividades que realiza. Este desconocimiento es similar en \nsanitarios (S) y no sanitarios (NS) (64% vs 67%). Conocimiento de l a \np\u00e1gina Web 62% (50% en S vs 68% NS). Motivo por el que acude: re-\ncibir asistencia t\u00e9cnica 79%, solicitar gu\u00edas-cat\u00e1logos 44%, por indi-\ncaci\u00f3n de un profesional 73%. Valoraci\u00f3n de servicios (puntaje \u00b1 DS): \ninformaci\u00f3n disponible del CSP 7,13 \u00b1 2,1; f\u00e1cil acceso a p\u00e1gina Web \n7,63 \u00b1 1,8; utilidad p\u00e1gina Web 7,62 \u00b1 2; los profesionales son com-\npetentes 8,77 \u00b1 1,4; el personal transmite confianza 8,9 \u00b1 1,3; trato \natento y amable 9,11 \u00b1 1,2; obtuvo f\u00e1cilmente material divulgativo \n8 \u00b1 2; el material ha sido de utilidad 7,93 \u00b1 1,79; satisfacci\u00f3n general \n8,46 \u00b1 1,6. La satisfacci\u00f3n general y la percepci\u00f3n de confiabilid ad \nfue significativamente mayor en NS que en S (8,97 vs 7,44 p < 0,00; \n9,29 vs 8,03 p < 0,00).\nConclusiones: La mejor valoraci\u00f3n corresponde a que el perso-\nnal presta un trato atento y amable, transmite confianza y ayuda a \nresolver sus asuntos. Los peor valorados, aunque con resultado sa-\ntisfactorio, han sido el disponer de informaci\u00f3n previa del centro, y \nque la p\u00e1gina web sirva para sus necesidades. El grado de satisfacci\u00f3n general ha sido muy alto tanto para personal sanitario como no sani-\ntario. La encuesta realizada por mensajer\u00eda ha tenido muy baja tasa \nde respuesta.\n183. CALIDAD PERCIBIDA DE LA ASISTENCIA M\u00c9DICA \nY DE ENFERMER\u00cdA EN UN CENTRO DE SALUD\nM.I. G\u00f3mez-Besteiro, B. Sola-Anan\u00edn, M.L. Feijoo-Fuentes, \nC. Gago-L\u00f3pez, A. Silva-Tojo\nSERGAS, Xerencia Xestion Integrada A Coru\u00f1a; CS Adormideras.\nAntecedentes/Objetivos: Obtener una medida de calidad asisten-\ncial percibida en un centro de salud. Explorar la fiabilidad y valide z \ndel cuestionario SERVPERF ampliado para profesionales de enfer-\nmer\u00eda.\nM\u00e9todos: Estudio descriptivo transversal. En el centro de salud \nurbano de Adormideras (A Coru\u00f1a), durante una semana en julio de \n2013, se invit\u00f3 a los pacientes que acudieron a consulta de medicina \ny enfermer\u00eda a cumplimentar un cuestionario ampliado del SERV-\nPERF. Instrumento: sobre el modelo de cuestionario original SER -\nVPERF adaptado para atenci\u00f3n primaria y compuesto por 22 \u00edtems \nque centran la medida de calidad percibida sobre la atenci\u00f3n m\u00e9-\ndica, se a\u00f1adieron 9 \u00edtems con contenidos para enfermer\u00eda. El nue-\nvo cuestionario qued\u00f3 compuesto por 31 \u00edtems medidos en escala \nLikert de 1-7 (1 nivel m\u00e1s bajo, 7 nivel m\u00e1s alto), variables sociode-\nmogr\u00e1ficas (edad, sexo, nivel de estudios, situaci\u00f3n laboral), otras \nvariables: frecuencia de consultas en el \u00faltimo a\u00f1o y profesion al, \n\u00edtem de percepci\u00f3n subjetiva de salud (1-5) y valoraci\u00f3n de la satis-\nfacci\u00f3n global con la atenci\u00f3n sanitaria recibida. An\u00e1lisis: Se deter-\nmin\u00f3 distribuci\u00f3n de frecuencias, medidas de tendencia central con \nIC: 95%. Para comparar las variables cuantitativas se utiliz\u00f3 x2; para \nlas cuantitativas la t-Student y/o U de Mann-Whitney. Se estim\u00f3 la \nfiabilidad con el alfa de Cronbach y se realiz\u00f3 an\u00e1lisis factorial con \nrotaci\u00f3n Varimax.\nResultados: En total se analizaron 150 cuestionarios cumplimen-\ntados por 67 (44,7%) hombres y 83 (55,3%) mujeres, con una edad \nmedia 50,27 a\u00f1os (m\u00ednimo = 18 m\u00e1ximo = 96) y un 20% > 65 a\u00f1os. El \n70% perciben su estado de salud como bueno, muy bueno o excelen-\nte y un 20% consideran que su estado de salud comparado con hace \nun a\u00f1o mejor. En el \u00edtem de control (1-7) satisfacci\u00f3n global  con la \natenci\u00f3n sanitaria en el centro de salud se obtuvo una media de 6,17 \n(3-7), ligeramente superior en los hombres (n.s). El cuestionari o con \n31 \u00edtems mostr\u00f3 una Consistencia interna Alfa-Cronbach = 0,941 (IC: \n0,925-0,956). El an\u00e1lisis factorial con rotaci\u00f3n Varimax, se\u00f1ala 6 fac-\ntores que explican un 72,63% de la varianza total. El factor 1  extra\u00eddo, \ncontiene 11 \u00edtems, todos relacionados con enfermer\u00eda y muestra una \nconsistencia = 0,96.\nConclusiones: Los usuarios consideraron que recib\u00edan un servi-\ncio de buena calidad. El cuestionario SERVPERF ampliado, se mostr\u00f3 \ncomo un instrumento fiable para medir y diferenciar la calidad perci-\nbida de la asistencia de personal de enfermer\u00eda y medicina.\n711. METODOLOG\u00cdA CUALITATIVA EN LA MEJORA \nDE LA CALIDAD ASISTENCIAL EN UN HOSPITAL DE \nD\u00cdA PEDI\u00c1TRICO\nC. Iniesta M\u00e1rmol, I. Fern\u00e1ndez, T. S\u00e1ez, J.J. Ojeda, R. Novoa, \nA. Mart\u00edn, M. S\u00e1nchez, J. Mu\u00f1oz\nHospital Universitario La Paz; Ansible S.L.\nAntecedentes/Objetivos: Existe poca experiencia en el uso de los \nm\u00e9todos cualitativos en la evaluaci\u00f3n de la calidad asistencial perci-\nbida a pesar de que la evidencia indica que \u00e9sta es \u00fatil en este tipo de \nevaluaciones. En esta l\u00ednea, el Servicio Madrile\u00f1o de Salud impulsa su Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 327\nuso a trav\u00e9s de los Contratros Programa de 2013. El Comit\u00e9 de Calidad \nPercibida del Hospital Universitario La Paz (HULP) plante\u00f3 este estu-\ndio con el objetivo de analizar el proceso de informaci\u00f3n y atenci\u00f3n a \npacientes y familiares al Hospital de D\u00eda Pedi\u00e1trico (HDP) y establecer \nacciones de mejora.\nM\u00e9todos: Se dise\u00f1\u00f3 un estudio cualitativo con grupos focales. Se \nanalizaron los pasos del circuito asistencial de los pacientes atendi-\ndos en el HDP del HULP y se dise\u00f1\u00f3 un gui\u00f3n de entrevista para los \ngrupos focales, ordenado en torno a cuatro dimensiones: 1) E l circui-\nto asistencial, 2) La informaci\u00f3n facilitada, 3) Los profesionales que \nintervienen en el proceso y 4) Las instalaciones. La captaci\u00f3n de los \npadres, madres y tutores tuvo lugar en el HDP mediante la entrega \nde un consentimiento informado durante el mes de noviembre en \nla sala. Posteriormente, a trav\u00e9s de llamada telef\u00f3nica, se verific\u00f3 su \ndisponibilidad para asistir a las fechas previstas para las entrevistas \ngrupales. Los grupos focales fueron dirigidos por un entrevistador se-\ng\u00fan el gui\u00f3n elaborado. Las entrevistas fueron registradas en audio, \ntranscritas y analizadas por la Comisi\u00f3n.\nResultados: De los 56 padres que firmaron el consentimiento \nen la captaci\u00f3n que tuvo lugar en el HDP, 13 accedieron a asistir al \nhospital para la entrevista grupal. Finalmente, y en base a la dispo-\nnibilidad horaria de los participantes, se conformaron dos grupos \ncon 4 y 7 padres respectivamente. A los grupos focales se sumaron \nlos investigadores del estudio. Las entrevistas fueron grabadas, \ntranscritas y se identificaron los problemas transmitidos por los \nparticipantes, para los que cada miembro de la Comisi\u00f3n aport\u00f3 \npropuestas de mejora. La informaci\u00f3n se recogi\u00f3 en un informe \nconsensuado que inclu\u00eda 38 propuestas de mejora concretas que se \ntrasladaron a los responsables asistenciales implicados as\u00ed como a la \nDirecci\u00f3n del hospital.\nConclusiones: La t\u00e9cnica de grupos focales permiti\u00f3 identificar \ncon detalle aspectos deficientes y potencialmente mejorables del \nconjunto del proceso asistencial de los pacientes atendidos en el HDP. \nLa metodolog\u00eda cualitativa es \u00fatil para abordar procesos concretos \nde mejora en la asistencia hospitalaria y complementa la realizaci\u00f3n  \nperi\u00f3dica de estudios de opini\u00f3n en el \u00e1mbito asistencial.\n748. \u00bfC\u00d3MO VEN LOS PACIENTES EUROPEOS DE \nATENCI\u00d3N PRIMARIA LA COMUNICACI\u00d3N CON SUS \nM\u00c9DICOS? RESULTADOS DEL ESTUDIO EUROPEO \nEUPRIMECARE\nC.A. S\u00e1nchez-Piedra, S. Garc\u00eda-P\u00e9rez, J. Prado-Galbarro, \nL. Prieto-Castillo, A. Sarr\u00eda-Santamera\nAgencia de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias, Instituto de Salu d \nCarlos III; Escuela Nacional de Sanidad, Instituto de Salud Carlo s III.\nAntecedentes/Objetivos: Describir y analizar los determinantes \nasociados con el nivel de satisfacci\u00f3n de los pacientes con la capaci-\ndad de escucha de los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria (AP) en Europa.\nM\u00e9todos: Encuesta poblacional telef\u00f3nica en cada uno de los pa\u00ed-\nses del consorcio EUprimecare (Alemania, Espa\u00f1a, Estonia, Finlandia, \nHungr\u00eda, Italia y Lituania) entre usuarios de AP. El cuestionario inclu\u00eda \nvariables sociodemogr\u00e1ficas, estado de salud, utilizaci\u00f3n y satisfac-\nci\u00f3n con los servicios de AP. La encuesta se realiz\u00f3 a 3.020 pacientes. \nSe desarrollaron an\u00e1lisis descriptivos, correlaciones bivariantes y un \nmodelo de regresi\u00f3n ordinal para estudiar la relaci\u00f3n directa e ntre \nlos diferentes niveles de satisfacci\u00f3n y las variables explicativas sobre \nla demograf\u00eda, y estado y servicios de salud de los pacientes. Se pre-\nsentan los valores de Odds Ratio para las variables estad\u00edsticamente \nsignificativas.\nResultados: Resultaron significativas la relaci\u00f3n entre los ni-\nveles de satisfacci\u00f3n y la edad (OR = 1,016; Intervalo de confian-\nza 95% 1,008-1,024; p < 0,001), visitas al especialista (OR = 0,961; \nIC95% 0,934-0,988; p = 0,006), tener m\u00e9dico de AP de referencia (OR = 1,857; IC95% 1,197-2,878; p = 0,006), medici\u00f3n de peso, coleste-\nrol y tensi\u00f3n arterial (OR = 1,916; IC95% 1,531-2,396; p < 0,001), tener \nuna enfermedad cr\u00f3nica (OR = 1,290; IC95% 1,031-1,613; p = 0,025) y \npa\u00edses (OR1 Estonia = 2,555; IC95% 1,707-3,823; p < 0,001; OR2 Ale-\nmania = 1,598; IC95% 1,125-2,270; p = 0,009; OR3 Lituania = 1,621; \nIC95% 1,136-2,237; p = 0,008; OR5 Italia = 1,723; IC95% 1,193-2,484; \np = 0,004; y, OR6 Hungr\u00eda = 2,746; IC95% 1,870-4,027; p < 0,001). Las \nvisitas al especialista influyen negativamente en el mayor grado de \nsatisfacci\u00f3n.\nConclusiones: Los usuarios europeos destacan la importancia de \nmantener relaci\u00f3n con un m\u00e9dico de AP conocido y de referenci a, algo \nque tambi\u00e9n puede guardar relaci\u00f3n con otras variables como la toma \nde medidas de control. Aspectos relacionados con las expectativas \n(propias de cada cultura y pa\u00eds) parecen formar parte de la ecuaci\u00f3n \nque explica la satisfacci\u00f3n de los pacientes con las habilidades de co-\nmunicaci\u00f3n de sus m\u00e9dicos de AP.\n777. SATISFACCI\u00d3N DE LA FORMACI\u00d3N RECIBIDA \nPOR LOS RESIDENTES EN EL HOSPITAL DE LA PRINCESA \nDE MADRID\nI. Cuevas Casado, G. Alem\u00e1n Vega, B. Mart\u00edn \u00c1gueda, \nM. Pichiule Casta\u00f1eda, J.R. Villagrasa Ferrer\nServicio de Medicina Preventiva, Hospital Universitario \nde la Princesa.\nAntecedentes/Objetivos: Las encuestas de satisfacci\u00f3n son una \nforma de medir la calidad percibida, en este caso se pretende deter-\nminar c\u00f3mo los MIR valoran la formaci\u00f3n recibida en los distintos \nServicios del hospital, con el fin de detectar fortalezas y \u00e1reas de me-\njora.\nM\u00e9todos: Se realiza un estudio transversal a trav\u00e9s de una en-\ncuesta de satisfacci\u00f3n a los residentes del Hospital Universitario de \nLa Princesa durante el curso 2012-13. La encuesta consta de 19 pre-\nguntas con 4 respuestas posibles (poco, escaso, adecuado, excelente). \nLas respuestas \u201cadecuado\u201d y \u201cexcelente\u201d se consideran \u201crespuesta \nfavorable\u201d. Las preguntas exploran varios aspectos de la satisfacci\u00f3n \nglobal con el Servicio (preocupaci\u00f3n por su formaci\u00f3n, supervisi\u00f3n, \ndedicaci\u00f3n del tutor, formaci\u00f3n asistencial, formaci\u00f3n investigado-\nra, formaci\u00f3n docente-acad\u00e9mica, formaci\u00f3n \u00e9tica). Tambi\u00e9n hay \npreguntas que recogen la satisfacci\u00f3n con las sesiones del Servicio \ny del hospital y otras que valoran la supervisi\u00f3n y formaci\u00f3n en las \nguardias. Por otra parte, se reserva un espacio para comentarios y \nsugerencias opcionales.\nResultados: De los 267 residentes del curso 2012-13, 113 completa-\nron la encuesta (42%). Al evaluar la satisfacci\u00f3n global con  el Servicio, \nen 6 preguntas de 7 la respuesta fue favorable (adecuado/excelente) \nen m\u00e1s del 90% de los encuestados, a excepci\u00f3n de la valoraci\u00f3n de la \nformaci\u00f3n investigadora, que s\u00f3lo obtuvo 57% de respuestas favora-\nbles. En cuanto a la valoraci\u00f3n de las sesiones, el 87% de los residentes \nopinan que en su Servicio se realizan sesiones en n\u00famero sufi ciente y \nlas consideran de inter\u00e9s formativo un 90%. En cuanto a las sesiones \ngenerales, 85% tienen una opini\u00f3n favorable en cuanto a inter\u00e9s for-\nmativo. Por \u00faltimo, en la valoraci\u00f3n de la supervisi\u00f3n y formaci\u00f3n du-\nrante las guardias, los resultados fueron en las de Medicina-Urgencias \n71% adecuado/excelente, en otras especialidades, el 88%, y en cirug\u00eda \ny traumatolog\u00eda, el 67%.\nConclusiones: La satisfacci\u00f3n global de los MIR con la formaci\u00f3n \nrecibida en los Servicios del Hospital Universitario de La Princesa es \nbuena, sin embargo a\u00fan queda por mejorar la actividad investigadora. \nEl \u00e1rea que presenta mayores posibilidades de mejora lo constituyen \nlas guardias, tanto en formaci\u00f3n como en la supervisi\u00f3n de los resi-\ndentes, los cuales son profesionales en formaci\u00f3n. Es deseable realizar \nseguimientos peri\u00f3dicos y se debe facilitar esta informaci\u00f3n a los res-\nponsables de la docencia de los residentes para implantar medidas de \nmejora en la formaci\u00f3n de los futuros especialistas.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.328 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\n38. AN\u00c1LISIS DEL RENDIMIENTO DE UN CENTRO \nDE SALUD P\u00daBLICA\nJ.G. Cano Montoro, A. Mas Castillo, V. Garc\u00eda Murcia, \nJ.A. Garc\u00eda Navarro\nCSP Orhuela.\nAntecedentes/Objetivos: Conocer la eficacia, eficiencia y efectivi-\ndad de las Unidades Funcionales (UF) de un centro de Salud P\u00fablica \n(CSP) y como consecuencia del propio CSP y proponer un modelo de \ncomparaci\u00f3n entre centros.\nM\u00e9todos: Estudio prospectivo observacional realizado durante \n2013 en un CSP. Par\u00e1metros de an\u00e1lisis: Definici\u00f3n y competencias  \nde las UF. Se definen las UF del centro y sus componentes, las l\u00edneas \nestrat\u00e9gicas que desarrollan y la poblaci\u00f3n diana en la que intervie-\nnen. Fuentes de informaci\u00f3n: Programas Capavant y CIRO y tablas re-\ntributivas Conseller\u00eda Sanitat. Coste alcanzado (CA) y Coste esperado \n(CE). Se calcula el gasto realizado en Cap\u00edtulo I y II a lo largo del a\u00f1o y \nse compara con el gasto que se esperaba en ambos cap\u00edtulos. Resulta-\ndos obtenidos y esperados. Analizamos las metas obtenidas para cada \nindicador propuesto por UF y se compara con las metas esperadas. \nDefinici\u00f3n y c\u00e1lculo de eficacia, eficiencia y efectividad. Eficacia: Me-\ndir\u00e1 cu\u00e1ntos de los resultados esperados se alcanzaron. SResultado \nAlcanzado (RA)/ SResultado Esperado (RE). El rango de puntuaci\u00f3n \noscila de 1 a 5. Eficiencia: Logro de los objetivos al menor costo unita-\nrio posible: ( SRA/CA)/( SRE/CE). El rango varia de < 1 (ineficiente) a > 1 \n(muy eficiente Efectividad: Medir\u00e1 el logro de los resultados progra-\nmados en el tiempo con los costos m\u00e1s razonables posibles: [(Puntos \nEficacia+ Puntos Eficiencia/2)/5] \u00d7 100. Se expresa en porcentaje. El \nan\u00e1lisis se realiz\u00f3 con el programa Excel de Microsoft Office. Limita-\nciones del estudio: Diferentes tipos de CSP y UF. Ausencia de listado \nde indicadores consensuados para la evaluaci\u00f3n. o Diferentes formas \nde trabajo en las Unidades de Gesti\u00f3n de los centros.\nResultados: El coste alcanzado fue un 6,7% (123.583 \u20ac) inferior al \nesperado. Las UF de Direcci\u00f3n con el 22,98% y Promoci\u00f3n con el 17,69% \nson las de mayor gasto en Cap\u00edtulo II Todas las UF del CSP alcanzaron \nla m\u00e1xima puntuaci\u00f3n en eficacia (5 puntos), sin embargo, la Unid ad \nde Promoci\u00f3n fue la \u00fanica que no alcanz\u00f3 la m\u00e1xima puntuaci\u00f3n en \neficiencia (1 punto) y s\u00f3lo llego al 60% de efectividad. El CSP obtuvo \nla m\u00e1xima puntuaci\u00f3n (5 puntos) en eficacia, eficiencia y efectividad.\nConclusiones: El seguimiento mensual de la actividad desarrollada \nfrente al gasto generado es una buena herramienta de gesti\u00f3n para \nlos CSP. Los acuerdos de gesti\u00f3n de los CSP deber\u00edan plantearse en \nt\u00e9rminos de eficacia, eficiencia y efectividad. Se deben definir cla-\nramente qu\u00e9 indicadores se tienen en cuenta a la hora de analizar el \nrendimiento de las UF y del CSP.\n151. DEFINICI\u00d3N DE \u00c1REAS DE MEJORA \nPARA OPTIMIZAR LAS URGENCIAS HOSPITALARIAS: \nVOZ DE LOS PROFESIONALES\nJ. Carmona, F. Murillo, C. Navarro, E. Montero, T. Guzm\u00e1n\nInspecci\u00f3n Servicios Sanitarios; Hospital Universitario \nVirgen del Roc\u00edo; Hospital Universitario Virgen Macarena.\nAntecedentes/Objetivos: La atenci\u00f3n en la urgencia hospitalaria \nrequiere con frecuencia de valoraciones cl\u00ednicas por diferentes es-\npecialidades. Hist\u00f3ricamente, existen desajustes funcionales, entre \nlas urgencias hospitalarias y la actividad programada que requiere \nnuevos abordajes para mejorar los resultados. La priorizaci\u00f3n de las \nestrategias de mejora debe partir de la experiencia y opini\u00f3n de los \nprofesionales. Se presenta el resultado de un consenso de exper tos \nsistematizado en dos hospitales. Objetivos: identificar puntos cr\u00edticos \ndel proceso de hospitalizaci\u00f3n en el \u00e1rea de urgencias. Consensuar \ny aprobar las \u00c1reas de Mejora del proceso de hospitalizaci\u00f3n desde \nurgencias.M\u00e9todos: 1. Constituci\u00f3n del equipo director de la estrategia 2. \nAn\u00e1lisis de los indicadores de las urgencias (2013) 3. Estudio cualita-\ntivo (entrevistas semiestructuradas) a responsables de las unidades \nde urgencias y del resto de especialidades 4. Definici\u00f3n de las \u00e1reas de \nmejora y l\u00edneas de acci\u00f3n mediante consenso de expertos.\nResultados: Participaron responsables cl\u00ednicos de 15 uni-\ndades 1 . Indic. Hospital 1 : presi\u00f3n urg. = 61,17%, urg. atendi-\ndas = 205.835 pac., % de ingreso = 9,43%, tiempo medio en urg. y \nobserv. = 2,62 h/p y 22,15 h/p. Hospital 2: presi\u00f3n urg. = 51,15%, urg. \natendidas = 289.608 pac., % ingreso = l 8,60%, tiempo medio urg. y \nobserv. = 2,83h/p y 22,81 h/p. 2. El an\u00e1lisis de las entrevistas ca-\nracteriz\u00f3 12 puntos cr\u00edticos: d\u00e9ficit del proceso asistencial \u201curgen-\ncias\u201d, alternativas a la hospitalizaci\u00f3n, inadecuaci\u00f3n de altas,  falta \nde protocolos conjuntos, factores sociosanitarios, asunci\u00f3n de res-\nponsabilidades cl\u00ednicas, optimizaci\u00f3n de ritmos de trabajo, evitar \ningresos desde consultas, aumento de la capacidad de resoluci\u00f3n, \nadaptabilidad de recursos seg\u00fan frecuentaci\u00f3n, mejora del circui-\nto de ingresos, definici\u00f3n clara de competencias cl\u00ednicas, abordaje \nde conflictos espec\u00edficos urgencias-especialidad. Se clasificaron en \ntres categor\u00edas: Conocimiento, Organizaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n). 3. Se \ndefinieron 10 \u00c1reas de Mejoras: conocimiento de los objetivos de \nurgencias, coordinaci\u00f3n urgencias/especialidades, coordinaci\u00f3n \nadmisi\u00f3n/hospitalizaci\u00f3n, protocolos consensuados de ingresos \ny de procesos asistenciales, reordenaci\u00f3n de las camas, recursos \nalternativos a la hospitalizaci\u00f3n, organizaci\u00f3n de la respuesta so-\nciosanitaria y sistemas de informaci\u00f3n). Se establecieron 23 l\u00edneas  \nconcretas de acci\u00f3n.\nConclusiones: Este trabajo ha permitido establecer una \u201choja de \nruta\u201d para abordar puntos cr\u00edticos de las urgencias en los dos hospi-\ntales. La definici\u00f3n consensuada con los responsables cl\u00ednicos de las \nunidades de \u00e1reas de mejora y l\u00edneas de acci\u00f3n, garantiza una partici-\npaci\u00f3n activa de los profesionales en el ejercicio de su gesti\u00f3n cl\u00ednica.\n870. MIR E INVESTIGACI\u00d3N\nI. Cuevas Casado, L. Vega Piris, F. Rodr\u00edguez Salvan\u00e9s\nHospital Universitario de la Princesa.\nAntecedentes/Objetivos: La investigaci\u00f3n figura en todos los pro-\ngramas formativos de los MIR. Sin embargo, la Unidad de Metod olog\u00eda \ndel IIS-Princesa detecta carencias de formaci\u00f3n y metodolog\u00eda. Plan-\nteamos organizar un curso ad hoc y valorar su utilidad y factores en \nla actividad investigadora de los MIR.\nM\u00e9todos: Mediante un curso pr\u00e1ctico para MIRes y 3 cuestionarios \nexploramos: su pasado investigador; sus conocimientos y su visi\u00f3n \nsobre factores para investigar y la satisfacci\u00f3n con el curs o. Adem\u00e1s se \npidi\u00f3 elaborar una pregunta de investigaci\u00f3n y se brind\u00f3 apoyo para \nmadurarla. Los resultados se compararon con encuestas de satisfac-\nci\u00f3n realizadas por Docencia.\nResultados: Asistieron al curso entre 5 y 20 MIRes por sesi\u00f3n. Reci-\nbimos sus preguntas de investigaci\u00f3n pero ninguno pidi\u00f3 apoyo para \nmadurarlas. A la encuesta 1 respondieron 20 MIRes: 8 (55%) hab\u00eda \nparticipado en alg\u00fan proyecto de investigaci\u00f3n durante la residencia \ny 5 (25%) declararon haber publicado alg\u00fan art\u00edculo. Ning\u00fan residente \nde 16 fue capaz de explicar correctamente el significado del p-valor. \nDel cuestionario acerca de las facilidades y motivaciones y la satisfac-\nci\u00f3n del curso para la investigaci\u00f3n, de los 20 asistentes habituales \ns\u00f3lo lo cumplimentaron 5 (25%). De los 5, ninguno supo dar una ex-\nplicaci\u00f3n v\u00e1lida al significado del p-valor. La satisfacci\u00f3n con el curso \nfue buena o muy buena en los 5, pues les podr\u00e1 ser muy \u00fatil para \niniciar un proyecto de investigaci\u00f3n y hab\u00edan aprendido bastante o \nmucho. 4 de ellos afirmaron tener m\u00e1s inter\u00e9s por investigar tras el \ncurso. Antes de empezar la residencia, 3 ten\u00edan intenci\u00f3n de investi-\ngar, frente a 2 que no; 1 pensaba que la investigaci\u00f3n no iba a formar \nparte de su rutina, mientras los dem\u00e1s s\u00ed, aunque 3 piensan que no Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 329\nha sido as\u00ed o s\u00f3lo en ocasiones. Sin embargo, los 5 ven necesario o \n\u00fatil que un residente investigue, pero que la formaci\u00f3n es deficiente. \nAdem\u00e1s, 4 de los 5 percibe en su Servicio poco ambiente investiga-\ndor y 3 que no da facilidades para investigar. En las respuestas libres \ny de la entrevista semiestructurada sobre sugerencias para que los \nMIR investiguen, opinaron que ser\u00eda oportuno celebrar cursos como \n\u00e9ste durante toda la residencia; fomentar la investigaci\u00f3n dirigida, \ncon apoyo metodol\u00f3gico con expertos en el Servicio y en la Unidad de \nMetodolog\u00eda; reservar tiempo espec\u00edfico para ella, dentro  del horario \nhabitual y no como extraordinario. Estos resultados se alinean con las \nencuestas de satisfacci\u00f3n que completaron 113 de los 267 residentes \nde 2012-13, pues la satisfacci\u00f3n global fue favorable en 6 resp uestas \nde 7 en m\u00e1s del 90%, salvo la formaci\u00f3n investigadora, que s\u00f3lo obtu-\nvo 57% de respuestas favorables.\nConclusiones: La formaci\u00f3n investigadora es deficitaria en los \nMIRes, pues reciben pocos apoyos y oportunidades. Deber\u00eda ser m\u00e1s \nreglada, continuada y parte de la rutina dentro y fuera del Servicio.\nProblemas espec\u00edficos de salud II \n(Oral 10 minutos)\nViernes, 5 de septiembre de 2014. 10:00 a 11:30 h\nModera: Jordi Casabona Barbar\u00e0\n157. LA RED GLOBAL DE HOSPITALES DE VIGILANCIA \nDE LA GRIPE (GIHSN-GLOBAL INFLUENZA  HOSPITAL \nSURVEILLANCE NETWORK)\nJ. Puig-Barber\u00e0, A. Tormos, A. Natividad-Sancho, A. Mira-Iglesias, \nA. Buigues-Vila\nFISABIO-Salud P\u00fablica.\nAntecedentes/Objetivos: El proyecto GIHSN se inici\u00f3 en el He-\nmisferio Norte durante la temporada gripal 2012- 2013. La red tiene \ncomo objetivo estudiar la epidemiolog\u00eda de enfermedad gripal  grave \ny la enfermedad atribuible a cada cepa a trav\u00e9s de la identificaci\u00f3 n \nprospectiva de casos. Se estima la efectividad de la vacuna d e la gripe \nestacional agrupada, por pa\u00edses, cepas y grupos de edad. El centro \ncoordinador de la GIHSN est\u00e1 ubicado en Espa\u00f1a, en el \u00c1rea de Inves-\ntigaci\u00f3n en Vacunas de FISABIO-Salud P\u00fablica.\nM\u00e9todos: Se han creado un protocolo com\u00fan, cuestionario, hoja \nde c\u00e1lculo y procedimientos operativos est\u00e1ndar para la recopil a-\nci\u00f3n de los datos. Todos los centros participantes siguen un proto-\ncolo m\u00ednimo com\u00fan para detectar la poblaci\u00f3n diana y recopilar los \ndatos y variables necesarias, con el fin de disponer de datos homo-\ng\u00e9neos para el an\u00e1lisis agrupado. Los datos de los distintos centros \nson recopilados y agregados en una base de datos \u00fanica. Se realizan \ntablas res\u00famenes, tablas de frecuencias y representaciones visuales \nde los valores representativos de la base de datos para detectar los \nvalores irregulares, ausentes y cuestionables. Finalmente se procede \na una descripci\u00f3n de los resultados por centro participante y agre-\ngados.\nResultados: En 2012-2013, el primer a\u00f1o de la red, se incluyeron \n21 hospitales (5 en Espa\u00f1a, 5 en Francia, 4 en la Federaci \u00f3n Rusa y \n7 en Turqu\u00eda). De 8162 pacientes cribados, 5906 fueron elegibles y se \nobtuvieron muestras por hisopado nasofar\u00edngeo. De estos, 5034 re-\nsultaron tener una reacci\u00f3n de cadena de polimerasa v\u00e1lida y 1545 \n(30,7%) fueron positivos para gripe. De estos pacientes positivos para gripe, 615 (39,8%) fueron A (H1N1)pdm09, 262 (17,0%) A (H3N2), 436 \n(28,2%) B/Yamagata y 53 (3,4%) B/Victoria. En la temporada actual, \n2013-2014, participan en la red 25 hospitales (6 en Espa\u00f1a,  4 en la \nFederaci\u00f3n Rusa, 7 en Turqu\u00eda, 5 en China y 3 en Brasil), abarcando \nalrededor de un total de 6.250 camas hospitalarias.\nConclusiones: Este estudio multic\u00e9ntrico aplica un protocolo m\u00edni-\nmo com\u00fan que permite describir las caracter\u00edsticas locales de la epi-\ndemiolog\u00eda de la gripe y el efecto relativo en grandes grupos  de riesgo \ny de protecci\u00f3n conferida por la vacuna. La coordinaci\u00f3n asegura la \ncalidad de los datos. La evaluaci\u00f3n de los datos agrupados y el manejo \nde la heterogeneidad es una l\u00ednea de investigaci\u00f3n y conocimiento en \nv\u00edas de desarrollo.\nFinanciaci\u00f3n: Red parcialmente financiada por Sanofi Pasteur.\n159. INGRESOS ASOCIADOS A VIRUS RESPIRATORIOS \nEN LA RED VALENCIANA DE HOSPITALES PARA EL ESTUDIO \nDE LA GRIPE Y VIRUS RESPIRATORIOS. OTO\u00d1O-INVIERNO \n2013-2014. RESULTADOS PRELIMINARES\nJ. Puig-Barber\u00e0, M. Carballido-Fern\u00e1ndez, R. Lim\u00f3n-Ram\u00edrez, \nM. Tortajada-Girb\u00e9s, M.C. Otero-Reigada, J. Mollar-Maseres, \nC. Carratal\u00e1-Munuera, V. Gil-Guill\u00e9n, J. D\u00edez-Domingo, et al\nFISABIO-Salud P\u00fablica; Centro de Salud P\u00fablica de Castell\u00f3n; Ho spital \nGeneral de Castell\u00f3n; Hospital La Plana; Hospital Doctor Peset ; \nHospital La Fe; Universidad Miguel Hern\u00e1ndez; CIBERESP.\nAntecedentes/Objetivos: La carga de enfermedad asociada a virus \nrespiratorios (VR) est\u00e1 insuficientemente definida. El objetivo de este \nestudio fue estimar la incidencia de ingresos asociados a virus respi-\nratorios, por grupos de edad y tipo de virus.\nM\u00e9todos: Estudio de seguimiento prospectivo para la detec-\nci\u00f3n de ingresos asociados a virus respiratorios en los residentes \n(n = 1.446.658 a 31 de diciembre de 2013) en seis departamentos de \nsalud. Investigadores de campo con dedicaci\u00f3n exclusiva aplicaron \nun protocolo de cribado sistem\u00e1tico, de lunes a s\u00e1bado, de todos los \ningresos a trav\u00e9s de Urgencias con cuadros posiblemente asociados \na una infecci\u00f3n viral reciente. Tras consentimiento informado, se re-\ngistr\u00f3 informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica y de factores de riesgo y se ob-\ntuvieron hisopados de nasofaringe. Las muestras fueron procesadas \nen un \u00fanico laboratorio de referencia mediante una prueba m\u00faltiple \nde reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa en tiempo real. Las tasas de \ningresos se estimaron utilizando como denominador el Sistema de \nInformaci\u00f3n Poblacional.\nResultados: Desde la semana epidemiol\u00f3gica 46 de 2013 al 27 de \nfebrero de 2014 (semana epidemiol\u00f3gica 9) se detectaron 3.937 in-\ngresos elegibles, 3.682 (93,5%) otorgaron su consentimiento. Se dis-\npuso de resultados de 2.023 (93%) de los 2178 que cumplieron con \nlos criterios de inclusi\u00f3n, con 2.019 muestras v\u00e1lidas. En 526 (26%) se \nobtuvo un resultado positivo: 338 (64%) gripe (281 (83%) A(H1N1), 48 \n(14%) A(H3N2) y 4 (3%) A no subtipada, 77 (15%) VSR, 61 (12%) corona-\nvirus, y 50 (10%) otros. Las tasas de ingreso por gripe A(H1N1) fueron \n161 por 100.000 en < 1 a\u00f1o de edad, de 42 por 100.000 en los de 1 a \n4 a\u00f1os de edad, y de 28, 34, 48 y 42 por 100.000 en los grupos de edad \nde 50-64, 65-74, 75-84 y \u2265 85 y m\u00e1s, respectivamente. Las tasas de \ningreso por A(H3N2) fueron de 24 por 100.000 en < 1 a\u00f1o y de 19 y \n11 por 100.000 en los de 75-84 y \u2265 85 a\u00f1os. Las tasas de ingreso por \nVSR fueron de 362 por 100.000 en < 1 a\u00f1o, de 25 por 100.000 en los \nde 1 a 4 a\u00f1os de edad, y de 4 a 5 por 100.000 en los adultos \u2265 65 a\u00f1os \nde edad.\nConclusiones: La mayor carga de enfermedad por virus respirato-\nrios agudos se observ\u00f3 en los primeros a\u00f1os de vida, fundamental-\nmente en los menores de un a\u00f1o. La incidencia de gripe en el grupo de \n1 a 4 a\u00f1os de edad fue similar a la experimentada en el grupo de 65 o \nm\u00e1s a\u00f1os de edad.\nFinanciaci\u00f3n: Red parcialmente financiada por Sanofi Pasteur.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.330 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\n162. INGRESOS POR VIRUS RESPIRATORIOS EN NI\u00d1OS \nMENORES DE 5 A\u00d1OS DE EDAD DURANTE TRES \nTEMPORADAS CONSECUTIVAS\nJ. Puig-Barber\u00e0, R. Larrea-Gonz\u00e1lez, M. Carballido-Fern\u00e1ndez, \nR. Lim\u00f3n-Ram\u00edrez, M. Tortajada-Girb\u00e9s, M.C. Otero-Reigada, \nJ. Mollar-Maseres, C. Carratal\u00e1-Munuera, V. Gil-Guill\u00e9n, et al\nFISABIO-Salud P\u00fablica; Centro de Salud P\u00fablica de Castell\u00f3n; Ho spital \nGeneral de Castell\u00f3n; Hospital La Plana; Hospital Doctor Peset ; \nHospital La Fe; Universidad Miguel Hern\u00e1ndez; Hospital Llu\u00eds \nAlcany\u00eds; Hospital General de Alicante.\nAntecedentes/Objetivos: La estimaci\u00f3n de la carga de enfermedad \ngrave debida a infecciones por los virus respiratorios en la infancia \nest\u00e1 sujeta a sesgos de clasificaci\u00f3n debido a la circulaci\u00f3n concu-\nrrente de estos virus, con manifestaciones cl\u00ednicas similares. Nuestro \nobjetivo fue estimar la incidencia de ingresos asociados a virus respi-\nratorios en los menores de cinco a\u00f1os de edad.\nM\u00e9todos: Estudio prospectivo aplicando un protocolo de captaci\u00f3n \nactiva de ingresos consecutivos y la determinaci\u00f3n de la presen cia \nde infecci\u00f3n viral mediante reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa en \ntiempo real (multiplex RT-PCR) en muestras de hisopados nasofa-\nr\u00edngeo y nasal, durante tres temporadas, en 8, 5 y 6 departamentos \nde salud de la Comunidad Valenciana, con 103.633, 68.281 y 71.387, \nresidentes menores de 5 a\u00f1os, seguidos durante 24, 23 y 15 semanas, \nen las temporadas 2011-2012, 2012-2013 y 2013-2014. Las muestras, \nfueron procesadas en un \u00fanico laboratorio de referencia. Las tasas de \ningresos se estimaron utilizando como denominador el Sistema de \nInformaci\u00f3n Poblacional.\nResultados: Observamos 1.980 ingresos posiblemente asociados \ncon una infecci\u00f3n por virus respiratorio, 842 (43%) resultaron po-\nsitivos, 473 (24%) para virus sincitial respiratorio (VSR), 161 (8%) \npara gripe, y 190 (10%) para otros virus respiratorios (de m\u00e1s a \nmenos frecuentes: coronavirus, bocavirus, rinovirus, infeccion es \nmixtas, parainfluenza y metaneumovirus). Las tasas acumuladas \nde ingresos por 100.000 para el VSR fueron 1.415 en menores  de \n6 meses, 259 en 6 a < 12 meses, 165 en los de 12 a < 24 meses y de \n70 en los de 2 a 3 a\u00f1os de edad. Para la gripe, las tasas de ingre-\nsos por 100.000 fueron 211 en los < 6 meses, 100 en los ni\u00f1os de \n6 a < 23 meses de edad, y 58 en los ni\u00f1os de 24 a < 36 meses de \nedad. Para los ni\u00f1os de 36 a < 60 meses las tasas fueron de 19 para \nel VSR y de 24 para la gripe. El riesgo de ingreso por VSR fue inver-\nsamente proporcional a la edad y asociado a la presencia de co-\nmorbilidad. El riesgo de ingresar por gripe fue independiente de la \ncomorbilidad asociada.\nConclusiones: Los virus respiratorios se asocian a una importante \ncarga de enfermedad en la infancia. Uno de cada 50 ni\u00f1os de menos \nde 6 meses ingres\u00f3 por un cuadro asociado a un virus respiratorio en \nel per\u00edodo y \u00e1mbito del estudio.\nFinanciaci\u00f3n: Red parcialmente financiada por Sanofi Pasteur.\n282. FACTORES DETERMINANTES DE LA ADHERENCIA \nAL TRATAMIENTO CON INHALADORES EN ADULTOS \nCON ASMA\nG. Hern\u00e1ndez, A. Dima, O. Cunillera, M. Bruin\nIMIM (Instituto Hospital del Mar de Investigaciones M\u00e9dicas); ASCoR,  \nUniversity of Amsterdam; University of Aberdeen.\nAntecedentes/Objetivos: La falta de adherencia al tratamiento \ncon inhaladores contribuye a un aumento de la carga del asma en \ntodo el mundo. Si bien se han realizado un gran n\u00famero de estudios \nobservacionales sobre los factores relacionados con la adherencia al \ntratamiento con inhaladores, no hemos encontrado ninguna revisi\u00f3n \nsistem\u00e1tica en adultos. El objetivo de este estudio es sinte tizar la evi-dencia disponible sobre los factores determinantes de la adherencia a \ninhaladores en adultos asm\u00e1ticos mediante una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica \nde la literatura.\nM\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en Medline, \nEmbase, PsychInfo y PsychArticles de art\u00edculos publicados entre \n1990 y 2012 sobre estudios observacionales que evaluaran deter-\nminantes de la adherencia al tratamiento con inhaladores par a el \nasma. Dos evaluadores independientes realizaron la revisi\u00f3n de \nt\u00edtulos, res\u00famenes y art\u00edculos completos (seg\u00fan criterios de inclu-\nsi\u00f3n y exclusi\u00f3n), la extracci\u00f3n de datos y la evaluaci\u00f3n de la calidad \nde los estudios (realizada con una adaptaci\u00f3n de la gu\u00eda STROBE).  \nLos resultados se resumieron cualitativamente seg\u00fan la cla sifi-\ncaci\u00f3n propuesta por la OMS que distingue factores individuales, \nsocio-econ\u00f3micos, relacionados con el tratamiento, la enfermedad, \ny el sistema de salud.\nResultados: Se incluyeron 40 de los 2.324 estudios encontrados en \nla b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica. Los datos se obtuvieron de diversas fue n-\ntes de atenci\u00f3n primaria y secundaria, farmacias, encuestas a la po-\nblaci\u00f3n general, registros de dispensaci\u00f3n farmac\u00e9utica y seguros de \nsalud. Los tama\u00f1os de muestra variaron desde 34 hasta 5.563 partici-\npantes (mediana 176, rango intercuart\u00edlico de 391,5). La evaluaci\u00f3n de \nla calidad de los estudios mostr\u00f3 limitaciones relevantes en la selec-\nci\u00f3n de los participantes, la definici\u00f3n del constructo de adherencia, \nlas variables de medida y los an\u00e1lisis estad\u00edsticos. Los factores indivi-\nduales, los relacionados al tratamiento y a la enfermedad fueron los \nm\u00e1s investigados, mientras que los factores socio-econ\u00f3micos y del \nsistema de salud los menos explorados. En la mayor\u00eda de los estudios, \nse encontr\u00f3 asociaci\u00f3n entre las creencias acerca del tratamiento y la \nadherencia, mientras que no se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n consistente con \nel tabaquismo, la duraci\u00f3n del asma, la comorbilidad y el tipo de me-\ndicaci\u00f3n.\nConclusiones: La evidencia observacional sobre los factores de-\nterminantes de adherencia al tratamiento con inhaladores presen-\nta limitaciones metodol\u00f3gicas relevantes. Es importante destac ar \nque las creencias acerca del tratamiento del asma constituyen un \nfactor modificable sobre el cual se pueden dise\u00f1ar programas de \nintervenci\u00f3n.\nFinanciaci\u00f3n: Comisi\u00f3n Europea (HEALTH-F5-2011-282593) y de la \nGeneralitat de Catalunya, AGAUR (2009SGR1095).\n498. USO DE PRESERVATIVO MASCULINO Y TRANSMISI\u00d3N \nDEL VIH EN KINSHASA (RDCONGO): ESTUDIO DE CASOS \nY CONTROLES\nS. Carlos, J. de Irala, E. Burgue\u00f1o, C. L\u00f3pez-del Burgo, C. Passabosc, \nA. Osorio, L. Tshilolo, A. Ndarabu, M.A. Mart\u00ednez-Gonz\u00e1lez\nDepartamento de Medicina Preventiva, Universidad de Navarra; \nCentro Hospitalario Monkole, Kinshasa (RDC).\nAntecedentes/Objetivos: La prevalencia de uso de preservativo \nmasculino en \u00c1frica Subsahariana es baja e inconsistente. Po cos \nestudios anal\u00edticos han valorado en esta regi\u00f3n el uso del pres er-\nvativo y su asociaci\u00f3n con el riesgo de infecci\u00f3n VIH. El objeti vo \nde este estudio fue evaluar la prevalencia de uso de preservativo \ny su asociaci\u00f3n con un primer diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n VIH en el \nCentro de Consultas Externas del Hospital de Referencia Monkole, \nen Kinshasa (RDC).\nM\u00e9todos: Estudio de casos y controles basado en primeros tests \nde VIH. Casos y controles se definieron en base a un resultado VIH + o \nVIH-, respectivamente. Entre diciembre de 2010 y junio de 2012 se \nencuest\u00f3 a 762 personas del programa de Consejo y Diagn\u00f3stico Vo-\nluntario de VIH (CDV) y a 868 donantes de sangre, entre 15 y 49 a\u00f1os \nque recibieron cribado de VIH. Mediante entrevista personal estan-\ndarizada se valor\u00f3 la frecuencia de uso de preservativo (nun ca/alguna Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 331\nvez/casi siempre/siempre), n\u00famero de parejas sexuales y otras varia-\nbles. Se analiz\u00f3, mediante regresi\u00f3n log\u00edstica no condicional, la aso-\nciaci\u00f3n entre frecuencia de uso de cond\u00f3n y estatus de caso incidente \n(primer test VIH +). Los modelos se ajustaron por edad, sexo, grupo de \nestudio (CDV/donante), nivel educativo, nivel socioecon\u00f3mico, esta do \ncivil y n\u00famero de parejas.\nResultados: Se identificaron 274 casos y 1.340 controles. S\u00f3lo un \n5,5% (90/1.630) de los encuestados refirieron usar cond\u00f3n sie mpre. \nEn personas con uso consistente el porcentaje de alto acceso a me-\ndios, solteros, m\u00faltiples parejas y de alta percepci\u00f3n de riesgo fue \nmayor que en los que no usaban o lo hac\u00edan de forma inconsistente. \nLa magnitud de la asociaci\u00f3n inversa entre el uso de preservativo y  \nla infecci\u00f3n VIH fue mucho mayor para el uso consistente (OR ajus-\ntada = 0,23; IC95%: 0,08-0,68) que para el uso inconsistente (OR ajus-\ntada = 0,52; IC95%: 0,38-0,71). El efecto protector del preservativo fue \nmayor para los participantes de mayor riesgo,con multiplicidad seria-\nda, (> 5 parejas durante la vida, OR ajustada = 0,12, IC95%: 0,01-1,08) \no multiplicidad concurrente de parejas, ( > 1 pareja simult\u00e1nea, OR \najustada = 0,27, IC95%: 0,05-1,52).\nConclusiones: La prevalencia de uso consistente de cond\u00f3n en \nnuestra muestra fue baja y dicho uso fue m\u00e1s efectivo para aquellas \npersonas con multiplicidad de parejas probablemente porque es el \ncolectivo con mayor riesgo y que por lo tanto m\u00e1s ve\u00eda cambiar su \nriesgo con el uso de preservativos.\nFinanciaci\u00f3n: Proyecto PIUNA (Universidad de Navarra).\n501. INVESTIGACI\u00d3N DE MENINGITIS MENINGOC\u00d3CICA \nEN TIJUANA B.C. ENERO-MARZO, 2013\nH.N. del Carmen, G. Le\u00f3n, F.J. Arzate, D.F. Ovalle, J.C. Rodr\u00edguez, \nA.G. Galicia, H.M. Irma, J.A. D\u00edaz, C. Ruiz\nDirecci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda; Direcci\u00f3n General Adjunta \nde Epidemiolog\u00eda; Instituto de Diagn\u00f3stico y Referencia \nEpidemiol\u00f3gicos; Servicios de Salud de Baja California.\nAntecedentes/Objetivos: En el primer trimestre del a\u00f1o 2013 hubo \nun aumento inesperado de casos de meningitis meningoc\u00f3cica en la \nCiudad de Tijuana, Baja California, M\u00e9xico, lo que provoc\u00f3 que se rea-\nlizara lo siguiente: Caracterizar los casos de meningitis m eningoc\u00f3ci-\nca tipo C diagnosticados de enero a abril - Evitar los casos secundarios \nde la enfermedad - Realizar acciones para disminuir la letal idad.\nM\u00e9todos: Se realiz\u00f3 b\u00fasqueda de casos de meningitis por todas \nlas causas en hospitales, se realiz\u00f3 estudio de casos confirmados \na N. menigitidis tipo C de enero a marzo 2013. Se aplic\u00f3 cuestio-\nnario espec\u00edfico para detecci\u00f3n de fuentes de infecci\u00f3n y factores \nde riesgo. Se utilizaron definiciones operacionales y abordaje de \nbrotes de enfermedad meningoc\u00f3ccica del Manual de Vigilancia \nEpidemiol\u00f3gica de Enfermedades Prevenibles por Vacunaci\u00f3n, ca-\npacitaci\u00f3n a m\u00e9dicos e informaci\u00f3n a poblaci\u00f3n general mediante \nmedios de difusi\u00f3n.\nResultados: Se detectaron 32 casos de meningitis: 56% por N. me-\nnigitidis tipo C (18 casos), de los cuales, se detectaron 9 casos aisla-\ndos y cuatro conglomerados (9 casos). Con una tasa de incidencia de \n0,92 por 100.000 hab para la Ciudad de Tijuana, afectando principal-\nmente adolescentes de 10 a 14 a\u00f1os (tasa de 2,8). La letalidad general \nfue de 33%, siendo del 100% para el grupo de 25 a 34 a\u00f1os y tambi\u00e9n \npara quienes acudieron a m\u00e1s de dos consultas con un m\u00e9dico sin \nque \u00e9ste sospechara el diagn\u00f3stico, a diferencia de quienes  solicitaron \natenci\u00f3n m\u00e9dica directamente a un hospital, en quienes la letalidad \nfue de 0. El 100% de los pacientes presentaron fiebre, malestar general \ny cefalea intensa; 94% postraci\u00f3n en cama y v\u00f3mito; 89% n\u00e1useas y \n83% petequias. Se implement\u00f3 una red negativa en 18 unidades m\u00e9-\ndicas y un Centro de Rehabilitaci\u00f3n Social. Se revisaron 618 personas \nen seis escuelas, se visitaron 1.352 casas en 12 colonias, se ministro quimioprofilaxis a 272 contactos. Por laboratorio se realiz\u00f3 estudio \nde campos pulsados, donde se sugiere que 9 de 10 cepas evaluadas, \nson la misma clona.\nConclusiones: El cuestionario de probables fuentes de exposici\u00f3n, \nno demostr\u00f3 una fuente com\u00fan entre todos los casos, solo en cuatro \nconglomerados. El an\u00e1lisis de las defunciones ha demostrado que no \nse sospech\u00f3 oportunamente el diagn\u00f3stico, lo que provoc\u00f3 aument\u00f3 \nde la letalidad. Se recomienda una continua capacitaci\u00f3n de calidad \na los m\u00e9dicos de primer nivel y evaluar el impacto de la estrategia \nde comunicaci\u00f3n social. Posterior a la intervenci\u00f3n y hasta el cierre \ndel a\u00f1o 2013, se ha evitado la presentaci\u00f3n de casos secundarios y se \nlogr\u00f3 una disminuci\u00f3n de la letalidad.\n751. EUROSUPPORT 6: EFICACIA DE UNA INTERVENCI\u00d3N \nDE COUNSELLING ASISTIDA POR ORDENADOR (CISS) \nPARA MEJORAR LA SALUD SEXUAL Y REPRODUCTIVA \nEN PERSONAS QUE CONVIVAN CON EL HIV (PLHIV)\nO. Borrego, V. Gordillo, L. \u00c1lvarez, S. Pardo, A. Prieto\nCPHS, Servicio de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Ayuntamiento \nde Madrid, Madrid Salud; Universidad Complutense de Madrid; \nItsmo-Alma Ata; Madrid Salud.\nAntecedentes/Objetivos: El proyecto Eurosupport es una iniciati-\nva de Promoci\u00f3n de Salud europea, que dirige sus actuaciones ha-\ncia la atenci\u00f3n psicosocial en el cuidado de personas que conviven \ncon el HIV (PlhIV). Participan 10 pa\u00edses. Eurosupport 6 (2009-2013) \nse dise\u00f1\u00f3 en base a las necesidades detectadas en Eurosupport 5: el \n33% de PlhIV comunicaron sexo inseguro especialmente en Hombres \nque manten\u00edan relaciones con otros hombres (HSH) e inmigrantes. \nLas Instituciones l\u00edderes son: El Instituto de Medicina Tropical en \nAmberes (Centro coordinador) con Christiana Nosltinger, Tom Plat-\nteau y Bob Colobunders), Sensoa, Ruth Borms, y el St Mary\u00b4s Hospi-\ntal, Londres Agnes Kocsis y en Espa\u00f1a, La Universidad Complutense \nde Madrid (Facultad de Psicolog\u00eda) con Victoria Gordillo. El Centro \nde Promoci\u00f3n de H\u00e1bitos Saludables de Madrid Salud, es Centr o \nColaborador. Objetivos: Desarrollar una intervenci\u00f3n para prevenir \nla transmisi\u00f3n del HIV entre hombres que mantengan relaciones \nsexuales con hombres (HSH) e inmigrantes y minor\u00edas en centros de \ntratamiento y ONGs. Desarrollar herramientas para los proveedores \nde salud dirigidas a reducir el comportamiento sexual de riesgo, as\u00ed \ncomo facilitarles un entrenamiento eficaz (aprendizaje on-line), ma-\nnuales de intervenci\u00f3n etc.\nM\u00e9todos: Se comparar\u00e1 la eficacia del Counselling con nuevas tec-\nnolog\u00edas y el consejo m\u00e9dico habitual. La intervenci\u00f3n consiste en \n3 sesiones individuales en 5-7 semanas, de 45 minutos. Se u tilizan \nv\u00eddeos de personas y otros recursos para reproducir un estado emo-\ncional similar al que subyace a la toma de decisiones en las relaciones \nsexuales de la vida real. Tipo de dise\u00f1o: experimental. 50% Interven-\nci\u00f3n. 50% control.\nResultados: N\u00famero total de participantes: 192 HSH (58,3%); IN-\nMIG (41,7%). Varones (77,1%) mujeres (22,9%). Se presentar\u00e1n resul-\ntados descriptivos por grupo diana as\u00ed como otras variables de salud. \nEfecto de la intervenci\u00f3n: Grupo Control: el riesgo para un contacto \nsexual sin protecci\u00f3n se reduce en el 0,7% (Seguimiento 3 meses). Gru-\npo CISS: el riesgo para un contacto sexual sin protecci\u00f3n se reduce el \n29,9%.\nConclusiones: La herramienta dise\u00f1ada (CISS) constituye un en-\nlace entre las elecciones sexuales racionales y emocionales. Se trata \nde una prevenci\u00f3n positiva al usar herramientas innovadoras que \nmotiven y ayuden al participante a cambiar su comportamiento se-\nxual. Est\u00e1 previsto ofrecer entrenamiento a la mayor\u00eda de los pa\u00edses \neuropeos y existir\u00e1 formaci\u00f3n on-line.\nFinanciaci\u00f3n: European Commission: Grant Agreement nr. \n2008 1204.  Gilead, Abbott, and Merck.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.332 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia\n877. PACIENTES VIH/SIDA: CALIDAD DE VIDA Y MEDIDAS \nCL\u00cdNICAS DESDE UN ENFOQUE INTERCULTURAL\nY. Garc\u00eda-L\u00f3pez, R. Castej\u00f3n Bolea, J.A. Delgado de los Reyes, \nD. Torr\u00fas Tendero, B. Lumbreras Lacarra, J. Portilla Sogorb\nDepartamento de Salud P\u00fablica, Historia de la Ciencia y Ginecolog\u00eda, \nUniversidad Miguel Hern\u00e1ndez; Hospital General Universitari o \nde Alicante.\nAntecedentes/Objetivos: El SF-36 es una herramienta que se ha \nusado ampliamente para analizar el impacto del tratamiento anti-\nrretroviral as\u00ed como para prop\u00f3sitos discriminativos y predictivos en \npacientes VIH/SIDA. Analizar la diferencia en calidad de vida y resul-\ntados cl\u00ednicos en pacientes VIH/SIDA atendidos en el Hospital General \nUniversitario de Alicante (HGUA), en funci\u00f3n de su origen, espa\u00f1ol o \nlatinoamericano.\nM\u00e9todos: Estudio descriptivo y transversal en personas infecta-\ndas por el VIH/Sida atendidas en el Hospital General Universitario \nde Alicante entre octubre de 2013 y febrero de 2014. Los criterios \nde exclusi\u00f3n fueron: menor de 18 a\u00f1os, hospitalizaci\u00f3n actual, no \nconsentimiento a participar. Se les administr\u00f3 un cuestionario so-\nciodemogr\u00e1fico con variables de edad, sexo, pa\u00eds de origen, a\u00f1os de re-\nsidencia en Espa\u00f1a, estado civil, nivel de estudios, orientaci\u00f3n sexual \ny modo de transmisi\u00f3n y el cuestionario de calidad de vida (SF-36v2). \nTambi\u00e9n se recogieron variables cl\u00ednicas, a\u00f1os desde el diagn\u00f3stico, \ncarga viral, CD4, tiempo de TARV, VHB, VHC, v\u00eda de transmisi\u00f3 n.\nResultados: Participaron 214 pacientes, 70,1% hombres. La media \nde edad fue 46 a\u00f1os (rango 20-91). La encuesta la cumplimentaron \n136 espa\u00f1oles y 76 latinoamericanos. Las pr\u00e1cticas de riesgo para \nla infecci\u00f3n VIH inclu\u00edan: transmisi\u00f3n heterosexual 33,2%, homo/\nbisexual 39,3%, UDI 10,7%, no sabe 10,3% transfusiones 5% y otros \n3,7%. 44% tienen SIDA. La cuenta de los linfocitos CD4 los espa\u00f1oles \ntienen el 65% > 500 uL, 29% de 200 a 499 uL y 6% < 200 uL, por otra \nparte los latinoamericanos el 62% > 500 uL, 30% de 200 a 499 uL y \n8% < 200 uL, diferencias no significativas. Por otra parte, las dimen-\nsiones de calidad de vida analizadas son superiores en la poblaci\u00f3 n \nlatinoamericana que en la espa\u00f1ola, con diferencias estad\u00edsticamen-\nte significativas en la salud general (57% espa\u00f1oles, latin oamericanos \n67%), funci\u00f3n f\u00edsica (espa\u00f1oles 83%, latinoamericanos 94%), rol f\u00edsico \n(espa\u00f1oles 64%, latinoamericanos 85%), vitalidad (espa\u00f1oles 58 %, la-\ntinoamericanos 69%). En el componente mental la diferencia  tambi\u00e9n \nes mayor para los latinoamericanos pero sin diferencias estad\u00edstica-\nmente significativa.\nConclusiones: El VIH/SIDA es una enfermedad cr\u00f3nica por lo que \nson importantes tanto los resultados en salud como mantener y \nmaximizar la calidad de vida. En la poblaci\u00f3n estudiada existen dife-\nrencias en la calidad de vida relacionada con la salud a pesar de tener \nresultados cl\u00ednicos similares, pudiendo deberse a diferencias inter-\nculturales en la apreciaci\u00f3n de su enfermedad. Tenemos en curso un \nestudio cualitativo para identificar dichas diferencias.600. INFECCIONES ASOCIADAS A LAS VERRUGAS \nANOGENITALES\nC.I. Alfaro S\u00e1nchez, J.C. Alonso Lorenzo, M.L. Junquera Llaneza , \nL. Otero Guerra, F. Guti\u00e9rrez, F. V\u00e1zquez Vald\u00e9s\nCentro de Salud Pola de Siero; Gerencia \u00c1rea Sanitaria de Oviedo , \nServicio de Salud el Principado de Asturias; Unidad de ITS, Hosp ital \nMonte Naranco; Servicio de Microbiolog\u00eda, Hospital de Cabue\u00f1es; \nUnidad de Enfermedades Infecciosas, Hospital General Universita rio \nde Elche, Universidad Miguel Hern\u00e1ndez; Servicio de Microbiolog\u00eda , \nHospital Universitario Central de Asturias.\nAntecedentes/Objetivos: Estimar la prevalencia de coinfecciones \ny los factores asociados en pacientes que consultan por primera vez \npor verruga anogenital en una Unidad de Infecciones de Transmisi\u00f3n \nSexual (ITS).\nM\u00e9todos: Estudio retrospectivo de tipo observacional descriptivo. \nLa poblaci\u00f3n de estudio fue la totalidad de casos nuevos con diag-\nn\u00f3stico cl\u00ednico de verruga anogenital entre enero 2011 y diciembre \n2012 en la Unidad de ITS del Hospital Monte Naranco (Asturias). Va-\nriables principales: edad, sexo, estado civil, v\u00eda de acceso a la con-\nsulta, antecedentes de ITS, sintomatolog\u00eda, resultado del cribado de \n15 infecciones (se consideraron ITS: hepatitis, herpes genital, s\u00edfil is, \ngonococia, VIH, tricomoniasis e infecciones por Clamidia o mollus-\ncum). La informaci\u00f3n se recogi\u00f3 mediante consulta de la historia cl\u00ed-\nnica de cada uno de los pacientes. An\u00e1lisis estad\u00edstico: distribuci\u00f3 n \nde frecuencias y tablas de contingencia entre factores y las patolog\u00edas \nimplicadas en la coinfecci\u00f3n, la asociaci\u00f3n estad\u00edstica se identific\u00f3 a \ntrav\u00e9s de ji-cuadrado y test de Fisher.\nResultados: 446 pacientes estudiados (hombres 62,1%; mujeres \n37%; transexuales 0,4%), edad media de 31 a\u00f1os (DE: 9,6), sin pr\u00e1c-\nticas de riesgo en 54% y solteros el 48%. Acuden por Libre demanda \no desde Atenci\u00f3n primaria el 81,4% y desde Especializada el 18,6%. \nAntecedente previo de alguna ITS en 19,7%. Se identific\u00f3 una in-\nfecci\u00f3n asociada no conocida (ITS y otras infecciones genitales) en \n221 casos (49,6%; IC95%: 44,8-54.3), de ellos el 74,7% presentaba \nuna infecci\u00f3n y el 25,3% dos o m\u00e1s infecciones. Al considerar \u00fani-\ncamente las ITS, la coinfecci\u00f3n con un segundo pat\u00f3geno se identi-\nfic\u00f3 en 79 casos (17,7%; IC95%: 14,0-21,4), presentando en el 89,9% \nuna infecci\u00f3n y en el 10,1% dos infecciones. Dentro de \u00e9stas las m\u00e1s \nfrecuentes fueron la infecci\u00f3n por Chlamydia trachomatis diagnos-\nticada mediante reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa en exudados \nde 46 casos (10,5%) y en las pruebas de serolog\u00eda la hepatitis C en \n4 casos (1,1%). Los factores asociados a tener alguna coinfecci\u00f3n \nfueron la presencia de s\u00edntomas (p < 0,001) y el n\u00famero de s\u00ednto-\nmas (p = 0,001).\nConclusiones: Existe una alta prevalencia de coinfecci\u00f3n en pa-\ncientes con verrugas anogenitales. Al establecer un diagn\u00f3stico de \nverruga anogenital deber\u00eda considerarse un cribado oportunista de \notras ITS.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}