{"title": "Ninguna vacuna contra el covid-19 destruye el sistema inmunitario", "author": "Agencia EFE", "url": "https://eldinero.com.do/134678/ninguna-vacuna-contra-el-covid-19-destruye-el-sistema-inmunitario/", "hostname": "eldinero.com.do", "description": "Ninguna de las vacunas contra el covid-19 puede destruir el sistema inmunitario, como afirma un art\u00edculo difundido en las redes sociales, que es refutado por la Asociaci\u00f3n de Vacunolog\u00eda y la sociedad de medicina preventiva SEMPSPH.", "sitename": "Peri\u00f3dico elDinero", "date": "2021-01-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ninguna de las vacunas contra el covid-19 puede destruir el sistema inmunitario, como afirma un art\u00edculo difundido en las redes sociales, que es refutado por la Asociaci\u00f3n de Vacunolog\u00eda y la sociedad de medicina preventiva SEMPSPH.\nEn las \u00faltimas semanas se ha vuelto a difundir en Twitter y Facebook un texto publicado en varios portales de internet.\n\u201cEnorme esc\u00e1ndalo descubierto: la vacuna covid-19 destruye nuestro sistema inmunol\u00f3gico de forma permanente\u201d, afirma ese escrito en su titular.\nEse mismo mensaje ya se hab\u00eda publicado en redes sociales a principios de diciembre.\nSe trata de la traducci\u00f3n de un art\u00edculo firmado por el oste\u00f3pata Joseph Mercola, que se puede leer en su web en ingl\u00e9s, con fecha del 11 de noviembre de 2020, y en castellano, datado el 14 de ese mes.\nLa versi\u00f3n difundida en las redes es una traducci\u00f3n diferente de ese texto, al que tambi\u00e9n se ha modificado su titular, que en este portal de internet era \u201cC\u00f3mo la vacuna contra el covid-19 podr\u00eda destruir su sistema inmunol\u00f3gico\u201d.\nDATOS: La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda (AEV) y la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Preventiva, Salud P\u00fablica e Higiene (SEMPSPH) subrayan que no hay ninguna evidencia cient\u00edfica de que las vacunas contra el covid-19 puedan suponer un riesgo de destrucci\u00f3n del sistema inmunitario de las personas que las reciben, como sostiene el art\u00edculo.\n\u201cRotundamente no\u201d, coinciden en responder a EFE el presidente de la AEV, Am\u00f3s Garc\u00eda Rojas, y el portavoz de la SEMPSPH, Juli\u00e1n Dom\u00ednguez, a la pregunta de si existe el citado peligro.\nGarc\u00eda Rojas califica esa afirmaci\u00f3n de \u201cdisparate\u201d y la rechaza con el argumento de que los ancianos de las residencias \u201cacaban de recibir la vacuna contra el covid-19 y est\u00e1n tan campantes\u201d, a pesar, incluso, de que el sistema inmunitario se debilita con la edad.\n\u201cLas vacunas no tienen ning\u00fan riesgo\u201d, enfatiza el presidente de la AEV, quien recuerda que los \u00f3rganos reguladores de los medicamentos han establecido que los preparados contra el covid-19 tienen \u201cperfiles de seguridad y eficacia razonables\u201d.\n\u201cLos efectos secundarios que ocasionan, que es lo que nos interesa, est\u00e1n perfectamente descritos en los ensayos cl\u00ednicos y son similares a los de otras vacunas\u201d, afirma Garc\u00eda Rojas, para quien el mayor riesgo es no pon\u00e9rselas, porque la pandemia ya ha ocasionado m\u00e1s de dos millones de muertes.\n\u201cTendencioso\u201d y \u201cfalso\u201d\nEl portavoz de la SEMPSPH, Juli\u00e1n Dom\u00ednguez, tambi\u00e9n recalca que los efectos adversos de las vacunas contra el covid-19, que se administran desde principios de diciembre, cuando el Reino Unido inici\u00f3 la campa\u00f1a con el preparado de Pfizer y BioNTech, son similares a las de otras enfermedades.\nEn su an\u00e1lisis de la versi\u00f3n del texto de Mercola difundido en redes sociales, Dom\u00ednguez, indica que se trata de un art\u00edculo \u201ctendencioso\u201d porque se refiere a f\u00e1rmacos destinados a combatir otras enfermedades y los compara con los del covid-19 que \u201ctienen una tecnolog\u00eda absolutamente diferente\u201d.\nTambi\u00e9n critica que mezcle cuestiones inmunitarias con reacciones farmacol\u00f3gicas, as\u00ed como que haga un \u201can\u00e1lisis absolutamente ficticio\u201d cuando Mercola afirma que \u201cla letalidad del covid-19 para personas menores de 60 a\u00f1os es menor que la de la gripe\u201d y que \u201csi tienes menos de 40 a\u00f1os, tu riesgo de morir por covid-19 es s\u00f3lo del 0.01%\u201d.\nEl titular modificado con el que se ha reproducido el art\u00edculo en algunas webs y del que se han hecho eco varios internautas en sus mensajes, en el que se se\u00f1ala que la teor\u00eda de la destrucci\u00f3n del sistema inmunitario por parte de las vacunas del covid-19 es un \u201cenorme esc\u00e1ndalo descubierto\u201d, merece para Dom\u00ednguez los apelativos de \u201csensacionalista\u201d y \u201cfalso\u201d.\nSobre el argumento principal del escrito, el portavoz de la SEMPSPH explica que el ARN mensajero (ARNm) utilizado en estos preparados dura muy poco tiempo en el cuerpo de quien lo recibe.\nComenta, adem\u00e1s, que el ARNm trabaja sobre los ribosomas -los org\u00e1nulos en los que tiene lugar la s\u00edntesis de prote\u00ednas- y no en el n\u00facleo celular, por lo que no puede da\u00f1ar el sistema inmunitario.\nDom\u00ednguez recuerda que en el proceso cient\u00edfico no se puede defender que algo es posible solo porque no haya una prueba en contra de su existencia, sino que se necesita una evidencia que avale que una teor\u00eda es v\u00e1lida.\nUn uso incorrecto de la documentaci\u00f3n citada\nDel extenso art\u00edculo de Mercola, Dom\u00ednguez cuestiona, asimismo, el uso incorrecto de varios de los estudios que cita para defender sus tesis.\nEn concreto, este experto en salud p\u00fablica se refiere a los argumentos err\u00f3neos empleados sobre el riesgo de que se produzca una amplificaci\u00f3n de la infecci\u00f3n dependiente de anticuerpos, un fen\u00f3meno que se puede dar en otras enfermedades, como el dengue.\nSe trata de un aumento exagerado de los anticuerpos que agrava una dolencia en lugar de curarla, causando da\u00f1os en diversos \u00f3rganos.\nNuevamente, no hay ninguna evidencia de que eso pueda pasar con los preparados contra el covid y tampoco parece posible por el tipo de anticuerpos que generan.\nEn su web, Joseph Mercola se presenta como \u201cdoctor en osteopat\u00eda\u201d, as\u00ed como \u201cfil\u00e1ntropo y defensor de la salud natural\u201d.\nTanto la osteopat\u00eda como la medicina naturista forman parte del listado de 66 t\u00e9cnicas cuya validez cient\u00edfica estudia la Red Espa\u00f1ola de Agencias de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas y Prestaciones del Sistema Nacional de Salud (REDETS), dentro del Plan para la Protecci\u00f3n de la Salud frente a las Pseudoterapias.\nDe ese listado, el Ministerio de Sanidad se\u00f1alaba en un comunicado del 28 de febrero de 2019 que \u201cel hecho de que existan publicaciones relativas a estas pr\u00e1cticas no implica que la t\u00e9cnica est\u00e9 respaldada por el conocimiento cient\u00edfico y que se avale su eficacia y seguridad\u201d.\n\u201cEstas cuestiones ser\u00e1n analizadas de forma individualizada por la REDETS en sucesivos informes\u201d, a\u00f1ad\u00eda la nota informativa sobre la presentaci\u00f3n de estas medidas por parte de la entonces ministra de Sanidad, Mar\u00eda Luisa Carcedo, y el titular de Ciencia, Pedro Duque.\nEn conclusi\u00f3n, las afirmaciones del citado art\u00edculo, tanto en la versi\u00f3n publicada en la web del autor como en la difundida en redes sociales como un supuesto esc\u00e1ndalo descubierto, carecen del aval cient\u00edfico, ya que no hay evidencias que las respalden y suscitan las cr\u00edticas de los expertos consultados.\nAdem\u00e1s, la validez de las disciplinas a las que est\u00e1 adscrito su autor es estudiada por el Sistema Nacional de Salud.", "language": null, "image": "https://149562642.v2.pressablecdn.com/wp-content/uploads/Rusia-vacuna-coronavirus-covid-19.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://eldinero.com.do/sobre-eldinero/", "https://eldinero.com.do/contacto/", "https://eldinero.com.do/publicidad/", "/version-impresa/", "/version-impresa/", "https://eldinero.com.do/?edicionimpresa=version-impresa-409", "/eldinero-mujer/", "https://eldinero.com.do/?eldineromujer=eldinero-mujer-022", "/archive-template/foro-economico-eldinero-2022/", "/newsletter/", "https://www.facebook.com/eldinero", "https://twitter.com/eldinerodo", "https://www.instagram.com/eldinerodo/", "https://www.youtube.com/channel/UC2sFx2dZdFoNecWCRosNAVg", "https://t.me/eldinerodo", "https://eldinero.com.do/", "#", "https://eldinero.com.do/finanzas/", "https://eldinero.com.do/banca/", "https://eldinero.com.do/mercado-de-valores/", "https://eldinero.com.do/archive-template/finanzas-personales/", "https://eldinero.com.do/energia/", "https://eldinero.com.do/industria/", "https://eldinero.com.do/comercio/", "https://eldinero.com.do/agricultura/", "https://eldinero.com.do/turismo/", "https://eldinero.com.do/mercado-global/", "https://eldinero.com.do/archive-template/opiniones/", "https://eldinero.com.do/opiniones/editorial/", "https://eldinero.com.do/cartas-al-director/", "https://eldinero.com.do/opiniones/ojo-pelao/", "https://eldinero.com.do/observaciones/", "https://eldinero.com.do/archive-template/eldinero-mujer/", null, "https://eldinero.com.do/reportajes/", "https://eldinero.com.do/comercio/", "https://eldinero.com.do/actividades/", "https://eldinero.com.do/cine-financiero/", "https://eldinero.com.do/entrevista/", "https://eldinero.com.do/noticias/desayuno-financiero/", "https://eldinero.com.do/laboral/", "https://eldinero.com.do/tecnologia/", "https://eldinero.com.do/quienes-compiten/", "#", "https://eldinero.com.do/archive-template/dominicanos-en-nueva-york/", "https://eldinero.com.do/archive-template/invasion-de-rusia-contra-ucrania/", "https://eldinero.com.do/", "https://eldinero.com.do/finanzas/", "https://eldinero.com.do/banca/", "https://eldinero.com.do/mercado-de-valores/", "https://eldinero.com.do/archive-template/finanzas-personales/", "https://eldinero.com.do/energia/", "https://eldinero.com.do/industria/", "https://eldinero.com.do/comercio/", "https://eldinero.com.do/agricultura/", "https://eldinero.com.do/turismo/", "https://eldinero.com.do/mercado-global/", "https://eldinero.com.do/archive-template/opiniones/", "https://eldinero.com.do/opiniones/editorial/", "https://eldinero.com.do/cartas-al-director/", "https://eldinero.com.do/opiniones/ojo-pelao/", "https://eldinero.com.do/observaciones/", "https://eldinero.com.do/archive-template/eldinero-mujer/", null, "https://eldinero.com.do/reportajes/", "https://eldinero.com.do/comercio/", "https://eldinero.com.do/actividades/", "https://eldinero.com.do/cine-financiero/", "https://eldinero.com.do/entrevista/", "https://eldinero.com.do/noticias/desayuno-financiero/", "https://eldinero.com.do/laboral/", "https://eldinero.com.do/tecnologia/", "https://eldinero.com.do/quienes-compiten/", "#", "https://eldinero.com.do/archive-template/dominicanos-en-nueva-york/", "https://eldinero.com.do/archive-template/invasion-de-rusia-contra-ucrania/", "#", "#", "https://eldinero.com.do/", "#", "https://eldinero.com.do/author/efe/", "https://eldinero.com.do/134678/ninguna-vacuna-contra-el-covid-19-destruye-el-sistema-inmunitario/", "https://eldinero.com.do/mercado-global/", "https://149562642.v2.pressablecdn.com/wp-content/uploads/Rusia-vacuna-coronavirus-covid-19.jpg", "//api.whatsapp.com/send?text=Ninguna%20vacuna%20contra%20el%20covid-19%20destruye%20el%20sistema%20inmunitario%0Ahttps%3A%2F%2Feldinero.com.do%2F134678%2Fninguna-vacuna-contra-el-covid-19-destruye-el-sistema-inmunitario%2F", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Feldinero.com.do%2F134678%2Fninguna-vacuna-contra-el-covid-19-destruye-el-sistema-inmunitario%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Ninguna%20vacuna%20contra%20el%20covid-19%20destruye%20el%20sistema%20inmunitario%20via%20%40elDineroDO&url=https%3A%2F%2Feldinero.com.do%2F134678%2Fninguna-vacuna-contra-el-covid-19-destruye-el-sistema-inmunitario%2F", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Feldinero.com.do%2F134678%2Fninguna-vacuna-contra-el-covid-19-destruye-el-sistema-inmunitario%2F&text=Ninguna%20vacuna%20contra%20el%20covid-19%20destruye%20el%20sistema%20inmunitario", "/cdn-cgi/l/email-protection#56692523343c3335226b183f3831233837736466203735233837736466353938222437736466333a7364663539203f327b676f7364663233252224232f33736466333a736466253f2522333b377364663f383b23383f2237243f3970373b266d3439322f6b3e22222625736517736410736410333a323f383324397835393b78323973641067656260616e736410383f38312338377b2037352338377b3539382224377b333a7b3539203f327b676f7b3233252224232f337b333a7b253f2522333b377b3f383b23383f2237243f39736410", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https%3A%2F%2Feldinero.com.do%2F134678%2Fninguna-vacuna-contra-el-covid-19-destruye-el-sistema-inmunitario%2F&title=Ninguna%20vacuna%20contra%20el%20covid-19%20destruye%20el%20sistema%20inmunitario", "#", "https://eldinero.com.do/tag/coronavirus/", "https://eldinero.com.do/tag/COVID-19/", "https://eldinero.com.do/tag/sistema-inmunologico/", "https://eldinero.com.do/tag/vacuna/", "https://eldinero.com.do/author/efe/", "https://eldinero.com.do/246228/aba-valora-desempeno-del-banco-central-ante-retos-de-la-pandemia-y-guerra-en-ucrania/", "https://eldinero.com.do/finanzas/", "https://eldinero.com.do/246228/aba-valora-desempeno-del-banco-central-ante-retos-de-la-pandemia-y-guerra-en-ucrania/", "https://eldinero.com.do/246228/aba-valora-desempeno-del-banco-central-ante-retos-de-la-pandemia-y-guerra-en-ucrania/", "https://eldinero.com.do/241188/un-estudio-descarta-el-contagio-de-covid-19-de-mascotas-a-humanos/", "https://eldinero.com.do/noticias/", "https://eldinero.com.do/241188/un-estudio-descarta-el-contagio-de-covid-19-de-mascotas-a-humanos/", "https://eldinero.com.do/241188/un-estudio-descarta-el-contagio-de-covid-19-de-mascotas-a-humanos/", "https://eldinero.com.do/231970/el-desempleo-en-latinoamerica-se-reduce-tres-decimas-en-2023-y-queda-en-el-6-7/", "https://eldinero.com.do/laboral/", "https://eldinero.com.do/231970/el-desempleo-en-latinoamerica-se-reduce-tres-decimas-en-2023-y-queda-en-el-6-7/", "https://eldinero.com.do/231970/el-desempleo-en-latinoamerica-se-reduce-tres-decimas-en-2023-y-queda-en-el-6-7/", "https://eldinero.com.do/231861/la-oms-defiende-tratado-global-sobre-pandemias-frente-a-propagacion-de-la-desinformacion/", "https://eldinero.com.do/noticias/", "https://eldinero.com.do/231861/la-oms-defiende-tratado-global-sobre-pandemias-frente-a-propagacion-de-la-desinformacion/", "https://eldinero.com.do/231861/la-oms-defiende-tratado-global-sobre-pandemias-frente-a-propagacion-de-la-desinformacion/", "https://eldinero.com.do/229546/estados-unidos-se-despide-del-espejismo-de-una-sanidad-gratuita-que-trajo-la-covid/", "https://eldinero.com.do/noticias/", "https://eldinero.com.do/229546/estados-unidos-se-despide-del-espejismo-de-una-sanidad-gratuita-que-trajo-la-covid/", "https://eldinero.com.do/229546/estados-unidos-se-despide-del-espejismo-de-una-sanidad-gratuita-que-trajo-la-covid/", "https://eldinero.com.do/228752/la-oms-pone-fin-a-mas-de-3-anos-de-emergencia-internacional-por-la-covid-19/", "https://eldinero.com.do/noticias/", "https://eldinero.com.do/228752/la-oms-pone-fin-a-mas-de-3-anos-de-emergencia-internacional-por-la-covid-19/", "https://eldinero.com.do/228752/la-oms-pone-fin-a-mas-de-3-anos-de-emergencia-internacional-por-la-covid-19/", "https://eldinero.com.do/247732/que-necesita-republica-dominicana-para-llegar-a-la-condicion-de-economia-avanzada/", "https://eldinero.com.do/247732/que-necesita-republica-dominicana-para-llegar-a-la-condicion-de-economia-avanzada/", "https://eldinero.com.do/247654/google-prepara-el-archivo-manual-de-apps-sin-uso-para-liberar-espacio-en-el-movil/", "https://eldinero.com.do/247654/google-prepara-el-archivo-manual-de-apps-sin-uso-para-liberar-espacio-en-el-movil/", "https://eldinero.com.do/247723/wall-street-cierra-en-rojo-y-el-indice-nasdaq-cae-un-1-82/", "https://eldinero.com.do/247723/wall-street-cierra-en-rojo-y-el-indice-nasdaq-cae-un-1-82/", "https://eldinero.com.do/247718/bhd-realiza-feria-inmobiliaria-en-nueva-york/", "https://eldinero.com.do/247718/bhd-realiza-feria-inmobiliaria-en-nueva-york/", "https://eldinero.com.do/247717/por-que-es-ilegal-la-construccion-de-un-canal-que-desvie-aguas-del-rio-masacre/", "https://eldinero.com.do/247717/por-que-es-ilegal-la-construccion-de-un-canal-que-desvie-aguas-del-rio-masacre/", "https://eldinero.com.do/247582/como-esta-la-tasa-de-cambio-del-dolar-este-jueves-21-de-septiembre/", "https://eldinero.com.do/247582/como-esta-la-tasa-de-cambio-del-dolar-este-jueves-21-de-septiembre/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Feldinero.com.do%2F247582%2Fcomo-esta-la-tasa-de-cambio-del-dolar-este-jueves-21-de-septiembre%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFC%C3%B3mo%20est%C3%A1%20la%20tasa%20de%20cambio%20del%20d%C3%B3lar%20este%20jueves%2021%20de%20septiembre%3F%20via%20%40elDineroDO&url=https%3A%2F%2Feldinero.com.do%2F247582%2Fcomo-esta-la-tasa-de-cambio-del-dolar-este-jueves-21-de-septiembre%2F", "https://eldinero.com.do/247589/fallece-el-comunicador-alvaro-arvelo-hijo/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Feldinero.com.do%2F247589%2Ffallece-el-comunicador-alvaro-arvelo-hijo%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Fallece%20el%20comunicador%20%C3%81lvaro%20Arvelo%20hijo%20via%20%40elDineroDO&url=https%3A%2F%2Feldinero.com.do%2F247589%2Ffallece-el-comunicador-alvaro-arvelo-hijo%2F", "https://eldinero.com.do/242260/conozca-como-verificar-si-es-beneficiario-del-bono-a-mil-por-la-educacion/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Feldinero.com.do%2F242260%2Fconozca-como-verificar-si-es-beneficiario-del-bono-a-mil-por-la-educacion%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Conozca%20c%C3%B3mo%20verificar%20si%20es%20beneficiario%20del%20bono%20%E2%80%9CA%20mil%20por%20la%20educaci%C3%B3n%E2%80%9D%20via%20%40elDineroDO&url=https%3A%2F%2Feldinero.com.do%2F242260%2Fconozca-como-verificar-si-es-beneficiario-del-bono-a-mil-por-la-educacion%2F", "https://eldinero.com.do/247344/el-dolar-se-cambia-para-la-venta-a-rd56-89-0-05/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Feldinero.com.do%2F247344%2Fel-dolar-se-cambia-para-la-venta-a-rd56-89-0-05%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=El%20d%C3%B3lar%20se%20cambia%20para%20la%20venta%20a%20RD%2456.89%20%280.05%25%29%20via%20%40elDineroDO&url=https%3A%2F%2Feldinero.com.do%2F247344%2Fel-dolar-se-cambia-para-la-venta-a-rd56-89-0-05%2F", "https://eldinero.com.do/246953/como-afectaria-desvio-de-rio-masacre-a-republica-dominicana/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Feldinero.com.do%2F246953%2Fcomo-afectaria-desvio-de-rio-masacre-a-republica-dominicana%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFC%C3%B3mo%20afectar%C3%ADa%20desv%C3%ADo%20de%20r%C3%ADo%20Masacre%20a%20Rep%C3%BAblica%20Dominicana%3F%20via%20%40elDineroDO&url=https%3A%2F%2Feldinero.com.do%2F246953%2Fcomo-afectaria-desvio-de-rio-masacre-a-republica-dominicana%2F", "https://www.eldinero.com.do/", "/condiciones-generales/", "/politica-privacidad/", "https://eldinero.com.do/sobre-eldinero/", "https://eldinero.com.do/nosotros/", "https://eldinero.com.do/contacto/", "#back-to-top", "#", "#", "https://eldinero.com.do/finanzas/", "https://eldinero.com.do/banca/", "https://eldinero.com.do/mercado-de-valores/", "https://eldinero.com.do/finanzas-personales/", "https://eldinero.com.do/energia/", "https://eldinero.com.do/industria/", "https://eldinero.com.do/agricultura/", "https://eldinero.com.do/turismo/", "https://eldinero.com.do/mercado-global/", "https://eldinero.com.do/opiniones/", "https://eldinero.com.do/eldinero-mujer/", "https://eldinero.com.do/contacto/", "/version-impresa/", "https://eldinero.com.do/newsletter/", "https://www.facebook.com/eldinero", "https://twitter.com/eldinerodo", "https://www.instagram.com/eldinerodo/", "https://www.youtube.com/channel/UC2sFx2dZdFoNecWCRosNAVg", "https://t.me/eldinerodo", "https://eldinero.com.do/?edicionimpresa=version-impresa-409", "https://eldinero.com.do/?edicionimpresa=version-impresa-409"]}