{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.vatican.va/roman_curia//institutions_connected/oessh/ad/croce2023/croce2023_sp.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Unidos en el amor \npor los Santos Lugares Unidos en el amor \npor los Santos Lugares \nwww.oessh.va @granmagistero.oessh @GM_oessh \nannales  ordinis  equestris  sancti  sepulcHri  hierosolymitani \n2022-2023 la cruz \nde jer usal\u00e9n Director \nAlfredo Bastianelli\nCodirector y director de la redacci\u00f3n \nFran\u00e7ois Vayne \n@GM_oessh \n @granmagistero.oessh www.oessh.va Coordinadora de las ediciones \nAndreina Merheb \nCon la colaboraci\u00f3n de los autores citados en cada art\u00edculo, del Patriarcado latino de \nJeusal\u00e9n, de los Lugartenientes o sus delegados de las Lugartenencias \ncorrespondientes \nTraductoras \nChelo Feral, Christine Keinath, Emer McCarthy, Muriel Lanchard,\nBeatrice Frabollini Aliberti\nCompaginaci\u00f3n \nFortunato Romani\nDocumentaci\u00f3n fotogr\u00e1fica \nArchivos del Gran Magisterio, Archivos de L\u2019Osservatore Romano,\nArchivos del Patriarcado latino de Jerusal\u00e9n, Archivos de las Lugartenencias \nindicadas y otros colaboradores indicados en las leyendas \nEn portada y contraportada \nDibujos realizados por los alumnos de las escuelas del Patriarcado latino en Palestina \npara el Gran Magisterio de la Orden sobre el tema \u00abLos Santos Lugares\u00bb.\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n ver la p\u00e1gina 50 que dedica un art\u00edculo a este tema \nPublicado por \nGran Magisterio de la Orden Ecuestre \ndel Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n \n00120 Ciudad del Vaticano \nTel. +39 06 69892901 - Fax +39 06 69892930 \nE-mail: comunicazione@oessh.va \nCopyright \u00a9 OESSH Redactora \nElena Dini00120 Ciudad del vaticano annales ordinis equestris sancti sepulcHri hierosolymitani Gobernador General de la Orden Ecuestre \ndel Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n \nLeonardo Visconti di Modrone Gran Maestre de la Orden Ecuestre \ndel Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n \nCardenal Fernando Filoni\nla cruz \nde jer usal\u00e9n 2022-2023 \nE D I T O R I A L \nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 1Mirar el futuro de Tierra Santa \na trav\u00e9s de los ojos de los ni\u00f1os \n\u00bfQ u\u00e9 recordar de un a\u00f1o? La memoria pertenece a un tiempo y a unos \nacontecimientos pasados. Sin embargo, recordarlos nos permite mantener vivos \nciertos aspectos de la vida que nos han marcado. De este modo, es posible \nevocarlos y tambi\u00e9n solicitar nuestros \nsentimientos que, de otro modo,\nestar\u00edan condenados al olvido. La Cruz \nde Jerusal\u00e9n 2022-2023 re\u00fane los \nmomentos m\u00e1s significativos de nuestra \nvida en relaci\u00f3n con la Iglesia, Tierra \nSanta y nuestras Lugartenencias.\nSin embargo, la portada tambi\u00e9n dice \nalgo m\u00e1s. Que hay personas, ni\u00f1os, para \nlos que trabajamos espec\u00edficamente,\nchicos y chicas que han enviado sus \ndibujos sobre c\u00f3mo ven y sienten Tierra \nSanta. Proceden de las escuelas que la \nOrden Ecuestre del Santo Sepulcro \nayuda, y representan uno de los aspectos \nm\u00e1s hermosos de nuestro apoyo al\nPatriarcado latino de Jerusal\u00e9n. Son el\nfuturo de la convivencia entre los que \nviven en la Tierra de Jes\u00fas, que no \nnecesita violencia, odio, discriminaci\u00f3n.\nSus dibujos nos invitan a reflexionar y \nnos permiten mirar a trav\u00e9s de sus ojos y \nunirnos en el amor a los Santos Lugares.\nLa sencillez de estos dibujos, la \nespontaneidad y la fantas\u00eda, ponen de \nrelieve la belleza y la sacralidad, la historia y el misterio que cada \nuno de los lugares dibujados contiene para sus autores.\nLa Orden del Santo Sepulcro prosigue su camino con \nsencillez y fidelidad a su vocaci\u00f3n y misi\u00f3n. Si nuestra \nespiritualidad nos vincula profundamente al misterio de Cristo,\nla generosidad de nuestros miembros, en todas sus formas, nos permite mantener vivo el\nlazo de amistad y estima, porque Tierra Santa no es s\u00f3lo el lugar de nuestra peregrinaci\u00f3n,\nsino tambi\u00e9n lo que la Iglesia nos pide: participar concretamente en la solicitud de caridad \nhacia los hombres y mujeres que all\u00ed viven. Caminar tras las huellas de Jes\u00fas es la ambici\u00f3n \nde cada uno de nosotros, porque es el camino que conduce al encuentro con el misterio de \nDios y al aut\u00e9ntico sentido de nuestra vida.\nFernando Cardenal FiloniUn di\u00e1logo del Gran \nMaestre de la Orden con \nni\u00f1os del Holy Child \nProgram en Bel\u00e9n \n(v\u00e9ase la p\u00e1gina 48). \nEn Bel\u00e9n: el \u00abHoly Child Program\u00bb \nLos Santos Lugares vistos por j\u00f3venes de Palestina \nLa experiencia de la Resurrecci\u00f3n \nLA VIDA DE LAS LUGARTENENCIAS \nLa Vigilia de oraci\u00f3n durante las investiduras \nMiembros de la Orden y testigos del Evangelio \nvivido \n\u00abJerusal\u00e9n en el coraz\u00f3n\u00bb \n\u00abLas Damas tienen los mismos derechos y \nobligaciones que los Caballeros\u00bb \nUna gran experiencia familiar \nFomentar un ambiente de alegr\u00eda y fraternidad \nen las investiduras \nLa dimensi\u00f3n familiar de la vida de un sacerdote \nen la Orden \nCULTURA E HISTORIA \nOtras maravillas en el Palazzo della Rovere LA ORDEN EN SINTON\u00cdA \nCON LA IGLESIA UNIVERSAL \nUn maestro para nuestro tiempo \nBenedicto XVI y la Orden Ecuestre del Santo \nSepulcro de Jerusal\u00e9n \nUn Consistorio muy significativo para la Orden \nEl significado eclesiol\u00f3gico de la ayuda \na Tierra Santa \n\u00abCada cristiano es ciudadano de Tierra Santa\u00bb \nEntrevista con Margaret Karram \nLAS ACTAS DEL GRAN MAGISTERIO \nLa peregrinaci\u00f3n del Gran Maestre en Tierra \nSanta (9-14 de mayo de 2022) \nLa entrada solemne del Gran Maestre \nen la bas\u00edlica del Santo Sepulcro \nLas reuniones anuales del Gran Magisterio \nLas reuniones continentales \nHacia la Asamblea General de los Lugartenientes \nde la Orden: la Consulta 2023 \nEntrevista con el Gobernador General, Leonardo Visconti\ndi Modrone \nRenovaci\u00f3n de mandatos y nombramientos \nLA ORDEN Y TIERRA SANTA \nLos 175 a\u00f1os del Patriarcado y de la restauraci\u00f3n \nde la Orden \nLos seminarios son una realidad esencial \nen la vida de cada di\u00f3cesis \nEntrevista con el rector del seminario de Beit Jala \nDos seminaristas comparten su experiencia \nLos proyectos de la Orden en relaci\u00f3n con \nel Patriarcado latino \nUna Iglesia verdaderamente universal en Israel \nEntrevista con el P. Nikodemus Schnabel, Vicario patriarcal\npara los emigrantes y solicitantes de asilo \u00cdNDICE \n32 \n36 \n37 \n44 48 \n50 \n51 \n53 \n60 \n61 \n63 \n67 65 \n66 58 \n31 3\n4\n5\n6\n9\n24 \n26 \n28 20 13 \n17 \nPalabras del Canciller\nEn este n\u00famero de nuestra revista anual, en comu -\nni\u00f3n con la Iglesia universal, la Orden rinde ho -\nmenaje en primer lugar al papa em\u00e9rito Benedicto \nXVI, que en su bondad intercede por todos nosotros.\nEste n\u00famero ofrece tambi\u00e9n un amplio informe so -\nbre las actividades llevadas a cabo al servicio de la \nIglesia Madre en Jerusal\u00e9n. Tras dos a\u00f1os de cruel\npandemia, se ha retomado la vida pastoral en Tierra \nSanta con entusiasmo, al igual que los proyectos apo -\nyados por la Orden. Tambi\u00e9n damos voz a nuestros \nMiembros, que dan testimonio del Evangelio vivido \nen sus vidas, buscando llevar la luz de la Resurrec -\nci\u00f3n al coraz\u00f3n de las realidades cotidianas. \u00a1Que \nesta revista, publicada en portugu\u00e9s, espa\u00f1ol, alem\u00e1n,\nitaliano, franc\u00e9s e ingl\u00e9s, sea ampliamente difundida \npara que la misi\u00f3n de la Orden sea mejor conocida y \nsurjan nuevas vocaciones de Caballeros y Damas!\nAlfredo Bastianelli, Canciller \n2LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Hay personas de elevado y \nnoble valor espiritual y \ncultural que, con sus ac -\nciones, marcan su tiempo y con -\nmueven de manera especial a todos aquellos que las \nconocieron. \nEl papa Benedicto XVI ha marcado profunda -\nmente el final del siglo XX y el comienzo del XXI. \nHombre de grandes virtudes humanas, cultura -\nles y morales, combinaba una personalidad sencilla \ncon una gran discreci\u00f3n. En el plano espiritual era \nuna persona entra\u00f1able, y el di\u00e1logo con \u00e9l era \nsiempre enriquecedor.\nDesde el punto de vista eclesial, fue un verdade -\nro hombre de Dios. Le gustaba decir de s\u00ed mismo \nque se contentaba con ser un \u00absimple trabajador \nen la vi\u00f1a del Se\u00f1or\u00bb, pero su inmensa producci\u00f3n \nteol\u00f3gica y filos\u00f3fica le sit\u00faa entre los m\u00e1s grandes \nde nuestro tiempo.\nSe le puede comparar, o incluso llamar, el \u00abAgus -\nt\u00edn\u00bb de nuestro tiempo. As\u00ed como san Agust\u00edn, obis -\npo de Hipona en el siglo IV d.C., tuvo una impre -\nsionante producci\u00f3n cultural y fue un faro en tiem -\npos muy dif\u00edciles, en la \u00e9poca del fin del imperio ro -\nmano y de las invasiones b\u00e1rbaras, Benedicto XVI \nha sido un faro para la Iglesia y para la cultura en \nlos \u00faltimos sesenta a\u00f1os; a\u00f1os cargados de cambios \n\u00e9ticos y sociales, tecnolog\u00edas y realidades pol\u00edticas \nsurgidas tras la segunda Guerra mundial, a\u00f1os que \nvieron la ca\u00edda del nazismo y el colapso de los siste -\nmas comunistas y, al mismo tiempo, el surgimiento \nde nuevos sistemas econ\u00f3micos y financieros.\nBenedicto XVI fue un faro para nuestro tiempo,\nsin olvidar nunca que una sociedad en la que Dios \nestuviera totalmente ausente estar\u00eda condenada a la autodestrucci\u00f3n, descon -\ncertada por sus propias ca -\npacidades. En esto tuvo \nuna enorme visi\u00f3n prof\u00e9ti-\nca, pero como todos los profetas de la historia, no \nsiempre fue escuchado. \nA quienes le escucharon, Benedicto XVI les dio \nla oportunidad de revivir y revigorizar una fe d\u00e9bil\ny de dar sentido y direcci\u00f3n a sus vidas. \nInteligente, humano, hombre de fe sencilla y \nprofunda, no es casualidad que Benedicto XVI mu -\nriera recitando la m\u00e1s sencilla y hermosa de las ora -\nciones cristianas: \u00abSe\u00f1or, te amo\u00bb.\nEste fue su compromiso de por vida como sacer -\ndote, obispo y Papa.\nEn un discurso pronunciado hace unos a\u00f1os di-\njo: \u00abRezad tambi\u00e9n por m\u00ed, para que pueda ofrecer \nsiempre al Pueblo de Dios el testimonio de la doc -\ntrina segura y regir con humilde firmeza el tim\u00f3n \nde la Santa Iglesia\u00bb.\nY fue, sin duda, el maestro de una doctrina se -\ngura, integrada en la visi\u00f3n abierta por el concilio \nVaticano II, que no prevaric\u00f3, que no busc\u00f3 el con -\nsenso ni la atenci\u00f3n medi\u00e1tica; fue un Pastor manso \ny decidido, no s\u00f3lo para la Iglesia, sino tambi\u00e9n pa -\nra la sociedad a la que enriqueci\u00f3 con su profunda \ncultura sapiencial.\nEn su autobiograf\u00eda Mi vida,escribi\u00f3 que la Igle -\nsia tiene una misi\u00f3n en el mundo, y Benedicto XVI \nha tratado de poner en el centro de su servicio la \n\u00abverdad\u00bb, de la que depende todo lo dem\u00e1s.\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 3Un maestro \npara nuestro \ntiempo \nUna reflexi\u00f3n del\ncardenal Fernando Filoni\nsobre Benedicto XVI \nEl cardenal Filoni fue \nun estrecho \ncolaborador del\npapa Benedicto XVI. \nLa Orden en sinton\u00eda \ncon la Iglesia universal Su renuncia al cargo pontificio fue tambi\u00e9n un \ngesto sobrecogedor de respeto a la verdad: las fuer -\nzas le abandonaban a causa de su edad, que consi-\nderaba ya inadecuada para su misi\u00f3n, y al mismo \ntiempo ten\u00eda esa libertad interior que le un\u00eda no al\npoder, sino al servicio al que se sab\u00eda llamado por \nDios: \u00abDespu\u00e9s de haber examinado ante Dios rei-\nteradamente mi conciencia, escribi\u00f3 en su acta de \nrenuncia, he llegado a la certeza de que este gesto \nEl 5 de diciembre de 2008, el papa Benedicto \nXVI recibi\u00f3 en la sala Clementina del Pala -\ncio Apost\u00f3lico a los miembros del Gran Ma -\ngisterio y a los Lugartenientes que hab\u00edan participa -\ndo en la Consulta de la Orden Ecuestre del Santo \nSepulcro de Jerusal\u00e9n, acompa\u00f1ados por el Gran \nMaestre, el cardenal John P. Foley, y el Patriarca la -\ntino de Jerusal\u00e9n, Su Beatitud Fouad Twal.\nEl encuentro fue cordial y el Papa expres\u00f3 su \n\u00abvivo aprecio especialmente por las iniciativas de \nsolidaridad fraterna que la Orden del Santo Sepul-\ncro de Jerusal\u00e9n desde hace tantos a\u00f1os sigue pro -\nmoviendo en favor de los Santos Lugares\u00bb. Recor -\nd\u00f3 que \u00abel valor de un testimonio constante de fe y \ncaridad hacia los cristianos que viven en estas tie -\nrras\u00bb vale mucho m\u00e1s que la fuerza de las armas,\nsubrayando que \u00abun antiguo y glorioso v\u00ednculo\u00bb \ncon el Santo Sepulcro \u00abconstituye el punto central\nde vuestra espiritualidad\u00bb, y exhort\u00f3 a continua -\nci\u00f3n a los miembros de la Orden a dejarse \u00abguiar y \nsostener por el poder redentor del resucitado para vivir en profundidad la mi-\nsi\u00f3n que est\u00e1is llamados a \ncumplir\u00bb.\nMerece la pena recor -\ndar las palabras del Pont\u00ed-\nfice que, ese mismo a\u00f1o, viaj\u00f3 a Tierra Santa, con -\nvirti\u00e9ndose en peregrino en la tierra de Jes\u00fas y si-\nguiendo las huellas del primer Papa: Pedro. \nDesde que el papa Francisco me confi\u00f3 la orien -\ntaci\u00f3n de la Orden del Santo Sepulcro, he tenido el\nconsuelo de encontrarme varias veces con el papa \nBenedicto en el monasterio donde se hab\u00eda retirado \ntras su renuncia al trono pontificio. Un gesto \u00fanico,\ndictado por el deseo de que la Iglesia siguiera te -\nniendo un pastor f\u00edsicamente m\u00e1s fuerte que \u00e9l. A \nveces le llevaba o hac\u00eda llegar nuestras publicacio -\nnes (revista anual y newsletter). Un d\u00eda me dijo que \nlas miraba con agrado y me habl\u00f3 de ellas, apre -\nciando el compromiso de nuestra Orden con Tierra \nSanta y la formaci\u00f3n de sus Miembros. En 2021,\npor Pascua, tambi\u00e9n le envi\u00e9 saludos en nombre de es el adecuado\u00bb.\nInclin\u00e9monos ante este hombre que, por su inte -\nligencia, su vida espiritual y su grandeza moral, vol-\nvi\u00f3 a sentarse en el p\u00falpito como maestro autoriza -\ndo, ense\u00f1ando el verdadero sentido de la vida con \nrespeto a toda convicci\u00f3n y a toda conciencia ilus -\ntrada.\nFue, por tanto, un gran profesor de teolog\u00eda, pe -\nro a\u00fan m\u00e1s, un gran profesor de vida.                    I\n4LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Benedicto XVI \nrecibiendo a los \nresponsables de la \nOrden en 2008, con \nmotivo de la Consulta. \nBenedicto XVI y la Orden Ecuestre \ndel Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n Benedicto XVI y la Orden Ecuestre \ndel Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n LA ORDEN EN SINTON\u00cdA CON LA IGLESIA UNIVERSAL \nnuestra Orden; el Papa em\u00e9rito nos dio las gracias \ncon la tarjeta de la que aqu\u00ed ven una copia, y a\u00f1adi\u00f3 \nen su fina caligraf\u00eda: \u00abGracias por las palabras del\nGro\u00dfmeister y mis mejores deseos para Pascua. Su -\nyo en el Se\u00f1or, Benedicto XVI\u00bb.\nLa palabra Gro\u00dfmeister (Gran Maestre) preten -\nd\u00eda ser no s\u00f3lo un toque personal en sus tarjeta de \nfelicitaci\u00f3n, sino sobre todo una referencia cari\u00f1o -\nsa, pensando tambi\u00e9n en la Orden Ecuestre del\nEl nuevo cardenal hab\u00eda enviado ese d\u00eda un \nmensaje de agradecimiento a los Caballeros \ny Damas reunidos en Roma, afirmando en \nparticular: \u00abMi p\u00farpura no es m\u00e1s que una oportu -\nnidad para manifestar la comuni\u00f3n entre nosotros,\ncon el Papa, para la Iglesia del Se\u00f1or Jes\u00fas resucita -\ndo, al que nos gusta adorar en su tumba vac\u00eda\u00bb.\nDurante la celebraci\u00f3n del Consistorio, el Santo Un Consistorio muy significativo para la Orden \nEl 27 de agosto por la tarde, una delegaci\u00f3n de unos 150 Caballeros y Damas se \nreuni\u00f3 en el Palazzo della Rovere, encabezada por el Gobernador General, antes de \npartir en cortejo hacia la bas\u00edlica de San Pedro, para participar en la celebraci\u00f3n \ndel Consistorio durante el cual fue creado Cardenal el que era hasta ese momento \nMaestro de ceremonias del Gran Magisterio, Su Eminencia Fortunato Frezza \nLa comitiva de Caballeros y Damas encabezada \npor el Gobernador General hacia la bas\u00edlica de \nSan Pedro con ocasi\u00f3n del Consistorio en el que \nfueron creados cinco miembros de la Orden, Su \nEminencia Fortunato Frezza, entonces Maestro \nde ceremonias del Gran Magisterio, ordenado \nobispo el 23 de julio de 2022 en la bas\u00edlica de \nSan Pedro, Su Eminencia Arthur Roche, prefecto \ndel Dicasterio para el culto divino y la disciplina \nde los sacramentos, Su Eminencia Robert Walter \nMcElroy, obispo de San Diego, Su Eminencia \nOscar Cantoni, obispo de Como, y Su Eminencia \nArrigo Miglio, arzobispo em\u00e9rito de Cagliari. \n\u00abMuchas gracias por el\n\u00faltimo n\u00famero de la \nrevista La Cruz de \nJerusal\u00e9n (...) Veo con \nalegr\u00eda c\u00f3mo est\u00e1 \nguiando a la Orden del\nSanto Sepulcro de \nJerusal\u00e9n\u00bb, escribi\u00f3 Benedicto XVI al cardenal Filoni por \nPascua de Resurrecci\u00f3n, en una carta que \nacompa\u00f1aba a su tarjeta de felicitaci\u00f3n. \nPadre insisti\u00f3 en \u00abel fuego que Jes\u00fas ha venido a \n\u201ctraer sobre la tierra\u201d, y que el Esp\u00edritu enciende \ntambi\u00e9n en los corazones, en las manos y en los \npies de quienes lo siguen. El fuego de Jes\u00fas, el fue -\ngo que trae Jes\u00fas\u00bb. \u00abQueridos hermanos Cardena -\nles, a la luz y con la fuerza de este fuego camina el\nPueblo santo y fiel, del cual hemos sido convoca -\ndos nosotros, de ese pueblo de Dios, y al que he -\nSanto Sepulcro de Jerusal\u00e9n. Un v\u00ednculo espiritual\nque nunca ha fallado y que ahora, en la muerte, se \neleva a un profundo v\u00ednculo espiritual en Dios.\nFernando Cardenal Filonimos sido enviados como ministros de Cristo, el Se -\n\u00f1or\u00bb, declar\u00f3, anim\u00e1ndoles a amar a la Iglesia,\n\u00absiempre con el mismo fuego espiritual, ya sea tra -\ntando las grandes cuestiones, como ocup\u00e1ndose de \nlas m\u00e1s peque\u00f1as; ya sea encontr\u00e1ndose con los \ngrandes de este mundo \u2014debe hacerlo, tantas ve -\nces\u2014, como con los peque\u00f1os, que son grandes de -\nlante de Dios\u00bb.\nDurante las visitas de cortes\u00eda en el Sal\u00f3n de las \nBendiciones del Palacio Apost\u00f3lico, el Lugarte -\nniente General, el Gobernador General, los Vice -\ngobernadores para Am\u00e9rica del Norte, Europa y \nAm\u00e9rica latina, as\u00ed como miembros del Gran Ma -\ngisterio, varios lugartenientes y numerosos miem -\nbros de la Orden, arroparon a Su Eminencia el car -\ndenal Frezza, asegur\u00e1ndole su comuni\u00f3n en la ac -\nci\u00f3n de gracias, antes de pasar a felicitar calurosa -\nmente a los otros cuatro cardenales miembros de la \nOrden.                                                                     I\n6LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 \nEl significado eclesiol\u00f3gico \nde la ayuda a Tierra Santa \nEl Gran Maestre de la Orden ha escrito un texto de referencia \npara explicar el sentido profundo de la misi\u00f3n de los \nCaballeros y Damas en la Iglesia universal\n\u00abA trav\u00e9s de su estructura y actividades, la \nOrden participa directamente de la preo -\ncupaci\u00f3n del Romano Pont\u00edfice por los \nlugares e instituciones cat\u00f3licos en Tierra Santa.[\u2026] \nEn particular, el v\u00ednculo con Jerusal\u00e9n es una especi-\nficidad de la Orden y exige responsabilidad hacia los \nSantos Lugares (cf. Gal 4 , 26)\u00bb. (Estatutos, Pre\u00e1m -\nbulo) \nReflexionando sobre estas palabras, los Caballe -\nros y Damas del Santo Sepulcro se dan cuenta de \nque, adem\u00e1s de la necesaria pr\u00e1ctica de las virtudes \nevang\u00e9licas (espiritualidad de los miembros), asu -\nmen una tarea que les ha sido confiada por el Santo \nPadre en nombre de la Iglesia. Esta es una verdade -\nra tarea eclesial, no una labor dejada a la buena vo -\nluntad de unos pocos; es mucho m\u00e1s. Es una asig -\nnaci\u00f3n que corresponde a la Iglesia por la respon -\nsabilidad que tiene hacia los Lugares de Jes\u00fas y en particular hacia la Iglesia de Jerusal\u00e9n, para que es -\ntos Lugares no se conviertan en yacimientos de ar -\nqueolog\u00eda religiosa y para que esta Iglesia no se vea \nprivada de vitalidad. \nOfrecer su ayuda al Templo de Jerusal\u00e9n, como \nen el Evangelio de Marcos con la ofrenda de la viu -\nda pobre ( Mc 12,43-44), era un deber muy sincero \npara los jud\u00edos de la \u00e9poca del Se\u00f1or; tanto los ri-\ncos como los pobres, al entrar en el Templo, sol\u00edan \ndepositar sus ofrendas para el culto y el manteni-\nmiento del suntuoso edificio. Jes\u00fas, observando a \nlos que daban, not\u00f3 que algunos apoyaban su gesto \nechando muchas monedas, mientras que la pobre \nviuda, casi a hurtadillas, dej\u00f3 caer \u00ab dos moneditas \nde lo que ten\u00eda para vivir \u00bb, es decir, todo lo que te -\nn\u00eda. La diferencia, se\u00f1al\u00f3 Jes\u00fas, no est\u00e1 tanto en la \ncantidad que se da, sino en la diferencia entre los \nque dan \u00ab lo superfluo \u00bby los que dan \u00ab lo necesario Su Eminencia Fortunato Frezza felicitado por el\nGobernador General Leonardo Visconti di Modrone, en \nnombre de todos los miembros de la Orden. para vivir\u00bb ; la interioridad del gesto se eleva a un \nvalor \u00e9tico supremo. Tambi\u00e9n Jes\u00fas, por su parte y \npor la de los disc\u00edpulos, contribuy\u00f3 en el sosteni-\nmiento del Templo. (cf. Mt 17,24-25) \nContribuir y apoyar a la Iglesia de Jerusal\u00e9n es,\npor tanto, uno de los mayores sentimientos de res -\nponsabilidad de los cristianos hacia Tierra Santa.\nAs\u00ed, para un Caballero o una Dama, asumir este \ncompromiso espec\u00edfico forma parte de una opci\u00f3n \nde vida; en efecto, no entran en la Orden movidos \npor un vac\u00edo deseo de elevaci\u00f3n social, ni para me -\njorar su reputaci\u00f3n p\u00fablica, sino impulsados por \nun sentido de alta y noble responsabilidad como \n\u00abhijos\u00bb, ante la que llamamos Iglesia \u00abMadre\u00bb, y \nante los lugares donde Jes\u00fas pas\u00f3 su vida, predic\u00f3,\nrealiz\u00f3 signos milagrosos y ofreci\u00f3 su vida en la \nCruz por nuestra salvaci\u00f3n. San Jer\u00f3nimo nos re -\ncuerda que es bienaventurado quien lleva en su co -\nraz\u00f3n los Lugares Santos y los acontecimientos de \nla salvaci\u00f3n: \u00ab\u00a1Feliz el que lleva en su coraz\u00f3n la \ncruz, la resurrecci\u00f3n, el\nlugar del nacimiento y de \nla ascensi\u00f3n de Cristo! Di-\nchoso el que tiene a Bel\u00e9n \nen su coraz\u00f3n, coraz\u00f3n en \nel que cada d\u00eda nace Cris -\nto\u00bb ( Hom. en Sal 95 ).\nCabe preguntarse: \u00bfes \nrealmente un deber ecle -\nsial contribuir y ayudar a los Santos Lugares?  \u00bfC\u00f3mo podemos ocuparnos \nde la Iglesia en estos lugares, cuando a nuestro alre -\ndedor, en nuestras di\u00f3cesis y parroquias, hay ya \ntanta pobreza, tal vez incluso m\u00e1s, y no tenemos su -\nficientes recursos financieros? Estas cuestiones han \nsido planteadas por laicos y miembros del clero. \nS\u00ed, contribuir en el sostenimiento de los Santos \nLugares y de las comunidades que los habitan es \nuna verdadera responsabilidad eclesial. Esta res -\nponsabilidad no est\u00e1 reservada a la generosidad so -\nlitaria de unos pocos benefactores, sino que es un \ndeber de todos los hijos que recuerdan y tienen \nafecto por esta \u00abcasa paterna/materna\u00bb donde na -\nci\u00f3 y creci\u00f3 la primera comunidad apost\u00f3lica, don -\nde se conservan los lugares de la vida y muerte del\nSe\u00f1or, y donde es posible volver a las ra\u00edces de la \nfe. La preocupaci\u00f3n por la Iglesia de Jerusal\u00e9n va,\npues, mucho m\u00e1s all\u00e1 de la conservaci\u00f3n de su me -\nmoria hist\u00f3rica y arqueol\u00f3gica; Los Ap\u00f3stoles ya \nhab\u00edan pedido a las primeras comunidades cristia -\nnas de Antioqu\u00eda, Grecia, Galacia y Macedonia que \nse acordaran de los \u00ab santos \u00bb de Jerusal\u00e9n y organi-\nzaran colectas, que san Pablo calificar\u00eda m\u00e1s tarde \nde generosas, incluso \u00ab por encima de sus posibilida -\ndes \u00bb (2 Cor 8,3-4) . En este compromiso com\u00fan,\npues, percibimos uno de nuestros \u00abrasgos\u00bb caracte -\nr\u00edsticos, que permite a cada miembro de la Orden \nejercer su propia espiritualidad a trav\u00e9s de \u00ab una \ngran generosidad \u00bb proveniente de los \u00abpropios re -\ncursos materiales\u00bb (cf. Y toda la casa se llen\u00f3 del\naroma del perfume, Romana 2021, p.\n73). El mismo san Pablo nos ense\u00f1a \ntambi\u00e9n c\u00f3mo realizar este necesario ac -\nto de generosidad: \u00abAs\u00ed estar\u00e1n prepara -\ndos como un regalo y no como una exi-\ngencia [\u2026] Cada uno d\u00e9 como le dicte su \ncoraz\u00f3n: no a disgusto ni a la fuerza, pues \nDios ama al que da con alegr\u00eda \u00bb (2Co 9,\n5b. 7) .\nAyudar a la Iglesia Madre de Jerusa -\nl\u00e9n en momentos de especial cat\u00e1strofe,\npersecuci\u00f3n y hambruna era para el\nap\u00f3stol Pablo un verdadero gesto ecle -\nsiol\u00f3gico que iba m\u00e1s all\u00e1 de la solidari-\ndad humana. Tierra Santa pertenece a \ntodos (jud\u00edos, cristianos y musulmanes) \nporque es el lugar donde las religiones \nmonote\u00edstas encuentran sus ra\u00edces en el\nDios \u00fanico, compasivo y misericordioso.\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 7Jes\u00fas pone como \nejemplo la ofrenda de \nla viuda pobre, \nporque da de sus \nnecesidades y no de \nlo que le sobra \n(Marcos 12, 43-44). \nCuadro de Fran\u00e7ois \nJoseph Navez, 1840. \n\u00d3leo sobre lienzo - \nColecci\u00f3n particular. \nLA ORDEN EN SINTON\u00cdA CON LA IGLESIA UNIVERSAL Es el lugar que nos habla de \nla presencia de Dios entre \nnosotros, como si volvi\u00e9ra -\nmos a \u00abtocar\u00bb a Cristo, se -\ng\u00fan la famosa expresi\u00f3n de \nsan Francisco de As\u00eds.\nEsta tarea, en s\u00ed misma, pertenece a toda la his -\ntoria de la relaci\u00f3n entre Tierra Santa y los cristia -\nnos dispersos por el mundo; las peregrinaciones in -\ninterrumpidas, las iniciativas para asegurar la pre -\nsencia en los lugares m\u00e1s significativos, la preserva -\nci\u00f3n de los alrededores, la construcci\u00f3n de bas\u00edlicas \ne iglesias para conservar la memoria sagrada, e in -\ncluso, por desgracia, las luchas por defender, con -\nquistar y apoderarse de Tierra Santa, dan testimo -\nnio de esta percepci\u00f3n de responsabilidad eclesial\nque siempre ha existido. No debemos olvidar nun -\nca que estos Lugares est\u00e1n vivos gracias a la presen -\ncia de comunidades de creyentes y que todos nos -\notros, m\u00e1s a\u00fan como Caballeros y Damas del Santo \nSepulcro, les prestamos nuestra m\u00e1xima atenci\u00f3n.\nPrecisamente por la importancia de Tierra Santa \nen la vida de la Iglesia, los Caballeros y Damas del\nSanto Sepulcro no se interesan ocasionalmente por \nella, sino que lo hacen con constancia y generosi-\ndad, convencidos de su noble y hermosa responsa -\nbilidad.\nNo es raro que algunos eclesi\u00e1sticos no com -prendan este \u00abdeber\u00bb eclesial o se \ndesinteresen por \u00e9l; incluso existe un \ncierto prejuicio contra la Orden del\nSanto Sepulcro, que se percibe co -\nmo una instituci\u00f3n anacr\u00f3nica; otros \nconsideran que este deber eclesial es \najeno a las Iglesias locales, ya sea por \nla escasez de recursos econ\u00f3micos o \npor la presencia de muchos pobres,\nreduci\u00e9ndolo as\u00ed a un gesto privado \ne improvisado. Hay un error funda -\nmental en esta forma de pensar: se \ntiende a marginar o desvalorizar este \ndeber eclesial, que los Papas siempre \nhan considerado dentro de la Iglesia \ncomo de alta sensibilidad y respon -\nsabilidad com\u00fan. Incluso algunos \nPont\u00edfices han mantenido para s\u00ed la \nfunci\u00f3n de Gran Maestre de la Or -\nden, antes de delegarla en un Carde -\nnal.\nMe parece muy bien que los Obispos, y son mu -\nchos, incluyan en sus tareas la atenci\u00f3n pastoral de \nla Orden Ecuestre del Santo Sepulcro, cuyos miem -\nbros no s\u00f3lo pertenecen a una Entidad reconocida \npor la Santa Sede, sino que son ante todo sus pro -\npios fieles, lo que hace que puedan ser la expresi\u00f3n \nconcreta de una obra que encuentra su lugar en las \nIglesias locales. De hecho, a trav\u00e9s de la presencia \nde los Caballeros y Damas del Santo Sepulcro, es la \nmisma realidad eclesial diocesana la que participa \nen cierto modo en el deber de ayudar de forma \npermanente (y no solamente de manera ocasional) \na la Iglesia Madre de Jerusal\u00e9n y a aquellos Lugares \nen los que, con bastante frecuencia, los Obispos di-\nrigen peregrinaciones, conservan recuerdos imbo -\nrrables y env\u00edan a laicos y sacerdotes a profundizar \nen estudios b\u00edblico-teol\u00f3gicos y a vivir intensas ex -\nperiencias interreligiosas.\nAyudar a la Iglesia Madre de Jerusal\u00e9n es un ac -\nto de gran nobleza de esp\u00edritu y aut\u00e9ntica caridad.\nA Judas Iscariote, que coment\u00f3 negativamente el\ngesto de Mar\u00eda de Betania, que, seg\u00fan \u00e9l, derrocha -\nba dinero al ungir los pies del Maestro, Jes\u00fas le res -\npondi\u00f3 directamente: \u00ab D\u00e9jala \u00bb. Su gesto no quita \nnada a los pobres que \u00ab los ten\u00e9is siempre con vos -\notros \u00bb ( Jn 12,8), sino que hace referencia al miste -\nrio de la fe, de su Persona y de su resurrecci\u00f3n.\nFernando Cardenal Filoni\n8LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Apoyar a la Iglesia \nde Jerusal\u00e9n implica \nel misterio de la fe, \ncomo el gesto de \nMar\u00eda de Betania \n(Juan 12,8). \nOriginaria de Tierra Santa, Margaret Karram \nfue elegida presidenta del Movimiento de los \nFocolares en 2021. El Movimiento fue fundado \nen 1943 por Chiara Lubich y actualmente cuen -\nta con m\u00e1s de dos millones de miembros. Su pa -\ndre, Boulos Asaad Karram, fue miembro de la \nOrden del Santo Sepulcro. \u00abSiguiendo los pasos \nde mi padre, Caballero del Santo Sepulcro, pre -\ntendo ser una servidora de la luz del amor que \nilumina la noche de la humanidad\u00bb, afirma en \nesta entrevista.\nMargaret Karram, \u00bfpuede \ncontarnos en pocas pala -\nbras la historia de su \nfamilia palestina? \nNac\u00ed en Haifa, Galilea, el 3 de \nmarzo de 1962. Mis padres, pa -\nlestinos y cat\u00f3licos, me dieron el\nnombre de Marguerite-Marie en \nhonor de la vidente de Paray-le- \nMonial, que contribuy\u00f3 a dar a \nconocer y hacer amar el Coraz\u00f3n \nde Jes\u00fas. Mi padre era de Nazaret y \nmi madre de Haifa. Se casaron en los \na\u00f1os cincuenta. Tengo tres hermanos:\nMarie-Th\u00e9r\u00e8se, Anna-Maria y Antoine-Jo -\nseph. Recibimos la nacionalidad israel\u00ed al nacer.\nLos miembros de mi familia paterna que hab\u00edan \nhuido al L\u00edbano en 1948, cuando se cre\u00f3 el Estado \njud\u00edo, no pudieron regresar. As\u00ed que no pod\u00edamos \nver muy a menudo a nuestra familia, pero nos en -\ncantaba escuchar a nuestros abuelos y padres con -\ntar la historia de nuestra familia hojeando \u00e1lbumes \nde fotos. Esta realidad de familias separadas en Tie -\nrra Santa es muy dura, la vivimos dolorosamente \ncon un fuerte sentimiento de injusticia, pero nues -\ntra educaci\u00f3n en la fe nos dio un horizonte de fra -\nternidad para construir puentes de paz. Viv\u00edamos \nentonces en Haifa, en un barrio donde viv\u00edan varias \nfamilias jud\u00edas, en las laderas del monte Carmelo,no lejos del famoso monasterio-santuario de Nues -\ntra Se\u00f1ora del Carmen, y en la escuela de las her -\nmanas carmelitas a la que asist\u00edamos aprendimos,\njunto con los ni\u00f1os \u00e1rabes musulmanes, a perdonar \ny a avanzar en las relaciones interreligiosas. Recuer -\ndo que los ni\u00f1os jud\u00edos del barrio a veces nos insul-\ntaban, nos dec\u00edan que nos fu\u00e9ramos, que ese pa\u00eds \nno era nuestro... Nuestra madre, al verme llorar por \nello, decidi\u00f3 invitar a esos ni\u00f1os a casa para ofre -\ncerles pan caliente. Yo ten\u00eda unos 5 a\u00f1os, fue un es -\nfuerzo inimaginable para m\u00ed, pero nunca olvida -\nr\u00e9 la sonrisa de aquellos ni\u00f1os jud\u00edos sa -\nliendo de nuestra casa con un trozo de \ndelicioso pan \u00e1rabe cada uno. Sus pa -\ndres vinieron entonces a dar las gra -\ncias a mi madre y de ah\u00ed naci\u00f3 \nuna nueva relaci\u00f3n entre todos \nnosotros. Aprend\u00ed c\u00f3mo un pe -\nque\u00f1o gesto de amor puede cons -\ntruir una amistad y ayudarnos a \nsuperar los miedos. Desde que \nera peque\u00f1a, he tenido un fuerte \ndeseo de justicia en mi coraz\u00f3n, y a \nlo largo de los a\u00f1os he querido dedi-\ncar mi vida a traer la paz a mi pa\u00eds.\nA\u00fan queda mucho por hacer por los de -\nrechos de los palestinos, aunque Haifa se \nconsidere hoy una ciudad multicultural y multi-\nconfesional. \nSu padre era miembro de la Orden del Santo \nSepulcro, \u00bfqu\u00e9 significa para usted esta perte -\nnencia? \nMi padre, Boulos Asaad Karram, nacido en \n1918, fue investido Caballero de la Orden del San -\nto Sepulcro por el cardenal Eugene Tisserant, Gran \nMaestre, el 25 de marzo de 1965, fiesta de la Anun -\nciaci\u00f3n, en la \u00e9poca en que Mons. Alberto Gori era \nPatriarca de Jerusal\u00e9n. En una pared del sal\u00f3n de \nnuestra casa de Haifa, la foto de mi padre con su \ncapa blanca marcada con la Cruz de Jerusal\u00e9n \nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 9\u00abCada cristiano es ciudadano \nde Tierra Santa\u00bb \nEntrevista con Margaret Karram \nLA ORDEN EN SINTON\u00cdA CON LA IGLESIA UNIVERSAL acompa\u00f1\u00f3 mi infancia y mi adolescencia. M\u00e1s tarde \ndescubr\u00ed la importancia universal de este compro -\nmiso de 30.000 miembros en todo el mundo, que \nllevan la preocupaci\u00f3n de la Iglesia Madre en Tie -\nrra Santa en nombre del Santo Padre y de toda la \nIglesia. Mi hermana encontr\u00f3 hace poco un \u00e1lbum \ncon fotos de la investidura de mi padre y nos emo -\ncionamos mucho. Mi padre amaba el Santo Sepul-\ncro y quer\u00eda llevar la luz de Cristo a las tinieblas del\nmundo. Trabaj\u00f3 como jefe del servicio jur\u00eddico de \nlos Padres Carmelitas, fue presidente de la Tercera \nOrden Carmelita, presidente de la Legi\u00f3n de Mar\u00eda \ny presidente del coro de la parroquia latina. Muy \napegado a la devoci\u00f3n mariana, escribi\u00f3 un libro en \n\u00e1rabe, a petici\u00f3n del obispo local, sobre las apari-\nciones de la Virgen. Sus compromisos con la iglesia \nlocal fueron muchos. Desgraciadamente, un \na\u00f1o despu\u00e9s de su investidura en la Orden \ndel Santo Sepulcro, tuvo un ictus, un ac -\ncidente vascular cerebral, perdi\u00f3 el ha -\nbla, \u00e9l que hablaba siete idiomas...\nQued\u00f3 paral\u00edtico y se recuper\u00f3 po -\nco a poco del ictus, pero sigui\u00f3 \nparcialmente incapacitado duran -\nte 30 a\u00f1os, sin poder trabajar. Yo \ns\u00f3lo ten\u00eda 4 a\u00f1os cuando \u00e9l sufri\u00f3 \nesta par\u00e1lisis. Su amor por la Vir -\ngen Mar\u00eda me conmovi\u00f3 porque \na menudo le ve\u00eda rezar el rosario.\nLas primeras palabras que pro -\nnunci\u00f3 despu\u00e9s de un a\u00f1o de pa -\nr\u00e1lisis fueron \u00abAve Mar\u00eda\u00bb. Mi vi-\nda en el Movimiento de los Foco -\nlares, reconocido como \u00abObra de \nMar\u00eda\u00bb en la Iglesia, tiene sus ra\u00edces \nen el ejemplo de mi padre. Yo tam -\nbi\u00e9n he querido, a mi manera, conti-\nnuar y llevar a cabo su obra. Mi padre,\ndespu\u00e9s de su ictus, no volvi\u00f3 a visitar Je -\nrusal\u00e9n y el Santo Sepulcro, pero el plan \nde Dios me permiti\u00f3 vivir y servir durante \n25 a\u00f1os en la comunidad de nuestro mo -\nvimiento en el coraz\u00f3n de la Ciudad tres \nveces santa, el \u00abFocolare\u00bb. Hay un hilo \nconductor en mi vida e intento ser Caba -\nllero en femenino, una \u00abCaballera\u00bb de Je -\ns\u00fas Crucificado, es decir, una servidora \nde la luz del amor que ilumina la noche \nde la humanidad.En Jerusal\u00e9n, los Focolares tienen un proyecto \npara la unidad, vinculado a la escalera romana \noriginal que Jes\u00fas utiliz\u00f3 cuando sali\u00f3 del Cen\u00e1 -\nculo para ir a Getseman\u00ed despu\u00e9s de la \u00daltima \nCena. \u00bfEn qu\u00e9 fase se encuentra este proyecto y \nc\u00f3mo funcionar\u00e1? \nLa tradici\u00f3n cuenta que, al salir del Cen\u00e1culo,\ndespu\u00e9s de la \u00faltima cena con sus disc\u00edpulos, to -\nmando esta escalera del monte Si\u00f3n, descendiendo \npor el valle del Cedr\u00f3n hasta el Huerto de los Oli-\nvos, Cristo, con la mirada fija en el cielo, rez\u00f3 la \noraci\u00f3n que est\u00e1 en el centro de su testamento, diri-\ngi\u00e9ndose al Padre: \u00abQue todos sean uno\u00bb ( Jn \n17,21). Esta escalera la subi\u00f3 Jes\u00fas despu\u00e9s de su \narresto, para ser condenado por el Sanedr\u00edn duran -\nte un juicio inicuo en casa del Sumo Sacerdote Cai-\nf\u00e1s. Chiara Lubich visit\u00f3 Tierra Santa en \n1956 y este lugar, tan importante en el\nEvangelio, la inspir\u00f3 especialmente.\nEntonces dese\u00f3 que naciera en ese \nlugar un centro donde la gente pu -\ndiera ser testigo de que la unidad \nes posible. El primer focolar fe -\nmenino fue fundado en 1977 en \nJerusal\u00e9n y este sue\u00f1o permane -\nci\u00f3, aunque no sab\u00edamos c\u00f3mo \nse realizar\u00eda. En 1989, los reli-\ngiosos asuncionistas presentes \nen Jerusal\u00e9n vendieron parte \ndel terreno cercano a esta esca -\nlera y lo compramos para reali-\nzar este proyecto. Debido a difi-\ncultades administrativas, no pudo \nfirmarse un acuerdo entre los Fo -\ncolares y los religiosos asuncionis -\ntas hasta 2003. Desde 2003 hasta \nhoy, hemos estado trabajando con las \nautoridades locales, el Ministerio del In -\nterior, la Autoridad Israel\u00ed para las Anti-\ng\u00fcedades, el Ayuntamiento de Jerusal\u00e9n,\netc., para obtener el permiso de cons -\ntrucci\u00f3n, que esperamos nos concedan \npronto. El edificio ocupar\u00e1 solo 1.000 \nmetros cuadrados y un gran jard\u00edn de \n7.000 metros cuadrados se utilizar\u00e1 para \ncelebrar reuniones e intercambios. Este \nCentro Internacional para la unidad y la \npaz reunir\u00e1 a personas procedentes de \ndiversas Iglesias y otras confesiones no \n10 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 \nEl padre de \nMargaret Karram \nera Caballero de \nla Orden del\nSanto Sepulcro. \nSu ejemplo de \ngenerosidad y \nservicio sigue \nguiando a la \npresidenta del\nmovimiento de \nlos Focolares. cristianas para compar -\ntir experiencias, cele -\nbrar conferencias y en -\ncuentros sobre el tema \ndel di\u00e1logo interreligio -\nso. Los peregrinos ten -\ndr\u00e1n acceso a \u00e9l, al\nigual que los habitantes \nde Tierra Santa. El lu -\ngar tiene un gran signi-\nficado espiritual, muy \ncerca del Muro Occi-\ndental, conocido como \nel Muro de las Lamen -\ntaciones, y de la Gran \nMezquita. Desde que \nera joven, hemos traba -\njado en este proyecto y \nespero que llegue a \nbuen puerto, sobre to -\ndo porque Chiara Lu -\nbich estaba muy intere -\nsada en \u00e9l. Dar la vida \npor la unidad es algo \ngrande que no se hace \nsin sufrimiento, y no en vano Jes\u00fas pidi\u00f3 al Padre \neste don antes de morir. Es el testamento m\u00e1s pre -\nciado de su coraz\u00f3n. Sabemos que las gracias que \nofrecer\u00e1 este Centro debemos ganarlas con nues -\ntros esfuerzos y sacrificios, por eso seguimos aman -\ndo, rezando y esperando. Tierra Santa, como dijo el\npapa Francisco siguiendo a Pablo VI, es el \u00abquinto \nevangelio\u00bb. \u00abHacer conocer Tierra Santa quiere de -\ncir transmitir el \u201cQuinto Evangelio\u201d, es decir el\nambiente hist\u00f3rico y geogr\u00e1fico en el que la Palabra \nde Dios se ha revelado y despu\u00e9s hecha carne en \nJes\u00fas de Nazaret, por nosotros y por nuestra salva -\nci\u00f3n\u00bb, dijo en enero de 2022. \u00abQuiere decir tam -\nbi\u00e9n hacer conocer la gente que la habita hoy, la vi-\nda de los cristianos de las varias Iglesias y denomi-\nnaciones, pero tambi\u00e9n la de los jud\u00edos y musulma -\nnes, para tratar de construir, en un contexto com -\nplejo y dif\u00edcil como el de Oriente Medio, una socie -\ndad fraterna\u00bb. Esta es nuestra misi\u00f3n.\nEl cardenal Carlo Mar\u00eda Martini dijo que mien -\ntras no haya paz en Tierra Santa, no habr\u00e1 paz \nen el mundo. \u00bfQu\u00e9 opina usted al respecto? \nCoincid\u00ed varias veces con el cardenal Martini,que hab\u00eda venido a vivir \na Jerusal\u00e9n y esperaba \nmorir all\u00ed. Ven\u00eda a ver -\nnos a los Focolares. Ha -\nbl\u00e1bamos de la partida \nde muchos cristianos \nque, ante las dificulta -\ndes, abandonan Tierra \nSanta sin esperanza de \nvolver. Jud\u00edos y musul-\nmanes se enfrentan a ve -\nces en una especie de \nduelo fratricida. El car -\ndenal Martini consider\u00f3 \nque, por supuesto, debe -\nmos respetar la voluntad \nde quienes desean mar -\ncharse, pero al mismo \ntiempo creer en la fuer -\nza de la levadura, en esta \npresencia cristiana fr\u00e1gil\npero muy viva, reaviva -\nda regularmente por pe -\nregrinos de todo el mun -\ndo. Cada cristiano es un \nciudadano de Tierra Santa, de ah\u00ed la importancia \nde los lazos forjados por los Caballeros y Damas de \nla Orden del Santo Sepulcro con las comunidades \nparroquiales locales a trav\u00e9s de las peregrinaciones \norganizadas cada a\u00f1o. El cardenal Martini tambi\u00e9n \ninsisti\u00f3 mucho en la importancia del di\u00e1logo inte -\nrreligioso como camino real hacia la paz. Nunca \ndebemos tomar partido por uno u otro bando, in -\nsist\u00eda. Nos apoy\u00f3 para que amemos sin distinci\u00f3n \nen un delicado equilibrio que consiste en actuar \ncon unos, luego con otros, hasta conseguir reunir -\nlos. Esta labor de sembrar, sembrar y sembrar, da \nfrutos a largo plazo. Hemos reunido a jud\u00edos, mu -\nsulmanes y cristianos que no se conoc\u00edan y se ten\u00ed-\nan miedo. El miedo construye muros dentro de las \npersonas. Lo que falta y lo que debemos cultivar es \nel conocimiento mutuo. Por ejemplo, los Focolares \ncolaboraron con otra organizaci\u00f3n, permitiendo a \nun grupo de j\u00f3venes de las tres religiones reunirse \nen Jerusal\u00e9n \u00fanicamente para hablar y conocerse,\nuna vez por semana. El proyecto se repiti\u00f3 con va -\nrios grupos de j\u00f3venes durante tres a\u00f1os. Este tipo \nde experiencias cambian poco a poco la mirada de \nlos unos sobre los otros y suscitan el deseo de hacer \nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 11 \nLA ORDEN EN SINTON\u00cdA CON LA IGLESIA UNIVERSAL Un centro \ninternacional\npara la unidad \ny la paz va a a \nser creado en \nJerusal\u00e9n, cerca \nde la escalera \nque utiliz\u00f3 \nJes\u00fas al salir del\nCen\u00e1culo, \ncuando rog\u00f3 a \nsu Padre para \nque \u00abtodos \nsean uno\u00bb \n(Juan 17,21). cosas bellas y concretas jun -\ntos. Hace unos meses, los \nFocolares organizaron un fin \nde semana interreligioso con \nfamilias, j\u00f3venes y ni\u00f1os, que \nvivieron juntos estos mo -\nmentos en un clima de verdadero respeto y conoci-\nmiento mutuo.\n\u00bfC\u00f3mo la Virgen Mar\u00eda, cuyo lugar es impor-\ntante en el Movimiento de los Focolares, le gu\u00eda \nen el camino del di\u00e1logo interreligioso? \nLa Virgen Mar\u00eda es un modelo para m\u00ed porque \nes la mujer del di\u00e1logo y de la paz. En primer lugar,\nsupo escuchar la voz de Dios y adherirse a su pro -\nyecto de amor. Crey\u00f3 sin comprenderlo todo. Po -\ndemos aprender de ella a escuchar porque a menu -\ndo tenemos miedo de enfrentarnos a la otra perso -\nna que es diferente, para crear una relaci\u00f3n. En la \nsociedad actual o\u00edmos pero no escuchamos real-\nmente, hablamos demasiado. No es tanto el o\u00eddo el\nque debe escuchar, sino el coraz\u00f3n. Mar\u00eda nos ayu -\nda a acoger en la oraci\u00f3n ese coraz\u00f3n que escucha,\nsiguiendo su ejemplo. Mar\u00eda meditaba en su cora -\nz\u00f3n. Con ella intento llevar a las personas en mi co -\nraz\u00f3n y confiarlas a Dios. Mar\u00eda tambi\u00e9n actu\u00f3, su -\npo correr hacia Isabel, su prima anciana, para apo -\nyarla. Supo intervenir, como en Can\u00e1, por las nece -\nsidades de las personas y su felicidad. Si nuestra ac -\nci\u00f3n en la sociedad tiene posibilidades de ser fruct\u00ed-\nfera, es en funci\u00f3n de nuestra capacidad de escu -\ncha, a hacer silencio, a contemplar. Mar\u00eda estaba \nimpregnada de la Tor\u00e1; sin duda frecuentaba la si-\nnagoga de Nazaret e iba al templo de Jerusal\u00e9n. Es \npara nosotros una gu\u00eda para poner en pr\u00e1ctica la \nPalabra de Dios. La difusi\u00f3n mensual de la Palabra \nde Vida , que nuestro Movimiento promueve desde \nhace tantos a\u00f1os, va en este sentido porque se llega a millones de personas, en todos los idio -\nmas, y el Evangelio, cuando se vive, pro -\nvoca cambios extraordinarios, una verda -\ndera revoluci\u00f3n de amor a nivel espiritual\ny social. En mi vida, cuando quise luchar \npor la justicia y cuando era joven pude \nsentir la tentaci\u00f3n de tomar las armas para \nello, la Palabra de Vida me permiti\u00f3 parti-\ncipar en la construcci\u00f3n de una tierra san -\nta, la Tierra Santa que Dios desea y que \nDios ama, no una tierra ensangrentada.\nToda la Iglesia est\u00e1 asolada por esc\u00e1ndalos rei-\nterados y no se libran los movimientos como el\nsuyo. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 viviendo este periodo de cri-\nsis y qu\u00e9 papel pueden desempe\u00f1ar las mujeres \nen el futuro para que cesen de una vez los abu -\nsos de todo tipo? \nLa crisis de los abusos en la Iglesia resuena como \nuna llamada a la purificaci\u00f3n. Dios quiere purificar -\nnos para que nuestras vidas est\u00e9n libres de orgullo y \ns\u00f3lo nos dediquemos a construir su Reino, lejos de \nla autorreferencialidad. Durante este per\u00edodo tor -\nmentoso, Jes\u00fas parece dormir en la barca, sin em -\nbargo, debemos seguir si\u00e9ndole fiel en el intento de \nmejorar nuestras vidas. Dios permite esta prueba \npara una reforma fundamental que es evang\u00e9lica. El\nactual camino sinodal nos ayuda, como pueblo de \nDios y como bautizados, para apoyarnos mutua -\nmente m\u00e1s all\u00e1 de nuestras afiliaciones instituciona -\nles, con el fin de avanzar en el respeto de nuestros \ncarismas. En este camino, las mujeres pueden cier -\ntamente aportar equilibrio a la Iglesia, liberar las re -\nlaciones de la voluntad de poder. La presidenta del\nmovimiento de los Focolares ser\u00e1 siempre una mu -\njer, es un signo que queremos dar importancia a la \nmujer en la Iglesia y a su papel en la verdadera com -\nplementariedad. Las mujeres tienen una capacidad \nde amar y de sufrir diferente a la de los hombres,\ntienen una sensibilidad diferente y pueden hacer \nmucho para transmitir la fe, para \u00abdar vida\u00bb espiri-\ntualmente. El mundo de hoy, cansado de discursos,\nnecesita experiencias vitales que sean trasmitidas \ncon la paciencia de la espera. Fisiol\u00f3gicamente, la \nmujer est\u00e1 m\u00e1s orientada a la fecundidad que a la \neficacia. El papa Francisco lo pone de relieve, sin \nquerer clericalizar a la mujer, y su pontificado es \ntambi\u00e9n una gran esperanza en este terreno.\nEntrevista realizada por Fran\u00e7ois Vayne \n12 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 \nMargaret Karram \ncreci\u00f3 cerca del\nsantuario de \nNuestra Se\u00f1ora del\nMonte Carmelo en \nHaifa, Israel. \u00abVenimos aqu\u00ed, como dec\u00eda san Francisco \nde As\u00eds, para \u201cver y tocar\u201d al Se\u00f1or: ver sus \nhuellas, escuchar el eco de sus palabras, tocar el lu -\ngar donde yac\u00eda, seg\u00fan las mismas palabras del \u00e1n -\ngel: \u201cVenid a ver el sitio donde yac\u00eda, e id aprisa a El Patriarca Pierbattista Pizzaballa acababa \nde acompa\u00f1arle en procesi\u00f3n por las calles \nde la Vieja Ciudad el martes 10 de mayo, a partir \nde las tres de la tarde, desde la sede del Patriarcado \nlatino hasta la An\u00e1stasis, el lugar de culto que abar -\nca tanto el G\u00f3lgota como el sepulcro de Cristo, una \niglesia construida por orden del emperador Cons -\ntantino.\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 13 Las actas \ndel Gran Magisterio \nLa peregrinaci\u00f3n del Gran Maestre \nen Tierra Santa (9-14 de mayo de 2022) \nEn forma de \u00e1lbum de fotos subtitulado, recorremos la \nhist\u00f3rica peregrinaci\u00f3n del cardenal Filoni, con el fin de \ntransmitir el entusiasmo que sinti\u00f3 la delegaci\u00f3n durante esos \nd\u00edas y animar a los miembros de la Orden a regresar a Tierra \nSanta -tras dos a\u00f1os de pandemia- para reunirse con las \n\u00abpiedras vivas\u00bb de esta inmensa di\u00f3cesis de Asia, tan \nimportante para la Iglesia universal\ndecir a sus disc\u00edpulos...: \u2018\u00a1Ha resucitado de entre \nlos muertos!\u2019\u201d ( Mt 28:6-7 ). Est\u00e1 ah\u00ed donde Dios \nnos salv\u00f3\u00bb, declar\u00f3 el cardenal Fernando Filoni, en \nsu discurso ante el ed\u00edculo del Santo Sepulcro, con \nmotivo de su entrada solemne en el primer santua -\nrio cristiano que es la bas\u00edlica de la Resurrecci\u00f3n. \nDurante la conmovedora celebraci\u00f3n, a la \nque asistieron numerosos peregrinos de va -\nrios pa\u00edses asombrados por este acontecimiento pa -\nra ellos inesperado, el cardenal Filoni explic\u00f3 el sig -\nnificado del itinerario espiritual que finalmente pu -\ndo realizar tras dos a\u00f1os de pandemia: \u00abVenimos \nhoy en el silencio de la fe a reponer fuerzas en este \npozo de agua viva donde descubrimos al \u201cSe\u00f1or,\nDios compasivo y misericordioso, lento a la ira y ri-\nco en clemencia y lealtad, que mantiene la clemen -\ncia hasta la mil\u00e9sima generaci\u00f3n, que perdona la \nculpa, el delito y el pecado\u201d ( Ex 34,6-7 ). Venimos \ncomo peregrinos a descubrir este misterio\u00bb. \nTras llegar a Jerusal\u00e9n desde Roma el d\u00eda \nanterior, con una peque\u00f1a delegaci\u00f3n de la \nOrden, entre la que se encontraban el Lugartenien -\nte General Borromeo y el Gobernador General Vis -\nconti di Modrone, el Cardenal se reuni\u00f3 primero \ncon los ordinarios cat\u00f3licos y el Nuncio apost\u00f3lico \nen los locales del Patriarcado, escuchando sus testi-\nmonios sobre las realidades pastorales locales. A este importante encuentro fraternal le si-\ngui\u00f3, en la ma\u00f1ana de la entrada solemne en \nel Santo Sepulcro, una visita del\ncardenal Filoni al Nuncio \napost\u00f3lico y, a continua -\nci\u00f3n, a cada uno \nde los represen -\ntantes del Statu \nquo que rige los \nSantos Lugares, el\npatriarca de los \ngriegos ortodo -\nxos, Te\u00f3filo III, el patriarca de los armenios orto -\ndoxos, Nourhan Manougian, y el Custodio. Un \nmomento emotivo tuvo lugar con los religiosos \nfranciscanos en la Custodia donde el Gran Maestre \nconsult\u00f3 valiosos documentos de archivo, en parti-\ncular los relativos al cruzamiento del escritor Fran -\n\u00e7ois-Ren\u00e9 de Chateaubriand, nombrado Caballero \ndel Santo Sepulcro en Jerusal\u00e9n en 1806. \n14 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 \nLa peregrinaci\u00f3n del Gran Maestre conti-\nnu\u00f3 el mi\u00e9rcoles 11 de mayo, tras una misa \nmatutina en el Santo Sepulcro, con una larga para -\nda en Bel\u00e9n, primeramente en la gruta de la Nativi-\nna, la delegaci\u00f3n fue a saludar a los alumnos y pro -\nfesores de una escuela de la misma ciudad, cuyas \nfundadoras son las religiosas franciscanas de la Eu -\ncarist\u00eda; despu\u00e9s, el almuerzo tuvo lugar en la uni-\nversidad de Bel\u00e9n, apoyada por la Orden, antes de \npasar la tarde en el seminario de Beit Jala, en com -\npa\u00f1\u00eda de los candidatos al sacerdocio y sus profeso -\nres, en un ambiente lleno de gratitud hacia los Ca -\nballeros y Damas. \nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 15 \nUn poco m\u00e1s tarde, cerca de Bel\u00e9n, en la \nciudad de Beit Sahour, fundada seg\u00fan la \ntradici\u00f3n en el lugar donde los pastores recibieron \nel anuncio de los \u00e1ngeles, la delegaci\u00f3n encabezada \npor el Gran Maestre, dialog\u00f3 con el p\u00e1rroco y los \nfeligreses, quienes describieron los problemas que \nplantea la colonizaci\u00f3n de su tierra, que ha provo -\ncado la disminuci\u00f3n del n\u00famero de cristianos, mu -\nchos de los cuales se ven tentados a emigrar a causa \nde las permanentes tensiones en el pa\u00eds. dad y despu\u00e9s en el centro para ni\u00f1os con discapa -\ncidad abandonados, el Hogar Ni\u00f1o Dios, dirigido \npor las religiosas del Verbo encarnado.\nLAS ACTAS DEL GRAN MAGISTERIO \nEse mismo d\u00eda, tras salir de Beit Ja -\nla hacia Nazaret, en el norte de Is -\nrael, el cardenal Filoni quiso detenerse en \nel santuario de Nuestra Se\u00f1ora de Palestina,\nen Deir Rafat, a medio camino entre Jerusa -\nl\u00e9n y Tel Aviv. Las hermanas de Bel\u00e9n que vi-\nven all\u00ed dieron a la delegaci\u00f3n una acogida \namistosa y orante a la vez, describiendo el\nservicio espiritual que prestan en este lugar,\nconstruido en 1927 por iniciativa inspirada del\nPatriarca Luigi Barlassina, que quiso poner a \nTierra Santa bajo el manto protector de la Virgen \nMar\u00eda.\nTras el encuentro en el que \nel Gran Maestre insisti\u00f3 mucho sobre la im -\nportancia de la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n de los fu -\nturos responsables cristianos en la sociedad palesti-\nUna vez llegados a Nazaret, por la noche, el\nGran Maestre propuso un tiempo de silen -\ncio en la casa de Mar\u00eda, que se abri\u00f3 especialmente \na esa hora tard\u00eda para \u00e9l y la delegaci\u00f3n, presidien -\ndo tambi\u00e9n una misa a primera hora de la ma\u00f1ana \nal d\u00eda siguiente, concelebrada por Mons. Rafic \nNahra, el nuevo obispo auxiliar y Vicario patriarcal\npara Israel. \nEl cardenal y su s\u00e9 -\nquito partieron hacia Jordania el jueves 12 \nde mayo, pasando por Jeric\u00f3. Se les esperaba en \nAmm\u00e1n por la tarde para la consagraci\u00f3n de la igle -\nsia de San Pablo de Jubeiha, construida en un ba -\nrrio de la capital donde la poblaci\u00f3n cristiana est\u00e1 \ncreciendo r\u00e1pidamente.\nEn el pen\u00faltimo d\u00eda de esta peregrinaci\u00f3n a \nlas fuentes de la fe, el cardenal Filoni cami-\nn\u00f3 tras las huellas de Mois\u00e9s en la cima del monte \nNebo, donde el profeta b\u00edblico pudo vislumbrar la tierra prometida tras andar cuarenta a\u00f1os por el\ndesierto. \nEn la tarde del 13 de mayo, los directores de \nlas 25 escuelas jordanas del Patriarcado lati-\nno presentaron a los invitados venidos de Roma su \nlabor educativa, que incluye un 30% de alumnos \nmusulmanes, indicando sobre todo que los mejores \nresultados en el bachillerato en Jordania vienen de \nun establecimiento cat\u00f3lico del Patriarcado latino \ndesde hace dos a\u00f1os consecutivos. Tambi\u00e9n men -\ncionaron la necesidad de desarrollar escuelas profe -\nsionales en el pa\u00eds, pidiendo a la Orden que se \ncomprometa con ello si es posible.                         I\n16 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 \nUna peregrinaci\u00f3n a Jerusal\u00e9n \nes siempre un don de Dios.\nAs\u00ed era en el coraz\u00f3n del jud\u00edo \nfiel; as\u00ed era para Jes\u00fas. Pero, \u00bfpara \nnosotros? Adem\u00e1s, \u00bfqu\u00e9 significado \ntiene -de manera especial- este lugar? \nHay una analog\u00eda b\u00edblica, yo dir\u00eda \ncristol\u00f3gica, que tomo prestada del li-\nbro del \u00c9xodo (cap\u00edtulos 33-34), para \nresponder a esta pregunta.\nEn el libro del \u00c9xodo se narra que \nMois\u00e9s, el que convers\u00f3 con el Se\u00f1or \nen el Tabor junto con El\u00edas, dijo un \nd\u00eda al Eterno: \u00ab\u00a1Mu\u00e9strame tu glo -\nria!\u00bb ( Ex 33,18). El Todopoderoso \nprometi\u00f3 entonces mostrar su esplen -\ndor y ofrecerla a los que quisieran \ndarla y tener misericordia con los que \ntuvieran misericordia. Luego a\u00f1adi\u00f3:\n\u00abPero mi rostro no lo puedes ver\u00bb \n(Ex 33,20). Luego dijo el Se\u00f1or:\n\u00abAqu\u00ed hay un sitio junto a m\u00ed; ponte \nsobre la roca. Cuando pase mi gloria,\nte meter\u00e9 en una hendidura de la roca \ny te cubrir\u00e9 con mi mano hasta que haya pasado.\nDespu\u00e9s, cuando retire la mano, podr\u00e1s ver mi es -\npalda, pero mi rostro no lo ver\u00e1s\u00bb ( Ex 33,21-23).\nEn estas palabras estaba representado el miste -\nrio de la cruz y la muerte de Cristo. \u00c9l tambi\u00e9n ser\u00e1 \ncolocado sobre una roca y luego en el hueco de una \ntumba excavada en la roca. Se cubrir\u00e1 una cavidad,\nel sepulcro de Jos\u00e9 de Arimatea, y, como la mano \nprotectora de Dios hacia Mois\u00e9s, una piedra ser\u00e1 \nrodada al amanecer del tercer d\u00eda. La gloria de \nDios aparecer\u00e1 entonces en el Se\u00f1or Resucitado a \nlos ojos de los disc\u00edpulos incr\u00e9dulos.\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 17 La entrada solemne del Gran Maestre \nen la bas\u00edlica del Santo Sepulcro \nAqu\u00ed, en este mismo lugar, la gloria del Resucita -\ndo reaparece en la fe del creyente: \u00a1Bienaventura -\ndos los que, sin ver, creer\u00e1n! \nEste es el sentido de nuestra peregrinaci\u00f3n de \nhoy.\nLos que viven en Jerusal\u00e9n tienen la tarea, yo di-\nr\u00eda el deber espiritual, de dar testimonio y contar -\nnos el misterio de la gloria de Dios manifestada en \nJes\u00fas.\nPero nosotros venimos aqu\u00ed, como dec\u00eda san \nFrancisco de As\u00eds, a \u00abver y tocar\u00bb al Se\u00f1or: ver sus \nhuellas, escuchar el eco de sus palabras, tocar el lu -\nLAS ACTAS DEL GRAN MAGISTERIO \nHomil\u00eda del cardenal\nFernando Filoni el martes \n10 de mayo de 2022 ante \nla tumba vac\u00eda de Cristo \nresucitado \ngar donde fue depositado, seg\u00fan la misma exhorta -\nci\u00f3n del \u00e1ngel: \u00abVenid a ver el sitio donde yac\u00eda e id \naprisa a decir a sus disc\u00edpulos: \u201cHa resucitado de \nentre los muertos\u201d\u00bb ( Mt 28,6-7). \u00a1Es el lugar donde \nDios nos salv\u00f3! \nVosotros, queridos hermanos y hermanas, hijos \nde esta \u00abIglesia Madre\u00bb de Jerusal\u00e9n, ten\u00e9is la mi-\nsi\u00f3n del \u00e1ngel que os anima a ver d\u00f3nde se ha colo -\ncado el Se\u00f1or.\nGracias por este servicio a los hermanos y her -\nmanas fieles de todo el mundo y, en particular, a los \nhermanos Caballeros y Damas del Santo Sepulcro.\nVenimos hoy, en el silencio de la fe, a sacar de este pozo de agua viva, donde descubrimos al \u00abSe -\n\u00f1or, Dios compasivo y misericordioso, lento a la ira \ny rico en clemencia y lealtad, que mantiene la cle -\nmencia hasta la mil\u00e9sima generaci\u00f3n, que perdona \nla culpa, el delito y el pecado\u00bb ( Ex 34,6-7).\nVenimos como peregrinos para descubrir este \nmisterio. Venir a este lugar es todo el sentido de \nnuestra peregrinaci\u00f3n.\nEs aqu\u00ed donde todo Caballero y Dama que ama \neste lugar sabe que extrae el sentido de su digni-\ndad, y que llevar\u00e1 consigo para el resto de su vida \nel recuerdo de su fe en Cristo resucitado.\n\u00a1Am\u00e9n! \n18 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Un momento irrepetible en la vida de la Orden \nPresentes en Jerusal\u00e9n durante su peregrinaci\u00f3n, representantes de la \nOrden, a nivel internacional, acompa\u00f1aron al cardenal Filoni durante su \nentrada solemne en el Santo Sepulcro. Entre ellos se encontraba el \nLugarteniente para Francia y una delegaci\u00f3n de su Lugartenencia, entre \nellos el Caballero Alain-Paul Richard, que se expresa aqu\u00ed para los lectores \nde La Cruz de Jerusal\u00e9n \nUna de las principales tradiciones de la Lugartenencia francesa, que perdura desde hace varias d\u00e9ca -\ndas, es una peregrinaci\u00f3n espec\u00edfica, que suele celebrarse cada dos a\u00f1os, denominada \u00abPeregrina -\nci\u00f3n nacional de la Lugartenencia\u00bb. \nEntre sus caracter\u00edsticas notables est\u00e1n las destinadas a reunir a Caballeros, Damas y simpatizantes \nde todas las provincias y, sobre todo, el hecho de contar entre los peregrinos tanto con el Lugarteniente \nde Francia como con el Gran Prior. \nAl t\u00e9rmino de dos a\u00f1os austeros, consecuencia de la pandemia del Covid 19, que nos alej\u00f3 f\u00edsica -\nmente de Tierra Santa, la Lugartenencia de Francia aspiraba, a trav\u00e9s de esta peregrinaci\u00f3n nacional, a \ndescubrir de nuevo la fuerza de los Santos Lugares en primer lugar, luego a renovar sus v\u00ednculos con to -\ndas las comunidades a las que apoyaba y, por \u00faltimo, de forma m\u00e1s objetiva, a marcar el regreso de sus \nfuturas peregrinaciones. \nEste reencuentro ha \nresultado muy c\u00e1lido. Evi-\ndentemente, cada uno de \nnosotros pudo medir in si-\ntu la amplitud de las difi-\ncultades, la magnitud de \nlas pruebas que constitu\u00ed -\nan el d\u00eda a d\u00eda de los ac -\nProcesi\u00f3n de los Caballeros \npresentes en Jerusal\u00e9n \ndurante la entrada \nsolemne del Gran Maestre \nen el Santo Sepulcro, en \nmayo de 2022. LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 19 tores que tuvieron que superarlas. Como contrapunto, debemos a\u00f1adir que en cada una de nuestras vi-\nsitas hemos recibido magn\u00edficos testimonios de fe y esperanza. \nSin embargo, un acontecimiento imprevisto para nuestra peregrinaci\u00f3n nacional a\u00f1adi\u00f3 favores adi-\ncionales a nuestro grupo. \u00bfHabr\u00edamos podido imaginar por un momento, al salir de Par\u00eds, que asistir\u00eda -\nmos a la entrada solemne en el Santo Sepulcro del cardenal Gran Maestre de la Orden? \nEste episodio fue acogido con mayor alegr\u00eda, entusiasmo y fervor porque, aparte de nuestro Lugarte -\nniente y nuestro Gran Prior, ninguno de nosotros hab\u00eda tenido la oportunidad de conocer al cardenal Fer -\nnando Filoni. \nConscientes del privilegio de estar presentes en este momento \u00fanico en la vida de la Orden, cada \nuno de nosotros, a su manera, pudo vivirlo intensamente y medir la dimensi\u00f3n simb\u00f3lica de esta cere -\nmonia y de la celebraci\u00f3n que la sigui\u00f3. \nLos preliminares, en el Patriarcado latino, fueron la ocasi\u00f3n de tomar contacto con otros hermanos y \nhermanas extranjeros, especialmente los que hab\u00edan llegado la v\u00edspera del otro lado del Canal de la \nMancha con su Lugarteniente, y de intercambiar muy calurosamente sobre nuestras impresiones rec\u00ed -\nprocas, agradables momentos de convivencia antes de formar el cortejo que deb\u00eda partir en procesi\u00f3n \npor las calles de Jerusal\u00e9n. Fueron momentos excepcionales en los que la Iglesia latina sali\u00f3 por las ca -\nlles de esta ciudad tres veces santa, santificada por la religi\u00f3n y la tradici\u00f3n, en una procesi\u00f3n precedida \npor las tradicionales \u00abKawas\u00bb, como es costumbre en Jerusal\u00e9n. \nDespu\u00e9s lleg\u00f3 el momento culminante de la entrada del Gran Maestre en el Santo Sepulcro, recibien -\ndo la llave del guardi\u00e1n \u00e1rabe musulm\u00e1n que cada ma\u00f1ana abre la bas\u00edlica a los cristianos, antes de diri-\ngirse, acompa\u00f1ado del Custodio, a los pies del ed\u00edculo. \nPor \u00faltimo, ante una multitud numerosa y heterog\u00e9nea de autoridades, religiosos, miembros de diver -\nsas nacionalidades de la Orden y peregrinos presentes ese d\u00eda, tuvo lugar el momento culminante de la \ncelebraci\u00f3n ante la tumba de Cristo, durante la cual, en una vibrante y profunda homil\u00eda, el cardenal Filo -\nni mencion\u00f3, entre otras cosas, que \u00aben el Santo Sepulcro, todo Caballero o Dama que ama este lugar \nsabe que encontrar\u00e1 all\u00ed el sentido de su dignidad y que llevar\u00e1 consigo para el resto de su vida el re -\ncuerdo de su fe en Cristo resucitado\u00bb. \nNo es ilusorio pensar que, al t\u00e9rmino de esta peregrinaci\u00f3n nacional, los \u00abMilites Christi\u00bb guardare -\nmos de estos encuentros los numerosos testimonios recibidos y de este in\u00e9dito par\u00e9ntesis jerosolimita -\nno, muchos recuerdos que podr\u00e1n variar seg\u00fan nuestros sentimientos personales. Pero no es menos \ncierto que habremos adquirido a\u00fan m\u00e1s la convicci\u00f3n de que nuestra pertenencia a la Orden Ecuestre \ndel Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n nos obliga a no ser esa \u00abcarcasa sin alma\u00bb evocada por el cardenal\nFernando Filoni. \nGeneral Alain-Paul Richard \nLugartenencia para Francia \nLAS ACTAS DEL GRAN MAGISTERIO La reuni\u00f3n de primavera del Gran Magisterio de \nla Orden del Santo Sepulcro tuvo lugar el 12 de \nabril de 2022 en el Palazzo della Rovere. El carde -\nnal Fernando Filoni, Gran Maestre, que presidi\u00f3 la \nreuni\u00f3n que tuvo lugar de manera virtual, subray\u00f3 \nla importancia de seguir apoyando a la Iglesia Ma -\ndre de Jerusal\u00e9n, aunque la guerra actual en Euro -\npa tiende a apartar los ojos de Tierra Santa. El\nGran Maestre tambi\u00e9n subray\u00f3 la urgente necesi-\ndad de facilitar la integraci\u00f3n de los miembros m\u00e1s \nj\u00f3venes en la Orden para preparar el futuro. \nLa reuni\u00f3n fue dirigida, como es habitual, por el\nGobernador General, el embajador Leonardo Vis -conti di Modrone, que insisti\u00f3, en su discurso prin -\ncipal, en la apertura al di\u00e1logo con las Lugartenen -\ncias, con el fin de promover la coordinaci\u00f3n de sus \ntrabajos por grupos ling\u00fc\u00edsticos en particular.\nExpres\u00f3 su satisfacci\u00f3n por los resultados eco -\nn\u00f3micos positivos del Gran Magisterio. El Gober -\nnador General tambi\u00e9n inform\u00f3 al Gran Magisterio \nde los trabajos que se est\u00e1n realizando para redac -\ntar el nuevo Reglamento interno de la Orden, as\u00ed\ncomo de los avances en las obras de renovaci\u00f3n del\nPalazzo della Rovere. \nA continuaci\u00f3n, los miembros escucharon un \nmensaje grabado en v\u00eddeo del Patriarca latino de \n20 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Las reuniones anuales \ndel Gran Magisterio \nEl director administrativo del Patriarcado latino \npone de relieve las actividades pastorales \nTras la reanudaci\u00f3n de numerosas actividades despu\u00e9s de los prolongados cierres debidos a la pan -\ndemia en Tierra Santa, Sami El-Yousef, director administrativo del Patriarcado latino, aprovech\u00f3 la \nreuni\u00f3n de oto\u00f1o del Gran Magisterio del 12 de octubre de 2022, para informar sobre el estado de los \ntrabajos en los distintos frentes de acci\u00f3n de la di\u00f3cesis apoyados por la Orden del Santo Sepulcro, as\u00ed \ncomo para hacer una presentaci\u00f3n de lo realizado en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os con peque\u00f1os proyectos. \nEn efecto, en 2019, el Gran Magisterio y el Patriarcado latino decidieron trabajar no s\u00f3lo a trav\u00e9s de un \napoyo mensual fijo para los gastos institucionales, las escuelas, el Seminario, la financiaci\u00f3n de algunos \nproyectos de gran y mediana envergadura y la ayuda humanitaria, sino tambi\u00e9n abrir la posibilidad de \nque las Lugartenencias seleccionen peque\u00f1os proyectos para ser apoyados en su totalidad, facilitando \nas\u00ed la realizaci\u00f3n de actividades que requieren un presupuesto menor y, al mismo tiempo, pueden ser \nuna oportunidad para establecer una relaci\u00f3n directa entre una Lugartenencia y una comunidad local en \nTierra Santa. \nSami El-Yousef describi\u00f3 los retos actuales en el plano econ\u00f3mico (debido a la guerra en Ucrania y al\naumento de los precios, as\u00ed como al dr\u00e1stico impacto del desplome del tipo de cambio del euro frente al\nd\u00f3lar) y en el plano social (la elevada tasa de desempleo en las regiones del Patriarcado latino). Aunque \ngran parte de las obras de renovaci\u00f3n de las instalaciones se han llevado a cabo en los \u00faltimos a\u00f1os, \nahora hay que prestar m\u00e1s atenci\u00f3n a las actividades pastorales. Estas actividades reflejan la vitalidad \nde las comunidades locales e incluyen actividades para j\u00f3venes, campamentos de verano, servicios lit\u00far -\ngicos y mucho m\u00e1s. \nAdem\u00e1s de las actividades pastorales, ahora hay que prestar especial atenci\u00f3n a las iniciativas huma -\nnitarias. En los \u00faltimos a\u00f1os, el fondo humanitario acordado entre el Gran Magisterio y el Patriarcado as -\nciende a un mill\u00f3n de d\u00f3lares y consigue cubrir varias acciones importantes: la compra de medicamen -Reuni\u00f3n de primavera: el entusiasmo de las Lugartenencias para \nlos proyectos peque\u00f1os con una dimensi\u00f3n social y educativa Jerusal\u00e9n, Mons. Pierbattista \nPizzaballa, que agradeci\u00f3 efusi-\nvamente a la Orden su apoyo \nhabitual y contemplando el fu -\nturo con una mirada llena de es -\nperanza. Por su parte, el Lugar -\nteniente General anunci\u00f3 la \nconclusi\u00f3n de la acci\u00f3n esencial\nde la Fundaci\u00f3n San Juan Bau -\ntista, cuya misi\u00f3n era salvar del\nd\u00e9ficit a la Universidad de Ma -\ndaba en Jordania. Despu\u00e9s, el\ntesorero Saverio Petrillo, pre -\nsent\u00f3 y aprob\u00f3 el balance final\nde 2021, que se cerr\u00f3 con un \nexcedente de 1.236.524,47 eu -\nros, compensando casi en su to -\ntalidad el d\u00e9ficit de 1.397.729 \neuros del a\u00f1o anterior causado \npor los gastos relacionados con \nla solidaridad que fue necesaria \npor el drama de la pandemia. \nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 21 tos para los necesitados, la asistencia social, el apoyo al pago de las tasas escolares de las familias ne -\ncesitadas, los programas de capacitaci\u00f3n e iniciaci\u00f3n laboral para mujeres y j\u00f3venes, especialmente en \nGaza y Jerusal\u00e9n del Este, los programas de apoyo a los refugiados iraqu\u00edes en Jordania, etc. \nNo hay que olvidar que las partidas que m\u00e1s repercuten en el presupuesto anual del Patriarcado son \nlos salarios (unos 2.000 em -\npleados, el 80% de los cua -\nles son cristianos) y las 44 \nescuelas que ofrecen educa -\nci\u00f3n en un contexto cat\u00f3lico \na unos 20.000 alumnos \n(60% cristianos en total, pero \ncon porcentajes diferentes \nen Palestina, Jordania e Is -\nrael). \nEn el impulso de este \n175\u00ba aniversario del restable -\ncimiento del Patriarcado lati-\nno en 1847, que representa -\nba el a\u00f1o 2022, la Orden del\nSanto Sepulcro, presente en \ntodo el mundo, contin\u00faa su \nmisi\u00f3n de acompa\u00f1ar a esta \ndi\u00f3cesis, apoy\u00e1ndola y \nacompa\u00f1ando sus esfuerzos \nen favor de las piedras vivas \nde Tierra Santa. \nElena Dini\n22 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 \nReuni\u00f3n de oto\u00f1o: el don de cada miembro es ante todo un \ngesto de amor hacia la Iglesia Madre de Jerusal\u00e9n En su exhaustivo informe, el director adminis -\ntrativo del Patriarcado latino, Sami El-Yousef, mos -\ntr\u00f3 en particular c\u00f3mo las donaciones de la Orden \nhan permitido ayudar a m\u00e1s de 20.000 personas en \ndificultades durante la pandemia, pagar a unos \n2.000 empleados de la di\u00f3cesis de Tierra Santa,\nmanteniendo as\u00ed a muchas familias, y generando \npuestos de trabajo para los j\u00f3venes, especialmente \nen Palestina y Gaza. Se felicit\u00f3 del entusiasmo mos -\ntrado por las Lugartenencias por los peque\u00f1os pro -\nyectos con una dimensi\u00f3n social y educativa.\nBart McGettrick, Presidente de la Comisi\u00f3n pa -\nra Tierra Santa, de regreso de Jerusal\u00e9n quiso dar \ntestimonio de la situaci\u00f3n local de gran tensi\u00f3n so -\ncio-pol\u00edtica y la desesperaci\u00f3n que vivir\u00eda la pobla -ci\u00f3n si la Orden no estuviera all\u00ed para encender \nconstantemente la llama de la esperanza. \nLos vicegobernadores De Glutz, Pogge y Mas, a \ntrav\u00e9s de sus intervenciones, abrieron un debate so -\nbre las diferentes cuestiones planteadas en los dis -\ncursos, incluida la de la formaci\u00f3n de los futuros \nmiembros. En sus conclusiones, el Gran Maestre \ndestac\u00f3 el papel de los Priores y Grandes Priores \nen las Lugartenencias para la formaci\u00f3n inicial y \npermanente de los Caballeros y Damas, exigencia a \nla que se compromete a lo largo de los meses a tra -\nv\u00e9s de sus ense\u00f1anzas espirituales difundidas por \nlos medios de comunicaci\u00f3n de la Orden. Se alegr\u00f3 \nde la reanudaci\u00f3n de las peregrinaciones a Tierra \nSanta.                                                                       I\nReunidos en el Palazzo della Rovere de Roma,\nen torno al cardenal Fernando Filoni, Gran \nMaestre, los miembros del Gran Magisterio cele -\nbraron su sesi\u00f3n de oto\u00f1o el 12 de octubre de \n2022, tras una misa en honor de Nuestra Se\u00f1ora de \nPalestina, celebrada en la iglesia del Santo Spirito \nde Sassia y presidida por el cardenal Fortunato \nFrezza. \nAntes de la comida amistosa, el Gran Maestre \nentreg\u00f3 al cardenal Frezza - antiguo Maestro de ce -\nremonias del Gran Magisterio y nombrado carde -\nnal por el Papa durante el \u00faltimo consistorio - la in -\nsignia de Caballero de Gran Cruz, agradeci\u00e9ndole \ncalurosamente el generoso y apreciado servicio que \nha prestado a la Orden. \nPor la tarde, la reuni\u00f3n de oto\u00f1o del Gran Ma -\ngisterio se desarroll\u00f3 seg\u00fan el orden del d\u00eda.\nEl Gobernador General record\u00f3 brevemente los \nmomentos m\u00e1s destacados de 2022, como la solem -\nne peregrinaci\u00f3n del Gran Maestre a Tierra Santa,\nla reanudaci\u00f3n de los encuentros para las investidu -\nras y las reuniones entre Lugartenencias, tras la \npandemia. Insisti\u00f3, en particular, en la presencia de \nlos Grandes Priores en la pr\u00f3xima Consulta de la \nOrden, la asamblea general prevista para noviem -\nbre de 2023, en compa\u00f1\u00eda de los Lugartenientes,\ncon el fin de profundizar en el tema de la forma -\nci\u00f3n espiritual de los miembros. Tambi\u00e9n habl\u00f3 de \nlas obras que se est\u00e1n realizando en el Palazzo, de Presidida por el Gran Maestre, \nla misa en honor de Nuestra \nSe\u00f1ora de Palestina fue \ncelebrada en la iglesia de \nSanto Spirito in Sassia, cerca \ndel Palazzo della Rovere, sede \ninstitucional de la Orden. las que se har\u00e1 cargo la nueva empresa hotelera es -\ncogida para gestionar parte del edificio en benefi-\ncio de la Orden y, por tanto, de Tierra Santa. El\nembajador Visconti di Modrone tambi\u00e9n destac\u00f3 la \nreciente ampliaci\u00f3n de la Orden en Eslovaquia y \nlos planes de implantaci\u00f3n en otros pa\u00edses, especial-\nmente en \u00c1frica. \nEn su discurso, el Patriarca Pizzaballa mencion\u00f3 \nvarios proyectos pastorales, que consider\u00f3 impor -\ntantes, entre ellos el centro pastoral para la Galilea \nen Haifa y el pr\u00f3ximo Vicariato que se crear\u00e1 en \nChipre, donde la actividad pastoral est\u00e1 creciendo. \nEl Tesorero del Gran Magisterio present\u00f3 el pre -\nsupuesto para 2023, confirmando que se pagar\u00e1n \n13,4 millones de euros al Patriarcado latino, gracias \na las contribuciones de los miembros. Sami El-You -\nsef, en nombre del Patriarcado, destac\u00f3 la impor -\ntancia del apoyo de la Orden para cubrir los sala -\nrios de 2000 empleados de la di\u00f3cesis de Jerusal\u00e9n,\nen Jordania, Palestina, Israel y Chipre.\nA continuaci\u00f3n, el Gobernador General cedi\u00f3 la \npalabra al presidente de la Comisi\u00f3n para Tierra \nSanta, Bart McGettrick, que el pasado mes de sep -\ntiembre hab\u00eda realizado la primera visita en tres \na\u00f1os de la Comisi\u00f3n sobre el terreno. En su opi-ni\u00f3n, algunas Lugarte -\nnencias no han compren -\ndido a\u00fan la urgencia de \nla poblaci\u00f3n de Tierra \nSanta y queda mucho \npor hacer para incentivar \nsus donaciones.\nTras el gran debate \nque sigui\u00f3 a las diferentes intervenciones, con inter -\ncambios en l\u00ednea (varios miembros del Gran Magis -\nterio estaban de hecho conectados virtualmente con \nel Palazzo della Rovere), el Gran Maestre concluy\u00f3 \nlos trabajos, insistiendo en el significado eclesiol\u00f3gi-\nco del apoyo a Tierra Santa, explicando que el dona -\ntivo de cada miembro es ante todo un gesto de amor \nhacia la Iglesia Madre de Jerusal\u00e9n, una expresi\u00f3n \nde la profunda fe de los Caballeros y Damas. El tex -\nto esencial y fundamental del cardenal Filoni sobre \neste tema acababa de ser publicado en primera p\u00e1gi-\nna providencialmente al mismo tiempo por e L\u2019Os -\nservatore Romano - el peri\u00f3dico oficial de la Santa \nSede -, despu\u00e9s de haber sido enviado a todos los \nLugartenientes y Delegados Magistrales para que lo \ntransmitieran ampliamente a los Priores, a los Gran -\ndes Priores y a todos los obispos del mundo.I\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 23 \nLAS ACTAS DEL GRAN MAGISTERIO \nDurante las dos \nreuniones anuales del\nGran Magisterio, el\nGobernador General\nhabl\u00f3 en particular de \nlos proyectos de la \nOrden para implantarse \nen diferentes pa\u00edses, por \nejemplo en \u00c1frica. \nbernador General dedicaron la jornada del 2 de ju -\nnio a encuentros bilaterales con los Lugartenientes,\nen particular con los reci\u00e9n nombrados y con los \nque est\u00e1n a punto de incorporarse a sus funciones.\nLa jornada finaliz\u00f3 con una vigilia de oraci\u00f3n en la \niglesia de San Andr\u00e9s y una presentaci\u00f3n del Go -\nbernador General sobre los importantes descubri-\nmientos de la \u00e9poca imperial romana y medieval\ngracias a los trabajos en curso en el Palazzo della \nRovere. El segundo d\u00eda del encuentro por la ma\u00f1a -\nna estuvo dedicado al tema de la espiritualidad, la \nformaci\u00f3n de los candidatos y el papel de la ora -\nci\u00f3n, con varias preguntas dirigidas por los partici-\npantes al Gran Maestre, el cardenal Filoni. A conti-\nnuaci\u00f3n, el Gobernador General, el Embajador \nLeonardo Visconti di Modrone, present\u00f3 un infor -\nme completo sobre la situaci\u00f3n administrativa y or -\nganizativa de la Orden, subrayando su importante \nvitalidad y la rea -\nnudaci\u00f3n de la \nactividad tras la \npausa debida al\nCovid. El \u00faltimo \nd\u00eda de esta reu -\nni\u00f3n continental\nde los Lugarte -\nnientes norteame -\nricanos se dedic\u00f3 \nal intercambio de \nexperiencias so -\nbre las medidas a \ntener en cuenta \npara promover el\ncrecimiento de la \nOrden. Concluy\u00f3 \ncon una misa ce -\nlebrada por el\ncardenal Gran \nMaestre en la ca -\ntedral de Nuestra \nSe\u00f1ora de los \u00c1n -\ngeles. I\n24 LA CROIX DE J\u00c9RUSALEM 2022-2023 Las reuniones continentales \nDesde antes del comienzo de la pandemia, el\nGobernador General y el Gran Maestre no ha -\nb\u00edan tenido la oportunidad de reunirse presencial-\nmente con los Lugartenientes norteamericanos reu -\nnidos de forma colegiada. En efecto, para el carde -\nnal Fernando Filoni, el encuentro de Pasadena \n(Los \u00c1ngeles), del 2 al 4 de junio de 2022, fue la \nprimera ocasi\u00f3n de asistir en Am\u00e9rica del Norte, al\nlado del vicegobernador Tom Pogge, a lo que ya es \nuna tradici\u00f3n consolidada \npara permitir a los Lugarte -\nnientes de la regi\u00f3n reunir -\nse, conocerse mejor, inter -\ncambiar sobre los temas \nque interesan a las diferen -\ntes realidades locales y \ncompartir buenas pr\u00e1cticas.\nEl Gran Maestre y el Go -Los Lugartenientes de Norteam\u00e9rica reunidos en Pasadena:\n\u00bfc\u00f3mo favorecer el crecimiento de la Orden? \nEl Gobernador \nGeneral present\u00f3 a \nlos Lugartenientes de \nNorteam\u00e9rica los \nhallazgos \narqueol\u00f3gicos \nrealizados durante \nlas obras en curso en \nel Palazzo della \nRovere. \nLos Lugartenientes de Europa y Am\u00e9rica latina \nse reunieron por videoconferencia bajo la presi-\ndencia del Cardenal Gran Maestre los pasados d\u00edas \n22 y 23 de noviembre de 2022 respectivamente. El\ndebate, coordinado por el Gobernador General, se \ncentr\u00f3 en cuestiones de actualidad relativas a la vi-\nda de la Orden, proporcion\u00f3 una actualizaci\u00f3n de \nlas realidades en Tierra Santa mediante un informe \ndel Director administrativo del Patriarcado latino \nde Jerusal\u00e9n, Sami El-Yousef, y un informe del Pre -\nsidente de la Comisi\u00f3n para Tierra Santa, Bartholo -\nmew McGettrick, y dio a los Lugartenientes la \noportunidad de informar al Gran Magisterio sobre \nlas actividades locales y de plantear cuestiones para \nla reflexi\u00f3n com\u00fan. En la reuni\u00f3n con los Lugarte -\nnientes europeos, surgieron varios temas a partir de \nlos informes recibidos antes de la reuni\u00f3n, y el Go -\nbernador General abord\u00f3 los temas de inter\u00e9s uno \ntras otro: la preparaci\u00f3n de la pr\u00f3xima Consulta,\nque por primera vez contar\u00e1 con la participaci\u00f3n \nde los Grandes Priores junto a los 65 Lugartenien -\ntes de todo el mundo; la reanudaci\u00f3n de las pere -\ngrinaciones; la aplicaci\u00f3n de los nuevos rituales; el\nimpulso dado a la espiritualidad; la b\u00fasqueda de \nnuevos recursos financieros; los proyectos y activi-\ndades humanitarias y pastorales; las iniciativas a fa -\nvor de los j\u00f3venes; los aspectos disciplinarios; el\nA\u00f1o Santo 2025 y el papel del clero y los religiosos \nen la formaci\u00f3n y la ayuda espiritual. Algunos de \nestos temas tambi\u00e9n se abordaron con claridad al\nd\u00eda siguiente en la reuni\u00f3n con los lugartenientes \nlatinoamericanos, con especial atenci\u00f3n al proyecto \nde expansi\u00f3n de la Orden en este \u00abgran continente cristiano\u00bb donde existe un fuerte \u00abpotencial que el\ncontinente puede expresar\u00bb, seg\u00fan las palabras del\nGobernador General. En Europa, el Gran Prior de \nla nueva Delegaci\u00f3n Magistral para Eslovaquia se \nuni\u00f3 a la reuni\u00f3n, mientras que en Am\u00e9rica latina,\nel Vicegobernador Enric Mas anunci\u00f3 el objetivo \npara 2023 -sobre la base de los contactos ya esta -\nblecidos en los \u00faltimos meses-, de ver la creaci\u00f3n \nde Delegaciones Magistrales en Ecuador, Panam\u00e1 y \nla Rep\u00fablica Dominicana. Se est\u00e1n manteniendo \nconversaciones con otros pa\u00edses de la regi\u00f3n (Per\u00fa,\nParaguay y otros estados de Brasil). \nDespu\u00e9s, al reflexionar sobre la misi\u00f3n y la iden -\ntidad de los Caballeros y Damas, el Gobernador \nGeneral record\u00f3 que \u00abnuestra Orden debe mirar \nm\u00e1s al futuro que al pasado. Nuestras nobles tradi-\nciones deben alentarnos a enfatizar el aspecto cari-\ntativo de nuestro trabajo. La tradici\u00f3n no es sin\u00f3ni-\nmo de inmovilidad: al contrario, la tradici\u00f3n es la \nb\u00fasqueda, a trav\u00e9s de nuestras ra\u00edces, de nuevas \nideas y propuestas para afrontar mejor los retos del\npresente y del futuro\u00bb. En ambas reuniones, los \nparticipantes expresaron su gran satisfacci\u00f3n por el\ntexto del Gran Maestre sobre el significado eclesio -\nl\u00f3gico del apoyo a Tierra Santa, que ha sido am -\npliamente distribuido a Lugartenencias, di\u00f3cesis y \nconferencias episcopales. En su conclusi\u00f3n, el car -\ndenal Filoni, Gran Maestre, destac\u00f3, entre otras co -\nsas, la importancia del papel de los Lugartenientes,\nrecordando que son \u00abpadres y formadores dentro \nde las Lugartenencias\u00bb y que est\u00e1n llamados a mos -\ntrar paciencia y cercan\u00eda a todos los miembros de la \nOrden, incluso en situaciones problem\u00e1ticas.I\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 25 \nReuniones de los Lugarteniente europeos y de Am\u00e9rica latina:\n\u00abpadres y formadores\u00bb,  llamados a mostrar paciencia y \ncercan\u00eda a todos los miembros de la Orden \nLAS ACTAS DEL GRAN MAGISTERIO \u00bfC\u00f3mo se prepara la pr\u00f3xima Consulta \nde la Orden? \u00bfCu\u00e1l es el objetivo de \neste encuentro entre Lugartenientes \nde todo el mundo? \nLa Consulta es como una Asamblea general: to -\ndos los Lugartenientes se re\u00fanen y comparan su \nmanera de hacer las cosas. Muchos de ellos se re\u00fa -\nnen por primera vez y vienen de pa\u00edses muy leja -\nnos. Pienso, por ejemplo, en los Lugartenientes de \nAustralia y del Pac\u00edfico, o en los de Am\u00e9rica latina,\nque han sufrido m\u00e1s que otros el alejamiento causa -\ndo por la pandemia. Es una oportunidad para ellos \nno solo de escuchar de boca del Gran Maestre cu\u00e1l\nes la evoluci\u00f3n de nuestra Instituci\u00f3n y qu\u00e9 progra -\nmas queremos llevar a cabo, sino tambi\u00e9n de cono -\ncerse, de intercambiar conocimientos y experien -\ncias. En una palabra, vivir juntos, en un clima de \nfraternidad, el esp\u00edritu de la Orden. Muchos de \nellos se marchar\u00e1n habiendo hecho nuevas amista -\ndes, que luego crecer\u00e1n y se fortalecer\u00e1n.\nPara los europeos o norteamericanos, las opor -\ntunidades de reunirse son m\u00e1s frecuentes, y las visi-\ntas e invitaciones rec\u00edprocas se ven facilitadas por \nlas cortas distancias. Pero para los que vienen de \nm\u00e1s lejos, la Consulta representa una oportunidad \n\u00fanica de poder, al menos una vez en su mandato,\nacercarse a los hermanos que de otro modo nunca \nconocer\u00edan. \nSoy un gran partidario del di\u00e1logo y del inter -\ncambio de experiencias: veo los beneficios de estas \noportunidades de encuentro entre grupos de Lu -\ngartenientes que comparten lengua, cultura y tradi-\nciones, intercambios que promuevo constantemen -\nte y que siempre dan sus frutos.\nPero m\u00e1s all\u00e1 de este aspecto, est\u00e1 la necesidad \nde promover la unidad de la Orden, sobre todo \ndespu\u00e9s de la experiencia de Covid, que tanto ha \ncambiado nuestro modo de vida y nuestras relacio -\nnes. Es necesario unificar, respetando las tradicio -\nnes locales, la manera de vivir plena y fraternalmen -te la experiencia de \npertenecer a la Orden \ndel Santo Sepulcro, de \nrezar juntos con una \nsola voz. Recordemos \nque somos una Orden \na la que no entramos \npor m\u00e9ritos, sino por -\nque voluntariamente \nhemos pedido perte -\nnecer a ella, aceptando \nsu esp\u00edritu y obligacio -\nnes, y comprometi\u00e9ndonos con su contenido espiri-\ntual y caritativo. Por eso el cardenal Gran Maestre \nha elegido la formaci\u00f3n como tema de esta Consul-\nta: para que, a trav\u00e9s de una visi\u00f3n com\u00fan de la for -\nmaci\u00f3n, haya unidad de prop\u00f3sitos y se cumpla \nplenamente el mandato que se nos ha confiado.\nLa formaci\u00f3n de los miembros de la Orden es,\npor tanto, el tema importante de la Consulta.\nNo hablamos solo de formaci\u00f3n espiritual.\n\u00bfCu\u00e1les son los aspectos de la formaci\u00f3n que se \nabordar\u00e1n? \nLa formaci\u00f3n se divide en etapas sucesivas pero,\nsi se quiere, integradas en un \u00fanico objetivo. En ge -\nneral, el mayor esfuerzo de formaci\u00f3n se dedica a la \nfase preparatoria del candidato para su ingreso en \nla Orden. Es evidente que se trata de un momento \nimportante para comprender si las motivaciones \nque subyacen a la petici\u00f3n de ser acogido en la Or -\nden son sinceras y si el candidato ha comprendido \nplenamente el compromiso que asume. \nPero la continuidad de la formaci\u00f3n del Caballe -\nro y de la Dama que se comprometen con la Orden \nno es menos importante para mantener la llama ori-\nginal que determin\u00f3 su ingreso en la Orden, y para \nasegurar que elementos negativos en sus vidas no \nles debiliten o alejen de su compromiso inicial.\nPor \u00faltimo, la formaci\u00f3n de quienes est\u00e1n llama -\n26 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Hacia la Asamblea General de los Lugartenientes \nde la Orden: la Consulta 2023 \nEntrevista con el Gobernador General,\nLeonardo Visconti di Modrone \ndos a asumir funciones en la jerarqu\u00eda de la Orden,\ny que a su vez deben conferirlas, es igualmente \nesencial. Deben ser conscientes de las responsabili-\ndades que conlleva todo ascenso, de la necesidad \nde ser ejemplo y gu\u00eda para sus hermanos y, sobre \ntodo, de no ceder a la tentaci\u00f3n de perseguir ambi-\nciones vanas. Cualquier asignaci\u00f3n conlleva una \nenorme carga de responsabilidad, incluidas las op -\nciones operativas, especialmente en una estructura \npiramidal como la de la Iglesia y la Orden, en la \nque la asignaci\u00f3n de tareas no es el resultado de un \nproceso electivo, sino de una asignaci\u00f3n desde arri-\nba, y en la que las opciones pueden ser -como es \ndeseable- fruto de una consulta, pero son esencial-\nmente responsabilidad exclusiva de quien las asu -\nme.\nLos Grandes Priores van a estar invitados ex -\ncepcionalmente a esta Consulta. \u00bfC\u00f3mo piensa \narticular sus intervenciones en relaci\u00f3n con las \nde los Lugartenientes y c\u00f3mo piensa favorecer\nlos intercambios entre ellos? \nLa Consulta -repito- es la Asamblea general de \nlos Lugartenientes, es decir, de los responsables de \nlas distintas estructuras perif\u00e9ricas de una Orden \nque es laica. La Lugartenencia no es un barco con \ndos capitanes. La direcci\u00f3n \nde la Lugartenencia de una \nOrden laica corresponde al\nLugarteniente. El papel de \nlos Grandes Priores, tal co -mo lo definen los Estatutos, es asistir al Lugarte -\nniente y colaborar con \u00e9l en la direcci\u00f3n espiritual\nde la Lugartenencia, coordinando tambi\u00e9n las acti-\nvidades de los priores de secci\u00f3n y de delegaci\u00f3n.\nUn importante papel de apoyo, por tanto, a la tarea \nde responsabilidad directa que recae exclusivamen -\nte en el Lugarteniente, y que presupone una armo -\nn\u00eda en el respeto de sus respectivos papeles. Esta \narmon\u00eda a veces falta. La experiencia ha demostra -\ndo que el di\u00e1logo puede ser dif\u00edcil, ya que el Gran \nPrior, debido a su misi\u00f3n principal como obispo o \narzobispo de una di\u00f3cesis importante, en algunos \ncasos con rango de cardenal, tiene poco tiempo pa -\nra dedicarse a las cuestiones espirituales de la Lu -\ngartenencia. En otros casos, no consigue establecer \nun di\u00e1logo constructivo con el Lugarteniente por \ndiversas razones, que pueden atribuirse general-\nmente a una percepci\u00f3n err\u00f3nea de la tarea mutua \no a una falta de comprensi\u00f3n personal. De ah\u00ed la \nnecesidad de implicar a los Grandes Priores en el\ndebate de la asamblea para centrarse en los diferen -\ntes problemas de gesti\u00f3n de una Lugartenencia. Se -\nr\u00e1 interesante implicarles en el debate sobre la \ncuesti\u00f3n de la formaci\u00f3n, ejercicio que necesita una \naportaci\u00f3n espiritual, espec\u00edfica a la figura del Gran \nPrior.\nTras la \u00faltima Consulta de 2018, han entrado en \nvigor los nuevos Estatutos y el nuevo Ritual, y \nse est\u00e1 redactando un nuevo Reglamento. \u00bfC\u00f3 -\nmo se evaluar\u00e1n estos textos importantes du -\nrante la Consulta 2023? \nLa \u00faltima Consulta, aunque no dio \nlugar a un documento final, dio un im -\npulso significativo a la reflexi\u00f3n sobre \nlas nuevas normas que rigen actualmen -\nte la Orden. Tras la aprobaci\u00f3n por el\nSanto Padre de los nuevos Estatutos,\nque hacen hincapi\u00e9, m\u00e1s que los anti-\nguos, en el aspecto espiritual de la per -\ntenencia a la Orden, se ha elaborado un \nnuevo Ritual para las celebraciones: re -\nfleja este aspecto, lo aplica a la liturgia y \nes fruto de una profunda reflexi\u00f3n y de \nuna amplia consulta.\nEn la actualidad, los responsables de \nla Orden se encargan de redactar el Re -\nglamento general, que complementa los \nEstatutos y pretende ser, en cierto mo -\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 27 Los participantes en \nla Consulta de \n2018 recibidos por \nel papa Francisco \nen el Vaticano. \nLAS ACTAS DEL GRAN MAGISTERIO Jean-Pierre de Glutz,\nVicegobernador\npara Europa \nEl cardenal Fer -\nnando Filoni,\nGran Maestre de la \nOrden del Santo Se -\npulcro, ha firmado \nun decreto por el que \nse prorroga por cuatro a\u00f1os el mandato de \nJean-Pierre de Glutz como Vicegobernador \nGeneral para Europa, a partir del uno de \nenero de 2023. Los mandatos de los respon -\nsables de la Orden son renovables una sola \nvez, tal y como prev\u00e9n los Estatutos. Banque -\nro de profesi\u00f3n, el Vicegobernador General\npara Europa es tambi\u00e9n Lugarteniente de \nHonor de la Lugartenencia para Suiza. Le da -\nmos la enhorabuena y le deseamos lo mejor a \nJean-Pierre de Glutz.Un nuevo Maestro \nde ceremonias para \nel Gran Magisterio  \nPor decreto del uno de enero de \n2023, el Gran Maestre nom -\nbr\u00f3 a Mons. Adriano Paccanelli \nMaestro de Ceremonias de la Or -\nden Ecuestre del Santo Sepulcro de \nJerusal\u00e9n. \nNacido el 8 de julio de 1950 en Casatenovo (provincia \nde Lecco, archidi\u00f3cesis de Mil\u00e1n, Italia), licenciado en \nTeolog\u00eda dogm\u00e1tica y Derecho can\u00f3nico, Mons. Adriano \nPaccanelli fue ordenado sacerdote el 11 de junio de 1977.\nPrimero fue coadjutor y despu\u00e9s fue nombrado secre -\ntario y Maestro de ceremonias del obispo de Alessandria,\nMons. Ferdinando Maggioni (1980-1989).\nFue oficial de la Secretar\u00eda de Estado de Su Santidad \nde 1990 a 2019, y tambi\u00e9n se convirti\u00f3 en Maestro de las \ncelebraciones lit\u00fargicas en la bas\u00edlica pontificia de Santa \nMar\u00eda la Mayor de 1990 a 2022. En 1995 fund\u00f3 el Colle -do, su regla de aplicaci\u00f3n. En este trabajo de redac -\nci\u00f3n, tambi\u00e9n hemos podido utilizar todas las refle -\nxiones surgidas de la \u00faltima Consulta sobre las nor -\nmas que cada Lugarteniente est\u00e1 llamado a aplicar \nen su trabajo diario. Este trabajo, h\u00e1bilmente reco -\ngido y coordinado en su momento por el Lugarte -\nniente General, bajo mandato especial del Gran \nMaestre, alimentar\u00e1 el Reglamento general, que es -\npero pueda estar finalizado a tiempo para la Con -\nsulta de 2023, de modo que ya entonces pueda ha -\ncerse una evaluaci\u00f3n. No obstante, est\u00e1 previsto \nque el Reglamento general entre en vigor tras un \nperiodo de aplicaci\u00f3n ad experimentum , durante el\ncual tambi\u00e9n podr\u00e1n proponerse modificaciones o \na\u00f1adidos.\nDesde que usted asumi\u00f3 el cargo de Goberna -\ndor General, la Orden del Santo Sepulcro es \nm\u00e1s conocida, no solo en los medios de comu -\nnicaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n en el mundo diplom\u00e1ti-\nco. \u00bfCu\u00e1les son sus planes de futuro para des -\narrollar esta dimensi\u00f3n de las relaciones exte -\nriores, tambi\u00e9n con vistas al Jubileo de 2025? Somos una Orden que debe valerse hoy de los \nmedios de comunicaci\u00f3n m\u00e1s modernos para dar -\nnos a conocer a nosotros mismos y a nuestra labor \nen Tierra Santa. Por eso he tratado de ampliar las \nrelaciones exteriores, aprovechando tambi\u00e9n la ex -\nperiencia adquirida en m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os de ac -\ntividad diplom\u00e1tica al servicio de mi pa\u00eds. Es tam -\nbi\u00e9n en este contexto en el que se inscribe el pro -\nyecto de desarrollo del Palazzo della Rovere, un \nmagn\u00edfico edificio del siglo XVI donado por el Pa -\npa a la Orden, que me gusta comparar con uno de \nlos talentos de la famosa par\u00e1bola del Evangelio. Es \nnuestro deber hacer fructificar lo mejor posible es -\nte \u00abtalento\u00bb, como fiel servidor del Evangelio, por \nel bien de la Iglesia y de Tierra Santa, trabajando \nobviamente con la m\u00e1xima transparencia y bajo la \natenta mirada de los \u00f3rganos de control del Vatica -\nno, conscientes de la responsabilidad que se nos ha \nconfiado. El Jubileo de 2025 es una etapa impor -\ntante para muchas de nuestras iniciativas destina -\ndas a dar a conocer mejor la Orden a los miles de \nperegrinos que vendr\u00e1n a Roma.\nEntrevista realizada por Fran\u00e7ois Vayne \n28 LA CROIX DE J\u00c9RUSALEM 2022-2023 Renovaci\u00f3n de mandatos y nombramientos \nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 29 gium Liberianum , una asociaci\u00f3n creada en el seno \nde la bas\u00edlica pontificia de Santa Mar\u00eda la Mayor,\nbajo los auspicios del difunto cardenal arcipreste \nUgo Poletti, para prestar un servicio lit\u00fargico y \nprotocolario; este servicio lo prestan unos cincuen -\nta laicos, hombres y mujeres, todav\u00eda activos hoy,\nalgunos de los cuales se han incorporado a nuestra \nOrden como Caballeros y Damas.\nEn 1998, mediante un decreto motu proprio fir -\nmado por el difunto cardenal Carlo Furno, enton -\nces Gran Maestre de la Orden Ecuestre del Santo \nSepulcro de Jerusal\u00e9n, fue nombrado Caballero de \nla Orden, y posteriormente Comendador en 2002.\nEn el a\u00f1o 2000, el papa Juan Pablo II le nombr\u00f3 \nCoadjutor del Cap\u00edtulo de Santa Mar\u00eda la Mayor.\nMonse\u00f1or Paccanelli es Capell\u00e1n de Su Santidad \ndesde 1996, Prelado de Honor de Su Santidad des -\nde 2006, y actualmente secretario de la Fundaci\u00f3n \nVaticana Diffusione Amore Misericordioso di Ges\u00f9 ,\ncuya misi\u00f3n es trabajar en los campos religioso, so -\ncial y caritativo, en particular ayudando a construir \niglesias, escuelas y hospitales.\nEs Maestro de Ceremonias de la Lugartenencia \npara Italia central y miembro de la academia arqueo -\nl\u00f3gica italiana ( Accademia Archeologica Italiana ). \nThomas Standish,\nnuevo miembro del Gran \nMagisterio \nEl cardenal Gran Maes -\ntre procedi\u00f3 al nombra -\nmiento de Tom Standish,\nCaballero de Gran Cruz de \nla Orden del Santo Sepul-\ncro, como miembro del\nGran Magisterio el uno de \nenero de 2023. Nacido en 1949 en Houston, Texas,\nTom Standish siempre ha vivido en esta ciudad. Se \nlicenci\u00f3 en ingenier\u00eda y despu\u00e9s trabaj\u00f3 como ex -\nperto en sistemas de control el\u00e9ctrico en Center \nPoint Energy , donde fue presidente de 1999 a 2015.\nIngres\u00f3 en la Orden del Santo Sepulcro de Jerusa -\nl\u00e9n en el 2000 y fue elevado al rango de Caballero \nGran Cruz en 2011. Fue Lugarteniente en una de \nlas mayores Lugartenencias de Norteam\u00e9rica, USA \nSouthwestern, de 2015 a 2022. Casado con Joyce \nStandish, es padre de tres hijos y abuelo de ocho \nnietos.                                                                      I\nLAS ACTAS DEL GRAN MAGISTERIO Adi\u00f3s al Vicegobernador general \nPaul Bartley y nombramiento de su \nsucesor\u00a0- John Scker -\u00a0para Asia, \nAustralia y el Pac\u00edfico \nEl cardenal Gran \nMaestre y todos los \nmiembros del Gran Ma -\ngisterio se han enterado \ncon profunda tristeza de \nla defunci\u00f3n del Vicego -\nbernador General Paul\nBartley, que falleci\u00f3 tras \nuna larga enfermedad el\nviernes 2 de diciembre de 2022 en Brisbane,\nAustralia. Eminente m\u00e9dico licenciado con ho -\nnores por la Universidad de Queensland, espe -\ncializado en endocrinolog\u00eda, hab\u00eda servido en \nla Orden del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n co -\nmo Lugarteniente de Queensland Australia,\nantes de ser nombrado Vicegobernador Gene -\nral encargado de los Estados de Asia y el Pac\u00ed-\nfico. Ser\u00e1 recordado con profunda simpat\u00eda y \nafecto.\nEn enero de 2023, el\ncardenal Gran Maes -\ntre ha nombrado al ac -\ntual Lugarteniente hono -\nrario de Australia - Nue -\nva Gales del Sur, John \nSecker, como nuevo Vi-\ncegobernador para Asia,\nAustralia y el Pac\u00edfico.\nFue admitido en la Orden en 1995, cuando se \ncre\u00f3 la Lugartenencia de Australia - Nueva \nGales del Sur. Fue nombrado Secretario de la \nLugartenencia en 2004 y posteriormente ocu -\np\u00f3 el cargo de Lugarteniente de 2008 a 2016.\nNacido en Inglaterra y educado en Londres,\nJohn Secker comenz\u00f3 su carrera bancaria en \nGran Breta\u00f1a en 1964 y se traslad\u00f3 a Australia \nen 1982. Casado con Philippa Kenny en 1970,\nenviud\u00f3 en 2005 y se volvi\u00f3 a casar con Jai\nMilward en 2010, tiene dos hijas de su primer \nmatrimonio y un hijo adoptivo del segundo, as\u00ed\ncomo cuatro nietos.\nOrden del Santo Sepulcro \n\u00d3rdenes Ecuestres Pontificias \nOrden de Malta \n\u00d3rdenes italianas Din\u00e1sticas y de la Rep\u00fablica DESDE 1975 \nDECORACIONES PARA \u00d3RDENES ECUESTRES \u00abP ara los cristianos, no hay ciudad m\u00e1s fa -\nmosa, ni regi\u00f3n m\u00e1s conocida que la \nciudad de Jerusal\u00e9n y Palestina\u00bb. Con \nestas palabras comenzaba el beato papa P\u00edo IX, \u00ab a\nperpetua memoria \u00bb, su Carta apost\u00f3lica Nulla Cele -\nbrior , en la que el 23 de julio de 1847, tras una lar -\nga y cuidadosa reflexi\u00f3n, decid\u00eda restaurar (\u00abresti-\ntuimus\u00bb) el Patriarcado y la jurisdicci\u00f3n del Pa -\ntriarca latino de Jerusal\u00e9n y Tierra Santa. El Papa,\ntras recordar el car\u00e1cter sagrado de los lugares de la \nvida y muerte del Se\u00f1or y su veneraci\u00f3n por parte \nde los cristianos, precisa que ya el Concilio de Ni-\ncea (en el a\u00f1o 325 d.C.), en el canon 7, hab\u00eda decre -\ntado que en todas partes se tuviera en gran honor al\nobispo de Jerusal\u00e9n y a su Iglesia [Jerusal\u00e9n ser\u00eda \nerigida como sede del Patriarcado m\u00e1s tarde, du -\nrante el Concilio de Calcedonia (en el a\u00f1o 451 \nd.C.)]. A\u00f1ade que despu\u00e9s de largos y graves acon -\ntecimientos hist\u00f3ricos, cuando los pr\u00edncipes euro -\npeos [en el siglo XI] liberaron Jerusal\u00e9n y estable -\ncieron all\u00ed un Reino, la Sede Apost\u00f3lica comenz\u00f3 a \nnombrar Patriarcas latinos [para \ndiferenciarlos de los \nPatriarcas griegos a \ncausa del cisma de \n1054; hasta entonces, el\nPatriarca griego estaba \nen comuni\u00f3n con Ro -\nma]. La instituci\u00f3n del\nPatriarcado latino fue \nconfirmada posteriormen -\nte por el Concilio de Le -\ntr\u00e1n IV en tiempos de Ino -\ncencio III (en 1215). Otros \nacontecimientos hist\u00f3ricos \n-escribe el Papa- impidie -\nron pronto a los Patriarcas \nlatinos ejercer su ministerio \npastoral en Tierra Santa, por \nlo que los Romanos Pont\u00edfi-ces, sin interrumpir su nombramiento, les dispensa -\nron de residir all\u00ed. Ahora bien, el Sumo Pont\u00edfice,\nconsiderando las necesidades de la religi\u00f3n y las ne -\ncesidades pastorales, habiendo tenido el deseo, des -\nde el momento de su acceso a la C\u00e1tedra de Pedro,\nde restaurar la antigua Sede de Jerusal\u00e9n, conforta -\ndo por los Padres cardenales y confiado en la gracia \ndivina, en el segundo a\u00f1o de su pontificado con la \nautoridad que le es propia, pretend\u00eda reconstituir el\nPatriarcado de Tierra Santa con la obligaci\u00f3n de re -\nsidencia del propio Patriarca, al que encomendaba \nel cuidado pastoral de los fieles y peregrinos, hasta \nentonces confiado a los franciscanos, as\u00ed como todo \nlo que decidiera la Congregaci\u00f3n de Propaganda \nFide [de la que depend\u00eda el territorio en ese mo -\nmento; Poco despu\u00e9s, ese mismo a\u00f1o, el Papa nom -\nbr\u00f3 a Giuseppe Valerga como nuevo patriarca lati-\nno de Jerusal\u00e9n]. A la carta papal le sigui\u00f3 la Ins -\ntrucci\u00f3n (10 de diciembre de 1847) de la misma \nCongregaci\u00f3n, que en su art\u00edculo 8 hablaba de los \n\u00abCaballeros del Santo Sepulcro\u00bb y \nestipulaba que estaban bajo la au -\ntoridad del Patriarca latino, tanto \npara la concesi\u00f3n de honores co -\nmo para la recaudaci\u00f3n de ayu -\ndas econ\u00f3micas, que deb\u00edan in -\ngresar en el fondo de limosnas \ndestinado al mantenimiento de \nTierra Santa.\nMe complace recordar esta \np\u00e1gina hist\u00f3rica sobre los dos \ndocumentos en el 175\u00ba aniver -\nsario de su publicaci\u00f3n; nos \nrecuerdan igualmente un mo -\nmento muy importante en la \nvida de nuestra Orden. La \nraz\u00f3n y la memoria hist\u00f3rica \nnos permiten no solo refle -\nxionar sobre el pasado, sino \ntambi\u00e9n revivir el amor que \nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 31 Los 175 a\u00f1os del Patriarcado \ny de la restauraci\u00f3n de la Orden \nUn aniversario que no hay que olvidar: Nulla Celebrior \nLa Orden \ny Tierra Santa \nla Orden del Santo Sepulcro tiene por la Iglesia \nMadre de Jerusal\u00e9n, as\u00ed como su solicitud y v\u00ednculo \nmoral que se remonta a los tiempos apost\u00f3licos,\ncuando el ap\u00f3stol Pablo, en una \u00e9poca de grandes \ncalamidades, persecuciones y hambrunas, pidi\u00f3 a \nlas comunidades de Antioqu\u00eda, Grecia, Galacia y \nMacedonia que se acordaran de los \u00absantos\u00bb (es de -\ncir, de los cristianos) de Jerusal\u00e9n y organizaran co -\nlectas, que el propio ap\u00f3stol calific\u00f3 m\u00e1s tarde de extremadamente generosas. La Orden todav\u00eda pre -\ntende cumplir este compromiso hoy apelando a la \nmunificencia de los Caballeros y Damas de todo el\nmundo que, durante su peregrinaci\u00f3n a Tierra San -\nta, podr\u00e1n visitar algunas de las organizaciones be -\nn\u00e9ficas que apoyan. La caridad no se extingue, es \nun fuego eterno que tiene su origen en el coraz\u00f3n \nde Cristo resucitado.\nFernando Cardenal Filoni\n32 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Entrevista con el rector \ndel seminario de Beit Jala \nLa percepci\u00f3n que a\u00fan tenemos \ndesde fuera es que los seminarios \nson estructuras que no evolucionan \ny tienen un mandato perenne. El P.\nBernard Poggi, rector del seminario \nde Beit Jala, nos ha ayudado a ver\nc\u00f3mo tradici\u00f3n e innovaci\u00f3n se dan \nla mano en la labor crucial de acom -\npa\u00f1ar a los futuros sacerdotes en el\ndiscernimiento de su camino y en la \npreparaci\u00f3n de su itinerario.\nLa nueva Ratio Fundamentalis \nInstitutionis Sacerdotalis (el don \nde la vocaci\u00f3n sacerdotal) ha te -\nnido un impacto considerable en la \nforma en que el Seminario de la di\u00f3ce -\nsis de Jerusal\u00e9n se ve a s\u00ed mismo y ha reajustado su \nmarco pedag\u00f3gico.\nEl P. Poggi explica: \u00abDe acuerdo con la Ratio \nFundamentalis Institutionis Sacerdotalis , promulga -\nda en la fiesta de la Inmaculada Concepci\u00f3n (8 de \ndiciembre de 2016), nuestro enfoque sobre c\u00f3mo se \nproporciona la formaci\u00f3n ha cambiado. Se ha pasa -\ndo de centrarse en cuatro aspectos principales (aca -\nd\u00e9mico, espiritual, humano y pastoral) a aplicar la \nformaci\u00f3n en cuatro etapas: la etapa proped\u00e9utica,\nla etapa de los estudios filos\u00f3ficos (o discipulado),\nla etapa de los estudios teol\u00f3gicos (o configuraci\u00f3n Los seminarios son una realidad \nesencial en la vida de cada di\u00f3cesis \ncon Cristo) y, por \u00faltimo,\nla etapa pastoral (o s\u00ednte -\nsis vocacional)\u00bb.\nEl \u00e9nfasis puesto en la \nformaci\u00f3n integral ha \nconfigurado el modo en \nque el Seminario acompa\u00f1a a estos j\u00f3venes en su ca -\nmino hacia el sacerdocio. Aunque cada paso tiene \nsu propio \u00e9nfasis, el proceso es un todo. En este ca -\nmino, la Orden del Santo Sepulcro apoya discreta -\nmente los esfuerzos y el trabajo de esta instituci\u00f3n \nclave de la Iglesia en Jerusal\u00e9n con una contribu -El cardenal Filoni\nsaludando a los \nseminaristas del\nPatriarcado latino y a \nsus profesores en \nmayo de 2022. \nci\u00f3n mensual de unos 60.000 d\u00f3lares y se mantiene \nmuy cercana tanto a los seminaristas como a los for -\nmadores de los sacerdotes que all\u00ed ejercen su minis -\nterio.\nDurante la etapa proped\u00e9utica, nos dice el padre \nPoggi, \u00abhay un \u00e9nfasis humano-espiritual; un tiem -\npo de b\u00fasqueda del Se\u00f1or: quaerere domini. En es -\nto, el a\u00f1o est\u00e1 fuertemente centrado en el discerni-\nmiento vocacional, en el conocimiento de uno mis -\nmo y en c\u00f3mo vivir una aut\u00e9ntica espiritualidad ca -\nt\u00f3lica\u00bb.\nLa etapa de estudios filos\u00f3ficos \u00abes constitutiva \npara ayudar a responder a las preguntas m\u00e1s funda -\nmentales, como las relativas a la existencia, la ra -\nz\u00f3n, el conocimiento, los valores, la mente y el len -\nguaje. Este periodo tambi\u00e9n est\u00e1 dise\u00f1ado para \nayudar al alumno a comprender la metodolog\u00eda \ncient\u00edfica del estudio y la investigaci\u00f3n en este cam -\npo\u00bb, a\u00f1ade.\nDurante la etapa de los estudios teol\u00f3gicos, \u00abse \nhace necesario que el seminarista se centre en con -\nfigurarse a\u00fan m\u00e1s a imagen de Cristo,in persona Christi\u00bb . Este per\u00edodo ofrece una mayor instruc -\nci\u00f3n teol\u00f3gica y, explica el P. Poggi, \u00abes durante es -\nta etapa cuando enviamos a nuestros estudiantes \ndurante un a\u00f1o al Seminario de San Jos\u00e9 en Yon -\nkers, Nueva York. Adem\u00e1s de los cursos que siguen \nen Estados Unidos, los seminaristas toman concien -\ncia de la manera en que funciona la Iglesia en otras \npartes del mundo. All\u00ed conocen una realidad pasto -\nral muy diferente\u00bb.\nPor \u00faltimo la etapa pastoral, que es la de la \u00abs\u00edn -\ntesis vocacional\u00bb. \u00c9sta ayuda a los seminaristas a \ncomprender concretamente lo que ocurre en la vi-\nda cotidiana de un sacerdote y \u00abc\u00f3mo trabajar con \nlos p\u00e1rrocos en las actividades parroquiales, esta -\nbleciendo y siguiendo planes pastorales, relacio -\nn\u00e1ndose con los j\u00f3venes, organizando las misas do -\nminicales y los ministerios asociados, como el canto \nlit\u00fargico, el servicio del altar, etc.\u00bb, concluye el rec -\ntor del seminario.\nEl seminario mayor cuenta actualmente con 20 \nseminaristas (17 para el Patriarcado latino y 3 para \nlos melquitas de la archidi\u00f3cesis de Akko) que se \nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 33 \nLA ORDEN Y TIERRA SANTA \nDe Estados Unidos, una llamada \na servir a la comunidad \u00e1rabo-cat\u00f3lica \nTestimonio de vida del P . Bernard Poggi \n\u00abN ac\u00ed en la regi\u00f3n de la bah\u00eda de San Francisco en 1980. A los 5 a\u00f1os tuve leucemia; esta expe -\nriencia fue muy formativa para mi vida futura. Fue en la \u00e9poca de mi enfermedad cuando mi\nabuela materna tambi\u00e9n tuvo c\u00e1ncer (mieloma m\u00faltiple). Vi en ella que cuando se est\u00e1 enfermo hay \nuna especie de entrega a Dios, pero al\nmismo tiempo una fuerza y un vigor para \nsuperar la enfermedad. Pas\u00e9 tres a\u00f1os de \nquimioterapia en el hospital infantil de \nStanford. Esta enfermedad realmente \nmarc\u00f3 el final de mi infancia; no pod\u00eda co -\nrrer con mis amigos porque mis huesos \nestaban d\u00e9biles, no pod\u00eda nadar porque \nenfermaba con mucha facilidad, etc. \nFue durante esta experiencia cuando \nme di cuenta de que quer\u00eda dar mi vida \npara ayudar a los dem\u00e1s. No estaba se -\nguro de qu\u00e9 camino tomar, as\u00ed que al\nacabar el instituto estudi\u00e9 fisiolog\u00eda; que -\nr\u00eda ser m\u00e9dico. Era, y hasta cierto punto \nsigue siendo, una pasi\u00f3n para m\u00ed ayudar \na la gente a sentirse mejor. Mientras estu -\nencuentran en distintas etapas de su formaci\u00f3n. El\nequipo est\u00e1 compuesto por el rector, el P. Bernard \nPoggi, y otros cuatro sacerdotes formadores. Este \nequipo tambi\u00e9n acompa\u00f1a a \u00ab23 seminaristas que \nestaban en el seminario menor, cerrado desde el co -\nmienzo de la pandemia. Ahora viven con sus fami-lias y est\u00e1n acompa\u00f1ados por el director de las vo -\ncaciones, que les visita de vez en cuando para ase -\ngurarse de que las cosas les van bien\u00bb, a\u00f1ade el pa -\ndre Poggi.\nHablando en t\u00e9rminos m\u00e1s generales sobre la \nmisi\u00f3n del seminario, el rector dice: \u00abMe gusta uti-\n34 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 diaba en la universidad del Estado de San Francisco, fui el secretario del p\u00e1rroco de los cat\u00f3licos \u00e1rabes \ndel norte de California. Al ver el trabajo de este sacerdote y su entrega al servicio de la comunidad, me di\ncuenta de que, del mismo modo que un m\u00e9dico ayuda a una persona a curarse, lo mismo hace un sacer -\ndote. Comprend\u00ed de verdad que, por muy buena que sea la medicina como pr\u00e1ctica, siempre ser\u00e1 nece -\nsario ayudar a preparar a la gente para encontrarse con Dios. Con el tiempo, mi papel con el sacerdote \nse hizo cada vez menos administrativo y cada vez m\u00e1s espiritual/pastoral. \nMe licenci\u00e9 en la universidad e hice tres a\u00f1os de investigaci\u00f3n en el campo de la endocrinolog\u00eda. Lue -\ngo vine a Tierra Santa por primera vez en 2007, para la boda de un amigo. Durante mi estancia en Tierra \nSanta me di cuenta de lo mucho que la Iglesia hac\u00eda por la sociedad y decid\u00ed venir al seminario de Beit \nJala donde trabajo actualmente. Dej\u00e9 Estados Unidos y entr\u00e9 en el seminario en 2010. Me orden\u00e9 en el\n2014 y luego me destinaron a servir a los cat\u00f3licos \u00e1rabes en el norte de California, sustituyendo al sa -\ncerdote al que hab\u00eda ayudado durante mucho tiempo. \nMientras era p\u00e1rroco en la bah\u00eda de San Francisco, curs\u00e9 estudios de postgrado en teolog\u00eda sistem\u00e1ti-\nca en la Escuela Jesuita de Teolog\u00eda de Berkeley (el centro de teolog\u00eda de los jesuitas). Despu\u00e9s de reci-\nbir mi \u201cSTL\u201d (diploma de teolog\u00eda), fui llamado de nuevo por el Patriarca actual para servir en el seminario \nbajo la h\u00e1bil direcci\u00f3n del P. Yacoub Rafidi, con quien trabaj\u00e9 durante tres a\u00f1os. Actualmente estoy por \nsegundo a\u00f1o al servicio del seminario como rector. \nComo rector del seminario, no s\u00f3lo siento una gran responsabilidad, sino tambi\u00e9n un sentimiento de \ngratitud. Siempre se dice que antes de que el formador del seminario empiece a formar a otros, termina \nEl P. Poggi (en el centro, a la derecha del cardenal Filoni) dio la bienvenida al Gran \nMaestre y a los responsables de la Orden con motivo de su visita al seminario de Beit Jala. lizar la analog\u00eda entre la vida en el seminario y el\ncompromiso matrimonial. Intentamos que el cami-\nno sea lo m\u00e1s claro posible, y el objetivo es inequ\u00ed-\nvoco: estos j\u00f3venes quieren ser sacerdotes. Antes,\ntienen que superar varias dificultades. El camino \npuede compararse a un camino por el que se anda,\na lo largo del cual se encuentran rosas y espinas.\nPor nuestra parte, intentamos ayudar al seminarista \na tomar conciencia de cu\u00e1l es la voluntad de Dios \nen su vida y hacemos todo lo posible por darle la \neducaci\u00f3n y la formaci\u00f3n necesarias para que tenga \n\u00e9xito en su misi\u00f3n\u00bb.\nEn oto\u00f1o de 2022, el seminario de Beit Jala reci-\nbi\u00f3 -como cada a\u00f1o- la visita del Patriarca, Mons.\nPizzaballa. Esta visita puede considerarse como \nuna visita can\u00f3nica durante la cual, explica el padre \nPoggi, \u00abel Patriarca vive con nosotros nuestra vida \ndiaria, sin un \u201cprograma especial\u201d. Se re\u00fane con to -\ndos en la casa, escucha atentamente a los dem\u00e1s y \nda instrucciones a todos. Luego se re\u00fane con los \nformadores y les da una especie de consenso de su \nvisita. Juntos fijamos algunos objetivos o elementos \npara trabajar durante el a\u00f1o siguiente\u00bb.\nPara el curso 2022-2023, Su Beatitud ha pedido \nal equipo de formadores que se centre en dos cosas \nde las que nos habla el P. Poggi: \u00abLa primera es la \ncalidad de la formaci\u00f3n que ofrecemos. La segunda \nes abrir el seminario a los laicos. Quiere que el se -\nminario sea un lugar de catequesis, adem\u00e1s de un lugar de formaci\u00f3n. En respuesta a este objetivo,\nnos hemos centrado en la apertura del seminario a \ntoda la comunidad de Palestina e Israel\u00bb.\nAs\u00ed, el coraz\u00f3n palpitante de la di\u00f3cesis en t\u00e9r -\nminos de formaci\u00f3n de la Iglesia local no s\u00f3lo ser\u00e1 \nun lugar donde los seminaristas crezcan en sus de -\ncisiones de vida, sino tambi\u00e9n un lugar donde el\npueblo de Dios pueda venir a beber del manantial\nde la vida espiritual. Es maravilloso saber que, \u00aben \nel \u00faltimo a\u00f1o, como cuenta con emoci\u00f3n el P. Pog -\ngi, hemos recibido a m\u00e1s de cuarenta grupos de pa -\nrroquias cat\u00f3licas de Israel y Palestina que han ve -\nnido a visitarnos y a pasar una temporada en el se -\nminario. Tenemos la oportunidad de ofrecerles jor -\nnadas de reflexi\u00f3n, conferencias y encuentros con \nlos seminaristas, pero tambi\u00e9n es una oportunidad \npara ellos de evadirse de la vida cotidiana. De este \nmodo, el seminario se convierte en un lugar donde \nlos fieles pueden venir a descubrir la riqueza de \nnuestra fe y de nuestra vida enraizada en Cristo\u00bb. \nAhora que acabamos de celebrar el 170 aniver -\nsario de esta instituci\u00f3n, desde que el patriarca \nGiuseppe Valerga fund\u00f3 el seminario en diciembre \nde 1852, recordamos con gratitud su visi\u00f3n cat\u00f3lica \nde formar a cristianos \u00e1rabes locales y a j\u00f3venes lle -\ngados del extranjero para convertirse en sacerdotes \ndiocesanos de la di\u00f3cesis patriarcal de Jerusal\u00e9n, y \nseguimos rezando por ello.\nElena Dini\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 35 \nLA ORDEN Y TIERRA SANTA \nsu propia formaci\u00f3n. Despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os fuera del seminario, como p\u00e1rroco, el horario y el orden \nque nos ense\u00f1an en el seminario empiezan a ser cosa del pasado. Encontrar este orden ha sido una \nbendici\u00f3n en mi vida como sacerdote. Adem\u00e1s, ayudar a formar a la pr\u00f3xima generaci\u00f3n de sacerdotes \npara Tierra Santa es un gran honor. Veo en ellos muchas promesas, quieren hacer de la Iglesia el mejor \n\u201clugar\u201d posible para encontrarse con el Se\u00f1or y con los dem\u00e1s. \nComo sacerdotes del Patriarcado, estamos muy vinculados a la Orden del Santo Sepulcro. Tan pronto \ncomo se public\u00f3 la Carta apost\u00f3lica Nulla Celebrior y se restaur\u00f3 la Sede patriarcal en Jerusal\u00e9n, el pa -\npa P\u00edo IX, como Patriarca residencial, reorganiz\u00f3 la Orden del Santo Sepulcro. Para nosotros, por tanto, \nel v\u00ednculo entre el Patriarcado y los Caballeros no es secundario, es parte integrante de nuestra identi-\ndad. Existe una complementariedad entre la labor de la Orden y la del Patriarcado. \nAlgunos se preguntan por qu\u00e9 deber\u00eda existir una Orden espec\u00edficamente para apoyar la labor del Pa -\ntriarcado, y por qu\u00e9 no otras. Creo que esto tiene su origen en la \u00e9poca de san Pablo, quien, tras aban -\ndonar f\u00edsicamente Jerusal\u00e9n, sigui\u00f3 comprometido con la misi\u00f3n de los \u201csantos de Jerusal\u00e9n\u201d (Romanos \n15,26). Para \u00e9l, el proyecto de la Iglesia de Jerusal\u00e9n, Madre de todas las Iglesias, era de gran importan -\ncia; incluso lleg\u00f3 a arriesgar la alienaci\u00f3n de las Iglesias que hab\u00eda fundado para atender las necesida -\ndes de la cristiandad en Tierra Santa. La Orden representa para nosotros la misma \u201cpreocupaci\u00f3n\u201d que \nla Iglesia universal tiene por la Iglesia Madre. Temo que con el tiempo esta \u201cpreocupaci\u00f3n\u201d disminuya, y \ntambi\u00e9n soy consciente de que responder a la iniciativa de la Orden sigue siendo lo mejor para nosotros \ncomo Iglesia local\u00bb.                                                                                                                                   I\nEl seminarista Jiries Khalil comparte \nsu camino espiritual\n\u00abAntes de formarte en el vientre, te eleg\u00ed; an -\ntes de que salieras del seno materno, te consa -\ngr\u00e9: te constitu\u00ed profeta de las naciones\u00bb.\n(Libro de Jerem\u00edas 1-5) \nMe llamo Jiries Majed Abu Khalil. Tengo 21 \na\u00f1os y nac\u00ed el 17 de mayo de 2001. Soy origi-\nnario de Jifna, un peque\u00f1o pueblo cerca de Rama -\nla, en Cisjordania, pero mi familia se traslad\u00f3 a Je -\nrusal\u00e9n hace ocho a\u00f1os.\nMi llamada a entrar en el seminario se hizo m\u00e1s \nfuerte despu\u00e9s de recibir el sacramento de la Con -\nfirmaci\u00f3n el 17 de mayo de 2013. Al final de la mi-\nsa, el obispo me ofreci\u00f3 entrar en el seminario si lo \ndeseaba. Lo pens\u00e9 mucho ya que sab\u00eda que no ser\u00eda \nuna decisi\u00f3n f\u00e1cil de tomar. Finalmente tom\u00e9 la de -\ncisi\u00f3n de probar esta vida ingresando en el semina -\nrio menor para poder aprender m\u00e1s sobre Jes\u00fas,\nsobre la vocaci\u00f3n y sobre el Patriarcado al que per -\ntenezco.\nIngres\u00e9 al seminario menor en 2014. Al terminar \nmis estudios, me qued\u00e9 aqu\u00ed y entr\u00e9 en el a\u00f1o pro -\nped\u00e9utico para saber si mi vocaci\u00f3n era servir a \nDios como sacerdote o servirle como simple cre -\nyente.\nDespu\u00e9s de este a\u00f1o proped\u00e9utico y de dos a\u00f1os \nde filosof\u00eda, estaba seguro de mi vocaci\u00f3n y tom\u00e9 la \ndecisi\u00f3n de hacerme sacerdote. Para m\u00ed, la voz del\nobispo en aquel momento era la voz del Esp\u00edritu \nSanto que me llamaba a ser siervo de Dios. Como \ndice el vers\u00edculo citado \nanteriormente ( Jerem\u00edas \n1-5), siento que mi mi-\nsi\u00f3n en la vida ya estaba \ndecidida desde el d\u00eda de \nmi concepci\u00f3n en el\nvientre de mi madre. El\nd\u00eda en que recib\u00ed el sa -\ncramento de la Confir -\nmaci\u00f3n y sent\u00ed mi voca -\nci\u00f3n por primera vez \nfue tambi\u00e9n el d\u00eda en \nque cumpl\u00ed 12 a\u00f1os.Por eso siento que fui llamado a ser siervo de Dios \nel d\u00eda de mi nacimiento, el 17 de mayo.\nFinalmente, espero llegar a ser un buen sacerdo -\nte, y un buen pastor. As\u00ed que os pido que rec\u00e9is por \nm\u00ed durante este tiempo de camino para llegar a ser \nlo que Dios quiere que sea. Muchas gracias.\n* * * \n36 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Dos seminaristas comparten su experiencia \n\u00abEsta vida me ha acercado \nde Dios\u00bb, afirma Salameh \nAzar, seminarista \nMe llamo Salameh \nAzar. Tengo 23 a\u00f1os,\nsoy palestino y vengo de la \nciudad de Beit Jala, donde \nse encuentra el seminario.\nActualmente estoy en mi\nsegundo a\u00f1o de filosof\u00eda.\nEntr\u00e9 en el seminario hace tres a\u00f1os, despu\u00e9s de \ndos a\u00f1os en la Universidad de Bel\u00e9n. Dej\u00e9 la uni-\nversidad porque sent\u00ed que Dios quer\u00eda que hiciera \notra cosa con mi vida.\nNo me sent\u00ed fuera de lugar cuando entr\u00e9 en el\nseminario. La raz\u00f3n principal es que desde mi in -\nfancia me sent\u00eda muy unido a la Iglesia y a su mi-\nsi\u00f3n. Por supuesto, tomar esta decisi\u00f3n no fue f\u00e1cil,\nsobre todo porque mi madre no estaba muy de \nacuerdo. Ella depende mucho de m\u00ed porque soy el\nhijo mayor.\nAunque me acostumbr\u00e9 r\u00e1pidamente a mi nueva \nvida en el seminario, esto no significa que est\u00e9 \nexenta de desaf\u00edos. Lo m\u00e1s dif\u00edcil es la estricta ruti-\nna. Sin embargo, tambi\u00e9n encuentro esta vida muy \ngratificante. Lo m\u00e1s importante es que me ha acer -\ncado de Dios.\nMi vocaci\u00f3n es ahora m\u00e1s clara, y esto me da la \nmayor tranquilidad de esp\u00edritu que necesito, sa -\nbiendo que estoy en el lugar correcto. Me siento \nm\u00e1s en sinton\u00eda con mi yo interior y con Dios, por \ndentro y por fuera.\nEn el futuro, aspiro a ser un sacerdote con una \nnueva visi\u00f3n que me ayude a estar m\u00e1s cerca de las \nexperiencias y luchas de la gente, siguiendo el\nejemplo de Jesucristo.       I\nA petici\u00f3n del Patriarcado latino de Jerusal\u00e9n,\nla Orden tiene la misi\u00f3n de apoyar la realiza -\nci\u00f3n de numerosos proyectos, grandes y peque -\n\u00f1os, en Tierra Santa. Este art\u00edculo presenta un \nresumen de los proyectos realizados en 2022,\ngracias a las contribuciones de las Lugartenen -\ncias de todo el mundo, transmitidas a trav\u00e9s del\nGran Magisterio. Estas obras, una vez termina -\ndas, contribuyen a ayudar a nuestros hermanos \ny hermanas de esta parte del mundo a llevar\nuna vida mejor.\nSi echamos la vista atr\u00e1s al a\u00f1o pasado, aunque \nla pandemia de Covid-19 est\u00e1 menos extendi-\nda, lo que permite reanudar con normalidad \nlos viajes internacionales, otros factores han tenido \nefectos desestabilizadores en el mundo. En primer \nlugar, la guerra de Ucrania, que ha causado un gran \nn\u00famero de v\u00edctimas, ha provocado aumentos en el\ncoste de muchos productos y servicios b\u00e1sicos, que \nen Tierra Santa han sido del orden del 10% en \nalgunos casos y de hasta el 20% en otros.\nLa inflaci\u00f3n tambi\u00e9n aument\u00f3 y las ta -\nsas de desempleo siguieron siendo ele -\nvadas en Jordania y Palestina, donde \ncontinuaron superando el 20% \n(con m\u00e1s del 50% en Gaza), fren -\nte a s\u00f3lo el 5% en Israel.\nPor tanto, la demanda del\nfondo de ayuda humanitaria si-\ngui\u00f3 siendo muy elevada. La \ndistribuci\u00f3n de medicamentos,\nlas intervenciones m\u00e9dicas pa -\nra los m\u00e1s necesitados, el apo -\nyo escolar y la asistencia social\nno cesaron y el n\u00famero de be -\nneficiarios sigue siendo elevado.\nHay que a\u00f1adir a esto los pro -\ngramas de creaci\u00f3n de empleo en \nGaza, el apoyo a los refugiados ira -Los proyectos de la Orden \nen relaci\u00f3n\u00a0con el Patriarcado latino \nAlgunos proyectos apoyados por la Orden del Santo Sepulcro \nen Tierra Santa y concluidos en 2022 \nLA ORDEN Y TIERRA SANTA \nqu\u00edes en Jordania y el fondo para Jerusal\u00e9n Este,\nque sigui\u00f3 ayudando a muchas familias a lo largo \ndel a\u00f1o.\nEn concreto, la creaci\u00f3n de empleo en Gaza ha \nproporcionado trabajo a m\u00e1s de un centenar de j\u00f3 -\nvenes en tres a\u00f1os gracias al financiamiento de la \nOrden. La buena noticia en Gaza es que unas se -\nsenta y cinco personas que se beneficiaron de ante -\nriores convocatorias tienen ahora empleos perma -\nnentes y autosuficientes.\nEl apoyo a los refugiados iraqu\u00edes tambi\u00e9n se \nmantuvo durante el a\u00f1o, beneficiando a 17.000 re -\nfugiados, entre ellos 12.000 cristianos.\nEn cuanto al fondo de Jerusal\u00e9n Este, la deman -\nda ha aumentado con el endurecimiento de las res -\ntricciones a las familias que solicitan la reagrupa -\nci\u00f3n familiar.quesis y liturgia. En este marco, se llevaron a cabo \nvarios proyectos de servicio, renovaci\u00f3n y seguri-\ndad para ofrecer un entorno seguro, acogedor y \nconfortable a los beneficiarios.\nAdquisici\u00f3n de un nuevo monovolumen para \napoyar las actividades de la pastoral de los j\u00f3venes \nLa Juventud Estudiantil Cristiana (JEC) de Jor -\ndania necesitaba un veh\u00edculo fiable para transpor -\ntar a sus miembros de ida y vuelta a las diversas ac -\ntividades que organiza, como cursos de formaci\u00f3n,\ntalleres, encuentros espirituales, campamentos, ac -\ntividades deportivas y viajes de ocio. Gracias a una \ngenerosa donaci\u00f3n de la Lugartenencia neerlande -\nsa,el Patriarcado \nlatino pudo adqui-\nrir un monovolu -\nmen para apoyar \nestas actividades.\nUna docena de \nmiembros del se -\ncretariado general\nde la JEC, cin -\ncuenta miembros \nde los comit\u00e9s, sa -\ncerdotes, monjas y \nl\u00edderes espirituales \nde la JEC pueden \nahora beneficiarse de esta compra, que tambi\u00e9n \npermite a todos los miembros de Jordania, espe -\ncialmente a los de los pueblos m\u00e1s marginados,\nparticipar en las misas, actos y celebraciones reli-\ngiosas organizadas por este din\u00e1mico movimiento.Durante el a\u00f1o, se hicieron esfuerzos para pro -\ngresar hacia programas de capacitaci\u00f3n m\u00e1s soste -\nnibles. Se dise\u00f1aron algunos programas creativos \npara ayudar a los beneficiarios a ser autosuficientes,\ncomo los programas para mujeres y j\u00f3venes, que \nmejoraron sus competencias ense\u00f1\u00e1ndoles un ofi-\ncio y permiti\u00e9ndoles generar ingresos para su ma -\nnutenci\u00f3n y la de sus familias.\nEn este campo, el programa de desarrollo de \ncompetencias y orientaci\u00f3n profesional AFAQ (Ho -\nrizontes), puesto en marcha en cooperaci\u00f3n con la \nUniversidad de Bel\u00e9n, ha tenido mucho \u00e9xito.\nPROYECTOS DE APOYO A LAS \nACTIVIDADES PASTORALES \nGracias a la reducci\u00f3n gradual de las restriccio -\nnes a las actividades de grupo, las actividades \npastorales han conocido un aumento positivo du -\nrante el a\u00f1o. Entre las actividades m\u00e1s significativas \ncabe destacar la reanudaci\u00f3n \nde los campamentos \nde verano tras una \npausa de dos a\u00f1os,\nas\u00ed como el aumento \nde las actividades de \nla capellan\u00eda para \nj\u00f3venes y de los \nscouts. Tambi\u00e9n se \nreanudaron los re -\ntiros espirituales y \naumentaron las \nactividades de las \noficinas de cate -\nReestructuraci\u00f3n de espacios para la Iglesia \ncat\u00f3lica en Jordania \nLa Lugartenencia para Alemania prest\u00f3 apoyo a \nla renovaci\u00f3n de la parroquia latina de Smakiyeh,\nque inclu\u00eda la iglesia y la casa del p\u00e1rroco, as\u00ed como \nla sala polivalente. La parroquia, situada en una zo -\nna marginada de las afueras de la capital, Amm\u00e1n,\nno hab\u00eda sido renovada desde hac\u00eda d\u00e9cadas. Gra -\ncias a este proyecto, el Patriarcado latino ha podido \ncrear un entorno pastoral apropiado para vivir, re -\nzar y asistir a misas y actos parroquiales.\nPor su parte, en Misdar, una de las zonas m\u00e1s \npobres de Amm\u00e1n, situada en la parte oriental de la \nciudad, donde las familias luchan por cubrir sus \nnecesidades diarias, la parroquia de Cristo Rey fue \ncreada en 1924, y la construcci\u00f3n de la iglesia y la \nescuela se terminaron en 1928. Esta parroquia si-\ngui\u00f3 funcionando con normalidad hasta 1948, des -\npu\u00e9s muchos palestinos huyeron de su pa\u00eds y se ins -\ntalaron en la regi\u00f3n, creando una nueva situaci\u00f3n.\nEn efecto, la parroquia ha crecido mucho a lo largo \nde los a\u00f1os, sobre todo porque muchos m\u00e1s refu -\ngiados han huido de los pa\u00edses de Oriente Pr\u00f3ximo \ny la regi\u00f3n se ha convertido en destino de todos es -\ntos inmigrantes. Los lugares necesitaban un mante -\nnimiento urgente para cumplir las m\u00ednimas normas \nsanitarias y de seguridad de la residencia. El pro -\nyecto tambi\u00e9n comprend\u00eda obras de alicatado que \nabarcaban 400 metros de la iglesia de Cristo Rey.\nTodo ello fue posible gracias a otra generosa contri-\nbuci\u00f3n de la Lugartenencia para Inglaterra y el\nPa\u00eds de Gales . Siguiendo en Jordania, la Lugarte -\nnencia para Luxemburgo apoy\u00f3 con donativos la \nrehabilitaci\u00f3n de la sala de reuniones para las acti-\nvidades de la JEC (Juventud Estudiantil Cristiana) \nen la Ciudadela de Amm\u00e1n. El capell\u00e1n de los j\u00f3ve -\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 39 \nnes y el equipo de direcci\u00f3n de la JEC siempre han \ninsistido en la necesidad de crear un marco profe -\nsional para que la secci\u00f3n principal de la JEC pue -\nda utilizarlo para reuniones y actividades. El espa -\ncio que se ha rehabilitado es ideal para reuniones \nde la red, reuniones formales del comit\u00e9 o actos de \nformaci\u00f3n. El espacio tambi\u00e9n se utilizar\u00e1 para reu -\nniones en l\u00ednea, videoconferencias, presentaciones,\nconferencias y entrevistas.\nNUEVO MATERIAL PARA M\u00c1S DE 3000 \nALUMNOS Y CASI 300 PROFESORES \nEn el plano acad\u00e9mico, se reanudaron las clases,\nas\u00ed como las actividades extraescolares y pasto -\nrales.\nEn el plano educativo, dos grandes proyectos \npresentados y lanzados en 2020 se completaron en \n2022 gracias a la Lugartenencia para USA Northe -\nastern .\nAlgunas escuelas de Tierra Santa necesitaban \nuna reorganizaci\u00f3n de las bibliotecas, donde las es -\ntanter\u00edas eran insuficientes, pero tambi\u00e9n donde los \nlibros did\u00e1cticos no cubr\u00edan las necesidades de \nalumnos y profesores. Adem\u00e1s, el mobiliario era \nviejo o estaba roto y no proporcionaba una expe -\nriencia c\u00f3moda a los alumnos y profesores que que -\nr\u00edan utilizar estos espacios para leer, estudiar y do -\ncumentarse.\nDiecis\u00e9is de estas bibliotecas pudieron ser reno -\nvadas. El proyecto enriqueci\u00f3 su colecci\u00f3n, garanti-\nzando as\u00ed la disponibilidad continua de libros para \nalumnos y profesores. El proyecto tambi\u00e9n inclu\u00eda \nnuevo mobiliario para proporcionar un espacio \neducativo seguro, haciendo m\u00e1s aprovechable el ac -\nceso al conocimiento.\nEl segundo proyecto fue propuesto por el Pa -\ntriarcado latino despu\u00e9s de que la pandemia de Co -\nvid-19 perturbara la educaci\u00f3n en todo el mundo y \nafectara a millones de estudiantes. Era necesario \nequipar sus escuelas con pizarras interactivas y pro -\nyectores para mejorar la ense\u00f1anza de los profeso -\nres, enriquecer la experiencia de aprendizaje y cul-\ntivar la pasi\u00f3n y las aptitudes de los alumnos por la \ntecnolog\u00eda. Se adquirieron un total de veinte piza -\nrras interactivas as\u00ed como proyectores. Siete escue -\nlas aprovecharon la oportunidad para impartir cla -\nses interactivas y mejorar la experiencia de aprendi-\nLA ORDEN Y TIERRA SANTA \nzaje de los alumnos. En Jordania, un total de 2140 \nestudiantes y 204 empleados y profesores se benefi-\nciaron de los nuevos dispositivos. En Palestina, se \nhan beneficiado 1163 estudiantes y 92 empleados y \nprofesores. Un total de 3303 alumnos y 296 profe -\nsores utilizar\u00e1n los nuevos dispositivos para mejo -\nrar y enriquecer el entorno de aprendizaje en las es -\ncuelas del Patriarcado latino.\nPor otra parte, desde el punto de vista estructu -\nral, fue posible llevar a cabo a lo largo del a\u00f1o una \nserie de importantes proyectos de modernizaci\u00f3n \nde servicios. En concreto, se concluyeron cuatro in -\ntervenciones en la Escuela de Gaza.\nEfectivamente, en la escuela de Gaza era necesa -\nrio rehabilitar el vest\u00edbulo y el laboratorio de la es -\ncuela. Hab\u00eda m\u00faltiples problemas que afectaban la \nfuncionalidad de estas dos instalaciones. El vest\u00edbu -\nlo de la escuela es muy importante, ya que se utiliza \npara todas las actividades escolares, incluidas reu -\nniones, conferencias y encuentros. Para ello hubo \nque cambiar las ventanas, el sistema de iluminaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n y revisar todo el sistema de seguridad.\nPor otra parte, el laboratorio de la escuela hab\u00eda \nquedado inutilizable debido a una importante fil-\ntraci\u00f3n de agua que caus\u00f3 grandes da\u00f1os. Gracias a \nla contribuci\u00f3n de la Lugartenencia para Inglaterra \ny el pa\u00eds de Gales , las obras necesarias para asegu -\nrar estas dos zonas pudieron comenzar en 2019. La \nsegunda intervenci\u00f3n que concluy\u00f3 en oto\u00f1o de \n2022 fue la instalaci\u00f3n de una nueva marquesina de \nacero sobre el patio de recreo de la escuela, gracias \na una donaci\u00f3n de la \nLugartenencia de \nlos Pa\u00edses Bajos.\nEste proyecto fue \npropuesto para \ncompletar el com -\npromiso del Pa -\ntriarcado latino \nde proporcionar \na sus alumnos \nun entorno es -\ncolar positivo y \ncontribuir a su \nsalud y bienes -\ntar. La nueva \nmarquesina \nproporciona -\nr\u00e1 una zona \nsombreada \ndonde los alumnos podr\u00e1n descan -\nsar durante el recreo y estar protegidos del sol y la \nlluvia, lo que permitir\u00e1 tambi\u00e9n disfrutar de perio -\ndos m\u00e1s largos de aprendizaje y de juego seguros.\nAdem\u00e1s, la zona de recreo, mejor protegida, servir\u00e1 \ntambi\u00e9n a la parroquia para acoger los numerosos \nactos familiares y sociales que requieren una zona \nsombreada al aire libre.\nPor \u00faltimo, la Lugartenencia para Francia finan -\nci\u00f3 la ampliaci\u00f3n del laboratorio inform\u00e1tico para \nlos alumnos y profesores de la escuela de Gaza.\nPor lo que se refiere a la escuela de Jordania, el\nedificio de la escuela del Patriarcado latino de Ader \nnecesitaba una renovaci\u00f3n desde hac\u00eda tiempo, so -\nbre todo en el s\u00f3tano, donde hab\u00eda problemas de \nhumedad y de deterioro general. Por tanto, era ur -\ngente reforzar y restaurar los cimientos. Las obras,\niniciadas en 2021 con el apoyo de la Lugartenencia \npara Alemania,finalizaron en 2022, creando un en -\ntorno m\u00e1s seguro y saludable para los ni\u00f1os.\n40 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 \nPROYECTOS PARA TODA LA DI\u00d3CESIS \nDE TIERRA SANTA \nLa Lugartenencia para Luxemburgo tambi\u00e9n \napoy\u00f3 la renovaci\u00f3n del sistema de gesti\u00f3n in -\nform\u00e1tica de toda la di\u00f3cesis de Jerusal\u00e9n. El Pa -\ntriarcado latino necesitaba crear un sistema centra -\nlizado de aplicaciones web que pudiera alojarse en \nel centro de datos del Patriarcado y al que pudieran \nacceder todas las parroquias, la Canciller\u00eda, pero \ntambi\u00e9n la Custodia de Tierra Santa (franciscanos).\nLa Lugartenencia para Espa\u00f1a Orientalapoy\u00f3 la \nformaci\u00f3n de empleados del Patriarcado latino, as\u00ed\ncomo de empleados de la residencia de ancianos \nBeit Afram, el seminario, la imprenta, los Vicaria -\ntos, etc., mediante cursos de formaci\u00f3n para el des -\narrollo de capacidades. El programa, llevado a cabo \npor el departamento de recursos humanos del Pa -\ntriarcado, inclu\u00eda cursos sobre principios de mante -\nnimiento de registros, contabilidad, tramitaci\u00f3n y \ngesti\u00f3n de salarios, planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica para \ndirectores de escuelas, formaci\u00f3n t\u00e9cnica en electri-\ncidad, m\u00e1ster en enfermer\u00eda m\u00e9dica para adultos y \nen artes culinarios, as\u00ed como la formaci\u00f3n musical\npara profesores de guarder\u00eda.\nIMPORTANTES OBRAS EN EL CENTRO \nPARA ANCIANOS EN BEIT AFRAM DE \nTAYBEH (PALESTINA) \nFundada en 2005 para proporcionar cuidados y \nun entorno saludable a las personas mayores de \nTaybeh y otros pueblos vecinos del Estado de Pa -\nlestina, la residencia Beit Afram tambi\u00e9n ofrece po -\nsibilidades de interacci\u00f3n con estudiantes, grupos \nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 41 \nde j\u00f3venes y movimientos religiosos, lo que les per -\nmite mantenerse activos y comprometidos y conser -\nvar su dignidad y autoestima.\nEn el edificio donde se encuentra esta instala -\nci\u00f3n, las barandillas y balaustradas de las terrazas y \nbalcones presentaban algunos defectos desde su \nconstrucci\u00f3n. Adem\u00e1s, la casa hab\u00eda sufrido gran -\ndes da\u00f1os y m\u00faltiples problemas relacionados con \nuna impermeabilizaci\u00f3n inadecuada del edificio.\nLas obras de impermeabilizaci\u00f3n eran necesarias \npara proteger la integridad de la estructura y crear \nun entorno saludable para los residentes y el perso -\nnal. En 2022, gracias a la contribuci\u00f3n de la Lugar-\ntenencia para Francia , el Patriarcado latino pudo \ncompletar estas reparaciones, asegurar el edificio y \nproporcionar espacios de vida y recreo seguros pa -\nra los ancianos residentes y el personal.\nIgualmente, en Beit Afram, gracias a la contribu -\nci\u00f3n de la Lugartenencia para Espa\u00f1a Oriental, se \nha podido adquirir una lavadora para garantizar la \nhigiene necesaria para la ropa blanca utilizada por \nlos ancianos. Adem\u00e1s, en el plano tecnol\u00f3gico, se \nha instalado un sistema de interfono que permite alpersonal ver y hablar con los visitantes y saber \nqui\u00e9n est\u00e1 en la entrada, manteniendo la seguridad.\nRENOVACI\u00d3N DEL CONVENTO Y DE \nLA CASA DE LAS HERMANAS DEL \nROSARIO EN RAMALLAH Y BIRZEIT,\nY OTRAS OBRAS EN PALESTINA \nEntre los proyectos terminados en 2022 se en -\ncuentran tambi\u00e9n el convento y la casa de las \nhermanas del Rosario, en Ramala y en Birzeit res -\npectivamente.\nCon su presencia y trabajo, las hermanas respon -\nden a una necesidad y marcan la diferencia en la vi-\nda de los cristianos locales de Tierra Santa. Su mi-\nsi\u00f3n est\u00e1 dedicada a obras apost\u00f3licas en los cam -\npos de la educaci\u00f3n (guarder\u00edas y escuelas), el tra -\nbajo social (con ancianos) y la atenci\u00f3n m\u00e9dica.\nEl convento de las religiosas de Ramala, situado \ncerca de la escuela del Patriarcado latino y del edi-\nficio parroquial, ha conocido algunas dificultades \ndurante las horas punta de la escuela, cuando los \npadres acuden a recoger a sus hijos, y durante las \nactividades parroquiales que duran hasta la noche,\ncoincidiendo con las horas de oraci\u00f3n. Era necesa -\nrio realizar obras para transformar el convento en \nun lugar m\u00e1s privado y tranquilo para las herma -\nnas, que les permitiera vivir su espiritualidad con \ntotal tranquilidad.\nPor otra parte, la casa de las hermanas del Rosa -\nrio en Birzeit, que llevaba d\u00e9cadas sin renovarse,\nsufr\u00eda graves problemas de humedad y ya no cum -\npl\u00eda las normas m\u00ednimas de salubridad y seguridad \npara la residencia.\nLas obras tanto de acondicionamiento como de \nrenovaci\u00f3n de estos dos lugares comenzaron en \n2021 con la contribuci\u00f3n de la Lugartenencia para \nFrancia y la Lugartenencia para Austria , y finaliza -\nron en 2022, creando un entorno m\u00e1s sano, c\u00f3mo -\ndo y seguro para nuestras hermanas en su labor de \ncultivar la bondad hacia todas las personas que vi-\nven en Tierra Santa \nOtro edificio de Birzeit que necesitaba un traba -\njo de mantenimiento era la iglesia de Nuestra Se\u00f1o -\nra Reina de la Paz, un edificio hist\u00f3rico con el teja -\ndo deteriorado y filtraciones de agua en las pareces \ninteriores y los techos. Por lo tanto, era necesario \nrealizar obras de impermeabilizaci\u00f3n y renovaci\u00f3n,que se llevaron a cabo entre 2021 y 2022 gracias a \nla contribuci\u00f3n de la Lugartenencia para Irlanda .\nTRABAJOS DE MANTENIMIENTO \nPARA LOS EDIFICIOS DEL \nPATRIARCADO EN JERUSAL\u00c9N \nSin salir del \u00e1mbito de los edificios hist\u00f3ricos, el\nedificio del Patriarcado latino de Jerusal\u00e9n es un \nlegado para la Iglesia y la ciudad. La estructura \nconsta de la concatedral y el edificio principal. El\ntejado de la concatedral ten\u00eda problemas de imper -\nmeabilizaci\u00f3n, lo que provoc\u00f3 filtraciones de agua \nen la primera planta y da\u00f1os en los techos y las pa -\nredes interiores. El mal estado del tejado estaba \nacelerando el deterioro de los materiales hist\u00f3ricos \ndel edificio (mamposter\u00eda, ladrillos, madera, yeso,\npintura, etc.), lo que finalmente condujo a una des -\nintegraci\u00f3n general de la estructura b\u00e1sica.\nGracias a una donaci\u00f3n de la Lugartenencia pa -\nra Portugal, se pudieron iniciar las obras de reno -\nvaci\u00f3n en 2019 con el fin de eliminar los diferentes \npuntos de entrada de agua y, al mismo tiempo, me -\n42 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 \njorar y mantener la integridad estructural del edifi-\ncio, proporcionando as\u00ed un entorno m\u00e1s saludable \npara los habitantes del edificio hist\u00f3rico. Las obras,\nque finalizaron en 2022, permitieron que se benefi-\nciaran de esta intervenci\u00f3n de mantenimiento los \nsacerdotes, las monjas (una veintena de religiosos y \nreligiosas), los cuarenta miembros del personal que \ntrabajan en las oficinas administrativas, as\u00ed como \nlos miembros de la comunidad cristiana circundan -\nte que acuden a rezar a la catedral del Patriarcado \nlatino durante las celebraciones religiosas y los d\u00edas \nfestivos.\nPara el a\u00f1o 2023, el Patriarcado latino ha solici-tado al Gran Magisterio la posibilidad de redistri-\nbuir los recursos enviados regularmente y dar prio -\nridad a las actividades caritativas y pastorales.\nEsto se har\u00e1 reduciendo el presupuesto para pro -\nyectos, con el fin de satisfacer las necesidades de \nlas familias que han sufrido mucho a causa del Co -\nvid-19 en los \u00faltimos dos a\u00f1os, cuando se han im -\npedido muchas actividades relacionadas sobre todo \ncon la hospitalidad y las peregrinaciones (falta de \ntrabajo, desempleo, reducci\u00f3n de personal y de ho -\nrarios en los sectores de alojamiento, asistencia, ar -\ntesan\u00eda, etc. y todos los aspectos relacionados con \nla oferta).                                                        I\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 43 La Orden participa en \u00abuna sinfon\u00eda \nde la caridad\u00bb dentro de la ROACO \nLa 95\u00aa Asamblea Plenaria de la ROACO (Reuni\u00f3n de Obras de \nAyuda a las Iglesias Orientales) se celebr\u00f3 en la Casa La Salle \nde Roma del 20 al 23 de junio de 2022, presidida por el cardenal\nLeonardo Sandri, en esta fecha a\u00fan era prefecto del Dicasterio pa -\nra las Iglesias orientales 1, con la participaci\u00f3n en particular del\nNuncio apost\u00f3lico en Israel y Chipre y Delegado apost\u00f3lico en Je -\nrusal\u00e9n y Palestina, Mons. Adolfo Tito Yllana, del P. Francesco Pat -\nton, Custodio para Tierra Santa, y el Vicecanciller de la Universi-\ndad de Bel\u00e9n, Hermano Peter Bray. El Gobernador General Leo -\nnardo Visconti di Modrone represent\u00f3 a la Orden del Santo Sepul-\ncro. Los intercambios pusieron de manifiesto la persistencia de \nproblemas para la comunidad cat\u00f3lica en Tierra Santa, como las \nrepercusiones econ\u00f3micas de la crisis sanitaria, la escalada de \ntensi\u00f3n en Gaza, el peligro de la marginaci\u00f3n de la cuesti\u00f3n israe -\nl\u00ed-palestina y la irreversibilidad de los asentamientos israel\u00edes en \nlos Territorios palestinos. Tras una sesi\u00f3n especial sobre Ucrania, \nlos proyectos para el segundo semestre de 2022 fueron aborda -\ndos por las distintas organizaciones miembros de la ROACO. La \nOrden del Santo Sepulcro ha destinado 234.500 euros a proyectos \nen Tierra Santa, principalmente para la restauraci\u00f3n de lugares de \nculto y salones parroquiales para los feligreses greco-melquitas \ncat\u00f3licos de rito bizantino (como por ejemplo el nuevo pavimento \ndel centro pastoral \u00abHouse of our Lady\u00bb de Nazaret, por 100.000 euros, terminado a principios de \n2023). Durante la audiencia concedida a la Asamblea Plenaria, el papa Francisco habl\u00f3 de la \u00absinfon\u00eda \nde la caridad\u00bb desarrollada en coro por el Dicasterio para las Iglesias orientales, junto con los que \ncomponen la ROACO. \u00abEn la construcci\u00f3n de la sinfon\u00eda de la caridad, seguid buscando el acuerdo y \nhuid de todas las tentaciones de aislamiento y repliegue sobre vosotros mismos y sobre vuestros gru -\npos\u00bb, subray\u00f3 el Santo Padre, animando a los participantes a \u00abtener ante los ojos el icono del buen \nsamaritano\u00bb. \n1Mons. Claudio Gugerotti, nombrado el pasado mes de noviembre a la cabeza del Dicasterio para las Iglesias orien -\ntales por el papa Francisco, comenz\u00f3 su nueva misi\u00f3n el lunes 16 de enero de 2023. El hasta ahora nuncio apost\u00f3lico - \nsobre todo en Ucrania- sucedi\u00f3 al cardenal argentino Leonardo Sandri, que dimiti\u00f3 por motivos de edad. El embajador Leonardo Visconti di\nModrone, Gobernador General, \nsalud\u00f3 al Papa en nombre de \ntodos los miembros de la Orden \ndurante la audiencia pontificia \nconcedida a la ROACO en junio \nde 2022. \nLA ORDEN Y TIERRA SANTA \nPadre Schnabel, \u00bfpuede decirnos qui\u00e9nes \nson las personas que forman parte de su \nVicariato? \nSomos el Vicariato para los emigrantes y los soli-\ncitantes de asilo. Somos el m\u00e1s internacional de los \nVicariatos del Patriarcado latino porque nos encar -\ngamos de todos los cat\u00f3licos que no tienen la na -\ncionalidad de uno de los pa\u00edses del Patriarcado lati-\nno. As\u00ed que trabajamos con emigrantes y solicitan -\ntes de asilo de Filipinas, India, Sri Lanka, China,\nUcrania, Ruman\u00eda, Polonia, \u00c1frica angl\u00f3fona y \nfranc\u00f3fona, y Am\u00e9rica latina, y es un Vicariato muy \nvariopinto, con cuatro ritos y muchas lenguas. Es \nmuy dif\u00edcil dar cifras, pero podemos decir que reu -\nnimos a unos 100.000 hermanas y hermanos.\nHay una diferencia en la situaci\u00f3n de estas per-\nsonas, algunas est\u00e1n aqu\u00ed legalmente, otras no,\n\u00bfpuede decirnos algo m\u00e1s? \nNuestros hermanos y hermanas viven situacio -\nnes muy diferentes. Algunos de ellos tienen un es -\ntatuto legal. Son trabajadores inmigrantes, sobre \ntodo de Filipinas, India y Sri Lanka, que han veni-\ndo aqu\u00ed a trav\u00e9s de agencias para trabajar en el sec -\ntor de los servicios asistenciales, la agricultura o la \nconstrucci\u00f3n. Pero, por ejemplo, si una de estas \npersonas -y hablamos sobre todo de mujeres \n(95%)- da a luz, se encuentra inmediatamente en \nsituaci\u00f3n ilegal.\nPongamos otro ejemplo: si el jefe fallece, el visa -\ndo del trabajador se encuentra inmediatamente in -\nvalidado. Esto significa que muchos de ellos -aun -\nque llegaron legalmente- ya no tienen una situaci\u00f3n \nlegal.\nY luego, por supuesto, tambi\u00e9n tenemos trabaja -\ndores inmigrantes que vinieron como peregrinos \npero no volvieron a casa y probaron suerte aqu\u00ed.\nSuelen trabajar en el sector de la limpieza.\nPor \u00faltimo, tenemos a los solicitantes de asilo: es \nel grupo m\u00e1s peque\u00f1o. Se trata de personas proce -dentes de Eritrea y el norte de Etiop\u00eda. Realmente \nintentan escapar del hambre, el derramamiento de \nsangre y la guerra, pero las fronteras est\u00e1n cerradas \npara este grupo, por lo que este fen\u00f3meno tiende a \ndisminuir, mientras que el de los trabajadores inmi-\ngrantes est\u00e1 creciendo.\n44 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Una Iglesia verdaderamente \nuniversal en Israel \nUnos 100.000 inmigrantes y solicitantes de asilo en \nIsrael forman parte de la Iglesia cat\u00f3lica, haciendo as\u00ed\nque recuerde su dimensi\u00f3n verdaderamente universal. Entrevista con el P. Nikodemus Schnabel,\nVicario patriarcal para los emigrantes y solicitantes de asilo \u00bfY cu\u00e1les son las principales \nactividades que el Vicariato \nofrece a estos grupos diferen -\ntes? \nNuestro Vicariato intenta \napoyar a estas hermanas y her -\nmanos en todos los \u00e1mbitos en \nlos que podemos. Evidentemen -\nte, en todo lo que concierne a su \nvida religiosa y espiritual, empe -\nzando por la liturgia (celebra -\nci\u00f3n de la Eucarist\u00eda, de los sa -\ncramentos, ense\u00f1anza del cate -\ncismo, etc.), pero tambi\u00e9n desde \nun punto de vista social, porque \nsu vida es a menudo muy dif\u00edcil.\nEn todo Israel, tenemos unos 50 lugares, de norte a \nsur, donde celebramos la Eucarist\u00eda en las distintas \nlenguas y ritos nativos de los emigrantes. \nPero muy a menudo nuestros ciudadanos care -\ncen de libertad religiosa. No pueden asistir a una \neucarist\u00eda dominical normal porque tienen que tra -\nbajar o, muy a menudo, sus contratadores no les \npermiten participar en la Eucarist\u00eda. As\u00ed que tene -\nmos que ser creativos. As\u00ed, por ejemplo, organiza -\nmos la Eucarist\u00eda dominical los martes o viernes \npor la tarde, en iglesias, por supuesto, pero tam -\nbi\u00e9n muy a menudo en tiendas de campa\u00f1a, gimna -\nsios, guarder\u00edas o lugares muy escondidos. A veces \nnos reunimos a mediod\u00eda o a la una de la tarde para \nque, mientras hacen la compra,\npuedan detenerse para la Eu -\ncarist\u00eda. Muchos de los nues -\ntros no tienen libertad para ce -\nlebrar y profesar su fe: cuando \nviven en casas como cuidado -res, a menudo oyen \u00abno hay \nuna cruz, no hay Nuevo \nTestamento, no hay Jes\u00fas \naqu\u00ed en nuestra casa\u00bb, y eso \nes un gran reto.\nAs\u00ed que una parte muy \nimportante de nuestro trabajo es la defensa: defen -\nder a nuestros hermanos y hermanas marginados y \ndiscriminados, y luchar por el derecho humano a la \nlibertad religiosa, pero tambi\u00e9n por el derecho a la \nvida. Como iglesia, creemos que hay que tener el\nvalor de decir s\u00ed a la vida, pero aqu\u00ed eso significa es -\ntar en una situaci\u00f3n ilegal, como ya he explicado. Si\npromovemos el \u00abs\u00ed a la vida\u00bb, debemos ayudar a las \nmadres. As\u00ed que tenemos unos once centros de d\u00eda \ndonde pueden quedarse beb\u00e9s y ni\u00f1os peque\u00f1os de \nentre cero y tres a\u00f1os. Las maestras que se ocupan \nde ellos suelen ser madres inmigrantes que pueden \nocuparse de sus propios hijos y de los de los dem\u00e1s.\nTambi\u00e9n trabajamos en colaboraci\u00f3n con organiza -\nciones israel\u00edes para ofrecer una educaci\u00f3n de cali-\ndad. Para los j\u00f3venes, ahora tenemos dos progra -\nmas extraescolares, en Tel Aviv y Jerusal\u00e9n, y un \nhogar de acogida en Jerusal\u00e9n para ni\u00f1os que no \ntienen padre y cuyas madres luchan por llegar a fin \nde mes: cuidamos de estos ni\u00f1os las 24 horas del\nd\u00eda, 7 d\u00edas a la semana, pero los fines de semana \ntambi\u00e9n intentamos conectar a los ni\u00f1os con sus \nmadres.\nLo realmente importante aqu\u00ed es ofrecer a nues -\ntros ciudadanos un hogar, mientras est\u00e1n lejos de \ncasa. No importa si son legales o ilegales, j\u00f3venes o \nmayores, siguen enfrent\u00e1ndose al reto de ser ex -\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 45 Una peregrinaci\u00f3n a \nJerusal\u00e9n organizada \npor el Vicariato para \nlos inmigrantes del\nPatriarcado de \nJerusal\u00e9n. \nLos j\u00f3venes son \nacogidos en las \nactividades \norganizadas por \nel Vicariato para \nlos inmigrantes. \ntranjeros y o\u00edr esa voz que dice \n\u00abeste no es tu sitio\u00bb porque no \ntienes la \u00abfe correcta\u00bb o el co -\nlor de piel adecuado.\nY creo que nuestra vocaci\u00f3n \nes ser un lugar. Los espacios \nsagrados deben ser espacios seguros, donde nues -\ntras hermanas y hermanos puedan ser vulnerables \nsin tener que temer al gobierno, a la polic\u00eda o al\ndesahucio, sino simplemente practicar su fe, com -\npartir una comida, sentarse juntos y hablar, y en -\ncontrar a alguien que les escuche.\n\u00bfQui\u00e9n le ayuda con todo esto en el Vicariato? \nTengo un equipo maravilloso con muchas mon -\njas que proceden de los pa\u00edses de los inmigrantes y \nsolicitantes de asilo, y siempre est\u00e1n ah\u00ed, disponi-\nbles para atender las necesidades de nuestras her -\nmanas (la gran mayor\u00eda de las personas de nuestro \nVicariato son mujeres), y luego tengo sacerdotes \nmaravillosos que realmente hacen todo lo que pue -\nden y siempre van m\u00e1s all\u00e1. Imag\u00ednense, por ejem -\nplo, que la poblaci\u00f3n no siempre est\u00e1 en las gran -\ndes ciudades, sino a veces en zonas rurales donde \nhay poca gente y nuestros sacerdotes van all\u00ed a cele -\nbrar una misa solo para diez personas que apenas \ntienen dos horas libres cada quince d\u00edas.\nSolo tenemos un sacerdote de Sri Lanka, otro de \nEritrea y otro que habla konkani. Imag\u00ednense que \nhay seis comunidades de habla konkani en el pa\u00eds y \nque son comunidades din\u00e1micas con 200 (en el ca -so de la comunidad \nm\u00e1s peque\u00f1a) a 700 \npersonas que celebran \nregularmente la Euca -\nrist\u00eda, por no hablar de \nlas grandes fiestas.\nMis sacerdotes y \nmonjas son aut\u00e9nticos \nh\u00e9roes porque trabajan \nduro y con un maravi-\nlloso esp\u00edritu misione -\nro. Si buscan un lugar \nc\u00f3modo para esperar a \nque la gente venga por \ns\u00ed misma, no es eso lo \nque vivimos. Aqu\u00ed se \nnecesita un esp\u00edritu mi-\nsionero para salir de la \nzona de confort y conocer a la gente all\u00ed donde est\u00e1.\nRecuerdo muy bien la primera noche que pas\u00e9 visi-\ntando a nuestros feligreses con una de nuestras her -\nmanas de Sri Lanka. Me pareci\u00f3 extra\u00f1o empezar \nlas visitas a las diez de la noche, pero la hermana \nme explic\u00f3: \u00abPadre, usted sabe que tienen que tra -\nbajar todo el d\u00eda. El \u00fanico tiempo libre que tienen \nes por la noche, porque su jefe est\u00e1 durmiendo\u00bb.\nAs\u00ed que fuimos de un sitio a otro durante toda la \nnoche.\n\u00bfC\u00f3mo vive su fe la gente de su Vicariato? \nAqu\u00ed me doy cuenta cada d\u00eda de lo privilegiado \nque soy por poder practicar mi fe sin miedo ni pro -\nblemas. Normalmente, en otros pa\u00edses, la Iglesia \npiensa en la manera de motivar a la gente para que \npractique su fe o de darles a conocer la belleza de \nla fe. Aqu\u00ed, no se trata de eso en absoluto. Mis her -\nmanas y hermanos son una Iglesia maravillosa, lle -\nna de deseo de Dios, de los sacramentos y de la pa -\nlabra de Dios. La gente aprovecha las pocas horas \nlibres que tiene para reunirse y rezar si pueden.\nPor ejemplo, los grupos de Sri Lanka se re\u00fanen \nen l\u00ednea a las once de la noche para rezar y leer la \nBiblia, o a las seis de la ma\u00f1ana para celebrar una \nmisa en l\u00ednea. Para personas como ellos, que no \npueden reunirse f\u00edsicamente por limitaciones labo -\nrales, el mundo digital es una bendici\u00f3n. Tienen \nuna espiritualidad muy profunda e inspiradora. Y \npara m\u00ed, como monje, sacerdote y te\u00f3logo, es muy \nconmovedor; les veo mucho m\u00e1s cerca de Dios que \n46 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 El equipo del\nP. Nikodemus \nSchnabel obra \ncon un esp\u00edritu \nmisionero. \nyo mismo. Cuando tengo que predicar delante de \nellos, me pregunto qu\u00e9 podr\u00eda decirles... es mejor \nescucharles y aprender de ellos, y no al rev\u00e9s.\n\u00bfC\u00f3mo lleg\u00f3 a ser vicario de esta realidad incre -\n\u00edblemente asombrosa que es la Iglesia en Tierra \nSanta? \nEs una historia interesante. A menudo me pre -\nguntan sobre ello porque soy monje y no suele ser \nel tipo de actividad que la gente piensa que puede \nhacer un monje, porque la gente s\u00f3lo piensa en la \nv\u00eda mon\u00e1stica contemplativa, pero tambi\u00e9n tene -\nmos una tradici\u00f3n desde el principio de la v\u00eda mo -\nn\u00e1stica misionera y pastoral, as\u00ed que lo que hago se \ninscribe perfectamente en ella.\nEn julio de 2021, el\nPatriarcado latino me \npregunt\u00f3 si estaba prepa -\nrado para asumir esta \nfunci\u00f3n y ofrecer este \nservicio a la Iglesia, y \npens\u00e9 que pod\u00eda hacerlo.\nAntes de eso, fui durante \ndos a\u00f1os superior de mimonasterio, as\u00ed que s\u00e9 un poco c\u00f3mo gestionar una \ncomunidad con dos casas. Tambi\u00e9n tengo expe -\nriencia diplom\u00e1tica y hablo varios idiomas porque \nhe vivido en el extranjero. Vengo de una familia de \nartistas; cuando era ni\u00f1o cambi\u00e9 catorce veces de \nlugar de residencia y me cri\u00f3 una madre soltera. As\u00ed\nque puedo entenderles y me siento a gusto con \nnuestras hermanas y hermanos del Vicariato. Es \nuna gran bendici\u00f3n para m\u00ed servirles.\nLos Caballeros y Damas del Santo Sepulcro es -\nt\u00e1n muy agradecidos por todo lo que hace su \nVicariato. \u00bfHay algo en concreto que haya po -\ndido poner en pr\u00e1ctica gracias a su contribu -\nci\u00f3n? \nEn primer lugar, debo decir que yo mismo soy \nCaballero del Santo Sepulcro, de la Lugartenencia \npara Alemania. Estoy muy agradecido a la Orden \ndel Santo Sepulcro por la ayuda que presta al Vica -\nriato de emigrantes y solicitantes de asilo, especial-\nmente cuando se trata de nuestros menores, ni\u00f1os y \nj\u00f3venes emigrantes. Por ejemplo, la Orden paga el\nseguro m\u00e9dico de nuestros ni\u00f1os, pero tambi\u00e9n las \nclases de m\u00fasica para los j\u00f3venes.\n\u00bfCu\u00e1l es el don que el Vicariato ofrece al mun -\ndo? \nEstoy seguro de que hay que aceptar desaf\u00edos.\nPienso que la gente tiene muchas preocupaciones.\nTambi\u00e9n quieren saber si tienen oportunidades por \ndelante.\nCreo que estas hermanas y hermanos de todo el\nmundo aqu\u00ed en Tierra Santa son una voz prof\u00e9tica \npara mostrar que el cristianismo en Tierra Santa \ntiene muchas lenguas, muchos rostros, muchos co -\nlores de piel y muchos ritos diferentes.\nLas ra\u00edces de nuestra fe est\u00e1n aqu\u00ed, en Tierra \nSanta, y me encanta el hecho de que no s\u00f3lo tene -\nmos a los cristianos locales y a los peregrinos, sino \nque tenemos una tercera realidad: los cristianos de \ntodo el mundo que vienen aqu\u00ed como trabajadores \no para encontrar refugio. Dios no dice \u00abens\u00e9\u00f1ame \ntu visado o mu\u00e9strame tu situaci\u00f3n legal\u00bb. As\u00ed que \nel peregrino alem\u00e1n, el cristiano palestino y el tra -\nbajador emigrante de Sri Lanka tienen todos el\nmismo bautismo, y es realmente conmovedor para \nm\u00ed sentir que estamos conectados y unidos en el\nbautismo.\nEntrevista realizada por Elena Dini\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 47 El P. Schnabel acudi\u00f3 \nal Palazzo della Rovere \npara agradecer \npersonalmente al\ncardenal Filoni por el\napoyo que la Orden \npresta a las acciones \npastorales llevadas a \ncabo por el Vicariato \nque dirige en Israel. \nLA ORDEN Y TIERRA SANTA 48 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 El Holy Child Program fue fundado en 1995 \npor las hermanas franciscanas de la Eucaris -\nt\u00eda. Es uno de los pocos centros de la zona \nde Bel\u00e9n que ofrece tratamiento terap\u00e9utico de d\u00eda \na ni\u00f1os con graves problemas de conducta y emo -\ncionales. Situado en Beit Sahour (el lugar del Cam -\npo de los Pastores), fue fundado a petici\u00f3n de pa -\ndres cuyos hijos sufr\u00edan trastornos psicol\u00f3gicos tras \nla primera Intifada, o incursi\u00f3n militar de las fuer -\nzas israel\u00edes en Cisjordania. El programa ayuda ac -\ntualmente a 35 ni\u00f1os y a sus familias. Tambi\u00e9n ofre -\nce otros programas de sensibilizaci\u00f3n en Cisjorda -\nnia, por ejemplo como cen -\ntro de formaci\u00f3n para uni-\nversidades locales y otras \norganizaciones que atien -\nden a ni\u00f1os y familias de la \nzona.\nDentro de un programa de tratamiento de d\u00eda, los ni-\n\u00f1os asisten a clases normales \ny participan en actividades te -\nrap\u00e9uticas especializadas, co -\nmo asesoramiento personal,\nsesiones de terapia con la na -\nturaleza y con mascotas, as\u00ed\ncomo actividades art\u00edsticas.\nEl Holy Child Program utiliza \nel \u201cIncredible Years Program\u201d 1como marco para \nesas terapias creativas para intentar ayudar a cada \nni\u00f1o a controlar sus problemas psicol\u00f3gicos y de \ncomportamiento, y a permitirle que adquiera las \ncompetencias necesarias en  materia de resoluci\u00f3n \nde problemas, mejorar sus aptitudes emocionales y \nsociales, al mismo tiempo que reducen los compor -\ntamientos perturbadores y agresivos. Los padres \ndeben participar en las reuniones familiares, los \nprogramas para madres y las actividades educativas \ndise\u00f1adas para fomentar una base familiar s\u00f3lida y \nalentar un cambio sist\u00e9mico tanto para el ni\u00f1o co -\nmo para la familia.\nLas ense\u00f1anzas de la Iglesia cat\u00f3lica romana y la \nespiritualidad franciscana forman el marco de los En Bel\u00e9n: el \u00abHoly Child Program\u00bb \nUna obra al servicio de los ni\u00f1os \ncon graves problemas de \nconducta y emocionales \nEl Gran Maestre \nvisit\u00f3 a los ni\u00f1os del\nHoly Child \nProgram en Bel\u00e9n \ndurante su viaje a \nTierra Santa en \nmayo de 2022. \nservicios ofrecidos por el\nHoly Child Program . Los \nalumnos y el personal -tanto \ncristianos como musulma -\nnes- comienzan cada d\u00eda jun -\ntos en este entorno cat\u00f3lico \ncon un momento de oraci\u00f3n.\nEl programa hace un seguimiento de los j\u00f3venes \nya graduados con un \u00edndice muy alto de \u00e9xito en la \nreintegraci\u00f3n en un entorno escolar o profesional\nnormal, as\u00ed como un \u00e9xito a largo plazo al conver -\ntirse en miembros responsables de la comunidad \nlocal. Algunos de nuestros diplomados trabajan en \ntiendas de madera de olivo, son cocineros en hote -\nles de calidad de Jerusal\u00e9n o estudian en el extran -\njero.\nMantener las relaciones con la Orden Ecuestre \nEl Holy Child Program fue bendecido con el\napoyo de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de \nJerusal\u00e9n, y debe su existencia continuada a varias \nLugartenencias de Estados Unidos. \nLas visitas de grupos de peregrinos Damas y Ca -\nballeros al Holy Child Program animan y ayudan a \nlos ni\u00f1os y al personal, respaldando su proceso te -\nrap\u00e9utico de una forma que equivale a la aporta -\nci\u00f3n econ\u00f3mica tan crucial para la continuidad del\nprograma. Entre los recuerdos imborrables de estas \nvisitas est\u00e1 el de un ni\u00f1o al que le mostraron en un \nmapa de d\u00f3nde ven\u00edan los visitantes, con respecto a \nTierra Santa. El ni\u00f1o exclam\u00f3: \u00ab\u00bfHan venido aqu\u00ed\npara verme?\u00bb El hecho de saber y sentir que son \namados y que se piensa en ellos ofrece oportunida -\ndes de reconciliaci\u00f3n y sanaci\u00f3n en su vida cotidia -\nna. Es algo que no hay que subestimar.Las relaciones de la cofundadora de las herma -\nnas franciscanas de la Eucarist\u00eda, la madre Shaun \nVergauwen, con el antiguo Gran Maestre, el carde -\nnal O\u2019Brien, y la labor de las hermanas franciscanas \nde la Eucarist\u00eda en Jerusal\u00e9n, allanaron el camino \npara estos v\u00ednculos entre las Lugartenencias y el\nHoly Child Program .\nLa madre Shaun ha sido recientemente investida \nDama Religiosa de la Lugartenencia del Este de Es -\ntados Unidos. Acompa\u00f1\u00f3 al Gran Maestre, el car -\ndenal Filoni, en su entrada solemne en el Santo Se -\npulcro en mayo de 2002. El Holy Child Program tu -\nvo el privilegio de recibir a la delegaci\u00f3n en una \nbreve pero alegre visita. El cardenal Gran Maestre \nmantuvo una conversaci\u00f3n en ingl\u00e9s con los ni\u00f1os,\npara sorpresa de los profesores. El programa ha de -\ndicado la sala de reuniones y de oraci\u00f3n de la es -\ncuela a la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Je -\nrusal\u00e9n, obsequiando al cardenal Filoni con una \nplaca de madera de olivo, una copia de la cual se \nexpondr\u00e1 en la sala, en recuerdo de la consagra -\nci\u00f3n. La madre Shaun tambi\u00e9n se dirigi\u00f3 a los ni-\n\u00f1os y al personal. El Holy Child Program debe su \nexistencia al apoyo de la madre Rosemae Pender y \nla madre Shaun, cofundadoras de las hermanas \nfranciscanas de la Eucarist\u00eda. La presencia de la \nmujer que tiene la visi\u00f3n fundacional del Holy \nChild Program , y la del cardenal Gran Maestre a \ncargo de la entidad que apoya esa visi\u00f3n, fue un \nacontecimiento incre\u00edblemente conmovedor y me -\nmorable para el programa.\nAhora que el Holy Child Program cumple 27 \na\u00f1os prestando atenci\u00f3n terap\u00e9utica y apoyo edu -\ncativo a los \u00abni\u00f1os santos\u00bb de la zona de Bel\u00e9n,\nprosigue su campa\u00f1a de recaudaci\u00f3n de fondos pa -\nra adquirir el edificio y los terrenos que actualmen -\nte albergan el programa. Esto garantizar\u00e1 la conti-\nnuidad y una mayor seguridad para el programa,\nas\u00ed como la capacidad y la libertad de ampliarlo pa -\nra satisfacer las necesidades de una poblaci\u00f3n que \nnecesita curaci\u00f3n y paz.\nHna. Naomi Zimmermann \nHermana franciscana de la Eucarist\u00eda \n1El \u201cIncredible Years Program\u201d es una serie de pro -\ngramas interdependientes para padres, ni\u00f1os y profesores,\nrespaldados por m\u00e1s de 30 a\u00f1os de investigaci\u00f3n. Su obje -\ntivo es prevenir y tratar los problemas de comportamiento \nde los ni\u00f1os peque\u00f1os y fomentar sus habilidades sociales,\nemocionales y escolares.\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 49 El Holy Child \nProgram est\u00e1 al\nservicio de una \npoblaci\u00f3n palestina \nmuy maltratada \nque necesita \ncuraci\u00f3n y paz. \nLA ORDEN Y TIERRA SANTA \nCuando las escuelas del Patriarcado latino re -\nanudaron las clases tras las vacaciones de ve -\nrano, en oto\u00f1o de 2022, el Servicio de Co -\nmunicaci\u00f3n del Gran Magisterio de la Orden del\nSanto Sepulcro, en colaboraci\u00f3n con el Director \nGeneral de las escuelas de Palestina, impuls\u00f3 un \nproyecto art\u00edstico con los alumnos.\nEl Director general de las escuelas de Palestina,el P. Yacoub Rafidi, y la Directora ejecutiva, Abeer \nHanna, propusieron con entusiasmo a los alumnos \nen edad escolar la creaci\u00f3n de dibujos que contaran \nla historia de los Santos Lugares de Tierra Santa \ndesde su propio punto de vista y creatividad. Unos \nmeses m\u00e1s tarde, las obras fueron enviadas al Gran \nMagisterio con tecnolog\u00eda de alta calidad, lo que \npermiti\u00f3 utilizarlas para las publicaciones y activi-\n50 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Los Santos Lugares vistos \npor j\u00f3venes de Palestina \nLos dibujos que se encuentran en la portada de nuestra revista son el\nresultado de un concurso realizado por j\u00f3venes de las escuelas de Palestina \nBas\u00edlica de la Anunciaci\u00f3n, \nBana Saadeh, escuela San \nJos\u00e9, Naplusa Iglesia de Santa \nMar\u00eda \nMagdalena, \nChristina Fazaa, \nescuela latina, \nGaza Bas\u00edlica de la \nAnunciaci\u00f3n, \nKamal Anton, \nescuela de la \nSagrada Familia, \nGaza Iglesia Dominus Flevit, Carole \nAnton, Sagrada Familia, \nGaza Iglesia de San \nCh\u00e1rbel, Zaher \nFarah, escuela \nlatina, Beit \nSahour La Gruta de la \nNatividad, Dana \nSaadeh, escuela \nSan Jos\u00e9, Nablus \nIglesia del Santo \nSepulcro, Khader \nAyyad, escuela \nlatina, Gaza La Gruta de la \nNatividad, \nDanial Fazaa, \nescuela latina, \nGaza Iglesia de Cafarna\u00fan, \nFadwa Shaheen, escuela \nSagrada Familia, Gaza Iglesia de San Pedro en \nGallicante, Joseph Saadeh, \nescuela San Jos\u00e9, Nablus Iglesia de las \nBienaventuranzas, \nChristeena Saadeh, \nescuela San Jos\u00e9, Naplusa Iglesia del Santo Sepulcro, \nEliana Abu Saad, escuela \nlatina, Beit Jala Iglesia del\nSanto Sepulcro, \nNajeeb Fazaa, \nescuela latina, \nGaza Iglesia de San Pedro, \nCafarna\u00fan, Suhail & Majeda \nHanna, escuela de San Jos\u00e9, \nNaplusa Monasterio de la Trinidad del\nRoble de Abraham, Natalie \nBannoura, escuela latina, Beit \nSahour Iglesia del Santo Sepulcro, \nMar\u00eda Ant\u00f3n, escuela de la \nSagrada Familia, Gaza Iglesia de Cafarna\u00fan, Suad \nSamaneen, escuela de \nAhleya - Ramala Iglesia de la Sagrada \nFamilia, Anton Anton, \nescuela de la Sagrada \nFamilia, Gaza dades de comunicaci\u00f3n de la Orden, mostrando es -\ntos Santos Lugares vistos a trav\u00e9s de los ojos de los \nj\u00f3venes que viven en Tierra Santa.\nLas obras art\u00edsticas pod\u00edan realizarse con todas \nlas t\u00e9cnicas, sobre todos los soportes y en todos los \nestilos (pintura, bol\u00edgrafo, l\u00e1piz, collage u otros ma -\nteriales; sobre papel, lienzo, cart\u00f3n, madera, pl\u00e1sti-\nco, en estilo abstracto, realista, surrealista, etc.), se \ndeseaba la m\u00e1xima libertad de expresi\u00f3n para que \ncada alumno pudiera expresarse de la manera que \nm\u00e1s le conviniera y contar con los ojos del coraz\u00f3n \nsu percepci\u00f3n de los lugares.\nPod\u00edan participar tanto ni\u00f1os como j\u00f3venes. Su \ncreatividad, ya sean peque\u00f1os o mayores, es precio -sa y \u00fanica. Adem\u00e1s, permitirles expresarse a trav\u00e9s \nde medios visuales y no verbales, incluida la obser -\nvaci\u00f3n y la atenci\u00f3n a los detalles, fue tambi\u00e9n una \noportunidad para crear una conexi\u00f3n personal con \nel lugar que hab\u00edan decidido representar.\nLos responsables eligieron dibujos de cada es -\ncuela y las copias se enviaron a Roma en formato \ndigital de alta resoluci\u00f3n.\nPor ello, nos complace mostrar aqu\u00ed los resulta -\ndos en nuestra revista anual, con la esperanza de \nrepetir una experiencia similar en el futuro, tanto \ncon las escuelas de Palestina como con todas las \nque apoya la Orden del Santo Sepulcro en Tierra \nSanta. I\nAl entrar en la Ciudad Vieja de Jerusal\u00e9n, las \ncallejuelas de esta ciudad tan querida, los \nsonidos, las voces, los colores y la gente...\ntodo nos indica que estamos en un lugar especial.\nLa bas\u00edlica del Santo Sepulcro acoge a los peregri-\nnos que vienen a pasar un rato en el lugar donde \nJes\u00fas vivi\u00f3 su pasi\u00f3n, muri\u00f3 y resucit\u00f3. Sin embar -\ngo, puede resultar dif\u00edcil, sobre todo al principio,\nimaginar estos lugares tal y como eran y tal y como \nlos conocemos por los Evangelios.\nLa exposici\u00f3n multimedia \u00abLa ex -\nperiencia de la Re -\nsurrecci\u00f3n\u00bb, en el\nCentro cristiano de \ninformaci\u00f3n cerca \nde la puerta de Jaffa,\n\u00abpretende dar vida a \nestos recuerdos -ex -\nplican los comisarios \nde la exposici\u00f3n en el\nfolleto de presenta -\nci\u00f3n- y hacerlos tangi-\nbles aqu\u00ed y ahora. Des -\ncribe la situaci\u00f3n hist\u00f3 -\nrica, el entorno que fue \ntestigo del viaje de Cris -\nto. Mediante el uso de tecnolog\u00edas modernas e innovadoras, la exposici\u00f3n \nnos hace literalmente \u201ctestigos\u201d de los \u00faltimos d\u00edas \nde Cristo\u00bb.\nLas seis salas de la exposici\u00f3n permiten al pere -\ngrino mirar m\u00e1s all\u00e1 de lo que se ve hoy al visitar la \nbas\u00edlica del Santo Sepulcro, y volver sobre los pasos \nde Jes\u00fas hasta la resurrecci\u00f3n. Lo que los comisa -\nrios quieren ofrecer no es s\u00f3lo una forma de \nentender c\u00f3mo era la La experiencia de la Resurrecci\u00f3n \nUna experiencia multimedia de los sentidos en Jerusal\u00e9n, que \npermite participar en el encuentro con Cristo resucitado \nLA ORDEN Y TIERRA SANTA \n51 ciudad y d\u00f3nde y c\u00f3mo tuvieron lugar algunos epi-\nsodios importantes de la vida de Jes\u00fas. En el centro \nde esta idea est\u00e1 la dimensi\u00f3n espiritual y la expe -\nriencia personal del encuentro con Jes\u00fas: \u00abToda la \nexperiencia de esta exposici\u00f3n y la gracia de la pe -\nregrinaci\u00f3n le llevar\u00e1n a responder a la \u00faltima pre -\ngunta: \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 mi Dios? Est\u00e1 aqu\u00ed, con nos -\notros, en nosotros, esperando pacientemente a que \nle abramos las puertas de nuestro coraz\u00f3n\u00bb, escri-\nben.\nEl P. Tomasz Dubiel, OFM, antiguo director e \nimpulsor del proyecto, explica c\u00f3mo surgi\u00f3 la idea \ny se hizo realidad. \u00abLa idea naci\u00f3 en 2015, cuando \nel P. Pierbattista Pizzaballa era el Custodio. El n\u00fa -\nmero de peregrinos aumentaba y el nivel de expli-\ncaciones en el Santo Sepulcro disminu\u00eda. Al mismo \ntiempo, algunos yacimien -\ntos arqueol\u00f3gicos israel\u00edes \nse estaban organizando con \nsalas multimedia para dar \nexplicaciones sobre los lu -\ngares. As\u00ed que el Custodio \npens\u00f3 que ser\u00eda una buena \nidea hacer algo similar para \nel Santo Sepulcro. El Cen -\ntro cristiano de informaci\u00f3n parec\u00eda el lugar ideal\npara acoger esta iniciativa\u00bb.\n\u00abNos pusimos en contacto con una empresa que \ntrabajaba con nosotros\u00bb, prosigue, \u00aby fueron al\nSanto Sepulcro durante dos d\u00edas y escucharon lo \nque los gu\u00edas dec\u00edan y explicaban a los peregrinos,\npara ver cu\u00e1les eran los elementos m\u00e1s recurrentes.\nLuego tuvieron en cuenta mi experiencia y la de \notros hermanos que son gu\u00edas tur\u00edsticos en Tierra \nSanta. Despu\u00e9s, se nos ocurri\u00f3 la idea de las seis sa -\nlas repartiendo el material y pensando qu\u00e9 tipo de \ntecnolog\u00eda ser\u00eda la m\u00e1s adecuada para cada expe -\nriencia\u00bb.\nEn la sala n\u00famero uno hay una maqueta a escala \n1/1000 de Jerusal\u00e9n en tiempos de Jes\u00fas. Gracias a \nun dispositivo especial de visualizaci\u00f3n que \u00abani-\nma\u00bb la maqueta y los fragmentos del Evangelio co -\nrrespondientes a los distintos lugares, es posible se -\nguir el camino que recorri\u00f3 Jes\u00fas desde el Huerto \nde los Olivos hasta el G\u00f3lgota.\nEn la sala dos, se invita a los visitantes a recorrer \nel Huerto de los Olivos y a presenciar la escena de \nla condena a muerte de Jes\u00fas por Pilatos, todo ello \nrecreado mediante realidad virtual (RV). Cada visi-tante recibe unas gafas de realidad virtual para en -\ntrar en la sala y tener la sensaci\u00f3n de estar partici-\npando en el acontecimiento presentado. \nEn la sala n\u00famero tres, un cortometraje sobre la \nhistoria de Jerusal\u00e9n y Tierra Santa desde los tiem -\npos de Cristo hasta nuestros d\u00edas gu\u00eda al visitante a \ntrav\u00e9s de los sucesivos periodos hist\u00f3ricos para \nmostrar c\u00f3mo ha cambiado la ciudad a lo largo del\ntiempo.\nLa sala cuatro presenta la historia de la Iglesia \ndel Santo Sepulcro en forma de holograma y com -\npleta la historia presentada en la sala n\u00famero tres.\nLa sala n\u00famero cinco explica el \u00abStatus quo\u00bb, es \ndecir, el acuerdo que define los derechos de propie -\ndad de cada una de las cinco comunidades religio -\nsas presentes en el interior de la bas\u00edlica del Santo \nSepulcro de Jerusal\u00e9n.\nEn la \u00faltima sala, el pere -\ngrino es recibido por una \nmaqueta de la Tumba, que es \naproximadamente a escala de \nla Tumba de Cristo, el verda -\ndero punto de convergencia \nde cualquier peregrinaci\u00f3n a \nTierra Santa. Aqu\u00ed se invita \nal visitante a dar un paso m\u00e1s para abrirse realmen -\nte a la resurrecci\u00f3n de Jes\u00fas y, desde aqu\u00ed, como las \nmujeres y los disc\u00edpulos, prepararse para anunciar \nal mundo la victoria de Jes\u00fas sobre la muerte. \nLa exposici\u00f3n multimedia \u00abLa experiencia de la \nResurrecci\u00f3n\u00bb forma parte del museo Terra Sancta,\ndirigido por los padres franciscanos de la Facultad \nde ciencias b\u00edblicas y arqueol\u00f3gicas del Studium Bi-\nblicum Franciscanum de Jerusal\u00e9n. El concepto fue \ndefinido por el P. Tomasz Dubiel, OFM, que su -\npervis\u00f3 su realizaci\u00f3n y con quien nos reunimos pa -\nra este art\u00edculo. Artistas y especialistas polacos dise -\n\u00f1aron y montaron la exposici\u00f3n.\nEl proyecto del museo Terra Sancta consta de \ntres partes: adem\u00e1s de la exposici\u00f3n multimedia \n\u00abLa Experiencia de la Resurrecci\u00f3n\u00bb en el Centro \ncristiano de informaci\u00f3n, est\u00e1 la secci\u00f3n multime -\ndia y arqueol\u00f3gica situada en la Facultad de cien -\ncias b\u00edblicas y arqueol\u00f3gicas del Studium Biblicum \nFranciscanum , en el Convento de la Flagelaci\u00f3n,\nV\u00eda Dolorosa. La tercera parte, y la m\u00e1s importan -\nte, ser\u00e1 la secci\u00f3n hist\u00f3rica, en el Monasterio del\nSanto Salvador; su apertura est\u00e1 prevista para 2025.\nElena Dini\n52 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 La experiencia de esta \nexposici\u00f3n lleva a \nresponder a la pregunta: \n\u00ab\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 tu Dios?\u00bb \u2018\u2018\u2019\u2019El Ritual de la Or-\nden ha puesto de \nrelieve la belleza \nde los s\u00edmbolos que \nacompa\u00f1an la solemne \nceremonia de Investi-\ndura (Vigilia y Litur-\ngia) de los Caballeros y \nDamas de la Orden del\nSanto Sepulcro. Los \ns\u00edmbolos (del griego \ns\u00fdmbolon , derivado del\nverbo symb\u00e1ll\u014d , \u00abjun -\ntar\u00bb) revelan significa -\ndos ocultos. Durante la ceremonia de la Vigilia de \nOraci\u00f3n, las espuelas evocan el cuidado que hay \nque tener por las cosas que vienen de Dios, ani-\nmando a los miembros a participar en obras de \njusticia, paz y caridad cristiana. La espada est\u00e1 \npresente con un valor puramente simb\u00f3lico que re -\ncuerda la defensa de la verdad y la paz en la justi-\ncia: su uso se limita a la ceremonia de la Vigilia, a \nmenos que est\u00e9 prohibido por las leyes y regla -\nmentos locales. En las siguientes p\u00e1ginas publica -mos una aclaraci\u00f3n del\nGran Maestre, expli-\ncando una vez m\u00e1s por\nqu\u00e9 ya no se utiliza la \nespada en la liturgia de \ninvestidura, pero sigue \nsiendo resaltada duran -\nte la Vigilia. En el rito \nde la Vigilia se utiliza \nla vasija con aceites \nperfumados, que ex -\npresa la devoci\u00f3n de \nlas Damas a Jes\u00fas, si-\nguiendo el ejemplo de \nlas mujeres que lo cuidaron. Aqu\u00ed damos la pala -\nbra a una Dama de la Orden, que da testimonio de \nla importancia de la vasija en su experiencia espiri-\ntual.\nPor \u00faltimo, hemos decidido publicar amplios \nextractos de una hermosa homil\u00eda pronunciada \npor el gran te\u00f3logo italiano Bruno Forte, arzobis -\npo de Chieti y miembro de la Orden, con motivo \nde la Vigilia de Investidura que tuvo lugar en su \ndi\u00f3cesis en septiembre de 2022.          I\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 53 La Vigilia de oraci\u00f3n durante las investi duras \nEl sentido \nde los s\u00edmbolos \nMuchos de ustedes habr\u00e1n visto la \nfoto de la ceremonia de investidura \nen N\u00e1poles que publicamos en la News -\nletter n\u00ba 67 y que reproducimos aqu\u00ed. Es -\nta foto me brinda la oportunidad de re -\npetir una vez m\u00e1s que el rol de la \u00abespa -\nda\u00bb no ha desaparecido del Ritual, sino \nque la encontramos en la Vigilia de Ora -\nci\u00f3n en el momento en que se invita a los \ncandidatos a recibir sus s\u00edmbolos: para \nlas Damas la \u00abVasija de aceites perfuma -\ndos\u00bb y, para los Caballeros, las \u00abEspue -\nlas\u00bb y, precisamente, la \u00abEspada\u00bb. \n\u00abLa Espada\u00bb en el momento en el que \nPor el cardenal Fernando FiloniLa vida \nde las Lugartenencias es presentada al candidato-Caballero, debe ser to -\nmada en la mano, llevada a la altura de la frente y \nmantenida en esa posici\u00f3n durante unos segundos.\nEl candidato podr\u00e1, en ese preciso momento, refle -\nxionar sobre el sentido de ese s\u00edmbolo que es el de \nsu compromiso al servicio de la verdad, la justicia y \nla lealtad; verdaderas virtudes caballerescas. De es -\nte modo, no solamente no desaparece el valor sim -\nb\u00f3lico, sino que es integrado al esp\u00edritu de la Or -\nden, ya que nuestra Orden est\u00e1 vinculada al Miste -\nrio de la Pasi\u00f3n, Muerte y Resurrecci\u00f3n del Se\u00f1or;\nla \u00abCruz Procesional\u00bb, colocada en el hombro del\nnuevo Caballero o Dama, es pues el instrumento \nm\u00e1s apropiado para la Investidura.Me gustar\u00eda a\u00f1adir una \u00faltima observaci\u00f3n que \nme parece importante: mientras que la \u00abEspada\u00bb \npermanece en el campo simb\u00f3lico (con significados \ndiscutidos), la Cruz, como sacramentum fidei (v\u00edn -\nculo de la fe), est\u00e1 unida al misterio de la muerte de \nJes\u00fas; as\u00ed la Cruz, de patibulum (instrumento para \nlos condenados), se convierte en Signum salvificum \n(signo de salvaci\u00f3n).\nAhora, con la imposici\u00f3n sobre el hombro de es -\nte Signum salvificum (la Cruz Procesional), la f\u00f3r -\nmula constitutiva (\u00abTe constituyo...\u00bb), la entrega \nde la Cruz (del cuello) y del Manto, se realiza el\nnovum (novedad), y el Caballero y la Dama asumen \nsu nueva y alta dignidad. I\n54 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 \u00abLa decisi\u00f3n del Gran Maestre de introducir este fuerte \ns\u00edmbolo de la vasija para las Damas es un gran regalo\u00bb \n\u00abM e gustar\u00eda expresar en primer lugar mi m\u00e1s \nprofunda gratitud y agradecimiento al\nGran Maestre, el cardenal Fernando Filoni, por la \nintroducci\u00f3n de la vasija en la ceremonia para las \nDamas de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de \nJerusal\u00e9n. La decisi\u00f3n del Gran Maestre de intro -\nducir este fuerte s\u00edmbolo para las Damas es un gran \nregalo. Haber tenido la oportunidad de sostener la \nvasija en mis manos y entregarlo a las nuevas Da -\nmas ha sido un momento inolvidable en mi vida.\nTener la vasija en las manos es la experiencia para \ncada Dama, de un modo especial y \u00fanico, del re -\ncuerdo del gesto de las primeras Damas que ama -\nron a Cristo y llevaron los frascos de aceite perfu -\nmado y aromas para preparar Su Cuerpo en el se -\npulcro. Encontraron el sepulcro vac\u00edo: \u00a1Cristo ha \nresucitado! Este es el fundamento de nuestra fe, es \nesta resurrecci\u00f3n la que da fuerza a nuestra vida y \nes la raz\u00f3n de ser de nuestra Orden.\nEl Se\u00f1or me concedi\u00f3 la gracia de ser elegida \npor la Lugarteniente para Italia Central, Anna Ma -\nr\u00eda Munzi Iacoboni, para entregar esta vasija a las \nnuevas Damas el 1 de julio de 2022. Durante todo \nel tiempo que lo sostuve en la ceremonia, mi emo -\nci\u00f3n fue inmensa, y surgieron preguntas y respues -\ntas.Para recordar y perpetuar lo que hicieron las \nprimeras Damas, \u00bfqu\u00e9 significa para nosotras, Da -\nmas de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de \nJerusal\u00e9n, sostener este jarr\u00f3n en nuestras manos? \n\u00bfQu\u00e9 ponemos en \u00e9l, para qui\u00e9n y por qu\u00e9? \nEl significado es el siguiente: una oportunidad Agn\u00e8s Durand, Dama de Encomienda \nde la Lugartenencia para Italia Central \nLa espada, la vasija \nde aceites perfumados \ny las espuelas cobran \nprotagonismo en el\nRitual de la Vigilia de \nInvestidura, en \nreferencia a lo que \nestos s\u00edmbolos \nrepresentan \nespiritualmente. para que todas las \nque lleven este \ns\u00edmbolo en sus ma -\nnos reflexionen so -\nbre el poder de la \nresurrecci\u00f3n de \nCristo en su vida \ndiaria como cat\u00f3li-\ncas y especialmen -\nte como mujeres.\nEn esta vaija ya no debemos poner aceites y aro -\nmas, sino nuestros actos de caridad, el amor a Cris -\nto, a los dem\u00e1s, a nosotras mismas, en definitiva, la \nvida que el Evangelio nos pide que sigamos.\nPara nosotras mismas, porque la tumba est\u00e1 va -\nc\u00eda y el Cuerpo glorioso de Cristo no necesita acei-\ntes perfumados ni aromas. Al contrario, es nuestro \ncuerpo mortal el que necesita ser preparado con lo \nque cada d\u00eda pongamos en esa vasija para preparar -\nnos al encuentro con el Se\u00f1or en el d\u00eda elegido.\n\u00abLas bendiciones y las gracias se esconden en \nmedio del sufrimiento. Aprenda a darlas vida\u00bb \nLa respuesta a esta pregunta de qu\u00e9 ponemos en \nesta vasija se encuentra en la relaci\u00f3n \u00edntima que \ncada uno de nosotros tiene con Cristo. En mi caso,\nla respuesta se encuentra en las dolorosas circuns -\ntancias que el Se\u00f1or eligi\u00f3 para llamarme a la Or -\nden.\nViniendo de uno de los pa\u00edses m\u00e1s pobres del\nmundo y de una familia numerosa con el cuidado \nde mis hermanos y hermanas, no ten\u00eda ning\u00fan mo -\ntivo para ingresar en la Orden Ecuestre del Santo \nSepulcro de Jerusal\u00e9n porque las preocupaciones y \nexpectativas de mi familia en \u00c1frica y en mi pa\u00eds \nson inmensas. S\u00e9 que ingresar en la Orden es un \nhonor para mucha gente, pero para m\u00ed es una lla -\nmada a consolidar mi fe, y creo que por eso recib\u00ed\nla vasija en mis manos.\nTodo empez\u00f3 con esta cita premonitoria, a\u00f1adi-\nda al final de un mensaje de Navidad que me envi\u00f3 \nuna amiga religiosa: \u201cLas bendiciones y las gracias \nse esconden en medio del sufrimiento. Aprenda a \ndarlas vida\u201d.\nEn mi confusi\u00f3n, el Se\u00f1or me revel\u00f3 lo que la fe \nme permite comprender, el camino para encontrar \nmi respuesta.\nAs\u00ed que mis ojos se abrieron para encontrar esta \nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 55 respuesta el 16 de marzo de 2019, durante un retiro \nespiritual de los miembros de la Orden Ecuestre \ndel Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n, en Roma, durante \nla adoraci\u00f3n al Sant\u00edsimo Sacramento. La respuesta \nque se me revel\u00f3 claramente estaba en la p\u00e1gina \nque ten\u00eda en ese momento en mis manos, en la hoja \nde la liturgia del d\u00eda que nos hab\u00edan entregado,\ndonde estaba escrito: \u201cCristo, que transfigurar\u00e1s \nnuestro cuerpo mortal a semejanza de tu cuerpo \nglorioso, haz que nuestras muertes sean a imagen \nde tu gloria\u201d.\nLa vasija nos recuerda el por qu\u00e9 debemos pre -\nparar nuestro cuerpo, templo de Cristo, para el d\u00eda \nde su transfiguraci\u00f3n. La vasija es realmente un re -\ngalo para todas aquellas que comprenden el signifi-\ncado de su pertenencia a la Orden Ecuestre del\nSanto Sepulcro de Jerusal\u00e9n y el objetivo de la vida \nen la tierra. \nTodas estas cosas son para m\u00ed la confirmaci\u00f3n y \nel cumplimiento de la hermosa cita que se encon -\ntraba en el mensaje de mi amiga.\nQue el Esp\u00edritu Santo est\u00e9 siempre sobre el car -\ndenal Fernando Filoni para guiarnos y sobre cada \nuno de nosotros, miembros de la Orden Ecuestre \ndel Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n\u00bb. I\nAgn\u00e8s Durand con \nla vasija de aceites \nperfumados, \ndurante la \nprocesi\u00f3n de la \nVigilia de \nInvestidura en \nChieti. Queridas Damas y Caballeros de la Orden del\nSanto Sepulcro de Jerusal\u00e9n:\nLa Palabra de Dios que se nos ha proclamado \nnos ayuda a meditar sobre tres aspectos relevantes \nde la espiritualidad que inspiran vuestro compro -\nmiso en la Iglesia y en la sociedad: el testimonio de \nla esperanza que viene de Dios; el compromiso soli-\ndario, que supera las distancias y crea comuni\u00f3n; la \nmeditatio mortis que, a la luz de la entrega del Dios \ncrucificado y de su victoria sobre la muerte, nos \nabre a la perspectiva de la vida eterna, y nos ayuda \na ver la peregrinaci\u00f3n hacia la Ciudad Santa como \nuna profunda met\u00e1fora de la peregrinaci\u00f3n de la vi-\nda hacia la Ciudad celeste, iluminada y prometida \nen la resurrecci\u00f3n de Jes\u00fas.\nSer \u00abprisionero de la esperanza\u00bb significa no \nrendirse nunca ante la aparente victoria del mal\nEs el texto del libro del profeta Zacar\u00edas (9,8-12;\n16-17) el que nos ofrece una definici\u00f3n extraordi-naria del creyente, protegido por la fidelidad del\nDios de la Alianza: la promesa divina de la alegr\u00eda \nque supera el dolor y la muerte... - \u00ab\u00a1Salta de gozo,\nSi\u00f3n; al\u00e9grate, Jerusal\u00e9n! Mira que viene tu rey,...\u00bb.\n- sigue la invitaci\u00f3n a volver al lugar santo - \u00abVol-\nved a la fortaleza\u00bb- y a hacerlo como \u00abprisioneros \nde la esperanza\u00bb \u00a1Qu\u00e9 hermosa es esta definici\u00f3n \nde los que creen en el Dios vivo: \u00abprisioneros de la \nesperanza\u00bb! S\u00ed: quien sabe que Dios es el Alt\u00edsimo,\nvivo y fiel a la alianza que libremente ha establecido \ncon nosotros, no puede escapar de esta dulce pri-\nsi\u00f3n, que es precisamente la esperanza m\u00e1s grande,\nla que supera todas las pruebas y va m\u00e1s all\u00e1 de las \nfronteras de la muerte. Ser \u00abprisionero de la espe -\nranza\u00bb significa no ceder nunca ante la aparente \nvictoria del mal, porque el bien prometido y garan -\ntizado por la alianza con el Se\u00f1or no puede ser ven -\ncido y, a pesar de todo, o incluso contra todo, aca -\nbar\u00e1 triunfando. El Caballero del Santo Sepulcro \nsabe que esta tumba vac\u00eda es el anuncio y la prome -\nsa cierta de la vida que vencer\u00e1 a la muerte: sus ojos \n56 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 \u00abQue todos juntos nos convirtamos en testigos \ncada vez m\u00e1s luminosos y cre\u00edbles de la luz \nque en Pascua invadi\u00f3 la tierra\u00bb \nHomil\u00eda de Mons. Forte, arzobispo de Chieti-Vasto,\nen Chieti, 16 de septiembre de 2022 est\u00e1n iluminados por la luz que viene de Dios, su \ncoraz\u00f3n est\u00e1 habitado por la presencia amorosa del\nEterno, sus opciones y sus pasos son huellas reco -\nnocibles en el camino que va del tiempo a la eterni-\ndad, en la v\u00eda trazada por la Cruz y la Resurrecci\u00f3n \nde Cristo, que conduce de la ciudad terrena a la Je -\nrusal\u00e9n del cielo, donde Dios ser\u00e1 todo en todos y \ndonde el mundo entero ser\u00e1 la patria de Dios.\n\u00ab\u00a1Qu\u00e9 prosperidad y qu\u00e9 hermosura!\u00bb, a\u00f1ade el\nProfeta, conmovido por este ensue\u00f1o, hablando de \nla sobreabundancia del coraz\u00f3n.\nLa fuerza de la caridad derramada en los \ncorazones por el Esp\u00edritu del Resucitado \nLa segunda lectura, sacada de los Hechos de los \nAp\u00f3stoles (11,21-30), nos presenta otra l\u00ednea de \ninspiraci\u00f3n fundamental para la espiritualidad de la \nOrden del Santo Sepulcro: la solidaridad , la cari-\ndad, concreta, humilde y eficaz. Despu\u00e9s de hablar -\nnos de los primeros cristianos - \u00abla mano del Se\u00f1or \nestaba con ellos, gran n\u00fa -\nmero crey\u00f3 y se convirti\u00f3 al\nSe\u00f1or\u00bb-, el autor de los He -\nchos de los Ap\u00f3stoles enu -\nmera una serie de aconteci-\nmientos en los que el amor \nque Cristo nos ha dado se convierte en una acci\u00f3n eficaz: Bernab\u00e9 viene de \nJerusal\u00e9n a Antioqu\u00eda y muestra con palabras y \nobras el poder de la caridad derramada en los cora -\nzones por el Esp\u00edritu del Resucitado; \u00abhombre bue -\nno, lleno del Esp\u00edritu Santo y de fe\u00bb, no duda en ir \na buscar a Saulo, marginado por los dem\u00e1s y que,\ngracias a la caridad prof\u00e9tica de su amigo Bernab\u00e9,\nse convertir\u00e1 en el amoroso predicador del Evange -\nlio de Jes\u00fas hasta los confines de la tierra; Bernab\u00e9 \ny el nuevo creyente, Pablo, no escatiman esfuerzos,\nsino que instruyen a muchos y los llevan a Cristo \ncon tal pasi\u00f3n y fe que \u00aben Antioqu\u00eda fue donde \npor primera vez los disc\u00edpulos fueron llamados \n\u201ccristianos\u201d\u00bb. Entonces, ante la terrible prueba del\nhambre, la comunidad de los disc\u00edpulos decide en -\nviar \u00abuna ayuda, seg\u00fan los recursos de cada uno, a \nlos hermanos que viv\u00edan en Judea\u00bb: y la caridad vi-\nvida sella la credibilidad de la buena nueva anun -\nciada llevando a la fe muchos corazones, tocados \npor la luz del Se\u00f1or. Es esta solidaridad eficaz y va -\nliente, capaz de inventar todos los medios para ha -\ncer el bien a los necesitados y desamparados, la que \ncaracteriza a la Iglesia naciente: y es esa misma cari-\ndad eficaz y concreta la que debe caracterizar a los \nCaballeros y Damas del Santo Sepulcro, decididos \na hacer viva y actual, en su acci\u00f3n com\u00fan y perso -\nnal, la frescura del Amor crucificado en la colina de \nlas afueras de Jerusal\u00e9n y en la resurrecci\u00f3n del Se -\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 57 Foto de grupo de la \nLugartenencia para \nItalia Central, \ndurante la \nInvestidura celebrada \nen Chieti en \nseptiembre de 2022 \nLA VIDA DE LAS LUGARTENENCIAS \u00f1or volverse en luz para iluminar a las naciones y \ngloria del pueblo elegido de Dios.\n\u00abEl amor no impide la muerte\u00bb \nPor \u00faltimo, la p\u00e1gina tomada del Evangelio se -\ng\u00fan san Marcos (15,33-47; 16,1-8) describe con \nrasgos esenciales, dram\u00e1ticos y conmovedores la \nhora de la muerte en la cruz del Hijo de Dios que \nvino entre nosotros, haci\u00e9ndose eco del grito del\nSe\u00f1or abandonado - \u00ab Elo\u00ed Elo\u00ed, lem\u00e1 sabaqtan\u00ed\u00bb \n(\u00abDios m\u00edo, Dios m\u00edo, \u00bfpor qu\u00e9 me has abandona -\ndo?\u00bb), que suscita en el Centuri\u00f3n romano y en to -\ndos los que comparten este dolor sin precedentes,\nuna confesi\u00f3n tan inesperada como profunda y sin -\ncera: \u00ab\u00a1Verdaderamente, este hombre era Hijo de \nDios!\u00bb. Nos encontramos entonces con la caridad \neficiente de las mujeres, la ambig\u00fcedad del repre -\nsentante del C\u00e9sar, la piedad valiente de Jos\u00e9 de \nArimatea, que no duda en pedir el cuerpo de Jes\u00fas,\nbajarlo de la cruz, envolverlo en el sudario y depo -\nsitarlo en un sepulcro excavado en la roca, antes de \n58 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Miembros de la Orden \ny testigos del Evangelio vivido \n\u00abEmbajadores convencidos y sinceros de la Paz y el Amor\u00bb \nColombe de Boccard, Dama de la Secci\u00f3n Suiza \nfranc\u00f3fona de la Lugartenencia para Suiza y \nLiechtenstein, describe el significado de su \ncompromiso con la Orden para los lectores de \nLa Cruz de Jerusal\u00e9n \n\u00abT uve el gran honor de ser investida en la Or -\nden Ecuestre del Santo Sepulcro. Esta cele -\nbraci\u00f3n, tan hermosa como solemne, me conmovi\u00f3 \nenormemente. Concret\u00f3 mi deseo de servir a la \nIglesia, al Santo Padre, de apoyar a los cristianos de \nOriente y de cultivar mi fe.\nComo estaba embarazada de nuestro segundo \nhijo en el momento de la investidura, este compro -\nmiso tuvo un significado especial para m\u00ed. El ama -\nble apoyo y la atenci\u00f3n de mi amiga Donata Kreth -low-Benziger y mi padrino Jean-Pierre de Glutz- \nRuchti durante este proceso fueron de gran ayuda.\nLes estoy muy agradecido.\nMi marido es Caballero de la Orden de Malta.\nAs\u00ed, a trav\u00e9s de nuestra implicaci\u00f3n en estas dos \n\u00d3rdenes de la misma familia cristiana, deseamos \ndar una dimensi\u00f3n espiritual y caritativa a nuestras \nvidas. Tambi\u00e9n transmitir estos valores a nuestros \nhijos. Me parece que los valores seculares cultiva -\ndos por la Orden del Santo Sepulcro: prudencia,\njusticia, valor y templanza, son m\u00e1s actuales que \nnunca. Son los fundamentos de la moral cristiana y \ndeben mantenerse en el siglo XXI. Con este com -\npromiso, deseo ayudar a mi pr\u00f3jimo y contribuir, a \nmi modesto modo, a la paz en Tierra Santa\u00bb.rodar una piedra a la entrada. Sabemos, sin embar -\ngo, que el amor no impide la muerte: por eso, des -\npu\u00e9s del s\u00e1bado, Mar\u00eda Magdalena, Mar\u00eda la madre \nde Santiago y Salom\u00e9, compran aceites arom\u00e1ticos \npara ir a ungir el cuerpo del Se\u00f1or, abandonado a \nla muerte. Es entonces cuando, de c\u00e1rcel de muer -\nte, el sepulcro se convierte en aurora y fuente de vi-\nda, y la meditatio mortis se transforma en compro -\nmiso y pasi\u00f3n por una existencia nueva: la palabra \ndel \u00c1ngel llega hasta ellas y, a trav\u00e9s de su testimo -\nnio, nos habla tambi\u00e9n claramente a nosotros: \u00abNo \nteng\u00e1is miedo. \u00bfBusc\u00e1is a Jes\u00fas el Nazareno, el cru -\ncificado? Ha resucitado. No est\u00e1 aqu\u00ed. Mirad el si-\ntio donde lo pusieron. Pero id a decir a sus disc\u00edpu -\nlos: \u201c[...] \u00c9l va por delante de vosotros a Galilea.\nAll\u00ed lo ver\u00e9is, como os dijo\u201d\u00bb. A partir de ese mo -\nmento, quienes est\u00e1n tocados por la Gracia y abier -\ntos a la acci\u00f3n divina creen en el Resucitado, lo \nbuscan, lo encuentran, se dejan atrapar por \u00c9l y se \nllenan de la alegr\u00eda del perd\u00f3n y de la fuerza de un \namor que vence al mal y a la muerte.\nILuca Montaner, 32 a\u00f1os, de la di\u00f3cesis de \nLugano en Suiza, es Caballero de la Orden.\nDa testimonio de la misi\u00f3n de los miembros \nde la Orden a trav\u00e9s de lo que vivi\u00f3 durante la \ninvestidura presidida por el Gran Maestre en \nLugano en la primavera de 2022 \n\u00abD espu\u00e9s de dos a\u00f1os durante los cuales la \npandemia limit\u00f3 fuertemente las activida -\ndes corrientes de la Lugartenencia para Suiza y \nLiechtenstein, por fin la primavera pasada fue posi-\nble celebrar las nuevas investiduras sin restriccio -\nnes sanitarias particulares. La emoci\u00f3n de estar jun -\ntos en esta jornada festiva fue grande: la catedral de \nSan Lorenzo en Lugano, con tantas hermanas y \nhermanos, es una imagen que permanecer\u00e1 durante \nmucho tiempo en la mente y el coraz\u00f3n de los par -\nticipantes. En esta ocasi\u00f3n pude tocar y sentir el\nambiente familiar de la Orden. Esto tambi\u00e9n fue \nposible gracias a la presencia de numerosos invita -\ndos internacionales y al honor de recibir en el Tesi-no al Gran Maestre de la \nOrden, el cardenal Fernan -\ndo Filoni, y al Gobernador \nGeneral, el embajador Leo -\nnardo Visconti di Modro -\nne. Reunirnos en torno a \nellos y con ellos para rezar juntos, celebrar a las \nnuevas Damas y Caballeros, nos permiti\u00f3 nutrirnos \nde la unidad y la comuni\u00f3n que nos une al Santo \nPadre y a toda la Iglesia. Como Damas y Caballeros \ndel Santo Sepulcro, estamos llamados a ser \u00abemba -\njadores convencidos y sinceros de la Paz y del\nAmor\u00bb; un deber importante, sobre todo en estos \ntiempos que parecen haber olvidado el principio de \nla fraternidad y del bien com\u00fan. Momentos como \nel que hemos vivido en Lugano son muy valiosos,\nporque nos ayudan a renovar nuestra promesa,\ncompartida con tantos hermanos y hermanas en la \nfe, y a reconstruir esos lazos de amistad basados en \nla caridad, que son el fundamento de nuestra mi-\nsi\u00f3n en la Iglesia y en el mundo\u00bb.                   I\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 59 Caballeros y Damas \nde la Lugartenencia \npara Suiza, en torno \nal Gran Maestre en \nLugano, en la \nprimavera de 2022. \nLuca Rotili, gu\u00eda de peregrinaci\u00f3n \ny miembro de la Orden, nos \nescribi\u00f3 su testimonio durante el\nvuelo de Tierra Santa a Roma: \u00abLa \nIglesia de Jerusal\u00e9n sigue siendo la \nIglesia Madre, y las dem\u00e1s Iglesias \nsiguen teniendo una deuda de \ngratitud con Jerusal\u00e9n\u00bb \n\u00abF ue en 1992 cuando Mons. Salvatore \nBoccaccio, entonces obispo de Sabina,\nme pidi\u00f3, de manera cort\u00e9s pero apre -\nmiante, que fuera el responsable espiritual de los \ngrupos de peregrinos que iban a Tierra Santa. An -\ntes de ser obispo, D. Salvatore hab\u00eda sido Director \nGeneral de la \u201cOpera Romana Pellegrinaggi\u201d \n(Obra romana de peregrinaciones). Dud\u00e9. Intent\u00e9 \nresistirme. Imag\u00ednese, ni siquiera sab\u00eda d\u00f3nde esta -\nba Tierra Santa\u2026 Pens\u00e9: hay tanto que aprender,\ntanto que explorar, tanto esfuerzo,\ntanto sol, tantas madrugadas tem -\npranas... no, no, esto no es para m\u00ed.\nMe convenci\u00f3 invit\u00e1ndome firme -\nmente a acompa\u00f1arle durante una \nperegrinaci\u00f3n. La primera noche \nten\u00eda un micr\u00f3fono en la mano, 50 \npersonas pendientes de cada una \nde mis palabras y 38 de fiebre por \nel estr\u00e9s. Lo recuerdo muy bien...\nUn flechazo, las ra\u00edces, el carisma,\nla vida.\nEn unos 30 a\u00f1os he acompa\u00f1a -\ndo a unos 250 grupos de peregri-\nnos en esta incre\u00edble experiencia.\nLa Orden entr\u00f3 en mi vida poco \ndespu\u00e9s, tambi\u00e9n por sugerencia \nde Mons. Boccaccio... \u201cSabes, Lu -\nca, veo la atenci\u00f3n que prestas a la \ncomunidad local, y creo que expre -\nsas todo el carisma de la Orden \nEcuestre del Santo Sepulcro de Je -rusal\u00e9n; quiz\u00e1 podr\u00edas ir m\u00e1s all\u00e1: \u00a1pi\u00e9nsalo!\u201d Un \ncaluroso s\u00e1bado de mayo de 2000, en el bello mar -\nco de la abad\u00eda g\u00f3tica cisterciense de Casamari, iba \nvestido con un pesado manto de pa\u00f1o, s\u00ed, pesado y \nc\u00e1lido, pero... que sent\u00eda que formaba realmente \nparte de m\u00ed, de mi piel. Desde siempre.\nGuiar a tantas personas en esta maravillosa ex -\nperiencia, en un camino real que lleva al encuentro \ncon el misterio de Dios, escuchando lo que Tierra \nSanta quiere decirnos, ha sido para m\u00ed una gracia \nincre\u00edble. Encontrar y tocar al \u201cto -\ntalmente otro\u201d de un modo espe -\ncial: cuando leemos el Evangelio,\nescuchamos al Verbo que se hizo \ncarne en esta tierra; cuando entra -\nmos en contacto con el silencio del\ndesierto, o\u00edmos el eco de la expe -\nriencia de Jes\u00fas atrapado en las ten -\ntaciones diab\u00f3licas; Cuando se re -\ncorren las calles de pueblos y ciuda -\ndes, se ponen los pies donde el Se -\n\u00f1or puso los suyos; cuando se visi-\ntan los santuarios, nos convertimos \nen testigos de los milagros que Cris -\nto realiz\u00f3 all\u00ed. Cuando llegamos al\nSanto Sepulcro, nos convertimos en \ntestigos de su resurrecci\u00f3n. La pere -\ngrinaci\u00f3n es el deseo de recorrer la \nhistoria de Jes\u00fas, dej\u00e1ndose hechi-\nzar por la poes\u00eda y el encanto que \nemanan de los caminos de esta Tie -\nrra, los mercados abarrotados llenos \n60 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 \u00abJerusal\u00e9n \nen el coraz\u00f3n\u00bb \nLuca Rotili confirma que la \nvocaci\u00f3n de los Caballeros de \nla Orden es ser testigos de la \nresurrecci\u00f3n. \ndel aroma de especias lejanas, los desiertos silencio -\nsos, los colores, los cantos, el sonido de los pasos \nr\u00e1pidos en las callejuelas...\nS\u00ed, es verdad, pero... Pero las piedras no hablan.\n\u00a1Es verdad, las piedras no hablan! Son las personas \nque viven en estas piedras las que hablan, \u00a1son las \npiedras vivas! \nLa Iglesia de Jerusal\u00e9n sigue siendo la Iglesia \nMadre y las dem\u00e1s Iglesias siguen teniendo una \ndeuda de gratitud con Jerusal\u00e9n. Por eso es necesa -\nrio ayudarla hoy, porque la Iglesia local de Oriente \nMedio no tiene medios, no recibe financiaci\u00f3n delEstado. Tampoco puede esperar el apoyo de los fie -\nles, que son una minor\u00eda religiosa en sus propios \npa\u00edses. Una minor\u00eda que necesita ayuda... \u00a1tanta \nayuda! \nPara nosotros, Caballeros y Damas, se trata de \ndar testimonio para ayudar a los peregrinos a pasar \nde una simple contribuci\u00f3n financiera a un verda -\ndero \u201chacerse cargo\u201d, comprometi\u00e9ndonos - tam -\nbi\u00e9n y sobre todo a trav\u00e9s de la oraci\u00f3n - con los \nque viven en los Santos Lugares. Escuchando el si-\nlencio de las piedras, descubr\u00ed el carisma de la Or -\nden\u00bb. I\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 61 \u00abLas Damas tienen los mismos derechos \ny obligaciones que los Caballeros\u00bb \nTeresa Maria Pitarch i Alb\u00f3s,\nDama de Encomienda,\nMiembro del Consejo de la \nLugartenencia para Espa\u00f1a \nOriental, nos habla sobre el\nlugar de las mujeres en la \nOrden del Santo Sepulcro \n\u00abA dem\u00e1s de los Caballeros, la \nOrden del Santo Sepulcro \nde Jerusal\u00e9n ha acogido,\ndesde hace mucho tiempo, a las Da -\nmas. Cada vez hay m\u00e1s mujeres que asumen su pa -\npel dentro de nuestra Instituci\u00f3n pontificia desem -\npe\u00f1ando diversas funciones. Para hablar de la his -\ntoria de las Damas en la Orden es imprescindible \nhacer una menci\u00f3n previa a una ilustre mujer, Santa \nElena. Llevada por su devoci\u00f3n al Santo Sepulcro,\nviaj\u00f3 a Jerusal\u00e9n en busca de su ubicaci\u00f3n. A fin de \nhonrarlo, mand\u00f3 que se levantara un templo sun -\ntuoso en honor de la Gloriosa Resurrecci\u00f3n de Je -\nsucristo, construido alrededor de la monta\u00f1a del\nG\u00f3lgota y del sepulcro de Cristo. \nSeguidamente, estableci\u00f3 all\u00ed un cabildo de Ca -\nn\u00f3nigos - llamados as\u00ed por el \u201ccanon\u201d o regla con la \nque Santa Elena hab\u00eda organizado las labores y de -\nberes de aquellos religiosos-. Para la custodia y \nconservaci\u00f3n del Santo Sepulcro, estos religiosos se \nayudaban de varios hermanos seglares, a los que dio por insignia una cruz formada \npor las cinco cruces rojas en recuer -\ndo de las cinco llagas de Nuestro \nSe\u00f1or. \nNo obstante, para conocer c\u00f3mo \nnaci\u00f3 el \u201cBrazo de las Excelent\u00edsi-\nmas e Ilustr\u00edsimas Damas Nobles de \nla Orden del Santo Sepulcro de Je -\nrusal\u00e9n\u201d debemos avanzar en el\ntiempo. No fue hasta el Breve de \nPio IX (1868) por el que se promo -\nvi\u00f3 el inter\u00e9s de las se\u00f1oras por co -\nlaborar en las obras misionales del\nPatriarcado de Jerusal\u00e9n.\nEs en este momento de la historia, cuando apa -\nrece el nombre de nuestra primera Dama, la Con -\ndesa Mar\u00eda Francisca Lomax que, interesada en ob -\ntener informaci\u00f3n sobre la Orden para darla a co -\nnocer entre sus amigos, acudi\u00f3 a ver a Monse\u00f1or \nGiuseppe Valerga.\nSin embargo, el verdadero motivo de su visita \nera preguntarle si le pod\u00eda conferir el honor de po -\nder llevar la condecoraci\u00f3n del Santo Sepulcro, co -\nmo celadora de las obras del Patriarcado, teniendo \nen cuenta que las mujeres pod\u00edan recibir condeco -\nraciones de otras ordenes gobernativas. \nAnte la negativa del Patriarca, esta perseverante \nDama solicit\u00f3 audiencia privada a su Santidad para \npedirle la condecoraci\u00f3n de la Orden del Santo Se -\npulcro. El Santo Padre accedi\u00f3 a conced\u00e9rsela,\nLA VIDA DE LAS LUGARTENENCIAS confirm\u00e1ndole el derecho a poder utilizarla como \nDama Celadora de la Orden. \nEl nombre de la Condesa Lomax es el primero \nque consta en el Libro de Oro de la Orden, y abre el\ncap\u00edtulo de Damas con fecha de 15 de abril de 1871.\nPosteriormente, tras acceder a la Silla Patriarcal\nde Jerusal\u00e9n, Monse\u00f1or Vincenzo Bracco nombr\u00f3 a \nuna segunda Dama, la Duquesa Rosina di Lesigna -\nno. M\u00e1s tarde, Catherine Th\u00e9r\u00e8se Berthet de Fla -\nhaut, de origen franc\u00e9s, y Teresa Cristina Mar\u00eda,\nemperatriz del Brasil, fueron nombradas tambi\u00e9n \nExcelent\u00edsimas Damas. \nEl papel de Monse\u00f1or Bracco fue fundamental\nen el proceso de reconocimiento del rol de las Da -\nmas. Propuso a su Santidad crear una rama especial\nde la Orden destinada a recompensar a las Damas \npor su vida al culto y amor a la sacrosanta reliquia y \nal cuidado de los intereses de tierra santa. Estas re -\ncibir\u00edan como recompensa insignias de la Orden y \nel titulo de Damas Nobles del Santo Sepulcro. \nEl sucesor de P\u00edo IX, el papa Le\u00f3n XIII, jefe so -\nberano de la Orden, dar\u00eda el respaldo definitivo al\nBrazo de Damas, con sus letras apost\u00f3licas \u00ab Vene -\nrabilis Frate Vicentius \u00bb, en \nforma de Breve el 3 de \nAgosto de 1888. \nAs\u00ed, de esta manera,\nhace 135 a\u00f1os, varias Da -\nmas de diversos pa\u00edses del\nmundo empezaron a des -\nempe\u00f1ar un papel deter -\nminante en relaci\u00f3n a Tie -\nrra Santa. Hoy en d\u00eda constituyen alrededor de un tercio de nuestros \nmiembros y trabajan con esmero y gran implicaci\u00f3n \nen nuestras Lugartenencias y Delegaciones Magis -\ntrales. Varias organizaciones perif\u00e9ricas de la Or -\nden se encuentran hoy dirigidas por mujeres.\nEllas son promotoras de muchas acciones, ejer -\ncen un papel fundamental, siguiendo los pasos de \naquellas mujeres que estuvieron presentes en la Re -\nsurrecci\u00f3n de Cristo, anunciando la buena nueva.\nLas Damas tienen los mismos derechos y las \nmismas obligaciones que los caballeros. Exacta -\nmente igual. Forma parte de su compromiso perso -\nnal dar testimonio de la propia fe y atender las ne -\ncesidades de la Orden y de las personas que la inte -\ngran. Este compromiso implica una gran generosi-\ndad en el uso de sus recursos, talentos, influencia y \nenerg\u00eda en favor del pr\u00f3jimo. \nPero cabe destacar, en especial, toda la labor \nque ejercen las Damas, a trav\u00e9s de la oraci\u00f3n y de la \nacci\u00f3n, dirigida a fomentar la coexistencia pac\u00edfica \nen todos los pueblos de Tierra Santa. A dar apoyo \nespiritual, moral y material a trav\u00e9s de su implica -\nci\u00f3n en los proyectos de ayuda a Tierra Santa, refle -\nj\u00e1ndose en aquellas primeras Damas. \nLa contribuci\u00f3n al sostenimiento financiero de \ninstituciones religiosas, caritativas, culturales y so -\nciales, as\u00ed como de las actividades propias de la \nIglesia Cat\u00f3lica en Tierra Santa forma y formar\u00e1 \nparte de las prioridades de las Damas de nuestra \nLugartenencia. \nLa solidaridad de nuestras Damas , ejercida a tra -\nv\u00e9s de diferentes propuestas y actividades en el se -\nno de la Orden , en especial con las mujeres de Tie -\nrra Santa que se encuentran en estado de necesidad \ny que est\u00e1n privadas de medios para defenderse a s\u00ed\nmismas y a sus derechos, se convierte en una de las \nfunciones especiales.\nPero a\u00fan tenemos muchos retos por delante. Es \nnecesario incorporar nuevas Damas, mujeres impli-\ncadas, comprometidas, que nos ayuden a propor -\ncionar todo el apoyo posible para obtener el reco -\nnocimiento, el respeto de la dignidad y los dere -\nchos humanos de las personas, en particular la li-\nbertad de religi\u00f3n y de culto y la igualdad ante la \nley, para todos los habitantes de Tierra Santa.\nQue Santa Elena, augusta y tenaz Dama, nos ilu -\nmine y nos proteja para continuar con perseveran -\ncia nuestra labor en la Orden del Santo Sepulcro \nde Jerusal\u00e9n\u00bb. I\n62 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 La presencia de \nmujeres en la Orden \ndel Santo Sepulcro se \nremonta a la \u00e9poca \ndel papa Le\u00f3n XIII. \nActualmente \nrepresentan alrededor \nde un tercio de los \nmiembros de la \nOrden en todo el\nmundo. \nCarlo Mar\u00eda Basile, \u00bfc\u00f3mo conoci\u00f3 la Or-\nden del Santo Sepulcro y qu\u00e9 le impuls\u00f3 \na formar parte de ella? \nEntr\u00e9 en la Orden en noviembre de 2017, y esta \nelecci\u00f3n fue plenamente compartida por mi padre,\nprefecto jubilado, y mi madre, funcionaria de la re -\ngi\u00f3n del Lacio. Siempre he estado cerca de las insti-\ntuciones eclesi\u00e1sticas, una cercan\u00eda que viene, dir\u00eda \nyo, del ADN de mi familia. Hace m\u00e1s de cien a\u00f1os,\nmi abuelo fund\u00f3 en Palermo una \u201c Pia Unione \u201d\n(Piadosa Uni\u00f3n), que realizaba y sigue realizando,\nlabores de asistencia en una de las zonas m\u00e1s po -\nbres de la ciudad. Una placa conmemorativa honra \nsu memoria en la antigua iglesia de Sant\u2019Isidoro \nAgricola , donde todav\u00eda hoy se celebra una proce -\nsi\u00f3n patrocinada por la di\u00f3cesis y el municipio de \nPalermo, con iconos votivos donados por mi fami-\nlia desde hace m\u00e1s de un siglo. Conoc\u00eda \u201cdesde fue -\nra\u201d la existencia y los objetivos de la Orden, pero \nno su intensa actividad en Tierra Santa. Un colega y \namigo, que ya era Caballero, me dio la oportunidad \nde conocer la Orden \u201cde cerca\u201d, por as\u00ed decirlo,\nhaci\u00e9ndome participar en las interesantes reuniones \ncon expertos en Tierra Santa, tanto laicos como cl\u00e9 -\nrigos, en la Delegaci\u00f3n \u201cSan Mateo\u201d de Roma. Lo \nque m\u00e1s me impresion\u00f3 fue la alquimia entre la tra -\ndici\u00f3n y la pertinencia de los objetivos de la Orden,\nque se traducen en acciones din\u00e1micas, como la \nconstrucci\u00f3n de escuelas, hospitales y el apoyo a las \nfamilias m\u00e1s pobres, aportando as\u00ed una ayuda con -\ncreta a estas poblaciones maltratadas. Todo esto me \nllev\u00f3 a considerar la posibilidad de entrar en la Or -\nden.\n\u00bfPuede contarnos alguna experiencia significa -\ntiva que haya vivido tras su investidura como \nCaballero? \nLa experiencia m\u00e1s impactante tras la investidu -\nra fue, sin duda, el viaje a Tierra Santa, que me hizo \nsentir las dificultades de convivencia y, al mismo \ntiempo, la necesidad de vivir en comuni\u00f3n en estos lugares sagrados \npara todas las co -\nmunidades religio -\nsas all\u00ed presentes.\nMe abri\u00f3 los ojos a \nla esencia de esta \ntierra, tan diferente \nde lo que solemos \nleer o ver en los \nmedios de comuni-\ncaci\u00f3n. Hice este \nviaje con mis pa -\ndres, as\u00ed que en familia pudimos hablar de estos te -\nmas, ya que tuvimos m\u00e1s tiempo para hacerlo que \nen Roma. Esta experiencia fue una toma de con -\nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 63 Una gran experiencia familiar \nUn joven Caballero, miembro de la Lugartenencia para Italia \nCentral, dio a conocer la Orden a su padre, al que hizo entrar.\nAmbos dan testimonio para los lectores de La Cruz de Jerusal\u00e9n \nLA VIDA DE LAS LUGARTENENCIAS \nCarlo Mar\u00eda Basile, naci\u00f3 en \nRoma en 1989, licenciado \npor la Facultad de derecho \nde Pisa, vive y trabaja en \nViterbo. Es miembro de la \nOrden desde diciembre de \n2017. \nBenedetto Basile, naci\u00f3 en \nPalermo en 1948, licenciado \nen la Facultad de derecho \nde Palermo, vive en Roma. \nPrefecto jubilado, miembro \nde la Orden desde febrero \nde 2020. \nciencia muy enriquecedora para m\u00ed, tanto desde el\npunto de vista espiritual como humano.\nBenedetto Basile, la llamada a ser Caballero de \nla Orden forma parte tambi\u00e9n de una dimen -\nsi\u00f3n de comunicaci\u00f3n y de compartir la fe, y en \nel gran don de vivir directamente en apoyo a la \nTierra de Jes\u00fas: \u00bfpuede hablarnos de su expe -\nriencia familiar? \u00bfPuede contarnos c\u00f3mo usted \ny su esposa han enfocado esta experiencia? \nNac\u00ed en Palermo, y mi profesi\u00f3n, ejercida en el\nmundo prefectoral, exig\u00eda, como f\u00e1cilmente se \ncomprender\u00e1, frecuentes viajes por todo el pa\u00eds que \nlimitaban los momentos de compartir en nuestra vi-\nda familiar.\nCuando llegu\u00e9 a la edad de la jubilaci\u00f3n, nos fue \nposible \u201ccompartir\u201d m\u00e1s nuestra fe y \u201ccomunicar\u201d \na nuestro alrededor esa misma fe, y fue entonces \ncuando conoc\u00ed y empec\u00e9 a frecuentar la Orden,\ngracias a mi hijo Carlo que acababa de ingresar.\nMi inter\u00e9s por esta forma de vivir la fe se mani-\nfest\u00f3 enseguida, pero fue el viaje a Tierra Santa con \nmi mujer y mi hijo, que ya era \u201cCaballero\u201d, y las re -\nflexiones que pudimos hacer, lo que reforz\u00f3 mi in -\ntenci\u00f3n.\nFue mi hijo quien me \u201cpresent\u00f3\u201d cuando solicit\u00e9 \nla admisi\u00f3n en la Orden. Esto nos pareci\u00f3 muy bien a los dos, ya que normalmente es al rev\u00e9s. Sin duda \nha a\u00f1adido un elemento de convivencia a la din\u00e1mi-\nca familiar, gracias, entre otras cosas, a las oportuni-\ndades de acci\u00f3n y encuentro, ya que por motivos \nprofesionales vivimos en ciudades diferentes.\n\u00bfCree que en su vida familiar, esta elecci\u00f3n co -\nm\u00fan de unirse a la Orden ha creado un mayor\nintercambio? \nEn nuestra vida familiar, el esp\u00edritu que se inspi-\nra en los principios de la Orden siempre ha estado \npresente y nos viene, como ya hemos dicho, de ge -\nneraciones anteriores, pero el hecho de formar par -\nte de ella ha reforzado este esp\u00edritu.\nEs un \u201cvalor a\u00f1adido\u201d del que nos hemos dado \ncuenta. Hemos encontrado en la Orden una moti-\nvaci\u00f3n y un dinamismo que han dado un nuevo im -\npulso a nuestras reflexiones sobre la fe, gracias so -\nbre todo a nuestro conocimiento, ahora m\u00e1s pro -\nfundo, de Tierra Santa. Esto tambi\u00e9n ha sido posi-\nble gracias a las numerosas oportunidades de parti-\ncipar en los encuentros promovidos por nuestra \nDelegaci\u00f3n. Y no hay que subestimar los momen -\ntos de convivencia, que tambi\u00e9n representan opor -\ntunidades para encontrarse de un modo m\u00e1s infor -\nmal, pero no menos fruct\u00edfero, y durante los cuales \nlos hermanos pueden intercambiar sus puntos de \nvista. Todo esto,\nque ya tiene un \nvalor intr\u00ednseco,\nse vuelve \u201cespe -\ncial\u201d cuando se \nvive en familia,\ncon m\u00e1s cohe -\nsi\u00f3n y conviven -\ncia humana y es -\npiritual.\nEntrevista \nrealizada por\nElena Dini\n64 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 \nCarlo Mar\u00eda y su \npadre Benedetto, \nrecibidos en el\nPatriarcado latino \nde Jerusal\u00e9n con \nlos peregrinos de \nla Lugartenencia \npara Italia Central. \u00abE n 2022, la Lugartenencia de Malta al-\ncanz\u00f3 por fin su cent\u00e9simo miembro.\nSeis Caballeros, cuatro Damas y un cl\u00e9 -\nrigo fueron investidos y ahora forman parte de esta \nfamilia en constante crecimiento. La realidad mal-\ntesa demuestra que, incluso durante la pandemia, el\nn\u00famero de fieles interesados en la Orden ha au -\nmentado en lugar de disminuir (...).\nLa solemnidad de la ceremonia por s\u00ed sola no \nsignifica nada. Creo que cierta fastuosidad por s\u00ed\nsola crea una especie de frontera que separa al sim -\nple devoto del que se cree importante porque se \nconvierte en Caballero o Dama.\nPor eso queremos fomentar un ambiente de ale -\ngr\u00eda y fraternidad (...). Adem\u00e1s, queremos hacer \nhincapi\u00e9 en la dimensi\u00f3n ecum\u00e9nica e invito todos \nlos a\u00f1os a dirigentes de otras confesiones cristianas.\nQui\u00e9n sabe, \u00a1quiz\u00e1 invitemos al im\u00e1n el a\u00f1o que \nviene! \nNo celebramos cenas despu\u00e9s de la vigilia, ya que siempre queremos que \nel ambiente sea sobrio.  De \nhecho, ofrecemos una re -\ncepci\u00f3n de pie -como un \nbuf\u00e9 ambulante- para que \ntodos, desde los m\u00e1s vete -\nranos y condecorados has -\nta los reci\u00e9n llegados, pue -\ndan mezclarse y sentirse de \nverdad miembros de una \nmisma comunidad e intercambiar experiencias de \nuna forma mucho m\u00e1s ligera que en una cena.\nLuego, durante la comida amistosa despu\u00e9s de \nla investidura, he querido dar a cada uno la posibi-\nlidad de tener en su mesa a un Lugarteniente o a \nun representante extranjero, lo que mantiene la \napertura de nuestra Lugartenencia a la dimensi\u00f3n \nuniversal de la Orden, que refleja la de la Iglesia de \nla que ante todo somos miembros (...)\u00bb.\nRoberto Buontempo \nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 65 Fomentar un ambiente de alegr\u00eda \ny fraternidad en las investiduras \nHe aqu\u00ed los pasajes m\u00e1s importantes de un testimonio que el\nLugarteniente para Malta, Roberto Buontempo, tuvo la amabilidad \nde enviarnos sobre la investidura que organiz\u00f3 en 2022 \nEl Lugarteniente \nBuontempo (a la \nderecha del arzobispo \nde Malta), junto con \nvarios otros \nLugartenientes y con \nel Tesorero de la \nOrden, Saverio \nPetrillo, durante la \ncelebraci\u00f3n en el\narchipi\u00e9lago malt\u00e9s. \nLA VIDA DE LAS LUGARTENENCIAS Soy prior regional en la Orden del Santo Sepul-\ncro, por lo que tambi\u00e9n soy prior de una de \nlas comandancias. Y es all\u00ed, en particular, don -\nde vivo algo que realmente tiene una dimensi\u00f3n fa -\nmiliar.\nUno de los caballeros y su esposa me reciben \ncon regularidad y frecuencia como comensal. Son \nmomentos privilegiados de intercambio e incluso \ndir\u00eda de comuni\u00f3n espiritual. Esto tambi\u00e9n signifi-\nca, posiblemente, andar en bicicleta juntos mien -\ntras rezamos el rosario por la Orden, o rezar el ro -\nsario mientras pedaleamos juntos. El resultado es el\nmismo, \u00a1a veces para asombro de los que nos oyen \nen el carril para bicicletas! El apoyo de otras fami-\nlias de la Orden tambi\u00e9n es muy valioso para m\u00ed. Es \nuna verdadera amistad y fraternidad.\nPor supuesto, las reuniones peri\u00f3dicas con la \nmisa que presido cuando puedo, los temas de estu -\ndio, las conversaciones en profundidad y las comi-\ndas, contribuyen a esta dimensi\u00f3n familiar.\nLos sacerdotes, sobre todo quiz\u00e1 los sacerdotes \nque no viven en comunidad, necesitan esa vida de relaciones y quiz\u00e1 puedan aportar algo a ella.\n\u00bfQu\u00e9 podemos decir entonces de lo que se pue -\nde sentir en una peregrinaci\u00f3n? Yo lo he vivido y lo \nsigo viviendo. Es un tiempo privilegiado e incluso,\nno nos asuste el t\u00e9rmino, un tiempo de comuni\u00f3n.\nEstoy seguro de que todos mis lectores estar\u00e1n de \nacuerdo con esto y aqu\u00ed estoy abriendo una puerta.\nSimplemente quer\u00eda insistir en el hecho de que \ntambi\u00e9n es importante que el sacerdote acompa\u00f1e \ny sea acompa\u00f1ado de forma fraterna.\nLa dimensi\u00f3n familiar de la vida de un sacerdote \nen la Orden, de mi vida como sacerdote en la Or -\nden, se manifiesta tambi\u00e9n entre sacerdotes. Es una \nrelaci\u00f3n esencialmente fraterna, que puede tener \nmatices filiales y paternos. Tenemos la oportunidad \nde vivirla en los distintos momentos en que nos en -\ncontramos, por fugaces que sean.\nS\u00ed, vivimos verdaderamente en la Orden esta pa -\nlabra de Jes\u00fas: \u00abEl que hace la voluntad de mi Pa -\ndre que est\u00e1 en los cielos, \u00e9se es mi hermano, mi\nhermana, mi madre\u00bb ( Mt 12,50).\nI\n66 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 La dimensi\u00f3n familiar de la vida \nde un sacerdote en la Orden \nTestimonio del P.\nVincent Comte,\nPrior de la \ncomandancia de \nLanguedoc \nSaint-Roch y \nPrior de la \nProvincia de \nMontpellier \nSaint-Gilles de la \nLugartenencia \nde la Orden para \nFrancia En el verano de 2021, el Museo de Bellas Ar -\ntes de San Francisco adquiri\u00f3 un dibujo de \ngran inter\u00e9s de Pinturicchio, tanto por ser \nuno de los poqu\u00edsimos dibujos conocidos del artis -\nta como, sobre todo, por representar a san Mateo a \npartir de una luneta pintada al fresco en la sala de \nlos Profetas del Palazzo della Rovere.\nLa pintura lo representa de busto, mientras que \nel dibujo muestra al evangelista de pie, vestido con \nuna t\u00fanica de amplio y voluminoso drapeado, con \ndos \u00e1ngeles a su lado. El de la izquierda est\u00e1 arrodi-\nllado, con las manos juntas, con la vista puesta en el\nsanto, mientras que el otro parece llegar apresura -\ndamente, con un libro en la cabeza que se suma a los muchos otros amontona -\ndos a los pies de san Mateo.\nEste detalle no se refiere di-\nrectamente al evangelista, si-\nno al cardenal della Rovere,\nerudito y bibli\u00f3filo que, seg\u00fan \nla tradici\u00f3n, pod\u00eda presumir de poseer una colec -\nci\u00f3n de cientos de vol\u00famenes. Lo que une en defi-\nnitiva el dibujo con la luneta, aparte de la similitud \nde los rostros, es el friso de la parte inferior, con un \nmotivo grutesco y, en el centro, el escudo de armas \nde los della Rovere.\nLa biblioteca del Cardenal, adyacente a su piso \nprivado, podr\u00eda identificarse as\u00ed con la sala de los \nLA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 67 Otras maravillas \nen el Palazzo della Rovere cultura \ne Historia \nEn el Palazzo della Rovere,\nsede del Gran Magisterio \nde la Orden del Santo \nSepulcro, la atenci\u00f3n y el\nasombro se centran en el\nfamoso techo de los \nsemidioses, \u00fanico por su \ntema y su t\u00e9cnica. Es l\u00f3gico \nque as\u00ed sea. Pero esto no \ndebe hacernos olvidar el\nresto, como bien se\u00f1ala \nFurio Rinaldi, conservador \ndel Departamento de \nDibujos y Grabados del\nMuseo de Bellas Artes de \nSan Francisco, en un \nestudio detallado y bien \ndocumentado, publicado el\nmes de septiembre de 2022,\nen Burlington Magazine \nLa luneta que \nrepresenta a san \nMateo en el\nPalazzo della \nRovere fue pintada \npor el Pinturicchio. \nAp\u00f3stoles y Profetas, to -\ndos ellos ocupados en es -\ncribir o leer en los perga -\nminos de textos antiguos.\nDe hecho, la luneta de \nterracota vidriada de Bene -\ndetto da Maiano, colocada \nen la sacrist\u00eda dedicada a san Mateo en la bas\u00edlica \nde Loreto, presenta la misma disposici\u00f3n figurativa \ncon un friso similar en la base al del dibujo de Pin -turicchio, con el escudo de armas en el centro y vo -\nlutas de acanto en lugar de los grutescos. Durante \na\u00f1os se llevaron a cabo importantes trabajos de res -\ntauraci\u00f3n en la bas\u00edlica, cuyo mecenas, Girolamo \nBasso della Rovere, obispo de Recanati, era primo \nde Domenico della Rovere. Las tres im\u00e1genes del\nmismo santo tendr\u00edan, pues, una inspiraci\u00f3n co -\nm\u00fan, y el dibujo adquirido por el museo de San \nFrancisco confirmar\u00eda sin duda que la luneta pinta -\nda al fresco en la sala de los Ap\u00f3stoles y los Profe -\ntas debe atribuirse a Pinturicchio, el \u00abpeque\u00f1o pin -\ntor\u00bb Bernardino di Betto, que, seg\u00fan la definici\u00f3n \nde Furio Rinaldi, forma, junto con Perugino y Ra -\nfael, el tr\u00edo de grandes artistas de Italia central que \niluminaron con su talento el final del siglo XV.\nEl 27 de octubre de 2022, la luneta recibi\u00f3 la vi-\nsita de treinta amantes del arte estadounidenses \nque hab\u00edan venido especialmente a Italia para ad -\nmirar las obras italianas del siglo XV. Guiados por \nel propio Furio Rinaldi, quedaron entusiasmados \ntanto por las obras de Pinturicchio como por la mi-\nsi\u00f3n caritativa de la Orden del Santo Sepulcro de \nJerusal\u00e9n.\nLeonardo Visconti di Modrone \nGobernador General\n68 LA CRUZ DE JERUSAL\u00c9N 2022-2023 Libro del Gran Magisterio sobre \nel Palazzo della Rovere \n(Disponible en italiano, en ingl\u00e9s \ny pr\u00f3ximamente en franc\u00e9s) \nPrefacio de Su Eminencia Reverend\u00edsima, el cardenal Gran \nMaestre y editado por la Oficina de Relaciones Exteriores en \ncolaboraci\u00f3n con el Servicio de Comunicaci\u00f3n, contiene escritos \nintroductorios del Lugarteniente general Agostino Borromeo y \ndel Gobernador general Leonardo Visconti Modrone y una ex -\ntensa descripci\u00f3n hist\u00f3rico-art\u00edstica del Palacio realizada por la \nhistoriadora de arte Mar\u00eda Cristina di Chio. Los textos van \nacompa\u00f1ados por una amplia documentaci\u00f3n fotogr\u00e1fica tanto \nde los frescos y obras de arte de las salas del Palacio como \nde los principales actos de la Orden del Santo Sepulcro de \nJerusal\u00e9n celebrados en los \u00faltimos a\u00f1os. El libro tambi\u00e9n in -\ncluye un breve informe de la \u00abSuperintendencia Especial de \nArqueolog\u00eda, Bellas Artes y Paisaje de Roma\u00bb sobre los hallazgos \nrecientemente descubiertos en el subsuelo de la ciudad, que se remontan a la \n\u00e9poca imperial y a la baja Edad Media. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, las Lugartenencias pueden enviar \nun mensaje a: relazioniesterne@oessh.va. \nEl dibujo de \nPinturicchio comprado \npor el museo de Bellas \nArtes de San Francisco \nforma parte de los \nescasos dibujos \nconocidos del artista. \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}