{"title": "M\u00e9dicos creen que debe investigarse la relaci\u00f3n entre vacunas y autismo", "author": "Por Amy Denney", "url": "https://es.theepochtimes.com/medicos-creen-que-debe-investigarse-la-relacion-entre-vacunas-y-autismo_1169426.html", "hostname": "theepochtimes.com", "description": "\u00bfPodr\u00eda haber 25 ni\u00f1os con trastorno del espectro autista que lo desarrollaron tras recibir vacunas en la infancia? ...", "sitename": "The Epoch Times en espa\u00f1ol", "date": "2023-08-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfPodr\u00eda haber 25 ni\u00f1os con trastorno del espectro autista que lo desarrollaron tras recibir vacunas en la infancia? \u00bfO podr\u00edan ser 25,000?\nEl hecho es que los hay.\n[Un estudio publicado en Pace Environmental Law Review](https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=1844614) hace m\u00e1s de una d\u00e9cada encontr\u00f3 62 casos en los que el [Departamento de Salud y Servicios Humanos (HHS) indemniz\u00f3](https://www.hrsa.gov/vaccine-compensation) a ni\u00f1os con autismo por lesiones descritas como da\u00f1os cerebrales inducidos por vacunas.\nLa cuesti\u00f3n del riesgo exacto es algo con lo que luchan muchos padres, pero los datos distan mucho de ofrecer una visi\u00f3n s\u00f3lida. Lo que preocupa a algunos m\u00e9dicos es que se siga investigando tan poco sobre la cuesti\u00f3n y que el tema desate perpetuamente una oposici\u00f3n emocionalmente divisoria que no aporta nada a la ciencia.\n[Un reciente metaan\u00e1lisis](https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fncel.2019.00385/full) que afirma la relaci\u00f3n entre el autismo y el [microbioma intestinal](https://es.theepochtimes.com/t-microbioma-intestinal) trae a la memoria la explosiva reacci\u00f3n que se produjo en otra ocasi\u00f3n en que se hizo la asociaci\u00f3n. Hace casi 20 a\u00f1os, [un caso cl\u00ednico publicado por el Dr. Andrew Wakefield](https://www.youtube.com/watch?v=mT0VzAvfnb4) en la revista The Lancet destacaba los s\u00edntomas de inflamaci\u00f3n intestinal asociados al autismo y el hecho de que ocho de los 12 ni\u00f1os hab\u00edan recibido recientemente la vacuna triple v\u00edrica (sarampi\u00f3n, paperas y rub\u00e9ola).\nNo se trataba de un estudio sobre vacunas, pero suscit\u00f3 titulares en los medios de comunicaci\u00f3n en los que se especulaba con que el Dr. Wakefield estaba haciendo una afirmaci\u00f3n que finalmente condujo a una investigaci\u00f3n, la retractaci\u00f3n del estudio, la destrucci\u00f3n de su reputaci\u00f3n y su carrera, y el inicio de lo que ahora se conoce como\n[el mito de las vacunas y el autismo.](https://time.com/5175704/andrew-wakefield-vaccine-autism/)\nEl metaan\u00e1lisis publicado\n[el 26 de junio en Nature Neuroscience](https://www.nature.com/articles/s41593-023-01361-0) no menciona las vacunas. Aplicando nuevos an\u00e1lisis a 25 estudios anteriores, estableci\u00f3 el v\u00ednculo m\u00e1s s\u00f3lido entre el autismo y el intestino. El sitio web de los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) de EE.UU. tiene una p\u00e1gina sobre el [autismo y las vacunas](https://www.cdc.gov/vaccinesafety/concerns/autism.html) que declara: \u201cLas vacunas no causan autismo\u201d.\nPero la pregunta sin respuesta que plante\u00f3 el estudio observacional del Dr. Wakefield a\u00fan persiste: \u00bfPodr\u00edan las vacunas causar problemas gastrointestinales (GI) exclusivos del autismo? La cuesti\u00f3n no es menos controvertida hoy en d\u00eda.\nLas vacunas deben quedar en segundo plano\nLos problemas gastrointestinales est\u00e1n relacionados con el microbioma intestinal, es decir, todas las bacterias, virus y hongos que viven principalmente en el colon. Descomponen los alimentos en metabolitos vitales para las funciones digestivas y neurol\u00f3gicas del organismo, entre otras. El v\u00ednculo microbioma-autismo nunca fue tan fuerte, sobre todo con los 43 investigadores que contribuyeron al nuevo an\u00e1lisis de datos.\nPero Jamie Morton, uno de los autores correspondientes del estudio de Nature, afirma rotundamente que no existe ning\u00fan v\u00ednculo con las vacunas, aunque afirma que no hay datos disponibles sobre c\u00f3mo la vacunaci\u00f3n puede alterar el microbioma para bien o para mal.\n\u201cNi siquiera s\u00e9 si existen datos sobre el microbioma que ayuden a comprenderlo\u201d, dijo.\nA\u00f1adi\u00f3 que ya hay pruebas suficientes de que las vacunas no contribuyen al aumento de las tasas de autismo.\n[Las nuevas tasas de los CDC muestran](https://www.cdc.gov/media/releases/2023/p0323-autism.html#:~:text=One%20in%2036%20(2.8%25),1%20in%2044%20(2.3%25).) que 1 de cada 36 ni\u00f1os est\u00e1 diagnosticado de autismo.\n\u201cHay suficientes estudios al respecto como para que por ahora quede en un segundo plano\u201d, dijo el Sr. Morton,\n[se\u00f1alando a un meta-an\u00e1lisis del 2014](https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0264410X14006367?casa_token=JFnbEorXx1cAAAAA:ZGoP7LIviAmfwYWxunrotv-8ROILiyR99IxDssmgKu9nof3B_jEPb2uqvb09qbkUkUJkjVI) en [Vacunas](https://es.theepochtimes.com/t-vacunas) que examin\u00f3 el tema, as\u00ed como al [sitio web de los CDC de lectura recomendada](https://www.cdc.gov/vaccinesafety/concerns/autism.html).\n\u201cTeniendo en cuenta la cantidad de estudios que hubo con las vacunas, soy un poco especulativo sobre la penetrancia de las vacunas. No estoy convencido de que tenga un gran efecto perjudicial\u201d.\nLa \u00fanica manera de resolver la cuesti\u00f3n de la causalidad, dijo, es un examen exhaustivo de todos los factores que afectan al microbioma a lo largo del embarazo y la infancia.\nEl Sr. Morton se\u00f1al\u00f3 el programa de los Institutos Nacionales de Salud denominado Influencias medioambientales en los resultados de salud infantil (ECHO, por sus siglas en ingl\u00e9s) como un recurso que est\u00e1 estudiando las vacunaciones infantiles, entre otros factores.\n[ECHO](https://echochildren.org/how-participants-fit-into-the-big-picture/) realiza un seguimiento de 50,000 ni\u00f1os desde antes de su nacimiento para estudiar c\u00f3mo la exposici\u00f3n ambiental a sustancias qu\u00edmicas puede afectar a su salud, incluido el trastorno del espectro autista (TEA).\nLa directora de comunicaciones de ECHO, Rebekah Yeager, no reconoci\u00f3 si en alg\u00fan momento se tuvieron en cuenta las vacunas infantiles para el estudio, pero no est\u00e1n siendo tenidas en cuenta.\n\u201cLos investigadores recogen informaci\u00f3n limitada sobre las vacunas infantiles, como preguntar a los cuidadores si ha habido retrasos en la vacunaci\u00f3n infantil y las razones del retraso\u201d, declar\u00f3 a The Epoch Times.\nLa cohorte ECHO no dispone de datos sobre el microbioma, pero est\u00e1 recogiendo muestras que, seg\u00fan la Sra. Yeager, pueden utilizarse en el futuro para el an\u00e1lisis del microbioma. El \u00fanico ensayo relacionado con vacunas conectado con ECHO est\u00e1 examinando si una aplicaci\u00f3n de salud m\u00f3vil est\u00e1 influyendo en las decisiones de los padres de vacunar a los ni\u00f1os contra COVID-19.\nEfecto escalofriante del estudio Wakefield\nToda investigaci\u00f3n comienza con la observaci\u00f3n de algo nuevo o interesante que podr\u00eda justificar un estudio m\u00e1s profundo, que fue\n[lo que Wakefield explic\u00f3 sobre su estudio](https://www.youtube.com/watch?v=mT0VzAvfnb4), al observar la preocupaci\u00f3n por la vacunaci\u00f3n entre el problema emergente de las dolencias gastrointestinales de sus pacientes con autismo. Es un estilo similar\u2014aunque con una cohorte mucho m\u00e1s peque\u00f1a\u2014 al del proyecto ECHO, que examina los informes de laboratorio junto con la informaci\u00f3n recogida de los padres.\nPero la controvertida reacci\u00f3n mundial al estudio Wakefield provoc\u00f3 un efecto de enfriamiento en las investigaciones sinceras sobre los posibles v\u00ednculos, no s\u00f3lo entre las vacunas y el autismo, sino incluso entre la salud intestinal y el autismo, dijo el Dr. Arthur Krigsman a The Epoch Times. Es especialista en gastroenterolog\u00eda, hepatolog\u00eda y nutrici\u00f3n pedi\u00e1tricas y trata a ni\u00f1os con TEA en todo el mundo.\n\u201cLos buenos investigadores de enfermedades gastrointestinales tuvieron miedo de mirar cuidadosamente la enfermedad gastrointestinal en el autismo porque en ese art\u00edculo inicial de 1998 publicado en The Lancet, los padres expresaron su preocupaci\u00f3n por una vacuna en particular, la vacuna MMR \u2026 que para siempre vincul\u00f3 el autismo, la enfermedad GI y la MMR\u201d, dijo. \u201cEstos tres elementos realmente no deber\u00edan estar vinculados y, desde luego, no por un estudio de caso de 12 pacientes\u201d.\n\u201cSi un ni\u00f1o tiene una enfermedad gastrointestinal, debe examinarse por s\u00ed misma, independientemente de la causa\u201d.\nEl Dr. Krigsman dijo que el estigma y el miedo a la etiqueta \u201cantivacunas\u201d cambiaron la forma en que los investigadores y los cl\u00ednicos abordaron el TEA, y en particular la investigaci\u00f3n de la enfermedad GI en pacientes con autismo.\nEl efecto, dijo el Dr. Krigsman, signific\u00f3 que la seguridad de las vacunas en general no recibi\u00f3 suficiente atenci\u00f3n, en detrimento de los ni\u00f1os y sus familias que no conocen el verdadero riesgo de lesiones por vacunas.\nLas vacunas en perspectiva\nLos que exigen m\u00e1s investigaci\u00f3n tambi\u00e9n est\u00e1n entre los primeros en decir que es muy poco probable que las vacunas sean la \u00fanica causa del autismo. Muchos creen que las vacunas pueden actuar en conjunto con otros factores para desencadenar la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas del autismo regresivo.\n\u201cNo creo que sea el problema. Pero s\u00ed creo que puede desencadenar una regresi\u00f3n inmunomediada cuando el ni\u00f1o equivocado recibe una vacuna en el momento equivocado\u201d, dijo a The Epoch Times el\n[Dr. Armen Nikogosian](https://southwestfunctionalmedicine.com/about-armen-nikogosian-md/), m\u00e9dico funcional especializado en autismo.\n\u201cParte de lo que muestran los datos es que algunas personas pueden ser susceptibles a los efectos de las vacunas cuando otras personas no lo son. Nadie est\u00e1 dispuesto a hablar de que a veces pueden hacer da\u00f1o a la gente\u201d.\n\u201cNo s\u00e9 por qu\u00e9 pensamos que las vacunas son de talla \u00fanica. No es as\u00ed con los f\u00e1rmacos. Est\u00e1 demostrado que algunos ni\u00f1os simplemente no pueden tomar algunos medicamentos, as\u00ed que no se los damos o buscamos alternativas. Las vacunas deber\u00edan seguir el mismo principio\u201d.\nLa \u00fanica forma de acabar con el debate es un estudio que compare a los ni\u00f1os no vacunados con los vacunados para ver si las vacunas infantiles est\u00e1n relacionadas con el trastorno. Sin embargo, el Dr. Krigsman a\u00f1adi\u00f3 que tal estudio \u201ces poco probable que sea financiado, y las revistas de nivel superior ser\u00e1n reacias a publicarlo\u201d debido a la controversia en torno al tema.\n\u201cNo s\u00e9 cu\u00e1l es la soluci\u00f3n, pero est\u00e1 claro que la vacunaci\u00f3n es al menos uno de los factores desencadenantes del autismo\u201d, como demuestra que el\n[Tribunal de Reclamaciones Federales](https://www.uscfc.uscourts.gov/vaccine-programoffice-special-masters) de EE.UU. haya indemnizado a varios padres por lesiones relacionadas con las vacunas, incluido el autismo, dijo.\n\u201cPodr\u00edan ser unos pocos o podr\u00eda ser la mayor\u00eda de los ni\u00f1os autistas. No lo sabremos sin un estudio de vacunados frente a no vacunados\u201d.\nCompleja interacci\u00f3n del sistema inmunitario\nLa inflamaci\u00f3n es una respuesta normal y saludable del cuerpo humano que ayuda a combatir las infecciones y a construir un sistema inmunitario resistente. La microbiota modula la inmunidad y, como se\u00f1al\u00f3 un\n[art\u00edculo de Frontiers in Microbiology del 2017](https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fmicb.2017.02696/full), \u201clas correlaciones entre la composici\u00f3n de las bacterias intestinales y la gravedad de la inflamaci\u00f3n se describieron por primera vez para las enfermedades inflamatorias intestinales y luego se extendieron a otras patolog\u00edas\u201d.\nLa gen\u00e9tica, los factores ambientales y la dieta pueden influir mucho en la composici\u00f3n microbiana, seg\u00fan el art\u00edculo, alterando a su vez la permeabilidad intestinal, lo que permite a los pat\u00f3genos atravesar la barrera intestinal y desencadenar infecciones o inflamaciones cr\u00f3nicas. Estas complejidades del sistema inmune son las que pueden dar lugar a reacciones adversas a las vacunas, dijo el microbi\u00f3logo Kiran Krishna a The Epoch Times.\n[Un estudio publicado en 2019](https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(19)30898-0) en Cell descubri\u00f3 que los antibi\u00f3ticos pueden sofocar la eficacia de la vacuna contra la gripe porque matan microbios beneficiosos para la respuesta inmune. El estudio destaca que \u201cla p\u00e9rdida de microbioma deteriora la respuesta de anticuerpos en sujetos con baja inmunidad preexistente\u201d y \u201cel tratamiento con antibi\u00f3ticos conduce a un aumento de las firmas inflamatorias en la sangre\u201d.\nLos antibi\u00f3ticos se utilizan en algunas vacunas para mantenerlas a salvo de pat\u00f3genos, seg\u00fan explica\n[la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos de Estados Unido](https://www.fda.gov/vaccines-blood-biologics/safety-availability-biologics/common-ingredients-us-licensed-vaccines)s. Los antibi\u00f3ticos utilizados durante la fabricaci\u00f3n de vacunas incluyen neomicina, polimixina B, estreptomicina y gentamicina.\n\u201cCualquier tipo de compromiso del microbioma intestinal reduce la funcionalidad del sistema inmunitario\u201d, dijo el Sr. Krishna. \u201cSi su microbioma intestinal est\u00e1 comprometido y toma algo como una vacuna que depende de la funci\u00f3n adecuada del sistema inmunol\u00f3gico, eso podr\u00eda tener un efecto adverso\u201d.\nUna cuesti\u00f3n de \u201cpararrayos\u201d\nEl Sr. Krishna dijo que la afirmaci\u00f3n de que las vacunas causan autismo es un pararrayos para la controversia.\n\u201cSiempre hay un cierto n\u00famero de personas que salen perjudicadas por las vacunas o que no responden adecuadamente\u201d, dijo el Sr. Krishna. \u201cQue ciertas partes de la industria quieran ocultarlo lo convierte en un pararrayos mayor. Eso enciende a la gente y hace que las empresas farmac\u00e9uticas quieran combatirlo, en lugar de aclarar que hay un cierto porcentaje de personas que salen perjudicadas por ello\u201d.\n\u201c\u00bfCu\u00e1les son las condiciones que hacen que la gente se vea perjudicada por esto? Investigu\u00e9moslo en lugar de ignorarlo y decir que no ocurre, etc\u00e9tera\u201d.\nPor eso es importante que los m\u00e9dicos y los investigadores escuchen lo que dicen los padres sobre el tema, dijo el Dr. Krigsman, porque cuando no se sienten escuchados por el establecimiento m\u00e9dico, puede ser perjudicial para la curaci\u00f3n y para el avance de la medicina.\n\u201cHay que escuchar a los padres del paciente y lo que tienen que decir. Se les cree\u201d, afirma.\n\u201cLos padres est\u00e1n diciendo algo. Hicieron observaciones, y son padres muy intuitivos. Habr\u00eda que estudiarlo, como otras cosas, y no se hace. Los padres merecen conocer el riesgo para poder sopesarlo\u201d.\nLos adultos pueden controlar sus propios riesgos evaluando la inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica general. Por ejemplo, el Sr. Krishna dijo que controla su temperatura corporal y cualquier s\u00edntoma que pueda indicar que est\u00e1 luchando contra una infecci\u00f3n durante tres o cuatro d\u00edas antes de vacunarse para asegurarse de que su cuerpo no est\u00e1 sobrecargado. Si est\u00e1 enfermo, las vacunas no valen la pena.\n\u00danase a nuestro canal de Telegram para recibir las \u00faltimas noticias al instante\n[haciendo click aqu\u00ed](https://t.me/EpochTimesEs) [Done a The Epoch Times](https://es-donate.theepochtimes.com/)\nC\u00f3mo puede usted ayudarnos a seguir informando\n\u00bfPor qu\u00e9 necesitamos su ayuda para financiar nuestra cobertura informativa en Estados Unidos y en todo el mundo? Porque somos una organizaci\u00f3n de noticias independiente, libre de la influencia de cualquier gobierno, corporaci\u00f3n o partido pol\u00edtico. Desde el d\u00eda que empezamos, hemos enfrentado presiones para silenciarnos, sobre todo del Partido Comunista Chino. Pero no nos doblegaremos. Dependemos de su generosa contribuci\u00f3n para seguir ejerciendo un periodismo tradicional. Juntos, podemos seguir difundiendo la verdad.", "language": null, "image": "https://es.theepochtimes.com/assets/uploads/2023/08/FotoJet-52-3-700x359.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://es.theepochtimes.com/acerca-de", "https://es-donate.theepochtimes.com/", "https://es.theepochtimes.com/", "javascript:void(0);", "https://es.theepochtimes.com/c-estados-unidos", "https://es.theepochtimes.com/c-mundo-hispano", "https://es.theepochtimes.com/c-china", "https://es.theepochtimes.com/c-internacionales", "https://es.theepochtimes.com/c-ciencia-y-tecnologia", "https://es.theepochtimes.com/c-vida", "https://es.theepochtimes.com/c-opinion", "https://es.theepochtimes.com/c-cultura", "https://es.theepochtimes.com/c-videos", "https://es.theepochtimes.com/c-momentos", null, "javascript:void(0);", "https://es.theepochtimes.com/c-mundo-hispano", "https://es.theepochtimes.com/c-espana", "https://es.theepochtimes.com/c-latinoamerica", "https://es.theepochtimes.com/c-bolivia", "https://es.theepochtimes.com/c-colombia", "https://es.theepochtimes.com/c-cuba", "https://es.theepochtimes.com/c-mexico", "https://es.theepochtimes.com/c-venezuela", "https://es.theepochtimes.com/c-ciencia-y-tecnologia", "https://es.theepochtimes.com/c-astronomia", "https://es.theepochtimes.com/c-descubrimientos", "https://es.theepochtimes.com/c-explorando-enigmas", "https://es.theepochtimes.com/c-noticias", "https://es.theepochtimes.com/c-estados-unidos", "https://es.theepochtimes.com/c-investigacion-de-impeachment", "https://es.theepochtimes.com/c-presidencia-trump", "https://es.theepochtimes.com/c-elecciones-2020", "https://es.theepochtimes.com/c-california", "https://es.theepochtimes.com/c-florida", "https://es.theepochtimes.com/c-nueva-york", "https://es.theepochtimes.com/c-texas", "https://es.theepochtimes.com/c-inmigracion", "https://es.theepochtimes.com/c-internacionales", "https://es.theepochtimes.com/c-africa", "https://es.theepochtimes.com/c-america", "https://es.theepochtimes.com/c-asia-pacifico", "https://es.theepochtimes.com/c-europa", "https://es.theepochtimes.com/c-medio-oriente", "https://es.theepochtimes.com/c-vida", "https://es.theepochtimes.com/c-estilo", "https://es.theepochtimes.com/c-medicina-china", "https://es.theepochtimes.com/c-salud", "https://es.theepochtimes.com/c-viajes", "https://es.theepochtimes.com/c-china", "https://es.theepochtimes.com/c-china-latinoamerica", "https://es.theepochtimes.com/c-derechos-humanos", "https://es.theepochtimes.com/c-economia-china", "https://es.theepochtimes.com/c-regimen-chino", "https://es.theepochtimes.com/c-sociedad-china", "https://es.theepochtimes.com/c-sustraccion-de-organos-en-china", "https://es.theepochtimes.com/c-juicio-en-argentina-por-genocidio-chino", "https://es.theepochtimes.com/c-cultura", "https://es.theepochtimes.com/c-arte", "https://es.theepochtimes.com/c-shen-yun-cultura", "https://es.theepochtimes.com/c-tradiciones-chinas", "https://es.theepochtimes.com/c-economia", "https://es.theepochtimes.com/c-entretenimiento", "https://es.theepochtimes.com/c-gastronomia", "https://es.theepochtimes.com/c-deportes", "https://es.theepochtimes.com/c-momentos", "https://es.theepochtimes.com/c-animalitos", "https://es.theepochtimes.com/c-cultura-general", "https://es.theepochtimes.com/c-curiosas", "https://es.theepochtimes.com/c-historias-inspiradoras", "https://es.theepochtimes.com/c-ideas", "https://es.theepochtimes.com/c-ninos", "https://es.theepochtimes.com/c-truth-conviccion", "https://es.theepochtimes.com/c-truth-esperanza", "https://es.theepochtimes.com/c-truth-sabias-esto", "https://es.theepochtimes.com/c-series-editoriales", "https://es.theepochtimes.com/c-como-el-espectro-del-comunismo-rige-nuestro-mundo", "https://es.theepochtimes.com/c-nueve-comentarios", "https://es.theepochtimes.com/c-videos", "https://es.theepochtimes.com/c-tecnologia", "https://es.theepochtimes.com/sugerencia-del-editor", "https://es.theepochtimes.com/c-como-el-espectro-del-comunismo-rige-nuestro-mundo", "https://es.theepochtimes.com/c-shen-yun-cultura", "https://es.theepochtimes.com/dr-harvey-risch-los-canceres-aparecen-de-formas-nunca-antes-vistas-tras-vacunas-anti-covid_1178189.html", "https://es.theepochtimes.com/dr-harvey-risch-los-canceres-aparecen-de-formas-nunca-antes-vistas-tras-vacunas-anti-covid_1178189.html", "https://es.theepochtimes.com/medicos-creen-que-debe-investigarse-la-relacion-entre-vacunas-y-autismo_1169426.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://es.theepochtimes.com/medicos-creen-que-debe-investigarse-la-relacion-entre-vacunas-y-autismo_1169426.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3DsharedFromMember", "https://twitter.com/intent/tweet?text=M\u00e9dicos creen que debe investigarse la relaci\u00f3n entre vacunas y autismo&url=https%3A%2F%2Fes.theepochtimes.com%2Fmedicos-creen-que-debe-investigarse-la-relacion-entre-vacunas-y-autismo_1169426.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3DsharedFromMember&via=EpochTimesEs", "https://t.me/share/url?url=https://es.theepochtimes.com/medicos-creen-que-debe-investigarse-la-relacion-entre-vacunas-y-autismo_1169426.html?utm_source=telegram&utm_medium=sharedFromMember", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://es.theepochtimes.com/medicos-creen-que-debe-investigarse-la-relacion-entre-vacunas-y-autismo_1169426.html&utm_source=whatsapp&utm_medium=sharedFromMember", "https://es.theepochtimes.com/c-vacunas-y-seguridad", "#Print", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=1844614", "https://www.hrsa.gov/vaccine-compensation", "https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fncel.2019.00385/full", "https://es.theepochtimes.com/t-microbioma-intestinal", "https://www.youtube.com/watch?v=mT0VzAvfnb4", "https://time.com/5175704/andrew-wakefield-vaccine-autism/", "https://www.nature.com/articles/s41593-023-01361-0", "https://www.cdc.gov/vaccinesafety/concerns/autism.html", "https://www.cdc.gov/media/releases/2023/p0323-autism.html#:~:text=One%20in%2036%20(2.8%25),1%20in%2044%20(2.3%25).", "https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0264410X14006367?casa_token=JFnbEorXx1cAAAAA:ZGoP7LIviAmfwYWxunrotv-8ROILiyR99IxDssmgKu9nof3B_jEPb2uqvb09qbkUkUJkjVI", "https://es.theepochtimes.com/t-vacunas", "https://www.cdc.gov/vaccinesafety/concerns/autism.html", "https://echochildren.org/how-participants-fit-into-the-big-picture/", "https://www.youtube.com/watch?v=mT0VzAvfnb4", "https://southwestfunctionalmedicine.com/about-armen-nikogosian-md/", "https://www.uscfc.uscourts.gov/vaccine-programoffice-special-masters", "https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fmicb.2017.02696/full", "https://www.cell.com/cell/fulltext/S0092-8674(19)30898-0", "https://www.fda.gov/vaccines-blood-biologics/safety-availability-biologics/common-ingredients-us-licensed-vaccines", "https://t.me/EpochTimesEs", "https://es-donate.theepochtimes.com/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://es.theepochtimes.com/medicos-creen-que-debe-investigarse-la-relacion-entre-vacunas-y-autismo_1169426.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3DsharedFromMember", "https://twitter.com/intent/tweet?text=M\u00e9dicos creen que debe investigarse la relaci\u00f3n entre vacunas y autismo&url=https%3A%2F%2Fes.theepochtimes.com%2Fmedicos-creen-que-debe-investigarse-la-relacion-entre-vacunas-y-autismo_1169426.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3DsharedFromMember&via=EpochTimesEs", "https://t.me/share/url?url=https://es.theepochtimes.com/medicos-creen-que-debe-investigarse-la-relacion-entre-vacunas-y-autismo_1169426.html?utm_source=telegram&utm_medium=sharedFromMember", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://es.theepochtimes.com/medicos-creen-que-debe-investigarse-la-relacion-entre-vacunas-y-autismo_1169426.html&utm_source=whatsapp&utm_medium=sharedFromMember", "https://es.theepochtimes.com/prohibicion-de-armas-en-nuevo-mexico-solucion-real-al-crimen_1177759.html", "https://es.theepochtimes.com/prohibicion-de-armas-en-nuevo-mexico-solucion-real-al-crimen_1177759.html", "https://es.theepochtimes.com/author/entrevistas-epochtv", "https://es.theepochtimes.com/la-nueva-orden-de-emergencia-de-la-corte-suprema-de-ee-uu-llevaria-a-censuras_1176751.html", "https://es.theepochtimes.com/la-nueva-orden-de-emergencia-de-la-corte-suprema-de-ee-uu-llevaria-a-censuras_1176751.html", "https://es.theepochtimes.com/author/al-descubierto", "https://es.theepochtimes.com/toda-la-ciudad-se-rebela-prohibe-mascarillas-y-las-vacunas-obligatorias_1175807.html", "https://es.theepochtimes.com/toda-la-ciudad-se-rebela-prohibe-mascarillas-y-las-vacunas-obligatorias_1175807.html", "https://es.theepochtimes.com/author/al-descubierto", "https://es.theepochtimes.com", "/newsletter", "https://es.theepochtimes.com/sugerencia-del-editor", "https://es.theepochtimes.com/c-como-el-espectro-del-comunismo-rige-nuestro-mundo", "https://es.theepochtimes.com/c-shen-yun-cultura", "https://es.theepochtimes.com/advertise", "https://es.theepochtimes.com/acerca-de", "https://es.theepochtimes.com/contactenos", "https://es.theepochtimes.com/rss-feeds", "https://es.theepochtimes.com/terminos-y-condiciones-registros-y-suscripciones-de-cuentas-digitales", "https://es.theepochtimes.com/politica-de-privacidad", "https://es.theepochtimes.com/politica-de-copyright", "https://epochtimes.bg/", "https://www.theepochtimes.com/", "https://www.epochtimes.com/", "https://www.lagranepoca.com/", "http://www.epochtimes.co.il/", "https://www.epochtimes.jp/", "https://kr.theepochtimes.com/", "http://www.erabaru.net/", "https://www.epochtimes.fr/", "https://www.epochtimes.de/", "https://www.epochtimes.it/", "https://www.epochtimes.com.br/", "https://www.epochtimes.se/", "https://www.epochtimes.nl/", "https://www.epochtimes.ru/", "https://www.epochtimes.com.ua/", "https://www.epochtimes-romania.com/", "http://www.velkaepocha.cz/", "http://www.epochtimes.cz/", "https://epochtimes.pl/", "http://epochtimestr.com/", "https://persianepochtimes.com/", "https://www.epochtimesviet.com/", "https://apps.apple.com/us/app/id1614560365", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.theepochtimes.es", "https://es.theepochtimes.com/c-mundo-hispano", "https://es.theepochtimes.com/c-espana", "https://es.theepochtimes.com/c-latinoamerica", "https://es.theepochtimes.com/c-bolivia", "https://es.theepochtimes.com/c-colombia", "https://es.theepochtimes.com/c-cuba", "https://es.theepochtimes.com/c-mexico", "https://es.theepochtimes.com/c-venezuela", "https://es.theepochtimes.com/c-ciencia-y-tecnologia", "https://es.theepochtimes.com/c-astronomia", "https://es.theepochtimes.com/c-descubrimientos", "https://es.theepochtimes.com/c-explorando-enigmas", "https://es.theepochtimes.com/c-noticias", "https://es.theepochtimes.com/c-estados-unidos", "https://es.theepochtimes.com/c-investigacion-de-impeachment", "https://es.theepochtimes.com/c-presidencia-trump", "https://es.theepochtimes.com/c-elecciones-2020", "https://es.theepochtimes.com/c-california", "https://es.theepochtimes.com/c-florida", "https://es.theepochtimes.com/c-nueva-york", "https://es.theepochtimes.com/c-texas", "https://es.theepochtimes.com/c-inmigracion", "https://es.theepochtimes.com/c-internacionales", "https://es.theepochtimes.com/c-africa", "https://es.theepochtimes.com/c-america", "https://es.theepochtimes.com/c-asia-pacifico", "https://es.theepochtimes.com/c-europa", "https://es.theepochtimes.com/c-medio-oriente", "https://es.theepochtimes.com/c-vida", "https://es.theepochtimes.com/c-estilo", "https://es.theepochtimes.com/c-medicina-china", "https://es.theepochtimes.com/c-salud", "https://es.theepochtimes.com/c-viajes", "https://es.theepochtimes.com/c-china", "https://es.theepochtimes.com/c-china-latinoamerica", "https://es.theepochtimes.com/c-derechos-humanos", "https://es.theepochtimes.com/c-economia-china", "https://es.theepochtimes.com/c-regimen-chino", "https://es.theepochtimes.com/c-sociedad-china", "https://es.theepochtimes.com/c-sustraccion-de-organos-en-china", "https://es.theepochtimes.com/c-juicio-en-argentina-por-genocidio-chino", "https://es.theepochtimes.com/c-cultura", "https://es.theepochtimes.com/c-arte", "https://es.theepochtimes.com/c-shen-yun-cultura", "https://es.theepochtimes.com/c-tradiciones-chinas", "https://es.theepochtimes.com/c-economia", "https://es.theepochtimes.com/c-entretenimiento", "https://es.theepochtimes.com/c-gastronomia", "https://es.theepochtimes.com/c-deportes", "https://es.theepochtimes.com/c-momentos", "https://es.theepochtimes.com/c-animalitos", "https://es.theepochtimes.com/c-cultura-general", "https://es.theepochtimes.com/c-curiosas", "https://es.theepochtimes.com/c-historias-inspiradoras", "https://es.theepochtimes.com/c-ideas", "https://es.theepochtimes.com/c-ninos", "https://es.theepochtimes.com/c-truth-conviccion", "https://es.theepochtimes.com/c-truth-esperanza", "https://es.theepochtimes.com/c-truth-sabias-esto", "https://es.theepochtimes.com/c-series-editoriales", "https://es.theepochtimes.com/c-como-el-espectro-del-comunismo-rige-nuestro-mundo", "https://es.theepochtimes.com/c-nueve-comentarios", "https://es.theepochtimes.com/c-videos", "https://es.theepochtimes.com/c-tecnologia", "javascript:void(0);", "https://es.theepochtimes.com/politica-de-privacidad", "#", "javascript:void(0)"]}