{"title": "Temazcal & San Pedro. Meditaci\u00f3n y limpieza interior - GAM Cultural", "author": null, "url": "https://www.gamcultural.com/cr/events/648720/temazcal-san-pedro", "hostname": "gamcultural.com", "description": "Temazcal & San Pedro. Meditaci\u00f3n y limpieza interior \u00bb Centro Hol\u00edstico Kalpulli Otokani \u00bb Taller - 03-11-2018 08:00", "sitename": "Temazcal & San Pedro. Meditaci\u00f3n y limpieza interior", "date": "2018-11-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Centro Hol\u00edstico Kalpulli Otokani\nAv 05, Calle 4-6, Bo. Betania, Santa B\u00e1rbara - Heredia\n[Ver website](http://ancestralceremonies.wordpress.com)\nTEMAZCAL El vientre de la madre tierra donde se integran variados elementos que nos ayudan interactuar con las fuerzas elementales que no son percibidas a trav\u00e9s de los sentidos externos conect\u00e1ndonos con los sentidos internos; logrando una purificaci\u00f3n espiritual, f\u00edsica, mental y emocional. Les conecta con la conciencia de unidad y de esa forma renacer. WUACHUMA o SAN PEDRO Es la conocida como la medicina del coraz\u00f3n. Te permiten conectarte y comprender mejor quien eres y cu\u00e1l es tu misi\u00f3n en esta vida, as\u00ed mismo te ayudan a responderte preguntas que siempre estuvieron presentes en tu interior. Si entras al mundo del wachuma, te llevara a un viaje de sabidur\u00eda y paz interior. Es la sagrada medicina de los Andes trabajada por generaciones ancestrales anteriores a los Incas. El trabajo estar\u00e1 enfocado a la integraci\u00f3n de las conciencias de los 4 elementos. Informaci\u00f3n y reservaciones : wasap : (506) 8446 2327 Cupo limitado\nAv 05, Calle 4-6, Bo. Betania, Santa B\u00e1rbara - Heredia\n[Ver website](http://ancestralceremonies.wordpress.com)\nGAM Cultural utiliza cookies, si sigues navegando aceptas su uso.\n[Saber m\u00e1s.](/cr/info/privacy) [Aceptar](javascript:Cookies.hideCookie();)", "language": null, "image": "https://cdn.viralagenda.com/images/events/183972ccca9c7ef7692ff0a3356d6772-large.jpg", "pagetype": "website", "links": [null, null, null, null, null, "javascript:UI.openApp('Sidebar.toggle');", "/cr/info/suggest", "javascript:UI.openApp('Search.sidebar');", "javascript:UI.openApp('Info.sidebar');", "javascript:UI.showAuth();", "javascript:UI.sidebar();", null, null, "", null, null, null, "/cr/heredia/santa-barbara/education", "/cr/heredia/santa-barbara", null, "/cr/p/YaoKalpulli", null, "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F648720%2Ftemazcal-san-pedro", "https://api.whatsapp.com/send?text=Temazcal%20%26%20San%20Pedro.%20Meditaci%C3%B3n%20y%20limpieza%20interior%20https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F648720%2Ftemazcal-san-pedro", "https://twitter.com/share?text=Temazcal+%26+San+Pedro.+Meditaci%C3%B3n+y+limpieza+interior+-+&url=https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F648720%2Ftemazcal-san-pedro", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F648720%2Ftemazcal-san-pedro&title=Temazcal+%26+San+Pedro.+Meditaci%C3%B3n+y+limpieza+interior&source=Viral", "https://www.tumblr.com/share/link?url=https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F648720%2Ftemazcal-san-pedro", "https://www.blogger.com/blog-this.g?t&u=https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F648720%2Ftemazcal-san-pedro&n=Temazcal+%26+San+Pedro.+Meditaci%C3%B3n+y+limpieza+interior", "mailto:?subject=Temazcal%20%26%20San%20Pedro.%20Meditaci%C3%B3n%20y%20limpieza%20interior&body=Visita%20https%3A%2F%2Fwww.gamcultural.com%2Fcr%2Fevents%2F648720%2Ftemazcal-san-pedro%20para%20m%C3%A1s%20informaciones%20sobre%20este%20evento.", "https://itunes.apple.com/cr/app/gam-cultural/id1311396667", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.viralagenda.gamcultural", null, "http://ancestralceremonies.wordpress.com", null, null, "/cr/events/1236050/danza-de-la-luna", "/cr/events/1236050/danza-de-la-luna", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/1323470/energia-solar-y-lunar-en-el-solsticio", "/cr/events/1323470/energia-solar-y-lunar-en-el-solsticio", "/cr/", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/conferences", "#", null, "/cr/events/1286998/ceremonia-temazcal-y-cacao", "/cr/events/1286998/ceremonia-temazcal-y-cacao", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/1254001/temazcal-esencial-y-terapeutico", "/cr/events/1254001/temazcal-esencial-y-terapeutico", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/1165577/temazcal-nocturno", "/cr/events/1165577/temazcal-nocturno", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/1087057/curso-esoterismo", "/cr/events/1087057/curso-esoterismo", "/cr/", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/1087056/temazcal", "/cr/events/1087056/temazcal", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/930706/curso-de-esoterismo-virtual", "/cr/events/930706/curso-de-esoterismo-virtual", "/cr/", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/867666/temazcal-para-toda-la-familia", "/cr/events/867666/temazcal-para-toda-la-familia", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/849657/temazcal-para-toda-la-familia", "/cr/events/849657/temazcal-para-toda-la-familia", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/849656/temazcal-ceremonial", "/cr/events/849656/temazcal-ceremonial", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/789638/temazcal", "/cr/events/789638/temazcal", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/789639/sanaciones-con-rape", "/cr/events/789639/sanaciones-con-rape", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/788815/taller-de-sahumadores-teorico-practico", "/cr/events/788815/taller-de-sahumadores-teorico-practico", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/788823/san-pedro-wuachuma", "/cr/events/788823/san-pedro-wuachuma", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/767941/temazcal-lunario-apto-para-toda-la-familia", "/cr/events/767941/temazcal-lunario-apto-para-toda-la-familia", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/768267/ceremonia-de-wachuma", "/cr/events/768267/ceremonia-de-wachuma", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/763186/temazcal-apto-para-toda-la-familia", "/cr/events/763186/temazcal-apto-para-toda-la-familia", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/events/761406/solsticio-de-verano", "/cr/events/761406/solsticio-de-verano", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/dance", "#", null, "/cr/events/758598/temazcal-en-honor-a-papa", "/cr/events/758598/temazcal-en-honor-a-papa", "/cr/heredia/santa-barbara", "/cr/p/YaoKalpulli", "/cr/heredia/education", "#", null, "/cr/info/privacy", "javascript:Cookies.hideCookie();"]}