{"title": "Qued\u00f3 sin efecto el aumento del 7% que las empresas de medicina prepaga iban a aplicar en febrero", "author": null, "url": "https://www.telam.com.ar/notas/202012/540249-quedo-sin-efecto-el-aumento-del-7-que-las-empresas-de-medicina-prepaga-iban-a-aplicar-en-febrero.html", "hostname": "telam.com.ar", "description": "Lo dispuso el MInisterio de Salud, el cual lo concret\u00f3 mediante una resoluci\u00f3n publicada en una edici\u00f3n suplementaria del Bolet\u00edn Oficial.", "sitename": "T\u00e9lam", "date": "2020-12-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Econom\u00eda\n31-12-2020 19:19 - MEDIDA\nQued\u00f3 sin efecto el aumento del 7% que las empresas de medicina prepaga iban a aplicar en febrero\nLo dispuso el MInisterio de Salud, el cual lo concret\u00f3 mediante una resoluci\u00f3n publicada en una edici\u00f3n suplementaria del Bolet\u00edn Oficial.\nEl Ministerio de Salud dej\u00f3 hoy sin efecto el aumento del 7% que iban a aplicar en febrero las empresas de medicina prepaga, un incremento adicional al del 10 por ciento implementado desde el 1 diciembre por todas las prestadoras.\nAs\u00ed lo dispuso el ministro de Salud, Gin\u00e9s Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, mediante la Resoluci\u00f3n 2988 publicada esta tarde en una edici\u00f3n suplementaria del Boletin Oficial, con la cual se revirti\u00f3 la Resoluci\u00f3n 2987 que emiti\u00f3 ayer la misma cartera validando un aumento para las prestadoras de salud.\nYa est\u00e1 publicado el Suplemento correspondiente a la edici\u00f3n N\u00ba 34.552 del 31/12/2020 del Bolet\u00edn Oficial de la Rep\u00fablica Argentina.\u2014 Bolet\u00edn Oficial R.A. (@boletin_oficial)\nPod\u00e9s visualizarlo en\n[https://t.co/QWLVsuybOR] [December 31, 2020]\nLa norma dada a conocer este jueves aclar\u00f3 que \"por expresa decisi\u00f3n del Presidente de la Naci\u00f3n se procede a suspender los incrementos que fueran autorizados a las entidades de Medicina Prepaga y a los Agentes del Seguro de Salud\" establecidos en la Resoluci\u00f3n 2987.\nEsa resoluci\u00f3n dispuso el mi\u00e9rcoles un incremento respecto de los valores retributivos de las prestaciones m\u00e9dico-asistenciales brindadas a sus beneficiarios y usuarios por los prestadores de un 7% con relaci\u00f3n a los valores vigentes, y que podr\u00eda ser aplicado a partir del 1 de febrero.\nEste aumento general derogado era complementario y acumulativo de aquel que hab\u00eda sido aprobado a partir del 1 diciembre, por un 10%.\nEl Ministerio de Salud hab\u00eda reconocido que las entidades representativas del sector expresaron su preocupaci\u00f3n por el estado cr\u00edtico en que se encuentran la mayor\u00eda de los prestadores, que defendieron la necesidad de incrementar los valores retributivos que perciben por las prestaciones que brindan.", "language": null, "image": "https://www.telam.com.ar/thumbs/bluesteel/advf/imagenes/editadas/5981dd5e18310_450.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "https://www.telam.com.ar", "#", "https://www.telam.com.ar/newsletter", "https://www.telam.com.ar", "https://www.telam.com.ar", "https://www.telam.com.ar", "https://www.telam.com.ar/politica", "https://www.telam.com.ar/economia", "https://www.telam.com.ar/sociedad", "https://www.telam.com.ar/cultura", "https://www.telam.com.ar/deportes", "https://www.telam.com.ar/mundo", "https://www.telam.com.ar/policiales", "https://www.telam.com.ar/opinion", "https://www.telam.com.ar/ambiente", "https://www.telam.com.ar/turismo", "https://www.telam.com.ar/provincias", "https://www.telam.com.ar/espectaculos", "https://www.telam.com.ar/elecciones-2023", "https://www.telam.com.ar/audiovisual", "https://www.telam.com.ar/audiovisual", "https://www.telam.com.ar/efemerides", "https://www.telam.com.ar/podcasts", "https://www.telam.com.ar/radio", "https://www.telam.com.ar/especiales", "https://www.telam.com.ar/especiales", "https://www.telam.com.ar/invasion-ucrania", "https://www.telam.com.ar/golpe-chile-50", "https://www.telam.com.ar/juicio-politico-corte-suprema", "https://www.telam.com.ar/milman", "https://www.telam.com.ar/gasoducto-nestor-kirchner", "https://www.telam.com.ar/especial-democracia-40-anios", "https://www.telam.com.ar/ddhh", "https://www.telam.com.ar/ddhh", "https://www.telam.com.ar/lesa_humanidad", "http://www.juiciosdelesahumanidad.ar/", "https://www.telam.com.ar/confiar", "https://www.telam.com.ar/portugues", "https://www.telam.com.ar/portugues/politica", "https://www.telam.com.ar/portugues/economia", "https://www.telam.com.ar/portugues/sociedade", "https://www.telam.com.ar/portugues/turismo", "https://www.telam.com.ar/portugues/esportes", "https://www.telam.com.ar/antartida", "https://www.telam.com.ar/antartida-primera-persona", "#", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/espectaculos", "https://www.telam.com.ar/mundo", "https://www.telam.com.ar/policiales", "https://www.telam.com.ar/opinion", "https://www.telam.com.ar/ambiente", "https://www.telam.com.ar/turismo", "https://www.telam.com.ar/provincias", "https://www.telam.com.ar/deportes", "https://www.telam.com.ar/cultura", "https://www.telam.com.ar/sociedad", "https://www.telam.com.ar/economia", "https://www.telam.com.ar/politica", "https://www.telam.com.ar", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/audiovisual", "https://www.telam.com.ar/efemerides", "https://www.telam.com.ar/podcasts", "https://www.telam.com.ar/radio", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/especiales", "https://www.telam.com.ar/invasion-ucrania", "https://www.telam.com.ar/golpe-chile-50", "https://www.telam.com.ar/juicio-politico-corte-suprema", "https://www.telam.com.ar/milman", "https://www.telam.com.ar/gasoducto-nestor-kirchner", "https://www.telam.com.ar/especial-democracia-40-anios", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/ddhh", "https://www.telam.com.ar/lesa_humanidad", "http://www.juiciosdelesahumanidad.ar/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/portugues/politica", "https://www.telam.com.ar/portugues/economia", "https://www.telam.com.ar/portugues/sociedade", "https://www.telam.com.ar/portugues/turismo", "https://www.telam.com.ar/portugues/esportes", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/antartida-primera-persona", "#", "https://cablera.telam.com.ar/", "https://proveedores.telam.com.ar/", "https://mediakit.telam.com.ar/", "https://www.telam.com.ar/compras", "https://www.facebook.com/AgenciaTELAM", "https://twitter.com/AgenciaTelam", "https://www.instagram.com/agencia_telam/", "https://www.youtube.com/user/AudiovisualTelam", "https://open.spotify.com/user/t7j205aerz6ktnbrj5gcafv65", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://t.co/QWLVsuybOR", "https://twitter.com/boletin_oficial/status/1344727889879699457?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.telam.com.ar/tags/2433-medicina%20prepaga/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/2220-aumento/noticias", "https://www.telam.com.ar/tags/1304-Ministerio%20de%20Salud/noticias", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/640628-equipo-argentino-de-antropologia-forense-noche-de-los-museos.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/641170-duelo-nacional-soldados.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/641112-soldados-vuelco-camion-neuquen.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/641039-jorge-almiron-boca-lanus-copa-de-la-liga-copa-libertadores-palmeiras-futbol.html", "https://www.telam.com.ar/notas/202309/641127-cristina-unmet-libro-charla-debate-kirchner.html", "/newsletter", "javascript:void();", "#", "#", "https://institucional.telam.com.ar/", "https://cablera.telam.com.ar/", "https://mediakit.telam.com.ar/", "https://compras.telam.com.ar/home", "https://www.telam.com.ar/rss", "https://proveedores.telam.com.ar/", "https://www.facebook.com/AgenciaTELAM", "https://twitter.com/AgenciaTelam", "https://www.instagram.com/agencia_telam/", "https://www.youtube.com/user/AudiovisualTelam", "https://open.spotify.com/user/t7j205aerz6ktnbrj5gcafv65", "https://apps.apple.com/ar/app/telam-noticias/id6458877152", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.telamapp", "http://www.rta-se.com.ar/", "https://www.tvpublica.com.ar/", "https://www.radionacional.com.ar/", "http://deportv.gov.ar/", "http://encuentro.gob.ar/", "http://www.pakapaka.gob.ar/", "https://www.cont.ar/"]}