{"title": "Taller de Naturalizaci\u00f3n: \u00bfcu\u00e1ndo y d\u00f3nde? - La Noticia", "author": "Jeral\u00ed Gim\u00e9nez", "url": "http://lanoticia.com/noticias/usa/nc/clt/agenda-comunitaria-charlotte-gestiona-tu-id-comunitario-cuando-donde/", "hostname": "lanoticia.com", "description": "La agenda comunitaria de Charlotte esta semana tiene desde opci\u00f3n para tramitar ID comunitario hasta festivales que recrean la cultura.", "sitename": "La Noticia", "date": "2023-09-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Como inmigrante, contar con una tarjeta de identificaci\u00f3n v\u00e1lida frente a situaciones como encuentros con las fuerzas del orden y otras agencias comunitarias, es fundamental para garantizar su seguridad y acceso a algunos servicios b\u00e1sicos. Es por ello que existen jornadas diversas que permiten obtener este documento mientras puede gestionar otro seg\u00fan su estatus migratorio.\nLa agenda comunitaria Charlotte para esta semana tiene desde opci\u00f3n para tramitar ID comunitario hasta festivales que recrean la cultura de diversos pa\u00edses.\n\u00a1Vuelve la jornada de ID a Charlotte!\nLa Coalici\u00f3n Latinoamericana (LAC) pone al servicio de los migrantes la posibilidad de gestionar un ID comunitario v\u00e1lido como identificaci\u00f3n y con validez de un a\u00f1o. Para tramitarlo, se requiere: presentar un recibo de servicios que muestre su direcci\u00f3n actual, participar en el taller \"Conozca sus derechos\" y llevar una identificaci\u00f3n gubernamental de su pa\u00eds con fotograf\u00eda (pasaporte, c\u00e9dula de votaci\u00f3n, licencia de conducir vigente o vencida). Como extra, la persona obtendr\u00e1 una Membres\u00eda Anual en LAC.\n- \u00danicamente con inscripci\u00f3n\n- Cu\u00e1ndo: Jueves 14 de septiembre\n- D\u00f3nde: La Coalici\u00f3n Latinoamericana\n- Direcci\u00f3n: 4938 Central Ave. # 1, Charlotte, NC 28205\n- Costo: $40.00\n[Registro aqu\u00ed](https://linktr.ee/LaCoalicionCLT).\nTaller de Naturalizaci\u00f3n: un paso a la ciudadan\u00eda\nSi usted es un migrante que cuenta con una residencia permanente y est\u00e1 listo para convertirse en un ciudadano estadounidense, este taller le ser\u00e1 de mucha ayuda. La Coalici\u00f3n Latinoamericana (LAC) lo gu\u00eda a trav\u00e9s de una sesi\u00f3n telef\u00f3nica para determinar su elegibilidad para el proceso de Ciudadan\u00eda.\nSi es elegible, usted podr\u00e1 participar en el pr\u00f3ximo taller de naturalizaci\u00f3n en octubre. Haga su cita telef\u00f3nica usando\n[este enlace](https://linktr.ee/LaCoalicionCLT) (costo de $40).\n- Cu\u00e1ndo: S\u00e1bado 7 de octubre\n- Hora: 9:00 a. m. - 3:00 p. m.\n- D\u00f3nde: Coalici\u00f3n Latinoamericana\n- Ubicaci\u00f3n: 4938 Central Ave. # 1, Charlotte, NC 28205\n- Costo: Llamada de elegibilidad $40/ Taller $120.\nParticipaci\u00f3n comunitaria de Novant Health 2023\nAsista al evento comunitario de Regreso a clases en Camp North End. Habr\u00e1 servicios de salud y otras actividades que incluyen: vacunas infantiles (de 0 a 18 a\u00f1os), evaluaciones de salud, limpiezas y evaluaciones dentales, cortes de pelo. Tambi\u00e9n \u00fatiles escolares y mochilas gratis, pintacaras y globos, helados y snacks.\n- Cu\u00e1ndo: S\u00e1bado 16 de septiembre\n- Hora: 9:00 a. m. a 4:00 p. m.\n- D\u00f3nde: Camp North End\n- Ubicaci\u00f3n: 201 Camp Rd, Charlotte, NC 28206\n- Costo: Gratis.\n[Programe una cita aqu\u00ed](https://bit.ly/JB2SE)o llame al 844-644-3578 (NHHELPU).\nCarolina Jubilee por una noble causa\n[Carolina Jubilee](https://thecarolinajubilee.org/) es un festival de m\u00fasica y comida de dos d\u00edas que llega a su novena edici\u00f3n. Est\u00e1 dedicado a recaudar fondos y apoyar la misi\u00f3n de [Carolina Farm Trust](https://carolinafarmtrust.org/) de fortalecer los sistemas alimentarios locales equitativos en las Carolinas, desde la producci\u00f3n hasta el consumo.\n- Cu\u00e1ndo: Viernes 29 de septiembre - S\u00e1bado 30 de septiembre\n- Hora: 3:00 p. m.\n- D\u00f3nde: Van Hoy Farms\n- Direcci\u00f3n: 742 Jericho Rd Harmony NC 28634\n- Costo: Desde $35 hasta $75\n[Compre sus boletos aqu\u00ed](https://carolinajubilee2023.raisely.com/)\nMecktoberfest: el Festival de cerveza de Oto\u00f1o Premier de Charlotte\n\u00a1Viva el\n[Mecktoberfest](https://www.ombbeer.com/mecktoberfest-event/), el festival Oktoberfest original de Charlotte! Disfrute de la comida tradicional alemana junto con actuaciones de m\u00fasica en vivo acompa\u00f1ado de su gran jarra de cervezas de 1 litro. Son dos fines de semana llenos de diversi\u00f3n para no perd\u00e9rselos.\n- Cu\u00e1ndo: Fin de semana 1: 15 \u2013 17 de septiembre/ Fin de semana 2: 22 \u2013 24 de septiembre\n- Hora: 11:00 a. m.\n- D\u00f3nde: The Olde Mecklenburg Brewery\n- Direcci\u00f3n: 4150 Yancey Road, Charlotte, NC 28217\n- Costo: Admisi\u00f3n Gratis, compras dentro del lugar\nFestival Internacional de Artes de Charlotte\nEl arte se respirar\u00e1 en cada cent\u00edmetro gracias a las 150 exhibiciones que se presentar\u00e1n en el\n[20 Festival Anual Internacional de Artes de Charlotte](https://www.charlotteartsfest.com/). Algunas de ellas: [Birdmen](https://closeact.nl/production/birdmen/), con enormes animales voladores iluminados deambulando por las calles. Tambi\u00e9n est\u00e1 Aqueous by [Jen Lewin](https://m.facebook.com/JenLewinStudio), con una secuencia de plataformas LED interactivas que forman senderos de luz. Tambi\u00e9n habr\u00e1 conciertos y secciones de comida.\n- Cu\u00e1ndo: Viernes 15 de septiembre al Domingo 1 de octubre\n- Hora: Desde las 10:00 a. m.\n- D\u00f3nde: Uptown & Ballantyne Charlotte\n- Costo: Gratis (algunas exhibiciones son pagas)\nTalento latino en The Jazz Room\nEl virtuoso del bajo de Jazz at Lincoln Center Orchestra,\n[Carlos Henr\u00edquez](https://www.thejazzarts.org/event/jazz-room-presents-carlos-henriquez/2023-09-15/), hace su debut en Jazz Room Charlotte con su conjunto estelar, Latin Algorithm, interpretando una fusi\u00f3n llena de ritmos y energ\u00eda de jazz latino y moderno. Este evento forma parte del Festival Internacional de las Artes de Charlotte y la Celebraci\u00f3n del Mes de la Herencia Hispana.\n- Cu\u00e1ndo: Jueves 15 de septiembre\n- Hora: 6:00 p. m. - 7:30 p. m.\n- D\u00f3nde: Stage Door Theater\n- Direcci\u00f3n: 155 North College Street, Charlotte, NC 28202\n- Costo: $25 en l\u00ednea/ $32 en puertas.\n[Compra de boletos aqu\u00ed](https://tix.carolinatix.org/online/default.asp?doWork::WScontent::loadArticle=Load&BOparam::WScontent::loadArticle::article_id=1F84970C-04CA-4F03-BC55-B4364496C5E7&_gl=1*hlafnb*_ga*MjExOTUzMTg1LjE2NzgyMzUyMDI.*_ga_7SDNHQXNKN*MTY4MDczNDg4NS4xMC4xLjE2ODA3MzQ5MjUuMC4wLjA.&_ga=2.124814536.356249897.1680734888-211953185.1678235202).\nFestival Latinoamericano de Charlotte\nPrepare sus sentidos para un viaje \u00fanico en el\n[Festival Latinoamericano de Charlotte](https://www.instagram.com/explore/tags/festivallatinoamericanoclt/), que en su edici\u00f3n n\u00famero 33 recorrer\u00e1 la vida art\u00edstica y cultural de pa\u00edses como Argentina, Bolivia, Brasil, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Panam\u00e1, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela, entre otros. Ser\u00e1 un evento lleno de m\u00fasica, comida y la alegr\u00eda de la gente. La entrada y el estacionamiento es gratuito.\n- Cu\u00e1ndo: S\u00e1bado 23 de septiembre\n- Hora: 12:00 p. m.\n- D\u00f3nde: The Amp Ballantyne\n- Direcci\u00f3n: 11115 Upper Ave, Charlotte, NC 28277\n- Costo: Gratis\nPodr\u00eda interesarte:\n[Charlotte se prepara para su 33\u00b0 Festival Latinoamericano ](https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/clt/charlotte-se-prepara-para-su-33-festival-latinoamericano/)\n2do Festival de la Herencia Hispana de las Carolinas\nLuego de una primera edici\u00f3n con r\u00e9cord de asistencia, vuelve a las Carolinas el\n[Festival de la Herencia Hispana.](https://www.milb.com/charlotte-knights/tickets/hispanicheritagefestival) Promete traer m\u00e1s comida artesanal y cultura en general a Uptown Charlotte, as\u00ed como un cierre con espect\u00e1culo de fuegos artificiales. Este a\u00f1o los Headliners elegidos son un d\u00fao din\u00e1mico con su propio estilo de Reggaeton \u00fanico que incluye a su pa\u00eds de Cuba: Gente de Zona, haciendo su debut en Carolina del Norte.\n- Cu\u00e1ndo: S\u00e1bado 23 de septiembre\n- Hora: 2:00 p. m.\n- D\u00f3nde: Estadio Truist Field\n- Direcci\u00f3n: 324 South Mint Street, Charlotte, NC\n- Costo: $20\nCelebraci\u00f3n mundial de la cultura en Concord\nEl Puente Hispano te invita a disfrutar del\n[Festival Internacional de Concord](https://festivalinternacionaldeconcord.com/), un mosaico universal de pa\u00edses y culturas. Habr\u00e1 coloridas actuaciones \u00e9tnicas, artes y artesan\u00edas de todo el mundo, exquisita comida internacional, puestos culturales y educaci\u00f3n, un rinc\u00f3n para los ni\u00f1os con atracciones de inspiraci\u00f3n internacional y mucha m\u00e1s diversi\u00f3n para toda la familia. Tambi\u00e9n se abrir\u00e1 un lugar para dar a conocer los trajes, la m\u00fasica, la lengua y las tradiciones de diferentes pa\u00edses.\n- Cu\u00e1ndo: S\u00e1bado 30 de septiembre\n- Hora: 6:00 p. m.\n- D\u00f3nde: Centro de Concord NC\n- Costo: Gratis\nRecolecci\u00f3n de medicamentos: desecho seguro\nEl Centro de Servicios de Prevenci\u00f3n y la Coalici\u00f3n Latinoamericana quieren ayudar a las personas a desechar los\n[medicamentos vencidos](https://lanoticia.com/vidasana/es-seguro-tomar-medicamentos-que-ya-estan-vencidos/) de forma segura. Para ello, dispondr\u00e1n de una caja en la entrada del Festival Latinoamericano para que los asistentes depositen los envases que luego ser\u00e1n eliminados como corresponde.\n- Cu\u00e1ndo: S\u00e1bado 23 de septiembre\n- Hora: 12:00 p. m.\n- D\u00f3nde: The Amp Ballantyne\n- Direcci\u00f3n: 11115 Upper Ave, Charlotte, NC 28277\n- Costo: Gratis", "language": null, "image": "https://lanoticia.com/wp-content/uploads/2023/09/agenda-comunitaria-charlotte-gestiona-tu-id-comunitario-cuando-donde-scaled-e1694539654994.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/membership/", "https://www.facebook.com/laNoticia/", "https://twitter.com/lanoticia", "https://www.youtube.com/@lanoticia", "https://www.instagram.com/lanoticia/", "https://www.linkedin.com/company/lanoticia", "https://www.pinterest.com/LaNoticiacom/", "https://www.tiktok.com/@lanoticiacom", "https://lanoticia.com/noticias/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/avl/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/clt/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/gbo/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/ral/", "https://lanoticia.com/inmigracion/", "https://lanoticia.com/latinos-fuera-de-serie/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/sc/", "https://lanoticia.com/primerafila/", "https://lanoticia.com/opinion/", "https://lanoticia.com/storiesinenglish/", "https://lanoticia.com/virales/", "https://lanoticia.com/lanoticia-impresa/", "https://lanoticia.com/vidasana/", "https://lanoticia.com/economia/", "https://lanoticia.com/deportes/", "https://lanoticia.com/elecciones/", "https://lanoticia.com/about/", "https://lanoticia.com/contactenos/", "https://lanoticia.com/advertise/", "https://lanoticia.com/advertise-us/", "https://lanoticia.com/suscribase-a-la-noticia-impresa/", "/becas", "https://lanoticia.com/apply-for-scholarship/", "https://lanoticia.com/membership/", "https://lanoticia.com/privacy-policy/", "https://lanoticia.com/noticias/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/avl/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/clt/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/gbo/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/ral/", "https://lanoticia.com/inmigracion/", "https://lanoticia.com/latinos-fuera-de-serie/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/sc/", "https://lanoticia.com/primerafila/", "https://lanoticia.com/opinion/", "https://lanoticia.com/storiesinenglish/", "https://lanoticia.com/virales/", "https://lanoticia.com/lanoticia-impresa/", "https://lanoticia.com/vidasana/", "https://lanoticia.com/economia/", "https://lanoticia.com/deportes/", "https://lanoticia.com/elecciones/", "https://lanoticia.com/about/", "https://lanoticia.com/contactenos/", "https://lanoticia.com/advertise/", "https://lanoticia.com/advertise-us/", "https://lanoticia.com/suscribase-a-la-noticia-impresa/", "/becas", "https://lanoticia.com/apply-for-scholarship/", "https://lanoticia.com/membership/", "https://lanoticia.com/privacy-policy/", "#main", "https://lanoticia.com/", "https://lanoticia.com/", "/membership/", "/membership/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/clt/", "https://lanoticia.com/author/jerali-gimenez/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Flanoticia.com%2Fnoticias%2Fusa%2Fnc%2Fclt%2Fagenda-comunitaria-charlotte-gestiona-tu-id-comunitario-cuando-donde%2F%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dlanoticia-inarticle-share", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Taller%20de%20Naturalizaci%C3%B3n%3A%20%C2%BFcu%C3%A1ndo%20y%20d%C3%B3nde%3F&url=https%3A%2F%2Flanoticia.com%2Fnoticias%2Fusa%2Fnc%2Fclt%2Fagenda-comunitaria-charlotte-gestiona-tu-id-comunitario-cuando-donde%2F%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dlanoticia-inarticle-share&via=lanoticia", "https://api.whatsapp.com/send?text=Taller%20de%20Naturalizaci%C3%B3n%3A%20%C2%BFcu%C3%A1ndo%20y%20d%C3%B3nde%3F+https%3A%2F%2Flanoticia.com%2Fnoticias%2Fusa%2Fnc%2Fclt%2Fagenda-comunitaria-charlotte-gestiona-tu-id-comunitario-cuando-donde%2F%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dlanoticia-inarticle-share", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Flanoticia.com%2Fnoticias%2Fusa%2Fnc%2Fclt%2Fagenda-comunitaria-charlotte-gestiona-tu-id-comunitario-cuando-donde%2F%3Futm_source%3Dmessenger%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dlanoticia-inarticle-share", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Flanoticia.com%2Fnoticias%2Fusa%2Fnc%2Fclt%2Fagenda-comunitaria-charlotte-gestiona-tu-id-comunitario-cuando-donde%2F%3Futm_source%3Dtelegram%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dlanoticia-inarticle-share&text=Taller%20de%20Naturalizaci%C3%B3n%3A%20%C2%BFcu%C3%A1ndo%20y%20d%C3%B3nde%3F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?title=Taller%20de%20Naturalizaci%C3%B3n%3A%20%C2%BFcu%C3%A1ndo%20y%20d%C3%B3nde%3F&url=https%3A%2F%2Flanoticia.com%2Fnoticias%2Fusa%2Fnc%2Fclt%2Fagenda-comunitaria-charlotte-gestiona-tu-id-comunitario-cuando-donde%2F%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dlanoticia-inarticle-share&mini=true", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Flanoticia.com%2Fnoticias%2Fusa%2Fnc%2Fclt%2Fagenda-comunitaria-charlotte-gestiona-tu-id-comunitario-cuando-donde%2F%3Futm_source%3Dpinterest%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dlanoticia-inarticle-share&media=https://i0.wp.com/lanoticia.com/wp-content/uploads/2023/09/agenda-comunitaria-charlotte-gestiona-tu-id-comunitario-cuando-donde-scaled-e1694539654994.jpg?fit=1200%2C800&ssl=1&description=Taller%20de%20Naturalizaci%C3%B3n%3A%20%C2%BFcu%C3%A1ndo%20y%20d%C3%B3nde%3F", "https://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Flanoticia.com%2Fnoticias%2Fusa%2Fnc%2Fclt%2Fagenda-comunitaria-charlotte-gestiona-tu-id-comunitario-cuando-donde%2F%3Futm_source%3Dreddit%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dlanoticia-inarticle-share&title=Taller%20de%20Naturalizaci%C3%B3n%3A%20%C2%BFcu%C3%A1ndo%20y%20d%C3%B3nde%3F", "sms:?&body=Taller%20de%20Naturalizaci%C3%B3n%3A%20%C2%BFcu%C3%A1ndo%20y%20d%C3%B3nde%3F%20https%3A%2F%2Flanoticia.com%2Fnoticias%2Fusa%2Fnc%2Fclt%2Fagenda-comunitaria-charlotte-gestiona-tu-id-comunitario-cuando-donde%2F%3Futm_source%3Dsms%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dlanoticia-inarticle-share", "mailto:?subject=Taller%20de%20Naturalizaci%C3%B3n%3A%20%C2%BFcu%C3%A1ndo%20y%20d%C3%B3nde%3F&body=https%3A%2F%2Flanoticia.com%2Fnoticias%2Fusa%2Fnc%2Fclt%2Fagenda-comunitaria-charlotte-gestiona-tu-id-comunitario-cuando-donde%2F%3Futm_source%3Demail%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dlanoticia-inarticle-share", "#", "https://linktr.ee/LaCoalicionCLT", "https://linktr.ee/LaCoalicionCLT", "https://bit.ly/JB2SE", "https://thecarolinajubilee.org/", "https://carolinafarmtrust.org/", "https://carolinajubilee2023.raisely.com/", "https://www.ombbeer.com/mecktoberfest-event/", "https://www.charlotteartsfest.com/", "https://closeact.nl/production/birdmen/", "https://m.facebook.com/JenLewinStudio", "https://www.thejazzarts.org/event/jazz-room-presents-carlos-henriquez/2023-09-15/", "https://tix.carolinatix.org/online/default.asp?doWork::WScontent::loadArticle=Load&BOparam::WScontent::loadArticle::article_id=1F84970C-04CA-4F03-BC55-B4364496C5E7&_gl=1*hlafnb*_ga*MjExOTUzMTg1LjE2NzgyMzUyMDI.*_ga_7SDNHQXNKN*MTY4MDczNDg4NS4xMC4xLjE2ODA3MzQ5MjUuMC4wLjA.&_ga=2.124814536.356249897.1680734888-211953185.1678235202", "https://www.instagram.com/explore/tags/festivallatinoamericanoclt/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/clt/charlotte-se-prepara-para-su-33-festival-latinoamericano/", "https://www.milb.com/charlotte-knights/tickets/hispanicheritagefestival", "https://festivalinternacionaldeconcord.com/", "https://lanoticia.com/vidasana/es-seguro-tomar-medicamentos-que-ya-estan-vencidos/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/ral/reclutamiento-de-bomberos-en-raleigh-esta-abierto-hasta-esta-fecha/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/ral/reclutamiento-de-bomberos-en-raleigh-esta-abierto-hasta-esta-fecha/", "https://lanoticia.com/latinos-fuera-de-serie/latinos-que-hacen-historia-en-charlotte-en-el-mes-de-la-herencia-hispana/", "https://lanoticia.com/latinos-fuera-de-serie/latinos-que-hacen-historia-en-charlotte-en-el-mes-de-la-herencia-hispana/", "https://lanoticia.com/primerafila/eddy-kbrera-lanza-nuevo-sencillo-e-invita-a-concierto-en-el-museum-mint-de-charlotte/", "https://lanoticia.com/primerafila/eddy-kbrera-lanza-nuevo-sencillo-e-invita-a-concierto-en-el-museum-mint-de-charlotte/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/ral/aguila-calva-rescatada-gracias-a-la-rapida-accion-de-un-trabajador-de-raleigh/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/ral/aguila-calva-rescatada-gracias-a-la-rapida-accion-de-un-trabajador-de-raleigh/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/clt/vacuna-covid-en-charlotte-recibir-el-refuerzo-en-el-mismo-brazo-aumenta-la-inmunidad/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/clt/vacuna-covid-en-charlotte-recibir-el-refuerzo-en-el-mismo-brazo-aumenta-la-inmunidad/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/ral/raleigh-invita-a-habitantes-a-sesiones-de-escucha-sobre-el-presupuesto/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/ral/raleigh-invita-a-habitantes-a-sesiones-de-escucha-sobre-el-presupuesto/", "https://lanoticia.com/tag/agenda-comunitaria/", "https://lanoticia.com/tag/top-principal/", "https://lanoticia.com/author/jerali-gimenez/", "https://lanoticia.com/author/jerali-gimenez/", "https://lanoticia.com/author/jerali-gimenez/", "https://lanoticia.com/deportes/basquetbol/ciba/avanza-la-temporada-en-la-liga-ciba/", "https://lanoticia.com/deportes/basquetbol/ciba/avanza-la-temporada-en-la-liga-ciba/", "https://lanoticia.com/deportes/noticias-de-futbol-en-carolina-del-norte/iaso/fef-mix-nuevamente-se-llevo-el-trofeo-de-campeon-en-el-elon-park/", "https://lanoticia.com/deportes/noticias-de-futbol-en-carolina-del-norte/iaso/fef-mix-nuevamente-se-llevo-el-trofeo-de-campeon-en-el-elon-park/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/clt/cartelera-comunitaria-donde-conocer-opciones-inmigracion-recien-llegado-charlotte/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/clt/cartelera-comunitaria-donde-conocer-opciones-inmigracion-recien-llegado-charlotte/", "https://lanoticia.com/primerafila/entretenimiento/shakira-natalia-lafourcade-y-karol-g-quienes-fueron-los-nominados-de-los-latin-grammy-2023/", "https://lanoticia.com/primerafila/entretenimiento/shakira-natalia-lafourcade-y-karol-g-quienes-fueron-los-nominados-de-los-latin-grammy-2023/", "https://lanoticia.com/primerafila/entretenimiento/latin-grammy-2023-por-primera-vez-en-espana-cinco-datos-que-debes-conocer/", "https://lanoticia.com/primerafila/entretenimiento/latin-grammy-2023-por-primera-vez-en-espana-cinco-datos-que-debes-conocer/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/precio-de-la-gasolina-hoy-cuanto-cuesta-el-galon-en-2023/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/nc/precio-de-la-gasolina-hoy-cuanto-cuesta-el-galon-en-2023/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/precio-del-dolar-hoy-cuanto-cuesta-y-tipo-de-cambio-2023/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/precio-del-dolar-hoy-cuanto-cuesta-y-tipo-de-cambio-2023/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/resultado-de-powerball-2023-numeros-ganadores-y-premios-del-sorteo-del-18-de-septiembre/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/resultado-de-powerball-2023-numeros-ganadores-y-premios-del-sorteo-del-18-de-septiembre/", "https://lanoticia.com/noticias/powerball-cuando-es-el-proximo-sorteo-de-loteria-y-de-cuanto-es-el-premio-mayor/", "https://lanoticia.com/noticias/powerball-cuando-es-el-proximo-sorteo-de-loteria-y-de-cuanto-es-el-premio-mayor/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/sc/chs/que-paso-con-el-avion-f-35b-lightning-ii-desaparecido-en-carolina-del-sur/", "https://lanoticia.com/noticias/usa/sc/chs/que-paso-con-el-avion-f-35b-lightning-ii-desaparecido-en-carolina-del-sur/", "https://lanoticia.com/", "https://www.facebook.com/laNoticia/", "https://twitter.com/lanoticia", "https://www.youtube.com/@lanoticia", "https://www.instagram.com/lanoticia/", "https://www.linkedin.com/company/lanoticia", "https://www.pinterest.com/LaNoticiacom/", "https://www.tiktok.com/@lanoticiacom", "https://lanoticia.com/about/", "https://lanoticia.com/contactenos/", "https://lanoticia.com/advertise/", "https://lanoticia.com/advertise-us/", "https://lanoticia.com/suscribase-a-la-noticia-impresa/", "/becas", "https://lanoticia.com/apply-for-scholarship/", "https://lanoticia.com/membership/", "https://lanoticia.com/privacy-policy/", "https://newspack.com/"]}