{"title": "Los botellones y las consecuencias de perderle el miedo a la pandemia", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2021-05-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Acaba de finalizar el estado de alarma. La situaci\u00f3n mejora ya que, poco a poco, le vamos ganando la batalla al coronavirus. Pero el coste ha sido muy alto, sobre todo en vidas, en las relaciones sociales y en la econom\u00eda, tanto personal como a gran escala. Las batallas, a\u00fan cuando se ganan, dejan profundas secuelas.\nAhora se nos abre una nueva ventana a la esperanza. Deseosos de tomar aire fresco, el cese de las severas limitaciones impuestas por la pandemia nos genera la alegr\u00eda de poder compartir buenos ratos con nuestros seres queridos, sin restricciones de espacio y de tiempo. Y, por fin, disfrutar de la monta\u00f1a y de la playa a quienes nos pillaba lejos. Pero nuestro sentido com\u00fan nos dice que no debemos bajar la guardia. Quiz\u00e1s estemos ganando alguna batalla, pero la guerra contin\u00faa.\nCon el botell\u00f3n perdemos los sesos\nSi nos vamos de botell\u00f3n a celebrarlo sin m\u00e1s, menospreciando al enemigo, sin ser prudentes y estar alerta, estamos siendo, cuando menos, unos necios. No se puede ganar la guerra mirando por encima del hombro a este cruel adversario.\nNo debemos quedarnos en que s\u00f3lo protegiendo a las poblaciones de riesgo los dem\u00e1s somos invulnerables. Adem\u00e1s, as\u00ed tambi\u00e9n vamos a propiciar restricciones socio econ\u00f3micas que repercutir\u00e1n gravemente sobre nosotros, los ahora causantes. Nuestro valor ha de mostrarse como una compensaci\u00f3n al miedo, en un equilibrio que no nos haga perder el seso.\nAl inicio de la pandemia el miedo, m\u00e1s que justificado, se apoder\u00f3 de nosotros. El miedo es una reacci\u00f3n b\u00e1sica que nos alerta y protege. Aunque existen trastornos bien conocidos asociados al miedo (a volar, a las serpientes \u00a1e incluso a nosotros mismos!, por citar algunos), el miedo a la pandemia no es una de estas fobias que principalmente generan ansiedad y evitaci\u00f3n. Si bien est\u00e1 claro que la depresi\u00f3n y la ansiedad, junto al miedo por una amenaza presente, han sido da\u00f1os colaterales del coronavirus.\nNeurobiolog\u00eda del miedo\nDefinir el miedo, esa emoci\u00f3n tan compleja, es de todo menos sencillo. Desde el punto de vista neurobiol\u00f3gico podr\u00edamos decir que se trata de una emoci\u00f3n de anticipaci\u00f3n que se desencadena, a trav\u00e9s de est\u00edmulos externos o internos, cuando percibimos una situaci\u00f3n que pone en riesgo nuestra seguridad. O la seguridad de lo que nos importa.\nUna estructura cerebral con forma de almendra llamada am\u00edgdala parece jugar un papel clave en la gesti\u00f3n del miedo. Lo sabemos porque cuando se da\u00f1a no se ven afectadas ni la inteligencia, ni la memoria, ni el lenguaje ni la percepci\u00f3n. Pero s\u00ed se alteran seriamente el condicionamiento al miedo, el reconocimiento del miedo en las expresiones faciales y el comportamiento social mediado por emociones asociadas al miedo.\nEs m\u00e1s, existe una alteraci\u00f3n cong\u00e9nita rara, denominada enfermedad de Urbach-Wiethe, que cursa con da\u00f1os importantes en la am\u00edgdala haciendo que quienes la padecen no experimenten miedo.\nEl \u201cJuan sin miedo\u201d\nY ahora nos preguntamos: \u00bfqu\u00e9 ocurre cuando perdemos el miedo? Pues que nos la jugamos. Y tentamos a la suerte, por muy preparados que nos creamos. Sirva como ejemplo el caso de \u00c1lex Honnold, el \u201chombre sin miedo\u201d.\n\u00c1lex es un escalador de grandes paredes, paredes de roca de casi mil metros. Intr\u00e9pido, como otros muchos escaladores. Lo que le hace diferente y especial es que escala en la modalidad denominada \u201csolo integral\u201d, es decir, sin utilizar cuerda o equipo de protecci\u00f3n alguno que impida que impacte contra el suelo en el caso de una posible ca\u00edda. No dejen de ver el documental, ganador de un \u00d3scar, \u201cFree solo\u201d. Pone los pelos de punta.\nSi \u00c1lex es capaz de estas proezas es porque su circuito cerebral est\u00e1 alterado, tal y como revel\u00f3 un estudio basado en las resonancias magn\u00e9ticas funcionales de su cerebro. Aunque su am\u00edgdala se encuentra en el lugar y con la forma que le corresponde, no se activa cuando a Alex se le presentan im\u00e1genes que s\u00ed hacen que se active la am\u00edgdala de un escalador digamos que normal.\nDe su caso se deduce que como perdamos el miedo, a la pandemia o a lo que sea, vamos de cabeza, y nunca mejor dicho.\nEl exceso de empat\u00eda\nLa falta de am\u00edgdala puede dar lugar a comportamientos muy curiosos, como ocurre en el interesante caso de la mujer hiperemp\u00e1tica. La am\u00edgdala se encuentra en una zona del cerebro denominada l\u00f3bulo temporal. Y una de las formas m\u00e1s comunes de epilepsia es la epilepsia del l\u00f3bulo temporal.\nA esta mujer, que padec\u00eda severas crisis epil\u00e9pticas, se le extirp\u00f3 la am\u00edgdala (al no responder a ning\u00fan tipo de medicaci\u00f3n). Como consecuencia, adem\u00e1s de desaparecer las crisis epil\u00e9pticas, inesperadamente desarroll\u00f3 un comportamiento emp\u00e1tico mucho mayor de lo normal, y mantenido durante a\u00f1os. Mientras el resto de sus facultades mentales eran de lo m\u00e1s normal.\nLo m\u00e1s fascinante es que esta mujer, adem\u00e1s de ser muy emp\u00e1tica emocionalmente, tambi\u00e9n lo era cognitivamente. O sea, ten\u00eda la habilidad de deducir los estados mentales de otras personas, como sus creencias e intenciones, s\u00f3lo con mirar a los ojos.\nSin embargo, hemos de tener en cuenta que hay casos en los que la hiperempat\u00eda se convierten en un trastorno de la personalidad con implicaciones psicol\u00f3gicas graves. Y no solo por el exceso y desgaste de sufrimiento por los dem\u00e1s, sino porque tambi\u00e9n podr\u00eda llevar a entender y justificar el maltrato de tu pareja y por qu\u00e9 hay mujeres que aman a psic\u00f3patas.\nComo conclusi\u00f3n, y tal y colmo comentamos al principio, no debemos bajar la guardia ni perder el miedo a la pandemia, ya que el miedo nos mantiene alerta y nos defiende a nosotros y a los dem\u00e1s. Disfrutemos el fin del estado de alarma siendo capaces de transformar las chispitas de miedo en prudencia y buen quehacer.\nRecordemos la frase que se atribuye a Alejandro Magno:\n\u201cDe la realizaci\u00f3n de cada uno depende el destino de todos\u201d.\nNuestro orgullo patrio de disfrutar de uno de los mejores sistemas de salud del mundo se ha desinflado casi por completo durante este \u00faltimo a\u00f1o. La pandemia por COVID-19 ha puesto de manifiesto que el sistema sanitario espa\u00f1ol es mucho m\u00e1s fr\u00e1gil de lo que podr\u00edamos esperar. Tantos son sus puntos d\u00e9biles, que lo han llevado r\u00e1pidamente al colapso.\nM\u00e1s a\u00fan, la crisis sanitaria global en la que estamos inmersos ha sacado a la palestra, a la calle y a los medios de comunicaci\u00f3n, la importancia y la repercusi\u00f3n que tiene la falta de apoyo en nuestro pa\u00eds a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, tanto b\u00e1sica como aplicada.\nLa pandemia ha evidenciado que las medidas pol\u00edticas de los \u00faltimos a\u00f1os no han sido las m\u00e1s apropiadas para facilitar el avance del conocimiento cient\u00edfico. Algo fundamental teniendo en cuenta que la ciencia nos proporciona planes, herramientas, f\u00e1rmacos y vacunas para responder de un modo eficiente tanto a los grandes problemas de salud p\u00fablica como a la desestabilizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica que, desafortunadamente, suele acompa\u00f1arlos.\nA grandes males, grandes remedios\nPuesto que se atribuye a un aforismo de Hip\u00f3crates este conocido refr\u00e1n, parece evidente que llevamos m\u00e1s de dos mil a\u00f1os haciendo prevalecer la eficacia sobre la eficiencia. S\u00ed, matamos a las moscas, pero a ca\u00f1onazos. M\u00e1s f\u00e1cil \u2013y con menos coste y repercusi\u00f3n\u2013 es hacerlo con un matamoscas.\nLa dificultad de este m\u00e9todo es que tenemos que seguir el vuelo y ejecutar el movimiento en el momento adecuado, lo que implica que hemos de estar preparados y pendientes, y ser lo m\u00e1s certeros posible. Pero as\u00ed, en uno o muy pocos intentos conseguir\u00edamos nuestro objetivo.\nCon esto no quiero decir que las dr\u00e1sticas medidas que se tomaron al comienzo de la pandemia no fueran justificadas. La infecci\u00f3n global nos cogi\u00f3 por sorpresa, pese a que tanto la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) como el Consejo de Inteligencia de los EEUU llevaban a\u00f1os instando a prepararnos para hacer frente a una m\u00e1s que probable pandemia.\nAdem\u00e1s, no ten\u00edamos ni idea ni de la capacidad infectiva del nuevo virus ni de sus efectos sobre la salud. Evidentemente, y en eso estamos todos de acuerdo, ante la duda lo m\u00e1s importante era salvar vidas. La situaci\u00f3n requiri\u00f3 evitar al m\u00e1ximo la posibilidad de contagios hasta tener claro, en su caso, cuales eran los principales grupos de riesgo, con el fin de protegerlos.\nPor otro lado, r\u00e1pidamente nos dimos cuenta de que era necesario reforzar los sistemas de salud con medios y personal, principalmente las unidades de cuidados intensivos. Algo que no se pod\u00eda hacer de un d\u00eda para otro.\nSin embargo, todav\u00eda queda la duda de si los costes socioecon\u00f3micos que arrastramos a partir de aquella primera cr\u00edtica ola no superan con creces las cantidades que podr\u00edan haberse dedicado desde el primer momento a proteger, a capa y espada, a la poblaci\u00f3n de riesgo y a reforzar el sistema sanitario. Y qu\u00e9 decir sobre los costes que conllevan los retrasos en la vacunaci\u00f3n.\nLos nuevos grandes retos en salud p\u00fablica\nEl pasado a\u00f1o, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud public\u00f3 un listado de trece retos prioritarios en salud p\u00fablica. Aunque abordarlos no es sencillo, requieren una respuesta inmediata que debe partir de una elecci\u00f3n pol\u00edtica tanto local como global.\nLos grandes retos (sin que el orden implique prioridad) son:\nIncorporar a la salud al debate clim\u00e1tico, teniendo en cuenta tanto los efectos de la contaminaci\u00f3n en el desarrollo de enfermedades cr\u00f3nicas como la influencia del clima extremo en la malnutrici\u00f3n y las enfermedades infecciosas.\nLlevar salud a lugares en conflicto y crisis, con material y recursos humanos.\nLograr que la atenci\u00f3n sanitaria sea m\u00e1s justa, a nivel infantil, de igualdad de g\u00e9nero, nutricional y de salud mental.\nPermitir el acceso global a los diagn\u00f3sticos, tratamientos y medicamentos, y combatir las terapias no adecuadas.\nDetener las enfermedades infecciosas, promoviendo vacunaciones y mitigando los efectos de la resistencia a f\u00e1rmacos.\nEstar preparados para futuras pandemias, reforzando los sistemas de salud.\nProteger a la poblaci\u00f3n de los alimentos no saludables \u2013dietas basura, bebidas azucaradas, alcohol y tabaco\u2013 y promover el acceso a una alimentaci\u00f3n sana.\nInvertir en profesionales de la salud, a cualquier nivel y con dedicaci\u00f3n y sueldos adecuados.\nProteger a los adolescentes, principalmente de accidentes de tr\u00e1fico, de enfermedades de transmisi\u00f3n sexual, del suicidio y del uso de drogas.\nGanarse la confianza de la poblaci\u00f3n, proporcionando informaci\u00f3n fiable y adecuada y educando en salud.\nRegular el uso de las nuevas tecnolog\u00edas, como la edici\u00f3n del genoma humano y la salud digital.\nControlar el consumo de los medicamentos que nos protegen, con especial \u00e9nfasis en reducir la amenaza de la resistencia a los antibi\u00f3ticos.\nImplementar condiciones de higiene sanitarias b\u00e1sicas adecuadas all\u00ed donde sea necesario.\nTal y como declar\u00f3 el director de la OMS, Tedros Adhanom, \u201ctenemos que ser conscientes de que la salud es una inversi\u00f3n para el futuro\u201d. \u201cLos pa\u00edses invierten mucho en proteger a su poblaci\u00f3n de los ataques terroristas, pero no del ataque de un virus, que podr\u00eda ser mucho m\u00e1s mortal y da\u00f1ino econ\u00f3mica y socialmente\u201d, reflexiona Adhanom. \u201cUna pandemia podr\u00eda poner de rodillas a la econom\u00eda y a las naciones\u201d.\nEn el n\u00famero 1 del volumen 24 del a\u00f1o 2021 de la La Gaceta de la Real Sociedad Matem\u00e1tica Espa\u00f1ola hemos publicado (R. \u00c1lvarez-Nodarse, F.J. Esteban y N.R. Rodriguez) el art\u00edculo Las matem\u00e1ticas y la covid-19. En art\u00edculo completo te lo puedes bajar pinchando AQU\u00cd y los ficheros de Maxima usados pinchando AQU\u00cd.\nResumen: A principios de 2020 apareci\u00f3 en la escena sanitaria internacional un nuevo pat\u00f3geno: el virus SARS-CoV-2 causante de la covid-19, enfermedad que se ha convertido en una pandemia mundial. En este trabajo vamos a explicar, desde el punto de vista de las matem\u00e1ticas, el porqu\u00e9 de medidas como \u00abl\u00e1vate las manos y no te toques la cara\u00bb o \u00abmant\u00e9n una distancia de seguridad de x metros\u00bb, recomendadas por las autoridades para controlar la propagaci\u00f3n del virus. Tambi\u00e9n discutiremos la importancia de usar correctamente los datos de contagio a la hora de tomar decisiones o de informar a la ciudadan\u00eda sobre la evoluci\u00f3n de una pandemia.\nCon la aprobaci\u00f3n el 11 de marzo de la vacuna de los laboratorios Janssen, filial de la estadounidense Johnson & Johnson, son ya cuatro las vacunas que integran el paquete de compras conjuntas gestionado por la Comisi\u00f3n Europea.\nLa primera, Pfizer/BioNtech , logr\u00f3 su autorizaci\u00f3n el 21 de diciembre de 2020. Luego se incorpor\u00f3 la de Moderna, aprobada el 6 de enero de 2021, y m\u00e1s tarde la de AstraZeneca, el 29 de enero. Estas cuatro vacunas tienen una autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n condicional. Es decir, dicha aprobaci\u00f3n se basa en los ensayos cl\u00ednicos realizados hasta la fecha.\nPor tanto, la poblaci\u00f3n a la que se aconseja la administraci\u00f3n de cada vacuna viene fijada, inicialmente, por la poblaci\u00f3n que se ha incluido previamente en los ensayos cl\u00ednicos.\n\u00bfCon qui\u00e9nes se ensayan las vacunas?\nLos ensayos cl\u00ednicos de las cuatro vacunas autorizadas actualmente incluyeron poblaci\u00f3n con caracter\u00edsticas similares.\nEn cuanto al sexo, todos ellos incluyeron aproximadamente la mitad de hombres y de mujeres.\nRespecto a la edad, existen diferencias en los ensayos cl\u00ednicos de las diferentes vacunas. Por ejemplo, la vacuna de Pfizer incluy\u00f3 poblaci\u00f3n mayor de 16 a\u00f1os. Por su parte, las de Moderna y Janssen incluyeron pacientes mayores de 18. Finalmente, los ensayos de Astrazeneca incluyeron poblaci\u00f3n de entre 18 y 55 a\u00f1os.\nPor tanto, para la vacuna Astrazeneca no hay datos de su eficacia en pacientes mayores de 55 a\u00f1os. No obstante, los datos de seguimiento de la vacuna en poblaci\u00f3n general han hecho que se valore su utilizaci\u00f3n en poblaci\u00f3n mayor de esta edad.\nEn los ensayos cl\u00ednicos tambi\u00e9n hubo, al menos, un 30 % de sujetos que presentaban alguna patolog\u00eda cr\u00f3nica como la obesidad. Por tanto, estas vacunas tambi\u00e9n pueden utilizarse en estos casos, dado que no mostraron ning\u00fan efecto adverso destacado.\n\u00bfPueden vacunarse embarazadas y mujeres en periodo de lactancia?\nNo existe evidencia biol\u00f3gica de teratogenicidad para excluir a mujeres embarazadas y en periodo de lactancia de los ensayos cl\u00ednicos, a pesar de las importantes implicaciones que ello tiene.\nPor ejemplo, las mujeres que trabajan en profesiones sanitarias pueden estar en un mayor riesgo por infecci\u00f3n por SARS-CoV2, por lo que algunos investigadores hablan de paradoja.\nLa exclusi\u00f3n de las mujeres embarazadas por seguridad ha ocurrido en otros ensayos cl\u00ednicos, lo que es comprensible.\nSin embargo, esta vez se ha perdido la oportunidad de obtener informaci\u00f3n acerca de la eficacia y seguridad de las vacunas contra el covid-19 en esta poblaci\u00f3n. Es necesario por tanto, como comentan investigadores del Instituto de Salud Global (ISGlobal) de Barcelona, un plan global de investigaci\u00f3n en inmunizaci\u00f3n materna contra el coronavirus.\nNo obstante, la OMS apuesta por vacunar solo a aquellas mujeres embarazadas que est\u00e9n en alto riesgo de exposici\u00f3n al virus o de desarrollar covid-19 grave.\n\u00bfQui\u00e9n no debe ponerse la vacuna?\nExisten otros grupos poblacionales en los que pueden estar contraindicadas las vacunas. De manera com\u00fan y para todas las vacunas disponibles hasta la fecha, se tienen que considerar las siguientes situaciones:\nPacientes que hayan tenido alguna reacci\u00f3n al\u00e9rgica grave (anafilaxia) o problemas para respirar despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n de cualquier otra vacuna.\nEn el caso concreto de las vacunas de Pfizer y Moderna, se deben tener en cuenta las posibles reacciones al\u00e9rgicas graves o inmediatas (aunque no sea grave) a cualquiera de los ingredientes de una vacuna de ARNm contra el covid-19 (como el polietilenglicol).\nPacientes con enfermedad grave o infecci\u00f3n con fiebre alta. No obstante, pueden ser vacunados si tienen una fiebre leve o una infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias altas como un resfriado.\nPacientes con afectaci\u00f3n del sistema inmunitario, bien por alguna enfermedad (infecci\u00f3n por el VIH) o por alg\u00fan medicamento (altas dosis de corticosteroides), ya que podr\u00eda tener una respuesta inmunol\u00f3gica disminuida a la vacuna.\nPacientes con patolog\u00edas hemorr\u00e1gicas que tengan un tratamiento cr\u00f3nico con anticoagulantes (como Sintrom y otros) pueden recibir la vacunaci\u00f3n solo si su enfermedad est\u00e1 bajo control.\nEstas situaciones deben tratarse de manera individual con su cl\u00ednico para evaluar si el beneficio supera el riesgo.\n\u00bfC\u00f3mo se vigila la aparici\u00f3n de efectos secundarios?\nLa industria que ha comercializado las vacunas debe aportar datos de los ensayos cl\u00ednicos que est\u00e1n realizando actualmente, con un seguimiento de dos a\u00f1os. Con esta informaci\u00f3n podremos conocer m\u00e1s datos sobre la eficacia y la seguridad de las mismas.\nAs\u00ed mismo, tambi\u00e9n disponemos de datos de eficacia y seguridad poblacional a partir de aquellos pa\u00edses que tienen unas mayores tasas de cobertura vacunal.\nPor ejemplo, recientemente, en Israel, el pa\u00eds con la mayor tasa de cobertura de la vacuna, han incluido ni\u00f1os de 12 a 16 a\u00f1os en riesgo de infecci\u00f3n grave por SARS-CoV-2 en las pautas de vacunaci\u00f3n con Pfizer. Los datos muestra que no ha habido efectos efectos adversos relevantes. Esto hace que los esquemas anteriormente establecidos se puedan modificar con el tiempo.\nPor otro lado, la publicaci\u00f3n de nuevos datos en pacientes mayores de 70 a\u00f1os con la vacuna de Astrazeneca en Reino Unido ha hecho que pa\u00edses como Italia, Grecia, Alemania, B\u00e9lgica, Pa\u00edses Bajos, Suecia, Francia y Portugal incluyan a mayores de 55 a\u00f1os en la pauta de esta vacuna. En Espa\u00f1a, distintas comunidades lo han solicitado tambi\u00e9n a la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento (AEMPS) y hoy Sanidad ha aprobado la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a hasta los 65 a\u00f1os.\nParalelamente, la administraci\u00f3n poblacional de la vacuna tambi\u00e9n permite detectar la aparici\u00f3n de efectos adversos no observados en los ensayos cl\u00ednicos disponibles, gracias a las actividades de farmacovigilancia.\nAs\u00ed, ante la aparici\u00f3n de efectos no reconocidos previamente, la Agencia Europea del Medicamento (EMA) debe estudiar la posible relaci\u00f3n causal con la vacuna. Esto es precisamente lo que ha ocurrido con la vacuna de Astrazeneca.\n\u00bfY qu\u00e9 pasa con la vacuna de Oxford y los trombos?\nRecientemente se ha notificado la aparici\u00f3n de casos de trombosis tras la inyecci\u00f3n de la vacuna de OxforAstrazeneca. A pesar de que el n\u00famero de eventos tromboemb\u00f3licos identificados en las personas vacunadas no es mayor que el observado en poblaci\u00f3n general, se trata de un acontecimiento adverso no reconocido previamente.\nPor eso, la EMA ha evaluado su posible relaci\u00f3n causal con la vacuna. Este proceso demuestra que el sistema de farmacovigilancia europeo es capaz de detectar de forma precoz los acontecimientos adversos no descritos que se producen tras la vacunaci\u00f3n. Sin duda, este hecho debe ser tranquilizador y deber\u00eda generar confianza en el sistema, no lo contrario.\nEl balance beneficio-riesgo de la vacuna sigue siendo positivo, de acuerdo a las evaluaciones llevadas a cabo por la EMA. En su dictamen indica que la vacuna no est\u00e1 asociada con un aumento en el riesgo general de co\u00e1gulos sangu\u00edneos (eventos tromboemb\u00f3licos) en quienes la reciben.\nNo obstante, s\u00ed puede estar asociada con casos muy raros de co\u00e1gulos de sangre asociados con trombocitopenia. Es decir, niveles bajos de plaquetas en la sangre con o sin sangrado, incluidos casos raros de co\u00e1gulos en los vasos que drenan la sangre del cerebro. Por su parte, la Asociaci\u00f3n Internacional de Trombosis y Hemostasia (ISTH) recomienda continuar con la vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n diana seg\u00fan el cronograma previsto.\nEn resumen, aunque cada vacuna por sus ensayos cl\u00ednicos iniciales pueda destinarse a uno u otro grupo poblacional, estas caracter\u00edsticas pueden ir variando conforme se van adquiriendo nuevos datos.\nHay en marcha un seguimiento muy intensivo de la eficacia y seguridad de las vacunas comercializadas. El reto para la Comisi\u00f3n Europea, la EMA y los gobiernos es que sean flexibles y \u00e1giles en el tratamiento de los nuevos datos que aparecen conforme se incrementa la cobertura vacunal. De esta forma, se podr\u00e1 optimizar la gesti\u00f3n de la vacunaci\u00f3n y garantizar en todo momento un balance positivo entre el beneficio y el riesgo.\nDurante este a\u00f1o de pandemia se ha escrito mucho sobre si el coronavirus SARS-CoV-2, causante de la enfermedad COVID-19, es estacional al igual que otros virus respiratorios. Es decir, si su capacidad de infecci\u00f3n depender\u00e1 del clima y ser\u00e1 mayor cada a\u00f1o en oto\u00f1o o invierno. Pero la respuesta se hace de rogar.\nSe puede hacer un gran titular como \u00e9ste sobre el coronavirus \u2013o sobre cualquier otro tema\u2013 bas\u00e1ndonos en un \u00fanico resultado publicado por personas de ciencia en revistas de ciencia. Pero cuidado, porque como m\u00ednimo hay que contrastar y validar los resultados del estudio en cuesti\u00f3n. Y asegurarse de que se pueden reproducir, claro.\nFlaco favor nos hacemos si sesgamos la interpretaci\u00f3n de un resultado cient\u00edfico hacia aquello que, por un motivo u otro, nos interesa. Como puede que haya sido este caso.\nQu\u00e9 sabemos sobre la estacionalidad del coronavirus\nPor lo que se sabe, la transmisi\u00f3n del coronavirus SARS-CoV-2 no s\u00f3lo se ve influida por las condiciones ambientales, sino tambi\u00e9n por otros factores variopintos entre los que se encuentran los de tipo sociol\u00f3gico, microbiol\u00f3gico y fisiol\u00f3gico.\nSin embargo, hay estudios que obvian por completo estos factores. Y no es el \u00fanico error metodol\u00f3gico que se repite. Como explicaba hace unos meses el experto en ciencias atmosf\u00e9ricas David Pino en The Conversation, con frecuencia los estudios no consideran otras variables que pueden estar influyendo en el an\u00e1lisis estad\u00edstico de los datos, ni tampoco el desfase temporal de los datos analizados, ni siquiera que la temperatura y la humedad son variables dependientes (lo cual influye en los resultados estad\u00edsticos). Es m\u00e1s, por regla general se tiende a confundir correlaci\u00f3n con causalidad.\nNo estoy muy seguro de si las personas de ciencia en realidad confundimos la correlaci\u00f3n con causalidad o si, simplemente, preferimos obviar ese hecho. Por ejemplo, creo que todo el mundo entiende que el que exista correlaci\u00f3n entre la temperatura y la incidencia de la COVID-19 no implica que la temperatura sea la causa de que se produzca una mayor o menor incidencia de la enfermedad.\nUn titular llamativo basado en una correlaci\u00f3n d\u00e9bil\nHace unos d\u00edas, una universidad estadounidense lanzaba una nota de prensa con el titular \u201cGlobal analysis suggests COVID-19 is seasonal\u201d (\u201cUn an\u00e1lisis global sugiere que la COVID-19 es estacional\u201d). Interesado, le\u00ed con detalle el contenido de la noticia, que inclu\u00eda declaraciones del autor responsable del art\u00edculo afirmando: \u201cOne conclusion is that the disease may be seasonal, like the flu. This is very relevant to what we should expect from now on after the vaccine controls these first waves of COVID-19\u201d (\u201cUna conclusi\u00f3n es que la enfermedad puede ser estacional, como la gripe. Esto es muy relevante respecto a lo que podr\u00edamos esperar a partir del momento en el que la vacuna controle estas primeras olas de la COVID-19.\u201d)\nAprovecho para decir que el art\u00edculo ha sido publicado en la revista cient\u00edfica Evolutionay Bioinformatics, con buena reputaci\u00f3n y con revisi\u00f3n por pares, y con cuyo editor-jefe, Dennis Wall, tengo una gran amistad.\nEn mi opini\u00f3n, el art\u00edculo est\u00e1 muy bien escrito y argumentado. Los an\u00e1lisis realizados, para la metodolog\u00eda estad\u00edstica que han utilizado, son adecuados. Los resultados se expresan correctamente y las conclusiones del resumen est\u00e1n en consonancia con los resultados obtenidos. En ellas, los autores son prudentes y utilizan palabras como \u201clas tendencias\u2026 sugieren un efecto estacional\u201d. Y tambi\u00e9n concluyen que \u201cser\u00e1n necesarios m\u00e1s estudios para poder determinar si las correlaciones son m\u00e1s probables debido a\u2026\u201d. Nada definitivo.\nNo me explico y me cuesta entender c\u00f3mo, de cara al p\u00fablico (porque en el art\u00edculo cient\u00edfico lo expresa todo adecuadamente), el autor senior del trabajo \u201cvende\u201d los resultados casi como una afirmaci\u00f3n categ\u00f3rica. M\u00e1s a\u00fan, y puestos a ser quisquillosos, las correlaciones que se obtienen en el trabajo, aunque estad\u00edsticamente significativas, son, en su mayor\u00eda, d\u00e9biles (con un valor medio absoluto de 0,24, en un rango absoluto entre 0 y 1). Y si nos fijamos en las m\u00e1s interesantes, como la relaci\u00f3n entre temperatura e incidencia, o entre temperatura y mortandad, los n\u00fameros nos dicen que apenas se puede explicar m\u00e1s all\u00e1 de un 7% de su posible relaci\u00f3n.\nOtros estudios con el mismo fin utilizan una metodolog\u00eda que es m\u00e1s adecuada para este tipo de an\u00e1lisis, como los modelos matem\u00e1ticos bayesianos, y no una simple correlaci\u00f3n por muy estad\u00edsticamente significativa que sea. Es el caso del art\u00edculo \u201cSeasonality and uncertainty in global COVID-19 growth rates\u201d (Estacionalidad e incertidumbre en las tasas de crecimiento global de la COVID-19), publicado en la revista PNAS, por indicar un ejemplo de rigor incluso en el propio t\u00edtulo del art\u00edculo.\nYa lo dijo Bertrand Russel:\n\u201cEl concepto de probabilidad es el m\u00e1s importante de la ciencia moderna, especialmente porque nadie tiene la menor idea de lo que significa.\u201d\nDesde el inicio de la pandemia de COVID-19 a finales de 2019 se han contabilizado m\u00e1s de 82 millones de infectados y cerca de 1,9 millones de fallecidos. Hoy, un a\u00f1o despu\u00e9s, estamos en uno de los peores momentos de la pandemia y alcanzar la inmunidad de grupo de forma natural no es una opci\u00f3n viable visto el intento de Suecia. Adem\u00e1s, el virus no parece que vaya a desaparecer por s\u00ed solo.\nAfortunadamente, por primera vez desde el inicio de la pandemia y gracias al esfuerzo sin precedentes de cient\u00edficos y laboratorios de todo el mundo, contamos con algo gracias a lo que se ha conseguido vencer a otras enfermedades infecciosas en el pasado: las vacunas.\nHasta ahora, gran parte de la gente esperaba la vacuna frente a la COVID-19 con ganas. Sin embargo, ahora que hay varias vacunas aprobadas para su uso y la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n ha empezado ya en varios pa\u00edses, hay ciertos grupos que ven la vacunaci\u00f3n con dudas y desconfianza.\nTener dudas sobre lo que no se conoce es completamente normal y es uno de los motores que mueve la ciencia. Sin embargo, estas dudas pueden dar lugar a informaci\u00f3n falsa y bulos que vuelan como la p\u00f3lvora en las redes sociales de forma mejor o peor intencionada. Por ello, y porque el mejor ant\u00eddoto frente la desinformaci\u00f3n es la informaci\u00f3n veraz y contrastada, hemos creado la siguiente gu\u00eda donde damos una explicaci\u00f3n a la mayor\u00eda de bulos que hemos encontrado sobre las vacunas frente la COVID-19.\n1. \u201cLas vacunas de ARN mensajero van a modificar nuestro genoma\u201d\nFalso. Hasta el momento, y con los conocimientos que tenemos de biolog\u00eda molecular y celular, no hay evidencias de que las vacunas de ARN mensajero puedan modificar nuestro genoma y las razones no son pocas, incluyendo que:\nEl ARN mensajero se degrada muy f\u00e1cilmente y no le da tiempo a casi nada.\nEl ARN mensajero no llega a encontrarse con el ADN.\nEl ARN de las vacunas no se integra en el ADN.\nHasta ahora no se ha encontrado rastro de ning\u00fan coronavirus en nuestro genoma.\n2. \u201cSe han hecho demasiado r\u00e1pido\u201d\nLa velocidad a la que se han dise\u00f1ado, fabricado y administrado las primeras vacunas ha sorprendido tanto que causa escepticismo sobre si son seguras. La realidad es que se han cumplido todos los protocolos y fases habituales en estos procedimientos. Adem\u00e1s, todos los resultados de los ensayos cl\u00ednicos son p\u00fablicos y se pueden consultar. Las principales razones por las que estas vacunas se han desarrollado m\u00e1s r\u00e1pido que otras son las siguientes:\nExiste una gran cantidad de informaci\u00f3n sobre virus similares. Los coronavirus SARS-CoV-1 y MERS-CoV se conocen desde 2002 y 2012, as\u00ed como la estructura gen\u00e9tica o el papel de las prote\u00ednas comunes de los coronavirus.\nSe est\u00e1n usando prototipos de vacunas preexistentes. Por ejemplo, las vacunas de Oxford o Johnson & Johnson est\u00e1n basadas en adenovirus que se han usado ya en otras vacunas, por ejemplo en la del virus \u00c9bola.\nHay solapamiento de las fases cl\u00ednicas. Se han realizado estudios en paralelo de fase 1 y fase 2 para conocer, entre otras cosas, la dosis ideal de la vacuna y el tiempo que dura la memoria inmunitaria en los voluntarios.\nSe ha comenzado la fabricaci\u00f3n a gran escala de millones de dosis antes de tener la aprobaci\u00f3n de las agencias reguladoras.\nSe ha realizado un inversi\u00f3n econ\u00f3mica sin precedentes tanto de instituciones p\u00fablicas como privadas.\nHa sido f\u00e1cil conseguir miles de ciudadanos voluntarios.\n3. \u201cLas vacunas no son seguras\u201d\nFalso. Las vacunas aprobadas han pasado todo el proceso normal en el desarrollo de una vacuna, incluyendo una fase experimental precl\u00ednica en animales y las distintas fases cl\u00ednicas I, II, y III. Adem\u00e1s, despu\u00e9s de su aprobaci\u00f3n entran en fase IV o de farmacovigilancia, en la que se sigue estudiando su seguridad. Hasta el momento se han vacunado ya millones de personas y no se han detectado efectos adversos de gravedad que pongan en duda su seguridad.\n4. \u201cUna enfermera se desmay\u00f3 justo despu\u00e9s de vacunarse\u201d\nEn distintas redes sociales se ha hecho viral un v\u00eddeo donde una enfermera llamada Tiffany Dover se desmay\u00f3 durante una rueda de prensa minutos despu\u00e9s de recibir la vacuna de Pfizer/BioNTech en un hospital de Estados Unidos. Incluso hay fuentes que aseguran que la enfermera falleci\u00f3 poco despu\u00e9s de vacunarse.\nEs cierto que la enfermera se desmay\u00f3 durante la rueda de prensa. Sin embargo, la propia enfermera matiz\u00f3 en una entrevista posterior que padece lo que se conoce como el s\u00edncope vasovagal por el cual puede desmayarse en respuesta a un factor desencadenante como puede ser ver sangre, ciertos dolores, ya sea un padrastro, un golpe en el pie, el pinchazo de una vacuna o un elevado estr\u00e9s emocional.\n5. \u201cLa vacuna frente la COVID-19 hace que seas positivo por VIH\u201d\nHace un tiempo el gobierno australiano anunci\u00f3 la suspensi\u00f3n del desarrollo de una de sus vacunas por falsos positivos de VIH (el virus que provoca el sida) durante la fase 1. Sin embargo, esto no tiene nada que ver con las vacunas aprobadas y tiene una buena explicaci\u00f3n:\nLa aparici\u00f3n de falsos positivos de VIH tuvo lugar porque en la vacuna que se estaba desarrollando en Australia utilizaron un peque\u00f1o fragmento de una prote\u00edna de VIH para dar una mayor estabilidad a la prote\u00edna del coronavirus que iba a actuar como ant\u00edgeno (la prote\u00edna S).\nEl problema es que, en este caso, el sistema inmune de los vacunados, adem\u00e1s de generar anticuerpos frente la COVID-19, tambi\u00e9n genera anticuerpos frente al VIH porque reconoce ese peque\u00f1o fragmento estabilizador como algo extra\u00f1o contra lo que hay que luchar.\n\u00bfY generar anticuerpos frente al VIH no ser\u00eda algo bueno? No realmente, porque se sabe que esa respuesta no sirve para evitar su contagio pero s\u00ed podr\u00eda interferir en el diagn\u00f3stico de HIV dando falsos positivos. Finalmente, se dar\u00edan falsos positivos de VIH porque en estas pruebas el diagn\u00f3stico positivo consiste en identificar la presencia de anticuerpos frente a VIH.\n6. \u201cLas vacunas contienen c\u00e9lulas de fetos abortados\u201d\nFalso. Circulan por las redes sociales diversos v\u00eddeos en los que se asegura que se est\u00e1n utilizando c\u00e9lulas de fetos abortados para investigar vacunas frente a la COVID-19, generando una gran pol\u00e9mica. Sin embargo, la realidad es que para la generaci\u00f3n de medicamentos o vacunas no se utilizan fetos ni embriones como tal.\nLo que se utiliza en alg\u00fan momento durante el desarrollo de algunas de estas posibles futuras vacunas contra el COVID-19 son l\u00edneas celulares derivadas de tejidos humanos muy concretos de hace d\u00e9cadas (algunas ser\u00e1n derivadas de fetos, otras de diversos c\u00e1nceres o tumores por ejemplo). Las l\u00edneas celulares son c\u00e9lulas de un \u00fanico tipo (especialmente c\u00e9lulas animales) que se han adaptado para crecer continuamente en el laboratorio y que se usan habitualmente en investigaci\u00f3n.\nEsto puede generar confusi\u00f3n, pero es importante destacar que trabajar con una \u2018l\u00ednea celular\u2019 no es lo mismo que trabajar con las c\u00e9lulas originales. Adem\u00e1s, estas l\u00edneas celulares se utilizan principalmente en la fase precl\u00ednica de la vacuna para hacer algunas comprobaciones en laboratorio. Por lo tanto, ninguna de las vacunas en desarrollo contiene c\u00e9lulas de fetos abortados.\n7. \u201cLa variante de Reino Unido ha aparecido porque han sido los primeros en vacunarse\u201d\nFalso. Reino Unido empez\u00f3 la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n el 8 de diciembre, convirti\u00e9ndose en en el primer pa\u00eds occidental en distribuir una vacuna frente a la COVID-19 (la vacuna de Pfizer/BioNTech). Sin embargo, la variante identificada en Reino Unido estaba circulando al menos desde septiembre. Mucho antes de empezar a vacunar.\n8. \u201cSi nos han puesto la vacuna ya podemos ir sin mascarilla y hacer vida normal\u201d\nNo. Lo primero es que la inmunizaci\u00f3n se da en dos etapas (dos dosis) y es necesario completar ambas para tener una inmunizaci\u00f3n m\u00e1s completa. Lo segundo es que la producci\u00f3n de anticuerpos y respuesta celular tarda un tiempo en darse. Adem\u00e1s, este tiempo de latencia var\u00eda entre poblaciones e incluso de forma individual. Por ello, no debemos considerarnos inmunes frente al virus antes de tiempo y exponer a otras personas al virus.\nPor otro lado, hasta el momento, lo que se ha descrito es que las vacunas pueden prevenir los s\u00edntomas de la COVID-19, especialmente los m\u00e1s graves, pero no se ha mirado en profundidad si la vacunaci\u00f3n puede prevenir la infecci\u00f3n. Por lo tanto, lo que sabemos hasta ahora es que al vacunarnos estamos protegidos de la enfermedad pero podemos infectarnos e infectar a otros. Por eso es importante continuar con las medidas de protecci\u00f3n: mascarilla, lavado de manos, distancia de seguridad y buena ventilaci\u00f3n, sobre todo este primer a\u00f1o de vacunaci\u00f3n.\n9. \u201c\u00bfPara qu\u00e9 vamos a vacunarnos si no protege de la infecci\u00f3n y podemos seguir contagiando?\u201d\nHasta el momento no se sabe si protege de la infecci\u00f3n pero s\u00ed se sabe que evita las formas m\u00e1s graves de COVID-19. Para muchos esto puede parecer poco pero es un paso muy importante. Prevenir los s\u00edntomas m\u00e1s graves de la enfermedad puede prevenir que el sistema sanitario se colapse y as\u00ed evitar muchas muertes. Adem\u00e1s, el hecho de que no se haya estudiado todav\u00eda si la vacunaci\u00f3n protege de la infecci\u00f3n no significa que no lo haga. Se ha visto en diversos modelos animales que algunos de los candidatos a vacuna pueden proteger de la infecci\u00f3n.\n10. \u201cLas farmac\u00e9uticas llevan los procesos en secreto y no publican los datos\u201d\nFalso. El desarrollo de las distintas vacunas aprobadas hasta el momento ha pasado un proceso riguroso donde se han publicado absolutamente todos los datos de cada una de las etapas que se han llevado a cabo. Hemos tenido de todo, incluyendo notas de prensa, informes detallados y art\u00edculos publicados en revistas de prestigio. Aqu\u00ed podemos consultar los datos de las vacunas de Pfizer/BioNTech, Moderna y Oxford/Astrazeneca.\n11. \u201cVacunarnos puede provocarnos COVID-19\u201d\nFalso. Los efectos adversos de la vacunaci\u00f3n son los habituales en estos tratamientos: fiebre, dolor articular o cansancio. Son tambi\u00e9n algunos de los signos y s\u00edntomas inespec\u00edficos de la COVID-19, obviamente en mucho menor grado. Adem\u00e1s, las vacunas aprobadas solo utilizan ciertos genes o prote\u00ednas del virus para generar una respuesta inmunitaria. Por lo tanto, no existe la posibilidad de que podamos infectarnos simplemente con la vacuna.\n12. \u201cLas vacunas no sirven porque hay gente que se vacuna y aun as\u00ed se infecta\u201d\nPara tener una mayor protecci\u00f3n con las vacunas aprobadas es necesaria la aplicaci\u00f3n de dos dosis con un intervalo de tiempo. Por ejemplo, la primera dosis de la vacuna de Pfizer confiere protecci\u00f3n frente a una COVID-19 severa del 52,4%, y aumenta hasta el 95% despu\u00e9s de la segunda dosis. Adem\u00e1s, el organismo necesita siempre unos d\u00edas desde la vacunaci\u00f3n hasta que se genera la respuesta inmunitaria. Por lo tanto, las personas pueden infectarse en esa ventana temporal entre las diferentes dosis y adem\u00e1s siempre existir\u00e1 ese 5% en el que la vacuna no es efectiva. Un n\u00famero muy bajo en comparaci\u00f3n con el 95% de las personas que estar\u00e1n protegidas.\n13. \u201cSi nos vacunamos podemos quedarnos est\u00e9riles\u201d\nFalso. Hasta el momento no hay evidencias cient\u00edficas de que ni el virus ni la vacuna interfieran con el metabolismo hormonal a niveles peligrosos ni el desarrollo de tejidos necesarios para la reproducci\u00f3n.\n14. \u201cLos cient\u00edficos usan mucho la frase \u2018no hay evidencias\u2019 porque no tienen ni idea\u201d\nFalso. En ciencia se utiliza la frase \u201cno hay evidencias\u201d, \u201clos resultados sugieren\u201d, \u201ces posible que\u201d, \u201cparece ser que\u201d porque los cient\u00edficos hablan sobre lo que se conoce y no se basan en opiniones o creencias. Por poner un ejemplo: \u201c\u00bfEs posible que ma\u00f1ana el sol estalle en mil pedazos y destruya toda la vida conocida? Pues hasta el momento no hay evidencias cient\u00edficas de que eso vaya a pasar\u201d.\n15. \u201cNos quieren usar como cobayas\u201d\nFalso. Las vacunas han pasado todas las fases necesarias para la evaluaci\u00f3n de su seguridad de forma satisfactoria. Adem\u00e1s ya se ha vacunado a millones de personas y no se han encontrado efectos adversos que hagan dudar de su seguridad.\n16. \u201cCon la vacuna te implantan un chip\u201d\nFalso. En algunas redes se comenta que Bill Gates va poner un chip en la vacuna que permitir\u00e1 el rastreo de personas. Este bulo tiene su origen en un v\u00eddeo en el que Bill Gates habla de la posibilidad en el futuro de usar certificados digitales con algunas vacunas usando micropart\u00edculas, algo que no tiene nada que ver con ning\u00fan microchip. Adem\u00e1s, en la actualidad no es posible la implantaci\u00f3n de ning\u00fan chip con la vacuna. Aparte del componente principal (ARN mensajero), la vacuna consta de sales, l\u00edpidos y az\u00facares.\n17. \u201cNo tengo que vacunarme porque ya he pasado la enfermedad\u201d\nFalso. Los diversos grupos de investigaci\u00f3n todav\u00eda no tienen datos suficientes para responder cu\u00e1nto tiempo dura la protecci\u00f3n de quienes desarrollaron anticuerpos despu\u00e9s de pasar la enfermedad.\n18. \u201cLa vacuna tiene luciferasa\u201d\nFalso. Las luciferasas son prote\u00ednas muy usadas en los laboratorios porque son inocuas y tienen la capacidad de brillar bajo ciertas condiciones. En general, sirven para visualizar mejor las reacciones cuando se realizan experimentos en el laboratorio porque son muy f\u00e1ciles de detectar. Sin embargo, ninguna de las vacunas aprobadas contiene luciferasas.\n19. \u201cEs mejor esperar a ver qu\u00e9 pasa\u201d\nFalso. El beneficio de la vacuna supera con creces el riesgo de tener alg\u00fan efecto adverso. La probabilidad de que nos infectemos con el virus contagiando a otros, enfermemos y desarrollemos s\u00edntomas graves de la COVID-19, llegando incluso a fallecer, es mayor que los posibles efectos secundarios que pueda tener la vacuna. En este caso no se cumple que \u201cel remedio vaya a ser peor que la enfermedad\u201d, de ah\u00ed que sea tan importante que nos vacunemos, para protegernos nosotros y a nuestros seres queridos.\n20. \u201cEl 5G es el causante del coronavirus y se va a agravar con la vacuna\u201d\nFalso. Durante la pandemia se comparti\u00f3 que los pa\u00edses con mayor n\u00famero de antenas 5G era donde m\u00e1s incidencia hab\u00eda de COVID-19. Esto se desminti\u00f3 poco despu\u00e9s porque no se vio esa misma correlaci\u00f3n en pa\u00edses asi\u00e1ticos ni africanos. De hecho, el 5G resulta un progreso muy importante en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica en vez de un inconveniente para nuestra salud.\n21. \u201c\u00bfPara qu\u00e9 vacunarnos de un virus que \u2018solo\u2019 mata al 1% de los infectados?\u201d\nVisto as\u00ed, un 1% puede no parecer mucho pero es un n\u00famero enorme cuando hablamos de vidas y de millones y millones de personas infectadas. \u00bfNos meter\u00edamos en una habitaci\u00f3n con otras 99 personas sabiendo que una va a fallecer al instante? Hablar sobre n\u00fameros es f\u00e1cil cuando no nos afecta directamente.\n22. \u201cNadie cuenta la \u2018receta\u2019 de las vacunas\u201d\nFalso. Debido a la reciente y comprensible inquietud de la poblaci\u00f3n sobre la seguridad de la vacuna, las compa\u00f1\u00edas y la FDA han hecho p\u00fablicos todos los componentes de la vacuna como si de una lista de ingredientes se tratara para que todo el mundo pueda consultarla. Aqu\u00ed podemos encontrar un resumen de los ingredientes de las principales vacunas o aqu\u00ed los ingredientes de la vacuna de Pfizer. En resumen, aparte del componente principal (ARN mensajero por ejemplo), la vacuna consta de sales, l\u00edpidos y az\u00facares.\n23. \u201cLas vacunas no sirven porque el virus est\u00e1 mutando\u201d\nFalso. Es cierto que los virus mutan porque es la forma que tienen de evolucionar. Sin embargo, los coronavirus son de los virus de ARN que menos mutan porque tienen actividad correctora de errores que los va corrigiendo cuando el virus se multiplica. Aun as\u00ed, las mutaciones y variantes son muy habituales y van a seguir apareciendo variantes nuevas.\nLas vacunas que est\u00e1n disponibles hasta el momento se basan en la prote\u00edna S (Spike) completa del SARS-CoV-2. Dentro de esta prote\u00edna hay varios sitios que provocan la respuesta inmunog\u00e9nica. Una variante con un cambio puntual, puede que cambie uno de estos sitios, pero no todos. La vacuna cubre m\u00e1s zonas y seguir\u00e1 siendo efectiva dentro de los rangos requeridos.\nAdem\u00e1s, no siempre las mutaciones dan lugar a la aparici\u00f3n de variantes serot\u00edpicas. Es decir, que aunque tengan una secuencia diferente, esos cambios no son lo suficientemente grandes o importantes como para que nuestro sistema inmunol\u00f3gico lo reconozca como algo distinto, como un serotipo nuevo. Hasta la fecha no se han identificado serotipos distinos del virus de la COVID-19, pero hay que estar atentos por si en alg\u00fan momento ocurriera. De ser as\u00ed, simplemente habr\u00eda que actualizar las vacunas.\n24. \u201cSi las mascarillas y el distanciamiento social son eficaces \u00bfpara qu\u00e9 vacunarnos?\u201d\nLas medidas de protecci\u00f3n son indispensables para disminuir la probabilidad de contagio pero no son suficientes para evitar que el virus siga infectando. El objetivo de las vacunas es generar una inmunidad de grupo que nos permita volver a la normalidad, algo que no se consigue a trav\u00e9s de las medidas sanitarias.\nDesde hace unos d\u00edas muchos medios de comunicaci\u00f3n se hacen eco de un modelo matem\u00e1tico desarrollado por investigadores del MIT (Massachusetts Institute of Technology) hecho p\u00fablico el 3 de noviembre de 2020 que intenta dar una estimaci\u00f3n del tiempo que tarda una persona en contagiarse si se encuentra en la misma habitaci\u00f3n que un portador del SARS-CoV-2, causante de la covid-19, en funci\u00f3n de distintos par\u00e1metros: tama\u00f1o de la habitaci\u00f3n, ventilaci\u00f3n, tipo de mascarilla, etc. y asumiendo que la \u00fanica forma de contagio es a\u00e9rea (o sea, mediante aerosoles).\n\u2026/\u2026\nComo conclusi\u00f3n es mejor por tanto quedarse con la siguiente m\u00e1xima: evitar los espacios cerrados con muchas personas, asegurarse de que haya una buena ventilaci\u00f3n, ponerse la mascarilla y esperar tiempos mejores. Ah, y ni se os ocurra cantar (la concentraci\u00f3n de part\u00edculas virales exhaladas por la persona infectada es enorme). Tarde o temprano, gracias a la ciencia, esta pandemia se controlar\u00e1 y volveremos a la normalidad.\u201d\nSin embargo, el sitio de contacto de la prote\u00edna S con la c\u00e9lula, la regi\u00f3n RBD, est\u00e1 escondida en su estructura, por lo que para lograr anticuerpos neutralizantes, las vacunas deber\u00edan enfocarse a otras partes de dicha prote\u00edna o incluso mirar tambi\u00e9n hacia otros ant\u00edgenos del virus.\nLa mayor\u00eda de las vacunas han logrado pasar la primera fase, la de toxicidad y seguridad. Por tanto, un n\u00famero bastante alto de posibles vacunas se encuentran en la fase 2. En esta fase ya han probado su inmunogenicidad, es decir, que la vacunaci\u00f3n logre inducir una respuesta adecuada de anticuerpos que reconozcan al virus y de c\u00e9lulas T citot\u00f3xicas, que son las que luchan contra el virus de forma eficaz.\nPero el gran desaf\u00edo es que logren demostrar que pueden proteger frente a covid-19. En esta especie de urgencia que ha exigido la pandemia a las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas e instituciones acad\u00e9micas, se est\u00e1n utilizando dise\u00f1os muy novedosos y se est\u00e1n realizando alianzas y colaboraciones que no se hab\u00edan realizado hasta ahora. El objetivo era obtener fondos adecuados para lograr su desarrollo a escala global.\nVacunas m\u00e1s avanzadas\nLas vacunas que est\u00e1n en primera l\u00ednea, o en fase 3, actualmente son 9 y utilizan cinco tipos de formulaciones distintas:\nVacunas inactivadas, es decir, virus completos de SARS-CoV-2 que han sido desactivados y no pueden multiplicarse. Esta aproximaci\u00f3n es la m\u00e1s conservadora ya que las vacunas virales actuales de nuestro calendario de vacunaci\u00f3n son la mayor\u00eda de este tipo.\nVacunas proteicas o pept\u00eddicas denominadas subunidad. Estas, en vez de usar todo el virus, utilizan solo las prote\u00ednas o partes m\u00e1s peque\u00f1as, como los p\u00e9ptidos, que se pueden obtener mediante biotecnolog\u00eda recombinante en el laboratorio.\nEstas vacunas son muy seguras y baratas de producir, pero tienen el inconveniente de necesitar adyuvantes o amplificadores de la respuesta inmunol\u00f3gica. Adem\u00e1s, requieren varias dosis para estimular una respuesta inmunol\u00f3gica adecuada frente a SARS-CoV-2.\nVectores con virus no-replicativos o replicativos. Es decir, los virus no replicativos que se modifican gen\u00e9ticamente para reducir su virulencia y hacerles no-replicativos. Los m\u00e1s comunes son los adenovirus en humanos o en otras especies como los chimpac\u00e9s o los poxvirus, a los que se les incluye la prote\u00edna S de covid-19.\nEsta prote\u00edna que se une al receptor espec\u00edfico ACE2, la enzima 2 que convierte la angiotensina y es su v\u00eda de entrada. Su desventaja es que puede existir inmunidad insuficiente , pues al ser virus completos son muy inmunog\u00e9nicos.\nVacunas de \u00e1cidos nucleicos, es decir, son el material gen\u00e9tico del virus, bien ARN o bien ADN. Los virus ARN mensajeros son los que est\u00e1n en fases m\u00e1s adelantadas. El ARN suele ser el que codifica, es decir, producir\u00e1 un solo ant\u00edgeno diana, normalmente la prote\u00edna S.\nPara protegerlos de que se degraden, normalmente se encapsulan en nanopart\u00edculas compuestas de l\u00edpidos. Presentan la ventaja de su seguridad e inmunogenicidad, pero tambi\u00e9n algunos inconvenientes, como la necesidad de almacenarse a muy bajas temperaturas (menos de 0\u00baC), lo que dificulta que se pueda exportar a todos los pa\u00edses.\nPor otro lado, las vacunas de ADN, suelen ser poco inmunog\u00e9nicas, tienen que expresarse en las c\u00e9lulas presentadoras de ant\u00edgenos o APC, y para aumentar su inmunogenicidad se suelen poner en nanotransportadores como las part\u00edculas parecidas a las virales o VLP.\nVacunas basadas en nanopart\u00edculas. Estas \u00faltimas vacunas tienen un alto potencial por su seguridad, su inmunogenicidad y su capacidad de dirigirse a las c\u00e9lulas presentadoras de ant\u00edgenos. Tambi\u00e9n tienen capacidades de adyuvantes, es decir, de amplificadores de la respuesta inmunol\u00f3gica.\nEn la tabla siguiente se recogen las nueve vacunas m\u00e1s avanzadas en fase 3, el tipo de formulaci\u00f3n y vectores que llevan. Asimismo, incluye la compa\u00f1\u00eda que las desarrolla, el pa\u00eds, el n\u00famero de dosis necesarias, su forma de inmunizaci\u00f3n y los resultados de los ensayos reportados.\nOtros tipos de vacunas en ensayos cl\u00ednicos\nExisten tambi\u00e9n otros tipos de vacunas que est\u00e1n en fases menos avanzadas, en fase 1 o 2, pero con buenas posibilidades de desarrollo. Entre ellas encontramos:\nProte\u00ednas recombinantes como la de la GSK-Sanofi-Dynavax de EEUU, Reino Unido y China con un adyuvante o amplificador de la respuesta imunol\u00f3gica desarrollado por la farmac\u00e9utica GSK; la de Vaxine Ptd.-Meditox en Australia que lleva una prote\u00edna S y un adyuvante desarrollado por el grupo y que se denomina Advax; o la de la Universidad de Queensland en Australia, que tambi\u00e9n se compone de una pinza molecular de la prote\u00edna S junto con el adyuvante MF59.\nVacunas reutilizadas, vacunas dirigidas a otros pat\u00f3genos como la de la bacteria de Mycobacterium bovis, BCG, que tambi\u00e9n protegen frente a coronavirus de forma no espec\u00edfica, lo que tambi\u00e9n se ha sugerido para la vacuna de la polio oral y la del sarampi\u00f3n.\nPrevisi\u00f3n de liberaci\u00f3n completa de resultados\nLa presi\u00f3n que se ejerce desde los gobiernos, la sociedad y las organizaciones mundiales de salud es tan alta que muchas de las compa\u00f1\u00edas han eliminado fases aumentando el n\u00famero de voluntarios reclutados.\nEstos suman los 10 000 voluntarios de Novavax, 30 000 voluntarios de Moderna, 44 000 voluntarios de Pfizer, 50 000 voluntarios de Astrazeneca o los 60 000 voluntarios de Jansen. Sin embargo, no existe mucha informaci\u00f3n sobre el n\u00famero de voluntarios en las compa\u00f1\u00edas Chinas o en la Rusa.\nSeg\u00fan las previsiones, las primeras vacunas que liberar\u00e1n sus resultados ser\u00e1n Moderna y Pfizer en diciembre de 2020 y Astrazeneca en enero de 2021.\nT\u00f3mate un respiro, deja de pensar, y acertar\u00e1s. Nuestro cerebro funciona mejor si desconectamos m\u00e1s all\u00e1 de las horas de sue\u00f1o.\nNo cabe duda de que nos encontramos en una situaci\u00f3n dif\u00edcil. La COVID-19 ha estado meses aumentando el grado de estr\u00e9s en nuestro d\u00eda a d\u00eda. Y parece que va para largo. Nos cuesta mucho tomar casi cualquier decisi\u00f3n, cuando la tomamos dudamos si hemos acertado, observamos con recelo el comportamiento de los vecinos, las consultas con la almohada se hacen eternas. Encima, cuando por fin conseguimos dormir algo (\u00a1qu\u00e9 alivio!), al despertar, la cabeza sigue dando vueltas.\nCada d\u00eda salimos de casa vestidos de etiqueta respiratoria e intentamos ser responsables y solidarios, pero vivimos en la incertidumbre, estamos agotados y, a veces, nos encantar\u00eda mandarlo todo a paseo. Por eso la frase \u201cNecesito, m\u00e1s que nunca, unas vacaciones\u201d se ha repetido tanto en las \u00faltimas semanas.\nEl estr\u00e9s da\u00f1a a nuestro cerebro\nCuando nos sentimos amenazados, el cuerpo responde con una se\u00f1al de alerta que activa la producci\u00f3n de diferentes mol\u00e9culas, entre las que se encuentran la conocida adrenalina y, c\u00f3mo no, el cortisol, la principal hormona del estr\u00e9s. As\u00ed nos preparamos para la defensa y la huida. Cuando la amenaza desaparece, los niveles regresan a la normalidad.\nPero el ritmo de vida de este siglo XXI nos trae de cabeza \u2013nunca mejor dicho\u2013, y las situaciones estresantes est\u00e1n a la orden del d\u00eda, especialmente la COVID-19. Y, con ello, la hormona del estr\u00e9s campa a sus anchas y nos vuelve depresivos, aumenta la ansiedad, nos trastorna la tripa y hasta nos hace engordar. M\u00e1s a\u00fan, los niveles elevados de cortisol da\u00f1an el hipocampo, la zona del cerebro relacionada con el aprendizaje y la memoria. O sea, que mejor hacemos por encontrar momentos de desconexi\u00f3n, con prudencia y buen quehacer, o nos van a quedar secuelas cuando podamos pasar la p\u00e1gina de la pandemia.\nS\u00ed, han le\u00eddo bien: existe una red denominada red neuronal por defecto (default mode network), o red de reposo, que podr\u00eda considerarse como la red principal y m\u00e1s importante para el funcionamiento del cerebro. De hecho, pese a su nombre, es la que m\u00e1s energ\u00eda consume de todas las redes cerebrales: necesita el 20% de nuestra energ\u00eda diaria cuando estamos en reposo y solamente un 5% m\u00e1s cuando nos activamos. Y, aunque suene parad\u00f3jico, este circuito es el responsable de planificar, razonar, tomar decisiones, e incluso de juzgar, y trabaja de un modo m\u00e1s creativo cuando estamos descansando y no cuando ponemos todo nuestro esfuerzo en resolver el problema. De modo general, el buen funcionamiento de todas las dem\u00e1s redes cerebrales pasa por ella y se basa en su inhibici\u00f3n y activaci\u00f3n.\nLlevamos nuestro tel\u00e9fono m\u00f3vil a todos lados. Nos hemos hecho muy dependientes de estos nuevos chismes, a los que llamamos inteligentes, y les prestamos demasiada atenci\u00f3n. Que levante la mano quien nunca haya estado respondiendo mensajes durante una reuni\u00f3n de trabajo o, m\u00e1s a\u00fan, quien crea que segu\u00eda con detalle lo que se expon\u00eda cuando al mismo tiempo estaba tecleando.\nEs innegable que la m\u00fasica despierta emociones y produce placer. Podemos escuchar m\u00fasica de un modo activo y cr\u00edtico, prestando atenci\u00f3n y evaluando la interpretaci\u00f3n. Pero tambi\u00e9n hemos sentido c\u00f3mo la m\u00fasica nos lleva a un estado interno de abstracci\u00f3n que puede, o no, tener relaci\u00f3n con la melod\u00eda escuchada.\nEn este sentido, se ha detectado que es posible trazar la red de conectividad de las estructuras nerviosas implicadas, entre las que se encuentran el sistema auditivo \u2013obviamente\u2013, el sistema de recompensa cerebral \u2013que nos genera placer\u2013 y, lo m\u00e1s interesante, la red neuronal por defecto implicada en la mente errante y la divagaci\u00f3n. As\u00ed que podemos \u201cenviar de vacaciones\u201d de vez en cuando a nuestro cerebro escuchando m\u00fasica, a ese bonito y creativo punto de encuentro entre el placer y la desconexi\u00f3n.\nComo dec\u00eda Anatole France: \u201cMe gusta divagar; no hay cosa m\u00e1s agradable y m\u00e1s \u00fatil\u201d.\nConcretamente, nos planteamos modelar la primera l\u00ednea de actuaci\u00f3n del sistema inmune tras la entrada de un virus en el organismo, la denominada inmunidad innata, y que tiene lugar antes de que se lleve a cabo la segunda l\u00ednea de actuaci\u00f3n, o inmunidad adaptativa.\nCuando nos infecta un virus, como el SARS-CoV-2 por ejemplo, justo en cuanto la part\u00edcula consigue entrar en una c\u00e9lula (digamos del pulm\u00f3n) se activa una primera l\u00ednea de respuesta basada en un tipo de c\u00e9lulas del sistema inmune que se denominan macr\u00f3fagos. En este caso, la funci\u00f3n de los macr\u00f3fagos es, por un lado, capturar y eliminar a las part\u00edculas del virus que encuentre en el medio y, por otro, reconocer y eliminar a las c\u00e9lulas (del pulm\u00f3n) infectadas por el virus. Mientras se lleva a cabo esta primera defensa, los macr\u00f3fagos emiten se\u00f1ales que hacen que el sistema inmune se prepare para una segunda l\u00ednea de respuesta y, con ello, generar la inmunidad adaptativa, que implica a otros tipos celulares, entre los que se encuentran los linfocitos productores de anticuerpos. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, pueden encontrar una sencilla y gr\u00e1fica explicaci\u00f3n en el reciente art\u00edculo de \u00c1frica Gonz\u00e1lez.\nPara modelizar la primera l\u00ednea de respuesta hemos incluido c\u00f3mo var\u00edan en esta etapa:\nLa cantidad de virus, debido a su multiplicaci\u00f3n al infectar c\u00e9lulas o su disminuci\u00f3n por efecto de los macr\u00f3fagos.\nEl n\u00famero de c\u00e9lulas sanas susceptibles de ser infectadas por el virus, que aumentar\u00e1 por reposici\u00f3n natural y disminuir\u00e1 al ser infectadas.\nLas c\u00e9lulas ya infectadas, cuya cantidad puede ir creciendo con la infecci\u00f3n y disminuyendo si \u00e9stas mueren por sobrecarga viral o por efecto de los macr\u00f3fagos.\nDada la reci\u00e9n aparici\u00f3n de la CoVID-19, apenas se disponen de datos reales contrastados que nos permitan estimar la precisi\u00f3n del modelo para esta enfermedad en concreto. Es por ello que hemos de indicar que los valores de los par\u00e1metros utilizados en las simulaciones no son reales pero que, a\u00fan as\u00ed, permiten describir la din\u00e1mica de este mecanismo que forma parte de la primera l\u00ednea de actuaci\u00f3n del sistema inmune.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "http://blogs.ujaen.es/festeban/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/contacto-y-publicaciones/", "https://twitter.com/fjesteban", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/otras/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/ciencia-y-poesia/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/coronavirus/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/otras-cosas/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/proyecto-de-divulgacion-en-biologia-celular/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/scientific-outreach-project-articles-in-english/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/stxbp1/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2023/07/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2023/06/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2023/05/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2023/04/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2023/03/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2023/02/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2023/01/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2022/11/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2022/10/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2022/08/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2022/07/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2022/05/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2022/04/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2022/03/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2022/01/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/12/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/11/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/10/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/09/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/06/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/05/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/04/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/03/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/02/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/01/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/12/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/11/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/10/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/09/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/08/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/07/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/06/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/05/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/04/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/03/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2023/07/04/de-la-mitocondria-a-la-arruga-como-envejecen-nuestras-celulas-y-tejidos/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2023/06/30/how-the-black-death-has-left-its-mark-until-today/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2023/06/30/the-hormone-of-competitiveness/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2023/06/30/in-cells-size-matters/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2023/06/30/neuropathic-pain-and-phantom-limbs/", "https://complexmind.es/francisco-j-esteban/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2022/10/20/por-que-nos-da-pereza-hacer-deporte-sobre-todo-al-principio/#comment-394", "https://complexmind.es/francisco-j-esteban/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2023/05/03/la-hormona-de-la-competitividad/#comment-393", "https://complexmind.es/francisco-j-esteban/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2023/05/03/la-hormona-de-la-competitividad/#comment-392", "https://complexmind.es/francisco-j-esteban/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2023/04/18/ciencia-y-poesia-el-haiku-la-naturaleza-y-el-cambio-climatico/#comment-391", "https://complexmind.es/francisco-j-esteban/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2023/06/21/descubrimiento-de-un-nuevo-organulo-celular-el-cuerpo-pxo/#comment-390", "https://blogs.ujaen.es/festeban/wp-login.php", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/feed/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/comments/feed/", "https://es.wordpress.org/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/05/11/los-botellones-y-las-consecuencias-de-perderle-el-miedo-a-la-pandemia/", "https://theconversation.com/profiles/francisco-jose-esteban-ruiz-1003204", "https://theconversation.com/institutions/universidad-de-jaen-3674", "https://www.psicoactiva.com/biblioteca-de-psicologia/diccionario-de-fobias/", "https://theconversation.com/ansiedad-depresion-y-miedo-danos-colaterales-del-coronavirus-148376", "https://plato.stanford.edu/entries/emotion/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5580526/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3030206/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3030206/", "https://academic.oup.com/brain/article/126/12/2627/290280", "https://es.wikipedia.org/wiki/Alex_Honnold", "https://es.wikipedia.org/wiki/Escalada_en_solitario_libre", "https://www.nationalgeographic.es/free-solo", "https://nautil.us/issue/61/coordinates/the-strange-brain-of-the-worlds-greatest-solo-climber-rp", "https://images.theconversation.com/files/399711/original/file-20210510-15-1xuq6db.png?ixlib=rb-1.1.0&q=45&auto=format&w=1000&fit=clip", "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Alex_Honnold_at_Yosemite.png", "http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/", "https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/13554794.2013.826695", "https://www.psicoglobal.com/blog/empatia-desarrollo", "https://www.gabinetedepsicologiaonline.com/mujeres-que-aman-a-psicopatas/", "https://theconversation.com/profiles/francisco-jose-esteban-ruiz-1003204", "https://theconversation.com/institutions/universidad-de-jaen-3674", "https://theconversation.com", "https://theconversation.com/los-botellones-y-las-consecuencias-de-perderle-el-miedo-a-la-pandemia-159946", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/05/11/los-botellones-y-las-consecuencias-de-perderle-el-miedo-a-la-pandemia/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/otras/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/coronavirus/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/05/11/los-botellones-y-las-consecuencias-de-perderle-el-miedo-a-la-pandemia/#comments", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/05/06/los-grandes-retos-en-salud-publica-que-la-politica-debe-afrontar-sin-mirar-a-otro-lado/", "https://theconversation.com/profiles/francisco-jose-esteban-ruiz-1003204", "https://theconversation.com/institutions/universidad-de-jaen-3674", "https://apps.who.int/gb/ebwha/pdf_files/WHA70/A70_17-sp.pdf", "https://www.dni.gov/index.php/gt2040-media-and-downloads", "https://theconversation.com/los-retrasos-en-vacunacion-tienen-un-alto-coste-economico-157914", "https://www.who.int/news-room/photo-story/photo-story-detail/urgent-health-challenges-for-the-next-decade", "https://theconversation.com/profiles/francisco-jose-esteban-ruiz-1003204", "https://theconversation.com/institutions/universidad-de-jaen-3674", "https://theconversation.com", "https://theconversation.com/los-grandes-retos-en-salud-publica-que-la-politica-debe-afrontar-sin-mirar-a-otro-lado-159150", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/05/06/los-grandes-retos-en-salud-publica-que-la-politica-debe-afrontar-sin-mirar-a-otro-lado/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/coronavirus/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/05/06/los-grandes-retos-en-salud-publica-que-la-politica-debe-afrontar-sin-mirar-a-otro-lado/#respond", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/04/07/las-matematicas-y-la-covid-19/", "https://gaceta.rsme.es/", "https://renato.ryn-fismat.es/papers/otras/doc/gaceta.pdf", "https://renato.ryn-fismat.es/papers/otras/doc/gaceta-max.zip", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/04/07/las-matematicas-y-la-covid-19/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/otras/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/coronavirus/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/04/07/las-matematicas-y-la-covid-19/#respond", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/03/26/puedo-vacunarme-si-estoy-embarazada-aclaramos-cinco-dudas-sobre-las-vacunas/", "https://theconversation.com/profiles/blanca-lumbreras-lacarra-1172316", "https://theconversation.com/institutions/universidad-miguel-hernandez-3998", "https://theconversation.com/profiles/elsa-lopez-pintor-1203685", "https://theconversation.com/institutions/universidad-miguel-hernandez-3998", "https://www.ema.europa.eu/en/news/ema-recommends-covid-19-vaccine-janssen-authorisation-eu", "https://www.aemps.gob.es/informa/notasinformativas/laaemps/2020-laaemps/la-ema-recomienda-la-autorizacion-de-la-primera-vacuna-frente-a-la-covid-19/", "https://www.aemps.gob.es/informa/notasinformativas/laaemps/2020-laaemps/la-ema-recibe-la-solicitud-de-autorizacion-condicional-de-las-vacunas-contra-la-covid-19-de-biontech-pfizer-y-moderna/", "https://www.aemps.gob.es/informa/notasinformativas/laaemps/2021-2/la-ema-recomienda-la-autorizacion-de-la-tercera-vacuna-frente-a-la-covid-19/", "https://www.fda.gov/media/144245/download", "https://www.fda.gov/media/144434/download", "https://www.fda.gov/media/146217/download", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/assessment-report/covid-19-vaccine-astrazeneca-epar-public-assessment-report_en.pdf", "https://academic.oup.com/eurheartj/advance-article/doi/10.1093/eurheartj/ehab103/6158503", "https://investors.modernatx.com/news-releases/news-release-details/moderna-announces-first-participants-dosed-phase-23-study-0", "https://www.cdc.gov/vaccines/acip/meetings/downloads/slides-2020-12/COVID-03-Oliver-508.pdf", "https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2777024", "https://reader.elsevier.com/reader/sd/pii/S014067362100146X?token=3B17FC6A6748D57ABE122C54052A69249FD5578504DEBD1CE2BF288436086FB9BF373E819791A809D6214E05F19FB550", "https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/recommendations/pregnancy.html", "https://www.acog.org/news/news-releases/2021/01/acog-and-smfm-joint-statement-on-who-recommendations-regarding-covid-19-vaccines-and-pregnant-individuals", "https://www.who.int/news-room/news-updates", "https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2777685", "https://www.timesofisrael.com/report-no-side-effects-in-dozens-of-israeli-kids-vaccinated-due-to-risk-factors/", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2021.03.01.21252652v1", "https://www.infosalus.com/actualidad/noticia-sanidad-propone-administrar-vacuna-astrazeneca-65-anos-20210322163649.html", "https://theconversation.com/astrazeneca-como-sabemos-si-una-vacuna-produce-efectos-adversos-157120", "https://theconversation.com/asi-se-vigilan-los-farmacos-una-vez-aprobados-155667", "https://www.ema.europa.eu/en/news/covid-19-vaccine-astrazeneca-benefits-still-outweigh-risks-despite-possible-link-rare-blood-clots", "https://www.isth.org/news/556057", "https://theconversation.com/profiles/blanca-lumbreras-lacarra-1172316", "https://theconversation.com/institutions/universidad-miguel-hernandez-3998", "https://theconversation.com/profiles/elsa-lopez-pintor-1203685", "https://theconversation.com/institutions/universidad-miguel-hernandez-3998", "https://theconversation.com", "https://theconversation.com/puedo-vacunarme-si-estoy-embarazada-aclaramos-cinco-dudas-sobre-las-vacunas-156250", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/03/26/puedo-vacunarme-si-estoy-embarazada-aclaramos-cinco-dudas-sobre-las-vacunas/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/coronavirus/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/03/26/puedo-vacunarme-si-estoy-embarazada-aclaramos-cinco-dudas-sobre-las-vacunas/#respond", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/02/09/es-el-coronavirus-estacional-depende-de-la-interpretacion-de-los-resultados/", "https://theconversation.com/profiles/francisco-jose-esteban-ruiz-1003204", "https://theconversation.com/institutions/universidad-de-jaen-3674", "https://www.eurekalert.org/pub_releases/2021-01/uoic-gas012721.php", "https://www.20minutos.es/noticia/4561712/0/incidencia-gravedad-covid-relacionadas-frio", "https://theconversation.com/es-la-covid-19-una-enfermedad-estacional-148039", "https://theconversation.com/es-la-covid-19-una-enfermedad-estacional-148039", "https://medium.com/gradiant-talks/si-correlaci%C3%B3n-no-implica-causalidad-entonces-qu%C3%A9-implica-78cfe84b96cf", "https://aces.illinois.edu/news/global-analysis-suggests-covid-19-seasonal", "https://journals.sagepub.com/doi/full/10.1177/1176934321989695", "https://journals.sagepub.com/home/evb", "https://www.pnas.org/content/117/44/27456", "https://www.pnas.org/", "https://theconversation.com/profiles/francisco-jose-esteban-ruiz-1003204", "https://theconversation.com/institutions/universidad-de-jaen-3674", "https://theconversation.com", "https://theconversation.com/es-el-coronavirus-estacional-depende-de-la-interpretacion-de-los-resultados-154281", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/02/09/es-el-coronavirus-estacional-depende-de-la-interpretacion-de-los-resultados/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/coronavirus/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/02/09/es-el-coronavirus-estacional-depende-de-la-interpretacion-de-los-resultados/#respond", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/01/08/guia-para-desmentir-24-bulos-sobre-la-vacuna-de-covid-19/", "https://theconversation.com/profiles/jose-m-jimenez-guardeno-1161594", "https://theconversation.com/institutions/kings-college-london-1196", "https://theconversation.com/profiles/alejandro-pascual-iglesias-1192222", "https://theconversation.com/institutions/instituto-de-investigacion-sanitaria-del-hospital-universitario-la-paz-idipaz-4479", "https://theconversation.com/profiles/ana-maria-ortega-prieto-1161662", "https://theconversation.com/institutions/kings-college-london-1196", "https://theconversation.com/profiles/francisco-javier-gutierrez-alvarez-1192387", "https://theconversation.com/institutions/centro-nacional-de-biotecnologia-cnb-csic-3742", "https://theconversation.com/profiles/javier-canton-1192178", "https://theconversation.com/institutions/campus-internacional-para-la-seguridad-y-defensa-cisde-4999", "https://theconversation.com/profiles/jose-angel-regla-nava-1192197", "https://theconversation.com/institutions/la-jolla-institute-for-immunology-5000", "https://theconversation.com/profiles/jose-manuel-honrubia-belenguer-1192366", "https://theconversation.com/institutions/centro-nacional-de-biotecnologia-cnb-csic-3742", "https://theconversation.com/no-las-vacunas-de-arn-frente-a-la-covid-19-no-modificaran-nuestro-genoma-151812", "https://microbioun.blogspot.com/2021/01/vacunas-rnam-un-mensaje-de-esperanza.html?m=1#.X_Da_5dCXsI.twitter", "https://theobjective.com/further/como-se-han-desarrollado-tan-rapido-las-vacunas-contra-el-coronavirus-y-por-que-si-son-seguras", "https://bescienced.com/es/que-es-el-sincope-vasovagal/", "https://www.sciencemag.org/news/2020/12/development-unique-australian-covid-19-vaccine-halted", "https://twitter.com/JoseMJG_/status/1340933688410976256?s=20", "https://twitter.com/JoseMJG_/status/1335515076535709697?s=20", "https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/covid-vacunas-ARN-BNT162b2-BioNTech-Pfizer", "https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/covid-vacunas-ARN-mRNA-1273-Moderna", "https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/covid-vacunas-vector-viral-ChAdOx1-Oxford-AstraZeneca", "https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMra2035343", "https://www.fda.gov/media/144414/download#:%7E:text=The%20Pfizer%2DBioNTech%20COVID%2D19%20Vaccine%20includes%20the%20following%20ingredients", "https://theconversation.com/profiles/jose-m-jimenez-guardeno-1161594", "https://theconversation.com/institutions/kings-college-london-1196", "https://theconversation.com/profiles/alejandro-pascual-iglesias-1192222", "https://theconversation.com/institutions/instituto-de-investigacion-sanitaria-del-hospital-universitario-la-paz-idipaz-4479", "https://theconversation.com/profiles/ana-maria-ortega-prieto-1161662", "https://theconversation.com/institutions/kings-college-london-1196", "https://theconversation.com/profiles/francisco-javier-gutierrez-alvarez-1192387", "https://theconversation.com/institutions/centro-nacional-de-biotecnologia-cnb-csic-3742", "https://theconversation.com/profiles/javier-canton-1192178", "https://theconversation.com/institutions/campus-internacional-para-la-seguridad-y-defensa-cisde-4999", "https://theconversation.com/profiles/jose-angel-regla-nava-1192197", "https://theconversation.com/institutions/la-jolla-institute-for-immunology-5000", "https://theconversation.com/profiles/jose-manuel-honrubia-belenguer-1192366", "https://theconversation.com/institutions/centro-nacional-de-biotecnologia-cnb-csic-3742", "https://theconversation.com", "https://theconversation.com/guia-para-desmentir-24-bulos-sobre-la-vacuna-de-covid-19-152603", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/01/08/guia-para-desmentir-24-bulos-sobre-la-vacuna-de-covid-19/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/coronavirus/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2021/01/08/guia-para-desmentir-24-bulos-sobre-la-vacuna-de-covid-19/#respond", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/12/30/durante-cuanto-tiempo-estamos-seguros-frente-al-sars-cov-2-en-una-habitacion-cerrada/", "https://institucional.us.es/blogimus/2020/12/durante-cuanto-tiempo-estamos-seguros-en-una-habitacion-cerrada/", "https://institucional.us.es/blogimus/2020/12/durante-cuanto-tiempo-estamos-seguros-en-una-habitacion-cerrada/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/12/30/durante-cuanto-tiempo-estamos-seguros-frente-al-sars-cov-2-en-una-habitacion-cerrada/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/coronavirus/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/12/30/durante-cuanto-tiempo-estamos-seguros-frente-al-sars-cov-2-en-una-habitacion-cerrada/#respond", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/11/11/vacunas-contra-la-covid-19-como-funcionan-y-en-que-fase-esta-cada-proyecto/", "https://www.shutterstock.com/es/image-photo/dynamic-capture-syringe-needle-through-lens-1712431018", "https://theconversation.com/profiles/carmen-alvarez-dominguez-1151987", "https://theconversation.com/institutions/unir-universidad-internacional-de-la-rioja-3491", "https://doi.org/10.1016/S1473-3099(20)30773-8", "https://inmunoensayos.blogs.upv.es/2020/10/20/sera-la-vacuna-el-final-de-la-pandemia-covid-19/;%20https://www.inmunologia.org/images/site/revista/JULIO-SEPT2020/6_Panorama_SEI_39N3_23_10_2020.pdf", "https://doi.org/10.3389/fimmu.2020.579250", "https://doi.org/10.1080/21645515.2015.1063756", "https://doi.org/10.3389/fimmu.2020.579250", "https://doi.org/10.1038/s41392-020-00352-y", "https://doi.org/10.3389/fimmu.2020.579250", "https://doi.org/10.3389/fimmu.2020.579250", "https://doi.org/10.1038/s41392-020-00352-y", "https://www.gsk.com/en-gb/media/press-releases/gsk-covid-19-vaccine-development-collaboration-with-clover-biopharmaceuticals-begins-clinical-trials/", "https://research.uq.edu.au/covid-19", "https://www.pasteur.fr/en/all-sars-cov-2-covid-19-institut-pasteur", "https://theconversation.com/profiles/carmen-alvarez-dominguez-1151987", "https://theconversation.com/institutions/unir-universidad-internacional-de-la-rioja-3491", "https://theconversation.com", "https://theconversation.com/vacunas-contra-la-covid-19-como-funcionan-y-en-que-fase-esta-cada-proyecto-149181", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/11/11/vacunas-contra-la-covid-19-como-funcionan-y-en-que-fase-esta-cada-proyecto/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/coronavirus/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/11/11/vacunas-contra-la-covid-19-como-funcionan-y-en-que-fase-esta-cada-proyecto/#respond", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/08/26/por-que-este-verano-necesitabamos-desconectar-mas-que-nunca/", "https://theconversation.com/profiles/francisco-jose-esteban-ruiz-1003204", "https://theconversation.com/institutions/universidad-de-jaen-3674", "https://www.mayoclinic.org/es-es/healthy-lifestyle/stress-management/in-depth/stress/art-20046037", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2746750/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4598639/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6596866/", "https://www.annualreviews.org/doi/abs/10.1146/annurev-neuro-071013-014030", "https://www.pnas.org/content/99/16/10237.full", "https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0001459", "https://www.pnas.org/content/110/49/19944.abstract", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/22941876/", "https://psycnet.apa.org/record/1975-28826-001", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/24749966/", "https://www.health.harvard.edu/blog/secret-to-brain-success-intelligent-cognitive-rest-2017050411705", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12679043/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/29895737/", "https://theconversation.com/profiles/francisco-jose-esteban-ruiz-1003204", "https://theconversation.com/institutions/universidad-de-jaen-3674", "https://theconversation.com", "https://theconversation.com/por-que-este-verano-necesitabamos-desconectar-mas-que-nunca-144510", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/08/26/por-que-este-verano-necesitabamos-desconectar-mas-que-nunca/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/otras/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/coronavirus/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/08/26/por-que-este-verano-necesitabamos-desconectar-mas-que-nunca/#respond", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/05/26/primera-linea-de-actuacion-del-sistema-inmune-tras-la-entrada-de-un-virus-en-el-organismo/", "https://institucional.us.es/blogimus/2020/04/como-nos-infecta-un-virus/", "https://institucional.us.es/blogimus/", "https://institucional.us.es/blogimus/2020/05/como-nos-infecta-un-virus-ii/", "https://elpais.com/elpais/2020/04/20/ciencia/1587379836_984471.html", "https://institucional.us.es/blogimus/2020/05/como-nos-infecta-un-virus-ii/", "https://renato.ryn-fismat.es/papers/otras/doc/modelo.zip", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/05/26/primera-linea-de-actuacion-del-sistema-inmune-tras-la-entrada-de-un-virus-en-el-organismo/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/coronavirus/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/2020/05/26/primera-linea-de-actuacion-del-sistema-inmune-tras-la-entrada-de-un-virus-en-el-organismo/#respond", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/coronavirus/page/2/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/coronavirus/page/3/", "http://blogs.ujaen.es/festeban/index.php/category/coronavirus/page/2/", "https://es.wordpress.org/"]}