{"title": "Trastornos del espectro autista - Pediatr\u00eda - Manual Merck versi\u00f3n para profesionales", "author": "SULKES STEPHEN", "url": "https://www.merckmanuals.com/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista", "hostname": "merckmanuals.com", "description": "Trastornos del espectro autista - Etiolog\u00eda, fisiopatolog\u00eda, s\u00edntomas, signos, diagn\u00f3stico y pron\u00f3stico de los Manuales Merck, versi\u00f3n para profesionales.", "sitename": "Manual Merck versi\u00f3n para profesionales", "date": "2022-02-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Los trastornos del espectro autista representan un intervalo de diferencias del desarrollo neurol\u00f3gico que se consideran trastornos del neurodesarrollo.\nLos trastornos del neurodesarrollo son las condiciones neurol\u00f3gicas que aparecen en la primera infancia, por lo general antes de entrar a la escuela y afectan el desarrollo del funcionamiento personal, social, acad\u00e9mico y/o laboral. Por lo general implican dificultades con la adquisici\u00f3n, conservaci\u00f3n o aplicaci\u00f3n de habilidades o conjuntos de informaci\u00f3n espec\u00edficos. Los trastornos del desarrollo neurol\u00f3gico pueden implicar disfunci\u00f3n de la atenci\u00f3n, la memoria, la percepci\u00f3n, el lenguaje, la resoluci\u00f3n de problemas o la interacci\u00f3n social. Otros trastornos del neurodesarrollo comunes incluyen\n[trastorno por hiperactividad y deficiencia de atenci\u00f3n](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastorno-por-d%C3%A9ficit-de-atenci%C3%B3n-hiperactividad-tda-tdah) [ Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n/hiperactividad (TDA, TDAH) El trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n/hiperactividad (TDAH) es un s\u00edndrome de falta de atenci\u00f3n, hiperactividad e impulsividad. Hay 3 tipos de TDAH seg\u00fan predomine la falta de atenci\u00f3n, la hiperactividad/impulsividad... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastorno-por-d%C3%A9ficit-de-atenci%C3%B3n-hiperactividad-tda-tdah) , [trastornos del aprendizaje](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/generalidades-sobre-los-trastornos-del-aprendizaje) [ Generalidades sobre los trastornos del aprendizaje Los trastornos del aprendizaje son cuadros que causan una discrepancia entre los niveles potenciales y reales de rendimiento acad\u00e9mico previstos por las aptitudes intelectuales de una persona... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/generalidades-sobre-los-trastornos-del-aprendizaje) (p. ej., [dislexia](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/dislexia) [ Dislexia Dislexia es un t\u00e9rmino general para un trastorno primario de la lectura. El diagn\u00f3stico se basa en la evaluaci\u00f3n intelectual, educacional, del habla y el lenguaje, un examen m\u00e9dico y uno psicol\u00f3gico... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/dislexia) ) y [discapacidad intelectual](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/discapacidad-intelectual) [ Discapacidad intelectual La discapacidad intelectual se caracteriza por un funcionamiento intelectual significativamente inferior al promedio (expresado, a menudo, por un cociente intelectual < 70-75) combinado con... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/discapacidad-intelectual) .\nLas estimaciones actuales de la prevalencia de los trastornos del espectro autista son del orden de 1/54 en los Estados Unidos, con rangos similares en otros pa\u00edses. El autismo es alrededor de 4 veces m\u00e1s frecuente en los varones. En los \u00faltimos a\u00f1os, ha habido un r\u00e1pido aumento del diagn\u00f3stico de los trastornos del espectro autista debido, en parte, a modificaciones de los criterios diagn\u00f3sticos.\nEtiolog\u00eda del trastorno del espectro autista\nEn la mayor\u00eda de los casos de trastornos del espectro autista, se desconoce la causa espec\u00edfica. Sin embargo, ha habido algunos casos asociados con\n[s\u00edndrome de rub\u00e9ola cong\u00e9nita](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/infecciones-en-reci%C3%A9n-nacidos/rub%C3%A9ola-cong%C3%A9nita) [ Rub\u00e9ola cong\u00e9nita La rub\u00e9ola o rubeola cong\u00e9nita es una infecci\u00f3n viral contagiada por la madre durante el embarazo. Los signos consisten en m\u00faltiples anomal\u00edas cong\u00e9nitas que pueden provocar muerte fetal. El... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/infecciones-en-reci%C3%A9n-nacidos/rub%C3%A9ola-cong%C3%A9nita) , [enfermedad por inclusiones citomeg\u00e1licas](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/infecciones-en-reci%C3%A9n-nacidos/infecci%C3%B3n-cong%C3%A9nita-y-perinatal-por-citomegalovirus-cmv) [ Infecci\u00f3n cong\u00e9nita y perinatal por citomegalovirus (CMV) La infecci\u00f3n por citomegalovirus puede contagiarse en el per\u00edodo prenatal o en el perinatal y es la infecci\u00f3n viral cong\u00e9nita m\u00e1s frecuente. En el momento del nacimiento, los signos, si est\u00e1n... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/infecciones-en-reci%C3%A9n-nacidos/infecci%C3%B3n-cong%C3%A9nita-y-perinatal-por-citomegalovirus-cmv) , [fenilcetonuria](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-hereditarios-del-metabolismo/fenilcetonuria-pku) [ Fenilcetonuria (PKU) La fenilcetonuria es un trastorno del metabolismo de los amino\u00e1cidos que causa un s\u00edndrome cl\u00ednico de discapacidad intelectual con alteraciones cognitivas y conductuales causado por un aumento... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-hereditarios-del-metabolismo/fenilcetonuria-pku) , [complejo de esclerosis tuberosa](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/s%C3%ADndromes-neurocut%C3%A1neos/complejo-esclerosis-tuberosa-et) [ Complejo de esclerosis tuberosa El complejo de esclerosis tuberosa es un trastorno gen\u00e9tico de herencia dominante en el que aparecen tumores (en general, hamartomas) en m\u00faltiples \u00f3rganos. El diagn\u00f3stico requiere criterios... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/s%C3%ADndromes-neurocut%C3%A1neos/complejo-esclerosis-tuberosa-et) o [s\u00edndrome del cromosoma X fr\u00e1gil](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/anomal%C3%ADas-cromos%C3%B3micas-y-g%C3%A9nicas/s%C3%ADndrome-del-cromosoma-x-fr%C3%A1gil) [ S\u00edndrome del cromosoma X fr\u00e1gil El s\u00edndrome del cromosoma X fr\u00e1gil es una anomal\u00eda gen\u00e9tica en el cromosoma X que causa discapacidad intelectual y trastornos de conducta. El diagn\u00f3stico se basa en el an\u00e1lisis molecular del... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/anomal%C3%ADas-cromos%C3%B3micas-y-g%C3%A9nicas/s%C3%ADndrome-del-cromosoma-x-fr%C3%A1gil) .\nEvidencia firme avala un componente gen\u00e9tico. Para los padres de un ni\u00f1o con un trastorno del espectro autista, el riesgo de tener otro hijo con un trastorno del espectro autista es de alrededor del 3 al 10%. El riesgo es mayor (alrededor del 7%) si el ni\u00f1o afectado es de g\u00e9nero femenino y menor (alrededor del 4%) si el ni\u00f1o afectado es de g\u00e9nero masculino. La tasa de concordancia de autismo es alta entre gemenos monocig\u00f3ticos. La investigaci\u00f3n de familias ha sugerido varias \u00e1reas potenciales de genes diana, incluidos los relacionados con receptores de neurotransmisores (serotonina y \u00e1cido gamma-aminobut\u00edrico [GABA]) y control estructural del sistema nervioso central (genes HOX). Se han sospechado causas ambientales, pero no han sido demostradas. Hay evidencias concluyentes que indican que las vacunas no causan autismo, y el estudio primario que sugiri\u00f3 esta asociaci\u00f3n se retir\u00f3 porque su autor falsific\u00f3 los datos (v\u00e9ase tambi\u00e9n\n[Vacuna contra sarampi\u00f3n, parotiditis y rub\u00e9ola (MMR)](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/vacunaci%C3%B3n-infantil/duda-ante-la-vacunaci%C3%B3n#v8973501_es) [ Vacuna antisarampi\u00f3n-parotiditis-rub\u00e9ola (MMR) A pesar de los rigurosos sistemas de seguridad de las vacunas implementados en Estados Unidos, algunos progenitores siguen preocupados por la seguridad del uso y del calendario de las vacunas... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/vacunaci%C3%B3n-infantil/duda-ante-la-vacunaci%C3%B3n#v8973501_es) ).\nEs probable que gran parte de la etiolog\u00eda de los trastornos del espectro autista se base en diferencias en la estructura y la funci\u00f3n del enc\u00e9falo. Se han identificado diferencias en el cerebelo, la am\u00edgdala, el hipocampo, la corteza frontal y los n\u00facleos del tronco encef\u00e1lico (\n[1](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v62054939_es) [ Referencias de la etiolog\u00eda Los trastornos del espectro autista son trastornos del desarrollo neurol\u00f3gico caracterizados por alteraci\u00f3n de la interacci\u00f3n social y la comunicaci\u00f3n, patrones de conducta repetitivos y estereotipados... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v62054939_es) ).\nInvestigaciones recientes sugieren que la incidencia de trastornos del espectro autista aumenta con la mayor prematurez (\n[2](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v62054939_es) [ Referencias de la etiolog\u00eda Los trastornos del espectro autista son trastornos del desarrollo neurol\u00f3gico caracterizados por alteraci\u00f3n de la interacci\u00f3n social y la comunicaci\u00f3n, patrones de conducta repetitivos y estereotipados... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v62054939_es) ).\nReferencias de la etiolog\u00eda\n1.\n[Donovan APA, Basson MA](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5192959/): The neuroanatomy of autism\u2014A developmental perspective. J Anat 230(1): 4\u201315, 2017. doi: 10.1111/joa.12542\n2.\n[Crump C, Sundquist J, Sundquist K](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34380775/): Preterm or early term birth and risk of autism. Pediatrics 148(3):e2020032300, 2021. doi: 10.1542/peds.2020-032300\nSignos y s\u00edntomas de los trastornos del espectro autista\nLos trastornos del espectro autista pueden manifestarse durante el primer a\u00f1o de vida, pero, dependiendo de la severidad de los s\u00edntomas, el diagn\u00f3stico puede no estar claro hasta la edad escolar.\nDos caracter\u00edsticas principales describen los trastornos del espectro autista:\nD\u00e9ficits persistentes en la comunicaci\u00f3n y la interacci\u00f3n social\nPatrones repetitivos de conducta, intereses y/u actividades\nAmbas caracter\u00edsticas deben estar presentes a una edad temprana (a pesar de que no se reconozcan en el momento) y deben ser lo suficientemente graves como para afectar significativamente la capacidad del ni\u00f1o para funcionar en el hogar, la escuela, o en otras situaciones. Las manifestaciones deben ser m\u00e1s pronunciadas que las previstos para el nivel de desarrollo del ni\u00f1o y ajustarse a las normas de las diferentes culturas.\nLos ejemplos de d\u00e9ficits en la comunicaci\u00f3n y la interacci\u00f3n social incluyen\nLos d\u00e9ficits en la reciprocidad social y/o emocional (p. ej., la incapacidad para iniciar o responder a las interacciones sociales o a la conversaci\u00f3n, sin intercambio de emociones)\nLos d\u00e9ficits en la comunicaci\u00f3n social no verbal (p. ej., dificultad para interpretar el lenguaje corporal de los dem\u00e1s, los gestos y las expresiones; disminuci\u00f3n de las expresiones faciales y los gestos y/o el contacto visual)\nD\u00e9ficits en el desarrollo y el mantenimiento de las relaciones (p. ej., hacer amigos, ajustar el comportamiento a diferentes situaciones)\nLas primeras manifestaciones observadas por los padres pueden ser retraso del desarrollo del lenguaje, falta de se\u00f1alizaci\u00f3n de objetos desde cierta distancia y falta de inter\u00e9s en los padres o el juego t\u00edpico.\nAlgunos ejemplos de patrones repetitivos y restringidos de conducta, intereses y/o actividades incluyen\nMovimientos estereotipados, repetitivos o del habla (p. ej., aleteo de manos o chasqueo de los dedos repetitivos, expresi\u00f3n continua de frases idiosincr\u00e1sicas o ecolalia, alineaci\u00f3n de los juguetes)\nCumplimiento estricto de rutinas y/o rituales (p. ej., tener dificultad extrema con peque\u00f1os cambios en las comidas o la ropa, tener rituales estereotipados para el saludo)\nIntereses fijos anormalmente intensos y muy restringidos (p. ej., preocupaci\u00f3n por las aspiradoras, en los pacientes de edad avanzada escribir horarios de las aerol\u00edneas)\nReacci\u00f3n excesiva o insuficiente de reacci\u00f3n a los est\u00edmulos sensoriales (p. ej., la aversi\u00f3n extrema a los olores, sabores espec\u00edficos, o texturas; aparente indiferencia al dolor o la temperatura)\nAlgunos ni\u00f1os afectados se lesionan a s\u00ed mismos. Alrededor del 25% de los ni\u00f1os afectados presenta una p\u00e9rdida documentada de habilidades previamente adquiridas.\nTodos los ni\u00f1os con trastorno del espectro autista tienen al menos cierta dificultad para la interacci\u00f3n, en la conducta y la comunicaci\u00f3n; sin embargo, la gravedad de los problemas es muy variable.\nUna teor\u00eda sostenida con frecuencia en la actualidad indica que un problema fundamental de los trastornos del espectro autista es la \"ceguera mental\", la imposibilidad de imaginar lo que otra persona pueda estar pensando. Se considera que esta dificultad se debe a alteraciones de la interacci\u00f3n que, a su vez, inducen desarrollo anormal del lenguaje. Uno de los primeros y m\u00e1s sensibles marcadores de autismo en un ni\u00f1o de 1 a\u00f1o es la incapacidad de se\u00f1alar comunicativamente los objetos situados a distancia. Se postula que el ni\u00f1o no puede imaginar que otra persona pueda comprender lo que se est\u00e1 diciendo o expresando; en cambio, el ni\u00f1o indica lo que desea s\u00f3lo tocando f\u00edsicamente el objeto deseado o usando la mano del adulto como herramienta. Investigaciones recientes tambi\u00e9n sugieren que las diferencias en el procesamiento sensorial subyacen a la interacci\u00f3n social y las diferencias de comunicaci\u00f3n presentes en ni\u00f1os peque\u00f1os con trastornos del espectro autista.\nLas condiciones com\u00f3rbidas son comunes, en particular\n[Discapacidad intelectual](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/discapacidad-intelectual) [ Discapacidad intelectual La discapacidad intelectual se caracteriza por un funcionamiento intelectual significativamente inferior al promedio (expresado, a menudo, por un cociente intelectual < 70-75) combinado con... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/discapacidad-intelectual) y [trastornos del aprendizaje](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/generalidades-sobre-los-trastornos-del-aprendizaje) [ Generalidades sobre los trastornos del aprendizaje Los trastornos del aprendizaje son cuadros que causan una discrepancia entre los niveles potenciales y reales de rendimiento acad\u00e9mico previstos por las aptitudes intelectuales de una persona... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/generalidades-sobre-los-trastornos-del-aprendizaje) . Los hallazgos neurol\u00f3gicos no focales son mala coordinaci\u00f3n de la marcha y movimientos motores estereotipados. Se producen convulsiones en el 20-40% de estos ni\u00f1os (en particular, aquellos con cociente un CI < 50).\nDiagn\u00f3stico del trastorno del espectro autista\nEvaluaci\u00f3n cl\u00ednica\nEl diagn\u00f3stico de trastornos del espectro autista se realiza en forma cl\u00ednica sobre la base de los criterios del Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders, quinta edici\u00f3n (DSM-5), y requiere evidencia de alteraciones de la interacci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n social y la presencia de \u2265 2 conductas o intereses restringidos, estereotipados, repetitivos (como ya se describi\u00f3 en la secci\u00f3n\n[Signos y s\u00edntomas de los trastornos del espectro autista](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v1104802_es) [ Signos y s\u00edntomas Los trastornos del espectro autista son trastornos del desarrollo neurol\u00f3gico caracterizados por alteraci\u00f3n de la interacci\u00f3n social y la comunicaci\u00f3n, patrones de conducta repetitivos y estereotipados... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v1104802_es) ). A pesar de que las manifestaciones de los trastornos del espectro autista pueden variar significativamente en su alcance y gravedad, las clasificaciones anteriores, como el s\u00edndrome de Asperger, el trastorno de desintegraci\u00f3n infantil y el trastorno generalizado del desarrollo est\u00e1n englobados bajo el t\u00e9rmino trastornos del espectro autista y ya no se distinguen.\nLa pruebas de cribado incluye el Cuestionario de Comunicaci\u00f3n Social (\n[1](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v47938972_es) [ Referencias del diagn\u00f3stico Los trastornos del espectro autista son trastornos del desarrollo neurol\u00f3gico caracterizados por alteraci\u00f3n de la interacci\u00f3n social y la comunicaci\u00f3n, patrones de conducta repetitivos y estereotipados... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v47938972_es) ) para ni\u00f1os mayores y la [Modified Checklist for Autism in Toddlers, Revised, with Follow-Up (M-CHAT-R/F)](https://mchatscreen.com/wp-content/uploads/2015/09/M-CHAT-R_F_Rev_Aug2018.pdf) ( [2](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v47938972_es) [ Referencias del diagn\u00f3stico Los trastornos del espectro autista son trastornos del desarrollo neurol\u00f3gico caracterizados por alteraci\u00f3n de la interacci\u00f3n social y la comunicaci\u00f3n, patrones de conducta repetitivos y estereotipados... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v47938972_es) ). (V\u00e9ase tambi\u00e9n the American Academy of Pediatrics' [2020 clinical report Identification, Evaluation, and Management of Children with Autism Spectrum Disorder](https://pediatrics.aappublications.org/content/145/1/e20193447).)\nLas pruebas diagn\u00f3sticas tradicionales formales como el Autism Diagnostic Observation Schedule-Second Edition (Esquema de Observaci\u00f3n Diagn\u00f3stica de Autismo [ADOS-2]), basado en los criterios del DSM-5, suele ser proporcionada por psic\u00f3logos o pediatras especialistas en conducta y desarrollo. Otra herramienta de uso com\u00fan es la Childhood Autism Rating Scale, segunda edici\u00f3n (CARS2;\n[3](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v47938972_es) [ Referencias del diagn\u00f3stico Los trastornos del espectro autista son trastornos del desarrollo neurol\u00f3gico caracterizados por alteraci\u00f3n de la interacci\u00f3n social y la comunicaci\u00f3n, patrones de conducta repetitivos y estereotipados... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v47938972_es) ), que tambi\u00e9n tiene una versi\u00f3n para evaluar a las personas con mayor funcionalidad. Los ni\u00f1os con trastornos del espectro autista pueden ser dif\u00edciles de estudiar; por lo general, obtienen mejores resultados en los \u00edtems de desempe\u00f1o que en los verbales de las pruebas de CI y pueden mostrar instancias de rendimiento adecuado para la edad pese a la limitaci\u00f3n cognitiva en la mayor\u00eda de las \u00e1reas. No obstante, el diagn\u00f3stico fiable de los trastornos del espectro autista es cada vez m\u00e1s posible a edades m\u00e1s tempranas. Una prueba de CI realizada por un examinador experimentado a menudo puede aportar una predicci\u00f3n \u00fatil del pron\u00f3stico.\nAdem\u00e1s de las pruebas estandarizadas, se recomiendan pruebas metab\u00f3licas y gen\u00e9ticas para ayudar a identificar trastornos tratables o hereditarios, como\n[trastornos hereditarios del metabolismo](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-hereditarios-del-metabolismo/introducci%C3%B3n-a-los-trastornos-hereditarios-del-metabolismo) [ Introducci\u00f3n a los trastornos hereditarios del metabolismo La mayor\u00eda de los trastornos hereditarios (denominados tambi\u00e9n errores o metabolopat\u00edas cong\u00e9nitos del metabolismo) se deben a mutaciones de los genes que codifican enzimas; la deficiencia o... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-hereditarios-del-metabolismo/introducci%C3%B3n-a-los-trastornos-hereditarios-del-metabolismo) y [s\u00edndrome del cromosoma X fr\u00e1gil](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/anomal%C3%ADas-cromos%C3%B3micas-y-g%C3%A9nicas/s%C3%ADndrome-del-cromosoma-x-fr%C3%A1gil) [ S\u00edndrome del cromosoma X fr\u00e1gil El s\u00edndrome del cromosoma X fr\u00e1gil es una anomal\u00eda gen\u00e9tica en el cromosoma X que causa discapacidad intelectual y trastornos de conducta. El diagn\u00f3stico se basa en el an\u00e1lisis molecular del... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/anomal%C3%ADas-cromos%C3%B3micas-y-g%C3%A9nicas/s%C3%ADndrome-del-cromosoma-x-fr%C3%A1gil) .\nReferencias del diagn\u00f3stico\n1.\n[Chandler S, Charman T, Baird G, et al](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17885574): Validation of the social communication questionnaire in a population cohort of children with autism spectrum disorders. J Am Acad Child Adolesc Psychiatry 46(10):1324-1332, 2007. doi: 10.1097/chi.0b013e31812f7d8d\n2.\n[Robins DL, Casagrande K, Barton M, et al](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3876182/): Validation of the modified checklist for Autism in toddlers, revised with follow-up (M-CHAT-R/F). Pediatrics 133(1):37\u201345, 2014. doi: 10.1542/peds.2013-1813\n3.\n[McConachie H, Parr JR, Glod M, et al](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26065374/): Systematic review of tools to measure outcomes for young children with autism spectrum disorder. Health Technol Assess 19(41):1\u2013506, 2015. doi: 10.3310/hta19410\nTratamiento de los trastornos del espectro autista\nAn\u00e1lisis aplicado de la conducta\nTerapia del habla y el lenguaje\nEn ocasiones, terapia f\u00edsica y ocupacional\nTerapia farmacol\u00f3gica\nEl tratamiento de los trastornos del espectro autista suele ser multidisciplinario, y la investigaci\u00f3n muestra beneficios mensurables con los enfoques intensivos, basados en el comportamiento, que estimulan la interacci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n significativa. Los psic\u00f3logos y los educadores suelen enfocarse en el an\u00e1lisis de la conducta y despu\u00e9s ajustan las estrategias de intervenci\u00f3n conductual con los problemas conductuales espec\u00edficos en el hogar y la escuela. V\u00e9ase tambi\u00e9n the American Academy of Pediatrics'\n[2020 clinical report Identification, Evaluation, and Management of Children with Autism Spectrum Disorder](https://pediatrics.aappublications.org/content/145/1/e20193447).\nEl an\u00e1lisis conductual aplicado (ABA) es un enfoque terap\u00e9utico en el que los ni\u00f1os aprenden habilidades cognitivas, sociales o conductuales espec\u00edficas de manera gradual. Los peque\u00f1os avances se refuerzan y se construyen de manera progresiva para mejorar, cambiar o desarrollar conductas espec\u00edficas en ni\u00f1os que tienen un TEA. Estas conductas incluyen habilidades sociales, de lenguaje y comunicaci\u00f3n, de lectura y acad\u00e9micas, adem\u00e1s de habilidades aprendidas, como el autocuidado (p. ej., ducharse, arreglarse), habilidades para la vida diaria, puntualidad y competencia laboral. Esta terapia tambi\u00e9n se utiliza para ayudar a los ni\u00f1os a minimizar las conductas (p. ej., agresi\u00f3n) que pueden interferir con su progreso. La terapia de an\u00e1lisis conductual aplicado se adapta a las necesidades de cada ni\u00f1o y en general est\u00e1 dise\u00f1ada y supervisada por profesionales certificados en an\u00e1lisis conductual. En los Estados Unidos, la terapia de an\u00e1lisis conductual aplicado puede estar disponible como parte de un Plan de Educaci\u00f3n Individualizado (Individualized Education Plan, IEP) a trav\u00e9s de las escuelas y en algunos estados est\u00e1 cubierto por el seguro de salud. El modelo Developmental, Individual-differences, Relationship-based (DIR\u00ae, Desarrollo, Diferencias individuales, basado en la relaci\u00f3n), tambi\u00e9n llamado Floortime, es otro enfoque intensivo basado en la conducta. DIR\u00ae se basa en los intereses y las actividades preferidas del ni\u00f1o para ayudar a desarrollar sus habilidades de interacci\u00f3n social y otras destrezas. En la actualidad, hay menos evidencia que apoye el modelo DIR/Floortime en comparaci\u00f3n con el an\u00e1lisis conductual aplicado, pero ambas terapias pueden ser eficaces.\nLa terapia del habla y el lenguaje debe comenzar en etapas tempranas y utiliza un espectro de medios, como se\u00f1alar, intercambiar im\u00e1genes y dispositivos que aumentan la comunicaci\u00f3n como aquellos que generan palabras en base a s\u00edmbolos que los ni\u00f1os seleccionan en una tableta u otro dispositivo manual, y tambi\u00e9n lenguaje. Los terapeutas f\u00edsicos y ocupacionales planifican e implementan estrategias para ayudar a los ni\u00f1os afectados a compensar d\u00e9ficits espec\u00edficos de la funci\u00f3n, la planificaci\u00f3n motoras y el procesamiento sensitivo.\nEl tratamiento farmacol\u00f3gico puede ayudar a aliviar los s\u00edntomas. Hay pruebas de que los f\u00e1rmacos antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos (p. ej., risperidona, aripiprazol) ayudan a aliviar los problemas de comportamiento, tales como conductas ritualistas, autolesivas y agresivas. Otros medicamentos se utilizan a veces para controlar los s\u00edntomas espec\u00edficos, e incluyen los inhibidores selectivos de la recaptaci\u00f3n de la serotonina (ISRS) para los comportamientos ritualistas, estabilizadores del estado de \u00e1nimo (p. ej., valproato) para la autolesi\u00f3n y comportamientos explosivos y estimulantes y otros f\u00e1rmacos para el trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n/hiperactividad (TDAH) para la falta de atenci\u00f3n, impulsividad, y la hiperactividad.\nLas intervenciones diet\u00e9ticas, incluidos algunos suplementos de vitaminas y dieta libre de gluten y de case\u00edna, no han sido lo suficientemente \u00fatiles como para ser recomendados; sin embargo, muchas familias eligen utilizarlos, lo que determina la necesidad de controlar insuficiencias y excesos en la dieta. Otros m\u00e9todos terap\u00e9uticos complementarios y experimentales (p. ej., comunicaci\u00f3n facilitada, terapia de quelaci\u00f3n, entrenamiento en integraci\u00f3n auditiva y terapia con ox\u00edgeno hiperb\u00e1rico) no han mostrado eficacia.\nConceptos clave\nLos ni\u00f1os tienen alguna combinaci\u00f3n de alteraci\u00f3n de la interacci\u00f3n social y la comunicaci\u00f3n, patrones de conducta repetitivos y estereotipados y desarrollo intelectual desigual, a menudo con discapacidad intelectual.\nLa causa es generalmente desconocida, pero al parecer existe un componente gen\u00e9tico; las vacunas no son causales.\nLas pruebas de cribado incluyen la Modified Checklist for Autism in Toddlers (Listado de verificaci\u00f3n modificada para el autismo en ni\u00f1os peque\u00f1os), revisada, con seguimiento (M-CHAT-R/F) y, para ni\u00f1os mayores, el Social Communication Questionnaire (Cuestionario de comunicaci\u00f3n social.)\nLas pruebas de diagn\u00f3stico formal son realizadas generalmente por psic\u00f3logos o pediatras especializados en desarrollo y conducta.\nPor lo general, el tratamiento es multidisciplinario, y utiliza abordajes intensivos, de base conductual, que estimulan la interacci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n.\nLos medicamentos (p. ej., antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos) pueden ayudar a las perturbaciones graves de conducta (p. ej., autolesi\u00f3n, agresi\u00f3n).\nM\u00e1s informaci\u00f3n\nLos siguientes recursos en ingl\u00e9s pueden ser \u00fatiles. Tenga en cuenta que el MANUAL no es responsable por el contenido de estos recursos.\nAmerican Academy of Pediatrics:\n[Identification, Evaluation, and Management of Children With Autism Spectrum Disorder](https://pediatrics.aappublications.org/content/145/1/e20193447)(2020) [Learning Disabilities Association of America](https://ldaamerica.org/)(LDA): organizaci\u00f3n que proporciona recursos educativos y de soporte para las personas con problemas de aprendizaje\nEstas organizaciones proporcionan apoyo, recursos comunitarios y educativos para las personas con autismo y sus cuidadores:\n[VER VERSI\u00d3N PARA P\u00daBLICO GENERAL](#)", "language": null, "image": "https://www.merckmanuals.com/Content/Images/default_share_Merck_es.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, null, null, null, "/n3wbr@nds", "#maincontent", "/es-us/professional", "/es-us/professional", "/es-us/professional", "/es-us/hogar", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/es-us/hogar", "/es-us/professional", "/es-us/professional/health-topics", "/es-us/professional/resource", "/es-us/professional/pages-with-widgets/noticias-y-comentarios", "/es-us/professional/pages-with-widgets/procedimiento-y-examen-videos", "/es-us/professional/pages-with-widgets/cuestionarios", "/es-us/professional/resourcespages/about-the-manuals", "#", "/es-us/professional/resourcespages/disclaimer", "https://www.msdprivacy.com/", "http://www.merck.com/policy/terms-of-use/home.html", "/es-us/professional/content/contact-us", "https://www.msdvetmanual.com", "javascript:void(0);", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "/es-us/professional", "/es-us/professional/pediatr\u00eda", "/es-us/professional/pediatr\u00eda/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo", "/es-us/professional/pediatr\u00eda/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista", "javascript:moveToTopicTitle()", "https://www.addtoany.com/share", "#", "https://www.addtoany.com/share", "#", "#", "#top", "#", "/es-us/professional/pediatr\u00eda/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastorno-por-d\u00e9ficit-de-atenci\u00f3n-hiperactividad-tda-tdah", "/es-us/professional/pediatr\u00eda/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista", "/es-us/professional/pediatr\u00eda/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/discapacidad-intelectual", "/es-us/professional/pediatr\u00eda/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/generalidades-sobre-los-trastornos-del-aprendizaje", "/es-us/professional/pediatr\u00eda/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/dislexia", "/es-us/professional/pediatr\u00eda/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/s\u00edndrome-de-rett", null, null, null, null, null, null, "/es-us/professional/authors/sulkes-stephen", "#v1104796_es", "#v1104801_es", "#v1104819_es", "#v1104829_es", "#v8399056_es", "#v26288903_es", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastorno-por-d%C3%A9ficit-de-atenci%C3%B3n-hiperactividad-tda-tdah", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastorno-por-d%C3%A9ficit-de-atenci%C3%B3n-hiperactividad-tda-tdah", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/generalidades-sobre-los-trastornos-del-aprendizaje", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/generalidades-sobre-los-trastornos-del-aprendizaje", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/dislexia", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/dislexia", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/discapacidad-intelectual", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/discapacidad-intelectual", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/infecciones-en-reci%C3%A9n-nacidos/rub%C3%A9ola-cong%C3%A9nita", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/infecciones-en-reci%C3%A9n-nacidos/rub%C3%A9ola-cong%C3%A9nita", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/infecciones-en-reci%C3%A9n-nacidos/infecci%C3%B3n-cong%C3%A9nita-y-perinatal-por-citomegalovirus-cmv", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/infecciones-en-reci%C3%A9n-nacidos/infecci%C3%B3n-cong%C3%A9nita-y-perinatal-por-citomegalovirus-cmv", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-hereditarios-del-metabolismo/fenilcetonuria-pku", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-hereditarios-del-metabolismo/fenilcetonuria-pku", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/s%C3%ADndromes-neurocut%C3%A1neos/complejo-esclerosis-tuberosa-et", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/s%C3%ADndromes-neurocut%C3%A1neos/complejo-esclerosis-tuberosa-et", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/anomal%C3%ADas-cromos%C3%B3micas-y-g%C3%A9nicas/s%C3%ADndrome-del-cromosoma-x-fr%C3%A1gil", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/anomal%C3%ADas-cromos%C3%B3micas-y-g%C3%A9nicas/s%C3%ADndrome-del-cromosoma-x-fr%C3%A1gil", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/vacunaci%C3%B3n-infantil/duda-ante-la-vacunaci%C3%B3n#v8973501_es", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/vacunaci%C3%B3n-infantil/duda-ante-la-vacunaci%C3%B3n#v8973501_es", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v62054939_es", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v62054939_es", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v62054939_es", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v62054939_es", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5192959/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34380775/", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/discapacidad-intelectual", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/discapacidad-intelectual", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/generalidades-sobre-los-trastornos-del-aprendizaje", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/generalidades-sobre-los-trastornos-del-aprendizaje", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v1104802_es", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v1104802_es", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v47938972_es", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v47938972_es", "https://mchatscreen.com/wp-content/uploads/2015/09/M-CHAT-R_F_Rev_Aug2018.pdf", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v47938972_es", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v47938972_es", "https://pediatrics.aappublications.org/content/145/1/e20193447", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v47938972_es", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastornos-del-espectro-autista#v47938972_es", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-hereditarios-del-metabolismo/introducci%C3%B3n-a-los-trastornos-hereditarios-del-metabolismo", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/trastornos-hereditarios-del-metabolismo/introducci%C3%B3n-a-los-trastornos-hereditarios-del-metabolismo", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/anomal%C3%ADas-cromos%C3%B3micas-y-g%C3%A9nicas/s%C3%ADndrome-del-cromosoma-x-fr%C3%A1gil", "/es-us/professional/pediatr%C3%ADa/anomal%C3%ADas-cromos%C3%B3micas-y-g%C3%A9nicas/s%C3%ADndrome-del-cromosoma-x-fr%C3%A1gil", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17885574", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3876182/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/26065374/", "https://pediatrics.aappublications.org/content/145/1/e20193447", "http://mchatscreen.com/wp-content/uploads/2015/09/M-CHAT-R_F.pdf", "https://pediatrics.aappublications.org/content/145/1/e20193447", "https://ldaamerica.org/", "http://autism.com/", "http://www.autism-society.org/", "https://www.autismspeaks.org/", "http://nationalautismassociation.org/", "#", "/es-us/professional/pediatr\u00eda/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/trastorno-por-d\u00e9ficit-de-atenci\u00f3n-hiperactividad-tda-tdah", "/es-us/professional/pediatr\u00eda/trastornos-del-aprendizaje-y-del-desarrollo/discapacidad-intelectual", "/es-us/professional/pages-with-widgets/cuestionarios", null, "/es-us/professional/resourcespages/global-medical-knowledge", "/es-us/professional/resourcespages/about-the-manuals", "/es-us/professional/resourcespages/disclaimer", "/es-us/professional/content/permissions", "https://www.msdprivacy.com/", "javascript:void(0)", "http://www.merck.com/policy/terms-of-use/home.html", "/es-us/professional/content/partnerships", "/es-us/professional/content/contact-us", "https://www.msdvetmanual.com", "/professional/resourcespages/mobileapps", null, "/es-us/hogar", "#", "/es-us/professional/resource", "#", "https://www.addtoany.com/share", "#", "#", "#top", "#", "/es-us/professional", "/es-us/professional/resourcespages/about-the-manuals"]}