{"title": "\u00bfPuedo ir a tomar unas ca\u00f1as despu\u00e9s de ponerme la vacuna?", "author": "Mar\u00eda Vi\u00f1as", "url": "https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/08/puedo-ir-tomar-canas-despues-ponerme-vacuna/00031628438110388537695.htm", "hostname": "lavozdegalicia.es", "description": "Aunque no hay evidencia cient\u00edfica sobre las consecuencias del consumo de alcohol tras la inoculaci\u00f3n de alguno de los f\u00e1rmacos autorizados contra el coronavirus, s\u00ed se sabe que debilita el sistema inmune y, por tanto, que influye en su respuesta", "sitename": "La Voz de Galicia", "date": "2021-08-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfPuedo ir a tomar unas ca\u00f1as despu\u00e9s de ponerme la vacuna?\n[SOCIEDAD](/sociedad) \u00b7 Exclusivo suscriptores\nAunque no hay evidencia cient\u00edfica sobre las consecuencias del consumo de alcohol tras la inoculaci\u00f3n de alguno de los f\u00e1rmacos autorizados contra el coronavirus, s\u00ed se sabe que debilita el sistema inmune y, por tanto, que influye en su respuesta10 sep 2021 . Actualizado a las 16:18 h.\nLa pregunta se repite con una frecuencia inversamente proporcional a la edad del que pone el brazo: cuanto menos a\u00f1os tienen los que hacen cola para vacunarse, m\u00e1s veces vuelven sobre el tema: \u00bfSe puede", "language": null, "image": "https://www.lavozdegalicia.es/default/2021/08/13/00121628878022097386233/Foto/GG13P4F1_20540.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/suscripciones/12?dllvdg=promociones&dltitle=boton&dlname=header_float&dlid=00031628438110388537695", "/firmas/maria-vinas-sanmartin", "/sociedad", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/08/puedo-ir-tomar-canas-despues-ponerme-vacuna/00031628438110388537695.htm?utm_source=whatsapp%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031628438110388537695", "mailto:?subject=Esta noticia de La Voz te puede interesar&body=\u00bfPuedo ir a tomar unas ca\u00f1as despu\u00e9s de ponerme la vacuna? https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/08/puedo-ir-tomar-canas-despues-ponerme-vacuna/00031628438110388537695.htm?utm_source=email%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031628438110388537695", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/08/puedo-ir-tomar-canas-despues-ponerme-vacuna/00031628438110388537695.htm?utm_source=facebook.com%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031628438110388537695", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/08/puedo-ir-tomar-canas-despues-ponerme-vacuna/00031628438110388537695.htm?utm_source=t.co%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=00031628438110388537695", "#comments", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/login.jsp?url=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/08/puedo-ir-tomar-canas-despues-ponerme-vacuna/00031628438110388537695.htm", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/?fc=module&module=ssoredegal&controller=FastOrder&product_id=19&dllvdg=00031628438110388537695&urlData=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/08/puedo-ir-tomar-canas-despues-ponerme-vacuna/00031628438110388537695.htm", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/?fc=module&module=ssoredegal&controller=FastOrder&product_id=19&product_attribute_id=46&dllvdg=00031628438110388537695&urlData=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/08/puedo-ir-tomar-canas-despues-ponerme-vacuna/00031628438110388537695.htm", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/suscripciones/9-3-suscripcion-version-pdf.html?dllvdg=00031628438110388537695&urlData=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/08/puedo-ir-tomar-canas-despues-ponerme-vacuna/00031628438110388537695.htm", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/suscripciones/9-47-suscripcion-version-pdf.html?dllvdg=00031628438110388537695&urlData=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/sociedad/2021/08/08/puedo-ir-tomar-canas-despues-ponerme-vacuna/00031628438110388537695.htm", "/noticia/deportes/2023/09/21/alexia-putellasnunca-hemos-pedido-destitucion-entrenador/00031695314767116982466.htm", "/noticia/lavozdelasalud/enfermedades/2023/09/20/diagnosticada-alzheimer-39-anos-ana-queria-estar-muerta-hace-tres-anos/00031695203521636235161.htm", "https://www.lavozdegalicia.es/firmas/cinthya-martinez-lorenzo", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/", "https://edicionimpresa.lavozdegalicia.es/", "/hemeroteca/", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/suscripciones/12?dllvdg=promociones&dltitle=boton&dlname=footer&dlid=1", "https://miperfil.lavozdegalicia.es", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", null, "mailto:cartasaldirector@lavoz.es", "/contacto/", "https://www.lavozdegalicia.es/tarifas/tarifas.html", "https://www.lavozdegalicia.es/edicionimpresa/", "https://oferplan.lavozdegalicia.es", "https://inmogalia.es/", "https://eventosengalicia.com/", "mailto:publicidad@lavoz.es", "https://www.lavozdegalicia.es/estaticos/eficiencia_energetica.pdf", "/coruna/", "/amarina/", "/arousa/", "/barbanza/", "/carballo/", "/deza/", "/ferrol/", "/lemos/", "/lugo/", "/ourense/", "/pontevedra/", "/santiago/", "/vigo/", "/localidades/", "/", "/galicia/", "/economia/", "/espana/", "/internacional/", "/opinion/", "/deportes/", "/sociedad/", "/cultura/", "/graficos/", "/somosagro/", "/somosmar/", "/obituarios/", "/galicia-economica/", "/tiempo/", "/torremarathon/", "/gradario/", "/oparacing/", "/cdlugo/", "/andarmiudino/", "/forzabreo/", "/futbolgallego/", "/motor-gallego/", "https://www.lavozdegalicia.es/lavozdelasalud/", "https://www.lavozdegalicia.es/escuadra/", "/gastronomia/", "https://www.globalgalicia.org/", "https://estudiarengalicia.lavozdegalicia.es/", "https://lacocinadefrabisa.lavozdegalicia.es/", "/reto-digital/", "/series/", "https://www.venagalicia.gal", "https://www.lavozdegalicia.es/enfoque", "https://vivecamino.com/", "https://chapuzasgallegas.lavozdegalicia.es/", "https://viajes.lavozdegalicia.es/", "/galicia-innova/", "/minegocio/", "/mercados/", "/fugas/", "/yes/", "https://www.prensaescuela.es/", "/motor/", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://itunes.apple.com/es/app/la-voz-de-galicia/id438886643?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=es.corporacion.lavoz&hl=es", "https://itunes.apple.com/es/app/la-voz/id1110202338?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newspaperdirect.lvdgandroid&hl=es", "https://www.facebook.com/lavozdegalicia", "https://twitter.com/lavozdegalicia", "https://www.instagram.com/lavozdegalicia/", "https://es.linkedin.com/company/la-voz-de-galicia", "tel:+34900154218", "mailto:suscripciones@lavoz.es", "https://corporacionvoz.es/", "https://fundacionsantiagoreyfernandezlatorre.es/", "http://www.vozaudiovisual.es/", "https://www.radiovoz.com/", "https://sondaxe.com/", "https://www.canalvoz.com/", "https://www.voznatura.com/", "https://www.prensaescuela.es/", "https://mpxa.net/", "https://galiciaeditorial.com/", "/docs/aviso_legal.htm", "/docs/politica_de_privacidad.htm", "/docs/politica_de_cookies.htm", "/docs/condiciones_generales.htm"]}