{"title": "Castilla-La Mancha vacuna por debajo de la media", "author": "Redacci\u00f3n", "url": "https://diariosanitario.com/castilla-la-mancha-vacunacion-covid/", "hostname": "diariosanitario.com", "description": "Espa\u00f1a vacuna a c\u00e1mara lenta y Castilla-La Mancha lo hace a un ritmo a\u00fan menor. El presidente regional niega problema alguno.", "sitename": "Diario Sanitario", "date": "2021-01-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El presidente de Castilla-La Mancha, Emiliano Garc\u00eda Page, ha anunciado hoy en Albacete que esta semana se administrar\u00e1n 14.000 vacunas, pero el informe del Ministerio de Sanidad advierte que hasta el 6 de enero se inyectaron 7.666 dosis en esta regi\u00f3n de las 35.500 entregadas. Espa\u00f1a vacuna a c\u00e1mara lenta y Castilla-La Mancha lo hace a un ritmo a\u00fan menor. Si el pa\u00eds ha puesto el 27,9% de las vacunas, la regi\u00f3n est\u00e1 en el 21,6%.\n- Dosis entregadas a las autonom\u00edas: 743.925.\n- Dosis administradas en Espa\u00f1a: 207.323, el 27,9%.\n- Dosis entregadas a Castilla-La Mancha: 35.500.\n- Dosis administradas: 7.666 (21,6%).\nLa Consejer\u00eda de Sanidad de Castilla-La Mancha ha recurrido a la contrataci\u00f3n de \u00abemergencia\u00bb para adquirir un mill\u00f3n de jeringuillas que destinar\u00e1 a la administraci\u00f3n de la vacuna COVID de Pfizer. Por un valor de 100.000 euros, la\n[primera entrega](https://diariosanitario.com/jeringuillas-castilla-la-mancha/) est\u00e1 prevista para el 10 de enero y la \u00faltima, para el d\u00eda 31 del mismo mes.\nEn este contexto, el presidente regional ha insistido en que la sanidad p\u00fablica est\u00e1 vacunando en las residencias de acuerdo con el coronograma previsto. Seg\u00fan Garc\u00eda-Page no habr\u00eda problemas ni de falta de personal ni de recursos en la vacunaci\u00f3n COVID.\nAs\u00ed, en breve llegar\u00e1n las dosis de la vacuna de Moderna, la segunda aprobada en Europa, que se conserva a 20 grados cero frente a los 70 de la actual, la de Pfizer. Cada lunes, llegar\u00e1n lotes de vacunas que se administrar\u00e1n a lo largo de la semana.\nEn el caso de la vacuna actual, que administr\u00f3 por primera vez el 27 de diciembre. Tienen que pasar 21 d\u00edas entre la primera y la segunda dosis. Despu\u00e9s, hay que sumar 15 d\u00edas m\u00e1s para considerar que el paciente est\u00e1 inmunizado.\nAsturias, a la cabeza y Madrid, a la cola\nEl Ministerio de Sanidad manda\n[ informes diarios](https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/ccayes/alertasActual/nCov/documentos/Informe_GIV_comunicacion_20210107.pdf) de la evoluci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a. En estas estad\u00edsticas se ve que Castilla-La Mancha vacuna a un ritmo por debajo de la media, pero la situaci\u00f3n m\u00e1s llamativa es la de Madrid. Si la regi\u00f3n est\u00e1 al 21,6% en su porcentaje de vacunaci\u00f3n, la capital de Espa\u00f1a se sit\u00faa en el 11,5% y Asturias supera el 60%.", "language": null, "image": "https://img-b4d4.kxcdn.com/wp-content/uploads/2020/12/vacunas-monjas.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.amavir.es/", "https://diariosanitario.com/feed/", "https://www.facebook.com/DiarioSanitario", "https://twitter.com/DiarioSanitari0", "https://www.linkedin.com/in/diario-sanitario-b81694133/?originalSubdomain=es", "https://www.youtube.com/channel/UCJhP0YhlNnz38vaRYn3hj1w?view_as=subscriber", "https://www.instagram.com/diariosanitario/", "https://diariosanitario.com/", "http://diariosanitario.com", "#", "https://diariosanitario.com/sanidad/", "https://diariosanitario.com/category/sanidad/covid19/", "https://diariosanitario.com/protagonistas/", "#", "http://diariosanitario.com/category/colegio-de-medicos/", "http://diariosanitario.com/category/colegio-de-farmaceuticos/", "http://diariosanitario.com/category/colegio-de-enfermeria/", "http://diariosanitario.com/category/colegio-de-fisioterapeutas/", "https://diariosanitario.com/category/colegio-odontologos/", "https://diariosanitario.com/category/colegio-de-la-psicologia/", "http://diariosanitario.com/category/colegio-de-podologos/", "http://diariosanitario.com/category/colegio-de-nutricionistas/", "#", "http://diariosanitario.com/category/investigacion/", "http://diariosanitario.com/category/medicina/", "http://diariosanitario.com/category/universidad-farmacia/", "http://diariosanitario.com/category/enfermeria/", "http://diariosanitario.com/category/derecho-sanitario/", "https://diariosanitario.com/category/oposiciones/", "#", "https://diariosanitario.com/asociaciones/", "https://diariosanitario.com/mayores/", "https://diariosanitario.com/receta-saludable/", "https://diariosanitario.com/buzon-del-lector/", "https://diariosanitario.com/category/general/lecturas-recomendadas/", "https://diariosanitario.com/provincia/", "https://diariosanitario.com/provincia/", "https://diariosanitario.com/senderismo/", "http://diariosanitario.com/category/region/", "https://diariosanitario.com/opinion/", "https://diariosanitario.com/contacto/", "https://diariosanitario.com/declaracion-de-intenciones/", "https://www.albamocion.es/es/promociones-vehiculos/consigue-el-nuevo-bmw-x3-por-tan-solo-535eur-sin-entrada", "https://www.globalcaja.es/es/particulares/nominas?utm_source=diario_sanitario&utm_medium=referral&utm_campaign=domiciliacion_nomina", "https://biotyc.nubily-educa.com/educa/courses/menu.html?account=biotyc", "https://diariosanitario.com/author/dolorescarcelen/", "https://diariosanitario.com/category/portada/", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcastilla-la-mancha-vacunacion-covid%2F&linkname=Castilla-La%20Mancha%20vacuna%20por%20debajo%20de%20la%20media", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcastilla-la-mancha-vacunacion-covid%2F&linkname=Castilla-La%20Mancha%20vacuna%20por%20debajo%20de%20la%20media", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcastilla-la-mancha-vacunacion-covid%2F&linkname=Castilla-La%20Mancha%20vacuna%20por%20debajo%20de%20la%20media", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcastilla-la-mancha-vacunacion-covid%2F&linkname=Castilla-La%20Mancha%20vacuna%20por%20debajo%20de%20la%20media", "https://www.addtoany.com/add_to/telegram?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcastilla-la-mancha-vacunacion-covid%2F&linkname=Castilla-La%20Mancha%20vacuna%20por%20debajo%20de%20la%20media", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcastilla-la-mancha-vacunacion-covid%2F&linkname=Castilla-La%20Mancha%20vacuna%20por%20debajo%20de%20la%20media", "https://www.addtoany.com/share", "https://www.clinicadentaladolfofernandez.com/", "https://img2-b4d4.kxcdn.com/wp-content/uploads/2021/01/vacunas-6-enero.jpg", "https://diariosanitario.com/jeringuillas-castilla-la-mancha/", "https://red.nissan.es/romovil/nissan/qashqai-con-e-power", "https://www.enfermedades-raras.org/", "https://img-b4d4.kxcdn.com/wp-content/uploads/2021/01/guardia-civil-vacunas-ab.jpg", "https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/ccayes/alertasActual/nCov/documentos/Informe_GIV_comunicacion_20210107.pdf", "https://diariosanitario.com/tag/castilla-la-mancha/", "https://diariosanitario.com/tag/ritmo-de-vacunacion/", "https://diariosanitario.com/tag/vacuna-coronavirus/", "https://diariosanitario.com/tag/vacuna-covid/", "https://diariosanitario.com/author/dolorescarcelen/", "https://diariosanitario.com/tag/castilla-la-mancha/", "https://diariosanitario.com/tag/ritmo-de-vacunacion/", "https://diariosanitario.com/tag/vacuna-coronavirus/", "https://diariosanitario.com/tag/vacuna-covid/", "https://www.diabetescero.com/", "https://diariosanitario.com/segura-alzheimer-neurologia-tratamientos/", "https://diariosanitario.com/segura-alzheimer-neurologia-tratamientos/", "https://diariosanitario.com/enfermeras-jubilacion-anticipada-voluntaria/", "https://diariosanitario.com/enfermeras-jubilacion-anticipada-voluntaria/", "https://diariosanitario.com/7-000-pasos-castilla-la-mancha/", "https://diariosanitario.com/7-000-pasos-castilla-la-mancha/", "/castilla-la-mancha-vacunacion-covid/#respond", "https://diariosanitario.com/alzheimer-psicologia/", "https://diariosanitario.com/alzheimer-psicologia/", "https://diariosanitario.com/discurso-decana-medicina-psicologia/", "https://diariosanitario.com/discurso-decana-medicina-psicologia/", "https://diariosanitario.com/nana-mozart-dolor/", "https://diariosanitario.com/nana-mozart-dolor/", "https://diariosanitario.com/prevencion-suicidi/", "https://diariosanitario.com/prevencion-suicidi/", "https://www.asociacionalienta.es/", "https://fedesp.es/", "https://diariosanitario.com/category/general/lecturas-recomendadas/", "https://diariosanitario.com/senderismo/", "https://www.facebook.com/parkinsonalbacete.afepab", "https://diariosanitario.com/alzheimer-psicologia/", "https://diariosanitario.com/segura-alzheimer-neurologia-tratamientos/", "https://diariosanitario.com/enfermeras-jubilacion-anticipada-voluntaria/", "https://www.cofcam.es/", "https://www.albacete.es/es/ciudad/movilidad-transporte/semana-movilidad-2023", "https://www.clinicamansilla.es/", "https://www.enferalba.com/", "https://www.copclm.com/", "https://www.comalbacete.net/portal/portada/index.aspx", "https://sindicatomedicoclm.es/", "https://amiab.com/corporativa/responsabilidad-transparencia/", "https://diabetescero.org/", "https://www.teaming.net/nonoscierreslapuerta", "https://sanidad.castillalamancha.es/ciudadanos/cita-previa", "https://sescam.jccm.es/portalsalud/#/app/farmacias", "https://diariosanitario.com/receta-saludable/", "https://www.loteria11ab.com/", "https://www.coficam.org/", "http://www.copclm.es/", "http://www.coealbacete.com/", "http://www.emalbacete.es", "https://diariosanitario.com/fp-sanitarios-grados-universitarios/", "https://diariosanitario.com/fp-sanitarios-grados-universitarios/", "https://diariosanitario.com/coronavirus-tiempo-real/", "https://diariosanitario.com/coronavirus-tiempo-real/", "https://diariosanitario.com/medico-cubano-hernandez-bitor-libros/", "https://diariosanitario.com/medico-cubano-hernandez-bitor-libros/", "https://diariosanitario.com/todo-un-abanico-de-cursos-gratuitos/", "https://diariosanitario.com/todo-un-abanico-de-cursos-gratuitos/", "https://diariosanitario.com/alzheimer-psicologia/", "https://diariosanitario.com/alzheimer-psicologia/", "https://diariosanitario.com/segura-alzheimer-neurologia-tratamientos/", "https://diariosanitario.com/segura-alzheimer-neurologia-tratamientos/", "https://diariosanitario.com/enfermeras-jubilacion-anticipada-voluntaria/", "https://diariosanitario.com/enfermeras-jubilacion-anticipada-voluntaria/", "https://diariosanitario.com/7-000-pasos-castilla-la-mancha/", "https://diariosanitario.com/7-000-pasos-castilla-la-mancha/", "#", "http://www.ojdinteractiva.es/medios-digitales-castilla-la-mancha", "https://diariosanitario.com/feed/", "https://www.facebook.com/DiarioSanitario", "https://twitter.com/DiarioSanitari0", "https://www.linkedin.com/in/diario-sanitario-b81694133/?originalSubdomain=es", "https://www.youtube.com/channel/UCJhP0YhlNnz38vaRYn3hj1w?view_as=subscriber", "https://www.instagram.com/diariosanitario/", "http://balticoestudio.com/", "https://diariosanitario.com/politica-de-privacidad/", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcastilla-la-mancha-vacunacion-covid%2F&linkname=Castilla-La%20Mancha%20vacuna%20por%20debajo%20de%20la%20media", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcastilla-la-mancha-vacunacion-covid%2F&linkname=Castilla-La%20Mancha%20vacuna%20por%20debajo%20de%20la%20media", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcastilla-la-mancha-vacunacion-covid%2F&linkname=Castilla-La%20Mancha%20vacuna%20por%20debajo%20de%20la%20media", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcastilla-la-mancha-vacunacion-covid%2F&linkname=Castilla-La%20Mancha%20vacuna%20por%20debajo%20de%20la%20media", "https://www.addtoany.com/add_to/telegram?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcastilla-la-mancha-vacunacion-covid%2F&linkname=Castilla-La%20Mancha%20vacuna%20por%20debajo%20de%20la%20media", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariosanitario.com%2Fcastilla-la-mancha-vacunacion-covid%2F&linkname=Castilla-La%20Mancha%20vacuna%20por%20debajo%20de%20la%20media", "https://www.addtoany.com/share", null, null, "http://diariosanitario.com/politica-de-cookies/", null, null, null, null]}