{"title": "Nueva \"vacuna\" contra hongos cancer\u00edgenos \u2013 DW \u2013 09/08/2005", "author": "Eva Usi", "url": "https://www.dw.com/es/nueva-vacuna-contra-hongos-cancer%C3%ADgenos/a-1673645", "hostname": "dw.com", "description": "Cient\u00edficos de Bonn desarrollan un nuevo proceso para combatir hongos causantes de c\u00e1ncer. Las llamadas aflatoxinas son producidas por el hongo Aspergillus flavus, que ataca plant\u00edos de ma\u00edz y pistache, entre otros.", "sitename": "Deutsche Welle", "date": "2005-08-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nueva \"vacuna\" contra hongos cancer\u00edgenos\nInvestigadores de la Universidad de Bonn y del Instituto Internacional de Agricultura Tropical en Ibadan, IITA, en Nigeria, intentan combatir el hongo Aspergillus flavus con un m\u00e9todo poco usual: \"vacunan\" los plant\u00edos con una variante de aspergilus incapaz de producir toxinas. Los cient\u00edficos esperan de esta forma, que el hongo benigno se imponga sobre el maligno. El equipo es respaldado adem\u00e1s por investigadores provenientes de Arizona, Estados Unidos, que ya han logrado reducir la presencia del hongo t\u00f3xico en plantaciones de algod\u00f3n hasta en un 98%.\nCancer\u00edgeno natural\nLas aflatoxinas producidas por Aspergillus flavus se encuentran entre los t\u00f3xicos naturales m\u00e1s cancer\u00edgenos. El hongo se reproduce en regiones c\u00e1lidas y secas atacando cultivos de man\u00ed, ma\u00edz y pistache, entre otros. Las aflatoxinas liberadas por el hongo provoca c\u00e1ncer en seres humanos y animales que la consumen, la mayor\u00eda de las veces sin saberlo.\nA principios de la d\u00e9cada de los 60, murieron en Gran Breta\u00f1a m\u00e1s de 100.000 pavos de c\u00e1ncer de h\u00edgado. La misteriosa enfermedad fue provocada por harina de man\u00ed proveniente de Brasil que conten\u00eda altas cantidades de aflatoxinas, producidas por el hongo Aspergillus flavus. El hongo maligno crece en amplias regiones de Am\u00e9rica Latina, \u00c1frica y Asia.\nCient\u00edficos creen que tal vez sea \u00e9sta la explicaci\u00f3n a la alta tasa de mortalidad por c\u00e1ncer de h\u00edgado en \u00c1frica. Pruebas en Togo y Benin confirman que dichas micotoxinas pueden detectarse en la sangre de un 99% de la poblaci\u00f3n infantil, lo que provoca trastornos en su crecimiento.\nEl bueno vence al malo\nFue el investigador estadounidense Peter J. Cotty, quien tuvo la idea sencilla y genial de utilizar hongos benignos, Aspergilus que no pueden producir aflatoxinas, para atacar a los malignos. Cotty reprodujo el hongo benigno en cereales que esparci\u00f3 en plantaciones de algod\u00f3n. La variante benigna pr\u00e1cticamente desplaz\u00f3 a la otra.\nHace dos a\u00f1os este m\u00e9todo fue autorizado en Estados Unidos como alternativa ecol\u00f3gica para combatir el hongo t\u00f3xico. Cinco kilos de semillas de cereal son suficientes para \"vacunar\" una hect\u00e1rea, por lo que el m\u00e9todo es econ\u00f3micamente accesible. \"Precisamente para los pa\u00edses en desarrollo es el m\u00e9todo ideal para combatir las aflatoxinas\", afirma el profesor Richard Sikora, de la Universidad de Bonn.\nEl equipo de investigadores experimenta desde hace dos a\u00f1os con distintos \"aislantes\" naturales en busca de un ideal que garantice protecci\u00f3n frente a las aflatoxinas. El Ministerio para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo respalda el proyecto con un total de 1,2 millones de euros hasta el 2006. Despu\u00e9s de probar con 3.000 aislantes han encontrado algunas variantes prometedoras. Los investigadores har\u00e1n sus primeros experimentos en tierras de cultivo. De tener \u00e9xito dise\u00f1ar\u00e1n un m\u00e9todo para reproducir el hongo benigno para su uso masivo.", "language": null, "image": "https://static.dw.com/image/1673647_5.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["#main-content", "#navigation", "#footer", "/es/actualidad/s-30684", "/es/\u00faltimos-videos/s-64900577", "/es/\u00faltimos-audios/s-64900583", "/es/am\u00e9rica-latina/s-42464457", "/es/norteam\u00e9rica/s-64873418", "/es/europa/s-7563", "/es/alemania/s-7564", "/es/salud/s-64873465", "/es/migraci\u00f3n/s-64873482", "/es/derechos-humanos/s-100196", "/es/ecolog\u00eda/s-7580", "/es/pol\u00edtica/s-6069", "/es/econom\u00eda/s-6070", "/es/cultura/s-7570", "/es/historia/s-12340", "/es/ciencia-y-ecolog\u00eda/s-7577", "/es/deportes/s-7586", "/es/panorama/s-64873630", "/es/live-tv/channel-spanish", "/es/\u00faltimos-audios/s-64900583", "/es/\u00faltimos-videos/s-64900577", "/es/nagorno-karabaj/t-65122386", "/es/ucrania/t-36925922", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://p.dw.com/p/71OH%3Fmaca%3Des-Facebook-sharing", "https://twitter.com/intent/tweet?source=webclient&text=Nueva%20%22vacuna%22%20contra%20hongos%20cancer%C3%ADgenos+https://p.dw.com/p/71OH%3Fmaca%3Des-Twitter-sharing", "whatsapp://send?text=Nueva%20%22vacuna%22%20contra%20hongos%20cancer%C3%ADgenos%20-%20https://p.dw.com/p/71OH%3Fmaca%3Des-Whatsapp-sharing", "mailto:?body=https://p.dw.com/p/71OH%3Fmaca%3Des-EMail-sharing&subject=Nueva%20%22vacuna%22%20contra%20hongos%20cancer%C3%ADgenos", "https://meneame.net/submit.php?url=https://p.dw.com/p/71OH%3Fmaca%3Des-Meneame-sharing", "fb-messenger://share/?link=https://p.dw.com/p/71OH%3Fmaca%3Des-Facebook%20messenger-sharing", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://p.dw.com/p/71OH%3Fmaca%3Des-linkedin-sharing&title=Nueva%20%22vacuna%22%20contra%20hongos%20cancer%C3%ADgenos&source=DW.COM", "sms:?&body=https://p.dw.com/p/71OH%3Fmaca%3Des-SMS-sharing", "#post-related-topics", "/es/bonn/t-41377441", "/es/estados-unidos/t-17411942", "/es/objetivos-clim\u00e1ticos/t-41091999", "#post-top-story-64426818", "/es/biden-anuncia-usd-325-millones-de-ayuda-para-ucrania/a-66891827", "/es/biden-anuncia-usd-325-millones-de-ayuda-para-ucrania/a-66891827", "#post-high-priority-stories-list-64855183", "/es/cesar\u00e1-polonia-el-env\u00edo-de-armas-a-ucrania/a-66890905", "/es/cesar\u00e1-polonia-el-env\u00edo-de-armas-a-ucrania/a-66890905", "/es/cesar\u00e1-polonia-el-env\u00edo-de-armas-a-ucrania/a-66890905", "/es/violencia-en-guerrero-viejas-ra\u00edces-y-nuevas-dimensiones/a-66890323", "/es/violencia-en-guerrero-viejas-ra\u00edces-y-nuevas-dimensiones/a-66890323", "/es/violencia-en-guerrero-viejas-ra\u00edces-y-nuevas-dimensiones/a-66890323", "/es/empresas-y-derechos-humanos-ping-pong-entre-bruselas-y-la-onu/a-66890261", "/es/empresas-y-derechos-humanos-ping-pong-entre-bruselas-y-la-onu/a-66890261", "/es/empresas-y-derechos-humanos-ping-pong-entre-bruselas-y-la-onu/a-66890261", "/es/georgia-meloni-ya-no-asusta-a-la-uni\u00f3n-europea/a-66890147", "/es/georgia-meloni-ya-no-asusta-a-la-uni\u00f3n-europea/a-66890147", "/es/georgia-meloni-ya-no-asusta-a-la-uni\u00f3n-europea/a-66890147", "/es/am\u00e9rica-latina-preparada-o-vulnerable-ante-los-ciberataques/a-66890034", "/es/am\u00e9rica-latina-preparada-o-vulnerable-ante-los-ciberataques/a-66890034", "/es/am\u00e9rica-latina-preparada-o-vulnerable-ante-los-ciberataques/a-66890034", "/es/alemania-debate-sobre-la-semana-laboral-de-cuatro-d\u00edas/a-66889358", "/es/alemania-debate-sobre-la-semana-laboral-de-cuatro-d\u00edas/a-66889358", "/es/alemania-debate-sobre-la-semana-laboral-de-cuatro-d\u00edas/a-66889358", "/es/actualidad/s-30684", "https://corporate.dw.com/es/qui\u00e9nes-somos/s-31839", "https://corporate.dw.com/en/press/s-3293", "https://corporate.dw.com/en/gmf/s-43101535", "https://learngerman.dw.com/es/overview", "https://akademie.dw.com/es/inicio/s-54350796", "https://corporate.dw.com/es/suscripci\u00f3n-a-los-boletines/a-15718285", "https://corporate.dw.com/es/recepci\u00f3n/s-7562", "https://corporate.dw.com/es/faq/s-31756", "https://corporate.dw.com/es/contacto/s-31755", "/es/temas-de-la-a-a-la-z/index-es/a", "/es/titulares/headlines-es", "https://corporate.dw.com/es/distribuci\u00f3n/s-31778", "https://corporate.dw.com/en/travel/s-3972", "https://dwadsales.com/", "/es/german-news-service/s-101395", "https://facebook.com/dw.espanol", "https://www.youtube.com/DeutscheWelleEspanol", "https://twitter.com/dw_espanol", "/es/european-union-general-data-protection-regulation-gdpr-valid-may-25-2018/a-64575943", "/es/legal-notice/a-64575946", "/es/accessibility-statement/a-64575955"]}