{"title": "Antivacunas, la superstici\u00f3n lleva a la muerte", "author": "F Otero", "url": "https://www.larazon.es/sociedad/antivacunas-la-supersticion-lleva-a-la-muerte-ID10138505/", "hostname": "larazon.es", "description": "Antivacunas, la superstici\u00f3n lleva a la muerte", "sitename": "La Raz\u00f3n", "date": "2015-06-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Brote de difteria\nAntivacunas, la superstici\u00f3n lleva a la muerte\nInsisten en que se podr\u00eda haber contagiado igualmente si hubiese recibido la profilaxis correspondiente.\nMuchos se acordaron ayer, al conocer la muerte del ni\u00f1o de Olot contagiado de difteria, de los movimientos antivacunas de nuestro pa\u00eds. Se puso de manifiesto en las redes sociales, la plaza p\u00fablica de hoy. Ellos, representados fundamentalmente por la Liga para la Libertad de Vacunaci\u00f3n, mantuvieron ayer silencio \u2013no hicieron comunicado alguno ni contestaron a los requerimientos de este peri\u00f3dico\u2013, aunque mantienen en su p\u00e1gina web todos los documentos que han ido publicando en el \u00faltimo mes y en los que insisten en que el peque\u00f1o Pau se podr\u00eda haber contagiado igualmente con las vacunas. En concreto, afirman en uno de los textos que \u00abla aparici\u00f3n de una persona afectada de difteria no significa que estemos en epidemia y que la vacuna resuelva la situaci\u00f3n, sino que estamos actualmente viviendo una infecci\u00f3n que no se presentaba desde hace tres d\u00e9cadas\u00bb.\nPero van m\u00e1s all\u00e1, pues afirman que la erradicaci\u00f3n de enfermedades como la difteria no se debe a la aplicaci\u00f3n de profilaxis: \u00abTanto la introducci\u00f3n de la vacuna en 1950 como la vacunaci\u00f3n masiva se atribuyeron el \u00e9xito en la remisi\u00f3n de la epidemia. Sin embargo, las estad\u00edsticas muestran que la epidemia de difteria hab\u00eda ya remitido sin la vacuna: las condiciones de vida a lo largo del siglo XX y XXI hicieron posible este cambio en la mortalidad y morbilidad de la difteria\u00bb.\nEste primer comunicado fue suave en comparaci\u00f3n con el siguiente, de cuatro p\u00e1ginas y en catal\u00e1n, en el que acusan a las autoridades sanitarias de ocultar al menos cinco casos de difteria en los a\u00f1os 90 porque los que la habr\u00edan contra\u00eddo \u00abestaban vacunados y no conven\u00eda decirlo para hacer creer que la vacuna es efectiva. El primer ni\u00f1o no vacunado que tiene difteria se publica y se convierte en una noticia de alcance mundial\u00bb. Si nos remontamos al a\u00f1o 2010, en un bolet\u00edn de la LVL se afirmaba que el riesgo de contrar difteria en Espa\u00f1a \u00abera pr\u00e1cticamente inexistente, ya que no se hab\u00edan notificado casos en las \u00faltimas d\u00e9cadas\u00bb.\nEn cualquier caso, cabe destacar, volviendo al segundo comunicado de este mes, que se titula \u00abEl caso del ni\u00f1o de Olot con difteria\u00bb, que las opiniones est\u00e1n basadas, dicen, \u00aben el razonamiento y sentido com\u00fan\u00bb y no en un m\u00e9todo cien por cien cient\u00edfico. Por ejemplo, lo utilizan para denunciar \u00abel dogmatismo de algunos resultados de las autoridades sanitarias que est\u00e1n lejos de ser demostrados y que ponen en peligro muchas vidas\u00bb. \u00abExiste mucha documentaci\u00f3n, estudios de todo tipo que vienen a demostrar que las vacunas son peligrosas. Los fabricantes \u2013y las revistas m\u00e9dicas subvencionadas por \u00e9stos\u2013 lo niegan\u00bb.\nEl comunicado concluye ofreciendo las conclusiones de un estudio independiente sobre la vacuna de la difteria, que sostiene que de cada dos millones de profilaxis, un ni\u00f1o muere y sufre lesiones neurol\u00f3gicas. Algo que le lleva a concluir que \u00absi bien desde 1987, oficialmente s\u00f3lo tend\u00edamos un caso de difteria, habr\u00edan muerto 24 ni\u00f1os y entre 4.700 y 47.600 habr\u00edan sufrido efectos secundarios\u00bb.\n\u00c9stas son las tesis que sigue manteniendo la Liga por la Vacunaci\u00f3n Libre con sus casi 900 socios, un actitud que consiste en negar los beneficios de las vacunas y que ve una especie de conspiraci\u00f3n entre gobiernos y laboratorios para enriquecerse a cosa de la salud de los dem\u00e1s. Una de las caras medi\u00e1ticas que sostiene estas tesis es la monja exclaustrada Teresa Forcades, aunque el m\u00e9dico que lidera en Espa\u00f1a el movimiento es Xavier Uriarte, \u00abm\u00e9dico naturista\u00bb con consulta privada de terapias alternativas y naturales y presidente de la citada Liga. Tambi\u00e9n escritor, recorre Espa\u00f1a exponiendo sus ideas fundamentalmente a personas contrarias a las vacunas en reuniones en las que le aplauden y jalean, y durante las que se atreve a decir que \u00abel gran fen\u00f3meno, actualmente, es que ojal\u00e1 desaparezca la ciencia\u00bb.\nEstas opiniones se ven perfectamente plasmadas tanto en la p\u00e1gina web como en redes sociales de la Liga por la Vacunaci\u00f3n Libre. En \u00e9stas s\u00f3lo se da cuenta de art\u00edculos y estudios en los que las tesis que defienden aparecen referendades. De hecho, uno de los res\u00famenes de prensa que incluyen ante el caso del peque\u00f1o de Olot solamente siguen una direcci\u00f3n: contra las vacunas, que consideran \u00abuna agresi\u00f3n a la especie\u00bb.\nCon todo, estos grupos siguen animando en la red a los padres que no vacunan a sus hijos a que se mantengan firmes en su decisi\u00f3n, al tiempo que se abre un debate sobre la difusi\u00f3n de determinados contenidos que pueden contribuir a la confusi\u00f3n de la poblaci\u00f3n.\n\u2715\nAccede a tu cuenta para comentar", "language": null, "image": "https://fotografias.larazon.es/clipping/cmsimages02/2019/08/06/00F25010-C01E-441D-A18B-EA601AD8769E/69.jpg?crop=1015,571,x0,y64&width=1280&height=720&optimize=low&format=jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/salud/dia-mundial-dia-dia-paciente-piernas-inquietas_202309236503ebc698383a00011ccb24.html", "https://www.larazon.es/andalucia/60000-euros-virginidad-mujer-andalucia_20230923650e30c098383a0001960ab0.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/tanques-leopard-challenger-abrams-eeuu-ponen-medio-pie-ucrania_20230922650d4d091fb4a6000144f2a2.html", "https://www.larazon.es/religion/que-santo-celebra-hoy-sabado-23-septiembre-todo-que-debes-saber-santoral-hoy_20230923650e39a01fb4a600012941ae.html", "https://www.larazon.es/internacional/blindados-ucranianos-rompen-linea-frente-zaporiya_20230923650dfae198383a000195bba3.html", "https://www.larazon.es/castilla-la-mancha/sorprendentes-secretos-pueblo-mas-antiguo-castillala-mancha_20230922650d8a3698383a000171db77.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/miranda-rjnsburger-fiel-terrateniente-julio-iglesias-espana_20230923650e31874fd7bf0001fbb7bf.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/sociedad/cuanto-asciende-multa-bici-auriculares-puestos_20230923650e988698383a0001969ea4.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/cuentos-chinos-que-cuelan_20230923650e33d04fd7bf0001fbbbff.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/buscador/", "https://www.larazon.es/acceder/", "https://www.larazon.es/actualidad/", "https://www.larazon.es/espana/", "https://www.larazon.es/elecciones/", "https://www.larazon.es/elecciones/generales/", "https://www.larazon.es/elecciones/autonomicas/", "https://www.larazon.es/elecciones/municipales/", null, "https://www.larazon.es/madrid/", "https://www.larazon.es/madrid/planes/", "https://www.larazon.es/madrid/trafico/", "https://www.larazon.es/cataluna/", "https://www.larazon.es/comunidad-valenciana/", "https://www.larazon.es/andalucia/", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/", "https://www.larazon.es/murcia/", "https://www.larazon.es/opinion/", "https://www.larazon.es/editoriales/", "https://www.larazon.es/tags/vineta/", "https://www.larazon.es/podcast/", "https://www.larazon.es/internacional/", "https://www.larazon.es/internacional/america/", "https://www.larazon.es/internacional/africa/", "https://www.larazon.es/internacional/asia/", "https://www.larazon.es/internacional/europa/", "https://www.larazon.es/economia/", "https://www.larazon.es/tags/bolsa/", "https://www.larazon.es/tags/consumo/", "https://www.larazon.es/tueconomia/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-dinero-negocios/", "https://www.larazon.es/tags/mercado-inmobiliario/", "https://www.larazon.es/economia/startups/", "https://www.larazon.es/cultura/", "https://www.larazon.es/cultura/cine/", "https://www.larazon.es/cultura/teatro/", "https://www.larazon.es/cultura/historia/", "https://www.larazon.es/cultura/arte/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/", "https://www.larazon.es/cultura/literatura/libros/", "https://www.larazon.es/cultura/musica/", "https://www.larazon.es/cultura/toros/", "https://www.larazon.es/sociedad/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/", "https://www.larazon.es/sucesos/", "https://www.larazon.es/educacion/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/", "https://www.larazon.es/medio-ambiente/energia-en-positivo/", "https://www.larazon.es/loteria/", "https://www.larazon.es/religion/", "https://www.larazon.es/deportes/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/eurocopa/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/primera-division/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/champions-league/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/copa-del-rey/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/mundial/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/real-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/atletico-madrid/", "https://www.larazon.es/deportes/futbol/fc-barcelona/", "https://www.larazon.es/deportes/formula-1/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/euroliga/", "https://www.larazon.es/deportes/baloncesto/nba/", "https://www.larazon.es/deportes/tenis/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/tour-de-francia/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/vuelta-espana/", "https://www.larazon.es/deportes/ciclismo/giro-de-italia/", "https://www.larazon.es/deportes/motociclismo/", "https://www.larazon.es/deportes/laotraliga/", "https://www.larazon.es/gente/", "https://www.larazon.es/gente/casa-real/", "https://www.larazon.es/gente/famosos/", "https://www.larazon.es/gente/tv/", "https://www.larazon.es/gente/celebrities/", "https://www.larazon.es/gente/poder/", "https://www.larazon.es/salud/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-a-tu-salud/", "https://www.larazon.es/salud/bienestar/", null, "https://www.larazon.es/ciencia/", "https://www.larazon.es/tecnologia/", "https://www.larazon.es/motor/", null, "https://www.larazon.es/television/", "https://www.larazon.es/television/programas/", "https://www.larazon.es/television/series/", "https://www.larazon.es/television/programas-tv/", "https://www.larazon.es/lifestyle/", "https://www.larazon.es/lifestyle/moda/", "https://www.larazon.es/lifestyle/belleza/", "https://www.larazon.es/tags/suplementos-lifestyle/", "https://www.larazon.es/viajes/", "https://www.larazon.es/gastronomia/", "https://www.larazon.es/guias/", "https://www.larazon.es/25-aniversario/", "https://www.larazon.es/compras/", "https://tiendaonline.larazon.es/", "https://younews.larazon.es/login-usuario/?redirect_to=https%3A%2F%2Fyounews.larazon.es%2Fwp-admin%2F&reauth=1", "https://stories.larazon.es/", "https://www.larazon.es/suplementos/", "https://promociones.larazon.es/", "https://www.razon.com.mx/", "https://larazon.pe/", "https://www.larazon.es/autor/larazon/", "mailto:?subject=Antivacunas%252C%2520la%2520superstici%25C3%25B3n%2520lleva%2520a%2520la%2520muerte&body=https://www.larazon.es/sociedad/antivacunas-la-supersticion-lleva-a-la-muerte-ID10138505/", "https://www.larazon.es/tags/brote-de-difteria/", "https://www.larazon.es/tags/papel/", null, null, "mailto:?subject=&body=https://www.larazon.es/sociedad/antivacunas-la-supersticion-lleva-a-la-muerte-ID10138505/", "https://www.larazon.es//acceder", null, "https://www.larazon.es/economia/tres-sustos-economicos-que-van-llevar-espanoles-este-otono_20230921650bf2a91fb4a60001421e7e.html", "https://www.larazon.es/economia/tres-sustos-economicos-que-van-llevar-espanoles-este-otono_20230921650bf2a91fb4a60001421e7e.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/gente/famosos/fabiola-martinez-harta-supuestas-amantes-bertin-osborne-gustan-hipocresias_20230921650c064e98383a00012b3f39.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-impone-semana-laboral-seis-dias-mas-horas-trabajo-jornada_20230922650dc5124fd7bf0001ac5364.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/sociedad/sanidad-ordena-retirada-inmediata-varios-lotes-maquillaje-conocida-marca_20230921650bf65498383a00012b1703.html", "https://www.larazon.es/", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/el-tiempo/tiempo-proximos-dias-espana-fuerte-calor-carrusel-borrascas_20230923650eb8604fd7bf0001fc7d95.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/economia/grecia-permite-jornada-13-horas-escandaliza-yolanda-diaz-pese-que-espana-hay-limite_20230923650eb5c44fd7bf0001fc791b.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/sociedad/detectan-larvas-gusano-cinco-comedores-escolares-rioja_20230923650ea29c4fd7bf0001fc5a19.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/castilla-y-leon/mas-fascinantes-criptas-que-esconden-castilla-leon_20230923650e8ddc1fb4a6000129b326.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/actualidad/mariona-caldentey-desata-polemica-pisar-bandera-espana_20230923650e8bd91fb4a6000129b0ae.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es/sociedad/frenar-envejecimiento_20230923650e137e4fd7bf0001fb8c21.html", "https://www.larazon.es"]}