{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.goetheanum.org/fileadmin/aag/GV2017/Temaanual2017.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Tema anual 2017/18 Luz y calor para el alma humana  Una cultura de paz basada en la Meditaci\u00f3n de la Piedra de Fundaci\u00f3n - 100 a\u00f1os despu\u00e9s del impulso de trimembraci\u00f3n  Estimados miembros de la Sociedad Antropos\u00f3fica, miembros del movimiento antropos\u00f3fico, queridos amigos  En los \u00faltimos a\u00f1os, hemos trabajado la cuesti\u00f3n del auto-conocimiento y conocimiento del mundo en diferentes contextos, incluyendo la tarea de enfrentarnos al mal en el contexto del desarrollo del alma consciente. Los temas de la actualidad -con un creciente n\u00famero de escenarios de guerra, ataques terroristas, tensiones sociales y la concentraci\u00f3n del poder pol\u00edtico en manos de personas particulares- nos afectan existencialmente. La p\u00e9rdida del sentido de la realidad, que va a la par con las tendencias de digitalizaci\u00f3n, robotizaci\u00f3n y otras m\u00e1s, nos hace plantear m\u00e1s que nunca las cuestiones sobre la naturaleza y el destino espiritual del ser humano. Lo que el ser humano piensa de s\u00ed mismo, por ejemplo entendi\u00e9ndose como animal superior o m\u00e1quina perfecta, determina nuestra realidad. (1)  La experiencia de la Conferencia Mundial en el Goetheanum, a la que asistieron unas 800 personas de todo el mundo con la intenci\u00f3n de crear ideas y compromisos para el futuro, estuvo en gran parte impregnada por la Meditaci\u00f3n de la Piedra de Fundaci\u00f3n. La respuesta positiva a este encuentro nos ha confirmado en el esfuerzo de posicionar esta meditaci\u00f3n en el centro de nuestro trabajo -- en el sentido de formar nuevos \u00f3rganos interiores para el conocimiento de nosotros mismos y del mundo. El 25 de diciembre de 1923, Rudolf Steiner pronuncia por primera vez la \u00abrenovada palabra apol\u00ednica\u00bb del \u00abCon\u00f3cete a ti mismo\u00bb y resume en las palabras m\u00e1ntricas de la Piedra de Fundaci\u00f3n el resultado de m\u00e1s de 30 a\u00f1os de investigaci\u00f3n sobre el ser humano trimembrado.  La luz brillante del pensamiento Desde hace mucho tiempo, la Meditaci\u00f3n de la Piedra de Fundaci\u00f3n ha sido movida en los corazones de muchos miembros como un elemento fundamental de la vida espiritual. S\u00edrvanos la atenci\u00f3n nuevamente dirigida hacia ella para renovar los impulsos de la colocaci\u00f3n de la primera piedra en 1923, como base para una colaboraci\u00f3n armoniosa y voluntad com\u00fan. A partir del trabajo meditativo  con la Piedra, nos puede llegar una \u00abluz brillante del pensamiento\u00bb, lo que nos permite enriquecer nuestro trabajo desde el \u00abesp\u00edritu que impera en la piedra dodeca\u00e9drica del amor\u00bb. (2) Con la atenci\u00f3n puesta en el esp\u00edritu de la Piedra de Fundaci\u00f3n para los pr\u00f3ximos a\u00f1os, queremos proponer ejercitarnos en el conocimiento del ser humano trimembrado en cuerpo, alma y esp\u00edritu.  El poder transformador de la Piedra de Fundaci\u00f3n  El actuar de la luz espiritual de la Piedra de Fundaci\u00f3n puede transformar la vida antropos\u00f3fica. Rudolf Steiner vio en esta meditaci\u00f3n el fundamento para la cooperaci\u00f3n de personas individuales para la construcci\u00f3n de un \u00abedificio\u00bb com\u00fan. (3) En los pr\u00f3ximos a\u00f1os queremos abordar las tres ejercicios principales de \u00abrecordaci\u00f3n espiritual\u00bb, \u00abcontemplaci\u00f3n espiritual\u00bb y \u00abvisi\u00f3n espiritual\u00bb como base de nuestro trabajo conjunto. Nuestra intenci\u00f3n es que haya cada a\u00f1o un enfoque distinto a este tema. Sin saltar el desarrollo del alma consciente, el trabajo con la Piedra de Fundaci\u00f3n est\u00e1 pensado para desarrollar una cultura del yo espiritual que apunta en una direcci\u00f3n saludable para la vida social.  Triple ejercicio De una manera triple, la invocaci\u00f3n \u00ab\u00a1Alma humana!\u00bb se dirige a nosotros en nuestro ser m\u00e1s profundo. Las tres direcciones en las que nos sentimos c\u00f3smicamente integrados nos llevan a una conexi\u00f3n con \u00abel Esp\u00edritu Padre de las alturas\u00bb, \u00abla voluntad de Cristo en derredor\u00bb y con los \u00abpensamientos c\u00f3smicos del Esp\u00edritu\u00bb. Esta conexi\u00f3n puede surgir gradualmente desde el ejercicio de las tres invocaciones.  \u00bfQui\u00e9n nos habla as\u00ed? \u00bfQui\u00e9n nos llama a practicar estos ejercicios? Al meditar los versos meditativos de la Piedra, las orientaciones b\u00e1sicas an\u00edmico espirituales se vuelven experimentables y conducen gradualmente a un conocimiento m\u00e1s profundo de nuestro ser terrenal y c\u00f3smico. Esto nos dar\u00e1 una base cada vez m\u00e1s estable sobre la que puede nacer en nosotros un nuevo modo de conocer, sentir, vivenciar y actuar en el mundo y con las dem\u00e1s personas.  \u00abEjercita la recordaci\u00f3n espiritual\u00bb La primera llamada \u00abEjercita la recordaci\u00f3n espiritual\u00bb aborda todo un mundo de cuestiones del conocimiento, de estados an\u00edmicos y sugerencias de ejercicio. La recordaci\u00f3n es la actividad an\u00edmica central del Yo. (4) Si indagamos en nuestros recuerdos, se abre ante el ojo interior un paisaje que se ha formado a lo largo de toda la vida. La recordaci\u00f3n nos da identidad; nos sentimos como un individuo con una biograf\u00eda \u00fanica que empez\u00f3 en un momento determinado en la Tierra y cuyo destino todav\u00eda est\u00e1 oculto.  En el ciclo \u2039La historia del mundo a la luz de la Antroposof\u00eda y como fundamento del conocimiento del esp\u00edritu del hombre\u203a (GA 233), un ciclo que complementa el Congreso de Navidad, Rudolf Steiner sugiere que asimilemos que existieron configuraciones an\u00edmicas y disposiciones para la recordaci\u00f3n muy diferentes a las de los tiempos actuales. En la \u00e9poca post-Atlante, los seres humanos conservaban la memoria mediante los monumentos que colocaron en la tierra. En una \u00e9poca posterior, la memoria evolucion\u00f3 en una facultad vinculada al ritmo, y con el comienzo de la filosof\u00eda en Grecia naci\u00f3 la memoria en el tiempo como la conocemos hoy.  Podemos profundizar en el recuerdo al expandir nuestra retrospecci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 del nacimiento, pregunt\u00e1ndonos por las decisiones prenatales para nuestra encarnaci\u00f3n actual. No se trata de una especulaci\u00f3n o de la investigaci\u00f3n del pasado k\u00e1rmico personal; tambi\u00e9n podemos estar despiertos para otros or\u00edgenes k\u00e1rmicos. \u00c9stas son decisivas para nuestro trabajo, nuestros encuentros y relaciones y nuestra vida, y nos proporcionan desaf\u00edos de colaboraci\u00f3n y convivencia justo donde no nos encontramos con personas que no nos son de antemano simp\u00e1ticas y familiares. Tambi\u00e9n en la Sociedad Antropos\u00f3fica estamos ante la tarea de despertar en nosotros la disposici\u00f3n para colaborar con otros.  Retrospecci\u00f3n y visi\u00f3n espiritual  El ejercicio de la retrospecci\u00f3n consiste en tomar las riendas del desarrollo del pensamiento y de la voluntad. El cuarto verso la Piedra de Fundaci\u00f3n puede ser percibido, en el sentido de una orientaci\u00f3n pr\u00e1ctica, como recordaci\u00f3n espiritual que se remonta al \u00abgiro crucial de los tiempos\u00bb, al impulso del Cristo que, en un  gesto atemporal, da a nuestras almas calor y luz eternas, que no dejar\u00e1n que domine la oscuridad y nos capacitan para la visi\u00f3n espiritual. En este sentido la recordaci\u00f3n nos permite entrar en la esfera del \u00e9ter atemporal.  Durante la retrospecci\u00f3n no nos centramos en los propios pensamientos y visiones, sino principalmente en todo lo que hemos experimentado en el mundo exterior; incluso lo podemos hacer en orden inverso, liberando la voluntad de las experiencias que dependen de lo f\u00edsico corporal. Esto nos hace sensibles para vivenciar el alma extendida en el entorno que nos rodea, sintiendo a la vez c\u00f3mo nos hemos hecho a trav\u00e9s de \u00e9l.  Una retrospecci\u00f3n con esta cualidad, que con el tiempo puede devenir recordaci\u00f3n espiritual, nos capacita a encontrarnos con otras personas en base a la imaginaci\u00f3n. El esfuerzo volitivo de la retrospecci\u00f3n tambi\u00e9n hace evolucionar a la visi\u00f3n espiritual. Ahora, el otro puede ser imagen en nosotros, y expresarse imaginativamente en la visi\u00f3n espiritual -- como fruto de haber cuidado la recordaci\u00f3n espiritual preliminar. (5) Esta actividad incluso tiene un car\u00e1cter de experiencia inici\u00e1tica moderna.  El pensamiento se vuelve visi\u00f3n De una manera general, Rudolf Steiner explic\u00f3 la transici\u00f3n del pensamiento a la visi\u00f3n, mediante la voluntad. El esfuerzo pensante, incluyendo la adquisici\u00f3n y el cuidado de un organismo del pensamiento tal como Rudolf Steiner lo describe en la \u2039Filosof\u00eda de la Libertad\u203a (GA 4), conduce a una libertad cada vez mayor en el pensamiento. En el polo opuesto, el de la voluntad, se trata de lograr cada vez m\u00e1s transparencia en los procesos internos volitivos. Mientras sigamos dominados por impulsos poco conscientes, nuestro pensamiento sigue atascado en reflexiones abstractas. Mediante los ejercicios como el de la retrospecci\u00f3n, el pensamiento se vuelve visi\u00f3n, es decir, la visi\u00f3n espiritual se produce a trav\u00e9s del \u2039hombre volitivo\u203a que se ha hecho transparente a s\u00ed mismo. (6) Sin embargo la visi\u00f3n espiritual, que tambi\u00e9n guarda impulsos para la acci\u00f3n desde el mundo espiritual, no se hace realidad sin el ejercicio precedente de la recordaci\u00f3n del esp\u00edritu.  Consideramos el trabajo com\u00fan con la Piedra de Fundaci\u00f3n como una reflexi\u00f3n surgida del todo de la antroposof\u00eda que nos puede llevar a una pr\u00e1ctica m\u00e1s intensa de los ejercicios con los versos m\u00e1ntricos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. | Christiane Haid, Direcci\u00f3n del Goetheanum, y Jaap Sijmons, Secretario General de la Sociedad Antropos\u00f3fica en los Pa\u00edses Bajos  1 Rudolf Steiner, Estudios sobre la historia de la \u00e9poca. El Karma de la falta de veracidad, 173b GA, conferencia del 13 de noviembre 1917. 2 Rudolf Steiner, El Congreso de Navidad. Colocaci\u00f3n de la Piedra de Fundaci\u00f3n, GA 260. 3 Rudolf Steiner, El Congreso de Navidad.  4 Rudolf Steiner, La ciencia oculta, un bosquejo, GA 13, cap\u00edtulo \u2039La esencia de la humanidad\u203a. 5 Rudolf Steiner: La exigencia social fundamental de nuestra \u00e9poca, GA 186, conferencia del 7 de diciembre 1918. 6 Bibliograf\u00eda en: Retrospectiva. Ejercicios an\u00edmicos para la voluntad, editado por Martina Maria Sam. ISBN 978-987-27614-7-9, Editorial Dorothea. T\u00edtulo alem\u00e1n: \u2039Rudolf Steiner -- R\u00fcckschau. \u00dcbungen zur Willenst\u00e4rkung\u203a  \tLecturas\trecomendadas\tRudolf Steiner: El Congreso de Navidad para fundaci\u00f3n de la Sociedad Antropos\u00f3fica General 1923/1924 (Die Weihnachtstagung zur Begr\u00fcndung der Allgemeinen Anthroposophischen Gesellschaft 1923/24), GA 260, conferencia del 25 de diciembre 1923, 10 Uhr. Rudolf Steiner: Formaciones de los Misterios (Mysteriengestaltungen), GA 232, conferencia del 23 de noviembre 1923. Rudolf Steiner: La historia del mundo a la luz de la Antroposof\u00eda y como fundamento del conocimiento del esp\u00edritu del hombre (Die Weltgeschichte in anthroposophischer Beleuchtung), GA 233, conferencias del  24 y 25 de diciembre 1923. Rudolf Steiner: La Antroposof\u00eda - un resumen tras veinticuatro a\u00f1os (Anthroposophie. Eine Zusammenfassung nach 21 Jahren), GA 234, conferencia del 10 de febrero 1924. Rudolf Steiner: Estudios esot\u00e9ricos sobre relaciones k\u00e1rmicas (Esoterische Betrachtungen karmischer Zusammenh\u00e4nge), GA 240, conferencia del 25 de enero 1924. Rudolf Steiner: Pasos previos al Misterio de G\u00f3lgota (Vorstufen zu einem Mysterium von Golgatha) GA 152, conferencia del 7 de marzo 1914.\t", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}