{"title": "Aromaterapia \u00bfcient\u00edfica?", "author": "Amandaduran", "url": "https://www.elciudadano.com/actualidad/aromaterapia-cientifica/09/26/", "hostname": "elciudadano.com", "description": "Hace algunos a\u00f1os, no tantos ni pocos, las terapias alternativas eran privilegio exclusivo de ciertos iluminados que se atrev\u00edan a probar sin", "sitename": "El Ciudadano, Noticias de Chile y Latinoam\u00e9rica para el Mundo", "date": "2012-09-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Aromaterapia \u00bfcient\u00edfica?\nPor\n[amandaduran](https://www.elciudadano.com/author/amandaduran/)\n0 0\nHace algunos a\u00f1os, no tantos ni pocos, las terapias alternativas eran privilegio exclusivo de ciertos iluminados que se atrev\u00edan a probar sin consentimiento cient\u00edfico, extra\u00f1os menjunjes y pociones que promet\u00edan curar su cuerpo o su alma. La ciencia, a pesar de todo, manten\u00eda su gobierno de formalidad qu\u00edmica, alop\u00e1tica, oficial, acad\u00e9mica, hegem\u00f3nica e industrial, impulsado desde el siglo XV sin conversar o dialogar con la sabidur\u00eda ancestral de los curanderos o sanadores populares.\nEl a\u00f1o 2002 la Organizaci\u00f3n mundial de la salud publica su primeria\n[estrategia sobre medicina tradicional](http://whqlibdoc.who.int/hq/2002/WHO_EDM_TRM_2002.1_spa.pdf), y a\u00f1os m\u00e1s tarde modifica el t\u00e9rmino \u00abAlternativo\u00bb con que se refiere a este tipo de medicina y establece el vocablo \u00abcomplementaria\u00bb dando luces de un camino que se volv\u00eda inevitable: reconocer a la naturaleza como nuestro principal proveedor de vida.\nPara descubr\u00edr m\u00e1s a fondo la experiencia de la aromaterapia como medio de sanaci\u00f3n entre la naturaleza y la ciencia, Aromaterapia Azahar invita a descubrir la magia ancestral de los aceites esenciales y su aplicaci\u00f3n en las diferentes \u00e1reas de la medicina al\u00f3pata y terapias complementarias. Se trata de una jornada de 8 horas el d\u00eda 20 de octubre del 2012 en el Instituto Carlos Casanueva (Londres 46, Santiago centro a partir de las 8:30 hasta las 18:30 hrs.) en la que cada uno de los asistentes se interiorizar\u00e1 de los beneficios y propiedades que han determinado la inclusi\u00f3n del uso de aceites esenciales por un n\u00famero cada vez m\u00e1s significativo de m\u00e9dicos y otros profesionales de la salud, as\u00ed como el uso seguro y eficaz para todas las personas que quieran incorporar el uso de aceites esenciales en su vida cotidiana, cuidado y crecimiento personal.\nEl Seminario \u00abPara qu\u00e9 la Aromaterapia cient\u00edfica\u00bb aborda el tema desde diferentes espectros a trav\u00e9s de la experiencia de profesionales que han incluido el uso de los Aceites esenciales en su especialidad dando cuenta de la aplicaci\u00f3n y los resultados que han podido observar. Naturopatas y terapeutas aportar\u00e1n con la visi\u00f3n de la Aromaterapia cient\u00edfica como el enlace entre ciencia y creencia que define la tendencia de la medicina de nuestra era. Culmina el Seminario con un regalo para cada participante, un regalo tan especial como el tema central de este seminario, desde la Ancestrolog\u00eda con Pedro Engel.\n+ Info\nSi bien el valor del Seminario es de $70.000, si te inscribes antes del lunes 1 de Octubre puedes exigir un descuento especial, pagando $50.000 en\n[[email protected]](/cdn-cgi/l/email-protection#deb7b0b8b19eadbbb3b8b1acbff0bdb2) o al fono 884 86 37.\nSeminario del s\u00e1bado 20 de octubre 2012.\n8:30 a 9:00 acreditaci\u00f3n de participantes.\n9:00 a 9:30 Medicina Complementaria en la Realidad Chilena. Dr. Jaime Sep\u00falveda.\n9:30 a 9:40 preguntas\n9:40 a 10:40 Aceites esenciales en el Cuerpo Humano Dra. Evelyn Calder\u00f3n\n10:40 a 10:55 preguntas\n10.55 a 11:15 pausa caf\u00e9 en el lugar del evento\n11:15 a 12:00 Pr\u00e1ctica Psiqui\u00e1trica; indicaciones y ventajas Dra.\nSusana Cubillos\n12:00 a 12:15 preguntas\n12:15 a 13:00 Un desaf\u00edo en la Medicina veterinaria Dra. Paula Iba\u00f1ez\n13:00 a 13:15 preguntas\n13:15 a 14:45 Almuerzo libre\n14:45 a 15:30 Experiencia en Naturopat\u00eda y Terapias desmoest\u00e9ticas:\nSrta: Denisse Ortiz, Natur\u00f3pata.\n15:30 a 15:45 preguntas\n15:45 a 16:15 Or\u00edgenes: creencia y ciencia se toman de la mano. Mavi\nToro-P\u00e9faur. Directora de Azahar y Semfora\n16:15 a 18:15 Ancestrolog\u00eda. Pedro Engel\nHazte socio \ud83d\udc4d\nCon tu donaci\u00f3n aportas a la sostenibilidad econ\u00f3mica y existencia de este medio.\nElige c\u00f3mo quieres aportar a la existencia y financiamiento colectivo de este medio!", "language": null, "image": "https://www.elciudadano.com/wp-content/uploads/2012/09/Seminario1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://www.elciudadano.com/", "https://www.elciudadano.com/cl/", "#", "https://www.elciudadano.com/mx/", "https://www.elciudadano.com/noticias-puebla/", "https://www.elciudadano.com/ve/", "https://www.elciudadano.com/noticias/latinoamerica", "https://www.elciudadano.com/noticias/editorial", "https://www.elciudadano.com/noticias/columnas", "https://www.elciudadano.com/noticias/entrevistas", "https://www.elciudadano.com/noticias/reportaje-investigacion", "/", "/en/", "/fr/", "/pt/", null, "https://www.elciudadano.com/noticias/politica", "https://www.elciudadano.com/noticias/medio-ambiente", "https://www.elciudadano.com/noticias/economia", "https://www.elciudadano.com/noticias/pueblos", "https://www.elciudadano.com/noticias/justicia", "https://www.elciudadano.com/noticias/salud", "https://www.elciudadano.com/noticias/genero", "https://www.elciudadano.com/noticias/sociedad", "https://www.elciudadano.com/noticias/artes", "https://www.elciudadano.com/donaciones/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.elciudadano.com/actualidad/aromaterapia-cientifica/09/26/&src=sdkpreparse", "https://www.elciudadano.com/actualidad/", "https://www.elciudadano.com/author/amandaduran/", "https://www.elciudadano.com/author/amandaduran/", "https://www.elciudadano.com/actualidad/", "https://www.elciudadano.com/salud/", "http://www.elciudadano.cl/wp-content/uploads/2012/09/Seminario1.jpg", "http://whqlibdoc.who.int/hq/2002/WHO_EDM_TRM_2002.1_spa.pdf", "/cdn-cgi/l/email-protection#deb7b0b8b19eadbbb3b8b1acbff0bdb2", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/TJMWtUeRztZdi3vS2Qt1lLytb4KITfYq", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/CSJ3mVn7GdFpJ0niaGxd5u64bsZdNmAz", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/zuAdcSGKTyK6ZSXAwIlFVXzDLwQ6ZPnx", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/I3ytrVd6ugA6BJZvoLlcusuWcjNO7BQv", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/uB8MwYINfa3K4tSyDF2ksvyYs5D7ZDW1", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/cu4npglgJTdJcistSoarCi9IAlhAj3DL", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/99Wg6KOIwAyEtYZ65C0yGYJLGQs9Vxpa", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/OuHkGNkKFSpHhwGVRM3a4uceAPEe7Eje", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/s04TzvDzmO6gFODO0Fgpr4j116yNGDvn", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/8PCYa59zwWL38xbkq2MepcqwXNTxc1Ox", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/0YMrWHYpWfkHMz9w02Chq0obAN28CG90", "https://app.reveniu.com/checkout-custom-link/GbnKRYFdFSa6bURLKWk5HqtC1ALxtDFv", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elciudadano.com/actualidad/aromaterapia-cientifica/09/26/", "https://twitter.com/share?url=https://www.elciudadano.com/actualidad/aromaterapia-cientifica/09/26/&text=Aromaterapia \u00bfcient\u00edfica?", "whatsapp://send?text=https://www.elciudadano.com/actualidad/aromaterapia-cientifica/09/26/%0a%0a", "/cdn-cgi/l/email-protection#eed19d9b8c848b8d9ad3af9c81838f9a8b9c8f9e878fce2c518d878b809a2d4388878d8fd1c88f839ed58c818a97d3869a9a9e9dd4c1c1999999c08b828d879b8a8f8a8f8081c08d8183c18f8d9a9b8f82878a8f8ac18f9c81838f9a8b9c8f9e878fc38d878b809a8788878d8fc1ded7c1dcd8c1", "javascript:void(0);", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMIP9kAsw1amlAw", "/", "https://www.facebook.com/PeriodicoElCiudadano/", "https://instagram.com/el.ciudadano", "https://twitter.com/el_ciudadano", "https://www.youtube.com/c/ElCiudadanoTVoficial", "https://www.tiktok.com/@el.ciudadano?_t=8dCAMl0QFrZ&_r=1", "https://open.spotify.com/show/4o6Ac0feCtxdIyWezZlP1E?si=84c46ba172bc407c", "/cl/", "/mx/", "/noticias-puebla/", "/ve/", "/noticias/latinoamerica/", "/noticias/mundo/", "/noticias/portada/", "/noticias/actualidad/", "/noticias/columnas/", "/noticias/entrevistas/", "/noticias/reportaje-investigacion/", "/noticias/politica/", "/noticias/medio-ambiente/", "/noticias/economia/", "/noticias/pueblos/", "/noticias/justicia/", "/noticias/salud/", "/noticias/genero/", "/noticias/especiales/", "/noticias/sociedad/", "/noticias/educacion/", "/noticias/cultura/", "/noticias/artes/", "/noticias/ciencia-tecnologia/", "/noticias/deportes/", "/quienes-somos/", "/contacto/", "/publicidad/", "/servicios/", "/sitemap.xml", "https://elciudadano.statuspage.io/", "/suscripciones/", "https://www.elciudadano.com/donaciones/", "/privacidad/", "/", "/en/", "/fr/", "/pt/", null]}