{"title": "Salut abre la vacunaci\u00f3n contra la viruela del mono de personas de m\u00e1s riesgo", "author": "Berto Sagrera", "url": "https://www.elnacional.cat/es/salud/salud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "hostname": "elnacional.cat", "description": "La vacunaci\u00f3n en Catalunya contra la viruela del mono empezar\u00e1 este jueves en tres centros de Barcelona", "sitename": "ElNacional.cat", "date": "2022-07-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Departament de Salut abre la vacunaci\u00f3n contra\n[la viruela del mono](https://www.elnacional.cat/es/salud/cuales-sintomas-viruela-mono-como-detectar_759240_102.html) de personas m\u00e1s riesgo, [despu\u00e9s de que ya se hayan confirmado m\u00e1s de mil casos en Catalunya desde el inicio del brote](https://www.elnacional.cat/es/salud/catalunya-acerca-mil-casos-confirmados-viruela-mono_788166_102.html). Concretamente, ser\u00e1 a partir de este jueves 21 de julio y tanto para aquellas personas con pr\u00e1cticas sexuales de alto riesgo para prevenir la infecci\u00f3n (preexposici\u00f3n) como para aquellas que hayan sido contacto con un caso y que puedan ser vulnerables (postexposici\u00f3n). En pocas palabras, esto son ni\u00f1os, mujeres, personas embarazadas y personas inmunodeprimidas. Hace una semana que la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica (Gobierno y comunidades aut\u00f3nomas) acord\u00f3 la vacunaci\u00f3n preventiva contra la viruela del mono, a la vez que abri\u00f3 la puerta a vacunar [contra la covid-19 los mayores de 60 a\u00f1os con la cuarta dosis](https://www.elnacional.cat/es/salud/sanidad-vacunar-mayores-60-cuarta-dosis-sin-fijar-fecha_786579_102.html).\nAs\u00ed lo ha anunciado a la secretaria de Salut P\u00fablica, Carmen Cabezas, que ha a\u00f1adido que este mismo mi\u00e9rcoles se empezar\u00e1 a contactar a los grupos prioritarios para darlos cita y que las vacunas se inyectar\u00e1n en tres centros de Barcelona: el Hospital Cl\u00ednic, BCN Checkpoint y la Unitat d'ITS Drassanes-Vall d'Hebron. Cabezas tambi\u00e9n ha precisado que la vacunaci\u00f3n previa a la exposici\u00f3n de la enfermedad se har\u00e1 \"fundamentalmente\" a los hombres que tienen sexo con otros hombres y est\u00e9n en programas de profilaxis preexposici\u00f3n (PrEP) o programas de prevenci\u00f3n de personas que ya tienen el VIH. De hecho, los criterios consensuados de vacunaci\u00f3n para la poblaci\u00f3n de alto riesgo son: menores de 45 a\u00f1os, que no hayan sido vacunados con anterioridad, que no hayan sufrido la enfermedad, que no hayan tenido contacto con un caso de viruela del mono en los diez d\u00edas anteriores, no presentar s\u00edntomas compatibles con la enfermedad y no presentar contraindicaciones generales de cualquier vacuna (enfermedad aguda o alergia en alguno de los componentes).\nLas vacunas contra la viruela del mono\nCon todo, Catalunya ya dispone de 1.643 vacunas de\n[las 5.300 que ya han llegado al estado espa\u00f1ol](https://www.elnacional.cat/es/salud/sanidad-aprueba-vacunacion-viruela-mono-contactos-estrechos-riesgo_770529_102.html). Estas vacunas son Imvanex y Jynneos. Imvanex es elaborada por la farmac\u00e9utica danesa Bavarian Nordic y funciona con dos dosis con intervalo m\u00ednimo de 28 d\u00edas. Es una vacuna autorizada por la Agencia Europea de Medicamentos (EMA) y, una vez descongelada, se puede conservar entre 2 y 8 \u00b0C durante ocho semanas. Por su parte, Imvanex se comercializa en los Estados Unidos como Jynneos. Tambi\u00e9n funciona con dos dosis con intervalo m\u00ednimo de 28 d\u00edas y cuenta con la autorizaci\u00f3n del FDA en los EE.UU. Esta se tiene que conservar congelada: cuando se descongela, se puede almacenar un m\u00e1ximo de doce horas a temperatura entre 2 y 8 \u00b0C. La administraci\u00f3n ser\u00e1 por v\u00eda subcut\u00e1nea y no produce lesi\u00f3n por la inoculaci\u00f3n.\nSalut ofrece la actualizaci\u00f3n de casos de viruela del mono cada viernes, de manera que el viernes pasado se contabilizaron un total de 945 positivos. Pero la secretaria de Salut P\u00fablica ha adelantado que ya se han confirmado 1.025 casos (80 m\u00e1s) en Catalunya desde el inicio del brote. La mayor\u00eda son hombres de entre 20 y 60 a\u00f1os. Por su parte, el estado espa\u00f1ol es el pa\u00eds con m\u00e1s casos notificados: 3.125. El director m\u00e9dico de BCN Checkpoint, Pep Coll, ha aprovechado la rueda de prensa de este mi\u00e9rcoles para recordar que \"la viruela del mono es una infecci\u00f3n producida por el orthopoxvirus, un virus de la familia del de la viruela, extinguido el a\u00f1o 1980\". Tambi\u00e9n ha recordado c\u00f3mo se transmite la enfermedad: contacto estrecho con animales o personas infectadas; a trav\u00e9s de la piel, mucosas y v\u00edas respiratorias; ADN viral en lesiones cut\u00e1neas, saliva, recto, nasofaringe, semen, orina y excremento; y relaciones sexuales. Finalmente, hay que mencionar que el Departament de Salut ha llevado a cabo acciones comunicativas para informar a la ciudadan\u00eda y profesionales sobre la viruela del mono para prevenir contagios. Los mensajes se han consensuado con las asociaciones y se han hecho llegar a trav\u00e9s de las redes sociales y aplicaciones de citas (como Tinder o Grindr).", "language": null, "image": "https://www.elnacional.cat/uploads/s1/20/46/70/68/vacuna_4_1258x630.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.elnacional.cat/oneconomia/es/empresas/santacreu-se-impone-en-las-elecciones-a-la-cambra-de-barcelona_1096863_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/internacional/prensa-europea-observa-atencion-oficialidad-catalan-ue_1096797_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/politica/sanchez-amnistia-sere-coherente-politica-normalizacion-catalunya_1096959_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/politica/junqueras-reclama-abordar-autodeterminacion-mesa-dialogo-avanzar-investidura_1096620_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/cultura/sociedad-nieve-catalan-ja-bayona-candidata-espana-oscars-2024_1096506_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/deportes/rfef-destituye-andreu-camps-mano-derecha-luis-rubiales_1096989_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/cultura/rosalia-bad-gyal-c-tangana-bso-piromusical-merce-sonar_1096263_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/tiempo-hoy/llega-frente-atlantico-catalunya-llovera_1096887_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/estilo-vida/horoscopo-semanal-18-24-septiembre-2023_1093353_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/estilo-vida/calendario-lunar-septiembre-2023_1084908_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/deportes/calendario-resultados-liga-2023-24_1072995_102.html", "https://www.elnacional.cat/es", null, null, "https://www.elnacional.cat/ca/salut/salut-obre-vacunacio-verola-mico-persones-risc_790176_102.html", "https://www.facebook.com/elnacionalcates", "https://twitter.com/elnacionalcat_e", "https://t.me/Elnacionalcat", "https://www.instagram.com/elnacionalcat/", "https://www.youtube.com/channel/UCCMOdtHWOft9vDiIF9vvaGQ", "/uploads/feeds/feed_es.xml", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMJudogsw3qe6Aw?hl=es&gl=ES&ceid=ES:es", "#", "#", "https://club.elnacional.cat/es/registro/?comments", "https://club.elnacional.cat/es/identificarse/lost-password/", "#", "#", "/es/politica.html", "/es/ultima-hora.html", "/es/economia.html", "/es/deportes.html", "https://www.elnacional.cat/enblau/es", "/es/sociedad.html", "/es/cultura.html", "/es/internacional.html", "/es/el-tiempo-en-catalunya.html", "/es/elecciones", "/es/barcelona.html", "/es/gourmeteria/", "/es/estilo-vida.html", "/es/consumo.html", "/es/salud.html", "/es/bienestar.html", "/es/tecnologia.html", "/es/motor.html", "/es/opinion.html", "/es/firmas/jose-antich", "/es/firmas/jordi-barbeta", "/es/firmas/david-gonzalez", "/es/firmas/iu-forn", "/es/firmas/pilar-rahola", "/es/firmas/enric-vila", "/es/firmas/xavier-antich", "/es/firmas/elisa-beni", "/es/firmas/gonzalo-boye", "/es/firmas/montse-castella", "/es/firmas/agusti-colomines", "/es/firmas/bernat-dedeu", "/es/firmas/bea-talegon", "/es/firmas/miriam-diez", "/es/firmas/carles-boix", "/es/firmas/gemma-marfany", "/es/firmas/angels-martinez-castells", "/es/firmas/montserrat-nebrera", "/es/firmas/montserrat-dameson", "/es/firmas/emilia-olive", "/es/firmas/marc-pons", "/es/firmas/joan-queralt", "/es/firmas/josep-gisbert", "/es/firmas/cristina-sanchez-miret", "/es/firmas/marcal-sintes", "/es/firmas/sergi-sol", "/es/firmas/tian-riba", "https://www.elnacional.cat/oneconomia/", "https://elcaso.elnacional.cat/es", "/es/tag/stories", "/es/loterias.html", "/es/top-20.html", "/es/efemerides.html", "/es/confidencial.html", "/es/alta-newsletter.html", "https://club.elnacional.cat/es/", null, "https://www.elnacional.cat/es/firmas/berto-sagrera", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fsalud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Salut%20abre%20la%20vacunaci%C3%B3n%20contra%20la%20viruela%20del%20mono%20de%20personas%20de%20m%C3%A1s%20riesgo%20v%C3%ADa%20%40elnacionalcat_e&url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fsalud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fsalud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=Salut abre la vacunaci\u00f3n contra la viruela del mono de personas de m\u00e1s riesgo https://www.elnacional.cat/es/salud/salud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "whatsapp://send?text=Salut abre la vacunaci\u00f3n contra la viruela del mono de personas de m\u00e1s riesgo https://www.elnacional.cat/es/salud/salud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "mailto:?subject=Salut%20abre%20la%20vacunaci%C3%B3n%20contra%20la%20viruela%20del%20mono%20de%20personas%20de%20m%C3%A1s%20riesgo&body=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fsalud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fsalud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Salut%20abre%20la%20vacunaci%C3%B3n%20contra%20la%20viruela%20del%20mono%20de%20personas%20de%20m%C3%A1s%20riesgo%20v%C3%ADa%20%40elnacionalcat_e&url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fsalud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fsalud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=Salut abre la vacunaci\u00f3n contra la viruela del mono de personas de m\u00e1s riesgo https://www.elnacional.cat/es/salud/salud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "whatsapp://send?text=Salut abre la vacunaci\u00f3n contra la viruela del mono de personas de m\u00e1s riesgo https://www.elnacional.cat/es/salud/salud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fsalud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/salud/cuales-sintomas-viruela-mono-como-detectar_759240_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/salud/catalunya-acerca-mil-casos-confirmados-viruela-mono_788166_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/salud/sanidad-vacunar-mayores-60-cuarta-dosis-sin-fijar-fecha_786579_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/salud/sanidad-aprueba-vacunacion-viruela-mono-contactos-estrechos-riesgo_770529_102.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fsalud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Salut%20abre%20la%20vacunaci%C3%B3n%20contra%20la%20viruela%20del%20mono%20de%20personas%20de%20m%C3%A1s%20riesgo%20v%C3%ADa%20%40elnacionalcat_e&url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fsalud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fsalud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=Salut abre la vacunaci\u00f3n contra la viruela del mono de personas de m\u00e1s riesgo https://www.elnacional.cat/es/salud/salud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "whatsapp://send?text=Salut abre la vacunaci\u00f3n contra la viruela del mono de personas de m\u00e1s riesgo https://www.elnacional.cat/es/salud/salud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "mailto:?subject=Salut%20abre%20la%20vacunaci%C3%B3n%20contra%20la%20viruela%20del%20mono%20de%20personas%20de%20m%C3%A1s%20riesgo&body=https%3A%2F%2Fwww.elnacional.cat%2Fes%2Fsalud%2Fsalud-abre-vacunacion-viruela-mono-personas-riesgo_790176_102.html", "https://www.elnacional.cat/es/tag/salud", "https://www.elnacional.cat/es/tag/consejeria-conselleria-de-salud", "https://www.elnacional.cat/es/tag/enfermedad", "https://www.elnacional.cat/es/tag/vacuna", "https://www.elnacional.cat/", "/es/quien-somos.html", "/es/que-hacemos.html", "/es/donde-estamos.html", "mailto:redaccio@elnacional.cat", "/es/consumo.html", "/es/terminos-y-condiciones-de-uso.html", "/es/politica-de-privacidad.html", "/es/politica-de-cookies.html", "javascript:Didomi.preferences.show()"]}