{"title": "asamblea, ingresar, d\u00eda, leyes, proyectos, diputados, diputadas, pol\u00edtica, plenario, legislativa, ASAMBLEA, INGRESAR, D\u00cdA, LEYES, PROYECTOS, DIPUTADOS, DIPUTADAS, POL\u00cdTICA, PLENARIO, LEGISLATIVA", "author": null, "url": "http://www.asamblea.go.cr/p/SitePages/Biblioteca%20de%20video.aspx", "hostname": "asamblea.go.cr", "description": "asamblea, ingresar, d\u00eda, leyes, proyectos, diputados, diputadas, pol\u00edtica, plenario, legislativa, ASAMBLEA, INGRESAR, D\u00cdA, LEYES, PROYECTOS, DIPUTADOS, DIPUTADAS, POL\u00cdTICA, PLENARIO, LEGISLATIVA", "sitename": "asamblea.go.cr", "date": "2023-09-19", "id": null, "license": "CC BY 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|\n||Biblioteca de videos\n|\n|\n|\n||\n||\n[Piden a Municipalidad de Jim\u00e9nez y al TSE pronunciarse sobre cantonato para Tucurrique](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11217&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nCon el fin de contar con las visiones de todos los actores involucrados, la Comisi\u00f3n de Cartago convoc\u00f3 este lunes a la Municipalidad de Jim\u00e9nez y al Tribunal Supremo de Elecciones para que se refirieran al expediente N\u00ba 23416, Creaci\u00f3n del cant\u00f3n de Tucurrique.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nJos\u00e9 Alberto Brice\u00f1o\njbriceno@asamblea.go.cr\nCon el fin de contar con las visiones de todos los actores involucrados, la Comisi\u00f3n de Cartago convoc\u00f3 este lunes a la Municipalidad de Jim\u00e9nez y al Tribunal Supremo de Elecciones para que se refirieran al expediente N\u00ba 23416, Creaci\u00f3n del cant\u00f3n de Tucurrique.\nCon esta propuesta pasar\u00eda a convertirse en el noveno cant\u00f3n de de la Provincia de Cartago. Como se desligar\u00eda administrativamente del Municipio de Jim\u00e9nez, los diputados quieren conocer las consecuencias econ\u00f3micas, de infraestructura, educativas y de salud que traer\u00eda dicha separaci\u00f3n.\nExiste la problem\u00e1tica que el distrito de Tucurrique tiene un poco m\u00e1s de cuatro mil habitantes en momentos en que la legislaci\u00f3n requiere de por lo menos 12 mil para que el Tribunal Supremo de Elecciones d\u00e9 su visto bueno a la divisi\u00f3n administrativa.\nWilberth Quir\u00f3s Palma, Intendente del Concejo Municipal de Distrito de Tucurrique en respuesta a las preguntas del diputado Alejandro Pacheco, resalt\u00f3 que tienen m\u00e1s de 54 a\u00f1os de realizar diversas luchas para convertir el distrito en municipio porque est\u00e1n preparados en t\u00e9rminos presupuestarios y en todos los relacionados con la infraestructura para pasar a conformarse en cant\u00f3n.\nAudio Wilberth Quir\u00f3s Palma, Intendente Concejo Municipal de Distrito de Tucurrique\nQuir\u00f3s se present\u00f3 en audiencia ante la Comisi\u00f3n de Cartago acompa\u00f1ado por Jos\u00e9 Carlos Vindas Ure\u00f1a, Luis Alberto Brenes Carvajal y Marvin Alexander Quir\u00f3s Palma, Miembros de la Comisi\u00f3n Procantonato de Tucurrique.\nQuir\u00f3s le detall\u00f3 al diputado Pacheco que existe todo un calvario para hacer llegarlos recursos que necesita la comunidad. Ellos calculan que en caso de convertirse en cant\u00f3n, pasar\u00edan de recibir 350 millones de la Municipalidad de Jim\u00e9nez, a m\u00e1s mil millones de colones gracias a la eficiencia en la gesti\u00f3n de recursos que emprender\u00edan.\nTucurrique est\u00e1 muy cercano al cant\u00f3n de Turrialba. e incluso las v\u00edas de salida de la producci\u00f3n se hacen por Para\u00edso de Cartago por lo cual se suele decir que con Jim\u00e9nez los separa R\u00edo Reventaz\u00f3n.\nEl diputado Antonio Ortega. pregunt\u00f3 sobre la posibilidad de conformar el gobierno local integrados con Pejivalle, dado que brindar\u00eda un mejor acceso en t\u00e9rminos de puentes y de v\u00edas terrestres.\nLos funcionarios explicaron que se tendr\u00eda que pasar por Pejivalle cuyas v\u00edas est\u00e1n en p\u00e9simas condiciones debido al descuido de la Municipalidad de Juan Vi\u00f1as y que la \u00fanica calle que sirve de salida de producci\u00f3n qued\u00f3 inservible despu\u00e9s del terremoto de Lim\u00f3n y no fue hasta doce a\u00f1os despu\u00e9s que la Municipalidad ha empezado a repararla. Reiteraron que necesitan de autonom\u00eda plena para poder trabajar sin ataduras ni ineficiencias.\n[IMPULSAN CRECIMIENTO DE VIVIENDA PRODUCTIVA](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11216&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nLa Comisi\u00f3n de Asuntos Econ\u00f3micos dictamin\u00f3 afirmativamente la tarde de este mi\u00e9rcoles el Expediente 23342 titulado Ley de vivienda productiva que busca dotar de fuentes de financiamiento empresarial a las familias que aspiren a participar en los diferentes sistemas para obtener un lugar habitacional.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nJos\u00e9 Alberto Brice\u00f1o\njbriceno@asamblea.go.cr\nLa Comisi\u00f3n de Asuntos Econ\u00f3micos dictamin\u00f3 afirmativamente la tarde de este mi\u00e9rcoles el Expediente 23342 titulado Ley de vivienda productiva que busca dotar de fuentes de financiamiento empresarial a las familias que aspiren a participar en los diferentes sistemas para obtener un lugar habitacional.\nEl proyecto es una iniciativa de la diputada Mar\u00eda Marta Carballo y tiene como fin primordial crear una pol\u00edtica p\u00fablica habitacional que combine la vivienda como un espacio mixto destinado a diversas actividades productivas, con el fin de que se constituyan nuevas empresas en el territorio nacional y a la vez dotar de una vivienda digna a quienes lo necesitan.\nLa diputada Carballo resalt\u00f3 las oportunidades que se abrir\u00e1n para los n\u00facleos familiares que aspiren a colaborar con el desarrollo productivo del pa\u00eds y en la creaci\u00f3n de nichos econ\u00f3micos en las diferentes regiones tanto en el espacio urbano como en las zonas rurales.\nAudio Diputada Mar\u00eda Marta Carballo\nPara Carballo el 10 por ciento de los bonos de la vivienda pueden servir para el emprendimiento empresarial. El texto responde a muchas mesas de trabajo desarrolladas en el tema de vivienda productiva y no se cambia el destino del financiamiento dado que ya existe un programa que promociona la incursi\u00f3n en actividades productivas. Asegur\u00f3 que viene a sumarse en la l\u00ednea de la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica.\nLa diputada Sof\u00eda Guill\u00e9n detall\u00f3 que la obtenci\u00f3n de una vivienda digna es de absoluto inter\u00e9s para las familias costarricenses. Expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n por cuanto considera que el plan extralimita las funciones del Banco Hipotecario para la Vivienda (BANHVI) en cuanto condiciones que la vivienda tenga una actividad productiva. Es una mezcla en la informalidad que sucede actualmente con las peque\u00f1as empresas y plantea la discusi\u00f3n sobre un sitio habitacional que es una parte para vivir y otra para la informalidad econ\u00f3mica que vivimos, coment\u00f3 Guill\u00e9n.\nGuill\u00e9n asegur\u00f3 que se pregunt\u00f3 si el BANHVI puede dar cr\u00e9ditos productivos y le queda la duda si esta es parte de los fines de la entidad. Expres\u00f3 eso s\u00ed su anuencia a que las 465000 peque\u00f1as empresas que funcionan en las viviendas puedan contar con recursos para el financiamiento y para el cr\u00e9dito productivo dado que se le recarga la poblaci\u00f3n objetivo.\nLa diputada Montserrat Ruiz coment\u00f3 que proyecto generar\u00e1 una mayor productividad de mujeres por medio de sus hogares, y que en ese sentido hizo un llamado para que el Sistema de banca para el desarrollo pueda colaborar en el financiamiento de viviendas dignas paras las familias de clase media y de escasos recursos.\n[DENUNCIAN FALTA DE APOYO AL SECTOR AGROPECUARIO](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11215&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nRepresentantes de diferentes \u00e1reas del sector agropecuario nacional, denunciaron ante los miembros de la comisi\u00f3n de Asuntos Agropecuarios, falta de apoyo y protecci\u00f3n por parte del gobierno de la Rep\u00fablica.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Gutierrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nRepresentantes de diferentes \u00e1reas del sector agropecuario nacional, denunciaron ante los miembros de la comisi\u00f3n de Asuntos Agropecuarios, falta de apoyo y protecci\u00f3n por parte del gobierno de la Rep\u00fablica.\nAura Mart\u00ednez, presidenta ejecutiva de la Corporaci\u00f3n Hort\u00edcola Nacional, Jaime Rojas, secretario general de la UPIAG y el ex diputado y dirigente agrario Guido Vargas, fueron recibidos por los miembros de la comisi\u00f3n en una sesi\u00f3n de trabajo.\nLos visitantes entregaron a los legisladores y al Presidente del Directorio Legislativo Rodrigo Arias, tres documentos con el prop\u00f3sito de solicitar que se integre una comisi\u00f3n especial mixta que trabaje en la elaboraci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica agraria, que rescate al sector de la grave situaci\u00f3n en que se encuentra.\nRojas, representante de la UPIAG, asegur\u00f3 que el sector agr\u00edcola nacional es uno de los que m\u00e1s genera riqueza y empleo en el pa\u00eds, sin embargo esto no es visto as\u00ed por la administraci\u00f3n actual cuyas pol\u00edticas los est\u00e1n destruyendo poco a poco.\nPor su parte el ex diputado y dirigente agropecuario Guido Vargas, explic\u00f3 que el principal objetivo que tienen con la creaci\u00f3n de esta comisi\u00f3n es articular una pol\u00edtica agropecuaria que se pueda convertir en la legislaci\u00f3n que requieren los productores.\nAudio de Guido Vargas\nExportaci\u00f3n de electricidad\nDurante esta sesi\u00f3n se dio tr\u00e1mite a un total de 59 de las 209 mociones que, v\u00eda art\u00edculo 137, le fueron presentadas al expediente 22.701 Fortalecimiento en la venta y exportaci\u00f3n de electricidad a asociaciones cooperativas, empresas distribuidoras y de servicios p\u00fablicos municipales. Todas las cuales fueron rechazadas.\n[TEMPORADA DE BALLENAS SER\u00c1 DE INTER\u00c9S P\u00daBLICO](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11214&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nLa comisi\u00f3n especial de Turismo dictamin\u00f3, positivamente, el proyecto 23.375 que declara de inter\u00e9s p\u00fablico la temporada de ballenas jorobadas en la costa pac\u00edfica del pa\u00eds. Esto con el objetivo de impulsar la promoci\u00f3n de actividades bajo un esquema de desarrollo sostenible, turismo comunitario y el manejo adecuado del medio ambiente.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\nsgutierrez@asamblea.go.cr\nLa comisi\u00f3n especial de Turismo dictamin\u00f3, positivamente, el proyecto 23.375 que declara de inter\u00e9s p\u00fablico la temporada de ballenas jorobadas en la costa pac\u00edfica del pa\u00eds. Esto con el objetivo de impulsar la promoci\u00f3n de actividades bajo un esquema de desarrollo sostenible, turismo comunitario y el manejo adecuado del medio ambiente.\nLos legisladores manifestaron su aval de impulsar al desarrollo tur\u00edstico y econ\u00f3mico al tiempo que incluyeron en el proyecto, que todo se har\u00e1 \"siempre que los niveles de visitaci\u00f3n y las pr\u00e1cticas tur\u00edsticas no ocasionen perjuicios a las poblaciones de ballenas\".\nLa presidenta de la comisi\u00f3n, Carolina Delgado, al darle su voto positivo a la iniciativa, dijo que esta actividad no solo genera desarrollo a las personas y peque\u00f1as empresas residentes en la comunidad, sino que hay toda una industria alrededor del avistamiento de ballenas.\nEl congresista Antonio Ortega, indic\u00f3 que la prestigiosa National Geographic, destac\u00f3 a este parque entre los mejores el mundo para el avistamiento de ballenas.\nAudio del diputado Antonio Ortega\nDe igual manera se dictamin\u00f3 de manera afirmativa, el proyecto 23.531 que reforma al art\u00edculo 91 de la Ley de Tr\u00e1nsito por v\u00edas p\u00fablicas terrestres y seguridad social, con el objetivo de eliminar la obligatoriedad que tienen los extranjeros que intentan homologar su licencia de conducir -para la mayor\u00eda de ellos incumplible- del requisito de haber permanecido tres meses ininterrumpidos en el pa\u00eds.\nSiguen sin llegar\nPor segunda ocasi\u00f3n consecutiva, y cancelando el mismo d\u00eda, los representantes de la Uni\u00f3n Costarricense de C\u00e1maras Empresariales UCCAEP, no se hicieron presentes a la audiencia para referirse al expediente 23.825 que contiene la investigaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n de inseguridad que enfrentan varias de las principales zonas de desarrollo tur\u00edstico del pa\u00eds.\nLa Presidenta Delgado gir\u00f3 la instrucci\u00f3n que se les convoque para la pr\u00f3xima semana, con el apercibimiento de que de no presentarse, podr\u00e1n ser requeridos por la Fuerza P\u00fablica.\nSobre esta misma investigaci\u00f3n, se aprob\u00f3 una moci\u00f3n para recibir en audiencia al jefe de la Polic\u00eda Municipal de San Jos\u00e9, a los representantes de las polic\u00edas municipales de San Carlos, Garabito, Santa Cruz, Nicoya y Lim\u00f3n, as\u00ed como al director de la Polic\u00eda Tur\u00edstica del Ministerio de Seguridad P\u00fablica\n[EMBARCACIONES DEL NARCOTR\u00c1FICO CUMPLIR\u00c1N MEJORES OBJETIVOS](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11211&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nAutoridades del Servicio Nacional de Guardacostas acudieron a la Comisi\u00f3n de Seguridad y Narcotr\u00e1fico a impulsar el proyecto 23.608, por medio del cual se introducen reformas a la Ley del Servicio Nacional de Guardacostas(SNG), para donar la gran cantidad de embarcaciones que se decomisan al narcotr\u00e1fico, las cuales ya no requieren y se est\u00e1n pudriendo en sus patios.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nAutoridades del Servicio Nacional de Guardacostas acudieron a la Comisi\u00f3n de Seguridad y Narcotr\u00e1fico a impulsar el proyecto 23.608, por medio del cual se introducen reformas a la Ley del Servicio Nacional de Guardacostas(SNG), para donar la gran cantidad de embarcaciones que se decomisan al narcotr\u00e1fico, las cuales ya no requieren y se est\u00e1n pudriendo en sus patios.\nAcudieron a la cita el director de Guardacostas Mart\u00edn Arias Araya y el impulsor de la iniciativa, coronel Carlos Alvarado.\nLos funcionarios explicaron que cuando el SNG dio inicio su labor, a principios de los a\u00f1os 2.000, contaban con muy poco equipo, por lo que les era preciso utilizar las embarcaciones decomisadas al narcotr\u00e1fico, para el cumplimiento de sus objetivos, pero con el paso del tiempo, el gobierno ha podido dotarlos de las herramientas necesarias por lo que cada vez requieren menos de esos materiales.\nExplicaron que hay unas 350 embarcaciones, entre un 25 a un 40 % de las cuales se encuentran en p\u00e9simas condiciones, pero el resto est\u00e1n en perfecto estado y podr\u00edan ser donadas para pesca, turismo, municipalidades y dem\u00e1s organizaciones que las requieran, pero sin la reforma que impulsan no se puede.\nLa congresista Alejandra Larios dijo que la aprobaci\u00f3n de esta iniciativa es un beneficio con doble v\u00eda.\nAudio de la diputada Alejandra Larios\nEl director Arias detall\u00f3 que el precio de cada una de las embarcaciones ronda entre 30 y 50 millones de colones, pero muchas est\u00e1n inservibles \"podridas o convertidas en criaderos de mosquitos y serpientes\", porque no las podemos quemar ni donar y el costo de hacerlas picadillo y llevarlas a un relleno sanitario, \"es de muchos millones de colones\".\nEn criterio de Arias Araya, la propuesta ser\u00e1 de gran beneficio para las comunidades costeras necesitadas de herramientas para mejorar sus condiciones de vida y a la vez ayuda al SNG a desahogar sus patios repletos de cascos, muchos de ellos convertidos en basura, por el paso del tiempo sin utilidad.\nEl parlamentario Gilbert Jim\u00e9nez se interes\u00f3 en conocer cu\u00e1les podr\u00edan ser los sectores que se beneficiar\u00edan con estas donaciones.\nAudio del diputado Gilbert Jim\u00e9nez\nPor medio de controles espec\u00edficos y supervisiones continuas, se pretende garantizar que las organizaciones, comunidades o municipalidades a las que se les donen las embarcaciones, mantengan el uso de acuerdo con el inter\u00e9s inicial.\nGota a gota\nEn otros temas y con relaci\u00f3n al expediente 23.757 por medio del cual se pretende regular y sancionar como delito el pr\u00e9stamo gota a gota, se aprob\u00f3 una moci\u00f3n para consultar la iniciativa al OIJ, Ministerio de Seguridad P\u00fablica, Corte Suprema de Justicia, Direcci\u00f3n de Inteligencia y Seguridad DIS, Asociaci\u00f3n Bancaria Costarricense ABC y la Defensor\u00eda del Consumidor.\nPara complementar el estudio se convoc\u00f3 en audiencia a representantes del Ministerio de Seguridad P\u00fablica, el OIJ, al Fiscal General, la Defensora de los Habitantes y la Comisi\u00f3n de Seguridad del Colegio de Abogados.\n[DEFENSORIA ENFRENTA REITERADO DEBILITAMIENTO PRESUPUESTARIO](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11210&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nEn el marco del an\u00e1lisis del presupuesto ordinario de la Rep\u00fablica para el pr\u00f3ximo a\u00f1o, expediente 23.912, la comisi\u00f3n de Asuntos Hacendarios recibi\u00f3 en audiencia a la directora ejecutiva de la Asamblea Legislativa, Karla Granados y a la Defensora de los Habitantes Angie Cruickshank, quienes llegaron a defender los recursos solicitados.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nEn el marco del an\u00e1lisis del presupuesto ordinario de la Rep\u00fablica para el pr\u00f3ximo a\u00f1o, expediente 23.912, la comisi\u00f3n de Asuntos Hacendarios recibi\u00f3 en audiencia a la directora ejecutiva de la Asamblea Legislativa, Karla Granados y a la Defensora de los Habitantes Angie Cruickshank, quienes llegaron a defender los recursos solicitados.\nLa Defensora Cruickshank asegur\u00f3 a los congresistas que el monto de dinero que les autoriz\u00f3 Hacienda, para el 2024, profundiza cada vez m\u00e1s el problema econ\u00f3mico que arrastra la instituci\u00f3n, a la cual se le viene reduciendo su presupuesto, a\u00f1o con a\u00f1o, desde el 2018.\nAclar\u00f3 que tuvo que reunirse con el ministro Nogui Acosta, pues les hab\u00edan hecho un recorte de mil millones de colones, lo que pr\u00e1cticamente los dejaba en un cierre t\u00e9cnico. Por suerte, consiguieron que esos dineros se les restituyeran, pero sigue siendo insuficiente.\nDe acuerdo con la funcionaria, la principal afectaci\u00f3n se encuentra en el campo de la modernizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y la ciberseguridad, ya que trabajan con equipos totalmente obsoletos, que representan un gran riesgo ante posibles ciberataques.\nTambi\u00e9n tienen limitado todo su accionar en las zonas ind\u00edgenas del pa\u00eds, donde ni\u00f1os, ancianos, mujeres y discapacitados, se encuentran sin ning\u00fan apoyo ante la falta de recursos para que los trabajadores responsables puedan realizar giras.\nAparte del monto que les fue asignado, Cruickshank detall\u00f3 que requieren la suma adicional de 202 millones de colones, de los cuales m\u00e1s de la mitad ser\u00edan para inversi\u00f3n tecnol\u00f3gica. Adicionalmente, les faltan 50 millones de colones m\u00e1s para la apertura de una oficina que atienda los requerimientos en la regi\u00f3n sur-sur.\nFalta una mensualidad\nLa Directora Ejecutiva de la Asamblea Legislativa Karla Granados Brenes, explic\u00f3 que las limitaciones impuestas por el Ministerio de Hacienda, los oblig\u00f3 a mantener el mismo presupuesto del a\u00f1o pasado, que ronda los 45 mil millones de colones.\nDetall\u00f3 que para poder ajustarse a dicha solicitud se vieron obligados a eliminar una de las mensualidades de pago del alquiler del nuevo edificio legislativo, al Banco de Costa Rica, por lo que el pr\u00f3ximo a\u00f1o enfrentar\u00e1n un faltante de 1.274 millones de colones que corresponde al pago de ese doceavo mes.\nGranados Brenes indic\u00f3 que a pesar del nulo crecimiento del presupuesto, la instituci\u00f3n ha seguido cumpliendo \"con los mandatos constitucionales del principio de publicidad de la ley, el principio de control pol\u00edtico, la transparencia y el parlamento abierto\" por lo que extendi\u00f3 su reconocimiento al personal del Congreso que hace eso posible.\n[Ampl\u00edan aplicaci\u00f3n de Ley sobre Arbitraje Comercial Internacional Departamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo Jos\u00e9 A. Brice\u00f1o Solano jbriceno@asamblea.go.cr La Comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos de la Asamblea Legislativa dictamin\u00f3 afirmativamen](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11209&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nLa Comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos de la Asamblea Legislativa dictamin\u00f3 afirmativamente el Expediente 23259, titulado Ley para armonizar la normativa del arbitraje costarricense con la cual se ampl\u00eda la aplicaci\u00f3n de la Ley sobre Arbitraje Comercial Internacional (Ley 8937) a procesos arbitrales de car\u00e1cter nacional.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nJos\u00e9 A. Brice\u00f1o Solano\nLa Comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos de la Asamblea Legislativa dictamin\u00f3 afirmativamente el Expediente 23259, titulado Ley para armonizar la normativa del arbitraje costarricense con la cual se ampl\u00eda la aplicaci\u00f3n de la Ley sobre Arbitraje Comercial Internacional (Ley 8937) a procesos arbitrales de car\u00e1cter nacional. La legislaci\u00f3n otorga a las personas \u00e1rbitras la facultad de dictar medidas cautelares, no limita la autonom\u00eda de la voluntad de las partes en cuanto a la selecci\u00f3n del idioma y de los \u00e1rbitros y de las \u00e1rbitras, otorg\u00e1ndoles mayores libertades para conducir el proceso arbitral de manera eficiente. El expediente fue presentado por las diputadas Paulina Ram\u00edrez Portugu\u00e9s y Gloria Navas Montero. La Comisi\u00f3n acord\u00f3 consultar el texto dictaminado con la Corte Suprema de Justicia, Centro de arbitrajes del Colegio de Abogados, Centro de arbitraje de la C\u00e1mara Costarricense Norteamericana de Comercio.\n[Impulsan apertura de cr\u00e9ditos por $5.500 millones](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11208&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nEn audiencia ante la Comisi\u00f3n Relaciones Internacionales, el ministro de Hacienda, Nogui Acosta Jaen y el presidente del Banco Central, Roger Madrigal L\u00f3pez, pidieron la aprobaci\u00f3n del Expediente 23614, que permitir\u00eda la adhesi\u00f3n del pa\u00eds a la Corporaci\u00f3n Andina de Fomento (CAF) con lo cual se abren las posibilidades de cr\u00e9ditos por hasta $5.500 millones con bajas tasas de inter\u00e9s y opciones de largo plazo, especialmente para el sector el\u00e9ctrico.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa Y Protocolo\nJos\u00e9 Alberto Brice\u00f1o\njbriceno@asamblea.go.cr\nEn audiencia ante la Comisi\u00f3n Relaciones Internacionales, el ministro de Hacienda, Nogui Acosta Jaen y el presidente del Banco Central, Roger Madrigal L\u00f3pez, pidieron la aprobaci\u00f3n del Expediente 23614, que permitir\u00eda la adhesi\u00f3n del pa\u00eds a la Corporaci\u00f3n Andina de Fomento (CAF) con lo cual se abren las posibilidades de cr\u00e9ditos por hasta $5.500 millones con bajas tasas de inter\u00e9s y opciones de largo plazo, especialmente para el sector el\u00e9ctrico.\nEl ministro resalt\u00f3 que el pa\u00eds requiere especialmente fuentes de recursos para atender los problemas relacionados con el cambio clim\u00e1tico y la mayor\u00eda de los proyectos de la CAF se dirigen a inversiones relacionadas con el incremento de la generaci\u00f3n de energ\u00eda. El Instituto Costarricense de Electricidad ya cuenta con un cr\u00e9dito de $100 millones para construcci\u00f3n de obras. Tambi\u00e9n ofrece buenas opciones de financiamiento de infraestructura hospitalaria especialmente la relacionada con la Caja Costarricense de Seguro Social (CCSS), seg\u00fan explic\u00f3 el ministro a la diputada Sof\u00eda Guill\u00e9n.\nEl jerarca resalt\u00f3 que convertirse en miembro pleno del ente da acceso a cr\u00e9ditos de mayor volumen con procesos constructivos y de apoyo presupuestario en condiciones coyunturales de dificultad econ\u00f3mica de falta de liquidez. Aporta asesor\u00edas, conocimiento en estructuraci\u00f3n de proyectos y permite afiliarse en 5 tractos de $60 millones por lo cual se pide avanzar r\u00e1pidamente en la obtenci\u00f3n de cr\u00e9ditos. Al mismo tiempo se busca tomar decisiones en relaci\u00f3n con las pol\u00edticas de financiamiento que define este organismo.\nPara efectos de emprender proyectos, el pa\u00eds empezar\u00eda a contar con los recursos como miembro pleno a partir del 2024 especialmente con cr\u00e9ditos al sector privado con tasas de inter\u00e9s favorables y la disponibilidad de fuentes en casos de emergencia fiscal. El ministro detall\u00f3 que estas inversiones no estar\u00edan bajo las regulaciones de la regla fiscal con lo cual existen los recursos y la oportunidad de abrir al gobierno una nueva condici\u00f3n de financiamiento favorable. Se abre el acceso a la capacidad de mayor endeudamiento, de dotar alianzas entre el sector p\u00fablico y privado, y especialmente abrirle al sector privado una nueva oportunidad de financiamiento.\nEl presidente del Banco Central, coment\u00f3 que el comprador formal de acciones es esa entidad para convertir al pa\u00eds en miembro pleno de la CAF que dar\u00e1 al gobierno acceso a asistencia t\u00e9cnica y asesor\u00edas. Con acceso pleno a la CAF se establece que el pagador ser\u00e1 el Ministerio de Hacienda como representante nacional.\nMadrigal manifest\u00f3 que el proyecto aporta eficiencia procesal en la compra de acciones y tiende a reducir riesgos patrimoniales para el Banco Central. El proyecto es coherente con la voluntad del Banco Central de avalar organismos con conocimiento de la realidad latinoamericana. Es entidad catalogada como triple A con recursos m\u00e1s baratos para inversionistas y cr\u00e9ditos que van de la mano con restructuraci\u00f3n de proyectos. Como mimbro pleno el pa\u00eds contar\u00e1 con mayores recursos que reducen presiones sobre las tasas de inter\u00e9s y supondr\u00eda la coordinaci\u00f3n entre instituciones del Gobierno para que los d\u00f3lares no inunden el mercado local, seg\u00fan expres\u00f3 en respuesta a las preguntas de la diputada Melina Ajoy.\nMadrigal a\u00f1adi\u00f3 a los diputados que otra ventaja para el pa\u00eds ser\u00e1 la recepci\u00f3n de asistencia t\u00e9cnica, y una plataforma de expertos y asesores para proyectos de desarrollo que apoya los objetivos de desarrollo 20-30 como la eficiencia en las refiner\u00edas, el mejoramiento en infraestructura y autopistas, entre otras obras. Las tasas de inter\u00e9s se acercan m\u00e1s a las del Banco Mundial que a las del Banco Centroamericana de Integraci\u00f3n Econ\u00f3mica (BCIE), inform\u00f3 en respuesta al diputado Luis Fernando Mendoza.\nCon su experiencia se abren opciones de financiamiento m\u00e1s baratas y a largo plazo. El presidente del ente emisor resalt\u00f3 que existen los recursos para atender los movimientos econ\u00f3micos necesarios para pagar la membres\u00eda.\n5G\nFinalmente, la Comisi\u00f3n acord\u00f3 consultar al Ministerio de Relaciones Exteriores y de Ciencia y Tecnolog\u00eda porqu\u00e9 se restringi\u00f3 la participaci\u00f3n de varias empresas en la licitaci\u00f3n del desarrollo de la tecnolog\u00eda 5G en el pa\u00eds\n[Diputada Roc\u00edo Alfaro \u201cES UN PERMISO PARA EL ALCOHOL EN EL DEPORTE\u201d](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11207&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\n\u201cEste proyecto solo es un permiso\u2026 es un proyecto para fortalecer el comercio de bebidas alcoh\u00f3licas en el deporte\u2026 perfectamente se podr\u00eda llamar \u201cCerveza y futbol\u201d. As\u00ed de contundente fue la legisladora del partido Frente Amplio, Roc\u00edo Alfaro, al referirse al expediente 23.216 Ley para el impulso y fortalecimiento del deporte nacional, que se encuentra en el proceso de conocimiento de 10 mociones de fondo, que v\u00eda art\u00edculo 137, ella present\u00f3.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\n\"Este proyecto solo es un permiso\u2026 es un proyecto para fortalecer el comercio de bebidas alcoh\u00f3licas en el deporte\u2026 perfectamente se podr\u00eda llamar \"Cerveza y futbol\". As\u00ed de contundente fue la legisladora del partido Frente Amplio, Roc\u00edo Alfaro, al referirse al expediente 23.216 Ley para el impulso y fortalecimiento del deporte nacional, que se encuentra en el proceso de conocimiento de 10 mociones de fondo, que v\u00eda art\u00edculo 137, ella present\u00f3.\nLa iniciativa se discute en la Comisi\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicos que hoy tramit\u00f3 de la 5 a la 8 y sus respectivas revisiones, todas las cuales fueron rechazadas.\nEn sus amplias disertaciones sobre esta iniciativa, la diputada Alfaro asegur\u00f3 que la introducci\u00f3n del licor en el deporte deber\u00eda ser el \u00faltimo recurso que se utilice en el pa\u00eds y cuestion\u00f3 c\u00f3mo es que no surgen empresas o comercios vinculadas a otras \u00e1reas de la producci\u00f3n nacional que se interesen en el financiamiento del deporte.\nPara la congresista, nada en el articulado de este expediente hace preveer que alguna disciplina -que no sea los que m\u00e1s recursos tienen: el f\u00fatbol masculino- se beneficien con estos recursos.\nAsegur\u00f3 que no pueden pecar de ingenuos o mojigatos e ignorar que cualquier tipo de publicidad que se realice tiene como objetivo aumentar la cantidad de consumidores de un producto y la cantidad que se consume de dicho producto, por lo que si se comienza a vender licor en los estadios se va a generar una problem\u00e1tica mayor.\nA\u00f1adi\u00f3 que al menos se deber\u00eda seguir resguardando a la poblaci\u00f3n infantil impidiendo que las marcas o nombres de bebidas alcoh\u00f3licas se puedan poner en los uniformes o en las actividades de personas menores de edad. \"Se pueden ustedes imaginar qu\u00e9 impacto podr\u00e1 tener en un evento como los Juegos Deportivos Nacionales, donde en su mayor\u00eda son estudiantes de secundaria menores de edad \", sostuvo Alfaro.\nAudio de la diputada Roc\u00edo Alfaro\n[Estimulan creaci\u00f3n de empresas cooperativas](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11206&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nMediante la emisi\u00f3n de un dictamen un\u00e1nime afirmativo, la Comisi\u00f3n de Asuntos Econ\u00f3micos de la Asamblea Legislativo dio su visto bueno al Expediente 23243 que permitir\u00e1 conformar empresas cooperativas con tan solo ocho personas con lo que se reducen significativamente los requisitos establecidos en la ley.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nJos\u00e9 Alberto Brice\u00f1o\njbriceno@asamblea.go.cr\nMediante la emisi\u00f3n de un dictamen un\u00e1nime afirmativo, la Comisi\u00f3n de Asuntos Econ\u00f3micos de la Asamblea Legislativo dio su visto bueno al Expediente 23243 que permitir\u00e1 conformar empresas cooperativas con tan solo ocho personas con lo que se reducen significativamente los requisitos establecidos en la ley.\nLa iniciativa de la diputada Montserrat Ruiz, reforma la Ley de Asociaciones Cooperativas (Ley 4179) para reducir la cantidad m\u00ednima de personas necesarias para constituir una cooperativa, fij\u00e1ndolo en 8 personas. Actualmente se necesitan 20 personas como m\u00ednimo para conformarla. Adem\u00e1s, elimina los m\u00ednimos nominales para la realizaci\u00f3n de las asambleas de asociados (ordinaria o extraordinaria) que estaba fijado en 12 miembros para cooperativas de autogesti\u00f3n y 20 para las dem\u00e1s cooperativas.\nLa diputada Ruiz coment\u00f3 que se busca estimular la creaci\u00f3n de cooperativas como una forma de hacer negocios, con lo cual se introduce un elemento innovador en una forma de trabajar que trae justicia y equidad en la distribuci\u00f3n de la riqueza. La cooperativas impulsan la democratizaci\u00f3n de la sociedad fuera del \u00e1rea metropolitana, resalt\u00f3 la legisladora quien se\u00f1al\u00f3 adem\u00e1s que se busca brindar una se\u00f1al y una opci\u00f3n de desarrollo econ\u00f3mico y social a los nuevos grupos de profesionales j\u00f3venes.\nAudio Diputada Montserrat Ruiz\nLa diputada Ruiz coment\u00f3 que este proyecto fue ampliamente consultado por las diferentes modalidades de cooperativas existentes en el pa\u00eds y anunci\u00f3 que se logra brindar un impulso a los cambios que han tra\u00eddo bienestar y riqueza en el resto de los pa\u00edses latinoamericanos y en los europeos.\nLa Comisi\u00f3n tambi\u00e9n dictamin\u00f3 afirmativamente el Expediente 23741 que considera como un incentivo para el desarrollo de la docencia el pago del 8.55 por ciento del salario total, aplicado a ra\u00edz de la Ley de ordenamiento de las finanzas p\u00fablicas, Ley 9635. Este incentivo se calcul\u00f3 sobre el salario total devengado desde el 4 de diciembre del 2018 y hasta el 17 de febrero del 2022. Posteriormente, se sigui\u00f3 calculando sobre el salario base.\nLa Diputada Sof\u00eda Guill\u00e9n explic\u00f3 que al dejar vigente ese c\u00e1lculo para estos cuatro a\u00f1os se soluciona una situaci\u00f3n que afect\u00f3 al gremio docente. La ley deja en claro que no son montos girados de m\u00e1s los producidos durante ese periodo en el salario. Subray\u00f3 que los educadores no reciben salarios de lujo y se habla de profesores que ganan apenas 500 mil colones y que deben ponen de sus bolsillos los instrumentos de trabajo como es la compra de tiza y materiales para el uso en el aula. La diputada resalt\u00f3 que los centros educativos viven una situaci\u00f3n econ\u00f3mica deplorable, con m\u00e1s de un mill\u00f3n de estudiantes y 60 mil docentes, que requieren que no se les rebaje el salario.\npulso a los cambios que han tra\u00eddo bienestar y riqueza en el resto de los pa\u00edses latinoamericanos y en los europeos.\nLa Comisi\u00f3n tambi\u00e9n dictamin\u00f3 afirmativamente el Expediente 23741 que considera como un incentivo para el desarrollo de la docencia el pago del 8.55 por ciento del salario total, aplicado a ra\u00edz de la Ley de ordenamiento de las finanzas p\u00fablicas, Ley 9635. Este incentivo se calcul\u00f3 sobre el salario total devengado desde el 4 de diciembre del 2018 y hasta el 17 de febrero del 2022. Posteriormente, se sigui\u00f3 calculando sobre el salario base.\nLa Diputada Sof\u00eda Guill\u00e9n explic\u00f3 que al dejar vigente ese c\u00e1lculo para estos cuatro a\u00f1os se soluciona una situaci\u00f3n que afect\u00f3 al gremio docente. La ley deja en claro que no son montos girados de m\u00e1s los producidos durante ese periodo en el salario. Subray\u00f3 que los educadores no reciben salarios de lujo y se habla de profesores que ganan apenas 500 mil colones y que deben ponen de sus bolsillos los instrumentos de trabajo como es la compra de tiza y materiales para el uso en el aula. La diputada resalt\u00f3 que los centros educativos viven una situaci\u00f3n econ\u00f3mica deplorable, con m\u00e1s de un mill\u00f3n de estudiantes y 60 mil docentes, que requieren que no se les rebaje el salario.\n[CONCLUYE REVISI\u00d3N DE MOCIONES PARA SACAR AL PA\u00cdS DE LA LISTA DE PARAISOS FISCALES](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11204&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nEl Plenario Legislativo concluy\u00f3 el tr\u00e1mite de las 10 mociones de reiteraci\u00f3n -y sus respectivas revisiones- que le fueron presentadas al expediente 23.581 Modificaci\u00f3n a la Ley del impuesto sobre la renta para lograr la exclusi\u00f3n de Costa Rica de la lista de pa\u00edses no cooperantes en materia fiscal de la Uni\u00f3n Europea.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\nsgutierrez@asamblea.go.cr\nEl Plenario Legislativo concluy\u00f3 el tr\u00e1mite de las 10 mociones de reiteraci\u00f3n -y sus respectivas revisiones- que le fueron presentadas al expediente 23.581 Modificaci\u00f3n a la Ley del impuesto sobre la renta para lograr la exclusi\u00f3n de Costa Rica de la lista de pa\u00edses no cooperantes en materia fiscal de la Uni\u00f3n Europea.\nLas mociones fueron presentadas por el parlamentario Jonathan Acu\u00f1a del Frente Amplio y a pesar de contar con el apoyo de sus hom\u00f3logos del gobierno de la Rep\u00fablica, los votos no fueron suficientes para que alguna de ellas se aprobara.\nAcu\u00f1a fue claro en explicar que a este expediente se le introdujeron una serie de modificaciones que permitir\u00e1n a un peque\u00f1o grupo de grandes empresas, que ya pagan el impuesto sobre las ganancias de capital que obtienen en el extranjero, que dejen de hacerlo, lo que representa unos 22 millones de d\u00f3lares menos que ingresar\u00e1n a las arcas del Estado anualmente.\nAudio del diputado Jonathan Acu\u00f1a\nLa congresista Pilar Cisneros dijo que el Fondo Monetario Internacional FMI, no est\u00e1 de acuerdo con esta iniciativa y lo dej\u00f3 claramente expl\u00edcito en una carta donde califica la propuesta como regresiva e incompleta \"porque agrava la desigualdad tributaria en el pa\u00eds, al eximir de impuestos a grandes capitales que sacan sus ganancias producidas en Costa Rica fuera del pa\u00eds, para obtener rentas pasivas libres de impuestos\".\nAudio de la diputada Pilar Cisneros\nEn la sesi\u00f3n tambi\u00e9n se le dio segundo debate al expediente 22.836 Reforma al C\u00f3digo Procesal Penal por medio de la cual se busca clarificar y cimentar el proceso de anticipo jurisdiccional de la prueba cuando despu\u00e9s de un an\u00e1lisis profuso, se determine que la declaraci\u00f3n del testigo puede verse comprometida si no se asegura de forma anticipada, y que por distintos motivos (peligro para su vida, porque debe abandonar el pa\u00eds, entre otros) no podr\u00eda ser normalmente incorporada a juicio.\nTal modificaci\u00f3n pretende que las peticiones sean resueltas en un plazo espec\u00edfico y razonable; la autoridad jurisdiccional deba avocarse a ordenar y ejecutar el anticipo jurisdiccional de prueba, sin que dicha actuaci\u00f3n sea objeto de apelaci\u00f3n.\nCon la propuesta se pretende adem\u00e1s el fortalecimiento de la actividad ejercida por parte del Ministerio P\u00fablico en la gesti\u00f3n de procesos, asegurando la recepci\u00f3n de prueba y la calidad en el resultado de las investigaciones que son llevadas a cabo.\nEn la sesi\u00f3n de este d\u00eda tambi\u00e9n se procedi\u00f3 a la juramentaci\u00f3n de Jorge Leiva Poveda, como magistrado de la Sala Primera de la Corte Suprema de Justicia.\n[Pretenden agilizar juicios donde participen v\u00edctimas y testigos ](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11203&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nMediante una reforma al C\u00f3digo Procesal Penal que aprob\u00f3 el Plenario Legislativo hoy en primer debate, se busca agilizar los procesos en donde se d\u00e9 la protecci\u00f3n de v\u00edctimas y testigos que tengan prioridad para la realizaci\u00f3n de diligencias, audiencia preliminar y para la celebraci\u00f3n de juicio oral y p\u00fablico.\nRosibel Barrantes Barrantes\nJuan Pablo Estrada G\u00f3mez\nrbarrantes@asamblea.go.cr\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nMediante una reforma al C\u00f3digo Procesal Penal que aprob\u00f3 el Plenario Legislativo hoy en primer debate, se busca agilizar los procesos en donde se d\u00e9 la protecci\u00f3n de v\u00edctimas y testigos que tengan prioridad para la realizaci\u00f3n de diligencias, audiencia preliminar y para la celebraci\u00f3n de juicio oral y p\u00fablico.\nOtra de las modificaciones establece que cuando se tenga que realizar un allanamiento en un lugar habitado, negocio u oficina, debe ser realizado personalmente por el juez y deber\u00e1 iniciarlo entre las seis y las dieciocho horas del d\u00eda, salvo casos sumamente graves y urgentes.\nEn casos de tramitaci\u00f3n ordinaria el plazo m\u00e1ximo para resolver es de hasta 3 d\u00edas naturales y en procesos con declaratoria de procedimiento especial de criminalidad organizada o tramitaci\u00f3n compleja, el plazo m\u00e1ximo de resoluci\u00f3n ser\u00e1 de hasta 5 d\u00edas naturales\nDejan listo para votaci\u00f3n proyecto para sacar al pa\u00eds de listas gris de la UE\nLos diputados terminaron de discutir y votar las mociones al expediente 23581 que busca cumplir con el plazo dado por la Uni\u00f3n Europea para que antes del 15 de setiembre se tenga aprobada una legislaci\u00f3n que logr\u00e9 sacar a Costa Rica de la lista gris de pa\u00edses no cooperantes en materia fiscal\n[Canciller Andr\u00e9 Tinoco \u201cCON FIDEICOMISO NO HUBO NINGUNA ACCION IRREGULAR\u201d](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11202&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nEl actual canciller de la Rep\u00fablica Arnoldo Andr\u00e9 Tinoco, asegur\u00f3 que en el fideicomiso Costa Riva Pr\u00f3spera, no hubo ninguna acci\u00f3n irregular o incorrecta debido a que el mismo fue ejecutado por un ente privado, cronol\u00f3gicamente anterior y no paralelo al nombramiento y oficializaci\u00f3n de Rodrigo Ch\u00e1vez como candidato presidencial.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\nEl actual canciller de la Rep\u00fablica Arnoldo Andr\u00e9 Tinoco, asegur\u00f3 que en el fideicomiso Costa Riva Pr\u00f3spera, no hubo ninguna acci\u00f3n irregular o incorrecta debido a que el mismo fue ejecutado por un ente privado, cronol\u00f3gicamente anterior y no paralelo al nombramiento y oficializaci\u00f3n de Rodrigo Ch\u00e1vez como candidato presidencial.\nLas declaraciones del se\u00f1or Tinoco, se dieron en el marco de la investigaci\u00f3n sobre financiamiento de los partidos pol\u00edticos en la pasada contienda electoral que realiza una comisi\u00f3n legislativa.\nInsisti\u00f3 en que no fue parte de la organizaci\u00f3n sino que al ser el presidente de la empresa Ata Trust Compa\u00f1y, fiduciaria del fideicomiso, sus funci\u00f3n se limit\u00f3 estrictamente a ejecutar los pagos que le eran instruidos por la administraci\u00f3n del fideicomiso.\nEl congresista Ariel Robles, insisti\u00f3 una y otra vez, en conseguir una respuesta del visitante sobre la administraci\u00f3n de dicho fideicomiso, Lo hizo reiterando que el se\u00f1or Alonso Vargas, representante legal de la empresa Ata Trust, afirm\u00f3 en la comparecencia anterior, que Tinoco no pod\u00eda ser el representante debido al conflicto de intereses que se generaba al ser tambi\u00e9n donante, sin embargo, de hecho, fue el administrador.\nAudio del diputado Ariel Robles\nLa diputada oficialista Ada Acu\u00f1a, insisti\u00f3 en que no hubo nada irregular en el fideicomiso y pidi\u00f3 reconfirmar las fechas en que estuvo en funcionamiento y se cerr\u00f3 el fideicomiso, con las fechas en que inici\u00f3 la candidatura de Ch\u00e1vez Robles.\nPor su parte la legisladora Vanessa Castro dijo que Andr\u00e9 Tinoco estuvo \u201cmetido en un zapato\u201d, porque ingres\u00f3 en un grupo con unos objetivos, pero \u201ctratar\u00e9 de pensar que no se dieron cuenta que transgred\u00edan el ordenamiento jur\u00eddico\u201d.\nAudio de la diputada Vanessa Castro\nEl parlamentario Francisco Nicol\u00e1s recurri\u00f3 a las mismas palabras expresadas por el visitante y le consult\u00f3 si pod\u00eda desde el punto de vista moral, y \u00e9tico garantizarle al pa\u00eds que con ese fideicomiso no se estaban haciendo gastos de tipo pol\u00edtico electoral. Ante ello, el compareciente se abstuvo de responder.\nEn la sesi\u00f3n de este d\u00eda estaba convocado Remy Osm\u00e1n Mucondo, sin embargo se dio lectura a un correo que envi\u00f3, a las 5:59 de esta ma\u00f1ana, en el que indicaba que no se podr\u00eda presentar a la comparecencia por cuanto \u201cpas\u00e9 el fin de semana medio raro del est\u00f3mago y hoy amanec\u00ed hasta con fiebre, entonces no podr\u00e9 venir a la Asamblea y m\u00e1s bien, ya voy a ir ahora, al hospital, para que me revisen bien\u2026\u201d\n[PRESUPUESTO PARA EL 2024 SER\u00c1 DE 12.6 BILLONES DE COLONES](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11201&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nEl Presidente del Directorio Legislativo Rodrigo Arias, recibi\u00f3 de manos del Ministro de Hacienda Nogui Acosta, la propuesta de presupuesto ordinario de la Rep\u00fablica para el 2024, -expediente 23.912- el cual asciende a un monto de 12 billones 635 mil millones de colones, aproximadamente.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\nsgutierrez@asamblea.go.cr\nEl Presidente del Directorio Legislativo Rodrigo Arias, recibi\u00f3 de manos del Ministro de Hacienda Nogui Acosta, la propuesta de presupuesto ordinario de la Rep\u00fablica para el 2024, -expediente 23.912- el cual asciende a un monto de 12 billones 635 mil millones de colones, aproximadamente.\nDe la suma en menci\u00f3n 7.7 billones de colones corresponden a ingresos corrientes y 4.9 billones de colones requerir\u00e1n de financiamiento. La mayor parte de los dineros; un 46 por ciento, se destinar\u00e1n al servicio de la deuda; 26 por ciento se consumir\u00e1n en transferencias corrientes y de capital; un 22 por ciento en remuneraciones y todos los dem\u00e1s rubros consumen el 6 por ciento restante.\nEn un mayor detalle de los gastos se determina que solo el servicio de la deuda, los recursos para el Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica MEP; el pago de pensiones y el dinero para la operatividad del Poder Judicial, consumen el 80 por ciento del presupuesto.\nAs\u00ed las cosas, los montos m\u00e1s altos a distribuir son: servicio de la deuda 5.814 billones; Ministerio de Educaci\u00f3n 2.6 billones; pago de pensiones 1.198 billones; Poder Judicial 491.269 millones; Ministerio de Trabajo 452.541 millones; Ministerio de Obras P\u00fablicas y Transportes 418.163 millones, Ministerio de Salud 370.446; Ministerio de Seguridad 294.653; Ministerio de Justicia y Paz 200.784 y para el Ministerio de Hacienda 164.138 millones.\nEl titular de la hacienda p\u00fablica Nogui Acosta, asegur\u00f3 que la preparaci\u00f3n del presupuesto para el 2024 responde a un planeamiento de mediano plazo que busca fortalecer la gobernanza, la transparencia y a la vez atiende \u00e1reas que son claves para el gobierno.\nEl ministro Acosta asegur\u00f3 que, en esta distribuci\u00f3n de recursos para el pr\u00f3ximo a\u00f1o, se rompe con el ciclo de los incrementos en el gasto al asignar \u00fanicamente aquellos dineros que las instituciones pueden ejecutar.\nEl Presidente de la Asamblea Legislativa Rodrigo Arias, repiti\u00f3 las palabras pronunciadas el pasado dos de mayo al asegurar que \"la estabilidad macroecon\u00f3mica es clave, el crecimiento econ\u00f3mico es fundamental, pero por si solo no genera ni desarrollo ni bienestar. Una estabilidad y un crecimiento que no produzca justicia y bienestar no es lo que buscamos.\"\nEl Presidente Arias agreg\u00f3 que, como pa\u00eds, tenemos el enorme reto de proteger y fortalecer nuestro Estado Social de Derecho y para ello \"debemos lograr el delicado pero imprescindible balance, entre una adecuada disminuci\u00f3n del gasto p\u00fablico y un aumento en la eficiencia de la inversi\u00f3n social. Lamentablemente asegur\u00f3 que \"no se est\u00e1 realizando un gasto eficiente de los recursos p\u00fablicos\", por lo que reiter\u00f3 el llamado a todos los actores pol\u00edticos y al Gobierno para que, con urgencia, \"podamos enderezar el rumbo, de tal forma que se fortalezcan los instrumentos de eficacia y eficiencia en la funci\u00f3n p\u00fablica\".\nLa legisladora Paulina Ram\u00edrez, presidenta de la comisi\u00f3n de Asuntos Hacendarios, \u00f3rgano que se encargar\u00e1 de la tramitaci\u00f3n del proyecto indic\u00f3 que fiscalizar\u00e1n y verificar\u00e1n que todos los datos sean los adecuados y a partir de la pr\u00f3xima semana iniciar\u00e1n el proceso de audiencias de los se\u00f1ores ministros y presidentes ejecutivos que llegar\u00e1n a justificar sus solicitudes de dinero.\nAgreg\u00f3 que ante los escasos recursos es indispensable verificar que se definieron de manera adecuada las prioridades, en una ruta pa\u00eds en la que se le d\u00e9 prioridad a los programas sociales sin perder el equilibrio entre la responsabilidad fiscal y la responsabilidad social, pues no se puede olvidar a los sectores m\u00e1s vulnerables, la construcci\u00f3n de infraestructura y reactivar la econom\u00eda.\n[UNIDADES DEL 2007 Y 2008 CIRCULAR\u00c1N UN A\u00d1O M\u00c1S](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11200&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nLas unidades de transporte p\u00fablico de los a\u00f1os 2007 y 2008 podr\u00edan circular durante un a\u00f1o m\u00e1s. Esto tras el dictamen afirmativo que dio la Comisi\u00f3n de Asuntos Econ\u00f3micos al expediente 23.782 Ley para garantizar el servicio de autob\u00fas para los usuarios.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nLas unidades de transporte p\u00fablico de los a\u00f1os 2007 y 2008 podr\u00edan circular durante un a\u00f1o m\u00e1s. Esto tras el dictamen afirmativo que dio la Comisi\u00f3n de Asuntos Econ\u00f3micos al expediente 23.782 Ley para garantizar el servicio de autob\u00fas para los usuarios.\nLa propuesta agrega un transitorio a la ley actual, que establece que s\u00f3lo podr\u00e1n beneficiarse de esta iniciativa las micro, peque\u00f1as y medianas empresas seg\u00fan lo determina la Autoridad Reguladora de los Servicios P\u00fablicos ARESEP, as\u00ed como las cooperativas que presten servicio en esa categor\u00eda.\nEl objetivo es ampliar la vida \u00fatil de las unidades de transporte p\u00fablico modalidad autob\u00fas de ruta regular, por un plazo de un a\u00f1o, por una \u00fanica vez, para contribuir a paliar la crisis que se le gener\u00f3 a los peque\u00f1os empresarios ante la gran disminuci\u00f3n del transporte durante la \u00e9poca de la pandemia.\nLa iniciativa tambi\u00e9n deja claro que las unidades que se acojan a esta ampliaci\u00f3n deben respetar las condiciones de accesibilidad de la Ley de Igualdad de Oportunidades para las Personas con Discapacidad N.\u00b07600, y aprobar la inspecci\u00f3n t\u00e9cnica vehicular. Una vez que sobrepasen los 15 a\u00f1os de vida \u00fatil, estas inspecciones deben ser cada cuatro meses, a fin de brindarle mayor seguridad a los usuarios.\nLa congresista Olga Morera, proponente de la iniciativa, reiter\u00f3 que para seguridad de los usuarios, estas unidades, al igual que todas las dem\u00e1s, deben acudir a la revisi\u00f3n t\u00e9cnica tres veces al a\u00f1o.\nAudio de la diputada Olga Morera\nOtros temas\nSe conoci\u00f3 el dictamen negativo de mayor\u00eda de la subcomisi\u00f3n que tramit\u00f3 la propuesta 22.517 denominada Suspensi\u00f3n solidaria de los cobros de cr\u00e9ditos para los afectados por la pandemia del Covid, a la que la comisi\u00f3n completa apoy\u00f3 y envi\u00f3 al archivo.\nAl expediente 23.448 Ley para la regulaci\u00f3n y el impulso de las franquicias se le aprobaron mociones para consultarlo al Observatorio Econ\u00f3mico de la Universidad Nacional UNA y al Colegio de Abogados y Abogadas de Costa Rica.\n[Dictaminan proyecto que otorga licencia de paternidad](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11199&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nLos diputados de la Comisi\u00f3n Permanente Especial de Juventud, Ni\u00f1ez y Adolescencia dictaminaron afirmativamente el expediente 23480 conocido como Licencia de paternidad que dispone brindarla, en caso de muerte de la madre.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nJos\u00e9 A. Brice\u00f1o con la colaboraci\u00f3n de Rosibel Barrantes\njbriceno@asambea.go.cr\nLos diputados de la Comisi\u00f3n Permanente Especial de Juventud, Ni\u00f1ez y Adolescencia dictaminaron afirmativamente el expediente 23480 conocido como Licencia de paternidad que dispone brindarla, en caso de muerte de la madre.\nAclara que en el caso de muerte de la madre en el parto, durante la licencia o en los tres primeros meses despu\u00e9s del nacimiento, el padre tendr\u00e1 derecho a una licencia remunerada especial.\nEl Patronato Nacional de la Infancia deber\u00e1 emitir una resoluci\u00f3n certificada a la persona que se va a hacer cargo del ni\u00f1o y que as\u00ed lo solicite.\nEsta licencia especial se otorgar\u00e1 al padre o a la persona que se responsabilizar\u00e1 del ni\u00f1o, en tanto sean trabajadores, independientemente de si la madre laboraba al momento de su muerte.\nLa iniciativa aprobada, reforma el inciso c) del art\u00edculo 95 del C\u00f3digo de Trabajo, Ley 2 del 27 de agosto de 1943, Modificaci\u00f3n a la licencia por paternidad en caso de muerte de la madre para proteger el inter\u00e9s superior de la ni\u00f1ez. Este proyecto fue presentado por el diputado Jonathan Acu\u00f1a Soto. Fue enviado a consulta a la Corte Suprema de Justicia.\n[Cierran portillos a corrupci\u00f3n: AMPLIAR\u00c1N INTERVENCION DE LAS TELECOMUNICACIONES](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11198&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nLa comisi\u00f3n de Seguridad y Narcotr\u00e1fico dictamin\u00f3 de manera positiva el expediente 22.937 que contiene una reforma al art\u00edculo 9 de la Ley sobre registro, secuestro y examen de documentos privados e intervenci\u00f3n de las telecomunicaciones, que tiene como objetivo el reforzamiento de las herramientas en la lucha contra la corrupci\u00f3n y delitos sexuales contra personas menores de edad; trata de personas, tr\u00e1fico il\u00edcito de migrantes y tr\u00e1fico de \u00f3rganos.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nLa comisi\u00f3n de Seguridad y Narcotr\u00e1fico dictamin\u00f3 de manera positiva el expediente 22.937 que contiene una reforma al art\u00edculo 9 de la Ley sobre registro, secuestro y examen de documentos privados e intervenci\u00f3n de las telecomunicaciones, que tiene como objetivo el reforzamiento de las herramientas en la lucha contra la corrupci\u00f3n y delitos sexuales contra personas menores de edad; trata de personas, tr\u00e1fico il\u00edcito de migrantes y tr\u00e1fico de \u00f3rganos.\nEsta propuesta ampl\u00eda la lista con los delitos de cohecho impropio, cohecho propio, corrupci\u00f3n agravada, aceptaci\u00f3n de d\u00e1divas por un acto cumplido, corrupci\u00f3n de jueces, penalidad del corruptor, enriquecimiento il\u00edcito, y negociaciones incompatibles en su numeraci\u00f3n taxativa actual, cerrando de esta manera portillos a la impunidad en cosas de corrupci\u00f3n y enriquecimiento il\u00edcito. Tambi\u00e9n se incluyen los delitos sexuales contra personas menores de edad, trata de personas, tr\u00e1fico il\u00edcito de migrantes y tr\u00e1fico de \u00f3rganos.\nMotociclistas y chalecos\nLa comisi\u00f3n realiz\u00f3 una serie de convocatorias a audiencias en torno del expediente 23.781 que contiene una modificaci\u00f3n a la Ley de Tr\u00e1nsito para establecer la implementaci\u00f3n del uso de un chaleco retrorreflectivo que mejore la identificaci\u00f3n del conductor y su pasajero.\nPara referirse a esta iniciativa tendr\u00e1n que presentarse ante los congresistas el ministro de Seguridad P\u00fablica, Mario Zamora; el director de la Polic\u00eda de Tr\u00e1nsito Oswaldo Miranda; la presidenta ejecutiva de la CCSS Marta Zamora; el director de la Polic\u00eda Municipal Marcelo Solano, adem\u00e1s del presidente o representante del Comit\u00e9 C\u00edvico Nacional de Motociclistas.\nTambi\u00e9n se convoc\u00f3 a audiencia al ministro de Seguridad P\u00fablica Mario Zamora y al director a.i. del Organismo de Investigaci\u00f3n Judicial O.I.J., Randal Z\u00fa\u00f1iga, con el prop\u00f3sito de que se refieran a la estrategia en la investigaci\u00f3n de la ola creciente de homicidios en el pa\u00eds, adem\u00e1s de las limitaciones en personal, equipo y presupuesto para realizar sus labores.\nCasi todos los otros expedientes que se encuentran en el orden del d\u00eda, fueron enviados a consulta a gran cantidad de organismos e instituciones y se les design\u00f3 las respectivas subcomisiones que llevar\u00e1n a cabo los dict\u00e1menes correspondientes.\n[En Paso Canoas JERARCAS DEBER\u00c1N INFORMAR SOBRE SITUACION DE MIGRANTES ](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11197&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nLos jerarcas relacionados con los temas de salud, seguridad y migraci\u00f3n, entre otros, tendr\u00e1n que apersonarse, este mi\u00e9rcoles 6 de septiembre, a la Comisi\u00f3n Especial de la Provincia de Puntarenas, con el prop\u00f3sito de informar a los congresistas todo lo que est\u00e1 ocurriendo en la frontera de Paso Canoas, en relaci\u00f3n con el ingreso de migrantes, principalmente venezolanos.\nEn Paso Canoas\nJERARCAS DEBER\u00c1N INFORMAR SOBRE SITUACION DE MIGRANTES\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nLos jerarcas relacionados con los temas de salud, seguridad y migraci\u00f3n, entre otros, tendr\u00e1n que apersonarse, este mi\u00e9rcoles 6 de septiembre, a la Comisi\u00f3n Especial de la Provincia de Puntarenas, con el prop\u00f3sito de informar a los congresistas todo lo que est\u00e1 ocurriendo en la frontera de Paso Canoas, en relaci\u00f3n con el ingreso de migrantes, principalmente venezolanos.\nLa moci\u00f3n de audiencia incluye al canciller Arnoldo Andr\u00e9 Tinoco; los ministros de Salud, Mary Munivi; Seguridad P\u00fablica Mario Zamora, la viceministra de Gobernaci\u00f3n Marlen Luna y la directora de Migraci\u00f3n y Extranjer\u00eda Marta Vindas Gonz\u00e1lez.\nEl parlamentario Francisco Nicol\u00e1s asegur\u00f3 que la cr\u00edtica situaci\u00f3n que se presenta en la zona sur del pa\u00eds est\u00e1 a punto de generar una crisis humanitaria.\nAudio del diputado Francisco Nicol\u00e1s\nEl legislador Ariel Robles calific\u00f3 de inhumana la situaci\u00f3n que se est\u00e1 dando en la frontera donde asegura que hay una crisis sanitaria muy compleja, dado que estas personas han pasado por situaciones muy dif\u00edciles y lo siguen pasando por cuanto son v\u00edctimas de asaltos, llegan sin dinero y muchos de los ni\u00f1os sin sus padres, etc.\nRobles agreg\u00f3 que los jerarcas deben actuar de manera muy articulada y responsable, porque es un hecho que esa oleada de migrantes que hoy, puntualmente, afecta a Corredores, va a continuar moviliz\u00e1ndose por todo el pa\u00eds y comenzar\u00e1 a generar focos en otros sectores.\nOtros temas\nCon relaci\u00f3n al expediente Derecho y construcci\u00f3n de embarcaderos vecinales se aprob\u00f3 la creaci\u00f3n de una mesa de trabajo a la que se invit\u00f3 a participar a Fabricio Badilla y Berny Jim\u00e9nez de la Direcci\u00f3n de Obras Mar\u00edtimo Portuarias del MOPT y a Ulises \u00c1lvarez y Juan Diego Pacheco de la Secretar\u00eda T\u00e9cnica Nacional Ambiental SETENA.\nSe procedi\u00f3 tambi\u00e9n a la integraci\u00f3n de cuatro subcomisiones y a la distribuci\u00f3n de cada uno de los diversos expedientes que se encuentran en el orden del d\u00eda para generar los dict\u00e1menes que ser\u00e1n conocidos en el pleno del grupo de trabajo.\nPara el presente a\u00f1o de labores, el parlamentario Carlos Andr\u00e9s Robles se desempe\u00f1ar\u00e1 como Presidente de la comisi\u00f3n y en la Secretar\u00eda lo acompa\u00f1ar\u00e1 la congresista Sonia Rojas.\n[Cumplimiento de la ley 7600 AVIACI\u00d3N CIVIL REALIZA MONITOREO CONSTANTE Y CONT\u00cdNUO](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11196&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nEl director general de Aviaci\u00f3n Civil Fernando Naranjo, asegur\u00f3 en la comisi\u00f3n de Discapacidad y Adulto Mayor que la vigilancia que se mantiene sobre los aeropuertos y aer\u00f3dromos, para el cumplimiento de la ley 7.600, es constante y cont\u00ednua por medio de inspecciones.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\nsgutierrez@asamblea.go.cr\nEl director general de Aviaci\u00f3n Civil Fernando Naranjo, asegur\u00f3 en la comisi\u00f3n de Discapacidad y Adulto Mayor que la vigilancia que se mantiene sobre los aeropuertos y aer\u00f3dromos, para el cumplimiento de la ley 7.600, es constante y cont\u00ednua por medio de inspecciones.\nEl funcionario fue convocado precisamente a solicitud de la parlamentaria Katherine Moreira, quien expuso las grandes deficiencias que se presentan en el aeropuerto de Lim\u00f3n, donde, para el simple hecho de ingresar a la terminal, todos los usuarios incluyendo adultos mayores y personas con discapacidad, deben bajar de sus veh\u00edculos a m\u00e1s de 75 metros de distancia del lobby.\n\"Estoy muy preocupada porque eso no solo pasa en Lim\u00f3n, sino que pasa tambi\u00e9n en Tambor (y) en el Daniel Oduber\", dijo la diputada quien agreg\u00f3: \"en el caso de los vuelos dom\u00e9sticos, esta es una situaci\u00f3n muy delicada\".\nNaranjo detall\u00f3 que en los aer\u00f3dromos locales la vigilancia le corresponde a Aviaci\u00f3n Civil, para lo cual cuentan con la Comisi\u00f3n Institucional de Accesibilidad y Discapacidad CIAD; que se encarga, no solo del control sino de identificar las oportunidades de mejora.\nCuando los aeropuertos son internacionales y operan por concesi\u00f3n como el Juan Santamar\u00eda y el Daniel Oduber, existe una serie de organismos as\u00ed como la Unidad de Control, que son los que validan y emiten consideraciones al CTAC (Consejo T\u00e9cnico de Aviaci\u00f3n Civil) de que se est\u00e1 cumpliendo con la normativa.\nAudio de Fernando Naranjo\nLa parlamentaria Mar\u00eda Marta Padilla consult\u00f3 sobre los niveles en los que Aviaci\u00f3n Civil, implementa la ley 7600.\nEl visitante puso a disposici\u00f3n de los congresistas la Contralor\u00eda de Servicios para que, en caso de que alg\u00fan pasajero considere que se est\u00e1n violentando sus derechos o no se le est\u00e1 atendiendo de la mejor manera, presente la correspondiente denuncia.\nExplic\u00f3 que para que se le otorguen los permisos correspondientes de funcionamiento a una empresa prestadora de servicios a\u00e9reos debe presentar un manual en el que se indiquen todos los procesos para el cumplimiento de los requerimientos exigidos por ley para las personas con movilidad reducida.\nOtras acciones\nCon el prop\u00f3sito de organizar el trabajo de las pr\u00f3ximas semanas y el avance de los expedientes que se encuentran en el orden del d\u00eda, se aprobaron una serie de mociones para convocar audiencias con representantes y expertos en diferentes \u00e1reas, involucramos con los temas a tramitar.\n[Fabi\u00e1n Dobles a un paso de ser Benem\u00e9rito de las Letras Patrias](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11195&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nLa Comisi\u00f3n de Honores de la Asamblea Legislativa dictamin\u00f3 un\u00e1nimemente el Expediente N\u00ba 23589 que concede el Benemeritazgo de las Letras Patrias al escritor costarricense Fabi\u00e1n Dobles Rodr\u00edguez (17 de enero de 1918- 22 de marzo de 1997), que fue uno de los escritores m\u00e1s maravillosos que ha tenido el pa\u00eds tanto en el campo de la narrativa como en el de la poes\u00eda, coment\u00f3 la presidenta de la Comisi\u00f3n, diputada Ada Acu\u00f1a Castro.\nJos\u00e9 Alberto Brice\u00f1o\njbrice\u00f1o@asamblea.go.cr\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nLa Comisi\u00f3n de Honores de la Asamblea Legislativa dictamin\u00f3 un\u00e1nimemente el Expediente N\u00ba 23589 que concede el Benemeritazgo de las Letras Patrias al escritor costarricense Fabi\u00e1n Dobles Rodr\u00edguez (17 de enero de 1918- 22 de marzo de 1997), que fue uno de los escritores m\u00e1s maravillosos que ha tenido el pa\u00eds tanto en el campo de la narrativa como en el de la poes\u00eda, coment\u00f3 la presidenta de la Comisi\u00f3n, diputada Ada Acu\u00f1a Castro.\nLa propuesta fue firmada por los diputados Jonathan Acu\u00f1a Soto, Roc\u00edo Alfaro Molina, Sof\u00eda Guill\u00e9n P\u00e9rez, Antonio Ortega Guti\u00e9rrez, Ariel Robles Barrantes, Priscila Vindas Salazar, Kattia Rivera Soto, Pedro Rojas Guzm\u00e1n, Horacio Alvarado Bogantes, Gilberto Campos Cruz y Ada Acu\u00f1a Castro.\nLa diputada Kattia Rivera Soto dijo que uno de los grandes m\u00e9ritos de don Fabi\u00e1n consisti\u00f3 en explicar la \u00e9pica humana de hombre y mujeres costarricenses, de tal forma que se convirti\u00f3 en el primer escritor en abordar la tem\u00e1tica urbana nacional. Resalt\u00f3 que su obra literaria es bastante amplia y reconocida por una gran cantidad de instituciones y universidades nacionales e internacionales, que premiaron en su momento su creaci\u00f3n literaria. La legisladora encabez\u00f3 la iniciativa y enumer\u00f3 sus grandes motivaciones.\nAudio diputada Kattia Rivera\nEl Informe del Departamento de Servicios T\u00e9cnicos expres\u00f3 que resulta indudable el legado literario de don Fabi\u00e1n Dobles, cuyo nombre cuenta con los m\u00e9ritos suficientes para ser puesto de ejemplo entre la ciudadan\u00eda de una persona que dedic\u00f3 su vida entera a darle sentido a la nacionalidad costarricense.\nLa diputada Acu\u00f1a manifest\u00f3 que con este dictamen, la Comisi\u00f3n marca un momento hist\u00f3rico de reconocimiento de un hombre que nos leg\u00f3 su vida, valores y principios que lo guiaron en su labor en toda una gran obra que ya forma parte del imaginario colectivo y del proceso educativo nacional con la incorporaci\u00f3n en secundaria de la lectura de obras como El sitio de las abras, Una burbuja en el Limbo e Historias de Tatamundo. Dobles recibi\u00f3 el premio nacional de novela y el m\u00e1ximo galard\u00f3n concedido por el Estado costarricense, el premio Nacional de Cultura Mag\u00f3n en 1968.\nFabi\u00e1n Dobles se gradu\u00f3 en Derecho por la Universidad de Costa Rica y se le suele incluir con otros escritores en la llamada generaci\u00f3n del 40 junto con intelectuales comprometidos con las luchas sociales como Carlos Luis Fallas o Joaqu\u00edn Guti\u00e9rrez que surgieron en medio de los movimientos populares que exig\u00edan la reforma agraria cuando prevalec\u00eda el cultivo del caf\u00e9.\nAcu\u00f1a Castro a\u00f1adi\u00f3 que se est\u00e1 trabajando en una serie de reformas al Reglamento de la Asamblea Legislativa en una propuesta de modificaci\u00f3n del cap\u00edtulo referente a la concesi\u00f3n de honores. Todav\u00eda se est\u00e1 terminando de afinar el expediente que incluir\u00e1 varios temas que deben verse como parte del procedimiento de dichos reconocimientos.\nIndic\u00f3 que se busca ampliar la concesi\u00f3n de la ciudadan\u00eda de honor a las personas jur\u00eddicas, cobijadas en este momento bajo el benemeritazgo a instituciones y a organizaciones cuyo legado pasar\u00eda a ser conocido por la Comisi\u00f3n de Honores antes que por el Plenario legislativo. Se entregar\u00e1 una medalla y un pergamino, bajo la distinci\u00f3n de Juan Rafael Mora Porras y de Francisca Carrasco Jim\u00e9nez, para lo cual se trabaja en qu\u00e9 consiste la distinci\u00f3n para la concesi\u00f3n de cada medalla.\nLa diputada Kattia Rivera Soto especific\u00f3 que el Reglamento de la Asamblea Legislativa habla de consultar para los temas de m\u00e9ritos a las Escuelas de Historia de las universidades p\u00fablicas. Inform\u00f3 que se propondr\u00e1 que se pueda conocer tambi\u00e9n el criterio de personas que fueron testigos de la obra de un candidato o del aporte de alguna organizaci\u00f3n para el desarrollo del pa\u00eds y el crecimiento del civismo y de la democracia costarricense.\n[MOPT PODR\u00c1 CONCLUIR ANILLO DE CIRCUNVALACI\u00d3N](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11194&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nMiles de costarricenses sentir\u00e1n una disminuci\u00f3n de tiempo de traslado y un alivio en su bolsillo \u2013por el ahorro de combustible- luego que se le diera segundo debate al proyecto 23.769 que contiene la autorizaci\u00f3n para la mutaci\u00f3n demanial de un bien p\u00fablico entre la Municipalidad de Goicoechea y el Ministerio de Obras P\u00fablicas y Transportes MOPT, con el objetivo de poder concluir el tramo de la carretera de circunvalaci\u00f3n norte, en el sector de Calle Blancos.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrrez@asamblea.go.cr)\nMiles de costarricenses sentir\u00e1n una disminuci\u00f3n de tiempo de traslado y un alivio en su bolsillo \u2013por el ahorro de combustible- luego que se le diera segundo debate al proyecto 23.769 que contiene la autorizaci\u00f3n para la mutaci\u00f3n demanial de un bien p\u00fablico entre la Municipalidad de Goicoechea y el Ministerio de Obras P\u00fablicas y Transportes MOPT, con el objetivo de poder concluir el tramo de la carretera de circunvalaci\u00f3n norte, en el sector de Calle Blancos.\nEl parlamentario Manuel Morales destac\u00f3 los beneficios que aportar\u00e1 el cierre del anillo de circunvalaci\u00f3n que desahoga el sector de la Uruca y conecta con tres v\u00edas nacionales. Igualmente reconoci\u00f3 el trabajo que llevaron a cabo las fuerzas vivas de la comunidad y el gobierno local, para hacer realidad esta iniciativa.\nAudio del diputado Manuel Morales\nLos legisladores tambi\u00e9n aprobaron ampliar por 90 d\u00edas h\u00e1biles, el trabajo de la comisi\u00f3n especial que investiga el financiamiento de los partidos pol\u00edticos en la pasada contienda electoral y la posible existencia de estructuras paralelas, contenida en el expediente 23.324.\nLiquidaci\u00f3n presupuestaria\nLuego de un debate reglado en el que una parte importante de los parlamentarios expusieron sus criterios a favor y en contra, se le dio segundo debate -37 votos a favor y 8 en contra- al dictamen negativo de mayor\u00eda del expediente 23.735 que contiene la liquidaci\u00f3n del presupuesto ordinario de la Rep\u00fablica, del a\u00f1o pasado.\nEn el esbozo de su participaci\u00f3n, el parlamentario Jonathan Acu\u00f1a denunci\u00f3 que el a\u00f1o pasado, el gobierno de la Rep\u00fablica, no s\u00f3lo no le amortiz\u00f3 ni un col\u00f3n a la deuda que mantiene con la Caja Costarricense de Seguro Social CCSS, sino que aument\u00f3 dicha deuda en m\u00e1s de 250 mil millones de colones.\nEl parlamentario Eliecer Feinzaig hizo el desglose de algunas de las partidas presupuestarias que presentaron errores, dep\u00f3sitos bancarios que no estaban registrados as\u00ed como recursos provenientes de pr\u00e9stamos internacionales que no fueron incluidos.\nPor su parte la congresista de la bancada oficialista, Ada Acu\u00f1a, enumer\u00f3 los criterios que son tomados en cuenta por la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica para no aprobar los presupuestos, hecho que viene ocurriendo desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os.\n[Funcionaria del PANI \u201cMe dijo pu\u00f1al y traidoraDIJO PU\u00d1AL Y TRAIDORA\"](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11193&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nLas palabras de la gerente t\u00e9cnica del Patronato Nacional de la Infancia PANI, Patricia Hern\u00e1ndez, resumen las graves denuncias hechas por una decena de funcionarios de la instituci\u00f3n en contra de la expresidenta Ejecutiva Gloriana L\u00f3pez Fuscaldo.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\nsgutierrez@asamblea.go.cr\nLas palabras de la gerente t\u00e9cnica del Patronato Nacional de la Infancia PANI, Patricia Hern\u00e1ndez, resumen las graves denuncias hechas por una decena de funcionarios de la instituci\u00f3n en contra de la expresidenta Ejecutiva Gloriana L\u00f3pez Fuscaldo.\nAparte de Hern\u00e1ndez se recibi\u00f3 en la comisi\u00f3n de Derechos Humanos a Fanny Cordero, Diana Andrade y Ana Victoria Amenabar de la oficina de Prensa, as\u00ed como a los asesores Steven Jim\u00e9nez, Daniela Alvarado, Irene Lobo y Jos\u00e9 Alonso Chaves, la secretaria Rebeca Cubero y la administradora Katherine Valverde.\nLos visitantes afirmaron haber recibido o presenciado, no solo lenguaje, sino conductas sexualizadas, por parte de la ahora ex jerarca L\u00f3pez y solo una de ellas neg\u00f3 haberse sentido inc\u00f3moda o acosada. Agregaron que por esta situaci\u00f3n se trat\u00f3 de agotar el di\u00e1logo y se hicieron dos cartas de denuncia.\nDenunciaron tambi\u00e9n su desconocimiento de los abordajes de los casos, el apartarse de los aspectos t\u00e9cnicos y donde lo \u00fanico que le importaba era \u201csalir en la foto\u201d.\nOtro de los aspectos m\u00e1s irregulares denunciado, se relaciona con el horario de trabajo de la se\u00f1ora L\u00f3pez, quien siempre llegaba a la oficina, pasadas las 4 de la tarde, justo cuando ya el resto del personal no se encontraba, por lo cual se produjo un atraso considerable en el cumplimiento de los plazos establecidos para muchos de los documentos a procesar.\nEspec\u00edficamente en el caso de la intervenci\u00f3n del albergue en el que se encontraban 41 personas menores de edad polimedicadas, los trabajadores del PANI agradecieron la presencia de la vice Presidenta de la Rep\u00fablica, quien lleg\u00f3 a ayudar, ante las decisiones err\u00e1ticas de la principal responsable.\nA menos de 10 d\u00edas para concluir esta investigaci\u00f3n, los legisladores se reunir\u00e1n, de forma extraordinaria, este mi\u00e9rcoles para recibir en audiencia a la Jefa de Despacho de L\u00f3pez, Carolina Blanco y al secretario general del sindicato de trabajadores del PANI Ovidio Fern\u00e1ndez. En la sesi\u00f3n ordinaria del jueves se recibe a la directora de prensa Fanny Cordero y a Cristhian Carvajal, ex coordinador de la Asesor\u00eda Jur\u00eddica. El lunes 28 se recibe a la se\u00f1ora Yafit Ohana, ex esposa del empresario Leonel Baruch y la \u00faltima audiencia ser\u00e1 el 29, para escuchar lo que tiene que decir el ministro de Comunicaci\u00f3n Jorge Rodr\u00edguez.\n[COSTA RICA SE SOLIDARIZA ANTE CRISIS ECUATORIANA](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11192&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nDada la crisis que vive el pueblo ecuatoriano con el asesinato del candidato presidencial Fernando Villavicencio, los congresistas aprobaron una moci\u00f3n para condenar los actos de violencia y solidarizarse con el pueblo de ese pa\u00eds por la incertidumbre y conmoci\u00f3n que gener\u00f3 este altercado.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nDada la crisis que vive el pueblo ecuatoriano con el asesinato del candidato presidencial Fernando Villavicencio, los congresistas aprobaron una moci\u00f3n para condenar los actos de violencia y solidarizarse con el pueblo de ese pa\u00eds por la incertidumbre y conmoci\u00f3n que gener\u00f3 este altercado.\nLos diputados exhortaron a las autoridades para que las indagaciones puedan conducir a la detenci\u00f3n de los responsables; garantizar las condiciones de seguridad del proceso electoral que se llevar\u00e1 a cabo el pr\u00f3ximo domingo, respaldar todas las acciones para garantizar y salvaguardar la democracia, la institucionalidad, la voluntad popular y la paz social.\nEn temas propiamente parlamentarios, el expediente 21.540 Ley de oportunidades de empleo para personas bajo apremio corporal por deudas alimentarias, se aprob\u00f3 una moci\u00f3n para devolverlo a la comisi\u00f3n dictaminadora.\nLos expedientes 22.836 reforma al C\u00f3digo Procesal Penal; el 21.924 ley de protecci\u00f3n al taxista ante la actual crisis sanitaria, econ\u00f3mica y Social Provocada por el Covid; 21.188 Ley para Hacer Transparentes las Amnist\u00edas Fiscales; 23.175 Autorizaci\u00f3n al Poder Judicial para Enajenar un Bien Inmueble Demanial Registrado a su Nombre y que lo Traspase a T\u00edtulo Gratuito en Donaci\u00f3n a la Municipalidad de Puntarenas; 22.661 Manejo Eficiente de la Liquidez del Estado y el 22.776 Autorizaci\u00f3n al Instituto de Desarrollo Rural INDER, para que Condone las Deudas Pendientes de los Adjudicatarios de las Tierras para Viviendas de Inter\u00e9s Social del Asentamiento Campesino La Amistad, de Tacares de Grecia; se les presentaron mociones de reiteraci\u00f3n.\nCon relaci\u00f3n al proyecto 22.561 Ley para la Autorizaci\u00f3n a los Generadores de Electricidad para la Venta de Excedentes de Energ\u00eda en el Mercado El\u00e9ctrico Regional, se continu\u00f3 el conocimiento de las ultimas mociones de reiteraci\u00f3n que le fueron presentadas, todas las cuales se rechazaron.\nPor \u00faltimo, se cumpli\u00f3 con un minuto de silencio en memoria del se\u00f1or Ricardo Vargas, fundador del Sistema Nacional de la M\u00fasica SINEM, ex director del Centro Nacional de la M\u00fasica y de la Direcci\u00f3n de Bandas.\n[DAN PRIMER DEBATE A PROYECTO DE JORNADAS LABORALES 4X3](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11191&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nCon 32 votos a favor y 17 en contra, los diputados dieron primer debate al expediente 21.182 Reforma de varios art\u00edculos del C\u00f3digo de Trabajo para actualizar las jornadas de trabajo excepcionales y resguardar los derechos de las personas trabajadoras, conocido como jornadas 4 por 3.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Gutierrez Araya\nsgutierrez@asamblea.go.cr\nCon 32 votos a favor y 17 en contra, los diputados dieron primer debate al expediente 21.182 Reforma de varios art\u00edculos del C\u00f3digo de Trabajo para actualizar las jornadas de trabajo excepcionales y resguardar los derechos de las personas trabajadoras, conocido como jornadas 4 por 3.\nPese a los esfuerzos de legisladores de Liberaci\u00f3n Nacional y el Frente Amplio, para enumerar, uno por uno, los aspectos que consideran que atentan contra la unidad de la familia y hacen retroceder los derechos de las personas trabajadoras, fueron nulas sus posibilidades de hace cambiar de criterio a la mayor\u00eda que, a lo largo de las extensas jornadas de tr\u00e1mite, manifestaron su intenci\u00f3n de apoyarlo.\nEl congresista Francisco Nicol\u00e1s sostuvo que esta iniciativa no lleva acompa\u00f1amiento ni apoyo paralelo al objetivo que tiene de modificar la estructura laboral establecida, tan eficaz y asertiva como lo han sido las jornadas de 8 horas.\nAsegur\u00f3 que la primera gran falla que tiene es en el campo de la educaci\u00f3n, pues deja por fuera a las personas que desean educarse y no podr\u00e1n hacerlo porque las jornadas laborales tan largas no lo permitir\u00e1n.\nAudio del diputado Francisco Nicol\u00e1s\nSe uni\u00f3 a las cr\u00edticas la parlamentaria Sof\u00eda Guill\u00e9n, la cual enumer\u00f3 nueve razones de fondo por las que el proyecto, as\u00ed como qued\u00f3, es un desastre y un retroceso laboral.\nMencion\u00f3 la falta de estudios, por parte del oficialismo, de cu\u00e1ntos puestos de trabajo se van a generar; la disminuci\u00f3n de la productividad por cansancio f\u00edsico y agotamiento mental; falta de fortalecimiento de la Inspecci\u00f3n de Trabajo; falta de red de cuido para las personas menores de edad lo que desincentiva el trabajo femenino; no pago de horas extra; no hay voluntariado en la decisi\u00f3n de no aceptar la jornada de 12 horas y no hay claridad en las \u00e1reas o sectores que las pueden aplicar entre otras.\nUna posici\u00f3n totalmente opuesta sostuvo la legisladora Daniela Rojas, quien asegur\u00f3 que su agrupaci\u00f3n pol\u00edtica mantiene apoyo a esta iniciativa desde el 2016, sin importar qui\u00e9n se encuentre ocupando la silla presidencial. Agreg\u00f3 que no es cierto que los trabajadores costarricenses est\u00e9n perdiendo derechos.\nAudio de la diputada Daniela Rojas\nLa congresista Kattia Cambronero, sostuvo que este proyecto no viene a rescatar el desempleo en el pa\u00eds y fue una gran irresponsabilidad del Ejecutivo haber presentado \u00fanicamente esta iniciativa y el 23.090 durante las sesiones extraordinarias.\nDetall\u00f3 que este es un proyecto que b\u00e1sicamente viene a formalizar las jornadas de 12 horas para alg\u00fan tipo de industrias que est\u00e1n en zonas francas y cumplen con los requisitos de ley para poder aplicarla. Tambi\u00e9n destac\u00f3 la lucha que dio su fracci\u00f3n por la eliminaci\u00f3n de las jornadas anualizadas para el sector agropecuario.\nLuego de este primer debate, el expediente se va a la Sala Constitucional, por un mes, donde los magistrados deber\u00e1n establecer si tiene o no problemas constitucionales y la magnitud de los mismos, en caso de encontrarlos.\n[Sobre reuniones con Presidente COMISION LLAMA A EX ESPOSA DE BARUCH](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11190&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nLa comisi\u00f3n de Derechos Humanos aprob\u00f3 una moci\u00f3n para convocar en audiencia a Yafit Ohana, ex esposa del banquero Leonel Baruch, con el objetivo de que se refiera a las seis reuniones sostenidas con el Presidente Rodrigo Ch\u00e1vez, y los temas que se trat\u00f3 en dichos encuentros.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nLa comisi\u00f3n de Derechos Humanos aprob\u00f3 una moci\u00f3n para convocar en audiencia a Yafit Ohana, ex esposa del banquero Leonel Baruch, con el objetivo de que se refiera a las seis reuniones sostenidas con el Presidente Rodrigo Ch\u00e1vez, y los temas que se trat\u00f3 en dichos encuentros.\nLa convocatoria a Ohana se enmarca en el estudio que realiza el expediente 23.848 en el que se dio un plazo de 30 d\u00edas naturales, para que se realice una investigaci\u00f3n sobre todo lo relacionado con las declaraciones emitidas por la se\u00f1ora ex presidenta ejecutiva del Patronato Nacional de la Infancia PANI, Gloriana L\u00f3pez Fuscaldo, el 20 de julio en esta instancia legislativa.\nEl nombre de la se\u00f1ora Yafit Ohana sali\u00f3 a la luz por ser la madre de los dos hijos del banquero Leonel Baruch, quienes fueron institucionalizados por el PANI y en este proceso se conoci\u00f3, no solo el inter\u00e9s mostrado por el Presidente Rodrigo Ch\u00e1vez, al llamar a la jerarca de la instituci\u00f3n para comentar sobre el tema, sino que la propia Ohana se reuni\u00f3 con el mandatario en, al menos, seis oportunidades.\nEl jefe de despacho del Presidente Ch\u00e1vez, Gabriel Aguilar, al ser convocado a la comisi\u00f3n y cuestionado sobre las mencionadas reuniones explic\u00f3 que los principales temas que se trataron est\u00e1n relacionados con hacienda digital y SIDA, pues se est\u00e1n desarrollando una serie de programas que se dar\u00e1n a conocer muy pronto. Aguilar ofreci\u00f3 presentar la documentaci\u00f3n referente a estas propuestas, pero hasta el momento no lo ha hecho.\nLos legisladores tambi\u00e9n mantienen resquemores pues en la sesi\u00f3n anterior al consultar sobre el mismo tema a la vice Presidenta, con recargo de ministra de Salud, Mary Munive, sobre estos supuestos nuevos programas en materia de salud, neg\u00f3 conocer lo que se le mencionaba. La diputada Andrea Alvarez le cuestion\u00f3 que era muy extra\u00f1o que, siendo la titular de Salud, \"no tuviera conocimiento de temas que son de la agenda pa\u00eds\".\nY para continuar atando cabos sobre el tema, se aprob\u00f3 una segunda moci\u00f3n que convoca en audiencia a Fanny Cordero, encargada de Prensa y Comunicaci\u00f3n del PANI y Cristhian Carvajal ex coordinador de Asesor\u00eda Jur\u00eddica, para que se refieran al estudio de mercado que realiz\u00f3 esta instituci\u00f3n para el desarrollo de una campa\u00f1a educativa.\nDijo que la iban a destituir\nEn la comparecencia que llev\u00f3 a cabo Guiselle Z\u00fa\u00f1iga, gerente administrativa del PANI, hizo una cronolog\u00eda pormenorizada de lo que ocurri\u00f3 el 19 de junio, cuando la vice Presidenta Mary Manuvi, llam\u00f3 y posteriormente se present\u00f3 en el despacho de la todav\u00eda Presidenta Ejecutiva del PANI y aparentemente le pidi\u00f3 renunciar.\nZ\u00fa\u00f1iga asegur\u00f3 que en determinado momento L\u00f3pez Fuscaldo sali\u00f3 de la reuni\u00f3n -ella no estaba en la misma- le hizo un gesto de cabeza para que se acercara y le dijo \"que le estaban solicitando la renuncia, pero ella no quer\u00eda renunciar, y que le hab\u00edan dicho que si no renunciaba la iban a sustituir y que ella hab\u00eda solicitado hablar con el Presidente\u2026\"\nEn la segunda audiencia Sara P\u00e9rez Salas, directora del despacho de la vice Presidenta Munive, recalc\u00f3 que acompa\u00f1\u00f3 a esta a la casa de la se\u00f1ora L\u00f3pez Fuscaldo y respald\u00f3 todo lo que Munive dijo en la sesi\u00f3n anterior sobre los temas que se conversaron y de los cuales ella levant\u00f3 una minuta.\n[ Dip. Rosaura M\u00e9ndez \u201cCONOCEMOS LA PROBLEM\u00c1TIC AHORA FALTA COMPROMETERSE\u201d](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11189&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nLa legisladora Rosaura M\u00e9ndez hizo un fuerte llamado, tanto a sus compa\u00f1eros del Legislativo, como al Poder Ejecutivo, para que asuman el compromiso que mantienen con las comunidades ind\u00edgenas del pa\u00eds y las enormes necesidades que estas enfrentan\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\nsgutierrez@asamblea.go.cr\nLa legisladora Rosaura M\u00e9ndez hizo un fuerte llamado, tanto a sus compa\u00f1eros del Legislativo, como al Poder Ejecutivo, para que asuman el compromiso que mantienen con las comunidades ind\u00edgenas del pa\u00eds y las enormes necesidades que estas enfrentan.\nLas manifestaciones de la congresista pr\u00e1cticamente hicieron el cierre de una tarde de \"mea culpa\" llevada a cabo esta tarde, en un debate reglado, en el marco de la celebraci\u00f3n, hoy 9 de agosto, del D\u00eda Internacional de los Pueblos Ind\u00edgenas.\n\"Me encant\u00f3 ver la fuerza con que defendieron y expusieron muchos de ustedes, lo que ocurre en los territorios ind\u00edgenas\" dijo M\u00e9ndez Gamboa, quien agreg\u00f3 \"pero es deshonesto porque los traemos a exponerlos, para sacarse la foto o hacer publicidad\u2026\"\nRepresentante de la comunidad de Turrialba, que re\u00fane m\u00e1s de 14 mil ind\u00edgenas de comunidades como Alto Quizha, Roca Quemada, Grano de Oro, Cabebata o Duchi, la parlamentaria insisti\u00f3 en que es necesario que el Ejecutivo asuma el compromiso con estas comunidades, \"Hablar es f\u00e1cil, traerlos ac\u00e1 es f\u00e1cil, actuar y darles las condiciones que ellos requiere, para tener una vida digna, es otra cosa\".\nPara la legisladora Roc\u00edo Alfaro, este es un d\u00eda en el que \"no hay nada que celebrar\", sobre todo si se analiza la respuesta que el Estado a dado a las familias de los ind\u00edgenas que han resultado asesinados en conflictos, principalmente por la tenencia de las tierras.\nPara el diputado Eliecer Feinzaig si bien el Estado solucion\u00f3 uno de los graves problemas que ten\u00edan los pueblos transfronterizos como los Ng\u00f6be Bugle a los que ni siquiera se les reconoc\u00eda como ciudadanos, a\u00fan hay demasiado que solucionar pues siguen relegados en sitios de muy dif\u00edcil acceso, con servicios b\u00e1sicos muy limitados.\nEl legislador Carlos Robles, fue el \u00fanico que tuvo algo bueno que decir y resalt\u00f3 la labor llevada a cabo en el gobierno del Presidente Abel Pacheco, cuando se lograron recuperar m\u00e1s de 3.200 hect\u00e1reas de tierras de los territorios ind\u00edgenas.\n[Afirma SUPEN S\u00cd ES UN ESTUDIO ACTUARIAL](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11188&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nRepresentantes de la Superintendencia de Pensiones SUPEN, defendieron en la comisi\u00f3n de Gobierno y Administraci\u00f3n el estudio actuarial en el que se est\u00e1 basando el expediente 23.733 denominado Mismo Patr\u00f3n, Igual Contribuci\u00f3n. Equidad Contributiva Patronal en los Reg\u00edmenes B\u00e1sicos de Pensiones.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\nsgutierrez@asamblea.go.cr\nRepresentantes de la Superintendencia de Pensiones SUPEN, defendieron en la comisi\u00f3n de Gobierno y Administraci\u00f3n el estudio actuarial en el que se est\u00e1 basando el expediente 23.733 denominado Mismo Patr\u00f3n, Igual Contribuci\u00f3n. Equidad Contributiva Patronal en los Reg\u00edmenes B\u00e1sicos de Pensiones.\nRafael Chavarr\u00eda de la Supervisi\u00f3n en la Divisi\u00f3n de Reg\u00edmenes Colectivos -acompa\u00f1ado por la Superintendente Roc\u00edo Aguilar y Mauricio Soto director de la Divisi\u00f3n de Supervisi\u00f3n- fue absolutamente claro al afirmar \"s\u00ed, es un estudio actuarial, yo soy actuario, yo lo hice y tengo suficiente criterio t\u00e9cnico sobre estos temas.\"\nLa consulta fue introducida por la legisladora Dinorah Barquero, quien se refiri\u00f3 a la audiencia sostenida ayer con los representantes de la Corte Suprema de Justicia y en la cual el director jur\u00eddico de dicha instituci\u00f3n, Ra\u00fal Hern\u00e1ndez, asegur\u00f3 que el informe en menci\u00f3n no era un estudio actuarial.\nLa Superintendente Roc\u00edo Aguilar reafirm\u00f3 lo dicho por Chavarr\u00eda e insisti\u00f3 en que el estudio actuarial generado por la SUPEN se basa precisamente en los estudios actuariales que realizan los expertos del Poder Judicial, solamente que le han sido introducidos otros insumos, por parte de los expertos del ente rector de la materia.\nLa propuesta en la igual de la contribuci\u00f3n estatal para los reg\u00edmenes de pensi\u00f3n busca eliminar la desigualdad que se presenta en cuanto a beneficios, aportes y cotizaciones para los respectivos reg\u00edmenes y con ello eliminar la inequidad que se mantiene y la obligaci\u00f3n del Estado, como patrono, de pagar porcentajes elevados muy diferentes a los del IVM producto de privilegios desmedidos.\nMientras que en el R\u00e9gimen del IVM el Estado aporta como patrono, un 5,42% para el seguro de sus trabajadores, en el caso del R\u00e9gimen de Capitalizaci\u00f3n Colectiva del Magisterio, el aporte se eleva a un 6,75% y en el del Fondo de Jubilaciones y Pensiones del Poder Judicial dicho aporte sube hasta un 14.36 por ciento.\nDe acuerdo con el actuario Chavarr\u00eda, aunque las condiciones del R\u00e9gimen de Capitalizaci\u00f3n Colectiva RCC de la Junta de Pensiones del Magisterio Nacional JUPEMA, se encuentran relativamente equilibradas, en el caso del fondo del Poder Judicial, este \"siempre fue insostenible\".\n[DERECHO AL DEPORTE Y LA RECREACI\u00d3N INGRESA A LA CONSTITUCI\u00d3N POL\u00cdTICA](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11187&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nCon la aprobaci\u00f3n, en su tercer debate, del expediente 21.630, la Asamblea Legislativa comunicar\u00e1 al Poder Ejecutivo la inclusi\u00f3n en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, espec\u00edficamente en un nuevo p\u00e1rrafo, dentro del art\u00edculo 89, la obligatoriedad de que el Estado vele por el deporte y la recreaci\u00f3n.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\nsgutierrez@asamblea.go.cr\nCon la aprobaci\u00f3n, en su tercer debate, del expediente 21.630, la Asamblea Legislativa comunicar\u00e1 al Poder Ejecutivo la inclusi\u00f3n en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, espec\u00edficamente en un nuevo p\u00e1rrafo, dentro del art\u00edculo 89, la obligatoriedad de que el Estado vele por el deporte y la recreaci\u00f3n.\nLa modificaci\u00f3n textual que se incluir\u00e1 detalla que \"todas las personas tienen derecho al deporte, a la educaci\u00f3n f\u00edsica y a la recreaci\u00f3n. El Estado garantizar\u00e1 este derecho, promover\u00e1 su universalizaci\u00f3n como medio eficaz para mejorar la salud y la calidad de vida de la poblaci\u00f3n y apoyar\u00e1 el desarrollo de las distintas disciplinas deportivas en todos los niveles\".\nEn esta jornada se le dio segundo debate a la iniciativa 23.390 que contiene una autorizaci\u00f3n a la Municipalidad de Talamanca para que done un inmueble de su propiedad a la Asociaci\u00f3n Pro Adulto Mayor de Cahuita.\nPara la congresista Mar\u00eda Marta Carballo, este podr\u00eda parecer un expediente muy sencillo, pero \"vendr\u00e1 a cambiarle la vida y a impactar la vida de muchos adultos mayores del cant\u00f3n m\u00e1s longevo que tiene este pa\u00eds.\"\nDe igual manera se convierte en ley el expediente 23.534 que contiene varias modificaciones al C\u00f3digo de Miner\u00eda para Declarar a Costa Rica Pa\u00eds Libre de Miner\u00eda Met\u00e1lica a Cielo Abierto.\nLa parlamentaria Melina Ajoy explic\u00f3 que para la comunidad de Abangares es muy importante este proyecto porque los dota de un transitorio que le proporciona seguridad jur\u00eddica a las m\u00e1s de 600 familias mineras artesanales que lo est\u00e1n necesitando.\nEl congresista Luis Fernando Mendoza mencion\u00f3 que este proyecto era urgente porque est\u00e1n a solo unos pocos d\u00edas de que se venza el transitorio que mantiene con vida la actividad minera en Abangares.\nDurante una hora, los parlamentarios continuaron conociendo las mociones de reiteraci\u00f3n que le fueron presentadas al expediente 22.561 Ley para Autorizar a los generadores de Electricidad para la Venta de Excedentes de Energ\u00eda en el Mercado El\u00e9ctrico Regional. Se avanz\u00f3 con el conocimiento de 8 de las mociones que todav\u00eda est\u00e1n pendientes, todas las cuales fueron rechazadas\n[Tambi\u00e9n Presidenta Ejecutiva del IMAS TITULARES DE HACIENDA Y MEP DEBER\u00c1N DAR EXPLICACIONES](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11186&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nLa comisi\u00f3n de Juventud, Ni\u00f1ez y Adolescencia, reanud\u00f3 sus sesiones ordinarias con la convocatoria a audiencia al Ministro de Hacienda Nogui Acosta, la titular del Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica Katherina M\u00fcller y la Presidenta Ejecutiva del Instituto Mixto de Ayuda Social IMAS, Yorleni Le\u00f3n Marchena.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\nsgutierrez@asamblea.go.cr\nLa comisi\u00f3n de Juventud, Ni\u00f1ez y Adolescencia, reanud\u00f3 sus sesiones ordinarias con la convocatoria a audiencia al Ministro de Hacienda Nogui Acosta, la titular del Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica Katherina M\u00fcller y la Presidenta Ejecutiva del Instituto Mixto de Ayuda Social IMAS, Yorleni Le\u00f3n Marchena.\nEn el caso espec\u00edfico de los ministros Acosta y M\u00fcller los legisladores est\u00e1n interesados en dos temas en particular como son los recursos presupuestarios necesarios para la atenci\u00f3n del transporte de estudiantes, pues si bien es cierto, se logr\u00f3 evitar el recorte que se propuso en la anterior modificaci\u00f3n presupuestaria de 1.900 millones, a\u00fan as\u00ed, se calcula que hacen falta muchos millones de colones m\u00e1s, para cubrir toda la demanda en este campo.\nEl segundo de los puntos que interesa se relaciona con el monto asignado para el programa de becas AVANCEMOS, que es el m\u00e1s bajo de los \u00faltimos cinco a\u00f1os y que ya dej\u00f3 fuera de este beneficio a casi 114 mil estudiantes.\nEn el caso de la se\u00f1ora Le\u00f3n Marchena, titular del IMAS, desean interpelarla sobre la grave reducci\u00f3n en los cupos de la Red de Cuido, que pas\u00f3 de brindar servicio a m\u00e1s de 72 mil personas menores de edad, a unos 64 mil beneficiarios.\nLa congresista Johanna Obando, asegur\u00f3 que hay una problem\u00e1tica muy grande con todas las personas que quedan excluidas de este importante servicio.\nAudio de la diputada Johanna Obando\nLos diputados procedieron a integrar las tres subcomisiones de trabajo que quedaron de la siguiente manera: Fabricio Alvarado, Johanna Obando y Felipe Molina en el n\u00famero uno; Francisco Nicol\u00e1s, Waldo Ag\u00fcero y Rosaura M\u00e9ndez en el n\u00famero dos y en el n\u00famero tres los legisladores Jonathan Acu\u00f1a, Rosaura M\u00e9ndez y Johana Obando.\nPara avanzar con fluidez en el trabajo pendiente, se aprob\u00f3 una serie de mociones de consulta para varios expedientes que hacen fila en la agenda y se le dio un plazo de 15 d\u00edas naturales a las diversas subcomisiones, para que presenten los respectivos informes de las propuestas que analizar\u00e1n.\n[CA\u00cdDA EN CAFETER\u00cdA IMPIDE COMPARECER A EXPRESIDENTA EJECUTIVA DEL PANI](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11185&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nLa expresidenta ejecutiva del Patronato Nacional de la Infancia PANI, Gloriana L\u00f3pez Fuscaldo, no compareci\u00f3, la ma\u00f1ana de este lunes, en la comisi\u00f3n especial de Recursos Humanos, debido a un accidente que sufri\u00f3 en una cafeter\u00eda, en Panam\u00e1.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nLa expresidenta ejecutiva del Patronato Nacional de la Infancia PANI, Gloriana L\u00f3pez Fuscaldo, no compareci\u00f3, la ma\u00f1ana de este lunes, en la comisi\u00f3n especial de Recursos Humanos, debido a un accidente que sufri\u00f3 en una cafeter\u00eda, en Panam\u00e1.\nEsta era la segunda participaci\u00f3n de la exfuncionaria luego de las declaraciones que diera a mediados del mes pasado \u2013que generaron esta investigaci\u00f3n- en las que denunci\u00f3 el acoso de que fue v\u00edctima para que renunciara a su puesto como responsable del ente rector de la infancia en el pa\u00eds.\nL\u00f3pez Fuscaldo, quien se encuentra autoexiliada en Panam\u00e1, al considerar que existen posibles amenazas contra su integridad f\u00edsica, realizar\u00eda la participaci\u00f3n de manera virtual, sin embargo, a las 9:45 a.m., se recibi\u00f3 el correo electr\u00f3nico en el que present\u00f3 los motivos por los cuales le era imposible participar.\nLa nota enviada por la exjerarca del PANI indica que \"\u2026ayer tuve un accidente que termin\u00f3 en traslado por ambulancia hasta el servicio de Urgencias del hospital Paitilla, donde pas\u00e9 la mayor parte del d\u00eda. Adjunto prueba de gastos que pagu\u00e9, reporte m\u00e9dico, internistas, doctor Pedro G\u00f3mez Garc\u00eda, registro paname\u00f1o, el n\u00famero del doctor, certificado de la incapacidad\u2026 as\u00ed como referencia para el cirujano que me ver\u00e1 hoy para valorar el da\u00f1o de los tejidos de la mano izquierda\u2026el pecho y seno izquierdo\u2026\"\nLa se\u00f1ora L\u00f3pez Fuscaldo, pidi\u00f3 en la misma nota que las im\u00e1genes que aport\u00f3 como prueba no sean difundidas a los medios de comunicaci\u00f3n y explic\u00f3 que ella solo copi\u00f3 a uno de estos \"para dar fe de lo que muestra, pero sin que sea difundido\u2026\"\nLa presidenta de la comisi\u00f3n, Monserrat Ruiz, explic\u00f3 que la exfuncionaria no tiene medida de aprehensi\u00f3n, ni causa judicial abierta que permita traerla por medio de organismos internacionales; sin embargo, fue clara en que continuar\u00e1n insistiendo con la involucrada para que esta sesi\u00f3n se pueda llevar a cabo; mientras tanto la comisi\u00f3n seguir\u00e1 adelante con la investigaci\u00f3n que le fue asignada.\nPor lo que para la sesi\u00f3n del pr\u00f3ximo jueves se recibir\u00e1 en audiencia a Guiselle Z\u00fa\u00f1iga, directora del PANI y Sara P\u00e9rez, jefa de despacho de la Vicepresidenta de la Rep\u00fablica Mary Munive.\n[ APRUEBAN LEY PARA COMBATIR LA DELINCUENCIA Y EL CRIMEN ORGANIZADO](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11184&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nCon 49 votos a favor y 2 en contra, los diputados dieron primer debate este jueves al proyecto que pretende combatir el crimen organizado. Esto tras recibir esta misma tarde un criterio de la Corte Suprema de Justicia en la que se\u00f1al\u00f3 que la iniciativa requiere 38 votos para ser aprobada.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nGrettel Uma\u00f1a Vargas\n[gumana@asamblea.go.cr](mailto:gumana@asamblea.go.cr)\nCon 49 votos a favor y 2 en contra, los diputados dieron primer debate este jueves al proyecto que pretende combatir el crimen organizado. Esto tras recibir esta misma tarde un criterio de la Corte Suprema de Justicia en la que se\u00f1al\u00f3 que la iniciativa requiere 38 votos para ser aprobada.\nEl proyecto transit\u00f3 un proceso de muchos meses en el que pas\u00f3 por los tr\u00e1mites de discusi\u00f3n propios del Congreso y al que se le aplic\u00f3 un procedimiento abreviado para acelerar su tr\u00e1mite final.\nLas fracciones parlamentarias y por iniciativa del presidente del Congreso, diputado Rodrigo Arias, sostuvieron reuniones con el fiscal general de la Rep\u00fablica, el presidente de la Corte Suprema de Justicia y Magistrados de dicho \u00f3rgano. De esos encuentros se evidenci\u00f3 la urgencia de aprobar la iniciativa para enfrentar el flagelo de la delincuencia organizada y ante el riesgo de la eventual libertad de cabecillas de grupos peligrosos.\nDurante la discusi\u00f3n por el fondo, la mayor\u00eda de diputados coincidieron en se\u00f1alar que es un proyecto importante para enfrentar los \u00edndices de violencia y criminalidad que han aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os.\nEl jefe de la fracci\u00f3n liberacionista, Oscar Izquierdo, resalt\u00f3 el impulso que a este tema le dio el presidente del Congreso. Explic\u00f3 que mayoritariamente los diputados de su fracci\u00f3n apoyaron desde el inicio este proyecto. \"Votamos el proyecto consecuentes con la petici\u00f3n del Poder Judicial para ser m\u00e1s eficaces en la lucha contra el crimen organizado.\nEl diputado oficialista, Alexander Barrantes, asegur\u00f3 que este es un proyecto de gran relevancia para la seguridad de nacional y solicitado por las autoridades del ramo.\nLos diputados tambi\u00e9n agradecieron el trabajo de la Comisi\u00f3n de Seguridad y Narcotr\u00e1fico donde hubo una discusi\u00f3n amplia y profunda. La diputada **Gloria Navas**, quien presidi\u00f3 ese \u00f3rgano durante todo el debate, insisti\u00f3 en que el proyecto 23090 es \"una necesidad nacional\" destacando su importancia para el pa\u00eds y para la regi\u00f3n latinoamericana de aprobar esta\nEl diputado Danny Vargas, quien vot\u00f3 en contra, manifest\u00f3 su descontento porque \"a pesar de que hicieron ver todos los errores que tiene el proyecto no fueron escuchados\" Agreg\u00f3 que \"se tiene la tendencia de aprobar legislaci\u00f3n de emergencia para hacer frente a la criminalizaci\u00f3n, aunque se le pase por encima a las garant\u00edas procesales\"\nLa diputada Carolina Delgado, quien present\u00f3 la mayor\u00eda de las mociones, defendi\u00f3 su voto en contra pues manifest\u00f3 que su lucha fue para discutir sobre asuntos de fondo. \"Reiter\u00e9 una y otra vez que expediente pone en riesgo la seguridad jur\u00eddica, atenta contra los derechos humanos y sirve de c\u00f3mplice a los horrores que, de forma reiterativa, viene cometiendo el Poder Judicial y el Ministerio P\u00fablico en la lucha contra la delincuencia organizada\"\nEl diputado del Frente Amplio, Johnatan Acu\u00f1a, defendi\u00f3 el voto positivo de su bancada. \"Que nadie se olvide la de la amplia discusi\u00f3n que se dio en torno a este proyecto de gran urgencia para el pa\u00eds. La propia institucionalidad as\u00ed lo pidi\u00f3 y nosotros respondemos a ese llamado. Ponemos al d\u00eda legislaci\u00f3n importante\"\nEl proyecto aprobado, bajo el expediente 23090, reforma dos leyes: La Org\u00e1nica del Poder Judicial y la de la Jurisdicci\u00f3n Especializada en Delincuencia. Busca mejorar la redacci\u00f3n de la normativa vigente y las reglas sobre distribuci\u00f3n de competencias en asuntos de delincuencia organizada, aclarando cu\u00e1les se tramitan en la jurisdicci\u00f3n ordinaria y cu\u00e1les en la Jurisdicci\u00f3n Especializada de Delincuencia Organizada.\nTambi\u00e9n establece que los asuntos relacionados con delincuencia organizada son de acci\u00f3n p\u00fablica y no pueden ser convertidos en delitos de acci\u00f3n privada. Igualmente, la iniciativa busca que los asuntos sobre crimen organizado tengan plazos de 24 meses y que se dupliquen los de etapa intermedia, as\u00ed como los de prisi\u00f3n preventiva y los plazos para la continuidad y suspensi\u00f3n del debate, entre otros puntos a destacar.\nEl proyecto se discutir\u00e1 en su tr\u00e1mite de segundo debate el pr\u00f3ximo lunes 29 de mayo.\n[INSTALAN COMISIONES PERMANENTES ORDINARIAS Y LA COMISI\u00d3N PERMANENTE ESPECIAL DE REDACCI\u00d3N](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11183&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nEste jueves 25 de mayo quedaron debidamente instaladas las seis Comisiones Permanentes Ordinarias y la Comisi\u00f3n Permanente Especial de Redacci\u00f3n.\nCada uno de estos \u00f3rganos legislativos eligi\u00f3 el Directorio que las conducir\u00e1\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nGrettel Uma\u00f1a Vargas\ngumana@asamblea.go.cr\nEste jueves 25 de mayo quedaron debidamente instaladas las seis Comisiones Permanentes Ordinarias y la Comisi\u00f3n Permanente Especial de Redacci\u00f3n.\nCada uno de estos \u00f3rganos legislativos eligi\u00f3 el Directorio que las conducir\u00e1:\nCOMISI\u00d3N PERMANENTE ORDINARIA DE ASUNTOS AGROPECUARIOS Y DE RECURSOS NATURALES\nPedro Rojas Guzm\u00e1n (Presidente)\nCarlos Andr\u00e9s Robles Obando (Secretario)\nAlexander Barrantes Chac\u00f3n\nAndr\u00e9s Ariel Robles Barrantes\nGeison Enrique Valverde M\u00e9ndez\nKattia Cambronero Aguiluz\nMar\u00eda Marta Padilla Bonilla\nOscar Izquierdo Sand\u00ed\nYonder Andrey Salas Dur\u00e1n\nCOMISI\u00d3N PERMANENTE ORDINARIA DE ASUNTOS ECON\u00d3MICOS\nVanessa de Paul Castro Mora (Presidenta)\nOlga Lidia Morera Arrieta (Secretaria)\nGilberto Arnoldo Campos Cruz\nKatherine Andrea Moreira Brown\nKattia Rivera Soto\nMar\u00eda Marta Carballo Arce\nMontserrat Ruiz Guevara\nSof\u00eda Alejandra Guill\u00e9n P\u00e9rez\nWaldo Ag\u00fcero Sanabria\nCOMISI\u00d3N PERMANENTE ORDINARIA DE ASUNTOS HACENDARIOS\nPaulina Mar\u00eda Ram\u00edrez Portuguez (Presidenta)\nCarlos Felipe Garc\u00eda Molina (Secretario)\nAda Gabriela Acu\u00f1a Castro\nEli\u00e9cer Feinzaig Mintz\nGilberth Jim\u00e9nez Siles\nJonathan Jes\u00fas Acu\u00f1a Soto\nJos\u00e9 Joaqu\u00edn Hern\u00e1ndez Rojas\nJos\u00e9 Pablo Sibaja Jim\u00e9nez\nLeslye Rub\u00e9n Bojorges Le\u00f3n\nPilar Cisneros Gallo\nSonia Rojas M\u00e9ndez\nCOMISI\u00d3N PERMANENTE ORDINARIA DE GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N\nFabricio Alvarado Mu\u00f1oz (Presidente)\nLuis Diego Vargas Rodr\u00edguez (Secretario)\nAntonio Jos\u00e9 Ortega Guti\u00e9rrez\nCarolina Delgado Ram\u00edrez\nDaniel Gerardo Vargas Quir\u00f3s\nHoracio Mart\u00edn Alvarado Bogantes\nMar\u00eda Daniela Rojas Salas\nPaola N\u00e1jera Abarca\nRosaura M\u00e9ndez Gamboa\nCOMISI\u00d3N PERMANENTE ORDINARIA DE ASUNTOS JUR\u00cdDICOS\nJorge Eduardo Dengo Rosabal (Presidente)\nAlejandro Jos\u00e9 Pacheco Castro (Secretario)\nAlejandra Larios Trejos\nDanny Vargas Serrano\nGloria Zaide Navas Montero\nJorge Antonio Rojas L\u00f3pez\nJos\u00e9 Francisco Nicol\u00e1s Alvarado\nManuel Esteban Morales D\u00edaz\nRoc\u00edo Alfaro Molina\nCOMISI\u00d3N PERMANENTE ORDINARIA DE ASUNTOS SOCIALES\nAndrea \u00c1lvarez Mar\u00edn (Presidenta)\nRosal\u00eda Brown Young (Secretaria)\nDavid Lorenzo Segura Gamboa\nDinorah Cristina Barquero Barquero\nJohana Obando Bonilla\nLuis Fernando Mendoza Jim\u00e9nez\nLuz Mary Alp\u00edzar Loaiza\nMelina Ajoy Palma\nPriscilla Vindas Salazar\nCOMISI\u00d3N DE REDACCI\u00d3N\nPaola N\u00e1jera Abarca (Presidenta)\nRosaura M\u00e9ndez Gamboa (Secretaria)\nAlexander Barrantes Chac\u00f3n\nAndrea \u00c1lvarez Mar\u00edn\nCarlos Felipe Garc\u00eda Molina\n[CONCLUYE VOTACI\u00d3N DE MOCIONES A PROYECTO SOBRE CRIMEN ORGANIZADO](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11182&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nEl Plenario Legislativo concluy\u00f3 este mi\u00e9rcoles con la votaci\u00f3n de todas las mociones pendientes del proyecto sobre delincuencia y crimen organizado.\nEl expediente 23.090 reforma la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial y la Ley de Creaci\u00f3n de la Jurisdicci\u00f3n Especializada en Delincuencia Organizada, tambi\u00e9n conocida como \"Lucha contra el Crimen Organizado\".\nRoc\u00edo Alvarez Olaso\n[Rocio.alvarez@asamblea.go.cr](mailto:Rocio.alvarez@asamblea.go.cr)\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nEl Plenario Legislativo concluy\u00f3 este mi\u00e9rcoles con la votaci\u00f3n de todas las mociones pendientes del proyecto sobre delincuencia y crimen organizado.\nEl expediente 23.090 reforma la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial y la Ley de Creaci\u00f3n de la Jurisdicci\u00f3n Especializada en Delincuencia Organizada, tambi\u00e9n conocida como \"Lucha contra el Crimen Organizado\".\nEl diputado Oscar Izquierdo, jefe de fracci\u00f3n del Partido Liberaci\u00f3n Nacional, se mostr\u00f3 complacido con la finalizaci\u00f3n de esta etapa, al resaltar el arduo trabajo de todas las fracciones legislativas.\nPor su parte la diputada diputada Gloria Navas, Presidenta de la Comisi\u00f3n de Seguridad y Narcotr\u00e1fico, enfatiz\u00f3 el impacto positivo de este proyecto a la sociedad costarricense.\nSe suspende ahora el conocimiento del expediente para enviarlo a consulta obligatoria a la Corte Suprema de Justicia, cuyo Presidente, Magistrado Orlando Aguirre, se comprometi\u00f3 a remitir la respuesta en un plazo no mayor a 24 horas. Esto tras la urgencia de la aprobaci\u00f3n del proyecto.\nUna vez regrese al Congreso, se iniciar\u00e1 la discusi\u00f3n por el fondo en su tr\u00e1mite de Primer Debate.\n[INTEGRACI\u00d3N COMISIONES PERMANENTES ESPECIALES](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11181&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nEL d\u00eda mi\u00e9rcoles 24 de mayo fueron integradas las Comisiones Permanentes Especiales. Queda pendiente la fecha de instalaci\u00f3n\nINTEGRACI\u00d3N COMISIONES PERMANENTES ESPECIALES\nCOMISI\u00d3N DE REDACCI\u00d3N\nAlexander Barrantes Chac\u00f3n\nAndrea \u00c1lvarez Mar\u00edn\nCarlos Felipe Garc\u00eda Molina\nPaola N\u00e1jera Abarca\nRosaura M\u00e9ndez Gamboa\nCOMISI\u00d3N DE AMBIENTE\nAriel Andr\u00e9s Robles Barrantes\nDavid Lorenzo Segura Gamboa\nGilbert Adolfo Jim\u00e9nez Siles\nKatherine Andrea Moreira Brown\nKattia Cambronero Aguiluz\nManuel Esteban Morales D\u00edaz\nMar\u00eda Daniela Rojas Salas\nOscar Izquierdo Sand\u00ed\nRosal\u00eda Brown Young\nCOMISI\u00d3N DE ASUNTOS MUNICIPALES Y DESARROLLO LOCAL PARTICIPATIVO\nAriel Andr\u00e9s Robles Barrantes\nDanny Vargas Serrano\nGeison Enrique Valverde M\u00e9ndez\nHoracio Mart\u00edn Alvarado Bogantes\nLuis Diego Vargas Rodr\u00edguez\nOlga Lidia Morera Arrieta\nWaldo Ag\u00fcero Sanabria\nCOMISI\u00d3N DE LA JUVENTUD, NI\u00d1EZ Y ADOLESCENCIA\nCarlos Felipe Garc\u00eda Molina\nGerardo Fabricio Alvarado Mu\u00f1oz\nJohana Obando Bonilla\nJohnatan Jes\u00fas Acu\u00f1a Soto\nJos\u00e9 Francisco Nicol\u00e1s Alvarado\nRosaura M\u00e9ndez Gamboa\nWaldo Ag\u00fcero Sanabria\nCOMISI\u00d3N DE LA MUJER\nCarolina Delgado Ram\u00edrez\nJohana Obando Bonilla\nLuz Mary Alp\u00edzar Loaiza\nMar\u00eda Daniela Rojas Salas\nOlga Lidia Morera Arrieta\nRoc\u00edo Alfaro Molina\nRosaura M\u00e9ndez Gamboa\nCOMISI\u00d3N PERMANENTE ESPECIAL DE SEGURIDAD Y NARCOTR\u00c1FICO\nAlejandra Larios Trejos\nDinorah Cristina Barquero Barquero\nGilberth Jim\u00e9nez Siles\nGilberto Arnoldo Campos Cruz\nGloria Zaide Navas Montero\nHoracio Mart\u00edn Alvarado Bogantes\nJorge Antonio Rojas L\u00f3pez\nPilar Cisneros Gallo\nPriscilla Vindas Salazar\nCOMISI\u00d3N PERMANENTE ESPECIAL SOBRE CONSULTAS DE CONSTITUCIONALIDAD\nAlejandro Jos\u00e9 Pacheco Castro\nAndrea \u00c1lvarez Mar\u00edn\nJohnatan Jes\u00fas Acu\u00f1a Soto\nJorge Eduardo Dengo Rosabal\nPaola N\u00e1jera Abarca\nPaulina Ram\u00edrez Portuguez\nWaldo Ag\u00fcero Sanabria\nCOMISI\u00d3N DE ASUNTOS DE DISCAPACIDAD Y ADULTO MAYOR\nAndrea \u00c1lvarez Mar\u00edn\nKatherine Andrea Moreira Brown\nMar\u00eda Marta Padilla Bonilla\nPriscilla Vindas Salazar\nYonder Salas Dur\u00e1n\nCOMISI\u00d3N DE TURISMO\nAlejandra Larios Trejos\nAntonio Jos\u00e9 Ortega Guti\u00e9rrez\nCarolina Delgado Ram\u00edrez\nDavid Lorenzo Segura Gamboa\nLuis Diego Vargas Rodr\u00edguez\nMar\u00eda Marta Carballo Arce\nMar\u00eda Marta Padilla Bonilla\nCOMISI\u00d3N PERMANENTE ESPECIAL PARA EL CONTROL DEL INGRESO Y EL GASTO P\u00daBLICOS\nAda Gabriela Acu\u00f1a Castro\nCarolina Delgado Ram\u00edrez\nDaniel Gerardo Vargas Quir\u00f3s\nDinorah Cristina Barquero Barquero\nGerardo Fabricio Alvarado Mu\u00f1oz\nJos\u00e9 Francisco Nicol\u00e1s Alvarado\nKattia Cambronero Aguiluz\nSof\u00eda Alejandra Guill\u00e9n P\u00e9rez\nVanessa de Paul Castro Mora\nCOMISI\u00d3N DE DERECHOS HUMANOS\nAlexander Barrantes Chac\u00f3n\nAntonio Jos\u00e9 Ortega Guti\u00e9rrez\nJorge Eduardo Dengo Rosabal\nMelina Ajoy Palma\nMonserrat Ruiz Guevara\nRosal\u00eda Brown Young\nSonia Rojas M\u00e9ndez\nCOMISI\u00d3N DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA Y EDUCACI\u00d3N\nAndrea \u00c1lvarez Mar\u00edn\nJohana Obando Bonilla\nJorge Antonio Rojas L\u00f3pez\nJos\u00e9 Joaqu\u00edn Hern\u00e1ndez Rojas\nJos\u00e9 Pablo Sibaja Jim\u00e9nez\nRocio Alfaro Molina\nVanessa de Pa\u00fal Castro Mora\nCOMISI\u00d3N DE RELACIONES INTERNACIONALES Y COMERCIO EXTERIOR\nDaniel Gerardo Vargas Quir\u00f3s\nGilberto Arnoldo Campos Cruz\nJos\u00e9 Pablo Sibaja Jim\u00e9nez\nLuis Fernando Mendoza Jim\u00e9nez\nManuel Enrique Morales D\u00edaz\nMelina Ajoy Palma\nMonserrat Ruiz Guevara\nOscar Izquierdo Sand\u00ed\nSof\u00eda Alejandra Guill\u00e9n P\u00e9rez\nCOMISI\u00d3N DE HONORES\nAda Gabriela Acu\u00f1a Castro\nAlejandro Jos\u00e9 Pacheco Castro\nGerardo Fabricio Alvarado Mu\u00f1oz\nKattia Rivera Soto\nPedro Rojas Guzm\u00e1n\n[INTEGRACI\u00d3N COMISIONES PERMANENTES ORDINARIAS](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11180&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nLas Comisiones Permanentes Ordinarias y la Comisi\u00f3n Permanente Especial de Redacci\u00f3n se instalar\u00e1n,el d\u00eda jueves 25 de mayo a la 1pm\nINTEGRACI\u00d3N COMISIONES PERMANENTES ORDINARIAS\n(ser\u00e1n instaladas jueves 25 de mayo, 1pm)\nCOMISI\u00d3N PERMANENTE ORDINARIA DE ASUNTOS AGROPECUARIOS Y DE RECURSOS NATURALES\nAlexander Barrantes Chac\u00f3n\nAndr\u00e9s Ariel Robles Barrantes\nCarlos Andr\u00e9s Robles Obando\nGeison Enrique Valverde M\u00e9ndez\nKattia Cambronero Aguiluz\nMar\u00eda Marta Padilla Bonilla\nOscar Izquierdo Sand\u00ed\nPedro Rojas Guzm\u00e1n\nYonder Andrey Salas Dur\u00e1n\nCOMISI\u00d3N PERMANENTE ORDINARIA DE ASUNTOS ECON\u00d3MICOS\nGilberto Arnoldo Campos Cruz\nKatherine Andrea Moreira Brown\nKattia Rivera Soto\nMar\u00eda Marta Carballo Arce\nMontserrat Ruiz Guevara\nOlga Lidia Morera Arrieta\nSof\u00eda Alejandra Guill\u00e9n P\u00e9rez\nVanessa de Paul Castro Mora\nWaldo Ag\u00fcero Sanabria\nCOMISI\u00d3N PERMANENTE ORDINARIA DE ASUNTOS HACENDARIOS\nAda Gabriela Acu\u00f1a Castro\nCarlos Felipe Garc\u00eda Molina\nEli\u00e9cer Feinzaig Mintz\nGilberth Jim\u00e9nez Siles\nJonathan Jes\u00fas Acu\u00f1a Soto\nJos\u00e9 Joaqu\u00edn Hern\u00e1ndez Rojas\nJos\u00e9 Pablo Sibaja Jim\u00e9nez\nLeslye Rub\u00e9n Bojorges Le\u00f3n\nPaulina Mar\u00eda Ram\u00edrez Portuguez\nPilar Cisneros Gallo\nSonia Rojas M\u00e9ndez\nCOMISI\u00d3N PERMANENTE ORDINARIA DE GOBIERNO Y ADMINISTRACI\u00d3N\nAntonio Jos\u00e9 Ortega Guti\u00e9rrez\nCarolina Delgado Ram\u00edrez\nDaniel Gerardo Vargas Quir\u00f3s\nGerardo Fabricio Alvarado Mu\u00f1oz\nHoracio Mart\u00edn Alvarado Bogantes\nLuis Diego Vargas Rodr\u00edguez\nMar\u00eda Daniela Rojas Salas\nPaola N\u00e1jera Abarca\nRosaura M\u00e9ndez Gamboa\nCOMISI\u00d3N PERMANENTE ORDINARIA DE ASUNTOS JUR\u00cdDICOS\nAlejandra Larios Trejos\nAlejandro Jos\u00e9 Pacheco Castro\nDanny Vargas Serrano\nGloria Zaide Navas Montero\nJorge Antonio Rojas L\u00f3pez\nJorge Eduardo Dengo Rosabal\nJos\u00e9 Francisco Nicol\u00e1s Alvarado\nManuel Esteban Morales D\u00edaz\nRoc\u00edo Alfaro Molina\nCOMISI\u00d3N PERMANENTE ORDINARIA DE ASUNTOS SOCIALES\nAndrea \u00c1lvarez Mar\u00edn\nDavid Lorenzo Segura Gamboa\nDinorah Cristina Barquero Barquero\nJohana Obando Bonilla\nLuis Fernando Mendoza Jim\u00e9nez\nLuz Mary Alp\u00edzar Loaiza\nMelina Ajoy Palma\nPriscilla Vindas Salazar\nRosal\u00eda Brown Young\nCOMISI\u00d3N DE REDACCI\u00d3N\nAlexander Barrantes Chac\u00f3n\nAndrea \u00c1lvarez Mar\u00edn\nCarlos Felipe Garc\u00eda Molina\nPaola N\u00e1jera Abarca\nRosaura M\u00e9ndez Gamboa\n[\u00bfQU\u00c9 PASO HOY EN EL CONGRESO? MARTES 23 DE MAYO](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11179&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nEl proyecto que pretende fortalecer la lucha contra la delincuencia y el crimen organizado, est\u00e1 m\u00e1s cerca de iniciar su discusi\u00f3n final en el Plenario Legislativo; tras el inicio de la votaci\u00f3n sin discusi\u00f3n de las 114 mociones que quedaron pendientes de conocer como parte de la v\u00eda r\u00e1pida que se le aplic\u00f3.\nEste martes el plenario legislativo inici\u00f3 la discusi\u00f3n de las 855 mociones de fondo presentadas al proyecto que busca actualizar las jornadas de trabajo excepcionales y resguardar los derechos de las personas trabajadoras.\nProyecto de crimen organizado en recta final\nRosibel Barrantes Barrantes\n[rbarrantes@asamblea.go.cr](mailto:rbarrantes@asamblea.go.cr)\nJuan Pablo Estrada G\u00f3mez\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nV\u00ednculo a nota en video:\n[https://youtu.be/OU7T4YnubbQ](https://youtu.be/OU7T4YnubbQ)\nEl proyecto que pretende fortalecer la lucha contra la delincuencia y el crimen organizado, est\u00e1 m\u00e1s cerca de iniciar su discusi\u00f3n final en el Plenario Legislativo; tras el inicio de la votaci\u00f3n sin discusi\u00f3n de las 114 mociones que quedaron pendientes de conocer como parte de la v\u00eda r\u00e1pida que se le aplic\u00f3.\nPara ello, los legisladores aprobaron realizar esta semana m\u00e1s sesiones extraordinarias y acelerar el tr\u00e1mite de la iniciativa.\nLuego de la reuni\u00f3n sostenida la noche de este lunes con el Presidente de la Corte Suprema de Justicia, el Fiscal General y magistradas de la Sala Tercera, las diferentes bancadas han podido aclarar algunos aspectos sobre el proyecto.\nEl Presidente de la Asamblea Legislativa, Rodrigo Arias S\u00e1nchez dijo que el encuentro fue positivo y se abordaron las inquietudes y dudas que surgieron en el Plenario.\nINSERCI\u00d3N VIDEO DIP. RODRIGO ARIAS\n\u00bfCu\u00e1les son las Principales reformas del proyecto para combatir el crimen organizado?\n-Fortalece los requisitos para ser juez en delincuencia organizada; juez tramitador del Tribunal Penal; y juez del Tribunal de Apelaci\u00f3n de Sentencia.\n-Tambi\u00e9n establece que dichos jueces podr\u00e1n tener protecci\u00f3n cuando exista riesgo.\nEl magistrado Orlando Aguirre, Presidente de la Corte Suprema de Justicia explic\u00f3 que est\u00e1n para cooperar y que con esta ley se puede avanzar en el combate del crimen organizado.\nINSERCI\u00d3N VIDEO MAGISTRADO ORLANDO AGUIRRE\nAdem\u00e1s, el proyecto para combatir el crimen organizado permite que:\n-Los asuntos de este tipo puedan ser tramitados tanto en la Jurisdicci\u00f3n Penal Ordinaria, como en la Especializada en Delincuencia Organizada.\n-Define que la acci\u00f3n penal para perseguir estos delitos es p\u00fablica y no privada.\n-Las resoluciones en firme de los tribunales de esta especialidad, no podr\u00e1n ser objetadas por las partes o por los tribunales de la Jurisdicci\u00f3n Ordinaria, ni declinada de oficio posteriormente.\nLa diputada Gloria Navas, Presidenta de la Comisi\u00f3n de Narcotr\u00e1fico se manifest\u00f3 satisfecha tras la reuni\u00f3n con las autoridades de la Corte.\nINSERCI\u00d3N VIDEO DIP. GLORIA NAVAS\nOtras de las reformas para agilizar los procesos en delincuencia organizada son:\n-Se aplicar\u00e1n plazos definidos en el C\u00f3digo Procesal Penal para asuntos de tramitaci\u00f3n compleja en la jurisdicci\u00f3n ordinaria, sin necesidad de resoluci\u00f3n judicial adicional.\n-El Ministerio P\u00fablico deber\u00e1 concluir la investigaci\u00f3n preparatoria en veinticuatro meses.\n-El plazo de deliberaci\u00f3n ser\u00e1 hasta de diez d\u00edas h\u00e1biles y el tiempo para dictar la sentencia de veinte d\u00edas h\u00e1biles.\nPor su parte, el Fiscal General de la Rep\u00fablica, Carlo Diaz, tambi\u00e9n aclar\u00f3 algunas dudas a los se\u00f1ores diputados.\nINSERCI\u00d3N EN VIDEO FISCAL CARLO DIAZ\nPara los juicios de crimen organizado, se duplican adem\u00e1s:\n-Los plazos establecidos para la etapa intermedia.\n-El plazo ordinario de prisi\u00f3n preventiva.\n-Los plazos previstos para la continuidad y suspensi\u00f3n del debate.\n-Y los plazos para interponer y tramitar los recursos de apelaci\u00f3n de sentencia y de casaci\u00f3n, as\u00ed como las adhesiones.\nLa diputada Carolina Delgado ha defendido su posici\u00f3n en contra del expediente mediante la presentaci\u00f3n de mociones.\nINSERCI\u00d3N EN VIDEO DIP. CAROLINA DELGADO\nEl diputado liberacionista Gilbert Jim\u00e9nez, mantiene el apoyo para avanzar con esta iniciativa ya que dijo viene a blindar las acciones de seguridad.\nINSERCI\u00d3N EN VIDEO DIP. GILBERT JIM\u00c9NEZ\nLa legisladora Priscilla Vindas resalt\u00f3 la importancia de la reuni\u00f3n con las autoridades del Poder Judicial para despejar las dudas que ten\u00edan otras diputaciones.\nINSERCI\u00d3N EN VIDEO DIP. PRISCILLA VINDAS\nPor su parte el representante de la bancada oficialista, Alexander Barrantes espera que los diputados hayan aclarado las dudas.\nINSERCI\u00d3N EN VIDEO DIP. ALEXANDER BARRANTES\nEl jefe de fracci\u00f3n socialcristiano, Alejandro Pacheco calific\u00f3 de muy productiva la jornada.\nINSERCI\u00d3N EN VIDEO DIP. ALEJANDRO PACHECO\nFinalizadas las 14 sesiones previstas de la v\u00eda r\u00e1pida y con el termino de 400 mociones discutidas, el Plenario Legislativo inicia el proceso de tr\u00e1mite m\u00e1s \u00e1gil de las modificaciones propuestas que faltan para finalmente analizar el proyecto 23090 por el fondo y tenerlo listo si es posible en el plazo solicitado por la Corte, el pr\u00f3ximo 7 de junio.\nDiputados inician discusi\u00f3n de mociones de fondo a proyecto que modifica jornadas excepcionales de trabajo\nEsteban Rojas S\u00e1urez\n[Esteban.rojas@asamblea.go.cr](mailto:Esteban.rojas@asamblea.go.cr)\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nV\u00ednculo a nota en video:\n[https://www.youtube.com/watch?v=tP8vQo4Jgdo](https://www.youtube.com/watch?v=tP8vQo4Jgdo)\nEste martes el plenario legislativo inici\u00f3 la discusi\u00f3n de las 855 mociones de fondo presentadas al proyecto que busca actualizar las jornadas de trabajo excepcionales y resguardar los derechos de las personas trabajadoras.\nEsto bajo el expediente 21.182, reforma de los art\u00edculos 136, 142, 144 y 145 del C\u00f3digo de Trabajo, para actualizar las jornadas de trabajo excepcionales y resguardar los derechos de las personas trabajadoras\"\nEsta reforma, conocido como 4-3, original propone la jornada de doce horas y la jornada anualizada. Solo se podr\u00e1 aplicar en casos espec\u00edficos de empresas privadas donde se afecte su producci\u00f3n y abastecimiento, o bien en aquellas donde el proceso debe ser continuo.\nEl presidente de la Asamblea, Rodrigo Arias, explic\u00f3 que las mociones de este expediente se discutir\u00e1n a lo largo de 14 sesiones, seg\u00fan el procedimiento especial.\nINSERCI\u00d3N VIDEO DIP. RODRIGO ARIAS\nLa discusi\u00f3n inici\u00f3 con la moci\u00f3n 39, debido a que seg\u00fan el procedimiento las 38 anteriores se analizaron en la Comisi\u00f3n de Asuntos Hacendarios.\nLa jefa de fracci\u00f3n del Frente Amplio, Sof\u00eda Guillen cuestion\u00f3 a los que se\u00f1alan coment\u00f3 que las mociones presentadas a este proyecto no tienen que ver con el texto en discusi\u00f3n.\nINSERCI\u00d3N VIDEO DIP. SOFIA GUILL\u00c9N\nLa diputada Pilar Cisneros resalt\u00f3 la importancia de iniciar con el an\u00e1lisis del proyecto.\nINSERCI\u00d3N VIDEO DIP. PILAR CISNEROS\nDentro de las 855 mociones de fondo existen varias reformas integrales al expediente conocidos como textos sustitutivos. 8 de esas mociones fueron presentadas por la fracci\u00f3n del Frente Amplio, uno por el Partido Liberaci\u00f3n Nacional y otro firmado por miembros de la fracci\u00f3n de gobierno, diputados del Partido Unidad Social Cristiana, Nueva Rep\u00fablica y Liberal Progresista.\nDirectorio de Comisiones con Potestad Legislativa Plena\nLa ma\u00f1ana de este martes fueron instaladas las Comisiones con Potestad Legislativa Plena, resultando electos estas y estos legisladores en sus respectivos directorios:\nPlena 1:\nPresidencia: Melina Ajoy\nVicepresidencia: Katherine Moreira\nSecretar\u00eda: David Segura\nPlena 2:\nPresidencia: Daniel Vargas\nVicepresidencia: Jos\u00e9 Pablo Sibaja\nSecretar\u00eda: Vanessa Castro\nPlena 3:\nPresidencia: Oscar Izquierdo\nVicepresidencia: Olga Morera\nSecretar\u00eda: Alejandro Pacheco\n[Intensa discusi\u00f3n legislativa sobre reformas laborales y lucha contra la delincuencia organizada](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11178&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nEste martes dio inicio la discusi\u00f3n de las mociones del expediente 21.182, que busca reformar art\u00edculos del C\u00f3digo de Trabajo para actualizar las jornadas de trabajo excepcionales conocidas como 4x3.\nRoc\u00edo \u00c1lvarez Olaso\n[rocio.alvarez@asamblea.go.cr](mailto:rocio.alvarez@asamblea.go.cr)\nEste martes dio inicio la discusi\u00f3n de las mociones del expediente 21.182, que busca reformar art\u00edculos del C\u00f3digo de Trabajo para actualizar las jornadas de trabajo excepcionales conocidas como 4x3.\nEl presidente del Congreso, Rodrigo Arias S\u00e1nchez, indic\u00f3 que se contabiliza la primera sesi\u00f3n del proceso abreviado para la discusi\u00f3n de este proyecto de ley. Se presentaron un total de 855 mociones de fondo, las cuales se tramitar\u00e1n bajo el procedimiento especial.\nLa fracci\u00f3n del Frente Amplio present\u00f3 una abrumadora mayor\u00eda de mociones, con un total de 505, mientras que otras 276 fueron elaboradas por el partido Acci\u00f3n Ciudadana (PAC) durante la legislatura 2018-2022. El resto de las mociones se distribuyen entre las diferentes bancadas legislativas.\nDurante la sesi\u00f3n, solo se logr\u00f3 avanzar con dos mociones, correspondientes a los n\u00fameros 39 y 40, defendidas por el partido Frente Amplio. La jefa de esta bancada legislativa, Sof\u00eda Guill\u00e9n, argument\u00f3 que su fracci\u00f3n no apoyar\u00e1 ninguna iniciativa que atente contra las garant\u00edas laborales de la clase trabajadora, y afirm\u00f3 que no era cierto que los trabajadores pudieran negociar sus horarios de trabajo con los empleadores.\nPor otro lado, el oficialismo, representado por la diputada Pilar Cisneros, mencion\u00f3 los horarios laborales propuestos y se\u00f1al\u00f3 que algunas mociones presentadas por diputados del partido Acci\u00f3n Ciudadana no merec\u00edan ser discutidas.\nLos frenteamplistas presentaron dos mociones para que la iniciativa fuera devuelta a la Comisi\u00f3n dictaminadora, una sin l\u00edmite de plazo y otra con un plazo m\u00e1ximo de 3 meses. Sin embargo, ambas mociones fueron rechazadas. La otra mitad de la sesi\u00f3n se dedic\u00f3 a continuar la discusi\u00f3n del proyecto de ley 23090, para luchar contra la delincuencia organizada.\n[Presidente del Directorio \"ESTAMOS ANTE UNA ENFERMEDAD DESCONTROLADA\"](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11177&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nEl Presidente del Directorio diputado Rodrigo Arias S\u00e1nchez, dijo al Presidente de la Rep\u00fablica Rodrigo Chaves Robles, que \"estamos en ese punto entre la respuesta que duele, pero cura, y el despliegue de una enfermedad social descontrolada\", por lo que hizo \"un llamado a la cordura, al buen sentido com\u00fan, a la sensibilidad c\u00edvica y a la decisi\u00f3n prudente, porque Costa Rica est\u00e1 en un estado de equilibrio muy precario\".\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nEl Presidente del Directorio diputado Rodrigo Arias S\u00e1nchez, dijo al Presidente de la Rep\u00fablica Rodrigo Chaves Robles, que \"estamos en ese punto entre la respuesta que duele, pero cura, y el despliegue de una enfermedad social descontrolada\", por lo que hizo \"un llamado a la cordura, al buen sentido com\u00fan, a la sensibilidad c\u00edvica y a la decisi\u00f3n prudente, porque Costa Rica est\u00e1 en un estado de equilibrio muy precario\".\nEl Presidente del Directorio, Arias S\u00e1nchez, respondi\u00f3 al discurso del Presidente Rodrigo Chaves Robles, quien esta tarde, acudi\u00f3 al Plenario Legislativo para rendir cuentas sobre su primer a\u00f1o de labores ante la representaci\u00f3n del soberano.\nEl diputado Arias tendi\u00f3 puentes hacia el mandatario a quien dijo que a pesar de las \"marcadas diferencias de visiones\" tiene las puertas abiertas para la colaboraci\u00f3n, el entendimiento, el consenso y el di\u00e1logo en busca de mayor bienestar y justicia para todos los costarricenses.\nAudio Rodrigo Arias, Presidente de la Asamblea Legislativa # 1\nEl Presidente Rodrigo Arias, reconoci\u00f3 \u2013honor a quien honor merece- los esfuerzos hechos por esta administraci\u00f3n en la recuperaci\u00f3n fiscal, siguiendo los esfuerzos que hicieron, tanto el Ejecutivo como el Legislativo, en la administraci\u00f3n anterior, por eso se debe resolver el \"dilema aparentemente contradictorio: por un lado reducir el gasto p\u00fablico corriente y por otro, aumentar la eficiencia y eficacia de la inversi\u00f3n con destino social\" y agreg\u00f3 que \"no es de recibo abandonar la ruta del saneamiento y consolidaci\u00f3n de las finanzas p\u00fablicas, ni permitir que se debiliten las conquistas hist\u00f3ricas del Estado Social de Derecho\".\nPara Arias S\u00e1nchez, son muchos nuestros problemas y todos entrelazados. La educaci\u00f3n con la movilidad social, la econom\u00eda con la creaci\u00f3n de empleo y \u00e9sta con la generaci\u00f3n de habilidades. La seguridad ciudadana va ligada a la mejora de la justicia, a la superaci\u00f3n de la impunidad, al perfeccionamiento de nuestra fuerza p\u00fablica, pero, no hay que olvidar, que el entorno de progreso social y convivencia c\u00edvica es tambi\u00e9n un elemento esencial de la paz social.\nAudio Rodrigo Arias S\u00e1nchez, Presidente de la Asamblea Legislativa #2\nEl Presidente del Congreso mencion\u00f3 como los temas en los que el pa\u00eds se encuentra en una situaci\u00f3n m\u00e1s cr\u00edtica la educaci\u00f3n, la salud, la econom\u00eda, y la seguridad p\u00fablica.\nComo una \"calamidad\" calific\u00f3 la situaci\u00f3n que se enfrenta en materia de educaci\u00f3n donde \"estamos heredando al pa\u00eds una generaci\u00f3n ya casi perdida\" y donde las bases de cualquier sistema educativo, como son la lectura, escritura, matem\u00e1ticas y la ciencia, en el pa\u00eds se encuentran falseadas\".\nEn este punto hizo referencia a la conclusi\u00f3n del convenio entre la Fundaci\u00f3n Omar Dengo y el Ministerio de Educaci\u00f3n, as\u00ed como al cierre del Programa Nacional de Inform\u00e1tica Educativa PRONIE el cual calific\u00f3 como \"otro experimento innecesario y carente de una fundamentaci\u00f3n clara\", por lo que pidi\u00f3 al visitante que revierta esa decisi\u00f3n y permita recuperar una pol\u00edtica de Estado que ha sido exitosa y un orgullo nacional.\nEn el tema de la seguridad nacional y los graves problemas que enfrenta el pa\u00eds debido al narcotr\u00e1fico y el crimen organizado invit\u00f3 al Presidente Chaves Robles a convocar, en este per\u00edodo de sesiones extraordinarias, los proyectos de ley que la comisi\u00f3n de autoridades competentes en la lucha contra el crimen recomend\u00f3 y envi\u00f3 a la Asamblea Legislativa, as\u00ed mismo, inst\u00f3 a todos sus colegas a que estos sean discutidos y aprobados lo m\u00e1s pronto posible.\n[ Sin contratiempos RODRIGO ARIAS SE MANTIENE COMO PRESIDENTE DEL DIRECTORIO LEGISLATIVO](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11176&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nCon una agilidad que no se ve\u00eda desde hace muchos a\u00f1os y sin cambios de c\u00f3mo estaba pactado desde d\u00edas anteriores, el diputado Rodrigo Arias S\u00e1nchez, continuar\u00e1 como presidente de la Asamblea Legislativa, por segundo a\u00f1o consecutivo.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nCon una agilidad que no se ve\u00eda desde hace muchos a\u00f1os y sin cambios de c\u00f3mo estaba pactado desde d\u00edas anteriores, el diputado Rodrigo Arias S\u00e1nchez, continuar\u00e1 como presidente de la Asamblea Legislativa, por segundo a\u00f1o consecutivo.\nEl presidente Arias obtuvo 44 votos a favor y compiti\u00f3 con Gilberto Campos Cruz del Partido Liberal Progresista que consigui\u00f3 7 votos y Roc\u00edo Alfaro Molina del Frente Amplio que obtuvo los seis de su fracci\u00f3n.\nEn la vice Presidencia Gloria Navas Montero de Nueva Rep\u00fablica consigui\u00f3 43 votos y enfrent\u00f3 a Jonathan Acu\u00f1a Soto del Frente Amplio que sum\u00f3 los 6 de su partido y Jorge Eduardo Dengo Rosabal del Liberal Progresista con 8 votos.\nLa Primera Secretar\u00eda qued\u00f3 en manos de la legisladora del Partido Unidad Social Cristiana Mar\u00eda Marta Carballo Arce, con 45 votos, mientras que sus contrincantes Kattia Cambronero Aguiluz del Liberal Progresista tuvo 6 votos y Priscila Vindas Salazar del Frente Amplio, tambi\u00e9n los 6 de su bancada.\nManuel Emilio Morales D\u00edaz, cuya bancada del Partido Progreso Social Democr\u00e1tico se sum\u00f3 este a\u00f1o, al acuerdo multipartidista consigui\u00f3 42 votos y se qued\u00f3 con el puesto de Segundo Secretario, Antonio Ortega obtuvo los 6 del Frente Amplio y Jorge Dengo del Liberal Progresista, el apoyo de 9 de los congresistas.\nLa Primera Prosecretaria la ocupar\u00e1 Rosaura M\u00e9ndez Gamboa del Partido Liberaci\u00f3n Nacional con 44 votos, se le opusieron Ariel Robles Barrantes del Frente Amplio que se qued\u00f3 con 6 votos y Luis Diego Vargas Rodr\u00edguez del Liberal Progresista tambi\u00e9n con la misma cantidad.\nEl \u00faltimo de los puestos en disputa, la Segunda Prosecretaria, qued\u00f3 en manos del diputado Carlos Andr\u00e9s Robles Obando, del Partido Unidad Social Cristiana, con 44 votos, que tambi\u00e9n disputaron Sof\u00eda Guill\u00e9n P\u00e9rez del Frente Amplio y logr\u00f3 solo los seis votos de su fracci\u00f3n, as\u00ed como Johana Obando Bonilla del Liberal Progresista que consigui\u00f3 el apoyo de siete legisladores.\n[ UCCAEP APOYA IMPULSO DE PLANTAS DESALINIZADORAS](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11175&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nJorge Araya Chaves, director ejecutivo de la Uni\u00f3n Costarricense de C\u00e1maras y Asociaciones de la Empresa Privada (UCCAEP) expres\u00f3 el apoyo del grupo empresarial para el desarrollo de las plantas desalinizadoras en las zonas donde se carece de agua potable como en Atenas y en todas las zonas costeras del pa\u00eds.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nJos\u00e9 Alberto Brice\u00f1o\n[jbriceno@asamblea.go.cr](mailto:jbriceno@asamblea.go.cr)\nJorge Araya Chaves, director ejecutivo de la Uni\u00f3n Costarricense de C\u00e1maras y Asociaciones de la Empresa Privada (UCCAEP) expres\u00f3 el apoyo del grupo empresarial para el desarrollo de las plantas desalinizadoras en las zonas donde se carece de agua potable como en Atenas y en todas las zonas costeras del pa\u00eds.\nLas declaraciones las brind\u00f3 en compa\u00f1\u00eda de Jaime Cerdas Calder\u00f3n, miembro del Consejo Directivo de UCCAEP y Braulio Venegas, Asesor Legal, ante la Comisi\u00f3n de Ambiente en su sesi\u00f3n de este martes. Venegas expuso un documento con las principales observaciones de los empresarios alrededor del Expediente 23511. Ley Marco para la Gesti\u00f3n Integrada del Recurso H\u00eddrico.\nAudio Braulio Venegas, asesor Uni\u00f3n Costarricense de C\u00e1maras y Asociaciones de la Empresa Privada (UCCAEP)\nJaime Cerdas Calder\u00f3n del Consejo Directivo de UCCAEP coment\u00f3 que una reforma integral del recurso h\u00eddrico permitir\u00e1 llegar a un acuerdo con modificaciones de bajo impacto ambiental y que las empresas puedan desarrollar proyectos orientados en esa direcci\u00f3n.\nSobre la protecci\u00f3n de las nacientes, a\u00f1adi\u00f3 que hemos visto los criterios de la Sala Constitucional, debe haber estudios de protecci\u00f3n, deben actualizarse con medias de mitigaci\u00f3n para el uso.\nYa hay estudios y matrices hidrol\u00f3gicas que permiten tomar decisiones basadas en la Ciencia sobre los cambios en zonas de protecci\u00f3n. Subray\u00f3 que tenemos una ley desfasada que no ve lo que ha crecido el pa\u00eds. Esta ley protege el recurso h\u00eddrico y permite que el uso adecuado del agua pueda desarrollarse manera sostenible.\nEl diputado Oscar Izquierdo manifest\u00f3 que la comisi\u00f3n estudia proyectos de ley de hace 25 a\u00f1os, la necesidad de una nueva ley de aguas es imperante. Las observaciones son totalmente v\u00e1lidas y subray\u00f3 que vamos a tratar de incorporar los puntos se\u00f1alados.\nLa diputada Kattia Cambronero indic\u00f3 que el uso de las plantas de desalinizaci\u00f3n podr\u00eda ayudar a atender con agua en las islas y lugares donde se puedan usar porque no hay abastecimiento de los territorios rurales y costeros. En este punto se han impulsado medida s tecnol\u00f3gicas. Cuando se usan plantas desalinizadoras se puede tener impacto cero en el uso de agua. En Puntarenas hay problemas serios de agua al igual que en todas las zonas francas.\nGiovanni L\u00f3pez Jim\u00e9nez de la Direcci\u00f3n Jur\u00eddica de Senara especific\u00f3 que la parte operativa es labor que pueden llevarse a cabo por esa instituci\u00f3n que es eminentemente t\u00e9cnica y puede hacer las investigaciones hidrogeol\u00f3gicas, que sirvan de base para las pol\u00edticas p\u00fablicas tendientes a mejorar la gobernabilidad que est\u00e1 planteando el proyecto. Resalt\u00f3 que no deben crearse duplicaciones con el MINAE respecto a las funciones que ya tiene asignadas Senara en temas hidrogenitos.\nEl diputado Ariel Robles resalt\u00f3 que deben mantenerse las zonas de protecci\u00f3n y que el proyecto tiene propuestas para tocar nacientes y debe establecerse que no se pueden hacer generalizaciones para el pa\u00eds y establecer que, para casos excepcionales y con justificaci\u00f3n t\u00e9cnica se pueda autorizar el uso de determinada naciente de aguas. El proyecto va en contra de las tendencias mundiales en materia de protecci\u00f3n de humedales.\nJorge Jim\u00e9nez Ram\u00f3n, director ejecutivo de Mar viva expuso tambi\u00e9n ante la Comisi\u00f3n los problemas que se presentan por la sobreexplotaci\u00f3n de los servicios ecosist\u00e9micos en las zonas costeras. Las pescader\u00edas costarricenses sobreexplotan las especies marinas con un recurso que es muy escaso. Las declaraciones se brindaron con motivo de la discusi\u00f3n del Expediente 23554. Ley de Creaci\u00f3n del Fondo Azul de los Servicios Ecosist\u00e9micos Marino-Costeros para la Conservaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico de las Zonas Costeras. Jim\u00e9nez dijo que el proyecto va en l direcci\u00f3n correcta y realiz\u00f3 varias observaciones para el manejo del Fondo Azul, la inclusi\u00f3n del MINAE y los incentivos de la flota pesquera se establezcan con el criterio del C\u00f3digo de Conducta de la FAO.\n[ASOCIACI\u00d3N DE ANCIANOS DE CAHUITA CONTAR\u00c1N CON INMUEBLE](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11174&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nEl Plenario Legislativo le dio el tr\u00e1mite de primer debate al proyecto 23.390 Autorizaci\u00f3n a la Municipalidad de Talamanca para que done un Inmueble de su Propiedad a la Asociaci\u00f3n Pro Adulto Mayor de Cahuita.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nEl Plenario Legislativo le dio el tr\u00e1mite de primer debate al proyecto 23.390 Autorizaci\u00f3n a la Municipalidad de Talamanca para que done un Inmueble de su Propiedad a la Asociaci\u00f3n Pro Adulto Mayor de Cahuita.\nEl terreno en menci\u00f3n mide 2.300 metros cuadrados y ya desde hace cinco a\u00f1os opera un centro de atenci\u00f3n para las personas adultas mayores del distrito de Cahuita.\nEn dicho terreno existe una importante infraestructura que se ha ido deteriorando con el paso del tiempo, por lo que se requiere una intervenci\u00f3n inmediata, pero al no ser propiedad de la asociaci\u00f3n, se les hace imposible gestionar y recibir los recursos que requieren para optimizar las instalaciones, sobre todo si se tiene en cuenta que la Municipalidad local no cuenta con el dinero para hacer las mejoras ellos mismos.\nCon la propiedad a su nombre, los representantes de la asociaci\u00f3n de desarrollo podr\u00e1n gestionar recursos en instituciones como la junta de Protecci\u00f3n Social JPS y otras similares.\nOTRAS INICIATIVAS\nAunque avanzaron en el conocimiento de seis de las mociones de reiteraci\u00f3n que le fueron presentadas a la iniciativa 22.561 Ley para la Autorizaci\u00f3n a los Generadores de Electricidad para la Venta de Excedentes de Energ\u00eda en el Mercado El\u00e9ctrico Regional, los legisladores no cumplieron con el tiempo total de una hora pactado, por lo que la aprobaci\u00f3n de un nuevo cambio, les permiti\u00f3 tramitar el resto de los expedientes aprobadas en la moci\u00f3n de consenso.\nCon relaci\u00f3n al proyecto 23.302 Reforma de Varios Art\u00edculos del C\u00f3digo Municipal, de las cuatro mociones de fondo que se le presentaron y que fueron tramitadas, las dos primeras fueron retiradas y las dos \u00faltimas se aprobaron, por lo que suspendi\u00f3 el conocimiento del texto y se envi\u00f3 de nuevo a las consultas obligatorias.\nEl proyecto 22.421 Menstruaci\u00f3n y Justicia cuenta con mociones de reiteraci\u00f3n, lo mismo que la iniciativa 22.618 Autorizaci\u00f3n al Instituto Costarricense sobre Drogas para que Desafecte y Done un Terreno de su Propiedad al Benem\u00e9rito Cuerpo de Bomberos de Costa Rica para la Construcci\u00f3n de una Estaci\u00f3n de Bomberos en el Cant\u00f3n de Mora.\nM\u00c1S ACCIONES\nLos legisladores aprobaron una moci\u00f3n para que, de conformidad con el Reglamento de la Asamblea, el directorio provisional que presida la sesi\u00f3n del primero de mayo sean los actuales miembros del Directorio Legislativo.\nSe guard\u00f3 un minuto de silencio por el lamentable fallecimiento del se\u00f1or Gilberto Campos Hern\u00e1ndez, padre del congresista Gilberto Campos Cruz, acaecido la semana pasada.\nPor \u00faltimo, se aprob\u00f3 la propuesta para que el expediente 21.924 Ley para la Protecci\u00f3n del Taxista ante la Crisis Sanitaria y Social Provocada por el COVID 19, sea retrotra\u00eddo (devuelto) a primer debate.\n[CCSS ANUNCIAR\u00c1 EN UN MES LISTA DE NUEVOS EDIFICIOS](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11173&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nLa presidenta Ejecutiva de la Caja Costarricense de Seguro Social (CCSS) Marta Eugenia Esquivel Rodr\u00edguez, que en un mes se tendr\u00e1 el listado de los nuevos edificios que construir\u00e1 la instituci\u00f3n para atender las demandas urgentes de las comunidades en todo el pa\u00eds.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nJos\u00e9 Alberto Brice\u00f1o\n[jbriceno@asamblea.go.cr](mailto:jbriceno@asamblea.go.cr)\nLa presidenta Ejecutiva de la Caja Costarricense de Seguro Social (CCSS) Marta Eugenia Esquivel Rodr\u00edguez, que en un mes se tendr\u00e1 el listado de los nuevos edificios que construir\u00e1 la instituci\u00f3n para atender las demandas urgentes de las comunidades en todo el pa\u00eds.\nEn ese lapso tambi\u00e9n se espera contar con una soluci\u00f3n para el tema de la fuga de especialistas que sufre la Caja y que redunda de manera inmediata en la salud de quienes padecen enfermedades cr\u00f3nicas. Las informaciones se dieron en el marco de una comparecencia ante la Comisi\u00f3n Especial de Heredia.\nLa convocatoria responde al Expediente 23.129. Para que se refieran a la necesidad de mejora en la calidad de la atenci\u00f3n de los usuarios de los servicios de salud, las contrataciones del personal t\u00e9cnico y m\u00e9dico (especialistas), las listas de espera y los horarios de atenci\u00f3n del Hospital San Vicente de Paul de la provincia de Heredia. Asistieron por la Caja Costarricense de Seguro Social, Marta Eugenia Esquivel Rodr\u00edguez, presidenta ejecutiva. Randall \u00c1lvarez Ju\u00e1rez, Gerente M\u00e9dico. Jorge Granados Soto, Gerente de Infraestructura y Tecnolog\u00eda. Hospital San Vicente de Paul Priscilla Balmaceda Chaves, directora.\nAudio Priscilla Balmaceda Chaves, directora del Hospital San Vicente de Paul\nPriscilla Balmaceda Chaves, resalt\u00f3 que se han hecho muchos esfuerzos por reducir los tiempos de espera, as\u00ed como habilitaci\u00f3n de m\u00e1s horas para atender citas para consulta externa e interna.\nEn consulta externa iniciamos capacitaci\u00f3n para mejorar en la entrega de citas dada la desbordante demanda de los asegurados, destac\u00f3 Balmaceda al tiempo que subray\u00f3 que se han fortalecido las \u00e1reas de salud de Heredia.\nSe hizo una amplia remodelaci\u00f3n de la farmacia en el Hospital, y hay dos iniciativas, simplificar los tr\u00e1mites en cuidado paliativos y unas propuestas de mejoras en el hospital a largo plazo. Se adquiri\u00f3 un tom\u00f3grafo, se reemplaz\u00f3 la m\u00e1quina de ultrasonidos al tiempo que se compraron c\u00e1maras de refrigeraci\u00f3n para renovar equipos.\nEl hospital cuenta con 168 m\u00e9dicos especialistas y para las \u00e1reas de medicina de familia y geriatr\u00eda\nPara el programa de reducci\u00f3n de espera se bajaron las listas mediante un programa ambulatorio, con control de insumos e ingreso directo de emergencias a quir\u00f3fanos. Hay en camino proyectos de ampliaci\u00f3n y m\u00e1s especialistas en urolog\u00eda, ortopedia, oftalmolog\u00eda y en el \u00e1rea de cirug\u00edas se han hecho 276 en este per\u00edodo especial.\nEn consulta externa para c\u00e1ncer de piel, jornadas de fisiatr\u00eda y consulta ginecolog\u00eda, las sedes se abren hasta las ocho de la noche en casi todas las sucursales.\nLa diputada Kattia Rivera coment\u00f3 que estamos acongojados porque solicit\u00e9 que informaran sobre plan estrat\u00e9gico de proyectos porque hay muchas personas en espera en un hospital ubicado en la zona donde m\u00e1s crece la saturaci\u00f3n de emergencias. Las sucursales cierran a las 3 de la tarde. La Caja no est\u00e1 quebrada y en Cubujuqu\u00ed es urgente tomar medidas y pidi\u00f3 cuentas sobre qu\u00e9 pasar\u00e1 con el antiguo hospital de Heredia.\nEl diputado Jonathan Acu\u00f1a resalt\u00f3 que el proceso de cambio en la nueva Cl\u00ednica de Heredia est\u00e1 detenido y el tema de atenci\u00f3n es casi cr\u00edtico. Resalto que hay una limitaci\u00f3n grave en psiquiatr\u00eda, posposici\u00f3n de operaciones de pr\u00f3stata y p\u00e9rdidas de las boletas de citas.\nEl diputado Pedro Rojas coment\u00f3 que Sarapiqu\u00ed tiene m\u00e1s de 90 mil habitantes y cada vez que vienen al Hospital la salida es un drama porque logran hacerlo a la medianoche, m\u00e1s para un paciente de la zona fronteriza es un drama. Hizo una llamada a la conciencia para que se d\u00e9 servicio de veinticuatro horas porque se cierran muy temprano sedes de Horquetas y Sarapiqu\u00ed.\nLa directora reconoci\u00f3 que tienen cinco a\u00f1os de no invertir en infraestructura en Cubujuqu\u00ed y en Sarapiqu\u00ed est\u00e1n colapsando y desembocan en el hospital. los porcentajes de atenci\u00f3n requieren mucha dedicaci\u00f3n, se trabajar\u00e1 en forma no presencial.\nLa directora respondi\u00f3 al diputado Horacio Alvarado que se va a dar m\u00e1s m\u00fasculo a las \u00e1reas de salud para atender las prioridades por lo que se capacitan m\u00e9dicos de primer nivel en enfermedades cr\u00f3nicas.\n[Afirma sindicalista \"ES REVANCHISMO\"](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11172&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nEl secretario general del Sindicato Nacional de Enfermer\u00eda SINAE, Lenin Hern\u00e1ndez Navas desminti\u00f3 que la agrupaci\u00f3n que representa haya aportado alg\u00fan financiamiento a la campa\u00f1a pol\u00edtica del Partido Progreso Social Democr\u00e1tico PPSD, que llev\u00f3 a la presidencia a Rodrigo Chaves.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nEl secretario general del Sindicato Nacional de Enfermer\u00eda SINAE, Lenin Hern\u00e1ndez Navas desminti\u00f3 que la agrupaci\u00f3n que representa haya aportado alg\u00fan financiamiento a la campa\u00f1a pol\u00edtica del Partido Progreso Social Democr\u00e1tico PPSD, que llev\u00f3 a la presidencia a Rodrigo Chaves.\nEl sindicalista particip\u00f3 en la comisi\u00f3n especial que conoce el expediente 23.324 Financiamiento de los Partidos Pol\u00edticos y especialmente del Partido Progreso Social Democr\u00e1tico en la pasada contienda electoral\nEl visitante mostr\u00f3 a los legisladores la informaci\u00f3n aparecida en un medio de comunicaci\u00f3n nacional en la que el exfuncionario del SINAE Eduardo Vargas Rivera, denuncia una serie de irregularidades como que, se report\u00f3 a la Caja Costarricense de Seguro Social, menos salario de los trabajadores y que con recursos de la organizaci\u00f3n sindical se financi\u00f3 la campa\u00f1a del ahora Presidente de la Rep\u00fablica.\nDe acuerdo con Hern\u00e1ndez todas las acusaciones lanzadas por Vargas se deben a \"revanchismo\" porque fue despedido del SINAE, no por persecuci\u00f3n pol\u00edtica como ha dicho, sino por inobservancias en el deber de cuidado en los procedimientos legales que le correspond\u00edan y porque este \"se dedica a hacer acusaciones a pol\u00edticos y ex patronos\", lo que consider\u00f3 \"un abuso de nuestro sistema judicial\".\nEl sindicalista de los enfermeros explic\u00f3 que fue fundador del Partido Progreso Social, luego de que, a principios de 2018 tuviera los primeros acercamientos con la ahora diputada Luz Mary Alp\u00edzar y aclar\u00f3 que Vargas, no fue fundador de la agrupaci\u00f3n pol\u00edtica como lo ha mencionado.\nHern\u00e1ndez agreg\u00f3 que se reuni\u00f3 con el Presidente Chaves en noviembre del 2021 para darle a conocer el documento \"Por una Salud de Alto Desempe\u00f1o\", que analiza lo que sucedi\u00f3 con el abandono de otras patolog\u00edas durante la pandemia del COVID, para dedicar toda la atenci\u00f3n a quienes presentaban problemas respiratorios. Aclar\u00f3 que dicho documento, le fue entregado a todos los candidatos presidenciales, con el objetivo de que sus resultados fueran tomados como insumos en los programas de materia de salud de la pr\u00f3xima administraci\u00f3n.\nHern\u00e1ndez explic\u00f3 que actualmente no tiene ning\u00fan tipo de relaci\u00f3n con el gobierno dado que cuando ellos fundaron el partido recogieron los ideales socialdem\u00f3cratas y todo eso se perdi\u00f3 por una sociedad de capital, al igual que los principios, valores e ideolog\u00eda que permitieron formar la agrupaci\u00f3n.\nPor \u00faltimo, sostuvo que es vergonzoso que ya haya pasado m\u00e1s de un a\u00f1o de la campa\u00f1a pol\u00edtica y que a\u00fan no se sepa de d\u00f3nde sali\u00f3 el dinero, por lo que urge cerrar portillos legales y es fundamental que los partidos que no sean claros en su financiamiento sean sancionados.\n[RATIFICADO EL PROCURADOR GENERAL](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11171&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nCon el apoyo de 30 de los 39 diputados presentes en el Plenario Legislativo, se ratific\u00f3 el nombramiento de Iv\u00e1n Vinicio Vincenti Rojas, como Procurador General de la Rep\u00fablica.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nCon el apoyo de 30 de los 39 diputados presentes en el Plenario Legislativo, se ratific\u00f3 el nombramiento de Iv\u00e1n Vinicio Vincenti Rojas, como Procurador General de la Rep\u00fablica.\nSe le dio primer debate al proyecto 21.924 Ley para la Protecci\u00f3n del Taxista ante la Actual Crisis Sanitaria, Econ\u00f3mica y Social, que entre sus objetivos impulsa la posibilidad de que se pueda colocar publicidad, tanto dentro como fuera del taxi para generar recursos adicionales. Autoriza a que los taxis puedan transportar cosas, alimentos, medicamentos, animales de compa\u00f1\u00eda o noticias, de un lugar a otro, aprovechando que no est\u00e1n incluidos en la restricci\u00f3n vehicular.\nTambi\u00e9n autoriza a la Caja Costarricense de Seguro Social CCSS, a condonar los cobros por multas, sanciones e intereses, a los taxistas trabajadores independientes y a realizar arreglos de pago sin la necesidad de presentar un fiador. Se exime a los taxistas del pago del canon al CTP durante un a\u00f1o de hasta un 50%, colaborando con el alivio de gastos que deben realizarse para mantener una unidad.\nLos taxistas que no pudieron formalizar su concesi\u00f3n por errores de notificaci\u00f3n, podr\u00e1n presentar ante el CTP la solicitud de renovaci\u00f3n de la concesi\u00f3n dentro de los tres meses siguientes a esta ley, se pretende que algunos taxistas puedan recuperar su derecho de concesi\u00f3n y poder seguir operando como se debe.\nCon relaci\u00f3n al expediente 20.080 Ley de Creaci\u00f3n del Sistema Nacional de formaci\u00f3n y Educaci\u00f3n T\u00e9cnica Profesional, se le podr\u00e1n presentar mociones desde hoy y hasta este viernes a medio d\u00eda.\nLos legisladores cumplieron durante una hora con el conocimiento de mociones de reiteraci\u00f3n que le fueron presentadas al expediente 22.561 Ley para la Autorizaci\u00f3n a los Generadores de Electricidad para la Venta de Excedentes de Energ\u00eda en el Mercado El\u00e9ctrico Regional. Todas las mociones tramitadas fueron rechazadas.\n[CCSS SE QUED\u00d3 (PERDIDA) EN EL TIEMPO](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11170&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nCon un presupuesto de 8.300 millones de d\u00f3lares para este a\u00f1o 2023, la Caja Costarricense de Seguro Social CCSS, es una instituci\u00f3n que, en criterio de su directivo Juan Ignacio Monge \"se qued\u00f3 en el tiempo\", con una normativa de hace 80 a\u00f1os por lo que requiere una actualizaci\u00f3n importante en su operatividad y gesti\u00f3n.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nCon un presupuesto de 8.300 millones de d\u00f3lares para este a\u00f1o 2023, la Caja Costarricense de Seguro Social CCSS, es una instituci\u00f3n que, en criterio de su directivo Juan Ignacio Monge \"se qued\u00f3 en el tiempo\", con una normativa de hace 80 a\u00f1os por lo que requiere una actualizaci\u00f3n importante en su operatividad y gesti\u00f3n.\nEl directivo Monge, nombrado por el gobierno del Presidente Ch\u00e1vez y su compa\u00f1ero Adri\u00e1n Torrealba Navas, quien representa a UCCAEP, comparecieron ante la Comisi\u00f3n de Ingreso y Gasto, donde externaron sus criterios sobre la iniciativa 23.644 Investigaci\u00f3n sobre el Estado Actual del R\u00e9gimen Financiero de la Caja Costarricense de Seguro Social CCSS.\nMonge explic\u00f3 que en los aspectos m\u00e9dicos se ha avanzado mucho, sobre todo con la compra de equipo de alta tecnolog\u00eda, \"pero el sistema de planillas es de los a\u00f1os 70, tiene 148 inyectores de informaci\u00f3n al sistema financiero contable, lo que impide que la informaci\u00f3n sea adecuada y oportuna. \"Por eso hay problemas en el inventario, las compras, las deudas por cobrar, la deuda del Estado y el portafolio de inversiones\", afirm\u00f3.\nNotas al margen\nPor su parte, el representante de la UCCAEP en la directiva de la Caja, Adri\u00e1n Torrealba, explic\u00f3 que solicitaron una auditor\u00eda financiera externa a la empresa Deloit de los estados financieros del 2021, cuyo resultado recibieron en agosto del 2022 con una serie de reservas (anotaciones) generadas por falta de informaci\u00f3n o porque no son razonables determinados aspectos.\nAgreg\u00f3 que se le pidi\u00f3 a la auditor\u00eda interna un an\u00e1lisis de las notas que no se solventaron en el estado financiero y producto de ese estudio es que se llega a la conclusi\u00f3n que, en el 2026, los gastos institucionales van a superar a los ingresos.\nAudio Adri\u00e1n Torrealba, representante de la UCCAEP en la directiva de la Caja.\nLa diputada Sof\u00eda Guill\u00e9n fue directa en la consulta que hizo a los visitantes sobre si est\u00e1 o no est\u00e1 quebrada la CCSS, ya que el estudio actuarial en el que se basan para hacer dicha afirmaci\u00f3n se ha variado tres veces.\nTambi\u00e9n pregunt\u00f3 si est\u00e1n cobrando al gobierno la deuda que mantiene con la instituci\u00f3n, pero de acuerdo con Torrealba, antes de cobrar la deuda hay que determinar el monto, por lo que ya convocaron al Ministro de Hacienda para retomar el tema y reiniciar la negociaci\u00f3n.\nTanto Guill\u00e9n como su colega Dinorah Barquero, se interesaron en algunos aspectos relacionados con el hecho de que Torrealba sobreviviera a la purga que llev\u00f3 a cabo el Presidente Chaves cuando destituy\u00f3 a \u00c1lvaro Ramos. Barquero ahond\u00f3 en d\u00eda, fecha e incluso compra del pasaje que permiti\u00f3 al funcionario estar fuera del pa\u00eds cuando se aprob\u00f3 el aumento, mientras que Guill\u00e9n fue mucho m\u00e1s directa en la exposici\u00f3n de los motivos.\nAudio diputada Sof\u00eda Guill\u00e9n\nEl legislador Francisco Nicol\u00e1s consult\u00f3 a los visitantes, en qu\u00e9 se basa el Presidente Rodrigo Chaves para decir que la Caja se encuentra quebrada, cuando los estados financieros auditados llegan hasta diciembre del a\u00f1o pasado y cuestion\u00f3 a los directivos si no han querido desmentir al mandatario por miedo a que los despida.\nEl parlamentario agreg\u00f3 que incluso hay personas que sostienen que la CCSS tiene super\u00e1vit, pero de acuerdo con Torrealba esta posici\u00f3n nace de un documento que circul\u00f3 en el cual se incluyen las partidas subejecutadas que por metodolog\u00eda deben tratarse de esa manera, pero si dichas partidas se sacan de la lista, se comprueba que esa informaci\u00f3n no es real.\nLos visitantes no pudieron responder a la congresista Dinora Barquero su consulta del monto al que asciende la condonaci\u00f3n de intereses, multas y\nLa diputada Pilar Cisneros pidi\u00f3 m\u00e1s detalles sobre lo dicho por la gerente de la instituci\u00f3n Marta Esquivel, de que se entrar\u00eda en un problema de no liquidez a partir del 2027. Los visitantes indicaron que se tienen serios problemas de confiabilidad en dichos datos, sobre todo por el hackeo que los afect\u00f3. \"Ante la opacidad de los datos financieros se est\u00e1n tomando decisiones a ciegas\" sostuvo Monge Vargas.\nOtro aspecto de inter\u00e9s para Cisneros, fue conocer el monto real del aumento salarial que se realiz\u00f3 a los empleados de la Caja, el cual cobr\u00f3 la cabeza de la mayor\u00eda de los directivos anteriores, sin embargo la respuesta fue que la Presidenta Esquivel solicit\u00f3 la informaci\u00f3n oficial en los \u00faltimos meses del a\u00f1o pasado y todav\u00eda no se la han entregado, \"se habla de un costo que ronda los 29 mil millones de colones anuales\", agreg\u00f3 Torrealba.\n[CONAI PIDE ABRIR CONSULTAS CON IND\u00cdGENAS](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11169&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nDaniela Guti\u00e9rrez Villanueva, directora ejecutiva de la Comisi\u00f3n Nacional de Asuntos Ind\u00edgenas (CONAI) en audiencia ante la. Comisi\u00f3n Permanente Especial de Derechos Humanos pidi\u00f3 que se establezca un sistema de consultas con los pueblos ind\u00edgenas en los temas relacionados con las propuestas de ley.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nJos\u00e9 Alberto Brice\u00f1o\n[jbriceno@asamblea.go.cr](mailto:jbriceno@asamblea.go.cr)\nDaniela Guti\u00e9rrez Villanueva, directora ejecutiva de la Comisi\u00f3n Nacional de Asuntos Ind\u00edgenas (CONAI) en audiencia ante la. Comisi\u00f3n Permanente Especial de Derechos Humanos pidi\u00f3 que se establezca un sistema de consultas con los pueblos ind\u00edgenas en los temas relacionados con las propuestas de ley.\nLas afirmaciones se produjeron esta tarde de jueves con motivo de la discusi\u00f3n del Expediente 23.281, Reforma art\u00edculos 49 y 52 del C\u00f3digo Civil, 104 del C\u00f3digo de Familia, Ley de Igualdad en la Inscripci\u00f3n de los Apellidos.\nGuti\u00e9rrez Villanueva, indic\u00f3 que se ocupan estrategias para apoyar a la mujer ind\u00edgena en la toma de decisiones dado que ellas son defensoras de la tierra, que debemos reconocerlas como propias del pueblo ind\u00edgena.\nAudio Daniela Guti\u00e9rrez Villanueva, directora ejecutiva de la Comisi\u00f3n Nacional de Asuntos Ind\u00edgenas (CONAI)\nEn respuestas a las preguntas del diputado Antonio Ortega Guti\u00e9rrez, la directora destac\u00f3 que tienen problemas en el Estado por la falta de reconocimiento de las mujeres en los pueblos bribr\u00eds y cab\u00e9car, y de la matrilinealidad como partes del sistema cultural no es aceptado como objeto de consulta. El foro de mujeres ind\u00edgenas tiene una propuesta del plan que tiene esa l\u00ednea con visi\u00f3n de ejercer plenos derechos sobre la sociedad.\nDesde el Derecho Internacional las l\u00edneas matrilineales existen y existe un falto de reconocimiento colectivo. La colectividad debe reconocerlo como tal en los territorios y m\u00e1s bien debe buscarse la forma para que el Estado fortalezca culturalmente al pueblo ind\u00edgena.\nEn respuesta a la diputada Sonia Rojas M\u00e9ndez este proyecto lo define el pueblo ind\u00edgena en la medida del impacto. Por eso debe aprobarse el proyecto 23.512 que es fundamental, es una deuda con los pueblos, es un cambio muy importante.\nEn consecuencia, debe trabajarse el Reglamento al protocolo con los pueblos para determinar el proceso para generar las iniciativas de ley de qui\u00e9nes afecta, principalmente de los temas colectivos, como en este caso de los culturales.\nLa diputada Katherine Moreira Brown resalt\u00f3 que cuenta en su despacho con un asesor que tiene mam\u00e1 ind\u00edgena. El proyecto de las tierras ha recibido constantes denuncias de las mujeres que les cuesta acceder a las tierras. Los derechos colectivos se han violentado, en los territorios, cuatro bribr\u00eds y ocho cab\u00e9car que llevan la l\u00ednea matrilineal, raz\u00f3n por las cual se debe medir el impacto de las instituciones.\nLa Comisi\u00f3n Permanente Especial de Derechos Humanos aprob\u00f3 consultar a varias organizaciones cab\u00e9car y bribr\u00eds la iniciativa en discusi\u00f3n en atenci\u00f3n al Convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), que establece que hay otros actores como mujeres, artesanos y la poblaci\u00f3n en general con derecho a expresarse.\n[CONAI PIDE ABRIR CONSULTAS CON IND\u00cdGENAS](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11168&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nDaniela Guti\u00e9rrez Villanueva, directora ejecutiva de la Comisi\u00f3n Nacional de Asuntos Ind\u00edgenas (CONAI) en audiencia ante la. Comisi\u00f3n Permanente Especial de Derechos Humanos pidi\u00f3 que se establezca un sistema de consultas con los pueblos ind\u00edgenas en los temas relacionados con las propuestas de ley.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nJos\u00e9 Alberto Brice\u00f1o\n[jbriceno@asamblea.go.cr](mailto:jbriceno@asamblea.go.cr)\nDaniela Guti\u00e9rrez Villanueva, directora ejecutiva de la Comisi\u00f3n Nacional de Asuntos Ind\u00edgenas (CONAI) en audiencia ante la. Comisi\u00f3n Permanente Especial de Derechos Humanos pidi\u00f3 que se establezca un sistema de consultas con los pueblos ind\u00edgenas en los temas relacionados con las propuestas de ley.\nLas afirmaciones se produjeron esta tarde de jueves con motivo de la discusi\u00f3n del Expediente 23.281, Reforma art\u00edculos 49 y 52 del C\u00f3digo Civil, 104 del C\u00f3digo de Familia, Ley de Igualdad en la Inscripci\u00f3n de los Apellidos.\nGuti\u00e9rrez Villanueva, indic\u00f3 que se ocupan estrategias para apoyar a la mujer ind\u00edgena en la toma de decisiones dado que ellas son defensoras de la tierra, que debemos reconocerlas como propias del pueblo ind\u00edgena.\nAudio Daniela Guti\u00e9rrez Villanueva, directora ejecutiva de la Comisi\u00f3n Nacional de Asuntos Ind\u00edgenas (CONAI)\nEn respuestas a las preguntas del diputado Antonio Ortega Guti\u00e9rrez, la directora destac\u00f3 que tienen problemas en el Estado por la falta de reconocimiento de las mujeres en los pueblos bribr\u00eds y cab\u00e9car, y de la matrilinealidad como partes del sistema cultural no es aceptado como objeto de consulta. El foro de mujeres ind\u00edgenas tiene una propuesta del plan que tiene esa l\u00ednea con visi\u00f3n de ejercer plenos derechos sobre la sociedad.\nDesde el Derecho Internacional las l\u00edneas matrilineales existen y existe un falto de reconocimiento colectivo. La colectividad debe reconocerlo como tal en los territorios y m\u00e1s bien debe buscarse la forma para que el Estado fortalezca culturalmente al pueblo ind\u00edgena.\nEn respuesta a la diputada Sonia Rojas M\u00e9ndez este proyecto lo define el pueblo ind\u00edgena en la medida del impacto. Por eso debe aprobarse el proyecto 23.512 que es fundamental, es una deuda con los pueblos, es un cambio muy importante.\nEn consecuencia, debe trabajarse el Reglamento al protocolo con los pueblos para determinar el proceso para generar las iniciativas de ley de qui\u00e9nes afecta, principalmente de los temas colectivos, como en este caso de los culturales.\nLa diputada Katherine Moreira Brown resalt\u00f3 que cuenta en su despacho con un asesor que tiene mam\u00e1 ind\u00edgena. El proyecto de las tierras ha recibido constantes denuncias de las mujeres que les cuesta acceder a las tierras. Los derechos colectivos se han violentado, en los territorios, cuatro bribr\u00eds y ocho cab\u00e9car que llevan la l\u00ednea matrilineal, raz\u00f3n por las cual se debe medir el impacto de las instituciones.\nLa Comisi\u00f3n Permanente Especial de Derechos Humanos aprob\u00f3 consultar a varias organizaciones cab\u00e9car y bribr\u00eds la iniciativa en discusi\u00f3n en atenci\u00f3n al Convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), que establece que hay otros actores como mujeres, artesanos y la poblaci\u00f3n en general con derecho a expresarse.\n[ Armonizaci\u00f3n del sistema el\u00e9ctrico TIENE BUENAS INTENCIONES, PERO REQUIERE AJUSTES](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11167&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nJorge Manuel Dengo presidente y Mario Alvarado Mora director ejecutivo de la Asociaci\u00f3n Costarricense de Productores de Energ\u00eda ACOPE, acudieron a las Comisi\u00f3n Especial del Sector Energ\u00e9tico, donde expusieron beneficios, cambios y recomendaciones que se deben aplicar al expediente 23.414 Ley de Armonizaci\u00f3n del Sistema El\u00e9ctrico Nacional.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nJorge Manuel Dengo presidente y Mario Alvarado Mora director ejecutivo de la Asociaci\u00f3n Costarricense de Productores de Energ\u00eda ACOPE, acudieron a las Comisi\u00f3n Especial del Sector Energ\u00e9tico, donde expusieron beneficios, cambios y recomendaciones que se deben aplicar al expediente 23.414 Ley de Armonizaci\u00f3n del Sistema El\u00e9ctrico Nacional.\nEl presidente Dengo sostuvo que el proyecto tiene muy buenas intenciones, pero requiere ajustes y destaca entre los aspectos positivos que incluye como la planificaci\u00f3n de la demanda lo que permitir\u00e1 aglutinar y optimizar los recursos; el esquema de licitaciones abiertas gestionadas por una entidad independiente, pues eso dar\u00e1 competitividad y la aplicaci\u00f3n de un sistema consultivo a los procesos de planificaci\u00f3n, que permitir\u00e1 a los generadores hacer sugerencias y participar.\nEl proyecto crea un mercado mayorista que permite el ingreso de nuevos agentes, lo que ampl\u00eda la competencia y mejores precios a los usuarios y la posibilidad de comprar y vender con car\u00e1cter privado.\nEl director Alvarado Mora expuso algunas de las diferencias que consideran que se debe mejorar.\nAudio Mario Alvarado Mora, Asociaci\u00f3n Costarricense de Productores de Energ\u00eda ACOPE\nDestaco que hay una interrelaci\u00f3n extra\u00f1a entre diferentes actores e incluso hay actores con acciones duplicadas o que est\u00e1n haciendo cosas que podr\u00edan aglutinarse en un solo actor.\nComo aspecto cr\u00edtico indic\u00f3 que tanto en el art\u00edculo 7 y en el 15 de la iniciativa, se indica que toda la energ\u00eda producida en el pa\u00eds es propiedad del Estado y no de quien la produce; eso debe cambiar porque para que cualquiera sea propietario de algo tiene que pagarlo.\nAgreg\u00f3 que en la operaci\u00f3n del sistema est\u00e1 integrada la autoridad pol\u00edtica lo que es una involuci\u00f3n pues se debe avanzar hacia esquemas de m\u00e1xima independencia de autonom\u00eda que es lo que se estila en los mercados energ\u00e9ticos internacionales exitosos.\nPor \u00faltimo, asegur\u00f3 que se presenta una falta de t\u00edtulos legales para habilitar a nuevos agentes, entre los que se establece a consumidores y grandes consumidores, pero no hay claridad de c\u00f3mo podr\u00e1n ejecutar su participaci\u00f3n en el mercado el\u00e9ctrico.\nPor su parte la parlamentaria Daniela Rojas aprovech\u00f3 la visita para consultar sobre el acceso de los generadores el\u00e9ctricos al mercado regional.\nEn criterio de los representantes de ACOPE no hay ning\u00fan asomo de que se vaya a desmantelar al ICE \"y a nosotros no nos interesa desmantelarlo porque es nuestro socio\". En cuanto a los pocos beneficiarios hay que volver a ver al ambiente; ver toda la energ\u00eda limpia que se produce y no se debe desperdiciar, as\u00ed como los empleos directos e indirectos que se dan.\nLa legisladora Kattia Rivera agradeci\u00f3 a los participantes el an\u00e1lisis que hicieron de revisar la propuesta art\u00edculo por art\u00edculo, pues esto simplifica la labor que deben llevar a cabo de pulir y corregir errores en la iniciativa.\n[BCCR PIDE REVISAR MUY BIEN LOS CAMBIOS SUTILES](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11166&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nEl Presidente Ejecutivo del Banco Central Roger Madrigal, advirti\u00f3 a los miembros de la Comisi\u00f3n Permanente de Asuntos Sociales que deben revisar y definir muy bien, los cambios sutiles que se van a introducir en la Ley de Fortalecimiento de las Asociaciones Solidaristas, contenida en el expediente 22.980.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sgutierrez@asamblea.go.cr](mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr)\nEl Presidente Ejecutivo del Banco Central Roger Madrigal, advirti\u00f3 a los miembros de la Comisi\u00f3n Permanente de Asuntos Sociales que deben revisar y definir muy bien, los cambios sutiles que se van a introducir en la Ley de Fortalecimiento de las Asociaciones Solidaristas, contenida en el expediente 22.980.\nPara el funcionario bancario en el proyecto se habla de \"fiscalizaci\u00f3n\", pero en realidad lo que la instituci\u00f3n que encabeza hace es supervisar, por lo que es un t\u00e9rmino con el que se debe tener mucho cuidado.\nFue del criterio que las asociaciones solidaristas si realizan intermediaci\u00f3n financiera pues \"toman los recursos de un grupo de ahorrantes o asociados, un tercero los administra y parte de la administraci\u00f3n es dar cr\u00e9dito y alg\u00fan tipo de ayuda solidaria\".\nAgreg\u00f3 que la Ley del Banco Central les da la potestad de eximir de la aplicaci\u00f3n de controles monetarios a las cooperativas de ahorro y cr\u00e9dito, a las asociaciones solidaristas, pero tambi\u00e9n se est\u00e1 incluyendo \"a otras organizaciones similares\", que no se sabe cu\u00e1les son, y si les interesa que las excluyan.\nUno de esos cambios que mencion\u00f3 el banquero y que requiere m\u00e1s precisi\u00f3n en el lenguaje se relaciona con la faculta que se da a las asociaciones para invertir recursos en obra p\u00fablica. \"Qu\u00e9 significa eso? Cuestion\u00f3, comprar una participaci\u00f3n en un fondo que financia obra p\u00fablica, o meterse de lleno y directamente a contratar la obra\".\nPara el funcionario, actualmente las solidaristas tienen muy poca vigilancia y con esta iniciativa, se les quita m\u00e1s de la poca que ya tienen.\nAudio de Roger Madrigal, presidente ejecutivo del Banco Central\nLa legisladora Johana Obando pidi\u00f3 mayores detalles sobre la diferencia de criterios que se da entre el representante bancario quien considera que las asociaciones solidaristas si realizan intermediaci\u00f3n financiera y la posici\u00f3n sostenida ayer por la Superintendente de Pensiones Roc\u00edo Montoya, quien sostiene que al ser organizaciones que carecen de patrimonio \u2013los recursos que administran corresponden a los asociados, no hacen intermediaci\u00f3n y por lo tanto no deben ser supervisadas.\nAudio de la diputada Johana Obando\nLa diputada Melina Ajoy se interes\u00f3 en conocer como har\u00edan las solidaristas para garantizarse la suficiencia patrimonial si deciden aprovechar las posibilidades que se les ofrece en la propuesta y calific\u00f3 como una \"figura hibrida\" la inclusi\u00f3n del asociado jubilado que no permite el ahorro especializado por medio de la participaci\u00f3n de la cesant\u00eda aportada por el patrono, a trav\u00e9s de la relaci\u00f3n laboral.\n[ Diputada Delgado \"EN CONJUNTO, NO HICIERON NADA\"](http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11165&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586)\nLa legisladora Carolina Delgado hizo una dura cr\u00edtica a todas las autoridades nacionales relacionadas con la protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez, ante los serios fallos detectados en el accionar para brindar protecci\u00f3n a la ni\u00f1a de 13 a\u00f1os y su beb\u00e9 de 9 meses que se encuentra sustra\u00edda, desde hace muchos d\u00edas.\nDepartamento de Relaciones P\u00fablicas, Prensa y Protocolo\nShirley Guti\u00e9rrez Araya\n[sguti\u00e9rrez@asamblea.go.cr](mailto:sguti%C3%A9rrez@asamblea.go.cr)\nLa legisladora Carolina Delgado hizo una dura cr\u00edtica a todas las autoridades nacionales relacionadas con la protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez, ante los serios fallos detectados en el accionar para brindar protecci\u00f3n a la ni\u00f1a de 13 a\u00f1os y su beb\u00e9 de 9 meses que se encuentra sustra\u00edda, desde hace muchos d\u00edas.\nLa Comisi\u00f3n Permanente Especial de la Mujer convoc\u00f3 esta ma\u00f1ana a las titulares de la Caja Costarricense del Seguro Social CCSS Mar\u00eda Eugenia Esquivel, del Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica MEP, Katherine M\u00fcller, del Observatorio de Violencia de G\u00e9nero del Poder Judicial Roxana Chac\u00f3n, del Patronato Nacional de la Infancia PANI Gloriana L\u00f3pez, del Ministerio P\u00fablico Carlos D\u00edaz y del Organismo de Investigaci\u00f3n Judicial O.I.J. Randall Z\u00fa\u00f1iga, a quienes pidieron detalles de este caso que tiene conmocionado a todo el pueblo costarricense.\nLa parlamentaria Delgado, hizo una cronolog\u00eda de todos los hechos ocurridos, desde el momento en que el Ministerio de Educaci\u00f3n activ\u00f3 todos los protocolos al detectar a la ni\u00f1a embarazada, pasando por las acciones de la CCSS, el PANI y el Ministerio P\u00fablico que incluso desestim\u00f3 la causa y no investig\u00f3 el delito de violaci\u00f3n y los rumores de que el padre de la beb\u00e9 podr\u00eda ser el padrastro de la preadolescente.\nCritic\u00f3 a la Fiscal\u00eda por el desconocimiento que mostr\u00f3 de la Ley de Relaciones Impropias.\nAudio diputada Carolina Delgado\nCon documentos y fechas en mano, la ministra de Educaci\u00f3n Katherine M\u00fcller, dej\u00f3 en claro que la instituci\u00f3n que preside cumpli\u00f3 con todos los protocolos existentes en este caso, puesto fueron los primeros en detectar el embarazo de la menor y comunicarlo al PANI y al IMAS para gestionarle una beca.\nLa ministra M\u00fcller detall\u00f3 que a la estudiante se le hizo una adecuaci\u00f3n de las jornadas de estudio \u2013que incluso se mantiene hasta este momento en que se le env\u00edan los materiales por encontrarse bajo la tutela del PANI- para que no abandonara la escuela, se le proporcion\u00f3 hora de lactancia, as\u00ed como las tres jornadas b\u00e1sicas de alimentaci\u00f3n.\nLa Presidenta Ejecutiva de la Caja Marta Eugenia Esquivel, expuso el plan de seguimiento que se le dio al embarazo de la menor, la verificaci\u00f3n de la red de apoyo que tuviera e indic\u00f3 que dejaron en claro que, al egresar la ni\u00f1a y su beb\u00e9, del centro de salud recomendaron al PANI que no la regresaran a su casa.\nLa diputada Johana Obando afirm\u00f3 que deja mucho que desear el hecho de que de 1.165 casos de relacionas impropias denunciadas el a\u00f1o pasado, solo 4 de ellas fueron atendidas por las autoridades del PANI.\nAudio diputada Johana Obando\nEstar en proceso de investigaci\u00f3n fue el escudo que utiliz\u00f3 la Presidenta Ejecutiva del Patronato Nacional de la Infancia PANI Gloriana L\u00f3pez, para no responder casi ninguno de los detalles que se le consultaron sobre el caso de la ni\u00f1a y su beb\u00e9 desaparecida.\nL\u00f3pez utiliz\u00f3 el tiempo disponible que le dio la comisi\u00f3n para explicar con detalles las obligaciones y responsabilidades que por ley tiene el PANI, y las acciones que asumi\u00f3 posterior a que ocurriera la sustracci\u00f3n de la beb\u00e9; pero todo lo relacionado a los fallos ocurridos en el proceso de atenci\u00f3n de la infanta desde que sali\u00f3 embarazada y posteriormente al nacimiento de la beb\u00e9, fue poco lo que aport\u00f3.\nLa legisladora Monserrat Ruiz dirigi\u00f3 parte de sus cuestionamientos al Fiscal General Carlo D\u00edaz y al accionar de sus subordinados quienes a pesar de la denuncia existente de una posible violaci\u00f3n y las sospechas generalizadas de que el padrastro de la ni\u00f1a podr\u00eda ser el victimario, desestim\u00f3 la causa.\nAudio diputada Monserrat Ruiz\nRandall Z\u00fa\u00f1iga, director del Organismo de Investigaci\u00f3n Judicial O.I.J., proporcion\u00f3 a los legisladores un informe detallado de lo que se ha hecho hasta el momento en la b\u00fasqueda de la beb\u00e9 sustra\u00edda a su madre, desde que ingres\u00f3 la primera alerta al 911, el domingo de Resurrecci\u00f3n, a las 11:53 a.m.\nAgreg\u00f3 que ese mismo d\u00eda se identific\u00f3 al principal sospechoso, de apellido Casasola y se inici\u00f3 la b\u00fasqueda de la ni\u00f1a en Las Mesas y El Trapiche comunidades cercanas a la zona de Juan Vi\u00f1as.\nZ\u00fa\u00f1iga explic\u00f3 que este no es un caso de desaparici\u00f3n sino de sustracci\u00f3n y detall\u00f3 que hay tres equipos trabajando en diferentes aspectos, entre ellos el seguimiento y descarte de las pistas que han aportado muchas personas, que incluso los han llevado a varias partes del territorio nacional.\nSobre este mismo caso se aprob\u00f3 una moci\u00f3n para convocar nuevamente, pero en esta ocasi\u00f3n en una sesi\u00f3n privada, a Gloriana L\u00f3pez, presidenta ejecutiva del Patronato Nacional de la Infancia PANI y al Fiscal General Carlo D\u00edaz para que se refieran a los procedimientos disciplinarios y legales contra los fiscales involucrados.\nOtra moci\u00f3n convoca en audiencia a Huberth Sol\u00eds Mora y Oscar Sol\u00eds P\u00e9rez, fiscales especializados en materia juvenil para que se refieran a la atenci\u00f3n que le dieron al caso de la ni\u00f1a embarazada, desde el mes de abril del a\u00f1o pasado.\n$Resources:DocumentLibraryExportPdf,lblExportPdfCA;\n{SiteUrl}/_layouts/DocumentLibraryExportPdf/ExportPdf.aspx?ListId={ListId}&ItemId={ItemId}\n0x0\n0x0\nList\n101\n65536\nHistorial de versiones del conjunto de documentos\n/_layouts/15/images/versions.gif?rev=23\njavascript:SP.UI.ModalDialog.ShowPopupDialog('{SiteUrl}'+\n'/_layouts/15/DocSetVersions.aspx'\n+ '?List={ListId}&ID={ItemId}')\n0x0\n0x0\nContentType\n0x0120D520\n330\nEnviar a otra ubicaci\u00f3n\n/_layouts/15/images/sendOtherLoc.gif?rev=23\njavascript:GoToPage('{SiteUrl}' +\n'/_layouts/15/docsetsend.aspx'\n+ '?List={ListId}&ID={ItemId}')\n0x0\n0x0\nContentType\n0x0120D520\n350\nDetalles de cumplimiento\njavascript:commonShowModalDialog('{SiteUrl}'+\n'/_layouts/15/itemexpiration.aspx'\n+'?ID={ItemId}&List={ListId}', 'center:1;dialogHeight:500px;dialogWidth:500px;resizable:yes;status:no;location:no;menubar:no;help:no', function GotoPageAfterClose(pageid){if(pageid == 'hold') {STSNavigate(unescape(decodeURI('{SiteUrl}'))+\n'/_layouts/15/hold.aspx'\n+'?ID={ItemId}&List={ListId}'); return false;} if(pageid == 'audit') {STSNavigate(unescape(decodeURI('{SiteUrl}'))+\n'/_layouts/15/Reporting.aspx'\n+'?Category=Auditing&backtype=item&ID={ItemId}&List={ListId}'); return false;} if(pageid == 'config') {STSNavigate(unescape(decodeURI('{SiteUrl}'))+\n'/_layouts/15/expirationconfig.aspx'\n+'?ID={ItemId}&List={ListId}'); return false;}}, null);\n0x0\n0x1\nContentType\n0x01\n898", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["javascript:", "../_catalogs/masterpage/#", "../_catalogs/masterpage/#", "/p", "/SitePages/Inicio.aspx", "/ca/SitePages/Instalaciones%20y%20horario.aspx", "/ca/SitePages/Participe%20y%20consulte.aspx", "/ca/Lists/Guia_Telefonos/Guia_T.aspx", "/Lists/Mapa%20De%20Sitio/AllItems.aspx", "/SitePages/Inicio.aspx", "/ca/SitePages/Instalaciones%20y%20horario.aspx", "/ca/SitePages/Participe%20y%20consulte.aspx", "/Lists/Mapa%20De%20Sitio/AllItems.aspx", "/ca/Lists/Guia_Telefonos/Guia_T.aspx", "javascript:void(0);", "/p/", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/Authenticate.aspx?Source=%2Fp%2FSitePages%2FBiblioteca%20de%20video%2Easpx", "javascript: {}", "javascript: {}", null, null, "#ctl00_PlaceHolderPageTitleInTitleArea_ctl00_SkipLink", "/p/SitePages/Biblioteca%20de%20video.aspx", null, "/p/Lists/Noticias", "javascript: ", "javascript:;", "javascript: ", "javascript:;", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11217&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11216&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11215&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11214&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11211&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11210&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11209&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11208&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11207&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11206&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11204&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11203&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11202&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11201&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11200&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11199&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11198&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11197&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11196&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11195&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11194&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11193&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11192&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11191&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11190&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11189&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11188&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11187&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11186&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11185&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11184&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:gumana@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11183&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11182&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:Rocio.alvarez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11181&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11180&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11179&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:rbarrantes@asamblea.go.cr", "https://youtu.be/OU7T4YnubbQ", "mailto:Esteban.rojas@asamblea.go.cr", "https://www.youtube.com/watch?v=tP8vQo4Jgdo", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11178&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:rocio.alvarez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11177&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11176&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11175&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:jbriceno@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11174&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11173&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:jbriceno@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11172&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11171&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11170&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11169&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:jbriceno@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11168&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:jbriceno@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11167&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11166&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sgutierrez@asamblea.go.cr", "http://www.asamblea.go.cr/p/_layouts/15/listform.aspx?PageType=4&ListId=%7B8FCD023B%2D3D06%2D4E97%2DA7A2%2DFDFDD5A524C1%7D&ID=11165&ContentTypeID=0x0100AEFFC8C3B152B24EB8D5FA5DE427D586", "mailto:sguti%C3%A9rrez@asamblea.go.cr", "javascript:", "/Lists/Mapa%20De%20Sitio/AllItems.aspx", "/ca/Lists/Guia_Telefonos/Guia_T.aspx", "http://www.cgr.go.cr/", "http://www.dhr.go.cr/", "http://www.hacienda.go.cr/", "http://www.pgr.go.cr/", "https://www.dhr.go.cr/index.php/transparencia/transparencia-en-el-sector-publico/red-interinstitucional-de-transparencia", "http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/", "https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es_ES", "/SitePages/Terminos_Uso.aspx", "/SitePages/Politicas_Privacidad.aspx"]}