{"title": "Caracterizaci\u00f3n de reacciones adversas a la Medicina Tradicional y Natural", "author": "Mabel Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez; Merlin Llerena Gonz\u00e1lez; Alejandro Gutierrez Hern\u00e1ndez; Fidel P\u00e9rez Marrero; Ernesto M\u00e1rquez Ruiz; L\u00eddice L\u00f3pez D\u00edaz", "url": null, "hostname": null, "description": "Caracterizaci\u00f3n de reacciones adversas a la Medicina Tradicional y Natural", "sitename": "Acta M\u00e9dica del Centro", "date": "2015-03-25", "id": null, "license": "CC BY-NC 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Acta M\u00e9dica del Centro / Vol. 9 - No. 1 - 2015\nART\u00cdCULO ORIGINAL\nCaracterizaci\u00f3n de reacciones adversas a la Medicina Tradicional y Natural\nCharacterization of Natural and Traditional Medicine adverse reactions\nMSc. Dra. Mabel Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez1, MSc. Dra. Merlin Llerena Gonz\u00e1lez2, Alejandro Guti\u00e9rrez Hern\u00e1ndez3, Fidel P\u00e9rez Marrero4, Ernesto M\u00e1rquez Ruiz5, Lic. L\u00eddice L\u00f3pez D\u00edaz6\n1 M\u00e1ster en Atenci\u00f3n Integral al ni\u00f1o. Especialista de II Grado en Medicina General\nIntegral. Profesor Auxiliar de la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas \"Dr. Seraf\u00edn Ruiz de Z\u00e1rate\nRuiz\", Santa Clara. Universidad de Ciencias M\u00e9dicas\n\"Dr. Seraf\u00edn Ruiz de Z\u00e1rate\nRuiz\", Santa Clara, Villa Clara, Cuba. Correo electr\u00f3nico:\n[mabelrh@ucm.vcl.sld.cu](mailto:mabelrh@ucm.vcl.sld.cu)\n2 M\u00e1ster en Longevidad Satisfactoria. Especialista de I Grado en Medicina General Integral. Profesor Asistente de la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas \"Dr. Seraf\u00edn Ruiz de Z\u00e1rate Ruiz\", Santa Clara. Policl\u00ednico \"Jos\u00e9 Ram\u00f3n Le\u00f3n Acosta\", Santa Clara, Villa Clara, Cuba. Correo electr\u00f3nico:\n[mabelrh@ucm.vcl.sld.cu](mailto:mabelrh@ucm.vcl.sld.cu)\n3 Estudiante de 5to a\u00f1o de Medicina. Alumno ayudante de Pediatr\u00eda de la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas \"Dr. Seraf\u00edn Ruiz de Z\u00e1rate Ruiz\", Santa Clara. Universidad de Ciencias M\u00e9dicas \"Dr. Seraf\u00edn Ruiz de Z\u00e1rate Ruiz\", Santa Clara, Villa Clara, Cuba. Correo electr\u00f3nico:\n[alejandroegh@edu.vcl.sld.cu](mailto:alejandroegh@edu.vcl.sld.cu)\n4 Estudiante de 6to a\u00f1o de Medicina. Universidad de Ciencias M\u00e9dicas \"Dr. Seraf\u00edn Ruiz de Z\u00e1rate Ruiz\", Santa Clara, Villa Clara, Cuba. Correo electr\u00f3nico:\n[fidelepm@edu.vcl.sld.cu](mailto:fidelepm@edu.vcl.sld.cu)\n5 Estudiante de 5to a\u00f1o de Medicina. Alumno ayudante de Ortopedia de la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas \"Dr. Seraf\u00edn Ruiz de Z\u00e1rate Ruiz\", Santa Clara. Universidad de Ciencias M\u00e9dicas \"Dr. Seraf\u00edn Ruiz de Z\u00e1rate Ruiz\", Santa Clara, Villa Clara, Cuba. Correo electr\u00f3nico:\n[ernestomr@edu.vcl.sld.cu](mailto:ernestomr@edu.vcl.sld.cu)\n6 Licenciada en Educaci\u00f3n, Especialidad Lengua Inglesa. Centro Provincial de Informaci\u00f3n de Ciencias M\u00e9dicas \"Dr. Seraf\u00edn Ruiz de Z\u00e1rate Ruiz\", Santa Clara, Villa Clara, Cuba. Correo electr\u00f3nico:\n[lidiceld@ucm.vcl.sld.cu](mailto:lidiceld@ucm.vcl.sld.cu)\nRESUMEN\nIntroducci\u00f3n: los productos y las t\u00e9cnicas de la Medicina Tradicional y Natural son\nempleados desde tiempos inmemorables. Los partidarios de esta modalidad terap\u00e9utica la reconocen\ncomo segura e inocua. Su uso requiere de profundas investigaciones que no se limitan al campo de\nla experimentaci\u00f3n. Cobran relevancia los estudios de farmacovigilancia.\nObjetivo: caracterizar las reacciones adversas asociadas al uso de la Medicina Tradicional y Natural.\nMetodolog\u00eda: se realiz\u00f3 un estudio observacional descriptivo transversal de una muestra de 72 pacientes en los que se notificaron reacciones adversas a la Medicina Tradicional y Natural de una poblaci\u00f3n de 10 428 pacientes en los que se informaron sospechas de reacciones adversas medicamentosas recibidas en la Unidad Coordinadora Provincial de Farmacovigilancia, de la Provincia de Villa Clara, en el per\u00edodo desde enero de 2011 a octubre de 2014.\nResultados: en 14 pacientes se notificaron reacciones adversas al ajo, seguidas de las provocadas por la acupuntura y las t\u00e9cnicas afines; los efectos adversos fueron leves en 43 pacientes y no se informaron reacciones severas; se notificaron 57 reacciones adversas en adultos; 50 pacientes eran f\u00e9minas; las reacciones adversas raras se presentaron en 26 pacientes; en cuanto a causalidad fueron probables en 54 de ellos; las reacciones adversas afectaron en 34 pacientes el sistema de \u00f3rganos digestivo.\nConclusiones: los fitof\u00e1rmacos, sobre todo el ajo, figuran como los productos de la Medicina Tradicional y Natural con una notable incidencia de reacciones adversas, las que resultan moderadas de acuerdo a la severidad, en una cantidad considerable raras seg\u00fan la frecuencia y, en cuanto a la causalidad, en probables.\nPalabras clave: productos biol\u00f3gicos/efectos adversos, plantas medicinales/efectos adversos, farmacovigilancia\nABSTRACT\nIntroduction: the products and the techniques of traditional and natural medicine are\nused since time immemorial. Supporters of this therapeutic modality recognized as safe and\nharmless. Its use requires thorough investigations are not limited to the field of experimentation.\nThe pharmacovigilance studies retrieve relevance.\nObjective: to characterize the adverse reactions associated with the use of traditional and natural medicine.\nMethods: it was conducted an observational descriptive study of a sample of 72 patients in whom reported adverse Traditional and Natural Medicine reactions in a population of 10 428 patients in which suspected adverse drug reactions were reported and received by the Provincial Coordinating Unit of Pharmacovigilance of the Province of Villa Clara, in the period from January 2011 to October 2014.\nResults: in 14 patients garlic adverse reactions were reported, followed by those caused by acupuncture and related techniques; adverse effects were mild in 43 patients and no severe reactions were reported; 57 adverse reactions were reported in adults; 50 patients were female; rare adverse reactions occurred in 26 patients; respecting to causality about 54 were likely in them; adverse reactions affected the system of digestive organs in 34 patients.\nConclusions: herbal medicines, especially garlic, listed as products of Traditional and Natural Medicine with a significant incidence of adverse reactions, which are moderate according to the severity, in a rare considerable amount depending on the frequency and, as causality, on probable.\nKey words: biological products/adverse effects, plants, medicinal/adverse effects, pharmacovigilance\nINTRODUCCI\u00d3N\nLos productos y las t\u00e9cnicas de la Medicina Tradicional y Natural (MTN) son empleados por\nla especie humana desde tiempos\ninmemorables;1 los fitof\u00e1rmacos son los m\u00e1s utilizados. Al\nhombre de Neanderthal se le encontraron en sus pertenencias granos de polen de seis distintas\nespecies vegetales con propiedades medicinales, en Am\u00e9rica los primeros indicios se localizan en\nMonte Verde, sitio arqueol\u00f3gico de Chile, donde se hallaron vestigios de boldo, una especie no\nend\u00e9mica del lugar, lo que indica el conocimiento terap\u00e9utico de las\nplantas.2 Se estima que alrededor del 80% de la poblaci\u00f3n mundial recurre a la medicina tradicional herbolaria para la atenci\u00f3n\nprimaria de salud.3\nLa acupuntura y las t\u00e9cnicas afines provienen de China y surgen de la acci\u00f3n rec\u00edproca de la dualidad b\u00e1sica de la naturaleza: el yang y el yin. De acuerdo con el Nei Ching hab\u00eda cinco tipos de tratamiento: curar el alma, nutrir el cuerpo, administrar medicamentos, tratar el organismo globalmente y usar la acupuntura y la moxibusti\u00f3n. El masaje-amasamiento, los golpes, la presi\u00f3n y la fricci\u00f3n constitu\u00edan un m\u00e9todo cotidiano de tratamiento.4\nLos partidarios de esta modalidad terap\u00e9utica la recomiendan como segura e inocua; sin embargo, su uso requiere de profundas investigaciones que no se limitan al campo de la experimentaci\u00f3n, pues una vez que se comercializan deben ser observados mediante estudios de farmacovigilancia. La toxicidad de los f\u00e1rmacos es muy compleja y, con frecuencia, valorada dif\u00edcilmente por la cantidad de factores que intervienen en su producci\u00f3n, su modo de aparici\u00f3n, su duraci\u00f3n y la gravedad de las reacciones adversas.5 De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) una reacci\u00f3n adversa es la respuesta perjudicial no buscada que aparece tras la administraci\u00f3n de un medicamento a las dosis utilizadas normalmente para la profilaxis, el diagn\u00f3stico, el tratamiento de una enfermedad o para la modificaci\u00f3n de una funci\u00f3n fisiol\u00f3gica.6 Desde 1977 la OMS reconoce el valor de los fitof\u00e1rmacos, que representan el 20% del mercado farmac\u00e9utico mundial e insta a que se realicen m\u00e1s evaluaciones cl\u00ednicas sist\u00e9micas.1\nEn Cuba la MTN se sustenta en la desarrollada a partir del siglo XV por espa\u00f1oles y m\u00e1s tarde por africanos, chinos y yucatecas. En el a\u00f1o 1797 comenzaron a publicarse impresos cient\u00edficos, entre los que se destaca \"Disertaci\u00f3n sobre algunas plantas cubanas\".7 En 1991 el Ministro de Salud P\u00fablica aprob\u00f3 el uso de especies medicinales en calidad de recurso terap\u00e9utico como alternativa al d\u00e9ficit de medicamentos por causa del denominado per\u00edodo especial;8 actualmente su pr\u00e1ctica se desarrolla de forma priorizada por el lineamiento 158 del VI Congreso del Partido Comunista de Cuba.9 La MTN est\u00e1 concebida en el plan de estudios de la Carrera de Medicina y estrechamente vinculada a la disciplina principal integradora, la Medicina General Integral. Por tanto, se vinculan los m\u00e9todos de la MTN al m\u00e9todo cl\u00ednico epidemiol\u00f3gico en la soluci\u00f3n de problemas de salud.10,11\nEn 1999 se cre\u00f3 la Unidad Nacional Coordinadora de Farmacovigilancia (UNCFV), que tiene el objetivo de coordinar las acciones de vigilancia farmacol\u00f3gica a todos los productos utilizados para tratamiento, profilaxis o modificaci\u00f3n de la funci\u00f3n biol\u00f3gica que circulan en Cuba, y desde 2001 se incorporaron como trabajos priorizados el estudio y el seguimiento de la incidencia de sospechas de las reacciones adversas a los medicamentos (RAM) provocadas por el uso de la MTN.12\nPor el espacio que ocupan en la terap\u00e9utica cubana actual y por la repercusi\u00f3n social, econ\u00f3mica y sanitaria de las reacciones que provocan se decidi\u00f3 efectuar esta investigaci\u00f3n, con los objetivos de caracterizar las reacciones adversas asociadas al uso de la Medicina Tradicional y Natural que se clasifican seg\u00fan la severidad, la frecuencia y la causalidad y de describir los efectos adversos mediante variables biosociales en la Provincia de Villa Clara en el per\u00edodo comprendido desde el primero de enero de 2011 hasta el 31 de octubre de 2014.\nM\u00c9TODOS\nSe realiz\u00f3 un estudio observacional descriptivo transversal de una muestra de 72 pacientes\nen los que se notificaron reacciones adversas a la Medicina Tradicional y Natural de una\npoblaci\u00f3n de 10 428 enfermos en los que se informaron sospechas de reacciones adversas\nmedicamentosas recibidas en la Unidad Provincial Coordinadora de Farmacovigilancia (UPCFV) de la Provincia\nde Villa Clara, Cuba, en el per\u00edodo comprendido desde el primero de enero de 2011 hasta el 31\nde octubre de 2014. Se concibi\u00f3 como criterio de inclusi\u00f3n que las sospechas de\nreacciones adversas a la MTN fueran debido a t\u00e9cnicas y productos naturales utilizados en el pa\u00eds,\nseg\u00fan lo establecido en el Programa Nacional de MTN.\nLas variables empleadas fueron: los productos y las t\u00e9cnicas, la severidad, el grupo de edad, el sexo, la frecuencia, la causalidad, los sistemas de \u00f3rganos afectados, la especialidad del notificador y el municipio. El registro primario lo constituy\u00f3 la base de datos de RAM de la UPCFV. \u00c9ticamente la investigaci\u00f3n tuvo como prop\u00f3sito el aspecto puramente cient\u00edfico, se cont\u00f3 con el consentimiento informado del especialista que atiende las series de RAM de la unidad. Se procesaron los datos de los pacientes sin revelarse sus nombres y se utilizaron t\u00e9cnicas de estad\u00edstica descriptiva como frecuencias absolutas y relativas.\nRESULTADOS\nLas reacciones adversas a la MTN se notificaron en 72 pacientes, de una poblaci\u00f3n de 10 428 en los que se informaron efectos adversos medicamentosos. En la tabla 1 se muestran 14 pacientes en los que se notificaron reacciones adversas al ajo, seguida de las provocadas por la acupuntura y las t\u00e9cnicas afines; los efectos adversos fueron leves en 43 pacientes y no se informaron reacciones severas. La tabla 2 evidencia que en adultos fueron notificadas 57 reacciones adversas y que 50 pacientes eran f\u00e9minas. Las reacciones adversas raras se presentaron en 26 pacientes; en cuanto a la causalidad fueron probables en 54 de ellos (tabla 3). En la tabla 4 se evidencia que 34 pacientes manifestaron reacciones adversas en el sistema de \u00f3rganos digestivo. Los m\u00e9dicos y los Licenciados en Enfermer\u00eda notificaron 63 reacciones adversas; en los Municipios de Santa Clara y Cifuentes se presentaron 28 y 21 notificaciones, respectivamente.\nDISCUSI\u00d3N\nEn el a\u00f1o 2009, a nivel de pa\u00eds, se notific\u00f3 que los pacientes con reacciones adversas a la\nMTN constituyeron el 0.98% con respecto al total de informes recibidos que inclu\u00eda, adem\u00e1s,\nmedicamentos, productos biol\u00f3gicos, vacunas, medios de contraste y\notros,13 lo que resulta similar a lo precisado en la investigaci\u00f3n (0.69%); en el informe de\n2007 se expone un 5.22%14 y en\nel de 2008 un 1.79%.15 Los autores consideran que la MTN dista de ser una modalidad\nterap\u00e9utica que ocasione un creciente n\u00famero de sospechas de RAM; sin embargo, el seguimiento y\nel control deber ser baluartes que permitan disminuir la prevalencia, adem\u00e1s de la\nincesante investigaci\u00f3n en aras de obtener nuevos productos capaces de lograr eficiencia y seguridad.\nEl informe de sospechas de efectos adversos ha seguido un comportamiento variable en estos a\u00f1os debido a la \"cultura de reporte\" creada por los notificadores potenciales, que son los profesionales del sistema de salud.8\nEl ajo, en las formas farmac\u00e9uticas de tintura y gotas, constituy\u00f3 el producto m\u00e1s informado (19.44%), resultado que supera a los emitidos por la UNCFV en 2009 (8.86%)13 y en 2007 (11.8%);14 no obstante, se asemeja al 17.8% registrado en 2008.15 El motivo de su prescripci\u00f3n fueron la artritis reumatoide, la artrosis y la artralgia y figuraron entre sus efectos adversos la epigastralgia, las reacciones de hipersensibilidad, el dolor abdominal, la pirosis, los v\u00f3mitos y el eritema; similares estos efectos adversos a los informados en la literatura nacional.16\nLa acupuntura y las t\u00e9cnicas afines se prescribieron en pacientes aquejados de sinovitis, bursitis, s\u00edndrome vertiginoso, sacrolumbalgia y dorsolumbalgia, los que manifestaron v\u00f3mitos, lipotimia, mareos, sudoraci\u00f3n y v\u00e9rtigos. Su incidencia fue de 15.27% por encima de los emitidos en 2008 (3.87%)15 y en 2009 (6.32%).13\nEn esencia, la asiduidad de informes asociados a estas modalidades terap\u00e9uticas justifica la alta prevalencia en el pa\u00eds de las enfermedades para las que son empleadas frecuentemente, lo que deriva en su mayor uso. Por dem\u00e1s, la elaboraci\u00f3n de las preparaciones de fitof\u00e1rmacos como el ajo y el tilo en el hogar hacen que su consumo sea m\u00e1s peri\u00f3dico.5\nAl contrario de lo estimado por la poblaci\u00f3n sobre la seguridad de los productos naturales, estos s\u00ed producen reacciones adversas severas y, aunque en el presente estudio no se informaron, existi\u00f3 un elevado n\u00famero de reacciones moderadas (40.28%), lo que coincide con los informes publicados en los a\u00f1os 2008 (44.9%)15 y 2009 (41.7%).13 Esto constituye una alerta para la poblaci\u00f3n que aplica las t\u00e9cnicas y los productos naturales por autoprescripci\u00f3n y para el profesional de la salud y el sistema sanitario que deben advertir al paciente sobre los riesgos a los que se expone cuando los emplea.5 La severidad de los efectos indeseables es la primera clasificaci\u00f3n que se realiza en la red de farmacovigilancia; para eso se entrena mediante cursos, diplomados y conferencias a los profesionales de la salud.8\nEn relaci\u00f3n al sexo se mantiene un comportamiento similar a los descritos en los registros nacionales pues concierne a las mujeres el mayor por ciento de notificaciones (69.44%); lo anterior se avala con las publicaciones de los informes de 2008 (98.76%)15 y de 2009 (73.4%).13 Las mujeres acuden a los servicios de salud con m\u00e1s frecuencia que los hombres y, en consecuencia, consumen medicamentos en mayor proporci\u00f3n, bien por una mayor probabilidad de detecci\u00f3n y diagn\u00f3stico o por una mayor prescripci\u00f3n inducida por las propias mujeres.5\nLas sospechas de reacciones adversas a la MTN se presentaron en los adultos en un 79.16%, este resultado se asemeja a los publicados en Cuba en los informes nacionales de 2007-2009.13-15 Destaca que en el a\u00f1o 2007 se notificaron los adultos y los adultos mayores como los principales grupos de edad y que exist\u00eda similitud entre ambos, aunque predominaron ligeramente los adultos (49.1% por 47.2%).14\nEs necesario comentar que a pesar de que el consumo de medicina herbaria es una pr\u00e1ctica que muchos especialistas no recomiendan para los ni\u00f1os, en el presente estudio representan 6.94% del total de notificaciones.\nLas referencias a la edad pedi\u00e1trica en los informes anuales mantienen una prevalencia estable; no obstante, es primordial el seguimiento por ser un grupo de riesgo y porque estos productos no tienen suficiente documentaci\u00f3n de efectos adversos, por lo que corresponde aumentar el conocimiento acerca de estos aspectos.15\nOtro aspecto a destacar en un efecto adverso es su frecuencia, para lo que el sistema de farmacovigilancia cubano sigue las reacciones adversas de baja frecuencia de aparici\u00f3n e incluye aqu\u00ed las no informadas en la literatura. Son estos efectos los m\u00e1s interesantes a seguir, los que deber\u00edan ser investigados, los que generan se\u00f1ales y que, en dependencia de su severidad, ocasionan conductas como incluir el efecto nuevo en la hoja informativa del producto o, en ocasiones, hasta su retiro del mercado.8 En la tabla 3 se muestra que las reacciones adversas raras representaron el 36.11%, hallazgo ligeramente superior al referido en el informe del a\u00f1o 2008 (24%).15\nLa valoraci\u00f3n de la causalidad se realiz\u00f3 siguiendo el mismo algoritmo que para el resto de los f\u00e1rmacos y se encontr\u00f3 un 75.00% de reacciones probables, lo que habla a favor de una relaci\u00f3n entre las reacciones y los productos. Ello concuerda con lo expuesto en los informes de 2008 (68.9%)15 y de 2009, en el que se precisa un 68.3% de reacciones probables.13 En estos informes los pacientes no consum\u00edan otros medicamentos y no existieron causas alternativas que explicaran los efectos indeseables que estaban descritos para esos productos.\nEn el estudio el sistema de \u00f3rganos digestivo fue el m\u00e1s afectado (47.22%), al igual que en los informes de 2008 (46.5%)15 y 2009 (53.1%),13 lo que se explica pues dentro de las v\u00edas de administraci\u00f3n existentes la oral es la m\u00e1s utilizada, seguida de las presentaciones empleadas de forma t\u00f3pica.\nLos m\u00e9dicos y los Licenciados en Enfermer\u00eda notificaron el 87.5% de las reacciones adversas, lo que refleja resultados parcialmente parecidos al informe de 2008.15 En 200913 los m\u00e9dicos fueron los notificadores fundamentales (43%) y en el Municipio de Santa Clara se presentaron el 38.88% de las notificaciones.\nSe concluye que los fitof\u00e1rmacos, pricipalmente el ajo, figuran como los productos de la Medicina Tradicional y Natural con una notable incidencia de reacciones adversas, las que destacan como moderadas en una cantidad considerable, rara y probable. En el sexo femenino y el grupo de edad de los adultos se distinguen la mayor incidencia de efectos adversos, los que afectaron fundamentalmente el sistema de \u00f3rganos digestivo.\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n1. Mor\u00f3n Rodr\u00edguez F. Las plantas medicinales, la medicina y los sistemas de salud. Rev\nCubana Plant Med [Internet]. 2012 sep [citado 21 Oct 2013];17(3): 210-2. Disponible\nen:\n[http://scielo.sld.cu/pdf/pla/v17n3/pla01312.pdf](http://scielo.sld.cu/pdf/pla/v17n3/pla01312.pdf)\n2. Parada VM. Legislaci\u00f3n en Chile sobre fitof\u00e1rmacos y plantas medicinales. Rev\nFarmacol Chile [Internet]. 2012 [citado 19 May 2014];5(2):11. Disponible en:\n[http://www.sofarchi.cl/medios/revistas/fitofarmacologia\n/Parada_M_Revista_de_Farmacologia_de_Chile_2012_V_5_N2.pdf](http://www.sofarchi.cl/medios/revistas/fitofarmacologia /Parada_M_Revista_de_Farmacologia_de_Chile_2012_V_5_N2.pdf)\n3. Elizagaray Fern\u00e1ndez B, Castro Armas R. Producci\u00f3n cient\u00edfica cubana sobre plantas\nmedicinales y productos naturales a partir de la base de datos PlantMedCUBA,\n1967-2010. Rev Cubana Plant Med [Internet]. 2013 sep [citado 21 oct 2013];18(3):348-60.\nDisponible en:\n[http://scielo.sld.cu/pdf/pla/v18n3/pla03313.pdf](http://scielo.sld.cu/pdf/pla/v18n3/pla03313.pdf)\n4. P\u00e9rez Mart\u00ednez A. Fitof\u00e1rmacos. La Habana: ECIMED; 2008.\n5. Garc\u00eda Mili\u00e1n AJ, \u00c1vila P\u00e9rez J, Alonso Carbonell L, L\u00f3pez Puig P, Ruiz Salvador AK,\nMor\u00f3n Rodr\u00edguez F. Reacciones adversas reportadas por consumo de productos naturales\nen Cuba durante 2003 y 2007. Rev Cubana Plant Med [Internet]. 2009 Ene-Mar [citado\n19 May 2014];14(1):[aprox. 7 p.]. Disponible en:\n[http://scielo.sld.cu/pdf/pla/v14n1/pla02109.pdf](http://scielo.sld.cu/pdf/pla/v14n1/pla02109.pdf)\n6. Reacciones Adversas a los Medicamentos. En: Farmacolog\u00eda I, Nutrici\u00f3n y\nDiet\u00e9tica [Internet]. 2013 [citado 19 May 2014]. Disponible en:\n[http://www.uca.es/dept/enfermer\u00eda/socrates/farm/tema6.pdf](http://www.uca.es/dept/enfermer\ufffda/socrates/farm/tema6.pdf)\n7. Garc\u00eda Hern\u00e1ndez AI, Mor\u00f3n Rodr\u00edguez F, Larrea Killinger C. Plantas medicinales en\nrevistas cient\u00edficas de Cuba colonial y neocolonial. Rev Cubana Plant Med [Internet]. 2010\nDic [citado 16 Ago 2013];15(4):182-91. Disponible en:\n[http://scielo.sld.cu/pdf/pla/v15n4/pla01410.pdf](http://scielo.sld.cu/pdf/pla/v15n4/pla01410.pdf)\n8. \u00c1vila P\u00e9rez J, Jim\u00e9nez L\u00f3pez G, Gonz\u00e1lez Delgado B, Mor\u00f3n Rodr\u00edguez F,\nFern\u00e1ndez Arg\u00fcelles R. Reacciones adversas a medicamentos herbarios y otras formas de\nmedicina natural y tradicional en Cuba durante 2001-2004. Rev Cubana Plant\nMed [Internet]. 2008 Ene-Mar [citado 16 Ago 2013];13(1):[aprox. 6\np.]. Disponible en:\n[http://scielo.sld.cu/pdf/pla/v13n1/pla03108.pdf](http://scielo.sld.cu/pdf/pla/v13n1/pla03108.pdf)\n9. Consejo de Estado de la Rep\u00fablica de Cuba. VI Congreso del Partido Comunista de\nCuba: resoluci\u00f3n sobre los lineamientos de la pol\u00edtica econ\u00f3mica y social del Partido y la\nRevoluci\u00f3n [Internet]. La Habana: PCC; 2011 [citado 16 Ago 2013]. Disponible en:\n[http://www.cubadebate.cu/wp-content/uploads/2011/05/tabloide_debate_lineamientos.pdf](http://www.cubadebate.cu/wp-content/uploads/2011/05/tabloide_debate_lineamientos.pdf)\n10. Salas Perea R, Salas Mainegra A. La educaci\u00f3n m\u00e9dica cubana. Su estado actual.\nRev Doc Univ REDU [Internet]. 2012 [citado 19 May 2014];10:293-326. Disponible en:\n[http://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/4091581.pdf](http://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/4091581.pdf)\n11. Fern\u00e1ndez Sacasas JA. Consideraciones sobre la ense\u00f1anza objetiva de la\nmedicina. Panorama Cuba y Salud. Salud en Cuba y el Mundo [Internet]. 2008 Ago [citado 19\nMay 2014];3(2);1-8. Disponible en:\n[http://files.sld.cu/sccs/files/2010/10/ensenanza-objetiva-de-la-medicina.pdf?origin=publication_detail](http://files.sld.cu/sccs/files/2010/10/ensenanza-objetiva-de-la-medicina.pdf?origin=publication_detail)\n12. Centro Nacional de Informaci\u00f3n de Ciencias M\u00e9dicas. Farmacovigilancia: normas y\nprocedimientos de trabajo del Sistema Cubano de Farmacovigilancia [Internet]. La\nHabana: MINSAP; c1999-2014 [citado 18 May 2014]. Disponible en:\n[http://www.sld.cu/sitios/mednat/temas.php?idv=10757](http://www.sld.cu/sitios/mednat/temas.php?idv=10757)\n13. Centro para el desarrollo de la Farmacoepidemiolog\u00eda. Informe anual de sospechas\nde RAM a la Medicina Natural y Tradicional [Internet]. La Habana: Unidad Coordinadora\nNacional de Farmacovigilancia; 2009 [citado 19 May 2014]. Disponible en:\n[http://www.sld.cu/galerias/pdf/sitios/mednat/inf_1er__semestre_2009_mnt__.pdf](http://www.sld.cu/galerias/pdf/sitios/mednat/inf_1er__semestre_2009_mnt__.pdf)\n14. Centro para el desarrollo de la Farmacoepidemiolog\u00eda. Informe anual de sospechas\nde RAM a la Medicina Natural y Tradicional [Internet]. La Habana: Unidad Coordinadora\nNacional de Farmacovigilancia; 2007. Disponible en:\n[http://www.sld.cu/galerias/pdf/sitios/mednat/natuseguridad_13.pdf](http://www.sld.cu/galerias/pdf/sitios/mednat/natuseguridad_13.pdf)\n15. Centro para el desarrollo de la Farmacoepidemiolog\u00eda. Informe anual de sospechas\nde RAM a la Medicina Natural y Tradicional [Internet]. La Habana: Unidad Coordinadora\nNacional de Farmacovigilancia; 2008. Disponible en:\n[http://www.sld.cu/galerias/pdf/sitios/mednat/informe_anual_de_sospechas_de_ram_a_la_mnt_2008.pdf](http://www.sld.cu/galerias/pdf/sitios/mednat/informe_anual_de_sospechas_de_ram_a_la_mnt_2008.pdf)\n16. Gu\u00eda para la prescripci\u00f3n de productos naturales [Internet]. La Habana: ECIMED;\n2014 [citado 19 May 2014]. Disponible en:\n[http://www.bvs.sld.cu/libros/guia_productos_naturales/productos_nat_completo.pdf](http://www.bvs.sld.cu/libros/guia_productos_naturales/productos_nat_completo.pdf)\nRecibido: 28-1-2015\nAprobado: 27-2-2015\nMabel Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez. Universidad de Ciencias M\u00e9dicas \"Dr. Seraf\u00edn Ruiz de Z\u00e1rate Ruiz\" de Villa Clara. Carretera Acueducto y Circunvalaci\u00f3n km 2\u00bd. Santa Clara, Villa Clara, Cuba. C\u00f3digo Postal: 50200 Tel\u00e9fono(s): (53)(42)272022, 271480. Correo electr\u00f3nico:\n[mabelrh@ucm.vcl.sld.cu](mailto:mabelrh@ucm.vcl.sld.cu)\nEnlaces refback\n- No hay ning\u00fan enlace refback.\nCopyright (c) 2016 Mabel Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez, Merlin Llerena Gonz\u00e1lez, Alejandro Gutierrez Hern\u00e1ndez, Fidel P\u00e9rez Marrero, Ernesto M\u00e1rquez Ruiz, L\u00eddice L\u00f3pez D\u00edaz", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://www.sld.cu/", "http://www.bvs.sld.cu/", "http://www.uvs.sld.cu/", "http://www.ecimed.sld.cu/", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/login/signIn", "https://www.facebook.com/Acta-M%C3%A9dica-del-Centro-101382245599113", "https://twitter.com/RevAMCentro", "https://cu.linkedin.com/in/acta-m%C3%A9dica-del-centro-61765497", "https://www.instagram.com/centroactamedica/", "https://independent.academia.edu/ActaM%C3%A9dicadelCentro", "/index.php/amc/gateway/plugin/WebFeedGatewayPlugin/rss2", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/login/lostPassword", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/user?op=&class=button", "/templates/images/normas_para_autores.pdf", "https://orcid.org/", "https://doaj.org/toc/2709-7927", "https://www.latindex.org/latindex/ficha?folio=26345", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_serial&pid=2709-7927&lng=es&nrm=iso", "http://www.base-search.net/Search/Results?q=dccoll%3Aftjamc&refid=dclink", "http://www.citrevistas.cl/actualidad/b2b_g4.htm", "http://jasolutions.com.co/research/ciencias_salud/", "http://new.medigraphic.com/cgi-bin/publicaciones.cgi?IDREVISTA=291&NOMBRE=Acta%20M%E9dica%20del%20Centro", "http://www.sindexs.org/JournalList.aspx?ID=4345", "http://cientificos.redciencia.cu/publicaciones-seriadas?page=13", "http://www.gfmer.ch/Medical_journals/Revistas_medicas_acceso_libre.htm", "https://redib.org/Record/oai_revista2748-acta-m%C3%A9dica-del-centro", "http://www.i2or.com/8.html", "http://miar.ub.edu/issn/2709-7927", "http://bvscuba.sld.cu/revistas-medicas-cubanas/", "http://olddrji.lbp.world/JournalProfile.aspx?jid=1995-9494", "https://biblat.unam.mx/es/revista/acta-medica-del-centro", "http://journalseek.net/cgi-bin/journalseek/journalsearch.cgi?field=issn&query=1995-9494", "https://www.ebscohost.com/titleLists/fap-subject.htm", "https://www.worldcat.org/title/acta-mdica-del-centro-revista-del-hospital-clnico-quirrgico-universitario-arnaldo-milin-castro/oclc/1120148575&referer=brief_results", "https://ezb.uni-regensburg.de/detail.phtml?bibid=ZBMED&jour_id=459375&lang=de", "http://liscuba.sld.cu/index.php?P=FullRecord&ID=3422&ReturnText=Search+Results&ReturnTo=index.php%3FP%3DAdvancedSearch%26Q%3DY%26FK%3DRevista%2BActa%2BMedica%2BCentro%26RP%3D10%26SR%3D0%26ST%3DQuick", "http://bmn.sld.cu/secimed/msrc/secimed_issue.php?lang=es&id=6823", "http://iah.bmn.sld.cu/cgi-bin/wxis.exe/iah/?IsisScript=iah/iah.xis&lang=E&base=cumed", "https://analytics.scielo.org/?journal=2709-7927&collection=cub", "https://scholar.google.com/citations?view_op=list_works&hl=es&user=87eO9QgAAAAJ", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/article/view/222", "javascript:openRTWindow('https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/rt/printerFriendly/222/368');", "javascript:openRTWindow('https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/rt/metadata/222/368');", "javascript:openRTWindow('https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/rt/captureCite/222/368');", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/information/readers", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/information/authors", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/information/librarians", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=COVID-19", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=Covid-19", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=adolescente", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=anciano", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=calidad%20de%20vida", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=diabetes%20mellitus", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=diagn%C3%B3stico", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=di%C3%A1lisis%20renal", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=embarazo", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=extracci%C3%B3n%20de%20catarata", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=factores%20de%20riesgo", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=insuficiencia%20renal%20cr%C3%B3nica", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=mortalidad", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=neoplasias%20de%20la%20mama", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=ni%C3%B1o", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=pediatr%C3%ADa", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=personajes", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=pron%C3%B3stico", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=resultado%20del%20tratamiento", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=sepsis", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/search?subject=ultrasonograf%C3%ADa", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/notification", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/notification/subscribeMailList", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/index", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/about", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/issue/archive", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/statistics", "http://www.revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/issue/view/53", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_serial&pid=2709-7927&lng=es&nrm=iso", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/index", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/issue/view/16", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/article/view/222/368", "mailto:mabelrh@ucm.vcl.sld.cu", "mailto:mabelrh@ucm.vcl.sld.cu", "mailto:alejandroegh@edu.vcl.sld.cu", "mailto:fidelepm@edu.vcl.sld.cu", "mailto:ernestomr@edu.vcl.sld.cu", "mailto:lidiceld@ucm.vcl.sld.cu", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/article/viewFile/222/368/812", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/article/viewFile/222/368/813", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/article/viewFile/222/368/814", "http://scielo.sld.cu/pdf/pla/v17n3/pla01312.pdf", "http://www.sofarchi.cl/medios/revistas/fitofarmacologia /Parada_M_Revista_de_Farmacologia_de_Chile_2012_V_5_N2.pdf", "http://scielo.sld.cu/pdf/pla/v18n3/pla03313.pdf", "http://scielo.sld.cu/pdf/pla/v14n1/pla02109.pdf", "http://www.uca.es/dept/enfermer\ufffda/socrates/farm/tema6.pdf", "http://scielo.sld.cu/pdf/pla/v15n4/pla01410.pdf", "http://scielo.sld.cu/pdf/pla/v13n1/pla03108.pdf", "http://www.cubadebate.cu/wp-content/uploads/2011/05/tabloide_debate_lineamientos.pdf", "http://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/4091581.pdf", "http://files.sld.cu/sccs/files/2010/10/ensenanza-objetiva-de-la-medicina.pdf?origin=publication_detail", "http://www.sld.cu/sitios/mednat/temas.php?idv=10757", "http://www.sld.cu/galerias/pdf/sitios/mednat/inf_1er__semestre_2009_mnt__.pdf", "http://www.sld.cu/galerias/pdf/sitios/mednat/natuseguridad_13.pdf", "http://www.sld.cu/galerias/pdf/sitios/mednat/informe_anual_de_sospechas_de_ram_a_la_mnt_2008.pdf", "http://www.bvs.sld.cu/libros/guia_productos_naturales/productos_nat_completo.pdf", "mailto:mabelrh@ucm.vcl.sld.cu", "http://www.addthis.com/bookmark.php", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/index", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/about", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/issue/archive", "https://revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/statistics", "http://www.revactamedicacentro.sld.cu/index.php/amc/issue/view/53", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_serial&pid=2709-7927&lng=es&nrm=iso", "mailto:amcentro@infomed.sld.cu", "mailto:actamedicadelcentro@gmail.com", "#", "#", "https://www.portalesmedicos.com/web_interes_sanitario/160175.htm", "http://www.portalesmedicos.com/web_interes_sanitario/codigo_etico.htm", "https://www.medicina21.com/Sello_de_Calidad-V637.html", "https://www.medicina21.com/Sello_de_Calidad-Codigo_Etico.html", "https://www.medicina21.com/site", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode.es", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/", "mailto:amcentro@infomed.sld.cu"]}