{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.mgc.es/wp-content/uploads/2019/11/informe_anual_2015_es.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Secci\u00f3Somos una asociaci\u00f3n de personas que, de forma solidaria y sin af\u00e1n de lucro,\nse autoaseguran los riesgos de la vida.\ndesde 1982 \u201cen beneficio de todos\u201dinforme anual 2015\nInforme Anual 2015\n\u00edndiceDirecci\u00f3n sede y oficinas\nPresentaci\u00f3n \n\u00d3rganos de Gobierno\nOficinas y delegaciones \nMutualidades integradas\nMutualidades colaboradoras\nPol\u00edticas y objetivos\nCarta del presidente\nInforme de Gesti\u00f3n\nCuentas anuales\nInforme de auditor\u00eda\nBalance de situaci\u00f3n\nCuenta de p\u00e9rdidas y ganancias\nEstado de cambios en el patrimonio neto\nEstado de flujos de efectivo\nMemoria econ\u00f3mica\nAuditoria Actuarial\nEstad\u00edsticas \nEvoluci\u00f3n del n\u00famero de mutualistas\nEvoluci\u00f3n de la facturaci\u00f3n neta\nEvoluci\u00f3n de las provisiones\nEvoluci\u00f3n de los fondos propios \nEntorno legal\nHechos destacados\nAsamblea General\nFirma de acuerdos\nProximidad real a los mutualistas\n\u201cEstamos contigo\u201d\nM\u00e1s del 50% de los mutualistas nos recomiendan\nColaboraci\u00f3n con los Farmac\u00e9uticos\nActividad interna\nConvenci\u00f3n comercial\u00cdndice\n\u00edndiceJornadas de formaci\u00f3n\nRosa de Sant Jordi\nFiesta de Navidad\nPol\u00edtica de comunicaci\u00f3n\nCampa\u00f1a de publicidad\nRevista corporativa: \u201cInter\u00e9s Mutuo\u201d\nOnline: Web, blog y newsletter \u201cP\u00edldora de Salud\u201d\n P\u00e1gina web\n Blog Inter\u00e9s M\u00fatuo\n Newsletter\nActividad interna\nParticipaci\u00f3n en ferias\nLos medios hablan de la M\u00fatua\nCoberturas\nSeguros de asistencia sanitaria\nSeguros de indemnizaci\u00f3n salud\nSeguros de vida\nSeguros de accidentes\nSeguros para la empresa\nServicios\nTeleconsulta M\u00e9dica\nAtenci\u00f3n al Mutualista\nServicios relacionados con los seguros de salud\n Coordinaci\u00f3n de servicios de asistencia m\u00e9dica no urgente a pacientes en cama\n Est\u00e9tica \n Odontolog\u00eda\n Conservaci\u00f3n de c\u00e9lulas madre del cord\u00f3n umbilical\n Asistencia en viaje\nServicio de asesoramiento\n Asistencia jur\u00eddica\nCentro M\u00e9dico M\u00fatua General de Catalunya\n Excelencia de los servicios\n Ubicado en la sede de la M\u00fatua\n Especialidades m\u00e9dicas\n Servicios asistenciales\nUnidad de Est\u00e9tica\n Unidad de Medicina Preventiva\nAcuerdos con colectivos\nFundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya\nPrevenci\u00f3n de la enfermedad: Programas de Medicina Preventiva\nDifusi\u00f3n formativa de la salud y los h\u00e1bitos que la fomentan\n Ciclos de conferencias: Semanas de la Prevenci\u00f3n\nLas Apps de la Fundaci\u00f3n\nCampa\u00f1a solidaria 1origami1europresentaci\u00f3nLa M\u00fatua General de Catalunya, constituida en 1982 y con sede en \nBarcelona, es una entidad especializada en seguros de asistencia \nsanitaria que ofrece un amplio abanico de seguros personales en \nbeneficio exclusivo del conjunto de sus socios, \u00fanicos propietarios \nde la entidad.\nCon una trayectoria de m\u00e1s de 25 a\u00f1os, la M\u00fatua se ha distinguido \npor una serie de valores que la diferencian totalmente de las com -\npa\u00f1\u00edas mercantiles, destinando los beneficios obtenidos a la ampli -\naci\u00f3n y a la mejora de coberturas y servicios, y asumiendo como \nobjetivo principal garantizar las mejores condiciones a sus asocia -\ndos con la mejor relaci\u00f3n cuota-cobertura.\nLa entidad, firme heredera del esp\u00edritu mutualista catal\u00e1n, supo \nencabezar y dar continuidad a un movimiento de renovaci\u00f3n del \nmutualismo gracias a un proceso de fusiones y acuerdos de cola -\nboraci\u00f3n con otras mutualidades, proceso que ha contribuido a \nconsolidar y difundir gracias a su firme compromiso con la respon -\nsabilidad social y la solvencia econ\u00f3mica. \nColectivos diversos como colegios profesionales, asociaciones, em -\npresas y otras entidades han establecido convenios con la M\u00fatua a \nlo largo de estos a\u00f1os con el fin de proporcionar a sus miembros las \nmejores coberturas en las mejores condiciones.El acierto en su actuaci\u00f3n ha permitido que la M\u00fatua ocupe, hoy \nen d\u00eda, puestos destacados en los rankings del sector de seguros \nde asistencia sanitaria, tanto a nivel catal\u00e1n donde ocupa la novena \nposici\u00f3n, como estatal (15\u00ba puesto).\nM\u00fatua General de Catalunya, fiel a su filosof\u00eda fundacional, es decir, \nla ausencia de af\u00e1n de lucro, la solidaridad y la ayuda mutua, impul -\ns\u00f3 en 1996 la creaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n que lleva su nombre con \nla finalidad de retornar a la sociedad lo que de ella recibe. As\u00ed, una \nparte de los excedentes econ\u00f3micos se destinan al fomento de la \nsalud y la prevenci\u00f3n de las enfermedades a trav\u00e9s de Programas \nde Medicina Preventiva que ofrece en el Centro M\u00e9dico M\u00fatua Ge -\nneral de Catalunya; a trav\u00e9s de las Semanas de la Prevenci\u00f3n, ciclos \nde conferencias sobre temas de salud de m\u00e1xima actualidad, y a la \nacci\u00f3n social de diversa \u00edndole.\nCon la intenci\u00f3n de situarse en las mejores condiciones derivadas \nde la previsible evoluci\u00f3n del sector asegurador, en 2009 la entidad \naprob\u00f3 su transformaci\u00f3n en mutua de seguros y la ampliaci\u00f3n de \nsu territorio a todo el estado espa\u00f1ol sin \u00e1nimo de lucro y en bene -\nficio del conjunto de asociados.Presentaci\u00f3n\n\u00f3rganos de gobierno\u00d3rganos de gobierno\nASAMBLEA GENERAL\nLa Asamblea General es el \u00f3rgano superior de representaci\u00f3n y \ngobierno de la M\u00fatua y estar\u00e1 integrada por todos los mutualistas.\nCONSEJO DE ADMINISTRACI\u00d3N  \nDr. Bartomeu Vicens Sagrera (Presidente)  \nSr. Joan Guitart Agell (Vicepresidente)\nSr. Joan Maria Le\u00f3n Mussons (Vocal) \nSr. Javier Encinas Duran (Vocal)\nSr. Agust\u00ed M. Bassols Par\u00e9s (Vocal) \nSr. Francesc Coll Klein (Vocal)\nSr. Llu\u00eds Morillas Mateu (Vocal)\nSr. Daniel Redondo Garc\u00eda (Secretario no miembro del Consejo)  \nEQUIP DIRECTIU  \nSr. Daniel Redondo Garc\u00eda (Director General)  \nSr. David S\u00e1nchez Vila (Director General Adjunt) \nDr. Andreu Mart\u00ednez Puche (Subdirector General M\u00e9dico)\nSr. Guillermo Padrisa S\u00e1nchez (Subdirector General Promoci\u00f3n)\nSr. Joan Antoni Guinot Jaumandreu (Subdirector\n General - Director de Desarrollo)\nSra. Montse Sadurn\u00ed Hill (Secretar\u00eda General)La M\u00fatua General de Catalunya est\u00e1 gobernada por los siguientes \u00f3rganos: \nJEFES DE DEPARTAMENTO\nSr. Jos\u00e9 Pedro Vicente Fern\u00e1ndez (Administraci\u00f3n)\nSra. Lourdes Sans Quer (Atenci\u00f3n al Mutualista)\nSr. Jordi Adsar\u00e0 Grau (Auditor\u00eda Interna)\nSr. Enric Herv\u00e0s Ventura (Cartera y Prestaciones)\nSr. Llu\u00eds Campos Benito (Inform\u00e1tica)\nDra. Carme Curi\u00e0 Casanoves (Inspecci\u00f3n M\u00e9dica)\nSr. Jos\u00e9 Antonio Ramos Garc\u00eda (Mantenimiento)\nSra. N\u00faria Morer Gonz\u00e1lez (Marketing)\nSra. \u00c0gata Piferrer Codinach (Recursos Humanos)\nSra. Myriam Codina Ventura (Telecitaciones)\nSra. Sandra Redondo (Asesor\u00eda Jur\u00eddica)\nSr. Xavier Botella (Coordinador Comercial)\nSr. Asterio Mart\u00edn Mascar\u00f3 (Baleares)\nSr. Daniel Redondo, Director General.oficinas y delegacionesSede social\nBarcelona\nTuset, 5-11 - 08006 Barcelona - Tel. 93 414 36 00 - Fax 93 201 22 22\nwww.mgc.es    |   e-mail general: mgc@mgc.es    |   atenci\u00f3n al mutualista: atm@mgc.es\nGirona\nRda. Sant Antoni M. Claret, 28 - 17002 Girona\nTel. 972 41 42 30 - Fax 972 22 29 68\nLleida\nAv. Prat de la Riba, 27 - 25008 Lleida\nTel. 973 27 80 13 - Fax 973 26 78 60\nTarragona\nPare Palau, 5 - 43001 Tarragona\nTel. 977 25 28 55 - Fax 977 23 69 78\nPalma de Mallorca\nSantiago Rusi\u00f1ol, 13, bjs. esq. - 07012 Palma de Mallorca\nTel. 971 42 57 72  - Fax 971 71 89 19\nBlanes\nJoaquim Ruyra, 2 - 17300 Blanes\nTel. 972 35 91 11 - Fax 972 33 85 78\nFigueres\nLa Rutlla, 15 - 17600 Figueres\nTel. 972 67 72 79 - Fax 972 67 16 60\nGranollers\nAlfons IV, 36 - 08401 Granollers\nTel. 93 860 02 88 - Fax 93 870 87 26\nIgualada\nCtra. de Manresa, 131, edificio UEA - 08700 Igualada \nTel. 93 804 90 02 - Fax 93 804 90 54\nManresa\nP\u00ba. Pere III, 66 - 08242 Manresa \nTel. 93 875 22 54 - Fax 93 872 11 75\nMatar\u00f3\nLa Rambla, 38 - 08302 Matar\u00f3\nTel. 93 741 47 42 - Fax 93 757 27 78Oficines d\u2019atenci\u00f3 al mutualista i comercials  Oficinas y delegaciones\nPalam\u00f3s\nAv. Catalunya, 2 - 17230 Palam\u00f3s\nTel. 972 31 22 86 - Fax 972 60 13 49\nOlot\nP\u00ba. Bisbe Guillamet, 4 - 17800 Olot\nTel. 972 27 35 58 - Fax 972 26 30 09\nReus\nPaseo de Sunyer, 3 - 43202 Reus\nTel. 977 12 81 23 - Fax 977 12 81 30\nSabadell\nGr\u00e0cia, 118-124 - 08201 Sabadell\nTel. 93 745 14 31 - Fax 93 725 77 79\nSant Cugat del Vall\u00e8s\nGirona, 14-16, local 3 (plaza Can Quiteria)\n08172 Sant Cugat del Vall\u00e8s\nTel. 93 589 78 78 - Fax 93 675 98 15\nHospital General de Catalunya\nPedro i Pons, 1 - 08195 Sant Cugat del Vall\u00e8s\nTel. 93 589 08 51 - Fax 93 589 48 73\nTerrassa\nPlaza Progr\u00e9s, 11-12 - 08224 Terrassa\nTel. 93 788 27 18 - Fax 93 788 65 02\nTortosa\nAv Catalunya, 26, 2\u00aa - 43500 Tortosa\nTel. 977 70 64 77 - Fax 977 70 76 13\nEl Vendrell\nPrat de la Riba, 10 - 43700 El Vendrell\nTel. 977 15 59 80 - Fax 977 15 59 81\nVic\nRambla Hospital, 6 - 08500 Vic\nTel. 93 881 46 44 - Fax 93 883 24 50\nVilanova i la Geltr\u00fa\nHavana, 22 - 08800 Vilanova i la Geltr\u00fa\nTel. 93 814 71 64 - Fax 93 893 19 95\nmutualidades integradas y colaboradorasMutualidades colaboradoras\nALTER M\u00daTUA ADVOCATS \nDesde el mes de mayo de 1996 , la m\u00fatua de los abogados de \nCatalunya, Alter M\u00fatua Advocats, ofrece a sus mutualistas la \ncobertura de asistencia sanitaria a trav\u00e9s de M\u00fatua General de \nCatalunya.   \nMUTUALITAT DE PS DEL COL\u00b7LEGI OFICIAL D\u2019ENGINYERS \nINDUSTRIALS DE CATALUNYA\nDesde el mes de octubre de 1998, la Mutualidad de P .S. del \nColegio Oficial de Ingenieros Industriales de Catalunya ofrece a \nsu colectivo mutualista los productos de asistencia sanitaria de \nM\u00fatua General de Catalunya.\nMUTUAL M\u00c8DICA DE CATALUNYA I BALEARS\nDesde el a\u00f1o 2002, Mutual M\u00e9dica de Catalunya y Baleares \nofrece a su colectivo de las Islas Baleares los seguros de asistencia \nsanitaria de M\u00fatua General de Catalunya.\nDesde 1989, las mutualidades que se han integrado en M\u00fatua General de Catalunya han sido las siguientes:\nAGRUPACI\u00d3N MUTUA DE PREVISORES DE P .S.\ndiciembre de 1989\nMUTUALITAT SANT JORDI DE PREVISI\u00d3 SOCIAL\nfebrero de 1994\nMONTEPIO SANT FAUST DE PREVISI\u00d3 SOCIAL\ndiciembre de 1994\nMONTEPIO \u201cFEDERACI\u00d3 SANTA MARIA DE GR\u00c0CIA\u201d DE PREVI -\nSI\u00d3 SOCIAL\ndiciembre de 1997\nMUTUALITAT DE PREVISI\u00d3 SOCIAL DELS PERIODISTES DE \nCATALUNYA\ndiciembre de 1999Mutualidades integradas\nMGC INSURANCE, MUTUA DE PREVISI\u00d3N SOCIAL\nenero de 2004\nMUTUALITAT SANTA DOROTEA DE PREVISI\u00d3 SOCIAL\noctubre de 2005\nASSOCIACI\u00d3 DE SOCORS MUTUS MUTUALITAT DE PREVISI\u00d3 \nSOCIAL\njunio 2007\nMONTEPIO DE CONDUCTORS DE TERRASSA, MPS\nabril de 2008\nMUTUALITAT SALESIANA DE PREVISI\u00d3 SOCIAL ESCOLAR SAN \nJUAN BOSCO\nabril de 2008pol\u00edticas y objetivosM\u00fatua General de Catalunya, por su naturaleza jur\u00eddica, cuenta \ncon un car\u00e1cter diferencial innegable, consubstancial a una filoso -\nf\u00eda y a una manera determinada de hacer las cosas. \nNo obstante, no significa que la M\u00fatua no coincida con el resto de \nempresas en fijar objetivos excelentes para competir de manera \nexitosa con el resto de entidades de su mismo sector, crecer en \nla medida en que le sea posible y mejorar la calidad de sus pro -\nductos y servicios, ya que, de hecho, todas las empresas son muy \nparecidas y quieren cosas muy similares.\nLa obtenci\u00f3n de unos excedentes similares a la media del sec -\ntor y, en ocasiones, superiores, sin haber renunciado al elemento \ndiferenciador del mutualismo y manteniendo el reconocimiento \ny la satisfacci\u00f3n de los mutualistas, evidencian que la M\u00fatua ha \nconseguido una ventaja competitiva sostenible. Esto s\u00f3lo ha sido \nposible gracias a la orientaci\u00f3n de la entidad hacia sus socios, a \nlos profesionales que forman parte del Cuadro Facultativo y de \nServicios Asistenciales Autorizados, a los colaboradores externos, \na aquellos que recomiendan a la M\u00fatua porque se sienten a gusto, \na la propia competencia, a la vigilancia permanente del entorno y \na la necesaria coordinaci\u00f3n interfuncional.  \nY por este motivo, los \u00f3rganos de gobierno de la M\u00fatua, con el \nConsejo de Administraci\u00f3n al frente, se encargan de estructurar \nun sistema de gesti\u00f3n que garantice la efectiva y eficiente utiliza -\nci\u00f3n de los recursos. A pesar de la ausencia de af\u00e1n de lucro que \nderiva de la propia naturaleza jur\u00eddica la M\u00fatua, nuestra entidad, \ncomo cualquier otra, tenga la naturaleza que tenga, debe perse -\nguir la consecuci\u00f3n de su objetivo social con las t\u00e9cnicas y los ins -\ntrumentos propios de la gesti\u00f3n empresarial, inherentes, por otro \nlado, a su actividad aseguradora; y con sujeci\u00f3n a los deberes y \nobligaciones que se establecen en las normas mercantiles que le \nson de aplicaci\u00f3n.Todo esto se ha conseguido con la m\u00e1xima transparencia y \u00e9ti -\nca profesional, como lo pone de manifiesto el hecho de que la \nM\u00fatua, de nuevo, ha cumplido rigurosamente durante el ejercicio \ncon la Gu\u00eda de Buenas Pr\u00e1cticas en materia de gobierno corporati -\nvo elaborada y recomendada por la Uni\u00f3n Espa\u00f1ola de Entidades \nAseguradoras y Reaseguradotas (UNESPA).\nEl \u00e9xito de las entidades como la nuestra se sustenta exclusiva -\nmente en la calidad de sus servicios y, en el caso de M\u00fatua Gene -\nral de Catalunya, velar por la salud y la seguridad de sus asociados \nsupone contribuir a la tranquilidad y bienestar de la familia de  \nmutualistas. Puesto que el concepto de \u201cprestaci\u00f3n de un buen \nservicio\u201d es intangible y dif\u00edcil de puntuar y evaluar, la M\u00fatua ha \napostado por compatibilizar la oferta del m\u00e1s amplio abanico ase -\ngurador con la constante adaptaci\u00f3n y mejora de sus coberturas.Pol\u00edticas y objetivoscarta del PresidentEl a\u00f1o 2015 ha sido el tercer a\u00f1o del Plan que pusimos en marcha \nen 2013 y del que, a tenor de los resultados obtenidos, nos senti -\nmos muy orgullosos. El proyecto, que se ide\u00f3 para tres a\u00f1os, lo de -\nnominamos \u201cSom-hi!\u201d , una palabra que contiene mucho significado \npara nosotros, convirti\u00e9ndose en una llamada a la acci\u00f3n, al cambio \ny a la transformaci\u00f3n de nuestra entidad. Debo decir, con orgullo, \nque todo el mundo se ha implicado plenamente.\nTranscurridos estos tres a\u00f1os, el balance es totalmente positivo. \nNo puedo estar m\u00e1s de acuerdo con lo que defend\u00eda con acierto \nDaniel Redondo, nuestro director general, sobre fomentar el esp\u00ed -\nritu de equipo y de cooperaci\u00f3n entre todos. En su momento lo \nanunci\u00f3 de la siguiente manera: \u201cSom-hi!, que expresa movimiento, \nincita a actuar y a movernos, no s\u00f3lo individualmente sino como \ncolectivo, poniendo en may\u00fasculas el esfuerzo, la dedicaci\u00f3n y \nel trabajo en equipo, y poniendo decididamente el colectivo por \ndelante de las individualidades\u201d .\nCon esta actitud hemos logrado muchos de los objetivos que nos \nmarcamos cuando iniciamos el proyecto, con la \u00fanica finalidad de \nque nuestra entidad avance, evolucione y sea la mutua diferente y \n\u00fanica que es ahora y que queremos que sea en el futuro.\nTodo ello, debo decir que se ha producido en un contexto eco -\nn\u00f3mico particular en el que 2015 ha sido m\u00e1s favorable que a\u00f1os \nanteriores; un escenario, podr\u00edamos decir, m\u00e1s positivo y espe -\nranzador que, si bien no est\u00e1 todav\u00eda consolidado, s\u00ed nos permite \ncontinuar siendo prudentemente optimistas. El Producto Interior \nBruto o, lo que es lo mismo, el crecimiento experimentado por el \nestado espa\u00f1ol en 2015, se situ\u00f3 en un 3,2%, un dato que invita a \ncreer en el inicio de un cambio a mejor.\nEn este contexto, el a\u00f1o 2015 ha sido tambi\u00e9n para el sector \nasegurador, un a\u00f1o muy positivo, ya que ha significado el retorno al crecimiento, que se hab\u00eda estancado en 2011, cuando est\u00e1bamos \nen plena crisis. Por lo que respecta a nuestro ramo, el de la salud, \nla tendencia se ha consolidado y ha continuado el crecimiento, \nconcretamente un 3,1 %, un aumento moderado pero firme, que \nconfirma una tendencia de estabilidad en el ramo. El seguro de \nsalud, seg\u00fan afirman desde la patronal UNESPA, ha demostrado \nfortaleza a lo largo de estos a\u00f1os de dificultades y de crisis, lo cual \ntiene especial m\u00e9rito ya que se trata  de un producto de doble \npago para las familias.\nTal  como dec\u00edamos el a\u00f1o pasado,  a\u00fan queda mucho camino por \nrecorrer antes de volver a los niveles de consumo pre-crisis, pero \nestoy convencido de que estamos en el buen camino. Todo parece \nindicar que se estabilizar\u00e1  en los pr\u00f3ximos a\u00f1os y que el escenario \nes propicio para la confianza y la ilusi\u00f3n, a pesar de las dudas a nivel \neuropeo y la incertidumbre pol\u00edtica institucional que, a nivel nacio -\nnal, estamos viviendo en este a\u00f1o de elecciones que se repiten y de \nuna formaci\u00f3n de gobierno que se hace esperar.\nPor lo que respecta a la M\u00fatua, el a\u00f1o 2015 ha sido un a\u00f1o de muy \nbuenos resultados econ\u00f3micos. Ha sido, tambi\u00e9n, un gran a\u00f1o a \nnivel de gesti\u00f3n; particularmente positivo en lo que se refiere a los \nresultados que han dado las diversas acciones y campa\u00f1as que \nhemos puesto en marcha.\nEste ejercicio hemos vuelto a crecer en volumen de primas pero, lo \nque es m\u00e1s importante para nosotros, ha aumentado el n\u00famero de \nmutualistas que han decidido unirse a nuestras filas, es decir, que \nhan tomado la decisi\u00f3n de afiliarse a la M\u00fatua para acceder al mejor \nseguro de salud del mercado.\nEn definitiva, hemos demostrado, una vez m\u00e1s, nuestra fortaleza, \nreafirmando nuestra rentabilidad, solvencia y buena gesti\u00f3n, man -\nteniendo y aumentando, con gran esfuerzo, una base de mutualis -\ntas, satisfechos y orgullosos de formar parte de M\u00fatua General de \nCatalunya.\nVolver a crecer en n\u00famero de mutualistas ha sido un esperado y \ndeseado cambio de tendencia, despu\u00e9s de a\u00f1os de incertidumbre, \nque si bien ya era una expectativa que apunt\u00e1bamos con mode -\nrado optimismo el a\u00f1o pasado, finalmente, debo decir con mucho \norgullo, que se ha producido en 2015. Es por todo ello por lo que \ntenemos motivos para presumir, para estar satisfechos y felicitar -\nnos todos, sabiendo que queda mucho por hacer y retos que no \npodemos eludir.\nD\u00e9jenme que les hable de estos retos, fundamentalmente para \ntodas las aseguradoras y, l\u00f3gicamente, para la M\u00fatua en particu -\nlar, como es Solvencia II, que a lo largo del proyecto \u201cSom-hi!\u201d ha \nafectado y seguir\u00e1 afectando a toda la organizaci\u00f3n, exigiendo \nuna mejora de los procesos y un mayor control de los riesgos de la \nactividad. Solvencia II se apoya y al mismo tiempo es un conjunto \nde normas y leyes que pretenden que las compa\u00f1\u00edas aseguradoras \ndemos las m\u00e1ximas garant\u00edas a nuestros asegurados, lo que nos ha \nexigido, a lo largo de este 2015, mejorar nuestros procesos, con la \nrevisi\u00f3n de circuitos, la elaboraci\u00f3n de manuales de procedimientos \ny, lo que es m\u00e1s trascendental, con la incorporaci\u00f3n de una nueva Carta del presidente\nAsamblea 30 de junio de 2016\ncarta del Presidentecarta del Presidentemanera de trabajar. Todo ello nos ha permitido detectar ineficien -\ncias y plantear cambios, que estamos implementando gradualmen -\nte, orientados a conseguir una gesti\u00f3n m\u00e1s eficiente.\nEn otro orden de cosas, un a\u00f1o m\u00e1s hemos continuado poniendo \nuna atenci\u00f3n especial en la ampliaci\u00f3n de nuestras coberturas y \nservicios, poniendo a disposici\u00f3n de los asegurados todo lo necesa -\nrio, adem\u00e1s de los centros y la tecnolog\u00eda imprescindible para que \nel proceso de curaci\u00f3n y restablecimiento de su salud sea el mejor \nposible. \nAs\u00ed mismo, hemos consolidado, sin fisuras, uno de los servicios me -\njor valorados por los mutualistas, que denominamos \u201cEstamos con -\ntigo\u201d , que consiste en estar al lado de los mutualistas en los buenos \nmomentos como en los que no lo son tanto, como por ejemplo \nuna hospitalizaci\u00f3n. Este es un momento cr\u00edtico de vulnerabilidad \nen el que la ayuda que ofrecemos es extraordinariamente bien \nrecibida, y por eso visitamos a los mutualistas hospitalizados y a sus \nacompa\u00f1antes para detectar y atender las m\u00e1s m\u00ednimas necesida -\ndes que les procuren una estancia hospitalaria m\u00e1s llevadera.\nPor otra parte, seguimos poniendo una especial atenci\u00f3n en \nnuestro amplio y cualificado Cuadro Facultativo y de Servicios \nAsistenciales Autorizados, que ha vuelto a valorar muy positivamen -\nte nuestra gesti\u00f3n y nuestra actuaci\u00f3n. As\u00ed lo confirma la \u00faltima \nencuesta elaborada por el Colegio de M\u00e9dicos de Barcelona, publi -\ncada en el mes de enero de este a\u00f1o, que nos vuelve a situar en su \nranking como la entidad de car\u00e1cter mutualista mejor valorada de \nCatalu\u00f1a. \u00a1Un gran orgullo para nosotros!\nEn cuanto a nuestro plan de expansi\u00f3n y de adaptaci\u00f3n de oficinas \nal servicio Espai M\u00fatua, el a\u00f1o 2015 ha continuado el plan de \nremodelaci\u00f3n y apertura de nuevas oficinas, iniciado en 2013, en \nlos emplazamientos m\u00e1s c\u00e9ntricos de diferentes poblaciones en \nnuestro territorio, con la inauguraci\u00f3n de nuevas delegaciones en \nMatar\u00f3, Granollers, Manresa, Vilanova i la Geltr\u00fa, Figueres y Reus.\nUna de las acciones m\u00e1s significativas del proyecto \u201cSom-hi!\u201d es \n\u201cEspai M\u00fatua\u201d , que engloba m\u00faltiples actividades pensadas para \nlos mutualistas, para ofrecerles un valor tangible a\u00f1adido al de las \npropias coberturas que tienen concertadas. El objetivo es acercar \nla M\u00fatua a los mutualistas de la zona de influencia de las oficinas, \naumentar el sentimiento de pertenencia y que \u00e9ste repercuta en \nun mayor grado de fidelizaci\u00f3n, y as\u00ed generar un flujo de personas \nen las oficinas, convirti\u00e9ndolas en espacios vivos, logrando que \nnuestros seguros se distingan de la competencia al incorporar este \ninnegable valor a\u00f1adido.\nFinalmente, como no pod\u00eda ser de otra manera, debo hacer referen -\ncia a las principales acciones desarrolladas este a\u00f1o por la Funda -\nci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya, entre las que vuelve a destacar la \nacci\u00f3n solidaria \u201c1 origami 1 euro\u201d .\nCompartir un deseo solidario con toda la sociedad y donar fondos \npara tres causas solidarias ha sido el objetivo de la tercera edici\u00f3n \nde la campa\u00f1a solidaria \u201c1 origami 1 euro\u201d , impulsada por la Funda -\nci\u00f3n. El proyecto, que celebr\u00f3 en 2015 su tercera edici\u00f3n, traslad\u00f3 \nla t\u00e9cnica milenaria del origami y sus valores de salud, bienestar y felicidad a un total de 221 colegios y m\u00e1s de 76.000 ni\u00f1os y ni\u00f1as \nque superaron, una vez m\u00e1s, todas las expectativas realizando casi \n290.000 origamis.\nComo novedad respecto a las ediciones anteriores, en 2015 la \nFundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya ampli\u00f3 la lista de entidades \nsociales receptoras, transformando los buenos deseos en donativos \nque se entregaron a la Fundaci\u00f3n Josep Carreras, a la Fundaci\u00f3n \nCatalana S\u00edndrome de Down, y a la Fundaci\u00f3n La Marat\u00f3 de TV3, \ndedicada a las enfermedades que afectan al metabolismo. Cabe \ndestacar que fueron los propios colegios adheridos a la campa\u00f1a \nlos encargados de escoger el proyecto con el que quer\u00edan colabo -\nrar. El 80% eligieron La Marat\u00f3 de TV3, el 11,5% la Fundaci\u00f3n Josep \nCarreras y el 8,5% la Fundaci\u00f3n Catalana S\u00edndrome de Down.\nTodos y cada uno de los origamis, adem\u00e1s, han aportado un valor \nintr\u00ednseco, ya que, como en la primera edici\u00f3n, los ni\u00f1os y ni\u00f1as, \nalumnos de los colegios participantes en la campa\u00f1a, se los han \nobsequiado a nuestros mayores, a los pacientes y residentes de \ndiferentes hospitales y centros de d\u00eda, manifest\u00e1ndoles su deseo \nde salud, bienestar y felicidad, tal como dice la leyenda japonesa, \ncerrando un c\u00edrculo de solidaridad y valores sociales encomiables.\nPor lo que respecta al centro asistencial, como m\u00e1xima expre -\nsi\u00f3n del fomento de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad que \nconstituye su objeto fundacional, en  los espacios que ocupa en la \nprimera planta de la M\u00fatua en Barcelona, el a\u00f1o 2015 se ha seguido \npotenciando e incrementando su actividad. Este a\u00f1o, adem\u00e1s, se ha \nsumado a su oferta asistencial la especialidad de pediatr\u00eda. La dis -\nposici\u00f3n de estos espacios, y de los recursos humanos y materiales \nque han sido destinados, ha posibilitado ofrecer atenci\u00f3n a 6.774 \npacientes y practicar 38.262 actos asistenciales, correspondientes a \n23 especialidades m\u00e9dicas.\nEl a\u00f1o 2015, ya para acabar, ha sido un a\u00f1o en el que hemos \ncerrado un ciclo con la vuelta al crecimiento en n\u00famero de mu -\ntualistas, con aciertos muy destacables en nuestras actuaciones y \ncon proyectos que se est\u00e1n llevando a cabo y que todav\u00eda tienen \nmucho recorrido. Todo ello, con toda seguridad, nos dar\u00e1 muchas \nsatisfacciones. En definitiva, ha sido un a\u00f1o para volver a sentirnos \norgullosos y que nos impulsa a encarar la segunda etapa del plan \nestrat\u00e9gico \u201cSom-hi!\u201d con m\u00e1s ilusi\u00f3n y fuerza, si cabe.\nGracias.\nAfectuosamente, \nDr. Bartomeu Vicens | Presidente\u201cS\u00f3lo una cosa hace imposible un sue\u00f1o: el miedo a fracasar. \u201d\nPAULO COELHO\nestad\u00edstiquesEvoluci\u00f3n del n\u00famero de mutualistasEstad\u00edsticas\nEvoluci\u00f3n de la facturaci\u00f3n netaestad\u00edstiquesEvoluci\u00f3n de las provisiones\nEvoluci\u00f3n de los fondos propiosentorno legalEntorno legal\n- Reglamento de ejecuci\u00f3n (UE) 2015/499 de la Comisi\u00f3n, de 24 de \nmarzo de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas de eje -\ncuci\u00f3n en lo que respecta a los procedimientos de aprobaci\u00f3n por \nlas autoridades de supervisi\u00f3n del uso de elementos de los fondos \npropios complementarios, conforme a la Directiva 2009/138/CE del \nParlamento Europeo y del Consejo. (DOUE de 25 de marzo de 2015)\n- Reglamento de ejecuci\u00f3n (UE) 2015/500 de la Comisi\u00f3n, de 24 \nde marzo de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas de \nejecuci\u00f3n en lo que respecta a los procedimientos de aprobaci\u00f3n \npor las autoridades de supervisi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de un ajuste por \ncasamiento, de conformidad con la Directiva 2009/138/CE del Par -\nlamento Europeo y del Consejo. (DOUE de 25 de marzo de 2015)\n- Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/2012 de la Comisi\u00f3n, de 11 de \nnoviembre de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas de \nejecuci\u00f3n en lo que respecta a los procedimientos aplicables en las \ndecisiones de imposici\u00f3n, c\u00e1lculo y supresi\u00f3n de adiciones de ca -\npital, de conformidad con la Directiva 2009/138/CE del Parlamento \nEuropeo y del Consejo. (DOUE de 12 de noviembre de 2015)\n- Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/2013 de la Comisi\u00f3n, de 11 \nde noviembre de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas \nde ejecuci\u00f3n en lo que respecta a las desviaciones t\u00edpicas en rela -\nci\u00f3n con los sistemas de nivelaci\u00f3n de riesgos sanitarios, de confor -\nmidad con la Directiva 2009/138/CE del Parlamento Europeo y del \nConsejo. (DOUE de 12 de noviembre de 2015)\n- Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/2014 de la Comisi\u00f3n, de 11 \nde noviembre de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas \nde ejecuci\u00f3n en lo que respecta a los procedimientos y las planti -\nllas para la presentaci\u00f3n de informaci\u00f3n al supervisor de grupo, as\u00ed \ncomo para el intercambio de informaci\u00f3n entre las autoridades de \nsupervisi\u00f3n, de conformidad con la Directiva 2009/138/CE del Parla -\nmento Europeo y del Consejo. (DOUE de 12 de noviembre de 2015)\n- Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/2015 de la Comisi\u00f3n, de 11 de \nnoviembre de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas de \nejecuci\u00f3n en lo que respecta a los procedimientos de evaluaci\u00f3n Durante el a\u00f1o 2015 han sido aprobadas o bien publicadas las si -\nguientes disposiciones legales que tienen incidencia en el sector \nde seguros:\na) Internacionales:\n- Directiva (UE) 2015/849 del Parlamento Europeo y del Consejo, de \n20 de mayo de 2015, relativa a la prevenci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n del sis -\ntema financiero para el blanqueo de capitales o la financiaci\u00f3n del \nterrorismo, y por la que se modifica el Reglamento (UE) 648/2012 \ndel Parlamento Europeo y del Consejo, y se derogan la Directiva \n2005/60/CE del Parlamento Europeo y del Consejo y la Directiva \n2006/70/CE de la Comisi\u00f3n. (DOUE de 5 de junio de 2015)\n- Reglamento Delegado (UE) 2015/35 de la Comisi\u00f3n, de 10 de \noctubre, por el que se completa la Directiva 2009/138/CE del Par -\nlamento Europeo y del Consejo, sobre el acceso a la actividad de \nseguro y reaseguro y su ejercicio (Solvencia II). (DOUE de 17 de ene -\nro de 2015)\n- Reglamento de ejecuci\u00f3n (UE) 2015/460 de la Comisi\u00f3n, de 19 de \nmarzo de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas de ejecu -\nci\u00f3n en relaci\u00f3n con el procedimiento relativo a la aprobaci\u00f3n de \nun modelo interno de conformidad con la Directiva 2009/138/CE. \n(DOUE de 20 de marzo de 2015)\n- Reglamento de ejecuci\u00f3n (UE) 2015/461 de la Comisi\u00f3n, de 19 \nde marzo de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas de \nejecuci\u00f3n en relaci\u00f3n con el proceso de adopci\u00f3n de una decisi\u00f3n \nconjunta sobre la solicitud de uso de un modelo interno de gru -\npo de conformidad con la Directiva 2009/138/CE. (DOUE de 20 de \nmarzo de 2015)\n- Reglamento de ejecuci\u00f3n (UE) 2015/498 de la Comisi\u00f3n, de 24 de \nmarzo de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas de eje -\ncuci\u00f3n en lo que respecta al procedimiento de aprobaci\u00f3n por las \nautoridades de supervisi\u00f3n del uso de par\u00e1metros espec\u00edficos de \nla empresa, conforme a la Directiva 2009/138/CE. (DOUE de 25 de \nmarzo de 2015)\nentorno legalm\u00e1ximo a utilizar en el c\u00e1lculo de la provisi\u00f3n de seguros vida, de \naplicaci\u00f3n al ejercicio 2015. (BOE de 18 de marzo de 2015)\n- Resoluci\u00f3n de 17 de marzo de 2015, de la Direcci\u00f3n General de \nEmpleo, por la que se registran y publican las tablas salariales para \nlos a\u00f1os 2014 y 2015 del Convenio colectivo general, de \u00e1mbito es -\ntatal, para el sector de entidades de seguros, reaseguros y mutuas \nde accidentes de trabajo. (BOE de 31 de marzo de 2015)\n- Resoluci\u00f3n de 25 de marzo de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Se -\nguros y Fondos de Pensiones, por la que se fijan los principios apli -\ncables y el contenido de la informaci\u00f3n a presentar ante la DGSFP \npara la adaptaci\u00f3n de las entidades aseguradoras y reaseguradoras \ny sus grupos al nuevo r\u00e9gimen de la Directiva 2009/138, de 25 de \nnoviembre de 2009, sobre el seguro de vida, el acceso a la actividad \nde seguros y de reaseguro y su ejercicio -Directiva Solvencia II-. (BOE \nde 31 de marzo de 2015)\n- Resoluci\u00f3n de 31 de julio de 2015, de la Subsecretar\u00eda, por la que \nse aprueban nuevos procedimientos, tr\u00e1mites y comunicaciones \nde \u00e1mbito de competencia del registro electr\u00f3nico del Ministerio \nde Econom\u00eda y Competitividad. (BOE de 12 de agosto de 2015)\n- Resoluci\u00f3n de 17 de noviembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General \nde Seguros y Fondos de Pensiones, por la que se publica la relaci\u00f3n \nde centros sanitarios del sector p\u00fablico y de entidades asegura -\ndoras que, junto con el Consorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros, \nhan suscrito convenios para la asistencia sanitaria a lesionados en \naccidentes de tr\u00e1fico para los ejercicios 2014 a 2016. (BOE de 2 de \ndiciembre de 2015)\n- Resoluci\u00f3n de 18 de diciembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General \nde Seguros y Fondos de Pensiones, por la que se da publicidad a las \nDirectrices de la Autoridad Europea de Seguros y Fondos de Pen -\nsiones de Jubilaci\u00f3n sobre la aplicaci\u00f3n de la Directiva 2009/138/\nCE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 25 de noviembre de \n2009, sobre el acceso a la actividad de seguro y reaseguro y su ejer -\ncicio. (BOE de 31 de diciembre de 2015)\n- Resoluci\u00f3n de 18 de diciembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General de \nSeguros y Fondos de Pensiones, por la que concreta el contenido \ndel Registro de seguros obligatorios, el procedimiento y las espe -\ncificaciones de la informaci\u00f3n a remitir a la Direcci\u00f3n General de \nSeguros y Fondos de Pensiones. (BOE de 31 de diciembre de 2015)\nc) Auton\u00f3micas:\nCatalu\u00f1a:\nLey 20/2014, de 29 de diciembre, por la que se modifica el C\u00f3digo \nde Consumo de Catalu\u00f1a para la mejora de la protecci\u00f3n de las per -\nsonas consumidoras en materia de cr\u00e9ditos y pr\u00e9stamos hipoteca -\nrios, vulnerabilidad econ\u00f3mica y relaciones de consumo. (DOGC de \n31 de diciembre de 2014 y BOE de 21 de enero de 2015)\nLey 2/2015, de 11 de marzo, de presupuestos de la Generalidad de \nCatalu\u00f1a para 2015. (DOGC de 13 de marzo de 2015 y BOE de 4 de \nabril de 2015)de las evaluaciones de cr\u00e9dito externas, de conformidad con la Di -\nrectiva 2009/138/CE del Parlamento Europeo y del Consejo. (DOUE \nde 12 de noviembre de 2015)\n- Reglamentos de ejecuci\u00f3n 2015/2450, 2015/2451 y 2015/2452, \nde 2 de diciembre, por los que se establecen normas t\u00e9cnicas de \nejecuci\u00f3n relativas con relaci\u00f3n a la Directiva 2009/18 \u2013Solvencia II-. \n(DOUE de 31 de diciembre de 2015)\nb) Nacionales:\n- Ley 36/2014, de 26 de diciembre, de Presupuestos Generales del \nEstado para el a\u00f1o 2015. (BOE de 30 de diciembre de 2014)\n- Ley 20/2015, de 14 de julio, de ordenaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y solvencia \nde las entidades aseguradoras y reaseguradoras. (BOE de 15 de julio \nde 2015)\n- Ley 22/2015, de 20 de julio, de Auditor\u00eda de Cuentas. (BOE de 21 \nde julio de 2015)\n- Ley 35/2015, de 22 de septiembre, de reforma del sistema para \nla valoraci\u00f3n de los da\u00f1os y perjuicios causados a las personas en \naccidentes de circulaci\u00f3n - baremo del seguro del autom\u00f3vil. (BOE \nde 23 de septiembre de 2015)\n- Real Decreto 69/2015, de 6 de febrero, por el que se regula el Re -\ngistro de Actividad de Atenci\u00f3n Sanitaria Especializada. (BOE de 10 \nde febrero de 2015)\n- Real Decreto 128/2015, de 27 de febrero, por el que se modifica el \nReglamento de Ordenaci\u00f3n y Supervisi\u00f3n de los Seguros Privados \nen materia de tipo de inter\u00e9s aplicable para el c\u00e1lculo de la provi -\nsi\u00f3n de seguros de vida. (BOE de 28 de febrero de 2015)\n- Real Decreto 877/2015, de 2 de octubre, por el que se modifica el \nReal Decreto 1517/2011, de 31 de octubre, por el que se aprueba el \nReglamento que desarrolla el texto refundido de la Ley de Auditor\u00eda \nde Cuentas. (BOE de 3 de octubre de 2015)\n- Real Decreto Legislativo 6/2015, de 30 de octubre, por el que se \naprueba el texto refundido de la Ley sobre Tr\u00e1fico, Circulaci\u00f3n de \nVeh\u00edculos a Motor i Seguridad Vial. (BOE de 31 de octubre de 2015)\n- Real Decreto 1060/2015, de 20 de noviembre, de ordenaci\u00f3n, su -\npervisi\u00f3n y solvencia de las entidades aseguradoras y reasegurado -\nras. (BOE de 2 de diciembre de 2015)\n- Orden ECC/1022/2015, de 20 de mayo, por la que se establece el \nsistema de reaseguro a cargo del Consorcio de Compensaci\u00f3n de \nSeguros para el Plan de Seguros Agrarios Combinados del ejercicio \n2015. (BOE de 2 de junio de 2015)\n- Orden ECC/2845/2015, de 23 de diciembre, por la que se regula la \nfranquicia a aplicar por el Consorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros \nen materia de seguro de riesgos extraordinarios. (BOE de 30 de di -\nciembre 2015)\n- Orden ECC/2814/2015, de 28 de diciembre, por la que se establece \nel m\u00e9todo simplificado de c\u00e1lculo del capital de solvencia obliga -\ntorio para el seguro de decesos. (BOE de 30 de diciembre de 2015)\n- Resoluci\u00f3n de 2 de enero de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Se -\nguros y Fondos de Pensiones, por la que se publica el tipo de inter\u00e9s \nm\u00e1ximo a utilizar en los planes y fondos de pensiones respecto a las \ncontingencias en que est\u00e9 definida la prestaci\u00f3n y para las que se \ngarantice exclusivamente un tipo de inter\u00e9s m\u00ednimo o determina -\ndos en la capitalizaci\u00f3n de las aportaciones, de aplicaci\u00f3n al ejerci -\ncio 2015. (BOE de 9 de enero de 2015)\n- Resoluci\u00f3n de 9 de marzo de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Se -\nguros y Fondos de Pensiones, por la que se publica el tipo de inter\u00e9s \nhechos destacadosmos incluyendo los \u00faltimos avances m\u00e9dicos y tecnol\u00f3gicos, \nofreciendo, adem\u00e1s, coberturas que otras compa\u00f1\u00edas no ofrecen, \ncomo es el caso, por ejemplo, de todas las pr\u00f3tesis sin excepci\u00f3n \no de tratamientos oncol\u00f3gicos espec\u00edficos\u201d .\nAsimismo, el Dr. Bartomeu Vicens hizo una valoraci\u00f3n positiva \nde la evoluci\u00f3n del sector asegurador a lo largo de estos a\u00f1os \nde crisis,destacando, particularmente, el aumento que ha \nexperimentado el 2014 el ramo de los seguros de salud, con un \ncrecimiento del 3,4% , \u201clo que demusetra la importancia que \nlas familias otorgan a su seguro\u201d .\u201cEn 2014 hemos demostrado, \nuna vez m\u00e1s, nuestra fortaleza, afianzando nuestra rentabilidad \ny solvencia, recorriendo caminos diferentes e innovadores, y \nmanteniendo, con gran esfuerzo, una base de mutualistas m\u00e1s \nsatisfechos y orgullosos de pertenecer a la M\u00fatua\u201d , concluy\u00f3.\nPosteriormente, el Sr. Daniel Redondo, director general de la en -\ntidad, destac\u00f3 \u201cnuestro car\u00e1cter de entidad especialmente orien -\ntada a los seguros de salud, lo que justifica que destaquemos las \nprestaciones m\u00e1s relevantes en este \u00e1mbito, as\u00ed como el n\u00famero \nde las mismas, recibidas por nuestros mutualistas que conforman \nmayoritariamente la cartera de asegurados\u201d . En este sentido, \na\u00f1adi\u00f3 que \u201clos centros propios de la entidad han ofrecido dichas \nprestaciones a  6.293 mutualistas (un 0,39% m\u00e1s que en  2013), \nen el caso del Centro M\u00e9dico M\u00fatua General de Catalunya, y \na 10.142 pacientes (incluidos no mutualistas), en el caso de la \nCl\u00ednica Belodonte (un 2,40% m\u00e1s que en 2013)\u201d . Acto seguido \nenumer\u00f3  las actividades m\u00e1s destacadas llevadas a cabo por \nla M\u00fatua a lo largo de 2014. Por su parte, el Sr. David S\u00e1nchez, \ndirector general adjunto, present\u00f3 los resultados econ\u00f3micos de \nla entidad que, un a\u00f1o m\u00e1s, vuelven a demostrar la solidez de la \ngesti\u00f3n y la fortaleza de la entidad.Asamblea General\nReafirmar nuestra identidad recorrriendo \ncaminos diferentes e innovadores  \nEl Plan Estrat\u00e9gico 2013-2015 bajo el lema \u201cSom-hi!\u201d (\u00a1Vamos!), \nes una llamada a la acci\u00f3n en el que tiene un papel fundamen -\ntal la interiorizaci\u00f3n de una determinada actitud por parte de \ntodo el personal de la M\u00fatua, y sit\u00faa a los mutualistas como el \ncentro ineludible de su actuaci\u00f3n.\nEl pasado mes de junio se celebr\u00f3 la Asamblea General presidida \npor el Dr. Bartomeu Vicens, presidente de la entidad. En la mesa \nle acompa\u00f1aban el Sr. Daniel Redondo, director general, y el \nSr. David S\u00e1nchez, director general adjunto. \nLa reuni\u00f3n de nuestro m\u00e1ximo \u00f3rgano de gobierno se inici\u00f3 con \nel discurso del Dr. Bartomeu Vicens, que hizo balance del ejerci -\ncio 2014: \u201cHa sido un a\u00f1o positivo para la entidad. Hemos tenido \nunos muy buenos resultados a nivel de gesti\u00f3n y hemos realiza -\ndo una bater\u00eda de campa\u00f1as que han obtenido un resultado que \nnos ha permitido disminuir las bajas y tener un aumento notable \nde las afiliaciones, se\u00f1alando un cambio de tendencia y punto de \ninflexi\u00f3n, que nos permiten ser optimistas y pensar que en 2015 \nseguir\u00e1 la misma tendencia\u201d . \nY a\u00f1adi\u00f3 que \u201ca pesar de haber estado inmersos en durante \nlos \u00faltimos a\u00f1os en una permanente guerra de precios, me \nsiento orgulloso de decir que esta no es nuestra guerra, aunque \ntambi\u00e9n hemos dise\u00f1ado interesantes promociones para hacerle \nfrente, ya que nuestra estrategia se basa en la calidad de las \ncoberturas y prestaciones, que cada a\u00f1o ampliamos y mejora -Hechos destacados\nhechos destacadosFirma de acuerdos\nA lo largo de 2015 la M\u00fatua firm\u00f3 14 acuerdos de cola -\nboraci\u00f3n con diversos colectivos profesionales y clubes \ndeportivos. \nLa M\u00fatua firm\u00f3 14 acuerdos de colaboraci\u00f3n con colectivos en \n2015. A lo largo del a\u00f1o pasado, siete clubes deportivos, seis \nasociaciones empresariales y una mutualidad (el Montepio de \nConductores de Manresa) decidieron depositar su confianza en \nnosotros, ofreciendo a sus socios la posibilidad de contratar los \nseguros de la M\u00fatua.\nhechos destacadosProximidad real con los mutualistas\nA lo largo de 2015 hemos abierto nuevas oficinas dotadas del \nservicio Espai M\u00fatua en los emplazamientos m\u00e1s c\u00e9ntricos y \nprivilegiados de las poblaciones de Catalu\u00f1a. \nActualmente, son 17 las oficinas que disponen del servicio Espai \nM\u00fatua: Girona, Igualada, Sant Cugat, Sabadell, Vic, Tortosa, Blanes, \nPalam\u00f3s, Palma de Mallorca, Tarragona, Figueres, Matar\u00f3, Reus y \nLleida.\nEspai M\u00fatua ofrece un abanico de actividades sin ning\u00fan coste \nadicional para los mutualistas y trasciende el concepto de espa -\ncio, de simple lugar f\u00edsico, para convertirse en algo m\u00e1s amplio \nque pretende identificar la M\u00fatua ante nuestros mutualistas y, \ntambi\u00e9n, ante la sociedad en general, con un alto nivel de ser -\nvicio y de exclusividad. Nuestra voluntad es posicionarnos ante \nnuestra competencia como una mutua diferente, que ofrece \nun intangible de calidad muy superior a la media, no s\u00f3lo -y por \ndescontado- por el alto nivel de prestaciones y coberturas que \nofrecemos, sino por un tipo de servicio exclusivo con el que bus -\ncamos, principalmente, aportar un valor diario, real y palpable, a \nnuestros socios.\nEl \u00e9xito de acogida por parte de la poblaci\u00f3n de este nuevo \nconcepto de oficina est\u00e1 siendo muy positivo, teniendo en cu -\nenta el n\u00famero de cumplea\u00f1os que se han celebrado, del \u00e9xito \nde inscripci\u00f3n a los talleres Aloha para los ni\u00f1os (un m\u00e9todo de \naprendizaje que estimula su creatividad, memoria, capacidad de \nan\u00e1lisis, de atenci\u00f3n y de concentraci\u00f3n) y, tambi\u00e9n, la buena \nacogida de las \u201cCharlas Saludables\u201d , una iniciativa que nos ha \npermitido poner en marcha en nuevo Espai M\u00fatua Salud.Actualmente, componen Espai M\u00fatua:\nEspai M\u00fatua Negocios\nEspai M\u00fatua Estudio\nEspai M\u00fatua Salud\nEspai M\u00fatua Cumplea\u00f1os\nCon Espai M\u00fatua Negocios los mutualistas tienen la posibilidad \nde utilizar, sin ning\u00fan coste para ellos, una sala de reuniones o \nuna sal de conferencias para organizar sesiones de trabajo, char -\nlas, presentaciones o cualquier otra actividad relacionada con su \nprofesi\u00f3n en el Espai M\u00fatua Negocios.\nPor ora parte, en colaboraci\u00f3n con Aloha Mental Arithmetic, se \nofrecen talleres espec\u00edficos para los ni\u00f1os en el Espai M\u00fatua Es -\ntudio, que les ayudan a mejorar en matem\u00e0ticas, en particular, y \na sacar m\u00e1s partido de sus capacidades intelectuales, en general. \nSon talleres subvencionados al 100% por la M\u00fatua.\nEn el Espai M\u00fatua Salud se imparten charlas sobre temas de \nactualidad de salud y medicina,por parte de m\u00e9dicos y profesio -\nnales de la salud expertos en sus especialidades y otras activida -\ndes de car\u00e1cter participativo, como las sesiones impartidas por \nBrain Factory. Por \u00faltimo, los padres pueden organizar la fiesta de \ncumplea\u00f1os de sus hijos en el Espai M\u00fatua Cumplea\u00f1os, que se \nha convertido en uno de los servicios \u201cestrella\u201d siendo de los m\u00e1s \nsolicitados y valorados.\nhechos destacados\u201cEstamos contigo\u201d \nUn servicio al mutualista hospitalizado\nLa M\u00fatua est\u00e1 al lado de los mutualistas en situaciones que re -\nalmente son importantes para ellos y para su familia, como es el \nnacimiento de un hijo, pero tambi\u00e9n est\u00e1 en momentos de m\u00e1s \ndificultad, porque nuestra voluntad es estar verdaderamente a \nsu lado, ofreci\u00e9ndoles un servicio de un alto valor a\u00f1adido.\nCon la voluntad de que el mutualista perciba que estamos si -\nempre cerca suyo y que evidencie que nos preocupamos por \u00e9l,  \npusimos en marcha la iniciativa \u201cEstamos contigo\u201d , dejando pa -\ntente que M\u00fatua General de Catalunya quiere estar al lado de los \nmutualistas en los buenos y en los malos momentos. Visitamos a \nlos mutualistas, entre otros, en el momento del nacimiento de un \nhijo para hacerles un regalo lleno de simbolog\u00eda. Les obsequia -\nmos un peque\u00f1o detalle de bienvenida al beb\u00e9 (un sonajero y \nun origami), que quiere ser nuestro deseo de salud y bienestar \npara toda la familia.\nPero \u201cEstamos contigo\u201d es una iniciativa  m\u00e1s amplia de servicio \nal mutualista hospitalizado, que va mucho m\u00e1s all\u00e1. Tambi\u00e9n \nles vistamos cuando est\u00e1n hospitalizados por causas m\u00e9dicas o \nquir\u00fargicas, interes\u00e1ndonos por su situaci\u00f3n e intentando, com -\nplementariamente, satisfacer necesidades menores que puedan \ntener ellos o sus acompa\u00f1antes.\nEn la M\u00fatua queremos acompa\u00f1ar a los mutualistas en los \nmomentos m\u00e1s complicados, porque somos una aseguradora \nde salud que quiere estar realmente cerca de sus asegurados, \nque quiere ser realmente pr\u00f3xima, y somos muy conscientes de \nque una hospitalizaci\u00f3n es un momento de vulnerabilidad en el \nque la ayuda que podamos ofrecer es extraordinariamente bien \nrecibida. A lo largo de 2015 hemos visitado a m\u00e1s de 2.600 mu -\ntualistas en los hospitales de Barcelona y tambi\u00e9n en el Hospital \nGeneral de Catalunya.SITUACIONES DIVERSAS \nSon muchas las situaciones que se encuentra la persona respon -\nsable de visitar a los pacientes en el hospital, desde comprar ropa \nal acompa\u00f1ante de una paciente que tuvo que ser ingresada \nde urgencia a altas horas de la noche, a buscar un hotel a los \nfamiliares de otro paciente que ten\u00edan que dormir en Barce -\nlona o, simplemente, poner monedas en la televisi\u00f3n porque \nla mutualista se hab\u00eda quedado sin ninguna. Son s\u00f3lo algunas \nan\u00e9cdotas, las m\u00e1s amables, de hasta donde llega la ayuda o el \nservicio que queremos prestar a las personas que se encuentran \nhospitalizadas.\nOtros casos, m\u00e1s dif\u00edciles o comprometidos, tambi\u00e9n han sido \ntratados con la misma sensibilidad y la profesionalidad que \nrequieren. Myriam Pi\u00f1eros se siente muy orgullosa de su labor \n\u201csobre todo por la parte humana que comporta y el agradecimi -\nento que me devuelven los mutualistas\u201d , nos dice. \u201c\u00a1Sin duda es la \nmejor recompensa!\u201d Y a\u00f1ade que \u201cmuchas veces, cuando te anti -\ncipas a sus necesidades y les resuelves peque\u00f1os problemas, se \nquedan muy sorprendidos porque no se  lo esperan. \u00a1La sonrisa y \nla tranquilidad de las familias no tienen precio!\u201d\nhechos destacadosM\u00e1s del 50% de los mutualistas nos \nrecomiendan\nLa campa\u00f1a de prescripci\u00f3n premiada \u201cSi tienes un amigo... \ntienes una experiencia\u201d ha premiado, a lo largo de 2015, a \ntodos los mutualistas que nos han recomendado.\nM\u00e1s de 50% de los nuevos asegurados han decidido concertar \nsu seguro de salud con M\u00fatua General de Catalunya gracias al \nconsejo que les han dado otros mutualistas, un dato extraordina -\nrio que en 2014 hemos querido celebrar.\nPor este motivo, recomendar la M\u00fatua tiene premio y en 2015 ha \nsido m\u00e1s que un premio, ha sido toda una experiencia. Concre -\ntamente, los mutualistas que nos han recomendado han podido \nescoger entre 340 experiencias diferentes (tratamientos de belle -\nza, visitar bodegas, relajarse en circuitos termales...). La M\u00fatua ha \nagradecido de esta manera la confianza depositada en la entidad \npremiando a los mutualistas con un pack \u201cM\u00fatua Experiencias\u201d \nAdem\u00e1s, ampliamos los  packs M\u00fatua Experiencias  a los mu -\ntualistas que nos recomendaron m\u00e1s de una vez con M\u00fatua \nExperiencias Premium (recomendaci\u00f3n a 2 colectivos nuevos) \ny M\u00fatua Experiencias VIP (a 3 amigos o m\u00e1s), porque la M\u00fatua \nquiere seguir agradeciendo a\u00fan m\u00e1s la confianza en nosotros. \nCon el primero se puede disfrutar de una noche de hotel con de -\nsayuno (a escoger entre m\u00e1s de 140 hoteles), para dos personas, \ny el segundo incluye tambi\u00e9n la cena.\nhechos destacadosColaboraci\u00f3n con los Farmac\u00e9uticos\nDetecci\u00f3n del riesgo cardiovascular en las \nfarmacias\nFarmacardio es un programa de detecci\u00f3n del riesgo cardio -\nvascular que se realiza, desde mes de octubre, en las farmacias \nde Barcelona adheridas. Farmacardio es una iniciativa impulsa -\nda por el Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Barcelona junto \ncon M\u00fatua General de Catalunya.\nEn la l\u00ednea de buscar sinergias con los colectivos del \u00e1mbito de \nla salud con los que M\u00fatua General de Catalunya colabora, en \n2015, despu\u00e9s del \u00e9sito de la prueba piloto realizada en 2014, \npuso en marcha, junto con el Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos \nde Barcelona, el programa de detecci\u00f3n del riesgo cardiovascular \nFarmacardio, una iniciativa, pionera en Espa\u00f1a para fomentar la \nprevenci\u00f3n de las enfermedades cardiovasculares en las farma -\ncias.\nLos factores que se analizan en la prueba son el h\u00e1bito tab\u00e1qui -\nco, la edad, el sexo, la tensi\u00f3n arterial, la cifra de colesterolemia, \nel IMC (\u00cdndice de Masa Corporal) y los posibles antecedentes de \ndiabetes mellitus, as\u00ed como la cifra de glucemia. Los primeros re -\nsultados indicaron que a trav\u00e9s de las farmacias se han detectado \nun 27% de casos de riesgo alto o muy alto de padecer patolog\u00edas \ncardiovasculares futuras, lo que permite a la M\u00fatua su abordaje y \ntratamiento preventivo inmediato.As\u00ed, el mes de mayo de 2014, el \u2018Programa de detecci\u00f3n del ries -\ngo cardiovascular\u2019 se ofreci\u00f3 a los mutualistas en las farmacias del \nbarrio de Sarri\u00e0- Sant Gervasi de Barcelona, como prueba piloto \ny, dado el \u00e9xito obtenido, en octubre de 2015 se hizo extensivo a \ntoda la poblaci\u00f3n y se ofrece en todas las farmacias de la provin -\ncia de Barcelona adscritas a esta iniciativa.\nEl \u2018Programa de detecci\u00f3n del riesgo cardiovascular\u2019 , adem\u00e1s, \nfue galardonado en mayo de 2014 por el comit\u00e9 cient\u00edfico del \nCongreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmac\u00e9uticos Comunita -\nrios celebrado en M\u00e1laga y, este a\u00f1o 2015, ha recibido el premio \notorgado por el diario especializado Correo Farmac\u00e9utico como \n\u201cLa mejor iniciativa en las farmacias en la categor\u00eda de profesi\u00f3n \ny deontolog\u00eda\u201d , situando a la M\u00fatua como la primera entidad \nque impulsa una iniciativa innovadora como \u00e9sta y remunera al \nfarmac\u00e9utico por su actividad sanitaria, ofreciendo un servicio de \nun alto valor a los mutualistas.\nhechos destacadosConvenci\u00f3n Comercial 2015:\nTercer a\u00f1o del proyecto SOM-HI!\nCastelldefels fue, en 2015, la localidad que acogi\u00f3 la Conven -\nci\u00f3n del Departamento Comercial de la M\u00fatua y cuyo lema se \nresumi\u00f3 en la palabra SOM-HI!. \nUna llamada a la acci\u00f3n en torno a la cual se articula todo un pro -\nyecto estrat\u00e9gico de empresa. SOM-HI! es, de hecho, la reivindi -\ncaci\u00f3n de una determinada actitud que se ha hecho extensiva a \ntodo el personal de la M\u00fatua.  \n\u201cSOM-HI!\u201d Fue el leimotiv de la Convenci\u00f3n y la palabra m\u00e1s pro -\nnunciada los dos d\u00edas que dur\u00f3 la reuni\u00f3n de comerciales de la \nM\u00fatua en Castelldefels, el mes de enero. El tercer a\u00f1o de la etapa \n\u201cSom-hi!\u201d cont\u00f3 con un nuevo logo que hac\u00eda alusi\u00f3n al n\u00famero \n3 simbolizando la evoluci\u00f3n de un proyecto que no se detiene.\nEn la reuni\u00f3n se realizaron las ya habituales din\u00e1micas de grupo, \nse hizo balance de los diversos proyectos de la entidad, un resu -\nmen del ejercicio 2014 y se presentaron los objetivos y noveda -\ndes para 2015. Asimismo, se anunci\u00f3 el viaje de incentivos cuyo \ndestino fue Galicia, y se hizo la entrega de los diversos premios \nanuales del departamento. Jornadas de formaci\u00f3n \nA lo largo de todo el a\u00f1o se realizaron diversas sesiones de for -\nmaci\u00f3n, dirigidas a todo el personal, en el marco del proyecto \n\u201cSom-hi!\u201d\nEl primer semestre del a\u00f1o se realizaron cursos de t\u00e9cnicas de \nventa para la red comercial en los que se trat\u00f3 la importancia de \nla orientaci\u00f3n de las empresas al cliente, la relevancia de ajustar \nlos productos y los servicios a las necesidades de los mutualistas, \nla importancia de no crear falsas expectativas o decepcionarles y \nlas claves del proceso comercial, entre otros temas. Por otra par -\nte, el departamento de Atenci\u00f3n al Mutualista recibi\u00f3 formaci\u00f3n \nsobre gesti\u00f3n de conflictos y sobre las claves para anticiparse a \nlas necesidades de los mutualistas.\nDurante todo el a\u00f1o se han hecho Jornadas de Jefes de Departa -\nmento, con la finalidad de trabajar y mejorar la gesti\u00f3n interna de \nnuestra entidad y aportar ideas nuevas para lograr la excelencia \nen los procesos internos.\nEn septiembre tuvo lugar la jornada \u201cNuevos tiempos, nuevos \nhorizontes\u201d dirigida al personal del  departamento Comercial \ny a los jefes de departamento, en la que se hizo balance de los \nprimeros seis meses del proyecto \u201cSom-hi!\u201d y se present\u00f3 el plan \nestrat\u00e9gico del \u00faltimo cuatrimestre del a\u00f1o.\nRespecto a la In-Formaci\u00f3n Corporativa, dirigida a todo el perso -\nnal, este a\u00f1o han tenido lugar cuatro sesiones en las que todo el \nmundo ha sido puntualmente informado de las acciones que se \nhan llevado acabo en el marco del proyecto \u201cSom-hi!\u201d . Actividad Interna\nhechos destacadosRosa de Sant Jordi 2015\nEl a\u00f1o 2015, nuevamente, la rosa de Sant Jordi para el personal \nfue virtual. Todo el mundo volvi\u00f3 a quedarse muy sorprendido \npor su originalidad. La rosa, adem\u00e1s, se colg\u00f3 en la web de la \nM\u00fatua y tambi\u00e9n se envi\u00f3 a los mutualistas v\u00eda mail, a trav\u00e9s de \nnuestro bolet\u00edn electr\u00f3nico, para que pudieran envi\u00e1rsela a sus \namigos. El \u00e9xito fue similar al del a\u00f1o anterior ya que m\u00e1s de 500 \npersonas felicitaron la diada con nuestra rosa. Adem\u00e1s, se dise\u00f1\u00f3 \nun punto de libro con la rosa que se obsequi\u00f3 a los mutualistas. Fiesta de Navidad\nEn diciembre se celebr\u00f3 en la sede de la M\u00fatua el tradicional en -\ncuentro de Navidad entre todos los trabajadores. La celebraci\u00f3n \ndio comienzo a las 19:30h y se alarg\u00f3 hasta pasadas las 22:00h. El \nvicepresidente, el Sr. Joan Guitart,  el presidente, el Dr. Bartomeu \nVicens, y el director general, el Sr. Daniel Redondo, dijeron unas \npalabras a los asistentes y desearon buenas fiestas a todos. Acto \nseguido, se realiz\u00f3 la tradicional entrega de premios y obsequios \nal personal. Del mismo modo, los ya habituales premios a las \nmejores sugerencias del 2014 hechas por el personal a trav\u00e9s de \nla Base Interna Corporativa, el canal de comunicaci\u00f3n interno, \ntambi\u00e9n fueron otorgados tras los discursos. Al acabar los parla -\nmentos, se brind\u00f3 con cava y se disfruto del magn\u00edfico pica-pica.\npol\u00edtica de comunicaci\u00f3nLa comunicaci\u00f3n dirigida a los socios, colaboradores, personal \ninterno y a la sociedad en general es fundamental para la M\u00fatua. \nLa entidad, consciente de la importancia de difundir las acciones, \nnovedades y compromisos adquiridos con sus grupos de inter\u00e9s, \ndestina muchos esfuerzos, que se gestionan a nivel interno \noptimizando los recursos humanos y materiales. La edici\u00f3n de \nrevistas, tanto la elaboraci\u00f3n de contenidos como el dise\u00f1o \ngr\u00e1fico, la actualizaci\u00f3n permanente del portal web, las cam -\npa\u00f1as publicitarias de radio y en los medios escritos, se realizan \ninternamente, desde el dise\u00f1o de los anuncios a las voces que \nparticipan. Todo ello nos permite optimizar costes e involucrar a \nlas personas, que se implican firmemente en el proyecto del que \nforman parte. \nCampa\u00f1a de publicitad \nCAMPA\u00d1A DE PUBLICIDAD EN TV3 PROTAGONIZADA POR EL \nMUTUALISTA MARCEL GORGORI\nEl Plan estrat\u00e9gico 2013-2015, basado en una orientaci\u00f3n total al \nmercado, aconsej\u00f3 un cambio en la estrategia de comunicaci\u00f3n \nde la entidad. Con el objetivo de incrementar la notoriedad de \nla entidad y mejorar el conocimiento de la marca, en 2015, volvi -\nmos a hacer campa\u00f1a publicitaria, por tercer a\u00f1o consecutivo, en \nun medio masivo como es la televisi\u00f3n, en concreto en TV3.\nDurante el primer semestre se emitieron caretas promocionales \nde la M\u00fatua, que se ubicaron al comienzo y al final de programas \ntan populares como \u201cAPM\u201d , \u201cZona Zaping\u201d , \u201cDivendres\u201d , \u201c60 Minuts\u201d \no \u201cTarda de Cine\u201d . \nLa nueva de publicidad de la M\u00fatua en TV3 estuvo protagoniza -\nda por el periodista y presentador Marcel Gorgori. La credibilidad \nque transmite el periodista fue clave para llegar con fuerza a nu -\nestro p\u00fablico objetivo.  El mensaje, claro y con fuerza, apostaba \npor el sentimiento de pertenencia, la proximidad, la confianza en \nlas coberturas y la innovaci\u00f3n en los servicios que ofrece nuestra \nentidad, con la finalidad de llegar a nuestro p\u00fablico objetivo, en \nparticular, familias j\u00f3venes con hijos:\u201cSoy Marcel Gorgori. Y soy m\u00e1s cosas. Si en casa alguien se resfr\u00eda, \nsoy m\u00e9dico de cabecera. Cuando hace falta una revisi\u00f3n de la \nvista, soy oftalm\u00f3logo. Si se hacen da\u00f1o corriendo o jugando o \nhaciendo deporte, traumat\u00f3logo. Y si alguno de los peque\u00f1os ha \nde mejorar en matem\u00e1ticas tambi\u00e9n le puedo ayudar. Y la verdad \nes que no soy ni m\u00e9dico, ni profesor. Es mucho m\u00e1s sencillo. \nSoy de M\u00fatua General de Catalunya. Mi familia y yo siempre \nprotegidos.\u201d\nEl spot lo pudimos ver ver los meses de octubre y noviembre, y \ntambi\u00e9n en nuestro web, en Facebook, Google + o directamente \nen el canal de la M\u00fatua en YouTube. La campa\u00f1a de publicidad \nen TV3  fue todo un \u00e9xito seg\u00fan los rankings de audiencia. Nos \nvieron un total de 3.720.510 personas un promedio de 16 veces.Pol\u00edtica de comunicaci\u00f3n\nRevista corporativa\nPUBLICACI\u00d3 DE LA REVISTA \u2018INTER\u00c8S MUTU\u2019\nA lo largo de 2015 se han publicado 5 n\u00fameros de la revista cor -\nporativa \u2018Inter\u00e9s Mutuo\u2019: 2 dirigidos a los mutualistas, 1 al cuadro \nfacultativo y 2 al personal de la M\u00fatua. En los n\u00fameros para los \nmutualistas, publicados en junio y en octubre, se trataron temas \nlas enfermedades cardiovasculares, la acupuntura o la utilizaci\u00f3n \ndel laser en odontolog\u00eda, entre otros, por lo que respecta a temas \ndivulgativos sobre salud. \nEl bolet\u00edn cont\u00f3 con un reportajes sobre  Espai M\u00fatua y su \nimplantaci\u00f3n, en diversas oficinas de la entidad, as\u00ed como la \ncampa\u00f1a solidaria de la Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya, \n\u201c1origami 1euro\u201d . Otros temas que se trataron en la revista para \nlos mutualistas, como es habitual, son las noticias de actualidad \nde la M\u00fatua y las novedades en coberturas y servicios para los \nmutualistas.\nLa revista corporativa, \u201cde\u201d y \u201cpara\u201d el personal, de la que se editan \ndos n\u00fameros al a\u00f1o, tiene como misi\u00f3n informar a todas las per -\nsonas que forman parte de la M\u00fatua de las funciones y tareas que \nhacen los diferentes departamentos, del trabajo que se realiza en \nlas oficinas,  que se conozcan los hechos significativos que se pro -\nducen a lo largo del a\u00f1o y para estar informados de los proyectos \nque afectan a todos los trabajadores directamente. En definitiva, \npara acercar la realidad interna de la M\u00fatua a todos los que traba -\njan en ella y conocer a los equipos que lo hacen posible. \nEn 2015, en particular, seguimos poniendo el acento en el \nproyecto \u201cSom-hi!\u201d , en el que tiene una importancia fundamental \nla interiorizaci\u00f3n de una determinada actitud por parte del per -\nsonal, que incluye, principalmente, esp\u00edritu de equipo, iniciativa y \npasi\u00f3n.\npol\u00edtica de comunicaci\u00f3n\npol\u00edtica de comunicaci\u00f3nOnline: Web, bloc y newsletter \u2018P\u00edldora de \nSalud\u2019\nP\u00c1GINA WEB \nEn junio de 2015, con el objetivo de adaptarnos a la r\u00e1pida \nevoluci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas, se moderniz\u00f3 el dise\u00f1o, \nmejorando la navegabilidad y revisando el contenido para seguir \ngarantizando el buen servicio de la web. Era clara la necesidad \nde redise\u00f1arla y aprovechar todas las oportunidades de negocio \nque se est\u00e1n generando alrededor de los nuevos medios (conso -\nlidaci\u00f3n y promoci\u00f3n de marca, publicidad y venta de productos, \ncomunicaci\u00f3n entre la empresa y los clientes y nuevas oportuni -\ndades comerciales).\nTenemos tres objetivos principales: promocionar nuestros pro -\nductos, ofrecer servicio a nuestros clientes y mejorar la percep -\nci\u00f3n de nuestra marca. El primer objetivo se consigue facilitando \nla navegaci\u00f3n y el acceso a la informaci\u00f3n de los seguros y \ncampa\u00f1as, ofreciendo una informaci\u00f3n clara y transparente que \nnos permita convencer a nuestros visitantes que ofrecemos el \nmejor producto del mercado; respecto a la web actual se ha \nsimplificado much\u00edsimo la estructura actual y la presentaci\u00f3n \nes m\u00e1s clara y atractiva. El segundo objetivo se consigue con \nuna oficina virtual que permita realizar los tr\u00e1mites y consultas \na nuestros clientes con total comodidad y con las ventajas de \nInternet (inmediatez, flexibilidad, etc.). el tercer objetivo se con -\nsigue presentando una imagen adecuada de la M\u00fatua y ligada \na los valores que forman parte de nuestra naturaleza, as\u00ed como \npotenciando nuestra presencia en los resultados de b\u00fasqueda y \nen redes sociales.BLOG INTER\u00c9S MUTUO\nEl blog www.interesmutuo.es convive con la revista en papel \ndel mismo nombre y su objetivo es informar a los mutualistas \npor este medio. Asimismo, ya que es un canal abierto a todos, se \npretende ganar nuevos lectores y dar a conocer la M\u00fatua al gran \np\u00fablico.\nNEWSLETTER \nEl bolet\u00edn electr\u00f3nico \u2018P\u00edldora de salud\u2019 est\u00e1 pensado exclusiva -\nmente para los mutualistas, dando prioridad a la informaci\u00f3n \ndivulgativa sobre salud, tal como hacemos con nuestra publica -\nci\u00f3n en papel, el Inter\u00e9s Mutuo.\nEn 2015, los mutualistas recibieron mensualmente la \u201cP\u00edldora de \nsalud\u201d con un consejo de salud e informaci\u00f3n de inter\u00e9s sobre las \nnovedades en coberturas, servicios y ventajas de la M\u00fatua. \nUn dibujo del ilustrador Jose Maria Blanco, que ofrece un con -\nsejo, encabeza la newsletter y da pie a hablar sobre el tema en \ncuesti\u00f3n, siempre des de la \u00f3ptica de la prevenci\u00f3n, con sentido \npr\u00e1ctico, lenguaje claro y brevedad. De ah\u00ed el nombre \u201cP\u00edldora de \nsalud\u201d , porqu\u00e9 es como un comprimido de peque\u00f1o tama\u00f1o, in -\nmediato y efectivo, y una forma original de tratar la informaci\u00f3n, \nlo que nos ha permitido diferenciarnos de la gran cantidad de \nboletines que llenan a diario nuestros correos electr\u00f3nicos. \nLos temas tratados en 2015 fueron de diversa \u00edndole, como por \nejemplo: prevenci\u00f3n y tratamiento de las enfermedades cardio -\nvasculares, el melanoma, odontopediat\u00edra, dietas, resfriados, etc.\nPARTICIPACI\u00d3N EN FERIAS\nAsimismo, para darnos a conocer en aquellas poblaciones en las \nque tenemos oficinas, la M\u00fatau particip\u00f3 en diferentes ferias y \neventos locales (Barcelona, Sant Cugat, Sabadell, Terrassa, Iguala -\nda, Tortosa, El Vendrell, Lleida i Tarragona).\nLOS MEDIOS HABLAN DE LA M\u00daTUA\nComo \u00faltimo punto, hay que destacar que la intensa actividad \ndesplegada en la pol\u00edtica de comunicaci\u00f3n ha tenido -como \nera l\u00f3gico- su eco en los medios, sobre todo escritos, que han \nrecogido en sus p\u00e1ginas acontecimientos diversos de la Mutua a \nlo largo del a\u00f1o.\nA lo largo del primer semestre los medios escritos de \u00e1mbito local \nrecogieron en sus p\u00e1ginas diversas noticias de la entidad como, \npor ejemplo, la inauguraci\u00f3n de las nuevas oficinas en Figueras \ny en Matar\u00f3, el patrocinio por parte de la M\u00fatua de la \u201cCursa \nN\u00e0stic\u201d en Tarragona, el concierto de Simfonova en Vic, el acuerdo \nde colaboraci\u00f3n firmado con el Montepio de Conductores de \nManresa, o los diferentes actos de entrega de origamis solidarios \nde la fundaci\u00f3n, entre otras (El Punt Avui, El 9 Nou, Diari de Tarra -\ngona, Regi\u00f3 7, Hora Nova Figueres, Tot Matar\u00f3, etc.). Por su parte, \nlos medios sectoriales destacaronla noticia del premio recibido, \njunto con el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Barcelona, a la mejor \niniciativa en las farmacias 2014 por el programa de detecci\u00f3n del \nriesgo cardiovascular.\n A lo largo del segundo semestre, los medios escritos de \u00e1mbito \nlocal recogieron en sus p\u00e1ginas, la inauguraci\u00f3n de las nuevas \noficinas en Sabadell, Granollers, Manresa, Vilanova y Reus; el \npatrocinio por parte de la M\u00fatua del concierto de Simfonova en \nBarcelona, los acuerdos de colaboraci\u00f3n firmados con diversos \nclubes deportvos o la tercera edici\u00f3n de la campa\u00f1a solidaria \u201c1 \norigami 1 euro\u201d impulsada por la Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de \nCatalunya (La Vanguardia, Diari de Girona, Diari de Sabadell, El \nPunt Avui, Ara Granollers, Regi\u00f3 7, etc.).\nCabe destacar, por \u00faltimo, otros art\u00edculos y reportajes sobre el \nsector de la salud en diarios como  Aseguranza, Diari de Girona y \nMediario, en los que Daniel Redondo, director general, ha parti -\ncipado aportando su opini\u00f3n y su visi\u00f3n sobre la situaci\u00f3n actual \nlas perspectivas de futuro.\npol\u00edtica de comunicaci\u00f3n\ncoberturasSeguros de asistencia sanitaria\nLos seguros de salud de la M\u00fatua ofrecen atenci\u00f3n sanitaria a medida, prestada por los mejores profe -\nsionales, centros y cl\u00ednicas de toda Espa\u00f1a, y complementada con el m\u00e1s amplio abanico de servicios \npara garantizar a los asociados una atenci\u00f3n integral e inmediata. Coberturas\nA-S PR\u00d3TESIS\nEl seguro que cubre la implantaci\u00f3n de pr\u00f3tesis internas, el ma -\nterial de osteos\u00edntesis y osteotaxis, las audiopr\u00f3tesis, los aparatos \nde fonaci\u00f3n, las sillas de ruedas para discapacitados y todos los \ncostes derivados del proceso y la preservaci\u00f3n de tejidos y \u00f3rga -\nnos humanos.\nA-S CL\u00cdNIC\nEl seguro para los m\u00e9dicos que, sin incluir los honorarios m\u00e9di -\ncos, permite hacer frente a los grandes riesgos, dando cobertura \nen caso de urgencia, hospitalizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n quir\u00fargica, as\u00ed \ncomo para las exploraciones y tratamientos m\u00e1s costosos.\nA-S CL\u00cdNIC PLUS\nEs el seguro de salud exclusivo para los m\u00e9dicos y sus familiares, \nque no incluye los honorarios m\u00e9dicos.A-S GLOBAL\nEl seguro de salud para los m\u00e1s exigentes que combina el cuadro \nm\u00e9dico m\u00e1s amplio con el reembolso de gastos y permite la libre \nelecci\u00f3n de m\u00e9dico y centro en cualquier pa\u00eds del mundo.\nA-S TOTAL\nEl seguro m\u00e1s completo con las mejores coberturas y cuadro \nm\u00e9dico en toda Espa\u00f1a, en el que se incluyen m\u00e1s de 9.000 facul -\ntativos y centros asistenciales en toda Catalu\u00f1a y Baleares.\nA-S Total pone los mejores profesionales y las instituciones m\u00e1s \nprestigiosas al servicio de una atenci\u00f3n sanitaria integral y exhaus -\ntiva.\nA-S IDEAL\nEl seguro con un cuadro m\u00e9dico especialmente seleccionado con \n4.000 facultativos y centros asistenciales para no tener que renun -\nciar a ninguna cobertura.\nA-S JUNIOR\nUn seguro dise\u00f1ado especialmente para los m\u00e1s j\u00f3venes, sin el \ncoste extra que representa aquellas coberturas que no necesitan, \ncomo la de embarazo y parto.\nA-S DENTAL COMPLEMENT F\nEl seguro dental m\u00e1s completo que complementa las prestacio -\nnes odontol\u00f3gicas (sin coste para el asegurado o franquiciadas) \nincluidas en los seguros de salud de la M\u00fatua.\nA-S DENTAL COMPLET F\nEl seguro dental para todos aquellos asegurados que no tienen \nuna cobertura de salud concertada.\ncoberturasSeguros de indemnizaci\u00f3n salud\nLos seguros de indemnizaci\u00f3n econ\u00f3mica de la M\u00fatua garantizan poder hacer frente a la reducci\u00f3n de \nI-S RENTA\nEl seguro que complementa los ingresos de los profesionales \naut\u00f3nomos en caso de baja por enfermedad o accidente.\nI-S RENTA PLUS \nEl seguro que amplia las coberturas de I-S Renta con una indem -\nnizaci\u00f3n por d\u00eda de hospitalizaci\u00f3n.los ingresos y al incremento de los gastos que originan una hos -\npitalizaci\u00f3n, una intervenci\u00f3n quir\u00fargica, un accidente o una baja \nlaboral.\nI-S HOSPITALIZACI\u00d3N\nEl seguro que garantiza una indemnizaci\u00f3n econ\u00f3mica y permite \nhacer frente a los gastos adicionales que surgen derivados de una \nhospitalizaci\u00f3n, ya sea m\u00e9dica o quir\u00fargica, o de estancias en el \nhospital de d\u00eda, en caso de cirug\u00eda mayor ambulatoria\nSeguros de vida\nLos seguros de vida de la M\u00fatua garantizan el futuro de la familia, ofreciendo un amplio abanico de \ncoberturas que se pueden modular seg\u00fan las necesidades del mutualista.\nA-V RENTA ESTUDIOS\nEl seguro que protege a los hijos en caso de que el asegurado fal -\nte, garantiz\u00e1ndoles una renta mensual para hacer frente a los gas -\ntos de sus estudios o para ayudarles en sus inicios profesionales.\nA-V DECESOS\nEl seguro de decesos que ofrece cobertura econ\u00f3mica y un servi -\ncio de orientaci\u00f3n a los familiares.A-V VIDA ANUAL RENOVABLE \nEl seguro de vida renovable cada a\u00f1o que garantiza el bienestar \nfuturo de la familia. Incluye, de forma complementaria y opcional, \nuna garant\u00eda en caso de invalidez permanente y absoluta.\ncoberturasSeguros de accidentes\nA-V ACCIDENTES \nEl seguro A-V Accidentes de la M\u00fatua garantiza una indemnizaci\u00f3n econ\u00f3mica en caso de muerte o lesiones por causa de un accidente. Permite \nasegurar un capital adicional en caso de muerte por accidente de circulaci\u00f3n o invalidez permanente absoluta o parcial.\nSeguros para la empresa\nUno de los principales retos de las empresas del siglo XXI es fomentar la motivaci\u00f3n, lealtad y bienestar de sus trabajadores con planes y bene -\nficios adicionales a la remuneraci\u00f3n del trabajo. Las coberturas aseguradoras son cada vez m\u00e1s frecuentes como incentivo para los trabajadores \ny, adem\u00e1s, permiten a las empresas obtener importantes ventajas fiscales.\nLa gama de seguros para empresas de M\u00fatua General de Catalunya incluye, adem\u00e1s, las coberturas contempladas en los convenios colectivos.\nASISTENCIA SANITARIA: A-S EMPRESA\nSeguro m\u00e9dico para trabajadores residentes en Espa\u00f1a.\nmodalidad Global\nSeguro m\u00e9dico que combina el cuadro facultativo y de servicios \nasistenciales m\u00e1s amplio con el reembolso de gastos. A-S Global \npermite la libre elecci\u00f3n de m\u00e9dico y centro en cualquier pa\u00eds del \nmundo.\nmodalidad Total\nSeguro integral de asistencia sanitaria con todas las coberturas y \nun cuadro m\u00e9dico en toda Espa\u00f1a.\nmodalidad ideal\nSeguro de salud con un cuadro m\u00e9dico especialmente seleccio -\nnado para que sus trabajadores no tengan que renunciar a ningu -\nna cobertura. Incluye las visitas de urgencias en el Centro M\u00e9dico \nT\u00e9knon\nA-S Select Business y A-S Select Business Plus\nSeguros de asistencia sanitaria dise\u00f1adas a medida de las nece -\nsidades de las empresas, a un precio muy ajustado, y con la posi -\nbilidad de concertaci\u00f3n por parte de la propia empresa o de los \ntrabajadores.SEGUROS DE VIDA\nVida Anual renovable\nSeguro de vida que puede renovar cada a\u00f1o para garantizar el \nbienestar futuro de los suyos. Opcionalmente, permite concertar \nuna cobertura en caso de invalidez, ya sea permanente o absoluta.\nCONVENIOS COLECTIVOS\nAccidentes colectivos\nSeguros de accidente seg\u00fan los criterios recogidos en los diferen -\ntes convenios colectivos. En sus diferentes modalidades, incluye \nlas contingencias de fallecimiento y diferentes grados de incapa -\ncidad laboral.\nVida colectivos\nSeguros de vida recogidos en los convenios colectivos con las ga -\nrant\u00edas de fallecimiento e incapacidad permanente.\ncoberturasTeleconsulta M\u00e9dica\nURGENCIAS M\u00daTUA 24 HORAS\nUrgencias M\u00fatua 24 horas es un servicio que la M\u00fatua pone a dis -\nposici\u00f3n de los mutualistas para que sean atendidos a cualquier \nhora durante todos los d\u00edas del a\u00f1o, especialmente en casos de \nurgencia.\n619 818 555\n+ 34 93 414 36 00\n(desde el extranjero )\nEste servicio telef\u00f3nico, a disposici\u00f3n de los socios a cualquier \nhora del d\u00eda o de la noche, es uno de los m\u00e1s valorados por los \nmutualistas. Pueden realizarse consultas de urgencia al m\u00e9dico, \nsolicitar una visita a domicilio, obtener informaci\u00f3n sobre el cen -\ntro asistencial m\u00e1s pr\u00f3ximo al domicilio, tramitar las autorizacio -\nnes derivadas de un ingreso de urgencia o, en los casos m\u00e1s extre -\nmos, pedir una ambulancia para el traslado al hospital.\nTELECONSULTA PEDI\u00c1TRICA\nPara resolver cualquier duda sobre pediatr\u00eda y puericultura las 24 \nhoras del d\u00eda.\nTELECONSULTA PSICOL\u00d3GICA\nPara dudas de car\u00e1cter psicol\u00f3gico, tratables por v\u00eda telef\u00f3nica de \n7h a 23h.Atenci\u00f3n al Mutualista\nAtenci\u00f3n telef\u00f3nica personalizada y en las oficinas de la entidad \npara resolver las necesidades de los socios de forma \u00e1gil y eficaz. \nPermite realizar consultas sobre la cobertura contratada, el cuadro \nfacultativo, tramitar autorizaciones, hacer reclamaciones o suge -\nrencias.M\u00fatua General de Catalunya complementa sus seguros con los servicios m\u00e1s completos para sus mutualistas.servicios y ventajas\ncoberturasODONTOLOG\u00cdA\nEl deseo de lucir una sonrisa bonita es m\u00e1s que una aspiraci\u00f3n \nest\u00e9tica. Cada vez son m\u00e1s las evidencias cient\u00edficas que demues -\ntran que los problemas bucodentales pueden afectar a nuestro \norganismo. Tener una boca sana y prevenir futuros problemas \ndentales proporciona seguridad y aumenta la confianza en uno \nmismo, adem\u00e1s de contribuir directamente a mejorar nuestra sa -\nlud en general.\nLa M\u00fatua ofrece a los mutualistas el servicio de odontolog\u00eda a pre -\ncios especiales para las prestaciones no cubiertas por su seguro \nde salud en Cl\u00ednica Belodonte (al carrer Val \ufffdncia, 211) con un des- (al carrer Val\ufffdncia, 211) con un des-con un des -\ncuento del 10%.\nCONSERVACI\u00d3N DE C\u00c9LULAS MADRE EL CORD\u00d3N UMBILICAL\nM\u00fatua General de Catalunya ofrece la posibilidad de contratar a pre -\ncios especiales el servicio de extracci\u00f3n, an\u00e1lisis y crioconservaci\u00f3n \nde las c\u00e9lulas madre del cord\u00f3n umbilical.\nEl procedimiento de extracci\u00f3n de las c\u00e9lulas madre es muy sen -\ncillo, no resulta doloroso ni para la madre ni para el beb\u00e9 y supone \nuna esperanza para el futuro en caso de sufrir determinada afec -\nciones dif\u00edciles de tratar. Adem\u00e1s, el hecho de que se siga investi -\ngando sobre sus posibilidades terap\u00e9uticas har\u00e1 que, con el paso \ndel tiempo, las \u00e1reas de esta pr\u00e1ctica aumenten.\nASISTENCIA EN VIAJE\nLa asistencia en viaje tambi\u00e9n est\u00e1 cubierta para todos los socios \nque tienen concertado un seguro de salud de la M\u00fatua: asistencia \nm\u00e9dica de urgencias (gastos m\u00e9dicos, quir\u00fargicos y de hospitaliza -\nci\u00f3n en el extranjero), transporte o repatriaci\u00f3n sanitaria de heridos \no enfermos, anticipo de fondos en caso de robo, defensa jur\u00eddica \nautomovil\u00edstica, retorno anticipado en caso de fallecimiento de \nalg\u00fan familiar, en caso de incendio o de siniestro en el domicilio.Servicios relacionados con la salud\nCOORDINACI\u00d3N DE SERVICIOS DE ASISTENCIA M\u00c9DICA NO \nURGENTE A PACIENTES EN CAMA\nLa coordinaci\u00f3n de la asistencia m\u00e9dica no urgente al paciente en \ncama es un servicio que la M\u00fatua ofrece con el objetivo de procu -\nrar al enfermo un trato con la m\u00e1xima personalizaci\u00f3n y eficacia.\nPor medio de este servicio, se coordinan todos aquellos controles \ny servicios asistenciales necesarios con una determinada periodi -\ncidad, como son:\n\u2022 las visitas del m\u00e9dico de cabecera (o del pediatra),\n\u2022 los servicios de enfermer\u00eda (extracciones de sangre, recogida de \norina, sondas, curas, inyecciones, etc.),\n\u2022 el servicio de rehabilitaci\u00f3n,\n\u2022 el servicio de podolog\u00eda.\nEstos servicios son coordinados por un m\u00e9dico de la M\u00fatua para \nevitar que sean atendidos como una urgencia puntual desvincu -\nlada de cualquier proceso.\nEST\u00c9TICA\nEl servicio de est\u00e9tica se ofrece a todos los mutualistas desde junio \nde 2007. Permite acceder a todas las prestaciones de la especiali -\ndad de cirug\u00eda est\u00e9tica y a los tratamientos de medicina est\u00e9tica \na precios especiales con un importante ahorro respecto a los pre -\ncios del mercado.\nLos servicios que se ofrecen son los siguientes:\n\u2022 Cirug\u00eda est\u00e9tica  (cirug\u00eda facial, del contorno corporal, de la \nmama y capilar)\n\u2022 Medicina y tratamientos est\u00e9ticos  (fotodepilaci\u00f3n, botox, relle -\nnos faciales con \u00e1cido hialur\u00f3nico, peelings, mesoterapia, Vela \nSmooth, drenajes linf\u00e1ticos, etc.)\n\u2022 Tratamiento integral de la obesidad  (endocrinolog\u00eda, diet\u00e9tica y \nnutrici\u00f3n, psicolog\u00eda, t\u00e9cnicas especiales \u2013 bal\u00f3n intrag\u00e1strico, ci -\nrug\u00eda bari\u00e1trica y cirug\u00eda reconstructora-)\n\u2022 Tratamiento  est\u00e9tico de las varices\nserviciosServicio de asesoramiento\nASISTENCIA JUR\u00cdDICA\nEl servicio ofrece orientaci\u00f3n legal gratuita en caso de muerte o \ninvalidez como, por ejemplo, la presentaci\u00f3n de reclamaciones a \nla Seguridad Social, la solicitud de pensiones, el reconocimiento \nadministrativo de invalidez, las reclamaciones a terceros por da -\n\u00f1os f\u00edsicos y, en general, los tr\u00e1mites relacionados con la defun -\nci\u00f3n de familiares.\nPara acceder a este servicio, hay que llamar para concertar una \nvisita y, si el planteamiento de la cuesti\u00f3n requiere un tratamiento \nm\u00e1s exhaustivo (requiere el tr\u00e1mite de un procedimiento judicial \no administrativo), desde la M\u00fatua se pone en contacto al mutua -\nlista con despachos profesionales externos de acreditada expe -\nriencia, que le ofrecer\u00e1n condiciones especiales.\nCentro M\u00e9dico Propio\nCentro M\u00e9dico M\u00fatua General de Catalunya \nEl Centro M\u00e9dico M\u00fatua General de Catalunya fue concebido con la voluntad de ofrecer la comodidad de disponer en un mismo espacio de una \ngran variedad de especialidades m\u00e9dicas, ofrecer asistencia m\u00e9dica inmediata sin necesidad de pedir cita previa, y potenciar de manera decidida \nla Unidad de Medicina Preventiva de la Fundaci\u00f3n. \nESPECIALIDADES M\u00c9DICAS\nEl Centro M\u00e9dico M\u00fatua General de Catalunya dispone de un am -\nplio cuadro de especialidades m\u00e9dicas, pensadas para ofrecer la \nmejor asistencia y garantizar una atenci\u00f3n a medida de las nece -\nsidades de los pacientes. Las especialidades que se ofrecen son: :\n \u2022 Angiolog\u00eda y Cirurg\u00eda Vascular\n \u2022 Aparato digestivo\n \u2022 Cardiolog\u00eda\n \u2022 Dermatolog\u00eda\n \u2022 Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n\n \u2022 Ginecolog\u00eda y Obstetricia\n \u2022 Medicina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n\n \u2022 Medicina General\n \u2022 Nefrolog\u00eda\n \u2022 Neurolog\u00eda\n \u2022 Oftalmolog\u00eda\n \u2022 Otorrinolaringolog\u00eda\n \u2022 Neumolog\u00eda\n \u2022 Podolog\u00eda\n \u2022 Psicolog\u00eda\n \u2022 Reumatolog\u00eda\n \u2022 Traumatolog\u00eda y Ortopedia\n \u2022 Unidad de diagn\u00f3stico por la imagen\n \u2022 Urolog\u00edaEXCELENCIA EN LOS SERVICIOS\nLa M\u00fatua pretende distinguirse del resto de entidades por la ex -\ncelencia de sus servicios, raz\u00f3n por la cual, a\u00f1o tras a\u00f1o, damos un \npaso adelante para crecer y ofrecer m\u00e1s y mejores coberturas a los \nmutualistas. Con nuestro propio Centro M\u00e9dico queremos dar un \nsalto cualitativo y enfatizar en la prevenci\u00f3n de la salud. Nuestro \ndeseo es que sea un referente de calidad en la atenci\u00f3n sanitaria. \nPor este motivo, el centro dispone de equipamiento m\u00e9dico de \n\u00faltima generaci\u00f3n y lo conforma un excelente equipo de m\u00e9di -\ncos y profesionales sanitarios. Se trata de los mejores especialistas \ncuya misi\u00f3n es ofrecer un trato personalizado, altamente profe -\nsional y de toda confianza. El compromiso del centro es que los \nprofesionales sanitarios destinen el tiempo y los recursos nece -\nsarios para atender y comprender a los pacientes y transmitirles \nde forma comprensible la informaci\u00f3n m\u00e9dica que les concierne.\nUBICADO EN LA SEDE DE LA M\u00daTUA\nEl Centro M\u00e9dico M\u00fatua General de Catalunya, ubicado en la se -\ngunda planta de la sede de la M\u00fatua en la calle Tuset, 5-11, de \nBarcelona, y con horario de 9 a 20 h., de lunes a jueves, y de 9 a 15 \nh. los viernes (excepto festivos), dispone de una superficie de 800 \nm2. El centro dispone de 16 consultorios equipados con las \u00falti -\nmas novedades tecnol\u00f3gicas y ofrece diferentes servicios asisten -\nciales, especialidades m\u00e9dicas y programas de medicina preven -\ntiva, que se van ampliando para completar una oferta asistencial \nde m\u00e1xima calidad que d\u00e9 cobertura a las necesidades m\u00e9dicas \nfundamentales de los asegurados.\nCentro M\u00e9dico PropioSERVICIOS ASISTENCIALES\nAdem\u00e1s de las especialidades mencionadas, el Centro M\u00e9dico \nM\u00fatua General de Catalunya pone tambi\u00e9n a disposici\u00f3n de sus \nusuarios una serie de servicios asistenciales que les facilitan una \natenci\u00f3n r\u00e1pida, segura y adecuada.\nAtenci\u00f3n M\u00e9dica Inmediata\nEste servicio facilita a los usuarios una consulta sanitaria inme -\ndiata que les ahorra esperar los d\u00edas de demora habituales de su \nm\u00e9dico de cabecera, siempre que el caso no revista la gravedad \nsuficiente como para requerir atenci\u00f3n urgente en una cl\u00ednica o \ncentro hospitalario. Para garantizar esta asistencia, el Centro M\u00e9 -\ndico M\u00fatua General de Catalunya cuenta con tres facultativos, \nun m\u00e9dico de cabecera y dos especialistas en Medicina Familiar \ny Comunitaria, adem\u00e1s de personal de enfermer\u00eda y auxiliares de \ncl\u00ednica. Este servicio posibilita la atenci\u00f3n m\u00e9dica, sin cita previa, \nen horario ininterrumpido, de 9 a 20 h., de lunes a jueves, y de 9 a \n15 h., los viernes (excepto festivos).\nEnfermer\u00eda Asistencial Permanente\nEl usuario que necesite, por ejemplo, que le realicen una cura, que \nle pongan una inyecci\u00f3n o que le retiren los puntos de una herida, \npodr\u00e1 hacerlo utilizando este servicio en horario ininterrumpido \nde 9  a 17 h., de lunes a jueves, y de 9 a 15h., los viernes (excepto \nfestivos).\nUNIDAD DE EST\u00c9TICA\nEn la unidad de Medicina y Cirug\u00eda Est\u00e9tica del Centro M\u00e9dico \nM\u00fatua General de Catalunya, cuando hablamos de est\u00e9tica, ha -\nblamos tambi\u00e9n de salud, bienestar y calidad de vida. La medi -\ncina y la cirug\u00eda est\u00e9tica est\u00e1n al servicio de nuestra salud f\u00edsica \npero tambi\u00e9n de la psicolog\u00eda. Son potenciadores de la autoes -\ntima y son una soluci\u00f3n efectiva para los problemas est\u00e9ticos.\nLa Unidad de Medicina y Cirug\u00eda Est\u00e9tica cuenta con las noveda -\ndes tecnol\u00f3gicas de \u00faltima generaci\u00f3n y un reconocido equipo \nde profesionales, lo que permite garantizar los mejores resulta -\ndos y la m\u00e1xima seguridad\u2022 Medicina Est\u00e9tica.\n\u2022 Cirug\u00eda est\u00e9tica.\n\u2022 Plataforma laser.\n\u2022 Tratamiento est\u00e9tico de las varices.\n\u2022 Tratamiento integral de la obesidad. \nUNIDAD DE MEDICINA PREVENTIVA\nLa Unidad de Medicina Preventiva desarrolla una serie de programas \nde la Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya destinados a prevenir \nla aparici\u00f3n de enfermedades: Programa de Podolog\u00eda Preventiva, \nPrograma de Biomec\u00e1nica de la Marcha, Programa de Control de la \nGrasa Abdominal, Programa de Despistaje de la Apnea/Hipoapnea \ndel sue\u00f1o y Plan Personal de Salud.\nEste \u00faltimo consiste en un exhaustivo reconocimiento, de unas \ndos horas de duraci\u00f3n, consistente en la realizaci\u00f3n de las pruebas \nm\u00e9dicas necesarias en cada caso particular, as\u00ed como una evalua -\nci\u00f3n completa por parte del equipo m\u00e9dico para identificar posi -\nbles patolog\u00edas o estados de riesgo que podr\u00edan evolucionar hacia \nalteraciones de diferentes \u00f3rganos y sistemas. Si se detectan pa -\ntolog\u00edas se recomienda la visita a los especialistas que convenga. \nSi se detectan situaciones de riesgo (prepatol\u00f3gicas), se elaboran \nconsejos de salud individualizados para modificar h\u00e1bitos de vida \npoco saludables que se hayan detectado y, de este modo, revertir \nla situaci\u00f3n.\nmgc.es\nEl portal de la M\u00fatua (www.mgc.es) dispone de un \u00e1rea espec\u00edfi -\nca denominada \u201cCentro m\u00e9dico propio\u201d para que todo el que lo \ndesee pueda ampliar la informaci\u00f3n que necesite sobre nuestro \ncentro asistencial.\nCENTRO M\u00c9DICO M\u00daTUA GENERAL DE CATALUNYA\nTuset, 5-11, 1a planta - 08006 Barcelona \u2013 93 414 36 00\nFax 93 201 22 22 \u2013 www.mgc.es \u2013 centremedic@mgc.es\nacords amb col\u00b7lectiusAcords amb col\u00b7lectius\nDiversos col\u00b7lectius de professionals han designat la M\u00fatua General de Catalunya per a donar als seus membres diferents cobertures d\u2019assist \ufffdncia \nsanit\u00e0ria i de previsi\u00f3 social. Aquests col\u00b7lectius s\u00f3n els seg\u00fcents:\nCol\u00b7legis Professionals a Catalunya\n\u00b7 Alter Mutua Advocats\n\u00b7 Col\u00b7legi d\u2019Administradors de Finques de Barcelona-Lleida \n\u00b7 Col\u00b7legi d\u2019Agents Comercials de Girona i Prov\u00edncia \n\u00b7 Col\u00b7legi d\u2019Agents de la Propietat Immobili\u00e0ria de Barcelona i Prov\u00edncia\n\u00b7 Col\u00b7legi d\u2019Agents de la Propietat Immobili\u00e0ria de Lleida\n\u00b7 Col\u00b7legi de Bibliotecaris-Documentalistes de Catalunya \n\u00b7 Col\u00b7legi d\u2019Economistes de Catalunya \n\u00b7 Col\u00b7legi d\u2019Enginyers T \ufffdcnics Industrials de Barcelona \n\u00b7 Col\u00b7legi d\u2019Enginyers T \ufffdcnics Industrials de Tarragona \n\u00b7 Col\u00b7legi d\u2019Enginyers T \ufffdcnics Agr\u00edcoles i P \ufffdrits Agr\u00edcoles de Catalunya \n\u00b7 Col\u00b7legi de Farmac\ufffdutics de la Prov\u00edncia de Barcelona \n\u00b7 Col\u00b7legi de Farmac\ufffdutics de Girona\n\u00b7 Col\u00b7legi de Farmac\ufffdutics de Lleida\n\u00b7 Col\u00b7legi de Fisioterapeutes de Catalunya  \n\u00b7 Col\u00b7legi de Logopedes de Catalunya \n\u00b7 Col\u00b7legi de Metges de Girona \n\u00b7 Col\u00b7legi de Pedagogs de Catalunya \n\u00b7 Col\u00b7legi de Periodistes de Catalunya \n\u00b7 Col\u00b7legi de Polit\u00f2legs i Soci\u00f2legs de Catalunya\n\u00b7 Col\u00b7legi Oficial de Qu\u00edmics de Catalunya\n\u00b7 Col\u00b7legi de Titulats Mercantils i Empresarials de Barcelona \n\u00b7 Col\u00b7legi de Titulats Mercantils i Empresarials de Girona\n\u00b7 Col\u00b7legi Oficial de Diplomats en Infermeria de Girona \n\u00b7 Col\u00b7legi Oficial de Gestors Administratius de Catalunya \n\u00b7 Col\u00b7legi Oficial d\u2019Infermeria de Barcelona \n\u00b7 Col\u00b7legi Oficial d\u2019Odont\u00f2legs i Estomat\u00f2legs de Catalunya\n\u00b7 Col\u00b7legi Oficial de Pedagogia i psicopedagogia de les Illes Balears \n\u00b7 Col\u00b7legi Oficial de Psic\u00f2legs de Catalunya\n\u00b7 Il\u00b7lustre Col\u00b7legi Oficial de Ge\u00f2legs de Catalunya\n\u00b7 Il\u00b7lustre Col\u00b7legi Oficial de Graduats Socials de Barcelona, Lleida i Girona \n\u00b7 Il\u00b7lustre Col\u00b7legi Oficial de Graduats Socials de Tarragona\n\u00b7 Mutualitat de Previsi\u00f3 Social del Col\u00b7legi Oficial d\u2019Enginyers Industrials\n de Catalunya Col\u00b7legis Professionals a Balears\n\u00b7 Mutual M \ufffddica de Catalunya i Balears\n\u00b7 Colegio Oficial de Agentes de la propiedad Inmobiliaria de  \n Baleares \n\u00b7 Col\u00b7legi d\u2019Administradors de Finques de Balears \n\u00b7 Col\u00b7legi d\u2019Advocats de les Illes Balears \n\u00b7 Col\u00b7legi de Dissenyadors d\u2019Interiors / Decoradors de les Illes\n Balears\n\u00b7 Col\u00b7legi d\u2019Economistes de Balears\n\u00b7 Col\u00b7legi de Logopedes de les Illes Balears\nacords amb col\u00b7lectiusAltres col\u00b7lectius\n\u00b7 Assegur, Grup Assegurador (Andorra) \n\u00b7 Asociaci\u00f3n Empresarial de Restauraci\u00f3n de Mallorca\n\u00b7 Associaci\u00f3 d\u2019Antics Alumnes i Amics de la UDL\n\u00b7 Associaci\u00f3 de Comerciants de Barber\u00e0 del Vall\ufffds\n\u00b7 Associaci\u00f3 d\u2019Empresaris Castell, Platja d\u2019Aro, S\u2019Agar\u00f3 \n\u00b7 Associaci\u00f3 d\u2019Empresaris de Garraf, Alt Pened\ufffds i Baix Pened\ufffds\n\u00b7 Associaci\u00f3 d\u2019Empresaris de G \ufffdneres de Punt de Matar\u00f3 i Comarca\n\u00b7 Associaci\u00f3 d\u2019Empresaris d\u2019Hosteleria de Tarragona\n\u00b7 Associaci\u00f3 d\u2019Empresaris del Pol\u00edgon Industrial Torrefarrera\n\u00b7 Associaci\u00f3 per al Foment Empresarial del Comer\u00e7\n i Turisme de Palam\u00f3s FECOTUR\n\u00b7 Associaci\u00f3 de Marxants de les Comarques Gironines\n\u00b7 Associaci\u00f3 Intersectorial d\u2019Aut\u00f2noms de Catalunya\n\u00b7 Associaci\u00f3 Vic Comer\u00e7 \n\u00b7 Centre d\u2019Ensenyament de Nataci\u00f3 S\u2019Aigua Blava\n\u00b7 Centre d\u2019Esports Manresa\n\u00b7 Centre d\u2019Iniciatives i Turisme del Vendrell\n\u00b7 Club Ball Esportiu Amposta Quick Dance \n\u00b7 Club B\u00e0squet Amposta\n\u00b7 Club B\u00e0squet Art\u00e9s\n\u00b7 Club B\u00e0squet Castelldefels \n\u00b7 Club B\u00e0squet Femen\u00ed Sant Adri\u00e0\n\u00b7 Club B\u00e0squet Olot \n\u00b7 Club B\u00e0squet Sitges\n\u00b7 Club B\u00e0squet Vilanova\n\u00b7 Club Deportivo La Floresta\n\u00b7 Club Deportivo Terrassa Hoquei\n\u00b7 Club Esportiu Europa\n\u00b7 Club Esportiu Espanya de Llucmajor\n\u00b7 Club Esportiu Nataci\u00f3 Cabrera de Mar\n\u00b7 Club Esportiu Sant Andreu \n\u00b7 Club Esportiu Sitgeta de Basquetbol\n\u00b7 Club Esportiu Valldoreix\n\u00b7 Club Esportiu Xamba\n\u00b7 Club Futbol Mirasol-Baco\n\u00b7 Club Futbol Santfruitosenc\n\u00b7 Club Futbol Santpedor\n\u00b7 Club Futbol Vilanova del Vall\ufffds\n\u00b7 Club Golf Sant Cebri\u00e0\n\u00b7 Club Handbol Calonge-Sant Antoni\n\u00b7 Club Hoquei Atl\ufffdtic Terrassa \n\u00b7 Club Hoquei Caldes \n\u00b7 Club Hoquei Matar\u00f3\n\u00b7 Club Muntanyenc de Sant Cugat\n\u00b7 Club Nataci\u00f3 Badalona \n\u00b7 Club Nataci\u00f3 Sitges\n\u00b7 Club Pat\u00ed Riudoms\n\u00b7 Club Professional i Empresarial Golf, Travel & Wine\n\u00b7 Club de Rem Palam\u00f3s \u00b7 Club Sport Area\n\u00b7 Club Tenis Cubelles\n\u00b7 Club Tenis Masnou\n\u00b7 Club de Vela Sant Antoni \n\u00b7 Confederaci\u00f3 Empresarial de Comer\u00e7 i de Serveis de les Comarques   \n Tarragonines \n\u00b7 Consell Regulador de la Denominaci\u00f3 d\u2019Origen de Tarragona \n\u00b7 Cooperativa 70, SCCL \n\u00b7 Colla Castellera de Figueres\n\u00b7 Colla Jove Xiquets de Vilafranca\n\u00b7 Delta P\u00e0del \n\u00b7 Escola N\u00e0utica Focus \n\u00b7 Escola sagrat cor d\u2019Amposta\n\u00b7 Espai Padel Blanes\n\u00b7 Estaci\u00f3 Mar\u00edtima Sant Carles de la R\u00e0pita\n\u00b7 Federaci\u00f3 d\u2019Associacions de Pares i Mares de les Escoles Lliures de   \n Catalunya\n\u00b7 Federaci\u00f3 Provincial d\u2019Empresaris de Lleida (FECOM)\n\u00b7 Gimn\u00e0stic de Tarragona\n\u00b7 Girona Centre Eix Comercial\n\u00b7 Gremi Comarcal d\u2019Hostaleria i Turisme de l\u2019Alt Pened\ufffds\n\u00b7 Gremi Flequers d\u2019Osona\n\u00b7 Gremi de Forners de les Terres de Lleida\n\u00b7 Gremi d\u2019Hostaleria de Sant Boi i Comarca\n\u00b7 Gremi d\u2019Hostaleria de Sitges\n\u00b7 Gremi d\u2019Hostaleria del Vall\ufffds Oriental\n\u00b7 Gremi d\u2019Hostaleria i Restauraci\u00f3 de Vilanova i la Geltr\u00fa \n\u00b7 Gremi d\u2019Hostaleria i Turisme de Matar\u00f3 i Maresme \n\u00b7 Gremi d\u2019Instal\u00b7ladors de Terrassa i Comarca (GREINTEC) \n\u00b7 Gremi de Venedors de Vehicles a Motor de Barcelona i Prov\u00edncia\n\u00b7 Grup Excursionista i Esportiu de Girona (GEIEC)\n\u00b7 Mercat Municipal d\u2019Igualada (MERMUVIC SL)\n\u00b7 Montepio de Conductors de Manresa\n\u00b7 Open Sport Club\n\u00b7 Penya Blanc Blava de la Roca\n\u00b7 Nou Padel Les Franqueses\n\u00b7 Uni\u00f3 de Comerciants i Empresaris de La Pineda \n\u00b7 Uni\u00f3 de Comerciants Units Santpedor\n\u00b7 Uni\u00f3 de Federacions Esportives de Balears \n\u00b7 Uni\u00f3 de Federacions Esportives de Catalunya\n\u00b7 Uni\u00f3 de Botiguers de Matar\u00f3\n\u00b7 Uni\u00f3 de Botiguers de Montorn\ufffds del Vall\ufffds\n\u00b7 Uni\u00f3 de Botiguers de Reus\n\u00b7 Uni\u00f3 de Botiguers i Comerciants de Sant Celoni \n\u00b7 Uni\u00f3 Empresarial de l\u2019Anoia \n\u00b7 Uni\u00f3 Empresarial del Pened\ufffds\n\u00b7 Uni\u00f3 Esportiva Minorisa Sagrada Font\n\u00b7 Uni\u00f3 Esportiva Sant Joan Desp\u00ed\n\u00b7 Uni\u00f3 Esportiva Sitges\n\u00b7 Uni\u00f3 Esportiva Tancat\n\u00b7 X3 Club Girona P\u00e0delFundaci\u00f3 M\u00fatua General de CatalunyaFundaci\u00f3 M\u00fatua General de Catalunya\nLa Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya se constituy\u00f3 en 1996, \npromovida por M\u00fatua General de Catalunya, tiene como \u00f3rgano \nde gobierno el Patronato. El objeto fundacional de la Fundaci\u00f3n \nes el fomento de la previsi\u00f3n social y de la salud en todas sus ver -\ntientes, adem\u00e1s de otros fines de inter\u00e9s general. Su finalidad no \nes otra que la universalizaci\u00f3n de la vocaci\u00f3n divulgativa y de ser -\nvicio de la M\u00fatua.\nDespu\u00e9s de m\u00e1s de una d\u00e9cada de existencia, per\u00edodo durante \nel cual la Fundaci\u00f3n, de acuerdo con su objetivo fundacional, ha \nllevado a cabo diferentes actividades de inter\u00e9s general (servicios \nasistenciales, patrocinio de actuaciones culturales y proyectos so -\nlidarios, organizaci\u00f3n de iniciativas dirigidas a difundir diferentes \naspectos relacionados con la prevenci\u00f3n de la salud), su Patronato \nacord\u00f3 potenciar los servicios asistenciales ofrecidos por la enti -\ndad.Prevenci\u00f3n de la enfermedad: Programas \nde Medicina Preventiva\nEn el a\u00f1o 1998, la Generalitat de Catalunya concedi\u00f3 a la Funda -\nci\u00f3n el \u201cReconocimiento de Inter\u00e9s Sanitario\u201d por sus actividades \nde establecimiento, mantenimiento y actualizaci\u00f3n de programas \nde promoci\u00f3n, tutela y prevenci\u00f3n de la salud, \u00fatiles, de calidad y \naccesibles a toda la sociedad.\nEl \u00e1mbito de la prevenci\u00f3n es la principal raz\u00f3n de ser de la Fun -\ndaci\u00f3n. En la Unidad de Medicina Preventiva, ubicada en el Centro \nM\u00e9dico M\u00fatua General de Catalunya, est\u00e1n a disposici\u00f3n de toda \nla sociedad los siguientes programas, destinados a prevenir la en -\nfermedad:\nPROGRAMA \u201cPLAN PERSONAL DE SALUD\u201d: RECONOCIMIENTOS \nDE MEDICINA PREVENTIVA\nMediante un reconocimiento consistente en la realizaci\u00f3n de las \npruebas m\u00e9dicas necesarias en cada caso y una evaluaci\u00f3n com -\npleta por parte del equipo m\u00e9dico, se valora el estado de salud \ngeneral y se identifican posibles patolog\u00edas o estados de riesgo \nque pueden evolucionar hacia alteraciones de diferentes \u00f3rganos \ny sistemas. Si se detectan patolog\u00edas, se recomienda la visita a los \nespecialistas que convengan. Si se detectan situaciones de riesgo \n(prepatol\u00f3gicas), se elaboran consejos de salud individualizados \npara modificar los h\u00e1bitos de vida poco saludables que se hayan \ndetectado con el objetivo de revertir la situaci\u00f3n.\nPROGRAMA DE PODOLOG\u00cdA PREVENTIVA\nEl objetivo de este programa es la detecci\u00f3n de alteraciones podo -\nl\u00f3gicas y ort\u00e9sicas, la eliminaci\u00f3n de helomas, tilotas y quelomas \ny la prescripci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de ortesis y plantillas, si procede.  \nFundaci\u00f3 M\u00fatua General de CatalunyaPROGRAMA DE CONTROL DE LA GRASA ABDOMINAL (CGA)\nEl objetivo de este programa preventivo es hacer una valoraci\u00f3n \nsobre si la grasa acumulada en el per\u00edmetro abdominal constituye \nun riego para la salud. Incluye las siguientes exploraciones:\n1. Anal\u00edtica b\u00e1sica:  Hemograma completo con f\u00f3rmula leucoci -\ntaria, PCR, Ferritina, Creatina, Glucosa, Colesterol total, Colesterol \nHDL, Colesterol LDL, Triglic\u00e9ridos, \u00c1cido \u00farico, Transaminasas GOT, \nGPT, GGT/FA, Sedimento de orina con cultivo y antibiograma, si \nprocede.\n\u2022 Medida de peso, talla e IMC (\u00cdndice de Masa Corporal) \n\u2022 \u00cdndice per\u00edmetro abdominal/cintura pelviana (PA/CP) \n\u2022 Presi\u00f3n arterial \n\u2022 Identificaci\u00f3n de factores de riesgo: historia cl\u00ednica, estilo de \nvida.\n2. Valoraci\u00f3n por parte del m\u00e9dico en caso de:\n\u2022 IMC > 25\n\u2022 PA > 102 cm en hombres y 88 cm en mujeres \n\u2022 Dislipemia o cualquier otra alteraci\u00f3n anal\u00edtica \n\u2022 Intolerancia a la glucosa/diabetes \n\u2022 Hipertensi\u00f3n arterial \n3. Derivaci\u00f3n a la nutricionista  para definir una dieta adecuada y \ncambios de estilo de vida. \n4. Derivaci\u00f3n al especialista  que corresponda en caso de descu -\nbrir patolog\u00edas.\nPROGRAMA PREVENTIVO DE LA RETINA Y DETECCI\u00d3N PRECOZ \nDEL GLAUCOMA\nCon este programa se podr\u00e1n detectar enfermedades como la \nretinopat\u00eda diab\u00e9tica, la retinopat\u00eda hipertensiva, la degeneraci\u00f3n \nmacular asociada a la edad y el glaucoma.\nEstas enfermedades , que afectan a la retina, pueden ser detec -\ntadas a tiempo con revisiones oftalmol\u00f3gicas y consultando al \noftalm\u00f3logo si notamos alteraciones de la visi\u00f3n, aunque en \nun primer momento no parezcan graves. El equipamiento es el \nsiguiente:\n \u2022 Sistema integrado de gesti\u00f3n m\u00e9dico-administratio. \n \u2022 Retin\u00f3grafo digital. \n \u2022 Ton\u00f3metro de aire. \n \u2022 Equipo de campimetr\u00eda de despistaje. \n \u2022 Equipo de valoraci\u00f3n de la agudeza visual.  PROGRAMA DE BIOMEC\u00c1NICA DE LA MARCHA\nEl programa consiste en la realizaci\u00f3n de un estudio est\u00e1tico y \ndin\u00e1mico de los componentes que pueden alterar la din\u00e1mica \nde la marcha: pies, rodillas, caderas\u2026 Asimismo, se realizan reco -\nmendaciones y prescripciones ortop\u00e9dicas u ort\u00e9sicas, seg\u00fan la \nnecesidad.\nPROGRAMA DE DESPISTAJE DE LA APNEA/HIPOAPNEA\nDurante el sue\u00f1o se puede producir un cierre parcial o total de \nla v\u00eda a\u00e9rea superior, con la consecuente limitaci\u00f3n del flujo a\u00e9 -\nreo hacia los bronquios y los pulmones, siendo este fen\u00f3meno el \nresponsable del s\u00edndrome de apnea/hipoapnea del sue\u00f1o. En la \nUnidad de Medicina Preventiva del Centro M\u00e9dico hemos dise -\n\u00f1ado un nuevo programa extrahospitalario para diagnosticar este \nproblema. Su finalidad es ayudar a identificar aquellos pacientes \npropensos a sufrir este trastorno y proponer, si procede, el trata -\nmiento para solucionarlo.\nLos pacientes susceptibles de poder beneficiarse de este progra -\nma son aquellos que presenten la siguiente sintomatolog\u00eda:  \n \u2022 ronquidos durante el sue\u00f1o\n \u2022 pausas respiratorias durante el sue\u00f1o\n \u2022 movimientos corporales excesivos durante el sue\u00f1o  \n \u2022 dolor de cabeza al levantarse despu\u00e9s de dormir\n \u2022 somnolencia diurna\nFundaci\u00f3 M\u00fatua General de CatalunyaHIPERTENSI\u00d3N ARTERIAL\nEl objetivo de este programa es identificar a los pacientes con \nhipertensi\u00f3n arterial y valorar su intensidad. Adem\u00e1s, permite \nanalizar la existencia o no de repercusiones en los \u00f3rganos diana \ny establecer un perfil de riesgo cardiovascular para proceder al \nabordaje terap\u00e9utico individualizado, descartando previamente \nla existencia de otras patolog\u00edas que puedan influir en el pron\u00f3s -\ntico y/o tratamiento de la hipertensi\u00f3n.\nLa hipertensi\u00f3n no presenta s\u00edntomas\nUna tensi\u00f3n arterial con valores de 140/90 ya se considera hiper -\ntensi\u00f3n. Entre 120/80 y 140/90 se considera un estado de pre-\nhipertensi\u00f3n. Es una enfermedad que generalmente no presenta \ns\u00edntomas y que solamente se detecta con revisiones peri\u00f3dicas. \nSi no se trata puede ser una de las causas que provoque otras \nenfermedades como ictus, infarto de miocardio o insuficiencia \nrenal. Normalmente suele ir asociada a otras enfermedades \ncomo la hipercolesterolemia, la diabetes o la obesidad.DIAGN\u00d3STICO PRECOZ, SEGUIMIENTO Y TRATAMIENTO DE LAS \nLESIONES PIGMENTARIAS DE LA PIEL\nPermite identificar y diagnosticar precozmente  las lesiones pig -\nmentarias malignas de la piel, efectuando un cuidadoso diagn\u00f3s -\ntico diferencial respecto de aquellas que no lo son pero que, a\u00fan \nas\u00ed, tambi\u00e9n precisan de un intenso y exhaustivo seguimiento por \nsu potencial riesgo de malignidad. \nMicroscopia de epiluminiscencia digitalizada \nLa microscopia de epiluminiscencia digitalizada o dermatosco -\npia digital es una prueba diagn\u00f3stica que consiste en la captura \nfotogr\u00e1fica de im\u00e1genes de lesiones cut\u00e1neas en formato digital \nmediante un sistema de iluminaci\u00f3n y amplificaci\u00f3n de la ima -\ngen que permite ver m\u00e1s all\u00e1 de la capa c\u00f3rnea de la piel. Con la \ndermatoscopia digital, la capa c\u00f3rnea se vuelve transparente y se \nvisualizan estructuras que no pueden verse a simple vista, ayu -\ndando as\u00ed al diagn\u00f3stico de las lesiones cut\u00e1neas y a diferenciar \nentre lesiones benignas y malignas.\nLa microscopia de epiluminiscencia digitalizada tambi\u00e9n nos \npermite confeccionar mapas corporales. Esto es, capturar \nim\u00e1genes de cuerpo entero y seleccionar las que requieran \nestudio dermatosc\u00f3pico posterior, as\u00ed como detectar cambios o \naparici\u00f3n de nuevas lesiones en las visitas de seguimiento, tanto \ndesde el punto de vista macrosc\u00f3pico como del de la imagen de \nepiluminiscencia.\nDETECCI\u00d3N PRECOZ, SEGUIMIENTO Y TRATAMIENTO DE LA \nFundaci\u00f3 M\u00fatua General de CatalunyaDIAGN\u00d3STICO PRECOZ, SEGUIMIENTO Y TRATAMIENTO \nINTEGRAL DEL PACIENTE DIAB\u00c9TICO\nEste programa est\u00e1 orientado a la identificaci\u00f3n de las personas \nsusceptibles de padecer diabetes y, si es el caso, tratarlas median -\nte un abordaje asistencial integral y pluridisciplinar (endocrin\u00f3lo -\ngo, nefr\u00f3logo, oftalm\u00f3logo, cardi\u00f3logo, angi\u00f3logo, pod\u00f3logo).\nLa diabetes tipo 2 , cada vez m\u00e1s frecuente\nLa diabetes es una enfermedad que se caracteriza por la presen -\ncia de altos niveles de az\u00facar en sangre. la diabetes tipo 2 o del \nadulto es cada vez m\u00e1s frecuente y va en aumento. Exceso de \npeso, consumo abusivo de hidratos de carbono de absorci\u00f3n \nr\u00e1pida (az\u00facares, pan blanco, patatas, arroz) y de grasas satura -\ndas (de origen animal) o mala alimentaci\u00f3n en general, falta de \nejercicio y antecedentes de diabetes en la familia, son factores \nque predisponen de manera determinante para desarrollar esta \nenfermedad. En el 90% de los casos, simplemente llevando \nuna vida sana se puede prevenir o, cuando menos, retrasar su \naparici\u00f3n.PROGRAMA DE DIAGN\u00d3STICO PRECOZ DE LAS ARRITMIAS \nCARD\u00cdACAS  I FIBRILACI\u00d3N AURICULAR\nProtocolo cl\u00ednico estandarizado para identificar a los pacientes \ncon arritmias card\u00edacas, con especial atenci\u00f3n a aquellos m\u00e1s \npropensos a desarrollar fibrilaci\u00f3n  auricular.\nUna vez identificado el paciente, se documenta el trastorno del \nritmo y/o de la conducci\u00f3n card\u00edaca, se descarta la presencia \nde cardiopat\u00eda estructural y afectaci\u00f3n en otros \u00f3rganos y se \nestablece un perfil de riesgo cardioemb\u00f3lico con la finalidad \nde implementar la estrategia terap\u00e9utica adecuada, integral e \nindividualizada que minimice el posible impacto en la calidad de \nvida del paciente y evite las complicaciones emb\u00f3licas.\nFibrilaci\u00f3n auricular\nLa fibrilaci\u00f3n auricular (FA) es la m\u00e1s frecuente de las alteraciones \ndel ritmo card\u00edaco y su prevalencia aumenta con la edad, apare -\nciendo aproximadamente en un 5% de las personas mayores de \n70 a\u00f1os, aunque con frecuencia tambi\u00e9n se asocia a la existencia \nde otros factores de riesgo como la hipertensi\u00f3n arterial y la \ndiabetes.\nFundaci\u00f3 M\u00fatua General de CatalunyaDifusi\u00f3n formativa de la salud y los h\u00e1bitos que la fomentan\nCONFERENCIAS: CHARLAS DE SALUD\nDiversos momentos al a\u00f1o se organizan conferencias en las que \nse tratan los temas centrales de los programas de prevenci\u00f3n y \notros temas de inter\u00e9s relacionados con la salud. Estas conferen -\ncias, que se enmarcan en lo que llamamos \u201cCharlas Saludables\u201d , \nse ofrecen en todo el territorio, en las diferentes oficinas de la \nM\u00fatua, como servicio del \u201cEspai M\u00fatua Salud\u201d . Las \u201cCharlas Salu -\ndables\u201d han conseguido un gran \u00e9xito de asistencia y una gran \nacogida y aceptaci\u00f3n gracias a los ponentes, grandes expertos \nen sus materias.\nLa b\u00fasqueda y selecci\u00f3n de los temas se definen en funci\u00f3n de \nla actualidad m\u00e9dica y teniendo muy presentes las inquietudes \nde informaci\u00f3n y de prevenci\u00f3n de la salud de la poblaci\u00f3n. Los \nponentes buscan establecer una complicidad con los asistentes \ny captar su atenci\u00f3n ya que, en mayor o menor grado, todo el \nmundo se puede sentir identificado con los temas elegidos. La \nvertiente divulgativa y de fomento de h\u00e1bitos saludables es el \nobjetivo principal. \nLa \u201cCharlas Saludables\u201d tiene su origen en las \u201cSemanas de la Pre -\nvenci\u00f3n\u201d en las que, a lo largo de los \u00faltimos 15 a\u00f1os se han trata -\ndo m\u00e1s de 70 temas, han reunido a m\u00e1s de 50 conferenciantes y \nhan convocado a m\u00e1s de 3.000 personas en la sede central de la \nM\u00fatua. Desde sus inicios se abordaron temas tan diverso como \nla osteoporosis, el estr\u00e9s y la ansiedad, la anorexia y la bulimia, \nla diabetes, las medicinas alternativas, la fibromialgia y el dolor \ncr\u00f3nico, las enfermedades cardiovasculares y un largo etc\u00e9tera.\nFundaci\u00f3 M\u00fatua General de CatalunyaLAS APPS DE LA FUNDACI\u00d3N, JUEGOS EDUCATIVOS PARA LOS \nM\u00c1S PEQUE\u00d1OS\nDiana Come Sano , la aplicaci\u00f3n para m\u00f3viles de la Fundaci\u00f3n \nque ense\u00f1a a los m\u00e1s peque\u00f1os a comer bien, ha tenido un \u00e9xito \nm\u00e1s que relevante. La app es la primera que cre\u00f3 la Fundaci\u00f3n, en \nmayo de 2013, y r\u00e1pidamente alcanz\u00f3 la primera posici\u00f3n en el \napartado de novedades para iPhone (juegos educativos) del Ap -\nple Store en Espa\u00f1a.\nLa  Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya, fiel a sus valores de \nprevenci\u00f3n de la enfermedad y divulgaci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables, \ntras el \u00e9xito de la primera app dise\u00f1\u00f3  Diana hace deporte , cuyo \nobjetivo es promover el h\u00e1bito del ejercicio entre la poblaci\u00f3n in -\nfantil como complemento a una alimentaci\u00f3n saludable, tema de \nla primera app. Ambas aplicaciones contienen juegos muy diverti -\ndos para m\u00f3viles y tablets, que te invitamos a descargar ya mismo.\nLa mec\u00e1nica de los distintos juegos es muy sencilla y permite a \nlos padres jugar con sus hijos mientras estos aprenden a hacer \ndeporte con Diana, \u00a1casi sin darse cuenta! Son juegos para toda \nla familia: puzzles, pinta y colorea, juegos de arrastrar, de en -\ncontrar las diferencias...  que proporcionan horas de diversi\u00f3n a \npeque\u00f1os y mayores.\nFundaci\u00f3 M\u00fatua General de CatalunyaEDICIONES ANTERIORES\nCabe destacar que las ediciones anteriores consiguieron unos \nmagn\u00edficos resultados:\nEdici\u00f3n 2013 : La iniciativa recogi\u00f3 un total de 49.869 origamis \nconfeccionados por miles de ni\u00f1os de toda Catalu\u00f1a y la Funda -\nci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya consigui\u00f3 el Premio a la mejor \ncampa\u00f1a de RRPP en la \u201cIV Edici\u00f3n de los Premios de Marketing y \nComunicaci\u00f3n en el sector asegurador\u201d .\nEdici\u00f3n 2014:  Se triplicaron los resultados obtenidos en la prime -\nra edici\u00f3n; 150 escuelas se unieron a la causa, con m\u00e1s de 56.000 \nni\u00f1os participantes y 176.934 origamis elaborados.\nUna historia milenaria\n\u201c1 origami 1 euro\u201d es una idea inspirada en la historia de Sadako \nSasaki (1943-1955), una ni\u00f1a japonesa que dese\u00f3 curarse de su \nenfermedad, producida por la radiaci\u00f3n de la bomba at\u00f3mica \nhaciendo 1.000 grullas de papel. Pens\u00f3 que su deseo no s\u00f3lo \nser\u00eda para curarse, sino tambi\u00e9n para que todo el mundo pudiera \nvivir en paz y no hubiera m\u00e1s guerras. Sadako no pudo superar \nsu enfermedad y no acab\u00f3 de hacer todas las grullas (tuvo que \ndetenerse en la 644), pero sus amigos llegaron a hacer las 1.000 \ngrullas, que de esta forma, se convirtieron en un s\u00edmbolo de la \npaz en todo el mundo.\nCon la campa\u00f1a \u201c1 origami 1 euro\u201d , Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de \nCatalunya ha conseguido asociar su imagen de marca con los \nvalores que representan las grullas de papel: solidaridad, esfuerzo \ny dedicaci\u00f3n. Y lo m\u00e1s importante, reafirmar su raz\u00f3n de ser: es \ndecir, el fomento de la salud y la prevenci\u00f3n de la enfermedad en \nbeneficio de toda la sociedad.La Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de \nCatalunya bate un nuevo r\u00e9cord \nsuperando las 280.000 grullas solidarias\nCompartir un deseo solidario con toda la sociedad y donar \nfondos para tres causas solidarias fue el objetivo de la tercera \nedici\u00f3n de la campa\u00f1a solidaria \u201c1 origami 1 euro\u201d , impulsada por \nla Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya. El proyecto, que cele -\nbr\u00f3 en 2015 su tercera edici\u00f3n, traslad\u00f3 la  t\u00e9cnica milenaria del \norigami y sus valores de salud, bienestar y felicidad a un total de \n221 escuelas y m\u00e1s de 76.000 ni\u00f1os y ni\u00f1as que superaron, una \nvez m\u00e1s, todas las expectativas realizando un total de 288.506 \norigamis.\nLas escuelas inscritas organizaron talleres en los que el profesora -\ndo, alumnos y tambi\u00e9n familiares de los alumnos participaron en \nla elaboraci\u00f3n de las grullas de papel, que finalmente entrega -\nron a la Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya hasta el 11 de \ndiciembre, fecha l\u00edmite para realizar la entrega. Una vez finalizado \nel plazo la FMGC se encarg\u00f3 de transformarlas en un donativo de \n50.000 euros para las tres causas solidarias elegidas.\nComo novedad respecto a ediciones anteriores, en 2015 \nla  Fundaci\u00f3n Mutua General de Catalunya ampli\u00f3 la lista de \nentidades sociales receptoras, transformando los buenos deseos \nen donativos que se enviaron a  la Fundaci\u00f3n Josep Carreras, la \nFundaci\u00f3n Catalana S\u00edndrome de Down, y La Marat\u00f3 de TV3, que \nse dedic\u00f3 a las enfermedades que afectan al metabolismo. Cabe \ndestacar que fueron las propias escuelas adheridas a la campa\u00f1a \nlas encargadas de elegir el proyecto con el que quer\u00edan colabo -\nrar. El 80% eligi\u00f3 La Marat\u00f3 de TV3, el 11,5% la Fundaci\u00f3n Josep \nCarreras  y el 8,5% la Fundaci\u00f3 Catalana S\u00edndrome de Down.\nTal como se ha hecho en ediciones anteriores, este a\u00f1o la cam -\npa\u00f1a  ha tenido una continuidad en el tiempo, ya que despu\u00e9s \nde realizar el donativo econ\u00f3mico a estas tres causas la Fundaci\u00f3n \nMutua General de Catalunya confeccion\u00f3 packs de 1.000 grullas \nque entregar\u00e1 a hospitales y residencias de toda Catalu\u00f1a, para de -\nsear salud y bienestar a todas aquellas personas que lo necesitan.\nSecci\u00f3\u00a9 M\u00fatua General de Catalunya, 2015\nSEU SOCIAL\nTuset, 5-11. 08006 Barcelona\nTel\ufffdfon 93 414 36 00 - Fax 93 201 22 22\nwww.mgc.es\nmgc@mgc.es\nFOTOGRAFIES  Fons M\u00fatua General de Catalunya\n Quickimage\n Diana Garc\u00eda", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}