{"title": "El congreso nacional de la SEMG analiza las nuevas estrategias de tratamiento y prevenci\u00f3n de la COVID-19", "author": "ORTIZ SANCHEZ FRANCISCO", "url": "https://www.semg.es/index.php/noticias/item/801-noticia-202206011-1", "hostname": "semg.es", "description": "En estos a\u00f1os se ha llevado a cabo un gran n\u00famero de ensayos cl\u00ednicos, lo que ha permitido seleccionar las pautas m\u00e1s seguras y eficaces. Sin embargo,...", "sitename": "semg.es", "date": "2022-06-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En estos a\u00f1os se ha llevado a cabo un gran n\u00famero de ensayos cl\u00ednicos, lo que ha permitido seleccionar las pautas m\u00e1s seguras y eficaces. Sin embargo, \u201cdado que esta infecci\u00f3n est\u00e1 en continuo cambio, se hace preciso continuar con una vigilancia activa de la eficacia de estas terapias y con la b\u00fasqueda de nuevas opciones terap\u00e9uticas\u201d seg\u00fan Jos\u00e9 Ram\u00f3n Blanco Ramos, director cient\u00edfico del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de La Rioja.\nEn cuanto a la prevenci\u00f3n, \u201cel papel clave lo van a jugar aquellas vacunas que sean bivariantes, que incluyan no una \u00fanica variante, sino que tengan la cepa ancestral (Wuhan) junto con la variante \u00f3micron\u201d, seg\u00fan ha afirmado en el congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia (SEMG) el catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica de la Universidad Rey Juan Carlos, \u00c1ngel Gil de Miguel.\nBilbao, 11 de junio de 2022 \u2013 La pandemia por COVID-19 ha impulsado el estudio y desarrollo de un gran n\u00famero de opciones terap\u00e9uticas (anti-inflamatorios, inmunomoduladores, antip\u00e1ticos, etc.). \u201cMientras que en el inicio de la pandemia estas actuaciones centraron en el empleo de tratamientos en el \u00e1mbito hospitalario, cuando ya estaba presente la enfermedad, en el momento actual existen opciones terap\u00e9uticas para el manejo ambulatorio en aquellas personas con s\u00edntomas leves o moderados, pero con un elevado riesgo de empeoramiento de la infecci\u00f3n\u201d, seg\u00fan el doctor Jos\u00e9 Ram\u00f3n Blanco Ramos, director cient\u00edfico del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de La Rioja.\nEl doctor Blanco, que pertenece al Departamento de Enfermedades Infecciosas del Hospital San Pedro, ha hablado en el XXVIII Congreso Nacional de Medicina General y de Familia sobre los nuevos tratamientos de esta nueva enfermedad y hacia d\u00f3nde deber\u00edan apuntar. \u201cJunto con la vacunaci\u00f3n, las nuevas terapias debieran estar enfocadas en aquellas dianas del ciclo viral que permitan detener la replicaci\u00f3n del virus y que no se vean afectadas por la aparici\u00f3n de nuevas variantes\u201d.\nEn este sentido, el experto cree que se deber\u00edan personalizar los tratamientos que se suministren en esta nueva fase de la pandemia. \u201cEn el momento actual de la medicina personalizada de precisi\u00f3n, se dispone cada vez de m\u00e1s evidencias sobre los grupos de poblaci\u00f3n que m\u00e1s se pueden beneficiar de algunas de las opciones terap\u00e9uticas\u201d, en palabras de Blanco.\nEn estos a\u00f1os se ha llevado a cabo un gran n\u00famero de ensayos cl\u00ednicos, lo que ha permitido seleccionar las pautas m\u00e1s seguras y eficaces. Sin embargo, \u201cdado que esta infecci\u00f3n est\u00e1 en continuo cambio, debido, por ejemplo, a la aparici\u00f3n de mutaciones, se hace preciso continuar con una vigilancia activa de la eficacia de estas terapias y con la b\u00fasqueda de nuevas opciones terap\u00e9uticas\u201d aclara el investigador.\nEn cuanto a las principales opciones de tratamiento que han demostrado su eficacia, el director cient\u00edfico del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de La Rioja informa de que \u201cse est\u00e1 haciendo un gran esfuerzo por identificar opciones terap\u00e9uticas preventivas (antes de la exposici\u00f3n al virus) como es la combinaci\u00f3n de tixagevimab junto con cilgavimab; y otras intervenciones post-exposici\u00f3n (tras la exposici\u00f3n al virus) como es, por ejemplo, la de nimatrelvir junto con ritonavir. Estas pautas se emplean \u201cbajo rigurosos criterios y priorizando su indicaci\u00f3n en aquellos colectivos de riesgo\u201d, seg\u00fan el experto Jos\u00e9 Ram\u00f3n Blanco Ramos.\nFuturos escenarios de la pandemia\nPor su parte, el catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica de la Universidad Rey Juan Carlos, \u00c1ngel Gil de Miguel, ha analizado durante el congreso nacional de la SEMG el papel que han tenido las vacunas durante esta pandemia en la lucha contra la COVID-19. \u201cEs verdad que ha sido decisivo, una pieza clave, pero hoy en d\u00eda tenemos muchas preguntas. Es verdad que las coberturas de vacunaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n adulta han sido tremendamente altas, pero cabe esa duda de qu\u00e9 podemos hacer y qu\u00e9 podemos esperar de cara al futuro\u201d.\nPara ello, durante su conferencia ha expuesto los posibles escenarios futuros del COVID-19, empezando por si podr\u00e1 haber una eliminaci\u00f3n regional, \u201clo cual es poco probable a corto plazo\u201d, o si nos quedaremos con esta enfermedad end\u00e9mica en nuestro entorno, \u201cque posiblemente, sea una de las ideas m\u00e1s relevantes\u201d. Si se queda con una endemicidad relativamente alta, sobre todo en la poblaci\u00f3n m\u00e1s mayor, \u201ceso exigir\u00e1 incorporar vacunas nuevas al calendario de vacunaci\u00f3n de personas mayores de 65 a\u00f1os, 70 y 80 a\u00f1os, y de aquellas personas que son m\u00e1s vulnerables, como los inmunodeprimidos\u201d, seg\u00fan Gil.\nAnte esa posibilidad de una situaci\u00f3n end\u00e9mica, hay que pensar si vamos a seguir utilizando las vacunas que hemos empleado hasta ahora, o si tenemos que cambiar e incorporar vacunas nuevas. \u201cEl papel clave lo van a jugar aquellas vacunas que sean bivariantes, que incluyan no una \u00fanica variante, sino que tengan la cepa ancestral (Wuhan) junto con la variante \u00f3micron\u201d.\nOtra de las posibilidades es que nos quedemos en una situaci\u00f3n end\u00e9mica epid\u00e9mica, que es la que tenemos en estos momentos. \u201cTenemos una endemicidad alta, con muchos casos, pero afortunadamente las vacunas, independientemente de las que usemos y utilicemos, s\u00ed que se ha visto que todas est\u00e1n protegiendo contra las formas graves de la enfermedad, reduciendo los ingresos hospitalarios, los ingresos en UCI o la muerte, y eso s\u00ed que se va a mantener. Aunque estemos en una situaci\u00f3n epid\u00e9mica end\u00e9mica, con un potencial evolutivo alto, las vacunas s\u00ed que, de alguna manera, con esos refuerzos vacunales, podemos garantizar la reducci\u00f3n del impacto cl\u00ednico que tiene la enfermedad\u201d, seg\u00fan el experto en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica.", "language": null, "image": "https://www.semg.es/media/k2/items/cache/f3fa6960b52e3c842fd94fee5eb122ab_M.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/SEMG-Sociedad-Espa%C3%B1ola-de-M%C3%A9dicos-Generales-y-de-Familia-165475183490969/", "https://twitter.com/SEMG_ES", "https://www.youtube.com/channel/UCuhdKbtRcscLbUsOS-tOlVQ", "https://www.instagram.com/semg_es/?hl=es", "https://www.linkedin.com/company/11195402/", "tel:+34913644120", "/index.php", "/index.php/institucional/saludo-del-presidente", "/index.php/institucional/saludo-del-presidente", "/index.php/institucional/quienes-somos", "/index.php/institucional/comision-permanente", "/index.php/institucional/estatutos", "/index.php/institucional/codigo-etico", "/index.php/institucional/personal-semg", "/index.php/institucional/sede", "/index.php/sociedades-autonomicas", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-andalucia", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-aragon", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-asturias", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-canarias", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-cantabria", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-castilla-y-leon", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-castilla-la-mancha", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-cataluna", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-extremadura", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-galicia", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-la-rioja", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-madrid", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-murcia", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-navarra", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-pais-vasco", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-valencia", "/index.php/formacion", "/index.php/investigacion", "/index.php/investigacion/fifsemg", "/index.php/investigacion/mai-metodologia-de-la-investigacion", "/index.php/congreso", "/index.php/grupos-de-trabajo", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/comite-de-congresos", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-de-gestion-clinica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-tic", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-tic/area-tecnologica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-tic/area-de-comunicacion", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-tic/area-de-comunicacion-ok", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-tic/area-informatica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-de-metodologia-de-la-investigacion", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-de-educacion-medica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-de-educacion-medica/residentes-y-jovenes-especialistas-grupo-ryje", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-de-educacion-medica/grupo-de-formacion-especializada-en-mf", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-de-educacion-medica/grupo-de-metodologia-docente", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-de-educacion-medica/grupo-de-editores-y-revisores-revista-mgyf", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/grupo-seniors-semg", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/grupo-salud-digital", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/area-de-dolor-y-paliativos", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/area-de-dolor-y-paliativos/area-de-dolor", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/area-de-dolor-y-paliativos/area-de-cuidados-paliativos-oncologia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-mental", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-mental/drogodependencias", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-mental/grupo-de-trabajo-de-salud-mental", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/neurologia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/nefrourologia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/endocrino-metabolica-y-nutricion", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/endocrino-metabolica-y-nutricion/grupo-de-conocimiento-en-endocrino-metabolica-y-nutricion", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/patologia-digestiva", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/enfermedades-infecciosas", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/respiratorio", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/cardiovascular-y-subareas", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/cardiovascular-y-subareas/grupo-de-trabajo-de-cardiologia-clinica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/cardiovascular-y-subareas/grupo-de-trabajo-de-diabetes", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/cardiovascular-y-subareas/grupo-de-trabajo-de-dislipemia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/cardiovascular-y-subareas/grupo-de-trabajo-de-hipertension-arterial", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/cardiovascular-y-subareas/grupo-de-trabajo-area-cardiovascular-antiagregacion-anticoagulacion", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/cardiovascular-y-subareas/grupo-de-trabajo-de-tabaco", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/medico-quirurgica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/medico-quirurgica/grupo-de-trabajo-de-dermatologia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/medico-quirurgica/grupo-de-trabajo-de-cirugia-menor", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/medico-quirurgica/grupo-de-trabajo-de-orl", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/medico-quirurgica/grupo-de-trabajo-de-oftalmologia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/medico-quirurgica/dermatoscopia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/aparato-locomotor", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/aparato-locomotor/grupo-de-trabajo-de-medicina-deportiva", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/aparato-locomotor/grupo-de-trabajo-de-artrosis-osteoporosis", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/genetica-clinica-y-enfermedades-raras", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/genetica-clinica-y-enfermedades-raras/grupo-de-trabajo-de-genetica-clinica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/genetica-clinica-y-enfermedades-raras/grupo-de-trabajo-enfermedades-raras", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/cronicidad", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-de-la-mujer", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-laboral", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-publica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-publica/grupo-de-trabajo-de-vacunas", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-publica/grupo-de-trabajo-de-antibioticos", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-publica/grupo-de-trabajo-de-salud-publica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/urgencias-y-emergencias", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/abdominal", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/musculo-esqueletica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/ginecologia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/mama", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/pediatria", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/cardiovascular", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/cuello", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/eco-urologia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/correlacion-eco-radiologica-e-intervencionismo", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/publicaciones", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/investigacion", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/residentes", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/grupo-de-trabajo-de-urgencias-en-ecografia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-competencias-esenciales", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-competencias-esenciales/comunicacion-relacion", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-competencias-esenciales/bioet", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-competencias-esenciales/calidad-seguridad-paciente", "/index.php/area-socios", "/", "/index.php", "/index.php/institucional/saludo-del-presidente", "/index.php/institucional/saludo-del-presidente", "/index.php/institucional/quienes-somos", "/index.php/institucional/comision-permanente", "/index.php/institucional/estatutos", "/index.php/institucional/codigo-etico", "/index.php/institucional/personal-semg", "/index.php/institucional/sede", "/index.php/sociedades-autonomicas", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-andalucia", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-aragon", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-asturias", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-canarias", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-cantabria", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-castilla-y-leon", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-castilla-la-mancha", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-cataluna", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-extremadura", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-galicia", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-la-rioja", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-madrid", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-murcia", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-navarra", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-pais-vasco", "/index.php/sociedades-autonomicas/semg-valencia", "/index.php/formacion", "/index.php/investigacion", "/index.php/investigacion/fifsemg", "/index.php/investigacion/mai-metodologia-de-la-investigacion", "/index.php/congreso", "/index.php/grupos-de-trabajo", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/comite-de-congresos", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-de-gestion-clinica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-tic", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-tic/area-tecnologica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-tic/area-de-comunicacion", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-tic/area-de-comunicacion-ok", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-tic/area-informatica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-de-metodologia-de-la-investigacion", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-de-educacion-medica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-de-educacion-medica/residentes-y-jovenes-especialistas-grupo-ryje", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-de-educacion-medica/grupo-de-formacion-especializada-en-mf", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-de-educacion-medica/grupo-de-metodologia-docente", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/area-de-educacion-medica/grupo-de-editores-y-revisores-revista-mgyf", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/grupo-seniors-semg", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-gestion-innovacion-y-procesos/grupo-salud-digital", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/area-de-dolor-y-paliativos", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/area-de-dolor-y-paliativos/area-de-dolor", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/area-de-dolor-y-paliativos/area-de-cuidados-paliativos-oncologia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-mental", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-mental/drogodependencias", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-mental/grupo-de-trabajo-de-salud-mental", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/neurologia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/nefrourologia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/endocrino-metabolica-y-nutricion", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/endocrino-metabolica-y-nutricion/grupo-de-conocimiento-en-endocrino-metabolica-y-nutricion", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/patologia-digestiva", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/enfermedades-infecciosas", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/respiratorio", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/cardiovascular-y-subareas", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/cardiovascular-y-subareas/grupo-de-trabajo-de-cardiologia-clinica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/cardiovascular-y-subareas/grupo-de-trabajo-de-diabetes", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/cardiovascular-y-subareas/grupo-de-trabajo-de-dislipemia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/cardiovascular-y-subareas/grupo-de-trabajo-de-hipertension-arterial", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/cardiovascular-y-subareas/grupo-de-trabajo-area-cardiovascular-antiagregacion-anticoagulacion", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/cardiovascular-y-subareas/grupo-de-trabajo-de-tabaco", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/medico-quirurgica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/medico-quirurgica/grupo-de-trabajo-de-dermatologia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/medico-quirurgica/grupo-de-trabajo-de-cirugia-menor", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/medico-quirurgica/grupo-de-trabajo-de-orl", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/medico-quirurgica/grupo-de-trabajo-de-oftalmologia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/medico-quirurgica/dermatoscopia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/aparato-locomotor", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/aparato-locomotor/grupo-de-trabajo-de-medicina-deportiva", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/aparato-locomotor/grupo-de-trabajo-de-artrosis-osteoporosis", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/genetica-clinica-y-enfermedades-raras", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/genetica-clinica-y-enfermedades-raras/grupo-de-trabajo-de-genetica-clinica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/genetica-clinica-y-enfermedades-raras/grupo-de-trabajo-enfermedades-raras", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/cronicidad", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-de-la-mujer", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-laboral", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-publica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-publica/grupo-de-trabajo-de-vacunas", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-publica/grupo-de-trabajo-de-antibioticos", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/salud-publica/grupo-de-trabajo-de-salud-publica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-clinico/urgencias-y-emergencias", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/abdominal", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/musculo-esqueletica", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/ginecologia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/mama", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/pediatria", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/cardiovascular", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/cuello", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/eco-urologia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/correlacion-eco-radiologica-e-intervencionismo", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/publicaciones", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/investigacion", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/residentes", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-conocimiento/area-de-conocimiento-en-ecografia/grupo-de-trabajo-de-urgencias-en-ecografia", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-competencias-esenciales", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-competencias-esenciales/comunicacion-relacion", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-competencias-esenciales/bioet", "/index.php/grupos-de-trabajo/area-de-competencias-esenciales/calidad-seguridad-paciente", "/index.php/area-socios", "/index.php/noticias", "/index.php/noticias/item/801-noticia-202206011-1", "/index.php/noticias/itemlist/user/42-ortizsanchezfrancisco", "#", "#", "/index.php/noticias/item/801-noticia-202206011-1?tmpl=component&print=1", "/index.php/component/mailto/?tmpl=component&template=itl_medipuls&link=e38dcd98f997189c08c9dc882cfc2083fbaa3c9f", "#", "#", "#", "#", "#", "/media/k2/items/cache/f3fa6960b52e3c842fd94fee5eb122ab_XL.jpg", "/images/2022/Noticias/nota_prensa_20220611_1.pdf", "/index.php/noticias", "/index.php/noticias/itemlist/user/42-ortizsanchezfrancisco", "http://ithemeslab.com", "/index.php/noticias/item/999-noticias-20230920", "/index.php/noticias/item/997-noticia-20230914", "/index.php/noticias/item/995-noticia-20230906", "/index.php/noticias/item/991-noticia-20230831-andalucia", "/index.php/noticias/item/990-noticia-20230731-entrevista-torrecillasgomez", "/index.php/noticias/item/905-noticia-20220207", "/index.php/noticias/item/802-noticia-202206011-2", "/index.php/noticias/item/801-noticia-202206011-1#startOfPageId801", "https://www.facebook.com/SEMG-Sociedad-Espa%C3%B1ola-de-M%C3%A9dicos-Generales-y-de-Familia-165475183490969/", "https://twitter.com/SEMG_ES", "https://www.youtube.com/channel/UCuhdKbtRcscLbUsOS-tOlVQ", "https://www.instagram.com/semg_es/?hl=es", "https://www.linkedin.com/company/11195402/", "/index.php/hazte-socio", "https://dinahosting.email", "/index.php/beneficios", "http://mgyf.org/", "/index.php/consensos-guias-y-protocolos", "/index.php/manuales-y-libros-semg", "/historico-de-comunicaciones", "/index.php/alertas-farmacologicas", "http://euroeco.org/", "/index.php/sociedades-autonomicas/", "/index.php/grupos-de-trabajo", "/index.php/formacion", "/index.php/investigacion", "https://dpsemg.es/", "https://scq.semg.es/", "/index.php/semgsolidaria", "/index.php/agenda-de-actividades", "/index.php/ofertas-de-empleo", "/index.php/privacidad", "/index.php/aviso-legal", "/index.php/politica-de-cookies", "/index.php/mapa-web", "/index.php/contacto", "/index.php/aviso-legal", "/index.php/privacidad", "/index.php/newsletter-infosemg", "tel:+34913644120", "mailto:semg@semg.es"]}