{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "ub.edu.ar/sites/default/files/medicina_integrativa_final_0.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "EDUCACI\u00d3N CONTINUA DIRECCI\u00d3N DE \nPOSGRADO Y \nEDUCACI\u00d3N CONTINUA\nFOTO: Gerd Altmann en Pixabay CICLO 2022DIPLOMATURA EN \nMEDICINA TRANSDISCIPLINARIA E INTEGRATIVA \nD I R E C C I O N  D E  P O S G R A D O  Y  E D U C A C I \u00d3 N  C O N T I N U A  \n \n1 \n  \nBREVE INTRODUCCI\u00d3N  \nLa Medicina Integrativa (MI) se caracteriza por incorporar las Terapias Complementarias a la \nMedicina Convencional en el cuidado de la salud. En este enfoque, las personas que buscan \nmantenerse bien, as\u00ed como los pacientes, son activos participantes en su proceso de curaci\u00f3n o \nsanaci\u00f3n, en la creaci\u00f3n de la salud y en b\u00fasqueda del bienestar.  \n \nCARACTER\u00cdSTICAS  \nLa MI que ense\u00f1a AAMI incluye una vasta cantidad de trata mientos, medicinas no convencionales \ny terapias complementarias fehacientemente comprobadas cuyo com\u00fan denominador es lograr el \nequilibrio del organismo para su posterior sanaci\u00f3n o curaci\u00f3n. Son incruentas, no invasivas y \neficaces. La diplomatura se carac teriza por ser una formaci\u00f3n te\u00f3rico -pr\u00e1ctica, que contempla \ndentro de su contenido, m\u00e1s de 25 disciplinas complementarias, alternativas y/o no \nconvencionales. Cada una de ellas se encuentra dictada por un destacado referente en su \u00e1rea. El \nobjetivo princi pal de la Asociaci\u00f3n Argentina de Medicina Integrativa es ofrecerles una \nespecializaci\u00f3n de alta calidad: el temario m\u00e1s completo, docentes de primer nivel expertos en las \nmaterias, una metodolog\u00eda audiovisual y te\u00f3rico -pr\u00e1ctica de alta eficiencia. Una com binaci\u00f3n que \nllevar\u00e1 a los participantes a conseguir sus metas de la forma m\u00e1s sencilla posible, con \ncompatibilidad total con tu vida profesional y personal.  \n \nDESTINATARIOS  \nSe encuentra dirigida a m\u00e9dicos, profesionales y agentes de la salud, estudiantes a vanzados y \np\u00fablico general, interesados en adquirir o profundizar una formaci\u00f3n acad\u00e9mica transdisciplinaria \ny vivencial en el \u00e1rea de la salud.  \n \nOBJETIVOS  \nLos objetivos primordiales del curso son:  \n\uf076 Comprender el nuevo paradigma de la Transdisciplina: como  una forma de abordar \ncualquier tratamiento.  \n\uf076 Difundir los principios y fundamentos de la Medicina Integrativa, demostrando su \nimportancia en el campo de la Salud con un enfoque integral: Cuerpo, Mente, Contexto y \nSociedad.  \n\uf076 Conocer la teor\u00eda y las pr\u00e1cticas  concretas aplicadas en las medicinas complementarias, \nalternativas y no convencionales que existen en el  campo de la salud y se encuentran \ncient\u00edfica y/o emp\u00edricamente comprobadas.   \nD I R E C C I O N  D E  P O S G R A D O  Y  E D U C A C I \u00d3 N  C O N T I N U A  \n \n2 \n \uf076 Ampliar la mirada sobre la salud - enfermedad. Entendiendo la salud como un a conjunci\u00f3n \nde variables que incluyen las diferentes dimensiones del ser humano: bio -psico -social -\nambiental y espiritual.  \n\uf076 Lograr que estos nuevos conocimientos constituyan un instrumento para los alumnos, y \nque como agentes de salud o como pacientes, pued an aplicarlos no s\u00f3lo en su pr\u00e1ctica \nprofesional, con una nueva perspectiva autotransformadora sino tambi\u00e9n en su d\u00eda a d\u00eda \npara mejorar su calidad de vida  \n \nCONTENIDOS DEL CURSO  \nEs una completa formaci\u00f3n te\u00f3rico -pr\u00e1ctica, \u00fanica, original, que contempla den tro de su contenido, \n23 disciplinas complementarias, alternativas y/o no convencionales. Cada una, dictada por un \ndestacado  referente en su \u00e1rea.  \n \n\uf0b7 INTRODUCCI\u00d3N A LA MEDICINA INTEGRATIVA.  PR\u00c1CTICAS DE RESPIRACI\u00d3N Y \nREGISTRO CORPORAL  \nObjetivo : Demostrar la importancia de la Medicina Integrativa en el campo de la Salud.  Enfoque \nintegral: Cuerpo, Mente, Contexto y Sociedad.  \nContenidos:  Or\u00edgenes. Epistemolog\u00eda y Fundamentos. Transdisciplina como abordaje.  Inclusi\u00f3n de \nla sabidur\u00eda oriental. Pr\u00e1ctica de respirac i\u00f3n y registro corporal.  \nDocente Lic. Susi Reich.  \n \n\uf0b7 PSICONEUROINMUNOENDOCRINOLOG\u00cdA  \nObjetivo:  Conocer la interrelaci\u00f3n entre los sistemas ps\u00edquico, neurol\u00f3gico, inmunol\u00f3gico  y \nendocrino. Sus relaciones con la salud y la enfermedad.  \nContenidos:  Qu\u00e9 es la PNIE. Neuroanatom\u00eda y Neurofisiolog\u00eda. La red PNIE. Su relaci\u00f3n con el \nestr\u00e9s. Definiciones de estr\u00e9s, sus causas, sus Estresores. Distres. Su abordaje terap\u00e9utico \nintegrativo.  \nDocente Dr. Fernando Zan  \n \n\uf0b7 CANNABIS: INTRODUCCI\u00d3N AL CULTIVO PARA USO  MEDICINAL.  \nObjetivo:  Analizar los distintos aspectos del Cannabis medicinal para ser considerado una  \nherramienta terap\u00e9utica.  \nContenidos:  aspectos bot\u00e1nicos de reconocimiento. Compuestos bioactivos y sus actividades \nterap\u00e9uticas. Extracci\u00f3n y control de c alidad. Efectos sobre la salud de los distintos  quimio tipos. \nInter\u00e9s industrial del c\u00e1\u00f1amo. Aspectos legales.  \nDocente Dra. Silvia Debenedetti  \n  \nD I R E C C I O N  D E  P O S G R A D O  Y  E D U C A C I \u00d3 N  C O N T I N U A  \n \n3 \n \uf0b7 SALUD Y MEDIOAMBIENTE CONTAMINACI\u00d3N Y PREVENCI\u00d3N  \nContenidos : La salud y el medioambiente. Epidemiolog\u00eda. Contam inaci\u00f3n ambiental:  \ncontaminaci\u00f3n por qu\u00edmicos. Las dioxinas, el mercurio y la salud. Como reducir los riesgos de \nexposici\u00f3n ambientales.  \nDocente Dra. Lilian Corra  \n \n\uf0b7 TERAPIA DEL DOLOR  \nObjetivo:  Desarrollar los principios de la terapia neural. C\u00f3mo se usa, en que  situaciones, en que \npatolog\u00edas.  \nContenidos:  La Terapia Neural. Su definici\u00f3n. El sistema b\u00e1sico de Pischinger. La  matriz. La \nprocaina. Qu\u00e9 es. C\u00f3mo se utiliza en Terapia Neural.  \nDocente Dr. Jorge Kaczewer  \n \nOSTEOPAT\u00cdA  \nObjetivo:  Analizar la Osteopat\u00eda como terap\u00e9utica. Sus or\u00edgenes y sus aplicaciones.  \nContenidos:  Definici\u00f3n de Osteopat\u00eda. Para qu\u00e9 sirve. C\u00f3mo funciona. Las bases de la \nOsteopat\u00eda. Los principios. Qu\u00e9 es una lesi\u00f3n osteopat\u00eda . C\u00f3mo tratarla.  \nDocente Lic. Nelson Higa  \n \nMINDFULNESS  \nObjetivos:  Interpretar los fundamentos de la atenci\u00f3n plena y sus pr\u00e1cticas a partir  de una \nintegraci\u00f3n conceptual y vivencial. Desplegar instancias de autoobservaci\u00f3n y  autorregulaci\u00f3n a \npartir de la  pr\u00e1ctica de la atenci\u00f3n plena.  \nContenidos:  El entrenamiento de la atenci\u00f3n plena como recurso promotor de la  salud. Registro \ndel propio cuerpo y del funcionamiento mental. Pr\u00e1cticas formales e  informales. H\u00e1bitos para la \ngesti\u00f3n del malestar: rasgo/estado.  \nDocente Marina Lisenberg  \n \nREFLEXOLOG\u00cdA  \nObjetivos:  Conocer los or\u00edgenes de la Reflexolog\u00eda. La terapia zonal refleja. Su definici\u00f3n.  Las \n\u00e1reas reflejas en el pie y su correspondencia con los \u00f3rganos del cuerpo. Su funcionamiento. \nCuando y como aplicar la reflexolog\u00eda. Reflexolog\u00eda hol\u00edstica. La representaci\u00f3n  gr\u00e1fica. La lectura \nde la personalidad a trav\u00e9s de la lectura de los pies.  \nDocente Ref. Mabel D\u00e1vila.  \n \n \n  \nD I R E C C I O N  D E  P O S G R A D O  Y  E D U C A C I \u00d3 N  C O N T I N U A  \n \n4 \n MEDICINA AYURV\u00c9DICA  \nObjetivo:  Conocer la filosof\u00eda Ayurveda, su estilo de vida, Alimentaci\u00f3n basada en los tipos de \npersonalidad.  \nContenidos:  Las herramientas del Ayurveda para mantener y crear salud.  \nDocente Dra. Mar\u00eda Zorrilla  \n \nMEDICINA DEL SUE\u00d1O  \nObjetivo:  Interpretar los trastornos del sue\u00f1o, sus causas y efectos  \nContenidos:  Sue\u00f1o, insomnio, el ciclo de acuerdo a la edad, tratamientos.  \nDocente Dra. Celia Daraio  \n \nFITOTERAPIA  \nObjetivo:  Establecer el origen, el fundamento y uso de  las plantas medicinales.  Aprender a armar \nun botiqu\u00edn fitoterap\u00e9utico.  \nContenidos:  La historia de la Fitoterapia. La evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del empleo de las plantas  \nmedicinales. La definici\u00f3n de fitoterapia. Las plantas medicinales como  medicamentos. La \nfitoterapia como complemento terap\u00e9utico. Formas tradicionales en  fitoterapia. En qu\u00e9 patolog\u00edas \nde puede recomendar el uso de las plantas medicinales:  s\u00edndrome premenstrual -resfr\u00edos y gripes -\ndolores articulares -sobrepeso -alteraciones  \nhepato -biliares, trastornos del sue\u00f1o, enfermedades urinarias, menopausia). Contraindicaciones.  \nDocente Dra. Silvia Debenedetti  \n \nCUIDADOS PALIATIVOS  \nObjetivo:  Definir y explicar qu\u00e9 comprende el t\u00e9rmino Cuidados Paliativos.  \nContenidos:  Aspectos que contempla. Cu\u00e1les son la s caracter\u00edsticas de los pacientes. Qu\u00e9  \nenfermedades son plausibles de este tipo de cuidados. La Tanatolog\u00eda. Su relaci\u00f3n con los  \nCuidados Paliativos. Los Cuidados Paliativos en la Argentina y en el mundo.  \nDocente Dra Laura Aresca.  \n \nPSICOBIOLOG\u00cdA DEL ESTR\u00c9 S Y ENVEJECIMIENTO.  \nObjetivo:  Acercarse a la Biogerontolog\u00eda, comprender las claves de una  longevidad saludable. El \nconcepto de Longevus.  \nContenidos:  Qu\u00e9 es la Biogerontolog\u00eda. La comprensi\u00f3n del envejecimiento como proceso vital. La \nedad biol\u00f3gica versus  la edad cronol\u00f3gica. Longevidad y expectativa de vida.  Las causas del \nenvejecimiento. Los factores que alteran el ritmo del envejecimiento. Las  claves de un \nenvejecimiento saludable.  \nDocente Dr Juan Hitzig   \nD I R E C C I O N  D E  P O S G R A D O  Y  E D U C A C I \u00d3 N  C O N T I N U A  \n \n5 \n  \nAPITERAPIA  \nObjetivo:  Introducci\u00f3n en la Apiterap ia. Su inserci\u00f3n en un modelo biopsicosocial de  salud \nintegrativa PNIE viendo al paciente como una concepci\u00f3n humanista y  hol\u00edstica.  \nContenidos:  Definici\u00f3n de Apiterapia. Origen y naturaleza de Apitoxina, Prop\u00f3leos, Polen  de \nabejas, Miel y Jalea real, prop iedades terap\u00e9uticas. Entidades nosol\u00f3gicas m\u00e1s habituales en la \ncl\u00ednica. Apiterapia y Medicina Al\u00f3pata. Apiterapia en el dolor. Propiedades  antienvejecimiento de \nlos productos de las abejas, mejorando la calidad de vida del  paciente.  \nDocente Dr Walter Fie rro \n \nMEDICINA ORTHOMOLECULAR  \nObjetivo:  Presentar los principios de la Medicina Orthomolecular.  \nContenidos:  Qu\u00e9 es la Medicina Antiage (Orthomolecular). Para qu\u00e9 se utiliza.  Fundamentos y \nbeneficios.  \nDocente Dr. Dante Converti  \n \nHOMEOPAT\u00cdA  \nObjetivo:  Describir los fundamentos de la homeopat\u00eda  y sus Diferencias con la alopat\u00eda.  \nContenidos:  Or\u00edgenes de la Homeopat\u00eda. Leyes que la rigen.  Qu\u00e9 es un medicamento \nhomeop\u00e1tico. En qu\u00e9 patolog\u00edas se utiliza principalmente, sus beneficios . \nDocente Dra Ana Illey asoff  \n \nHOMOTOXICOLOG\u00cdA - MEDICINA NATURISTA  \nObjetivo:  Describir los principios de la Medicina Naturista y la Homotoxicolog\u00eda.  \nContenidos:  Qu\u00e9 es la Medicina Naturista. Su definici\u00f3n como visi\u00f3n hol\u00edstica.  \nCu\u00e1les son las terapias que usa la Medicina Naturis ta. C\u00f3mo corregir h\u00e1bitos insanos. Qu\u00e9  es la \nsalud y la enfermedad seg\u00fan la Medicina Naturista. Caracter\u00edsticas del Naturismo.  Naturismo \nversus naturalismo. Los principios de la Medicina Naturista. Los m\u00e9todos  terap\u00e9uticos  m\u00e1s \ncomunes. La Homotoxicolog\u00eda. El oculoan\u00e1lisis, que es y c\u00f3mo se usa.  \nDocente Dra. Ana Soerensen  \n \nT\u00c9CNICAS DE INTEGRACI\u00d3N CEREBRAL  \nObjetivo:  Explicar las aplicaciones de las TIC en lograr la integraci\u00f3n, en los hemisferios  \ncerebrales, de la informaci\u00f3n disfuncional, generada por un estr\u00e9s / trauma.  \nContenidos:  Funcionamiento cerebral durante el procesamiento de la emoci\u00f3n. Cambios  de \nperspectiva en la integraci\u00f3n cerebral. T\u00e9cnicas terap\u00e9uticas empleadas para lograr  recursos para \nhacer frente al problema.   \nD I R E C C I O N  D E  P O S G R A D O  Y  E D U C A C I \u00d3 N  C O N T I N U A  \n \n6 \n Dra Susana Buscaglia  \n \nAROMATERAPIA  \nObjetivo:  Fundamentar las bases de la aromaterapia. Reconocer los diferentes aceites  \nesenciales y sus beneficios para la salud.  \nContenidos:  El olfato. La aromaterapia. Su definici\u00f3n. Sus or\u00edgenes. Los primeros  perfumes. La \naromaterapia moderna  y su perspectiva hol\u00edstica. La fisiolog\u00eda de los  aromas. El plano de la \nfragancia. La piel. Universo t\u00e1ctil. El reino de las plantas.  Evoluci\u00f3n y familias bot\u00e1nicas. Campos \nmorfo gen\u00e9ticos. Descripci\u00f3n de los aceites esenciales. Aromaterapia pr\u00e1ctica. Ela boraciones \nb\u00e1sicas.  \nDocente Dra. Gabriela Paz.  \n \nMEDICINA TRADICIONAL CHINA  \nObjetivo:  Describir la Cosmovisi\u00f3n de la Medicina Tradicional China. Su visi\u00f3n de  salud y de \nenfermedad. Familiarizarse con los recursos y m\u00e9todos de la MTC. Acupuntura,  Moxibustion , Tui \nNa, Chi kung y otros . \nContenidos:  El entrenamiento de la atenci\u00f3n plena como recurso promotor de la  salud. Registro \ndel propio cuerpo y del funcionamiento mental. Pr\u00e1cticas formales e  informales. H\u00e1bitos para la \ngesti\u00f3n del malestar: rasgo/estado.  \nDocente Dr. Mario Schwartz.  \n \nREIKI  \nObjetivo:  Familiarizarse con el Reiki y el conocimiento de los principios de  armonizaci\u00f3n \nenerg\u00e9tica.  \nContenidos:  Reiki, su definici\u00f3n. El Reiki como m\u00e9todo de armonizaci\u00f3n. El uso de  las manos \ncomo factor central en el Reiki. Sus posiciones. Los diferentes  s\u00edmbolos. Qu\u00e9 son. Por qu\u00e9 \nfuncionan. Para qu\u00e9 se usan. T\u00e9cnicas para limpiar el  campo energ\u00e9tico. Terapia vibracional.  \nDocente Claudio M\u00e1rquez.  \n \nYOGA  \nRequisitos:  ropa c\u00f3moda y mat.  \nObjetivos:  Demostrar en forma pr\u00e1ct ica los movimientos corporales acompa\u00f1ados  de la \nrespiraci\u00f3n que promueven el bienestar psicof\u00edsico/mental/emocional.  \nContenidos:  T\u00e9cnicas de Yoga: Corporales: \u00e1sanas \u2013 Respiratorias: pranayamas - De limpieza: \nkriyas \u2013 Bandhas - De relajaci\u00f3n: Yoganidra - De meditaci\u00f3n:  samyama - Mantras: c\u00e1nticos.  \nDocente Lucila Paiva  \n  \nD I R E C C I O N  D E  P O S G R A D O  Y  E D U C A C I \u00d3 N  C O N T I N U A  \n \n7 \n BIONEUROEMOCI\u00d3N  \nObjetivo:  Familiarizarse con la Bioneuroemoci\u00f3n como herramienta diagn\u00f3stica  que aporta \ninformaci\u00f3n sobre las causas de la enfermedad.  \nContenidos:  La Bioneuroemoci\u00f3n. Su definici\u00f3n. Sus or\u00edgenes. Las leyes de  Hammer. Las causas \nemocionales que se correlacionan con sintomatolog\u00eda f\u00edsica.  \nDocente Cons. Marcelo Schuchner.  \n \nClase de Consulta para Monograf\u00edas  \nBreve presentaci\u00f3n de monograf\u00edas individual/grupal, exposici\u00f3n no obligatoria . \n \n \nCOORDINADORA ACADEMICA  \nLIC. SUSI REICH   \nPresidente AAMI  \nLicenciada en Psicolog\u00eda. Pertenece a una de las primeras camadas de terapeutas familiares de la \nArgentina. Organiz\u00f3 el Equipo de Parejas y Familia con Orientaci\u00f3n sist\u00e9mica en el Centro de \nSalud Mental N\u00ba1 de Buenos Aires en donde instal\u00f3 una de las prime ras \"C\u00e1maras de Gessel\" en \ninstituciones p\u00fablicas.  \nPresto servicio en el Equipo de Climaterio y Menopausia en el Hospital Pirovano Preside la \nFundaci\u00f3n Proyecto 3er. Milenio dedicada a la difusi\u00f3n y acci\u00f3n de los nuevos paradigmas en \neducaci\u00f3n, salud  y cul tura de la paz. La Fundaci\u00f3n ha sido designada mensajera de la paz por la \nUNESCO.  \nEs fundadora y presidente de AAMI (Asociaci\u00f3n Argentina de Medicina Integrativa)  \nEs directora de cursos de MI en el hospital Rivadavia, en A.M.A.(Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Argentina)  y \nla Diplomatura en M.I. en la Universidad de Belgrano.  \nAutora del video \"Momento presente (ayudar a ayudar)\", el CD \"Pr\u00e1cticas de respiraci\u00f3n y otros \nrecursos para el stress\", y los libros \"Terapia para todos los d\u00edas\", \"Aportes de la Ciencia y la \nEducac i\u00f3n para la Cultura de la Paz\", \"Salud Integral para el Siglo XXI\". y\u201d Basta de obesidad \nbasta de insomnio\u201d  \nColabora en diversas revistas y congresos de Argentina y del exterior  \nEn dos oportunidades el Office of Tibet le encomend\u00f3 la organizaci\u00f3n as\u00ed como moderar las \nmesas de Salud y Espiritualidad y Ciencia y Religi\u00f3n con SS Dalai Lama y profesionales de \ndiversas disciplinas  \n \n  \nD I R E C C I O N  D E  P O S G R A D O  Y  E D U C A C I \u00d3 N  C O N T I N U A  \n \n8 \n  \nASISTENTE ACADEMICA  \nDRA . SILVIA DEBENEDETTI  \nFarmac\u00e9utica y Dra. en Farmacia UBA. Se ha especializado en: Fitoqu\u00edmica  y actividades \nbiol\u00f3gicas de Plantas alimenticias, medicinales y t\u00f3xicas.  \nDirectora de la Carrera de Farmacia (2005 -2018) y Profesora Titular de Farmacognosia de la \nFacultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad de Belgrano (1999 -2018). Prof. Titular \nde la C\u00e1tedra de Farmacognosia y Profesor Responsable del Mag\u00edster en Plantas Medicinales, \nFacultad de Ciencias Exactas (UNLP) (2001 -2011). Docente e investigadora de la C\u00e1tedra de \nFarmacognosia de la Facultad de Farmacia y Bioqu\u00edmica (UBA) (1974 -2001). Docente de la \nAsociaci\u00f3n Argentina de Medicina Integrativa. Asesora de Laboratorios de Medicamentos \nHerbarios y Suplementos dietarios a base de extractos herbarios. -Miembro del Comit\u00e9 de Drogas \nvegetales de la Farmacopea Mercosur. Miembro titular de  la Subcomisi\u00f3n de Farmacopea de \nMedicamentos Fitoter\u00e1picos del ANMAT.  \nHa dirigido numerosos proyectos de investigaci\u00f3n, Tesis de Doctorado, de Maestr\u00eda y de Grado en \nel \u00e1rea de los productos naturales. Dirigi\u00f3 y dict\u00f3 numerosos cursos de posgrado y confe rencias a \nnivel nacional e internacional. Tiene m\u00e1s de 60 trabajos publicados en revistas nacionales e \ninternacionales y cap\u00edtulos de Libros y ha presentado m\u00e1s de 200 trabajos en Congresos \nnacionales e internacionales. Ha realizado asesoramientos a Labora torios de Medicamentos \nHerbarios y Suplementos dietarios a base de extractos herbarios.  \n   \n \nCUERPO DOCENTE  \nDR. FERNANDO ZAN   \nM\u00e9dico. Psiquiatra. Presidente de la asociaci\u00f3n argentina de Psiquiatr\u00eda Infanto -juvenil y \nprofesiones afines desde 2010 hasta la actualidad. M\u00e9dico especialista en psiquiatr\u00eda infanto -\nJuvenil. Jefe de psiquiatr\u00eda de enlace infanto -juvenil Hospital de Cl\u00ednicas. Jefe de Neuropsiquiatr\u00eda \ninfantil del Hospital Alem\u00e1n.  \n \nDRA. LILIAN CORRA  \nM\u00e9dica neonat\u00f3loga. Presidente de la Asociaci\u00f3n Ar gentina de M\u00e9dicos por el Medio Ambiente, \nAAMMA. Miembro del Executive Bureau de la International Society of Doctors for the Environment. \nCo-fundador y Miembro del International Coordinating Committee del International Network on \nChildren\u2019s Health Environm ent and Safety.  Miembro  del Scientific Committee de la International \nAcademy of Environmental Science. Fellow del Collegium Ramazzini, Italia. Miembro Del Forum \nStanding Committee. Responsabl e de la S ecretar \u00eda International de la ISDE (International Society \nof Doctors  for the Environment).   \nD I R E C C I O N  D E  P O S G R A D O  Y  E D U C A C I \u00d3 N  C O N T I N U A  \n \n9 \n  \nDR. JORGE KACZEWER  \nUniversidad de Buenos. Aires. T\u00edtulo Universitario de Grado: M\u00e9dico  \nEXPERIENCIAS EXTRACURRICULARES PRE Y POST -GRADO  \n-Seis a\u00f1os de pr\u00e1ctica privada en medicina rural en Depto. de Cruz del Eje, C\u00f3rdoba. (1992 -1998).  \n \u201cCurso de Terapia Neural\u201d dictado por el Dr. Julio C\u00e9sar Payan de la Roche en Popay\u00e1n, \nColombia.  \nPrimer Curso Internacional de Terapia Neural, Dr. Payan de  la Roche en Buenos Aires, Argentina.  \nCurso Internacional de Terapia Neural, 160 hs, Bogot\u00e1, Colombia.  \nCurso de Terapia Ortomolecular Endovenosa, mayo del 2006, dictado por el Dr. Efrain Olszewer \nen FAPES, San Pablo, Brasil.  \nXIX Congreso Internacional de Medicina Ortomolecular y Radicales Libres, mayo del 2006, San \nPablo, Brasil.  \nXXI Congreso Internacional de Medicina Ortomolecular y Radicales Libres, junio del 2008, San \nPablo, Brasil.  \nCurso vivencial/te\u00f3rico \u201cMejor Nutrici\u00f3n\u201d.  \nDisertante \u201cTerapia Neural Seg\u00fan Huneke\u201d,  primer  congreso Medicina Biol\u00f3gica en Cl\u00ednica \nM\u00e9dica.  \nDisertante sobre el tema \u201cTratamiento de enfermedades cr\u00f3nicas y degenerativas con Terapia \nNeural\u201d en el segundo congreso de Medicina Biol\u00f3gica en Cl\u00ednica M\u00e9di ca. \nJefe de la Unidad de Terapia Neural y del Dolor  del Departamento de Medicinas \nComplementarias e Integrativas, Facultad de Medicina de la Universidad Maim\u00f3nides, Buenos \nAires.  \nDirector del Curso Anual de Terapia Neural y del Dolor dictado en el Departa mento de Medicinas \nComplementarias e Integrativas, Facultad de Medicina de la Universidad Maim\u00f3nides, Buenos \nAires.  \nDisertante en el XXI Congreso Internacional de Medicina Ortomolecular y Radicales Libres, junio \ndel 2008, San Pablo, Brasil.  \nMiembro de la S ociedad Argentina de Medicina Biol\u00f3gica Integrada  \nIntegrante de la Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n del MAPO  \nMiembro de la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos Investigadores en Medicinas Alternativas, Bogot\u00e1, \nColombia.  \n \nLIC. NELSON HIGA  \nLic. en Kinesiolog\u00eda y Fisiatr\u00eda. Oste\u00f3 pata. Especializado en M\u00e9todo POLD, Inducci\u00f3n  Miofascial, \nMovilizaci\u00f3n de Sistema nervioso Perif\u00e9rico y Terapia  cr\u00e1neo -sacra. Ex -Profesor  adjunto  \nC\u00e1tedra de Kinefilaxia -UAI  (Universidad  Abierta Interamericana).  Ex docente de c\u00e1tedra de  \nD I R E C C I O N  D E  P O S G R A D O  Y  E D U C A C I \u00d3 N  C O N T I N U A  \n \n10 \n Fisiolog\u00eda. Facultad de Medicina - UBA. Ex docente de la c\u00e1tedra de  Kinesiolog\u00eda  Quir\u00fargica. Fac. \nMedicina -UBA. Docente de c\u00e1tedra de T\u00e9cnicas  Kin\u00e9sicas III. Fac.  Medicina -UBA. Docente en \nCurso de Pos tgrado  de Osteopat\u00eda de EOBA (Escuela de Osteopat\u00eda de Bs As)  \n \nMARINA LISENBERG  \nPsic\u00f3loga (UBA) posgrado en Terapia Familiar Sist\u00e9mica (AAMFT). Coach certificada por Fred \nKofman.  Instructora Senior de Mindfulness, MBSR Center for Mindfulness, USA.  \nMiembro de MiEN (Mindfulness in Education Network) y de Mindful Iniciative UK. Docente de \nposgrado en Universidad Favaloro, Ucema y Maim\u00f3nides. Directora Acad\u00e9mica de Diplomatura  \nen Mindfulness en Universidad de Belgrano.  Fundadora de Attentia, espacio de entrenamiento en \nSalud, Educaci\u00f3n y Liderazgo basado e n Mindfulness (2007).  \nTrabaj\u00f3 15 a\u00f1os en salud p\u00fablica y en red de consultor\u00edas de la UBA y 10 a\u00f1os en programas \npsicoeducativos. Creadora y Formadora Docente del Programa Presencia en Educaci\u00f3n  \nAutora de \u201cEl secreto de Emilia\u201d, mindfulness para ni\u00f1os y de  \u201cAtenci\u00f3n Plena para ni\u00f1os y \nadolescentes en crianza, salud y educaci\u00f3n\u201d,  destinado a adultos, ambos editados por \nPRH.Redes  attentiamindfulness /  www.attentia.co m.ar \n \nREFL. MABEL D\u00c1VILA  \nMTC Contenci\u00f3n Emocional Cuarta C\u00e1tedra Medicina Interna UBA Hospital de Cl\u00ednicas \u201cJos\u00e9 de \nSan Mart\u00edn\u201d Coordinadora General. Jefa de la Unidad Reflexolog\u00eda Cl\u00ednica Integrativa. Reflex\u00f3loga \nde ni\u00f1os y adultos Consultorio. Docente, capacitadora de todos los niveles de los cursos de \nReflexolog\u00eda Cl\u00ednica.  Capacitadora de los talleres de Reflexolog\u00eda Infantil para la familia. \nFACULTAR Instituto Superior de Educaci\u00f3n APUBA.  \n \nDRA. MARIA CELIA DARAIO  \nUnidad de Medicina del Sue\u00f1o  \nInstituto  de Neurociencias . Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Favaloro . Anexo Sol\u00eds  \n  www.fundacionfavaloro.org/IN_neurociencias.htm  \nJefa de trabajos pr\u00e1cticos Instituto de Neurociencias Universid ad Favaloro  \nInstituto NEUROMED .  Directora del Laboratorio de Sue\u00f1o . www.neuromed.com.ar  / Directora de \nla Cl\u00ednica y laboratorio de Sue\u00f1o Cl\u00ednica DIM  \n \nANA ILEYASSOFF  \nM\u00e9dica recibida en la Facultad de Medicina de la Universidad de Buenos Aires con Diploma de \nHonor Carrera de M\u00e9dico Especialista en Pediatr\u00eda, Facultad de Medicin a, Universidad de Buenos \nAires. M\u00e9dica Home\u00f3pata Cl\u00ednica Universitaria, Facultad de Medicina de la Universidad \nMaim\u00f3nides, Fundaci\u00f3n Homeos   \nD I R E C C I O N  D E  P O S G R A D O  Y  E D U C A C I \u00d3 N  C O N T I N U A  \n \n11 \n Master en Salud P\u00fablica, London School of Hygiene and Tropical Medicine, University of London, \nReino Unido . Residencia completa en Pediatr\u00eda en el Hospital de Ni\u00f1os \u201cRicardo Guti\u00e9rrez\u201d .  \nEx Jefa Residentes de Pediatr\u00eda del Hospital de Ni\u00f1os \u201cRicardo Guti\u00e9r rez\u201d. \nMiembro titular de la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda . Pediatra certificada por el Consejo de \nCertificaci\u00f3n de Profesionales M\u00e9dicos de la Academia Nacional de Medicina y de la Sociedad \nArgentina de Pediatr\u00eda  Docente a cargo de la C\u00e1tedra de Pediatr \u00eda del Departamento de \nHomeopat\u00eda, Facultad de Ciencias de la Salud de la Universidad Maim\u00f3nides  \n \nDRA. LAURA ARESCA  \nM\u00e9dica especialista en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica. Psicoonc\u00f3loga. Directora m\u00e9dica del Hospice El Buen \nPastor. Coordinadora del Paliar, Medicina del dolor, Tanatolog\u00eda y Cuidados Paliativos. Pres identa \ndel Consejo de Cuidados Paliativos de la Sociedad Argentina de Medicina. Co -directora del \nProyecto Paliativo Argentino.  \n \nDR. JUAN HITZIG   \nM\u00e9dico UBA1971. Director M\u00e9dico de Hirsch 1985 -2000. Creador Programa Longevus.2001 -2020  \nDocente en \u00e1rea  Ciencias del Envejecimiento Universidad Maim\u00f3nides. 1998 -2020. Miembro \nCom. Directiva y docente de AAMI.2010 -2020.  \n \nDR. WALTER FIERRO   \nT\u00edtulo Doctor en Medicina Udela.   R 1984, CJP 38.909. M\u00e9dico apiterap\u00e9uta, Investigador en \nproductos de la colmena. Especialista en Medicina Interna, Emergencista y Manejo de Heridas. \nPostgrado  Psiconeuroinmunoendocrinolog\u00eda (PNIE) Univ. Cat\u00f3lica del Uruguay. Apicultor desde \n1981 a la fecha. Ejercicio de la Apiterapia en Cl\u00ednic a privada desde 1991 a la fecha ..Consultorios \nen Montevideo, Melo y Florida. A la fecha cuenta con un registro que supera los 4.500 pacientes.  \n \nDRA. ANA ILLEYASOFF  \nMedica UBA, con promedio sobresaliente, Carrera de m\u00e9dico especialista en Pediatr\u00eda  \nMaster en Salud P\u00fablica, London School of Hygiene and Tropical Medicine, University of London, \nReino Unido. Residencia completa en Pediatr\u00eda en el Hospital de Ni\u00f1os \u201cRicardo Guti\u00e9rrez\u201d. Ex \nJefa Residentes de Pediatr\u00eda del Hospital de Ni\u00f1os \u201cRicardo Guti\u00e9rrez\u201d. Mi embro titular de la \nSociedad Argentina de Pediatr\u00eda. Pediatra certificada por el Consejo de Certificaci\u00f3n de \nProfesionales M\u00e9dicos de la Academia Nacional de Medicina y de la Sociedad Argentina de \nPediatr\u00eda. Docente a cargo de la C\u00e1tedra de Pediatr\u00eda del D epartamento de Homeopat\u00eda, Facultad \nde Ciencias de la Salud de la Universidad Maim\u00f3nides.  \n \n  \nD I R E C C I O N  D E  P O S G R A D O  Y  E D U C A C I \u00d3 N  C O N T I N U A  \n \n12 \n DRA. ANA SOERENSEN   \nM\u00e9dica, Facultad de Medicina UBA. M\u00e1ster en Psiconeuroinmunoendocrinolog\u00eda, Universidad \nFavaloro. Posgrados en formaci\u00f3n intensiva en Cardiolog\u00eda . Cursos de Iridiagnosis, Quiropraxia y \nmedicina natural. Instituto biol\u00f3gico de Medicina homeop\u00e1tica. Ha presentado trabajos en el primer \ncongreso Argentino de Medicina Natural y Biol\u00f3gica. Sus temas son: alimentos, mucosa digestiva \ny alergias. En el prim er Congreso de Medicina Biol\u00f3gica Integrada presento Bazo, eje del \nhemicuerpo izquierdo, y otras presentaciones. Es coautora de los libros. Rumbo a la Salud y Vivir \nen Plenitud.  \n \nDRA. SUSANA BUSCAGLIA   \nDoctora en Psicolog\u00eda,  UMSA , Buenos Aires.  Profesora Titular del Doctorado en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica \nde la  Universidad J. F. Kennedy , Buenos Aires.  Terapeuta Familiar Sist\u00e9mica  Terapeuta Breve \nEstra t\u00e9gica (Modelo MRI), Centro Privado de Terapias Breves asociado al Brief Therapy Center \ndel Mental Research Institute, Palo Alto, California, EEUU.  Organizadora de las Primeras \nJornadas de Mediaci\u00f3n en Francia, con el Intitut des Sciences de la Famillie, U niversit\u00e9 Catholique \nde Lyon, Francia.  Facilitadora Senior del EMDR (Eye Movement Desensitization and \nReprocessing),  EMDR Institute , Inc. California, EEUU.  Instructora / Consultora de  Brain Gym\u00ae \nInternational , Educational Kinesiology Foundation, California, EEUU.  Instructora de Perfiles de \nOrganizaci\u00f3n Cerebral. Certificada por el Ph. Paul Dennison. California, EEUU.   Instructora \nde Touch for Health , International Kinesiology College, de Zurich.  Hipnoterapeuta Ericksoniana. St. \nEtienne, Francia.Terapeuta EFT (Emotional Freedom Thechniques). Buenos Aires, \nArgentina.  Terapeuta TIC (T\u00e9c nica de Integraci\u00f3n Cerebral). Buenos Aires.  \n \nDRA. GABRIELA PAZ   \nM\u00e9dica Psicoterapeuta especialista en Medicina Natural, Medicina floral, Homeopat\u00eda y Ayurveda, \negresada de la Universidad Nacional de La Plata con Post Grado en Ayurveda en la UBA y en la \nFundaci\u00f3n de Salud Ayurveda Prema.  Practitioner de Bach y realiz\u00f3 cursos de Ayurveda   Escuela \nde Ayurveda de California y de Homeopat\u00eda para profesionales de la Academia Europea de \nNeuropat\u00eda de M\u00e1laga, Espa\u00f1a. Sommelier de T\u00e9 egresada de la Escuela Argenti na de \nT\u00e9. Dise\u00f1adora de blends de t\u00e9. Especialista en Protocolo y Ceremonial  \n \nDR. MARIO SCHWARTZ  \nLicenciado en acupuntura egresado en Canad\u00e1 (L ac.)  \nAprobaci\u00f3n del examen profesional en  Acupuntura en las Universidades de Shanghai y de \nNanjing . \nMiembro Profesional del Ontario Herbalist association Canada (RH)   \nD I R E C C I O N  D E  P O S G R A D O  Y  E D U C A C I \u00d3 N  C O N T I N U A  \n \n13 \n Director de la diplomatura de Medicina Tradicional China de la Universidad Abierta Interameric ana \nde Argentina  (2008-2017) . Director de la diplomatura de Fitoterapia Oriental de la Universi dad \nAbierta Interamericana de Argentina  (2008 -2021) . Ex-Presidente del Colegio de acupuntores y \nNaturoterapuetas Argentina . Ex director de la Fundaci\u00f3n Naturop\u00e1tica Argentina . Autor de 3 libros \nde Medicina China Editorial Kier y Devas.  Profesor de Qi Gong  Universidad de Shanghai  \n \nCLAUDIO M\u00c1RQUEZ  \nMaestro de t\u00e9cnicas orientales de relajaci\u00f3n y bienestar, escritor y realizador de proyectos \nmultimedia. Impuls\u00f3 y divulg\u00f3, desde 1993, la ense\u00f1anza de reiki en los pa\u00edses de habla hispana \ndesde M\u00e9xico hasta Argent ina, siendo miembro fundador de la Asociaci\u00f3n Argentina de Reiki. \nImparte cursos en su Escuela en la Ciudad de Buenos Aires, abarcando en ellos una amplia gama \nde conocimientos para desarrollar una vida m\u00e1s arm\u00f3nica y plena. Su programa de TV llamado -\nArmo nizate - ha recorrido toda la Argentina y Latinoam\u00e9rica llevando un mensaje cotidiano de \nrelajaci\u00f3n y paz.  \n \n \nLUCILA PAIVA  \nProfesora de Pr\u00e1cticas de Yoga desde el a\u00f1o 2003. Dedicada al trabajo corporal, desde el deporte \nhasta diferentes disciplinas art\u00edsticas. Realiza investigaci\u00f3n sobre diversas propuestas corporales \nhol\u00edsticas, terap\u00e9uticas, sensoriales, energ\u00e9ticas y de aut o-conocimiento.  \n \nCONS. MARCELO SCHUCHNER   \nDirector de la escuela r\u00e9flex In - M\u00e9todo Esther Buk. Formaci\u00f3n en Dian\u00e9tica. Formaci\u00f3n en \nEcolog\u00eda Humana (J.J. Tapia). M\u00e1ster en Programaci\u00f3n Neuroling\u00fc\u00edstica. Formaci\u00f3n en Hipnosis \nEricksoniana y Thetahealing. A compa\u00f1ante en Bioneuroemoci\u00f3n certificado por el Instituto de \nBioneuroemoci\u00f3n Espa\u00f1ola.  \n \n \nLos m\u00f3dulos podr\u00e1n ser dictados por todos o algunos de los docentes mencionados en \nforma indistinta. La Universidad se reserva el derecho de realizar cambios en el cu erpo \ndocente que considere pertinentes.  \n \n \nCONSIDERACIONES GENERALES  \n \nINICIO   \n20 de Septiembre de 2022   \nD I R E C C I O N  D E  P O S G R A D O  Y  E D U C A C I \u00d3 N  C O N T I N U A  \n \n14 \n  \nFINALIZACION   \n30 de Mayo de 2023  \n \nDURACION  \nEl curso completo tiene una duraci\u00f3n de 80 horas, desarrolladas de acuerdo a la siguiente \nmodalidad:  \n\uf0a7 17 encuentros sincr\u00f3nicos semanales de 3 h . cada uno y 2 clases especiales  sincr\u00f3nicas  \nde 5 \u00bd  h. cada un a. \n\uf0a7 1 Clase de consulta para confecci\u00f3n del Tr abajo Final o Monograf\u00eda de 3 h.  \n\uf0a7 1 Clase de Exposici\u00f3n (no obligatoria) de la Monograf\u00eda de  3 h. \n\uf0a7 CLASES SINCRONICAS  (ONLINE Y EN VIVO) + 2 CLASES ESPECIALES \nSINCRONICAS  \n \n\uf0b7 MATERIAL DE LECTURA  \nBibliograf\u00eda seleccionada por los docentes, videos y material para el trabajo final.  \n \nD\u00cdAS Y HORARIOS DE CURSADA  \nMartes de 18 a 21 h . m\u00e1s dos  clases especiales sincr\u00f3nicas en d\u00edas  s\u00e1bados de 9:30 a 15 h .  \nLas fechas de esas clases especiales son:  S\u00e1bado 29 de Octubre de 2022  y  S\u00e1bado 6 de Mayo \nde 2023 . \n \n \nAPROBACI\u00d3N  \nEl curso se aprueba con la presentaci\u00f3n de una monograf\u00eda individual o grupal , de un tema \nelegido,  dentro de del Programa , es decir que podr\u00e1 ser una de las Disciplinas (materias dictadas \no bien uno de los temas abordados en alguna de las c\u00e1tedras) y por eso  se realiza r\u00e1 con la \ncolabo raci\u00f3n de un Docente de AAM I, qui\u00e9n actuar\u00e1  de tutor para la investigaci\u00f3n  de dicho tema . \nEl escrito no PUEDE TEN ER MAS DE 10 CARILLAS. Y debe ser realizado durante el receso \nestival . Puede continuarse y finalizarse durante los meses de Marzo y Abril pero deber\u00e1 \npresenta rse a ntes de l 1 ero de  Mayo  del 2 023, v\u00eda mai l a a la Lic. Reich: reich.susana@gmail.com  \ncon copia a secretaria@medicinaintegrtiva.org.ar  \n \nTodos los que deseen, realizar\u00e1n una exposici\u00f3n oral virtual (no obligatoria ) de m\u00e1ximo 10  \nminutos. Es un compendio, un resumen puntualizado muy acotado del su trabajo.  \n \nDOCUMENTACION   \nD I R E C C I O N  D E  P O S G R A D O  Y  E D U C A C I \u00d3 N  C O N T I N U A  \n \n15 \n Presentar la solicitud de inscripci\u00f3n, t\u00edtulo de grado (en caso de poseerlo) y fotocopia del \ndocumento d e identidad.  \n \nCERTIFICACI\u00d3N  \nLa Universidad de Belgrano extender\u00e1 el respectivo certificado de aprobaci\u00f3n , a quienes cumplan \ncon las evaluaciones y/o trabajos finales. Caso contrario solo se emitir\u00e1 un certificado de \nasistencia . \n \n \nTodos nuestros programas deber\u00e1n contar con un cupo m\u00ednimo de alumnos matriculados \npara su apertura. En caso de no reunir el n\u00famero indicado al cierre de inscripci\u00f3n, la \nUniversidad se reserva el derecho de posponer o suspender el inicio de la actividad.  \n \n \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}