{"title": "De Bharat al IMEC: balance del G20 de Modi en India - El Grand Continent", "author": "Florent", "url": "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/10/de-bharat-al-imec-balance-del-g20-de-modi-en-india/", "hostname": "legrandcontinent.eu", "description": "El G20, que termina hoy, es una victoria diplom\u00e1tica para la India de Modi. Un balance sint\u00e9tico de las principales decisiones adoptadas en la cumbre.", "sitename": "El Grand Continent", "date": "2023-09-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Varias decisiones adoptadas en la cumbre representan avances, o incluso importantes puntos de inflexi\u00f3n diplom\u00e1ticos.\n- La adhesi\u00f3n oficial de la Uni\u00f3n Africana al G20, una victoria diplom\u00e1tica para Modi que le sit\u00faa en una buena posici\u00f3n en sus relaciones con los Sures -en particular frente a China, uno de sus principales rivales en este terreno diplom\u00e1tico-. En otro movimiento significativo,\n[ha impuesto de facto el otro nombre de India, Bharat](https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/09/bharat-en-la-cumbre-del-g20-en-india-realmente-modi-acaba-de-cambiar-el-nombre-de-su-pais/), al exhibirlo de forma destacada durante las sesiones plenarias de la Cumbre. Esta decisi\u00f3n debe entenderse en el contexto del papel de liderazgo que India desea asumir con los Sures, pero tambi\u00e9n por razones de pol\u00edtica interior.\n- Los pa\u00edses del G20 acordaron una declaraci\u00f3n conjunta sobre la guerra en Ucrania, que se incluy\u00f3 en su declaraci\u00f3n final. Modi logr\u00f3 obtener un compromiso de los partidarios de Ucrania, que quer\u00edan una condena directa y expl\u00edcita de Rusia como pa\u00eds agresor, declaraci\u00f3n criticada por Kiev.\n- La declaraci\u00f3n del G20 tambi\u00e9n reafirma la necesidad de acelerar la resoluci\u00f3n de las crisis de deuda de los pa\u00edses implicados en el Marco Com\u00fan de Deuda del G20: Etiop\u00eda, Ghana y Zambia.\n- La adhesi\u00f3n de la Uni\u00f3n Africana tambi\u00e9n es una buena noticia para los pa\u00edses africanos que se enfrentan a un problema de deuda, que ahora est\u00e1n representados colectivamente de la misma manera que los pa\u00edses del G20, que son principalmente acreedores y que hasta ahora han ideado iniciativas relativas a la deuda de los pa\u00edses del Sur, como el Marco Com\u00fan lanzado en 2020, cuya eficacia y rapidez pueden haberse puesto en duda en los casos recientes en los que se ha aplicado, por ejemplo en\n[Zambia](https://legrandcontinent.eu/es/2023/06/23/acuerdo-sobre-la-reestructuracion-de-la-deuda-de-zambia/).\n- La declaraci\u00f3n final tambi\u00e9n incluye un punto sobre el Marco Com\u00fan del G20 para los Sistemas P\u00fablicos de Infraestructuras Digitales, que defiende asimismo el principio de coordinaci\u00f3n mundial para la gesti\u00f3n de la inteligencia artificial.\n- Las declaraciones sobre el clima no representan un punto de inflexi\u00f3n importante respecto a los resultados de la cumbre de Bali de 2022, aparte del \u00e9nfasis en la necesidad de acelerar el desarrollo de las energ\u00edas renovables. Sin embargo, India anunci\u00f3 el lanzamiento de la Alianza Mundial de Biocombustibles, que ya incluye a 19 pa\u00edses.\nAl margen de la cumbre, la firma de un memorando de entendimiento entre India, Estados Unidos, Arabia Saud\u00ed, Emiratos \u00c1rabes Unidos, Italia, Alemania, Francia y la Uni\u00f3n Europea para un nuevo corredor comercial (el Corredor Econ\u00f3mico India-Oriente Medio-Europa, o IMEC) fue otra victoria para India y Estados Unidos.\n- Consistir\u00e1 en un corredor oriental entre la India y la Pen\u00ednsula Ar\u00e1biga, y un corredor septentrional que unir\u00e1 la Pen\u00ednsula Ar\u00e1biga con Europa.\n- El proyecto, liderado por Estados Unidos, incluye importantes inversiones en infraestructuras de transporte. Es una respuesta directa a la iniciativa de las Nuevas Rutas de la Seda, que ha guiado las masivas inversiones de China en el extranjero durante los \u00faltimos diez a\u00f1os y se ha ralentizado bruscamente desde 2020.", "language": null, "image": "https://legrandcontinent.eu/es/wp-content/uploads/sites/6/2023/09/gc-elG20india.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://legrandcontinent.eu/es/ofiertas-new/", "https://legrandcontinent.eu/es/about/", "https://legrandcontinent.eu/es/an\u00e1lisis/", "https://legrandcontinent.eu/es/regiones/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/covid-19/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/libros/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/economia/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/energia-y-medio-ambiente/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/genero/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/guerra/", "https://legrandcontinent.eu/es/eventos/", "#", "https://legrandcontinent.eu/es/ofiertas-new/", "https://legrandcontinent.eu/es/", "https://legrandcontinent.eu/fr/2023/09/10/du-bharat-a-limec-un-bilan-du-g20-de-modi-en-inde/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/10/de-bharat-al-imec-balance-del-g20-de-modi-en-india/", "https://legrandcontinent.eu/es/an\u00e1lisis", "https://legrandcontinent.eu/es/category/sures/g20-en-india-el-gran-contexto/", "//twitter.com/intent/tweet/?text=De+Bharat+al+IMEC%3A+balance+del+G20+de+Modi+en+India&url=https%3A%2F%2Flegrandcontinent.eu%2Fes%2F2023%2F09%2F10%2Fde-bharat-al-imec-balance-del-g20-de-modi-en-india%2F", "//facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Flegrandcontinent.eu%2Fes%2F2023%2F09%2F10%2Fde-bharat-al-imec-balance-del-g20-de-modi-en-india%2F", "//www.linkedin.com/shareArticle?title=De+Bharat+al+IMEC%3A+balance+del+G20+de+Modi+en+India&url=https%3A%2F%2Flegrandcontinent.eu%2Fes%2F2023%2F09%2F10%2Fde-bharat-al-imec-balance-del-g20-de-modi-en-india%2F", "https://legrandcontinent.eu/es/ofiertas-new/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/09/bharat-en-la-cumbre-del-g20-en-india-realmente-modi-acaba-de-cambiar-el-nombre-de-su-pais/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/06/23/acuerdo-sobre-la-reestructuracion-de-la-deuda-de-zambia/", null, "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/19/economia-rusa-putin-acelera-la-ola-de-nacionalizaciones/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/19/economia-rusa-putin-acelera-la-ola-de-nacionalizaciones/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/19/en-la-onu-solo-el-14-de-los-paises-votan-junto-a-estados-unidos-si-no-estan-de-acuerdo-con-las-posiciones-sino-rusas/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/19/en-la-onu-solo-el-14-de-los-paises-votan-junto-a-estados-unidos-si-no-estan-de-acuerdo-con-las-posiciones-sino-rusas/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/19/entender-el-intercambio-de-prisioneros-entre-estados-unidos-e-iran/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/19/entender-el-intercambio-de-prisioneros-entre-estados-unidos-e-iran/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/18/el-terremoto-en-marruecos-un-balance-de-la-geopolitica-de-la-ayuda-mapa-exclusivo/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/18/el-terremoto-en-marruecos-un-balance-de-la-geopolitica-de-la-ayuda-mapa-exclusivo/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/18/puede-aun-el-partido-republicano-evitar-un-shutdown/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/18/puede-aun-el-partido-republicano-evitar-un-shutdown/", "https://legrandcontinent.eu/es/entrevistas", "https://legrandcontinent.eu/es/category/sures/g20-en-india-el-gran-contexto/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/13/el-g20-se-ha-politizado-aunque-todavia-no-se-haya-institucionalizado-una-conversacion-con-el-diplomatico-maurice-gourdault-montagne/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/sures/g20-en-india-el-gran-contexto/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/13/el-g20-se-ha-politizado-aunque-todavia-no-se-haya-institucionalizado-una-conversacion-con-el-diplomatico-maurice-gourdault-montagne/", "https://legrandcontinent.eu/es/entrevistas", "https://legrandcontinent.eu/es/category/sures/g20-en-india-el-gran-contexto/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/09/india-esta-mas-interesada-en-el-g7-que-en-el-g20-una-conversacion-con-raja-mohan/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/sures/g20-en-india-el-gran-contexto/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/09/india-esta-mas-interesada-en-el-g7-que-en-el-g20-una-conversacion-con-raja-mohan/", "https://legrandcontinent.eu/es/entrevistas", "https://legrandcontinent.eu/es/category/sures/g20-en-india-el-gran-contexto/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/09/la-administracion-modi-que-tiene-algo-de-bismarckiano-una-conversacion-con-william-dalrymple/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/sures/g20-en-india-el-gran-contexto/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/09/la-administracion-modi-que-tiene-algo-de-bismarckiano-una-conversacion-con-william-dalrymple/", "https://legrandcontinent.eu/es/perspectivas sobre la actualidad", "https://legrandcontinent.eu/es/category/sures/g20-en-india-el-gran-contexto/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/04/una-diplomacia-plurilateral-para-pensar-el-g20/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/sures/g20-en-india-el-gran-contexto/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/04/una-diplomacia-plurilateral-para-pensar-el-g20/", "https://legrandcontinent.eu/es/an\u00e1lisis", "https://legrandcontinent.eu/es/category/guerra/la-guerra-en-ucrania-dia-a-dia/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/11/la-llegada-del-otono-ralentizara-la-ofensiva-ucraniana-pero-no-le-pondra-fin/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/guerra/la-guerra-en-ucrania-dia-a-dia/", "https://legrandcontinent.eu/es/2023/09/11/la-llegada-del-otono-ralentizara-la-ofensiva-ucraniana-pero-no-le-pondra-fin/", "https://legrandcontinent.eu/es/an\u00e1lisis", "//facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Flegrandcontinent.eu%2Fes%2F2023%2F09%2F10%2Fde-bharat-al-imec-balance-del-g20-de-modi-en-india%2F", "//twitter.com/intent/tweet/?text=De+Bharat+al+IMEC%3A+balance+del+G20+de+Modi+en+India&url=https%3A%2F%2Flegrandcontinent.eu%2Fes%2F2023%2F09%2F10%2Fde-bharat-al-imec-balance-del-g20-de-modi-en-india%2F", "//www.linkedin.com/shareArticle?title=De+Bharat+al+IMEC%3A+balance+del+G20+de+Modi+en+India&url=https%3A%2F%2Flegrandcontinent.eu%2Fes%2F2023%2F09%2F10%2Fde-bharat-al-imec-balance-del-g20-de-modi-en-india%2F", "https://legrandcontinent.eu/es/about/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/africas-subsaharianas/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/americas/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/asia-central/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/asia-oriental/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/asia-septentrional/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/europa/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/magreb/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/mediterraneo/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/mundo/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/nordicos/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/3-466/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/actas-coloquio-sorbona/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/arte/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/boletin-de-las-elecciones-de-la-union-europea/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/capitalismos-politicos-en-guerra/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/ciencia/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/covid-19/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/demografia/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/deporte/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/derecho/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/digital/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/doctrinas-de-la-china-de-xi-jinping/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/economia/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/elecciones/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/energia-y-medio-ambiente/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/genero/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/guerra/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/historia/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/in-memoriam/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/libros/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/los-datos-que-lo-cambian-todo/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/mediterraneo/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/poderes-de-la-ia/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/politica/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/religion/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/revue-europeenne-du-droit/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/salud-publica/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/seguridad/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/sures/", "https://legrandcontinent.eu/es/piezas de doctrinas", "https://legrandcontinent.eu/es/an\u00e1lisis", "https://legrandcontinent.eu/es/perspectivas sobre la actualidad", "https://legrandcontinent.eu/es/estudios", "https://legrandcontinent.eu/es/entrevistas", "https://legrandcontinent.eu/es/archivos y discursos", "https://legrandcontinent.eu/es/rese\u00f1as", "https://legrandcontinent.eu/es/historia en imagenes", "https://www.facebook.com/leGrandContinent/", "https://twitter.com/Grand_Continent", "https://linkedin.com/company/gegeurope", "/cdn-cgi/l/email-protection#9af9f5f4eefbf9eedaf6fffde8fbf4fef9f5f4eef3f4fff4eeb4ffef", "https://legrandcontinent.eu/es/about/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/africas-subsaharianas/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/americas/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/asia-central/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/asia-oriental/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/asia-septentrional/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/europa/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/magreb/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/mediterraneo/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/mundo/", "https://legrandcontinent.eu/es/geo/nordicos/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/3-466/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/actas-coloquio-sorbona/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/arte/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/boletin-de-las-elecciones-de-la-union-europea/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/capitalismos-politicos-en-guerra/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/ciencia/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/covid-19/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/demografia/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/deporte/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/derecho/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/digital/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/doctrinas-de-la-china-de-xi-jinping/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/economia/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/elecciones/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/energia-y-medio-ambiente/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/genero/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/guerra/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/historia/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/in-memoriam/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/libros/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/los-datos-que-lo-cambian-todo/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/mediterraneo/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/poderes-de-la-ia/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/politica/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/religion/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/revue-europeenne-du-droit/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/salud-publica/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/seguridad/", "https://legrandcontinent.eu/es/category/sures/", "https://legrandcontinent.eu/es/piezas de doctrinas", "https://legrandcontinent.eu/es/an\u00e1lisis", "https://legrandcontinent.eu/es/perspectivas sobre la actualidad", "https://legrandcontinent.eu/es/estudios", "https://legrandcontinent.eu/es/entrevistas", "https://legrandcontinent.eu/es/archivos y discursos", "https://legrandcontinent.eu/es/rese\u00f1as", "https://legrandcontinent.eu/es/historia en imagenes", "https://www.facebook.com/leGrandContinent/", "https://twitter.com/Grand_Continent", "https://linkedin.com/company/gegeurope", "https://legrandcontinent.eu/fr/login/", "https://legrandcontinent.eu/fr/user-dashboard/register/", "#", "https://legrandcontinent.eu/es/lost-password/", "https://legrandcontinent.eu/es/ofiertas-new/", "#"]}