{"title": "La app de meditaci\u00f3n Balance por fin llega a Android", "author": "Redaccion El Hormiguero", "url": "https://elhormiguero.com.mx/2021/03/25/la-app-de-meditacion-balance-por-fin-llega-a-android/", "hostname": "elhormiguero.com.mx", "description": "Los smartphones son cada vez usados para m\u00e1s cosas, sobre todo en el \u00faltimo a & ntilde; o, cuando hemos", "sitename": null, "date": "2021-03-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Deja un comentario Cancelar respuesta", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Los smartphones son cada vez usados para m\u00e1s cosas, sobre todo en el \u00faltimo a & ntilde; o, cuando hemos podido salir menos, para realizar actividades que normalmente se hacen en exteriores. Una de las aplicaciones m\u00e1s usadas en iphone para meditar, Balance, por fin ha llegado a Android y aunque se puede bajar gratis, el uso no es precisamente barato\nLa concept detr\u00e1s de esta application es crear una plataforma en la que poder confiar a la hora de realizar ejercicios de relajaci\u00f3n que nos ayuden a mejorar nuestra salud. Desde la aplicaci\u00f3n podremos acceder a sesiones de meditaci\u00f3n guiadas personalizadas adaptadas a nuestro estado de \u00e1nimo, objetivos o experiencia. Y como la constancia es clave, hay airplanes de 10 d\u00edas para ayudarnos a desarrollar y profundizar en las habilidades de meditaci\u00f3n que buscamos. No obstante, si queremos algo r\u00e1pido para meditar puntualmente, tambi\u00e9n podemos hacerlo.\nLa aplicaci\u00f3n utiliza la vibraci\u00f3n y los efectos de sonido para guiarnos y dispone de insignias para \u00ab& laquo; gamificar & raquo; el progreso e incentivarnos a mantener la rutina diaria.", "language": null, "image": "https://elhormiguero.com.mx/wp-content/uploads/2021/03/balance-3.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://elhormiguero.com.mx/", "https://elhormiguero.com.mx/category/slp/", "https://elhormiguero.com.mx/category/mexico/", "https://elhormiguero.com.mx/category/global/", "https://elhormiguero.com.mx/category/tecnologia/", "https://elhormiguero.com.mx/category/cultura/", "https://elhormiguero.com.mx/category/deportes/", "https://elhormiguero.com.mx/category/espectaculos/", "https://elhormiguero.com.mx/category/opinion/", "https://elhormiguero.com.mx/category/salud/", "https://elhormiguero.com.mx/category/seguridad/", "https://elhormiguero.com.mx/category/vida-y-estilo/", "https://elhormiguero.com.mx/category/slp/", "https://elhormiguero.com.mx/category/mexico/", "https://elhormiguero.com.mx/category/global/", "https://elhormiguero.com.mx/category/tecnologia/", "https://elhormiguero.com.mx/category/cultura/", "https://elhormiguero.com.mx/category/deportes/", "https://elhormiguero.com.mx/category/espectaculos/", "https://elhormiguero.com.mx/category/opinion/", "https://elhormiguero.com.mx/category/salud/", "https://elhormiguero.com.mx/category/seguridad/", "https://elhormiguero.com.mx/category/vida-y-estilo/", "#", "#", "https://elhormiguero.com.mx/", "#", "", "https://elhormiguero.com.mx/2021/03/25/la-app-de-meditacion-balance-por-fin-llega-a-android/", "https://elhormiguero.com.mx/category/tecnologia/", "https://elhormiguero.com.mx/wp-content/uploads/2021/03/balance-3.jpg", "https://elhormiguero.com.mx/tag/android/", "https://elhormiguero.com.mx/tag/app/", "https://elhormiguero.com.mx/tag/balance/", "https://elhormiguero.com.mx/tag/meditacion/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Felhormiguero.com.mx%2F2021%2F03%2F25%2Fla-app-de-meditacion-balance-por-fin-llega-a-android%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=La%20app%20de%20meditaci%C3%B3n%20Balance%20por%20fin%20llega%20a%20Android&url=https%3A%2F%2Felhormiguero.com.mx%2F2021%2F03%2F25%2Fla-app-de-meditacion-balance-por-fin-llega-a-android%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https%3A%2F%2Felhormiguero.com.mx%2F2021%2F03%2F25%2Fla-app-de-meditacion-balance-por-fin-llega-a-android%2F&title=La%20app%20de%20meditaci%C3%B3n%20Balance%20por%20fin%20llega%20a%20Android", "https://www.pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?pinFave=1&url=https%3A%2F%2Felhormiguero.com.mx%2F2021%2F03%2F25%2Fla-app-de-meditacion-balance-por-fin-llega-a-android%2F&media=https://elhormiguero.com.mx/wp-content/uploads/2021/03/balance-3.jpg&description=La%20app%20de%20meditaci%C3%B3n%20Balance%20por%20fin%20llega%20a%20Android", "#", "", "https://elhormiguero.com.mx/2021/03/25/se-abren-seis-convocatorias-para-creadoras-y-creadores-digitales/", "https://elhormiguero.com.mx/2021/03/25/se-abren-seis-convocatorias-para-creadoras-y-creadores-digitales/", "#", "/2021/03/25/la-app-de-meditacion-balance-por-fin-llega-a-android/#respond", "http://bit.ly/jnewsio", "https://elhormiguero.com.mx/2020/11/23/encuentran-microplasticos-en-cima-del-monte-everest-a-8-000-metros-de-altura/", "https://elhormiguero.com.mx/2020/11/23/encuentran-microplasticos-en-cima-del-monte-everest-a-8-000-metros-de-altura/", "https://elhormiguero.com.mx/2020/11/23/encuentran-microplasticos-en-cima-del-monte-everest-a-8-000-metros-de-altura/", "https://elhormiguero.com.mx/2021/01/22/lloyd-austin-el-primer-afroamericano-al-frente-del-pentagono-de-eeuu/", "https://elhormiguero.com.mx/2021/01/22/lloyd-austin-el-primer-afroamericano-al-frente-del-pentagono-de-eeuu/", "https://elhormiguero.com.mx/2021/01/22/lloyd-austin-el-primer-afroamericano-al-frente-del-pentagono-de-eeuu/", "https://www.facebook.com/Hormigueropotosino/", "https://elhormiguero.com.mx/category/slp/", "https://elhormiguero.com.mx/category/mexico/", "https://elhormiguero.com.mx/category/global/", "https://elhormiguero.com.mx/category/tecnologia/", "https://elhormiguero.com.mx/category/cultura/", "https://elhormiguero.com.mx/category/deportes/", "https://elhormiguero.com.mx/category/espectaculos/", "https://elhormiguero.com.mx/category/opinion/", "https://elhormiguero.com.mx/category/salud/", "https://elhormiguero.com.mx/category/seguridad/", "https://elhormiguero.com.mx/category/vida-y-estilo/", "#back-to-top", "#", "#", "https://elhormiguero.com.mx/category/slp/", "https://elhormiguero.com.mx/category/mexico/", "https://elhormiguero.com.mx/category/global/", "https://elhormiguero.com.mx/category/tecnologia/", "https://elhormiguero.com.mx/category/cultura/", "https://elhormiguero.com.mx/category/deportes/", "https://elhormiguero.com.mx/category/espectaculos/", "https://elhormiguero.com.mx/category/opinion/", "https://elhormiguero.com.mx/category/salud/", "https://elhormiguero.com.mx/category/seguridad/", "https://elhormiguero.com.mx/category/vida-y-estilo/", "https://www.facebook.com/jegtheme/", "https://twitter.com/jegtheme", "#", "#"]}