{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D05-14042015o136.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n \nPROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS \n \nDIARIO DE SESIONES \n \nC\u00c1MARA DE DIPUTADOS \n \n136\u00ba PER\u00cdODO LEGISLATIVO \n \n14 de abril de 2015 \n \nREUNI\u00d3N Nro. 05 \u2013 4\u00aa ORDINARIA \n \n \n \nPRESIDENCIA DEL SE\u00d1OR DIPUTADO: JOS\u00c9 \u00c1NGEL ALLENDE \n \n \nPROSECRETAR\u00cdA : CLAUDIA NOEM\u00cd KRENZ \n \n \n \nDiputados presentes  \nALBORNOZ , Juan Jos\u00e9 MONJO , Mar\u00eda Claudia \nALIZEGUI , Antonio An\u00edbal NAVARRO , Juan Reynaldo \nALLENDE , Jos\u00e9 \u00c1ngel  PROSS , Emilce Mabel del Luj\u00e1n \nALMADA,  Juan Carlos de los Santos  RODR\u00cdGUEZ , Mar\u00eda Felicitas \nALMAR\u00c1 , Rub\u00e9n Oscar  ROMERO , Rosario Margarita  \nALMIR\u00d3N , Nilda Estela RUBERTO , Daniel Andr\u00e9s \nANGEROSA , Leticia Mar\u00eda  RUBIO , Antonio Juli\u00e1n  \nBARGAGNA , Mar\u00eda Emma  SCHMUNCK , Sergio Ra\u00fal \nBISOGNI , Marcelo Fabi\u00e1n SOSA , Fuad Amado Miguel  \nDARRICH\u00d3N , Juan Carlos STRATTA , Mar\u00eda Laura  \nFEDERIK, Agust\u00edn Enrique ULL\u00daA , Pedro Julio  \nFLORES , Horacio Fabi\u00e1n URANGA , Mart\u00edn Ra\u00fal  \nFONTANETTO , Enrique Luis V\u00c1SQUEZ , Hugo Daniel  \nJAKIMCHUK , Luis Edgardo V\u00c1ZQUEZ , Rub\u00e9n \u00c1ngel  \nLARA , Diego Lucio Nicol\u00e1s  VIALE , Lisandro Alfredo \nMENDOZA , Pablo Nicol\u00e1s  VIANO , Osvaldo Claudio  \nMONGE , Jorge Daniel  VITTULO , Hern\u00e1n Dar\u00edo  \n \n \n \n \n ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 165  SUMARIO \n1.- Asistencia \n2.- Apertura \n3.- Izamiento de las Banderas \n4.- Acta \n5.- Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica \n6.- Asuntos Entrados \n \nI \u2013 Comunicaciones oficiales \n \nII \u2013 Dict\u00e1menes de comisi\u00f3n \n \nProyectos del Poder Ejecutivo \nIII \u2013 Mensaje y proyecto de ley. Crear el Fondo Pro vincial de Seguridad en el \u00e1mbito de la \nPolic\u00eda de Entre R\u00edos, dependiente de Ministerio de  Gobierno y Justicia. (Expte. Nro. 20.801). \nMoci\u00f3n de sobre tablas (10). Consideraci\u00f3n (13). Ap robado (14) \n \nIV \u2013 Proyectos en revisi\u00f3n \na) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Establecer las normas de organizaci\u00f3n, competencia y \nfuncionamiento de las comunas, de conformidad a los  Art\u00edculos 232, 253 siguientes y \nconcordantes de la Constituci\u00f3n provincial. (Expte.  Nro. 20.792) \nb) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Derogar la Ley Nro. 10.093 de ministerios y establecer \nuna nueva ley incorporando la figura de la Jefatura  de Gabinete de Ministros y la creaci\u00f3n de la \nEscuela de la Administraci\u00f3n P\u00fablica de Entre R\u00edos.  (Expte. Nro. 20.793) \nc) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Autorizar a l Superior Gobierno de la Provincia a aceptar \nla oferta de donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno en  la ciudad de La Paz, con el cargo de ser \ndestinado a la construcci\u00f3n de un centro de salud e n el barrio El Congo. (Expte. Nro. 20.794). \nMoci\u00f3n de sobre tablas (11). Consideraci\u00f3n (15). Sa ncionado (16) \nd) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Crear un si stema de protecci\u00f3n integral para personas \nque padecen autismo, trastornos generalizados de de sarrollo y/o trastorno de espectro autista. \n(Expte. Nro. 20.795) \n \n7.- Proyectos de los se\u00f1ores diputados. Reserva. Pa se a comisi\u00f3n. \n \nProyectos de los se\u00f1ores diputados \nV \u2013 Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Bargagna. Soli citar al se\u00f1or Gobernador de la Provincia \ngestione los fondos y la dotaci\u00f3n de personal para la reparaci\u00f3n edilicia y dem\u00e1s bienes \nexistentes en el Palacio San Jos\u00e9. (Expte. Nro. 20. 787) \nVI \u2013 Proyecto de ley. Diputados Ull\u00faa, Sosa y Rubio . Promover la incorporaci\u00f3n de ba\u00f1os \np\u00fablicos en plazas y parques. (Expte. Nro. 20.788) \nVII \u2013 Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Bargagna. So licitar al Poder Ejecutivo gestione una \nintervenci\u00f3n sistematizada destinada a la protecci\u00f3 n y el rescate hist\u00f3rico de las \u201cRuinas de la \nCalera de Barqu\u00edn\u201d, ubicadas en el Parque Nacional El Palmar, departamento Col\u00f3n. (Expte. \nNro. 20.789) \nVIII \u2013 Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Rubio, Sos a, Federik, Monge y diputada Rodr\u00edguez. \nSolicitar al se\u00f1or Gobernador de la Provincia desig ne al Director/a Departamental de Escuelas \nde departamento Gualeguay. (Expte. Nro. 20.790) \nIX \u2013 Pedido de informes. Diputados Federik, Sosa, R ubio, Ull\u00faa, Monge y diputada Rodr\u00edguez. \nSobre el acuerdo paritario del 19 de septiembre de 2012 entre el Gobierno y los gremios \ndocentes para el transporte de alumnos en la zona d e Islas. (Expte. 20.791) \nX \u2013 Pedido de informes. Diputados Federik, Sosa, Mo nge, Rubio, Ull\u00faa y diputada Rodr\u00edguez. \nSobre las medidas implementadas o por implementarse  tendientes a la plena observancia de \nlas disposiciones de la normativa vigente aplicable  a la gesti\u00f3n de la Reserva Isla del Puerto de \nConcepci\u00f3n del Uruguay. (Expte. Nro. 20.796) \nXI \u2013 Pedido de informes. Diputados Viale, Sosa y Mo nge. Sobre las razones por las cuales \nhasta la fecha no se ha reglamentado la Ley Nro. 10 .284 de ordenamiento territorial del bosque \nnativo. (Expte. Nro. 20.797)  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 166  XII \u2013 Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Bargagna. So licitar al Poder Ejecutivo declare en estado \nde emergencia la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos y  disponga el inmediato llamado a \nconcurso para cubrir los cargos vacantes. (Expte. N ro. 20.798) \nXIII \u2013 Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Ull\u00faa, Sos a, Federik y diputada Rodr\u00edguez. Solicitar al \nPoder Ejecutivo realice las gestiones necesarias a fin de que el salario de los empleados de la \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica provincial sea abonado del 1  al 10 de cada mes. (Expte. Nro. 20.799) \nXIV \u2013 Proyecto de ley. Diputado Alizegui. Impulsar la promoci\u00f3n y regularizaci\u00f3n de quienes \ndesarrollan en forma artesanal y semi-industrial la  actividad de fabricaci\u00f3n de ladrillos para la \nconstrucci\u00f3n. (Expte. Nro. 20.800) \nXV \u2013 Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Stratta. Dec larar de inter\u00e9s legislativo el 2\u00ba parlamento \nfederal juvenil INADI \u201cPor una Argentina sin Discri minaci\u00f3n\u201d, a realizarse en el Congreso de la \nNaci\u00f3n. (Expte. Nro. 20.802). Moci\u00f3n de sobre tabla s (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado \n(18) \n \n8.- Proyectos fuera de lista. Ingresos. \n- Proyecto de ley. Diputados Rubio, Sosa, Ull\u00faa, Fe derik y diputada Rodr\u00edguez. Modificar la Ley \nNro. 9.938, sobre la cobertura del tratamiento de p acientes cel\u00edacos. (Expte. Nro. 20.803) \n- Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Rubio, Ull\u00faa, F ederik, Sosa y diputada Rodr\u00edguez. Solicitar \nal Poder Ejecutivo tome las medidas necesarias para  concretar el enripiado en la localidad de \nPastor Britos desde Ruta Nro. 51 hasta la localidad  de Parera, en el departamento \nGualeguaych\u00fa. (Expte. Nro. 20.804) \n- Proyecto de ley. Diputado Viale. Derogar la Ley N ro. 10.352 por la que se autoriza al Poder \nEjecutivo a celebrar un contrato de obra p\u00fablica co n China State Construction Engineering \nCorporation Ltd. (Expte. Nro. 20.805) \n- Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputados Schmunck y All ende. Declarar de inter\u00e9s la cuarta edici\u00f3n \nde la \u201cMarat\u00f3n y Caminata por la Vida\u201d, a realizars e en Paran\u00e1. (Expte. Nro. 20.806). Moci\u00f3n \nde sobre tablas (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionad o (18) \n- Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Romero. Declara r de inter\u00e9s el \u201cXIII Encuentro Educativo y \nRecreativo para Ni\u00f1os, J\u00f3venes y Adolescentes con D iabetes Tipo 1\u201d, a llevarse a cabo en \nParan\u00e1. (Expte. Nro. 20.807). Moci\u00f3n de sobre tabla s (12). Consideraci\u00f3n (17). Sancionado \n(18) \n \n9.- Homenajes \n\u2013A Eduardo Galeano \n\u2013A don V\u00edctor Maldonado \n \n19.- Orden del D\u00eda Nro. 4. Programa de Urbanizaci\u00f3n  de Villas y Asentamientos Precarios. \nExcepci\u00f3n de pago. (Expte. Nro. 20.494). Considerac i\u00f3n. Sancionado (20) \n \n21.- Orden del D\u00eda Nro. 5. Ley Nro. 4.167 -liquidac i\u00f3n de deuda expedida por los funcionarios \nhabilitante-. Modificaci\u00f3n. (Expte. Nro. 20.704). C onsideraci\u00f3n. Sancionado (22) \n \n23.- Orden del D\u00eda Nro. 6. Programa \u201cMejor Vivir\u201d. Excepci\u00f3n de pago. (Expte. Nro. 20.715). \nConsideraci\u00f3n. Sancionado (24) \n \n25.- Orden del D\u00eda Nro. 7. Ley Nacional Nro. 27.098  -r\u00e9gimen de promoci\u00f3n de los clubes de \nbarrio y de pueblo-. Adhesi\u00f3n. (Expte. Nro. 20.741) . Consideraci\u00f3n. Aprobado (26) \n \n27.- Orden del D\u00eda Nro. 8. Banco de Productos M\u00e9dic os Implantables. Creaci\u00f3n. (Expte. Nro. \n19.819). Consideraci\u00f3n. Sancionado (28) \n \n29.- Orden del D\u00eda Nro. 9. Ley Nacional Nro. 25.649  -utilizaci\u00f3n de medicamentos por su \nnombre gen\u00e9rico-. Adhesi\u00f3n. (Expte. Nro. 20.621). C onsideraci\u00f3n. Aprobado (30) \n \n31.- Orden del D\u00eda Nro. 10. Leyes Nacionales Nros. 23.660 y 23.661 -servicios m\u00e9dicos y \nramas anexas-. Prohibici\u00f3n del cobro de \u201cplus\u201d. (Ex pte. Nro. 20.635). Consideraci\u00f3n. Aprobado \n(32) \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 167  33.- Orden del D\u00eda Nro. 11. Ley Impositiva Nro. 9.6 22 (TO Decreto Nro. 2.554/14 MEHF) -\nal\u00edcuota del impuesto al ejercicio de profesiones l iberales-. Modificaci\u00f3n. (Expte. Nro. 20.762). \nConsideraci\u00f3n. Aprobado (34) \n \n \n\u2013En Paran\u00e1, a 14 de abril de 2015, se re\u00fanen los se \u00f1ores diputados. \n \n \n \n\u2013A las 20.25 dice el: \n \n \n1 \nASISTENCIA \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Por Secretar\u00eda se tomar\u00e1 asistencia. \n \n\u2013Se encuentran presentes los se\u00f1ores diputados: Alb ornoz, Alizegui, \nAllende, Almada, Almar\u00e1, Almir\u00f3n, Angerosa, Bargagn a, Bisogni, \nDarrich\u00f3n, Federik, Flores, Fontanetto, Jakimchuk, Lara, Mendoza, \nMonge, Monjo, Navarro, Pross, Rodr\u00edguez, Romero, Ru berto, Rubio, \nSchmunck, Sosa, Stratta, Ull\u00faa, Uranga, V\u00e1squez, V\u00e1 zquez, Viale, Viano \ny Vittulo. \n \n2 \nAPERTURA \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Con la presencia de 34 se\u00f1ores diputados, queda abierta la 4\u00aa \nsesi\u00f3n de ordinaria, del 136\u00ba Per\u00edodo Legislativo. \n \n3 \nIZAMIENTO DE LAS BANDERAS \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Invito al se\u00f1or diputado Horacio Fabi\u00e1n Flores a  izar la Bandera \nNacional y al se\u00f1or diputado Enrique Luis Fontanett o a izar la Bandera de Entre R\u00edos. \n \n\u2013As\u00ed se hace. (Aplausos.) \n \n4 \nACTA \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al acta de la 3\u00aa sesi\u00f3n ordinaria, \ncelebrada el 31 de marzo del a\u00f1o en curso. \n \n\u2013A indicaci\u00f3n del se\u00f1or diputado Navarro se omite l a lectura y se da por \naprobada. \n \n5 \nVERSI\u00d3N TAQUIGR\u00c1FICA \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 De acuerdo con lo establecido por el Art\u00edculo 11 6\u00ba del \nReglamento, se pone a consideraci\u00f3n de la C\u00e1mara la  versi\u00f3n taquigr\u00e1fica correspondiente a la \n2\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 136\u00ba Per\u00edodo Legislativo, c elebrada el 17 de marzo de 2015. \nSi los se\u00f1ores diputados no formulan observaciones,  se va a votar su aprobaci\u00f3n. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 168  6 \nASUNTOS ENTRADOS \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asuntos Entrados. \n \n\u2013Se lee: \n \nI \nCOMUNICACIONES OFICIALES \n \n- La Fiscal\u00eda de Estado remite n\u00f3mina de juicios en  tr\u00e1mite, seg\u00fan el Art\u00edculo 9 de la \nConstituci\u00f3n provincial. (Expte. Adm. Nro. 302) \n- El Poder Ejecutivo remite copia del mensaje y pro yecto de ley por el que se ampl\u00eda el ejido \nmunicipal de la localidad de Estancia Grande entre Arroyo Yuquer\u00ed Chico, el r\u00edo Uruguay, la \njurisdicci\u00f3n del Municipio de Puerto Yeru\u00e1 y calle p\u00fablica en cumplimiento del Art\u00edculo 4\u00ba de la \nLey Nro. 10.027, el cual fue remitido al H. Senado para su tratamiento. (Expte. Adm. Nro. 307) \n \n\u2013En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputad os. \n \nII \nDICT\u00c1MENES DE COMISI\u00d3N \n \nDe la de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social: \n- Proyecto de ley. Crear el Observatorio Provincial  de Drogas. (Expte. Nro. 20.653) \n \n\u2013Al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. \n \nPROYECTOS DEL PODER EJECUTIVO \nIII \nMENSAJE Y PROYECTO DE LEY \n(Expte. Nro. 20.801) \n \nHonorable Legislatura: \nTengo el agrado de dirigirme a VH, en mi car\u00e1cter d e Gobernador de Entre R\u00edos y en \nvirtud a las facultades establecidas en el Art\u00edculo  175 Inc. 1\u00ba de la Constituci\u00f3n provincial, el \npresente proyecto de ley a la creaci\u00f3n del FOPROSE (Pondo Provincial d Seguridad). \nEl proyecto remitido encuentra fundamento en crear un mecanismo de financiamiento \ninnovador y espec\u00edfico, que permita profundizar los  lineamientos de gesti\u00f3n tendientes a la \ncuesti\u00f3n de la seguridad p\u00fablica. De hecho que la a fectaci\u00f3n puntual y determinada del \nporcentual de las utilidades del IAFAS, facilitar\u00e1n  las tareas de programaci\u00f3n, planificaci\u00f3n y \natenci\u00f3n de la problem\u00e1tica anunciada. \nPor las razones expresadas solicito a esa Honorable  Legislatura de la Provincia la \nconsideraci\u00f3n y la sanci\u00f3n del proyecto de ley acom pa\u00f1ado. \nDios guarde Vuestra Honorabilidad. \n \nURRIBARRI \u2013 BAHL. \n \nFUNDAMENTOS \n \nEste gobierno ha erigido a la seguridad en uno de l os ejes fundamentales, dentro de las \npol\u00edticas de gesti\u00f3n, para llevar a cabo su fortale cimiento, y es que en dicho marco en esta \ninstancia se promueve la creaci\u00f3n de un Fondo Provi ncial de Seguridad (FOPROSE). \nA trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del Fondo de Seguridad, se contribuye a la mejora en calidad \nde la defensa, garant\u00eda y promoci\u00f3n de derechos ciu dadanos. Su apuesta, a este tipo de \nprogramas, importa la construcci\u00f3n de un modelo de provincia donde los derechos humanos \ndan calidad al servicio p\u00fablico. \nCon el objetivo de mejorar las condiciones de segur idad ciudadana, en los \u00e1mbitos \nurbano y rural, orientados a la prevenci\u00f3n del deli to y el mejoramiento de las condiciones de  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 169  seguridad en la v\u00eda p\u00fablica, a trav\u00e9s del FOPROSE s e tiende a financiar las distintas \nherramientas necesarias para un mejor cumplimiento de la funci\u00f3n, permitiendo entre otras: \n* La adquisici\u00f3n e instalaci\u00f3n de c\u00e1maras de seguri dad y/o circuitos de televisi\u00f3n cerrada y/o \nmonitoreo y sus accesorios de conectividad. \n* La adquisici\u00f3n de equipamiento vehicular. \n* La adquisici\u00f3n y colocaci\u00f3n de sistemas de alarma s, sirenas, y/o elementos similares de aviso \no advertencia. \n* La adquisici\u00f3n e instalaci\u00f3n de equipos GPS para seguimiento vehicular. \n* La construcci\u00f3n de puestos de vigilancia fijos pa ra la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos. \n* La adquisici\u00f3n e implementaci\u00f3n de sistemas de co municaci\u00f3n para prevenci\u00f3n del delito y \nalerta temprana con el uso de diferentes tecnolog\u00eda s. \n* La difusi\u00f3n e implementaci\u00f3n de programas de prev enci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana que \natiendan esta tem\u00e1tica. \n* La realizaci\u00f3n de jornadas, charlas y conferencia s con especialistas en la tem\u00e1tica. \n* La realizaci\u00f3n de estudios sobre la tem\u00e1tica como  ser la elaboraci\u00f3n de mapas delictivos y \ndem\u00e1s informaci\u00f3n que permitan obtener datos cient\u00ed ficos para una correcta intervenci\u00f3n. \nLa presente iniciativa tiende a mantener el mismo e sp\u00edritu que tuvo en miras el \nlegislador al crear el r\u00e9gimen tributario mediante la Ley 10.270, pero en una instancia \nsuperadora y ejecutiva, siendo su objeto reforzar l os aportes de la organizaci\u00f3n policial, de la \nmano directa del producido de los juegos de azar, p ero sustituyendo la modalidad recaudatoria \npara tal fin. \nPor ello y en base a las argumentaciones que m\u00e1s ad elante se verter\u00e1n, se propicia \nque el Instituto de Ayuda Financiera a la Acci\u00f3n So cial sea el organismo encargado de financiar \nel FOPROSE, mediante el aporte que efect\u00fae directam ente el IAFAS, calculado sobre el 5% de \nlas utilidades netas obtenidas por dicho organismo.  \nEstrechamente ligado a la promoci\u00f3n de tan altos ob jetivos, de corte netamente social, \neste Poder Ejecutivo propone la creaci\u00f3n de este nu evo fondo, con aporte a cargo del IAFAS, y \nque se adicionar\u00e1 a los ya existentes: amas de casa , desarrollo social, deportes, salud, y sin \nque ello afecte el destino de los recursos actuales  hacia Rentas Generales. \nEl producido del impuesto estatuido oportunamente s obre \u201clos juegos de azar\u201d, a trav\u00e9s \nde la Ley 10.270, y que en esta oportunidad se prom ueve su derogaci\u00f3n, ten\u00eda como objetivo \ncumplir con el mismo objeto del FOPROSE, pero los m edios adoptados para tal fin puede ser \nmejorado y evidentemente potenciado en sus efectos.  \nLo manifestado ha quedado fehacientemente comprobad o a trav\u00e9s de las extensas \nfundamentaciones aportadas por el Instituto de Ayud a Financiera a la Acci\u00f3n Social (IAFAS), \nen su car\u00e1cter de organismo oficial para la explota ci\u00f3n de los juegos de azar en la provincia, \npor ante el Poder Ejecutivo provincial y dem\u00e1s orga nismos competentes en la materia para su \naplicaci\u00f3n y control. \nImpedimentos de distinta \u00edndole fueron la resultant e de estudios de mercado, consultas \na apostadores, y dem\u00e1s an\u00e1lisis de rigor, llevados a cabo por el Instituto de Ayuda Financiera a \nla Acci\u00f3n Social sobre la materia, y que se han eri gido en obst\u00e1culo infranqueable para la \nproducci\u00f3n de los efectos esperados por la normativ a en cuesti\u00f3n. Abunda a dicha afirmaci\u00f3n \nla inexistencia de antecedentes de similar impuesto , aplicado en el resto de las jurisdicciones \nprovinciales. Lo cual ha sido ratificado por la Aso ciaci\u00f3n de Loter\u00edas Estatales de Argentina \n(ALEA). \nAnte tal imposibilidad, surgi\u00f3 de modo conveniente reemplazar la modalidad \nrecaudatoria establecida por la Ley 10.270 por el a porte directo que efect\u00fae el Instituto de \nAyuda Financiera a la Acci\u00f3n Social a trav\u00e9s del FO PROSE, acci\u00f3n que repercutir\u00e1 en mejores \nbeneficios para la instituci\u00f3n provincial, ya que l a instituci\u00f3n beneficiada contar\u00e1 con un aporte \ndeterminado que le permitir\u00e1 establecer con previsi \u00f3n las distintas acciones a planificar. \nCon las razones expuestas dejamos fundamentado el p royecto que antecede, \nsolicitando su aprobaci\u00f3n. \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase el Fondo Provincial de Seguridad (FOPROSE ), en el \u00e1mbito de la \nPolic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos, dependiente del Ministerio de Gobierno y Justicia.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 170  ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Los recursos relativos a la coparticipaci\u00f3n del FOPROSE ser\u00e1n realizados \nmediante el aporte directo que efect\u00fae el Instituto  de Ayuda Financiera a la Acci\u00f3n Social, \ncalculado sobre el 5% de las utilidades netas obten idas por dicho organismo. \nART\u00cdCULO 3\u00ba .- Der\u00f3guese el r\u00e9gimen establecido por el Art\u00edculo  10\u00ba y Art\u00edculo 21\u00ba de la Ley \n10.270, sancionada el 18 de diciembre del a\u00f1o 2013.  \nART\u00cdCULO 4\u00ba .- De forma. \n \nSergio D. Urribarri \u2013 Ad\u00e1n H. Bahl. \n \nSR. NAVARRO  \u2013 Pido la palabra. \nSolicito, se\u00f1or Presidente, que este proyecto quede  reservado en Secretar\u00eda. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Queda reservado, se\u00f1or diputado. \nContin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. \n \n\u2013Se lee: \n \nIV \nPROYECTOS EN REVISI\u00d3N \na) \nPROYECTO DE LEY \n(Expte. Nro. 20.792) \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nR\u00e9gimen de las comunas \nCAP\u00cdTULO I \nDisposiciones generales \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- La presente ley tiene por objeto establecer las normas de organizaci\u00f3n, \ncompetencia y funcionamiento de las comunas, de con formidad con lo dispuesto en el Art\u00edculo \n232, 253 siguientes y concordantes de la Constituci \u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- Consid\u00e9rase comuna a toda extensi\u00f3n territorial que congregue una poblaci\u00f3n \nestable con un n\u00famero no inferior a doscientos (200 ) habitantes ni superior a un mil quinientos \n(1.500), que no est\u00e9 comprendida en ning\u00fan radio mu nicipal. \nART\u00cdCULO 3\u00ba .- Las comunas constituyen unidades de gesti\u00f3n pol\u00ed tica y administrativa con \ncompetencia territorial, patrimonio y personer\u00eda ju r\u00eddica propias, que gozan de autonom\u00eda en \nlos t\u00e9rminos de la Constituci\u00f3n provincial y de la presente ley. \nART\u00cdCULO 4\u00ba .- Para que una extensi\u00f3n territorial de poblaci\u00f3n sea declarada comuna, se \nrequiere que por lo menos veinte (20) vecinos con r adicaci\u00f3n en la jurisdicci\u00f3n formulen la \nsolicitud respectiva al Poder Ejecutivo, interesand o su constituci\u00f3n con ese car\u00e1cter. \nART\u00cdCULO 5\u00ba .- La circunscripci\u00f3n territorial y distrito electo ral de las comunas ser\u00e1 reconocida, \nfijada y modificada por ley, previo informe de la D irecci\u00f3n de Catastro Provincial. \nPara su determinaci\u00f3n se tendr\u00e1n en cuenta, adem\u00e1s de los accidentes topogr\u00e1ficos que \noperen como l\u00edmites naturales, los siguientes facto res: \na) El \u00e1rea en la que se desarrollan las relaciones de vecindad, previendo un espacio adyacente \nque permita el asentamiento derivado del crecimient o poblacional, y \nb) El \u00e1rea en la que puedan prestarse los servicios  p\u00fablicos locales. \nART\u00cdCULO 6\u00ba .- El Estado provincial estar\u00e1 obligado a prestarle s asesoramiento y asistencia \nt\u00e9cnica en el \u00e1rea especializada respectiva, sin qu e esto afecte su autonom\u00eda. \nCAP\u00cdTULO II \nSistema de gobierno \nART\u00cdCULO 7\u00ba .- La comuna ser\u00e1 gobernada y administrada por una comisi\u00f3n comunal, \u00f3rgano \ncolegiado que concentra las funciones deliberativas  y ejecutivas y tomar\u00e1 sus decisiones por el \nvoto de sus miembros, seg\u00fan las mayor\u00edas que en cad a caso correspondan. \nART\u00cdCULO 8\u00ba .- Los miembros o vocales de la comisi\u00f3n comunal se r\u00e1n elegidos directamente \npor el electorado de la comuna, integrado de confor midad a lo prescripto por el Art\u00edculo 251 de \nla Constituci\u00f3n de la Provincia.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 171  ART\u00cdCULO 9\u00ba .- La comisi\u00f3n comunal estar\u00e1 integrada por cinco ( 5) miembros titulares e igual \nn\u00famero de suplentes. La lista ganadora se adjudicar \u00e1 la mitad m\u00e1s uno de los cargos y el resto \nse distribuir\u00e1 entre las restantes listas participa ntes por el sistema de repartici\u00f3n D\u2019Hondt. \nART\u00cdCULO 10\u00ba .- Para ser vocal de la comisi\u00f3n comunal se requier e haber cumplido los 18 \na\u00f1os de edad, ser argentino nativo o naturalizado, tener como m\u00ednimo dos (2) a\u00f1os de \nresidencia inmediata en la comuna, y que no se encu entren incursos en ninguna de las \ninhabilidades e incompatibilidades previstas en los  Art\u00edculos 72\u00ba y 72\u00ba bis de la Ley 10.027 \nOrg\u00e1nica de los Municipios. \nART\u00cdCULO 11\u00ba .- Los vocales de la comisi\u00f3n comunal durar\u00e1n cuatr o (4) a\u00f1os en el cargo, \npodr\u00e1n ser reelectos. Las vacantes que se produzcan  en la comuna se cubrir\u00e1n con la \nincorporaci\u00f3n de los candidatos suplentes del mismo  partido que sigan en orden de lista. \nART\u00cdCULO 12\u00ba .- Los integrantes de la comisi\u00f3n comunal, con la t otalidad de los votos de los \nmiembros restantes, pueden ser destituidos por deso rden de conducta en el ejercicio de sus \nfunciones o por causa de incapacidad sobreviniente,  que le impida desempe\u00f1ar su cargo. \nCesar\u00e1n en su cargo de pleno derecho, en caso de re cibir condena penal firme que acarree \ninhabilitaci\u00f3n para el ejercicio de cargos p\u00fablicos . \nAsimismo los vecinos podr\u00e1n revocar el mandato cuan do juzgaren que existe incumplimiento \nde la plataforma electoral o de los deberes propios  de su cargo, de todos o de algunos de los \nmiembros de la comisi\u00f3n comunal, despu\u00e9s de transcu rrido un a\u00f1o del comienzo del mismo o \nantes de que resten seis meses para su t\u00e9rmino, pre vio cumplimiento del procedimiento \nprescripto para los municipios por la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos en su Art\u00edculo 52. \nCAP\u00cdTULO III \nPresidencia de la comisi\u00f3n y sus funciones \nART\u00cdCULO 13\u00ba .- El candidato que encabece la lista ganadora ejer cer\u00e1 la funci\u00f3n de Presidente \nde la comuna, quien en caso de ausencia temporal se r\u00e1 reemplazado por el segundo vocal de \nla lista que gan\u00f3 la elecci\u00f3n y as\u00ed sucesivamente. \nART\u00cdCULO 14\u00ba .- El desempe\u00f1o de los cargos de la comisi\u00f3n ser\u00e1 h onorario, con excepci\u00f3n del \nPresidente y Secretario, quienes gozar\u00e1n de una rem uneraci\u00f3n mensual fijada por la comisi\u00f3n, \nque no podr\u00e1n exceder en conjunto, los cinco (5) su eldos b\u00e1sicos de la categor\u00eda m\u00e1xima del \nescalaf\u00f3n de la Administraci\u00f3n p\u00fablica provincial. Los vocales s\u00f3lo podr\u00e1n percibir vi\u00e1ticos y \ncompensaciones por los gastos que hubieren realizad o en el ejercicio de sus funciones. \nART\u00cdCULO 15\u00ba .- El Presidente es el representante legal de la co muna en todos los actos y \ndeber\u00e1: \na) Presidir las reuniones de la comisi\u00f3n y hacer cu mplir sus ordenanzas y resoluciones; \nb) Dirimir con su voto las cuestiones en que hubier a empate en la votaci\u00f3n de la comisi\u00f3n \ncomunal; \nc) Resolver los asuntos de car\u00e1cter ejecutivo; \nd) Expedir \u00f3rdenes de pago en forma conjunta con el  Tesorero; \ne) Recaudar e invertir la renta de acuerdo a las di sposiciones vigentes; \nf) Remitir trimestralmente al Tribunal de Cuentas d e la Provincia, las planillas de ejecuci\u00f3n del \npresupuesto y estado general de las disponibilidade s; \ng) Celebrar contratos de acuerdo con las resolucion es de la comisi\u00f3n; \nh) Remitir a la comisi\u00f3n comunal el proyecto de Pre supuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos, \nantes del 1\u00b0 de octubre del a\u00f1o anterior al que deb er\u00e1 regir; \ni) Presentar al Tribunal de Cuentas de la Provincia  con copia a la comisi\u00f3n, la Cuenta de \nPercepci\u00f3n e Inversi\u00f3n de la Renta, conjuntamente c on los balances respectivos, de acuerdo a \nlos plazos que determine esta ley; \nj) En general, realizar todo acto que la comisi\u00f3n c omunal le encomiende. \nART\u00cdCULO 16\u00ba .- La comisi\u00f3n designar\u00e1 a uno de sus vocales como Secretario, el que tendr\u00e1 \nlas siguientes funciones: \na) Preparar los temarios a ser tratados en las reun iones de la comisi\u00f3n; \nb) Procurar la concurrencia de los miembros a las r euniones, comunicando en tiempo oportuno, \nhorario y temario a tratar; \nc) Refrendar con su firma los documentos de la comu na autorizados por el Presidente, \ndisponiendo su archivo y conservaci\u00f3n; \nd) Autenticar con su firma las copias de los docume ntos remitidos o producidos por la comisi\u00f3n; \ne) Llevar y suscribir el libro de actas de las reun iones de la comisi\u00f3n; \nf) Realizar las actividades que le encomiende el Pr esidente.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 172  El Secretario tendr\u00e1 derecho a una retribuci\u00f3n que ser\u00e1 fijada por la comisi\u00f3n y que no podr\u00e1 \nexceder en ning\u00fan caso el 50% de la remuneraci\u00f3n de l Presidente. \nCAP\u00cdTULO IV \nCompetencia y funciones de la comisi\u00f3n \nART\u00cdCULO 17\u00ba .- Las comisiones comunales est\u00e1n facultadas para: \na) Dictar su reglamento interno y organizar la peri odicidad de sus sesiones, que se har\u00e1 p\u00fablica \npara el conocimiento de los vecinos; \nb) Establecer el ordenamiento urban\u00edstico, edilicio  y el fraccionamiento de tierras; \nc) Nombrar y remover, previo sumario administrativo , a los agentes y empleados comunales, \ngarantizando los principios de idoneidad y transpar encia; \nd) Aprobar el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Re cursos; \ne) Establecer, recaudar y administrar sus recursos,  rentas y bienes propios; \nf) Regular, disponer y administrar, en su \u00e1mbito de  aplicaci\u00f3n, los bienes del dominio p\u00fablico y \nprivado comunal. Para los actos de disposici\u00f3n de b ienes inmuebles del dominio privado se \nrequerir\u00e1 autorizaci\u00f3n especial mediante el voto fa vorable de cuatro (4) de sus miembros; \ng) Administrar las tierras fiscales ubicadas dentro  del ejido e incorporar, a trav\u00e9s de los tr\u00e1mites \npertinentes, los bienes que por leyes generales les  correspondan; \nh) Disponer restricciones y servidumbres administra tivas al dominio; \ni) Gestionar ante la Provincia el dictado de leyes de expropiaci\u00f3n cuando medien causas de \nutilidad p\u00fablica; \nj) Realizar o autorizar la realizaci\u00f3n de las obras  p\u00fablicas necesarias para el bienestar de la \npoblaci\u00f3n; \nk) Prestar los servicios de naturaleza o inter\u00e9s co munal, o autorizar su prestaci\u00f3n por terceros. \nTrat\u00e1ndose del servicio p\u00fablico de suministro de ag ua potable, s\u00f3lo podr\u00e1 delegarse su \nprestaci\u00f3n en cooperativas o consorcios vecinales, de modo exclusivo o conjuntamente con la \ncomuna; \nl) Ejercer el poder de polic\u00eda, y las funciones est ablecidas por el Art\u00edculo 240 Inciso 21 de la \nConstituci\u00f3n provincial; \nm) La preservaci\u00f3n de la salubridad, la higiene ali mentaria y el saneamiento ambiental; \nn) Fomentar las actividades dirigidas a preservar l a moralidad p\u00fablica y promover la educaci\u00f3n, \nla cultura y las actividades deportivas, recreativa s y tur\u00edsticas; \n\u00f1) Ejercer cualquier otra competencia de inter\u00e9s lo cal no enunciada precedentemente pero que \nresulte indispensable para el mejoramiento de la ca lidad de vida de sus habitantes y el \ndesarrollo local, sin violentar el texto y el esp\u00edr itu de la Constituci\u00f3n provincial, la seguridad \njur\u00eddica y sus normativas. \nART\u00cdCULO 18\u00ba .- Las comisiones comunales deber\u00e1n establecer un r \u00e9gimen que tipifique las \ninfracciones sobre las actividades que regulan y co ntrolan, como as\u00ed tambi\u00e9n fijar y aplicar las \nsanciones que resulten compatibles con la naturalez a de sus atribuciones, tales como multas, \nclausuras, inhabilitaciones, demolici\u00f3n de construc ciones, secuestro, decomiso y destrucci\u00f3n \nde objetos o mercader\u00edas, quedando a tales efectos habilitadas para pedir al juez competente \nla intervenci\u00f3n correspondiente. \nART\u00cdCULO 19\u00ba .- Para el cumplimento de sus atribuciones, la comu na est\u00e1 habilitada a: \na) Promover en la comunidad la participaci\u00f3n activa  de los vecinos y de las organizaciones \nintermedias; \nb) Formar parte de organismos de car\u00e1cter regional,  realizar gestiones y celebrar acuerdos \ninterjurisdiccionales; \nc) Ejercer, en los establecimientos de utilidad nac ional y provincial, los poderes locales \ncompatibles con la finalidad y competencias de aque llos; \nd) Solicitar a las autoridades provinciales el ases oramiento urban\u00edstico, jur\u00eddico, tributario, \necon\u00f3mico, financiero, de la educaci\u00f3n, la salud, a mbiental y de cualquier otra materia que le \npermita cumplir adecuadamente con sus objetivos; \ne) Requerir el auxilio de la fuerza p\u00fablica. \nART\u00cdCULO 20\u00ba .- Las sesiones de la comisi\u00f3n comunal requieren ma yor\u00eda absoluta para formar \nqu\u00f3rum, ser\u00e1n p\u00fablicas y el resumen de su contenido  se reflejar\u00e1 en un libro de actas que se \nllevar\u00e1 al efecto y que ser\u00e1 firmado por los vocale s presentes. \nSi las circunstancias aconsejaran la realizaci\u00f3n de  una sesi\u00f3n con car\u00e1cter no p\u00fablico, se \ndejar\u00e1 constancia en el acta respectiva.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 173  ART\u00cdCULO 21\u00ba .- La comisi\u00f3n comunal toma sus decisiones por el v oto concordante de la \nmayor\u00eda simple de los miembros presentes que forman  qu\u00f3rum, salvo los casos en que la ley \ndetermine una mayor\u00eda especial. \nART\u00cdCULO 22\u00ba .- Las comisiones comunales se expedir\u00e1n mediante d os tipos de normas: \na) Ordenanza, cuando la comisi\u00f3n sancione disposici ones de car\u00e1cter general sobre temas de \nsu competencia. Se numerar\u00e1n correlativamente y pod r\u00e1n regular una situaci\u00f3n por primera \nvez o reformar, suspender, derogar o abrogar lo nor mado por otra ordenanza dictada con \nanterioridad; y, \nb) Resoluci\u00f3n, cuando la comisi\u00f3n decida un tema re lativo a su composici\u00f3n u organizaci\u00f3n \ninterna, a cuestiones de personal, o cuando defina situaciones particulares de distinto tipo, \ntales como el otorgamiento de autorizaciones para l a realizaci\u00f3n de obras o servicios, la \nrealizaci\u00f3n de imputaciones presupuestarias, el rec hazo de solicitudes particulares. Tambi\u00e9n se \nemplear\u00e1 la resoluci\u00f3n para expresar una opini\u00f3n de l cuerpo respecto de un asunto de car\u00e1cter \np\u00fablico o privado, o manifestar su voluntad de real izar alguna actividad en tiempo determinado. \nLas resoluciones se numerar\u00e1n correlativamente, agr egando al n\u00famero asignado el a\u00f1o de su \nsanci\u00f3n. Cada a\u00f1o recomenzar\u00e1 la numeraci\u00f3n. \nART\u00cdCULO 23\u00ba .- La comisi\u00f3n comunal asegurar\u00e1 la difusi\u00f3n de las  ordenanzas y resoluciones \nvigentes y las que sancione en el futuro, por los m edios m\u00e1s efectivos que tenga a su alcance, \nde modo de lograr su conocimiento generalizado por parte de los vecinos. \nCAP\u00cdTULO V \nPatrimonio y recursos econ\u00f3micos comunales \nART\u00cdCULO 24\u00ba .- El patrimonio comunal se compone con los bienes inmuebles, muebles, \nsemovientes, cr\u00e9ditos, t\u00edtulos y acciones, las dona ciones y legados aceptados y las tierras \nfiscales comprendidas dentro de su  jurisdicci\u00f3n qu e no sean propiedad del Estado nacional o \nprovincial o sus organismos descentralizados. La co muna asume la posesi\u00f3n precaria de los \nterrenos de propietarios desconocidos. \nART\u00cdCULO 25\u00ba .- Son recursos econ\u00f3micos de las comunas: \na) Las contribuciones, tasas, derechos, aranceles, tarifas y precios p\u00fablicos que imponga por la \nprestaci\u00f3n de sus servicios; \nb) Los recursos provenientes de la coparticipaci\u00f3n impositiva provincial y nacional; \nc) Las subvenciones y subsidios que le acuerden los  gobiernos nacional, provincial o municipal; \nd) Las donaciones y legados que acepte; \ne) El uso del cr\u00e9dito de entidades oficiales o priv adas; \nf) El producido que se obtenga por la realizaci\u00f3n d e eventos sociales, recreativos y similares; \ng) El producido de las multas aplicadas en virtud d e las disposiciones vigentes; \nh) El producido de las ventas de bienes del dominio  privado; \ni) El producido del arrendamiento de propiedades y el alquiler de bienes propios o sobre las \nque tenga potestad de administraci\u00f3n; \nj) El producido de las actividades de tipo empresar ial; \nk) Las rentas financieras que produzca el patrimoni o l\u00edquido colocado en entidades oficiales; \nl) Todo otro recurso que derive de acuerdos o conve nios con otros \u00f3rganos p\u00fablicos. \nART\u00cdCULO 26\u00ba .- Los recursos comunales son inembargables en los t\u00e9rminos y porcentaje \nestablecidos en el Art\u00edculo 248 de la Constituci\u00f3n provincial. La ordenanza que autorice el \nembargo previsto por el \u00faltimo p\u00e1rrafo del art\u00edculo  citado deber\u00e1 ser sancionada por \nunanimidad. \nCAP\u00cdTULO VI \nPresupuesto \nART\u00cdCULO 27\u00ba .- El c\u00e1lculo detallado de los recursos econ\u00f3micos que se prev\u00e9n obtener en un \na\u00f1o y la asignaci\u00f3n de esos recursos al pago de las  distintas actividades, obras o servicios, que \ndesarrollar\u00e1 o autorizar\u00e1 la comuna en ese per\u00edodo,  se expresan en el presupuesto. \nART\u00cdCULO 28\u00ba .- El presupuesto rige por el t\u00e9rmino de un a\u00f1o cal endario. Se aprueba por \nordenanza especial y requerir\u00e1 su aprobaci\u00f3n por la  simple mayor\u00eda de votos de los integrantes \nde la comisi\u00f3n. Ser\u00e1 sancionada antes del 30 de nov iembre del a\u00f1o anterior al que vaya a \nregir. Una vez sancionada, la ordenanza se publicar \u00e1 y/o divulgar\u00e1 por los medios m\u00e1s \nefectivos para garantizar el conocimiento generaliz ado de la poblaci\u00f3n. \nSi se venciera el plazo previsto precedentemente si n que se sancione la ordenanza de \npresupuesto para el a\u00f1o siguiente, mantendr\u00e1 su vig encia la \u00faltima aprobada. \nART\u00cdCULO 29\u00ba .- La previsi\u00f3n de los recursos se ordenar\u00e1 conform e a las siguientes fuentes:  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 174  a) Recursos corrientes: \na.1) De jurisdicci\u00f3n comunal. \na.2) Coparticipaci\u00f3n provincial y nacional. \na.3) Regal\u00edas. \na.4) Transferencias corrientes. \nb) Recursos de capital: \nb.1) Venta de activos. \nb.2) Bienes preexistentes. \nb.3) Transferencias de capital. \nc) Financiamiento: \nc.1) Uso del cr\u00e9dito. \nc.2) Aportes provinciales y nacionales. \nART\u00cdCULO 30\u00ba .- La previsi\u00f3n de los gastos se ordenar\u00e1 conforme a los siguientes rubros: \na) Erogaciones corrientes: \na.1) Personal. \na.2) Bienes de consumo. \na.3) Bienes y servicios no personales. \na.4) Intereses de la deuda. \na.5) Transferencias corrientes. \nb) Erogaciones de capital: \nb.1) Bienes de capital. \nb.2) Trabajos p\u00fablicos. \nb.3) Bienes preexistentes. \nb.4) Inversi\u00f3n financiera. \nb.5) Transferencias de capital. \nc) Amortizaci\u00f3n de la deuda. \nART\u00cdCULO 31\u00ba .- Las previsiones de recursos y de gastos establec idas en una ordenanza de \npresupuesto s\u00f3lo podr\u00e1n ser modificadas por otra or denanza. \nToda ordenanza que autorice gastos no previstos en el presupuesto deber\u00e1 determinar, como \ncondici\u00f3n de validez, su financiamiento. \nART\u00cdCULO 32\u00ba .- La formulaci\u00f3n, aprobaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del presu puesto deber\u00e1 ajustarse a un \nestricto equilibrio fiscal, respetando los principi os y las especificaciones del Art\u00edculo 35 de la \nConstituci\u00f3n provincial. \nART\u00cdCULO 33\u00ba .- Las autoridades provinciales competentes prestar \u00e1n la asistencia necesaria a \nlas comunas para el adecuado manejo de sus presupue stos. \nCAP\u00cdTULO VII \nContabilidad \nART\u00cdCULO 34\u00ba .- La contabilidad de la comuna se ajustar\u00e1 a las s iguientes bases: \na) La contabilidad general de la Administraci\u00f3n se llevar\u00e1 por el m\u00e9todo de partida doble, de \nmanera que refleje claramente el movimiento financi ero y econ\u00f3mico de la comuna; \nb) La contabilidad general comprender\u00e1: \nb.1) La contabilidad patrimonial, que partir\u00e1 de un  inventario general de los bienes de la \ncomuna, separando los que forman parte del dominio p\u00fablico de los que forman parte del \ndominio privado y establecer\u00e1 todas las variaciones  del patrimonio producidas en cada \nejercicio; y, \nb.2) La contabilidad financiera, que partir\u00e1 del c\u00e1 lculo de recursos y del presupuesto de gastos \nanuales, y establecer\u00e1 el movimiento de ingresos y egresos de cada ejercicio, con \ndeterminaci\u00f3n de la fuente de cada ingreso y de la imputaci\u00f3n de cada pago. \nART\u00cdCULO 35\u00ba .- La comuna debe tener inexcusablemente los siguie ntes libros: \na) El libro de inventario; \nb) El libro de imputaciones; \nc) El libro de caja; \nd) El registro de contribuyentes. \nART\u00cdCULO 36\u00ba .- La comisi\u00f3n comunal designar\u00e1 un Tesorero, que p odr\u00e1 ser un miembro de la \npropia comisi\u00f3n comunal, con excepci\u00f3n del Presiden te, o un empleado de la planta de la \ncomuna, designada por dicho \u00f3rgano, sin estabilidad  en el cargo. \nART\u00cdCULO 37\u00ba .- Son funciones del Tesorero: \na) Custodiar los fondos de la comuna;  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 175  b) Llevar las cuentas de la Administraci\u00f3n y refren dar los documentos atinentes al manejo de \nfondos y valores a su cargo; \nc) Firmar con el Presidente las \u00f3rdenes de pago, ch eques y toda otra documentaci\u00f3n relativa al \nmanejo de fondos; \nd) Realizar las actividades que le encomiende el Pr esidente. \nART\u00cdCULO 38\u00ba .- Antes del 30 de abril de cada a\u00f1o, el Presidente  de la comisi\u00f3n comunal \npresentar\u00e1 al Tribunal de Cuentas, las cuentas de l a Percepci\u00f3n e Inversi\u00f3n de la Renta \ncomunal, conjuntamente con los balances respectivos  y las ordenanzas de presupuesto e \nimpositiva vigentes en el ejercicio del que se rind e cuenta. \nART\u00cdCULO 39\u00ba .- Las autoridades provinciales competentes prestar \u00e1n la asistencia necesaria a \nlas comunas para un adecuado manejo de su contabili dad. \nCAP\u00cdTULO VIII \nEmpr\u00e9stito y cr\u00e9dito p\u00fablico \nART\u00cdCULO 40\u00ba .- Toda operaci\u00f3n de cr\u00e9dito p\u00fablico deber\u00e1 ser aut orizada por una ordenanza \nespecial sancionada por unanimidad, que deber\u00e1 cont ener como m\u00ednimo lo siguiente: el destino \nque se dar\u00e1 a los fondos, el monto del empr\u00e9stito y  plazo de pago, el tipo de inter\u00e9s, \namortizaci\u00f3n y servicio anual, y los bienes o recur sos que se afectar\u00e1n en garant\u00eda. En caso de \ntratarse de empr\u00e9stitos para financiar gastos corri entes, el cr\u00e9dito deber\u00e1 ser cancelado \ndurante la gesti\u00f3n de los funcionarios que lo suscr ibieron. \nART\u00cdCULO 41\u00ba .- Los servicios de amortizaci\u00f3n por capital e inte reses no deber\u00e1n \ncomprometer, en conjunto, m\u00e1s del veinte por ciento  (20%) de la renta. \nCAP\u00cdTULO IX \nR\u00e9gimen de provisi\u00f3n de bienes y servicios \nART\u00cdCULO 42\u00ba .- La provisi\u00f3n de bienes y la contrataci\u00f3n de los servicios necesarios para el \ndesenvolvimiento del gobierno comunal se realizar\u00e1n  conforme a procedimientos que \ngaranticen igualdad de oportunidades a los oferente s y transparencia a la poblaci\u00f3n. \nART\u00cdCULO 43\u00ba .- La compra de bienes y/o contrataciones se realiz ar\u00e1 previa licitaci\u00f3n p\u00fablica, \npero podr\u00e1 prescindirse de esa formalidad en los si guientes casos: \na) Licitaci\u00f3n privada: cuando la operaci\u00f3n no exced a de los cien (100) sueldos b\u00e1sicos de la \ncategor\u00eda inferior del Escalaf\u00f3n de la Administraci \u00f3n P\u00fablica provincial vigente. \nb) Concursos de precios: cuando la operaci\u00f3n no exc eda de los cincuenta (50) sueldos b\u00e1sicos \nde la categor\u00eda inferior del Escalaf\u00f3n de la Admini straci\u00f3n P\u00fablica provincial vigente. \nc) Contrataci\u00f3n directa: \nc.1) Cuando la operaci\u00f3n no exceda de los cinco (5)  sueldos b\u00e1sicos de la categor\u00eda inferior del \nEscalaf\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial v igente. \nc.2) Cuando por dos veces se llamara a licitaci\u00f3n y  no se presentaran ofertas o \u00e9stas no fueran \nadmisibles. \nc.3) Cuando se compre a reparticiones oficiales nac ionales, provinciales o municipales. \nc.4) Cuando existieren razones de urgencia debidame nte fundadas. \nc.5) Cuando trat\u00e1ndose de obras de ciencia o arte, su ejecuci\u00f3n no pudiera confiarse sino a \nartistas o personas de probada competencia especial . \nc.6) Cuando se tratare de objetos o muebles cuya fa bricaci\u00f3n perteneciese exclusivamente a \npersonas favorecidas con privilegio de invenci\u00f3n. \nART\u00cdCULO 44\u00ba .- Las comunas deber\u00e1n dictar su propio r\u00e9gimen de compras y suministros y de \ncontrataciones de obras p\u00fablicas. Hasta tanto no se  sancione dicha ordenanza, ser\u00e1 de \naplicaci\u00f3n el r\u00e9gimen de contrataciones provincial vigente. \nART\u00cdCULO 45\u00ba .- Para toda licitaci\u00f3n se formular\u00e1 el pliego de c ondiciones, en el cual se \ndeber\u00e1 determinar, adem\u00e1s del objeto y pormenores d e la licitaci\u00f3n, la clase y el monto de las \ngarant\u00edas que se exijan. \nLas propuestas que no se ajusten al pliego de condi ciones o que modifiquen las bases \nestablecidas, no ser\u00e1n tomadas en cuenta. \nLas adjudicaciones en toda licitaci\u00f3n o venta, ser\u00e1 n resueltas por la comisi\u00f3n comunal, \npudiendo aceptarse las propuestas que se creyeren m \u00e1s convenientes o rechazarlas a todas. \nEn caso de empate de ofertas por igualdad de precio s y condiciones de calidad y entrega, se \ninvitar\u00e1 a los oferentes entre los que se haya prod ucido el empate, a mejorar las ofertas \npropuestas. \nART\u00cdCULO 46\u00ba .- No ser\u00e1n admitidos a contratar los deudores moro sos de la comuna, o \naquellos que no hubieren dado cumplimiento satisfac torio a contratos hechos anteriormente  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 176  con la comuna. Asimismo no podr\u00e1n ser proponentes l os empleados y funcionarios de la \ncomuna. \nART\u00cdCULO 47\u00ba .- La comisi\u00f3n comunal procurar\u00e1 optimizar los recu rsos de los bienes y \nservicios que contrate, utilizando mecanismos de co operaci\u00f3n o provisi\u00f3n conjunta con otras \ncomunas, municipios o con la Provincia, garantizand o la transparencia de los procedimientos. \nART\u00cdCULO 48\u00ba .- Las comunas podr\u00e1n solicitar asistencia a las au toridades provinciales \ncompetentes para un adecuado manejo en materia de p rovisi\u00f3n de bienes y servicios. \nCAP\u00cdTULO X \nImpugnaci\u00f3n de las decisiones de las comisiones com unales \nART\u00cdCULO 49\u00ba .- Las ordenanzas sancionadas por las comisi\u00f3n comu nal, debido a su car\u00e1cter \nde leyes en sentido material, s\u00f3lo son impugnables judicialmente. \nART\u00cdCULO 50\u00ba .- Las resoluciones dictadas por las comisiones com unales podr\u00e1n ser \nimpugnadas mediante el recurso de reconsideraci\u00f3n, tendiente a dejarlas sin efecto o a \nmodificarlas. \nEl recurso se interpondr\u00e1 dentro del t\u00e9rmino de die z (10) d\u00edas h\u00e1biles administrativos, contados \ndesde la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n al interesad o. \nLa comisi\u00f3n comunal se expedir\u00e1 sobre el recurso de ntro de los quince (15) d\u00edas de \npresentado, plazo que se podr\u00e1 ampliar a treinta (3 0) d\u00edas, previa resoluci\u00f3n fundada del \ncuerpo. \nART\u00cdCULO 51\u00ba .- La decisi\u00f3n por la que se rechaza el recurso de reconsideraci\u00f3n agota la \ninstancia administrativa y habilita la v\u00eda judicial . \nTambi\u00e9n quedar\u00e1 habilitada la v\u00eda judicial en caso de denegaci\u00f3n t\u00e1cita, lo que ocurrir\u00e1 cuando \nhubieran transcurrido sesenta (60) d\u00edas desde la pr esentaci\u00f3n del recurso sin que mediara \nresoluci\u00f3n alguna por parte de la comisi\u00f3n comunal.  \nART\u00cdCULO 52\u00ba .- La comisi\u00f3n comunal podr\u00e1 solicitar al Fiscal de  Estado que las defienda en \nlos recursos contencioso-administrativos que se tra miten por ante el Superior Tribunal de \nJusticia de la Provincia o los tribunales en los qu e fuera demandada la comuna. Deber\u00e1 \notorgarse mandato. La petici\u00f3n formulada por escrit o servir\u00e1 de suficiente mandato y el Fiscal \npodr\u00e1 sustituirse por abogados de la dependencia, a unque siempre ser\u00e1 menester su \npatrocinio. \nART\u00cdCULO 53\u00ba .- Sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo ant erior, la Fiscal\u00eda de Estado \nprovincial prestar\u00e1 a las comunas la asistencia nec esaria para un adecuado funcionamiento \njur\u00eddico. \nCAP\u00cdTULO XI \nParticipaci\u00f3n ciudadana \nART\u00cdCULO 54\u00ba .- La comisi\u00f3n comunal puede convocar, y los vecino s solicitar, una audiencia \np\u00fablica para debatir un asunto concerniente al inte r\u00e9s general y cuya decisi\u00f3n afecte \nespecialmente a la poblaci\u00f3n. La audiencia ser\u00e1 con sultiva y las opiniones no vinculantes. \nAl momento de decidir sobre el tema la comisi\u00f3n com unal deber\u00e1 indicar, en los fundamentos \ndel acto y bajo pena de nulidad, de qu\u00e9 manera ha c onsiderado las opiniones de los vecinos \nexpresadas en la audiencia p\u00fablica. \nART\u00cdCULO 55\u00ba .- Por incumplimiento de la plataforma electoral o de los deberes propios de su \ncargo, los ciudadanos podr\u00e1n revocar el mandato de uno, varios o todos los miembros de la \ncomisi\u00f3n comunal, una vez que hubiere transcurrido,  como m\u00ednimo, un (1) a\u00f1o desde la \nasunci\u00f3n al cargo y antes de que resten seis (6) me ses para su t\u00e9rmino. \nEl procedimiento revocatorio se habilitar\u00e1 por \u00fanic a vez ante el Tribunal Electoral a pedido de \nun n\u00famero de ciudadanos no inferior al veinticinco por ciento (25%) del padr\u00f3n electoral \ncomunal. \nEl Tribunal Electoral comprobar\u00e1, dentro de los nov enta (90) d\u00edas de iniciado el proceso, que el \npedido re\u00fane los requisitos referidos y, sin pronun ciarse sobre las causales invocadas, \nconvocar\u00e1 a comicios seg\u00fan lo determine la ley. El elector votar\u00e1 por \"s\u00ed\", que significa \ncontinuidad, o por \"no\", que significa destituci\u00f3n.  \nSi en la compulsa electoral los votos a favor de la  continuidad del funcionario fuesen inferiores \nal sesenta por ciento (60%) de los que obtuvo para acceder a su cargo, quedar\u00e1 \nautom\u00e1ticamente destituido; en otro caso ser\u00e1 confi rmado. \nCAP\u00cdTULO XI \nIntervenci\u00f3n provincial  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 177  ART\u00cdCULO 56\u00ba .- Las comunas podr\u00e1n ser intervenidas por ley cuan do concurra alguna de las \nsiguientes causales: \na) Grave deficiencia en la prestaci\u00f3n de los servic ios p\u00fablicos; \nb) Grave desorden administrativo, econ\u00f3mico o finan ciero, imputable a las autoridades; \nc) Enajenaci\u00f3n ilegal de sus bienes; \nd) Acefal\u00eda total. \nART\u00cdCULO 57\u00ba .- La intervenci\u00f3n no podr\u00e1 durar m\u00e1s de noventa (9 0) d\u00edas. Dentro de ese \nper\u00edodo el interventor designado por el Poder Ejecu tivo deber\u00e1 convocar a elecciones para \nintegraci\u00f3n de la comisi\u00f3n. Sus facultades se limit ar\u00e1n al ejercicio de las funciones \nindispensables de administraci\u00f3n, prestaci\u00f3n de ser vicios y percepci\u00f3n de la renta. \nCAP\u00cdTULO XII \nDeclaraci\u00f3n jurada de bienes \nART\u00cdCULO 58\u00ba .- Todos los funcionarios y empleados de la comuna que tengan facultades para \ndisponer o administrar fondos fiscales, antes de to mar posesi\u00f3n del cargo y al dejar el mismo, \ndeber\u00e1n hacer una declaraci\u00f3n jurada de bienes, la que se inscribir\u00e1 en un registro especial. \nCAP\u00cdTULO XIII \nResponsabilidad civil \nART\u00cdCULO 59\u00ba .- Los miembros de la comisi\u00f3n comunal y dem\u00e1s func ionarios y empleados de \nla comuna responden individualmente ante los tribun ales ordinarios por los actos que importen \nuna transgresi\u00f3n o una omisi\u00f3n de sus deberes, as\u00ed como por los da\u00f1os y perjuicios que \nhubieren ocasionado a la comuna y a los particulare s. \nCAP\u00cdTULO XIV \nDisposiciones generales \nART\u00cdCULO 60\u00ba .- Decl\u00e1ranse constituidos en comunas los actuales centros rurales de \npoblaci\u00f3n, con sus jurisdicciones, derechos y oblig aciones. \nART\u00cdCULO 61\u00ba .- Las comunas podr\u00e1n suscribir convenios de recipr ocidad con la \nAdministradora Tributaria de Entre R\u00edos de la Provi ncia y el Colegio de Agrimensores, cuando \nlas necesidades de sus trazados territoriales as\u00ed l o dispongan. \nART\u00cdCULO 62\u00ba .- El Poder Ejecutivo provincial deber\u00e1 reglamentar  el procedimiento y plazo de \nreconversi\u00f3n de las juntas de gobierno creadas por la Ley 7.555 y modificatorias, en comunas, \nprestando la asistencia necesaria mediante la creac i\u00f3n de una comisi\u00f3n provincial ad hoc, a los \nfines de garantizar el efectivo cumplimiento de la presente ley. \nART\u00cdCULO 63\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nSala de Sesiones, Paran\u00e1, 1 de abril de 2015. \n \n\u2013A las Comisiones de Asuntos Constitucionales, Juic io Pol\u00edtico y \nPeticiones, Poderes y Reglamento y de Asuntos Munic ipales y \nComunales. \n \nb) \nPROYECTO DE LEY \n(Expte. Nro. 20.793) \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nLey de Ministerios \nT\u00cdTULO I \nPARTE GENERAL \nCAP\u00cdTULO I \nDISPOSICIONES GENERALES \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- De conformidad con lo previsto en la Secci\u00f3n V, Cap\u00edtulo II de la Constituci\u00f3n \nprovincial, y concordantes, el Poder Ejecutivo ejer cer\u00e1 sus funciones administrativas con la \nasistencia de las carteras cuyas competencias se de limitan en la presente ley, estando, cada \nuna de ellas, a cargo de un Ministro, sin perjuicio  de las dem\u00e1s atribuciones que, en raz\u00f3n de la \nmateria, aqu\u00ed se determinan para los dem\u00e1s organism os. \nCAP\u00cdTULO II \nMINISTERIOS DEL PODER EJECUTIVO  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 178  ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El despacho de los asuntos del Poder Ejecutivo e star\u00e1 a cargo de los \nsiguientes Ministerios: \n1- Ministerio de Coordinaci\u00f3n o Jefatura de Gabinet e de Ministros. \n2- Ministerio de Gobierno y Justicia. \n3- Ministerio de Educaci\u00f3n, Deportes y Prevenci\u00f3n d e Adicciones. \n4- Ministerio de Cultura y Comunicaci\u00f3n. \n5- Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas. \n6- Ministerio de Desarrollo Social. \n7- Ministerio de Salud. \n8- Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Se rvicios. \n9- Ministerio de Producci\u00f3n. \n10- Ministerio de Turismo. \n11- Ministerio de Trabajo. \nART\u00cdCULO 3\u00ba .- Los Ministros son designados y removidos por dec reto del Poder Ejecutivo. \nART\u00cdCULO 4\u00ba .- El Ministro es la autoridad m\u00e1xima de su respect ivo Ministerio y no podr\u00e1 serlo \nde otro sino en forma interina y en reemplazo del t itular por ausencia temporaria o vacancia. En \nestos supuestos, y hasta tanto el Gobernador determ ine la forma en que ser\u00e1n reemplazados \ntransitoriamente, subrogar\u00e1 la Jefatura de Gabinete . \nART\u00cdCULO 5\u00ba .- Los Ministros integran en conjunto el Gabinete d el Poder Ejecutivo y se re\u00fanen \na convocatoria del Poder Ejecutivo. \nART\u00cdCULO 6\u00ba .- Los acuerdos que dan origen a normas conjuntas s on suscriptos, en primer \nt\u00e9rmino, por el Ministro competente en el asunto o el que lo haya iniciado y, luego, por los otros \nMinistros intervinientes y son ejecutados por el Mi nistro a cuyas \u00e1reas corresponda el tema o \npor el que designe al efecto el propio acuerdo. \nART\u00cdCULO 7\u00ba .- Los actos del Poder Ejecutivo son refrendados po r el Ministro que sea \ncompetente en la materia y por el Jefe de Gabinete de Ministros. Cuando la competencia sea \nde m\u00e1s de un Ministerio, el Jefe de Gabinete determ inar\u00e1 la forma y el plazo en que cada uno \nde ellos toma intervenci\u00f3n en la parte o partes del  acto relativo a la misma. En caso de duda \nacerca del Ministro a que corresponda un asunto, \u00e9s te ser\u00e1 tramitado por el que designare el \nJefe de Gabinete de Ministros. \nCAP\u00cdTULO III \nDELEGACI\u00d3N DE COMPETENCIAS. ORGANIZACI\u00d3N ADMINISTRA TIVA \nART\u00cdCULO 8\u00ba .- El Gobernador podr\u00e1 delegar en los Ministros, o en los funcionarios u \norganismos que en cada caso determine, expresamente  determinadas competencias. \nAsimismo los Ministros podr\u00e1n delegar las que le so n propias en \u00f3rganos de inferior jerarqu\u00eda \ndentro de su Ministerio. La delegaci\u00f3n se ajustar\u00e1 a la competencia de los respectivos \ndepartamentos de Estado y en ning\u00fan caso podr\u00e1n del egarse las atribuciones que se reciban \npor delegaci\u00f3n. \nART\u00cdCULO 9\u00ba .- Cada Ministerio deber\u00e1 proveer en su \u00e1rea a la d efensa del sistema \ndemocr\u00e1tico, republicano y representativo, al afian zamiento del federalismo, el respeto por la \nautonom\u00eda municipal y de las regiones y a la preser vaci\u00f3n de las garant\u00edas constitucionales \nreconocidas expl\u00edcita e impl\u00edcitamente. Procurar\u00e1n una organizaci\u00f3n \u00e1gil y eficiente dirigida al \ncumplimiento de los fines fijados por el orden jur\u00ed dico y adecuar\u00e1n sus procedimientos a los \nprincipios del debido proceso. \nART\u00cdCULO 10\u00ba .- El Poder Ejecutivo, a trav\u00e9s de la Jefatura de G abinete de Ministros, \nproceder\u00e1 a fijar la organizaci\u00f3n administrativa ne cesaria para el desarrollo de sus \ncompetencias constitucionales y de los que la ley d etermina para cada Ministerio y dem\u00e1s \norganismos en ella presentes. \nCAP\u00cdTULO IV \nINCOMPATIBILIDADES, RESPONSABILIDADES E INMUNIDADES  \nART\u00cdCULO 11\u00ba .- No podr\u00e1n ser Ministros los parientes dentro del  cuarto grado de \nconsanguinidad o afinidad con el Gobernador o con o tro Ministro. \nART\u00cdCULO 12\u00ba .- El cargo de Ministro, es incompatible con cualqu ier otro cargo electivo o \ncualquier otro empleo o cargo en la Naci\u00f3n o en otr as provincias, en los poderes legislativos o \njudiciales de la provincia o en las municipalidades . \nSe excluyen de esa incompatibilidad:  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 179  a) Las comisiones y prestaciones honorarias y trans itorias que encomiende la Naci\u00f3n o los \nmunicipios, debiendo \u00e9stos ser aceptadas con el pre vio consentimiento del Gobernador y con \nnoticia a la Legislatura. \nb) Representaci\u00f3n de la Provincia en organismos nac ionales o interprovinciales. \nART\u00cdCULO 13\u00ba .- Durante el desempe\u00f1o de sus cargos, los Ministro s no podr\u00e1n pertenecer ni \nser apoderados, representantes o asesores de empres as particulares que exploten \nconcesiones acordadas por los poderes p\u00fablicos ni e star interesados en cualquier contrato o \nnegocio o litigar en contra de los intereses de la Naci\u00f3n, las provincias o los municipios. \nART\u00cdCULO 14\u00ba .- La violaci\u00f3n a las disposiciones de los art\u00edculo s precedentes, acreditada que \nsea, dar\u00e1 lugar a la inmediata remoci\u00f3n del Ministr o, sin perjuicio de su responsabilidad civil y \npenal. \nART\u00cdCULO 15\u00ba .- Cada Ministro ser\u00e1 responsable de todas las \u00f3rde nes y resoluciones que \nautorice de conformidad con lo previsto en el Art\u00edc ulo 170 de la Constituci\u00f3n provincial. \nART\u00cdCULO 16\u00ba .- Desde el momento en que presten juramento y hast a el cese de sus \nfunciones, los Ministros durante el ejercicio de la s mismas gozan de total inmunidad en su \npersona en todo el territorio provincial, no pueden  ser detenidos por autoridad alguna, salvo el \nsupuesto de ser sorprendidos en la comisi\u00f3n flagran te de un delito, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n para el \ndesafuero lo establecido en la Secci\u00f3n IV- Poder Le gislativo- Cap\u00edtulo Octavo de la \nConstituci\u00f3n provincial. \nCAP\u00cdTULO V \nDISPOSICIONES COMUNES A TODOS LOS MINISTERIOS \nART\u00cdCULO 17\u00ba .- Los Ministros asistir\u00e1n al Gobernador en forma i ndividual de acuerdo con las \nresponsabilidades que esta ley les asigna como comp etencia a su cartera, y en conjunto a \ntrav\u00e9s de la reuni\u00f3n del Gabinete de Ministros prov incial. \nART\u00cdCULO 18\u00ba .- Las funciones y facultades de los Ministros son:  \nA) Como integrantes del Gabinete de Ministros del P oder Ejecutivo: \n1.- Proponer al Poder Ejecutivo los objetivos, pol\u00ed ticas y estrategias en los asuntos de su \ncompetencia, ejecutar y supervisar el cumplimiento de los planes, programas y proyectos \naprobados. \n2.- Representar pol\u00edtica, administrativa y parlamen tariamente a sus respectivos departamentos, \nlos que conjunta o separadamente les conf\u00ede el Pode r Ejecutivo y a los fines de lo dispuesto en \nlos Art\u00edculos 116, 169 y 171 de la Constituci\u00f3n pro vincial. \n3.- Informar sobre actividades propias de su compet encia y que el Poder Ejecutivo provincial \nconsidere de inter\u00e9s para el conocimiento del resto  del Gabinete. \n4.- Intervenir en aquellos asuntos que el Gobernado r someta a su consideraci\u00f3n. \nB) En materia de su competencia: \n1.- Cumplir y hacer cumplir la Constituci\u00f3n naciona l y el orden jur\u00eddico nacional y provincial \ndictado en su consecuencia, adoptando a esos efecto s cuantas medidas sean necesarias. \n2.- Proponer al Poder Ejecutivo los objetivos, pol\u00ed ticas y estrategias en los asuntos de su \ncompetencia y ejecutar los planes, programas y proy ectos aprobados informando \nperi\u00f3dicamente de su marcha al Gobernador o, en su caso, al Jefe de Gabinete. \n3.- Expedir por s\u00ed solos en todo lo referente al r\u00e9 gimen interno de sus respectivos \ndepartamentos y dictar los actos administrativos, r eglamentos y contratos administrativos que \nsean necesarios para exteriorizar la funci\u00f3n o acti vidad administrativa en cumplimiento de sus \nobjetivos, de acuerdo a los principios de unidad, l egalidad, imparcialidad, defensa, gratuidad, \npublicidad y oficialidad y a los requisitos de fond o y de forma previstos en la normativa de \nprocedimientos administrativos aplicable. \n4.- Dirigir, controlar y ejercer la superintendenci a de todas las oficinas, reparticiones y personal \ncorrespondiente a su jurisdicci\u00f3n. \n5.- Tramitar, proyectar y resolver, seg\u00fan correspon da, la resoluci\u00f3n de recursos administrativos \nque se deduzcan contra actos, hechos y omisiones de  la jurisdicci\u00f3n a su cargo u organismos \ndescentralizados dependientes de conformidad con la  normativa recursiva aplicable. \n6.- Revocar de oficio o a pedido de parte cualquier  disposici\u00f3n dictada por funcionarios que \ndependan de su jurisdicci\u00f3n, cuando surja que tales  instrumentos transgredan normas legales \nde fondo o de forma. \n7.- Resolver las cuestiones de competencia que pued an suscitarse entre organismos de su \njurisdicci\u00f3n.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 180  8.- Velar por el cumplimiento de las resoluciones j udiciales, decretos y resoluciones \nadministrativas que afecten su jurisdicci\u00f3n. \n9.- Refrendar con sus firmas los actos del Gobernad or de conformidad a lo establecido en el \nArt\u00edculo 169 de la Constituci\u00f3n provincial. \n10.- Proyectar, promover y sostener los mensajes y proyectos de ley que el Poder Ejecutivo \nsometa a la Honorable Legislatura. \n11.- Hacer cumplir las normas en materia de adminis traci\u00f3n, presupuestaria y, contable y \npreparar los proyectos de presupuesto de sus depart amentos. \n12.- Acompa\u00f1ar con su firma el acto de la promulgac i\u00f3n y asegurar, la ejecuci\u00f3n de las leyes \ncuya materia sea de sus respectivas competencias, a s\u00ed como velar por el cumplimiento de los \ndecretos y disposiciones relativas a su despacho y de aquellas en que deba intervenir \njuntamente con otros Ministros Secretarios de Estad o. \n13.- Redactar la Memoria Anual que debe remitir a l a Honorable Legislatura, seg\u00fan, lo dispone \nel Art\u00edculo 172 de la Constituci\u00f3n provincial. \n14.- Coordinar con los otros Ministros los asuntos de inter\u00e9s compartido, los que, previamente \na ser sometidos a consideraci\u00f3n, deber\u00e1n ser coordi nados entre todos los sectores interesados \nde manera que la propuesta final armonice con la po l\u00edtica general y sectorial del Gobierno. \n15.- Intervenir con previa autorizaci\u00f3n del Poder E jecutivo en la celebraci\u00f3n de contratos en \nrepresentaci\u00f3n del Estado y en la defensa de los de rechos del mismo conforme a las leyes. \n16.- Aprobar, de acuerdo a las directivas generales  emanadas de la Jefatura de Gabinete de \nMinistros, la estructura org\u00e1nica funcional real de  sus respectivas carteras. \n17.- Llevar un registro actualizado de decisiones a dministrativas. \n18.- Realizar toda otra actividad que le encomiende  el Poder Ejecutivo, en relaci\u00f3n de afinidad. \nT\u00cdTULO II \nPARTE ESPECIAL \nCAP\u00cdTULO I \nCOMPETENCIA ESPEC\u00cdFICA DE CADA MINISTRO \nART\u00cdCULO 19\u00ba .- El despacho de los asuntos que correspondan al G obierno de la Provincia se \ndistribuir\u00e1 en la forma que a continuaci\u00f3n se deter mina. La enumeraci\u00f3n de las atribuciones es \nmeramente enunciativa y no limitativa. Es la especi alidad del Ministerio la que fija, en definitiva, \nsu competencia. \n1\u00ba) Ministerio de Coordinaci\u00f3n o Jefe de Gabinete d e Ministros: \nEl Jefe de Gabinete cumple y hace cumplir la Consti tuci\u00f3n y la legislaci\u00f3n vigente y ejerce las \natribuciones de administraci\u00f3n general que le deleg ue el Poder Ejecutivo respecto de sus \npoderes propios y coordina sus relaciones con el Po der Legislativo, sus comisiones e \nintegrantes. \nAsiste al Gobernador en todo lo inherente al gobier no interno, al gobierno abierto, a la \nplanificaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas y acc iones de gobierno, a la planificaci\u00f3n y \ncoordinaci\u00f3n de pol\u00edticas que impliquen la moderniz aci\u00f3n del Estado, la participaci\u00f3n de la \nsociedad en las acciones estatales, al r\u00e9gimen de f iscalizaci\u00f3n electoral y al respeto de la \nautonom\u00eda municipal. \nEn especial sus funciones y facultades son: \n1.- Organizar las reuniones de Gabinete, disponiend o la agenda de asuntos a considerar, \ncitando a los se\u00f1ores Ministros y dem\u00e1s funcionario s, requiriendo la presentaci\u00f3n de los \ninformes que entienda necesarios a tales fines y en  su caso elaborar actas o registros de las \nreuniones con sus conclusiones. \n2.- Ejerce las potestades que las leyes otorgan exp resamente al Poder Ejecutivo, previa \ndelegaci\u00f3n de facultades, en materia presupuestaria . Especialmente distribuye los cr\u00e9ditos al \nm\u00e1ximo nivel de desagregaci\u00f3n, modifica los totales  fijados para el \u00e1mbito del Poder Ejecutivo, \nrealiza transferencias compensatorias, modifica las  plantas permanentes de cargos, la cantidad \nde personal temporario y las horas c\u00e1tedra, realiza  las adecuaciones presupuestarias que sean \nnecesarias para llevar adelante el plan de obras y todas las funciones que expresamente le \nencomiende al respecto el Poder Ejecutivo. \n3.- Decidir, por un plazo determinado, la intervenc i\u00f3n administrativa de cualquier \u00e1rea de la \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica centralizada y descentraliza da que injustificadamente suspenda sus \nactividades, cometa graves irregularidades o exista n conflictos institucionales que ameriten su \nintervenci\u00f3n.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 181  4.- Registrar, protocolizar y custodiar todo decret o que se emita y llevar un registro actualizado \nde todas las decisiones ministeriales que impliquen  directa o indirectamente erogaciones. \nIntervenir con su inicializaci\u00f3n todos los actos y decisiones administrativas inherentes al Poder \nEjecutivo. A tal efecto los respectivos Ministerios  u organismos bajo su dependencia deber\u00e1n \nremitir las respectivas actuaciones cumplimentando los procedimientos que la legislaci\u00f3n \nestablece seg\u00fan el tipo de tr\u00e1mite. \n5.- Entender en las relaciones con el Poder Legisla tivo, refrendar los actos que dispongan la \npr\u00f3rroga de sesiones ordinarias y la convocatoria a  sesiones extraordinarias de la Honorable \nLegislatura, recibir, y remitir a \u00e9sta los proyecto s de ley originados en el Poder Ejecutivo, as\u00ed \ncomo tambi\u00e9n ordenar el tr\u00e1mite constitucional de l as leyes sancionadas por la misma y la \nconvocatoria a la Convenci\u00f3n Constituyente. \n6.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecutiv o en lo atinente al despacho oficial y \ngesti\u00f3n administrativa de la Gobernaci\u00f3n y los rela cionados con los asuntos del Gobierno de la \nProvincia en Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. \n7.- Dictar reglamentos de organizaci\u00f3n administrati va y de procedimientos administrativos \naplicables a todos los Ministerios. \n8.- Fijar, en coordinaci\u00f3n con las \u00e1reas pertinente s, la pol\u00edtica salarial de la Administraci\u00f3n \nP\u00fablica. \n9.- Ejercer la superintendencia respecto de todas l as secretar\u00edas, direcciones, \u00e1reas, entes \ndescentralizados, empresas p\u00fablicas y privadas y ot ras estructuras org\u00e1nicas que se \nencuentren bajo la \u00f3rbita de la Gobernaci\u00f3n informa ndo peri\u00f3dicamente de sus decisiones al \nGobernador. \n10.- Recabar a todos los organismos de la Administr aci\u00f3n centralizada y descentralizada \ninformes respecto a la ejecuci\u00f3n de los asuntos, pr oyectos y decisiones que el Poder Ejecutivo \nhaya decidido concretar. Asimismo requerir\u00e1 de cada  cartera ministerial, cada \u00f3rgano \ndescentralizado de la Administraci\u00f3n y cada empresa  del Estado un plan de metas y de trabajo \npara el a\u00f1o calendario siguiente al cierre de cada ejercicio, la que deber\u00e1 establecer objetivos, \nprocedimientos para su concreci\u00f3n, personal afectad o y presupuesto y/o inversiones \nnecesarias previstas. \n11.- Crear las comisiones interministeriales, o de cualquier nivel de integraci\u00f3n, que sean \nnecesarias para la mejor ejecuci\u00f3n y coordinaci\u00f3n d e los planes, programas y proyectos del \nPoder Ejecutivo. \n12.- Disponer, organizar y gestionar un sistema adm inistrativo especial para los asuntos \ninherentes al Poder Ejecutivo y de Gabinete que inc luya el registro de los expedientes en un \nsistema inform\u00e1tico, con su respectiva digitalizaci \u00f3n de sus fojas a fin de garantizar su \ntransparencia y obtener resultados de eficacia en p os de concretar las decisiones del Poder \nEjecutivo en tiempo \u00fatil. Para ello determinar\u00e1 al iniciarse cada tr\u00e1mite los organismos y \nfuncionarios que deben intervenir en el procedimien to y el tiempo en el que necesariamente \ndeber\u00e1n expedirse. \n13.- Participar\u00e1 de la elaboraci\u00f3n del Presupuesto de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y de sus entes \naut\u00e1rquicos y descentralizados y supervisar\u00e1 su eje cuci\u00f3n pudiendo en su caso administrar los \nrecursos y ejecutar el presupuesto que la ley le as igne. \n14.- Fiscalizar\u00e1 y aprobar\u00e1 la marcha de la gesti\u00f3n  presupuestaria efectuando los controles \npertinentes e informando de ello peri\u00f3dicamente al Poder Ejecutivo y vigilar\u00e1 los mecanismos \nde control interno y de rendici\u00f3n de la cuenta gene ral del ejercicio ante los Poderes y \norganismos de control correspondientes. \n15.- Supervisar peri\u00f3dicamente la ejecuci\u00f3n de ingr esos y erogaciones de la Tesorer\u00eda General \nas\u00ed como de los organismos descentralizados y empre sas del sector p\u00fablico provincial para lo \ncual establecer\u00e1 relaci\u00f3n directa con el Ministro d e Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas y con el \nTesorero General de la Provincia como asimismo con los titulares de los organismos \ndescentralizados y empresas p\u00fablicas y de la admini stradora tributaria. \n16.- Sin perjuicio de las competencias de cada Mini stro Secretario de Estado, se relacionar\u00e1 \ndirectamente con los directorios de las empresas p\u00fa blicas a fin de colaborar con su \nfuncionamiento para lo cual cada empresa le suminis trar\u00e1 informes respecto a su gesti\u00f3n. \n17.- Organizar una oficina de atenci\u00f3n al n\u00facleo de  derechos esenciales establecidos en la \nConstituci\u00f3n de Entre R\u00edos coordinando la actuaci\u00f3n  de todos los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n \ncentralizada y descentralizada procurando su concre ci\u00f3n en cada caso.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 182  18.- Verificar con car\u00e1cter previo las propuestas d e contrataciones y/o designaciones de \npersonal que se gestionen en el \u00e1mbito de la Admini straci\u00f3n p\u00fablica central y descentralizada. \n19.- Administrar, supervisar y unificar un sistema que contenga las solicitudes y el otorgamiento \nde subsidios que se gestionen en el \u00e1mbito de la Ad ministraci\u00f3n p\u00fablica central y \ndescentralizada. \n20.- Sin perjuicio de las atribuciones inherentes a l Ministro de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas, \nverificar\u00e1 la gesti\u00f3n, evoluci\u00f3n y funcionamiento d el sistema previsional para lo cual solicitar\u00e1 \ninformes peri\u00f3dicos a la Caja de Jubilaciones y Pen siones acerca de los beneficios \nprevisionales otorgados y a otorgarse, los recursos  y gastos del sistema, los convenios a \nrealizarse y toda otra informaci\u00f3n acerca del funci onamiento y tr\u00e1mite del ente previsional. \n21.- Sin perjuicio de las atribuciones inherentes a l Ministro de Salud, verificar\u00e1 la evoluci\u00f3n, \nfuncionamiento y gesti\u00f3n del sistema de salud de la  Provincia para lo cual solicitar\u00e1 informes \nperi\u00f3dicos y mantendr\u00e1 relaci\u00f3n directa con los \u00f3rg anos administrativos, entes no \ngubernamentales y empresas vinculadas directa e ind irectamente al sistema incluyendo a los \nhospitales y efectores m\u00e9dicos y el Instituto de Ob ra Social de la Provincia de Entre R\u00edos. \n22.- Sin perjuicio de la competencia atribuida al M inistro de Planeamiento, Infraestructura y \nServicios y de los organismos descentralizados cuyo  objeto consiste en la contrataci\u00f3n y \nejecuci\u00f3n de obras y trabajos p\u00fablicos, intervendr\u00e1  en la programaci\u00f3n y en la gesti\u00f3n de la \nejecuci\u00f3n de las mismas que se realicen con financi amiento de distinta \u00edndole. \n23.- Sin perjuicio de las competencias atribuidas a  los Ministerios previstos en la Ley 10.093 \nejercer\u00e1 toda otra funci\u00f3n, gesti\u00f3n o tarea que le encomiende el Poder Ejecutivo a los efectos \nde articular sus funciones para hacerlas materialme nte posibles. \n24.- Efectuar las decisiones que sean necesarias a efectos de articular las distintas funciones y \ntareas del Poder Ejecutivo para hacerlas materialme nte posibles. \n25.- Ejercer la jefatura directa de todas las secre tar\u00edas, oficinas y otras dependencias que de \nacuerdo a la Ley 10.093 y sus modificatorias se vin culaban directamente con el Poder \nEjecutivo, resolviendo los recursos que ante sus de cisiones se plantearen. \n26.- Entender en la definici\u00f3n de las pol\u00edticas de recursos humanos y en el seguimiento y \nevaluaci\u00f3n de su aplicaci\u00f3n y de la optimizaci\u00f3n de  las estructuras funcionales y organizativas \nde la Administraci\u00f3n p\u00fablica propulsando la armon\u00eda  organizacional del Estado. \n27.- Entender en el perfeccionamiento de la organiz aci\u00f3n y funcionamiento de la Administraci\u00f3n \np\u00fablica, propiciando su modernizaci\u00f3n y procurando optimizar y coordinar los recursos \nhumanos, t\u00e9cnicos, materiales y financieros con que  cuenta. Podr\u00e1, en su caso, disponer la \ncreaci\u00f3n, supresi\u00f3n o modificaci\u00f3n de las mismas. A simismo podr\u00e1 crear, modificar y/o suprimir \nsecretar\u00edas y organismos de menor jerarqu\u00eda. \n28.- Entender en la definici\u00f3n y gesti\u00f3n de los est \u00e1ndares tecnol\u00f3gicos, procesos y \nprocedimientos aplicables a la mejora de la gesti\u00f3n , a la incorporaci\u00f3n de las nuevas \nTecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicacion es (TICs) y en la formulaci\u00f3n y desarrollo \nde pol\u00edticas inform\u00e1ticas. \n29.- Firma todas las decisiones administrativas que , en cumplimiento de sus funciones \nespec\u00edficas o de las delegaciones de facultades que , en su caso, le encomiende el Poder \nEjecutivo, sean necesarias para el ejercicio de su competencia. \n30.- Ejercer la conducci\u00f3n pol\u00edtica y la superinten dencia respecto de las secretar\u00edas, \ndirecciones y las otras \u00e1reas que se encuentren baj o la \u00f3rbita de la Jefatura y de la \nGobernaci\u00f3n realizando todas las gestiones que sean  necesarias para el cumplimiento de sus \nobjetivos. \n2\u00ba) Ministerio de Gobierno y Justicia: \n1.- Mantener las relaciones con la Naci\u00f3n y las otr as provincias, los municipios y las comunas. \n2.- Entender el r\u00e9gimen legal de los partidos pol\u00edt icos y, de conformidad al r\u00e9gimen electoral \nprovincial, en la convocatoria, cumplimiento y gara nt\u00eda de los procesos electorales. \n3.- Entender en las relaciones con la Iglesia Cat\u00f3l ica Apost\u00f3lica Romana. \n4.- Entender en las relaciones con los dem\u00e1s cultos  reconocidos por el Ministerio de \nRelaciones Exteriores y Culto de la Naci\u00f3n, garanti zando la libertad religiosa de todos los \nhabitantes de la Provincia y entender en las relaci ones con el Cuerpo Consular acreditado en la \nProvincia y con los diplom\u00e1ticos en tr\u00e1nsito o de v isita en \u00e9sta. \n5.- Entender en las relaciones en materia de seguri dad con las Fuerzas Armadas y de \nSeguridad nacionales, interviniendo en representaci \u00f3n del Poder Ejecutivo en los asuntos que \nhacen a la Defensa nacional.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 183  6.- Entender en las relaciones con las Fuerzas de S eguridad provinciales, particularmente en lo \nrelativo al servicio de Polic\u00eda y al servicio penit enciario, refrendando los actos emanados del \nPoder Ejecutivo referentes a la organizaci\u00f3n, r\u00e9gim en y funcionamiento de \u00e9stos, as\u00ed como \ntambi\u00e9n de los establecimientos correccionales, car celarios e instituciones de reeducaci\u00f3n de \npenados y en la asistencia a las v\u00edctimas de delito s. \n7.- Entender en las relaciones con el Poder Judicia l. \n8.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo en tema s relacionados con las funciones propias \ndel Consejo de la Magistratura de la Provincia de E ntre R\u00edos. \n9.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecutiv o relacionado a los derechos del hombre y \nsus garant\u00edas; as\u00ed como tambi\u00e9n con la reglamentaci \u00f3n de los derechos de reuni\u00f3n, petici\u00f3n y \nasociaci\u00f3n. \n10.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo relacionados a la organizaci\u00f3n y \nfuncionamiento de los registros p\u00fablicos y al ejerc icio de la Superintendencia del Notariado, a la \nregistraci\u00f3n de todos los actos y hechos que den or igen o modifiquen el estado civil y la \ncapacidad de las personas, as\u00ed como tambi\u00e9n a la co ncesi\u00f3n y retiro de la personer\u00eda jur\u00eddica, \ncontrol y superintendencia de las personas de exist encia ideal. \n11.- Entender en lo relativo al funcionamiento de l os colegios y consejos profesionales. \n12.- Entender en lo relativo al manejo de los autom otores oficiales y dem\u00e1s, medios de \ntransporte para uso oficial y por la comunidad y en  el uso de la Red Presidencial de \nComunicaciones. \n13.- Entender en lo atinente a la custodia personal  del Gobernador, diplom\u00e1ticos, funcionarios \nextranjeros que con conocimiento oficial est\u00e9n en e l territorio provincial y de funcionarios \nnacionales y provinciales cuando as\u00ed se disponga, a s\u00ed como tambi\u00e9n respecto de la seguridad \nde la Casa de Gobierno. Refrendar los actos del Pod er Ejecutivo relacionados con sus viajes y \nlos asuntos que los mismos promuevan. \n14.- Entender en la promoci\u00f3n, asistencia y organiz aci\u00f3n e intervenir en la fiscalizaci\u00f3n y \nr\u00e9gimen de instituciones tales como cooperativas, m utualidades, fundaciones, asociaciones y \ncooperadoras. \n15.- Entender en todo lo relativo al tr\u00e1nsito y la seguridad vial, coordinando su labor con la \nNaci\u00f3n y los municipios. \n16.- Intervenir en todo lo relativo a la divisi\u00f3n p ol\u00edtica y administrativa de la Provincia y \nrepresentar, en su caso, al Poder Ejecutivo en toda s las cuestiones referentes, a l\u00edmites \ninterprovinciales, entendiendo particularmente en l as relaciones pol\u00edticas y administrativas con \nlos municipios as\u00ed como tambi\u00e9n en los asuntos rela cionados con las comunas. \n17.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo en lo atinente al despacho oficial y \ngesti\u00f3n administrativa de la Gobernaci\u00f3n, los relac ionados con los asuntos del Gobierno de la \nProvincia en Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires incluy endo aquellos relacionados con la \nadministraci\u00f3n y el personal de la Delegaci\u00f3n del G obierno de la Provincia en la misma y los \nactos relacionados con el Ente Regi\u00f3n Centro. \n18.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo relacionados con la actividad \ndesarrollada por la Unidad Ejecutora Provincial (UE P). \n19.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y \nrespecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden. \n3\u00ba) Ministerio de Educaci\u00f3n, Deportes y Prevenci\u00f3n de Adicciones: \n1.- Elaborar articuladamente las pol\u00edticas educativ as, promoviendo, y profundizando lo \nrelacionado con el acceso, permanencia, reingreso y  egreso de los servicios educativos. \n2.- Entender en la orientaci\u00f3n de los servicios edu cativos teniendo en cuenta la diversificaci\u00f3n \nde carreras acorde al desarrollo provincial. \n3.- Entender en acciones tendientes a promover la a lfabetizaci\u00f3n y a disminuir la deserci\u00f3n \nescolar en coordinaci\u00f3n con las dem\u00e1s \u00e1reas del Gob ierno. \n4.- Entender en la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de plane s de educaci\u00f3n sanitaria para la poblaci\u00f3n \nescolar en coordinaci\u00f3n con los Ministerios de Salu d y Desarrollo Social. \n5.- Participar en los planes de capacitaci\u00f3n y form aci\u00f3n laboral conjuntamente con los \nMinisterios que correspondan. \n6.- Entender, cuando corresponda, en la materia pro pia del Consejo General de Educaci\u00f3n. \n7.- Entender e intervenir en lo relacionado con las  actividades espec\u00edficas de la Universidad \nAut\u00f3noma de Entre R\u00edos - UADER; ello en el marco de l contenido de las previsiones del \nArt\u00edculo 269 de la Constituci\u00f3n provincial.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 184  8.- Entender en todo lo relacionado con el deporte y la recreaci\u00f3n, en coordinaci\u00f3n con los \norganismos p\u00fablicos y privados de la actividad, com o instrumento de educaci\u00f3n, socializaci\u00f3n y \norganizaci\u00f3n comunitaria. \n9.- Entender en la identificaci\u00f3n de conductas adic tivas y sus causas, establecer pol\u00edticas de \nprevenci\u00f3n en articulaci\u00f3n con los entes gubernamen tales nacionales, provinciales o \nmunicipales y en coordinaci\u00f3n con organizaciones de  la sociedad civil, cuando as\u00ed resultase \nposible. \n10.- Coordinar, la asistencia al enfermo con los or ganismos gubernamentales espec\u00edficos sean \nde jurisdicci\u00f3n nacional, provincial o municipal y,  cuando as\u00ed lo considere necesario con \naquellas instituciones oficialmente reconocidas. \n11.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y \nrespecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden. \n12.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo relaci onados con los aspectos espec\u00edficos de sus \nfunciones. \n4\u00ba) Ministerio de Cultura y Comunicaci\u00f3n: \n1.- Adoptar, formular y dise\u00f1ar las pol\u00edticas, plan es, programas y proyectos que ata\u00f1en a la \npotenciaci\u00f3n, democratizaci\u00f3n, desarrollo y mejora del sector cultural y de las comunicaciones \nreconociendo la diversidad cultural, la reafirmaci\u00f3 n de la identidad, el respeto por los derechos \nhumanos, el fortalecimiento de la cooperaci\u00f3n y su consideraci\u00f3n como instrumento \ndinamizador de desarrollo econ\u00f3mico y de cohesi\u00f3n s ocial. \n2.- Entender en la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de est rategias orientadas a la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n \nde todas las manifestaciones art\u00edsticas y culturale s, en el registro, administraci\u00f3n, conservaci\u00f3n \ny defensa del patrimonio art\u00edstico, hist\u00f3rico y cul tural de la Provincia as\u00ed como tambi\u00e9n en el \nfomento, protecci\u00f3n, administraci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n  de bibliotecas, museos, orquesta sinf\u00f3nica y \npatrimonio arqueol\u00f3gico. \n3.- Promover y fomentar los programas relacionados con la promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y difusi\u00f3n de \nla m\u00fasica, la danza, el cine, el teatro, y otras di sciplinas art\u00edsticas desde sus servicios centrales \no desde sus centros de producci\u00f3n, exhibici\u00f3n, docu mentaci\u00f3n y formaci\u00f3n como instrumentos \nindustriales dinamizadores del desarrollo social, y  productivo de la Provincia. \n4.- Entender en los actos de car\u00e1cter patri\u00f3tico, e fem\u00e9rides, feriados, asuetos, custodia de \nemblemas, monumentos y s\u00edmbolos nacionales, provinc iales y extranjeros, as\u00ed como el \nemplazamiento de monumentos. \n5.- Entender en todo lo concerniente a la comunicac i\u00f3n p\u00fablica como espacio desde donde se \ndefinen y discuten los asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico, y por tanto, fuente de desarrollo social, \ncultural y econ\u00f3mico de las personas. \n6.- Entender en la formulaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y control  de la pol\u00edtica de comunicaci\u00f3n, que permita \ncomunicar los actos del Gobierno provincial a fin d e proyectar la imagen de la Provincia en el \n\u00e1mbito interno y externo. \n7.- Producir y difundir el accionar, las pol\u00edticas,  los mensajes y las gestiones del Poder \nEjecutivo provincial, coordinando y supervisando la  difusi\u00f3n que se realice por medio de las \ndem\u00e1s \u00e1reas de prensa de la Administraci\u00f3n central,  descentralizaciones administrativas, \naut\u00e1rquicas, empresas y/o sociedades del Estado. \n8.- Entender en todo lo que respecta a la imagen co rporativa del Gobierno provincial. \n9.- Entender en todos los asuntos que directa o ind irectamente involucren la imagen del \nSuperior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos, Ad ministraci\u00f3n central, descentralizaciones \nadministrativas, aut\u00e1rquicas, empresas y/o sociedad es del Estado. \n10.- Dise\u00f1ar la estrategia publicitaria y controlar  su cumplimiento, interviniendo en el inicio de \nlas actuaciones administrativas referentes a la com unicaci\u00f3n publicitaria del Poder Ejecutivo \nprovincial, Administraci\u00f3n central, descentralizaci ones administrativas, aut\u00e1rquicas, empresas \ny/o sociedades del Estado concerniente a lo estable cido por el Art\u00edculo 14 de la Constituci\u00f3n \nprovincial. \n11.- Promover la cooperaci\u00f3n mutua del Gobierno y t oda instituci\u00f3n social, cultural, econ\u00f3mica \ny del tercer sector en tanto \u00e9stos son efectores de  contenidos y cumplen un rol fundamental en \ncomunicar al Gobierno con los entrerrianos y a los entrerrianos entre s\u00ed, constituyendo un \nelemento de cohesi\u00f3n social, de articulaci\u00f3n comuni taria y de conformaci\u00f3n de la identidad \ncultural.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 185  12.- Articular y coordinar acciones, proyectos y pl anes con la autoridad federal de servicios \ncomunicaci\u00f3n audiovisual a los efectos de promover la aplicaci\u00f3n integral y plena de la Ley \nNro. 26.522 de servicios de comunicaci\u00f3n audiovisua l. \n13.- Articular y gestionar pol\u00edticas asociadas a la s comunicaciones con acciones que se \nimpulsen desde el Consejo Provincial de Pol\u00edticas C omunicacionales. \n14.- Desarrollar y coordinar las acciones que resul ten necesarias a los efectos de instrumentar \nel plan nacional de telecomunicaciones \u201cArgentina C onectada\u201d, cuya finalidad primordial es la \ndemocratizaci\u00f3n del acceso a la informaci\u00f3n y las c omunicaciones. \n15.- Promover el establecimiento de una cultura de la tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y \ncomunicaciones en la Provincia incentivando la ofer ta y la demanda de informaci\u00f3n y de \ncontenidos, as\u00ed como la masificaci\u00f3n del uso de la tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y \ncomunicaciones en las diversas actividades de la vi da cotidiana, con el prop\u00f3sito de contribuir a \nsatisfacer las necesidades de los ciudadanos y a un  mayor desarrollo social y productivo de la \nProvincia. \n16.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo relaci onados con las competencias de este \nMinisterio. \n17.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y \nrespecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden. \n5\u00ba) Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas: \n1.- Entender en las pol\u00edticas de desarrollo, promoc i\u00f3n y orientaci\u00f3n de las actividades \necon\u00f3micas y financieras de la Provincia. \n2.- Entender en la coordinaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y evolu ci\u00f3n de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y \nfinancieras nacionales a nivel provincial. \n3.- Entender en la planificaci\u00f3n, obtenci\u00f3n, coordi naci\u00f3n, an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n del servicio de \nestad\u00edstica y censos provinciales mediante la elabo raci\u00f3n, implementaci\u00f3n, an\u00e1lisis y difusi\u00f3n \nde un sistema que abarque el conjunto de actividade s econ\u00f3micas y sociales de la Provincia. \n4.- Evaluar el impacto sobre la econom\u00eda local de l os cambios en el contexto nacional, \nefectuando el seguimiento de la coyuntura local y n acional y elaborando indicadores e informes \nperi\u00f3dicos que permitan evaluar el desempe\u00f1o de la econom\u00eda provincial. \n5.- Entender en la elaboraci\u00f3n del proyecto de Pres upuesto General de la Provincia sobre la \nbase de los objetivos y pol\u00edticas provinciales y ac orde con las pol\u00edticas de desarrollo de orden \nnacional y regional, con intervenci\u00f3n de los dem\u00e1s Ministerios y secretar\u00edas en el \u00e1rea de sus \nrespectivas competencias. \n6.- Ejercer la supervisi\u00f3n y control en cuanto al c umplimiento de las metas y objetivos \ncontenidos en el Presupuesto provincial, en materia  de erogaciones, de recursos y de \nfinanciamiento. \n7.- Entender en los planes de acci\u00f3n y presupuesto de las sociedades del Estado y/o \nentidades, vinculadas org\u00e1nicamente a su competenci a. \n8.- Ejercer la superintendencia y coordinaci\u00f3n del sistema de Tesorer\u00eda. \n9.- Entender en el r\u00e9gimen tributario provincial, y  en la administraci\u00f3n del sistema de \nrecaudaci\u00f3n. \n10.- Intervenir en todo lo vinculado con las relaci ones y negociaciones con los organismos \nfinancieros nacionales e internacionales de cr\u00e9dito , en lo relativo a la obtenci\u00f3n de los \nfinanciamientos y/o uso de cr\u00e9dito. \n11.- Entender en todo lo relativo a la administraci \u00f3n de la deuda p\u00fablica. \n12.- Coordinar con la Contadur\u00eda General de la Prov incia las acciones de su competencia. \n13.- Entender en lo atinente a la organizaci\u00f3n y ad ministraci\u00f3n del registro catastral de la \ntotalidad de los bienes inmuebles. \n14.- Entender en el registro y control de los inmue bles de propiedad fiscal. \n15.- Entender en lo atinente al r\u00e9gimen de copartic ipaci\u00f3n provincial a los municipios y \ncomunas, del producido de los impuestos que recaude  la Naci\u00f3n y de los de origen provincial. \n16.- Entender en todo lo vinculado a los aspectos f iscales, econ\u00f3micos y financieros en la \nrelaci\u00f3n entre el Gobierno provincial, los Gobierno s municipales y comunales. \n17.- Entender en las relaciones con organismos del Estado nacional en materia econ\u00f3mica y \nfinanciera. \n18.- Ejercer la representaci\u00f3n provincial ante orga nismos federales y/o interestatales con \ncompetencia en materia financiera, presupuestaria y  tributaria. \n19.- Entender en la organizaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del r \u00e9gimen de contrataciones del Estado.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 186  20.- Entender en la elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica salarial del sector p\u00fablico, \ncoordinando la participaci\u00f3n de otros Ministerios y /u organismo, cuando corresponda. \n21.- Entender en el desarrollo y administraci\u00f3n del  sistema de liquidaci\u00f3n de haberes del \npersonal del Estado. \n22.- Intervenir y participar en la elaboraci\u00f3n de l as reglamentaciones y disposiciones de los \nestatutos de los agentes p\u00fablicos. \n23.- Intervenir en todo lo inherente al desarrollo,  implementaci\u00f3n y administraci\u00f3n de los \nsistemas inform\u00e1ticos para la Administraci\u00f3n p\u00fablic a. \n24.- Entender en la capacitaci\u00f3n, actualizaci\u00f3n y p erfeccionamiento de los agentes de la \nAdministraci\u00f3n p\u00fablica en coordinaci\u00f3n con los dem\u00e1 s Ministerios y secretar\u00edas. \n25.- Entender en la evaluaci\u00f3n de las tendencias de  la econom\u00eda provincial, nacional e \ninternacional, a los efectos de participar en el pl aneamiento estrat\u00e9gico de las pol\u00edticas \nprovinciales. \n26.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y \nrespecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden. \n6\u00ba) Ministerio de Desarrollo Social: \n1.- Promover, orientar y coordinar la participaci\u00f3n , colaboraci\u00f3n y asistencia de la sociedad civil \ncon el Estado, en la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de tal es pol\u00edticas, con el objeto de propiciar un \npacto para el desarrollo provincial. \n2.- Entender en el desarrollo local, regional, soci al, familiar y humano, reconociendo a los \nmunicipios y comunas su rol de promotores del desar rollo territorial end\u00f3geno, articulando la \nelaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de planes estrat\u00e9gicos que fortalezcan la autonom\u00eda municipal y el \nasociativismo regional, para lo cual coordinar\u00e1 est rategias y acciones con los entes que tengan \ncomo fin el desarrollo regional. \n3.- Fomentar la econom\u00eda social y la socioproducci\u00f3 n mediante la capacitaci\u00f3n, financiamiento \ny asistencia t\u00e9cnica a los emprendedores, microempr esarios y los trabajadores independientes. \n4.- Dise\u00f1ar y ejecutar en coordinaci\u00f3n con los ente s espec\u00edficos, los planes de contingencia \npara intervenir en caso de emergencia social. \n5.- Instruir y promover la creaci\u00f3n y sostenimiento  de mecanismos que garanticen el acceso a \nla vivienda social digna y/o su mejoramiento. \n6.- Dise\u00f1ar y ejecutar pol\u00edticas de protecci\u00f3n y fo rtalecimiento de la familia reconoci\u00e9ndola \ncomo n\u00facleo fundamental de la sociedad y base de la  comunidad organizada, priorizando la \nprotecci\u00f3n de los derechos de aquellas que se encue ntran en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad \nsocial, desde el embarazo y la maternidad hasta la ancianidad, promoviendo la movilidad social \nascendente. \n7.- Entender, refrendar e intervenir en todo lo ref erente a la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los \nderechos de los ni\u00f1os, j\u00f3venes y adolescentes, inte ractuando en forma primaria a trav\u00e9s de \neste Ministerio, el Consejo del Ni\u00f1o, el Adolescent e y la Familia. \n8.- Promover la igualdad real de oportunidades para  mujeres y varones y la equidad entre los \ng\u00e9neros, reconociendo el valor social del trabajo e n el \u00e1mbito del hogar. \n9.- Entender, refrendar e intervenir en los actos y  las pol\u00edticas de inclusi\u00f3n de las personas con \ncapacidades diferentes, especialmente en la igualda d de derechos y oportunidades y su \ninserci\u00f3n en la sociedad, interactuando en forma pr imaria a trav\u00e9s de este Ministerio, el \nInstituto Provincial de Discapacidad. \n10.- Participar en la elaboraci\u00f3n e implementaci\u00f3n de acciones para la eliminaci\u00f3n del trabajo \ninfantil y las inequidades que afectan a los colect ivos m\u00e1s vulnerables de trabajo. \n11.- Establecer la pol\u00edtica alimentaria y la educac i\u00f3n nutricional, promoviendo el \nautoabastecimiento comunitario, priorizando la situ aci\u00f3n de las personas en riesgo social. \n12.- Intervenir y orientar la distribuci\u00f3n de subsi dios a personas que se encuentren en situaci\u00f3n \nde vulnerabilidad. \n13.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y \nrespecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden en el marco de su \ncompetencia. \n7\u00ba) Ministerio de Salud: \n1.- Entender en todo lo relacionado con la salud co mo derecho humano fundamental y sus \ndeterminantes, para lo cual deber\u00e1 ejercer la recto r\u00eda del sistema sanitario. \n2.- Entender en todo lo inherente al estudio, proye cto y aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica sanitaria de \nacuerdo a los objetivos y estrategias sanitarias na cionales y provinciales, en la promoci\u00f3n y  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 187  creaci\u00f3n de condiciones adecuadas para la prevenci\u00f3 n, protecci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y \nrehabilitaci\u00f3n de la salud f\u00edsica y mental, atendie ndo la administraci\u00f3n de los establecimientos \nsanitarios de la Provincia. \n3.- Entender en el contralor de la calidad de la at enci\u00f3n m\u00e9dica, y hospitalaria brindada por los \nentes p\u00fablicos y privados en todo el territorio de la Provincia, ejerciendo el poder de polic\u00eda \nsanitaria en los establecimientos, equipos, instrum entos y productos vinculados con la salud. \n4.- Entender en la coordinaci\u00f3n de los servicios de  salud nacionales, provinciales, municipales \ny privados, en la promoci\u00f3n y cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica e ntre los mismos y con los organismos \ninternacionales de la especialidad. \n5.- Entender en la organizaci\u00f3n, fiscalizaci\u00f3n, dir ecci\u00f3n y habilitaci\u00f3n de los establecimientos \nsanitarios p\u00fablicos y privados, llevando el registr o de los mismos. \n6.- Entender en la compra de alimentos, medicamento s, material de curaciones y afines, \ninstrumental m\u00e9dico y de laboratorio, muebles sanit arios, aparatos e instrumentos de uso \nm\u00e9dico, bromatol\u00f3gico de laboratorio en general. \n7.- Entender en la creaci\u00f3n, control y fiscalizaci\u00f3 n econ\u00f3mica, financiera y m\u00e9dica de los \nprogramas sanitarios. \n8.- Entender en la actividad, control y fiscalizaci \u00f3n de lo relacionado con la actividad de las \ncooperadoras hospitalarias. \n9.- Entender en la elaboraci\u00f3n de normas reglamenta rias de medicina del deporte, en \ncoordinaci\u00f3n con el \u00e1rea especifica. \n10.- Entender e intervenir en los planes de educaci \u00f3n sanitaria, en la promoci\u00f3n, elaboraci\u00f3n y \naplicaci\u00f3n de las medidas de profilaxis e higiene d e la poblaci\u00f3n escolar conjuntamente con el \nConsejo General de Educaci\u00f3n. \n11.- Entender en el control bromatol\u00f3gico y estable cer condiciones sanitarias de la producci\u00f3n, \nelaboraci\u00f3n, conservaci\u00f3n, circulaci\u00f3n y expendio d e los productos alimenticios en coordinaci\u00f3n \ncon el Ministerio de la Producci\u00f3n. \n12.- Participar en la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pr ogramas integrados que cubran a los \nhabitantes de la Provincia en caso de enfermedad, a ccidentes de trabajo, vejez, invalidez, \nmuerte, cargas de familia y otras contingencias de car\u00e1cter social. \n13.- Entender en la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la vi da, la seguridad y la salud en el \u00e1mbito \nlaboral. \n14.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y \nrespecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden en el marco de su \ncompetencia. \n8\u00ba) Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y S ervicios: \n1.- Intervenir en toda cuesti\u00f3n relativa a los proc esos de planeamiento estrat\u00e9gico y al \ndesarrollo de objetivos de mediano y largo plazo co nducente al desarrollo equilibrado, \nsostenible y sustentable en los aspectos socioecon\u00f3 micos, territoriales, ambientales, \ninfraestructurales, institucionales, productivos y humanos. \n2.- Participar en el dise\u00f1o de pol\u00edticas, planes se ctoriales, programas operativos y macro \nproyectos de inversi\u00f3n p\u00fablica, con un enfoque estr at\u00e9gico y participativo y un horizonte \nplurianual. \n3.- Coordinar y sintetizar la participaci\u00f3n provinc ial en los procesos de planificaci\u00f3n de escala \nnacional, regional, intraregional, microregional, u rbana y barrial, con \u00e9nfasis en los aspectos \nterritoriales, ambientales, poblacionales e infraes tructurales. \n4.- Planificar la totalidad, de la infraestructura de redes, equipamiento y dotaciones, elaborar y \nmantener, actualizado el banco de proyectos de inve rsi\u00f3n p\u00fablica, priorizar la cartera de \nproyectos, servicios p\u00fablicos esenciales y obras en  materia de transporte, comunicaciones, \nenerg\u00eda, vivienda, recursos h\u00eddricos, saneamiento, vialidad, educaci\u00f3n, salud, seguridad, \ngobierno, contenci\u00f3n social, cultura, deporte y med io ambiente, en coordinaci\u00f3n con cada una \nde las \u00e1reas respectivas. \n5.- Entender en la planificaci\u00f3n, programaci\u00f3n, dis e\u00f1o, proyecci\u00f3n, ejecuci\u00f3n, inspecci\u00f3n, \nsupervisi\u00f3n y conservaci\u00f3n de las obras p\u00fablicas pr ovinciales o nacionales delegadas, en tanto \nque las mismas sean ejecutadas por organismos de la  Administraci\u00f3n p\u00fablica centralizadas \nque act\u00faen bajo la \u00f3rbita de su dependencia. \n6.- Ejercer la fiscalizaci\u00f3n administrativa y la co nducci\u00f3n t\u00e9cnica de las obras p\u00fablicas en \njurisdicci\u00f3n provincial, a trav\u00e9s de los organismos  de su dependencia y en tanto que los \nmismos sean financiados por el Tesoro provincial.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 188  7.- Entender en todo lo inherente a estudios, proye ctos, uso, ocupaci\u00f3n, construcci\u00f3n, \nampliaci\u00f3n, remodelaci\u00f3n, reparaci\u00f3n y demolici\u00f3n d e todos los edificios p\u00fablicos provinciales y \nnacionales en proceso de transferencia dominial a l a Provincia. \n8.- Entender en la definici\u00f3n de uso, utilizaci\u00f3n y  ocupaci\u00f3n de los inmuebles de propiedad o \ntenencia provincial, como as\u00ed tambi\u00e9n en la adquisi ci\u00f3n de tierra para la ejecuci\u00f3n de obras \np\u00fablicas. \n9.- Entender en las instancias de estudio, planific aci\u00f3n, proyecto, construcci\u00f3n, operaci\u00f3n, \nmantenimiento, explotaci\u00f3n y control de obras sanit arias, agua potable, desag\u00fces cloacales, \ndesag\u00fces pluviales, efluentes industriales, obras h idr\u00e1ulicas, obras de defensa contra \ninundaciones, obras de control de erosiones, obras para sistematizaci\u00f3n del riego, obras de \nexploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de aguas subterr\u00e1neas, ob ras de navegabilidad, y obras \ncomplementarias y afines, en tanto que las mismas s ean ejecutadas por los organismos de su \ndependencia. \n10.- Entender en las instancias de estudio, planifi caci\u00f3n, proyecto, construcci\u00f3n, operaci\u00f3n, \nmantenimiento, explotaci\u00f3n y control de los servici os de comunicaciones y telecomunicaciones \nprovinciales, en concordancia con la competencia es pec\u00edfica establecida en el Ministerio de \nGobierno y Justicia. \n11.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo referi dos a la planificaci\u00f3n, ordenamiento, \ncoordinaci\u00f3n, contralor y gesti\u00f3n del sistema de tr ansporte multimodal de pasajeros y cargas -\nautomotor, ferroviario, fluvial y a\u00e9reo- y los rela cionados a las instancias de estudio, \nplanificaci\u00f3n, proyecto, construcci\u00f3n, operaci\u00f3n, m antenimiento, explotaci\u00f3n y control de obras \nportuarias, aeroportuarias, de estaciones terminale s de trenes y \u00f3mnibus, paradores y \napeaderos, de centros log\u00edsticos de transferencia d e cargas, de obras viales, obras ferroviarias, \nobras de navegabilidad y obras complementarias y af ines. \n12.- Entender en los actos del Poder Ejecutivo rela cionados con el estudio, planificaci\u00f3n, \nproyecto, construcci\u00f3n, operaci\u00f3n, mantenimiento, e xplotaci\u00f3n y control de obras energ\u00e9ticas, \nya sean el\u00e9ctricas, gas natural, hidroel\u00e9ctricas, h idrocarbur\u00edferas, termoel\u00e9ctricas y de fuentes \nde generaci\u00f3n alternativas, tales como bio masa, fo tovoltaicas, termo solares, e\u00f3licas, y de \nhidr\u00f3geno, entre otras, en coordinaci\u00f3n con las \u00e1re as espec\u00edficas. \n13.- Entender en las instancias de planificaci\u00f3n, p rogramaci\u00f3n, proyecto, construcci\u00f3n y control \nde obras residenciales, complejos habitacionales, c entros comunitarios y vecinales y obras \ncomplementarias y afines, en tanto que las mismas s ean ejecutadas por organismos de la \n\u00f3rbita de su dependencia. \n14.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo referi dos a la planificaci\u00f3n y dise\u00f1o de las pol\u00edticas \nambientales, en el ordenamiento ambiental y territo rial, en la preservaci\u00f3n y mejoramiento del \nambiente natural y construido y en la defensa, de l a calidad de vida de la poblaci\u00f3n. \n15.- Impulsar, a trav\u00e9s del organismo provincial es pec\u00edfico, la puesta en marcha de un sistema \nintegrado de monitoreo y evaluaci\u00f3n de las activida des que afecten al ambiente, as\u00ed como la \nrealizaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental d e toda obra de infraestructura, actividad \nproductiva o de servicios. \n16.- Entender en la elaboraci\u00f3n o reformulaci\u00f3n de los marcos e instrumentos jur\u00eddicos, legales \ny normativos necesarios para llevar adelante las fu nciones de la cartera. \n17.- Participar en los estudios, relevamientos de d atos y proyectos vinculados a la topograf\u00eda, \nhidrograf\u00eda, geomorfolog\u00eda, soporte natural y ambie ntal, as\u00ed como en la elaboraci\u00f3n de sistemas \nde informaci\u00f3n georeferenciados, cartograf\u00edas urban o y rural, censos y servicios estad\u00edsticos \nrelacionados con el planeamiento f\u00edsico territorial , en concordancia con la competencia \nespec\u00edfica establecida en el Ministerio de Econom\u00eda , Hacienda y Finanzas. \n18.- Entender en la aprobaci\u00f3n de la programaci\u00f3n y  gesti\u00f3n, as\u00ed como en el seguimiento, \ncontrol y evaluaci\u00f3n de resultados de todos los org anismos de su dependencia, relacionados \ncon la ejecuci\u00f3n de obras p\u00fablicas, la prestaci\u00f3n d e servicios p\u00fablicos y el uso racional y \naprovechamiento de los recursos naturales. \n19.- Participar en la coordinaci\u00f3n de acciones y ge stiones con organismos nacionales, \nregionales e internacionales, tanto sean p\u00fablicos, privados o mixtos, relacionados con la \nplanificaci\u00f3n, el desarrollo integral, la asistenci a t\u00e9cnica cient\u00edfica y financiera, la cooperaci\u00f3n \nhorizontal y la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica aplicada a o bras, servicios y ambiente, en la medida que \nen las mismas tengan incumbencias los organismos de l \u00e1mbito de su competencia.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 189  20.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo relati vos al mantenimiento, reparaci\u00f3n y uso de los \nbienes muebles e inmuebles y proporcionar los servi cios generales que fueran necesarios, para \nlo que depender\u00e1 de este Ministerio la Direcci\u00f3n de  Servicios Generales. \n21.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y \nrespecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden en el marco de su \ncompetencia. \n9\u00ba) Ministerio de Producci\u00f3n: \n1.- Asistir al Poder Ejecutivo en el dise\u00f1o e imple mentaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas necesarias \npara impulsar el desarrollo sustentable y territori almente equilibrado de la actividad econ\u00f3mica \nprovincial. \n2.- Promover la diversificaci\u00f3n e integraci\u00f3n de la  estructura econ\u00f3mica de Entre R\u00edos, \ntendiendo a incrementar la creaci\u00f3n de valor agrega do en la Provincia, apuntando a una \ndistribuci\u00f3n justa del excedente econ\u00f3mico entre lo s diversos eslabones de las distintas \ncadenas, de modo de favorecer la acumulaci\u00f3n de cap ital y la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda en la \ntotalidad de las empresas integrantes de las mismas . \n3.- Fomentar la articulaci\u00f3n entre el sector cient\u00ed fico-tecnol\u00f3gico, y el sector productivo de la \nProvincia, con vistas a facilitar la incorporaci\u00f3n de tecnolog\u00eda en todo el tejido productivo, \napuntando a incrementar la capacidad de innovaci\u00f3n de las empresas entrerrianas. \n4.- Entender e intervenir en el dise\u00f1o, planificaci \u00f3n, coordinaci\u00f3n y gesti\u00f3n de pol\u00edticas de \ninnovaci\u00f3n y desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, c on el objetivo de promover un desarrollo \nsostenible basado en el conocimiento y en la expans i\u00f3n de las capacidades innovadoras y \ncreativas de la sociedad entrerriana y en las relac iones con los actores del sistema de \ninnovaci\u00f3n, ciencia y tecnolog\u00eda de la Provincia. \n5.- Intervenir en la promoci\u00f3n de herramientas e in strumentos para el desarrollo de estructuras \norganizativas e infraestructuras de apoyo al desarr ollo de la innovaci\u00f3n, en particular en la \ntem\u00e1tica de incubadoras de empresas, parques y polo s cient\u00edficos tecnol\u00f3gicos. \n6.- Entender en la coordinaci\u00f3n de las gestiones, p royectos, convenios y acuerdos nacionales e \ninternacionales en materia de innovaci\u00f3n, ciencias y tecnolog\u00eda, en especial los vinculados al \nMercosur. \n7.- Generar y administrar instrumentos de financiam iento de la actividad econ\u00f3mica, \nfomentando especialmente los mecanismos que permita n canalizar el ahorro interno hacia la \ninversi\u00f3n productiva en la Provincia. Intervenir en  la coordinaci\u00f3n, gesti\u00f3n, evaluaci\u00f3n y \nasesoramiento de las pol\u00edticas financieras y credit icias orientadas a los sectores econ\u00f3micos \nque generen crecimiento y desarrollo de los compone ntes de las cadenas de producci\u00f3n y \nservicios. \n8.- Fomentar las exportaciones provinciales, tendie ndo a incrementar el valor agregado por \nunidad de producto exportado y ampliar la base empr esarial exportadora. Promover la \nradicaci\u00f3n de inversiones de alto impacto en la din \u00e1mica productiva de la Provincia. \n9.- Acordar, coordinar y ejecutar las pol\u00edticas y p rogramas nacionales vinculados con la \nactividad productiva y comercial. \n10.- Entender en el dise\u00f1o, aplicaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas que impulsen la conservaci\u00f3n y \nuso de los recursos naturales, tales como flora y f auna, aut\u00f3ctonas, aguas superficiales, \nrecursos forestales, mineros, suelos y \u00e1reas natura les protegidas, en coordinaci\u00f3n con las \ndem\u00e1s \u00e1reas espec\u00edficas. \n11.- Propiciar, a trav\u00e9s del organismo provincial e spec\u00edfico, la preservaci\u00f3n ambiental del \npatrimonio natural y cultural, as\u00ed como de la biodi versidad, procurando el desarrollo sostenible \nde las actividades antr\u00f3picas. \n12.- Coadyuvar con los municipios para la implement aci\u00f3n de estrategias de desarrollo local, \natendiendo a la situaci\u00f3n integral de la Provincia.  Promover la formaci\u00f3n de \u00e1reas y parques \nindustriales, a los efectos de obtener ventajas de escala y aglomeraci\u00f3n y un manejo \nsustentable de los aspectos ambientales. \n13.- Entender en la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas tendient es a orientar, informar, educar y defender a \nlos consumidores y usuarios en el marco de las leye s de Lealtad Comercial, Metrolog\u00eda Legal, \nDefensa del Consumidor, Abastecimiento, Agio y Espe culaci\u00f3n. \n14.- Intervenir en programas sobre electrificaci\u00f3n rural, obra p\u00fablica, caminos, ferrocarriles, \ngas, puertos y en general en lo referido a la infra estructura y servicios, en todo lo concerniente \na los aspectos vinculados con la producci\u00f3n.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 190  15.- Celebrar acuerdos interinstitucionales con per sonas jur\u00eddicas de derecho p\u00fablico o privado, \nnacionales o extranjeras para llevar a cabo accione s de utilidad com\u00fan en el \u00e1mbito econ\u00f3mico \nproductivo. \n16.- Establecer \u00e1mbitos de estudios y crear equipos  interdisciplinarios con la participaci\u00f3n de \nentidades acad\u00e9micas y t\u00e9cnicas para la determinaci \u00f3n de costos y resultados y otra \ninformaci\u00f3n relevante para el an\u00e1lisis del aparato productivo y comercial de la Provincia. \n17.- Dise\u00f1ar e implementar registros de productores  primarios, industriales y comerciales a los \nefectos de servir de base para las pol\u00edticas produc tivas. \n18.- Establecer pol\u00edticas de atenci\u00f3n de las situac iones de emergencia que se susciten en los \ndiversos sectores. \n19.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo, vinculadas al ordenamiento y \nfiscalizaci\u00f3n de las actividades desarrolladas en e l complejo agropecuario, industrial, minero, \ncomercial y de servicios. \n20.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo vinculados a la promoci\u00f3n del comercio \nexterior y las relaciones econ\u00f3micas con entidades y organismos provinciales, nacionales e \ninternacionales. \n21.- Refrendar los actos, emanados del Poder Ejecut ivo vinculados a la fiscalizaci\u00f3n de la \nproducci\u00f3n vegetal y animal, como en lo referente a  los recursos naturales, la biodiversidad, la \ncaza y pesca, tanto industrial, comercial o deporti va. \n22.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo vinculados al ejercicio de la polic\u00eda \nsanitaria animal, vegetal, industrial y comercial, tendiente a resguardar la calidad, higiene e \ninocuidad de los alimentos. \n23.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo vinculados, al ordenamiento de la \nlegislaci\u00f3n sobre la estructura agraria y establece r estrategias, sobre el destino de la tierra \np\u00fablica. \n10\u00ba) Ministerio de Turismo: \n1.- Entender en la elaboraci\u00f3n de la pol\u00edtica tur\u00eds tica del Poder Ejecutivo provincial con el fin de \nplanificar, programar, promover, capacitar, preserv ar, proteger, generar inversi\u00f3n y fomentar el \ndesarrollo en el marco del Plan Estrat\u00e9gico de Turi smo Sustentable (PEDTS), la ejecuci\u00f3n de \nlas acciones resultantes de la misma y aquellas eme rgentes de la propia competencia. \n2.- Entender en la presentaci\u00f3n al Poder Ejecutivo provincial, de los planes y propuestas en \nmateria de infraestructura f\u00edsica de aquellas accio nes necesarias para la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas \ntur\u00edsticas dirigidas al fomento de la actividad y d e los proyectos integrales de emprendimientos \ntur\u00edsticos que por cuya incidencia econ\u00f3mica, labor al, social, recreativa, cultural y/o de \nactividades conexas e inversi\u00f3n sean pasibles de se r incorporados al r\u00e9gimen de promoci\u00f3n \nestablecido mediante la Ley Nro. 9.946, a trav\u00e9s de  su declaraci\u00f3n, espec\u00edfica de inter\u00e9s \nprovincial. \n3.- Entender en la planificaci\u00f3n de la propuesta de l ordenamiento territorial en microregiones, \nregiones, zonas, corredores, circuitos; rutas y \u00e1re as de recreaci\u00f3n y/o esparcimiento \nadyacentes a \u00e9stas u otra que se establezcan reglam entariamente, en concordancia con las \nrespectivas, autoridades municipales y comunales y en el marco de sustentabilidad del \ndesarrollo tur\u00edstico. \n4.- Entender en la expedici\u00f3n de la declaraci\u00f3n de municipios y comunas tur\u00edsticas, conforme \nsu condici\u00f3n de tales establecida reglamentariament e en el Cap\u00edtulo II de la Ley Nro. 9.946. \n5.- Entender en el impulso de la puesta en valor, d esarrollo y fomento de la protecci\u00f3n y \nconservaci\u00f3n del patrimonio tur\u00edstico, cultural, hi st\u00f3rico, paisaj\u00edstico, natural, costumbrista, \nambiental y ecol\u00f3gico, en coordinaci\u00f3n con los orga nismos nacionales, provinciales, \nmunicipales y comunales competentes. \n6.- Intervenir en la determinaci\u00f3n de obras de infr aestructura b\u00e1sica que directa o \nindirectamente sirvan o se destinen para el aprovec hamiento tur\u00edstico, en articulaci\u00f3n con el \nMinisterio con competencia espec\u00edfica en el \u00e1rea. \n7.- Entender en la promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n tur\u00edst ica, relacionada con las actividades del sector \np\u00fablico destinadas al estudio, evaluaci\u00f3n y certifi caci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n tur\u00edstica, as\u00ed \ncomo de todas aquellas actividades destinadas a la captaci\u00f3n de inversionistas o capitales de \ninter\u00e9s para el desarrollo tur\u00edstico provincial. \n8.- Entender en el est\u00edmulo y desarrollo del turism o respecto de convenciones, eventos y \nactividades deportivas, culturales, cient\u00edficas, ar t\u00edsticas, religiosas, recreativas, de salud, de \nproducci\u00f3n u otras, que se realicen en la Provincia .  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 191  9.- Entender en la determinaci\u00f3n de los requerimien tos de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de la \ndemanda laboral y profesional del sector tur\u00edstico e intervenir en la implementaci\u00f3n de planes \nde formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n. \n10.- Entender en el apoyo de las acciones de capaci taci\u00f3n de los trabajadores y profesionales \nque participan en el sector p\u00fablico y el privado en  relaci\u00f3n directa con el turismo y en especial \ncon la prestaci\u00f3n de servicios tur\u00edsticos, en todos  sus niveles y modalidades, en coordinaci\u00f3n \ncon los organismos e instituciones educativas que c orresponda. \n11.- Velar por el resguardo del turista o visitante , mediante el contralor de los servicios \ntur\u00edsticos e impulsando acciones orientadas a la fo rmaci\u00f3n de conciencia tur\u00edstica y entender \nen el fomento de la gesti\u00f3n de calidad de destinos,  recursos y atractivos tur\u00edsticos. \n12.- Entender en el impulso de la creaci\u00f3n de deleg aciones u oficinas de turismo, en \ncoordinaci\u00f3n con los respectivos municipios y comun as. \n13.- Entender en el ordenamiento, reglamentaci\u00f3n, r egistro, certificaci\u00f3n y control de las \nactividades desarrolladas por los prestadores tur\u00eds ticos que no fueran reglamentadas o de \ncompetencia nacional. \n14.- Entender en la generaci\u00f3n de un registro para las actividades que se encuentren \nreglamentadas y en el otorgamiento de las licencias , permisos o autorizaciones previstas en la \nlegislaci\u00f3n tur\u00edstica provincial. \n15.- Entender en la determinaci\u00f3n de c\u00e1nones, contr ibuciones o derechos aplicables a los \nbienes tur\u00edsticos de la Provincia y en la aplicaci\u00f3 n y ejecuci\u00f3n del r\u00e9gimen sancionatorio \nprevisto en la Ley Nro. 9.946. \n16.- Entender en la administraci\u00f3n del Fondo Provin cial de Turismo y en la promoci\u00f3n, gesti\u00f3n, \ncoordinaci\u00f3n y disposici\u00f3n de la realizaci\u00f3n de tod as las acciones necesarias para la \nintegraci\u00f3n plena de sus recursos econ\u00f3micos y fina ncieros conferidos por la Ley Nro. 9.946. \n17.- Entender en el fomento del establecimiento de l\u00edneas de cr\u00e9dito para la construcci\u00f3n de \nalojamientos tur\u00edsticos, la implementaci\u00f3n de servi cios, transporte e infraestructura destinada al \nturista. \n18.- Entender en el incentivo del desarrollo de peq ue\u00f1as industrias y artesan\u00edas que tengan por \nfinalidad la producci\u00f3n de bienes de consumo tur\u00edst ico. \n19.- Presidir la Comisi\u00f3n Provincial de Turismo - C OPROTUR- creada mediante la Ley Nro. \n9.946 y el Comit\u00e9 Interinstitucional de Facilitaci\u00f3 n Tur\u00edstica CIFAT, creado mediante la Ley Nro. \n9.946 e impulsar la conformaci\u00f3n de un consejo tur\u00ed stico como entidad colegiada representativa \ndel conjunto de los actores de la actividad tur\u00edsti ca. \n20.- Entender en el desarrollo de todas las funcion es que surjan de su misi\u00f3n, las \ncomplementarias de la misma, las necesarias para su  administraci\u00f3n interna y las que fije el \nse\u00f1or Gobernador. \n21.- Entender en el dictado de las resoluciones y d em\u00e1s actos administrativos de efectos \nparticulares o generales que hubieren lugar en mate ria tur\u00edstica. \n22.- Refrendar los actos emanados del Poder Ejecuti vo relacionados con el desarrollo tur\u00edstico \nde la Provincia y dem\u00e1s de su competencia espec\u00edfic a. \n11\u00ba) Ministerio de Trabajo: \n1.- Proteger, impulsar y promover el empleo y el tr abajo decente. \n2.- Difundir la legislaci\u00f3n laboral, controlando el  efectivo cumplimiento de la norma. \n3.- Entender en todo lo atinente a las relaciones l aborales en el \u00e1mbito p\u00fablico y privado. \n4.- Entender en el desarrollo de las pol\u00edticas p\u00fabl icas de empleo y seguridad social. \n5.- Intervenir en lo atinente a las relaciones entr e el capital y el trabajo, en la protecci\u00f3n integra l \ndel trabajador, en el ejercicio de la Polic\u00eda del T rabajo y en la promoci\u00f3n y perfeccionamiento \nde la legislaci\u00f3n laboral, actuando en car\u00e1cter de \u00e1rbitro en los asuntos laborales que por ley \ncorrespondan y/o que los pares voluntariamente le s ometan. \n6.- Participar conjuntamente con el Ministerio de E conom\u00eda, Hacienda y Finanzas en la \nelaboraci\u00f3n y, aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica salarial d el sector p\u00fablico. \n7.- Participar en la elaboraci\u00f3n de las reglamentac iones y disposiciones de los estatutos de los \nagentes p\u00fablicos, en coordinaci\u00f3n con el Ministerio  de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas. \n8.- Intervenir en la promoci\u00f3n del pleno empleo y e n la conformaci\u00f3n de cooperativas de trabajo \nen coordinaci\u00f3n con el Ministerio de la Producci\u00f3n.  \n9.- Entender en la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la vid a, la seguridad y la salud en el \u00e1mbito \nlaboral.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 192  10.- Asesorar y asistir al Poder Ejecutivo en los a spectos espec\u00edficos de sus funciones y \nrespecto de otros asuntos que especialmente se le e ncomienden. \n11.- Intervenir en las pol\u00edticas de promoci\u00f3n, dire cci\u00f3n y organizaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas para \ngenerar empleo decente, propiciando estrategias de capacitaci\u00f3n laboral ajustadas a la \ndemanda de trabajo y las potencialidades provincial es y apoyando la formaci\u00f3n de \nemprendedores, microempresas y emprendimientos asoc iativos. \n12.- Intervenir en la promoci\u00f3n del pleno empleo y en la conformaci\u00f3n de cooperativas de \ntrabajo en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de la Pro ducci\u00f3n y ejecutar los planes de fomento y \nempleo que se implementaren. \n13.- Auspiciar el desarrollo y la formaci\u00f3n de la f uerza laboral de la Provincia, fomentando la \nincorporaci\u00f3n de empleo calificado y debidamente re gistrado, de modo de incrementar la \nproductividad laboral, la calidad y cantidad de los  puestos de trabajo. \n14.- Intervenir en lo atinente a las relaciones ent re el capital y el trabajo, en la protecci\u00f3n \nintegral del trabajador; en el ejercicio de la Poli c\u00eda del Trabajo y en la promoci\u00f3n y \nperfeccionamiento de la legislaci\u00f3n laboral, actuan do en car\u00e1cter de \u00e1rbitro en sus asuntos \nlaborales que por ley correspondan y/o que sus pare s voluntariamente le sometan en \ncoordinaci\u00f3n con el Ministerio de Econom\u00eda, Haciend a y Finanzas y resolver los asuntos \nderivados de la seguridad social. \n15.- Entender en el desarrollo de todas las funcion es que surjan de su misi\u00f3n, las \ncomplementarias de la misma, las necesarias para su  administraci\u00f3n y las que fije el se\u00f1or \nGobernador. \n16.- Refrendar los actos del Poder Ejecutivo en tem as relacionados con el trabajo y la \nseguridad social. \nCAP\u00cdTULO II \nDE LAS SECRETARIAS DE LA GOBERNACI\u00d3N \nART\u00cdCULO 19\u00ba .- Las tareas necesarias para posibilitar la activi dad del Gobernador ser\u00e1n \natendidas por las siguientes Secretar\u00edas que estar\u00e1 n a cargo de la Jefatura de Gabinete de \nMinistros cuyo titular est\u00e1 expresamente facultado para modificar o reasignar sus \ncompetencias: \n1\u00ba) Secretar\u00eda Legal y T\u00e9cnica. \n2\u00ba) Secretar\u00eda de Gesti\u00f3n P\u00fablica. \n3\u00ba) Secretar\u00eda de la Juventud. \nART\u00cdCULO 20\u00ba .- Los Secretarios de la Gobernaci\u00f3n colaborar\u00e1n en  forma directa con el Jefe \nde Gabinete de Ministros quien determinar\u00e1 las func iones espec\u00edficas de cada \u00e1rea y podr\u00e1 \ndisponer la creaci\u00f3n, supresi\u00f3n o modificaci\u00f3n de l as mismas y de las subsecretar\u00edas y otros \norganismos de menor jerarqu\u00eda que considere conveni ente crear, modificar o suprimir. \nART\u00cdCULO 21\u00ba .- Los Secretarios de la Gobernaci\u00f3n encargados del  despacho de la cuesti\u00f3n \nque se trate, visar\u00e1n los mensajes, actos administr ativos y proyectos de ley que originen y \nser\u00e1n responsables de los actos que proyecten, los que legalicen con su firma y en los que \nintervengan dentro de su competencia. \nART\u00cdCULO 22\u00ba .- Los Secretarios de la Gobernaci\u00f3n son designados  por el Gobernador quien \nlos remueve y, en su caso, decide sobre su renuncia . En cuanto a los requisitos de \nnombramiento, incompatibilidades y responsabilidade s les son aplicables las mismas reglas \nque a los Ministros. \nEn caso de suplencias, los Secretarios de la Gobern aci\u00f3n ser\u00e1n reemplazados interinamente \nen sus cargos por el funcionario que est\u00e9 en el car go inmediato inferior o por quien designe el \nGobernador. \nCAP\u00cdTULO III \nDE LAS SECRETARIAS Y SUBSECRETAR\u00cdAS MINISTERIALES \nART\u00cdCULO 23\u00ba .- El Poder Ejecutivo podr\u00e1 crear en cada Ministeri o una o m\u00e1s Secretar\u00edas, \ncuya titularidad ser\u00e1 ejercida por un funcionario d esignado por el Gobernador y cuyas \nfunciones y misiones ser\u00e1n aprobadas por una reglam entaci\u00f3n especial que determinar\u00e1 sus \ncompetencias. Cada Ministerio es responsable de ten er su estructura org\u00e1nica funcional \nordenada y organizada. Los Secretarios secundan a l os Ministros en sus tareas y en especial \ntienen las siguientes atribuciones: \n1) Ejecutar las pol\u00edticas que fije el Ministro del cual dependan dentro del \u00e1rea de su \ncompetencia y ejercer las facultades que expresamen te se le deleguen.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 193  2) Disponer bajo su directa responsabilidad, la pre paraci\u00f3n del despacho que someter\u00e1 a la \nconsideraci\u00f3n de su superior, incluyendo los proyec tos de decretos, resoluciones, circulares, \ncontratos y providencias sobre \u00e1reas de su competen cia asignada. \n3) Intervenir en el diligenciamiento de los expedie ntes que no sean de mero tr\u00e1mite \nsuscribiendo las providencias y adoptando las medid as necesarias para resolver o colocarlos \nen estado de resolver, seg\u00fan se trate de competenci a propia o delegada. \n4) Poner en posesi\u00f3n de sus puestos a los funcionar ios designados para los cargos de \ndirectores o jefes de dependencias o reparticiones centralizadas o descentralizadas del \u00e1rea de \nsu competencia, si el titular de la jurisdicci\u00f3n no  realizare personalmente estos actos. \n5) Ejercer la superintendencia formativa, disciplin aria y correctiva sobre el personal de todas las \ndependencias y reparticiones que se encuentren bajo  su \u00e1rea de competencia. \n6) Promover los sumarios administrativos, los proce sos de responsabilidad administrativa \npatrimonial y toda otra investigaci\u00f3n que permite d eslindar responsabilidades disciplinarias, \ncontable, patrimoniales y/o penales de los agentes estatales. \n7) Asistir al titular de la jurisdicci\u00f3n en la reda cci\u00f3n de informes, contestaci\u00f3n de interpelaciones \ny preparaci\u00f3n de las memorias en los asuntos de su competencia. \n8) Dictar las normas internas y expedir las circula res u \u00f3rdenes necesarias para el \ncumplimiento de las leyes, decretos, reglamentos y resoluciones que correspondan. \nART\u00cdCULO 24\u00ba .- El Poder Ejecutivo tambi\u00e9n podr\u00e1 crear en cada M inisterio o en las \nSecretar\u00edas de Ministerio, una o m\u00e1s Subsecretar\u00edas , cuya titularidad ser\u00e1 ejercida por un \nfuncionario designado por el Gobernador. De existir  en un mismo Ministerio o Secretar\u00eda de \nEstado dos o m\u00e1s Subsecretar\u00edas, una reglamentaci\u00f3n  especial determinar\u00e1 la competencia \nfuncional de cada una de ellas. Los Subsecretarios secundan a los Ministros y Secretario de \nEstado en el desempe\u00f1o de sus tareas dentro del \u00e1re a de su competencia, disponiendo bajo su \ndirecta responsabilidad la preparaci\u00f3n del despacho  que someter\u00e1n a la consideraci\u00f3n de su \nsuperior, interviniendo en el diligenciamiento de l os expedientes que no sean de mero tr\u00e1mite, \nsuscribiendo las providencias y adoptando las medid as necesarias hasta colocarlos en el \nestado de resolver, y resolviendo adem\u00e1s en aquella s cuestiones que expresamente se le \ndeleguen. \nART\u00cdCULO 25\u00ba .- Los Secretarios y Subsecretarios Ministeriales s er\u00e1n responsables de los \nactos que proyecten, los que legalicen con su firma  y en los que intervengan dentro de su \ncompetencia. \nT\u00cdTULO III \nCAP\u00cdTULO I \nESCUELA DE LA ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA DE ENTRE R\u00cdOS \nART\u00cdCULO 26\u00ba .- Cr\u00e9ase la Escuela de Administraci\u00f3n P\u00fablica de E ntre R\u00edos conformada por el \nTribunal de Cuentas de Entre R\u00edos y la Fiscal\u00eda de Estado a fin de desarrollar actividades de \nformaci\u00f3n, selecci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y  perfeccionamiento, tendientes a fortalecer \nlos conocimientos y competencias de los agentes que  se desempe\u00f1an en distintos \u00e1mbitos del \nEstado optimizando la calidad del proceso de ejecuc i\u00f3n y control de las pol\u00edticas p\u00fablicas y \nfac\u00faltese al Jefe de Gabinete de Ministros para que , en el plazo de 180 d\u00edas y en coordinaci\u00f3n \ncon ambos \u00f3rganos de control, aprueben su estructur a funcional, organizativa y presupuestaria. \nCAP\u00cdTULO II \nDISPOSICIONES GENERALES Y TRANSITORIAS \nART\u00cdCULO 27\u00ba .- Encomendar al Poder Ejecutivo y, en su caso, al Jefe de Gabinete de \nMinistros la puesta en funcionamiento de la organiz aci\u00f3n ministerial establecida en esta ley, a \npartir de su entrada en vigencia, pudiendo a tales efectos, reestructurar los cr\u00e9ditos del \npresupuesto vigente para adecuarlos al cumplimiento  de esta ley siempre que no se aumenten \nlas erogaciones autorizadas. \nART\u00cdCULO 28\u00ba .- Autorizar al Poder Ejecutivo y, en su caso, al J efe de Gabinete a reasignar en \nlo sucesivo las competencias de los Ministerios y S ecretar\u00edas creados por esta ley dentro de la \nestructura de Gabinete prevista y siempre que no se  alteren el n\u00famero y la denominaci\u00f3n de \nlos Ministerios, ni se modifiquen, en t\u00e9rminos de e specialidad administrativa, los contenidos de \nlas competencias precedentemente enumeradas. \nART\u00cdCULO 29\u00ba .- Facultar al Poder Ejecutivo y, en su caso, al Je fe de Gabinete para modificar \nlas estructuras org\u00e1nico funcionales de las depende ncias que integran los distintos Ministerios \ny Secretar\u00edas as\u00ed como transferir personal, cuentas  y bienes a efectos de, adecuarlos a sus \nfines, objetos y materias se\u00f1aladas en la presente.   ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 194  ART\u00cdCULO 30\u00ba .- Fac\u00faltese al Poder Ejecutivo para disponer la un ificaci\u00f3n de las carteras que, \nde acuerdo al programa de gobierno, resulte conveni ente consolidar en cabeza de un solo \nfuncionario siempre y cuando tal unidad no suprima funciones y atribuciones consignadas por \nesta ley a alg\u00fan Ministerio o Secretar\u00eda. \nART\u00cdCULO 31\u00ba .- Derogar la Ley Nro. 10.093 y toda otra disposici \u00f3n legal o reglamentaria que \ntotal o parcialmente se oponga a la presente ley. \nART\u00cdCULO 32\u00ba .- La presente ley entrar\u00e1 en vigencia el d\u00eda de su  publicaci\u00f3n oficial. \nART\u00cdCULO 33\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nSala de Sesiones, Paran\u00e1, 1\u00ba de abril de 2015. \n \n \n\u2013A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, \nPoderes y Reglamento. \n \n \nc) \nPROYECTO DE LEY \n(Expte. Nro. 20.794) \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autor\u00edzase al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos a aceptar la \noferta de donaci\u00f3n formulada por el Club Barrio El Congo a trav\u00e9s de sus autoridades, de una \nfracci\u00f3n de terreno perteneciente al mencionado clu b, ubicada en la provincia de Entre R\u00edos, \ndepartamento La Paz, Municipalidad de La Paz, plant a urbana vieja, manzana 117 (parte), \ndomicilio parcelario: intersecci\u00f3n de Alvarado y Be lgrano (sureste), Plano de Mensura Nro. \n24.861 que consta de una superficie de doscientos d iez metros cuadrados y cuarenta y siete \ndec\u00edmetros cuadrados (210,47m 2), con un faltante de 3,31 m 2; dentro de los siguientes l\u00edmites y \nlinderos: \nNorte: Recta (4-1) S 80\u00ba 13\u2019 E de 19,75 metros, con  Luis Guadalupe Murua; \nEste: Recta (1-2) S 09\u00ba 48\u2019 O de 10,80 metros con c alle Belgrano; \nSur: Recta (2-3) N 80\u00ba 12\u2019 O de 20,35 metros con ca lle Alvarado; \nOeste: Recta (3-4) N 12\u00ba 59\u2019 E de 10,81 metros, con  Club Barrio El Congo. \nPartida Provincial Nro. 1433-5, Partida Municipal N ro.: 279; Matr\u00edcula Nro. 113.300 del Registro \nP\u00fablico de la Propiedad del departamento La Paz. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- La presente donaci\u00f3n ser\u00e1 con cargo de ser desti nado el inmueble para la \nconstrucci\u00f3n de un centro de salud en el barrio El Congo de la ciudad de La Paz. \nART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a re alizar los tr\u00e1mites \nconducentes para la efectiva transferencia del domi nio del inmueble referido en el art\u00edculo \nprimero. \nART\u00cdCULO 4\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nSala de Sesiones, Paran\u00e1, 1\u00ba de abril de 2015. \n \n \nSR. NAVARRO  \u2013 Pido la palabra. \nSolicito, se\u00f1or Presidente, que este proyecto quede  reservado en Secretar\u00eda. \n \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Queda reservado, se\u00f1or diputado. \nContin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. \n \n \n\u2013Se lee: \n \n \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 195  d) \nPROYECTO DE LEY \n(Expte. Nro. 20.795) \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nSistema de protecci\u00f3n integral de personas que pade cen autismo, trastornos \ngeneralizados de desarrollo y/o trastornos de espec tro autista. \nCap\u00edtulo I \nObjeto, \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n material y personal \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito de la provincia de Entre R\u00edo s, el Sistema de Protecci\u00f3n \nIntegral de Personas que Padecen Autismo, Trastorno s Generalizados de Desarrollo (TGD) y/o \nTrastornos de Espectro Autista (TEA). \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- El sistema creado por la presente ley, tendr\u00e1 co mo objetivo promover la \npaulatina organizaci\u00f3n de un conjunto de est\u00edmulos tendiente a contrarrestar los efectos del \nautismo, trastorno generalizado del desarrollo (TGD ) y/o trastorno de espectro autista (TEA), \ngarantizando la protecci\u00f3n \u00edntegra de la persona af ectada y su familia, estableci\u00e9ndose los \nsiguientes derechos: \na) Recibir asistencia m\u00e9dica y farmacol\u00f3gica. \nb) Recibir una educaci\u00f3n adecuada e integral a trav \u00e9s de programas educativos que \ncontemplen servicios escolares especiales, centros de educaci\u00f3n especiales y de d\u00eda. \nc) Recibir capacitaci\u00f3n profesional. \nd) Ser insertado en el medio laboral. \ne) Recibir una protecci\u00f3n social integral. \nf) Inserci\u00f3n comunitaria: participaci\u00f3n real y efec tiva de la persona dentro de la sociedad de la \nque forma parte independientemente de sus limitacio nes. \nART\u00cdCULO 3\u00ba .- A los fines de aplicaci\u00f3n de la presente ley, la  condici\u00f3n de personas con \nautismo, TEA y/o TGD, ser\u00e1 certificada por la autor idad de aplicaci\u00f3n de la presente ley seg\u00fan \ncodificaci\u00f3n diagn\u00f3stica DSMIV (Manual Diagn\u00f3stico y Estad\u00edstico de los Trastornos Mentales \nde la Asociaci\u00f3n Psiqui\u00e1trica Norteamericana) y/o s u actualizaci\u00f3n, en las formas y condiciones \nque establezca la reglamentaci\u00f3n. \nART\u00cdCULO 4\u00ba .- A los fines de esta ley, se consideran familiare s de las personas con autismo, \nTGD y/o TEA a aquellas personas vinculadas por lazo  de parentesco, por consanguinidad o \nafinidad que lo atienda, convivan o mantengan una r elaci\u00f3n inmediata con ella, habitual o \npermanente. \nCap\u00edtulo II \nPol\u00edticas de protecci\u00f3n y asistencia \nART\u00cdCULO 5\u00ba .- El Estado provincial brindar\u00e1 a las personas que  padecen autismo, TGD y TEA \nla siguientes prestaciones: \na) M\u00e9dico \u2013 Sanitarias \n1- Programas de detecci\u00f3n temprana de reci\u00e9n nacido s a los fines de establecer tratamientos \nadecuados para cada situaci\u00f3n. \n2- Asistencia de la persona con autismo, TGD y TEA y sus familiares, mediante tratamientos y \nabordajes, a realizar a trav\u00e9s de los \u00f3rganos desce ntralizados de la salud, tales como los \nhospitales p\u00fablicos. \n3- Cobertura de los tratamientos m\u00e9dicos y farmacol \u00f3gicos, y adem\u00e1s terapias cognitivas-\nconductuales y/u otras que se consideren necesarias  en cada caso para las personas que \npadecen autismo, TGD y/o TEA y sus familiares. \n4- Inclusi\u00f3n de la atenci\u00f3n y tratamientos del auti smo, TGD y/o TEA dentro de las prestaciones \nde obras sociales, seguros de salud, planes de medi cina prepagas y toda otra instituci\u00f3n \nobligatoria a prestar asistencias m\u00e9dica y/o farmac ol\u00f3gica. \n5- Asistencia sanitarias domiciliaria en aquellos c asos que resulte necesario. \nb) Educativas \n1- Integraci\u00f3n de la persona con autismo, TGD y/o T EA dentro del sistema educativo provincial, \ncon el objetivo de la plena inserci\u00f3n social y labo ral. \n2- Educaci\u00f3n especial p\u00fablica, gratuita y adecuada a su condici\u00f3n. \n3- Establecer programas educativos especiales y ada ptados al coeficiente intelectual del ni\u00f1o. \nc) Deportivas y Recreativas  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 196  Los programas elaborados por el Estado deber\u00e1n cont emplar actividades recreativas y \nculturales que aseguren la participaci\u00f3n activa de las personas afectadas por autismo, TGD y/o \nTEA. \nd) Difusi\u00f3n de la tem\u00e1tica \nLa autoridad de aplicaci\u00f3n difundir\u00e1 el conocimient o del autismo, TGD y/o TEA a trav\u00e9s de los \nmedios de comunicaci\u00f3n, buscando despertar en la so ciedad actitudes integradoras y \ncooperativas hacia los afectados por la enfermedad.  \ne) De ayuda social \nEl Estado proveer\u00e1 la atenci\u00f3n y protecci\u00f3n social de las personas adultas que padecen \nautismo, TGD y/o TEA en situaci\u00f3n de desamparo fami liar. \nf) Licencia post diagn\u00f3stico \nLos trabajadores dependientes de Estado provincial,  ante el diagn\u00f3stico de TEA (trastorno del \nespectro autista) de su hijo, emitido por profesion al tratante id\u00f3neo, tendr\u00e1n un per\u00edodo de \nlicencia de seis (6) meses posteriores al diagn\u00f3sti co. De este per\u00edodo, cinco (5) meses son de \nuso exclusivo de la madre, en tanto el restante mes  podr\u00e1 utilizarlo cualquiera de los padres en \nel caso en que ambos sean agentes del Estado provin cial. Los padres podr\u00e1n, asimismo, \nsolicitar la extensi\u00f3n de la licencia por un per\u00edod o igual de tiempo para lo cual deber\u00e1n \njustificar, mediante autoridad m\u00e9dica competente, l a necesidad de acompa\u00f1amiento en el \nproceso de estimulaci\u00f3n temprana del ni\u00f1o y/o la si tuaci\u00f3n en la que el ni\u00f1o por las condiciones \nvinculadas con su trastorno necesite del cuidado de  algunos de sus padres. Esta licencia \npuede utilizarse de modo indistinto por cualquiera de los padres en el caso en que ambos sean \nagentes del Estado provincial. \nCap\u00edtulo III \nAutoridad de aplicaci\u00f3n \nART\u00cdCULO 6\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley se r\u00e1 el Ministerio de Salud de la \nProvincia de Entre R\u00edos. \nART\u00cdCULO 7\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n tendr\u00e1 por funciones:  \na) Promover la investigaci\u00f3n del autismo, TGD y/o T EA, recabando informaci\u00f3n de organismos \nnacionales e internacionales, con la finalidad de p ropulsar su estudio con rigor cient\u00edfico y \ncapacitar prestadores en las \u00e1reas de salud y educa ci\u00f3n especial. \nb) Elaborar programas residenciales para aquellas p ersonas que padecen autismo, TGD y TEA \nque requieran apoyo continuo y que, debido a su eda d, \u00e1mbito familiar, edad avanzada de sus \npadres o familiares responsables, requieran una con tenci\u00f3n y asistencia permanente fuera de \nsu \u00e1mbito familiar. \nc) Coordinar las \u00e1reas de prestaci\u00f3n de asistencia de personas con autismo, TGD y TEA \npertenecientes a la educaci\u00f3n y a la salud. \nd) Establecer la implementaci\u00f3n, seguimiento y difu si\u00f3n de los alcances del presente sistema \nen cumplimiento de los objetivos establecidos. \nCap\u00edtulo IV \nConsejo de Coordinaci\u00f3n y Asesoramiento \nART\u00cdCULO 8\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n conformar\u00e1 un consejo  de coordinaci\u00f3n y \nasesoramiento en la materia compuesto por represent antes del \u00e1rea de Salud, Educaci\u00f3n y \nTrabajo, de las \u00e1reas sociales de los municipios qu e adhieran a esta ley, de las asociaciones \nde padres de personas con autismo, TGD y/o TEA exis tentes en la provincia y de otras \norganizaciones no gubernamentales relacionadas con la materia, en la forma en que se \ndetermine en la reglamentaci\u00f3n de la presente ley. \nLa participaci\u00f3n de los representantes de organismo s p\u00fablicos y entidades civiles en el Consejo \nes ad-honorem. \nART\u00cdCULO 9\u00ba .- El Consejo de Coordinaci\u00f3n y Asesoramiento tendr \u00e1 por funciones programar, \ncoordinar y supervisar la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n  de las acciones y prestaciones debidas por el \nEstado con la finalidad de asistir y recuperar a la  persona con autismo, TGD y/o TEA, en el \nmarco de lo prescripto por esta ley. \nCap\u00edtulo V \nCentro de Atenci\u00f3n Pedag\u00f3gico Terap\u00e9utico \nART\u00cdCULO 10\u00ba .- Cr\u00e9ase el \u201cCentro de Atenci\u00f3n Pedag\u00f3gico Terap\u00e9u tico\u201d destinado a la \nprotecci\u00f3n integral de personas con autismo, TGD y/ o TEA, dependiente del Ministerio de \nSalud de la Provincia de Entre R\u00edos.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 197  ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Los beneficiarios son los ni\u00f1os/as, j\u00f3venes y/o adultos con diagn\u00f3stico de \nautismo, TGD y/o TEA, y su familia, que residan en la provincia de Entre R\u00edos. \nART\u00cdCULO 12\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n dispondr\u00e1 las medidas  necesarias para la \nconstrucci\u00f3n, adquisici\u00f3n o adecuaci\u00f3n de las insta laciones donde funcionar\u00e1 el \u201cCentro de \nAtenci\u00f3n Pedag\u00f3gico Terap\u00e9utico\u201d. \nART\u00cdCULO 13\u00ba .- El Centro de Atenci\u00f3n Pedag\u00f3gico Terap\u00e9utico bri ndar\u00e1 atenci\u00f3n integral de \npersonas con autismo, TGD y/o TEA, a tales efectos deber\u00e1: \na) Brindar servicios de apoyo familiar. \nb) Brindar servicios de rehabilitaci\u00f3n psico-social . \nc) Realizar actividades laborales: aprendizaje ocup acional de acuerdo con sus posibilidades. \nd) Brindar residencias temporales o permanentes, ac ordes a la patolog\u00eda. \ne) Conformar equipos de profesionales dedicados a e sta tem\u00e1tica. \nCap\u00edtulo VI \nDisposiciones complementarias \nART\u00cdCULO 14\u00ba .- Los gastos que demande el cumplimiento de esta l ey ser\u00e1n previstos \nanualmente en la Ley de Presupuesto dentro de las p artidas correspondientes a las \u00e1reas que \ndetermine la reglamentaci\u00f3n de las presente ley. \nART\u00cdCULO 15\u00ba .- Inv\u00edtase a los municipios a adherir en lo pertin ente, a las disposiciones de \nesta ley, creando en el \u00e1mbito de sus competencias los organismos y programas de protecci\u00f3n \nde las personas que padecen autismo, TGD y/o TEA. \nART\u00cdCULO 16\u00ba .- La presente ley deber\u00e1 ser reglamentada dentro d e los noventas (90) d\u00edas de \nsu entrada en vigencia. \nARTICULO 17\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nSala de Sesiones, Paran\u00e1, 1\u00ba de abril de 2015. \n \n\u2013A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social . \n \n7 \nPROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS \nReserva. Pase a comisi\u00f3n. \n \nSR. NAVARRO  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: seg\u00fan lo acordado en la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito \nque se reserve en Secretar\u00eda el proyecto de declara ci\u00f3n identificado con el n\u00famero de \nexpediente 20.802; que se comuniquen los pedidos de  informes en los expedientes 20.791, \n20.796 y 20.797, porque cuentan con la cantidad de firmas que requiere la Constituci\u00f3n; y que \nel resto de los proyectos presentados por los se\u00f1or es diputados se giren a las comisiones \nindicadas en la n\u00f3mina de los Asuntos Entrados. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo indicado por el \nse\u00f1or diputado Navarro. \n \n\u2013Asentimiento. \n \n\u2013A continuaci\u00f3n se insertan los proyectos presentad os por los se\u00f1ores \ndiputados: \n \nV \nPROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N \n(Expte. Nro. 20.787) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Dirigirse al Gobernador de la Provincia para que  gestione ante la Direcci\u00f3n \nNacional de Patrimonio y Museos de la Secretar\u00eda de  Cultura de la Presidencia de la Naci\u00f3n los \nfondos y la dotaci\u00f3n de personal necesarios para un a urgente reparaci\u00f3n edilicia, del predio y  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 198  del lago artificial, conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de  obras pict\u00f3ricas, mobiliario y dem\u00e1s bienes \nexistentes en el Palacio San Jos\u00e9. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. \n \nBARGAGNA \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nEl Palacio San Jos\u00e9 es la reliquia hist\u00f3rica y arqu itect\u00f3nica m\u00e1s importante de la \nprovincia. Declarada por la Ley Nro. 12.261 monumen to hist\u00f3rico nacional el 30 de agosto del \na\u00f1o 1935, qued\u00f3 bajo la responsabilidad de la Direc ci\u00f3n Nacional de Patrimonio y Museos de \nla Secretaria de Cultura de la presidencia de la Na ci\u00f3n. \nEn la actualidad, los agentes asignados por la Naci \u00f3n para el mantenimiento edilicio y \ndel parque son 3 pero no alcanzan en n\u00famero y capac itaci\u00f3n para cubrir las exigencias de un \npatrimonio hist\u00f3rico y art\u00edstico invalorable afecta do por el paso del tiempo y las humedades. \nEn 1998 fue licitada una obra que puso en valor el edificio que concluy\u00f3 en el a\u00f1o \n2004. \nSeg\u00fan informaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n est\u00e1 en tr\u00e1mite l a obtenci\u00f3n de fondos \u00fanicamente \ndestinados a la restauraci\u00f3n de la peque\u00f1a capilla ubicada en el ala derecha al fondo de la \npropiedad. Es decir que no habr\u00eda fondos gestionado s o a gestionarse para poner en valor el \nPalacio, sus obras de arte, mobiliario y objetos de  valor que presentan hoy un visible y \nlamentable deterioro. \nA simple vista se observa un desmejoramiento de tec hos, de las obras pict\u00f3ricas, \npintura de muros y otros bienes, entre ellos lo que  fue el exquisito jard\u00edn, sus herrajes, asientos, \npiletas gemelas construidas a cada lado, canillas y  conexiones de agua de la \u00e9poca, arboleda y \nel lago artificial. \nDestacamos que pese al denodado esfuerzo de la Asoc iaci\u00f3n de Amigos del Palacio \nSan Jos\u00e9 el voluntarismo puesto en su cuidado no al canza a dar respuesta al costo que \nsignifica recuperar el edificio del Palacio constru ido por el arquitecto Pedro Fossatti \nconsiderado una de las m\u00e1s valiosas obras de arquit ectura del pa\u00eds. \nPor todo ello ser\u00eda un acto de trascendencia para l a cultura y para el respeto de la \nhistoria entrerriana que el Gobierno provincial rea lice un esfuerzo gestionando ante las \nautoridades competentes del Gobierno nacional los f ondos necesarios para cumplir con la \nmedidas id\u00f3neas tendientes a la preservaci\u00f3n y cust odia de esta herencia incalculable que \npertenece a todos lo entrerrianos. \nAnte lo expuesto solicitamos a nuestros pares el ac ompa\u00f1amiento de este proyecto \nd\u00e1ndole oportuna aprobaci\u00f3n. \n \nMar\u00eda E. Bargagna \n \n\u2013A la Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos  Naturales y \nAmbiente. \n \nVI \nPROYECTO DE LEY \n(Expte. Nro. 20.788) \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Promover en todo el territorio de la provincia d e Entre R\u00edos la incorporaci\u00f3n de \nba\u00f1os p\u00fablicos en plazas y parques a fin de garanti zar el acceso, recreaci\u00f3n, esparcimiento y \ndisfrute de estos espacios a toda la comunidad. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- Deber\u00e1 garantizarse asimismo la incorporaci\u00f3n de  ba\u00f1os adaptados para \npersonas con capacidades diferentes en plazas y par ques con el fin de asegurar la \naccesibilidad al entorno f\u00edsico, social, cultural y  la posibilidad de uso en todas sus partes por \npersonas de movilidad reducida con el objetivo de q ue puedan gozar plenamente de todos los \nderechos humanos y libertades fundamentales.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 199  ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Los municipios deber\u00e1n procurar la prioritaria y  exclusiva incorporaci\u00f3n en \nforma id\u00e9ntica y progresiva de los ba\u00f1os p\u00fablicos e n plazas y parques, atendiendo las \nnecesidades y requerimientos de cada localidad. \nART\u00cdCULO 4\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley se r\u00e1 el organismo dependiente de \ncada municipio y comuna encargado del cuidado de lo s parques y paseos. \nART\u00cdCULO 5\u00ba .- Se invita a los municipios y comunas a adherir a  la presente ley. \nART\u00cdCULO 6\u00ba .- Comun\u00edquese, etc. \n \nULL\u00daA \u2013 SOSA \u2013 RUBIO. \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nQue en nuestra provincia, son muy pocas las plazas y parques que disponen de la \npresencia de ba\u00f1os p\u00fablicos que permitan su uso por  parte de los ciudadanos y turistas que \nbuscan pasar un momento de recreaci\u00f3n. \nQue con el presente proyecto, se busca brindar un m ejor servicio para todos aquellos \nque hagan uso de las plazas entrerrianas. \nQue asimismo, deber\u00e1 garantizarse la incorporaci\u00f3n de servicios sanitarios adaptados \npara personas con capacidades diferentes y de movil idad reducida, equipar\u00e1ndolos al resto de \nla sociedad en el ejercicio y disfrute de los derec hos y libertades. En este sentido, mediante la \nLey 26.378, el Senado y la C\u00e1mara de Diputados de l a Naci\u00f3n Argentina aprobaron la \nConvenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con D iscapacidad y su protocolo facultativo, \naprobados mediante resoluci\u00f3n de la Asamblea Genera l de Naciones Unidas A/ RES/ 61/ 106, \nel d\u00eda 13 de diciembre de 2006, mediante el cual se  garantiza la accesibilidad de las personas \ncon discapacidad para que puedan vivir en forma ind ependiente y participar plenamente en \ntodos los aspectos de la vida. \nPor los fundamentos antes expuestos, solicito a los  miembros de esta H. Legislatura la \naprobaci\u00f3n del presente proyecto. \n \nPedro J. Ull\u00faa \u2013 Fuad A. Sosa \u2013 Antonio J. Rubio. \n \n\u2013A la Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos  Naturales y \nAmbiente. \n \n \nVII \nPROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N \n(Expte. Nro. 20.789) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Dirigirse al Poder Ejecutivo para solicitarle ge stione ante la Intendencia del \nParque Nacional El Palmar, Honorable Directorio de la Administraci\u00f3n de Parques Nacionales y \nante la Universidad Privada Jesuita San Salvador (U SAL), planifiquen y lleven a cabo una \nintervenci\u00f3n sistematizada destinada a la protecci\u00f3 n y el rescate hist\u00f3rico de las \u00faltimas ruinas \njesu\u00edticas existentes en la provincia de Entre R\u00edos , denominadas \u201cRuinas de la Calera de \nBarqu\u00edn\u201d. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- Solicitarle al Poder Ejecutivo, que, en nombre d el Estado provincial invite a las \nautoridades nacionales indicadas en el Art. 1\u00ba y a la Universidad Aut\u00f3noma de la Provincia de \nEntre R\u00edos (UADER) para que lleven a cabo en conjun to, con participaci\u00f3n de los estudiantes \nde la carrera del profesorado de historia interesad os en la investigaci\u00f3n, un plan sistematizado \nde exploraci\u00f3n y restauraci\u00f3n de las ruinas jesu\u00edti cas existentes en el sitio denominado la \nCalera de Barqu\u00edn, Parque Nacional \u201cEl Palmar\u201d, dep artamento Col\u00f3n. \nART\u00cdCULO 3\u00ba .- De forma. \n \nBARGAGNA \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 200  FUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nEn el Parque Nacional \u201cEl Palmar\u201d, ubicado al este de nuestra provincia, dentro de la \nregi\u00f3n Espinal, departamento Col\u00f3n, sobre el r\u00edo Ur uguay, existen en estado de desprotecci\u00f3n \ny abandono las \u201cRuinas de la Calera de Barqu\u00edn\u201d, si tio hist\u00f3rico por antonomasia debido a que \nfue uno de los establecimientos coloniales m\u00e1s anti guos de Entre R\u00edos. \nBreve historia de la Calera de Barqu\u00edn \nLa Calera data del a\u00f1o 1650, fue construida a mano por ind\u00edgenas dirigidos por jesuitas \nmisioneros, de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas. Su funci\u00f3n era  explotar yacimientos de calizas \norgan\u00f3genas. La cal se mandaba en barco, por el r\u00edo  Uruguay, a las misiones jesu\u00edticas. \nEn 1768 el gobernador del R\u00edo de la Plata, Francisc o de Paula Bucarelli y Urs\u00faa, \ncumpliendo con la orden recibida del rey de Espa\u00f1a Carlos III del 27/02/1767 organiz\u00f3 una \nexpedici\u00f3n de 1.500 hombres que expuls\u00f3 a los jesui tas de las misiones guaran\u00edes. \nDesde entonces La Calera dej\u00f3 de ser explotada por los jesuitas. En 1778, el virrey del \nR\u00edo de la Plata, Pedro de Ceballos, nombra a Manuel  Antonio Barqu\u00edn como veedor en la zona \ndel Palmar. \nAs\u00ed fue como Barqu\u00edn vuelve a poner La Calera en fu ncionamiento, utilizando la fuerza \nde trabajo de negros y abor\u00edgenes esclavos, aliment ados a base de carne del ganado cimarr\u00f3n. \nLa cal que se obten\u00eda se enviaba en barcos a Buenos  Aires y Montevideo. \nPor eso se puede observar que las ruinas de las con strucciones que a\u00fan quedan en pie \ndatan de diversas \u00e9pocas y est\u00e1n, en algunos muros,  superpuestas. \nEn La Calera se edificaron casas, almacenes, un ora torio y un cementerio. Incluso hay \nun t\u00fanel -del cual quedan escasas ruinas- hecho por  los jesuitas, que lo vinculaba con el r\u00edo \nUruguay. \nEn 1782 el virrey V\u00e9rtiz relev\u00f3 de sus funciones a Barqu\u00edn y nombr\u00f3 en su lugar a don \nTom\u00e1s de Rocamora, el fundador de Gualeguaych\u00fa. \nDurante varios a\u00f1os La Calera estuvo abandonada. En  1825 la recuper\u00f3 B\u00e1rbara \nBarqu\u00edn, hija de don Manuel Antonio. \nLa heredera hizo negocios con \u201cRiver Plate Agricult ural Association\u201d, empresa \ncolonizadora, que intent\u00f3 instalar una colonia de 5 0 colonos brit\u00e1nicos, pero fracas\u00f3, ya que al \npoco tiempo se fueron del lugar. \nEn 1857, la empresa \u201cSociedad Arcos, Bilbao y Beaum ont\u201d us\u00f3 La Calera para sacar \npor su puerto palmera yatay, recurso natural \u00fanico en su especie, que esta compa\u00f1\u00eda extrajo \npor un tiempo, hasta que don Justo Jos\u00e9 de Urquiza adquiri\u00f3 el lugar a los herederos de \nManuel Antonio Barqu\u00edn. \nDurante el siglo XX La Calera se us\u00f3 por la empresa  Salvia Hnos. para sacar ripio, \nocupando la fortaleza de las construcciones jesu\u00edti cas. \nEl 23/01/1966 se sanciona la Ley 16.802 que crea el  Parque Nacional El Palmar y la \nempresa extractivista debe retirarse del lugar. \nLa Calera fue varias veces y durante largos per\u00edodo s ocupada por ej\u00e9rcitos (el lusitano, \nel de Artigas, el argentino) en las luchas de la \u00e9p oca colonial, de la independencia y \norganizaci\u00f3n de las Provincias del R\u00edo de la Plata y en la Guerra de Brasil. Era una fortaleza \nque serv\u00eda como puerto. Durante el a\u00f1o 1873, en el lugar, se produjo \u201cel combate de la Calera \nde Barqu\u00edn\u201d. \nLo que queda de La Calera \nEn el lugar de emplazamiento de La Calera, quedan e n pie restos de ruinas jesu\u00edticas, \nsostenidas por alambres, a modo de gaviones. \nHay dos hornos (que se usaban para la elaboraci\u00f3n d e cal viva), un embarcadero, tres \nedificios, un oratorio, un t\u00fanel y un cementerio. \nSobre el cementerio, que era un lugar sagrado para los jesuitas y los abor\u00edgenes, hay \nun \u201calto tr\u00e1nsito\u201d de turistas que ignoran, (por fa lta de informaci\u00f3n y prevenci\u00f3n en el cuidado \nde las reliquias del lugar) que est\u00e1n pisando un te rreno debajo del cual es muy probable \nexistan restos que ser\u00edan muy preciados por los arq ue\u00f3logos e historiadores. \nEs una pena que Entre R\u00edos no jerarquice este tesor o que le dej\u00f3 la historia. \nLos edificios de piedra mora hasta hace poco tiempo  superaban los 4 metros de alto y \nfueron construidos a mano por nuestros hermanos ori ginarios, con argamasa de cal, barrio y \narena. En las ruinas de uno de los hornos se encuen tra la imagen de \u201cSanta Filomena\u201d.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 201  En el 2006 se conform\u00f3 un grupo de investigaci\u00f3n co n sede en la Universidad de San \nSalvador (USAL, fundada en Argentina por la Compa\u00f1\u00ed a de Jes\u00fas el 08/06/1944) con el fin de \nreunir informaci\u00f3n sobre las actividades jesuitas e n el bajo r\u00edo Uruguay. \nPara describir la situaci\u00f3n actual no es menester m \u00e1s que hacerse presente en el lugar \ny observar directamente: entre la frondosa vegetaci \u00f3n que avanza sobre los restos de las \nconstrucciones, cruzan los senderos destinados a la  llegada de los turistas al margen del \nUruguay y se ofrecen servicios de actividad n\u00e1utica  sin considerar que ese era el lugar \ndestinado a cementerio de los jesuitas y de los esc lavos y guaran\u00edes que all\u00ed dejaron su fuerza \nde trabajo y su vida. Lo mismo sucede con el orator io, intervenido con grafitis, que no est\u00e1 \nprotegido del constante contacto de turistas y de l as inclemencias del tiempo. \nGesti\u00f3n de la Provincia para una pronta intervenci\u00f3 n de las autoridades nacionales \nEs necesario entonces que el Gobierno de la Provinc ia responsable del cuidado de \nnuestro patrimonio hist\u00f3rico y cultural gestione co n premura ante las autoridades nacionales \ncompetentes e inclusive ante la Universidad Jesuita  de El Salvador (interesada en su rescate) \nlas acciones tendientes a preservar ese trozo de hi storia de las misiones jesu\u00edticas en nuestra \nregi\u00f3n. \nSe sugiere tambi\u00e9n invitar, -adem\u00e1s de las instituc iones nacionales p\u00fablicas y privadas \nmencionadas-, a la UADER, para convocar a los estud iantes del profesorado de historia, a \nquienes seguramente les ha de interesar el rescate de nuestro m\u00e1s antiguo pasado, la \nb\u00fasqueda, clasificaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de los \u00faltim os restos arqueol\u00f3gicos y culturales \njesu\u00edticos existentes en La Calera de Barqu\u00edn. \nEsto que se propone llevar a cabo en territorio pro vincial se est\u00e1 haciendo con un grado \nde excelencia muy interesante en Cayast\u00e1 la Vieja, Santa Fe, lugar en el que, a lo largo de \nvarias d\u00e9cadas y gracias al esfuerzo apasionado del  profesor Agust\u00edn Zapata Goll\u00e1n y de \nnumerosos j\u00f3venes estudiantes entusiastas, se pudo rescatar del pasado, la historia y la \ncultura de los Jesuitas en la otra margen del Paran \u00e1. \nObservando lo hecho a pocos kil\u00f3metros de aqu\u00ed, en Cayast\u00e1, estamos convencidos de \nque la proposici\u00f3n contenida en el presente proyect o es absolutamente viable desde el punto \nde vista presupuestario y profesional. \nCuidar y defender el patrimonio hist\u00f3rico y cultura l de Entre R\u00edos es un imperativo \nconstitucional que todo funcionario debe tener pres ente. As\u00ed lo establece nuestra Constituci\u00f3n \ncuando, en su Art\u00edculo 26 (parte pertinente), expre sa: \u201cEl Estado impulsa\u2026 la protecci\u00f3n, \npreservaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de los bienes culturales , hist\u00f3ricos, art\u00edsticos, arqueol\u00f3gicos, \narquitect\u00f3nicos y paisaj\u00edsticos\u201d. \nEn consideraci\u00f3n a lo expuesto, aguardamos de los s e\u00f1ores diputados el \nacompa\u00f1amiento del presente proyecto. \n \nMar\u00eda E. Bargagna \n \n \n\u2013A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, \nPoderes y Reglamento. \n \n \nVIII \nPROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N \n(Expte. Nro. 20.790) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Sr. Gobernador de la Provincia D. S ergio Urribarri, que designe con \nla premura que la realidad indica, al Director/a. D epartamental de Escuelas del departamento \nGualeguay. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. \n \nRUBIO \u2013 SOSA \u2013 FEDERIK \u2013 MONGE \u2013 RODR\u00cdGUEZ. \n \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 202  FUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nEl presente proyecto de resoluci\u00f3n tiene como funda mento, dar soluci\u00f3n inmediata a la \nsituaci\u00f3n de acefal\u00eda en la que se encuentra la Dir ecci\u00f3n Departamental de Escuelas del \ndepartamento Gualeguay. \nDesde el a\u00f1o 2013, en el departamento de Gualeguay no se ha cubierto la Direcci\u00f3n de \nEscuelas, esta situaci\u00f3n absolutamente irregular co nlleva que los problemas que a diario tienen \nlas instituciones educativas, no tengan una inmedia ta y acorde soluci\u00f3n, dado que todo pasa a  \nConsejo General de Educaci\u00f3n. \nEste estado de irregularidad, tiene como consecuenc ia que el departamento no cuente \ncon un referente para llevar adelante la gesti\u00f3n ed ucativa, resinti\u00e9ndose de esa manera y \ndemorando la soluci\u00f3n a diferentes planteos que se manifiestan cotidianamente desde la tarea \ny desarrollo del proceso educativo propiamente dich o, hasta lo relacionado con los docentes, \ninfraestructura, provisi\u00f3n de bienes de consumo y s ervicios, entre otros. \nEn junio de 2014, ante una audiencia mantenida por el diputado Antonio Juli\u00e1n Rubio \ncon el se\u00f1or Ministro de Educaci\u00f3n Dr. Jos\u00e9 Lauritt o, en dicha oportunidad le fue manifestado \nentre diversos temas tratados, la imperiosa necesid ad de cubrir el cargo de Director \nDepartamental de Escuelas de Gualeguay, por renunci a del anterior para que la toma de \ndecisiones se realicen con el rango que corresponde  y se normalice en consecuencia el \nservicio educativo en esa parte de la provincia. \nPor lo expuesto y entendiendo que corresponde dar u na respuesta urgente a la \nproblem\u00e1tica es que solicitamos el acompa\u00f1amiento d el presente proyecto. \n \nAntonio J. Rubio \u2013 Fuad A. Sosa \u2013 Agust\u00edn E. Federi k \u2013 Jorge D. Monge \n\u2013 Mar\u00eda F. Rodr\u00edguez. \n \n\u2013A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda. \n \n \nIX \nPEDIDO DE INFORMES \n(Expte. Nro. 20.791) \n \nLa C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le \nconfiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provinc ial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva \ninformar: \nPrimero : De qu\u00e9 manera se lleva adelante el acuerdo parita rio del 19 de setiembre de 2012 \nentre el Gobierno y los gremios docentes para logra r que la transportaci\u00f3n de los alumnos \nentrerrianos sea segura, eficiente y permanente par a no perder d\u00edas de clase, en especial en la \nzona de Islas. \nSegundo : Cuantas lanchas se adquirieron hasta la fecha y q ue caracter\u00edsticas poseen dentro \nde los par\u00e1metros establecidos por dicho acuerdo, c ondiciones de seguridad, esloras, \nmotorizaciones, c\u00e1lculo de consumos y que personal id\u00f3neo las est\u00e1 conduciendo. \nTercero : Como resolvieron el problema de contaminaci\u00f3n aud itiva de las mismas y cuales \nest\u00e1n desafectadas del servicio y las causas de est a situaci\u00f3n. \nCuarto : Cuanto personal est\u00e1 afectado al mantenimiento y que funci\u00f3n est\u00e1n cumpliendo \nahora. \nQuinto : Como se cumple el servicio, quienes y de qu\u00e9 mane ra lo hacen en la zona de la \nEscuela Nro. 21 de Arroyo Brazo Largo a tres a\u00f1os d el compromiso adoptado. \n \nFEDERIK \u2013 SOSA \u2013 RUBIO \u2013 ULL\u00daA \u2013 MONGE \u2013 RODR\u00cdGUEZ.  \n \n \n\u2013De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n prov incial se har\u00e1n las \ncomunicaciones correspondientes. \n \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 203  X \nPEDIDO DE INFORMES \n(Expte. Nro. 20.796) \n \nLa C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le \nconfiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provinc ial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva \ninformar: \nPrimero : Acerca de las medidas implementadas o por impleme ntarse por parte de los \norganismos competentes tendientes a la plena observ ancia de las disposiciones de la \nnormativa vigente aplicable a la gesti\u00f3n de la Rese rva Isla del Puerto de Concepci\u00f3n del \nUruguay: \n- Resoluci\u00f3n Nro. 034/11, por la que se crea el mar co administrativo \u2013 legal que determina la \ncompetencia y funciones de la comisi\u00f3n asesora loca l creada por Resoluci\u00f3n SMA Nro. 115, \ncomo as\u00ed tambi\u00e9n los lineamientos b\u00e1sicos para su f uncionamiento interno. \n- El plan de manejo de la Reserva Isla del Puerto d e Concepci\u00f3n del Uruguay (reserva de usos \nm\u00faltiples). \n- La Ley Nro. 9.718/06, por la que se declaran \u201c\u00c1re a Natural Protegida\u201d a los humedales e islas \nde los departamentos Uruguay, Gualeguaych\u00fa e Islas del Ibicuy. \n- La ley Nro. 8.967/95, por la que se crea el Siste ma Provincial de \u00c1reas Naturales Protegidas. \n- El Decreto 2.235/02, por el que se fijan los valo res de los par\u00e1metros que se deben cumplir en \nrelaci\u00f3n a los desag\u00fces cloacales que vuelquen al m edio ambiente. \nSegundo : Si existen en dependencias del Poder Ejecutivo pr ovincial planes y/o gestiones \ntendientes a desarrollar proyectos y/o obras comple mentarias en la Reserva Isla del Puerto de \nConcepci\u00f3n del Uruguay. \n \nFEDERIK \u2013 SOSA \u2013 RUBIO \u2013 ULL\u00daA \u2013 MONGE \u2013 RODR\u00cdGUEZ.  \n \n\u2013De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n prov incial se har\u00e1n las \ncomunicaciones correspondientes. \n \nXI \nPEDIDO DE INFORMES \n(Expte. Nro. 20.797) \n \nLa C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le \nconfiere el Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provinc ial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva \ninformar, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Recur sos Naturales dependiente del Ministerio de \nla Producci\u00f3n, de la Secretar\u00eda de Ambiente o del o rganismo oficial que corresponda, sobre los \nsiguientes puntos: \nPrimero : Las razones por las cuales hasta la fecha no se h a reglamentado la Ley Nro. 10.284 \nde \u201cOrdenamiento territorial del bosque nativo de l a provincia de Entre R\u00edos\u201d, sancionada en \nfebrero del 2014 y promulgada el 28 de marzo de dic ho a\u00f1o, y cuya demora inhabilita la \naplicaci\u00f3n en territorio entrerriano de la Norma na cional Nro. 26331, la cual desde el 2007 fija \n\u201clos presupuestos m\u00ednimos de protecci\u00f3n ambiental p ara el enriquecimiento, restauraci\u00f3n, \nconservaci\u00f3n, aprovechamiento y manejo sostenible d e los bosques nativos y de los servicios \nambientales que \u00e9stos brindan a la sociedad\u201d. \nSegundo : Si el Poder Ejecutivo dispone de informaci\u00f3n esta d\u00edstica exacta en relaci\u00f3n con los \ndesmontes que se realizan en la provincia de Entre R\u00edos, en perjuicio de los montes nativos, de \nlas selvas ribere\u00f1as y de las especies aut\u00f3ctonas, de acuerdo con las obligaciones del Estado \ny la salvaguarda de derechos dispuestos en los Art\u00ed culos 41, 43 y 124 de la Constituci\u00f3n de la \nNaci\u00f3n Argentina y en los Art\u00edculos 83, 84 y 85 de la Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre \nR\u00edos. \nTercero : Si el Gobierno provincial a trav\u00e9s de los \u00f3rganos  competentes, posee un plan de \nmonitoreo, seguimiento, inspecci\u00f3n y evaluaci\u00f3n t\u00e9c nica para evitar los desmontes a tala rasa \nde bosques, montes nativos y selvas en galer\u00eda en t odo el territorio de la provincia. Si, en su \ndefecto, se tiene previsto elaborar el mismo y en q u\u00e9 plazos. \nCuarto : Si la Direcci\u00f3n de Recursos Naturales o el organi smo competente lleva un registro de \ntodas las actas de infracci\u00f3n, procedimientos admin istrativos, clausuras de campos, decomiso  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 204  de las maquinarias y herramientas utilizadas para e l desmonte. Y en ese caso, se remitan \ncopias de las mismas, as\u00ed como informe las inspecci ones realizadas, el resultado de las \nmismas y copia de esos informes y actas. \nQuinto : Que el Ejecutivo a trav\u00e9s de los \u00f3rganos competen tes, informe los montos \nactualizados para la aplicaci\u00f3n de multas e infracc iones, si se han realizado los ajustes \ncorrespondientes en funci\u00f3n de los indicadores infl acionarios y en caso negativo, las razones \npor las cuales no se actualizan dichos montos. \nSexto : Si, hasta tanto se reglamente la norma, el Ejecut ivo tiene previstos los montos que la \nConstituci\u00f3n provincial prev\u00e9 en su Art\u00edculo 85 par a compensar a los propietarios de monte \nnativo por su preservaci\u00f3n, y en ese caso cu\u00e1les so n los procedimientos y \u00f3rganos \ncompetentes para el monitoreo y seguimiento de esos  procesos. \n \nVIALE \u2013 SOSA \u2013 MONGE. \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nEl bosque nativo de Entre R\u00edos aparece ampliamente protegido por la legislaci\u00f3n \nvigente: la Constituci\u00f3n provincial, reformada en 2 008, en sendos art\u00edculos destinados a \nprotegerlo (83 al 85) asegura \u201cla preservaci\u00f3n, rec uperaci\u00f3n, mejoramiento de los ecosistemas \ny sus corredores biol\u00f3gicos y la conservaci\u00f3n de la  diversidad biol\u00f3gica\u201d, \u201cel ordenamiento \nambiental territorial\u201d, asegura \u201cla gesti\u00f3n sustent able y la preservaci\u00f3n de los montes nativos, \nde las selvas ribere\u00f1as y de las especies aut\u00f3ctona s, fomentando actividades que \nsalvaguarden la estabilidad ecol\u00f3gica\u201d, as\u00ed como la  creaci\u00f3n de \u201c\u00e1reas protegidas, sobre la \nbase de estudios t\u00e9cnicos\u201d, y hasta con reiteraci\u00f3n , establece que los propietarios de esas \n\u00e1reas o de montes nativos tienen derecho \u201ca ser com pensados por su preservaci\u00f3n\u201d, \u201ca recibir \ncompensaciones econ\u00f3micas y exenciones impositivas\u201d . \nLa ley de presupuestos m\u00ednimos de protecci\u00f3n ambien tal de los bosques nativos, Ley \nNro. 26.331, sancionada por el Congreso de la Naci\u00f3 n en 2007 es considerada de vanguardia \na nivel mundial en tanto que propuso el ordenamient o territorial de los bosques nativos en cada \nuna de las provincias con recursos a trav\u00e9s de una manera participada y colectiva de \nconstrucci\u00f3n de acuerdos intersectoriales. Su Art\u00edc ulo 6\u00ba establece un plazo de un a\u00f1o para \nque cada jurisdicci\u00f3n realizara el ordenamiento de los bosques nativos existentes en su \nterritorio de acuerdo a los criterios de sustentabi lidad determinados por la norma marco. Ese \nplazo, como sucede con tantos otros l\u00edmites tempora les en la Argentina, fue superado sin pena \nni gloria en un pa\u00eds en el que solo el legendario p oema criollo de Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez parece \nconsciente de que \u201cNo hay tiempo que no se acabe ni  tiento que no se corte\u201d. Antes de que se \ncorte el tiento que enlaza nuestra vida con la del ambiente del que formamos parte, la \nestructura del poder pol\u00edtico entrerriano debe reac cionar y evitar que se siga produciendo el \ncrimen ambiental silencioso de la tala masiva del m onte nativo. \nEntre R\u00edos sancion\u00f3 su propia ley de ordenamiento t erritorial, definiendo \u00e1reas de \nbosques para conservar y manejar sustentablemente, y \u00e1reas de menor valor. La ley Nro. \n10.284 de \u201cOrdenamiento territorial del bosque nati vo de la provincia de Entre R\u00edos\u201d, fue \nsancionada en febrero del 2014 y promulgada el 28 d e marzo del a\u00f1o pasado. Sin embargo, \ntranscurrido ya m\u00e1s de un a\u00f1o de la promulgaci\u00f3n, l a norma no ha sido reglamentada por el \nPoder Ejecutivo, y los entrerrianos nos enteramos m ediante las noticias, de que los \nfuncionarios del \u00e1rea correspondiente se declaran p r\u00e1cticamente impotentes para frenar los \ndesmontes que se producen en el territorio entrerri ano. \nAs\u00ed, el Director de Recursos Naturales de Entre R\u00edo s, Claudio Ledesma, dice \np\u00fablicamente que el nivel de desmonte en la provinc ia sigue siendo alto y que las multas no \nconstituyen un freno para estas pr\u00e1cticas, porque \u201c la gente corre el riesgo de las infracciones y \nlas multas se incluyen dentro de los costos fijos\u201d,  seg\u00fan detall\u00f3 el funcionario en nota publicada \nen APF. \u201cPor la burocracia existente, normalmente s e demoran a\u00f1os esos expedientes por \ncuestiones administrativas y jur\u00eddicas y el proceso  se hace largo. Es raro que haya multas \nmenores al mill\u00f3n de pesos. La mayor\u00eda de infractor es presenta recursos y los menos, pagan\u201d, \nprecis\u00f3. \nLa demora en reglamentar la Ley de Ordenamiento, en tre otras cosas, parece ser lo \nque impide la aplicaci\u00f3n de la norma nacional y, po r ello, los titulares de tierras con monte no  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 205  pueden presentar planes de conservaci\u00f3n o de manejo  sostenible a cambio de incentivos \necon\u00f3micos como lo establece la Constituci\u00f3n provin cial. Eso permitir\u00eda seguramente evitar las \ntalas en algunos casos, con una actitud comprometid a del Estado provincial, que de ese modo \ncumplir\u00eda con el mandato constitucional en relaci\u00f3n  con el ambiente. \nSeg\u00fan se inform\u00f3 en los medios, ante la falta de re glamentaci\u00f3n, la normativa que \nregula los procedimientos y la aplicaci\u00f3n de multas  es una resoluci\u00f3n del Ministerio de la \nProducci\u00f3n de 2010, que fija m\u00f3dulos de 400 pesos, y seg\u00fan las caracter\u00edsticas del monte, se \nestablecen la cantidad de m\u00f3dulos en base a los cua les realizar el c\u00e1lculo del total de la multa \nque debe afrontar el infractor. \nDado que el funcionario reconoce que \u201cnunca la mult a fue barrera para el desmonte\u201d, \ncabe preguntarse qu\u00e9 impide actualizar esos montos de acuerdo a la variaci\u00f3n de los \u00edndices \noficiales de precios al consumidor. Pero tambi\u00e9n es  necesario avanzar en las compensaciones \necon\u00f3micas que prev\u00e9 el mandato constitucional y pa ra ello es imprescindible la \nreglamentaci\u00f3n de la norma provincial. \nLa demora en el cumplimiento de esta obligaci\u00f3n es elocuente respecto de la prioridad \nque se le otorga al tema en una provincia cuya norm a b\u00e1sica suele ser presentada como un \nparadigma a imitar en tanto sus avanzadas formulaci ones en materia ambiental carecen de \nparang\u00f3n en otras constituciones provinciales, y cu ya poblaci\u00f3n ha avanzado en la \nconsolidaci\u00f3n de su conciencia ambiental, pero que no posee un acompa\u00f1amiento similar por \nparte de las pol\u00edticas p\u00fablicas impulsadas desde el  Estado. Pareciera relegarse el asunto al \n\u00e1mbito vaporoso de las declaraciones altisonantes, mientras se sigue desconociendo que el \nmantenimiento de los ecosistemas es necesario para sostener la vida humana, y que ello \nimplica el h\u00e1bitat y el sustento de las sociedades locales de la mano de la lucha contra la \ndeforestaci\u00f3n. \nLa mora en reglamentar la norma es tambi\u00e9n gravosa para el sector productivo, pues \ntanto que al no contar con el ordenamiento territor ial, estando las actividades de desmonte \ntotalmente prohibidas por la propia ley, se empuja a los peque\u00f1os productores a una situaci\u00f3n \nde ilegalidad manifiesta, en el mejor estilo de aqu ella conducta an\u00f3mica proveniente de las m\u00e1s \nancestrales y repudiables tradiciones: \u201cSe acata pe ro no se cumple\u201d; en donde son evidentes \nlos desmontes clandestinos ante la falta de respues ta de las autoridades locales de aplicaci\u00f3n \no la inclusi\u00f3n, como lo reconocen los propios funci onarios, de los costos de multas o \ninfracciones, entre los costos del proceso producti vo, en un c\u00edrculo vicioso que solo puede \ncalificarse como profundamente injusto y ambientalm ente suicida. \nPor lo expuesto es que invito a mis pares a acompa\u00f1 ar la presente iniciativa. \n \nLisandro A. Viale \u2013 Fuad A. Sosa \u2013 Jorge D. Monge. \n \n\u2013De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n prov incial se har\u00e1n las \ncomunicaciones correspondientes. \n \nXII \nPROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N \n(Expte. Nro. 20.798) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo que, en cumplimient o de lo dispuesto por la ley \n10.088 y lo solicitado en el Expediente Nro. 1.308. 600 iniciado el 13/03/2012 -desde el \n17/05/2012 en Subsecretar\u00eda de Gesti\u00f3n del Minister io de Cultura- declare en estado de \nemergencia la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos y, a tento a ello, disponga el inmediato llamado \na concurso para la cobertura de todos los cargos va cantes. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo que en los concurso s a los que se hace referencia \nen el Art\u00edculo 1\u00ba, se utilice como modelo de proced imiento el que fuera aprobado y aplicado \npara los concursos del a\u00f1o 2011. \nART\u00cdCULO 3\u00ba .- Dada la situaci\u00f3n cr\u00edtica terminal a la que se h a llevado a la Orquesta Sinf\u00f3nica \npor inexplicable demora en el llamado a concurso de  los 26 cargos vacantes -toda vez que los \nfondos para el pago de dichos cargos ha estado pres upuestado y disponible para su cobro \ndesde hace varios a\u00f1os, lo que torna m\u00e1s grave a\u00fan la omisi\u00f3n-, se solicita al Poder Ejecutivo  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 206  que en la declaraci\u00f3n de emergencia del cuerpo, asi gne facultades transitorias a la autoridad \nresponsable para que formalice los contratos de ser vicio que se precisan para cubrir \nmoment\u00e1neamente la contingencia. \nART\u00cdCULO 4\u00ba .- De forma. \n \nBARGAGNA \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLa Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos es parte inesci ndible del coraz\u00f3n del pueblo de la \nProvincia. \nEs expresi\u00f3n fundamental de la cultura de la socied ad entrerriana. Su existencia ha \ntenido y tiene un alto significado para la totalida d del pueblo de Entre R\u00edos. \nCreada en 1948 fue impulsada por grandes directores  promotores del arte y de la \nm\u00fasica. \nEugenio Orlando, Constancio Carmi\u00f1o, Luis Gorelik, entre otros nombres inolvidables \npara los entrerrianos hicieron de la Sinf\u00f3nica un \u00e1 mbito de encuentro con la grandeza y a la \nvez, una puerta que ha hecho posible la inclusi\u00f3n m asiva de amplios sectores de nuestra \nsociedad a la cultura, \u00fanico bien que no se pierde por las crisis econ\u00f3micas, que no tiene costo \ny que hace libre a quienes la profesan. \nLo que aporta la Orquesta Sinf\u00f3nica, no se mide en dinero, se mide en inclusi\u00f3n \nciudadana y en calidad de vida para muchos. \nEn el 2012 esta Legislatura sancion\u00f3 por unanimidad  la Ley 10.088 que creaba 18 \ncargos para la Orquesta Sinf\u00f3nica. \nDe esos cargos s\u00f3lo se cubrieron 2 por el tr\u00e1mite q ue corresponde: el llamado a \nconcursos. \nLos 16 cargos restantes a la fecha siguen sin ser c ubiertos por haber omitido el Ministro \nde Cultura los respectivos llamados a concurso. \nDesde el 2012 hasta hoy, adem\u00e1s de la anomal\u00eda se\u00f1a lada, se fueron produciendo 10 \nvacantes. Algunas por jubilaciones de m\u00fasicos, otra s por renuncias o fallecimiento. \nEstas vacantes tampoco se han cubierto por no haber  el Ministro de Cultura convocado \na concurso para cubrirlas, como correspond\u00eda. \nEsta situaci\u00f3n, -que empuj\u00f3 nuestro \u00fanico cuerpo es table de m\u00fasica a la crisis terminal \nde hoy- fue se\u00f1alada por el responsable de la Orque sta al Ministro de Cultura a trav\u00e9s del \nExpte Nro. 1.308.600 ingresado al Ministerio el 13 de marzo del 2012. \nEl expediente, luego de numerosos avatares burocr\u00e1t icos, pas\u00f3 a descansar -\ninexplicablemente- en el escritorio de la Subsecret ar\u00eda del Ministerio de Cultura y \nComunicaciones, permaneciendo all\u00ed sin resoluci\u00f3n d esde el 17 de mayo del a\u00f1o 2012 a la \nfecha. \nNo hay raz\u00f3n que justifique la par\u00e1lisis del tr\u00e1mit e y el incumplimiento de la ley. \nDebido a la omisi\u00f3n en el cumplimiento de los deber es del cargo, el responsable de la \ncartera ha obligado a los integrantes de la Orquest a a prestar servicios en condiciones \nprecarias, como si fueran siervos de la gleba, dest inatarios del manoseo de quienes gestionan \nel Estado, vaya a saber porque cuesti\u00f3n subalterna a los intereses de la Provincia. \nSi alguien hubiese querido hacer da\u00f1o a la Cultura entrerriana -ya de por s\u00ed atacada por \nm\u00faltiples factores- no se hubiese atrevido a llegar  hasta este l\u00edmite de encontrarse la Provincia \nde Entre R\u00edos al borde de perder su sinf\u00f3nica. \nCabe se\u00f1alar que los cargos creados por la Ley 10.0 88 en el 2012 se presupuestaron \nen los Ejercicios 2012-2013, 2013-2014, 2014-2015, el dinero estuvo disponible para el pago \nde esos cargos que, por la infundada omisi\u00f3n del Mi nistro, siguen vacantes. \n\u00bfD\u00f3nde fueron transferidos los fondos imputados a l os cargos? \u00bfA qu\u00e9 partida? \nEs evidente que al Ministro de Cultura no le intere sa la Sinf\u00f3nica y es evidente que \ntampoco le interesa este orden importante de la cul tura de nuestra provincia. \nEntonces, corresponde que el Gobernador, responsabl e del Ministro y del \u00e1rea, tome \ncartas en el asunto, disponiendo las medidas urgent es que las circunstancias aconsejan. \nMientras tanto, esta C\u00e1mara debe hacer lo propio. S omos representantes del pueblo de \nla Provincia, responsables de la protecci\u00f3n de lo q ue a ella pertenece, por decisi\u00f3n del pueblo.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 207  Con la urgencia que el caso aconseja es necesario q ue instemos al Gobierno para que \ncumpla con la ley convocando sin m\u00e1s dilaciones a c oncurso para cubrir los cargos vacantes, \nen un plan o proceso de normalizaci\u00f3n cuya finalida d es salvar la Sinf\u00f3nica. \nUna medida elemental que se debe aconsejar al PE es  el dictado de la emergencia del \ncuerpo haciendo el llamado a concursos en forma inm ediata (no el Ministro de Cultura, que por \nlo visto no quiere hacerlo). \nEs aconsejable que utilice el mismo reglamento de p rocedimiento de concursos que se \naplic\u00f3 para los concursos del 2011. \nMientras, para trasponer el lapso de la coyuntura, el Gobernador deber\u00eda asignar al \nDirector de la Orquesta la facultad de celebrar los  contratos de servicio renovables que \ntemporalmente se precisen hasta que la soluci\u00f3n de fondo -el llenado de las vacantes seg\u00fan el \nresultado de los  concursos- se concrete. \nSi un gobierno ataca la cultura, ataca las \u00faltimas reservas de humanidad que le quedan \na la sociedad. \nPor todo ello, solicito a mis pares acompa\u00f1ar este proyecto d\u00e1ndole \u00edntegra e inmediata \naprobaci\u00f3n. \n \nMar\u00eda E. Bargagna \n \n\u2013A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, \nPoderes y Reglamento. \n \nXIII \nPROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N \n(Expte. Nro. 20.799) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Dirigirse al Poder Ejecutivo provincial a los fi nes de solicitar realice las \ngestiones necesarias ante la Secretar\u00eda de Hacienda  a los fines de que el salario de los \nempleados de la Administraci\u00f3n P\u00fablica de la Provin cia de Entre R\u00edos sea abonado de 1 al 10 \nde cada me. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. \n \nULL\u00daA \u2013 SOSA \u2013 FEDERIK \u2013 RODR\u00cdGUEZ. \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nQue es de p\u00fablico conocimiento que conforme al cron ograma de pago de haberes de \nlos empleados de la Administraci\u00f3n P\u00fablica provinci al, los salarios son abonados todos los \nmeses entre el 1 y el 16 de cada mes. \nQue la mayor\u00eda de los empleados tienen que aguardar  hasta mediados de mes para \ncobrar su sueldo implicando ello un hecho totalment e discriminatorio beneficiando a unos y \nperjudicando a otros. \nA ello debe sumarse que la generalidad de los impue stos tienen su fecha de \nvencimiento del 1 al 10, lo que conlleva el pago de  ellos luego del vencimiento y con el \nconsiguiente abono del inter\u00e9s correspondiente, que  en muchas oportunidades es \nabsolutamente abusivo y usurario. \nQue si comparamos al empleado p\u00fablico con el emplea do privado, en cuando al pago \nde sus salarios, vemos que los trabajadores de las actividad privada perciben sus haberes \ndentro de los cuatro (4) d\u00edas h\u00e1biles de vencido el  per\u00edodo que debe abonarse; muy por el \ncontrario vemos que en la Administraci\u00f3n P\u00fablica es ta situaci\u00f3n pasa a depender \nexclusivamente de la discrecionalidad de quien dete nta el Poder Ejecutivo. \nPor \u00faltimo, no deber\u00eda afectar el orden p\u00fablico que  el pago de los haberes se efectivice \ndentro de los primeros 10 d\u00edas de iniciado el mes, en procura de beneficiar al empleado p\u00fablico \nque se encuentra en todo su derecho de percibir en debido tiempo y forma aquello que le \npertenece, de car\u00e1cter exclusivamente alimentario y  del cual es un derecho adquirido.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 208  Por los fundamentos expuestos, solicito a esta H. C \u00e1mara la aprobaci\u00f3n del presente \nproyecto de resoluci\u00f3n. \n \nPedro J. Ull\u00faa \u2013 Fuad A. Sosa \u2013 Agust\u00edn E. Federik \u2013 Mar\u00eda F. \nRodr\u00edguez. \n \n\u2013A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, \nPoderes y Reglamento. \n \n \nXIV \nPROYECTO DE LEY \n(Expte. Nro. 20.800) \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nPromoci\u00f3n de la ladriller\u00eda artesanal \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Impulsar la promoci\u00f3n y regularizaci\u00f3n de quiene s desarrollan en forma \nartesanal y semi-industrial la actividad de fabrica ci\u00f3n de ladrillos para la construcci\u00f3n, sea en \nforma individual o por cooperativas que los mismos conformen. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- A los efectos de la presente ley, se entiende co mo productor ladrillero \nartesanal, a toda persona o entidad dedicada a la p roducci\u00f3n de ladrillos moldeados a mano \ncocidos en hornos que utilice para su elaboraci\u00f3n m ateria prima provincial y sea \ncomercializados en primera venta por los productore s artesanales o por los titulares de esos \nmismos emprendimientos. Como as\u00ed tambi\u00e9n, productor  ladrillero semi industrial a aquellos de \nsimilares caracter\u00edsticas que utilicen m\u00e1quinas dur ante el proceso de producci\u00f3n. \nART\u00cdCULO 3\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley es t\u00e1 a cargo del Ministerio de \nPlaneamiento, Infraestructura y Servicios y del Min isterio de la Producci\u00f3n, quienes \nreglamentar\u00e1n su funcionamiento, garantizando la pa rticipaci\u00f3n de las organizaciones que \nnucleen a los beneficiarios. \nART\u00cdCULO 4\u00ba .- Los productores ladrilleros se comprometen a ent regar su producci\u00f3n conforme \na los par\u00e1metros definidos por el Instituto Aut\u00e1rqu ico de Planeamiento y Vivienda (IAPV), en \nt\u00e9rminos de calidad como tama\u00f1o individual de los m ismos, a tener a todos sus empleados \nregistrados de acuerdo a lo que estipule el Ministe rio de Trabajo de la Naci\u00f3n en su actividad y \nestar inscriptos en el registro de productores ladr illeros del Gobierno provincial. \nART\u00cdCULO 5\u00ba .- Los Ministerios de Planeamiento, Infraestructura  y Servicios y de la Producci\u00f3n \nconjuntamente con el Instituto Aut\u00e1rquico de Planea miento y Vivienda (IAPV) tienen la \nobligaci\u00f3n de exigir a las empresas constructoras a djudicatarias de sus licitaciones, la compra \nde un porcentual de ladrillos generados por los pro ductores artesanales y semi industriales de \nladrillos de la provincia de Entre R\u00edos, para la ej ecuci\u00f3n de trabajos de obra p\u00fablica que \ndemande el Gobierno provincial. El porcentual m\u00ednim o que deber\u00e1 adquirirse en toda obra \np\u00fablica, al menos ser\u00e1 a partir de la vigencia de e sta ley del treinta por ciento (30%). En caso \nde que la demanda exceda la oferta de ladrillos y/o  adobones de origen entrerriano la empresa \nlicitante podr\u00e1 comprar a proveedores de otro orige n, previa autorizaci\u00f3n de los Ministerios de \nPlaneamiento, Infraestructura y Servicios y de la P roducci\u00f3n conjuntamente con el Instituto \nAut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda (IAPV). En el  caso de que la/as empresa/as no \ncumpliese/en con esto, los Ministerios o el IAPV ti enen la facultad de poder rescindir contrato \ncon la empresa adjudicataria. \nART\u00cdCULO 6\u00ba .- El incumplimiento de lo estipulado en el Art\u00edcul o 4\u00ba de la presente, \nimposibilitar\u00e1 a los ladrilleros provinciales la ve nta de su producci\u00f3n en las licitaciones de obra \np\u00fablica generadas por el Gobierno provincial. \nART\u00cdCULO 7\u00ba .- La presente ley entrar\u00e1 en vigencia a partir de los 120 d\u00edas de su promulgaci\u00f3n \ny ser\u00e1 reglamentada dentro de los sesenta d\u00edas de s u sanci\u00f3n. \nART\u00cdCULO 8\u00ba .- De forma. \n \nALIZEGUI \n \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 209  FUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nEl presente proyecto, tiene como el fomento laboral  y la participaci\u00f3n de la actividad \nladrillera artesanal y semi-industrial la actividad  de fabricaci\u00f3n de ladrillos para la construcci\u00f3n \nartesanal. \nEs funci\u00f3n indelegable del Estado llegar a aquellas  actividades productivas que han \nquedado relegadas, pero que han sabido paliar la de socupaci\u00f3n, y que si se generan las \ncondiciones laborales adecuadas, permitir\u00e1n la subs istencia de innumerables familias, que en \nmuchos casos llevan tres y hasta cuatro generacione s. \nPor eso sabemos que es necesario generar las condic iones adecuadas para que estos \nproductores tengan un lugar en el actual mercado, f acilit\u00e1ndoles las herramientas que les \npermitan obtener un producto en calidad, cantidad y  precio mediante un proceso de \nindustrializaci\u00f3n sostenido. La aplicaci\u00f3n de esta ley permitir\u00e1 un marco para que los actores \nrelacionados, puedan replantear el precio real del ladrillo a usarse para la obra p\u00fablica \nprovincial, promoviendo as\u00ed, el desarrollo local y generando nuevos puestos de trabajo digno \npara los productores ladrilleros y sus familias. \nTambi\u00e9n se apunta a crear conciencia de la importan cia de que todos los trabajadores \nse encuentren registrados, generando de esta manera  subir el pelda\u00f1o desde donde todos los \ntrabajadores deben arrancar, como lo es el reconoci miento de sus derechos. \nA la vez con un porcentaje establecido en la partic ipaci\u00f3n de estos sectores productivos \nartesanal y semi-industrial, no solamente se busca el crecimiento del sector, sino que tambi\u00e9n \ncomplementariamente, se pretende lograr un precio j usto por la producci\u00f3n de este tipo de \nmateriales que se utiliza para la construcci\u00f3n. Evi tando de esta manera que el mercado quede \nal arbitrio de empresas inescrupulosas que fijan pr ecios abusivos, con sistemas que van desde \nno registrar a los trabajadores, hasta tenerlos en condiciones precarias para producir ladrillos a \nmuy bajo costo, obteniendo por consiguiente, m\u00e1rgen es de ganancias extraordinarios. \nPor todo lo expuesto, se somete a la consideraci\u00f3n de la Legislatura de la Provincia de \nEntre R\u00edos el presente proyecto de ley. \n \nAntonio A. Alizegui \n \n\u2013A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria, del Trabajo y Producci\u00f3n y \nEconom\u00edas Regionales. \n \nXV \nPROYECTO DE DECLARACI\u00d3N \n(Expte. Nro. 20.802) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S DECLARA: \n \nDe inter\u00e9s legislativo el 2\u00ba parlamento federal juv enil INADI, \u201cPor una Argentina sin \nDiscriminaci\u00f3n\u201d, a realizarse en septiembre de 2015 . \n \nSTRATTA \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nEl 2\u00ba parlamento federal juvenil INADI es un encuen tro de car\u00e1cter federal que reunir\u00e1 \nen el Congreso de la Naci\u00f3n a estudiantes de todo e l pa\u00eds que tengan entre 15 y 18 a\u00f1os, con \nel objeto de que puedan debatir ideas sobre el desa rrollo de leyes inclusivas para prevenir la \ndiscriminaci\u00f3n y construir una sociedad m\u00e1s igualit aria. \nEl INADI es un organismo descentralizado, que funci ona bajo la \u00f3rbita del Ministerio de \nJusticia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, con el fi n de elaborar y proponer pol\u00edticas \nnacionales y medidas concretas para combatir la dis criminaci\u00f3n, la xenofobia y el racismo, \npromoviendo el respeto de los derechos de todos/as los/as habitantes del territorio argentino, \nbajo el principio de la valorizaci\u00f3n de la diversid ad.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 210  La propuesta de realizaci\u00f3n del Parlamento Federal Juvenil surge de una iniciativa del \nConsejo Federal de Pol\u00edticas P\u00fablicas Antidiscrimin atorias que busca acompa\u00f1ar con pol\u00edticas \np\u00fablicas la ley que promueve el voto de los y las j \u00f3venes a partir de los 16 a\u00f1os. \nLos j\u00f3venes interesados en participar deben present ar un ensayo sobre diferentes \ntem\u00e1ticas pero abordadas desde una perspectiva de d erechos humanos y no discriminaci\u00f3n. \nUn jurado integrado por los representantes provinci ales del INADI, el Consejo Federal de \nPol\u00edticas P\u00fablicas Antidiscriminatorias y el Minist erio de Educaci\u00f3n, seleccionar\u00e1n a cuatro \nrepresentantes por provincia y dos suplentes que pa rticipar\u00e1n del encuentro a desarrollarse \ndurante el mes de septiembre. \nEn el marco de este proyecto provincial de ampliaci \u00f3n de derechos, que incluye a los \nj\u00f3venes y valora la diversidad, por los motivos exp uestos es que solicito a mis pares el \nacompa\u00f1amiento y la aprobaci\u00f3n del presente proyect o declarativo. \n \nMar\u00eda L. Stratta \n \n8 \nPROYECTOS FUERA DE LISTA \nIngresos (Exptes. Nros. 20.803, 20.804, 20.805, 20. 806 y 20.807) \n \nSR. NAVARRO  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: conforme con lo acordado en Labor  Parlamentaria, solicito que \ningresen y se giren a comisi\u00f3n los proyectos en los  expedientes 20.803, 20.804 y 20.805, y que \ningresen y se reserven en Secretar\u00eda los proyectos de declaraci\u00f3n en los expedientes 20.806 y \n20.807. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo solicitado por \nel se\u00f1or diputado Navarro. \n \n\u2013Asentimiento. \n \n\u2013A continuaci\u00f3n se insertan los asuntos entrados fu era de lista: \n \nPROYECTO DE LEY \n(Expte. Nro. 20.803) \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Incorp\u00f3rese a la Ley Provincial 9.938/09 la sigu iente modificaci\u00f3n al Art\u00edculo 3\u00ba, \nen al apartado correspondiente a Tratamiento que qu edar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \n\u201cEstabl\u00e9cese la cobertura con periodicidad mensual,  de la dieta que fuera indicada por \nprofesional tratante mediante dos modalidades alter nativas a opci\u00f3n del obligado; a saber: \na) La diferencia del costo de aquellos alimentos ap tos para el consumo del paciente cel\u00edaco, \nlibres de gluten o sin TACC, respecto de aquellos d e su misma especie y calidad que poseen \ngluten y conforme a los precios promedios de mercad o; que fueran indicados en la dieta \nprescripta por profesional licenciado en nutrici\u00f3n interviniente, siempre que dichos alimentos se \nencuentren dentro de los enumerados taxativamente e n la lista plasmada en Anexo I, que \ndeber\u00e1 aportar el Estado provincial a trav\u00e9s de la obra social IOSPER y a trav\u00e9s de \nSIDECREER para los que no posean dicha cobertura so cial, se establece en $800,00 (pesos \nochocientos), tomando como base de c\u00e1lculo, el mes de mayo de 2015. \nLa autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1, actualizar el ap orte que realiza el Estado provincial, al mes \nde mayo de cada a\u00f1o, con los \u00edndices correspondient es a la variaci\u00f3n de los costos de \nmercado de los alimentos imprescindible para el tra tamiento de la enfermedad cel\u00edaca. \nPrevistos en el Anexo I del Decreto Nro. 3.631/11. \nb) La entrega, en especie, de los alimentos aptos e n las cantidades indicadas en la dieta \nprescripta por profesional licenciado en nutrici\u00f3n,  siempre que los mismos formen parte de la \nmencionada lista (Anexo I).  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 211  Todos los alimentos que fueren prescriptos para ser  reconocidos dentro de la cobertura, \ndeber\u00e1n adem\u00e1s formar parte de la lista de producto s aptos publicados por ANMAT, en virtud \nde lo dispuesto por el Art. 5\u00ba del Dcto. Reglamenta rio 528/11 de la Ley Nacional Nro. 26.588.\u201d \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. \n \nRUBIO \u2013 SOSA \u2013 ULL\u00daA \u2013 FEDERIK \u2013 RODR\u00cdGUEZ. \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLa Ley Provincial 9.938 /09 y su Decreto reglamenta rio 3.631/11, denominada Ley de \nCeliaqu\u00eda, establece cobertura integral a las perso nas con enfermedad cel\u00edaca para el \ndiagn\u00f3stico y su tratamiento consistente en una die ta estricta y permanente libre de gluten. \nQue esta cobertura es brindada a trav\u00e9s de IOSPER p ara los afiliados a dicha obra \nsocial, y para los que no posean obra social o prep aga alguna, ser\u00e1n contemplados a trav\u00e9s \ndel Ministerio de Desarrollo Social mediante la tar jeta SIDECREER. \nQue la mencionada ley en su Anexo I enumera 35 prod uctos industrializados \ncorrespondientes a una alimentaci\u00f3n variada y regid a por patrones culturales comprendida en \nel derecho a la soberan\u00eda alimentaria. \nQue nuestra Constituci\u00f3n provincial establece clara mente los derechos a la salud y a la \nalimentaci\u00f3n. \nQue seg\u00fan estimaciones, el 1% de la poblaci\u00f3n argen tina presenta enfermedad cel\u00edaca \n-muchos de los cuales a\u00fan carecen de diagn\u00f3stico-, y el 10% de la poblaci\u00f3n presenta \nsensibilidad al gluten, para ambos casos el tratami ento es DLG (dieta libre de gluten). \nQue al no llevar un tratamiento estricto y permanen te se corren riesgos de presentar \nenfermedades autoinmunes asociadas. \nQue es necesario para ello contar con accesibilidad  a los alimentos mencionados en \ndisponibilidad y costos, en variedad y equilibrio n utricional y con la correspondiente distribuci\u00f3n \ngeogr\u00e1fica provincial, esto \u00faltimo condiciona a gra n cantidad de personas que se ven \nperjudicadas al momento de la adquisici\u00f3n de los mi smos pagando adicionales por transporte. \nQue esta provincia podr\u00eda ser un gran polo de produ cci\u00f3n de ALG para abastecer a \ntodo el pa\u00eds y lim\u00edtrofes dado su condici\u00f3n de supe rproductora de arroz entre otras materias \nprimas nobles y de calidad. \nQue para que ello suceda se deber\u00e1 pautar pol\u00edticas  dise\u00f1adas a tal fin, previendo que \nmuchos de estos productos son de elaboraci\u00f3n artesa nal para lo cual las cargas en \nmanufactura y transporte condicionan el costo final . \nQue se cuenta con un laboratorio de detecci\u00f3n de gl uten dependiente de ICAB \n(Instituto de Control de Alimentos y Bromatolog\u00eda) donde analizan alimentos, medicamentos y \nproductos de higiene para determinar si contiene me nos de 10mg de esta prolamina seg\u00fan \nestablece el CAA (c\u00f3digo alimentario argentino) y e n vinculaci\u00f3n con INAL y ANMAT. \nQue para que el sector industrial alimenticio ingre se en este rubro debe capacitar y \nadecuar pautas de manipulaci\u00f3n y de utilizaci\u00f3n de materias primas libres de TACC como son \nlos espesantes, aglutinantes, conservantes, diluyen tes de colorantes en caso de requerirlo el \nproducto elaborado, contando para tal fin con BPM y  el Manual de manipulaci\u00f3n de ALG como \nmaterial educativo y todas las disposici\u00f3n tendient es a la inocuidad alimentaria. \nQue para ello el Estado debe estimular lo mencionad o con normativas que posibiliten \nque los alimentos libres de gluten sean \u201cbuenos par a todos\u201d como premisa de conocimiento y \napuntando a la demanda que entabla el consumo, sin tener que por ello pagar sobreprecios al \nadquirirlos. \nQue no es una dieta electiva de nuevos tiempos sino  que corresponde al tratamiento de \nuna enfermedad que pueda tomarse como una condici\u00f3n  de vida saludable siempre que se \nacceda al mismo con conocimiento y acompa\u00f1amiento n utricional y de formaci\u00f3n y contenci\u00f3n \nque en general brindan las ONG dedicadas a la tem\u00e1t ica. \nQue es necesario concientizar y difundir en la dete cci\u00f3n temprana para procurar una \nmejor calidad de vida. \nQue el costo de los alimentos no tienen regulaci\u00f3n y no se cuenta con \u00edndices de \nprecios m\u00e1ximos.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 212  Que los mismos deben ser chequeados por parte del c onsumidor bimestralmente de \nacuerdo a listado de ANMAT para corroborar su certi ficaci\u00f3n en vigencia, no contando muchas \nveces con alternativas de marcas y comparativas de costos sobre un mismo rubro. \nQue los pacientes cel\u00edacos, seg\u00fan decreto reglament ario, deben ser atendidos por la \nobra social y el Ministerio de Desarrollo Social de  la Provincia, estableciendo una cobertura con \nperiodicidad mensual de la dieta que fuera indicada  por profesional tratante, mediante la \ndiferencia del costo de aquellos alimentos aptos pa ra el consumo del paciente cel\u00edaco seg\u00fan la \nlista de alimentos en Anexo I del citado decreto. \nQue es indispensable que se adec\u00faen anualmente las partidas que el Estado otorga a \ntrav\u00e9s de las obras sociales y a trav\u00e9s de SIDECREE R seg\u00fan base inflacionaria para \ngarantizar el esp\u00edritu de la ley que apunta a una p revenci\u00f3n y atenci\u00f3n sobre la salud y no \nsobre la enfermedad. \nQue la base de c\u00e1lculo de los alimentos cel\u00edacos po r la cual el Estado realiza la \ncobertura para el tratamiento es del a\u00f1o 2011. \nQue en la actualidad existen estudios de costos de la canasta de los alimentos \ncomprendidos el Anexo I para personas adolescentes y adultas cel\u00edacas que estiman un costo \naproximado. \nPor lo expuesto y ante imperiosa necesidad de actua lizar los montos que entrega el \nEstado provincial a los pacientes cel\u00edacos, solicit o el acompa\u00f1amiento de mis pares, al \npresente proyecto. \n \nAntonio J. Rubio \u2013 Fuad A. Sosa \u2013 Pedro J. Ull\u00faa \u2013 Agust\u00ed E. Federik \u2013 \nMar\u00eda F. Rodr\u00edguez. \n \nPROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N \n(Expte. Nro. 20.804) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo provincial que tome  las medidas pertinentes, a \ntrav\u00e9s de los organismos correspondientes, a los ef ectos de concretar el enripiado en la \nlocalidad de Pastor Britos desde Ruta Nro. 51 hasta  la localidad de Parera en el departamento \nGualeguaych\u00fa. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. \n \nRUBIO \u2013 ULL\u00daA \u2013 FEDERIK \u2013 SOSA \u2013 RODR\u00cdGUEZ. \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nSeg\u00fan inform\u00f3 la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad ( http://www.dpver.gov.ar/?p=7486), a \nmediados de octubre de 2014 se comenz\u00f3 con la coloc aci\u00f3n de la carpeta asf\u00e1ltica en la Ruta \nProvincial Nro. 51 desde Pastor Britos hasta la loc alidad de Parera en el departamento \nGualeguaych\u00fa. \nLa informaci\u00f3n daba cuenta que la carpeta asf\u00e1ltica  de 4 cm de espesor en la zona de \nBritos y Parera en la Ruta Nro. 51 mejorar\u00e1 el tr\u00e1n sito de vecinos y productores, y que de esa \nmanera tendr\u00e1n una comunicaci\u00f3n fluida con Urdinarr ain, departamento Gualeguaych\u00fa. \nSin embargo, pese a los reiterados pedidos del Pres idente de la Junta de Gobierno de \nla localidad, Sr. Armando Fern\u00e1ndez, el enripiado d el indispensable acceso a la localidad \ndesde la referida Ruta 51, que comprende unos dos m il metros, hasta ahora no fue iniciado. \nEl enripiado del acceso -cuyo asfaltado resultar\u00eda conveniente, pero los vecinos se han \nresignado a no contar con \u00e9l por ahora-, es indispe nsable, ya que constituye la v\u00eda de \ncomunicaci\u00f3n con los centros de salud, con la Escue la Nro. 22 \u00c1lvarez Thomas, con los \nimportantes criaderos de pollos de la zona, y tambi \u00e9n para el acceso a los mercados de la \nproducci\u00f3n agropecuaria. \nLa ausencia de estos trabajos menores resulta adem\u00e1 s totalmente irrazonable toda vez \nque la falta del acceso impide la comunicaci\u00f3n con la Ruta 51, cuyas obras de reparaci\u00f3n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 213  demandaron ya una, muy publicitada, erogaci\u00f3n millo naria en pesos, proveniente de recursos \nprovinciales. \nEs por ello que solicito el acompa\u00f1amiento de mis p ares. \n \nAntonio J. Rubio \u2013 Pedro J. Ull\u00faa \u2013 Agust\u00edn E. Fede rik \u2013 Fuad A. Sosa \u2013 \nMar\u00eda F. Rodr\u00edguez. \n \nPROYECTO DE LEY \n(Expte. Nro. 20.805) \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Der\u00f3gase la Ley Provincial 10.352, por la que se  autoriza al Poder Ejecutivo a \ncelebrar con China State Construction Engineering C orporation Ltd., un contrato de obra \np\u00fablica con el objeto de ejecutar obras y a realiza r operaciones de cr\u00e9dito por hasta \nU$D430.387.551 con intereses. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- Comun\u00edquese al Poder Ejecutivo. \n \nVIALE \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nOtra vez la comunidad entrerriana es testigo de una  decisi\u00f3n de enorme trascendencia \npara ella y para las generaciones futuras, que se t oma de manera apresurada, impuesta sin \nan\u00e1lisis ni debate, con enormes puntos oscuros que -en nuestra opini\u00f3n- violan \nostensiblemente disposiciones constitucionales y co mprometen el patrimonio de la Provincia. \nLa norma, en resumidas cuentas, autoriza al Ejecuti vo provincial, a endeudar a la \nProvincia con corporaciones financiares chinas por m\u00e1s de 430 millones de d\u00f3lares m\u00e1s \nintereses; tambi\u00e9n a contratar con una corporaci\u00f3n de ese pa\u00eds la construcci\u00f3n de obras para \nemprendimientos para el riego en los departamentos La Paz y Federaci\u00f3n, de manera directa y \nsin licitaci\u00f3n. \nLa Ley 10.352 fue aprobada en pleno mes de enero, e n una sesi\u00f3n escandalosa, sin \nuna previa deliberaci\u00f3n en condiciones razonables, y ante el repudio de sectores sociales que \nse dieron cita en el \u00e1mbito legislativo para expres ar su rechazo y preocupaci\u00f3n ante esta \niniciativa, algunas de las cuales fueron denunciada s en esa misma sesi\u00f3n, y a las que se \nsuman otras consideraciones (elaboradas con detenim iento y meticulosidad en el marco de la \nMultisectorial en Defensa del Patrimonio de los Ent rerrianos) que creemos ameritan una \ndecisi\u00f3n ejemplar de la C\u00e1mara en el sentido de der ogar de inmediato dicha norma. \nEsas consideraciones fundamentan una demanda judici al que la mencionada comisi\u00f3n \nMultisectorial present\u00f3 ante la justicia entrerrian a, reclamando mediante una acci\u00f3n directa de \ninconstitucionalidad, el pedido formal de nulidad d e la Ley 10.352 y su Anexo I as\u00ed como de \ntodos los actos cumplidos en su consecuencia, con c ostas a exclusivo cargo de los \nfuncionarios responsables. \nEn nuestra opini\u00f3n, la ley cuya derogaci\u00f3n proponem os configura, nada m\u00e1s y nada \nmenos que una estafa al pueblo de la Provincia. Tod o el proceso se hizo de manera \nexactamente contraria a como deber\u00eda haber sido, da do que en primer lugar se llevaron \nadelante las negociaciones por parte del Gobernador  y se asumieron compromisos en nombre \nde la Provincia, y luego se pretendi\u00f3 legitimar tod o lo actuado, poniendo a funcionar la mayor\u00eda \nautom\u00e1tica acr\u00edtica que el oficialismo posee en la Legislatura entrerriana, y soslayando todos \nlos controles que requiere una acci\u00f3n de gobierno d e semejantes repercusiones (que se \nextender\u00e1n a lo largo de, por lo menos, tres period os de gobierno constitucionales), adem\u00e1s de \nimpedir el estudio concienzudo de las comisiones le gislativas, que jam\u00e1s pudieron explayarse \nen relaci\u00f3n con esta norma. \nEntre los aspectos ominosos incluidos en el Anexo I  \u201csecreto\u201d -no publicado en el \nBolet\u00edn Oficial- por ejemplo, se exime al banco chi no de toda responsabilidad frente al Estado \nprovincial, se prev\u00e9 un \u201canticipo de comisi\u00f3n\u201d, seg \u00fan el cual la Provincia deber\u00e1 pagar \nu$s5.490.000 a quienes acercaron a las partes a hac er el negocio y se estiman gastos,  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 214  honorarios y vi\u00e1ticos por un monto de u$s500.000 qu e quedan a cargo de la Provincia. El \nanexo tambi\u00e9n expresa que los t\u00e9rminos y condicione s que se celebren entre el Banco y la \nProvincia de Entre R\u00edos ser\u00e1n \u201cconfidenciales y no se deber\u00e1n divulgar a terceros\u201d, salvo que \nse cuente con el expreso consentimiento del banco c hino, y se le permite al gobernador \nguardar o mantener secretos sin revelarlos a la Pro vincia. Tambi\u00e9n se autoriza a que solo \u00e9l \nconozca el tenor de las cl\u00e1usulas y condiciones fin ales exigidas por el banco extranjero para \notorgar el pr\u00e9stamo. \nPor si todo lo anterior no fuera suficiente para le vantar todo tipo de suspicacias y \nsospechas, el acuerdo no especifica d\u00f3nde se dirimi r\u00e1 cualquier diferencia que pueda existir \nentre las partes, al mismo tiempo que establece la vigencia de legislaci\u00f3n inglesa en el \nconvenio entre un Estado provincial y una empresa c hina. Se trata de un esc\u00e1ndalo que se \nagiganta por la cercan\u00eda con el aun vigente e irres uelto conflicto que el pa\u00eds sostiene con los \ndenominados \u201cfondos buitres\u201d, precisamente por la v igencia de una cl\u00e1usula de ese tipo, que \nsubordina la soberan\u00eda argentina en materia jur\u00eddic a a un juez extranjero, en ese caso de \nNueva York, y en el que nos ocupa, indeterminado. T odo lo cual evidencia la lejan\u00eda entre el \nrelato oficial y la realidad. \nPasando en limpio, entre los principales aspectos q ue no pueden soslayarse en la ley \nque creemos impostergable derogar, destacan los sig uientes: \n\u2022 El proyecto fue presentado a fines de 2014 sin qu e lo preceda dictamen alguno de parte de \nlos organismos de control constitucional, ni inform e de la Direcci\u00f3n de Hidr\u00e1ulica. El Senado \nprovincial lo aprob\u00f3 sin dictamen de comisi\u00f3n, sin debate y sobre tablas. En esas mismas \ncondiciones (es decir sin informes t\u00e9cnicos ni dict \u00e1menes) pas\u00f3 a la C\u00e1mara de Diputados, sin \nque fuera girado para su estudio a ninguna comisi\u00f3n  de trabajo. Solo se envi\u00f3 el texto \nnormativo acompa\u00f1ado por sus fundamentos y un Anexo  I donde se determinan las \ncondiciones del banco chino. Dada la relevancia del  tema, la importancia de la suma, la \ngravitaci\u00f3n en la econom\u00eda y las finanzas de la Pro vincia, as\u00ed como el hecho de que la norma \ninvolucra fondos de coparticipaci\u00f3n, es evidente qu e tanto el proyecto como el Anexo I \ndebieron haber sido girados -como requisitos m\u00ednimo s para su estudio concienzudo- a las \nComisiones de Legislaci\u00f3n y Asuntos Constitucionale s, Hacienda, Presupuesto y Cuentas, \nTierra y Obras p\u00fablicas, Recursos Naturales y Medio  Ambiente. \n\u2022 Al no obrar informes de ning\u00fan tipo, los legislad ores debimos \u201cdebatir\u201d (entre comillas, puesto \nque es evidente que no estaban dadas las condicione s m\u00ednimas que requiere la deliberaci\u00f3n \nparlamentaria) sin que se tuviera ning\u00fan tipo de co nocimiento acerca de aspectos centrales del \nproyecto, tales como si la Provincia estaba en cond iciones de endeudarse; la incidencia del \nempr\u00e9stito en la deuda p\u00fablica flotante; la inciden cia de nuevos tributos sobre las cargas \nfiscales existentes; los presupuestos detallados de  los acueductos proyectados por la \nconstructora china; los costos del pr\u00e9stamo a contr aer y del seguro, comisi\u00f3n y dem\u00e1s gastos. \nEsto se agrava porque las pautas del Anexo I son en  gran parte confidenciales, con \nobligaciones indeterminadas que pueden ser modifica das unilateralmente por la entidad \nfinanciera extranjera. \n\u2022 Tambi\u00e9n aparece como irregular la forma de tratam iento: se pas\u00f3 el proyecto a votaci\u00f3n en \ngeneral y en particular a la vez, en un solo acto d e manifestaci\u00f3n de voluntad, en un claro \napartamiento del reglamento de la C\u00e1mara. La sanci\u00f3 n de una ley debe conllevar una \ntramitaci\u00f3n pormenorizada y reflexiva, acci\u00f3n ausen te en el tratamiento de esta ley. Todo \nproyecto debe pasar por dos discusiones: la primera  en general y la segunda en particular. \n\u2022 La omisi\u00f3n en que incurri\u00f3 el Ejecutivo al no pub licar el Anexo I en el Bolet\u00edn Oficial es solo un \naspecto del problema. Adem\u00e1s, ese anexo autoriza al  Gobernador a obligar a la Provincia a \nefectuar pagos al banco chino sin control p\u00fablico y  en plazos breves y perentorios (por ejemplo, \n\u201cdentro de cinco d\u00edas h\u00e1biles de recibir el requeri miento el monto equivalente a cualquier \nresponsabilidad, da\u00f1os, costos, p\u00e9rdidas, o gastos,  incluyendo los honorarios de los \nabogados\u201d). Esta exigencia solo podr\u00eda concretarse si se evaden todos los controles del \nEstado, constitucionales y legales. Tambi\u00e9n se disp one una cl\u00e1usula que exime al banco chino \nde toda responsabilidad frente al Estado provincial . Adem\u00e1s, \u00e9ste acepta que los t\u00e9rminos y \ncondiciones que se celebren entre el banco chino y la Provincia sean \u201cconfidenciales y no se \ndeber\u00e1n divulgar a terceros\u201d salvo el expreso conse ntimiento del banco chino. \n\u2022 Al acordar el pr\u00e9stamo, la Provincia accede a reg irse por la legislaci\u00f3n inglesa, y se omite \nmencionar cu\u00e1l ser\u00e1 el tribunal elegido por las par tes para dirimir diferencias que puedan surgir \ncon motivo del empr\u00e9stito autorizado. En la segunda  parte del Anexo I, el banco chino \u201cse  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 215  reserva el derecho a modificar cualquiera de los t\u00e9 rminos y condiciones de la financiaci\u00f3n \npropuesta\u201d, por ejemplo para establecer unilateralm ente las tasas de inter\u00e9s que pagar\u00e1 la \nProvincia, dato hasta el momento desconocido por lo s organismos de control y la Legislatura. \nTambi\u00e9n se menciona un \u201canticipo de comisi\u00f3n\u201d a pag ar por la Provincia, deducido del \npr\u00e9stamo, equivalente al 1,5% del importe prestado (u$s5.490.000) para quienes acercaron a \nlas partes a hacer el negocio; nuevamente cl\u00e1usulas  que alientan todo tipo de suspicacias. \nAdem\u00e1s el cr\u00e9dito se comenzar\u00e1 a pagar desde finale s del pr\u00f3ximo per\u00edodo constitucional y en \nlos tres per\u00edodos siguientes, es decir que la deuda  que se contraer\u00eda compromete a varios \ngobiernos futuros. En el Anexo I, se le permite al Gobernador guardar o mantener secretos sin \nrevelarlos a la Provincia. Tambi\u00e9n se autoriza a qu e solo \u00e9l conozca el tenor de las cl\u00e1usulas y \ncondiciones finales exigidas por el banco extranjer o para otorgar el pr\u00e9stamo. \n\u2022 Se viol\u00f3 el deber constitucional de publicidad de  los actos de gobierno al no publicar el Anexo \nI ni la \u201choja de condiciones\u201d. Se viola el derecho humano a la informaci\u00f3n p\u00fablica, garantizado \npor la Constituci\u00f3n provincial. Se viola la Ley de Contabilidad P\u00fablica, ya que la Ley 10.352 \nsustrae a la Legislatura el control de los l\u00edmites y condiciones del endeudamiento, de manera \nque el Ejecutivo se arroga de este modo, inconstitu cionalmente, facultades legislativas \nestablecidas por la Constituci\u00f3n y la Ley de Respon sabilidad Fiscal. Al aprobar la contrataci\u00f3n \ndirecta de una obra p\u00fablica hasta el importe del en deudamiento pero sin conocer el valor real \ndel cr\u00e9dito, escap\u00f3 as\u00ed al control que prev\u00e9 el Art . 37\u00ba de la Ley 5.140 (de Contabilidad \nP\u00fablica): \u201cel \u00f3rgano rector del sistema de cr\u00e9dito p\u00fablico ser\u00e1 la Secretar\u00eda de Hacienda y su \nmisi\u00f3n ser\u00e1 asegurar una eficiente programaci\u00f3n, ut ilizaci\u00f3n y control de los medios de \nfinanciamiento que se obtengan mediante operaciones  de cr\u00e9dito p\u00fablico\u201d. Se viola la Ley de \nObras P\u00fablicas que establece que \u201cantes de proceder  a la licitaci\u00f3n, contrataci\u00f3n directa o a la \niniciaci\u00f3n por v\u00eda administrativa de una obra p\u00fabli ca, deber\u00e1 estar aprobado su proyecto y \npresupuesto...\u201d. \n\u2022 Adem\u00e1s, y seg\u00fan informaci\u00f3n oficial, se contaba c on presupuestos estimados del a\u00f1o 1999 \nde tres acueductos y ninguno pasaba los u$s35 millo nes. Haciendo c\u00e1lculos de inflaci\u00f3n (en \nd\u00f3lares) est\u00e1n muy lejanos los u$s430 millones, que  nadie ha explicado de d\u00f3nde salen y en \nbase a qu\u00e9 presupuestos se lleg\u00f3 a esa cifra. \n\u2022 Otro punto central es la inexistencia de estudios  y evaluaci\u00f3n de impacto ambiental, que \nsurge con claridad de la Constituci\u00f3n provincial y que es ya principio de derecho administrativo, \nal establecerse que el dictamen ambiental previo es  parte de la razonabilidad del acto \nadministrativo. La omisi\u00f3n de un estudio previo de impacto ambiental es contraria al orden \njur\u00eddico. Tampoco se tuvo en cuenta la garant\u00eda de participaci\u00f3n ciudadana que exige la Ley \nGeneral del Ambiente como paso necesario para autor izar cualquier obra p\u00fablica con \nincidencia en el ambiente. \nComo consecuencia de la apretada s\u00edntesis antes enu merada, y de otras \nconsideraciones que poseen caracter\u00edsticas jur\u00eddica s, la presentaci\u00f3n realizada por la \nMultisectorial detalla que la ley aprobada viola nu merosos art\u00edculos de la Constituci\u00f3n \nprovincial; de la Constituci\u00f3n nacional, de la Ley Nro. 5.140 de Contabilidad del Estado; de la \nLey Nro. 631 de Obras P\u00fablicas; y su Decreto reglam entario Nro. 958/1979; de la Ley Org\u00e1nica \nde Fiscal\u00eda de Estado Nro. 7.286 \u2013 Art. 44\u00ba, siguie ntes y concordantes; de la Ley Org\u00e1nica del \nTribunal de Cuentas Nro. 5.796 \u2013 Arts. 43\u00ba, 44\u00ba, 46 \u00ba y concordantes; de la Ley Nacional Nro. \n25.675 de Presupuestos M\u00ednimos en Materia Ambiental ; de la Ley Nro. 25.831 de Libre Acceso \na la Informaci\u00f3n P\u00fablica Ambiental, de los Decretos  Provinciales Nro. 4.979 Gob., Nro. 903 \nGob.; de la Ley Nacional Nro. 25.917 de Responsabil idad Fiscal; de los Reglamentos de ambas \nC\u00e1maras legislativas de la Provincia de Entre R\u00edos;  de los Reglamentos de ambas C\u00e1maras del \nCongreso de la Naci\u00f3n; del Decreto Provincial Nro. 1.169 Gob. - 23/03/2005 \u2013 Reglamento de \nAcceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica; de la Convenci\u00f3n I nteramericana Contra la Corrupci\u00f3n (Ley \nNacional Nro. 24.759); de la Convenci\u00f3n Americana s obre Derechos Humanos; de la Ley de \nProcedimientos Constitucionales Nro. 8.369, y de la  Ley Org\u00e1nica del Ministerio P\u00fablico Fiscal \nNro. 9.544. \nComo puede apreciarse, el debate parlamentario ha s ido anulado en el tratamiento de \nesta normativa al esconder el texto de la misma. Lo s actores sociales directamente afectados \ncomo los productores y sus instituciones, las facul tades especializadas o las organizaciones \nmedioambientales tampoco han tenido la oportunidad de expresarse. Una vez m\u00e1s, la \nparticipaci\u00f3n solo aparece en su faceta declamativa , la l\u00f3gica de imposici\u00f3n se reproduce y se  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 216  avanza en normas sin consenso, sin debate, sin siqu iera cubrir las exigencias de la legislaci\u00f3n \nvigente. \nCabe recordar que en agosto de 2014, presentamos un  proyecto en esta C\u00e1mara con \nla finalidad de que el Ministro de Planeamiento, In fraestructura y Servicios, Juan Javier Garc\u00eda, \nasista al recinto a brindar informaci\u00f3n sobre la ob ra de los acueductos que por entonces ya \nhab\u00eda tomado notoriedad en la prensa. Desde luego, aquel proyecto (Expte. 20.503), no fue \nsiquiera tratado por el pleno ni discutido en comis iones y consecuentemente los interrogantes \nque all\u00ed plante\u00e1bamos quedaron sin respuestas. \nLamentablemente durante estos a\u00f1os el Ejecutivo pro vincial nos ha ido acostumbrando \na dos extremos que consideramos poco saludables par a la gesti\u00f3n p\u00fablica: por un lado, \nanuncios que nunca se concretan; por otra parte, co mo en el que nos ocupa en esta iniciativa, \nmedidas de enorme trascendencia tomadas de improvis o, sin discusi\u00f3n, sin an\u00e1lisis y en \nocasiones, impuestas en la Legislatura en votacione s express, para avanzar en la adjudicaci\u00f3n \ndirecta a empresas extranjeras de obras por miles d e millones que endeudar\u00e1n durante \ngeneraciones a entrerrianos y entrerrianas. \nPor todo lo anterior, solicito a mis pares la aprob aci\u00f3n del presente proyecto de ley, en \nla m\u00e1s profunda convicci\u00f3n de que estaremos rectifi cando una situaci\u00f3n an\u00f3mala, indeseada y \ngravosa que, de otro modo, acarrear\u00e1 consecuencias desastrosas para la vida de la comunidad \na la que representamos y cuyos intereses debemos pr eservar y defender. \n \nLisandro A. Viale \n \n \nPROYECTO DE DECLARACI\u00d3N \n(Expte. Nro. 20.806) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S DECLARA: \n \nDe inter\u00e9s legislativo la cuarta edici\u00f3n de la \u201cMar at\u00f3n y Caminata por la Vida\u201d, que se llevar\u00e1 a \ncabo el d\u00eda s\u00e1bado 18 de abril del corriente a\u00f1o, e n la Plaza de las Colectividades de la \nCostanera Baja, Paran\u00e1. \n \nSCHMUNCK \u2013 ALLENDE. \n \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLa cuarta edici\u00f3n de la \u201cMarat\u00f3n y Caminata por la Vida\u201d, que se realizar\u00e1 el d\u00eda \ns\u00e1bado 18 de abril del corriente a\u00f1o a las 15 horas , tendr\u00e1 como epicentro la Plaza de las \nColectividades de la Costanera Baja, en la ciudad d e Paran\u00e1. \nEl objetivo principal de este evento es que la pobl aci\u00f3n adquiera h\u00e1bitos de vida m\u00e1s \nsaludables basados en la necesidad de la pr\u00e1ctica d e actividades f\u00edsicas diarias, por ello se \ncontar\u00e1 con la presencia de enfermeros de la Facult ad de Ciencias de la Vida y la Salud -\nUADER- donde se realizar\u00e1n controles de presi\u00f3n art erial y adem\u00e1s se contar\u00e1 con la \npresencia del CUCAIER (Centro \u00danico Coordinador de Ablaciones e Implantes de Entre R\u00edos) \ndonde se podr\u00e1 manifestar la voluntad de ser donant e; adem\u00e1s de seguir con el objetivo de \ninformar y concientizar a la comunidad sobre fibros is qu\u00edstica y sus s\u00edntomas. \nEsta marat\u00f3n ha sido declarada de inter\u00e9s municipal  por el Honorable Concejo \nDeliberante de la ciudad de Paran\u00e1 y de inter\u00e9s pro vincial por el Gobierno provincial. \nPor lo aqu\u00ed expuesto, solicito a mis pares me acomp a\u00f1en con la aprobaci\u00f3n del \npresente proyecto de declaraci\u00f3n. \n \n \nSergio R. Schmunck \u2013 Jos\u00e9 \u00c1. Allende. \n \n \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 217  PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N \n(Expte. Nro. 20.807) \n \nLA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S DECLARA: \n \nDe su inter\u00e9s el XIII Encuentro Educativo y Recreat ivo para Ni\u00f1os, J\u00f3venes y Adolescentes con \nDiabetes Tipo 1 organizado por la Liga Entrerriana de Ayuda a Personas con Diabetes (LEADi) \nen colaboraci\u00f3n con el Servicio de Endocrinolog\u00eda, Diabetes y Nutrici\u00f3n del Hospital San Mart\u00edn \nde Paran\u00e1 y la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos ( UNER), a realizarse los d\u00edas 23, 24 y 25 \nde mayo del presente a\u00f1o en la ciudad de Paran\u00e1, pr ovincia de Entre R\u00edos. \n \nROMERO \n \nFUNDAMENTOS \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLas actividades a desarrollarse en las tres jornada s tendr\u00e1n como objetivo promover la \neducaci\u00f3n terap\u00e9utica en diabetes y nutrici\u00f3n, la i nterrelaci\u00f3n con profesionales m\u00e9dicos, \nnutricionistas, enfermeros en el \u00e1rea de diabetes, como asimismo aprender e incorporar un \ncorrecto tratamiento, control e instruirse en accio nes para corregir un estado de hipoglucemia. \nA la vez se estimular\u00e1 en un marco de camarader\u00eda e l desarrollo de nuevas amistades. \nEn ni\u00f1os y adultos j\u00f3venes la diabetes se presenta con mayor frecuencia en su Tipo 1, \nocasionada por la nula o baja producci\u00f3n de insulin a, presentado s\u00edntomas como sed extrema, \nhambre excesiva, ganas de orinar frecuentemente, p\u00e9 rdida de peso inexplicable, irritabilidad, \nfatiga y resequedad en los labios. \nCon el tratamiento adecuado, unido a la voluntad de l paciente para llevarlo a cabo, \nsumado al apoyo familiar, se puede lograr que estas  personas sigan con su vida normal. Es en \neste sentido que resultan de vital importancia inst ituciones como el LEADi, asociaci\u00f3n civil sin \nfines de lucro fundada en el a\u00f1o 1976, que ha contr ibuido a la lucha contra la diabetes \napoyando moral y materialmente a los pacientes y co operando con la obra cient\u00edfica, con el \naporte de recursos para investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n  de conocimientos. \nPor todo ello es que solicito a mis pares me acompa \u00f1en con su voto en la aprobaci\u00f3n \nde este proyecto de declaraci\u00f3n. \n \nRosario M. Romero \n \n9 \nHOMENAJES \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Corresponde el turno de los homenajes que deseen  rendir los \nse\u00f1ores diputados. \n \n\u2013A Eduardo Galeano \n \n\u2013A don V\u00edctor Maldonado \n \nSR. ALBORNOZ  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: voy a rendir homenaje a ese gran escritor, creador, pensador \nlatinoamericano uruguayo, a Eduardo Galeano, quien ha fallecido ayer a la edad de 74 a\u00f1os. \nCiertamente la obra de Galeano ha influido en la fo rmaci\u00f3n del pensamiento \nlatinoamericanista en 30, 40 a\u00f1os. Adem\u00e1s de sorpre sa y tristeza, l\u00f3gicamente, se ha \nexpresado a lo largo de todos los pa\u00edses latinoamer icanos, por estas horas por esta p\u00e9rdida, \nentiendo que es justo y necesario que en \u00e1mbitos co mo este hagamos expreso reconocimiento \nde lo que fue la figura de don Eduardo Galeano, su obra, su pensamiento, su legado, su \ncompromiso, con valores que nosotros compartimos co mo la libertad, la autonom\u00eda de los \npueblos, la dignidad humana, su visi\u00f3n antiimperial ista, su cr\u00edtica certera, siempre oportuna \ntambi\u00e9n con respecto al flagelo que tiene la vida e n el mundo que nos ha tocado vivir.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 218  Eduardo Germ\u00e1n Hughes Galeano naci\u00f3 en Montevideo e l 3 de septiembre de 1940, \nhijo de Eduardo Hughes Roosen y Licia Esther Galean o Mu\u00f1oz, de quien tom\u00f3 el apellido para \nfirmar como escritor o periodista. Siendo muy joven  comenz\u00f3 publicando caricaturas para El \nSol, un peri\u00f3dico socialista de Uruguay, con el pse ud\u00f3nimo de Gius. Tambi\u00e9n fue obrero, \ntrabaj\u00f3 en distintas actividades a pesar de venir d e una familia acomodada. \nSe inici\u00f3 como periodista a principios de 1960 y se  vino a vivir a la Argentina debido a \nla situaci\u00f3n pol\u00edtica que se viv\u00eda en Uruguay. \nFue director de la revista cultural y pol\u00edtica Cris is y, l\u00f3gicamente, cuando la Argentina \nvivi\u00f3 ese tiempo nefasto y doloroso de la dictadura  militar tambi\u00e9n el nombre de Eduardo \nGaleano integr\u00f3 las listas de condenados por la dic tadura, entonces comandada por el general \nVidela. Se fue a Espa\u00f1a, y all\u00ed tambi\u00e9n desarroll\u00f3 y cre\u00f3 lo que forma parte de su inmensa y \nriqu\u00edsima obra, en la que no quiero extenderme porq ue seguramente se va a citar luego. \nEn este homenaje a Eduardo Galeano quisiera leer do s textos, si la C\u00e1mara me lo \npermite. Uno es un extracto de la exposici\u00f3n cuando  recibi\u00f3 el doctorado honoris causa por la \nUniversidad de La Habana, en el a\u00f1o 2001. Voy a cit ar azarosamente algunos p\u00e1rrafos de esa \nintervenci\u00f3n exquisita y a la vez tan actual. Comie nza diciendo Galeano con motivo del \nhomenaje que se le rend\u00eda en La Habana: \"Muchas gra cias. En realidad, esas dos palabritas \nque expresan perfectamente todo lo que tengo que de cir, porque estoy dici\u00e9ndolas de verdad y \nno por f\u00f3rmula de obligatoria cortes\u00eda. Pero voy a agregar algunas palabras m\u00e1s, que quiz\u00e1s \nayuden a explicar los motivos de mi gratitud. Ser\u00e9 breve. No se asusten, por favor, que nadie \nsalga corriendo: tambi\u00e9n estoy diciendo de verdad e stas otras dos palabritas, ser\u00e9 breve, que \nhabitualmente anuncian discursos de plomo. No digo muchas gracias a la Universidad de La \nHabana solamente porque ha cometido la irresponsabi lidad de hacerme doctor, aunque este \n\u00fanico gesto bien valdr\u00eda, de por s\u00ed, mi agradecimie nto. Porque estaba visto que yo, que nunca \nfui estudiante universitario y aprend\u00ed lo poco que s\u00e9 en los caf\u00e9s de Montevideo, solo pod\u00eda \nllegar a ser doctor por alg\u00fan acto de magia o gener osidad. Hab\u00eda otra posibilidad, pens\u00e1ndolo \nbien, pero no se me dio. En mi pa\u00eds, en un pueblo q ue se llama Cerro Chato aunque no tiene \nning\u00fan cerro, ni chato ni puntiagudo, hubo alguien que tuvo esa suerte. Doctor Galarza, se \nllamaba. El padre lo hab\u00eda bautizado as\u00ed, Doctor de  nombre, Galarza de apellido, porque quer\u00eda \nun hijo con diploma y su beb\u00e9 no le pareci\u00f3 digno d e confianza. Pero cuando yo nac\u00ed, me \nllamaron Eduardo. Digo muchas gracias a la Universi dad de La Habana por el doctorado y por \notro motivo que es, para m\u00ed, mucho m\u00e1s importante: porque el doctorado viene de donde \nviene\". \nContin\u00faa su exposici\u00f3n don Eduardo Galeano y habla de c\u00f3mo comprende \u00e9l el \nproceso pol\u00edtico de esa isla tan prol\u00edfica en digni dad, en identidad cultural, en soberan\u00eda \npol\u00edtica, en autonom\u00eda, que por estos d\u00edas justamen te ha estado en el centro de la agenda \npol\u00edtica, si se quiere mundial y sobre todo regiona l, en virtud del restablecimiento de las \nrelaciones entre Estados Unidos y Cuba, que se term in\u00f3 de concretar en la reciente Cumbre de \nlas Am\u00e9ricas. Dice Galeano: \"Hace treinta a\u00f1os, me preguntaba yo, a prop\u00f3sito de la actitud del \ngobierno de Estados Unidos que prohib\u00eda que sus ciu dadanos viajaran libremente a Cuba: \u00abSi \nesta isla es, como dicen, el infierno, \u00bfpor qu\u00e9 Est ados Unidos no organiza excursiones para \nque sus ciudadanos la conozcan y se desenga\u00f1en?\u00bb. A hora me lo sigo preguntando. Hace diez \na\u00f1os, formulaba otra pregunta sobre la infiernizaci \u00f3n de Cuba: \u00ab\u00bfPor qu\u00e9 voy a confundirla, \nahora, con el infierno, si yo nunca la he confundid o con el Para\u00edso?\u00bb. Y ahora, me lo sigo \npreguntando. Ni infierno, ni Para\u00edso: la Revoluci\u00f3n , obra de este mundo, est\u00e1 sucia de barro \nhumano, y justamente por eso, y no a pesar de eso, sigue siendo contagiosa. Pero muchos de \nlos que antes la ubicaban en las alturas celestiale s, ahora la condenan al fuego eterno. Antes \nconfund\u00edan al socialismo con el estalinismo, y ahor a son campeones de la libertad de \nexpresi\u00f3n. Ahora son maestros de democracia y antes  confund\u00edan la unidad con la unanimidad \ny la contradicci\u00f3n con la conspiraci\u00f3n, porque la c ontradicci\u00f3n era un instrumento de la \nconspiraci\u00f3n imperialista en lugar de ser, como era , como es, la \u00fanica prueba irrefutable de que \nest\u00e1 viva la vida. En el Nuevo Orden Mundial, cuand o los bur\u00f3cratas se hacen empresarios y \nlos toros brav\u00edos se vuelven bueyes mansos, cuando muchos amigos de antes se convierten \nen enemigos de ahora, cobran tremenda actualidad aq uellas palabras de Carlos Fonseca \nAmador, el fundador del Frente Sandinista: \u00abLos ami gos de verdad son los que critican de \nfrente y elogian por la espalda\u00bb. Yo siempre cre\u00ed q ue a Cuba se puede quererla sin mentir \ncoincidencias ni callar divergencias. Y ahora estoy  m\u00e1s que nunca seguro de que no hay otra \nmanera de quererla, ni dentro ni fuera de sus front eras, porque la coincidencia que se alimenta  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 219  de la divergencia es la \u00fanica forma de amor digna d e fe. No son muy honrosos que digamos \nestos tiempos que estamos viviendo -hablaba en el a \u00f1o 2001-. Pareciera que se est\u00e1 \ndisputando la Copa Mundial del Felpudo. Uno tiene l a impresi\u00f3n, y ojal\u00e1 sea una impresi\u00f3n \nequivocada, de que los gobiernos compiten entre s\u00ed a ver qui\u00e9n se arrastra mejor por los suelos \ny qui\u00e9n se deja pisar con mayor entusiasmo. La comp etencia ven\u00eda de antes, pero a partir de \nlos atentados terroristas del 11 de septiembre hay una casi unanimidad en la obsecuencia \noficial ante los mandones del mundo. Casi unanimida d, digo. Y digo que hoy me siento \norgulloso de recibir esta distinci\u00f3n en el pa\u00eds que  m\u00e1s claramente ha puesto los puntos sobre \nlas \u00edes diciendo no a la impunidad de los poderosos , el pa\u00eds que con m\u00e1s firmeza y lucidez se \nha negado a aceptar esta suerte de salvoconducto un iversal otorgado a los se\u00f1ores de la \nguerra, que en nombre de la lucha contra el terrori smo pueden practicar a su antojo todo el \nterrorismo que se les ocurra, bombardeando a quien quieran y matando cuando quieran y \ncuantos quieran. En un mundo donde el servilismo es  alta virtud; en un mundo donde quien no \nse vende, se alquila, resulta raro escuchar la voz de la dignidad. Cuba est\u00e1 siendo, una vez \nm\u00e1s, boca de esa voz. A lo largo de m\u00e1s de cuarenta  a\u00f1os, esta revoluci\u00f3n, castigada, \nbloqueada, calumniada, ha hecho bastante menos que lo que quer\u00eda pero ha hecho mucho \nm\u00e1s que lo que pod\u00eda. Y en eso est\u00e1. Ella sigue com etiendo la peligrosa locura de creer que los \nseres humanos no estamos condenados a la humillaci\u00f3 n. A ella le doy, en ustedes, mis \nmuchas gracias\". \nSe\u00f1or Presidente: agradezco la posibilidad de rendi rle un homenaje a Galeano, y \nrecordar su conducta, su pr\u00e1ctica, su prosa, su com promiso desde las letras, pero siempre bien \nparado en la realidad del mundo en el que viv\u00eda, po r eso me ha parecido oportuno citar estas \nreflexiones que \u00e9l hizo sobre Cuba, por la actualid ad que tienen. \nFinalmente, quiero decir que una de las \u00faltimas act ividades que realiz\u00f3 Galeano fue \nfirmar el petitorio pidiendo la derogaci\u00f3n del decr eto del presidente de los Estados Unidos, \ntambi\u00e9n condenado por la Presidenta Cristina Fern\u00e1n dez de Kirchner en ocasi\u00f3n de la Cumbre \nde las Am\u00e9ricas, por el cual se pretende poner a la  Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela en una \nsituaci\u00f3n de pa\u00eds que constituye una amenaza para e l sistema pol\u00edtico norteamericano. \nVoy a terminar con otra cita de Galeano, extra\u00edda d e Carta al se\u00f1or Futuro. En esta \ncarta abierta deja bien patente su preocupaci\u00f3n, su  angustia si se quiere, ante lo que \nevidentemente es un peligro concreto que sufre la v ida en el mundo ante la agresi\u00f3n de un \nsistema que por priorizar la ganancia, la renta o e l privilegio de algunas minor\u00edas, muchas \nveces pone en peligro la propia viabilidad de la vi da humana. En esta carta abierta Galeano le \ndice al Futuro: \"Nos estamos quedando sin mundo. Lo s violentos lo patean, como si fuera una \npelota. Juegan con \u00e9l los se\u00f1ores de la guerra, com o si fuera una granada de mano; y los \nvoraces lo exprimen, como si fuera un lim\u00f3n. A este  paso, me temo, m\u00e1s temprano que tarde el \nmundo podr\u00eda no ser m\u00e1s que una piedra muerta giran do en el espacio, sin tierra, sin agua, sin \naire y sin alma\". Y termina dici\u00e9ndole: \"Yo le pido , nosotros le pedimos, que no se deje \ndesalojar. Para estar, para ser, necesitamos que us ted siga estando, que usted siga siendo. \nQue usted nos ayude a defender su casa, que es la c asa del tiempo\". \n \nSRA. STRATTA  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: en el mismo sentido que el diputa do Albornoz, quiero hacer un breve \npero sentido homenaje a Eduardo Galeano, quien nos dej\u00f3 f\u00edsicamente ayer, pero tambi\u00e9n nos \ndej\u00f3 un gran legado. \nQuiero hacer un homenaje al escritor, al periodista , al sabio, al poeta, a esa voz que \nsupo atravesar el alma, a un hombre que supo poner en palabras claras, sencillas y cotidianas \nconceptos fuertes y posiciones pol\u00edticas contundent es. Ser\u00eda largo enumerar su vasta obra, \nsolo me voy a permitir marcar tres t\u00edtulos que creo  que muestran mucho de su andar y c\u00f3mo \nmarcaron a una generaci\u00f3n y una \u00e9poca: Las venas ab iertas de Am\u00e9rica Latina, que escribi\u00f3 \ncon tan solo 30 a\u00f1os de edad, Memoria del fuego y E l libro de los abrazos. \nParticularmente me golpe\u00f3 mucho su muerte porque a Galeano sol\u00eda leerlo con mi \nviejo, en el primer a\u00f1o de la facultad, cuando curs aba la carrera de Comunicaci\u00f3n Social. Uno \nde los primero libros que me regal\u00f3 fue, justamente , Las venas abiertas de Am\u00e9rica Latina. Con \nel advenimiento de las nuevas tecnolog\u00edas sol\u00eda man darme v\u00eda e-mail algunos art\u00edculos que \npublicaba Galeano. \nCon la muerte de Galeano Am\u00e9rica Latina pierde a un o de sus mejores hombres, a un \nhombre enorme, con una lucidez, con una sensatez, c on un compromiso impresionante e  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 220 incre\u00edble. Hoy le\u00ed un art\u00edculo en P\u00e1gina 12 donde d e Aliverti, hablando de la personalidad de \nGaleano, dice: \"no se encuentra todos los d\u00edas la c oherencia entre c\u00f3mo se piensa, c\u00f3mo se \ndice y c\u00f3mo se vive\". Creo que tuvo ese atributo de  poner en palabras lo que somos, lo que \nsentimos, lo que podr\u00edamos haber sido y no fuimos. \nAntes de terminar este breve y -como dije- sentido homenaje, me gustar\u00eda compartir \ncon ustedes un concepto de Galeano que trabajamos m ucho en Econom\u00eda Social, cuando \nand\u00e1bamos por el camino de mostrar la herramienta d el microcr\u00e9dito y algunos nos dec\u00edan que \neran cosas chicas, que eso no serv\u00eda; en cambio, no sotros cre\u00edamos que hac\u00edamos mucho. Me \npermito leer y compartir con ustedes esta frase que  dice as\u00ed: \"Son cosas chiquitas. No acaban \ncon la pobreza, no nos sacan del subdesarrollo, no socializan los medios de producci\u00f3n y de \ncambio, no expropian las cuevas de Al\u00ed Bab\u00e1. Pero q uiz\u00e1 desencadenen la alegr\u00eda de hacer, y \nla traduzcan en actos. Y al fin y al cabo, actuar s obre la realidad y cambiarla aunque sea un \npoquito, es la \u00fanica manera de probar que la realid ad es transformable\". \n \nSR. VIALE  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: francamente rendirle homenaje a E duardo Galeano es bastante \ncomplejo, porque ese homenaje deber\u00eda ser tan senci llo como profundo, como lo fue \u00e9l en su \nvida entera. Entonces me sumo a los dos diputados q ue han hecho una semblanza muy \nacabada de quien fue este escritor, poeta y, dir\u00eda yo, militante pol\u00edtico y social, que fue el primer \nciudadano ilustre del Mercosur, quien intent\u00f3 repre sentar con su palabra a los de adentro y a \nlos de abajo. \n\u00c9l planteaba que este sistema socioecon\u00f3mico envene na el agua, la tierra y el aire, \nadem\u00e1s del alma de la gente. Nada mejor que las pal abras de sus pares para poder \ndimensionar su obra. Osvaldo Bayer, otro gran maest ro de nuestra tierra, dijo que Galeano \"era \nel mejor de todos nosotros\", refiri\u00e9ndose a una gen eraci\u00f3n entera de escritores y periodistas \nque dieron su esfuerzo intelectual y f\u00edsico con rie sgo de su propia vida, en momentos dif\u00edciles, \nen esos momentos en los que en verdad hay que jugar se. \nQuiero recordar a Eduardo Galeano con una frase que  es tan significativa para \nnosotros y para Latinoam\u00e9rica, para millones de muj eres, hombres y ni\u00f1os de tierras ricas y a \nsu vez sufrientes: \u201cDebemos juntarnos, pero no solo  para defender el precio de nuestros \nproductos, sino sobre todo para defender el valor d e nuestros derechos\u201d. \nLos socialistas lo vamos a extra\u00f1ar por sus ideas, por sus palabras, por sus libros, pero \nfundamentalmente lo vamos a extra\u00f1ar por su coheren cia. Dijo Galeano: \u201cla idea de la muerte \nindividual deja de tener importancia, si uno adquie re la certeza de sobrevivir en los dem\u00e1s, \nsobrevivir en las cosas que quedan\u201d. \n \nSR. SOSA  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: en nombre del Bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, adhiero al \nhomenaje que han rendido los diputados que me prece dieron y, a su vez, quiero rendir \nhomenaje a un gran amigo, a un hombre sencillo, de pueblo, a un militante de la Uni\u00f3n C\u00edvica \nRadical, uno de los m\u00e1s trascendentes e importantes  de la localidad de Lucas Gonz\u00e1lez, un \nferviente cat\u00f3lico, que fue llamado por Dios el d\u00eda  de la Pascua de Resurrecci\u00f3n: me refiero a \ndon V\u00edctor Maldonado, a Coco, como tambi\u00e9n lo conoc \u00edamos. \nDon V\u00edctor fue dos veces intendente de Lucas Gonz\u00e1l ez, fue un pol\u00edtico progresista que \ndej\u00f3 su impronta en su localidad, fue un gran milit ante que pas\u00f3 por todos los cargos \npartidarios honrando a la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical con sus fuertes convicciones. \nQuiero expresarle a su familia nuestro m\u00e1s sentido p\u00e9same, y vaya nuestro homenaje a \nun sencillo hombre de pueblo y un gran militante de  la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical. \n \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Como hombre del mismo departamento, comparto tot almente lo \nque usted ha dicho, se\u00f1or diputado. \nSi no se hace m\u00e1s uso de la palabra, quedan rendido s los homenajes propuestos. \n \n \n \n \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 221  10 \nFONDO PROVINCIAL DE SEGURIDAD. CREACI\u00d3N. \nMoci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 20.801) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Corresponde el turno de las mociones de preferen cia y de sobre \ntablas. \n \nSRA. PROSECRETARIA (Krenz)  \u2013 Se encuentra reservado el proyecto de ley que cr ea el \nFondo Provincial de Seguridad (Foprose) en el \u00e1mbit o de la Polic\u00eda de la Provincia de Entre \nR\u00edos (Expte. Nro. 20.801). \n \nSR. NAVARRO  \u2013 Pido la palabra. \nMociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or d iputado \nNavarro. Se requieren los dos tercios de los votos.  \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n \n11 \nFRACCI\u00d3N DE TERRENO EN LA CIUDAD DE LA PAZ. DONACI\u00d3 N. \nMoci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 20.794) \n \nSRA. PROSECRETARIA (Krenz)  \u2013 Se encuentra reservado el proyecto de ley, venid o en \nrevisi\u00f3n, que autoriza al Superior Gobierno de la P rovincia a aceptar la donaci\u00f3n de un terreno \nubicado en la ciudad de La Paz, formulada por el Cl ub Barrio El Congo con destino a la \nconstrucci\u00f3n de un centro de salud (Expte. Nro. 20. 794). \n \nSR. NAVARRO  \u2013 Pido la palabra. \nMociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se tra te sobre tablas. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or d iputado \nNavarro. Se requieren los dos tercios de los votos.  \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n \n12 \nPROYECTOS DE DECLARACI\u00d3N \nMoci\u00f3n de sobre tablas (Exptes. Nros. 20.802, 20.80 6 y 20.807) \n \nSRA. PROSECRETARIA (Krenz)  \u2013 Se encuentran reservados los proyectos de declar aci\u00f3n \nregistrados con los n\u00fameros de expediente 20.802, 2 0.806 y 20.807. \n \nSR. NAVARRO  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: conforme a lo acordado en la Comi si\u00f3n de Labor Parlamentaria, \nmociono que estos proyectos de declaraci\u00f3n se trate n sobre tablas en conjunto y \noportunamente que su votaci\u00f3n tambi\u00e9n se haga de es e modo. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or d iputado \nNavarro. Se requieren los dos tercios de los votos.  \n \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \n \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 222  13 \nFONDO PROVINCIAL DE SEGURIDAD. CREACI\u00d3N. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.801) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Corresponde considerar los proyectos para los qu e se aprob\u00f3 \nsu tratamiento sobre tablas. \nPor Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto de ley q ue crea el Fondo Provincial de \nSeguridad (Foprose) en el \u00e1mbito de la Polic\u00eda de l a Provincia de Entre R\u00edos (Expte. Nro. \n20.801). \n \n\u2013Se lee nuevamente. (Ver punto III de los Asuntos E ntrados.) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \nSR. NAVARRO  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: la creaci\u00f3n de este fondo es una prueba m\u00e1s de la gran importancia \nque este gobierno le da a la seguridad, a la que ha  convertido en uno de sus ejes \nfundamentales con pol\u00edticas de gesti\u00f3n que se han l levado a cabo a lo largo de todo el territorio \nprovincial. \nLa creaci\u00f3n de un fondo espec\u00edfico como es el Fopro se, que va a contar con recursos \ngenuinos, va a permitir al Ministerio de Gobierno y  a la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos \ndisponer de estos fondos, por ejemplo, para la adqu isici\u00f3n de videoc\u00e1maras. Este sistema de \nseguridad se ha extendido en todos los pueblos. El Ministerio de Gobierno y la Polic\u00eda han \ncolaborado para crear un circuito de c\u00e1maras de tel evisi\u00f3n que han sido de mucha utilidad para \nla seguridad de toda la provincia. \nConstantemente hemos recibido en todo el interior e quipamientos para los veh\u00edculos, \ntambi\u00e9n una dotaci\u00f3n de patrulleros nuevos para las  departamentales de los pueblos; se han \nadquirido equipos de GPS que son para el seguimient o vehicular, todas estas herramientas \nvaliosas que se han ido concretando en este tiempo.  \nA trav\u00e9s de este fondo se podr\u00e1 seguir adquiriendo este tipo de elementos tan \nimportantes para la seguridad, como as\u00ed tambi\u00e9n se podr\u00e1 mantener en condiciones lo que ya \ntenemos, se podr\u00e1n difundir los distintos programas  de prevenci\u00f3n para poder realizar estudios, \nhacer mapas delictivos y muchas otras herramientas.  \nEl fondo que se est\u00e1 creando mediante este proyecto  de ley va a tener un aporte \nconcreto, un aporte que va a ser del 5 por ciento d e las utilidades obtenidas por el IAFAS. \nComo ha sucedido con otros fondos que hemos creado,  este aporte da previsibilidad en cuanto \na los recursos necesarios para llevar adelante esto s programas. Lo podemos comprobar en lo \nque ha sido el deporte, el desarrollo social, en sa lud, cada vez que nosotros hemos votado un \naporte espec\u00edfico del IAFAS para un programa espec\u00ed fico que no sale de Rentas Generales, \nsino que va directamente a estos organismos creados , r\u00e1pidamente se llega al objetivo y se \nhan obtenido muy buenos resultados. \nCon esta ley tambi\u00e9n estamos derogando dos art\u00edculo s de la Ley 10.270, que creaban \nrecursos para estos objetivos; pero realmente ese r \u00e9gimen no ha sido factible ponerlo en \npr\u00e1ctica y lo estamos reemplazando por este fondo e spec\u00edfico que es palpable y que de alguna \nmanera va a ayudar para que todos estos programas s e puedan llevar a cabo en la provincia. \nPor lo expuesto, se\u00f1or Presidente, solicito a todos  los diputados que nos acompa\u00f1en \ncon su voto afirmativo para aprobar este proyecto d e ley. \n \nSR. RUBIO  \u2013 Pido la palabra. \nQueremos ser claros respecto a este proyecto de cre aci\u00f3n del Fondo Provincial de \nSeguridad. Estamos de acuerdo con todas las medidas  y decisiones que se tomen para \nmejorar en este aspecto, sobre todo en la prevenci\u00f3 n, porque muchas veces hablamos de \nseguridad sobre hechos consumados y la seguridad co nsiste fundamentalmente en que \nnuestra Polic\u00eda logre prevenir los hechos delictivo s; pero permanentemente nos encontramos \ncon que tenemos que tratar leyes que afectan recurs os sin tener el debido conocimiento que \nmerece el tratamiento responsable de las cuestiones  relacionadas con los recursos de la \nProvincia. El Art\u00edculo 3\u00ba del proyecto deroga los A rt\u00edculos 10\u00ba y 21\u00ba de la Ley 10.270, \nsancionada en diciembre de 2013, cuyo tratamiento p resent\u00f3 este mismo inconveniente: los  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 223  diputados de la oposici\u00f3n no tuvimos los elementos para estudiarlo con cierta antelaci\u00f3n, y \ncuando hablamos de antelaci\u00f3n no pedimos demasiado tiempo, sino que sean entregados con \ntiempo suficiente para emitir una opini\u00f3n con respo nsabilidad. Por ejemplo, se habla de derogar \nel Art\u00edculo 10\u00ba y hoy record\u00e1bamos el hecho que pla nteaba la ATER -la Agencia Tributaria de la \nProvincia- que tiempo atr\u00e1s le reclamaba al IAFAS q ue no hab\u00eda instrumentado los \nmecanismos concretos para realizar la recaudaci\u00f3n d el Impuesto a los Juegos de Azar que \nhab\u00eda sido aprobado en la Ley 10.270. En su momento , desde nuestro bloque hab\u00edamos \npresentado un pedido de informes para saber por qu\u00e9  no se hab\u00edan implementado los \nmecanismos que estaban a cargo del IAFAS. Creo que en la sesi\u00f3n anterior hab\u00eda ingresado \nuna comunicaci\u00f3n oficial de parte de la ATER relaci onada con este tema de la no \nimplementaci\u00f3n. \nEvidentemente esto surge de una falencia de las det erminaciones que tiene que ir \ntomando el Poder Ejecutivo respecto a la vigencia d e las leyes. \nNosotros estamos de acuerdo en apoyar cuestiones re lacionadas con la seguridad. Por \nejemplo, cuando vino aquel proyecto vinculado con u n programa nacional -si mal no recuerdo, \nde alrededor de 1.000 millones de pesos-, que autor izaba a la Provincia a tomar un pr\u00e9stamo \nde hasta el 5 por ciento de lo que era el monto rel acionado con la coparticipaci\u00f3n -se hablaba \nde un monto de m\u00e1s de alrededor de 50 millones de p esos-, donde aproximadamente la mitad \niba a ser invertido en cuestiones de salud y la otr a mitad en seguridad, nosotros lo \nacompa\u00f1amos porque lo pudimos analizar con cierta t ranquilidad y apoyamos esa propuesta. \nPero hoy, frente a este proyecto de creaci\u00f3n de est e fondo para la seguridad, que -reitero- \npuede tener cosas muy valiosas, de este 5 por cient o que se asignar\u00eda del total de lo \nrecaudado por el IAFAS -que desconocemos cu\u00e1l es su  importe- y de esta derogaci\u00f3n de \nart\u00edculos que tambi\u00e9n pone de manifiesto la inefici encia en la decisiones del Gobierno \nprovincial para aplicar las leyes que est\u00e1n sancion ando, nuestro bloque va a solicitar que nos \nautoricen a abstenernos de votar, porque consideram os que no hemos tenido el tiempo y los \nelementos que necesitamos para poder brindar un aco mpa\u00f1amiento real a este proyecto. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Se va a votar la moci\u00f3n del se\u00f1or diputado Rubio  para que la \nC\u00e1mara autorice a los diputados del Bloque de la UC R a abstenerse de votar el proyecto en \nconsideraci\u00f3n. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSR. VIALE  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: en el mismo sentido de lo pedido por el diputado preopinante, \nentendemos que ser\u00eda conducente enviar el proyecto a comisi\u00f3n, porque hay voluntad para \ndarle tratamiento para poder equipar debidamente a la Polic\u00eda con los recursos y elementos \nnecesarios para que pueda cumplir mejor su funci\u00f3n.  Nos parece que en comisi\u00f3n se podr\u00eda \nconversar y buscar los consensos necesarios para ap robarlo prontamente. \nPor estas razones, solicito autorizaci\u00f3n de la C\u00e1ma ra para abstenerme en la votaci\u00f3n. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Se va a votar la moci\u00f3n del se\u00f1or diputado Viale  en el sentido \nde que se lo autorice para abstenerse de votar el p royecto en consideraci\u00f3n. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSRA. MONJO  \u2013 Pido la palabra. \nCoincido, se\u00f1or Presidente, con los diputados que m e precedieron en el uso de la \npalabra en cuanto a que ser\u00eda importante que este p royecto sea debatido en comisi\u00f3n; y al no \ncontar con informaci\u00f3n necesaria para aclarar algun as dudas, tambi\u00e9n solicito que la C\u00e1mara \nme autorice a abstenerme en la votaci\u00f3n. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Se va a votar la moci\u00f3n de la se\u00f1ora diputada Mo njo en el \nsentido de que se la autorice para abstenerse de vo tar el proyecto en consideraci\u00f3n. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 224  SR. FONTANETTO  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: tal como lo anticip\u00e9 en la Comisi \u00f3n de Labor Parlamentaria, mi \npedido es que este proyecto sea girado a comisi\u00f3n, porque hay algunas cuestiones que no me \nquedan muy claras, sobre todo en lo referido a la d erogaci\u00f3n del Art\u00edculo 21\u00ba de la Ley 10.270 \nque se propone en el Art\u00edculo 3\u00ba del proyecto. Como  esto no se acepta, mi voto ser\u00e1 por la \nnegativa. \n \n14 \nFONDO PROVINCIAL DE SEGURIDAD. CREACI\u00d3N. \nVotaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.801) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el proyecto \nde ley en general. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n en \nparticular. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Queda aprobado*. Pasa al Senado en revisi\u00f3n. \nInformo a los diputados del bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvi ca Radical, que el monto anual es \nde aproximadamente 15 millones de pesos. \n \n* Texto aprobado remitirse al punto III de los Asun tos Entrados. \n \n15 \nFRACCI\u00d3N DE TERRENO EN LA CIUDAD DE LA PAZ. DONACI\u00d3 N. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.794) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del proyec to de ley, \nvenido en revisi\u00f3n, que autoriza al Superior Gobier no de la Provincia a aceptar la donaci\u00f3n de \nun terreno ubicado en la ciudad de La Paz, formulad a por el Club Barrio El Congo con destino a \nla construcci\u00f3n de un centro de salud (Expte. Nro. 20.794). \nPor Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. \n \n\u2013Se lee nuevamente. (Ver punto IV inciso c) de los Asuntos Entrados.) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \n16 \nFRACCI\u00d3N DE TERRENO EN LA CIUDAD DE LA PAZ. DONACI\u00d3 N. \nVotaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.794) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Si no se hace uso de la palabra, se va a votar e n general. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n en \nparticular. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Queda sancionado*. Se har\u00e1n las comunicaciones p ertinentes. \n \n* Texto sancionado remitirse al punto IV inciso c) de los Asuntos Entrados. \n \n17 \nPROYECTOS DE DECLARACI\u00d3N \nConsideraci\u00f3n (Exptes. Nros. 20.802, 20.806 y 20.80 7) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas en conjunt o de los \nproyectos de declaraci\u00f3n registrados con los n\u00famero s de expediente 20.802, 20.806 y 20.807. \nPor Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 225  \u2013Se leen nuevamente. (Ver punto XV de los Asuntos E ntrados y punto \n8.) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \n18 \nPROYECTOS DE DECLARACI\u00d3N \nVotaci\u00f3n (Exptes. Nros. 20.802, 20.806 y 20.807) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Si no se hace uso de la palabra, se van a votar en conjunto los \nproyectos indicados. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa.(*) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Quedan sancionados*. Se har\u00e1n las comunicaciones  \npertinentes. \n \n(*) Proyectos de declaraci\u00f3n aprobados en bloque: \n- Expte. Nro. 20.802: 2\u00ba parlamento federal juvenil  INADI, \u201cPor una Argentina sin \nDiscriminaci\u00f3n\u201d, en el Congreso de la Naci\u00f3n. Decla raci\u00f3n de inter\u00e9s. \n- Expte. Nro. 20.806: Cuarta edici\u00f3n \u201cMarat\u00f3n y Cam inata por la Vida\u201d en Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n \nde inter\u00e9s. \n- Expte. Nro. 20.807: \u201cXIII Encuentro Educativo y R ecreativo para Ni\u00f1os, J\u00f3venes y \nAdolescentes con Diabetes Tipo 1\u201d, en Paran\u00e1. Decla raci\u00f3n de inter\u00e9s. \n \n* Textos sancionados remitirse al punto XV de los A suntos Entrados y al punto 8. \n \n19 \nORDEN DEL D\u00cdA Nro. 4 \nPROGRAMA DE URBANIZACI\u00d3N DE VILLAS Y ASENTAMIENTOS PRECARIOS. \nEXCEPCI\u00d3N DE PAGO. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.494) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Corresponde considerar el Orden del D\u00eda. \nPor Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro . 4 (Expte. Nro. 20.494). \n \n\u2013Se lee: \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLa Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas, ha considerado el proyecto de ley \nvenido en revisi\u00f3n (Expte. Nro. 20.494), por el cua l se except\u00faa a los adjudicatarios del \nPrograma de Urbanizaci\u00f3n de Villas y Asentamientos Precarios, del pago de hasta el ciento por \nciento (100%) del capital, intereses y dem\u00e1s erogac iones efectuadas o a efectuarse en el \nmarco de la normativa de dicho programa o el que lo  sustituya en el futuro, y por las razones \nque dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobac i\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nART\u00cdCULO 1\u00b0 .- Except\u00faase a los adjudicatarios del Programa de Urbanizaci\u00f3n de Villas y \nAsentamientos Precarios, del pago de hasta el cient o por ciento (100%) del capital, intereses y \ndem\u00e1s erogaciones efectuadas o a efectuarse en el m arco de la normativa de dicho programa \no el que lo sustituya en el futuro. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- Except\u00faase a los adjudicatarios de las obras de viviendas y de mejoramientos \nejecutados en el marco del Programa Federal de Emer gencia Habitacional, del pago de hasta \nel ciento por ciento (100%) del capital, intereses y dem\u00e1s erogaciones efectuadas o a \nefectuarse en el marco de la normativa de dicho pro grama o el que lo sustituya en el futuro. \nART\u00cdCULO 3\u00ba .- Las viviendas y mejoramientos ejecutados en el m arco del programa \nmencionado en el Art\u00edculo 1\u00ba de la presente ley o a quel que los sustituya en el futuro, ser\u00e1n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 226  escrituradas a favor de los beneficiarios de dichos  programas, con un subsidio que cubra hasta \nel ciento por ciento (100%) de los gastos que deman de dicho tr\u00e1mite. \nART\u00cdCULO 4\u00ba .- El Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivien da ser\u00e1 responsable de dictar \nlas normas reglamentarias y aclaratorias que result en necesarias para el cumplimiento de lo \ndispuesto en la presente ley. \nART\u00cdCULO 5\u00b0 .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nSala de Comisiones, Paran\u00e1, 17 de marzo de 2015. \n \nBISOGNI \u2013 V\u00c1ZQUEZ \u2013 MENDOZA \u2013 STRATTA \u2013 JAKIMCHUK \u2013  \nFONTANETTO \u2013 FLORES \u2013 ALMAR\u00c1. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \n \n20 \nORDEN DEL D\u00cdA Nro. 4 \nPROGRAMA DE URBANIZACI\u00d3N DE VILLAS Y ASENTAMIENTOS PRECARIOS. \nEXCEPCI\u00d3N DE PAGO. \nVotaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.494) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Si no se hace uso de la palabra, se va a votar e l proyecto de ley \nen general. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n en \nparticular. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Queda sancionado*. Se har\u00e1n las comunicaciones p ertinentes. \n \n \n* Texto sancionado remitirse al punto 19. \n \n \n21 \nORDEN DEL D\u00cdA Nro. 5 \nLEY Nro. 4.167 -LIQUIDACI\u00d3N DE DEUDA EXPEDIDA POR L OS FUNCIONARIOS \nHABILITANTE-. MODIFICACI\u00d3N. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.704) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 5 (Expte. \nNro. 20.704). \n \n\u2013Se lee: \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLas Comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Hacienda , Presupuesto y Cuentas, han \nconsiderado el proyecto de ley venido en revisi\u00f3n ( Expte. Nro. 20.704), por el cual se incorpora \nel Art\u00edculo 12\u00ba bis a la Ley 4.167, y por las razon es que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja \nsu aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Incorp\u00f3rase a la Ley 4.167, como Art\u00edculo 12\u00ba bi s el siguiente: \n\u201cSer\u00e1 t\u00edtulo ejecutivo suficiente: a) La liquidaci\u00f3 n de deuda correspondiente al saldo deudor de \nla cuenta corriente de financiamiento de la viviend a expedida por los funcionarios autorizados \nal efecto. La liquidaci\u00f3n de deuda deber\u00e1 contener la firma del funcionario habilitado por el \nDirectorio del Instituto, el nombre del demandado, la identificaci\u00f3n de la vivienda, el concepto \nreclamado, la fecha y lugar de emisi\u00f3n y el monto t otal del cr\u00e9dito, sus intereses y accesorios.\u201d  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 227  ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nSala de Comisiones, Paran\u00e1, 17 de marzo de 2015. \n \n- Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General: STRATTA \u2013 MENDOZ A \u2013 URANGA \n\u2013 PROSS \u2013 RUBERTO \u2013 ROMERO \u2013 FLORES \u2013 ALMAR\u00c1. \n \n- Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas: BISO GNI \u2013 V\u00c1ZQUEZ \n\u2013 MENDOZA \u2013 STRATTA \u2013 JAKIMCHUK \u2013 FONTANETTO \u2013 FLOR ES \u2013 \nRUBIO \u2013 ALMAR\u00c1. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \nSRA. ROMERO  \u2013 Pido la palabra. \nAl igual que el proyecto anterior, se\u00f1or Presidente , este proyecto mejorar\u00e1 el sistema \nde recupero para poder construir m\u00e1s viviendas en l a provincia. \nEl proyecto que acabamos de aprobar except\u00faa a los adjudicatarios de los Programas \nde Urbanizaci\u00f3n de Villas y Asentamientos Precarios  y Federal de Emergencia Habitacional del \npago de capital e intereses, porque es l\u00f3gico que e n un sistema solidario las familias que \nmenos recursos tienen no lo paguen; y el proyecto q ue ahora estamos tratando, que ya tiene la \naprobaci\u00f3n del Senado, introduce una important\u00edsima  modificaci\u00f3n a la Ley 4.167 -que crea el \nIAPV- con la incorporaci\u00f3n del Art\u00edculo 12\u00ba bis, qu e establece un t\u00edtulo ejecutivo para el cobro \nde una deuda por falta de pago la vivienda, de modo  que el Estado pueda acudir a los estrados \njudiciales y lograr prontamente su recupero. Con es to el Estado provincial tendr\u00e1 una \nherramienta mejor para recuperar el valor de las vi viendas que no se han pagado. \nDado que la ley de creaci\u00f3n del IAPV establece un s istema solidario, apoyado por las \nleyes nacionales de creaci\u00f3n del Fonavi y las dem\u00e1s  de apoyo a las viviendas sociales, como \ntodo sistema solidario tiene su m\u00e1ximo anclaje en e l cumplimiento de los beneficiarios, por eso \nhay que apuntar al mayor cumplimiento. De hecho, en  los \u00faltimos a\u00f1os se ha mejorado \nmuch\u00edsimo el recupero del cobro de las cuotas de la s casas construidas mediante este sistema, \nlo cual redunda en la posibilidad de que otras fami lias puedan tener una vivienda. \nLo que hoy aprobamos es la posibilidad de que el Es tado emita un t\u00edtulo que, para \nnuestro C\u00f3digo Procesal, es una especie de pagar\u00e9; el t\u00edtulo de deuda que emita no podr\u00e1 ser \ndiscutido en los tribunales. Entonces, el Estado va  a contar con una herramienta mayor de \nrecupero de las deudas. Con esto estamos apuntando a que m\u00e1s entrerrianos puedan tener su \ncasa por el sistema Fonavi o del IAPV, porque al re cuperarse m\u00e1s fondos el Estado entrerriano \ntendr\u00e1 la posibilidad de hacer m\u00e1s casas. \nQuer\u00eda destacar el valor de lo que vamos a aprobamo s hoy, que en pocos d\u00edas m\u00e1s \nser\u00e1 ley, porque este proyecto ya tiene media sanci \u00f3n del Senado. \n \n \n22 \nORDEN DEL D\u00cdA Nro. 5 \nLEY Nro. 4.167 -LIQUIDACI\u00d3N DE DEUDA EXPEDIDA POR L OS FUNCIONARIOS \nHABILITANTE-. MODIFICACI\u00d3N. \nVotaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.704) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el proyecto \nde ley en general y en particular, por constar de u n solo art\u00edculo de fondo. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Queda sancionado*. Se har\u00e1n las comunicaciones p ertinentes. \n \n* Texto sancionado remitirse al punto 21. \n \n \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 228  23 \nORDEN DEL D\u00cdA Nro. 6 \nPROGRAMA \u201cMEJOR VIVIR\u201d. EXCEPCI\u00d3N DE PAGO. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.715) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 6 (Expte. \nNro. 20.715). \n \n\u2013Se lee: \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLas Comisiones de Hacienda, Presupuesto y Cuentas y  de Legislaci\u00f3n General, han \nconsiderado el proyecto de ley, Expte. Nro. 20.715,  venido en revisi\u00f3n, por el que se except\u00faa \na los adjudicatarios del programa federal de mejora miento de viviendas \u201cMejor Vivir\u201d del pago \nde hasta el cien por ciento (100%) del capital, int ereses y dem\u00e1s erogaciones efectuadas o a \nefectuarse en el marco de la normativa de dicho pro grama o el que lo sustituya en el futuro y, \npor las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aco nseja su aprobaci\u00f3n en los mismos \nt\u00e9rminos presentado. \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Except\u00faese a los adjudicatarios del programa fed eral de mejoramiento de \nviviendas \u201cMejor Vivir\u201d del pago de hasta el cien p or ciento (100%) del capital, intereses y \ndem\u00e1s erogaciones efectuadas o a efectuarse en el m arco de la normativa de dicho programa \no el que lo sustituya en el futuro. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- Except\u00faese a los adjudicatarios de las obras de viviendas y de mejoramientos \nejecutados en el marco del programa PROMEBA II y II I, financiados con fondos del programa \nfederal de construcci\u00f3n de viviendas \u201cTecho Digno\u201d y programa federal de mejoramiento de \nviviendas \u201cMejor Vivir II\u201d, del pago de hasta el ci en por ciento (100%) del capital, intereses y \ndem\u00e1s erogaciones efectuadas o a efectuarse en el m arco de la normativa de dichos \nprogramas o el que lo sustituya en el futuro. \nART\u00cdCULO 3\u00ba .- El Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivien da dictar\u00e1 las normas \nreglamentarias y aclaratorias que resulten necesari as para el cumplimiento de lo dispuesto en \nla presente ley. \nART\u00cdCULO 4\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nSala de Comisiones, Paran\u00e1, 17 de marzo de 2015. \n \n- Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas: BISO GNI \u2013 V\u00c1ZQUEZ \n\u2013 MENDOZA \u2013 STRATTA \u2013 JAKIMCHUK \u2013 FONTANETTO \u2013 FLOR ES \u2013 \nRUBIO. \n \n- Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General: STRATTA \u2013 MENDOZ A \u2013 URANGA \n\u2013 PROSS \u2013 RUBERTO \u2013 ROMERO \u2013 FLORES \u2013 ALMAR\u00c1. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \n24 \nORDEN DEL D\u00cdA Nro. 6 \nPROGRAMA \u201cMEJOR VIVIR\u201d. EXCEPCI\u00d3N DE PAGO. \nVotaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.715) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Si no se hace uso de la palabra, se va a votar e l proyecto de ley \nen general. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n en \nparticular. \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 229  SR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Queda sancionado*. Se har\u00e1n las comunicaciones p ertinentes. \n \n* Texto sancionado remitirse al punto 23. \n \n \n25 \nORDEN DEL D\u00cdA Nro. 7 \nLEY NACIONAL Nro. 27.098 -R\u00c9GIMEN DE PROMOCI\u00d3N DE L OS CLUBES DE BARRIO Y \nDE PUEBLO-. ADHESI\u00d3N. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.741) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 7 (Expte. \nNro. 20.741). \n \n\u2013Se lee: \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLa Comisi\u00f3n de Asuntos Cooperativos, Mutuales, Cult ura, Turismo y Deporte ha \nconsiderado el proyecto de ley, Expte. Nro. 20.741,  autor\u00eda del se\u00f1or diputado Albornoz, por el \nque la Provincia de Entre R\u00edos adhiere a la Ley Nac ional Nro. 27.098 de r\u00e9gimen de promoci\u00f3n \nde los clubes de barrio y de pueblo y; por las razo nes que dar\u00e1 su miembro informante, \naconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos prese ntado. \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Na cional Nro. 27.098 de r\u00e9gimen \nde promoci\u00f3n de los clubes de barrio y de pueblo. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- La Subsecretaria de Deportes, dependiente del Mi nisterio de Educaci\u00f3n, \nDeportes y Prevenci\u00f3n de Adicciones, es la autorida d de aplicaci\u00f3n de la presente ley. \nART\u00cdCULO 3\u00ba .- De forma. \n \nSala de Comisiones, Paran\u00e1, 17 de marzo de 2015. \n \nALBORNOZ \u2013 PROSS \u2013 ANGEROSA \u2013 URANGA \u2013 DARRICH\u00d3N \u2013 \nFONTANETTO \u2013 ALMAR\u00c1. \n \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \nSR. ALBORNOZ  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: quiero hacer unas breves consider aciones sobre este proyecto de \nley, con el cual pretendemos adherir a la Ley Nacio nal 27.098, r\u00e9gimen de promoci\u00f3n de los \nclubes de barrio y de pueblo. \nEsta ley nacional es reciente, fue sancionada el 7 de diciembre de 2014 y fue \npromulgada el 20 de enero del a\u00f1o en curso. La ley nacional b\u00e1sicamente establece un \nr\u00e9gimen de promoci\u00f3n, fomento y fortalecimiento de los clubes de barrio y de pueblo, que \ndefine como \u201casociaciones civiles sin fines de lucr o que tengan por objeto el desarrollo de \nactividades deportivas no profesionales\u201d; establece  un registro nacional de estos clubes de \nbarrio y de pueblo con la finalidad de identificarl os, de clasificarlos de acuerdo con su \ndesarrollo, su cantidad de afiliados y dem\u00e1s, de re sguardar y proteger sus derechos, para \ngenerar una pol\u00edtica nacional con respecto a este t ipo de entidades que en cada rinc\u00f3n de \nnuestra patria, de nuestra provincia y de nuestros pueblos desarrollan esa encomiable tarea de \nfomentar y ocuparse del desarrollo y pr\u00e1ctica del d eporte, sobre todo de nuestros ni\u00f1os, \nnuestros adolescentes, nuestros j\u00f3venes. \nTambi\u00e9n crea varios mecanismos y pol\u00edticas de asist encia, de colaboraci\u00f3n con las \nentidades y establece beneficios. El Art\u00edculo 19\u00ba d e esta ley nacional invita a las provincias a \nadherir y en la Comisi\u00f3n de Deporte que presido r\u00e1p idamente consideramos el proyecto y \nemitimos este dictamen aconsejando la aprobaci\u00f3n de l presente proyecto de ley, cuyo Art\u00edculo  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 230  1\u00ba adhiere a la ley nacional que he mencionado y en  el Art\u00edculo 2\u00ba designa como organismo de \naplicaci\u00f3n de esta ley a la Subsecretar\u00eda de Deport es, dependiente del Ministerio de \nEducaci\u00f3n, Deportes y Prevenci\u00f3n de Adicciones. \nDebo decir, se\u00f1or Presidente, que la r\u00e1pida decisi\u00f3 n del bloque oficialista de adherir a \nla ley nacional de clubes de barrio y pueblo es abs olutamente coincidente con el fuerte \ncompromiso que el se\u00f1or gobernador Urribarri tiene con el deporte; tambi\u00e9n est\u00e1 nuestro \ncompromiso de trabajar r\u00e1pidamente en la comisi\u00f3n u n proyecto que tiene media sanci\u00f3n del \nSenado que tiene que ver con el r\u00e9gimen de apoyo a las instituciones deportivas que participan \nen competencias nacionales. Vamos a trabajar tambi\u00e9 n para que eso fructifique y tambi\u00e9n hay \nuna iniciativa de aumentar los aportes que son dest inados por parte del Estado provincial. \nEn el d\u00eda de ayer, en la Vieja Usina participamos d e una actividad vinculada a la \ndiscusi\u00f3n de la nueva ley nacional de deporte. La l ey vigente que fue sancionada en el \u00faltimo \ngobierno del general Per\u00f3n, en 1974, es decir, es u na ley que ya tiene 40 a\u00f1os. De manera que \nentiendo que estamos consolidando un complejo de no rmas que atienden al fomento y al \ndesarrollo integral del deporte, incluido el deport e de m\u00e1ximo nivel de competencia, que \nl\u00f3gicamente es siempre el indicador del desarrollo de los pueblos en el rendimiento que se \ntiene. Nosotros estamos trabajando para eso y, de h echo, ha sido este gobierno el que cre\u00f3 el \nMinisterio de Deporte. \nAdem\u00e1s estamos trabajando en pol\u00edticas activas que tienen que ver con el desarrollo \ndel deporte en los barrios, del deporte social que tambi\u00e9n es un \u00e1mbito fundamental para \ntrabajar seriamente y con resultados muy concretos en el esfuerzo para que la sociedad se \npueda liberar de los vicios sociales de la modernid ad que da\u00f1a a la juventud, que da\u00f1a a \nnuestros ciudadanos. Sin duda, la pr\u00e1ctica deportiv a es una herramienta formidable para \nconseguir formaci\u00f3n de mejores ciudadanos, mejores personas. \nSolicitamos el apoyo de los se\u00f1ores diputados para que podamos adherir r\u00e1pidamente \na la nueva ley nacional de deporte, para que la Sub secretaria de Deporte pueda redactar el \ndecreto reglamentario y que r\u00e1pidamente podamos est ablecer un registro de todos los clubes \nde barrio de nuestra provincia para que puedan acce der a los beneficios de la ley nacional. \nEstamos generando un sinn\u00famero de normas para que e l derecho a la pr\u00e1ctica \ndeportiva y a la formaci\u00f3n deportiva sean efectivam ente un derecho universal para que todos \ntengan la posibilidad de practicar un deporte en lo s distintos niveles, en las distintas disciplinas \ny en cada lugar de la provincia. \n \n \nSR. VIALE  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: desde el Bloque Socialista vamos a acompa\u00f1ar la iniciativa del \ndiputado Albornoz. \nNo puedo dejar de mencionar que hemos presentado un  proyecto extenso y muy \nconcienzudo hecho con el sentido de apuntalar, prom over, afianzar los m\u00e1s de 350 clubes que \nhay en toda la provincia, no solo con los recursos de los fondos nacionales que plantea el \ndiputado Albornoz, sino que incluso propon\u00edamos que  justamente con ese presupuesto \noneros\u00edsimo que se iba a destinar al estadio \u00fanico de la ciudad de Paran\u00e1 se pod\u00eda subsidiar, \nayudar -si vale la palabra- con 5.000 pesos mensual es, durante 48 a\u00f1os, a los 350 clubes que \naproximadamente hay en la provincia de Entre R\u00edos, entidades que cumplen -como bien se ha \ndicho aqu\u00ed- la funci\u00f3n social de promover un deport e constructivo, desde lo f\u00edsico y lo mental, y \nno ese deporte espect\u00e1culo que se promov\u00eda con ese megaestadio que aparentemente ser\u00e1 \nsolo una ilusi\u00f3n. \nLamentando que no se puedan utilizar recursos genui nos de nuestra provincia -como \ndeber\u00eda ser- para apuntalar y promover el deporte e n estos clubes de barrio, esperamos que \nesos recursos de la ley nacional que ha mencionado el diputado Albornoz lleguen al destino \nque debe ser y promover en forma equitativa y en to do el territorio provincial la pr\u00e1ctica y la \nfunci\u00f3n social que cumplen los maltratados y heroic os clubes de barrios. \nPor lo expuesto, se\u00f1or Presidente, vamos a acompa\u00f1a r la iniciativa del se\u00f1or diputado \nAlbornoz. \n \n \n \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 231  26 \nORDEN DEL D\u00cdA Nro. 7 \nLEY NACIONAL Nro. 27.098 -R\u00c9GIMEN DE PROMOCI\u00d3N DE L OS CLUBES DE BARRIO Y \nDE PUEBLO-. ADHESI\u00d3N. \nVotaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.741) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el proyecto \nde ley en general. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n en \nparticular. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Queda aprobado*. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. \n \n* Texto aprobado remitirse al punto 25. \n \n \n27 \nORDEN DEL D\u00cdA Nro. 8 \nBANCO DE PRODUCTOS M\u00c9DICOS IMPLANTABLES. CREACI\u00d3N. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 19.819) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 8 (Expte. \nNro. 19.819). \n \n\u2013Se lee: \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLa Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social ha  considerado el proyecto de ley \nExpte. Nro. 19.819, autor\u00eda del se\u00f1or diputado Mend oza, devuelto en revisi\u00f3n, por el que se \ncrea en el \u00e1mbito del Ministerio de Salud de la Pro vincia, el \u201cBanco de Productos M\u00e9dicos \nImplantables\u201d; y por las razones que dar\u00e1 su miembr o informante, aconseja su aprobaci\u00f3n con \nlas modificaciones introducidas por la C\u00e1mara revis ora. \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Banco de Productos M\u00e9dicos Implantables.- Cr\u00e9ase  en el \u00e1mbito del Ministerio \nde Salud de la Provincia de Entre R\u00edos, el \"Banco d e Productos M\u00e9dicos Implantables\" que \ntendr\u00e1 a su cargo la provisi\u00f3n de productos m\u00e9dicos  implantables y la asistencia t\u00e9cnica \nnecesaria. \nEnti\u00e9ndase por \u201cBanco de Productos M\u00e9dicos Implanta bles\u201d a los efectos de esta ley, un \nsistema de almacenamiento que se dispondr\u00e1 a trav\u00e9s  de los proveedores registrados en el \nMinisterio de Salud, quienes deber\u00e1n garantizar el dep\u00f3sito de los productos m\u00e9dicos \nimplantables. \nEl Ministerio de Salud de la Provincia es la autori dad de aplicaci\u00f3n de la presente ley. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- Productos m\u00e9dicos implantables.- Enti\u00e9ndase por producto m\u00e9dico implantable \na aquel dise\u00f1ado para ser introducido totalmente en  el cuerpo humano o para sustituir una \nsuperficie epitelial o la superficie ocular mediant e intervenci\u00f3n quir\u00fargica y destinado a \npermanecer all\u00ed despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n. Tambi\u00e9n  se considerar\u00e1 producto implantable \ncualquier producto m\u00e9dico destinado a ser introduci do parcialmente en el cuerpo humano \nmediante intervenci\u00f3n quir\u00fargica y a permanecer en \u00e9l a largo plazo despu\u00e9s de dicha \nintervenci\u00f3n. \nART\u00cdCULO 3\u00ba .- Objetivo del Banco.- El objetivo del Banco es co ntar con la cantidad y variedad \nde productos m\u00e9dicos implantables suficientes que p ermitan atender con eficiencia, \noportunidad y celeridad los requerimientos de los p acientes de efectores p\u00fablicos de salud de \nla Provincia. El tr\u00e1mite administrativo completo a realizarse cuando un paciente requiera de uno \no m\u00e1s productos m\u00e9dicos implantables, desde la soli citud por parte del m\u00e9dico hasta su \nprovisi\u00f3n, no podr\u00e1 exceder los cinco (5) d\u00edas corr idos.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 232  ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Beneficiarios. Requisitos.- Son beneficiarias de  la presente ley todas las \npersonas que sean hospitalizadas en un efector p\u00fabl ico de salud de la Provincia, cuenten o no \ncon cobertura de obra social. Dichas personas deben  adem\u00e1s cumplir con los siguientes \nrequisitos: \na)- Encontrarse hospitalizadas en un efector p\u00fablic o de salud de la Provincia. \nb)- Poseer domicilio real en la provincia de Entre R\u00edos o, en caso contrario, haber sido \nhospitalizadas por razones accidentales en un efect or p\u00fablico de salud de la Provincia. \nc)- Poseer prescripci\u00f3n m\u00e9dica expedida por m\u00e9dico de un hospital p\u00fablico en donde conste la \nnecesidad y el producto m\u00e9dico implantable a utiliz ar. \nART\u00cdCULO 5\u00ba .- Beneficiario afiliado a obra social.- El product o m\u00e9dico implantado o a \nimplantar a un paciente afiliado a una obra social que se encuentre hospitalizado en un efector \np\u00fablico de salud de la Provincia ser\u00e1 soportado eco n\u00f3micamente por la obra social de acuerdo \na lo establecido en la normativa vigente y conforme  lo determine la reglamentaci\u00f3n de la \npresente ley. \nART\u00cdCULO 6\u00ba .- Beneficiario asegurado.- El producto m\u00e9dico impl antado o a implantar a un \npaciente asegurado por una empresa de seguros que s e encuentre hospitalizado en un efector \np\u00fablico de salud de la Provincia ser\u00e1 soportado eco n\u00f3micamente por la empresa aseguradora \nde acuerdo a lo establecido en la normativa vigente  y conforme lo determine la reglamentaci\u00f3n \nde la presente ley. \nART\u00cdCULO 7\u00ba .- Procedimiento de compra.- El procedimiento de co mpra se realizar\u00e1 conforme \nal r\u00e9gimen de compras y contrataciones seg\u00fan la nor mativa vigente. \nSe deber\u00e1 asegurar una cantidad m\u00ednima de productos  m\u00e9dicos implantables que permitan el \nreal cumplimiento del objeto del Banco y en orden a  la demanda efectiva de los efectores \np\u00fablicos de la provincia de Entre R\u00edos. Asimismo se  deber\u00e1 asegurar que los productos \nm\u00e9dicos implantables satisfagan la calidad y caract er\u00edsticas, exigidas en la prescripci\u00f3n \nm\u00e9dica. \nLa marca del producto es un requisito esencial y de terminante en el procedimiento de selecci\u00f3n \ny compra. \nART\u00cdCULO 8\u00ba .- Almacenamiento de los productos.- Las empresas p roveedoras de los \nproductos m\u00e9dicos implantables deber\u00e1n garantizar e l almacenamiento sin costo adicional y \nbajo las condiciones previstas en la Resoluci\u00f3n Nro . 255 del Ministerio de Salud y Acci\u00f3n \nSocial de la Naci\u00f3n, hasta que sean requeridos para  su utilizaci\u00f3n en un paciente. \nLa autoridad de aplicaci\u00f3n habilitar\u00e1 el dep\u00f3sito c onforme lo establezca la reglamentaci\u00f3n de la \npresente ley. \nART\u00cdCULO 9\u00ba .- Registro de Proveedores del Banco de Productos M \u00e9dicos Implantables.- \nCr\u00e9ase en el \u00e1mbito del Ministerio de Salud de la P rovincia el Registro de Proveedores del \nBanco de Productos M\u00e9dicos Implantables, que tendr\u00e1  a su cargo el registro y habilitaci\u00f3n de \nlas empresas oferentes de los productos m\u00e9dicos imp lantables. \nPara estar inscriptos en el Registro, las empresas que fabriquen, importen, distribuyan y \ncomercialicen productos m\u00e9dicos implantables en el \u00e1mbito del territorio provincial, deber\u00e1n \nacreditar la inscripci\u00f3n y habilitaci\u00f3n mediante ce rtificaci\u00f3n expedida por la Administraci\u00f3n \nNacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9 dica y por el Ministerio de Salud de la \nProvincia, conforme lo determine la reglamentaci\u00f3n de la presente. \nART\u00cdCULO 10\u00ba .- Caracter\u00edsticas del producto m\u00e9dico implantable. - El producto m\u00e9dico \nimplantable deber\u00e1 cumplir con los requisitos exigi dos por Administraci\u00f3n Nacional de \nMedicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica y conta r con el certificado del establecimiento \ndonde consten vigencia y rubro, conforme lo estable ce la Resoluci\u00f3n Nro. 255/94 del Ministerio \nde Salud y Acci\u00f3n Social de la Naci\u00f3n. Para ser com ercializado o distribuido en la jurisdicci\u00f3n \nprovincial deber\u00e1 contar tambi\u00e9n con la autorizaci\u00f3 n del Ministerio de Salud de la Provincia, \nseg\u00fan lo establezca la reglamentaci\u00f3n de la present e ley. \nART\u00cdCULO 11\u00ba .- Evaluaciones t\u00e9cnicas.- Los productos m\u00e9dicos im plantables entregados a los \nefectores p\u00fablicos ser\u00e1n sometidos a evaluaciones t \u00e9cnicas, si la autoridad competente lo \nrequiere, o a pedido de los profesionales m\u00e9dicos p ara verificar la calidad de los mismos. Las \nevaluaciones se realizar\u00e1n con la colaboraci\u00f3n de l a Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional (UTN), \nFacultad Regional Paran\u00e1, la Universidad Nacional d e Entre R\u00edos (UNER), Facultad de \nIngenier\u00eda, Colegios Profesionales de Ingenieros Es pecialistas, u otras instituciones con \ncompetencia en la materia, a trav\u00e9s de la instrumen taci\u00f3n de convenios.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 233  ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Solicitud del producto.- Para solicitar el produ cto m\u00e9dico implantable se \nconfeccionar\u00e1 un formulario que tendr\u00e1 car\u00e1cter de declaraci\u00f3n jurada. El formulario ser\u00e1 \nsuscripto por el m\u00e9dico y el paciente o quien lo re presente, en el cual constar\u00e1 en detalle el \nproducto m\u00e9dico que se solicita para ser implantado , procedimiento que se realizar\u00e1 conforme \na la reglamentaci\u00f3n de la presente ley. \nART\u00cdCULO 13\u00ba .- Financiamiento.- Para hacer frente a los gastos que demande la \nimplementaci\u00f3n de la presente ley, se proceder\u00e1 a l a creaci\u00f3n de una partida especial dentro \ndel presupuesto del Ministerio de Salud, a la cual se transferir\u00e1n los fondos de las partidas ya \nexistentes destinadas para este tipo de erogaciones  y se integrar\u00e1 subsidios y donaciones de \npersonas, instituciones tanto p\u00fablicas como privada s. \nART\u00cdCULO 14\u00ba .- Reglamentaci\u00f3n.- El Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1  la presente ley dentro de \nlos sesenta (60) d\u00edas corridos contados a partir de  la promulgaci\u00f3n de la misma y determinar\u00e1 \nlos instrumentos legales y condiciones para la prov isi\u00f3n de las pr\u00f3tesis. \nART\u00cdCULO 15\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. \n \nSala de Comisiones, Paran\u00e1, 18 de marzo de 2015. \n \nSCHMUNCK \u2013 STRATTA \u2013 PROSS \u2013 BISOGNI \u2013 MENDOZA \u2013 \nBARGAGNA \u2013 FLORES. \n \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \nSR. MENDOZA  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: este proyecto que vuelve en revis i\u00f3n del Senado fue aprobado por \nunanimidad en esta C\u00e1mara de Diputados el 28 de ago sto de 2013, por lo cual agradecimos en \nsu momento a nuestros pares y nuevamente los invita mos a apoyarlo con su voto para poder \nsancionarlo con fuerza de ley, para darle al Poder Ejecutivo una gran herramienta para poder \npaliar una necesidad muy grande que tenemos en el s istema de salud como es la provisi\u00f3n de \npr\u00f3tesis. Ante esta urgente necesidad, el Gobernado r ha dictado un decreto para atender \ndebidamente a nuestros ciudadanos entrerrianos. \nAgradezco nuevamente al equipo de Traumatolog\u00eda del  Hospital San Mart\u00edn, que \ncolabor\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de este proyecto, a la F acultad de Bioingenier\u00eda, a la Universidad \nTecnol\u00f3gica Nacional, al equipo de colaboradores de  mi oficina, al equipo de esta C\u00e1mara que \ntenemos en comisiones que siempre nos dieron una ma no con la t\u00e9cnica legislativa, como as\u00ed \ntambi\u00e9n a los senadores, que durante todo el a\u00f1o pa sado trabajaron en esto hasta darle \naprobaci\u00f3n el 3 de diciembre. \nQuiero remarcar la importancia de este proyecto par a todos los entrerrianos, por eso, \nsolicito a mis pares su acompa\u00f1amiento para darle s anci\u00f3n definitiva a este proyecto de ley. \n \n \n28 \nORDEN DEL D\u00cdA Nro. 8 \nBANCO DE PRODUCTOS M\u00c9DICOS IMPLANTABLES. CREACI\u00d3N. \nVotaci\u00f3n (Expte. Nro. 19.819) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar, con la \naclaraci\u00f3n de que hacerlo por la afirmativa signifi ca aceptar las modificaciones del Senado y \ndarle sanci\u00f3n definitiva al proyecto de ley. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Queda sancionado*. Se har\u00e1n las comunicaciones p ertinentes. \n \n* Texto sancionado remitirse al punto 27. \n \n \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 234  29 \nORDEN DEL D\u00cdA Nro. 9 \nLEY NACIONAL Nro. 25.649 -UTILIZACI\u00d3N DE MEDICAMENT OS POR SU NOMBRE \nGEN\u00c9RICO-. ADHESI\u00d3N. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.621) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 9 (Expte. \nNro. 20.621). \n \n\u2013Se lee: \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLas Comisiones de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social  y de Legislaci\u00f3n General han \nconsiderado el proyecto de ley, Expte. Nro. 20.621,  autor\u00eda del se\u00f1or diputado Almar\u00e1 y \ncoautor\u00eda del se\u00f1or diputado Schmunck, por el que s e adhiere la Provincia de Entre R\u00edos a la \nLey Nacional Nro. 25.649 de promoci\u00f3n de la utiliza ci\u00f3n de medicamentos por su nombre \ngen\u00e9rico y, por las razones que dar\u00e1 su miembro inf ormante, aconseja su aprobaci\u00f3n en los \nmismos t\u00e9rminos presentado. \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rese la Provincia de Entre R\u00edos, a la Ley N acional Nro. 25.649, de \npromoci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de medicamentos por su nombre gen\u00e9rico. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- Ser\u00e1 autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley,  el Ministerio de Salud de la \nProvincia. \nART\u00cdCULO 3\u00b0 .- De forma. \n \nSala de Comisiones, Paran\u00e1, 18 de marzo de 2015. \n \n- Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social: SC HMUNCK \u2013 \nSTRATTA \u2013 PROSS \u2013 MONJO \u2013 NAVARRO \u2013 MENDOZA \u2013 \nBARGAGNA \u2013 FLORES. \n \n- Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General: STRATTA \u2013 MENDOZ A \u2013 URANGA \n\u2013 PROSS \u2013 RUBERTO \u2013 BARGAGNA \u2013 ROMERO \u2013 FLORES \u2013 \nALMAR\u00c1. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \nSR. SCHMUNCK  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: sabemos que en el \u00e1mbito de la sa lud, en este caso en el sector \nfarmac\u00e9utico, existe el medicamento de nombre gen\u00e9r ico, que generalmente lleva el nombre de \nla droga que le da sustento, y tambi\u00e9n existe el me dicamento generado por los laboratorios, \ntanto nacionales como internacionales, que le ponen  un nombre comercial al medicamento que \ncontiene una droga espec\u00edfica. Este proyecto tiene por fin brindarle al m\u00e9dico la posibilidad de \nrecetar un medicamento gen\u00e9rico -o sea, con el nomb re de la droga- y de sugerirle al paciente \nun nombre comercial; y tambi\u00e9n se habilita al farma c\u00e9utico la posibilidad de que si no existe el \nmedicamento recetado con el nombre comercial, que n omine otro nombre comercial, \natendiendo fundamentalmente a los costos del produc to. Sabemos que los medicamentos se \nrigen comercialmente por la oferta y la demanda, qu e los laboratorios por ah\u00ed fijan un costo \ndiferente o determinado para un mismo producto, de esta manera los gen\u00e9ricos, que son \nmedicamentos confiables porque est\u00e1n garantizados p or la Administraci\u00f3n Nacional de \nMedicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (ANMAT) , y se prescriben con toda formalidad \ny legalidad por parte de los profesionales. \nAs\u00ed que nos pareci\u00f3 que era totalmente correcto bri ndarles a los profesionales esta \nposibilidad para que, en definitiva, tengamos una m ejor salud y el acceso a medicamentos a \nmenores costos. \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 235  30 \nORDEN DEL D\u00cdA Nro. 9 \nLEY NACIONAL Nro. 25.649 -UTILIZACI\u00d3N DE MEDICAMENT OS POR SU NOMBRE \nGEN\u00c9RICO-. ADHESI\u00d3N. \nVotaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.621) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el proyecto \nde ley en general. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n en \nparticular. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Queda aprobado*. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. \n \n* Texto aprobado remitirse al punto 29. \n \n31 \nORDEN DEL D\u00cdA Nro. 10 \nLEYES NACIONALES NROS. 23.660 Y 23.661 -SERVICIOS M \u00c9DICOS Y RAMAS ANEXAS-. \nPROHIBICI\u00d3N DEL COBRO DE \u201cPLUS\u201d. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.635) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 10 (Expte. \nNro. 20.635). \n \n\u2013Se lee: \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLa Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social ha  considerado el proyecto de ley, \nExpte. Nro. 20.635, autor\u00eda del se\u00f1or diputado Rube rto y coautor\u00eda de los se\u00f1ores diputados \nFlores, Bisogni, Mendoza, Almar\u00e1, Uranga, Romero, A lbornoz y Monjo, por el que se proh\u00edbe \nen todo el territorio de la provincia el cobro de p lus por servicios m\u00e9dicos a los afiliados que \ngocen de cobertura m\u00e9dico asistencial y, por las ra zones que dar\u00e1 su miembro informante, \naconseja su aprobaci\u00f3n con las modificaciones intro ducidas. \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Proh\u00edbase en todo el territorio de la provincia de Entre R\u00edos el cobro de plus a \ntoda persona f\u00edsica como retribuci\u00f3n por los servic ios prestados por los profesionales del arte \nde curar y las ramas anexas. La prohibici\u00f3n favorec e a los afiliados beneficiarios de las Leyes \nNacionales Nro. 23.660 y Nro. 23.661 y de la Ley Pr ovincial Nro. 5.326/73 y sus modificatorias, \nsiempre que el pago supere los aranceles fijados en  convenios suscriptos entre la entidad y los \nprofesionales m\u00e9dicos u organizaciones gremiales qu e los agrupen, como retribuci\u00f3n. \nPara el caso que las obligaciones convenidas hayan sido respetadas por parte de las obras \nsociales, se establece la presente prohibici\u00f3n comp rendiendo a las prestaciones cl\u00ednicas, \nsanatoriales, de diagn\u00f3stico y tratamiento y cualqu ier otra que se encuentre cubierta por las \ncitadas leyes o convenios. \nA los fines de la presente ley, se considera \u201cplus\u201d , a toda suma dineraria o retribuci\u00f3n \ncomplementaria cobrada, exigida o recibida indebida mente de los beneficiarios de las obras \nsociales, que excedan los importes de los aranceles  convenidos entre la entidades y los \nprofesionales m\u00e9dicos u organizaciones gremiales qu e los agrupen, como retribuci\u00f3n por sus \nservicios. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- Ser\u00e1 autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente el M inisterio de Salud de la \nProvincia de Entre R\u00edos. Las obras sociales, actuan do en el inter\u00e9s de sus afiliados, deber\u00e1n \nrecibir las denuncias e impulsar el procedimiento a dministrativo correspondiente, remitiendo \ndichas actuaciones al Ministerio de Salud de la Pro vincia. \nART\u00cdCULO 3\u00ba .- A efectos de erradicar los actos prohibidos por la presente y con la finalidad de \ndetectar, comprobar y sancionar la comisi\u00f3n de los mismos, el Ministerio de Salud podr\u00e1 actuar  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 236  de oficio o a pedido de parte. Tendr\u00e1n legitimidad activa para promover acciones los afiliados a \nque se refieren el Art\u00edculo 3\u00ba de la Ley Nro. 5.326 /73 y modificatorias, y los Art\u00edculos 8\u00ba y 9\u00ba de \nla Ley Nacional Nro. 23.660, seg\u00fan se trate, que de nuncien haber sido damnificados por el \ncobro de plus por parte de los profesionales m\u00e9dico s. \nEn este \u00faltimo caso la autoridad de aplicaci\u00f3n debe r\u00e1 notificar y remitir las actuaciones a la \nSuperintendencia de Servicios de Salud de la Naci\u00f3n  en el plazo que disponga la \nreglamentaci\u00f3n. \nART\u00cdCULO 4\u00ba .- Cr\u00e9ase un cuerpo de inspectores cuya direcci\u00f3n e star\u00e1 a cargo de la autoridad \nde aplicaci\u00f3n, quienes inspeccionar\u00e1n activa y regu larmente los domicilios, consultorios y \nefectores de salud donde ejerzan sus actividades lo s prestadores de las diferentes Obras \nSociales, a fin de detectar la realizaci\u00f3n de las p r\u00e1cticas prohibidas por la presente ley. \nART\u00cdCULO 5\u00ba .- Ante la violaci\u00f3n de lo dispuesto en la presente  ley, los inspectores labrar\u00e1n \u201cin \nsitu\u201d el acta de infracci\u00f3n que tendr\u00e1 car\u00e1cter de instrumento p\u00fablico, la que podr\u00e1 ser \nrubricada por el prestador inspeccionado. \nEfectuada el acta de infracci\u00f3n, deber\u00e1 darse inter venci\u00f3n a la Administradora Tributaria de \nEntre R\u00edos (ATER) y a la Administraci\u00f3n Federal de Ingresos P\u00fablicos (AFIP), a fin de que \n\u00e9stas apliquen las sanciones que pudieran correspon der. \nDentro de los dos (2) d\u00edas h\u00e1biles de labrada el ac ta, el responsable que designe la autoridad \nde aplicaci\u00f3n, remitir\u00e1 copia de la misma al presta dor, el que dispondr\u00e1 de cinco (5) d\u00edas \nh\u00e1biles para efectuar su descargo. \nART\u00cdCULO 6\u00ba .- Transcurrido el plazo se\u00f1alado en el art\u00edculo an terior, hubiese o no mediado \ndescargo por parte del prestador, la autoridad de a plicaci\u00f3n dispondr\u00e1 de un plazo m\u00e1ximo de \nquince (15) d\u00edas h\u00e1biles para resolver la acci\u00f3n ad ministrativa. \nCumplido el plazo indicado y luego de merituar las pruebas producidas, se aplicar\u00e1 a los \ninfractores las siguientes sanciones de acuerdo con  la gravedad de la falta cometida y de la \nreincidencia en las mismas: \na) Multa equivalente a un (1) salario m\u00ednimo, vital  y m\u00f3vil y hasta cinco (5), con mas noventa \n(90) d\u00edas de suspensi\u00f3n de pago alguno y como prest ador de los afiliados del organismo. \nb) Multa equivalente a cinco (5) salarios m\u00ednimo, v ital y m\u00f3vil y hasta diez (10), con m\u00e1s ciento \nochenta (180) d\u00edas de suspensi\u00f3n de pago alguno y c omo prestador de los afiliados del \norganismo. \nc) En caso de reincidencia y cuando se tratare espe c\u00edficamente de damnificados afiliados a \nIOSPER, baja permanente de los registros de prestad ores del Instituto e inhabilitaci\u00f3n definitiva \npara prestar servicios al mismo. Las dem\u00e1s obras so ciales determinar\u00e1n igual medida si lo \nconsiderasen necesario. \nART\u00cdCULO 7\u00ba .- Dentro del plazo de sesenta (60) d\u00edas corridos c ontados a partir de la entrada \nen vigencia de la presente, la autoridad de aplicac i\u00f3n deber\u00e1 proveer carteler\u00eda en cantidad \nadecuada con la inscripci\u00f3n \u201cel cobro del plus m\u00e9di co es ilegal, den\u00fancielo\u201d, y deber\u00e1 contener \nel modo y los lugares donde podr\u00e1n realizarse las d enuncias pertinentes, y ser\u00e1 exhibida \nobligatoriamente en lugar visible tanto en centros ambulatorios como de internaci\u00f3n. La \nconstataci\u00f3n de la ausencia de esta carteler\u00eda info rmativa har\u00e1 pasible al prestador o al centro \nde atenci\u00f3n de las sanciones previstas en la presen te, siempre y cuando exista certificaci\u00f3n de \nla recepci\u00f3n de la carteler\u00eda por parte del prestad or o centro de atenci\u00f3n. \nART\u00cdCULO 8\u00ba .- De forma. \n \nSala de Comisiones, Paran\u00e1, 18 de marzo  de 2015.- \n \nSCHMUNCK \u2013 STRATTA \u2013 PROSS \u2013 MONJO \u2013 NAVARRO \u2013 \nMENDOZA \u2013 BARGAGNA \u2013 FLORES. \n \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \nSR. RUBERTO  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: este proyecto, que tuvo ingreso e l a\u00f1o pasado, fue tratado en \ncomisi\u00f3n con la participaci\u00f3n de entidades gremiale s del sector salud, donde se propusieron \nalgunas modificaciones y el texto que hoy se pone e n consideraci\u00f3n fue consensuado ah\u00ed.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 237  Al comienzo de la sesi\u00f3n se hablaba de Eduardo Gale ano como pensador. Yo traje una \nfrase de Ra\u00fal Scalabrini Ortiz, que dice que aquell o que no se legisla expl\u00edcitamente para el \nd\u00e9bil, se legisla impl\u00edcitamente para el fuerte. El  proyecto de ley que se encuentra a \nconsideraci\u00f3n evidentemente es un inicio en ese sen tido, es un inicio porque todav\u00eda tiene que \nir a la C\u00e1mara de Senadores y tiene que implementar se. Yo que provengo del mundo gremial o \nsindical hace muchos a\u00f1os que recibo la queja del c iudadano com\u00fan que dice: \"Mir\u00e1, me \ncobraron un plus\". Entonces, las obras sociales de la provincia elaboraron con sus asesores \neste proyecto, y hubo reuniones para tratar de reso lver este problema, que es un flagelo. Se \nhan encarado distintas maneras para intentar que el  beneficiario de la obra social no pague \nplus. En algunos casos las prepagas y las obras soc iales tienen su cartilla de prestadores o \nconsultorios m\u00e9dicos propios y esto limita de algun a manera el cobro de plus, porque en \nconsultorio, en sanatorio o en centro de diagn\u00f3stic o propio no se paga plus; pero muchas obras \nsociales firman convenios con colegios m\u00e9dicos en l os cuales hay m\u00e9dicos que no cobran plus \ny hay otros que s\u00ed lo cobran. \nEntonces esto tiende a que haya un listado claro y espec\u00edfico que se pueda exhibir, y \nque el profesional que se compromete a trabajar por  los valores que la seguridad social paut\u00f3, \nno le cobre un plus al afiliado de la obra social. En caso de infracci\u00f3n, la norma prev\u00e9 la \nposibilidad de que el afiliado haga una exposici\u00f3n y de excluir al profesional del padr\u00f3n de \nprestadores, la posibilidad de la denuncia ante la ATER o ante la AFIP. Estas son disposiciones \nque van a poner al Estado en situaci\u00f3n de proteger al m\u00e1s d\u00e9bil. Conocemos innumerables \ncasos en que la gente no sabe si tiene derecho a re clamar o no. \nPor supuesto que tambi\u00e9n hay una parte de culpa de la seguridad social o del \nfinanciador, que son las obras sociales; pero creo que este proyecto es el inicio para cambiar \nesto. Tambi\u00e9n va a obligar al financiador y a las o bras sociales a pagar m\u00e1s en t\u00e9rmino, a \nmejorar los honorarios a los prestadores; pero se v a a estar protegiendo fundamentalmente al \nm\u00e1s d\u00e9bil, aquel a quien la secretaria del profesio nal le dice: \"Adem\u00e1s de la orden de consulta, \nten\u00e9s que pagar tantos pesos\", porque la obra socia l se atras\u00f3 o por lo que fuere. \nEs tarea de esta Legislatura dar la herramienta el Poder Ejecutivo, en cabeza del \nMinisterio de Salud, que va a ser la autoridad de a plicaci\u00f3n de esta ley, para que de una vez \npor todas empecemos a combatir el pago del plus, qu e nosotros consideramos que es indebido \ny que act\u00faa sobre el d\u00e9bil, que act\u00faa sobre el que va con zozobra ante la enfermedad de un \nni\u00f1o o de un familiar y le dicen: \"No te lo opero o  no te atiendo si no me pag\u00e1s esto\". \nNo s\u00e9 en qu\u00e9 va a terminar esto, pero es el puntapi \u00e9 inicial para que se trate este tema, \npara que se transparenten los pagos que hacen las o bras sociales y para que no se cargue \nsobre el m\u00e1s d\u00e9bil. \nPor estos motivos, se\u00f1or Presidente, solicito a mis  pares que le den aprobaci\u00f3n a este \nproyecto. \n \nSRA. BARGAGNA  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: en el Art\u00edculo 1\u00ba, cuando se menc iona que est\u00e1 prohibido para toda \npersona f\u00edsica, yo dejar\u00eda nada m\u00e1s que la palabra \"persona\", quitando la palabra \"f\u00edsica\", para \nincluir a la persona jur\u00eddica tambi\u00e9n, es decir, al  sanatorio o la cl\u00ednica, como dice m\u00e1s abajo, \nque tambi\u00e9n pueden realizar prestaciones a cargo de  la obra social, para que de esa forma no \naparezcan como intermediarias o queden liberadas de  esta previsi\u00f3n. Entonces sugiero \nmodificar o al menos llenar esta omisi\u00f3n, esta lagu na que queda en relaci\u00f3n con las personas \njur\u00eddicas. \n \nSR. RUBERTO  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: creo que es correcta la observaci \u00f3n de la diputada, por lo que \naceptamos la modificaci\u00f3n. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 \u00bfQuedar\u00eda redactado como \"toda persona f\u00edsica y jur\u00eddica\" o \nsolamente con la palabra \"persona\"? \n \nSRA. ROMERO  \u2013 Quedar\u00eda as\u00ed, se\u00f1or Presidente: \"persona f\u00edsica y/o jur\u00eddica\". \n \nSR. RUBERTO  \u2013 Esta bien. \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 238  SR. ALIZEGUI  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: quiero expresar mi sentimiento de  orgullo y de reivindicaci\u00f3n a los \npacientes que realmente sufren este flagelo en toda  la provincia. Tengo una lista donde se \ncobra plus, pero ser\u00eda muy crudo decirlo. \nNosotros, como camioneros, pero especialmente como trabajadores, sentimos que este \nproyecto de ley reivindica especialmente a dos comp a\u00f1eros de los que alguien se va a acordar, \nme refiero al compa\u00f1ero Saavedra del gremio de los empleados de comercio y al compa\u00f1ero \nMorales de los camioneros, a quienes les dec\u00edamos l os \"hombres sanguche\", porque andaban \ncon carteles puestos en la espalda y en el pecho di ciendo \"No al cobro del plus\", y caminaban \npor la peatonal causando alguna sonrisa. Dec\u00edamos q ue Morales le mostraba el cartel a la \ngente que estaba en el primer piso y el Tripa Saave dra era el que le mostraba a los que ven\u00edan \nde frente. \nM\u00e1s all\u00e1 de este acto de valent\u00eda contra el cobro d e plus, reivindicamos a esos \ncompa\u00f1eros y a todos los dirigentes gremiales que d esde el a\u00f1o 1986 est\u00e1n luchando para \npoder, por lo menos, legalizar el plus, porque no s olamente que lo cobran, sino que no dan \nning\u00fan recibo o hacen cualquier cosa para no respon sabilizarse del cobro. \nLas obras sociales est\u00e1n pasando por un per\u00edodo bas tante crudo y negro porque el \nGobierno nacional no hace los reintegros correspond ientes y les debe millones de pesos; pero \naun as\u00ed creo que se est\u00e1 brindando con creces la ca lidad de atenci\u00f3n que necesitan los \ntrabajadores. \nExpreso mi acompa\u00f1amiento y el compromiso de seguir  adelante con toda esta tarea. \n \n \n32 \nORDEN DEL D\u00cdA Nro. 10 \nLEYES NACIONALES NROS. 23.660 Y 23.661 -SERVICIOS M \u00c9DICOS Y RAMAS ANEXAS-. \nPROHIBICI\u00d3N DEL COBRO DE \u201cPLUS\u201d. \nVotaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.635) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Si no se va a hacer m\u00e1s uso de la palabra, se va  a votar el \nproyecto de ley en general. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Se va a votar el Art\u00edculo 1\u00ba con la modificaci\u00f3n  propuesta. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n l a votaci\u00f3n de los \nArt\u00edculos 2\u00ba a 7\u00ba inclusive. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 El Art\u00edculo 8\u00ba es de forma. Queda aprobado*. Pas a en revisi\u00f3n \nal Senado. \n \n* Texto aprobado: \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Proh\u00edbase en todo el territorio de la provincia de Entre R\u00edos el cobro de plus a \ntoda persona f\u00edsica y/o jur\u00eddica como retribuci\u00f3n p or los servicios prestados por los \nprofesionales del arte de curar y las ramas anexas.  La prohibici\u00f3n favorece a los afiliados \nbeneficiarios de las Leyes Nacionales Nro. 23.660 y  Nro. 23.661 y de la Ley Provincial Nro. \n5.326/73 y sus modificatorias, siempre que el pago supere los aranceles fijados en convenios \nsuscriptos entre la entidad y los profesionales m\u00e9d icos u organizaciones gremiales que los \nagrupen, como retribuci\u00f3n. \nPara el caso que las obligaciones convenidas hayan sido respetadas por parte de las obras \nsociales, se establece la presente prohibici\u00f3n comp rendiendo a las prestaciones cl\u00ednicas, \nsanatoriales, de diagn\u00f3stico y tratamiento y cualqu ier otra que se encuentre cubierta por las \ncitadas leyes o convenios.  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 239  A los fines de la presente ley, se considera \u201cplus\u201d , a toda suma dineraria o retribuci\u00f3n \ncomplementaria cobrada, exigida o recibida indebida mente de los beneficiarios de las obras \nsociales, que excedan los importes de los aranceles  convenidos entre la entidades y los \nprofesionales m\u00e9dicos u organizaciones gremiales qu e los agrupen, como retribuci\u00f3n por sus \nservicios. \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- Ser\u00e1 autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente el M inisterio de Salud de la \nProvincia de Entre R\u00edos. Las obras sociales, actuan do en el inter\u00e9s de sus afiliados, deber\u00e1n \nrecibir las denuncias e impulsar el procedimiento a dministrativo correspondiente, remitiendo \ndichas actuaciones al Ministerio de Salud de la Pro vincia. \nART\u00cdCULO 3\u00ba .- A efectos de erradicar los actos prohibidos por la presente y con la finalidad de \ndetectar, comprobar y sancionar la comisi\u00f3n de los mismos, el Ministerio de Salud podr\u00e1 actuar \nde oficio o a pedido de parte. Tendr\u00e1n legitimidad activa para promover acciones los afiliados a \nque se refieren el Art\u00edculo 3\u00ba de la Ley Nro. 5.326 /73 y modificatorias, y los Art\u00edculos 8\u00ba y 9\u00ba de \nla Ley Nacional Nro. 23.660, seg\u00fan se trate, que de nuncien haber sido damnificados por el \ncobro de plus por parte de los profesionales m\u00e9dico s. \nEn este \u00faltimo caso la autoridad de aplicaci\u00f3n debe r\u00e1 notificar y remitir las actuaciones a la \nSuperintendencia de Servicios de Salud de la Naci\u00f3n  en el plazo que disponga la \nreglamentaci\u00f3n. \nART\u00cdCULO 4\u00ba .- Cr\u00e9ase un cuerpo de inspectores cuya direcci\u00f3n e star\u00e1 a cargo de la autoridad \nde aplicaci\u00f3n, quienes inspeccionar\u00e1n activa y regu larmente los domicilios, consultorios y \nefectores de salud donde ejerzan sus actividades lo s prestadores de las diferentes Obras \nSociales, a fin de detectar la realizaci\u00f3n de las p r\u00e1cticas prohibidas por la presente ley. \nART\u00cdCULO 5\u00ba .- Ante la violaci\u00f3n de lo dispuesto en la presente  ley, los inspectores labrar\u00e1n \u201cin \nsitu\u201d el acta de infracci\u00f3n que tendr\u00e1 car\u00e1cter de instrumento p\u00fablico, la que podr\u00e1 ser \nrubricada por el prestador inspeccionado. \nEfectuada el acta de infracci\u00f3n, deber\u00e1 darse inter venci\u00f3n a la Administradora Tributaria de \nEntre R\u00edos (ATER) y a la Administraci\u00f3n Federal de Ingresos P\u00fablicos (AFIP), a fin de que \n\u00e9stas apliquen las sanciones que pudieran correspon der. \nDentro de los dos (2) d\u00edas h\u00e1biles de labrada el ac ta, el responsable que designe la autoridad \nde aplicaci\u00f3n, remitir\u00e1 copia de la misma al presta dor, el que dispondr\u00e1 de cinco (5) d\u00edas \nh\u00e1biles para efectuar su descargo. \nART\u00cdCULO 6\u00ba .- Transcurrido el plazo se\u00f1alado en el art\u00edculo an terior, hubiese o no mediado \ndescargo por parte del prestador, la autoridad de a plicaci\u00f3n dispondr\u00e1 de un plazo m\u00e1ximo de \nquince (15) d\u00edas h\u00e1biles para resolver la acci\u00f3n ad ministrativa. \nCumplido el plazo indicado y luego de merituar las pruebas producidas, se aplicar\u00e1 a los \ninfractores las siguientes sanciones de acuerdo con  la gravedad de la falta cometida y de la \nreincidencia en las mismas: \na) Multa equivalente a un (1) salario m\u00ednimo, vital  y m\u00f3vil y hasta cinco (5), con mas noventa \n(90) d\u00edas de suspensi\u00f3n de pago alguno y como prest ador de los afiliados del organismo. \nb) Multa equivalente a cinco (5) salarios m\u00ednimo, v ital y m\u00f3vil y hasta diez (10), con m\u00e1s ciento \nochenta (180) d\u00edas de suspensi\u00f3n de pago alguno y c omo prestador de los afiliados del \norganismo. \nc) En caso de reincidencia y cuando se tratare espe c\u00edficamente de damnificados afiliados a \nIOSPER, baja permanente de los registros de prestad ores del Instituto e inhabilitaci\u00f3n definitiva \npara prestar servicios al mismo. Las dem\u00e1s obras so ciales determinar\u00e1n igual medida si lo \nconsiderasen necesario. \nART\u00cdCULO 7\u00ba .- Dentro del plazo de sesenta (60) d\u00edas corridos c ontados a partir de la entrada \nen vigencia de la presente, la autoridad de aplicac i\u00f3n deber\u00e1 proveer carteler\u00eda en cantidad \nadecuada con la inscripci\u00f3n \u201cel cobro del plus m\u00e9di co es ilegal, den\u00fancielo\u201d, y deber\u00e1 contener \nel modo y los lugares donde podr\u00e1n realizarse las d enuncias pertinentes, y ser\u00e1 exhibida \nobligatoriamente en lugar visible tanto en centros ambulatorios como de internaci\u00f3n. La \nconstataci\u00f3n de la ausencia de esta carteler\u00eda info rmativa har\u00e1 pasible al prestador o al centro \nde atenci\u00f3n de las sanciones previstas en la presen te, siempre y cuando exista certificaci\u00f3n de \nla recepci\u00f3n de la carteler\u00eda por parte del prestad or o centro de atenci\u00f3n. \nART\u00cdCULO 8\u00ba .- De forma. \n \n \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 240  33 \nORDEN DEL D\u00cdA Nro. 11 \nLEY IMPOSITIVA Nro. 9.622 (TO DECRETO NRO. 2.554/14  MEHF) -AL\u00cdCUOTA DEL \nIMPUESTO AL EJERCICIO DE PROFESIONES LIBERALES-. MO DIFICACI\u00d3N. \nConsideraci\u00f3n (Expte. Nro. 20.762) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 11 (Expte. \nNro. 20.762). \n \n\u2013Se lee: \n \nHonorable C\u00e1mara: \nLa Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas, ha considerado el proyecto de ley, \nExpte. Nro. 20.762, autor\u00eda de la se\u00f1ora diputada S tratta y coautor\u00eda de los se\u00f1ores diputados \nUranga, Angerosa, Schmunck, Darrich\u00f3n, Flores y Jak imchuk, por el que se modifica el Art\u00edculo \n33\u00ba de la Ley Impositiva, referido al importe a tri butar por parte de las profesiones liberales y, \npor las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aco nseja su aprobaci\u00f3n en los mismos \nt\u00e9rminos presentado. \n \nLA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY \n \nART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modificase el Art. 33\u00ba de la Ley Impositiva vige nte Nro. 9.622 (texto ordenado \nseg\u00fan Decreto Nro. 2.554/14 MEHF), el que quedar\u00e1 r edactado de la siguiente manera: \n\u201cF\u00edjase en el dos por ciento (2%) la al\u00edcuota del i mpuesto al ejercicio de profesiones liberales. \nEl importe a tributar no podr\u00e1 ser inferior a $1.44 0 (pesos un mil cuatrocientos cuarenta) \nanuales. Por cada anticipo corresponder\u00e1 un m\u00ednimo de $120 (pesos ciento veinte). Quedan \nexceptuados de tales m\u00ednimos los profesionales con una antig\u00fcedad menor a tres a\u00f1os de \nobtenido el t\u00edtulo profesional.\u201d \nART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. \n \nSala de Comisiones, Paran\u00e1, 31 de marzo de 2015. \n \nBISOGNI \u2013 V\u00c1ZQUEZ \u2013 MENDOZA \u2013 VIANO \u2013 STRATTA \u2013 NAV ARRO \n\u2013 JAKIMCHUK \u2013 FLORES. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 En consideraci\u00f3n. \n \nSRA. STRATTA  \u2013 Pido la palabra. \nSe\u00f1or Presidente: este proyecto ha sido debatido en  el seno de la Comisi\u00f3n de \nHacienda, Presupuesto y Cuentas a instancias de un proyecto que he presentado con un grupo \nde legisladores, que b\u00e1sicamente aumenta el m\u00ednimo del impuesto a las profesiones liberales. \nTodos saben que ese impuesto fue creado con un dest ino espec\u00edfico que es el de financiar \nmuchos de los 18 programas de becas que tiene el In stituto Becario de la Provincia, que es un \nsistema solidario del que tenemos que estar orgullo sos porque es una de las pocas o \u00fanica \nexperiencia que hay en el pa\u00eds en este sentido. El resto de las becas son financiadas por el \nTesoro provincial. \nQuiero destacar tambi\u00e9n que este impuesto hace pr\u00e1c ticamente tres a\u00f1os que no se \nactualiza y si nosotros queremos mantener la cantid ad de becas y tambi\u00e9n pensar en aumentar \nel monto de las mismas, tambi\u00e9n tenemos que generar  los recursos necesarios para poder \ntomar ese tipo de decisiones que impactan directame nte en muchas familias entrerrianas. \nQuiero destacar tambi\u00e9n algo que me parece importan te en el marco de este debate y \nes que cerca del 40 por ciento de los profesionales  tributan el m\u00ednimo del impuesto a las \nprofesiones liberales, que en este momento est\u00e1 en 70 pesos mensuales. Entonces, si \nnosotros queremos garantizar m\u00e1s becas, si queremos  garantizar mejores montos, si queremos \ngurises y j\u00f3venes incluidos en el sistema educativo , tenemos que avanzar en esta modificaci\u00f3n. \nPor eso es que les solicito a mis pares la aprobaci \u00f3n del presente proyecto. \n \n  ENTRE R\u00cdOS  \nReuni\u00f3n Nro. 05 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Abril, 14 de 20 15 \n \n 241  34 \nORDEN DEL D\u00cdA Nro. 11 \nLEY IMPOSITIVA Nro. 9.622 (TO DECRETO NRO. 2.554/14  MEHF) -AL\u00cdCUOTA DEL \nIMPUESTO AL EJERCICIO DE PROFESIONES LIBERALES-. MO DIFICACI\u00d3N. \nVotaci\u00f3n (Expte. Nro. 20.762) \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el proyecto \nde ley en general y en particular, por constar de u n solo art\u00edculo de fondo. \n \n\u2013La votaci\u00f3n resulta afirmativa. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 Queda aprobado*. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. \n \n* Texto aprobado remitirse al punto 33. \n \nSR. PRESIDENTE (Allende)  \u2013 No habiendo m\u00e1s asuntos por tratar, queda levant ada la sesi\u00f3n. \n \n\u2013Son las 21.40. \n \n \nNorberto Rolando Claucich  Claudia del Carmen Ormaz\u00e1bal  \nDirector Cuerpo de Taqu\u00edgrafos  Directora Diario de Sesiones  \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}