{"title": "En las sierras de C\u00f3rdoba. El jard\u00edn de plantas medicinales que abastece a una empresa suiza l\u00edder en cosm\u00e9tica natural", "author": "Cris Aizpeolea", "url": "https://www.lanacion.com.ar/revista-lugares/en-las-sierras-de-cordoba-el-jardin-de-plantas-medicinales-que-abastece-a-una-empresa-suiza-lider-en-nid08022022/", "hostname": "lanacion.com.ar", "description": "El microclima de Villa Berna y la agricultura biodin\u00e1mica regulan la actividad del \u00fanico \u201copen garden\u201d que tiene en Argentina la compa\u00f1\u00eda Weleda. Un vergel de 12 hect\u00e1reas donde se cultivan sin agroqu\u00edmicos m\u00e1s de 70 especies para uso cosm\u00e9tico y medicinal.", "sitename": "LA NACION", "date": "2022-02-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El microclima de Villa Berna y la agricultura biodin\u00e1mica regulan la actividad del \u00fanico \u201copen garden\u201d que tiene en Argentina la compa\u00f1\u00eda Weleda. Un vergel de 12 hect\u00e1reas donde se cultivan sin agroqu\u00edmicos m\u00e1s de 70 especies para uso cosm\u00e9tico y medicinal.\nCualquier \u00e9poca es buena para visitar Villa Berna, el pueblito de aires suizos ubicado entre La Cumbrecita y Villa General Belgrano donde es un placer perderse en sus calles arboladas, con pinos y robles que casi no dejan pasar el sol. Es un destino muy recomendado para trekking y cicloturismo, para pedalear hasta Intiyaco y Athos Pampa o, aprovechando las bajadas, unir los 18 km a Los Reartes en vigorosos 50 minutos.\nEn verano, este reducto del valle de Calamuchita resulta irresistible por el remanso que proponen los r\u00edos Del Medio y Los Reartes, de aguas tan cristalinas que revelan hasta la \u00faltima piedrita del lecho. En invierno, los 1.350 metros de altura son garant\u00eda de alguna nevada, postal que combina perfecto con un rico servicio de t\u00e9. Dif\u00edcilmente alguien se vaya de Villa Berna sin haberse cruzado con un zorro. Parecen acostumbrados a encontrarse con la gente y los mismos lugare\u00f1os \u2013unos 300 habitantes estables- bromean diciendo que algunos de los animalitos hasta tienen nombre propio.\nLa ruta que atraviesa el pueblo, avenida principal y \u00fanica calle asfaltada de la villa lleva el nombre de su fundadora, la apicultora y naturista suiza Margarita Kellenberg, quien en 1942 lleg\u00f3 con su marido alem\u00e1n y, enamorada del lugar, compr\u00f3 400 hect\u00e1reas. Al \u00edmpetu pionero y la intensa tarea de forestaci\u00f3n que encar\u00f3 antes de lotear la zona le debe Villa Berna buena parte de su encanto y de su microclima, que con el tiempo se revel\u00f3 ideal para el cultivo de plantas con propiedades medicinales y cosm\u00e9ticas.\nPor ello, en 1987, la compa\u00f1\u00eda suiza\n[Weleda ](https://www.weleda.com.ar/)radic\u00f3 en esta aldea de monta\u00f1a el \u00fanico [\u201copen garden\u201d](https://opengarden.weleda.com.ar/360) de Argentina, 12 hect\u00e1reas donde crecen y se multiplican respetando ciclos biol\u00f3gicos, sin agroqu\u00edmicos ni pesticidas, m\u00e1s de 70 variedades de \u00e1rboles, arbustos, flores y hierbas para los laboratorios de Buenos Aires. Weleda, l\u00edder en cosm\u00e9tica y medicina natural, fue creada en 1921 por el fundador de la antroposofia, el austr\u00edaco [Rudolf Steiner](https://www.lanacion.com.ar/lifestyle/cocina-antroposofica-nid1818901/), y Margarita hab\u00eda sido una joven practicante en la empresa antes de cruzar el oc\u00e9ano para establecerse en las sierras de C\u00f3rdoba.\nBienvenidos al ed\u00e9n\nEl invernadero, los canteros de lavandas, de lirios, los bosques de robles y abedules, el secadero, las varas de malvas en flor, todo ese vergel que se abre a los sentidos apenas el visitante traspasa el arco del ingreso es la ocupaci\u00f3n diaria de Jorge Giusto, asesor a distancia desde 1990 y radicado en el lugar desde 2005. \u201cEs un bosque no aut\u00f3ctono, implantado. Se trabaja sin agroqu\u00edmicos y bajo pautas de agricultura biodin\u00e1mica, todo en armon\u00eda con la naturaleza\u201d, explica, en ese ed\u00e9n de colores y perfumes embriagantes.\nAnualmente, seg\u00fan la demanda de los laboratorios, desde Villa Berna se env\u00eda a Buenos Aires una producci\u00f3n de tres mil kilos, entre cortezas, plantas secas y frescas, y rosa mosqueta.\nLa visita a esta \u201cbotica\u201d natural comienza por el invernadero que, para cualquiera que ame las plantas, es como descubrir un tesoro. \u201cAc\u00e1 es donde empezamos a producir las plantas desde sus simientes. Cultivamos con semillas ya adaptadas a este lugar. Generalmente para el laboratorio utilizamos plantas europeas, en su gran mayor\u00eda. Por ejemplo, esta es la Lysimachia, que interviene en un medicamento para la piel\u201d, explica Jorge, al lado de un enorme alm\u00e1cigo donde crece la hierba rastrera de color verde brillante, casi amarillo, que en algunos viveros se apoda \u201cla moneda\u201d.\nUna enredadera trepa por la esquina y en distintos rincones, agrupadas seg\u00fan la variedad, se ven macetas con malvas, mentas, salvias y artemisas. \u201cAc\u00e1 tenemos la equin\u00e1cea. Esta s\u00ed es una planta americana, originaria de Norteam\u00e9rica, de uso ancestral por sus beneficios para elevar las defensas propias del organismo. Es como un antibi\u00f3tico natural\u201d, resume, mientras alza un peque\u00f1o plant\u00edn que dar\u00e1 flores cuando alcance el metro de altura, ya en tierra, enriquecida con compost y fertilizantes naturales.\n\u201cLa lavanda se usa m\u00e1s en cosm\u00e9tica, aunque tambi\u00e9n es una planta muy \u00fatil como tranquilizante\u201d, asegura, y la presentaci\u00f3n sigue con la Chelidonium Majus (\u201cGolondrina\u201d o \u201cVerruguera\u201d, dos de sus nombres populares), de florcitas amarillas, base para un medicamento recomendado para afecciones biliares.\n\u201cAqu\u00ed en el invernadero tenemos un poco de todo, hierbas arom\u00e1ticas y plantas, tanto para cosm\u00e9tica como para medicina homeop\u00e1tica y antropos\u00f3fica\u201d, dice Giusto, saliendo ya para el campo. Junto al chalet rosado donde vivi\u00f3 Margarita Kellenberg (construido en 1940, seg\u00fan se lee en el dintel) hay un cantero que explota de hortensias y otro que llama la atenci\u00f3n por las enormes varas en flor, erguidas y saludables, de color rosado. \u201cEs la Malva Althaea, o malva mayor. Puede llegar hasta los tres metros. Muy \u00fatil para las afecciones respiratorias\u201d, asegura, anticip\u00e1ndose a la pregunta.\nUn organismo vivo\nTanto la producci\u00f3n del campo de Villa Berna como la labor profesional de Jorge Giusto cuentan con el aval de la Asociaci\u00f3n\n[Demeter](https://www.fundaciondemeter.com.ar/) Internacional, la autoridad en agricultura biodin\u00e1mica, pr\u00e1ctica que rechaza todo uso de pesticidas y agroqu\u00edmicos industriales y considera a las huertas y los jardines como organismos vivos y complejos, con ciclos naturales y calendarios de siembra y de cosecha sobre los que influyen tambi\u00e9n los astros. \u201cLas plantas son seres vivos y acompa\u00f1an al hombre y a los animales en su existencia en el planeta. Nos dan alimento, pero tambi\u00e9n nos dan medicina; son fuente de salud. En la biodiversidad, la misma naturaleza tiene los elementos para restablecer el equilibrio. De lo que se trata es de cultivar en armon\u00eda con los ciclos biol\u00f3gicos de las plantas y, tambi\u00e9n, en su relaci\u00f3n con los insectos, la tierra, el agua, y el ambiente en general. Un jard\u00edn es un organismo vivo\u201d, remarca Jorge.\nEn el campo de Villa Berna se colecta el agua de lluvia y se usa para regar, se composta para fertilizar, se rotan y se asocian cultivos para atraer insectos que protegen el jard\u00edn, se usan trampas naturales para luchar contra las plagas y se abona con los mismos residuos de las plantas. Apunta a ser un ecosistema sustentable donde todos tienen algo que hacer, incluidos los pajaritos, las abejas, las vaquitas de San Antonio y las mariposas, grandes protagonistas en la recorrida. \u201cLa naturaleza hace lo suyo y el hombre es el que gestiona a favor de ella\u201d, apunta Giusto mientras caminamos por un vergel de herb\u00e1ceas y de flores dispuestas en canteros circulares entre matas silvestres.\nEl bosque de abedules tiene 20 a\u00f1os (\u201cLo implant\u00e9 yo\u201d, dice Jorge) y provee al laboratorio de hojas y cortezas que se utilizan para productos cosm\u00e9ticos y revitalizantes. La corteza del roble se colecta porque contiene calcio. Muy cerca est\u00e1 la colonia de Equisetum (conocida como \u201cCola de caballo\u201d), con varas de un metro que forman una peque\u00f1a selva. Jorge explica que esa planta no genera flores ni semillas y se reproduce por esporas. Al ser muy rica en silicio, resulta apropiada para afecciones renales y, tambi\u00e9n, como regenerativo de la piel.\nLas ra\u00edces de los lirios (Iris germ\u00e1nica) favorecen la humedad de la piel. La hoja marmolada del cardo mariano es excelente para el h\u00edgado. La Sympthytum ya est\u00e1 a punto de florecer y es la mejor aliada para huesos y articulaciones. \u201cPor eso la llaman Consuelda\u201d, apunta Jorge, ya camino al chalet de Margarita donde Susana Firmapaz, tambi\u00e9n 20 a\u00f1os cuidando este magn\u00edfico jard\u00edn, espera con bud\u00edn casero y un t\u00e9 verde con jazm\u00edn, mandarina y miel.\nWELEDA\nAv. Margarita Kellenberg s/n, Villa Berna. T: (011) 5637-3073\njgiusto@weleda.com.ar\nLas visitas son en grupo y se pautan con antelaci\u00f3n para no interferir con la labor, que es intensa todo el a\u00f1o.\n[Conoc\u00e9 The Trust Project](https://www.lanacion.com.ar/tema/the-trust-project-tid68036/)\nM\u00e1s notas de\n[C\u00f3rdoba](/tema/cordoba-tid32936/)\nM\u00e1s le\u00eddas de Revista Lugares\n[De Argentina al mundo. C\u00f3mo es el exitoso bar que Tato Giovannoni abri\u00f3 en Barcelona](/revista-lugares/brasero-y-floreria-atlantico-el-exitoso-bar-y-restaurante-que-tato-giovannoni-abrio-en-barcelona-nid22092023/) [De Buenos Aires a las sierras. La familia pionera que volvi\u00f3 a un encantador pueblo para construir una posada y bodega](/revista-lugares/la-familia-pionera-que-volvio-a-un-encantador-pueblo-entre-las-sierras-para-construir-una-posada-y-nid21092023/) [Verlo es una experiencia m\u00e1gica. El hombre que dedica su vida a salvar al \u201cfantasma\u201d de la Patagonia](/revista-lugares/el-senor-de-los-huemules-miguel-escobar-una-vida-entregada-a-salvar-al-fantasma-de-la-patagonia-nid19092023/) [Favorito de los porte\u00f1os. Los mejores hoteles y restaurantes del destino cl\u00e1sico a 360 km de la ciudad](/revista-lugares/4-hospedajes-y-6-restaurantes-para-preparar-una-escapada-completa-a-360-km-de-la-ciudad-nid20092023/)", "language": null, "image": "https://resizer.glanacion.com/resizer/v2/jorge-giusto-monitorea-desde-1990-las-12-MMAI46Y5XBAPXEJKJ5O2LTJ2NM.jpg?auth=d0f3d55ec5d22f8c5a52ba90602ef3d08013aa085c2501057755c289f42a3b6d&width=1920&height=1280&quality=70&smart=true", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.lanacion.com.ar/", "https://www.lanacion.com.ar/", "#", "https://www.lanacion.com.ar/mis-notas/", "https://myaccount.lanacion.com.ar/mi-usuario/", "https://www.lanacion.com.ar/", "https://www.lanacion.com.ar/ultimas-noticias/", "https://www.lanacion.com.ar/transito/", "https://www.lanacion.com.ar/clima/", "https://www.lanacion.com.ar/data/", "https://www.lanacion.com.ar/politica/", "https://www.lanacion.com.ar/economia/", "https://www.lanacion.com.ar/dolar-hoy/", "https://www.lanacion.com.ar/economia/campo/", "https://www.lanacion.com.ar/propiedades/", "https://www.lanacion.com.ar/economia/comercio-exterior/", "/autos/", "https://www.lanacion.com.ar/economia/indices", "https://www.lanacion.com.ar/el-mundo/", "https://www.lanacion.com.ar/estados-unidos/", "https://www.lanacion.com.ar/sociedad/", "https://www.lanacion.com.ar/buenos-aires/", "https://www.lanacion.com.ar/seguridad/", "https://www.lanacion.com.ar/educacion/", "https://www.lanacion.com.ar/cultura/", "https://www.lanacion.com.ar/comunidad/", "/salud/", "https://www.lanacion.com.ar/ciencia/", "https://www.lanacion.com.ar/comunidad/hablemos-de-todo/", "https://www.lanacion.com.ar/opinion/", "https://www.lanacion.com.ar/editoriales/", "https://www.lanacion.com.ar/opinion/columnistas/", "https://www.lanacion.com.ar/opinion/carta-de-suscriptores/", "https://www.lanacion.com.ar/deportes/", "https://www.lanacion.com.ar/deportes/futbol/", "https://www.lanacion.com.ar/deportes/rugby/", "https://www.lanacion.com.ar/deportes/tenis/", "https://canchallena.lanacion.com.ar/", "https://www.lanacion.com.ar/lifestyle/", "https://www.lanacion.com.ar/turismo/", "https://www.lanacion.com.ar/tecnologia/", "https://www.lanacion.com.ar/horoscopo/", "https://www.lanacion.com.ar/feriados/", "https://www.lanacion.com.ar/loterias/", "https://www.lanacion.com.ar/recetas/", "https://www.lanacion.com.ar/tema/podcasts-tid64878/", "https://www.lanacion.com.ar/moda-y-belleza/", "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/", "https://www.lanacion.com.ar/cartelera-de-cine", "https://www.lanacion.com.ar/cartelera-de-teatro", "https://www.lanacion.com.ar", "https://edicionimpresa.lanacion.com.ar/la-nacion", "https://www.lanacion.com.ar/editoriales/", "https://www.lanacion.com.ar/conversaciones-de-domingo/", "https://www.lanacion.com.ar/sabado/", "https://www.lanacion.com.ar/ideas/", "https://www.lanacion.com.ar/opinion/carta-de-lectores/", "https://servicios.lanacion.com.ar/edicion-impresa/avisos-funebres", "https://servicios.lanacion.com.ar/edicion-impresa/avisos-sociales", "https://www.lanacion.com.ar/revistas/", "https://www.somosohlala.com/", "https://www.lanacion.com.ar/revista-hola/", "https://www.lanacion.com.ar/revista-lugares/", "https://www.lanacion.com.ar/revista-living/", "https://es.rollingstone.com/arg/", "https://www.lanacion.com.ar/revista-jardin/", "https://lnmas.lanacion.com.ar/", "/suscriptores", "https://pdf.lanacion.com.ar/", "https://club.lanacion.com.ar/", "/revista-lugares/", "https://www.lanacion.com.ar/", "/revista-lugares/", "/autor/cris-aizpeolea-12547/", "https://www.weleda.com.ar/", "https://opengarden.weleda.com.ar/360", "https://www.lanacion.com.ar/lifestyle/cocina-antroposofica-nid1818901/", "https://www.fundaciondemeter.com.ar/", "/autor/cris-aizpeolea-12547/", "/revista-lugares/", "/revista-lugares/como-es-vivir-en-umepay-la-comunidad-natural-que-fundo-un-grupo-de-amigos-en-las-sierras-de-cordoba-nid01022022/", "/revista-lugares/como-es-vivir-en-umepay-la-comunidad-natural-que-fundo-un-grupo-de-amigos-en-las-sierras-de-cordoba-nid01022022/", "/revista-lugares/peonias-las-raras-flores-que-se-cosechan-en-trevelin-y-tendran-el-12-de-diciembre-su-propio-festival-nid24112021/", "/revista-lugares/peonias-las-raras-flores-que-se-cosechan-en-trevelin-y-tendran-el-12-de-diciembre-su-propio-festival-nid24112021/", "/revista-lugares/mujica-lainez-en-el-paraiso-su-refugio-serrano-en-la-cumbre-nid23112021/", "/revista-lugares/mujica-lainez-en-el-paraiso-su-refugio-serrano-en-la-cumbre-nid23112021/", "https://www.lanacion.com.ar/tema/the-trust-project-tid68036/", "/tema/cordoba-tid32936/", "/tema/belleza-tid56588/", "/tema/agricultura-tid64521/", "/tema/cordoba-tid32936/", "/economia/comercio-exterior/transformaron-una-planta-lactea-en-villa-nueva-y-exportan-el-40-de-la-produccion-nid22092023/", "/economia/comercio-exterior/transformaron-una-planta-lactea-en-villa-nueva-y-exportan-el-40-de-la-produccion-nid22092023/", "/economia/comercio-exterior/nacieron-en-cordoba-y-ofrecen-espacios-de-trabajo-a-empresas-en-29-paises-nid22092023/", "/economia/comercio-exterior/nacieron-en-cordoba-y-ofrecen-espacios-de-trabajo-a-empresas-en-29-paises-nid22092023/", "/sociedad/la-enfermera-acusada-de-asesinar-a-cinco-bebes-afrontara-un-juicio-oral-que-concluyo-la-pericia-nid22092023/", "/sociedad/la-enfermera-acusada-de-asesinar-a-cinco-bebes-afrontara-un-juicio-oral-que-concluyo-la-pericia-nid22092023/", "/revista-lugares/brasero-y-floreria-atlantico-el-exitoso-bar-y-restaurante-que-tato-giovannoni-abrio-en-barcelona-nid22092023/", "/revista-lugares/brasero-y-floreria-atlantico-el-exitoso-bar-y-restaurante-que-tato-giovannoni-abrio-en-barcelona-nid22092023/", "/revista-lugares/la-familia-pionera-que-volvio-a-un-encantador-pueblo-entre-las-sierras-para-construir-una-posada-y-nid21092023/", "/revista-lugares/la-familia-pionera-que-volvio-a-un-encantador-pueblo-entre-las-sierras-para-construir-una-posada-y-nid21092023/", "/revista-lugares/el-senor-de-los-huemules-miguel-escobar-una-vida-entregada-a-salvar-al-fantasma-de-la-patagonia-nid19092023/", "/revista-lugares/el-senor-de-los-huemules-miguel-escobar-una-vida-entregada-a-salvar-al-fantasma-de-la-patagonia-nid19092023/", "/revista-lugares/4-hospedajes-y-6-restaurantes-para-preparar-una-escapada-completa-a-360-km-de-la-ciudad-nid20092023/", "/revista-lugares/4-hospedajes-y-6-restaurantes-para-preparar-una-escapada-completa-a-360-km-de-la-ciudad-nid20092023/", "/revista-lugares/nancu-lahuen-la-chocolateria-pionera-de-villa-traful-nid23092023/", "/revista-lugares/nancu-lahuen-la-chocolateria-pionera-de-villa-traful-nid23092023/", "/revista-lugares/nostalgia-cool-4-lugares-con-aires-retro-para-disfrutar-de-buena-gastronomia-nid23092023/", "/revista-lugares/nostalgia-cool-4-lugares-con-aires-retro-para-disfrutar-de-buena-gastronomia-nid23092023/", "/revista-lugares/brasero-y-floreria-atlantico-el-exitoso-bar-y-restaurante-que-tato-giovannoni-abrio-en-barcelona-nid22092023/", "/revista-lugares/brasero-y-floreria-atlantico-el-exitoso-bar-y-restaurante-que-tato-giovannoni-abrio-en-barcelona-nid22092023/", "/revista-lugares/la-familia-pionera-que-volvio-a-un-encantador-pueblo-entre-las-sierras-para-construir-una-posada-y-nid21092023/", "/revista-lugares/la-familia-pionera-que-volvio-a-un-encantador-pueblo-entre-las-sierras-para-construir-una-posada-y-nid21092023/", "/revista-lugares/preventa-verano-2024-cuales-son-las-mejores-recomendaciones-para-viajar-a-uruguay-nid20092023/", "/revista-lugares/preventa-verano-2024-cuales-son-las-mejores-recomendaciones-para-viajar-a-uruguay-nid20092023/", "/revista-lugares/4-hospedajes-y-6-restaurantes-para-preparar-una-escapada-completa-a-360-km-de-la-ciudad-nid20092023/", "/revista-lugares/4-hospedajes-y-6-restaurantes-para-preparar-una-escapada-completa-a-360-km-de-la-ciudad-nid20092023/", "/revista-lugares/el-senor-de-los-huemules-miguel-escobar-una-vida-entregada-a-salvar-al-fantasma-de-la-patagonia-nid19092023/", "/revista-lugares/el-senor-de-los-huemules-miguel-escobar-una-vida-entregada-a-salvar-al-fantasma-de-la-patagonia-nid19092023/", "/revista-lugares/los-pueblos-forestales-de-santa-fe-y-chaco-convocan-al-turismo-con-la-historia-de-sus-fabricas-nid19092023/", "/revista-lugares/los-pueblos-forestales-de-santa-fe-y-chaco-convocan-al-turismo-con-la-historia-de-sus-fabricas-nid19092023/", "/revista-lugares/villa-tulumba-los-encantos-del-pueblito-colonial-que-nacio-en-el-siglo-xvii-y-fue-epicentro-de-nid18092023/", "/revista-lugares/villa-tulumba-los-encantos-del-pueblito-colonial-que-nacio-en-el-siglo-xvii-y-fue-epicentro-de-nid18092023/", "https://www.lanacion.com.ar/", "https://www.lanacion.com.ar/ultimas-noticias/", "https://www.lanacion.com.ar/politica/", "https://www.lanacion.com.ar/economia/", "https://www.lanacion.com.ar/el-mundo/", "https://www.lanacion.com.ar/sociedad/", "https://www.lanacion.com.ar/opinion/", "https://www.lanacion.com.ar/deportes/", "https://www.lanacion.com.ar/lifestyle/", "https://www.lanacion.com.ar/espectaculos/", "https://edicionimpresa.lanacion.com.ar/la-nacion?_ga=2.226421138.948268382.1669638459-1845108145.1619557251/", "https://lnmas.lanacion.com.ar/", "https://club.lanacion.com.ar/", "https://www.somosohlala.com/", "https://www.lanacion.com.ar/revista-hola/", "https://www.lanacion.com.ar/revista-living/", "https://www.lanacion.com.ar/revista-jardin/", "https://www.lanacion.com.ar/revista-lugares/", "https://es.rollingstone.com/arg/", "https://bonvivir.com/", "https://www.libooks.com/", "https://colecciones.lanacion.com.ar/", "https://www.utdt.edu/ver_contenido.php?id_contenido=1111&id_item_menu=2327/", "https://fundacionlanacion.org.ar/", "https://www.lanacion.com.ar/mapa-del-sitio/", "https://www.contacto.lanacion.com.ar/ayuda?_ga=2.125953413.948268382.1669638459-1845108145.1619557251/", "https://club.lanacion.com.ar/ayuda/", "https://www.contacto.lanacion.com.ar/tyc?_ga=2.125953413.948268382.1669638459-1845108145.1619557251/", "https://www.lanacion.in/", "https://suscripciones.lanacion.com.ar/suscribirme?_ga=2.159335858.948268382.1669638459-1845108145.1619557251/", "https://www.facebook.com/lanacion", "https://twitter.com/LANACION", "https://www.instagram.com/lanacioncom/", "https://www.lanacion.com.ar/arc/outboundfeeds/rss/?outputType=xml", "https://play.google.com/store/apps/details?id=app.lanacion.activity&hl=es_419&pli=1", "https://apps.apple.com/ar/app/la-nacion/id410689702", "https://policies.google.com/terms?hl=es-419", "https://policies.google.com/privacy?hl=es-419", "https://www.gda.com/", "https://serviciosweb.afip.gob.ar/clavefiscal/qr/publicInfoD.aspx", "https://www.lanacion.com.ar/", "https://www.lanacion.com.ar/", "https://www.lanacion.com.ar/"]}