{"title": "\u00bfSer\u00e1 una vacuna el futuro del tratamiento contra el c\u00e1ncer?", "author": null, "url": "https://www.eitb.eus/es/noticias/sociedad/detalle/9183793/sera-vacuna-futuro-del-tratamiento-contra-cancer/", "hostname": "eitb.eus", "description": "Moderna ha anunciado que en 2030 tendr\u00e1 lista una vacuna contra esta enfermedad, de momento probada con \u00e9xito en el tratamiento de melanomas. Dos expertan en la materia nos dan su opini\u00f3n sobre este comunicado.", "sitename": "EITB", "date": "2023-04-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sociedad -\nVacuna contra el c\u00e1ncer\n\u00bfSer\u00e1 una vacuna el futuro del tratamiento contra el c\u00e1ncer?\nModerna ha anunciado que en 2030 tendr\u00e1 lista una vacuna contra esta enfermedad, de momento probada con \u00e9xito en el tratamiento de melanomas. Dos expertan en la materia nos dan su opini\u00f3n sobre este comunicado.\nANE SANTESTEBAN | EITB MEDIA\nLa farmac\u00e9utica Moderna ha anunciado que para el 2030 tendr\u00e1 lista una vacuna basada en el ARN-m (mensajero) para hacer frente al c\u00e1ncer, de momento probada con \u00e9xito en el tratamiento de melanomas, una noticia que ha suscitado dudas entre m\u00e9dicos y expertos acerca de su efectividad.\nLarraitz Ega\u00f1a, onc\u00f3loga del Hospital Donostia e Izaskun Zeberio, hemat\u00f3loga creen que esta vacuna basada en una nueva tecnolog\u00eda permite vislumbrar un horizonte esperanzador. En concreto, esta vacuna combinada con 'Keytruda' (un medicamento contra este tipo de c\u00e1ncer), ha conseguido reducir la recurrencia del melanoma un 44 %, un resultado muy prometedor. As\u00ed, son optimistas, pero piden prudencia para no dar falsas esperanzas a pacientes que sufren esta enfermedad.\nNo se trata de una vacuna preventiva, sino terap\u00e9utica, es decir, alerta al sistema inmunitario de un tumor que ya est\u00e1 creciendo en el cuerpo de una persona para que pueda atacarlo y destruirlo.\nExplicado de forma cient\u00edfica, se identifican fragmentos de prote\u00ednas en la superficie de las c\u00e9lulas cancerosas que no est\u00e1n presentes en las c\u00e9lulas sanas (y que tienen m\u00e1s probabilidades de desencadenar una respuesta inmunitaria) y luego se crean fragmentos de ARNm que indicar\u00e1n al organismo c\u00f3mo fabricarlos.\nEl c\u00e1ncer es la principal causa de muerte en el mundo, pero en los \u00faltimos a\u00f1os se han dado muchos avances m\u00e1s all\u00e1 de la radioterapia o quimioterapia, m\u00e9todos muy agresivos para el paciente, seg\u00fan destacan las expertas en oncolog\u00eda.\nEn el Hospital Donostia llevan varios a\u00f1os ofreciendo nuevos tratamientos mucho m\u00e1s llevaderos para los enfermos de c\u00e1ncer. Ega\u00f1a y Zeberio destacan que, hoy por hoy, se mira mucho m\u00e1s por la biolog\u00eda, caracter\u00edsticas y proliferaci\u00f3n de la propia enfermedad, y por el fortalecimiento del sistema inmunol\u00f3gico del paciente. La inmunoterapia, la terapia celular o f\u00e1rmacos contra los vasos sangu\u00edneos son alguna de los m\u00e9todos que ya se est\u00e1n utilizando para frenar el c\u00e1ncer.", "language": null, "image": "https://images11.eitb.eus/multimedia/images/2023/04/25/3093745/20230425114741_cancermodernagazt_foto610x342.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/es/", "/eu/", "/es/noticias/sociedad/detalle/9183793/sera-vacuna-futuro-del-tratamiento-contra-cancer/", "/es/noticias/", "/es/elecciones/", "/es/noticias/politica/", "/es/noticias/economia/", "/es/noticias/sociedad/", "/es/noticias/internacional/", "/es/cultura/", "/es/noticias/salud-bienestar/", "/es/noticias/tecnologia/", "/es/noticias/actualidad-en-directo/", "/es/deportes/", "/es/deportes/futbol/", "/es/deportes/remo/", "/es/deportes/pelota/", "/es/deportes/ciclismo/", "/es/deportes/baloncesto/", "/es/deportes/otrosdeportes/", "/es/deportes/clasificaciones-futbol/", "/es/deportes/deporte-en-directo/", "/es/tag/euskal-selekzioa/", "/es/television/", "/es/television/programacion/", "/es/television/programas/", "/es/television/videos/", "/es/television/etb1/", "/es/television/etb2/", "/es/television/eitb-basque/", "/es/radio/", "/eu/irratia/euskadi-irratia/", "/es/radio/radio-euskadi/", "/es/radio/radio-vitoria/", "/eu/irratia/gaztea/", "/eu/irratia/eitb-musika/", "/eu/irratia/eitb-euskal-kantak/", "/es/radio/programacion/", "/es/radio/programas/", "/es/audios/", "/eitbpodkast/", "/eu/gaztea/", "/eu/hiru3/", "/es/divulgacion/", "/eitbpodkast/", "/es/eltiempo/", "/es/trafico/", "/es/usuarios/", "/es/pueblos-ciudades/", "/es/videos/", "/es/audios/", "/es/fotos/", "/es/en-directo/", "/es/nahieran/", "https://www.eitbtaldea.eus/es/", "/es/elecciones/", "/es/noticias/politica/", "/es/noticias/economia/", "/es/noticias/sociedad/", "/es/noticias/internacional/", "/es/cultura/", "/es/noticias/salud-bienestar/", "/es/noticias/tecnologia/", "/es/noticias/actualidad-en-directo/", "whatsapp://send?text=%C2%BFSer%C3%A1+una+vacuna+el+futuro+del+tratamiento+contra+el+c%C3%A1ncer%3F - https://eitb.eus/A_NZ5kO6/", "https://web.whatsapp.com/send?text=%C2%BFSer%C3%A1+una+vacuna+el+futuro+del+tratamiento+contra+el+c%C3%A1ncer%3F - https://eitb.eus/A_NZ5kO6/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?kid_directed_site=0&sdk=joey&u=https://eitb.eus/A_NZ5kO6/&display=popup&ref=plugin&src=share_button", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFSer%C3%A1+una+vacuna+el+futuro+del+tratamiento+contra+el+c%C3%A1ncer%3F&url=https://eitb.eus/A_NZ5kO6/", "https://t.me/share/url?text=%C2%BFSer%C3%A1+una+vacuna+el+futuro+del+tratamiento+contra+el+c%C3%A1ncer%3F&url=https://eitb.eus/A_NZ5kO6/", "mailto:?subject=\u00bfSera una vacuna el futuro del tratamiento contra el cancer?&body=https://eitb.eus/A_NZ5kO6/", "/es/noticias/sociedad/videos/detalle/9182848/video-es-buena-noticia-pero-no-va-a-ser-cura-a-corto-plazo-del-cancer/", "/es/tag/bizkaia/", "/es/tag/gipuzkoa/", "/es/tag/navarra/", "/es/tag/araba-alava/", "/es/tag/comunidad-autonoma-vasca/", "/es/tag/cancer/", "/es/tag/enfermedades/", "/es/noticias/sociedad/", "/es/tag/titulares-del-dia/", "/es/noticias/", "/es/tag/personal-medico/", "/es/tag/medicamentos/", "/es/tag/vacunas/", "/es/tag/hospital-donostia/", "/es/television/", "/es/television/programacion/", "/es/television/programas/", "/es/television/videos/", "/es/radio/", "/eu/irratia/euskadi-irratia/", "/es/radio/radio-euskadi/", "/es/radio/radio-vitoria/", "/eu/gaztea/", "/eu/irratia/eitb-musika/", "/es/radio/programacion/", "/es/radio/programas/", "/es/audios/", "/es/noticias/", "/es/noticias/politica/", "/es/noticias/economia/", "/es/noticias/sociedad/", "/es/noticias/economia/bolsa/", "/es/noticias/internacional/", "/es/noticias/curiosidades/", "/es/noticias/tecnologia/", "/es/deportes/", "/es/deportes/futbol/", "/es/tag/deporte-femenino/", "/es/deportes/pelota/", "/es/deportes/ciclismo/", "/es/deportes/baloncesto/", "/es/deportes/surf/", "/es/deportes/remo/", "/es/deportes/motor/", "/es/deportes/otrosdeportes/", "/es/deportes/deporte-en-directo/", "/es/cultura/", "/es/cultura/musica/", "/es/cultura/cine/", "/es/cultura/literatura/", "/es/cultura/arte/", "/es/tag/gastronomia/", "/es/cultura/euskera/", "/es/videos/", "/es/fotos/", "/es/audios/", "/eu/gaztea/", "/eu/hiru3/", "/es/eltiempo/", "/es/trafico/", "/es/sorteos/", "/es/elecciones/", "/es/loteria/", "/es/usuarios/", "/es/tag/", "/es/pueblos-ciudades/es/videos/", "/es/grupo-eitb/donde-encuentro-eitb/", "/es/podcast/", "/es/sala-prensa/", "https://www.facebook.com/eitb/", "https://www.instagram.com/eitb/", "https://twitter.com/EITBofiziala", "https://www.linkedin.com/company/eitb/", "https://t.me/eitb_noticias/", "https://www.youtube.com/eitbcom/", "https://www.eitb.eus/es/rss/", "https://www.eitb.eus/es/newsletter/", "https://www.eitb.eus/", "/es/portal-privacidad/", "/es/aviso-legal/", "/es/politica-cookies/", "#", "/es/grupo-eitb/transparencia/", "/es/contacto/", "/es/mapa-web/"]}