{"title": "Meditaci\u00f3n y formaci\u00f3n de la comunidad", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "A la ma\u00f1ana despu\u00e9s de la meditaci\u00f3n, os podr\u00e1is sentir unidos con los esp\u00edritus de la tercera jerarqu\u00eda. Rudolf Steiner camin\u00f3 hacia el otro lado de la mesa, dio la mano a cada uno acompa\u00f1ando ese gesto con una mirada larga y conmovedora por su...", "sitename": null, "date": "2015-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Download the article:\n[Meditaci\u00f3n y formaci\u00f3n de la comunidad](/images/stories/articles/saludad9.pdf)\npor Christof Wiechert\nArticulo reproducido de Salud a trav\u00e9s de la Educaci\u00f3n - Un reto para pedagogos, m\u00e9dicos y padres\nExisten tres \u00e1reas en los que hoy en d\u00eda el hombre necesita est\u00edmulos para su vida interior meditativa: Para el camino interior personal, para la profundizaci\u00f3n esot\u00e9rica de la vida profesional cotidiana y para la conexi\u00f3n con los sucesos de su \u00e9poca, es decir, con la humanidad toda a la que pertenecemos. Si en uno de esos tres dominios no logramos encontrar cierta armon\u00eda tanto interior como frente a lo que la vida nos depara, en alg\u00fan momento se originar\u00e1 una enfermedad o la consecuencia ser\u00e1 una resignaci\u00f3n y un decaimiento m\u00e1s o menos marcados.\nNo es de extra\u00f1ar entonces que en ocasi\u00f3n de fundar la Escuela Waldorf, Rudolf Steiner no s\u00f3lo haya ense\u00f1ado la instrumentaci\u00f3n met\u00f3dica y did\u00e1ctica correspondiente, sino que tambi\u00e9n encarara una fundaci\u00f3n puramente espiritual de esa escuela. Rudolf Steiner impuls\u00f3 la fundaci\u00f3n de una comunidad de docentes que colaborara en bien de los alumnos y de la escuela en su totalidad. Rudolf Steiner brind\u00f3 una imagen, una imaginaci\u00f3n conductora. Caroline von Heydebrand describe en su diario la entrega de esa imaginaci\u00f3n de la siguiente manera:\nEl d\u00eda 9 de Septiembre a las 9 horas, el Dr. Steiner re\u00fane a los primeros maestros Waldorf. Los invita a no olvidarse de la forma de trabajar de acuerdo con sus indicaciones. Esto significa trabajar teniendo siempre en cuenta la realidad del mundo espiritual. Rudolf Steiner dijo m\u00e1s o menos lo siguiente: A la noche despu\u00e9s de vuestra meditaci\u00f3n, rogad a los \u00e1ngeles, a los arc\u00e1ngeles y a los arqueos que os ayuden en vuestra tarea del d\u00eda siguiente.\nA la ma\u00f1ana despu\u00e9s de la meditaci\u00f3n, os podr\u00e1is sentir unidos con los esp\u00edritus de la tercera jerarqu\u00eda. Rudolf Steiner camin\u00f3 hacia el otro lado de la mesa, dio la mano a cada uno acompa\u00f1ando ese gesto con una mirada larga y conmovedora por su seriedad.\nWalter Johannes Stein escribe en su diario la siguiente escueta nota: A las 9 horas, reuni\u00f3n. Dr. Steiner nos pide, mediante un apret\u00f3n de manos, prometerle trabajar en com\u00fan seg\u00fan sus indicaciones: a la noche, antes de la meditaci\u00f3n, rogar a los \u00e1ngeles, arc\u00e1ngeles y arqueos que nos ayuden en nuestra tarea del d\u00eda siguiente. A la ma\u00f1ana, despu\u00e9s de la meditaci\u00f3n, sentirnos unidos a ellos.\nEsto tuvo lugar previamente al primer d\u00eda de clase despu\u00e9s de haber dado Rudolf Steiner las conferencias sobre la Antropolog\u00eda General, El Estudio del Hombre como base de la Pedagog\u00eda, sobre el aspecto met\u00f3dico \u2013 did\u00e1ctico y sobre el plan de estudios y las deliberaciones seminar\u00edsticas.\nEstas breves notas son conocidas bajo el t\u00e9rmino \u201cpromesa\u201d. Imagin\u00e9monos la poderosa seriedad que la misma gener\u00f3. Este hecho deja en claro que aqu\u00ed no se trata de un suceso recordatorio que quiz\u00e1s se renueva una vez al a\u00f1o al iniciarse las clases, sino de un diario empe\u00f1o por lograr una uni\u00f3n con la tercera jerarqu\u00eda. Vemos aqu\u00ed que Rudolf Steiner esperaba que los maestros llevaran una vida meditativa. Esto lo\nse\u00f1alan sus palabras: \u201c...antes y despu\u00e9s de vuestra meditaci\u00f3n\u201d. Este hecho cobra m\u00e1s importancia a\u00fan si consideramos que en el momento de origen de la escuela Waldorf las llamadas meditaciones para maestros, es decir, las meditaciones profesionales, todav\u00eda no hab\u00edan sido dadas (ver p\u00e1g. 112ff.).\nLa conferencia introductoria de la Antropolog\u00eda General, El estudio del Hombre como base de la pedagog\u00eda, contiene actualmente la informaci\u00f3n (en aquel entonces sin la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica) acerca de los efectos de la tercera jerarqu\u00eda sobre el maestro cuando \u00e9ste trata de acercarse a dicha jerarqu\u00eda:\nDetr\u00e1s de cada uno de nosotros se halla un \u00e1ngel posando suavemente sus manos sobre cada cabeza; este \u00e1ngel os da la fuerza que necesit\u00e1is.\nPor encima de vuestras cabezas flota la ronda de los arc\u00e1ngeles. Ellos llevan del uno al otro lo que uno debe dar al otro. Ellos unen vuestras almas. Ello producir\u00e1 el valor que necesit\u00e1is.(Los arc\u00e1ngeles forman de ese \u00e1nimo un c\u00e1liz).\nLa luz de la sabidur\u00eda nos la donan los sublimes seres de los arqueos que no se cierran en una ronda sino que se manifiestan procediendo de los pr\u00edstinos or\u00edgenes y desapareciendo en las remotas lejan\u00edas. Ellos s\u00f3lo entran en este recinto cual una forma de gota. (Dentro de ese c\u00e1liz de \u00e1nimo el arqueo actuante deja caer una gota de la luz de la \u00e9poca).86\nTenemos delante de nosotros una imagen para ser meditada. \u00bfQu\u00e9 significa esta imagen? Ella quiere estimularnos a vivenciar que no nos hallamos solos en esta manera tan nueva de introducir al ni\u00f1o, al ser humano en formaci\u00f3n, en el mundo. Si tratamos de transformar esta imagen en una realidad interior, entonces nos ayudar\u00e1n fuerzas desde el mundo espiritual del cual los ni\u00f1os proceden. Fuerza, \u00e1nimo y luz interior se transformar\u00e1n en fuerzas an\u00edmicas que nos dar\u00e1n fortaleza.\n86 Rudolf Steiner: Antropolog\u00eda General. El Estudio del hombre como base de la Pedagog\u00eda. Obras completas GA 293. Dornach 91993, p\u00e1g. 217.\n\u00bfQu\u00e9 significan fuerza, \u00e1nimo y luz de la sabidur\u00eda para la profesi\u00f3n del pedagogo? \u00bfD\u00f3nde hacen falta esas virtudes? \u00bfDe qu\u00e9 manera podemos vivenciar que son justamente \u00e9sas las cualidades necesarias en esta profesi\u00f3n?\nLa referencia a la fuerza nos lleva a la situaci\u00f3n actual de la pedagog\u00eda. Nos damos cuenta de que la cuesti\u00f3n de las fuerzas vitales en general y de las fuerzas vitales para la actividad docente en particular es una cuesti\u00f3n actual. Se producen carencias all\u00ed donde no existen suficientes fuerzas para dominar la vida y la profesi\u00f3n. Es una caracter\u00edstica de la antroposof\u00eda que ella no busque en lo f\u00edsico el incremento de las fuerzas f\u00edsicas sino en la regi\u00f3n en que \u201cmoran\u201d las fuerzas: En lo et\u00e9reo. Las fuerzas vitales son renovadas cuando el hombre se dirige hacia lo et\u00e9reo. La meditaci\u00f3n es el camino que conduce a esa meta. Aqu\u00ed rige la ley espiritual: En primer t\u00e9rmino hay que dar fuerza (a la meditaci\u00f3n) para luego\nrecibir fuerza. Aqu\u00ed es necesario superar la primera valla hacia la vida meditativa que puede brindarnos fuerza, firmeza y direcci\u00f3n y que significa el comienzo de una autoejercitaci\u00f3n.\nLa decisi\u00f3n de hacer la prueba y de transitar un camino meditativo no es dif\u00edcil. Uno puede proponerse, por ejemplo, dejar actuar sobre s\u00ed mismo el texto de la meditaci\u00f3n conjunta m\u00e1s arriba descripta o una de las dos meditaciones de R. Steiner para maestros (ver p\u00e1g. 113) esto puede hacerse una vez por d\u00eda (por lo general se presta bien el atardecer). Se buscar\u00e1 un momento tranquilo, a solas, para leer el texto elegido en voz baja con la mayor concentraci\u00f3n y dicci\u00f3n clara. Experimentamos entonces que asociaciones de pensamientos nos \u201cmolestan\u201d interiormente irrumpiendo como de manera autom\u00e1tica en nuestras representaciones interiores. Se podr\u00e1 volver a hacer la prueba ajustando los pensamientos a\u00fan m\u00e1s al texto de la meditaci\u00f3n. Seg\u00fan la predisposici\u00f3n de cada uno se notar\u00e1 que todav\u00eda no se logra hacerlo correctamente. Pero el haberlo intentado ya produce sus efectos.\nLa segunda dificultad se presenta cuando se ha logrado comenzar con la meditaci\u00f3n. Aqu\u00ed se trata de la fidelidad para con uno mismo. Por propia decisi\u00f3n se ha comenzado. \u00a1Nadie tendr\u00eda el derecho de exigirlo de uno! Ninguna reuni\u00f3n de maestros podr\u00eda \u201cordenarlo\u201d. No se gana ning\u00fan \u201cvale\u201d en cuanto a reconocimiento exterior. Se trata de una decisi\u00f3n de un acto totalmente libre nacido del amor por el objeto mismo. Incluso se podr\u00eda dejar de hacerlo; nada cambiar\u00eda exteriormente; nadie lo notar\u00e1.\nA trav\u00e9s de esa libertad interior en la que nadie nos obliga a algo, es puesta a prueba la lealtad hacia una decisi\u00f3n tomada. En esta situaci\u00f3n nos encontramos enfrentando las propias fuerzas volitivas disponibles. Si no estamos acostumbrados a emplear la voluntad en un campo libre de exigencias causales, necesitaremos un esfuerzo adicional para mantener la decisi\u00f3n tomada. Dicho brevemente: La posibilidad de quedar estancado delante de esta valla reconociendo con verg\u00fcenza haber renunciado a la meditaci\u00f3n sin darse cuenta, no es insignificante. Significa una ayuda reducir al comienzo el tiempo para la meditaci\u00f3n. Si esto se logra, podr\u00e1 alargarse paulatinamente el tiempo para la misma.\nLa meta deber\u00eda ser el hacer de la meditaci\u00f3n una costumbre, un h\u00e1bito, una costumbre anhelada porque se ha llegado a quererla igual que el encuentro con un amigo. Si esto se ha logrado, los efectos de esa meditaci\u00f3n se presentar\u00e1n tarde o temprano. Rudolf Steiner indica que por lo general los efectos aparecen con bastante rapidez, mas no estamos acostumbrados a prestarles atenci\u00f3n. Es igual que cuando pescamos: De vez en cuando hay que levantar la red para ver lo que en ella se encuentra.\nNos animamos aqu\u00ed a se\u00f1alar algo de esos efectos; as\u00ed podr\u00e1 verse lo que qued\u00f3 prendido de la red de las experiencias. Uno de los primeros efectos es bien com\u00fan: Se constata una cierta satisfacci\u00f3n frente al hecho de haber decidido exclusivamente para s\u00ed mismo algo que se podr\u00e1 mantener. Se notar\u00e1, adem\u00e1s, encontrarse en mejores condiciones frente a la vida despierta; se est\u00e1 m\u00e1s \u201cpresente\u201d. Esta capacidad puede aumentar y puede surtir el efecto de por ejemplo estar en determinado lugar en el momento oportuno para hacer algo que antes no se hab\u00eda pensado. Es como si alguien nos haya guiado hacia el lugar que nos correspond\u00eda en ese momento. Algunas cosas sorpresivamente \u201cencajan\u201d. Es importante volverse consciente de esos peque\u00f1os \u201cmilagros\u201d cotidianos. Se notar\u00e1 que no pasa un d\u00eda sin que se haya producido semejante \u201cmilagro\u201d mayor o menor, es como un tenue indicio de que el ejercitante vive con las fuerzas del m\u00e1s all\u00e1.87 Tambi\u00e9n es posible experimentar que las sensaciones, estimuladas por las percepciones del d\u00eda, se intensifican notablemente. Todo lo que act\u00faa sobre nosotros en el \u00e1mbito de pensar, sentir y querer, puede volverse m\u00e1s intenso.88\n87 Steiner, Rudolf: La muerte como transformaci\u00f3n de la vida. Z\u00fcrich, 16.10.1918: \u00bfC\u00f3mo encuentro yo a Cristo? Obras completas GA 182. Dornach 41996.\n88 Este efecto puede experimentar un refuerzo a trav\u00e9s de los ejercicios correpondientes de \u201cC\u00f3mo se alcanza conocimiento de los mundos superiores\u201d, Obras completas GA 10, y la continuaci\u00f3n en \u201cGradas del conocimiento elevado\u201d, Obras completas GA 12.\nAcotemos adem\u00e1s que tambi\u00e9n la vida on\u00edrica puede modificarse. Uno se dar\u00e1 cuenta m\u00e1s r\u00e1pidamente si un sue\u00f1o es la consecuencia del almuerzo del d\u00eda que pas\u00f3 o si algo significativo quiere manifestarse en este sue\u00f1o.\nEl don que compenetra la comunidad de maestros cuando se habla del \u201c\u00e1nimo que necesit\u00e1is\u201d nos puede parecer misterioso. \u00bfCu\u00e1ndo y c\u00f3mo necesitamos \u00e1nimo y valor para la profesi\u00f3n docente? Al final de la Antropolog\u00eda General, el Estudio del Hombre como base de la Pedagog\u00eda, Rudolf Steiner habla sobre el \u201cvalor para la verdad\u201d, luego de haber dado a sus oyentes el \u00e1nimo para activar la fuerza de la fantas\u00eda, de la inventiva. \u00bfSer\u00e1 que Rudolf Steiner se\u00f1ale aqu\u00ed las verdades que constituyen el fundamento de la realidad visible? \u00bfSe\u00f1ala las verdades que se hallan cerca de las fuentes? \u00bfO se trata del valor que una y otra vez necesitamos para salir airosos ante un \u201cgrado dif\u00edcil\u201d o para afrontar una delicada reuni\u00f3n de padres o una conversaci\u00f3n desagradable? Si nos hemos entregado a estas preguntas, se formar\u00e1 una especie de abismo. No se sabe c\u00f3mo acercarse \u201ca las fuentes\u201d de la verdad y c\u00f3mo superar el \u201cencuentro dif\u00edcil\u201d.\nA veces inclusive comenzamos a dudar de nosotros mismos. \u00bfSoy realmente apto para esta profesi\u00f3n? No se me ocurre nada, \u00bfC\u00f3mo habr\u00e9 de hacerlo? Ahora se genera la cuesti\u00f3n del \u00e1nimo. \u00bfAtravieso esta hondonada (con un resultado incierto) o abandono este proceso y act\u00fao tal como mi colega me aconsej\u00f3 o me valgo de un m\u00e9todo cien por cien seguro? Podemos pensar aqu\u00ed en el \u00e1nimo que el artista necesita para soportar la \u201cfiebre de candilejas\u201d. Cuanto mayor sea su arte, tanto mayor ser\u00e1 esa \u201cfiebre\u201d que, tal como sabemos, puede llegar a la desesperaci\u00f3n. El artista de la educaci\u00f3n se halla a merced de ese proceso, si bien en menor medida. A veces con total presencia de \u00e1nimo \u2013 a veces hacemos acto de balance sobre la cuerda. Quiz\u00e1s tambi\u00e9n con cierto humor nos demos cuenta de que en las escuelas Waldorf lo correcto casi nunca es lo habitual. Es bien sabido que se debe nadar contra la corriente para llegar a las fuentes; para ello se necesita el valor para el conocimiento.\n\u00bfPor qu\u00e9 aqu\u00ed \u2013 en contraste con la pregunta por el origen de la fuerza \u2013 no se trata de un camino individual sino de un camino que conduce a trav\u00e9s de las almas de la comunidad de los docentes? \u00bfC\u00f3mo hemos de entenderlo? En el c\u00edrculo del cuerpo docente es plasmado el \u201cc\u00e1liz del \u00e1nimo\u201d, aquel recipiente, aquel c\u00e1liz, aquel cuenco, formado por la sustancia de las cualidades de su trabajo que los maestros llevan al seno de la escuela. Esta percepci\u00f3n crea \u00e1nimo. Como consecuencia de esa percepci\u00f3n cada uno se siente como miembro del c\u00edrculo y no como individuo que casualmente act\u00faa en ese grupo de docentes. Se vivencia la uni\u00f3n rec\u00edproca y se sabe que a ra\u00edz de esa uni\u00f3n se ha constituido una comunidad de responsabilidades en la que aptitudes pueden complementarse y debilidades, equilibrarse (ver p\u00e1g. 206ff.).\nAs\u00ed es despejado el camino para la vivencia de que el c\u00edrculo de maestros es m\u00e1s que la suma de las personas presentes. Este c\u00edrculo es en cierto sentido la condici\u00f3n para el actuar de los seres que ponen la \u201cgota de luz\u201d, la sabia decisi\u00f3n a disposici\u00f3n del c\u00edrculo de docentes. Muchos han experimentado algo as\u00ed. Por ejemplo, debe llegarse a una decisi\u00f3n de mucho peso. Se lucha largamente para obtenerla. De pronto se despeja el camino hacia la soluci\u00f3n. \u00bfDe d\u00f3nde viene? \u00bfLa ha aportado alguien? En la retrospecci\u00f3n los participantes se dan cuenta de que no fue una persona individual que pronunci\u00f3 la palabra salvadora. Tanto el camino como el reconocimiento fueron el fruto del di\u00e1logo, del esfuerzo mancomunado. Dediqu\u00e9monos una vez m\u00e1s a estas tres uniones de fuerzas y observemos en primer t\u00e9rmino la fuerza propiamente dicha.\nDentro del contexto de la f\u00edsica se habla de energ\u00eda, aunque esta palabra tambi\u00e9n sea usada en relaci\u00f3n con el ser humano: Tengo mucha energ\u00eda; alguien act\u00faa en\u00e9rgicamente. Pero tambi\u00e9n se usa la expresi\u00f3n: Las pilas est\u00e1n agotadas, hay que recargarlas. Asimismo puede escucharse el t\u00e9rmino \u201creabastecerse\u201d por \u201creanimarse\u201d. Es decir, en el lenguaje cotidiano la fuerza, la energ\u00eda, es usada dentro del \u00e1mbito de la f\u00edsica. (Al igual que \u201ccurar\u201d ya es confundido con \u201creparar\u201d).\nEn estos usos se expresa sobre todo el aspecto f\u00edsico de la energ\u00eda. Pero en el habla usual las expresiones citadas se relacionan por lo general con el aspecto vivenciado de la energ\u00eda o del desgaste de fuerzas. En otras palabras: \u00bfQu\u00e9 es aqu\u00ed la fuerza o la energ\u00eda? Investigaciones acerca de la tolerancia f\u00edsica de carga del ser humano ya han demostrado hace tiempo que el punto del real agotamiento corporal (hablamos aqu\u00ed de habitantes occidentales) se halla mucho m\u00e1s all\u00e1 de lo que suponemos.Dicho de otro modo: Normalmente no suele tratarse de un real agotamiento f\u00edsico89. M\u00e1s cerca se halla una sensaci\u00f3n de agotamiento. De esta manera, la cuesti\u00f3n del equilibrio, de la econom\u00eda de fuerzas se acerca m\u00e1s al \u00e1mbito de lo an\u00edmico. Para entender la fuerza en el sentido de Rudolf Steiner debemos buscar en aquel lugar donde lo espiritual\u2013an\u00edmico proporciona al cuerpo las fuerzas (ver p\u00e1g. 33ff.). Esto es lo esencial y es tambi\u00e9n lo que para la pedagog\u00eda y para el autoconocimiento significa la clave para comprender la tercera conferencia de la Antropolog\u00eda General, el esudio del hombre como base de la pedagog\u00eda:\n89 Leber, Stefan: Comentarios a las conferencias de R.Steiner sobre \u2018Antropologia General como base de la pedagog\u00eda\u2019, Tomo I. Stuttgart 2002, p\u00e1g. 362.\n\u00bfQu\u00e9 es, dentro de la historia de la cultura, visto en un contexto amplio, esta ley de la conservaci\u00f3n de la energ\u00eda o de la fuerza? Es el gran obst\u00e1culo que impide comprender al ser humano. Mientras se crea que jam\u00e1s se forman fuerzas nuevas, no se lograr\u00e1 conocer la verdadera naturaleza del hombre. Pues esta verdadera naturaleza del hombre justamente se basa en el hecho de que continuamente se van formando fuerzas nuevas por medio del hombre mismo. Sin embargo, dentro del contexto en que vivimos en el mundo, el hombre es el \u00fanico ser en el cual se forman fuerzas nuevas y \u2013 como veremos m\u00e1s adelante \u2013 incluso sustancias nuevas. Mas dado que la cosmovisi\u00f3n actual no est\u00e1 dispuesta a asimilar semejantes elementos a trav\u00e9s de los cuales el ser humano puede ser conocido plenamente, esta cosmovisi\u00f3n presenta la ley de la conservaci\u00f3n de la fuerza. Esta ley, en cierto sentido no molesta si s\u00f3lo se contemplan los dem\u00e1s reinos de la naturaleza: El reino mineral, el reino vegetal y el reino animal, pero ella extingue todo verdadero conocimiento cuando queremos acercarnos al hombre.90\nEl incremento de fuerzas no es de naturaleza material sino de naturaleza espiritual \u2013 an\u00edmica. En una ocasi\u00f3n Rudolf Steiner lo expres\u00f3 de la siguiente manera: \u201cQuien est\u00e1 lleno de entusiasmo no est\u00e1 cansado.\u201d Es un hecho que cada uno puede encontrar en su propia biograf\u00eda. Quien realmente se entusiasma por algo, encuentra la fuerza que necesita.\nCuando buscamos aquello que brinda fuerza debemos dirigirnos a lo que despierta entusiasmo. Se trata en este caso de un entusiasmo renovable, pues no es posible vivir de manera duradera de un \u00fanico entusiasmo aunque \u00e9ste subsista durante cierto tiempo. Pero, \u00bfD\u00f3nde se hallan las fuentes de un entusiasmo renovable y duradero?\nEn la segunda conferencia de la Antropolog\u00eda General, el estudio del hombre como base de la pedagog\u00eda, Rudolf Steiner esboza el fundamento para comprender la representaci\u00f3n (idea) y la voluntad. Este esbozo se\u00f1ala claramente que la actividad representativa es de naturaleza imaginativa por lo que no tiene car\u00e1cter existencial. En cambio, todo lo volitivo, todo lo que es voluntad de actuar, tiene car\u00e1cter existencial. A trav\u00e9s de la acci\u00f3n los pensamientos en el mundo sensorio se vuelven reales. (En este hecho se basa la cr\u00edtica de Rudolf Steiner acerca de la frase de Descartes \u201ccogito, ergo sum\u201d). La apariencia del pensamiento es llamada \u201csubreal\u201d, la voluntad potencial en cambio, el germen de la voluntad, aquello que quiere nacer, es llamado \u201csuprarreal\u201d. Podr\u00e1 decirse que aqu\u00ed se trata de mundos separados. Pero lo esencial, lo \u201creal\u201d y lo que inspira vida se halla en la uni\u00f3n de esos polos. En otras palabras:\nRepresentaciones y pensamientos, \u00bfPueden ellos recibir tanta vida interior como para que se genere algo as\u00ed como vitalidad? \u00bfPodemos \u201cvivificar\u201d un pensamiento con tanta intensidad como para hacer desvanecer su existencia irreal y se produzca algo as\u00ed como realidad?\nQue esto efectivamente se puede, nos muestra el llamado idealismo. Aqu\u00ed un pensamiento (el ideal) es compenetrado por nuestra fuerza de voluntad; con ello otorgamos mediante nuestra voluntad existencia al pensamiento-sombra. El ideal se transforma en fuente vibrante y en inspiraci\u00f3n de nuestra voluntad. La palabra \u201camor\u201d, por ejemplo, significa para una persona una palabra \u2013 para la otra, todo un mundo real. Lo mismo sucede con la palabra \u201cni\u00f1o\u201d o \u201cpaz\u201d. Estos conceptos pueden tener contenido por medio de las experiencias de nuestra vida y por medio de nuestra manera de haber luchado por la comprensi\u00f3n de estas palabras. Si tomamos la palabra \u201calma\u201d o \u201cesp\u00edritu\u201d, el asunto ya se muestra m\u00e1s dif\u00edcil. En este lugar entra en funci\u00f3n la antroposof\u00eda. Ella nos da la posibilidad de convertir tambi\u00e9n estos pensamientos en ideales fervorosos que acogen la voluntad y que impulsan fuerza y realidad. Con ello, en el \u00e1mbito del pensar se generan g\u00e9rmenes de vida que, empleados correctamente, no representan ilusi\u00f3n sino la fuerza de lo que deviene realidad.\nEste hecho no s\u00f3lo se refiere al proceso de la meditaci\u00f3n sino tambi\u00e9n al del estudio. El t\u00e9rmino \u201cestudio\u201d significa aqu\u00ed el proceso de interiorizaci\u00f3n y fortalecimiento de los pensamientos. Entonces no asimilamos un contenido que reflejamos separado de nosotros mismos y en cierto modo, de manera abstracta. Nosotros mismos nos convertimos en lo que pensamos, es el nacimiento de una autonom\u00eda plenamente consciente. Este proceso tiene hoy, cien a\u00f1os despu\u00e9s del nacimiento de la antroposof\u00eda, una importancia decisiva. \u00bfLograremos convertirnos en personas aut\u00f3nomas mediante la antroposof\u00eda como camino hacia el autoconocimiento en el pensar, sentir y querer? Entonces la antroposof\u00eda, es decir, nuestra propia naturaleza humana, el \u201cantropos\u201d se convertir\u00e1 en nosotros en una fuerza moral propia. Si lo logramos habremos dejado sin efecto la ley de Mayer referente a la conservaci\u00f3n de la energ\u00eda. Entonces habremos pisado tierra nueva.\n90 Steiner, Rudolf: Antropolog\u00eda general. El estudio del Hombre como base de la Pedagog\u00eda. 3\u00aa conferencia, 23.8.1919. Obras completas GA 293. Dornach 91992, p\u00e1g. 47.\nPara aqu\u00e9l que fue educado a fines del siglo XX, este camino no es algo natural, sobreentendido, a no ser que ese camino le sea deparado por el destino. Por ello, es tanto m\u00e1s importante que los integrantes del cuerpo docente se ayuden rec\u00edprocamente para emprender ese camino. Pues el estudio de la antroposof\u00eda o del conocimiento antropos\u00f3fico del ser humano es un camino para volverse consciente de lo que en realidad se piensa y se podr\u00eda hacer. Pero es necesario encontrar las formas correctas para ello. Podemos experimentar que el di\u00e1logo en el cual mutuamente nos contamos c\u00f3mo entendemos cierto pasaje de un texto o la vivencia de a\u00fan no tener acceso a determinado pensamiento, o la alegr\u00eda de haber descubierto una asociaci\u00f3n de pensamientos, constituyen una manera de trabajar m\u00e1s adecuada a la vida de la reuni\u00f3n de maestros que las \u201crevelaciones\u201d de aquel colega que \u201clo sabe todo\u201d. Aqu\u00ed tocamos las posibilidades sociales de un cuerpo docente que impiden o bien posibilitan este trabajo91. De todos modos, era la idea de Rudolf Steiner, idea que \u00e9l mismo expusiera decididamente: El cuerpo colegiado es un continuo lugar de perfeccionamiento por propia gesti\u00f3n.92\nPara los maestros de la escuela Waldorf Rudolf Steiner expone expl\u00edcitamente el car\u00e1cter de ese camino, dado que sin ese camino de los maestros, los ni\u00f1os y j\u00f3venes no pueden vivenciar una perspectiva de desarrollo hacia una actitud social. Pues \u00e9sta nos convence en la pr\u00e1ctica a trav\u00e9s del ejemplo real, vivido y constituye, junto con la idoneidad individual, el segundo pilar de la educaci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1l puede ser entonces el car\u00e1cter de semejante trabajo colegiado? Rudolf Steiner recomienda:\nEl maestro debe asimilar, comprender por medio de la meditaci\u00f3n y recordar antropolog\u00eda; el recordar se convierte entonces en vida viviente. No se trata de un recordar corriente sino de un recordar que genera impulsos nuevos desde s\u00ed mismo. El recuerdo brotar\u00e1 de la vida espiritual y nuestro trabajo exterior se transformar\u00e1 en lo que ser\u00e1 la tercera etapa: A la comprensi\u00f3n meditada le sigue el recordar creativo que es al mismo tiempo una recepci\u00f3n desde el mundo espiritual.93\nLa tarea consiste en ponerse de acuerdo sobre el proceso de trabajo aqu\u00ed esbozado y en ayudar a que esta meta se logre.\nSe necesita valor para entablar con los dem\u00e1s una relaci\u00f3n sincera. De esta manera puedo llegar a comprender que el valor no s\u00f3lo tiene que ver conmigo sino con el entorno. Este entorno f\u00edsico o an\u00edmico tambi\u00e9n puede animarnos o darnos coraje. Lo contrario es el miedo. Este miedo lo puedo llevar dentro de m\u00ed pero tambi\u00e9n puede manifestarse como reacci\u00f3n frente al entorno. Sabemos que el miedo es un mal consejero. \u00bfQu\u00e9 tiene que ver esto con la profesi\u00f3n docente?\nLo excepcional de la primera frase de la Antropolog\u00eda General, el estudio del hombre como base de la pedagog\u00eda, de Rudolf Steiner radica en el hecho de que la actividad an\u00edmica de la profesi\u00f3n (intelectual, afectiva) es ampliada hacia lo espiritual \u2013 \u00e9tico: Mis queridos amigos, s\u00f3lo lograremos cumplir con nuestra tarea si no s\u00f3lo la consideramos como tarea intelectual \u2013 afectiva sino como una tarea \u00e9tico \u2013 espiritual en el sentido m\u00e1s sublime94. Lo espiritual \u00e9tico s\u00f3lo puede existir si el alma pone todo su empe\u00f1o por sostenerlo, es decir, si asume su responsabilidad por sus actos. Todos conocemos la diferencia entre mover algo pens\u00e1ndolo o tambi\u00e9n acompa\u00f1arlo an\u00edmicamente, como por ejemplo opinar sobre algo o sostenerlo y hasta ense\u00f1arlo o bien asumirlo a trav\u00e9s de la propia acci\u00f3n. En este \u00faltimo caso se siente que uno mismo es parte del proceso, que este proceso tampoco nos suelta al final del d\u00eda, que uno se halla ligado al mismo. Es aqu\u00ed donde necesitamos valor para la vida propiamente dicha y \u00e1nimo en la responsabilidad, justamente en esta profesi\u00f3n, pues los ni\u00f1os mismos son los que tambi\u00e9n a la noche ocupan nuestra mente.\nEste motivo vuelve a aparecer, si bien en otra forma, al final mismo de la Antropolog\u00eda General, el estudio del hombre como base de la pedagog\u00eda, cuando Rudolf Steiner habla sobre el triple imperativo categ\u00f3rico del arte de educar:\n91 Schiller, Hartwig, Configuraci\u00f3n de las conferencias de maestros, Stuttgart 2000, adem\u00e1s: Zimmermann, Heinz: Hablar, oir, escuchar, comprender en procesos de cognici\u00f3n y toma de decisi\u00f3n. Stuttgart 1997.\n92 Steiner, Rudolf: El arte de educar desde la comprensi\u00f3n del ser del ser humano. 7\u00aaconferencia, 19.8.1924. Obras completas GA 311. Dornach 51989.\n93 Steiner, Rudolf: Antropolog\u00eda general meditativa. 3\u00aa conferencia, 21.9.1920. Obras completas GA 302 a. Dornach 41993.\n94 Steiner, Rudolf: Antropolog\u00eda general. El estudio del Hombre como base de la Pedagog\u00eda. 1\u00aa conferencia, 19.8.1919. Obras completas GA 293. Dornach 91992.\nCompen\u00e9trate con capacidad de inventiva,\nten el valor para la verdad,\nagudiza tu sensibilidad para la responsabilidad an\u00edmica.\nEs notable que en este contexto el valor sea unido a la fuerza de inventiva. Al final de la Antropolog\u00eda General dice: En la pedagog\u00eda del siglo XIX se ten\u00eda temor de moverse libremente en el pensar, porque se cre\u00eda que con ello se acoger\u00eda en el alma la mentira. Por ello, el maestro deber\u00e1 agregar a la compenetraci\u00f3n con capacidad inventiva que reci\u00e9n se\u00f1al\u00e9, el valor por la verdad. Sin este valor por la verdad no es suficiente su voluntad en el desempe\u00f1o en la profesi\u00f3n, especialmente frente a los alumnos ya algo mayores. Pero lo que se desarrolla como valor por la verdad, por el otro lado debe estar unido con un fuerte sentimiento de responsabilidad frente a la verdad.95\nEn el quehacer pedag\u00f3gico a\u00fan estamos fuertemente arraigados en las formas de pensar del siglo XIX. Sentimos el miedo de activar la inventiva, la fantas\u00eda; sentimos hallarnos sobre terreno resbaladizo cuando confiamos en estas fuerzas en vez de contar con el apoyo de un bosquejo elaborado, de textos, de m\u00e9todos, de ayudas did\u00e1cticas. Todo esto es de valor pero nunca reemplaza al maestro que se nutre de su propia inspiraci\u00f3n. A este panorama se agrega hoy en d\u00eda el fen\u00f3meno de la ense\u00f1anza mediante la copia. Se puede defender la tesis de que hoy en d\u00eda las actividades pedag\u00f3gico-did\u00e1cticas est\u00e1n m\u00e1s determinadas por la copia y la copiadora o por la presentaci\u00f3n mediante \u201cpowerpoint\u201d que por el contenido de la materia o por la situaci\u00f3n del grado. En todo esto tambi\u00e9n se experimenta la cuesti\u00f3n del coraje.\n\u00bfSoy capaz de elaborar mi material did\u00e1ctico de manera creativa a fin de que sea mi trabajo, mi camino hacia el tema, hacia los alumnos, sin violar la verdad pero original y fiel a mi mismo?\nEn este contexto quiz\u00e1s sea bueno se\u00f1alar un detalle. Cuando al cabo de algunos a\u00f1os de funcionamiento de la Primera Escuela Waldorf, Rudolf Steiner observ\u00f3 el funcionamiento del mismo dirigiendo una mirada retrospectiva a esos a\u00f1os transcurridos, pudo elogiar todo lo que hab\u00eda mejorado dentro de la labor pedag\u00f3gica. Sin embargo, formul\u00f3 un pedido. Pidi\u00f3 a los maestros hacerle el favor de presentarse en clase ante los alumnos sin borrador, sin libro en la mano, pero hablando y actuando libremente.96 Siempre se podr\u00e1 decir que esto perdi\u00f3 actualidad o que carece de importancia. Pero tambi\u00e9n podr\u00e1 preguntarse si ese modesto pedido no evoca la pregunta por la imagen arquet\u00edpica del ser humano libre. Este hombre libre deber\u00e1 ser visible por los alumnos cada d\u00eda, tambi\u00e9n en cuanto a un detalle como este. Si un maestro no maneja su material did\u00e1ctico libremente, el alumno podr\u00e1 tener la siguiente sensaci\u00f3n: \u00bfPor qu\u00e9 he de saber yo algo que el maestro tampoco sabe?\nHasta ahora hemos considerado la cuesti\u00f3n del \u00e1nimo en la profesi\u00f3n docente, enfocando las relaciones an\u00edmicas palpables del maestro con sus alumnos y su material did\u00e1ctico. Cerrando el tema quisi\u00e9ramos se\u00f1alar otro aspecto que requiere valor.\nUniversalmente vive en la educaci\u00f3n la m\u00e1xima de que s\u00f3lo se puede educar cuando nos educamos a nosotros mismos. La pr\u00e1ctica diaria muestra que esto efectivamente es as\u00ed: Si me enfrento con migo mismo, observo en mis propias experiencias lo que deber\u00eda cambiar en cuanto a la ense\u00f1anza y al trato con los alumnos. Dicho con otras palabras: El ense\u00f1ar puede acelerar el autoconocimiento. La pregunta no resuelta acerca del autoconocimiento, es decir la pregunta no reconocida: \u201c\u00bfqu\u00e9 depende de m\u00ed y no de los colegas o de los alumnos?\u201d desembocar\u00e1 tarde o temprano en una crisis.\nPero no debemos olvidar que el paso hacia el autoconocimiento y hacia lo que yo deber\u00eda encarar para cambiar, para transformarme, tambi\u00e9n es una cuesti\u00f3n de valor. Aqu\u00ed tenemos el aspecto interior del valor, el conflicto con migo mismo.\nCon un nuevo enfoque nos acercamos ahora a nuestra relaci\u00f3n con la comunidad. En la imaginaci\u00f3n el \u00e1nimo aparece como un resultado de la comunidad. Quien transite el camino esbozado m\u00e1s arriba, tambi\u00e9n se transformar\u00e1 para la comunidad. El paso valeroso hacia el autoconocimiento me har\u00e1 m\u00e1s visible y m\u00e1s vivenciable como colega en lo que en realidad quiero ser. Un ser humano en continuo desarrollo.\n95 Steiner, Rudolf: Antropolog\u00eda General. El estudio del hombre como base de la pedagog\u00eda. 14\u00aa conferencia. Obras completas GA 293. Dornach 91992, p\u00e1g. 203f.\n96 Steiner, Rudolf: Conferencias con los maestros de la Escuela Waldorf en Stuttgart. Bd. 2. Conferencia del 6.2.1923. Obras completas GA 300 b. Dornach 41975, p\u00e1g. 257ff.\nLa Secci\u00f3n Medicina y la Secci\u00f3n Pedag\u00f3gica en el Goetheanum\nLa Secci\u00f3n Medicina y la Secci\u00f3n Pedag\u00f3gica el Goetheanum pertenecen a las diez secciones de tem\u00e1ticas de la Libre Escuela Superior para la Ciencia Espiritual (Goetheaum) en Dornach, Suiza. Las secciones trabajan de manera nacional e internacional en tres niveles:\n\u2022 En investigaci\u00f3n, desarrollo y formaci\u00f3n en el campo respectivo de trabajo y profesi\u00f3n.\n\u2022 Coordinan las diferentes actividades y maneras de trabajo de las secciones y campos profesionales y tienen competencia asimismo con respecto al reconocimiento jur\u00eddico de nuevos desarrollos.\n\u2022 Cultivan el trabajo de colaboraci\u00f3n mutua no solamente de modo abarcativo de una secci\u00f3n a otra, sino tambi\u00e9n con representantes de la disciplina de la especialidad propia en el entorno acad\u00e9mico, as\u00ed como con representantes de la vida cultural, la pol\u00edtica y la sociedad.\nEs un prop\u00f3sito fundamental del trabajo considerar a las cuestiones religiosas y espirituales no tan solo como un \u201casunto personal y privado\u201d. Estas preguntas por cierto tienen un significado cient\u00edfico-cultural y practico en la vida. Estamos acostumbrados, que el sacerdote o el maestro de religi\u00f3n ejerza su profesi\u00f3n \u201cal servicio de Dios\u201d. Esto empero no se aguarda de un profesional bancario, una hotelera, un granjero, un jurista, una maestro o un medico.\n\u00bfQu\u00e9 dir\u00edamos empero frente a la propuesta de que tambi\u00e9n todas estas actividades son un servicio de Dios? \u00bfQui\u00e9n reflexiona alguna vez, a que esp\u00edritu, a que intenciones, esta sirviendo en realidad mediante su trabajo diario? \u00bfQu\u00e9 seria, si aquello que estamos llevando a cabo para la sociedad, lo hacemos a partir de una postura de que aqu\u00ed no solamente se trata de \u201cganarse el pan\u201d, sino de algo que estamos realizando \u201ccon el coraz\u00f3n\u201d, algo, que hacemos con gusto para los dem\u00e1s? El integrar la espiritualidad a la vida cotidiana, y fecundizarla as\u00ed para la vida laboral en lo cient\u00edfico, art\u00edstico, y en el campo econ\u00f3mico-social, es una nueva misi\u00f3n esencial. La b\u00fasqueda de un camino espiritual y un trabajo mediativo, no solamente tienen el sentido de hacer avanzar al hombre individualmente en un camino evolutivo interior. Son al mismo tiempo, fuentes de fortalecimiento para el trabajo de todos los d\u00edas, y pueden fecundarlo y orientarlo.\nLa Libre Escuela Superior para la Ciencia Espiritual, se siente comprometida con esta meta y con ella as\u00ed mismo, las dos secciones profesionales de la Pedagog\u00eda y la Medicina.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "/", "/books/3/all_category", "/books/3/showCategory/52/ebooks", "/libros-en-espanol/20/showCategory/129/in-spanish", "/books/3/showCategory/131/in-chinese", "/journals", "/articles", "/articulos-en-espanol", "/rudolf-steiner-resources/articles-by-rudolf-steiner", "/rudolf-steiner-resources/articles-by-rudolf-steiner", "https://waldorflibrary.org/waldorf-book-search/176/search?searchtext=Rudolf+Steiner&author=on&pricefrom=0&priceto=836.49&catid=0&option=com_booklibrary&task=search&Itemid=176", "/audio-books", "/contact-us", "/helpful-links", "/", "/articulos-en-espanol", "/images/stories/articles/saludad9.pdf", "https://dixonplace.org/pag/sure_signs_your_love_spell_is_working.html", "https://uyghurcanadian.org", "/"]}