{"title": "Coronavirus: la UE aprob\u00f3 una vacuna de Pfizer contra las subvariantes de \u00f3micron", "author": "La Gaceta", "url": "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1004802/mundo/coronavirus-ue-aprobo-vacuna-pfizer-contra-subvariantes-omicron.html", "hostname": "lagaceta.com.ar", "description": "Se autoriz\u00f3 su uso para adultos, ni\u00f1os y lactantes mayores de seis meses.", "sitename": "LA GACETA", "date": "2023-09-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La\n[Uni\u00f3n Europea ](https://www.lagaceta.com.ar/tags/1322/union-europea)aprob\u00f3 este vieres el uso de una vacuna actualizada de Pfizer y BioNtech contra la variante \u00f3micron XBB.1.5 del [coronavirus SARS-CoV-2](https://www.lagaceta.com.ar/tags/137975/coronavirus).\nEl f\u00e1rmaco, denominado Comirnaty, es la tercera vacuna adaptada que se utilizar\u00e1 en el bloque. La Comisi\u00f3n autoriz\u00f3 su uso para adultos, ni\u00f1os y lactantes mayores de seis meses.\nLa Autoridad Europea de Medicamentos (EMA) aprob\u00f3 la vacuna a principios de esta semana. La EMA y el Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de las Enfermedades recomiendan una dosis \u00fanica independientemente del historial de vacunaci\u00f3n.\nEl bloque modific\u00f3 su contrato con Pfizer en mayo, lo que redujo el n\u00famero de dosis tras un descenso de la demanda, retras\u00f3 el plazo hasta 2026 e incluy\u00f3 el acceso a vacunas adaptadas. (Reuters).", "language": null, "image": "https://img.lagaceta.com.ar/fotos/notas/2022/06/18/pfizer--archivo-948522-154942.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "https://www.lagaceta.com.ar/", "https://www.lagaceta.com.ar/suscripcion", "https://cuenta.lagaceta.com.ar/usuarios/acceso/aHR0cHM6Ly93d3cubGFnYWNldGEuY29tLmFyL25vdGEvMTAwNDgwMi9tdW5kby9jb3JvbmF2aXJ1cy11ZS1hcHJvYm8tdmFjdW5hLXBmaXplci1jb250cmEtc3VidmFyaWFudGVzLW9taWNyb24uaHRtbA==", "https://www.lagaceta.com.ar/mundo", "https://api.whatsapp.com/send?text=Coronavirus: la UE aprob\u00f3 una vacuna de Pfizer contra las subvariantes de \u00f3micron https%3A%2F%2Fwww.lagaceta.com.ar%2Fnota%2F1004802%2Fmundo%2Fcoronavirus-ue-aprobo-vacuna-pfizer-contra-subvariantes-omicron.html%3Futm_source%3DWhatsapp%26utm_medium%3DSocial%26utm_campaign%3Dbotondesktop", "https://api.whatsapp.com/send?text=Coronavirus: la UE aprob\u00f3 una vacuna de Pfizer contra las subvariantes de \u00f3micron https%3A%2F%2Fwww.lagaceta.com.ar%2Fnota%2F1004802%2Fmundo%2Fcoronavirus-ue-aprobo-vacuna-pfizer-contra-subvariantes-omicron.html%3Futm_source%3DWhatsapp%26utm_medium%3DSocial%26utm_campaign%3Dbotondesktop", "javascript:share('https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.lagaceta.com.ar%2Fnota%2F1004802%2Fmundo%2Fcoronavirus-ue-aprobo-vacuna-pfizer-contra-subvariantes-omicron.html%3Futm_source%3DFacebook%26utm_medium%3DSocial%26utm_campaign%3Dbotondesktop')", "javascript:share('https://twitter.com/share?text=Coronavirus%3A+la+UE+aprob%C3%B3+una+vacuna+de+Pfizer+contra+las+subvariantes+de+%C3%B3micron&url=https%3A%2F%2Fwww.lagaceta.com.ar%2Fnota%2F1004802%2Fmundo%2Fcoronavirus-ue-aprobo-vacuna-pfizer-contra-subvariantes-omicron.html%3Futm_source%3DTwitter%26utm_medium%3DSocial%26utm_campaign%3Dbotondesktop')", "javascript:copyToClipboard('https://www.lagaceta.com.ar/nota/1004802/mundo/coronavirus-ue-aprobo-vacuna-pfizer-contra-subvariantes-omicron.html')", "https://www.lagaceta.com.ar/tags/1322/union-europea", "https://www.lagaceta.com.ar/tags/137975/coronavirus", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1004673/mundo/casos-coronavirus-aumentaron-63porciento-nivel-mundial-28-dias.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/990084/salud/ministerio-salud-actualizo-calendario-vacunacion-contra-coronavirus.html", "https://www.lagaceta.com.ar/tags/517/europa", "https://www.lagaceta.com.ar/tags/1322/union-europea", "https://www.lagaceta.com.ar/tags/137975/coronavirus", "https://www.lagaceta.com.ar/tags/149161/pfizer", "https://api.whatsapp.com/send?text=Coronavirus: la UE aprob\u00f3 una vacuna de Pfizer contra las subvariantes de \u00f3micron https%3A%2F%2Fwww.lagaceta.com.ar%2Fnota%2F1004802%2Fmundo%2Fcoronavirus-ue-aprobo-vacuna-pfizer-contra-subvariantes-omicron.html%3Futm_source%3DWhatsapp%26utm_medium%3DSocial%26utm_campaign%3Dbotondesktop", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007505/politica/cornejo-gano-mendoza-peronismo-quedo-tercero.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007505/politica/cornejo-gano-mendoza-peronismo-quedo-tercero.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007495/politica/lo-dejo-24-septiembre-ni-uno-ni-dos.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007495/politica/lo-dejo-24-septiembre-ni-uno-ni-dos.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007504/seguridad/vuelvo-amenazar-bomba-no-se-preocupen.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007504/seguridad/vuelvo-amenazar-bomba-no-se-preocupen.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007511/sociedad/tuqui-10-como-salio-sorteo-domingo-24-septiembre.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007511/sociedad/tuqui-10-como-salio-sorteo-domingo-24-septiembre.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007501/seguridad/hombre-estara-prision-haber-baleado-amigo.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007501/seguridad/hombre-estara-prision-haber-baleado-amigo.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007469/opinion/grito-ninas-vulneradas-inteligencia-artificial.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007469/opinion/grito-ninas-vulneradas-inteligencia-artificial.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007505/politica/cornejo-gano-mendoza-peronismo-quedo-tercero.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007505/politica/cornejo-gano-mendoza-peronismo-quedo-tercero.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007502/economia/crisis-no-deben-ser-impedimento-para-proyectar-largo-plazo.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007502/economia/crisis-no-deben-ser-impedimento-para-proyectar-largo-plazo.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007487/politica/virgen-merced-carga-peso-historico-muy-relevante.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007487/politica/virgen-merced-carga-peso-historico-muy-relevante.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007508/politica/en-vivo-crisis-transporte-semana-comienza-medidas-fuerza-choferes.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007508/politica/en-vivo-crisis-transporte-semana-comienza-medidas-fuerza-choferes.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007469/opinion/grito-ninas-vulneradas-inteligencia-artificial.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007469/opinion/grito-ninas-vulneradas-inteligencia-artificial.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007494/deportes/leyenda-batigol-comenzo-ciudadela.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007494/deportes/leyenda-batigol-comenzo-ciudadela.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007495/politica/lo-dejo-24-septiembre-ni-uno-ni-dos.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007495/politica/lo-dejo-24-septiembre-ni-uno-ni-dos.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007507/sociedad/anuncian-cielo-cubierto-mucha-humedad-inicio-semana-tucuman.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007507/sociedad/anuncian-cielo-cubierto-mucha-humedad-inicio-semana-tucuman.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007518/politica/cuando-cobro-anses-calendario-pago-jubilaciones-pensiones-desempleo.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007518/politica/cuando-cobro-anses-calendario-pago-jubilaciones-pensiones-desempleo.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007508/politica/en-vivo-crisis-transporte-semana-comienza-medidas-fuerza-choferes.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007508/politica/en-vivo-crisis-transporte-semana-comienza-medidas-fuerza-choferes.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007516/politica/cornejo-festejo-mendoza-pidio-bullrich-sea-presidenta-hagamos-cambio-seguro.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007516/politica/cornejo-festejo-mendoza-pidio-bullrich-sea-presidenta-hagamos-cambio-seguro.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007514/lg-play/segui-vivo-buen-dia-informativo-la-gaceta.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007514/lg-play/segui-vivo-buen-dia-informativo-la-gaceta.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007515/economia/en-vivo-dolar-blue-cotizacion-este-lunes-25-septiembre-2023.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007515/economia/en-vivo-dolar-blue-cotizacion-este-lunes-25-septiembre-2023.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007509/deportes/atletico-tucumanarsenal-lo-mas-destacado-agenda-tv.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007509/deportes/atletico-tucumanarsenal-lo-mas-destacado-agenda-tv.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007512/sociedad/madeleine-mccann-giro-inesperado-caso-testigo-arrepentido.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007512/sociedad/madeleine-mccann-giro-inesperado-caso-testigo-arrepentido.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007494/deportes/leyenda-batigol-comenzo-ciudadela.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007494/deportes/leyenda-batigol-comenzo-ciudadela.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007460/mundo/bolivia-evo-morales-anuncio-sera-candidato-elecciones-presidenciales-2025.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007460/mundo/bolivia-evo-morales-anuncio-sera-candidato-elecciones-presidenciales-2025.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007486/mundo/recogieron-muestras-meteorito.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007486/mundo/recogieron-muestras-meteorito.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007485/mundo/iran-nuclear-culpa-trump.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007485/mundo/iran-nuclear-culpa-trump.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007518/politica/cuando-cobro-anses-calendario-pago-jubilaciones-pensiones-desempleo.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007518/politica/cuando-cobro-anses-calendario-pago-jubilaciones-pensiones-desempleo.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007508/politica/en-vivo-crisis-transporte-semana-comienza-medidas-fuerza-choferes.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007508/politica/en-vivo-crisis-transporte-semana-comienza-medidas-fuerza-choferes.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007516/politica/cornejo-festejo-mendoza-pidio-bullrich-sea-presidenta-hagamos-cambio-seguro.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007516/politica/cornejo-festejo-mendoza-pidio-bullrich-sea-presidenta-hagamos-cambio-seguro.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007514/lg-play/segui-vivo-buen-dia-informativo-la-gaceta.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007514/lg-play/segui-vivo-buen-dia-informativo-la-gaceta.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007515/economia/en-vivo-dolar-blue-cotizacion-este-lunes-25-septiembre-2023.html", "https://www.lagaceta.com.ar/nota/1007515/economia/en-vivo-dolar-blue-cotizacion-este-lunes-25-septiembre-2023.html", null, "https://www.lagaceta.com.ar/", "https://www.instagram.com/lagacetatucuman/", "https://twitter.com/lagacetatucuman", "https://www.facebook.com/lagaceta", "https://www.tiktok.com/@lagacetatucuman", "https://www.youtube.com/user/lagacetatucuman", "javascript:void(0)", "https://www.lagaceta.com.ar/suscripcion?msg=boton_nota_menu_desk", "https://www.lagaceta.com.ar/", "https://www.lagaceta.com.ar/ultimo-momento", "https://www.lagaceta.com.ar/exclusivo-suscriptores", "https://www.lagaceta.com.ar/politica", "https://www.lagaceta.com.ar/seguridad", "https://www.lagaceta.com.ar/economia", "https://www.lagaceta.com.ar/mundo", "https://www.lagaceta.com.ar/sociedad", "https://www.lagaceta.com.ar/deportes", "https://www.lagaceta.com.ar/opinion", "https://www.lagaceta.com.ar/cultura", "https://www.lagaceta.com.ar/espectaculos", "https://www.lagaceta.com.ar/lgplay", "https://www.lagaceta.com.ar/tags/109/lagaceta-literaria", "https://www.lagaceta.com.ar/podcast", "https://www.lagaceta.com.ar/imagenes", "https://www.lagaceta.com.ar/servicios-empresas", "https://club.lagaceta.com/", "https://clasificados.lagaceta.com.ar/", "https://funebres.lagaceta.com.ar/", "https://marketing.lagaceta.com.ar/", "https://www.lagaceta.com.ar/contacto", "https://soporte.lagaceta.com.ar/", "https://www.lagaceta.com.ar/", "https://www.lagaceta.com.ar/numeros-oro", "https://cuenta.lagaceta.com.ar/newsletter/activos", "https://e-edition.lagaceta.com.ar/", "https://club.lagaceta.com", "https://www.lagaceta.com.ar/servicios", "https://www.instagram.com/lagacetatucuman/", "https://twitter.com/lagacetatucuman", "https://www.facebook.com/lagaceta", "https://www.tiktok.com/@lagacetatucuman", "https://www.youtube.com/user/lagacetatucuman", "https://statcounter.com/free-hit-counter/"]}