{"title": "Sol y vitamina D: los mejores aliados contra el c\u00e1ncer de piel", "author": "Dr Tom\u00e1s \u00c1lvaro Naranjo", "url": "https://www.cuerpomente.com/salud-natural/tratamientos/sol-vitaminad-contra-cancer-piel_2556", "hostname": "cuerpomente.com", "description": "Una dosis adecuada de sol ayuda a prevenir el c\u00e1ncer de piel mediante la s\u00edntesis de vitamina D, anticancer\u00edgena y protectora natural.", "sitename": "Cuerpomente", "date": "2018-11-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La amenaza del c\u00e1ncer de piel ha provocado una especie de fobia al sol que puede resultar contraproducente, porque el astro rey es parad\u00f3jicamente uno de los principales aliados que tenemos para prevenirlo a trav\u00e9s de la s\u00edntesis en la piel de vitamina D.\nPara protegerse de manera eficaz conviene llevar una dieta sana, rica en determinados nutrientes y, sobre todo, hacerse amigo del sol. Vale la pena establecer una buena relaci\u00f3n con \u00e9l, ya que numerosos estudios \u2013como los realizados por Jean Y. Tang en la Universidad de Stanford (Estados Unidos)\u2013 han confirmado que una exposici\u00f3n adecuada a sus rayos ayuda a prevenir el c\u00e1ncer.\nLa vitamina D es la mejor protecci\u00f3n natural frente a los rayos del sol\nLas cremas no protegen tanto como se cree. Se ha extendido la idea de que las cremas con filtros solares constituyen nuestra principal protecci\u00f3n, pero varios varios estudios cient\u00edficos, como el realizado por el equipo del doctor Roger Marais en la Universidad de Manchester, muestran que no reducen la incidencia.\nLas razones de la ineficacia son varias. Por una parte, las personas tienen la sensaci\u00f3n de que si se ponen la crema son invulnerables y aumentan las horas que permanecen al sol. La consecuencia es que en lugar de protegerse aumentan su riesgo de sufrir c\u00e1ncer.\nLas cremas solares reducen la producci\u00f3n de vitamina D\nOtra consecuencia es que precisamente disminuyen los niveles de vitamina D en el organismo. Esta vitamina ha demostrado su capacidad para prevenir varios tipos de c\u00e1ncer, entre ellos los del piel.\nEn tercer lugar, las reacciones qu\u00edmicas que se producen entre los componentes de los filtros solares sint\u00e9ticos y el sol liberan m\u00e1s radicales libres de los que absorben, por lo que el efecto parad\u00f3jico es que incrementan el riesgo de c\u00e1ncer.\nCompuestos como la oxibenzona, presente en la mayor\u00eda de los protectores solares convencionales, est\u00e1n asociados a alergias, disrupci\u00f3n hormonal, lesi\u00f3n celular y bajo peso de los beb\u00e9s cuyas madres se expusieron durante el embarazo.\nOtro ingredientes, como el octinoxato y el alcanfor 4-metilbencilideno, son disruptores endocrinos relacionados con desequilibrios que pueden llevar tambi\u00e9n al c\u00e1ncer. Incluso una forma de vitamina A que se a\u00f1ade al filtro, el retinil palmitato, act\u00faa como fotocarcin\u00f3geno, pues bajo la acci\u00f3n de la luz acelera el desarrollo de tumores y otras lesiones.\nLos ni\u00f1os, las embarazadas y las personas con piel sensible o lesionada (con cicatrices, quemaduras, eczemas y zonas de inflamaci\u00f3n) son probablemente m\u00e1s vulnerables a todos estos procesos que aumentan los riesgos.\nTipos de c\u00e1ncer en la piel\nEn la piel se pueden desarrollar diferentes tipos de c\u00e1ncer m\u00e1s o menos graves.\nLos carcinomas basocelulares (75% de todos los tumores de la piel) se originan sobre las c\u00e9lulas basales, y los carcinomas escamosos o epidermoides (20%), sobre los queratinocitos. Entre los dos constituyen la mayor\u00eda de \u00abc\u00e1nceres de piel no melanoma\u00bb (CPNM), que muy raramente representan un riesgo vital para la persona que los sufre. Su capacidad biol\u00f3gica de metastatizar y su agresividad son limitados, y suelen ser bien controlados con cirug\u00eda.\nLas c\u00e9lulas denominadas melanocitos son las productoras del pigmento melanina, cuya cantidad est\u00e1 acorde con la piel propia de cada raza y la intensidad de la exposici\u00f3n al sol. Nos protegen de los rayos ultravioletas (UV), aumentan con el bronceado solar y cuando forman peque\u00f1os ac\u00famulos benignos constituyen las pecas, las manchas del embarazo o de la edad.\nPero tambi\u00e9n pueden malignizarse y dar lugar al melanoma, un tumor con un potencial devastador cuando no es extirpado en estadios iniciales.\nNuestra relaci\u00f3n con el sol\nCada persona responde de manera diferente a las radiaciones solares, seg\u00fan el fototipo y otros factores individuales.\nSe ha establecido un espectro de sensibilidad en el que en uno de los extremos se encuentran las personas de piel muy clara, con un n\u00famero muy bajo de melanocitos, a las que les cuesta mucho broncearse y se queman con facilidad.\nEn el otro extremo est\u00e1n las personas de piel oscura, con un gran n\u00famero de melanocitos y muy resistentes a la exposici\u00f3n solar.\nOtros factores relacionados con la exposici\u00f3n son:\n- La \u00e9poca del a\u00f1o y el estado de la capa de ozono (que var\u00eda seg\u00fan la \u00e9poca del a\u00f1o y los cambios clim\u00e1ticos).\n- La hora del d\u00eda (alrededor del mediod\u00eda se producen los niveles de ultravioletas tipo B, mientras que en la ma\u00f1ana y al final de la tarde los rayos solares atraviesan la atm\u00f3sfera de manera oblicua y su intensidad es mucho menor).\n- La latitud (m\u00e1s fuerte en el ecuador).\n- La altitud sobre el nivel del mar (a menor atm\u00f3sfera mayor exposici\u00f3n).\n- Las condiciones clim\u00e1ticas y la turbiedad atmosf\u00e9rica (las nubes reducen el nivel de radiaci\u00f3n pero no lo eliminan, aunque no haga calor).\n- La luz reflejada (el agua, la nieve, la arena, hacen que se pueda recibir una apreciable cantidad de radiaci\u00f3n incluso a la sombra).\nEs cierto que la exposici\u00f3n excesiva a la radiaci\u00f3n ultravioleta y las quemaduras del sol est\u00e1n relacionadas con la incidencia de c\u00e1nceres de piel. Sin embargo, tambi\u00e9n lo es que el melanoma es m\u00e1s com\u00fan en personas que trabajan en interiores y se presenta com\u00fanmente en zonas no expuestas a la luz solar.\nAsimismo es verdad que un cierto grado de exposici\u00f3n resulta beneficioso y protector.\nEl sol tiene un lado positivo\nLos ba\u00f1os de sol, bien realizados, son extraordinariamente beneficiosos: mejoran la respuesta inmune, disminuyen la tensi\u00f3n arterial y los niveles de colesterol, muestran un efecto beneficioso a nivel respiratorio, cardiovascular y metab\u00f3lico y promueven la s\u00edntesis de vitamina D.\nEn concreto, aunque la radiaci\u00f3n UVB puede estar en el origen de casos de c\u00e1nceres como consecuencia de quemaduras, cuando se recibe con moderaci\u00f3n puede ralentizar la aparici\u00f3n de melanoma si la persona sufre una predisposici\u00f3n gen\u00e9tica o es propenso al c\u00e1ncer de piel, quiz\u00e1s porque ayuda a producir vitamina D.\nEs sabido que la forma activa de la vitamina D (D3 o colecalciferol) tiene poderosos efectos anticancer\u00edgenos, antioxidantes y beneficiosos sobre los sistemas nervioso, muscular e inmune.\nLa deficiencia de vitamina D es muy com\u00fan\nLa mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n presenta concentraciones bajas de vitamina D como consecuencia de una exposici\u00f3n solar insuficiente y del uso excesivo de filtros solares, incorporados ya de forma habitual en las cremas faciales.\nEsta deficiencia puede estar ligada a un mayor riesgo de mortalidad por una veintena de enfermedades, incluyendo el c\u00e1ncer. Por tanto, desde un punto de vista preventivo, es prioritario favorecer la s\u00edntesis de vitamina D en la piel mediante una exposici\u00f3n al sol razonable.\nC\u00f3mo tomar bien el sol\nSiendo conscientes de nuestro tipo de piel, hay que elegir el momento y la duraci\u00f3n de la exposici\u00f3n: en verano, evitar las horas centrales del d\u00eda (de 12 a 18) y aumentar gradualmente la duraci\u00f3n para ir incrementando la s\u00edntesis de melanina protectora.\nEn teor\u00eda, exponerse al sol diariamente sin protecci\u00f3n de 5 a 10 minutos basta para que la piel sintetice suficiente vitamina D, pero esto puede variar en funci\u00f3n del tipo de piel y otros factores. Por\neso conviene obtenerla tambi\u00e9n de los alimentos (en setas desecadas al sol y productos enriquecidos) y en ciertos casos, si el m\u00e9dico lo considera necesario, de suplementos.\nAlgunos alimentos desempe\u00f1an un importante papel protector sobre el c\u00e1ncer del piel, incluyendo el melanoma:\n- El betacaroteno, pigmento que se halla en zanahorias, albaricoques y otros alimentos anaranjados, estimula la melanina y su efecto antioxidante protege la piel.\n- Las vitaminas C y E, as\u00ed como los polifenoles del t\u00e9 verde resultan tambi\u00e9n beneficiosos.\n- La c\u00farcuma y los \u00e1cidos grasos omega-3 poseen efectos antiinflamatorios que reducen el riesgo de c\u00e1ncer.\n- El ajo y la cebolla tambi\u00e9n poseen un gran efecto antiinflamatorio.\nC\u00f3mo usar las cremas\nSi no se puede evitar la exposici\u00f3n aguda est\u00e1 justificado el uso de cremas, sobre todo durante la infancia y la adolescencia. Conviene recurrir a productos con filtros minerales f\u00edsicos como el \u00f3xido de zinc que protegen tanto de los rayos UVA \u2013los que llegan con m\u00e1s abundancia a la superficie terrestre\u2013 como de los UVB, si es posible con alguna certificaci\u00f3n de la cosm\u00e9tica natural.\nLa crema (de factor 15 o superior) se aplica cada dos horas o despu\u00e9s de nadar o sudar. Por otra parte, no hay que olvidarse de utilizar gorros, gafas de sol, ropa adecuada y ponerse a la sombra siempre que sea posible.\nEl c\u00e1ncer de piel, como muchas otras enfermedades, puede ser evitado sin medidas extremas o extra\u00f1as, simplemente con un comportamiento equilibrado dentro y fuera de casa.", "language": null, "image": "https://www.cuerpomente.com/medio/2018/11/01/bano-sol_abedd1ac_1200x630.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.cuerpomente.com/recetas-veganas/tarta-zanahoria-nueces-receta-definitiva_11986", "https://www.cuerpomente.com/frases/mejores-frases-sobre-felicidad-psiquiatra-marian-rojas_11931", "https://www.cuerpomente.com/salud-natural/ejercicios/como-tonificar-piernas-activar-circulacion-posturas-de-yoga_11995", "https://www.cuerpomente.com/salud-natural/ejercicios/como-empezar-a-practicar-pilates_11938", "https://www.cuerpomente.com/calendario-lunar/calendario-lunar_1683", "https://www.cuerpomente.com/calendario-lunar/calendario-lunar-septiembre_2363", "https://www.cuerpomente.com/calendario-lunar/luna-hoy-calendario-lunar-semanal_10342", "https://www.cuerpomente.com/frases/frases-motivadoras-vida-para-instagram_10783", "https://www.cuerpomente.com/frases/30-frases-motivadoras-para-dar-buenos-dias_8082", "https://www.cuerpomente.com/alimentacion/acido-urico-frutas-prohibidas-o-poco-recomendadas-si-sufres-hiperuricemia_10893", "/", "/escuela", "/escuela", "/salud-natural", "/salud-natural/belleza-natural", "/salud-natural/terapias-naturales", "/salud-natural/tratamientos", "/salud-natural/ejercicios", "/temas/yoga", "https://www.cuerpomente.com/guia-plantas", "/salud-natural", "/alimentacion", "/temas/dieta-terapeutica", "/temas/intolerancias", "/temas/nutricion", "/temas/superalimentos", "/guia-alimentos", "/alimentacion/calendario-anual-frutas-verduras-temporada_1684", "/alimentacion", "/recetas-veganas", "/escuela", "https://www.cuerpomente.com/escuela-cuerpomente/dieta-antiinflamatoria-para-vivir-mas-y-mejor_8809", "https://www.cuerpomente.com/escuela-cuerpomente/21-meditaciones-para-calma-2_8799", "https://www.cuerpomente.com/escuela-cuerpomente/mindfulness-reduce-estres-y-ansiedad-8-semanas_7653", "https://www.cuerpomente.com/escuela-cuerpomente/plan-detox-7-dias_7090", "https://www.cuerpomente.com/escuela-cuerpomente/curso-online-yoga-para-principiantes_7834", "https://www.cuerpomente.com/escuela-cuerpomente/pilates-casa-1-2_9727", "/escuela", "https://sso.teachable.com/secure/442899/users/sign_in?clean_login=true&reset_purchase_session=1", "/escuela/boletin", "/ecologia", "/temas/medio-ambiente", "/temas/veganismo", "/ecologia", "/nos-inspiran", "/mente-sana", "/psicologia", "/salud-mental", "/frases", "/cuentos", "/mente-sana", "/blogs", "/newsletters", "https://tienda.rba.es/revistas/cuerpomente/suscripcion/suscripcion-cuerpomente?rba_source=cuerpomente&rba_medium=referral&rba_campaign=cume&rba_term=cuerpomente&rba_content=burguer", "https://www.facebook.com/revistacuerpomente/", "https://twitter.com/cuerpomente", "https://www.instagram.com/revistacuerpomente/", "https://www.tiktok.com/@revistacuerpomente", "https://www.youtube.com/channel/UCk4K1w88MyklEP7dChzT5Ag", "https://www.pinterest.es/revistacuerpomente/", "https://tienda.rba.es/revistas/cuerpomente/suscripcion/suscripcion-cuerpomente?rba_source=cuerpomente&rba_medium=referral&rba_campaign=cume-4320&rba_term=cuerpomente&rba_content=header", "https://www.cuerpomente.com/recetas-veganas/tarta-zanahoria-nueces-receta-definitiva_11986", "/salud-natural/tratamientos", "/temas/cancer", "/autores/dr-tomas-alvaro-naranjo_1991", "/salud-natural/terapias-naturales/sintomas-deficiencia-vitamina-d_1164", "/alimentacion/nutricion/claves-para-evitar-carencias-vitamina-_330", "/salud-natural/tratamientos/cuanto-sol-necesitas-tomar-para-evitar-deficit-vitamina-d_2404", "/temas/cancer", "/temas/sol", "/temas/salud", "/temas/piel", "#", "#", "#", "#", "/salud-natural/tratamientos/eliminar-manchas-piel-naturalmente_2484", "/salud-natural/belleza-natural/factores-danan-piel_2530", "/salud-natural/remedios-caseros-para-quemaduras-sol_11771", "/salud-natural/alergia-sol-que-es-sintomas-y-remedios-naturales_11725", "/recetas-veganas/tarta-zanahoria-nueces-receta-mas-facil-mundo_11986", "/recetas-veganas/platos/platos-unicos-saciantes_11659", "/alimentacion/es-mas-sana-espelta-que-trigo_11902", "/ecologia/natural-y-efectivo-asi-de-facil-es-hacer-tu-propio-lavavajillas-para-lavar-a-mano_11076", "/salud-natural/dia-mundial-alzheimer-que-es-como-comienza-ultimo-que-se-sabe_11967", "/newsletters", "https://tienda.rba.es/revistas/cuerpomente/suscripcion/suscripcion-cuerpomente?rba_source=cuerpomente&rba_medium=referral&rba_campaign=cume-4320&rba_term=cuerpomente&rba_content=footer", "https://tienda.rba.es/revistas/cuerpomente/suscripcion/suscripcion-cuerpomente?rba_source=cuerpomente&rba_medium=referral&rba_campaign=cume-4320&rba_term=cuerpomente&rba_content=footer", "https://tienda.rba.es/revistas/cuerpomente/suscripcion/suscripcion-cuerpomente?rba_source=cuerpomente&rba_medium=referral&rba_campaign=cume-4320&rba_term=cuerpomente&rba_content=footer", "https://tienda.rba.es/revistas/cuerpomente/suscripcion/suscripcion-cuerpomente?rba_source=cuerpomente&rba_medium=referral&rba_campaign=cume-4320&rba_term=cuerpomente&rba_content=footer", "https://www.cuerpomente.com/escuela?utm_source=cuerpomente.com&utm_medium=referral&utm_content=footer", "/guia-alimentos/avena", "/guia-alimentos/jengibre", "/guia-alimentos/aguacate", "/guia-alimentos/quinoa", "/guia-alimentos/arandanos", "/guia-plantas/zarzaparrilla", "/guia-plantas/castano-indias", "/guia-plantas/citronela", "/guia-plantas/hinojo", "/guia-plantas/albahaca", "/recetas-veganas/platos", "/recetas-veganas/postres", "/recetas-veganas/bebidas", "/recetas-veganas/zumos-smoothies", "/recetas-veganas/infusiones", "https://www.cuerpomente.com/recetas-veganas/platos/80-recetas-saludables_9722", "https://www.cuerpomente.com/recetas-veganas/100-recetas-vegetarianas-faciles_10599", "https://www.cuerpomente.com/recetas-veganas/100-desayunos-saludables-faciles-rapidos_9591", "https://www.cuerpomente.com/recetas-veganas/platos/recetas-ninos-saludables-faciles-rapidas_10594", "/psicologia", "/salud-mental", "/temas/entrevista", "/frases", "/frases/frases-sobre-relaciones-amorosas_967", "https://www.cuerpomente.com/cuentos/Cuentos-francesc-miralles/25-cuentos-cortos-francesc-miralles-emociones-desarrollo-personal_9921", "https://www.cuerpomente.com/frases/frases-motivadoras-vida-para-instagram_10783", "/temas", "https://www.cuerpomente.com/temas/meditacion", "https://www.cuerpomente.com/calendario-lunar/calendario-lunar-diciembre_2604", "/blogs/gastronomia-consciente/cenas-ligeras-faciles-saludables_972", "/alimentacion/calendario-anual-frutas-verduras-temporada_1684", "/salud-natural/15-enfermedades-silenciosas-silenciadas_9532", "https://www.cuerpomente.com/salud-natural/terapias-naturales/maderoterapia-que-es-beneficios-y-contraindicaciones_10658", "https://www.cuerpomente.com/alimentacion/dieta-terapeutica/10-alimentos-combatir-anemia_192", "https://www.cuerpomente.com/blogs/gastronomia-consciente/freidora-aire-opiniones-no-comprar_9961", "https://www.cuerpomente.com/temas/ayuno-intermitente", "https://www.cuerpomente.com/temas", "https://www.facebook.com/revistacuerpomente/", "https://twitter.com/cuerpomente", "https://www.instagram.com/revistacuerpomente/", "https://www.tiktok.com/@revistacuerpomente", "https://www.youtube.com/channel/UCk4K1w88MyklEP7dChzT5Ag", "https://www.pinterest.es/revistacuerpomente/", "https://www.facebook.com/revistamentesana", "https://twitter.com/MenteSana_of", "https://www.instagram.com/revista_mente_sana/", "https://www.youtube.com/@MenteSanaRevista", "//www.cuerpomente.com", "http://www.rba.es/general/aviso-legal-revistas_177", "http://www.rba.es/politica-privacidad", "https://tienda.rba.es/revistas/contacto-revistas-web", "https://www.rbapubliventas.com/", "/pagina/staff.html", "http://www.rba.es/general/cancelar-suscripcion-notificaciones_196", "http://www.rba.es/general/politica-cookies_200", "javascript:Didomi.preferences.show()", "http://www.rba.es/politica-privacidad#politica-afiliacion", "http://www.rba.es/", "https://www.lecturas.com", "https://www.elmueble.com", "https://www.instyle.es", "https://www.nationalgeographic.com.es", "https://viajes.nationalgeographic.com.es", "https://historia.nationalgeographic.com.es", "https://www.clara.es", "https://www.arquitecturaydiseno.es", "https://www.sabervivirtv.com", "https://tienda.rbarevistas.com/?rba_source=cuerpomente.com&rba_medium=referral&rba_content=footer_revistas", "https://cuerpomente.com/escuela?rba_source=cuerpomente&rba_medium=referral&rba_content=footer_revistas", "https://www.listisima.com", "https://www.speakup.es", null, null, "/modal.aspx?tipo=CompartirPorCorreo", "https://tienda.rba.es/revistas/cuerpomente/suscripcion/suscripcion-cuerpomente?rba_source=cuerpomente&rba_medium=referral&rba_campaign=cume&rba_term=cuerpomente&rba_content=sticker-button"]}