{"title": "ARQUITECTURA ANTROPOSOFICA: Las Artes Pl\u00e1sticas y el desarrollo del alma humana", "author": "Administradora", "url": "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2008/02/arquitectura-antroposofica-las-artes.html", "hostname": "blogspot.com", "description": "ARQUITECTURA ANTROPOSOFICA Las Artes Pl\u00e1sticas y el desarrollo del alma humana Texto: Michael M\u00f6sch, arquitecto Traducci\u00f3n al castellano: Ar...", "sitename": "arquitecturantroposofica.blogspot.com", "date": "2008-02-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "ARQUITECTURA ANTROPOSOFICA\nLas Artes Pl\u00e1sticas y el desarrollo del alma humana\nTexto: Michael M\u00f6sch, arquitecto\nTraducci\u00f3n al castellano: Ariadna Bran\nIniciada por Rudolf Steiner, en el inicio de este siglo, la Arquitectura Antropos\u00f3fica tiene un parentesco con el t\u00e9rmino Arquitectura Org\u00e1nica, un concepto hoy utilizado en todo el mundo.\nRudolf Steiner actu\u00f3 como arquitecto en una \u00e9poca en que los artistas pl\u00e1sticos, principalmente en Europa y los E.E.U.U. buscaban una expresi\u00f3n nueva para sus producciones.\nInicialmente, en los a\u00f1os 20 del siglo XX, con la obra del primer Goetheanum en Dornach, \u00e9l desarroll\u00f3 un concepto arquitect\u00f3nico amplio, expresando la organicidad del volumen del edificio. Y obteniendo de esta forma un lenguaje art\u00edstico no com\u00fan para la arquitectura de la \u00e9poca.\nComparando con las grandes leyes que actualmente clasifican la Arquitectura Org\u00e1nica, \u00bfcu\u00e1les ser\u00edan las caracter\u00edsticas de esta propuesta antropos\u00f3fica?\nLas Artes Pl\u00e1sticas y el desarrollo del alma humana\nTexto: Michael M\u00f6sch, arquitecto\nTraducci\u00f3n al castellano: Ariadna Bran\nIniciada por Rudolf Steiner, en el inicio de este siglo, la Arquitectura Antropos\u00f3fica tiene un parentesco con el t\u00e9rmino Arquitectura Org\u00e1nica, un concepto hoy utilizado en todo el mundo.\nRudolf Steiner actu\u00f3 como arquitecto en una \u00e9poca en que los artistas pl\u00e1sticos, principalmente en Europa y los E.E.U.U. buscaban una expresi\u00f3n nueva para sus producciones.\nInicialmente, en los a\u00f1os 20 del siglo XX, con la obra del primer Goetheanum en Dornach, \u00e9l desarroll\u00f3 un concepto arquitect\u00f3nico amplio, expresando la organicidad del volumen del edificio. Y obteniendo de esta forma un lenguaje art\u00edstico no com\u00fan para la arquitectura de la \u00e9poca.\nComparando con las grandes leyes que actualmente clasifican la Arquitectura Org\u00e1nica, \u00bfcu\u00e1les ser\u00edan las caracter\u00edsticas de esta propuesta antropos\u00f3fica?\n1.- Arquitectura Org\u00e1nica\n2.- Integraci\u00f3n de las Artes Pl\u00e1sticas\n3.- El principio de la metamorfosis\n4.- La expresi\u00f3n arquitect\u00f3nica del espacio\n1.- Arquitectura Org\u00e1nica\nMuchos arquitectos buscan la expresi\u00f3n org\u00e1nica en la arquitectura.\nEste concepto est\u00e1 relacionado al t\u00e9rmino ORGANISMO. Llamamos organismo a todo lo que tiene vida, desde los seres m\u00e1s primitivos unicelulares pasando por los vegetales y animales, hasta la complejidad del ser humano.\n\u00bfY qu\u00e9 es un organismo?\n\u00bfCu\u00e1ndo podemos decir que algo es un organismo?\nCuando posee vida, cuando est\u00e1 en proceso, o sea, crece y se mueve por fuerza propia. Tanto el crecer como el moverse pueden ser encuadrados en un \u00fanico concepto: MOVIMIENTO. La Arquitectura org\u00e1nica busca su expresi\u00f3n en esta caracter\u00edstica de la vida: el movimiento.\nExiste por ejemplo, una relaci\u00f3n m\u00e1s \u00edntima entre la Arquitectura Org\u00e1nica y la vida. \u00bfComo se caracterizan las formas de un organismo?\nSi observ\u00e1ramos un cristal de roca, por ejemplo, una composici\u00f3n de planos, aristas y superficies lapidadas, podemos percibir n\u00edtidas diferencias entre sus formas, si se comparan con un vegetal. En vez de planos rectos, el vegetal muestra una composici\u00f3n de convexidades y concavidades unidas por curvas. Estas formas son inherentes a la vida. \u00bfPero qu\u00e9 es la vida? El curso de un r\u00edo tambi\u00e9n posee formas redondas. Estas son resultantes del desgaste sufrido en el curso del lecho de r\u00edo y de la erosi\u00f3n continua del agua. Es una acci\u00f3n externa en la superficie de la piedra. En un organismo vivo, la acci\u00f3n del proceso que origina las formas que lo caracterizan es INTERNA.\nUn proceso, sea el externo o interno, siempre se manifiesta en el tiempo. El tiempo es un factor fundamental en la formaci\u00f3n del ser vivo. Pero el ser vivo tambi\u00e9n precisa de la materia para su estructuraci\u00f3n. \u00bfY qu\u00e9 es la materia? En su esencia, ella es superficie. La composici\u00f3n y configuraci\u00f3n de sus superficies determinan un espacio. La materia es inherente al espacio. Tiempo y espacio forman una alianza para la manifestaci\u00f3n de la vida. Ya vimos anteriormente, en el ejemplo del curso del r\u00edo, que la incidencia del tiempo en la materia, en el espacio, es externa, de afuera para adentro.\nInvirtiendo este proceso de acci\u00f3n, cuando la incidencia de tiempo en el espacio es de adentro para a fuera, nos lleva al concepto de vida. El entrelazamiento del tiempo y el espacio de adentro para afuera tiene como resultado la VIDA.\nLa tentativa del arquitecto que se identifica con la arquitectura org\u00e1nica es buscar en su forma de expresi\u00f3n la integraci\u00f3n de tiempo y espacio.\nEl resultado es el movimiento y el dinamismo en la composici\u00f3n de los espacios. Al usuario o habitante, esta arquitectura le propicia un bienestar y cuestiones relacionadas a la vida. Favoreciendo e incentivando los procesos vitales. Desde otro punto de vista, tambi\u00e9n tenemos la cuesti\u00f3n estructural del organismo. En el organismo vivo podemos distinguir caracter\u00edsticas estructurales que no encontramos en el reino mineral. Podemos subdividir el vegetal en miembros distintos unos de otros: la ra\u00edz, el tallo y la hoja. La ra\u00edz, una de las extremidades del vegetal, se prende en la tierra presentando caracter\u00edsticas formales diferentes de la hoja, la cual est\u00e1 enfocada hacia arriba, direccionada hacia la luz.\nAlgo semejante encontramos en el reino animal con la secuencia formal de cabeza, tronco y miembros. Esta diferenciaci\u00f3n estructural del organismo vivo no se manifiesta en el reino mineral.\nLa Arquitectura Org\u00e1nica, observada en detalle, se presenta con elementos de caracter\u00edsticas formales distintas, como frente, medio y fondo.\nDesde otro \u00e1ngulo, se distinguen las lateralidades o la expresi\u00f3n formal de la base de la obra, en contraste con su cubierta.\nResumiendo podr\u00edamos concluir: La cuesti\u00f3n ligada al fen\u00f3meno \u201cvida\u201d, y la estructuraci\u00f3n que caracteriza a un organismo vivo, definen este primer tema de la Arquitectura Org\u00e1nica.\n2.- Integraci\u00f3n de Las Artes Pl\u00e1sticas\nEn el inicio del sigo XX, la integraci\u00f3n de las artes pl\u00e1sticas era un tema que preocupaba a muchos artistas como pintores, escultores y arquitectos.\nRudolf Steiner, en su gran obra, el 1\u00b0 Goetheanum, hizo del edificio una obra de arte total.\nArquitectos, escultores y pintores participaron en el desarrollo del proyecto en la ejecuci\u00f3n de esta obra: un auditorio y escenario, destinado a las actividades de la Sociedad Antropos\u00f3fica en Dornach, Suiza.\nRudolf Steiner enfatiz\u00f3, en varias presentaciones de sus proyectos y conferencias que la arquitectura es la \u201cmadre\u201d de todas las artes, pues sin ella jam\u00e1s tendr\u00edamos condiciones para albergar al arte de la pintura u objetos de escultura y tampoco tendr\u00edamos el espacio necesario para la manifestaci\u00f3n del arte, de la m\u00fasica, la danza.\nEn estas condiciones, un partido proyectual puede ser elaborado utiliz\u00e1ndose el rico lenguaje que cada segmento del arte consagr\u00f3 separadamente en el devenir de los tiempos.\nCon la integraci\u00f3n de las artes, la obra adquiere un brillo especial en cuanto a su expresi\u00f3n. Rudolf Steiner habl\u00f3 en este contexto de la obra dial\u00f3gica, que se comunica con el usuario.\n3.- El Principio de la Metamorfosis\nEsta s\u00ed es una b\u00fasqueda exclusiva de la Arquitectura Antropos\u00f3fica. Rudolf Steiner cuando joven, investig\u00f3 durante varios a\u00f1os los trabajos cient\u00edficos de Goethe, principalmente aquellos que tratan de la metamorfosis de las plantas.\nGoethe observ\u00f3 en el vegetal, independientemente de su especie y familia, un principio formal propio de cada planta.\n\u00c9l observ\u00f3 que el contorno y la forma de la hoja de la planta da origen a la forma de los p\u00e9talos de la flor, la forma de la semilla, a la forma del brote y as\u00ed en adelante.\nLa secuencia de las formas entre las diferentes fases de crecimiento del vegetal son caracter\u00edsticas exclusivas de aquella planta.\nBasado en estos estudios, Rudolf Steiner lleg\u00f3 a la idea del principio de la metamorfosis de los espacios en la planta baja y la metamorfosis del volumen en el contexto urban\u00edstico.\nLa secuencia de las formas de los elementos arquitect\u00f3nicos parte de un principio formal \u00fanico. Evidenciando una relaci\u00f3n mutua entre parte y todo.\nAs\u00ed podemos observar en el 1\u00b0 Goetheanum, parentescos entre las formas que componen las ventanas y puertas; \u00e9stas a su vez, tienen semejanza con elementos de la cubierta y del tejado, asegurando a trav\u00e9s de transformaci\u00f3n y secuencia, la familiaridad entre los detalles.\nEn la arquitectura Antropos\u00f3fica vinculada a la metamorfosis de la forma, podemos tambi\u00e9n constatar un partido formal que nos expresa detalles, la acci\u00f3n de las fuerzas en consecuencia de las cargas del material. Existe en este contexto una inversi\u00f3n en cuanto a la expresi\u00f3n art\u00edstica, si se compara con la arquitectura moderna contempor\u00e1nea.\nToda obra arquitect\u00f3nica est\u00e1 sujeta a cargas resultantes del peso propio del material, de la acci\u00f3n del viento y de la lluvia, del desplazamiento de las personas, entre otras cargas.\nEn elementos estructurales como pilares y vigas, por ejemplo, la arquitectura moderna hace uso de materiales espec\u00edficos, de acuerdo con el tipo de fuerza actuante en el sistema.\nEn la predominancia de fuerzas de tracci\u00f3n, el material aplicado es el acero o el hierro, con un \u00e1rea peque\u00f1a de sustentaci\u00f3n.\nEn situaciones donde hay predominancia de fuerzas de compresi\u00f3n, el material aplicado es la piedra o el concreto, con \u00e1reas grandes de sustentaci\u00f3n.\nEn la Arquitectura Antropos\u00f3fica, en tanto, se busca expresar lo que realmente ocurre dentro del material cuando est\u00e1 sujeto a las fuerzas exteriores.\nDonde, en la estructura, act\u00faan fuerzas de tracci\u00f3n, con la tendencia de separaci\u00f3n del material, se busca una expresi\u00f3n de uni\u00f3n con la acumulaci\u00f3n de materia.\nEn consecuencia, donde en la estructura act\u00faan fuerzas de compresi\u00f3n, el material es presionado, pero el esfuerzo en \u00e9l es de separaci\u00f3n. En este caso, la expresi\u00f3n es esbelta y refinada.\n4.- La Expresi\u00f3n arquitect\u00f3nica del espacio\nEste tema se refiere a la b\u00fasqueda de la comprensi\u00f3n, cada vez m\u00e1s apremiante, de la influencia de la expresi\u00f3n arquitect\u00f3nica en el alma del Ser Humano.\nEs una caracter\u00edstica casi exclusiva de la Arquitectura Antropos\u00f3fica.\nLa cuesti\u00f3n de la relaci\u00f3n entre la calidad del espacio y su funci\u00f3n, o sea la actividad en \u00e9l ejercida, fue ampliamente debatida en los principios del arte moderno.\nActualmente, los arquitectos en general reducen la funci\u00f3n del espacio al tama\u00f1o necesario, a la iluminaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n necesaria, en fin, exclusivamente a los elementos mensurables, dejando de lado la calidad intr\u00ednseca del ambiente arquitect\u00f3nico.\nNo se distingue m\u00e1s la diferencia entre un aula de una escuela de 1\u00b0 grado y una oficina de un edificio comercial.\nAmbos espacios tienen su composici\u00f3n basada en el rect\u00e1ngulo o el cuadrado con paredes paralelas y \u00e1ngulos rectos.\nEn la Arquitectura Antropos\u00f3fica podemos observar la b\u00fasqueda de una relaci\u00f3n de calidad de ambiente con la actividad desarrollada en dicho espacio.\nEsta preocupaci\u00f3n evidencia la conciencia de la calidad del espacio. Pues sabido es que independientemente de la forma, sea ella ortogonal u org\u00e1nica, toda composici\u00f3n ejerce una influencia en quien la habita.\nPero, \u00bfC\u00f3mo podemos conocer y profundizar cu\u00e1nto influencia el espacio en el alma humana?\nRudolf Steiner tom\u00f3 como partido para el auditorio del 2\u00b0 Goetheanum un trapecio como forma del espacio en la planta baja. Las paredes laterales divergen en direcci\u00f3n al escenario y convergen en sentido contrario.\nHasta entonces, la forma de estos espacios era rectangular o, como en el caso de 1\u00b0 Goetheanum, circular.\nLa forma del 2\u00b0 Goetheanum est\u00e1 \u00edntimamente ligada al contenido antropos\u00f3fico. Rudolf Steiner poco habl\u00f3 de esta forma trapezoidal, mencionando apenas que el concepto de libertad expresado en la doble c\u00fapula del 1\u00b0 Goetheanum est\u00e1 en la forma del auditorio nuevo del 2\u00b0.\nB\u00fasquedas posteriores muestran que no s\u00f3lo una libertad, sino tambi\u00e9n cuestiones relacionadas a la individualidad del Ser Humano, est\u00e1n presentes en la forma trapezoidal. Si imaginamos el interior del espacio. Dirigido al escenario. Con las paredes laterales separ\u00e1ndose, alej\u00e1ndose una de la otra, podremos sentir la libertad que este movimiento lateral propicia. Esta apertura en direcci\u00f3n al escenario evita que el espect\u00e1culo realizado en el mismo se vea como una imposici\u00f3n al espectador.\nLas paredes laterales divergen y abren fuera del ambiente un espacio que aumenta y crece a medida que nos distanciamos del punto de observaci\u00f3n. Este gesto comprende el mundo y dentro del espacio ofrece al espectador la libertad para concentraci\u00f3n o dispersi\u00f3n.\nEn consecuencia a partir del escenario, el disertante o actor estar\u00e1n situados en un espacio cuyas paredes laterales convergen y fuera del ambiente confluyen a un \u00fanico punto. El punto es una unidad distinta, y representando lo indiviso, dice respecto a una sola persona, la individualidad. Del escenario, en direcci\u00f3n a la platea, podemos sentir el llamado en el gesto de las paredes laterales para alcanzar, para atender la individualidad presente en el auditorio.\nEl espectador, mirando hacia el escenario, tiene como vista de fondo las paredes convergentes. Este gesto hace reconocer las cualidades puntuales y genuinas de la persona, apelan a lo indiviso, fortaleciendo a la actitud y la postura de la individualidad que est\u00e1 volcada al espacio que comprende el mundo. Podemos concluir que el trapecio es un espacio que coloca a la persona entre lo indiviso y lo abarcante. Ello apoya al fortalecimiento y a la conciencia de la individualidad, apela al auto-conocimiento, pero siempre resguardando plena libertad.\nLA ARQUITECTURA ANTROPOSOFICA EN EL CONTEXTO HISTORICO\nRudolf Steiner: \u201cEs una caracter\u00edstica del alma humana expandirse, desatarse en todas direcciones. La manera de desatarse, la manera como ella desea expandir su ser en el cosmos tiene como resultado la forma arquitect\u00f3nica\u201d\nHist\u00f3ricamente, siempre existi\u00f3 una relaci\u00f3n entre las artes pl\u00e1sticas con las fases del desarrollo del alma humana.\nDe esa relaci\u00f3n, tres momentos se destacan en la historia. En la Antigua Grecia, \u00e9poca de la construcci\u00f3n de los templos, nos encontramos con un pensar imaginativo. Un pensar mitol\u00f3gico. Una observaci\u00f3n de un fen\u00f3meno natural desencadenaba im\u00e1genes en el alma. La materia era vivenciada como una ilusi\u00f3n. La imagen, resultado de una observaci\u00f3n, era vivenciada como una realidad.\nEl alma humana estaba repleta de im\u00e1genes, se sent\u00eda parte del mundo espiritual. En esta \u00e9poca, fueron construidos los templos griegos con sus proporciones arm\u00f3nicas, simplicidad geom\u00e9trica y composici\u00f3n arquitect\u00f3nica exclusivamente ortogonales.\nLas paredes que lo componen son paralelas, los \u00e1ngulos siempre rectos.\nLas columnas, en hileras, son paralelas entre s\u00ed.\nDesde los espacios de mayor superficie a los de menor superficie, podemos observar una composici\u00f3n de rect\u00e1ngulos y cuadrados.\nEran obras ricas, no s\u00f3lo en cuanto a su arquitectura y proporciones de elementos, sino tambi\u00e9n en cuanto a los detalles esculturales y pinturas o frescos.\nEl pueblo, en tanto, no ten\u00eda acceso al templo, era un espacio exclusivo para los sacerdotes que, dentro de \u00e9l, se colocaban en condici\u00f3n de hacer contacto con el mundo espiritual. Este espacio de pureza arquitect\u00f3nica casi cristalina, hizo desenvolver, incentiv\u00f3 y apoy\u00f3 un proceso en el alma humana que llev\u00f3 al Hombre a un pensar cada vez m\u00e1s l\u00f3gico. La materia toma lugar de realidad. La imagen es ilusi\u00f3n. Es el principio de la l\u00f3gica, de la filosof\u00eda y de la ciencia con Plat\u00f3n y Arist\u00f3teles. El templo ten\u00eda la funci\u00f3n de apoyar este proceso de materializaci\u00f3n en el pensar, que desencaden\u00f3 m\u00e1s tarde, el pensar intelectualizado y racional. El alma se abri\u00f3 para la realidad terrena y con esto, se separ\u00f3 de su origen espiritual.\nPasados muchos siglos, despu\u00e9s del misterio del G\u00f3lgota, entre los a\u00f1os 900 y 1200 DC, nos vemos frente a la \u00e9poca de la construcci\u00f3n de las grandes catedrales. Primero las catedrales romanas, posteriormente las catedrales g\u00f3ticas. El alma humana evolucion\u00f3 en el sentido de separaci\u00f3n del mundo espiritual. A partir de aqu\u00ed ella se relaciona separadamente con los dos mundos. La naturaleza es el acceso al mundo material, y la religi\u00f3n es el v\u00ednculo con el mundo espiritual. Surge la necesidad de construir la \u201cCasa de Dios\u201d- las catedrales, y es especialmente dentro de estos espacios que el pueblo evoca el mundo espiritual. \u00bfCu\u00e1les eran las caracter\u00edsticas arquitect\u00f3nicas de esta \u00e9poca? La planta de la catedral es de geometr\u00eda ortogonal, con la permanencia del pueblo, tiene paredes paralelas, siendo marcadas las proporciones en el sentido vertical. De las dimensiones de la altura, resulta la monumentalidad, propiciando la devoci\u00f3n al mundo espiritual. La catedral marca la separaci\u00f3n definitiva entre esp\u00edritu y materia. Dentro de la catedral, la devoci\u00f3n, fuera de ella, el trabajo en la tierra, la materia. El pensar conquista la ciencia y se torna cada vez m\u00e1s intelectual.\nEl siguiente paso nos lleva a la actualidad. El pensar humano conquist\u00f3 la l\u00f3gica y con ella, el pensar racional, es materializado, con absoluto control pr\u00e1cticamente de las ciencias naturales, resultando en la separaci\u00f3n, cada vez m\u00e1s evidente, de los contenidos relacionados con el mundo espiritual. La religi\u00f3n hoy, con un significado superficial, se torn\u00f3 en un residuo de algo que tuvo su apogeo en la \u00e9poca de las construcciones de las catedrales. Se restringe, en la mayor\u00eda de las situaciones, a un medio que puede proporcionar salud, alegr\u00eda y riqueza. Su devoci\u00f3n decay\u00f3, limit\u00e1ndose a la b\u00fasqueda de satisfacciones materiales.\nHoy, por ejemplo, una pregunta se vuelve cada vez m\u00e1s apremiante: \u00bfC\u00f3mo podemos conseguir acceso al contenido que est\u00e1 por detr\u00e1s de la materia, de la forma, de la idea, de la vida, sin perder la conquista del pensar l\u00f3gico y racional?\nEl v\u00ednculo con el mundo espiritual no est\u00e1 perdido.\nEn este punto es importante reconocer la gran conquista del alma humana en el devenir del tiempo: el fortalecimiento de la individualidad. Cuando en la Antigua Grecia, con el pensar mitol\u00f3gico, predominaba algo que podr\u00edamos llamar de conciencia presente del ente \u00fanico. En la \u00e9poca de la construcci\u00f3n de las catedrales, esta conciencia individual, ya hab\u00eda sido conquistada, pero el acto religioso, en la devoci\u00f3n hacia el mundo espiritual, suced\u00eda en la uni\u00f3n en oraci\u00f3n, con el pueblo unido en la catedral.\nHoy estamos solos, somos individuos y cabe a cada uno la propia decisi\u00f3n de c\u00f3mo relacionarse con el mundo espiritual. Es importante que una decisi\u00f3n individual deba ser tomada en libertad.\nEsta fase, en el desarrollo del alma humana, nos lleva a la construcci\u00f3n del espacio en forma de trapecio, que tuvo su realizaci\u00f3n in\u00e9dita con el proyecto de Rudolf Steiner para el 2\u00b0 Goetheanum en Dornach. En la \u00e9poca de la Antigua Grecia, el alma humana precis\u00f3 de un espacio que fortaleciese las tendencias abstractas y cristalizantes en el pensar.\nEl templo griego despert\u00f3 en el alma humana el pensar l\u00f3gico.\nLa catedral, por su parte, fue un marco que identific\u00f3 la separaci\u00f3n de: por una parte el mundo espiritual en la religi\u00f3n, por otra parte, el mundo material, en el pensar l\u00f3gico y racional.\nEl trapecio establece el umbral para el pensar vivo, para la conciencia de la entidad individual, la conciencia del Yo. Aplicado como dise\u00f1o de planta para un espacio, el trapecio puede ser considerado un marco en la consagraci\u00f3n del auto-conocimiento, respetando la libertad de la individualidad en cuesti\u00f3n. Esta es la funci\u00f3n genuina de la Arquitectura Antropos\u00f3fica: proporcionar, en el crecimiento del Alma Humana que se encuentra en el auge de la fase materialista, un nuevo despertar en el mundo espiritual.\nFIN", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/", null, "https://www.blogger.com/profile/12064241888305809301", "https://www.blogger.com/post-edit.g?blogID=6119509482882448320&postID=4947763192332240052&from=pencil", "https://www.blogger.com/share-post.g?blogID=6119509482882448320&postID=4947763192332240052&target=email", "https://www.blogger.com/share-post.g?blogID=6119509482882448320&postID=4947763192332240052&target=blog", "https://www.blogger.com/share-post.g?blogID=6119509482882448320&postID=4947763192332240052&target=twitter", "https://www.blogger.com/share-post.g?blogID=6119509482882448320&postID=4947763192332240052&target=facebook", "https://www.blogger.com/share-post.g?blogID=6119509482882448320&postID=4947763192332240052&target=pinterest", null, "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2008/03/la-obra-de-las-mil-manos-fritz-wessling.html", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2008/01/grupo-de-estudio-de-arquitectura.html", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/", "http://www.goetheanum.ch/", "http://ramasigloxxi.blogspot.com/", "http://www.goetheanum.ch/", "http://www.dublanc-studio.com/", "http://www.centrosanrafael.com.ar/", "mailto:arquitectura.ramasigloxxi@gmail.com", "https://", "https://", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2007/", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2007/11/", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2008/", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2008/01/", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2008/02/", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2008/02/arquitectura-antroposofica-las-artes.html", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2008/03/", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2008/06/", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2009/", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2009/06/", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2010/", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2010/12/", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2012/", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2012/06/", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2014/", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2014/07/", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2015/", "javascript:void(0)", "http://arquitecturantroposofica.blogspot.com/2015/11/", "http://www.onlinecasinoextra.com/", "http://es.99counters.com/", "https://www.blogger.com"]}