{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.madrid.org/bvirtual/BVCM050068.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Gu\n\u00eda de \nOrientaciones para \nla Valoraci\u00f3n de la \nDiscapacidad en \nEnfermedades \nRaras  \nAcondroplasia  \nAn\nemia de Fanconi  \nAn\ngioedema Hereditario  \nAr\ntrogriposis M\u00faltiple Cong\u00e9nita  \nDe\nfectos Cong\u00e9nitos de la Glicosilaci\u00f3n  \nDi\nston\u00eda  \nDi\nstrofia Miot\u00f3nica de Steinert  \nDi\nstrofia Muscular de Duchenne  \nEnf\nermedad de Beh\u00e7et  \nEnf\nermedad de Tay -Sachs  \nEp\niderm\u00f3lisis Bullosa  \nEs\nclerodermia  \nEs\nclerosis Tuberosa  \nExt\nrofia Vesical \nFi\nbrodisplasia Osificante Progresiva  \nFi\nbrosis Qu\u00edstica  \nFi\nebre Mediterr\u00e1nea Familiar  \nHe\nmofilia  Hi\npertensi\u00f3n Intracraneal Idiop\u00e1tica  \nHi\npertensi\u00f3n Pulmonar  \nLi\nnfangioleiomiomatosis \nNa\nrcolepsia  \nOst\neog\u00e9nesis Imperfecta  \nQui\nstes de Tarlov  \nS\u00ed\nndrome 5p -  \nS\u00ed\nndrome 22q11  \nS\u00ed\nndrome de Angelman  \nS\u00ed\nndrome de Coffin -Lowry  \nS\u00ed\nndrome de Gilles de la Tourette  \nS\u00ed\nndrome de Kabuki  \nS\u00ed\nndrome de Marfan  \nS\u00ed\nndrome de Prader- Willi  \nS\u00ed\nndrome de Rett  \nS\u00ed\nndrome de Rubinstein -Taybi  \nS\u00ed\nndrome de Williams  \nS\u00ed\nndrome Wolf Hirschhorn  \n \n    Gu\n\u00eda de Orientaciones para la \nValoraci\u00f3n de la Discapacidad en \nEnfermedades Raras  \nDire\ncci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras  4/180 \np\n=Edi\nta: \nComunidad de Madrid . \nRealiza:  \nConsejer\u00eda de Pol\u00edticas Sociales, Familias, Igualdad y Natalidad . \nDirecci \u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad . \nSubdirecci\u00f3n General de Valoraci\u00f3n de la Discapacidad y Atenci\u00f3n Temprana  \nCentros Base de Valoraci\u00f3n y Orientaci\u00f3n a Personas con D iscapacidad de la \nComunidad de Madrid y Centro Regional  de Coordinaci\u00f3n  y Valoraci\u00f3n Infantil  \n(CRECOVI) de la Comunidad de Madrid . \nCoordina n: \nSof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn  y Bel\u00e9n Carratal\u00e1 Couto  \nAutores : \nSof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn  (Cap\u00edtulos 2, 3, 5, 6, 8 , 11, 12, 13, 14, 16, 17, 18, 20, 21, 23, \n24, 25 , 26, 27, 29 , 31, 32, 33, 35 ), \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s  (Cap\u00edtulos 2, 3, 5, 6, 7, 8, 9,  11, 12, 13, 14, 16, 17, 18, 19, \n20, 21, 23, 24, 27, 29, 32, 33, 35 ), \nGloria Mac\u00edas Manzanares  (Cap\u00edtulos 2, 5, 6, 8, 11, 12, 13, 14, 17, 18, 20, 21, 23, 24, \n27, 29, 32, 33, 35 ), \nConcepci\u00f3n Palacios Merodio  (Cap\u00edtulos 2, 6, 11, 12, 14, 18, 20, 21, 23, 24 ), \nM\u00aa Luz Recio Morales  (Cap\u00edtulos 7, 9 , 19, 30 y 36 ), \nJavier Miguel Cenzano Guti\u00e9rrez  (Cap\u00edtulos 4, 17, 22 y 28),  \nM\u00aa Dolores Conesa -Peraleja L\u00f3pez  (Cap\u00edtulos 4, 22, 28  y 35),  \nJes\u00fas Mart\u00edn Marfull  (Cap\u00edtulo s 10, 15 y  25), \nRosa Hueso Calvo  (Cap\u00edtulos  26 y 30), \nEmiliano Mart\u00edn S\u00e1nchez  (Cap\u00edtulos 10 y 15) , \nElena Orcajo Oteo  (Cap\u00edtulos  1 y 34 ), \nGema Vegas Mart\u00edn  (Cap\u00edtulo 31 y 36), \nEstrella Garc\u00eda S\u00e1nchez (Cap\u00edtulo 1),  \nNoah Sister Plotnicky  (Cap\u00edtulo 1),  \nM\u00aa Dolores Vallejo P acheco  (Cap\u00edtulo 34).  \nColabora:  \nFederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras  (FEDER).  \nQuinta  edici\u00f3n:  \nFebrero de 20 20. \nISBN : 978-84-451-3853-3\n \nDir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  Presentaci\u00f3n  5/18\n0 \np\n=PR\nESENTACI\u00d3N  \na Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades \nRaras nace de la voluntad de preservar la igualdad de derechos y oportunidades, sin \nque este principio quede desvirtuado por ninguna circunstancia. Forma parte de un \nesfuerzo de mejora continua impulsado por la Consejer\u00eda de Pol\u00edticas Sociales , Familias, \nIgualdad y Natalidad para garantizar un modelo integral de atenci\u00f3n a la discapacidad \nque se adec\u00fae a las necesidades de toda la poblaci\u00f3n madrile\u00f1a.  \nLos equipos de profesionales de la medicina, la psicolog\u00eda y el trabajo social que valoran \nla discapacidad y las necesidades de atenci\u00f3n temprana son una pieza esencial de este \nmodelo. Sus dict\u00e1menes t\u00e9cnicos activan el reconocimiento de derechos y la protecci\u00f3n \nsocial de las personas que ven comprometido su desempe\u00f1o diario, facilitando el acceso \na cuidados especializados, prestaciones econ\u00f3micas, beneficios fiscales o apoyos \nespec\u00edficos para la inclusi\u00f3n educativa y socio -laboral. Es por ello importante que las \npersonas que padecen dolencias poco comunes sientan que sus necesidades se est\u00e1n \nvisibi lizando en estos procesos, un objetivo en el que esta gu\u00eda pretende avanzar.  \nLa presente edici\u00f3n constituye la quinta de sus caracter\u00edsticas, un hecho que por s\u00ed mismo \nmuestra la consolidaci\u00f3n del trabajo colaborativo entre las distintas asociaciones que \nforman parte de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras y los Equipos de \nValoraci\u00f3n de los Centros Base de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad de la \nComunidad de Madrid, que siguen poniendo en com\u00fan los aspectos m\u00e9dicos y \npsicol\u00f3gicos m\u00e1s relevantes para evaluar las posibles consecuencias funcionales de cada \nenfermedad. Este documento es, por tanto, fruto de la dedicaci\u00f3n y el trabajo t\u00e9cnico de \nmuchos profesionales a quienes debo agradecer su esfuerzo.  \nCon la incorporaci\u00f3n de cuatro nuevos cap\u00edtulos ( Hipertensi\u00f3n Intracraneal Idiop\u00e1tica, \nS\u00edndrome 22q11, S\u00edndrome de Marfan y S\u00edndrome de Kabuki), la publicaci\u00f3n re\u00fane hoy \norientaciones para la valoraci\u00f3n de la discapacidad en treinta y seis enfermedades poco \nfrecuentes. Los textos est\u00e1n concebidos como un a herramienta profesional y buscan \naportar informaci\u00f3n de calidad para una evaluaci\u00f3n individualizada de cada persona, \nsiempre en el contexto del marco normativo estatal establecido.  \nEs preciso recordar que el grado de discapacidad no se asocia autom\u00e1tica mente a \nninguna enfermedad, sino que califica la magnitud del impacto de una dolencia sobre \nlas actividades diarias y las posibilidades de participaci\u00f3n de los pacientes. La \nvariabilidad en el grado de afectaci\u00f3n y en el tipo de secuelas es, precisamente, una de \nlas dificultades de la evaluaci\u00f3n de la discapacidad en aquellas enfermedades que tienen \nuna prevalencia inferior a 5 casos por cada 10.000 habitantes. Otros factores de \ncomplejidad son el compromiso simult\u00e1neo de varios \u00f3rganos corporales, la exist encia \nde s\u00edntomas inespec\u00edficos como el dolor o el cansancio cr\u00f3nico, la incertidumbre en la \nevoluci\u00f3n o las dificultades de codificaci\u00f3n diagn\u00f3stica.  LDir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras  6/18\n0 \np\n=A \npesar de que constituyen un conjunto muy heterog\u00e9neo, las enfermedades raras son  \nen su mayor\u00eda trastor nos cr\u00f3nicos graves que debutan en la infancia en m\u00e1s de un 50% \nde los casos, con un impacto emocional de gran alcance sobre las familias. Un dato que \nindica tambi\u00e9n el inter\u00e9s de esta gu\u00eda, dada la especial importancia que tiene en la edad \npedi\u00e1trica adel antarse a las repercusiones en el \u00e1mbito familiar, educativo y social y \nacreditar, en su caso, la necesidad de atenci\u00f3n temprana para garantizar que los ni\u00f1os \ny ni\u00f1as alcancen su m\u00e1ximo potencial de autonom\u00eda y calidad de vida.  \nDicen las asociaciones de fa miliares que vivir con una enfermedad poco frecuente es un \nproceso de aprendizaje y adaptaci\u00f3n continuo. Esta Gu\u00eda nace de la empat\u00eda con las \nnecesidades de los afectados y quiere seguir construyendo relaciones de confianza con \nlos pacientes y sus represen tantes, apostando por la transparencia y por una formaci\u00f3n \ny un perfeccionamiento profesional e institucional tambi\u00e9n continuos.  \nAlberto Reyero Zubiri \nConsejero de Pol\u00edticas Sociales, Familias, Igualdad y Natalidad  \nComunidad de Madrid   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  Presentaci\u00f3n  \n7/180  \np\n \n=\n \nas enfermedades raras o poco frecuentes son aquellas que tienen una baja \nprevalencia en la poblaci\u00f3n. Para ser considerada como rara, cada enfermedad \nespec\u00edfica s\u00f3lo puede afectar a un n\u00famero limitado de personas. Concretamente, cuando \nafecta a menos de 5 de cada 10.000 habitantes.  \nSon, por tanto, enfermedades que, consideradas una a una, afectan a muy pocas \npersonas, pero que tomadas en su conjunto, implican a gran parte de la ciudadan\u00eda. En \nEspa\u00f1a, se estima que tres millones de personas conviven con una enf ermedad poco \nfrecuente o sin diagn\u00f3stico; en la Comunidad de Madrid, hablamos de 400.000, \naproximadamente.  \nHasta hace apenas unos a\u00f1os, hablamos de enfermedades desconocidas que hac\u00edan que \nlas familias se sintieran invisibles en un sistema social que no co noc\u00eda sus necesidades y, \npor ende, que no pod\u00eda dar respuesta a su situaci\u00f3n. Sin embargo, el colectivo decidi\u00f3 \ncambiar esta realidad. Nuestra Federaci\u00f3n es un ejemplo fehaciente de todo lo que la \ncomunidad de familias puede conseguir: nac\u00edamos en 1999 de la mano de 7 entidades y, \nhoy por hoy, somos m\u00e1s de 360; m\u00e1s de un tercio de ellas ubicadas en la Comunidad de \nMadrid.  \nLa gu\u00eda, un hito de la \u00faltima d\u00e9cada  \nHablar de enfermedades raras es hablar de enfermedades gen\u00e9ticas, cr\u00f3nicas, \ndegenerativas en muchas ocasiones, de inicio exclusivamente pedi\u00e1trico en casi el 70% \nde los casos y con un pron\u00f3stico vital en juego. Todo ello hace que el 80% de las personas \nque conviven con ellas cursen con discapacidad.  \nFrenar el desconocimiento y la complejidad que rodea a estas patolog\u00edas es el principal \nvalor de esta gu\u00eda que tengo el placer de presentar y que ahora alcanza su quinta edici\u00f3n \ncon la incorporaci\u00f3n de 4 nuevas  enfermedades poco frecuentes:  el S\u00edndrome de Marfan, \nel S\u00edndrome de Kabuki, el S\u00edndrome de 22q y la Hipertensi\u00f3n Intracraneal Idiop\u00e1tica.  \nEsta actualizaci\u00f3n se produce en un momento en que FEDER cumple 20 a\u00f1os , dos \nd\u00e9cadas en las que hemos logrado mucho a  nivel nacional y auton\u00f3mico. La publicaci\u00f3n \nde la primera edici\u00f3n de esta gu\u00eda, en 2013, marc\u00f3 ya un antes y un despu\u00e9s en \nenfermedades raras al posicionarse como la primera gu\u00eda en Espa\u00f1a de valoraci\u00f3n de \ndiscapacidad en enfermedades raras.  \nSembr\u00f3 as\u00ed un  precedente para impulsar herramientas como la Gu\u00eda para la Valoraci\u00f3n \nde la Discapacidad en Enfermedades Raras de la Regi\u00f3n de Murcia , que recoge treinta \nenfermedades raras diferentes de las que ya se hab\u00edan trabajado en la Comunidad de \nMadrid, todas ella s presentes en la Regi\u00f3n de Murcia.  \nL\n Dir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras  8/18\n0 \np\n=La\n de Madrid fue tambi\u00e9n un referente al contar, desde el inicio, con nosotros: con las \npersonas con enfermedades poco frecuentes.  Porque, frente al desconocimiento, quienes \nconvivimos con ellas nos convertimos en verdad eros expertos de la patolog\u00eda.  \nGracias a ello, la Comunidad de Madrid comenz\u00f3 a trabajar para frenar la falta de \ninformaci\u00f3n que caracteriza a las enfermedades raras y que dificulta la valoraci\u00f3n, \ncondicionando la especializaci\u00f3n de quienes la llevan a ca bo. La gu\u00eda se convirti\u00f3 as\u00ed en \nuna herramienta indispensable en el trabajo diario de los profesionales de los EVO, los \nEquipos de Valoraci\u00f3n y Orientaci\u00f3n.  \nUn ejemplo de trabajo en red  \nPacientes, profesionales y administraci\u00f3n hemos trabajado juntos en d ar forma a estas \np\u00e1ginas y en darle continuidad en el tiempo. En definitiva, esta Gu\u00eda es tambi\u00e9n un claro \nejemplo del trabajo en red que tanto necesitamos en un campo como el de las \nenfermedades raras.  \nDesde aqu\u00ed, quiero dar las gracias a la Direcci\u00f3n Gen eral de Atenci\u00f3n a Personas con \nDiscapacidad de la Consejer\u00eda de Pol\u00edticas Sociales, Familias, Igualdad y Natalidad por \nacompa\u00f1arnos a lo largo de estos a\u00f1os, a trav\u00e9s de iniciativas como \u00e9sta, pero tambi\u00e9n \na trav\u00e9s del trabajo diario con nuestra organizac i\u00f3n. \nGracias a todos los que hab\u00e9is hecho posible y gracias a todos los que utilizar\u00e9is esta \ngu\u00eda como referencia porque vosotros sois el futuro para quienes convivimos con una \nenfermedad poco frecuente.  \nMuchas gracias  \nJuan Carri\u00f3n \nPresidente de FEDER y su Fundaci\u00f3n  Dir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \u00cdndice  9/18\n0 \np\n=\u00cdN\nDICE  \nCap\u00edtulo 1 : Acondroplasia                   11  \nCa\np\u00edtulo 2:  Anemia de Fanconi   16 \nCa\np\u00edtulo 3 : Angioedema Hereditario     19 \nCa\np\u00edtulo 4 : Artrogriposis M\u00faltiple Cong\u00e9nita                                 25 \nCa\np\u00edtulo 5:  Defectos Cong\u00e9nitos de la Glicosilaci\u00f3n     28 \nCa\np\u00edtulo 6 : Diston\u00eda                    34 \nCa\np\u00edtulo 7 : Distrofia Miot\u00f3nica o Enfermedad de Steinert    36 \nCa\np\u00edtulo 8 : Distrofia Muscular de Duchenne    43 \nCa\np\u00edtulo 9 : Enfermedad de Beh\u00e7et     47 \nCa\np\u00edtulo 10 : Enfermedad de Tay -Sachs        53 \nCa\np\u00edtulo 11 : Epiderm\u00f3lisis Bullosa 56 \nCa\np\u00edtulo 12 : Esclerodermia           65 \nCa\np\u00edtulo 13 : Esclerosis Tuberos a                     68 \nCa\np\u00edtulo 14 : Extrofia Vesical     74 \nCa\np\u00edtulo 15 : Fibrodisplasia Osificante Progresiva  (FOP)                                        77 \nCa\np\u00edtulo 16 : Fibrosis Qu\u00edstica        80 \nCa\np\u00edtulo  17: Fiebre Mediterr\u00e1nea Familiar                        87 \nCa\np\u00edtulo 18 : Hemofilia      90  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n10/180  \np\n \n=\n \nCap\u00edtulo 19 : Hipertensi\u00f3n Intracraneal Idiop\u00e1tica                                                                     93 \nCap\u00edtulo 20 : Hipertensi\u00f3n Pulmonar                                                                                                      100 \nCap\u00edtulo 21 : Linfangioleiomiomatosis                                                                                                      103 \nCap\u00edtulo 22 : Narcolepsia                                                                                                                       105 \nCap\u00edtulo 23 : Osteog\u00e9nesis Imperfecta                                                                                             111 \nCap\u00edtulo 24 : Quistes de Tarlov                                                                                                        114 \nCap\u00edtulo 25 : S\u00edndrome 5p -                                                                                                                116 \nCap\u00edtulo 26: S\u00edndrome 22q11                                                                                                        120 \nCap\u00edtulo 27 : S\u00edndrome de Angelman                                                                                             126 \nCap\u00edtulo 28 : S\u00edndrome de Coffin -Lowry                                                                                                      131 \nCap\u00edtulo 29 : S\u00edndrome de G illes de la Tourette                                                                                        134 \nCap\u00edtulo 30: S\u00edndrome de Kabuki                                                                                                   140 \nCap\u00edtulo 31:  S\u00edndrome de Marfan                                                                                                145 \nCap\u00edtulo 32 : S\u00edndrome de Prader -Willi                                                                                                       150 \nCap\u00edtulo 33 : S\u00edndrome de Rett                                                                                                                      153 \nCap\u00edtulo 34 : S\u00edndrome de Rubinstein -Taybi  (SRT)                                                                                       164 \nCap\u00edtulo 35 : S\u00edndrome de Williams                                                                                                           170 \nCap\u00edtulo 36 : S\u00edndrome Wolf Hirschhorn  (SWH)                                                                                    176 \n  \nDir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n=Cap\n\u00edtulo 1.- Acondroplasia  11/1\n80 \nACO\nNDROPLASIA  \nEstrella Garc\u00eda S\u00e1nchez, Noah Sister Plotnicky, Elena Orcajo Oteo.  \nC\u00d3\nDIGO CIE -10 \nQ7\n7.4  \nPRE\nVALENCIA  \n1-9 \n/ 100.000  \nLa \nacondroplasia (AC) es un tipo de ostecondrodisplasia o displasia \u00f3sea, caracterizado \npor trastorno del desarrollo y del crecimiento de los  huesos, que condicionan una \nalteraci\u00f3n de la forma, tama\u00f1o y resistencia, afectando al cart\u00edlago de crecimiento.  \nLa AC es una alteraci\u00f3n gen\u00e9tica que se hereda de forma autos\u00f3mica dominante con \npenetrancia completa (mutaci\u00f3n en el gen del receptor del fa ctor de crecimiento de \nfibroblastos tipo 3 (FGFR3) que se localiza en el brazo corto del cromosoma 4 (4p16.3)). \nUn 80% de los casos se consideran mutaciones de novo . \nEl diagn\u00f3stico se realiza en base a caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas, cl\u00ednicas y radiol\u00f3gicas y \npuede ser pre y postnatal.  \nDiagn\u00f3stico diferencial \nHi\npocondroplasia: la estatura baja y la desproporci\u00f3n esquel\u00e9tica son menos \nmarcadas.  \nEn\nanismo tanatof\u00f3rico (tipos I y II): displasia esquel\u00e9tica grave y generalmente \nmortal.  \nSA\nDDAN: acondroplasia grave con  retraso en el desarrollo y acantosis nigricans.  \nCaracter\u00edsticas y complicaciones asociadas a la AC  \nNo\n todas las personas con acondroplasia presentan el total de las caracter\u00edsticas, cada \nuna es diferente y pueden presentarlas de forma heterog\u00e9nea tanto en cantidad como \nen grado de afectaci\u00f3n, por lo que no se debe generalizar.  \nEn\n la infancia  \n\u00a7 Retraso en  adquisici\u00f3n de hitos del desarrollo.\n\u00a7 Hipoton\u00eda (que mejora con el tiempo).\n\u00a7 Retardo en sost\u00e9n cef\u00e1lico (por hipoton\u00eda y macrocefalia). \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n12/180  \np\n \n=\n\u00a7 Cifosis dorsal (evoluci\u00f3n favorable) y abdomen abombado.  \n\u00a7 Tendencia a la obesidad.  \n Musculoesquel\u00e9ticas:  \n\u00a7 Talla baja: altura  media para hombres 131+/ - 5.6 cm y para mujeres 124 \n+/- 5.6 cm.  \n\u00a7 Deformidades del raquis: cifosis toracolumbar transitoria que se resuelve \nen la mayor\u00eda de los casos despu\u00e9s de adquirir la marcha independiente \n(entre 9 y 24 meses). Sin embargo, en m\u00e1s del 10% de los casos llega a ser \nuna deformidad irreversible.  \n\u00a7 Prognosia mandibular, maloclusi\u00f3n y api\u00f1amiento dental. Macroglosia, \nmaxilares estrechos, paladar ojival.  \n\u00a7 Laxitud articular y deformaci\u00f3n de extremidades:  \n- Extremidades superiores:  \n\u00b7 Subluxaci\u00f3n de cabeza radial (durante el segundo a\u00f1o).  \n\u00b7 Limitaci\u00f3n de extensi\u00f3n de codo presente en \naproximadamente 70% de los casos.  \n\u00b7 Manos en tridente, dedos cortos, dificultades en \npsicomotricidad fina.  \n- Extremidades inferiores arqueadas en cerca del 90% de los adultos:  \n\u00b7 Coxa vara, genu varo, tal\u00f3n varo, lo que contr ibuye a torsi\u00f3n \nexterna tibial y aumentan la anteversi\u00f3n femoral.  \n- Desproporci\u00f3n entre altura y longitud de extremidades.  \n Radiol\u00f3gicas:  \n\u00a7 Hueso frontal prom inente con calvaria aumentada y  base de cr\u00e1neo \npeque\u00f1o ( estrechez de foramen magnun).  \n\u00a7 Columna: disminuci\u00f3n progresiva en sentido descendente de distancia \ninterpedicular de regi\u00f3n dorsal a lumbar.  \n\u00a7 Huesos il\u00edacos redondeados, con espina sacroci\u00e1tica peque\u00f1a y \ndescendida.  \n\u00a7 Huesos tubulares acortados con ensanchamie nto metafisario.   \nDir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n=Cap\n\u00edtulo 1.- Acondroplasia  13/1\n80 \nNe\nurol\u00f3gicas:  \n\u00a7 Macrocefalia.\n\u00a7 Hidrocefalia.\n\u00a7 Posible compresi\u00f3n c\u00e9rvico -medular (en la infancia).\n\u00a7 Casos de compresi\u00f3n medular brusca y tard\u00eda por estenosis de canal\nlumbar, en la edad adulta.\n\u00a7 Hidrosiringomielia .\nSe pueden manifestar como:  \n\u00b7 Debilidad de MMSS y MMII, paresias, hipoton\u00eda, hiperreflexia,\nasimetr\u00eda, apneas.\n\u00b7 Alteraci\u00f3n del control de esf\u00ednteres.\n\u00b7 Muerte s\u00fabita.\nRe\nspiratorias:  \n\u00a7 Bronquitis obstructivas de repetici\u00f3n .\n\u00a7 Neumon\u00eda e hipoxemia .\n\u00a7 Ronquido nocturno. SAOS desde la infancia temp rana.\n\u00a7 Insuficiencia respiratoria restrictiva .\n\u00a7 Problemas cardiopulmonares: enfermedades restrictivas pulmonares,\nhipe rtensi\u00f3n pulmonar y cor pulmonal e.\nSi\nstema Endocrino:  \n\u00a7 Obesidad que agrava la morbilidad asociada a la estenosis lumbar y las\nlesiones artic ulares en caderas y rodillas.\nO\u00ed\ndo, Garganta y otras estructuras relacionadas:  \n\u00a7 Otitis de repetici\u00f3n en los primeros a\u00f1os de vida, que puede asociar\nhipoacusia durante los episodios.\n\u00a7 Apnea del sue\u00f1o.\n\u00a7 Hipertrofia adenoidea y amigdalar. \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n14/180  \np\n \n=\n Alteraciones del Lenguaje:  \nSe asocian principalmente a alteraci\u00f3n auditiva. Se debe descartar una hipoacusia si no \nha aparecido lenguaje oral cumplidos los 2 a\u00f1os.  \nOtras posibles causas:  \n\u00a7 Desproporci\u00f3n\n \nmand\u00edbulo -lingual,\n \nalteraciones articulares, deformidades \nfaciales, etc.  \n\u00a7 A nivel fonoarticular: paladar ojival, alteraci\u00f3n en la forma o posici\u00f3n de \nlas piezas dentarias, mala oclusi\u00f3n dental, macroglosia o prognosia \nmandibular.  \n Afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica :  \nEn funci\u00f3n del grado  de afectaci\u00f3n puede aparecer bajo rendimiento escolar.  \nEl desarrollo madurativo puede verse afectado por un trato infantil o sobreprotector por \nparte de los adultos.  \nDependiendo del grado de aceptaci\u00f3n de la e nfermedad, puede que aparezcan \nalteraciones de l estado de \u00e1nimo, trastornos de ansiedad y trastornos de personalidad.  \nLa AC no se asocia a problemas intelectuales.  \nAspectos a t ener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \nValoraci\u00f3n m\u00e9dica inicial en la AC:  \n \n La talla:  el percentil que ocupan en las tablas de poblaci\u00f3n general.   \n La marcha: se valora la deambulaci\u00f3n espont\u00e1nea, de talones, puntillas, t\u00e1ndem, \ntolerancia a la carga monopodal, salto en apoyo monopodal, carrera, as\u00ed como la \nsubida y bajada de un tramo de esc aleras (siempre adapt\u00e1ndose a la edad del \npaciente).  \n El peso y el \u00edndice de masa corporal.  La evaluaci\u00f3n peso/edad no es un buen \nindicador por la baja estatura que tienen.  \n La columna vertebral : valoraci\u00f3n de la est\u00e1tica en el plano sagital (flechas cervi cal \ny lumbar) y frontal (asimetr\u00edas, eje occipito -intergl\u00fateo, test de Adams ), de la \nmovilidad vertebral, palpaci\u00f3n segmentaria y signos de posible afectaci\u00f3n medular \ny/o radicular.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 1. -Acondroplasia  \n15/180  \n Miembros superiores: balance articular  (BA) y balance muscular  (BM). \nDesproporci\u00f3n entre longitud de extremid ades y tronco, dificultad para \nActividades B\u00e1sicas de la Vida Diaria (ABVD ). \n Miembros inferiores : BA y BM de las distintas articulaciones y posibles \nalteraciones de la alineaci\u00f3n.  Desproporci\u00f3n de longitud entre ext remidades y \ntronco.  \n La presencia de hiperlaxitud articular . \n Funci\u00f3n respiratoria:  espirometr\u00eda.  \n Audici\u00f3n:  audiometr\u00eda . \n Alteraci\u00f3n neurol\u00f3gica:  pruebas de imagen (RMN, TAC, radiolog\u00eda simple), \nestudios neurofisiol\u00f3gicos\u2026etc.  \n N\u00famero de ingresos  hospitalarios  (superiores a 24 horas) por complicaciones.  \n \nValoraci\u00f3n psicol\u00f3gica:  \n \nDe existir alteraciones psicol\u00f3gicas, se valoran acorde a la intensidad de la \nsintomatolog\u00eda, las po sibilidades de recuperaci\u00f3n y  la repercusi\u00f3n en la vida diaria de la \npersona afectad a. \nEn la infancia se valorar\u00e1  el grado de retraso en la adquisici\u00f3n de patrones del desarrollo \ny la posible necesidad de apoyos educativos.  \n \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n16/180  \np\n \n=\nANEMIA DE FANCONI  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Gloria Mac\u00edas Manzanares, \nConcepci\u00f3n Palacios Merodio . \nC\u00d3DIGO CIE-10  \nB61.0  \nSIN\u00d3NIMOS  \nPancitopenia de Fanconi . \nPREVALENCIA  \n1-9/ 1.000.000  \nEs una enfermedad hereditaria que se caracteriza por malformaciones  cong\u00e9nitas, \naplasia medular y alta predisposici\u00f3n tumoral.  \n \nSintomatolog\u00eda  \n \n Las malformaciones  m\u00e1s frecuen tes asociadas a la anemia de Fan coni son:  \n\u00a7 Retraso del crecimiento pre y postnatal.  \n\u00a7 Malformaciones renales.  \n\u00a7 Malformaciones gastrointestinales.  \n\u00a7 Malformaciones genitourinarias.  \n\u00a7 Malformaciones card\u00edacas.  \n\u00a7 Malformaciones esquel\u00e9ticas.  \n\u00a7 Hipogonadismo.  \n\u00a7 Sordera parcial.  \n\u00a7 Alteraciones cut\u00e1neas: h\u00edper e hipo pigmentaci\u00f3n y manchas \u201ccaf\u00e9 con \nleche\u201d.  \n\u00a7 Altos niveles de alfafetoprote\u00edna.  \n Aspecto caracter\u00edstico : cabeza, ojos y boca peque\u00f1os.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 2. -Anemia de Fanconi  \n17/180  \n Los problemas hematol\u00f3gicos : suelen aparecer en la edad escolar (alrededor de \nlos 7 a\u00f1os). El 90% se diagnostican antes de la adolescencia:  \n \n\u00a7 Recuento normalmente bajo de c\u00e9lulas sangu\u00edneas, tanto gl\u00f3bulos rojos \ncomo blancos y  plaquetas.  \n\u00a7 La primera manifestaci\u00f3n suele ser una trombopenia aislada (en m\u00e1s de \nla mitad de los casos), observ\u00e1ndose petequias, hematomas o episodios \nde sangrado nasal o gastrointestinal.  \n\u00a7 Posteriormente, signos de anemia:  \n\u00b7 Astenia.  \n\u00b7 Palidez.  \n\u00b7 Anorexia.  \n\u00a7 Tendencia a padecer m\u00e1s infecciones (de aparici\u00f3n m\u00e1s tard\u00eda): garganta, \nbronquios.  \n\u00a7 Suelen acabar en pancitopenia.  \n Mayor predisposici\u00f3n a tumores : \n\u00a7 Cabeza.  \n\u00a7 Cuello.  \n\u00a7 Ginecol\u00f3gicos:  \n\u00b7 C\u00e9rvix.  \n\u00b7 Vagina . \n\u00b7 Vulva.  \n \nAspectos a t ener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \n Sistem a hematopoy\u00e9tico:  \n\u00a7 Anal\u00edtica de sangre.  \n\u00a7 Valorar astenia y/o p\u00e9rdida de peso.  \n Sistema auditivo : audiometr\u00eda.  Dir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras  18/1\n80 \np\n=\nN\u00fa\nmero de ingresos hospitalarios.  \nDi\nficultad del uso de AINES en esta enfermedad. \nAp\narato cardiovascular : \n\u00a7 Tensi\u00f3n arterial.\n\u00a7 Prueba de esfuerzo, si procede.\nAp\narato locomotor:  \n\u00a7 Escoliosis.\n\u00a7 Talla.\nFu\nnci\u00f3n renal:  \n\u00a7 Aclaramiento de creatinina.\nPr\noblemas derivados de neoplasias.  \nVa\nloraci\u00f3n psicol\u00f3gica: \nLas alteraciones de tipo emocional que puedan coexistir se valoran en funci\u00f3n d e la \nintensidad de la sintomatolog\u00eda, de las p osibilidades de recuperaci\u00f3n y de la repercusi\u00f3n \nen la vida diar ia y en la adaptaci\u00f3n social de la persona afectada.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 3. -Angioedema Hereditario por D\u00e9ficit de C 1  \n19/180  \nANGIO EDEMA HEREDITARIO POR D\u00c9FICIT DE C 1  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s; Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn . \n \nC\u00d3DIGO CIE -10   \nD84.1  \nSIN\u00d3NIMOS  \nAlgunos de los sin\u00f3nimos son:  \n-  Angioedema hereditario asociado a estr\u00f3genos . \n-  Edema angioneur\u00f3tico hereditario . \n \nResumen  \n \nEs un a enfermedad de origen gen\u00e9tico caracterizada por la aparici\u00f3n de edema agudo \nen los tejidos subcut\u00e1neos y/o sub mucosos, v\u00edsceras y/o v\u00edas a\u00e9reas superiores, de \ncar\u00e1cter transitorio y recurrente.  \nEl inicio de las manifestaciones puede ocurrir a cualquier edad, pero es m\u00e1s frecuente \nen la infancia.  \nPresentan edemas blancos, no pruriginosos, circunscritos y que permanecen de 48 -72 \nhoras y que recurren con una frecuencia variable y con un periodo libre de enfermedad \nnormalmente < a 12 meses.  \nPrevalencia  \n \nLos tipos 1  y 2 tienen una pre valencia estimada de 1/ 100.000 ( en Espa\u00f1a la prevalencia \nestimada es de 1,09/  100.000 ) y es desconocida para el tipo 3, del que se han desc rito \nmuy pocos casos ( en su mayor\u00eda en individuos descendientes de franceses, alemanes o \nbrit\u00e1nicos) y se presentan principalmente en mujeres.  \nClasificaci\u00f3n  \n \nExisten 3 tipos, y  est\u00e1n causados por una anomal\u00eda en el gen SERPING 1 (11q12 -q13-1) \nque codifica el C1 -inhibidor de proteasa plasm\u00e1tica (C1 -INH).  \n  Dir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras  20/1\n80 \np\n=A. Co\nn d\u00e9ficit de C1INH existen 2 tipos:  \nTipo\n 1 (supone el 85 % de los casos): \nSe produce por una dele ci\u00f3n que conduce a un defecto cuantitativo . \n Tipo\n 2 (suponen el 15 %):  \nSe produce por mutaciones puntuales que conducen a defecto cualitativo en el C1 -INH.  \nLa transmisi\u00f3n es de tipo auton\u00f3mica d ominante y en la mayor parte de los casos afecta \na heterocigotos.  \nLos edemas est\u00e1n provocados por un aumento en la permeabilidad de los vasos \nsangu\u00edneos en respuesta a niveles elevados de bradiquinina (como resultado de un \nd\u00e9ficit de C1 -INH).  \nB. Co\nn C1INH nor mal: \nTipo\n 3 o AEH -nC1-INH: \nEsta causado por una mutaci\u00f3n de ganancia de funci\u00f3n en el gen F12 que codifica el \nfactor 12 de la coagulaci\u00f3n (Factor Hageman), lo que provoca un aumento de la actividad \ndel F 12, lo que conduce a un aumento de la formaci\u00f3n de b radiquinina (mientras que \nlos niveles del inhibidor C1 y la actividad de C1 permanecen normales).  \nAfecta sobre todo a mujeres, siendo factores precipitantes el embarazo y el uso de \nanticonceptivos orales que contienen estr\u00f3genos.  \nSintomatolog\u00eda  \nCl\n\u00ednicamente es muy heterog\u00e9neo, va desde casos sintom\u00e1ticos hasta potencialmente \nfatales.  \nLa sintomatolog\u00eda consiste en hinchaz\u00f3n de 2- 5 d\u00edas de duraci\u00f3n que puede afectar \ntanto a la piel como a tejido subcut\u00e1neo de cara, cuello, labios, p\u00e1rpados, lengua,  glotis, \nextremidades\u2026tambi\u00e9n puede afectar a la mucosa del intestino produciendo cuadros \nde dolor abdominal intenso que puede confundirse con otras patolog\u00edas.  \nLa hinchaz\u00f3n de este tipo de angioedema no es pruriginosa, no produce ronchas y tiene \nm\u00e1rgenes mal definidos.  \nLa hinchaz\u00f3n de pies y manos es muy inc\u00f3moda y suele impedir que los pacientes \ndesarrollen su actividad con normalidad esos d\u00edas.  \nLos ataques gastrointestinales se caracterizan por dolor abdominal insoportable, \nnauseas, v\u00f3mitos y/o diarrea.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 3. -Angioedema Hereditario por D\u00e9ficit de C 1  \n21/180  \nEstos s\u00edntomas gastrointestinales son caracter\u00edsticos del angioedema hereditario (AEH), \nya que  en otros tipos de angioedema son  muy poco frecuente s. Aproximadamente 1/3 \nde los pacientes con AEH son sometidos a cirug\u00eda innecesariamente.  \nSeg\u00fan la sintomatolo g\u00eda se pueden clasificar en:  \n1. Asintom\u00e1tico  \n Sin cl\u00ednica de angioedema.  \n No necesitan tratamiento de mantenimiento . \n2. Leve  \n No presentan angioedema con riesgo vital.  \n No necesitan profilaxis a largo plazo.  \n Presentan menos de 6 episodios/a\u00f1o . \n3. Moderado  \n No episodios  de angioedema con riesgo vital.  \n Entre 7-12 episodios/a\u00f1o que necesitan profilaxis a largo plazo (excluyendo \ntratamiento de mantenimiento con concentrados de C1 -INH) , \n O, > de 12 episodios/a\u00f1o sin profilaxis a largo plazo.  \n4. Grave  \n Alg\u00fan episodio de riesgo vital , \n Y/o m\u00e1s de 12 episodios/a\u00f1o con profilaxis a largo plazo y/o tratamiento de \nmantenimiento con concentrado de C1 -INH. \n \nDesencadenantes  \n \n Traumatismos locales: como extracciones o manipulaciones dentales . \n Cirug\u00eda . \n Resfriados o gripe . \n Infecciones (H. Py lori). \n Estr\u00e9s .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n22/180  \np\n \n=\n Exposiciones al fr\u00edo  o al calor . \n Algunas comidas . \n Embarazo, estr\u00f3genos . \n Actividad prolongada de las extremidades . \n Algunos f\u00e1rmacos ( IECAS) . \n Causas desconocidas . \nDiagn\u00f3stico  \n \nExisten 2 pruebas:  \n1. Inhibidor del C1 cuantitativo . \n2. Inhibidor del C1 funcional.  \nLos tipos 1 y 2: el diagn\u00f3stico depende de la media de la concentraci\u00f3n de C4 y de los \nan\u00e1lisis cuantitativos y funcionales de C1 -INH.  \nEl tipo 3: se establece por los datos cl\u00ednicos y la H\u00aa cl\u00ednica.  \nEl diagn\u00f3stico se establece con 1 criterio cl\u00ed nico y 1 de laboratorio.  \nEl C4 es normal entre episodios.  \n \nDiagn\u00f3stico diferencial  \nEl diagn\u00f3stico diferenci al hay que establecerlo con el s\u00edndrome de obstrucci\u00f3n intestin al \ny el angioedema adquirido,  con el cual existen ciertas diferencias, ya que el AEH:  \n No responde ni a adrenalina, ni corticoides ni antihistam\u00ednicos . \n No es pruriginoso . \nEn el angioedema adquirido los niveles de C 4, C1 -INH, C1 -INH funcional y los niveles de \nC1q son bajos.  \n \nPron\u00f3stico  \n \nEs bueno en los individuos diagnosticados y que tienen acceso a tratamiento adecuado.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 3. -Angioedema Hereditario por D\u00e9ficit de C 1  \n23/180  \nSu morbilidad est\u00e1 asociada a la patolog\u00eda digestiva que suele conllevar reposo los 2 -3 \nd\u00edas posteriores al episodio.  \nSu mortalidad, dependiendo de las series, entre 13 -30% cuando se afecta la v\u00eda a\u00e9rea.  \nTratamiento  \nHay que tener presente que los tratamientos con antihistam\u00ednico, adrenalina o \ncorticoides nos son efectivos.  \nEn Europa los episodios moderados deben tratarse con Icatibant subcut\u00e1neo (un \nantagonista del receptor de la bradiquinina), o con administraci\u00f3n intravenos a de C1 -\nINH concentrado, que tiene la ventaja de administraci\u00f3n subcut\u00e1nea (se lo puede \nadministrar el propio paciente) . \n1. Tratamiento de fase aguda:  \n\u00a7 C1-INH iv, inicia su efecto en 30 minutos, es seguro durante el embarazo. \nEfectos secundarios: fiebre, cefal ea\u2026Esta disponible en domicilio.  \n\u00a7 Icatibant, est\u00e1 indicado en el tipo I y II. Inicia su efecto en 30 minutos.  \n\u00a7 Plasma fresco congelado . \n\u00a7 Antifibrinol\u00edticos, son de 2\u00aa  elecci\u00f3n, riesgo tromb\u00f3tico.  \n2. Profilaxis a corto plazo:  \n\u00a7 Evitar desencadenantes . \n\u00a7 Evitar IECAS y estr\u00f3genos . \n\u00a7 C1-INH. \n\u00a7 Andr\u00f3genos atenuados . \n\u00a7 PFC. \n\u00a7 Tratamiento erradicador de H. Pylori . \n3. Profilaxis a largo plazo:  \n En caso de crisis muy frecuentes, > de 1 crisis/mes . \n Afectaci\u00f3n de v\u00eda a\u00e9rea superior . \n Paciente afectados m\u00e1s de 5 d\u00edas/mes.  \n\u00a7 Andr\u00f3genos atenuados .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n24/180  \np\n \n=\n\u00a7 Antifibrinol\u00edticos . \n\u00a7 C1-INH. \n\u00a7 C1-INH recombinante . \n\u00a7 Inhibidores de la calicreina . \n\u00a7 Antagonistas de los receptores de la bradiquinina.  \n \nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3 n \n \nA. Valoraci\u00f3n m\u00e9dica  \n Aplicaci\u00f3n del Real Decreto vigente y considerar la  posible afectaci\u00f3n de las \nActividades de la Vida Diaria.  \n Valor ar conforme al Cap\u00edtulo del Sistema hematopoy\u00e9tico, en el punto \ncorrespondiente a defectos del Sistema Inmunitario:  \n1. Estar diagnosticado .  \n2. Establecer clase funcional . \n3. Necesidad o no de tratamien to continuado . \n4. Numero de episodios al a\u00f1o con necesidad de atenci\u00f3n m\u00e9dica de al \nmenos 24 horas de duraci\u00f3n.  \n5. Deficiencias debidas a afectaciones de otros \u00f3rganos (p. ej. c irug\u00edas \ngastrointestinales etc. ). \nB. Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica  \n \nEn funci\u00f3n de los cambios y  limitaciones f\u00edsicas, asociados a la enfermedad, pueden \naparecer alteraciones de tipo ansios o depresivo. Se contemplar\u00e1 la repercusi\u00f3n de estos \ntrastor nos en las habilidades sociales  y, por tanto , en la adaptaci\u00f3n personal y social.  \n Trastornos Afectivos: Distimia, D epresi\u00f3n.  \n Trastornos de Ansiedad, Adaptativos.  \n Afectaci\u00f3n de las AVD . \n  \nDir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n=Cap\n\u00edtulo 4.- Artrogriposis M\u00faltiple Cong\u00e9nita  25/1\n80 \nART\nROGRIPOSIS M\u00daLTIPLE CONG\u00c9NITA  \nJavier Miguel Cenzano Guti\u00e9rrez,  M\u00aa Dolores Conesa -Peraleja L\u00f3pez.  \nC\u00d3\nDIGO CIE -10 \nQ \n74.3  \nSI\nN\u00d3NIMOS  \n-  Ami\noplasia . \n-  S\u00ed\nndrome de Freeman - Sheldon, FSS . \n-  S\u00ed\nndrome de Sheldon -Hall. \n-  S\u00ed\nndrome de Gordon . \n-  AM\nCD1, 2, 2A, 2B\u2026  \nIntr\noducci\u00f3n  \nLa \nartrogriposis m\u00faltiple c ong\u00e9nita (AMC) descrita desde 1907, incluye un numeroso \ngrupo de variadas patolog\u00edas de diferente gravedad. La palabra a rtrogriposis h ace \nreferencia a la deformidad y contractura articular. En esta forma, ocurre en dos o m\u00e1s \narticulaciones, desde el nacimi ento.  \nEpidemiolog\u00eda  \nSe\ng\u00fan autores, este conjunto de patolog\u00edas afecta a uno de cada 11 .000-12.000 nacidos \nvivos. El pie zambo, que es la manifestaci\u00f3n m\u00e1s frecuente, tiene una frecuencia de \n1/500 nacidos vivos. Las formas m\u00e1s graves son extremadamente inf recuentes.  \nLa \ngravedad de estas patolog\u00edas var\u00eda desde m\u00ednimas afectaciones y deformidades \nso\nlucionables con trat amiento ortop\u00e9dico o quir\u00fargico  a situaciones de grav\u00edsima \naf\nectaci\u00f3n de los miembros y discapacidad severa.  \nEtiolog\u00eda  \nDa\ndo que la artrogripos is es m\u00e1s una condici\u00f3n que un diagn\u00f3stico, hay multitud de \ncausas que pueden producirla. Como ya hemos dicho, existen s\u00edndromes de herencia \ngen\u00e9tica claramente demostrada y especificada. En otros casos, se han postulado causas \ncomo el oligoamnios, falta d e movilidad  fetal, etc.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n26/180  \np\n \n=\nCl\u00ednica  \nSe puede dividir la AMC en tres grandes grupos:  \n Amioplasia : contracturas muy severas y atrofia musculares, con graves \ndeformidades.  \n Artrogriposis Distal : suele afectar a manos y/o pies.  \n Artrogriposis Sindr\u00f3mica , con afectaci\u00f3n primaria muscular o neurol\u00f3gica.  \nExisten diez variedades de AMC, con diversos subtipos, y hasta treinta enfermedades o \ns\u00edndromes que asocian artrogriposis, algunas con escas\u00edsimo n\u00famero de pacientes \nafectos, diferentes gen\u00e9ticamente y en cuanto a su repercusi\u00f3n cl\u00ednica, que puede ser \nmuy variada.  \nEn general, todas las articulaciones pueden estar afectadas, con rigidez o deformidad en \nalg\u00fan grado, por ejemplo con desviaci\u00f3n interna de hombros, contractura de mu\u00f1ecas, \ndedos en flexi\u00f3n, pulgar inclu ido, caderas en rotaci\u00f3n externa, abducci\u00f3n y luxadas \nfrecuentemente, codo en flexo, afectaci\u00f3n frecuente de la marcha o la manipulaci\u00f3n, \netc. La sensibilidad suele estar conservada.  \nAlgunos s\u00edndromes incluyen adem\u00e1s anomal\u00edas craneofaciales, fascies t\u00edpic as, angiomas \nde l\u00ednea media\u2026  \nPuede existir afectaci\u00f3n por otro s s\u00edndromes asociados, como hip oplasia pulmonar, \ncriptorquidia, etc.  \nTratamiento  \nEs muy importante saber que aunque no existe un tratamiento definitivamente curativo \nde la artrogriposis, muchas de las deformidades pueden ser tratadas  satisfactoriamente  \nde forma quir\u00fargica, consigui\u00e9ndose en un gran n\u00famero de casos, especialmente el pie \nzambo y otras deformidades concretas, no s\u00f3lo una mejor\u00eda est\u00e9tica del miembro sino \nuna verdadera mejora funcion al. \nMuchas veces se puede conseguir esta mejor\u00eda por medios ortop\u00e9dicos no quir\u00fargicos, \nbien mediante yesos correctores, bien con aparatos o f\u00e9rulas, tanto de uso nocturno \ncomo continuado, seg\u00fan cada caso.  \nPor supuesto, es inexcusable recordar el papel fun damental de la rehabilitaci\u00f3n, en la \nmejora de la independencia funcional de los individuos afectados, mediante \ntratamientos fisioter\u00e1picos, logop\u00e9dicos en los casos que sea necesario, y de terapia \nocupacional, que fomentar\u00e1n el bienestar, las capacidades y la adaptaci\u00f3n del paciente \na las actividades de la vida diaria en el m\u00e1ximo grado posible.   \nDir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n=Cap\n\u00edtulo 4.- Artrogriposis M\u00faltiple Cong\u00e9nita  27/1\n80 \nAs\npectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \nA n\nivel m\u00e9dico : \nDada la heterogeneidad de los casos, es importante una exploraci\u00f3n completa y \nanamnesis cuidadosa y dirigida.  \nHay que interrogar acerca de malformaciones o problemas org\u00e1nicos asociados, \ntratamientos efectuados o intervenciones quir\u00fargicas, y comprobar el grado de \nfuncionalidad en actividades de la vida diaria, necesidad de ayuda de tercera per sona, \nortesis o ayudas t\u00e9cnicas y el grado de dificultad para el uso del transporte p\u00fablico.  \nSe deber\u00edan explorar todas la s extremidades y grupos musculares, su grado  de \nafectaci\u00f3n y la repercusi\u00f3n funcional, la marcha y la destreza.  \nAl tratarse de una enfermedad del sistema articulatorio, no compromete al sistema \nnervioso ni altera funciones neuropsicol\u00f3gicas.  \nLa\n valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica \nIr\u00e1 dirig\u00eda a considerar las limitaciones causadas por la gravedad e intensidad del cuadro \nf\u00edsico que presenta cada caso, de acuerdo a la deformidad de las articulaciones y de sus \ntratamientos.  \nConsiderar en la valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica : \n\u00a7 Aspectos emocionales , cuadros de alteraci\u00f3n del \u00e1nimo, trastornos\nadaptativos o trastornos mentales.\n\u00a7 Alteraci\u00f3n de la conducta, del sue\u00f1o o de la alimentaci\u00f3n.\n\u00a7 La repercusi\u00f3n en la autonom\u00eda para las ABVD.\n\u00a7 Aspectos sociales, valorar las relacio nes interpersonales ya que las\nlimitaciones en la movilidad pueden provocar mayor aislamiento,\nabsentismos escolar o laboral e interferir en el desarrollo de la persona y\nen su estado an\u00edmico. \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n28/180  \np\n \n=\nDEFECTO S CONG\u00c9 NITOS DE LA GLICOSILACI\u00d3N  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Gloria Mac\u00edas Manzanares . \n \nC\u00d3DIGO CIE -10 \nE77.8  \nSIN\u00d3NIMOS  \nS\u00edndrome de prote\u00ednas deficientes en carbohidratos.  \nPREVALENCIA  \n1-9/100.000 (Otras fuentes dan el dato de incidencia 1/ 20.000 nacidos vivos).  \n \nIntroducci\u00f3n  \n \nSon enfermedades hereditarias del metabolismo de las glicoproteinas principalmente, \naunque existen casos descritos que afectan al metabolismo de los l\u00edpidos y otras v\u00edas \nmetab\u00f3licas . \nSon defectos debidos a trastor nos gen\u00e9ticos de herencia autos\u00f3m ica recesiva, aunque \nse conoce (hasta el momento) un defecto ligado al cromosoma X (MAGT1_CDG).  \nCuando se produce un error en el metabolismo de las glicoproteinas no se puede realizar \ncorrect amente la reacci\u00f3n de ensamblaje de los az\u00facares entre ellos y a las prote\u00ednas, lo \nque afecta a la composici\u00f3n final de muchas glicoproteinas. Pueden ser causados por la \ndeficiencia de diferentes prote\u00ednas y como las glicoproteinas finales pueden tener muy  \ndiversas funciones y localizaciones dentro de las c\u00e9lulas, puede terminar por afectar a \nmuchas prote\u00ednas a la vez y causar enfermedad multisist\u00e9mica.  \nEl cuadro cl\u00ednico y la evoluci\u00f3n variar\u00e1n en funci\u00f3n del origen y gravedad del defecto.  \nLa mayor\u00eda de los  defectos conocidos hasta hoy presentan afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica \nsevera, excepto los tipos CDG Ib y CDG Ih, que muestran un fenotipo hep\u00e1tico e \nintestinal.  \nLos CDG son los defectos hereditario s del metabolismo m\u00e1s frecuentemente  \ndiagnosticados en todo el mun do. \n \n  \nDir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n=Cap\n\u00edtulo 5. -De\nfectos cong\u00e9nitos de la Glicosilaci\u00f3n  \n 29/1\n80 \nNo\nrmalmente se diagnostica en el periodo neonatal o en la primera infancia, bas\u00e1ndose \nen caracter\u00edsticas cl\u00ednicas t\u00edpicas (ver manifestaciones cl\u00ednicas), uno de cuyos rasgos m\u00e1s \nfrecuentes es la hipoplasia cerebelosa y cuyo pron\u00f3stico es grave en muchos casos.  \nSintomatolog\u00eda  \nCo\nmo la sintomatolog\u00eda es muy variable, hay que considerar el diagn\u00f3stico en \ncu\nalquier ni\u00f1o con retraso en el desarrollo e hipoton\u00eda, cuando se combina con \ncu\nalquiera de los siguientes s\u00edntomas: \n\u00a7 Retraso en el desarrollo .\n\u00a7 Disfunci\u00f3n hep\u00e1tica (transaminasas elevadas) .\n\u00a7 Coagulopat\u00eda con baja concentraci\u00f3n en suero de los Factores IX y XI,\nantitrombina III, proteina C, y/o prote\u00edna S .\n\u00a7 Hipotiroidis mo, hipogonadismo .\n\u00a7 Esotropia (una forma de estrabismo) .\n\u00a7 Derrame peric\u00e1rdico .\n\u00a7 Patr\u00f3 n anormal de la grasa subcut\u00e1nea incluido el aumento de la\nalmohadilla de grasa suprap\u00fabica, formaci\u00f3n de hoyuelos de piel,\nmamilas invertidas y almohadillas de grasa subcut\u00e1nea que tienen una\nconsistencia endurecida, inflamada o desigual.\n\u00a7 Convulsiones .\n\u00a7 Episodios Stroke -Like.\n\u00a7 Osteopenia, escoliosis .\n\u00a7 Hipoplasia cerebelosa / atrofia y microcefalia.\nEl \ndiagn\u00f3stico de PMM2 -CDG (CDG -I A) se debe considerar en los adolescentes o \nad\nultos con historias sugerentes y cualquiera de los siguientes hallazgos:  \n\u00a7 Disfunci\u00f3n  cerebelosa (ataxia, disartria, dismetr\u00eda) .\n\u00a7 Deterioro cognitivo no progresivo .\n\u00a7 Episodios Stroke -Like. \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n30/180  \np\n \n=\n\u00a7 Neuropat\u00eda perif\u00e9rica con o sin p\u00e9rdida de masa muscular . \n\u00a7 Ausencia de la pubertad en las mujeres, test\u00edculos peque\u00f1os en los \nhombres . \n\u00a7 Retinitis pigmentosa . \n\u00a7 Escoliosis progresiva con acortamiento del tronco . \n\u00a7 Contracturas en las articulaciones . \n\u00a7 Hipoton\u00eda axial . \n\u00a7 Fallo de medro  \nPor otra parte, a mayor edad las alteraciones neurol\u00f3gicas se hacen m\u00e1s evidentes, con \ngrados variables de retraso mental, disfunci\u00f3n cerebelosa y retinitis pigmentosa. \nAlgunos ni\u00f1os presentan convulsiones o accidentes cerebrovasculares. La osteopenia es \nmuy frecuente, tambi\u00e9n pueden pres entar dismorfi a facial, nefropat\u00eda, cardiomiopat\u00eda, \nhiperinsulinismo con hipoglucemia etc.  \nEn los adu ltos, la enfermedad se caracteriza principalmente por ataxia y retraso mental \nno progresivo y neuropat\u00eda perif\u00e9rica. Las pacientes adultas presentan en general \nhipogonadismo hipergonadotr\u00f3pico.  \nLa mejora  de criterios diagn\u00f3sticos, est\u00e1  permitiendo hoy d\u00eda diagnosticar un mayor \nn\u00famero de CDG, incluyendo ni\u00f1os con desarrollo psicomotor casi normal.  \n \nDiagn\u00f3stico  \n \nEl diagn\u00f3stico se basa en principio en la observaci\u00f3n de un n\u00famero de signos y s\u00edntomas \nde la enfermedad (en la PMM2 -CDG por ejemplo, distribuci\u00f3n an \u00f3mala de la grasa \ncorporal, estrabismo, manifestaciones multiorg\u00e1nicas, etc.).  \nSe debe considerar el diagn\u00f3stico ante cualquier cuadro cl\u00ednico inexplicable.  \nExisten marcadores bioqu\u00edmicos, como el estudio de los perfiles an\u00f3malos de \ntransferrina s\u00e9rica (te st muy accesible desde el  punto de vista econ\u00f3mico y existen \nmucho laboratorios que pueden realizarlo) que sirven de diagn\u00f3stico ante la sospecha. \nEstos marcadores sirven para confirmar la sospecha cl\u00ednica, confirmaci\u00f3n que permite \nel diagn\u00f3stico prenatal y el consejo gen\u00e9tico.  \n   \nDir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n=Cap\n\u00edtulo 5. -De\nfectos cong\u00e9nitos de la Glicosilaci\u00f3n  \n 31/1\n80 \nTip\nos de  CDG  \nHa\nsta el momento, y gracias a los avances tecnol\u00f3gicos, se han descrito m\u00e1s de 50 tipos, \nalgunos con un solo caso descrito; no obstante muchos CDG siguen sin diagnosticar y se \nles denomina CDG X.  \nPara la denominaci\u00f3n a ctual se utiliza en primer lugar el s\u00edmbolo del gen mutado seguido \nde \u201c-CDG\u201d, por ejemplo PMM2 -CDG.  \nTratamiento  \nEn\n este momento solo existe la posibilidad de tratamie nto eficaz para un tipo de \nCD\nG y parcial para otros dos:  \nTip\no Tra\ntamiento  Efi\ncacia  \nMP\nI-CDG  Ma\nnosa ora l Tr\natamiento eficaz.  \nSL\nC35C1 -DCG  Fu\ncosa  Ef\nectivo para las infecciones \nrec\nurrentes . \nPI\nGM-CDG  Bu\ntirato Au\nmenta la transcripci\u00f3n de PIGM. \nCo\nntrola  las convulsiones. \nLa \nforma m\u00e1s frecuente de CDG, el PMM2- CDG, sigue sin tratamiento.  \nNo obstante existen medidas de soporte y prevenci\u00f3n que pueden mejorar la calidad de \nvida de estos pacientes.  \nTra\ntamientos de soporte:  \nEn funci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda se aplicar\u00e1 n diferentes medidas y tratamientos, como \nen los caso s de presentaci\u00f3n de estrabismo , fallo de medro, problemas ortop\u00e9dicos, \ncoagulopatias, disfagia, etc.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n32/180  \np\n \n=\nAspectos a t ener en cuenta en la valorac i\u00f3n \n Aparato visual . Por la presencia de estrabismo, retinitis pigmentosa, glaucoma, \ncataratas y atrofia \u00f3ptica, etc. Tener en cuenta:  \n\u00a7 Agudeza visual corregida . \n\u00a7 Presencia de nistagmus . \n\u00a7 Campos visuales . \n\u00a7 Discromatopsia . \n Sistema Nervioso:  la afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica es muy frecuente, valorar por tanto:  \n\u00a7 Retraso mental: se realiza en la valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica . \n\u00a7 Trastornos de la marcha y el equili brio por afectaci\u00f3n cerebelosa . \n\u00a7 Numero de convulsiones, y respuesta al tratamiento . \n\u00a7 Valoraci\u00f3n del S.N. Perif\u00e9rico debido a neuropat\u00edas . \n Aparato Locomotor : \n\u00a7 Balance articular por las contracturas . \n\u00a7 Balance muscular por la hipoton\u00eda y las atrofias musculares . \n\u00a7 Escoliosis . \n Aparato Digestivo: por la presencia de v\u00f3mitos frecuentes, diarreas, disfagia, \nenteropat\u00eda pierde prote\u00ednas, etc.  \n\u00a7 Valoraci\u00f3n del estado funcional . \n\u00a7 Valoraci\u00f3n nutricional y/o peso del paciente . \n\u00a7 Valoraci\u00f3n de la respuesta al tratamiento . \n\u00a7 Valoraci\u00f3n del n\u00famero de brotes . \n Sistema endocrino: por la ausencia de pubertad en mujeres, la lipodistrofia, \nhiperinsulinismo, enteropat\u00eda pierde prote\u00ednas, falta de medro . \n\u00a7 Valoraci\u00f3n del crecimiento en los ni\u00f1os . \n\u00a7 Hipoglucemias, n\u00fa mero de episodios y resp uesta al tratamiento . \n\u00a7 Falta de respuesta a los tratamientos hormonales .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 5.\n-\nDefectos cong\u00e9nitos de la Glicosilaci\u00f3n\n \n \n33/180  \n Sistema cardiovascular: por la presencia de cardiomiopat\u00edas y/o arritmias . \n\u00a7 Numero de episodios y respuesta al tratamiento . \n\u00a7 Necesidad de marcapasos o desfibrilador permanente . \n\u00a7 Clasifica ci\u00f3n de la N.Y.H.A . \n O\u00eddo: en algunos casos sordera neurosensorial . \n\u00a7 Audiometr\u00eda . \n Sistema Hematopoy\u00e9tico: por la presencia de coagulopat\u00edas . \n\u00a7 N\u00famero de episodios y respuesta al tratamiento . \n Aparato Renal: s\u00edndrome nefr\u00f3tico en algunos casos . \n\u00a7 Aclaramiento de creatinina . \n\u00a7 Respuesta al tratamiento . \n Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica : \n\u00a7 Retraso madurativo/ Retraso intelectual.  \n\u00a7 Deterioro cognitivo . \n\u00a7 Comunicaci\u00f3n y lenguaje . \n\u00a7 Conducta adaptativa. Nivel de autonom\u00eda person al y social. Autonom\u00eda \nen AVD, capacidad para relacionarse y para la organizaci\u00f3n de actividades \nde ocio y tiempo libre, manejo del dinero, autonom\u00eda para utilizar medios \nde transporte\u2026  \n\u00a7 Estabilidad/inestabilidad emocional . \n\u00a7 Trastornos de alimentaci\u00f3n . \n\u00a7 Necesidad de apoyos educativos/ocup acionales . \n\u00a7 Habilidades sociales, en entornos pr\u00f3ximos y m\u00e1s amplios, para \nestablecer y mantener amistades, para comprender y respetar normas \nsociales.  \n\u00a7 En la valoraci\u00f3n se contemplan adem\u00e1s las posibilidades de inclusi\u00f3n \nsocial y adaptaci\u00f3n formativo -laboral. An\u00e1lisis de los contextos familiar y \nsocial y c\u00f3mo estos favorecen o interfieren en el desarrollo de la persona \ncon discapacidad.  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n34/180  \np\n \n=\nDISTON\u00cdA  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Gloria Mac\u00edas Manzanares, \nConcepci\u00f3n Palacios Merodio . \nC\u00d3DIGO CIE-10 \nG.24.1  \nPREVALENCIA  \n1-9/ 200.000 -1.000.000  \n \nLas diston\u00edas son enfermedades neurol\u00f3gicas de causa desconocida del tipo trastorno \ndel movimiento caracterizadas por movimientos involuntarios mantenidos (t\u00f3nicos) o \nespasm\u00f3dicos (cl\u00f3nicos) que causan movimientos repetitivos o torsionantes y posturas \nanor males.  \nPueden afectar a cualquier m\u00fasculo voluntario. Pueden tener un patr\u00f3n fijo o fluctuante \ny extenderse a otros grupos musculares y cuyo tratamiento es solo sintom\u00e1tico. Aunque \nexisten varios tipos de diston\u00edas.  \n \nAspectos a t ener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \nEn la valoraci\u00f3n de los pacientes para establecer el grado de discapacidad debemos, de \nforma general, tener en cuenta los siguientes puntos:  \n Exploraci\u00f3n de la zona afectada : valorar la movilidad articular, las contracturas \nmusculares y posibles  deformidades.  \n Frecuencia de la administraci\u00f3n de Toxina Botul\u00ednica.  \n Valoraci\u00f3n de las caracter\u00edsticas del dolor y su respuesta al tratamiento . \nPor otra parte hay que tener en cuenta las particularidades de los  \ndiferentes tipos de diston\u00edas, de forma que h ay que valorar:  \n La afectaci\u00f3n de la escritura  en la diston\u00eda del escribiente.  \n Afectaci\u00f3n de la deambulaci\u00f3n  en la diston\u00eda de miembros inferiores y \nespecialmente cuando se asocian la diston\u00eda cervical con patr\u00f3n fijo con el \nblefaroespasmo.  \n   \nDir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n=Cap\n\u00edtulo 6. -Di\nston\u00eda  \n 35/1\n80 \nAf\nectaci\u00f3n del  habla y la degluci\u00f3n  en la diston\u00eda orofacial, mandibular y la \ncervical.  \nAf\nectaci\u00f3n de la visi\u00f3n  en el blefaroespasmo.  \nAf\nectaci\u00f3n psicol\u00f3gica  debida a la  enfermedad:  \n\u00a7 En funci\u00f3n del grado de afectaci\u00f3n y de la aceptaci\u00f3n de l a enfermedad,\nes frecuente que  aparezcan alteraciones del estado de \u00e1nimo, trastornos\nde ansiedad y trastornos de la personalidad.\n\u00a7 La autoimagen y la autoestima pueden estar da\u00f1adas, lo que supone\nrepercusi\u00f3n en las habilidades sociales, y por t anto en la adaptaci\u00f3n\npersonal y social.\nAf\nectaci\u00f3n de las actividades de la vida diaria (AVD).   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n36/180  \np\n \n=\nDISTROFIA MIOT\u00d3NICA O ENFERMEDAD DE STEINERT  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, M\u00aa Luz Recio Morales . \nC\u00d3DIGO CIE -10  \nG71.1  \nSIN\u00d3NIMOS  \nDistrofia miot\u00f3nica tipo 1, Enfermedad de Steinert.  \nEnfermedad de Curschmann -Steinert.  \n \nIntroducci\u00f3 n  \n \nEntre todas las formas de Distrofia Muscular, la Distrofia Miot\u00f3nica (DM) es la m\u00e1s \nfrecuente en adultos (prevalencia entre 1/8.000 y 1/20.000 en Europa)  y la segunda \nforma m\u00e1s habitual de enfermedad del m\u00fasculo esquel\u00e9tico tras la Distrofia muscular \nde Duchenne ; su transmisi\u00f3n es autos\u00f3mica dominante y penetrancia incompleta. \nPuede presentarse en la infa ncia o a\u00fan aparecer desde el momento del nacimiento \n(forma cong\u00e9nita de la enfermedad). La severidad de la enfermedad es muy variable y \nsuele relacionarse con la edad de comienzo de los s\u00edntomas, cuanto  m\u00e1s temprano \naparezcan m\u00e1s severos pueden ser. La for ma cong\u00e9nita es la de presentaci\u00f3n m\u00e1s \nsevera.  \nEs una enfermedad multisist\u00e9mica y progresiva. Se caracteriza por atrofia muscular \npredominantemente de los m\u00fasculos distales, axiales, faciales, far\u00edngeos y respiratorios, \nmioton\u00eda, cataratas, arritmia, diabe tes y/o afectaci\u00f3n del SNC. Las personas afectadas \ntienen una t\u00edpica \"cara en forma de hacha\" producto de atrofia de los m\u00fasculos \ntemporales, masetero, y faciales.  \nEs una de las enfermedades con mayor variabilidad cl\u00ednica.  \n \nEpidemiolog\u00eda  \n \nEs la distrofia m uscular m\u00e1s frecuente en el adulto. Su prevalencia se estima en 1/20 .000 \nhabitantes. En la regi\u00f3n canadiense de Saguenay -Lac-Saint -Jean  estas cifras se elevan a \n1/530 habitantes, siendo todos los afectados descendientes de una misma pareja de \nemigrados a C anad\u00e1 en el S. XVII.  \nEn Espa\u00f1a tenemos una prevalencia de 3 -15/100.000 (40/100.000 en Guip\u00fa zcoa).   \nDir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n=Cap\n\u00edtulo 7. -Di\nstrofia Miot\u00f3nica o Enfermedad de Steinert  \n 37/1\n80 \nCla\nsificaci\u00f3n  \nEx\nisten dos variantes de Distrofia Miot\u00f3nica. La DM tipo 1, tambi\u00e9n conocida como \nEnfermedad de Steinert, es la forma m\u00e1s com\u00fan y la DM tipo 2, tambi\u00e9n llamada \nPROMM (del ingl\u00e9s Proximal Myotonic Myopathy), cuya frecuencia es mucho menor (1 \ncada 100.000 nacimientos).  \nLa\n distrofia miot\u00f3nica tipo 1 (DM1) , es la forma m\u00e1s com\u00fan de aparici\u00f3n en el \nadulto de distrofia muscular , es una enfermedad heredi taria  autos\u00f3mica \ndominante, multisist\u00e9mica cr\u00f3nica, de progresi\u00f3n lenta y de heredabilidad \naltamente variable que se puede manifestar en cualquier momento de la vida \ndesde el nacimiento a la vejez; tanto  en hombres como en mujeres, es  la conocida \npropiamen te como enfermedad de Steinert. Se caracteriza por una reducci\u00f3n de \nla masa muscular (distrofia muscular), cataratas  posteriores subcapsulares \niridiscentes (opacidad del cristalino) defectos en la conducci\u00f3n del impulso \ncard\u00edaco, cambios endocrinos  y mioto n\u00eda (dificultad para relajar un m\u00fasculo). Es \nmuy curioso que la edad de aparici\u00f3n, que es altamente variable, descienda con \nlas sucesivas generaciones. As\u00ed pues la enfermedad muestra una edad de aparici\u00f3n \ncada vez menor, un fen\u00f3meno denominado anticipaci\u00f3n . La distrofia miot\u00f3nica 1 \ntambi\u00e9n tiene una forma cong\u00e9nita que puede afectar gravemente a beb\u00e9s.  \nLa\n distrofia miot\u00f3nica tipo 2 (DM2),  denominada com\u00fanmente como PROMM, o \nmiopat\u00eda proximal miot\u00f3nica. Ambas son identificables mediante an\u00e1lisis de ADN. \nLos investigadores sospechan que existen m\u00e1s formas de distrofia miot\u00f3nica \n(DM3, DM4, DMX).  \nDe\nsde el punto de vista fenot\u00edpico se han identificado 5 fenotipos cl\u00ednicos : \n1. Cong\u00e9nito .\n2. Infan til (inicio antes de los 10 a\u00f1os ).\n3. Adulto precoz ( inicio entre los 11 y 20  a\u00f1os) .\n4. Adulto (inicio de 21 a 40 a\u00f1os) .\n5. Tard\u00edo o parcial (inicio despu\u00e9s de los 40 a\u00f1os) .\nGen\u00e9tica  \nLa \nDM es una enfermedad de origen gen\u00e9tico, que puede afectar a ambos sexos por \nigual. Se hereda de manera autos\u00f3mica dominante, lo que significa que por cada \nembarazo existe un riesgo de un 50% de heredar la enfermedad (siempre que uno de \nlos padres est\u00e9 afectado). Sin embargo, en todas las enfermedades gen\u00e9ticas existe un \nmecanismo \u201cde novo\u201d, es decir una forma no heredada.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n38/180  \np\n \n=\nDiagn\u00f3stico  \nComo en la mayor\u00eda de  enfermedades, un adecuado interrogatorio m\u00e9dico y un examen \nneurol\u00f3gico apropiado debiera ser suficiente para sospechar la enfermedad.  Luego, se \nsolicitan pruebas diagn\u00f3sticas para confirmar esa sospecha. Se puede solicitar un \nelectromiograma  y finalmente  el diagn\u00f3stico de certeza lo determinar\u00e1 el estudio \ngen\u00e9tico . \nCl\u00ednica   \nLas principales manifestaciones de la enfermedad de Steinert tienen que ver con el \naparato muscular, el sistema ocular, el aparato cardiovascular, el sistema nervioso \ncentral, el apara to digestivo y las g\u00f3nadas (gl\u00e1ndulas sexuales masculinas o  femeninas).  \n Aparato locomotor : \n\u00a7 Debilidad muscular.  Puede ser muy variable (de leve a severa). En la DM tipo 1 \nse suelen afectar tambi\u00e9n los m\u00fasculos de la cara (p\u00e1rpados ca\u00eddos, etc.) y \nm\u00fasculos de los miembros superiores e inferiores, dificultad para utilizar las \nmanos y equinismo. En general, comienza p or los m\u00fasculos distales (manos y \npies). En la DM tipo 2 se afectan principalmente los m\u00fasculos proximales, es \ndecir, los que est\u00e1n m\u00e1s cerca del tronco (hombros, caderas).  \nSon frecuentes las ca\u00eddas (10 veces m\u00e1s frecuentes que en la poblaci\u00f3n sana de \nla m isma edad).  \n\u00a7 Mioton\u00eda . Es un s\u00edntoma cardinal de la enfermedad que consiste en la dificultad \nque tienen los m\u00fasculos para relajarse  despu\u00e9s  de una contracci\u00f3n moderada o \nintensa. Se manifiesta en algunos grupos musculares; en otros grupos (cara y \ncuello, do rsiflexores de los pies y antebrazos) predominan habitualmente la \natrofia y la debilidad muscular (distrofia muscular). A veces, es el primer s\u00edntoma \nque los pacientes perciben, al querer hacer un esfuerzo con las manos (abrir una \nbotella, por ejemplo), ad vierten que no pueden \u201csoltar\u201d r\u00e1pidamente el objeto \n(la tapa, por ejemplo). Este s\u00edntoma empeora con el fr\u00edo y disminuye con la \nrepetici\u00f3n del movimiento (contracci\u00f3n/relajaci\u00f3n) y con el calor. Los m\u00fasculos \ndel cuello y distales de los miembros se afecta n de manera temprana. Hay \ndebilidad de los extensores de la mu\u00f1eca, los dedos y m\u00fasculos intr\u00ednsecos de la \nmano. Los m\u00fasculos que permiten la dorsiflexi\u00f3n del tobillo est\u00e1n afectados \nprovocando la ca\u00edda del pie. Los m\u00fasculos proximales suelen estar conserv ados, \naunque muchos pacientes tienen afectaci\u00f3n del cuadriceps. Hay afectaci\u00f3n de \nm\u00fasculos del paladar, far\u00edngeos y linguales que pueden provocar disartria, voz \nnasal y problemas en la degluci\u00f3n. Muchos pacientes tienen debilidad de los \nm\u00fasculos respirator ios, provoc\u00e1ndoles una insuficiencia respiratoria.   \nDir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n=Cap\n\u00edtulo 7. -Di\nstrofia Miot\u00f3nica o Enfermedad de Steinert  \n 39/1\n80 \nSi\nstema nervioso central.  \n\u00a7 Somnolencia excesiva .\n\u00a7 Tendencia a la apat\u00eda y falta de iniciativa .\n\u00a7 Deterioro cognitivo frontoparietal que progresa con la edad .\nPr\noblemas card\u00edacos . La afectaci\u00f3n cardiaca puede s er por trastornos de la \nconducci\u00f3n (trastornos del ritmo o de la conducci\u00f3n cardiaca tipo bloqueo AV y \nbloqueos completos que pueden ocasionar  muerte s\u00fabita) o cardiopat\u00eda \nisqu\u00e9mica y disfunci\u00f3n ventricular izquierda que puede pasar desapercibida; \npuede es tar aparentemente aislada y sin d\u00e9ficit muscular pero es frecuente y debe \nanalizarse de forma sistem\u00e1tica. Son frecuentes los antecedentes de lipotimia o \np\u00e9rdida de conciencia inexplicadas.  \nDi\nficultad respiratoria . Se debe a la debilidad de los m\u00fasculos re spiratorios. \nDurante la noche, la inadecuada respiraci\u00f3n puede provocar un sue\u00f1o \ninterrumpido y otras complicaciones que pueden traducirse en dolores de cabeza, \ncansancio y falta de apetito y sue\u00f1o durante el d\u00eda. Adem\u00e1s, aumenta el riesgo de \ninfecciones r espiratorias, y tendencia a neumon\u00edas as pirativas por aspiraci\u00f3n. El \n40 % se asocia a Apnea Obstructiva del sue\u00f1o con necesidad de utilizaci\u00f3n de \ndispositivos de presi\u00f3n positiva ( CPAP /BIPAP)  \nAp\narato digestivo. Es esencialmente miot\u00f3nica, pr oduce con frecuencia disfagia \ny/o trastornos digestivos sin importancia. Se puede encontrar diarrea o \nestre\u00f1imiento.  \nAp\narato visual . Es frecuente el desarrollo de cataratas, en ocasiones cuando se \ntrata de la primera generaci\u00f3n afectada puede ser la \u00fanica manifestac i\u00f3n de la \nenfermedad. Casi el 100% de los pacientes presenta cataratas despu\u00e9s de los 40 \na\u00f1os. Ptosis palpebral.  \nPi\nel y cabello P\u00e9rdida del cabello. Puede afectar tanto a hombres como a mujeres. \nEs predominantemente frontal. Los hombres suelen presentar al opecia precoz.  \nSi\nstema end\u00f3crino.  Algunos pacientes pueden desarrollar diabetes y/o problemas \nde tiroides. Tambi\u00e9n puede haber trastornos de la fertilidad, as\u00ed como \ndismenorrea y menopausia precoz.  \nFu\nnciones cognitivas:  La discapacidad intelectual puede se r una anomal\u00eda estable \nque se asocia con un desarrollo anormal del cerebro (formas pedi\u00e1tricas), pero en \nel adulto la DMS tambi\u00e9n puede causar un cuadro progresivo de p\u00e9rdida cognitiva \nde tipo degenerativo e incluso demencia (esto es todav\u00eda objeto de cont roversia e \ninvestigaci\u00f3n).   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n40/180  \np\n \n=\n\u00a7 La discapacidad intelectual potencialmente grave est\u00e1 siempre presente \nen los casos de DMS que se inician cl\u00ednicamente al nacer (forma \ncong\u00e9nita).  \n\u00a7 En la forma infantil t\u00edpicamente se presenta con una limitaci\u00f3n intelectual \nleve y  problemas de aprendizaje que cursan a veces sutilmente antes de \nque aparezcan los s\u00edntomas musculares.  \n\u00a7 Suelen estar afectadas en grado variable las funciones ejecutivas, las \nhabilidades de construcci\u00f3n visoespacial, la habilidad aritm\u00e9tica y la \natenci\u00f3n.  \n Desarrollo psicomotor:  En la forma cong\u00e9nita se presenta retraso en el desarrollo \npsicomotor tanto de la habilidad motora gruesa como de la fina con grandes \ndiferencias de unos casos  a otros. En la forma infantil el desarrollo puede ser \nnormal o con leve retraso.  \n Lenguaje:  En las formas cong\u00e9nita e infantil se presenta anormalidad en el habla \ny disartria.  \n Alteraciones emocionales, de conducta y socializaci\u00f3n:  \n\u00a7 Son frecuentes los trastornos por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, abuso de \nsustancias, ansiedad y depresi\u00f3n.  As\u00ed mismo, se pueden presentar \ndificultades para socializar.  \n\u00a7 Los fenotipos conductuales de la DMS, como la personalidad evasiva, son \nm\u00e1s comunes en pacientes con unas capacidades cognitivas bajas y una \ndebilidad muscular avanzada, pero tambi\u00e9n se manifies tan en pacientes \ncon un CI normal.  \n\u00a7 Las anomal\u00edas f\u00edsicas en los pacientes gravemente afectados, como las \nanormalidades craneofaciales, la disartria y la apariencia facial anormal, \ntambi\u00e9n influyen en la conducta, el estado emocional y la socializaci\u00f3n.  \n\u00a7 A menudo, la frecuencia y gravedad de la depresi\u00f3n es dif\u00edcil de evaluar \ndebido a la presencia concomitante de una apat\u00eda sin motivo aparente o \nde una personalidad evasiva, de problemas del sue\u00f1o y de la \nalimentaci\u00f3n y de una apariencia facial sin expresi\u00f3n d ebido a la \nafectaci\u00f3n de los m\u00fasculos de la cara.  \n Sue\u00f1o:  La hipersomnia es un s\u00edntoma com\u00fan y puede manifestarse a cualquier \nedad.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 7.\n-\nDistrofia Miot\u00f3nica o Enfermedad de Steinert\n \n \n41/180  \nPrecauci\u00f3n con la anestesia.  Puede haber una recuperaci\u00f3n m\u00e1s lenta de la anestesia \nen ocasiones o reacciones adversas con  ciertas drogas que se usan normalmente en las \nanestesias. Es importante que en caso de someterse a una cirug\u00eda, tanto el cirujano \ncomo el anestesi\u00f3logo est\u00e9n advertidos de esta situaci\u00f3n.  \n \nCriterios de gravedad  \nLa gravedad de la afecci\u00f3n depende de las complicaciones :  \n1. Cardiacas : Riesgo de muerte s\u00fabita, que explica entre el 20% y el 30% de las \nmuertes, por trastornos de la conducci\u00f3n o del ritmo; riesgo de accidente \nemb\u00f3lico por fibrilaci\u00f3n auricular.  \n2. Respiratorias : Implicadas en la mayor\u00eda de las muer tes (neumopat\u00eda, \nhipoventilaci\u00f3n alveolar) favorecidas por aspiraci\u00f3n del contenido alimenticio y el \nd\u00e9ficit de los m\u00fasculos respiratorios.  \nPor t\u00e9rmino medio, acortan la vida unos diez a\u00f1os.  \nExisten formas pedi\u00e1tricas , ya sean neonatales (Steinert cong\u00e9n ito), muy graves, con \ns\u00edndrome malformativo, gran hipoton\u00eda, insuficiencia respiratoria, muerte frecuente, o \ninfantiles (Steinert infantil), que se manifiesta por lentitud y problemas de aprendizaje \nque conducen al fracaso escolar y a un CI bajo y variable .  \nTratamiento y control  \nHasta la fecha no existe un tratamiento curativo para la enfermedad pero existen \nm\u00faltiples medicamentos que pueden mejorar sustancialmente algunos s\u00edntomas como \nla mioton\u00eda, la somnolencia, etc. Existen dispositivos que pueden ayud ar a la respiraci\u00f3n \ndurante la noche (dispositivos tipo CPAP/ BIPAP) y se pueden utilizar f\u00e9rulas cuando \nexiste mucha debilidad en los pies. La rehabilitaci\u00f3n es un pilar fundamental en el \ntratamiento. Algunos pacientes pueden requerir una intervenci\u00f3n qui r\u00fargica para \ncorregir los problemas oculares (cataratas).  \nAspectos a t ener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n Sistema musculo esquel\u00e9tico : \n\u00a7 Balance articular y muscular . \n\u00a7 Electromiograma.  \n Aparto circulatorio : \n\u00a7 ECG Y/O Hollter .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n42/180  \np\n \n=\n\u00a7 Necesidad de tratamiento continuado . \n\u00a7 N\u00ba de episodios al mes . \n\u00a7 Clase funcional . \n\u00a7 Necesidad de marcapasos o desfibrilador . \n Aparato respiratorio : \n\u00a7 Espirometria . \n\u00a7 N\u00ba de episodios de complicaciones respiratorias al a\u00f1o.  \n Aparato digestivo : \n\u00a7 Peso corporal . \n\u00a7 Insuficiente control de los s\u00edntomas con tratamiento . \n Aparato visual : \n\u00a7 Agudeza visual y/ o campos visuales . \n Sistema endocrino : \n\u00a7 Glucemia basal y Hb glicosilada.  \n\u00a7 Evidencia de microangiopatia diab\u00e9tica o albuminuria superior a 30 \nmg/dl.  \n Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica : \nLa valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica ha de consider ar la repercusi\u00f3n, en la funcionalidad y en el \nnivel de adaptaci\u00f3n personal, familiar y social, de la sintomatolog\u00eda que presentan las \npersonas afectadas de DMS.  \nSe requiere que se contemplen los siguientes aspectos, seg\u00fan corresponda en funci\u00f3n \nde la edad  del enfermo:  \n\u00a7 Funciones cognitivas.  \n\u00a7 Cociente de desarrollo/capacidad intelectual.  \n\u00a7 Lenguaje.  \n\u00a7 Habilidades de autonom\u00eda personal y social.  \n\u00a7 Proceso educativo y ocupacional.  \n\u00a7 Alteraciones emocionales, de conducta y socializaci\u00f3n.  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 8. -Distrofia Muscular de Duchenne  \n43/180  \nDISTROFIA MUSCULAR DE DUCHENNE  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Gloria Mac\u00edas Manzanares . \n \nC\u00d3DIGO CIE-10 \nG71.0  \nPREVALENCIA  \n1-9/ 100.000  \n \nIntroducci\u00f3n  \nEs una miopat\u00eda de origen gen\u00e9tico con un patr\u00f3n de herencia de tipo recesivo ligado al \ncromosoma X, por lo que se presenta en varones (1 de cada 3.600 varones), afecta a \ntodas las razas por igual, empeora r\u00e1pidamente y es la m\u00e1s frecuente de las distrofia s. \nEst\u00e1 causada por un gen defectuoso (denominado DMD) para la distrofina, que se \nencuentra en el locus Xp21.2.  La distrofia muscular se produce normalmente por \nmutaciones, de modo que la mayor\u00eda de los casos se presentan en personas sin \nantecedentes famil iares.  \nDebido al gran tama\u00f1o de este gen (es el m\u00e1s grande que existe en la naturaleza) se \nhace imposible su secuenciaci\u00f3n para detectar mutaciones que den lugar a la \nenfermedad.  \nLa mayor\u00eda de los casos comienza n en la edad infantil y se caracterizan por s er una \natrofia muscular de comienzo proximal, p\u00e9rdida de reflejos, aspecto hipertr\u00f3fico de la \nmusculatura y car\u00e1cter progresivo que acaban evolucionando a graves limitaciones  o \nmuerte prematura por fallo cardiaco o pulmonar.  \nLa distrofia muscular se distin gue de las enfermedades neuromusculares por 4 criterios \nobligatorios:  \n 1. Es una miopat\u00eda primaria.  \n 2. Tiene una base gen\u00e9tica.  \n 3. El curso es progresivo . \n 4. En alg\u00fan momento de la enfermedad las fibras musculares degeneran y mueren.  \n  Dir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras  44/1\n80 \np\n=Cu\nando la prote\u00edna distrofina no est\u00e1 presente, se pierde la importante funci\u00f3n que esta \nrealiza. La estructura muscular carece de los efectos protectores y organizadores de esta \nprote\u00edna, por lo que la contracci\u00f3n del m\u00fasculo provoca la ruptura de las membranas \nmusculares, lo que da lugar a la entrada y salida de part\u00edculas a la c\u00e9lula, ocasionando \nda\u00f1o muscular, especialmente debido a la en trada de grandes cantidades de calcio, ya \nque este exceso activa enzimas que desintegran las prote\u00ednas musculares e inician \nprogramas de  muerte celular o apoptosis.  \nS\u00edntomas  \nGe\nneralmente aparecen antes de los 6 a\u00f1os, incluso en el periodo de lactancia:  \nFat\niga. \nPr\noblema de aprendizaje (el CI puede estar por debajo de 75) . \nDi\nscapacidad intelectual (posible, pero que no empeora con el tiempo ). \nDe\nbilidad muscular que empeora r\u00e1pidamente : \n\u00a7 Comienza en las piernas y pelvis, pero tambi\u00e9n, con menos  gravedad, en\nlos brazos, cuello y otras \u00e1reas del cuerpo.\n\u00a7 Dificultad con las habilidades motoras (correr, bailar, saltar) y en las\ntransferencias .\n\u00a7 Ca\u00edd as frecuentes.\nDi\nficultad progresiva para caminar, de modo que la capacidad para la \ndeambulaci\u00f3n se podr\u00eda perder hacia los 12 a\u00f1os.  \nLa \ndificultad para respirar y la cardiopat\u00eda generalmente comienzan hacia los 20 \na\u00f1os.  \nDiagn\u00f3stico \nCu\nantificaci\u00f3n de la CPK (fosfocreatinina kinasa): es una de alteraciones m\u00e1s \ncaracter\u00edsticas desde el nacimiento, puede alcanzar 10 o 50 veces su valor. A partir \nde los 22 meses tiende a disminuir.  \nAD\nN: confirma el diagn\u00f3stico en la mayor\u00eda de los casos.  \nElec\ntromiograf\u00eda.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 8. -Distrofia Muscular de Duchenne  \n45/180  \n Biopsia muscular: si el test de ADN da negativo, se puede realizar una peque\u00f1a \nbiopsia del m\u00fasculo buscando distrofina, que por su ausencia indica que existe la \nmutaci\u00f3n . \n Inmunohistoqu\u00edmica: se usan anticuerpos antidistrofina.  \n M\u00e9todos de an\u00e1lisis molecular: h ay varias t\u00e9cnicas, entre ellas la PCR (reacci\u00f3n en \ncadena de la polimerasa m\u00faltiple) que caracteriza el 98% de las mutaciones.  \n \nTratamiento  \n \nNo existe tratamiento etiol\u00f3gico, de modo que solo pueden aplicarse medidas de apoyo \ny tratamiento sintom\u00e1tico.  \n \nAspectos a t ener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \n Aparato Respiratorio: insuficiencia respiratoria secundaria a debilidad muscular, \nvalorar:  \n\u00a7 Espirometr\u00eda . \n Aparato Locomotor:  \n\u00a7 Balance articular . \n\u00a7 Balance muscular, tono, fuerza, hipertrofia (sobre todo en pantorrillas y \ngl\u00fateos), atrofias, contracturas musculares (sobre todo en piernas y \ntalones).  \n\u00a7 Deformidades: en pecho y columna (escoliosis).  \n Aparato Cardiovascular:  \n\u00a7 Frecuencia y gravedad de las arritmias.  \n\u00a7 Clase funcional N.Y.H.A para la miocardiopatia.  \n Deambulaci\u00f3n.  \n\u00a7 Tipo de marcha y necesidad o no de ayudas para la misma.  \n N\u00famero de ingresos hospitalarios.  \n Trastorno del lenguaje.  \n  Dir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras  46/1\n80 \np\n=\nVa\nloraci\u00f3n psicol\u00f3gica: \nLa valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica ha de considerar la repercusi\u00f3n, en la funcionalidad y en el \nnivel de adaptaci\u00f3n personal, familiar y social, de la sintomatolog\u00eda que presentan las \npersonas afectadas de Distrofia Muscular de Duchenne.  \nSe requiere una evaluaci\u00f3n  individualizada en la que se contemplen los siguientes \naspectos:  \n\u00a7 Funciones cognitivas.\n\u00a7 Cociente de Desarrollo/Capacidad Intelectual.\n\u00a7 Integraci\u00f3n en el \u00e1mbito social y familiar.\n\u00a7 Nivel de competencia curricular en edades escolares.\n\u00a7 Habilidades en las rela ciones interpersonales (\u00e1mbito pr\u00f3ximo) y sociales\n(en sentido amplio).\n\u00a7 Conducta adaptativa .\n\u00a7 Nivel de autonom\u00eda en AVD y necesidad de apoyos .\n\u00a7 Aspectos emocionales y de personalidad. En funci\u00f3n del grado de\nafectaci\u00f3n y de la aceptaci\u00f3n de la enfermedad, p uede que aparezcan\nalteraciones del estado de \u00e1nimo, trastornos de ansiedad .\nAf\nectaci\u00f3n de las AVD .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 9. -Enfermedad de Beh\u00e7et  \n47/180  \nENFERMEDAD DE BEH\u00c7ET  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, M\u00aa Luz  Recio Morales . \n \nC\u00d3DIGO CIE-10 \nM35.2  \nSIN\u00d3 NIMOS  \nS\u00edndrome de Beh\u00e7et . \n \nIntroducci\u00f3 n \n \nEl S\u00edndrome de Beh\u00e7et o Enfermedad de B eh\u00e7et (BD de su siglas en ingl\u00e9 s) es una \nenfermedad reum\u00e1tica cr\u00f3nica que fue descrita en 1937 y se define por una triada de \nsignos: estomatitis aftosa (\u00falceras o llagas en la boca), \u00falceras genitales y uve\u00edtis  \n(inflamaci\u00f3n en la c\u00e1mara anterior del ojo).  \nLa severidad del S\u00edndrome de Behcet disminuye con el tiempo. Con excepci\u00f3n de los \ncasos con compromiso neurol\u00f3gico, la expectativa de vida habitualmente no se afecta, \ny la \u00fanica complicaci\u00f3n seria es la ceguera.  \n \nEpidemiologia y prevalencia  \n \nSe ha informado de la BD con m\u00e1s frecuencia en poblaciones de la Ruta de la Seda, con \nuna mayor prevalencia registrada en Turqu\u00eda de >1/1.000 (hasta  80 casos por 100.000 \nhabitantes). En Europa han sido descritos con m\u00e1s frecuencia en pa\u00edses mediterr\u00e1neos.  \nLa prevalencia de la enfermedad en Espa\u00f1a puede acercarse a los 5 casos por 100.000 \nhabitantes. Su etiolog\u00eda es desconocida. Se piensa que aparece en personas \ngen\u00e9ticamente predispuestas que se ven expuestas a alg\u00fan agente externo \nmedioambiental, probablemente una bacteria. Los pacientes con la enfermedad suelen \ntener defectos en el sistema inmunol\u00f3gico.  \nSuele debutar despu\u00e9s de los 20 a\u00f1os y la enfe rmedad es unas dos veces m\u00e1s fr ecuente \nen el hombre que en la mujer. Sin embargo se han descrito casos en reci\u00e9n nacidos de \nmadres con la enfermedad.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n48/180  \np\n \n=\nLa enfermedad neonatal est\u00e1 caracterizada por estomatitis aftosa y fen\u00f3menos sobre la \npiel que desaparece n espont\u00e1neamente a los 6 meses. La transmisi\u00f3n de la enfermedad \nde madres a hijos se debe a anticuerpos espec\u00edficos que llegan al feto a trav\u00e9s de la \nplacenta.  \nAunque la enfermedad de Beh\u00e7et s\u00f3lo es diagnosticada raras veces en los ni\u00f1os, debe \nser conside rada en el diagn\u00f3stico diferencial de cualquier desorden inflamatorio \nmultisist\u00e9mico. El c uadro cl\u00ednico de la enfermedad en el ni\u00f1o difiere del adulto por la \nmenor frecuencia de manifestaciones oculares y en que aparecen otras manifestaciones \nmenos frecuen tes. Entre estas se incluyen neutropenia, esplenomegalia, s\u00edndrome de \nBudd -Chiari, infiltrados pulmonares y ruptura de aneurisma de la arteria pulmonar.  \nLa evoluci\u00f3n de la enfermedad de Beh\u00e7et suele ser intermitente, con per\u00edodos de \nremisi\u00f3n y exacerbaci\u00f3n  a lo largo de los a\u00f1os, con una tendencia progresiva hacia la \nremisi\u00f3n. Los s\u00edntomas pueden durar desde d\u00edas a semanas, o pueden comportarse de \nforma cr\u00f3nica durante meses o a\u00f1os.  \n \nEtiolog\u00ed a y patogenia  \n \nLa enfermedad de Beh\u00e7et es rara, autoinmune, de evoluci\u00f3n cr\u00f3nica y con capacidad \npara producir inflamaci\u00f3n a nivel de los vasos sangu\u00edneos del organismo, por lo que se \nconsidera una vasculitis sist\u00e9mica cuya etiolog\u00eda y patogenia permanecen sin esclarecer . \nSe han encontrado anticuerpos a membranas de la mucosa oral y complejos inmunes en \nel 50% de los casos. El ant\u00edgeno HLA -B85 (B51 y B52) es de 3 a 4 veces m\u00e1s frecuente \nentre los pacientes que entre los controles. La enfermedad parece estar ligada a los \nant\u00edgenos de histocompatibilidad HLA -B5 y HLA -DR5.  \nAunque inicialmente se consider\u00f3 una enfermedad propia de los pa\u00edses mediterr\u00e1neos \ny Jap\u00f3n, actualmente se sabe que la enfermedad est\u00e1 esparcida por todo el mundo. La \ncreciente descripci\u00f3n de casos en los pa\u00edses asi\u00e1ticos hace que muchos autores \nrelacionen su distribuci\u00f3n con las rutas comerciales remotas y le den el nombre de \nenfermedad de la Ruta de la Seda.  \n \nDiagn\u00f3stico  \n \nEl diagn\u00f3stico de enfermedad de Beh\u00e7et se realiza siguiendo los criterios del Grupo \nInternacional para el Est udio de la Enfermedad de Beh\u00e7et publicados en 1990.  \n   \nDir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n=Cap\n\u00edtulo 9.- Enfermedad de Beh\u00e7et  49/1\n80 \nHa\nllazgo De\nfinici\u00f3n \n\u00dal\nceras orales \nrec\nurrentes  Af\ntas me nores, aftas mayores, o \u00falceras herpetiformes \nob\nservadas por el m\u00e9dico o paciente, las cuales deben haber \nre\ncurrido al menos tres veces en un per\u00edodo de 12 -meses. \nUl\nceraci\u00f3n genital \nrec\nurrente  Ul\nceraci\u00f3n aftosa o cicatriz observada por el m\u00e9dico o \npa\nciente.  \nLe\nsiones oculares Uve\n\u00edtis anterior, uve\u00edtis posterior, o c\u00e9lulas en el v\u00edtreo en el \nex\namen con l\u00e1mpara de hendidura; o vasculitis retinal \nde\ntectada por un oftalm\u00f3logo.  \nLe\nsiones d\u00e9rmicas Eri\ntema nodoso observado por el m\u00e9dico o paciente, \nps\neudofoliculitis, o lesiones papulopustulares; o n\u00f3dulos \nac\nneiformes observados por el m\u00e9dico en un paciente \npo\nstadolescente qui\u00e9n no est\u00e1 recibiendo corticosteroides.  \nPr\nueba de patergia \npo\nsitiva  Pr\nueba interpretada como positiva a las 24 a 48 horas (consiste \nen\n inyectar 1 cc de suero fisiol\u00f3gico intrad\u00e9rmico en el \nan\ntebrazo del paciente. Se considera positiva el desarroll\u00f3 una \np\u00fas\ntula sobre una base eritematosa).  \nPa\nra realizar el diagn\u00f3stico, un paciente debe tener ulceraci\u00f3n oral recurrente , al menos , \nm\u00e1s\n dos de los otros hallazgos en ausencia de otra explicaci\u00f3n cl\u00ednica.   \nEn los casos de neuro -BD, la punci\u00f3n lumbar es obligatoria  y la RM puede revelar \nlesiones inflamatorias en el tronco cerebral, tronco encef\u00e1lico y \u00e1reas de los hemisferios.  \nEl diagn\u00f3stico diferencial incluye, dependiendo de las manifestaciones: uve\u00edtis \ninfecciosa, policondritis, sarcoidosis, s\u00edndrome antifosfol\u00edp ido, arteritis de Takayasu, \nenfermedad de Crohn o esclerosis m\u00faltiple, la aftosis oral recidivante, s\u00edndrome de \nReiter, enfermedad de Crohn, colitis ulcerosa, y tumores cerebrales  \nCon respecto a los hallazgos del laboratorio, generalmente se observa aument o \ninespec\u00edfico de los marcadores de inflamaci\u00f3n, aunque tambi\u00e9n pueden encontrarse \nanticuerpos contra la mucosa oral humana.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n50/180  \np\n \n=\nCl\u00ednica \n \nLos sistemas implicados en la enfermedad de Beh\u00e7et son:  \n \u00dalceras orales : como primer s\u00edntoma se observan en el 50% al 70% de los \npacientes pero en el transcurso de la enfermedad son vistas en el 100% de los \nmismos. Son dolorosas y recidivantes. Tiene un aspecto variable y se suelen curar \nsolas en 1 - 3 semanas si n dejar cicatri ces. Suelen ser aftas redondas orales con \nbordes elevados y eritematosos (1 -3 cm de di\u00e1metro).  \n \u00dalceras genitales:  aparecen en el 80% de los sujetos.  \n Manifestaciones cut\u00e1neas:  se observan en e l 80% de los casos, pueden ser \nfoliculitis, pioderma, p\u00fastulas, ves\u00edculas, p\u00e1pulas, for\u00fanculos, eritema nodoso y \nlesiones parecidas a las producidas por el acn\u00e9. Se observa patergia de la piel a \nerosiones, pinchazos o inyecciones intrad\u00e9rmicas de salino.  \n Afectaci\u00f3n ocular:  se manifiestan en el 75% de los casos como ir idociclitis bien del \nsegmento anterior o posterior. Puede ir asociada a corioretinitis, papilitis \u00f3ptica y \ntromboflebitis retiniana. Las frecuentes reca\u00eddas pueden ocasionar \ncomplicaciones como glaucoma, cataratas y ceguera. El compromiso ocular es la \ncomp licaci\u00f3n m\u00e1s temida, ya que en ocasiones progresa r\u00e1pidamente a la ceguera.  \n Afectaci\u00f3n articular:  la incidencia es del 65% con artralgia y artritis. La artritis del \nS\u00edndrome de Beh\u00e7et es una artritis no deformante. Puede afectar a rodillas y \ntobillos.  \n Afectaci\u00f3n venosa:  la tromboflebitis recurrente es t\u00edpica en la enfermedad de \nBeh\u00e7et incluy\u00e9ndose tromboflebitis superficial, trombosis venosa intracraneal, \noclusi\u00f3n de la vena cava inferior o superior y s\u00edndrome de Budd -Chiari. En la cuarta \nparte de los paci entes puede producirse trombosis venosa superficial o profunda. \nEl tromboembolismo pulmonar es una complicaci\u00f3n rara, algunas veces se \nproduce obstrucci\u00f3n de la vena cava superior.  \n Afectaci\u00f3n del SNC:  s\u00f3lo se han descrito en el 18% de los casos y se expre san como \nmeningoencefalitis, seudotumores cerebrales, neuropar\u00e1lisis craneales o \ns\u00edntomas piramidales o extrapiramidales. El compromiso del sistema nervioso \ncentral incluye hipertensi\u00f3n endocraneal benigna, cuadros s\u00edmil esclerosis \nm\u00faltiple, compromiso pir amidal. Las manifestaciones neurol\u00f3gicas espor\u00e1dicas \n(neuro -BD) son frecuentes (>20%), a menudo produci\u00e9ndose 1 -10 a\u00f1os despu\u00e9s \nde los s\u00edntomas iniciales, y pueden incluir dolor de cabeza, signos piramidales con \nhemiparesia, cambios de comportamiento y dis funci\u00f3n del esf\u00ednter.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 9. -Enfermedad de Beh\u00e7et  \n51/180  \n Alteraciones del aparato digestivo:  se han observado s\u00edntomas inespec\u00edficos \ncomo c\u00f3licos, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, diarrea y anorexia. Otros pacientes muestran \ncolitis ulcerosa y s\u00edntomas similares a los de la enfermedad de Crohn. La afectac i\u00f3n \nesof\u00e1gica es rara, pero cuando existen consisten en ulceraciones que pueden \nhoradar la mucosa, producir estenosis, trayectos fistulosos y perforaci\u00f3n.  \n Otras afectaciones : se descrito en raras ocasiones glomerulonefritis, s\u00edndrome \nnefr\u00f3tico y amiloidosi s. A nivel arterial se han descrito aneurismas de aorta y \nataques isqu\u00e9micos transitorios. A nivel card\u00edaco, miocarditis, pericarditis e infarto \nde miocardio. Finalmente tambi\u00e9n se ha descrito la miositis.  \n \nTratamiento  \nComo la causa de la enfermedad es des conocida, el tratamiento se hace de acuerdo a \nlos s\u00edntomas individuales y al momento de su aparici\u00f3n. Los medicamentos est\u00e1n \ndirigidos a reducir la inflamaci\u00f3n o bien a intentar regular el sistema inmunol\u00f3gico. \nAlgunos de los medicamentos usados son:  \n Corticoides t\u00f3picos, que pueden aplicarse directamente en las lesiones de la piel, \nboca u ojos para reducir la inflamaci\u00f3n y el dolor.  \n Antiinflamatorios no esteroideos y analg\u00e9sicos, como la aspirina, el paracetamol y \nel ibuprofeno para aliviar el dolor y  la inflama ci\u00f3n articular o la colchicina que, al \ncontrario que en la gota , no se usa para combatir la inflamaci\u00f3n aguda, sino para \nprevenir los brotes articulares o cut\u00e1neos de la enfermedad .  \n Corticoides orales, como la prednisona, para reducir la inflam aci\u00f3n.  \n Otras medicinas que pueden ser \u00fatiles son la pentoxifilina y la dapsona .  \n Inmunosupresores, que tratan de frenar el proceso inmune acelerado. Se reservan \npara las manifestaciones severas de la enfermedad y requieren una estricta \nvigilancia del trat amiento. Se han utilizado la azatioprina, la ciclosporina, \ntacrolimus, la ciclofosfamida, el metotrexato y el interfer\u00f3n alfa. Tanto infliximab \ncomo alfa -interfer\u00f3n (2a o 2b) son eficientes, especialmente en uve\u00edtis graves.  \n Los tratamientos antiagregantes o anticoagulantes se utilizan en casos de \nafectaci\u00f3n vascular.  \nNovedades  en el tratamiento.  \nUna de las m\u00e1s importantes novedades en el \u00e1mbito del tratamiento del S\u00edndrome de \nBeh\u00e7et, es la utilizaci\u00f3n de un sistema de filtrado de determinados componentes de  la \nsangre conocido como Af\u00e9resis de Granulocitos  o Granulocitoaf\u00e9resis .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n52/180  \np\n \n=\nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n Aparato visual:  \n\u00a7 AV con correcci\u00f3n . \n\u00a7 N\u00ba de episodios de afectaci\u00f3n visual y respue sta al tratamiento.  \n Sistema neuromuscular:  \n\u00a7 Exploraci\u00f3n sensitiva . \n\u00a7 Balances articulares y musculares . \n\u00a7 Fuerza . \n\u00a7 Valoraci\u00f3n de la marcha y coordinaci\u00f3n . \n Sistema genito urinario : \n\u00a7 Extensi\u00f3n de las lesiones . \n\u00a7 N\u00ba de episodios y respuesta al tratamiento . \n\u00a7 Aclaramiento de creatinina . \n Piel y anejo : \n\u00a7 N\u00aa de episodios y respuesta al tratamiento . \n\u00a7 Extensi\u00f3n de las lesiones .  \n Sistema vascular : \n\u00a7 N\u00ba Episodios de tromboflebitis . \n Aparato digestivo : \n\u00a7 N\u00aa de episodios de ulceras . \n\u00a7 Afectaci\u00f3n de la nutrici\u00f3n . \n\u00a7 P\u00e9rdida de peso.  \n Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica : \n\u00a7 Aspectos emocionales : En funci\u00f3n de la afectaci\u00f3n de la enfermedad \npuede aparecer sintomatolog\u00eda afectiva, especialmente trastorno \nadaptativo.  \n\u00a7 Funciones cognitivas : Los s\u00edntomas neurol\u00f3gicos pueden causar \nencefalopat\u00eda, en cuyo caso ser\u00e1 necesario valorar la repercusi\u00f3n en las \nfunciones cognitivas.  \n  \nDir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n=Cap\n\u00edtulo 10.- Enfermedad de Tay -Sachs  53/1\n80 \nENF\nERMEDAD DE TAY- SACHS  \nJes\u00fas Mart\u00edn Marfull, Emiliano Mart\u00edn S\u00e1nchez.  \nC\u00d3\nDIGO CIE -10 \nE \n75.0  \nSI\nN\u00d3NIMOS  \nDe\nficiencia de hexosaminidasa A . \nGa\nngliosidosis - GM2, variante B, B1 . \nPRE\nVALENCIA   \n1/32\n0.000 nacimientos vivos. Poblaci\u00f3n de riesgo elevado son lo s descendientes de \nju\nd\u00edos as kenaz\u00ed. \nIntr\noducci\u00f3n  \nEs\n causada por un gen defectuoso en el cromosoma 15. Es de car\u00e1cter hereditario y se \ntransmite de forma autos\u00f3mica recesiva.  \nLos individuos que la padecen s on incapaces de producir una enz ima lisos\u00f3mica, la \nhexosaminidasa -A, que participa en la degradaci\u00f3n de los gangli\u00f3sidos. Como \nconsecuencia cantidades nocivas de gangli\u00f3sidos, en particular los GM2, se acumulan \nen las c\u00e9lulas, especialmente en las neuronas del cerebro, causando problemas f\u00edsicos y \nmentales.  \nSintomatolog\u00eda f\u00ed sica \nSe\n han descrito tres variantes en funci\u00f3n de la edad de inicio de la enfermedad y \nesperanza de vida.  \n1. Forma infantil (tipo 1):  se inicia entre los 3 y los 6 meses de edad. Es la m\u00e1s\ncom\u00fan, posiblemente el da\u00f1o a las c\u00e9lulas nerviosa comience \u201ci n \u00fatero\u201d .\n2. Forma juvenil (tipo 2): el inicio es entre los 2 y 6 a\u00f1os.\n3. Forma adulta cr\u00f3nica (tipo 3):  puede comenzar alrededor de los 10 a\u00f1os,\naunque a menudo no se diagnostica hasta la edad adulta. \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n54/180  \np\n \n=\n Forma infantil : \n \nLas secuelas iniciales de la enfermeda d pueden incluir:  \n\u00a7 Punto rojo en la retina . \n\u00a7 Disminuci\u00f3n de la visi\u00f3n . \n\u00a7 Reacci\u00f3n exacerbada del reflejo de sobresalto . \n\u00a7 Hipoacusia o sordera . \n\u00a7 Retraso o p\u00e9rdida de las destrezas motrices (gatear, darse la vuelta en la \ncama, sentarse\u2026) . \nLa progresi\u00f3n de la enfermedad tiende a ocurrir r\u00e1pidamente, el ni\u00f1o por lo general \nmuere a la edad de 4 o 5 a\u00f1os.  \nLos s\u00edntomas pueden incluir cualquiera de los siguientes:  \n\u00a7 Disminuci\u00f3n de agudeza visual o ceguera .  \n\u00a7 Hipoton\u00eda .  \n\u00a7 Convulsiones . \n\u00a7 Crecimiento le nto. \n\u00a7 Susceptibilidad a las infecciones . \n\u00a7 Disfagia .  \n Forma  juvenil : \n \nLos s\u00edntomas se empiezan a manifestar entre los 2 y 6 a\u00f1os, son los mismos que en la \nforma infantil, pero evolucionan de manera m\u00e1s lenta. La esperanza de vida es que \nmueran antes de los 15  a\u00f1os.  \n Forma de comienzo tard\u00edo : \n \nLos s\u00edntomas tienden a presentarse en la adolescencia o edad adulta temprana.  \n\u00a7 Falta de coordinaci\u00f3n y alteraci\u00f3n del equilibrio .  \n\u00a7 Debilidad muscular . \n\u00a7 Tics nerviosos . \n\u00a7 Temblor severo . \nNo suele asociarse a complicaciones fatales, pero disminuye de forma importante la \ncalidad de vida .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 10. -Enfermedad de Tay -Sachs  \n55/180  \nDiagn\u00f3stico:  \n \nEl diagn\u00f3stico se sospecha por los datos cl\u00ednicos (s\u00edntomas y signos) el fondo de ojo, la \nneuroimagen (aumento de tama\u00f1o ventricular, alteraci\u00f3n en la se\u00f1al de los ganglios de \nla base).  \nSe puede confirmar midiendo la actividad hexosaminidasa A en leucocitos. Por \u00faltimo \nse realiza el estudio gen\u00e9tico del HEXA . \nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \n Valoracion m\u00e9dica : \n \nEn la valoraci\u00f3n se tiene en cuenta la sintomatolog\u00eda resaltada anteriormente:  \n\u00a7 Alteraciones oftalmol\u00f3gicas: disminuci\u00f3n de la agudeza visual . \n\u00a7 Ateraciones auditivas: hipoacusia . \n\u00a7 Alteraciones del sistema nervioso: hipoton\u00eda generalizada, convulsiones, \ndebilidad muscular, tics nerviosos, temblor, alteraci\u00f3n del equilibrio y \ncoordinaci\u00f3n . \n\u00a7 Alteraciones en el aparato digestivo: disfagia.  \n Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica : \n \nSe tendr \u00e1n en cuenta en la valoraci\u00f3n:  \n\u00a7 El desarrollo madurativo/capacidad intelectual/funciones cognitivas; \ndistinguiendo si el momento evolutivo del pacien te corresponde a un \nproceso madurativo o de deterioro.  \n\u00a7 La existencia de trastornos depresivos, episodio s psic\u00f3ticos y/o \nalteraciones del comportamiento .  \nLa sintomatolog\u00eda se valorar\u00e1 acorde a su intensidad, la repercusi\u00f3n en la vida diaria de \nla persona a fectada y sus posibilidades de recuperaci\u00f3n.  \nEn cualquier caso es importante realizar una anamnesis minuciosa que nos permita \nconocer la expresi\u00f3n y el curso de la enfermedad .  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n56/180  \np\n \n=\nEPIDERM\u00d3LISIS BULLOSA  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Gloria Mac\u00edas Manzanares, \nConcepci\u00f3n Palacios Merodio . \nC\u00d3DIGO CIE-10 \nQ81 \nSIN\u00d3 NIMOS.  \nEpiderm\u00f3lisis Bullosa Hereditaria . \nPREVALENCIA  \n1-9/ 1.000.000  \nLa Epiderm\u00f3lisis Bullosa o Ampollosa (EB) es una enfermedad hereditaria y cr\u00f3nica, \nincurable, cuyo rasgo caracter\u00edstico es la formaci\u00f3n de ampollas a partir del m\u00e1s leve \nroce, o incluso sin motivo aparente, debido a una extrema fragilidad de la piel.  \nDependie ndo del tipo y gravedad de EB, se forman ampollas y heridas, tanto en la piel \ncomo en las membranas mucosas de la boca, faringe, est\u00f3mago, intestino, v\u00edas \nrespiratorias y urinarias e interior de los p\u00e1rpados y c\u00f3rnea.  \nClasificaci\u00f3n  \n \nDependiendo del nivel d e localizaci\u00f3n de la lesi\u00f3n:  \n Epiderm\u00f3lisis Bullosa simple.  \n Epiderm\u00f3lisis Bullosa juntural.  \n Epiderm\u00f3lisis Bullosa distr\u00f3fica.  \n S\u00edndrome de Kindler . \nEPIDERM\u00d3LISIS BULLOSA SIMPLE  \n \nSintomatolog\u00eda  \n \nLa mayor\u00eda de los subtipos se transmiten de forma autos\u00f3mica dominante, \ngeneralmente debido a mutaciones de los genes que codifican las queratinas K5 y K14; \nestos defectos inhiben la formaci\u00f3n de los filamentos de la queratina, lo que aumenta a \nfragilidad del citoesqueleto y producen como resultado citolisis de queratocitos de la \ncapa basal.   \nDir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n=Cap\n\u00edtulo 11.- Epiderm\u00f3lisis Bullosa  57/1\n80 \nAp\narecen ampollas princi palmente en las palmas de las manos y las plantas de los pies, \naunque pueden presentarse en cualquier parte del cuerpo como: base del cuello, axilas, \nbordes ungueales prox imales y zona lumbosacra, como consecuencia de traumatismos \ncut\u00e1neos de magnitud mode rada o sin causa. Adem\u00e1s, puede verse afectada la mucosa \noral, esof\u00e1gica, intestinal y/o anal, as\u00ed como estructuras oculares (cornea).  \nLa aparici\u00f3n de ampollas y heridas en manos y pies puede limitar o impedir la realizaci\u00f3n \nde actividades manipulativas o la deambulaci\u00f3n.  \nEs frecuente que la enfermedad se manifieste con brotes. Algunos factores que \nprecipitan la mayor aparici\u00f3n de brotes de ampollas son: estr\u00e9s f\u00edsico, estr\u00e9s emocional, \nclima c\u00e1lido o entrada de la estaci\u00f3n de primavera -verano, infecciones  y/o madurez \nsexual.  \nMa\nnifestaciones cut\u00e1neas: \n\u00a7 Erosiones en piel y mucosas  que van precedidas por ampollas tensas, la\nmayor\u00eda de las cuales est\u00e1n rellenas con un exudado transparente e\nincoloro, a veces hemorr\u00e1gicos.\n\u00a7 Posibilidad de infecciones  de dichas erosiones que a menudo se\nconvierten en heridas que no cicatrizan.\n\u00a7 Prurito frecuente  que acaba provocando lesiones por rascado.\n\u00a7 Hipo o hiperpigmentaci\u00f3n de la piel y/o liquenificaci\u00f3n .\n\u00a7 Quistes miliares.\n\u00a7 Distrofia o ausencia de u\u00f1as.\n\u00a7 Alopecia .\n\u00a7 Hiperqueratosis o Queratodermia palmoplantar .\nMa\nnifestaciones extracut\u00e1neas:  \n\u00a7 Dolor  que puede ser agudo (p. ej., por las ampollas y heridas cut\u00e1neas o\nde la cavidad bucal, fisuras anales), cr\u00f3nico (p. ej., por inflamaci\u00f3n\npersistente de la piel, estre\u00f1imiento ) o provocado por las intervenciones\n(p. ej., relacionado con los cambios de ap\u00f3sitos o el ba\u00f1o). \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n58/180  \np\n \n=\n\u00a7 Aspectos oftalmol\u00f3gicos de la EB . Las afecciones oculares que se \nobservan con mayor frecuencia son:  \n\u00b7 Afectaci\u00f3n de la c\u00f3rnea con ampollas, erosiones y cicatrices.  \n\u00b7 Lagrimeo.  \n\u00b7 Enrojecimiento del ojo.  \n\u00b7 Edema palpebral.  \n\u00a7 Complicaciones del estado nutritivo : La afectaci\u00f3n de la mucosa bucal \ndificulta la ingesta adecuada de alimentos por v\u00eda oral.  \n\u00a7 Aparato int estinal:  \n\u00b7 Mala absorci\u00f3n intestinal.  \n\u00b7 Estre\u00f1imiento cr\u00f3nico y/o defecaci\u00f3n dolorosa.  \n \nEPIDERM\u00d3LISIS BULLOSA JUNTURAL  \n \nSintomatolog\u00eda  \nExisten tres subtipos principales de EB juntural, que se transmiten de forma autos\u00f3mica \nrecesiva, la EBJ de Herlitz o letal  (EBJ-H), la EBJ con atresia de p\u00edloro (de pron\u00f3stico muy \nsombr\u00edo) y la EBJ no Herlitz (EBJ -nH). La EBJ no Herlitz se debe a un conjunto de \nmutaciones heterocig\u00f3ticas en los genes que codifican la laminina -332.  \nLos pacientes que padecen de EBJ -nH presentan  ampollas de distribuci\u00f3n generalizada, \nerosiones y costras en la piel, cicatrices atr\u00f3ficas, alopecia cicatricial (\u00abalopecia de \npatr\u00f3n masculino\u00bb), onicodistrofia o desprendimiento de las u\u00f1as, lesiones hipopl\u00e1sicas \ndel esmalte de los dientes y caries. La  aparici\u00f3n de brotes o simplemente heridas en \ndeterminadas zonas del cuerpo puede impedir o dificultar el desarrollo de actividades \nb\u00e1sicas de la vida diaria.  \n Manifestaciones cut\u00e1neas:  \n\u00a7 Distrofia o ausencia de u\u00f1as . \n\u00a7 Alopecia.  \n\u00a7 Hiperqueratosis o Queratodermi a palmoplantar . \n\u00a7 Exceso de tejido de granulaci\u00f3n (ETG ): consiste en la presencia de placas \nh\u00famedas, rojas, friables y con tendencia a sangrar. Suelen ser \nperiorificiales, bilaterales y sim\u00e9tricas, y en ocasiones pueden producir \noclusi\u00f3n total de las ventanas nasales.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 11. -Epiderm\u00f3lisis Bullosa  \n59/180  \n\u00a7 Nevos:  son lesiones melanoc\u00edticas muy din\u00e1micas, grandes, eruptivas, \nasim\u00e9tricas, a menudo pigmentadas irregularmente y con bordes bien \ndelimitados, que frecuentemente aparecen en zonas de ampollas previas.  \n Manife staciones extracut\u00e1 neas:  \n\u00a7 Dolor  que puede ser agudo (p. ej., por las ampollas y heridas cut\u00e1neas o \nde la cavidad bucal, fisuras anales), cr\u00f3nico (p. ej., por inflamaci\u00f3n \npersistente de la piel, estre\u00f1imiento) o provocado por las intervenciones \n(p. ej., relacionado con los cambios d e ap\u00f3sitos o el ba\u00f1o).  \n\u00a7 Afectaci\u00f3n intrabucal:  Ampollas o erosiones gingivales, caries excesivas, \nhipoplasia del esmalte; afectaci\u00f3n de las partes blandas. En el subtipo \nEBJ-Herlitz suelen desarrollarse lesiones peribucales en lugares \nespec\u00edficos, las cuale s producen abundante tejido cicatricial y \nmicrostom\u00eda.  \n\u00a7 Aspectos oftalmol\u00f3gicos de la EB . Las afecciones oculares que se \nobservan con mayor frecuencia son:  \n\u00b7 Erosiones corneales.  \n\u00b7 Formaci\u00f3n de ampollas y cicatrices en los p\u00e1rpados.  \n\u00b7 Ectropion.  \n\u00b7 Queratitis secundaria.  \n\u00a7 Complicaciones otorrinolaringol\u00f3gicas : la afectaci\u00f3n de las v\u00edas \nrespiratorias superiores es un fen\u00f3meno frecuente en ambos subtipos de \nEB juntural.  \n\u00b7 Ronquera cr\u00f3nica o llanto d\u00e9bil.  \n\u00b7 Estridor inspiratorio.  \n\u00a7 Complicaciones gastrointestinales:  Lesiones en la mucosa bucal \nconsistentes en ampollas dolorosas y erosiones. Adem\u00e1s se puede \nproducir:  \n\u00b7 Esten\u00f3sis esof\u00e1gica.  \n\u00b7 Disfagia.  \n\u00a7 Carcinoma Espinocelular  es la complicaci\u00f3n m\u00e1s grave que aparece en \npacientes con EB hereditaria.  \n Dir\necci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras  60/1\n80 \np\n=EP\nIDERM\u00d3LISIS BULLOSA DISTR\u00d3FICA \nSintomatolog\u00eda  \nLa \nEB distr\u00f3fica (EBD) se produce por mutaciones en el gen COL7A, que codifica el \ncol\u00e1geno de tipo VII, el principal componente de las fibrillas de anclaje de la membrana \nbasal.   \nLa EBD se clasifica en dos subtipos principales, dependiendo del tipo de herencia. Esta \nenfermedad se transmite, bien de forma autos\u00f3mica dominante (EBDD), bien de forma \nautos\u00f3mica recesiva (EBDR).  \nDesde un punto de vista cl\u00ednico, la EBDD se caracteriza por la aparici\u00f3n recurrente de \nampollas, quistes miliares y cicatrices atr\u00f3ficas, en particular en las extremidades as\u00ed \ncomo onicodistrofia y desprendimiento posterior de las u\u00f1as. En la mayor\u00eda de los \npacientes con EBDD la afectaci\u00f3n cut\u00e1nea es generalizada.  \nDesde un punto de vista cl\u00ednico, la EBDR se ca racteriza por la presencia generalizada de \nampollas, erosiones, costras, cicatrices atr\u00f3ficas, onicodistrofia y desprendimiento de \nlas u\u00f1as, pseudosindactilia mutilante en las manos y los pies, y contracturas en manos, \npies, codos y rodillas que causan dis capacidad funcional . \nMa\nnifestaciones cut\u00e1neas: \n\u00a7 Quistes miliares .\n\u00a7 Atrofia.\n\u00a7 Deformidad cicatricial del lecho ungueal y anoniquia .\n\u00a7 Alopecia  localizada o difusa.\n\u00a7 Cicatrices .\n\u00a7 Hiperqueratosis Queratodermia palmo- plantar .\n\u00a7 Anomal\u00edas de la pigmentaci\u00f3n .\n\u00a7 Formaci\u00f3n de membranas.\n\u00a7 Prurito frecuente  que acaba provocando lesiones por rascado. \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 11. -Epiderm\u00f3lisis Bullosa  \n61/180  \n Manifestaciones extracut\u00e1neas:  \n\u00a7 Dolor  que puede ser agudo (p. ej., por las ampollas y heridas cut\u00e1neas o \nde la cavidad bucal, fisuras anales), cr\u00f3nico (p. ej., por infla maci\u00f3n \npersistente de la piel, estre\u00f1imiento) o provocado por las intervenciones \n(p. ej., relacionado con los cambios de ap\u00f3sitos o el ba\u00f1o).  \n\u00a7 Afectaci\u00f3n intrabucal:  en EBDD Son menos frecuentes que en EBDR.  \n\u00b7 Microstom\u00eda.  \n\u00b7 Anquiloglosia.  \n\u00b7 Quistes miliares en l a mucosa palatina.  \n\u00a7 Aspectos oftalmol\u00f3gicos:  en los pacientes con EBDR, la enfermedad \noft\u00e1lmica es frecuente y grave. Se pueden producir:  \n\u00b7 Erosiones corneales recurrentes.  \n\u00b7 Cicatrices corneales.  \n\u00b7 Formaci\u00f3n de ampollas y cicatrices en los p\u00e1rpados.  \n\u00b7 Ectropion.  \n\u00b7 Simbl\u00e9faron.  \n\u00b7 Obstrucci\u00f3n de los conductos lagrimales.  \n\u00b7 Visi\u00f3n defectuosa.  \n\u00b7 Queratitis secundaria.  \n\u00a7 Complicaciones gastrointestinales:  Lesiones en la mucosa bucal \nconsistentes en ampollas dolorosas y erosiones. Adem\u00e1s se puede \nproducir:  \n\u00b7 Formaci\u00f3n recurrente de  ampollas en orofaringe y es\u00f3fago.  \n\u00b7 Ulceraci\u00f3n.  \n\u00b7 Estrechamiento.  \n\u00b7 Esten\u00f3sis esof\u00e1gica.  \n\u00b7 Disfagia.  \n\u00b7 Dilataci\u00f3n preesten\u00f3tica.  \n\u00b7 Esofagitis.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n62/180  \np\n \n=\n\u00b7 Es\u00f3fago de Barrett.  \n\u00b7 Descoordinaci\u00f3n o disminuci\u00f3n del peristaltismo.  \n\u00b7 Pseudodiverticulosis intramural.  \n\u00b7 Aton\u00eda esof\u00e1gica.  \n\u00b7 Espasmos esof\u00e1gicos.  \n\u00b7 Desgarros de Mallory Weiss.  \n\u00b7 Perforaci\u00f3n esof\u00e1gica.  \n\u00b7 Acortamiento del es\u00f3fago junto con hernia hiatal por \ndeslizamiento.  \n\u00a7 Aparato intestinal:  la desnutrici\u00f3n y el retraso en el crecimiento suelen \nestar presentes en las formas de EBDR debi do al consumo restrictivo de \nnutrientes y la malabsorci\u00f3n por las erosiones intestinales diseminadas y \npersistentes, adem\u00e1s de por los considerablemente elevados \nrequerimientos prote\u00ednicos y cal\u00f3ricos que acompa\u00f1an a la mayor\u00eda de \nlos subtipos graves de EB . \n\u00b7 Mala absorci\u00f3n intestinal.  \n\u00b7 Estre\u00f1imiento cr\u00f3nico y/o defecaci\u00f3n dolorosa.  \n\u00b7 Fisuras anales.  \n\u00b7 Estrechamiento anal.  \n\u00a7 Deformidades musculoesquel\u00e9ticas:  \n\u00b7 Pseudosindactilia: cuya fase terminal frecuentemente se \ndenomina deformidad en mit\u00f3n o garra que comienza como \nuna fusi\u00f3n parcial o formaci\u00f3n de sinequias entre las \nporciones pr\u00f3ximales de los espacios interdigitales de uno o \nm\u00e1s dedos que, en los casos m\u00e1s graves, conduce a la fusi\u00f3n \ncompleta de todos los dedos y la posterior inclusi\u00f3n de toda \nla extremidad d entro de una estructura queratin\u00e1cea en \nforma de capullo.  \nEstas deformidades, generalmente progresivas, producen \nuna incapacidad funcional marcada, que incluye la reducci\u00f3n \nde las habilidades motrices finas de la mano y la p\u00e9rdida de la \nprensi\u00f3n digital.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 11. -Epiderm\u00f3lisis Bullosa  \n63/180  \n\u00b7 Contracturas musculoesquel\u00e9ticas fuera de las extremidades. \nEstas deformidades aumentan las deficiencias para la \ndeambulaci\u00f3n, el vestido y la realizaci\u00f3n de otras actividades \nb\u00e1sicas de la vida diaria.  \n\u00a7 Carcinoma Espinocelular:  Es la complicaci\u00f3n m\u00e1s grav e que aparece en \npacientes con EB hereditaria. Si no se detectan a tiempo pueden llegar a \nprovocar amputaciones y/o met\u00e1stasis que provocan la muerte.  \n\u00a7 Otras complicaciones internas:  \n\u00b7 Complicaciones card\u00edacas (miocardiopat\u00eda).  \n\u00b7 Complicaciones renales (insuf iciencia renal).  \n\u00b7 Complicaciones del aparato genitourinario (en la uretra \npueden aparecer estenosis o estrecheces del meato urinario \ny divert\u00edculos. Las complicaciones en el pene consisten en \nformaci\u00f3n de cicatrices en el glande, hipospadias y \nepispadias. E n los genitales externos femeninos se ha \nencontrado fusi\u00f3n parcial de los labios vulvares, \nestrechamiento del vest\u00edbulo vaginal, y reflujo urinario hacia \nla vagina y la cavidad uterina).  \n\u00a7 Osteoporosis y osteopenia .  \n\u00a7 Anemia  (los factores que contribuyen a la  anemia en estos pacientes son, \nentre otros, la p\u00e9rdida cr\u00f3nica de sangre, hierro y prote\u00ednas a trav\u00e9s de \nlas heridas abiertas en la piel y de las erosiones presentes en el tubo \ndigestivo y la ingesta y absorci\u00f3n insuficientes de hierro y otros \nnutrientes) . \nLa EB Distr\u00f3fica supone una limitaci\u00f3n que oscila entre grave y muy grave ya que los \ns\u00edntomas y complicaciones causan una disminuci\u00f3n importante de la capacidad de la \npersona para realizar la mayor\u00eda de las actividades de la vida diaria o su imposibilida d, \nrequiriendo apoyo incluso en las actividades de auto cuidado.  \nComo se ha descrito pueden estar afectados los sistemas musculoesquel\u00e9tico, \nrespiratorio, cardiovascular, digestivo, genitourina rio, visual, o\u00eddo, garganta y \nestructuras relacionadas, as\u00ed com o la piel y anejos.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n64/180  \np\n \n=\nS\u00cdNDROME DE KINDLER  \n \nSintomatolog\u00eda  \n \nEl S\u00edndrome de Kindler suele presentarse como una enfermedad mecanobullosa \nhereditaria. En los pacientes que padecen este s\u00edndrome las ampollas no se localizan en \nuna capa determinada de la piel, sino que abarcan varias capas de la piel.  \nEl S\u00edndrome de Kindler tiene caracter\u00edsticas similares a  otros tipos de EB previamente \nconocidos, entre ellas la aparici\u00f3n de ampollas o erosiones despu\u00e9s de un traumatismo \nmec\u00e1nico leve. La localizaci\u00f3n de la sepa raci\u00f3n de la piel no siempre es la misma en \ntodos los casos, sino que la separaci\u00f3n puede encontrarse en la zona basal de la \nepidermis, en la l\u00e1mina l\u00facida o en la zona situada por debajo de la l\u00e1mina densa. En \nocasiones, en una misma muestra se observa de spegamiento en estas tres zonas.  \nOtras caracter\u00edsticas importantes son la r eduplicaci\u00f3n de la l\u00e1mina densa  y la presencia \nde dep\u00f3sitos coloidales en la dermis.  \nLas personas con este s\u00edndrome pueden presentar alguna de las complicaciones \ndescritas anterior mente.  \n \nAspectos a t ener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \n Extensi\u00f3n de las lesiones.  \n N\u00famero de brotes.  \n Caracter\u00edsticas del dolor y/o prurito:  respuesta al tratamiento.  \n Afectaci\u00f3n de la visi\u00f3n : valorar agudeza visual.  \n Aspectos carenciales en casos de mala absorci\u00f3n . \n Aspecto psicol\u00f3gico : En funci\u00f3n de los  cambios, limitaciones f\u00edsicas y  del dolor \nasociado a la enfermedad, pueden aparecer alteraciones del estado de \u00e1nimo, \ndepresi\u00f3n, ansiedad, trastornos somatomorfos, trastornos de la personalidad. Se \ncontem plar\u00e1 la  repercusi\u00f3n de estos trastornos en las habilidades sociales, y por \ntanto en la adaptaci\u00f3n personal y social.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 12. -Esclerodermia  \n65/180  \nESCLERODERMIA  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Gloria Mac\u00edas Manzanares, \nConcepci\u00f3n Palacios Mero dio. \n \nC\u00d3DIGO CIE-10 \nM34  \nPREVALENCIA  \n1-5/ 10.000  \n \nEs una enfermedad caracterizada por la fibrosis. Se produce  una alteraci\u00f3n en los \nfibroblastos, cuya causa se desconoce. La afectaci\u00f3n m\u00e1s importante de la piel consiste \nen la alteraci\u00f3n del n\u00famero de fibroblastos productores de prote\u00ednas, especialmente \ncol\u00e1geno.  \nEs m\u00e1s frecuente en mujeres que en hombres, con una  relaci\u00f3n de 3:1.  \nESCLERODERMIA LOCALIZADA  \nLa forma localizada de la esclerodermia casi siempre evoluciona hacia la inactividad de \nforma natural.  \nSu \u00fanico tratamiento es la rehabilitaci\u00f3n para mantener el balance articular.  \nTambi\u00e9n son de ayuda el uso de c remas hidratantes y los protectores solares pa ra evitar \nla hiperpigmentaci\u00f3n de la piel. No hay afectaci\u00f3n visceral.  \nFormas cl\u00ednicas:  \n Morfea:  es la forma m\u00e1s com\u00fan y se presenta como parches de piel abultada con \nun aumento o disminuci\u00f3n de la pigmentaci\u00f3n.  Afecta s\u00f3lo a las capas superficiales \nde la piel.  \n Morfea generalizada : afecta a mayor superficie corporal. Rara vez se asocia a \nafectaci\u00f3n visceral.  \n Esclerodermia lineal : es una banda o l\u00ednea de piel abultada. Puede afectar al tejido \nsubcut\u00e1neo y al m\u00fascu lo que hay debajo. Aparece en piernas y brazos. Es m\u00e1s \nfrecuente en ni\u00f1os y adolescentes.  \n \u201cCoup de sabre\u201d:  es la esclerodermia lineal de la cara o cuero cabelludo. \nOcasionalmente se asocia a anormalidades de los huesos faciales, pudiendo llegar \na producir deformidades considerables.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n66/180  \np\n \n=\n Manifestaciones generales:  \n\u00a7 Cansancio y debilidad.  \n\u00a7 Dolores articulares con o sin p\u00e9rdida de fuerza.  \n\u00a7 Hinchaz\u00f3n de manos en el 50% de los casos.  \n\u00a7 S\u00edndrome de Raynaud.  \nESCLERODERMIA GENERALIZADA  \n \nNo suele evolucionar en brotes. Su sintomatolog\u00eda var\u00eda en funci\u00f3n de los \u00f3rganos \nafectados y la extensi\u00f3n de la afectaci\u00f3n visceral.  \n Aparato gastrointestinal : \n\u00a7 \u00dalceras.  \n\u00a7 Esofagitis por reflujo (es el \u00f3rgano m\u00e1s afectado).  \n\u00a7 Disminuci\u00f3n de la apertura bucal.  \n\u00a7 P\u00e9rdida del m\u00fasculo orbicular de los  labios.  \n\u00a7 Intestino: mala absorci\u00f3n de hierro que acaba provocando  anemia.  \n Coraz\u00f3n:  episodios de taquicardia por fibrosis y endurecimiento del tejido \nconectivo.  \n Afectaci\u00f3n pulmonar:  \n\u00a7 Fibrosis pulmonar . \n\u00a7 http . \n Afectaci\u00f3n renal : que puede adicionalmente acabar  provocando HTA.  \n Nutrici\u00f3n : anemia por mala absorci\u00f3n o por problemas de masticaci\u00f3n.  \n Afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica debida a la  enfermedad . En funci\u00f3n de los  cambios y \nlimitaciones f\u00edsicas, del cansancio, debilidad y dolor asociados a la enfermedad, \npueden apar ecer alteraciones del estado de \u00e1nimo, depresi\u00f3n, ansiedad, \ntrastornos somatomorfos, trastornos de la personalidad. Se contemplar\u00e1 la  \nrepercusi\u00f3n de estos trastornos en las habilidades sociales, y por tanto en la \nadaptaci\u00f3n personal y social.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 12. -Esclerodermia  \n67/180  \nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \n Aparato locomotor:  \n\u00a7 Balance articular y muscular.  \n\u00a7 Valoraci\u00f3n de la marcha; valorar posibles dificultades en la deambulaci\u00f3n \npor la a fectaci\u00f3n del aparato locomotor  asociado al cansancio y la p\u00e9rdida \nde fuerza.  \n Aparato respiratorio:  espirometr\u00eda.  \n Aparato renal : valorar funci\u00f3n renal (aclaramiento de creatinina).  \n Aparato cardiovascular:  \n\u00a7 Trastornos del ritmo.  \n\u00a7 HTA.  \n Piel: extensi\u00f3n de las lesiones.  \n Aspecto est\u00e9tico.  \n Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica:  \n\u00a7 Trastornos Afectivos.  \n\u00a7 Trastornos de  Ansiedad, Adaptativos y Somatomorfos.  \n\u00a7 Trastornos de la Personalidad.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n68/180  \np\n \n=\nESCLEROSIS TUBEROSA  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Gloria Mac\u00edas Manzanares . \n \nC\u00d3DIGO CIE-10 \nQ85.1  \nSIN\u00d3 NIMOS  \nEnfermedad de Bourneville.  \nPREVALENCIA  \n10-16/ 100.000 ( Otro dato, seg\u00fan la misma fuente, 1-9/ 100.000).  \n \nIntroducci\u00f3n  \n \nEs una enfermedad gen\u00e9tica de herencia autos\u00f3mica dominante. El 50% de los casos \nson de aparici\u00f3n espont\u00e1ne a. Tiene una penetranci a del 95% y su expresividad var\u00ed a \nenormemente incluso dentro de la misma familia.  \nHasta el momento se han identificado  dos genes causantes de la enfermedad, los genes \nTSC1 y TSC2.  \nEl gen TSC1 se localiza en el cromosoma 9q34, da lugar a un bajo porcentaje de casos y \nson las formas m\u00e1s benignas de la enfermedad.  \nEl gen TSC2 se localiza en el cromosoma 16p13.  \nAmbos genes son del tipo supresor de tumores, por lo que su defecto da lugar a la \naparici\u00f3n de tumores como angiolipomas, ang iofibromas, astrocitomas etc.  \nDiagn\u00f3stico  \n \nEl criterio de confirmaci\u00f3n es con el hallazgo de la mutaci\u00f3n gen\u00e9tica; debido al gran \nporcentaje de mutaciones espont\u00e1neas es de gran utilidad el an\u00e1lisis directo de ambos \ngenes con t\u00e9cnica de PCR (Reacci\u00f3n en ca dena de la Polimerasa).  \nRespecto al diagn\u00f3stico cl\u00ednico, existen criterios mayores y menores de sospecha.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 13. -Esclerosis Tuberos a \n69/180  \n Criterios mayores:  \n\u00a7 Angiofibroma facial o placa en frente . \n\u00a7 Fibroma periungueal o ungueal no traum\u00e1tico . \n\u00a7 M\u00e1culas hipopigmentadas (m\u00e1s de 3) . \n\u00a7 Placa de Shagreen (Nevo del tejido conectivo) . \n\u00a7 Hamartomas nodulares retinianos m\u00faltiples . \n\u00a7 Tuberoma s cortical es. \n\u00a7 N\u00f3dulo s subependimario s. \n\u00a7 Tumor de c\u00e9lulas gigantes subependimario (SEGA) . \n\u00a7 Rabdomiomas card\u00edacos, \u00fanicos o m\u00faltiples . \n\u00a7 Linfangioleiomiomatosis . \n\u00a7 Angiolipoma  renal . \n Criterios Menores : \n\u00a7 M\u00faltiples lesiones distribuidas al azar en el esmalte dental . \n\u00a7 P\u00f3lipos rectales hamartomatosos . \n\u00a7 Quistes secos . \n\u00a7 L\u00edneas de migraci\u00f3n en la sustancia blanca cerebral . \n\u00a7 Fibromas gingivales . \n\u00a7 Hamartoma no renal . \n\u00a7 Placas retinales acr\u00f3mica . \n\u00a7 Lesiones cut\u00e1neas  en \u201cconfeti\u201d.  \n\u00a7 Quistes renales m\u00faltiples . \nSintomatolog\u00eda  \nLa esclerosis tuberosa es una enfermedad multisist\u00e9mica, por lo que puede tener \ndiferentes formas de presentaci\u00f3n y dificultar su diagn\u00f3stico en fases tempranas.  \n Sistema neurol\u00f3gic o: \nAproximadamente el 10% de los casos presentan astrocitomas subependimarios de \nc\u00e9lulas gigantes (SEGAS), que presentan un lento crecimiento y suelen ser asintom\u00e1ticos \nsalvo que obturen el agujero de Monro y produzcan hidrocefalia. Estos astrocitomas son \nen realidad astrocitomas de bajo grado (WHO grado 1), y cuya resecci\u00f3n se recomienda \nen caso de presentar un crecimiento r\u00e1pido, ya que no responden ni a la radiaci\u00f3n ni a \nla quimioterapia.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n70/180  \np\n \n=\n\u00a7 Hipertensi\u00f3n intracraneal. Su diagn\u00f3stico debe ser considerado, no  s\u00f3lo \nante los s\u00edntomas cl\u00e1sicos, si no ante un aumento de las convulsiones, un \ncambio r\u00e1pido en las crisis, un deterioro o una alteraci\u00f3n de la conciencia. \nHay que ten er en cuenta que en el caso de retraso mental este puede \ndificultar el diagn\u00f3stico.  \n\u00a7 Convu lsiones. Entre un 60 y un 80% de los casos desarrollan epilepsia en \nla infancia, de los cuales 2/3 lo hacen antes del primer a\u00f1o. En estos \npacientes, es la epilepsia la que desencadena el retraso mental. \nHabitualmente es una epilepsia f\u00e1rmacorresistente, l legando a necesitar \na veces hasta 5 f\u00e1rmacos o necesitar de tratamiento quir\u00fargico. Por otra \nparte son pacientes propensos a padecer estatus epil\u00e9ptico.  \n Aparato cardiovascular:  \nEntre las manifestaciones cardiacas est\u00e1n los rabdomiomas, que aparecen y \ndesap arecen, suelen localizarse en el ventr\u00edculo izquierdo y la mayor\u00eda son \nasintom\u00e1ticos, si no aparecen en la primera infancia ya no suelen interferir con la \nfunci\u00f3n cardiaca.  \n Aparto renal:  \nLas manifestaciones renales incluyen angiomiolipomas y tumores malignos. \nAproximadamente en el 20% encontramos quistes renales, pero solo en el 1 -3% de los \ncasos son muy numerosos y podr\u00edan ocasionar una insuficiencia renal cr\u00f3nica.  \nEntre el 60 y el 80% de los pacientes son portadores de angiomiolipomas, cuyos vasos \nsuelen presentar microaneurismas que al romperse ocasionan hemorragias \nretroperitoneales; tambi\u00e9n hay que tener presente que los dolores lumbares poco \nhabituales deben alertar sobre la posible presencia de un s\u00edndrome pre -fisurario \nrelacionado con m\u00ednimas h emorragias intratumorales. Los angiolipomas pueden \npresentarse de forma de tumor \u00fanico o m\u00faltiple. Suelen ser asintom\u00e1ticos, aunque en \nla infancia tienden a crecer y a dar por tanto s\u00edntomas, como dolores abdominales, \nfiebre, nauseas, v\u00f3mitos y hematuria f ranca. En el caso de hamartomas bilaterales \npodr\u00edan llegar a producir insuficiencia renal cr\u00f3nica.  \nLos quistes renales suelen ser m\u00faltiples y bilaterales, pueden aparecer en edades \ntempranas o estar asociados a una poliquistosis renal; suelen ser de peque\u00f1 o tama\u00f1o y \nasintom\u00e1ticos, aunque si aumentan de tama\u00f1o podr\u00edan llegar a comprimir la arteria \nrenal dando lugar a HTA. Los tumores renales son los que m\u00e1s riesgo tienen de \ndesarrollar insuficiencia renal cr\u00f3nica y carcinoma renal.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 13. -Esclerosis Tuberos a \n71/180  \n Piel: \nPueden aparecer m\u00e1 culas hipocr\u00f3micas, angiofibromas faciales, Tumores de Koenen \nque aparecen en las u\u00f1as de los pies y manos, placas fibrosas en la frente y cuero \ncabelludo, fibromas en la mucosa bucal, placas con aspecto de piel de shagreen, \nacrocordones, etc. En la mayor\u00ed a de los casos hay que extirparlas con l\u00e1ser o cirug\u00eda . \n Aparto visual:  \nSuelen presentar facomas retinianos, que son tumoraciones planas no calcificadas, de \nsuperficie lisa, blanco -grisacea, de forma circular u oval, semitransparentes y de l\u00edmites \ndifusos q ue habitualmente no comprometen la visi\u00f3n.  \n Aparato digestivo:  \nEn el h\u00edgado se pueden encontrar hemangiomas, que suelen ser asintom\u00e1tico y pocas \nveces provocan dolor abdominal, aunque a veces pueden producir roturas espont\u00e1neas \ncon hemorragia interna. No su elen malignizar.  \n Hueso:  \nSe suelen presentar en el  5% de los casos y se localizan  normalmente en el cr\u00e1neo, \nmanos y pies, pero tambi\u00e9n en peron\u00e9 y costillas.  \nEvoluci\u00f3 n y pron\u00f3stico  \nLa morbimortalidad est\u00e1 principalmente determinada principalmente por el tama\u00f1o y \nla localizaci\u00f3n de los tumores.  \nLos sistemas m\u00e1s implicados en el pron\u00f3stico son el sistema nervioso, el respiratorio y \nel renal.  \nAspectos a t ener en cuenta en la valoraci\u00f3 n \n Sistema nervioso : \n\u00a7 Convulsiones: n\u00fa mero de crisis y respuesta al tratamien to. \n\u00a7 Valoraci\u00f3n de pares craneales . \n\u00a7 Valoraci\u00f3n de la alteraci\u00f3n de la marcha 2\u00aa a la hidrocefalia .  \n Sistema cardiovascular:  \n\u00a7 Valorar trastorno del ritmo y su respuesta al tratamiento . \n\u00a7 Cardiomiopat\u00eda.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n72/180  \np\n \n=\n Aparato Urinario:  \n\u00a7 Aclaramiento de creatinina . \n Piel:  \n\u00a7 Valorar la extensi\u00f3n de las lesiones de piel . \n Aparato Respiratorio:  \n\u00a7 Espirometr\u00eda . \n Aparato Visual:  \n\u00a7 Agudeza visual .  \n H\u00edgado:  \n\u00a7 Los tumores hep\u00e1ticos suelen ser sintom\u00e1ticos, en alg\u00fan caso puede \nhaber roturas espont\u00e1neas, no suelen afectar a la funci\u00f3n hep\u00e1tica.  \n Aparto Locomotor:  \n\u00a7 Balance articular por las lesiones \u00f3seas.  \n Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica:  \nLa valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica ha de considerar la repercusi\u00f3n, en la funcionalidad y en el \nnivel de adaptaci\u00f3n personal, familiar y social, de la sintomatolog\u00eda que presentan las \npersonas afectadas de Esclerosis Tuberosa.  \nSe requiere una evaluaci\u00f3n individualizada en la que se contemplen los siguientes \naspectos:  \n\u00a7 Funciones cognitivas:  \nCociente de Desarrollo/Capacidad Intelectual/ Deterioro cognitivo.  \n\u00a7 Integraci\u00f3n en \u00e1m bito social y familiar:   \nNivel de competencia curricular en edades escolares.  \n\u00a7 Habilidades que muestran en las rela ciones interpersonales (\u00e1mbito \npr\u00f3ximo) y sociales (en sentido amplio).  \n\u00a7 Conducta adaptativa : \n\u00b7 Nivel de autonom\u00eda en AVD y manejo del dinero,  recursos \ncomunitarios, medios de transpor te, c\u00f3mo se organiza el \ntiempo\u2026   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 13. -Esclerosis Tuberos a \n73/180  \n\u00b7 Necesidad de apoyos (escasos, extensos, generalizados\u2026) . \n\u00a7 Alteraciones comportamentales: (hiperactividad, auto y/o \nheteroagresividad, conductas pseudoautistas). Repercusi\u00f3n de estas \nalteraciones en su \u00e1mbito familiar y social y sobre s\u00ed mismo.  \n\u00a7 Aspectos comunicativo -ling\u00fc\u00edsticos. Trastornos del lenguaje. \nCom prensi\u00f3n y expresi\u00f3n acordes a la capacidad cognitiva de cada \nindividuo.  \n\u00a7 Aspectos emocionales  y de personalidad. (si recibe o no tr atamiento \npsicol\u00f3gico).  \nEn la valoraci\u00f3n se contemplan adem\u00e1s las posibilidades de inclusi\u00f3n social y adaptaci\u00f3n \nlaboral y formativa. An\u00e1lisis de los contextos familiar y social y c\u00f3mo estos favorecen o \ninterfieren en e l desarrollo de la persona con discap acidad. Acceso a recursos y apoyos \nextensos.  \nPara valorar todos estos aspectos se siguen las pautas de los baremos de valoraci\u00f3n del \ngrado de discapacidad, ajust\u00e1ndose a los rangos establecidos.  \nLos s\u00edntomas de la esclerosis tuberosa var\u00edan de una persona a otra. Algunas personas \ntienen inteligencia normal y no presentan convulsiones ni crisis epil\u00e9pticas; mientras \nque otras tienen discapacidad intelectual, trastornos cognitivos o crisis epil\u00e9pticas \ndif\u00edciles de controlar.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n74/180  \np\n \n=\nEXTROFIA VESICAL  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Gloria Mac\u00edas Manzanares, \nConcepci\u00f3n Palacios Merodio . \n \nC\u00d3DIGO CIE-10 \nQ64.1  \nSIN\u00d3 NIMOS.  \nExtrofia Vesical Cl\u00e1sica . \nPREVALENCIA  \n1-9/ 100.000  \n \nEs una malformaci\u00f3n de vejiga y uretra que se presenta m\u00e1s frecuentemente en \nvarones.  \nSintomatolog\u00eda  \n \nEn ni\u00f1os, el pene puede tener apariencia aplastada y puede estar levantado ha cia el \nabdomen, y la malformaci\u00f3n de test\u00edculos es frecuente.  \nEn las ni\u00f1as, la uretra abierta est\u00e1 localizada entre el cl\u00edtoris dividido y el labio menor.  \nLa severidad var\u00eda de unas presentaciones cl\u00ednicas a otras. La forma m\u00e1s grave es la \nextrofia cloacal , se trata de un onfalocele en el que est\u00e1n involucrados vejiga, intestinos, \nuretra y genitales, y suele ir acompa\u00f1ada de atresia anal y ano imperforado.  \nAfec taci\u00f3n psicol\u00f3gica debida a la enfermedad. Dadas las limitaciones impuestas por la \nenfermedad es f recuente la repercusi\u00f3n en el estado de \u00e1nimo y en las relaciones \nsociales (baja autoestima, depresi\u00f3n, ansiedad, miedo al rechazo\u2026).  \nEn ni\u00f1os puede evidenciarse en un descenso del rendimiento escolar, alteraciones del \nsue\u00f1o y si hay incontinencia puede ha ber ansiedad ante situaciones sociales que \nnormalmente son estimulantes.  \nEn la adolescencia y en la edad adulta  puede haber repercusi\u00f3n en la sexualidad y es \nfrecuente que au mente el nivel de ansiedad por temor al rechazo.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 14.-Extrofia Vesical  \n75/180  \nComplicaciones  \n Epispadias.  \n Chordee dorsal.  \n Ausencia de esf\u00ednter y de cuello de la v ejiga, lo que condiciona la capacidad de \ncontrol de la vejiga.  \n Poca capacidad de llenado de la vejiga.  \n Ur\u00e9teres anormalmente posicionados, lo que co ndiciona la presencia de reflujo.  \n Diastasis de hueso s p\u00fabicos, lo que conduce a caderas rotadas.  \n Ano anormalmente situado.  \n \nAspectos a t ener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n Incontinencia urinaria y/o fecal:  necesidad o no de uso continuado de pa\u00f1al.  \n Aparato m\u00fasculo esquel\u00e9tico:  \n\u00a7 Explorar balance articular y muscular de las caderas.  \n\u00a7 Explorar balance articular y muscular de los pies.  \n\u00a7 Exploraci\u00f3n de la marcha, que puede esta r alterada debido a los \nproblemas ortop\u00e9dicos.  \n Aparato genital:  su funcionalidad y est\u00e9tica:  \n\u00a7 Dificultad en la erecci\u00f3n y/o eyaculaci\u00f3n, a ve ces incluso esterilidad en \nlos varones.  \n\u00a7 Problemas en la eyaculaci\u00f3n y en general en las relaciones sexuales.  \n\u00a7 Criptorquidia.  \n\u00a7 Problemas de fertilidad en las mujeres.  \n\u00a7 Prolapsos uterinos y vesicales.  \n\u00a7 Embarazos de alto riesgo.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n76/180  \np\n \n=\n Aparto gastrointestinal y problemas nutritivos en el caso de la atresia cloacal:  \n\u00a7 P\u00e9rdidas de peso.  \n\u00a7 Problemas carenciales.  \n Aparato urinario:  \n\u00a7 Litiasis recurrentes que requieren extracci\u00f3n quir\u00fargica o no.  \n\u00a7 Enterocistoplastia.  \n\u00a7 Reflujo vesicouretral.  \n\u00a7 Frecuencia de presentaci\u00f3n de episod ios infecciosos.  \n\u00a7 Necesidad de uso de sondas urol\u00f3gicas para la cateterizaci\u00f3n limpia \nintermitente.  \n Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica:  \n\u00a7 Trastornos ansioso -depresivos.  \n\u00a7 Repercusi\u00f3n en las actividades de la vida diaria  y en la adaptaci\u00f3n \npersonal y social.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 15. -Fibrodisplasia Osificante Progresiva (FOP)  \n77/180  \nFIBRODISPL ASIA OSIFICANTE PROGRESIVA (FOP ) \nJes\u00fas Mart\u00edn Marfull, Emiliano Mart\u00edn S\u00e1nchez . \nC\u00d3DIGO CIE -10: \nM 61.1  \nSIN\u00d3NIMOS  \nEnfermedad del hombre de piedra . \nMiositis osificante progresiva . \nPREVALENCIA  \nDe acuerdo con la informaci\u00f3n estad\u00edstica publicado por la Asociaci\u00f3n Internacional \nProgresiva Fibrodisplasia Osificante, es una enfermedad que afecta a 1/2.000.000 de \npersonas. Existen 800 casos confirmados en todo el mundo.  \nNo exi ste predilecci\u00f3n racial, geogr\u00e1fica, \u00e9tnica o de g\u00e9nero.  \n \nIntroducci\u00f3n  \nLa FOP es la causa m\u00e1s grave de osificaci\u00f3n ect\u00f3pica en humanos.  \nSe caracteriza por la presencia de malformaciones esquel\u00e9ticas t\u00edpicas y el desarrollo \nprogresivo, seg\u00fan un patr\u00f3n topogr\u00e1fico bien definido (direcci\u00f3n cef\u00e1lico -caudal, \nproximal -distal y axial -apendicular), de placas de hueso maduro localizadas en el seno \ndel m\u00fasculo y en otras estructuras ricas en tejido conjuntivo.  \nEst\u00e1 causada por una mutaci\u00f3n activadora recurrente en el gen ACVR1 localizado en el \ncromosoma 2q 23 -24. \nSintomatolog\u00eda f\u00edsica  \nLos ni\u00f1os con FOP presentan un aspecto normal, excepto malformaciones cong\u00e9nitas en \nel primer dedo de los pies, como hallux valgus (siendo el rasgo m\u00e1s caracter\u00edstico), \nprimer metat arso malformado, sinostosis, clinodactilia\u2026  \nDesde los primeros meses o a\u00f1os de vida, a menudo desencadenados por un \ntraumatismo, presentan episodios agudos de formaci\u00f3n de n\u00f3dulos seudoinflamatorios. \nCon el tiempo estas lesiones presentes en el m\u00fasculo est riado, tendones o ligamentos \nse transforman en hueso maduro que progresa seg\u00fan un patr\u00f3n caracter\u00edstico, direcci\u00f3n \ncef\u00e1lico -caudal, proximal -distal y axial -apendicular.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n78/180  \np\n \n=\nA medida que la enfermedad progresa, habitualmente entre la segunda y tercera d\u00e9cada \nde la vida, el crecimiento an\u00f3malo de los huesos en lugares inapropiados entorpece y \npuede llegar a impedir el movimiento articular, en particular cuello, hombros, codos, \ncaderas y rodillas.  \nEs frecuente la afectaci\u00f3n de la zona submandibular, que da lugar a  problemas de \nmasticaci\u00f3n y alteraci\u00f3n en el habla.  \nAlgo m\u00e1s tarde puede aparecer osificaci\u00f3n de la musculatura tor\u00e1cica que dificulta la \nfunci\u00f3n respiratoria.  \nLa osificaci\u00f3n an\u00f3mala puede ocasionar otros trastornos como la p\u00e9rdida de audici\u00f3n.  \nLa esperanz a de vida media de estos pacientes es de 40 a\u00f1os aproximadamente. La \nmayor\u00eda utiliza silla de ruedas al final de la segunda d\u00e9cada de la vida y mueren por \ncomplicaciones respiratorias.  \nDiagn\u00f3stico  \nEl diagn\u00f3stico de la FOP se hace por la evaluaci\u00f3n cl\u00ednica.  Las pruebas gen\u00e9ticas \nconfirman el diagn\u00f3stico.  \nEl diagn\u00f3stico diferencial se debe de realizar con osteosarcoma, sarcoma de tejido \nblando, heteroplasia osea progresiva y tumores desmoides.  \nNo existe tratamiento definitivo. Dosis altas de corticoides en la s primeras 24 h del inicio \ndel brote, puede ayudar a reducir la inflamaci\u00f3n y el edema tisular. El manejo preventivo \nse basa en medidas profil\u00e1cticas contra las ca\u00eddas (mejora en la seguridad en el hogar, \nuso de casco protector\u2026), contra el deterioro respi ratorio e infecciones.  \n \nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \n Valoraci\u00f3n m\u00e9dica:  \nSe basa en la sintomatolog\u00eda:  \n\u00a7 Alteraciones en el sistema m\u00fasculoesquel\u00e9tico: Valorar el balance \narticular en las diferentes articulaciones afectadas.  \n\u00a7 Alteraciones en la  degluci\u00f3n . \n\u00a7 Alteraciones en el sistema respiratorio . \n\u00a7 Alteraciones auditivas .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 15. -Fibrodisplasia Osificante Progresiva (FOP)  \n79/180  \n Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica  \nNo se han descrito trastornos psicol\u00f3gicos/psiqui\u00e1tricos espec\u00edficamente asociados de \nla FOD.  \nLas alteraciones en el \u00e1rea psicol\u00f3gica reactivas a la FOP se valoraran en funci\u00f3n de la \nintensidad de la sintomatolog\u00eda, y de la repercusi\u00f3n en la funcionalidad y en el nivel de \nadaptaci\u00f3n personal, familiar y social de la persona afectada.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n80/180  \np\n \n=\nFIBROSIS QU\u00cdSTICA  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s,  Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn . \n \nC\u00d3DIGO CIE -10 \nE 84.0  \nE 84.1  \nE 84.8  \nE 84.9  \nSIN\u00d3NIMOS  \n-  Mucoviscidosis .    \nPREVALENCIA  \nSu incidencia es variable, es mucho menos frecuente en la poblaci\u00f3n asi\u00e1tica y africana \nque en la europea y norteamericana.  \nSe maneja una prevalencia\n \nentre 1 y 9 por 100.000 (seg\u00fan\n \ndatos obtenidos de Orphanet) . \nUnos 1/35 son portadores sanos . \n \nIntroducci\u00f3n  \n \nEs una enfermedad cr\u00f3nica hereditaria generalmente progresiva. Es uno de los tipos de \nenfermedad pulmonar cr\u00f3nica m\u00e1s com\u00fan entre ni\u00f1os y adultos j\u00f3venes, aunque \nexisten formas tard\u00edas que generalmente son de gravedad intermedia o mono \nsintom\u00e1tica.  \nEs una enfermedad potencialmente mortal.  \nEs el trastorno g en\u00e9tico m\u00e1s com\u00fan entre ni\u00f1os caucasianos.  \nPuede afectar a cualquier \u00f3rgano, aunque las manifestaciones m\u00e1s importantes afectan \na aparato respiratorio, p\u00e1ncreas y m\u00e1s raramente a intestino o h\u00edgado.  \nLa morbimortalidad depende  del grado de afectaci\u00f3n pulmon ar. \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 16. -Fibrosis Qu\u00edstica  \n81/180  \nEtiolog\u00ed a \n \nEs una enfermedad autos\u00f3mica recesiva causada por mutaciones en el gen CFTR \n(cromosoma 7). Se han identificado m\u00e1s de 1250 mutaciones. Un 70% est\u00e1 causado por \nel alelo F 508, mientras que otras 30  mutaciones explicar\u00edan otro 20 %. \nNo existe  correl aci\u00f3n entre genotipo y fenotipo , de hecho existen muchos factores que \npueden influir, incluyendo el ambiente y los genes modificadores de la enfermedad.  \n \nS\u00edntomas  \n \n En los reci\u00e9n nacidos:  \n\u00a7 Retraso del crecimiento . \n\u00a7 Incapacidad para aumentar de peso adecuadamente en la ni\u00f1ez.  \n\u00a7 Ausencia de deposiciones durante las 24 -48 horas de vida.  \n\u00a7 Piel con sabor salado.  \n S\u00edntomas intestinales:  \n\u00a7 Dolor abdominal (por estre\u00f1imiento) . \n\u00a7 Heces p\u00e1lidas con olor f\u00e9tido y moco . \n\u00a7 Pancreatitis de repetici\u00f3n . \n\u00a7 P\u00e9rdida de peso . \n Apart o respiratorio:  \n\u00a7 Tos y aumento de la mucosidad en senos paranasales y/o pulmones.  \n\u00a7 Disnea . \n\u00a7 P\u00f3lipos nasales . \n\u00a7 Neumon\u00edas de repetici\u00f3n . \n Otros s\u00edntomas:  \n\u00a7 Esterilidad . \n\u00a7 Dedos mal formados .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n82/180  \np\n \n=\nDiagn\u00f3stico  \n \n Detecci\u00f3n del gen (prueba de confirmaci\u00f3n).  \n El examen del tripsin\u00f3 geno inmunorreactivo (IRT) es una prueba para reci\u00e9n \nnacidos; niveles altos sugieren FQ que luego necesitaran confirmaci\u00f3n.  \n Prueba de cloruro en el sudor (diagn\u00f3stico est\u00e1ndar), m\u00e1s de 60mmoles/ litro es \npositiva.  \n Pruebas adicionales. O tras pruebas  que pueden ser necesarias son:  \n\u00a7 TAC y/o placa de t\u00f3rax . \n\u00a7 Examen de grasa fecal . \n\u00a7 Pruebas de funci\u00f3n pulmonar . \n\u00a7 Pruebas de funci\u00f3n pancre\u00e1tica . \n\u00a7 Prueba de estimulaci\u00f3n con secretina . \n\u00a7 Tripsina y quimiotripsina en heces . \n\u00a7 Transito esofagogastroduodenal.  \nTratamiento  \n \nEl tratamiento de la FQ es paliativo.  \nEl diagn\u00f3stico temprano de la enfermedad mejora mucho la supervivencia y la calidad \nde vida de los pacientes.  \n Antibi\u00f3ticos para prevenir las infecciones sinusales y pulmonares.  \n Medicamentos inhalados . \n Terap ia respiratoria para diluir el moco y facilitar la expectoraci\u00f3n: enzimas DNASA \ny soluciones salinas hipert\u00f3nicas.  \n Vacuna antigripal y antineumoc\u00f3cica.  \n Tras plante pulmonar/hep\u00e1tico . \n Oxigeno . \n Fisioterapia respiratoria . \n Dispositivos para ayudar a despejar la s v\u00edas respiratorias .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 16. -Fibrosis Qu\u00edstica  \n83/180  \n Gastrostomia  (en algunos casos ). \n Dietas ricas en  calor\u00edas, sobre todo hiperprote icas.  \n Enzimas pancre\u00e1ticas . \n Suplementos vitam\u00ednicos.  \n Evitar inhalaci\u00f3n de humo, polvo, suciedad\u2026.  \n Toma abundante de l\u00edquidos . \n Ejercicio 2/3 veces por sem ana. \n Respecto a la situaci\u00f3n  actual de las nuevas terapias : \nTras a\u00f1os de investigaci\u00f3n en la terapia de esta enfermedad, se han encontrado \nresultados esperanzadores en varias l\u00edneas de tratamiento:   \n1. Modulaci\u00f3n CFTR : Terapias dise\u00f1adas para corregir la funci\u00f3n de la prote\u00edna CFTR \ndefectuosa.  \n\u00a7 Kalydeco (Vertex 770): es un \u201cpotenciador\u201d de CFTR, una nueva \nmedicaci\u00f3n por v\u00eda oral que ha sido aprobada por la FDA el 31/01/2012 \npara personas con FQ de 6 o m\u00e1s a\u00f1os de edad co n la mutaci\u00f3n G551D. \nEs el primer f\u00e1rmaco que act\u00faa sobre el defecto gen\u00e9tico b\u00e1sico. Los \nestudios en fase 3 han demostrado que en pacientes con estas \ncaracter\u00edsticas se consigui\u00f3 cumplir el objetivo primario, mejorar la \nfunci\u00f3n pulmonar, y los secundarios , reducir el n\u00famero de \nexacerbaciones, incrementar el peso y mejorar la calidad de vida.  \nHa obtenido  autorizaci\u00f3n de la EMA ( Agencia Americana del \nMedicamento) para 8 mutaciones adem\u00e1s de la G551D y validado por la \nAgencia Espa\u00f1ola del Medicamento ( a\u00fan no  financiado por el SNS) . \n\u00a7 Ataluren : los estudios en fase 3 muestran que los enfermos que reciben \neste compuesto tienen menos p\u00e9rdida de funci\u00f3n pulmonar y menos \ntasas de exacerbaci\u00f3n respiratoria en comparaci\u00f3n con el grupo placebo.  \n\u00a7 VX\u2010809 : es un \u201ccorrecto r\u201d de CFTR designado para conseguir la expresi\u00f3n \nde la prote\u00edna en la superficie celular y mejorar la funci\u00f3n del canal de \ncloro. Se est\u00e1n desarrollando estudios en fase 3, junto a Kalydeco, para \npacientes homocigotos para F508del.  \n\u00a7 VX\u2010661 : es un nuevo \u201cco rrector\u201d de CFTR con el que se est\u00e1n \ndesarrollando estudios en fase 2 en pacientes homocigotos para la \nmutaci\u00f3n F508del junto a Kalydeco.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n84/180  \np\n \n=\n\u00a7 N6022 : es un nuevo compuesto inyectable que modula la funci\u00f3n \ndefectuosa de CFTR y disminuye la inflamaci\u00f3n pulmonar.  \n2. Restauraci\u00f3n de las propiedades del fluido de superficie de la v\u00eda a\u00e9rea : Estas \nterapias est\u00e1n dirigidas a mejorar el movimiento de sales dentro y fuera de las \nc\u00e9lulas permitiendo que la mucosidad est\u00e9 mejor hidratada y se aclare m\u00e1s \nf\u00e1cilmente.  \n\u00a7 Suero sa lino hipert\u00f3nico.   \n\u00a7 Manitol (Bronchitol):  estudios en fase 3.  \n3. Antiinflamatorios:  \n\u00a7 Azitromicina: estudios en fase 3.  \n\u00a7 Alfa1 antitripsina:  es un inhibidor de las proteasas con propiedades \nantiinflamatorias y de uso en aerosol. Estudios en fase 2.  \n4. Anti infecc iosos:  \n\u00a7 TOBI podhaler: estudios en fase 3.  \n\u00a7 MP-376: los estudios en fase 3 ya est\u00e1n completados.  \n\u00a7 Arikace: actualmente se est\u00e1n realizando estudios en fase 3.  \n\u00a7 AeroVanc : estudio en fase 2.  \n \nPron\u00f3 stico  \n \nLa mayor\u00eda de los ni\u00f1os permanecen con buena salud hasta la edad adulta.  \nPueden hacer una vida pr\u00e1cticamente normal.  \nComplicaciones  \n \n C\u00e1lculos biliares . \n Obstrucci\u00f3n intestinal . \n Prolapso rectal . \n Insuficiencia r enal cr\u00f3nica . \n Diabetes .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 16. -Fibrosis Qu\u00edstica  \n85/180  \n Esterilidad . \n Pancreatitis . \n Cirrosis biliar . \n Desnutrici\u00f3n . \n Osteoporosis . \n Neumot\u00f3rax . \n Cor pulmonale . \n Sinusitis y p\u00f3lipos . \nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \nLa valoraci\u00f3n de cualquier deficiencia se lleva a cabo mediante la aplicaci\u00f3n de los \nbaremos recogidos en el Real Decreto vigente  en funci\u00f3n de los aparatos y/o sistemas \nafectados y su repercusi\u00f3n en las actividades de la vida diaria.  \nA. Valoraci\u00f3n m\u00e9dica  \n \n 1. Aparato respiratorio:  \n\u00a7 Espirometr\u00ed a. \n\u00a7 Capacidad de d ifusi\u00f3n del mon\u00f3xido de c arbono . \n\u00a7 Medidas de capacidad de ejercicio . \n\u00a7 N\u00ba de infecciones/ a\u00f1o de las bronquiectas ias. \n\u00a7 N\u00ba de neumon\u00edas/ a\u00f1o . \n\u00a7 TX pulmonar si se produce conforme a los criterios del R:D.  \n 2. Aparato Digestivo:  \n\u00a7 Valorar estado nutricional . \n\u00a7 Respuesta al tratamiento  quir\u00fargico si lo hubiese . \n\u00a7 N\u00ba de episodios/ a\u00f1o con necesidad de atenci\u00f3n m\u00e9dica.  \n 3. Sistema endocrino:  \n\u00a7 Talla .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n86/180  \np\n \n=\n\u00a7 En el caso de presencia de Diabetes: control metab\u00f3lico con el \ntratamien to, retinopat\u00eda, micro angiopat\u00ed a, albuminuria persistente ( > a \n30 mg/dl).  \n 4. Aparato genitourinario:  \n\u00a7 Aclaramiento de Creatinina para valorar funci\u00f3n renal.  \n 5. Aparto Cardiovascular:  \n\u00a7 Valorar clase funcional si existe Cor Pulmonale . \nB. Valoraci\u00f3n  psicol\u00f3gica  \n \nLas limitaciones vendr\u00e1n impuestas por el curso y evoluci\u00f3n de la enfermedad, as\u00ed como \npor las caracter\u00edsticas de personalidad y el momento vital y ev olutivo e n el que se \nencuentra cada persona diagnosticada de fibrosis qu\u00edstica.  \nNo implica compromiso de capacidades intelectuales  \nLa valoraci\u00f3n del grado de discapacidad se determinar\u00e1 de manera individualizada y \nhabr\u00e1 que considerar:  \n Aspectos emocionales: Valorar  si aparecen asociados procesos de tipo ansioso \ndepresivo, reacciones adaptativas\u2026necesidad de apoyo psicol\u00f3gico, de \ntratamiento psiqui\u00e1trico.  \n Existencia de alteraciones de conducta . \n Alteraciones de alimentaci\u00f3n.  \n Alteraciones del ritmo vigilia -sue\u00f1o.  \n Repercusi\u00f3n en las AVD:  \nEn el \u00e1mbito educativo -formativo -laboral, debido a las consultas m\u00e9dicas, tratamientos, \nrevisiones, en definitiva al curso de la enfermedad y a las complicaciones que cada ni\u00f1o \no adulto presente, podemos encontrar mayor o menor grad o de absentismo, necesidad \nde apoyos y/o refuerzos educativos . \nRepercusi\u00f3n en las relaciones sociales (familiares, de amistad, de pareja y laborales) y \nen las actividades de ocio y tiempo libre. Pueden aparecer sentimientos d e inseguridad, \nmiedo y angustia . Las limitaciones en esta \u00e1r ea est\u00e1n muy condicionadas por la auto \npercepci\u00f3n, auto concepto y la aceptaci\u00f3n de la enfermedad.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 17. -Fiebre Mediterr\u00e1nea Familiar  \n87/180  \nFIEBRE MEDITERR\u00c1 NEA FAMILIAR  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Gloria Mac\u00edas Manzanares, \nJavier Cenzano Guti\u00e9rrez . \n \nC\u00d3DIGO CIE -10 \nE85.0  \nSIN\u00d3 NIMOS  \n-    Enfermedad peri\u00f3dica . \n-    Peritonitis paroxistica benigna . \n-    Peritonitis paroxistica familiar . \n-    Poliserositis recurrente benigna . \nPREVALENCIA  \n1-5/ 100.000  \n \nIntroducci\u00f3n  \nEs un trastorno auton\u00f3mico recesi vo por afectaci\u00f3n del gen MEFV en el cromosoma 16, \ndel que se han descrito hasta 218 mutaciones.  \nEs un s\u00edndrome auto inflamatorio que suele aparecer antes de los 5 -15 a\u00f1os, que se \ncaracteriz a por episodios recurrentes y cortos de fiebre y serositis que provocan dolor \nabdominal, en pecho, articulaciones y m\u00fasculos.  \nHay poblaciones que presentan una alt a prevalencia, como los jud\u00edos no asquenaz\u00edes \n(sefard\u00edes), turcos, armenios y \u00e1rabes.  \n \nSintomatolog\u00eda  \nLos s\u00edntomas suelen aparecer entre los 5 -15 a\u00f1os, cuanto m\u00e1s temprano aparecen m\u00e1s \ngraves son las manifestaciones.  \nExisten dos tipos de Fiebre Mediterr\u00e1ne a Familiar (FMF).  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n88/180  \np\n \n=\n Tipo 1.  \nSe caracteriza por la aparici\u00f3n de fiebre de 12 -72 horas de duraci\u00f3n, que no responde a \nantibi\u00f3ticos y serositis de 1 -4 d\u00edas de duraci\u00f3n y de remisi\u00f3n espont\u00e1nea, dolor \nabdominal difuso o localizado, estre\u00f1imiento o diarrea (est a \u00faltima es m\u00e1s frecuente en \nni\u00f1os), artralgias, artritis, dolor en el pecho y/ o disnea cuando presentan pleuritis y/o \npericarditis; las manifestaciones cut\u00e1neas se presentan entre el 7 -40% y pueden \npresentar como complicaci\u00f3n tard\u00eda de la enfermedad Amil oidosis tipo AA.  \nLos ataques suelen ir precedidos unas horas antes de s\u00edntomas leves como mialgias, \ncefalea, nauseas, disnea, artralgias, dolor de espalda, astenia y ansiedad.  \nExisten unos posibles factores desencadenantes de los ataques como el fr\u00edo, las  comidas \ngrasas, las infecciones, ciertas drogas y el ciclo menstrual.  \n Tipo 2.  \nSu primera y \u00fanica manifestaci\u00f3n de la enfermedad es la Amiloidosis.  \n \nDiagn\u00f3stico  \n \nEl diagn\u00f3stico : \nSe hace en base al criterio Tel -Hashomer : si se dan dos criterios mayores (fiebre, \nserositis, Amiloidosis AA y respuesta a la Colchicina) o un criterio mayor y dos menores \n(ataques recurrentes de fiebre, eritema tipo erisipela, parientes afectados de FMF).  \nLos tests gen\u00e9ticos tienen un valor pred ictivo positivo del 70 -80%.  \nEl diagn\u00f3stico diferencial se hace con:  \n Hiperinmunoglobulinemia D y fiebre peri\u00f3dica (HIDS) . \n S\u00edndrome peri\u00f3dico asociado al receptor TNF y fiebre peri\u00f3dica (TRAPS) . \n S\u00edndrome de estomatitis aftosa . \n Faringitis y adenopat\u00eda (PFAPA) . \n Amiloidosis relacionada con Transtiretina (TTR) . \n Enfermedad de Beh\u00e7et . \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 17. -Fiebre Mediterr\u00e1nea Familiar  \n89/180  \nTratamiento  \nNo existe tratamiento etiol\u00f3gico para esta enfermedad aunque el tratamiento con \nColchicina mejora la calidad de vida de los paci entes.  \nLos pacientes con FMF sin tratar o los que padecen amiloidosis renal tienen un \npron\u00f3stico menos favorable.  \nAspectos a t ener en cuenta en la valoraci\u00f3 n \n Aparato locomotor.  \n\u00a7 Balance articular, por las poliartritis de repetici\u00f3n.  \n Aparato cardiovascular . \n\u00a7 Ergometr\u00eda, por la afectaci\u00f3n peric\u00e1rdica . \n Aparato Respiratorio.  \n\u00a7 Espirometr\u00eda, por las pleuritis de repetici\u00f3n.  \n Aparato Visual . \n\u00a7 Aunque las infecciones de repetici\u00f3n no suelen afectar a la agudeza \nvisual.  \n Piel.  \n\u00a7 Valorar extensi\u00f3n de las lesiones residuales.  \n Afectaci\u00f3n de la marcha.  \n Valorar n\u00famero de brotes.  \n Afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica.  \n\u00a7 Trastornos ansioso -depresivos. En funci\u00f3n de la gravedad de la \nenfermedad y de las limitaciones  impuestas habr\u00e1 mayor o menor \nrepercusi\u00f3n en el estado de \u00e1nimo y en las relaciones s ociales (baja \nautoestima, depresi\u00f3n, ansiedad \u2026), as\u00ed como alteraciones del ritmo \nsue\u00f1o -vigilia . \n\u00a7 En ni\u00f1os puede evidenciarse en un descenso del rendimiento escolar .  \n\u00a7 Repercusi\u00f3n en la s AVD y en la adaptaci\u00f3n personal y  social.  \nAmiloidosis. En caso de amilo idosis tener en cuenta los posibles \u00f3rganos afectados y \nvalorar su posible afectaci\u00f3n funcional, por ejemplo funci\u00f3n renal o hep\u00e1tica.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n90/180  \np\n \n=\nHEMOFILIA  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Gloria Mac\u00edas Manzanares, \nConcepci\u00f3n Palacios Merodio . \nC\u00d3DIGO CIE-10 \nD66 \nD67 \nPREVALENCIA  \n1-9/ 100.000  \n \nLa Hemofilia engloba a varios tipos de coagulopat\u00edas de transmisi\u00f3n gen\u00e9tica \ncaracterizadas por el d\u00e9fi cit cong\u00e9nito de alg\u00fan factor de coagulaci\u00f3n de la sangre.  \nTipos  \n \nHEMOFILIA A  \nEs la hemofilia cl\u00e1sica. Es un trastorno gen\u00e9tico ligado al sexo que se transmite por un \ngen del cromosoma x y que produce una deficiencia en la actividad coagulante del Factor \nVIII (FVIII) del plasma.  \n Hemofilia severa : tienen alrededor del 1% o menos de FVIII. (una unidad de FVIII/ \ndl.). Tienden a sangrar ante un traumatismo m\u00ednimo o no reconocido, sobre todo \nen articulaciones y m\u00fasculos.  \n Hemofilia moderada:  tienen entre 2 y 4 U /dl. de FVIII y presentan hemorragias \nante traumatismos moderados.  \n Hemofilia leve : tienen entre 5 y 30 U/dl. de FVIII y presentan hemorragias ante \ntraumatismos severos o intervenciones quir\u00fargicas.  \n \nHEMOFILIA B O ENFERMEDAD DE CHRISTMAS  \nEs un trastorno gen \u00e9tico ligado al sexo que conduce a una deficiencia de la actividad del \ncoagulante del Factor IX.  \nEs menos frecuente que la Hemofilia A.  \nDependiendo de los niveles del FIX existen tres formas: leve, moderada y grave.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 18. -Hemofilia  \n91/180  \nENFERMEDAD DE VON WILLEBRAND  \nEs una anor malidad cuantitativa o cualitativa del FrW.  \nExisten diversos tipos: 1, 2,2\u201dA\u201d, 2\u201dB\u201d, 2\u201dN\u201d y 3, este \u00faltimo es la forma m\u00e1s severa.  \nCl\u00ednica de la EVW:  \n Sangrados de nariz frecuentes y profusos.  \n Sangrado de peque\u00f1as laceraciones en boca y piel.  \n Las mujeres padecen metrorragias.  \n Sangrado excesivo en los abortos y ocasionalmente durante el parto.  \n En las formas severas: pueden ocurrir en m\u00fasculos y articulaciones (y) \nmetrorragias severas.  \n \nDEFICIENCIA DEL FACTOR XI O DEFICIENCIA DE PTA  \nEs de transmisi\u00f3n auton\u00f3m ica:  \n Los heterocigotos tienen deficiencias leves con poco o ning\u00fan significado cl\u00ednico.  \n Los homocigotos presentan problemas m\u00e1s leves con las hemorragias que en las \nHemofilias A o B.  \n \nNOTA : Los pacientes con deficiencias severas o anormalidades estructura les de \nfibrin\u00f3geno, protrombina, factores V, VII, X o XII sufren sangrados excesivos.  \n \nComplicaciones  \n Hemorragias en SNC (que son la causa m\u00e1s frecuente de muerte).  \n Sangrados bajo la lengua, detr\u00e1s de la pared far\u00edngea en el cuello.  \n Sangrados de nariz.  \n Hematuria.  \n Sangrados intestinales.  \n Las hemorragias en las articulaciones son frecuentes en las formas severas; suelen \nser en rodillas, codos, tobillos, hombros y caderas en orden decreciente.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n92/180  \np\n \n=\n La repetici\u00f3n de las hemorragias acaba conduciendo a sinovitis c r\u00f3nicas que \npueden acabar provocando sangrados, cre\u00e1ndose un c\u00edrculo vicioso.  \n Las infecciones bacterianas son frecuentes en los pacientes con VIH.  \n Las hemorragias en los m\u00fasculos y tejidos blandos son particularmente peligrosas \ncuando ocurren en compartime ntos cerrados.  \n Las contracturas en flexi\u00f3n se presentas frecuentemente en codos y rodillas.  \n La Artritis Degenerativa Severa se observa frecuentemente en los adultos con \nHemofilias severas.  \n Pseudotumores o quistes hemorr\u00e1gicos.  \n VIH: La mayor\u00eda de las person es con Hemofilia tratadas con concentrados antes de \n1986 fueron infectadas con VIH. En la d\u00e9cada de los 80 la enfermedad por VIH fue \nla primera causa de muerte.  \n Infecci\u00f3n Hepatitis B y C: eran frecuentes en estos enfermos hasta hace pocos \na\u00f1os.  \n \nAspectos a  tener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n SNC:  Valorar secuelas neurol\u00f3gicas de las hemorragias.  \n Aparato locomotor:  \n\u00a7 Balance articular y muscular.  \n\u00a7 Valoraci\u00f3n de la marcha.  \n Agudeza visual y campos.  \n Presencia de complicaciones.  \n N\u00famero de ingresos hospitalarios . \n Afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica  debida a la enfermedad.  No se asocia sintomatolog\u00eda \npsicol\u00f3gica espec\u00edfica. Las alteraciones de tipo emocional que puedan coexistir se \nvaloran en funci\u00f3n de la intensidad de la sintomatolog\u00eda, de las p osibilidades de \nrecuperaci\u00f3n y de la repercusi\u00f3n en la v ida diaria y adaptaci\u00f3n social de la persona \nafectada.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 19. -Hipertensi\u00f3n Intracraneal Ideop\u00e1tica  \n93/180  \nHIPERTENSI\u00d3N INTRACRANEAL IDEOP\u00c1TICA  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9 s y M \u00aa Luz Recio Morales . \n \nC\u00d3DIGO CIE 10  \nG 93.2  \nSI\u00d3NIMOS  \n- Pseudotumor cerebri  \n- Hipertensi\u00f3n intracraneal benigna, t\u00e9rmino que tiene detractores ya que no suele \ntratarse de un proceso \u201cbenigno\u201d.  \n- Hipertensi\u00f3n Endocraneana Idiop\u00e1tica.  \n \nIntroducci\u00f3 n  \nLa hipertensi\u00f3n intracraneal idiop\u00e1tic a (HII), tambi\u00e9n denominada Pseudotumor cerebri \n(PC) es un s\u00edndrome neuro -oftalmol\u00f3gico complejo de etiolog\u00eda desconocida, \ncaracterizado por un aumento de la presi\u00f3n intracraneal (PIC); sin evidencias cl\u00ednicas, de \nlaboratorio, ni radiol\u00f3gicas que sugieran un proceso expansivo intracraneal. En general \nes autolimitado, aunque recidiva con frecuencia.  \n \nEpidemiolog\u00ed a  \nLa HII presenta una distribuci\u00f3n universal. Se trata de una enfermedad con una \nincidencia aproximada de 1 -5/100 000 pacientes/a\u00f1o. Hasta ahora s e cre\u00eda que era \nmucho m\u00e1s com\u00fan en mujeres obesas en edad f\u00e9rtil, pero en la actualidad se est\u00e1 \nrompiendo con este par\u00e1metro, ya que cada vez hay m\u00e1s diagn\u00f3sticos de ni\u00f1os/as, \nhombres, personas en edad m\u00e1s avanzada y personas de complexi\u00f3n delgada.   \n \nEtiol og\u00eda  \nLa patogenia de la HII es desconocida, y existen muchas hip\u00f3tesis para tratar de explicar \nsu desarrollo:  \n Alteraci\u00f3n en la reabsorci\u00f3n y producci\u00f3n del LCR.  \n Edema cerebral, anomal\u00edas del control vasomotor y del flujo sangu\u00edneo.  \n Obstrucci\u00f3n venosa.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n94/180  \np\n \n=\nFactores claramente asociados:  suspensi\u00f3n de corticoterapia, tratamiento con \nhormona de crecimiento (GH), hipervitaminosis A, obesidad o ganancia de peso reciente \n(en la actualidad se considera m\u00e1s una consecuencia de la HII que una causa) , \ninsuficiencia suprarrenal, hipoparatiroidismo.  \nCasos con probable asociaci\u00f3n : tratamiento con tetraciclinas, nitrofuranto\u00edna, \nindometacina, ketoprofeno, levotiroxina, an\u00e1logos de vitamina  A. Lupus eritematoso \nsist\u00e9mico . Uremia.  \nCausas posibles, sin evidencia firme:  anemia ferrop\u00e9nica, sarcoidosis, hipovitaminosis \nA. Tratamiento con sulfonamidas, \u00e1cido nalid\u00edxico, litio.  \nCaracter\u00edsticas relacionadas en la literatura que posteriormente se han demostrado \ncomo meras asociaciones casuales:  corticoterapia , hipertiroidismo, menarquia, \nembarazo, anticonceptivos orales, irregularidades menstruales.  \nEn edad pedi\u00e1trica la HII tiene algunas caracter\u00edsticas espec\u00edficas que la diferencian de \nla de los adultos. Se pueden distinguir 2 grupos de edad que presentan c aracter\u00edsticas \ncl\u00ednicas y evolutivas diferentes: ni\u00f1os con suturas y fontanela abiertas y los ni\u00f1os m\u00e1s \nmayores con fontanela ya cerrada.  \nEntre  los lactantes con fontanela suele haber un predominio de varones y es frecuente \nencontrar posibles factores des encadenantes, principalmente cese de tratamiento \ncorticoideo por bronquitis, o estar en contexto de cuadro v\u00edrico de infecci\u00f3n de v\u00eda \nrespiratoria superior. Suele ser un proceso de evoluci\u00f3n favorable que se resuelve en \npocos d\u00edas sin complicaciones y en l os que no se suele encontrar papiledema debido a \nla distensibilidad de las suturas craneales. Otro diagn\u00f3stico diferencial a tener en cuenta \nes el s\u00edndrome de lactante zarandeado, en cuyo caso el fondo de ojo puede mostrar \nhemorragias retinianas.  \nParece q ue en ni\u00f1os no es frecuente su asociaci\u00f3n con sobrepeso.  \nCl\u00ednica  \n 1. S\u00edntomas de hipertensi\u00f3n intracraneal como cefalea, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, \ndiplop\u00eda, etc.  \n 2. S\u00edntomas visua les tales como oscurecimientos visuales fugaces, visi\u00f3n borrosa \no disminuci\u00f3n de la agudeza visual.  \n 3. Puede aparecer un papiledema aislado en un examen oftalmol\u00f3gico de rutina. \nEl papiledema , aislado o no , aparece en el 98 -100 % de casos. Si bien es cierto que \ncada vez se dan m\u00e1s casos de HII sin papiledema.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 19. -Hipertensi\u00f3n Intracraneal Ideop\u00e1tica  \n95/180  \n 4. Par\u00e1lisis facial, parestes ias en pies y manos. Dolor lumbar irradiado a miembros \ninferiores, plexopatia braquial e inestabilidad de la marcha.  \n 5. Deterioro cognitivo, mucho m\u00e1s grave en pacientes pedi\u00e1tricos.  \n 6. P\u00e9rdidas de memoria, dificultad de expresi\u00f3n y lapsus.  \nLa cefalea es el s\u00edntoma m\u00e1s frecuente (75 -95 %), suele ser holocraneal, continua, diaria \ny que los pacientes describen como el peor dolor de cabeza de su vida.  No tiene \ncaracter\u00edsticas patognom\u00f3nicas, en ocasiones, se asocia con n\u00e1useas, v\u00f3mitos, fotofobia \ny fonofobia,  que indicar\u00edan una crisis de migra\u00f1a.  \nLas alteraciones visuales son tambi\u00e9n frecuentes (30 -68 %). La p\u00e9rdida transitoria de la \nvisi\u00f3n puede ser unilateral o bilateral, repetirse varias veces al d\u00eda y extenderse por un \nperiodo de menos de un minuto de dur aci\u00f3n con recuperaci\u00f3n total. La diplop\u00eda es \nt\u00edpicamente horizontal y puede ser transitoria. Pueden coexistir otros s\u00edntomas como \nescotomas centelleantes o fotopsias, ruidos intracraneales y acufenos.  \nAl examinar el campo visual del paciente por m\u00e9todos d e confrontaci\u00f3n \naproximadamente el 75 % no tiene alteraciones, pero si se comparan con el examen por \nperimetr\u00eda de Goldman, se observa que menos del 10 % de los pacientes tienen un \nexamen normal. Los tres defectos m\u00e1s frecuentemente son: aumento de la manc ha \nciega, 31 %; constricci\u00f3n del campo visual, 30 % y cuadrantopsia nasal inferior, 15 %.  \n \nDiagn\u00f3stico  \nSe lleva a cabo a trav\u00e9s de:  \n Fondo de ojo con el fin observar el nervio \u00f3ptico y la inflamaci\u00f3n existente \n(papildema) .  \n Resonancia Magn\u00e9tica, para  descartar la existencia de un Tumor Cerebral . \n Punci\u00f3n Lumbar (PL) con tres finalidades:  \n\u00a7 1. Medir la Presi\u00f3n Intracraneal del LCR, puesto que una presi\u00f3n de LCR \nsuperior a 200 mm H2O constituye un requisito diagn\u00f3stico \nimprescindible de HII.  \n\u00a7 2. Analizar e l L\u00edquido Cefalorraqu\u00eddeo para descartar infecciones y otras \npatolog\u00edas del Sistema Nervioso Central.  \n\u00a7 3. Disminuir la Presi\u00f3n Intracraneal para aliviar el dolor de forma \ntemporal.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n96/180  \np\n \n=\nLas caracter\u00edsticas de este s\u00edndrome se formulan por primera vez en 1937 p or Dandy y \nen 1985 se agruparon en criterios por Smith y son los llamados criterios diagn\u00f3sticos de \nDandy modificados, que son los siguientes:  \n 1. Signos y s\u00edntomas de presi\u00f3n intracraneal aumentada.  \n 2. Ausencia de hallazgos de localizaci\u00f3n neurol\u00f3gica al  examen f\u00edsico.  \n 3. Tomograf\u00eda computarizada y resonancia magn\u00e9tica sin evidencia de trombosis \nde senos venosos cerebrales.  \n 4. Presi\u00f3n intracraneal aumentada por encima de 250 mm de H2O y l\u00edquido \ncefalorraqu\u00eddeo con composici\u00f3n normal.  \n 5. No se identific a una causa que explique la hipertensi\u00f3n endocraneal.  \nEn 2002, Friedman  establece nuevos criterios diagn\u00f3sticos que integran indicadores \ncl\u00ednicos, de laboratorio e imagenol\u00f3gicos:  \n 1. Si los s\u00edntomas est\u00e1n presentes, solo reflejan el aumento de la presi\u00f3n \nintracraneana.  \n 2. Si los signos est\u00e1n presentes, solo reflejan el incremento de la presi\u00f3n \nintracraneana.  \n 3. Aumento de la presi\u00f3n intracraneana medida en posici\u00f3n de dec\u00fabito lateral.  \n 4. LCR sin alteraciones.  \n 5. Sin evidencia en resonancia magn\u00e9tica o  en tomograf\u00eda axial contrastada o con \nvenograf\u00eda de hidrocefalia, masa, lesi\u00f3n estructural o vascular.  \n 6. No hay otra causa identificada que explique el cuadro.  \nPor otra parte tenemos los criterios propuestos por la Sociedad Internacional de \nCefalea .  \n 1. Paciente alerta con examen neurol\u00f3gico que es normal o presenta las siguientes \nalteraciones:  \n\u00a7 Papiledema . \n\u00a7 Zona ciega . \n\u00a7 Alteraciones en los campos visuales . \n\u00a7 Par\u00e1lisis del VI par craneal . \n 2. Presi\u00f3n elevada del LCR > 200 mm de H2O, medida  por punci\u00f3n lumbar  en \nposici\u00f3n de dec\u00fabito o monit oreo epidural o intraventricular.    \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 19. -Hipertensi\u00f3n Intracraneal Ideop\u00e1tica  \n97/180  \n 3. Composici\u00f3n qu\u00edmica del LCR (disminuci\u00f3n en prote\u00ednas es aceptable) y \ncelularidad normales.  \n 4. Enfermedades intracraneales descartadas exhaustivamente .  \n 5. No hay una causa metab\u00f3lica, t\u00f3xica u hormonal que cause hipertensi\u00f3n \nendocraneal.  \nUn episodio de cefalea se atribuye a hipertensi\u00f3n endocraneana idiop\u00e1tica cuando se \ndesarrolla en relaci\u00f3n temporal con un aume nto de la presi\u00f3n intracraneana,  y mejora \nluego de una disminuci\u00f3n de esta ; la cefalea debe ser progresiva y presentar al menos \nuna de las siguientes caracter\u00edsticas:   \n\u00a7 Frecuencia diaria . \n\u00a7 Dolor difuso y constante no puls\u00e1til .  \n\u00a7 Empeora con la tos o movimientos de vasalva . \n \nTratamiento  \nHay que decir que la hipertensi\u00f3n intracraneal idiop\u00e1tica en pocas  ocasiones se resuelve \nsin tratamiento.  \nEl objetivo del tratamiento se subordina al compromiso visual y est\u00e1 en funci\u00f3n de los \nsiguientes aspectos:  \n Reducci\u00f3n de la presi\u00f3n intracraneal . \n Preservaci\u00f3n de la visi\u00f3n . \n Aliviar los s\u00edntomas . \nTipos de tratamiento:  \n 1. Farmacol\u00f3 gicos  \n\u00a7 La aspirina (\u00e1cido acetilsalic\u00edlico), el paracetamol (acetaminofeno) o los \nf\u00e1rmacos utilizados para tratar las migra\u00f1as, en especial el topiramato \nque tambi\u00e9n puede ayuda r a perder peso y a reducir la presi\u00f3n \nintracraneal.  \n\u00a7 Diur\u00e9ticos: reducen la producci\u00f3n de LCR; el m\u00e1s utilizado es la \nacetazolamida. Este medicamento es un inhibidor de la anhidrasa \ncarb\u00f3nica, tiene una eficacia probada en el 75 % de los pacientes. Otros \ndiur\u00e9ticos (furosemida, tiacida, triamterene, espironolactona) se util izan \ncon resultados variables.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n98/180  \np\n \n=\n\u00a7 Anticoagulantes (f\u00e1rmacos inhibidores de la coagulaci\u00f3n).  \n\u00a7 El empleo de esteroides es eficaz durante un corto per\u00edodo al producir un \nr\u00e1pido descenso de la P IC. Sin embargo, los efectos secundarios, sobre \ntodo en pacientes con sobrepeso, cuestionan su uso de forma cr\u00f3nica. Se \naconseja su uso en aquellos casos que no mejoran con acetazolamida y \nexiste p\u00e9rdida visual importante.  \nSe recuerda que es prioritario r etirar aquellos f\u00e1rmacos que puedan desencadenar este \ntrastorno.  \n Quir\u00fargicos  \nLas punciones lumbares seriadas son muy discutidas, pero se utilizan especia lmente \nmientras se espera el tratamiento  definitivo y la visi\u00f3n se ve amenazada.  \nLas indicaciones para el tratamiento quir\u00fargico son la p\u00e9rdida inicial de la visi\u00f3n y cefalea \nintratable y pacientes en los cuales no puede realizarse estudio de campo visual.  Las \nposibilidades quir\u00fargicas son b\u00e1sicamente cuatro:   \n\u00a7 Descompresi\u00f3n de la vaina del nervio \u00f3pti co. \n\u00a7 Shunt lumboperitoneal . \n\u00a7 Pr\u00f3tesis intravascular por v\u00eda venosa .  \n\u00a7 Derivaci\u00f3n ventr\u00edculoperitoneal y ventr\u00edculo atrial.  \nLa elecci\u00f3n de uno u otro procedimiento depende del tipo de paciente.  \nHasta hace poco se cre\u00eda que  la cirug\u00eda bari\u00e1trica con p\u00e9rdida sos tenida de peso puede \nresolver el trastorno en los pacientes obesos que no pueden perder peso, pero no es as\u00ed \nen muchos casos; ya que como hemos explicado anteriormente parece que el sobrepeso \nes m\u00e1s bien una consecuencia de la HII.  \n \nPron\u00f3 stico  \nSe distingu en cuatro grupos con una respuesta diferente:  \n 1. En algunos casos , los ni\u00f1os presentan un pron\u00f3stico mejor que los adultos.  \n 2. En las ni\u00f1as entre 11 y 15 a\u00f1os la menarquia puede coincidir  con el inicio del \ncuadro cl\u00ednico.  \n 3. En los pacientes mayores de 40  a\u00f1os predomina el sexo masculino.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 19. -Hipertensi\u00f3n Intracraneal Ideop\u00e1tica  \n99/180  \n 4. En los pacientes de entre 20 y 40 a\u00f1os existe un dominio de mujeres \ndiagnosticadas, lo que no quiere decir que no haya hombres mal diagnosticados \nya que hasta ahora se sol\u00eda creer que era una patolog\u00eda mayoritariamente  \nfemenina.  \nEl pron\u00f3stico para la visi\u00f3n es peor en el tercer grupo. Estudios recientes demuestran \nque la cl\u00ednica cursa de forma similar en ambos sexos, aunque destaca el predominio de \nla obesidad como factor de riesgo en las mujeres.  \n \nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n 1. Aparato visual :  \n\u00a7 Agudeza visual corregida.  \n\u00a7 Campos visuales .  \n 2. Sistema nervioso :  \n\u00a7 N\u00famero, frecuencia y duraci\u00f3n de los s\u00edntomas asociados a HTIC .  \n 3. Aparato locomotor :  \n\u00a7 Balances articulares, musculares y sens ibilidad de las zonas afectadas.  \n 4. Valoraci\u00f3n de la marcha .  \n 5. Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica:   \n\u00a7 Funciones cognitivas. Habr\u00e1 que valorar la posible afectaci\u00f3n de las \nfunciones cognitivas.  \n\u00a7 Adem\u00e1s, la valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica ha de considerar la repercusi\u00f3n, en la \nfuncionalidad y en el nivel de adaptaci\u00f3n personal, familiar y social, de la \nsintomatolog\u00eda que presentan las personas afectadas de Hipertensi\u00f3n \nintracraneal idiop\u00e1tica.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n100/180  \np\n \n=\nHIPERTENSI\u00d3N PULMONAR  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Gloria Mac\u00edas Manzanares, \nConcepci\u00f3n Palacios Merodio . \n \nC\u00d3DIGO CIE-10 \nI27.0  \nSIN\u00d3 NIMOS.  \nHTP. \nPREVALENCIA  \n1-9/ 100.000  \n \nSe trata de un aumento de la presi\u00f3n arterial pulmonar media (25 mmHg en reposo o \n30 mmHg durante el ejercicio).  \nSe debe a causas hereditarias desconocidas o secundaria a otros procesos:  \n Enfermedades del tejido conectivo.  \n Hipertensi\u00f3n portal.  \n Infecci\u00f3n VIH.  \n Causas t\u00f3xicas:  \n\u00a7 S\u00edndrome del Aceite  T\u00f3xico.  \n\u00a7 Trastornos tiroideos.  \n Cardiopat\u00edas izquierdas.  \n Enfermedades respiratorias.  \nEs una patolog\u00eda cr\u00f3nica y progresiva a pesar del tratamiento m\u00e9dico. El tratamiento \nquir\u00fargico est\u00e1  indicado en determinados casos que pueden solucionar el probl ema,  \naunq ue suponen tratamiento de por vida y en general una esperanza de vida menor.  \n \nSintomatolog\u00eda  \n Disnea por sobrecarga cardiaca.  \n S\u00edncopes.  \n Insuficiencia respiratoria con baja saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 20. -Hipertensi\u00f3n Pulmonar  \n101/180  \n Signos de insuficiencia cardiaca:  \n\u00a7 Edemas en miembros inferiore s.  \n\u00a7 Ascitis.  \n Aumento del riesgo de trombosis por lo que suelen necesitar anticoagulaci\u00f3n.  \n Los s\u00edntomas propios de la enfermedad de base.  \nSintomatolog\u00eda p or edades : \n \n 0-5 a\u00f1os : en este grupo de edad, la HTP se da a menudo en el contexto de otra \nenfermedad (malformaciones cong\u00e9nitas, cromosomopat\u00edas como el S. de Down, \nenfermedades metab\u00f3licas o secuelas de prematuridad).  \n\u00a7 Necesitan frecuentemente ox\u00edgeno domiciliario.  \n\u00a7 T\u00e9cnicas espec\u00edficas de alimentaci\u00f3n y para la administraci\u00f3n de \nmedicamentos.  \n\u00a7 Los trastornos psicol\u00f3gicos son frecuentes:  \n\u00b7 Retraso madurativo.  \n\u00b7 Trastornos del sue\u00f1o.  \n\u00b7 Dificultad en el control de esf\u00ednteres.  \n 6-11 a\u00f1os : las dificultades en este grupo de edad son si milares al punto anterior, \nsalvo las dificultades para la alimentaci\u00f3n. Sin embargo, aparecen problemas \nadicionales para compatibilizar una adecuada escolarizaci\u00f3n con las limitaciones \nf\u00edsicas que padecen por la disnea o incluso la necesidad de ox\u00edgeno.  \n\u00a7 Trastorn os psicol\u00f3gicos y sensomotores:  \n\u00b7 Trastornos del aprendizaje.  \n\u00b7 Trastornos del sue\u00f1o.  \n\u00b7 Dificultades del habla.  \n\u00b7 Trastornos de conducta.  \n\u00b7 Dificultades en la socializaci\u00f3n.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n102/180  \np\n \n=\n 12-18 a\u00f1os: esta etapa es especialmente dif\u00edcil en los pacientes con enfermedades \ncr\u00f3nicas, por las limitaciones f\u00edsicas, por la incertidumbre por su futuro y a veces \npor el rechazo al tratamiento.  \nDebido a las limitaciones en la vida diaria impuestas por la s intomatolog\u00eda f\u00edsica, \nse manifiestan con frecuencia alteraciones emocionales, depresi\u00f3n, ansiedad; \nrepercutiendo en l a adaptaci\u00f3n personal y social.  \n \nAspectos a t ener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \n Aparato respiratorio:  espirometr\u00eda.  \n Aparato cardiovascular:  \n\u00a7 S\u00edncopes: frecuencia de presentaci\u00f3n.  \n\u00a7 Signos de insuficiencia cardiaca:  \n\u00b7 Edemas.  \n\u00b7 Ascitis.  \n\u00b7 Disnea . \n En los ni\u00f1os:  \n\u00a7 Retraso del crecimiento.  \n\u00a7 Problemas carenciales secundarios a d\u00e9ficit de alimentaci\u00f3n.  \n Dificultades en la deambulaci\u00f3n en situaciones de insuficiencia \ncardiorrespiratoria importante.  \n Tener en cuenta las limitaciones de la  enfermedad de base en las HTP \nsecundarias . \n Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica:  \n\u00a7 Retraso madurativo.  \n\u00a7 Trastornos del aprendizaje.  \n\u00a7 Trastornos de conducta.  \n\u00a7 Trastornos afectivos.  \n\u00a7 Trastornos de ansiedad . \n\u00a7 Trastornos de la personalidad . \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 21. -Linfangioleiomiomatosis  \n103/180  \nLINFANGIOLEIOMIOMATOSIS  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Gloria Mac\u00edas Manzanares, \nConcepci\u00f3n Palacios Merodio.  \n \nC\u00d3DIGO CIE-10 \nJ98.4  \nSIN\u00d3 NIMOS.  \nLAM . \nPREVALENCIA  \n1-9/ 1.000.000  \n \nEs una enfermedad rara, progresiva y de etiolog\u00eda desconocida que afecta a diversos \n\u00f3rganos, sobre todo al pulm\u00f3n.  \nEs t\u00edpica de mujeres en edad reproductiva.  \nSe caracteriza por la proliferaci\u00f3n de c\u00e9lulas musculares lisas en la pared de las v\u00edas \na\u00e9reas y vasos sangu\u00edneos y linf\u00e1ticos de los pulmones.  \nPuede aparecer aislada o asociada a la Esclerosis Tuberosa.  \nEs una enfermedad infradiagnosticada t anto por la inespecificidad de los s\u00edntomas, \ncomo por la ausencia de pruebas diagn\u00f3sticas espec\u00edficas.  \n \nSintomatolog\u00eda  \n Disnea progresiva.  \n Neumot\u00f3rax recurrentes . \n Quilot\u00f3rax.  \n Hemoptisis.  \n Hipertensi\u00f3n pulmonar.  \n Linfadenomas y linfangioleiomiomas abdomenop\u00e9lv icos.  \n Angiolipomas renales hasta en el 50% de los casos.  \n Mayor prevalencia de meningiomas (sobre todo si recib en tratamiento con \nprogesterona.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n104/180  \np\n \n=\nAspectos a t ener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \n Aparato respiratorio:  \n\u00a7 Espirometr\u00eda.  \n\u00a7 N\u00famero de recurrencia de los episodios y/o necesidad de hospitalizaci\u00f3n.  \n\u00a7 Necesidad de fisioterapia respiratoria.  \n\u00a7 Necesidad de uso de ox\u00edgeno . \n Aparato renal:  \n\u00a7 Valorar funci\u00f3n renal: aclaramiento de creatinina.  \n Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica:  \nNo se asocia sintomato log\u00eda psicol\u00f3gica espec\u00edfica. En funci\u00f3n del grado de afectaci\u00f3n y \nde la aceptaci\u00f3n de la enfermedad, pueden  manifestarse alteraciones del estado de \n\u00e1nimo; entonces, se considerar\u00e1n estas, la repercusi\u00f3n en las actividades de la vida \ndiaria y en la adapta ci\u00f3n personal y social.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 22. -Narcolepsia  \n105/180  \nNARCOLEPSIA  \nM\u00aa Dolores Conesa -Peralej a L\u00f3pez, Javier Miguel  Cenzano Guti\u00e9rre z. \n \nC\u00d3DIGO CIE -10 \nG47.4  \nSIN\u00d3NIMOS.  \n-   S\u00edndrome de narcolepsia -cataplej\u00eda . \n-   S\u00edndrome de Gelineau.  \nPREVALENCIA  \nSeg\u00fan estudios epidemiol\u00f3gicos la prevalencia en la poblaci\u00f3n adulta es 20-60/ 100.000, \nafectando por igual a hombres y mujeres.  \n \nIntroducci\u00f3n  \n \nEl t\u00e9rmino \"Narcolepsia\" signi fica ataque o crisis de sue\u00f1o. Fue  usado por primera vez \nen 1880 por Gelineau para designar un estado patol\u00f3gico caracterizado por episodios \nirresistibles de sue\u00f1o de corta duraci\u00f3n que ocurren a peque\u00f1os intervalos de tiempo.  \nEtiolog\u00eda  \n \nEs una patolog\u00eda cr\u00f3nica e inva lidante de origen desconocido, existe un componente \ngen\u00e9tico ya que todos los casos estudiados presentan haplotipos HLA espec\u00edficos, se ha \ncomprobado una estrecha relaci\u00f3n con el HLA -DBQB1*06:02. Su etiolog\u00eda apunta a un \nproceso autoinmune con una destrucc i\u00f3n selectiva de neuronas productoras de \nhipocretina en combinaci\u00f3n con factores ambientales externos al sistema HLA, del tipo \ninfeccioso, hormonal o traum\u00e1tico.  \n \nDiagn\u00f3stico  \n \nCriterios diagn\u00f3sticos:   \nDe acuerdo con la DSMV y la Clasificaci\u00f3n internacional  de los trastornos de sue\u00f1o:   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n106/180  \np\n \n=\n Presencia recurrente de necesidad irrefrenable de dormir. Excesiva somnolencia \ndiurna (ESD), dichos episodios se dar\u00e1n al menos tres veces por semana durante \ntres meses.  \n Presencia de al menos una de las siguientes caracter\u00edstic as: \n\u00a7 Episodios de cataplej\u00eda que son episodios breves y s\u00fabitos de p\u00e9rdida \nbilateral del tono muscular, con frecuencia asociado a emociones \nintensas.  \n\u00a7 Deficiencia de hipocretina en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR).  \n\u00a7 Registro polisomnogr\u00e1fico nocturno (PSG) co n acortamiento de la \nlatencia de sue\u00f1o REM, inferior o igual a 15 minutos, o medidas de \nlatencias m\u00faltiples de sue\u00f1o (TLMS) con valores inferiores o iguales a 8 \nminutos y dos o m\u00e1s periodos REM al inicio del sue\u00f1o.  \nDescartar que los s\u00edntomas se deban a los  efectos fisiol\u00f3gicos directos de una sustancia \n(p. ej., drogas, f\u00e1rmacos) o a una enfermedad m\u00e9dica o psiqui\u00e1trica.  \nLa cataplej\u00eda puede afectar a algunos grupos musculares o a toda la musculatura \nesquel\u00e9tica. La intensidad y extensi\u00f3n de la cataplej\u00eda  var\u00eda seg\u00fan el grado de \nmusculatura afectada. La duraci\u00f3n pue de ir desde breves segundos a varios  minutos y \nentonces ser\u00e1n seguidas de periodos de sue\u00f1o. Cuando es parcial suele afectar a los \nm\u00fasculos cervicales y con frecuencia a los de la cara, los m\u00fasculo s faciales pierden fuerza \ny se presenta una respiraci\u00f3n irregular. Esto les impide hablar durante breves segundos. \nSi la afectaci\u00f3n es en los m\u00fasculos del tronco y brazos,  dificulta la precisi\u00f3n en los \nmovimientos.  \nCuando la afectaci\u00f3n de los m\u00fasculos es total, la persona puede incluso caer al suelo, \npudiendo ser esto causa de contusiones y fracturas, puede confundirse con ataques \nepil\u00e9pticos.  \nTipos de narcolepsia:  \n \n Narcolepsia con cataplej\u00eda  o Narcolepsia Tipo 1 : \n\u00a7 ESD. \n\u00a7 Cataplej\u00ed a t\u00edpica . \n\u00a7 Nivel de hipocret ina en el LCR (<110 pg/ml) . \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 22. -Narcolepsia  \n107/180  \n Narcolepsia sin cataplej\u00eda o Narcolepsia Tipo 2:  \n\u00a7 ESD. \n\u00a7 No cataplej\u00eda t\u00edpica . \n\u00a7 Nivel de hipocretina normal . \n\u00a7 Confirmado en el TLMS  (prueba m\u00faltiple de latencia del sue\u00f1o).  \n \nS\u00edntomas auxiliares :  \n Par\u00e1lisis de sue\u00f1o .  Es un fen\u00f3meno desagradable que ocurre cuando se inicia el \nsue\u00f1o o cuando termina y consiste en la im posibilidad de mover el cuerpo o \nhablar,  estando totalmente despiertos. Los episodios crean ansiedad y miedo \ncuando no existe un diagn\u00f3stico. Su duraci\u00f3n suele ser inferior a un minuto y en \ncasos excepcionales pueden llegar a 10 minutos. Siempre ceden \nespont\u00e1neamente o desaparecen al hablarles o tocarles. Si realizamos un estudio \nde sue\u00f1o durante la aparici\u00f3n de este fen\u00f3meno vemos que el paciente muestra \nactividad cerebral de vigilia con aton\u00eda muscular, que corresponde al estadio REM \nde sue\u00f1o. Suele asociarse a alucinaciones visuales, sensitivas y auditivas que dan \nun car\u00e1cter a\u00fan m\u00e1s terror\u00edfico al episodio.  \n Alucinaciones hipnag\u00f3gicas . Este fen\u00f3meno consi ste en enso\u00f1aciones que se \nproducen en el momento de dormirnos. Tambi\u00e9n pueden producirse al despertar \naunque son m\u00e1s raras y recib en el nombre de hipnap\u00f3mpicas. Los sue\u00f1os son de \ncomponentes visuales intensos y muy desproporcionados con respecto a la \nrealidad. Por esto m\u00e1s que sue\u00f1os \u201cnormales\u201d se consideran \u201calucinaciones\u201d. En \nocasiones pueden tener componentes mezclados con la realidad. Algunos \npacientes relatan que \u201cse ven desde fuera\u201d y tambi\u00e9n pueden incorporar a la \nalucinaci\u00f3n componentes de tipo sen sitivo, olfatorio y auditivo. Pueden ser \nim\u00e1genes de animales o personas que aparecen y desaparecen bruscamente. \nIncluso en casos raros han descrito melod\u00edas repetitivas acompa\u00f1ando los \nensue\u00f1os alucinatorios.  \nSe considera que la somnolencia afecta al 100%  de los casos, la cataplej\u00eda  al 70%, un \nporcentaje menor presentan alucinaciones, par\u00e1lisis de sue\u00f1o o ambas, alrededor del \n25%.  La t\u00e9trada de s\u00edn tomas completa solo se ve en el 1 0% de los que padecen \nnarcole psia.  \nA lo largo de los a\u00f1os los s\u00edntomas suelen  disminuir algo en intensidad pero nunca \ndesaparecen. La edad de aparici\u00f3n var\u00eda desde la infancia a la d\u00e9cada de los cincuenta, \nse sugieren dos picos de edad de comienzo, a los 15 -25 a\u00f1os y a los 30 -35 a\u00f1os, en la \nmayor\u00eda de los casos (88%) los primeros s \u00edntomas se presentan antes de los 35 a\u00f1os.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n108/180  \np\n \n=\nEl diagn\u00f3stico puede llegar a ser tard\u00edo, especialmente cuando los s\u00edntomas no se \npresentan a la vez, los ataques de cataplej\u00eda pueden presentarse a\u00f1os m\u00e1s tarde que las \ncrisis de sue\u00f1o, lo que dificulta concreta r la enfermedad.  \nEl diagn\u00f3stico cl\u00ednico se completa con:  \n \n Escalas de valoraci\u00f3n cl\u00ednica : \nEscala de somnolencia de Epworth, Escala de Ullanlinna y Cuestionario de \nCataplej\u00eda  de Stanford.  \n Estudios Inmunol\u00f3gicos : \nEstudio serol\u00f3gico de los ant\u00edgenos del sistema HLA de clase I y II. Estudio gen\u00e9tico \ndel haplotipo DQ6DQ8 por biolog\u00eda  molecular de alta resoluci\u00f3n.  \n \nTratamiento  \n \nEl tratamiento de la narcolepsia es sintom\u00e1tico. La somnolencia se trata con \nestimulantes. El metilfenidato se considera el f\u00e1rmaco de elecci\u00f3n. Tambi\u00e9n se utilizan, \nla dextroanfetamina y la metanfetamina, especialmente cuando el metilfenidato es \nineficaz. Una reciente incorporaci\u00f3n a la terap\u00e9utica de este trastorno es el modafinilo, \ncon menos efectos secundarios.  \nLa cataplej\u00eda, las a lucinaciones hipnag\u00f3gicas y la  par\u00e1lisis del sue\u00f1o son tratada s con \nantidepresivos, que son eficaces en parte debido a su potente efecto supresor del sue\u00f1o \nREM, como la venlafaxina, el clorhidrato de viloxacina y la fluoxetina.  \nDiversos estudios indican qu e el oxibato s\u00f3dico (Xyrem), conocido co mo \ngammahidroxibutirato s\u00f3dico (GHB s\u00f3dico) se indica espec\u00edficamente para este \ntrastorno, tanto para el tratamiento de la ESD como de la cataplej\u00eda. Se administra tanto \nen adultos como en ni\u00f1os.  \nUn aspecto importante es la educaci\u00f3n de los h\u00e1bitos y las medidas no farmacol\u00f3gicas, \ncon breves siestas programadas y rutinas previas al sue\u00f1o nocturno. Es aconsejable la \npr\u00e1ctica de alg\u00fan deporte no violento, que contribuya a combatir la obesidad. Algunos \nni\u00f1os con  narcolepsia consumen bebidas ricas en cafe\u00edna para combatir la somnolencia, \npero s\u00f3lo es \u00fatil como coadyuvante al tratamiento farmacol\u00f3gico. Es aconsejable una \ndieta pobre en hidratos de carbono, que ayuda a combatir la somnolencia.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 22. -Narcolepsia  \n109/180  \nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \n Valoraci\u00f3n m\u00e9dica:  \nSe tendr\u00e1n en cuenta la intensidad y frecuencia de la ESD y de los ataques de cataplej\u00eda, \nas\u00ed como los efectos causados por ca\u00eddas, politraumatismos o lesiones secundarias. \nValorar la respuesta a los tratamiento s y la afectaci\u00f3n sobre las ABVD.  \n Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica:  \nConsiderar los efectos adversos de la sintomatolog\u00eda de esta patolog\u00eda, sobre la \nfuncionalidad de la persona. Valorar ca pacidades cognitivas, estados emocionales e \nimpacto psicosocial.  \n\u00a7 Aspectos Cognitivos  \n\u2022 En la infancia valorar el rendimiento escolar, la atenci\u00f3n, \nmemoria, o inter\u00e9s por el medio, ya que suele estar \ndisminuido.  \n\u2022 En adultos valorar los episodios de sue\u00f1o en situaciones \nmon\u00f3tonas, persiste un estado fluctuante de atenci\u00f3n, menor \nrendimiento en tareas complejas que miden tiempos de \nreacci\u00f3n, lapsos de memoria, automatismos gestuales, \ndeambulatorios o del lenguaje.  \n\u00a7 Aspectos Psicopatol\u00f3gicos  \n\u2022 Tienen mayor riesgo de presentar problemas psiqui\u00e1tricos, \ncon cuadros de ansiedad y depresi\u00f3n, m ayores niveles \npsicopatol\u00f3gicos con conducta aut\u00f3mata, tratan de ocultar la \nenfermedad y controlar las emociones.  \n\u2022 Alteraci\u00f3n de la conducta debido a los trastornos asociados a \nla ESD  y al impacto de las alucinaciones.  \n\u2022 Dificultades adaptativas por el impac to sobre la calidad de \nvida.  \n\u00a7 Aspectos Psicosociales  \n\u2022 Pueden experimentar rechazo social por ser etiquetados de \nperezosos y/o ser menos competentes a nivel laboral. Existen \nmayores tasas de desemple o y absentismo.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n110/180  \np\n \n=\n\u2022 Problemas de relaci\u00f3n, sentimiento de ai slamiento. Las \nrelaciones maritales, de pareja y sociales pueden verse \nafectadas, existe un mayor \u00edndice de separaciones y divorcios.  \n\u2022 Problemas de seguridad vial y de utilizaci\u00f3n de maquinaria, \ncon mayor riesgo de accidentes.  \nEl riesgo de deterioro se a cumula con la edad, aunque existe cierta adaptaci\u00f3n a los \ns\u00edntomas desde que se produce el diagn\u00f3stico. El tratamiento farmacol\u00f3gico solo mejora \nparcialmente los s\u00edntomas.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 23. -Osteog\u00e9nesis Imperfecta  \n111/180  \nOSTEOG\u00c9NESIS IMPERFECTA  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Gloria Mac\u00edas Manzanares, \nConcepci\u00f3n Palacios Merodio . \n \nC\u00d3DIGO CIE-10 \nQ78.0  \nSIN\u00d3 NIMOS.  \nEnfermedad de Porak y Durante . \nPREVALENCIA  \n1-9/ 100.000  \n \nSe trata de un grupo heterog\u00e9ne o de enfermedades que van desde formas leves a \nletales.  Su etiolog\u00eda se debe a una alteraci\u00f3n en el gen o genes que codifican el col\u00e1geno \ntipo 1, que se localiza principalmente en huesos, ligamentos, dientes y escleras.  \n \nSintomatolog\u00eda  \nLa alteraci\u00f3n del co l\u00e1geno da lugar a una disminuci\u00f3n de la densidad \u00f3sea y en \nconsecuencia a:  \n Fragilidad \u00f3sea.  \n Hiperlaxitud articular.  \n Sordera en muchos casos.  \n Dentinog\u00e9nesis imperfecta.  \n Escleras azules.  \nComplicaciones  \n Fracturas y deformidades \u00f3seas:  \n\u00a7 Pueden ser intra\u00fatero, o \n\u00a7 Espont\u00e1neas, o  \n\u00a7 Tras traumatismos.  \n Sordera.  \n Alteraciones de la dentici\u00f3n.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n112/180  \np\n \n=\nTipos  \nTIPO I \n \n Fracturas variables, de escasas a m\u00faltiples.  \n Deformidades \u00f3seas.  \n Estatura normal o ligeramente baja . \n Dentinog\u00e9nesis imperfecta.  \n Severidad leve.  \nTIPO II  \n \n Fracturas m\u00faltiples.  \n Fracturas intra\u00fatero.  \n Escoliosis.  \n Deformidades \u00f3seas severas.  \n Estatura baja.  \n Dentinog\u00e9nesis imperfecta.  \n Severidad grave.  \nTIPO III  \n \n Fracturas graves frecuentes.  \n Fracturas costales.  \n Deformidades \u00f3seas importantes.  \n Escoliosis.  \n Talla baja.  \n Dentinog\u00e9 nesis imperfecta.  \n Severidad grave.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 23. -Osteog\u00e9nesis Imperfecta  \n113/180  \nTIPO IV  \n \n Fracturas m\u00faltiples que disminuyen con la edad.  \n Deformidades \u00f3seas.  \n Pueden presentar escoliosis.  \n Talla algo m\u00e1s baja.  \n Dentinog\u00e9nesis imperfecta en el 50% de los casos.  \nAspectos a t ener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \n Aparato locomotor:  \n\u00a7 Deformidades en los miembros.  \n\u00a7 Longitud de los miembros.  \n\u00a7 Balances articular y muscular.  \n\u00a7 Talla.  \n\u00a7 Escoliosis: tipo y grados.  \n\u00a7 Trastornos de la deambulaci\u00f3n: tipo de marcha, necesidad o no de apoyo, \nduraci\u00f3n y/o distancia recorrida.  \n Dolor:  tipo y  frecuencia de la analgesia necesaria.  \n Audici\u00f3n:  audiometr\u00eda.  \n Lenguaje en los ni\u00f1os con sordera . \n Aparato respiratorio : en la escoliosis graves y en las deformidades costales \n(espirometr\u00eda).  \n Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica :  \nEn funci\u00f3n del grado de afectaci\u00f3n pue den existir alteraciones del estado de \u00e1nimo, \ntrastornos de ansiedad y trastornos de la personalidad. L a frecuencia de las fracturas, \ningreso s hospitalarios e intervenciones quir\u00fargicas suponen una interrupci\u00f3n de las \nactividades cotidianas; la autoimagen y la autoestima pueden verse afectada s; tambi\u00e9n \npueden manifestarse sentimientos de culpabilidad, irritabilidad, baja tolerancia a la \nfrustra ci\u00f3n, pensamientos distorsionados, repercutiendo todo ello en las relaciones \nsociales y, por tanto, en la adaptaci\u00f3n personal y social. \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n114/180  \np\n \n=\nQUISTES DE TARLOV  \nPilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Gloria Mac\u00edas Manzanares, \nConcepci\u00f3n Palacios Merodio . \n \nC\u00d3DIGO CIE-10 \nG54.8  \nPREVALENCIA  \nDesconocida . \n \nLos quistes de Tarlov, tambi\u00e9n llamados perineurales o periradiculares son quistes \nmen\u00edngeos que rodean ra\u00edces nerviosas, sobre todo en la zona sacra.  \nSe distinguen de otras lesiones medulares por la presencia de fibras de la ra\u00edz de nervios \nespinales en la cavidad del quiste o dentro de la pared del quiste.  \nS\u00f3lo un 5 -10 % de los quistes producen s\u00edntomas y, dentro de estos, existe un subgrupo \naltamente sintom\u00e1 tico que en su mayor\u00eda afecta a  mujeres en tre 40 y 60 a\u00f1os.  \n \nSintomatolog\u00eda  \n \nProvocan una radiculopat\u00eda progresivamente dolorosa por compresi\u00f3n de las ra\u00edces \nnerviosas sacras, lo que da lugar a uno o varios de estos s\u00edntomas:  \n Dolor neuro p\u00e1tico severo en la zona de los  nervios afectados (gl\u00fateos, c i\u00e1tico, zona \nsacra, extremidades inferiores\u2026 ). \n Imposibilidad o dificultad para sentarse.  \n Dificultad para permanecer de pie durante periodos prolongados o para caminar.  \n Debilidad muscular.  \n Problemas sensitivos: parestesias, p\u00e9rdida de sensibilidad en miembr os inferiores.  \n Alteraciones motoras.  \n Disfunci\u00f3n intestinal, vesical y sexual.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 24.-Quistes de Tarlov  \n115/180  \nEs una enfermedad infradiagnosticada por la inespecificidad de sus s\u00edntomas. Los \nQuistes de Tarlov se evidencian mediante RMN pero la raz\u00f3n por la cual algunos de ellos \ncursan asintom\u00e1ticamente y otros son altamente sintom\u00e1ticos es desconocida.  \nLas causas del dolor no est\u00e1n claras:  \n\u00a7 Pueden ser anomal\u00edas debidas a la presi\u00f3n en el canal medular.  \n\u00a7 Por el impacto sobre los \u00f3rganos afectados de esas ra\u00edces.  \nA la hora del diagn\u00f3stico hay que tener en cuenta la presencia o ausencia de patolog\u00eda \nconcomitante con s\u00edntomas coincidentes, como:  \n Hernia discal.  \n Estenosis del canal.  \n Aracnoiditis.  \nEl tama\u00f1o de los quistes no parece determinante sobre la intensidad de la \nsintomatolog\u00eda. Los s\u00ednto mas suelen estar relacionados con la afectaci\u00f3n de las zonas \ninervadas . \nAfec taci\u00f3n psicol\u00f3gica debida a la enfermedad. El dolor cr\u00f3nico conlleva a menudo la \naparici\u00f3n de trastornos depresivos, trastornos de ansiedad, trastornos somatomorfos, \ntrastornos por  uso de sustancias y trastornos de la personalidad.  \nSe considerar\u00e1 la repercusi\u00f3n de estas alteraciones en las actividades de la vida diaria y \nen la adaptaci\u00f3n personal y social.  \n \nAspectos a t ener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \n Dificultad para la sedestaci\u00f3n  y/o bipedestaci\u00f3n . \n Valorar la marcha : independencia, distancia recorrida, necesidad de apoyo.  \n Dolor:  respuesta al tratamiento.  \n Dificultad para coger y/o trasladar peso . \n Alteraciones urinarias y/o tenesmo rectal.  \n Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n116/180  \np\n \n=\nS\u00cdNDROME 5p -  \nSof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Jes\u00fas Mart\u00edn Marfull . \n \nC\u00d3DIGO CIE -10 \nQ 93. 4  \nSIN\u00d3NIMOS  \n-   S\u00edndrome del Maullido de Gato . \n-   Enfermedad de Cri du Chat .  \n-   S\u00edndrome de Lejeune .  \n-   Deleci \u00f3n parcial del brazo corto del cromosoma 5 .  \nPREVALENCIA  \n1/20.000 a 1/50.000 nacidos vivos  \n \nIntroducci\u00f3n  \n \nEs un s\u00edndrome crom os\u00f3mico consistente en la delec i\u00f3n de gran parte del brazo corto \ndel cromosoma 5 (5p -). El tama\u00f1o de la perdida  var\u00eda desde la ausencia de casi todo el \nbrazo, hasta la perdida de una peque\u00f1a parte distal o de las diferentes zonas \nintersticiales, por eso las manifestaciones cl\u00ednicas var\u00edan en funci\u00f3n del tama\u00f1o de la \nzona perdida y de los genes afectados.  \nEs el caus ante del 1% de discapacidad intelectual severa y afecta en mayor medida al \nsexo femenino (66% de los casos).  \n \nSintomatolog\u00eda  \n \nSuelen presentar retraso en el desarrollo intrauterino, bajo peso al nacimiento y \ncrecimiento lento.  \nLos bebes presentan un llant o muy agudo, causado por hipoplasia de la laringe, el cual \nse pierde a medida que el ni\u00f1o crece.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 25. -S\u00edndrome 5p - \n117/180  \n Malformaciones cr\u00e1neo -faciales  \n\u00a7 Microcefalia . \n\u00a7 Cara redonda . \n\u00a7 Hipertelorismo . \n\u00a7 Pliegues palpebrales con el canto externo m\u00e1s bajo que el interno . \n\u00a7 Epicantus (pliegue de la piel en el \u00e1ngulo interno del ojo) . \n\u00a7 Orejas de implantaci\u00f3n baja y disp l\u00e1sicas . \n\u00a7 Mand\u00edbula peque\u00f1a . \nOtras caracter\u00edsticas asociadas: ra\u00edz nasal prominente, maloclusi\u00f3n dental, estrabismo, \nmiop\u00eda y astigmatismo, anomal\u00eda del iris y cuello corto .  \nCaracter\u00edsticas poco frecuentes: Labio leporino, paladar hendido y exoftalmos.  \n Alteraciones de las extremidades:  \n\u00a7 Manos peque\u00f1as . \n\u00a7 Sindactilia, Clindactilia .  \n\u00a7 U\u00f1as hiperconvexas .  \n\u00a7 Deformidades de los pies (planos, zambos\u2026) . \n Alteraciones musculoesquel\u00e9ticas  \n\u00a7 Hipoton\u00ed a. \n\u00a7 Laxitud ligamentosa, luxaci\u00f3n de cadera . \n\u00a7 Anomal\u00edas vertebrales . \n\u00a7 Huesos iliacos y estern\u00f3n peque\u00f1o . \n\u00a7 Escoliosis . \n Malformaciones viscerales  \n\u00a7 Ductus arterioso persistente . \n\u00a7 Presencia de canal atrio ventricular com\u00fan, transposici\u00f3n de varios vasos \no estenosis pulmonar . \n\u00a7 Malrotaci\u00f3n intestinal y megacolon .   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n118/180  \np\n \n=\nLas malformaciones viscerales graves raramente aparecen.  \nLas caracter\u00edsticas f\u00edsicas se vuelven menos aparentes con el tiempo. El epicantus se \naten\u00faa, la cara se alar ga, se hace menos evidente el hipertelorismo y la micrognatia. El \nllanto se hace m\u00e1s grave y la hipoton\u00eda desaparece.  \n \nAlteraciones psicol\u00f3gicas  \n \nUna caracter\u00edsti ca cl\u00ednica com\u00fan es la disminu ci\u00f3n de la capacidad intelectual, que \npuede fluctuar entre los rangos de leve a severa .  \nDesde las primeras etapas de desarrollo se observa retraso en la adquisici\u00f3n de los hitos \nevolutivos. El desarrollo  psicomotor est\u00e1 comprometido ( p. ej. la marcha se adquiere en  \ntorno a los 30 meses) y no se justifica \u00fanicamente  por la hipoton\u00eda que pueda estar \nasociada.  \nEst\u00e1n afectados los aspectos comunicativos y del lenguaje; se adquieren habilida des \nverbales para comunicarse y , en general, la capacidad compre nsiva es mejor que la \nexpresiva.  En algunos casos pueden beneficiarse  de sistemas de comunicaci\u00f3n \nalternativos y/o aumentativos. No siempre se d esarrollan habilidades en lecto escritura \ny en cualquier  caso estas son a niveles muy b\u00e1sicos .  \nLa disminuci\u00f3n de las capacidades cognitivas no s\u00f3lo reperc ute en el aprendizaje, \ntamb i\u00e9n en la conducta y en la adaptaci\u00f3n personal y social.  \nPueden asociarse estereotipas y/o conductas disruptivas  (auto y heteroagresividad), as\u00ed  \ncomo tendencia al aislamiento. Aunque generalmente, los ni\u00f1os disfrutan de las \nrelaciones sociales.  \nExiste li mitaci\u00f3n  en la capacidad de adapt aci\u00f3n a nuevas situaciones, y en la capacidad \npara comprender y asumi r las normas sociales.  \nHabitualmente no tienen desarrollado el sentido del peligro y las conductas pueden ser \nimpulsivas; por lo que precisar\u00e1n de la disp onibilidad y supervisi\u00f3n del otro, para no \nsufrir da\u00f1os.  \n \nDiagn\u00f3stico  \n \nEl diagn\u00f3stico de sospecha es b\u00e1sicamente cl\u00ednico, por el llanto caracter\u00edstico, el retraso \nen el crecimiento y las caracter\u00edsticas cr\u00e1neo -faciales.  \nLa confirmac i\u00f3n del diagn\u00f3 stico se r ealiza mediante el estudio del cariotipo.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 25. -S\u00edndrome 5p - \n119/180  \nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n m\u00e9dica  \n \nTener en cuenta la posible existencia de:  \n Sistema m\u00fasculoesquel\u00e9tico : sindactilia, clindactilia, deformidades de los pies \n(zambos, planos \u2026), hipoton\u00eda, anomal\u00ed as vertebrales, escoliosis.  \n Sistema cardiovascular : Ductus aterioso persistente, presencia de canal atrio \nventricular com\u00fan, transposici\u00f3n de vasos, estenosis pulmonar.  \n Aparato diges tivo: Malrotaci\u00f3n intesti nal, megacolon.  \n Aparato visual : Miop\u00eda, astigmati smo, est rabismo.  \n \nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica  \n \nLa valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica ha de considerar la repercusi\u00f3n en la funcionalidad y en el nivel \nde adaptaci\u00f3n personal, familiar y social; de la sintomatolog\u00eda que presentan las \npersonas afectadas de s\u00edndrome de  5p-. \nSe requiere una evaluaci\u00f3n individualizada en la que se contemplen los siguientes \naspectos:  \n Funciones cognitivas: Cociente de Desarrollo/Capacidad Intelectual.  \n Aspectos comunicativo -ling\u00fc\u00edsticos.  \n Integraci\u00f3n en \u00e1mbit o escolar, social y familiar.  \n Conducta adaptativa.  \n Nivel de autonom\u00ed a en AVD.  \n Necesidad de apoyos externos:  Adaptaci\u00f3n a situaciones nuevas y a las normas \nsociales . \n Alteraciones emocionales y/o comportamentales, (heteroagresivi dad, \nautolesiones, impulsividad \u2026). \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n120/180  \np\n \n=\nS\u00cdNDROME 22q11  \nRosa Hueso Calvo y Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn.  \nC\u00d3DIGO CIE -10:  \nD82.1  \nSIN\u00d3NIMOS  \n- 22q11DS.  \n- CATCH 22 (Cardiac defects, Abnormal facial features, Thymic hypoplasia, Cleft palate \nand Hypocalcemia) . \n- Microdeleci\u00f3n 22q11 . \n- S\u00edndrome de DiGeorge . \n- S\u00edndrome V elocardiofacial . \nINCIDENCIA:  \nSe estima en 1 por cada 4.000 nacidos vivos. No existe diferencia en cuanto al sexo.  \n \nIntrodu cci\u00f3n   \n \nEs el  m\u00e1s com\u00fan de los trastornos cromos\u00f3micos por microdeleci\u00f3n. El s\u00edndrome de \ndeleci\u00f3n 22q11  engloba una serie de s\u00edndromes descritos previamente en los que se ha \nidentificado esta etiolog\u00eda com\u00fan, como son los s\u00edndromes de DiGeorge, \nVelocardiofacial o de Shprintzen , la anomal\u00eda facioconotruncal y el S\u00edndrome  \nCardiofacial de Cayler.  \nEl s\u00edndrome se debe a una deleci\u00f3n de material gen\u00e9tico en el brazo largo del \ncromosoma 22, en la regi\u00f3n 22q11.2. Entre ellas se incluye la del gen  TBX1 , que est\u00e1 \nimplicado en el  desarrollo card\u00edaco, las paratiroides, el timo y la estructura facial. Se cree \nque la expresi\u00f3n variable  del fenotipo 22q11.2 se debe a modificadores  gen\u00e9ticos  en el \notro alelo de 22q11 o en otros cromosomas. No parece existir relaci\u00f3n entre el tama\u00f1o \nde la deleci\u00f3n y la gravedad de la expresividad cl\u00ednica.  \nEl s\u00edndrome de microduplicaci\u00f3n 22q11  es complementario al s\u00edndrome de \nmicrodelecion 22q11.2  (s\u00edndromes \u201cen espejo\u201d ). La presentaci\u00f3n cl\u00ednica de los pacientes \nes muy variable y comparte rasgos con el s\u00ed ndrome de deleci\u00f3n 22q11, incluyendo \ncardiopat\u00edas, anomal\u00edas urogenitales, insuficiencia velofar\u00edngea (con o sin paladar \nhendido), p roblemas en el aprendizaje, con algunos individuos portadores normales. Se \ndesconoce el origen de esta variabilidad cl\u00ednica.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 26. -S\u00edndrome de 22q11  \n121/180  \nSintomatolog\u00eda   \n \nLos pacientes tienen una gran variabilidad cl\u00ednica e, incluso, se han descrito algunos con \nm\u00ednimos signos.  \nLas manifestaciones cl\u00ednicas m\u00e9dicas clave  m\u00e1s constantes para el diagn\u00f3stico son:  \n Defectos cardiacos  (75-80% ). Pueden ser detectados intra\u00fatero . Afectan \nusualmente al cono de salida de los grandes vasos (tetralog\u00eda de Fallot, estenosis \ndel arco a\u00f3rtico, defectos del septo ventricular o ductus arterioso persistente).  \n Rasgos faciales dism\u00f3rficos, incluyendo ojos separados unos de otros, he ndidura \npalpebral peque\u00f1a y obli cua hacia abajo, cara alargada, retrognatia o micrognatia, \npuente nasal ancho y aplanado, orejas peque\u00f1as y displ\u00e1sicas. Un hallazgo \ncaracter\u00edstico es la desviaci\u00f3n de l a comisura bucal con el llanto.  \n Hipocalcemi a causada por el hipoparatiroidismo . Es uno de los s\u00edntomas cl\u00e1sicos \njunto a las malformaciones cardiacas. Ocurre entre un 16% y un 70% de los casos. \nSe diagnostica en el periodo neonatal pero puede aparecer en la adolescencia \ntard\u00eda. Los s\u00edntomas var\u00edan desde simples parestesias a tetania o c onvulsiones.  \n Anormalidades con el desarrollo del paladar y far\u00edngeo (69%), con alta \nprobabilidad de labio y paladar hendido (leporino), atresia de coanas o diversas \nobstrucciones respiratorias nasales . Los problemas de articulaci\u00f3n del lenguaje \n(rinolalia  abierta) son caracter\u00edsticos. La insuficiencia velo far\u00edngea  puede dar \nreflujo nasal y dificultad en la ingesta. Los problemas de degluci\u00f3n suelen ir \nmejorando con la edad.  \n Problemas del sistema inmunol\u00f3gico de tipo celular (77%) . Infecciones recurrentes \nen el \u00e1rea sinopulmonar (otitis media y neumon\u00eda). No suelen presentar \ninfecciones oportunistas.  \n Dificultades de aprendizaje, particularmente del lenguaje, y retraso madurativo \n(70-90%) . La hipoton\u00eda y la hiperlaxitud ligamentaria son frecuentes en la inf ancia. \nPueden presentarse alteraci\u00f3n en  la marcha y en la coordinaci\u00f3n.  \nSon menos frecuentes : \n Retraso en el crecimiento (baja estatura). Sobre todo en los primeros dos a\u00f1os de \nvida, probablemente en relaci\u00f3n al bajo peso al nacer y a problemas de degluci\u00f3n  \nm\u00e1s significativos en esta etapa. Es raro el d\u00e9ficit de hormona de crecimiento.  \n Epilepsia o equivalentes convulsivos (crisis febriles, espasmos del sollozo).   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n122/180  \np\n \n=\n Enfermedades autoinmunes, como p\u00farpura trombocitop\u00e9nica idiop\u00e1tica (PTI), \nartritis cr\u00f3nica juven il, tiroiditis y enfermedad de Graves, vit\u00edligo y anemia \nhemol\u00edtica . \n Hipoacusia, secundaria a infecciones.  \n Hiperreactividad bronquial -asma.  \n Deformidades del esqueleto como escoliosis, alteraciones del raquis cervical, \nv\u00e9rtebras en mariposa, polidactilia preaxial y postaxial, craneosin\u00f3stosis y \nmalformaciones costales.   \n Alteraciones oculares (ptosis, cataratas, coloboma, estrabismo). Son frecuentes \nlos problemas de refracci\u00f3n.  \n Microcefalia y anomal\u00edas cerebrales estructurales.  \n Alteraciones genito urinarias  (agenesia renal, ri\u00f1\u00f3n poliqu\u00edstico, hidronefrosis,  \nausencia de \u00fatero, hipospadias, criptorquidia).  \n Se puede n asociar enfermedades gastrointestinales, sin clara celiaqu\u00eda; hernia \ninguinal; laringomalacia supragl\u00f3tica y malformaciones vasculares en el cuel lo \n(car\u00f3tidas internas an\u00f3malas) . \nEn la duplicaci\u00f3n del 22q11 sus manifestaciones son habitualmente m\u00e1s leves y menos \nreconocibles, por lo que puede pasar totalmente desapercibida.  \nEl tratamiento es sintom\u00e1tico y multidisciplinar y puede requerir un manejo  m\u00e9dico o \nquir\u00fargico de los problemas cardiacos. El pron\u00f3stico es variable, depende de la gravedad \nde la enfermedad, y se observa una marcada variabilidad intra e interfamiliar entre los \npacientes con la duplicaci\u00f3n 22q11. La tasa de mortalidad infantil es  relativamente baja \n(~4%); en adultos la mortalidad es mayor que en el resto de la poblaci\u00f3n adulta.  \nLas manifestaciones cl\u00ednicas psicol\u00f3gicas m\u00e1s frecuentes  son:  \n Perfil  neuropsicol\u00f3gico caracterizado por dificultades en el  procesamiento de \ninformaci\u00f3n, afectaci\u00f3n de las funciones ejecutivas, de la capacidad para \nestab lecer relaciones abstractas, as\u00ed como de la memoria de trabajo, memoria \nvisual, de la capacidad de c\u00e1lculo y cierta dificultad par a el reconocimiento de \ncaras y expr esiones  emocionales.  \nLos puntos fuertes tras los an\u00e1lisis de perfiles cognitivos se observan en las \ncompetencias verbales, comprensi\u00f3n de palabras y en la capacidad de \nmemorizaci\u00f3n de informaci\u00f3n verbal simple, en detrimento de las competencias \nvisoespaciales.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 26. -S\u00edndrome de 22q11  \n123/180  \n Es frecuente un es tilo de pensamiento  poco flexible, baja tolerancia a la \nfrustraci\u00f3n, comportamientos repetitivos y dificultad en las interacciones sociales.  \n Hiperactividad, d\u00e9fi cit de atenci\u00f3n en la infancia y adolescencia . \n Compromiso de la Capacidad Intelectual; si bien  el CI promedio se sit\u00faa en torn o \nal 70 -73, la  afectaci\u00f3n es muy variable, desde el CI normal (50% de los casos) a CI \nsevero, (en torno al 20%) . \n Las alteraciones psiqui\u00e1tricas tienen m\u00e1s incidencia que en la poblaci\u00f3n g eneral. \nExiste comorbilidad con :  \n\u00a7 Trastornos psic\u00f3ticos. El riesgo de psicosis se eleva con la edad . \n\u00a7 Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con Hiperactividad; es m\u00e1s frecuente el \nsubtipo inatento que el hiperactivo -impulsivo o el combinado.  \n\u00a7 Comportamiento oposicionista - desafiante.  \n\u00a7 Trastornos del \u00e1nimo ; trastorno depresivo, trastorno bipolar . \n\u00a7 Trastornos de ansiedad: a nsiedad generalizada, ans iedad de separaci\u00f3n, \nfobias, Trastorno  Obsesivo -Compulsivo .  \n\u00a7 Trastornos del Espectro Autista TEA . \n \nDiagn\u00f3stico  \n \nEl diagn\u00f3stico se sospecha por la cl\u00ednica y se confirma por el cariotipo y la detecci\u00f3n de \nuna deleci\u00f3n de la regi\u00f3n cr\u00edtica responsable del s\u00edndrome 22q11, a trav\u00e9s de la t\u00e9cnica \nde hibridaci\u00f3n in s itu fluorescente (FISH) y otras t\u00e9cnicas moleculares como  MLPA \n(Multiplex Ligation -dependent Probe Amplification) o array -CGH.  \nLa microduplicaci\u00f3n del 22q11 es muy dif\u00edcil de detectar mediante FISH, por lo que es \npreferible utilizar t\u00e9cnicas moleculares.  \nLos test gen\u00e9ticos y el consejo gen\u00e9tico se ofrecen a las  famili as afectadas. La deleci\u00f3n \nsurge de novo  en el ~90% de los casos y se produce  durante el desarrollo fetal, pero \nentre el 5%  -7% se comprueba una herencia autos\u00f3mic a dominante. Hay un riesgo de \nrecurrencia del 50% en los individuos afectados. En el s\u00edndrome de microduplicaci\u00f3n \n22q11 se comprueba una frecuencia alta de duplicaciones familiares.  \nEl diagn\u00f3stico diferencial  incluye muchos s\u00edndromes que muestran retraso en  el \ncrecimiento, discapacidad intelectual y/o dismorfismo facial, tales como:  \n CHARGE,   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n124/180  \np\n \n=\n Williams ,  \n Smith -Lemli -Opitz,  \n Alagille,  \n Kabuky , etc.  \n \nAspectos a tener en cuenta en  la valoraci\u00f3n m\u00e9dica  \n \nSe basa en la sintomatolog\u00eda:  \n Aparato locomotor/neurol\u00f3gico:  \n\u00a7 Alteraciones en el desarrollo psicomotor y adquisici\u00f3n de hitos motores \n(sedestaci\u00f3n, bipedestaci\u00f3n, marcha\u2026) . \n\u00a7 Existencia de hipoton\u00eda, balances musculares y articulares . \n\u00a7 Alteraciones de la alineaci\u00f3n de la columna vertebral: escoliosis.  \n\u00a7 Crisis epil\u00e9pticas: n\u00ba, frecuencia y respuesta a tratamiento . \n Alteraciones endocrinas:  \n\u00a7 Alteraciones del crecimiento . \n Aparato digestivo:  \n\u00a7 Alteraciones en la degluci\u00f3n . \n Aparato cardiovascular . \n Alteraciones auditivas :  \n\u00a7 Audiometr\u00eda.  \n Alteraciones visuales:  \n\u00a7 Disminuci\u00f3n de agudeza visual . \n\u00a7 Campimetr\u00eda . \n Alteraciones renales:  \n\u00a7 Datos de funci\u00f3n renal.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 26. -S\u00edndrome de 22q11  \n125/180  \nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica  \n \nEl S\u00edndrome de deleci\u00f3n 22q11 muestra una e xpresi\u00f3n cl\u00ednica muy amplia. Mientras que \nalgunas personas son asintom\u00e1ticas, otras pueden sufrir importantes limitaciones.  \nSe requiere una evaluaci\u00f3n individualizada en la que se contemplen los siguientes \naspectos:  \n Capacidad Intelectual/ Cociente de desarrollo.  \n Aspectos comunicativo -ling\u00fc\u00edsticos. Trastornos del lenguaje . \n Dificultades del pr ocesamiento de informaci\u00f3n, de funciones ejecutivas . \n Aspectos emocionales y de personalidad . \n Trastornos psic\u00f3ticos.  \n Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con Hiperactividad TDAH . \n Comportamiento oposicionista - desafiante.  \n Trastornos del \u00e1nimo; trastorno depresivo, trastorno bipolar . \n Trastornos de ansiedad: a nsiedad  generalizada, a nsiedad de separaci\u00f3n, fobias, \nTrastorno  Obsesivo -Compulsivo.  \n Trastornos del Espec tro Autista TEA . \nEn la valoraci\u00f3n se consideran adem\u00e1s:  \n Nivel de autonom\u00eda en AVD y manejo del dinero, recursos comunitarios, medios \nde transporte etc.  \n Las posibilidades de inclusi\u00f3n social y adaptaci\u00f3n laboral y formativa.  \n Los contextos familiar y social ; y c\u00f3mo estos favorecen o interfieren en el \ndesarrollo de la persona con discapacidad.  \nPara valorar todos estos aspectos se siguen las pautas de los baremos de valoraci\u00f3n del \ngrado de discapacidad, ajust\u00e1ndose a los rangos establecidos.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n126/180  \np\n \n=\nS\u00cdNDROME DE ANGELMAN  \nSof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Pilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Gloria Mac\u00edas Manzanares . \n \nC\u00d3DIGO CIE-10 \nQ93.5  \nPREVALENCIA  \n1-9/ 100.000  \n \nEs un s\u00edndrome de origen gen\u00e9tico que se produce por una alteraci\u00f3n en el Cr. 15q11 -\n13, que afecta por igual a ambos sexos y que son normales al nacer.  \n \nSintomatolog\u00eda  \n \n Todos presentan:  \n\u00a7 Retraso severo del desarrollo.  \n\u00a7 Ausencia del lenguaje.  \n\u00a7 Ataxia y/o movimientos tr\u00e9mulos de miembros inferiores.  \n\u00a7 Trastorno caracter\u00edstico de  la conducta:  \n\u00b7 Risa/sonrisa frecuente.  \n\u00b7 Apariencia de felicidad.  \n\u00b7 Personalidad f\u00e1cilmente excitable (a menudo con aleteos de \nlas manos).  \n\u00b7 Hipermotricidad.  \n\u00b7 Estereotipias.  \n\u00b7 Poca capacid ad de atenci\u00f3n.  \n El 80% presenta:  \n\u00a7 Retraso del crecimiento o disminuci\u00f3n del per\u00edmetro cef\u00e1lico.  \n\u00a7 Epilepsia.  \n\u00a7 EEG: anormal y caracter\u00edstico (ondas de gran amplitud y picos lentos) . \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 27. -S\u00edndrome de Angelman  \n127/180  \n Entre el 20 y el 80% presentan:  \n\u00a7 Estrabismo.  \n\u00a7 Hipopigmentaci\u00f3n de la piel y ojos.  \n\u00a7 Dificultad para tragar y succionar.  \n\u00a7 Problemas de alimentaci\u00f3n en la infancia.  \n\u00a7 Brazos levantados y flexionados al andar.  \n\u00a7 Mand\u00edbula prominente.  \n\u00a7 Hipersensibilidad al calor.  \n\u00a7 Boca ancha.  \n\u00a7 Dientes separados.  \n\u00a7 Lengua prominente.  \n\u00a7 Atracci\u00f3n/fascinaci\u00f3n por el agua.  \n\u00a7 Conducta excesiva de masticar.  \n\u00a7 Achatamiento de la nuca.  \n Trastornos cognitivos:  \n\u00a7 Retraso Mental Severo.  \n\u00a7 Grave afectaci\u00f3n del lenguaje, siendo mejor el lenguaje comprensivo que \nel expresivo.  \n\u00a7 Falta de atenci\u00f3n.  \n\u00a7 Hiperactividad.  \n Caracter\u00edsticas f\u00edsicas.  Los rasgos f\u00edsicos m\u00e1s t\u00edpicos son:  \n\u00a7 Microcefalia.  \n\u00a7 Talla baja.  \n\u00a7 Hipoplasia medio -facial.  \n\u00a7 Aplanamiento occipital.  \n\u00a7 Protusi\u00f3n lingual.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n128/180  \np\n \n=\n\u00a7 Prognatismo.  \n\u00a7 Boca grande.  \n\u00a7 Separaci\u00f3n de los dientes.  \n\u00a7 Estrabismo.  \n\u00a7 Hipopigmentaci\u00f3n cut\u00e1nea.  \n\u00a7 Escoliosis.  \n\u00a7 Cabellos y ojos claros.  \n\u00a7 Sindactilia.  \n\u00a7 Epilepsia.  \n \nAspectos a t ener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \n En ni\u00f1os menores de 6 meses:  \n\u00a7 Trastornos de la alimentaci\u00f3n.  \n\u00a7 Hiperton\u00eda.  \n\u00a7 Retraso Madurativo.  \n \n De 6 -24 meses:  \n\u00a7 Hipoton\u00eda axial.  \n\u00a7 Dificultad en la coordinaci\u00f3n de la musculatura orofacial (constante \nbabeo).  \n\u00a7 Trastornos del movimiento: es irregular, brusco,   como en sacudidas.  \n\u00a7 Retraso Madurativo.  \n\u00a7 Trastornos de la coordinaci\u00f3n.  \n\u00a7 Trastorno en la sedestaci\u00f3n.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 27. -S\u00edndrome de Angelman  \n129/180  \n De 2 -14 a\u00f1os:  \n\u00a7 Retraso Madurativo Severo.  \n\u00a7 Alteraciones motoras:  \n\u00b7 Dificultad en  la bipedestaci\u00f3n.  \n\u00b7 Disminuci\u00f3n de la hipoton\u00eda axial.  \n\u00b7 Aumento de la espasticidad en las cuatro extremidades.  \n\u00a7 Consigue deambulaci\u00f3n en esta etapa. Existe variabilidad de unos \npacientes a otros, pueden mostrar:  \n\u00b7 Tendencia al equinismo , o  \n\u00b7 Marcha a saltitos con tendencia a inclinarse hacia adelante, \ncon elevaci\u00f3n de los brazos y flexi\u00f3n de antebrazos y a veces \naleteo, o  \n\u00b7 Un patr\u00f3n muy t\u00edpico con amplia base de sustentaci\u00f3n, \npiernas r\u00edgidas con tendencia al apoyo de los pies en valgo ,  \n\u00b7 \u201cPostu ra de la marioneta\u201d: brazos en candelabro, flexi\u00f3n de \ncodos, pronaci\u00f3n y flexi\u00f3n de mu\u00f1ecas, o  \n\u00b7 En un peque\u00f1o porcentaje no consiguen deambulaci\u00f3n \naut\u00f3noma.  \n\u00a7 Epilepsias: suelen aparecer en esta etap a, y con frecuencia son \nf\u00e1rmacor resistentes o requieren m\u00e1 s de un f\u00e1rmaco.  \n Adolescentes y adultos:  \n\u00a7 Retraso Mental Severo/Profundo.  \n\u00a7 Estancamiento del desarrollo en general.  \n\u00a7 Disminuci\u00f3n de la movilidad.  \n\u00a7 Estereotipias.  \n\u00a7 Aumento de la incidencia de retracciones osteotendinosas (tendencia a \nandar con rodillas flexionad as). \n\u00a7 Deformidades (sobre todo escoliosis).  \n\u00a7 Epilepsia: en la tercera d\u00e9cada se suele presentar un recrudecimiento o \nreaparici\u00f3n de las crisis.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n130/180  \np\n \n=\n Trastornos del sue\u00f1o:  son muy frecuentes y el p er\u00edodo de mayor dificultad est\u00e1 \nentre los 2 y los 6 a\u00f1os:  \n\u00a7 Menor n\u00famero de horas.  \n\u00a7 Despertar frecuente.  \n\u00a7 Despertar definitivo de madrugada.  \n\u00a7 Dificultad de conciliaci\u00f3n.  \n Otros trastornos:  \n\u00a7 Problemas ortop\u00e9dicos.  \n\u00a7 Problemas oftalmol\u00f3gicos como estrabismo o atrofia retinocoroidal.  \n\u00a7 Problemas auditivos (frecuentes otitis).  \n\u00a7 Problemas gastrointestinales: dificultad en la degluci\u00f3n, estre\u00f1imiento, \nreflujo gastroesof\u00e1gico.  \n\u00a7 Problemas respiratorios: neumon\u00edas, bronquitis.  \n\u00a7 Aumento del tono vagal: s\u00edncopes graves a veces desencadenados por \naccesos de risa.  \n\u00a7 Inter\u00e9s desmesurado por  el agua, frecuente en las personas afectadas de \nS\u00edndrome de Angelman y que  supone un riesgo dada la ausencia de \nconciencia de peligro.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 28. -S\u00edndrome de Coffin -Lowry  \n131/180  \nS\u00cdNDROME DE COFFIN -LOWRY  \nJavier Cenzano Guti\u00e9rrez, M\u00aa Dolores Conesa -Peraleja L\u00f3pez . \n \nCODIGO CIE -10 \nQ87.0  \nOMIM  \n303600   \n \nIntroducci\u00f3n  \n \nEl s\u00edndrome de Coffin -Lowry es una forma de retraso mental ligado al cromosoma X.  \nExisten muy pocos casos y con gran dispersi\u00f3n cl\u00ednica y sintomatol\u00f3gica.  \nEpidemiolog\u00eda  \n \nLa prevalencia estimada es incierta.  \nEn Orphanet consta una prevalencia de 1/4500. La incidencia es t\u00e1 estimada entre \n1/50 .000 a 1/100 .000. Del 70 al 80% son casos esp or\u00e1dicos.  \n \nCl\u00ednica  \n \nEn su forma m\u00e1s com\u00fan, se trata de un paciente masculino con facies t\u00edpica \n(hipertelorismo, nariz achatada, boca grande y abierta, con una lengua protruyente, \nmalformaciones dentarias y labios evertidos), retraso del crecimiento , retra so \npsicomotor severo , hipoton\u00eda  y trastornos esquel\u00e9ticos  progresivos (alteraciones de los \ndedos, esternales, escoliosis..). Las deformidades f\u00edsicas suelen ser leves durante la \ninfancia. Otros s\u00edntomas frecuentes son sordera neurosensorial  (30%), convulsi ones  \n(39%), episodios de ca\u00edda  (cataplejia -like) (10 -20%), problemas cardiacos  (insuficiencia \nmitral), agenesia del cuerpo calloso y/o dilataci\u00f3n ventricular/ hidrocefalia . Tambi\u00e9n se \nhan descrito enfisema panacinar, estenosis de canal lumbar con mielopat\u00ed a, \nmiocardiopat\u00eda, y diverticulosis intestinal por plexopat\u00eda  esplacnica, entre otras.  \nLa mayor\u00eda de las mujeres portadoras  presentan tan s\u00f3lo s\u00edntomas leves , con funciones \ncognitivas ligeramente afectadas o normales .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n132/180  \np\n \n=\nDiagn\u00f3stico  \n \nEl diagn\u00f3stico se basa en los s\u00edntomas y se confirma por an\u00e1lisis de mutaciones del gen, \na partir de una biopsia de piel . Existe tambi\u00e9n la posibilidad de diagn\u00f3stico prenatal en \ncultivo de amniocitos . La alteraci\u00f3n est\u00e1 en el gen RPS6KA3, localizado en el  cromosoma \nXp22.2, codificador de  la proteinkinasa RSK2, muy heterog\u00e9neo.  \n \nTratamiento  \n \nNo se dispone de un tratamiento espec\u00edfico. El manejo se basa en la atenci\u00f3n temprana, \nestimulaci\u00f3n precoz, reeducaci\u00f3n psicomotriz y fisioterapia en los casos necesarios. Es \nimportante el diagn\u00f3stico precoz de la hipoacusia y el control de las anomal\u00edas \nesquel\u00e9ticas, neurol\u00f3gicas y cardiacas, as\u00ed como de las posibles complicaciones \ndigestivas.  \nSe ha descrito que los episodios de ca\u00edda pueden mejorar con benzodia cepinas.  \n \nAspectos a tener en cuenta en l a valoraci\u00f3n m\u00e9dica  \n \nEn cuanto a la valoraci\u00f3n de la discapacidad, habr\u00eda que tener en cuenta todas las \npatolog\u00edas descritas anteriormente, con especial hincapi\u00e9 en las deformidades \nesquel\u00e9ticas como la escoliosis y su posible repercusi\u00f3n funcional, las alteraciones de \nlos dedos y la afectaci\u00f3n de la destreza, el desarrollo psicomotor, la gravedad y la \nfrecuencia de las ca\u00eddas, crisis epil\u00e9pticas si las hay, ingresos por complicaciones, las \nalteraciones org\u00e1nicas qu e pu edan existir, y la cuantificaci\u00f3 n de la hipoacusia, junto con \nel desarrollo del lenguaje. Se debe medir el balance articular de las extremidades afectas \ny del raquis, y tener en cuenta la destreza fina y gruesa, la capacidad de marcha, y las \nhabilidade s psicomotrices, la movilidad en general, la continencia, y el grado de \ncompetencia ling\u00fc\u00edstica.  \n \nAspectos a tener en cuenta en l a valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica  \n \nSe requiere considerar los siguientes aspectos debido a la variabilidad en la gravedad y \nafectaci\u00f3n e n el desarrollo psicomotor vistos en esta patolog\u00eda, as\u00ed como la reperc usi\u00f3n \nde los s\u00edntomas asociados:  \n Afectaci\u00f3n de las funciones cognitivas . Aplicaci\u00f3n de escalas que valoren la \ncapacidad intelectual o afectaci\u00f3n de funciones superiores, ya que el retra so \nmental ligado al cromosoma X es una de las principales causas de d\u00e9ficit ps\u00edquico \nleve y moderado.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 28. -S\u00edndrome de Coffin -Lowry  \n133/180  \n Afectaci\u00f3n del Lenguaje  a causa de padecer frecuentemente sordera \nneurosensorial y de existir malformaciones de la cavidad bucal, hendiduras \nlabiopalatina s que provocan efectos graves en la articulaci\u00f3n del habla y alteran la \ncomunicaci\u00f3n, adem\u00e1s de causar problemas emocionales, de conducta y \ndificultades en el aprendizaje.  \nLos recursos comunicativos verbales pueden ser limitados, con pobreza expresiva, \nl\u00e9xico reducido, inadecuaci\u00f3n pronominal -verbal, y  alteraciones fonol\u00f3gicas. Las \nhabilidades comprensivas suelen tener menor afectaci\u00f3n y conservan estrategias \nde comunicaci\u00f3n no verbal.  \n Afectaci\u00f3n motora y retraso en el crecimiento . Las personas que padec en este \ns\u00edndrome suelen presentar dificultades en las adquisiciones psicomotrices, debido \na la hipoton\u00eda. Control cef\u00e1lico tard\u00edo, retraso en la sedestaci\u00f3n y en el inicio de la \nmarcha. La motricidad puede ser torpe, con desestabilidad, ca\u00eddas o p\u00e9rdida de  \nequilibrio. Las habilidades motrices finas pueden estar preservadas.  \n Valorar el nivel de autonom\u00eda en las AVD . \n Considerar los trastornos de la afectividad, alteraci\u00f3n de la conducta o trastornos \npsiqui\u00e1tricos asociados , depresi\u00f3n o psicosis. Son frecuent es las dificultades de \nadaptaci\u00f3n en las \u00e1reas de relaci\u00f3n: personal, social, familiar, laboral/acad\u00e9mica y \nsalud. Ver nivel de afectaci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda f\u00edsica (epilepsia, audici\u00f3n, \nescoliosis de la co lumna vertebral, mielopat\u00edas o alteraciones card iacas)  sobre las \n\u00e1reas de relaci\u00f3n.  \n \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n134/180  \np\n \n=\nS\u00cdNDROME DE GILLES DE LA TOURETTE  \nSof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Pilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Gloria Mac\u00edas Manzanares .  \n \nCODIGO CIE -10 \nF95.2  \nSIN\u00d3NIMOS  \n-    S\u00edndrome de Gilles de la Tourette .  \n-    Trastorno de tics m\u00faltiples motores y fonatorios combinados . \nPREVALENCIA  \nSe estima de 5/10.000, aunque no hay estudios nacionales al respecto.  \n \nEl S \u00edndrome de Tourette es un trastorno neuropsiqui\u00e1trico caracterizado por la \npresencia de movimientos y emisi\u00f3n de sonidos repetitivos, estereotipados e \ninvoluntarios llamados tics.  \nEl trastorno lleva el nombre del doctor Georges Gilles de la Tourette, neur \u00f3logo franc\u00e9s \nque en 1885 diagnostic\u00f3 la enfermedad a una noble francesa de 86 a\u00f1os.  \nExisten estudios que sugieren que el trastorno forma parte de un espectro determinado \ngen\u00e9ticamente. La vulnerabilidad al trastorno de la Tourette y a otros trastornos af ines \nse transmite seg\u00fan un patr\u00f3n autos\u00f3mico dominante. No todos quienes heredan la \nvulnerabilidad gen\u00e9tica manifestar\u00e1n los s\u00edntomas de un trastorno de tics.  \nEn un 10 % de sujetos con trastorno de la Tourette no hay pruebas de la existencia de un \npatr\u00f3n fa miliar.  \nEl trastorno es aproximadamente 1,5 -3 veces m\u00e1s frecu ente en varones que en mujeres.  \nA nivel neuropsicol\u00f3gico puede considerarse una alteraci\u00f3n del sistema ejecutivo, \nconstituido por el l\u00f3bulo frontal y las estructuras subcorticales c onectadas. Au nque la \ncausa del S \u00edndrome de Tourette es desconocida, las investigaciones actuales revelan la \nexistencia de anormalidades en ciertas regiones del cerebro (incluyendo los ganglios \nbasales, los l\u00f3bulos frontales y la corteza cerebral), los circuitos que hac en interconexi\u00f3n \nentre esas regiones y los neurotransmisores (dopamina, serotonina y norepinefrina) que \nllevan a cabo la comunicaci\u00f3n entre las c\u00e9lulas nerviosas. Dada la presentaci\u00f3n \nfrecuentemente compleja del s\u00edndrome de Tourette, la causa del trastorno  seguramente \nes igualmente compleja .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 29. -S\u00edndrome de Gilles de la Tourette  \n135/180  \nCriterios diagn\u00f3sticos del S\u00edndrome de Tourette:  \n \n La presencia de tics motores m\u00faltiples y uno o m\u00e1s tics vocales que no \nnecesariamen te se presentan de forma simult\u00e1 nea.  \n Los tics no son debidos a una enfermedad m\u00e9dica ni originados por el efecto \nfisiol\u00f3gico de una sustancia.  \n Provoca distress y deterioro significativo en \u00e1reas del funcionamiento  personal y \nsocial   \n Los tics se suceden durante m\u00e1s de un a\u00f1o, varias veces al d\u00eda sin que haya un \nperiodo libre de tics de m\u00e1 s de tres meses consecutivos.  \nSon movimientos o vocalizaciones involuntarios, repentinos, r\u00e1pidos, recurrentes, \narr\u00edtmicos y estereotipados. Se experimentan como irresistibles pero pueden suprimirse \ndurante periodos variables. Suelen disminuir durante el s ue\u00f1o, la relajaci\u00f3n o mientras \nse est\u00e1 concentrado en alguna tarea y se exacerban p or el estr\u00e9s. Se clasifican en simples \no complejos.  \n \n Tics simples:  \n \nSe trata de contracciones repetitivas y r\u00e1pidas de grupos musculares funcionalmente \nsimilares.  \n\u00a7 Motores: Gui\u00f1ar los ojos, parpadear, gestos faciales, estirar el cuello, \nencoger los hombros.  \n\u00a7 Vocales: Toser, gru\u00f1ir, carraspear, inhalar, aclararse la garganta, \nchasquidos de lengua . \n \n Tics complejos:  \n \n\u00a7 Motores: Parecen m\u00e1s intencionados y rituales que los simples. Saltar, \nagacharse, doblar las rodillas, desandar pasos, dar giros al caminar, tocar, \noler objetos, movimientos para acicalarse, ecopraxia y copropraxia.  \n\u00a7 Vocales: Repetici\u00f3n de palabras o frases fuera de contexto; ecolalia, \npalilalia y coprolalia.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n136/180  \np\n \n=\nSintomatolog\u00eda relacionada : \n \n Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con Hiperactividad (TDAH). Suele aparecer antes \nque los tics y afecta a m\u00e1s de la mitad de los pacientes con S\u00edndrome de Tourette  \n Trasto rno Obsesivo Compulsivo (TOC). Presente en m\u00e1s de un 40% de los \npacientes, suele aparecer con posterioridad a los tics.  \n Trastornos de p ersonalidad. Mayor vulnerabilidad a la aparici\u00f3n del Trastorno \nL\u00edmite de la Personalidad debido a la  impulsividad.  \n Trastornos de la a fectividad: ansi edad, depresi\u00f3n, distimia.  \n Consumo de sustancias psicoactivas.  \n \nCurso del S \u00edndrome de la Tourette:  \n \nEl debut puede ser muy temprano, alrededor de los 2 a\u00f1os de edad, y suele prolongarse \ndurante la infancia o el inicio de la adolescencia; por definici\u00f3n, se  inicia siempre antes \nde los 18 a\u00f1os de edad, suele diagnosticarse en torno a los siete a\u00f1os.   \nLos s\u00edntomas por lo general alcanzan su punto m\u00e1ximo durante los a\u00f1os de adolescencia \ny luego mejoran a comienzos de la edad adulta. Si persisten afectan a la c alidad de vida \nsiendo particularmente invalidantes . \nLos pacientes, por lo general, tienen una expectativa de vida e inteligencia normales . \n \n 1\u00aa Etapa  \n\u00a7 Se inicia entre los 0 -5 a\u00f1os.  \n\u00a7 Pueden aparecer tics motores y f\u00f3nicos desde los primeros meses de \nvida.  \n\u00a7 La percepci\u00f3n de uno mismo como diferente puede generar inseguridad, \ntendencia al aislamiento y mayor dependencia del adulto.  \n\u00a7 El TDAH puede estar asociado al S\u00edndrome de Tourette, y manifestarse \nantes que los tics. La disminuci\u00f3n en la capacidad de atenci\u00f3n y la \ninquietud motora repercuten en los aprendizajes, aunque el S \u00edndrome de \nTourette no afecte a la inteligencia.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 29. -S\u00edndrome de Gilles de la Tourette  \n137/180  \n 2\u00aa Etapa  \n\u00a7 Entre los 6 -11 a\u00f1os.  \n\u00a7 Se acent\u00faan los trastornos asociados, aumentan los diagn\u00f3sticos de \nTDAH y comienzan a aparecer s\u00edntomas obsesivo -compulsivos.  \n\u00a7 El esfuerzo de los ni\u00f1os por controlar los tics tambi\u00e9n repercute en las \ncapacidades de atenci\u00f3n y concentraci\u00f3n.  \n\u00a7 Puede existir un bajo rendimiento por baja autoestima, por dificultad \npara mantener la atenci\u00f3n y por impulsividad en la  realizaci\u00f3n de las \ntareas; e incluso aparecer conductas desafiantes, tendencia al \naislamiento\u2026 dificultando el abordaje educativo, y siendo necesario un \napoyo escolar espec\u00edfico . \n \n 3\u00aa Etapa  \n\u00a7 Entre los 12 y los 18 a\u00f1os.  \n\u00a7 En los primeros a\u00f1os de la adolescenci a es cuando los s\u00edntomas suelen \nser m\u00e1s severos.  \n\u00a7 Exacerbaci\u00f3n de los tics y de las alteraciones en la esfera afectiva \n(ansiedad, depresi\u00f3n) . \n\u00a7 Las posibles actitudes de burla, rechazo, exclusi\u00f3n determinar\u00e1n la \nreacci\u00f3n y conducta de los chicos. Pueden agudi zarse las dificultades en \nlas relaciones sociales ya que en esta etapa se es especialmente sensible \na la aceptaci\u00f3n social.  \n \n 4\u00aa Etapa  \n\u00a7 A partir de los 18 a\u00f1os.  \n\u00a7 Generalmente disminuyen los tics.  \n\u00a7 Tendencia a manifestarse otros trastornos como el trastorno obsesivo - \ncompulsivo, trastornos de la personalidad, trastornos afectivos, consumo \nde t\u00f3xicos.  \n\u00a7 La repercusi\u00f3n en la esfera sociolaboral vendr\u00e1 determinada por la \nafectaci\u00f3n de las habilidades soc iales y cognitivas (capacidad de atenci\u00f3n, \nconcentraci\u00f3n, funci\u00f3n ejecutiva).  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n138/180  \np\n \n=\nPosibilidades terap\u00e9uticas:  \n Tratamiento Farmacol\u00f3gico:  \nDesgraciadamente no existe un solo medicamento que sea efectivo para todas las \npersonas con el S \u00edndrome de Tourette, ni ta mpoco uno que elimine completamente los \ns\u00edntomas.  \nMuchos pacientes tienen s\u00edntomas muy leves y no reciben tratamiento, dado que los \nefectos secundarios de los medicamentos pueden ser peores que los s\u00edntomas de esta \nafecci\u00f3n.  \n\u00a7 Los f\u00e1rmacos que se utilizan pa ra tratar los tics abarcan:  \n\u00b7 Anticonvulsivos.  \n\u00b7 Medicamento para la presi\u00f3n arterial (clonidina).  \n\u00b7 Inyecciones de toxina botul\u00ednica (puede controlar algunos tics \nmotores).  \n\u00b7 Bloqueadores de dopamina, como flufenazina, haloperidol, \npimozida y risperidona (puede n ayudar a controlar o  reducir \nlos tics, pero tienen efectos secundarios).  \n\u00a7 Para disminuir los s\u00edntomas de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad, sin \nexacerbaci\u00f3n de los tics:  \n\u00b7 Estimulantes como el metilfenidato y la dextroanfetamina . \n\u00a7 Para tratar s\u00edntomas obsesivo -compulsivos que alteran el funcionamient o \nnormal diario de las personas:  \n\u00b7 Inhibidores de la recaptaci\u00f3n de l a serotonina, la \nclomipramina, fluoxetina, fluvoxamina, paroxetina y \nsertralina, han demostrado ser efectivos en algunos \npacientes.  \n Psicote rapia:  \n\u00a7 Dota al paciente de herramientas para disminuir los tics mediante \nt\u00e9cnicas de reducci\u00f3n del estr\u00e9s.  \n\u00a7 Ayuda a manejar la sintomatolog\u00eda concomitante, repercute \npositivamente e n la aceptaci\u00f3n de uno mismo y posibilita u na mejor \nadaptaci\u00f3n personal y so cial.  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 29. -S\u00edndrome de Gilles de la Tourette  \n139/180  \nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n Se requiere una evaluaci\u00f3n individualizada  para determinar la limitaci\u00f3n en la \nactividad de la persona considerando el tipo, la intensidad y la frecuencia de los \ntics. \n Los tics var\u00edan por su localizaci\u00f3n an at\u00f3mica, frecuencia y complejidad . Estas \nmanifestaciones acompa\u00f1an a la persona afectada, afectan a su funcionalidad e \ninfluyen en l a percepci\u00f3n que uno tiene de s\u00ed  mismo y en la que recibe del otro, \nen su imagen social.  \n Es necesario identificar si existe  psicopatolog\u00eda asociada y con qu\u00e9  intensidad : \n\u00a7 Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con Hiperactividad (TDAH).  \n\u00a7 Trastorno Obsesivo Compulsivo (TOC).   \n\u00a7 Trastornos de Personalidad. Trastorno L\u00edmite de la Personalidad..  \n\u00a7 Trastornos de la Afectividad. ansiedad, depresi\u00f3n, distimia.  \n\u00a7 Consumo de sustancias psicoactivas.  \n Si se realiza tratamiento farmacol\u00f3gico y posibles efectos secundarios.  \n Si se realiza tratamiento psicol\u00f3gico y/o psiqui\u00e1trico.  \n Conducta adaptativa . \n Habilidad en las relaciones interpersonales (\u00e1mbi to pr\u00f3ximo) y sociales (en \nsentido amplio).  \n Integraci\u00f3n en \u00e1mbito famili ar, educativo/laboral y social:  \n\u00a7 En ni\u00f1os se consider ar\u00e1 la competencia educativa y la necesidad e \nintensidad de apoyos educativos.  \n\u00a7 En los adultos se considerar\u00e1 si se precisa su pervis i\u00f3n en el \u00e1mbito laboral \ny la capacidad para mantener  ritmos  en la ejecuci\u00f3n de las tareas.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n140/180  \np\n \n=\nS\u00cdNDROME DE KABUKI  \nRosa Hueso Calvo y M\u00aa Luz Recio Morales . \nC\u00d3DIGO CIE-10: \nQ87.0  \nSIN\u00d3NIMOS:  \n- KMS  \n- S\u00edndrome de Niikawa -Kuroki  \nINCIDENCIA:  \nSe presenta en ambos sexos y todas las razas. Inicialmente descrito en orientales, con \nuna prevalencia de 1:32.000 nacidos, la incidencia en otras partes del mundo se ha \nincrem entado gracias a la difusi\u00f3n de las caracter\u00edsticas del S\u00edndrome . \n \nIntroducci\u00f3 n \nEl S\u00edndrome de Kabuki comprende una serie de anomal\u00edas tanto fenot\u00edpicas como \norg\u00e1nicas, siendo las m\u00e1s caracter\u00edsticas los rasgos faciales, derivando de \u00e9stos el \nnombre por la  similitud con el teatro japon\u00e9s.  \nSe debe a mutaciones en los genes KMT2D  en el cromosoma 12 (12q13.12) y, con menor \nfrecuencia, el gen KDM6A en Xp11.3, con un modo de herencia autos\u00f3mico dominante \ny ligado al X respectivamente. En un alto porcentaje de casos son casos de novo. \nAproximadamente en el 30% de los casos la causa gen\u00e9tica es desconocida, pudiera ser \npor heterogenicidad en los locus de uno o m\u00e1s genes.  \nSintomatolog\u00eda  \n \n Las 5 caracter\u00edsticas cardinales  definidas por Niikawa et al  son:  \n\u00a7 Caracter\u00edsticas faciales especiales (100%): eversi\u00f3n del borde (tercio) \nexterno del p\u00e1rpado inferior, cejas arqueadas con implantaci\u00f3n escasa en \nel tercio lateral , pesta\u00f1as largas y pobladas, nariz corta, punta de la nariz \nancha y deprimida, orejas promine ntes y dism\u00f3rficas, ligera ptosis \npalpebral y escler\u00f3tidas azules.  \n\u00a7 Anormalidades en dermatoglifos (93%): La p ersistencia de las \nalmohadillas fetales o pads en las yemas de los dedos y un patr\u00f3n anormal \nen las huellas dactilares (incremento del asa cubital  y surco palmar \ntransverso bilateral) son claves para el diagn\u00f3stico; tambi\u00e9n se han \ndescrito sindactilia, camptodactilia y clinodactilia.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 30. -S\u00edndrome de Kabuki  \n141/180  \n\u00a7 Anormalidades esquel\u00e9ticas (92%): braquidactilia del me\u00f1ique, por \nfalange media corta, escoliosis, v\u00e9rtebras en marip osa, hiperlaxitud \narticular, luxaci\u00f3n cong\u00e9nita de cadera o de rodilla.  \n\u00a7 Baja estatura (83%) como consecuencia del retraso en el crecimiento \npostnatal, a menudo comienza temprano durante el primer a\u00f1o de vida. \nSe han descrito deficiencias en la hormona de c recimiento, pero no es un \nhallazgo com\u00fan.  \n\u00a7 Retraso mental (92%), incapacidad intelectual leve -moderada. De media, \nlos ni\u00f1os desarrollan sedestaci\u00f3n hacia los 11 meses, deambulan de \nforma independientemente a los 20 meses (entre los 15 y 30 meses) y \nemiten p alabras a los 21. Se han descrito casos de autismo.  \n \n Otras alteraciones son:  \n\u00a7 Alteraci\u00f3n neurol\u00f3gica: hipoton\u00eda central marcada (control cef\u00e1lico y \naxial), que mejora con el tiempo, crisis convulsivas y microcefalia.  \nAlteraci\u00f3n de la coordinaci\u00f3n en general, torpeza motora y capacidad \nadaptativa comprometida. Tienen capacidad de prensi\u00f3n alterada, con \ndificultad para cambiar los objetos de mano y no suelen hacer pinza.  \n\u00a7 Fisura palatina o labio leporino, f\u00edstula preauricular y alteraci\u00f3n en la \ndentici\u00f3n  (microdoncia y forma anormal de los incisivos superiores - en \ndestornillador - en aproximadamente la mitad de los casos ). El problema \nen la dentici\u00f3n y la fisura palatina puede dar lugar a dificultades en el \nhabla (fon\u00e9tica m\u00e1s que por comprensi\u00f3n) y la a limentaci\u00f3n.  \n\u00a7 Los defectos visuales aparecen en m\u00e1s del 30% de los casos, pero no \nsuelen ser severos. Se han descrito casos con escler\u00f3ticas azules, ptosis, \nestrabismo, nistagmo o coloboma. La presencia de lagoftalmus nocturno \npuede predisponer a ulceracion es en la c\u00f3rnea.  \n\u00a7 Hipoacusia (50%), en la mayor\u00eda de las ocasiones de conducci\u00f3n, \nsecundaria a otitis media recurrente o fisura palatina.  \n\u00a7 Propensi\u00f3n a infecciones por inmunidad disminuida. Se presenta \nalteraci\u00f3n de las c\u00e9lulas B con afecci\u00f3n de la inmunida d humoral. En el \n80% de los pacientes hay disminuci\u00f3n de los niveles de IgA, niveles bajos \nde IgG en 40% y valores de IgM normales o levemente afectados.  \n\u00a7 PTI y anemia hemol\u00edtica por inmunidad.    \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n142/180  \np\n \n=\n\u00a7 Anomal\u00edas cardiacas hasta en un 40% -45% de los casos ( defectos  del \nseptum ventricular, coartaci\u00f3n de la aorta, defecto del septum atrial y \nv\u00e1lvula a\u00f3rtica bic\u00faspide). La mayor\u00eda de las veces se descubren \npostparto y se corrigen con cirug\u00eda.  \n\u00a7 Telarquia prematura (7 -50%).  \n\u00a7 Anomal\u00edas renales (ri\u00f1\u00f3n en herradura) y urogenitales (hidronefrosis/ \ncriptorquidia).  \n\u00a7 Alteraciones gastrointestinales no son comunes, aunque  se han descrito \natresia de ano y reflujo gastroesof\u00e1gico. Las alteraciones hep\u00e1ticas \n(colangitis esclerosante, atresia biliar extrahep\u00e1tica y colestasis neo natal) \nse pueden presentar del 2% al 21% y pueden llegar a requerir trasplante.  \nLas alteraciones neurol\u00f3gicas suelen ser m\u00e1s frecuentes en los no orientales que el \nretraso mental o la hiperlaxitud.  \nLa historia natural a largo plazo del s\u00edndrome de Kabuki no se conoce, e l abordaje es \ninterdisciplinario y el objetivo es ofrecer un mejor pron\u00f3stico y calidad de vida. E l \npron\u00f3stico para la supervivencia en la edad adulta es bueno, sobre todo si los defectos \ncong\u00e9nitos del coraz\u00f3n e infecciones se tratan adecua damente en la infancia. La mayor\u00eda \nde los problemas m\u00e9dicos pueden ser resueltos con cirug\u00eda.  El tratamiento adem\u00e1s debe \ncontemplar la prevenci\u00f3n y/o rehabilitaci\u00f3n de otros sistemas afectados como son el \nneurol\u00f3gico, fonoaudiol\u00f3gico, pulmonar, osteomuscul ar y endocrinol\u00f3gico.  \n \nDiagn\u00f3stico  \nA pesar de los avances en el \u00e1mbito gen\u00e9tico el diagn\u00f3stico contin\u00faa siendo cl\u00ednico, \norientado en las dismorfias del paciente. Puede ser dif\u00edcil de diagnosticar en el per\u00edodo \nneonatal ya que el fenotipo generalmente se ha ce evidente en el primer a\u00f1o de vida. El \ntest molecular (secuenciaci\u00f3n y an\u00e1lisis de deleci\u00f3n/duplicaci\u00f3n \u2013 MLPA de ambos \ngenes -) confirma el diagn\u00f3stico en la mayor\u00eda de los casos.  \nEl diagn\u00f3stico diferencial  incluye muchos s\u00edndromes que muestran dismorfis mo facial, \nretraso en el crecimiento y discapacidad intelectual, tales como:  \n CHARGE . \n S\u00edndrome deleci\u00f3n del 22q11.2 . \n Ehlers -Danlos (subtipo hiperlaxitud) . \n S\u00edndrome Branchio -oto-renal, \u2026  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 30. -S\u00edndrome de Kabuki  \n143/180  \nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n Valoraci\u00f3n m\u00e9dica : \nEn la valoraci\u00f3n se tiene en cuenta la sintomatolog\u00eda:  \n\u00a7 Aparto locomotor/neurol\u00f3gico:  \n\u00b7 Alteraciones en el desarrollo psicomotor y adquisici\u00f3n de \nhitos motores (sedestaci\u00f3n, bipedestaci\u00f3n, marcha, etc.) . \n\u00b7 Existencia de hipoton\u00eda central, balances musculares y \narticulares . \n\u00b7 Alteraciones de la alineaci\u00f3n de la columna vertebral: \nescoliosis.  \n\u00b7 Crisis epil\u00e9pticas: n\u00ba, frecuencia y respuesta a tratamiento . \n\u00a7 Aparato digestivo:  \n\u00b7 Alteraciones en la degluci\u00f3n: disfagia, necesidad de \ngastrostom\u00eda . \n\u00b7 Alteraciones del crecimiento . \n\u00b7 Alteraci\u00f3n en la funci\u00f3n hep\u00e1tica . \n\u00a7 Aparato cardiovascular : \n\u00b7 Existencia de alteraciones valvulares . \n\u00b7 Existencia de alteraciones cavitarias . \n\u00a7 Alteraciones auditivas : audiometr\u00eda.  \n\u00a7 Alte raciones visuales :  \n\u00b7 Existencia de disminuci\u00f3n de agudeza visual . \n\u00b7 Campo visual . \n\u00a7 Alteraciones renales:  \n\u00b7 Datos de funci\u00f3n renal.  \n\u00b7 Infecciones de repetici\u00f3n. N \u00ba, frecuencia y respuesta a \ntratamiento .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n144/180  \np\n \n=\n\u00a7 Alteraci\u00f3n hematol\u00f3gica : \n\u00b7 PTI y anemia hemol\u00edtica por inmunidad. Anal\u00edtica . \n Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica : \n\u00a7 El desarrollo psicomotor : Es frecuente un retraso del desarrollo global.  \n\u00a7 Capacidad intelectual : El d\u00e9ficit intelectual es entre leve y moderado.  \n\u00a7 Lenguaje : Retraso en el habla (se ve en casi todos los pacientes,  \nagravado por el tono muscular bajo, las caracter\u00edsticas inusuales de la \nboca y las dificultades de aprendizaje).  \n\u00a7 Habilidades de autonom\u00eda personal y social:  Repercusi\u00f3n en las AVD.  \n\u00a7 Otros trastornos asoci ados: Pueden aparecer caracter\u00edsticas autistas.  \n\u00a7 Proc eso educativo/ocupacional : Capacidades, necesidad de apoyos.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 31. -S\u00edndrome de Marfan  \n145/180  \nS\u00cdNDROME DE MARFAN  \nGema Vegas Mart\u00edn y Sof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn.  \nC\u00d3DIGO CIE -10: \nQ87.4  \nSIN\u00d3NIMOS:  \nMFS  \nPREVALENCIA:  \n1-5/10.000 con afectaci\u00f3n similar por sexo . \n \nIntroducci\u00f3n  \nEl s\u00edndrome de Marfan es una enfermedad hereditaria del tejido conectivo que afecta \nprincipalmente a los sist emas cardiovascular, ocular y musculoesquel\u00e9tico.  \nSe origina debido a mutac iones en el gen FBN1 (15q21.1) que codifica la fibrilina -1, una \nprote\u00edna esencial del tejido conectivo.  \nLa transmisi\u00f3n es autos\u00f3mica dominante.  El 75% de los casos son heredados, y el 25% \nrestante se origina por una mutaci\u00f3n de novo  siendo el afectado el  primero en padecer lo \nen su familia.  \n \nSintomatolog\u00eda  \nLos s\u00edntomas pueden aparecer a cualquier edad y son muy variables de una persona a \notra, incluso dentro de una misma familia. Pueden darse desde el nacimiento o ir \napareciendo a lo largo de la vida. La sospecha diagn\u00f3stica se suele basar en los hallazgos \nf\u00edsicos.  \n Afectaci\u00f3n cardiovascular . Es la principal causa de mortalidad de estos \npacientes. Afecta fundamentalmente a:  \n\u00a7 Aorta:  Se caracteriza por una dilataci\u00f3n progr esiva de la aorta originando \nun aneuri sma a\u00f3rtico con  riesgo elevado de disecci\u00f3n. La dilataci\u00f3n \na\u00f3rtica  tambi\u00e9n puede originar una insuficiencia de la v\u00e1lvula.  \n\u00a7 V\u00e1lvula Mitral:  Es frecuente el prolapso y la  insuficiencia de la v\u00e1lvula, que \npuede complicarse con arritmias, endocarditis o ins uficiencia card\u00edaca.    \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n146/180  \np\n \n=\nAlrededor del 90% de los pacientes con SM tendr\u00e1n una complicaci\u00f3n cardiovascular \ndurante su vida, incluyendo  cirug\u00eda de la ra\u00edz de aorta, disecci\u00f3n de aorta o cirug\u00eda de la \nv\u00e1lvula mitral.  \n Afectaci\u00f3n esquel\u00e9tica con rasgos fenot\u00edpico s caracter\u00edsticos por:  \n\u00a7 Personas muy altas (en comparaci\u00f3n con los dem\u00e1s miembros de su \nfamilia) y extremadamente delgadas.  \n\u00a7 Extremidades largas en relaci\u00f3n con el t\u00f3rax  (dolicostenomelia).  \n\u00a7 Gran recorrido articular (hipermovilidad articular).  \n\u00a7 Manos y dedos largos y finos (aracnodactilia).  \n\u00a7 Pueden tener cara larga y estrecha (dolicocefalia, hipoplasia malar), ojos \nhundidos , paladar ojival y/o dientes api\u00f1ados.  \n\u00a7 A nivel del tor\u00e1cico pro trusi\u00f3n t\u00f3rax, (pectus carinatum) o depresi\u00f3n del \nestern\u00f3n (pectus excavatum ) El pectus excavatum se aprecia en dos \ntercios de los pacientes con SM y puede llegar a ser grave provocando \nafectaci\u00f3n cardiaca o respiratoria con d\u00e9ficit ventilatorio restrictivo, \nsiendo necesaria una cirug\u00eda terap\u00e9utica y no solo est\u00e9tica.  \n\u00a7 Alteraciones  de la alineaci\u00f3n de columna vertebral (cifosis y/o escoliosis). \nLa escoliosis, progresa r\u00e1pidamente, durante los per\u00edodos de crecimiento, \nprovocando una deformidad importante, dolor y problemas ventilatorios \nde tipo restrictivo. Dicha escoliosis, progresa  m\u00e1s r\u00e1pidamente que la \nescoliosis idiop\u00e1tica.  \n\u00a7 Protrusi\u00f3n acetabular. Al igual que la escoliosis puede ser uno de los \nproblemas m\u00e1s importante musculoesquel\u00e9ticos en los adultos de edad \nmedia (35 a\u00f1os en adelante) con SM ya que en ocasiones es necesario \nrecurrir  a artroplastia de cadera por esta raz\u00f3n y origina dificultad para \nlas ABVD.  \n\u00a7 Hipermovilidad articular en relaci\u00f3n con una hiperlaxitud y escasa masa \nmuscular, presentando hipoton\u00eda.  \n Afectaci\u00f3n del Sistema Nervioso . Ectasia D ural  \nLa Ectasia Dural (ED) se define por Anh como \u201cel ensanchamiento o dilataci\u00f3n del saco \ndural que rodea la m\u00e9dula espinal, con un aumento del volumen mayor de dos \ndesviaciones est\u00e1ndar por encima de la media de la poblaci\u00f3n sana.\u201d Est\u00e1 presente entre \nel 60 -92% de los pacientes con SM.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 31. -S\u00edndrome de Marfan  \n147/180  \nLos s\u00edntomas que normalmente se relacionan con la presencia de ED en los distintos \nestudios  son: dolor lumbar, cefaleas, dolor en miembros inferiores, dolor abdominal, \nd\u00e9ficit motor y sensitivo en miembros inferiores, disturbios en esf\u00ednteres incluyendo la \nincontinencia o el estre\u00f1imiento, alteraciones de la marcha y d\u00e9ficits neurol\u00f3gicos.  \n Afectaci\u00f3n oftalmol\u00f3gica:  puede originar miop\u00eda, desprendimiento de retina, \nluxaci\u00f3n de cristalino, catarata temprana. Las complicaciones oculares pueden \nconducir a la ceguera.  \n Afectaciones Pulmonares : \n\u00a7 Existe un incremento de riesgo de neumot\u00f3rax espont\u00e1neo.  \n\u00a7 Los pacientes adultos tienen tendencia al colapso de las v\u00edas a\u00e9reas \nsuperiores durante el sue\u00f1o, presentando apnea obstructiva del sue\u00f1o. \nEsto est\u00e1 asociado a las anomal\u00edas de estructuras craneofaciales y puede \ncontribuir a la somnolencia diurna . \n Otras man ifestaciones  \nSuel en aparecer signos cut\u00e1neos como estr\u00edas atr\u00f3ficas, cicatrices anormales , cambios \nen la pigmentaci\u00f3n, etc.  \nDiagn\u00f3stico  \nEl diagn\u00f3stico se basa en los signos cl\u00ednicos y en la historia familiar, aunque puede ser \ndif\u00edcil establecer el diagn\u00f3stico por la variabilidad del cuadro cl\u00ednico. Existen unos \ncriterios diagn\u00f3sticos internacionales (los criterios de Ghent), basados en los signos \ncl\u00ednicos mayores y/o menores. Como premisa en todos los pacientes en los que se \nsospeche Sd. de Marfan s e deber\u00e1 realizar un ecocardiograma y una revisi\u00f3n ocular.  \nSe puede realizar un diagn\u00f3stico gen\u00e9tico prenatal en aquellas familias en las que se \nhaya identificado la mutaci\u00f3n causal.  \nEl diagn\u00f3stico diferencial se debe realizar con aquellas enfermedades y /o s\u00edndromes \nque compartan rasgos fenot\u00edpicos y aquellas que presenten aneurismas a\u00f3rticos. Entre \nellas se incluyen: S\u00edndrome Loeys -Dietz, homocistinuria, s\u00edndrome MASS, s\u00edndrome \nShprintzen -Goldberg, prolapso de la v\u00e1lvula mitral, s\u00edndrome de Ehlers -Danlos  y otras.  \n \nTratamiento  \nEl manejo debe de ser multidisciplinar, con la intervenci\u00f3n de diferentes especialistas: \ncardi\u00f3logos, genetistas, traumat\u00f3logos, rehabilitadores, oftalm\u00f3logos, pediatras y \nradi\u00f3logos. El tratamiento es sintom\u00e1tico.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n148/180  \np\n \n=\nLa supervivencia d e los afectados por este s\u00edndrome est\u00e1 determinada principalmente \npor la severidad de la afectaci\u00f3n cardiovascular. La patolog\u00eda a\u00f3rtica (rotura y/o \ndisecci\u00f3n) es la causa m\u00e1s frecuente de muerte, generalmente muerte s\u00fabita.  \nTras el diagn\u00f3stico, el objetiv o del tratamiento es limitar la dilataci\u00f3n a\u00f3rtica (para lo \nque se pueden utilizar beta -bloqueantes, antihipertensivos o ARA2 y limitar el ejercicio \nisom\u00e9trico, antihipertensivos, limitaci\u00f3n de deporte, estr\u00e9s)  y un seguimiento regular de \nla misma, mediant e la realizac i\u00f3n de un ecocardiograma anual.  Se puede realizar cirug\u00eda \npreventiva de la aorta para permitir un remplazo de la ra\u00edz a\u00f3rtica evitando su disecci\u00f3n. \nCon un seguimiento regular y un manejo adecuado, los pacientes presentan \nactualmente una esper anza de vida cercana a la de la poblaci\u00f3n general . \nPuede realizarse cirug\u00eda para las anomal\u00edas esquel\u00e9ticas (estabilizaci\u00f3n de la columna \nvertebral en caso de escoliosis, reparaci\u00f3n de las deformaciones tor\u00e1cicas, pr\u00f3tesis de \ncadera, cirug\u00eda en los pies) y  cirug\u00edas preventivas para evitar la protrusi\u00f3n acetabular.  \nLa afectaci\u00f3n ocular, puede ocasionar complicaciones graves, que conducen a la \nceguera. El seguimiento y tratamiento de la afectaci\u00f3n oftalmol\u00f3gica (tratamiento con \nl\u00e1ser, reemplazado de lentes\u2026) es necesario para mejorar la agudeza visual y prevenir \nestas complicaciones.  \n \nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \nSe basa en la sintomatolog\u00eda:  \n Aparato locomotor:  \n\u00a7 Existencia de hipoton\u00eda, balances musculares y articulares.  \n\u00a7 Alteraciones de la alineaci\u00f3n de la columna vertebral: cifosis y/o \nescoliosis.  \n\u00a7 Pectus excavatum. Problemas ventilatorios de tipo restrictivo.  \n Sistema nervioso:  alteraci\u00f3n de la bipedestaci\u00f3n y marcha, d\u00e9ficit motor y/o \nsensitivo, alteraci\u00f3n de funci\u00f3n de extremidades superiores, afectaci\u00f3n de \nesf\u00ednteres.  \n Aparato cardiovascular:  \n\u00a7 Existencia de alteraciones valvulares. Ecocardiograma.  \n\u00a7 Alteraciones del ritmo.  \n\u00a7 Existencia de miocardiopat\u00eda.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 31. -S\u00edndrome de Marfan  \n149/180  \n Alteraciones visuales : \n\u00a7 Existencia de disminuci\u00f3n de agudeza visual y /o  campo visual.  \n Aparato respiratorio:  \n\u00a7 Espirometr\u00eda.  \n\u00a7 N\u00ba de episodios con complicaciones respiratorias al a\u00f1o.  \nValoraci\u00f3n psicol\u00f3gica  \n Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica : \n\u00a7 No se asocia sintomatolog\u00eda psicol\u00f3gica espec\u00edfica.  \n\u00a7 Debido al fenotipo particular de estos pacientes  puede verse afectada la \nimagen corporal y en consecuencia la autoestima y la relaci\u00f3n social.  \n\u00a7 En funci\u00f3n de la limitaci\u00f3n visual pueden necesitarse medidas de apoyo \neducativas espec\u00edficas.  \n\u00a7 Las alteraciones de tipo emocional (baja autoestima, dificultades  de \naceptaci\u00f3n de la enfermedad y de la imagen corporal, irritabilidad, \nansiedad o depresi\u00f3n) que puedan coexistir, se valoran en funci\u00f3n de la \nintensidad de la sintomatolog\u00eda, de las posibilidades de recuperaci\u00f3n y de \nla repercusi\u00f3n en la vida diaria y ad aptaci\u00f3n social de la persona afectada.  \n \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n150/180  \np\n \n=\nS\u00cdNDROME DE PRADER -WILLI  \nSof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Pilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Gloria Mac\u00edas Manzanares .  \n \nC\u00d3DIGO CIE-10 \nQ87.1  \nSIN\u00d3 NIMOS.  \nSindrome Prader -Labhart -Willi . \nPREVALENCIA  \n1-9/ 100.000  \n \nEl s\u00edndrome de Prader -Willi es una enfermedad rara muy compleja causada por una \nalteraci\u00f3n del cromosoma 15.  \nEn la valoraci\u00f3n del grado de discapacidad que puede originar hay que con siderar \nm\u00faltiples aspectos puesto que se trata de un trastorno que puede afectar a m\u00faltiples \n\u00f3rganos.  \n \nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \n La presencia de fatigabilidad  debi da a la obesidad y/o debilidad muscular, por \ntanto hay que explorar el tono muscular y la fuerza.  \n Exploraci\u00f3n sensorial por el aumento del umbral del dolor.  \n Exploraci\u00f3n del aparato locomotor , por la frecuente presencia de displasia de \ncadera, genu valgo, pies planos, cifoescoliosis, mayor frecuencia de fracturas y  \nesguinces por las alteraciones de la marcha y la p\u00e9rdida sensorial.  \n Alteraciones en la marcha  debidas a las alteraciones del tono y  la postura y la \nmala alineaci\u00f3n de miembros inferiores.  \n Hipoventilaci\u00f3n debida a la hipoton\u00eda y/o la obesidad.  \n Aumento del  n\u00famero de infecciones respiratorias  debido a la hipoventilaci\u00f3n.  \n Apneas del sue\u00f1o . \n Hipogonadismo.  \n Alteraci\u00f3n en el metabolismo de los hidratos de carbono .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 32. -S\u00edndrome de Prader -Willi  \n151/180  \n Agudeza visual  debido a la miop\u00eda y el estrabismo.  \n Alteraciones cardiovasculares . \n Alteraciones digestivas  como ausencia de v\u00f3mito o dilataciones g\u00e1stricas.  \n Alteraciones de la piel secundarias al rascado , que se ven empeoradas por el \naumento del umbral del dolor.  \n Alteraciones muy frecuentes en las v\u00edas a\u00e9reas  que suelen ser estrechas y que se \nven emp eoradas por la hipoventilaci\u00f3n.  \n Valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica : \nLa valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica h a de considerar la repercusi\u00f3n en la funcionalidad y en el nivel \nde adaptaci\u00f3n personal, familiar y social de la sintomatolog\u00eda que presentan las \npersonas afectadas de s\u00edndr ome de Prader -Willi.  \nSe requiere  una evaluaci\u00f3n individualizada  en la que se contemplen los siguientes \naspectos:  \n\u00a7 Capacidad Intelectual y nivel de competencia curricular.  \n\u00a7 Integraci\u00f3n en el \u00e1mbito escolar, social y familiar.  \n\u00a7 Habilidades que muestran en las r elaciones interpersonales (\u00e1mbito \npr\u00f3ximo) y sociales (en sentido amplio).  \n\u00a7 Conducta adaptativa:  \n\u00b7 Nivel de autonom\u00eda en AVD y manejo del dinero, recursos \ncomunitarios, medios de transporte, c\u00f3mo se organiza el \ntiempo, etc.  \n\u00a7 Necesidad de apoyos (escasos, extensos, generalizados\u2026) . \n\u00a7 Alteraciones del comportamiento (falta de control de impulsos, conducta \nalimentaria compulsiva y compulsi\u00f3n de rascado, heteroagresividad, \nautolesiones\u2026). Repercusi\u00f3n de estas alteraciones en su \u00e1mbito familiar \ny social y sobre s \u00ed mismo.  \n\u00a7 Aspectos motores y capacidad de manejarse aut\u00f3nomamente a nivel \nf\u00edsico. Estereotipias.  \n\u00a7 Aspectos comunicativo -ling\u00fc\u00edsticos . Trastornos del lenguaje. Tendencia a \nla perseverancia. Com prensi\u00f3n y expresi\u00f3n acordes a la capacidad \nintelectual de cada in dividuo.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n152/180  \np\n \n=\n\u00a7 Aspectos emocionales y de personalidad (si reciben tratamiento \npsiqui\u00e1trico y/o psicol\u00f3gico). La tendencia a la perseverancia , la dificultad \npara aceptar los cambios en la rutina cotidiana, la baja tolerancia a la \nfrustraci\u00f3n y los d\u00e9ficits en la teor\u00eda de la mente son muy frecuentes. \nFactores que predisponen al desarrollo de:  \n\u00b7 Conducta oposicionista y desafiante, muy frecuente en la \ninfancia . \n\u00b7 Alteraciones emocionales  (ansiedad, depresi\u00f3n, distimia) .  \n\u00b7 Alteraciones de tipo psic\u00f3tico.  \nEn la valoraci \u00f3n se contemplan adem\u00e1s las posibilidades de inclusi\u00f3n social y adaptaci\u00f3n \nlaboral y formativa. An\u00e1lisis de los contextos familiar y social y c\u00f3mo estos favorecen o \ninterfieren en el desarrollo de la persona con discapacidad . Acceso a recursos y apoyos \nextensos.  \nPara valorar todos estos aspectos se siguen las pautas de los baremos de valoraci\u00f3n del \ngrado de discapacidad, ajust\u00e1ndose a los rang os establecidos.   \nFinalmente hay que recordar que no toda la sintomatolog\u00eda descrita estar\u00e1 siempre \npresente ni afec tar\u00e1 con la misma intensidad a todos los sujetos.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 33. -S\u00edndrome de Rett  \n153/180  \nS\u00cdNDROME DE RETT  \nSof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Pilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Gloria Mac\u00edas Manzanares . \nCODIGO CIE -10.  \nF84.2  \nPREVALENCIA  \n1-9/ 100.000  \n \nIntroducci\u00f3n  \n \nEl S\u00edndrome de Re tt (SR) es un trastorno raro y grave del neurodesarrollo de origen \ngen\u00e9tico de caracter\u00edsticas muy complejas.  \nAfecta de manera casi exclusiva a ni\u00f1as, aunque existe alg\u00fan caso descrito en varones, \nya que su origen se localiza en el cromosoma X.  \nAfecta por igual a todos los grupos raciales y socioecon\u00f3micos.  \nAfecta a 1 de cada 10.000 -12.000 ni\u00f1as nacidas y a d\u00eda de hoy es la principal causa de \ndiscapacidad intelectual en mujeres.  \nSeg\u00fan la DSM IV -R, el SR es un T rastorno Generalizado del Desarrollo (TGD), \nindependiente de los Trastornos del Espectro Autista (TEA), y \u00fanico de los TGD que tiene \nuna base biol\u00f3gica diferenciada y conocida.  \nEtiolog\u00ed a \n \nEl SR es una enfermedad hereditaria  que no sigue las leyes cl\u00e1sicas Mendelianas de \ntransmisi\u00f3n gen\u00e9tica, sino que es de causa epigen\u00e9tica (son cambios fenot\u00edpicos \nheredables que no se deben a cambios en el ADN).  \nEn la mayor parte de los casos hay un gen alterado, el MECP2, que provoca alter aciones \nen la producci\u00f3n adecuada de la prote\u00edna MeCP2 que es de gran importancia en el \nneurodesarrollo. La expresi\u00f3n de MeCP2 se ubica en numerosos tejidos, siendo muy alta \nsu expresi\u00f3n en el cerebro. Su papel est\u00e1 m\u00e1s relacionado con la maduraci\u00f3n de las  \nneuronas que con la producci\u00f3n del n\u00famero de estas. Las ni\u00f1as con SR no pueden \ngenerar conexiones sin\u00e1pticas adecuadas para una correcta organizaci\u00f3n cerebral, lo \nque ocasiona una pobre plasticidad neuronal que afecta de forma significativa al \ndesarrollo y al aprendizaje.  \nOtros genes como el FOXG1 y el CDLK5 producen SR, aunque la sintomatolog\u00eda y grado \nde afectaci\u00f3n pueden variar.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n154/180  \np\n \n=\nCriterios diagn\u00f3sticos  \n \nCriterios de inclusi\u00f3n:  \n\u00a7 Al menos 3 de los criterios principales o  \n\u00a7 6 de los criterios de soporte . \n Criterios principales  (para el SR cl\u00e1sico): en mayor o menor expresi\u00f3n tienen que \nestar todos presentes:  \n\u00a7 Historia c\u00ednica de normalidad en el periodo pre y perinatal.  \n\u00a7 Periodo de desarrollo aparentemente normal hasta aproximadamente \nlos 6 meses, o bien un re traso claro desde el nacimiento.  \n\u00a7 Per\u00edmetro cef\u00e1lico normal al nacer.  \n\u00a7 Disminuci\u00f3n del crecimiento craneal para los percentiles de su edad.  \n\u00a7 P\u00e9rdida de la funcionalidad de las manos entre los 6 meses y los 2 a\u00f1os y \nmedio.  \n\u00a7 Aparici\u00f3n de estereotipias de las man os en el periodo anteriormente \ncitado, tipo lavado de manos, apretar ropas, retorcimientos, golpeteos, \npalmadas, movimientos mano -boca, etc ., siendo en vigilia, reiteradas, \nrepetitivas y resistentes a las limitaciones.  \n\u00a7 P\u00e9rdida de inter\u00e9s por el entorno, p\u00e9 rdida de lenguaje, de intereses \nintelectuales, aprendizajes, destrezas f\u00edsicas y manuales.  \n\u00a7 Dificultad para la deambulaci\u00f3n o retraso en su aparici\u00f3n, apraxia, ataxia, \netc. \n Criterios secundarios o de apoyo:  \n\u00a7 Bruxismo.  \n\u00a7 Apnea y otras disfunciones respiratorias, como  hiperventilaci\u00f3n y \nretenci\u00f3n de aire en vigilia.  \n\u00a7 Irritabilidad, agitaci\u00f3n.  \n\u00a7 Sue\u00f1o irregular e interrumpido.  \n\u00a7 Tono muscular anormal, frecuentemente hipot\u00f3nico con p\u00e9rdida de \nmasa muscular, espasticidad y contracturas.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 33. -S\u00edndrome de Rett  \n155/180  \n\u00a7 Escoliosis y cifosis . \n\u00a7 Pies peque\u00f1os y con frecuencia fr\u00edos.  \n\u00a7 Anomal\u00edas en el EEG.  \n\u00a7 Epilepsia y Diston\u00edas.  \n\u00a7 Dificultades para masticar.  \n\u00a7 Estre\u00f1imiento.  \nCriterios de exclusi\u00f3n:  \n\u00a7 Evidencia de un retraso en el crecimiento intrauterino.  \n\u00a7 Organomegalia u otros signos de enfermedad de dep \u00f3sito.  \n\u00a7 Retinopat\u00eda o atrofia \u00f3ptica.  \n\u00a7 Presencia de un trastorno metab\u00f3lico o neurol\u00f3gico progresivo.  \n\u00a7 Patolog\u00edas neurol\u00f3gicas secundarias por infecciones graves o \ntraumatismos craneales.  \n \nDiagn\u00f3 stico diferencial  \n \n 1. TEA (Trastorno del Espectro Autista):  \n\u00a7 Los criterios espec\u00edficos necesario s que  se dan en el SR como p\u00e9rdida de \nfuncionalidad de las manos, decrecimiento per\u00edmetro craneal, aleteo y \nlavado de manos, etc ., no se dan en el TEA. En  el SR se observan \nmovimientos caracter\u00edsticos de las manos que en el a utismo pueden o no \naparecer.  \n\u00a7 Es frecuente que manifiesten m\u00e1s inter\u00e9s por las personas que por los \nobjetos.  \n\u00a7 Las ni\u00f1as CON S\u00edndrome de Rett no necesitan imperiosamente rutinas. \nPueden disfrutar con entornos nuevos. Disfrutan con el afecto, y de hecho \nlo nec esitan y lo demandan constantemente.  \n\u00a7 Mantienen gran conexi\u00f3n con el exterior a trav\u00e9s de su mirada.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n156/180  \np\n \n=\n 2. S\u00edndrome de Angelman : \n\u00a7 A menudo el SR y el S. de Angelman en la infancia y en los primeros a\u00f1os \nse confunden.  \n\u00a7 A parte del fenotipo caracter\u00edstico de Angelman, cara sonriente, boca \nabierta, mirada menos expresiva, sonrisas y carcajadas, los ni\u00f1os \nAngelman no pierden destrezas y habilidades. Su desarrollo est\u00e1 \nenlentecido pero siempre es creciente y constante. En l as ni\u00f1as afectadas \ncon S. de Rett, siempre habr\u00e1 algunos periodos de estancamiento y/o \np\u00e9rdida de habilidades.  \n 3. Otros retrasos madurativos : \n\u00a7 Hipertrofia de \u00f3rganos vitales, p\u00e9rdida de visi\u00f3n.  \n\u00a7 Trastornos metab\u00f3licos diferenciables.  \n\u00a7 Alteraciones o da\u00f1o cere bral adquirido por infecciones severas o lesiones \ntraum\u00e1ticas.  \n\u00a7 Neuroescaner o EMG positivos.  \n \nEvoluci\u00f3n del S\u00edndrome de Rett  \n \n 1\u00aa Etapa:  \n\u00a7 Se inicia entre los 6 y 18 meses.  \n\u00a7 No es muy duradera, meses en general.  \n\u00a7 Enlentecimiento del desarrollo psicomotor y del per\u00edmetro cef\u00e1lico y \np\u00e9rdida de las primeras habilidades.  \n\u00a7 Disminuci\u00f3n de inter\u00e9s por el juego y los objetos.  \n\u00a7 Aparecen las primeras estereotipias.  \n 2\u00aa Etapa:  \n\u00a7 Entre el 1\u00ba y el 3\u00ba a\u00f1o.  \n\u00a7 Dura semanas o meses.  \n\u00a7 Etapa de regresi\u00f3n r\u00e1pida; deterioro del comportamien to, primeras \nrabietas, agitaci\u00f3n y confusi\u00f3n.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 33. -S\u00edndrome de Rett  \n157/180  \n\u00a7 P\u00e9rdida de la funcionalidad de las manos . \n\u00a7 Las estereotipias se hacen muy evidentes y persistentes.  \n\u00a7 Alteraciones del sue\u00f1o.  \n\u00a7 Crisis convulsivas y diston\u00edas.  \n\u00a7 Periodo m\u00e1s cercano al comportamiento autista, p\u00e9rdida del lenguaje, \ncomportamiento auto estimulante y alejamiento social.  \n 3\u00aa Etapa:  \n\u00a7 Entre los 2 y 10 a\u00f1os.  \n\u00a7 Duraci\u00f3n de meses / a\u00f1os.  \n\u00a7 Estabilizaci\u00f3n aparente de los s\u00edntomas.  \n\u00a7 La discapacidad intelectual se hace muy severa.  \n\u00a7 Regresi\u00f3n de los rasgos autistas, con me jor\u00eda del contacto social, del \nhumor y del comportamiento.  \n\u00a7 Crisis convulsivas y diston\u00edas m\u00e1s activas.  \n\u00a7 Estereotipias muy evidentes.  \n\u00a7 Espasticidad, apraxia, ataxia e hiperton\u00eda.  \n\u00a7 Aparecen s\u00edntomas secundarios, respiratorios, sue\u00f1o y alimentaci\u00f3n.  \n 4\u00aa Etapa:  \n\u00a7 Inicio despu\u00e9s de los 10 a\u00f1os.  \n\u00a7 Duraci\u00f3n de  a\u00f1os o d\u00e9cadas.  \n\u00a7 Deterioro motor o estancamiento. Necesidad de gran estimulaci\u00f3n del \naparato locomotor.  \n\u00a7 Escoliosis, cifosis, displasias y rigidez.  \n\u00a7 Estancamiento del crecimiento  \n\u00a7 Ausencia de lenguaje, pero mejor\u00eda d el contacto visual y de la conexi\u00f3n \nexterior.  \n\u00a7 Crisis convulsivas menos severas.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n158/180  \np\n \n=\nTipolog\u00edas de S\u00edndrome de Rett  \n \n S. Rett T\u00edpico:  \nHablamos de S\u00edndrome de  Rett T\u00edpico o Cl\u00e1sico cuando es v\u00e1lido todo lo dicho \nanteriormente. Existe un periodo de aparente normalidad hasta los 6 -8 meses, para \nluego ir apareciendo cada una de las fases descritas, e ir poco a poco apareciendo los \ns\u00edntomas secundarios. Aunque exis te variabilidad , la mayor\u00eda de las ni\u00f1as SR T\u00edpico \nsiguen este patr\u00f3n. Parece que el SR T\u00edpico se origina por una alteraci\u00f3n en el Gen \nMECP2. Constituye aproximadamente el 85% de los casos.  \n At\u00edpico:  \nSe considera At\u00edpico cuando no cumple los criterios y las  fases, pero o tienen un criterio \ncl\u00ednico o biol\u00f3gico. Constituye aproximadamente un 15% de los casos y presentan \nalteraciones m\u00e1s leves o m\u00e1s graves. Pueden tener alteraciones tanto del CDLK5, como \ndel FOXG1, as\u00ed como puede no haber evidencia de alteraci\u00f3 n biol\u00f3gica, pero si evidencia \ncl\u00ednica. Existen 3 casos:  \n\u00a7 SR de inicio cong\u00e9nito:  el retraso psicomotor se hace evidente poco \ndespu\u00e9s del nacimiento, no hay periodo de normalidad aparente, o bien \nlas convulsiones aparecen en los primeros d\u00edas o meses. No se  observa \np\u00e9rdida de habilidades, ya que no ha habido historia de adquisiciones \nevidentes. La discapacidad, tanto f\u00edsica, como intelectual es m\u00e1s severa. \nLa hipoton\u00eda inicial es muy notoria en los primeros d\u00edas. No se observan \netapas y los cambios son menos  abruptos y evidentes.  \n\u00a7 SR de inicio tard\u00edo : los s\u00edntomas y signos t\u00edpicos aparecen entre los 3 y 6 \na\u00f1os. Al existir un periodo de normalidad m\u00e1s largo, las adquisiciones de \ndestrezas y habilidades son m\u00e1s consistentes y aunque la p\u00e9rdida de las \nmismas es m uy evidente, se conservan m\u00e1s capacidades, y el retraso, \ntanto motor como del lenguaje, es menor. Suelen caminar solos y \nconservan gran parte del lenguaje. Comprenden bastante y el grado de \ninteracci\u00f3n es elevado. Es frecuente que se confundan con Autismo o \nTGD.  \n\u00a7 SR en varones : por regla general, las alte raciones del MECP2 en varones \nson motivo de interrupci\u00f3n del embarazo por malformaciones graves. Los \nni\u00f1os con SR suelen tener una sintomatolog\u00eda m\u00e1s grave que las ni\u00f1as, y \naunque los s\u00edntomas no son exactam ente los mismos, la aparici\u00f3n es muy \nprecoz.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 33. -S\u00edndrome de Rett  \n159/180  \nSintomatolog\u00eda  \n Sistema Neuromuscular : \n\u00a7 Apraxia.  \nEs probablemente el s\u00edntoma menos estudiado y el m\u00e1s importante para \nentender a las ni\u00f1as con este s\u00edndrome.  \nLa apraxia motora es la incapacidad para planificar y  realizar una respuesta \nmotora, es la incapacidad para coordinar el pensamiento con el movimiento.  \nAfecta a todo el movimiento, es decir, cara, manos, caminar, lenguaje, \nhabilidades, rutinas, etc.  \nEn el SR At\u00edpico es menos severo.  \n\u00a7 Diston\u00eda.  \nEs un trastorno  neurol\u00f3gico del movimiento que consiste en contracciones \ninvoluntarias que fuerzan a realizar movimientos repetitivos de contorsi\u00f3n o \nposturas dolorosas. Puede ser focal, pero es m\u00e1s frecuentemente generalizada. \nEvoluciona de forma impredecible.  \n\u00a7 Ataxia.  \nEs un s\u00edntoma neurol\u00f3gico del movimiento; se trata de torpeza y falta de \ncoordinaci\u00f3n. Puede afectar focalmente o a todo el cuerpo, incluso al habla y \nojos. Suele suponer la dificultad en la coordinaci\u00f3n de la marcha y en la \nfuncionalidad de las manos.  \n\u00a7 Espasticidad . \nSe caracteriza por rigidez muscular o hiperton\u00eda. Los reflejos suelen ser \nexagerados. Afecta a la deambulaci\u00f3n y al habla.  \nSe producen con frecuencia contracturas y flexos articulares.  \n\u00a7 Hipoton\u00eda.  \nEs la p\u00e9rdida del tono muscular. Afecta sobre todo a los m\u00fasculos del abdomen \ny la espalda, lo que hace dif\u00edcil la deambulaci\u00f3n y el control postural.  \nSe suele dar en la primera etapa de la en fermedad y mantenerse en el S. de \nRett cl\u00e1sico. Son muy vulnerables al cansancio f\u00edsico, presentan dificultade s \npara la psicomotricidad fina y disminuci\u00f3n de fuerza. Una de l as funciones \nvitales que se ve seriamente afectada es la funci\u00f3n respiratoria.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n160/180  \np\n \n=\n Sistema Esquel\u00e9tico:  \n\u00a7 Per\u00edmetro craneal.  \nEs a partir del 3\u00ba o 4\u00ba a\u00f1o que se puede apreciar crecimiento m\u00e1s lento.  \n\u00a7 Escoliosis -Cifosis . \nLa escoliosis es un s\u00edntoma muy frecuente. En la pre  adolescencia y \nadolescencia suelen ser escoliosis graves. La curvatura m\u00e1s com\u00fan suele ser del \ntipo \u201cdoble curva\u201d.  \nLa cifosis ocurre en menor medida.  \n\u00a7 Otros problemas.  \n\u00b7 Displasia de cad era. \n\u00b7 Pies o manos peque\u00f1os.  \n\u00b7 Pies en varo/ valgo.  \n Sistema Nervioso Central:  \n\u00a7 Epilepsia.  \nLa gran mayor\u00eda de las ni\u00f1as con SR tienen un EEG alterado, sufren de epilepsia \naunque no todas manifiestan crisis o convulsiones.  \nEn el SR cl\u00e1sico aparecen entre los 2-10 a\u00f1os y son muy heterog\u00e9neas, mientras \nque en el SR At\u00edpico las crisis suelen aparecer muy pronto y ser fuertes y \nresistentes.  \nLas crisis pueden ser generalizadas, focales, ausencias o cl\u00f3nicas.  \nLa mayor\u00eda de las ni\u00f1as requieren tratamiento anticonvuls ivo. \n\u00a7 Alteraciones del sue\u00f1o . \nOcurre en las etapas 1\u00aa y 2\u00aa para luego ir remitiendo.  \nPuede tratarse de terrores nocturno s, despertares bruscos o dificultad para \niniciar el sue\u00f1o.  \nTambi\u00e9n puede ser consecuencia de diston\u00edas o convulsiones, o por dificultades  \nrespiratorias.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 33. -S\u00edndrome de Rett  \n161/180  \n\u00a7 Agitaciones y temblores.  \nEs frecuente que las ni\u00f1as con SR presenten periodos de agitaci\u00f3n y temblores, \ncon movimientos de brazos similares a los del Parkinson.  \n\u00a7 Disfunci\u00f3n de la integraci\u00f3n sensorial . \nLas ni\u00f1as con SR presentan dificultad es obteniendo, interpretando e \nintegrando las impresiones sensoriales, tanto del mundo exterior como de su \npropio cuerpo, o en la modulaci\u00f3n de la potencia.  \n\u00a7 Alteraci\u00f3n del umbral de dolor . \nLas zonas m\u00e1s afectadas son la cara y la cabeza en general, y en me nor medida \nlas extremidades.  \n Aparato respiratorio:  \nSon problemas relacionados con la disfunci\u00f3n hipotal\u00e1mica.  \n\u00a7 Apneas diurnas y nocturnas.  \n\u00a7 Hiperventilaci\u00f3n.  \n\u00a7 Aumento de la frecuencia respiratoria.  \n\u00a7 Mayor riesgo de infecciones respiratorias, que son a veces dif\u00edciles de \ndiagnosticar por los problemas de regulaci\u00f3n de la temperatura.  \n Aparato digestivo : \n\u00a7 \u00dalceras, reflujos y dilataciones g\u00e1stricas.  \n\u00a7 Estre\u00f1imiento cr\u00f3nico.  \n\u00a7 Problemas de masticaci\u00f3n -degluci\u00f3n derivados de los problemas \nmotores.  \n Trastorno cognitivos y  de conducta :  \n\u00a7 Las funciones superiores, est\u00e1n afectadas, al haberse producido una \ndetecci\u00f3n, en el periodo cr \u00edtico del desarrollo cerebral, afectando al \nestablecimiento de conexiones sin\u00e1pticas  y a la plasticidad  \n\u00a7 Mayor afectaci\u00f3n del lenguaje expresivo que del comprensivo.  \n\u00a7 Suelen presentar un car\u00e1cter afable y disfrutar del contacto pero el \nhumor puede ser variable y mostrar rabietas, quejas, llanto  e incluso \ncomportamientos auto -lesivos, probablemente condicionados por el alto \numbral al dolor.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n162/180  \np\n \n=\nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n  \n \n Sistema m\u00fasculo esquel\u00e9tico:  \n\u00a7 Balance articular . \n\u00a7 Balance muscular, tono (hipoton\u00eda que afecta sobre todo a esp alda y \nabdomen), espasticidad, contracturas y apraxia (afecta sobre todo a las \nmanos).  \n\u00a7 Deformidades:  \n\u00b7 Columna: c ifo-escoliosis . \n\u00b7 Cadera: displasia . \n\u00b7 Pies.  \n Sistema Nervioso Central:  \n\u00a7 Crisis convulsivas: n\u00fa mero de episodios.  \n\u00a7 Alteraciones del Sue\u00f1o.  \n Aparato visual: agudeza visual.  \n Aparato Respiratorio:  \n\u00a7 Apneas: valorar polisomnografia .  \n\u00a7 Espirometr\u00eda.  \n Aparto digestivo:  \n\u00a7 Valorar estado nutritivo secundario s a ulceras, reflujo gastroesof\u00e1 gico, \ndilataciones g\u00e1stricas.  \n Deambulaci\u00f3n : \n\u00a7 Valorar tipo de marcha y la necesidad o no de ayudas para la misma.  \n N\u00famero de ingresos hospitalarios.  \n Aspectos conductuales y cognitivos : \n\u00a7 Lenguaje : \n\u00b7 Intenci\u00f3n comunicativa.  \n\u00b7 Posibilidad de comunicaci\u00f3n alternativa y aumentativa.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 33. -S\u00edndrome de Rett  \n163/180  \n\u00a7 Aspectos conductuales y cognitivos : \n\u00b7 Desarrollo madurativo / c apacidad intelectual .  \n\u00b7 Presencia de alteraciones de  conducta y/o autolesiones: \nfrecuencia  e intensidad .  \n\u00b7 Necesidad e intensi dad de apoyos educativos y \nocupacionales.  \n\u00b7 Autonom\u00eda en actividades b\u00e1sicas de la vida diaria .  \n\u00b7 Participaci\u00f3n en el entorno familiar y social.  \n AVD ajustadas por edad.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n164/180  \np\n \n=\nS\u00cdNDROME DE RUBINSTEIN -TAYBI (SRT)  \nElena Orcajo Oteo y M\u00aa Dolores Vallejo Pacheco . \n \nC\u00d3DIGO CIE 10  \nQ 87.2 (S\u00edndromes de malformaciones cong\u00e9nitas que afectan principalmente los \nmiembros).  \nSIN\u00d3NIMOS  \nS\u00edndrome del pulgar y hallux anchos.  \nPREVALENCIA  \n- Holanda (1980 -2007): entre 1/100.000 y 1/125.000.  \n- Orphane t (Prevalencia de Enf. Raras -Mayo 2014): 0,6/100.000.  \n- ECEMC (Estudio Colaborativo Espa\u00f1ol  de Malformaciones Cong\u00e9nitas, 1980 -2010): \n0,53/100.000.  \n \nIntroducci\u00f3n  \n \nEl S\u00edndrome de Rubinstein -Taybi (SRT) es una alteraci\u00f3n gen\u00e9tica heterog\u00e9nea, \ninfrecuente, que produce una afectaci\u00f3n multisist\u00e9mica con gran variabilidad cl\u00ednica . \n \nSus caracter\u00edsticas m\u00e1s distintivas son:  \n \n La dismorfia facial.  \n Los pulgares y halluces anchos.  \n El retraso del crecimiento con talla baja final.  \n Discapacidad intelectual.  \n \nEtiolog\u00eda  \n \nAproximadamente el 55% de los casos conocidos de SRT est\u00e1n relacionados con \nalteraciones de \u201cnovo\u201d del gen CREBBP (un 1 0% de estos corresponde a una \nmicrodeleci\u00f3n), que se localiza en el cromosoma 16  (16p13.3).  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 34. -S\u00edndrome de Rubinstein -Taybi (SRT)  \n165/180  \nEn un 3% de los pacientes, la alteraci\u00f3n detectada corresponde al gen EP300, localizado \nen el cromosoma 22 (22q13).  \nM\u00e1s de un tercio de los afectados por el SRT no presenta alteraciones en estos genes.  \n \nDiagn\u00f3stico  \n \nEl diagn\u00f3stico inicial de sospecha es esencialmente cl\u00ednico , reconociendo las \nmanifestaciones f\u00edsicas caracter\u00edsticas. Posteriormente se puede confirmar mediante \nestudio gen\u00e9tico , aunque la ausencia de  alteraciones moleculares no descartar\u00eda el \ndiagnostico.  \n \nPrincipales caracter\u00edsticas cl\u00ednicas  \n \n Rasgos faciales:  \nEs muy frecuente encontrar en estos pacientes microcefalia, paladar ojival, \nhendiduras palpebrales descendentes, nariz ganchuda con columella colgante, \nanomal\u00edas del pabell\u00f3n auricular y microrretrognatia.  \nLa sonrisa de las personas con SRT es caracter\u00edstica y suele describirse como una \nmueca que se acompa\u00f1a de cierre casi completo de los ojos.  \n Alteraciones de los dedos:  En un 99% de los pacientes, los pulgares y halluces \npresentan falanges distales anchas ( en un tercio de los casos presentan adem\u00e1s \nangulaci\u00f3n/desviaci\u00f3n radial).  \nTambi\u00e9n es com\u00fan la clinodactilia (principalmente del quinto dedo), duplicaciones \nparciales del primer dedo y p ersistencia de almohadillas fetales en los pulpejos de \nlos dedos.  \n Retraso del crecimiento:  Es caracter\u00edstico un hipocrecimiento arm\u00f3nico postnatal.  \nLa talla media final de los varones est\u00e1 en 153 -162cm y en las mujeres entre 147 -\n151 cm.  \n Discapacidad intele ctual:  El SRT va asociado a discapacidad intelectual en un \n98,5% de los casos, de grado variable.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n166/180  \np\n \n=\nDesarrollo y Complicaciones asociadas al SRT  \n \n Periodo Prenatal:  \n\u00a7 Crecimiento intrauterino suele ser normal.  \n\u00a7 Polihidramnios hasta en un tercio de los embaraz os. \n Periodo perinatal:  \n\u00a7 Un 20% precisaran ingreso en unidades de cuidados intensivos para \nneonatos.  \n\u00a7 Alta morbilidad en los primeros meses de vida: fallo de medro con \nproblemas de alimentaci\u00f3n (pueden requerir SNG/gastrostom\u00eda), \ninfecciones respiratorias, apnea nocturna y estre\u00f1imiento.  \n Complicaciones musculoesquel\u00e9ticas  \n\u00a7 Anomal\u00edas en los dedos.  \n\u00a7 Laxitud ligamentosa.  \n\u00a7 Anomal\u00edas en la articulaci\u00f3n atlanto -occipital, as\u00ed como en la vertebras C1 \ny C2.  \n\u00a7 Cifosis y/o escoliosis . \n Complicaciones neurol\u00f3gicas:  \nSon frecuentes las alteraciones en el EEG, pero s\u00f3lo un 25% padecen crisis \ncomiciales. Tambi\u00e9n pueden presentar, entre otros, agenesia del cuerpo calloso, \ns\u00edndrome de Arnold - Chiari, siringomielia y medula anclada.  \n Complicaciones respiratorias:  \n\u00a7 Riesgo mayor de  apnea/hipopnea -sue\u00f1o (SAHS).   \n\u00a7 Alteraciones restrictivas asociadas a malformaciones tor\u00e1cicas  \n Complicaciones cardiovasculares:  \nDefectos cardiacos cong\u00e9nitos (presentes en una tercera parte de los casos): los \nm\u00e1s frecuentes son la comunicaci\u00f3n inter -auricul ar, la comunicaci\u00f3n \ninterventricular, el conducto arterioso permeable, la coartaci\u00f3n de la aorta y la \nestenosis valvular pulmonar o v\u00e1lvula a\u00f3rtica bic\u00faspide.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 34. -S\u00edndrome de Rubinstein -Taybi (SRT)  \n167/180  \n Complicaciones Aparato Digestivo : \n\u00a7 Alteraciones de la degluci\u00f3n.  \n\u00a7 Reflujo gastroesof\u00e1gico.  \n\u00a7 Estre\u00f1imiento persistente.  \n Complicaciones genitourinarias:  \n\u00a7 Anomal\u00edas renales hasta en el 50% de los pacientes (duplicaciones renales \ny ureterales entre las m\u00e1s frecuentes), que aumenta n la probabilidad de \ninfecciones del tracto urinario.  \n\u00a7 Anomal\u00edas testicul ares (82%) y criptorquidia (67%) . \n Complicaciones del Sistema Endocrino:  \n\u00a7 Hipocrecimiento.  \n\u00a7 Tendencia al sobrepeso y obesidad en la edad adulta.  \n\u00a7 Alteraciones hormonales en los varones, en relaci\u00f3n con las alteraciones \ntesticulares.  \n Complicaciones Dermatol\u00f3gi cas: \nLas m\u00e1s frecuentes son el hirsutismo, los hemangioma s capilares, los queloides y \nla dermatitis at\u00f3pica y seborreica.  \n Complicaciones derivadas de Neoplasias:  \nLa frecuencia de tumores es algo mayor en el SRT y se estima en un 5%. \nHabitualmente se trata de tumores infantiles (neuroblastomas, \nrabdomiosarcomas y leucemias) y parece existir un predominio de la neoplasia del \nsistema nervioso.   \n Complicaciones Visuales:  \nSe estima que aproximadamente el 80% de los pacientes con SRT presenta alg\u00fan \ntipo de patolog\u00eda del aparato visual. Las m\u00e1s frecuentes son la disfunci\u00f3n retiniana, \nel estrabismo, errores refractarios (sobre  todo miop\u00eda), fotofobia, alteraciones del \nconducto lagrimal y ptosis.  \n Complicaciones de O\u00eddo, Garganta y otras estructuras relacionada s: \nMayor incidencia de infecciones de o\u00eddo medio en la infancia, asociadas a \nperforaci\u00f3n timp\u00e1nica y posible p\u00e9rdida de audici\u00f3n en grado leve -moderado.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n168/180  \np\n \n=\n Discapacidad intelectual   \nEn todos los ni\u00f1os con SRT se observa un retraso global del desarrollo, en el  que \ndestacan significativamente las limitaciones intelectuales y adaptativas.  \nPueden tener una afectaci\u00f3n comprendida entre inteligencia l\u00edmite y retraso \nmental severo.  \nEn el SRT, el CI manipulativo suele ser superior al CI verbal.  \n Alteraciones en el com portamiento:  \nSi bien en general las habilidades sociales son su punto fuerte, y tiene un car\u00e1cter \nafable, algunos casos pueden presentar un comportamiento tipo autista. Tambi\u00e9n \nes caracter\u00edstica una capacidad de atenci\u00f3n reducida, obstinaci\u00f3n, falta de \npersistencia en las tareas y demandan continua de atenci\u00f3n por parte del entorno.  \n \nAspectos a tener en cuenta en la v aloraci\u00f3n  \n \n Sistema Musculoesquel\u00e9tico : Se debe realizar una exploraci\u00f3n f\u00edsica \nosteoarticular para determinar si existen limitaciones.  \n Sistema  Nervioso : Dentro de la exploraci\u00f3n f\u00edsica se buscar\u00e1 n signos de disfunci\u00f3n \nneurol\u00f3gica.  \nSi aparecen crisis epil\u00e9pticas se debe documentar tipo y frecuencia, as\u00ed como el \ntratamiento que sigue el paciente.  \n Aparato Respiratorio : Si se sospecha limitaci\u00f3n se debe valorar la petici\u00f3n de \npruebas funcionales objetivas como una espirometr\u00eda.  \n Sistema Cardiovascular : Si hay indicios de afectaci\u00f3n funcional debe considerarse \nla clase NYHA, as\u00ed como la Ergometr\u00eda.  \n Aparato Digestivo : Se debe consider ar el estado nutricional, peso y tipo de \ntratamiento diet\u00e9tico y/o m\u00e9dico que puedan precisan.  \n Aparato Genitourinario : Si se sospecha afectaci\u00f3n de la funci\u00f3n renal se necesita \nconocer el Aclaramiento de Creatinina.  \n Sistema Endocrino : Se debe registrar tal la, peso y si se precisa alg\u00fan tratamiento \nhormonal sustitutivo para su control terap\u00e9utico.  \n Piel y anejos : En la valoraci\u00f3n se considerar\u00e1 la extensi\u00f3n de las lesiones y el \nprurito, si existiesen.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 34. -S\u00edndrome de Rubinstein -Taybi (SRT)  \n169/180  \n Neoplasias : Para conocer el nivel de funcionalidad/activi dad son \u00fatiles escalas \ncomo la de Lansky (ni\u00f1os), ECOG y Karnofsky.  \n Aparato visual : Para su valoraci\u00f3n se requiere colaboraci\u00f3n por parte del paciente \npara conocer Agudeza Visual con correcci\u00f3n (AVcc) y seg\u00fan la patolog\u00eda, campo \nvisual.  \n O\u00eddo, Garganta y Es tructuras relacionadas : Para su cuantificaci\u00f3n se requiere \naudiometr\u00eda tonal.  \n Lenguaje : No se valorar\u00e1 n los trastornos del lenguaje que se den en el marco de \nun retraso mental.  \n Retraso Mental : De cara a valorar el grado de discapacidad intelectual de las \npersonas con SRT, se debe tener en cuenta tanto el resultado en las pruebas \ncuantitativas como su competencia en el desarrollo de habilidades adaptativas, \nreferidas tanto a la adquisici\u00f3n de l as actividades de la vida diaria como a su \nautonom\u00eda personal (esperables seg\u00fan su grupo de edad).  \nAs\u00ed se tendr\u00e1 en cuenta el desarrollo psicomotor, el lenguaje, las habilidades de \nautonom\u00eda personal y social, el proceso educativo y ocupacional y la condu cta.  \nDe existir una alteraci\u00f3n de la conducta, es importante para su valoraci\u00f3n conocer \nsi precisan un tratamiento farmacol\u00f3gico y/o terap\u00e9utico para su control.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n170/180  \np\n \n=\nS\u00cdNDROME DE WILLIAMS  \nSof\u00eda Gonz\u00e1lez San Mart\u00edn, Pilar S\u00e1nchez -Porro Valad\u00e9s, Gloria Mac\u00edas Manzanares, M\u00aa \nDolores Conesa -Peraleja L\u00f3pez.  \n \nC\u00d3DIGO CIE 10  \nQ87.8  \nSIN\u00d3NIMOS  \nS\u00edndrome de Williams -Beuren . \nPREVALENCIA  \nNo se conocen datos exactos de prevalencia, incluso entre los datos de incidencia \nexisten variaciones seg\u00fan los autores.  \nLa incidencia de las formas t\u00edpicas es de 1/ 20.000 nacimientos.  \nSin embargo existen formas parciales cuya incidencia es desconocida . \n \nEtiolog\u00eda  \n \nEs un trastorno g en\u00e9tico que se sue le diagnosticar en la infancia.  \nEn la mayor parte de los casos se trata de casos espor\u00e1dicos, aunque se han descrito \ncasos de transmisi\u00f3n vertical de forma autos\u00f3mica dominante.  \nSe produce por una delec i\u00f3n en el cromosoma 7, en la regi\u00f3n 7q11.23.  \n \nDiagn\u00f3stico  \n \nAunque el diagn\u00f3stico cl\u00ednico es muy evidente, es conveniente la confirmaci\u00f3n de la \nexistencia de una dele ci\u00f3n por m\u00e9todos moleculares.  \n \nConsejo gen\u00e9tico  \n \nLa probabilidad de recurrencia del SW en gestaciones sucesivas de padres normales, o \nde otros miembros de la familia es muy baja, probablemente el mismo que la incidencia \ndel s\u00edndrome en la poblaci\u00f3n general.  \nLas personas con SW presentan un riesgo de transmitir la dele ci\u00f3n y por tanto la \nenfermedad al 50% de sus hijos.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 35. -S\u00edndrome de Williams  \n171/180  \nManifes taciones cl\u00ednicas  \nEl s\u00edndrome de Williams tiene cuatro caracter\u00edsticas principales , que son:  \n Rasgos faciales t\u00edpicos . \n Retraso del desarrollo psicomotor con un perfil neurocognitivo que se caracteriza \npor un d\u00e9ficit de las funciones viso espaciales.  \n Afectaci\u00f3n cardiovascular . \n Posible existencia de hipercalcemia transitoria en la infancia.  \nAdem\u00e1s de estas caracter\u00edsticas principales pueden presentar otras caracter\u00edsticas \ncl\u00ednicas  que pueden afectar a diferentes aparatos.  \n Aparato cardiovascular:  \nLos def ectos estructurales del coraz\u00f3n y vasos sangu\u00edneos constituyen un rasgo cl\u00ednico \nmayor, estando presentes en el 80% de los casos.  \nSe asocia a distintos tipos de malformaciones cardiacas:  \n\u00a7 Estenosis a\u00f3rtica supravalvular en el 75% de los casos . \n\u00a7 Estenosis rama s pulmonares perif\u00e9ricas . \n\u00a7 Estenosis valvular a\u00f3rtica . \n\u00a7 Coartaci\u00f3n a\u00f3rtica . \n\u00a7 V\u00e1lvula a\u00f3rtica bic\u00faspide . \n\u00a7 Prolapso de la v\u00e1lvula mitral.  \nLos estrechamientos vasculares pueden afectar a otras arterias, incluso las cerebrales. \nCuando afecta a la arteria renal pod r\u00eda empeorar la hipertensi\u00f3n arterial que suele \npresentarse en el 50 % de los casos.  \n Aparato Genitourinario : \nSon relativamente comunes y heterog\u00e9neos y muchas veces malformativos.  \n\u00a7 Pueden presentar tendencia a la nefrocalcinosis.  \n\u00a7 Con frecuencia mala funci\u00f3n  de la vejiga asociada a urgencia en la micci\u00f3n \ny enuresis nocturna . \n\u00a7 Mayor susceptibilidad a las infecciones urinarias . \n\u00a7 Con cierta frecuencia presentan divert\u00edculos.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n172/180  \np\n \n=\n Sistema mu sculoesquel\u00e9tico : \n\u00a7 Lo m\u00e1s caracter\u00edstico es la laxitud articular, as\u00ed como dismin uci\u00f3n del tono \no fuerza muscular.  \n\u00a7 Con el tiempo suelen desarrollar escoliosis, hiperlordosis y/o hipercifosis.  \n\u00a7 Es t\u00edpica la actitud con los hombros ca\u00eddos, rodillas semiflexionadas y \ncierta actitud cif\u00f3tica.  \n Sistema auditivo : \n\u00a7 Algiacusia para determinados s onidos.  \n\u00a7 Mayor tendencia a las infecciones del o\u00eddo medio.  \n Piel: \n\u00a7 Cutis fino y laxo con tendencia a presentar m\u00e1s precozmente signos de \nenvejecimiento, as\u00ed como canas prematuras.  \n Sistema endocrino : \n\u00a7 El retraso del crecimiento es de origen prenatal y suelen alcanzar unos \n10-15 cm  menos que la talla diana para cada familia en la edad adulta.  \n\u00a7 Pubertad algo adelantada.  \n\u00a7 Brote de crecimiento puberal peque\u00f1o . \n\u00a7 Hipercalcemia en un peque\u00f1o porcentaje de casos que suele corregirse \nhacia los 2 a\u00f1os.  \n\u00a7 Mayor incidencia de hipotiroidismo.  \n Aparato digestivo : \n\u00a7 En los primeros meses de vida son frecuentes los problemas alimentarios \ny los problemas gastrointestinales.  \n\u00a7 Mayor frecuencia de reflujo gastroesof\u00e1gico . \n\u00a7 A veces se asocia a enfermedad celiaca . \n\u00a7 Es muy frecuente el estre\u00f1im iento, que puede acabar provocando \nprolapso rectal y problemas perianales.  \n   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 35. -S\u00edndrome de Williams  \n173/180  \n Rasgos faciales : \n\u00a7 La caracter\u00edstica principal es el estrechamiento de la frente . \n\u00a7 Epicanto . \n\u00a7 Regi\u00f3n periorbital prominente . \n\u00a7 Estrabismo latente o manifiesto . \n\u00a7 Iris con patr\u00f3n estrellado . \n\u00a7 Nariz corta y narina antevertida con ra\u00edz nasal plana.  \n\u00a7 Filtro alargado . \n\u00a7 Mofletes prominentes y algo ca\u00eddos . \n\u00a7 Labios prominentes y ment\u00f3n relativamente peque\u00f1o.  \n Sistema Nervioso : \n\u00a7 Retraso en la adquisici\u00f3n de habilidades motoras . \n\u00a7 Problemas de equi librio . \n\u00a7 Dificultades en la c oordinaci\u00f3n del movimiento, la orientaci\u00f3n espacial y \nel c\u00e1lculo de la distancia y direcci\u00f3n.  \n\u00a7 Dificultades en la motricidad global y las manualidades finas.  \nAspectos a t ener en cuent a en la valoraci\u00f3n  \n \n Aparato cardiovascular:  \n\u00a7 Valorar grado seg\u00fan la clase funcional N.Y.H.A . \n\u00a7 HTA:  \n\u00b7 Valorar aclaraci\u00f3n de creatinina .  \n\u00b7 Repercusi\u00f3n org\u00e1nica de la HTA.  \n Aparato genito urinario : \n\u00a7 Incontinencia . \n\u00a7 Recurrencia de las infecciones urinarias . \n\u00a7 Posible efecto de la nefrocalcinosis en la funci\u00f3n rena l (aclaramiento de \ncreatinina) .  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n174/180  \np\n \n=\n Sistema musculo esquel\u00e9tico : \n\u00a7 Balance articular y muscular . \n\u00a7 Grado de escoliosis, cifosis y/o lordosis . \n Sistema endocrino : \n\u00a7 Retraso del crecimiento . \n Aparato Digestivo : \n\u00a7 Valorar repercusi\u00f3n nutricional,  peso, anemia\u2026. de las alteraciones \nfuncionales y/o anat\u00f3micas.  \n\u00a7 Valorar efectos secundarios del estre\u00f1imien to cr\u00f3nico (prolapsos, \nf\u00edstulas.. .). \n Sistema Nervioso : \n\u00a7 Habilidades motrices . \n\u00a7 Equilibrio . \n\u00a7 Alteraciones de la marcha . \n Aspectos psicol\u00f3gicos:  \nEn ni\u00f1os:  \nSe deber\u00e1 valorar el r etraso madurativo, el perfil cognitivo se caracteriza por u n d\u00e9ficit \nde las funciones viso espac iales. En algunos casos no se ve  afectado el desarrollo del \nlenguaje, pero habr\u00e1 que considerarlo pues es frecuente que se demore su desarrollo. \nGeneralmente en  torno a los 6 a\u00f1os el nivel de vocabulario es adecuado p ero habr\u00e1 que \nconsiderar si son  adecuados la estructuraci\u00f3n del mismo y los aspectos pragm\u00e1ticos de \nla comunicaci\u00f3n.  \nDe especial inter\u00e9s en la valoraci\u00f3n  en esta etapa:  \n\u00a7 Repercusi\u00f3n en las habilidades  de autonom\u00eda personal, coordinaci\u00f3n, \nequilibrio, orientaci\u00f3n espacial y en la motricidad fina .  \n\u00a7 Conducta adaptativa: Los ni\u00f1os se muestran generalmente  muy \nsociables, y puede haber cierta tendencia a la hiperactividad que \nhabitualmente mejora con la edad.  \n\u00a7 Nivel de competencia curricular . \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 35. -S\u00edndrome de Williams  \n175/180  \n\u00a7 Necesidad de apoyos educativos especiales. En la edad escolar suelen \naparecer dificultades en el aprendizaje de la escritura, en parte por la \nafectaci\u00f3n de las fun ciones de coordinaci\u00f3n \u00f3 culo manual .  \n\u00a7 Necesidad de tr atamientos especializados: atenci\u00f3n temprana, \npsicomotricidad, logopedia\u2026  \n\u00a7 Repercusi\u00f3n en \u00e1mbito familiar, escolar y social . \nEn la adolescencia y edad adulta:  \n\u00a7 Capacidad intelectual.  \n\u00a7 Aspectos comunicativos . Capacidad para establecer y mantener \nrelaciones soc iales .  \n\u00a7 Aspectos emocionales y de personalidad. Hay cierta incidencia de fobias \nsociales en la adolescencia, en la edad adulta, al tener que afrontar \nmayores exigencias para su integraci\u00f3n formativo laboral, pueden aflorar \nalteraciones del estado de \u00e1nimo.  Considerar  si reciben tratamiento \npsicol\u00f3gico o psiqui\u00e1trico . \n\u00a7 Nivel de autonom\u00eda personal y social: Autonom\u00eda en la utilizaci\u00f3n del \ndinero, transportes p\u00fablicos, utilizaci\u00f3n del tiempo de ocio\u2026  \n\u00a7 Necesidad de apoyos  (escasos, externos especializados) .  \n\u00a7 Posibilidades de inclusi\u00f3n social, adaptaci\u00f3n laboral y formativa. Acceso \na recursos.  \n\u00a7 Repercusi\u00f3n  de los aspectos anteriores en los \u00e1mbitos personal familiar y \nsocial . \nSe asocia al s\u00edndrome de Williams una especial sensibilidad al ruido y buenas habilidades \nmusicales.  \n  \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n176/180  \np\n \n=\nSINDROME WOLF HIRSCHHORN (SWH)  \nGema Vegas Mart\u00edn, M\u00aa Luz Recio Morales . \nC\u00d3DIGO CIE-10: \nQ93.3  \nSIN\u00d3NIMOS  \nDeleci\u00f3n distal 4p . \nMonosom\u00eda distal 4p . \nPREVALENCIA:  \n1 de cada 50.000 nacidos vivos.  El SWH se da con mayor frecuencia en mujeres que en \nvarones (2:1).  \n \nIntroduc ci\u00f3n  \nEs un enfermedad gen\u00e9tica  causada por la microdeleci\u00f3n distal del brazo corto del \ncromosoma 4 (4p16.3) en la que hay p\u00e9rdida de los genes  (LETM1,  MSX1 , y WHSC1 ) .El \ntama\u00f1o de la del eci\u00f3n var\u00eda entre las personas afectadas y los estudios sugieren que las \ndeleciones mayores originan manifestaciones m\u00e1s graves. La mayor\u00eda de los casos son \nespor\u00e1dicos, pero una translocaci\u00f3n desequilib rada puede heredarse de un progenitor \nportador de una translocaci\u00f3n equilibrada.  \nSe caracteriza por rasgos craneofaciales t\u00edpicos, retraso en el crecimiento pre - y \npostnatal, discapacidad intelectual, retraso grave en el desa rrollo psicomotor, \nconvulsione s e hipoton\u00eda.  \nSintomatolog\u00eda  \nLas principales manifestaciones cl\u00ednicas de este s\u00edndrome son:  \n Retraso del crecimiento pre y postnatal . Frecuente CIR y crecimiento lento tras el \nnacimiento de forma que  los ni\u00f1os afectados tienen problemas para la \nalimentaci\u00f3n y en la ganancia de peso (fallo de medro). Tambi\u00e9n tienen problemas \nde hipoton\u00eda . La mayor\u00eda de afectados suelen tener una corta estatura.  \n Anomal\u00edas craneofaciales  incluyendo microcefalia, anomal\u00eda s oculares, fisura \nlabiopalatinas, micrognatia. Una de las alteraciones que se ha considerado como \n\u201ct\u00edpica\u201d es una estructura peculiar de la nariz que es ancha, y de perfil se observa \nque contin\u00faa con el nivel de la frente dando a la cara un aspecto que re cuerda a \nun casco de guerrero griego.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCON SEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIA S, IGUALDAD Y NATALIDAD . COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\nCap\u00edtulo 36. -S\u00edndrome Wolf Hirschhorn (SWH)  \n177/180  \n Epilepsia o alteraciones en el electroencefalograma . Su aparici\u00f3n se da entre el \nperiodo neonatal y los 36 meses y el factor desencadenante es a menudo la fiebre. \nEn muchos casos mejoran con la edad.  \n El retraso en el d esarrollo  es grave: la mayor\u00eda de los pacientes no logran el control \nde esf\u00ednteres, auto alimentarse o vestirse y menos de 50% andar, con o sin apoyo, \nentre los 2 y los 12 a\u00f1os de edad.  \n El d\u00e9ficit intelectual  es entre moderado y grave, raramente leve.  \n El habla  se limita a sonidos guturales o disil\u00e1bicos, excepto en unos pocos paciente \nque alcanzan a formular frases simples.  \n Otros trastornos asociados:  Trastornos de conducta (pueden presentar \nestereotipias), afectivos o psiqui\u00e1tricos.  \n Existen otras alteracio nes propias del s\u00edndrome ; las m\u00e1s caracter\u00edsticas son las \nsensoriales, cardiol\u00f3gicas, genitourinarias . \nEl tratamiento es sintom\u00e1tico y requiere un manejo multidisciplinar incluyendo \nprogramas de rehabilitaci\u00f3n, tratamiento de las convulsiones y terapias de  \nalimentaci\u00f3n.  \nDiagn\u00f3stico  \nEl diagn\u00f3stico de WHS se sospecha por la cl\u00ednica y se confirma por la detecci\u00f3n de una \ndeleci\u00f3n del s\u00edndrome de la regi\u00f3n responsable por el s\u00edndrome de Wolf -Hirschhorn \n(WHSCR, en el cromosoma 4p16.3) a trav\u00e9s de an\u00e1lisis cromos\u00f3 mico (cariotipo),  \nhibridaci\u00f3n in situ fluorescente  (FISH) y  microarrays cromos\u00f3mica . \nLos test gen\u00e9ticos y el consejo gen\u00e9tico se ofrecen a las familias afectadas . \nEl diagn\u00f3stico diferencial incluye muchos s\u00edndromes que muestran retraso en el \ncrecimiento, d iscapacidad intelectual y/o dismorfismo facial, tales como los s\u00edndromes \nde CHARGE, Williams , Rett,  Angelman . \nAspectos a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n m\u00e9dica  \n \nSe basa en la sintomatolog\u00eda:  \n Aparto locomotor/neurol\u00f3gico:  \n\u00a7  Alteraciones en el desarrollo psicomotor y adquisici\u00f3n de hitos motores \n(sedestaci\u00f3n, bipedestaci\u00f3n, marcha\u2026etc.).  \n\u00a7 Existencia de hipoton\u00eda, balances musculares y articulares.   \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  Gu\u00eda de Orientaciones para la Valoraci\u00f3n de la Discapacidad en Enfermedades Raras\n \n178/180  \np\n \n=\n\u00a7 Alteraciones de la alineaci\u00f3n de la columna vertebral: cifosis y/o \nescoliosis.  \n\u00a7 Crisis epil\u00e9pticas: n\u00ba, frecuencia y respuesta a tratamiento.  \n Aparato digestivo:  \n\u00a7 Alteraciones en la degluci\u00f3n: presencia de SNG, gastrostom\u00eda.  \n\u00a7 Alteraciones del cre cimiento.  \n Aparato cardiovascular:  \n\u00a7 Existencia de alteraciones valvulares.  \n\u00a7 Alteraciones del ritmo.  \n\u00a7 Existencia de miocardiopat\u00eda.  \n Alteraciones auditivas:  existencia de hipoacusia.  \n Alteraciones visuales:  existencia de disminuci\u00f3n de agudeza visual.  \n \nAspectos  a tener en cuenta en la valoraci\u00f3n psicol\u00f3gica  \n \n Desarrollo psicomotor .  \n Capacidad intelectual . \n Lenguaje.  \n Habilidades de autonom\u00eda personal y social . Repercusi\u00f3n en las AVD.  \n Otros trastornos asociados : Trastornos de conducta (pueden presentar \nestereotipias), afectivos o psiqui\u00e1tricos.  \n Proceso educativo/ocupaciona l: Capacidades, necesidad de apoyos.  \n  \n    \nDirecci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a Personas con Discapacidad  \nCONSEJER\u00cdA DE POL\u00cdTICAS SOCIALES, FAMILIAS, IGUALDAD Y NATALIDAD. COMUNIDAD DE MADRID  \np\n \n=\n \n \n \nDirigida a profesionales de los equipos de valoraci\u00f3n y orientaci\u00f3n a \npersonas con discapacidad, el objetivo de esta Gu\u00eda es proporcionar \ninformaci\u00f3n \u00fatil sobre los aspectos m\u00e9dicos y/o psicol\u00f3gicos que \npueden limitar la actividad global de las personas con enfermedades \npoco frecuentes. La presente edici\u00f3n, quinta de sus caracter\u00edsticas, \nampl\u00eda las patolog\u00edas consideradas e incluye orientaciones para la \nvaloraci\u00f3n de la discapacidad en treinta y seis enfermedades raras.  \nDesde el \u00e1mbito competencial de la Direcci\u00f3n General de Atenci\u00f3n a \nPersonas con Discapacidad de la Consejer\u00eda de Pol\u00edticas Sociales, \nFamilias, Igualdad y Natalidad, la Gu\u00eda trata de facilitar la adecuada \nprotecci\u00f3n social de las personas con enfermedades poco frecuentes, \ncontribuyendo as\u00ed a la mejora de su calidad de vida.  \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}