{"title": "Date un relax y vete a un temazcal en la Isla de la Piedra - Punto MX", "author": "Rosina Grave", "url": "https://punto.mx/2023/02/01/date-un-relax-y-vete-a-un-temazcal-en-la-isla-de-la-piedra/", "hostname": "punto.mx", "description": "Este pr\u00f3ximo s\u00e1bado 4 de febrero se llevar\u00e1 acabo una terapia de sanaci\u00f3n espiritual", "sitename": "Punto MX", "date": "2023-02-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Maleconeando](https://punto.mx/category/maleconeando/)\nDate un relax y vete a un temazcal en la Isla de la Piedra\nEste pr\u00f3ximo s\u00e1bado 4 de febrero se llevar\u00e1 acabo una terapia de sanaci\u00f3n espiritual\nMAZATL\u00c1N. \u2013 Sin duda la Isla de la Piedra es un lugar paradisiaco que nos envuelve en un ambiente de playa, sol y arena, pero, \u00bfSab\u00edas que en el lugar puedes realizar actividades de sanaci\u00f3n espiritual?\nSe trata de las ceremonias de \u2018Temazcal\u2019, una pr\u00e1ctica milenaria que se ha mantenido intacta a lo largo del tiempo, de forma que hoy en d\u00eda puedes vivir esta experiencia \u00fanica e inigualable en un lugar muy especial, como lo es la Isla de la Piedra.\nP\u00e1sale a leer:\n[Lugares en Mazatl\u00e1n para comer y sentirte en la CDMX](https://punto.mx/2023/01/21/lugares-en-mazatlan-para-comer-y-sentirte-en-la-cdmx-comida-chilanga-en-mazatlan/)\nPero antes de explicarte en qu\u00e9 consiste la ceremonia temazcal, debes saber qu\u00e9 es un temazcal. Este es un ba\u00f1o de vapor utilizado en Mesoam\u00e9rica con fines higi\u00e9nicos, rituales, terap\u00e9uticos y espirituales.\nLa palabra temazcal proviene de la palabra n\u00e1huatl \u201ctemazcalli\u201d, (temaz-sudor, calli-casa); su traducci\u00f3n literal ser\u00eda \u201ccasa de sudor\u201d.\nEl temazcal es una especie de choza generalmente redonda que tiene entre dos y cuatro metros de di\u00e1metro y no sobrepasa el metro y medio de altura, con una diminuta abertura que sirve de puerta de entrada. En algunos casos dispone de una hornilla (tlexictli), donde se coloca la le\u00f1a que calienta el recinto a trav\u00e9s de una pared, y en otros (cuando est\u00e1n situados en terrenos externos a las viviendas), se hace una hoguera grande donde se calientan las piedras y recipientes con agua y hierbas medicinales.\nEs terapeutico y espiritual\nLa relajaci\u00f3n que se genera en el temazcal, permite a las personas la introspecci\u00f3n, reflexi\u00f3n, y este movimiento energ\u00e9tico en el cuerpo permite que se purifiquen los pensamientos y se regenere la mente.\nTomar un ba\u00f1o de temazcal tiene muchos beneficios para la mente, cuerpo, y esp\u00edritu de ah\u00ed que est\u00e9 vinculado a la idea de \u201cpurificaci\u00f3n\u201d, esto debido a que, si el cuerpo est\u00e1 limpio, el pensamiento igual.\nLos pueblos mesoamericanos lo asociaban con el concepto Tezcatlipoca, relacionado con el humo que sale de las brasas con que se calientan las piedras del temazcal.\n\u00bfHay temazcal en Mazatl\u00e1n?\nEst\u00e1s se realizan a trav\u00e9s de Temazcal Mazatl, en La Palapa del Che, ubicada justamente en la Isla de la Piedra, y para una mejor experiencia siempre se invitan a diferentes expertos.\n\u00bfQu\u00e9 necesitas antes, durante y despu\u00e9s de la ceremonia?\n-Es recomendable que se deje de ingerir carne y bebidas alcoholicas 3 dias antes de la ceremonia y el d\u00eda de la ceremonia comer hasta las 3 de la tarde.\n-Evitar relaciones sexuales por lo menos 3 d\u00edas antes de la ceremonia.\n-Tener lista ropa c\u00f3moda, una colchoneta o cualquier tela para poder sentarse en la tierra y sentirse m\u00e1s c\u00f3modo. Es un trabajo espiritual y sagrado, y el respeto al mismo parte de la base de estar atento y trabajando en esp\u00edritu.\n-Llevar una veladora de vaso por persona. Preferiblemente simple y blanca de 10 a 12 cent\u00edmetros, mismas que ser\u00e1n encendidas durante la ceremonia para apoyar el trabajo.\n\u00bfQuieres ir?\nEste pr\u00f3ximo s\u00e1bado 4 de febrero se llevar\u00e1 acabo una ceremonia en el lugar antes mencionado. Para mas informaci\u00f3n y reservaciones al 6699181673.", "language": null, "image": "https://punto.mx/wp-content/uploads/2023/02/TEMAZCAL.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://punto.mx/", "https://punto.mx/category/local/", "https://punto.mx/category/nacional/", "https://punto.mx/category/internacional/", "https://punto.mx/category/carandula/", "https://punto.mx/category/tendencias/", "https://punto.mx/category/deportes/", "https://punto.mx/category/maleconeando/", "https://www.facebook.com/PuntoMXNoticias", "https://twitter.com/puntomxnoticias", "https://www.instagram.com/puntomxnoticias/", "https://www.youtube.com/channel/UC5S7os_yn8aBkJEodYk8ZOw", "https://punto.mx/", "#", "#", "https://punto.mx/category/local/", "https://punto.mx/category/nacional/", "https://punto.mx/category/internacional/", "https://punto.mx/category/carandula/", "https://punto.mx/category/tendencias/", "https://punto.mx/category/deportes/", "https://punto.mx/category/maleconeando/", "https://www.facebook.com/PuntoMXNoticias", "https://twitter.com/puntomxnoticias", "https://www.instagram.com/puntomxnoticias/", "https://www.youtube.com/channel/UC5S7os_yn8aBkJEodYk8ZOw", "https://punto.mx/category/tendencias/", "https://punto.mx/category/nacional/", "https://punto.mx/category/deportes/", "https://punto.mx/category/maleconeando/", "https://punto.mx/author/rosina-grave/", "#", "#", "#", "#", "https://punto.mx/2023/01/21/lugares-en-mazatlan-para-comer-y-sentirte-en-la-cdmx-comida-chilanga-en-mazatlan/", "https://apps.apple.com/co/app/punto-mx/id1588812515", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.upctechnologies.puntomx", "#", "#", "#", "#", "https://punto.mx/tag/temazcal/", "https://punto.mx/tag/temazcalli/", "https://punto.mx/tag/sanacion-espiritual/", "https://punto.mx/tag/isla-de-la-piedra/", "https://punto.mx/2023/02/01/opera-rap-poesia-pintura-esto-habra-en-el-museo-de-arte-en-febrero/", "https://punto.mx/2023/02/01/gran-acuario-mazatlan-inauguracion-y-costo-del-acceso/", "https://punto.mx/2023/08/06/les-empieza-a-ir-bien-a-pescadores-del-embarcadero/", "https://punto.mx/2023/07/12/lancheros-de-isla-de-la-piedra-se-preparan-para-la-temporada-alta-de-turismo/", "https://punto.mx/2023/04/07/la-isla-de-la-piedra-y-sus-famosas-cocadas/", "https://punto.mx/2023/04/05/de-la-isla-de-la-piedra-a-tu-casa-asi-se-prepara-un-buen-pescado-zarandeado/", "https://punto.mx/2023/01/28/asi-le-apostaran-al-desarrollo-de-la-isla-de-la-piedra/", "https://punto.mx/2023/01/20/isla-de-la-piedra-el-diamante-en-bruto-de-mazatlan-que-busca-ser-conservado/", "https://punto.mx/category/maleconeando/", "https://punto.mx/2023/02/01/date-un-relax-y-vete-a-un-temazcal-en-la-isla-de-la-piedra/", "#", "#", "#", "#", "https://punto.mx/category/maleconeando/", "https://punto.mx/2023/09/15/fran-zata-el-mazatleco-que-siempre-sono-con-los-escenarios/", "#", "#", "#", "#", "https://punto.mx/category/maleconeando/", "https://punto.mx/2023/09/12/llevele-llevele-estos-son-los-famosos-licuados-de-coco-de-mazatlan/", "#", "#", "#", "#", "https://punto.mx/category/maleconeando/", "https://punto.mx/2023/09/09/esto-cuesta-hacer-un-pozole-para-festejar-el-mes-patrio-te-animas-a-prepararlo/", "#", "#", "#", "#", "https://punto.mx/category/maleconeando/", "https://punto.mx/2023/09/09/ayayay-este-septiembre-date-el-tour-mas-mexicano-por-estos-negocios-de-comida/", "#", "#", "#", "#", "https://punto.mx/category/maleconeando/", "https://punto.mx/2023/09/05/hotel-central-uno-de-los-mas-lujosos-del-siglo-xix/", "#", "#", "#", "#", "https://punto.mx/category/maleconeando/", "https://punto.mx/2023/09/02/jhonnie-un-ilustrador-que-reune-la-fantasia-con-la-realidad-de-mazatlan/", "#", "#", "#", "#", "https://punto.mx/category/maleconeando/", "https://punto.mx/2023/08/31/tacos-la-gaviota-de-claudia-17-anos-conquistando-mazatlecos-con-sus-tacos-de-birria/", "#", "#", "#", "#", "https://punto.mx/category/maleconeando/", "https://punto.mx/2023/08/30/de-casa-del-marino-a-museo-y-centro-cultural-alcalde/", "#", "#", "#", "#", "https://punto.mx/category/maleconeando/", "https://punto.mx/2023/08/25/centro-cultural-xochipilli-lugar-donde-ninos-y-ninas-despiertan-su-talento-artistico/", "#", "#", "#", "#", "https://punto.mx/", "https://www.facebook.com/PuntoMXNoticias", "https://twitter.com/puntomxnoticias", "https://www.instagram.com/puntomxnoticias/", "https://www.youtube.com/channel/UC5S7os_yn8aBkJEodYk8ZOw", "https://punto.mx/category/local/", "https://punto.mx/category/nacional/", "https://punto.mx/category/internacional/", "https://punto.mx/category/carandula/", "https://punto.mx/category/tendencias/", "https://punto.mx/category/deportes/", "https://punto.mx/category/maleconeando/"]}