{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.saludymedicina.org/wp-content/uploads/2019/02/MEDICINA_PAIS-Feb-2019-BAJA.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "FEBRERO\n23 DE FEBRERO 2019\nSuplemento de promoci\u00f3n de la salud elaborado por Asociaci\u00f3n Espa\u00f1a Salud, responsable de su contenido\n2019\nPEDIATR\u00cdA\nEl beb\u00e9 prematuro \nrequiere una atenci\u00f3n muy especializadaTABAQUISMO\nLa Ley Espa\u00f1ola contra el tabaco no logra disminuir la cifra de fumadores\nP\u00c1G. 6 P\u00c1G. 2 P\u00c1G. 4 - 5Medicina\nPublicado con\nConsenso para el abordaje integral del \npaciente con Leucemia Linfoc\u00edtica Cr\u00f3nica\nLa iniciativa multidisciplinar GlobaLLC tiene el objetivo de ayudar a homogeneizar procesos \nLa Leucemia Linfoc\u00edtica Cr\u00f3nica \n(LLC) es la leucemia m\u00e1s fre -\ncuente en los pa\u00edses occiden -\ntales, representando el 30%, \ny se prev\u00e9 que aumente su incidencia por el envejecimiento de la poblaci\u00f3n. \u201cEn Espa\u00f1a se diagnostican anualmen\n-\nte entre 1.800 y 2.300 nuevos casos, y en \nmayores de 80 a\u00f1os estas tasas de in -\ncidencia se multiplican por 8-10\u201d, afir -\nma Jos\u00e9 \u00c1ngel Hern\u00e1ndez Rivas, jefe de Hematolog\u00eda del Hospital Universitario Infanta Leonor, en Madrid, y vocal de \nla Sociedad Espa\u00f1ola de Hematolog\u00eda y Hemoterapia y del Grupo Espa\u00f1ol de \nLLC.\nLa LLC se diagnostica en torno a los 70 a\u00f1os de media y es el doble de frecuen\n-\nte en varones.  Tradicionalmente, se ha considerado que la mortalidad asocia\n-\nda a la LLC se situaba entre 8-10 a\u00f1os tras su diagn\u00f3stico; \u201csin embargo, al ser \nuna enfermedad muy heterog\u00e9nea en \nsu presentaci\u00f3n y curso cl\u00ednico, hay pa\n-\ncientes que necesitan tratamiento al ser diagnosticados y otros lo precisar\u00e1n a lo \nlargo de la evoluci\u00f3n de la enfermedad, \nmientras que alrededor de la mitad no \nlo precisar\u00e1n nunca\u201d, detalla Hern\u00e1ndez \nRivas. Hoy se dispone de nuevos medi\n-\ncamentos orales que ya han demostrado que aumentan la supervivencia y que son \nm\u00e1s eficaces y m\u00e1s seguros que la tradi\n-\ncional inmunoquimioterapia.\nEn la actualidad, m\u00e1s del 80% se diag -\nnostican en estadios iniciales de la en -\nfermedad y solo un 15% suelen presentar \ninicialmente criterios de tratamiento. \n\u201cAun as\u00ed, hay que tener en cuenta que \nesta enfermedad produce una profun -\nda alteraci\u00f3n del sistema inmune, in -\ncluso en sus primeras fases, por lo que \nla presentaci\u00f3n de infecciones y segun -\ndas neoplasias es mayor que en la pobla -\nci\u00f3n general\u201d, se\u00f1ala este especialista. Muchos pacientes no presentan s\u00ednto\n-\nmas, y el m\u00e1s com\u00fan es la aparici\u00f3n de adenopat\u00edas, es decir, el aumento del ta\n-\nma\u00f1o de los ganglios (cuello, axilas e ingles). Tambi\u00e9n puede producir cansan -\ncio, sudores de predominio nocturno, fie -\nbre o p\u00e9rdida de peso. \nIniciativa multidisciplinar\nCon el fin de establecer un abordaje inte -\ngral y multidisciplinar de la LLC, ha nacido GlobaLLC, una iniciativa de la compa\u00f1\u00eda \nbiofarmac\u00e9utica innovadora AbbVie y la \nC\u00e1tedra de Evaluaci\u00f3n de Resultados en \nSalud de la Universidad Rey Juan Carlos. \nSe basa en el primer documento de con\n-\nsenso elaborado por 33 expertos y res -\npaldado por 20 sociedades cient\u00edficas y asociaciones de pacientes, que tiene el \nobjetivo de ayudar a homogeneizar pro\n-\ncesos y favorecer la equidad entre los pa -\ncientes. En opini\u00f3n de Hern\u00e1ndez Rivas, la utilidad de GlobaLLC vendr\u00e1 marca -\nda por la implementaci\u00f3n progresiva de \nlas 40 recomendaciones que realiza y de \nsu medici\u00f3n mediante indicadores (am -\nbos recogidos en el documento de con -\nsenso) y, sobre todo, de la implicaci\u00f3n de los agentes involucrados en el manejo \nde esta enfermedad. A la primera fase de \ndifusi\u00f3n del proyecto, que ha incluido su \npresentaci\u00f3n en el Senado, para buscar \nel apoyo de la clase pol\u00edtica, se sumar\u00e1 \nuna prueba piloto en diversos hospitales espa\u00f1oles.\nUna de las recomendaciones es la ela\n-\nboraci\u00f3n de un registro nacional de pacientes, con el fin de tener una radio\n-\ngraf\u00eda m\u00e1s precisa de la LLC en Espa\u00f1a y, mediante la recopilaci\u00f3n de datos y con t\u00e9cnicas de big data, avanzar en la mejo\n-\nra de la atenci\u00f3n a estos pacientes. \nCuenta con la opini\u00f3n de los pacientes\nPara Bego\u00f1a Barrag\u00e1n, presidenta del \nGrupo Espa\u00f1ol de Pacientes con C\u00e1ncer (GEPAC), uno de los mayores valores de \neste proyecto es que persigue que la per\n-\nsona con LLC reciba un acompa\u00f1amiento durante todo el proceso de la enferme\n-\ndad y se atiendan todas las facetas de su vida. \u201cTodos los pacientes deben re\n-\ncibir el tratamiento farmacol\u00f3gico m\u00e1s adecuado, pero tambi\u00e9n se deben tener en cuenta sus condiciones f\u00edsicas y so\n-\nciosanitarias, cuestiones sobre nutrici\u00f3n o ejercicio f\u00edsico o si necesitan atenci\u00f3n \npsicol\u00f3gica o ayudas sociales\u201d, subraya.LUC\u00cdA GALLARDO. MADRID\nEl s\u00edntoma m\u00e1s com\u00fan \nes el aumento del tama\u00f1o de los ganglios (cuello, axilas e ingles)DEPENDENCIA\nEl envejeciemiento de la \npoblaci\u00f3n lleva consigo un aumento de los cuidados a domicilio\nH\u00edgadoVirus\nHEPATITIS C\nMedicina\n2\n23 DE FEBRERO 2019\nDesde 2008 cada d\u00eda 28 de fe -\nbrero se conmemora el D\u00eda de \nlas enfermedades raras. La fe -\ncha elegida fue la m\u00e1s pr\u00f3xima \nal 29 de febrero, considerado un\u00e1nime -\nmente como el d\u00eda m\u00e1s \u201craro\u201d del a\u00f1o. \nEl objetivo es crear conciencia sobre las \nm\u00e1s de 7.000 enfermedades poco fre -\ncuentes que se incluyen en este t\u00e9rmi -\nno y, adem\u00e1s, mejorar el acceso de los \npacientes al tratamiento y a la atenci\u00f3n \nsanitaria. Se calcula que afectan a unos tres millones de pacientes en Espa\u00f1a, \nni\u00f1os en su inmensa mayor\u00eda.\nLa investigaci\u00f3n en esta \u00e1rea ha aumen\n-\ntado de manera significativa en la \u00fal -\ntima d\u00e9cada, sobre todo en leucemias, linfomas y enfermedades del metabo\n-\nlismo y del sistema inmunitario. Seg\u00fan datos del Proyecto BEST de excelencia \nen investigaci\u00f3n cl\u00ednica, presentado re\n-\ncientemente por la patronal de labora -\ntorios farmac\u00e9uticos Farmaindustria, el \n10,8% de los ensayos cl\u00ednicos promovi -\ndos en Espa\u00f1a por la industria farma -\nc\u00e9utica entre 2015 y 2017 est\u00e1 centrado en enfermedades poco frecuentes. Un \naumento de siete puntos porcentuales \nrespecto al 3,7% de 2010 al 2014.\nSanofi Genzyme es uno de los labora\n-\ntorios pioneros, con 35 a\u00f1os de expe -\nriencia en este campo. Francisco Vivar, responsable en Espa\u00f1a, destaca \u201cco -\nmenzamos con el estudio y desarrollo \nde medicamentos de enfermedades del \ndep\u00f3sito lisosomal. Posteriormente, di -\nse\u00f1amos medicamentos por medios \nbiotecnol\u00f3gicos y, a d\u00eda de hoy, tambi\u00e9n \ngracias a la terapia g\u00e9nica\u201d.\nTodo este trabajo se ha traducido \nen f\u00e1rmacos para la enfermedad de \nGaucher, la enfermedad de Fabry, la enfermedad de Pompe y la mucopoli -\nsacaridosis tipo 1. Y, en desarrollo, pa -\nra enfermedad de Niemann-Pick tipo B \ny en enfermedades raras hematol\u00f3gi -\ncas como la p\u00farpura trombocitop\u00e9nica adquirida, con un f\u00e1rmaco que estar\u00e1 \na corto plazo a disposici\u00f3n de los pa\n-\ncientes. \u201cTenemos, en total, m\u00e1s de 20 \nprogramas de desarrollo de diferentes \nmedicamentos. La apuesta contin\u00faa\u201d, recalca Vivar. Por otra parte, Juan Carri\u00f3n, presi\n-\ndente de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola de \nEnfermedades Raras (Feder) destaca \nque la investigaci\u00f3n en enfermedades \nraras se ve muy condicionada por fac -\ntores como la escasez de pacientes, por \nsu dispersi\u00f3n geogr\u00e1fica y fragmenta -\nci\u00f3n de los recursos, por el poco atrac -\ntivo comercial o por la falta de centros \nespecializados.\n\u201cEn nuestro pa\u00eds, a estas barreras a la \ninvestigaci\u00f3n, debemos sumarle la fal -\nta de inversi\u00f3n. Sin embargo, a pesar de la disminuci\u00f3n de recursos a nivel glo\n-\nbal, nos consta que las partidas espec\u00ed -\nficas destinadas a investigaci\u00f3n se han incrementado en lo que respecta a en\n-\nfermedades poco frecuentes\u201d, afirma.Otro aspecto positivo es que, hoy por \nhoy, en Espa\u00f1a se han puesto en mar\n-\ncha m\u00e1s de 750 proyectos relativos al \ndiagn\u00f3stico y tratamiento de las en -\nfermedades raras, seg\u00fan se recoge en el MAPER, el Mapa de Proyectos de \nInvestigaci\u00f3n en Enfermedades Raras. M\u00e1s I+D+i en enfermedades poco frecuentes\nJ.G.R. MADRIDEnfermedades Raras\nLeucemias, linfomas \ny enfermedades metab\u00f3licas, pricipales focos de investigaci\u00f3nEn Espa\u00f1a est\u00e1 aumentando la in -\ncidencia de beb\u00e9s prematuros, al -\ncanzando el 8% de los partos que \nse producen antes de la sema -\nna 37 de gestaci\u00f3n. \u201cSin embargo, el ma -\nyor riesgo con la prematuridad se centra \nen el nacimiento antes de la semana 28, \nlo que corresponde a un peso de 1000 gra -\nmos o menos, que suponen unos 1.500 nacimientos anuales en Espa\u00f1a\u201d, se\u00f1a\n-\nla Manuel S\u00e1nchez Luna, jefe del Servicio \nde Neonatolog\u00eda del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, en Madrid.\nEstos reci\u00e9n nacidos son m\u00e1s vulnerables debido principalmente a que presentan un \ndesarrollo incompleto de su sistema res\n-\npiratorio y a que su sistema inmune es -\nt\u00e1 inmaduro. \u201cPresentan un alto riesgo \nde problemas respiratorios, metab\u00f3licos \no digestivos y, aunque cada vez menos, el riesgo de da\u00f1o cerebral tambi\u00e9n es m\u00e1s \nfrecuente en estos peque\u00f1os\u201d, afirma es\n-\nte experto.\nLos problemas relacionados con la prema -\nturidad dependen del grado de madurez del beb\u00e9 al nacer, y pueden verse muy dismi\n-\nnuidos con un correcto control hospitalario, \ncon la protecci\u00f3n del feto y la prevenci\u00f3n de infecciones mediante medidas aplicadas \nantes del nacimiento. \u201cIgualmente, los pri\n-\nmeros momentos despu\u00e9s del nacimiento \nson cr\u00edticos en estos beb\u00e9s tan fr\u00e1giles\u201d, a\u00f1ade S\u00e1nchez Luna.\nPersonal entrenado y recursos necesarios\npara solucionar de forma \u00f3ptima las consecuencias de nacer antes de t\u00e9rmi -\nno, estos pacientes requieren de un se -\nguimiento muy exhaustivo por parte de \ncentros muy especializados, con equipos de profesionales muy entrenados en el \ncuidado de los mismos. \u201cEl entrenamien\n-\nto del personal de enfermer\u00eda y m\u00e9dico \nes vital, como lo es tambi\u00e9n disponer de los medios t\u00e9cnicos adecuados, en lo que \nes una simbiosis muy necesaria entre al\n-\nta especializaci\u00f3n y alta tecnolog\u00eda\u201d, ase -\ngura el jefe de Neonatolog\u00eda del Gregorio \nMara\u00f1\u00f3n. Adem\u00e1s, ve fundamental el re -\nconocimiento definitivo de la especialidad \nde Neonatolog\u00eda, el refuerzo de la regio -\nnalizaci\u00f3n, la formaci\u00f3n continuada, con \npersonal acreditado en calidad y cantidad \nadecuada, y los recursos hospitalarios y de seguimiento necesarios.La secuela m\u00e1s frecuente del reci\u00e9n nacido pret\u00e9rmino, es decir, los nacidos antes de la \nsemana 37 de gestaci\u00f3n, sobre todo en ni\n-\n\u00f1os nacidos con menos de 24-26 semanas, \nes la Displasia Broncopulmonar (DBP), una \nenfermedad pulmonar cr\u00f3nica que provo -\nca una disminuci\u00f3n del crecimiento pul -\nmonar, dando lugar a una limitaci\u00f3n en la \nfunci\u00f3n respiratoria. Aunque la mayor\u00eda \nde casos evolucionan satisfactoriamente, en otros puede producirse un retraso del neurodesarrollo y del crecimiento, pudien\n-\ndo mantenerse alteraciones en la funci\u00f3n pulmonar durante la adolescencia e inclu\n-\nso en la edad adulta.\nPrevenir las infecciones respiratoriasA causa de la inmadurez de sus pulmones, \nlos beb\u00e9s prematuros nacidos antes de la \nsemana 37  tienen un mayor riesgo de pa\n-\ndecer infecciones o patolog\u00edas respirato -\nrias, siendo la m\u00e1s frecuente la provocada \npor el Virus Respiratorio Sincitial (VRS), \nque es la causa m\u00e1s frecuente de hospi -\ntalizaci\u00f3n en ni\u00f1os en Espa\u00f1a. En la ma -\nyor\u00eda de los casos se manifiesta en forma \nde neumon\u00eda o bronquiolitis, lo que provo -\nca la inflamaci\u00f3n de los bronquios y bron -\nquiolos, dificultando la respiraci\u00f3n. Seg\u00fan este experto, en los prematuros hay ma\n-\nyor riesgo de que la infecci\u00f3n sea grave, de \nque precisen de ingreso hospitalario e in -\ncluso que pueda complicarse de tal mane -\nra que lleguen a fallecer. \nPara evitar que la afecci\u00f3n se prolongue \nen el tiempo, hay que extremar las medi -\ndas de protecci\u00f3n en estos grupos de ni -\n\u00f1os de mayor riesgo. \u201cSiempre fomentar \nla lactancia materna y evitar el contac -\nto con ambientes con tabaco, y muy espe -\ncialmente en la estaci\u00f3n de riesgo, desde octubre a marzo, evitar la asistencia a guarder\u00edas, extremar el lavado de manos \nal manipularlos, y en la poblaci\u00f3n de ries\n-\ngo elevado,w administrar profilaxis con \nuna inmunoglobulina durante la estaci\u00f3n para reducir no solo el riesgo de infeccio\n-\nnes graves sino las secuelas respirato -\nrias\u201d, subraya S\u00e1nchez Luna.El beb\u00e9 prematuro requiere una atenci\u00f3n muy especializada \nJ.S.LL. BARCELONAPediatr\u00eda\nAumenta  hasta el 8% la incidencia de beb\u00e9s prematuros antes de la semana 37 de gestaci\u00f3n\nEs necesario  el \nreconocimiento definitivo de la especialidad de Neonatolog\u00eda Los problemas de prematuridad dependen del grado de madurez del beb\u00e9.\nLa investigaci\u00f3n en esta \u00e1rea ha aumentado de forma significativa en la \u00faltima d\u00e9cada\nFuentes: OMS y FEDERDesde principios de a\u00f1o la \nFundaci\u00f3n Espa\u00f1a Salud tiene \nnuevo presidente en la figura de \nLuis Donoso Bach, m\u00e9dico es-\npecialista en Radiodiagn\u00f3stico, Director del Centro de diagn\u00f3stico por imagen del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona y presidente \nde la International Society of Radiology. \nActualmente el Consejo Cient\u00edfico de la \nentidad agrupa a 47 reputados especia-\nlistas de diferentes \u00e1reas en la mayor\u00eda \nde comunidades espa\u00f1olas. \nEntre los principales proyectos que ha \ndesarrollado Espa\u00f1a Salud, figura el estudio cient\u00edfico \u201cEspa\u00f1a, territorio cardioprotegido\u201d, que ha permitido si-\ntuar desfibriladores port\u00e1tiles en m\u00e1s de 500 ubicaciones entre oficinas de farma-\ncia, metro, mercados municipales, ins-\ntalaciones policiales, centros educativos \ny otras instalaciones de gran afluencia. \nEsta iniciativa ha posibilitado recuperar en los \u00faltimos a\u00f1os m\u00e1s de 40 vidas en-\ntre personas que hab\u00edan sufrido una pa-\nrada cardiorrespiratoria. \nNo hay que olvidar que la enfermedad \ncardiovascular persiste como la prin-\ncipal causa de muerte en el continente \neuropeo, con m\u00e1s de 4 millones de fa-\nllecimientos al a\u00f1o y su impacto es a\u00fan \nmayor en las mujeres que en los hom-bres. En 2017, \u00faltimos datos disponibles, \nla enfermedad cardiovascular caus\u00f3 \n130.000 defunciones en Espa\u00f1a. \nLa muerte s\u00fabita multiplica por 15 los fa-\nllecimientos que generan los accidentes de circulaci\u00f3n. \nLuis Donoso sustituye en el cargo al car-\ndi\u00f3logo Josep Brugada, que ha presi-\ndido la entidad durante los \u00faltimos 8 \na\u00f1os. Para el nuevo presidente supone \nun objetivo fundamental \u201cincrementar \nla presencia de grandes investigadores \ny especialistas en el Comit\u00e9 Cient\u00edfico\u201d, principal \u00f3rgano estatutario de la en-tidad, lo que permitir\u00e1 desplegar nue-\nvos proyectos en los pr\u00f3ximos meses. Los objetivos fundacionales de Espa\u00f1a \nSalud son prevenci\u00f3n, los h\u00e1bitos de vida saludables y el mejor conocimiento de la salud entre la ciudadan\u00eda.  A estos objeti-\nvos contribuye la direcci\u00f3n de contenidos informativos, entre otros, de estas p\u00e1gi-\nnas de medicina de El Pa\u00eds.Medicina\n3\n23 DE FEBRERO 2019\nPrimacol\u00ae Plus \ncon monacolina K te ayuda\na mantener niveles normalesde colesterol.\n*\nLa monacolina K del arroz de levadura roja contribuye a mantener niveles \nnormales de colesterol sangu\u00edneo. El efecto beneficioso se obtiene con una ingesta diaria de 10 mg de monacolina K procedente de preparados fermentados de arroz de levadura roja.*La par\u00e1lisis cerebral infantil (PCI) \nes un trastorno del movimien -\nto, el tono muscular o la postu -\nra que se debe al da\u00f1o ocurrido \nal cerebro inmaduro y en desarrollo, con mayor frecuencia, antes del nacimien\n-\nto. Como explica Miriam Blanco, adjunta del Servicio de Pediatr\u00eda de la Fundaci\u00f3n \nJim\u00e9nez D\u00edaz, en Madrid, \u201clos pacientes \npresentan alteraciones de la sensibilidad, \nde la comunicaci\u00f3n, del comportamiento y de la percepci\u00f3n, as\u00ed como dificultades \nmotoras que les impiden alimentarse de forma aut\u00f3noma y adecuada\u201d. \nCon frecuencia tienen tambi\u00e9n problemas \npara tragar el alimento, un concepto cono -\ncido como disfagia. Por todo ello, la exper -\nta indica que son ni\u00f1os \u201cen los que resulta \nmuy dif\u00edcil mantener una alimentaci\u00f3n \nadecuada. Y no es extra\u00f1o que parte de la comida pase a la v\u00eda respiratoria dando lu\n-\ngar a lo que llamamos \u2018aspiraciones\u2019, que \npueden ser potencialmente graves. \nEn general, tardan mucho tiempo en co -\nmer peque\u00f1as cantidades y en algunos casos deben dedicar hasta 6 horas al d\u00eda a alimentarse, lo que repercute nega\n-\ntivamente en todo el entorno familiar\u201d. \nPrecisamente Nestl\u00e9 Health Science, una \nempresa especializada en nutrici\u00f3n, in -\nvestiga y comercializa soluciones nutri -\ncionales para este perfil de pacientes.\nOtro aspecto que debe tenerse en cuen -\nta es que, adem\u00e1s de las dificultades pa -\nra la alimentaci\u00f3n, estos pacientes tienen con frecuencia aumentadas las necesida\n-\ndes energ\u00e9ticas. Esto se debe a que mu -\nchos de ellos tienen crisis convulsivas, \ncontracturas musculares y a que las te -\nrapias f\u00edsicas y los ejercicios a los que se enfrentan cada d\u00eda suponen un aumen\n-\nto del gasto energ\u00e9tico. \u201cPor todos estos motivos, la desnutrici\u00f3n en estos pacien\n-\ntes puede estar presente en el 30-45% de los casos. Es fundamental detectarla de \nforma precoz para corregirla\u201d, recalca.Los motivos son diversos: como se\u00f1ala \nla experta, un paciente desnutrido tiene mayor riesgo de presentar infecciones y \nresponde peor a las mismas. Y tiene me\n-\nnos fuerza, lo que les dificulta su pro -\ngreso desde el punto de vista motor. \u201cEn \ngeneral, la desnutrici\u00f3n en estos pacien -\ntes da lugar a un aumento de las compli -\ncaciones que, a su vez, empeoran dicha desnutrici\u00f3n\u201d, advierte. \nLos responsables de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz han desarrollado gu\u00edas de detecci\u00f3n \nde desnutrici\u00f3n y de disfagia que permiten la derivaci\u00f3n de los pacientes a otros es\n-\npecialistas en caso de que sea necesa -\nrio. \u201cLa detecci\u00f3n precoz de los problemas nutricionales es algo que repercute muy \npositivamente en la evoluci\u00f3n de estos ni\n-\n\u00f1os\u201d, a\u00f1ade la doctora.\nDada la complejidad de la patolog\u00eda que presentan y que implica la intervenci\u00f3n \nde diferentes especialistas, estos pacien\n-\ntes con frecuencia acuden a m\u00faltiples ci -\ntas hospitalarias. \nCada cita se asocia tanto a ausencia al colegio del ni\u00f1o -que suele ser el lugar donde reciben la mayor\u00eda de sus tera\n-\npias- como de los padres al trabajo, con \nla repercusi\u00f3n que esto tiene en el d\u00eda a \nd\u00eda de estos pacientes y sus familias. Por otro lado, la visi\u00f3n individual y parcela\n-\nda de cada especialista hace que en oca -\nsiones se empleen criterios diferentes a la hora de aplicar los mejores cuidados a \nestos pacientes.\n\u201cEn la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, la nece-sidad de aportar una visi\u00f3n integral de es\n-\ntos ni\u00f1os nos ha llevado a ir desarrollan -\ndo diferentes estrategias. Inicialmente la \natenci\u00f3n integral se basaba en la relaci\u00f3n \npersonal con los otros profesionales im -\nplicados en su atenci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n \nentre los mismos.\nTecnolog\u00eda y tratamiento global\nComo destaca la doctora Blanco, en estos \nni\u00f1os, el desarrollo tecnol\u00f3gico de los \u00fal -\ntimos a\u00f1os aplicado a la medicina \u201cha si -\ndo importante para mejorar su calidad de \nvida. Nos ha permitido acercarnos cada \nvez de forma m\u00e1s precisa al diagn\u00f3stico de sus problemas y aplicar los tratamien\n-\ntos m\u00e1s espec\u00edficos, con mejor\u00eda de las \nt\u00e9cnicas de imagen y de las bombas de \nmedicaci\u00f3n, entre otros. A pesar de estos \navances, la verdadera clave para mejorar \nsu atenci\u00f3n sanitaria en los \u00faltimos a\u00f1os \nha sido el tratamiento global de sus m\u00fal -\ntiples patolog\u00edas\u201d.La alimentaci\u00f3n, clave en el manejo de par\u00e1lisis cerebral infantil\nJAVIER GRANDA REVILLA. MADRIDNutrici\u00f3n\nAdem\u00e1s de las dificultades para alimentarse, estos pacientes tienen aumentadas las necesidades energ\u00e9ti cas\nTrabajar para aportar \nuna atenci\u00f3n integral a estos ni\u00f1os, es la misi\u00f3n principal\nNombramientos\nREDACCI\u00d3N. BARCELONA\nLuis Donoso, nuevo presidente de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1a SaludSuplemento promocionalMedicina\n23 DE FEBRERO 2019\n4\nTabaquismo\nLa Ley espa\u00f1ola contra el tabaco no logra          disminuir la cifra de fumadores en el pa\u00eds\nDe Izquierda a derecha los especialistas Josep Mar\u00eda Ramon, Antonio Sierra, Gon\u00e7al lloveras, Dan S\u00e1nchez y Jos\u00e9 Joaquim Poley.El tabaquismo en Espa\u00f1a sigue \nsiendo la principal causa evita-\nble de enfermedad, muerte e in-\nvalidez, a pesar de la Ley contra \nel tabaco. Las autoridades sanitarias se han visto incapaces de aportar solucio-\nnes efectivas a un problema que pare-\nce haberse enquistado definitivamente. \nTanto es as\u00ed, que la inacci\u00f3n ministe-\nrial parece quedar retratada por la ac-tividad de las propias tabaqueras, que \ns\u00ed han respondido, presentando nue-\nvos productos, tales como el tabaco sin combusti\u00f3n, con el potencial de reducir \nel da\u00f1o, que podr\u00edan ser efectivos en la \nlucha contra el tabaquismo. Pero \u00bfreal-\nmente son fiables? Los profesionales de \nla salud han decidido, por fin, analizar estas opciones y calibrar sus posibili-\ndades reales, sin olvidar, empero, que el principal objetivo es dejar de fumar .\nLa celebraci\u00f3n de los doce a\u00f1os de la \npuesta en marcha de la primera fase de la Ley contra el tabaco ha tra\u00eddo noticias \npoco alentadoras. Parece que, tras la aplicaci\u00f3n de medidas restrictivas, tales \ncomo la prohibici\u00f3n de fumar en luga-\nres p\u00fablicos o puestos de trabajo, en nin-g\u00fan caso discutibles, la realidad es que, \na pesar del tiempo transcurrido y de los \nesfuerzos realizados, todo indica que vol-\nvemos a la casilla de salida. \nA diciembre de 2018, la tasa de fumado-\nres, seg\u00fan cifras ofrecidas por el propio \nMinisterio de Sanidad, era ligeramente \nsuperior (34%) a la que se registraba jus-\nto en el momento de la puesta en marcha de las primeras medidas antitabaco, all\u00e1 \npor el 2005 (32,8%).\nLos distintos titulares que han pasado \npor la sede ministerial s\u00ed han hecho ga-\nla de una pol\u00edtica de aumento de precio \ndel tabaco, e incluso de una clara dis-\nminuci\u00f3n de la venta de cigarrillos. Pero \nesas cifras esconden otra realidad: no observan el tremendo aumento que ha experimentado, durante la \u00faltima d\u00e9ca-\nda, el consumo del denominado taba-\nco \u201cbarato\u201d, la picadura o tabaco de liar, \nque ha arraigado, como no pod\u00eda ser de \notra forma, entre la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven, \nla de menor poder adquisitivo, que ade-\nm\u00e1s se convierte en el mayor exponente \nde fumador naiv\u00e9.\nTodo ello tiene una implicaci\u00f3n social, \npero tambi\u00e9n, y m\u00e1s trascendente, a ni-\nvel m\u00e9dico. Las circunstancias que giran \nalrededor del tabaquismo plantean cues-tiones poco o mal respondidas por par-\nte de los gestores pol\u00edticos y sanitarios. \nAs\u00ed, siguen las dudas sobre qu\u00e9 ocurre con las ayudas para la deshabituaci\u00f3n \ntab\u00e1quica, cu\u00e1l es la postura de los es-\npecialistas m\u00e9dicos que desarrollan su \nquehacer diario mediados por las con-\nsecuencias del tabaco, y cu\u00e1l la impli-caci\u00f3n de la propia industria tabaquera, \nque se ha lanzado a crear alternativas al tabaco tradicional, tales como el cigarri-\nllo electr\u00f3nico y, m\u00e1s recientemente, el tabaco sin combusti\u00f3n; opciones que, di-\ncho sea de paso y en opini\u00f3n de los profe-sionales de la medicina, podr\u00edan ser una \nbuena herramienta en la lucha contra el tabaquismo, por ofrecer el mismo nivel \nde nicotina que los cigarrillos, pero con \nunos niveles de toxicidad sustancialmen-te inferiores.\nProblema de salud p\u00fablica\nPara intentar dar respuesta a todas estas \ndudas, Barcelona se convirti\u00f3 en foro de un \ngrupo de especialistas m\u00e9dicos, que or-\nganizado por la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1a Salud, \nen colaboraci\u00f3n con APIUC (L \u2019Associaci\u00f3 \nProfessors i Investigadors Universitaris de Catalunya), la Universidad Polit\u00e9cnica \nde Calatunya, y del Instituto de Estudios \nde Derecho y Econom\u00eda Aplicada, y \nbajo el t\u00f3pico \u201cReducci\u00f3n del da\u00f1o \nasociado al tabaquismo\u201d, reuni\u00f3 a pro-\nfesionales de la categor\u00eda de los espe-\ncialistas Josep Mar\u00eda Ram\u00f3n, m\u00e9dico de \nsalud p\u00fablica en el Hospital de Bellvitge (Barcelona), Antonio Sierra, catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica \ny Microbiolog\u00eda, Dan S\u00e1nchez, neum\u00f3lo-\ngo del Hospital Municipal de Badalona, y \nJos\u00e9 Joaquim Poley Garc\u00eda, especialista \nen Medicina del Trabajo y Salud P\u00fablica \nde Cl\u00ednica Diagonal de Barcelona, todos \nellos moderados por Gon\u00e7al Lloveras \nRubio, experto en Gesti\u00f3n Hospitalaria \ny Sanitaria por la Universidad de \nMinnesota.\nLos especialistas se pusieron de acuer-\ndo r\u00e1pidamente en un aspecto: la difi-cultad que supone para gran parte de \nlos pacientes con Enfermedad Pulmonar \nObstructiva Cr\u00f3nica (EPOC) de dejar el h\u00e1bito tab\u00e1quico, principal causa de su \nenfermedad, y como esta dificultad debe \nconsiderarse un aut\u00e9ntico problema de \nsalud p\u00fablica.\nEn este sentido, Josep Mar\u00eda Ram\u00f3n, ti-tular de una de las principales unidades \nde deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica en un hos-\npital de titularidad p\u00fablica, como es el Hospital Universitario de Bellvitge, insis-\nti\u00f3 en la falta de apoyos institucionales \npara este tipo de centros, situaci\u00f3n que \nsuscribi\u00f3 Antonio Sierra, quien a\u00f1adi\u00f3 \nque, a pesar de que el tabaquismo sigue \npresente en el 40% de los enfermos de \nEPOC, no se ha avanzado en alternativas \na los m\u00e9todos tradicionales para dejar de \nfumar, situaci\u00f3n a lo que se debe sumar un bloqueo del Ministerio de Salud a las \nalternativas, \u201cya sea por incapacidad de \nsus dirigentes, o por el simple descono-\ncimiento de esas nuevas alternativas\u201d, \napostill\u00f3.\nPosici\u00f3n del neum\u00f3logo\nAnte este panorama, la opini\u00f3n del neum\u00f3logo se antoja especialmente in-teresante, al ser \u00e9stos el grupo de espe-\ncialistas m\u00e9dicos que deben batallar en su d\u00eda a d\u00eda con el paciente con EPOC y en \ncontra del tabaquismo. Dan S\u00e1nchez, fiel \na los dictados de la Sociedad Espa\u00f1ola de \nNeumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR), \nse limit\u00f3 a recordar que, a nivel pr\u00e1cti-\nco, la Ley Antitabaco no ha supuesto un \ndescenso del n\u00famero de fumadores, que \nla EPOC sigue siendo la cuarta causa de \nmuerte por enfermedad, y que casi la \nmitad de los pacientes con EPOC siguen \nsiendo fumadores. Pero quiso dejar muy \nclaro que no existe, desde la SEPAR, una \nposici\u00f3n oficial ante los nuevos disposi-\ntivos, como el cigarrillo electr\u00f3nico o el \ntabaco sin combusti\u00f3n, por la falta de es-tudios a largo plazo que confirmen sus \nposibles beneficios. \nLa opini\u00f3n personal de este especialista en neumolog\u00eda fue clara y contundente: \n\u201cno hay que cerrarse ante las expectati-\nvas que pueden ofrecer estas nuevas he-\nrramientas, porque es m\u00e1s beneficioso \ntener un paciente con EPOC adicto a la nicotina, que fumar cigarrillos, situaci\u00f3n \nque supondr\u00eda, en ciertos casos y si se confirman los datos de los estudios rea-\nlizados al respecto, que el enfermo se ahorre hasta un 95% de los niveles de t\u00f3-\nxicos que supone la combusti\u00f3n del ta-baco y del papel del cigarrillo\u201d, confirm\u00f3.\nJos\u00e9 Joaquim Poley Garc\u00eda, como es-pecialista en Medicina del Trabajo y \nSalud P\u00fablica, suscribi\u00f3 las opiniones \nde S\u00e1nchez y plante\u00f3 que estas nuevas herramientas podr\u00edan ofrecer la posi-\nbilidad de que el tabaquismo pasara de \nser un factor de riesgo evitable a uno \ncontrolable.\nLa voluntad no es suficiente\nPara apoyar estas afirmaciones, el espe-\ncialista Ram\u00f3n comunic\u00f3 que el porcen-\ntaje de pacientes con EPOC que logran dejar de fumar por su propia voluntad \nsigue siendo \u00ednfimo, pero denuncia la \nhipocres\u00eda de no admitir que existen es-\ntrategias, adem\u00e1s de la propia Ley, pa-\nra dejar de fumar que s\u00ed han funcionado \nen otros pa\u00edses, como Inglaterra, don-\nde en los \u00faltimos a\u00f1os, y a diferencia del \ncaso espa\u00f1ol, se ha pasado de un 29 a \u00bfSon fiables las nuevas alternativas al tabaco?\nA finales de 2018, la \ntasa de fumadores era algo superior a la que hab\u00eda en el a\u00f1o 2005JAVIER GRACIA. BARCELONAMedicina\n23 DE FEBRERO 2019\n5\nLa Ley espa\u00f1ola contra el tabaco no logra          disminuir la cifra de fumadores en el pa\u00eds\nun 19% en la tasa de tabaquismo, gra-\ncias en gran medida a la adopci\u00f3n de los \nnuevos dispositivos.\u201cLo cierto\u201d, asegura por su par-\nte Antonio Sierra, \u201ces que los estudios realizados en Gran Breta\u00f1a*, y publica-\ndos en revistas cient\u00edficas de contrasta-da credibilidad, confirman la existencia \nde datos anal\u00edticos, precl\u00ednicos y cl\u00edni-\ncos que demuestran el efecto beneficio-so de esas alternativas. Es evidente que \nno debemos fomentar alegremente su \nuso, porque el objetivo esencial es que \ntodo el mundo deje de fumar, pero s\u00ed de-\nbemos valorar la posibilidad de ofrecer-\nlo en aquellos fumadores refractarios a dejar el h\u00e1bito, m\u00e1xime si ese pacien-\nte est\u00e1 diagnosticado de EPOC o es un \npaciente psiqui\u00e1trico, cuyo h\u00e1bito suele \nestar m\u00e1s arraigado que en el resto de \nla poblaci\u00f3n\u201d.\nValidez de las alternativasAnte esta situaci\u00f3n, los expertos coin\n-\nciden en asegurar que la cuesti\u00f3n debe \ncentrarse en si el profesional de la sa -\nlud debe recomendar estas alternativas, \ntales como el tabaco sin combusti\u00f3n. La respuesta de la mayor\u00eda fue categ\u00f3rica: \nS\u00ed, siempre y cuando est\u00e9n dirigidas por especialistas en deshabituaci\u00f3n. \nEl doctor Ram\u00f3n recuerda que los estu\n-\ndios ingleses han confirmado que esas \nalternativas no han supuesto, en ning\u00fan \ncaso, la puerta de entrada al tabaquis -\nmo por parte de la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven, y s\u00ed una opci\u00f3n de salida al h\u00e1bito, pero \nque todo ello implica la puesta en mar\n-\ncha de un plan estrat\u00e9gico bien defini -\ndo, tal y como se ha llevado a cabo en \nInglaterra.\nEs en este punto cuando aparecen las \nprimeras discrepancias entre espe -\ncialistas. Los neum\u00f3logos consideran que estas opciones no son m\u00e1s que un \nmal menor y que es preciso un mayor volumen de estudios al respecto, mien\n-\ntras que los especialistas en desha -\nbituaci\u00f3n y salud p\u00fablica insisten en \nque esas nuevas alternativas no son \nf\u00e1rmacos.Y las espadas siguen en alto. Los neu\n-\nm\u00f3logos aseguran que las sustancias \nque se liberan en cigarrillos electr\u00f3 -\nnicos o tabaco calentado tambi\u00e9n pre -\nsentan un efecto irritativo que puede \nser perjudicial para el paciente, aun -\nque en mucha menor medidaque el ci -\ngarrillo convencional, mientras que los \nespecialistas en salud p\u00fablica defien -\nden que esas alternativas suponen una reducci\u00f3n de t\u00f3xicos del 95%, que los \nresultados de esos estudios nunca se \nrealizan en comparaci\u00f3n con pacientes \ncon EPOC, para valorar su efectividad \nreal, sino que son con poblaci\u00f3n sana, y \nque la opci\u00f3n m\u00e1s pr\u00e1ctica e inteligente \nser\u00eda fijarse en los modelos que han de\n-\nmostrado utilidad \u201ccomo el ingl\u00e9s, que ha observado una reducci\u00f3n del da\u00f1o y se ha planteado su promoci\u00f3n desde la \nsalud p\u00fablica, siempre bien regulariza\n-\ndo\u201d, afirma Antonio Sierra.\nEn definitiva, los especialistas en neu -\nmolog\u00eda, en este caso representados \npor Dan S\u00e1nchez, consideran que los dispositivos, como el tabaco sin com\n-\nbusti\u00f3n, es una oportunidad que no de -\nbe ser descartada, pero que es precisa m\u00e1s informaci\u00f3n al respecto. Y a mo\n-\ndo de conclusi\u00f3n, el moderador del en -\ncuentro, Gon\u00e7al Lloveras, subray\u00f3 la \nnecesidad de ofrecer m\u00e1s informaci\u00f3n \nsobre las nuevas alternativas en los co -\nlegios de m\u00e9dicos, m\u00e1xime cuando la \ntan tra\u00edda y llevada Ley contra el Tabaco parece estar dando unos resultados \nmuy alejados de las expectativas plan\n-\nteadas, y para que el especialista pueda \nvalorar todas las opciones posibles, \u201cy \ntodo ello sin olvidar al propio paciente, \nque tiene tanto que decir como el mis -\nmo m\u00e9dico\u201d, asegur\u00f3.\n*Estudio realizado por la C\u00e1mara de los \nComunes Brit\u00e1nica sobre el cigarrillo electr\u00f3nico:\nhttps://publications.parliament.\nuk/pa/cm201719/cmselect/cmsc\n-\ntech/505/505.pdf\u00a1Las alternativas al \ntabaco cl\u00e1sico todav\u00eda no se han difundido suficientemente \nJosep Mar\u00eda Ram\u00f3n, m\u00e9dico \nde salud p\u00fablica en el Hospital \nUniversitario de Bellvitge \n(Barcelona)\n\u201cFalta en Espa\u00f1a apoyo insti-\ntucional para los centros de deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica. Las alternativas, como el ta-\nbaco sin combusti\u00f3n, no han su-\npuesto la puerta de entrada al \ntabaquismo por parte de la pobla-ci\u00f3n m\u00e1s j\u00f3ven, y s\u00ed una opci\u00f3n de salida al h\u00e1bito.\u201d\nJos\u00e9 Joaquim Poley Garc\u00eda, espe-cialista en Medicina del Trabajo y Salud P\u00fablica de Cl\u00ednica Diagonal \nde Barcelona\n\u201cEs muy importante que la so-\nciedad entienda que el taba-quismo deber\u00eda pasar de ser un factor de riesgo evitable a \nuno controlable. \nEst\u00e1 constatada la dificultad que \nsupone para parte de los pacien-tes con EPOC dejar el h\u00e1bito, prin-cipal causa de su enfermdad.\u201dAntonio Sierra, catedr\u00e1tico de \nMedicina Preventiva y Salud \nP\u00fablica y Microbiolog\u00eda - Canarias\n\u201cLos estudios realizados en el Reino Unido y publicados en importantes revistas cient\u00edfi-\ncas confirman la existencia de \ndatos anal\u00edticos, precl\u00ednicos y cl\u00edni-cos que demuestran un efecto posi-\ntivo de algunas de las alternativas existentes actualmente.\u201dGon\u00e7al Lloveras Rubio, m\u00e9dico, \nm\u00e1ster en Gesti\u00f3n Hospitalaria \ny Sanitaria por la Universidad de Minnesota\n\u201cEs necesario ofrecer m\u00e1s in-formaci\u00f3n sobre las nuevas opciones de deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica y alternativas al ci-\ngarrillo convencional, especial-\nmente cuando se constata que \nla ley est\u00e1 dando unos resulta-\ndos alejados de las expectativas \nesperadas.\u201d\nDan S\u00e1nchez, neum\u00f3logo del Hospital Municipal de Badalona\n\u201cA nivel pr\u00e1ctico, la Ley \nAntitabaco no ha supuesto un descenso del n\u00famero de fu-madores en Espa\u00f1a. La EPOC \nsigue siendo la cuarta causa de \nmuerte por enfermedad, pero ca-\nsi la mitad de los pacientes siguen siendo fumadores.\u201dSuplemento promocionalEl sector de las ciencias de la vi -\nda ha iniciado 2019 con diversos \nmovimientos corporativos de \ncalado que, con toda probabili -\ndad, continuar\u00e1n a lo largo del a\u00f1o. Cada compa\u00f1\u00eda presenta una casu\u00edstica espe\n-\nc\u00edfica, pero existen una serie de funda -\nmentales que se dan en mayor o menor medida en cada una de las decisiones de \ninversi\u00f3n o desinversi\u00f3n protagonizadas \npor la industria. \nEn un contexto marcado por la creciente presi\u00f3n en precios, unida a los elevados \ncostes de la I+D y a la dificultad a la ho\n-\nra de identificar nuevas terapias de al -\nto valor a\u00f1adido, los laboratorios est\u00e1n optimizando su porfolio de productos, \nespecializ\u00e1ndose en \u00e1reas terap\u00e9uti\n-\ncas concretas y vendiendo divisiones \nno estrat\u00e9gicas. En este sentido, se es -\ntiman desinversiones por valor de m\u00e1s de 200.000 millones de d\u00f3lares en los \npr\u00f3ximos a\u00f1os.\nUn segundo motor de las operaciones de \nM&A en la industria farmac\u00e9utica es la \ndigitalizaci\u00f3n, aunque la actividad en es\n-\nte \u00e1mbito todav\u00eda es inferior a la desea -\nble. El sector de la salud est\u00e1 abriendo sus puertas a un n\u00famero creciente de \nempresas con modelos de negocio inno\n-\nvadores y 100% digitales con el potencial \nde transformar el ecosistema de mane -\nra exponencial. En cambio, hay pocas evidencias de que \nlos laboratorios est\u00e9n invirtiendo de ma\n-\nnera decidida en sus capacidades digi -\ntales. La gran mayor\u00eda comienzan a dar \npasos en esta direcci\u00f3n pero, en t\u00e9r -\nminos generales, todav\u00eda concentran el grueso de sus esfuerzos en el desa -\nrrollo de producto, en vez de construir \nla infraestructura digital necesaria pa -\nra extraer evidencias y resultados en salud.   \nUna de las grandes inc\u00f3gnitas del sector \nes qu\u00e9 organizaciones van a construir y \ncontrolar los ecosistemas digitales de salud que, sin lugar a dudas, existir\u00e1n \nen los pr\u00f3ximos a\u00f1os. \nSi las compa\u00f1\u00edas de ciencias de la vida \nquieren jugar un papel central en este \nproceso, deben avanzar en tres direc\n-\nciones complementarias: seguir ganan -\ndo tama\u00f1o en sus \u00e1reas terap\u00e9uticas prioritarias a trav\u00e9s de adquisiciones \ny alianzas; colaborar con otras entida\n-\ndes del ecosistema para acceder a ba -\nses de datos m\u00e1s amplias sobre las que \nconstruir evidencias, y aliarse o adquirir \ncompa\u00f1\u00edas con una propuesta de valor \ndigital que permita incrementar la efi -\nciencia de sus procesos de I+D. Poner el foco en una cartera m\u00e1s aco\n-\ntada de \u00e1reas terap\u00e9uticas constituye el primer paso para crear empresas con \nmodelos de negocio m\u00e1s \u00e1giles y com\n-\npetitivos sobre los que, a su vez, cons -\ntruir una red de colaboraciones con \nplayers digitales de alto\nvalor a\u00f1adido.  Medicina\n23 DE FEBRERO 2019\n6\nSILVIA ONDATEGUI-PARRA\nSocia Global de Life \nSciences de EY\nEl aumento de la esperanza de vi -\nda de la poblaci\u00f3n y la mejora de \nla calidad de vida de las personas \nmayores est\u00e1n provocando una \ntransformaci\u00f3n del modelo tradicional de cuidados basado en los centros resi\n-\ndenciales. Sin dejar de un lado esta op -\nci\u00f3n, y dependiendo del momento vital, \nganan peso otras f\u00f3rmulas como la aten -\nci\u00f3n domiciliaria y la deslocalizaci\u00f3n de los cuidados.\nEn este sentido, el proyecto \u2018Sanitas En \nCasa Contigo\u2019 \u201cda respuesta a las ne\n-\ncesidades de las personas mayores que quieren mantener su residencia en sus do\n-\nmicilios pero tienen necesidades espec\u00edfi -\ncas de cuidados que van desde la atenci\u00f3n \nm\u00e9dica hasta los servicios de fisioterapia \no rehabilitaci\u00f3n\u201d, apunta Pedro Cano, di -\nrector de Innovaci\u00f3n M\u00e9dica de Sanitas Mayores. Hasta ahora, cuando un mayor \npadec\u00eda demencia en diferentes fases, o necesitaba cualquier tipo de rehabilita\n-\nci\u00f3n o ayuda con sus actividades diarias, \nla \u00fanica opci\u00f3n de sus familiares para ga -\nrantizar un cuidado profesional y completo \nera llevarlos a una residencia o a un cen -\ntro de d\u00eda. \nServicios como \u2018En casa contigo\u2019 ofre -\ncen una nueva alternativa porque tras -\nlada la calidad de los servicios, cuidados \ny terapias profesionales a su hogar. Este proyecto, que responde a la apuesta de \nSanitas por un envejecimiento saludable y \u201cfeliz\u201d, parte de la valoraci\u00f3n integral de \nlas necesidades del mayor y su familia con el fin de establecer un plan de cuidados \nindividualizados dirigido por un coordi\n-\nnador, con un equipo multidisciplinar es -\npecializado detr\u00e1s, y un consejo experto \nininterrumpido. App de seguimiento\nAdem\u00e1s, a trav\u00e9s de una app, ofrece in -\nformaci\u00f3n de seguimiento, chat o vi -\ndeollamada. M\u00e9dicos, fisioterapeutas, \npersonal de enfermer\u00eda y cuidadores com -\nparten los datos y el sistema de gesti\u00f3n \nde Sanitas Mayores gracias a una Interfaz \nde Programaci\u00f3n de Aplicaciones (API, por sus siglas en ingl\u00e9s) que conecta directamente con el software de gesti\u00f3n \nde la compa\u00f1\u00eda, de modo que se garanti\n-\nzan los mismos est\u00e1ndares de excelencia en la asistencia.\nEste servicio, que se ven\u00eda prestando \nen las ciudades de Madrid, Barcelona y \nZaragoza, se encuentra en expansi\u00f3n, con \nuna ampliaci\u00f3n del mismo a Girona, Alcal\u00e1 \nde Henares, Getafe, el barrio de Mirasierra \nen Madrid y Las Palmas de Gran Canaria.\nEsta atenci\u00f3n a los mayores se basa en el \nenvejecimiento activo, prestando especial importancia a las personas que viven con \ndemencia. \nEl proyecto dirigido a los cuidados en el \npropio domicilio tiene los mismos obje\n-\ntivos que los ofrecidos en los centros re -\nsidenciales y de d\u00eda, es decir, atender los \naspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y sociales \ndel mayor, con pautas nutricionales, la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico, el est\u00edmulo \nde las actividades cognitivas y el fomento de las relaciones sociales, as\u00ed como el es\n-\nt\u00edmulo de las emociones positivas, adapta -\ndas a las caracter\u00edsticas y las necesidades de cada persona. Todo lo que necesitan sin salir de su hogar y cerca de su familia.El envejecimiento supone un aumento de cuidados a domicilio\nL.G. MADRIDDependencia\nUn innovador proyecto utiliza las nuevas tecnolog\u00edas para ofrecer un servicio integral a las personas mayores\nEl objetivo es trasladar \nlos cuidados y terapias profesionales a los hogares\nEs importante dar respuesta a las personas mayores que quieren residir en su casa.\nOperaciones corporativas en \nla industria farmac\u00e9uticaOpini\u00f3n\nFRANCISCO CARMONA\nJefe Servicio Ginecolog\u00eda \ndel hospital Cl\u00ednic BCN\nMedicina\n23 DE FEBRERO 2019\n7\nOftalmolog\u00eda\nLa miop\u00eda es un defecto de la re -\nfracci\u00f3n ocular en el cual las \nim\u00e1genes no se enfocan direc -\ntamente sobre la retina sino por \ndelante de ella, haciendo que las im\u00e1ge -\nnes procedentes de objetos lejanos que -\nden desenfocadas. Cuanto mayor sea el grado de miop\u00eda, peor se ver\u00e1 de lejos.\nPodemos dividir la miop\u00eda en:\n\u2014Miop\u00eda simple, habitualmente menor \nde 6 dioptr\u00edas. No suele conllevar m\u00e1s \nproblemas que la necesidad de llevar \nuna correcci\u00f3n \u00f3ptica.\n\u2014Miop\u00eda progresiva o alta miop\u00eda, habi\n-\ntualmente mayor de 6 dioptr\u00edas. Puede \nconsiderarse una enfermedad como tal y \nse asocia a una serie de cambios dege -\nnerativos, sobre todo en la retina, debi -\ndos a la excesiva elongaci\u00f3n de ojo. \u00bfQu\u00e9 causa la miop\u00eda?\nEn la miop\u00eda hay un desajuste entre el \nsistema \u00f3ptico del ojo y su longitud. Se \npuede producir, bien porque la c\u00f3rnea o el cristalino tienen demasiada poten\n-\ncia di\u00f3ptrica o bien porque el ojo es ex -\ncesivamente largo, de aqu\u00ed que la miop\u00eda aumente cuando el ojo incrementa su ta\n-\nma\u00f1o con el crecimiento. Estos cambios, tambi\u00e9n pueden estar condicionados, \nentre otras causas, por factores gen\u00e9ti\n-\ncos o hereditarios.\n\u00bfCu\u00e1les son sus s\u00edntomas?\nEl s\u00edntoma principal de la miop\u00eda es la vi -\nsi\u00f3n borrosa de los objetos lejanos, por el contrario, la visi\u00f3n pr\u00f3xima o de lec\n-\ntura suele ser muy buena. Los miopes suelen entrecerrar los ojos para ver me\n-\njor a distancia. Otros s\u00edntomas, aunque menos frecuentes, son la fatiga visual y el dolor de cabeza. Aunque estos dos \u00fal\n-\ntimos son m\u00e1s frecuentes en la hiperme -\ntrop\u00eda, defecto opuesto a la miop\u00eda.  \n\u00bfC\u00f3mo se detecta en los ni\u00f1os?\nDebemos sospechar miop\u00eda en un ni\u00f1o \ncuando no vea bien la pizarra o la televi\n-\nsi\u00f3n, cuando se acerque mucho para ver los objetos o cuando entorne los ojos pa\n-\nra mirar de lejos.\n\u00bfC\u00f3mo se corrige la miop\u00eda?\nLa forma m\u00e1s frecuente de corregir la \nmiop\u00eda es con gafas o lentes de contacto. La cirug\u00eda con l\u00e1ser, en caso de miop\u00edas \nbajas, o el implante de lentes intraocula\n-\nres, en caso de miop\u00edas m\u00e1s elevadas, es \nun m\u00e9todo eficaz para disminuir o elimi -\nnar la dependencia de las gafas una vez la miop\u00eda se ha estabilizado. \n\u00bfQu\u00e9 es la miop\u00eda magna?\nEs un caso extremo de alta miop\u00eda en \nla cual se pueden producir cambios de\n-\ngenerativos significativos en las estruc -\nturas oculares, sobre todo en la retina, debidos a la excesiva elongaci\u00f3n del ojo. \nEstos cambios pueden llevar a una dis\n-\nminuci\u00f3n progresiva de la visi\u00f3n aun con \nuna correcci\u00f3n \u00f3ptica adecuada. Adem\u00e1s \naumenta el riesgo de padecer otros pro -\nblemas oculares como cataratas, glau -\ncoma o desprendimiento\nde retina.Miop\u00eda, preguntas frecuentesSolo hay que tratar los miomas \nsintom\u00e1ticos. Existen m\u00falti -\nples opciones para su trata -\nmiento. La elecci\u00f3n depende \nde diferentes factores: tipo y gravedad de los s\u00edntomas, edad, deseo gesta\n-\ncional y otros, sobre todo, las prefe -\nrencias de la paciente. El tratamiento \nconservador es posible porque son tu -\nmores benignos que nunca se ma -\nlignizan y porque tras la menopausia \nsuelen desaparecer al no existir est\u00ed -\nmulo hormonal. Las principales opcio -\nnes son:\nTratamiento m\u00e9dico: gest\u00e1genos o an -\nticonceptivos hormonales combinados (eficaces en el tratamiento del san\n-\ngrado anormal; solo pueden utilizarse cuando la mujer no quiere embarazo y no presenta contraindicaciones); an\u00e1\n-\nlogos del factor liberador de gonado -\ntrofinas (eficaces en el tratamiento del sangrado anormal; capaces de reducir el tama\u00f1o; producen muchos efectos \nsecundarios y los s\u00edntomas reapare\n-\ncen al suspenderlos por lo que no se \nsuelen utilizar); moduladores selecti -\nvos del receptor de progesterona.\nTratamientos no invasivos: emboliza -\nci\u00f3n arterial (con control radiol\u00f3gico a \ntrav\u00e9s de una arteria de la pierna; efi -\ncaz para tratar los miomas intramu -\nrales que producen sangrado pero en el 10% de las ocasiones puede nece\n-\nsitarse una histerectom\u00eda urgente; si hay embarazo despu\u00e9s, las complica\n-\nciones de la gestaci\u00f3n son frecuentes por lo que se utiliza como alternati\n-\nva a la histerectom\u00eda); HIFU (destru -\nye los miomas mediante ultrasonidos; muy eficaz en miomas intramurales \n\u00fanicos no demasiado grandes, de 6 a \n8 cent\u00edmetros de tama\u00f1o; su pr\u00e1ctica \nes engorrosa y precisa equipamiento \nsofisticado); radiofrecuencia (destruye \nlos miomas mediante ondas electro\n-\nmagn\u00e9ticas; tiene alta efectividad sin \nefectos secundarios). \nMiomectom\u00eda: Extirpaci\u00f3n del/los \nmiomas mediante t\u00e9cnicas m\u00ednima -\nmente invasivas (histeroscopia, lapa -\nroscopia) o laparotom\u00eda (abriendo el \nabdomen), cuando aquellas no son po -\nsibles (en muy pocas ocasiones: me -\nnos del 10% de las miomectom\u00edas \ndeber\u00edan realizarse por laparotom\u00eda). \nLa principal ventaja de las t\u00e9cnicas \nm\u00ednimamente invasivas es extirpar los \ntumores con una agresi\u00f3n m\u00ednima. La \nrecuperaci\u00f3n es muy r\u00e1pida y presen -\ntan pocos riesgos. Se puede buscar el embarazo entre 4 meses despu\u00e9s. El \nriesgo de histerectom\u00eda no planificada \nes casi nulo cuando las realizan ciruja\n-\nnos expertos. Histerectom\u00eda: Extirpaci\u00f3n del \u00fate\n-\nro, casi siempre mediante laparosco -\npia m\u00ednimamente invasiva. Indicada en \naquellas mujeres que, sin deseo re -\nproductivo, quieren solucionar defini -\ntivamente su problema, evitando el \nriesgo de reca\u00eddas.Tratamiento \nde los miomasGinecolog\u00eda\nLa iniciativa formativa Growing \nTalent, impulsada por Alcon, \npermitir\u00e1 a j\u00f3venes residentes \nde oftalmolog\u00eda ejercer de po -\nnentes en el pr\u00f3ximo encuentro Perlas Retina 2019, junto con l\u00edderes de opi\n-\nni\u00f3n especializados en la retina de todo el pa\u00eds.\nGrowing Talent es un programa de desa\n-\nrrollo de talentos para residentes en of -\ntalmolog\u00eda en el que los interesados en participar podr\u00e1n mandar un v\u00eddeo de un caso cl\u00ednico o t\u00e9cnica quir\u00fargica durante \nla cirug\u00eda vitreorretiniana, de una dura\n-\nci\u00f3n inferior a cuatro minutos. \nA la hora de evaluar las diferentes pro -\npuestas, el jurado tendr\u00e1 en cuenta la \nsingularidad e inter\u00e9s del v\u00eddeo, ade -\nm\u00e1s de la resoluci\u00f3n de las maniobras \na la hora de intervenir y e3l uso de ins -\ntrumentos quir\u00fargicos de calibre peque -\n\u00f1o (25G+ 27G+).\nLos tres estudiantes finalistas tendr\u00e1n \nla oportunidad de participar en el sim -\nposio de Alcon Perlas Retina 2019, don -\nde podr\u00e1n presentar su v\u00eddeo al p\u00fablico, \nadem\u00e1s de formar parte del panel de po -\nnentes del encuentro. Los asistentes se -\nr\u00e1n los encargados de elegir el mejor v\u00eddeo entre los tres clasificados.El pr\u00f3ximo Perlas Retina, bajo el t\u00edtulo \u201cV\u00eddeo simposio de casos cl\u00ednicos, ma\n-\nniobras quir\u00fargicas y complicaciones intraoperatorias de peque\u00f1o cali\n-\nbre\u201d, tendr\u00e1 lugar el 7 de marzo en el Auditorio Museo Reina Sof\u00eda de Madrid. \nEsta cita se enmarcar\u00e1 en el XXII \nCongreso de la SERV, que se celebrar\u00e1 \nlos d\u00edas posteriores. Este encuentro, que re\u00fane a los profesionales de la oftalmo\n-\nlog\u00eda m\u00e1s destacados del pa\u00eds, analiza -\nr\u00e1 durante dos d\u00edas los \u00faltimos avances tecnol\u00f3gicos en el diagn\u00f3stico y el abor\n-\ndaje de las principales enfermedades de la retina, coroides y v\u00edtreo, as\u00ed co\n-\nmo las novedades farmacol\u00f3gicas en su tratamiento.De residentes a ponentes en Perlas Retina\nGABRIELA GARETTO. BARCELONA\nANDR\u00c9S PIC\u00d3\nOftalm\u00f3logo\nwww.barraquer.com\nUn programa formativo permitir\u00e1 presentar t\u00e9cnicas durante la cirug\u00eda vitreorretiniana\n7 DE MARZO \u00b7 MUSEO REINA SOFIASuplemento promocionalMedicina\n8\n23 DE FEBRERO 2019\nIndustriaPocas profesiones gozan hoy en \nd\u00eda de un atractivo tan poten -\nte como las del sector tecno -\nl\u00f3gico, que han visto como los \ngur\u00fas de Silicon Valley se convert\u00edan en los nuevos reyes del baile y caballeros \nandantes de brillante armadura del si\n-\nglo XXI. Y en el ojo de este hurac\u00e1n se encuentra la generaci\u00f3n masiva de da\n-\ntos, surgida de la mano de los adelan -\ntos de la era digital. As\u00ed, millones de \ndispositivos y sensores registran nues -\ntros desplazamientos (Google Maps), gustos (Facebook) y compras (Amazon), \nal tiempo que relojes inteligentes nos \nmonitorizan el pulso y el ritmo circa\n-\ndiano. Todo esto desemboca en la crea -\nci\u00f3n de gigantescos repositorios de bits de informaci\u00f3n enmara\u00f1ados y de pro\n-\nporciones astron\u00f3micas, que confor -\nman la extensa telara\u00f1a del Big Data. Sus detractores m\u00e1s apocal\u00edpticos alertan de los riesgos de estas herra\n-\nmientas y, recelosos, argumentan que \nel uso perverso de las mismas contra la \nprivacidad podr\u00eda arrastrarnos hacia un futuro dist\u00f3pico orwelliano. \nwSin embargo, bajo una adecuada re\n-\ngulaci\u00f3n que salvaguarde la intimidad \nde las fuentes, la prudente explota -\nci\u00f3n del Big Data ofrece inmenso po -\ntencial para mejorar nuestra sociedad, \ncatapultando de manera extraordina -\nria su desarrollo transversal en m\u00fal -\ntiples disciplinas y, especialmente, la Medicina. Es as\u00ed que proyectos colaborativos asentados en la creaci\u00f3n de gran\n-\ndes bases de datos m\u00e9dicos an\u00f3nimos de acceso abierto, como \u201cThe Cancer \nGenome Atlas\u201d, est\u00e1n ya transforman\n-\ndo la metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n sanitaria vigente. Se trata, en definitiva, \nde construir redes de informaci\u00f3n m\u00e1s \namplias, baratas y accesibles por toda \nla comunidad cient\u00edfica, que democra\n-\nticen los procedimientos para innovar. Con este fin, el uso cl\u00ednico del Big Data \nha encontrado su punta de lanza en \nla gen\u00f3mica y la radi\u00f3mica, basadas \nen el an\u00e1lisis a gran escala del ADN y \nlas im\u00e1genes radiol\u00f3gicas de miles de \npacientes. Pero esto es solo el aperitivo. Y es que \nla Medicina est\u00e1 erigida sobre un vas\n-\nto yacimiento de documentos que inte -\ngran una valiosa mina todav\u00eda ignota: la historia electr\u00f3nica compartida. \nPor este motivo, el mayor reto que ac\n-\ntualmente afronta el sistema de sa -\nlud consiste en dise\u00f1ar algoritmos de \nInteligencia Artificial capaces de tradu -\ncir el lenguaje natural de los informes \nhospitalarios (en donde los profesiona -\nles redactan descripciones de los s\u00edn -\ntomas, el manejo y la evoluci\u00f3n de cada caso) en objetos procesables computa\n-\ncionalmente, cuyo contenido pueda ser \nextrapolado a tablas y num\u00e9ricamente examinado. \nCuando se supere esta barrera, la so\n-\nluci\u00f3n a incontables preguntas sobre \nt\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas estar\u00e1 disponible a solo unos clics de distancia, a trav\u00e9s de estudios retros\n-\npectivos de los datos. \u00bfAprovechar\u00e1 Europa esta oportunidad de oro para, \npor medio de su extenso r\u00e9gimen p\u00fa\n-\nblico, aunar las bibliotecas virtuales de sus centros? \nEn cualquier caso, la inmediatez para \nla obtenci\u00f3n de respuestas pronto su\n-\npondr\u00e1 una ventaja que reformular\u00e1 las reglas de la experimentaci\u00f3n y que po\n-\ndr\u00eda incluso desplazar a los ensayos cl\u00ednicos cl\u00e1sicos, caracterizados por su \nlentitud y coste, hacia un papel secun\n-\ndario de validaci\u00f3n prospectiva de las conclusiones. \nLo que es m\u00e1s, en los pr\u00f3ximos a\u00f1os \nel an\u00e1lisis continuo y en tiempo real \nde millares de historiales m\u00e9dicos fa\n-\ncilitar\u00e1 la construcci\u00f3n de modelos \npredictivos eficaces que orienten las decisiones cl\u00ednicas de la pr\u00e1ctica diaria \ndel ma\u00f1ana, optimiz\u00e1ndola. Se avecina, por tanto, una revoluci\u00f3n \ndel conocimiento sanitario, cuya me\n-\nca se ha trasladado desde la cuna de \nHip\u00f3crates hacia los despachos de \u201cgeeks\u201d californianos.\nY es que el destino de la Medicina, si escrito, a caso lo est\u00e9 en\nc\u00f3digo binario. \n El Big Data puede cambiar el futuro de la \npr\u00e1ctica m\u00e9dica y la investigaci\u00f3nTecnolog\u00eda\nIN\u00c9S GUIX \nM\u00e9dico residente de \nOncolog\u00eda Radioter\u00e1pica \nen el ICO\nF\u00e1rmacos \nm\u00e1s segurosFarmacia \nLos envases de los medicamen -\ntos de dispensaci\u00f3n con rece -\nta incorporan desde el pasado \n9 de febrero dos sistemas de \nseguridad para garantizar a los ciu -\ndadanos su acceso a los mismos en \ncondiciones de equidad, calidad y \nseguridad.\nPor un lado, se ha incorporado un pre -\ncinto que garantiza que no ha sido manipulado desde la salida del labora\n-\ntorio hasta su dispensaci\u00f3n en la far -\nmacia. Por otro lado, incluye un c\u00f3digo \nbidimensional con el c\u00f3digo de produc -\nto, un n\u00famero de serie \u00fanico por enva -\nse, el lote y la fecha de caducidad. \nEste sistema de individualizaci\u00f3n de \ncada envase, unido al registro que el \nlaboratorio hace de cada unidad en una \nbase de datos europea de medicamen -\ntos y al control de verificaci\u00f3n de la far -\nmacia antes de cada dispensaci\u00f3n, impide la falsificaci\u00f3n mediante copia.Para verificar la autenticidad del me\n-\ndicamento, el farmac\u00e9utico revisa que \nel sello o precinto no ha sido manipu -\nlado y la integridad del envase y esca -\nnea el c\u00f3digo bidimensional, quedando ese medicamento, con ese n\u00famero de serie, como dispensado en la base de \ndatos. Esto impide una posterior dis\n-\npensaci\u00f3n en cualquier farmacia euro -\npea del mismo n\u00famero de serie. \nEn Espa\u00f1a, su implantaci\u00f3n ha sido po -\nsible gracias a la implicaci\u00f3n los la -\nboratorios fabricantes, la distribuci\u00f3n mayorista y las farmacias, que han te\n-\nnido que adaptar sus sistemas inform\u00e1 -\nticos y dotarse de nuevos lectores que \npermiten leer el c\u00f3digo bidimensional. \nEstas novedades previenen la entrada de medicamentos falsificados, aunque \nen Espa\u00f1a, seg\u00fan la Agencia Espa\u00f1ola \nde Medicamentos y Productos \nSanitarios (Aemps), no se han detecta\n-\ndo medicamentos falsificados en el ca -\nnal ni dispensados en las farmacias.\nEspa\u00f1a cuenta con m\u00e1s de 22.000 far -\nmacias, dotando a nuestro pa\u00eds de una red \u00fanica en el mundo por la equidad \nque aporta, al ser los centros sanita\n-\nrios m\u00e1s cercanos y accesibles y que hist\u00f3ricamente se han adaptado a las \nnecesidades del paciente.\nLa Federaci\u00f3n de Asociaciones de \nFarmacias de Catalu\u00f1a (FEFAC) consi\n-\ndera que la labor conjunta de los pro -\nfesionales sanitarios que conforman la \ncadena de salud hace de Espa\u00f1a uno de \nlos pa\u00edses de Europa con una sanidad \ny eficiencia sanitaria m\u00e1s alta. As\u00ed lo \nconfirma la clasificaci\u00f3n elaborada por \nel libro Mejor gasto para mejores vidas \npublicado por el Banco Interamericano de Desarrollo (BID) y tambi\u00e9n el infor\n-\nme anual Bloomerg, que sit\u00faan al sis -\ntema sanitario espa\u00f1ol como el mejor \nde Europa.\nSe ha incorporado \nun precinto de garant\u00eda y un c\u00f3digo bidimensional \nLlEl c\u00e1ncer, en todas sus variantes, si-\ngue centrando gran parte de los esfuer-\nzos en materia de I+D de la industria \nfarmac\u00e9utica. Buena muestra de ello es \nque, de los 42 medicamentos completa-\nmente nuevos aprobados en Europa en \n2018, un total de 11 (el 26%) son nue-\nvos tratamientos contra distintos tipos \nde c\u00e1ncer, entre los que destacan las \ndos primeras terapias g\u00e9nicas contra distintas variantes poco frecuentes de \nla enfermedad, seg\u00fan los \u00faltimos datos \nde la Agencia Europea del Medicamento \n(EMA).\nEn la misma l\u00ednea, del conjunto de 84 \nopiniones positivas sobre nuevos f\u00e1r-\nmacos emitidas por la EMA el a\u00f1o pa-sado, 23 (el 27%) se corresponden con \ntratamientos contra los distintos tipos \nde c\u00e1ncer. Estas opiniones positivas \nde la EMA se convierten, en un tr\u00e1mi-\nte posterior, en decisiones de autoriza-\nci\u00f3n por parte de la Comisi\u00f3n Europea.\nLos antitumorales aprobados que con-\ntienen un nuevo principio activo se diri-\ngen al tratamiento de distintos tumores de la sangre, as\u00ed como de c\u00e1nceres de \npulm\u00f3n, mama, pr\u00f3stata, vejiga, ova-\nrios, trompas de Falopio y peritoneo, y \nde variantes de melanoma y linfoma.\nLa industria farmac\u00e9utica responde as\u00ed al aumento de la incidencia de la enfermedad. \nEl progresivo crecimiento de la pobla-\nci\u00f3n, el envejecimiento, la exposici\u00f3n a \nfactores de riesgo como el tabaco o el \nalcohol, el incremento de las tasas de \nobesidad y del sedentarismo, as\u00ed co-\nmo los programas de detecci\u00f3n precoz, son los factores que explican los datos \nde crecimiento de nuevos casos. De he-\ncho, y con motivo del D\u00eda Mundial contra \nel C\u00e1ncer, celebrado el pasado d\u00eda 4, la \nSociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM) prev\u00e9 m\u00e1s de 277.000 nuevos diagn\u00f3sticos para este mismo a\u00f1o, que \nrepresentar\u00edan un aumento del 12% en \ns\u00f3lo cuatro a\u00f1os.\nEn este marco, la industria farmac\u00e9uti-\nca est\u00e1 plenamente comprometida con \nla investigaci\u00f3n, desarrollo y puesta a \ndisposici\u00f3n de los pacientes de nuevos antitumorales cada vez m\u00e1s precisos y \nefectivos, y ha abierto la puerta en los \n\u00faltimos a\u00f1os a las inmunoterapias y a \nlas nuevas terapias g\u00e9nicas y celulares, \nque constituyen la base de la nueva me-dicina de precisi\u00f3n. Uno de cada cuatro nuevos medicamentos \naprobados en Europa es contra el c\u00e1ncer\nJ.S.LL. BARCELONAM\u00e1s del 80% de los ensayos cl\u00ednicos son promovidos por la industria farmac\u00e9utica\nEl 26% de los nuevos medicamentos aprobados en Europa en 2018 fueron contra el c\u00e1ncer.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}