{"title": "COVID-19: la primera dosis de la vacuna reduce un 65% las infecciones", "author": "El Global", "url": "https://elglobal.es/industria/la-primera-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19-reduce-en-un-65-el-numero-de-infecciones/", "hostname": "elglobal.es", "description": "Estos datos forman parte de la Encuesta de Infecci\u00f3n COVID-19, la primera en mostrar el impacto de la vacunaci\u00f3n en la respuesta inmune en adultos", "sitename": "El Global", "date": "2021-04-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Universidad de Oxford, la Oficina de Estad\u00edsticas Nacional (ONS) y el Departamento de Salud y Atenci\u00f3n Social (DHSC) del Reino Unido han publicaban el viernes los pre-prints de dos estudios con nuevos datos centrados en la protecci\u00f3n frente a la infecci\u00f3n de las vacunas para la COVID-19 de AstraZeneca y Pfizer-BioNTech.\nLos datos del primer estudio concluyen que, 21 d\u00edas despu\u00e9s de recibir una dosis \u00fanica de las vacunas, la tasa de todas las nuevas infecciones por COVID-19% se hab\u00eda reducido en un 65 por ciento. Concretamente, la tasa de infecciones sintom\u00e1ticas se redujo en un 72% y las infecciones sin s\u00edntomas en un 57 por ciento.\nAdem\u00e1s, las reducciones \u2013 tanto en infecciones como en infecciones sintom\u00e1ticas \u2013 son a\u00fan mayores despu\u00e9s de una segunda dosis (70% y 90% respectivamente), parecidos a los efectos en aquellos que previamente hab\u00edan sido infectados con COVID-19 de forma natural. Estos beneficios son similares en grupos los grupos de edad tanto mayores de 75 a\u00f1os como menores de esa edad. Por otro lado, las vacunas han demostrado ser\n[eficaces frente a variantes](https://gacetamedica.com/politica/la-ema-el-ecdc-y-la-oms-abordan-en-el-pe-la-efectividad-de-las-vacunas-contra-las-variantes-covid-19/) compatibles con la cepa Kent, tambi\u00e9n conocida con el nombre de \u201ccepa brit\u00e1nica\u201d.\nEstos datos forman parte de la Encuesta de Infecci\u00f3n COVID-19, la primera en mostrar el impacto de la vacunaci\u00f3n en la respuesta de anticuerpos y nuevas infecciones en un gran grupo de adultos de la poblaci\u00f3n general de 16 a\u00f1os o m\u00e1s. Para la obtenci\u00f3n de estos resultados se han analizado 1.610.562 muestras entre 373.402 participantes en un periodo de tiempo comprendido entre el 1\nde diciembre de 2020 y el 3 de abril de 2021.\nNiveles de anticuerpos\nLos datos procedentes del segundo estudio comparan c\u00f3mo cambiaron los niveles de anticuerpos despu\u00e9s de una sola dosis de las vacunas de AstraZeneca y de Pfizer-BioNTech, en comparaci\u00f3n con dos dosis de la vacuna de Pfizer-BioNTech (generalmente administradas con 21-42 d\u00edas de diferencia).\nLa principal conclusi\u00f3n es que no hubo evidencia de que las vacunas AstraZeneca y Pfizer difieran en su capacidad para reducir las tasas de infecci\u00f3n, a pesar de que conllevan una respuesta inmune ligeramente diferente. Adem\u00e1s, aunque hay diferencias en la respuesta inmunitaria, todos los grupos de personas evaluadas generaron una respuesta a ambas vacunas.\nEn las personas que no han tenido una infecci\u00f3n de COVID-19 previamente, las respuestas de anticuerpos a una sola dosis de cualquiera de las vacunas fueron menores en las personas m\u00e1s mayores, especialmente aquellas que superaban los 60 a\u00f1os.\nEl estudio tambi\u00e9n concluye que, aunque los niveles de anticuerpos aumentaron m\u00e1s lentamente y a un nivel m\u00e1s bajo con una sola dosis de la vacuna de AstraZeneca frente a la de Pfizer-BioNTech, estos disminuyeron m\u00e1s r\u00e1pidamente, hasta alcanzar niveles muy similares a los de una sola dosis de la vacuna de AstraZeneca, particularmente en personas mayores.", "language": null, "image": "https://elglobal.es/wp-content/uploads/2021/03/GettyImages-1301065629-e1615890436429-1024x476.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/elglobal", "https://www.instagram.com/elglobalnet/", "mailto:redaccion@elglobal.es", "https://twitter.com/elglobales", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "https://elglobal.es/politica-de-privacidad/", "https://elglobal.es/login/", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/gestion-farmaceutica/", "https://elglobal.es/farmacia/infarma/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/opinion/", "https://elglobal.es/opinion/claves-globales/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/", "https://elglobal.es/opinion/tribunas/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/mas/", "https://elglobal.es/mas/anuario/", "https://elglobal.es/mas/anuario/anuario-2020/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/", "https://elglobal.es/mas/eds-el-suplemento/", "https://elglobal.es/mas/industria-innovadora-mas/", "https://elglobal.es/mas/premios-fundamed/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/", "https://www.facebook.com/elglobal", "https://www.instagram.com/elglobalnet/", "mailto:redaccion@elglobal.es", "https://twitter.com/elglobales", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "https://elglobal.es/login/", "https://elglobal.es/registro/", "https://elglobal.es/politica-de-privacidad/", "#", "#", null, "#", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/politica-de-privacidad/", "https://elglobal.es/login/", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/migrana-hemofilia-y-mistenia-gravis-entre-los-nuevos-ipt-de-la-aemps/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/migrana-hemofilia-y-mistenia-gravis-entre-los-nuevos-ipt-de-la-aemps/", "https://elglobal.es/politica/la-comision-de-salud-publica-actualiza-las-recomendaciones-de-vacunacion-para-la-temporada-2023-2024/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/la-comision-de-salud-publica-actualiza-las-recomendaciones-de-vacunacion-para-la-temporada-2023-2024/", "https://elglobal.es/politica/la-conselleria-de-salut-de-baleares-contara-con-una-subdreccion-de-farmacia/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/la-conselleria-de-salut-de-baleares-contara-con-una-subdreccion-de-farmacia/", "https://elglobal.es/politica/estrechar-lazos-en-materia-de-investigacion-e-innovacion-es-esencial-para-mejorar-la-salud/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/estrechar-lazos-en-materia-de-investigacion-e-innovacion-es-esencial-para-mejorar-la-salud/", "https://elglobal.es/politica/minones-defiende-necesidad-de-seguir-fomentando-la-renovacion-de-un-sector-europeo-innovador/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/minones-defiende-necesidad-de-seguir-fomentando-la-renovacion-de-un-sector-europeo-innovador/", "#", "#", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/gestion-farmaceutica/", "https://elglobal.es/farmacia/infarma/", "https://elglobal.es/farmacia/enrique-ordieres-hay-que-defender-el-valor-del-medicamento/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/enrique-ordieres-hay-que-defender-el-valor-del-medicamento/", "https://elglobal.es/farmacia/la-sefh-presenta-una-vision-multidisciplinar-sobre-la-aplicacion-de-programas-proa-en-urgencias/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/la-sefh-presenta-una-vision-multidisciplinar-sobre-la-aplicacion-de-programas-proa-en-urgencias/", "https://elglobal.es/farmacia/garantizar-un-suministro-equitativo-y-seguro-compromiso-de-fedifar/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/garantizar-un-suministro-equitativo-y-seguro-compromiso-de-fedifar/", "https://elglobal.es/farmacia/adefarma-innova-el-nuevo-y-ambicioso-proyecto-que-ofrece-ayuda-a-las-farmacias-madrilenas-en-su-dia-a-dia/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/adefarma-innova-el-nuevo-y-ambicioso-proyecto-que-ofrece-ayuda-a-las-farmacias-madrilenas-en-su-dia-a-dia/", "#", "#", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/retsevmo-muestra-una-slp-superior-al-tratamiento-estandar-en-cpnm-y-cancer-medular-de-tiroides-en-primera-linea/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/retsevmo-muestra-una-slp-superior-al-tratamiento-estandar-en-cpnm-y-cancer-medular-de-tiroides-en-primera-linea/", "https://elglobal.es/industria/alzheimer-120-moleculas-en-investigacion-destinadas-a-modificar-el-curso-de-la-enfermedad/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/alzheimer-120-moleculas-en-investigacion-destinadas-a-modificar-el-curso-de-la-enfermedad/", "https://elglobal.es/industria/llega-a-espana-el-primer-farmaco-indicado-para-el-insomnio-cronico-que-no-genera-dependencia/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/llega-a-espana-el-primer-farmaco-indicado-para-el-insomnio-cronico-que-no-genera-dependencia/", "https://elglobal.es/industria/beigene-refuerza-su-area-de-oncologia-y-recupera-de-novartis-todos-los-derechos-sobre-tevimbra/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/beigene-refuerza-su-area-de-oncologia-y-recupera-de-novartis-todos-los-derechos-sobre-tevimbra/", "https://elglobal.es/industria/sanidad-financia-el-anticuerpo-biespecifico-vabysmo-para-la-dmaen-y-el-emd/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/sanidad-financia-el-anticuerpo-biespecifico-vabysmo-para-la-dmaen-y-el-emd/", "#", "#", "https://elglobal.es/opinion/", "https://elglobal.es/opinion/", "https://elglobal.es/opinion/claves-globales/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/", "https://elglobal.es/opinion/tribunas/", "https://elglobal.es/opinion/carlos-murillo-presidente-de-pfizer-espana/", "https://elglobal.es/opinion/claves-globales/", "https://elglobal.es/opinion/carlos-murillo-presidente-de-pfizer-espana/", "https://elglobal.es/opinion/las-buenas-practicas-de-distribucion-y-la-calidad-en-la-cadena-del-medicamento/", "https://elglobal.es/opinion/", "https://elglobal.es/opinion/las-buenas-practicas-de-distribucion-y-la-calidad-en-la-cadena-del-medicamento/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/inmunizacion-medicamentos-dh-y-ley-de-farmacia-entre-las-prioridades-de-las-cc-aa/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/carta-del-editor/inmunizacion-medicamentos-dh-y-ley-de-farmacia-entre-las-prioridades-de-las-cc-aa/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/las-comunidades-toman-la-delantera-al-gobierno-central/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/las-comunidades-toman-la-delantera-al-gobierno-central/", "#", "#", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1075-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1075-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1074-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1074-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1073-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1073-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-especial-reputacion-corporativa-6/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-especial-reputacion-corporativa-6/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1072-de-el-global-completo/", "https://elglobal.es/hemeroteca/", "https://elglobal.es/hemeroteca/descargar-no-1072-de-el-global-completo/", "#", "#", "https://elglobal.es/mas/", "https://elglobal.es/mas/", "https://elglobal.es/mas/anuario/", "https://elglobal.es/mas/anuario/anuario-2020/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/", "https://elglobal.es/mas/eds-el-suplemento/", "https://elglobal.es/mas/industria-innovadora-mas/", "https://elglobal.es/mas/premios-fundamed/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/melatozinc-un-producto-en-gotas-que-ayuda-a-mejorar-el-sueno/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/melatozinc-un-producto-en-gotas-que-ayuda-a-mejorar-el-sueno/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/la-farmacia-la-mejor-aliada-contra-los-piojos-en-el-nuevo-curso-escolar/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/", "https://elglobal.es/mas/autocuidado/la-farmacia-la-mejor-aliada-contra-los-piojos-en-el-nuevo-curso-escolar/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/asi-ayuda-la-inteligencia-artificial-al-reciclaje-de-medicamentos/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/asi-ayuda-la-inteligencia-artificial-al-reciclaje-de-medicamentos/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/europa-reclama-medidas-para-mejorar-la-calidad-del-aire/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/", "https://elglobal.es/mas/rsc-mas/europa-reclama-medidas-para-mejorar-la-calidad-del-aire/", "#", "#", "#", "#", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/wp-content/uploads/2021/03/GettyImages-1301065629-e1615890436429.jpg", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Felglobal.es%2Findustria%2Fla-primera-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19-reduce-en-un-65-el-numero-de-infecciones%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=La+primera+dosis+de+la+vacuna+contra+la+COVID-19+reduce+en+un+65%25+el+n%C3%BAmero+de+infecciones&url=https%3A%2F%2Felglobal.es%2Findustria%2Fla-primera-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19-reduce-en-un-65-el-numero-de-infecciones%2F&via=elglobales", "https://api.whatsapp.com/send?text=La+primera+dosis+de+la+vacuna+contra+la+COVID-19+reduce+en+un+65%25+el+n%C3%BAmero+de+infecciones %0A%0A https://elglobal.es/industria/la-primera-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19-reduce-en-un-65-el-numero-de-infecciones/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://elglobal.es/industria/la-primera-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19-reduce-en-un-65-el-numero-de-infecciones/&title=La+primera+dosis+de+la+vacuna+contra+la+COVID-19+reduce+en+un+65%25+el+n%C3%BAmero+de+infecciones", "mailto:?subject=La primera dosis de la vacuna contra la COVID-19 reduce en un 65% el n\u00famero de infecciones&body=https://elglobal.es/industria/la-primera-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19-reduce-en-un-65-el-numero-de-infecciones/", "#", "https://gacetamedica.com/politica/la-ema-el-ecdc-y-la-oms-abordan-en-el-pe-la-efectividad-de-las-vacunas-contra-las-variantes-covid-19/", "https://elglobal.es/politica/darias-se-reune-con-la-consejera-de-sanidad-de-valencia-ante-la-llegada-de-nuevas-dosis-de-vacunas-covid-19/", "https://elglobal.es/industria/la-ema-insta-a-seguir-vacunando-con-astrazeneca-determinando-que-el-beneficio-riesgo-es-positivo/", "https://elglobal.es/tag/astrazeneca/", "https://elglobal.es/tag/biontech/", "https://elglobal.es/tag/covid-19/", "https://elglobal.es/tag/pfizer/", "https://elglobal.es/tag/vacunas/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Felglobal.es%2Findustria%2Fla-primera-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19-reduce-en-un-65-el-numero-de-infecciones%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=La+primera+dosis+de+la+vacuna+contra+la+COVID-19+reduce+en+un+65%25+el+n%C3%BAmero+de+infecciones&url=https%3A%2F%2Felglobal.es%2Findustria%2Fla-primera-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19-reduce-en-un-65-el-numero-de-infecciones%2F&via=elglobales", "https://api.whatsapp.com/send?text=La+primera+dosis+de+la+vacuna+contra+la+COVID-19+reduce+en+un+65%25+el+n%C3%BAmero+de+infecciones %0A%0A https://elglobal.es/industria/la-primera-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19-reduce-en-un-65-el-numero-de-infecciones/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://elglobal.es/industria/la-primera-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19-reduce-en-un-65-el-numero-de-infecciones/&title=La+primera+dosis+de+la+vacuna+contra+la+COVID-19+reduce+en+un+65%25+el+n%C3%BAmero+de+infecciones", "mailto:?subject=La primera dosis de la vacuna contra la COVID-19 reduce en un 65% el n\u00famero de infecciones&body=https://elglobal.es/industria/la-primera-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19-reduce-en-un-65-el-numero-de-infecciones/", "#", "https://elglobal.es/industria/estados-unidos-prepara-una-reforma-historica-para-regular-el-precio-de-los-medicamentos/", "https://elglobal.es/opinion/estados-unidos-tendra-en-cuenta-los-precios-de-los-medicamentos-de-otros-paises/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "#", "#", "https://elglobal.es/politica/la-comision-de-salud-publica-actualiza-las-recomendaciones-de-vacunacion-para-la-temporada-2023-2024/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/politica/la-comision-de-salud-publica-actualiza-las-recomendaciones-de-vacunacion-para-la-temporada-2023-2024/", "https://elglobal.es/industria/litfulo-de-pfizer-aprobada-por-la-comision-europea-para-adolescentes-y-adultos-con-alopecia-areata-grave/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/litfulo-de-pfizer-aprobada-por-la-comision-europea-para-adolescentes-y-adultos-con-alopecia-areata-grave/", "https://elglobal.es/opinion/carlos-murillo-presidente-de-pfizer-espana/", "https://elglobal.es/opinion/claves-globales/", "https://elglobal.es/opinion/carlos-murillo-presidente-de-pfizer-espana/", "#", "#", "https://www.facebook.com/elglobal", "https://instagram.com/elglobalnet#", "https://twitter.com/ElGlobalEs", "https://www.youtube.com/NetSaludTV", "https://elglobal.es/mailster/form?id=1&iframe=1", "https://elglobal.es/farmacia/enrique-ordieres-hay-que-defender-el-valor-del-medicamento/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/author/jmgomez/", "https://elglobal.es/politica/migrana-hemofilia-y-mistenia-gravis-entre-los-nuevos-ipt-de-la-aemps/", "https://elglobal.es/politica/", "https://elglobal.es/author/lucia-demingo/", "https://elglobal.es/industria/retsevmo-muestra-una-slp-superior-al-tratamiento-estandar-en-cpnm-y-cancer-medular-de-tiroides-en-primera-linea/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/industria/alzheimer-120-moleculas-en-investigacion-destinadas-a-modificar-el-curso-de-la-enfermedad/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/industria/llega-a-espana-el-primer-farmaco-indicado-para-el-insomnio-cronico-que-no-genera-dependencia/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/industria/lynparza-ya-esta-disponible-en-espana-para-pacientes-con-cancer-de-mama-temprano-her2-negativo/", "https://elglobal.es/industria/lynparza-ya-esta-disponible-en-espana-para-pacientes-con-cancer-de-mama-temprano-her2-negativo/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/la-ce-aprueba-apretude-de-viiv-healthcare-como-prep-para-el-vih/", "https://elglobal.es/industria/la-ce-aprueba-apretude-de-viiv-healthcare-como-prep-para-el-vih/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/industria/retsevmo-muestra-una-slp-superior-al-tratamiento-estandar-en-cpnm-y-cancer-medular-de-tiroides-en-primera-linea/", "https://elglobal.es/industria/retsevmo-muestra-una-slp-superior-al-tratamiento-estandar-en-cpnm-y-cancer-medular-de-tiroides-en-primera-linea/", "https://elglobal.es/industria/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/las-comunidades-toman-la-delantera-al-gobierno-central/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/las-comunidades-toman-la-delantera-al-gobierno-central/", "https://elglobal.es/opinion/editorial/", "https://elglobal.es/farmacia/adefarma-innova-el-nuevo-y-ambicioso-proyecto-que-ofrece-ayuda-a-las-farmacias-madrilenas-en-su-dia-a-dia/", "https://elglobal.es/farmacia/adefarma-innova-el-nuevo-y-ambicioso-proyecto-que-ofrece-ayuda-a-las-farmacias-madrilenas-en-su-dia-a-dia/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/garantizar-un-suministro-equitativo-y-seguro-compromiso-de-fedifar/", "https://elglobal.es/farmacia/garantizar-un-suministro-equitativo-y-seguro-compromiso-de-fedifar/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/hefame-recibe-la-visita-institucional-de-la-ucam/", "https://elglobal.es/farmacia/", "https://elglobal.es/farmacia/hefame-recibe-la-visita-institucional-de-la-ucam/", "https://elglobal.es/author/redaccion/", "https://elglobal.es/", "https://www.facebook.com/elglobal", "https://www.instagram.com/elglobalnet/", "mailto:redaccion@elglobal.es", "https://twitter.com/elglobales", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "/aviso-legal", "/politica-de-privacidad", "/politica-de-cookies", "javascript:void(0);", "https://elglobal.es/politica-de-cookies/", null, null, null, null, null]}