{"title": "\u00bfPor qu\u00e9 debemos vacunarnos? - Diario16plus", "author": "\u00c1ngel Zafra", "url": "https://diario16plus.com/por-que-debemos-vacunarnos/", "hostname": "diario16plus.com", "description": "Por qu\u00e9 debemos vacunarnos. Sin duda es una buena pregunta. En los ultimo tiempos ha proliferado un numero importante de la poblaci\u00f3n que se ha situado en", "sitename": "Diario16plus", "date": "2017-12-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Por qu\u00e9 debemos vacunarnos. Sin duda es una buena pregunta. En los ultimo tiempos ha proliferado un numero importante de la poblaci\u00f3n que se ha situado en contra de las vacunas. Por un lado est\u00e1n quienes tienen miedo a contraer la enfermedad contra la que se pretende inmunizar al inyectarnos el virus directamente en el organismo; tambi\u00e9n est\u00e1n quienes rinden un especial culto a lo \u201cnatural\u201d, y quienes se posicionan en contra ya que afirman que se trata de un negocio para los laboratorios. Sin embargo la comunidad cient\u00edfica y sanitaria lo tiene muy claro. Pero antes, lo mejor ser\u00eda explicar que son y en que consisten las vacunas.\nUna vacuna es la introducci\u00f3n en el organismo de una parte de un pat\u00f3geno para que nuestras defensas lo reconozcan cuando se introduzca en nuestro cuerpo de forma subrepticia, lo ataquen y sepan como eliminarlo. Parad\u00f3jicamente, las vacunas no evitan que nos contagiemos: lo que evitan es que, una vez producido el contagio, se desarrolle la enfermedad. Procuran que nuestro cuerpo, si entra en contacto con el agente infeccioso, active una serie de funciones de defensa que nos permiten reaccionar m\u00e1s r\u00e1pido y con mayor eficiencia y, si es posible, evitar la enfermedad.\nLas mejores vacunas que tenemos, como la de la polio, son efectivas en un 98% o 99% de los casos, por lo que es pr\u00e1cticamente imposible contraer la enfermedad si se est\u00e1 vacunado. Pero otras vacunas -por ejemplo, la de la gripe- apenas nos proporcionan una protecci\u00f3n del 50%. Existen, por tanto, vacunas muy diferentes. Tambi\u00e9n var\u00eda la manera de producirlas: algunas se componen de trozos del microorganismo, otras, de una parte de la c\u00e1psula del virus. Cada vez se prescinde m\u00e1s de los virus vivos o, en todo caso, se aten\u00faa el microorganismo que contiene la vacuna. Salvo contadas excepciones (que las hay y que se deben vigilar) es biol\u00f3gicamente imposible que una vacuna provoque la enfermedad de la que protege.\nPara afianzar la informaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n sobre la necesidad de vacunarse, el Consejo Cient\u00edfico del Colegio de M\u00e9dicos de Madrid ha elaborado un primer documento, destinado a la poblaci\u00f3n, para defender el uso de las vacunas con el fin de que no vuelvan a aparecer de nuevo, enfermedades ya erradicadas. Este \u00f3rgano asesor del ICOMEM muestra su preocupaci\u00f3n porque \u201cse ha ido olvidando que es una de las medidas sanitarias que mayor beneficio produce previniendo enfermedades causantes de grandes pandemias, muertes y secuelas\u201d.\nAdem\u00e1s, recuerda que \u201clas vacunas benefician tanto a las personas vacunadas como a las no vacunadas y susceptibles que viven en su entorno, desarrollando inmunidad de grupo\u201d. Y, que, mediante ellas \u201cse ha conseguido erradicar la viruela y se est\u00e1 logrando la erradicaci\u00f3n de la poliomielitis; adem\u00e1s el sarampi\u00f3n y la rub\u00e9ola han dejado de ser un problema, cuando eran causa frecuente de encefalitis y minusval\u00edas ps\u00edquicas hace tan s\u00f3lo unos a\u00f1os\u201d.\nEl d\u00edptico elaborado responde a las preguntas: \u00bfQu\u00e9 son las vacunas y c\u00f3mo funcionan?, \u00bfSon seguras las vacunas?, \u00bfLa administraci\u00f3n simult\u00e1nea de m\u00e1s de una vacuna sobrecarga el sistema inmunitario y aumenta el riesgo de efectos secundarios?, \u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si dej\u00e1ramos de vacunarnos? y \u00bfLas vacunas son s\u00f3lo para los ni\u00f1os?\nPeligros si no nos vacunamos\nEl Consejo Cient\u00edfico del Colegio de M\u00e9dicos de Madrid pone encima de la mesa que las enfermedades infecciosas volver\u00edan a aparecer si dejamos de vacunarnos: \u201cAlgunas de ellas, que se han vuelto poco comunes, reaparecer\u00edan y se propagar\u00edan r\u00e1pidamente\u201d. Asimismo, hace hincapi\u00e9 en que \u201clos nuevos modelos sociales y la globalizaci\u00f3n debida a los viajes, que hacen que no existan fronteras, aumentan la posibilidad de entrar en contacto con nuevos agentes biol\u00f3gicos\u201d. Y, por ello, es necesario \u201creforzar nuestras defensas mediante las vacunas\u201d.\nResalta, por otro lado, que \u201csuponen un ahorro econ\u00f3mico importante para el sistema sanitario, tanto de costes directos como indirectos. Se calcula que por cada euro invertido en vacunas se ahorran cuatro de costes sanitarios evitados\u201d. Y, llama la atenci\u00f3n sobre que la vacunaci\u00f3n no es algo exclusivo de la infancia sino un proceso que dura toda la vida: \u201cHay una elevada morbimortalidad en la edad adulta, en determinados tipos de pacientes, por enfermedades que pueden ser prevenibles mediante las vacunas\u201d.\nEl d\u00edptico informativo puede descargarse a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web del ICOMEM y ser\u00e1 remitido a las sociedades cient\u00edficas de la Comunidad de Madrid para que lo difundan, as\u00ed como al SERMAS para su difusi\u00f3n en los centros de salud y hospitales, especialmente en los servicios de Urgencias y consultas.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://twitter.com/diario_16", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "#", "https://diario16plus.com/category/actualidad/", "https://diario16plus.com/category/opinion/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/category/deportes/", "https://mediterraneo.diario16.com/", "https://diario16plus.com/category/internacional/republica-dominicana/", "https://diario16plus.com/revista/", "#", "#", "https://diario16plus.com/", "#", "https://diario16plus.com/", "#", "#", "#", "#", null, "https://diario16plus.com/politica-de-privacidad/", "https://diario16plus.com/politica-de-privacidad/", "https://diario16.com/suscripciones/", "https://diario16.com/donaciones/", "https://diario16plus.com/revista/", "https://diario16plus.com/carrito/", "#login-form", "https://diario16plus.com/", "https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://twitter.com/diario_16", "https://twitter.com/diario_16", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "#", "https://diario16plus.com/category/actualidad/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/cronica/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/el-agora-del-director/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/el-repaso/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/el-cis-da-ganador-al-psoe-con-casi-2-puntos-sobre-el-pp-y-situa-a-sumar-tercera-por-delante-de-vox/", "https://diario16plus.com/el-cis-da-ganador-al-psoe-con-casi-2-puntos-sobre-el-pp-y-situa-a-sumar-tercera-por-delante-de-vox/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/nacional/", "https://diario16plus.com/estalla-el-psoe-la-vieja-guardia-felipista-declara-el-toque-a-deguello-contra-sanchez/", "https://diario16plus.com/estalla-el-psoe-la-vieja-guardia-felipista-declara-el-toque-a-deguello-contra-sanchez/", "https://diario16plus.com/author/jose-antequera/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/ayuso-llama-a-la-rebelion/", "https://diario16plus.com/ayuso-llama-a-la-rebelion/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/opinion/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/que-tiempos/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/d16-verde/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/miradas-conscientes/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/tribunales/", "https://diario16plus.com/la-jueza-mercedes-alaya-condena-a-seis-anos-de-carcel-al-ex-directivo-socialista-que-gasto-en-prostibulos-32-000-euros-de-una-fundacion/", "https://diario16plus.com/la-jueza-mercedes-alaya-condena-a-seis-anos-de-carcel-al-ex-directivo-socialista-que-gasto-en-prostibulos-32-000-euros-de-una-fundacion/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/d16-verde/", "https://diario16plus.com/los-auditores-del-tribunal-de-cuentas-europeo-temen-que-la-expansion-de-la-energia-azul-sea-perjudicial-para-el-medio-marino/", "https://diario16plus.com/los-auditores-del-tribunal-de-cuentas-europeo-temen-que-la-expansion-de-la-energia-azul-sea-perjudicial-para-el-medio-marino/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/nuevas-normas-para-hacer-mas-transparentes-los-alojamientos-de-alquiler-de-corta-duracion/", "https://diario16plus.com/nuevas-normas-para-hacer-mas-transparentes-los-alojamientos-de-alquiler-de-corta-duracion/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/las-exportaciones-espanolas-crecieron-un-33-hasta-julio-y-superan-los-230-000-millones-de-euros/", "https://diario16plus.com/las-exportaciones-espanolas-crecieron-un-33-hasta-julio-y-superan-los-230-000-millones-de-euros/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/el-gobierno-acuerda-con-bruselas-acabar-con-el-plan-de-peajes-en-las-autovias-para-2024/", "https://diario16plus.com/el-gobierno-acuerda-con-bruselas-acabar-con-el-plan-de-peajes-en-las-autovias-para-2024/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/la-broma-de-mal-gusto-del-presidente-de-los-hosteleros-que-los-camareros-hacen-diez-horas-que-dolor/", "https://diario16plus.com/la-broma-de-mal-gusto-del-presidente-de-los-hosteleros-que-los-camareros-hacen-diez-horas-que-dolor/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/galan-asiste-a-la-cumbre-del-clima-en-nueva-york-como-empresa-aceleradora-de-la-transicion-verde/", "https://diario16plus.com/galan-asiste-a-la-cumbre-del-clima-en-nueva-york-como-empresa-aceleradora-de-la-transicion-verde/", "https://diario16plus.com/author/redaccion/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/que-tiempos/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/d16-verde/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/miradas-conscientes/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/tribunales/", "https://diario16plus.com/la-jueza-mercedes-alaya-condena-a-seis-anos-de-carcel-al-ex-directivo-socialista-que-gasto-en-prostibulos-32-000-euros-de-una-fundacion/", "https://diario16plus.com/la-jueza-mercedes-alaya-condena-a-seis-anos-de-carcel-al-ex-directivo-socialista-que-gasto-en-prostibulos-32-000-euros-de-una-fundacion/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/d16-verde/", "https://diario16plus.com/los-auditores-del-tribunal-de-cuentas-europeo-temen-que-la-expansion-de-la-energia-azul-sea-perjudicial-para-el-medio-marino/", "https://diario16plus.com/los-auditores-del-tribunal-de-cuentas-europeo-temen-que-la-expansion-de-la-energia-azul-sea-perjudicial-para-el-medio-marino/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/category/ocio/arte-nono/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/el-libro-de-la-semana/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/entrevistas/", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/del-arte-real-al-arte-digital-gracias-a-endemic/", "https://diario16plus.com/del-arte-real-al-arte-digital-gracias-a-endemic/", "https://diario16plus.com/author/jose-luis-ortiz/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/", "https://diario16plus.com/laury-leite-presenta-en-el-tiempo-el-lugar-y-nosotros-dos-modos-diferentes-de-abordar-el-mundo/", "https://diario16plus.com/laury-leite-presenta-en-el-tiempo-el-lugar-y-nosotros-dos-modos-diferentes-de-abordar-el-mundo/", "https://diario16plus.com/author/manolo-larios/", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/the-crew-motorfest-analisis-de-lo-mejor-de-las-carreras-todoterreno/", "https://diario16plus.com/the-crew-motorfest-analisis-de-lo-mejor-de-las-carreras-todoterreno/", "https://diario16plus.com/author/nacho-perez/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/entrevistas/", "https://diario16plus.com/verde-prato-la-belleza-de-un-euskera-que-te-envuelve-y-un-ritmo-que-te-atrapa/", "https://diario16plus.com/verde-prato-la-belleza-de-un-euskera-que-te-envuelve-y-un-ritmo-que-te-atrapa/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/deportes/", "https://mediterraneo.diario16.com/", "https://diario16plus.com/category/internacional/republica-dominicana/", "#", "https://diario16plus.com/", "#", "https://diario16plus.com/category/salud/", "https://diario16plus.com/author/angel-julian-zafra/", "https://diario16plus.com/author/angel-julian-zafra/", "https://diario16plus.com/por-que-debemos-vacunarnos/#respond", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdiario16plus.com%2Fpor-que-debemos-vacunarnos%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFPor+qu%C3%A9+debemos+vacunarnos%3F&url=https%3A%2F%2Fdiario16plus.com%2Fpor-que-debemos-vacunarnos%2F&via=diario_16", "https://api.whatsapp.com/send?text=%C2%BFPor+qu%C3%A9+debemos+vacunarnos%3F %0A%0A https://diario16plus.com/por-que-debemos-vacunarnos/", "https://telegram.me/share/url?url=https://diario16plus.com/por-que-debemos-vacunarnos/&text=%C2%BFPor+qu%C3%A9+debemos+vacunarnos%3F", "#", "https://diario16plus.com/author/angel-julian-zafra/", "https://diario16plus.com/author/angel-julian-zafra/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/", "https://diario16plus.com/el-repaso-del-jueves-21-de-septiembre/", "https://diario16plus.com/el-repaso-del-jueves-21-de-septiembre/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/", "https://diario16plus.com/amnistia-es-la-desjudicializacion-del-conflicto-catalan-imbecil/", "https://diario16plus.com/amnistia-es-la-desjudicializacion-del-conflicto-catalan-imbecil/", "https://diario16plus.com/author/ernesto-carratala/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/cronica/", "https://diario16plus.com/un-caso-judicial-desafia-el-status-quo-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/un-caso-judicial-desafia-el-status-quo-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/author/eva-maldonado/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/el-agora-del-director/", "https://diario16plus.com/o-elecciones-o-golpe-de-estado/", "https://diario16plus.com/o-elecciones-o-golpe-de-estado/", "https://diario16plus.com/author/jose-antonio-gomez/", "https://diario16.com/revista/", "https://diario16.com/wp-content/uploads/2017/12/Vacunacion-infantil.jpeg", "https://diario16plus.com/tag/vacunas/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdiario16plus.com%2Fpor-que-debemos-vacunarnos%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%C2%BFPor+qu%C3%A9+debemos+vacunarnos%3F&url=https%3A%2F%2Fdiario16plus.com%2Fpor-que-debemos-vacunarnos%2F&via=diario_16", "https://api.whatsapp.com/send?text=%C2%BFPor+qu%C3%A9+debemos+vacunarnos%3F %0A%0A https://diario16plus.com/por-que-debemos-vacunarnos/", "https://telegram.me/share/url?url=https://diario16plus.com/por-que-debemos-vacunarnos/&text=%C2%BFPor+qu%C3%A9+debemos+vacunarnos%3F", "#", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/la-comunidad-de-madrid-impasible-ante-el-crecimiento-de-la-lista-de-espera-quirurgica/", "https://diario16plus.com/la-comunidad-de-madrid-impasible-ante-el-crecimiento-de-la-lista-de-espera-quirurgica/", "https://diario16plus.com/la-sanidad-de-ayuso-medicos-de-urgencias-del-hospital-infanta-sofia-en-grave-riesgo-psicosocial/", "https://diario16plus.com/la-sanidad-de-ayuso-medicos-de-urgencias-del-hospital-infanta-sofia-en-grave-riesgo-psicosocial/", "/por-que-debemos-vacunarnos/#respond", "https://diario16.com/revista/", "https://diario16plus.com/category/internacional/", "https://diario16plus.com/miles-de-trabajadores-griegos-secundan-la-huelga-contra-la-ley-laboral-esclavista-de-mitsotakis/", "https://diario16plus.com/miles-de-trabajadores-griegos-secundan-la-huelga-contra-la-ley-laboral-esclavista-de-mitsotakis/", "https://diario16plus.com/author/marcos-lopez/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/internacional/", "https://diario16plus.com/alemania-rechaza-la-propuesta-de-veto-a-rusia-planteada-por-ucrania-ante-la-onu/", "https://diario16plus.com/alemania-rechaza-la-propuesta-de-veto-a-rusia-planteada-por-ucrania-ante-la-onu/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://diario16plus.com/category/salud/", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://www.elcorteingles.es/moda-mujer/campana-moda-otono-ccmoda2/?utm_source=acuerdos&utm_medium=display&utm_campaign=lanzamientomodaotono&utm_id=lanzamientomodaotono", "https://diario16plus.com/category/actualidad/exclusiva/", "https://diario16plus.com/banco-de-espana-eleva-al-bce-la-denuncia-contra-el-santander-ante-la-gravedad-de-los-hechos-denunciados/", "https://diario16plus.com/banco-de-espana-eleva-al-bce-la-denuncia-contra-el-santander-ante-la-gravedad-de-los-hechos-denunciados/", "https://diario16plus.com/author/jose-antonio-gomez/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/", "https://diario16plus.com/autonomos-adios-a-las-declaraciones-trimestrales-de-iva-gracias-al-nuevo-regimen-de-franquicia/", "https://diario16plus.com/autonomos-adios-a-las-declaraciones-trimestrales-de-iva-gracias-al-nuevo-regimen-de-franquicia/", "https://diario16plus.com/author/eva-maldonado/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/golpe-del-supremo-a-ayuso-desestima-su-recurso-contra-la-ordenacion-y-ensenanzas-minimas-de-bachillerato/", "https://diario16plus.com/golpe-del-supremo-a-ayuso-desestima-su-recurso-contra-la-ordenacion-y-ensenanzas-minimas-de-bachillerato/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/nacional/", "https://diario16plus.com/los-sindicatos-presionaran-al-nuevo-gobierno-para-que-suba-el-salario-minimo-y-fije-la-jornada-laboral-de-35-horas/", "https://diario16plus.com/los-sindicatos-presionaran-al-nuevo-gobierno-para-que-suba-el-salario-minimo-y-fije-la-jornada-laboral-de-35-horas/", "https://diario16plus.com/author/marcos-lopez/", "https://diario16plus.com/category/internacional/", "https://diario16plus.com/las-propiedades-de-la-curcuma-reconocidas-por-el-british-journal-of-medicine/", "https://diario16plus.com/las-propiedades-de-la-curcuma-reconocidas-por-el-british-journal-of-medicine/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://diario16.com/revista/", "https://diario16plus.com/category/internacional/", "https://diario16plus.com/miles-de-trabajadores-griegos-secundan-la-huelga-contra-la-ley-laboral-esclavista-de-mitsotakis/", "https://diario16plus.com/miles-de-trabajadores-griegos-secundan-la-huelga-contra-la-ley-laboral-esclavista-de-mitsotakis/", "https://diario16plus.com/author/marcos-lopez/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/internacional/", "https://diario16plus.com/alemania-rechaza-la-propuesta-de-veto-a-rusia-planteada-por-ucrania-ante-la-onu/", "https://diario16plus.com/alemania-rechaza-la-propuesta-de-veto-a-rusia-planteada-por-ucrania-ante-la-onu/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://diario16plus.com/category/salud/", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://diario16.com/suscripciones/", "https://diario16.com/donaciones/", "https://diario16.com/revista/", "https://diario16plus.com/", "https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://twitter.com/diario_16", "https://twitter.com/diario_16", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "https://diario16.com/contacto/", "https://diario16.com/quienes-somos/", "https://diario16.com/aviso-legal/", "https://diario16.com/politica-de-cookies/", "https://diario16.com/politica-de-privacidad/", "https://diario16.com/condiciones-generales-de-contratacion/", "https://diario16.com/publicidad16/"]}