{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.isciii.es/QuienesSomos/CentrosPropios/INVESTEN/SiteAssets/Paginas/Encuentros/El%20futuro%20de%20la%20investigacio%CC%81n%20en%20cuidados%20desde%20la%20perspectiva%20de%20SEIS%20ENFERMERAS%20Honoris%20Causa.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "bc/ Monforte de Lemos 5, Pabell\u00f3n 13, s\u00f3tano 2\n28029 Madrid\nwww.isciii.es/investenDiscurso de investidura Doctora Afaf Ibrahim Meleis. \nDoctora Honoris Causa por la Universidad de Alicante (2014). 45\nVersiones en otros idiomas 1511\u00cdndice\nDiscurso de investidura Doctora Jean Watson. \nDoctora Honoris Causa por la Universidad Rovira i Virgili (2010). Ingl\u00e9s\n \n3\nDiscurso de investidura Doctora Afaf Ibrahim Meleis. Doctora Honoris Causa por la Universidad de Alicante (2014).\n 43\nDiscurso de investidura Doctora Rosamar\u00eda Alberdi. Doctora Honoris Causa por la Universidad de Murcia (2016).\n 63\nDiscurso de investidura Doctora Linda H. Aik\nen. \nDoctora Honoris Causa por la Universidad de Vic (2017). Ingl\u00e9s\n \n95\nDiscurso de investidura Dr. Doris Grinspum. Doctora Honoris Causa por la Universidad de Lleida (2018).\n 109\nDiscurso de investidura Dr\n. Denise Gastaldo. \nDoctora Honoris Causa por la Universidad de A Coru\u00f1a (2019).\n 127\nV\nersiones en otros idiomas\n \n149\nDiscurso de investidura Doctora Jean Watson. Doctora Honoris Causa por la Universidad Rovira i Virgili (2010). Catal\u00e1n\n \n151\nDiscurso de investidura Doctora Linda H. Aiken. Doctora Honoris Causa por la Universidad de Vic (2017). Catal\u00e1n\n \n189\nDiscurso de investidura Doctora Denise Gastaldo. Doctora Honoris Causa por la Universidad de A Coru\u00f1a (2019). Gallego\n \n19923Discurso de investidura Doctora Jean Watson. \nDoctora Honoris Causa por la Universidad Rovira i Virgili (2010).  \nIngl\u00e9s\n34\n5Conferencia impartida por la doctora \nJean Watson con motivo de su investidura \ncomo Doctora Honoris Causa por la \nUniversitat Rovira i Virgili.\nSesi\u00f3n acad\u00e9mica extraordinaria,\n24 de noviembre de 20106Doctora Jean Watson\nDoctora Honoris Causa por la\nUniversidad Rovira i Virgili (2010)\nPhD, RN, AHN-BC, FAAN, LL (AAN)\n7Profesora distinguida y decana em\u00e9rita de la Facultad de Enfermer\u00eda del campus del \nCentro M\u00e9dico Anschutz de la Universidad de Colorado Denver, donde ocup\u00f3 durante 16 \na\u00f1os la primera c\u00e1tedra dotada del pa\u00eds en Ciencias del Cuidado. Es fundadora del Centro \npara el Cuidado Humano original en Colorado y es miembro de la Academia Americana \nde Enfermer\u00eda; ex presidenta de la Liga Nacional de Enfermer\u00eda; miembro fundador de la \nAsociaci\u00f3n Internacional del Cuidado Humano y del Consorcio Internacional de C\u00e1ritas. Es \nfundadora y directora de la fundaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro Watson Caring Science Institute \n(www.watsoncaringscience.org). En 2013, la Dra. Watson fue admitida como Leyenda \nViviente por la Academia Americana de Enfermer\u00eda, su mayor honor.\nEs una autora de numerosas publicaciones y ha recibido muchos premios y honores \nnacionales e internacionales, entre ellos: El premio Norman Cousins del Instituto Fetzer, \nen reconocimiento a su compromiso con el desarrollo, el mantenimiento y el ejemplo de \nlas pr\u00e1cticas de cuidados centrados en las relaciones; una beca internacional Kellogg en \nAustralia; un premio de investigaci\u00f3n Fulbright en Suecia; el premio del Centro Hilde-\nbrand para la Compasi\u00f3n en la Medicina de la Universidad de Notre Dame; el premio de \nla Academia de Medicina Integrativa y Curaci\u00f3n por su trabajo pionero en la Ciencia del \nCuidado; la c\u00e1tedra de la Sociedad Internacional Japonesa del Cuidado y la Paz. Est\u00e1 \nen posesi\u00f3n de quince (15) doctorados honor\u00edficos, incluidos 12 doctorados honor\u00edficos \ninternacionales (por ejemplo, Suecia, Reino Unido, Espa\u00f1a, Colombia Brit\u00e1nica y Quebec, \nCanad\u00e1, Jap\u00f3n, Turqu\u00eda, Per\u00fa y Colombia, Am\u00e9rica del Sur).\nLa filosof\u00eda del cuidado de la Dra. Watson y la Teor\u00eda del Cuidado Humano, y los \nProcesos de la Ciencia del Cuidado de Caritas se utilizan para guiar modelos transforma-\ndores de educaci\u00f3n del cuidado; y pr\u00e1cticas profesionales de curaci\u00f3n del cuidado para \nhospitales, enfermeras y pacientes por igual, en diversos entornos de todo el mundo.\nEn la Universidad de Colorado, la Dra. Watson ostent\u00f3 el t\u00edtulo de Profesora Distinguida \nde Enfermer\u00eda, el m\u00e1s alto honor concedido a su profesorado por su trabajo acad\u00e9mico.\nComo autora/coautora de m\u00e1s de 30 libros sobre el cuidado, sus \u00faltimos libros \nabarcan desde las mediciones emp\u00edricas y la investigaci\u00f3n internacional sobre el cuidado, \nlas pr\u00e1cticas de la ciencia del cuidado consciente, hasta las nuevas filosof\u00edas postmo-\ndernas del cuidado y la curaci\u00f3n, la filosof\u00eda y la ciencia del cuidado y la ciencia del \ncuidado como ciencia sagrada y el avance global en la alfabetizaci\u00f3n del cuidado. Sus \nlibros han sido galardonados con el premio AJN a los libros del a\u00f1o y pretenden tender \npuentes entre paradigmas, as\u00ed como apuntar a modelos transformadores para este siglo \nXXI.89Award acceptance\nspeech by doctor Jean Watson1011Today, in this year 2010, we celebrate the \u201cInternational Year of the Nurse \nand the centenary of Nightingale, marking her death in 1910. Nightingale \nwas the philosophical founder of modern nursing and the first recognized \nnurse theorist. I applaud all the nurses and health science students here at \nthis university, for your continuing contributions to health care and human \nservice work, still informed by the legacy of Nightingale.\nIt is indeed an honor to be awarded this Honorary Doctorate from Univer-\nsitat Rovira I Virgili, upon the recommendation of the Department of Nursing, \na university and nursing department with a history of leadership in nursing \neducation, and a caring curriculum educational model, committed to scho-\nlarship and scientific contributions from nurses and nursing research and \npractice. Your influence here in Spain is influencing nursing education in \nEurope and other parts of the world.\nI graciously accept the Degree on behalf of my colleagues here at \nthis prestigious University as well as on behalf of the public recogni-\ntion of my scholarship in Caring Science and the theory and practice \nof human caring, which has impacted nursing education and practice \nin this century\nNurses (and nursing) are recognized as the most trusted and ethical \nprofessional group in the world, who continue to make a difference in \nhealth care for the public; this trust and ethic is guided by an deep \nphilosophical orientation to preserving human dignity and sustaining \nhuman caring.\nNursing\u2019s maturity as a distinct discipline and profession in its own \nright, represents the largest group of health care providers in the world, and \npractice in all health care settings, having significant impact on quality of \nhuman caring, healing and medical outcomes.\nDuring the past few decades, nursing theory and research have extended \nthe ethical, philosophical, values of human caring, along with empirical \nscientific validation in clinical practice, including holistic caring, primary \nand palliative care and end-of-life care. Nurses and nursing will continue to \nplay leadership roles in caring for the whole person and their inner healing \nprocesses, not just treatment of disease.12It has been humbling for me to witness how my work in caring science \nhas helped to deepen and expand the human dimensions of health care and \nthe healing experiences of patients in hospitals, homes, and community. As \na new faculty member at the university of Colorado in 1979, I was disa-\nppointed with the medical-clinical orientation nursing was adopting for its \nadvancement. My writings and career of scholarship have been my attempts \nto give voice and language to the phenomenon of human caring, clarifying \nCaring Science as the disciplinary foundation of the profession Through the \nCaring Science focus, nursing makes explicit the ethical, moral, philosophical \nand scientific orientation to the human health illness-healing experiences, \nhelping to sustain human caring in instances where it is threatened, offering \ncompassionate human service to humankind. The Caring Science orientation \nto nursing, builds upon the blueprint of Nightingale\u2019 s work, which is recog-\nnized today as global nursing, integrating the finest of nursing science and \nart and humanity. It also serves as a foundation for all health and human \nservice professions.\nNightingale\u2019s mission and vision continues to serve as a guide for health \ncare and health care reform in this time. Toward her vision of social action \nand a healthy world it is through Nightingale\u2019s legacy that the most contem-\nporary and futurist work in Caring Science can now flourish,; this is a hundred \nyear turn for transforming health care with new ethical and scientific models \nof human caring, local to global, in addressing wellness, prevention, healthy \nhome and work environments.\n*Watson\u2019s evolution and contribution to Caring Science Scholarship\nand Academic Accomplishments in Nursing science and education.\n(* Sections of this paper are drawn from Watson, 2008 and Watson, 2011b)\nNursing. The Philosophy and Science of Caring (1979) ushered in a career \nin caring science and was my entrance in to scholarly work. This first book \nwas published before formal attention was being given to nursing theory \nor focus on the discipline of nursing. It was before there was any focus \non establishing a meaningful philosophical foundation for nursing science, \neducation and practice.\nMy original work emerged from my quest to bring new meaning and dignity \nto the work and world of nursing science and patient care. The theoretical \nconcepts were derived from my personal and professional experience, which 13were clinically inducted, empirically grounded; however they were combined \nand integrated with my philosophical, ethical, intellectual and experiential \nbackground. My quest and life work always have been about deepening my \nown and other\u2019s understanding of humanity and life itself, and bringing those \ndimensions into nursing. Thus, the early work emerged from my own values, \nbeliefs, perceptions and experience with rhetorical and ineffable questions. \nFor example: what does it mean to be human? What does it mean to care? \nWhat does it mean to heal? Questions about of personhood, life, the birth-\ndeath cycle, change, transition, suffering, health, relationships, healing, \nwholeness and other unknowns guided by my quest to identify a framework \nfor nursing as s distinct discipline and profession in its own right \u2013 separate \nfrom, but complementary to, the curative orientation of medicine.\nMy views were heightened by my commitment to the professional role \nand mission of nursing in society and the world; its ethical covenant with \nhumanity in sustaining human caring and preserving human dignity, integrity, \nand wholeness in the midst of threats and crises of life, trauma, change and \ndeath. All these activities, experiences, questions, and processes are not just \nmedical-clinical phenomena. They transcend illness, diagnosis, conditions, \nsetting and so on; they were and remain, enduring and timeless philoso-\nphical and ethical human quests and questions with which nursing and nurses \nengage across time and space and changes in systems, society, civilization, \ntechnology, and science.\nThe original (1979) work has expanded and evolved through a generation \nof publications, other books, videos, and CDs, along with clinical-administra-\ntive positions and initiatives for transforming professional nursing.\nA series of other books on caring theory followed and have been trans-\nlated into at least nine languages. The other major theory-based books on \ncaring that followed the original work include:\n\u2022 Nursing: Human Science and Human Care. A Theory of Nursing (1985). \nEast Norwick, CT: Appleton-Century-Crofts. Reprinted/republished (1988). \nNew York: National League for Nursing.Reprinted/republished (1999). \nSudbury, MA: Jones & Bartlett.\n\u2022 Postmodern Nursing and Beyond (1999). Edinburgh, Scotland: Chur-\nchill-Livingstone. Reprinted/republished New York:Elsevier. Reprinted \nedition. (2011) Boulder. Co: Watson Caring Science Institute Pub.14\u2022 Assessing and Measuring Caring in Nursing and Health Science (ed.) \n(2002). New York: Springer (AJN Book of Year award).\n\u2022 Caring Science as Sacred Science (2005). Philadelphia: F. A. Davis (AJN \nBook of Year award). Other more recent works:\n\u2022 Nursing. The Philosophy and Science of Caring. New Revised edition. \n(2008) Boulder: CO: University Press of Colorado.\n\u2022 Human Caring Science: A Theory of Nursing. (2011) Sudbury, MA.: Jones \n& Bartlett.\n\u2022 Creating a Caring Curriculum: Emancipatory Pedagogies for Nursing. \n(Co-author: Hills, M. & Watson, J. 2011). New York: Springer- Watson \nCaring Science Springer Library Series\n\u2022 Measuring Caritas: A compilation of international research on Caritas as \nHealing Intervention. (Co-author: Nelson, J. & Watson, 2011) .New York: \nSpringer. Watson Caring Science Springer Library Series.\nBackground\nOther caring-based books, co-edited or coauthored are extensions \nof these works (see, for example, Bevis and Watson [1989], Toward a \nCaring Curriculum, New York: National League for Nursing [reprinted \n1999, Sudbury, MA: Jones & Bartlett]; Watson and Ray [1998] [eds.], \nThe Ethics of Care and the Ethics of Care, New York: National League for \nNursing; Chinn and Watson [1994], Art and Aesthetics in Nursing, New \nYork: National League for Nursing). See also Web site (www.watson-\ncaringscience.org; www.nursing.ucdenver.edu/caring ) for complete \ncitations of books and publications.\nNursing: The Philosophy and Science of Caring (1979) provided the \noriginal core and structure for the Theory of Human Caring: Ten Carative \nFactors. These factors were identified as the essential core aspects of caring \nin nursing, without which nurses may not have been practicing professional \nnursing but instead were functioning as technicians or skilled workers within \nthe dominant framework of medical techno-cure science. This work has stood \nas a timeless classic of sorts on its own.\nThese evolved works places theoretical ideas more explicitly within \na broader context of ethics, art, and even metaphysics as phenomena \nwithin which nursing dwells but often does not name, articulate, study, \nor act upon.15As has been noted in contemporary postmodern discourse, if a profession \ndoes not have it own language, it does not exist; thus, it is important to \nname, claim, articulate and act upon the phenomena of nursing and caring \nif nursing is to fulfill its mandate and rasion d\u2019 etre for society. This accumu-\nlated scholarship in caring theory and caring science helps to make explicit \nnursing\u2019s covenant with the public.\nThe scholarship in Caring Science makes explicit some core aspects of \nhuman caring science, For Example:\n\u2022 A philosophy of human freedom, choice, responsibility\n\u2022 A biology and psychology of holism\n\u2022 An epistemology that allows not only for empirics but also for the advan-\ncement of aesthetics, ethical values, intuition, personal knowing, spiritual \ninsights, along with a process of discovery, creative imagination, evolving \nforms of inquiry\n\u2022 An ontology of time and space\n\u2022 A context of inter-human events, processes, and relationships that \nconnect/are one with the environment and the wider universe\n\u2022 A scientific worldview that is open. (Watson 1985:16) Thus, a human \nscience and human caring orientation differs from conventional science \nand invites qualitatively different aspects to be honored as legitimate and \nnecessary when working with human experiences and human caring-hea-\nling, health, and life phenomena. The theory of human caring incorpo-\nrates notions of \u2018caring occasion,\u201d \u201cphenomenal field,\u201d \u201ctranspersonal,\u201d \nand the \u201cart of transpersonal caring,\u201d inviting the full use of self within \na \u201ccaring moment\u201d (Watson 1985: 58\u201372). The caring occasion/ caring \nmoment becomes transpersonal when \u201ctwo persons (nurse and other) \ntogether with their unique life histories and phenomenal field (of percep-\ntion) become a focal point in space and time, from which the moment \nhas a field of its own that is greater than the occasion itself. As such, the \nprocess can (and does) go beyond itself, yet arise from aspects of itself \nthat become part of the life history of each person, as well as part of \nsome larger, deeper, complex pattern of life\u201d (Watson 1985:59).\nThe caring moment can be an existential turning point for the nurse, in \nthat it involves pausing, choosing to \u201csee\u201d; it is informed action guided by an \nintentionality and consciousness of how to be in the moment\u2014fully present, \nopen to the other person, open to compassion and connection, beyond the 16ego-control focus that is so common. In a caring moment, the nurse grasps \nthe gestalt of the presenting moment and is able to \u201cread\u201d the field, beyond \nthe outer appearance of the patient and the patient\u2019s behavior. The moment \nis \u201ctranspersonal\u201d when the nurse is able to see and connect with the spirit \nof others, open to expanding possibilities of what can occur. The foundation \nfor this perspective is the wisdom in knowing and understanding that \u201c[w] \ne learn from one another how to be more human by identifying ourselves \nwith others and finding their dilemmas in ourselves. What we all learn from \nit is self-knowledge. The self we learn about or discover is every self: it is \nuniversal. We learn to recognize ourselves in others\u201d (Watson 1985:59).\nThis human-to-human connection expands our compassion and caring \nand keeps alive our common humanity. All of this deeply philosophical, \nethical and theoretical process sustains our shared humanity and helps to \navoid reducing another human being to the moral status of object (Watson \n1985:60).\nAdditional scholarship has explored human science methodology as a \nform of caring inquiry. Transcendental phenomenology was explicated from \noriginal research in Australia. It is one exemplar of a human science\u2013Caring \nScience experience of loss and grief experienced and researched among an \nAboriginal tribe in Western Australia.\nPoetry and artistic, metaphoric expressions emerge within the \u201coutback\u201d \nresearch experience, using this extended methodology. Such an approach was \nconsistent with the findings and experiences in this unique setting, in that \nthis methodology allowed for a \u201cpoetic\u201d effect in articulating experiences \nas felt and lived, transcending their facts and pure descriptions (descriptive \nphenomenology). Thus, the transcendent views were consistent with trans-\npersonal dimensions and provided space for paradox, ambiguity, sensuous \nresonance, and creative expressions, going beyond the surface phenomeno-\nlogy (Watson 1985:90\u201391). For example: \u201cIn other words, how could cold, \nunfeeling, totally detached dogmatic words and tone possibly teach the truth \nor deep meaning of a human phenomenon associated with human caring, \ntranspersonal caring and grief, and convey experiences of great sorrow, \ngreat beauty, passion and joy. We cannot convey the need for compassion, \ncomplexity, or for cultivating feeling and sensibility in words that are bereft \nof warmth, kindness and good feeling\u201d (Watson 1985:91). The result is 17poetizing; \u201cit cannot be other than poetic\u201d (Heidegger quoted in Watson \n1985:98).\nSuch an exemplar of methodology invites a union between the humanities \nand art with science, one of the perennial themes of my work.\nPostmodern Nursing and Beyond (1999, 2011), brought a focus to the \nprofessional paradigm that is grounded in the ontology of relations and an \nethical-ontological foundation before jumping to the epistemology of science \nand technology. The focus of this work was the need to clarify the ontological \nfoundation of Being-in-Relation within a caring paradigm, the unity of mind-\nbody-spirit/field, going beyond the outdated separatist ontology of modern \nEra I medical industrial thinking. In this book the spiritual and evolved \nenergetic aspects of caring consciousness, intentionality, and human presence \nand the personal evolution of the practitioner became more developed. This \nevolution was placed within the emerging postmodern cosmology of healing, \nwholeness, and oneness that is an honoring of the unity of all. This post-\nmodern perspective attempted to project nursing and health care into the \nmid-twenty-first century, when there will be radically different requirements \nfor all health practitioners and entirely different roles and expectations \nbetween and among the public and health care systems (Watson 1999: XIII).\nNursing itself serves as an archetype for healing and represents a metaphor \nfor the deep healing energy that is emerging within an entirely different \nparadigm. What is proposed is a fundamental ontological shift in conscious-\nness, acknowledging a symbiotic relationship between humankind-technolo-\ngy-nature and the larger, expanding universe.\nIn this work, Nightingale\u2019s original blueprint for nursing is evident and \nembodies all the caring healing nursing arts and rituals, rediscovered and \nhonored for new reasons.\nMetaphors of ontological archetype, ontological artist, and ontological \narchitect are used to capture the roles and visions for nursing into this \nmillennium/Era III medicine and nursing (Watson 1999: XIV-XV).\nThe theoretical book, Caring Science as Sacred Science (2005) (which \nreceived an American Journal of Nursing [AJN] Book of the Year award 18in 2006 in the category of research), expands further upon the earlier \nworks on caring. This work places Caring Science within an ethical\u2013 \nmoral\u2013philosophically evolved, scientific context, guided by the works \nof Emmanual Levinas (1969, French) and Knud Logstrup (1997, Danish). \nThis specific work on Caring Science seeks a science model that rein-\ntegrates metaphysics within the material physical domain within the \n\u201cEthics-of- Belonging\u201d (to the infinite field of Universal Cosmic Love) \n(Levinas 1969) as before and underneath Being-by-Itself alone\u2014 no \nlonger separate from the broader universal field of infinity to which we \nall belong and to which we return from the earth plane.\nLevinas\u2019s \u201cEthics of face\u201d\u2014as in facing our own and others\u2019 humanity\u2014 \nis explored as a metaphor for how we deepen and sustain our humanity for \nsurvival of the human, in contrast to \u201ctotalizing\u201d the human condition and \ncutting us off from the infinite source of life and the great Cosmic field that \nunites us all. Logstrup\u2019s \u201cethical demand\u201d brings forth the notion of \u201cEthics \nof Hand,\u201d in that he reminds us of the sovereign, unarticulated, and often \nanonymous ethical demand that \u201cwe take care of the life which trust has \nplaced in our hands\u201d (Logstrup 1997:18).\nCaring Science as Sacred Science text identifies these basic\nassumptions (Watson 2005:56):\n\u2022 The Infinity of the Human Spirit and evolving universe\n\u2022 The ancient and emerging cosmology of a unity consciousness of related-\nness of All\n\u2022 The ontological ethic of Belonging before Our Separate Being (Levinas \n1969)\n\u2022 The moral position of sustaining the infinity and mystery of the human \ncondition and keeping alive the evolving human spirit across time, as in \nfacing and deepening our own and others\u2019 Humanity (Levinas 1969)\n\u2022 The ethical demand that acknowledges that we hold another person\u2019s life \nin our hands; this sovereign expression of life is given to us, before and \nbeyond our control with expressions of trust, love, caring, honesty, forgi-\nveness, gratitude, and so on, beyond ego fixations and obsessive feelings \nthat are negative expressions of life (Logstrup 1997)\n\u2022 The relationship between our consciousness, words, and thoughts and \nhow they positively or negatively affect our energetic- transpersonal field \nof Being, Becoming, and Belonging; thus, our consciousness affects our 19ability to connect, to \u201cbe-in-right-relation\u201d with Source: the infinite \nuniversal cosmic field of Love.\nThis is comparable to Nightingale\u2019s notion of putting the patient in best \ncondition for nature to heal, acknowledging that healing draws on nature and \nnatural processes. When we are conscious of an expanded cosmology and an \nexpanded, deeper moral-ethical foundation, we gain new insights and awake-\nnings; we open to the sense of humanity-in-relation-to-the- larger-universe, \ninspiring a sense of wonder, wisdom, awe, and humility. We are invited to \naccept our need for wisdom, beyond information and knowledge alone, and \nto surrender to both that which is greater than our separate ego-self and the \nouter world we think we have control over and seek to manipulate.\nSo, in developing concepts and practices, theories and philosophies of \ncaring-healing that intersect with Love, we invoke Caring as part of our cons-\nciousness and intention to affect the whole with practical engagement from \nour own unique gifts and talents. In doing so, our part of personal and \nprofessional work is contributing to and making a difference in the moment \nbut is also affecting the holographic universal field that surrounds us and \nto which we all belong. In other words, through modern science as well as \nthrough ancient wisdom traditions, we realize that what we do for ourselves \nbenefits others and what we do for others benefits us. If one person is healed, \nit is helping to heal all. If others are healed, it helps us heal. The mutuality of \nCaring affects the universal field to which we all belong, and we energetically \naffect it with our consciousness and our concrete acts.\nCaring Science as Context\nMy position is this: Caring Science as a starting point for nursing as a \nfield of study offers a distinct disciplinary foundation for the profession; \nit provides an ethical, moral, values-guided meta-narrative for its science \nand its human phenomena, its approach to caring-healing person-nature- \nuniverse. In positing Caring Science as the disciplinary context and matrix \nmoral meta-narrative with respect to what it means to be human, honoring \nunity of Being, the oneness of mind-body-spirit/universe; the discipline \noffers subject matter foci and a distinct perspective on the subject matter. \nThe profession, without clarity of its disciplinary context, loses its way in the \nmidst of the outer-worldly changes and forces for conformity to the status \nquo of the moment.20The discipline of nursing, from my position, is/should be grounded in Caring \nScience; this, in turn, informs the profession. Caring Science informs and serves \nas the moral-philosophical-theoretical-foundational starting point for nursing \neducation, patient care, research, and even administrative practices.\nIf nursing across time had been born and matured within the conscious-\nness and clarity of a Caring Science orientation, perhaps it would be in a very \ndifferent evolved place today: a place beyond the struggles with conven-\ntional biomedical-technical science that linger still, beyond the crisis in \ncare that haunts hospitals and systems today, beyond the critical shortage \nof nurses and nursing that society is experiencing at this turn in history, \nand beyond the non-caring communities in our life and world. Our world \nis increasingly struggling with wars, violence, and inhumane acts\u2014be they \nhuman-to human, human-to- environment, or human-to-nature. In spite of \nan evolved cosmology for all disciplines today, including physics and basic \nsciences and other scientific fields, we still often find ourselves locked in \noutdated thinking within a separatist-material physical world ontology and \nan outer-worldview as our starting point.\nCaring Science makes more explicit that unity and connectedness exist \namong all things in the great circle of life: change, illness, suffering, death, \nand rebirth. A Caring Science orientation moves humanity closer to a moral \ncommunity, closer to peaceful relationships with self\u2013other communities\u2013 \nnations, states, other worlds, and time.\nBasic Assumptions of Caring Science (adapted with minor\nmodifications fro m Watson 1979:8\u20139)\n\u2022 Caring Science is the essence of nursing and the foundational disciplinary \ncore of the profession.\n\u2022 Caring can be most effectively demonstrated and practiced interperso-\nnally; however, caring consciousness can be communicated beyond/trans-\ncends time, space, and physicality (Watson 2002a).\n\u2022 The intersubjective human-to-human processes and connections keep \nalive a common sense of humanity; they teach us how to be human \nby identifying ourselves with others, whereby the humanity of one is \nreflected in the other (Watson 1985:33).\n\u2022 Caring consists of Carative Factors/Caritas Processes that facilitate \nhealing, honor wholeness, and contribute to the evolution of humanity.21\u2022 Effective Caring promotes healing, health, individual/family growth and a \nsense of wholeness, forgiveness, evolved consciousness, and inner peace \nthat transcends the crisis and fear of disease, diagnosis, illness, traumas, \nlife changes, and so on.\n\u2022 Caring responses accept a person not only as he or she is now but as what \nhe or she may become/is Becoming.\n\u2022 A Caring relationship is one that invites emergence of human spirit, \nopening to authentic potential, being authentically present, allowing the \nperson to explore options\u2014choosing the best action for self for \u201cbeing-\nin- right relation\u201d at any given point in time.\n\u2022 Caring is more \u201chealthogenic\u201d than curing.\n\u2022 Caring Science is complementary to Curing Science.\n\u2022 The practice of Caring is central to nursing. Its social, moral, and scientific \ncontributions lie in its professional commitment to the values, ethics, and \nideals of Caring Science in theory, practice, and research.\nPremises of Caring Science (adapted fro m Watson 2005:218\u2013219)\n\u2022 Knowledge of Caring cannot be assumed; it is an epistemic-ethical- theo-\nretical endeavor that requires ongoing explication and development.\n\u2022 Caring Science is grounded in a relational, ethical ontology of unity within \nthe universe that informs the epistemology, methodology, pedagogy, and \npraxis of caring in nursing and related fields.\n\u2022 Caring Science embraces epistemological pluralism, seeking to understand \nthe intersection and underdeveloped connections between the arts and \nhumanities and the clinical sciences.\n\u2022 Caring Science embraces all ways of knowing/being/doing: ethical, \nintuitive, personal, empirical, aesthetic, and even spiritual/metaphysical \nways of knowing and Being.\n\u2022 Caring Science inquiry encompasses methodological pluralism, whereby \nthe method flows from the phenomenon of concern\u2014diverse forms of \ninquiry seek to unify ontological, philosophical, ethical, and theoretical \nviews while incorporating empirics and technology.\n\u2022 Caring (and nursing) has existed in every society. Every society has had some \npeople who have cared for others. A caring attitude is not transmitted from \ngeneration to generation by genes. It is transmitted by the culture of a society. \nThe culture of nursing, in this instance the discipline and profession of nursing, \nhas a vital social-scientific role in advancing, sustaining, and preserving human \ncaring as a way of fulfilling its mission to society and broader humanity.22Working Definition of Caring Science (extracted /modified\nfrom Watson 2004a; Watson and Smith 2002)\nCaring Science is an evolving philosophical-ethical-epistemic field of \nstudy, grounded in the discipline of nursing and informed by related fields. \nCaring is considered as one central feature within the metaparadigm of \nnursing knowledge and practice. Caring Science is informed by an ethical- \nmoral-spiritual stance that encompasses a humanitarian, human science \norientation to human caring processes, phenomena, and experiences. It is \nlocated within a worldview that is non-dualistic, relational, and unified, \nwherein there is a connectedness to All: the universal field of Infinity: Cosmic \nlove. This worldview is sometimes referred to as\n\u2022 A unitary transformative paradigm (Newman, Sime, and Corcoran- Perry \n1991; Watson 1999)\n\u2022 Nonlocal consciousness (Dossey 1991)\n\u2022 Era III medicine/nursing (Dossey 1991, 1993; Watson 1999).\nCaring Science within this worldview intersects with the arts and\nhumanities and related fields of study and practice.\nLanguage of the Theory: Carative Factors / Caritas Processes:\nThe language and structure of the theory of human caring, framed within \nthe Caring Science context, consists of the 10 Carative Factors in the original \n1979 work and later transposed to 10 Caritas Processes in 2008 book.\nThe ten original Carative Factors remain the timeless structural core of the \ntheory while allowing for their evolving emergence into more fluid aspects of \nthe model captured by the ten Caritas Processes.\nIn introducing the original concept of Carative Factors as the core for a \nnursing philosophy and science, I was offering a theoretical counterpoint to \nthe notion of Curative, so dominant in medical science. Thus, the Carative \nFactors provided a framework to hold the discipline and profession of nursing; \nthey were informed by a deeper vision and ethical commitment to the human \ndimensions of caring in nursing\u2014the art and human science context. I was \nseeking to address those aspects of professional nursing that transcended \nmedical diagnosis, disease, setting, limited and changing knowledge, and the \ntechnological emphasis on very specialized phenomena. I was asking, What \nremains as core? My response in 1979 was \u201cThe Ten Carative Factors\u201d23Original Ten Carative Factors, Original (1979) Text\n1. Formation of a humanistic-altruistic system of values\n2. Instillation of faith-hope\n3. Cultivation of sensitivity to oneself and others\n4. Development of a helping-trusting relationship\n5. Promotion and acceptance of the expression of positive and negative \nfeelings\n6. Systematic use of the scientific problem-solving method for decision \nmaking (refined in 1985 as use of creative problem-solving caring process)\n7. Promotion of interpersonal teaching-learning\n8. Provision for a supportive, protective, and (or) corrective mental, physical, \nsocio-cultural, and spiritual environment\n9. Assistance with gratification of human needs\n10. Allowance for existential-phenomenological forces (refined in 1985 as \nexistential- Phenomenological spiritual dimensions).\nThese original Carative Factors were identified as the essential core of profes-\nsional nursing practice, in contrast to what I called the \u201ctrim,\u201d that which is \nconstantly changing and cannot be the content or the criteria with which to \ndescribe, identify, and sustain professional nursing and its timeless disciplinary \nstance with respect to caring in society. As indicated in the original (1979) work, \n\u201ccarative\u201d was a word I made up to serve as a counterpoint to the \u201ccurative\u201d \norientation of medical science. I identified these ten factors as the core activities \nand orientations a professional nurse uses in the delivery of care. They are the \ncommon and necessary professional practices that sustain and reveal nursing as \na distinct (caring) profession, not as comprising a group of technicians. Nurses \napply the CFs constantly but are not aware of them, nor have they necessarily \nnamed them. Thus, nurses generally are not conscious of their own phenomena; \nthey do not have the language to identify, chart, and communicate systema-\ntically and so on. This is a result of both a lack of awareness and terminology \nof caring and of recognized knowledge of those everyday practices that define \ntheir work. Without an awareness, additional education, and advancement of \nprofessional caring in nursing, these factors are likely to occur in an ad hoc, \nrather than a systematic, fashion. Nurses will not be aware or realize the impor-\ntance of using them/Becoming them to guide their professional caring practices. \nFurther, without a context to hold these practices, nurses have often devalued \ntheir caring work, taking it for granted, without a common language to \u201csee,\u201d \narticulate, act on, reinforce, and advance that work.24If nurses are committed to a model of professional caring-healing, going \nbeyond conventional medicalized-clinical routines and industrial product- \nline views of nursing (and humanity), yet do not have a theoretical guide to \nhonor, frame, discuss, develop, and advance their profession, a demoralized \nexperience and despair set in over time (Swanson 1999). If this continues, \nthere is little hope for the survival of professional nursing and its caring- \nhealing practices.\nMoving from Carative to Caritas - Transposed Caritas Processes:\nFrom the original 10 Carative factors emerged 10 Caritas Processes, \nmaking more connections between Caring \u2013Love-Healing and transformative \nhealth care. The 10 Caritas Processes are as follows:\n1. Humanistic-altruism - Practicing loving-kindness and equanimity for self \nand other\n2. Being authentically present; enabling/sustaining/honoring deep belief \nsystem and subjective world of self/other\n3. Cultivating one\u2019s own spiritual practices; deepening self-awareness, going \nbeyond \u201cego-self \u201d\n4 Developing and sustaining a helping-trusting, authentic caring rela-\ntionship\n5. Being present to, and supportive of, the expression of positive and \nnegative feelings as a connection with deeper spirit of self and the one- \nbeing-cared-for\n6. Creative use of self and all ways of knowing/being/doing as part of the \ncaring process (engaging in artistry of caring-healing practices)\n7. Engaging in genuine teaching-learning experiences within context of \ncaring relationship\u2014 attend to whole person and subjective meaning; \nattempt to stay within other\u2019s frame of reference (evolve toward \n\u201ccoaching\u201d role vs. conventional imparting of information)\n8. Creating healing environment at all levels (physical, nonphysical, subtle envi-\nronment of energy and consciousness whereby wholeness, beauty, comfort, \ndignity, and peace are potentiated (Being/Becoming the environment)\n9. Reverentially and respectfully assisting with basic needs; holding an \nintentional, caring consciousness of touching and working with the \nembodied spirit of another, honoring unity of Being; allowing for spirit-fi-\nlled connection\n10. Opening and attending to spiritual, mysterious, unknown existential dimen-\nsions of life- Death and suffering;\u201callowing for and open to a miracle\u201d* 25From an academic scholarly standpoint related to knowledge develop-\nment and theory evolution, one can consider that I used the technical \nprocess of concept derivation (Walker and Avant 2005) and extension in \ntransposing and redefining Carative Factors to Caritas Processes. That is, \nin working within the original field of Nursing and Carative thinking, I \nsought to redefine Carative from the parent field, Nursing, to the new field \nof Caring Science with its explicit ethic, worldview, and so on.\nThus, once the Carative concept was transposed from nursing per se to \nCaring Science, Caritas/Caritas Processes emerged as a more meaningful \nconcept, generating new connections between Caring and Love. The broader \nfield of Caring Science and its expanded cosmology of unity, belonging, and \ninfinity of the universal field of Love allowed for a more meaningful redefi-\nnition for the phenomenon of Caritas Nursing to result. As the transposition \nfrom Carative Nursing to Caritas Caring Science occurred, a new vocabulary for \nan ontological phenomenon was revealed, allowing for new ways of thinking \nabout caring and inviting a new image, even a metaphor, of caring-healing \npractices to develop. Further, the new notion of Caritas offers a new voca-\nbulary/phenomenon for an area of inquiry, leading to additional theorizing \nand knowledge development at the disciplinary level of nursing and Caring \nScience.\nWhile each of the original Carative Factors has been transposed and \nextended into the new language of Caritas, several core principles are the \nmost essential with respect to a change in consciousness. These five culti-\nvated areas of Caritas are those that help distinguish the core differences \nbetween the notions of Carative and Caritas.\nCore Principles/Practices: From Carative to Caritas\n\u2022 Practice of loving-kindness and equanimity\n\u2022  Authentic presence: enabling deep belief of other\n\u2022 Cultivation of one\u2019s own spiritual practice\u2014beyond ego\n\u2022 \u201cBeing\u201d the caring-healing environment\n\u2022 Allowing for miracles.\nIn moving from the concept of Carative to Caritas, I am overtly evoking \nLove and Caring to merge into an expanded paradigm for the future. Such \na perspective ironically places nursing in its most mature paradigm while 26reconnecting with the heritage and foundation of Nightingale. With Caritas \nincorporated more explicitly, it locates the theory within an ethical and onto-\nlogical context as the starting point for considering not only its science but \nalso its societal mission for humanity. This direction makes a more formal \nconnection between caring and healing and the evolved human conscious-\nness. The background for this work is available in Watson (2004a).\nEmergence of Caritas Nursing and the Caritas Nurse\nMy evolution toward Caritas Processes is intended to offer a more fluid \nlanguage for understanding a deeper, more comprehensive level of the work, \nas well as guidance toward how to enter into, interpret, sustain, and inquire \nabout the intention and consciousness behind the original Carative Factors. \nMoreover, Caritas captures a deeper phenomenon, a new image that inter-\nsects professional-personal practices while opening up a new field of inquiry \nfor nursing and Caring Science.\nHowever, as one steps into this new work, it is important to consider \nboth the original CFs and the evolved CPs holographically, in that the whole \nis in any and every part. So, all the factors/processes are present in a given \ncaring moment.\nWhat is emerging throughout this shift to Caritas Processes is an acknowle-\ndgment of a deeper form of nursing: Caritas Nursing and the Caritas Nurse. \nAs the work evolves and as each nurse evolves, we learn throughout this \nbook that the more evolved practitioner (working from the higher/deeper \ndimensions of humanity and evolving consciousness) can be identified as a \nCaritas Nurse, or one who is practicing or at least cultivating the practices \nof Caritas Nursing. Another way to identify a Caritas Nurse is as one who is \nworking from a human-to- human connection\u2014working from an open, inte-\nlligent heart center* rather than the ego-center. This caring consciousness \norientation informs the professional actions and relationships of a Caritas \nNurse, even while she or he is engaged in the required routine or dramatic, \npractical-technical world of clinical practices. For example, in considering CF \n1: Humanistic, altruistic value systems, one may wonder what is behind and \nunderneath such a value system that allows it to manifest professionally in \none\u2019s actions. How is such a value system to be cultivated and sustained for \nprofessional caring practices? What personal practices can prepare one for \nentering into and manifesting this value system throughout one\u2019s career?27My response is that this value system comes to life when one cultivates \nthe ongoing practice of Loving-Kindness and Equanimity, a form of cultivated \nmindfulness awareness/meditation, a practice that opens and awakens the \ncompassionate, forgiving love of the heart center. This preparation can take \nthe form of daily practice of offering gratitude, of connecting with nature; \nthe practice of silence, journaling, prayer; asking for guidance to be there for \nanother when needed. As a prelude, Caritas Nursing requires cultivation of \nhigher, deeper consciousness, working more and more to awaken the heart- \ncentered awareness upward to the higher consciousness, bringing one\u2019s full \nand open self into any caring occasion.\nThis work is related not only to caring but also to the health and healing of \npractitioner as well as patient. If \u201chealth is expanded consciousness,\u201d as Newman \nposits (Newman 1994), then what is the highest level of consciousness? It is Love \nin the fullest universal, cosmic sense. What is the greatest source of Healing? It, \ntoo, is Love. So, in cultivating the practice of loving-kindness toward self and \nother, one is opening his or her heart; one is heightened to give and receive, \nto be present to what is presenting itself in one\u2019s life; to open to exercising \nand receiving grace, mercy, forgiveness, and so on. Thus, one can better appre-\nciate the gifts of giving and receiving, being there for another person to offer \npresence, loving consciousness, and informed moral caring actions in the midst \nof suffering, despair, love, hate, illness, sorrow, questions, trauma, unknowns, \nfears, hopes, and so on. In this personal/professional caring work, one cultivates \nan acceptance, a level of humility, before the mystery of it all\u2014opening to it \nwith equanimity, compassion, and mercy as part of the human condition. This \nlevel of consciousness with which to enter and sustain professional caring in \nnursing, while honoring our deep humanity, is founded on a very different model \nthan conventional nursing and medicine.\nThis mode of Caritas thinking invites a total transformation of self and \nsystems. In this model of Caring Science, the changes occur not from the \nouter focus on systems but from that deep inner place within the creativity \nof the human spirit. Here is where the deep humanity, the individual heart \nand consciousness of practitioners, evolves and connects with the ultimate \nsource of all true re-formation/transformation.\nWhile the original Carative Factors remain relevant and accessible for \nfirst-level concrete entry into the work, once one grows with the ideas and 28their evolution, it is hoped that one moves more fully into a knowing that \nis behind the original material and enters a more profound level of insight, \npersonal/professional growth, understanding, and wisdom. At the same time, \nthe shift allows for nurses and nursing to evolve toward accessing a more \nfluid, expressive language for comprehending and articulating the deeper \nmeaning behind the original factors.\nCARING and LOVE\nCaritas comes from the Latin word meaning to cherish, to appreciate, to \ngive special, if not loving, attention to. It represents charity and compas-\nsion, generosity of spirit. It connotes something very fine, indeed, something \nprecious that needs to be cultivated and sustained.\nCaritas is closely related to the word \u201cCarative\u201d from my original (1979) \ntext on Caring Science.\nHowever, now, using the terms Caritas and Caritas Processes, I invoke \nintentionally the \u201cL\u201d word: Love, which makes explicit the connection between \ncaring and love, Love in its fullest universal infinite sense developed in the \nphilosophy of Levinas (1969) and explored in my 2005 text Caring Science as \nSacred Science. Bringing Love and Caring together this way invites a form of \ndeep transpersonal caring. The relationship between Love and Caring creates \nan opening/alignment and access for inner healing for self and others. While \nhealth may be considered to represent expanding consciousness, Love is \nthe highest level of consciousness and the greatest source of all healing in \nthe world. This connection with Love as a source for healing extends from \nthe individual self to nature and the larger universe, which is evolving and \nunfolding. This cosmology and worldview of Caring and Love\u2014Caritas\u2014is \nboth grounded and metaphysical; it is immanent and transcendent with the \nco-evolving human in the universe (Watson 1999, 2004a).\nIt is when we include and bring together Caring and Love in our work \nand our lives that we discover and affirm that nursing, like teaching, is \nmore than a job. It is a life-giving and life-receiving career for a lifetime of \ngrowth and learning. It is maturing in an awakening and an awareness that \nnursing has much more to offer humankind than simply being an extension \nof an outdated model of medicine and medical-techno-cure science. Nursing \nhelps sustain human dignity and humanity itself while contributing to the 29evolution of human consciousness, helping to move toward a more humane \nand caring moral community and civilization.\nAs nursing more publicly and professionally asserts these positions \nfrom a Caring Science context for its theories, ethics, and practices, we \nare invited to relocate ourselves and our profession away from a dominant \nmedical science mind-set. Further, we are asked to reconnect nursing\u2019s \ndisciplinary source to its noble heritage, within both an ancient and an \nemerging cosmology\u2014a cosmology that invites and welcomes the energy \nof universal caring and love back into our lives and world. Such thinking \ncalls forth a sense of reverence and sacredness with regard to our work, \nour lives, and all living things. It incorporates art, science, and spiritua-\nlity as they are being redefined.\nAs we enter into a maturing of Caring Science and evolved Caritas \nProcesses as a professional-theoretical map and guide, we are simulta-\nneously challenged to relocate ourselves in these emerging ideals and \nideas, and question for ourselves how this work speaks to us as a disci-\npline and a practice profession. Each person is asked, invited, if not \nenticed, to examine, explore, challenge, and question for self and for \nthe profession the critical intersections between the personal and the \nprofessional.\nThis revised work calls each of us into our deepest self to give new \nmeaning to our lives and work, to explore how our unique gifts, talents, and \nskills can be translated into compassionate human caring\u2013healing service for \nself and others and even the planet Earth. It is hoped that at some level this \nwork will help us all, in the caring-healing professions, to remember who we \nare and why we have come here to do this work in the world.\nValue Assumptions of Caritas (adapted from Watson 1985:32)\n\u2022 Caring and Love are the most universal, tremendous, and mysterious \ncosmic forces; they comprise the primal and universal source of energy.\n\u2022 Often this wisdom is overlooked, or we forget, even though we know \npeople need each other in loving and caring ways.\n\u2022 If our humanity is to survive and if we are to evolve toward a more loving, \ncaring, deeply human and humane, moral community and civilization, we \nmust sustain love and caring in our life, our work, our world.30\u2022 Since nursing is a caring profession, its ability to sustain its caring ideals, \nethics, and philosophy for professional practices will affect the human \ndevelopment of civilization and nursing\u2019s mission in society.\n\u2022 As a beginning, we have to learn how to offer caring, love, forgiveness, \ncompassion, and mercy to ourselves before we can offer authentic caring \nand love to others.\n\u2022 We have to treat ourselves with loving-kindness and equanimity, gentle-\nness and dignity before we can accept, respect, and care for others within \na professional caring-healing model.\n\u2022 Nursing has always held a caring stance with respect to others and their \nhealth-illness concerns.\n\u2022 Knowledgeable, informed, ethical caring is the essence of professional \nnursing values, commitments, and competent actions; it is the most \ncentral and unifying source to sustain its covenant to society and ensure \nits survival.\n\u2022 Preservation and advancement of Caring Science values, knowledge, \ntheories, philosophies, ethics, and clinical practices, within a context of \nan expanding Caritas cosmology, are ontological, epistemological, and \nclinical endeavors; these endeavors are the source and foundation for \nsustaining and advancing the discipline and profession.\nReturn to Love as the Basis for Caritas Consciousness and\nGratitude Toward Self-Others\nIn a world like ours, where death is increasingly drained of meaning, indi-\nvidual authenticity lies in what we can find that is worth living for. And the \nonly thing worth living for is love. Love for one another. Love for ourselves. \nLove of our work. Love of our destiny, whatever it may be. Love for our diffi-\nculties. Love of life. The love that could free us from the mysterious cycles \nof suffering. The love that releases us from our self-imprisonment, from our \nbitterness, our greed, our madness-engendering competitiveness. The love \nthat can make us breathe again. Love a great and beautiful cause, a wonderful \nvision. A great love for another, or for the future. The love that reconciles us \nto ourselves, to our simple joys, and to our undiscovered repletion. A creative \nlove. A love touched with the sublime. (Okri 1997:56\u2013 57)\nCaritas Process\u2014Cultivating the Practice of Loving -Kindness an d Equa-\nnimity toward Self and Other as Foundational to Caritas Consciousness When \nlove moves through us it inspires all we do. Love and compassion must begin 31with kindness toward ourselves. One of the greatest blocks to loving kindness \nis our own sense of unworthiness. Kornfield (2002:95, 101, 100)\nThe Carative Factor: Formation of Humanistic-Altruistic Values system \ncontinues to lay the foundation as a starting point for Caring Science.\nAs a given, caring must be grounded within a set of universal human \nvalues\u2014kindness, concern, and love of self and others. As one matures into a \nprofessional model that focuses on caring-healing and health in its broadest \nand deepest dimensions, such as the timeless mission of nursing, one must \ncultivate an awareness and intentionality to sustain such a guiding vision for \none\u2019s life and work. This factor in its original and evolved sense honors the \ngift of being able to give and receive with a capacity to love and appreciate \nall of life\u2019s diversity and its individuality with each person. Such a system \nhelps us to tolerate difference and view others through their subjective \nworldview rather than ours alone.\nRegardless of whether one is conscious of one\u2019s own philosophy and value \nsystem, it is affecting the encounters, relationships, and moments we have \nwith our self and others. These humanistic-altruistic values can be developed \nthrough a variety of life experiences: early childhood, exposure to different \nlanguages and cultures, history, as well as film, drama, art, literature, and \nother creative expressions of humanity and personal growth experiences. \nThese emotions of love, kindness, gentleness, compassion, equanimity, and \nso on are intrinsic to all humans. These emotions and experiences are the \nessence of what makes us human and what deepens our humanity and our \nconnection with the human spirit. This awareness is what connects us with \nthe \u201cSource\u201d from which we draw our sacred breath for life itself. It is here \nwhere we access our energy and creativity for living and being; it is here, \nin this model, that we yield to that which is greater than our individual \nego-self, reminding us that we belong to the universe of humanity and all \nliving things.For this original Carative Factor (CF) to evolve and mature in \nits manifestation, we are now called, invited, and challenged to take it to \na deeper level in our maturity, our awareness, our experiences and expres-\nsions. This is a path of deepening who and what we are that prepares us for \na lifelong commitment to caring-healing and compassionate human service. \nThus, the evolution/extension of the original CF has been both sustained and \ntranscended. The original CFs and evolved Caritas Processes are considered 32the bedrock and most basic foundation for preparing practitioners to engage \nin and practice the Philosophy, Science, (and ethic) of Caring.\nSeminal Theoretical- Research Foundation for Caring Science/Theory \nof Human Caring: CARITAS / CARING RELATIONSHIP\nSeveral conceptual and theoretical nursing/health-science frameworks \nlink caring relationship with healing and broad health outcomes. The Caring \nScience context of my work has provided a foundation for research, practice, \neducation, and nursing administration since the original text in 1979. This \nwork has continued to evolve as theory of human caring and the importance \nof a transpersonal caring relationship with respect to healing.\nWithin the context of a caring-healing relationship, the Caring Science model \nposits an energetic nature for Caritas Consciousness: that caring consciousness \nemanates an energy that radiates from one party to the other. It alters the \nfield in the moment, helping patients access their inner healing potential. This \nhealing potential is a natural process that has to do with \u201cbeing-in-right-relation\u201d \n(Quinn 1989). The caring relationship in this context preserves human dignity, \nwholeness, and integrity; it is characterized by the nurse\u2019s mindful, intentional \npresence and choice, in that the nurse can choose how to be in a caring moment. \nThat decision can affect the relationship, for better or for worse. The transper-\nsonal nature of the caring relationship occurs when the nurse is able to connect \nwith the spirit of the other, that which is behind the patient, thus opening to a \nspirit- to-spirit connection that goes beyond the moment and becomes part of \nthe universal, complex pattern of both their lives. The nurse and the patient carry \nthose moments into their future, which informs their next experiences, percep-\ntions, and so forth. Thus, both the nurse and the patient are changed as a result \nof the relationship and the nature of the experience (Watson 1985).\nThe transpersonal nature of the experience is connected with the nurse\u2019s \nability to be authentically present in a way that reaches out to the other, \ntranscending ego. This is the source of compassion, when one is able to \nconnect transpersonally. The concepts of transpersonal and compassion are \ncaptured by Jack Kornfield: \u201cCompassion arises naturally as \u2018quivering of the \nheart\u2019 in the face of pain, ours and another\u2019s.\nTrue compassion is not limited by the separateness of pity, nor by the \nfear of being overwhelmed. When we come to rest in the great heart of 33compassion, we discover a capacity to bear witness to, suffer with, and hold \ndear with our own vulnerable heart the sorrow and beauties of the world\u201d \n(2002:103).\nTranspersonal Caring Relationship (Parts of this section are extracted \nfrom Watson 2004a. 79)\nThe theoretical views on the Transpersonal Caring Relationship are consis-\ntent with the emphasis on Caritas Consciousness as part of the fourth Caritas \nProcess (CP), while making connections with other extant nursing theory. \nOther contemporary nursing theories provide a view consistent with transper-\nsonal, Caritas/Caring Consciousness notions discussed here.\nNewman and colleagues (1991) posited a unitary, transformative \nparadigm to contain nursing practice and research. In such a paradigm a \nphenomenon is viewed as a unitary, self-organizing field embedded in a \nlarger, self- organizing field. Knowledge is personal and involves pattern \nrecognition. It includes perceptions and what I would call the \u201cphenomenal \nfield\u201d\u2014 the subjective and intersubjective meanings of both participants. \nThus, any phenomenon has to be viewed as a whole, not as an additive sum \nof the parts to make a whole. These notions of interconnection, as well as \nholographic unitary views of the universe, are consistent with the theoretical \ndimensions of a transpersonal caring relationship. Newman\u2019s views of \u201chealth \nas expanding consciousness\u201d and Martha Rogers\u2019s Unitary Science (Rogers \n1970, 1994) are consistent with Caritas Consciousness in that caring and \nlove call upon higher levels of consciousness for professional nursing and \nmake connections between caring and healing/health/wholeness outcomes, \ntranscending conventional outcomes of curing alone.\nA transpersonal caring relationship is guided by an evolving Caritas \nConsciousness. It conveys a concern for the inner life world and subjective \nmeaning of another; that other is fully embodied, that is, embodied spirit. \nThe notion of transpersonal invites full loving-kindness and equanimity of \none\u2019s presence-in-the-moment, with an understanding that a significant \ncaring moment can be a turning point in one\u2019s life. It affects both nurse and \npatient and radiates out beyond the moment, connecting with the universal \nfield of infinity to which we all belong, and in which we dwell. Thus, the \nmoment lives on. Such an authentic spirit-to-spirit connection in a given 34moment transcends the personal ego level of professional control and opens \nthe nurse\u2019s intelligent heart and head to what is really emerging and presen-\nting itself in the now-moment. The transpersonal Caritas Consciousness nurse \nis more open, responsive, and sensitive to what is occurring\u2014more able to \n\u201cread the field,\u201d to pick up on subtleties in the field, to use all resources \nand draw upon all ways of knowing: empirical-technical, ethical, intuitive, \npersonal, aesthetic, even spiritual knowing. She or he is more able to enter \ninto and stay within the other person\u2019s frame of reference; to shift from the \nfunctional, often routine, set procedure, agenda, or task and \u201csee\u201d and \u201chear\u201d \nverbal and nonverbal cues; to attend to what is most important for the person \nbehind the patient and the procedure. The nurse is alert and responsive to \nwhat is present and emerging for the other in this given-now- moment.\nThis shift of awareness and the ability to be present-in-the-now, in \nthis moment, do not preclude the nurse from performing necessary tasks \nor procedures. Rather, transpersonal Caritas Consciousness actually \nexpands the caring; indeed, in some, if not many, instances, trans-\npersonal Caritas Consciousness, this acquired skill of being present-\nin-the-now, reduces the demands for caring. The care that is offered \nbecomes more accurate, more focused, more appropriate, and generally \nmore fulfilling for both nurse and patient. It can be healing, life giving, \nand life receiving. Transpersonal Caritas Consciousness and relationship \ncall for an authenticity of Being and Becoming\u2014more fully human and \nhumane, more openhearted, compassionate, sensitive, present, capable; \nmore competent as a human; more able to dwell in silence, to engage in \ninformed moral actions with pain, discomfort, emotional struggles, and \nsuffering without turning away. These competencies, this conscious-\nness, are related to the other Carative Factors and Caritas Processes and \nexist at the ethical, moral ontological level and demand for professional \nnursing caring practice. This consciousness offers a common search for \nmeaning for healing, for relationships of all kinds, for illness, pain, \nsuffering, loss, death, vulnerability, and so forth.\nThe common ineffable human experiences we all share are those human \ntasks related to how to live and how to face death and dying, whether our \nown struggles for living and dying or those of a stranger, a patient, or a loved \none. These are the Caritas quests for the deep reality we face in the nursing \nprofession. Often, these are the unstated, underdeveloped, anonymous 35ethical human tasks we ultimately have to face and explore from within and \nthen call upon in the professional work of caring-healing.\nThese are the deep tasks and human realities all health professionals \nface; this work ultimately involves human ontological caring competencies. \nUltimately, this work requires turning toward what Stephen Mitchell noted \nas \u201cthe source and essence of all things, the luminous intelligence that \nshines from the depths of the human heart: the vital, immanent, subtle, \nradiant X ... named by the ancients as \u2018unnamable reality\u2019; \u2018that which causes \neverything to exist\u2019 \u201d (1994:xiv). A turn toward \u201cfacing our humanity\u201d and \nthat of another, in the deep ethical sense meant by Levinas (1969), is the \nonly way to sustain humanity across time; in this instance it is the source for \nsustaining Caring and Love and perhaps even the survival of the profession \nwe know today as nursing.\nBy bringing attention to Caritas Consciousness, Caritas Processes, and \nrefined Carative Factors, we are brought full circle\u2014back to the deeply human \nand spirit-filled nature of professional nursing and an acknowledgment of the \nspiritual, mysterious, and sacred dimensions often silently residing in the \nmargins of our work and our life. These dimensions cannot be ignored in \na Philosophy and Science of Caring with an evolved Caritas Consciousness \ntoward self and all of humanity. Continual spiritual growing and maturing \nare part of the journey of transpersonal awareness and Caritas Consciousness \nNursing. It is a lifelong journey.\n[W]e learn from one another how to be human by identifying our self with \nothers, finding their dilemma in ourselves. What we all learn from this is self \nknowledge. The self we learn about ... is every self. It is universal human \nself. We learn to recognize ourselves in others. [It] keeps alive our common \nhumanity and avoids reducing self or other to the moral status of object.\n(Watson 1985:59\u201360)\nAssumptions of a Caritas Nurse: Transpersonal Caritas Consciousness \nRelationship\n\u2022 The Caritas Nurse has a moral commitment to society and humanity. She \nor he is able to manifest an intentionality and Caritas Consciousness in \nrelation with self and other to protect, enhance, promote, and preserve \nhuman dignity and wholeness.36\u2022 The Caritas Nurse affirms the subjective-spiritual significance of self and \nother while seeking to sustain caring in the midst of threat and despair, \nbe it biological, institutional, or other.\n\u2022 The Caritas Nurse honors an I-Thou relationship, not an I-It relationship.\n\u2022 The Caritas Nurse seeks to recognize, honor, and accurately detect the \nspirit of the other through genuine presencing, being centered, available \nin the now-moment.\n\u2022 Through actions, words, voice, nonverbal presence, thoughts, feelings, \nand full use of self, the Caritas Nurse connects with the other.\n\u2022 The Caritas connection may occur through intentional yet authentic acts, \nmovements, gestures, facial expressions, procedures, information giving, \ntouch, voice, tone of voice, type of touch, soothing sounds, verbal expres-\nsions, and/or scientific technical skills that communicate caring to the \nother. All these forms of professional and personal human communica-\ntions and actions contribute to the transpersonal caring connection.\n\u2022 The Caritas Nurse is not expected to have a transpersonal caring connec-\ntion or caring moment with every patient. But Caritas Consciousness is \nheld as a professional ideal to guide one\u2019s moral, ethical commitment and \nintentionality with each patient and sustain nursing\u2019s caring mission and \ncovenant with society.\nA Caring Moment\nWith every moment\u2019s light, may something beautiful be revealed to me, \nand become a part of who I am.\n(Marianne Williamson)\nA central component of the theory of transpersonal caring and Caritas \nConsciousness, already emphasized, is that it manifests as a special human \n\u2013to human connection in a given Now, in the moment, and becomes part of \nboth individuals who experience it. This is referred to in my theoretical work \nas a \u201cCaring Moment.\u201d The caring moment in-the-Now takes place when the \nnurse connects at a spirit-to-spirit level with another, beyond ego, persona-\nlity, physical appearance, disease, diagnosis, even presenting behavior; the \nnurse seeks to \u201csee\u201d who this spirit-filled person is as she or he \u201creads the \nfield\u201d in that instance. The Caritas Nurse in a caring moment is using all of \nhis or her skill, knowledge, resources, and ways of knowing. In connecting \nthis way, the moment becomes transcendent. This kind of moment is a focal \nexperience in space and time, but a caring moment of connection in-the-Now 37transcends a sense of time and space; it has a field greater than the indivi-\nduals who experience it. The connection goes beyond itself yet arises from \nitself in the moment, and it becomes part of the life history of each person \nand of the larger, complex pattern of life and the universe (Watson 1985).\nHolographic Premises of Caritas Consciousness / Relationship\n(Watson 2005, 2008)\n\u2022 The totality of Caritas Consciousness is contained and communicated in a \nsingle caring moment.\n\u2022 The one-caring and the one-being-cared-for are connected with each \nother and the unified field of the universe to which we all belong.\n\u2022 The Caritas Consciousness of the nurse is communicated to the other.\n\u2022 Caritas Consciousness and the caring moment are transpersonal, in that they \nexist through time and space and are dominant over physical care alone.\n\u2022 Caritas Consciousness transcends the moment; thus, it has possibilities \nthat affect both people beyond the moment.\nExtant Caring Literature: Consistent with Transpersonal\nCaritas Consciousness Intentionality\nIntentions remind us of what is important. ... [I]ntention informs our \nchoices and our actions. ... [O]ur intentions serve as blueprints, allowing us \nto give shape and direction to our efforts ... and our lives.\nKabat-Zinn and Kabat-Zinn (1997:381)\nThinking related to intentionality connects with the concept of cons-\nciousness, energy ... [I]f our conscious intentionality is to hold [Caritas] \nthoughts that are caring, loving, open, kind, and receptive, in contrast to an \nintentionality to control, manipulate and have power over, the consequences \nwill be significant ... based on the different levels of consciousness ... and \nthe energy associated with the different thoughts.\n(Watson (1999:121; [Caritas] added in 2006)\nSmith (1992) conducted an elaborate analysis of the extant caring lite-\nrature using a Unitary Science lens. This perspective is consistent with the \ntranspersonal dimensions discussed earlier, in that the unitary field of infinity \nis the context, transcending any given separate event and connecting all the \nparts to the whole. Her exploration of caring within this broader unitary field \nresulted in the identification and description of five constituents of caring:381. Manifesting intention\n2. Appreciating pattern\n3. Attuning to dynamic flow\n4. Experiencing the infinite\n5. Inviting creative emergence.\nBasically, Smith\u2019s analysis revealed shared themes across the \ndifferent\ntheoretical-philosophical writings on caring in nursing. When \ncaring literature was explored within the unitary field of science, \nthese were prominent features. They transcended the different authors \nand theories when lifted to a higher/deeper order of examination. \nThese dimensions and ways of seeing some of the universals of what \nmanifests in a given caring moment can be considered transper-\nsonal; that is, the concepts of manifesting intentions, appreciating \npattern, attuning to dynamic flow (in the moment), inviting creative \nemergence, and experiencing the infinite are all operating as part of \nthe holographic notions experienced in Caritas Consciousness and a \nTranspersonal Caring moment.\nNotions of intentionality and its manifestation refer to a deep focus \non a specific mental object of attention and awareness. Smith defined \nmanifesting (caring) intentions as creating, holding, and expressing \nthoughts, images, feelings, beliefs, desires, will (purpose), and actions \nthat affirm possibilities for human betterment or wellbeing (1992:14\u2013\n28). Within the Caritas context, expressions of caring intentions could \nfurther include centering on the person in-the-now moment; holding \nloving consciousness for preserving the person\u2019s wholeness, dignity, \nintegrity; having reverence for what is emerging from the subjective \ninner processes; and approaching others with authentic presence, \nopen to creative participation with infinity\n(Watson 2005).\nWhile it is neither possible nor likely that these features will be present \nall the time, what happens in a caring moment does affect both parties, \nfor better or for worse. The next section addresses the classic research of \nHalldorsdottir (1991), which helps us understand the for-better-or-for-worse \noutcomes of caring-non-caring for patients and nurses.39Halldorsdottir Model: From Non-Caring to Caring/ Biocidic to Biogenic \n(Caritas) Caring\nHalldorsdottir\u2019s (1991) classic, clinical research led to a classification of \nnurse patient relationships, based on the patients\u2019 experience, that allows \nus to grasp the continuum from uncaring to caring, which perhaps we can \nextend to Caritas Consciousness and add the continuum from non-healing to \nhealing (Quinn et al. 2003).\n\u2022 Biocidic\u2014life destroying (toxic, leading to anger, despair, and decreased \nwell-being)\n\u2022 Biostatic\u2014life restraining (cold, or patient treated as a nuisance)\n\u2022 Biopassive\u2014life neutral (apathetic or detached)\n\u2022 Bioactive\u2014life sustaining (classic nurse-patient relationship as kind, \nconcerned, and benevolent)\n\u2022 Biogenic\u2014life giving and life receiving for both patient and practitioner \nthe highest level of caring (consistent with transpersonal caritas views \nand relationship between caring and healing for self/other).\nThe biogenic mode is closely aligned with notions of transpersonal and \nCaritas Consciousness in a caring-healing relationship. As Halldorsdottir put \nit: This [biogenic; transposed here as Caritas model] involves loving, benevo-\nlence, responsiveness, generosity, mercy and compassion. A truly life-giving \npresence offers the other interconnectedness and fosters spiritual freedom. \nIt involves being open to persons and giving to the very heart of man [sic] \nas person, creating a relationship of openness and receptivity, yet always \nkeeping a creative distance of respect and compassion. The truly life-giving \nor biogenic presence restores well-being and human dignity; it is a transfor-\nming, personal presence that deeply changes one. (Halldorsdottir 1991:44).\nShe continued, \u201cFor the recipient there is experienced an in-rush of \ncompassion ... like a river, and there is a transference of positive energy, \nstrengthening, inspiring. ... This life giving presence is greatly edifying for \nthe soul of the other\u201d (Halldorsdottir 1991:46).\nThis biogenic relationship parallels Watson\u2019s \u201ctranspersonal caring \nmoment\u201d (cited in Quinn et al. 2003) and its evolution here toward Caritas \nConsciousness and Processes as the basis for an authentic caring healing \nrelationship (Watson 2004a). For example, Halldorsdottir\u2019s research describes 40one patient as saying: \u201c[T]he sense is somehow that your spirit and mine \nhave met in the experience. And the whole idea [is] that there is somebody \nin the hospital who is with me, rather than working on me\u201d (Halldorsdottir \n1991:44).\nFlorence Nightingale as Original Theoretical Foundation for Caring / \nCaritas Consciousness Relationship\nI would be remiss if I did not acknowledge the source and origin of \ncaring-healing relationships in the ultimate sense that it is really nature \nthat cures. Nightingale\u2019s well-known mandate is the common knowledge that \nthe role of the nurse is to put the patient in the best condition for nature \nto act upon him or her (Nightingale 1969). It is assumed that we can now \nmake new connections (from Nightingale forward to contemporary nursing \nliterature to new science models): these caring, healing, loving relationships \nare natural; and, in Nightingale\u2019s model, such a relationship puts the person \nin the best condition for nature to act upon him or her. Indeed, in this \nCaritas Nursing model of Caring Science, it is the Caritas Consciousness within \nthe relationship that guides professional actions, all of which contribute to \nhealing and wholeness.\nA related theoretical research document posited that \u201c[t]he human to \nhuman relationship has the capacity to mediate a host of psychophysiological \nprocesses for better or for worse. ... The biogenic or healing relationship \nassists in creating the conditions by which the innate tendency toward \nthe emergence of healing is facilitated and enhanced in terms of renewal, \norder, increased coherence and transformation\u2014the Haelan effect in Quinn\u2019s \nframework\u201d (Quinn et al. 2003:A75).\nLikewise, one can posit the opposite; that is, patient-nurse relationships \nin which increased fear, anxiety, anger, despair, depression, and so on are \npresent can be thought of as \u201cunhealing\u201d or, according to Halldorsdottir\u2019s \nresearch, biocidal or biocidic\u2014the opposite of biogenic, life-giving, life- \nreceiving relationships. In addition to the nursing theoretical frameworks \nthat support Caritas Consciousness in transpersonal caring-healing relations-\nhips, there is well-established \u201cliterature in psychoneuroimmunology, social \nsupport, love, and chaos and system theories which affirm[s] this perspec-\ntive. Both social support and love have been shown to affect health status\u201d \n(Quinn et al. 2003:A75). A theoretical statement that seems to connect all 41the notions put forth here about caring transpersonal relationships, Caritas \nConsciousness, evolving consciousness, healing, wholeness, natural process, \nlove, and so on is summarized in a quote from Quinn and colleagues: \u201cThe \nhealing relationship might be viewed as a type of critical social support, and \nas a particular kind of love, offered in moments of intense disequilibrium \nand vulnerability. It is, perhaps, the added energy in the system that allows \nthe patient to emerge out of the chaos into a higher order\u2014in other words, \nhealing\u201d (Quinn et al. 2003:A75).\nIn summary, Caring Science Theory and Scholarship provide a transfor-\nmative framework for the maturing of nursing as a distinct discipline and \nprofession for this century and beyond.\nIt is a privilege to participate in helping to create new philosophies, \nethics, theories, practices and research and clinical scholarship in Caring \nScience and theory of human caring. Indeed, I most proud and honored to \naccept this Honorary Degree from Universitat Rovira I Virgili, Tarragona, \nSpain, and I humbly thank all my colleagues here and around the world for \nfurthering their work in human caring to better serve society and the world \nat this time.\nMy deepest gratitude and sincere thanks for the opportunity to share my \njourney into caring science and theory of human caring and for recognizing \nmy scholarship and its impact on nursing in this 21st century generation of \nnurses and health care.4243Discurso de investidura Doctora Afaf Ibrahim Meleis. \nDoctora Honoris Causa por la Universidad de Alicante (2014).\n4344\n45Conferencia impartida por la doctora\nAfaf Ibrahim Meleis con motivo de su \ninvestidura como Doctora Honoris Causa\npor la Universitat d\u2019Alacant\nSesi\u00f3n acad\u00e9mica extraordinaria,\n28 de enero de 201446Profesora de enfermer\u00eda y sociolog\u00eda en la Universidad de Pensilvania, fue nombrada \nla Margret Bond Simon Dean of Nursing and Director of the School\u2019s WHO Collaborating \nCenter for Nursing and Midwifery Leadership desde 2002 a 2014. Despu\u00e9s de 34 a\u00f1os de \ntrabajo como profesora en la Universidad de California, San Francisco y Los \u00c1ngeles.\nLa Dra. Meleis es una enfermera cient\u00edfica y soci\u00f3loga m\u00e9dica de renombre interna-\ncional. A lo largo de cinco d\u00e9cadas, sus contribuciones acad\u00e9micas han informado a gene-\nraciones de enfermeras de todo el mundo y han influido en sus programas de formaci\u00f3n, \npr\u00e1ctica e investigaci\u00f3n, programas de educaci\u00f3n, pr\u00e1ctica e investigaci\u00f3n. Sus escritos \ne investigaciones han hecho avanzar los conocimientos en materia de salud mundial, \nsalud de la mujer, la pr\u00e1ctica culturalmente competente, la educaci\u00f3n interprofesional y \nel an\u00e1lisis epistemol\u00f3gico de la disciplina de la enfermer\u00eda. Gran parte de su vida se ha \ndedicado a descubrir las experiencias y las voces de las mujeres vulnerables que se ven \nafectadas por las desigualdades sociales, la multiplicidad de funciones, las diferencias \nde remuneraci\u00f3n y recompensas, y la brecha de g\u00e9nero. Utiliz\u00f3 este conocimiento para \nredefinir el trabajo y las contribuciones de las mujeres y para desarrollar la Teor\u00eda de las \nTransiciones, que se utiliza en todo el mundo y se traduce en pol\u00edticas, investigaciones y \npr\u00e1cticas basadas en evidencia.\nLa Dra. Meleis es autora de m\u00e1s de 200 art\u00edculos publicados en revistas interdiscipli-\nnarias e internacionales revisadas por pares. Tambi\u00e9n es autora de 50 cap\u00edtulos, 7 libros y \nnumerosas monograf\u00edas, actas y documentos pol\u00edticos. Sus libros siguen siendo utilizados \na nivel nacional e internacional, entre los que destaca Transitions Theory: Middle Range \ny Situation Specific Theories in Research and Practice y varias ediciones del innovador Doctora Alaf Ibrahim Meleis\nDoctora Honoris Causa por la Universidad de Alicante (2014)\n47Theoretical Nursing: Development and Progress, cuya sexta edici\u00f3n se publicar\u00e1 en 2017. \nSu libro coeditado, \u201cWomen\u2019s Health and the World\u2019s Cities\u201d, examina de forma innovadora \nla relaci\u00f3n entre la urbanizaci\u00f3n global y salud de las mujeres y es solo un ejemplo de su \ninvestigaci\u00f3n de gran alcance, ya que se difundi\u00f3 ampliamente a trav\u00e9s de redes interna-\ncionales, conferencias y lanzamientos, que a su vez inspiraron la colaboraci\u00f3n y el cambio.\nUn reflejo de la repercusi\u00f3n internacional del trabajo de la Dra. Meleis es su presencia \nen todo el mundo (en m\u00e1s de 40 pa\u00edses) consultas, conferencias magistrales invitadas y \nla tutor\u00eda de cientos de estudiantes, profesores, cl\u00ednicos y administradores. Su liderazgo en \nel International Council on Women\u2019s Health Issues desempe\u00f1\u00f3 un papel fundamental para \ninspirar de la salud de la mujer y en reunir a l\u00edderes mundiales para formar asociaciones \nque mejoren la vida de las mujeres. Su liderazgo tambi\u00e9n es evidente en los numerosos \nconsejos y comit\u00e9s en los que participa activamente, incluido su papel como miembro del \nconsejo de la Universidad Aga Khan y del Instituto Buck de Investigaci\u00f3n sobre el Envejeci-\nmiento. Es miembro de la Academia Nacional de Medicina, donde copresidi\u00f3 su Foro Global \nsobre Innovaci\u00f3n en la Educaci\u00f3n Profesional de la Salud, as\u00ed como miembro del consejo \ndel programa de becas de la Fundaci\u00f3n Josiah Macy Jr.\nCopresidi\u00f3 la Comisi\u00f3n Harvard-Penn-Lancet sobre Mujeres y Salud, cuyos resultados se \npublicaron en un n\u00famero completo de Lancet en 2015 fue sobre la salud de la mujer y la \nfamilia, que proporcionar\u00e1 a la Administraci\u00f3n y al Congreso de EE.UU una hoja de ruta, el \nespectro de cuestiones que afectan a la salud de las mujeres y las familias a nivel mundial.\nLa Dra. Meleis ha recibido numerosos honores y premios, as\u00ed como c\u00e1tedras y docto-\nrados honor\u00edficos. Entre ellos, un doctorado en medicina por la Universidad de Link\u00f6ping, \nSuecia; un doctorado honoris causa por la Universidad de Alicante, Espa\u00f1a; la distinguida \nCiudadan\u00eda de Honor de Oporto, Portugal y el Premio Pr\u00edncipe de Tailandia. En 2015 \nrecibi\u00f3 el Premio a la Leyenda Viva de la Academia Americana de Enfermer\u00eda y el Premio \nSigma Theta Tau International Nell J. Watts Lifetime Achievement in Nursing Award, y fue \nadmitida como Honorary Fellow en la National League for Nursing\u2019s Academy of Nursing \nEducation. M\u00e1s recientemente, fue admitida en el Sal\u00f3n de la Fama de las Mujeres del \nCondado de Marin, California. Recibi\u00f3 el premio Chancellor\u2019s Award de la Universidad de \nCalifornia en San Francisco Chancellor\u2019s Award y fue nombrada por la Carnegie Corporation \ncomo una de las grandes inmigrantes.\nLa Dra. Meleis se gradu\u00f3 Magna Cum Laude en la Universidad de Alejandr\u00eda (1961), \nobtuvo un m\u00e1ster en enfermer\u00eda (1964), un m\u00e1ster en sociolog\u00eda (1966) y un doctorado \nen psicolog\u00eda m\u00e9dica y social (1968) en la Universidad de California, Los \u00c1ngeles.4849Discurso de investidura\npor la doctora Afaf Ibrahim Meleis5051Es un verdadero placer estar aqu\u00ed con ustedes y recibir este grado de \ndoctora honoris causa, que es un gran honor. Siempre recordar\u00e9 este d\u00eda \nespecial, la festividad de Santo Tom\u00e1s de Aquino, patr\u00f3n de las universidades \ny estudiantes, que quedar\u00e1 grabado en mi memoria y en mi coraz\u00f3n para \nsiempre.\nSe afirma que Santo Tom\u00e1s dijo: \u201cEs mejor iluminar algo que solamente \nreflejarlo, as\u00ed tambi\u00e9n es mejor transmitir a otros lo que hemos contemplado \nque solo contemplarlo\u201d. A lo largo de la historia, los enfermeros han iluminado \ny defendido activamente la necesidad de ofrecer atenci\u00f3n hol\u00edstica, accesible \ny de calidad a todas las poblaciones del mundo, independientemente de su \nestatus socioecon\u00f3mico. Por tanto, al tiempo que acepto este gran reconoci-\nmiento personal, en realidad estoy acept\u00e1ndolo en nombre de los enfermeros \ny enfermeras del p\u00fablico y en nombre de los enfermeros de Espa\u00f1a que han \ntenido un papel decisivo a la hora de ofrecer asistencia de calidad a millones \nde pacientes en Europa y en todo el mundo.\nY dado que he vivido en distintos pa\u00edses, me siento privilegiada por ser \nconsiderada una ciudadana del mundo. Y hoy, gracias a que han seleccionado \na una inmigrante de Egipto y ciudadana de los Estados Unidos para recibir tan \ngran honor en este gran pa\u00eds que es Espa\u00f1a, tambi\u00e9n acepto este galard\u00f3n en \nhonor de los 16,7 millones de enfermeros del mundo (OMS, 2012).\nMe gustar\u00eda hacer menci\u00f3n de la persona que me ha apoyado a lo largo de \nmi carrera y sin la cual no estar\u00eda aqu\u00ed recibiendo este galard\u00f3n: mi esposo, \nel Dr. Mahmoud Meleis.\nEstar aqu\u00ed con ustedes en esta magn\u00edfica sala y ser el centro de atenci\u00f3n \nde esta ceremonia me induce a reflexionar con ustedes sobre cu\u00e1nto ha \nprogresado la disciplina de la enfermer\u00eda y el impacto que tienen los cono-\ncimientos en enfermer\u00eda en las pol\u00edticas y la calidad de la asistencia que la \ngente recibe. Hemos avanzado mucho, pero hay que hacer mucho m\u00e1s para \ncumplir los Objetivos de Desarrollo del Milenio.\nAs\u00ed pues, d\u00e9jenme en primer lugar reflexionar sobre la educaci\u00f3n en enfer-\nmer\u00eda. Hicieron falta 100 a\u00f1os para pasar la educaci\u00f3n de enfermeros del \naprendizaje en el hospital, a la formaci\u00f3n superior, a una aut\u00e9ntica educaci\u00f3n \nuniversitaria basada en principios educativos s\u00f3lidos. Esta educaci\u00f3n se 52convirti\u00f3 en el impulso para los profesionales titulados que son responsables \nde sus actos y de los resultados de la asistencia.\nMientras que la educaci\u00f3n universitaria para enfermeros es la norma en \nmuchos pa\u00edses desarrollados y en desarrollo, por desgracia, hay pa\u00edses desa-\nrrollados, como Alemania y Francia, que a\u00fan niegan a los enfermeros una \neducaci\u00f3n universitaria, lo cual tiene un impacto en la calidad de la atenci\u00f3n \na los pacientes. Se ha demostrado que el nivel educativo marca la diferencia \nen la salud y la asistencia sanitaria de las personas. Marca la diferencia en \nlas tasas de morbilidad y mortalidad, as\u00ed como en las tasas de recuperaci\u00f3n.\nComo profesionales formados hicimos preguntas importantes e ignoradas \nsobre la salud y la enfermedad. Tambi\u00e9n descubrimos que hay muchas \nlagunas de conocimiento sobre la calidad de la atenci\u00f3n que ofrecemos a los \npacientes, las familias y las poblaciones. No hab\u00eda pruebas cient\u00edficas sobre \nlos modelos de asistencia. Se hizo imprescindible preparar a los enfermeros \ncomo te\u00f3ricos, cient\u00edficos y educadores.\nLa formaci\u00f3n de grado y postgrado para enfermeros es ahora la norma \nen EE.UU., Australia, los pa\u00edses escandinavos, Oriente Medio, Asia y Am\u00e9rica \nLatina. Tuve el privilegio de dar clase a los estudiantes de grado y postgrado \nen muchos de esos pa\u00edses, as\u00ed como en Portugal y Espa\u00f1a. Y me impresion\u00f3 \nla calidad de la educaci\u00f3n, el liderazgo de los titulados y el impacto de su \ntrabajo en el bienestar de las poblaciones.\nGracias a los titulados de estos programas avanzados, que desarrollaron \ns\u00f3lidos programas de investigaci\u00f3n, la pr\u00e1ctica se bas\u00f3 m\u00e1s en las pruebas \ncient\u00edficas y en la opini\u00f3n cl\u00ednica s\u00f3lida que en la experiencia y la costumbre \n\u00fanicamente. Y gracias a estos cient\u00edficos y te\u00f3ricos bien formados se desa-\nrrollaron mejores pol\u00edticas de asistencia sanitaria para sustituir las pol\u00edticas \narcaicas que no daban prioridad al paciente y su salud y a la calidad de la \natenci\u00f3n que reciben.\nHe aqu\u00ed ejemplos de c\u00f3mo la ciencia y la teor\u00eda han afectado a la calidad \nde la atenci\u00f3n as\u00ed como a las pol\u00edticas de asistencia sanitaria.\n\u2022 Ahora se permite a las familias estar con los pacientes durante la atenci\u00f3n \nen urgencias y en la sala de recuperaci\u00f3n. Las pruebas demostraron que la 53recuperaci\u00f3n de los pacientes mejora mucho con el apoyo que reciben de \nsus familias.\n\u2022 La pr\u00e1ctica de contener al paciente de pies y manos en la cama result\u00f3 ser \npara el beneficio del profesional de la salud y menos beneficioso para los \npacientes. Por tanto, se establecieron y aplicaron pol\u00edticas para disminuir \no eliminar dicha pr\u00e1ctica.\n\u2022 Los hospitales que utilizaron de forma exitosa equipos de enfermeros y \nm\u00e9dicos como iguales tuvieron menos infecciones, menos ca\u00eddas y mejor \nrecuperaci\u00f3n.\n\u2022 Para los pacientes dados de alta de los hospitales, utilizando modelos de \natenci\u00f3n de transici\u00f3n como llamadas telef\u00f3nicas, visitas a domicilio y \nseguimiento, hab\u00eda un mayor cumplimiento de los protocolos de atenci\u00f3n \ny menos costes de reingreso.\n\u2022 Los programas de investigaci\u00f3n de Suecia nos ofrecen pruebas basadas en \nmodelos de atenci\u00f3n para tratar la demencia y las enfermedades cr\u00f3nicas \nen las personas mayores.\n\u2022 Tambi\u00e9n tenemos modelos de atenci\u00f3n probados para la gesti\u00f3n del dolor, \nlos cuidados paliativos y la asistencia a pacientes terminales.\n\u2022 Tambi\u00e9n tenemos teor\u00edas bien probadas y desarrolladas sobre distintos \nmodelos de interacciones, mejores enfoques a los cuidados personales y \nestrategias para un envejecimiento saludable.\n\u2022 Se desarrollaron modelos preventivos para el VIH y el SIDA en minor\u00edas \nadolescentes y \u00e9stos fueron probados y aplicados teniendo como resultado \nun descenso de las infecciones en EE.UU., Botsuana y Sud\u00e1frica.\n\u2022 Las mujeres tienen m\u00e1s poder para afrontar los malos tratos en sus \nfamilias. Se establecieron refugios para apoyarlas. Se han aprobado m\u00e1s \npol\u00edticas y legislaci\u00f3n para proteger a las mujeres de los malos tratos. \nRecientemente, por ejemplo, las organizaciones humanitarias, tales como \nCARE, han abogado por una legislaci\u00f3n de dos partidos, llamada la Ley \nInternacional sobre la Violencia contra las Mujeres (IVAWA). Esta legis-54laci\u00f3n garantizar\u00eda que todos los aspectos de la asistencia a extranjeros \nen EE.UU. tuvieran en cuenta la violencia de g\u00e9nero a la hora de aplicar \nproyectos y as\u00ed las diversas agencias que trabajan en temas de violencia \nde g\u00e9nero podr\u00edan coordinar mejor sus esfuerzos.\nDebemos seguir en esta l\u00ednea de mejora de la calidad de las pol\u00edticas asis-\ntenciales y de sanidad y coordinar mejor nuestros conocimientos y esfuerzos \nde mejora. Nos enfrentamos a muchos desaf\u00edos mundiales nuevos que reque-\nrir\u00e1n la colaboraci\u00f3n entre las ciencias. Y ahora que los enfermeros est\u00e1n \nbien formados, pueden trabajar conjuntamente como iguales para abordar \nalgunas de estas cuestiones. Aqu\u00ed ofrezco tres: Envejecimiento, urbanizaci\u00f3n \ny cambios medioambientales.\nEnvejecimiento \u2013 Por primera vez en la historia documentada, las \npersonas mayores de 65 superar\u00e1n en n\u00famero a los ni\u00f1os menores de 5 \na\u00f1os. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud calcula que para el a\u00f1o 2025, la \npoblaci\u00f3n mundial de personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s ser\u00e1 de 2.000 millones. \nActualmente, esta poblaci\u00f3n es de 650 millones. El aumento de la esperanza \nde vida es testimonio de la mejora en la salud mundial. No obstante, plantea \nmuchos retos tales como la mayor demanda de asistencia sanitaria y recursos \necon\u00f3micos.\nPor ejemplo, los cambios en las estructuras familiares tienen un impacto \nsobre el cuidado de los mayores. Las estructuras familiares se est\u00e1n transformando \nporque las personas ahora viven m\u00e1s tiempo y tienen menos hijos, dejando a las \npersonas mayores menos opciones para el cuidado. Adem\u00e1s, una perpetuaci\u00f3n \nde la discriminaci\u00f3n por razones de edad, o prejuicios contra los mayores, les \ndeniega los derechos y oportunidades disponibles a otros adultos.\nDebido al aumento del envejecimiento est\u00e1n surgiendo nuevos retos \necon\u00f3micos. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n tendr\u00e1 efectos dr\u00e1sticos en los \nprogramas de ayuda social, tales como los sistemas de pensiones y seguridad \nsocial, as\u00ed como la oferta de mano de obra, el comercio y el ahorro en todo \nel mundo y puede requerir nuevos planteamientos fiscales para adaptarse a \nun mundo cambiante.\nAdem\u00e1s, debemos ser conscientes de la desigualdad de sexos en el enve-\njecimiento. A nivel mundial, la mayor\u00eda de las personas mayores son mujeres 55y sufren de forma desproporcionada los retos del envejecimiento mundial. De \nmedia, las mujeres viven entre seis y ocho a\u00f1os m\u00e1s que los hombres a nivel \nmundial. Son las cuidadoras de los maridos pero luego viven solas y tienen \nacceso limitado a los cuidadores.\nCon el fin de poner superar de forma eficaz los retos que presenta el \nenvejecimiento avanzado, se necesitan programas e iniciativas innovadoras. \nHacer ciudades amigables con los mayores es un enfoque eficaz de la pol\u00edtica \npara responder al envejecimiento demogr\u00e1fico. La OMS lanz\u00f3 el Programa de \nCiudades Amigables con la Edad para prepararse para el r\u00e1pido envejecimiento \nde las poblaciones y la urbanizaci\u00f3n creciente. Una ciudad amigable con los \nmayores es un entorno urbano inclusivo y accesible que fomenta el envejeci-\nmiento activo a trav\u00e9s de los siguientes \u00e1mbitos:\n\u2022 Espacios al aire libre y edificios para encuentros sociales y para prevenir \nel aislamiento\n\u2022 Transporte p\u00fablico adecuado\n\u2022 Participaci\u00f3n c\u00edvica y empleo\n\u2022 Recursos de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n, as\u00ed como apoyo comunitario y \nservicios m\u00e9dicos\nSe necesitan programas innovadores tales como el programa LIFE de la \nEscuela de Enfermer\u00eda de la Universidad de Pensilvania. La misi\u00f3n de LIFE, \ncuya sigla en ingl\u00e9s significa Vivir Independientemente para los Mayores, es \npromover un sistema \u00fanico e interdisciplinar de asistencia sanitaria con todo \nincluido para los mayores vulnerables en el oeste y suroeste de Filadelfia. LIFE \nofrece a los mayores, que se enfrentan al posible ingreso en una residencia, \nla posibilidad de permanecer en su comunidad, vivir en sus casas y recibir \ncuidados globales en el centro LIFE. Y el 75% de los miembros de LIFE son \nmujeres.\nUrbanizaci\u00f3n \u2013 El envejecimiento de la poblaci\u00f3n est\u00e1 ocurriendo \nconjuntamente con la r\u00e1pida urbanizaci\u00f3n, un segundo e importante reto \nmundial. En 2012, se confirm\u00f3 que m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial, \naproximadamente 3.500 millones de personas, viv\u00eda en ciudades, y para el 562050 esta cifra llegar\u00e1 casi a los 6.000 millones (Naciones Unidas, 2013). La \ngente se muda a las zonas urbanas buscando nuevas oportunidades, nuevas \nopciones, libertad de elecci\u00f3n y mejores recursos.\nAunque la urbanizaci\u00f3n es el motor de la modernizaci\u00f3n, el crecimiento \necon\u00f3mico y el desarrollo, hay muchos retos que van unidos a la r\u00e1pida \nurbanizaci\u00f3n que influyen en el capital f\u00edsico y social de las ciudades. Este \ncreciente fen\u00f3meno mundial ha planteado una serie de nuevos retos para los \ngobiernos y el sector de la sanidad.\nLas ciudades no est\u00e1n equipadas para esta r\u00e1pida urbanizaci\u00f3n, lo cual \ncausa problemas como la superpoblaci\u00f3n, la falta de acceso a los servicios \nsanitarios, inseguridad alimentaria, saneamiento inadecuado y vivienda \ninestable. En \u00c1frica, Asia y Am\u00e9rica Latina, por ejemplo, la urbanizaci\u00f3n ha \nllevado a la aparici\u00f3n de enormes zonas de chabolas, favelas, barrios bajos \ncon un acceso limitado o nulo a los servicios sanitarios, el agua potable o \nlos servicios de saneamiento. A medida que las poblaciones urbanas siguen \ncreciendo, lo mismo ocurre con la tasa de enfermedades como la hiperten-\nsi\u00f3n, las cardiopat\u00edas, la obesidad, la diabetes y el asma.\nA medida que aumenta la urbanizaci\u00f3n, tambi\u00e9n aumenta el n\u00famero de \npobres en las ciudades. Las mujeres, que componen el 50% de la poblaci\u00f3n \nmundial, representan un 70% de los mil millones de personas m\u00e1s pobres \ndel mundo (Proyecto Mundial sobre la Pobreza, 2013). Los factores como la \neducaci\u00f3n limitada, la exclusi\u00f3n de puestos de trabajo y de programas de \nformaci\u00f3n al llegar a las zonas urbanas, as\u00ed como las injusticias en compen-\nsaci\u00f3n econ\u00f3mica, contribuyen a las condiciones de empobrecimiento en las \nque viven las mujeres.\nLa pobreza y la desigualdad en las zonas urbanas incrementan la violencia \ncontra las mujeres y ni\u00f1as, incluyendo un gran n\u00famero de casos de violencia \nde g\u00e9nero y acoso en escuelas, parques, calles y en el transporte p\u00fablico. \nEn Am\u00e9rica Latina, por ejemplo, las exclusi\u00f3n social, la desigualdad y la \nviolencia contra las mujeres han aumentado de forma sustancial a causa de la \nr\u00e1pida urbanizaci\u00f3n (Muggah, 2012).\nMuchas ciudades del mundo se enfrentan a retos de inseguridad alimen-\ntaria. La desnutrici\u00f3n es la causa de un tercio de las muertes materno-in-57fantiles (Black, Allen, et. al., 2008). En Estados Unidos, las zonas de renta \nbaja tienen un 30% m\u00e1s de tiendas de barrio que las zonas de renta media, \nlas cuales no tienen art\u00edculos saludables (Treuhaft y Karpyn, 2010). La falta \nde espacios p\u00fablicos seguros para hacer ejercicio unida al acceso limitado a \ncomida sana tambi\u00e9n lleva a una mayor obesidad, desnutrici\u00f3n, hipertensi\u00f3n \ny cardiopat\u00eda en mujeres y ni\u00f1os.\nLas mujeres desempe\u00f1an un papel clave en todo esto. Y los profesionales \nde la salud, en especial los enfermeros, pueden desempe\u00f1ar un papel funda-\nmental a la hora de garantizar entornos seguros y sanos.\nCambios medioambientales \u2013 Pero nos enfrentamos a otros peligros \nmedioambientales, que incluyen el cambio clim\u00e1tico y los desastres naturales. \nLos desastres y la contaminaci\u00f3n en particular amenazan a los pobres, las \nmujeres y las personas mayores que viven en viviendas y barrios inestables. \nDe hecho, muchas de las enfermedades estrechamente asociadas a la pobreza \nest\u00e1n relacionadas con el medio ambiente.\nLa OMS calcula que aproximadamente el 25% de la carga de morbilidad en \nel mundo en desarrollo se debe a factores medioambientales (Pruss-Ustun A, \nCorvalan C. 2006).\n2 millones de personas, la mayor\u00eda mujeres y ni\u00f1os, mueren cada a\u00f1o \npor la exposici\u00f3n a la contaminaci\u00f3n del aire en el interior por cocinar con \ncombustibles s\u00f3lidos como la madera, el esti\u00e9rcol y el carb\u00f3n.\nPero no solo los pa\u00edses en desarrollo se ven afectados por los problemas \nmedioambientales. Las enfermedades no transmisibles (ENT), como la cardio-\npat\u00eda, el ictus, la diabetes, el c\u00e1ncer y los trastornos respiratorios cr\u00f3nicos, \nest\u00e1n adquiriendo una importancia creciente en los pa\u00edses de renta baja y \nmedia. Muchas ENT pueden empeorar por peligros medioambientales, como la \ncontaminaci\u00f3n del aire, los productos qu\u00edmicos t\u00f3xicos y los entornos cons-\ntruidos que no fomentan la actividad f\u00edsica. Las ENT pueden obstaculizar el \ndesarrollo econ\u00f3mico al empujar a la gente a una pobreza m\u00e1s profunda, debido \na la productividad perdida y los costes a\u00f1adidos de terapia a largo plazo. En \nlos pa\u00edses de renta baja y media, donde la gente con frecuencia paga de su \nbolsillo la asistencia sanitaria y donde los sistemas de salud tienen recursos y \ncapacidad limitada, las ENT se cobran muchas v\u00edctimas y afectan a la econom\u00eda.58Educaci\u00f3n interprofesional \u2013 Enfrentarse a todos estos retos \u2013 enve-\njecimiento, urbanizaci\u00f3n y cambios medioambientales - requiere formar de \nmanera diferente. Debemos formar a las pr\u00f3ximas generaciones de enfermeros, \ningenieros, empresarios, profesionales m\u00e9dicos y trabajadores sociales, entre \notros, para que conozcan las disciplinas de los otros, para que busquen la \npericia de los otros y para que trabajen conjuntamente y en colaboraci\u00f3n para \nencontrar soluciones a estos problemas urgentes.\nDebemos formarlos para que sean creativos e innovadores a la hora \nde encontrar soluciones, para tender la mano a los pa\u00edses en desa-\nrrollo y aprender de ellos y ense\u00f1arles. Muchos pa\u00edses en desarrollo \nutilizan soluciones de bajo coste que salvan vidas, como la rehidra-\ntaci\u00f3n, la desalinizaci\u00f3n, las cooperativas, los trabajadores comunita-\nrios, los tel\u00e9fonos m\u00f3viles y los familiares cuidadores remunerados. Y \npara que nuestros futuros profesionales de la salud sean innovadores, \ndeben aprender a trabajar con las personas y a cuidar de ellas al tiempo \nque son socialmente cr\u00edticos. Fomentar la saludo utilizando v\u00edas social-\nmente cr\u00edticas revelar\u00e1 los diferenciales sociales y de poder y provocar\u00e1 \ncambios radicales para mejorar la salud humana y la calidad de vida para \ntodos (Kagan, 2013).\nEn la Universidad de Pensilvania, nuestra Rectora Amy Guttmann ha \nfomentado la innovaci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n interdisciplinar. Ha creado fondos \npara profesores que integran el conocimiento llamado PIK (Profesores que \nintegran el conocimiento) para hacer frente a los problemas urgentes de \nnuestro tiempo. Son profesores de enfermer\u00eda, medicina, criminolog\u00eda, \u00e9tica, \nbiolog\u00eda e ingenier\u00eda. Reflejan el futuro.\nEn enfermer\u00eda desarrollamos titulaciones conjuntas en enfermer\u00eda y \nempresariales y cursos universitarios en innovaciones, nutrici\u00f3n, medicina \nforense, victimolog\u00eda, pol\u00edticas, salud mundial de las mujeres y gesti\u00f3n del \ndolor. Estos cursos son impartidos en equipo por profesores de enfermer\u00eda \ncon compa\u00f1eros de otras disciplinas. Los alumnos son de 3 a 10 disciplinas \ndistintas.\nTambi\u00e9n exige que formemos a los enfermeros, que son el colectivo \nm\u00e1s numeroso asociado a la salud mundial en el sistema sanitario, \npara que desempe\u00f1en un papel fundamental para mejorar el acceso 59a la asistencia. Utilizar la capacidad plena y la pericia de los enfer-\nmeros requiere que expresemos nuestro rechazo a las desigualdades de \ng\u00e9nero, educaci\u00f3n, pol\u00edtica y econom\u00eda. La marginaci\u00f3n y la falta de \npoder de los enfermeros por la limitaci\u00f3n de su capacidad para ampliar \nsu formaci\u00f3n universitaria, y las limitaciones pol\u00edticas a las que se \nenfrentan para usar su formaci\u00f3n, pericia y experiencia, les impide hacer \nque la asistencia sanitaria sea accesible a las poblaciones vulnerables. \nSi no permitimos a los enfermeros que se formen plenamente y que \nejerzan con plena capacidad, la calidad de la asistencia sanitaria se ve \nseriamente afectada.\nAs\u00ed pues, \u00bfpor qu\u00e9 les digo todo esto durante este acto? He aqu\u00ed el porqu\u00e9.\nEsta prestigiosa universidad no le habr\u00eda concedido el grado de doctor \nhonoris causa a una enfermera si no estuvieran seguros de que la disciplina \nde la enfermer\u00eda en su conjunto es igual a otras disciplinas en la generaci\u00f3n, \ndifusi\u00f3n y traducci\u00f3n de conocimientos. A trav\u00e9s de este galard\u00f3n est\u00e1n reco-\nnociendo la totalidad de la disciplina. Est\u00e1n reconociendo que los enfermeros \nson interlocutores con la capacidad para enfrentarse a los urgentes problemas \nde las sociedades.\nPor lo tanto, extiendo mi sincero agradecimiento al Rector, al \nClaustro y la administraci\u00f3n de la universidad por su reconocimiento \ny valoraci\u00f3n de la disciplina de la enfermer\u00eda. Al otorgarme este \ngalard\u00f3n se han comprometido con los conocimientos de enfermer\u00eda, \nsu ciencia y sus teor\u00edas. Se han comprometido a apoyar econ\u00f3mica y \nestructuralmente el fomento de los conocimientos en enfermer\u00eda en \nesta Universidad y en este pa\u00eds. Por ello, les expreso, en mi nombre y \nen el de mis compa\u00f1eros del mundo, mi profundo agradecimiento y les \ndigo: \u201c\u00a1Gran acierto!\u201d\nPero por supuesto, este galard\u00f3n no se me habr\u00eda otorgado sin los \nenfermeros que est\u00e1n detr\u00e1s de \u00e9l. Si no se hubieran tomado el tiempo \nde preparar la amplia documentaci\u00f3n y material, si no hubiera sido por \nla sabidur\u00eda para darse cuenta de la importancia del galard\u00f3n y si no \nhubieran tenido la voz para ser convincentes, yo no habr\u00eda podido estar \naqu\u00ed hoy. A ustedes, queridos compa\u00f1eros, les digo me siento halagada \ny que es un honor indescriptible.60Por \u00faltimo, espero seguir inspir\u00e1ndoles y trabajar con ustedes para garan-\ntizar transiciones de desarrollo saludable y salud para las poblaciones, y para \nestablecer y ofrecer modelos de asistencia de calidad equitativos basados en \nlas pruebas para todas las poblaciones vulnerables, en especial las mujeres y \nlas ni\u00f1as. Juntos podremos marcar la diferencia en el mundo.\nMe siento honrada y estoy agradecida. Se han ganado mi coraz\u00f3n para \nsiempre.616263Discurso de investidura Doctora Rosamar\u00eda Alberdi.  \nDoctora Honoris Causa por la Universidad de Murcia (2016).\n63\n64\n65Conferencia impartida por la doctora \nRosamar\u00eda Alberdi con motivo de su \ninvestidura como Doctora Honoris Causa\npor la Universidad de Murcia\nSesi\u00f3n acad\u00e9mica extraordinaria,\n2 de diciembre de 201666Siempre me da dificultad hacer un resumen curricular por lo que empezar\u00e9 \npor lo m\u00e1s obvio que son los t\u00edtulos: Soy Diplomada en Enfermer\u00eda, Licenciada en \nPsicolog\u00eda, M\u00e1ster en Salud P\u00fablica (Universidad de Antioquia, Medell\u00edn. Colombia) \nM\u00e1ster en Liderazgo y Gesti\u00f3n de los Servicios de Enfermer\u00eda (Universidad de \nBarcelona), M\u00e1ster en Cognici\u00f3n y Evoluci\u00f3n Humana (Universidad de las Illes \nBalears) y M\u00e1ster en Pr\u00e1cticas de Mediaci\u00f3n en Organizaciones (Universidad de \nBarcelona).\nHa dedicado casi toda mi vida profesional a la docencia, que he ejercido en las \nEscuelas de Enfermer\u00eda de las Universidades de Barcelona, Aut\u00f3noma de Madrid, \nNacional de Educaci\u00f3n a Distancia, Sevilla y en las Facultades de Enfermer\u00eda y \nFisioterapia y de Medicina de las Illes Balears.\nDesde 2000, soy profesora titular de la Universidad de les Illes Balears, en la que \nimparto las asignaturas de, Bases conceptuales y profesionales, \u00c9tica y Gesti\u00f3n de \nServicios en la Facultad de Enfermer\u00eda y Gesti\u00f3n cl\u00ednica en la Facultad de Medicina.\nEntre los a\u00f1os 2004 y 2013 me dediqu\u00e9 a la actividad pol\u00edtica, siendo consejera \nen el Consell de Mallorca y diputada en el Parlamento balear. Asum\u00ed responsabili-\ndades en la direcci\u00f3n del Partidos Socialista de les Illes Balears (PSIB-PSOE), siendo \nSecretaria de relaciones Institucionales (2005-1009) y Secretaria de Organizaci\u00f3n \n(2009-2013) de la ejecutiva auton\u00f3mica. Mi trabajo legislativo se centr\u00f3 en las \n\u00e1reas de educaci\u00f3n y sanidad y la experiencia adquirida enriqueci\u00f3 de manera \nconsiderable mi vida personal y profesional.Doctora Rosa Mar\u00eda Alberdi\nDoctora Honoris Causa por la Universidad de Murcia (2016)\n67Desde hace 5 cursos acad\u00e9micos me he ido introduciendo, a trav\u00e9s de la asignatura de \nBases conceptuales y profesionales, en la docencia de la historia de la profesi\u00f3n, tema al que \nestoy unida desde hace much\u00edsimos a\u00f1os por mis estudios sobre la identidad profesional y la \nperspectiva de g\u00e9nero. La oportunidad de profundizar en las ra\u00edces de la profesi\u00f3n siento que \nhace que se entienda mucho mejor el presente y se pueda dise\u00f1ar el futuro con m\u00e1s certeza.\nDesde noviembre de 2017 a febrero de 2020, he sido Decana de la Facultad de Enfer-\nmer\u00eda y Fisioterapia de las Illes Balears.\nDicho esto, quiero se\u00f1alar que el cuidado y la docencia son dos de mis principales \npasiones y a trav\u00e9s de su ejercicio he tenido la oportunidad de conocer a magn\u00edficas \npersonas, algunas de las cuales han terminado siendo mis amigas/os y sobre todo, el hecho \nde que mi vida profesional haya girado alrededor de estos dos temas, me ha permitido parti-\ncipar y vivir de primera mano, o en posiciones de espectadora privilegiada, los principales \nacontecimientos que han conducido a la profesi\u00f3n enfermera a su actual posici\u00f3n disciplinar \ny profesional.\nMis principales l\u00edneas de trabajo han sido y son el desarrollo de la profesi\u00f3n enfermera, \nla \u00e9tica del cuidado y el g\u00e9nero. He trabajado especialmente la relaci\u00f3n entre la enfermer\u00eda \ncomo profesi\u00f3n altamente feminizada y su relaci\u00f3n con el desarrollo de la misma. \u00daltima-\nmente profundizo en el tema de la competencia pol\u00edtica de las enfermeras.\nSoy autora de un buen n\u00famero de publicaciones y art\u00edculos y participo, de manera \nregular, en actividades de formaci\u00f3n continuada y en Jornadas y reuniones profesionales.\nA lo largo de mi carrera, he tenido la suerte de recibir diversos reconocimientos entre los \nque quiero destacar el Premio \u201cA prop teu\u201d del Colegio de Enfermer\u00eda de Barcelona (2004), \nel nombramiento como Acad\u00e9mica de Honor de la Academia de Ciencias de la Enfermer\u00eda \nde Bizkaya (2014), el doctorado Honoris Causa que me otorg\u00f3 la Universidad de Murcia \nen 2016, el acc\u00e9sit del Premio Mar\u00eda Plaza concedido por el Partido Socialista de les Illes \nBalears (2017) y el Premio Florence Nightingale concedido por el Colegio de Enfermer\u00eda de \nlas Illes Balears, en mayo de 2017.\nDesde hace muchos a\u00f1os, se viene entremezclando la poes\u00eda en mi vida. Hasta la fecha \nhe publicado 6 poemarios. Cuatro en solitario y dos en colaboraci\u00f3n, todos con la editorial \nindependiente de la que formo parte. Mantengo activo un blog en el que voy dando difusi\u00f3n \na los aspectos m\u00e1s importantes de los dos \u00e1mbitos de mi carrera: el profesional y el po\u00e9tico. \nhttp://www.rosamariaalberdi.com/6869La conciencia del fuego.\nLa ense\u00f1anza universitaria del cuidado.7071Magn\u00edfico y Excelent\u00edsimo Sr. Rector de la Universidad de Murcia,\nAutoridades acad\u00e9micas\nClaustro de profesores de la Universidad de Murcia y comunidad acad\u00e9mica \nSe\u00f1oras y Se\u00f1ores, amigas y amigos.\nHoy es un d\u00eda de celebraci\u00f3n pero, sobre todo, es un d\u00eda de agradeci-\nmiento. Y saber agradecer ha sido mi m\u00e1ximo empe\u00f1o durante todo el tiempo \nque he dedicado a pensar y escribir este texto.\nAun as\u00ed, de entrada les digo que debo dar las gracias a tantas personas \ny en nombre de tantas otras que, es seguro, que no me llegar\u00e1 la voz ni las \npalabras. Por eso conf\u00edo en que su generosidad sabr\u00e1 suplirme all\u00ed donde no \nalcance.\nNaturalmente, a quien primero hay que dar las gracias es a la Universidad \nde Murcia, que a trav\u00e9s de su Facultad de Enfermer\u00eda, ha tenido a bien conce-\nderme este doctorado que me permite integrarme en la misma. Formar parte \ndel Claustro de una Universidad rigurosa, prestigiosa y avanzada, me honra \nde manera especial.\nIncorporarme como una nueva miembro de la misma, me hace compro-\nmeter mi solidaridad, mi conocimiento y mis \u00e1nimos en todo aquello \nque la ata\u00f1e y especialmente en lo que se considere que requiere mi \nconcurso.\nEl segundo y muy especial agradecimiento es para la Dra. Pilar \nAlmansa. Persona inteligente, visionaria, trabajadora y buena \u00a1Qu\u00e9 \nsuerte que creyera en que mi trayectoria profesional podr\u00eda justificar el \nalto honor de este doctorado y qu\u00e9 bueno que haya tenido la fuerza y la \ncapacidad para hacer el camino que nos ha tra\u00eddo hasta aqu\u00ed!\nTengan la seguridad, se\u00f1oras y se\u00f1ores acad\u00e9micos, que mis lazos de \nafecto, respeto y gratitud, as\u00ed como los intereses profesionales y docentes \nque me unen con la Dra. Almansa, me recordaran cada d\u00eda el compromiso que \nhe adquirido con esta Universidad.72Y el tercer agradecimiento es para todas aquellas y aquellos que nos han \nacompa\u00f1ado en el viaje. Gratitud especial para el \u201cgrupo peque\u00f1o\u201d, formado \npor mujeres tan grandes (Gloria Gallego, N\u00faria Cuxart y Bruna Mola) y para \ntodas aquellas enfermeras y enfermeros que, a t\u00edtulo individual o institu-\ncional, quisieron adherirse a la propuesta de mi doctorado.\nNaturalmente, esto ha significado un gran apoyo para Pilar Almansa pero \npara m\u00ed ha sido algo especial.\nComo es sabido, los seres humanos hacemos muchas cosas a la vez: \nsostenemos a nuestro hijo y le acariciamos, identificamos al reci\u00e9n llegado \ny le sonre\u00edmos para darle la bienvenida, preguntamos a un alumno sobre \nel contenido de una cuesti\u00f3n mientras valoramos si aquel concepto clave \nqued\u00f3 suficientemente claro en nuestra explicaci\u00f3n... Y as\u00ed ha pasado con las \nadhesiones a la candidatura del doctorado que se han producido: cada apoyo, \nformal o informal, que llegaba iba entrelaz\u00e1ndose con los otros, formando un \ninmenso caudal de afecto para el que s\u00f3lo tengo agradecimiento, agradeci-\nmiento y agradecimiento.\nHe intentado nombrar a los muchos a los que debo gratitud y ahora quiero \nexplicarles porque he dicho que agradezco tambi\u00e9n en nombre de muchos. Es \nsencillo y seguro que lo imaginan: siento y as\u00ed lo he manifestado cada vez \nque he tenido ocasi\u00f3n, que este es un doctorado compartido.\nPertenezco a un pueblo que baila cogido de la mano y as\u00ed ha sido tambi\u00e9n \nmi vida profesional. He caminado de la mano de muchas enfermeras. Unas \nveces tir\u00e9 yo de la fila pero muchas otras, segu\u00ed el camino que ya hab\u00edan \nabierto otras. Por eso creo que este doctorado nos ha sido concedido a todo \nel grupo de personas con las que hemos llegado hasta aqu\u00ed.\nPara aclarar esta idea voy a referirme, otra vez, a mi origen. Catalunya, \ntiene entre sus tradiciones m\u00e1s identificadoras, els \u201ccastellers\u201d, la realizaci\u00f3n \nde castillos humanos. En esos ejercicios de precisi\u00f3n, estrategia y fuerza, \nhay siempre una o uno que sube hasta arriba y se\u00f1ala que el objetivo se ha \ncumplido, poni\u00e9ndose de pie y levantando el brazo.\nTiene m\u00e9rito el o la anxeneta, que ese es el nombre que la damos a quien \nsube. Tiene m\u00e9rito y no se lo quito de ninguna manera. Pero igual m\u00e9rito 73tiene cada una de las personas que forman la base del castillo. Por eso, este \ndoctorado lo agradezco en nombre de muchas enfermeras: en nombre de \ntodas aquellas sin las que, de ning\u00fan modo, podr\u00eda estar hoy aqu\u00ed, levantando \nla mano para celebrar que la profesi\u00f3n enfermera en Espa\u00f1a ha cumplido un \nobjetivo muy importante.\nObjetivo que no es otro que haber llegado al final de un desead\u00edsimo \ncamino de normalizaci\u00f3n: el de conseguir que una trayectoria profesional \nenfermera sea, tambi\u00e9n, reconocida con el m\u00e1s alto honor que otorga la \nUniversidad.\nS\u00e9 que estoy situada en una excepcionalidad temporal porque otras \nUniversidades y apelo a las que est\u00e1n aqu\u00ed representadas, no tardar\u00e1n en \nencontrar trayectorias que\nmerecen la concesi\u00f3n de doctorados honoris causa. Les aseguro que ser\u00e1 \nf\u00e1cil justificarlos.\nExplicada esta parte esencial, paso a continuaci\u00f3n a hablarles de los \ntres temas que han marcado mi vida profesional: los cuidados, la profesi\u00f3n \nenfermera y la ense\u00f1anza.\nVALORES, PASIONES Y AMORES IMPREVISTOS.\nAbordar\u00e9 este apartado desde dos perspectivas. En primer lugar les hablar\u00e9 \nde dos de mis pasiones: el cuidado y la ense\u00f1anza y de c\u00f3mo se fueron entre-\nlazando hasta convertirme en la enfermera que soy.\nMe ha parecido que contarles los que creo que son los principales motivos \nque me han tra\u00eddo hasta aqu\u00ed es una buena manera de compartir con todos \nVds. este reconocimiento. Adem\u00e1s, integrada como estoy en un grupo de \ninvestigaci\u00f3n cr\u00edtica \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda desvincular pensamiento, vivencia y \nacci\u00f3n?.\nEn segundo lugar, me centrar\u00e9 en reflexionar sobre qu\u00e9 ha significado el \nencuentro entre las enfermeras espa\u00f1olas y la universidad, que se produjo \nhace ya casi 40 a\u00f1os, y las consecuencias que tuvo y sigue teniendo.74Empecemos por la parte m\u00e1s personal.\nSoy hija de una madre apasionada y republicana y de un padre que cre\u00eda \nque el sol sal\u00eda para todos.\nEsta mezcla y much\u00edsimas cosas m\u00e1s, han hecho que crea firmemente en la \nequidad, la cara contextual de la justicia, y en la igualdad de oportunidades \ncomo premisa para conseguirla.\nCreer en la igualdad de oportunidades me ha hecho ser de izquierdas y feminista \ny es desde esas dos perspectivas (m\u00e1s o menos ingenuas, m\u00e1s o menos radicales, \nm\u00e1s o menos visibles) que siempre he enfocado mis objetivos profesionales.\nOpino que la mejor estrategia para conseguir estos valores b\u00e1sicos es la \neducaci\u00f3n, de la que se deriva inexorablemente el empoderamiento.\nY he tenido y tengo la suerte de contar con la fuerza de la pasi\u00f3n.\nEse t\u00e9rmino tan intenso, merece una explicaci\u00f3n. Entiendo la pasi\u00f3n como \nuna inclinaci\u00f3n y un inter\u00e9s algo excesivo y duradero hacia un tema, una idea \no un objeto. Inter\u00e9s que te permite dedicar a esa idea o tema, una energ\u00eda \nextraordinaria que, en muchas ocasiones, es restada a otras cuestiones que \ntambi\u00e9n te interesan mucho y que, a veces, te convienen m\u00e1s. A veces.\nSiempre he intentado domar los excesos de la pasi\u00f3n con la conciencia y \nla raz\u00f3n, pero sin renunciar a ella.\nNunca he querido renunciar porque comparto plenamente la reflexi\u00f3n de \nSoren Kierkegaard que opinaba que \u201cQuien se pierde en su pasi\u00f3n, pierde \nmenos que el que pierde la pasi\u00f3n\u201d.\nExplicadas estas cuestiones b\u00e1sicas que me definen, les dir\u00e9 que no llegu\u00e9 \nal cuidado ni a entender la importancia de la docencia de manera f\u00e1cil.\nCuando decid\u00eda qu\u00e9 iba a estudiar, las opciones nunca incluyeron la carrera \nde ATS, que ese era el nombre con el que se denominaban los estudios de \nenfermera en aquella \u00e9poca. Dudaba entre varias posibilidades y, al final, me \ndecid\u00ed por hacer Psicolog\u00eda.75Terminado el segundo curso, me matricul\u00e9 en ATS porque quer\u00eda ser \npsic\u00f3loga cl\u00ednica y pensaba que los contenidos de anatomo-fisiolog\u00eda y de \npatolog\u00edas que se daban en ATS, me proporcionar\u00edan los elementos que cre\u00eda \nfaltaban en la carrera de psicolog\u00eda para poder desempe\u00f1arme en el \u00e1rea \ncl\u00ednica.\nLas circunstancias me llevaron a terminar ATS unos meses antes que psico-\nlog\u00eda y encontr\u00e9 f\u00e1cil trabajo como enfermera.\nCuando termin\u00e9 mis estudios de ATS no ten\u00eda, como muchas y muchos \nde mis compa\u00f1eros, ninguna noci\u00f3n sobre lo que ahora entiendo que es \nel cuidado. No quiere decir eso que las enfermeras de entonces no cuid\u00e1-\nramos a los enfermos. Lo hac\u00edamos. Lo que digo es que en la formaci\u00f3n que \nse impart\u00eda en las Escuelas de ATS, especialmente en las dependientes de \nlas Facultades de Medicina, raramente se hablaba de los conocimientos que \nahora consideramos conceptos disciplinares b\u00e1sicos.\nSeguro que en m\u00ed hab\u00eda alguna cosa relacionada con el cuidado, una \nllama quiz\u00e1, que me hizo sentir c\u00f3moda con unos estudios que eleg\u00ed de forma \nsecundaria y con un trabajo que nunca imagin\u00e9 que desempe\u00f1ar\u00eda.\nSeguramente a mi con el cuidado me pas\u00f3 lo que Jos\u00e9 Corredor Matheos \ndice que pasa con alg\u00fan viento. Escribe el poeta:\nEste viento que ignora\ncu\u00e1l es el Norte, el Sur\ny el Oeste,\ny al que no has dicho nunca donde est\u00e1s,\nsiempre acaba encontr\u00e1ndote.\nSea como sea, el \u201cviento me encontr\u00f3\u201d y esto pone de manifiesto que soy \nuna mujer con suerte. Varias veces en la vida, he seguido caminos que me \nhan llevado a objetivos que no hubiera siquiera so\u00f1ado: llegu\u00e9 a un taller \nde encuadernaci\u00f3n buscando abrigo para un poemario triste y encontr\u00e9 el \nmejor amor..., quer\u00eda saber m\u00e1s de patolog\u00eda y fisiolog\u00eda y me encontr\u00e9 con \nel cuidado.76S\u00e9 que muchas personas con las que comparto este auditorio saben perfectamente \na qu\u00e9 me refiero con el t\u00e9rmino cuidado y por eso les pido a todos ellos que me permitan \nexplicar su significado a aquellos y aquellas que provienen de otras disciplinas.\nPara hacerlo voy a utilizar una fuente heterodoxa pero creo que da la visi\u00f3n exacta \nde lo que quiero explicar.\nMi fuente es Jorge Riechmann, fil\u00f3sofo, poeta, activista de la defensa del medio \nambiente que nombra el cuidado1 de manera magn\u00edfica, hablando libremente de la vida.\nDice Riechman \u201cS\u00f3lo hay una respuesta digna frente a la finitud humana- ante la \nrealidad de la muerte: cuidarnos, acompa\u00f1arnos, ayudarnos.\nFrente a las l\u00f3gicas de la dominaci\u00f3n\u2026, las din\u00e1micas del cuidado. Ah\u00ed se decide lo \nhumano\u201d.\nY tambi\u00e9n el mismo autor contrapone el ant\u00eddoto del cuidado contra el mal de la \nindiferencia, que a toda enfermera y a todo universitario deber\u00eda sernos tan ajeno.\n\u201cNuestro pecado original no es haber tratado de comer la fruta del \u00c1rbol del Conoci-\nmiento: es la indiferencia ante el dolor del otro\u201d.\n\u201cWho cares? Es la expresi\u00f3n cotidiana en ingl\u00e9s para decir \u00bfA qui\u00e9n le importa?. En \nuna sociedad donde se expande ese \u201ccontrato de indiferencia mutua\u201d..., cada vez m\u00e1s \ngente pregunta muchas veces: \u00bfpor qu\u00e9 ha de importarme lo que no me afecte a mi o a \nmi c\u00edrculo inmediato?\nLa pregunta who cares nos remite tambi\u00e9n a otro \u00e1mbito sem\u00e1ntico, de importancia \ncrucial: el cuidado\u2026 lo contrario de la indiferencia es esa atenci\u00f3n a las necesidades del \notro sin la cual nada humano... puede prosperar\u201d.\nUna ATS formada exclusivamente con una orientaci\u00f3n m\u00e9dico-curativa, una \npsic\u00f3loga que pensaba que ayudar\u00eda mejor a sus pacientes, sabiendo patolog\u00eda m\u00e9dica, \nse encontr\u00f3 con que la vida la hab\u00eda llevado a trabajar alrededor de lo que define lo \nhumano; a darse cuenta de que pod\u00eda contribuir a ense\u00f1ar aquello \u201csin lo cual nada \nhumano puede prosperar\u201d. C\u00f3mo hubiera podido renunciar a ello?\n1 Riechmann Jorge. Fracasar mejor. Zaragoza: Olifante. Ediciones de poesia.201377No lo hice y as\u00ed empec\u00e9 a ponerle nombre a aquella llama que encend\u00eda \nentonces y ha seguido encendiendo en m\u00ed, actividades, dedicaciones y \nproyectos profesionales.\nLes dec\u00eda que entend\u00ed tambi\u00e9n tarde el papel de la Universidad. Estudi\u00e9 \npsicolog\u00eda, en la Universidad de Barcelona, entre 1968 y 1972. A\u00f1os en los \nque la comunidad universitaria espa\u00f1ola estaba estrechamente vigilada \npor el franquismo y condicionada por sus pol\u00edticas, mientras Europa, con \nepicentro en Paris, cuestionaba cada parte de la estructura universitaria \ny social.\nConoc\u00ed una Universidad convulsa, de alumnado reivindicativo y sin \nlibertad.\nEra tan real esa p\u00e9rdida de la libertad que durante muchos a\u00f1os cre\u00ed que \nel lema de la Universidad de Barcelona era \u201cperfundet omnia luce\u201d o sea, \n\u201cllena todo de luz\u201d.\nDicho lema estaba grabado en el escudo situado encima de la barra del bar \ndel edificio en el que estudiaba. Lo le\u00eda cada d\u00eda y me gustaba la idea de que \n\u201cllenar todo de luz\u201d fuera el objetivo de mi Universidad.\nEstaba equivocada. Varios a\u00f1os despu\u00e9s, terminadas las carreras, \nvolv\u00ed a ese bar y el escudo hab\u00eda sido restaurado, recuper\u00e1ndose el lema \noriginal que el franquismo hab\u00eda mutilado. El lema que pude leer entonces \nera: \u201cLibertas, perfundet omnia luce\u201d. Era la libertad, es la libertad la que \nllena todo de luz.\nLuego supe que en 1939 la dictadura suprimi\u00f3 el lema que hab\u00eda sido \nempleado en la II Rep\u00fablica y que el Rector Estap\u00e9 lo recuper\u00f3 parcialmente \nen 1970, \u00e9poca en que yo lo conoc\u00ed. Hasta 1987, no volvi\u00f3 la \u201clibertad\u201d a la \nUniversidad de Barcelona.\nHasta aqu\u00ed mis inicios con el cuidado, con la ense\u00f1anza universitaria \ny con la profesi\u00f3n. Es posible que me haya demorado excesivamente en \ncontarles la parte vivencial pero espero que me disculpe el hecho de que \nal hablar de mi experiencia, en realidad, he estado contando la de muchas \notras personas: Muchas enfermeras y enfermeros que estudiaron una 78carrera que acotaba fuertemente sus responsabilidades y su autonom\u00eda \nprofesional.\nY todos los que estudiamos en Espa\u00f1a hasta los a\u00f1os 80, por ser optimista, \nvivimos una universidad llena de sombras y sin libertad.\nEn esas fechas, concretamente, en 1977, hace casi 40 a\u00f1os, las \nenfermeras espa\u00f1olas consiguieron que los estudios de Enfermer\u00eda se \nintegraran en la Universidad. Ello fue posible gracias a la claridad \nen el objetivo a conseguir y gracias, sobre todo, a las estrategias de \nresistencia que supieron oponer a los limitantes planes que se volv\u00edan \na prever para ellas.\nPerm\u00edtanme ahora que les hable de ese encuentro.\nUN ENCUENTRO QUE CRE\u00d3 CONCIENCIA.\nAquel no fue un encuentro f\u00e1cil. \u00c9ramos desconocidos el uno para el otro \ny adem\u00e1s acud\u00edamos con expectativas muy diversas: importantes, trascen-\ndentales incluso, para las enfermeras, no tanto para la universidad que acogi\u00f3 \na un numeroso colectivo del que apenas conoc\u00eda todas sus posibilidades de \nencaje, desarrollo y aportaci\u00f3n a la academia.\nDe todas maneras, el encuentro se produjo y ha sido y es enormemente \nfruct\u00edfero para todos: sociedad, universidad, enfermeras.\nComo Vds. saben, la palabra encuentro tiene varias acepciones. La m\u00e1s \ncom\u00fan es \u201creuni\u00f3n, coincidencia en un mismo lugar\u201d2. Y eso fue lo que pas\u00f3: \ncoincidimos en un mismo \u00e1mbito y todos tuvimos que hacernos sitio. La \nuniversidad debi\u00f3 encontrarnos acomodo en sus aulas, en sus despachos, en \nsus registros, en su dise\u00f1o y en sus evaluaciones. Y las enfermeras debimos \nadaptarnos a ellos y aceptar, de igual a igual, otras perspectivas en la confi-\nguraci\u00f3n y en la ense\u00f1anza de nuestra disciplina.\nSi profundizamos en las acepciones, veremos el t\u00e9rmino encontrar -del que \nderiva encuentro-, en su forma reflexiva significa tambi\u00e9n \u201ctomar conciencia \n2 Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola. Disponible en: http://www.rae.es/79de que se est\u00e1 de determinada manera\u201d. Y a mi me gusta esta acepci\u00f3n para \nlo que ha ido ocurriendo entre las enfermeras y la universidad.\nLa instituci\u00f3n acad\u00e9mica \u201cha tomado conciencia\u201d de que las enfermeras \ndesarrollan en su seno todo tipo de responsabilidades: son profesoras de todos \nlos rangos, realizan doctorados, proyectos de investigaci\u00f3n, de excelencia, \nocupan cargos acad\u00e9micos, hacen innovaci\u00f3n, acceden a los reconocimientos \ndocentes y de investigaci\u00f3n. Y tambi\u00e9n hay clara conciencia de que la nuestra \nes una titulaci\u00f3n que nutre a la universidad con un important\u00edsimo n\u00famero \nde alumnas y alumnos, estando casi siempre entre las de mayor demanda.\nLas enfermeras tambi\u00e9n \u201ctomamos conciencia\u201d de que la universidad es el \nlugar adecuado para el desarrollo de una disciplina como la nuestra que exige \nun nivel de reflexi\u00f3n profunda y la constante revisi\u00f3n cr\u00edtica e innovadora de \nsus contenidos.\nEso es as\u00ed porque tenemos la responsabilidad de formar profesionales que \nadaptan constantemente su trabajo a las personas y los grupos que cuidan \n(a sus necesidades, a su concepto de salud, a sus capacidades para conseguir \nla autonom\u00eda y a sus circunstancias sociales). Trabajo que, adem\u00e1s, en la \ninmensa mayor\u00eda de los casos, se basa en el establecimiento de una relaci\u00f3n \ninterpersonal que es la que permite el acto del cuidado.\nPara aclarar un poco m\u00e1s lo que deseo decir voy a recurrir a Suzanne \nGordon que en una de sus \u00faltimas intervenciones, habla de la aportaci\u00f3n \nque hacen las enfermeras3. Utilizo sus palabras precisamente porque no \nes enfermera sino periodista, experta en cuestiones relacionadas con la \nmedicina, las pol\u00edticas sanitarias y la imagen profesional4 y aporta una visi\u00f3n \nexterna de nuestro trabajo.\n3 Gordon Suzanne. Conferencia en la National Association of School Nurses. Disponible en:\nhttps://www.youtube.com/watch?v=BHYjkHyUl98\n4 Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el trabajo de Suzanne Gordon puede consultarse:\nhttp://ginj.co/meet- suzanne80Dice Gordon:\n\u201cS\u00f3lo soy una enfermera. S\u00f3lo represento la diferencia entre la \nvida y la muerte, el afrontamiento y la desesperanza, que una persona \npueda permanecer en su casa o tenga que ingresar en una residencia o \nque una paciente muera agonizando o con dignidad y confort.\nS\u00f3lo soy una enfermera. S\u00f3lo soy el n\u00facleo central en la atenci\u00f3n \na la salud\u201d.\nEsos profesionales son los que necesita la sociedad y a esos profe-\nsionales formamos \u00bfhay mejor sitio para hacerlo que la universidad?. \nCreo, sinceramente, que no.\nA partir de estas ideas, voy a hablar a continuaci\u00f3n sobre el papel \nque la universidad debe desarrollar en relaci\u00f3n al mantenimiento de la \ncalidad de las y los profesionales que forma. O dicho de un modo m\u00e1s \nresumido, voy a tratar sobre \u201cla conciencia del fuego\u201d.\nLA CONCIENCIA DEL FUEGO.\n\u00bfPor qu\u00e9 \u201cla conciencia del fuego\u201d como t\u00edtulo de un texto que \nhabla del cuidado y su ense\u00f1anza? Perm\u00edtanme explicarlo.\nCreo que la Universidad es, idealmente, el lugar donde arde la \nllama permanente de la sed de conocimientos que anima a alumnos \ny profesores y es, tambi\u00e9n, el sitio apropiado para que se desarrolle \nla llama del inter\u00e9s, de la vocaci\u00f3n en su sentido laico, con la que la \nmayor\u00eda del alumnado llega a los estudios que ha elegido.\nLa ense\u00f1anza universitaria debe partir de esa llama valios\u00edsima \npara transformarla en el fuego de la conciencia profesional. Dicho de \notro modo y centr\u00e1ndome en los estudios de enfermer\u00eda, de lo que \nse trata es de agrandar y consolidar esa motivaci\u00f3n inicial hacia el \ncuidado para que constituya la base rigurosa y s\u00f3lida de la voluntad \nde servicio excelente y de adaptaci\u00f3n constante a las necesidades de \nla sociedad.81Utilizo esta met\u00e1fora del fuego partiendo de un poema sobre un drag\u00f3n \n(\u201cEn el coraz\u00f3n tengo un drag\u00f3n que escupe fuego y se desayuna un buey\u201d), \npeligroso por su tama\u00f1o y fuerza, y que, despu\u00e9s de muchas vicisitudes, \nel amor ha logrado embridar. El poema termina explicando que el drag\u00f3n, \naunque feliz en la limitaci\u00f3n amorosa de sus potenciales peligros, cada d\u00eda, \nquema algo, para no perder la conciencia de su fuego.\n...\nAhora\npasea tranquilo\nen tus bridas,\naunque cada d\u00eda\nquema algo\nPara no perder\nla conciencia\nde su fuego.\nMe sirve esta idea sobre la conciencia del fuego para aplicarlo al servicio \nque las profesiones cumplen con la sociedad y reflexionar sobre la responsa-\nbilidad que debe desarrollar la universidad en este sentido.\nComo Vds. bien saben las profesiones surgen, conform\u00e1ndose de una \nmanera definida en cada contexto y momento hist\u00f3rico, porque contribuyen \na cubrir una necesidad b\u00e1sica de la sociedad que las crea, contribuyendo a su \ndesarrollo armonioso y eficaz.\nEn el caso de las profesiones sanitarias en sentido estricto, enfermeras y \nm\u00e9dicos, considero que existen no s porque estamos enfrentado a la enfer-\nmedad y al dolor, a la muerte y a la posibilidad de dar la vida, sino fundamen-\ntalmente porque nuestra especificad humana ha hecho que llevemos nuestra \ncompasi\u00f3n a dotarnos de conocimientos para combatir el dolor y sobre todo, \npara acompa\u00f1ar en su fragilidad a las personas que sufren.\nEsa compasi\u00f3n, tomando el t\u00e9rmino en su sentido de \u201csentir con la otra \npersona\u201d, se convierte, a trav\u00e9s de la tarea clave de la ense\u00f1anza universi-\ntaria, en el servicio concreto que cada profesi\u00f3n ofrece.82La conciencia de ese servicio y de los conocimientos para llevarlo a cabo \ncon excelencia es el fuego que, a mi modo de ver, la Universidad debe promover \nen cada alumna, en cada alumno, no solo en la \u00e9poca de su formaci\u00f3n b\u00e1sica \nsino durante toda su vida profesional.\nHasta aqu\u00ed he reflexionado sobre una de las funciones b\u00e1sicas de la univer-\nsidad: la de la docencia. Perm\u00edtanme ahora que hable de algunos obst\u00e1culos \nque dificultan esa fundamental labor.\nLAS SOMBRAS DE LO QUE AMO.\nPara tratar de esos obst\u00e1culos de la forma m\u00e1s clara posible, me van a \npermitir que acuda nuevamente a la experiencia vivencial.\nDesde 2004 a 2012, las responsabilidades pol\u00edticas que hab\u00eda asumido me \nmantuvieron alejada del d\u00eda a d\u00eda de la universidad. Nunca romp\u00ed completa-\nmente mi vinculaci\u00f3n con la docencia (porque una no se separa de sus buenas \npasiones y porque siempre supe que regresar\u00eda), pero s\u00ed perd\u00ed la conciencia de \nla evoluci\u00f3n que en ella se iba produciendo.\nAl reincorporarme nuevamente, me sent\u00ed en casa de manera inmediata, \ngracias especialmente a la ayuda de mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros de \nDepartamento, aunque not\u00e9 de forma clara que, en esos a\u00f1os, la univer-\nsidad (la m\u00eda y todas), hab\u00eda cambiado profundamente. Por decirlo de \nforma resumida, percib\u00ed que se hab\u00eda producido un \u201cdeslizamiento\u201d de las \nsiglas. Me explicar\u00e9:\nEl profesorado \u00e9ramos PDI y ahora somos PI y si acaso, PId, o, al menos, \nas\u00ed nos valora la universidad.\nNo ser\u00e9 yo quien discuta la importancia de la labor investigadora de la \nuniversidad (uno de los pocos \u00e1mbitos en los que esta puede desarrollarse en \nlibertad, fuera de las presiones indebidas de los financiadores), ni de que esta \nfaceta, que incluye la investigaci\u00f3n b\u00e1sica, sea inherente a la responsabilidad \nque tiene la instituci\u00f3n universitaria con la sociedad. No solo no lo discuto \nsino que lo defiendo.83Lo que digo es que, por razones m\u00faltiples, la tarea docente no es valorada \nni por supuesto evaluada, como creo que deber\u00eda hacerse.\nPienso sinceramente que ese deslizamiento de las siglas que les comentaba \n(de PDI a PI o PId), no es azaroso ya que se corresponde con un radical \ncambio en los valores que orientan al conjunto de la universidad y que tiene \ncomo principal consecuencia, la minusvaloraci\u00f3n de la docencia.\nEl origen de todo ello es, a mi entender, lo que se ha venido en denominar \n\u201cestilo de pensamiento \u00edndice de impacto\u201d (Fern\u00e1ndez-R\u00edos y Rodr\u00edguez-D\u00edaz5).\nRecomiendo encarecidamente la lectura del art\u00edculo de esos autores, \nriguroso, esclarecedor y demoledor, as\u00ed como las reflexiones de Scherkman \nR6 y de Romero7 O\u00f1a8 en las que encontraran perfectamente justificadas \nlas cr\u00edticas que se hacen al tipo de pensamiento actual en la Universidad \nespa\u00f1ola.\nNo voy a detenerme mucho en ello pero no quiero dejar de se\u00f1alar como \ndicen Fern\u00e1ndez-R\u00edos y Rodr\u00edguez-D\u00edaz9, que este tipo de pensamiento \ncentrado en conseguir publicaciones de impacto, \u201cmotiva para publicar y \n\u201colvidarse\u201d de la docencia\u2026 ya que olvida y margina el tiempo dedicado a la \npreparaci\u00f3n de la docencia, la formaci\u00f3n interdisciplinar y la lectura. No\u2026 \nfacilita la creatividad \u2026ni \u2026 el pensamiento cr\u00edtico\u201d\n7 Romero Ramirez AJ. La indefensi\u00f3n en la evaluaci\u00f3n de la ciencia en Espa\u00f1a. Publico.es. \nDiciembre de 2013. Disponible en:\nhttp://blogs.publico.es/dominiopublico/8329/indefension-en-la-evaluacion-de-la- ciencia-en-espana/\n8 O\u00f1a Antonio. La sacralizaci\u00f3n de los sexenios. Disponible en:\nhttp://blogs.publico.es/dominiopublico/8329/indefension-en-la-evaluacion-de-la-ciencia-en-espana/\n9 Fern\u00e1ndez-R\u00edos L, Rodr\u00edguez-D\u00edaz J. Op. Cit.6 Scherkman R. Por qu\u00e9 revistas como \u201cNature\u201d, \u201cScience\u201d y \u201cCell\u201d hacen da\u00f1o a la ciencia. Red \nEspa\u00f1ola de Filosof\u00eda. 12 de diciembre de 2013. Disponible en:\nhttp://redfilosofia.es/blog/2013/12/12/por-que-revistas-como-nature-science-y-cell-hacen-dano-a-la-ciencia/\nConsultado 1 de junio de 20145 Fern\u00e1ndez-R\u00edos L, Rodr\u00edguez-D\u00edaz J. The \u201cimpact factor stuyle of thinking\u201d: A new theoretical \nframework\u201d. International Journal of Clinical and Health Psychology. 2014 (14): 154-16084En una reuni\u00f3n del Grupo de investigaci\u00f3n al que estoy adscrita, \nreflexion\u00e1bamos sobre este tema y la profesora S\u00e1nchez-Cuenca hizo \nun resumen del estado de la cuesti\u00f3n que suscribo completamente: \u201cla \ninvestigaci\u00f3n ha dejado de tener la finalidad de explicar fen\u00f3menos, \nconstruir conocimiento nuevo, mejorar la sociedad, abrir camino para \nla investigaci\u00f3n aplicada\u2026 Se ha transformado en una finalidad en s\u00ed \nmisma. No se sabe ni importa cu\u00e1nto y c\u00f3mo se transfiere el conoci-\nmiento ni para qu\u00e9 deber\u00eda hacerse. En la valoraci\u00f3n del profesorado \nuniversitario ya no se eval\u00faa su capacidad docente ni su compromiso \ncon los estudiantes.\u201d\nParto de la inteligente reflexi\u00f3n de S\u00e1nchez Cuenca para abordar \notros dos obst\u00e1culos capitales a los que se enfrenta ahora la univer-\nsidad: la deficiente evaluaci\u00f3n del profesorado y la preterizaci\u00f3n o \npostergaci\u00f3n del alumnado.\nEmpecemos con la evaluaci\u00f3n del profesorado. No voy a extenderme \nen este tema, porque creo que hay un amplio consenso en la comunidad \nacad\u00e9mica relativo a que, de manera general, hemos consentido en no \ndisponer de buenos sistemas de evaluaci\u00f3n de la docencia y eso, a mi modo \nde ver, constituye un fraude.\nEsta afirmaci\u00f3n radical se fundamenta en dos ideas. La primera es que \ndebemos librarnos de una vez por todas de la falacia que consiste en creer que \nlos profesores y profesoras \u201cense\u00f1an\u201d y aceptar que nuestra tarea consiste \nen abrir puertas al conocimiento y acompa\u00f1ar a aquel que quiere aprender, \nsosteni\u00e9ndolo, impuls\u00e1ndolo y motiv\u00e1ndolo siempre.\nEn realidad, el trabajo docente estriba s\u00f3lo, y nada menos, que en poner \ninter\u00e9s y dedicaci\u00f3n a que cada uno de nuestros alumnos pueda desarrollar \ntodas sus posibilidades.\nLa segunda raz\u00f3n por la que afirmo que no disponer de una buena evalua-\nci\u00f3n del profesorado10 es un fraude, es que considero que el cumplimiento \ncabal de la responsabilidad docente por parte del profesorado, es un derecho \nde los alumnos y de la sociedad en general.\n10 Me refiero a una evaluaci\u00f3n motivadora, gratificadora, sancionadora si hace falta, y ampliada \na los pares y a los servicios de gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de la universidad.85Derecho que debe poder ser exigido cada d\u00eda y evaluado con las mejores \nherramientas.\nComo les he dicho, el tercer obst\u00e1culo que quiero mencionar es que, en \nmuchas ocasiones, la universidad no sit\u00faa de manera suficiente a los alumnos \nen el centro de sus objetivos y prioridades.\nEntiendo que la planificaci\u00f3n de la vida universitaria debe girar, en gran \nmanera, alrededor de las capacidades, valores y competencias que se considera \nque debe adquirir el alumnado, sabiendo que adquirirlos es su responsabi-\nlidad. A partir de esta idea \u00bfno es funci\u00f3n tambi\u00e9n de la Universidad el darles \nel \u201csitio\u201d adecuado para que las consigan?\nCuando digo \u201csitio\u201d me refiero al espacio f\u00edsico pero tambi\u00e9n a los procesos \ny a los argumentos que los justifican.\nA partir de la pregunta sobre el \u201clugar\u201d que ocupan los estudiantes, se me \nocurre que es interesante contestar a las siguientes cuestiones: \u00bfd\u00f3nde estudian \nlos alumnos en nuestras universidades y d\u00f3nde se encuentran para trabajar en \ngrupo?, \u00bfc\u00f3mo participan en la evaluaci\u00f3n del profesorado y del resto de los \nservicios de la universidad? \u00bfc\u00f3mo se integran en las estructuras de toma de \ndecisiones? \u00bfc\u00f3mo los motivamos para que quieran integrarse y participar?...\nHe mencionado tres obst\u00e1culos que dificultan la funci\u00f3n de la universidad: \nel \u201cpensamiento de impacto\u201d, la evaluaci\u00f3n del profesorado, el \u201clugar\u201d de los \nalumnos y alumnas\u2026 He dejado para el final de este apartado, comentar dos \ncuestiones que afectan especialmente al profesorado y a las Facultades de \nEnfermer\u00eda.\nLes dec\u00eda al principio que las enfermeras durante los a\u00f1os que estudiamos \nATS, fuimos formadas para la abnegaci\u00f3n y la dependencia.\nNo s\u00e9 si he dejado suficientemente claro que tambi\u00e9n fuimos educadas \npara encarnar los limitantes estereotipos con los que la dictadura fascista \nidentificaba a la mujer.\nDesafortunadamente, la colonizaci\u00f3n intelectual funcion\u00f3 y el conjunto de \nnuestra profesi\u00f3n y la sociedad, se impregn\u00f3 de esos estereotipos. Vencerlos 86ha sido y es una tarea fundamental que hemos desarrollado enfermeros y \nenfermeras en los \u00faltimos 40 a\u00f1os.\nComo Vds. bien saben, lo estereotipos descalificadores, atentan contra \nla igualdad de oportunidades y, naturalmente, dificultan el desarrollo de la \nequidad.\nTodo este pre\u00e1mbulo para explicarles que, desafortunadamente, las enfer-\nmeras, dentro de la propia universidad, en ocasiones, a\u00fan somos juzgadas \nm\u00e1s por los prejuicios asociados a lo que somos (a nuestro t\u00edtulo, a nuestra \nprofesi\u00f3n) que por lo que podemos aportar.\nEl otro problema actual que no quiero dejar de mencionar es una tendencia \nalarmante a hacer desaparecer el nombre de nuestro estudio. Me explico.\nParece que las \u00faltimas tendencias organizativas aconsejan fusionar Facul-\ntades del \u00e1mbito sanitario, englob\u00e1ndolas en macrocentros que incluyan todos \nlos estudios. Eso no debe reportar ning\u00fan problema si esas fusiones aportan \nbeneficios reales al conjunto de la universidad. Tambi\u00e9n parece l\u00f3gico que el \nnombre elegido para esas nuevas Facultades sea general y denomine por igual \na todos los estudios alojados en \u00e9l (a mi entender, Facultad de Ciencias de la \nsalud, podr\u00eda ser una buena opci\u00f3n).\nDesafortunadamente eso no est\u00e1 ocurriendo as\u00ed porque nuestros compa-\n\u00f1eros m\u00e9dicos defienden seguir manteniendo el nombre de su disciplina en el \nt\u00edtulo del nuevo centro y muchas personas en la universidad consideran que \ntienen raz\u00f3n. Y si ello as\u00ed \u00bfpor qu\u00e9 no tenemos raz\u00f3n las enfermeras cuando \ndefendemos y argumentamos que queremos ser tratadas, tambi\u00e9n en este \ncaso, con equidad?.\nNo retrocedamos y si las fusiones est\u00e1n justificadas, busquemos nombres \nadecuados para todos y que no produzcan discriminaci\u00f3n ni desigualdad \nporque \u00bfhay alguna raz\u00f3n que justifique ninguna de esas dos cosas en la \nuniversidad que amamos?\nAl tratar sobre los obst\u00e1culos hay que terminar siempre hablando de \ncompromiso: del compromiso de intentar su eliminaci\u00f3n y de dise\u00f1ar las \nestrategias y de asumir los retos que ese trabajo comporta.87En ese compromiso est\u00e1n implicados muchos profesores y profesoras \ny entre ellos y en primera l\u00ednea, me consta, se encuentra el profesorado \nenfermero.\nEsto es as\u00ed a\u00fan en los momentos m\u00e1s dif\u00edciles porque cuando dudamos \nsobre si se debe permanecer en la lucha, no hay m\u00e1s que acudir al mensaje \nde Trina Mercader11. Dice Mercader:\nDesde lejos,\nme est\u00e1n avisando a gritos:\nque no vaya, que no venga,\nque no me mueva del sitio.\nQue es aqu\u00ed\ndonde nacer\u00e1n los lirios.\nAqu\u00ed,\nconmigo.\nY me miro.\nY este sembrado que soy\napenas est\u00e1 movido.\nApenas asoma al aire\nla promesa de los trigos.\nY quiero andar. Y de nuevo\nlas voces que el aire trae\nme est\u00e1n gritando lo mismo:\nque no vaya, que no venga,\nque no me mueva del mundo\nque estoy sosteniendo en vilo.88Somos muchos los que sostenemos a la academia con nuestro conoci-\nmiento, con nuestra pasi\u00f3n y con nuestro amor. Y entre ellos, no lo duden, \nestamos las enfermeras ocupando un plano importante.\nSomos muchos, tambi\u00e9n, los que queremos conseguir una universidad m\u00e1s \nlibre, identificada con las funciones que enunci\u00f3 para ella la Dra. Cortina en \nesta misma Universidad, hace unos meses12\nPropone la doctora Cortina que las obligaciones que lleve a cabo la \nuniversidad sean: \u201c el entrenamiento en la b\u00fasqueda de la verdad... y de la \njusticia, generando h\u00e1bitos de investigaci\u00f3n...; la transmisi\u00f3n del saber a las \ngeneraciones m\u00e1s j\u00f3venes...\n[y] a las generaciones de adultos... y la deliberaci\u00f3n abierta y cr\u00edtica, en \nla comunidad de los que aspiran a lo verdadero y a lo justo\u201d .\nLes dec\u00eda que el encuentro entre la Universidad y las enfermeras fue fruc-\nt\u00edfero para todos y para que lo siga siendo, la universidad es clave para que \nla profesi\u00f3n pueda\nDESARROLLAR LA \u201cVERSI\u00d3N\u201d PROFESIONAL QUE LA SOCIEDAD NECESITA.\nDec\u00eda que cada \u00e9poca y cada contexto genera una \u201cversi\u00f3n\u201d de la \nprofesi\u00f3n: matiza sus competencias y su desarrollo y con ello, su contribu-\nci\u00f3n espec\u00edfica.\nUna profesi\u00f3n es, en la pr\u00e1ctica, el grupo que sabe cubrir una necesidad del \nmodo en que la sociedad va necesitando, demandando o incluso reclamando.\nPara asegurar que se est\u00e1 desarrollando la \u201cversi\u00f3n\u201d m\u00e1s adecuada de \nsu aportaci\u00f3n, las profesiones deben enfrentarse continua y tenazmente a \nresponder a dos preguntas:\n\u2022 \u00bfQu\u00e9 permanece y qu\u00e9 est\u00e1 cambiando de las necesidades de la sociedad \no del grupo en el \u00e1mbito de mi competencia profesional? y\n12 Cortina Adela. Lecci\u00f3n magistral. Acto de investidura del doctorado honoris causa otorgado por \nla Universidad de Murcia. 29 de enero de 201689\u2022 \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas es necesario que adopte, ahora y aqu\u00ed, la provisi\u00f3n de \nun servicio excelente?\nEn estos momentos, la respuesta a estas preguntas nos obliga a mirar m\u00e1s \nall\u00e1 de nuestras fronteras, que es donde se encuentran los focos de dolor y \nmarginaci\u00f3n que debemos combatir.\nEl informe 2015 de ACNUR13, por no mencionar el de UNICEF, el de la FAO \no los m\u00e1s cercanos de C\u00e1ritas o M\u00e9dicos del Mundo - Espa\u00f1a, se\u00f1ala que \ndesde 2014 hasta nuestros d\u00edas, han muerto m\u00e1s de 10.000 personas en el \nMediterr\u00e1neo y que cada minuto, cada minuto, 24 personas son forzadas a \nhuir de su hogar.\nHemos consentido que proliferen nuevos \u00e1mbitos de encierro y margina-\nci\u00f3n14 ; nuevos \u00e1mbitos de sufrimiento que obligan a asumir respuestas m\u00e1s \nall\u00e1 de nuestro entorno inmediato.\nAnte este panorama, las enfermeras se han comprometido con la obliga-\nci\u00f3n de poner en primer plano las palabras esenciales: conciencia, cuidado y \nprotecci\u00f3n y de convertirlas en servicio.\nHist\u00f3ricamente, la profesi\u00f3n enfermera ha sabido adaptarse a cada \ncontexto socio-cultural y econ\u00f3mico y ahora, el desarrollo conceptual y meto-\ndol\u00f3gico que ha adquirido en el seno de la universidad, la sit\u00faa en perfecta \nposici\u00f3n para atender a esas necesidades urgentes, sin abandonar ninguno de \nlos \u00e1mbitos que ya desarrolla.\nEn esa tarea de ampliaci\u00f3n de la conciencia y la capacidad profesional \nque la sociedad reclama a las enfermeras, la universidad tiene un papel \n13 ACNUR. Tendencias del primer semestre de 2015. Agencia de Naciones Unidas para los Refu-\ngiados. Ginebra,2016. Disponible en:\nhttp://acnur.es/portada/slider_destacados/img/PDF_181215150331.pdf\n14 Esos nuevos \u00e1mbitos de encierro y marginaci\u00f3n van desde los inadecuados Centros de Interna-\nmiento para Extranjeros (CIE), hasta la deportaci\u00f3n de los refugiados a los campos-prisiones fuera \ndel territorio europeo, pasando por los asentamientos de inmigrantes que desalojamos con gases \nlacrim\u00f3genos si est\u00e1n excesivamente a la vista90fundamental que significa comprometerse con la formaci\u00f3n permanente en el \ncuidado y ampliar su responsabilidad social15.\nPara expresar a\u00fan mejor lo que quiero decir, utilizar\u00e9 las palabras del \nRector Orihuela16, que dibuja una universidad: \u201c\u2026para el cultivo y la prolife-\nraci\u00f3n de islas virtuosas, personas con buenas pr\u00e1cticas personales , profesio-\nnales, acad\u00e9micas y morales para las cuales sea preferible estar en desacuerdo \ncon el mundo que con la propia conciencia\u2026.\u201d.\nPara terminar estas palabras, me van a permitir que resuma cual es el \nmodelo de universidad a la que aspiro. Para hacerlo, voy a utilizar los \u00faltimos \nversos del bell\u00edsimo \u201cCanto a Amanda\u201d de Carmen Conde. Dice la poeta:\nGracias por la luz que me descubres\nCre\u00edste tanto en mi, me diste tanto\nque soy toda de mi. Te reconozco.\nEsa universidad en la que creo profundamente y por la seguir\u00e9 trabajando: \nnos descubre la luz, cree en aquellos que la formamos y sabe darnos tanto \nque nos hace ser completa y humanamente nuestros. Esa universidad es a la \nque quiero reconocer.\nY todos aquellos aspectos que enturbian actualmente este objetivo de \ndespertar la conciencia del fuego del cuidado, de convertirlo en brasa cons-\ntructora de servicio excelente y de ayudar a su mantenimiento constante, \nencontrar\u00e1n en mi una atenta denunciante y a una tenaz luchadora.\n16 Orihuela Jos\u00e9. Discurso de apertura del Curso 2015-1016 de las Universidades Espa\u00f1olas. \nDictado en la Universidad de Murcia. 30 de septiembre de 2015.15 Su funci\u00f3n de \u201cintensificaci\u00f3n de la cohesi\u00f3n social, la cultura y los valores ciudadanos, \nejerciendo su esponsabilidad social\u2026\u201d, como propone la Estrategia Universidad 2015: Estra-\ntegia Universidad 2015. Contribuci\u00f3n de las universidades al progreso socioecon\u00f3mico espa\u00f1ol \n2010-2015 . Secretar\u00eda General de Universidades. Ministerio de Educaci\u00f3n. Madrid: Ministerio. \u2013 \nMadrid: Ministerio de Educaci\u00f3n. Secretar\u00eda General T\u00e9cnica, 201191Y AL FINAL, LA CELEBRACI\u00d3N.\nLes dec\u00eda al principio que hoy es tambi\u00e9n un d\u00eda de celebraci\u00f3n. A trav\u00e9s \nde mis palabras, he intentado ir desgranando los motivos que lo justifican. \nSon muchos esos motivos y puede que me hay olvidado alguno pero creo que \nhe citado los fundamentales.\nLa celebraci\u00f3n, como el premio tiene una parte individual y otra compartida. La \nindividual es porque varios aspectos me afectan s\u00f3lo a mi por el hecho de que tengo \nel honor de recibir este doctorado. Por eso mis razones de celebraci\u00f3n son enormes.\nSon tan grandes que para ilustrarlas s\u00f3lo se me ha ocurrido recurrir a \nChesterton, que en su poema \u201cAnochecer\u201d las resume todas:\nAhora muere otro d\u00eda\nen el que he tenido ojos, o\u00eddos, manos\ny el gran mundo alrededor\ny ma\u00f1ana empieza otro\n\u00bfPor qu\u00e9 se me conceden dos?\nA mi se me ha concedido mucho m\u00e1s que otro d\u00eda, se me ha concedido un \nhonor inmenso que deriva, sobe todo, del reconocimiento que viene de mis \npares. Por eso, hoy, todo en mi es agradecimiento y celebraci\u00f3n.\nY en cuanto a la fiesta compartida \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda ser de otra manera si este \nhomenaje se hace a todas las enfermeras que avanzamos hasta aqu\u00ed, cogidas \nde la mano? Y \u00bfc\u00f3mo no ha de ser una fiesta compartida si con este acto \nel conjunto de las enfermeras espa\u00f1olas consigue uno de sus importantes \nobjetivos como profesi\u00f3n?\nHe comentado que estoy plenamente convencida de que las enfermeras \nnunca hemos querido ning\u00fan trato de privilegio, ni en la \u00e9poca de nuestro \nprimer encuentro con la Universidad, ni ahora.\nS\u00f3lo quer\u00edamos, seguimos queriendo y querremos, poder llegar a donde \nnos corresponda, por nuestros m\u00e9ritos y con igualdad de oportunidades.92Les dec\u00eda tambi\u00e9n que alcanzar este doctorado es el fin de un largo camino \nde normalizaci\u00f3n y es, a la vez, la constancia de que conseguir el futuro de \ntodos, pasa, indispensablemente, por convertirlo en el presente de alguien.\nEso ha hecho la Universidad de Murcia, gracias a la visi\u00f3n pionera y al \ntrabajo inteligente de la Dra. Almansa.\nEntonces, no hay m\u00e1s que motivos para la celebraci\u00f3n compartida y a \nmi no se me ha ocurrido otra manera de invitar a todo el mundo a ella que \nadaptar a estas circunstancias, un peque\u00f1o poema \u201ccelebrador\u201d...\nCelebro\nlos pasos seguros\nque llegan a casa\nCelebro\nreconocer la sombra\nque me sigue\nCelebro\nel amor que encierra\nuna palabra\nCelebro\nlos rayos de la pasi\u00f3n\ny la se\u00f1al que me dejan\nY celebro,\ncelebro\ncelebro nuestra voz\ny el universo que resuena\nGracias, gracias, gracias.\nPalma, 22 de noviembre de 2016939495Discurso de investidura Doctora Linda H. Aiken. \nDoctora Honoris Causa por la Universidad de Vic (2017).  \nIngl\u00e9s\n9596\n97Conferencia impartida por la doctora\nLinda H. Aiken con motivo de su investidura \ncomo Doctora Honoris Causa por la \nUniversitat de Vic. Universitat Central de \nCatalunya\nSesi\u00f3n acad\u00e9mica extraordinaria,\n29 de mayo de 201798Doctora Linda H. Aiken\nDoctora Honoris Causa por la Universidad de Vic (2017)\nPhD, RN\n99Profesora de enfermer\u00eda de la Claire Fagin, profesora de sociolog\u00eda y directora \nfundadora del Centro de Investigaci\u00f3n de Resultados y Pol\u00edticas de Salud de la \nUniversidad de Pensilvania, Filadelfia, Estados Unidos. La Dra. Aiken es autora \nde m\u00e1s de 400 art\u00edculos cient\u00edficos. Es miembro electo de la Academia Nacional \nde Medicina de Estados Unidos y ex presidenta de la Academia Americana de \nEnfermer\u00eda.\nLa repercusi\u00f3n de su investigaci\u00f3n internacional ha sido reconocida con \nel Premio Christiane Reimann del Consejo Internacional de Enfermer\u00eda y los \npremios Episteme y Research Hall of Fame de Sigma Theta Tau International.\nLa Dra. Aiken codirigi\u00f3 el estudio RN4CAST, financiado por la Uni\u00f3n \nEuropea, que produjo importantes datos e informes de relevancia pol\u00edtica sobre \nlos recursos de enfermer\u00eda y los resultados de los pacientes en Espa\u00f1a.100101Impact of nursing on patient outcomes:\nA global program of Research Linda H Aiken, \nRN, PhD102103Introduction\nNurses have long been respected and appreciated worldwide for providing \nhelpful and empathetic care, comfort, and health advice over life\u2019s transi-\ntions from birth to death, and in sickness and in health. Nurses are such an \naccepted and expected part of our daily lives that they reside in the back-\nground of our perceptions of healthcare rather than in the foreground which \nis more likely to be focused on doctors. Over time, however, healthcare has \nchanged in ways that have thrust professional nurses into primary provider \nroles where their expertise and decisions often make the difference between \nlife and death. Advances in medical science and technology have vastly \nexpanded oppor- tunities to successfully treat illnesses and disabilities. As a \nresult, treatments and applications of complex technologies that previously \nwere carried out solely by doctors have become responsibilities of nurses. \nAt the same time, the organization of healthcare delivery has become more \norganizationally complex. Hospitals and clinics are bigger with many more \ndoctors, nurses, and other workers within a single setting. Administrative \nlayers have been added, and increasingly administrators are not from clinical \nbut business backgrounds. Landmark international studies cite evidence that \nquality of care is uneven. Governments are increasingly seeking to bolster \nhealthcare quality as well as patient safety and satisfaction through policies \noften based on inadequate information.\nOur program of research at the Center for Health Outcomes and Policy \nResearch at the University of Pennsylvania, School of Nursing, has over the \npast 25 years built a rigorous evidence base establishing that modifiable \nfeatures of professional nursing like patient to nurse ratios, nurses\u2019 educa-\ntional qualifications, and the quality of clinical work environments have a \nsignificant and independent impact on patient outcomes and costs of health-\ncare. Indeed our research provides strong scientific evidence that 1) having a \nhighly qualified professional nurse workforce, 2) with evidence-based patient \nto nurse workloads, and 3) providing care in environments that enable nurses \nto be effective and efficient together produce excellent patient outcomes and \ngood eco- nomic value.\nWe have studied the association between features of nursing and patient \noutcomes in thousands of hospitals in 30 countries. The results in different \ncountries are remarkable similar despite country-level dif- ferences in the \norganization, financing, and resources devoted to health services.104We consistently find that the differences in patient out comes a cross \nhospitals in the same country are quite large and not explained by dif- \nferences in severity of illness of patients. While it may not be surprising \nthat quality of care differs by public and private ownership of health care \nfacilities in countries with both. What is unexpected is how much variation in \nimportant outcomes like mortality there is within public hospitals and even \nacross private hospitals within the same country. Our research shows that \nevery country has at least several well performing hospitals whose manage-\nment finds ways to produce good patient outcomes even within a national \neconomic climate that may be constrained. Even in countries like England \nthat have a highly centralized National Health System and the national \nexpectation is of a similar standard of care quality in all communities, actual \npatient outcomes are quite varied from one National Health Service hospital \nto another. For example, differences across hospitals in mortality rates for \ncommon surgical procedures are substantial even after taking into account \ndifferences in illness severity of patients and in resources of hospitals such \nas high technology capability.\nOur research asks to what extent differences in patient outcomes across \nhospitals are explained by variation in nurse staffing levels, the quality of \nclinical work environments and communication between doctors and nurses, \nand the qualifications of the nursing staff. There is significant variation across \nhospitals within the same countries in all of these features of nursing sugges-\nting that the leaders in hospitals are setting different priorities on investing \nin nursing and those decisions are associated with patient outcomes.\nNurse Staffing: We have conducted extensive research on the associa- \ntion of nurse staffing levels, defined by the average number of patients \neach professional nurse is responsible for. Countries differ in the mean \nnumber of patients each nurse cares for in the hospital setting. Our re- \nsearch has documented that within each country, there is substantial \nvariation in nurse staffing across different hospitals. And these differ- \nences in nursing resources are a significant explanation for differences \nin patient outcomes. The fewer patients each nurse is responsible for, \nthe better the outcomes for patients. We have documented that across \nhospitals in Europe, the U.S., and Asia, each additional patient added to \na nurse\u2019s workload is associated with about a 7 percent increase in mor- \ntality following common surgeries. In hospitals in which nurses care for 105fewer patients each, the rate of hospital-acquired infections, falls, and \nreadmissions within 30 days of discharge are also lower and patient sat- \nisfaction with care is higher.\nEmploying more professional nurses is expensive. Hospital manag- ers \ncommonly assume that money can be saved by reducing the num- ber of \nprofessional nurses employed. However our research shows that having as \nmany nurses as are needed to produce good patient outcomes is cost effective \nbecause expensive complications like infections that require patients to \nstay in the hospital longer are prevented by lower nurse workloads. Indeed, \nwe find that hospitals are spending more money per patient by not having \nenough nurses.\nIt is also often assumed by hospital managers and policy makers that \nless educated workers with lower pay can safely substitute for profes- sional \nnurses in hospitals which would save money. Our research shows that is not \nthe case. We show in a study of European hospitals including Spain that subs-\ntituting one nurse assistant for a professional nurse for every 25 patients is \nassociated with a 21% increase patient deaths after common surgeries. Thus, \nthe quest to reduce health expenditures often leads to policies about nurse \nstaffing that when rigorously studied are found not to save money and also \nresult in poor patient outcomes.\nHospital work environments: Every person who has been hospitalized \nobserves that hospital staff seem very busy, often too busy to explain \ntreatments and medications or to respond to requests for help in a timely \nmanner. These signs of hurried care are often due to too few budgeted \npositions for nurses and other staff. But additionally, our research \nacross many countries and thousands of hospitals has documented that \nthe clinical care environment in too many hospitals is disorganized and \nchaotic, and often communication is poor between doctors and nurses. \nOur research shows that on average each hospital nurse is interrupted \nin mid-task once an hour to solve problems such as missing equipment, \ndrugs and treatment supplies, lost laboratory test results, and missing \ndoctors\u2019 orders. It is a safety hazard for nurses to be interrupted so often \nin complex tasks such as medication administration or surgical dressing \nchanges, and such interruptions undermine the efficiency of nurses and \nfurther exacerbate nurse staffing shortages.106Our research has pioneered the development of survey measures to \nmonitor the quality of hospital work environments. We have demonstrated \nthat patient outcomes suffer in hospitals with poor work environments. Even \nafter taking into account differences in nurse staffing across hospitals, our \npublished research in leading international scientific journals shows that \nhospitals with poor work environments experience more preventable deaths, \nmore infections, more readmissions, longer hospital stays, and lower patient \nsatisfaction. Compared to hiring more nurses, improving hospital work envi-\nronments is a reasonably low cost lever to improve hospital quality and safety \nof care. Improvement in work environments requires creating a culture of \nprofessional respect and teamwork between doctors and nurses as well as \nmore responsiveness of hospital managers to resolve operational failures that \nundermine the efficiency and effectiveness of clinical professionals.\nOur program of research over 3 decades has produced more than 300 \nscientific papers in the best interdisciplinary research and policy journals in \nhealthcare including the Lancet, European Journal of Public Health, British \nMedical Journal, Journal of the American Medical Association and others \nshowing that professional nurses are a significant contributor to high quality \nof hospital care and good patient outcomes. We also show that investments \nin professional nursing return good value to hospitals and health systems \nbecause excellent nursing care prevents expensive complications. Our results \nshow that national policies limiting the number of budgeted positions for \nprofessional nurses and thus forcing nurses to seek jobs outside the country \nis not in public\u2019s interest.\nOur research has had a major impact in many countries in motivating \ngovernments to change their healthcare workforce policies. Our research has \nmotivated a number of countries to establish required safe hospital nurse \nstaffing standards. Just this past year, Wales, Ireland, and the state of Queens-\nland, Australia passed legislation to require hospitals to implement minimum \nnurse to patient ratios based upon our research. Our research was influential \nin the decision several years ago of the European Parliament to vote in favor \nof modernizing nurse education pathways to include bachelor\u2019s education \nfor nurses. While all of Spain\u2019s nurses have bachelor\u2019s qualifications, there is \ngreat variation in nurses\u2019 educational requirements in most other European \ncountries. Additionally, our research has influenced international hospital \naccreditation programs to include a focus on improving nursing. Specifically 107our research contributed to the success and globalization of an accredita-\ntion for hospital nursing excellence known as Magnet Recognition, a form of \naccreditation some Spanish hospitals are working to achieve. Our research \nshows that the blueprint comprising the Magnet Recognition accreditation \nprogram results in improved hospital work\nOur research has helped to bring professional nursing from the background \nof health services and health policy to the foreground. Nurses are taking on \never greater and more central roles in healthcare, and good nursing care has \na profound effect on whether patients survive surgery, avoid infections and \nother complications of hospital care, and are able to better manage their \nhealth conditions in community living arrangements. Resources are finite and \nall of our countries are struggling to pay for health care. Our research shows \nwithout doubt that investments in nursing return very good value even in a \ncontext of limited resources. Our nurses are a very important national asset \nand we should employ them wisely and do all we can to create enough budg- \neted positions so that our citizens can benefit from better health.108109Discurso de investidura Dr. Doris Grinspum. \nDoctora Honoris Causa por la Universidad de Lleida (2018).\n109110\n111Conferencia impartida por la doctora\nDoris Grinspum con motivo de su investidura como Doctora Honoris Causapor la Universitat de Lleida\nSesi\u00f3n acad\u00e9mica extraordinaria,\n8 de febrero de 2018112Doris Grinspun es la gerente ejecutiva (Chief Executive Officer) de la Asociaci\u00f3n de \nEnfermeras Registradas de Ontario (RNAO), la asociaci\u00f3n profesional que representa a \nenfermeras registradas, nurse practitioners, y estudiantes de enfermer\u00eda en la provincia de Ontario, la jurisdicci\u00f3n m\u00e1s grande de Canad\u00e1. El mandato de RNAO es promover pol\u00edticas p\u00fablicas saludables y el papel de las enfermeras registradas y nurse practitio-ners. Grinspun asumi\u00f3 este cargo en 1996. Es la fundadora y visionaria del Programa de Gu\u00edas de Buenas Pr\u00e1cticas internacionalmente reconocido de RNAO y una figura destacada en la pol\u00edtica de salud y en la enfermer\u00eda canadiense e internacional.\nDe 1990 a 1996, Grinspun se desempe\u00f1\u00f3 como Directora de Enfermer\u00eda en el \nHospital Mount Sinai de Toronto. Tambi\u00e9n ha trabajado en pr\u00e1ctica asistencial como en actividades administrativas en Israel y los Estados Unidos. Grinspun, quien naci\u00f3 en Chile, tiene un diploma RN de la Escuela de Enfermer\u00eda Hadassah en Jerusal\u00e9n, Israel; un bachillerato en Enfermer\u00eda y Comportamiento Organizacional de la Univer-sidad de Tel Aviv, Israel; una Maestr\u00eda en Ciencias en Enfermer\u00eda de la Universidad de Michigan en Ann Arbor, Michigan, Estados Unidos; y un Doctorado en Sociolog\u00eda del Departamento de Sociolog\u00eda de la Universidad de York en Toronto, Ontario, Canad\u00e1.Doctora Doris Grinspum\nDoctora Honoris Causa por la Universidad de Lleida (2018)\nPhD, MSN, BScN, RN, LLD(hon), Dr(hc), O.ONT\n113Grinspun es profesora adjunta en la Facultad de Enfermer\u00eda de la Universidad de \nToronto, profesora adjunta en la Facultad de Enfermer\u00eda de la Universidad de Ottawa \ny miembro asociado del Centro de Investigaci\u00f3n sobre Am\u00e9rica Latina y el Caribe \n(CERLAC) de la Universidad de York. Grinspun fue miembro de la junta directiva de \nSigma Theta Tau International Honor Society of Nursing (Sigma) del 2013 al 2017. \nElla ha liderado varios grupos de trabajo y comit\u00e9s de Sigma y es una orgullosa Sigma\u2019s \nVirginia Henderson fellow.\nDurante m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, Grinspun ha liderado muchos programas internacio-\nnales en Am\u00e9rica Latina y Am\u00e9rica Central, China, Australia y Europa. Ha publicado \nextensivamente y brindado numerosas conferencias magistrales en Canad\u00e1 y el extran-\njero. Es una firme defensora del sistema de salud universal de Canad\u00e1 y de la contribu-\nci\u00f3n tanto de las enfermeras registradas, como de las nurse practitioners en su \u00e9xito. Su \nexperiencia es en las \u00e1reas de salud y enfermer\u00eda.\nGrinspun aparece frecuentemente en los medios de comunicaci\u00f3n, actualizando \ntemas en enfermer\u00eda, salud, pol\u00edtica social, y pr\u00e1ctica basada en evidencia. Ha aparecido \nen altos medios de comunicaci\u00f3n y publicaciones por su liderazgo audaz, convincente y \nvisionario. Los ejemplos incluyen El Norte de la Ciudad (Ontario, 2004); National Review \nof Medicine (Canad\u00e1, 2004); Perfil Provincial GP (Ontario, 2005); Pace International \n(Australia, 2005); Factor Hispano (2006); Nursing Economic$ (Estados Unidos, 2010); \nJewish Tribune (Canad\u00e1, 2013); El Pa\u00eds (Espa\u00f1a, 2014); La Vanguardia (Espa\u00f1a, 2012, \n2014); y numerosos peri\u00f3dicos en Chile, Per\u00fa y Espa\u00f1a en 2016, 2017 y 2018.\nA lo largo de su carrera, Grinspun ha recibido innumerables premios profesionales \ny acad\u00e9micos. En 2003, el gobierno de Ontario la invisti\u00f3 con la Orden de Ontario, en \nreconocimiento del m\u00e1s alto nivel de excelencia individual y logros en cualquier campo. \nEn 2010, la Asociaci\u00f3n Canadiense de Negocios Hispanos la nombr\u00f3 uno de los 10 cana-\ndienses hispanos m\u00e1s influyentes. En 2011, el Instituto de Tecnolog\u00eda de la Universidad \nde Ontario le otorg\u00f3 el t\u00edtulo de Doctor en Leyes Honoris Causa. En 2012, recibi\u00f3 el \nPremio de Liderazgo en Enfermer\u00eda de Lambda Pi at-Large de Sigma. Tambi\u00e9n en 2012, \nGrinspun recibi\u00f3 el Premio de Liderazgo de Enfermer\u00eda del Canadian College of Health \nLeaders. En 2013, recibi\u00f3 la Medalla del Jubileo de Diamante de la Reina Isabel de Reino \nUnido. En 2017, el Colegio de Enfermeros de Per\u00fa le otorg\u00f3 la Lampara Florencia Nigh-\ntingale (L\u00e1mpara de Florence Nightingale). Tambi\u00e9n en 2017, fue declarada Visitante \nDistinguida Municipalidad de Tacna, Per\u00fa, y se le otorg\u00f3 la Medalla de la Ciudad de \nTacna. En Febrero de 2018, Grinspun fue la primera enfermera en recibir un Doctor \nHonoris Causa por la Universitat de Lleida - Espa\u00f1a.114115Lecci\u00f3n Magistral \nLa enfermer\u00eda como una fuerza social: \nValores, evidencia y coraje116117Rector Magn\u00edfico de la Universitat de Lleida, D. Roberto Fern\u00e1ndez \nAutoridades acad\u00e9micas\nClaustro de profesores de la Universidad de Lleida y comunidad acad\u00e9mica\nSe\u00f1oras y se\u00f1ores\nColegas, amigas, amigos, l\u00edderes en chancletas, brujis majocas, familia \n\u2013 suegrita, hermanas y hermanos (que lindo tenerlos conmigo aqu\u00ed), hijos e \nhija, nietecitos y nietita, y\u2026 el amor de mi vida tambi\u00e9n aqu\u00ed presente:\nGRACIAS\n\u00a1Gracias por acompa\u00f1arme en un d\u00eda tan especial! Un d\u00eda especial para m\u00ed \ny para la Enfermer\u00eda en Lleida por varias razones. Para empezar, es un d\u00eda de \nalegr\u00eda y de tristeza. Este es un d\u00eda en el que celebramos logros importantes, \npero al mismo tiempo, la persona que m\u00e1s querr\u00eda celebrar con nosotros est\u00e1 \nausente. Un d\u00eda en el cual se eleva a la Enfermer\u00eda de Lleida, pero el que m\u00e1s \nla ha elevado ya no est\u00e1 con nosotros. Muchos de ustedes saben a qui\u00e9n me \nrefiero \u2013 nuestro gran l\u00edder y amigo Jos\u00e9 Mar\u00eda Camps. El, y otra amiga de mi \nalma, Dolors Fauria, que tambi\u00e9n estar\u00eda aqu\u00ed si la muerte no nos la habr\u00eda \nrobado tan temprano, son los dos que iniciaron mi trayectoria de trabajo y de \namistad en Catalu\u00f1a. El uno de Lleida y la otra de Girona. \nFue hacia el a\u00f1o 2000 cuando nos conocimos los tres en el congreso \ninternacional de enfermeras gracias a una pasi\u00f3n com\u00fan: nuestra Enfermer\u00eda. \nLo que nos uni\u00f3 del primer minuto fue un deseo ferviente de posicionar a la \nenfermer\u00eda para que nuestras profesionales pudiesen dar atenci\u00f3n de exce-\nlencia a sus pacientes. Sobre esta base de valores comunes, llevamos adelante \nvarias campa\u00f1as para mejorar el acceso a los recursos humanos de enfermer\u00eda. \nPara m\u00ed, Jos\u00e9 Mar\u00eda y Dolors est\u00e1n hoy aqu\u00ed celebrando con nosotros, \npues si tristemente sus cuerpos ya no est\u00e1n, sus ense\u00f1anzas y entrega a la \nprofesi\u00f3n nunca nos dejar\u00e1n. Es por esto, que a ellos les dedico este honor.\nGracias a Jos\u00e9 Mar\u00eda conoc\u00ed a la que hoy es mi madrina. Esta es una mujer \ninteligente y sensible que lucha por la justicia social, los derechos humanos \npara los inmigrantes indocumentados, el avance de los determinantes de la 118salud, y el acceso a los servicios de la salud. Me refiero, por supuesto, a la Dra. \nMontserrat Gea. Es ella, apoyada, por el decano Dr. Joan Blanco, quienes han \nllevado este proceso intenso y riguroso a trav\u00e9s de su Facultad de Enfermer\u00eda \ny Fisioterapia para postularme a este inmenso honor que acepto con mucha \nhumildad. Gracias, Dra. Gea, por tus generosas palabras de presentaci\u00f3n; sin \ndudad alguna tu ejemplificas cada uno de los valores que me atribuyes a m\u00ed. \nLA VIDA\nSe dice que la vida nos va formando, y yo digo que lo que hacemos con \nnuestras vidas es lo que va marcando paso para nosotros y moldeando nuestra \ncontribuci\u00f3n personal, profesional y social. \nPor mi lado, siempre quise un mundo m\u00e1s justo y equitativo. Desde ni\u00f1a \ncuando en Santiago, Chile no lograba entender porque ven\u00edan a mi casa ni\u00f1os \nque, como yo, quer\u00edan simplemente comer. Estos ni\u00f1os, que estaban al otro \nlado de las rejas de mi casa, fueron los me ense\u00f1aron lo que es la injus-\nticia social. Con ellos aprend\u00ed que, si bien todos nacimos igual de desnudos, \nemprendemos esta trayectoria que es la vida con oportunidades desiguales. \nCon ellos, y otras personas destituidas que he tenido el privilegio de conocer \na trav\u00e9s de los a\u00f1os, aprend\u00ed que la casa en que vivimos, la educaci\u00f3n a la que \npodemos acceder, las ropas que podemos comprar, y lo incluidos o excluidos \nque estamos en nuestras comunidades, marcan posibilidades diferentes y \nconstruyen, o a veces, rompen, sue\u00f1os. \nM\u00e1s tarde, viviendo mi juventud temprana en Israel, y reci\u00e9n cursando \nel segundo a\u00f1o de Enfermer\u00eda, fui llamada a cuidar a soldados quemados \ndurante la guerra. De estos soldados aprend\u00ed prontamente lo que es el horror \nde la guerra y la violencia. De la inutilidad de este sufrimiento desarroll\u00e9 mi \nconvicci\u00f3n de que debemos enfrentar a los nefastos intereses que se esconden \ndetr\u00e1s del sufrimiento, la exclusi\u00f3n y la violencia.\nPero ese periodo fue tambi\u00e9n uno donde encontr\u00e9 esperanza a trav\u00e9s del \namor. Sab\u00eda que este ser\u00eda un amor que me acompa\u00f1ar\u00eda en buscar una vida \ndiferente. Una vida impregnada de valores sociales y de apoyo incondicional para \nllevar adelante no una, sino un sinf\u00edn de luchas enfocadas en moldear un mundo \nmejor; mejor para todos, sin importar el color de su piel o el credo de su libro. \nPues los humanos, seamos nosotros del g\u00e9nero o sexualidad que escojamos, o \ncualquiera sea nuestra clase social, tenemos derecho a una vida digna. 119Fue en esta regi\u00f3n de conflicto incesante entre Israel y los pales-\ntinos, donde armados de coraje, Ricardo y yo luchamos por la paz, los \nderechos de los oprimidos, el reconocimiento mutuo, y la resoluci\u00f3n \nno violenta. Cuando tuvimos a nuestros dos hijos adorados, aprend\u00ed a \nvalorar el sufrimiento de todas las madres y padres, dondequiera que \nest\u00e9n, cuando sus hijos caen victimas a la pobreza, hambre, exclusi\u00f3n, \nviolencia y opresi\u00f3n. \nEl tren de mi vida, ahora ya con Ricardo, mi compa\u00f1ero de camino y padre \nde nuestros hermosos Eitan y Yuval, nos llev\u00f3 a una tercera estaci\u00f3n, Estados \nUnidos. All\u00ed aprend\u00ed el valor del acceso universal a los servicios de salud, pues \npenosamente no exist\u00eda. \nTrabajando en el servicio de rehabilitaci\u00f3n del magn\u00edfico hospital \nuniversitario en Ann Arbor, Michigan, aprend\u00ed que a veces salvamos \nvidas, pero nos tarda mucho m\u00e1s salvar cuerpos y almas. Aprend\u00ed en \nforma dura, que, sin ese acceso universal, todo lo que sabemos y \nqueremos entregar a nuestros pacientes se ve repentinamente interrum-\npido por billeteras vac\u00edas, falta de seguros de salud, o seguros que no \nalcanzan. Aprend\u00ed tambi\u00e9n, como muchos de aquellos que trabajamos \nen rehabilitaci\u00f3n lo saben, que a veces las dolencias f\u00edsicas sanan m\u00e1s \nr\u00e1pidamente que las sociales. Y son tanto las \u00faltimas como las primeras \nlas que salvaran nuestras almas despu\u00e9s que nuestro cuerpo ya ha sido \nsaneado. En Estados Unidos aprend\u00ed que a veces hay que tener el coraje \npara romper las reglas. Como fue omitir datos sobre algunos costos de \ninsumos para prevenir que un paciente fuera dado de alta prematura-\nmente por razones financieras. \nHabiendo cumplido nuestras metas de trabajo y de estudio en Michigan, \nnuestra cuarta estaci\u00f3n de vida fue elegida con mucha reflexi\u00f3n. Canad\u00e1 nos \nofrec\u00eda valores que reflejaban quien somos como pareja y como seres humanos. \nEn particular, la sociedad canadiense reconoce una balanza razonable entre \nlos derechos individuales y los colectivos. Representa una democracia m\u00e1s \naut\u00e9ntica y m\u00e1s inclusiva. Una red de seguro social envidiable que incluye \nla salud y educaci\u00f3n universal. Su \u00fanica desventaja desde nuestro punto de \nvista era el invierno, pero si eso era lo peor, sonaba bastante tolerable. As\u00ed \npartimos a asentar ra\u00edces en lo que creemos ser\u00e1 nuestra \u00faltima estaci\u00f3n de \nvida. 120Fue esta trayectoria, rica en vivencias familiares, profesionales y sociales \nque ampliaron mi ADN profundamente. Mis valores se ensancharon, mis cono-\ncimientos se profundizaron y mi coraje estallo. Ya con 37 a\u00f1os, sirviendo \ncomo directora de enfermer\u00eda en el hospital Monte Sina\u00ed en Toronto, y soli-\ndificando mi madurez emocional y capacidad profesional, me atrev\u00ed a so\u00f1ar \nen grande. \nCon mentores gigantescos en cada estaci\u00f3n, una familia llena de amor, y \nun compa\u00f1ero incomparable, so\u00f1ar para m\u00ed no fue dif\u00edcil. Lo importante era \nvisionar los puentes necesarios para transformar distintos sue\u00f1os en reali-\ndades. De ah\u00ed naci\u00f3 mi obsesi\u00f3n por el trabajo colectivo, sabiendo que para \ncriar un ni\u00f1o sano se requiere de la nutrici\u00f3n de un pueblo entero, entend\u00ed \nque para crear una sociedad sana se requiere de la nutrici\u00f3n de toda una \nselva. \nENFERMERIA COMO UNA FUERZA SOCIAL: RNAO\nCuando en 1996 se me nombr\u00f3 directora ejecutiva de la asocia-\nci\u00f3n profesional de enfermeras registradas de Ontario, la RNAO, era \nesta, en ese entonces, una asociaci\u00f3n profesional un tanto callada \ny t\u00edmida. Una de mis primeras actividades fue escribirles a nuestros \nentonces 9,000 miembros dici\u00e9ndoles que nuestro mayor problema \nera que nadie se sent\u00eda due\u00f1o de la asociaci\u00f3n. Les urg\u00ed que esto \nten\u00eda que cambiar. \nMe guiaba Florence Nightingale, que en uno de sus tantos escritos \nbrillantes dijo: \n\u201cNo hay magia en la palabra Asociaci\u00f3n ... Nunca debemos olvidar que \nel \u2018individuo\u2019 hace a la Asociaci\u00f3n. Lo que la asociaci\u00f3n es, depende de \ncada uno de sus miembros. Una Asociaci\u00f3n de Enfermeras nunca puede \nser un sustituto de la enfermera individual. Es ella [y yo dir\u00eda tambi\u00e9n \nel] quien debe, cada uno en su propia medida, dar vida a la Asociaci\u00f3n, \nmientras que la Asociaci\u00f3n la ayuda.\u201d\nEste pensamiento nos guio en definir los tres grandes pilares sobre los \ncuales transformamos a RNAO en la poderosa entidad que es hoy con m\u00e1s de \n41,000 miembros energizados, un personal de 100 expertos, y juntas direc-\ntivas valientes e inspiradoras. 121PILARES DE UN LIDERAZGO PODEROSO\nEstos pilares son los valores, la evidencia y el coraje. Son pilares que \ncaracterizan como RNAO realiza su trabajo, y son los preceptos que gu\u00edan a \nnuestros miembros y todos los que se afilian con nuestros programas; por eso \nnos gusta decir que llevamos los valores, la evidencia y el coraje en la sangre. \nVALORES, EVIDENCIA Y CORAJE \nEl primer pilar: Liderar con Valores\nNuestro liderazgo tanto individual como colectivo est\u00e1 anclado en el pilar \nde los valores. Estos son valores humanos, imbuidos de una pasi\u00f3n orientada \na crear una realidad mejor; mejor para todos en salud y en enfermedad; como \ntambi\u00e9n una realidad mejor para las enfermeras y todos los profesionales \nde salud que trabajan d\u00eda y noche para ayudar a las personas. Como conse-\ncuencia de esto construimos una abogac\u00eda de pol\u00edticas de salud que parte \nde los determinantes sociales y ambientales que nos ayudan a mantenernos \nsanos. Y tal como lo refleja el trabajo de la Dra. Gea, tambi\u00e9n el acceso \nuniversal a sistemas sanitarios es un determinante de la salud, algo indispen-\nsable cuando las redes sociales de nuestras comunidades fallan. \nPor eso las consignas de RNAO son: \u201cHablando por la salud, hablando por \nla enfermer\u00eda.\u201d \nLiderar con valores requiere no solo claridad de pensamiento y dispo-\nsici\u00f3n moral \u2013 de ser as\u00ed, todo se quedar\u00eda en los buenos deseos. Esto nos \nlleva al segundo pilar de la evidencia. Liderar con valores requiere de un \nconocimiento profundo y una preparaci\u00f3n detallada. Esto tambi\u00e9n fue uno \nde los legados de Florence Nightingale, que fue una cient\u00edfica eminente que \nentend\u00eda profundamente el rol de la evidencia en la enfermer\u00eda y los sistemas \nsanitarios. \nEl segundo pilar: Liderar con Evidencia\nLiderar con evidencia toma dos dimensiones. La una en pol\u00edticas de salud \ny la otra en pr\u00e1cticas cl\u00ednicas del cuidado. \nPol\u00edticas de salud: \nEn pol\u00edticas de salud, este segundo pilar ha sido esencial en el trabajo que \nhe construido con RNAO. Esto es lo que nos ha permitido armar a nuestros 122miembros con el conocimiento detallado para argumentar diferentes pol\u00edticas \nde salud. Aqu\u00ed me enorgullece agradecer a mi gran equipo en RNAO de \nexpertos en la materia. Son ellos, juntos a la junta directiva de RNAO, que le \ndan vida y vigencia a esta gran frase de Florence Nightingale: \n\u201cDebemos crear una opini\u00f3n p\u00fablica que sea impulsora del gobierno, en \nlugar de que el gobierno nos conduzca a nosotros. Una opini\u00f3n p\u00fablica bien \ninformada, sabia en los principios y sabia en los detalles.\u201d\nGracias a estos expertos de RNAO, tenemos el conocimiento y evidencia \nnecesarios para argumentar y movilizar a miles de enfermeras, enfermeros y \nestudiantes de enfermer\u00eda a abogar por un mejor salario m\u00ednimo, a luchar \npor los destituidos, y exigir mejoras de vivienda accesible y albergues para \npersonas que sin culpa propia no tienen un techo donde protegerse del \nviolento frio del invierno canadiense. \nEs con ellos y gracias a ellos que logramos que nuestro gobierno \nproh\u00edba la venta, compra y uso de pesticidas para uso cosm\u00e9tico. Y es la \npericia de nuestro equipo de pol\u00edticas de salud que tambi\u00e9n nos permite \nseguir empujando para lograr los recursos de enfermer\u00eda necesarios en \nlos servicios de salud para optimizar los resultados de atenci\u00f3n. Y son \nellos junto con nuestro gran departamento de comunicaci\u00f3n que sirven \ncomo un gran meg\u00e1fono frente a los medios de prensa y otras importantes \ncomunicaciones. \nPr\u00e1cticas cl\u00ednicas: En el \u00e1rea de las pr\u00e1cticas cl\u00ednicas, este segundo pilar \nde la evidencia se visualiza ampliamente en la preparaci\u00f3n que como asocia-\nci\u00f3n profesional nos propusimos darles a nuestros miembros a trav\u00e9s de crear \ny ayudar activamente a implantar las gu\u00edas de buenas pr\u00e1cticas basadas en \nla evidencia. \nEste programa de tremenda envergadura ha sido apoyado financieramente \npor el gobierno de Ontario desde su inicio en el a\u00f1o 1998 y hasta el presente. \nEmpezando en RNAO con solo dos personas, este programa cuenta hoy con \nun equipo de casi 50 expertos que trabajan jornada completa dentro de la \nasociaci\u00f3n. Con ellos, estoy endeudada por su compromiso, capacidad y \nesfuerzo extraordinario. Ellos son el fundamento de esta verdadera revoluci\u00f3n \nen la enfermer\u00eda. 123Pero esta visi\u00f3n de preparar a nuestros miembros a dar servicios cl\u00ednicos \n\u00f3ptimos basados en la evidencia, es la que se desbord\u00f3 m\u00e1s de lo que nunca \npodr\u00eda yo haber imaginado. Fue creciendo como un tren, el gran tren de \nmuchas vidas. \nLa primera y m\u00e1s importante estaci\u00f3n, causo un desborde masivo. Esta \nfue en Madrid, y el nombre de la estaci\u00f3n es Mayte Moreno. Esta es una Dra. \nen Enfermer\u00eda que, adem\u00e1s de ser sabia, tiene un compromiso extraordinario \ny un coraje de acci\u00f3n. \nLa Dra. Moreno, junto con su peque\u00f1o y a la vez gigante equipo de \nInvesten \u2013 Estercita, Laurita y dem\u00e1s \u2013 han tenido la visi\u00f3n y el coraje de \nllevar este programa de RNAO a cada rinc\u00f3n de vuestro hermoso Espa\u00f1a. M\u00e1s \naun, es su esfuerzo de traducir las gu\u00edas de RNAO al espa\u00f1ol, que han abierto \nlas v\u00edas de tren que conducen a muchas otras estaciones. Las aventuras de \nimplementar las gu\u00edas en un pa\u00eds nuevo, en un idioma y una cultura diferente, \nhan sido exaltantes. Juntos hemos construido nuevas visiones para compartir \nnuestras riquezas en muchas otras estaciones. \nEstas estaciones se encuentran ya alrededor del mundo; las llamamos \nBPSOs. Son casi 600 instituciones, y activan en ellas unos 50,000 \u201ccampeones\u201d \n(\u201cchampions\u201d) \u2013 que est\u00e1n organizados en 7 BPSOs Anfitriones y 125 Directos \nque le dan vida a las gu\u00edas cl\u00ednicas de RNAO. Estos son las enfermeras, enfer-\nmeros, matronas, fisioterapeutas y otros profesionales de salud, que han \nimbuido la evidencia en sus mentes y las transforman en realidad aplic\u00e1n-\ndolas a los cuidados del d\u00eda a d\u00eda con sus pacientes resultando en mejoras en \nresultados de salud. \u00a1Ellos s\u00ed que se merecen este reconocimiento! \nLos BPSOs en su conjunto, que ya se ubican en cuatro continentes, reflejan \nuna fuerza social para transformar a la enfermer\u00eda a trav\u00e9s del conocimiento. \nComo dijo Florence Nightingale en 1844: \n\u201cCreo que los sentimientos de uno [y yo dir\u00eda tambi\u00e9n conocimientos] se \npierden en palabras: todos deben destilarse en acciones que produzcan \nresultados.\u201d\nLos BPSOs son una fuerza social que juntos capturan qui\u00e9nes somos: \nun colectivo de enfermeras que est\u00e1 arraigado en valores y que, utilizando 124la evidencia, domina el coraje con una convicci\u00f3n irrompible para actuar y \nproducir resultados positivos para pacientes, sistemas de salud y las comuni-\ndades en las que vivimos y trabajamos. \nEl tercer pilar: Liderar con Coraje\nLos valores y la evidencia son ingredientes necesarios, pero no suficientes \npara lograr una enfermer\u00eda influyente, una enfermer\u00eda que opera como fuerza \nsocial para avanzar un mundo mejor para todos. Por esto, el tercer pilar, \nliderar con coraje es fundamental para hacer una realidad de este, y cualquier \notro sue\u00f1o, ilusi\u00f3n o pensamiento que tengamos. El coraje permite enfrentar \nlos desaf\u00edos y botar las barreras. Sin el coraje, no habr\u00e1 un mundo que no \ndeja a nadie atr\u00e1s. Tampoco habr\u00e1 un mundo que respeta al pr\u00f3ximo no \npor quien es sino porque es como es. Para lograr aquello, se requiere de \nvalores, evidencia y coraje. As\u00ed, podemos concebir de un mundo donde si \nbien nacemos diferentes, lo que nos une es una humanidad genuina. Lo que \nnos motiva no es lo que nosotros mismos alcanzamos, sino como apoyamos y \ncelebramos al otro a realizar toda su potencialidad. \nLA ENFERMERIA COMO FUERZA SOCIAL\nLas enfermeras representamos la fuerza laboral m\u00e1s grande en nuestro \nsistema de salud. Trabajamos en todos los sectores, en todas las especia-\nlidades y en todos los roles. Nuestra fuerza en n\u00fameros, nuestros conoci-\nmientos y nuestra experiencia nos dan una comprensi\u00f3n profunda de c\u00f3mo \nmejorar el acceso oportuno a una atenci\u00f3n de calidad para las personas en \ndiversos pa\u00edses, y as\u00ed tambi\u00e9n optimizar sus resultados de salud.\nNuestros sistemas de salud est\u00e1n constantemente evolucionando y como \nenfermeras debemos ser un ente catalizador central. Estamos preparadas en \nvalores y evidencia y debemos conquistar el coraje para exigir a nuestros \ngobiernos y empleadores a desbloquear todo el potencial de sus enfermeras \npara el beneficio de todos. Como ya dije una vez, un pa\u00eds con una enfermer\u00eda \nfuerte ser\u00e1 un pa\u00eds m\u00e1s feliz. \nNuestra enfermer\u00eda como fuerza social requiere de un colectivo robusto, \nunido, preparado y arraigado en valores sociales. Los profesionales de salud, \ny en especial sus enfermeras y enfermeros, debemos estar presentes en todos \nlos \u00e1mbitos sociales: en las poblaciones de excluidos y en las mansiones del \npoder; en las calles de protestas y en las salas de decisiones. Este es el tipo 125de colectivo que hemos alcanzado en RNAO, y sin lugar a duda, este ser\u00e1 \nel colectivo que ustedes alcanzaran aqu\u00ed en Lleida liderados por Montserrat \nGea y su Junta Directiva. Cuando las enfermeras nos transformamos en un \nmovimiento social, solo las estrellas son el l\u00edmite, y las vuestras tienen almas \nsonrientes que nos iluminan a todos. \nA nivel personal y para finalizar, les agradezco de todo coraz\u00f3n por haber \nconstruido aqu\u00ed en Lleida una estaci\u00f3n tan hermosa en el tren de mi vida. Y \nahora como miembro de esta \u2013 la m\u00e1s antigua universidad en Catalu\u00f1a \u2013 me \ncomprometo a contribuir activamente a su continuo fortalecimiento y distin-\nci\u00f3n. \n\u00a1Gracias, gracias y m\u00e1s gracias!126127Discurso de investidura Dr. Denise Gastaldo. \nDoctora Honoris Causa por la Universidad de A Coru\u00f1a (2019).\n127128\n129Conferencia impartida por la doctora\nDenise Gastaldo con motivo de su \ninvestidura como Doctora Honoris Causa\npor la Universidade da Coru\u00f1a\nSesi\u00f3n acad\u00e9mica extraordinaria,\n19 de septiembre de 2019130Profesora asociada y ex directora del Centro de Investigaci\u00f3n Cr\u00edtica de la Salud \nCualitativa, Escuela de Salud P\u00fablica Dalla Lana, Universidad de Toronto. El trabajo \nacad\u00e9mico de la Dra. Gastaldo explora la salud como fen\u00f3meno social. Se centra en \nc\u00f3mo se produce la salud a trav\u00e9s de procesos sociales, pol\u00edticos y econ\u00f3micos, explo-\nrando la migraci\u00f3n y el g\u00e9nero como determinantes sociales de la salud, tanto en Canad\u00e1 \ncomo a nivel internacional. En su calidad de becaria acad\u00e9mica de la CCQHR, ha acogido \na acad\u00e9micos visitantes y ha trabajado con numerosos estudiantes de doctorado y \nbecarios posdoctorales que realizan investigaciones cualitativas interdisciplinarias sobre \nla salud en varios pa\u00edses. La Dra. Gastaldo tambi\u00e9n ha introducido la salud global como \nun componente central del plan de estudios de enfermer\u00eda de posgrado y ha hecho \ngrandes avances en la creaci\u00f3n de capacidad para la investigaci\u00f3n y la educaci\u00f3n en \nsalud internacional. En 2019, recibi\u00f3 un doctorado honorario (Doctor Honoris Causa) \nde la Universidad de A Coru\u00f1a, Espa\u00f1a, en reconocimiento a este trabajo. Por ejemplo, \nfund\u00f3 la Colaboraci\u00f3n Internacional de Doctorado en Enfermer\u00eda que involucra a las \nfacultades de enfermer\u00eda de Canad\u00e1, Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Australia y Finlandia. En la actua-\nlidad, la Dra. Gastaldo colabora con programas de posgrado en la Universidad Federal de \nCear\u00e1, la Universidad de Brasilia y la Universidad Federal de Rio Grande do Sul, en Brasil, \ny con acad\u00e9micos de Espa\u00f1a y de varios pa\u00edses latinoamericanos.Doctora Denise Gastaldo\nDoctora Honoris Causa por la Universidad de A Coru\u00f1a (2019)\nBScN, MA, PhD\n131Como investigadora, la mayor parte del trabajo de Denise se relaciona con \nmetodolog\u00edas participativas, de acci\u00f3n y basadas en la comunidad, de ah\u00ed su \ninter\u00e9s en cuestiones de traducci\u00f3n e intercambio de conocimientos y m\u00e9todos \ncreativos. Ha utilizado estos enfoques para estudiar el g\u00e9nero y la migraci\u00f3n \ncomo determinantes sociales de la salud, centr\u00e1ndose cada vez m\u00e1s en la teor\u00eda \npostcolonial. Como instructora de los cursos NUR1024 (\u201cFundamentos de la \ninvestigaci\u00f3n cualitativa\u201d) y NUR1028 (\u201cIntroducci\u00f3n a la investigaci\u00f3n cuali-\ntativa\u201d), Denise ha formado en la Universidad de Toronto a unos 200 estu-\ndiantes de m\u00e1ster y de doctorado en fundamentos te\u00f3ricos y enfoques metodo-\nl\u00f3gicos de la investigaci\u00f3n cualitativa en las ciencias de la salud.\nDesde 2002, ha dirigido varias tesis doctorales de la Universidad de las Islas \nBaleares, Espa\u00f1a, que se basan en la teor\u00eda cr\u00edtica y post estructuralista. Una \nd\u00e9cada de trabajo de supervisi\u00f3n ha contribuido a crear un cuadro de investiga-\ndores que exploran fen\u00f3menos sanitarios socialmente relevantes, como las rela-\nciones de poder en la atenci\u00f3n sanitaria, los cambios en el sistema sanitario, \nla migraci\u00f3n y el g\u00e9nero como determinantes sociales de la salud, y el impacto \ndel trabajo de enfermer\u00eda en la salud de la poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, durante la \n\u00faltima d\u00e9cada, ha impartido numerosos talleres sobre investigaci\u00f3n cualitativa \nen pa\u00edses tan diversos como Australia, Nicaragua, Suecia y M\u00e9xico. Algunos de \nlos proyectos desarrollados por antiguos alumnos evolucionaron hasta conver-\ntirse en proyectos de investigaci\u00f3n financiados en los que ella ha desempe\u00f1ado \nun papel de asesora metodol\u00f3gica. Por ejemplo, tras un taller de investigaci\u00f3n \ncualitativa que imparti\u00f3 a las enfermeras de la antigua \u00c1rea 6 de Atenci\u00f3n \nPrimaria de Madrid, los profesionales han llevado a cabo una investigaci\u00f3n \nde acci\u00f3n participativa para evaluar la calidad de la atenci\u00f3n domiciliaria en \nentornos urbanos, peri-rurales y rurales. Como resultado, propusieron estra-\ntegias para aumentar la continuidad de los cuidados entre los profesionales \ny los cuidadores familiares e implementar pautas para mejorar la atenci\u00f3n \ncl\u00ednica, emocional y social de las personas mayores y dependientes que se \nencuentran en su domicilio. Otra forma de promover la formaci\u00f3n continua que \nha propuesto ha sido asociarse con otros investigadores iberoamericanos para \norganizar la Conferencia Iberoamericana de Salud Cualitativa. Hasta ahora, \nhan tenido congresos bianuales en M\u00e9xico (2003), Espa\u00f1a (2005) y Puerto \nRico (2008), Brasil (2010) y Portugal (2012) en los que Denise ha tenido \nun papel activo como organizadora, excluyendo la \u00faltima iteraci\u00f3n. Denise \ntambi\u00e9n ha coeditado 2 vol\u00famenes sobre investigaci\u00f3n cualitativa en salud en \nIberoam\u00e9rica para ayudar a reunir las contribuciones de 17 pa\u00edses.132133Conferencia impartida por la doctora Denise \nGastaldo con motivo de su investidura como \nDoctora Honoris Causa por la Universidade da \nCoru\u00f1a\nSesi\u00f3n acad\u00e9mica extraordinaria, 19 de \nseptiembre de 2019134135Magn\u00edfico y Excelent\u00edsimo Sr. Rector de la Universidade da Coru\u00f1a, Auto-\nridades acad\u00e9micas, Claustro de profesores de la Universidade da Coru\u00f1a y \nrepresentantes de la comunidad acad\u00e9mica espa\u00f1ola e internacional,\nCompa\u00f1eras, Compa\u00f1eros, Amigas, Amigos y Familiares,\nDedico esta presentaci\u00f3n a la memoria de Andr\u00e9e Maniette, Michel Perreault \ny Mme Kerouac, de la Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, Pilar Ferrer de la Universitat de les \nIlles Balears y Francisco Mercado de la Universidad de Guadalajara \u2013 personas \nque me acompa\u00f1aron o promocionaron mis colaboraciones acad\u00e9micas en \nEspa\u00f1a.\nEn 1986, mi madre ley\u00f3 una peque\u00f1a noticia en un peri\u00f3dico de Porto \nAlegre. En Espa\u00f1a se estaba ofreciendo becas para latinoamericanos para \ncelebrar los 500 a\u00f1os del descubrimiento de Am\u00e9rica. Claro que desde la \nperspectiva de los americanos nativos eran 500 a\u00f1os de la invasi\u00f3n, pero \nen ese momento yo ten\u00eda una actitud bastante colonizada por la fuerte \ninfluencia cultural de Estados Unidos y Europa en Am\u00e9rica Latina, donde \nla mayor\u00eda de nosotros reverenci\u00e1bamos todo lo que ven\u00eda del llamado \n\u201cprimer mundo\u201d como superior. A lo largo de m\u00e1s de cinco siglos fuimos \ndefinidos por todas nuestras supuestas deficiencias y ausencias; no por la \ncalamidad que el colonialismo y el imperialismo capitalista cre\u00f3 en esa \nparte del mundo. En esa compleja relaci\u00f3n colonizador-colonizado, mi \nvida personal y acad\u00e9mica fue pautada por una experiencia de hibridismo, \nambivalencia y mestizaje.\nFui la primera persona de mi familia en regresar a Europa, de donde mis \ngenes y mi cultura familiar proceden, pero donde yo, mis hermanos, mis \npadres y abuelos jam\u00e1s hab\u00edamos estado. Mi padre me dijo eso antes que yo \ntomase el avi\u00f3n para Madrid a principios de enero de 1987. Con un abrigo \nprestado de mi compa\u00f1era, Gessy Genz, una excelente enfermera y visionaria \nde la ense\u00f1anza de enfermer\u00eda, llegu\u00e9 delante de un convento a las 7h de \nla ma\u00f1ana, donde las monjas de clausura me dijeron: \u201c\u00bfVienes de Brasil? \u00bfY \nnos dices que Nieves llam\u00f3 para decirnos que llegar\u00edas hoy?\u201d Me dejaron en \nel port\u00f3n y desaparecieron. Volvieron un rato despu\u00e9s. No sab\u00edan nada de mi \nllegada. La hermana vasca, Nieves, sol\u00eda enviar gente as\u00ed, de sorpresa. En \npocos minutos, me ubicaron en la habitaci\u00f3n reservada para los curas, fuera \nde la casa, al lado de la capilla y me ofrecieron desayuno.136De ATS a Enfermera cientista1\nD\u00edas despu\u00e9s, ya con una habitaci\u00f3n en un piso cerca del Parque del \nRetiro, en casa de Pepita, empec\u00e9 la especializaci\u00f3n en la Escuela Nacional \nde Sanidad, donde surgieron dos problemas. Primero, el curso era mal\u00edsimo; \nsegundo, pasados casi 3 meses, alguien supuso que yo era ATS (ayudante \nt\u00e9cnico sanitario). Me llamaron al gabinete del jefe de estudios y \u00e9l me \npregunt\u00f3: \u201c\u00bfEres ATS?\u201d y yo contest\u00e9, \u201cno s\u00e9 qu\u00e9 es eso; soy enfermera con \ngrado y licenciatura; tengo 5 a\u00f1os de estudios universitarios\u201d. Silencio \u2013 dado \nque tal titulaci\u00f3n no exist\u00eda en Espa\u00f1a entonces. Definir a la profesional \nque es la espina dorsal del sistema sanitario, la \u00fanica que est\u00e1 24 horas en \ncontacto con los pacientes, por un acr\u00f3nimo de 3 letras \u2013 ATS \u2013 me hizo intuir \nque algo no estaba bien en la posici\u00f3n de la mujer o en el sistema sanitario \nen la Espa\u00f1a post-franquista, como aprender\u00eda a\u00f1os m\u00e1s tarde trabajando con \nGloria Gallego y Marga Mir\u00f3, mis ex-estudiantes de doctorado de la Univer-\nsitat de les Isles Baleares (UIB)2 3.\nLos compa\u00f1eros de clase se enteraron de lo ocurrido y me hicieron \npreguntas para intentar ayudarme y decidir cu\u00e1l era la denominaci\u00f3n de mi \nprofesi\u00f3n: \u00bfPones inyecciones? Y yo: \u201cpuedo hacerlo, claro, pero actualmente \nhago investigaci\u00f3n\u201d. Otro silencio. Entre un compa\u00f1ero catal\u00e1n gracios\u00edsimo \ny una compa\u00f1era de Salamanca, preocupada porque no me diesen el certifi-\ncado, decidieron: \u201cno eres ATS; no sabemos lo que eres, pero eres una mezcla \nde farmac\u00e9utico, matrona, ATS y m\u00e9dico; algo que aqu\u00ed no hay\u201d.\nEl apoyo de mis compa\u00f1eros fue fundamental para m\u00ed, adem\u00e1s me encan-\ntaban sus invitaciones constantes, porque la beca era tan m\u00ednima que yo no \nme pod\u00eda permitir comprar meriendas entre clases, pues quer\u00eda viajar por \nEuropa una vez terminado el curso. Las compa\u00f1eras y compa\u00f1eros se pasaron \nmeses invit\u00e1ndome a refrescos, t\u00e9s, mostos y bocadillos. En particular, quiero \n1 Utilizo en ese texto la expresi\u00f3n \u201cenfermera cientista\u201d, no cient\u00edfica, porque prefiero el t\u00e9rmino \nlatinoamericano, m\u00e1s cercano del ingl\u00e9s \u201cscientist\u201d y del portugu\u00e9s \u201ccientista\u201d.\n2 Gallego Caminero, Gloria (2015). Enfermer\u00eda al servicio de las ideas. Celebrando un centenario \nm\u00e1s all\u00e1 de los mitos. Centenario Enfermer\u00eda \u2013 Centenario del T\u00edtulo Oficial de Enfermer\u00eda en \nEspa\u00f1a (p. 11\u201327). Murcia: Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad de Murcia.\n3 Mir\u00f3, M., Gallego, G., Gastaldo, D., & Nelson, S. (2012). Spanish nursing under Franco: Reinven-\ntion, modernization and repression (1956\u20131976). Nursing Inquiry, 19 (3): 270\u2013280.137mencionar, que la m\u00e9dica de familia Pepa Gonz\u00e1lez y su novio V\u00edctor fueron \ncomo mi segunda beca, incluyendo financiaci\u00f3n de viajes de fin de semana, \neventos culturales y licor de madro\u00f1o en fr\u00edas noches de movida madrile\u00f1a. \nAprend\u00ed muy poco de salud p\u00fablica, pero mucho de la vida gracias a esa \nestancia acad\u00e9mico-cultural en Madrid.\nLo que no os dije es que en la convocatoria dec\u00eda expl\u00edcitamente: curso \nde especializaci\u00f3n para m\u00e9dicos, farmac\u00e9uticos y veterinarios, en ese orden. \nPero yo pens\u00e9: \u201cSi ellos pueden, \u00bfpor qu\u00e9 yo no? Seguro que se olvidaron de \nponer \u2018enfermera\u2019 en esta lista\u201d (\u00a1qu\u00e9 ingenuidad la m\u00eda a los 23 a\u00f1os reci\u00e9n \ncumplidos!). Para los estudiantes aqu\u00ed presentes, quiero decir que lograr esa \ntitulaci\u00f3n fue consecuencia de haber trabajado m\u00e1s y mejor que casi todos \nellos, de sentirme miembro de un grupo que no entend\u00eda lo que yo era, pero \nme daba apoyo porque cre\u00eda en mi calidad como ser humano y como profe-\nsional, adem\u00e1s yo no tem\u00eda lo inusitado, lo que nunca se hab\u00eda hecho antes; \nde no haber sido as\u00ed, no tendr\u00eda el t\u00edtulo.\nCasi un a\u00f1o m\u00e1s tarde, lleg\u00f3 a la casa de mis padres en Porto Alegre mi \ncertificado de la Escuela Nacional de Sanidad, de la Universidad Complutense de \nMadrid, que dec\u00eda: de profesi\u00f3n \u201cDiplomada en Enfermer\u00eda\u201d. De licenciada nada.\n\u00bfPor qu\u00e9 os cuento esta historia? Porque esta historia representa los \ninicios, pero todav\u00eda enmarca las caracter\u00edsticas centrales, de mi trabajo de \ncolaboraci\u00f3n de los \u00faltimos 21 a\u00f1os con investigadoras y acad\u00e9micas4 de \nenfermer\u00eda y del \u00e1rea de la salud en Espa\u00f1a \u2013 determinaci\u00f3n, creatividad y \ncapacidad de compartir recursos institucionales y personales (en un contexto \nde poco dinero, pero muchos recursos). Ya os habr\u00e9is preguntado: \u00bfcu\u00e1ntas \nhoras sin cobrar hemos trabajado entre todas en los \u00faltimos 20 a\u00f1os para el \ndesarrollo de la investigaci\u00f3n en enfermer\u00eda en este pa\u00eds? \u00bfSab\u00e9is en cuantas \ncasas he dormido en los \u00faltimos 21 a\u00f1os? Ni yo, ya me resulta imposible \nrecordar a tanta gente generosa que ofreci\u00f3 sus recursos personales para \nque yo viniera a ense\u00f1ar o a investigar con vosotras. No obstante, muchos \nfragmentos de detalles c\u00e1lidos quedan vivos en mi mente. Por ejemplo, me \nacuerdo de una profesora que al recibirme en su casa estaba muy preocu-\npada por saber qu\u00e9 come en el desayuno una brasile\u00f1a- canadiense. Recibi\u00f3 \ninformaci\u00f3n de otra profesora que me gustaba la mermelada de naranja; y \nall\u00ed estaba. As\u00ed de detallistas han sido mis compa\u00f1eras de trabajo en Espa\u00f1a.\n4 Utilizo aqu\u00ed enfermera(s) como el t\u00e9rmino gen\u00e9rico para toda la profesi\u00f3n.138Son muchos a\u00f1os, innumerables clases, incontables horas de \ndirecci\u00f3n de tesis, trabajo con grupos de enfermeras investigadoras \ny enfermeras hospitalarias o de salud comunitaria, colaboraciones en \ndistintas universidades, adem\u00e1s de las m\u00faltiples visitas cortas y largas \nde estudiantes e investigadoras a la Universidad de Toronto. Por eso, \ncomo buena canadiense, me disculpo desde ya, pero ser\u00e1 imposible \nhacer una s\u00edntesis de lo que hemos hecho juntas y nombrar a todas las \npersonas con quien he trabajado intensamente en estas dos d\u00e9cadas. \nPara m\u00ed, este doctorado representa una celebraci\u00f3n de una causa, \nla gran inversi\u00f3n colectiva para el desarrollo de la investigaci\u00f3n en \nenfermer\u00eda en Espa\u00f1a, de la cual yo tengo el honor de haber formado \nparte hasta hoy.\nTodo empez\u00f3 en 1998, cuando yo pas\u00e9 cuatro meses trabajando \ncon Mayte Moreno y las primeras compa\u00f1eras en Investen5, todav\u00eda en \nsus inicios. Esa estancia me brind\u00f3 la oportunidad de estar hoy aqu\u00ed \ny a\u00f1adi\u00f3 muchas amistades a mi vida. Por ejemplo, adem\u00e1s de Mayte, \nMar\u00eda Teresa Salas, una psic\u00f3loga con quien he tenido el placer de \nvivir muchas veces en Madrid desde entonces. Una vez terminada mi \nestancia en Investen, cuando Mayte me llamaba \u201cDenise, la Piquer\u201d \n(en referencia a la cantante Concha Piquer), porque me envi\u00f3 a varias \ncomunidades aut\u00f3nomas para dar clases de cualitativa \u2013 con la dife-\nrencia que yo viajaba con una maletita, no un ba\u00fal \u2013 yo segu\u00ed colabo-\nrando con Investen y la investigaci\u00f3n cl\u00ednica, pero empec\u00e9 a trabajar \nm\u00e1s a menudo con las reci\u00e9n creadas licenciaturas de enfermer\u00eda y \nprogramas de posgrado. Esas colaboraciones fueron fruct\u00edferas, pero \ncon much\u00edsimos retos que fueron enfrentados con determinaci\u00f3n, crea-\ntividad y capacidad de compartir recursos.\nEn esos primeros a\u00f1os, mis choques culturales fueron muchos, por \nmi educaci\u00f3n h\u00edbrida de Brasil, Inglaterra y Canad\u00e1 y por la falta \nde tradici\u00f3n acad\u00e9mica de la enfermer\u00eda espa\u00f1ola en aquel entonces. \nAprovech\u00e9 esas diferencias para publicar con colegas algunas \nreflexiones para promocionar la formaci\u00f3n de enfermeras investiga-\n5 Unidad de Investigaci\u00f3n en Cuidados y Servicios de Salud, Instituto Carlos III, Ministerio \nde Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades https://www.isciii.es/QuienesSomos/CentrosPropios/\nINVESTEN/Paginas/default.aspx139doras en Espa\u00f1a ya en 2001. Como Andreu Bover, Joan de Pedro y yo6 \ndijimos en Enfermer\u00eda Cl\u00ednica:\n\u201cLa conceptualizaci\u00f3n del conocimiento como intr\u00ednsecamente articulado \ncon el poder nos permite contextualizar la gesti\u00f3n de la investigaci\u00f3n desde \nuna perspectiva m\u00e1s amplia. Antes de discutir qu\u00e9 estrategias de promoci\u00f3n \ny gesti\u00f3n de la investigaci\u00f3n pueden ser utilizadas en enfermer\u00eda, cabe cues-\ntionar qu\u00e9 significa para enfermer\u00eda producir conocimiento, qu\u00e9 visiones del \nmundo promover\u00e1 este nuevo conocimiento y qui\u00e9nes se beneficiar\u00e1n de este \nsaber. Idealmente, dir\u00edamos que la producci\u00f3n de conocimiento enfermero, \nla difusi\u00f3n del mismo, su valoraci\u00f3n cr\u00edtica y la puesta a disposici\u00f3n de los \nresultados, al igual que en el resto de las disciplinas, tan s\u00f3lo se justifica \nsi ofrece a la sociedad una actuaci\u00f3n basada en la evidencia, dando como \nresultado la resoluci\u00f3n de problemas sociales desde una aportaci\u00f3n propia, \nsugerente, innovadora, acorde al contexto en el que vivimos y que sirva al \ndesarrollo de las capacidades de distintos grupos que conforman el tejido \nsocial. Desde nuestra perspectiva, eso es hablar de una producci\u00f3n del cono-\ncimiento comprometida con la justicia social y con los grupos habitualmente \nexcluidos por los modelos tradicionales de producci\u00f3n de conocimiento.\u201d (p. \n221)\nSi apretamos el bot\u00f3n de avance r\u00e1pido, 20 a\u00f1os m\u00e1s tarde, las enfer-\nmeras cientistas tienen el privilegio de estar tan agobiadas, estresadas \ny con sufrimiento moral como los dem\u00e1s cientistas de las ciencias de la \nsalud aplicadas, que quieren hacer investigaci\u00f3n con impacto social, aqu\u00ed, \nen Canad\u00e1 o en Brasil. En los \u00faltimos cinco a\u00f1os he visto una enfermer\u00eda \nacad\u00e9mica en Espa\u00f1a desquiciada o como dijimos Andreu Bover, Marga Mir\u00f3, \nConcha Zaforteza y yo: \u201cnos vamos a morir de \u00e9xito en la investigaci\u00f3n cuali-\ntativa\u201d en Espa\u00f1a (p. 511)7. \u201cMujeres al borde de un ataque de nervios\u201d, la \npel\u00edcula de Almod\u00f3var, solo es graciosa porque es pel\u00edcula. He discutido los \n6 Gastaldo, D., De Pedro, J., & Bover, A. (2001). El reto de investigar en enfermer\u00eda: una reflexi\u00f3n \nsobre las universidades espa\u00f1olas y el contexto internacional [The challenge of nursing research: a \nreflection about Spanish universities and the international research scenario]. Enfermer\u00eda Cl\u00ednica, \n11 (5): 220\u2013229.\n7 Bover, A., Gastaldo, D., Mir\u00f3, M., & Zaforteza, C. (2013). Qualitative nursing research in Spain: \nAn evolving strategy of resistance. In C. T. Beck (Ed.). Routledge International Handbook of Quali-\ntative Nursing Research (p. 500\u2013512). New York: Routledge.140efectos de las medidas de productividad cient\u00edfica tambi\u00e9n en 2010 en una \neditorial escrita con Maria Lucia Bosi8, renombrada profesora de investiga-\nci\u00f3n cualitativa de la Universidade Federal do Cear\u00e1, tambi\u00e9n en Enfermer\u00eda \nCl\u00ednica. Infelizmente la situaci\u00f3n no ha mejorado desde entonces:\n\u201c(...) nos interesa se\u00f1alar que las pol\u00edticas de productividad son fruto de \nun contexto pol\u00edtico y cultural particular, que est\u00e1n basadas en jerarqu\u00edas y \nsistemas de evaluaci\u00f3n muy limitados, que tienen efectos substanciales para \nel futuro de la producci\u00f3n del saber y, en el caso de la producci\u00f3n en el campo \nde la salud, tambi\u00e9n para la salud y el bienestar de la poblaci\u00f3n\u201d (p. 145).\n\u201cLa b\u00fasqueda de control y eficiencia a partir de unas normas predetermi-\nnadas (p.ej.: n\u00famero de art\u00edculos publicados por a\u00f1o o el factor de impacto \nde las revistas donde se publica) son caracter\u00edsticas del modus operandi de lo \nque se ha llamado la gobernabilidad cient\u00edfica (2) en el final del siglo XX. Tal \nracionalidad de gesti\u00f3n propone como deben ser las instituciones eficientes, \ndisminuyendo el potencial para la creatividad en la ciencia y recompensando \nla productividad a partir de dicho modelo (3). En ese sistema, no son los \ninvestigadores que m\u00e1s y mejor trabajan los que son m\u00e1s valorados, sino los \nque generan \u201cpruebas\u201d de su trabajo seg\u00fan el patr\u00f3n establecido (2).\u201d (p. \n146)\nY as\u00ed hemos llegado a 2019, donde la neo-liberalizaci\u00f3n de la ciencia hizo \nque las universidades y \u00f3rganos p\u00fablicos, como la ANECA \u2013 Agencia Nacional \nde Evaluaci\u00f3n de la Calidad y Acreditaci\u00f3n de Espa\u00f1a, usen l\u00f3gicas corpora-\ntivas de indicadores que afectan no solo al tipo de trabajo que producimos, \nsino tambi\u00e9n a la salud y bienestar de cientistas y estudiantes de posgrado9. \nPara ilustrar hasta qu\u00e9 punto hemos llegado, menciono mi actual experiencia \nde codirecci\u00f3n de tesis doctoral con Mar\u00eda Jes\u00fas Movilla y Carmen Coronado \ntrabajando con la doctoranda Carla Freijomil sobre c\u00f3mo mejorar la atenci\u00f3n \nprimaria y especializada para mujeres con lesiones intraepiteliales cervicales \n(en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de c\u00e9rvix). Todos los datos generados son de \n8 Gastaldo, D., & Bosi, M. L. (2010) \u00bfQu\u00e9 significa tener impacto? Los efectos de las pol\u00edticas de \nproductividad cient\u00edfica en el area de la salud. Enfermer\u00eda Cl\u00ednica, 20 (3): 145\u2013146.\n9 Berg, M. & Seeber, B. (2013). The slow professor: Challenging the culture of speed in the academy. \nTransformative Dialogues: Teaching & Learning Journal, 6 (3): 1 \u20137. https://www.kpu.ca/sites/\ndefault/files/Teaching%20and%20Learning/TD.6.3.5_Berg%26Seeber_Slow_Professor.p df141inter\u00e9s para m\u00e9dicos, matronas y enfermeras del sistema de salud gallego \ny otras comunidades aut\u00f3nomas, adem\u00e1s de lectores internacionales. Sin \nembargo, para cumplir las normas del programa de doctorado de esta univer-\nsidad y futura evaluaci\u00f3n por la ANECA, todo debe estar publicado en revistas \ncon Journal Citation Reports (JCR) de cuartiles elevados y, por lo tanto, en \ningl\u00e9s.\nEs decir, decimos a pacientes que nos cuenten sus experiencias, que \nqueremos mejorar los servicios de salud en Galicia y Espa\u00f1a y lo escribimos \nen ingl\u00e9s en revistas que no est\u00e1n disponibles para la mayor\u00eda de los profe-\nsionales o pagamos para que salga en acceso abierto. Despu\u00e9s, la compa\u00f1\u00eda \nThomson Reuters, que calcula el factor de impacto de revistas en su lista \nISI Web of Knowledge y genera el informe JCR, vender\u00e1 a nuestras biblio-\ntecas esas revistas cient\u00edficas por valores elevados, a las cuales una gran \nparte de cientistas y profesionales de Asia, \u00c1frica y Latinoam\u00e9rica no tendr\u00e1n \nacceso, sin mencionar todos aquellos que no leen ingl\u00e9s de manera fluida. \nEn ese proceso, acad\u00e9micos de universidades p\u00fablicas trabajan normalmente \nde forma gratuita como editores y revisores para esas revistas que, en su \nmayor\u00eda, pertenecen a empresas multinacionales. Es decir, actualmente la \nciencia y la evaluaci\u00f3n de los cientistas en el \u00e1rea de la salud, como en otras \n\u00e1reas, est\u00e1 enmarcada por una l\u00f3gica capitalista de transferencia de fondos \np\u00fablicos para empresas privadas y que impacta negativamente en la atenci\u00f3n \na la salud de la poblaci\u00f3n. Como dijimos Malu y yo10:\n\u201cCon la globalizaci\u00f3n de los criterios, en el \u00e1rea de la salud se intenta \nevaluar a investigadores/as de distintos campos, que utilizan distintas meto-\ndolog\u00edas, hablan distintas lenguas y son de varias nacionalidades, por su \nhabilidad, por ejemplo, para publicar en revistas anglosajonas con alto factor \nde impacto. Cient\u00edficos/as de enfermer\u00eda que com\u00fanmente realizan investiga-\nci\u00f3n cl\u00ednica y aplicada, como los otros en el \u00e1rea de la salud, no podr\u00e1n jam\u00e1s \ncompetir de forma equitativa con cient\u00edficos/as que trabajan en el campo \nde la investigaci\u00f3n b\u00e1sica. Este sistema de evaluaci\u00f3n reproduce formas de \ninequidad ya identificadas anteriormente en la econom\u00eda pol\u00edtica del campo \ncient\u00edfico (5). Aquellos que no dominan el ingl\u00e9s (en general solo las \u00e9lites \nde los pa\u00edses tienen acceso a la educaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica de tal nivel), los inves-\ntigadores cualitativos que trabajan en contextos socioculturales complejos \n10 Gastaldo, D., & Bosi, M. L. (2010) \u00bfQu\u00e9 significa tener impacto? Los efectos de las pol\u00edticas de \nproductividad cient\u00edfica en el area de la salud. Enfermer\u00eda Cl\u00ednica, 20 (3): 145\u2013146.142e \u201cintraducibles\u201d, o los cient\u00edficos de los pa\u00edses de baja y media renta per \nc\u00e1pita con poco apoyo para la investigaci\u00f3n, ven disminuido su reconoci-\nmiento cient\u00edfico y, por consiguiente, son etiquetados con el r\u00f3tulo de inves-\ntigadores de bajo impacto o improductivos (6)\u201d (p. 146).\n\u201cLa perversi\u00f3n de dicho modelo, es que cuanto mayor sea la aplicaci\u00f3n \npr\u00e1ctica de un estudio situado en un contexto espec\u00edfico, como puede ser \nuna investigaci\u00f3n acci\u00f3n para la mejora de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en una unidad \nhospitalaria, por lo tanto, de gran impacto social para la poblaci\u00f3n y para los \nprofesionales sanitarios, menos probable ser\u00e1 que tal estudio sea de inter\u00e9s \npara revistas internacionales (es decir, anglosajonas) y, por lo tanto, sea \nconsiderado como \u201cde impacto\u201d cient\u00edfico. Cabe cuestionar, de que ciencia \nestamos hablando cuando el conocimiento en salud no est\u00e1 concebido para \ngenerar cambio y no se considera su aplicaci\u00f3n prioritaria.\u201d (p. 146).\nPara ilustrar el efecto de estudios contextualizados y comprometidos con \nproblemas cotidiano, menciono el ejemplo de mis ex-estudiantes Pilar Delgado \ny Concha Zaforteza que han conducido estudios de investigaci\u00f3n acci\u00f3n-par-\nticipativa (IAP), respectivamente en Barcelona y Palma de Mallorca, para \nmejorar las intervenciones enfermeras hacia el paciente y la familia. Con la \nparticipaci\u00f3n de muchas profesionales, ellas han logrado crear una atenci\u00f3n \nde mayor calidad para pacientes y familiares y una mejora de la colaboraci\u00f3n \ninterprofesional en unidades de cuidados intensivos. Posteriormente, han \nparticipado en el trasladado de dichas pr\u00e1cticas a otros hospitales espa\u00f1oles. \nAdem\u00e1s, sus estudiantes de doctorados, mis \u201cnietas y nietos intelectuales\u201d, \nhan llevado esa metodolog\u00eda a otros \u00e1mbitos de la atenci\u00f3n primaria y espe-\ncializada, como neurolog\u00eda, salud mental, psiquiatr\u00eda y oncolog\u00eda. A pesar de \ntal impacto en la mejora de la calidad de los servicios de salud, las carreras de \nesas cientistas son evaluadas con medidas id\u00e9nticas a las de otros cientistas \nque no tienen que invertir un sin n\u00famero de horas en contextos cl\u00ednicos \ncomplejos para que la investigaci\u00f3n produzca, adem\u00e1s de nuevo conoci-\nmiento, una mejora en la calidad de los servicios sanitarios.\nAmbas investigadoras estudiaron c\u00f3mo se produce conocimiento \nenfermero a partir de procesos participativos y reflexivos demostrando que \nincluso ambientes muy conservadores pueden ser parcialmente transformados \ny que la reflexi\u00f3n individual y colectiva permiten a las enfermeras pasar de \nuna situaci\u00f3n de \u201cvoz silenciada\u201d a \u201cvoz empoderada\u201d que favorece no solo 143a los pacientes y familiares, sino que tambi\u00e9n a ellas mismas como profe-\nsionales. Dicho de otro modo, pasan de un saber individual y casi exclusiva-\nmente t\u00e9cnico, a un saber colectivo y emancipatorio que mejora la calidad \nde los cuidados11 12.\nLo sorprendente de eses estudios para m\u00ed es que yo jam\u00e1s trabaj\u00e9 un d\u00eda \nde mi vida en un hospital. Yo fui enfermera de salud comunitaria y educadora, \nantes de dedicarme a la carrera acad\u00e9mica, pero entiendo lo suficiente de \nteor\u00eda y metodolog\u00eda para hacer colaboraciones (partnerships) de \u00e9xito \ncon estudiantes que conocen el contexto hospitalario en profundidad y son \ndedicadas y creativas. Otro aspecto curioso es c\u00f3mo aprend\u00ed yo a hacer inves-\ntigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa. Quien me ense\u00f1\u00f3 fue un profesor salvadore\u00f1o, \nJuan Antonio Tijiboy, que hab\u00eda estudiado en El Salvador, Estados Unidos \ny Alemania, e hizo de Brasil su pa\u00eds de adopci\u00f3n, donde fue mi director de \nm\u00e1ster en la Facultad de Educaci\u00f3n de la Universidade Federal do Rio Grande \ndo Sul. Ambas curiosidades reflejan la fuerte influencia de la interdisciplina-\nriedad y del hibridismo norte-sur en mi formaci\u00f3n, adem\u00e1s de mi creencia en \nlo que Paulo Freire denomin\u00f3 \u201cviabilidad no testada\u201d y \u201cesperanza cr\u00edtica\u201d13.\nValores para orientar la producci\u00f3n de conocimiento\nLo que distingue mi producci\u00f3n acad\u00e9mica de la mayor\u00eda de los cientistas \ndel \u00e1rea de la salud es que organizo mis proyectos y publicaciones por princi-\npios axiol\u00f3gicos, es decir valores, como equidad, solidaridad e inclusi\u00f3n social \npara promocionar la salud. El principio articulador de mi trabajo es la proble-\nmatizaci\u00f3n y politizaci\u00f3n de lo cotidiano en b\u00fasqueda de equidad. Est\u00e1 claro \nque tal formato poco convencional siempre fue cuestionado institucionalmente \nporque conlleva un compromiso con la comunidad que me sugiere tem\u00e1ticas \n11 Delgado-Hito, P. & Gastaldo, D. (2006). Avalia\u00e7\u00e3o participativa da assist\u00eancia de enfermagem \nem uma unidade de cuidadods intensivos na Espanha. Da reflex\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a nas pr\u00e1ticas do \ncuidado. In F. J. Mercado & M. L. Bosi (Eds.). Avalia\u00e7\u00f5es qualitativas emergentes no sistema de \nsa\u00fade (p. 281\u2013312). Petr\u00f3polis: Vozes.\n13 Figueiredo-Cowen, M. & Gastaldo, D. (1999). Paulo Freire at the Institute. London: Institute of \nEducation, University of London.12 Zaforteza, C., Gastaldo, D., Mir\u00f3, M., Bover, A., Moreno, C., & Mir\u00f3, R. (2015). Transforming a \nconservative clinical setting: ICU nurses\u2019 strategies to improve care for the families of critically ill \npatients through participatory- action research. Nursing Inquiry, 22(4): 336\u2013347.144de estudios y requiere que yo publique informes de investigaci\u00f3n en p\u00e1ginas \nweb o en revistas cient\u00edficas de acceso abierto sin factor de impacto (seg\u00fan \ncompa\u00f1\u00edas privadas), utilizar poemas y exposiciones de arte para hacer llegar \nla informaci\u00f3n a grupos comunitarios, entre otras estrategias nada apreciadas \npor la universidad corporativa, mismo cuando esta es p\u00fablica.\nYo postulo que toda actividad cient\u00edfica necesita una orientaci\u00f3n axiol\u00f3-\ngica expl\u00edcita. Si el prestigio cient\u00edfico es utilizado hacia la transformaci\u00f3n \nsocial, debemos explicitar nuestra orientaci\u00f3n para que los dem\u00e1s puedan \ndecidir si quieren colaborar o si antagonizan con los valores e ideas que \norientan nuestros proyectos. Yo planteo que la producci\u00f3n de saber debe ser \nmediada por una postura cr\u00edtica individual y colectiva que busca comprender \nlos efectos locales y globales de nuestra perspectiva axiol\u00f3gica. En mi caso, \nyo creo que justicia social genera equidad en salud para todos y todas y que \nla salud es un derecho humano, sin importar donde haya nacido uno. Para m\u00ed, \nla raz\u00f3n econ\u00f3mica debe estar sometida a la justicia social.\nEsa idea acad\u00e9mica aparatosa tiene su equivalente en la sabidur\u00eda popular; \ncomo dec\u00eda mi abuelo Amalio: \u201cEl camino del infierno est\u00e1 empedrado de buenas \nintenciones\u201d. Es decir, una cientista bien intencionada sin habilidad reflexiva \ncr\u00edtico-social es peligrosa. Basta acordarse de que el racismo, la homofobia y \nel sexismo tuvieron apoyo cient\u00edfico durante mucho tiempo. La biomedicina \nproducida por m\u00faltiples profesionales sanitarios y cientistas en laboratorio \nest\u00e1 permeada de valores velados. Por ejemplo, todav\u00eda hoy la gente cree que \nlos espermatozoides son agiles, decididos y fuertes, unos luchadores, pero los \n\u00f3vulos son lentos y pasivos14. La ciencia est\u00e1 hecha por personas que est\u00e1n \u201ca \nremojo\u201d en su cultura. Da igual el tipo de metodolog\u00eda y la tem\u00e1tica que uno \nutilice. Hacer ciencia es un acto creador e interpretativo, igualmente social y \npol\u00edtico, por lo tanto, una forma de ejercicio de poder.\nLas preguntas para las cientistas espa\u00f1olas son \u00bfc\u00f3mo no reproducir la \neconom\u00eda pol\u00edtica de la ciencia? \u00bfC\u00f3mo establecerse en la universidad y tener \nimpacto social? Jiddu Krishnamurti dijo \u201cNo es una medida de salud el estar \nbien ajustado a una sociedad profundamente enferma\u201d15. Hago una analog\u00eda \n14 Martin, E. (1991). The Egg and the Sperm: How science has constructed a romance based on \nstereotypical male- female roles. Signs, 16 (3): 485\u2013501.\n15 Citada en Vonnegut, M. (1975). The Eden Express. Nova York: Praeger.145para decir a las enfermeras que estar ajustadas a un sistema de medici\u00f3n \nuniversal injusto es enfermizo. Para el futuro de la ciencia de enfermer\u00eda en \nEspa\u00f1a yo espero que haya estudios lentos y profundos, con mejor calidad \npara tener impacto social, con participaci\u00f3n de todos los involucrados en \nlos fen\u00f3menos estudiados para generar conocimientos relevantes y prudentes \npara el contexto del estudio y a la vez transferible a otros contextos, creando \nnuevas maneras de conceptualizar los fen\u00f3menos para adquirir una base \ns\u00f3lida para el cambio.\nEn el actual escenario pol\u00edtico y econ\u00f3mico global tan preocupante, donde \nmisoginia y xenofobia han vuelto a ser pol\u00edticas (formales o informales) de \nestado, las investigadoras de enfermer\u00eda espa\u00f1olas deben reflexionar cr\u00edti-\ncamente sobre su ubicaci\u00f3n en el mundo e identificar colaboradores locales \ne internacionales que compartan valores hacia equidad en la ciencia y en la \nsalud. Mi labor profesional y mis dos d\u00e9cadas de colaboraci\u00f3n con vosotras \nme sugieren algunas pistas. En mi carrera eleg\u00ed las tem\u00e1ticas, las metodolo-\ng\u00edas y las teor\u00edas que me permitiesen entender los m\u00e1rgenes de la sociedad \ny de la ciencia, contestando el \u201cstatus quo\u201d de la ciencia, lo que conllev\u00f3 \nmucho trabajo y, en general, poco reconocimiento formal, siendo el d\u00eda de \nhoy una gran excepci\u00f3n. Sugiero ver el margen como potencia y el mestizaje \ncomo afirmaci\u00f3n de posibilidades. Fue el hibridismo de Freire y Fals Borda de \nAm\u00e9rica Latina16 con autores anglosajones que hizo potentes los estudios de \nIAP que dirig\u00ed. Como propone Boaventura de Souza Santos17, Doctor Honoris \nCausa de esta universidad, es hora de descolonizar nuestras metodolog\u00edas y \nbuscar justicia cognitiva global a trav\u00e9s de conocimientos prudentes para una \nvida decente para todos.\nEn el siglo XXI, finalmente empezamos a entender lo que los ind\u00edgenas \nde las Am\u00e9ricas siempre supieron, que no hay vida sin la naturaleza, que los \nr\u00edos y los bosques deber\u00edan ser tratados como nuestros seres queridos y que \nla degradaci\u00f3n ambiental enferma y mata a m\u00faltiples especies. Ailton Krenak, \nl\u00edder ind\u00edgena brasile\u00f1o, provocativamente nos dice que \u00e9l tiene \u201cideas para \n17 Santos, B. S. (2010). Cognitive justice in a global world: Prudent knowledges for a decent life. \nLanham: Lexington Books.16 Mercado-Mart\u00ednez, F.J., Robles-Silva, L. & Jim\u00e9nez-Dom\u00ednguez, B. (2018). Participatory health \nresearch in Latin America: Scientific production on chronic diseases (chapter 10, p. 139\u2013163). In \nM.T. Wright & K. Kongats (Eds.). Participatory Health Research \u2013 Voices from around the world. \nSpringer International Publishing.146postergar el fin del mundo\u201d18, pero por 500 a\u00f1os nos hemos cre\u00eddo dema-\nsiados listos y cient\u00edficos para dialogar como iguales con grupos que tienen \ngran sabidur\u00eda. Las cientistas saben informaciones, pero eso no quiere decir \nnecesariamente que tienen sabidur\u00eda.\nEspa\u00f1a es norte, pero geogr\u00e1ficamente es el sur del norte; un norte que \nsufre de complejo de inferioridad, que se subordina al imperialismo acad\u00e9mico \nanglo-americano. Es verdad que los efectos desastrosos de la dictadura \nfascista y patriarcal en Espa\u00f1a han hecho que las enfermeras espa\u00f1olas \nllegasen tarde al mundo de la ciencia19. Pero, a la vez, la enfermer\u00eda espa\u00f1ola \nha crecido en menos de 20 a\u00f1os (desde el acuerdo de Bologna) lo que otros \npa\u00edses han tardado m\u00e1s de medio siglo en lograr. El \u201cmilagro espa\u00f1ol\u201d incluye \nla formaci\u00f3n en nivel de licenciatura de miles de profesoras en una d\u00e9cada, \ndoctorados en enfermer\u00eda y multidisciplinares e investigaciones realizadas \npor todo el pa\u00eds, incluyendo estudios multic\u00e9ntricos entre diversas comu-\nnidades aut\u00f3nomas \u2013 pruebas de la capacidad de movilizaci\u00f3n de las enfer-\nmeras y otros acad\u00e9micos espa\u00f1oles que son vuestros aliados. Esa capacidad \ntiene que volver a ser activada. Es hora de que las \u201creci\u00e9n llegadas\u201d ense\u00f1en \nla centenaria universidad espa\u00f1ola los efectos excluyentes del status quo \u2013 ya \nconocemos los efectos de nortear al sur; ahora es hora de \u201csurear\u201d al norte20.\n19 Alberdi, Rosamar\u00eda (2016). Discurso pronunciado en el Acto de Investidura de la profesora \ndoctora D\u00f1a. Rosamar\u00eda Alberdi Castell como Doctora Honoris Causa por la Universidad de Murcia. \nMurcia: Universidad de Murcia.\n20 Figueiredo-Cowen, M. & Gastaldo, D. (1999). Paulo Freire at the Institute. London: Institute of \nEducation, University of London.18 Krenak, A. (2019). Ideias para adiar o fim do mundo. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras.147Agradecimientos\nYo soy la s\u00e9ptima enfermera nombrada doctora honoris causa por una \nuniversidad espa\u00f1ola, siendo \u00fanicamente una profesora entre ellas espa\u00f1ola: \nRosamar\u00eda Alberdi, aqu\u00ed presente. Espero que ese resultado sea m\u00e1s equi-\ntativo en el futuro. Soy la vig\u00e9sima quinta persona en recibir un doctorado \nhonoris causa de la Universidade da Coru\u00f1a, siendo cuatro de ellas mujeres. \nEspero que este honor se\u00f1ale una nueva direcci\u00f3n hacia la paridad en un \nfuturo no muy distante.\nNo tengo palabras para expresar mi profunda gratitud a todas y todos que \nhan hecho esta ceremonia una realidad, en particular, a mi madrina, Chus.\nAgradezco a la Universidade da Coru\u00f1a por la que es la mayor distinci\u00f3n \nacad\u00e9mica de mi carrera.\nAgradezco a mis maestros de investigaci\u00f3n, en particular, Denise Leite, \nJuan Tijiboy, Bob Cowen, Eva Gamarnikow y Michel Perreault por su dedica-\nci\u00f3n y generosidad.\nAgradezco tambi\u00e9n que tantas de vosotras hay\u00e1is venido a este evento. \nVuestra presencia aqu\u00ed, como ya ocurri\u00f3 en 2011 en Madrid, me llena de \nalegr\u00eda.\nFinalmente, quiero decir que todo ese trabajo fue posible porque mis \npadres me crearon para el mundo, sin miedo. He crecido como una ni\u00f1a feliz, \nsin la noci\u00f3n de que hab\u00eda gente en el mundo que pensaba que las mujeres \nno deben o no son capaces de hacer cualquier tipo de trabajo, como ser \nprofesora universitaria o cientista.\n\u00a1Muchas gracias!148149Versiones en otros idiomas\n149150\n151Discurso de investidura Doctora Jean Watson. \nDoctora Honoris Causa por la Universidad Rovira i Virgili (2010).  \nCatal\u00e1n152153Avui, l\u2019any 2010, celebrem l\u2019Any Internacional de la Infermeria i \nel centenari de la mort de Nightingale l\u2019any 1910. Nightingale \u00e9s la \nfundadora de la filosofia de la infermeria moderna i la primera teoritza-\ndora d\u2019infermeria reconeguda. Celebro les aportacions cont\u00ednues de tots \nels professionals de la infermeria i estudiants de Ci\u00e8ncies de la Salut \nd\u2019aquesta universitat en els \u00e0mbits de l\u2019assist\u00e8ncia sanit\u00e0ria i de serveis \na les persones, inspirades encara en el llegat de Nightingale.\n\u00c9s, sens dubte, tot un honor rebre aquest premi de doctora honoris \ncausa de la m\u00e0 de la Universitat Rovira i Virgili, per recomanaci\u00f3 del \nDepartament d\u2019Infermeria, una universitat i un departament amb una \nhist\u00f2ria de lideratge en l\u2019ensenyament de la infermeria i un model \neducatiu centrat en el cuidatge, una universitat i un departament \ncompromesos amb la tasca acad\u00e8mica intel\u00b7lectual i amb les apor-\ntacions cient\u00edfiques fetes pels professionals de la infermeria i per la \nrecerca i la pr\u00e0ctica en aquesta disciplina. La tasca que dueu a terme \naqu\u00ed, a Espanya, t\u00e9 una gran influ\u00e8ncia en l\u2019ensenyament de la infer-\nmeria a Europa i arreu del m\u00f3n.\nAccepto el t\u00edtol de bon grat en representaci\u00f3 dels meus companys, \nmembres d\u2019aquesta prestigiosa universitat, i tamb\u00e9 com un reconeixement \np\u00fablic a la meva tasca acad\u00e8mica intel\u00b7lectual en l\u2019\u00e0mbit de les Ci\u00e8ncies \ndel Cuidatge i la teoria i pr\u00e0ctica del cuidatge hum\u00e0, la qual ha tingut una \nclara repercussi\u00f3 tant en l\u2019ensenyament com en la pr\u00e0ctica de la infer-\nmeria al llarg d\u2019aquest segle.\nLes infermeres i infermers (i la infermeria en si) s\u00f3n considerats el \ngrup professional m\u00e9s \u00e8tic i confiable del m\u00f3n, i continuen marcant la \ndifer\u00e8ncia en l\u2019\u00e0mbit de l\u2019assist\u00e8ncia sanit\u00e0ria a les persones. Aquesta \nconfian\u00e7a i \u00e8tica s\u00f3n fruit d\u2019una filosofia profundament orientada a \npreservar la dignitat de les persones i salvaguardar el cuidatge hum\u00e0.\nLa infermeria, com a disciplina madura i diferenciada i com a professi\u00f3 \nper si mateixa, aplega el grup m\u00e9s gran del m\u00f3n de professionals de la \nsalut i, com a pr\u00e0ctica, \u00e9s present en tots els contextos sanitaris, la qual \ncosa t\u00e9 un efecte significatiu en la qualitat del cuidatge hum\u00e0, la guarici\u00f3 \ni els resultats m\u00e8dics.154Al llarg de les \u00faltimes d\u00e8cades, la teoria i la recerca en infermeria han \ndesplegat els valors \u00e8tics i filos\u00f2fics del cuidatge hum\u00e0, juntament amb \nla validaci\u00f3 empiricocient\u00edfica en la pr\u00e0ctica cl\u00ednica, inclosos el cuidatge \nhol\u00edstic, l\u2019atenci\u00f3 prim\u00e0ria, les cures pal\u00b7liatives i l\u2019atenci\u00f3 al final de la \nvida. Els professionals del sector i la infermeria en si continuaran liderant el \ncuidatge integral de les persones i els seus processos de guarici\u00f3 interns, i no \nnom\u00e9s el tractament de l\u2019afecci\u00f3.\nHe estat un testimoni modest de com la meva tasca en l\u2019\u00e0mbit de la \nCi\u00e8ncia del Cuidatge ha contribu\u00eft a aprofundir en les dimensions humanes \nde l\u2019assist\u00e8ncia sanit\u00e0ria i les experi\u00e8ncies de guarici\u00f3 dels pacients als \nhospitals, les llars i la comunitat, i tamb\u00e9 a expandir-les. Quan vaig entrar \na la facultat de la Universitat de Colorado l\u2019any 1979, em va decebre \nl\u2019orientaci\u00f3 medicocl\u00ednica que la infermeria anava adoptant per evolu-\ncionar. Les meves publicacions i la meva traject\u00f2ria acad\u00e8mica intel\u00b7lec-\ntual en la mat\u00e8ria representen la meva voluntat de donar veu al fenomen \ndel cuidatge hum\u00e0 i dotar-lo d\u2019un llenguatge propi, mitjan\u00e7ant la definici\u00f3 \nde la Ci\u00e8ncia del Cuidatge com la base disciplin\u00e0ria de la professi\u00f3. Aix\u00ed, \nper mitj\u00e0 del plantejament de la Ci\u00e8ncia del Cuidatge, la infermeria \nexplicita la l\u00ednia \u00e8tica, moral, filos\u00f2fica i cient\u00edfica que cal seguir en les \nexperi\u00e8ncies de malaltia-guarici\u00f3, pr\u00f2pies de la salut humana, a fi de \nsalvaguardar el cuidatge hum\u00e0 en aquells casos en qu\u00e8 es veu amena\u00e7at i \noferir a la humanitat un servei hum\u00e0 basat en la compassi\u00f3. L\u2019aproximaci\u00f3 \na la infermeria des de la Ci\u00e8ncia del Cuidatge s\u2019elabora a partir del model \nde Nightingale, que avui dia considera la infermeria en un sentit global, \nat\u00e8s que integra el millor de la ci\u00e8ncia infermera, l\u2019art i les humanitats. \nTamb\u00e9 serveix de base per a totes les professions de l\u2019\u00e0mbit de la salut i \nels serveis a les persones.\nLa missi\u00f3 i la visi\u00f3 de Nightingale ens continuen servint de guia per a l\u2019as-\nsist\u00e8ncia sanit\u00e0ria i la reforma de l\u2019assist\u00e8ncia sanit\u00e0ria en aquests moments. \nEn el cam\u00ed cap a l\u2019acci\u00f3 social i per un m\u00f3n saludable que ella va propugnar, \n\u00e9s gr\u00e0cies al llegat de Nightingale que ara pot florir el treball m\u00e9s contem-\nporani i de futur en l\u2019\u00e0mbit de la Ci\u00e8ncia del Cuidatge. Aix\u00f2 suposa una tasca \nde cent anys per transformar l\u2019assist\u00e8ncia sanit\u00e0ria per mitj\u00e0 de nous models \n\u00e8tics i cient\u00edfics de cuidatge hum\u00e0, des del nivell local fins al global, a fi de \ntreballar en el benestar, la prevenci\u00f3 i la promoci\u00f3 d\u2019entorns dom\u00e8stics i de \ntreball saludables.155L\u2019evoluci\u00f3 i l\u2019aportaci\u00f3 de Watson en la tasca acad\u00e8mica intel\u00b7lectual \nen l\u2019\u00e0mbit de la Ci\u00e8ncia del Cuidatge i les fites acad\u00e8miques en la ci\u00e8ncia \ninfermera i els estudis d\u2019infermeria. (Els punts d\u2019aquesta pon\u00e8ncia s\u2019han \nextret de Watson, 2008 i Watson, 2011b.)\nL\u2019obra Nursing. The Philosophy and Science of Caring (1979) va marcar \nl\u2019inici d\u2019una carrera en la Ci\u00e8ncia del Cuidatge i va representar la meva entrada \na l\u2019activitat acad\u00e8mica intel\u00b7lectual. Aquest primer llibre es va publicar abans \nque es prest\u00e9s atenci\u00f3 formal a la teoria infermera o que es pos\u00e9s l\u2019\u00e8mfasi \nen la disciplina mateixa, i abans que hi hagu\u00e9s inter\u00e8s a establir una base \nfilos\u00f2fica amb sentit per a la ci\u00e8ncia infermera, els estudis d\u2019infermeria i la \npr\u00e0ctica.\nLa meva primera obra va sorgir arran de la meva voluntat d\u2019aportar un \nnou significat i dignitat a la tasca i al m\u00f3n de la ci\u00e8ncia infermera i el \ncuidatge dels pacients. Els conceptes te\u00f2rics derivaven de la meva expe-\nri\u00e8ncia personal i professional: s\u2019inferien cl\u00ednicament i es dotaven de base \nemp\u00edrica. No obstant aix\u00f2, els combinava amb els meus coneixements filos\u00f2-\nfics, \u00e8tics, intel\u00b7lectuals i experiencials, i els integrava. El meu inter\u00e8s i \nobjectiu a la vida han estat sempre aprofundir en el meu concepte de la \nhumanitat i de la vida mateixa i en el dels altres, a fi de traslladar aquestes \ndimensions a la infermeria. Aix\u00ed, la meva primera obra va sorgir de valors, \ncreences, percepcions i experi\u00e8ncies propis arran de preguntes ret\u00f2riques i \ninefables com ara: qu\u00e8 vol dir \u00e9sser hum\u00e0?; qu\u00e8 vol dir cuidar?; qu\u00e8 vol dir \nguarir? Preguntes sobre aspectes com la personalitat, la vida, el cicle del \nnaixement i la mort, el canvi, la transici\u00f3, el patiment, la salut, les relacions, \nla guarici\u00f3, l\u2019enteresa i altres inc\u00f2gnites, em van guiar en el meu inter\u00e8s a \nidentificar un marc aplicable a la infermeria com a disciplina diferenciada i \nprofessi\u00f3 per si mateixa, allunyat de l\u2019orientaci\u00f3 curativa de la medicina, per\u00f2 \ncomplementari.\nEls meus punts de vista s\u2019accentuaven gr\u00e0cies al meu comprom\u00eds amb \nla funci\u00f3 i la missi\u00f3 professionals de la infermeria en la societat i el m\u00f3n: \nel seu pacte \u00e8tic amb la humanitat per salvaguardar el cuidatge hum\u00e0 \ni preservar la dignitat, la integritat i l\u2019enteresa humanes en un entorn \nd\u2019amenaces i crisis vitals, traumes, canvis i mort. Totes aquestes activi-\ntats, experi\u00e8ncies, preguntes i processos no s\u00f3n fen\u00f2mens merament medi-\nco-cl\u00ednics, sin\u00f3 que transcendeixen la malaltia, el diagn\u00f2stic, les condi-156cions o l\u2019entorn, entre d\u2019altres; han estat i continuen essent les eternes \nrecerques i preguntes filos\u00f2fiques i \u00e8tiques dels humans, que la infermeria \ni els professionals de la salut han hagut de gestionar m\u00e9s enll\u00e0 del temps \ni l\u2019espai i m\u00e9s enll\u00e0 dels canvis en els sistemes, la societat, la civilitzaci\u00f3, \nla tecnologia i la ci\u00e8ncia.\nLa meva primera obra (1979) s\u2019ha anat ampliant i ha anat evolucionant \ngr\u00e0cies a la generaci\u00f3 de publicacions, m\u00e9s llibres, v\u00eddeos i CD, i gr\u00e0cies \ntamb\u00e9 a l\u2019experi\u00e8ncia adquirida en c\u00e0rrecs clinicoadministratius i mitjan\u00e7ant \nla promoci\u00f3 d\u2019iniciatives per transformar la professi\u00f3.\nUna s\u00e8rie de llibres sobre la teoria del cuidatge van succeir la meva \nprimera obra i es van traduir, com a m\u00ednim, a nou lleng\u00fces. Les altres obres \nm\u00e9s importants centrades en la teoria del cuidatge que van subseguir la \nprimera obra s\u00f3n les seg\u00fcents:\n\u2022 Watson, J. (1985). Nursing: Human Science and Human Care. A Theory \nof Nursing. Norwalk (Connecticut): Appleton-Century-Crofts. Reimpressi\u00f3/\nreedici\u00f3 (1988). Nova York: National League for Nursing. Reimpressi\u00f3/\nreedici\u00f3 (1999). Sudbury (Massachusetts): Jones and Bartlett Publishers.\n\u2022 Watson, J. (1999). Postmodern Nursing and Beyond. Edimburg (Esc\u00f2cia): \nChurchill-Livingstone. Reimpressi\u00f3/reedici\u00f3 (1999). Nova York: Harcourt-\nBrace/Elsevier. Edici\u00f3 reimpresa (2011). Boulder (Colorado): Watson \nCaring Science Institute Pub.\n\u2022 Watson, J. (ed.) (2002). Assessing and Measuring Caring in Nursing and \nHealth Science. Nova York: Springer. [Premiat Llibre de l\u2019Any a la revista \nAmerican Journal of Nursing (AJN).]\n\u2022 Watson, J. (2005). Caring Science as Sacred Science. Filad\u00e8lfia: F. A. \nDavis. [Premiat Llibre de l\u2019Any a la revista American Journal of Nursing \n(AJN).]\n Altres obres m\u00e9s recents s\u00f3n:\n\u2022 Watson, J. (2008). Nursing. The Philosophy and Science of Caring. Nova \nedici\u00f3 revisada. Boulder (Colorado): University Press of Colorado.\n\u2022 Watson, J. (2011). Human Caring Science: A Theory of Nursing. Sudbury \n(Massachusetts): Jones and Bartlett Publishers.\n\u2022 Hills, M.; Watson, J. (2011). Creating a Caring Science Curriculum: An \nEmancipatory Pedagogy for Nursing. Nova York: Springer - Watson Caring \nScience Springer Library Series.157\u2022 Nelson, J.; Watson, J. (2011). Measuring Caritas: A Compilation of Inter-\nnational Research on Caritas as Healing Intervention. Nova York: Springer \n- Watson Caring Science Springer Library Series.\nFonts te\u00f2riques\nAltres llibres centrats en el cuidatge, dels quals s\u00f3c coeditora o coautora, \ns\u00f3n ampliacions d\u2019aquestes obres. Vegeu-ne, per exemple, les seg\u00fcents:\n\u2022 Bevis, e. o.; Watson, J. (1989). Toward a Caring Curriculum: A New \nPedagogy for Nursing. Nova York: National League for Nursing. Reim-\npressi\u00f3 (1999). Sudbury (Massachusetts): Jones and Bartlett Publishers.\n Ray, M.; Watson, J. (ed.) (1998). The Ethics of Care and the Ethics of Cure. \nNova York: National League for Nursing.\n\u2022 CHinn, P. l.; Watson, J. (1994). Art and Aesthetics in Nursing. Nova York: \nNational League for Nursing.\nVegeu tamb\u00e9 els webs www.watsoncaringscience.org i www.nursing. \nucdenver.edu/caring per obtenir una refer\u00e8ncia m\u00e9s completa d\u2019aquestes \nobres i publicacions.\nL\u2019obra Nursing: The Philosophy and Science of Caring (1979) va \nproporcionar l\u2019estructura i el fons te\u00f2ric inicial per elaborar la \u00abTeoria \ndel cuidatge hum\u00e0: deu factors de cuidatge\u00bb. Aquests factors es van \nidentificar com els elements fonamentals del cuidatge en infermeria, \nsense els quals les infermeres i infermers no exercirien la infermeria \nprofessional, sin\u00f3 que, en comptes d\u2019aix\u00f2, treballarien merament com \na personal t\u00e8cnic o qualificat dins del marc dominant de la ci\u00e8ncia de \nla tecnocuraci\u00f3 m\u00e8dica. Aquesta obra ha esdevingut per si mateixa una \nmena de cl\u00e0ssic intemporal.\nEn aquesta obra evolucionada, la teoria s\u2019exposa de manera m\u00e9s expl\u00edcita \nen un context \u00e8tic, art\u00edstic i, fins i tot, metaf\u00edsic \u2014la metaf\u00edsica entesa com \na fenomen\u2014 m\u00e9s ampli, en el qual es desenvolupa la infermeria, per\u00f2 que \nsovint ni anomena, ni articula, ni estudia i sobre el qual tampoc no actua.\nCom s\u2019ha postulat en el discurs contemporani postmodern, si una professi\u00f3 \nno t\u00e9 un llenguatge propi, no existeix. Per aix\u00f2, \u00e9s important anomenar els \nfen\u00f2mens de la infermeria i el cuidatge, reivindicar-los, articular-los i actuar \nsobre ells, si volem que la infermeria acompleixi la seva missi\u00f3, la seva ra\u00f3 de 158ser, en la societat. Aquesta expertesa acumulada en la teoria i la Ci\u00e8ncia del \nCuidatge contribueix a explicitar el pacte de la infermeria amb les persones.\nLa tasca acad\u00e8mica intel\u00b7lectual en l\u2019\u00e0mbit de la Ci\u00e8ncia del Cuidatge \nexplicita alguns aspectes centrals de la Ci\u00e8ncia del Cuidatge Hum\u00e0, com ara \nels seg\u00fcents:\n\u2022 Una filosofia de llibertat, elecci\u00f3 i responsabilitat humanes.\n\u2022 Una biologia i psicologia de l\u2019holisme.\n\u2022 Una epistemologia que no nom\u00e9s permet all\u00f2 emp\u00edric, sin\u00f3 tamb\u00e9 els \naven\u00e7os en l\u2019est\u00e8tica, els valors \u00e8tics, la intu\u00efci\u00f3, el coneixement personal, \nl\u2019espiritualitat, juntament amb un proc\u00e9s de descobriment, una imagnaci\u00f3 \ncreativa i formes de recerca en evoluci\u00f3.\n\u2022 Una ontologia de temps i espai.\n\u2022 Un context d\u2019esdeveniments, relacions i processos interhumans que \nconnecten amb l\u2019entorn i l\u2019univers m\u00e9s extens i formen una unitat.\n\u2022 Una visi\u00f3 cient\u00edfica oberta del m\u00f3n. (Watson, 1985: 16)\nD\u2019aquesta manera, el plantejament de la ci\u00e8ncia humana i el cuidatge \nhum\u00e0 s\u2019allunya del de la ci\u00e8ncia convencional i, des de l\u2019\u00f2ptica qualitati- \nva, convida a honrar com a leg\u00edtims i necessaris diversos aspectes a l\u2019hora \nde treballar amb experi\u00e8ncies personals i fen\u00f2mens humans de guarici\u00f3- \ncuidatge, de salut i vitals. La teoria del cuidatge hum\u00e0 incorpora nocions \ncom ara la d\u2019ocasi\u00f3 de cuidatge, el camp fenomenal, all\u00f2 transpersonal i l\u2019art \ndel cuidatge transpersonal, i convida a rec\u00f3rrer plenament a un mateix en un \nmoment de cuidatge (Watson, 1985: 58-72). L\u2019ocasi\u00f3 o moment de cuidatge \nesdev\u00e9 transpersonal quan \u00abdues persones (la infermera o infermer i una altra \npersona) amb una hist\u00f2ria vital i un camp fenomenal (de percepci\u00f3) \u00fanics \nesdevenen un punt focal en l\u2019espai i el temps a partir del qual el moment \nadquireix un camp propi, m\u00e9s gran que l\u2019ocasi\u00f3 mateixa. Com a tal, el proc\u00e9s \npot anar m\u00e9s enll\u00e0 de si mateix (i, de fet, ho fa), i sorgir, alhora, d\u2019aspectes \nde si mateix que passen a formar part de la hist\u00f2ria vital de cada una de les \npersones, com tamb\u00e9 d\u2019un patr\u00f3 vital m\u00e9s gran, profund i complex\u00bb (Watson, \n1985: 59).\nEl moment de cuidatge pot \u00e9sser un punt d\u2019inflexi\u00f3 existencial per a la \ninfermera o infermer en el sentit que implica fer una pausa, optar per veure \ni actuar amb coneixement de causa guiats per la intencionalitat i la cons-\nci\u00e8ncia de com podem \u00e9sser presents en el moment, totalment presents, amb \nuna actitud oberta envers l\u2019altra persona, oberta a la compassi\u00f3 i la connexi\u00f3, 159m\u00e9s enll\u00e0 de l\u2019\u00e8mfasi \u2014m\u00e9s que habitual\u2014 en el control del propi ego. En \nun moment de cuidatge, la infermera o infermer copsa la gestalt del moment \nque es presenta i \u00e9s capa\u00e7 de llegir el camp, m\u00e9s enll\u00e0 de l\u2019aspecte extern \ni la conducta del pacient. El moment \u00e9s transpersonal quan la infermera o \ninfermer \u00e9s capa\u00e7 de veure l\u2019esperit d\u2019altres persones i connectar-hi amb una \nactitud oberta a expandir les possibilitats del que pugui passar. El fonament \nd\u2019aquesta perspectiva rau en la saviesa de saber i comprendre que \u00abaprenem \nels uns dels altres com podem \u00e9sser m\u00e9s humans mitjan\u00e7ant la identificaci\u00f3 \nde nosaltres mateixos amb els altres i el reflex dels seus dilemes en nosaltres \nmateixos. El que tots nosaltres aprenem d\u2019aix\u00f2 \u00e9s autoconeixement. El jo que \ndescobrim \u00e9s tots els jos: \u00e9s universal. Aprenem a recon\u00e8ixer-nos a nosaltres \nmateixos en els altres\u00bb (Watson, 1985: 59).\nAquesta connexi\u00f3 interhumana expandeix la nostra compassi\u00f3 i el \ncuidatge i mant\u00e9 viva la nostra noci\u00f3 comuna d\u2019humanitat. Tot aquest proc\u00e9s \nprofundament filos\u00f2fic, \u00e8tic i te\u00f2ric salvaguarda el nostre sentit compartit \nd\u2019humanitat i contribueix a no reduir un altre \u00e9sser hum\u00e0 a la condici\u00f3 moral \nd\u2019objecte (Watson, 1985: 60).\nEn estudis addicionals, s\u2019ha explorat la metodologia de la ci\u00e8ncia humana \ncom una manera d\u2019investigar el cuidatge. A partir d\u2019un primer treball de \nrecerca dut a terme a Austr\u00e0lia, s\u2019explicava la fenomenologia transcendental. \nAquesta recerca \u00e9s un exemple de l\u2019aplicaci\u00f3 de la metodologia de la ci\u00e8ncia \nhumana en la Ci\u00e8ncia del Cuidatge per observar l\u2019experi\u00e8ncia de la p\u00e8rdua i el \ndolor experimentat per una tribu d\u2019abor\u00edgens d\u2019Austr\u00e0lia Occidental.\nMitjan\u00e7ant aquesta metodologia m\u00e9s extensa, expressions po\u00e8tiques, \nart\u00edstiques i metaf\u00f2riques es van fer paleses arran de l\u2019experi\u00e8ncia de recerca \na l\u2019interior des\u00e8rtic d\u2019Austr\u00e0lia. Aquesta mena d\u2019enfocament era coherent amb \nles troballes i les experi\u00e8ncies en aquest entorn \u00fanic en el sentit que aquesta \nmetodologia permetia l\u2019efecte \u00abpo\u00e8tic\u00bb en l\u2019articulaci\u00f3 de les experi\u00e8ncies tal \ncom les havien sentit i viscut les persones, i anava m\u00e9s enll\u00e0 dels fets reals \ni les meres descripcions (fenomenologia descriptiva). Aix\u00ed, els plantejaments \ntranscendents eren coherents amb les dimensions transpersonals i proporcio-\nnaven un espai per a la paradoxa, l\u2019ambig\u00fcitat, les resso- n\u00e0ncies suggerents i \nles expressions creatives, m\u00e9s enll\u00e0 de la fenomenologia superficial (Watson, \n1985: 90-91). Seguidament, en veiem un exemple: \u00abEn altres paraules, com \npoden el to i les paraules dogm\u00e0tiques totalment distants, fredes i insensibles 160ensenyar la veritat o el significat profund d\u2019un fenomen hum\u00e0 relacionat amb \nel cuidatge hum\u00e0, el cuidatge transpersonal i el dolor, i transmetre experi\u00e8n-\ncies de pena profunda, gran bellesa, passi\u00f3 i alegria. No podem transmetre \nla necessitat de compassi\u00f3 en tota la seva complexitat o la de conrear el \nsentiment i la sensibilitat amb paraules desprove\u00efdes de calidesa, amabilitat \ni bons sentiments\u00bb (Watson, 1985: 91). El resultat \u00e9s poesia: \u00abno pot \u00e9sser \naltra cosa que po\u00e8tic\u00bb (Heidegger, citat a Watson, 1985: 98).\nAquest exemple de metodologia convida a la uni\u00f3 de les humanitats i l\u2019art \namb la ci\u00e8ncia, una constant a la meva obra.\nL\u2019obra Postmodern Nursing and Beyond (1999; 2011) se centra en el \nparadigma professional basat en l\u2019ontologia de les relacions i els fonaments \n\u00e8tics i ontol\u00f2gics, abans de passar a l\u2019epistemologia de la ci\u00e8ncia i la tecno-\nlogia. Aquesta obra gira al voltant de la necessitat d\u2019aclarir la base ontol\u00f2gica \nde l\u2019\u00c9sser-en-Relaci\u00f3 (Being-in-Relation) en un paradigma de cuidatge, la \nunitat de la ment, el cos i l\u2019esperit amb el camp, m\u00e9s enll\u00e0 de l\u2019ontologia \nseparatista obsoleta del pensament m\u00e8dic industrial de l\u2019Era I moderna. En \naquest llibre, es van desenvolupar molt m\u00e9s la vessant espiritual i els aspectes \nenerg\u00e8tics evolucionats de la consci\u00e8ncia de cuidatge, la intencionalitat, la \npres\u00e8ncia humana i l\u2019evoluci\u00f3 personal dels professionals de la infermeria \nqualificats. Aquesta evoluci\u00f3 se situava en el marc de la cosmologia post-\nmoderna emergent de la guarici\u00f3, l\u2019enteresa i la unitat, \u00e9s a dir, en honor \na la unitat de tot. Aquesta perspectiva postmoderna mirava de projectar la \ninfermeria i l\u2019atenci\u00f3 sanit\u00e0ria vers la meitat del segle XXI, moment en qu\u00e8 \nhi haur\u00e0 exig\u00e8ncies radicalment diferents per a tots els professionals de la \ninfermeria qualificats i les funcions i expectatives dels pacients i els sistemes \nd\u2019atenci\u00f3 sanit\u00e0ria seran completament diferents (Watson, 1999: XIII).\nLa infermeria per si mateixa serveix d\u2019arquetip per a la guarici\u00f3 i repre-\nsenta una met\u00e0fora de l\u2019energia de guarici\u00f3 profunda que dimana en un \nparadigma completament diferent. El que es proposa \u00e9s un canvi ontol\u00f2gic \nfonamental, en la consci\u00e8ncia humana, que reconeix la relaci\u00f3 simbi\u00f2tica de \nla humanitat, la tecnologia i la natura amb l\u2019univers, m\u00e9s gran i en expansi\u00f3.\nEl model inicial d\u2019infermeria de Nightingale \u00e9s ben present en aquesta \nobra, en la qual s\u2019inclouen tots els rituals i les arts infermeres de guarici\u00f3 i \ncuidatge, redescoberts i honrats per noves raons.161Les met\u00e0fores d\u2019arquetip ontol\u00f2gic, artista ontol\u00f2gic i arquitecte/a \nontol\u00f2gic/a s\u2019utilitzen per copsar les funcions i els models infermers d\u2019aquest \nmil\u00b7lenni, la infermeria i la medicina de l\u2019Era III (Watson, 1999: XIV-XV).\nL\u2019obra te\u00f2rica Caring Science as Sacred Science (2005), que va rebre \nel premi Llibre de l\u2019Any 2006 de l\u2019American Journal of Nursing (AJN) en la \ncategoria de recerca, amplia encara m\u00e9s les primeres obres sobre el cuidatge. \nAquest llibre situa la Ci\u00e8ncia del Cuidatge en un context \u00e8tic, moral, filos\u00f2fic \ni cient\u00edfic evolucionat, i s\u2019inspira en les obres de l\u2019escriptor i fil\u00f2sof franc\u00e8s \nEmmanuel L\u00e9vinas (1969) i les del fil\u00f2sof i te\u00f2leg dan\u00e8s Knud L\u00f8gstrup \n(1997). Aquesta obra espec\u00edfica sobre la Ci\u00e8ncia del Cuidatge pret\u00e9n trobar \nun model de ci\u00e8ncia que restauri la metaf\u00edsica en l\u2019\u00e0mbit f\u00edsic material en el \nmarc de l\u2019\u00c9tica-de-la-Pertinen\u00e7a (Ethics-of-Belonging) (fins a l\u2019infinit camp \nde l\u2019Amor C\u00f2smic Universal) (L\u00e9vinas, 1969), com a anterior i subjacent al \nde l\u2019\u00c9sser-per-Si (Being-by-Itself) sol \u2014que ja no est\u00e0 separat del camp \nuniversal de l\u2019infinit, m\u00e9s ampli, al qual tots pertanyem i al qual tornem des \ndel pla terrenal\u2014.\nL\u2019\u00c9tica-del-Cara-a-Cara (Ethics-of-Face-to-Face) de L\u00e9vinas \u2014entesa com \nel fet d\u2019encarar la nostra pr\u00f2pia humanitat i la dels altres\u2014 s\u2019analitza com \nuna met\u00e0fora de com aprofundim en la nostra humanitat per a la supervi \nv\u00e8ncia d\u2019all\u00f2 hum\u00e0, i la salvaguardem, en contraposici\u00f3 amb la totalitzaci\u00f3 \nde la condici\u00f3 humana i de la nostra separaci\u00f3 total de la font infinita de la \nvida i l\u2019immens Camp C\u00f2smic que ens uneix a tots. L\u2019exig\u00e8ncia \u00e8tica (ethical \ndemand) de L\u00f8gstrup introdueix la noci\u00f3 d\u2019\u00c8tica-de-les-Mans (Ethics-of-\nHands), en la mesura que l\u2019autor ens recorda la demanda \u00e8tica sobirana, inar-\nticulada i sovint an\u00f2nima per la qual \u00abtenim cura de la vida que la confian\u00e7a \nha posat a les nostres mans\u00bb (L\u00f8gstrup, 1997: 18).\nAl text de Caring Science as Sacred Science s\u2019identifiquen els sup\u00f2sits \nb\u00e0sics seg\u00fcents (Watson, 2005: 56):\n\u2022 La Infinitat de l\u2019Esperit Hum\u00e0 i l\u2019univers en evoluci\u00f3.\n\u2022 La cosmologia ancestral i emergent d\u2019una consci\u00e8ncia unit\u00e0ria de connec-\ntivitat amb el Tot.\n\u2022 L\u2019\u00e8tica ontol\u00f2gica de la Pertinen\u00e7a-Pr\u00e8via-a-l\u2019\u00c9sser-Mateix-Separat (Belon-\nging-before-Our-Separate-Being) (L\u00e9vinas, 1969).\n\u2022 La postura moral de salvaguardar la infinitat i el misteri de la condici\u00f3 \nhumana i mantenir viu l\u2019esperit hum\u00e0 en evoluci\u00f3 a trav\u00e9s del temps, com 162veiem al fet d\u2019\u00abencarar la nostra pr\u00f2pia Humanitat i la dels altres, i apro-\nfundir-hi\u00bb (L\u00e9vinas, 1969).\n\u2022 L\u2019exig\u00e8ncia \u00e8tica que parteix del punt que tenim la vida d\u2019una altra persona \na les nostres mans; aquesta expressi\u00f3 sobirana de la vida ens ve donada \nde manera pr\u00e8via i aliena a la nostra voluntat per mitj\u00e0 d\u2019expressions de \nconfian\u00e7a, amor, bondat, honestedat, perd\u00f3 o gratitud, entre d\u2019altres, m\u00e9s \nenll\u00e0 de les fixacions de l\u2019ego i els sentiments obsessius que constitueixen \nexpressions negatives de la vida (L\u00f8gstrup, 1997).\n\u2022 La relaci\u00f3 entre la nostra consci\u00e8ncia, les paraules o els pensaments i la \nmanera en qu\u00e8 afecten positivament o negativa el nostre camp energ\u00e8tic \ntranspersonal: \u00c9sser, Esdevenir i Pert\u00e0nyer. Aix\u00ed, la nostra consci\u00e8ncia \nafecta la nostra capacitat de connectar, d\u2019estar-en-bona-relaci\u00f3 amb la \nFont: el camp c\u00f2smic, universal i infinit de l\u2019Amor.\nAix\u00f2 \u00e9s comparable a la noci\u00f3 de Nightingale de deixar el pacient en \nles millors condicions perqu\u00e8 la naturalesa el guareixi, at\u00e8s que la guarici\u00f3 \nrecorre a la natura i a processos naturals. Quan som conscients d\u2019una cosmo-\nlogia expandida i d\u2019una base \u00e8tica i moral expandida i m\u00e9s profunda, adquirim \nnous coneixements i assistim a un despertar; ens obrim al sentit de la huma-\nnitat-en-relaci\u00f3-amb-l\u2019univers-m\u00e9s-gran, que ens inspira un sentit d\u2019admi-\nraci\u00f3, saviesa, respecte i humilitat. Estem convidats a acceptar la nostra set \nde saber, m\u00e9s enll\u00e0 de la informaci\u00f3 i el mer coneixement, i a entregar-nos \ntant al que \u00e9s m\u00e9s important que el nostre propi ego separat, com al m\u00f3n \nexterior que ens pensem que controlem i pretenem manipular.\nAix\u00ed, en el desenvolupament de conceptes i pr\u00e0ctiques, teories i filosofies sobre \nguarici\u00f3-cuidatge que es creuen amb l\u2019Amor, invoquem el Cuidatge com a part de la \nnostra consci\u00e8ncia i intenci\u00f3 d\u2019influir sobre el tot mitjan\u00e7ant la participaci\u00f3 pr\u00e0ctica \ndels nostres propis dons i talents \u00fanics. En fer-ho, la part de tasca professional i \npersonal que fem marca la difer\u00e8ncia en el moment, i hi contribueix, per\u00f2 tamb\u00e9 \ninflueix sobre el camp hologr\u00e0fic universal que ens envolta i al qual tots pertanyem. \nEn altres paraules, tant des de la ci\u00e8ncia moderna, com des de les tradicions de \nsaviesa ancestral, ens adonem que el que fem per a nosaltres mateixos beneficia els \naltres, i que el que fem per als altres ens beneficia a nosaltres. Si una persona es \nguareix, ajuda que tot es guareixi. Si els altres es guareixen, ens ajuden a guarir-nos \na nosaltres mateixos. La reciprocitat del Cuidatge influeix sobre el camp universal \nal qual tots pertanyem, i nosaltres l\u2019influ\u00efm energ\u00e8ticament mitjan\u00e7ant la nostra \nconsci\u00e8ncia i els nostres actes concrets.163La Ci\u00e8ncia del Cuidatge com a context\nLa meva postura \u00e9s aquesta: la Ci\u00e8ncia del Cuidatge com a punt de partida \nde la infermeria com a \u00e0rea d\u2019estudi ofereix una base disciplin\u00e0ria diferent per \na la professi\u00f3; proporciona una metanarrativa \u00e8tica i moral guiada pels valors \nper als fen\u00f2mens cient\u00edfics i humans: el seu enfocament de guarici\u00f3-cuidatge \nen el nivell de la persona, la natura i l\u2019univers. En proposar la Ci\u00e8ncia del \nCuidatge com a context disciplinari i metanarrativa moral matricial respecte \ndel que significa \u00e9sser hum\u00e0, honrant la unitat de l\u2019\u00c9sser, la unitat de la ment, \nel cos i l\u2019esperit amb l\u2019univers, la disciplina ofereix diversos enfocaments \ndel tema i una perspectiva diferent sobre la q\u00fcesti\u00f3. La professi\u00f3, sense un \ncontext disciplinari clar i davant els canvis i forces del m\u00f3n exterior, es perd \npel cam\u00ed cap a l\u2019adaptaci\u00f3 a l\u2019statu quo del moment.\nDes del meu punt de vista, la disciplina de la infermeria es basa o hauria de \nbasar-se en la Ci\u00e8ncia del Cuidatge, la qual, al seu torn, nodreix la professi\u00f3. \nLa Ci\u00e8ncia del Cuidatge nodreix els estudis d\u2019infermeria, l\u2019atenci\u00f3 al pacient, \nla recerca i, fins i tot, les pr\u00e0ctiques administratives, i els serveix de punt de \npartida moral, filos\u00f2fic, te\u00f2ric i fonamental.\nSi al llarg del temps, la infermeria hagu\u00e9s nascut i madurat des de la \nconsci\u00e8ncia i la claredat d\u2019un plantejament basat en la Ci\u00e8ncia del Cuidatge, \npotser avui dia es trobaria en un estadi d\u2019evoluci\u00f3 diferent: ben lluny de la \nlluita persistent amb l\u2019enginyeria biom\u00e8dica convencional, ben lluny de la \ncrisi en l\u2019atenci\u00f3 que avui dia amena\u00e7a hospitals i sistemes, ben lluny de la \ngran manca d\u2019infermeres i infermers i de serveis d\u2019infermeria que la societat \nexperimenta en aquests moments de la hist\u00f2ria i ben lluny de comunitats \nque, a la nostra vida i al m\u00f3n, no ofereixen atenci\u00f3. Al nostre m\u00f3n, les \npersones lluiten cada vegada m\u00e9s contra guerres, situacions de viol\u00e8ncia i \nactes inhumans, ja sigui contra altres persones, l\u2019entorn o la natura. Tot i \nque avui dia disposem d\u2019una cosmologia evolucionada per a totes les disci-\nplines, incloses la f\u00edsica, les ci\u00e8ncies b\u00e0siques i altres \u00e0rees cient\u00edfiques, \nsovint encara ens trobem ancorats en pensaments obsolets en el marc d\u2019una \nontologia del m\u00f3n f\u00edsica, material i separatista i una visi\u00f3 del m\u00f3n exterior \ncom el nostre punt de partida.\nLa Ci\u00e8ncia del Cuidatge fa m\u00e9s expl\u00edcita la unitat i la connectivitat que \nexisteix entre totes les coses dins del gran cercle de la vida: el canvi, la \nmalaltia, el patiment, la mort i el renaixement. El plantejament de la Ci\u00e8ncia 164del Cuidatge acosta la humanitat m\u00e9s prop de la comunitat moral, m\u00e9s prop \nde les relacions pac\u00edfiques amb comunitats, nacions i estats, propis o aliens, \nm\u00e9s prop d\u2019altres mons i del temps.\nSup\u00f2sits b\u00e0sics de la Ci\u00e8ncia del Cuidatge (adaptats mitjan\u00e7ant \npetites modificacions de Watson, 1979: 8-9)\n\u2022 La Ci\u00e8ncia del Cuidatge \u00e9s l\u2019ess\u00e8ncia de la infermeria i la base disciplin\u00e0ria \nfonamental de la professi\u00f3.\n\u2022 Mitjan\u00e7ant relacions interpersonals, el Cuidatge es pot demostrar i \npracticar de la manera m\u00e9s efica\u00e7; no obstant aix\u00f2, la consci\u00e8ncia de \ncuidatge es pot comunicar m\u00e9s enll\u00e0 del temps, l\u2019espai i la fisicalitat, i \ntranscendir-los (Watson, 2002a).\n\u2022 Les connexions i els processos intersubjectius i interhumans man- tenen \nviva la noci\u00f3 comuna d\u2019humanitat \u2014ens ensenyen com podem \u00e9sser \nhumans mitjan\u00e7ant la identificaci\u00f3 de nosaltres mateixos amb els altres\u2014, \nen virtut de la qual la humanitat d\u2019un es reflecteix en l\u2019altre (Watson, \n1985: 33).\n\u2022 El Cuidatge consta de \u00abfactors de cuidatge\u00bb (carative factors) i \u00abprocessos \ncaritas\u00bb (caritas processes), que faciliten la guarici\u00f3, honren l\u2019enteresa i \ncontribueixen a l\u2019evoluci\u00f3 de la humanitat.\n\u2022 El Cuidatge efica\u00e7 promou la guarici\u00f3, la salut, el creixement personal \no familiar i un sentit d\u2019enteresa, perd\u00f3, consci\u00e8ncia evolucionada i pau \ninterior que transcendeix la crisi i la por envers l\u2019afecci\u00f3, el diagn\u00f2stic, la \nmalaltia, els traumes, els canvis a la vida, etc.\n\u2022 Les respostes derivades del Cuidatge accepten la persona no nom\u00e9s \ntal com \u00e9s ara sin\u00f3 tal com pot arribar a \u00e9sser o ha comen\u00e7at a \nEsdevenir.\n\u2022 Una relaci\u00f3 de Cuidatge \u00e9s la que convida l\u2019esperit hum\u00e0 a emergir, \namb una actitud oberta al veritable potencial, d\u2019aut\u00e8ntica pres\u00e8ncia, \nalhora que permet que la persona explori les possibilitats i tri\u00ef la \nmillor acci\u00f3 per a si mateixa per estar-en-bona-relaci\u00f3 en un moment \ndeterminat.\n\u2022 El cuidatge es m\u00e9s salut-gen\u00e8tic que la curaci\u00f3.\n\u2022 La Ci\u00e8ncia del Cuidatge \u00e9s complement\u00e0ria de la Ci\u00e8ncia de la Curaci\u00f3.\n\u2022 La pr\u00e0ctica del Cuidatge \u00e9s l\u2019objecte de la infermeria. Les seves aporta-\ncions socials, morals i cient\u00edfiques deriven del comprom\u00eds professional \nenvers els valors, l\u2019\u00e8tica i els ideals de la Ci\u00e8ncia del Cuidatge en la teoria, \nla pr\u00e0ctica i la recerca.165Les premisses de la Ci\u00e8ncia del Cuidatge (adaptades de Watson, \n2005: 218-219)\n\u2022 No es pot pressuposar el coneixement sobre el Cuidatge; implica un esfor\u00e7 \nepist\u00e8mic, \u00e8tic i te\u00f2ric que requereix una definici\u00f3 i un desenvolupament \ncontinus.\n\u2022 La Ci\u00e8ncia del Cuidatge es basa en una ontologia \u00e8tica i relacional de la \nunitat en l\u2019univers, la qual nodreix l\u2019epistemologia, la metodologia, la \npedagogia i la praxi del Cuidatge en l\u2019\u00e0mbit de la infermeria i altres \u00e0rees \nrelacionades.\n\u2022 La Ci\u00e8ncia del Cuidatge abra\u00e7a el pluralisme epistemol\u00f2gic i pret\u00e9n \ncomprendre la intersecci\u00f3 i les connexions subdesenvolupades entre les \narts, les humanitats i les ci\u00e8ncies cl\u00edniques.\n\u2022 La Ci\u00e8ncia del Cuidatge abra\u00e7a tots els camins que porten al coneixement, \na \u00e9sser i fer: els camins \u00e8tics, intu\u00eftius, personals, emp\u00edrics, est\u00e8tics i, fins \ni tot, espirituals i metaf\u00edsics del coneixement i l\u2019\u00c9sser.\n\u2022 La recerca en Ci\u00e8ncia del Cuidatge engloba el pluralisme metodol\u00f2gic, \nen virtut del qual el m\u00e8tode flueix des del fenomen de l\u2019inter\u00e8s (diverses \nformes d\u2019investigaci\u00f3 miren d\u2019unificar els plantejaments ontol\u00f2gics, filos\u00f2-\nfics, \u00e8tics i te\u00f2rics, i d\u2019incorporar, alhora, all\u00f2 emp\u00edric i la tecnologia).\n\u2022 El Cuidatge (i tamb\u00e9 la infermeria) ha existit en totes les societats. En \ntotes les societats hi ha hagut persones que han tingut cura dels altres. \nUna actitud de cuidatge no es transmet gen\u00e8ticament de generaci\u00f3 en \ngeneraci\u00f3, sin\u00f3 mitjan\u00e7ant la cultura d\u2019una societat. La cultura de la \ninfermeria \u2014\u00e9s a dir, la disciplina i la professi\u00f3 infermeres\u2014 t\u00e9 un paper \ncientificosocial vital a l\u2019hora d\u2019evolucionar en el cuidatge hum\u00e0, salva-\nguardar-lo i preservar-lo com una manera d\u2019acomplir la seva missi\u00f3 en la \nsocietat i tota la humanitat.\nDefinici\u00f3 pr\u00e0ctica de la Ci\u00e8ncia del Cuidatge (extret i adaptat de \nWatson, 2004a; Watson i Smith, 2002)\nLa Ci\u00e8ncia del Cuidatge \u00e9s una \u00e0rea d\u2019estudi filos\u00f2fica, \u00e8tica i epist\u00e8-\nmica en evoluci\u00f3, fonamentada en la disciplina de la infermeria i nodrida \nper altres \u00e0rees relacionades. El cuidatge es considera un element essencial \nen el metaparadigma del coneixement i la pr\u00e0ctica en infermeria. La Ci\u00e8ncia \ndel Cuidatge es nodreix d\u2019una actitud \u00e8tica, moral i espiritual que compr\u00e8n \nun plantejament humanitari de la ci\u00e8ncia humana envers els processos, \nfen\u00f2mens i experi\u00e8ncies de cuidatge hum\u00e0. S\u2019emmarca dins d\u2019una visi\u00f3 del \nm\u00f3n no dualista, relacional i unificada, en qu\u00e8 hi ha una connectivitat amb el 166Tot, el camp universal de l\u2019Infinit: l\u2019Amor C\u00f2smic. A vegades, es fa refer\u00e8ncia \na aquesta visi\u00f3 del m\u00f3n de la manera seg\u00fcent:\n\u2022 Un paradigma unitari transformatiu (Newman, Sime i Corcoran Perry, \n1991; Watson, 1999).\n\u2022 Una consci\u00e8ncia no local (Dossey, 1991).\n\u2022 La medicina i la infermeria de l\u2019Era III (Dossey, 1991; 1993; Watson, \n1999).\nLa Ci\u00e8ncia del Cuidatge, segons aquesta visi\u00f3 del m\u00f3n, es creua amb les \narts i les humanitats i altres \u00e0rees d\u2019estudi i pr\u00e0ctica relacionades.\nEl llenguatge de la teoria: \u00abfactors de cuidatge\u00bb (carative factors) i \n\u00abprocessos caritas\u00bb (caritas processes)\nEl llenguatge i l\u2019estructura de la teoria del cuidatge hum\u00e0, dins del \ncontext de la Ci\u00e8ncia del Cuidatge, consisteix en 10 \u00abfactors de cuidatge\u00bb en \nla primera obra de 1979, que m\u00e9s tard es traslladen als 10 \u00abprocessos caritas\u00bb \nen el llibre de 2008.\nEls deu factors de cuidatge originals continuen constituint el fons estruc-\ntural intemporal de la teoria, per\u00f2 tamb\u00e9 permeten l\u2019evoluci\u00f3 cap a aspectes \nm\u00e9s fluids del model copsat pels deu processos caritas.\nEn introduir el concepte inicial dels factors de cuidatge com l\u2019ess\u00e8ncia de \nla filosofia i ci\u00e8ncia infermeres, oferia un contrapunt te\u00f2ric a la noci\u00f3 de factor \ncuratiu, tan predominant en la ci\u00e8ncia m\u00e8dica. Aix\u00ed, els factors de cuidatge \nproporcionaven un marc de treball per sostenir la disciplina i la professi\u00f3 \ninfermeres; es nodrien d\u2019una concepci\u00f3 m\u00e9s profunda de les dimensions \nhumanes del cuidatge en infermeria i d\u2019un comprom\u00eds \u00e8tic envers aquestes: \nel context de l\u2019art i la ci\u00e8ncia humana. Mirava d\u2019analitzar aquells aspectes \nde la infermeria professional que transcendien el diagn\u00f2stic m\u00e8dic, l\u2019afecci\u00f3, \nl\u2019entorn, el coneixement limitat i en transformaci\u00f3 i l\u2019\u00e8mfasi tecnol\u00f2gic en \nfen\u00f2mens molt especialitzats. I em preguntava: \u00abqu\u00e8 continua constituint \nl\u2019ess\u00e8ncia?\u00bb La meva resposta l\u2019any 1979 era: \u00abEls deu factors de cuidatge\u00bb.\nEls 10 factors de cuidatge originals (text original de 1979)\n1. Formaci\u00f3 d\u2019un sistema humanisticoaltruista de valors.\n2. Inculcaci\u00f3 de la fe-esperan\u00e7a.\n3. Conreu de la sensibilitat envers un mateix i els altres.\n4. Desenvolupament d\u2019una relaci\u00f3 d\u2019ajuda-confian\u00e7a.1675. Promoci\u00f3 i acceptaci\u00f3 de l\u2019expressi\u00f3 dels sentiments positius i negatius.\n6. \u00das sistem\u00e0tic del m\u00e8tode cient\u00edfic de soluci\u00f3 de problemes per prendre \nde cuidatge per a la soluci\u00f3 creativa de problemes\u00bb). decisions (redefinit \nl\u2019any 1985 de la manera seg\u00fcent: \u00ab\u00fas del proc\u00e9s\n7. Promoci\u00f3 de l\u2019ensenyament-aprenentatge interpersonal.\n8. Provisi\u00f3 de l\u2019entorn de suport, protecci\u00f3 i correctiu mental, f\u00edsic, socio-\ncultural i espiritual.\n9. Assist\u00e8ncia en la gratificaci\u00f3 de les necessitats humanes. 38\n10. Permissi\u00f3 de forces existencials-fenomenol\u00f2giques (redefinit l\u2019any 1985 \nde la manera seg\u00fcent: \u00abdimensions espirituals existencials-fenomeno-l\u00f2-\ngiques\u00bb).\nAquests factors de cuidatge originals es van identificar com l\u2019ess\u00e8ncia de \nla pr\u00e0ctica infermera professional, en contraposici\u00f3 amb el que anomeno el \nguarniment, all\u00f2 que canvia constantment i no pot constituir el contingut o \nels criteris per descriure, identificar i salvaguardar la infermeria professional \ni la seva eterna actitud disciplin\u00e0ria envers el cuidatge en la societat. Tal \ncom indico en la primera obra (1979), em vaig inventar l\u2019adjectiu carative \n(en catal\u00e0, relatiu al cuidatge) en contrast amb el plantejament curatiu de \nla ci\u00e8ncia m\u00e8dica. Vaig identificar aquests deu factors com les activitats i \nl\u2019enfocament essencials que qualsevol professional de la infermeria utilitza \nen l\u2019expressi\u00f3 del cuidatge. Es tracta de les pr\u00e0ctiques professionals corrents \ni necess\u00e0ries que permeten constatar que la infermeria \u00e9s una professi\u00f3 (de \ncuidatge) diferenciada, que no es limita a comprendre un grup de t\u00e8cnics, \ni salvaguardar-la com a tal. Les infermeres i infermers apliquen constant-\nment els factors de cuidatge, per\u00f2 ni se n\u2019adonen, ni s\u2019han vist en la neces-\nsitat d\u2019anomenar-los. Aix\u00ed, generalment no s\u00f3n conscients dels seus propis \nfen\u00f2mens; no tenen cap llenguatge per identificar, estructurar i comunicar, \nentre d\u2019altres, de manera sistem\u00e0tica. Aix\u00f2 \u00e9s el resultat tant d\u2019una manca \nde conscienciaci\u00f3 i d\u2019una terminologia del cuidatge, com del coneixement \nreconegut d\u2019aquelles pr\u00e0ctiques di\u00e0ries que defineixen la pr\u00e0ctica infermera. \nSense una conscienciaci\u00f3, una educaci\u00f3 addicional i una evoluci\u00f3 del cuidatge \nprofessional en infermeria, \u00e9s probable que aquests factors es produeixin ad \nhoc, en lloc d\u2019aplicar-se de manera sistem\u00e0tica. Les infermeres i infermers no \nseran conscients ni s\u2019adonaran de la import\u00e0ncia d\u2019utilitzar-los, d\u2019Esdevenir \naquests factors, per guiar les seves pr\u00e0ctiques professionals de cuidatge. A \nm\u00e9s, sense un context per dur a terme aquestes pr\u00e0ctiques, les infermeres i \ninfermers sovint han devaluat la seva tasca de cuidatge quan l\u2019han donat per 168fet, sense un llenguatge com\u00fa per veure-la, articular-la, actuar-hi, refor\u00e7ar-la \ni fer-la evolucionar.\nLes infermeres i infermers, compromesos amb un model de cuidatgegua-\nrici\u00f3 professional, que vagi m\u00e9s enll\u00e0 de les rutines convencionals cl\u00edniques \ni medicalitzades i dels plantejaments industrials de la infermeria (i la \nhumanitat) basats en la l\u00ednia de productes, no tenen encara una guia te\u00f2rica \nper honrar la seva professi\u00f3, emmarcar-la, debatre-la, desenvolupar-la i ferla \nevolucionar, una experi\u00e8ncia desmoralitzadora i una situaci\u00f3 desesperant \nestablertes al llarg del temps (Swanson, 1999). Si aix\u00f2 continua aix\u00ed, l\u2019es-\nperan\u00e7a que la infermeria professional i les pr\u00e0ctiques de cuidatge-guarici\u00f3 \nsobrevisquin \u00e9s escassa.\nDels factors de cuidatge als processos caritas: els processos caritas \ntransposats\nEls 10 factors de cuidatge originals van donar lloc a 10 processos \ncaritas, cosa que va permetre establir m\u00e9s associacions entre Cuidat-\nge-Amor-Guarici\u00f3 i l\u2019atenci\u00f3 sanit\u00e0ria transformativa. Els 10 processos \ncaritas s\u00f3n els seg\u00fcents:\n1. Sistema humanisticoaltruista de valors: pr\u00e0ctica de l\u2019amabilitat amorosa i \nde l\u2019equanimitat per a un mateix i per als altres.\n2. \u00c9sser aut\u00e8nticament present; permetre, salvaguardar i honrar un sistema \nde creences profund i el m\u00f3n subjectiu d\u2019un mateix i el dels altres.\n3. Conrear les pr\u00e0ctiques espirituals pr\u00f2pies; aprofundir en l\u2019auto-cons-\nci\u00e8ncia m\u00e9s enll\u00e0 de l\u2019\u00abego\u00bb.\n4. Desenvolupar una veritable relaci\u00f3 de cuidatge d\u2019ajuda-confian\u00e7a, i salva-\nguardar-la.\n5. \u00c9sser present i donar suport a l\u2019expressi\u00f3 de sentiments positius i negatius \ncom a connexi\u00f3 amb l\u2019esperit m\u00e9s profund d\u2019un mateix i el de la persona \nde la qual es t\u00e9 cura.\n6. Fer un \u00fas creatiu d\u2019un mateix i de tots els camins que porten al coneixe-\nment, a \u00e9sser i fer, com a part del proc\u00e9s de cuidatge (participar en l\u2019art \nde les pr\u00e0ctiques de cuidatge-guarici\u00f3).\n7. Participar en experi\u00e8ncies genu\u00efnes d\u2019ensenyament-aprenentatge en un \ncontext de relaci\u00f3 de cuidatge: ocupar-se de tota la persona i el signi-\nficat subjectiu; mirar de mantenir-se dins del marc de refer\u00e8ncia de l\u2019altre \n(evolucionar cap al paper d\u2019entrenador personal en oposici\u00f3 al de trans-\nmissor convencional d\u2019informaci\u00f3).1698. Crear un entorn de guarici\u00f3 a tots els nivells (un delicat entorn f\u00edsic i no \nf\u00edsic d\u2019energia i consci\u00e8ncia, en el qual es potenci\u00ef l\u2019enteresa, la bellesa, \nla comoditat, la dignitat i la pau (\u00c9sser/Esdevenir l\u2019entorn)).\n9. Ajudar de manera reverent i respectuosa amb les necessitats b\u00e0siques; \ntenir una consci\u00e8ncia de cuidatge per entrar deliberadament en contacte \namb l\u2019esperit manifest de l\u2019altre i treballar-hi honrant la unitat de l\u2019\u00c9sser; \ni permetre la connexi\u00f3 totalment espiritual.\n10. Obrir-se a les dimensions espiritual, misteriosa i existencial desconegudes \nde la vida, la mort i el patiment; \u00abestar oberts al miracle i permetre\u2019l\u00bb.\nDes d\u2019un punt de vista acad\u00e8mic i intel\u00b7lectual pel que fa al desenvolu-\npament del coneixement i l\u2019evoluci\u00f3 de la teoria, es pot considerar que vaig \nutilitzar el proc\u00e9s t\u00e8cnic de la derivaci\u00f3 de conceptes (Walker i Avant, 2005) \ni l\u2019extensi\u00f3 per traslladar els factors de cuidatge als processos caritas, i rede-\nfinir-los. \u00c9s a dir, a l\u2019hora de treballar dins del camp original de la infermeria i \nel pensament de cuidatge, vaig mirar de redefinir el concepte carative (relatiu \nal cuidatge) partint del camp patern, la infermeria, i anant cap a la nova \u00e0rea, \nla Ci\u00e8ncia del Cuidatge, amb la seva visi\u00f3 del m\u00f3n \u00e8tica i expl\u00edcita.\nD\u2019aquesta manera, un cop traslladat el concepte carative (relatiu al cuidatge) \nde la infermeria per se a la Ci\u00e8ncia del Cuidatge, la caritas o els processos caritas \nvan adquirir m\u00e9s sentit i van generar noves associacions entre Cuidatge i Amor. El \ncamp m\u00e9s ampli de la Ci\u00e8ncia del Cuidatge i la seva cosmologia expandida d\u2019unitat, \npertinen\u00e7a i infinitat del camp universal de l\u2019Amor van permetre una redefinici\u00f3 m\u00e9s \nsignificativa del fenomen de la Infermeria Caritas resultant. A mesura que efectuava \nla transposici\u00f3 de la Infermeria de Cuidatge a la Ci\u00e8ncia del Cuidatge Caritas, anava \nsorgint un nou vocabulari per al fenomen ontol\u00f2gic, que permetia noves maneres \nde pensar el cuidatge i evocava una nova imatge, fins i tot, una met\u00e0fora, de les \npr\u00e0ctiques de cuidatge-guarici\u00f3 per desenvolupar. Aix\u00ed, la nova noci\u00f3 caritas ofereix \nun nou vocabulari, un nou fenomen, per a una \u00e0rea d\u2019investigaci\u00f3, i ens porta cap \na una teoritzaci\u00f3 addicional i un desenvolupament del coneixement en el nivell \ndisciplinari de la infermeria i la Ci\u00e8ncia del Cuidatge.\nSi b\u00e9 cada un dels factors de cuidatge originals es van transposar al nou \nllenguatge de la teoria caritas i es van ampliar, diversos principis b\u00e0sics s\u00f3n \nels m\u00e9s essencials pel que fa a un canvi en la consci\u00e8ncia. Aquestes cinc \u00e0rees \nde la caritas s\u00f3n les que, treballades, contribueixen a identificar les difer\u00e8n-\ncies essencials entre \u00abcuidatge\u00bb i \u00abcaritas\u00bb.170Pr\u00e0ctiques i principis b\u00e0sics: de cuidatge a caritas\n\u2022 Pr\u00e0ctica de l\u2019amabilitat amorosa i de l\u2019equanimitat.\n\u2022 Aut\u00e8ntica pres\u00e8ncia: que permeti creure profundament en l\u2019altre.\n\u2022 Conreu de la pr\u00f2pia espiritualitat, m\u00e9s enll\u00e0 de l\u2019ego.\n\u2022 \u00ab\u00c9sser\u00bb l\u2019entorn de cuidatge-guarici\u00f3.\n\u2022 Permissi\u00f3 dels miracles.\nEn passar del concepte \u00abcuidatge\u00bb al de \u00abcaritas\u00bb, evoco obertament \nl\u2019Amor i el Cuidatge perqu\u00e8 es fusionin en un paradigma expandit per al futur. \nAquesta perspectiva situa, ir\u00f2nicament, la infermeria en el seu paradigma \nm\u00e9s madur, alhora que connecta altre cop amb el llegat i els fonaments de \nNightingale. Gr\u00e0cies a la introducci\u00f3 m\u00e9s expl\u00edcita de la caritas, la teoria \ns\u2019emmarca dins d\u2019un context \u00e8tic i ontol\u00f2gic com a punt de partida per consi-\nderar no nom\u00e9s la ci\u00e8ncia infermera sin\u00f3 tamb\u00e9 la seva missi\u00f3 social per a \nla humanitat. Aquesta orientaci\u00f3 estableix una associaci\u00f3 m\u00e9s formal entre \ncuidatge i guarici\u00f3 i la consci\u00e8ncia humana evolucionada. Els antecedents \nd\u2019aquest treball es poden trobar a Watson (2004a).\nEl sorgiment de la Infermeria Caritas i les infermeres i infermers \ncaritas\nLa meva evoluci\u00f3 cap als processos caritas pret\u00e9n oferir un llenguatge m\u00e9s \nfluid per comprendre un nivell m\u00e9s profund i global de la pr\u00e0ctica infermera, \ncom tamb\u00e9 servir de guia sobre com accedir a la intenci\u00f3 i la consci\u00e8ncia que \nhi ha al darrere dels factors de cuidatge originals, com interpretar-les, salva-\nguardar-les i investigar-les. A m\u00e9s, la caritas copsa un fenomen m\u00e9s profund, \nuna nova imatge que es creua amb les pr\u00e0ctiques professionals i personals i \ndesenvolupa, alhora, una nova \u00e0rea de recerca per a la infermeria i la Ci\u00e8ncia \ndel Cuidatge.\nNo obstant aix\u00f2, a mesura que entrem en aquesta nova tasca, \u00e9s important \nconsiderar de manera hologr\u00e0fica tant els factors de cuidatge originals com \nels processos caritas evolucionats, en el sentit que el tot es troba en la suma \nde totes i cada una de les parts. Aix\u00ed, tots els factors i processos s\u00f3n presents \nen un moment de cuidatge determinat.\nEl que sorgeix arran d\u2019aquest canvi als processos caritas \u00e9s l\u2019advertiment \nd\u2019una forma d\u2019infermeria m\u00e9s profunda: la \u00abInfermeria Caritas\u00bb i les \u00abinfer-\nmeres i infermers caritas\u00bb. Al llarg d\u2019aquest llibre veiem que, a mesura que 171la pr\u00e0ctica evoluciona i cada infermera o infermer evoluciona, els professio-\nnals de la infermeria qualificats m\u00e9s evolucionats (aquells que treballen des \nde dimensions superiors i m\u00e9s profundes de la humanitat i la consci\u00e8ncia \nen evoluci\u00f3) es poden identificar com a infermeres i infermers caritas, \no com a persones que exerceixen la Infermeria Caritas o, com a m\u00ednim, \nduen a terme pr\u00e0ctiques d\u2019Infermeria Caritas. Una altra manera d\u2019identi-\nficar una infermera o infermer caritas \u00e9s tenint en compte que treballa \ndes d\u2019una connexi\u00f3 interhumana, treballa des del centre del cor amb una \nactitud oberta i intel\u00b7ligent, i no pas des del centre de l\u2019ego. Aquest plan-\ntejament de la consci\u00e8ncia de cuidatge nodreix les accions i relacions \nprofessionals d\u2019una infermera o infermer caritas, encara que participi en \nla rutina necess\u00e0ria de les pr\u00e0ctiques cl\u00edniques o el dram\u00e0tic m\u00f3n t\u00e8cnic i \npr\u00e0ctic que les envolta. Per exemple, si tenim en compte el primer factor \nde cuidatge: sistemes humanisticoaltruistes de valors, ens preguntarem \nqu\u00e8 hi ha al darrere d\u2019aquest sistema de valors, de manera subjacent, que \nli permet manifestar-se professionalment en les nostres accions. Com es \npot conrear i salvaguardar aquest sistema de valors en les pr\u00e0ctiques de \ncuidatge professionals? Quines pr\u00e0ctiques professionals ens poden preparar \nper accedir a aquest sistema de valors, i posar-lo de manifest al llarg de la \nnostra carrera?\nLa meva resposta \u00e9s que aquest sistema de valors pren vida quan conreem \nla pr\u00e0ctica cont\u00ednua de l\u2019Amabilitat Amorosa i l\u2019Equanimitat, una forma de \npres\u00e8ncia plena, consci\u00e8ncia oberta i meditaci\u00f3 conreades, una pr\u00e0ctica que \nobre i desperta la compassi\u00f3, l\u2019amor indulgent del centre del cor. Aquesta \npreparaci\u00f3 pot adoptar la forma d\u2019exercici diari de la gratitud, de connexi\u00f3 \namb la natura, de silenci, de reflexi\u00f3 mitjan\u00e7ant un diari personal, de preg\u00e0ria, \nde demanar consell per poder \u00e9sser-hi per als altres quan ens necessitin. \nCom a preludi, la Infermeria Caritas requereix una consci\u00e8ncia superior i m\u00e9s \nprofunda; cal treballar cada vegada m\u00e9s per despertar la consci\u00e8ncia oberta \ncentrada en el cor, i elevar-la cap a una consci\u00e8ncia superior mitjan\u00e7ant la \npres\u00e8ncia total del jo obert en qualsevol moment de cuidatge.\nAquesta pr\u00e0ctica est\u00e0 relacionada no nom\u00e9s amb el cuidatge sin\u00f3 tamb\u00e9 \namb la salut i la guarici\u00f3 tant dels professionals de la infermeria qualificats com \ndels pacients. Si \u00abla salut \u00e9s consci\u00e8ncia expandida\u00bb, tal com proposa Newman \n(1994), aleshores, quin \u00e9s el nivell m\u00e9s alt de consci\u00e8ncia? \u00c9s l\u2019Amor en el \nsentit c\u00f2smic i universal m\u00e0xim. Quina \u00e9s la font m\u00e9s gran de Guarici\u00f3? Tamb\u00e9 172\u00e9s l\u2019Amor. D\u2019aquesta manera, si conreem la pr\u00e0ctica de l\u2019amabilitat amorosa \nenvers nosaltres mateixos i els altres, obrim els nostres cors, creixem per donar \ni rebre, per \u00e9sser presents en all\u00f2 que se\u2019ns presenta a la vida, per obrir-nos a \nexercitar i rebre la gr\u00e0cia, la miseric\u00f2rdia o el perd\u00f3, entre d\u2019altres. Aix\u00ed, podem \napreciar millor el do de donar i rebre, d\u2019\u00e9sser present per a una altra persona \nper oferir-li pres\u00e8ncia, consci\u00e8ncia amorosa i accions de cuidatge moral dutes \na terme amb coneixement de causa en un entorn de patiment, desesperaci\u00f3, \namor, odi, malaltia, tristesa, dubtes, traumes, inc\u00f2gnites, pors, esperances, \netc. En aquesta tasca de cuidatge personal i professional, conreem l\u2019acceptaci\u00f3, \nun punt d\u2019humilitat, davant del misteri de tot: ens hi obrim amb equanimitat, \ncompassi\u00f3 i miseric\u00f2rdia com a part de la condici\u00f3 humana. Aquest nivell de \nconsci\u00e8ncia amb el qual accedim al cuidatge professional en infermeria, i el \nsalvaguardem alhora que honrem la nostra profunda humanitat, es basa en un \nmodel molt diferent del de la infermeria i la medicina convencionals.\nAquest tipus de pensament caritas convida a la transformaci\u00f3 total d\u2019un \nmateix i dels sistemes. En aquest model de Ci\u00e8ncia del Cuidatge, els canvis \nno tenen lloc des de l\u2019atenci\u00f3 externa en els sistemes, sin\u00f3 des d\u2019aquest lloc \nprofund de l\u2019interior gr\u00e0cies a la creativitat de l\u2019esperit hum\u00e0. \u00c9s aqu\u00ed on la \nhumanitat immensa (el cor i la consci\u00e8ncia individuals dels professionals \nde la infermeria qualificats) evoluciona i connecta amb la font m\u00e0xima de \nqualsevol re-formaci\u00f3 o transformaci\u00f3 veritables.\nMentre que els factors de cuidatge originals continuen essent importants \ni accessibles per accedir concretament al primer nivell de la pr\u00e0ctica, des del \nmoment que madurem les idees i en comprenem l\u2019evoluci\u00f3, esperem moure\u2019ns \nm\u00e9s plenament cap a un coneixement que s\u2019amaga darrere el material original \ni accedir a un nivell m\u00e9s profund de coneixement, creixement personal i \nprofessional, comprensi\u00f3 i saviesa. Al mateix temps, el canvi permet que \nels professionals del sector i la infermeria mateixa evolucionin per accedir a \nun llenguatge expressiu m\u00e9s fluid a fi de copsar i articular el significat m\u00e9s \nprofund que s\u2019amaga al darrere dels factors originals.\nCuidatge i Amor\nLa paraula caritas ve del llat\u00ed i significa valorar, apreciar, prestar una \natenci\u00f3 especial a, fins i tot, una atenci\u00f3 amorosa. Representa la caritat i \nla compassi\u00f3, la generositat d\u2019esperit. Connota quelcom molt delicat, sens \ndubte, quelcom preuat que cal conrear i salvaguardar.173El concepte caritas est\u00e0 estretament lligat amb l\u2019adjectiu carative (relatiu \nal cuidatge) que surt a la meva primera obra (1979) sobre la Ci\u00e8ncia del \nCuidatge. No obstant aix\u00f2, mitjan\u00e7ant l\u2019\u00fas que faig ara dels termes \u00abcaritas\u00bb i \n\u00abprocessos caritas\u00bb, invoco deliberadament la paraula que comen\u00e7a per \u00abA\u00bb: \nAmor, que explicita l\u2019associaci\u00f3 entre el cuidatge i l\u2019amor, l\u2019Amor en el seu \nsentit universal i infinit m\u00e0xim desenvolupat en la filosofia de L\u00e9vinas (1969) \ni explorat l\u2019any 2005 en la meva obra Caring Science as Sacred Science. Si \nunim l\u2019Amor i el Cuidatge d\u2019aquesta manera, convidem una forma de cuidatge \ntranspersonal profund. La relaci\u00f3 entre Amor i Cuidatge crea una obertura o \nalineaci\u00f3 i un acc\u00e9s per a la guarici\u00f3 interior d\u2019un mateix i dels altres. Mentre \nque es pot considerar que la salut representa la consci\u00e8ncia en expansi\u00f3, \nl\u2019Amor \u00e9s el nivell m\u00e9s alt de consci\u00e8ncia i la font m\u00e9s gran de guarici\u00f3 al \nm\u00f3n. Aquesta connexi\u00f3 amb l\u2019Amor com a font de guarici\u00f3 s\u2019est\u00e9n des del jo \nindividual fins a la natura i l\u2019univers m\u00e9s gran, en proc\u00e9s d\u2019evoluci\u00f3 i desen-\nvolupament. Aquesta cosmologia i visi\u00f3 del m\u00f3n del Cuidatge i l\u2019Amor \u2014la \ncaritas\u2014 \u00e9s tant terrenal com metaf\u00edsica, \u00e9s immanent i transcendent amb \nles persones en coevoluci\u00f3 a l\u2019univers (Watson, 1999; 2004a).\n\u00c9s quan unim el Cuidatge i l\u2019Amor i els integrem a la nostra feina i a les \nnostres vides que descobrim i afirmem que la infermeria, a l\u2019igual de l\u2019en-\nsenyament, \u00e9s m\u00e9s que una feina. \u00c9s una carrera de donar i rebre la vida al \nllarg de tota una vida de creixement i aprenentatge. La infermeria madura \nen un despertar, conscient que t\u00e9 molt m\u00e9s a oferir a la humanitat que \n\u00e9sser simplement una extensi\u00f3 d\u2019un model obsolet de la medicina i la ci\u00e8ncia \nde la tecnocuraci\u00f3 m\u00e8dica. La infermeria ajuda a salvaguardar la dignitat \nhumana i la mateixa humanitat, i contribueix, alhora, a l\u2019evoluci\u00f3 de la cons-\nci\u00e8ncia humana, a fi d\u2019aven\u00e7ar cap a una comunitat moral i una civilitzaci\u00f3 \nde cuidatge m\u00e9s humanes.\nA mesura que la infermeria reivindica cada vegada m\u00e9s p\u00fablicament i \nen l\u2019\u00e0mbit professional aquestes postures des d\u2019un context de la Ci\u00e8ncia del \nCuidatge per a les seves teories, \u00e8tiques i pr\u00e0ctiques, ens convida a reubi-\ncar-nos, a nosaltres mateixos i a la nostra professi\u00f3, lluny d\u2019una mentalitat \nmedicocient\u00edfica predominant. A m\u00e9s, ens incita a tornar a vincular la font \ndisciplin\u00e0ria de la infermeria amb el seu noble llegat, tant des d\u2019una cosmo-\nlogia ancestral com emergent, una cosmologia que rep amb els bra\u00e7os oberts \nl\u2019energia del cuidatge i l\u2019amor universals, i els convida a tornar a les nostres \nvides i al m\u00f3n. Al darrere d\u2019aquest pensament s\u2019amaga un sentit de rever\u00e8ncia 174i sacralitzaci\u00f3 envers la nostra professi\u00f3, les nostres vides i tots els \u00e9ssers \nvius. Incorpora l\u2019art, la ci\u00e8ncia i l\u2019espiritualitat, at\u00e8s que els redefineix.\nMentre assistim a la maduresa de la Ci\u00e8ncia del Cuidatge i els processos \ncaritas evolucionats com a mapa i guia te\u00f2rics i professionals, se\u2019ns planteja \nalhora el repte de reubicar-nos en aquestes idees i ideals emergents i pregun-\ntar-nos qu\u00e8 ens diu aquesta feina com a disciplina i professi\u00f3 pr\u00e0ctica. A cada \nun de nosaltres, se\u2019ns demana que examinem, explorem, posem en q\u00fcesti\u00f3 \ni ens plantegem, per a nosaltres mateixos i per a la professi\u00f3, les in-tersec-\ncions cr\u00edtiques entre l\u2019\u00e0mbit personal i el de la professi\u00f3; se\u2019ns convida i, fins \ni tot, se\u2019ns indueix a fer-ho.\nAquesta obra revisada ens crida a aprofundir en nosaltres mateixos per \ndonar un nou sentit a les nostres vides i a la nostra feina, per explorar com \nels nostres dons, talents i habilitats \u00fanics es poden traduir en un servei de \ncuidatge hum\u00e0 i guarici\u00f3 compassius per a un mateix i per als altres i, fins \ni tot, per al planeta Terra. Espero que, d\u2019alguna manera, aquesta obra ens \najudi, a totes aquelles persones que ens dediquem al cuidatge i la guarici\u00f3, a \nrecordar qui som i per qu\u00e8 hem vingut al m\u00f3n a fer aquesta feina.\nSup\u00f2sits de valor de la caritas (adaptats de Watson, 1985: 32)\n\u2022 El Cuidatge i l\u2019Amor s\u00f3n les forces c\u00f2smiques m\u00e9s universals, extra- \nordin\u00e0ries i misterioses; comprenen l\u2019energia prim\u00e0ria i universal.\n\u2022 Sovint passem per alt o oblidem aquest savi sup\u00f2sit, tot i que sabem que \nles persones es necessiten les unes a les altres de maneres amoroses i \nbondadoses.\n\u2022 Si la nostra humanitat ha de sobreviure i hem d\u2019evolucionar cap a una \ncomunitat moral i una civilitzaci\u00f3 m\u00e9s amoroses, bondadoses, profunda-\nment humanes i humanit\u00e0ries, hem de salvaguardar l\u2019amor i el cuidatge a \nla nostra vida, la nostra feina i al m\u00f3n.\n\u2022 At\u00e8s que la infermeria \u00e9s una professi\u00f3 de cuidatge, la seva capacitat per \nsalvaguardar els ideals, l\u2019\u00e8tica i la filosofia del cuidatge en les pr\u00e0ctiques \nprofessionals afectar\u00e0 el desenvolupament hum\u00e0 de la civilitzaci\u00f3 i deter-\nminar\u00e0 l\u2019aportaci\u00f3 de la infermeria a la societat.\n\u2022 Per comen\u00e7ar, hem d\u2019aprendre a tenir una actitud de cuidatge, amor, perd\u00f3, \ncompassi\u00f3 i miseric\u00f2rdia envers nosaltres mateixos, abans de poder oferir \nun cuidatge i amor vertaders als altres.\n\u2022 Ens hem de tractar, a nosaltres mateixos, amb amabilitat amorosa i equa-175nimitat, amb gentilesa i dignitat, abans de poder acceptar els altres, \nrespectar-los i cuidar-los des d\u2019un model professional de cuidatgeguarici\u00f3.\n\u2022 La infermeria sempre ha tingut una actitud de cuidatge envers les persones \namb problemes de salut o malalties.\n\u2022 El cuidatge instru\u00eft, \u00e8tic i nodrit constitueix l\u2019ess\u00e8ncia dels valors, els \ncompromisos i la pr\u00e0ctica competent de la infermeria professional; \u00e9s \nl\u2019element m\u00e9s central i unificador per salvaguardar el seu pacte amb la \nsocietat i garantir-ne la superviv\u00e8ncia.\nAquestes emocions d\u2019amor, amabilitat, gentilesa, compassi\u00f3 i equa-\nnimitat, entre d\u2019altres, s\u00f3n intr\u00ednseques dels \u00e9ssers humans. Aquestes \nemocions i experi\u00e8ncies s\u00f3n l\u2019ess\u00e8ncia del que ens fa humans i del que \nfa m\u00e9s profunda la nostra humanitat i la nostra connexi\u00f3 amb l\u2019esperit \nhum\u00e0. Aquesta presa de consci\u00e8ncia \u00e9s el que ens connecta amb la Font, \nd\u2019on traiem l\u2019al\u00e8 sagrat que ens d\u00f3na la vida. \u00c9s aqu\u00ed que accedim a la \nnostra energia i creativitat per viure i \u00e9sser; \u00e9s aqu\u00ed, en aquest model, \nque ens rendim a all\u00f2 que \u00e9s m\u00e9s gran que el nostre ego personal, a \nall\u00f2 que ens recorda que pertanyem a l\u2019univers de la humanitat i tots \nels \u00e9ssers vius. Perqu\u00e8 aquest factor de cuidatge original evolucioni i \nassoleixi la maduresa en la seva manifestaci\u00f3, se\u2019ns crida, convida i \ndesafia a portar-lo fins a un nivell m\u00e9s profund de la nostra maduresa, \nla nostra presa de consci\u00e8ncia, les nostres experi\u00e8ncies i expressions. \nAquest \u00e9s un cam\u00ed cap a aprofundir en qui i qu\u00e8 som, un cam\u00ed que ens \nprepara per a un comprom\u00eds de per vida amb el cuidatge, la guarici\u00f3 \ni els serveis a les persones basats en la compassi\u00f3. Aix\u00ed, l\u2019evoluci\u00f3 o \nextensi\u00f3 dels factors de cuidatge originals ha estat tant sostinguda com \ntranscendent. Els factors de cuidatge originals i els processos caritas \nevolucionats es consideren els fonaments i la base essencial per preparar \nels professionals de la infermeria qualificats perqu\u00e8 participin en la \nfilosofia del cuidatge, la ci\u00e8ncia (i l\u2019\u00e8tica), i les posin en pr\u00e0ctica.\nFonaments essencials de la teoria i la recerca en Ci\u00e8ncies del Cuidatge \ni la teoria del cuidatge hum\u00e0: relaci\u00f3 caritas o de cuidatge\nDiversos marcs conceptuals i te\u00f2rics sobre la infermeria i les ci\u00e8ncies \nde la salut vinculen la relaci\u00f3 de cuidatge amb la guarici\u00f3 i els resultats \nm\u00e8dics en general. El context de la Ci\u00e8ncia del Cuidatge presentat a la \nmeva obra ha proporcionat els fonaments per a la recerca, la pr\u00e0ctica, \nl\u2019ensenyament i l\u2019administraci\u00f3 infermera des que vaig elaborar el primer 176text l\u2019any 1979. Aquesta obra ha continuat evolucionant com a teoria \ndel cuidatge hum\u00e0, i posa l\u2019\u00e8mfasi en la import\u00e0ncia d\u2019una relaci\u00f3 de \ncuidatge transpersonal respecte de la guarici\u00f3.\nDins del context d\u2019una relaci\u00f3 de cuidatge-guarici\u00f3, el model de la \nCi\u00e8ncia del Cuidatge proposa la naturalesa energ\u00e8tica de la Consci\u00e8ncia \nCaritas: aquesta consci\u00e8ncia de cuidatge dimana de l\u2019energia que una \npersona projecta cap a una altra. Altera el camp del moment i contribueix \nque els pacients puguin accedir al seu potencial de guarici\u00f3 interior. \nAquest potencial de guarici\u00f3 \u00e9s un proc\u00e9s natural que t\u00e9 a veure amb la \nnoci\u00f3 d\u2019estar-en-bona-relaci\u00f3 (Quinn, 1989). La relaci\u00f3 de cuidatge en \naquest context preserva la dignitat humana, l\u2019enteresa i la integritat; \nes caracteritza per la pres\u00e8ncia deliberada i plena de la infermera o \ninfermer i per la seva tria, at\u00e8s que pot escollir com \u00e9sser present en \nun moment de cuidatge. Aquesta decisi\u00f3 pot afectar la relaci\u00f3, per b\u00e9 o \nper mal. La relaci\u00f3 de cuidatge esdev\u00e9 transpersonal quan la infermera o \ninfermer \u00e9s capa\u00e7 de connectar amb l\u2019esperit de l\u2019altre, amb all\u00f2 que hi \nha al darrere del pacient, i s\u2019obre d\u2019aquesta manera a una connexi\u00f3 inte-\nrespiritual que va m\u00e9s enll\u00e0 del moment i passa a formar part del patr\u00f3 \nuniversal i complex de les vides d\u2019ambdues persones. Des d\u2019aleshores, \nla infermera o infermer i el pacient portaran en el seu interior aquells \nmoments, els quals nodriran les seves properes experi\u00e8ncies i percep-\ncions, entre d\u2019altres. D\u2019aquesta manera, tant la infermera o infermer \ncom el pacient experimenten un canvi com a resultat de la relaci\u00f3 i la \nnaturalesa de l\u2019experi\u00e8ncia (Watson, 1985).\nLa naturalesa transpersonal de l\u2019experi\u00e8ncia est\u00e0 relacionada amb la \ncapacitat de la infermera o infermer d\u2019\u00e9sser aut\u00e8nticament present de manera \nque pugui arribar fins a l\u2019altre, i transcendir el propi ego. Aquesta \u00e9s la font \nde la compassi\u00f3, quan som capa\u00e7os de connectar de manera transpersonal. \nJack Kornfield copsa els conceptes transpersonal i compassi\u00f3 de la manera \nseg\u00fcent: \u00abLa compassi\u00f3 sorgeix de manera natural com un \u201cestremiment del \ncor\u201d davant del dolor, el nostre i el d\u2019un altre. La veritable compassi\u00f3 no \nes veu limitada ni per l\u2019expressi\u00f3 distant de ll\u00e0stima, ni per la por que ens \npugui aclaparar. Quan ens deturem en la immensa ess\u00e8ncia de la compassi\u00f3, \ndescobrim la capacitat de donar testimoni de les alegries i penes del m\u00f3n, de \npatir-les i estimar-les de manera pr\u00f2pia amb el nostre cor vulnerable\u00bb (2002: \n103).177La relaci\u00f3 de cuidatge transpersonal (alguns fragments d\u2019aquest \napartat s\u2019han extret de Watson, 2004a: 79)\nEls plantejaments te\u00f2rics sobre la relaci\u00f3 de cuidatge transpersonal s\u00f3n \ncoherents amb l\u2019\u00e8mfasi sobre la Consci\u00e8ncia Caritas com a part dels quatre \nprocessos caritas i, alhora, estableixen associacions amb altres teories \nexistents en infermeria. Altres teories infermeres contempor\u00e0nies ofereixen \nun plantejament coherent amb les nocions transpersonal i Consci\u00e8ncia Caritas \no de Cuidatge que aqu\u00ed proposem. Newman et al. (1991) van proposar un \nparadigma unitari transformatiu com a puntal de la pr\u00e0ctica i recerca infer- \nmeres. En aquest paradigma, el fenomen \u00e9s vist com un camp unitari, auto \norganitzador, incl\u00f2s en un camp autoorganitzador m\u00e9s gran. El coneixement \n\u00e9s personal i compr\u00e8n el reconeixement de patrons. Inclou les percepcions \ni el que anomenaria el camp fenomenal, el significats subjectius i intersub-\njectius d\u2019ambd\u00f3s participants. Aix\u00ed, qualsevol fenomen ha d\u2019\u00e9sser vist com \nun tot i no com la suma de les parts que el conformen. Aquestes nocions \nd\u2019interrelaci\u00f3, a l\u2019igual dels plantejaments unitaris hologr\u00e0fics de l\u2019univers, \ns\u00f3n coherents amb les dimensions te\u00f2riques d\u2019una relaci\u00f3 de cuidatge trans-\npersonal. El plantejament de Newman de la \u00absalut com a consci\u00e8ncia en \nexpansi\u00f3\u00bb i la Ci\u00e8ncia Unit\u00e0ria de Rogers (Rogers, 1970; 1994) s\u00f3n coherents \namb la Consci\u00e8ncia Caritas en el sentit que el cuidatge i l\u2019amor requereixen \nnivells superiors de consci\u00e8ncia per a la infermeria professional, i estableixen \nvincles entre el cuidatge i els resultats derivats de la guarici\u00f3, la salut o \nla sanaci\u00f3, de manera que transcendeixen els resultats convencionals de la \ncuraci\u00f3 per si sola.\nUna Consci\u00e8ncia Caritas en evoluci\u00f3 \u00e9s el que guia una relaci\u00f3 de cuidatge \ntranspersonal. Transmet un inter\u00e8s per la vida i el m\u00f3n interior i el significat \nsubjectiu de l\u2019altre; aquest altre s\u2019ha manifestat plenament, \u00e9s a dir, \u00e9s un \nesperit manifest. La noci\u00f3 transpersonal convida l\u2019amabilitat amorosa plena \ni l\u2019equanimitat de la nostra pres\u00e8ncia-en-el-moment, at\u00e8s que un moment \nde cuidatge significatiu pot \u00e9sser determinant per a la vida d\u2019un mateix. \nAfecta tant la infermera o infermer com el pacient i es projecta m\u00e9s enll\u00e0 del \nmoment, establint un vincle amb el camp universal de l\u2019infinit al qual tots \npertanyem, i en el qual existim. D\u2019aquesta manera, el moment perdura. Una \nconnexi\u00f3 interespiritual tan aut\u00e8ntica en un moment determinat transcen-\ndeix el nivell de l\u2019ego personal, propi del control pro- fessional, i obre el cor i \nla ment intel\u00b7ligent de la infermera o infermer a all\u00f2 que realment emergeix i \nes presenta per si mateix en el moment-d\u2019ara. La Consci\u00e8ncia Caritas transper-178sonal de la infermera o infermer est\u00e0 m\u00e9s ober- ta, receptiva i \u00e9s m\u00e9s sensible \nal que passa durant el moment; \u00e9s m\u00e9s capa\u00e7 de llegir el camp, de captarne \nles subtileses, d\u2019utilitzar tots els recursos i rec\u00f3rrer a totes les formes de \nconeixement: coneixement empiricot\u00e8cnic, \u00e8tic, intu\u00eftiu, personal, est\u00e8tic i, \nfins i tot, espiritual. \u00c9s m\u00e9s capa\u00e7 d\u2019accedir al marc de refer\u00e8ncia de l\u2019altra \npersona i romandre-hi; \u00e9s m\u00e9s capa\u00e7 de desconnectar de la rutina funcional \nordin\u00e0ria, el protocol establert, l\u2019agenda o les tasques i veure i escoltar les \npistes verbals i no verbals; \u00e9s m\u00e9s capa\u00e7 d\u2019atendre all\u00f2 que \u00e9s m\u00e9s important \nper a la persona i s\u2019amaga al darrere del pacient i el protocol. La infermera o \ninfermer est\u00e0 alerta i amb una actitud receptiva davant del que es presenta i \nemergeix per a l\u2019altre en aquest moment determinat.\nAquest canvi de consci\u00e8ncia i la capacitat d\u2019\u00e9sser-present-en-l\u2019ara, en \naquest moment, no impedeixen que la infermera o infermer dugui a terme \ntasques o procediments necessaris, sin\u00f3 que, de fet, la Consci\u00e8ncia Caritas \ntranspersonal expandeix el cuidatge; en efecte, en for\u00e7a casos, la Consci\u00e8ncia \nCaritas transpersonal, aquesta habilitat adquirida d\u2019\u00e9sser-present-en-l\u2019ara, fa \ndisminuir la necessitat de cuidatge. L\u2019atenci\u00f3 que s\u2019ofereix \u00e9s m\u00e9s precisa, \nm\u00e9s centrada en l\u2019objectiu, m\u00e9s adequada i, generalment, m\u00e9s satisfact\u00f2ria \ntant per a la infermera o infermer com per al pacient. Pot guarir, donar la \nvida i rebre-la. La Consci\u00e8ncia Caritas transpersonal i la relaci\u00f3 transpersonal \nrequereixen una autenticitat d\u2019\u00c9sser i Esdevenir m\u00e9s plenament humans i \nhumanitaris, m\u00e9s generosos, compassius, sensibles, presents, capa\u00e7os; m\u00e9s \ncompetents com a persones; m\u00e9s capa\u00e7os d\u2019existir en silenci, de participar \namb coneixement de causa en accions morals que comprenen dolor, malestar, \nlluites emocionals i patiment sense girar-nos cap a l\u2019altre costat. Aquestes \ncompet\u00e8ncies, aquesta consci\u00e8ncia, estan relacionades amb els altres factors \nde cuidatge i processos caritas, existeixen en el nivell ontol\u00f2gic, \u00e8tic i moral i \nexigeixen la pr\u00e0ctica d\u2019un cuidatge professional en infermeria. Aquesta cons-\nci\u00e8ncia ofereix una recerca comuna de sentit per a la guarici\u00f3, per a tota \nmena de relacions, per a la malaltia, el dolor, el patiment, la p\u00e8rdua, la mort \ni la vulnerabilitat, entre d\u2019altres.\nLes inefables experi\u00e8ncies humanes ordin\u00e0ries que tots compartim s\u00f3n \naquelles activitats humanes relacionades amb com viure i com encarar la mort \ni el proc\u00e9s de la mort, independentment de si som nosaltres els que lluitem \nper viure i morir o \u00e9s un estrany, un pacient o una persona estimada. Aquesta \n\u00e9s la recerca caritas per a la profunda realitat que encarem en la professi\u00f3 179infermera. Sovint, aquestes s\u00f3n les pr\u00e0ctiques humanes, \u00e8tiques i an\u00f2nimes, \nt\u00e0cites i subdesenvolupades, que hem d\u2019afrontar i observar des de dins i a \nles quals hem d\u2019apel\u00b7lar en la nostra tasca professional de cuidatge-guarici\u00f3.\nAquestes s\u00f3n les pr\u00e0ctiques profundes i realitats humanes que \ntots els professionals de la salut afrontem; aquest treball requereix, \nen \u00faltima inst\u00e0ncia, compet\u00e8ncies de cuidatge de caire ontol\u00f2gic. En \n\u00faltima inst\u00e0ncia, per a aquest treball cal retornar a all\u00f2 que Stephen \nMitchell va anomenar \u00abla font i l\u2019ess\u00e8ncia de totes les coses, la inte-\nl\u00b7lig\u00e8ncia lluminosa que brilla des de les profunditats del cor hum\u00e0: la \ninc\u00f2gnita vital, immanent, subtil, radiant [...] que els nostres avantpas-\nsats anomenaven la \u201crealitat innombrable\u201d; \u201call\u00f2 que fa que totes les \ncoses existeixin\u201d\u00bb (1994: Xiv). Un retorn cap a \u00abencarar la nostra pr\u00f2pia \nhumanitat\u00bb i la de l\u2019altre, en el sentit \u00e8tic profund de L\u00e9vinas (1969), \n\u00e9s l\u2019\u00fanica manera de salvaguardar la humanitat al llarg del temps; en \naquest cas, \u00e9s la font per salvaguardar el Cuidatge i l\u2019Amor i, potser, \nfins i tot, la superviv\u00e8ncia de la professi\u00f3 que avui dia coneixem com a \ninfermeria.\nDes del moment que prestem atenci\u00f3 a la Consci\u00e8ncia Caritas, els processos \ncaritas i els factors de cuidatge redefinits, tanquem el cercle i tornem a \nla naturalesa profundament humana i plenament espiritual de la infermeria \nprofessional, tornem a un reconeixement de les dimensions espirituals, miste-\nrioses i sagrades, que sovint romanen en silenci en la perif\u00e8ria de la nostra \nfeina i la nostra vida. Aquestes dimensions no poden \u00e9sser ignorades en una \nfilosofia i Ci\u00e8ncia del Cuidatge amb una Consci\u00e8ncia Caritas evolucionada \nenvers un mateix i tota la humanitat. El creixement i la maduresa espirituals \ncontinuats s\u00f3n part del viatge cap a la presa de consci\u00e8ncia transpersonal i la \ninfermeria basada en la Consci\u00e8ncia Caritas. I \u00e9s un viatge de per vida.\n[Nosaltres] aprenem els uns dels altres com podem \u00e9sser m\u00e9s humans \nmitjan\u00e7ant la identificaci\u00f3 de nosaltres mateixos amb els altres i el reflex dels \nseus dilemes en nosaltres mateixos. El que tots nosaltres aprenem d\u2019aix\u00f2 \u00e9s \nautoconeixement. El jo que descobrim \u00e9s tots els jos. \u00c9s el jo hum\u00e0 universal. \nAprenem a recon\u00e8ixer-nos a nosaltres mateixos en els altres. [Aix\u00f2] mant\u00e9 \nviva la nostra noci\u00f3 comuna d\u2019humanitat i contribueix a no reduir un altre \n\u00e9sser hum\u00e0 a la condici\u00f3 moral d\u2019objecte.\n(Watson, 1985: 59)180Sup\u00f2sits d\u2019una infermera o infermer caritas: la relaci\u00f3 i la Consci\u00e8ncia \nCaritas transpersonals\n\u2022 La infermera o infermer caritas t\u00e9 un comprom\u00eds moral amb la societat i la \nhumanitat. \u00c9s capa\u00e7 de manifestar una intencionalitat i una Consci\u00e8ncia \nCaritas respecte d\u2019un mateix i de l\u2019altre a fi de protegir, millorar, promo-\ncionar i preservar la dignitat humana i l\u2019enteresa.\n\u2022 La infermera o infermer caritas afirma la import\u00e0ncia subjectiva i espiri-\ntual d\u2019un mateix i els altres, alhora que mira de salvaguardar el cuidatge \nen un entorn d\u2019amenaces i desesperaci\u00f3, ja siguin biol\u00f2giques, institucio-\nnals o d\u2019una altra mena.\n\u2022 La infermera o infermer caritas honra la relaci\u00f3 Jo-Tu i no la del Jo-All\u00f2.\n\u2022 La infermera o infermer caritas mira de recon\u00e8ixer, honrar i identificar amb \nprecisi\u00f3 l\u2019esperit de l\u2019altre mitjan\u00e7ant la pres\u00e8ncia genu\u00efna, situant-se en \nel centre i estant disponible en el moment-d\u2019ara.\n\u2022 Per mitj\u00e0 d\u2019accions, paraules, la veu, la pres\u00e8ncia no verbal, els pensa-\nments, els sentiments i el ple \u00fas d\u2019un mateix, la infermera o infermer \ncaritas connecta amb l\u2019altre.\n\u2022 La connexi\u00f3 caritas es pot produir de manera deliberada per\u00f2 aut\u00e8ntica \nper mitj\u00e0 d\u2019actes, moviments, gestos, expressions facials, procediments, \nla facilitaci\u00f3 d\u2019informaci\u00f3, el tacte, la veu, el to de la veu, la manera de \ntocar, l\u2019\u00fas de sons relaxants, expressions verbals i habilitats cientificot\u00e8c-\nniques que transmeten cuidatge a l\u2019altra persona. Totes aquestes accions \ni formes humanes de comunicaci\u00f3 professional i personal contribueixen a \nla connexi\u00f3 de cuidatge transpersonal.\n\u2022 No s\u2019espera que la infermera o infermer caritas estableixi una connexi\u00f3 de \ncuidatge transpersonal o moment de cuidatge amb cada pacient. Per\u00f2 la \nConsci\u00e8ncia Caritas s\u00ed que es considera un ideal professional per orientar \nel comprom\u00eds moral i \u00e8tic i la intencionalitat d\u2019un mateix envers cada \npacient i salvaguardar la missi\u00f3 del cuidatge en la infermeria i el seu \npacte amb la societat.\nEl moment de cuidatge\nAmb la llum de cada moment, se\u2019m revela quelcom bell, que passa a \nformar part de qui s\u00f3c.\n(Marianne Williamson)\nUn element central de la teoria de cuidatge transpersonal i la Consci\u00e8ncia \nCaritas, ja emfasitzat, \u00e9s que es manifesta com una connexi\u00f3 interpersonal 181especial en un moment determinat, l\u2019ara, i passa a formar part de les dues \npersones que l\u2019experimenten. A la meva obra te\u00f2rica faig refer\u00e8ncia a aquest \nconcepte com a moment de cuidatge. El moment de cuidatge de l\u2019ara es \nprodueix quan la infermera o infermer connecta espiritualment amb una altra \npersona, m\u00e9s enll\u00e0 de l\u2019ego, la personalitat, l\u2019aspecte f\u00edsic, l\u2019afecci\u00f3, el diag-\nn\u00f2stic i, fins i tot, la conducta actual; la infermera o infermer mira de veure \nqui \u00e9s aquesta persona plenament espiritual, alhora que en llegeix el camp. \nLa infermera o infermer caritas en un moment de cuidatge recorre a totes les \nseves habilitats, coneixements, recursos i formes de coneixement. Des del \nmoment que connecta d\u2019aquesta manera, el moment esdev\u00e9 transcendent. \nAquesta mena de moments s\u00f3n una experi\u00e8ncia focal en l\u2019espai i el temps, \nper\u00f2 el moment de cuidatge de connexi\u00f3 amb l\u2019ara transcendeix el sentit \ndel temps i l\u2019espai; t\u00e9 un camp m\u00e9s gran que el de les persones que l\u2019ex-\nperimenten. La connexi\u00f3 va m\u00e9s enll\u00e0 de si mateixa i, alhora, sorgeix de si \nmateixa en el moment, i passa a formar part de la hist\u00f2ria vital de cada una \nde les persones, com tamb\u00e9 d\u2019un patr\u00f3 vital i universal m\u00e9s gran, profund i \ncomplex (Watson, 1985).\nPremisses hologr\u00e0fiques de la Consci\u00e8ncia Caritas i la relaci\u00f3 (Watson, \n2005; 2008)\n\u2022 Un sol moment de cuidatge cont\u00e9 la totalitat de la Consci\u00e8ncia Caritas, i \nla transmet.\n\u2022 La persona que ofereix cuidatge i la que el rep estan connectades entre si \ni amb el camp de l\u2019univers unificat al qual tots pertanyem.\n\u2022 La Consci\u00e8ncia Caritas de la infermera o infermer es transmet a l\u2019altre.\n\u2022 La Consci\u00e8ncia Caritas i el moment de cuidatge s\u00f3n transpersonals en el \nsentit que existeixen m\u00e9s enll\u00e0 del temps i l\u2019espai i predominen respecte \nde la simple atenci\u00f3 f\u00edsica.\n\u2022 La Consci\u00e8ncia Caritas transcendeix el moment; d\u2019aquesta manera, t\u00e9 la \npossibilitat d\u2019influir sobre totes dues persones m\u00e9s enll\u00e0 del moment.\nLa literatura existent sobre el cuidatge: coherent amb la\nintencionalitat de la Consci\u00e8ncia Caritas transpersonal\nLes intencions ens recorden el que \u00e9s important [...]. La intenci\u00f3 guia les \nnostres tries i accions [...]. Les nostres intencions serveixen de model, at\u00e8s \nque ens permeten donar forma als nostres esfor\u00e7os [...] i a les nostres vides \n[...], i dirigir-los.\n(Kabat-Zinn i Kabat-Zinn, 1997: 381)182El pensament relacionat amb la intencionalitat connecta amb el concepte \nde consci\u00e8ncia, energia [...]. Si la nostra intencionalitat conscient \u00e9s per \ntenir pensaments [Caritas] que s\u00f3n bondadosos, amorosos, oberts, amables i \nreceptius, en oposici\u00f3 a una intencionalitat per controlar, manipular i tenir \nel poder, les conseq\u00fc\u00e8ncies seran significatives [...] en funci\u00f3 dels diversos \nnivells de consci\u00e8ncia [...] i l\u2019energia associada amb els diferents pensaments.\n(Watson, 1999: 121; la paraula \u00abCaritas\u00bb es va afegir l\u2019any 2006).\nSmith (1992) va dur a terme una an\u00e0lisi elaborada de la literatura existent \nsobre el cuidatge des de l\u2019\u00f2ptica de la Ci\u00e8ncia Unit\u00e0ria. Aquesta perspectiva \n\u00e9s coherent amb les dimensions transpersonals que hem presentat m\u00e9s amunt \nen el sentit que el camp unitari de l\u2019infinit \u00e9s el context, que transcen-\ndeix qualsevol esdeveniment a\u00efllat i connecta amb les parts del tot. L\u2019an\u00e0lisi \nd\u2019Smith sobre el cuidatge des d\u2019aquest camp unitari m\u00e9s ampli va tenir com \na resultat la identificaci\u00f3 i descripci\u00f3 de cinc elements constituents del \ncuidatge:\n1. Manifestar la intenci\u00f3.\n2. Apreciar el patr\u00f3.\n3. Sintonitzar amb el flux din\u00e0mic.\n4. Experimentar l\u2019infinit.\n5. Convidar l\u2019emerg\u00e8ncia creativa.\nB\u00e0sicament, l\u2019an\u00e0lisi d\u2019Smith va revelar l\u2019exist\u00e8ncia d\u2019un rerefons com\u00fa en \ntotes les publicacions te\u00f2riques i filos\u00f2fiques sobre el cuidatge en infermeria. \nQuan es va explorar la literatura sobre el cuidatge des del camp unitari de la \nci\u00e8ncia, aquestes caracter\u00edstiques van despuntar. Van transcendir els diversos \nautors i teories des del moment que es van elevar a un ordre d\u2019an\u00e0lisi superior \ni m\u00e9s profund. Aquestes dimensions i maneres de veure alguns dels principis \nuniversals sobre qu\u00e8 es manifesta en un moment de cuidatge determinat es \npoden considerar transpersonals; \u00e9s a dir, els conceptes de manifestar la \nintenci\u00f3, apreciar el patr\u00f3, sintonitzar amb el flux din\u00e0mic (en el moment), \nexperimentar l\u2019infinit i convidar l\u2019emerg\u00e8ncia creativa funcionen tots com a \npart de les nocions hologr\u00e0fiques experimentades en una Consci\u00e8ncia Caritas \ni un moment de cuidatge transpersonal.\nLes nocions d\u2019intencionalitat i la seva manifestaci\u00f3 fan refer\u00e8ncia al fet \nde centrar l\u2019atenci\u00f3 i la consci\u00e8ncia en un objecte mental concret. Smith va \ndefinir les intencions (de cuidatge) que es manifestaven com aquelles que 183creen, comprenen i expressen pensaments, imatges, sentiments, creences, \ndesitjos, voluntat (intenci\u00f3) i accions que refermen les possibilitats de \nmillora o benestar de les persones (1992: 14-28). Dins del context caritas, \nles expressions d\u2019intencions de cuidatge podrien incloure tamb\u00e9 el fet de \ncentrar-se en la persona en el moment-d\u2019ara; el fet de tenir una consci\u00e8ncia \namorosa per preservar l\u2019enteresa de la persona, la dignitat i la integritat; el \nfet de tenir una actitud reverent envers el que emergeix en aquests moments \ndels processos interns subjectius; i el fet d\u2019acostar-se als altres amb una \nau-t\u00e8ntica pres\u00e8ncia i una actitud oberta a la participaci\u00f3 creativa amb \nl\u2019infinit (Watson, 2005).\nMentre que no \u00e9s ni possible ni probable que aquestes caracter\u00edstiques \nes manifestin totes alhora, el que passa en un moment de cuidatge s\u00ed que \ninflueix sobre ambdues parts, per b\u00e9 o per mal. L\u2019apartat seg\u00fcent se centra en \nla recerca cl\u00e0ssica de Halldorsdottir (1991), la qual ens ajuda a entendre els \nresultats que, per b\u00e9 o per mal, tenen l\u2019exist\u00e8ncia i la manca de cuidatge tant \nper als pacients com per a les infermeres o infermers.\nEl model de Halldorsdottir: de la manca de cuidatge a l\u2019exist\u00e8ncia de \ncuidatge, del cuidatge bioc\u00eddic al cuidatge biog\u00e8nic (caritas)\nLa cl\u00e0ssica recerca cl\u00ednica de Halldorsdottir va tenir com a resultat la \nclassificaci\u00f3, partint de l\u2019experi\u00e8ncia dels pacients, de les relacions entre la \ninfermera o infermer i el pacient, la qual cosa ens permet copsar el continu \nque hi ha des de la manca de cuidatge fins a l\u2019exist\u00e8ncia de cuidatge, cosa \nque, potser, es pot fer extensiva a la Consci\u00e8ncia Caritas, i s\u2019hi pot afegir \ntamb\u00e9 el continu entre la manca de guarici\u00f3 i la guarici\u00f3 (Quinn et al., 2003).\n\u2022 Bioc\u00eddica: aquella que destrueix la vida (\u00e9s t\u00f2xica, produeix r\u00e0bia, deses-\nperaci\u00f3 i menys benestar).\n\u2022 Bioest\u00e0tica: aquella que restringeix la vida (\u00e9s una relaci\u00f3 freda en la qual \nes tracta el pacient com una mol\u00e8stia).\n\u2022 Biopassiva: aquella que \u00e9s neutral (\u00e9s ap\u00e0tica i distant).\n\u2022 Bioactiva: aquella que preserva la vida (\u00e9s la t\u00edpica relaci\u00f3 entre infermera \no infermer i pacient en qu\u00e8 hi ha amabilitat, inter\u00e8s i benevol\u00e8ncia).\n\u2022 Biog\u00e8nica: aquella que d\u00f3na la vida i la rep, \u00e9s el nivell m\u00e9s alt de cuidatge \ntant per al pacient com per al professional de la infermeria qualificat \n(\u00e9s coherent amb els plantejaments caritas transpersonals i les relacions \nentre cuidatge i guarici\u00f3 per a un mateix i l\u2019altre).184La modalitat biog\u00e8nica est\u00e0 estretament relacionada amb les \nnocions de transpersonal i Consci\u00e8ncia Caritas en una relaci\u00f3 de \ncuidatge-guarici\u00f3. Tal com ho expressava Halldorsdottir: \u00abAquest \nmodel biog\u00e8nic [traslladat a aquest text com a model caritas] implica \namor, benevol\u00e8ncia, capacitat de resposta, generositat, miseri-\nc\u00f2rdia i compassi\u00f3. Una pres\u00e8ncia que, com a veritable font de vida, \nofereix a l\u2019altre una interrelaci\u00f3 i promou la llibertat espiritual. \nImplica estar oberts a les persones i donar al cor mateix de l\u2019home \ncom a persona, crear una relaci\u00f3 d\u2019obertura i receptivitat, alhora \nque mantenim una dist\u00e0ncia creativa de respecte i compassi\u00f3. La \npres\u00e8ncia com a veritable font de vida o pres\u00e8ncia biog\u00e8nica restableix \nel benestar i la dignitat humana; \u00e9s una pres\u00e8ncia personal trans-\nformadora que ens canvia profundament (Halldorsdottir, 1991: 44).  \nL\u2019autora continua dient que \u00abLa persona que rep experimenta un vessament \nde compassi\u00f3 [...] com un riu, i es produeix una transfer\u00e8ncia d\u2019energia \npositiva, enfortidora, inspiradora [...]. Aquesta pres\u00e8ncia, font de vida, \u00e9s \nedificant per a l\u2019\u00e0nima de l\u2019altre\u00bb (Halldorsdottir, 1991: 46).\nAquesta relaci\u00f3 biog\u00e8nica \u00e9s equiparable al moment de cuidatge transper-\nsonal de Watson (citat a Quinn et al., 2003) i la seva evoluci\u00f3 cap a una Cons-\nci\u00e8ncia Caritas i els processos caritas com a base per a una veritable relaci\u00f3 \nde cuidatge-guarici\u00f3 (Watson, 2004a). Per posar-ne un exemple, Halldorsdo-\nttir en la seva recerca descriu el pacient de la manera seg\u00fcent: \u00abEl sentit \u00e9s \nque d\u2019alguna manera el teu esperit i el meu s\u2019hagin trobat en l\u2019experi\u00e8ncia. I \nla idea general [\u00e9s] que hi ha alg\u00fa a l\u2019hospital amb mi, i no treballant en mi\u00bb \n(Halldorsdottir, 1991: 44).\nEl model de Florence Nightingale com a base te\u00f2rica original per al \ncuidatge i la relaci\u00f3 basada en la Consci\u00e8ncia Caritas\nSeria negligent per part meva no recon\u00e8ixer la font i l\u2019origen de les \nrelacions de cuidatge-guarici\u00f3 en el sentit que \u00e9s la naturalesa la que en \ndarrera inst\u00e0ncia cura. La missi\u00f3 ben coneguda de Nightingale \u00e9s el coneixe-\nment compartit que la funci\u00f3 de la infermera o infermer \u00e9s deixar el pacient \nen les millors condicions perqu\u00e8 la naturalesa actu\u00ef sobre ell o ella (Nigh-\ntingale, 1969). Se suposa que ara podem establir noves connexions (des del \nllegat de Nightingale fins als nous models de ci\u00e8ncia, passant per la literatura \ncontempor\u00e0nia sobre infermeria): aquestes relacions de cuidatge, guarici\u00f3 i 185amor s\u00f3n naturals; i, en el model de Nightingale, una relaci\u00f3 aix\u00ed deixa el \npacient en les millors condicions perqu\u00e8 la naturalesa actu\u00ef sobre ell o ella. \nEn efecte, en aquest model de Ci\u00e8ncia del Cuidatge de la Infermeria Caritas, \n\u00e9s la Consci\u00e8ncia Caritas de la relaci\u00f3 la que guia les accions professionals, \nles quals contribueixen a la guarici\u00f3 i la sanaci\u00f3.\nEn un document sobre el mateix tema, com a fruit d\u2019una recerca te\u00f2rica, es \nproposava que \u00abla relaci\u00f3 interpersonal t\u00e9 la capacitat de fer de mediadora de \nmolts processos psicofisiol\u00f2gics, per b\u00e9 o per mal [...]. La relaci\u00f3 biog\u00e8nica o \nguaridora ajuda a crear les condicions per les quals la tend\u00e8ncia innata envers \nel sorgiment de la guarici\u00f3 es facilita i millora en termes de renovaci\u00f3, ordre, \nm\u00e9s coher\u00e8ncia i transformaci\u00f3 \u2014l\u2019efecte Haelan segons el marc te\u00f2ric de \nQuinn\u2014\u00bb (Quinn et al., 2003: A75).\nDe manera an\u00e0loga, es pot invertir l\u2019afirmaci\u00f3 anterior i proposar que \naquelles relacions entre el pacient i la infermera o infermer en les quals hi \nha por, ansietat, desesperaci\u00f3 i depressi\u00f3, entre d\u2019altres, es poden consi-\nderar no guaridores o, segons la recerca de Halldorsdottir, biocides o bioc\u00ed-\ndiques; el contrari de les relacions biog\u00e8niques, que donen i reben la vida. A \npart dels marcs te\u00f2rics de la infermeria que refermen la Consci\u00e8ncia Caritas \nen les relacions transpersonals de cuidatge-guarici\u00f3, hi ha una \u00abliteratura \n[ben consolidada] en psiconeuroimmunologia, el suport social, l\u2019amor i el \ncaos i teories de sistemes que refermen aquesta perspectiva. S\u2019ha demostrat \nque tant el suport social com l\u2019amor afecten la salut\u00bb (Quinn et al., 2003: \nA75). Una afirmaci\u00f3 te\u00f2rica que sembla relacionar totes les nocions que aqu\u00ed \ns\u2019han presentat sobre les relacions de cuidatge transpersonal, la Consci\u00e8ncia \nCaritas, la consci\u00e8ncia en evoluci\u00f3, la guarici\u00f3, la sanaci\u00f3, el proc\u00e9s natural \ni l\u2019amor, entre d\u2019altres, i es resumeix en una cita de Quinn et al.: \u00abLa relaci\u00f3 \nde guarici\u00f3 pot \u00e9sser vista com una mena de suport social fonamental i com \nuna forma particular d\u2019amor que s\u2019ofereix en moments de vulnerabilitat i un \ndesequilibri accentuat. \u00c9s, potser, l\u2019energia afegida al sistema el que permet \nque el pacient emergeixi del caos cap a un ordre superior, en altres paraules, \nes guareixi\u00bb (Quinn et al., 2003: A75).\nEn resum, la teoria de la Ci\u00e8ncia del Cuidatge i la tasca acad\u00e8mica inte-\nl\u00b7lectual en la mat\u00e8ria proporcionen un marc transformatiu per a la maduresa \nde la infermeria com a disciplina diferenciada i professi\u00f3 al llarg d\u2019aquest \nsegle i en el futur.186\u00c9s tot un privilegi poder contribuir a crear noves filosofies, \u00e8tiques, \nteories, pr\u00e0ctiques i recerques i tasques cl\u00edniques intel\u00b7lectuals en l\u2019\u00e0mbit de \nla Ci\u00e8ncia del Cuidatge i la teoria del cuidatge hum\u00e0. Sens dubte, m\u2019enorgu-\nlleix i afalaga acceptar aquest t\u00edtol de doctora honoris causa de la m\u00e0 de la \nUniversitat Rovira i Virgili de Tarragona (Espanya), i, modestament, voldria \ndonar les gr\u00e0cies a tots els meus companys de professi\u00f3 d\u2019aqu\u00ed i arreu del m\u00f3n \nper continuar la seva tasca de cuidatge hum\u00e0 amb l\u2019objectiu de servir millor \na la societat i al m\u00f3n en aquests moments de la hist\u00f2ria.\nVoldria expressar-vos la m\u00e9s profunda gratitud i l\u2019agra\u00efment m\u00e9s sincer per \nhaver-me donat l\u2019oportunitat de compartir el meu viatge cap a la Ci\u00e8ncia del \nCuidatge i la teoria del cuidatge hum\u00e0, i tamb\u00e9 pel reconeixement a la meva \ntasca acad\u00e8mica intel\u00b7lectual i a la repercussi\u00f3 que ha tingut en la infer-\nmeria, en les generacions d\u2019infermeres i infermers i en l\u2019assist\u00e8ncia sanit\u00e0ria \ndel segle XXI.\nJean Watson187188\n189Discurso de investidura Doctora Linda H. Aiken. \nDoctora Honoris Causa por la Universidad de Vic (2017).  \nCatal\u00e1n190191INTRODUCCI\u00d3\nJa fa temps que el personal d\u2019infermeria \u00e9s respectat i valorat en tot el \nm\u00f3n perqu\u00e8, de forma \u00fatil i emp\u00e0tica, t\u00e9 cura de nosaltres, ens consola i \nens ofereix consells de salut des que naixem fins que ens morim, en la salut \ni en la malaltia. Tenim aquests professionals tan integrats a la nostra vida \ndi\u00e0ria que els ubiquem en un segon pla de la nostra percepci\u00f3 dels serveis \nsanitaris m\u00e9s que en un primer pla, on solem posar els metges. Aix\u00f2 no \nobstant, amb el temps l\u2019atenci\u00f3 sanit\u00e0ria ha canviat de tal manera que ha \nemp\u00e8s el personal d\u2019infermeria professional a funcions de prove\u00efdor primari en \nqu\u00e8 la seva experi\u00e8ncia i decisions moltes vegades decanten la balan\u00e7a cap \na la vida o la mort. Els aven\u00e7os en les ci\u00e8ncies i tecnologies m\u00e8diques han \nampliat notablement les oportunitats de tractar amb \u00e8xit les malalties i les \ndiscapacitats. Com a conseq\u00fc\u00e8ncia d\u2019aix\u00f2, alguns tractaments i aplicacions \nde tecnologies complexes que abans nom\u00e9s feien els metges han esdevingut \nresponsabilitat del personal d\u2019infermeria. Alhora, l\u2019organitzaci\u00f3 de l\u2019atenci\u00f3 \nsanit\u00e0ria s\u2019ha tornat m\u00e9s complexa des del punt de vista organitzatiu. Els \nhospitals i les cl\u00edniques s\u00f3n m\u00e9s grans i als centres hi ha m\u00e9s metges, infer-\nmeres i altres treballadors que abans. S\u2019hi han afegit nivells administratius i \ncada cop m\u00e9s els administradors provenen d\u2019entorns comercials i no cl\u00ednics. \nAlguns estudis internacionals de refer\u00e8ncia demostren que la qualitat de \nl\u2019atenci\u00f3 \u00e9s irregular. Els governs busquen cada vegada m\u00e9s incrementar la \nqualitat sanit\u00e0ria amb la mateixa intensitat que la seguretat i la satisfacci\u00f3 \ndels pacients mitjan\u00e7ant pol\u00edtiques sovint basades en informaci\u00f3 inadequada.\nDOCUMENTACI\u00d3 DE LES APORTACIONS DE LA INFERMERIA\nA LA QUALITAT I LA SEGURETAT\nEl nostre programa de recerca al Center for Health Outcomes and Policy \nResearch (Centre de Recerca de Pol\u00edtiques i Resultats Sanitaris) de l\u2019Escola d\u2019In-\nfermeria de la Universitat de Pennsilv\u00e0nia ha recollit durant els darrers 25 anys \nuna s\u00e8rie de proves rigoroses que demostren que les caracter\u00edstiques modifica-\nbles dels professionals de la infermeria \u2013com ara la proporci\u00f3 de pacients per \ninfermer/a, les qualificacions acad\u00e8miques del professional d\u2019infermeria i la \nqualitat dels entorns de treball\u2013 tenen un impacte significatiu i independent \nen els resultats dels pacients i els costos sanitaris. Certament, la nostra recerca \naporta evid\u00e8ncies que 1) tenir personal d\u2019infermeria altament qualificat, 2) amb 192c\u00e0rregues de treball de pacients basades en evid\u00e8ncies i 3) oferir l\u2019atenci\u00f3 en \nentorns que permetin als professionals ser efica\u00e7os o eficients crea en conjunt \nuns resultats per pacient excel\u00b7lents i acaba sortint a compte.\nHem estudiat la relaci\u00f3 entre les caracter\u00edstiques del personal d\u2019infermeria \ni els resultats dels pacients en milers d\u2019hospitals en 30 pa\u00efsos. Els resultats \ns\u00f3n notablement similars als diferents pa\u00efsos malgrat les difer\u00e8ncies pel que \nfa a l\u2019organitzaci\u00f3, el finan\u00e7ament i els recursos que es dediquen als serveis \nsanitaris en cadascun d\u2019ells.\nEn tots els casos, les difer\u00e8ncies en els resultats dels pacients obtinguts \nals diferents hospitals d\u2019un mateix pa\u00eds s\u00f3n bastant importants i no s\u2019expli-\nquen per les difer\u00e8ncies en la gravetat de les malalties dels pacients. A m\u00e9s, \npotser no ens sorpr\u00e8n que la qualitat del servei sigui diferent si la propietat \nde les instal\u00b7lacions sanit\u00e0ries \u00e9s p\u00fablica o privada en pa\u00efsos on conviuen \nambdues modalitats. El que no era previsible s\u00f3n les variacions que trobem \nen resultats importants, com la mortalitat, entre hospitals p\u00fablics i incl\u00fas \nentre hospitals privats dins del mateix pa\u00eds. La recerca que hem fet evidencia \nque cada pa\u00eds t\u00e9 com a m\u00ednim uns quants hospitals amb un bon rendiment, \nla ger\u00e8ncia dels quals troba formes d\u2019obtenir bons resultats encara que el \nclima econ\u00f2mic nacional sigui limitant. Fins i tot en pa\u00efsos com Anglaterra, \nque han centralitzat molt el seu sistema nacional de salut \u2013en aquest cas el \nNHS\u2013 i on les expectatives s\u00f3n que l\u2018est\u00e0ndard de qualitat assistencial sigui \nsimilar en totes les comunitats, els resultats reals dels pacients s\u00f3n bastant \nvariats entre un hospital del NHS i un altre. Per exemple, les difer\u00e8ncies entre \ndiversos hospitals en les taxes de mortalitat per intervencions quir\u00fargiques \ncomunes s\u00f3n importants un cop s\u2019han tingut en compte les difer\u00e8ncies en la \ngravetat de les malalties dels pacients i en els recursos dels hospitals, aix\u00ed \ncom la disponibilitat de recursos tecnol\u00f2gics avan\u00e7ats.\nLa nostra recerca q\u00fcestiona fins a quin punt les difer\u00e8ncies en els resultats \ndels pacients als diferents hospitals s\u2019expliquen per les variacions en els \nnivells del personal d\u2019infermeria, la qualitat dels entorns de treball i la comu-\nnicaci\u00f3 entre metges i infermeres, a m\u00e9s de les qualificacions del personal \nd\u2019infermeria. Hi ha un variabilitat significativa entre hospitals del mateix pa\u00eds \nen totes aquestes caracter\u00edstiques d\u2019infermeria, la qual cosa demostra que els \ngestors hospitalaris tenen prioritats diferents a l\u2019hora d\u2019invertir en personal \nd\u2019infermeria i aquestes decisions s\u2019associen amb els resultats dels pacients.193Personal d\u2019infermeria: Hem portat a terme una \u00e0mplia recerca al voltant \nde l\u2019associaci\u00f3 dels diferents nivells de personal d\u2019infermeria, que hem \ndefinit pel nombre mitj\u00e0 de pacients dels quals \u00e9s responsable cada infer-\nmer/a. S\u2019observen difer\u00e8ncies per pa\u00efsos en la xifra mitjana de pacients \ndels que t\u00e9 cura cada infermer/a en els diferents hospitals. Hem pogut \ndocumentar que a cada pa\u00eds hi ha una variabilitat substancial entre el \npersonal d\u2019infermeria en els diferents hospitals. I aquestes difer\u00e8ncies en \nrecursos d\u2019infermeria s\u00f3n una explicaci\u00f3 convincent de les difer\u00e8ncies en \nels resultats dels pacients. Com menys pacients t\u00e9 sota la seva responsa-\nbilitat un professional d\u2019infermeria, millors resultats obtenen els pacients. \nHem documentat que en els diferents hospitals europeus, nord-americans \ni asi\u00e0tics, cada pacient addicional que s\u2019afegeix a la c\u00e0rrega de treball \nd\u2019un/a infermer/a, s\u2019associa amb un increment aproximat del 7 % de la \nmortalitat despr\u00e9s d\u2019intervencions quir\u00fargiques comunes. Als hospitals on \nel personal d\u2019infermeria t\u00e9 cura de menys pacients per cap, la taxa d\u2019in-\nfeccions adquirides a l\u2019hospital decau, les readmissions 30 dies despr\u00e9s \ndespr\u00e9s de rebre l\u2019alta tamb\u00e9 s\u00f3n menys abundants i la satisfacci\u00f3 dels \npacients \u00e9s m\u00e9s gran.\nContractar m\u00e9s personal d\u2019infermeria professional \u00e9s car. Els gestors hospi-\ntalaris sovint pensen que es poden estalviar diners si redueixen el nombre \nd\u2019infermer(e)s professionals en contracte. En canvi, la nostra recerca demostra \nque tenir el personal d\u2019infermeria que cal per obtenir bons resultats en els \npacients \u00e9s rendible perqu\u00e8 s\u2019eviten complicacions cares, com ara infeccions, \nque fan que els pacients s\u2019hagin de quedar m\u00e9s temps a l\u2019hospital atesa la \nmenor c\u00e0rrega de treball del personal d\u2019infermeria. Certament, trobem que \nels hospitals es gasten m\u00e9s diners per pacient si no tenen prou infermer(e)s. \nGeneralment, els gestors i els responsables hospitalaris tamb\u00e9 donen per fet \nque \u00e9s segur substituir infermer(e)s professionals dels hospitals per profes-\nsionals menys formats amb un salari m\u00e9s baix perqu\u00e8 suposa un estalvi de \ndiners. La nostra recerca demostra que aix\u00f2 no \u00e9s aix\u00ed. En un estudi d\u2019hos-\npitals europeus, on esteu inclosos vosaltres, demostrem que substituir un/a \nauxiliar d\u2019infermeria per un/a infermer/a professional per cada 25 pacients \ns\u2019associa amb un increment del 21 % de morts de pacients despr\u00e9s d\u2019interven-\ncions quir\u00fargiques comunes. Per tant, l\u2019afany de reduir despeses en salut sol \nconduir a l\u2019adopci\u00f3 de pol\u00edtiques sobre personal d\u2019infermeria que, si s\u2019estu-\ndien de forma rigorosa, resulten no ser cap estalvi i tamb\u00e9 produeixen pitjors \nresultats en els pacients.194Entorns de treball als hospitals: Qualsevol persona hospitalitzada s\u2019adona \nque els personal hospitalari sembla estar molt ocupat, de vegades massa i \ntot per explicar els tractaments i les medicacions, sovint degut al fet que es \ndediquen poques partides pressupost\u00e0ries al personal d\u2019infermeria i a altres \ntipus de personal. Per\u00f2 la nostra recerca en molts pa\u00efsos i milers d\u2019hospitals \ndemostra, a m\u00e9s, que l\u2019ambient d\u2019atenci\u00f3 cl\u00ednica \u00e9s desorganitzat i ca\u00f2tic en \nmassa hospitals i sovint la comunicaci\u00f3 entre metges i infermeres \u00e9s pobra.\nHem demostrat que, de mitjana, els professionals d\u2019infermeria d\u2019un \nhospital tenen com a m\u00ednim una interrupci\u00f3 en mig d\u2019una tasca cada hora \nper solucionar problemes com la falta d\u2019equipament, de medicaci\u00f3 i tracta-\nments disponibles o perqu\u00e8 han de buscar resultats de proves de laboratori \nque s\u2019han perdut i ordres de metges que no es troben. \u00c9s un risc per a la \nseguretat que aquest personal sigui interromput tan sovint mentre duen a \nterme tasques complexes, com l\u2019administraci\u00f3 de la medicaci\u00f3 o el canvi dels \nap\u00f2sits quir\u00fargics, i aquestes interrupcions minven l\u2019efici\u00e8ncia i exacerben \nles mancances del personal d\u2019infermeria. La nostra recerca \u00e9s pionera en el \ndesenvolupament de mesures de supervisi\u00f3 per controlar la qualitat dels \nentorns laborals hospitalaris. Hem demostrat que els resultats dels pacients \nes ressenten en hospitals amb entorns de treball precaris. Fins i tot tenint \nen compte les difer\u00e8ncies interhospital\u00e0ries en personal d\u2019infermeria, la \nrecerca que hem publicat en les principals revistes cient\u00edfiques internacionals \ndemostra que als hospitals amb llocs de treball precaris hi ha m\u00e9s morts \nevitables, m\u00e9s infeccions, m\u00e9s readmissions, l\u2019estan\u00e7a hospital\u00e0ria \u00e9s m\u00e9s \nllarga i la satisfacci\u00f3 del pacient \u00e9s menor. Comparat amb la contractaci\u00f3 de \npersonal d\u2019infermeria, la millora dels ambients de treball dels hospitals \u00e9s \nuna palanca a un cost relativament baix per millorar la qualitat hospital\u00e0ria \ni la seguretat de l\u2019atenci\u00f3. Per millorar els ambients de treball cal crear una \ncultura de respecte entre professionals i treball en equip entre metges i infer-\nmeres, a m\u00e9s d\u2019una major capacitat de resposta dels gestors dels hospitals \nper resoldre errors de funcionament que redueixen l\u2019efici\u00e8ncia i l\u2019efectivitat \ndels professionals cl\u00ednics.\nRESUM I IMPLICACIONS\nDel nostre programa de recerca, que ha durat m\u00e9s de 3 d\u00e8cades, n\u2019han \nsortit m\u00e9s de 300 documents cient\u00edfics en les millors revistes de recerca i \npol\u00edtiques de car\u00e0cter interdisciplinari de l\u2019\u00e0mbit de la salut entre les que hi 195ha Lancet, European Journal of Public Health, British Medical Journal, Journal \nof the American Medical Association i altres, on es demostra que el personal \nd\u2019infermeria professional contribueix significativament a fer que l\u2019atenci\u00f3 \nsanit\u00e0ria hospital\u00e0ria sigui d\u2019alta qualitat i a obtenir uns bons resultats \nper als pacients. Tamb\u00e9 demostrem que les inversions en personal d\u2019infer-\nmeria professional tenen un impacte positiu per als hospitals i els sistemes \nsanitaris, perqu\u00e8 una atenci\u00f3 excel\u00b7lent en infermeria evita complicacions \ncares. Els resultats que hem obtingut demostren que les pol\u00edtiques nacionals \nque limiten el nombre de partides pressupost\u00e0ries per a infermer(e)s profes-\nsionals i que per tant els obliguen a buscar feina fora del seu pa\u00eds, no s\u00f3n \nd\u2019inter\u00e8s p\u00fablic.\nLa nostra recerca ha tingut un fort impacte en molts pa\u00efsos on ha motivat \nels governs a canviar les seves pol\u00edtiques relacionades amb el personal sanitari. \nHa animat tota una s\u00e8rie de pa\u00efsos a crear una normativa de contractaci\u00f3 \nsegura de personal d\u2019infermeria hospitalari. Per exemple, aquest any passat, \nel Pa\u00eds de Gal\u00b7les, Irlanda i l\u2019estat de Queensland (Austr\u00e0lia) han aprovat lleis \nque exigiran als hospitals aplicar r\u00e0tios de pacients per infermer/a basades \nen la nostra recerca. Fa uns anys, la nostra recerca va influir en la decisi\u00f3 del \nParlament Europeu de votar a favor de modernitzar els itineraris formatius \nen l\u2019\u00e0mbit de la infermeria perqu\u00e8 la formaci\u00f3 de les infermeres inclogu\u00e9s \nuna llicenciatura. Mentre que a Espanya totes les infermeres tenen el nivell \nde llicenciatura, a la majoria dels pa\u00efsos europeus hi ha una gran variabilitat \nen els requisits formatius del personal d\u2019infermeria. A m\u00e9s, la nostra recerca \nha influ\u00eft en els programes d\u2019acreditaci\u00f3 hospital\u00e0ria de caire internacional \nperqu\u00e8 es plantegin millores en l\u2019\u00e0mbit de la infermeria. De manera m\u00e9s \nespec\u00edfica, la nostra recerca va contribuir a l\u2019\u00e8xit i a la globalitzaci\u00f3 d\u2019una \nacreditaci\u00f3 per fomentar l\u2019excel\u00b7l\u00e8ncia en infermeria hospital\u00e0ria coneguda \ncom a Magnet Recognition, una forma d\u2019acreditaci\u00f3 que alguns hospitals \nespanyols estan treballant per aconseguir. La recerca que hem portat a terme \ndemostra que el model que compr\u00e8n el programa d\u2019acreditaci\u00f3 Magnet Recog-\nnition genera millors entorns de treball als hospitals i millors resultats en els \npacients en tota una s\u00e8rie de par\u00e0metres de qualitat.\nAquesta recerca ha contribu\u00eft a rellevar la infermeria professional del \nsegon pla dels serveis sanitaris i les pol\u00edtiques sanit\u00e0ries, i a situar-la en \nun primer pla. El personal d\u2019infermeria t\u00e9 funcions cada cop m\u00e9s \u00e0mplies \ni m\u00e9s importants en l\u2019atenci\u00f3 sanit\u00e0ria, i una bona atenci\u00f3 sanit\u00e0ria t\u00e9 un 196impacte determinant en el fet que els pacients sobrevisquin o no a una \ncirurgia, eviten les infeccions i altres complicacions hospital\u00e0ries i poden \ngestionar millor les seves condicions de salut en instal\u00b7lacions comunit\u00e0ries. \nEls recursos s\u00f3n finits i tots els nostres pa\u00efsos lluiten per pagar l\u2019atenci\u00f3 \nsanit\u00e0ria. La recerca que hem fet demostra sens dubte que les inversions en \ninfermeria acaben sortint molt rendibles, fins i tot en un context de recursos \nlimitats. El nostre personal d\u2019infermeria \u00e9s un valor nacional molt important \ni l\u2019hem de contractar de forma s\u00e0via i fer tot el que puguem per crear prou \npartides pressupost\u00e0ries perqu\u00e8 els nostres ciutadans puguin beneficiar-se \nd\u2019una millor salut.197198\n199Discurso de investidura Doctora Denise Gastaldo. \nDoctora Honoris Causa por la Universidad de A Coru\u00f1a (2019).  \nGallego200201Sr. Reitor Magn\u00edfico da Universidade da Coru\u00f1a, Autoridades, Profesores e \nProfesoras, Alumnos e Alumnas, Se\u00f1oras e Se\u00f1ores:\nHoxe, 19 de setembro de 2019, \u00e9 un d\u00eda de celebraci\u00f3n e x\u00fabilo para \na Universidade da Coru\u00f1a, especialmente para a Facultade de Enfermar\u00eda e \nPodolox\u00eda e a \u00c1rea de Enfermar\u00eda do Departamento de Ciencias da Sa\u00fade, pola \ncandidatura ao grao de doutora honoris causa de D\u00f1a Denise Gastaldo.\nDebo reco\u00f1ecer, ademais, que este momento ten unha significaci\u00f3n \nsingular para min, porque te\u00f1o a honra e a responsabilidade de ser a madri\u00f1a \nnesta cerimonia e pronunciar, por iso, a laudatio acad\u00e9mica desta muller \nadmirable como profesora e acad\u00e9mica, como cient\u00edfica e investigadora, que \nse rexe por uns s\u00f3lidos principios de busca da equidade entre as persoas, os \ncales envolven e permean todas as s\u00faas investigaci\u00f3ns no campo da sa\u00fade.\nTr\u00e1tase dunha cient\u00edfica xenerosa e acolledora cos colegas, cos que botan \na andar a s\u00faa carreira e con aqueles e aquelas que queren avanzar nela, pero \ntam\u00e9n dunha muller de investigaci\u00f3n para a acci\u00f3n, que xulga que debemos \ntraballar para mudar o que non funciona e non resolve os problemas das \npersoas. As\u00ed o reflicten as s\u00faas propias palabras: \u00abos que non queren ver a \ncomplexidade social e individual da sa\u00fade e da enfermidade \u00e9 porque a\u00ednda \nnon leron o suficiente, por iso n\u00f3s temos a obriga de traballar para difundir \nresultados de investigaci\u00f3n rigorosos que avalen este cambio de paradigma\u00bb.\n \n Perm\u00edtanme que lles sinale alg\u00fans feitos da s\u00faa biograf\u00eda que, ao meu \nxeito de ver, axudan a entender a singular personalidade da nosa candidata \nao grao de doutora honoris causa.\nNada en Porto Alegre, o Brasil, como a maior e \u00fanica muller de tres irm\u00e1ns, \ncriouse nunha familia cunha arraigada idea de compromiso coa comunidade, \ndesde onde hai que traballar pola equidade social. Tivo una boa infancia e \nmedrou nun contexto en que sempre puido contar cuns fortes piares de apoio \nfamiliares que a\u00ednda hoxe est\u00e1n moi presentes na s\u00faa vida.\nEn 1985 graduouse en Enfermar\u00eda na Escola de Enfermar\u00eda da Universidade \nFederal de R\u00edo Grande do Sur; nese mesmo ano obtivo o diploma de Nursing \nEducation na Facultade de Educaci\u00f3n desta universidade. No ano 1987, xa en \nEspa\u00f1a, acada o diploma en Sa\u00fade P\u00fablica da Escola Nacional de Sanidade na 202Universidade Complutense de Madrid; e desde 1988 a 1990 cursou un Mestra- \ndo en Educaci\u00f3n, dentro do Programa de Posgrao en Educaci\u00f3n da Universida- \nde Federal de R\u00edo Grande do Sur.\nCoincidindo con este per\u00edodo de especializaci\u00f3n e formaci\u00f3n de posgrao, \ntam\u00e9n desenvolveu actividade profesional no Brasil: traballou como axudante \nde investigaci\u00f3n (1985-1987) na Facultade de Educaci\u00f3n da Universidade Fe- \nderal de R\u00edo Grande do Sur, e como instrutora e coordinadora de instrutores na \nEscola T\u00e9cnica de Enfermar\u00eda do CEDEN (1986-1989). Foi, as\u00ed mesmo, lectora \nno Departamento de Enfermar\u00eda da Universidade Luterana do Brasil, onde im- \npartiu o curso Nursing in School Settings entre 1987 e 1988, e durante 1990 \ne 1991 desempe\u00f1ou o cargo de enfermeira escolar no Centro de Asistencia ao \nEducando Ant\u00e3o de Faria.\nO seu af\u00e1n de aprendizaxe levou a Denise Gastaldo a deixar o Brasil e \nviaxar para realizar desde 1991 a 1995 o seu doutoramento en Sociolox\u00eda no \nInstituto de Educaci\u00f3n da Universidade de Londres. Despois, entre 1995 e \n1997 fai unha estad\u00eda de posdoutoramento na Facultade de Ciencias Enfer-\nmeiras da Universidade de Montreal, no Canad\u00e1.\nAt\u00e9 este punto, a s\u00faa foi unha traxectoria dentro do que caber\u00eda esperar, \nmais Denise Gastaldo participou e participa dun feito vital para o cambio en \nEspa\u00f1a da investigaci\u00f3n en coidados liderada polas enfermeiras.\n \n No ano 1998, cando xa era investigadora na Facultade de Ciencias \nEnfermeiras da Universidade de Montreal, f\u00f3rmase en Espa\u00f1a o denominado \nGrupo de Fo- mento e Apoio \u00e1 Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica e Formaci\u00f3n en Enfer-\nmar\u00eda, actualmente a Unidade de Investigaci\u00f3n en Coidados e Servizos de \nSa\u00fade, Invest\u00e9n, do Insti- tuto de Sa\u00fade Carlos III. Este grupo ti\u00f1a como \nunha das s\u00faas principais misi\u00f3ns a de xerar co\u00f1ecemento, pero atopouse \ncunha realidade en que a posibilidade das enfermeiras de investigaren dunha \nmaneira regrada estaba \u2014a\u00ednda est\u00e1\u2014 cegada academicamente, e o n\u00famero \ndos que, case pola s\u00faa conta, se ocupaban disto era \u2014a\u00ednda o \u00e9\u2014 moi \nlimitado. Ante esta situaci\u00f3n, que facer? De novo ti\u00f1a que producirse unha \nsa\u00edda das enfermeiras para se formaren f\u00f3ra de Espa\u00f1a.\nA coordinadora do grupo, a Dra. Mayte Moreno, que previamente cursara \nun M\u00e1ster en Enfermar\u00eda na Universidade de Montreal, empezou a sondar as 203posibilidades de que as enfermeiras espa\u00f1olas fosen aceptadas nesta univer-\nsidade. As\u00ed, en Invest\u00e9n dec\u00eddese recorrer a Denise Gastaldo, neste momento \nunha moza pero m\u00e1is que preparada profesora da Universidade de Montreal, \nbrasileira de orixe mais cun perfecto dominio do castel\u00e1n, que traballara no \nReino Unido, era autora de varias publicaci\u00f3ns e, malia a s\u00faa mocidade, cons-\ntitu\u00eda xa un referente na investigaci\u00f3n en coidados da sa\u00fade.\nBusc\u00e1base nela unha especie de titora das primeiras alumnas espa\u00f1olas \ndeste m\u00e1ster, e co fin de puidese desempe\u00f1ar eficazmente esta tutela, \nInvest\u00e9n proponlle unha estad\u00eda previa duns meses no noso pa\u00eds, para que \nvisitase instituci\u00f3ns sanitarias e docentes do \u00e1mbito da enfermar\u00eda e se fixese \nunha idea do nivel da investigaci\u00f3n enfermeira da altura, al\u00e9n, por suposto, \nde que tivese un primeiro contacto coas futuras alumnas.\nComeza as\u00ed unha xira por Espa\u00f1a que a\u00ednda se lembra como a da \u00abmaleta \nda Piquer de Denise\u00bb, pola cantidade de cidades visitadas. Esta experiencia \nfoi descrita por Denise Gastaldo do seguinte xeito:\nEu era unha investigadora de posdoutoramento, e aquela xira, avalada \npor Mme. Suzanne Kerouac, a decana da mi\u00f1a facultade, foi unha experiencia \nfant\u00e1stica na mi\u00f1a carreira. Co\u00f1ec\u00edn a moit\u00edsimos profesionais interesados \nen formarse como investigadores. Alg\u00fans nunca o\u00edran falar de investigaci\u00f3n \ncualitativa e outros, con formaci\u00f3n en ciencias sociais ou educaci\u00f3n, ti\u00f1an \nideas moi interesantes para proxectos que desen voz aos pacientes, familia \nres e profesionais. O certo \u00e9 que naquela estad\u00eda os recursos econ\u00f3micos eran \nmoi limitados. De feito, en Madrid cheguei a quedar sen financiamento e \ntiven que aloxarme na casa dalg\u00fan amigo de Mayte, mesmo que usar a tarxeta \nde cr\u00e9dito do meu pai at\u00e9 que o Instituto de Sa\u00fade Carlos III e o Fondo de \nInvestigaci\u00f3ns Sanitarias se puxeron de acordo sobre o financiamento.\nNesta viaxe Denise Gastaldo deuse conta de que a principal barreira para \na formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n das enfermeiras espa\u00f1olas era o feito de que \nunicamente contaban co t\u00edtulo de diplomadas, que nas universidades nortea-\nmericanas non posu\u00eda valor universitario.\nAs\u00ed as cousas, co apoio de Mme. Kerouac tivo lugar unha reuni\u00f3n con \nvarios directores de programas da Universidade de Montreal. Alg\u00fans deles \nsosti\u00f1an que de ningunha maneira se pod\u00eda aceptar \u00e1s enfermeiras espa\u00f1olas 204nos programas, fronte a Denise Gastaldo, que defendeu con vehemencia que \na nosa diplomatura era equivalente ao t\u00edtulo de bachelor, xa que as enfer-\nmeiras espa\u00f1olas ofrec\u00edan coidados en todos os niveis como as enfermeiras \ncanadenses. A reuni\u00f3n foi tensa, pero finalmente a decana acordou facer un \nintento, o que permitiu aceptar as d\u00faas primeiras bolseiras.\nCoa s\u00faa personalidade arrasadora, a s\u00faa experiencia no \u00e1mbito interna-\ncional e a s\u00faa destreza para facilitar as cousas, Denise Gastaldo converteuse \nnunha figura clave para a posta en marcha do chamado Convenio de Montreal \nno ano 1998.\nCuns inicios como os que acabo de referirlles p\u00f3dese intu\u00edr que a carreira \nde Denise Gastaldo nos seguintes 20 anos \u00e9 dif\u00edcil de condensar na mi\u00f1a \nintervenci\u00f3n. Reco\u00f1ezo a mi\u00f1a incapacidade para resumir con xustiza as s\u00faas \nnumerosas actividades pasadas e actuais no eido acad\u00e9mico e da investiga-\nci\u00f3n. Farei un intento. Desc\u00falpome de antem\u00e1n por non poder abarcar todo o \nseu frut\u00edfero labor desde o Convenio de Montreal, que ordenarei do seguinte \nxeito:\n1. A Denise Gastaldo investigadora e acad\u00e9mica\nAs s\u00faas investigaci\u00f3ns c\u00e9ntranse no estudo da sa\u00fade como fen\u00f3meno social. \nInvestiga a maneira en que ten lugar a produci\u00f3n da sa\u00fade a trav\u00e9s de procesos \nsociais, pol\u00edticos e econ\u00f3micos, ao tempo que explora a migraci\u00f3n e o x\u00e9nero\n \n como determinantes sociais da sa\u00fade, tanto no Canad\u00e1 como no \u00e1mbito \ninternacional. Non poder\u00eda recoller hoxe aqu\u00ed todos os seus logros e resul-\ntados polo mi\u00fado, as\u00ed que lles exporei datos globais:\na) 22 proxectos de investigaci\u00f3n en calidade de investigadora principal ou \nde investigadora s\u00e9nior;\nb) m\u00e1is de 60 artigos publicados en revistas de impacto de \u00e1mbito inter- \nnacional e nacional;\nc) numerosos relatorios e comunicaci\u00f3ns presentados en congresos in- \nternacionais;\nd) 32 participaci\u00f3ns en libros e cap\u00edtulos de libro;\ne) direcci\u00f3n de teses, traballos de m\u00e1ster, titorizaci\u00f3n estudantes de pre e \nposdoutoramento doutros pa\u00edses;\nf) e avaliaci\u00f3n externa de teses de doutoramento, proxectos de investi- \ngaci\u00f3n etc.205Nos estudos universitarios de enfermar\u00eda da Universidade de Toronto, \npresenta a sa\u00fade global como un compo\u00f1ente central do plan de estudos \npara graduados, e logrou grandes avances na creaci\u00f3n das competencias de \ninvestigaci\u00f3n e educaci\u00f3n en sa\u00fade internacional. Tam\u00e9n \u00e9 fundadora da \nColaboraci\u00f3n Internacional de Doutoramento en Enfermar\u00eda que involucra \u00e1s \nfacultades de enfermar\u00eda do Canad\u00e1, Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Australia e Finlandia; \ne paralelamente ensina investigaci\u00f3n cualitativa en Australia, o Brasil, \nNicaragua e M\u00e9xico, entre outros pa\u00edses.\nEn Espa\u00f1a ten colaborado con diferentes universidades. As\u00ed, por exemplo, \ndes- de o ano 2005 \u00e9 profesora do Programa de Doutoramento en Enfermar\u00eda e \nSa\u00fade Internacional do Departamento de Enfermar\u00eda e Fisioterapia da Universi-\ndade das Illas Baleares. A s\u00faa colaboraci\u00f3n coa Universidade da Coru\u00f1a rem\u00f3ntase \na hai unha d\u00e9cada, en que comezou a traballar con profesoras da Facultade de \nEnfermar\u00eda e Podolox\u00eda vinculadas ao Laboratorio de Investigaci\u00f3n Cualitativa en \nCiencias da Sa\u00fade do Grupo de Investigaci\u00f3n Cardiovascular (GRINCAR). Recibiu \nos nosos estudantes de pre ou posdoutoramento de Enfermar\u00eda e Terapia Ocupa-\ncional, aos cales proporcionou unha oportunidade \u00fanica para afondaren na meto-\ndolox\u00eda de investigaci\u00f3n cualitativa nas s\u00faas respectivas disciplinas.\n \n Entre 2000 e 2009 \u00e9 membro do Qualitative Inquiry Group (QUIG) da \nUniversidade de Toronto. Durante este per\u00edodo lidera o establecemento dun \ncurr\u00edculo interdisciplinar compartido entre as facultades da \u00e1rea da sa\u00fade e \npromove a creaci\u00f3n do Centre for Critical Qualitative Health Research (CQ). \nDe 2009 a 2014 \u00e9 vicedirectora do devandito centro, e de 2014 a 2018 a s\u00faa \ndirectora, o que a leva a consolidar un curr\u00edculo de posgrao con 12 materias \nde investigaci\u00f3n cualitativa para doutoramento e tres para m\u00e1ster, compar-\ntidas entre as facultades de Sa\u00fade P\u00fablica, Educaci\u00f3n F\u00edsica, Rehabilitaci\u00f3n, \nFarmacia, Traballo Social e Enfermar\u00eda.\nComo directora do Centre for Critical Qualitative Health Research da \nUniversidade de Toronto, al\u00e9n de recibir m\u00faltiples acad\u00e9micos visitantes, \ntraballou con numerosos estudantes de doutoramento que realizan investiga-\nci\u00f3n interdisciplinaria de sa\u00fade cualitativa en numerosos pa\u00edses.\nEn 2011 recibe en Espa\u00f1a o Career Award for Nursing Research Capacity \nBuilding in Spain, de mans de Invest\u00e9n, coa colaboraci\u00f3n das facultades de \nEnfermar\u00eda das Illas Baleares e Lleida.206Ten Denise Gastaldo, como pode apreciarse, unha extraordinaria ubicui-\ndade internacional, mais tam\u00e9n un forte compromiso coas tarefas de cada \nmomento que marca toda a s\u00faa traxectoria.\n2. A Denise Gastaldo mentora\nAo longo dos anos Denise Gastaldo ten mostrado unha actitude enor-\nmemente desinteresada \u00e1 hora de compartir o seu tempo e os seus vastos \nco\u00f1ecementos sobre sa\u00fade global e enfermar\u00eda internacional. A pesar da s\u00faa \napertada axenda, sempre mant\u00e9n a s\u00faa porta aberta e ofrece unha resposta \nc\u00e1lida e accesible, pois est\u00e1 moi comprometida co \u00e9xito dos estudantes. De \nigual xeito, con frecuencia brinda asesoramento profesional tanto a estu-\ndantes de posgrao como de pregrao, e ax\u00fadaos en presentaci\u00f3ns e publica-\nci\u00f3ns.\nA excelencia de Denise Gastaldo como mentora radica no seu entusiasmo, \nna s\u00faa compaix\u00f3n e no interese que mostra por todo o que fai. Sempre ofrece \nunha visi\u00f3n adaptada a cada aprendiz sen ter conta do tempo. Ademais cabe \nsalientarmos que en Espa\u00f1a o seu traballo como mentora permitiu a creaci\u00f3n \ndo primeiro Programa de Doutoramento en Enfermar\u00eda.\n \n En resumo, o seu labor como mentora posibilitou constru\u00edr a capacidade \npara investigar en pa\u00edses onde as enfermeiras, e outros profesionais da sa\u00fade, \nne- cesitaban axuda para desenvolver s\u00f3lidas carreiras como investigadoras. \nHoxe aqu\u00ed, dun xeito ou doutro, estamos integrantes de varias xeraci\u00f3ns que \ndebemos a nosa posici\u00f3n ao traballo feito por Denise Gastaldo, que foi a nosa \ngu\u00eda en moitas acci\u00f3ns, entre outras, pois non podo esquecer o traballo de \ntodas as enfermeiras espa\u00f1olas que puxeron en marcha os engrenaxes nece-\nsarios para chegarmos at\u00e9 onde estamos. Engrenaxes que non deben parar e \nque debemos seguir mantendo en funcionamento at\u00e9 que o seu movemento \nsexa reco\u00f1ecido como natural.\nComo s\u00edntese final, quero indicar que me satisfai moito ter a oportunidade \nde expor esta laudatio, porque al\u00e9n de visibilizar os m\u00e9ritos de Denise Gastaldo, \natr\u00e9vome a dicir que reflicte o contexto de cambio no campo da enfermar\u00eda nos \nm\u00e1is de 20 anos da s\u00faa traxectoria, que nos fai chegar a unha maior\u00eda de idade \nmoi desexada. Ao mesmo tempo, tam\u00e9n nos enche de responsabilidades coas \nque so\u00f1abamos, mais que nos obrigan a asegurar a cada paso que damos, tendo 207sempre un comportamento esixente, formulado sen mornezas, os pro- blemas \ncomo Denise Gastaldo nos ensinou a moitas de n\u00f3s.\nNos anos que levo a estudar e aprender de Denise Gastaldo sempre vin \nnela unha actitude de loita, reivindicaci\u00f3n, esperanza, constancia, tenaci-\ndade, de superaci\u00f3n das dificultades e de busca de transformar a realidade \naplicando a suficiente dose de habilidade e coraxe.\nE concl\u00fao: polo seu labor de formaci\u00f3n de enfermeiras investigadoras en \nEspa\u00f1a nos \u00faltimos 21 anos, e en reco\u00f1ecemento da s\u00faa achega cient\u00edfica para \ndesenvolver estudos e novas metodolox\u00edas, as\u00ed como para crear un co\u00f1ece- \nmento transformador que permita promocionar a sa\u00fade de todas as persoas e \nensinar as consecuencias para a sa\u00fade das inequidades sociais, r\u00f3govos, Sr. \nReitor Magn\u00edfico, que lle sexa outorgado o grao de doutora honoris causa en \nEnfermar\u00eda \u00e1 Excma. Sra. D.a Denise Gastaldo.\n \n Sr. Reitor Magn\u00edfico da Universidade da Coru\u00f1a, Autoridades acad\u00e9micas, \nClaustro de profesores da Universidade da Coru\u00f1a e representantes da comu-\nnidade acad\u00e9mica espa\u00f1ola e internacional, Compa\u00f1eiras, Compa\u00f1eiros, \nAmigas, Amigos e Familiares:\nDedico esta presentaci\u00f3n \u00e1 memoria de Andr\u00e9e Maniette, Michel Perreault \ne Mme. Kerouac, da Universidade de Montreal, Pilar Ferrer da Universidade das \nIllas Baleares e Francisco Mercado da Universidade de Guadalaxara, persoas que \nme acompa\u00f1aron ou promoveron as mi\u00f1as colaboraci\u00f3ns acad\u00e9micas en Espa\u00f1a.\n \n En 1986, a mi\u00f1a nai leu unha pequena noticia nun peri\u00f3dico de Porto \nAlegre. En Espa\u00f1a est\u00e1banse a ofrecer bolsas para latinoamericanos co gallo \nda celebraci\u00f3n dos 500 anos da descuberta de Am\u00e9rica. Claro que desde a \nperspectiva dos americanos nativos eran 500 anos da invasi\u00f3n, mais nese \nmomento eu ti\u00f1a unha actitude bastante colonizada pola forte influencia \ncultural dos Estados Unidos e Europa en Am\u00e9rica Latina, onde a maior\u00eda de \nn\u00f3s reverenciabamos todo o que vi\u00f1a do chamado \u00abprimeiro mundo\u00bb como \nsuperior. Ao longo de m\u00e1is de cinco s\u00e9culos fomos definidos por todas as \nnosas supostas deficiencias e ausencias, non polas calamidades que o colo-\nnialismo e o imperialismo capitalista comportaron nesa parte do mundo. Nesa \ncomplexa relaci\u00f3n colonizador-colonizado, a mi\u00f1a vida persoal e acad\u00e9mica \nfoi pautada por unha experiencia de hibridismo, ambivalencia e mestizaxe.208Fun a primeira persoa da mi\u00f1a familia en regresar a Europa, de onde os \nmeus xenes e a mi\u00f1a cultura familiar proceden, mais onde nin eu nin os \nmeus irm\u00e1ns, os meus pais e av\u00f3s xamais estiveramos. O meu pai d\u00edxome iso \nantes de que collese o avi\u00f3n para Madrid a principios de xaneiro de 1987. \nCun abrigo prestado da mi\u00f1a compa\u00f1eira Gessy Genz, unha excelente enfer-\nmeira e visionaria do ensino da enfermar\u00eda, cheguei diante dun convento \u00e1s \nsete da ma\u00f1\u00e1, e al\u00ed as monxas de clausura pregunt\u00e1ronme: \u00abV\u00e9s do Brasil? \nE dis que Nieves chamou para dicirnos que chegar\u00edas hoxe?\u00bb. Deix\u00e1ronme \nno port\u00f3n e desapareceron. Volveron un anaco despois. Non sab\u00edan nada da \nmi\u00f1a chegada. A irm\u00e1 vasca Nieves adoitaba enviar xente as\u00ed, de sorpresa. En \npoucos minutos lev\u00e1ronme ao cuarto reservado para os curas, f\u00f3ra da casa, ao \nlado da capela, e ofrec\u00e9ronme o almorzo.\nDe ATS a enfermeira cientista1\nD\u00edas despois, xa cun cuarto nun piso cerca do parque do Retiro, na casa \nde Pepita, comecei a mi\u00f1a especializaci\u00f3n na Escola Nacional de Sanidade, \nonde xurdiron dous problemas: en primeiro lugar, o curso era mal\u00edsimo; e, en \nsegundo lugar, pasados xa case tres meses, algu\u00e9n supuxo que eu era axudante \nt\u00e9cnica sanitaria (ATS). Cham\u00e1ronme ao gabinete do xefe de estudos, que me \npregun- tou: \u00abEs ATS?\u00bb. Eu contestei: \u00abNon sei o que \u00e9 iso. Son enfermeira \ncon grao e licenciatura, te\u00f1o cinco anos de estudos universitarios\u00bb. Produ-\nciuse un silencio, dado que tal titulaci\u00f3n non exist\u00eda en Espa\u00f1a daquela. Que \nse definise a profe- sional que \u00e9 a columna vertebral do sistema sanitario, \na \u00fanica que est\u00e1 24 horas en contacto cos pacientes, cunha sigla de tres \nletras (ATS), f\u00edxome intu\u00edr que algo non estaba ben na posici\u00f3n da muller ou \nno sistema sanitario na Espa\u00f1a posfranquista, como aprender\u00eda anos m\u00e1is \ntarde traballando con Gloria Gallego e Marga Mir\u00f3, as mi\u00f1as ex estudantes de \ndoutoramento da Universidade das Illas Baleares (UIB)2 3.\n2 Gallego, G. (2015) \u00abEnfermer\u00eda al servicio de las ideas. Celebrando un centenario m\u00e1s all\u00e1 de los \nmitos\u00bb en VV. AA. Centenario Enfermer\u00eda \u2013 Centenario del T\u00edtulo Oficial de Enfer- mer\u00eda en Espa\u00f1a. \nMurcia, Universidade de Murcia, pp. 11-27.\n3 Mir\u00f3, M.; GalleGo, G.; Gastaldo, D. e NelsoN, S. (2012) \u00abSpanish nursing under Franco: Rein- \nvention, modernization and repression (1956-1976)\u00bb Nursing Inquiry 19(3), pp. 270-280.1 Utilizo neste texto o termo cientista, non cient\u00edfica, porque prefiro a palabra latinoamericana, \nm\u00e1is pr\u00f3xima da inglesa scientist e igual \u00e1 portuguesa cientista.209Os compa\u00f1eiros de clase souberon o acontecido e fix\u00e9ronme preguntas para \nintentar axudarme a decidir cal era a denominaci\u00f3n da mi\u00f1a profesi\u00f3n, como: \n\u00abPos inxecci\u00f3ns?\u00bb, a que eu respond\u00edn: \u00abPodo facelo, claro, pero actualmente \nfago investigaci\u00f3n\u00bb. Outro silencio. Entre un compa\u00f1eiro catal\u00e1n gracios\u00ed-\nsimo e unha compa\u00f1eira de Salamanca, preocupada porque non me desen \no certificado, decidiron: \u00abNon es ATS. Non sabemos o que es, mais es unha \nmestura de farmac\u00e9utica, matrona, ATS e m\u00e9dica, algo que aqu\u00ed non hai\u00bb.\nO apoio dos meus compa\u00f1eiros foi fundamental para min. Ademais, en- \ncant\u00e1banme os seus constantes convites, porque a bolsa era tan exigua que \nnon me pod\u00eda permitir comprar a merenda entre as clases, se quer\u00eda viaxar por \nEuropa unha vez rematado o curso. As compa\u00f1eiras e os compa\u00f1eiros pasaron \nmeses invit\u00e1ndome a refrescos, t\u00e9s, mostos e bocadillos. En particular, quero \nmencionar que a m\u00e9dica de familia Pepa Gonz\u00e1lez e o seu noivo V\u00edctor foron \ncomo a mi\u00f1a segunda bolsa, inclu\u00eddo o financiamento de viaxes de fin de \nsem- ana, eventos culturais e licor de \u00e9rbedo nas fr\u00edas noites da movida \nmadrile\u00f1a. Aprend\u00edn moi pouco de sa\u00fade p\u00fablica, pero moito da vida grazas \na esa estad\u00eda acad\u00e9mico-cultural en Madrid.\nO que non dixen at\u00e9 agora \u00e9 que na convocatoria dic\u00eda explicitamente que \nas bolsas se ofrec\u00edan para un curso de especializaci\u00f3n destinado a m\u00e9dicos, \nfarmac\u00e9uticos e veterinarios, nesa orde. No entanto, eu pensei: \u00abSe eles \npoden, por que eu non? Seguro que esqueceron po\u00f1er \u201cenfermeira\u201d nesta \nlistaxe\u00bb. Que inxenuidade a mi\u00f1a con 23 anos acabados de facer! Para os \nestudantes aqu\u00ed presentes, quero dicir que lograr esa titulaci\u00f3n foi conse-\ncuencia de traballar m\u00e1is e mellor que case todos eles, de sentirme membro \ndun grupo que non entend\u00eda o que eu era, mais que me daba apoio porque \ncr\u00eda na mi\u00f1a calidade como ser humano e como profesional. As\u00ed mesmo, eu \nnon tem\u00eda o inusitado, o que nunca se fixera antes; de non ser as\u00ed, non ter\u00eda \no t\u00edtulo.\nCase un ano m\u00e1is tarde, chegou \u00e1 casa dos meus pais en Porto Alegre o \nmeu certificado da Escola Nacional de Sanidade, da Universidade Complutense \nde Madrid, en que figuraba de profesi\u00f3n: \u00abdiplomada en Enfermar\u00eda\u00bb. De \nlicenciada, nada.\nPor que conto esta historia? Porque representa os inicios, pero tam\u00e9n \nenmarca as caracter\u00edsticas centrais, do meu traballo de colaboraci\u00f3n dos 210\u00faltimos 21 anos con investigadoras e acad\u00e9micas4 da enfermar\u00eda e da \u00e1rea \nda sa\u00fade en Espa\u00f1a: determinaci\u00f3n, creatividade e capacidade de compartir \nmedios institucionais e persoais (nun contexto de pouco di\u00f1eiro, pero moitos \nrecursos). Xa vos preguntariades cantas horas sen cobrar traballamos entre \ntodas nos \u00faltimos 20 anos para desenvolver a investigaci\u00f3n en enfermar\u00eda \nneste pa\u00eds. Sabedes en cantas casas durm\u00edn nos \u00faltimos 21 anos? Nin eu, \nxa me resulta imposible lembrar tanta xente xenerosa que ofreceu os seus \nrecursos persoais para que eu vi\u00f1ese ensinar ou investigar convosco. Non \nobstante, moitos fragmentos de xestos c\u00e1lidos quedan vivos na mi\u00f1a memoria. \nPor exemplo, l\u00e9mbrome dunha profesora que ao recibirme na s\u00faa casa estaba \nmoi preocupada por saber que com\u00eda no almorzo unha brasileira-canadense. \nSoubo por outra profesora que me gustaba a marmelada de laranxa, e al\u00ed \nestaba. As\u00ed de detallistas foron as mi\u00f1as compa\u00f1eiras de traballo en Espa\u00f1a.\nSon moitos anos, innumerables clases, incontables horas de direcci\u00f3n de \nteses, traballo con grupos de enfermeiras investigadoras e enfermeiras hospi-\ntalarias ou de sa\u00fade comunitaria, colaboraci\u00f3ns en distintas universidades, \nademais das m\u00faltiples visitas curtas e longas de estudantes e investigadoras \n\u00e1 Universi- dade de Toronto. Por iso, como boa canadense, desc\u00falpome desde \nxa, mais ser\u00e1 imposible facer unha s\u00edntese do que fixemos xuntas e nomear \ntodas as persoas con que traballei tan intensamente nestas d\u00faas d\u00e9cadas. \nPara min, este dou- toramento representa unha celebraci\u00f3n dunha causa, o \ngrande investimento colectivo para o desenvolvemento da investigaci\u00f3n en \nenfermar\u00eda en Espa\u00f1a, da cal eu te\u00f1o a honra de formar parte at\u00e9 hoxe.\nTodo comezou en 1998, cando pasei catro meses traballando con Mayte \nMoreno e as primeiras compa\u00f1eiras en Invest\u00e9n5, a\u00ednda nos seus inicios. \nEsa estad\u00eda brindoume a oportunidade de estar hoxe aqu\u00ed e engadiu moitas \namizades \u00e1 mi\u00f1a vida. Por exemplo, ademais de Mayte, Mar\u00eda Teresa Salas, \nunha psic\u00f3loga con quen tiven o pracer de vivir moitas veces en Madrid \ndesde ent\u00f3n. Unha vez terminada a mi\u00f1a estad\u00eda \u2014cando Mayte me chamaba \n\u00abDenise, a Piquer\u00bb en referencia \u00e1 cantante Concha Piquer, porque me enviou \na varias comunidades aut\u00f3nomas para dar clases de cualitativa, coa diferenza \nque eu viaxaba cunha maleti\u00f1a, non cun ba\u00fal\u2014, segu\u00edn colaborando con \n5 Unidade de Investigaci\u00f3n en Coidados e Servizos de Sa\u00fade, Instituto Carlos III, Min- isterio de \nCiencia, Innovaci\u00f3n e Universidades. Pode consultarse a s\u00faa p\u00e1xina web no seguinte enderezo: \n<https://bit.ly/31PTJeq>.211Invest\u00e9n e a investigaci\u00f3n cl\u00ednica, malia que empecei a traballar m\u00e1is a \nmi\u00fado coas licenciaturas de enfermar\u00eda e os programas de posgrao que se \nacababan de crear. Esas colaboraci\u00f3ns foron frut\u00edferas, pero con moit\u00edsimos \nretos que enfrontamos con determinaci\u00f3n, creatividade e capacidade de \ncompartir recursos.\nNeses primeiros anos, os meus choques culturais foron moitos, pola mi\u00f1a \neducaci\u00f3n h\u00edbrida do Brasil, Inglaterra e o Canad\u00e1, e pola falta de tradici\u00f3n \nacad\u00e9mica da enfermar\u00eda espa\u00f1ola da altura. Aproveitei esas diferenzas para \npublicar con colegas algunhas reflexi\u00f3ns que levasen a promover a formaci\u00f3n \nde enfermeiras investigadoras en Espa\u00f1a xa en 2001. Como Andreu Bover, \nJoan de Pedro e eu mesma dixemos6:\nA conceptualizaci\u00f3n do co\u00f1ecemento como intrinsecamente articulado co \npoder perm\u00edtenos contextualizar a xesti\u00f3n da investigaci\u00f3n desde unha pers-\npectiva m\u00e1is ampla. Antes de discutir cales son as estratexias de promoci\u00f3n e \nxesti\u00f3n da investigaci\u00f3n que poden ser utilizadas en enfermar\u00eda, cabe cues-\ntionarmos que significa para a enfermar\u00eda producir co\u00f1ecemento, que visi\u00f3ns \ndo mundo promover\u00e1 este novo co\u00f1ecemento e quen se beneficiar\u00e1 deste \nsaber. Idealmente, diriamos que a produci\u00f3n de co\u00f1ecemento enfermeiro, a \ns\u00faa difusi\u00f3n, a s\u00faa valoraci\u00f3n cr\u00edtica e a posta a disposici\u00f3n dos resultados, \nao igual que no resto das disciplinas, tan s\u00f3 se xustifica se ofrece \u00e1 sociedade \nunha actuaci\u00f3n baseada na evidencia e d\u00e1 como resultado a resoluci\u00f3n de \nproblemas sociais desde unha achega propia, suxestiva, innovadora, acorde \nco contexto en que vivimos e que sirva ao desenvolvemento das capacidades \ndos dis- tintos grupos que conforman o tecido social. Desde a nosa perspec-\ntiva, iso \u00e9 falar dunha produci\u00f3n do co\u00f1ecemento comprometida coa xustiza \nsocial e cos grupos habitualmente exclu\u00eddos polos modelos tradicionais de \nproduci\u00f3n de co\u00f1ecemento.\nDe apertarmos o bot\u00f3n de avance r\u00e1pido, 20 anos m\u00e1is tarde as \nenfermeiras cientistas te\u00f1en o privilexio de estar tan agoniadas e \nestresadas como os demais cientistas das ciencias da sa\u00fade aplicadas \nque queren facer investigaci\u00f3n con impacto social, aqu\u00ed, no Canad\u00e1 \n6 Gastaldo, D.; de Pedro, J. e Bover, A. (2001) \u00abEl reto de investigar en enfermer\u00eda: una re- flexi\u00f3n \nsobre las universidades espa\u00f1olas y el contexto internacional [The challenge of nursing research: a \nreflection about Spanish universities and the international research scenario]\u00bb Enfermer\u00eda Cl\u00ednica \n11(5), p. 221.212ou no Brasil, e padecer o seu mesmo sufrimento moral. Nos \u00faltimos \ncinco anos puiden ver unha enfermar\u00eda acad\u00e9mica en Espa\u00f1a total-\nmente louqueada ou, como dixemos Andreu Bover, Marga Mir\u00f3, Concha \nZaforteza e eu: \u00abImos morrer de \u00e9xito na investigaci\u00f3n cualitativa\u00bb \nen Espa\u00f1a7. Mujeres al borde de un ataque de nervios, o filme de \nAlmod\u00f3var, s\u00f3 \u00e9 gracioso porque \u00e9 un filme. Discut\u00edn os efectos das \nmedidas de produtividade cient\u00edfica tam\u00e9n en 2010 nun editorial \nescrito con Maria Lucia Bosi8, egrexia profesora de investigaci\u00f3n cuali-\ntativa da Universidade Federal do Cear\u00e1, mais infelizmente a situaci\u00f3n \nnon mellorou desde aquela:\n[...] inter\u00e9sanos sinalar que as pol\u00edticas de produtividade son froi- to \ndun contexto pol\u00edtico e cultural particular, que est\u00e1n baseadas en xerarqu\u00edas \ne sistemas de avaliaci\u00f3n moi limitados, que te\u00f1en efectos substanciais para \no futuro da produci\u00f3n do saber e, no caso da produci\u00f3n no campo da sa\u00fade, \ntam\u00e9n para a sa\u00fade e o benestar da poboaci\u00f3n. [...]\nA busca de control e eficiencia a partir dunhas normas predetermi-\nnadas (p. ex.: n\u00famero de artigos publicados por ano ou factor de impacto \ndas revistas en que se publica) son caracter\u00edsticas do modus operandi \ndo que se chamou a gobernabilidade cient\u00edfica (2) no final do s\u00e9culo \nXX. Tal racionalidade de xesti\u00f3n prop\u00f3n como deben ser as instituci\u00f3ns \neficientes, diminu\u00edndo o potencial para a creatividade na ciencia e recom-\npensando a produtividade a partir do devandito modelo (3). Nese sistema, \nnon son os investigadores que m\u00e1is e mellor traballan os que son m\u00e1is \nvalorados, sen\u00f3n os que xeran \u00abprobas\u00bb do seu traballo segundo o padr\u00f3n \nestablecido (2)\nE as\u00ed chegamos a 2019, en que a neoliberalizaci\u00f3n da ciencia fixo \nque universidades e \u00f3rganos p\u00fablicos como a Axencia Nacional de \nAvaliaci\u00f3n da Calidade e Acreditaci\u00f3n (ANECA) usen l\u00f3xicas corpora-\ntivas de indicadores que afectan non s\u00f3 ao tipo de traballo que produ-\n7 Bover, A.; Gastaldo, D.; Mir\u00f3, M. e ZaforteZa, C. (2013) \u00abQualitative nursing research in Spain: \nAn evolving strategy of resistance\u00bb en Beck, C. T. (ed.) Routledge International Handbook of Quali-\ntative Nursing Research. Nova York: Routledge, p. 511.\n8 Gastaldo, D. e Bosi, M. L. (2010) \u00ab\u00bfQu\u00e9 significa tener impacto? Los efectos de las pol\u00edticas de \nproductividad cient\u00edfica en el \u00e1rea de la salud\u00bb Enfermer\u00eda Cl\u00ednica 20(3), pp. 145-146.213cimos, sen\u00f3n tam\u00e9n \u00e1 sa\u00fade e o benestar de cientistas e estudantes \nde posgrao9.\nPara ilustrar at\u00e9 qu\u00e9 punto chegamos, podo mencionar a mi\u00f1a actual \nexperiencia de codirecci\u00f3n con Mar\u00eda Jes\u00fas Movilla e Carmen Coronado da \ntese de doutoramento da doutoranda Carla Freijomil, sobre como mellorar a \natenci\u00f3n primaria e especializada para mulleres con lesi\u00f3ns intraepiteliais \ncervicais na prevenci\u00f3n do cancro do colo do \u00fatero. Todos os datos xerados \nson de interese para m\u00e9dicos, matronas e enfermeiras do sistema de sa\u00fade \ngalego e outras comunidades aut\u00f3nomas, al\u00e9n de lectores internacionais. \nPor\u00e9n, para cumprir as normas do programa de doutoramento desta universi-\ndade e a futura avaliaci\u00f3n da ANECA, todo debe estar publicado en revistas \ncon Journal Citation Reports (JCR) de cuart\u00eds elevados e, por tanto, en ingl\u00e9s.\nIsto \u00e9, dic\u00edmoslles aos pacientes que nos conten as s\u00faas experiencias, \nque queremos mellorar os servizos de sa\u00fade en Galicia e Espa\u00f1a e publicamos \nas nosas investigaci\u00f3ns en ingl\u00e9s en revistas que non est\u00e1n dispo\u00f1ibles para \na maior\u00eda dos profesionais, ou pagamos para que saia en acceso aberto. \nDespois, a compa\u00f1\u00eda Thomson Reuters, que calcula o factor de impacto das \nrevistas na s\u00faa listaxe ISI Web of Knowledge e xera o informe JCR, vender\u00e1 \n\u00e1s nosas bibliotecas esas revistas cient\u00edficas por valores elevados, cando \nademais unha gran parte profesionais de Asia, \u00c1frica e Am\u00e9rica Latina non \nter\u00e1 acceso a elas, por non mencionarmos a todos aqueles que non len en \ningl\u00e9s de maneira flu\u00edda.\nNese proceso, acad\u00e9micos de universidades p\u00fablicas traballan normal-\nmente de forma gratu\u00edta como editores e revisores para esas revistas que, \nna s\u00faa maior\u00eda, pertencen a empresas multinacionais. \u00c9 dicir, actualmente a \nciencia e a avaliaci\u00f3n dos cientistas na \u00e1rea da sa\u00fade, como noutras \u00e1reas, \nest\u00e1 enmarcada nunha l\u00f3xica capitalista de transferencia de fondos p\u00fablicos \npara empresas privadas e que ten un impacto negativo na atenci\u00f3n \u00e1 sa\u00fade \nda poboaci\u00f3n. Como xa notamos Malu e eu10:\n9 BerG, M. e seeBer, B. (2013) \u00abThe slow professor: Challenging the culture of speed in the \nacademy\u00bb Transformative Dialogues: Teaching & Learning Journal 6(3), pp. 1-7. Dispo\u00f1ible no \nenderezo web: <https://bit.ly/2TI5lgU>.\n10 Gastaldo, D. e Bosi, M. L. (2010) op. cit., p. 146.214Coa globalizaci\u00f3n dos criterios, na \u00e1rea da sa\u00fade int\u00e9ntase avaliar \ninvestigadores/as de distintos campos, que empregan distintas metodo-\nlox\u00edas, falan distintas linguas e son de varias nacionalidades, pola s\u00faa \nhabilidade, por exemplo, para publicar en revistas anglosaxonas con alto \nfactor de impacto. Cient\u00edficos/as de enfermar\u00eda que comunmente realizan \ninvestigaci\u00f3n cl\u00ednica e aplicada, como os outros na \u00e1rea da sa\u00fade, non \npoder\u00e1n xamais competir de forma equitativa con cient\u00edficos/as que \ntraballan no campo da investigaci\u00f3n b\u00e1sica. Este sistema de avalia-\nci\u00f3n reproduce formas de inequidade xa identificadas anteriormente na \neconom\u00eda pol\u00edtica do campo cient\u00edfico (5). Aqueles que non dominan o \ningl\u00e9s (en xeral s\u00f3 as elites dos pa\u00edses te\u00f1en acceso \u00e1 educaci\u00f3n ling\u00fc\u00eds-\ntica de tal nivel), os investigadores cualitativos que traballan en con- \ntextos socioculturais complexos e \u00abintraducibles\u00bb, ou os cient\u00edticos dos \npa\u00edses de baixa e media renda per c\u00e1pita con pouco apoio para a investi-\ngaci\u00f3n, ven diminu\u00eddo o seu reco\u00f1ecemento cient\u00edfico e, por conseguinte, \nson etiquetados co r\u00f3tulo de investigadores de baixo impacto ou impro-\ndutivos (6).[...]\n  A perversi\u00f3n do devandito modelo \u00e9 que canto maior sexa a aplicaci\u00f3n \npr\u00e1ctica dun estudo situado nun contexto espec\u00edfico, como pode ser unha \ninvestigaci\u00f3n-acci\u00f3n para a mellora da pr\u00e1ctica cl\u00ednica nunha unidade hospi-\ntalaria, por tanto, de grande impacto social para a poboaci\u00f3n e para os profe-\nsionais sanitarios, menos probable ser\u00e1 que tal estudo sexa de interese para \nrevistas internacionais (\u00e9 dicir, anglosaxonas) e, por tanto, sexa considerado \ncomo \u00abde impacto\u00bb cient\u00edfico. Cabe cuestion\u00e1rmonos de que ciencia estamos \na falar cando o co\u00f1ecemento en sa\u00fade non est\u00e1 concibido para xerar cambio \ne non se considera a s\u00faa aplicaci\u00f3n prioritaria.\nPara ilustrar o efecto de estudos contextualizados e comprometidos \ncon problemas coti\u00e1ns, te\u00f1o o exemplo das mi\u00f1as ex estudantes Pilar \nDelgado e Concha Zaforteza, que conduciron traballos de investiga-\nci\u00f3n-acci\u00f3n participativa (IAP), respectivamente en Barcelona e Palma \nde Mallorca, para mellorar as intervenci\u00f3ns enfermeiras de cara ao \npaciente e a familia. Coa participaci\u00f3n de moitas profesionais, lograron \ncrear unha atenci\u00f3n de maior calidade para pacientes e familiares e \nunha mellor colaboraci\u00f3n interprofesional en unidades de coidados \nintensivos. Posteriormente, te\u00f1en participado na implantaci\u00f3n das \ndevanditas pr\u00e1cticas noutros hospitais espa\u00f1ois.215Ademais, os seus estudantes de doutoramento \u2014as mi\u00f1as netas e os meus ne- \ntos intelectuais\u2014 levaron esa metodolox\u00eda a outros \u00e1mbitos da atenci\u00f3n primaria e \nespecializada, como neurolox\u00eda, sa\u00fade mental, psiquiatr\u00eda e oncolox\u00eda. A pesar de tal \nimpacto na mellora da calidade dos servizos de sa\u00fade, as carreiras destas cientistas \nson avaliadas con medidas id\u00e9nticas \u00e1s doutros que non te\u00f1en que investir un sen \nn\u00famero de horas en contextos cl\u00ednicos complexos para que a investigaci\u00f3n produza, \namais de novo co\u00f1ecemento, unha mellora na calidade dos servizos sanitarios.\nAmbas as investigadoras estudaron como se produce co\u00f1ecemento enfermeiro \na partir de procesos participativos e reflexivos. Tam\u00e9n demostraron que mesmo \nambientes moi conservadores poden ser parcialmente transformados, e que a \nreflexi\u00f3n individual e colectiva permite \u00e1s enfermeiras pasar dunha situaci\u00f3n de \n\u00abvoz silenciada\u00bb \u00e1 de \u00abvoz empoderada\u00bb, que favorece non s\u00f3 os pacientes e fami-\nliares, mais tam\u00e9n elas mesmas como profesionais. Dito doutro modo, pasan dun \nsaber individual e case exclusivamente t\u00e9cnico a un saber colectivo e emancipa-\ntorio que mellora a calidade dos coidados11 12.\nO sorprendente deses estudos para min \u00e9 que eu non traballei ning\u00fan d\u00eda \nda mi\u00f1a nun hospital. Fun enfermeira de sa\u00fade comunitaria e educadora, antes \nde dedicarme \u00e1 carreira acad\u00e9mica, pero entendo o suficiente de teor\u00eda e met- \nodolox\u00eda para facer colaboraci\u00f3ns (partnerships) de \u00e9xito con estudantes que \nco\u00f1ecen o contexto hospitalario en profundidade e son dedicadas e creativas. Outro \naspecto curioso \u00e9 como aprend\u00edn eu a facer investigaci\u00f3n-acci\u00f3n participativa. \nQuen me ensinou foi un profesor salvadore\u00f1o, Juan Antonio Tijiboy, que estudara \nno Salvador, os Estados Unidos e Alema\u00f1a, e fixo do Brasil o seu pa\u00eds de adopci\u00f3n. \nAl\u00ed foi o meu director de m\u00e1ster na Facultade de Educaci\u00f3n da Universidade Federal \ndo R\u00edo Grande do Sur. Estas d\u00faas curiosidades reflicten a forte influencia da inter-\ndisciplinariedade e do hibridismo norte-sur na mi\u00f1a formaci\u00f3n, al\u00e9n da mi\u00f1a crenza \nno que Paulo Freire denominou \u00abviabilidade non testada\u00bb e \u00abesperanza cr\u00edtica\u00bb13.\n11 delGado-Hito, P. e Gastaldo, D. (2006) \u00abAvalia\u00e7\u00e3o participativa da assist\u00eancia de enfermagem \nem uma unidade de cuidados intensivos na Espanha. Da reflex\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a nas pr\u00e1ticas do \ncuidado\u00bb en Mercado, F. J. e Bosi, M. L. (eds.) Avalia\u00e7\u00f5es qualita- tivas emergentes non sistema \nde sa\u00fade. Petr\u00f3polis, Vozes, pp. 281-312.\n12 ZaforteZa, C.; Gastaldo, D.; Mir\u00f3, M.; Bover, A.; MoreNo, C. e Mir\u00f3, R. (2015) \u00abTransforming a \nconservative clinical setting: ICU nurses\u2019 strategies to improve care for the families of crit- ically ill \npatients through participatory-action research\u00bb Nursing Inquiry 22(4), pp. 336-47. 13 de fiGuei-\nredo-CoweN, M. e Gastaldo, D. (1999) Paulo Freire at the Institute. Londres, Univer- sidade de \nLondres.216Valores para orientar a produci\u00f3n de co\u00f1ecemento\nO que distingue a mi\u00f1a produci\u00f3n acad\u00e9mica daquela da maior\u00eda dos \ncientistas da \u00e1rea da sa\u00fade \u00e9 que organizo os meus proxectos e as mi\u00f1as \npublicaci\u00f3ns por principios axiol\u00f3xicos, \u00e9 dicir, valores como a equidade, \na solidariedade e a inclusi\u00f3n social para promover a sa\u00fade. O principio \narticulador do meu traballo son a problematizaci\u00f3n e a politizaci\u00f3n do \ncoti\u00e1n en busca da equidade. Est\u00e1 claro que tal formato pouco conven-\ncional sempre foi cuestionado institucionalmente porque comporta un \ncompromiso coa comunidade que me suxire tem\u00e1ticas de estudo; require \nque publique informes de investigaci\u00f3n en p\u00e1xinas web ou en revistas \ncient\u00edficas de acceso aberto sen factor de impacto (segundo compa\u00f1\u00edas \nprivadas); e l\u00e9vame a usar poemas e exposici\u00f3ns de arte para facer \nchegar a informaci\u00f3n a grupos comunitarios., entre outras estratexias \nnada apreciadas pola universidade corporativa, mesmo cando esta \u00e9 \np\u00fablica.\nEu postulo que toda actividade cient\u00edfica necesita unha orienta-\nci\u00f3n axiol\u00f3xica expl\u00edcita. Se o prestixio cient\u00edfico debe orientarse \u00e1 \ntransformaci\u00f3n social, c\u00f3mpre que fagamos expl\u00edcita a nosa orientaci\u00f3n \npara que os demais poidan decidir se queren colaborar connosco ou se \ndiscrepan cos valores e ideas que orientan os nosos proxectos. O que \nformulo \u00e9 que a produci\u00f3n de saber debe ser mediada por unha postura \ncr\u00edtica individual e colectiva que busque comprender os efectos locais e \nglobais da nosa perspectiva axiol\u00f3xica. No meu caso, creo que a xustiza \nsocial xera equidade no \u00e1mbito da sa\u00fade para todas e todos, e que a \nsa\u00fade \u00e9 un dereito humano, sen importar onde nacese unha persoa. Para \nmin, a raz\u00f3n econ\u00f3mica debe estar sometida \u00e1 xustiza social.\nEsa idea acad\u00e9mica aparatosa ten o seu equivalente na sabedor\u00eda \npopular. Como dic\u00eda o meu av\u00f3 Amalio: \u00abO cami\u00f1o do inferno est\u00e1 \nempedrado de boas intenci\u00f3ns\u00bb. \u00c9 dicir, unha cientista ben intencionada \nsen habilidade reflexiva cr\u00edtico-social \u00e9 perigosa. Abonda con lembrarmos \nque o racismo, a homofobia e o sexismo tiveron apoio cient\u00edfico durante \nmoito tempo. A biomedicina producida por m\u00faltiples profesionais sani-\ntarios e cientistas en laboratorio est\u00e1 permeada de valores velados. Por \nexemplo, a xente cre a\u00ednda hoxe que os espermatozoides son \u00e1xiles, \ndecididos e fortes, uns loitadores, mentres que os \u00f3vulos son lentos e 217pasivos14. A ciencia est\u00e1 feita por persoas que est\u00e1n \u00aba remollo\u00bb na s\u00faa \ncultura. D\u00e1 igual o tipo de metodolox\u00eda e a tem\u00e1tica que se utilice. Facer \nciencia \u00e9 un acto creador e interpretativo, igualmente social e pol\u00edtico \ne, xa que logo, unha forma de exercicio de poder.\nAs preguntas para as investigadoras espa\u00f1olas son: como non reproducir \na econom\u00eda pol\u00edtica da ciencia?, como establecerse na universidade e ter \nimpacto social? Jiddu Krishnamurti dixo: \u00abNon \u00e9 unha medida de sa\u00fade estar \nben axus- tado a unha sociedade profundamente enferma\u00bb15. Fago unha \nanalox\u00eda para dicirlles \u00e1s enfermeiras que estar axustadas a un sistema de \nmedici\u00f3n universal inxusto \u00e9 enfermizo. Para o futuro da ciencia da enfer-\nmar\u00eda en Espa\u00f1a eu espero que haxa estudos lentos e profundos, con mellor \ncalidade para ter impacto social, con participaci\u00f3n de todos os involucrados \nnos fen\u00f3menos estudados para xerar co\u00f1ecementos relevantes e prudentes \npara o contexto de estudo e \u00e1 vez transferible a outros contextos, creando \nnovas maneiras de conceptualizar os fen\u00f3menos co obxecto de adquirir unha \nbase s\u00f3lida para o cambio.\nNo actual escenario pol\u00edtico e econ\u00f3mico global tan preocupante, \nen que a misoxinia e a xenofobia volveron ser pol\u00edticas \u2014formais ou \ninformais\u2014 de estado, as investigadoras de enfermar\u00eda espa\u00f1olas deben \nreflexionar criticamente sobre a s\u00faa posici\u00f3n no mundo e identificar \ncolaboradores locais e internacionais que compartan valores de equidade \nna ciencia e na sa\u00fade.\nO meu labor profesional e as mi\u00f1as d\u00faas d\u00e9cadas de colaboraci\u00f3n con vo- \nsoutras sux\u00edrenme algunhas pistas. Na mi\u00f1a carreira elix\u00edn as tem\u00e1ticas, as \nmetodolox\u00edas e as teor\u00edas que me permitisen entender as marxes da sociedade \ne da ciencia, e contestar o status quo da ciencia, o que implicou moito \ntraballo e, en xeral, pouco reco\u00f1ecemento formal, polo que hoxe \u00e9 unha \ngrande excepci\u00f3n. Suxiro ver a marxe como potencia e a mestizaxe como afir-\nmaci\u00f3n de posibilidades. Foi o hibridismo de Freire e Fals Borda de Am\u00e9rica \nLatina con autores anglosax\u00f3ns16 o que fixo potentes os estudos de investi-\n14 MartiN, E. (1991) \u00abThe Egg and the Sperm: How science has constructed a romance based on \nstereotypical male-female roles\u00bb Signs 16(3),pp. 485-501.\n15 Citada en voNNeGut, M. (1975) The Eden Express. Nova York, Praeger.218gaci\u00f3n-acci\u00f3n participativa que dirix\u00edn. Como prop\u00f3n Boaventura de Souza \nSantos, doutor honoris causa desta universidade, \u00e9 hora de descolonizar as \nnosas metodolox\u00edas e buscar xustiza cognitiva global a trav\u00e9s de co\u00f1ece-\nmentos prudentes co fin de atinxir unha vida decente para todos17.\nNo s\u00e9culo XXI finalmente comezamos a entender o que os ind\u00edxenas das \nAm\u00e9ricas sempre souberon, que non hai vida sen a natureza, que os r\u00edos e os \nbosques deber\u00edan ser tratados como os nosos seres queridos, e que a degra-\ndaci\u00f3n ambiental enferma e mata m\u00faltiples especies. Ailton Krenak, l\u00edder \nind\u00edxena brasileiro, dinos provocativamente que ten \u00abideas para postergar a \nfin do mundo\u00bb18, mais por 500 anos cr\u00e9monos demasiados listos e cientistas \npara dialogarmos como  iguais con grupos que te\u00f1en gran sabedor\u00eda. As \ncientistas saben informaci\u00f3ns, por\u00e9n, iso non quere dicir necesariamente que \nte\u00f1en sabedor\u00eda.\nEspa\u00f1a \u00e9 o norte, pero xeograficamente \u00e9 o sur do norte, un norte que sofre \nde complexo de inferioridade, que se subordina ao imperialismo acad\u00e9mico \nangloamericano. \u00c9 verdade que os efectos desastrosos da ditadura fascista \ne patriarcal en Espa\u00f1a fixeron que as enfermeiras espa\u00f1olas chegasen tarde \nao mundo da ciencia19. No entanto, \u00e1 vez, a enfermar\u00eda espa\u00f1ola medrou en \nmenos de 20 anos \u2014desde o acordo de Bolo\u00f1a\u2014 o que outros pa\u00edses tardaron \nm\u00e1is de medio s\u00e9culo en facelo.\nO \u00abmilagre espa\u00f1ol\u00bb incl\u00fae a formaci\u00f3n en nivel de licenciatura de miles \nde profesoras nunha d\u00e9cada, doutoramentos en enfermar\u00eda e multidiscipli-\nnares e investigaci\u00f3ns realizadas por todo o pa\u00eds, con estudos multic\u00e9ntricos \nentre diversas comunidades aut\u00f3nomas, probas da capacidade de mobiliza-\nci\u00f3n das enfermeiras e outros acad\u00e9micos espa\u00f1ois que son os vosos aliados. \n19 alBerdi, R. (2016) Discurso pronunciado en el Acto de Investidura de la profesora doctora \nD\u00f1a. Rosamar\u00eda Alberdi Castell como Doctora Honoris Causa por la Universidad de Murcia. Murcia, \nUniversidad de Murcia.16 MerCado-Mart\u00edNeZ, F.J.; roBles-silva, L. e JiM\u00e9NeZ-doM\u00edNGueZ, B. (2018) \u00abParticipatory health \nresearch in Latin America: Scientific production on chronic diseases\u00bb en Wright, M.T. e Kongats, K. \n(eds.) Participatory Health Research \u2013 Voices from around the world. Cham, Switzerland, Springer \nInternational Publishing, pp. 139-163.\n17 de souZa, B. (2010) Descolonizar el saber, reinventar el poder. Montevideo, Ediciones Trilce. 18 \nKreNaK, A. (2019) Ideias para adiar o fim do mundo. S\u00e3o Paulo, Companhia das Letras.219Esa capacidade ten que volver ser activada. \u00c9 hora de que as \u00abacabadas de \nchegar\u00bb lle ensinen \u00e1 centenaria universidade espa\u00f1ola os efectos exclu\u00edntes \ndo status quo; posto que xa co\u00f1ecemos os efectos de \u00abnortear\u00bb o sur; agora \n\u00e9 hora de \u00absurear\u00bb o norte20.\n \nAgradecementos\nSon a s\u00e9tima enfermeira nomeada doutora honoris causa por unha univer-\nsidade espa\u00f1ola; delas, unicamente unha profesora \u00e9 espa\u00f1ola: Rosamar\u00eda \nAlberdi, aqu\u00ed presente. Agardo que este resultado sexa m\u00e1is equitativo no \nfuturo. Son tam\u00e9n a vix\u00e9simo quinta persoa en recibir un doutoramento \nhonoris causa pola Universidade da Coru\u00f1a; delas, catro son mulleres. Espero \nas\u00ed mesmo que esta honra sinale unha nova direcci\u00f3n cara \u00e1 paridade nun \nfuturo non moi distante.\nNon te\u00f1o palabras para expresar a mi\u00f1a profunda gratitude a todas as \npersoas que fixeron esta cerimonia unha realidade, en particular, \u00e1 mi\u00f1a \nmadri\u00f1a, Chus.\nAgradezo \u00e1 Universidade da Coru\u00f1a a que \u00e9 a maior distinci\u00f3n acad\u00e9mica \nda mi\u00f1a carreira.\nAgradezo aos meus mestres de investigaci\u00f3n, en particular a Denise Leite, \nJuan Tijiboy, Bob Cowen, Eva Gamarnikow e Michel Perreault, a s\u00faa dedica-\nci\u00f3n e xenerosidade.\nAgradezo tam\u00e9n que tantas de vosoutras vi\u00f1\u00e9sedes a este evento. A vosa \npresenza aqu\u00ed, como xa ocorreu en 2011 en Madrid, \u00e9ncheme de ledicia.\nFinalmente, quero dicir que todo ese traballo foi posible porque os meus \npais me crearon para o mundo, sen medo. Medrei como unha nena feliz, sen a \nnoci\u00f3n de que hab\u00eda xente no mundo que pensaba que as mulleres non deben \nou non son capaces de facer calquera tipo de traballo, como ser profesora \nuniversitaria ou cientista.\nMoitas grazas!\n \n \n20 de fiGueiredo-CoweN, M. e Gastaldo, D. (1999) op. cit.220\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}