{"title": "Dictamen del CC Illes Balears n\u00fam 035/2012 del 18-04-2012", "author": null, "url": "https://www.iberley.es/resoluciones/dictamen-consejo-consultivo-illes-balears-num-035-2012-18-04-2012-2526480", "hostname": "iberley.es", "description": "Dictamen n\u00fam. 35/2012, relativo a la reclamaci\u00f3n de responsabilidad patrimonial formulada por don N. B., como consecuencia de la asistencia sanitar...", "sitename": "Editorial Colex", "date": "2012-04-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00daltima revisi\u00f3n\nDictamen del Consejo Consultivo de Illes Balears n\u00fam 035/2012 del 18 de abril del 2012\nRelacionados:\nResumenDictamen n\u00fam. 35/2012, relativo a la reclamaci\u00f3n de responsabilidad patrimonial formulada por don N. B., como consecuencia de la asistencia sanitaria prestada a su hijo menor, S. B., en Atenci\u00f3n Primaria de Mallorca y en el Hospital Universitario de Son Dureta*\nPonente/s:\nRafael Perera Mezquida\nContestacion\nDictamen n\u00fam. 35/2012, relativo a la reclamaci\u00f3n de responsabilidad patrimonial\nformulada por don N. B., como consecuencia de la asistencia sanitaria prestada a\nsu hijo menor, S. B., en Atenci\u00f3n Primaria de Mallorca y en el Hospital\nUniversitario de Son Dureta*\nI. ANTECEDENTES\n1. El d\u00eda 29 de noviembre de 2010 se registra de entrada en el Servicio de Salud de les\nIlles Balears una reclamaci\u00f3n de responsabilidad patrimonial interpuesta por el\ndon N. B., como consecuencia de la asistencia sanitaria prestada a su hijo menor, S. B.,\nen Atenci\u00f3n Primaria de Mallorca y posteriormente en Son Dureta. En su reclamaci\u00f3n\nexplica que despu\u00e9s de serle administrada a su hijo la vacuna de la triple v\u00edrica, present\u00f3\ns\u00edntomas de sarampi\u00f3n, con fiebre y exantema, as\u00ed como posterior p\u00e9rdida de la\nmotricidad y consciencia. Asimismo, tras haber acudido reiteradamente a Urgencias y\ntras varios diagn\u00f3sticos y pruebas es ingresado en Son Espases el 18 de agosto de 2010,\ndonde empeor\u00f3, precisando ingreso en la Unidad de Cuidados Intensivos. Refiere que el\nmenor no camina ni puede permanecer sentado, por lo que solicita la investigaci\u00f3n de\ndicho retraso y \u00ab[?] si fuera debido a alg\u00fan tipo de negligencia, por parte del personal\nsanitario o por causa de la vacunaci\u00f3n\u00bb, en cuyo caso solicita la correspondiente\nindemnizaci\u00f3n, que no cuantifica. Adjunta a su reclamaci\u00f3n copia del D.N.I. del menor\ne informe de alta del Servicio de Pediatr\u00eda de Son Dureta, de 8 de octubre del 2010,\ndonde consta el ingreso del menor de 15 meses en la UCI por \u00abencefalomielitis aguda\ndiseminada (ADEM) con empeoramiento neurol\u00f3gico, con decaimiento e hipoton\u00eda\u00bb.\n2. El 5 de enero de 2011 el Secretario General del Servicio de Salud incoa el\ncorrespondiente procedimiento administrativo de responsabilidad patrimonial, nombra\ninstructora del mismo e informa de los tr\u00e1mites y plazos correspondientes, lo que se\npone en conocimiento del reclamante. Seguidamente la instructora solicita, mediante\noficios de 10 y 11 de enero, a la Gerencia del Hospital Universitario de Son Espases y a\nla Gerencia de Atenci\u00f3n Primaria, copia de todo el historial cl\u00ednico del menor as\u00ed como\nla emisi\u00f3n de informe sobre la asistencia prestada y de otro en relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n\nactual del menor y sus secuelas. A su vez remite tambi\u00e9n oficio al Centro de Salud de\nCan Red\u00f3 para requerirle informe sobre el calendario vacunal que aplic\u00f3, el nombre del\npreparado comercial, la dosis y v\u00eda de administraci\u00f3n que se utiliz\u00f3 en el menor.\n3. El 19 de enero de 2010 el padre del menor presenta escrito en la Unidad de\nResponsabilidad Patrimonial al que acompa\u00f1a copia de la resoluci\u00f3n emitida el 3 de\ndiciembre anterior por la Consejer\u00eda de Asuntos Sociales, Promoci\u00f3n e Immigraci\u00f3n y\npor la que se reconoce la discapacidad del menor (\u00abgrado: 82%\u00bb) por d\u00e9ficit del sistema\nneuromuscular, retraso madurativo y diagn\u00f3stico de \u00abencefalitis\u00bb. La resoluci\u00f3n\nanterior se incorpora al expediente.\n* Ponencia del Hble. Sr. D. Rafael Perera Mezquida, presidente.\n2\n4. En respuesta a la solicitud de la instructora, tanto la Gerencia de Atenci\u00f3n Primaria\ncomo la direcci\u00f3n hospitalaria de Son Espases remiten, en marzo del 2011, toda la\ndocumentaci\u00f3n anteriormente requerida por la Unidad de Responsabilidad Patrimonial,\nque la incorpora al expediente. Tambi\u00e9n se incorpora el calendario vacunal que aplic\u00f3 el\ncentro de salud de Can Red\u00f3, con el nombre comercial de la vacuna de triple v\u00edrica\nsuministrada y la dosis.\nDel historial cl\u00ednico deben destacarse los siguientes datos:\na) Constan como antecedentes familiares que el menor naci\u00f3 el 30/04/2009, en la\nsemana 37, de una gestaci\u00f3n no controlada, si bien el parto fue normal (\u00abeut\u00f3cico\u00bb).\nHijo de padres naturales de Marruecos, residentes en Espa\u00f1a desde la tercera semana de\ngestaci\u00f3n. El ni\u00f1o present\u00f3 un desarrollo psicomotriz normal (\u00abcaminar: 12 meses\u00bb).\nConsta tambi\u00e9n anotado en informe de Pediatr\u00eda de Son Dureta de 8/10/2009 lo\nsiguiente: \u00abCalendario vacunal completo para su edad. No alergias medicamentosas\nconocidas. No ingresos previos, no ITUS ni episodios de bronquitis previas(?)No\nacude a guarder\u00eda [?].No antecedentes familiares de epilepsias ni enfermedades\nhereditarias\u00bb.\nb) De las anotaciones obrantes en el historial cl\u00ednico de Atenci\u00f3n Primaria resulta que el\n22/07/2010 el menor acudi\u00f3 con su padre al pediatra del Centro de Salud de Can Red\u00f3,\npor un \u00abcuadro catarral sin fiebre\u00bb. En la exploraci\u00f3n presentaba un resfriado com\u00fan,\ncon tos y mocos 4-5 d\u00edas, adem\u00e1s de signos de \u00abotitis media aguda\u00bb y \u00abnasofaringitis\naguda\u00bb, pero sin fiebre. Se le prescribe amoxicilina y paracetamol. El 26/07/2010 se le\nrevisa y se anota que sigue con moco y signos de otitis media.\nc) El 30/07/2010, se efect\u00faa la revisi\u00f3n por su pediatra de los 15 meses que establece el\n\u00abprotocolo ni\u00f1o sano\u00bb. Seg\u00fan consta anotado en el historial, al ser interrogados los\npadres refieren que el ni\u00f1o no ha presentado reacci\u00f3n a las vacunas anteriores ni fiebre\nen los d\u00edas anteriores. Se le administra por ello la vacuna de la Triple V\u00edrica (SPR) en la\ndosis habitual.\nd) Al d\u00eda siguiente, 31/07/2010, se anota que los padres acuden de nuevo porque su hijo\npresenta un exantema superficial en tronco y extremidades que se valora como \u00abposible\nreacci\u00f3n postvacunal\u00bb por su pediatra. El paciente estaba afebril. Se le indica nueva\nvaloraci\u00f3n en 48 horas y si empeora o hay cambios, acudir a Urgencias. Valorado por su\npediatra el 4/08/2010, la exploraci\u00f3n f\u00edsica era normal. Se indic\u00f3 nueva revisi\u00f3n para el\n6/08/2010, pero seg\u00fan se anota en el historial, los padres no se presentan a la cita.\ne) Seg\u00fan consta en informe de Urgencias de Pediatr\u00eda de Son Dureta, el 8/08/2010\nacuden los padres por \u00abfebr\u00edcula de una semana de evoluci\u00f3n postvacunaci\u00f3n triple\nv\u00edrica\u00bb. Adem\u00e1s refieren que su hijo presenta \u00abexantema generalizado probablemente\nv\u00edrico\u00bb y que desde hace tres d\u00edas \u00abno quiere caminar\u00bb. La exploraci\u00f3n general fue\nnormal, fiebre de 37,1\u00ba y valorado por el traumat\u00f3logo infantil presenta dolor y\nlimitaci\u00f3n a la rotaci\u00f3n de la cadera derecha. En la radiograf\u00eda de la misma no aparecen\n3\nalteraciones, y se le diagnostica: \u00absinovitis de cadera. Artritis inespec\u00edfica, probable\nreactiva\u00bb. Se le indica vigilar el estado general y exantema, ibuprofeno y control en\nPediatr\u00eda al cabo de cuatro d\u00edas.\nf) En la revisi\u00f3n del 12/08/2010, seg\u00fan recoge el informe de alta de Urgencias de\nPediatr\u00eda, persiste el cuadro anterior, sin querer caminar. Se realiza ecograf\u00eda de caderas\nque es normal. Se cursa anal\u00edtica para hemograma, bioqu\u00edmica, serolog\u00eda, hemocultivo\ny se cita para resultados 48 horas despu\u00e9s. Durante este per\u00edodo presenta somnolencia e\nirritabilidad leves, y dado la \u00abevoluci\u00f3n t\u00f3rpida, sin mejor\u00eda de la cojera y ante\npersistencia de la febr\u00edcula\u00bb se decide ingresar al menor en planta para su estudio.\ng) Durante su estancia en planta presenta \u00abincapacidad para deambulaci\u00f3n que\nprogresivamente afecta a la sedestaci\u00f3n\u00bb. Se le realizan numerosas exploraciones\ncomplementarias: anal\u00edtica, estudios de microbiolog\u00eda y estudios de imagen \u00f3sea\nnormales. No obstante, en la EEG (\u00abelectroencefalograf\u00eda infantil\u00bb) de agosto el menor\npresenta \u00abactividad lesiva multifocal\u00bb y en la resonancia magn\u00e9tica cerebral de\n20/08/2010, una \u00abafectaci\u00f3n difusa de la sustancia blanca cerebral y de la m\u00e9dula\ncervical, junto con lesiones focales en el t\u00e1lamo y tronco encef\u00e1lico, sugestivas de\nEncefalomielitis Aguda Diseminada (ADEM)\u00bb. Con este diagn\u00f3stico, el 20/08/2010 se\ninicia tratamiento con Cefotaxina, Vancomicina, Claritromicina y megadosis de\nCexametaxona, tras realizar punci\u00f3n lumbar. Las \u00faltimas 24 horas de su ingreso\npresenta un empeoramiento cl\u00ednico, con alteraci\u00f3n del nivel de consciencia, por lo que\nse decide su traslado a la UCI pedi\u00e1trica (UCIP).\nh) A su ingreso en dicha UCIP se mantiene estable aunque con hipertensi\u00f3n arterial (\u00aben\nposible relaci\u00f3n con corticoides o afectaci\u00f3n tronco encef\u00e1lico por ADEM\u00bb). Se\ncontin\u00faa con el tratamiento anterior al que se a\u00f1ade \u00abGammaglobulina EV\u00bb y se\nconecta a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Posterior empeoramiento y, por indicaci\u00f3n de\nNeuropediatr\u00eda se realiza eco-dopler transcraneal y TAC craneal que muestra lesiones\nen sustancia blanca, con dudosos signos de edema difuso. Durante cinco d\u00edas se le\nadministraron inmunoglobulina y megadosis de corticoides, sedonalgesia durante la\nconexi\u00f3n a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y metadona tras su retirada. El 13/09/10 Pediatr\u00eda\nautoriza el alta y traslado del paciente a planta, para completar el tratamiento por\ninfecci\u00f3n.\ni) En planta mantuvo s\u00edndrome de abstinencia con irritabilidad, precisando metadona.\nMantuvo corticoterapia durante las 6 primeras semanas y durante el ingreso persisti\u00f3\nafectaci\u00f3n neurol\u00f3gica severa, por lo que se retiran corticoides e inicia rehabilitaci\u00f3n.\nEn el TAC de 25/09/10 y en la RNM de control de 29/0910, presentaba \u00abafectaci\u00f3n de\nla sustancia blanca supra e infratentorial con aparici\u00f3n de \u00e1reas de necrosis y signos de\natrofia cerebral [?]\u00bb. Se le realizan varios EEG, y en el \u00faltimo de 7/10/10 se aprecia\ncierta mejor\u00eda, si bien se anota que el ni\u00f1o est\u00e1 afecto de encefalitis aguda diseminada\n(ADEM), con actual retraso psicomotor severo, y actividad lesiva focal. En el momento\ndel alta el 8 de octubre del 2010, el paciente presentaba: \u00ab[?] disminuci\u00f3n de su\nactividad motora en pierna izquierda, disminuci\u00f3n de espasticidad, habiendo cedido su\n4\nirritabilidad, respuesta a est\u00edmulos orales [?]. Control en Neurolog\u00eda en dos meses.\nControl por su Pediatra\u00bb.\n5. El 4 de julio de 2011 se registra de entrada en la Unidad de Responsabilidad\nPatrimonial nueva reclamaci\u00f3n de don N. B., por los mismos hechos expuestos en su\nreclamaci\u00f3n inicial, donde reitera que la administraci\u00f3n de la vacuna de la triple v\u00edrica\nes causa, \u00abal no existir prueba ni diagn\u00f3stico en contrario\u00bb de la enfermedad de ADEM\nque padece su hijo y en la que solicita si los padres del menor fueron informados\npreviamente a la administraci\u00f3n de la vacuna sobre los posibles efectos secundarios, y si\nfirmaron autorizaci\u00f3n alguna.\n6. El 3 de mayo de 2011 se emite un dictamen m\u00e9dico por al entidad D, a petici\u00f3n de la\ncompa\u00f1\u00eda aseguradora del Servicio de Salud, que viene suscrito por especialistas en\nPediatr\u00eda, donde concluyen, una vez analizada la reclamaci\u00f3n y el expediente adjunto, lo\nsiguiente:\n[?]3. La frecuencia establecida de encefalomielitis aguda diseminada postsarampi\u00f3n\nes de 1 caso por cada 1000 casos de sarampi\u00f3n, mientras que tras la\nvacuna es de 1 caso por mill\u00f3n de vacunas administradas. Esto inclina la balanza\nclaramente a favor de la administraci\u00f3n de la vacuna, principalmente para prevenir\nla encefalitis post-infecci\u00f3n natural. Tanto la encefalomielitis como cualquier otro\nefecto adverso que se produce tras la administraci\u00f3n de una vacuna puede tener una\nasociaci\u00f3n temporal pero no es necesariamente el resultado de la administraci\u00f3n de\nuna vacuna [?].\n4. El pron\u00f3stico de la encefalomielitis aguda diseminada es en general bueno, con\nrecuperaci\u00f3n completa en la mayor\u00eda de los casos. Sin embargo, en todos los\nestudios se refiere que aproximadamente el 20% de los pacientes presenta secuelas\nde grado variable. No se conoce la raz\u00f3n por la que un grupo de pacientes presenta\npeor evoluci\u00f3n [?].\n5. En el caso de este paciente, la actuaci\u00f3n profesional en todas las asistencias\nprestadas fue correcta, acorde a protocolos y ajustada a la lex artis ad hoc.\n7. Obra tambi\u00e9n en el expediente informe emitido el 17 de agosto de 2011 por la\ninspectora m\u00e9dica del Servicio de Salud, que concluye, de forma coincidente con los\nanteriores especialistas, estableciendo que:\nPrimera. La asistencia prestada al menor fue correcta y ajustada a la lex artis en todo\nmomento.\nSegunda. No existe una relaci\u00f3n de causalidad \u00fanica y directa entre la\nadministraci\u00f3n de la vacuna de la triple v\u00edrica y la presentaci\u00f3n de una\nencefalomielitis Aguda Diseminada (EAD). La EAD se debe a una respuesta\npatol\u00f3gica del sistema inmunol\u00f3gico del paciente que es imposible de prever ni de\nevitar con los conocimientos actuales [?].\nTercera. La EAD se presenta m\u00e1s frecuentemente ?dos terceras partes de los\ncasos? despu\u00e9s de padecer una infecci\u00f3n, especialmente de las v\u00edas respiratorias\nsuperiores. Tambi\u00e9n puede presentarse despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de diferentes\nvacunas con una frecuencia de un caso por cada mill\u00f3n de vacunas o como\nconsecuencia de padecer un sarampi\u00f3n, con una frecuencia de un caso por cada mil\nenfermos.[?]\nPROPUESTA. Desestimar la reclamaci\u00f3n por los motivos expuestos.\n5\n8. Obra tambi\u00e9n incorporado el informe del Coordinador del Centro de Salud de Can\nRed\u00f3, de 10 de agosto de 2011, emitido en respuesta al requerimiento de la instructora,\ndonde expone, que la obtenci\u00f3n de consentimiento informado previo a la administraci\u00f3n\nde la vacuna no estaba protocolizado y que el tipo de informaci\u00f3n que se proporcionaba\nen este tipo de supuestos es verbal y relativa a los efectos secundarios m\u00e1s frecuentes.\n9. El 21 de septiembre de 2011, la instructora notifica al reclamante la finalizaci\u00f3n de la\nfase de instrucci\u00f3n del procedimiento y le confiere el tr\u00e1mite de audiencia. Dentro del\nplazo otorgado, el reclamante presenta escrito de alegaciones, previa obtenci\u00f3n de copia\nde todo el expediente tramitado, y donde reitera que la enfermedad que padece el menor\nes consecuencia de la vacunaci\u00f3n de la triple v\u00edrica y que no se inform\u00f3 previamente a\nlos padres de los efectos adversos de la misma, entre les cuales se hallaba la enfermedad\nque padece.\n10. Tras el traslado a la compa\u00f1\u00eda aseguradora Zurich de las anteriores alegaciones, se\nregistra de entrada en la U.R.P escrito del reclamante por el que comunica el\nfallecimiento del menor, ocurrido el 8 de enero de 2012, por un paro card\u00edaco \u00ab[...] a\nconsecuencia de una encefalopat\u00eda severa tipo ADEM\u00bb. En su escrito el reclamante\ncuantifica su reclamaci\u00f3n en 149.663,94 euros de indemnizaci\u00f3n ?por aplicaci\u00f3n de la\nresoluci\u00f3n de 20/01/11 de la Direcci\u00f3n General de Seguros y Fondos de Pensiones?, y\nacompa\u00f1a certificado de defunci\u00f3n e informe de Urgencias de Son Espases.\n11. El 15 de febrero de 2012, la instructora emite su propuesta de resoluci\u00f3n, con\ncar\u00e1cter desestimatorio al considerar que no concurren la responsabilidad patrimonial de\nla Administraci\u00f3n, por no haberse podido establecer un nexo causal directo, objetivo y\nexclusivo entre la administraci\u00f3n de la vacuna y la encefalomielitis del menor, siendo la\nactuaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n sanitaria acorde a la lex artis, aparte de que en el caso\nque no concurre el requisito de la antijuridicidad del da\u00f1o.\n12. Finalmente, mediante oficio del 16 de febrero de 2012 ?registrado de entrada en\nnuestra sede el d\u00eda 20 de febrero siguiente?, el director general del Servicio de Salud\nde las Illes Balears formula consulta al Consejo Consultivo.\nII. CONSIDERACIONES JUR\u00cdDICAS\nPrimera\nDe acuerdo con lo que establece el art\u00edculo 21 ?apartado c? de la Ley 5/2010, de 16\nde junio, reguladora del Consejo Consultivo de las Illes Balears, el director general del\nServicio de Salud de las Illes Balears est\u00e1 legitimado para formular la consulta y el\nConsejo Consultivo es competente para evacuarla.\n6\nPor lo dem\u00e1s, la intervenci\u00f3n de este \u00f3rgano asesor es preceptiva, de acuerdo con el\nart\u00edculo 18 ?apartado 12.a? de la Ley 5/2010, dado que la cuant\u00eda de la cantidad\nreclamada, como indemnizaci\u00f3n por los da\u00f1os y perjuicios derivados de la actuaci\u00f3n del\nServicio P\u00fablico Sanitario, supera ampliamente los 30.000 euros.\nSegunda\nRespecto al procedimiento y a su tramitaci\u00f3n, pueden formularse las siguientes\nobservaciones:\n1. La parte reclamante tiene, sin duda, la legitimaci\u00f3n activa suficiente para interponer\nla presente reclamaci\u00f3n por da\u00f1os y perjuicios, en cuanto padre del menor fallecido y\ntitular, por derecho propio, de un derecho subjetivo. Se halla, por tanto, incluido en el\napartado a del art\u00edculo 31.1 de la\n[Ley 30/1992, de 26 de noviembre](https://www.iberley.es/legislacion/ley-30-1992-26-nov-regimen-juridico-administraciones-publicas-procedimiento-administrativo-comun-715710), de R\u00e9gimen\nJur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan\n(LRJPAC).\n2. En orden a la legitimaci\u00f3n pasiva, no cabe duda de que concurre en el Servicio de\nSalud de les Illes Balears, organismo p\u00fablico aut\u00f3nomo regulado conforme a la Ley\n5/2003, por cuanto la atenci\u00f3n sanitaria dispensada al menor y objeto de reclamaci\u00f3n se\nprodujo primero en el centro de salud de Can Red\u00f3, y luego en el Hospital Universitario\nde Son Dureta (actualmente Son Espases), ambos integrados en el citado Servicio de\nSalud.\n3. En cuanto a la competencia originaria para resolver el procedimiento, hemos de\nrecordar que el \u00f3rgano competente del Servicio de Salud de les Illes Balears para dictar\nla resoluci\u00f3n que ponga fin a los procedimientos iniciados a partir del 1 de enero de\n2004 es el Director General o el \u00f3rgano de direcci\u00f3n de este ente, como ocurre en el\npresente caso, por raz\u00f3n de la fecha en la que se present\u00f3 la reclamaci\u00f3n (29 de\nnoviembre de 2010). Ello se deduce de la redacci\u00f3n del art\u00edculo 70.3 de la Ley 5/2003,\nde Salud de las Illes Balears, dada por la\n[Ley 10/2003, de 22 de diciembre](https://www.iberley.es/legislacion/ley-10-2003-22-dic-c-baleares-medidas-tributarias-administrativas-719490), de medidas\ntributarias y administrativas y del art\u00edculo 12.1, letra l) del Decreto 39/2006, de 21 de\nabril, por el cual se aprueban los Estatutos del ente p\u00fablico Servicio de Salud de las Illes\nBalears, que establece que es funci\u00f3n del director general \u00abla resoluci\u00f3n de\nprocedimientos de responsabilidad patrimonial\u00bb.\n4. En lo referente a la temporaneidad de la reclamaci\u00f3n, siendo que el motivo inicial de\nla misma se basaba en las secuelas que el menor present\u00f3 originadas, supuestamente,\ntras la administraci\u00f3n de la vacuna en su centro de salud (30/07/2010) y que\ndeterminaron el reconocimiento de su incapacidad el 3/12/2010, y siendo que su\nprimera reclamaci\u00f3n se registr\u00f3 de entrada en el Servicio de Salud el 29 de noviembre\nanterior, ninguna duda cabe para este \u00f3rgano consultivo respecto de la temporaneidad\nde la misma, al no haber transcurrido, en consecuencia, el plazo anual previsto en el art.\n142.5 de la LRJ-PAC. Con mayor motivo si la reclamaci\u00f3n se interpuso previamente al\n7\nfallecimiento del menor, por el que ahora se reclama, y producido durante la tramitaci\u00f3n\ndel procedimiento.\n5. En relaci\u00f3n al procedimiento de responsabilidad patrimonial entendemos que se ha\ntramitado por el Servicio de Salud de conformidad con el reglamento aprobado por RD\n429/1993, de 26 de marzo, y que la parte reclamante ha tenido oportunidad de aportar y\nalegar lo que a su derecho conven\u00eda, como as\u00ed ha aprovechado, al presentar alegaciones\ny diferente documentaci\u00f3n a efectos probatorios. Durante la instrucci\u00f3n se han recabado\ntodos los informes del servicio del cual se hace derivar la responsabilidad as\u00ed como el\nhistorial cl\u00ednico correspondiente. Asimismo consta que se ha otorgado al reclamante\ntr\u00e1mite de audiencia, d\u00e1ndole traslado de todo el expediente y la documental obrante y\nse ha emitido la propuesta de resoluci\u00f3n de acuerdo con el art\u00edculo 13.2 del RD citado,\ncon car\u00e1cter previo a la solicitud del dictamen preceptivo de este \u00f3rgano de consulta.\nTercera\nLa doctrina de la responsabilidad objetiva de las administraciones p\u00fablicas est\u00e1 recogida\nen el art\u00edculo 106.2 de la\n[Constituci\u00f3n espa\u00f1ola](https://www.iberley.es/legislacion/constitucion-espanola-27-diciembre-1978-715707), traducido positivamente en los\nart\u00edculos 139 y siguientes de la LRJPAC. Para que nazca la obligaci\u00f3n de que las\nadministraciones p\u00fablicas respondan y reparen los da\u00f1os, de acuerdo con reiterada\ndoctrina de la Jurisprudencia, deben concurrir los siguientes requisitos:\na) La realidad efectiva del da\u00f1o o perjuicio causado, evaluable econ\u00f3micamente e\nindividualizado respecto de una persona o de un grupo de personas.\nb) Que el da\u00f1o o la lesi\u00f3n sufridos por la reclamante sea consecuencia del\nfuncionamiento normal o anormal de los servicios p\u00fablicos en una relaci\u00f3n de\ncausalidad adecuada, sin intervenci\u00f3n de elementos alteradores del nexo causal.\nc) Ausencia de fuerza mayor.\nd) Que la reclamante no tenga el deber jur\u00eddico de soportar el da\u00f1o (antijuridicidad del\nda\u00f1o).\nEn las reclamaciones derivadas de la actuaci\u00f3n m\u00e9dica o sanitaria, este \u00d3rgano\nConsultivo, en consonancia con la l\u00ednea jurisprudencial mantenida por el Tribunal\nSupremo, viene modulando la responsabilidad objetiva de la Administraci\u00f3n y,\nestimando que no resulta suficiente para la estimaci\u00f3n de la misma la existencia de una\nlesi\u00f3n, sino que es preciso acudir al criterio de la \u00ablex artis\u00bb como m\u00f3dulo rector para\ndeterminar si la actuaci\u00f3n m\u00e9dica es, o no, correcta; independientemente del resultado\nproducido en la salud o en la vida del enfermo, ya que no le es posible ni a la ciencia ni\na la Administraci\u00f3n garantizar, en todo caso, la sanidad o la salud del paciente. As\u00ed,\npues, s\u00f3lo en el caso de que se produzca una infracci\u00f3n de dicha lex artis responder\u00e1 la\nAdministraci\u00f3n de los da\u00f1os causados. En caso contrario, dichos perjuicios no son\nimputables a la Administraci\u00f3n y no tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de antijur\u00eddicos, por lo\nque deber\u00e1n ser soportados por el perjudicado. La existencia de este criterio de la lex\nartis se basa en el criterio jurisprudencial de que la obligaci\u00f3n del profesional de la\nmedicina es de medios y no de resultados. En palabras de nuestro Tribunal Supremo,\n8\ntomando como ejemplos recientes las Sentencias de la Sala de lo Contencioso -\nAdministrativo de 21 de octubre de 2010 (recurso n\u00fam. 244/2009) y de 23 de junio de\n2010 (recurso n\u00fam. 5512/2008), podemos recordar que:\n[?] Es reiterada la doctrina jurisprudencial, por todas citamos la Sentencia de nueve\nde diciembre de dos mil ocho, reca\u00edda en el recurso 6580/2004, que declara que\ncuando se trata de reclamaciones derivadas de la actuaci\u00f3n m\u00e9dica o sanitaria, no\nresulta suficiente la existencia de una lesi\u00f3n ?que llevar\u00eda la responsabilidad\nobjetiva m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites de lo razonable?, sino que es preciso acudir al\ncriterio de la \u00ablex artis\u00bb como modo de determinar cu\u00e1l es la actuaci\u00f3n m\u00e9dica\ncorrecta, independientemente del resultado producido en la salud o en la vida del\nenfermo, ya que no le es posible, ni a la ciencia ni a la Administraci\u00f3n garantizar, en\ntodo caso, la sanidad o salud del paciente\nCuarta\nDe acuerdo con lo expuesto, en cuanto al fondo del asunto debemos analizar si\nconcurren en el caso que nos ocupa los requisitos anteriores determinados por la\ndoctrina y Jurisprudencia y que determinar\u00edan la responsabilidad patrimonial de la\nAdministraci\u00f3n sanitaria en el presente supuesto.\nEl motivo de la reclamaci\u00f3n interpuesta por don N. B. en nombre y representaci\u00f3n de su\nhijo menor de edad, se fundamenta en la atenci\u00f3n sanitaria recibida en su centro de\nSalud, donde el menor, de 15 meses de edad, fue vacunado de la triple v\u00edrica el 30 de\njulio de 2010, de conformidad con el calendario oficial de vacunas de la Comunidad\nAut\u00f3noma de les Illes Balears, y tras cuya administraci\u00f3n comenz\u00f3 a desarrollar\nsintomatolog\u00eda que deriv\u00f3 en el diagn\u00f3stico de Encefalomielitis Aguda (ADEM) con\nsecuelas importantes y discapacidad del 82%. Seg\u00fan sostiene el reclamante,\nexpres\u00e1ndose a su manera, \u00abesta enfermedad es causa, al no existir hasta la fecha prueba\nni diagn\u00f3stico en contrario, de la vacuna triple v\u00edrica administrada\u00bb.\nPues bien, en contra de lo manifestado por el reclamante y a pesar del desgraciado\ndesenlace, del expediente administrativo se desprende prueba documental suficiente,\ncomo se ver\u00e1, para concluir lo contrario, que el da\u00f1o invocado no es imputable a la\nactuaci\u00f3n de los profesionales sanitarios del Servicio de Salud. Todo ello en base a las\nsiguientes consideraciones:\n? No existe relaci\u00f3n de causalidad directa y exclusiva entre el da\u00f1o invocado y la\nactuaci\u00f3n de los profesionales sanitarios intervinientes del Servicio de Salud.\nEl car\u00e1cter objetivo de la responsabilidad patrimonial no impide que, para su exigencia,\nsea imprescindible, como se\u00f1ala la Sentencia del Tribunal Supremo de 11 de mayo de\n2010 (JUR 2010/182351) \u00abque exista nexo causal entre el funcionamiento normal o\nanormal del servicio p\u00fablico y el resultado lesivo producido\u00bb, rechazando que la mera\ntitularidad del servicio determine la responsabilidad de la Administraci\u00f3n respecto de\n9\ncualquier resultado lesivo, puesto que supondr\u00eda convertir a la Administraci\u00f3n en\naseguradora universal de todos los riesgos.\nDebe recordarse en este punto que la carga de la prueba recae sobre quien reclama (vid\ndict\u00e1menes n\u00fam. 178/2008; 56/2009 y 138/2011), quien ha de presentar un principio de\nprueba y, en este supuesto concreto, la actividad probatoria de la representaci\u00f3n legal\ndel reclamante ha resultado insuficiente al limitarse a efectuar valoraciones gen\u00e9ricas y\nsubjetivas que tan siquiera fundamenta en informe pericial alguno que rebata las\nconclusiones de la Inspecci\u00f3n M\u00e9dica y de los especialistas en Pediatr\u00eda de la\ncompa\u00f1\u00eda D. As\u00ed, en su propio escrito de 29 de noviembre, solicita se investigue si el\ncuadro de EDAM se debe \u00ab[?] a alg\u00fan tipo de negligencia, por parte del personal\nsanitario, o por causa de la vacunaci\u00f3n\u00bb. Pues bien, as\u00ed las cosas, este \u00f3rgano de\nconsulta entiende, en contra de lo sostenido por el reclamante, que del historial cl\u00ednico\nse desprende que no existe relaci\u00f3n de causalidad entre la encefalomielitis aguda\n(ADEM) que desarroll\u00f3 el menor, con las posteriores secuelas y fallecimiento y la\nactuaci\u00f3n del Servicio Sanitario P\u00fablico que le suministr\u00f3 la vacuna y posteriormente le\natendi\u00f3. Esta opini\u00f3n se fundamenta en los siguientes extremos:\na) No existe diagn\u00f3stico m\u00e9dico alguno que acredite que la vacuna administrada al\nmenor fuese el origen \u00fanico y exclusivo de la encefalomielitis aguda que padeci\u00f3.\nEn contra de lo sostenido por el reclamante, debe concluirse que no ha quedado\nacreditado que la administraci\u00f3n de la vacuna de la triple v\u00edrica fuese la causa de las\ndolencias; sin que el factor cronol\u00f3gico, \u00fanico criterio en que se basa el reclamante,\nconsistente en que al menor se le diagnostic\u00f3 encefalomielitis con posterioridad al\nsuministro de la vacuna en su centro de salud sea suficiente estimar probado el nexo\ncausal. A esta conclusi\u00f3n llegan los doctores especialistas en Pediatr\u00eda de la compa\u00f1\u00eda\nde seguros Zurich quienes sostienen en su informe lo siguiente:\n[?] tanto la encefalomielitis como cualquier otro efecto adverso que se produce tras\nla administraci\u00f3n de una vacuna puede tener una asociaci\u00f3n temporal pero no es\nnecesariamente el resultado de una administraci\u00f3n de una vacuna, es decir, existe\nuna relaci\u00f3n en el tiempo entre la vacuna y el inicio de los s\u00edntomas, pero no se\npuede asegurar que la relaci\u00f3n sea causa-efecto.\nY en el mismo sentido anterior se pronuncia tambi\u00e9n la Inspecci\u00f3n M\u00e9dica en su\ninforme, al sostener que \u00abla vacunaci\u00f3n es una causa poco frecuente de EAD\u00bb y que no\nexiste una relaci\u00f3n de causalidad \u00ab\u00fanica y directa\u00bb entre la vacuna y la enfermedad.\nA\u00f1ade, adem\u00e1s, que la infecci\u00f3n previa de v\u00edas respiratorias superiores que padeci\u00f3 el\nmenor unos d\u00edas antes del suministro de la vacuna podr\u00eda haber actuado como posible\nfactor desencadenante de la enfermedad, en base a que: \u00ab[?] dos terceras partes de los\ncasos (de EAD) tienen como antecedente una infecci\u00f3n, especialmente de las v\u00edas\nrespiratorias altas, y no una vacuna [?]\u00bb, por lo que concluye que: \u00abEn el caso concreto\nde este ni\u00f1o, adem\u00e1s de contar con el antecedente de la triple v\u00edrica tambi\u00e9n contaba con\nel antecedente de una infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias altas, por lo que no puede\nconocerse cu\u00e1l fue realmente el factor desencadenante real de la enfermedad\u00bb.\n10\nPor lo expuesto, entiende este \u00f3rgano consultivo que no ha quedado acreditado el nexo\ncausal en el presente supuesto aunque tampoco se conoce con certeza el origen exacto\nde la enfermedad del menor. Por ello, y para el caso en que finalmente la\nencefalomielitis aguda (EAD) padecida por el menor hubiera podido tratarse de una\n\u00abreacci\u00f3n postvacunal\u00bb, concordamos con la Inspecci\u00f3n M\u00e9dica que se tratar\u00eda de una\n\u00abreacci\u00f3n imposible de prever ni de evitar seg\u00fan el estado actual de conocimientos de la\nciencia m\u00e9dica\u00bb, lo que comportar\u00eda que el da\u00f1o no revestir\u00eda del car\u00e1cter antijur\u00eddico.\nTal como exponen en su informe los especialistas de Pediatr\u00eda de la Compa\u00f1\u00eda\nAseguradora:\n[?]3. La frecuencia establecida de encefalomielitis aguda diseminada postsarampi\u00f3n\nes de 1 caso por cada 1000 casos de sarampi\u00f3n, mientras que tras la\nvacuna es de 1 caso por mill\u00f3n de vacunas administradas. Esto inclina la balanza\nclaramente a favor de la administraci\u00f3n de la vacuna, principalmente para prevenir\nla encefalitis post-infecci\u00f3n natural\nLa Jurisprudencia ha venido corroborando tambi\u00e9n las consideraciones anteriormente\nexpuestas. As\u00ed, en este punto, la Sentencia del Tribunal Superior de Justicia de Madrid,\nde 16 de febrero de 2005, que analiza un caso similar al presente donde surgieron\ncomplicaciones poco tiempo despu\u00e9s de la administraci\u00f3n a un menor de la vacuna de la\ntriple v\u00edrica, expone:\nEl nexo causal entre la vacuna suministrada y la Mielopat\u00eda transversa aguda\ndesmielinizante que padeci\u00f3 el menor, si bien no est\u00e1 demostrado, tampoco se\ndescarta como posible, al no haberse encontrado otra etiolog\u00eda alternativa. Ahora\nbien, a\u00fan admitiendo la existencia de un nexo causal, falta otro de los presupuestos\nb\u00e1sicos para declarar la responsabilidad patrimonial del Servicio Sanitario: que el\nda\u00f1o sea antijur\u00eddico y ello exige que el da\u00f1o sea la materializaci\u00f3n de un riesgo\njur\u00eddicamente relevante creado por el servicio p\u00fablico, circunstancia esencial que\naqu\u00ed no acontece, pues la enfermedad que padeci\u00f3 el hijo del demandante es una\ncomplicaci\u00f3n neurol\u00f3gica parainfecciosa bastante rara, secundaria a la vacuna de la\ntriple v\u00edrica, resultado posible de una reacci\u00f3n autoinmune desencadenada por los\nvirus de la vacuna, y esa excepcionalidad ?imposible de prever? frente al balance\nriesgo/beneficio claramente muy favorable de esta vacuna por la enorme reducci\u00f3n\ndel riesgo de enfermedades o complicaciones neurol\u00f3gicas asociadas al sarampi\u00f3n,\nimpide calificar de jur\u00eddicamente el riesgo que dicha vacuna puede comportar, y, por\ntanto, el da\u00f1o producido no es antijur\u00eddico.\nb) La actuaci\u00f3n de los facultativos del Servicio de Salud se adecu\u00f3, en todo momento, a\nla \u00ablex artis ad hoc\u00bb, tanto en relaci\u00f3n a la asistencia prestada como respecto al\nconsentimiento informado.\nEn relaci\u00f3n a la asistencia prestada:\nNuevamente coinciden en sus informe la Inspecci\u00f3n M\u00e9dica y los especialistas de\nPediatr\u00eda de la Compa\u00f1\u00eda de Seguros, al valorar, en el presente caso, la actuaci\u00f3n\nprofesional de los facultativos del Servicio de Salud en todas las asistencias prestadas\ncomo: \u00abcorrecta, acorde a protocolos y ajustada a la lex artis ad hoc.\u00bb\n11\nPor un lado, del expediente administrativo resulta acreditado que los facultativos del\nCentro de Salud de Can Red\u00f3 no hicieron m\u00e1s que cumplir el protocolo sanitario\nvigente al suministrar la vacuna al menor, perfectamente indicada en el presente caso,\ntanto en atenci\u00f3n a la edad del menor ?15 meses en la fecha en que se le vacun\u00f3, el\n30/07/2010? como en atenci\u00f3n a su concreto estado: no presentaba antecedentes\nfamiliares ni m\u00e9dicos de inter\u00e9s y seg\u00fan consta anotado en el historial cl\u00ednico, los\npadres refirieron antes de la vacuna, que el ni\u00f1o no hab\u00eda presentado reacci\u00f3n a las\nvacunas anteriores ni fiebre en los d\u00edas anteriores. Por tanto, proced\u00eda su administraci\u00f3n\nde conformidad con el calendario oficial de vacunas de esta Comunidad Aut\u00f3noma\nincorporado al expediente, por lo que esta actuaci\u00f3n fue plenamente ajustada a la\n\u00ablex artis\u00bb.\nPor otro lado, y en relaci\u00f3n a la actuaci\u00f3n sanitaria del Servicio de Pediatr\u00eda de Son\nDureta que atendi\u00f3 y trat\u00f3 al menor (primero en planta y luego en la UCI) una vez que\nle diagnostic\u00f3 la enfermedad de encefalomielitis aguda diseminada (ADEM), y sobre\ncuya adecuaci\u00f3n el reclamante manifiesta sus dudas en atenci\u00f3n al empeoramiento de\nsecuelas que present\u00f3 el menor, debe responderse lo siguiente:\nConsta acreditado, por los datos obrantes en el historial cl\u00ednico incorporado al\nexpediente, que desde el primer momento en que el menor present\u00f3 sintomatolog\u00eda\nconsistente en exantema, fiebre y problemas de deambulaci\u00f3n (cojera), se le efectu\u00f3 un\nseguimiento traducido en m\u00faltiples pruebas dirigidas a averiguar el origen de la misma\n(ecograf\u00eda de caderas, EEG, RNM, punci\u00f3n lumbar?), relacionadas en los antecedentes\nde este dictamen. Una vez le fue diagnosticada la encefalomielitis, a trav\u00e9s de la RNM\nrealizada el 20/08/2010, tambi\u00e9n resulta acreditado que todos los medios de la sanidad\np\u00fablica se pusieron a disposici\u00f3n del menor para dispensarle el mejor tratamiento. As\u00ed\nse desprende de los informes del Servicio de Pediatr\u00eda de Son Dureta de 23/08/2010 y\nde 8/10/2010 donde se hace constar la evoluci\u00f3n del paciente en planta y en la UCI\nse\u00f1alando que: \u00ab[?] a partir del 20/08/2010 se inicia tratamiento con Cefotaxina,\nVancomicina, Claritromicina y megadosis de Cexametaxona, tras realizar punci\u00f3n\nlumbar [?]\u00bb y que tras ser ingresado el menor en la UCI: \u00ab[?] se mantiene estable\naunque con hipertensi\u00f3n arterial (\u00aben posible relaci\u00f3n con corticoides o afectaci\u00f3n por\nADEM\u00bb). Se contin\u00faa con el tratamiento anterior al que se a\u00f1ade \u00abGammaglobulina\nEV\u00bb y se conecta a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica durante once d\u00edas [?]\u00bb. De los anteriores\ninformes se desprende tambi\u00e9n que el menor inici\u00f3 tratamiento de rehabilitaci\u00f3n y que\ndurante su estancia en la UCI se le dispens\u00f3 todo tipo de tratamiento para paliar su\nenfermedad de ADEM.\nEn relaci\u00f3n al consentimiento informado:\nRespecto de la alegaci\u00f3n del reclamante dirigida a negar que los padres hubiesen sido\ninformados sobre los posibles efectos secundarios de la vacuna de la triple v\u00edrica, entre\nlos cuales se hallaba la enfermedad del ADEM, que desarroll\u00f3, y a negar que los\nmismos firmasen autorizaci\u00f3n alguna previa al suministro de la vacuna, debe\n12\nresponderse que en el presente supuesto no estaba protocolizado la necesidad de recabar\nel consentimiento informado por escrito, por lo que tambi\u00e9n aqu\u00ed la actuaci\u00f3n de los\nfacultativos se adecu\u00f3 a la \u00ablex artis\u00bb, al proporcionar la informaci\u00f3n sobre la vacuna y\nlos riesgos inherentes a la misma de forma verbal.\nDe acuerdo con el coordinador del Centro de Salud de Can Red\u00f3, la informaci\u00f3n que se\nproporcionaba previamente a la vacunaci\u00f3n de triple v\u00edrica, era verbal y relativa a los\n\u00abefectos secundarios m\u00e1s frecuentes\u00bb. A juicio de la Inspecci\u00f3n m\u00e9dica la actuaci\u00f3n\nseguida en el presente caso por el Centro de Salud fue tambi\u00e9n correcta, por cuanto\nsostiene: \u00ab[...] hasta la fecha no est\u00e1 protocolizada la necesidad de obtener el\nconsentimiento informado por escrito para la administraci\u00f3n de vacunas al no tratarse de\nprocedimientos invasivos. Se brinda la informaci\u00f3n a los padres de forma verbal por el\npersonal sanitario [...]\u00bb.\nEfectivamente, de conformidad con el art\u00edculo 8, apartado 2 de la Ley 41/2002, de 14 de\nnoviembre, b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones\nen materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica, por regla general el consentimiento\ninformado es verbal salvo una serie de supuestos que relaciona referidos a\nprocedimientos invasivos e intervenciones quir\u00fargicas que requieren recabar el\nconsentimiento por escrito y entre los cuales no figura recogido la administraci\u00f3n de\nvacunas.\nPor todo lo anterior, debe concluirse que del expediente administrativo y de los\ninformes anteriores, se deduce claramente que la actuaci\u00f3n de los facultativos del\nServicio de Salud se ajust\u00f3 en todo momento a la \u00ablex artis\u00bb y a los protocolos\nsanitarios, tanto en el suministro de la vacuna de la triple v\u00edrica, prevista en el\ncalendario oficial, como posteriormente en el diagn\u00f3stico y tratamiento de su\nenfermedad del menor. Tampoco la parte reclamante, a quien corresponde la carga de la\nprueba, ha acreditado, ni intentado acreditar, que el suministro de la vacuna fuera en el\npresente caso el origen del desarrollo de la enfermedad de ADEM; siendo insuficiente,\npor lo dem\u00e1s, seg\u00fan lo expuesto, el criterio de la temporalidad. Por todo lo cual, debe\nconcluirse que no existi\u00f3 un mal funcionamiento de la Administraci\u00f3n sanitaria, ni\nconcretamente un quebrantamiento de la lex artis ad hoc, y que los da\u00f1os invocados no\ncumplen con el requisito de la \u00abantijuridicidad\u00bb. Procede, por tanto, de acuerdo con la\npropuesta de resoluci\u00f3n, desestimar la presente reclamaci\u00f3n y descartar la existencia de\ntoda suerte de responsabilidad patrimonial. Y por ello, consecuentemente, no cabe\nentrar a examinar la cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n pretendida.\nIII. CONCLUSIONES\n1\u00aa. Se halla legitimado el director general del Servicio de Salud de las Illes Balears para\nformular la consulta, y es competente el Consejo Consultivo para evacuarla. El\ndictamen tiene car\u00e1cter preceptivo.\n13\n2\u00aa. El procedimiento ha sido tramitado conforme a Derecho, teniendo competencia para\nsu resoluci\u00f3n el director general del Servicio de Salud de las Illes Balears.\n3\u00aa. Procede desestimar la reclamaci\u00f3n por responsabilidad patrimonial formulada por\ndon N. B., como consecuencia de la asistencia sanitaria prestada a su hijo menor en\nAtenci\u00f3n Primaria de Mallorca y en el Hospital Universitario de Son Dureta.\n4\u00aa. Las anteriores conclusiones son sustanciales a los efectos de utilizaci\u00f3n de las\nf\u00f3rmulas solemnes previstas en la\n[Ley 5/2010, de 16 de junio](https://www.iberley.es/legislacion/ley-5-2010-16-jun-c-baleares-consell-consultiu-7882133), reguladora del Consejo\nConsultivo de les Illes Balears.\nPalma, 18 de abril de 2012\nLIBROS Y CURSOS RELACIONADOS\n[Responsabilidad extracontractual de las Administraciones P\u00fablicas. Paso a paso](https://www.colex.es/libros/responsabilidad-extracontractual-las-administraciones-publicas-paso-paso-6594)\n14.50\u20ac\n13.78\u20ac", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["/", "tel:+34910606 406", "/soporte", "/", "/jurisprudencia", "/legislacion", "/resoluciones", "/temas", "/formularios", "/practicos", "/convenios", "/subvenciones", "/noticias", "/revista", "/formacion", "/libros", "/carrito", "/", "/carrito", "/auth/login", "/auth/login", "/", "/jurisprudencia", "/legislacion", "/", "/resoluciones", "/temas", "/formularios", "/practicos", "/convenios", "/subvenciones", "/noticias", "/revista", "/formacion", "/libros", "/", "/resoluciones", "/", null, null, null, null, null, null, "https://www.iberley.es/legislacion/ley-30-1992-26-nov-regimen-juridico-administraciones-publicas-procedimiento-administrativo-comun-715710", "https://www.iberley.es/legislacion/ley-10-2003-22-dic-c-baleares-medidas-tributarias-administrativas-719490", "https://www.iberley.es/legislacion/constitucion-espanola-27-diciembre-1978-715707", "https://www.iberley.es/legislacion/ley-5-2010-16-jun-c-baleares-consell-consultiu-7882133", "https://www.colex.es/libros/responsabilidad-extracontractual-las-administraciones-publicas-paso-paso-6594", "https://www.colex.es/libros/doctrina-consejos-consultivos-espana-ano-2021-5034", "https://www.colex.es/libros/tarjeta-100-formularios-juridicos-imprescindibles-2836", "https://www.colex.es/formacion/flash-formativo-responsabilidad-extracontractual-administracion-6619", "https://www.colex.es/libros/administracion-sanitaria-responsabilidad-patrimonial-1565", "/suscripcion-iberley", "/herramientas/calculo", "https://www.calendarios-laborales.es/", "/jurisprudencia", "/legislacion", "/resoluciones", "/temas", "/formularios", "/practicos", "/convenios", "/subvenciones", "/noticias", "/marketing", "/revista", "/libros", "/formacion", "/tablas-salariales", "/consultas-juridicas", "/quienes-somos-iberley", "/contacto-iberley", "/aviso-legal-iberley", "/politica-privacidad-iberley", "/condiciones-generales-iberley", "/revista-juridica-colex", "mailto:info@iberley.es", "tel:+910606406"]}