{"title": "Vacunaci\u00f3n viajes internacionales: c\u00f3lera", "author": "Mamen Junco", "url": "https://www.andavac.es/vacunacion-viajes-internacionales-colera/", "hostname": "andavac.es", "description": "El c\u00f3lera es una infecci\u00f3n diarreica aguda causada por la ingesti\u00f3n de alimentos o agua contaminados con la bacteria Vibrio cholerae. Es una causa importante de diarrea epid\u00e9mica en algunas partes del mundo, una amenaza mundial para la salud p\u00fablica y un indicador de inequidad y falta de desarrollo social.", "sitename": "Plan de Vacunaciones de Andaluc\u00eda (Andavac)", "date": "2022-06-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfQu\u00e9 es el c\u00f3lera?\nEl c\u00f3lera es una infecci\u00f3n diarreica aguda causada por la ingesti\u00f3n de alimentos o agua contaminados con la bacteria Vibrio cholerae. Es una causa importante de diarrea epid\u00e9mica en algunas partes del mundo, una amenaza mundial para la salud p\u00fablica y un indicador de inequidad y falta de desarrollo social.\n\u00bfQu\u00e9 s\u00edntomas y complicaciones produce?\nEl periodo de incubaci\u00f3n suele ser muy corto, de 12 horas a 5 d\u00edas. La mayor\u00eda de las personas infectadas no desarrollan s\u00edntomas, aunque pueden infectar a otras personas (ya que eliminan las bacterias en sus heces entre 1 a 10 d\u00edas tras la infecci\u00f3n). Cuando aparecen s\u00edntomas, se produce diarrea leve o moderada, y con menor frecuencia, una diarrea acuosa aguda con deshidrataci\u00f3n grave, y shock que si no se trata puede producir la muerte. No suele aparecer fiebre.\nLos ni\u00f1os con desnutrici\u00f3n, las personas mayores y las personas con enfermedades cr\u00f3nicas (p. ej., insuficiencia card\u00edaca, enfermedad renal cr\u00f3nica, diabetes e hipertensi\u00f3n) est\u00e1n m\u00e1s predispuestos a tener complicaciones.\n\u00bfC\u00f3mo se transmite?\nSe adquiere al beber agua o comer alimentos contaminados con Vibrio cholerae. Las grandes epidemias a menudo est\u00e1n relacionadas con la contaminaci\u00f3n fecal de los suministros de agua o los alimentos vendidos en la calle. La enfermedad se propaga ocasionalmente al comer mariscos crudos o poco cocidos que est\u00e1n contaminados de forma natural.\nAfecta s\u00f3lo a las personas.\n\u00bfC\u00f3mo podemos prevenirla?\nEvitando el consumo de agua, hielo, bebidas y alimentos contaminados.\nEn determinadas circunstancias puede estar indicada la vacunaci\u00f3n.\n\u00bfEn qu\u00e9 pa\u00edses hay riesgo?\n\u00c1frica subsahariana (Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, Etiop\u00eda, Somalia, Camer\u00fan, Nigeria\u2026), Oriente medio, el Subcontinente Indio son las regiones con mayor n\u00famero de casos y muertes (ver mapa).\nLas \u00e1reas de riesgo t\u00edpicas incluyen barrios marginales periurbanos y campamentos para desplazados o refugiados, donde no se cumplen los requisitos m\u00ednimos de agua limpia y saneamiento.\nFuente: Kanungo y cols. Cholera. Lancet abril 2022.\nEl riesgo para los viajeros internacionales en general es bajo si se adoptan las medidas de precauci\u00f3n adecuadas. El riesgo es m\u00e1s alto en personas dedicadas a la ayuda humanitaria en zonas de desastre y en campamentos de refugiados, y en viajes prolongados en regiones end\u00e9micas.\n\u00bfDe qu\u00e9 vacuna de c\u00f3lera disponemos en Espa\u00f1a?\nDe las cuatro vacunas existentes, en Espa\u00f1a hay dos de ellas disponibles:\n[Dukoral](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf): es una vacuna inactivada, para administraci\u00f3n oral y requiere 2 o 3 dosis (seg\u00fan la edad) [Vaxchora](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf)(disponible a partir de octubre de 2022): es una vacuna viva atenuada, de administraci\u00f3n oral y requiere una sola dosis.\nLas dos vacunas se dispensan en farmacia con prescripci\u00f3n m\u00e9dica, y deben ser conservadas en frigor\u00edfico. Algunos\n[Centros de Vacunaci\u00f3n Internacional](https://www.andavac.es/vacunacion-viajeros-internacionales/) disponen de ellas.\n\u00bfC\u00f3mo se debe tomar la vacuna?\n[Dukoral](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf): se toma por v\u00eda oral y requiere dos o tres dosis, separadas por un intervalo de siete d\u00edas. La preparaci\u00f3n de cada dosis requiere de dos componentes, un vial con suspensi\u00f3n de 3 ml (blanquecino) y un sobre con granulado efervescente (blanco). La forma de preparaci\u00f3n es la siguiente:\n- En los adultos y ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os, se a\u00f1ade el sobre del granulado a 150 ml de agua fr\u00eda, y despu\u00e9s se a\u00f1ade el vial de 3 ml. Una vez reconstituido, la mezcla debe ser tomada por completo, en un plazo m\u00e1ximo de 2 horas.\n- En los ni\u00f1os de 2 a 6 a\u00f1os, una vez mezclado el sobre granulado en 150 ml de agua, se debe desechar la mitad (dejando aproximadamente 75 ml), y a\u00f1adir el vial completo de 3 ml a la mezcla, que debe ser tomada completamente.\n[Vaxchora](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf): se toma por v\u00eda oral, y requiere una sola dosis. Se prepara a partir de dos sobres (que est\u00e1n numerados- 1 y 2-, el primero para preparar una soluci\u00f3n tamp\u00f3n, y el segundo que contiene el principio activo) en 100 ml de agua mineral. Es muy importante el orden, primero se disuelve el sobre 1, y despu\u00e9s el sobre 2.\nEn ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os y adultos se administra una sola dosis oral. Tras la reconstituci\u00f3n, la suspensi\u00f3n debe ingerirse en un plazo de 15 minutos bebiendo todo el contenido del vaso.\n\u00bfQu\u00e9 precauciones adicionales se deben tener para tomar la vacuna?\nTanto en el caso de\n[Dukoral](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf) como de [Vaxchora](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf), se recomienda NO tomar alimentos ni bebidas durante la hora anterior y la hora posterior a la toma de las vacunas orales. No se deben disolver en zumos, leche, ni bebidas que contengan gas carb\u00f3nico.\n\u00bfCu\u00e1ntas dosis son necesarias?\nEn el caso de la vacuna\n[Dukoral](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf), depende de la edad:\n- En ni\u00f1os de 2-6 a\u00f1os: 3 dosis con intervalos de una semana entre ellas. Si fuera recomendable la revacunaci\u00f3n en este grupo de edad, se hace a los 6 meses.\n- En ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os y adultos: 2 dosis con un intervalo de una semana. Las revacunaciones se llevan a cabo a los 2 a\u00f1os si son pertinentes.\nSi transcurren m\u00e1s de 6 semanas entre alguna de las 3 o 2 dosis a administrar, hay que comenzar de nuevo la pauta completa. La vacunaci\u00f3n debe quedar completada con todas las dosis, al menos, una semana antes de la exposici\u00f3n potencial al c\u00f3lera.\nEn el caso de la vacuna\n[Vaxchora](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf), una sola dosis a partir de los 2 a\u00f1os de edad, que debe tomarse al menos 10 d\u00edas antes de viajar a \u00e1reas de riesgo.\n\u00bfSon necesarias dosis de recuerdo?\nSi se regresa a zonas end\u00e9micas y epid\u00e9micas o persiste el riesgo, ser\u00e1 necesaria una dosis de refuerzo a los 2 a\u00f1os, excepto en los ni\u00f1os de 2 a 6 a\u00f1os vacunados con\n[Dukoral](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf), que requieren una dosis de refuerzo a los 6 meses. En caso de que hayan transcurrido m\u00e1s de dos a\u00f1os desde la \u00faltima vacunaci\u00f3n, se revacunar\u00e1 con pauta completa (dos o tres dosis), seg\u00fan la edad en el caso de [Dukoral](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf) y con una sola dosis si se trata de [Vaxchora](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf).\n\u00bfQui\u00e9n debe vacunarse?\nLos viajeros con alto riesgo, es decir, sanitarios y personal de ayuda humanitaria a zonas end\u00e9micas, y aquellos que en general conviven estrechamente con la poblaci\u00f3n, sobre todo durante periodos prolongados. Todos los viajeros, vacunados o no, deben mantener las recomendaciones higi\u00e9nicas con el agua y los alimentos.\nLa indicaci\u00f3n personalizada debe realizarse en un\n[Centro de Vacunaci\u00f3n Internacional](https://www.andavac.es/centros-de-vacunacion-internacional-en-andalucia/).\n\u00bfD\u00f3nde me puedo vacunar?\nEstas vacunas (\n[Dukoral](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf) y [Vaxchora](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf)) se dispensan con receta m\u00e9dica en las farmacias comunitarias. Tambi\u00e9n se encuentran disponibles en algunos [Centros de Vacunaci\u00f3n Internacional](https://www.andavac.es/centros-de-vacunacion-internacional-en-andalucia/).\n\u00bfCu\u00e1ndo debo vacunarme?\n- En caso de\n[Dukoral](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf): al menos dos semanas antes del inicio del viaje en los mayores de 6 a\u00f1os, y tres semanas en los ni\u00f1os de 2 a 6 a\u00f1os.\n- En caso de\n[Vaxchora](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf): al menos 10 d\u00edas antes del viaje.\n\u00bfQui\u00e9n no debe vacunarse?\n- En caso de\n[Dukoral](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf): las personas que presenten problemas m\u00e9dicos que contraindiquen la administraci\u00f3n (enfermedad gastrointestinal aguda o con enfermedad febril aguda) o que han presentado hipersensibilidad a dosis anteriores o al formaldehido.\n- En caso de\n[Vaxchora](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf): las personas con inmunodeficiencias o que reciban medicamentos o tratamientos inmunosupresores, y las personas que han presentado hipersensibilidad a dosis anteriores. En situaciones de gastroenteritis aguda, la vacunaci\u00f3n debe posponerse hasta la recuperaci\u00f3n.\nAmbas vacunas carecen de datos suficientes en menores de 2 a\u00f1os, por lo que no debe administrarse en esa edad. Durante el embarazo y lactancia debe llevarse a cabo una evaluaci\u00f3n de riesgo cuidadosa.\n\u00bfQu\u00e9 reacciones pueden presentarse tras la vacunaci\u00f3n?\n[Dukoral](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf): es bien tolerada, aunque pueden aparecer reacciones adversas gastrointestinales, como dolor abdominal, diarrea, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, u otros como dolor de cabeza, fiebre, urticaria. Todos ellos de corta duraci\u00f3n. [Vaxchora](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf)es bien tolerada en general. Las reacciones adversas m\u00e1s frecuentes notificadas son cansancio, cefalea, dolor abdominal, n\u00e1useas o v\u00f3mitos y falta de apetito. Todos ellos de corta duraci\u00f3n.\nEnlaces de inter\u00e9s:\n[Ficha t\u00e9cnica de la vacuna del c\u00f3lera (Dukoral)](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf) [Ficha t\u00e9cnica de la vacuna del c\u00f3lera (Vaxchora)](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf) [CAV-AEP. Manual de Vacunas. C\u00f3lera](https://vacunasaep.org/documentos/manual/cap-20) [ECDC. Cholera worldwide overview](https://www.ecdc.europa.eu/en/all-topics-z/cholera/surveillance-and-disease-data/cholera-monthly) [OMS: C\u00f3lera](https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/cholera) [Solicitud telem\u00e1tica de cita para un Centro de Vacunaci\u00f3n Internacional](https://sisaex-vac-cita.mscbs.gob.es/sanitarios/consejos/inicioAction.do) [Centros de Vacunaci\u00f3n Internacional en Andaluc\u00eda](https://www.andavac.es/centros-de-vacunacion-internacional-en-andalucia/) [Vacunaci\u00f3n para viajes internacionales. Antes, durante y despu\u00e9s del viaje](https://www.sanidad.gob.es/areas/sanidadExterior/laSaludTambienViaja/infografia/antes_durante_despues_viaje_internac.htm) [CAV-AEP: Vacunaci\u00f3n del ni\u00f1o viajero](https://vacunasaep.org/documentos/manual/cap-13)", "language": null, "image": "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/2022/06/banner-vacunacion-colera.png", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.andavac.es", "https://twitter.com/Andavac_", "https://www.facebook.com/Andavac/", "https://www.youtube.com/c/Andavac/videos", "https://www.instagram.com/andavac_info", "#", "https://www.andavac.es/acerca-de/", "https://www.andavac.es/bienvenida-a-andavac/", "https://www.andavac.es/equipo/", "#", "https://www.andavac.es/noticias/", "https://www.andavac.es/andavac-plan-estrategico-de-vacunaciones-de-la-consejeria-de-salud-y-familias-de-la-junta-de-andalucia/#noticiasdestacadas", "https://www.andavac.es/campanas/", "#", "#", "https://www.andavac.es/calendario-vacunaciones/", "#", "https://www.andavac.es/calendario-vacunaciones-2022/", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Andalucia_2020.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2019.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2018.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2017.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2016.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2015.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2014.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2013.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2012.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2011.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2010.pdf", "#", "https://www.andavac.es/calculadora/papiloma", "https://www.andavac.es/calculadora/meningitis", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendarios_acelerados_de_vacunaciones_Andalucia.pdf", "https://www.andavac.es/vacunacion-en-grupos-de-riesgo/", "https://www.andavac.es/vacunacion-viajeros-internacionales/", "https://www.andavac.es/coberturas-vacunales/", "#", "https://www.andavac.es/preguntas-frecuentes", "https://www.andavac.es/profesionales/", "#", "https://www.andavac.es/cursos/", "https://www.andavac.es/formacion", "https://www.andavac.es/profesionales/congresos/", "https://www.andavac.es/profesionales/jornadas/", "https://www.andavac.es/tutoriales-vacunas-diraya/", "https://www.juntadeandalucia.es/organismos/saludyfamilias/areas/salud-vida/vacunas.html", "#", "https://www.andavac.es/profesionales/enlaces/", "https://www.andavac.es/campanas/covid/informacion-para-profesionales/", "https://www.andavac.es/agenda/", "#", "https://www.andavac.es/acerca-de/", "https://www.andavac.es/bienvenida-a-andavac/", "https://www.andavac.es/equipo/", "#", "https://www.andavac.es/noticias/", "https://www.andavac.es/andavac-plan-estrategico-de-vacunaciones-de-la-consejeria-de-salud-y-familias-de-la-junta-de-andalucia/#noticiasdestacadas", "https://www.andavac.es/campanas/", "#", "#", "https://www.andavac.es/calendario-vacunaciones/", "#", "https://www.andavac.es/calendario-vacunaciones-2022/", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Andalucia_2020.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2019.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2018.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2017.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2016.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2015.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2014.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2013.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2012.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2011.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2010.pdf", "#", "https://www.andavac.es/calculadora/papiloma", "https://www.andavac.es/calculadora/meningitis", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendarios_acelerados_de_vacunaciones_Andalucia.pdf", "https://www.andavac.es/vacunacion-en-grupos-de-riesgo/", "https://www.andavac.es/vacunacion-viajeros-internacionales/", "https://www.andavac.es/coberturas-vacunales/", "#", "https://www.andavac.es/preguntas-frecuentes", "https://www.andavac.es/profesionales/", "#", "https://www.andavac.es/cursos/", "https://www.andavac.es/formacion", "https://www.andavac.es/profesionales/congresos/", "https://www.andavac.es/profesionales/jornadas/", "https://www.andavac.es/tutoriales-vacunas-diraya/", "https://www.juntadeandalucia.es/organismos/saludyfamilias/areas/salud-vida/vacunas.html", "#", "https://www.andavac.es/profesionales/enlaces/", "https://www.andavac.es/campanas/covid/informacion-para-profesionales/", "https://www.andavac.es/agenda/", "#", "https://www.andavac.es/acerca-de/", "https://www.andavac.es/bienvenida-a-andavac/", "https://www.andavac.es/equipo/", "#", "https://www.andavac.es/noticias/", "https://www.andavac.es/andavac-plan-estrategico-de-vacunaciones-de-la-consejeria-de-salud-y-familias-de-la-junta-de-andalucia/#noticiasdestacadas", "https://www.andavac.es/campanas/", "#", "#", "https://www.andavac.es/calendario-vacunaciones/", "#", "https://www.andavac.es/calendario-vacunaciones-2022/", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Andalucia_2020.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2019.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2018.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2017.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2016.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2015.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2014.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2013.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2012.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2011.pdf", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendario_Vacunacion_Infantil_Andalucia_2010.pdf", "#", "https://www.andavac.es/calculadora/papiloma", "https://www.andavac.es/calculadora/meningitis", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/calendario/Calendarios_acelerados_de_vacunaciones_Andalucia.pdf", "https://www.andavac.es/vacunacion-en-grupos-de-riesgo/", "https://www.andavac.es/vacunacion-viajeros-internacionales/", "https://www.andavac.es/coberturas-vacunales/", "#", "https://www.andavac.es/preguntas-frecuentes", "https://www.andavac.es/profesionales/", "#", "https://www.andavac.es/cursos/", "https://www.andavac.es/formacion", "https://www.andavac.es/profesionales/congresos/", "https://www.andavac.es/profesionales/jornadas/", "https://www.andavac.es/tutoriales-vacunas-diraya/", "https://www.juntadeandalucia.es/organismos/saludyfamilias/areas/salud-vida/vacunas.html", "#", "https://www.andavac.es/profesionales/enlaces/", "https://www.andavac.es/campanas/covid/informacion-para-profesionales/", "https://www.andavac.es/agenda/", "https://www.andavac.es/wp-content/uploads/2022/06/mapa-casos-reportados-colera-WHO.png", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf", "https://www.andavac.es/vacunacion-viajeros-internacionales/", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf", "https://www.andavac.es/centros-de-vacunacion-internacional-en-andalucia/", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf", "https://www.andavac.es/centros-de-vacunacion-internacional-en-andalucia/", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/dukoral-epar-product-information_es.pdf", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/vaxchora-epar-product-information_es.pdf", "https://vacunasaep.org/documentos/manual/cap-20", "https://www.ecdc.europa.eu/en/all-topics-z/cholera/surveillance-and-disease-data/cholera-monthly", "https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/cholera", "https://sisaex-vac-cita.mscbs.gob.es/sanitarios/consejos/inicioAction.do", "https://www.andavac.es/centros-de-vacunacion-internacional-en-andalucia/", "https://www.sanidad.gob.es/areas/sanidadExterior/laSaludTambienViaja/infografia/antes_durante_despues_viaje_internac.htm", "https://vacunasaep.org/documentos/manual/cap-13", "https://www.andavac.es/vacunacion-viajeros-internacionales/", "https://twitter.com/Andavac_", "https://www.facebook.com/Andavac/", "https://www.youtube.com/c/Andavac/videos", "https://www.instagram.com/andavac_info", "https://www.andavac.es/politica-de-privacidad/", "https://www.andavac.es/politica-editorial/", "https://www.andavac.es/aviso-legal/", "https://www.andavac.es/transparencia/", "https://www.andavac.es/contacto/", "https://www.andavac.es/politica-de-privacidad/", "https://www.andavac.es/politica-editorial/", "https://www.andavac.es/aviso-legal/", "https://www.andavac.es/transparencia/", "https://www.andavac.es/contacto/", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.andavac.es%2Fvacunacion-viajes-internacionales-colera%2F&linkname=Vacunaci%C3%B3n%20viajes%20internacionales%3A%20c%C3%B3lera%20-%20Plan%20de%20Vacunaciones%20de%20Andaluc%C3%ADa%20%28Andavac%29", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.andavac.es%2Fvacunacion-viajes-internacionales-colera%2F&linkname=Vacunaci%C3%B3n%20viajes%20internacionales%3A%20c%C3%B3lera%20-%20Plan%20de%20Vacunaciones%20de%20Andaluc%C3%ADa%20%28Andavac%29", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.andavac.es%2Fvacunacion-viajes-internacionales-colera%2F&linkname=Vacunaci%C3%B3n%20viajes%20internacionales%3A%20c%C3%B3lera%20-%20Plan%20de%20Vacunaciones%20de%20Andaluc%C3%ADa%20%28Andavac%29", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.andavac.es%2Fvacunacion-viajes-internacionales-colera%2F&linkname=Vacunaci%C3%B3n%20viajes%20internacionales%3A%20c%C3%B3lera%20-%20Plan%20de%20Vacunaciones%20de%20Andaluc%C3%ADa%20%28Andavac%29", "https://www.addtoany.com/share"]}