{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://dsp.facmed.unam.mx/wp-content/uploads/2022/03/COVID-19-No.12-00-Boleti%CC%81n-completo_v2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n \nVolumen 1, n\u00b0 12,  1 de diciembre de 2020  Bolet\u00edn sobre COVID-19 \nSalud P\u00fablica y Epidemiolog\u00eda \n \nPublicaci\u00f3n del Departamento de Salud P\u00fablica de la Facultad de Medicina de la UNAM \nLos 35 municipios con mayor tasa de mortalidad por COVID-19 en M\u00e9xico*  \nLa gr\u00e1fica se construy\u00f3 a partir de la cifra oficial de 105,459 personas  fallecidas por COVID-19  en M\u00e9xico.  \nSin embargo, la propia autoridad ha esti mado que la epidemia ha provocado 217,989 de funciones adicionales (exceso de mortalidad ),  \nel 72% probablemente atribuibles al COVID-19 ( 155,990 muertes adicionales ),1 lo que elevar\u00eda la cifra a 261,449 personas fallecidas.  \n* Solo se incluyen municipios con m\u00e1s de 100,000 habitantes. La s entidades con dos o m\u00e1s munici pios tiene un mismo color. \n1 L\u00f3pez Ridaura R.  Conferencia de prensa. Informe diario sobre coronavirus COVID-19 en M\u00e9xico. Presidencia de la Rep\u00fablica [Int ernet]. 2020 29 de \nnoviembre Disponible en: https://buff.ly/3mdBeeC .  \nFuente: Elaborado por Enrique Bravo-Garc\u00eda , con base en Secretar\u00eda de Salud. Datos Abiertos - Di recci\u00f3n General de Epidemiolo g\u00eda [sitio de internet]. \n2020. [actualizado al 28 de novi embre  de 2020]. Disponible en: https://buff.ly/38rFyRu . \nEstos 35 municipios concentran \nel 30.8% del total de muertes \npor COVID-19 en el pa\u00eds Bolet\u00edn sobre COVID-19 \n2 Consejo Editorial \nEditor  \nDr. Carlos Magis Rodr\u00edguez \nCoeditor \nMSP Enrique Bravo Garc\u00eda \nComit\u00e9 editorial  \nDra. Guadalupe S. Garc\u00eda de la Torre  \nDra. Alejandra Moreno Altamirano  \nDr. Carlos Pantoja Mel\u00e9ndez  Dra. Abril Violeta Mu\u00f1oz Torres  Dra. Elvira Sandoval Bosch \nDr. Ariel Vilchis Reyes  \nNota importante: \nEl Bolet\u00edn se rige por el precepto univer-\nsitario de que las funciones del personal \nacad\u00e9mico son: impart ir educaci\u00f3n, bajo \nel principio de la libertad de c\u00e1tedra y de \ninvestigaci\u00f3n. \nEl contenido de los art\u00edculos es responsa-\nbilidad de sus autores y no necesaria-\nmente refleja la postura de la Facultad de \nMedicina.  Contenido  \nEn portada  1 \nEditorial  2 \nArt\u00edculos originales  3 \nActualizaci\u00f3n \nepidemiol\u00f3gica 22 \nCOVIDTrivia 25 \nWhatsApp 28 \nInfograf\u00eda 29 \nNoticias UNAM 30 \nCOVIDTrivia-Respuestas 31 \nDirectorio  32 Testimonios 26 ISSN: En tr\u00e1mite EDITORIAL  \nLas buenas noticias y los malos augurios  \n\u201cIt was the best of times, it was the worst of times, it was the age of wisdom,  \nit was the age of foolishness \u201d  \nCharles Dickens \nDurante el \u00faltimo mes se ha confirmado el crec imiento de la pandemia. Esto sucede no sola-\nmente en M\u00e9xico sino tambi\u00e9n en Estados Unid os y en Europa. La temporada fr\u00eda y el au-\nmento en la movilidad, han mu ltiplicado las infecciones que amenazan con alcanzar cifras \nm\u00e1s altas de las que tuvimos en  el mes de mayo de 2020.  \nLa realidad que enfrenta nuestro pa\u00eds -y sobre todo la Ciudad de M\u00e9xico- es la dificultad de \nencontrar camas para los enferm os y que las unidades de cuidados intensivos se encuentran \nsaturadas y su personal agotado. \nAl mismo tiempo, tambi\u00e9n tuvimos una de las mejores noticias que est\u00e1bamos esperando: \ndiversas vacunas han terminado los estudios fa se III, con efectividades superiores al 90%. \nTambi\u00e9n se anunci\u00f3 la finalizaci\u00f3n  de los estudios fase III de dos formulacione s de anticuer-\npos monoclonales que, usados durante la infecci \u00f3n temprana, evitan que los cuadros cl\u00ednicos \nse agraven. A uno de estos medicamentos tuvo acceso el presidente de los Estados Unidos, \nque se recuper\u00f3 en tres d\u00edas. En ese pa\u00eds tambi\u00e9n se autoriz\u00f3 la primera prueba casera para detecci\u00f3n de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2.  \nEn nuestro pa\u00eds, las autoridades de la Ciudad de M\u00e9xico anunciaron la  compra de un mill\u00f3n \nde pruebas de ant\u00edgeno por his opado far\u00edngeo -igual que las de  PCR-, pero tienen la ventaja \nde que dan resultados en 15 minutos con una se nsibilidad elevada. Estas pruebas usadas en \nespacios comunitarios han arrojado en los prim eros d\u00edas hasta un 14% de positividad en \npersonas -que puestas en un adecuado aislamie nto- podr\u00edan romper las cadenas de transmi-\nsi\u00f3n y recibir tratamiento op ortuno en caso necesario. \nTodos estos avances tien en todav\u00eda limitaciones ; una situaci\u00f3n es tener vacunas y otra muy \ndiferente es realizar una campa\u00f1a de vacuna ci\u00f3n. Las autoridades federales han expresado \nque tienen un plan de vacunaci\u00f3n para cubrir a la totalidad de la pob laci\u00f3n en M\u00e9xico. Una \nde estas vacunas es la del laboratorio Pfizer,  que ha reportado una efectividad del 94%. El \nsecretario de Hacienda ha anunciado que ya est\u00e1  resuelto el pago para que esta vacuna lle-\ngue a M\u00e9xico en diciembre de 2020. Ello ser\u00eda posible porque la  Cofepris podr\u00eda autorizarla \nen cinco d\u00edas. Para finales de a\u00f1o y principios de l siguiente, la primera prioridad es vacunar \na todo el personal de salud que es t\u00e1 en contacto con pacientes.  \nMientras tanto, la producci\u00f3n de los nuev os anticuerpos monoclonales ir\u00e1 aumentando, \npero actualmente solo alcanza para paciente s de Estados Unidos. A\u00fan con los avances en \ndetecci\u00f3n falta mucho por hace r en M\u00e9xico; por ejemplo, Al emania -que tiene una pobla-\nci\u00f3n de infectados muy similar a la de M\u00e9xico - ha tenido un rebrote muy importante, a pe-\nsar de que est\u00e1 realizando 300, 000 pruebas de PCR por semana.  \nLas malas noticias son que en M\u00e9 xico seguimos con la discusi\u00f3n sobre el uso de los cubrebo-\ncas. Nuestras autoridades m\u00e1s relevantes no si empre lo usan y su ejemplo impacta a nuestra \npoblaci\u00f3n. Hemos regresado a la movilidad que ten\u00edamos antes de  la sana distancia a pesar \nde las clases virtuales. Todo pronostica que la curva de crec imiento epid\u00e9mico seguir\u00e1 hasta \nabril cuando ya tengamos una camp a\u00f1a de vacunaci\u00f3n en marcha.  \nDesgraciadamente, tendremo s demasiadas muertes que se pudieron evitar.  \nCarlos Magis Rodr\u00edguez \nEditor Equipo Colaborador:  \nIliana P. Cacique Barr\u00f3n \nCarmina Campos Mu\u00f1oz \nDaniel Cruz Mart\u00ednez \nDaniela Hern\u00e1ndez Puente \nSalif Luna \u00c1vila Luis Antonio M Ibarra  \nErick Osorio L\u00f3pez  \nVanessa Recillas Toledo   \nRub\u00e9n Rocha Huazo \nMargarita Q. Santos Alcocer \nOswaldo Tostado Islas  \n3    Vol. 1, n\u00b0 12,  1 de diciembre de 2020 \nPropuestas, avances y pandemia en la transformaci\u00f3n  \ndel sistema de salud en M\u00e9xico \nCarolina Tetelboin Henrion \nProfesora e investigadora del \u00c1rea \u201cEstado y Servicios de Salud\u201d, Maestr\u00eda en Medicina Social,  \nDoctorado en Ciencias en Salud Colectiva, UAM Xochimilco   ART\u00cdCULO ORIGINAL  \nResumen: Desde la perspectiva de la Medicina Social y Salud Co lectiva (MS/SC) de la autora , el proceso de transfor-\nmaci\u00f3n del sistema de salud en M\u00e9xico conducido por el gobierno de la Cuarta Transformaci\u00f3n (4T), est\u00e1 orientado a garantizar el derecho a la salud de la poblaci\u00f3n mexicana a trav\u00e9s de cambios profundos en la organizaci\u00f3n del sistema y \nde la sociedad. Se revisan las propuestas y los principales avances logrados en la transf ormaci\u00f3n del sistema de salud \nmexicano durante el per\u00edodo de diciem bre de 2018 a octubre de 2020, y posteriorm ente, en el dif\u00edcil contexto de la \npandemia de COVID-19 .    \nPalabras clave: COVID-19, sistemas de salud, pol\u00edticas de salud, M\u00e9xico. \n1. Introducci\u00f3n. La perspectiva de an\u00e1lisis de la \ninvestigaci\u00f3n \nDesde nuestra perspectiva de la Medicina Social y la \nSalud Colectiva, concebimos los procesos de salud-\nenfermedad-atenci\u00f3n desde la determinaci\u00f3n social, \nes decir, la forma de organizaci\u00f3n de los procesos fundamentales econ\u00f3micos, pol\u00edticos, ideol\u00f3gicos y de los procesos de degradaci\u00f3n de la naturaleza, que afectan diferencialmente la salud de los colectivos y los individuos que los componen.\n1  \nBajo este enfoque, entendemos que el modelo m\u00e9di-\nco hegem\u00f3nico-biom\u00e9dico y sus caracter\u00edsticas se insertan en este sistema general de relaciones y pro-ducci\u00f3n social en el capitalismo, y actualmente en su fase neoliberal, entendido como una forma espec\u00edfica de operaci\u00f3n del capital especialmente financiero y \nespeculativo desde los a\u00f1os ochenta hasta la actuali-\ndad en Am\u00e9rica Latina. Nos encontramos en un pro-ceso de transformaci\u00f3n en el mundo donde se ve ca-da vez m\u00e1s una resistencia a estos modelos y a las formas de vida que producen, constituy\u00e9ndose en una cr\u00edtica cada vez m\u00e1s generalizada desde las afec-\ntaciones espec\u00edficas, hasta una cr\u00edtica al sistema capi-\ntalista y plantean desde la sociedad y los gobiernos alternativas hacia otras formas de organizaci\u00f3n so-cial. \n# El contenido de los art\u00edculos es responsabi lidad de sus autores y no necesariamente refleja la postura de la Facultad de Medic ina.  En el caso de M\u00e9xico, estamos frente a un gobierno \ncuyo proyecto plantea una Cuarta Transformaci\u00f3n en la l\u00f3gica de la historia de M\u00e9xico. Esto significa, en primer lugar, que estamos desarrollando un pro-\nyecto antineoliberal orientado a garantizar el dere-\ncho a la salud y cuya ejecuci\u00f3n se ha visto afectada por la pandemia de COVID- 19; y en segundo lugar, \nes un proyecto que se nutre de las propuestas que durante d\u00e9cadas han trabajado los sectores m\u00e1s pro-gresistas de Am\u00e9rica Latina agrupados en la Asocia-\nci\u00f3n Latinoamericana de Medicina Social \n(ALAMES).\n2  \n2. El proyecto, los cambios y las resistencias a la \npol\u00edtica y el sistema de salud mexicano (dic 2018-febrero 2020) \nDesde el triunfo en julio del 2018 y la asunci\u00f3n del \ngobierno en diciembre de ese a\u00f1o, hasta febrero de \n2020, la 4T ha trabajado en el desarrollo de su pro-yecto te\u00f3rico-pr\u00e1ctico producto de experiencias de gobierno en Am\u00e9rica Latina, incluido el del Go-bierno del Distrito Federal 2000-2006, donde se empieza a hablar de un escenario de transici\u00f3n en \nsalud desde una pol\u00edtica focalizada y privatizadora \naplicada en la regi\u00f3n durante los \u00faltimos 40 a\u00f1os, hacia otra cuya base se sustenta en la universaliza-Bolet\u00edn sobre COVID-19 \n4 Tabla 1.  Proyecto de pol\u00ed \u019fca y el sistema de salud mexicano (diciembre 2018 \u2010enero 2019) \u00a0\nSector Instituci\u00f3n Pol\u00edticas \nSector\u00a0\u00a0\np\u00fablico\u00a0Secretar\u00eda  \nde Salud Rector\u00eda del Estado \nFortalecimiento de lo p\u00fablico \nIntegraci\u00f3n de funciones \nIns\u019ftuto\u00a0de\u00a0Salud\u00a0para\u00a0el\u00a0\nBienestar  (INSABI) Fin\u00a0del\u00a0Seguro\u00a0Popular\u00a0/\u00a0Eliminaci\u00f3n \u00a0de\u00a0paquetes \u00a0esenciales \u00a0(CAUSES) \u00a0\nCreaci\u00f3n\u00a0del\u00a0INSABI\u00a0\nFederalizaci\u00f3n: integraci\u00f3n gradual semestral a desarrollar en dos a\u00f1os \u00a0(etapa\u00a0inicial\u00a0\nen\u00a0ocho\u00a0estados\u00a0del\u00a0sur\u2010sureste)\u00a0\nSeguridad \u00a0\u00a0\nSocial\u00a0Uni\ufb01caci\u00f3n\u00a0\nFortalecimiento \u00a0de\u00a0infraestructura \u00a0\nRedes\u00a0colabora\u019fvas\u00a0\nIMSS\u2010Bienestar \u00a0\nSector\u00a0\u00a0\nprivado\u00a0Sistema\u00a0\u00a0\nprivado\u00a0Se rompe relaci\u00f3n p\u00fablica \u2010privada\u00a0\nEliminaci\u00f3n \u00a0de\u00a0seguros\u00a0de\u00a0gastos\u00a0m\u00e9dicos\u00a0mayores\u00a0como\u00a0prestaci\u00f3n \u00a0a\u00a0servidores \u00a0p\u00fabli\u2010\ncos\u00a0y\u00a0otras\u00a0relaciones \u00a0\n Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.  \nci\u00f3n del derecho a la salud.  \nPor otro lado, el gobierno de la 4T recibi\u00f3 un sistema \nde salud deteriorado e insuficiente, una industria de insumos y medicamentos controlados por intereses \nprivados -con serios problemas de corrupci\u00f3n-, as\u00ed \ncomo de privilegios de grupo enquistados en el apa-rato de Estado. De esta manera, el proyecto retoma-do por la 4T enfatiza la rector\u00eda del Estado, el forta-lecimiento de las funciones de lo p\u00fablico y la inte-graci\u00f3n de los servicios de salud (tabla 1).  \nUna de las primeras acciones estrat\u00e9gicas hacia fines \ndel primer a\u00f1o en noviembre de 2019 se produce la modificaci\u00f3n de la Ley General de Salud que estable-ci\u00f3, a partir del 1 de enero de 2020, la desaparici\u00f3n del Seguro Popular y la creaci\u00f3n del Instituto de Sa-lud para el Bienestar (INSABI).\n3 Con ello termina \nformalmente la aplicaci\u00f3n de una pol\u00edtica de paque-\ntes segmentados de atenci\u00f3n y garantizar el acceso universal a la salud. Esta acci\u00f3n dio pauta a plantear la federalizaci\u00f3n de los Servicios de Salud Estatales en un plazo de dos a\u00f1os y la unificaci\u00f3n de sistemas de Seguridad Social con el sector p\u00fablico, que en un \nprincipio se concibi\u00f3 como una integraci\u00f3n, pero \nmuy pronto tuvo que convertirse en una articulaci\u00f3n colaborativa, incluyendo al sistema IMSS-Bienestar. Por su parte, se observ\u00f3 el rompimiento p\u00fablico-privado, manifestado con el corte a la compra guber-\nnamental de seguros m\u00e9dicos privados para servido-res p\u00fablicos, as\u00ed como otros tipos de relaciones, co-mo subsidios o compra de servicios, outsourcing, en-\ntre otros.  \nPrograma Sectorial de Salud 2019-2024 (octubre \n2019). \nEn t\u00e9rminos de la operacionalizaci\u00f3n y planteamien-\ntos formales, en el mes de octubre se elabor\u00f3 la pri-mera versi\u00f3n del Programa Sectorial de Salud 2019-\n2024,\n4 que ratifica las ideas plasmadas en documen-\ntos oficiales previos, estableciendo el fin del neolibe-ralismo y el fortalecimiento del estado liberal, la se-paraci\u00f3n de la pol\u00edtica y econom\u00eda, bajo el argumen-to de \u201cprimero los pobres\u201d (figura 1).  \nPor otro lado, en este Programa tambi\u00e9n se recogen \nlos ejes centrales del gobierno relacionados con la \nausteridad republicana, el fin de los privilegios y la corrupci\u00f3n y, sobre todo, hacer garantizable el dere-cho establecido en el art\u00edculo 4\u00b0 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos referido a la Protecci\u00f3n a la Salud, -ya no como un artilugio \nque permite establecer como ser\u00e1n los procedimien-\ntos legales en una relaci\u00f3n p\u00fablico/privada de pres-taci\u00f3n de servicios-, sino dirigido a responsabilizar al Estado del cumplimiento de esta protecci\u00f3n univer- \n5    Vol. 1, n\u00b0 12,  1 de diciembre de 2020 \nFigura 1.  Programa Sectorial de Salud 2019 \u20102024 (octubre de 2019) \u00a0\n Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.  \nsal sin intermediarios privados. Se trata de un plan-\nteamiento de universalizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n m\u00e9dica, medicamentos gratuitos y federalizaci\u00f3n de los servi-cios de salud, que es la idea contraria a la descentra-\nlizaci\u00f3n ocurrida por etapas desde el 1982.  \nUn a\u00f1o despu\u00e9s, se public\u00f3 una segunda versi\u00f3n de-\nnominada \u201cPrograma Sectorial de Salud 2020-2024\u201d,\n5 en donde se ratifican y ampl\u00edan los precep-\ntos mencionados (figura 1).  \nAvances diciembre 2018 - diciembre 2019 \nPara avanzar en la pol\u00edtica de universalizaci\u00f3n del \nderecho a la salud, se realiza un diagn\u00f3stico muy profundo sobre la situaci\u00f3n del sector salud que do-cumenta las malas condiciones y pr\u00e1cticas existentes y, sobre todo, el no cumplimiento de sus objetivos adem\u00e1s del desv\u00edo de importantes recursos p\u00fablicos.  \nEl levantamiento del Censo de Infraestructura, Re-\ncursos y Personal, desarrollado por la Subsecretar\u00eda de Integraci\u00f3n y Desarrollo,\n6 permite dar cuenta \nexacta de las instalaciones de los sistemas p\u00fablicos de salud.  \nComo respuesta a los compromisos no cumplidos \ncon la salud de la poblaci\u00f3n durante m\u00e1s de tres d\u00e9-\ncadas de descentralizaci\u00f3n, se inicia el proyecto pilo-to de la federalizaci\u00f3n de los servicios de salud en las ocho entidades m\u00e1s pobres y con mayores problemas de salud, empezando por el estado de Chiapas. Por otro lado, empieza a operar el Programa de Ser-\nvicios de Salud y Medicamentos Gratuitos, mediante la Convocatoria de \"M\u00e9dicos del Bienestar\", que re-clut\u00f3 m\u00e9dicos(as) generales y especialistas, as\u00ed como \nenfermeros(as); y se fortalece la compra de medica-\nmentos y equipamiento m\u00e9dico para unidades ubica-das en zonas de alta marginaci\u00f3n.  \nAdem\u00e1s, desde la Subsecretar\u00eda de Integraci\u00f3n y \nDesarrollo de la Secretar\u00eda de Salud, se public\u00f3 el  proyecto de Atenci\u00f3n Primaria de Salud Integral e \nIntegrada (APS-I),\n7  q u e  e s  u n  m o d e l o  d e  a t e n c i \u00f3 n  \nde \u201cabajo hacia arriba\u201d, que contempla la integra-ci\u00f3n en redes de un conjunto de instituciones p\u00fabli-cas y de seguridad social a trav\u00e9s de convergencias y niveles de atenci\u00f3n seg\u00fan su complejidad, que con-templa la participaci\u00f3n comunitaria y la integraci\u00f3n \nde pol\u00edticas intersectoriales. Con ello se pretende \nreposicionar la atenci\u00f3n primaria a la salud inspirado en Alma Ata,\n7 fortalecido y actualizado por la Orga-\nnizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) en su do-\ncumento de M\u00e9xico 2019, que es superior en su con-tenido a la Declaraci\u00f3n de Astan\u00e1 sobre la APS de \n2018.\n8  \nAvances a febrero de 2020  En febrero de 2020, ya en per\u00edodo pre-pandemia, se \ninicia la centralizaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos de salud bajo el mando la Secretar\u00eda de Salud. Al mismo tiempo, el INSABI comienza su operaci\u00f3n con un Bolet\u00edn sobre COVID-19 \n6 presupuesto asignado de 112,538.3 millones de pe-\nsos,9 una propuesta de convenios de adhesi\u00f3n con 24 \nentidades federativas10 y un plan de adquisici\u00f3n de \nmedicamentos e insumos m\u00e9dicos: compras directas \ny eliminaci\u00f3n de intermediarios nacionales e inter-\nnacionales. Este es un gran tema dentro de la pol\u00edtica de salud que tendr\u00e1 fuertes repercusiones de los sec-tores involucrados de empresas y usuarios, ya que todav\u00eda no existe la estructura formalizada y profun-damente aceitada para tene r un recurso propio para \nrealizar esta transici\u00f3n. \nTambi\u00e9n se inicia el proceso de basificaci\u00f3n de alre-\ndedor de 70 mil trabajadores de la salud y la reorien-taci\u00f3n de funciones de personal administrativo del extinto Seguro Popular: m\u00e1s de 7,500 personas con actividades administrativas se capacitaron para desa-\nrrollar otras de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la sa-\nlud.\n11   \nResistencias y denuncias (diciembre 2018-febrero \n2020) \nEn t\u00e9rminos de resistencias y denuncias, es conve-\nniente mencionar los art\u00edculos  del ex Secretario de \nSalud, el doctor Julio Frenk, publicados en Nexos12,13 \ny The Lancet14; una carta firmada por seis ex Secreta-\nrios de Salud que manifestaba su rechazo a la desa-parici\u00f3n del Seguro Popular; y la organizaci\u00f3n del Foro \"El Sistema de Salud en M\u00e9xico: \u00bfTransformaci\u00f3n o crisis?\", organizado por el Con-sejo Consultivo Ciudadano de Pensando M\u00e9xico. \nEn general, los documentos anteriores argumentan \nque el Seguro Popular aument\u00f3 el n\u00famero de camas, m\u00e9dicos y enfermeras por habitante; disminuy\u00f3 la mortalidad infantil, logr\u00f3 esquemas de vacunaci\u00f3n completos y la afiliaci\u00f3n se multiplic\u00f3 en 15% en solo 10 a\u00f1os; la atenci\u00f3n en seis a\u00f1os de 308 mil ca-\nsos de enfermedades que implican gastos catastr\u00f3fi-\ncos, como VIH y c\u00e1ncer, que evit\u00f3 el empobreci-miento de las familias.  \nEn realidad, nosotros sabemos que la afiliaci\u00f3n no \nsignifica necesariamente acceso a los servicios de sa-lud o atenci\u00f3n; y la afirmaci\u00f3n sobre que \u201cevit\u00f3 el \nempobrecimiento\u201d, es un argumento discutible, en la medida que el empobrecimiento tuvo que ver fun-\ndamentalmente con un mode lo del gobierno que du-\nrante casi 35 a\u00f1os control\u00f3 los salarios que disminu-yeron en un 80% y otras pol\u00edticas neoliberales, y a \ntrav\u00e9s de la salud, se relaciona con el desfinancia-\nmiento, desarticulaci\u00f3n y deslegitimaci\u00f3n del siste-ma p\u00fablico de salud. \nEn relaci\u00f3n a los planteamientos de los ex Secreta-\nrios de Salud, conviene revisar las columnas de la Dra. Asa Cristina Laurell en el peri\u00f3dico La Jornada, \nen ese entonces Subsecretaria de Integraci\u00f3n y Desa-\nrrollo del Sector Salud.\n15,16 \nEn t\u00e9rminos de otras resistencias y denuncias al pro-\nyecto, podemos mencionar el desabasto de medica-mentos antirretrovirales para la atenci\u00f3n de VIH\n17, 18 \ny del  metotrexato  para el c\u00e1ncer infantil.19  El prime-\nro de ellos ya ha sido superado, en tanto el segundo \na\u00fan sigue vigente, ya que se relaciona con la reorga-nizaci\u00f3n del sistema de compras para superar un sis-tema controlado por tres empresas que ejerc\u00edan un monopolio ya descrito y ampliamente conocido. Y finalmente, las posiciones de las nueve entidades fe-\nderativas que no se adhirieron al INSABI, goberna-\ndos por partidos pol\u00edticos opuestos a la 4T.  \n3. La pandemia del SARS-CoV- 2 (28 de febrero \nal 15 de octubre de 2020). La respuesta Institu-cional, social y los cambios al proyecto original del sistema de salud \nLa pandemia. Panorama actual en M\u00e9xico \nLa pandemia lleg\u00f3 a M\u00e9xico a finales de febrero de \n2020. Hasta el 14 de octubre de 2020 se han repor-tado 829 mil 396 casos y 84 mil 898 defunciones.\n20 \nSin embargo, resulta interesante el hecho de que 73% de las defunciones, tienen asociada alguna co-morbilidad, tema que ya cuenta con una pol\u00edtica ac-\ntiva sobre el manejo de la prevenci\u00f3n de enfermeda-\ndes como Diabetes Mellitus, Hipertensi\u00f3n Arterial y Obesidad.  \nDe acuerdo con la Universidad Johns Hopkins, M\u00e9-\nxico ocupa el lugar 71 en n\u00famero de casos acumula-dos y en el d\u00e9cimo por defunciones a estas fechas.  \n7    Vol. 1, n\u00b0 12,  1 de diciembre de 2020 \nTabla 2.  Casos y defunciones por COVID \u201019 en personal de salud. M\u00e9xico, octubre de 2020 \u00a0\n Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.  Casos de COVID \u201019 N\u00famero   \nCon\ufb01rmados\u00a0acumulados \u00a0 127\u00a0mil\u00a0053\u00a0 60%\u00a0mujeres\u00a030\u201034\u00a0a\u00f1os\u00a0\nAc\u019fvos\u00a0 3\u00a0mil\u00a0089\u00a0\u00a0\u00a0\nDefunciones \u00a0 1\u00a0mil\u00a0744\u00a0 70%\u00a0hombres\u00a060\u201064\u00a0a\u00f1os\u00a0\nSospechosos \u00a0acumulados \u00a0 127\u00a0mil\u00a0053\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\nComorbilidades en casos de COVID \u201019: \n47%\u00a0obesidad, \u00a030%\u00a0hipertensi\u00f3n, \u00a019%\u00a0diabetes\u00a0\nCasos COVID \u201019 por profesi\u00f3n: \n42%\u00a0enfermeras(os), \u00a029\u00a00tros,\u00a026%\u00a0m\u00e9dicas(os), \u00a02%\u00a0laboratoristas, \u00a02%\u00a0den\u019fstas\u00a0\nDefunciones COVID \u201019 por profesi\u00f3n: \n49%\u00a0m\u00e9dicas(os), \u00a029%\u00a0otros,\u00a018%\u00a0enfermeras(os), \u00a02%\u00a0den\u019fstas,\u00a02%\u00a0laboratoristas \u00a0\nTodav\u00eda no es posible sacar conclusiones, pero es \nposible mirar qu\u00e9 se hizo y qu\u00e9 no se ha hecho du-rante la pandemia en M\u00e9xico.  \nEn el caso de los trabajadores de la salud, la afecta-\nci\u00f3n de la epidemia tiene datos reveladores: la mayor \nparte de los casos confirmados acumulados ocurrie-ron en mujeres, sin embargo, en 70% de las defun-ciones correspondieron a hombres. En cuanto a las comorbilidades: 47% obesidad, 30% hipertensi\u00f3n y 19% diabetes, que se asemejan de alguna manera a \nlas comorbilidades en la poblaci\u00f3n general.  El 42% \nde los casos se registraron en personal de enfermer\u00eda, en tanto 49% de las defunciones ocurrieron en m\u00e9-dicos y m\u00e9dicas (tabla 2). \nConducci\u00f3n pol\u00edtica\n21, 22  \nLa conducci\u00f3n pol\u00edtica podr\u00eda sintetizarse de la si-\nguiente manera:  \na) Conferencias diarias sobre la situaci\u00f3n epide-\nmiol\u00f3gica y la respuesta institucional . Sesiones \na cargo de la Subsecretar\u00eda de Promoci\u00f3n y Pre-venci\u00f3n de la Salud, sin la participaci\u00f3n de la Subsecretar\u00eda de Integraci\u00f3n y Desarrollo, que \neran tambi\u00e9n de su competencia.\n23 Las 232 con-\nferencias realizadas a la fecha han servido, sin duda alguna, para politizar los temas en salud hacia la poblaci\u00f3n, desde una perspectiva biom\u00e9-dica aunque a medida que pasa el tiempo, con la \nincorporaci\u00f3n de componentes de los determi-nantes sociales en t\u00e9rminos institucionales; es decir, hay una visi\u00f3n mucho m\u00e1s amplia que s\u00f3lo \nla comprensi\u00f3n de los servicios de salud, y eso ha \nsido incremental en t\u00e9rmino de las conferencias y las participaciones de otros sectores interinstitu-cionales sobre el problema de salud como son los de alimentaci\u00f3n o producci\u00f3n agr\u00edcola.  \nb) La instalaci\u00f3n del Consejo de Salubridad Ge-\nneral .\n24 A partir de su tercera sesi\u00f3n (19 de mar-\nzo) se declar\u00f3 en sesi\u00f3n permanente, cuya con-ducci\u00f3n pr\u00e1cticamente ha sido por parte de la Secretar\u00eda de Salud, particularmente del Dr. Hu-go L\u00f3pez-Gatell y su Subsecretar\u00eda.  \nc) Medidas de contenci\u00f3n . La Jornada Nacional de \nSana Distancia (23 de marzo al 30 de mayo). La \nSuspensi\u00f3n de la Jornada Escolar y actividades no esenciales (p\u00fablico, privado y social). El Operati-vo de Inspecci\u00f3n Federal de Trabajo (15 de abril). La estrategia comunicacional \u201cSusana Dis-tancia\u201d (20 de marzo). Y el \u201cEscuadr\u00f3n de la Sa-\nlud\u201d (del 7 de julio a la fecha).  \nd) Estrategia de reconversi\u00f3n hospitalaria .\n25 No \nobstante consideraciones iniciales poco acertadas, el crecimiento de la epidemia plante\u00f3 la necesi-dad de ampliar cuatro veces o m\u00e1s el n\u00famero de Bolet\u00edn sobre COVID-19 \n8 camas disponibles para atender a las personas \ncon infecci\u00f3n grave o cr\u00edticas. Su objetivo central ha sido que la capacidad de atenci\u00f3n de los servi-cios de salud no fuera superada y que todas las \npersonas tuvieran acceso a la atenci\u00f3n m\u00e9dica \nhospitalaria, incluida la disponibilidad de ventila-dores en caso necesario. \ne) Activaci\u00f3n del Plan Marina y DN-III-E .  La \nintervenci\u00f3n de SEMAR y SEDENA para casos de emergencia y su participaci\u00f3n en la reconversi\u00f3n, \nreconstrucci\u00f3n y terminaci\u00f3n de hospitales in-\nconclusos (01 de mayo).  \nf) Responsabilidad de la Federaci\u00f3n y los estados \nen las decisiones de salud y en la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica . Especialmente a partir de la publica-\nci\u00f3n de los \u201cLineamientos T\u00e9cnicos Espec\u00edficos \npara la Reapertura de las Actividades Econ\u00f3mi-\ncas\u201d, mediante un sistema de sem\u00e1foro de riesgo epidemiol\u00f3gico (estatal o municipal), que deter-mina el nivel de alerta sanitaria y define qu\u00e9 tipo de actividades est\u00e1n autorizadas a llevar a cabo en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico, laboral, escolar y so-\ncial.\n26 \ng) Articulaci\u00f3n P\u00fablico-Privada . Frente al escena-\nrio de la etapa m\u00e1s cr\u00edtica de la epidemia en los meses de junio y julio, se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de in-cluir la participaci\u00f3n del sector privado en la ini-ciativa \u201cTodos juntos contra el COVID\u201d,\n27 me-\ndiante convenios de colaboraci\u00f3n con la Asocia-\nci\u00f3n Nacional de Hospitales Privados y el Con-\nsorcio Mexicano de Hospitales, una nueva rela-c i \u00f3 n  p a r a  l a  a t e n c i \u00f3 n  m \u00e9 d i c a  d e  e n f e r m o s  n o  COVID-19 que no pueden ser atendidos en ins-talaciones del sistema p\u00fablico y de seguridad so-cial, con precios no lucrativos y un cat\u00e1logo res-\ntringido de atenciones. Tambi\u00e9n se firm\u00f3 otro \nconvenio para reconvertir los Centros de Rehabi-litaci\u00f3n Infantil (CRIT) del Telet\u00f3n en hospitales de rehabilitaci\u00f3n COVID-19.\n28   \nh) Modelo de Intervenci\u00f3n Local de Salud Comu-\nnitaria . El 17 de julio, en el estado Chiapas, \ninici\u00f3 la implementaci\u00f3n de este modelo, con un enfoque de federalismo, cuya idea central es que \nla atenci\u00f3n local debe ser atenci\u00f3n primaria pero articulada en el territorio con otros sectores p\u00fa-blicos, como los relativos a la alimentaci\u00f3n y la \nproducci\u00f3n agr\u00edcola.\n29  \ni) La rifa del avi\u00f3n presidencial . Finalmente, otra \ncontribuci\u00f3n fue por parte de la venta de los bo-letos de la rifa del avi\u00f3n presidencial, cuyos pre-mios de 20 millones de pesos beneficiaron a 13 unidades hospitalarias.\n30  \nFinanciamiento21, 22 \nEl gobierno federal destin\u00f3 el presupuesto necesario \npara el sostenimiento de los programas de bienestar, compras internacionales, reconversi\u00f3n hospitalaria, el plan DN-III-E y Marina y el anticipo de 159 mi-llones de d\u00f3lares para la compra anticipada de la va-\ncuna COVID-19.\n31 E n  t a n t o  e l  g o b i e r n o  d e  l a  C i u -\ndad de M\u00e9xico invirti\u00f3 31.5 millones de pesos para la producci\u00f3n nacional de mascarillas de alta eficacia tipo N95. \nPor su parte, el INSABI adelant\u00f3 el presupuesto de \nsalud abril-junio a todas las entidades federativas y \ncubri\u00f3 la contrataci\u00f3n de m\u00e9dicos cubanos para re-\nforzar al personal de salud de la Ciudad de M\u00e9xico.\n32 \nAdem\u00e1s, realiz\u00f3 la compra de insumos, medicamen-tos y ventiladores, y cubri\u00f3 el costo de los traslados a\u00e9reos, con excepci\u00f3n del puente a\u00e9reo M\u00e9xico-China, en donde la empresa Aerom\u00e9xico absorbi\u00f3 el 53% del costo operativo. \nReconversi\u00f3n hospitalaria ante la pandemia\n21, 22 \nLa reconversi\u00f3n hospitalaria ha sido una de las pol\u00ed-\nticas m\u00e1s importantes dentro de este desaf\u00edo. Sin embargo, el c\u00e1lculo inicia l de que las 2,500 camas \nespecializadas en las instituciones del sector Salud ser\u00edan suficientes para enfr entar la pandemia, result\u00f3 \nerr\u00f3neo. A la fecha, se han tenido que habilitar alre-\ndedor de 40 mil camas hospitalarias: 30 mil camas de hospitalizaci\u00f3n general y 10 mil camas con venti-lador. \nAdem\u00e1s, se crearon hospitales de recuperaci\u00f3n como \nUnidades Temporales, como el Centro Citibanamex  \n9    Vol. 1, n\u00b0 12,  1 de diciembre de 2020 \nConcepto Ac\u019fvidad \nProducci\u00f3n \u00a0\nNacional\u00a0\uf0b7\uf020Elaboraci\u00f3n \u00a0de\u00a0uniformes, \u00a0ropa\u00a0y\u00a0equipo\u00a0m\u00e9dico\u00a0por\u00a0las\u00a0industrias \u00a0del\u00a0ejercito\u00a0(31\u00a0de\u00a0marzo).\u00a0\n\uf0b7\uf020Dos\u00a0ven\u019fladores\u00a0con\u00a0tecnolog\u00eda \u00a0mexicana \u00a0bajo\u00a0la\u00a0coordinaci\u00f3n \u00a0del\u00a0CONACYT \u00a0(14\u00a0julio).\u00a0275\u00a0distribuidos: \u00a010\u00a0\nCDMX,\u00a0120\u00a0Veracruz, \u00a0100\u00a0Nuevo\u00a0Le\u00f3n,\u00a025\u00a0Quer\u00e9taro \u00a0y\u00a020\u00a0Chiapas\u00a0(3\u00a0de\u00a0agosto).\u00a0\n\uf0b7\uf020Fabricaci\u00f3n \u00a0de\u00a0primera\u00a0mascarilla \u00a0de\u00a0alta\u00a0e\ufb01ciencia\u00a0\u019fpo\u00a0N95.\u00a0Producci\u00f3n \u00a0de\u00a0200\u00a0mil\u00a0piezas\u00a0(26\u00a0de\u00a0mayo).\u00a0\nCompras\u00a0\nInternacionales \u00a0\uf0b7\uf020Adquisici\u00f3n \u00a0de\u00a0563\u00a0ven\u019fladores\u00a0a\u00a0trav\u00e9s\u00a0del\u00a0puente\u00a0a\u00e9reo\u00a0Nevada\u2010Toluca.\u00a0\n\uf0b7\uf020Puente\u00a0a\u00e9reo\u00a0con\u00a0China\u00a0para\u00a0la\u00a0adquisici\u00f3n \u00a0de\u00a0insumos\u00a0de\u00a0protecci\u00f3n \u00a0en\u00a0coordinaci\u00f3n \u00a0con\u00a0la\u00a0SRE.\u00a0\nDona\u019fvos\u00a0\uf0b7\uf020\"Juntos\u00a0por\u00a0la\u00a0Salud\":\u00a0equipo\u00a0de\u00a0protecci\u00f3n, \u00a0agua\u00a0potable,\u00a0hospedaje \u00a0y\u00a0trasporte \u00a0para\u00a0personal\u00a0en\u00a0primera\u00a0\nl\u00ednea\u00a0de\u00a0acci\u00f3n\u00a0por\u00a0parte\u00a0de\u00a0empresas \u00a0privadas\u00a0y\u00a0poblaci\u00f3n \u00a0general\u00a0(21\u00a0de\u00a0abril).\u00a0\n\uf0b7\uf020China,\u00a0Dinamarca, \u00a0EU,\u00a0Suiza,\u00a0Emiratos\u00a0\u00c1rabes\u00a0Unidos,\u00a0Alemania \u00a0y\u00a0Rep\u00fablica \u00a0de\u00a0Corea:\u00a0equipo\u00a0de\u00a0protecci\u00f3n \u00a0\ny\u00a0pruebas\u00a0PCR\u00a0(28\u00a0de\u00a0abril,\u00a014\u00a0de\u00a0julio\u00a0y\u00a025\u00a0de\u00a0agosto).\u00a0\n\uf0b7\uf020OPS:\u00a0200\u00a0mil\u00a0pruebas\u00a0de\u00a0diagn\u00f3s\u019fco\u00a0(14\u00a0de\u00a0octubre).\u00a0Tabla 3.  Producci\u00f3n, compra y dona \u019fvos de insumos de equipo m\u00e9dico y protecci\u00f3n personal . M\u00e9xico (2020) \u00a0\n Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.   \n(en asociaci\u00f3n con la UNAM); y algunas unidades de \nrehabilitaci\u00f3n para atender a personas afectadas por las secuelas del COVID-19, ubicadas en el Sistema Desarrollo Integral de la Familia (DIF), Instituto \nNacional de Enfermedades Respiratorias (INER), \nInstituto Nacional de Rehabilitaci\u00f3n (INR) y la Fun-daci\u00f3n Telet\u00f3n.  \nRecursos humanos\n21, 22 \nEn t\u00e9rminos de recursos humanos, 7 mil trabajado-\nres de salud para el Plan  Marina y DN-III-E que son \ncontratados por estas instituciones. Se otorga la inca-\npacidad por enfermedad a las personas sospechosas o confirmadas por COVID-19 en las instituciones de seguridad social y de la Secretar\u00eda de Salud. Se inicia la optimizaci\u00f3n del personal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda bajo el modelo de cascada, para hacer m\u00e1s eficiente \nsu labor ante la carencia de recursos m\u00e9dicos espe-\ncializados.  \nSe crea el Bono COVID de 20% adicionales al salario \npara trabajadores del IMSS de la primera l\u00ednea. Se invita a m\u00e9dicos y enfermeras de 60 a 65 a\u00f1os, sin padecimiento cr\u00f3nicos, para incorporarse a hospita-\nles no-COVID, con una compensaci\u00f3n salarial del \n30% adicional. Y finalmente, la reiteraci\u00f3n de la convocatoria \u201cM\u00e9dicos del Bienestar\u201d y su extensi\u00f3n a m\u00e9dicos que realizan estudios de alta especialidad o subespecialidad.  Adem\u00e1s, se han realizado otras acciones para apoyar \nal personal de salud: la habilitaci\u00f3n del Complejo Cultural de los Pinos para brindarles hospedaje, ali-mentaci\u00f3n, servicio de limpieza, zona recreativa y \ntransporte; la implementaci\u00f3n del programa \n\u201cCuidemos a quien nos cuida\u201d para la detecci\u00f3n y atenci\u00f3n de su salud mental ; la creaci\u00f3n de un segu-\nro de vida gratuito; la contrataci\u00f3n definitiva del per-sonal de salud incorporado durante la pandemia para cubrir el d\u00e9ficit de personal en las instituciones; y la \ncreaci\u00f3n de la \u201cCondecoraci\u00f3n Miguel Hidalgo\u201d para \nel personal de salud sobresaliente. \nEquipo m\u00e9dico y de protecci\u00f3n personal\n21, 22 \nSobre los equipos de protecci\u00f3n personal para perso-\nnal de salud, debe destacarse que se ha iniciado la producci\u00f3n nacional de insumos y equipos m\u00e9dicos; \nen particular, el desarrollo de dos ventiladores con \ntecnolog\u00eda mexicana, impulsados desde el CONA-CYT y con la participaci\u00f3n de empresas privadas e instituciones acad\u00e9micas. Adem\u00e1s, se han recibido diversos donativos (tabla 3). \nDesarrollo y cooperaci\u00f3n institucional en pande-\nmia\n21, 22 \nEl Instituto de Diagn\u00f3stico y Referencia Epidemiol\u00f3-\ngicos (InDRE), fue el primer laboratorio de referen-cia en M\u00e9xico y Latinoam\u00e9rica en implementar el algoritmo ideal de tamizaje de diagn\u00f3stico diferen-Bolet\u00edn sobre COVID-19 \n10 cial y confirmatorio de COVID-19 (12 de febrero). \nSe desarrollaron 5 ensayos cl\u00ednicos con medicamen-\ntos potenciales ( remdesivir , hidroxicloroquina , toci-\nlizumab , hidroxicloroquina con azitromicina ), plasma \nconvaleciente y productos herbolarios contra el CO-\nVID-19 en Institutos Nacionales y hospitales de la Seguridad Social.  \nSe resolvi\u00f3 el tema de las incapacidades y recetas re-\nsurtibles en las instituciones de seguridad social, y se incorpor\u00f3 al programa IMSS-Bienestar en el proceso \nde Triage para COVID-19 bajo el  modelo de la APS. \nFinalmente, en el marco de la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica, \ncient\u00edfica y acad\u00e9mica entre los gobiernos de M\u00e9xico y Cuba, una delegaci\u00f3n de m\u00e9dicos cubanos estuvo en la Ciudad de M\u00e9xico del 27 de abril al 24 de julio.  \nEstrategia sobre la vacuna COVID-19 \nM\u00e9xico present\u00f3 ante la Organizaci\u00f3n de las Nacio-\nnes Unidas (ONU) una iniciativa para lograr una distribuci\u00f3n equitativa de las vacunas contra el CO-VID-19, misma que fue aprobada el 21 de abril del a\u00f1o en curso.\n33 Adem\u00e1s, el Gobierno Federal ha par-\nticipado en acuerdos recientes como COVAX, As-\ntraZeneca, Pfizer y CanSinoBio (septiembre-\noctubre), que mencionan la disponibilidad de la va-cuna para 2.6 millones de personas en diciembre, 3.5 millones entre enero y febrero de 2021 y 11 mi-llones para marzo.\n34 \nCambios al proyecto original del sistema de sa-\nlud21, 22 \nSe han dado una serie de avances en t\u00e9rminos del \nproyecto original con cambios a partir de la realidad encontrada, las correlaciones de los actores en salud del gobierno Federal, estatales y de las instituciones, pero especialmente a partir del ingreso de la pande-mia a M\u00e9xico y sus dram\u00e1ticas consecuencias. Este \nconjunto de procesos s\u00f3lo podr\u00e1n evaluarse en su \nverdadera magnitud, cuando llegue a su fin o su esta-bilizaci\u00f3n la pandemia.  \nNo obstante, la pandemia tambi\u00e9n sirvi\u00f3 para catali-\nzar o acelerar procesos, especialmente en relaci\u00f3n a la recuperaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de los hospitales para la atenci\u00f3n por COVID-19; establecer el convenio con \nla OMS y OPS para la compra de medicamentos, va-cunas y equipo m\u00e9dico en el extranjero; un nuevo programa de residencias m\u00e9dicas para atender zonas \nmarginadas; contrataci\u00f3n de  personal de salud para \nreducir el d\u00e9ficit espec\u00edfico de la pandemia que alter\u00f3 la contrataci\u00f3n de los 70 mil personas del ex Seguro Popular; la creaci\u00f3n de la Universidad del Bienestar; y el modelo de Salud para el Bienestar del (SABI), que es distinto al modelo original desarrollado por la \nSubsecretar\u00eda de Desarrollo  e Integraci\u00f3n del Sector \nSalud. Adem\u00e1s, es importante destacar la creaci\u00f3n de una empresa p\u00fablica de distribuci\u00f3n de medicamen-tos, equipos, insumos de salud p\u00fablica (Birmex).  \nEn relaci\u00f3n a los aspectos pol\u00edticos, dos hechos cen-\ntrales: las diferencias entre el Secretario de Salud y la \nSubsecretaria Asa Cristina Laurell, figura que garan-\ntizaba el proyecto de salud transformador de la 4T (por su papel y trayectoria como Secretaria de Salud durante el gobierno del Distrito Federal 2000-2006 y el gobierno paralelo de sombra de L\u00f3pez Obrador post fraude en la elecci\u00f3n presidencial en 2006) y la \nposterior eliminaci\u00f3n de la  Subsecretar\u00eda de Integra-\nci\u00f3n y Desarrollo del Sector Salud, como parte de las medidas de austeridad federal. El aumento del con-trol del sector en la Subsecretar\u00eda de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud con el traspaso de la Comi-si\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sani-tarios (COFEPRIS) y 12 instancias administrativas \nm\u00e1s, adem\u00e1s del papel qu e ha representado L\u00f3pez \nGatell como vocero del Gobierno Federal durante la pandemia. En tercer lugar, las alianzas del INSABI con OPS, que han orientado su actuaci\u00f3n. Considero que estos tres elementos finales han significado una importante modificaci\u00f3n del proyecto de salud origi-\nnal, cuyo an\u00e1lisis no es posible abordar dentro del \nalcance de este art\u00edculo \n4. A Modo de conclusi\u00f3n: perspectivas y tenden-\ncias \nA pesar de la pandemia COVID-19, es importante destacar dentro de la orientaci\u00f3n del gobierno de la \n4T en salud, el tema de la recuperaci\u00f3n de lo p\u00fablico \ny la rector\u00eda del Estado y en la prestaci\u00f3n de servi- \n11    Vol. 1, n\u00b0 12,  1 de diciembre de 2020 \nReferencias \n1.    Tetelboin Henrion C, Granados Co sme JA. Debates y problemas actua-\nles en medicina social: la salud desde las politicas y los derechos, el traba-\njo, la formaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. M\u00e9xico: Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana; 2015. Disponible en: https://buff.ly/37gOUze .  \n2. L\u00f3pez Arellano O, Escudero JC, Carmonac LD. Los determinantes socia-\nles de la salud. Una perspectiva desde el Taller Latinoamericano de De-terminantes Sociales de la Salud, ALAMES. Medicina Social [Internet]. 2008; 4(3). Disponible en: https://buff.ly/3lipIxy .  \n3. Presidencia de la Rep\u00fablica. DECRETO por el que se reforman, adicio-\nnan y derogan diversas disposiciones de  la Ley General de Salud y de la \nLey de los Institutos Nacionales de Sa lud. Diario Oficial de la Federaci\u00f3n \n[Internet]. 2019 29 de noviembre. Disponible en: https://\nbuff.ly/3mpoEt7 . \n4. Secretar\u00eda de Salud. Programa Sectorial de Salud 2019-2024. M\u00e9xico: \nSecretar\u00eda de Salud,; 2019. Disponible en: https://buff.ly/3fHaz7q .  \n5. Secretar\u00eda de Salud. PROGRAMA Sect orial de Salud 2020-2024. Diario \nOficial de la Federaci\u00f3n [Internet]. 2020 17 de agosto. Disponible en: \nhttps://buff.ly/3ldA8hA . \n6. Secretar\u00eda de Salud. Secretar\u00eda de Salud concluye censo de infraestructura \nen 13 entidades2020 6 de noviembre. Disponible en: https://\nbuff.ly/37s1Oe7 .  \n7. Subsecretar\u00eda de Integraci\u00f3n y De sarrollo del Sector Salud. Atenci\u00f3n \nPrimaria de Salud Integral e Integrada, APS-I MX: La propuesta metodo-l\u00f3gica y operativa. Ciudad de M\u00e9xico: Secretar\u00eda de Salud; 2020. Dispo-\nnible en: https:// buff.ly/2V924sE .  \n8. World Health Organization. Decl araci\u00f3n de Astan\u00e1. Conferencia Mun-\ndial sobre Atenci\u00f3n Primaria de Salud. Astan\u00e1 (Kazajst\u00e1n), 25 y 26 de octubre de 2018. Astana, Kazakhstan2018. Disponible en: https://\nbuff.ly/2WUWmd4 . \n9. Poy Solano L. En su primer a\u00f1o, el presupuesto del Insabi ser\u00e1 de 112 mil \n538 mdp. La Jornada [Internet]. 2019 4 de enero. Disponible en: \nhttps://buff.ly/3lcAyVI .  \n10. Cruz Mart\u00ednez \u00c1. Se han adherido al Insabi 24 entidades. La Jornada \n[Internet]. 2020 12 de febrero. Disponible en: https://buff.ly/33o7hB8 . \n11. Instituto de Salud para el Bienestar.  Con respaldo de la OPS, inicia capa-\ncitaci\u00f3n para gestores de participaci\u00f3 n social en salud del INSABI2019:\n[20 de diciembre p.]. Disponible en: https://buff.ly/33jpdwI  . \n12. Frenk J, G\u00f3mez Dant\u00e9s O, Arreola Ornelas H, Marie Knaul F. Instituto \nde Salud para el Bienestar: Vino viej o en botella rota. Nexos [Internet]. \n2019 1 de noviembre Disponible en: https://buff.ly/3mbPdlp .  \n13. Frenk J, Gom\u00e9z Dant\u00e9s O. Salud:  Austeridad privatizadora. Nexos \n[Internet]. 2019 1 de agosto Disponible en: https://buff.ly/3lb6WIm .  14. Frenk J, G\u00f3mez-Dant\u00e9s O, Knaul FM. A dark day for universal health \ncoverage. The Lancet [Internet]. 2019. Disponible en: https://\nbuff.ly/3fCPQlt . \n15. Laurell AC. De Florida al rescat e del Seguro Popular. La Jornada \n[Internet]. 2019 20 de febrero. Disponible en: https://buff.ly/2JiYBoq . \n16. Laurell AC. Ofuscaci\u00f3n ideol\u00f3 gica o simples mentiras. La Jornada \n[Internet]. 2019 12 de noviembre. Disponible en: https://\nbuff.ly/3mbNo7V . \n17. Reveles C. Organizaciones y paci entes con VIH Sida de cinco estados \ndenuncian nuevo desabasto de anti rretrovirales. Animal Pol\u00edtico \n[Internet]. 2019:[30 de abril p.]. Disponible en: https://\nbuff.ly/37dml5N  . \n18. Redacci\u00f3n. Pacientes de VIH/sida piden amparo por falta de medicina. \nLa Jornada [Internet]. 2019 13 de mayo. Disponible en: https://\nbuff.ly/3l9Znl1  . \n19. Arellano Garc\u00eda C. Padres de ni\u00f1os con c\u00e1ncer que exigen medicamentos \nbloquearon AICM. La Jornada [Internet] . 2019 26 de agosto. Disponible \nen: https://buff.ly/2J4KTpP . \n20. Gobierno de M\u00e9xico. Covid-19 M\u00e9xico2020. Disponible en: https://\nbuff.ly/39i50v5 . \n21. Presidencia de la Rep\u00fablica. Versi\u00f3n  estenogr\u00e1fica de la conferencia de \nprensa matutina del presidente Andr\u00e9s  Manuel L\u00f3pez Obrador [\"El Pulso \nde la Salud\"] 2019-2020. Disponible en: https://buff.ly/37cyBn9 . \n22. Presidencia de la Rep\u00fablica. Versi\u00f3n  estenogr\u00e1fica. Conferencia de pren-\nsa. Informe diario sobre coronavirus COVID-19 en M\u00e9xico 2020. Dispo-nible en: https://buff.ly/3ld9bKY  . \n23. L\u00f3pez-Gatell H. Versiones estenogr\u00e1 ficas. Conferencias de prensa. Infor-\nme diario sobre coronavirus COVID-19 SSA. Presidencia de la Rep\u00fablica [Internet]. 2020. Disponible en: https://buff.ly/3mdBeeC . \n24. Secretar\u00eda de Salud. Se declara en sesi\u00f3n permanente el Consejo de Salu-\nbridad General2020 19 de marzo. Disponible en: https://\nbuff.ly/39rBwLg . \n25. Secretar\u00eda de Salud. Lineamiento de  Reconversi\u00f3n Hospitalaria (Versi\u00f3n \n5 de abril, 2020). M\u00e9xico: Gobierno de M\u00e9xico. Secretar\u00eda de Salud; 2020. Disponible en: https://buff.ly/3q8glUq  . \n26. Secretar\u00eda de Econom\u00eda, Secretar\u00eda  de Salud, Secretar\u00eda del Trabajo y \nPrevisi\u00f3n Social, Instituto Mexicano del Seguro Social. ACUERDO por el \nque se establecen los Lineamientos T\u00e9cnicos Espec\u00edficos para la Reapertu-ra de las Actividades Econ\u00f3micas. Diario Oficial de la Federaci\u00f3n \n[Internet]. 2020 29 de  mayo. Disponible en: https://buff.ly/3ldRvPv . \n27. Gobierno de M\u00e9xico. Todos juntos contra el COVID2020. Disponible \nen: https://buff.ly/3fBOEPe  . \n28. Redacci\u00f3n. Gobierno federal y Tele t\u00f3n firman convenio para reconvertir \nsus hospitales por contingencia de COVID-19. El Financiero [Internet]. \n2020 12 de mayo. Disponible en: https://buff.ly/37bigzc . \n29. L\u00f3pez-Gatell H. Versi\u00f3n estenogr\u00e1fic a. Conferencia de prensa. Informe \ndiario sobre coronavirus COVID-19 en M\u00e9xico. Presidencia de la Rep\u00fa-blica [Internet]. 2020 17 de julio. Disponible en: https://\nbuff.ly/2HMC6YU .  \n30. Mendoza A. Son 13 hospitales los beneficiados; tambi\u00e9n, 5 escuelas ga-\nnaron 20 mdp cada una. Exc\u00e9lsior [Internet]. 2020 18 de septiembre. Disponible en: https://buff.ly/36cuxDW .  \n31. EFE. M\u00e9xico paga 159 millones de d\u00f3lares de anticipo a Covax para vacu-\nna de COVID. Agencia EFE [Interne t]. 2020 10 de octubre. Disponible \nen: https://buff.ly/2J6nHHI .  \n32. Cruz Mart\u00ednez \u00c1. Ssa: se ha contratado a 42 mil m\u00e9dicos mexicanos y a \n585 cubanos. La Jornada [Internet]. 2020 16 de junio. Disponible en: https://buff.ly/33ml2QX . \n33. Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores. 93% of UN Members Support Mexi-\ncan Resolution to Guarantee Global Access to Medicines and Medical Equipment 2020 April 21. Disponible en: https://buff.ly/3l5S6CM  . \n34. Gobierno de M\u00e9xico. Versi\u00f3n estenogr\u00e1fica. Conferencia de prensa del \npresidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador del 13 de octubre de \n20202020. Disponible en: https://buff.ly/3mbQkRZ .  cios; la recuperaci\u00f3n de recursos que estaban en bol-\nsones de discrecionalidad; la pol\u00edtica de austeridad; la pol\u00edtica de salud universal, gratuita y p\u00fablica; una nueva articulaci\u00f3n del sector p\u00fablico y la seguridad \nsocial, incluidas las fuerzas armadas.  \nEn relaci\u00f3n con la pandemia, hay que resaltar la arti-\nculaci\u00f3n p\u00fablica/privada si n fines de lucro; el mane-\njo centralizado de la pandemia desde la Secretar\u00eda de Salud; la operaci\u00f3n de los estados federativos; la pos-posici\u00f3n de la centralizaci\u00f3n; las consecuencias del \nCOVID-19 que se relacionan con la epidemia nutri-\ncional; y el avance de la APS-I junto a la estrategia de producci\u00f3n agr\u00edcola y nutricional. Bolet\u00edn sobre COVID-19 \n12  ART\u00cdCULO ORIGINAL  \nCOVID-19: El Mito de la Inmunidad Colectiva# \nChristopher J.L. Murray \nDirector del Institute for Health Metrics and Evaluation (IHME), Universidad de Washington* \n\u00bfQu\u00e9 es la inmunidad colectiva?  \nSe trata de un concepto que se origina de los mode-\nlos matem\u00e1ticos de las enfermedades infecciosas. La \nidea es que en alg\u00fan momento haya suficientes per-sonas infectadas o en el futuro, vacunadas, de modo \nque sea dif\u00edcil que el virus contin\u00fae transmitiendo en \nla comunidad. Es decir, no quedar\u00edan m\u00e1s personas \npropensas a la infecci\u00f3n. \nEl nivel acumulativo de infecciones o la vacunaci\u00f3n \n(el porcentaje de las personas en esas categor\u00edas) que \ntiene que lograrse para obtener la inmunidad colecti-\nva es una funci\u00f3n tanto del virus en s\u00ed, en este caso de la COVID-19 (SARS-CoV-2), como de la comu-\nnidad en la que se transmite. En un lugar denso co-\nmo la ciudad de Nueva York con mucho transporte p\u00fablico subterr\u00e1neo, ese ni vel va a ser m\u00e1s alto por-\nque el virus puede transmitirse con mayor facilidad. \nMientras que en un lugar rural como Wyoming, ese \nnivel ser\u00e1 mucho menor. \nA c t u a l m e n t e ,  v a r i a s  p e r s o n a s  e n  e l  s e c t o r  p \u00fa b l i c o  \nest\u00e1n utilizando la inmunidad colectiva, por ejemplo, \nel gobierno de Suecia, como una estrategia para en-\nfrentar la COVID-19. Como estrategia, en la pr\u00e1cti-c a  s i g n i fi c a  q u e  e l  g o b i e r n o  n o  h a c e  n a d a ,  s i m p l e -\nmente dejar que el virus se transmita en la pobla-\nci\u00f3n, que cause el n\u00famero de muertes que vaya a causar, y luego en alg\u00fan momento se llega a un pun-\nto en el que no hay m\u00e1s personas a quien infectar o \nque mueran por el virus. As\u00ed que, como estrategia, en realidad es dejar que el virus ande libre. Ahora bien, algunas personas piensan que hay mu-\nchas personas que son inmunes al virus de la COVID\n-19 debido a exposiciones pasadas al resfriado \n(catarros), que en muchos de los casos son causados por los coronavirus. De hecho, hay quienes dicen \nque el 80% de los estadounidenses y de los europeos \ntienen ese tipo de inmunidad, pero sabemos que eso \nno puede ser verdad. Hay un cierto n\u00famero de, por \ndecirlo as\u00ed, \"experimentos naturales,\" que nos han indicado que un porcentaje muy peque\u00f1o de perso-\nnas, si alguno, tiene alg\u00fan tipo de inmunidad. Qui-\nz\u00e1s el m\u00e1s directo de estos \u201cexperimentos naturales\u201d es el portaaviones Charles de Gaulle de la Marina \nFrancesa, en el que de una poblaci\u00f3n de j\u00f3venes sa-\nnos, el 70% de los marinos se infect\u00f3.  \nPor lo tanto, queda clar o que no hubo inmunidad \nespont\u00e1nea (subyacente) porque esos n\u00fameros se \naproximan mucho a lo que se prev\u00e9 de la inmunidad \ncolectiva.  \nY luego tenemos comunidades en las que el porcen-\ntaje de la poblaci\u00f3n que ha sido infectado es bastante \nalto, por ejemplo Manaus, una ciudad en el estado de \nAmazonas en Brasil. Parece ser que el 66% de la po-blaci\u00f3n ya se ha infectado. Y sabemos que hay tasas \nde infecci\u00f3n muy altas en epidemias en curso en lu-\ngares como Ecuador, Per\u00fa y la Ciudad de M\u00e9xico donde m\u00e1s del 40% de la poblaci\u00f3n ya se ha infecta-\ndo y la epidemia todav\u00ed a continua (figura 1). El director de IHME y principal mode lador de COVID-19, el Dr. Christopher J.L. Murray, explica qu\u00e9 es la inmu-\nnidad colectiva y por qu\u00e9 es poco prob able que las comunidades hayan alcanzad o la inmunidad colectiva, y cierta-\nmente no se ha alcanzado en los Estados Unidos ni en Europa. Adem\u00e1s, el Dr. Murray explica por qu\u00e9 la inmuni-\ndad colectiva no es una estrategia efectiva hasta que se haya desarrollado y distribuido una vacuna. \n# Murray CJL. COVID-19: El Mito de  la Inmunidad Colectiva. IHME [Inter net]. 2020 October 8. Disponible en: http://www.healthdata.org/\nvideo/covid-19-el-mito-de-la-inmunidad-colectiva .  Edici\u00f3n de Luis Antonio M-Ibarra (@luanmtzibarra ) * El Institute for Health Metrics and Evaluation (IHME) es un centro independiente de investigaci\u00f3n de la Universidad de Washin gton, que proporcio-\nna una medici\u00f3n rigurosa y comparable de los problemas de salud m\u00e1s importantes del mundo y eval\u00faa las estrategias utilizadas p ara abordarlos. \nSitio Web: http://www.healthdata.org/   \n13    Vol. 1, n\u00b0 12,  1 de diciembre de 2020 \nPuntos m\u00e1ximos de transmisi\u00f3n (picos) \nOtra i dea que se relaciona con la inmunidad colectiva \nes que los puntos m\u00e1ximos de transmisi\u00f3n, y los \npuntos m\u00e1ximos de casos y muertes que ocurrieron en su mayor\u00eda en abril en Europa y en Nueva York se \ndebieron a que esas comunidades lograron la inmu-\nnidad colectiva. Claramente, no es as\u00ed. Hay una ex-\nplicaci\u00f3n mucho m\u00e1s directa y exacta desde el punto \nde vista cient\u00edfico. Es decir, todo el mundo \u2013 pr\u00e1cti-camente casi todos los pa\u00edses del mundo, a excepci\u00f3n \nde dos \u2013 implementaron mandatos de distancia-\nmiento social en las \u00faltimas dos semanas de marzo. Y aproximadamente de tres a cuatro semanas des-\npu\u00e9s de la implementaci\u00f3n de los mandatos de dis-\ntanciamiento social, se esperar\u00eda observar un punto m\u00e1ximo de casos y muertes, y lo vimos.  \nAsimismo, en el hemisferio sur, hubo varias grandes \nepidemias que ocurrieron mucho m\u00e1s tarde, en ma-\nyo y junio, y creemos que esas epidemias se debieron \na la estacionalidad \u2013 ya que esa es la temporada de invierno en el hemisferio sur \u2013 y eso fue suficiente \npara superar los mandatos de distanciamiento social \nque se hab\u00edan establecidos en esos lugares. \nPodemos estudiar los datos de todas las epidemias \ngrandes y colorear las gr\u00e1ficas por latitud. Y cuando \nhacemos eso y miramos estas curvas donde el eje X representa los meses de este a\u00f1o, vemos muchas epi-\ndemias del Hemisferio Norte que alcanzan sus pun-\ntos m\u00e1ximos a finales de marzo y en abril, y luego a medida que avanzamos por epidemias cada vez me-\nnos graves, vemos que hay muchas epidemias en las \nregiones ecuatoriales y en el Hemisferio Sur que ini-cian a finales de mayo y alcanzan un punto m\u00e1ximo \nen junio, julio y agosto (figura 2).  \nSe trata de ese patr\u00f3n donde hay este efecto tard\u00edo \nporque en esos lugares se implementaron los manda-tos de distanciamiento social en un momento en el \nque realmente no estaban teniendo una epidemia \ngrande. De nuevo, esta es la prueba clara que indica \nque lo que condujo a los puntos m\u00e1ximos no fue la \ninmunidad colectiva, sino la imposici\u00f3n de manda-tos. Si se establec\u00edan mandatos cuando todav\u00eda no \nhab\u00eda ocurrido mucho, entonces se acababa teniendo \nuna epidemia menor, pero tard\u00eda. \nRelajamiento del distanciamiento social \nLa otra prueba de que la inmunidad colectiva no fue \nel motivo de los puntos m\u00e1ximos consiste en los lu-gares en los que observamos m\u00faltiples puntos m\u00e1xi-\nmos. Por ejemplo Serbia: hubo un punto m\u00e1ximo de \nmuertes en abril y los mandatos de distanciamiento \nsocial hicieron que la epidemia disminuyera, el p\u00fa-\nblico se volvi\u00f3 menos cauteloso, y tuvimos un segun-do punto m\u00e1ximo en julio y agosto y ahora eso tam-\nbi\u00e9n ha bajado. \nObservamos a Ir\u00e1n, donde los datos indican que aho-\nra est\u00e1n entrando en su tercer punto m\u00e1ximo que \ncomienza a desarrollarse. As\u00ed que tenemos esta mon-\nta\u00f1a rusa del comportamiento donde los mandatos de distanciamiento social condujeron a la reducci\u00f3n \nde la transmisi\u00f3n; luego, la gente empieza a interac-\ntuar m\u00e1s \u2013 sobre todo los j\u00f3venes en el caso de Ir\u00e1n y otros pa\u00edses \u2013 se presenta un aumento r\u00e1pido de ca-\nsos y muertes, luego se reimponen los mandatos, las \npersonas se vuelven m\u00e1s cautelosas, la epidemia ba-\nja, y ese ciclo se repite. Figura\u00a01.\u00a0\u00a0Tasas\u00a0de\u00a0infecci\u00f3n\u00a0de\u00a0COVID\u201019\u00a0seg\u00fan\u00a0pa\u00eds,\u00a02020\u00a0\nBolet\u00edn sobre COVID-19 \n14 La segunda ola de la epidemia \nLo que estamos viendo ahora en Francia, y en un \nmomento les mostrar\u00e9 Madrid, es una enorme se-\ngunda oleada. Por lo tanto, queda claro que no se trata de la inmunidad colectiva; el n\u00famero de casos \nsube r\u00e1pidamente y las muertes comienzan a seguir \nla misma direcci\u00f3n. Y aqu\u00ed tenemos Madrid, el \u00falti-mo ejemplo de esto, donde los casos ahora est\u00e1n por \nencima de donde se encontraron en abril, y las \nmuertes han comenzado a seguir el mismo gran as-censo. Queda claro que los puntos m\u00e1ximos de abril \nno se debieron al logro de la inmunidad colectiva. \nAsimismo, como lo mencionaremos en un v\u00eddeo pos-\nterior, se aproxima una oleada de invierno, impulsa-\nda en su mayor\u00eda por la estacionalidad, pero en parte tambi\u00e9n por las personas que se vuelven menos cau-\ntelosas. \nAs\u00ed que una pregunta que muchas personas tienen \nes, \u00bfhay algunas comunidades que est\u00e9n cerca de lo-\ngrar la inmunidad colectiva ahora? Y a pesar de que \nacabamos de pasar el hito sombr\u00edo de un mill\u00f3n de muertes mundiales por COVID-19, pensamos que \nhay muy pocas poblaciones que est\u00e1n cerca de lograr \nla inmunidad colectiva. Hay algunos barrios en la ciudad de Nueva York que pueden estar cerca del \n65%, tenemos a Manaus como ya lo hab\u00edamos men-\ncionado anteriormente, hay algunas ciudades en \nEcuador donde eso tambi\u00e9n puede ser cierto. Sin em-\nbargo, al tener en cuenta lo que hemos observado en esos lugares, dado lo que sabemos sobre el potencial \nd e  i n f e c t a r s e  h a s t a  e n  u n  7 0 %  c o m o  e n  e l  c a s o  d e  portaaviones Charles de Gaulle, nuestra mejor esti-\nmaci\u00f3n de cuando se activar\u00eda de hecho la inmuni-\ndad colectiva ser\u00eda, desde la perspectiva m\u00e1s optimis-\nta, la infecci\u00f3n comunitaria del 50% pero desde una perspectiva mucho m\u00e1s realista, la infecci\u00f3n del 65% \nde la poblaci\u00f3n. \nSi observamos este mapa mundial que muestra la \nestimaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n infectada hoy en d\u00eda, se \npuede ver que las tasas m\u00e1s altas est\u00e1n en Ecuador, partes de Brasil, en Per\u00fa, la Ciudad de M\u00e9xico, algu-\nnas otras partes de Am\u00e9rica Central donde se en-\ncuentran un 30% y hasta un 40% de infectados, pero n o  u n  6 5 %  e n  e l  \u00e1 m b i t o  e s t a t a l  o  n a c i o n a l .  P o r  l o  \ntanto, queda mucho por recorrer en la epidemia an-\ntes de llegar a la inmunidad colectiva. \nDe camino a la inmunidad colectiva \nSi no conseguimos una vacuna \u2013y todos esperamos \nq u e  s \u00ed  l o  c o n s i g a m o s \u2013 .  P e r o  s i  n o  l a  c o n s e g u i m o s ,  \npodemos calcular cu\u00e1ntas personas tendr\u00edan que mo-\nrir si llegamos a la inmunidad colectiva por medio infecciones en lugar de vacunaciones. Y la forma en \nque podemos hacer eso, ahora que contamos con \nmuy buenos datos sobre la tasa de letalidad por in-fecci\u00f3n, es tomar todos estos sondeos de anticuerpos \nbasados en la poblaci\u00f3n, compararlos las muertes en \nesas comunidades, calcular, seg\u00fan edades espec\u00edficas, cu\u00e1l es el porcentaje de personas infectadas en cada \ngrupo de edad que morir\u00eda a causa de COVID-19, y \naplicar eso a la estructura de la poblaci\u00f3n por grupo de edad en cada pa\u00eds. Figura\u00a02.\u00a0\u00a0Mortalidad \u00a0por\u00a0COVID\u201019\u00a0de\u00a0acuerdo\u00a0a\u00a0la\u00a0estacionalidad \u00a0en\u00a0diversos\u00a0pa\u00edses\u00a0del\u00a0mundo,\u00a02020\u00a0\n \n15    Vol. 1, n\u00b0 12,  1 de diciembre de 2020 \nCuando hacemos eso, obtenemos este tipo de cifras. \nEsto es a falta de una vacuna, o de un gran avance en \nel tratamiento, ambos de los cuales podr\u00edan suceder, \ny esperamos que as\u00ed sea en alg\u00fan momento en 2021. Pero si no es as\u00ed, incluso en las circunstancias m\u00e1s \noptimistas en cuanto a la inmunidad colectiva, se \nprev\u00e9n alrededor de 13 millones de muertes a nivel \nmundial y 1 mill\u00f3n de muertes en los Estados Uni-\ndos. As\u00ed que esa forma de pensar sobre la inmunidad colectiva que, a pesar del terrible n\u00famero de muertes \nya ocurridas \u2013m\u00e1s de 200.000 muertes en los Esta-\ndos Unidos y m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de muertes a nivel mundial\u2013 tenemos mucho por recorrer en la epide-\nmia de COVID-19, a menos que podamos conseguir \nuna vacuna, y a menos que haya un gran avance en el tratamiento (figura 3). \n\u00bfQu\u00e9 hay de una vacuna?  \nSabemos que la oleada plena de invierno ha comen-\nzado en Europa, y prevemos que se empiece a desa-\nrrollar en los EE.UU. este mes, en octubre. Ahora buena, una vacuna eficaz cambiar\u00eda much\u00edsimo la \nsituaci\u00f3n, y tenemos esperanza de que los estudios \ncl\u00ednicos \u2013 algunos de los cuales deber\u00edan comenzar a mostrar resultados para finales de octubre o noviem-\nbre \u2013 nos indiquen que hay vacunas de ARN efica-\nces, y posteriormente vacunas prote\u00ednicas. Y luego la gran inc\u00f3gnita ser\u00e1, \u00bfqu\u00e9 tan efectivas son? Y, \u00bfqu\u00e9 \ntan r\u00e1pido se puede incrementar la producci\u00f3n? To-\ndo lo que sabemos de la industria sobre la velocidad de producci\u00f3n indica con firmeza que la vacunaci\u00f3n \nno tendr\u00e1 ning\u00fan efecto en la epidemia en este a\u00f1o \ncalendario, tal vez alg\u00fan efecto en los Estados Uni-\ndos en el primer trimestre del pr\u00f3ximo a\u00f1o, poste-riormente, un probable efecto considerable en los \nEE.UU. y tambi\u00e9n en algunos otros pa\u00edses en el se-\ngundo trimestre de 2021. \nEn conclusi\u00f3n As\u00ed que por el momento, nuestra mejor estrategia es \ncentrarnos en lo que sa bemos que funciona y que \nhemos visto que funciona una y otra vez: cuando las \npersonas son cautelosas, cuando dejan seis pies (dos \nmetros) de distancia entre unas y otras, y llevan puesto un tapabocas (mascarilla). Eso puede tener \nun efecto muy poderoso en el n\u00famero de muertes \nque veremos en el mundo. \nLa inmunidad colectiva sucede cuando suficientes \npersonas han sido infectadas o vacunadas, de modo \nque ponga un alto a la transmisi\u00f3n del virus. Como estrategia, simplemente significa dejar morir a mu-\nch\u00edsimas personas porque dejamos que el virus pro-\npague en toda la poblaci\u00f3n, y en realidad no es una \nestrategia en lo absoluto. No hemos logrado, ni esta-\nmos cerca de lograr la inmunidad colectiva en los EE.UU. ni en Europa, y las vacunas representar\u00e1n la \nposibilidad de generar la inmunidad colectiva sin \ntantas muertes en 2021. \nPara finales de octubre, planeamos incorporar la va-\ncunaci\u00f3n a los resultados de nuestros modelos, por-\nque pensamos que aportar\u00e1 algo importante. As\u00ed que, en nuestras publicaciones del modelo en no-\nviembre, se reflejar\u00e1n nuestras expectativas respecto \na la cobertura de la vacunaci\u00f3n. Por lo tanto, la reco-mendaci\u00f3n clave es llevar puesto un tapabocas y \nmantener la distancia social siempre que se pueda. Figura\u00a03.\u00a0\u00a0Escenarios \u00a0de\u00a0la\u00a0Inmunidad \u00a0colec\u019fva\u00a0al\u00a0COVID\u201019\u00a0y\u00a0su\u00a0probable\u00a0impacto\u00a0en\u00a0el\u00a0n\u00famero\u00a0de\u00a0defunciones \u00a0\nBolet\u00edn sobre COVID-19 \n16  ART\u00cdCULO ORIGINAL  \nVacunaci\u00f3n contra Influenza en tiempos del COVID-19 # \nErick Antonio Osorio-L\u00f3pez1 (@ErickOsorio33 ), Diana Vilar-Compte2  \n1Instructor del Departamento de Salud P\u00fabl ica de la Facultad de Medicina, UNAM \n2Profesora del Departamento de Salud P\u00fablic a de la Facultad de Medicina, UNAM  \n2Departamento de Infectolog\u00eda, Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda  \nIntroducci\u00f3n \nLos \u00faltimos meses han sido marcados por la presen-\ncia de una pandemia a causa del virus SARS-COV-2, \ncon consecuencias a nivel m\u00e9dico, econ\u00f3mico y so-c i a l  d e  a l t o  i m p a c t o .  E s t a  p a n d e m i a  e s  l a  c r i s i s  d e  \nsalud p\u00fablica m\u00e1s importante  desde la \u201cgripe espa-\n\u00f1ola\u201d de 1918 y a  algunos de nosotros nos recuerda \nla influenza AH1N1 en 2009. Si bien ambos agentes \ncomparten algunas similitudes en el cuadro cl\u00ednico y en la transmisi\u00f3n, para la influenza existe un trata-\nmiento eficaz y una vacuna. Adem\u00e1s, la COVID-19 \nes m\u00e1s contagiosa que la influenza. Si bien las medi-das de sana distancia e higiene, adem\u00e1s del uso de la \nmascarilla o cubrebocas han ayudado a mitigar la \ntransmisi\u00f3n del SARS-CoV-2, es evidente que es ne-cesaria una vacuna eficaz y segura para tener un me-\njor control la pandemia.  \nCuando apareci\u00f3 la cepa del virus de influenza \nAH1N1-09pdm exist\u00eda ya una vacuna desarrollada \npara otras cepas, y no fue necesario desarrollarla -de novo-, lo que facilit\u00f3 la elaboraci\u00f3n de la misma para \nla temporada siguiente. Desde aqu\u00e9l entonces se ha \nreforzado mediante campa\u00f1as anuales la promoci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n contra influenza, particularmente \nen aquellas personas con mayor riesgo de complica-\nciones.   \nAntecedentes  de la vacuna contra influenza  \nA partir de la pandemia por Influenza de 1918, el \nej\u00e9rcito de los Estados Unidos mostr\u00f3 inter\u00e9s para desarrollar una vacuna contra esta enfermedad. Las investigaciones para el desarrollo de una vacuna co-\nmenzaron en 1933 despu\u00e9s de haber aislado el virus.  \nLas primeras vacunas autorizadas contra la influenza \nfueron administradas en Estados Unidos en 1945. Dada la alta variabilidad antig\u00e9nica que posee el vi-\nrus de influenza, result\u00f3 necesaria la colaboraci\u00f3n \nmundial para la selecci\u00f3n de las cepas a incluir en la \nvacuna de cada temporada. Actualmente, las vacunas \nson tri- o tetravalentes, cubriendo dos cepas de In-fluenza A y una o dos de influenza B dependiendo de \nla composici\u00f3n. A\u00f1o con a\u00f1o la OMS recomienda las \ncepas a incluir, tomando en cuenta las caracter\u00edsticas antig\u00e9nicas, gen\u00e9ticas y regionales de los virus circu-\nlantes de influenza.\n1 Otros componentes de la vacu-\nna como el veh\u00edculo o los adyuvantes, as\u00ed como su producci\u00f3n se han mejorado a lo largo del tiempo. \nE n  M \u00e9 x i c o  l a  v a c u n a  c o n t r a  i n fl u e n z a  s e  a p l i c a  e n  \nadultos desde el a\u00f1o 2000.\n2  \nEs posible afirmar que la vacuna contra influenza es \nmuy segura. S\u00f3lo hay dos contextos en los cu\u00e1les es-t\u00e1 contraindicada, cuando hay una infecci\u00f3n febril \nmoderada o grave, o hipersensibilidad a los princi-\npios activos o a los excipientes, por ejemplo, a las prote\u00ednas del huevo.\n3  \nEn el momento actual, es muy importante se\u00f1alar \nque las personas que hayan tenido COVID-19 deben vacunarse contra influenza a partir de que los s\u00ednto-\nmas hayan remitido, ya que el riesgo de una compli-\ncaci\u00f3n grave por influenza puede ser fatal.  \n# El contenido de los art\u00edculos es responsabi lidad de sus autores y no necesariamente refleja la postura de la Facultad de Medic ina.  Resumen: La pandemia por COVID-19 ha hecho evidente el valor social de la prevenci\u00f3n de enfermedades a trav\u00e9s de \nla vacunaci\u00f3n. La vacuna contra influenza es segura y tiene d\u00e9 cadas de existir en el mundo. Es importante identificar los \ng r u p o s  d e  r i e s g o  y  r e c o m e n d a r  l a  v a c u n a c i \u00f3 n  e n  e l l o s .  Como personal sanitario podemos contribuir a desmitificar y \nbrindar informaci\u00f3n que promueva y facilite la vacunaci\u00f3n. En  el contexto de la pandemia  por la COVID-19, prevenir \nla influenza es fundamental.  \nPalabras clave: Vacuna, influenza, efectividad, seguridad, COVID-19, M\u00e9xico.   \n17    Vol. 1, n\u00b0 12,  1 de diciembre de 2020 \nLa vacuna de influenza puede ocasionar algunas mo-\nlestias despu\u00e9s de su aplicaci\u00f3n. La mayor parte de \nestas (65%) son locales con dolor y enrojecimiento \nen el sitio de aplicaci\u00f3n.4 En una proporci\u00f3n menor \npueden producir  malestar general, cefalea y mialgias \npor 1-3 d\u00edas, que suelen ser autolimitados y de f\u00e1cil \nmanejo con sintom\u00e1ticos como el paracetamol. Ade-\nm\u00e1s, el beneficio de la in munizaci\u00f3n supera con mu-\ncho el riesgo de estas complicaciones.3,5  \nExisten diversos mitos alrededor de la vacuna, uno \nde ellos es la posibilidad de desarrollar infecci\u00f3n por \ninfluenza a partir de la inyecci\u00f3n del biol\u00f3gico, lo cual carece de plausibilidad biol\u00f3gica dado que la \nvacuna es inactivada y \u00e9sta se produce a partir de \nfragmentos del virus, lo que impide que \u00e9ste pueda infectar a la persona.\n3,6 Una encuesta en M\u00e9xico re-\nport\u00f3 que en nuestro pa\u00eds existe un alto porcentaje \nde aceptaci\u00f3n de la vacuna, y que en aquellos que no \nla aceptan, en su mayor\u00eda, es debido a que descon-\nf\u00edan de la misma,7 posiblemente por informaci\u00f3n \ninadecuada o falta de la misma.  \nEl personal de salud se considera un grupo de riesgo \nque debe vacunarse anualmente contra influenza; sin embargo, las tasas de vacu naci\u00f3n suelen ser inferio-\nres al 80%. En una encuesta a estudiantes de medici-\nna en ciclos cl\u00ednicos, se encontr\u00f3 que s\u00f3lo el 58.7% hab\u00edan recibido la vacuna de influenza en la tempo-\nrada inmediata anterior.\n8 Esto demuestra la impor-\ntancia de reforzar las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n y ge-nerar estrategias que incrementen las coberturas va-\ncunales en grupos de riesgo.  \nUna de las grandes preocupaciones con la llegada del \ninvierno, es la sindemia de influenza y COVID-19. \nSi bien, a\u00fan no contamos con una vacuna contra la COVID-19, si contamos con una vacuna segura y \neficaz contra influenza. La vacuna de influenza para \nla temporada 2020-2021 ya est\u00e1 disponible en M\u00e9-xico, y durante las primeras semanas de su aplica-\nci\u00f3n, se ha observado una alta demanda. A pesar de \nlo anterior, y de la importancia que tiene evitar la ocurrencia simult\u00e1nea de estas dos infecciones, a\u00fan \nhay personas que pese a pertenecer a grupos de ries-\ngo, no aceptan la vacunaci\u00f3n como una medida efi-\ncaz de prevenci\u00f3n.  \nInfluenza y prevenci\u00f3n en  tiempos del COVID-19 \nEn M\u00e9xico, la pandemia por el virus de Influenza en \nel 2009 tuvo un impacto considerable sobre los ser-vicios de salud, en la econom\u00eda y la sociedad. Algu-\nnas de las lecciones aprendidas como el apego a la \nhigiene de manos y la etiqueta respiratoria, paulati-\nnamente perdieron inter\u00e9s por parte de la poblaci\u00f3n. Con la aparici\u00f3n de la COVID-19, se ha hecho evi-\ndente la necesidad de reforzar de manera continua \nestas medidas de higiene, mismas que junto con el \nuso de mascarilla (o cubrebocas) y el distanciamien-\nto f\u00edsico, son fundamentales en la prevenci\u00f3n de contagios por el SARS-CoV-2 y otros virus respirato-\nrios.  Por otra parte, durante estos meses de pande-\nmia se ha hecho patente el valor de las vacunas como estrategia de prevenci\u00f3n.  \nVacunaci\u00f3n de influenza en M\u00e9xico  \nDesde inicios del mes de octubre de 2020 inici\u00f3 la \ncampa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra influenza en M\u00e9xico \nque tiene como objetivo vacunar a la mayor cantidad \nde personas en el menor tiempo posible, para que, \ndurante los meses de mayor circulaci\u00f3n del virus de \nInfluenza, durante el invierno, en enero y febrero, la mayor parte de la poblaci\u00f3n vulnerable se encuentre \ninmunizada. Para esta temporada, el Gobierno de \nM\u00e9xico adquiri\u00f3 dos millones m\u00e1s de dosis con res-pecto a los previos, con un total de 35 millones de \ndosis, de las cuales, para la Ciudad de M\u00e9xico, se tie-\nnen contempladas 3.2 millones de dosis.   \nLa estrategia inicial de vacunaci\u00f3n se ha enfocado al \npersonal de salud y a los grupos vulnerables que in-\ncluye: adultos mayores > 60 a\u00f1os, mujeres embara-zadas, personas que viven con VIH/SIDA, diabetes \nmellitus, obesidad, Enfermedad Pulmonar Obstructi-\nva Cr\u00f3nica, asma, c\u00e1ncer, estados de inmunosupre-\nsi\u00f3n, entre otros. Con respecto a la poblaci\u00f3n pedi\u00e1-\ntrica, las recomendaciones vigentes en M\u00e9xico indi-can su aplicaci\u00f3n entre los 6 y los 59 meses de edad, \nhaciendo \u00e9nfasis en que siempre que sea posible va-\ncunar a los ni\u00f1os de manera anual, hay que hacerlo.\n9  \nEl \u00e9xito de la vacunaci\u00f3n contra la influenza y otras \nenfermedades prevenibles por vacunaci\u00f3n depende \nde factores varios, tales como la disponibilidad de la vacuna, acceso a la misma y recomendaci\u00f3n para su \naplicaci\u00f3n por parte del personal de salud. En este \nsentido, es necesario que entre los profesionales sa-\nnitarios nos vacunemos anualmente de influenza, al \nigual que los estudiantes de medicina, enfermer\u00eda y las diferentes disciplinas de la salud. Es importante \nque adem\u00e1s de recomendar la vacunaci\u00f3n anual con-Bolet\u00edn sobre COVID-19 \n18 tra influenza, respondamos las dudas que las perso-\nnas tienen en relaci\u00f3n con la vacuna u otros biol\u00f3gi-\ncos. Desde nuestras trincheras tenemos mucho por \nhacer, y no debemos perder oportunidades para revi-sar el estatus de inmunizaci\u00f3n de nuestros pacientes \ny fomentar la vacunaci\u00f3n.  \n\u00bfA d\u00f3nde acudir a vacunarse contra influenza en \ntiempos de COVID-19? \nLa vacuna contra influenza usualmente se aplica en \nhospitales, centros de salud, consultorios y puestos \nitinerantes en sitios como plazas y oficinas para \nabarcar grupos amplios de poblaci\u00f3n en poco tiempo.  \nEn el caso de la Ciudad de M\u00e9xico y el resto del pa\u00eds, \npor ahora,  la vacuna solo se encuentra disponible en \nel sector p\u00fablico, y es posible que durante la segunda quincena de noviembre exista la presentaci\u00f3n cua-\ndrivalente a la venta. El biol\u00f3gico disponible para el \nsector p\u00fablico, con 35 millones de dosis adquiridas \npor el Gobierno de M\u00e9xico, se trata de una presenta-\nci\u00f3n multi-dosis de vacuna trivalente (Vaxigrip, Sa-nofi-Aventis) para el hemisferio norte. Esta se en-\ncuentra disponible en diversas unidades m\u00e9dicas y \ncentros de salud del sector salud y se aplica a las per-sonas en los grupos vulnerables y sus familiares di-\nrectos. Se recomienda acudir con estricto apego a las \nmedidas de higiene y sana distancia, de preferencia al puesto m\u00e1s m\u00e1s cercano. Se han sumado esfuerzos \npor tratar de asegurar la disponibilidad de la vacuna \nen funci\u00f3n de la demanda de la misma, por lo que si en un sitio no estuviera disponible es probable que a \nla brevedad sean resurtidas.  \nA partir del 27 de septiembre del 2020 inici\u00f3 la se-\nmana epidemiol\u00f3gica n\u00famero 40, que marca el \ninicio de la temporada de influenza estacional 2020-2021 que se extiende hasta la semana epidemiol\u00f3gi-\nca 20 del 2021. Hasta el cierre de la semana n\u00famero \n4 5 ,  s \u00f3 l o  s e  h a  r e p o r t a d o  u n  c a s o  d e  I n fl u e n z a  AH1N1-pdm09 en la Ciudad de M\u00e9xico.\n10  Ante el \nescenario de un invierno complicado, con la coexis-\nt e n c i a  d e  i n fl u e n z a  y  C O V I D - 1 9 ,  a \u00fa n  e s t a m o s  a  tiempo de prevenir la influenza a trav\u00e9s de la vacu-\nnaci\u00f3n. Este a\u00f1o es sin duda uno muy dif\u00edcil, evite-\nmos hospitalizaciones y m\u00e1s muertes por enfermeda-\ndes respiratorias y vacun\u00e9monos de influenza.   \nFinalmente, resaltar que las vacunas salvan vidas y \nque entre muchas otras cosas han permitido aumen-tar la esperanza de vida al nacimiento en muchos \nlugares del mundo. Hoy m\u00e1s que nunca debemos \naprovechar la accesibilidad a las vacunas, que en el \ncaso de Influenza es gratuita y ampliamente disponi-ble. No debemos subestimar los beneficios potencia-\nles de las vacunas, sobre todo en presencia de una \npandemia que a\u00fan no ha podido ser controlada. No \nhay que dejar perder la oportunidad que tenemos de \nprevenir influenza, inclusive en los c\u00edrculos m\u00e1s cer-canos.  \u00a1Por favor vac\u00fanate! \nReferencias \n1. Crovari P, Alberti M, Alic ino C. History and evolution of \ninfluenza vaccines. Journal of preventive medicine and hygiene. 2011;52:91-4. Disponible en: https://\nbuff.ly/3lkYA0C .  \n2. Hurtado Ochoterena CA, Mat\u00edas Juan NA. Historia de la \nvacunaci\u00f3n en M\u00e9xico. Revista Mexicana de Puericultura y Pediatr\u00eda [Internet]. 2005; 13( 74):[47-52 pp.]. Disponible \nen: https://buff.ly/36h888D .  \n3. Comisi\u00f3n Federal para la Pr otecci\u00f3n contra Riesgos Sanita-\nrios. Ficha T\u00e9cnica Vaxigrip. Se cretar\u00eda de Salud; 2017. Dis-\nponible en: https://buff.ly/37ggA7B .  \n4. Centers for Disease  Control and Prevention. Seasonal In-\nfluenza Vaccine Safety: A Summary for Clinicians \n[Internet]. CDC; 2020 Disponible en: https://\nbuff.ly/36dkEpM .  \n5. \u00c1lvarez-Falcon\u00ed PP, S\u00e1nchez-H urtado LM. Reacciones ad-\nversas a la vacuna contra influenza A (H1N1) en trabajado-\nres de salud de una instituci \u00f3n p\u00fablica peruana. An Fac \nmed. 2013;72(3):169-175. Disponible en: https://\nbuff.ly/37guXIP    \n6. Soema PC, Kompier R, Amor ij J-P, Kersten GFA. Current \nand next generation influenz a vaccines: Formulation and \nproduction strategies. European Journal of Pharmaceutics and Biopharmaceutics. 2015;94 :251-63. Disponible en: \nhttps://buff.ly/33rRGk5 .  \n7. Jim\u00e9nez-Corona ME, Aguilar-D\u00edaz FdC, Le\u00f3n-Sol\u00eds LE, \nMorales-Virgen JJ, Le\u00f3n-Rosales  SPd. Conocimientos, acti-\ntudes y pr\u00e1cticas sobre la influenza A(H1N1) 2009 y la vacunaci\u00f3n contra influenza pa nd\u00e9mica: resultados de una \nencuesta poblacional. Salud Publica Mex. 2012;54:607-\n615.Disponible en: https://buff.ly/3mhhxCF .  \n8. Vilar-Compte D, de -la-Rosa-Martinez D, Ponce de Le\u00f3n S. \nVaccination Status and Other Preventive Measures in Medi-cal Schools. Big Needs and Opportunities. Archives of Medi-\ncal Research. 2018;49(4):255-60. Disponible en: https://\nbuff.ly/3fMDeIv .   \n9. Centro Nacional para la Salu d de la Infancia y la Adolescen-\ncia. Programa de Vacunaci\u00f3n Universal y Jornadas Naciona-\nles de Salud P\u00fablica. Lineamientos Generales 2020. \n[Internet]. Secretar\u00eda de Salud; 2020. Disponible en: https://buff.ly/36etRhE .  \n10. Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda. In forme semanal de la \ntemporada de influenza estacional  2020-2021: Semana 45-\n2020. Secretar\u00eda de Salu d; 2020. Disponible en: https://\nbuff.ly/33HsYN1 .   \n19    Vol. 1, n\u00b0 12,  1 de diciembre de 2020 \n ART\u00cdCULO ORIGINAL  \nLactancia materna y COVID-19# \nNatalia Maya Rinc\u00f3n \nConsultora en lactancia materna. Cl\u00ednica Fisiokinesis de la Ciudad de M\u00e9xico \nIntroducci\u00f3n  \nLa leche humana es el alimento ideal para los ni\u00f1os, \nporque contiene todos los nu trientes necesarios para \nla primera etapa de la vida. Tiene propiedades inmu-nol\u00f3gicas, adem\u00e1s de los beneficios emocionales y \npsicol\u00f3gicos para el binomio madre e hijo. Se ha des-\ncubierto que los ni\u00f1os lactantes tienen menores \u00edndi-\nces de enfermedades como: otitis media, asma, neu-\nmon\u00eda, muerte de cuna, obesidad, diabetes, entre muchas otras. Estas \u00faltimas son algunos de los pade-\ncimientos que pueden complicar a una persona que \nse contagie de nueva enfermedad COVID-19, pro-vocada por el virus SARS- CoV-2. (1) \nEn la \u00faltima Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n \n2018, se observ\u00f3 un incremento en lactancia mater-na exclusiva en menores de 6 meses, pasando de un \n14.4% en el a\u00f1o 2012 a un 28.6% en 2018. Los m\u00e9-\ndicos son una pieza fundamental para que esta esta-\nd\u00edstica contin\u00fae en ascenso.(2) \nLas recomendaciones de la OMS indican que deben \nser 6 meses de lactancia materna exclusiva y, a partir \ndel sexto mes, iniciar la alimentaci\u00f3n complementa-\nria con alimentos nutritivos y seguros; pero se reco-mienda continuar con la lactancia materna cuando \nmenos hasta los dos a\u00f1os de edad. La lactancia ma-\nterna idealmente debe inicia r en la primer hora de \nvida, con el consumo de calostro, que es la primer \nleche que produce la madre despu\u00e9s del parto y que \ncontiene una gran cantidad de anticuerpos e inmu-noglobulinas que protegen al reci\u00e9n nacido contra \ndiversas enfermedades.(3)   Lactancia materna y COVID-19 \nTeniendo en cuenta todo lo anterior, los m\u00e9dicos \ndeben conocer las recomendaciones sobre la lactan-\ncia materna y las especificaciones ante el COVID-19, ya que esta nueva enfermedad ha provocado mu-\nchos cambios en la manera de relacionarnos, lo que \nincluye un cambio en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente. \nLas recomendaciones de la OMS son las mismas para \nlas madres y beb\u00e9s, ya sea que est\u00e9n sanos o enfer-mos (figura 1).  \nExisten m\u00faltiples estudios que recomiendan que la \nmadre enferma contin\u00fae con la lactancia. De esta manera protege el sistema inmunol\u00f3gico del reci\u00e9n \nnacido. Se recomienda que la madre con s\u00edntomas de \nCOVID-19 o con diagn\u00f3stico positivo de SARS-CoV-2 contin\u00fae con la lactancia materna. Existen reco-\nmendaciones para evitar el contagio del beb\u00e9.(4)   \nSi la madre est\u00e1 en aislamiento en su casa se reco-\nmienda lo siguiente: \n\uf0b7\uf020Lavado de manos de forma correcta (por lo menos \nel proceso debe durar 20 segundos, utilizando \nagua y jab\u00f3n o gel antibacterial (m\u00ednimo 60% al-\ncohol), antes de cargar al beb\u00e9 para alimentarlo. La madre de preferencia deber\u00e1 utilizar un cubre-\nbocas de forma correcta (cubriendo nariz y boca). \n\uf0b7\uf020Permanecer en habitaciones separadas y \u00fanica-\nmente compartir la rec\u00e1mara en el momento de la \nalimentaci\u00f3n. \n# El contenido de los art\u00edculos es responsabi lidad de sus autores y no necesariamente refleja la postura de la Facultad de Medic ina.  Resumen. La importancia de la lactancia mate rna radica en el contenido nutricio necesario para la primera etapa \nde vida: fortalece el sistema inmune de los ni\u00f1os y previene  el desarrollo de enfermedades durante la vida adulta. \nSin embargo, es necesario conocer las recomendaciones y especificaciones de seguridad para una lactancia materna \nsegura, en el contexto de la epidemia del COVID-19. M\u00falt iples estudios recomiendan la  continuidad de la lactan-\ncia materna, a pesar de que la madre presente s\u00edntomas  por COVID-19, ya que protege el sistema inmunol\u00f3gico \ndel reci\u00e9n nacido.  \n Palabras clave:  COVID-19, lactancia materna, pr evenci\u00f3n, desarrollo del ni\u00f1o.  Bolet\u00edn sobre COVID-19 \n20 Figura\u00a01.\u00a0\u00a0\u00c1rbol\u00a0de\u00a0decisiones \u00a0para\u00a0la\u00a0lactancia\u00a0materna\u00a0en\u00a0el\u00a0contexto\u00a0de\u00a0la\u00a0COVID\u201019:\u00a0Orientaciones \u00a0para\u00a0entornos\u00a0sanitarios \u00a0y\u00a0comunitarios \u00a0\nFuente.\u00a0\u00a0Organizaci\u00f3n \u00a0Mundial\u00a0de\u00a0la\u00a0Salud.\u00a0Preguntas \u00a0frecuentes: \u00a0Lactancia \u00a0materna\u00a0y\u00a0COVID\u201019.\u00a0Para\u00a0trabajadores \u00a0de\u00a0la\u00a0salud.\u00a0\nGinebra:\u00a0OMS;\u00a02020.\u00a0Disponible \u00a0en:\u00a0h\u01a9ps://bu\ufb00.ly/3loUVyM \u00a0.\u00a0\n \n21    Vol. 1, n\u00b0 12,  1 de diciembre de 2020 \nEn caso que la madre no pueda amantar al beb\u00e9 por \nla gravedad de los s\u00edntomas, se recomienda que la \nmadre se extraiga la leche, ya sea de forma manual o \ncon bomba de extracci\u00f3n, con las recomendaciones del uso de cubrebocas e higiene de manos; y de pre-\nferencia el recipiente donde se colecte la leche y la \nbomba de extracci\u00f3n tendr\u00e1n que estar perfectamen-\nte limpios; se recomienda realizar como m\u00ednimo seis \nextracciones al d\u00eda, para no perder la producci\u00f3n de leche. Un miembro de la familia debe asistir al mo-\nmento de la alimentaci\u00f3n con la leche extra\u00edda.  \nEn el hospital se pueden realizar las siguiente accio-\nnes:(5) \n\uf0b7\uf020Alentar y apoyar a la madre a que se extraiga le-che para evitar la p\u00e9rdida de la producci\u00f3n.  \n\uf0b7\uf020Mantener una higiene rigurosa en las bombas de \nextracci\u00f3n, en los contenedores de la leche huma-\nna y de la misma madre.  \n\uf0b7\uf020Entregar la leche humana a un familiar o respon-sable del beb\u00e9 para que contin\u00fae con lactancia materna exclusiva.  \n\uf0b7\uf020Es importante que, cuando se receten medica-mentos para manejar los s\u00edntomas del COVID-19, \u00e9stos sean compatibles con la lactancia mater-\nna.  \nEn caso que la madre comience a tener dificultades \ncon la lactancia, se puede buscar apoyo de un profe-\nsional en el tema, a trav\u00e9s de la telemedicina. En \nM\u00e9xico, existen diversas asociaciones civiles que proporcionan asesor\u00eda especializada.(6, 7) \nEs importante recalcar que no se recomienda el uso \nde mascarillas o caretas de protecci\u00f3n en ni\u00f1os y be-\nb\u00e9s menores de dos a\u00f1os de edad.  \nPor \u00faltimo, debe mencionarse que la lactancia ma-\nterna ayuda a reducir el riesgo de presentar depre-\nsi\u00f3n y psicosis posparto. El confinamiento ha provo-\ncado un aumento de las enfermedades mentales. Por lo tanto, la lactancia materna puede ser un m\u00e9todo de prevenci\u00f3n de enfermedades mentales en las ma-\ndres que est\u00e1n en una situaci\u00f3n muy vulnerable.  \nConclusi\u00f3n : \nLa leche humana es el alimento ideal para los reci\u00e9n \nnacidos y beb\u00e9s, a\u00fan cuando la madre est\u00e9 enferma. \nEs tarea de todo el personal de salud, junto con las \ninstituciones de salud y la sociedad en general, apo-\nyar, promover y proteger la lactancia materna, a\u00fan \nen situaci\u00f3n de pandemia y confinamiento; al pro-mover la lactancia materna estamos protegiendo a \nlas madres y beb\u00e9s de problemas econ\u00f3micos, emo-\ncionales, nutricionales y de salud.  \nReferencias \n1. Instituto Nacional de Sa lud P\u00fablica. Lactancia mater-\nna protege contra Coronavirus (COVID-19); 2020. Disponible en: https://buff.ly/39qgzk9 . \n2. Secretar\u00eda de Salud, Inst ituto Nacional de Salud P\u00fabli-\nca, Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda. En-cuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n (ENSANUT) 2018. M\u00e9xico: INEGI; 2020. Disponible en: https://\nbuff.ly/2VhqHn1 .  \n3. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Fomento de una \nalimentaci\u00f3n adecuada del lactante y del ni\u00f1o peque-\u00f1o; 2020. Disponible en: https://buff.ly/37meRgX . \n4. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Preguntas frecuen-\ntes: Lactancia materna y COVID-19. Para trabajado-\nres de la salud. Ginebra: OMS; 2020. Disponible en: https://buff.ly/3loUVyM . \n5. Centers for Disease Control and Prevention. Care for \nBreastfeeding People: Interim Guidance on Breastfe-eding and Breast Milk Feeds in the Context of COVID-19; 2020. Disponible en: https://buff.ly/3bBR9xh . \n6. Asociaci\u00f3n para la Promoci\u00f3n Cient\u00edfica y Cultural de \nla Lactancia Materna. e-la ctancia.org; 2020. Disponi-\nble en: https://buff.ly/2Srmtql . \n7. Asociaci\u00f3n de Consultores Certificados en Lactancia \nMaterna: M\u00e9xico (ACCLAM ). Lactancia Materna y \nCOVID-19: ACCLAM; 2020. Disponible en:  https://buff.ly/3o8ru63 .  Bolet\u00edn sobre COVID-19 \n22 Actualizaci\u00f3n epidemiol\u00f3gi ca: 21 de noviembre de 2020 \nCOVID-19: Panorama epidemiol\u00f3gico en M\u00e9xico \nAbril Violeta Mu\u00f1oz-Torres1 (@abrilvioleta1 ), Erick Antonio Osorio-L\u00f3pez2 (@ErickOsorio33 )  \n1Profesora de Departamento de Salud P\u00fablica de la Facultad de Medicina, UNAM \n2Instructor del Departamento de Salud P\u00fa blica de la Facultad de Medicina, UNAM  \n* Informaci\u00f3n al corte de 21 de noviembre de 2020).  \nFuente: Secretar\u00eda de Salud. Datos Abiertos  - Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda [sitio  de internet]. 2020. [actualizado al 21 de noviembre].  \nDisponible en: https://www.gob.mx/salud/docum entos/datos-abiertos-152127 . Hasta el 21 de noviembre de 2020, a casi nueve meses de iniciada la epidemia en M\u00e9xico, se han acumu-\nlado 1,032,688 casos confirmados de COVID-19; 505,531 en mujeres (49.0%) y 527,157 en hombres (51.0%) (figura 1). De los casos notificados, 101, 373 personas han fallecido, de las cuales 36,774 \n(36.3%) ocurrieron en mujeres y 64,599 (63.7%) en hombres (figura 2).  \nFigura\u00a01.\u00a0\u00a0N\u00famero\u00a0de\u00a0casos\u00a0acumulados \u00a0de\u00a0COVID\u2010\u00a0en\u00a0M\u00e9xico\u00a0*\u00a0\nLa mayor proporci\u00f3n de casos de COVID-19 se di stribuye entre los 20 y 69 a\u00f1os, los cuales suman \n903,677 personas (87.5 %) (figura 3). En cuanto a las defunciones por COVID-19, la mayor\u00eda se regis-traron en personas de 40 a 79 a\u00f1os, quienes suman 83,954 (82.82 %) (figura 4).  Figura\u00a02.\u00a0N\u00famero\u00a0de\u00a0defunciones \u00a0acumuladas \u00a0por\u00a0COVID\u2010\u00a0en\u00a0M\u00e9xico*\u00a0\n \n23    Vol. 1, n\u00b0 12,  1 de diciembre de 2020 \nLa mayor\u00eda de los casos de COVID-19 recibieron atenci\u00f3n  m\u00e9dica en alguna unidad hospitalaria de la Se-\ncretar\u00eda de Salud (57.4%); el 30.8% en el IMSS y 4.5 % en el ISSSTE (figura 5). Del total de casos notifica-\ndos, el 22.1% (228,229 personas) han sido hospitalizad os (mientras que el resto de los casos han sido pa-\ncientes ambulatorios). De \u00e9stos, 16.1% ( 36,812 personas) han requerido intubaci\u00f3n. Figura\u00a03.\u00a0N\u00famero\u00a0de\u00a0casos\u00a0acumulados \u00a0de\u00a0COVID\u201019\u00a0en\u00a0M\u00e9xico,\u00a0seg\u00fan\u00a0grupo\u00a0de\u00a0edad*\u00a0\nFigura\u00a04.\u00a0Defunciones \u00a0no\u019f\ufb01cadas\u00a0de\u00a0COVID\u201019\u00a0en\u00a0M\u00e9xico,\u00a0seg\u00fan\u00a0grupos\u00a0de\u00a0edad*\u00a0\n* Informaci\u00f3n al corte del 21 de noviembre de 2020.  \nFuente: Secretar\u00eda de Salud. Datos Abiertos - Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda [sitio de internet]. 2020. [actualizado al 21 de noviembre].  \nDisponible en: https://www.gob.mx/salud/docum entos/datos-abiertos-152127 . Actualizaci\u00f3n epidemiol\u00f3gi ca: 21 de noviembre de 2020 \nFigura\u00a05.\u00a0N\u00famero\u00a0de\u00a0casos\u00a0de\u00a0COVID\u201019\u00a0en\u00a0M\u00e9xico,\u00a0seg\u00fan\u00a0ins\u019ftuci\u00f3n\u00a0de\u00a0atenci\u00f3n* \u00a0\nBolet\u00edn sobre COVID-19 \n24 Actualizaci\u00f3n epidemiol\u00f3gi ca: 21 de noviembre de 2020 \n \n* ** Informaci\u00f3n al corte al 21 de noviembre de 2020.  \nFuente: Secretar\u00eda de Salud. Datos Abiertos - Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda [sitio de internet]. 2020. [actualizado al 21 de noviembre].  \nDisponible en: https://www.gob.mx/salud/docum entos/datos-abiertos-152127 . Las enfermedades m\u00e1s frecuentes en los casos notificados son: hipertensi\u00f3n arterial con 193,355 (18.7 %), \nobesidad con 175,509 (17 %) y diabetes tipo 2  con 151,855 (14.7 %). Entre las personas fallecidas a cau-\nsa de la COVID-19 se ha observado que presentan las mismas comorbilidades con respecto al resto de los \ncasos; sin embargo, presentan una mayor proporci\u00f3n de las mismas, a saber: hipertensi\u00f3n arterial con \n46,035 (45.4 %), diabetes y obesidad con 39,112 (38.6 %) y 24,236 (23.9 %) (tabla 1). \nSeg\u00fan los datos obtenidos, las mujeres y los homb res padecen COVID-19 en proporciones similares; \nsin embargo, al evaluar las defunciones entre mu jeres y hombres, observamos que no fallecen en \nproporciones similares; por el contrario, los hombres fallecen m\u00e1s que las mujeres.  \nPor otra parte, al evaluar los grupos et\u00e1reos, resu lta que la mayor cantidad de casos reportados se \npresentan en la edad adulta, mientras que m\u00e1s del 80% las defunciones predominan en adultos ma-\nyores de 40 a\u00f1os. Todo ello sugiere que se deben llevar a cabo acciones de prevenci\u00f3n de la enferme-dad y atenci\u00f3n a la salud en estos grupos de edad. \nRespecto a las comorbilidades, las enfermedades no transmisibles son las que se presentan con ma-\nyor frecuencia tanto en los casos notificados como en las defunciones; posiblemente esto sea deriva-\ndo de los determinantes sociales, es decir, de las circunstancias en las que las personas desarrollan su \ncurso de vida, por ejemplo: consumir una alimenta ci\u00f3n adecuada, tener un empleo formal, as\u00ed como \nel acceder a los servicios de atenci\u00f3n a la salud.  \nFinalmente, tras observar estas condiciones consideramos que es imperante seguir rigurosamente las \nrecomendaciones de las autoridades sanitarias, tale s como el distanciamiento social, el lavado fre-\ncuente de manos y el uso de cubr ebocas en toda la poblaci\u00f3n. Tabla\u00a01.\u00a0Comorbilidades \u00a0asociadas \u00a0a\u00a0los\u00a0casos\u00a0y\u00a0defunciones \u00a0por\u00a0COVID\u201019\u00a0en\u00a0M\u00e9xico*\u00a0\nComorbilidades \u00a0En casos \nde COVID \u201019\u00a0%\u00a0 Comorbilidades \u00a0En defunciones \npor COVID \u201019\u00a0%\u00a0\nHTA\u00a0 193,355\u00a0 18.7\u00a0 HTA\u00a0 46,035\u00a0 45.4\u00a0\nObesidad \u00a0 175,509\u00a0 17\u00a0 Diabetes\u00a0 39,112\u00a0 38.6\u00a0\nDiabetes\u00a0 151,855\u00a0 14.7\u00a0 Obesidad \u00a0 24,236\u00a0 23.9\u00a0\nTabaquismo \u00a0 75,626\u00a0 7.3\u00a0 Tabaquismo \u00a0 8,107\u00a0 8\u00a0\nAsma\u00a0 25,794\u00a0 2.5\u00a0 IRC\u00a0 7,427\u00a0 7.3\u00a0\nOtras\u00a0 23,165\u00a0 2.2\u00a0 Otras\u00a0 5,474\u00a0 5.4\u00a0\nECV\u00a0 19,137\u00a0 1.9\u00a0 ECV\u00a0 5,431\u00a0 5.4\u00a0\nIRC\u00a0 18,459\u00a0 1.8\u00a0 EPOC\u00a0 4,832\u00a0 4.8\u00a0\nEPOC\u00a0 13,778\u00a0 1.3\u00a0 Inmunosupresi\u00f3n \u00a0 2,493\u00a0 2.5\u00a0\nInmunosupresi\u00f3n \u00a0 10,484\u00a0 1\u00a0 Asma\u00a0 1,966\u00a0 1.9\u00a0 \n25    Vol. 1, n\u00b0 12,  1 de diciembre de 2020 \n COVIDtrivia \nCrucigrama* \nAriel Vilchis-Reyes (@arielreyee ) \nProfesor del Departamento de Salud P\u00fablica de la Facultad de Medicina, UNAM  \nRespuestas : Se pueden consulta r el la p\u00e1gina 31. \n*Basado en los art\u00edculos publicados  en: Bolet\u00edn sobre COVID-19: Salud P\u00fablica y Epidemio log\u00eda. 2020;1(11).  \n  Horizontales \n4 Es\u00a0una\u00a0red\u00a0social\u00a0que\u00a0permite\u00a0a\u00a0los\u00a0usuarios\u00a0realizar\u00a0\nvideos\u00a0de\u00a015\u201060\u00a0segundos. \u00a0\n5 Sexo\u00a0que\u00a0present\u00f3, \u00a0a\u00a0principio\u00a0de\u00a0noviembre, \u00a0la\u00a0\nletalidad\u00a0m\u00e1s\u00a0baja\u00a0por\u00a0COVID\u201019\u00a0en\u00a0M\u00e9xico..\u00a0\n7 Este\u00a0modelo\u00a0\u019fene\u00a0como\u00a0prop\u00f3sito \u00a0principal\u00a0repre\u2010\nsentar\u00a0la\u00a0din\u00e1mica\u00a0hospitalaria. \u00a0\n\u00a0\u00a0 Ver\u019fcales \n1 Se\u00a0denomina \u00a0as\u00ed\u00a0a\u00a0la\u00a0vida\u00a0abordada \u00a0en\u00a0t\u00e9rminos\u00a0\nbiol\u00f3gicos. \u00a0\n2 Se\u00a0cre\u00f3\u00a0con\u00a0el\u00a0prop\u00f3sito \u00a0de\u00a0contribuir \u00a0a\u00a0ampliar\u00a0la\u00a0\natenci\u00f3n\u00a0m\u00e9dica\u00a0a\u00a0las\u00a0personas\u00a0con\u00a0COVID\u201019.\u00a0\n3 Es\u00a0una\u00a0representaci\u00f3n \u00a0abstracta \u00a0de\u00a0aspectos\u00a0se\u2010\nleccionados \u00a0de\u00a0la\u00a0realidad.\u00a0\n6 Nivel\u00a0de\u00a0Promoci\u00f3n \u00a0de\u00a0la\u00a0Salud\u00a0que\u00a0desarrolla \u00a0\nacciones\u00a0que\u00a0involucran \u00a0a\u00a0organizaciones \u00a0y\u00a0comu\u2010\nnidades.\u00a0\n7 Pa\u00eds\u00a0que\u00a0represent\u00f3, \u00a0a\u00a0principio\u00a0de\u00a0noviembre, \u00a0la\u00a0\nmayor\u00a0letalidad\u00a0por\u00a0COVID\u201019\u00a0entre\u00a0los\u00a0pa\u00edses\u00a0\nm\u00e1s\u00a0poblados. \u00a0\u00a0Bolet\u00edn sobre COVID-19 \n26  Testimonios  \n\u201cTengo miedo, pero no puedo derrumbarme, no frente a un paciente, dice infect\u00f3logo\u201d  \nAndrea Vera \nAnimal Pol\u00edtico \nEl infect\u00f3logo David Mart\u00ednez est\u00e1 acostumbrado a pelear con viru s, pero la COVID le ha pegado en uno de los puntos donde m\u00e1s \nle duele, en sus compa\u00f1eros de trinchera. Cada que uno de ellos se contagia siente mi edo, sabe que \u00e9l podr\u00eda ser el pr\u00f3ximo. \n# Vega, A. Tengo miedo, pero no puedo derrumbarme, no frente a un paciente, dice infect\u00f3logo. Animal Pol\u00edtico [Internet]. 2020 12 de agosto. Dis-\nponible en: https://buff.ly/2JhTBB0  . Reproducido con autorizaci\u00f3n de Animal Pol\u00edtico.   A David Mart\u00ednez Oliva el traj\u00edn de todos los d\u00edas en \nel Hospital GEA Gonz\u00e1lez le ayuda a no detenerse a \npensar en la fatiga, la tristeza o el miedo a contagiar-\nse de COVID-19. Cuando llega a su casa y puede hablar con su novia es cuando deja que todos los sen-\ntimientos fluyan. Son los peque\u00f1os momentos cuan-\ndo se permite derrumbarse.  \nEl m\u00e9dico de 36 a\u00f1os confiesa que ha tenido miedo. \n\u201cMucho miedo. Y tal vez uno no lo hace latente, no lo hace palpable. La adrenalina de estar viendo a un \npaciente y a otro y a otro te ayuda. Pero cuando ves a \ntu colega grave, lo ves intubado, o cuando alguno est\u00e1 a punto de entrar a hospitalizaci\u00f3n y no sabes \nqu\u00e9 va a pasar, te detienes y dices puedo ser yo. Pero \nno puedes derrumbarte, ah\u00ed con \u00e9l no\u201d. \nA lo largo de estos cuatro meses, 200 de sus compa-\n\u00f1eros de todas las \u00e1reas han dado positivo a COVID-\n19. \u201cNo es que todos se hayan contagiado aqu\u00ed, co-\nmo ya se ha dicho, es dif\u00edcil establecer d\u00f3nde se die-\nron los contagios: buena parte del personal labora en otras instituciones en contra turno, muchos toman \ntransporte\u201d. \nSu horario de trabajo habitual es de lunes a viernes \nde 7 de la ma\u00f1ana a 3 de la tarde, pero tambi\u00e9n hace \ntiempo extra, trabajar los fines de semana, en guar-\ndias y todos los d\u00edas en horas m\u00e1s all\u00e1 de su salida normal. \nEl infect\u00f3logo, quien desde hace tres a\u00f1os se desem-\npe\u00f1a como m\u00e9dico adscrito en el GEA, cancel\u00f3 la consulta privada que sol\u00eda dar en M\u00e9dica Sur por las \ntardes, en parte por seguridad de los propios pacien-\ntes, para no ponerlos en riesgo de contagio si es que \n\u00e9l resulta afectado, pero tambi\u00e9n para poder ayudar \nen la atenci\u00f3n de la epidemia en este hospital p\u00fabli-co. Estas manos no se pueden derrumbar \nDavid Mart\u00ednez cuenta que uno de sus momentos \nm\u00e1s fr\u00e1giles, as\u00ed dice, \u201cfr\u00e1giles\u201d, en estos cuatro me-\nses ya frente a la COVID-19 fue cuando se infecta-ron nueve residentes del \u00e1rea de urgencias y uno, un \nm\u00e9dico joven, de 29 a\u00f1os, se complic\u00f3. \nFue David quien debi\u00f3 darle la noticia de que quiz\u00e1 \ndeb\u00eda ingresarse. \u201cEstaba yo platicando con \u00e9l, le fal-\ntaba mucho la respiraci\u00f3n, su oxigenaci\u00f3n estaba por debajo de 90 y yo le dec\u00eda es probable que te tengas \nque hospitalizar si no respondes a este tratamiento. \n\u00c9l est\u00e1 casado y tiene una ni\u00f1a. Llorando me dijo: \u2018David, tengo mucho miedo\u2019\u201d. \n\u201cEn el momento que un colega en el frente de batalla \nte externa ese miedo, t\u00fa sientes tu propio miedo, pe-ro no debes demostrarlo, no puedes demostrar debi-\nlidad, hay que decirle que vamos a hacer todo el es-\nfuerzo del mundo, que no vamos a escatimar, que \nnos tenga confianza\u201d. \nFotograf\u00eda: Carlo Echegoyen   \n27    Vol. 1, n\u00b0 12,  1 de diciembre de 2020 \nCon varios otros compa\u00f1eros hospitalizados aqu\u00ed en \nel GEA y tambi\u00e9n en el hospital de expansi\u00f3n habili-\ntado en el Citi Banamex, y la carga diaria de consul-\ntas, David hizo lo que hace siempre en estos d\u00edas, dej\u00f3 que la adrenalina de ir de un paciente a otro le \nsilenciara el miedo y la tristeza. \nPero despu\u00e9s ya en la noche, en casa, con su novia, \ntambi\u00e9n infect\u00f3loga, no hu bo m\u00e1s que ocultar. \u201cNo \npude evitar quebrarme, sacar esa impotencia de todo lo que hab\u00eda pasado en la semana, en los d\u00edas. Le dije \nfulano se quebr\u00f3 conmigo y creo que un pedazo de \nm\u00ed se quebr\u00f3 con \u00e9l. Lo tuve que reconfortar pero en el fondo yo tambi\u00e9n tengo miedo por ti, por mi fami-\nlia, por tu familia, por m\u00ed, por toda la gente que \nquiero\u201d. \nSu novia, relata, lo dej\u00f3 hablar, lo escuch\u00f3. Despu\u00e9s \nle dijo que ellos, los m\u00e9dicos, est\u00e1n en estas crisis \npara ayudar a todos y con m\u00e1s raz\u00f3n a los compa\u00f1e-\nros. \n\u201cTen la certeza de que si a ti te llegara a pasar, vas a \ntener todas esas manos, de tus compa\u00f1eros, encima \nde ti, al lado de ti, as\u00ed como t\u00fa lo est\u00e1s haciendo aho-\nra, alguien m\u00e1s lo va a hacer por ti, esa es tu fortale-za; eso fue lo que dijo, y es verdad, esa es mi fortale-\nza\u201d. \n\u201cHay que seguir, esta epidemia va a seguir, la gente \nva a seguir enfermando y no se puede bajar la guar-\ndia. Y claro, hay muchas cosas buenas tambi\u00e9n, el \ncompa\u00f1ero residente se recuper\u00f3, todo sali\u00f3 bien, ya est\u00e1 de nuevo en la trinchera ah\u00ed en urgencias\u201d. \nDavid se\u00f1ala que hay momentos en que \u00e9l y sus \ncompa\u00f1eros est\u00e1n muy cansados, y agobiados, \u201cpega \npor todos lados porque tampoco es que el d\u00eda que \ntienes libre te puedas ir a la monta\u00f1a, al r\u00edo, a la pla-ya, pero tenemos el apoyo de nuestros seres queri-\ndos, del equipo de trabajo, eso es fundamental\u201d. \nPara descansar un poco m\u00e1s se organizaron para cu-\nbrirse y tener dos d\u00edas de descanso a la semana. \nEn los ratos de descanso, y cuando puede empatarlos \ncon los de su novia, la pareja hace ejercicio en casa, pasean al perro, \u00fanico momento en el que se permi-\nten salir adem\u00e1s de cuando van al trabajo, y cocinan. \n\u201cEs un espacio que nos damos para compartir y que \ndisfrutamos mucho, hasta en eso nos compaginamos, \na ella le gusta la cocina mediterr\u00e1nea y a m\u00ed la mexi-cana, as\u00ed que intercalamos\u201d.  Mayor fuerza frente al enemigo \nEl infect\u00f3logo dice que otra cosa que le da m\u00e1s calma \nes que ahora ya se sienten con m\u00e1s confianza frente \nal virus. \u201cAc\u00e1 hemos atendido ya cerca de 1,500 consultas de sospechosos y confirmados de COVID, \nhace 1,500 consultas, hace cuatro meses, lo que des-\nconoc\u00edamos del SARS-CoV-2 era mayor. Era dif\u00edcil \nver a un paciente y tener que decidir qu\u00e9 hacer por-\nque no lo sab\u00edamos, no ten\u00edamos certeza de nada, ahora tenemos m\u00e1s claro que se tiene que hacer y la \nfrustraci\u00f3n baja\u201d. \nLo otro que hab\u00eda empezado a reconfortar al m\u00e9dico, \npero que ya se est\u00e1 esfumando, es que el n\u00famero de \npacientes hab\u00eda bajado. \nPara finales de mayo y principios de junio, el n\u00famero \nde personas buscando atenci\u00f3n por COVID disminu-\ny\u00f3, David dice que eso fue en parte porque se abrie-\nron m\u00e1s lugares, como los centros de salud, donde \npod\u00edan atender a los casos leves y ya solo los graves \nllevaban a los hospitales. \n\u201cYa hab\u00edamos llegado a tener 15 o 20 consultas dia-\nrias, la mayor\u00eda casos graves, pero ya eran menos, y \ndel viernes 3 de julio para ac\u00e1 ya empez\u00f3 a subir otra vez, ya fueron 30 o 40\u201d. \n\u201cSi alguien es medianamente consciente debe saber \nque no va a haber normalidad por lo menos lo que resta de este a\u00f1o. No puede haber reuniones, fiestas, \nm\u00edtines, pero el mexicano es muy desobediente\u201d. \nEn sem\u00e1foro naranja, con la llegada de pacientes \nCOVID otra vez en aumento y ya con la fatiga acu-\nmulada, David confiesa cu\u00e1l es su \u00faltimo pensamien-\nto del d\u00eda, cuando el cansancio no lo hace simple-\nmente cerrar los ojos y dejar a medias la p\u00e1gina de \nun libro o el cap\u00edtulo de la serie Dark que trata de ver por las noches. \n\u201cCuando la gente llega a cons ulta y est\u00e1 contagiada y \nme dicen que estuvieron en una reuni\u00f3n familiar o social o algo as\u00ed, eso me causa mucha frustraci\u00f3n y s\u00ed \nles llamo la atenci\u00f3n, los rega\u00f1o, as\u00ed que mi \u00faltimo \npensamiento del d\u00eda es que ojal\u00e1 descanse y que amanezca relajado, porque aunque la gente lo haya \nhecho mal, no tiene la culpa de esto, no tiene la cul-\npa de la llegada de una enfermedad tan grave\u201d.\n Bolet\u00edn sobre COVID-19 \n28 WhatsApp es una aplicaci\u00f3n para tel\u00e9fonos inteligentes (con  adaptaci\u00f3n para computadoras) que ofrece mensa-\njer\u00eda, llamadas, videollamadas y env\u00edo de archivos multim edia de forma instant\u00e1nea. Est\u00e1 disponible en tel\u00e9fo-\nnos de todas partes del mundo. Seg\u00fan su p\u00e1gina oficial, m\u00e1s de 2 mil millones de personas usan WhatsApp para \nmantenerse en contacto con amigos y familiares en m\u00e1s de 180 pa\u00edses. Siendo una aplicaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n \nmasiva, indudablemente se ha convertido en una estrateg ia para combatir la epidemia de COVID-19, utilizan-\ndo sus Chatbots , herramientas que trabajan con inteligencia arti ficial para mantener una conversaci\u00f3n con el \nusuario sobre alg\u00fan tema espec\u00edfico, en este caso, sobre COVID-19. \nEl sitio Web de WhatsApp  tiene un apartado exclusivo de educaci\u00f3n y prevenci\u00f3n en materia de salud durante \nla pandemia de coronavirus, el cual act\u00faa como una gu \u00eda para los usuarios, que tiene sugerencias de seguridad \nsanitaria, as\u00ed como un listado de l\u00edderes comunitarios que est\u00e1n brindando informaci\u00f3n certera y actualizada \nsobre COVID-19. Disponible en: https://www.whatsapp.com/coronavirus/?lang=es    Redes Sociales y canales de comunicaci\u00f3n  \nLa COVID-19 desde tu WhatsApp     \nVanessa Recillas-Toledo (@VanessaRecillas ), Oswaldo Tostado-Islas ( @Islas_oswaldo ) \nInstructores del Departamento de Salud P\u00fablica de la Facultad de Medicina, UNAM  \nLa OMS (@WHO ), en colaboraci\u00f3n con WhatsApp , lanzaron un chatbot \npara brindar informaci\u00f3n sobre la pandemia de COVID-19, siendo un servicio gratuito y de acceso las 24 horas del d\u00eda, que ofrece informaci\u00f3n sobre la cifras actuales, consejos de protecci\u00f3n contra COVID-19, pre-\nguntas frecuentes, rumores, consejos de viaje y noticias; adem\u00e1s, existe la \nopci\u00f3n de compartir la informaci\u00f3n y realizar donativos (por transferencia bancaria). Este servicio se encuentra disponible en m\u00e1s de 15 idiomas. La forma de contactar a este chatbot es muy sencilla: solo se debe registrar el \nn\u00famero +41225017690 en la agenda de tu tel\u00e9fono inteligente o acceder a trav\u00e9s de esta liga https://wa.me/41225017690 . Despu\u00e9s de teclear la \npalabra \u201cHola\u201d, a continuaci\u00f3n se desplegar\u00e1 el men\u00fa. \nEn M\u00e9xico, la Secretar\u00eda de Salud (@SSalud_mx) cre\u00f3 a \u201cSusana distan-\ncia\u201d (@SusanaDistancia ), un personaje que tiene como objetivo prevenir y \npromover medidas sanitarias adecuadas contra el COVID-19. De esta for-ma ofrece resolver dudas sobre la infecci\u00f3n por medio del servicio de mensajer\u00eda en WhatsApp , al escribir \u201cHOLA\u201d al 5586338589.  \nSiendo una excelente estrategia de salud p\u00fablica y epidemiolog\u00eda, el go-\nbierno de la Ciudad de M\u00e9xico adopt\u00f3 el chatbot \u201cVictoria\u201d, que brinda \ninformaci\u00f3n oficial y confiable sobre la enfermedad, incluyendo datos re-levantes: capacidad hospitalaria de la ciudad, asesor\u00eda r\u00e1pida las 24 horas para determinar la urgencia del caso en atenci\u00f3n m\u00e9dica, informaci\u00f3n so-bre tr\u00e1mites y servicios como alta de veh\u00edculos, renovaci\u00f3n de tarjeta de \ncirculaci\u00f3n, entre otros. Se podr\u00e1 acceder mediante el siguiente enlace \nhttp://wa.me/525614028408  o agregando el contacto con el n\u00famero \n+52 56 1402 8408 y enviando la palabra \u201cHOLA\u201d. \n \n29    Vol. 1, n\u00b0 12,  1 de diciembre de 2020 \nINFOGRAF\u00cdA  \nInfograf\u00eda del Mes \nVanessa Recillas-Toledo ( @VanessaRecillas )  \n Instructora  del Departamento de Salud P\u00fablica de la Facultad de Medicina, UNAM \nBolet\u00edn sobre COVID-19 \n30 NOTICIAS UNAM  \n Nueva Mesa Directiva en la Academia Nacio-\nnal de Medicina   \nEl pasado 25 de noviembre, el doctor Jos\u00e9 Halabe \nCherem  asumi\u00f3 la presidencia de la Academia Na-\ncional de Medicina de M\u00e9 xico (ANMM) para el pe-\nriodo 2020-2022. Lo acompa\u00f1ar\u00e1n en la Mesa Di-rectiva: el doctor Germ\u00e1n Fajardo Dolci , Director \nde la Facultad de Medicina de la UNAM, como vice-\npresidente; la doctora Mayela de Jes\u00fas Rodr\u00edguez \nViolante , como secretaria general; el doctor Juan \nMiguel Abdo Francis , como tesorero; y el doctor \nJos\u00e9 de Jes\u00fas Flores Rivera , como secretario adjun-\nto. \nPara mayor informaci\u00f3n: https://buff.ly/2KVPvyY .  \n\u00bfNecesitas una PC e Internet gratis?  \nLa UNAM te los ofrece \nCon una disponibilidad de aproximadamente mil \nequipos de c\u00f3mputo con conectividad a internet, la \nUNAM mantiene este servicio al alcance de sus estu-\ndiantes y profesores, a fin de coadyuvar a que conti-n\u00faen con sus actividades escolares y acad\u00e9micas a distancia. \nPuedes acudir a cualquiera de los cinco Centros PC \nPuma abiertos de lunes a viernes, de 9:00 a 18:00 \nhoras. Los Centros de Acceso PC Puma se localizan \nen diversas \u00e1reas de la Ciudad de M\u00e9xico y la Zona Metropolitana: en las Facultades de Estudios Supe-riores (FES) Acatl\u00e1n y Zaragoza; el Centro de Expo-siciones y Congresos de Ciudad Universitaria; el Centro Cultural Universitario Tlatelolco y la Escuela \nNacional de Enfermer\u00eda y Obstetricia (ENEO), en \nXochimilco. \nEn las pr\u00f3ximas semanas entrar\u00e1n en funcionamien-\nto nuevos espacios en algunos planteles del bachille-rato universitario, tanto de la Escuela Nacional Pre-paratoria (ENP) como del Colegio de Ciencias y Hu-\nmanidades (CCH), as\u00ed como en la FES Iztacala.  \nPara mayor informaci\u00f3n: https://buff.ly/3qhA4kD .  Cero tolerancia a la Viol encia de G\u00e9nero en la \nUNAM \nL a  U n i d a d  p a r a  a t e n c i \u00f3 n  d e  D e n u n c i a s  ( U N A D )  \nbrinda atenci\u00f3n a los casos de violencia de g\u00e9nero en seguimiento a lo que establece el Protocolo de la UNAM en esta materia. \nEsta Unidad puede recibir quejas de todas las perso-\nnas integrantes de la comunidad universitaria \n(alumnado, personal acad\u00e9mico, administrativo de base y de confianza, as\u00ed como funcionariado) corres-pondientes a cualquier entidad acad\u00e9mica o depen-dencia administrativa de la Universidad y accionar el procedimiento de atenci\u00f3n de conformidad con lo establecido en el Protocolo de Atenci\u00f3n a Casos de \nViolencia de G\u00e9nero . \nLa UNAD remitir\u00e1 la queja a la oficina jur\u00eddica de la \nentidad acad\u00e9mica o dependencia administrativa co-rrespondiente para que inicie el procedimiento for-mal, conforme a lo que establece la normativa uni-versitaria o laboral respectiva. \nLa resoluci\u00f3n a los casos de violencia de g\u00e9ne-\nro tomados tanto por v\u00eda del procedimiento formal como alternativo deber\u00e1n contar con una fase de se-guimiento a corto, mediano y largo plazo por parte de la persona titular de la entidad acad\u00e9mica o de-pendencia administrativa que conoci\u00f3 del asunto y \nde la Abogada General, a trav\u00e9s de la UNAD. \nComo lo indica el Protocolo, si la persona que inter-\np o n e  l a  q u e j a  l o  s o l i c i t a  e x p r e s a m e n t e  y  s i  e l  c a s o  cumple con los requisitos establecidos para ello, po-dr\u00e1 realizarse el procedimiento alternativo, basado en los principios y valores de la justicia restaurativa para propiciar un di\u00e1logo equitativo y respetuoso \ncentrado en las necesidades de la o las personas afec-\ntadas. La UNAD es la \u00fanica instancia en la Universidad que podr\u00e1 llevar a cabo procedimientos alternativos con atenci\u00f3n especializada y diferenciada en los ca-sos de violencia de g\u00e9nero.  \nPara mayor informaci\u00f3n: https://buff.ly/36qj184    \n31    Vol. 1, n\u00b0 12,  1 de diciembre de 2020 \n COVIDtrivia\u2014Respuestas al Crucigrama \nBolet\u00edn COVID-19: Salud P\u00fablica y Epidemiolog\u00eda es una a pu-\nblicaci\u00f3n mensual del Departamento  de Salud P\u00fablica de la Fa-\ncultad de Medicina de la UNAM. \nEl Bolet\u00edn publica textos en espa \u00f1ol sobre temas de salud p\u00fablica \ny epidemiolog\u00eda relacionados co n la Pandemia del COVID-19.  \nS\u00f3lo recibe trabajos originales,  no publicados y que no hayan \nsido enviados a publicaci\u00f3n a otro  medio de difusi\u00f3n o revista. \n\uf02d\uf020Deber\u00e1 incluir la afiliaci\u00f3n institu cional de cada autor (y si lo \ndesea, su cuenta de twitter), as\u00ed como el email del autor de \ncorrespondencia. \n\uf02d\uf020La extensi\u00f3n ser\u00e1 de 1500-2500 pa labras, incluyendo referen-\ncias. \n\uf02d\uf020Un resumen (m\u00e1ximo de 100 palabras) y 5 palabras clave. \uf02d\uf020Podr\u00e1n incorporarse un m\u00e1xi mo de 4 elementos gr\u00e1ficos \n(cuadros y/o figuras) en formato Excel editable y/o Power-\nPoint. \n\uf02d\uf020Los trabajos deber\u00e1n enviarse en  Microsoft Word, tama\u00f1o carta, \nletra Arial de 12 pts., m\u00e1rgenes de 2 cm por lado y espacia-\nmiento de 1.5 cm.  \n\uf02d\uf020Como el p\u00fablico meta m\u00e1s importante son los alumnos de la \nFacultad de Medicina, es conveniente formular los art\u00edculos de \nmanera did\u00e1ctica. \n\uf02d\uf020No incluir notas a pie de p\u00e1gina. \n\uf02d\uf020Las referencias se colocar\u00e1n al final en formato Vancouver. Dis-\nponible en:   https://buff.ly/3ejUN17   \n \nFavor de dirigir su escrito a: enriquebravogarcia@gmail.com  Normas para autoras y autores   Horizontales \n4 Es\u00a0una\u00a0red\u00a0social\u00a0que\u00a0permite\u00a0a\u00a0los\u00a0usuarios\u00a0realizar\u00a0\nvideos\u00a0de\u00a015\u201060\u00a0segundos. \u00a0\n5 Sexo\u00a0que\u00a0present\u00f3, \u00a0a\u00a0principio\u00a0de\u00a0noviembre, \u00a0la\u00a0\nletalidad\u00a0m\u00e1s\u00a0baja\u00a0por\u00a0COVID\u201019\u00a0en\u00a0M\u00e9xico..\u00a0\n7 Este\u00a0modelo\u00a0\u019fene\u00a0como\u00a0prop\u00f3sito \u00a0principal\u00a0repre\u2010\nsentar\u00a0la\u00a0din\u00e1mica\u00a0hospitalaria. \u00a0\n\u00a0\u00a0 Ver\u019fcales \n1 Se\u00a0denomina \u00a0as\u00ed\u00a0a\u00a0la\u00a0vida\u00a0abordada \u00a0en\u00a0t\u00e9rminos\u00a0\nbiol\u00f3gicos. \u00a0\n2 Se\u00a0cre\u00f3\u00a0con\u00a0el\u00a0prop\u00f3sito \u00a0de\u00a0contribuir \u00a0a\u00a0ampliar\u00a0la\u00a0\natenci\u00f3n\u00a0m\u00e9dica\u00a0a\u00a0las\u00a0personas\u00a0con\u00a0COVID\u201019.\u00a0\n3 Es\u00a0una\u00a0representaci\u00f3n \u00a0abstracta \u00a0de\u00a0aspectos\u00a0se\u2010\nleccionados \u00a0de\u00a0la\u00a0realidad.\u00a0\n6 Nivel\u00a0de\u00a0Promoci\u00f3n \u00a0de\u00a0la\u00a0Salud\u00a0que\u00a0desarrolla \u00a0\nacciones\u00a0que\u00a0involucran \u00a0a\u00a0organizaciones \u00a0y\u00a0comu\u2010\nnidades.\u00a0\n7 Pa\u00eds\u00a0que\u00a0represent\u00f3, \u00a0a\u00a0principio\u00a0de\u00a0noviembre, \u00a0la\u00a0\nmayor\u00a0letalidad\u00a0por\u00a0COVID\u201019\u00a0entre\u00a0los\u00a0pa\u00edses\u00a0\nm\u00e1s\u00a0poblados. \u00a0\u00a0\n Directorio \nDepartamento de  Salud P\u00fablica Facultad de Medicina \n \nDirecci\u00f3n \nDr. Germ\u00e1n Enrique Fajardo Dolci \nSecretar\u00eda General \nDra. Irene Durante Montiel \nSecretar\u00eda del Consejo T\u00e9cnico \nDr. Arturo Espinoza Velasco \nSecretar\u00eda de Educaci\u00f3n M\u00e9dica \nDr. Armando Ortiz Montalvo \nSecretar\u00eda de Ense\u00f1anza Cl\u00ednica e Internado M\u00e9dico  \nDra. Ana Elena Lim\u00f3n Rojas \nSecretar\u00eda de Servicios Escolares \nDra. Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Fern\u00e1ndez Altuna \nSecretar\u00eda del Sistema Universidad Abierta y Educaci\u00f3n a Distancia \nDra. Lilia E. Macedo de la Concha \nSecretar\u00eda Administrativa \nMtro. Luis Arturo Gonz\u00e1lez Nava \nSecretar\u00eda Jur\u00eddica y de  Control Administrativo \nLic. Yasm\u00edn Aguilar Mart\u00ednez \nDivisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n \nDra. Marcia Hiriart Urdanivia \nCentro de Investigaci\u00f3n en Pol\u00edticas, Poblaci\u00f3n y Salud \nDr. Gustavo A. Olaiz Fern\u00e1ndez \nCoordinaci\u00f3n de Ciencias B\u00e1sicas \nDra. Guadalupe S\u00e1nchez Bringas  \nJefatura del Departamento \nDra. Guadalupe S. Garc\u00eda de la Torre \nSecci\u00f3n Acad\u00e9mica de Ense\u00f1anza \nDra. Guadalupe Ponciano Rodr\u00edguez  \nSecci\u00f3n Acad\u00e9mica de Vinculaci\u00f3n y Trabajo en Comunidad \nDr. Jes\u00fas S. Reza Casahonda  \nSecci\u00f3n Acad\u00e9mica de Investigaci\u00f3n  \nDra. Laura Leticia Tirado G\u00f3mez  \n\u00c1rea de Evaluaci\u00f3n  \nDr. Daniel Pahua D\u00edaz \nUnidad Administrativa  \nLic. Ma. Elena Alfaro Camacho ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}