{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://valenciaplaza.com/public/Attachment/2021/1/1610722355DecenarioVPactualizadoenbaja.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "DECENARIO DE ECONOM\u00cdA Y SOCIEDAD DE LA COMUNITAT VALENCIANALa d\u00e9cada \nque nos ha \ncambiado2010-20202010- 2020\nColaboran: \n 3   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza Diez a\u00f1os de \nValencia Plaza\nedita\nediciones  plaza , s.l.\npresi dente\nenrique  lucas\ndirector  general\nmiguel  mir\u00f3\ndirector  de exp ansi\u00f3n\njuan ignac io alfonso\ndire ctor\nja vier  alfonso\ncoordinaci\u00f3n  y edici\u00f3n\nvicky beneyto\ndise\u00f1o  y maquetaci\u00f3n\njuanjo  cholbi , diego  obiol\nfoto de portada   \nev a m\u00e1\u00f1ez\nhan escrito : \nja vier  alfonso , xa vi moret , ximo aguar , \nluis a. torralba , estef an\u00eda  p astor , dani \nv alero , carlos  aimeur , eugenio  vi\u00f1as , \ncarlos  gars\u00e1n , joaquim  clemente , \ncruz sierra , bego\u00f1a  torres , p ablo  \nplaza , mart a  gozalbo , l. maseres , \nvicent  molins , loreto  ochando , \nxa vi cal vo , jes\u00fas  terr\u00e9s , p aula  \npons, vicente  fuster , juan carlos  \nalarc\u00f3n , mario  lupi\u00f3n , ra\u00fal cos\u00edn\nfotograf\u00eda s\nev a m\u00e1\u00f1ez , marga  ferrer , \ndaniel  duart , kike t aberner , raf a \nmolina , pepe oliv ares , estrella  jover , \neduardo  manzana , juanchi  l\u00f3pez , \njuan carlos  ca v al , antonio  pradas\nsecretaria  de redacci\u00f3n\n\u00f3scar  t amarit  \ndirect or comercial   \np ablo  momiejo  \npublicidad\ny olanda  solano\nignacio  salinas\njaime  ros\nraquel  de la flor\nimprime : \nGrupo Diario Imprenta S.L. \nCalderers, 40 . P.I. Cam\u00ed de la Mar \n46120 Alboraya, Valencia . \nTel: 96 330 18 32\nissn:  2173-1985 \ndep\u00f3sito  legal :  V-106-201\nC/Roger de Lauria, 19-2\u00baC. \n46002 Valencia\nTel\u00e9fono: 96 353 69 66\nredaccion@valenciaplaza.comwww.valenciaplaza.com\nDECENARIO DE ECONOM\u00cdA Y SOCIEDAD DE LA COMUNITAT VALENCIANALa d\u00e9cada \nque nos ha cambiado2010-20202010- 2020\nColaboran: \nContenidos  \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza\nPol\u00edtica\nPlan recortes del Gobierno. Bienvenido Mr. A VE. Camps dimite y Alberto Fabra es \nnombrado sucesor. Corrupci\u00f3n. Nuevo escenario valenciano. Pacto del Bot\u00e0nic. La 'segunda' \nmuerte de Rita. Grito sordo por un cambio en la financiaci\u00f3n.  Rajoy pierde su mejor debate. \nFomento, epicentro del poder valenciano. Bot\u00e0nic II. 2019: a\u00f1o de la campa\u00f1a electoral permanente. El coronavirus paraliza la actividad de la sociedad. Las seis pesadillas de \nMoragues. Todos a la c\u00e1rcel.\nEconom\u00eda\nMercadona. Consum. Asamblea 'funeral' de Cierval. Los nuevos actores de la sanidad \nvalenciana. Eresa y Sanidad. IVI-RMA. Air Nostrum.  Corredor Mediterr\u00e1neo.  Navieras \nmundiales. Boluda Lines. Ford, Lladr\u00f3. Azulejero. Brexit. Eleciones EE.UU. Tecnidex. Idai Nature. Finanzas. \nInmobiliario\nLos proyectos que cambiar\u00e1n Valencia. \u00bfQu\u00e9 va a pasar con el mercado de la vivienda? Urbem. Atitlan.\nEmprendedores\nLa Marina de Val\u00e8ncia, polo del emprendimiento. Asociaci\u00f3n Valenciana de Startups. Los inicios del ecosistema emprendedor valenciano. \nAs\u00ed fomentan las universidades la actitud emprendedora.\nCultura\nBerklee College of Music en Val\u00e8ncia. Helga Schmidt. IV AM. Nueva RTVV . Falles Unesco. \nBomas Gens. Mostra de Val\u00e8ncia. Val\u00e8ncia, Capital Mundial del Dise\u00f1o. Palau de Valeriola.\nGu\u00eda Hedonista\nAnuario de la Gu\u00eda Hedonista. Ricard es la estrella. Todo el pescado vendido.\nPlaza Deportiva\nValencia C.F . Levante UD. Valencia Basket. Marat\u00f3n Val\u00e8ncia. Fundaci\u00f3n Trinidad Alfonso.\nPlaza Motor\nLas marcas redise\u00f1an sus instalaciones. Las 10 claves para entender c\u00f3mo ha resistido el sector la mayor crisis del siglo. Electrics Movements. Feria del Autom\u00f3vil. 39\n69\n77\n93\n113\n119\n1299\n4\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza \nEl sector de los medios de comunicaci\u00f3n arras -\ntra una crisis desde que la irrupci\u00f3n de las \npuntocom  puso en cuesti\u00f3n el modelo de ne -\ngocio tradicional circunscrito a prensa, radio y televisi\u00f3n. A\u00fan se estaba recomponiendo cuando lleg\u00f3 la crisis de 2008, cuyos supervi -\nvientes sufren ahora los efectos de la pande -\nmia. En esas circunstancias, \npoder celebrar el d\u00e9cimo aniversario de un medio de comunicaci\u00f3n que adem\u00e1s es cien por cien valenciano es una satisfacci\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 de la cifra redonda. Para los pro -\nfesionales, cada vez m\u00e1s, que trabajamos en Valencia Plaza es el orgullo de cumplir diez a\u00f1os haciendo periodismo.\nValencia Plaza  naci\u00f3 un 23 de febrero pero, \ncomo saben sus lectores y anunciantes, ce -\nlebra sus aniversarios a lo grande en prima -\nvera, que hace mejor tiempo. El pasado 23 de febrero, cuando prepar\u00e1bamos la gran fiesta que iba a tener lugar el 25 de mayo, no sab\u00eda -\nmos la primera v\u00edctima mortal de la covid en Espa\u00f1a ya se hab\u00eda producido en Val\u00e8ncia y que los diez a\u00f1os de periodismo los \u00edbamos a \u2018celebrar\u2019 en medio de una crisis sanitaria y social que iba a poner a prueba nuestra pro -\nfesionalidad. \nPero este peri\u00f3dico, que naci\u00f3 en medio de \nuna profunda crisis econ\u00f3mica, est\u00e1 vacu-nado contra las adversidades y siempre ha sabido adaptarse a las circunstancias: naci\u00f3 en la adversidad en 2010 y no ha dejado de crecer, tampoco en este maldito 2020. Empez\u00f3 con cuatro redactores y hoy somos una veintena en plantilla, ade -\nm\u00e1s de decenas de colaboradores fijos. Eso, sin contar las re -\ndacciones de Alicante Plaza , Castell\u00f3n Plaza , Murcia Plaza , \nPlaza Radio  y la revista Plaza , que han ido naciendo a lo largo de esta d\u00e9cada y aportan no pocos contenidos al peri\u00f3dico.\nValencia Plaza  naci\u00f3 como un diario econ\u00f3mico, materia \nen la que es un referente en Valencia, especialmente en as -\npectos como los mercados financieros, el emprendimiento o el inmobiliario. Pero tambi\u00e9n lo es en el mundo de la Cultu -\nra gracias a Culturplaza , en el Deporte con Plaza Deportiva , \nen la gastronom\u00eda con la Gu\u00eda Hedonista,  y en la pol\u00edtica, con \nuna redacci\u00f3n creciente que ha convertido este peri\u00f3dico en uno de los m\u00e1s influyen -\ntes de la Comunitat Valenciana.\nLa manera actual de llegar a la informa -\nci\u00f3n por parte de la ciudadan\u00eda ha cam -\nbiado con la proliferaci\u00f3n de redes socia -\nles, el auge de Google y aplicaciones como Whatsapp o Telegram por donde circulan ya la mayor\u00eda de las noticias. Casi nadie lee hoy un \u00fanico peri\u00f3dico. \nConscientes de eso, Valencia Plaz a no tu-\nvo prisa por ser un peri\u00f3dico generalista. No pretendi\u00f3 al nacer abarcar con cuatro redactores toda la actualidad diaria, sino que quiso ser el mejor peri\u00f3dico en infor -\nmaci\u00f3n empresarial y financiera, y luego en la cultural, y despu\u00e9s en la deportiva, en la gastron\u00f3mica... De esta manera, no seremos los mejores en materias que de momento no nos interesan, pero queremos serlo en los aspectos que he mencionado. Queda a juicio del lector si lo vamos consi -\nguiendo. Los datos de audiencia siempre en ascenso y el fee-\ndback de los lectores nos hacen pensar que as\u00ed es.\nLa clave est\u00e1 en un magn\u00edfico equipo de profesionales que \ndisfrutan con su trabajo, que no es otro que informar, des -\nde la independencia y sin casarnos con nadie. Periodismo, ese es nuestro compromiso tambi\u00e9n para los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os. \n\u00abPoder celebrar \nel d\u00e9cimo \naniversario de \nun medio de \ncomunicaci\u00f3n \nque adem\u00e1s es \ncien por cien \nvalenciano es una \nsatisfacci\u00f3n que \nva m\u00e1s all\u00e1 de la \ncifra redonda\u00bbDiez a\u00f1os de periodismoJavier Alfonso                                                         Director de Valencia PlazaCARTA DEL DIRECTOR 6\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza PERSONAJES\nLos protagonistas\nJos\u00e9 Luis \u00c1balos\nUno de los art\u00edfices del \n\u00e9xito de Pedro S\u00e1nchez, Jos\u00e9 Luis Abal\u00f3s se vi\u00f3 recompensado tras la moci\u00f3n de censura con su nombramiento como ministro de Fomento.\nFrancisco Brines\nEl poeta ganaba en 2020 con el Premio Cervantes, el m\u00e1s importante de las letras en espa\u00f1ol. Tambi\u00e9n recibi\u00f3 la Alta Distinci\u00f3n de la Generalitat.I\u00f1aki Berenguer\nEste ingeniero de telecomunicaciones es uno de los emprendedores de referencia en Espa\u00f1a y en EEUU. Est\u00e1 muy vinculado al emprendedurismo valenciano.\nFrancisco Camps\nFrancisco Camps fue presidente de la Generalitat durante ocho a\u00f1os (2003- 2011), hasta que tuvo que dimitir por el caso de los trajes.  Rita Barber\u00e1\nLa que fuera alcaldesa de Val\u00e8ncia durante m\u00e1s de veinte a\u00f1os fue derrotada en las elecciones de 2015 y se vi\u00f3 inmersa en el Caso Taula. Fallec\u00eda en 2016 en Madrid.\nRicard Camarena\nDos Estrellas Michel\u00edn, Premio Nacional de Gastronom\u00eda... Ricard Camarena acumula reconocimientos a su cocina.Carlos Bertomeu\nEl hasta entonces principal directivo de Air Nostrum, pasaba a adquirir la compa\u00f1\u00eda, junto con los socios de IVI, en 2015 para convertirlo en un grupo de aviaci\u00f3n global.\nQuico Catal\u00e1n\nEl presidente del Levante puede presumir de haber llevado a su equipo a Europa. Adem\u00e1s su nuevo estadio es uno de los mejores de Espa\u00f1a. Vicente Boluda\nComo presidente de la Asociaci\u00f3n Valenciana de Empresarios ha sido uno de los mayores impulsores del Corredor Mediterr\u00e1neo y es una figura clave del tejido empresarial valenciano.\nRoberto Centeno\nLas diversas operaciones inmobiliarias y empresariales realizadas le convierten en una de las figuras del tejido empresarial valenciano.Muchos han sido los protagonistas de estos diez a\u00f1os en todos \nlos \u00e1mbitos, pol\u00edtica, cultura, econom\u00eda o deporte. En Valencia Plaza hemos hecho una selecci\u00f3n de los m\u00e1s significativos Podr\u00edamos decir que no est\u00e1n todos los que han sido, pero s\u00ed que han sido protagonistas todos los que est\u00e1n. Todos estos rostros han marcado, en muchos momentos, la actualidad informativa de cada una de las secciones de Valencia Plaza\n 7   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza \nJuan Luis Durich \nConsum se ha consolidado \ncomo una de las \nprincipales empresas de \nla Comunitat Valenciana, \ntanto por facturaci\u00f3n como \npor su RSC.\nMavi Mestre \nEn 2018 se convirti\u00f3 en \nla primera mujer rectora de la Universitat de Val\u00e8ncia. Mavi Mestre fue la quinta mujer en Espa\u00f1a en acceder a este cargo.\nDani Parejo \nEl excapit\u00e1n del Valencia CF hizo historia al levantar la Copa del Rey en 2019. Ha sido el referente del equipo hasta su salida esta temporada.Peter Lim\nEn la mayor operaci\u00f3n \ncorporativa del f\u00fatbol \nespa\u00f1ol, Peter Lim \ncompraba el Valencia CF, \naunque hoy en d\u00eda no tiene \nel respaldo de la afici\u00f3n.\nCarmen Mont\u00f3n\nResponsable de la \nreversi\u00f3n del Hospital de Alzira, dej\u00f3 la Conselleria de Sanidad para ser Ministra en el primer gobierno de S\u00e1nchez.\nJoan Rib\u00f3\nJoan Rib\u00f3 consigui\u00f3 arrebatar la alcald\u00eda a Rita Barber\u00e1 en 2015, tras el pacto con socialistas y Val\u00e8ncia en Com\u00fa. Y la renov\u00f3 en 2019.Marisa Gall\u00e9n \nPremio Nacional de \nDise\u00f1o, Marisa Gall\u00e9n ha \nsido una de las art\u00edfices de \nque Val\u00e8ncia sea Capital \nMundial del Dise\u00f1o en \n2022.\nConcha Montaner \nTras veinte a\u00f1os \ndedic\u00e1ndose al atletismo y haber conseguido ser cuatro veces ol\u00edmpica, la deportista valenciana anunciaba su retirada.\nXimo Puig \nTras veinte a\u00f1os de gobiernos del PP, Ximo Puig consegu\u00eda la presidencia de la Generalitat y la revalid\u00f3 en las \u00faltimas elecciones.Susana Lloret \nLa directora de la Fundaci\u00f3 \nper Amor a l\u2019Art fue una de \nlas principales impulsoras \nde Bombas Gens, el nuevo \ntemplo cultural de la ciudad \nde Val\u00e8ncia.\nSalvador Navarro\nSalvador Navarro cogi\u00f3 \nlas riendas de la nueva patronal valenciana, CEV, desde donde ha tratado de superar la crisis que llev\u00f3 a la desaparici\u00f3n de Cierval.\nJuan Roig\nMercadona se ha convertido en un referente de la distribuci\u00f3n. Y su Marina de Empresas se ha consolidado como polo de emprendimiento.Empar Marco\nEsta periodista valenciana \nfue de 2017 a 2020 fue \nDirectora General de la \nCorporaci\u00f3n Valenciana de \nMedios de Comunicaci\u00f3n e \nimpuls\u00f3 la nueva RTVV.\nM\u00f3nica Oltra\nAzote de los gobiernos \npopulares, se convirti\u00f3 en vicepresidenta del Consell con el primer Bot\u00e0nic y repiti\u00f3 en el cargo tras las elecciones de 2019.\nElena Tejedor\nLa directora de la Fundaci\u00f3n Trinidad Alfonso ha impulsado el deporte valenciano y  la Marat\u00f3n, una de las principales a nivel internacional.Valencia Plaza  Anuario 2017   \u2014 9   \nPol\u00edtica\nLos recortes de Zapatero y la llegada del A VE a Val\u00e8ncia marcaron el inicio de esta d\u00e9cada, \nque se cierra con la crisis del coronavirus. Entre medias, la Generalitat cambia de color, tras a\u00f1os de gobierno un PP atenazado por los casos de corrupci\u00f3n y emergen nuevos partidos pol\u00edticos que rompen con el bipartidismo existente.\n1\n10\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza POL\u00cdTICA   2010\nConmoci\u00f3n social por el \nplan de recortes del Gobierno\nv alencia  plaza  \n13/05/2010\nLas medidas anunciadas por el Gobierno \npara reducir el d\u00e9ficit han provocado mul-\ntitud de recciones en cadena. Los sectores de \nla econom\u00eda nacional a los que les tocar\u00e1, una \nvez se apruebe la ley, apretarse el cintur\u00f3n y \nreducir gastos han mostrado su oposici\u00f3n al \npaquete de propuestas del Ejecutivo. Seg\u00fan afirman, son desmesuradas, inapropiadas y \ncontribuir\u00e1n a la destrucci\u00f3n de empleo.\nDel conjunto de asociaciones empresaria -\nles, la \u00fanica que vio positivas las medidas fue la CEOE, aunque tambi\u00e9n tuvo palabras me -\nnos amables para el Gobierno. Seg\u00fan afirm\u00f3 \nla confederaci\u00f3n empresarial, los recortes \nen el gasto p\u00fablico llegaban demasiado tarde \ny adem\u00e1s, deber\u00edan ir acompa\u00f1ados \u00abde ma -\nnera urgente\u00bb de reformas estructurales que \nestimulen la actividad econ\u00f3mica y reduzcan \nel pago de intereses de la deuda.\nLa CEOE, como el resto de sectores, tam -\nbi\u00e9n dej\u00f3 claras sus cl\u00e1sicas prioridades. In -\ntensificar el protagonismo del sector privado en la provisi\u00f3n de servicios p\u00fablicos y conse -\nguir ahorros presupuestarios aumentando las tasas y precios sub-subencionados, as\u00ed co -\nmo la puesta en marcha de las privatizacio -\nnes y liberalizaciones. Asimismo, fuentes de la entidad afirmaron que el futuro de la eco -\nnom\u00eda espa\u00f1ola depend\u00eda de c\u00f3mo se desa -\nrrollara este proceso.\nUna de las nueve medidas del paquete que \npresent\u00f3 Zapatero afecta directamente al \nsector farmac\u00e9utico. Con el fin de reducir el \ngasto en medicamentos, el Ejecutivo afirm\u00f3 que se adecuar\u00e1 el n\u00famero de unidades en \nlos envases a la duraci\u00f3n de los tratamientos, \nse estudiar\u00e1 la dispensaci\u00f3n de unidosis y se bajar\u00e1 el precio de los medicamentos. \u00abEsto \ndemuestra la falta de imaginaci\u00f3n y la reite -\nraci\u00f3n en el error del Gobierno al actuar s\u00f3 -\nlo sobre la oferta y los precios y no sobre la demanda\u00bb, afirmaron fuentes de la Federa -\nci\u00f3n Empresarial de Farmac\u00e9uticos Espa\u00f1o -\nles (FEFE). 6.045 millones menos de \ninversi\u00f3n\nUna reacci\u00f3n similar tuvieron los construc -\ntores. Seg\u00fan el plan de reducci\u00f3n del d\u00e9ficit, \nla inversi\u00f3n p\u00fablica estatal se recortar\u00e1 en \n6.045 millones de euros durante los pr\u00f3xi -\nmos dos a\u00f1os, cantidad que se suma a la re -\nducci\u00f3n de 5.000 millones para 2010 ya in -\ncluido en el Plan de Austeridad.Asimismo, la inversi\u00f3n de aproximadamente 19.300 millo -\nnes de euros del Ministerio de Fomento para 2010 prevista en los Presupuestos Genera -\nles, ya se vio reducida en 1.700 millones.\nLa Confederaci\u00f3n Nacional de la Cons -\ntrucci\u00f3n (CN) y la Asociaci\u00f3n Nacional de Constructoras Independientes (Anci) mos -\ntraron su inquietud y avisaron, en un comu -\nnicado, que dicho recorte afectar\u00e1 \u00absingular y negativamente\u00bb al crecimiento econ\u00f3mico, \na la recuperaci\u00f3n del empleo y prolongar\u00e1 la \nsalida de la crisis. Las constructoras conside -\nraron que existe \u00abmargen suficiente para ex -\nplorar y adoptar otras medidas para reducir el gasto p\u00fablico en \u00e1mbitos no productivos\u00bb.Los hoteleros potencian el \nprograma del Imserso\nAlertados se mostraron los hoteleros \nespa\u00f1oles. La no inclusi\u00f3n en el \npresupuesto de la dotaci\u00f3n necesaria para \nmantener las 200.000 plazas adicionales que se incorporaron el a\u00f1o pasado en el \nprograma del Imserso puede producir, \na su juicio, una destrucci\u00f3n masiva de puestos de trabajo directos e indirectos. \nComo afirm\u00f3 Juan Molas, presidente de \nla Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Hoteles y Alojamientos Tur\u00edsticos de Espa\u00f1a (Cehat), \nel Gobierno deber\u00eda mantener el programa \ndel Imserso por ser \u00absostenible\u00bb desde todos los puntos de vista. \u00abSupone un \nservicio que potencia la calidad de vida de \nsus beneficiarios, fomenta la consolidaci\u00f3n de empleos en zonas visitadas y permite \ngenerar ingresos\u00bb. Asimismo, Molas \nasegur\u00f3 que el cambio en la pol\u00edtica llegaba en uno de los peores momentos para el \nsector teniendo en cuenta la subida del \nIV A, las p\u00e9rdidas que ha provocado la nube de cenizas del volc\u00e1n island\u00e9s y la crisis \necon\u00f3mica mundial.\n\u00abLa congelaci\u00f3n de \npensiones es indignante\u00bb\nAdem\u00e1s de a los empresarios, el recorte de \ngasto p\u00fablico afecta a los jubilados, ya que \nse congelar\u00e1n las pensiones. La Confedera -\nci\u00f3n Estatal de Prejubilados y Pensionistas \n(Cepyp) calific\u00f3 la medida de \u00abindignante\u00bb \ny denunci\u00f3 \u00abun ataque reiterado contra los \nm\u00e1s d\u00e9biles\u00bb.En un comunicado, la confe -\nderaci\u00f3n record\u00f3 que m\u00e1s de 1,7 millones de \npensionistas cobran hasta un 40% menos por \nlos coeficientes reductores por jubilaci\u00f3n an -\nticipada, y advirti\u00f3 de que \u00ababocar\u00e1\u00bb a los ju -\nbilados anticipados forzosos a una situaci\u00f3n \n\u00abcada vez m\u00e1s insostenible\u00bb. \u00abSi sube el IV A y se congela la pensi\u00f3n, el poder adquisitivo de \nlos jubilados ser\u00e1 m\u00ednimo y estar\u00e1 cerca del \numbral de la pobreza\u00bb, alertaron.  \u2022Los recortes anunciados por el Gobierno de Zapatero para reducir el d\u00e9ficit han \nprovocado multitud de reacciones. Por un lado, la CEOE vi\u00f3 positivas las medidas. \nFue la \u00fanica. Los sectores afectados criticaron duramente los recortes 11   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza nea y que ha entrado a la estaci\u00f3n de Valencia \ninstantes antes que el de las autoridades que \nven\u00edan desde Madrid y que ha despertado la \natenci\u00f3n de los asistentes.\nA pesar de los cuatro minutos de retraso \ncon los que el tren en el que viajaban los reyes y el resto de la comitiva ha salido de la estaci\u00f3n madrile\u00f1a de Puerta de Atocha, el A VE inau -\ngural ha compensado el tiempo perdido por el camino y ha llegado puntual a Valencia.\nLos discursos inaugurales del rey , el presi -\ndente del Gobierno, Jos\u00e9 Luis Rdr\u00edguez Zapa -\ntero, el ministro de Fomento, Jos\u00e9 Blanco, y los presidentes auton\u00f3micos Francisco Camps y \nEsperanza Aguirre han sido emitidos a trav\u00e9s \nde varias pantallas distribuidas pr\u00e1cticamen -\nte en cada esquina de la estaci\u00f3n.\u00a1Bienvenido, Mr. AVE!\nv alencia  plaza  \n18/12/2010\nEn una jornada marcada por el fr\u00edo y la amenaza de lluvia,  cerca de un millar de po -\nl\u00edticos de todo signo, empresarios y repre -\nsentantes de las fuerzas y cuerpos de seguri -\ndad del Estado han aguardado durante m\u00e1s \nde una hora en el vest\u00edbulo de la estaci\u00f3n la \nllegada del nuevo A VE. Esta espera ha dado pie a numerosas conversaciones y encuen -\ntros entre un nutrido grupo de dirigentes que, al menos por unas horas, han aparcado sus diferencias pol\u00edticas y se han felicitado \nmutuamente por la inauguraci\u00f3n del nuevo \ntrazado ferroviario.\nFrente a las v\u00edas, el delegado del Gobierno \nen la Comunitat, Ricardo Peralta, ha tenido ocasi\u00f3n de conversar unos instantes con la que presumiblemente le suceder\u00e1 en el car -\ngo en los pr\u00f3ximos d\u00edas, la concejala socialis -\nta en el Ayuntamiento de Valencia, Ana Bo -\ntella, en uno de las im\u00e1genes m\u00e1s curiosas de \nla jornada.\nTras ellos, varios operarios sacaban brillo, \ntrapo en mano, a las locomotoras estacionadas en los andenes mientras otros terminaban de \ncolocar centenares de sillas blancas, a juego con el escenario, que instantes despu\u00e9s ocu -\npar\u00edan las autoridades en sus discursos.\nPr\u00e1cticamente todo el entorno de la esta -\nci\u00f3n se encuentra ya listo para la puesta en \nmarcha definitiva, aunque las cafeter\u00edas, \ntiendas y dem\u00e1s comercios \u00fanicamente han encendido las luces de sus escaparates hoy \na modo de decorado, puesto que nadie las \natend\u00eda.\nLa an\u00e9cdota de la jornada la ha protagoni -\nzado un convoy , tambi\u00e9n del A VE, en el que viajaban centenares de los trabajadores que han intervenido en la construcci\u00f3n de la l\u00ed -La puesta de largo del \nnuevo A VE Madrid-Valencia ha despertado una gran expectaci\u00f3n en la sociedad valenciana, cuya plana mayor en el \u00e1mbito pol\u00edtico y empresarial se ha dado cita en la nueva estaci\u00f3n Joaqu\u00edn Sorolla para dar la bienvenida al tren que acorta las distancias con la capital\nDe hecho, buena parte de los 90 medios de \ncomunicaci\u00f3n acreditados para cubrir este ac -\nto han conectado en directo en alg\u00fan momen -\nto de la inauguraci\u00f3n para informar del trans -\ncurso de la misma.\nUna vez concluido el acto oficial, la organi -\nzaci\u00f3n ha recogido r\u00e1pidamente las sillas y ha \ndespejado el vest\u00edbulo de la estaci\u00f3n en ape -\nnas cinco minutos para que invitados y perio -\ndistas pudiesen disfrutar de los refrescos y los canap\u00e9s servidos, aunque separados por \nun cord\u00f3n. \nBajo el luminoso que marcar\u00e1 las salidas y \nlas llegadas de los trenes  ha estado presente en todo momento un r\u00f3tulo que no ha dejado \nde saludar: \u00abBienvenidos a la estaci\u00f3n Joaqu\u00edn Sorolla de Valencia\u00bb.  \u2022\n12\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza Camps dimite y Alberto \nFabra es designado su sucesor al frente de la Generalitat\nFrancisco Camps ha presentado su dimisi\u00f3n como presidente de la Generalitat \nValenciana  y como l\u00edder del PPCV poniendo fin a una larga agon\u00eda polit\u00edca desde que hace dos a\u00f1os saltara el llamado \u2018caso de los trajes\u2019. Segun sus palabras se va \u00abcon orgullo y dignidad\u00bb y con la ilusi\u00f3n de que Rajoy gane las eleciones\nvalencia  plaza\n20/07/2011 \nEl presidente de la Generalitat Valenciana, Francisco Camps , ha \nanunciado que deja su cargo \u00abcompletamente inocente\u00bb y ha subra -\nyado que lo que pretende es no ser \u00abun obst\u00e1culo\u00bb para que el presi -\ndente del PP , Mariano Rajoy , pueda ganar las elecciones.\nFrancisco Camps ha propuesto al alcalde de Castell\u00f3n y diputado \nen las Corts Valencianes, Alberto Frabra, para que sea su sucesor al \nfrente del Gobierno valenciano. Fabra, tambi\u00e9n cordinador general del PPCV , fue el n\u00famero uno por la lista de Castell\u00f3n en las pasadas \nelecciones auton\u00f3micas. \nPOL\u00cdTICA   2011-2012\n\u00abOfrezco mi sacrificio a Espa\u00f1a\u00bb, ha dicho en una conferencia de \nprensa en la que ha afirmado que se marcha con \u00abla conciencia tran -\nquila y el deber cumplido\u00bb y que ha hecho realidad todos sus pro -\nyectos e ilusiones\u00bb.\nFinalmente, el ya expresidente de la Generalitat hab\u00eda rechaza -\ndo por la ma\u00f1ana acudir al TSJCV a declarse culpable en la llama -\nda causa de los trajes como hab\u00eda hecho el exvicepresidente de la \nGeneralitat V\u00edctor Campos y el jefe de Protocolo de la Diputaci\u00f3n, \nRafael Betoret, que aceptaron la pena m\u00e1s alta a cambio de no sen -\ntarse en el banquillo, seg\u00fan ha confirmado el Tribunal Superior \nde Justicia de la Comunitat Valenciana.\nCuando todo indicaba que Camps aparecer\u00eda de un momento a  13   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza joaquim  clemente\n06/01/2012\nEl Consell rompi\u00f3 su propio discurso y asumi\u00f3 la realidad  de la \ngrave situaci\u00f3n econ\u00f3mica de las arcas p\u00fablicas que durante meses \nha tratado de esquivar con la adopci\u00f3n de un paquete medidas de \ncontenci\u00f3n del gasto y mayor recaudaci\u00f3n que, pese a todo, se anto -\njan como un primer movimiento. Tras superar sobre la campana \nuna suspensi\u00f3n de pagos gracias al rescate del Gobierno central, \nAlberto Fabra anunci\u00f3 un plan de choque que tiene las siguientes claves:\n1. El Presupuesto no sirve. Estas medidas de recorte del gasto y de \nnuevos impuestos rompen el presupuesto reci\u00e9n aprobado por Les Corts y sobre el que pesaba un aire de provisionalidad.\n2. \u00bfA qui\u00e9n afecta? A todos los valencianos, aunque en distinta for -\nma. Los trabajadores p\u00fablicos (funcionarios e interinos) ver\u00e1n re -\ncortados sus salarios. Los ciudadanos de a pie tendr\u00e1n que pagar m\u00e1s impuestos.\n3. \u00bfCu\u00e1nto se ahorra la Generalitat? Con las medidas presentadas el ahorro es de 819 millones de euros. \n4. \u00bfDe d\u00f3nde viene el ahorro? Hay dos grandes partidas, personal \ny sanidad.5. Una subida de impuestos impuesta. El Consell aprob\u00f3 una subida \nde impuestos centrada fundamentalmente en las rentas m\u00e1s altas.\n6. La inc\u00f3gnita de las empresas p\u00fablicas. Una de las principales de -\ncepciones del plan de choque aprobado fue la largamente esperada \nremodelaci\u00f3n del sector p\u00fablico empresarial. \n7 . La hipoteca de los grandes eventos. Fue llamativa a forma en que el vicepresidente del Consell escenific\u00f3 el anuncio de ruptura con \nla pol\u00e9mica y discutida \u2018pol\u00edtica de grandes eventos\u2019 . \u00abTodo el mode -\nlo de grandes eventos est\u00e1 en revisi\u00f3n\u00bb, dijo contundente C\u00edscar. \n8. \u00bfPor qu\u00e9 hay conseller\u00edas que no se tocan? Sencillamente porque \nno hay nada que tocar, porque sus presupuestos de inversi\u00f3n y pa -\nra transferencias de capital se han reducido a la m\u00ednima expresi\u00f3n . \n9. Sin noticias de la deuda. Todas las medidas est\u00e1n encaminadas a \nliberar fondos para pagar la deuda. Sin embargo, en el plan de cho -\nque no hay ninguna referencia expl\u00edcita a este punto. \n10. \u00bfSer\u00e1 suficiente? No lo parece.. Es decir, la Generalitat no \ntendr\u00e1 de lal noche a la ma\u00f1ana 1.000 millones de liquidez. Ser\u00e1 \nprogresivo..\u2022Las 10 claves del primer \nplan de choque de Alberto Fabra\notro para hacer su declaraci\u00f3n, finalmente cerraron las puertas \ndel tribunal sin que hubiera aparecido el presidente. Una lla -\nmada de presidencia hab\u00eda avisado de que Camps no acudir\u00eda. \nAl poco rato fue convocada una comparecencia p\u00fablica para la cinco de la tarde por parte del presidente. Simult\u00e1neamente, el presidente hab\u00eda convocado una reuni\u00f3n de todos sus conse -\nllers y de la c\u00fapula del partido.\nUna ma\u00f1ana en el TSJ\nSer\u00e1 el presidente del tribunal del jurado, Juan Climent, quien fijar\u00e1 la condena para Campos por el delito de cohecho pasivo \nimpropio en una sentencia que dictar\u00e1 en los pr\u00f3ximos d\u00edas. \nCampos ha llegado a la sede del TSJCV a las 08.25 horas acompa -\n\u00f1ado por el abogado Javier Boix, quien tambi\u00e9n lleva la defensa \ndel president de la Generalitat, Francisco Camps, procesado en \nla misma causa junto al ex secretario general del PPCV y actual \nresponsable de Econom\u00eda del grupo popular en Les Corts Ricar -\ndo Costa y el ex jefe de gabinete de la Conselleria de Turismo Rafael Betoret. \u00c9ste \u00faltimo, ha llegado dos horas m\u00e1s tarde a la \nsede para imitar a Campos.\nFuentes cercanas al caso \nhan explicado que el acto \nde hoy supone la confor -\nmaci\u00f3n de Campos y Be -\ntoret con los escritos de la acusaci\u00f3n y la aceptaci\u00f3n \nde la pena m\u00e1s grave por \nel delito de cohecho pasi -\nvo impropio, relacionado \ncon la aceptaci\u00f3n de rega -\nlos por parte de los cabe -\ncillas de la trama G\u00fcrtel. \nAsimismo, han se\u00f1alado que la fijaci\u00f3n de esa pena quedar\u00e1 en \nuna sentencia que dictar\u00e1 Climent, presidente del tribunal del jurado encargado del juicio oral abierto contra los cuatro impu -\ntados.\nCosta y Camps\nTras la conformaci\u00f3n de Campos y Betoret, faltaba saber si los otros dos procesados har\u00edan lo mismo y aceptar\u00e1n el pago de la \nmulta m\u00e1s alta fijada por recibir supuestamente esos regalos, \nevitando as\u00ed someterse al juicio abierto contra ellos por un su -\npuesto delito de cohecho pasivo impropio.\nSeg\u00fan diversas fuentes del PP , hasta ahora el m\u00e1s reacio a pa -\nsar por este tr\u00e1mite ser\u00eda Ricardo Costa, quien esta ma\u00f1ana se encuentra en Les Corts para asistir a un pleno extraordinario \nmonogr\u00e1fico sobre el proyecto ferroviario del Corredor Medi -\nterr\u00e1neo.\nEl Ayuntamiento de Castell\u00f3n y la Diputaci\u00f3n de esta pro -\nvincia han anunciado en sus respectivas agendas oficiales que \nCamps acudir\u00e1 a sendos actos en la capital de la Plana: el prime -\nro, a las 12.00 horas para conmemorar la instalaci\u00f3n del conta -\ndor inteligente n\u00famero 90.000 de Ibedrola. Una hora m\u00e1s tarde, \nel nuevo presidente de la Diputaci\u00f3n, Javier Moliner, se reunir\u00e1 \ncon Camps aunque se advierte en la convocatoria de que \u00abno se \natender\u00e1 a los medios\u00bb.\nPresidencia de la Generalitat mantiene a\u00fan vac\u00eda la agenda \ninstitucional del jefe del Consell para hoy , por sexto d\u00eda con -\nsecutivo. Su \u00faltimo acto oficial tuvo lugar el pasado jueves, \ncuando acudi\u00f3 al pleno de Les Corts donde se eleg\u00eda a distintos miembros de entidades de la Generalitat.  \u2022Camps no se \npresent\u00f3 por la ma\u00f1ana ante el TSJCV para declarar por la causa de los trajes14\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza POL\u00cdTICA   2013\nLos casos de \ncorrupci\u00f3n \nagitan al PPCV\nCinco casos y 125 imputados \natenazan al PP de Fabra\nximo aguar  19/09/2012\nAdem\u00e1s de la crisis econ\u00f3mica a la que de -\nbe hacer frente la Generalitat , el presiden-\nte Alberto Fabra est\u00e1 obligado a abordar otro \nproblema heredado que menoscaba la imagen de un Gobierno ya de por s\u00ed debilitado por la \nactual coyuntura. Los casos de presunta co -\nrrupci\u00f3n que se encuentran en los diferentes \ntribunales son varios. Cinco de ellos especial -\nmente importantes ya sea por las cantidades de dinero a las que se refieren, lo elevado de los cargos implicados o el alto n\u00famero de im -\nputados con v\u00ednculos con el partido. \nEn este momento, el Tribunal Superior \nde Justicia de la Comunitat Valenciana se en -\ncuentra instruyendo la causa sobre los pre -\nsuntos delitos de financiaci\u00f3n irregular del PPCV , electoral y por supuesta contrataci\u00f3n \nirregular en relaci\u00f3n con distintas ediciones \nde Fitur.  Tambi\u00e9n se encuentra ahora en ma -\nnos del TSJCV el conocido como \u2018caso de coo -\nperaci\u00f3n\u2019 , que investiga el presunto desv\u00edo de fondos destinados a este \u00e1mbito y que afecta al exconseller Rafael Blasco. A ellos se une el ca -\nso Brugal que afecta a dos alcaldes de Alican -\nte (Sonia Castedo y Luis D\u00edaz Alperi). Por otro lado, contin\u00faan las declaraciones en el caso \nEmarsa en el juzgado de instrucci\u00f3n n\u00famero \n15 de Valencia, encargado de investigar el \u2018agu -\njero\u2019 de 25 millones de euros en la empresa que \ngestion\u00f3 la depuradora de Pinedo.  Otro de los \ngrandes procesos judiciales abiertos que salpi -\nca a la Comunitat Valenciana y a cargos vincu -\nlados a la Generalitat es el conocido como caso N\u00f3os. Hasta el momento, varios exaltos cargos valencianos han resultado imputados, como \nJorge Vela o Luis Lob\u00f3n.\nLos sobresueldos, cuentas y \ncasos de corrupci\u00f3n vuelven a agitar al PPCV\nv alencia  plaza  10/07/2013\nLas cuentas del Partido Popular publicadas \ndesde 1990 hasta 2011 , los llamados sobresuel-\ndos repartidos en Les Corts o las inminentes declaraciones en los juzgados de casos como la pieza 5 de G\u00fcrtel, han calentado la semana pa -ra los populares valencianos que lidera Alber -\nto Fabra. Todo ello, bajo la alargad\u00edsima som -\nbra del extesorero del partido Luis B\u00e1rcenas, \ncuyas revelaciones en El Mundo acerca de la \nsupuesta financiaci\u00f3n irregular del PP du -\nrante 20 a\u00f1os, han dejado tocada la marca del \npartido y , por consiguiente, a las estructuras \nregionales. \nEntre las cuentas publicadas, de las que se \nhan hecho eco diversos medios, exist\u00edan va -\nrios pagos curiosos para un partido pol\u00edtico, \ncomo las 17 .000 pesetas en una tienda de len -\ncer\u00eda, el gasto de algunos cientos de euros de \nrelojes para Nuevas Generaciones, miles de euros en pirotecnia u otros m\u00e1s comunes aun -\nque relevantes referidos a comidas de trabajo o an\u00e1lisis demosc\u00f3picos. Bajo esta tormenta \nmedi\u00e1tica respecto a las cuentas del partido, declararon en el Tribunal Superior de Justi -\ncia de la Comunitat Valenciana (TSJCV) por la \npieza 5 del caso G\u00fcrtel los exsecretarios auto -\nn\u00f3micos de Deportes Niurka Montalvo y Da -\nvid Serra, este \u00faltimo tambi\u00e9n diputado, don -\nde se investigan presuntos delitos de prevari -\ncaci\u00f3n, entre otros, con empresa de la trama. \nLa condena de Carlos Fabra \nemborrona la lucha contra la corrupci\u00f3n del presidente\nximo aguar  26/11/2013 \nLa condena de cuatro a\u00f1os de c\u00e1rcel por de -\nlito fiscal al exl\u00edder provincial de Castell\u00f3n y \nexpresidente de la Diputaci\u00f3n Carlos Fabra \nha llegado en un momento inoportuno para el actual jefe del Consell, Alberto Fabra.La sen -\ntencia se ha producido un d\u00eda antes de que el l\u00edder valenciano comparta mesa con Maria -\nno Rajoy en un acto p\u00fablico en Madrid en el \nque el jefe del Consell espera un espaldarazo \na las pol\u00edticas llevadas a cabo en la Generalitat y a su candidatura de cara a las elecciones au -\nton\u00f3micas de 2015. La condena ha tenido un efecto boomerang para el jefe del Consell. Si la l\u00ednea roja contra la corrupci\u00f3n dibujada por \nel presidente desde el principio de su manda -\nto ha sido flexible con un dirigente ese ha sido Carlos Fabra.  Con un proceso judicial de casi \nuna d\u00e9cada e imputado desde a\u00f1os atr\u00e1s, el l\u00ed -\nder del PPCV no alz\u00f3 la voz para pedirle que abandonara la presidencia del partido. Y all\u00ed \npermaneci\u00f3 hasta que se hizo a un lado en el congreso de julio de 2012 para que su puesto \nlo ocupara Javier Moliner.\nEsta comprensi\u00f3n contrasta con la mano \ndura que Alberto Fabra ha aplicado a cargos \ndel Consell que han sido imputados en diver -\nsas causas judiciales, cuya salida del Ejecuti -\nvo, ya fuera vestida como renuncia volunta -\nria, ha sido inmediata en la mayor\u00eda de los \ncasos.\u2022\nLos casos de presunta corrupci\u00f3n del Partido Popular han ocupado \ndiversos tribunales. Alberto Fabra aplic\u00f3 una pol\u00edtica de mano dura \na cargos del Consell que fueron imputados16\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza POL\u00cdTICA   2014\nEl nuevo escenario valenciano\njoaquim  clemente\n27/05/2014\nLas eleccciones europeas han dibujado el \nnuevo escenario pol\u00edtico valenciano . Pese a \nla irrupci\u00f3n sorpresiva de Podemos, lo cier -\nto es que el mapa no se aleja mucho de lo que se intu\u00eda: el PP ha perdido la mayor\u00eda absolu -\nta y los partidos progresistas suman m\u00e1s del \n50% de los votos. Con los datos oficiales se pue -\nde decir que los valencianos que votan -lo que \npiensan los abstencionistas no se sabe- vuel -\nven a ser de izquierdas. \nAl menos eso dicen los datos en bruto. De \nhecho parece hasta haber regresado el cintu -\nr\u00f3n rojo de Valencia. Pero resulta del todo im -\nposible hacer una proyecci\u00f3n fr\u00eda de los resul -\ntados a unas elecciones auton\u00f3micas. Los mo -tivos que llevan a los electores a acudir o no a \nvotar y a depositar la papeleta en la urna de \nuno u otro partido son complejos. Pensar que \nel comportamiento dentro de un a\u00f1o, cuando se celebren las elecciones a ayuntamientos y \na la Generalitat Valenciana ser\u00e1 el mismo es, \ncuanto menos aventurado.\nPero lo que s\u00ed es evidente es que el nuevo \nescenario es precisamente eso: nuevo. No se parece al que dejaron las \u00faltimas elecciones generales o auton\u00f3micas. El PP se ha desplo -\nmado, el PSPV sigue buscando su suelo, mien -\ntras que Esquerra Unida, Comprom\u00eds y UPyD siguen al alza esperando.\nEse vuelco tiene especial relevancia cuan -\ndo se procede de un periodo de casi 20 a\u00f1os de gobierno del PP en la Generalitat y en no po -\ncos ayuntamientos de la Comunitat Valencia -\nna. La simple hip\u00f3tesis de un cambio en esta din\u00e1mica lleva dominando el debate pol\u00edtico \nvalenciano desde hace ya meses. Que se haya \nconfirmado en estas elecciones solo hace que amplificarlo. \nFrente a los populares, el PSPV-PSOE. Ximo \nPuig no ha conseguido frenar la ca\u00edda del par -\ntido y su electorado empieza a desperdigarse \npor todo el espectro de partidos con los que \ntendr\u00e1 que contar para formar un hipot\u00e9tico gobierno de la Generalitat. Solo no puede. Con \n\u00bfamigos? s\u00ed.\nEsquerra Unida sabe que deber\u00e1 entrar \nen esa ecuaci\u00f3n de pacto con el PSPV . Lo que ahora tambi\u00e9n ha quedado bastante claro es \nque no podr\u00e1n ir solos o incluso con el per -\nmiso impl\u00edcito de una UPyD consolidada. \nComprom\u00eds ha aguantado el tir\u00f3n en unas \nelecciones en las que ten\u00eda poco que ganar -sacar el eurodiputado- y en las que pod\u00eda \nperder por empuje. Algo de esto \u00faltimo \npuede haberle pasado, no tanto por los re -\nsultados sino por la sensaci\u00f3n de que Pode -\nmos les ha robado la cartera en la Comuni -\ntat Valenciana. \nEl nuevo escenario pol\u00edtico valenciano es, \npor tanto, pluripartidista, alejado de la pola -\nrizaci\u00f3n del PP y PSPV-PSOE. Frente a quie -\nnes claman contra tripartitos o gobiernos de \ncoalici\u00f3n cabe recordar en qu\u00e9 situaci\u00f3n se \nencuentra econ\u00f3mica y pol\u00edticamente la Co -\nmunitat Valenciana: quebrada la Generalitat, \nuna econom\u00eda con graves desequilibrios y nu -\nmerosos casos de corrupci\u00f3n salpicando la \ngesti\u00f3n p\u00fablica. Todo tras 20 a\u00f1os de unipar -\ntidismo.   \u2022Las elecciones europeas han dibujado un nuevo escenario en la Comunitat con la p\u00e9rdida de la \nmayor\u00eda absoluta del PP y donde los partidos progresistas suman el 50% y entra en escena Podemos18\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza POL\u00cdTICA   2015\nEl pacto del Bot\u00e1nico,\nla izquierda reacciona tras d\u00edas de desencuentros decepcionantes\nximo aguar  12/06/2015\nPSPV , Comprom\u00eds y Podemos llegaron a un acuerdo en el Jard\u00edn Bo -\nt\u00e1nico de Valencia  que marcar\u00e1 la hoja de ruta del Gobierno valencia -\nno para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os. Un pacto firmado por Ximo Puig, \nM\u00f3nica Oltra y Antonio Montiel, rodeados de decenas de sus colabo -\nradores que termin\u00f3 en un efusivo abrazo de los tres candidatos y una \novaci\u00f3n de los asistentes.\nSe pon\u00eda as\u00ed punto final a unos d\u00edas llenos de tensi\u00f3n entre socialis -\ntas y el t\u00e1ndem formado por Comprom\u00eds y Podemos. Las \u00faltimas horas, como ya inform\u00f3 este diario, hab\u00edan estado presididas por cruces de \nllamadas, \u00f3rdagos, acercamientos frustrados y todo tipo de desencuen -tros decepcionantes que hab\u00edan situado en la cuerda floja el posible \nacuerdo entre las tres fuerzas pol\u00edticas de izquierdas. \nFinalmente, el \u2018tripartito\u2019 reaccion\u00f3. La ma\u00f1ana en Les Corts, pese a la fragilidad del acuerdo para la mesa y presidencia de la c\u00e1mara que se \nhab\u00eda alcanzado en la noche del mi\u00e9rcoles, result\u00f3 productiva tras un \ncontacto previo entre Puig y Oltra. Francesc Colomer (PSPV) se situaba al frente del hemiciclo gracias a los 55 votos de los tres partidos de iz -\nquierdas y los 13 de C\u2019s, una operaci\u00f3n que se repiti\u00f3 en el tripartito pa -\nra el puesto de vicepresidente primero, Enric Morera (Comprom\u00eds).\nNo obstante, no ocurri\u00f3 lo mismo con el puesto de secretario te\u00f3rica -\nmente reservado para el representante de Podemos, Marc Pallar\u00e9s. Los socialistas, en este caso, optaron por respaldar al candidato de Ciuda -La firma de la hoja de ruta del nuevo Gobierno Valenciano marca el fin de d\u00edas de \ntensi\u00f3n entre socialistas y el tandem formado por Comprom\u00eds y Podemos 19   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza estefan\u00eda  p astor  \n26/05/2015\nJoan Rib\u00f3 (Manresa, 1947) ha sido el azote de \nRita Barber\u00e1 en el Ayuntamiento de Valencia \ny ahora est\u00e1 a un paso de convertirse en su su -\ncesor. A favor de la transparencia y con la prio -\nridad de darle la vuelta a la ciudad, de izquier -\ndas, ecologista y valencianista. Todas estas in -\nquietudes las ha ido cultivando con el tiempo y \nas\u00ed lo recoge su pasado, que incluye una etapa \nde diputado en Les Corts o  met\u00f3dicos estudios \nrelacionados con la preservaci\u00f3n del medio ambiente.titutos valencianos como en Manises, Valen -\ncia o Meliana, donde en 2011 pidi\u00f3 una exce -\ndencia para ser concejal del Ayuntamiento de Valencia. Debido a su profesi\u00f3n, tambi\u00e9n ha \nformado parte de las primeras ejecutivas de \nCCOO de Ense\u00f1anza siendo elegido delegado sindical en dos ocasiones.\nExperimentado pol\u00edtico, ingres\u00f3 en el Par -\ntido Comunista del Pa\u00eds Valenci\u00e0 para luego convertirse en secretario general de EUPV \nen la ciudad de Valencia de 1992 a 1997 . Luego \npas\u00f3 a ser elegido secretario general de EU -\nPV aunque en 2004 dej\u00f3 el cargo en manos de \nGl\u00f2ria Marcos. Para \u00e9l trabajar con pactos no \ndebe suponer un gran problema ya que ha si -\ndo defensor de las alianzas electorales impul -\nsando La Entesa en las elecciones auton\u00f3mi -\ncas de 2003 y despu\u00e9s Comprom\u00eds en las elec -\nciones auton\u00f3micas de 2007 .\nPero no solo ha pisado las salas del Ayun -\ntamiento, sino que fue diputado en Les Corts entre 1995 y 2007 . En 1999 fue candidato por \nprimera vez a la Generalitat Valenciana. Pero \nen 2003 decidi\u00f3 dejar el cargo de coordinador general de EU siendo portavoz del grupo par -\nlamentario de Les Corts hasta final de legisla -\ntura. Entre 2007 y 2010 dej\u00f3 la pol\u00edtica activa y \nvolvi\u00f3 a dar clases en Meliana.\nEn 2008 sali\u00f3 de Esquerra Unida expulsado \npor discrepancias pero Rib\u00f3 acab\u00f3 volviendo \na la primera plana pol\u00edtica en 2010 al ser pro -\nclamado candidato de Comprom\u00eds a la alcald\u00eda \nde Valencia en las elecciones municipales de \n2011. Ya en esta legislatura, la coalici\u00f3n hab\u00eda \nsido la tercera fuerza m\u00e1s votada. Ahora es la \nsegunda ycon todas las opciones de conseguir \nque el PP no gobierne. \u2022El ecologista que ser\u00e1 \nalcalde de Valencia\ndanos, Emilio Arg\u00fceso, dado el acercamiento que hab\u00edan tenido el d\u00eda \nanterior con el partido de Albert Rivera. El bloque de izquierdas y C\u2019s \npermiti\u00f3 que la fuerza m\u00e1s votada en las urnas, el PP , se quedara con la \nvicepresidencia segunda de Les Corts, que recay\u00f3 en Alejandro Font de \nMora.\nEl portavoz de Podemos, Antonio Montiel, sali\u00f3 del hemiciclo mo -\nlesto, y no dud\u00f3 en lamentar en su intervenci\u00f3n ante los medios que el \nPSPV hubiera cambiado a \u00faltima hora de parecer. Como viene siendo habitual estos d\u00edas, otra de las partes implicadas -en este caso los socia -\nlistas- ten\u00eda una versi\u00f3n diferente de los hechos, por lo que empez\u00f3 a \nplanear otra vez el fantasma del conflicto en un d\u00eda tan se\u00f1alado.\nEn esta ocasi\u00f3n, sin embargo, se hizo un ejercicio com\u00fan de rebajar \nel tono. Morera, conciliador, dio un suave tir\u00f3n de orejas al PSPV por la \nmaniobra y puso una mano en el hombro de Montiel, para a continua -\nci\u00f3n avanzar que los acuerdos iban en buena direcci\u00f3n. Con el camino allanado, el socialista Ximo Puig compareci\u00f3 para dejar entrever la in -\nminente escenificaci\u00f3n del acuerdo en el documento de ejes progra -\nm\u00e1ticos en el que hab\u00edan trabajado los equipos negociadores de los tres \npartidos los \u00faltimos d\u00edas.\nDicho y hecho. Pocas horas despu\u00e9s llegaba la convocatoria para la \nfirma del documento de los tres l\u00edderes en el Jard\u00edn del Bot\u00e1nico, una imagen que sit\u00faa el acuerdo -a\u00fan con grandes debates pendientes- en \nun dif\u00edcil punto de retorno. La delegaci\u00f3n de Comprom\u00eds se encontr\u00f3 con la de Podemos en una terraza de la calle Quart, caminando unidos \n-Montiel y Oltra juntos- los pocos metros que quedaban hasta el punto \nde encuentro.\nPuig, acompa\u00f1ado de los suyos, lleg\u00f3 unos minutos m\u00e1s tarde, sien -\ndo recibido en la puerta por el hist\u00f3rico dirigente de Comprom\u00eds Pas -\nqual Moll\u00e0, precisamente quien m\u00e1s hab\u00eda incomodado al PSPV con \nsus declaraciones. Hubo abrazo, a iniciativa de Puig. No podr\u00eda decirse \nque efusivo pero s\u00ed lo suficiente para pasar p\u00e1gina y dedicarse a aque -\nllo de avanzar para construir un gobierno de izquierdas. \nTras la entrada de la comitiva socialista, saludos y sesi\u00f3n fotogr\u00e1fi -\nca de los tres l\u00edderes, a lo que sigui\u00f3 el ritual de la firma del documento. Abrazo conjunto, breve charla entre Puig y Montiel en la que el prime -\nro parec\u00eda explicarle al segundo su decisi\u00f3n sobre lo sucedido en Les Corts por la ma\u00f1ana y , a continuaci\u00f3n, declaraciones positivas en la l\u00ed -\nnea de felicitarse por el documento consensuado y emplazarse, espe -\ncialmente PSPV y Comprom\u00eds, a futuras negociaciones de cara al Con -\nsell. \nFuentes de ambos partidos apuntaron a que los pactos municipales \nque quedan por resolverse entre estas formaciones se solucionar\u00e1n en las pr\u00f3ximas horas y no se descarta que para este viernes, posiblemen -\nte por la tarde, se programe un primer encuentro para comenzar la ne -\ngociaci\u00f3n sobre el futuro Gobierno valenciano. Ning\u00fan esc\u00e1ndalo ni torpeza destacable en la jornada: un avance.  \u2022\nEstudi\u00f3 ingenier\u00eda agr\u00f3noma en la Univer -\nsitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia para acabar espe -\ncializ\u00e1ndose en tecnolog\u00eda de los alimentos. Realiz\u00f3 el doctorado en el Instituto Agroqu\u00edmi -\ncos de Valencia, en el que sigui\u00f3 investigando alrededor de los plaguicidas no contaminan -\ntes. Esto le llev\u00f3 a publicar trabajos de investi -\ngaci\u00f3n y a dirigir tesis doctorales de las facul -\ntades de Qu\u00edmicas y Biol\u00f3gicas de la Universi -\ntat de Val\u00e8ncia.\nDirector del Departamento de Qu\u00edmicas, en \n1978 aprob\u00f3 las oposiciones de profesor agre -\ngado de F\u00edsica y Qu\u00edmica de Ense\u00f1anza Media. \n\u00bfSu profesi\u00f3n? Dar clase de qu\u00edmicas en ins -20\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza POL\u00cdTICA   2016\nEl 22 de febrero de 2015, la todav\u00eda alcaldesa de Valencia, Rita Barber\u00e1, pronunciaba en la Crida fallera \nuno de sus discursos m\u00e1s tristemente recordados. Un acto en el que siempre nad\u00f3 como pez en el agua \nse convert\u00eda en esperpento tras enlazar una balbuceante retah\u00edla de palabras inconexas en una lengua \nsimilar al valenciano. Posiblemente por primera vez en 24 a\u00f1os, se escucharon m\u00e1s pitos que aplausos\nximo aguar  \n24/11/2016\nLos medios de comunicaci\u00f3n, especialmente los nacionales, no \ntuvieron piedad : el caloret fue quiz\u00e1 el principio del fin. La burla se \ncolaba en magazines  y realities  pol\u00edticos: cuando un dirigente ya no \nrecibe ataques racionales hacia su gesti\u00f3n sino mofa y chanza todo indica que se ha iniciado la cuesta abajo.\nBarber\u00e1 falleci\u00f3 este mi\u00e9rcoles en Madrid a los 68 a\u00f1os, como con -\nsecuencia de un infarto, poco despu\u00e9s de haberse confirmado su defunci\u00f3n pol\u00edtica. Esta primera muerte no fue tan fulminante, se \nalarg\u00f3 21 meses cada vez m\u00e1s ag\u00f3nicos desde aquel rid\u00edculo de la \nCrida hasta su declaraci\u00f3n el pasado lunes en el Tribunal Supremo sola, sin ning\u00fan apoyo de excompa\u00f1eros del partido en el que mili -\nt\u00f3 40 a\u00f1os.\nEl episodio del caloret fue un aviso del que ni ella ni los que la rodea -\nban supieron sacar la \u00fanica conclusi\u00f3n posible: Hab\u00eda que retirarse. \nFaltaban tres meses para las elecciones municipales y pocas semanas \npara designar candidatos. Y Barber\u00e1 persever\u00f3, aunque los siguien -\ntes meses fueron muy duros. El deterioro de la relaci\u00f3n con su ma -\nno derecha, Alfonso Grau, a causa del caso N\u00f3os era irreversible. Los partidos emergentes crec\u00edan a izquierda y derecha: la alcaldesa bata -\nll\u00f3 frontalmente con Ciudadanos, su \u00fanico posible aliado, tratando de \nLa \u2018segunda muerte\u2019 de Rita\naplicar un torniquete a la sangr\u00eda de votos azules. \nTrat\u00f3 de ofrecer, contra toda l\u00f3gica, la \u00faltima victoria a Rajoy en \nel Cap i Casal, pero se tuvo que conformar con que el PP fuera el par -\ntido m\u00e1s votado con un solo concejal de diferencia sobre Compro -\nm\u00eds. La emblem\u00e1tica alcaldesa popular, aunque quedaba cerca de \nrepetir con un hipot\u00e9tico pacto con Ciudadanos, recib\u00eda un memo -\nrable varapalo en las urnas: de 20 concejales a 10, de 208.722 votos \na 107 .435. Todo qued\u00f3 resumido gr\u00e1ficamente la noche electoral en \naquel abrazo a su compa\u00f1ero de partido Seraf\u00edn Castellano y aque -\nlla exclamaci\u00f3n: \u00ab\u00a1Qu\u00e9 hostia! \u00a1Qu\u00e9 hostia!\u00bb.\nPero la otrora todopoderosa alcaldesa no supo irse. No supo antes \nde las elecciones y dej\u00f3 escapar la oportunidad que le brindaba la \nderrota. \u00abCuando algo se complica, yo no soy una rata que salta, cojo el tim\u00f3n, enderezo el barco, pongo la velocidad de crucero y adelan -\nte para volver a gobernar Valencia\u00bb, asegur\u00f3 el 13 de mayo de 2015 en plena campa\u00f1a electoral. Sin embargo, la derrota fue demasia -\ndo dura de digerir. No pis\u00f3 el Ayuntamiento de Valencia \u2013dimiti\u00f3 \ncomo alcaldesa la v\u00edspera\u2013 para no tener que dar la vara de mando \nal candidato de Comprom\u00eds y nuevo alcalde, Joan Rib\u00f3, algo que le afearon sus rivales pol\u00edticos. \u00abNo ha sabido perder\u00bb, se\u00f1al\u00f3 aquel \nd\u00eda un concejal del tripartito.\nDespu\u00e9s de perder el consistorio que hab\u00eda sido su casa duran -\nte 24 a\u00f1os, Barber\u00e1 se refugi\u00f3 en el Senado \u2013elegida por Les Corts\u2013,  21   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza donde asisti\u00f3 al estallido y evoluci\u00f3n de la Operaci\u00f3n Taula. Una \ncausa por presunto blanqueo de dinero que salpic\u00f3 tambi\u00e9n a casi \nmedio centenar de integrantes de su equipo en el Ayuntamiento y \na ella misma, que tuvo que declarar en el Supremo este mismo lu -\nnes como investigada por el presunto pitufeo \u2013blanqueo en peque -\n\u00f1as cantidades\u2013 relacionado con la campa\u00f1a electoral de las \u00faltimas \nmunicipales.\nEl calvario se prolong\u00f3 durante meses. El debate sobre si Barbe -\nr\u00e1 deb\u00eda abandonar su acta en la C\u00e1mara Alta se convirti\u00f3 en asun -\nto estrella, y su casa, en un punto habitual de reuni\u00f3n de periodis -\ntas. Sus apoyos en el PP fueron cayendo: la exalcaldesa defendi\u00f3 su \ninocencia en varias ocasiones y proclam\u00f3 en rueda de prensa el pa -\nsado mes de febrero que no dimitir\u00eda. Y no lo hizo. Pero finalmente \nel partido de su vida, con su amigo Mariano Rajoy de l\u00edder, la dej\u00f3 \ncaer: Barber\u00e1 anunciaba su baja de la formaci\u00f3n popular a princi -\npios de septiembre. Desde su entorno aseguran que ese trance, ver -\nse obligada a dejar el PP , fue el m\u00e1s doloroso de esta etapa. \nAtr\u00e1s quedaban 24 a\u00f1os al frente de un consistorio en el que Barber\u00e1 destac\u00f3 por su personalidad arrolladora y su gran habili -\ndad pol\u00edtica. So\u00f1\u00f3 una Valencia que, por momentos, pareci\u00f3 hacer realidad con grandes eventos como la Copa Am\u00e9rica, la F\u00f3rmula 1, \nla Visita del Papa... y obras emblem\u00e1ticas \u2013y fara\u00f3nicas\u2013 como la \nCiudad de las Artes y de las Ciencias. Una etapa deslumbrante, al \nmenos para buena parte del electorado, que le llegaba a otorgar un \nrespaldo del 57% en 2007 .\nPero tras el fogonazo vinieron tiempos sombr\u00edos: el fracaso de \nsu plan para el Cabanyal, el atasco de la Marina Real, el agujero de Feria Valencia... todo contribuy\u00f3 a generar una sensaci\u00f3n general de fin de fiesta que permiti\u00f3 crecer a fuerzas de la oposici\u00f3n que, \ndurante lustros, no le hab\u00edan hecho ni un rasgu\u00f1o a la alcaldesa de \nValencia.\nBarber\u00e1 deja atr\u00e1s un PPCV sin ning\u00fan interlocutor en Madrid \nque est\u00e9 cerca de alcanzar el nivel de influencia que ella tuvo y a \nunos partidos de la oposici\u00f3n que pierden a uno de sus blancos \npreferidos. Y , por supuesto, tambi\u00e9n deja a unos extra\u00f1os en el \nAyuntamiento que hizo suyo durante dos d\u00e9cadas y media. \u2022\nloreto  ochando\n24/12/2016\n\u00bfPuede la financiaci\u00f3n irregular cambiar \nlos resultados electorales?  \u00bfHasta qu\u00e9 punto \ninfluye en el voto el dinero? Esas son algunas de las preguntas que han surgido a ra\u00edz de la exclusiva que esta semana ha ido publican -\ndo Valencia Plaza sobre la presunta financia -\nci\u00f3n irregular del PP de Valencia para pagar la campa\u00f1a de Rita Barber\u00e1 en 2007 .\nHay evidencias indiscutibles. La primera, \nque aquel a\u00f1o todas las encuestas daban a Ri -\nta Barber\u00e1 como ganadora indiscutible de las \nelecciones municipales. Su principal rival, \nla exministra socialista Carmen Albroch, te -\nn\u00eda muy dif\u00edcil competir en igualdad de con -\ndiciones, ya que Barber\u00e1 superaba el 90% en puesto para la campa\u00f1a 20 veces superior al contratado.\nSeg\u00fan los papeles de la empresa Laterne \nProduct Council (LPC), el equipo de campa -\n\u00f1a de Barber\u00e1 recogi\u00f3 donaciones por m\u00e1s \nde tres millones de euros. Dichas donaciones \nproven\u00edan tanto de empresas adjudicatarias del consistorio como de fundaciones p\u00fabli -\ncas. Los papeles demostrar\u00edan que Barber\u00e1 se present\u00f3 \u2018dopada\u2019 a las elecciones de 2007 . Y no le fue nada mal.Lo que ninguno de ellos \nse imaginaba es que, a\u00f1os despu\u00e9s, todas las \nfacturas de aquella fastuosa campa\u00f1a elec -\ntoral acabar\u00edan en manos de este peri\u00f3dico \nque, obviamente, lo primero que hizo fue \nponerlas en manos de los investigadores del caso Taula.\nEl conocido como #RitaGate muestra los \npapeles y las facturas en las que las empre -\nsas con contratos con el consistorio valen -\nciano pagaron la campa\u00f1a, una campa\u00f1a 20 veces superior a lo que el grupo Municipal firm\u00f3 (150.000 euros), y como se ama\u00f1aron \nlas facturas para evitar que el presunto deli -\nto electoral fuera detectado.\nLa campa\u00f1a fue de tal calibre que no du -\ndaron en gastar lo que hiciera falta para lle -\ngar a cualquier rinc\u00f3n de Valencia. En la \ncampa\u00f1a de Rita Barber\u00e1 en 2007 no falt\u00f3 \nun detalle. Globos, bengalas, paellas, pa\u00f1ue -\nlos falleros, un mago, un especialista en glo -\nboflexia, camisetas \u2018fashion\u2019 , l\u00e1pices de me -\nmoria USB con logotipo del PP , cuadros con \nla foto de Rita con su marco incluido, logos de campa\u00f1a, exposiciones, actuaciones de \nJazz, bebidas picoteos, tarjetones, bengalas \ny hasta un juego de la oca tem\u00e1tico. Barbe -\nr\u00e1 arras\u00f3 en las elecciones y m\u00e1s de uno se \npregunt\u00f3 ya entonces qui\u00e9n hab\u00eda pagado \nla fiesta, cuyo precio no pod\u00eda ser 150.000 euros. Casi diez a\u00f1os despu\u00e9s empezamos a \ndescubrirlo..\u2022RitaGate: Historia de \nun dopaje electoral\ngrado de conocimiento sobre el total del elec -\ntorado, despu\u00e9s de 16 a\u00f1os de Alcald\u00eda. Ello, \na pesar de que se presentaban a las eleccio -\nnes despu\u00e9s del mayor accidente de metro \nde Espa\u00f1a, ocurrido 10 meses antes, algo que \npod\u00eda perjudicar al partido que ostentaba el \npoder en el Ayuntamiento y la Generalitat, el PP .\nEl 27 de mayo de 2007 Rita Barber\u00e1 logr\u00f3 \nel mejor resultado de los siete comicios mu -\nnicipales a los que se present\u00f3, con m\u00e1s del \n56% de los votos y 21 concejales de los 33 con \nque cuenta el Cap i Casal. Lo que nadie supo entonces y se conoce ahora es que, seg\u00fan in -\nvestigan el juez de Instrucci\u00f3n n\u00famero 18 de Valencia, la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n y la UCO (Guardia Civil), el PP hizo trampas, pre -\nsuntamente, al haber gozado de un presu -22\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza POL\u00cdTICA   2017\nlo hicieron otros partidos extraparlamenta -\nrios, como VOX. Del PP se pudo ver, a t\u00edtulo \nparticular, a Jos\u00e9 Luis Bayo, que se enfrent\u00f3 a \nIsabel Bonig en las primarias de PP .\nSegu\u00edan a las anteriores otras cinco pancar -\ntas de plataformas de dependencia, ense\u00f1an -\nza p\u00fablica, ONGs, juventud y sanidad p\u00fablica. \nUnos metros m\u00e1s atr\u00e1s, un nutrido grupo de \nempresarios avanzaba tras una pancarta que dec\u00eda: \u00abLa empresa de la Comunitat Valenciana, por una financiaci\u00f3n justa\u00bb. Entre ellos estaban \nToni Mayor, Rafael Juan, Paco Zamora, Vicente \nLafuente, Isabel Cosme y Miguel Burdeos. En -\ntre quienes acudieron a t\u00edtulo particular se pu -\ndo ver tambi\u00e9n al presidente de la Autoridad Portuaria de Val\u00e8ncia, Aurelio Mart\u00ednez, y el S\u00edndic de Comptes, Vicent Cucarella.\nLos temores de Isabel Bonig de que el ac -\nto se convirtiera en un ataque al Gobierno o que estuviera protagonizado por inde -\npendentistas catalanistas no se confirma-ron. Tres esteladas muy al final de la mar -\ncha pudo contar Valencia Plaza, y muchas ja vier  alfonso\n19/11/2017\nLa marcha \u201360.000 personas seg\u00fan la or -\nganizaci\u00f3n ; 17 .000, seg\u00fan la Delegaci\u00f3n del \nGobierno\u2013 transcurri\u00f3 casi silenciosa y con ausencia de c\u00e1nticos o consignas contra el Gobierno de Mariano Rajoy , lo que le dio un \ntono en general apagado al que contribuy\u00f3 \nque se realizara al caer la tarde. El aconteci -\nmiento fue un \u00e9xito en cuanto a convocatoria \nde partidos, organizaciones y entidades so -\nciales, pero en asistencia no alcanz\u00f3 la mag -\nnitud de otras manifestaciones hist\u00f3ricas. \nCon batucadas y m\u00fasica de dol\u00e7aina  y tabal \ny acompa\u00f1ada por cabezudos y gigantes, la \nmanifestaci\u00f3n arranc\u00f3 con una primera pan -\ncarta con los l\u00edderes de las organizaciones convocantes \u2013sindicatos y patronal\u2013, segui -\nda de otra que portaban el president de la Ge -\nneralitat, Ximo Puig, e integrantes de todos los partidos presentes en Les Corts, excepto el PP . Ciudadanos apoy\u00f3 la marcha y tambi\u00e9n Una gran manifestaci\u00f3n, sin llegar a ser lo \u00abhist\u00f3rica\u00bb que pretend\u00edan sus convocantes \u2013los \nsindicatos CCOO, UGT y la patronal auton\u00f3mica CEV, con el apoyo de PSPV, Comprom\u00eds y Podemos\u2013, exigi\u00f3 en Val\u00e8ncia un cambio urgente del modelo de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica\nsenyeras valencianas, y ni Rajoy ni Crist\u00f3 -\nbal Montoro fueron protagonistas de na -\nda.  \u00abOn estan, on estan els diners dels valen -\ncians \u00bb y \u00abFartes ja de pagar i callar \u00bb fueron \nalgunos de los pocos c\u00e1nticos que se pudie -\nron o\u00edr.\n En el recorrido desde la calle Guillem de \nCastro a las Torres de Serranos se pudieron \nver pancartas en valenciano como \u2018 Les per -\nsones primer , la crisi no pot ser escusa\u2019 , \u2018M\u00e9s \ninversi\u00f3, m\u00e9s qualitat, m\u00e9s dignitat \u2019,  \u2018M\u00e9s fi -\nnan\u00e7ament, menys impostos \u2019,  \u2018Recuperem \nel que ens han arrabassat \u2019 o \u2018Diners per a la \ngent i no per al ciment \u2019.  \nAl t\u00e9rmino de la marcha, el manifiesto con -\njunto, le\u00eddo en las Torres por representan -\ntes de educaci\u00f3n, dependencia, juventud y medios de comunicaci\u00f3n, quiso dejar claro \ndesde el inicio que la marcha buscaba \u00abevitar cualquier sesgo pol\u00edtico que pueda empa\u00f1ar \nla imprescindible unidad de todos los valen -\ncianos\u00bb en torno al inter\u00e9s com\u00fan de la fi -\nnanciaci\u00f3n justa. \u2022\nGrito sordo por un cambio en la \nfinanciaci\u00f3n de la Comunitat Valenciana24\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza Rajoy pierde en su mejor debate\nximo aguar  \n1/06/2018 \nEl todav\u00eda presidente del Gobierno, Maria -\nno Rajoy, dejar\u00e1 de serlo en las pr\u00f3ximas ho-\nras. Lo har\u00e1 -salvo dimisi\u00f3n in extremis - tras \nperder la moci\u00f3n de censura presentada por \nel socialista Pedro S\u00e1nchez despu\u00e9s de una \njornada maratoniana de debate en el Congre -\nso en la que protagoniz\u00f3 momentos brillan -\ntes. Bien es cierto que tras conocer que el PNV apoyar\u00eda la iniciativa del PSOE, el l\u00edder del PP \nno acudi\u00f3 -en un feo gesto- a la C\u00e1mara Baja en toda la tarde, pero en la sesi\u00f3n matinal des -\nempolv\u00f3 sus mejores habilidades parlamenta -\nrias para firmar una despedida muy digna co -\nmo orador en el Parlamento.\nRajoy estuvo mejor que S\u00e1nchez. Inicial -\nmente, el presidente tambi\u00e9n estuvo m\u00e1s certero que el valenciano Jos\u00e9 Luis \u00c1balos, \nencargado de presentar la moci\u00f3n. El secre -\ntario de Organizaci\u00f3n del PSOE, habilidoso \nen estas lides, realiz\u00f3 una primera aproxi -\nmaci\u00f3n notable a la cuesti\u00f3n destripando los pasajes m\u00e1s duros de la sentencia del ca -\nso G\u00fcrtel y enumerando otros asuntos que \nse encuentran en los tribunales, dibujando \nas\u00ed una intervenci\u00f3n en la que interpelaba al resto de grupos acerca de los peligros de \u00abre -\ngalar la impunidad\u00bb.POL\u00cdTICA   2018\nRajoy , sin embargo, mostr\u00f3 un aplomo in -\nesperado para la delicada situaci\u00f3n en la que \nse encontraba, pronunciando un discurso en \nel que apartaba de un manotazo el caso de co -\nrrupci\u00f3n asegurando que no exist\u00eda nadie del \nGobierno ni cargos populares actuales con -\ndenados, tildando de \u00abarqueolog\u00eda\u00bb el proce -\nso de G\u00fcrtel y sacando pecho de haber ven -\ncido en varias elecciones pese a este lastre. \nAdem\u00e1s, sac\u00f3 a colaci\u00f3n el caso de presunta \nfinanciaci\u00f3n irregular del PSPV y los ERE de \nAndaluc\u00eda, pidiendo explicaciones al propio \u00c1balos. \nEl secretario de Organizaci\u00f3n no estuvo \ntan l\u00facido en la r\u00e9plica, desmarc\u00e1ndose del asunto valenciano y acusando a Rajoy de buscar extender \u00abla mancha de la corrup -\nci\u00f3n\u00bb. El presidente del Gobierno, en un to -\nno condescendiente, lament\u00f3 que \u00c1balos \u00abno tuviera nada que decir\u00bb y cerr\u00f3 su in -\ntervenci\u00f3n con una teatral actuaci\u00f3n llena de silencios provocadores entre una serie de citas -recuperando su ya famoso \u00abfin de \nla cita\u00bb- de dirigentes socialistas respec -\nto a Pedro S\u00e1nchez y del propio candida -\nto, del pasado mes de enero, en contra de cualquier acuerdo con los independentis -\ntas. La \u00faltima cita fue una declaraci\u00f3n de \n\u00c1balos.En la entrada de S\u00e1nchez, Rajoy ya estaba \ncaliente y al secretario general de los socialis -\ntas se le vio, al contraste, muy fr\u00edo, con un dis -\ncurso le\u00eddo y con poca mordiente. El presiden -\nte del Gobierno utiliz\u00f3 buena parte de su in -\ntervenci\u00f3n en hilar una serie de cr\u00edticas en las que describ\u00eda a S\u00e1nchez como un pol\u00edtico solo interesado en llegar a La Moncloa utilizando \nla sentencia de G\u00fcrtel como una \u00abexcusa\u00bb pa -\nra \u00abchantajear\u00bb al resto de fuerzas. Le pregun -\nt\u00f3, y no obtuvo respuesta, sobre si -\u00bbtal como usted y yo acordamos\u00bb- mantendr\u00eda el control \nfinanciero sobre Catalu\u00f1a despu\u00e9s de levan -\ntarse el 155, y de nuevo recurri\u00f3 a las citas pa -\nra recordar frases muy cr\u00edticas que el socialis -\nta hab\u00eda utilizado en el pasado para referirse a dirigentes que iban a apoyar la moci\u00f3n como \nPablo Iglesias. \nAs\u00ed, y aunque S\u00e1nchez se destac\u00f3 con el \nmartilleo del caso G\u00fcrtel y se\u00f1alando a Rajoy \ncomo culpable del engorde del problema te -\nrritorial, el presidente del Gobierno estuvo \nm\u00e1s certero y din\u00e1mico en sus intervencio -\nnes que el l\u00edder socialista. Eso s\u00ed, el candidato del PSOE supo poner contra las cuerdas a su \noponente al ofrecerle hasta en seis ocasiones \nen diferentes momentos \u00abla oportunidad de \ndimitir\u00bb. Una apelaci\u00f3n que, con el paso de las horas, se convirti\u00f3 en una bomba retar -\ndada en la bancada popular tras hacerse p\u00fa -\nblico a primera hora de la tarde el apoyo del \nPNV a la moci\u00f3n.\nTras este fulgurante inicio, la entrada de los \ndiferentes portavoces del Grupo Mixto rebaj\u00f3 \nla tensi\u00f3n, Con Rajoy fuera de la C\u00e1mara, S\u00e1n\n-\nchez prodig\u00f3 atenciones y buenas palabras a \nlos diferentes parlamentarios cuyas posicio -\nnes estaban ya m\u00e1s o menos claras, manejan -\ndo con especial cuidado las intervenciones de \nBildu y PDeCAT, ambos necesarios para el \u00e9xi -\nto de la iniciativa. \nPosteriormente, tras el receso, se confirm\u00f3 \np\u00fablicamente que el PNV apoyar\u00eda la moci\u00f3n, \ncon lo que los n\u00fameros estaban pr\u00e1cticamen -\nte asegurados y S\u00e1nchez luci\u00f3 m\u00e1s relajado. \nEl pasaje m\u00e1s duro apareci\u00f3 en el duelo en -\ntre S\u00e1nchez y el l\u00edder de Ciudadanos, Albert \nRivera, quien qued\u00f3  en fuera de juego tras ha -\nber perdido la oportunidad de haber sido de -\ncisivo en la maniobra socialista. Por \u00faltimo, \nse cerr\u00f3 la jornada con el cruce entre S\u00e1nchez y el l\u00edder de Podemos, Pablo Iglesias, quienes \ncoincidieron en la necesidad de colaborar en \nesta nueva etapa que se abre tras las salida de \nRajoy de La Moncloa para que la izquierda \n\u00abpueda ganar las pr\u00f3ximas elecciones\u00bb.  \u2022Mariano Rajoy perd\u00eda la moci\u00f3n de censura presentada por Pedro \nS\u00e1nchez, en un debate largo y duro. La tensi\u00f3n se relaj\u00f3 en las filas \nsocialistas cuando se supo que el PNV apoyar\u00eda la moci\u00f3n. 25   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza No en vano, y como en pol\u00edtica los gestos \nlo son pr\u00e1cticamente todo, los cambios se \nhan apreciado desde el primer momento. \nEs decir: con los nombramientos. De hecho, s\u00f3lo en el Ministerio de Fomento que diri -\nge \u00c1balos hay m\u00e1s valencianos que en todo el anterior gobierno de Mariano Rajoy . La representaci\u00f3n de la Comunitat solo la ejer -\nc\u00eda un secretario de Estado, Rub\u00e9n Moreno -responsable del \u00e1rea de Relaciones con las Cortes-, y dos directoras generales: Luc\u00eda \nCer\u00f3n (Instituto de la Mujer) y Raquel Orts \n(Sostenibilidad de la Costa). Ahora, no obs -\ntante, hay un total de seis cargos -incluyen -\ndo al propio \u00c1balos- al frente de este minis -\nterio. \nUno de los primeros en ser nombrado fue \nel exalcalde de Elche, Alejandro Soler, para ocupar la Direcci\u00f3n General de la Entidad P\u00fablica Empresarial de Suelo (Sepes). Pocos Fomento: epicentro \ndel poder valenciano\nmarta  gozalbo  \n12/08/2018\nEl cambio de Gobierno central gener\u00f3  mu -\nchas expectativas en tierras valencianas. No \nen vano, a las pocas horas de poner un pie \nen La Moncloa, Comprom\u00eds, que en la Co -\nmunitat gobierna junto al PSPV , hizo una \nserie de peticiones a S\u00e1nchez para demos -\ntrar que la relaci\u00f3n hab\u00eda cambiado con un \nsocialista al frente del Ejecutivo central. \nHan pasado dos meses desde que S\u00e1nchez \ngan\u00f3 aquel pulso y se convirti\u00f3 en Presiden -\nte del Gobierno, y aunque algunas de las ex -\npectativas valencianas se deshincharon con el primer discurso que pronunci\u00f3, lo cierto es que, como defini\u00f3 en la \u00faltima rueda de \nprensa del Consell el president de la Gene -\nralitat, XimoPuig, \u00abla atm\u00f3sfera es mejor\u00bb y \n\u00abhay un cambio de actitud\u00bb.El \u00e9xito de la moci\u00f3n de censura presentada por Pedro \nS\u00e1nchez contra Mariano Rajoy, presupon\u00eda un panorama m\u00e1s alentador para la Comunitat Valenciana. M\u00e1s cuando uno de los principales art\u00edfices del \u00e9xito en esta operaci\u00f3n parlamentaria era el valenciano Jos\u00e9 Luis \u00c1balosd\u00edas despu\u00e9s fueron nombrados Jos\u00e9 Vicen -\nte Berlanga Arona como consejero de la em -\npresa Nacional de Uranio-Industrias Avan -\nzadas (Enusa) como paso previo a su nom -\nbramiento como presidente de esta compa -\n\u00f1\u00eda p\u00fablica.\nTambi\u00e9n en cuestiones estrat\u00e9gicas y cla -\nve para la Comunitat se han producido nom-\nbramientos y pasos significativos, como el \nnombramiento de Josep Vicent Boira como comisionado del desarrollo del Corredor \nMediterr\u00e1neo. Tras una reuni\u00f3n del delega -\ndo de Gobierno en la Comunitat, Juan Car -\nlos Fulgencio, con \u00c1balos se acord\u00f3 fijar en Valencia una delegaci\u00f3n permanente para \nel seguimiento y coordinaci\u00f3n de esta in -\nfraestructura. \nEntre los nombramientos m\u00e1s recientes \nse encuentra Helena Beunza como nueva se -\ncretaria general de Vivienda, un puesto de \nnueva creaci\u00f3n dependiente del Ministerio \nde Fomento, al que le sigui\u00f3 el alicantino Ju -\nli\u00e1n L\u00f3pez, hasta ahora director general de \nAn\u00e1lisis, Pol\u00edticas P\u00fablicas y Coordinaci\u00f3n \nde la Generalitat que ahora pasa a dirigir la empresa dependiente del departamento de \n\u00c1balos, Seittsa. \nAhora bien, a la abultada representaci\u00f3n \nvalenciana en el \u00e1rea de Fomento se le suma la presencia de valencianos tambi\u00e9n en el pri -\nmer escal\u00f3n del Gobierno de S\u00e1nchez. Hasta \nun total de tres ministros proceden de tierras \nvalencianas. Es el caso de la Ministra de Sani -\ndad, Carmen Mont\u00f3n; y el ministro de Agri -\ncultura, Luis Planas, adem\u00e1s de \u00c1balos.  \u2022\n26\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza POL\u00cdTICA   2019\nDe hecho, los recelos entre unos y otros \nhab\u00edan imperado durante el d\u00eda anterior. Se \nlleg\u00f3 a acusar a Comprom\u00eds de querer de -\njar fuera del Consell a Unides Podem y a su \nvez instarles a que reclamaran Urbanismo al \nPSPV; la coalici\u00f3n increp\u00f3 a socialistas y mo -\nrados de hacer \u00abpinza\u00bb en las negociaciones \npara restarles competencias y querer evi -\ndenciar su imagen de perdedores del reparto de carteras y tambi\u00e9n de las elecciones; y los del pu\u00f1o y la rosa, apuntaban a Oltra como \nel factor desestabilizador en cada intento de \nacercamiento de posturas entre las tres for -\nmaciones.\nPese a todo, no hab\u00eda muchos m\u00e1s caminos \ntransitables -por no decir ninguno-:  un go -\nbierno del PSPV en minor\u00eda, o en su defecto \ncon Unides Podem sin Comprom\u00eds, era invia -\nble, al margen de por la l\u00f3gica inestabilidad, \npor la necesidad sobre todo de estos \u00faltimos \nde garantizar la continuidad de sus altos car -\ngos y asesores. Pero adem\u00e1s los valencianis -\ntas tampoco podr\u00edan haber cargado con la responsabilidad de mantener la tensi\u00f3n du -\nrante los dos meses de plazo si fracasaba la \nvotaci\u00f3n o, peor a\u00fan, terminar acudiendo a \nuna segunda vuelta electoral que diera op -\nciones de triunfo al bloque de derechas.  \u2022Sin brillo, con recelo y por obligaci\u00f3n: \nas\u00ed empieza el Bot\u00e0nic II\nmart a  gozalbo , ximo aguar  \n13/06/2019 \nAunque el pacto se sell\u00f3 en Alicante , lo su-\ncedido en los \u00faltimos d\u00edas a cuenta del \u2018c\u00f3mo\u2019 \nsumado al aplazamiento de la investidura de \nXimo Puig como president de la Generalitat durante 24 horas, desdibujaron por completo \nel resultado de dos semanas de negociaci\u00f3n y, \npor ende, del arranque de la legislatura.\nLa noche del martes hab\u00eda concluido con el \ncandidato y s\u00edndic de Unides Podem, Rub\u00e9n Mart\u00ednez Dalmau, enviando mensajes a los l\u00edderes de PSPV , Puig, y Comprom\u00eds, M\u00f3ni -\nca Oltra, para reunirse y tratar de desatascar una situaci\u00f3n de absoluto bloqueo. No en va -\nno, a unas horas del debate de investidura no \nhab\u00eda acuerdo sobre el reparto de competen -\ncias -en particular, respecto a las que asumir\u00eda \nPodem-, y tampoco la coalici\u00f3n integrada por \nBloc, Iniciativa y VerdsEquo garantizaba que \nla votaci\u00f3n de investidura fuera a producir -\nse este mi\u00e9rcoles. Un escenario poco propicio \npara iniciar la andadura de los cuatro a\u00f1os de \ngobierno que les espera a estas tres fuerzas.\nAhora bien, la manera en la que empez\u00f3 \nla jornada de investidura y c\u00f3mo se cerr\u00f3 el \u00abcontrato\u00bb, tampoco fue lucida. Tras dos se -manas de reuniones entre representantes de los tres partidos, de horas y horas de comisio -\nnes negociadoras y de subcomisiones, o de in -\nsistir en que lo importante era el \u2018qu\u00e9\u2019 y no el \u2018c\u00f3mo\u2019 o el \u2018qui\u00e9n\u2019 , fueron los l\u00edderes de PSPV , \nComprom\u00eds y Unides Podem los que resol -\nvieron el acuerdo y la arquitectura del futuro \nEjecutivo. Y no de cualquier manera: en una \nreuni\u00f3n de \u00faltima hora en el Palau de la Ge -\nneralitat, sin anunciar que ese encuentro iba \na producirse -a diferencia de todos los que ha -\nb\u00edan mantenido las comisiones de estas sema -\nnas-, sin imagen ni convocatoria y dividiendo, pese a todo, la investidura en dos sesiones.\nNo obstante, antes del pleno confirmaron \nque el president de Les Corts, Enric Morera, iba a posponer la votaci\u00f3n de la investidura \na este jueves. \u00ab\u00bfPor qu\u00e9 si ya se ha cerrado el \nacuerdo?\u00bb se preguntaban algunos en los pa -\nsillos del Parlamento. La coalici\u00f3n explicaba \nque deb\u00edan votar el pacto en sus \u00f3rganos in -\nternos -algo que ya hab\u00edan hecho Podem, Es -\nquerra Unida y el PSPV , pero no Bloc, Iniciati -\nva o VerdsEquo-. Sin embargo, entre los socia -\nlistas se manten\u00eda la tesis de que simplemente \nse trataba una vendetta por el adelanto elec -\ntoral impuesto por Puig meses atr\u00e1s para dis -\ngusto de Oltra.Nueve reuniones. Esa es la cantidad de citas que necesitaron los partidos del Bot\u00e0nic II para cerrar un \nacuerdo que diera vida al nuevo Gobierno valenciano integrado por PSPV, Comprom\u00eds y Unides Podem-EUPV. Y desde luego, la manera de rematar el c\u00edrculo qued\u00f3 muy lejos de ser perfecta.\n28\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza POL\u00cdTICA   2019\nespecialmente intrabloques de \nvoto entre unos y otros comi -\ncios; el an\u00e1lisis de los m\u00edtines de las distintas fuerzas pol\u00edticas; la cobertura electoral de \u00c0 Punt \nen su primera campa\u00f1a tras el \nregreso de la televisi\u00f3n p\u00fablica, as\u00ed como el uso y contenidos po -\nl\u00edticos subidos a las redes socia -\nles, son algunos de los asuntos en los que los autores profundi -\nzan a lo largo de 200 p\u00e1ginas.\nAlgunas de las conclusiones \nque se extraen de los diversos \nan\u00e1lisis es que la campa\u00f1a elec -\ntoral de las elecciones auton\u00f3 -\nmicas qued\u00f3 totalmente oscure-cida por los comicios estatales, \nadem\u00e1s de poner en discusi\u00f3n la estrategia del adelanto elec -\ntoral de Puig, que si bien sirvi\u00f3 para que el PSPV se distanciara de Comprom\u00eds, dej\u00f3 a las fuer -\nzas de derechas m\u00e1s cerca de conseguir la mayor\u00eda absoluta.\nUn hecho que no se repiti\u00f3 \nen las elecciones municipales del 26 de mayo, dado que los re -\nsultados se asemejaron m\u00e1s a \nlos de 2015, mientras que en la \nrepetici\u00f3n de las elecciones ge -\nnerales en noviembre venc\u00eda la \nsuma de las tres derechas. O lo \nque es lo mismo, de estos an\u00e1li -\nsis se desprende que la izquier -\nda, globalmente, no se vio bene -\nficiada por el adelanto electoral en la Comu -\nnitat Valenciana.\nPor otro lado, en esta publicaci\u00f3n tambi\u00e9n \nse profundiza en las campa\u00f1as, llegando a la conclusi\u00f3n de que la dependencia de la ac -\ntualidad estatal se vio demostrada en la co -\nbertura de los medios de comunicaci\u00f3n y en la organizaci\u00f3n de los m\u00edtines de campa\u00f1a, \ndonde los candidatos a la Generalitat fueron \nactores secundarios por la agenda pol\u00edtica nacional. \u20222019: el a\u00f1o de la campa\u00f1a electoral \npermanente, objeto de estudio\nv alencia  plaza\n1/06/2020\n2019 fue un a\u00f1o hist\u00f3rico des -\nde el punto de vista electoral \npara la Comunitat Valencia -\nna aunque tambi\u00e9n para el con -\njunto de Espa\u00f1a. El socialista Pedro S\u00e1nchez no lograba sa -\ncar adelante los presupues-\ntos y convocaba las elecciones \npara el 28 de abril, unos comi -\ncios que volver\u00eda a repetir en \nnoviembre al no conseguir los \napoyos necesarios para su in-\nvestidura. Es decir, dos convo -\ncatorias de comicios estatales \nen el mismo a\u00f1o, a las que ha -\nb\u00eda que sumar las auton\u00f3micas, \nmunicipales y europeas del 28 \nde mayo. \nAhora bien, en la Comunitat \nValencia se produjo, por pri-mera vez en su historia, un fac -\ntor diferenciador del resto de \nlas CCAA: el adelanto electoral \npromovido por el presidente de \nla Generalitat, Ximo Puig, para hacer coincidir las elecciones \nauton\u00f3micas con las generales \nel 28 de abril. Una decisi\u00f3n que caus\u00f3 un fuerte enfado en su \nsocio en el Consell, Comprom\u00eds, \ny un interesante debate medi\u00e1 -\ntico sobre una maniobra que, \nen general, se interpret\u00f3 como \nmeramente t\u00e1ctica. Estas y otras muchas cuestiones son abordadas en el \u00faltimo n\u00fa -\nmero de la revista Debats , editada por el Ins-\ntituci\u00f3n Alfons el Magn\u00e0nim, organismo de la Diputaci\u00f3n de Val\u00e8ncia.\n\u2018Els valencians davant les urnes: partits \npol\u00edtics, mitjans de comunicaci\u00f3 i ciutadans davant els processos electorals de 2019\u2019 . As\u00ed \nse titula este monogr\u00e1fico coordinado por el profesor de Periodismo y colaborador de Valencia Plaza, Guillermo L\u00f3pez, y que El bucle electoral permanente en el que estamos enredados desde 2015 va camino de convertirse en \n\u00fanico por repetitivo y por oneroso. En total los espa\u00f1oles hemos pagado 540 millones de euros en la \norganizaci\u00f3n de todos estos procesos electorales sin contar comicios auton\u00f3micos, municipales y \neuropeos. La nueva convocatoria del 10 de noviembre cost\u00f3 en torno a los 150 millones de euros.\ncuenta con distintos referentes acad\u00e9micos \nde la comunicaci\u00f3n y las ciencias pol\u00edticas \nque se ocupan de analizar lo que podr\u00eda en -\ntenderse como \u00abuna \u00fanica campa\u00f1a para varios comicios\u00bb, tal y como explica L\u00f3pez, lo que convirti\u00f3 2019 en un a\u00f1o singular \ndesde el punto de vista electoral.\nDe esta manera, la sufrida victoria de la \nizquierda valenciana pese al adelanto de Puig; la poca visibilidad de la Comunitat en \nEspa\u00f1a durante el proceso; la transferencia \n30\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza El coronavirus paraliza la \nactividad de la sociedad\nEl Consell se rinde a la evidencia \ny suspende las Fallas\nja vier  alfonso , ximo aguar , estefan\u00eda  pastor  11/03/2020\nEl Gobierno valenciano tuvo que rendirse este martes a la evi -\ndencia de que la fiesta de las Fallas  no pod\u00eda celebrarse en las ac -\ntuales circunstancias. Tampoco las de la Magdalena de Castell\u00f3n. El \nConsell de Ximo Puig, en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Sanidad, hab\u00eda ido retrasando una decisi\u00f3n que, conforme se iban tomando \notras medidas restrictivas, parec\u00eda m\u00e1s necesaria.\nLas primeras dudas sobre la pertinencia de las Fallas surgieron \nhace una semana tras la decisi\u00f3n de obligar a jugar a puerta cerra -\nda un partido del Valencia Basket y otro del Valencia CF contra equi -\npos italianos, mientras se manten\u00eda el calendario fallero. La contra -\ndicci\u00f3n se hizo m\u00e1s inexplicable durante el fin de semana, cuando se dispar\u00f3 el n\u00famero de contagios en Madrid, \u00c1lava y La Rioja y se \naprobaron nuevas medidas restrictivas.\nAunque desde el Ministerio y desde la Generalitat siempre han defendido que estas iniciativas correspond\u00edan a criterios \u00abcient\u00ed -\nficos\u00bb, no hac\u00eda falta saber de ciencia para darse cuenta de que el cierre de colegios y universidades en la Comunidad de Madrid de -\ncretado el lunes tras desbocarse la situaci\u00f3n all\u00ed ten\u00eda que llevar \naparejada la suspensi\u00f3n de las Fallas ante el riesgo de que miles de \nestudiantes madrile\u00f1os ociosos decidiesen pasar en Val\u00e8ncia o Cas -\ntell\u00f3n las vacaciones sobrevenidas. Las dram\u00e1ticas consecuencias \necon\u00f3micas y la impopularidad de la medida hizo que la decisi\u00f3n \nse retrasase 24 horas m\u00e1s, a pesar de que en la calle iba creciendo la resignaci\u00f3n ante la conveniencia cada vez m\u00e1s evidente de suspen -\nder la fiesta. Hasta en el colectivo fallero ya se daba por hecho que, si no toda la fiesta, determinados actos iban a ser cancelados, entre ellos la masclet\u00e0, que este martes registr\u00f3 una afluencia de p\u00fablico \nm\u00e1s floja de lo habitual.\nEl presidente de la Generalitat, Ximo Puig, compareci\u00f3 tras una \nreuni\u00f3n de la mesa interdepartamental de coordinaci\u00f3n frente al coronavirus que tuvo lugar a \u00faltima hora de este martes. Un en -\ncuentro celebrado tras la videoconferencia de la consellera de Sani -\ndad, Ana Barcel\u00f3, con el ministro de Sanidad, Salvador Illa. POL\u00cdTICA   2020\nAunque se resist\u00edan a tomar la decisi\u00f3n, al final no qued\u00f3 otra: el Consell suspend\u00eda las Fallas. Pocos \nd\u00edas despu\u00e9s, el Gobierno declaraba el estado de alarma y comenzaban dos meses de confinamiento \nque paralizaron a la econom\u00eda y a la sociedad 31   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza \nPuig explic\u00f3 que la decisi\u00f3n de que no se celebren ahora las Fallas \nse basa en la recomendaci\u00f3n de los expertos que asesoran al Minis -\nterio de Sanidad. La decisi\u00f3n de \u00abaplazar\u00bb y no de \u00absuspender\u00bb defi -\nnitivamente las fiestas es de la Generalitat en aras de intentar mini -\nmizar los negativos efectos econ\u00f3micos que la no celebraci\u00f3n de las \nfiestas supone. No especific\u00f3 cu\u00e1ndo podr\u00edan celebrarse, si es que se \ncelebran, cosa nada f\u00e1cil ya que se trata de una celebraci\u00f3n muy vin -\nculada la festividad de San Jos\u00e9.\n\u00abNuestra prioridad absoluta es proteger la salud de valencianas \ny valencianos, y especialmente los grupos m\u00e1s vulnerables\u00bb, recal -\nc\u00f3 el presidente del Consell, que calific\u00f3 la decisi\u00f3n de \u00abcompleja\u00bb. \nEl propio Puig se encarg\u00f3 de telefonear a los alcaldes de los muni -\ncipios afectados para pedir comprensi\u00f3n y apoyo, cosa que logr\u00f3, seg\u00fan se desprende de las manifestaciones p\u00fablicas de muchos de \nellos: \u00abLa salud es lo primero\u00bb fue el mensaje m\u00e1s repetido.\nEl Gobierno decreta el estado de \nalarma por el coronavirus\nv alencia  plaza  13/03/2020\nEl presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, ha anunciado la de -\nclaraci\u00f3n del estado de alarma en Espa\u00f1a a partir de este s\u00e1bado \nante la situaci\u00f3n excepcional derivada de la crisis del coronavirus. \nEsta declaraci\u00f3n implica poder limitar la libre circulaci\u00f3n de perso -\nnas o veh\u00edculos determinadas horas y lugares o permitirla de forma \ncondicionada y tiene una duraci\u00f3n de 15 d\u00edas.\nS\u00e1nchez ha anunciado esta medida en una comparecencia ex -\ntraordinaria desde Moncloa tras una reuni\u00f3n interministerial para el seguimiento de medidas por el coronavirus, que ya afecta a 4.209 personas en Espa\u00f1a y ha causado la muerte a 120 (datos de este vier -\nnes a las 13.40 horas). El propio presidente del Gobierno ha admiti -\ndo que, en los pr\u00f3ximos d\u00edas, el pa\u00eds puede alcanzar los 10.000 con -\ntagiados.\nEl tambi\u00e9n l\u00edder socialista, ha pedido \u00abunidad\u00bb y \u00abresponsabili -\ndad\u00bb para hacer frente al coronavirus, adem\u00e1s de hacer hincapi\u00e9 en \nlas medidas b\u00e1sicas, como lavarse de las manos y quedarse en casa, \nque ha calificado de \u00abacto heroico\u00bb. \u00abTenemos un deber: seguir las \nrecomendaciones de los expertos con disciplina social\u00bb, ha subraya -\ndo S\u00e1nchez.\nLa declaraci\u00f3n del estado de alarma implica la posibilidad de im -\nponer \u00abservicios extraordinarios\u00bb a los Cuerpos de Polic\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Corporaciones Locales, y los de -\nm\u00e1s funcionarios y trabajadores al servicio de las mismas \u00abcuando \nsea necesaria para la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, pu -\ndiendo imponerles\u00bb. \nAdem\u00e1s, el incumplimiento o la resistencia a las \u00f3rdenes de la \nAutoridad competente en el estado de alarma ser\u00e1 sancionado con \narreglo a lo dispuesto en las leyes.\nEste mismo viernes, Portugal tambi\u00e9n ha decretado el estado de \nalerta y ha anunciado una bater\u00eda de medidas para evitar la expan -\nsi\u00f3n del coronavirus.\nEn Espa\u00f1a, la declaraci\u00f3n del estado de alarma implica tambi\u00e9n \nlas siguientes posibilidades:\n- Practicar requisas temporales de todo tipo de bienes e imponer \nprestaciones personales obligatorias.\n- Intervenir y ocupar transitoriamente industrias, f\u00e1bricas, ta -\nlleres, explotaciones o locales de cualquier naturaleza, con excep -\nci\u00f3n de domicilios privados, dando cuenta de ello a los Minis -\nterios interesados.32\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza - Limitar o racionar el uso de servicios o el consumo de art\u00edcu -\nlos de primera necesidad.\n- Impartir las \u00f3rdenes necesarias para asegurar el abastecimiento \nde los mercados y el funcionamiento de los servicios de determina -\ndos centros de producci\u00f3n.\nPor otro lado, esta declaraci\u00f3n tambi\u00e9n apunta al posible aplaza -\nmiento de las elecciones vascas y gallegas previstas en principio pa -\nra el pr\u00f3ximo 5 de abril.  \nValencia Plaza no se rinde\neditorial  5/04/2020\nEl grupo Ediciones Plaza, formado por las cabeceras digitales Va -\nlencia Plaza, Alicante Plaza, Castell\u00f3n Plaza, Murcia Plaza, Cultur -\nplaza y Plaza Deportiva, Plaza Radio, Gu\u00eda Hedonista y la revista \nPlaza, ha tomado la decisi\u00f3n de continuar adelante con todos sus \nefectivos, a pesar de la dif\u00edcil coyuntura econ\u00f3mica provocada por \nla pandemia del coronavirus.\nEn estos dif\u00edciles momentos en los que diferentes colectivos, es -\npecialmente el sanitario, est\u00e1n dando un ejemplo de entrega para combatir los efectos del coronavirus en la salud y en la econom\u00eda, la empresa y los profesionales del grupo Plaza consideran que el pe -\nriodismo no debe renunciar al papel que tiene en toda democracia \nen sus dos vertientes: por un lado, mantener bien informada a la po-blaci\u00f3n confinada en sus casas y expuesta al peligro de la fake news; \npor otro, controlar a los gobiernos en unas circunstancias en las que el poder ejecutivo tiene menor supervisi\u00f3n del legislativo y el \njudicial pero tambi\u00e9n m\u00e1s responsabilidad.\nCon m\u00e1s de tres millones de usuarios \u00fanicos en el mes de marzo, \neste grupo editorial considera que no debe renunciar a ni uno so -\nlo de sus redactores porque tenemos claro que #salimosdeesta. Por \nello, lucharemos hasta el final y no haremos un ERTE. Porque la so -\nciedad necesita medios libres y porque creemos que los recursos del \nEstado deben dedicarse a la sanidad para luchar contra la Covid-19 y \na facilitar a los empresarios el mantenimiento de los puestos de tra -\nbajo.\nPrecisamente, gracias a la confianza de los lectores y de cientos de \nempresarios que siempre han confiado en nosotros como soporte publicitario, as\u00ed como de otros no menos comprometidos y valien -\ntes que tambi\u00e9n tiene claro que juntos #salimosdeesta, este grupo editorial puede continuar prestando el servicio que arranc\u00f3 hace diez a\u00f1os y que hoy es m\u00e1s importante que nunca.\nEn un mensaje dirigido a la plantilla, el presidente de Ediciones \nPlaza, Enrique Lucas, expresaba lo siguiente: \u00abEl peri\u00f3dico va a su -\nfrir como sufren todos los medios, pero estamos muy encima del ne -\ngocio y creo que vamos a salir reforzados de esta crisis. El peri\u00f3dico va a seguir, con ideas nuevas porque este tiempo de reflexi\u00f3n nos est\u00e1 dando la posibilidad de pensar en cosas nuevas que iremos po -\nniendo en marcha. Empezamos al principio con #salimosdeesta y ahora con la campa\u00f1a Yo no me rindo, porque aqu\u00ed no nos vamos a rendir ninguno. Ha sido un d\u00e9cimo aniversario sorprendente, des -\ngraciadamente sorprendente por todo lo que ha pasado, pero lo re -\ncordaremos como el a\u00f1o que empezamos a ser de otra forma y que seguimos avanzando\u00bb. \u2022\nPOL\u00cdTICA   202034\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza estefan\u00eda  pastor  \n10/07/2013\nSiete meses que parecen siete a\u00f1os o sie -\nte siglos.  El conseller de Hacienda y Ad -\nministraciones P\u00fablicas, Juan Carlos Mo-\nragues, administra la cartera m\u00e1s ardua del Gobierno valenciano. Aunque el con -\nseller se muestra optimista respecto a la \ndirecci\u00f3n de la econom\u00eda valenciana, sabe \nque le toc\u00f3 bailar con \u00abla m\u00e1s fea\u00bb y son varios los asuntos que le ocupan y le pre -\nocupan. \nLas llamadas a la puerta de la conselle -\nria para cobrar pagos es contante. Farma -\ncias, institutos tecnol\u00f3gicos, universida-\ndes y dependencia entre otros, necesitan \nhacer frente a sus deudas y Hacienda es \nla que debe de establecer preferencias. La consolidaci\u00f3n fiscal y la estabilidad finan -\nciera se han convertido en actores secun -\ndarios, como afirmaba el conseller este martes en un acto del F\u00f3rum Europa, aho -\nra el equilibrio presupuestario se torna de vital importancia.\nSon seis las pesadillas que atormen -\ntan cada d\u00eda a Moragues desde que lleg\u00f3, seg\u00fan su propia confesi\u00f3n p\u00fablica. Una cartera que recibi\u00f3 de manos de Jos\u00e9 Cis -\ncar tras la dimisi\u00f3n de su antecesor, Jos\u00e9 \nMauel Vela, y que escond\u00eda algunos de los mayores problemas de la econom\u00eda valen -\nciana. Ahora, los tiene todos encima de la \nmesa para empezar a solucionarlos.\n#1. Necesidad de certidumbre por parte del Estado: La Generalitat necesita \u00absaber \ncu\u00e1ndo, cu\u00e1nto y como\u00bb va a percibir los \nfondos del Estado\u00bb. #2. No convertir a la Administraci\u00f3n en \nun problema. \u00abDebemos pagar a provee -\ndores\u00bb. Y es que Moragues sabe que la fal -\nta de pago est\u00e1 siendo uno de los grandes males de la econom\u00eda valenciana y la via -\nbilidad de muchas empresas dependen de \nsus pagos.\n#3. Conseguir el d\u00e9ficit asim\u00e9trico. \u00abEs de \njusticia reclamar un d\u00e9ficit diferenciado, pero no a la carta\u00bb. \n#4. La mala financiaci\u00f3n de la Comunitat \nValenciana. Moragues recalcaba la infra-financiaci\u00f3n de 1.000 millones por a\u00f1o y \nla posici\u00f3n de desventaja de la regi\u00f3n va -\nlenciana, Murcia y Baleares respecto al \nresto.  \n#5. El pago a 30 d\u00edas puede incumplirse.  \n\u00abPara pagar a 30 d\u00edas, tienes que tener un \nd\u00e9ficit que puedas cumplir y una financia -\nci\u00f3n que pague ese d\u00e9ficit\u00bb apuntaba. \n#6. El cobro de la deuda hist\u00f3rica. Mora -\ngues cree necesario el cobro de la deuda \nhist\u00f3rica y sabe que para las arcas de la \nGeneralitat ser\u00eda un gran alivio.\u2022Las seis pesadillas de Moragues\n02/10/2010\nReflexiones para despu\u00e9s de una huelga \ngeneral con regusto amargo\nLos datos no se ajustan. Las opiniones \ntampoco. La reforma laboral que aprob\u00f3 \nel Gobierno el pasado 9 de septiembre \ndesemboc\u00f3 en una huelga general convocada \npor los sindicatos. Para los convocantes, el \nparo del pasado 29 de septiembre fue un \nrotundo \u00e9xito. Para el Gobierno no tanto, ya \nque ni siquiera entr\u00f3 a valorar la jornada. \n23/10/2011\nEl final de ETA y los medios \nde comunicaci\u00f3n: alegr\u00eda, \ncrispaci\u00f3n y lecturas pol\u00edticas\nEl comunicado de ETA del pasado jueves \n20 de octubre, en el que anuncia el \u00abcese \ndefinitivo\u00bb de la violencia, puede convertirse \nen una de las mejores noticias de la historia \nde la democracia espa\u00f1ola. Por otra parte, \ntambi\u00e9n puede dar lugar a episodios muy dolorosos, e incluso desembocar en una nueva oleada de violencia, como ocurriera \ncon las anteriores treguas (por m\u00e1s que ahora \nse hable de \u00abcese definitivo\u00bb). En resumen: \na\u00fan es pronto para saber si este comunicado ha sido el principio del fin de ETA, pero lo que \nest\u00e1 claro es que se trata de una noticia de primera magnitud, que irrumpe, adem\u00e1s, en plena precampa\u00f1a electoral.\n28/02/2014 \nYo, Alfonso Rus\nEl presidente de la Diputaci\u00f3n de Valencia, \nAlfonso Rus, sigue porfiando por alcanzar \nsu sue\u00f1o de presidir el club de Mestalla. \nUn objetivo por el que no est\u00e1 dispuesto \na sacrificar las otras responsabilidades \nque ejerce en estos momentos. Pese al \n\u2018populismo\u2019 y proximidad de la que suele \nhacer gala, el alcalde de X\u00e0tiva lo quiere todo: seguir al frente de la corporaci\u00f3n provincial, \nliderar el PP valenciano, controlar la alcald\u00eda, \nretener su esca\u00f1o en Les Corts y, adem\u00e1s, \ntomar el mando del Valencia CF. Ah\u00ed es nada.whatsnews\n 35   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza ximo aguar , loreto  ochando  \n25/05/2018\nLas \u00faltimas 72 horas han perforado el \nchaleco antibalas que parec\u00eda haberse \ncolocado Mariano Rajoy  como \u00fanica res-\npuesta al tsunami de casos de corrupci\u00f3n \nque arrasa al PP . Si el tornado de los tribu -\nnales ha causado unos estragos en la es -\ntabilidad nacional de la formaci\u00f3n popu -\nlar que puede terminar en una moci\u00f3n de \ncensura, la gaviota tampoco tiene puerto \nal que regresar en las costas valencianas: una especie de zona cero catastr\u00f3fica den -\ntro del itinerario judicial y policial que amenaza con consecuencias electorales graves en la cita con las urnas de 2019.\nTres hitos, todos ellos relacionados con \nla Comunitat, han sacudido los cimien -\ntos de este partido en apenas tres d\u00edas \ncon un destino com\u00fan: la c\u00e1rcel. As\u00ed, el ex \npresidente de la Generalitat y exministro Eduardo Zaplana terminaba el penoso v\u00eda \ncrucis de registros en sus domicilios con \nun portazo -sin fianza- en una celda. La pe -\ntici\u00f3n del otrora todopoderoso ex jefe del \nConsell para ser puesto en libertad a cau -\nsa de la leucemia que padece desde hace \nunos a\u00f1os, fue rechazada por la titular del \nJuzgado de Instrucci\u00f3n 8 de Val\u00e8ncia, Ma -\nr\u00eda Isabel Rodr\u00edguez Guerola, quien de -\ncid\u00eda as\u00ed en la l\u00ednea de lo solicitado por la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n.El expresidente \ningres\u00f3 en la prisi\u00f3n de Picassent, donde se encontrar\u00e1 con un viejo conocido, el ex -\nconseller Rafael Blasco, quien tuvo un pa -\npel fundamental en la llegada de Zaplana al poder en la Generalitat y que fue con -\ndenado por apropiarse de dinero p\u00fablico destinado al Tercer Mundo.\nLa detenci\u00f3n de Zaplana por presuntos \ndelitos de blanqueo de capitales, malver -\nsaci\u00f3n y prevaricaci\u00f3n, con una investi -\ngaci\u00f3n que rastrea el cobro de unos diez \nmillones de euros en comisiones ilegales, \nha dejado una sucesi\u00f3n de im\u00e1genes tris -\ntemente hist\u00f3ricas para la Comunitat y , en \nespecial, para el PP valenciano, que ha vis -\nto como tres de sus cuatro expresidentes \nya han sido condenados o est\u00e1n investiga -\ndos. Un problema que se extiende al 34% de los consellers de sus gobiernos desde 1995.\n En la Audiencia Nacional se dictaba \nsentencia para el caso G\u00fcrtel con una re -\nsoluci\u00f3n demoledora para la ya maltrecha \ngaviota: el PP se convert\u00eda en el primer \npartido pol\u00edtico condenado, a una multa como beneficiario de la corrupci\u00f3n, en la \ndemocracia espa\u00f1ola. Al margen de las \namplias condenas a los cabecillas de la tra -\nma como Francisco Correa, los 33 a\u00f1os de \nc\u00e1rcel para el hist\u00f3rico dirigente popular \nLuis B\u00e1rcenas y las distintas penas para varios exdiputados, exsenadores y exal-\ncaldes o la multa para la exministra Ana \nMato, convert\u00edan la jornada en una pesa -\ndilla para la calle G\u00e9nova. \nEl colof\u00f3n a esta semana negra para la \nformaci\u00f3n popular especialmente en tie-rras valencianas, no por ser conocido re -\nsult\u00f3 menos desagradable. La expresiden -\nta de Les Corts y exconsellera de Turismo Milagrosa Mart\u00ednez entraba en el centro \npenitenciario de Alicante II, en Villena, \npara cumplir los 9 a\u00f1os de condena a pri -\nsi\u00f3n impuestos en la pieza del caso G\u00fcrtel \nrelativa al pabell\u00f3n valenciano en Fitur. \u2022Todos a la c\u00e1rcel\n21/12/2015\nS\u00e1nchez improbable, Rajoy imposible\nEl resultado de las elecciones generales de \neste fin de semana ha dejado un escenario \nque se intuye de ingobernabilidad debido \na que el ascenso de los nuevos partidos y la p\u00e9rdida de apoyos que sufren PP y \nPSOE arroja un equilibrio de fuerzas en \nel Congreso en el que no se vislumbran pactos claros. Una gran coalici\u00f3n con \nlos socialistas o un gobierno en minor\u00eda \ncon la abstenci\u00f3n de C\u2019s y PSOE, \u00fanicas \nopciones para que el PP retenga el poder. \nS\u00e1nchez necesitar\u00eda pactar con C\u2019s y que el PP se abstuviera o aliarse con Podemos, \nUP y los independentistas\n8/02/2016\nLos 30 \u2018pecados\u2019 de la \nconstructora de colegios que \ncre\u00f3 Zaplana y hundi\u00f3 Camps\nLa falta de control en las adjudicaciones \nfue la t\u00f3nica en una empresa que ya ha \ncostado m\u00e1s de 2.800 millones a las arcas \nvalencianas y que habr\u00eda servido a la trama corrupta de la \u2018operaci\u00f3n Taula\u2019 para la \npresunta financiaci\u00f3n ilegal del PP y el \nenriquecimiento il\u00edcito de los implicados\n18/10/2017 \nEl Gobierno ultima con \nPSOE y Cs c\u00f3mo aplicar el \nart\u00edculo 155 en Catalu\u00f1a\nEl Ejecutivo de Mariano Rajoy ultimar\u00e1 e \ncon el PSOE y con Ciudadanos los detalles \nde c\u00f3mo se va a aplicar el art\u00edculo 155 \nde la Constituci\u00f3n en Catalu\u00f1a, un paso que en el Ejecutivo ven casi inevitable \ndespu\u00e9s de que el Gobierno catal\u00e1n haya \nanunciado que Carles Puigdemont, \u00abno se mover\u00e1\u00bb de la oferta que realiz\u00f3 el pasado \nlunes, seg\u00fan han informado fuentes \ngubernamentales. Dado que se trata de \nun art\u00edculo \u00abin\u00e9dito\u00bb que no se aplicado \nnunca en Espa\u00f1a, Rajoy quiere consensuar todos los detalles, sin dejar ning\u00fan fleco \nsuelto, con el secretario general del PSOE, \nPedro S\u00e1nchez, y con el presidente de Ciudadanos, Albert Rivera.whatsnews\n36\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza Aquarius: del horror \na la esperanza \n27/06/2017\nLa guerra sigue fuera de Ciudadanos\nEl enfrentamiento entre los ex de Ciudadanos \ny el grupo parlamentario en Les Corts no \nse termin\u00f3 tras las dos ruedas de prensa \ndel pasado viernes. La guerra entre ambos contin\u00faa. Y tiene la posici\u00f3n y margen de \nactuaci\u00f3n de los diputados no adscritos en \nla C\u00e1mara valenciana como principal caballo de batalla. Si los antiguos parlamentarios \nAlexis Mar\u00ed, David de Miguel, Alberto Garc\u00eda \ny Domingo Rojo quieren disfrutar de cierto \nmargen para poder continuar con su trabajo \nparlamentario, la formaci\u00f3n naranja quiere evitarlo.\n11/01/2018\nCaso Valmor: as\u00ed creaban \ncontratos ficticios\nEl sumario del caso Valmor, la investigaci\u00f3n \nde la organizaci\u00f3n de la F\u00f3rmula 1 que \nFrancisco Camps trajo a Val\u00e8ncia, en la \nque est\u00e1 imputado el expresidente, se est\u00e1 confirmando no solo como un agujero \necon\u00f3mico para el erario de m\u00e1s de 23 \nmillones de euros, sino en una clase magistral para futuros delincuentes que quieran \naprender a inventar expedientes y contratos \ncon apariencia de legalidad.\n27/06/2018\nDetenido el presidente de la Diputaci\u00f3n \nde Val\u00e8ncia, Jorge Rodr\u00edguez\nEn una operaci\u00f3n policial contra la corrupci\u00f3n, \nla Unidad de Delicuencia Econ\u00f3mica y Fiscal \nde la Polic\u00eda Nacional (UDEF) ha detenido \nesta ma\u00f1ana al presidente de la Diputaci\u00f3n de Val\u00e8ncia y alcalde de Ontinyent, Jorge \nRodr\u00edguez, por un caso relacionado con \nDivalterra, la antigua Imelsa, seg\u00fan ha desvelado Valencia Plaza. La operaci\u00f3n se \nbasa en la denuncia presentada en la Fiscal\u00eda \nAnticorrupci\u00f3n, en la que se aseguraba que \nse hab\u00eda contratado a una decena de cargos \nde direcci\u00f3n de la empresa p\u00fablica Divalterra, salt\u00e1ndose toda la normativa de contrataci\u00f3n \np\u00fablica y sin ning\u00fan tipo de informe t\u00e9cnico.\nwhatsnews\nra\u00fal  cos\u00edn  \n18/06/2018\nHubo que huir del horror y la violencia  \nen Libia. Y el camino fue el Mediterr\u00e1neo. \nPero ah\u00ed, en el Mare Nostrum, en aguas li -\nbias, casi se fue la vida. El angustioso resca -\nte lleg\u00f3 con el veterano Aquarius, un barco humanitario de la ONG francesa SOS M\u00e9di -\nterran\u00e9e con el apoyo de M\u00e9dicos Sin Fron -\nteras (MSF). Una oportunidad para 629 personas de 31 nacionalidades diferentes, \npara las que ni Italia ni Malta quisieron ser \npuerta de acceso a Europa, al no admitir el \ndesembarco de estas personas en sus cos -\ntas. El faro se encendi\u00f3 en Espa\u00f1a desde el \nPuerto de Val\u00e8ncia. Ocho d\u00edas despu\u00e9s pi -\nsaron tierra los m\u00e1s de seiscientos migran -\ntes, repartidos en una flota formada por la \nembarcaci\u00f3n italiana Dattilo, de la Guardia Costera; el propio Aquarius; y el Orione de \nla Marina Militar tambi\u00e9n italiana.\nEste pasado domingo, soleado en Val\u00e8n -\ncia, con ese azul diferente y brillante que se mezcla con el mar, acab\u00f3 la traves\u00eda angus -\ntiosa de los migrantes. Y en este caso, a dife -\nrencia de muchos otros relatos que resue -\nnan cada d\u00eda en el sur, con buen final. La \nentrada en la bocana signific\u00f3 un levantar \na todas esas personas, no s\u00f3lo los 629 mi -\ngrantes repartidos en las tres embarcacio -\nnes, sino tambi\u00e9n para esas personas que les acompa\u00f1aron y cuidaron en estos ocho \nd\u00edas, que cantaron, rieron y proyectaron \nim\u00e1genes de esperanza. La alegr\u00eda de estar \ncerca de una oportunidad. Un momento en el que en ning\u00fan caso hubo espacio para el \npunto de incertidumbre de cu\u00e1l ser\u00e1 su fu -\nturo real una vez se estudien cada uno de los casos.\nEl m\u00e9dico de la organizaci\u00f3n M\u00e9di -\ncos Sin Fronteras que naveg\u00f3 a bordo del Aquarius, David Beversluis, finalizado el desembarco de todos los migrantes, expli -\nc\u00f3 algunos de los cap\u00edtulos vividos estos d\u00edas. Los casos m\u00e1s graves fueron una hi -\npotermia y un joven nigeriano de unos 20 \na\u00f1os al que tuvieron que reanimar, porque \ncuando lo rescataron ten\u00eda mucha agua en \nsus pulmones y se estaba ahogando. \u00abHici -\nmos muchas maniobras para reanimarlo \ny ahora est\u00e1 saludable. Para m\u00ed como m\u00e9 -\ndico es muy importante que todos los pa -\ncientes tengan una buena salud y este pa -\nciente que hace casi una semana se estaba \nmuriendo, hoy est\u00e1 vivo\u00bb, relat\u00f3 Bevers -\nluis. La historia del Aquarius, sin embargo, \ncontrasta totalmente con los hechos que a diario se suceden en aguas del sur de Espa -\n\u00f1a. Miles de migrantes que arriesgan sus vidas desde \u00c1frica para cruzar en pateras. \nSalvamento Mar\u00edtimo inform\u00f3 que desde el viernes y hasta la tarde del domingo se \nhab\u00edan rescatado un total de 1.290 perso -\nnas (1.138 en el mar del Albor\u00e1n y el Estre -\ncho, y 152 a 220 millas de Gran Canaria). \nSin embargo, constataban un total de 43 \ndesaparecidos tras el rescate de cuatro per -\nsonas con hipotermia, y cuatro cad\u00e1veres \nrecuperados del mar. El trabajo de Salva -\nmento Mar\u00edtimo se centraba en la b\u00fasque -\nda de dos pateras m\u00e1s. \u2022 37   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza La financiaci\u00f3n valenciana, \nla gran olvidada en el pacto S\u00e1nchez-Iglesias\n29/10/2019\nImputados el hermano de Ximo Puig \ny el director de Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica \ntras una querella del PP\nFrancis Puig i Ferrer, hermano del presidente \nde la Generalitat Ximo Puig, ha sido citado \ncomo imputado por presunto fraude \nen subvenciones p\u00fablicas a ra\u00edz de una querella presentada por el Partido Popular \nde la Comunitat Valenciana (PPCV). Junto \na Francis Puig, el juez tambi\u00e9n ha citado \nal director general de pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica de la Generalitat, Rub\u00e9n Trenzano, al que \ninvestiga como presunto autor de un delito de \nmalversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos adem\u00e1s \nde por un delito de prevaricaci\u00f3n.\n4/12/2019\nEl poder valenciano era... \nIgnacio Gil L\u00e1zaro\nEl cabeza de lista de Vox por Valencia, \nIgnacio Gil L\u00e1zaro, regresa a la Mesa del \nCongreso tras su salida en enero de 2016 cuando todav\u00eda era parlamentario del PP. \nEn aquel momento, figuraba en el puesto de \nsecretario primero de la C\u00e1mara Baja, aunque hasta 2008 hab\u00eda ostentado precisamente \nel mismo cargo para el que este martes fue \ndesignado.\n3/08/2020\nEl rey Juan Carlos anuncia su decisi\u00f3n \nde trasladarse a vivir fuera de Espa\u00f1a\nEl Rey Juan Carlos ha comunicado a Felipe \nVI su decisi\u00f3n de trasladar su residencia \nfuera de Espa\u00f1a. Seg\u00fan relata Zarzuela en \nun comunicado, el Rey Em\u00e9rito recuerda \nque hace un a\u00f1o decidi\u00f3 expresar su \nvoluntad de dejar de desarrollar actividades \ninstitucionales y que ahora, \u00abante la repercusi\u00f3n p\u00fablica que est\u00e1 generando \nciertos acontecimientos pasados\u00bb de su vida \nprivada, ha decidido trasladarse fuera de \nEspa\u00f1a.\nwhatsnews\nmarta  gozalbo , ximo aguar  \n13/11/2019\nEl presidente del Gobierno en funcio -\nnes, Pedro S\u00e1nchez, y el secretario gene -\nral de Podemos, Pablo Iglesias cerraron \nun principio de acuerdo para formar un \ngobierno de coalici\u00f3n progresista. Un pac -\nto \u00absin vetos\u00bb negociado en apenas 48 ho -\nras para \u00abdesbloquear la situaci\u00f3n pol\u00edti -\nca\u00bb que fue celebrado por las fuerzas pro -\ngresistas valencianas pocos minutos des-pu\u00e9s de conocerse. \nUn documento de diez puntos consen -\nsuado entre PSOE y Unidas Podemos que guiar\u00e1 la acci\u00f3n del ejecutivo y que, si bien es cierto que todav\u00eda deber\u00e1 desarro -\nllarse, tambi\u00e9n lo es que no incluye nin -\ng\u00fan gui\u00f1o a la Comunidad Valenciana ni contempla como una \u00abl\u00ednea de acci\u00f3n \nprioritaria\u00bb la reforma del modelo de fi -\nnanciaci\u00f3n caduco desde 2014 que perju -\ndica especialmente a los valencianos. Un hecho reconocido por el propio Ministe -\nrio de Hacienda que actualmente ocupa \nMar\u00eda Jes\u00fas Montero. \nS\u00ed incorpora, no obstante, una menci\u00f3n \na la \u00abreversi\u00f3n de la despoblaci\u00f3n\u00bb de la \u2018Espa\u00f1a vaciada\u2019 a trav\u00e9s de medidas que \npermitan impulsar las infraestructuras, \nservicios y la actividad econ\u00f3mica de las autonom\u00edas afectadas por este proble-\nma. Una cuesti\u00f3n que caracteriza espe -\ncialmente la realidad de territorios como \nArag\u00f3n o Cantabria, afectados tambi\u00e9n por el envejecimiento, pero no a la Comu -\nnitat. No en vano, los partidos valencia -\nnos -especialmente Comprom\u00eds-, siempre han defendido que se aborde la reforma del sistema atendiendo a criterios como el \npeso poblacional.  \nUn \u2018olvido\u2019 -quiz\u00e1- de la agenda valen -\nciana al que distintos representantes de Comprom\u00eds, Unides Podem y PSPV qui -\nsieron restar importancia este martes. En \neste sentido, consideraron que el octavo \npunto del acuerdo -relativo a la \u00abrever -\nsi\u00f3n de la despoblaci\u00f3n\u00bb- hace referencia \na inversiones y no a los criterios a tener \nen cuenta para reformar el modelo de fi -\nnanciaci\u00f3n auton\u00f3mica, mientras que \u00e9s -\nta s\u00ed estar\u00eda contemplada, a su juicio, en el apartado reservado para Catalu\u00f1a. \nUn \u00abeje prioritario del gobierno de coa -\nlici\u00f3n progresista\u00bb en el que PSOE y Uni -\ndas Podemos fijan que el Gobierno de Es -\npa\u00f1a tratar\u00e1 de garantizar la convivencia \nen Catalu\u00f1a y la \u00abnormalizaci\u00f3n de la vi -\nda pol\u00edtica\u00bb y \u00abfortalecer\u00e1 el Estado de las autonom\u00edas para asegurar la prestaci\u00f3n adecuada de los derechos y servicios de \nsu competencia\u00bb para asegurar \u00abla igual -\ndad entre todos los espa\u00f1oles\u00bb. Un p\u00e1rra -\nfo en el que el Bot\u00e0nic II ve con claridad la referencia a la reforma de la financiaci\u00f3n \npero que no aparece negro sobre blanco como s\u00ed ocurre con la despoblaci\u00f3n y la \n\u2018Espa\u00f1a vaciada\u2019 , que disfruta de un pun -\nto espec\u00edfico en el que se habla de \u00abapoyo \ndecidido\u00bb.\u2022Valencia Plaza  Anuario 2017   \u2014 39   \nEconom\u00eda\nHa sido una d\u00e9cada convulsa, en la que empresarios y empresarias han tenido que sacar \nlo mejor de si mismos. A lo largo de estos a\u00f1os hemos sido testigos de grandes \u00e9xitos, de la aparici\u00f3n de nuevas firmas y tambi\u00e9n de la desaparici\u00f3n de grandes empresas e instituciones.\n2\n40\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA   DISTRIBUCI\u00d3N\nMercadona: \nexpansi\u00f3n internacional y apuesta por el comercio online\nMercadona sit\u00faa en Parc Sagunt el embri\u00f3n \nde un gran parque de interproveedores\nxavi moret  8/12/2016\nMercadona sienta las bases para crear en la Comunitat un gran \nparque de interproveedores . La compa\u00f1\u00eda de supermercados se \nha adjudicado una parcela de 358.000 metros cuadrados en Parc Sagunt en la que levantar\u00e1 un megaalmac\u00e9n desde el que abastece -\nr\u00e1 a sus centros log\u00edsticos de toda Espa\u00f1a. Alrededor de ella, cerca \nde medio mill\u00f3n de metros cuadrados de suelo industrial y otros \n40.000 de superficie log\u00edstica aguardan para ser ocupados, toda una oportunidad para reunir a sus principales proveedores en un espa -\ncio al estilo del parque de suministradores de Ford en Almussafes. \nEl consejo de Parque Empresarial de Sagunto, la sociedad gestora \nde este parque industrial participada a partes iguales por la Gene -\nralitat y por la sociedad estatal Sepides, aprob\u00f3 adjudicar de ma -\nnera directa la mayor parcela del complejo, la Z2, a la compa\u00f1\u00eda de Juan Roig. Previamente, la Autoridad Portuaria de Valencia (APV), \nque el pasado agosto salv\u00f3 al gestor del parque con una inyecci\u00f3n de \n1,35 millones y el compromiso de pagar las obras pendientes, ha de -\nsistido de sus planes para quedarse con la parcela.\nLa empresa de supermercados adquiere el solar por 24,14 millo -\nnes de euros, el mismo precio del pliego que se sac\u00f3 el pasado mes de mayo con importantes rebajas para intentar dar salida a unas bol -\nsas de suelo que durante a\u00f1os no hab\u00edan conseguido atraer el inte -\nr\u00e9s de los inversores. La subasta qued\u00f3 desierta en esa primera fase, tras lo cual los solares siguieron estando disponibles para su adjudi -\ncaci\u00f3n directa.\nNo obstante, el desembarco de Mercadona se produce apenas \nunos d\u00edas despu\u00e9s de que la APV anunciase una inversi\u00f3n de 50 mi -\nllones en la l\u00ednea ferroviaria Sagunto - Teruel - Zaragoza, una mejo -\nra de la l\u00ednea que implica revalorizar las plataformas log\u00edsticas que quedar\u00e1n conectadas con ella.La parcela Z2, que la APV aspiraba a \nquedarse mediante una permuta por la parcela que ya posee en el \ncomplejo -la Z1, contigua a la de Mercadona- tendr\u00e1 pr\u00f3ximamente conexi\u00f3n ferroviaria directa con el Puerto de Sagunto, gracias a la \ninversi\u00f3n de otros 31 millones por parte de la APV .\nLa disponibilidad de suelo y la mejora de la conectividad son los \ndos principales argumentos que han llevado a Mercadona a escoger este espacio en el que se concretar\u00e1 el cl\u00faster industrial que, seg\u00fan \ndestaca en su \u00faltima memoria, ya est\u00e1 integrado por 240 f\u00e1bricas de proveedores e interproveedores en toda Espa\u00f1a que han generado \n26.000 puestos de trabajo directo en ocho a\u00f1os. Como parte de su es -\ntrategia por establecer relaciones estables y duraderas con algunos \nde sus proveedores especialistas e interproveedores, Mercadona \nsiempre ha procurado que los centros de producci\u00f3n que han ido le -\nvantando en los \u00faltimos a\u00f1os se ubicaran lo m\u00e1s pr\u00f3ximo posible a \nsus propios centros log\u00edsticos, algo que resultar\u00e1 m\u00e1s factible con la \napuesta por Sagunto.\nAs\u00ed es la tienda \u2018online\u2019 con la que \nJuan Roig quiere revolucionar la venta de alimentaci\u00f3n por Internet\nxa vi moret , ja vier  alfonso  17/03/2018\nJuan Roig est\u00e1 dispuesto revolucionar la venta de alimentaci\u00f3n \npor internet con Mercadona. A pesar de sus diecisiete a\u00f1os de pre -24,14\nmillones de euros. Es lo que ha pagado \nMercadona para adquirir el solar de Parc Sagunt donde van a construir un gran almac\u00e9n desde el que abastecer\u00e1 a sus centros log\u00edsticos de toda Espa\u00f1aMercadona ha comenzado su expansi\u00f3n \ninternacional por Portugal. Adem\u00e1s, ha impulsado \nsu apuesta por el comercio online y est\u00e1 \ndesarrollando un gran parque de interproveedores \nen Parc Sagunt entre otras muchas acciones 41   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza \nsencia online, nunca hasta ahora hab\u00eda apostado por \neste canal al no haber dado con la clave para renta -\nbilizarlo, pero todo cambi\u00f3 hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o \ncuando la cadena decidi\u00f3 por fin volcarse en la pues -\nta en su supermercado virtual y destinar recursos \npara ello.\nY el empresario valenciano est\u00e1 convencido de que \nest\u00e1 en disposici\u00f3n de replicar en internet la trayec -\ntoria que le ha permitido convertir a Mercadona en \nla primera cadena de distribuci\u00f3n del pa\u00eds. \u00abSomos \nlos que mejor preparados estamos para la venta online . Tenemos to-\ndos los mimbres para hacerla bien\u00bb, afirm\u00f3 el pasado martes en la \npresentaci\u00f3n de los resultados de la copa\u00f1\u00eda.\nEn el proyecto online  Mercadona Tech, integrado por 150 personas \ny liderado por su hija Juana Roig, la compa\u00f1\u00eda ha invertido hasta el momento 20 millones de euros. Es apenas el equivalente al 10% de las \nventas que la compa\u00f1\u00eda ya logra por internet, donde es l\u00edder en Espa -\n\u00f1a con una cuota de mercado del 45%. En 2017 factur\u00f3 198 millones en \nventas online, un 9% m\u00e1s.   \nDe esos 20 millones de inversi\u00f3n, 12 han ido destinados al almac\u00e9n \npropio de 13.000 metros cuadrados \u2013o \u2018colmena\u2019 , seg\u00fan la terminolo -\ng\u00eda que utiliza la empresa\u2013 situado en el pol\u00edgono Vara de Quart de \nVal\u00e8ncia y desde el que realizar\u00e1 las entregas a la capital, el \u00e1rea elegi -\nda para arrancar en pruebas con el nuevo modelo de venta.Mercadona desembarca en Portugal, donde \nprev\u00e9 abrir 10 supermercados en 2019\nv alencia  plaza  2/07/2019\nMercadona inicia este martes su expansi\u00f3n internacional  con \nla apertura de su primer supermercado en Portugal, donde la ca -\ndena espa\u00f1ola tiene previsto abrir diez establecimientos a lo lar -\ngo de 2019.\nEn concreto, el primer supermercado de Mercadona en el mer -\ncado luso abrir\u00e1 sus puertas este martes en Canidelo (Vila Nova \nde Gaia), a los que seguir\u00e1n cinco m\u00e1s en Oporto, dos en Braga y otros dos en Aveiro, previstos para este ejercicio.\nEl proyecto Mercadona Portugal est\u00e1 previs -\nto que alcance los 260 millones de euros de in -\nversi\u00f3n a finales de 2019, ya que la compa\u00f1\u00eda \ntiene previsto invertir este a\u00f1o 100 millones de \neuros \u00abpara seguir creando riqueza y progreso\u00bb en el pa\u00eds, que se suman a los m\u00e1s de 160 millo -\nnes de euros que ya ha invertido desde el anun -\ncio del proyecto en 2016.\nLa inversi\u00f3n realizada entre 2016 y 2018 se ha \ndestinado principalmente a la construcci\u00f3n de los supermercados, de un bloque log\u00edstico ubi -\ncado en P\u00f3voa de Varzim (Oporto) en una parcela de 50.000 me -\ntros, de sus oficinas en Oporto y Lisboa y de un Centro de Coin -\nnovaci\u00f3n en Matosinhos (Oporto), donde realizar sesiones de coinnovaci\u00f3n con los clientes portugueses para el desarrollo de \nun surtido adaptado a sus gustos.\nAsimismo, la compa\u00f1\u00eda tiene previsto alcanzar los 1.100 traba -\njadores portugueses en 2019, frente a la plantilla de 900 con la que cuenta actualmente, y reitera la importancia que concede a \nsus proveedores, como refleja el hecho de que colabore con 300 proveedores portugueses desde hace a\u00f1os.\nEn este sentido, remarca que ha realizado compras por valor \nde 203 millones de euros desde que anunci\u00f3 su proyecto, as\u00ed co -\nmo que tiene previsto llevar a cabo unas compras en 2019 por va -\nlor de m\u00e1s de 90 millones de euros. \u2022\nEl proyecto online \nest\u00e1 integrado por \n150 personas y han invertido unos 20 millones de euros42\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA   DISTRIBUCI\u00d3N\nConsum crece \nen socios y se \nexpande por \nEspa\u00f1a\nConsum llega a los 3 millones de socios-\nclientes y es la cooperativa con m\u00e1s socios\nvalencia  plaza  19/10/2017\nConsum ha alcanzado los tres millones de socios-clientes  lo que \nla convierte en la cooperativa con m\u00e1s socios consumidores de Es -\npa\u00f1a, y para celebrarlo ha instalado en la estaci\u00f3n del Norte de Va -\nl\u00e8ncia una megapiscina de bolas m\u00f3vil. Las personas que se lancen \na la piscina pueden recibir una foto y un v\u00eddeo bumer\u00e1n por correo \nelectr\u00f3nico, y aquellos que compartan su foto o v\u00eddeo en las redes \nsociales con la etiqueta #3MillonesDeSociosConsum entrar\u00e1n en el sorteo de 500 cheques de cinco euros para canjear en los supermer -\ncados Consum.\nConsum ha repartido a sus socios-clientes m\u00e1s de 195 millones de \neuros en cheques regalo en su domicilio desde que inici\u00f3 de progra -\nma de fidelidad \u00abMundo Consum\u00bb en 2004; solo en el \u00faltimo a\u00f1o los descuentos ascendieron a 34 millones de euros. El cheque regalo que Consum env\u00eda mensualmente a sus socios es una de las iniciati -\nvas comerciales mejor valoradas de la cooperativa, seg\u00fan ha indica -\ndo la empresa, que a\u00f1ade que los socios-clientes aportan el 76 % de las ventas totales.El programa, que se adapta a los h\u00e1bitos de com -\npra de cada cliente con descuentos personalizados, sigue evolucio -\n2.935\nmillones de euros. Esla facturaci\u00f3n \nde Consum en 2019, un7,4% m\u00e1s que en el ejercicio anterior. La firmasuma 755 establecimientos, 456 propios y 299 Charter, ubicados en la Comunidad \nValenciana, Catalu\u00f1a, Castilla-La Mancha, \nMurcia, Andaluc\u00eda y Arag\u00f3n.\nLa cooperativa valenciana mantiene su ritmo de \ncrecimiento en esta d\u00e9cada, apostando por la \nresponsabilidad social. Adem\u00e1s, ha desarrollado \ndiversos proyectos, como el ecommerce. 43   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza \nnando para mejorar el modelo de relaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n con \nsus socios-clientes. Actualmente, el servicio est\u00e1 disponible en m\u00e1s \nde 30 localidades, entre el \u00e1rea metropolitana de Valencia y Alican -\nte y se prev\u00e9 extenderlo a otras \u00e1reas progresivamente.\nConsum cuenta con 680 supermercados, entre propios y franqui -\nciados, distribuidos por Catalu\u00f1a, Comunitat Valenciana, Murcia, \nCastilla-La Mancha, Andaluc\u00eda y Arag\u00f3n. En 2016 factur\u00f3 2.344 mi -\nllones de euros, un 10,5 % m\u00e1s, y obtuvo un beneficio de 46,8 millo -\nnes de euros. Con 3 millones de socios-clientes y 13.504 trabajado -\nres, Consum es la \u00fanica empresa de distribuci\u00f3n con el Certificado \nde Empresa Familiarmente Responsable (Efr).\nEn 2016 la Cooperativa ha sido certificada con el sello Top Emplo -\nyers, por cuarto a\u00f1o consecutivo, como una de las Mejores Empre -\nsas de Espa\u00f1a para trabajar, seg\u00fan la consultora Top Employers Ins -\ntitute.\nConsum contratar\u00e1 a 150 personas este a\u00f1o \npara la venta a trav\u00e9s del \u2018ecommerce\u2019\nestefan\u00eda  pastor  5/05/2017\nConsum contratar\u00e1 a 150 personas en 2017 para la venta a trav\u00e9s \ndel comercio electr\u00f3nico. Desde que estrenara su ecommerce , la \ncooperativa ya ha contratado a 40 personas para poder gestionar y preparar los pedidos que llegan a trav\u00e9s de la red desde sus centros de referencia.\nActualmente, distribuyen a Valencia y su \u00e1rea metropolitana y \nun total de 11.000 usuarios han realizado compras a trav\u00e9s de su pla -\ntaforma. La trayectoria de empleabilidad de la compa\u00f1\u00eda va en alza, \nya que en 2016 consolid\u00f3 una plantilla de 13.504 trabajadores, 1.071 \nm\u00e1s que en el ejercicio anterior.\nJuan Luis Durich, director general de Consum, se\u00f1al\u00f3 que este \nmodelo todav\u00eda es el 1% del consumo en la distribuci\u00f3n alimentaria. \u00abLa compra online  ser\u00e1 importante pero complementaria, no va a \ntumbar a la tienda f\u00edsica\u00bb. La f\u00f3rmula que utilizan desde la coopera -\ntiva se base en aprovechar la capilarizaci\u00f3n de sus tiendas para po -\nder realizar los repartos a las casas. \nEl director general de Consum asegur\u00f3 que han aprendido mu -cho en los meses que llevan activos en Valencia. \u00abHemos identifica -\ndo que hay socio que compra la leche, el agua y el aceite por la par -\nte online  pero el fresco lo compran en tienda\u00bb, destaca. \u00abLuego hay \nproductos que nosotros consider\u00e1bamos como frescos y el cliente \nno, como los pl\u00e1tanos, que es de los productos m\u00e1s vendidos online \u00bb.\nAdem\u00e1s, anunci\u00f3 que en  los pr\u00f3ximos meses desarrollar\u00e1n la \ncompra  online para la ciudad de Barcelona. De hecho, la cooperati -\nva valenciana Consum cre\u00f3 251 empleos en Catalu\u00f1a el a\u00f1o pasado \ny prev\u00e9 abrir tres tiendas en 2017 en la comunidad: una en la ciudad \nde Barcelona, otra en El Prat de Llobregat y una tercera en Terrassa.\nEl 87% de la plantilla recomendar\u00eda a \nfamiliares y amigos trabajar en Consum\nv alencia  plaza  28/11/2019\nSeg\u00fan la \u00faltima Encuesta de Clima Laboral de Consum de 2018 , \nque cont\u00f3 con la participaci\u00f3n del 97 ,4% de la plantilla, el 87 ,7% de \nlos trabajadores mostraron su intenci\u00f3n mayoritaria de recomen -\ndar a familiares y amigos trabajar en Consum por considerarla una \nbuena empresa. Tambi\u00e9n destaca el alto nivel de compromiso de la \nplantilla, con un 4,58 sobre 5.\nAdem\u00e1s, los trabajadores consideraron la Gesti\u00f3n de la Concilia -\nci\u00f3n y la Igualdad como uno de los factores m\u00e1s influyentes para mejorar su satisfacci\u00f3n y motivaci\u00f3n laboral, solo superado por la \nRetribuci\u00f3n y la Seguridad en el Empleo. Desde la implantaci\u00f3n del Plan de Conciliaci\u00f3n en 2007 , la productividad ha aumentado un 8%, \nmientras que han descendido el absentismo un 17% y la rotaci\u00f3n no \ndeseada un 18%.\nPor todo ello, la Cooperativa ha obtenido la calificaci\u00f3n de Exce -\nlencia en el certificado efr por la gesti\u00f3n de su pol\u00edtica de concilia -\nci\u00f3n. El certificado efr, promovido por Fundaci\u00f3n M\u00e1sfamilia y ava -\nlado por el Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social, re -\nconoce la buena labor de las empresas en materia de conciliaci\u00f3n e igualdad. Consum obtuvo el certificado efr por primera vez en 2007 y desde entonces lo ha renovado peri\u00f3dicamente durante estos 12 \na\u00f1os. Es la \u00fanica empresa de distribuci\u00f3n alimentaria espa\u00f1ola con \ndicho distintivo.\nConsum renueva su modelo de \ntienda de la mano de Culdesac\nv alencia  plaza  21/04/2020 \nSencillo, c\u00f3modo y transparente.  As\u00ed es el nuevo modelo de tien -\nda que Consum ha desarrollado junto al equipo creativo de Culde -\nSacTM. El nuevo supermercado de Benic\u00e0ssim supone un punto \nde inflexi\u00f3n para la marca hacia la sostenibilidad y hacia un dise\u00f1o \nuser-friendly . A partir de este espacio, Consum comenzar\u00e1 a im -\nplantar el modelo en sus pr\u00f3ximas aperturas por todo el pa\u00eds.\nSituar al cliente en el centro del dise\u00f1o con el fin de mejorar su \nexperiencia de compra. Bajo esta m\u00e1xima, se ha generado un su -\npermercado de 2.000 metros cuadrados que ofrece una experiencia \u00e1gil, intuitiva y personalizada. Se ha realizado un trabajo para unifi -\ncar, ordenar y simplificar el mobiliario expositivo existente de Con -\nsum y as\u00ed dar al espacio una coherencia y una jerarqu\u00eda clara que \nayuden al usuario a entender la distribuci\u00f3n y la ubicaci\u00f3n de las \nsecciones y los pasillos. Se ha estudiado tambi\u00e9n la disposici\u00f3n y la \naltura de los productos de forma que otorga a los usuarios una dis -\ntancia y un alcance \u00f3ptimos.\u2022\n44\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA   PATRONAL\nAsamblea \u2018funeral\u2019 \nen Cierval\nxa vi moret  \n22/12/2016\nLa patronal auton\u00f3mica Cierval celebr\u00f3 \neste mi\u00e9rcoles su asamblea general anual  \nbajo un ambiente enrarecido por las circuns -\ntancias que amenazan su supervivencia. Dos d\u00edas despu\u00e9s de presentar el preconcurso de \nacreedores, solo 40 de los 300 vocales asistie -\nron personalmente -otros 40 delegaron el vo -\nto- a una cita especialmente desangelada. Las cuentas de 2015, con unas p\u00e9rdidas de 1,5 mi -\nllones, se aprobaron por unanimidad, pero \nla escasa asistencia para escuchar el discur -\nso de Jos\u00e9 Vicente Gonz\u00e1lez en un momento crucial como el actual evidencia que la orga -\nnizaci\u00f3n a\u00fan est\u00e1 lejos de conseguir la uni -\ndad interna que ans\u00eda para salvarse. \nGonz\u00e1lez prometi\u00f3 \u00abdejarse la piel has -\nta donde lleguen las fuerzas\u00bb para salvar a \nCierval. Sus emocionadas palabras fueron \nacogidas de manera dispar; mientras los re -\npresentantes de la CEV se pusieron en pie \npara aplaudir, los de las patronales de Caste -\nll\u00f3n (CEC) y Alicante (Coepa) respondieron \ncon absoluta indiferencia.\nDe hecho, el presidente de Coepa, Francis -\nco G\u00f3mez, ni siquiera asisti\u00f3, aunque dele -\ng\u00f3 su sufragio en el secretario general, Jos\u00e9 \nRam\u00f3n Lillo, como m\u00e1ximo responsable de una escueta representaci\u00f3n que se limit\u00f3 a \ncuatro personas.\nGonz\u00e1lez agradeci\u00f3 verse arropado por \nparte de la asamblea. Seg\u00fan dijo, esa muestra de apoyo de los representantes de la patronal \nde la CEV , que asistieron en pleno, compen -\ns\u00f3 en parte los disgustos que se ha llevado en \nlos \u00faltimos d\u00edas. Sus palabras fueron acogi -\ndas con condescendencia; la mayor\u00eda eran conscientes de que atraviesa su peor momen-to al frente de la patronal y se palp\u00f3 en el am -\nbiente de esta suerte de asamblea \u2018funeral\u2019 .\nGonz\u00e1lez no elude que la desaparici\u00f3n de \nla patronal es un riesgo real, pero a\u00fan conf\u00eda \nen poner de acuerdo a sus tres entidades fun -\ndadoras. Para ello pidi\u00f3 \u00abflexibilidad, gene -\nrosidad y solidaridad\u00bb, pero tambi\u00e9n \u00abserie -\ndad\u00bb para cumplir los compromisos adquiri -\ndos. Sobre todo a Coepa, que un mes despu\u00e9s \nde comprometerse a apoyar la reforma esta -\ntutaria de Cierval ha dado marcha atr\u00e1s sin m\u00e1s explicaciones, seg\u00fan record\u00f3 Gonz\u00e1lez.\nEl argumento que a\u00fan le hace albergar al -\nguna esperanza en medio del escepticismo general es el l\u00edmite de cuatro meses que im -\npone el preconcurso. Seg\u00fan destac\u00f3 en su \ndiscurso, si cae Cierval \u00abser\u00e1 malo, muy malo \npara todos y , para algunos, letal. Porque las deudas seguir\u00e1n ah\u00ed y los acreedores que -\nrr\u00e1n cobrar\u00bb.Aunque el fondo del mensaje fue un llama -\nmiento al consenso Jos\u00e9 Vicente Gonz\u00e1lez di -\nrigi\u00f3 varios dardos a los que, seg\u00fan destac\u00f3 la semana pasada, son los causantes del agu -\njero de 1,5 millones de euros de sus cuentas. Como muestra, opin\u00f3 que no se pueden de -\nfender a estas alturas \u00abproteccionismos tras -\nnochados\u00bb, todo un alegato a favor de la li -\nbertad de asociaci\u00f3n en las organizaciones.\nQue los responsables \u00abse \nrasquen el bolsillo\u00bb\nTambi\u00e9n dijo que, por muchas \u00abdeclaracio -\nnes grandilocuentes\u00bb que realicen sobre su \nindependencia, la realidad es que ni Coepa ni la CEC est\u00e1n en disposici\u00f3n de pagar sus cuotas. De hecho, Gonz\u00e1lez record\u00f3, que \ncuando presid\u00eda la CEV , la organizaci\u00f3n atraves\u00f3 una situaci\u00f3n complicada de la que \nsali\u00f3 adelante despu\u00e9s de que los empresa -\nrios \u00abse rascaran el bolsillo\u00bb. \u00abLa CEV sali\u00f3 \nsola, sin ayuda de Cierval, ni de la CEC ni de Coepa. Y sin dejar de pagar sus cuotas a \nCierval\u00bb, a\u00f1adi\u00f3.\nGonz\u00e1lez, por otra parte, reivindic\u00f3 la vi -\ngencia de la reforma estatutaria pactada a principios de noviembre, basada en el re -\nfuerzo de la estructura de Cierval y en la am -\npliaci\u00f3n de su base de socios con la entrada de empresas y federaciones sectoriales, pero \nasegur\u00f3 que no es inamovible. Para ello, in -\nvit\u00f3 a las patronales provinciales a plantear \nsus propias alternativas, pero siempre que \nsean factibles y no \u00abgeneralidades inviables econ\u00f3micamente\u00bb.\nLas p\u00e9rdidas de 1,5 millones se deben, tal \ny como explic\u00f3 Gonz\u00e1lez en los \u00faltimos d\u00edas, a los saneamientos que la organizaci\u00f3n ha \ntenido que realizar con cargo al ejercicio \n2015 por las deudas de Coepa y la CEC, tan -\nto por cuotas impagadas a la auton\u00f3mica como por los reintegros de los que se ha te -\nnido que hacer cargo Cierval por subven -\nciones incorrectamente justificadas por las provinciales\nComo consecuencia de ello, al cierre del \nejercicio el balance de Cierval presenta un \nfondo de maniobra -capacidad de pago a cor -\nto plazo- negativo por valor de 1,22 millones \nde euros y unos fondos propios negativos de -1,16 millones de euros. No obstante, gracias \na las subvenciones de capital recibidas, el pa -\ntrimonio neto a 31 de diciembre ascend\u00eda a \n2,19 millones.\nEn la memoria que acompa\u00f1a a sus cuen -\ntas, la organizaci\u00f3n supedita su continui -\ndad a la reforma de sus estatutos y a la ob -\ntenci\u00f3n de ingresos que permitan afrontar los reintegros de subvenciones recibidas por la CEC. \u2022\nTras diversos enfrentamientos entre las patronales \nprovinciales, Jos\u00e9 Vicente Gonz\u00e1lez no pudo mantener \nla cohesi\u00f3n en una Cierval lastrada por las p\u00e9rdidas46\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA   SANIDAD\nLos nuevos \nactores de la sanidad valenciana\nVithas cierra la compra de Hospitales Nisa\njavier  alfonso  19/01/2017\nEl grupo hospitalario Vithas ha cerrado la compra del grupo va-\nlenciano Hospitales Nisa, seg\u00fan han informado la compa\u00f1\u00eda cata -\nlana. La suma de ambos da lugar a la creaci\u00f3n del grupo l\u00edder en el \narco mediterr\u00e1neo y segundo operadora de centros privados nivel nacional con 24 hospitales, 18 de los cuales en zonas de costa.\nVithas, controlada por la familia Gallardo y participada por \nCaixabank, ha llegado a un acuerdo con los accionistas minorita -\nrios sindicados en \u2018Accionistas x Nisa\u2019 , que controlaban el 52% del \ncapital y hab\u00edan abierto un proceso de venta de esa participaci\u00f3n \nminoritaria. Vithas, a la que estuvieron enfrentados durante la ba -\ntalla accionarial que ha durado casi un a\u00f1o, hab\u00eda llegado a contro -\nlar el 47%.\nNisa, grupo de referencia en la Comunidad Valenciana, es pro -\npietaria de siete hospitales en Valencia, Madrid, Castell\u00f3n y Sevi -\nlla, y dos centros m\u00e9dicos en Alicante y Sevilla, con una factura -\nci\u00f3n anual superior a los 170 millones de euros y una plantilla de m\u00e1s de 1.700 empleados.\nComo inform\u00f3 en exclusiva Valencia Plaza, la oferta final de \nVithas fue de 24,5 euros por acci\u00f3n, seg\u00fan una fuente conocedora de la negociaci\u00f3n, lo que supone valorar el 100% grupo Nisa en 294 \nmillones de euros. La cifra no ha sido confirmada por las partes in -\ntervinientes. \nVithas pagar\u00e1 por el 52% casi 150 millones, que se suma a los 90 \nque, seg\u00fan dijo su presidente, Jorge Gallardo, en diciembre, ya ha \npagado su compa\u00f1\u00eda por el 35% que posee y el 12% que tiene sindi -\ncado (porcentajes aproximados).\nGrupo IMED abre su hospital de \nreferencia en Valencia tras una inversi\u00f3n de 75 millones\nestefan\u00eda  pastor  24/02/2017 \nEl nuevo hospital privado IMED Valencia , situado el t\u00e9rmino \nmunicipal de Burjassot, abrir\u00e1 sus puertas el pr\u00f3ximo lunes 27 de febrero. Tras 17 meses de obras, el director general del Grupo \nIMED, \u00c1ngel G\u00f3mez, y el gerente del Hospital, Sergio Garc\u00eda, han \npresentado a los medios las nuevas instalaciones. Con la apertu -\nra de IMED Valencia, el grupo alicantino IMED Hospitales, pasa a \ncontar con 5 centros: tres hospitales, ubicados en Benidorm, Elche \ny ahora Valencia, y dos policl\u00ednicas, en Teulada y Torrevieja.\nSeg\u00fan ha explicado el director general de Grupo IMED, IMED \nValencia ser\u00e1 su hospital de referencia. El grupo alicantino ha in -\nvertido 27 millones para el equipamiento  y dos fondos estadouni -\ndenses han desembolsado 75 millones para construir el edificio a \ntrav\u00e9s de AXA Investment Managers-Real Assets. \n37 .000 m2 conforman las instalaciones de IMED Valencia a los \nque acudir\u00e1n pacientes privados pero tambi\u00e9n han cerrado acuer -\ndos con las principales compa\u00f1\u00edas aseguradoras nacionales e in -\nternacionales. El hospital abre al p\u00fablico con casi la totalidad de \nsus servicios en funcionamiento, a excepci\u00f3n de la unidad de me -\nLa llegada de Vithas e Imed a Val\u00e8ncia, la reversi\u00f3n \ndel Hospital de Alzira y los nuevos proyectos \nen marcha han cambiado el panorama sanitario \nvalenciano en estos a\u00f1os 47   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza dicina nuclear y radioterapia oncol\u00f3gica que arrancar\u00e1n en los \npr\u00f3ximos meses.\nEl director general del Grupo IMED Hospitales ha asegurado \nque est\u00e1 previsto que el hospital cuente con m\u00e1s de 450 trabajado -\nres, con lo que IMED superar\u00e1 los 1.200 empleados como grupo. \nLa previsi\u00f3n del Grupo es tener el segundo a\u00f1o 100.000 pacientes \n\u00fanicos. Seg\u00fan ha se\u00f1alado el hospital general, el periodo de madu -\nraci\u00f3n para que sea rentable es de cuatro o cinco a\u00f1os.\nEl hospital dispone de 185 habitaciones individuales, 22 de ellas \nsuites, 120 consultas m\u00e9dicas externas, 15 quir\u00f3fanos generales, dos de ellos para partos, y cuatro salas de dilataci\u00f3n con \u00ablas \u00falti -\nmas innovaciones\u00bb. Asimismo, dispone de 14 boxes en la UCI (Uni -\ndad de Cuidados Intensivos) UCI neonatal y pedi\u00e1trica, Urgencias, y equipo de diagn\u00f3stico con dos resonancias magn\u00e9ticas, un TAC \nmulticorte, 20 ec\u00f3grafos de alta resoluci\u00f3n y una sala de interven -\ncionismo para radiolog\u00eda y cardiolog\u00eda\nEl Hospital de Alzira vuelve al control \np\u00fablico tras casi 20 a\u00f1os de gesti\u00f3n privada\nv alencia  plaza  1/04/2018\nEl Departamento de Salud La Ribera, en Alzira, ha vuelto este do -\nmingo al control p\u00fablico despu\u00e9s de funcionar durante casi veinte \na\u00f1os como una concesi\u00f3n administrativa, una reversi\u00f3n que supo -\nne el \u00abprincipio del fin\u00bb del modelo de privatizaci\u00f3n.\nLa Consellera de Sanidad, Carmen Mont\u00f3n, ha visitado el Hospital de \nAlzira horas despu\u00e9s de que haya expirado el contrato con Ribera Sa -\nlud y ha asegurado que la transici\u00f3n se ha realizado con \u00ababsoluta nor -\nmalidad y sin incidencias\u00bb y durante esta noche han sido atendidas 99 \npersonas en urgencias y se ha producido el nacimiento de una ni\u00f1a. El president de la Generalitat, Ximo Puig, en un v\u00eddeo transmitido por su \ncuenta de Twitter, ha asegurado que hoy es un \u00abd\u00eda importante\u00bb para \nla sanidad valenciana porque \u00abante la Sanidad todas las personas debe -\nmos ser iguales, sin diferencias por razones econ\u00f3micas\u00bb. Por su par -\nte, el consejero delegado de Ribera Salud, Alberto de Rosa, se ha despe -\ndido de los profesionales del Departamento con una carta en a que les \natribuye \u00abtodo el m\u00e9rito de los excelentes resultados de salud obteni -\ndos\u00bb y afirma que el \u00abfuturo de La Ribera\u00bb est\u00e1 en sus manos.\nEl siguiente paso era rescatar de manera anticipada la concesi\u00f3n \nsanitaria del departamento de salud de La Marina. Pero a los pro -\nblemas jur\u00eddicos que el Consell se est\u00e1 enfrentando para cumplir la \npromesa del presidente Ximo Puig de recuperar la gesti\u00f3n directa \ndel departamento se ha sumado ahora una auditor\u00eda operativa de la Sindicatura de Cuentas que se\u00f1ala que, con Ribera Salud, la gesti\u00f3n \nes m\u00e1s eficiente: m\u00e1s barata para las arcas p\u00fablicas y con mayor ca -\nlidad percibida por parte de los pacientes. \nLa conclusi\u00f3n m\u00e1s contundente del informe, que compara los in -\ndicadores de Torrevieja con la media de los centros que la Generali -\ntat gestiona de forma directa, es precisamente la del ahorro. As\u00ed, la \ngesti\u00f3n privada de este departamento supone un ahorro de dinero \np\u00fablico de 45 millones de euros cada a\u00f1o. En porcentaje, la admi -\nnistraci\u00f3n valenciana se ahorra un 30% del coste que tendr\u00eda que \nasumir con la gesti\u00f3n directa del departamento.\nAs\u00ed ser\u00e1 el hospital privado de \ntraumatolog\u00eda en el barrio de Moreras\nestefan\u00eda  pastor  8/07/2019\nEl hospital privado de traumatolog\u00eda  impulsado por profesiona-\nles m\u00e9dicos y empresarios en el barrio de Moreras ya est\u00e1 un paso \nm\u00e1s cerca de ponerse en marcha. El proyecto, que lleva el nombre \nde Imske, sal\u00eda la pasada semana a informaci\u00f3n p\u00fablica v\u00eda Conse -\nlleria de Sanidad, lo que ha permitido conocer algunos detalles m\u00e1s sobre c\u00f3mo ser\u00e1 este nuevo centro hospitalario.\nEl futuro complejo, que ocupar\u00e1 un edificio completo con diez \nplantas, est\u00e1 ubicado en la calle Suiza, pr\u00f3ximo a la sede de la navie -\nra MSC, y tendr\u00e1 una dotaci\u00f3n de 18 camas con una oferta asisten -\ncial que pasar\u00e1 por cirug\u00eda ortop\u00e9dica, traumatolog\u00eda, medicina de \nla educaci\u00f3n f\u00edsica del deporte o rehabilitaci\u00f3n. Seg\u00fan los documen -\ntos a los que ha accedido Valencia Plaza, los impulsores esperan de -\ndicar la mayor parte del espacio a cuestiones no hospitalarias.\nEn el proyecto presentado ante el departamento de Ana Barcel\u00f3 es -\npecifican que tan solo el 30% del complejo est\u00e1 destinado a ese fin. El resto se dedicar\u00e1 a consultas de atenci\u00f3n especializada, espacios pa -\nra pruebas diagn\u00f3sticas, laboratorios, gimnasios de rehabilitaci\u00f3n y \n\u00e1reas administrativas.\u202248\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA   SANIDAD\nEresa culpa a la Sindicatura de Comptes de \nque Sanidad quiera recuperar las resonancias\nestefan\u00eda  pastor , ja vier  alfonso  \n20/04/2016\nEresa culpa a la Sindicatura de Comptes  \nde que la Conselleria de Sanidad, dirigida \npor Carmen Mont\u00f3n, quiera recuperar las \nresonancias. As\u00ed lo asegur\u00f3 la gerente de Erescanner y consejera delegada de Eresa, \nMarta Saus, en una rueda de prensa en el \nHotel Astoria este martes, en la que estuvo acompa\u00f1ada por el director m\u00e9dico Jos\u00e9 Fe -\nrrer y el presidente del comit\u00e9 de empresa, Joaqu\u00edn Bosque.\nSaus lament\u00f3 haberse encontrado con \nuna \u00abrealidad ficticia y manipulada\u00bb tras co -\nnocer la intenci\u00f3n de Sanidad de recuperar la gesti\u00f3n de las resonancias, algo que acha -\nca de forma insistente al, seg\u00fan ella, \u00aberr\u00f3 -\nneo\u00bb informe realizado en 2013 por la Sindi -\ncatura de Comptes que estim\u00f3 un ahorro de \nentre 3,3 y 16,7 millones de euros si este ser -\nvicio fuera realizado con medios propios de \nla sanidad p\u00fablica.\nDe hecho, Erescanner hizo p\u00fablico un in -\nforme de Fides Auditores realizado por el presidente del Colegio de Auditores, Jos\u00e9 \nCarlos Torres, que trata de rebatir el infor -\nme de la Sindicatura de Comptes. Sin em -\nbargo, a pesar de defenderlo en el encuen -\ntro, lo cierto es que est\u00e1 basado en datos err\u00f3neos, como explicaba Valencia Plaza, \nalgo que es posible comprobar si se accede \na las p\u00e1ginas donde est\u00e1n los datos en el in -\nforme de la instituci\u00f3n fiscalizadora de la \nGeneralitat.\nAnte esta situaci\u00f3n, Erescanner ha solici -\ntado una auditoria externa para demostrar que su servicio permite un ahorro anual a \nla Generalitat de 14,5 millones de euros, se -\ng\u00fan sus cifras. Su argumento es que la Sin -\ndicatura comete un \u00aberror\u00bb al calcular el coste medio de las resonancias, que cifra en \n108,36 euros, con una estimaci\u00f3n de la pro -\nductividad de la UTE de que el 80% de su \nservicio lo realiza en hospitales p\u00fablicos, lo \nque Saus sostiene que es una \u00absuposici\u00f3n\u00bb.En concreto, la gerente apunt\u00f3 que la Sindi -\ncatura \u00abdivide el coste por un total de 5.120 informes de resonancias, cuando en el Pe -\nset s\u00f3lo se realizaron 1.954\u00bb. A este c\u00e1lculo, \nmatiz\u00f3 Saus, \u00abhabr\u00eda que a\u00f1adir el coste de \namortizaci\u00f3n de las m\u00e1quinas: 65 equipos de alta tecnolog\u00eda con valor de hasta 1,5 mi -\nllones de euros\u00bb.\nSin embargo, el dato de los hospitales Dr. \nPeset y San Juan que recoge Torres es en \nrealidad el de la facturaci\u00f3n del servicio \nprestado por Erescanner en sus instala -\nciones privadas a estas dos \u00e1reas de salud \n-no todos sus pacientes pasan por los dos hospitales p\u00fablicos-, seg\u00fan consta en el p\u00e1 -\ngina 84 del informe de la Sindicatura (ane -\nxo VI).\nEl dato real de actividad de los equipos \np\u00fablicos se recoge en el anexo VIII (p\u00e1gina 91) y es de 5.238 exploraciones en 2012 en el \ncaso del Dr. Peset. En cuanto al de San Juan, en 2012 el equipo llevaba poco tiempo, de \nah\u00ed su baja actividad, seg\u00fan advert\u00eda la Sin -\ndicatura, que estimaba que a pleno rendi -\nmiento alcanzar\u00eda las 5.568 exploraciones anuales. Es decir, una actividad similar en \nambos casos a la del servicio prestado por la concesionaria.El informe de Fides contiene \notro error en el c\u00e1lculo del coste de cada ex -\nploraci\u00f3n realizada con medios p\u00fablicos, ya \nque el auditor eleva un 63% el calculado por \nel S\u00edndic al incluir, \u00abl\u00f3gicamente\u00bb, los costes \nestructurales, es decir, energ\u00eda, agua, lim -\npieza, consumibles, vigilancia...\nA pesar de que los responsables de Eres -\ncanner aseguran que no pudieron presen -\ntar alegaciones a la Sindicatura sobre el in -\nforme de 2013, lo cierto es que en el informe s\u00ed se recogen los argumentos de Erescanner, en un escrito dirigido a la Sindicatura fir -\nmado por Marta Saus. El informe, que es de acceso p\u00fablico en la web de la Sindicatura de Comptes, recoge la correspondiente con -\ntestaci\u00f3n de la instituci\u00f3n a Erescanner. \u2022Tras conocer la intenci\u00f3n de la Conselleria de Sanidad de recuperar la gesti\u00f3n \nde las resonacias, Eresa asegura que su servicio permite un ahorro a la Generalitat, aunque la Sindicatura de Comptes considera lo contrario 49   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza IVI-RMA: Nace un l\u00edder \nmundial con genes valencianos\nestefan\u00eda  pastor\n17/02/2017\nEl Grupo IVI (Instituto Valenciano de In -\nfertilidad)  se erige como la primera empre -\nsa mundial en reproducci\u00f3n asistida des -\npu\u00e9s de la fusi\u00f3n con la americana RMANJ \n(Reproductive Medicine Associates of New Jersey), operaci\u00f3n con la que ha conseguido \ndesbloquear dos logros: ser l\u00edder en su sec -\ntor y entrar en el mercado de EEUU.\nEl mercado americano ha sido un hueso \nduro de roer para la compa\u00f1\u00eda valenciana tras m\u00e1s de 15 a\u00f1os en el empe\u00f1o y dos in -\ntentos fallidos. La dificultad de conseguir \nlicencias m\u00e9dicas para trabajar y encon -\ntrar socios que tuvieran su misma filosof\u00eda \n-investigaci\u00f3n y vanguardia- han alargado \nla voluntad, que finalmente se ha consu -\nmado. \nPara Jos\u00e9 Remoh\u00ed y Antonio Pellicer, es -\nte acuerdo les lleva a sus or\u00edgenes. Estados \nUnidos es el pa\u00eds donde coincidieron en los a\u00f1os 80, ambos como investigadores pos -\ndoctorales. Fue all\u00ed donde trabajaron por \nprimera vez en reproducci\u00f3n asistida, y de \ndonde importaron el modelo de ginec\u00f3logo especializado en fertilidad, algo que sonaba \na ciencia ficci\u00f3n en Espa\u00f1a. \nEra la huida hacia delante que dejaba \natr\u00e1s la bata del profesional general. Aquel encuentro fue el germen del Instituto Va -\nlenciano de Infertilidad (IVI), al que mu -\nchos colegas le auguraban una vida corta y ahora ya es la primera empresa mundial. \nLa multinacional IVI-RMA Global es la \ncompa\u00f1\u00eda resultante, con sede en Valencia, de la que los dos doctores -junto a su inse -\nparable Carlos Bertomeu, que posee un 5% \nde Grupo IVI- tienen la mayor\u00eda, un 70%.\nDesde su puesta en marcha en Valencia \nen 1990, la red de cl\u00ednicas del Grupo IVI se ha esparcido por el mundo hasta llegar al medio centenar de centros abiertos en do -\nce pa\u00edses, como Italia, Argentina, Abu Da -\nbi o India. Tocan Europa, Am\u00e9rica y Asia, \nmientras que en Espa\u00f1a tienen 18 centros, uno en Portugal, Argentina, M\u00e9xico, Pana -\nm\u00e1 y Chile; tres m\u00e1s en Brasil; y  uno en la \nIndia. Ahora, el nuevo grupo pasa a tener 2.400 empleados, entre ellos m\u00e1s de 200 \nm\u00e9dicos y m\u00e1s de 300 investigadores. A las \nm\u00e1s de 70 cl\u00ednicas de Grupo IVI, se unen las \n10 de RMANJ, concentradas pr\u00e1cticamente en New Jersey . Facturan unos 75 millones \nanuales mientras que dedican entre 10 y 11 \nmillones a la investigaci\u00f3n.\nEl Grupo IVI, ingres\u00f3 172 millones de eu -\nros en 2015. Su intenci\u00f3n es alcanzar los 300 millones de euros anuales con la nue -\nva compa\u00f1\u00eda. Seg\u00fan explic\u00f3 Carlos Berto -\nmeu la valoraci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda asciende \na 1.000 millones de d\u00f3lares. En la compare -\ncencia afirmaron que su intenci\u00f3n no es sa -\nlir a bolsa, ni a la espa\u00f1ola ni a la estadou -\nnidense. \u00abConoc\u00edamos al doctor Richard \nScott y nos llamaba la atenci\u00f3n su voluntad \nde crear ciencia. Todos los a\u00f1os nos reu -\nn\u00edamos en julio en una convenci\u00f3n en San \nDiego, en California\u00bb, explicaba Pellicer. \n\u00abSiempre habl\u00e1bamos de hacer algo juntos, \npero un d\u00eda quedamos a comer y vimos que ten\u00edamos que avanzar. Volv\u00ed a Valencia, se \nlo cont\u00e9 al resto de nuestros socios y ah\u00ed \nempez\u00f3 a generarse toda la fusi\u00f3n que hoy mismo se va a plasmar\u00bb.\nJap\u00f3n y Australia, en \nel punto de mira\n\u00abPens\u00e1bamos que \u00e9ramos grandes, pero sin \nestar en Estados Unidos no lo \u00e9ramos\u00bb, se -\n\u00f1alaba Remoh\u00ed mientras que Scott apunta -\nba a la intenci\u00f3n de abrir entre tres y cua -\ntro cl\u00ednicas en dos a\u00f1os en Estados Unidos \nsiempre por crecimiento org\u00e1nico, no a \ntrav\u00e9s de la compra.\nPara el resto del mundo, se marcan tres \nobjetivos prioritarios: Reino Unido -donde abrieron una filial en 2015-, Italia -con obje -\ntivos claros como Roma y Mil\u00e1n- y los Emi -\nratos \u00c1rabes. Hay otros lugares del mundo como Australia y Jap\u00f3n donde tambi\u00e9n tie -\nnen en mente llegar.\nRespecto a su cifra de negocio dividida \npor continentes, el Grupo IVI, en 2015, au -\nment\u00f3 en Espa\u00f1a de 143,9 millones en 2014 \na 147 millones. En el resto de Europa pas\u00f3 \nde 3,5 millones a 4,8 millones. El gran in -\ncremento se reflej\u00f3 en Am\u00e9rica, con un au -\nmento sustancial de 12,5 millones en 2014 \na 18,6 millones. En el resto de zonas donde \nest\u00e1 presente, como en Oriente Medio, la \nfacturaci\u00f3n fue de 2,4 millones \u2022\n75\nmillones de euros. Es la facturaci\u00f3n \nanual del nuevo grupo que pasa a tener 2.400 empleados y dedicar\u00e1 entre 10 y 11 anuales millones de euros \na investigaci\u00f3n.Grupo IVI va a conseguir desbloquear dos logros \ncon la fusi\u00f3n con la americana RMANJ: ser l\u00edder del sector y entrar en el mercado estadounidense50\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA   TRANSPORTE\nCarlos Bertomeu, el valenciano que m\u00e1s \nsabe de aviones, se queda con Air Nostrum\njoaquim  clemente  \n01/04/2014\nCarlos Bertomeu tiene una memoria pro -\ndigiosa. En su cabeza flotan todos los da -\ntos no solo de la compa\u00f1\u00eda que dirige desde \nsu fundaci\u00f3n, la aerol\u00ednea de vuelos regio -\nnales Air Nostrum, sino tambi\u00e9n los de to -\ndo el sector. Sabe el precio del combustible, la rentabilidad por asiento de cada l\u00ednea, y hasta cu\u00e1ntos pasajeros deben ir en el avi\u00f3n \npara que cada vuelo sea rentable. Su conoci -\nmiento del sector es tan vasto que, cuando \ntiene que explicar alg\u00fan detalle del negocio \nno puede evitar hacer largas digresiones \npara facilitar a su interlocutor todos los da -\ntos que necesitar\u00eda (posiblemente muchos \nm\u00e1s) para comprender el asunto abordado.\nA nadie deber\u00eda extra\u00f1arle, puesto que \nAir Nostrum es en buena medida obra suya. Cuando la familia de Emilio Serratosa le en -\ncarg\u00f3 en Nefinsa que buscara oportunida -\ndes de negocio para invertir, Bertomeu son -\nde\u00f3 muchos mercados y sectores hasta que \ntropez\u00f3 con la aviaci\u00f3n regional, un mode -\nlo que peque\u00f1as compa\u00f1\u00edas con peque\u00f1os aviones explotaban con \u00e9xito en otros pa\u00ed -\nses europeos y que en Espa\u00f1a no hab\u00eda ate -\nrrizado a\u00fan. Lo propuso y desde entonces \nfue el encargado de desarrollar el proyecto \ny conducir la compa\u00f1\u00eda.\nSin embargo, cuando Nefinsa puso en \nventa Air Nostrum -en realidad abri\u00f3 el ca -\npital para que entrasen nuevos socios mayo -\nritarios que aportasen la liquidez que nece -\nsitaba- nadie pens\u00f3 que este hombre unido \na los Serratosa desde hace d\u00e9cadas, acaba -\nr\u00eda convirti\u00e9ndose en el nuevo socio mayo -\nritario.\nBertomeu, junto a dos empresarios va -\nlencianos, los fundadores del Instituto Va -\nlenciano de Infertilidad (IVI), Jos\u00e9 Remoh\u00ed y \nAntonio Pellicer, han presentado una oferta \nque el consejo de administraci\u00f3n de Nefinsa ha aceptado al considerarla la mejor de las cuatro que hab\u00edan llegado a la recta final del \nproceso que de b\u00fasqueda de nuevos socios iniciado el a\u00f1o pasado y que dirigi\u00f3 la con -\nsultora especializada Seabury . Han batido a dos fondos brit\u00e1nicos y a otra oferta de em -\npresarios espa\u00f1oles cuya identidad no se ha \ndesvelado.Qu\u00e9 une a Bertomeu con Pellicer y Remo -\nh\u00ed es f\u00e1cil de explicar. El consejero delegado de Air Nostrum lo es tambi\u00e9n de IVI, una \nsociedad que, seg\u00fan algunas fuentes, tiene \nsu \u00e9xito en buen parte gracias a Bertomeu. \n\u00abEs el responsable de la expansi\u00f3n y del cre -\ncimiento de la red\u00bb, explica una fuente del \nsector a ValenciaPlaza.com\nAunque la compa\u00f1\u00eda no quiso desvelar -\nlo, la sociedad con la que los tres tomar\u00e1n \nel 90% de Air Nostrum (el resto quedar\u00e1 un \n7% a\u00fan en Nefinsa y el resto en Caja Duero), \ntendr\u00e1 como socio mayoritario a Bertomeu. \nLos dos m\u00e9dicos, a los que le une una estre -\ncha amistad, le acompa\u00f1an como inverso -\nres y a t\u00edtulo individual.\nSer\u00e1 la primera aventura empresarial \najena a la medicina que estos dos visiona -\nrios de la importancia de la reproducci\u00f3n humana asistida fuera de este territorio. \nPero la confianza que depositaron en Berto -\nmeu para que lanzara su IVI se recompensa \nahora con apoyo financiero para comprar \nAir Nostrum. Y esa misma confianza ser\u00e1 la \nque permitir\u00e1 que Bertomeu siga al frente de la empresa que el mismo dise\u00f1\u00f3. \u2022\nCarlos Bertomeu, junto con los fundadores de IVI, se hace con el 90% de Air Nostrum, \ndespu\u00e9s de que el consejo de administraci\u00f3n de Nefinsa considere que es la mejor \noferta de las cuatro que se presentaron por la aerol\u00ednea de vuelos regionales 51   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza M\u00e1s de 800 empresarios \nde todo el litoral \nclaman por el Corredor \nMediterr\u00e1neo en Almer\u00eda\ndani v alero\n10/05/2017\nEl Palacio de Congresos de Aguadulce de \nAlmer\u00eda  ha acogido un nuevo Encuentro \npor el Corredor Mediterr\u00e1neo, un acto al que empresarios andaluces, murcianos valen -\ncianos y catalanes han acudido de forma ma -\nsiva hasta superar los 800 asistentes. En el encuentro, el presidente de la Asociaci\u00f3n Va -\nlenciana de Empresarios, Vicente Boluda, ha \nanunciado d\u00f3nde ser\u00e1 el nuevo acto reivin -\ndicativo. El destino ser\u00e1 Madrid, la capital de \nEspa\u00f1a, y la fecha el pr\u00f3ximo 3 de octubre.\nLos Encuentros por el Corredor Medite -\nrr\u00e1neo, impulsados por la Asociaci\u00f3n Va -\nlenciana de Empresarios (A VE), tienen co -mo finalidad escenificar la importancia y necesidad de la infraestructura y concien -\nciar a la sociedad civil para que se implique en su reivindicaci\u00f3n. Tras los encuentros de Tarragona y Murcia, Almer\u00eda, en concreto \nel municipio de Roquetas de Mar, ha acogido \nla \u00faltima parada del Road Show  por las co-\nmunidades aut\u00f3nomas ba\u00f1adas por el Me -\nditerr\u00e1neo, antes del chequeo semestral que tendr\u00e1 lugar en el mes de junio.\nEste mi\u00e9rcoles, como se ha hecho hasta la \nfecha en el resto de Encuentros, ha pesenta -\ndo el Canal de Comunicaci\u00f3n www.elcorre -\ndormediterraneo.com  y se emitir\u00e1n en pri -\nmicia algunas creatividades espec\u00edficas que afectan a Almer\u00eda, presentaci\u00f3n a la que le ha seguido un di\u00e1logo entre empresarios en el que est\u00e1 previsto que participen los em -\npresarios Vicente Boluda (Boluda Corpo-raci\u00f3n Mar\u00edtima y A VE), Ignacio Osborne \n(GRUPO OSBORNE e IEF), Jos\u00e9 Garc\u00eda Ca -\nrri\u00f3n (GRUPO GARC\u00cdA CARRI\u00d3N), Jos\u00e9 Ca -\nno Garc\u00eda (ASEMPAL y DERETIL) y Jos\u00e9 M\u00aa Bonmat\u00ed (AECOC).\nPreviamente, los presidentes de A VE y de \nla C\u00e1mara de Comercio de Almer\u00eda, Vicente Boluda y Diego Mart\u00ednez Cano, respectiva -\nmente, abrieron el encuentro, que fue clau -\nsurado por el presidente de la CEA Jos\u00e9 Ma -\nnuel Gonz\u00e1lez de Lara.\nPrecisamente este \u00faltimo provoc\u00f3 la \nan\u00e9cdota de la jornada al defender la com -\npatibilidad del Corredor Mediterr\u00e1neo con \nel Corredor Central desde Catalu\u00f1a a Alge -\nciras pasando por Madrid, lo que desenca -\nden\u00f3 el murmullo de la audiencia, m\u00e1s pro -\nclive al trazado por el litoral. Tal an\u00e9cdota es buena muestra de la divisi\u00f3n en Andalu -\nc\u00eda a la hora de decantarse por uno u otro.\nEl evento cont\u00f3 con la presencia em -\npresarios como Juan Roig, Enrique Lucas, \nEduardo Baamonde, Artur Carulla, Igna -\ncio Ferrero, Javier God\u00f3 Munta\u00f1ola, Fran -\ncisco Mart\u00ednez-Consentino, Javier Moll, Jos\u00e9 Terradellas, Federico Michavila, Qui -\nco Catal\u00e1n y Tomas Fuertes, y el mundo pa -\ntronal y cameral de toda la cornisa medite -\nrr\u00e1nea, entre los que estar\u00e1n, Jos\u00e9 Manuel \nGonz\u00e1lez de Lara, Antonio Ponce Fern\u00e1n -\ndez, Jos\u00e9 M\u00aa Albarrac\u00edn, Pedro Garc\u00eda Bali -\nbrea, Francisco G\u00f3mez Andreu, Salvador Navarro, Josep Antoni Belmonte y Juan Bautista Riera Fern\u00e1ndez. \u2022Los empresarios escenificaron la importancia y necesidad \nde la infraestructura y anunciaron que el pr\u00f3ximo acto se celebrar\u00eda en Madrid para seguir concienciando de la importancia de esta infraestructura\n52\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA   TRANSPORTE\nxa vi moret  \n13/06/2017\nLa naviera estatal china Cosco, la cuarta \nm\u00e1s grande del mundo , entra en el Puerto \nde Valencia por la puerta grande. Su acuerdo con JP Morgan para el traspaso del 51% de las acciones de Noatum por 203 millones de eu -\nros le dar\u00e1 el control de la principal terminal de contenedores del recinto al menos hasta 2031. Tras hacerse con el puerto griego de \nEl Pireo el a\u00f1o pasado, su objetivo ahora es \nexplotar el potencial de Valencia como hub (puerto de conexi\u00f3n) en el Mediterr\u00e1neo oc -\ncidental para asegurarse una posici\u00f3n domi -\nnante en el \u00e1rea.\nPor su parte, el Puerto de Valencia logra \nun objetivo perseguido durante a\u00f1os: ama -\nrrar como gestores de sus principales ter -\nminales a los tres gigantes del comercio ma -\nr\u00edtimo mundial \u2013AP M\u00f8ller-Maersk, MSC y CMA-CGM, integrada con Cosco en la Ocean Alliance\u2013 para tener a\u00f1os de volumen de tr\u00e1 -\nfico garantizado.\nLa \u00faltima operaci\u00f3n de envergadura en \nVal\u00e8ncia antes del traspaso de la mayor\u00eda \naccionarial de Noatum fue precisamente la \ncompra por parte de APM Terminals, del grupo Maersk, de la espa\u00f1ola TCB, gestora \nde la tercera mayor terminal por volumen de tr\u00e1fico a trav\u00e9s de TCV . La transacci\u00f3n se eje -\ncut\u00f3 en septiembre de 2015.\nEn el recinto valenciano vuelven a frotarse \nlas manos porque la llegada de Cosco atraer\u00e1 \nnuevos tr\u00e1ficos. El presidente de la APV , Au -\nrelio Mart\u00ednez, ya estuvo de gira por China, \nprincipal socio comercial del Puerto de Va -\nlencia, para captar inversores interesados en \nla construcci\u00f3n y explotaci\u00f3n de la amplia -\nci\u00f3n norte. No obstante, los plazos que se ma -\nnejan para su construcci\u00f3n, que a\u00fan no ha si -\ndo licitada, el inter\u00e9s de los chinos por tener \npresencia en la zona y la b\u00fasqueda por parte de JP Morgan de un socio con capacidad para \nrelanzar el negocio han facilitado la opera -\nci\u00f3n, explican fuentes del sector.\nTras el acuerdo firmado este lunes. JP \nMorgan seguir\u00e1 controlando el 49% de la so -\nciedad que adquiri\u00f3 en 2010 a ACS. Adem\u00e1s \nde la terminal p\u00fablica del recinto valenciano, \nel acuerdo incluye las terminales de contene -\ndores de Noatum Ports en Bilbao y los Puer -\ntos Secos de Madrid (Conterail) y Zaragoza (Noatum Rail Terminal Zaragoza).\nSeg\u00fan la comunicaci\u00f3n emitida por Cosco, \nque cotiza en la Bolsa de Hong Kong, la tran -\nsacci\u00f3n se justifica porque Noatum Contai -\nner Terminal Valencia es el principal opera -\ndor de una terminal de contenedores con un volumen de negocio \u00abestable\u00bb.\u00abEl Puerto de Valencia es uno de los tres \nprincipales puertos del Mediterr\u00e1neo en movimiento de contenedores. El hinterland \ndentro de un radio de 350 kil\u00f3metros con -\ncentra casi el 50% del PIB espa\u00f1ol. El Puerto \nde Valencia es la principal puerta de entrada \na la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y el puerto natural de Madrid, la capital de Espa\u00f1a. Por su locali -\nzaci\u00f3n, el Puerto de Valencia est\u00e1 bien situa -\ndo para actuar como hub de transbordo en el Mediterr\u00e1neo occidental\u00bb, destaca la compa -\n\u00f1\u00eda.Adem\u00e1s, Cosco recuerda que, aunque la concesi\u00f3n de la que era titular Noatum expi -\nra en marzo de 2031, se ha solicitado exten -\nder el plazo otros diez a\u00f1os, hasta el 7 de mar -\nzo del a\u00f1o 2041. Fuentes de la Autoridad Por -\ntuaria de Valencia (APV) explicaron que a\u00fan \nno existe una decisi\u00f3n tomada al respecto. \nCosco, no obstante, ha pactado una compen -\nsaci\u00f3n con su socio de importe variable en \nfunci\u00f3n de los a\u00f1os adicionales que se pueda \nestirar la concesi\u00f3n.\nLa llegada de Cosco, seg\u00fan interpreta la \nAPV , tambi\u00e9n contribuir\u00e1 a acelerar la me -\njora de la l\u00ednea f\u00e9rrea de mercanc\u00edas entre Sagunto, Teruel y Zaragoza, en la que la pro -\npia APV invertir\u00e1 50 millones de euros para resolver las deficiencias m\u00e1s urgentes y a la que el Adif ha prometido destinar 333 millo -\nnes a partir de 2018. \u2022Las tres grandes navieras mundiales \natracan en Val\u00e8ncia con terminal propiaLa llegada de Cosco permite al Puerto de Valencia lograr un objetivo perseguido durante a\u00f1os: amarrar a las tres gigantes del comercio mar\u00edtimo mundial:  AP M\u00f8ller-\nMaersk, MSC y CMA-CGM, integrada con Cosco en la Ocean Alliance\n 53   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza v alencia  plaza  \n10/11/2020\nBoluda Lines, la naviera de Boluda Corpo -\nraci\u00f3n Mar\u00edtima , ampliar\u00e1 sus conexiones \nferroviarias con un nuevo servicio que co -\nnectar\u00e1 Madrid y Sevilla, estableciendo un \ncorredor diario para todas aquellas cargas \ncon origen y/o destino la zona centro de Es -\npa\u00f1a. Esta nueva prestaci\u00f3n enlazar\u00e1 con \nlas actuales conexiones ferroviarias que \nopera la compa\u00f1\u00eda, con su filial Boluda Rail, \npermitiendo adicionalmente unir el puer-to de Sevilla con el Mediterr\u00e1neo y el Norte \nde Espa\u00f1a.\nSeg\u00fan ha informado la naviera en un co -\nmunicado, este proyecto forma parte de una \u00abinnovadora apuesta\u00bb para consolidar \nsu liderazgo en el transporte de mercanc\u00edas entre la Pen\u00ednsula y Canarias, con un servi -\ncio diario desde el puerto de C\u00e1diz, Daily Ca -\nnarias, que entrar\u00e1 en funcionamiento el 1 de diciembre.\nLa nueva l\u00ednea ser\u00e1 operada por seis bu -ques y tendr\u00e1 un tiempo de tr\u00e1nsito orien -\ntado a los productos perecederos, lo que im -\nplica una \u00abimportante mejora\u00bb del actual modelo log\u00edstico con Canarias.\nPara el desarrollo de este nuevo servicio, \nBoluda Lines ha puesto a disposici\u00f3n de sus clientes una estructura log\u00edstica terrestre que complementa \u00aben forma y magnitud\u00bb \nla inversi\u00f3n del proyecto mar\u00edtimo, \u00abdentro \nde la continuada pol\u00edtica de ecoeficiencia que Boluda Lines lleva a\u00f1os implementando \nen sus servicios de transporte\u00bb.\nPara impulsar la ampliaci\u00f3n de sus cone -\nxiones ferroviarias, la naviera incorpora el primer servicio \u2018feeder \u2019 en Espa\u00f1a, que en -\nlazar\u00e1 diariamente los puertos de Sevilla y \nC\u00e1diz, con el establecimiento de una cone -\nxi\u00f3n regular, que garantiza el objetivo de descongestionar el tr\u00e1fico terrestre.\nEste nuevo modelo log\u00edstico \u00abgarantiza \nuna flexibilidad horaria de carga sin prece -\ndentes\u00bb. Seg\u00fan Boluda Lines, \u00abpor primera vez, los exportadores podr\u00e1n realizar las \noperativas de carga desde cualquier punto de Espa\u00f1a y conectar\u00e1n directamente du -\nrante el d\u00eda con las salidas mar\u00edtimas que la naviera tiene programadas desde C\u00e1diz\u00bb.\nDe la misma manera, Boluda Lines am -\npliar\u00e1 los horarios nocturnos de descarga en Canarias, de modo que las mercanc\u00edas \npuedan entregarse en los almacenes \u00abde forma inmediata\u00bb tras la desestiba del bu -\nque.\nPor otro lado, los exportadores cana -\nrios contar\u00e1n con salidas diarias desde los \npuertos de Tenerife y Las Palmas y dispon -\ndr\u00e1n de un \u00abimportante incremento\u00bb de \nlas conexiones desde las islas de Fuerte -\nventura, Lanzarote y sobre todo La Palma, orientadas muchas de estas a satisfacer las hist\u00f3ricas demandas de los productos pe -\nrecederos. Los \u2018cut-off \u2019 de los buques pasan a ser diarios, lo que supone que, por pri -\nmera vez en la historia de este tr\u00e1fico, \u00abper -\nder un embarque no conlleva esperar una semana\u00bb.\nEsta apuesta introduce \u00abimportantes me-\njoras\u00bb en los tiempos de distribuci\u00f3n de las mercanc\u00edas, una reducci\u00f3n del stock de los productos y , sobre todo, una mejora en la vi -\nda \u00fatil de las mercanc\u00edas transportadas.\nEl proyecto se enmarca en la apuesta \nde Boluda Lines por la eficiencia ecol\u00f3gi -\nca del transporte de mercanc\u00edas. Con esta nueva concepci\u00f3n de servicio, la naviera busca \u00abla disminuci\u00f3n sustancial de la con -\ngesti\u00f3n del tr\u00e1fico terrestre, el desarrollo de un servicio puerta/puerta multimodal e inteligente y la implementaci\u00f3n de nue -\nvos conceptos de transporte de mercanc\u00edas y log\u00edstica con el fin de reducir el impacto de la huella de carbono por tonelada trans -\nportada\u00bb.\u2022\nBoluda Lines ampliar\u00e1 sus \nconexiones ferroviarias con un \nnuevo servicio Madrid-Sevilla\nLa apuesta servir\u00e1 para consolidar su liderazgo en el transporte \nde mercanc\u00edas entre la Pen\u00ednsula y Canarias. Adem\u00e1s se enmarca en la apuesta de Boluda Lines por la eficiencia ecol\u00f3gica54\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA AUTOMOCI\u00d3N\neste modelo -de gran valor a\u00f1adido- para \ntoda Europa.\nAhora, consolidada la planta como una \nde las referentes de la multinacional a nivel mundial con la consolidaci\u00f3n de otros dos \nmodelos como la Transit Connect y el Ford \nMondeo, Almussafes se enfrenta a la ca\u00ed -\nda de las ventas en Europa, el mercado para dani v alero  \n15/10/2016\nCerca de 10.000 personas trabajan en la planta , a las que conviene sumar las que lo \nhacen en la industria auxiliar y a las que se benefician de la actividad que genera en segundo t\u00e9rmino la producci\u00f3n de auto -\nm\u00f3viles. Superados los temores con los que arranc\u00f3 la segunda d\u00e9cada del siglo XXI en la industria valenciana, Almussafes ha cre -\ncido a ritmos trepidantes durante los \u00falti -\nmos a\u00f1os. En este sentido, superado el hun -\ndimiento de 2012 -cuando finaliz\u00f3 la segun -\nda etapa de la fabricaci\u00f3n del Ford Fiesta en la Comunitat y la industria registr\u00f3 su peor resultado en la comunitat-, el Ford Ku -\nga tom\u00f3 el relevo en 2013 para garantizar m\u00e1s de un tercio de la carga de trabajo de la factor\u00eda con la producci\u00f3n en exclusiva de el que fabrica. Tal circunstancia supondr\u00e1 \nuna fuerte desaceleraci\u00f3n para el presente \n2016, para el que se espera una cifra de ve -\nh\u00edculos muy similar a la de 2015, alrededor \nde los 400.000 veh\u00edculos anuales. No obstan -\nte, tomando la cifra oficial proporcionada \npor Ford Espa\u00f1a de m\u00e1s de 11,6 millones de \nveh\u00edculos fabricados entre 1976 y 2015 y su -\nmando la previsi\u00f3n del presente ejercicio, el \nresultante son m\u00e1s de 12 millones de coches \ncuya producci\u00f3n, a lo largo de 40 a\u00f1os, se ha \nconvertido en uno de los principales impul -\nsores de la econom\u00eda valenciana.\nComo tambi\u00e9n lo ha sido la planta de mo -\ntores de Almussafes. La firma alcanz\u00f3 la fa -\nbricaci\u00f3n de los 15 millones de unidades en \nel ejercicio 2015, y pese a la construcci\u00f3n \nen EEUU de una planta espec\u00edfica llamada a aglutinar la producci\u00f3n -motivo por el \ncual la factor\u00eda valenciana perdi\u00f3 el turno \nde noche- la ense\u00f1a ha seguido confiando en su filial en la Cominitat al encargarle la \nfabricaci\u00f3n del nuevo Maverick, lo que su -\npondr\u00e1 una inversi\u00f3n de 40 millones en \nlas instalaciones y garantizar\u00e1 la carga de \ntrabajo.\nM\u00e1s all\u00e1 de las cifras de veh\u00edculos y em -\npleo, el Ayuntamiento de Almussafes cifra en cerca de 6 millones de euros la contribu -\nci\u00f3n directa de la planta en las arcas munici -\npales de los 2,7 millones de metros cuadra -\ndos que ocupa la planta en el t\u00e9rmino muni -\ncipal -3,3 millones mediante el Impuesto de \nActividades Econ\u00f3micas (IAE) y otros 2,6 en \nconcepto de Impuesto de Bienes Inmuebles \n(IBI)-, a los que cabe sumar los procedentes de toda la industria auxiliar. \u2022Decenas de miles de puestos de trabajo, el desarrollo de una \npotente industria auxiliar, millones de euros en impuestos... los efectos de Ford en la autonom\u00eda son m\u00faltiples desde que la planta fabric\u00f3 su primer Ford Fiesta el 18 de octubre de 1976.Ford Almussafes: 12 millones de coches que han impulsado la Comunitat\n6\nmillones de euros. El Ayuntamiento \nde Almussafes pone esa cifra a la contribuci\u00f3n directa de la planta a las arcas municipales. A lo que cabe sumar los impuestos procedentes de la \nindustria auxiliar\n56\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA   EXTERIOR\nluis a. torralba  \n14/06/2016\nEl \u00f3rdago a la grande ya est\u00e1 lanzado y \nahora solo queda esperar que sea un fa -\nrol.... o una realidad. Por lo pronto, las en -\ncuestas vuelven a estar encabezadas por el m\u00e1s que inquietante \u2018s\u00ed\u2019 , lo que caso de con -\nfirmarse impactar\u00eda tambi\u00e9n sobre la Co -\nmunitat Valenciana por aquello de las in -\ntensas relaciones entre ambas \u00e1reas geogr\u00e1 -\nficas.\nNunca antes la Comunitat Valenciana ha -\nb\u00eda exportado hacia el Reino Unido los 2.952 millones de euros al cierre del pasado a\u00f1o -el \ntercer registro por detr\u00e1s de Alemania (3.687 \nmillones) y Francia (3.479 millones)- , La de -\npreciaci\u00f3n de la libra esterlina frente al euro encarecer\u00eda los productos valencianos, por \nlo que ser\u00edan menos competitivos en el mer -\ncado ingl\u00e9s. Pero la cosa no queda ah\u00ed porque \nhabr\u00eda un encarecimiento de las barreras arancelarias. Por no hablar de que la ca\u00edda de \nla renta implicar\u00eda una menor demanda de \nproductos importados como bien apuntaba el informe de la C\u00e1mara de Comercio de Va -\nlencia.\nTurismo\nLa Comunitat Valenciana recibi\u00f3 el pasado a\u00f1o la visita de unos 2,7 millones de brit\u00e1ni -\ncos - el 35% de los turistas extranjeros, seg\u00fan la C\u00e1mara de Comercio de Valencia-. Con da -\ntos del a\u00f1o 2014 de la A VT, el gasto por viaje \nen destino que realiz\u00f3 cada turista brit\u00e1nico \n-excluyendo el coste del transporte hasta la Comunitat- fue de 630 euros, con una estan -\ncia media de 9 d\u00edas.\nInversiones inmobiliarias\nEl refer\u00e9ndum del \u2018Brexit\u2019 llega en plena re -\nactivaci\u00f3n del ladrillo en la Comunitat Valen -\nciana donde no pocos inversores brit\u00e1nicos -principalmente fondos de inversi\u00f3n-llevan \nechando sus redes aqu\u00ed. De hecho son los \ncompradores internacionales m\u00e1s activos so-\nbre el mercado de viviendas con casi el 16% en lo que a la regi\u00f3n se refiere, seg\u00fan datos \ndel Ministerio de Fomento. El porcentaje ir\u00e1 \na menos porque con la depreciaci\u00f3n de la mo -\nneda inglesa el coste de venir y de invertir \n-ya no solo en inmuebles- ser\u00e1 mayor.\nEmpleo\nReino Unido se ha convertido en uno de los destinos preferidos de los j\u00f3venes valencia -\nnos a la hora de buscar un empleo por aque -\nllo de perfeccionar el idioma ingl\u00e9s. El m\u00e1s \nque probable aumento de los visados y trabas para trabajar all\u00ed  mermar\u00eda considerable -\nmente dicha cifra. \u2022\nLos da\u00f1os colaterales \ndel (posible) triunfo \ndel \u2018Brexit\u2019 sobre la Comunitat Valenciana\nLos ojos de medio mundo mirar\u00e1n hacia el Reino Unido el pr\u00f3ximo 23 de junio, fecha en la que tendr\u00e1 lugar el refer\u00e9ndum para votar si sigue o no en la Uni\u00f3n Europa. Es lo que se conoce como \u2018Brexit\u2019, una palabra derivada de la conjunci\u00f3n de \u2018British\u2019 y \u2018Exit\u2019 o \u2018salida brit\u00e1nica\u2019 57   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza bego\u00f1a  torres  \n5/11/2020\nEstados Unidos es el primer mercado de \nla Comunitat Valencian a fuera de la Uni\u00f3n \nEuropea y en los \u00faltimos a\u00f1os las relaciones comerciales no solo se han consolidado, si -\nno que han crecido. No es casual, por tanto, \nque gran parte del tejido empresarial valen -\nciano tambi\u00e9n mire expectante c\u00f3mo se di -\nrime la batalla electoral en los Estados Uni -\ndos y hacia donde se inclina la balanza. Y es \nque en el pasado ejercicio las exportaciones valencianas al pa\u00eds superaron los 2.000 mi -\nllones de euros, una cifra que este a\u00f1o se ha reducido como consecuencia de la pande -\nmia. \nY es que al cierre de 2016, a\u00f1o en que fue \nelegido Donald Trump presidente de Esta -\ndos Unidos, las exportaciones de la Comu -nitat Valenciana se situaban en los 1.864 mi -\nllones de euros, seg\u00fan los datos del Ministe -\nrio de Industria, Comercio y Turismo. Unas relaciones comerciales que ya se superaron el pasado ejercicio, con 2.436 millones, y \nque en los ocho primeros meses del presen -\nte ejercicio ascend\u00edan a 1.465 millones de -\nbido al impacto de la crisis pand\u00e9mica. Una circunstancia que provoc\u00f3 el hundimiento \nde las exportaciones a nivel mundial duran -\nte la pasada primavera.\nPor otro lado, seg\u00fan datos del Ivace, el n\u00fa -\nmero de empresas de la Comunitat que ex -\nportan a EE UU no ha dejado de aumentar \nen los \u00faltimos a\u00f1os al pasar de 2.640 mer -\ncantiles en 2011 a 4.549 al cierre del pasado \nejercicio. Un dato que evidencia la impor -\ntancia que este mercado tiene para las com -\npa\u00f1\u00edas valencianas y , por ende, el desenla -\nce electoral en Estados Unidos, cuyo actual presidente Donald Trump ha sido especial -\nmente beligerante con su pol\u00edtica comercial con subidas de aranceles impuestos a nume -\nrosos productos europeos y , entre ellos, a valencianos como los c\u00edtricos, vinos, aceites y quesos. \nPrecisamente el sector agroalimentario \nes el que mejor est\u00e1 resistiendo a los vaive -\nnes del mercado. As\u00ed, entre enero y agosto \nsubieron sus exportaciones un 8,4% -el \u00fani -\nco sector de todos en crecer-, con las fru -\ntas, hortalizas y legumbres repuntando un \n9,8%. Y es uno de los afectados por la pol\u00edti -\nca arancelaria del actual mandatario de la \nCasa Blanca.\nConsecuencia de esa pol\u00edtica \u2018proteccio -\nnista\u2019 que ha protagonizado Trump, la in -\nversi\u00f3n extranjera sobre el total mundial ha disminuido en los \u00faltimos a\u00f1os, aunque sigue siendo el principal destino de la in -\nversi\u00f3n extranjera por el tama\u00f1o de su mer -\ncado, la gran cantidad de oportunidades y \nel entorno empresarial favorable a la inver -\nsi\u00f3n y al emprendimiento. En caso de que el \ndem\u00f3crata Joe Biden se alzara con la victo -\nria el escenario podr\u00eda cambiar ampli\u00e1ndo -\nse el abanico de oportunidades.\nDe acuerdo con un informe de C\u00e1mara \nValencia, los principales sectores de opor -\ntunidad en el mercado estadounidense para \nlas empresas de valencianas ser\u00edan el auto -\nm\u00f3vil, destacando los remolques y veh\u00edcu -\nlos autom\u00f3viles para transporte de mercan -\nc\u00edas, as\u00ed como la tecnolog\u00eda industrial, las manufacturas de cemento y vidrio, los apa -\nratos el\u00e9ctricos de telefon\u00eda o telegraf\u00eda y la industria qu\u00edmica, especialmente abonos \nminerales o qu\u00edmicos, pigmentos y colores \npreparados.\u2022\nLas empresas exportadoras \nvalencianas se juegan m\u00e1s \nde 2.000 millones en las elecciones de EEUU\nLas relaciones comerciales entre la Comunitat Valenciana y Estados Unidos han crecido en los \u00faltimos a\u00f1os y el pa\u00eds es el primer mercado de la Comunitat fuera de la Uni\u00f3n Europea58\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA   \n26/10/2012\nCemex hiere de muerte a un s\u00edmbolo de la \nValencia industrial\nEn 1917 se constituy\u00f3 la Compa\u00f1\u00eda Valenciana \nde Cementos Portland, conocida con el \ntiempo como Valenciana de Cementos o \nLa Valenciana. De aquella cantera naci\u00f3 una cementera que creci\u00f3 aprovechando el auge \nde la ciudad de Valencia (cuyo ensanche se \nlevantaba) hasta convertirse en un gigante del cemento en Espa\u00f1a, objeto de deseo y socio \nde las principales compa\u00f1\u00edas cementeras del \nmundo. Ahora, la reestructuraci\u00f3n de Cemex \nen Espa\u00f1a ha situado a la hist\u00f3rica planta de \nBu\u00f1ol en territorio de nadie. No se cierra pero no continuar\u00e1 activa. Solo de cuando en cuando. \nUna sentencia con muy malos augurios.\n18/09/2014\n\u2018Au revoir\u2019 definitivo a los franceses en \nAguas de Valencia\nEn la recta final del siglo XX, cuando Aguas \nde Valencia hab\u00eda cumplido su centenario, \nestall\u00f3 una batalla societaria que ha durado \ndos d\u00e9cadas y que, si nada lo impide, se cerrar\u00e1 en breve con la salida de la francesa \nSuez del capital. El actual presidente y m\u00e1ximo \naccionista, Eugenio Calabuig, ha alcanzado un acuerdo con la empresa gala para comprar \nsu 33%. Calabuig, a trav\u00e9s de Inversiones \nFinancieras Agval, participada al 100% por \nsu empresa Fomento Urbano de Castell\u00f3n, \ncontrolar\u00e1 pr\u00e1cticamente todo el capital de la concesionaria. \n4/11/2015\nLa suiza Stadler compra la fabricante \nvalenciana de locomotoras Vossloh \nEspa\u00f1a por 48 millones\nCerca de un a\u00f1o despu\u00e9s del anuncio de \nla venta de la compa\u00f1\u00eda se ha producido el \nansiado traspaso de la f\u00e1brica de trenes y \nlocomotoras Vossloh Espa\u00f1a, radicada en la localidad de Albuixech. El comprador es el \nfabricante suizo Stadler Rail. Seg\u00fan la matriz, \nla operaci\u00f3n se ha cifrado en 48 millones de euros.whatsnews\nTecnidex aumenta un \n5,58% su facturaci\u00f3n tras la entrada de AgroFresh\nestefan\u00eda  pastor  \n22/10/2019\nLa empresa valenciana Tecnidex  incre-\nment\u00f3 su facturaci\u00f3n un 5,58% en el pri -\nmer a\u00f1o completo tras la compra de Agro -\nFresh de un 75% de su capital. As\u00ed lo reco -\ngen las cuentas de la compa\u00f1\u00eda deposita -\ndas en el Registro Mercantil, y que refleja \nuna facturaci\u00f3n de 14,8 millones. \nLa empresa qu\u00edmica con sede en Fuen -\nte del Jarro (Paterna), fundada por Ma -\nnuel Garc\u00eda-Portillo, es especialista en \u00abalargar la vida de la fruta\u00bb, pas\u00f3 en di -\nciembre de 2017 a pertenecer a la socie -\ndad americana. \u00abLa integraci\u00f3n de Tec-nidex en el Grupo AgroFresh est\u00e1 de -\nsarroll\u00e1ndose de forma satisfactoria, puesto que compartimos una fuerte y apasionado objetivo en proveer solucio-\nnes innovadoras a nuestros clientes, lo que conlleva inmediata sinergias entre \nambas, cuyos frutos se recoger\u00e1n en los pr\u00f3ximos a\u00f1os\u00bb, se\u00f1ala el informe de \ngesti\u00f3n.\nTecnidex cerr\u00f3 2018 con algo menos \nde medio mill\u00f3n de euros de beneficios, mientras que en 2017 sobre pas\u00f3 el mi -\nll\u00f3n de euros. \u00abSeguimos creciendo en \nlos mercados internacionales, en el ejer -\ncicio anterior se abri\u00f3 una nueva filial en Per\u00fa donde estamos en proceso de im -\nplantaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n\u00bb, destacan.\n\u00abTecnidex tiene una reputaci\u00f3n excep -\ncional y un largo historial de \u00e9xitos en mercado de c\u00edtricos. Su cartera de fungi -\ncidas, ceras y biocidas son complementa -\nrios con el negocio de postcosecha exis -\ntente de AgroFresh y acelera significati -\nvamente nuestra estrategia de diversifi -\ncaci\u00f3n\u00bb, apuntaba Jordi Ferre, consejero delegado de AgroFresh, en el momento \nde la compra.\u2022 59   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza 26/12/2018\nLa familia Batalla recompra a Atitlan el \nnegocio constructor y de servicios del \ngrupo Mosaiq\nLa familia Batalla ha llegado a un acuerdo con \nAtitlan seg\u00fan el cual gestionar\u00e1 en propiedad \nel 100% de las acciones de las empresas \ndel Grupo Mosaiq (antigua Obinesa) que conformaban la divisi\u00f3n de Construcci\u00f3n \ny de Servicios, seg\u00fan ha informado en \nun comunicado. Dentro de la divisi\u00f3n de \nConstrucci\u00f3n y de Servicios, el grupo cuenta con Becsa, Durantia, el \u00e1rea de materiales, \nIndertec, \u00c1rea Desarrollo y Casva.\n11/12/2018\nEl Palacio de Congresos celebra su 20 \naniversario siendo el mejor del mundo en \n2018\nEl Palacio de Congresos de Val\u00e8ncia ha \ncelebrado su vig\u00e9simo aniversario, que \nculmina con un ejercicio marcado por una \nfuerte proyecci\u00f3n internacional y la obtenci\u00f3n por segunda vez en su historia, del Premio al \nMejor Palacio de Congresos del Mundo en \n2018. La celebraci\u00f3n, que ha contado con la presencia de las principales autoridades de \nla ciudad, el Consejo de Administraci\u00f3n del \nPalacio de Congresos, los miembros del Club \nde Embajadores, proveedores y el staff del \nPalacio, ha ofrecido un viaje en el tiempo en el que se han puesto de manifiesto la visi\u00f3n y los \nprincipales valores del edificio.\n26/03/2020\nPower Electronics aporta su capacidad \nproductiva al reto de fabricar en Espa\u00f1a \n4.000 respiradores\nDe fabricar tres respiradores a la semana a \n4.000 en tiempo r\u00e9cord. Ese es el reto en \nel que se han embarcado empresas como \nPower Electronics o Cel\u00e9stica para colaborar con el Ministerio de Sanidad en la fabricaci\u00f3n \ndel equipamiento sanitario necesario para \nafrontar los peores d\u00edas de la crisis sanitaria del \ncoronavirus.whatsnews\nEl grupo portugu\u00e9s Sapec \nAgro Business compra la valenciana Idai Nature\nv alencia  plaza  \n8/06/2018\nSapec Agro Business ha anunciado la \nadquisici\u00f3n de la empresa valenciana \nIdai Nature a trav\u00e9s de su participada Tra -\ndecorp \u2013Trade Corporation Internatio-nal. Idai Nature es una empresa biotec -\nnol\u00f3gica valenciana especializada en la fabricaci\u00f3n de bioinsecticidas basados en la mezcla de extractos bot\u00e1nicos, con pre -\nsencia en 35 pa\u00edses y un crecimiento en los \u00faltimos a\u00f1os superior al 20% anual, con una cifra de negocio consolidada de 18 \nmillones de euros.\nSeg\u00fan un comunicado de la compa\u00f1\u00eda \nvalenciana, \u00abdentro de la nueva estructu -\nra del grupo, Tradecorp seguir\u00e1 liderando \nla parte de fertilizaci\u00f3n especializada, ya que constituye una referencia de calidad \ny profesionalidad en el mercado global de \nmicronutrientes, fertilizantes especiales y bioestimulantes, al tiempo que Idai Na -\nture liderar\u00e1 el mercado global de Resi -\nduo Cero con su actual equipo directivo a trav\u00e9s de sus bioinsecticidas, que permi -\nten a los agricultores curar plantas con otras plantas\u00bb.\nCon esta incorporaci\u00f3n, el Grupo se po -\nsiciona como empresa global \u00abpara lide -\nrar el nuevo concepto mundial de agri -\ncultura Residuo Cero\u00bb, al poder ofrecer a productores y supermercados soluciones integradas para conseguir cosechas exen -\ntas de residuos qu\u00edmicos y englobar sin\u00e9r -\ngicamente como grupo las cuatro \u00e1reas tecnol\u00f3gicas necesarias para conseguir-\nlo: fitosanitarios de calidad y de bajo per -\nfil toxicol\u00f3gico, bioestimulantes de preci -\nsi\u00f3n, productos nutricionales especiali-zados y bioinsecticidas naturales inocuos \npara el aplicador, para el consumidor y para el medioambiente.\nDesde su creaci\u00f3n, Idai Nature ha acu -\nmulado numerosos reconocimientos, co-mo el de Empresa m\u00e1s innovadora de la \nComunitat Valenciana en 2013 y Mejor \nPYME de Espa\u00f1a del A\u00f1o 2016.\nCarlos Led\u00f3, que fund\u00f3 Idai Nature hace \nnueve a\u00f1os y que permanece dentro de la compa\u00f1\u00eda como consejero delegado y pre -\nsidente de Consejo de Administraci\u00f3n, ha comentado tras la firma de la operaci\u00f3n: \u00abGracias a esta integraci\u00f3n completo el ci -\nclo de vida del emprendedor y podr\u00e9 ver c\u00f3mo la startup que cre\u00e9 en 2009 destaca -\nr\u00e1 en todo el mundo, ser\u00e1 una marca cono -\ncida, reconocida y consumida en los cinco continentes y servir\u00e1 de ejemplo de moti -\nvaci\u00f3n para el resto de personas que deci -\ndan perseguir sus sue\u00f1os, arriesgar y em -\nprender, mand\u00e1ndoles un mensaje de \u2018s\u00ed se puede\u2019\u00bb.\u202260\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza Fin del \nsistema \nfinanciero \nvalenciano\nLos consejos de Caja Madrid y \nBancaja se dan el \u2018s\u00ed quiero\u2019\nvalencia  plaza  10/06/2010\nLos consejos de ambas entidades han aprobado la \u2018fusi\u00f3n fr\u00eda\u2019  en \nel SIP que lidera Caja Madrid, seg\u00fan han comunicado a trav\u00e9s de \nsendos hechos relevantes a la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Va -\nlores (CNMV), cuyos elementos esenciales son los siguientes:\n1. El Grupo se articular\u00e1 como un Sistema Institucional de Protec -\nci\u00f3n (SIP) de amplio alcance, en el que se crear\u00e1 una \u00abSociedad Cen -\ntral\u00bb, y en cuyo capital social participar\u00e1n las Cajas.2. La sede social de la Sociedad Central y la direcci\u00f3n de las socieda -\ndes participadas estar\u00e1n en Valencia. La sede operativa de la Socie -\ndad Central estar\u00e1 en Madrid.\n3. Se mutualizar\u00e1 el 100% del resultado de todas las entidades inte -\ngrantes del Grupo y existir\u00e1 plena garant\u00eda en materia de solvencia \ny liquidez dentro del Grupo.4. Las Cajas mantendr\u00e1n la titularidad y gesti\u00f3n de las oficinas de \nnegocio bancario minorista ubicadas en sus territorios naturales.\n5. Cada Caja mantendr\u00e1 su personalidad jur\u00eddica y sus \u00f3rganos de gobierno, as\u00ed como las competencias de gesti\u00f3n sobre sus respecti -\nvas obras ben\u00e9ficosociales.6. El Presidente ejecutivo de la Sociedad Central ser\u00e1 nombrado a propuesta de Caja Madrid. El Vicepresidente ejecutivo de la Socie -\ndad Central, con responsabilidades sobre las \u00e1reas de participadas y \nde auditor\u00eda interna, ser\u00e1 nombrado a propuesta de Bancaja.\nSeg\u00fan ha podido saber este diario, el reparto del poder pactado \ninicialmente se repartir\u00e1 entre Caja Madrid, que tendr\u00e1 un peso del \n58%, y Bancaja, del 42% aunque se ir\u00e1 diluyendo seg\u00fan se incorpo -\nren al SIP el resto de entidades adheridas. El nuevo grupo sumar\u00e1 m\u00e1s de 338.000 millones de euros en activos y asumir\u00e1 el liderazgo del sector de cajas de ahorros en Espa\u00f1a, desplazando a La Caixa a la segunda posici\u00f3n.La operaci\u00f3n no es vista con buenos ojos por el empresariado va -\nlenciano. Tras el acuerdo de Caja Mediterr\u00e1neo con Cajastur, que \nasumir\u00e1 el control mayoritario sobre la gesti\u00f3n de su SIP , despla -\nzando a Alicante, ahora Bancaja se une con Caja Madrid, lo que, pre -\nvisiblemente, trasladar\u00e1 la capacidad de decisi\u00f3n y planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica a la capital de Espa\u00f1a. La Comunidad Valenciana pierde \nas\u00ed su peso en el mapa financiero espa\u00f1ol.\nFuentes cercanas a las negociaciones indican que el Banco de Va -\nlencia -del que Bancaja controla el 38% del capital- podr\u00eda integrarse tambi\u00e9n en el nuevo grupo. Incluso se apunta que podr\u00eda ser el ban -\nco encargado de gestionar la tesorer\u00eda del SIP .\nECONOM\u00cdA   FINANZAS\nPoco a poco y en el plazo de dos a\u00f1os fueron \ndesapareciendo las principales entidades \nvalencianas: Bancaja fue la primera, seguida \nde la CAM y por \u00faltimo Ruralcaja. Solo \nquedaban Caixa Ontinyent y Caixa Popular 61   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza El grupo liderado por Caja Madrid integrar\u00e1, adem\u00e1s de a Banca -\nja, a Caja \u00c1vila, Caja Segovia, Laietana, Canarias y Rioja. \nCAM, el final de la escapada\nluis a. torralba , cruz  sierra  23/07/2011\nNi la historia, ni el Banco de Espa\u00f1a, perdonan.  Desde que estalla-\nra la gran crisis financiera mundial all\u00e1 en 2007 a causa de la crisis \nsubprime de Estados Unidos, la mecha de los impa -\ngos hipotecarios recorri\u00f3 el mundo. Lleg\u00f3 a Alican -\nte, como a otras plazas espa\u00f1olas, recrecida con la crisis econ\u00f3mica que hizo perder dos millones de \nempleos en todo el pa\u00eds, hundir sus mercados inmo -\nbiliario e hipotecario (fuente de riqueza para todo \nel pa\u00eds y para sus cajas de ahorro, que no supieron \nprevenir el porvenir) y dejo desnuda a la gran ca -\nja de ahorros provincial de Alicante con miles de \nempleados, cientos de oficinas repartidas por todo \nel Estado, una enorme deuda a sus espaldas y una monta\u00f1a de activos inmobiliarios procedentes de los impagos de \npromotores y particulares.\nEra la tormenta perfecta para una entidad que nunca quiso pedir \nayuda, integrarse en grupos que diluyeran de alg\u00fan modo su \u2018pro -\nblema\u2019 o aceptar por las buenas ser tutelada por entidades mayores. \nEl desenlace estaba servido a pesar de los intentos desesperados de sus gestores, especialmente Roberto L\u00f3pez y su n\u00famero dos, Mar\u00eda \nDolores Amor\u00f3s, por buscar un milagro que solo se encontraba en \nsu imaginaci\u00f3n. El mercado no perdona y nunca se aproximaron ni siquiera de cerca a una soluci\u00f3n v\u00e1lida para la situaci\u00f3n desespera -\nda de la entidad.\nHoy prec\u00edsamente se cumplen los tres a\u00f1os desde que la CAM hi -\nciera historia cuando sali\u00f3 a cotizar en bolsa anunciando su salida \nsimult\u00e1neamente en las Bolsas de Madrid y Valencia. Hab\u00eda sido \nprecisamente Rodrigo Rato quien a\u00f1os antes, cuando era ministro de Econom\u00eda de Aznar, el que hab\u00eda aprobado la v\u00eda de las cuotas \nparticipativas como f\u00f3rmula para intentar capitalizar a las cajas de \nahorro, un modelo de entidad financiera que ni cotizaba ni pod\u00eda ampliar capital como los bancos o cualquier empresa.\nTres a\u00f1os de traves\u00eda por los parquets en los que ha habido de to -\ndo, sonrisas y l\u00e1grimas, para finalizar abruptamente esta semana pasada con la decisi\u00f3n de la CAM de recomprar las acciones flotan -\ntes en el mercado cont\u00ednuo para excluir de la cotizaci\u00f3n a la enti -\ndad. Un paso previo a su intervenci\u00f3n, recapitalizaci\u00f3n con fondos p\u00fablicos y posterior puesta a la venta al mejor postor. Es la segunda \nentidad financiera que pierde la Comunidad Valenciana en un a\u00f1o \ny puede que no la \u00faltima... \nY Fain\u00e9 salv\u00f3 al Banco \nde Valencia\njoaquim  clemente  28/11/2012\n\u00abHay que actuar con rapidez y decisi\u00f3n, sin \nque el an\u00e1lisis nos conduzca a la par\u00e1lisis\u00bb . \nCon esa m\u00e1xima de Isidre Fain\u00e9 entr\u00f3 La Caixa en el proceso de venta de Banco de Valencia en \nel que nadie le esperaba. Las quinielas, cuando no el escepticis -\nmo absoluto sobre el resultado de la subasta, apuntaron siempre a otros. Pero fue la caja catalana la que gan\u00f3 la puja por un banco que no pocos dieron por desahuciado, candidato incluso a ser el \ncabeza de turco del sistema financiero espa\u00f1ol: si hay que liqui -\ndar alguna entidad, que sea el Banco de Valencia, dec\u00edan.\nC\u00f3mo lleg\u00f3 La Caixa a una subasta en la que, aparentemente, \nno estaba interesada est\u00e1 a\u00fan por explicar. Seguro que en la de -\ncisi\u00f3n del equipo de Fain\u00e9 pesaron varios argumentos. Que el \nGobierno haya querido evitar a toda costa que ninguno de \nlos bancos espa\u00f1oles intervenidos y nacionalizados quiebre La CAM nunca \nquiso pedir ayuda ni integrarse ni ser tutelada por entidades mayores62\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA   FINANZAS\ny acabe liquidado, es una de ellas. Y para conseguir ese obje -\ntivo, los bancos sanos, los grandes est\u00e1n llamados a jugar un \npapel esencial.\nEn el caso concreto de Banco de Valencia, la situaci\u00f3n era ex -\ntremadamente delicada. Pese a los esfuerzos que hab\u00eda realiza -\ndo el equipo del FROB en la entidad, dirigido por Jos\u00e9 Antonio \nIturriaga, para tratar de hacer atractivo el banco para los com -\npradores, la viabilidad del banco pasaba nesariamente ya no so -\nlo por las ayudas p\u00fablicas que recibir\u00e1, 4.500 millones, sino tam -\nbi\u00e9n por encontrar un socio solvente. Y hacerlo incluso antes de que la Comsi\u00f3n Europea dictase \nsu sentencia sobre los planes de recapitalizaci\u00f3n \nde las cuatro entidades que est\u00e1n en manos del Estado: Banco de Valencia, Catalunya Caixa, No -\nvaCaixaGalicia y Bankia.\nHab\u00eda, por tanto que llegar a este mi\u00e9rcoles \ncon el futuro del Banco de Valencia decidido y \nevitar cualquier riesgo, cualquier tentaci\u00f3n de \nBruselas de cumplir la amenaza que hace algu -\nnos meses lanz\u00f3 el comisario Joaqu\u00edn Almunia: \n\u00abUna de las cuatro ser\u00e1 liquidada\u00bb. Una crisis: rapidez y decisi\u00f3n, \nque los an\u00e1lisis no conduzcan a la par\u00e1lisis. Eso hizo La Caixa, que se lanz\u00f3 de lleno a una operaci\u00f3n, tal y como adelant\u00f3 Valen -\nciaPlaza.com la semana pasada en exclusiva. Despleg\u00f3 su equipo de auditores en la sede de Banco de Valencia, realiz\u00f3 una due di -\nligence y prepar\u00f3 una oferta. Y gan\u00f3.\nLas condiciones en las que CaixaBank, que ser\u00e1 realmente quien \nse quede la entidad, comprar\u00e1 el Banco de Valencia demuestran, sin embargo, que en la colocaci\u00f3n de los bancos nacionalizados el FROB \nva a tener que ponerselo f\u00e1cil a los compradores.Juan Antonio Gisbert, el hombre \nque no pudo salvar Ruralcaja\njoaquim  clemente  20/10/2012\nJuan Antonio Gisbert saldr\u00e1 de Ruralcaja pr\u00f3ximamente  sin \nhaber conseguido salvar la hist\u00f3rica rural de Valencia. El que \nfuera director general de CAM ha alcanzado un acuerdo con Cajamar, entidad con la que se ha fusionado la entidad valen -\nciana, para abandonar la entidad una vez con -\ncluya el proceso de concentraci\u00f3n. Gisbert no \nocupar\u00e1, por tanto, el puesto de consejero dele -\ngado de Cajas Rurales Unidas (CRU), la entidad resultante de la fusi\u00f3n, acordado en el acuerdo \ninicial entre ambas entidades, seg\u00fan adelant\u00f3 este viernes el diario Informaci\u00f3n.\nEs el \u00faltimo episodio, aunque la historia re -\nciente de la banca valenciana ha demostrado que todo es susceptible de ir a peor, de la crisis \ny la final entrega de armas de la mayor coopera -\ntiva de cr\u00e9dito valenciana al que fue durante a\u00f1os su gran com -\npetidor, Cajamar. Era el escenario menos deseado, del que se hu\u00eda. pero la realidad es m\u00e1s tozuda que los deseos. \nUna absorci\u00f3n en toda regla que se ver\u00e1 culminado en unas \nsemanas cuando se nombre el nuevo cuadro directivo de Cajas Rurales Unidas, en el que, seg\u00fan fuentes del sector, insisten en que la rural de Almer\u00eda tomar\u00e1 el control absoluto. De momen -\nto ya ha prescindido de los dos pesos pesados de Ruralcaja, Gis -\nbert y Rafael Carrau, subdirector de CRM. Pero pueden caer \nm\u00e1s.\u2022La Caixa tom\u00f3 el \ncontrol de Banco \nde Valencia despu\u00e9s de que el FROB le inyectara 4.500 millones 63   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza ja vier  alfonso  \n7/10/2017\nEl consejo de administraci\u00f3n de Caixa -\nbank tom\u00f3 este viernes una decisi\u00f3n de \ngran transcendencia para la Comunitat Va -\nlenciana aunque apenas tenga efectos eco -\nn\u00f3micos inmediatos. El traslado de su se -\nde social a Val\u00e8ncia al d\u00eda siguiente del de \nBanco Sabadell a Alicante -a los que se sum\u00f3 Banco Mediolanum, tambi\u00e9n a Val\u00e8ncia- su -\npone una inyecci\u00f3n de moral para el mundo financiero y econ\u00f3mico auton\u00f3mico, una in -\nyecci\u00f3n de autoestima despu\u00e9s de un lustro \nlargo de depresi\u00f3n por la forma en que des -\napareci\u00f3 el sistema financiero valenciano.\nCon este acuerdo, la Comunitat Valencia -\nna acoge la sede social de tres de los cinco \ngrandes bancos espa\u00f1oles: Bankia y Caixa -\nbank en Val\u00e8ncia y Banco Sabadell en Ali -cante. Se da la circunstancia de que los otros dos tampoco est\u00e1n en Madrid ni en \nBarcelona, ya que el Santander tiene sede \nen la ciudad donde naci\u00f3 y BBV A la tiene en Bilbao.\nLa satisfacci\u00f3n en Val\u00e8ncia era mayor \neste viernes para quienes conoc\u00edan que la opci\u00f3n alternativa no era Palma de Mallor -\nca, como se dijo en un principio, sino Ma -\ndrid. Seg\u00fan fuentes conocedoras de la de -\ncisi\u00f3n, el consejo de la entidad que preside \nJordi Gual no tuvo dudas en la decisi\u00f3n de \nsacar la sede social fuera de Catalu\u00f1a, pero s\u00ed hubo debate a la hora de decidir ad\u00f3nde \nla llevaba.\nNo obstante, lo habr\u00eda hecho si las auto -\nridades valencianas y los empresarios con contactos en la caja no hubiesen puesto su \nempe\u00f1o en \u2018vender\u2019 la opci\u00f3n de Val\u00e8ncia. Los sondeos a los pol\u00edticos valencianos se iniciaron hacer varios d\u00edas y los contactos \nse intensificaron en las \u00faltimas horas a tra -\nv\u00e9s del presidente de la patronal CEOE, Juan \nRosell, consejero del banco y del expresi -\ndente de la entidad Isidro Fain\u00e9, que presi -\nde Criteria Caixa, principal accionista de \nCaixabank.\nTambi\u00e9n Bibiano Mart\u00ednez, director te-\nrritorial en la Comunitat Valenciana hasta hace pocas semanas, cuando fue nombra -\ndo director ejecutivo adjunto a la Direcci\u00f3n General de Negocio. Nadie mejor que \u00e9l pa -\nra dar testimonio de la buena sinton\u00eda del \nbanco con el actual Gobierno valenciano. \nEn las consultas intervinieron perso -\nnalmente el president Ximo Puig y el pre -\nsidente de Les Corts, Enric Morera, seg\u00fan \nlas mismas fuentes. Cargados de argumen -\ntos, el decisivo fue la estabilidad pol\u00edtica -a \npesar del ruido de los \u00faltimos d\u00edas por las \ndiferencias en el seno del Consell respecto \nal proc\u00e9s catal\u00e1n- acompa\u00f1ada de una bue -\nna situaci\u00f3n econ\u00f3mica -como demuestra el \u00faltimo informe de BBV A Research-; tam -\nbi\u00e9n tuvieron mucho peso los recientes \nacuerdos entre Generalitat y la Fundaci\u00f3n \n\u2018la Caixa\u2019 para instalar un Caixaf\u00f3rum en el \u00c0gora de Val\u00e8ncia y para inversiones so -\nciales, que demuestran la buena sinton\u00eda entre ambas.\nA todo ello sumaron los interlocutores \nvalencianos los motivos sentimentales. Caixabank compr\u00f3 el Banco de Valencia por un euro en medio de la debacle del sistema \nfinanciero aut\u00f3ctono. La \u2018vuelta\u2019 en forma \nde sede social provisional supone una cier -\nta reparaci\u00f3n moral y un reconocimiento al \ntrabajo de los empleados que trabajaron por \nla integraci\u00f3n de las dos entidades.\nEl presidente valenciano, Ximo Puig, va -\nlor\u00f3 el traslado de la sede de CaixaBank de Barcelona a Val\u00e8ncia como una reafirma -\nci\u00f3n de \u00abla estabilidad que se est\u00e1 produ -\nciendo en la Comunitat\u00bb y la \u00abconfianza\u00bb, si bien rechaz\u00f3 las causas que han motivado la decisi\u00f3n, que no son otras que el proc\u00e9s in -\ndependentista catal\u00e1n.\nAl igual que afirm\u00f3 ante el traslado de la \nsede social del Banco Sabadell a Alicante, \nPuig subray\u00f3 que \u00abciertamente\u00bb es una de -\ncisi\u00f3n que \u00abno gusta\u00bb y con la que el Consell \nno est\u00e1 contento \u00abpor las causas que la pro -\nducen\u00bb.\nEn cualquier caso, ante estos dos trasla -\ndos y el del domicilio social del Banco Me -\ndiolanum tambi\u00e9n a Val\u00e8ncia, el jefe del Consell afirm\u00f3 que \u00abes evidente\u00bb que el he -\ncho de que \u00abla Comunitat finalmente sea el destino de tres bancos, viene a reafirmar la estabilidad que se est\u00e1 produciendo en esta \ncomunidad y la confianza\u00bb\u2022\nLa llegada de Caixabank \nsit\u00faa a la Comunitat como \nsede de tres de los cinco grandes bancos\nVal\u00e8ncia se impone a Madrid en una re\u00f1ida votaci\u00f3n en el \nconsejo de la entidad catalana, que debe ratificar la decisi\u00f3n \nde trasladar su sede social tras un cambio en la ley64\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza luis a. torralba\n1/07/2019\n\u00abLa Bolsa de Valencia redujo, plantilla e in -\ngresos netos a lo largo del pasado a\u00f1o\u00bb . As\u00ed \ntitulaba el 31 de julio de 2018 este diario res -\npecto a las cifras obtenidas en 2017 por la rec -\ntora local y lo cierto es que 365 d\u00edas despu\u00e9s \nla historia se ha repetido y muy especialmen -\nte en lo que a empleados se refiere. Las preju -\nbilaciones recortaron una cuarta parte de la plantilla de la Bolsa de Valencia (BdV) duran -\nte el pasado ejercicio, al pasar de 19 emplea -\ndos a los 14, tal y como lo ha constatado Va -\nlencia Plaza de la base de datos p\u00fablica de la \nComisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores (CNMV). Una bolsa que como las de Madrid, \nBarcelona y Bilbao -adem\u00e1s del resto de mer -\ncados financieros oficiales nacionales- est\u00e1 \nintegrada en Bolsas y Mercados Espa\u00f1oles \n(BME).\nNunca antes el parqu\u00e9 valenciano hab\u00eda \ncontado con tan reducida plantilla, cuanto menos desde 1989 cuando el organismo su -\npervisor ofrece informaci\u00f3n. Lejos, muy le -\njos, quedan los 42 empleados que lleg\u00f3 a te -\nner la Bolsa de Valencia en 1990, el a\u00f1o en \nque se constituy\u00f3 la Fundaci\u00f3n de Estudios Burs\u00e1tiles y Financieros (FEBF) que tambi\u00e9n est\u00e1 en el edificio conocido como la \u2018casa del se\u00f1or de B\u00e9tera\u2019 -Palau dels Bo\u00efl d\u2019Aren\u00f3s \nubicado en la calle Libreros 2 y 4- donde tie -\nne su sede la rectora local. \nActualmente los miembros de la rectora \nlocal son Ahorro Corporaci\u00f3n Financiera, \nAuriga Global Investors, BBV A, Banco Me -\ndiolanum, Banco Sabadell, Banco Santander, \nBankia, Bankinter, CaixaBank, CecaBank, \nGVC Gaesco Beka, Renta 4 Banco y Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, seg\u00fan lo ha constatado este dia -\nrio de la web de la propia Bolsa de Valencia (BdV). Apenas quedan trece cuando el n\u00fame -\nro lleg\u00f3 a alcanzar la treintena y donde extin -\ntas entidades como Bancaja, Caja de Ahorros del Mediterr\u00e1no (CAM) y Nordkapp canali -\nzaban sus operaciones por aqu\u00ed como tam -\nbi\u00e9n lo hac\u00eda la catalana Interdin Bolsa, que lleg\u00f3 a ser la que m\u00e1s intermediaba. Cierto es que los trece miembros actuales del parqu\u00e9 \nvalenciano superan en tres a los de la Bolsa \nde Bilbao y est\u00e1 por debajo de los 20 de Barce -\nlona y los 43 de Madrid pero no lo es menos \nque el papel actual de los miembros en Val\u00e8n -\ncia es meramente figurativo y el de utilizar \nlas instalaciones para sus actos.\nSin embargo, conviene resaltar el papel de \nVicente Olmos como responsable del Entor -\nno PreMercado (EPM), impulsado hace dos a\u00f1os y medio por BME y la asociaci\u00f3n nacio -\nnal de business angels  Big Ban Angels, donde \nya son trece las compa\u00f1\u00edas integradas en este proyecto creado para potenciar su acceso a la inversi\u00f3n privada y conocer el funciona -\nmiento del mercado burs\u00e1til. \nTodo ello mientras el tambi\u00e9n presidente \ndel parqu\u00e9 local sigue tratando de conven -\ncer a empresas de la Comunitat Valenciana -a trav\u00e9s de las m\u00faltiples reuniones que ha mantenido y va a seguir manteniendo- de las \nventajas de salir a financiarse a trav\u00e9s de la \nbolsa. Pero ni a\u00fan as\u00ed cala el mensaje entre el empresariado valenciano como tampoco \nen los que tienen una sicav , por cuanto pre -\nfieren tenerla en otra rectora como se recoge \nmensualmente en la secci\u00f3n de finanzas de la \nRevista Plaza.\nMientras tanto el Instituto Valenciano de \nFinanzas (IVF), que sigue buscando sede y tiene en el radar al Palau dels Bo\u00efl d\u2019Aren\u00f3s \ncomo reconoci\u00f3 su director general Manuel Illueca a este diario en el pasado certamen \nde Forinvest, no ha vuelto a tener un sill\u00f3n \nen el consejo desde 2014 despu\u00e9s de la dimi -\nsi\u00f3n en julio de 2015 del exsecretario auto -\nn\u00f3mico de Econom\u00eda Fernando D\u00edaz Reque -\nna tras el cambio de Gobierno en la Genera -\nlitat Valenciana.\u2022\nLa Bolsa de Valencia languidece: solo \nquedan 14 trabajadores en plantilla\nLejos quedan los 42 empleados que lleg\u00f3 a tener la entidad en 1990 que tambi\u00e9n ha perdido \nmiembros de la rectora local (apenas quedan 13 cuando lleg\u00f3 a alcanzar la treintena). SIn \nembargo, el parqu\u00e9 local sigue impulsando acciones como el Entorno PreMercadoECONOM\u00cdA   FINANZAS 65   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza El Ibex 35 arranca la semana \ndiciendo adi\u00f3s a los 10.000 puntos tras bajar un 2,68%, la mayor ca\u00edda desde agosto\nv alencia  plaza  20/11/201\nEl \u00edndice espa\u00f1ol fue el m\u00e1s perjudicado  \n-adem\u00e1s con mucha diferencia- por los \ndescensos que sacudieron a las bolsas \ndel Viejo Continente donde su hom\u00f3logo irland\u00e9s baj\u00f3 un 1,4%, el portugu\u00e9s un \n1,3% y el franc\u00e9s un 1,1%, entre los mayores \nrecortes. \nEl \u00edndice de referencia de la renta varia -\nble espa\u00f1ola cerr\u00f3 la primera sesi\u00f3n de la semana con una fuerte ca\u00edda del 2,68%, la mayor desde el pasado 11 de agosto (-3,21%), \nque ha situado al Ibex 35 por debajo de los \n10.000 puntos (9.996,4), nivel que no perd\u00eda desde finales del mes de agosto. Los mayo -\nres descensos fueron para la banca: Banco Sabadell (-4,22%), Bankinter (-4,19%), Banco Santander (-4,03%), BBV A (-3,87%), Banesto \n(-3,67%) y Banco Popular (-3%).\nEl mercado no considera suficiente que \nIrlanda haya aceptado la ayuda de la UE y el FMI, que podr\u00eda situarse entre 80.000 y \n90.000 millones de euros, y pide que, ade -\nm\u00e1s de concretarse los detalles del rescate, se adopten planes adicionales, seg\u00fan los ex -\npertos consultados por Europa Press.\n\u00bfQu\u00e9 hacer en estos \nmomentos de p\u00e1nico colectivo en bolsa? Al habla con nueve financieros valencianos\nluis a. torralba  10/03/2020\nAut\u00e9ntico \u2018lunes negro\u2019 el que se vivi\u00f3 \nayer en las principales bolsas mundia -\nles, que en el caso de la espa\u00f1ola se sald\u00f3 \ncon un batacazo de casi el 8% de su \u00edndice de referencia como es el Ibex 35. El mis -\nmo que ha visto como su capitalizaci\u00f3n se ha reducido pr\u00e1cticamente en una cuarta parte desde los m\u00e1ximos del pasado 19 de \nfebrero.\nPor si fuera poco, los tres \u00edndices de refe -\nrencia de Wall Street -Dow Jones de Indus -\ntriales, Nasdaq 100 y S&P 500- echaron el cierre en la noche de ayer sufriendo dur\u00edsi -\nmos correctivos superiores al 7%.\n\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando en los mercados?, \n\u00bfd\u00f3nde se va a frenar esta \u2018sangr\u00eda vende -\ndora\u2019? y \u00bfc\u00f3mo hay que actuar en momen -\ntos de m\u00e1ximo estr\u00e9s -y volatilidad- como el actual? Esas son las tres preguntas que este diario ha planteado a una decena de reputa -\ndos financieros valencianos:Antonio Aspas, cofundador de Buy & Hold Capital. \u00abSe teme que con las medidas \nde aislamiento que se han adoptado en Chi -\nna se apliquen al resto del mundo, y esto su -\nponga una entrada en recesi\u00f3n de las econo -\nm\u00edas mundiales\u00bb \nSergio Serrano, director general de Ge -\nsem A V .  \u00abNo hay que dejarse llevar por el \np\u00e1nico e intentar ver racionalmente lo que puede tener sentido y lo que no. Hay deter -\nminadas empresas -o sectores- que puede te -\nner sentido que caigan, pero hay otros mu -\nchos que no...\u00bb\nJos\u00e9 Gregori, gestor de fondos y sicavs de Egeria Activos.  \u00abLas \u2018cuarentenas\u2019 van a te -\nner un efecto evidente en los resultados de \nlas compa\u00f1\u00edas en el primer trimestre... y \npuede que en el segundo tambi\u00e9n.\u00bb\nVicente Carpio, cofundador de Finest \nPortfolio Ideas.  \u00abEs una crisis que afecta a \ntodos -peque\u00f1as medianas y grandes em -\npresas- pero aquellas que no hayan sido ca -\npaces de generar caja estos a\u00f1os  son las que m\u00e1s problemas se encontrar\u00e1n y los inver -\nsores saben que son muchas\u00bbRa\u00fal Aznar, fundador de Aznar Patrimo -\nnio. \u00abResulta dif\u00edcil estimar cu\u00e1nto durar\u00e1, \ndependiendo del impacto en la econom\u00eda re -\nal de las medidas, la capacidad de conseguir una cura y del control de la propagaci\u00f3n\u00bb. \nPilar Lloret, directora general de Nao Sus -\ntainable Asset Management.  \u00abHay que te-\nner en cuenta que, como siempre, hay gana -\ndores y perdedores. Las compa\u00f1\u00edas farma -\nc\u00e9uticas no tienen porqu\u00e9 verse afectadas \npor todo esto, o incluso aquellas de venta \npor internet o de videojuegos\u00bb.\nRicardo Gonz\u00e1lez, gestor del fondo GPM International Capital.  \u00abHay que ser disci -\nplinados con la estrategia de inversi\u00f3n que sigamos. No se trata de adivinar el suelo, si -\nno de esperar un entorno m\u00e1s favorable pa -\nra volver a invertir.Francisco Varea, socio director de Edeta -\nnia Patrimonios. \u00abLlueve sobre mojado. \nHemos de partir de la base que, antes de la aparici\u00f3n del coronavirus, la econom\u00eda glo -\nbal ya llevaba meses dando se\u00f1ales de en -\nfriamiento. La aparici\u00f3n del virus lo \u00fanico \nque ha hecho es acelerar y agravar este dete -\nrioro econ\u00f3mico\u00bb.Jes\u00fas Villegas, director de Renta 4 Ban -\nco en Castell\u00f3n . \u00abLo que s\u00ed tenemos claro \nes que los mercados est\u00e1n descontando un \nescenario apocal\u00edptico y estos precios -con \nlas ca\u00eddas actuales- reflejan una rentabili -\ndad por dividendos del 6%, y un PER de 10 \nveces.\u00bb. \u2022\nP\u00e1nico en los mercadosEn 2010 la crisis subprime afect\u00f3 seriamente a las \nbolsas internacionales. Algo similar ha ocurrido en 2020, cuando los mercados han vivido jornadas de p\u00e1nico por los efectos del coronaviurs66\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza 29/10/2018\nCirculantis, en ascenso: supera \nlos 50 millones de financiaci\u00f3n \ncon m\u00e1s de 4.500 operaciones\nCirculantis ha logrado superar los 50 millones \nde euros de financiaci\u00f3n , a trav\u00e9s de m\u00e1s de \n4.500 operaciones y alcanzando un radio de \nacci\u00f3n de casi 800 pymes. Todo un logro en la que es la segunda plataforma de financiaci\u00f3n \nparticipativa en Espa\u00f1a que ha logrado \nsemejante cifra. Pero la cosa no queda ah\u00ed porque Circulantis ha logrado sobrepasar ya \ntambi\u00e9n los 3.000 inversores registrados, cuyo \n95% ha logrado obtener rentabilidades entre el \n5,50% y el 7% con carteras bien diversificadas a \ntrav\u00e9s de m\u00e1s de medio centenar de emisores diferentes.\n17/10/2019 \nLa gestora valenciana Nao \n(Pablo y Ana Serratosa) se abre \na los peque\u00f1os inversores\nLa gestora valenciana de instituciones \nde inversi\u00f3n colectiva (IICs) Nao Asset \nManagement, fundada por Ana y Pablo \nSerratosa como avanz\u00f3 este diario hace dos a\u00f1os, se ha abierto a los inversores minoristas \npara democratizar el acceso a los criterios \nASG, es decir, ambientales, sociales y de gobernanza o buen gobierno. Un paso hacia \nadelante de esta pionera gestora en Espa\u00f1a en \nla inversi\u00f3n ASG o ESG (environmental, social \nand governance) dirigida por Pablo Cano y que \ncuenta con Pilar Lloret como directora general; Emilio Garc\u00eda, gestor de inversiones; y Eva \nPrats, responsable Middle Office.\n30/01/2019\nLa banca ha cerrado cinco oficinas \na la semana en la Comunitat \nValenciana en los \u00faltimos diez a\u00f1os\nLa Comunitat Valenciana ha perdido 2.463 \nsucursales bancarias desde 2008, seg\u00fan \nel \u00faltimo informe del Instituto Valenciano de \nFinanzas (IVF) correspondiente al tercer trimestre del pasado ejercicio.whatsnews\nCaixa Popular cierra un brillante \n2018 tras ganar un 20% m\u00e1s \nv alencia  plaza\n17/01/2019\nLa principal entidad financiera valen -\nciana ha obtenido en 2018 unos beneficios \nde 12 millones de euros, lo que supone un \ncrecimiento del 20%, y sit\u00faa el ratio sobre ATM (ROA) en el 0,72. La entidad ha fina -\nlizado el ejercicio con unos dep\u00f3sitos de 1.438 millones de euros, lo que representa un incremento del 7% con respecto al an -\nterior.\nCaixa Popular ha continuado su pol\u00ed -\ntica activa a la hora de ofrecer financia -\nci\u00f3n a las empresas, cooperativas, comer -\ncios, aut\u00f3nomos y familias valencianas. La entidad ha concedido un total de 7 .996 \nnuevas operaciones de inversi\u00f3n a sus \nclientes. Las inversiones crediticias se han situado en 991 millones de euros, lo \nque implica un crecimiento del 14,70, res -\npecto al 2017 .\nLas dotaciones al fondo de insolvencia \nde 8,14 millones de euros, sit\u00faa la cober -\ntura total de la morosidad en un 54%, con \nun descenso del ratio de mora hasta el \n5,95%. Por su parte, al cierre del ejercicio, \nel margen de intereses se ha situado en 33 millones de euros, con un incremento \ndel 5%; y el margen bruto en 51,53 millo -\nnes de euros, con un aumento del 13%. El \nratio de eficiencia se ha situado en 59,70.\nEn 2018 Caixa Popular ha alcanzado \n193.890 clientes, lo que implica un cre -\ncimiento de 3.890 nuevos clientes. Ade -m\u00e1s, el 67% del total de clientes ya son \nusuarios de Ruralv\u00eda, la banca digital de \nla entidad que combina la m\u00e1s moder -\nna tecnolog\u00eda y toda la capacidad de de -\nsarrollo que ofrece pertenecer al Grupo \nCaja Rural. En este momento, el 77% de \nlas operaciones que hacen los clientes ya se realizan a trav\u00e9s de los canales digita -\nles o de autoservicio.\nEl crecimiento de la cooperativa tam -\nbi\u00e9n se ha reflejado en el equipo humano, \ncon 4 nuevos puestos de trabajo creados \nen el a\u00f1o. Caixa Popular cuenta con una plantilla de 326 personas, donde la ma -\nyor parte de ellos son Socios de Trabajo de la entidad, es decir propietarios de la misma.\nEl plan estrat\u00e9gico de Caixa Popular \ncontinuar\u00e1 fijando las claves en un cre -\ncimiento sostenible, que permita ofre -\ncer un modelo de banca cooperativa, va -\nlenciana, con valores, social y diferente. Caixa Popular revierte en la sociedad \nlos beneficios que genera y deja una im -\nportante huella social en el territorio \nvalenciano. Gracias al compromiso con \nlas personas y a su implicaci\u00f3n con el en -\ntorno, la entidad durante todo 2018 se ha \nimplicado en multitud de proyectos que \ncontribuyen a dinamizar y mejorar a la \nsociedad valenciana, con especial rele -\nvancia en aquellos que ayudan a empode -\nrar a la mujer, fortalecer el tejido comer -\ncial y empresarial, as\u00ed como el deporte y la cultura valenciana..\u2022ECONOM\u00cdA   FINANZAS 67   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza 19/11/2019\nEl Entorno Pre-Mercado incorpora a \nForner SomHi y suma como nuevos \npartners a BerriUP y \u00c9tica\nEl Entorno PreMercado (EpM) de BME \ncelebrar\u00e1 ma\u00f1ana en Valencia su sexto \nInvestor\u2019s Day, en el que reunir\u00e1 a todas las \ncompa\u00f1\u00edas que integran este programa formativo y de networking. En este encuentro \nse presentar\u00e1n las \u00faltimas novedades del EpM, \nya que su Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n y Seguimiento \nha acordado la incorporaci\u00f3n de la empresa Forner SomHi y de dos nuevos partners: \nBerriUp y \u00c9tica.\n22/10/2020\nLa castellonense Cuatroochenta debuta \na lo grande en bolsa: se dispara un 49,7% \nen su primer cambio\nLa cotizada castellonense Cuatroochenta, \nla primera de la provincia en debutar en el \nparqu\u00e9, se ha estrenado este jueves con una fort\u00edsima subida del 49,7% en BME Growth, \nantiguo Mercado Alternativo Burs\u00e1til (MAB). Lo \nha hecho al pasar de los 9,35 euros del precio de salida hasta los 14 euros tras su primera \nsubasta. \n17/09/2020\nLos consejos de CaixaBank y Bankia \nacuerdan fusionarse \nBankia y CaixaBank dan el s\u00ed a la fusi\u00f3n. Los \nconsejos de administraci\u00f3n de CaixaBank y \nBankia han finalizado la reuni\u00f3n con el visto \nbueno al Acuerdo Com\u00fan de Fusi\u00f3n, que dar\u00e1 como resultado a la entidad m\u00e1s grande de \nEspa\u00f1a. Esa entidad ser\u00eda dominante en 19 \nprovincias espa\u00f1olas y la operaci\u00f3n elevar\u00eda \nen torno al 20% los niveles de concentraci\u00f3n tradicionales del mercado espa\u00f1ol, seg\u00fan \nun reciente informe de Analistas Financieros \nInternacionales (Afi). Tras la integraci\u00f3n de \nBankia en CaixaBank, los tres primeros actores \ndel sector bancario espa\u00f1ol acumular\u00e1n una cuota de mercado que supera el 60% en \nt\u00e9rminos de activos y el 50% en t\u00e9rminos de red de oficinas, unas cuotas que eran del 53% \nen activos y del 42% en oficinas antes de la \nfusi\u00f3n.whatsnews\nCaixa Ontinyent resiste como \nla \u00fanica caja de ahorros de la Comunitat Valenciana\nv alencia  plaza  \n15/12/2011\nLa asamblea general de Caixa Ontin -\nyent ratific\u00f3  este mi\u00e9rcoles su continui -\ndad como caja de ahorros sin presencia \nde capital privado y sin ceder su negocio financiero a otra entidad. Ontinyent es, \njunto a Pollen\u00e7a, la \u00fanica caja de ahorros \nque ha aguantado el proceso de concen -\ntraci\u00f3n del sistema financiero espa\u00f1ol \nas\u00ed como la bancarizaci\u00f3n del sistema de \ncajas. Se da la circustancia de que Ontin -\nyent y Pollen\u00e7a eran las dos cajas ms pe -\nque\u00f1as de Espa\u00f1a.\nAsimismo, la asamblea general aprob\u00f3 \npor unanimidad las l\u00edneas generales del \nplan de actuaci\u00f3n para 2012, que contem -\nplan solvencia, liquidez, rentabilidad, \nriesgos, morosidad, negocio, producti-\nvidad, expansi\u00f3n, tecnolog\u00eda, medio am -\nbiente, recursos humanos, marca, obra \nsocial y reestructuraci\u00f3n del sector.\nEl Presidente de la entidad, Rafael So -\nriano, destac\u00f3 las dificultades del ejer -\ncicio en el que confluye una intensifica -\nci\u00f3n de la competencia y un deterioro de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica cuyo impacto en las familias y en las empresas incide a su vez, muy directamente, en la actividad \nde las entidades financieras y en sus re -\nsultados.\nRespecto de la situaci\u00f3n de Caixa On -\ntinyent a 30 de septiembre, se destac\u00f3:\n- La positiva situaci\u00f3n de liquidez, con baja dependencia de mercados mayoris -\ntas y sin necesidad de refinanciar ningu -\nna emisi\u00f3n a corto y medio plazo.- La tasa de morosidad se situaba en el \n4,30% (un 40% inferior a la media del sec -\ntor), con previsi\u00f3n de superar ligeramen -\nte el 5% a finales de a\u00f1o, con una cober -\ntura del 74% (16 puntos por encima de la \nmedia del sector).- Los resultados ofrecen un beneficio de \n4,5 millones de euros, de los que se desti -\nnan 0,8 millones de euros al pago de im -\npuestos, 1,4 millones de euros a dotacio -\nnes extraordinarias para morosidad y \ndeterioros. As\u00ed, el beneficio neto se cifra en 2,3 millones de euros, un 26,98% me -\nnos que el mismo per\u00edodo del 2010.- El core capital a 30-06-2011, sin contabi -\nlizar todav\u00eda los beneficios del ejercicio, \nse situaba en el 9,46%, con previsi\u00f3n de \nsuperar el 10% a finales de a\u00f1o. \u2022Valencia Plaza  Anuario 2017   \u2014 69   \nInmobiliario\nTras superar los duros a\u00f1os de la crisis de 2008,  el sector inmobiliario ha vuelto a \nreactivarse para transformar la ciudad de Val\u00e8ncia. Un dinamismo en el que han participado \ntanto grandes empresas, como peque\u00f1as. Y en el que tambi\u00e9n han entrado nuevos actores, atraidos por las posibilidades del mercado valenciano.\n370\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza INMOBILIARIO\nLos proyectos \nque cambiar\u00e1n Val\u00e8ncia\nMalilla, el barrio donde el \nladrillo vuelve a sonre\u00edr\ndani v alero    27/06/2017 \nUna gran bolsa de suelo urbanizable,  con parcelas aptas para le -\nvantar residenciales -edificios con pisos amplios de 3 o 4 habitacio -\nnes, piscina, pistas de tenis o p\u00e1del...- y todo en un momento de recu -\nperaci\u00f3n del sector, con sed de un producto escaso en el mercado in -\nmobiliario de Val\u00e8ncia y los bancos dispuestos a dar cr\u00e9dito.\nSon los ingredientes que han hecho de Malilla el barrio donde \nel ladrillo vuelve a sonre\u00edr. La zona caliente -para ser exactos- es la \nunidad de ejecuci\u00f3n 1 del sector Malilla Norte, \u00abel \u00fanico gran PAI de \nVal\u00e8ncia que se ha desarrollado despu\u00e9s de la crisis\u00bb, explica Vicen -\nte Pastor, presidente del agente urbanizador Malilla 2000 SA. \u00abLa \nurbanizaci\u00f3n ha concluido en el momento perfecto, cuando acaba -\nba la recesi\u00f3n\u00bb, cuenta.\nSe trata de 360.000 metros cuadrados de suelo en superficie, de \nlos cuales 70.000 corresponden a un gran jard\u00edn -m\u00e1s otros 13.000 \npara el mismo uso repartidos por el barrio-, 68.000 a red viaria, \n50.000 a parcelas dotacionales p\u00fablicas y 45.000 a suelo edificable privado. Y es precisamente en estas parcelas edificables donde los \npropietarios se han lanzado a promover.Grupo \u00c1tica prepara su primera promoci\u00f3n \nen Quart de Poblet con 119 viviendas\nestefan\u00eda  pastor   2/10/2019 \nGrupo \u00c1tica prepara su primera promoci\u00f3n inmobiliaria en \nQuart de Poblet (Val\u00e8ncia).  La promotora valenciana ya ha solici -\ntado la licencia para edificar 119 viviendas en una de las parcelas \ncentrales del PAI Mol\u00ed de L\u2019 Animeta con una inversi\u00f3n de 17 ,5 mi -\nllones de euros. La promoci\u00f3n se destinar\u00e1 a vivienda de protecci\u00f3n \noficial (VPO) y lo har\u00e1 sobre una superficie de 12.500 metros cua -\ndrados de los 270.000 que componen este PAI. \nGrupo \u00c1tica dispone de terreno para edificar un total de 400 vi -\nviendas tras vender suelo para 1.000 al fondo estadounidense Cast -\nlelake, accionista mayoritario de la promotora inmobiliaria Aedas \nHomes. Para esta primera promoci\u00f3n el arquitecto elegido ser\u00e1 el \nvasco I\u00f1aki \u00c1balos, vencedor del concurso convocado por Grupo \n\u00c1tica para dar forma a las cuatro manzanas principales del PAI. Y es que la promotora tambi\u00e9n es agente urbanizador del mismo a \ntrav\u00e9s de la sociedad Actividades Industriales Quart SL.\nUn grupo de inversores valencianos \ncomprar\u00e1 el terciario del viejo Mestalla \nbego\u00f1a  torres , javier  alfonso   12/12/2019\nInc\u00f3gnita despejada. El Valencia CF ha aceptado la oferta de la ges -\ntora de cooperativas ADU Mediterr\u00e1neo para quedarse finalmente \ncon los terrenos del viejo Mestalla por m\u00e1s de 113 millones de eu -\nros y desarrollar, por tanto, su proyecto residencial y comercial en \nel suelo donde actualmente se ubica el estadio. Hasta el momento lo \nque hab\u00eda era un preacuerdo entre el club que preside Peter Lim y \nla gestora cuya oferta recibi\u00f3 la mejor valoraci\u00f3n en el informe que realiz\u00f3 Deloitte para el club. Pero hab\u00eda varios condicionantes para \nque el Valencia aceptara. Entre ellos estaba la venta del suelo tercia -\nrio de m\u00e1s de 41.000 metros cuadrados incluido en el proyecto, ope -\nraci\u00f3n que hasta ahora era el principal interrogante.\nLa sociedad Edificios Mestalla, constituida en 2018, est\u00e1 partici -\npada por los empresarios Ignacio Polo Portilla, Mauro Sanchis Ca -\nbanes, Jos\u00e9 Luis Basterra Leseduarte y Ram\u00f3n Esp\u00ed Castell\u00f3, seg\u00fan consta en el Registro Mercantil. Aunque desconocidos para el gran \np\u00fablico, este grupo de inversores ya ha hecho algunos movimien -\ntos inmobiliarios en la ciudad. A trav\u00e9s de la sociedad, compraron \nhace un a\u00f1o a Altamira un solar situado en la calle Antonio Su\u00e1rez, \nmuy pr\u00f3ximo precisamente al actual estadio del Valencia CF , para promover un edificio residencial.\nAquila Capital iniciar\u00e1 en enero la \nconstrucci\u00f3n de 324 viviendas de su \n\u2018megabarrio\u2019 junto a La Fe \nbego\u00f1a  torres   19/12/2019\nEl nuevo \u2018megabarrio\u2019 junto al Hospital La Fe de Val\u00e8ncia que \npromueve AQ Acentor, promotora inmobiliaria del gestor de fon -\ndos de inversi\u00f3n alem\u00e1n Aquila Capital, coge forma. El macropro -\nyecto urban\u00edstico en el PAI Fuente San Luis, ubicado entre el Hos -\npital La Fe de Val\u00e8ncia, la V-30 y la V-31, sigue los ritmos marcados para levantar unas 2.328 viviendas. Esta operaci\u00f3n, que supera los 350 millones de euros, supone uno de los mayores desarrollos ur -\nban\u00edsticos residenciales de la \u00faltima d\u00e9cada sobre una extensi\u00f3n El skyline de Val\u00e8ncia ha ido cambiando \nen aquellas zonas donde quedaban suelos pendientes de desarrollar, tanto en la ciudad, en zonas como Malilla, Patraix o Quatre Carreres, como en el \u00e1rea metropolitana\n 71   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza cercana a los 500.000 metros cuadrados, de los cuales 89.000 metros \ncuadrados son suelo terciario; 24.600 metros cuadrados a suelo re -\nsidencial y 308.595 metros cuadrados de suelo dotacional, de los que 64.686 metros cuadrados est\u00e1n destinados a zonas verdes, 59.016 metros cuadrados a equipamiento deportivo y escolar y 184.891 me -\ntros cuadrados a red viaria y aparcamiento. Bautizado como AQ Turianova, este nuevo barrio de la ciudad est\u00e1 siendo construido desde cero sobre un suelo de titularidad p\u00fablica y privada. Y es que \nel 56% de los terrenos son propiedad de AQ Acentor y el 21% est\u00e1 \nen manos del Ayuntamiento de Val\u00e8ncia. En ellos, la promotora le -\nvantar\u00e1 1.200 viviendas, de las que 482 son VPP y 717 de renta libre, \nmientras que el consistorio valenciano se encargar\u00e1 de 492 vivien -\ndas, 209 de renta libre y 283 de VPP , pisos que comercializa Olivares \nConsultores. De este modo, el 44% de los inmuebles ser\u00e1 de protec -\nci\u00f3n p\u00fablica.\nUn \u2018tiempo muerto\u2019 para el Plan del Cabanyal \npablo  pabla   2/02/2020 \nEl \u2018tiempo muerto\u2019 es una herramienta  utilizada en el baloncesto \npara intentar cambiar la deriva de un partido: parar un minuto, re -\nflexionar, establecer nuevas instrucciones o recordar otras ya expli -\ncadas, y continuar. Es lo que pide que se haga parte del vecindario del Cabanyal-Canyamelar con el Plan Especial que tramita el Ayun -\ntamiento de Val\u00e8ncia para el barrio mar\u00edtimo.\nHace aproximadamente un a\u00f1o desde que sali\u00f3 a exposici\u00f3n p\u00fa -\nblica, y los interesados han presentado sus respectivas alegaciones. \nNo son pocas, y en el consistorio, concretamente en el \u00e1rea de Urba -\nnismo que dirige Sandra G\u00f3mez, trabajan para tener contestaci\u00f3n a todas ellas en febrero, y llevar as\u00ed el Plan Especial (PECC) al pleno \nde este mes. Pero pese a las diferentes mejoras anunciadas por el Ayuntamiento, el planteamiento no acaba de agradar a parte del te -\njido asociativo, donde, ciertamente, la redacci\u00f3n de este Plan ha he -\ncho aflorar distintas sensibilidades en el barrio.\nPatraix y Quatre Carreres concentran \nla mayor\u00eda de promociones de obra nueva en Val\u00e8ncia\nbego\u00f1a  torres   10/03/2020 \nLa actividad constructora en Val\u00e8ncia sigue a buen ritmo. Un di-\nnamismo propiciado por los suelos que quedaron parados con el es -\ntallido de la crisis y que ahora las promotoras vuelven a desarrollar. \nNo todos los barrios de la ciudad han sido \u2018asaltados\u2019 por las gr\u00faas, sino que muchos de los nuevos proyectos se concentran en zonas \nconcretas del cap i casal donde todav\u00eda queden terrenos y hay ac -\ntuaciones urban\u00edsticas pendientes. En Val\u00e8ncia, uno de los puntos \ncon mayor actividad promotora es Quatre Carreres, que incluye ba -\nrrios como Malilla, Moreras o Fuente de San Luis, donde las m\u00e1qui -\nnas est\u00e1n a pleno rendimiento. En concreto, hay 35 promociones en construcci\u00f3n con 1.216 inmuebles pendientes de venta, lo que supo -\nne que la mitad de la oferta actual en la ciudad se condensa en este distrito.\nLe sigue Patraix, donde hay 13 promociones en marcha y una \noferta de 709 inmuebles, de los que quedan a la venta la mitad, 411 unidades. Tambi\u00e9n el barrio de Benicalap suma 12 promociones y 261 viviendas pendientes de encontrar un comprador. \nMetrovacesa se planta: si Val\u00e8ncia modifica \nel PAI de Benimaclet reclamar\u00e1 50 millones\nbego\u00f1a  torres   18/06/2020 \n50,9 millones de euros.  Esa es la indemnizaci\u00f3n que reclamar\u00e1 la \npromotora Metrovacesa al Ayuntamiento de Val\u00e8ncia si atiende las \npeticiones de algunos colectivos en su intento por frenar su proyec -\nto en Benimaclet, en los terrenos que lindan con la Ronda Nord. Un \ndesarrollo urban\u00edstico que prev\u00e9 la construcci\u00f3n de 1.345 viviendas \ny que ha generado divisi\u00f3n entre parte de los vecinos agrupados en \nla plataforma Cuidem Benimaclet. Pese a todo, la promotora ha se -\nguido adelante y amenaza con una compensaci\u00f3n millonaria si el \nconsistorio da un paso atr\u00e1s y tumba su propuesta.   \u2022\n72\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza INMOBILIARIO\nLa situaci\u00f3n actual del mercado es de es -\ntabilidad: no se han notado los meses de \nconfinamiento, el ritmo de contactos y \nventas ha sido muy bueno e incluso mejor que en el 2019. Todo ello nos hace ver que \nla demanda existe. El comprador no ha \ndesparecido y est\u00e1 comprando. \nRafael Paz, director de la oficina \nde Val\u00e8ncia de la consultora Colliers Internacional\nEl verdadero reto estar\u00e1 en el primer y se -\u00bfQu\u00e9 va a pasar \ncon el mercado de \nla vivienda? Seis \nexpertos dan las claves\nbego\u00f1a  torres  \n8/09/2020\nLa actual coyuntura provocada por la cri -\nsis sanitaria abre muchas incertezas en el \nmercado inmobiliario. Una incertidumbre \nque tiene su reflejo en el segmento de la vi -\nvienda en donde ya se atisban algunos s\u00ednto-mas de ralentizaci\u00f3n. La compraventa de in -\nmuebles se ha contra\u00eddo, especialmente en \nla zona de la costa ante la ausencia del mer -\ncado extranjero, y algunos proyectos que hab\u00eda en marcha han quedado en stand by.  \nSin embargo, los expertos lo tienen claro: \nel sector se encuentra fuerte y los proyectos est\u00e1n consolidados, aunque la demanda est\u00e1 todav\u00eda resentida por la incertidumbre y las \nventas siguen sin volver a ritmos precovid. \nDe hecho, algunas promociones que se iban a lanzar sufrir\u00e1n alg\u00fan aplazamiento a la \nespera de ver la evoluci\u00f3n de la pandemia. \nEste escenario conllevar\u00e1 ajustes de precios en la vivienda de segunda mano y el alqui -\nler, pero manteniendo los valores en la obra nueva. Valencia Plaza habla con seis exper -\ntos para conocer la evoluci\u00f3n del mercado \nde la vivienda.\nVicente Torres, delegado de de \nla Sociedad de tasaci\u00f3n Homo -\nlogada (Tinsa) en Val\u00e8ncia\nLa situaci\u00f3n en el mercado inmobiliario es de \nexpectativa respecto a la capacidad de recu -\nperaci\u00f3n paulatina de la actividad en un con -\ntexto de gran incertidumbre econ\u00f3mica. En cuanto a los precios, estamos asistiendo a los \nprimeros s\u00edntomas de ajuste de precios, en tasas moderadas.\nJos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez, subdirector gene -\nral y director del \u00e1rea de residencial de \nOlivares ConsultoresLa crisis del coronavirus ha generado mucha incertidumbre \nen el mercado inmobiliario, pero los expertos consideran que \nel sector se encuentra fuerte y los proyectos consolidadosgundo cuatrimestre de 2021 seg\u00fan vaya la \neconom\u00eda del conjunto de Espa\u00f1a y en es -\npecial el paro. De no recuperase ritmos de \nventa precovid y en la medida que se va -\nyan acabando las promociones que est\u00e1n \nen marcha, los promotores tendr\u00e1n que \ntomar decisiones de cara a 2021 para dar \nsalida al stock y acudir a la financiaci\u00f3n \nalternativa.\nAlain Tabernero, presidente \ndel Grupo Alain\nObservamos que tras el per\u00edodo de confi -\nnamiento, la mayor\u00eda de nuestros clientes \nde nivel medio y alto han continuado con \nsus planes de adquisici\u00f3n de vivienda. En \neste contexto de incertidumbre, la vivien -\nda aumenta su inter\u00e9s como valor refugio. Ade-\nm\u00e1s la situaci\u00f3n por la \nque atravesamos es tran-sitoria y coyuntural y los fundamentales del inmo-\nbiliario son s\u00f3lidos a me-\ndio y largo plazo.\nAntonio Olmedo, \npresidente de la Asociaci\u00f3n \nde Promotoras \nValencianas (Aprova) \nPara la recuperaci\u00f3n eco-\nn\u00f3mica es necesario que \nla Administraci\u00f3n ponga en marcha programas en \nmateria de Vivienda que \nse materialicen y sean una realidad. En este sen -\ntido, existen fondos eu-ropeos para la rehabilita-ci\u00f3n, la eficiencia energ\u00e9-\ntica y descarbonizaci\u00f3n \nde la vivienda que desde el Estado se deber\u00edan de \nperseguir para mejorar \nno solo el parque espa\u00f1ol, sino generar puestos de \ntrabajo .\nVicente D\u00edez, vicepresidente del Colegio \nde Agentes de la Propiedad Inmobiliaria \nde la Comunitat Valenciana\nRespecto a la situaci\u00f3n actual del sector \ninmobiliario, en especial en lo que res -\npecta a la ciudad de Val\u00e8ncia, se ha nota -\ndo cierta relajaci\u00f3n en la demanda, funda -\nmentalmente por la menor presencia de \nextranjeros en la ciudad. El mercado de \nalquiler sigue sosteniendo una fuerte de -\nmanda, aunque los precios se han reduci -\ndo entre un 5% y un 10%.  \u2022\n74\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza \n23/05/2016\nGrupo Zriser vende el edificio Generali a \nJuan Luis G\u00f3mez- Trenor\nGrupo Zriser, el brazo inversor de los \nempresarios valencianos Pablo y Ana \nSerratosa, ha vendido el edificio Generali, \nubicado en el n\u00famero 29 de la Plaza del Ayuntamiento de Valencia, al empresario \nJuan Luis G\u00f3mez- Trenor, fundador de la \nextinta Colebega y accionista de Coca Cola Iberian Partner. Zriser compr\u00f3 por 21 millones \nel edificio a Generali Seguros que  ha vendido \npor m\u00e1s de 30 millones, pr\u00e1cticamente por \nun 50% m\u00e1s,  seg\u00fan fuentes cercanas a la \noperaci\u00f3n.\n31/01/2018\nLos empresarios Ll\u00e1cer, Ballester, Royo, \nDolz y Soliveres se al\u00edan para construir \ncuatro edificios\nLl\u00e1cer, Ballester, Royo, Dolz y Soliveres: \nrep\u00f3quer de empresarios valencianos en \nel sector inmobiliario. Son las cartas que \ndestapaba este martes el Bolet\u00edn Oficial del Registro Mercantil (Borme), una mano \nganadora para desarrollar el denominado \nproyecto Atilius -liderado por el presidente de la promotora \u00c1tica, Vicente Ll\u00e1cer-. \n27/11/2018\nEl \u00e1rea metropolitana de Val\u00e8ncia lidera \nel incremento en la venta de viviendas\nAldaia, Torrent, Paterna, Mislata, Manises \ny Burjassot. Un total de seis ciudades \ndel \u00e1rea metropolitana de Val\u00e8ncia se \nencuentran entre los diez grandes municipios valencianos en los que m\u00e1s ha crecido la \nventa de viviendas entre 2015 y 2017, seg\u00fan \nel observatorio inmobiliario elaborado por BBV A Research a partir de los datos oficiales \ndel Ministerio de Fomento. El ranking lo lidera \nla localidad de Aldaia con alrededor de un \n38% de incremento, seguida de Torrent con \nun 36% y Paterna en tercer lugar con un 32%. Mislata y Manises ocupan la quinta y la sexta \nposici\u00f3n con un 27%, seguidas de Burjassot \ncon un 26%.\nwhatsnews\nLa historia empresarial \nde Urbem (m\u00e1s all\u00e1 del conflicto accionarial)\ndani v alero\n8/03/2018\nAtitlan lo ha vuelto a hacer. El grupo in-\nversor de Roberto Centeno y Aritza Ro -\ndero cerr\u00f3 hace escasos d\u00edas una jugosa \noperaci\u00f3n: la venta de tres solares que lle -\nvaban a\u00f1os atascados en una filial de Nue -\nvas Actividades Urbanas (NAU) por 33,6 \nmillones de euros, tal y como inform\u00f3 este \ndiario. Las cifras har\u00edan de la compraven -\nta un movimiento significativo para cual -\nquier compa\u00f1\u00eda, pero lo es m\u00e1s si cabe pa -\nra Atitlan, que tom\u00f3 el control de NAU ha -\nce poco m\u00e1s de un a\u00f1o poniendo solo 8,7 millones de euros, seg\u00fan las cifras a las que ha tenido acceso Valencia Plaza.\nEn resumen: Demeter \u00c1urea, controla-\nda por Atitlan, pas\u00f3 a aglutinar el 84,51% \nde las acciones de NAU tras adquirir el 48,62% que pose\u00eda Bankia y recibir el \n35,89% que le traspas\u00f3 Gesfesa. El 15% res -\ntante de NAU, que tambi\u00e9n estaba en ma -\nnos de Gesfesa, lo adquiri\u00f3 posteriormen -\nte Banco Sabadell en la que fue su primera \ngran operaci\u00f3n inmobiliaria tras comprar \nla CAM.\nUna vez materializada la operaci\u00f3n, la \nfirma de Roberto Centeno y Aritza Rode -\nro se puso manos a la obra para comercia -\nlizar los activos m\u00e1s atractivos que pen -\nd\u00edan de la sociedad, en concreto los tres \nsolares residenciales de la filial Medite -\nrranea de Actuaciones Integradas (MAI), \nparticipada por NAU, Bankia, Quabit, Pa -\nvasal y Grupo Montoro.\nPero la operaci\u00f3n para vender estos so -\nlares requer\u00eda primero que Atitlan, a tra -\nv\u00e9s de NAU, tomara tambi\u00e9n el control de MAI. Y as\u00ed lo hizo. \nDe momento Atitl\u00e1n ha sacado petr\u00f3 -\nleo en poco m\u00e1s de un a\u00f1o tras tomar el \ncontrol de NAU. Y la de NAU no es la \u00fanica operaci\u00f3n muy rentable a corto plazo pa -\nra Atitlan. Otra operaci\u00f3n redonda cerra -\nda recientemente fue su entrada y salida \nen Hospitales Nisa. En ambos casos, los \nde MAI y Nisa, Atitlan ha logrado en muy poco tiempo un jugoso bot\u00edn con sus ope -\nraciones, circunstancia que ha disparado las expectativas ante los movimientos del \ngrupo inversor. La firma lider\u00f3 la alianza \nempresarial que, por alrededor de 30 mi -\nllones de euros -otros grupos ofrecieron bastante m\u00e1s pero fueron rechazados o se retiraron-, se hizo con 100.000 metros cua -\ndrados en el PAI del Grao de Val\u00e8ncia en el marco del concurso de la sociedad Acine -\nlav Inversiones 2006. \nSeg\u00fan explic\u00f3 entonces Atitl\u00e1n, se tra -\nta de una inversi\u00f3n a largo plazo, si bien la entrada en la zona de la ense\u00f1a augu -\nra que este PAI se desatasque con mayor \nceleridad. El Ayuntamiento de Val\u00e8ncia \nya ha manifestado su voluntad de que as\u00ed \nsea.\nEn la misma l\u00ednea, la compra de Atitlan \ndel 55% del Grupo Obinesa, la antigua Lu -\nbasa, tambi\u00e9n ha disparado los rumores \nsobre futuros movimientos de la ense -\n\u00f1a al frente de la compa\u00f1\u00eda. La multitud de compa\u00f1\u00edas sectoriales que penden del grupo, tales como Becsa y Durantia en la \nconstrucci\u00f3n, la azulejera Saloni, o las fir -\nmas Tetma, RPB, Origen y Cementos Elite, \nfacilitar\u00edan al grupo de Centeno y Rodero \nla desinversi\u00f3n por filiales en caso de que \nsurgiera una oportunidad.  \u2022INMOBILIARIO 75   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza \n11/09/2019\nAvanza Urbana cerrar\u00e1 2019 con 12 \nproyectos en marcha y 1.105 viviendas \nen gesti\u00f3n \nLa reactivaci\u00f3n de la construcci\u00f3n ha \ndespertado una ferviente actividad promotora \nen la ciudad de Val\u00e8ncia. Este es el caso de \nAvanza Urbana que cerrar\u00e1 el ejercicio 2019 con 1.105 viviendas en gesti\u00f3n y 12 proyectos \nresidenciales en marcha. \u00bfSu horizonte m\u00e1s \npr\u00f3ximo? La construcci\u00f3n de dos edificios de viviendas en Val\u00e8ncia y Xirivella. La compa\u00f1\u00eda, \ndirigida por Teresa Puchades, se encuentra \ninmersa en estos doce diferentes proyectos, \nde los cuales 8 son de construcci\u00f3n propia y \ncuatro operados en fase de ventas. \n26/02/2020\nNeinor entra en alquiler de viviendas\nNeinor Homes entrar\u00e1 en alquiler de vivienda \ncon la constituci\u00f3n de Neinor Rental, una \nfilial que construir\u00e1 pisos para arrendarlos, \nseg\u00fan anunci\u00f3 el consejero delegado de la inmobiliaria, Borja Garc\u00eda-Egotxeaga. Neinor \nRental contar\u00e1 en una primera fase con \nun parque de 1.200 pisos. Esta firma inicia su andadura con la construcci\u00f3n de los \nprimeros 611 pisos, que espera tener listos \npara alquilar entre los a\u00f1os 2021 y 2022. Se \nconstruir\u00e1n en suelos que ya tiene en M\u00e1laga, \nVal\u00e8ncia, y en las localidades madrile\u00f1as de Parla y San Sebasti\u00e1n de los Reyes.\n23/08/2019\n\u2018Minipisos\u2019 en alquiler a precio de oro: \nhasta 1.000 euros al mes por vivir en 35 \nm2 en Val\u00e8ncia\nPiso para alquilar de 35 metros cuadrados \npor 1.300 euros al mes en Val\u00e8ncia. Este es \nun ejemplo de algunas de las ofertas que los \nportales inmobiliarios exhiben. Si hace a\u00f1os las viviendas con menores dimensiones se \nantojaban como una soluci\u00f3n para aquellas \npersonas que buscaban menores precios, ahora est\u00e1n ya a precio de oro.\nwhatsnewsEl \u00faltimo pelotazo de Atitlan\ndani v alero\n8/03/2018\nAtitlan lo ha vuelto a hacer. El grupo in-\nversor de Roberto Centeno y Aritza Ro -\ndero cerr\u00f3 hace escasos d\u00edas una jugosa \noperaci\u00f3n: la venta de tres solares que lle -\nvaban a\u00f1os atascados en una filial de Nue -\nvas Actividades Urbanas (NAU) por 33,6 millones de euros, tal y como inform\u00f3 este diario. Las cifras har\u00edan de la compraven -\nta un movimiento significativo para cual -\nquier compa\u00f1\u00eda, pero lo es m\u00e1s si cabe pa -\nra Atitlan, que tom\u00f3 el control de NAU ha -\nce poco m\u00e1s de un a\u00f1o poniendo solo 8,7 millones de euros, seg\u00fan las cifras a las que ha tenido acceso Valencia Plaza.\nEn resumen: Demeter \u00c1urea, controla-\nda por Atitlan, pas\u00f3 a aglutinar el 84,51% \nde las acciones de NAU tras adquirir el 48,62% que pose\u00eda Bankia y recibir el \n35,89% que le traspas\u00f3 Gesfesa. El 15% res -\ntante de NAU, que tambi\u00e9n estaba en ma -\nnos de Gesfesa, lo adquiri\u00f3 posteriormen -\nte Banco Sabadell en la que fue su primera gran operaci\u00f3n inmobiliaria tras comprar \nla CAM.\nUna vez materializada la operaci\u00f3n, la \nfirma de Roberto Centeno y Aritza Rode -\nro se puso manos a la obra para comercia -\nlizar los activos m\u00e1s atractivos que pen -\nd\u00edan de la sociedad, en concreto los tres \nsolares residenciales de la filial Medite -\nrranea de Actuaciones Integradas (MAI), \nparticipada por NAU, Bankia, Quabit, Pa -\nvasal y Grupo Montoro.\nPero la operaci\u00f3n para vender estos so -\nlares requer\u00eda primero que Atitlan, a tra -v\u00e9s de NAU, tomara tambi\u00e9n el control de \nMAI. Y as\u00ed lo hizo. \nDe momento Atitl\u00e1n ha sacado petr\u00f3leo \nen poco m\u00e1s de un a\u00f1o tras tomar el control de NAU. Y la de NAU no es la \u00fanica opera -\nci\u00f3n muy rentable a corto plazo para Atit -\nlan. Otra operaci\u00f3n redonda cerrada recien -\ntemente fue su entrada y salida en Hospita -\nles Nisa. En ambos casos, los de MAI y Nisa, Atitlan ha logrado en muy poco tiempo un jugoso bot\u00edn con sus operaciones, circuns -\ntancia que ha disparado las expectativas an -\nte los movimientos del grupo inversor. La firma lider\u00f3 la alianza empresarial que, por \nalrededor de 30 millones de euros -otros \ngrupos ofrecieron bastante m\u00e1s pero fue -\nron rechazados o se retiraron-, se hizo con 100.000 metros cuadrados en el PAI del Grao de Val\u00e8ncia en el marco del concurso de la \nsociedad Acinelav Inversiones 2006. \nSeg\u00fan explic\u00f3 entonces Atitl\u00e1n, se tra -\nta de una inversi\u00f3n a largo plazo, si bien \nla entrada en la zona de la ense\u00f1a augura \nque este PAI se desatasque con mayor ce -\nleridad. El Ayuntamiento de Val\u00e8ncia ya \nha manifestado su voluntad de que as\u00ed sea.\nEn la misma l\u00ednea, la compra de Atitlan \ndel 55% del Grupo Obinesa, la antigua Lu -\nbasa, tambi\u00e9n ha disparado los rumores \nsobre futuros movimientos de la ense -\n\u00f1a al frente de la compa\u00f1\u00eda. La multitud \nde compa\u00f1\u00edas sectoriales que penden del grupo, tales como Becsa y Durantia en la construcci\u00f3n, la azulejera Saloni, o las fir -\nmas Tetma, RPB, Origen y Cementos Elite, \nfacilitar\u00edan al grupo de Centeno y Rodero \nla desinversi\u00f3n por filiales en caso de que \nsurgiera una oportunidad.  \u2022Valencia Plaza  Anuario 2017   \u2014 77   \nEmprendedores\nEl ecosistema emprendedor valenciano se ha consolidado a lo largo de esta d\u00e9cada como \nuno de los m\u00e1s activos de Espa\u00f1a y de Europa y tiene su polo en la Marina de Val\u00e8ncia, \ndonde se han instalado las principales incubadoras y aceleradoras. Sin olvidar el papel de universidades, instituciones y organismos p\u00fablicos.\n478\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza EMPRENDORES\nLa Marina de Val\u00e8ncia, \npolo del emprendimiento\nJuan Roig inaugura Marina \nde Empresas: \u00ab Aspiramos a \nhacer algo \u00fanico en Espa\u00f1a \u00bb\nestefan\u00eda  pastor   17/09/2015\n\u00abHoy se empieza a hacer realidad uno de \nmis sue\u00f1os, nuestro sue\u00f1o,  que es hacer \nrealidad que otros consigan los suyos\u00bb. As\u00ed empezaba el presidente de Mercado-na, Juan Roig, su discurso de presentaci\u00f3n \ndel nuevo polo emprendedor creado por \nel empresario y que a\u00fana Edem, Lanzade -\nra y Angels. Un complejo que pretenden \nunir todo el proceso del emprendedor: \nformaci\u00f3n, aceleraci\u00f3n de empresas e in-versi\u00f3n.\n\u00abDebemos crear empresarios que vayan \na mar abierto y que triunfen y nosotros lo que hacemos es poner el caldo de culti -\nvo entrando en el momento decisivo de un empresario que es cuando alguien te em -\npuja para lanzarte a la piscina\u00bb, ha aseve -\nrado. \u00abAspiramos a hacer algo novedoso y \u00fanico en Espa\u00f1a, unir estas tres cosas en una no lo ha hecho nadie\u00bb.\nSu misi\u00f3n, \u00abhacer una f\u00e1brica de em -\npresas, empresarios y ejecutivos\u00bb, ha ase -gurado Roig. \u00abSi hay emprendedores, hay empresas, si hay empresas hay empleo y \nsi hay empleo hay riqueza. Si hay rique -\nza, sabemos gestionarla y somos honrados \nhay bienestar. El bienestar depende del \nn\u00famero de empresas de calidad que sur -\njan en la Comunitat y en Espa\u00f1a\u00bb.\nEn 2020, Marina de Empresas cumpl\u00eda \nsu quinto aniversario consolid\u00e1ndose co-\nmo uno de los mayores ecosistemas em -\nprendedores de Europa. El empresario \nJuan Roig, creador y mecenas de este po -\nlo innovador, ha destinado en estos cinco \na\u00f1os 100 millones de euros de su patrimo -\nnio personal. Durante este periodo, Mari-na de Empresas ha formado a casi 10.000 estudiantes y ha impulsado a  m\u00e1s de 400 \nempresas, creando un nuevo espacio de \ndinamizaci\u00f3n econ\u00f3mica y formaci\u00f3n ba-jo los aprendizajes del Modelo de Calidad \nTotal, modelo de gesti\u00f3n clave en el \u00e9xito \nde Mercadona. Adem\u00e1s, ha contribuido a la creaci\u00f3n de un gran hub innovador en \nla Marina de Val\u00e8ncia. Tras la llegada de \nMarina de Empresas en 2015, varias em -\npresas e iniciativas emprendedoras se \nhan ido estableciendo tambi\u00e9n en este es -\npacio.Bankia Fintech by \nInnsomnia se presenta a los emprendedores en la Marina Real\nv alencia  plaza   30/06/2016\nBankia Fintech by Innsomnia se present\u00f3 \nen sociedad y a los emprendedores de fin -\ntech en el Marina Beach Club . La entidad bancaria, en su reciente incursi\u00f3n en el mun -\ndo de las startups, ya tiene en marcha su nue -\nva aceleradora para ideas y empresas fintech  \ny que impulsar\u00e1 junto al empresario valen -\nciano Francisco Estevan.\nEl proyecto tiene abierto el plazo de pre -\nsentaci\u00f3n de candidaturas de las que diez se -\nr\u00e1n elegidas para ser acompa\u00f1adas durante \nun a\u00f1o. Una de las novedades de este proyec -\nto respecto a otras aceleradoras es el ir de la \nmano de una gran compa\u00f1\u00eda que permita \nprobar a las empresas los productos que de -\nsarrollen. Concretamente, los perfiles que se \nbuscan son tanto spin off , startups  como em-\npresas constituidas aunque no con una vida de m\u00e1s de dos a\u00f1os.\nSe primar\u00e1n algunas tem\u00e1ticas como nue -\nvos sistemas de pago, smart data  aplicado \nPrimero fue Lanzadera, despu\u00e9s Bankia Fintech by Innsomnia y poco a poco la Marina de Val\u00e8ncia \nse ha consolidado como un punto de refernencia para el ecosistema emprendedor valenciano y ha \nposicionado a la ciudad como un polo de creaci\u00f3n de startups y de aceleradoras de empresas 79   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza al an\u00e1lisis de compra y pago, biometr\u00eda, es -\ncaparate digital, agregadores y comparado -\nres o ciberseguridad entre otros, aunque \nest\u00e1n abiertos a cualquier posible idea a la que vean potencia. Otra de las novedades es \nel marcado car\u00e1cter europeo para entrar en \nproyectos y captar financiaci\u00f3n, y tambi\u00e9n est\u00e1n abiertos a la entrada de startups  euro-\npeas.\nDesde su lanzamiento, Bankia Fintech by \nInnsomnia se ha consolidado como el mayor \nprograma de aceleraci\u00f3n fintech de Espa\u00f1a, \ncon m\u00e1s de 500 candidaturas presentadas y 65 proyectos acelerados a lo largo de sus cin -\nco primeras ediciones. El impacto de este programa ha traspasado fronteras, con m\u00e1s de un 20% de startups  internacionales selec-\ncionadas, procedentes de 25 pa\u00edses.\nFosbury & Sons y la \nMarina de Val\u00e8ncia firman la concesi\u00f3n de la Estaci\u00f3n Mar\u00edtima \nestefan\u00eda  pastor   1/05/2019\nLa belga Fosbury & Sons est\u00e1 m\u00e1s cerca de \naterrizar en la antigua Estaci\u00f3n Mar\u00edtima. \nDespu\u00e9s de adjudicarse el pasado mes de noviembre la concesi\u00f3n del espacio por 25 a\u00f1os, la compa\u00f1\u00eda ya ha firmado el contrato \nque la habilita para ponerse en marcha con \nel proyecto presentado: Valencia Innovation \nBay . Su misi\u00f3n es poner en marcha un espa -\ncio de trabajo colaborativo, con un ambiente atractivo y que aporte valor a emprendedo -\nres, n\u00f3madas digitales, creativos, startups  y \nempresas.\nCasi cinco meses son los que han tardado \nla adjudicataria y la Marina de Val\u00e8ncia, a \nquien pertenece el espacio, en firmar el con -\ntrato. Y es que desde que la compa\u00f1\u00eda fuera la \nganadora de la licitaci\u00f3n, exist\u00eda la amenaza \npor parte de los impulsores de la otra oferta, \nValencia Innovation District, de recurrir el \nresultado. Esta candidatura ya present\u00f3 un \nrecurso, que fue rechazado por el consejo rector del Consorcio Valencia 2008. Actual -\nmente, no han especificado si han presenta -\ndo un recurso contencioso-administrativo, que podr\u00eda llevar el concurso a la v\u00eda judicial.\nEl proyecto del 'hub' de \n'biotech' de la Marina de Val\u00e8ncia contempla invertir al menos 1,5 millones \nestefan\u00eda  pastor   5/01/2019\nEl proyecto del hub de biotech presentado  \npara ocupar la base n\u00famero 5 de la Marina \nde Val\u00e8ncia contempla invertir al menos 1,5 \nmillones de euros en la reforma y acondi -\ncionamiento del espacio. As\u00ed lo recoge el do -\ncumento presentado al Consorcio Valencia 2007 para poner en marcha el pimer centro espa\u00f1ol empresarial de iniciativa privada dedicado al biotech, pharma y health .\nEl proyecto est\u00e1 vinculado al empresario \nvalenciano Fernando Ib\u00e1\u00f1ez, cofundador de \nla EAFI \u00c9tica Patrimonios, para el que ya han \nconstituido una sociedad. La propuesta se ha presentado sobre la base ubicada en la zona \nsur, que ser\u00eda adjudicada por un periodo de \ndiez a\u00f1os. Esta base est\u00e1 justo al lado del edi -\nficio de la antigua Estaci\u00f3n Mar\u00edtima, en el \nespacio acogi\u00f3 al equipo franc\u00e9s Areva Cha -\nllenge.\nLa iniciativa, bajo el nombre de Biohub \nVLC, tiene como gerente a Sabrina Femen\u00eda, \nquien ocup\u00f3 el mismo cargo en el Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de La Fe. Actual -\nmente, el canon que est\u00e1 sobre la mesa es de 12.500 euros, cifra que fue aprobada por el consorcio\nLa tecnol\u00f3gica Sothis \ntraslada su sede del centro de Val\u00e8ncia a la Marina \nbego\u00f1a  torres   20/08/2020 \nLa tecnol\u00f3gica Sothis prepara la mudan -\nza del centro de Val\u00e8ncia.  La compa\u00f1\u00eda es -\npecializada en soluciones integradas de tec -\nnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, gesti\u00f3n indus -\ntrial y gesti\u00f3n empresarial trasladar\u00e1 en los \npr\u00f3ximos meses su sede en Plaza Am\u00e9rica \nal hub tecnol\u00f3gico de la Marina de Val\u00e8ncia. Un cambio fruto del incremento de la planti -\nlla que en 2019 aument\u00f3 un 25% hasta los 900 empleados.\nY es que la firma, propiedad del presiden -\nte de Mercadona Juan Roig a trav\u00e9s del fondo de inversi\u00f3n Angels Capital, lleva a\u00f1os en -\ncadenando crecimientos a todos los niveles. \nAhora, se ubicar\u00e1 en la base n\u00famero 6, anti -\ngua sede del Team New Zealand junto a la es -\ntaci\u00f3n mar\u00edtima. \u2022\n80\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza A partir de una simple idea de mejora \nde un problema social o medio ambiental, \nSocialnest apoya a los emprendedores so -\nciales con talleres de formaci\u00f3n, asesor\u00eda legal y financiera, b\u00fasqueda de fondos, es -\npacio de oficina y contacto con mentores \ny emprendedores que presenten perfiles \ncomplementarios. El objetivo es acompa -\n\u00f1ar al emprendedor social desde una fase \ninicial para que pueda hacer de su idea una \nrealidad.\nPlug and Play Espa\u00f1a \ncomienza su actividad en Valencia acelerando cinco empresas tecnol\u00f3gicas\nv alencia  plaza   3/10/2012\nPlug and Play Espa\u00f1a, filial de la acele -\nradora de startups tecnol\u00f3gicas  con sede \nen Silicon Valley , ha seleccionado los cinco \nprimeros proyectos que recibir\u00e1n inver -\nsi\u00f3n y formar\u00e1n parte del primer progra -\nma de aceleraci\u00f3n. De los cinco proyectos elegidos, hay cuatro empresas espa\u00f1olas (dos valencianas, una vasca y otra de Ciu -\ndad Real) y una argentina. Cada una de es -\ntas empresas ha recibido una inversi\u00f3n de entre 25.000 y 50.000 euros, as\u00ed como \nel acceso al programa de aceleraci\u00f3n de 10 \nsemanas en las instalaciones de la multi -\nnacional en Valencia, todo financiado por \nPlug and Play . \nPlug and Play Espa\u00f1a, creada en enero \nde 2012, instala su base de operaciones eu -\nropea en Valencia, debido a la estrecha re -\nlaci\u00f3n con la ciudad de dos de sus fundado -\nres, Saaed Amidi y Alberto Guti\u00e9rrez, des -\nde hace m\u00e1s de 15 a\u00f1os. Entre sus principa -\nles objetivos, se encuentra acelerar y ayu -\ndar a las j\u00f3venes startups  tecnol\u00f3gicas m\u00e1s \nprometedoras. \u2022Los inicios del ecosistema \nemprendedor valenciano\nLas familias Santos, Catal\u00e1n e Iranzo lanzan BBooster, un nuevo vivero de empresas para emprendedores\nl. maseres  12/02/2011 \nSeis equipos de profesionales valencianos \nde un m\u00e1ximo de tres miembros se sumer-\ngir\u00e1n la semana que vienen en un programa empresarial pionero. Durante tres meses, y conviviendo en un mismo espacio, cada \ngrupo desarrollar\u00e1 su idea para presentar -la, una vez est\u00e9 cocinada, ante un grupo de \ninversores. Los mejores podr\u00e1n acceder a financiaci\u00f3n y de la mano de business an -\ngels transformar\u00e1n su proyecto en una rea -\nlidad. Las familias Santos, Catal\u00e1n (Grupo Transv\u00eda) e Iranzo son las que han puesto \nen marcha Business Booster, un vivero em -\npresarial financiado con capital valenciano. \nEl programa, gratuito para los partici -\npantes, tiene como fin convertir las ideas \nrelacionadas con Internet o las aplicaciones para m\u00f3viles en negocios a trav\u00e9s de aseso -\nramiento y apoyo empresarial.\nLa firma valenciana \nSocialnest, una plataforma para 'emprendedores sociales'\nv alencia  plaza   18/04/2011\nSocialnest fue fundada por Margarita Al -\nbors , ingeniera industrial y antigua alum -\nna de la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia. \nSu prop\u00f3sito es ayudar a emprendedores a crear empresas sociales, organizaciones \nque buscan resolver un problema social o \nmedioambiental, usando conceptos y mo-delos de negocio de empresas tradicionales \npara ser financieramente autosuficientes.\nEMPRENDORES  Iniciativas\nCon la puesta en marcha de Bbooster y Socialnest y la \nllegada de Plug and Play Espa\u00f1a se daban los primeros \npasos para crear el actual ecosistema emprendedor\n82\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza La Asociaci\u00f3n Valenciana \nde Startups presenta su estrategia en Valencia Digital Summit\nM\u00e1s de 90 entidades locales, nacionales e \ninternacionales respaldan la iniciativa\nv alencia  plaza\n16/11/2018 \nLa Asociaci\u00f3n Valenciana de Startups \n(A VS) ha presentado su estrategia  para \npromover el ecosistema emprendedor inno -\nvador y tecnol\u00f3gico en el marco de Valencia Digital Summit en el Palacio de Congresos \nde Valencia con la intenci\u00f3n de reforzarse \ncomo referente catalizador e incrementar la cultura emprendedora entre todos los \nagentes de la ciudad.\n\u00abLa Asociaci\u00f3n Valenciana de Startups ha \nconseguido posicionarse como l\u00edder indis -\ncutible del sector emprendedor innovador \ny tecnol\u00f3gico en Valencia tras a\u00f1o y medio de andadura\u00bb, aseguran desde la A VS. La \nasociaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro naci\u00f3 con el \nfin de impulsar y visibilizar Valencia como centro tecnol\u00f3gico de startups, desarrollan-\ndo talento y atrayendo emprendedores e in -\nversores a la ciudad. Su rol es vital para rei -\nvindicar a las startups  como nuevo motor \necon\u00f3mico en la ciudad.\n\u00abHemos conseguido unir al sector priva -\ndo bajo una sola voz, la de la asociaci\u00f3n, pa -\nra potenciar el ecosistema startup y liderar \nen Valencia un movimiento con una estrate -\ngia de consolidaci\u00f3n a largo plazo\u00bb, explica \nel presidente de la asociaci\u00f3n Ra\u00fal Mart\u00edn. \nM\u00e1s de 90 entidades, las m\u00e1s relevantes del sector empresarial que apoyan el empren -\ndimiento, la innovaci\u00f3n y la tecnolog\u00eda han querido mostrar su m\u00e1ximo respaldo, gene -\nrando sinergias a trav\u00e9s de programas con -\njuntos de cara al 2019.\nEntre los objetivos de la asociaci\u00f3n se en -cuentran impulsar el tr\u00e1nsito hacia una nueva econom\u00eda basada en la innovaci\u00f3n \ny el talento, capaz de generar valor y crear \nempleo cualificado y sostenible. Tambi\u00e9n \nidentificar, cohesionar y hacer part\u00edcipes a \ntodos los agentes que potencien el ecosiste -\nma valenciano. Adem\u00e1s, exportar los sellos de identidad del ecosistema por el mundo y \ngenerar un polo de atracci\u00f3n y retenci\u00f3n de talento, de empresas punteras y de inver -\nsi\u00f3n.\nEn su nuevo plan estrat\u00e9gico tambi\u00e9n \naparecen nuevas iniciativas como Aemus, un nuevo hub  nacional de movilidad urba -\nna sostenible que contar\u00e1 con las empresas \nm\u00e1s innovadoras del sector, La Pinada Labs, \nun nuevo programa de innovaci\u00f3n abierta \nsobre ciudades y comunidades sostenibles, \nel evento tecnol\u00f3gico internacional Sesame \nSummit o la suscripci\u00f3n de convenios de co -\nlaboraci\u00f3n para fomentar el talento tecno -\nl\u00f3gico con el Colegio Oficial de Ingenieros \nen Inform\u00e1tica de la Comunidad Valencia -\nna COIICV , Geekshubs Academy, Asociaci\u00f3n de J\u00f3venes Empresarios de Valencia AJEV y la Asociaci\u00f3n Nacional de Business Angels \nBigBan.\nValencia Digital Summit\nEl futuro del ecosistema Startup  es el eje so -\nbre el que se ha centrado la primera edici\u00f3n de Valencia Digital Summit en el Palau de \nCongresos, una jornada local con tem\u00e1tica global, que ha contado con la presencia de \nlas startups  y referentes del ecosistema em -\nprendedor en Valencia.\n\u00bfHacia qu\u00e9 tipo de educaci\u00f3n vamos? \n\u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 el futuro del trabajo? \u00bfC\u00f3mo nos \nafectar\u00e1n las nuevas tecnolog\u00edas en nues -\ntra forma de vida? \u00bfQu\u00e9 impacto tiene en \nnuestra sociedad invertir en talento? Estas \ny otras preguntas se han debatido con l\u00edde -\nres empresariales valencianos e internacio-\nnales de \u00e9xito que han sabido subido subir -\nse al tren de la innovaci\u00f3n y las nuevas tec -\nnolog\u00edas.\nCifras\nLa Asociaci\u00f3n Valenciana de Startups ha co -\nlaborado durante este a\u00f1o con m\u00e1s de sesen -\nta entidades locales, una treintena de enti -\ndades nacionales e internacionales y cuenta con un centenar de asociados. El ecosistema \nvalenciano est\u00e1 formado actualmente, se-g\u00fan un informe de Startupxplore, por cerca de 495 Startups mostrando un crecimien -\nto estable y convirti\u00e9ndose en el tercer hub \nespa\u00f1ol tras Madrid y Barcelona con previ -\nsiones de creaci\u00f3n de empleo para el 2019 de 3069 puestos. Una inversi\u00f3n recibida hasta \nla fecha de 96,6 millones de euros.  \u2022EMPRENDORES\n 83   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza As\u00ed fomentan las \nuniversidades valencianas \nla actitud emprendedora\n6/06/2018\nLa AVI establece un marco de \ncolaboraci\u00f3n con aceleradoras y \n'startups' para impulsar la innovaci\u00f3n\nEl equipo directivo de la Ag\u00e8ncia Valenciana \nde la Innovaci\u00f3 (A VI) ha mantenido una reuni\u00f3n \nde trabajo con la Asociaci\u00f3n Valenciana de \nStartups y las aceleradoras de empresas Lanzadera, Insomnia y Biohub con el fin \nestablecer un nuevo espacio de colaboraci\u00f3n \nentre estas iniciativas empresariales de base innovadora y los programas de apoyo que \npromueve la Ag\u00e8ncia. \n4/11/2020\nEstos son los finalistas del \npremio AJEV 2020 \nLa Asociaci\u00f3n de J\u00f3venes Empresarios \nde Valencia ha querido continuar con la \ncelebraci\u00f3n de sus premios a pesar de las \ncircunstancias actuales. \"Ahora m\u00e1s que nunca queremos reconocer la labor de nuestras \nj\u00f3venes empresas valencianas\u201d, declara Jose \nVicente Villaverde, presidente de AJEV.\n18/11/2020\nVal\u00e8ncia Activa quintuplica la cuant\u00eda de \nlos premios VLC Startup Awards\nEn la quinta edici\u00f3n de los premios VLC \nStartup Awards, la gala de referencia en \nVal\u00e8ncia organizada por el Ayuntamiento de \nVal\u00e8ncia, a trav\u00e9s de Val\u00e8ncia Activa, y Startup Valencia, se pondr\u00e1n en valor las propuestas \nm\u00e1s innovadoras de la ciudad, a trav\u00e9s de \n11 categor\u00edas y 2 premios especiales, unos premios cuya cuant\u00eda ha pasado de 10.000 a \n50.000 euros. En este sentido, la responsable \ndel \u00c1rea de Desarrollo Innovador de los \nSectores Econ\u00f3micos y Empleo, Pilar Bernab\u00e9, \nha destacado que \u201cen esta edici\u00f3n hemos quintuplicado la cuant\u00eda de los premios porque \ncon todo lo vivido estos meses, y m\u00e1s que \nnunca, tenemos el convencimiento de que la innovaci\u00f3n en los campos de la tecnolog\u00eda y el \nconocimiento es clave para avanzar y afianzar \nla viabilidad y excelencia de nuestros sectores productivos\u201d.\nwhatsnews\nestefan\u00eda  pastor  \n17/03/2014\nEl emprendimiento se ha convertido en \nuna faceta a desarrollar de la sociedad  \ny las instituciones educativas han recogi -\ndo el testigo para ayudar a promover esta actitud y facilitar a los alumnos el desa -\nrrollo de esta faceta.  Por este motivo, las cinco universidades p\u00fablicas valencianas \nhan ido desarrollando propuestas para \nmotivar a los estudiantes. \nPor ejemplo, la Universitat de Val\u00e8ncia \nha creado la plataforma de crowdfunding  \nUniempren.Por otro lado, el Adeit, a tra -\nv\u00e9s de su C\u00e1tedra de Cultura Empresarial, \nha creado unos premios para emprende -\ndores llamados Motivem.La Universitat \ntambi\u00e9n tiene en marcha un m\u00e1ster de In -\nnovaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de empresas. Ade -\nm\u00e1s, dispone del Parque Cient\u00edfico, que \naloja a m\u00e1s de setenta empresas j\u00f3venes y \nconsolidadas, principalmente de los sec-\ntores de Biotecnolog\u00eda y Tecnolog\u00edas de la \nInformaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC).\nLa Universidad Polit\u00e9cnica de Valen -\ncia (UPV) pretende poner en marcha un \nm\u00e1ster de emprendimiento de car\u00e1cter \neminentemente pr\u00e1ctico, adem\u00e1s de in-\nternacional. La UPV ha formentado, du -\nrante m\u00e1s de 21 a\u00f1os, el emprendimien -\nto a trav\u00e9s del Instituto Ideas. Esta uni -\nversidad ha lanzado recientemente un \nPlan de Emprendimiento Global llamado poli[emprende] .Entre sus iniciativas es-\ntrella se encuentra el programa de incu -\nbaci\u00f3n Startup UPV . Por otro lado, se ha puesto en marcha la quinta edici\u00f3n de la C\u00e1tedra de Cultura Directiva y Empresa -\nrial. \nLa Universidad Jaume I tiene diversos \nservicios y c\u00e1tedras que permiten seg -\nmentar las facetas del emprendimiento.  \nPor ejemplo, Oipep. Tambi\u00e9n dispone de \nla C\u00e1tedra Increa de Innovaci\u00f3n, Creativi -\ndad y Aprendizaje y la C\u00e1tedra Intercoop en Econom\u00eda Social.  A ello se suma  Es -\npaitec, el parque cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y \nempresarial de Castell\u00f3n promovido por \nla universidad y la Confederaci\u00f3n de Em -\npresarios de Castell\u00f3n (CEC). Incluso han \nconfigurado una asociaci\u00f3n sin \u00e1nimo de \nlucro llamada Secot.\nEn la Universidad de Alicante la actitud \nemprendedora se fomenta desde varios \nvicerrectorados.No obstante, al margen del posible asesoramiento, se encuentra una curiosa iniciativa, y es la puesta en \nmarcha de Unimooc-aemprende. Adem\u00e1s, \ntambi\u00e9n dispone de 'Actua' . \nEl Programa de Emprendedores Uni-\nversitarios (PEU), persigue fomentar las \niniciativas emprendedoras de los estu -\ndiantes, titulados y personal de la UMH. \nAdem\u00e1s, dispone del Parque Cient\u00edfico y \nEmpresarial gestionado desde la Nau de \nla Innovaci\u00f3,. 'Marat\u00f3 de creaci\u00f3 de em -\npreses UMH, donde se impulsa y acelera \nla creaci\u00f3n de empresas innovadoras. Por \notro lado, tambi\u00e9n han creado el Fondo Pro Emprendedores y el Banco de Talento \nPro Emprendedores, con los que se pre -\ntende encontrar financiaci\u00f3n y gestionar \nel talento emprendedor. \n\u202284\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza\n1La actualidad \na trav\u00e9s de sus protagonistasA trav\u00e9s de los Desayunos y Jornadas de Valencia \nPlaza se analizan diferentes aspectos de la econom\u00eda, sociedad y pol\u00edtica de la ComunitatGALER\u00cdAS   Desayunos y jornadas\n 85   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza\n86\nDiez a\u00f1os de Valencia PlazaGALER\u00cdAS   Ediciones Plaza\n10 a\u00f1os de crecimiento \nde Ediciones Plazahotel  intur  (castell\u00f3n )  18/10/2018  \nLa puesta en marcha de Castell\u00f3n Plaza aglutin\u00f3 en el hotel \nIntur de la capital de la Plana a m\u00e1s de 400 personas de diferen -\ntes \u00e1mbitos econ\u00f3micos, pol\u00edticos y sociales de la provincia y la \nComunitat. \nauditorio  v\u00edctor  villegas  (murcia )  31/10/2019  \nLa puesta en marcha de Murcia Plaza fue celebrada por m\u00e1s de 500 personas del mundo de la empresa, la pol\u00edtica, \nla cultura y el deporte de la Regi\u00f3n de Murcia. El nuevo pe -\nri\u00f3dico ofrece una selecci\u00f3n de noticias, reportajes y an\u00e1li -\nsis empresariales, pol\u00edticas, sociales, culturales y deporti -\nvas desde una \u00f3ptica propia y diferenciada de la prensa tra -\ndicional.adda  (alicante )  06/10/2016  \nLa puesta en marcha de Alicante Plaza aglutin\u00f3 en el Auditorio \nde la la Diputaci\u00f3n Provincial de Alicante (ADDA), a m\u00e1s de 400 \npersonas del mundo de la empresa, la pol\u00edtica, la cultura y el de -\nporte. \nveles  e vents  (v alencia )  05/11/2014 \nEdiciones Plaza lanzaba al mercado una publicaci\u00f3n impresa \nmensual, Plaza. En sus p\u00e1ginas se abordan y analizan asuntos de \nactualidad politica, econ\u00f3mica, financiera, cultural, de moda, dise\u00f1o, \nhistoria y motor, entre otras tem\u00e1ticas. 87   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza\nv al\u00e8ncia   09/10/2019  \nPlaza Radio se estrenaba \noficialmente en la FM. El proyecto nace con el ob -\njetivo de convertirse en la radio de los valencianos y \nllevar a la antena una co -\nmunicaci\u00f3n cercana que \ndar\u00e1 cabida a los asun -\ntos que interesan en la ca -\nlle con el estilo y el est\u00e1n -\ndar de calidad de Valencia \nPlaza.\nv alencia   15/12/2017 \nEdiciones Plaza se convierte en el \nnuevo editor de Lletraferit . De es-\nta manera se completa la informaci\u00f3n cultural que ofrece CulturPlaza, am -\npliando sus contenidos con una revis -\nta en papel, editada integramente en valenciano y de referencia desde ha -\nce a\u00f1os.\nv al\u00e8ncia   09/10/2019  \nA lo largo de estos a\u00f1os, Edi -\nciones Plaza ha impulsado el \nnacimiento de nuevas publi -\ncaciones.  Gu\u00eda Patio, Anuario \nde la Gu\u00eda Hedonista, Gu\u00eda de 5 Barricas, Gu\u00eda del Deporte Fe -\nmenino, Gu\u00eda del Deporte Adap -\ntado son algunos ejemplos de la amplia oferta informativa del \nGrupo.\n88\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza\nUna \nd\u00e9cada de \nperiodismo de calidad\n  \nA lo largo de estos a\u00f1os, miles de personas de todos \nlos \u00e1mbitos sociales han acudido a la celebraci\u00f3n de \nlos aniversarios de Valencia Plaza. Los eventos siempre han concentrado  a multitud de representantes pol\u00edticos, referentes empresariales, actores de la sociedad civil \ny protagonistas de la esfera cultural para celebrar \nlas efem\u00e9rides del peri\u00f3dico 100% valenciano. Unos actos que se han celebrado en diferentes edificios \nemblem\u00e1ticos de Val\u00e8ncia, como la Bolsa de Val\u00e8ncia, La \nRambleta, la Fundaci\u00f3n Bancaja, el Palacio de Congresos o el Palau de Les Arts. Y en los que se ha reconocido la \nlabor de diferentes personalidades de la empresa, la \ncultura y el deporte valenciano.GALER\u00cdAS   Aniversarios Valencia Plaza\n 89   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza\n90\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza\nGALER\u00cdAS   Aniversarios Valencia Plaza 91   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza\nValencia Plaza  Anuario 2017   \u2014 93   \nCultura\nCulturplaza fue una apuesta decidida en el diario por poner la cultura en el centro y \nno en los m\u00e1rgenes del proyecto de Valencia Plaza.  Y en estos a\u00f1os hemos reflejado \ncomo ha cambiado el panorama cultural de la ciudad: la llegada de la Berklee, la apertura de Bombas Gens, los vaivenes del IV AM, el cine, la capitalidad mundial del dise\u00f1o, el aterrizaje de CaixaForum, los proyectos de la Fundaci\u00f3n Hortensia Herrero,... \n5\n94\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA   2011\nBerklee College of Music inicia \nsus actividades en Valencia\nv alencia  plaza\n15/04/2011 \nBerklee College of Music inicia su primera actividad acad\u00e9mi -\nca en Valencia mediante un concierto gratuito de la formaci\u00f3n \nBerklee Mediterr\u00e1neo Ensemble en el Palau de les Arts Reina Sof\u00eda, \nde Valencia. El concierto es la presentaci\u00f3n del Instituto de M\u00fasi -\ncas del Mediterr\u00e1neo, un centro cuyo objetivo es contribuir al in -\ntercambio cultural entre las m\u00fasicas del Mediterr\u00e1neo, la investi -\ngaci\u00f3n y la docencia en dichas tradiciones musicales, su difusi\u00f3n internacional y el apoyo a j\u00f3venes talentos para impulsar sus carre -\nras.\nLa apertura del Instituto de M\u00fasicas del Mediterr\u00e1neo es la activi -\ndad inicial del campus internacional de Berklee College of Music en \nValencia a la que se sumar\u00e1 paulatinamente el resto de la oferta aca -\nd\u00e9mica del Campus, consistente en los programas Master, el Cen -\ntro de Carreras Internacionales as\u00ed como los programas cortos de especializaci\u00f3n. Guillermo Cisneros, vicepresidente de Global Ini -\nciatives de Berklee College of Music y director ejecutivo de Berklee \nValencia, ha destacado que \u00abcon esta iniciativa Berklee se suma a la \nimportante tradici\u00f3n musical de la Comunidad Valenciana y contri -\nbuir\u00e1 a consolidar su posici\u00f3n como capital musical del Mediterr\u00e1 -\nneo\u00bb.\n\u00abLa idea del Mediterr\u00e1neo como centro de intercambio cultural \ndesde tiempos inmemoriables es algo sabido por todos. El Instituto \nes una plasmaci\u00f3n de esta idea y nace con la aspiraci\u00f3n de hacer una \nfusi\u00f3n desde un punto de vista global: estilos, inquietudes, talentos, \ntradiciones, geograf\u00edas, or\u00edgenes\u00bb, explica Javier Lim\u00f3n, director ar -\nt\u00edstico del Instituto de M\u00fasicas del Mediterr\u00e1neo. \nEl Instituto de M\u00fasicas del Mediterr\u00e1neo desarrollar\u00e1 tres acti -\nvidades principales: \u00abEl programa de nuevos talentos de la m\u00fasi -\nca mediterr\u00e1nea\u00bb, \u00abLa iniciativa de investigaci\u00f3n\u00bb y \u00abEl centro de \narchivo y aprendizaje\u00bb. En el centro de estas actividades estar\u00e1 \u00abEl \nprograma de nuevos talentos de la m\u00fasica mediterr\u00e1nea\u00bb que empe -\nzar\u00e1 sus clases en septiembre de 2011. Se tratar\u00e1 de un programa es -\npecializado para 12 estudiantes de talento excepcional y con faculta -\ndes para desarrollar una carrera musical internacional provenien -\ntes de las diferentes tradiciones musicales del Mediterr\u00e1neo.\nSeg\u00fan explica Javier Lim\u00f3n, director art\u00edstico del Instituto de M\u00fa -\nsicas del Mediterr\u00e1neo, \u00abel objetivo consiste en ofrecer a estos estu -\ndiantes una mayor comprensi\u00f3n de las caracter\u00edsticas fundamenta -\nles de la m\u00fasica mediterr\u00e1nea. Como consecuencia, es posible que se desarrolle un estilo musical original a partir de la fusi\u00f3n de estas diversas tradiciones musicales\u00bb.\nSobre este centro, el vicepresidente de Academic Affairs Berklee \nValencia y fundador del Instituto de M\u00fasicas del Mediterr\u00e1neo, La -\nrry Monroe, ha se\u00f1alado que \u00abcon el Instituto de M\u00fasicas del Medi -terr\u00e1neo, Berklee College of Music quiere explorar las influyentes tradiciones musicales del Mediterr\u00e1neo, y contribuir a la forma -\nci\u00f3n y proyecci\u00f3n de los j\u00f3venes talentos de estas tradiciones musi -\ncales\u00bb.\nvicent  molins\n09/03/2013 \n(Casi) todas las historias comienzan con un viaje. El ministro del \nInterior Jorge Fern\u00e1ndez D\u00edaz se reencontr\u00f3 con Dios en un viaje a \nLas Vegas. Y en otro orden de cosas, Berklee Valencia se gest\u00f3 en un \nviaje a tres manos de Francisco Camps, Teddy Bautista y Jos\u00e9 Maria Cano (de Mecano) a Boston en 2005, donde entablaron contactos de -\nfinitivos con la universidad musical m\u00e1s prestigiosa del mundo.\nAntes, Cano y Teddy se subieron al coche oficial de Camps, conge -La llegada de la Berklee College of Musicen 2011, que eligi\u00f3 Valencia para acoger su primera sede \neuropea, fue una noticia de gran impacto en el mundo cultural valenciano. Y su confirmaci\u00f3n de que \nseguir\u00e1n aqu\u00ed hasta, al menos 2041, ha sidomuy bien acogida en la ciudad\n 95   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza \nniaron y le explicaron el proyecto despu\u00e9s de que Teddy Bautista, \nmiembro del patronato de Berklee, le trasladara su presidente Ro -\nger H. Brown la idea de abrir en la pujante Espa\u00f1a el primer centro \nfuera de los EEUU.\nAislada casi como en una c\u00e1mara hiperb\u00e1rica, al margen de cual -\nquier ruido pol\u00edtico y tras un pasado reciente lleno de tribulacio -\nnes, el campus musical de Berklee en Valencia funciona todav\u00eda a \nmedios gas tras su primer a\u00f1o, con 55 trabajadores y 116 estudiantes \n(75 en su programa de M\u00e1ster y 41 en el programa de Global Studies) \nprocedentes de 28 pa\u00edses distintos (desde las Islas Virginia a Siria), pero con la cercana previsi\u00f3n del pleno rendimiento en poco tiem -\npo, cuando contar\u00e1n con 320 alumnos.\nBajo las arcos del anexo sur del Palau de les Arts, y custodiado por \nel imponente edificio, la apariencia de Berklee Valencia es m\u00e1s la de \nun instituto de alta tecnolog\u00eda que la de un centro de ense\u00f1anza mu -\nsical. Repleto de estudios de grabaci\u00f3n, tech labs y salas de produc -\nci\u00f3n, la instituci\u00f3n de Boston ha invertido cerca de 6,5 millones de euros en su acondicionamiento. Por los pasillos, donde se escucha \npoco espa\u00f1ol, circulan j\u00f3venes con semblantes a lo Mark Zucker -\nberg, que han pagado de media 25.000 euros, el precio por tener pla -\nza en el \u00fanico campus no americano de Berklee.\ncarlos  gars\u00e1n\n21/07/2020\nBerklee se queda en Val\u00e8ncia. La prestigiosa escuela musical ha re -\nnovado finalmente su convenio de colaboraci\u00f3n con la Ciutat de les \nArts i les Ci\u00e8ncies. La renovaci\u00f3n era un hecho desde hace semanas pues, tal y como adelant\u00f3 Culturplaza en mayo, el proceso de selec -\nci\u00f3n de candidaturas para ocupar el espacio que ahora utiliza la es -\ncuela finaliz\u00f3 con Berklee como \u00fanica aspirante, momento desde \nel que se trabaja en el convenio que hoy es una realidad. El acuer -\ndo, eso s\u00ed, presenta alguna novedad con respecto a las bases anun -\nciadas en febrero en el Diari Oficial de la Generalitat Valenciana \n(DOGV). El documento planteaba la propuesta de cesi\u00f3n de uso del \nanexo sur del Palau de les Arts por un periodo de 25 a\u00f1os, mien -\ntras que el convenio final marca un plazo de 20 a\u00f1os, que se podr\u00eda \nprorrogar otros 20, con lo que Berklee podr\u00eda quedarse en Val\u00e8n -\ncia hasta 2060, en caso de llegar a acuerdo dentro de dos d\u00e9cadas. \nEsta modificaci\u00f3n se ha llevado a cabo durante la negociaci\u00f3n \ndel nuevo convenio, un cambio que no ha sido impedimento pa -\nra que se cierre la nueva etapa de la escuela. El acuerdo alcanzado \nafianza el futuro de la escuela en Val\u00e8ncia, siendo esta la primera \nsede internacional de la misma y \u00fanica europea, y dota al proyecto \nde una mayor estabilidad de cara a plantear una hoja de ruta a un \nmedio-largo plazo. Este era precisamente el objetivo de la Funda -\nci\u00f3n Berklee College of Music, que inici\u00f3 su actividad en Val\u00e8ncia \nhace una d\u00e9cada, con un primer acuerdo que ten\u00eda un l\u00edmite: 2021. \nAunque tanto la escuela como la administraci\u00f3n p\u00fablica parec\u00edan \ntener claro su deseo de que continuara, lo cierto es que la tardanza \nen la resoluci\u00f3n levant\u00f3 algunas dudas que ahora quedan del todo \ndespejadas. Fue el pasado mes de febrero cuando se puso en mar -\ncha el proceso para la cesi\u00f3n del anexo sur del Palau de Les Arts, \nespacio que actualmente ocupa, unas bases que se abr\u00edan a que \notras instituciones optaran al mismo. Eso s\u00ed, con un proyecto peda -\ng\u00f3gico dirigido principalmente a la impartici\u00f3n de estudios supe -\nriores de interpretaci\u00f3n musical, un perfil que dif\u00edcilmente encon -\ntrar\u00eda competencia Berklee.\n\u00abHoy celebramos la confirmaci\u00f3n del compromiso con La Ciutat \nde les Arts i les Ci\u00e8ncies y nuestra apuesta por esta regi\u00f3n, por este proyecto donde la creatividad es el hilo conductor. Desde Berklee pensamos que la educaci\u00f3n, la cultura musical, la apuesta por los \ncreadores es clave para construir un futuro mejor\u00bb, expres\u00f3 Maria \nM. Iturriaga, directora ejecutiva del campus de Berklee en Val\u00e8n -\ncia, tras la firma del convenio, momento en el que destac\u00f3 que por \nsus aulas han pasado m\u00e1s de 3.000 alumnos de 70 pa\u00edses, estudian -\ntes que \u00abno solo se han convertido en embajadores de la ciudad si \nno que han comulgado con la sociedad valenciana y su grand\u00edsima \ncultura musical, desarrollando numerosos proyectos y colabora -\nciones en la comunidad\u00bb.\nEste nuevo acuerdo, adem\u00e1s, incluye el desarrollo de un proyec -\nto cultural y formativo por parte de Berklee College of Music a tra -\nv\u00e9s de becas para estudiantes de la Comunitat Valenciana, as\u00ed co -\nmo un programa de dinamizaci\u00f3n cultural y musical en la Ciutat de les Arts i les Ci\u00e8ncies y la puesta en marcha de proyectos socia -\nles con vinculaci\u00f3n local. Cabe destacar que, especialmente por lo \nque respecta a su vinculaci\u00f3n con el espacio, no es novedad, pues \nen los \u00faltimos a\u00f1os la escuela ha venido desarrollando distintos \nproyectos como \u2018Un lago de conciertos\u2019 , en el que estudiantes del campus ofrecen conciertos al aire libre, y colaborando con espa -\ncios culturales como el IV AM o el Centre del Carme.La de Val\u00e8ncia \nes la \u00fanica sede en Europa de la prestigiosa escuela Berklee, com -\nplejo que actualmente cuenta con aproximadamente medio mi -\nllar de alumnos procedentes de 40 pa\u00edses. El pasado mes de abril \nel campus valenciano fue reconocido por la revista Billboard co -\nmo una de las mejores escuelas de negocios del mundo en el \u00e1mbi -\nto musical, situ\u00e1ndola entre las 4 mejores fuera de Estados Unidos, gracias a su programa Master of Arts in Global Entertainment and Music Business.\u2022 \n96\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA   2013\n7 razones del Consell para destituir \na Helga Schmidt... y 4 para retenerla\ncarlos  aimeur  \n26/12/2013\nLa intendente del Palau de les Arts, Helga \nSchmidt, est\u00e1 en el disparadero del Con -\nsell. El presidente de la Generalitat, Alber -\nto Fabra, y su equipo de confianza han de -\ncidido forzar al m\u00e1ximo la relaci\u00f3n con la \naustriaca con la intenci\u00f3n de provocar su \ndimisi\u00f3n y que la austriaca abandone el co -\nliseo. Sin embargo, Schmidt ha resistido \nhasta ahora todos los envites por parte del \nConsell y su aguante ha hecho que en Pre -\nsid\u00e8ncia reculen a la hora de destituirla. E \nincluso hay quien recuerda que, con sus de -\nfectos, mantenerla es una opci\u00f3n mejor que \necharla.\nLas cr\u00edticas sistem\u00e1ticas de los \u00faltimos \nmeses se han interpretado en el Palau de les Arts como un intento por parte del Con -\nsell de laminar su confianza y provocar su dimisi\u00f3n. \u00abVan a por ella, es descarado\u00bb, co -\nmentan desde el complejo. Estos son algu -\nnos de los motivos por los cuales el Consell quiere desprenderse de la austriaca.\n1. NO HA Y DINERO.  El principal problema \ncon el que se encuentra actualmente la Ge -\nneralitat es la falta de liquidez, hasta el pun -\nto que proyectos como el Palau de les Arts \nresultan incompatibles con el mensaje de austeridad que lanzan Fabra y su equipo.\n2. DESINTER\u00c9S DEL CONSELL. Al presi-\ndente de la Generalitat, Alberto Fabra, no \nle gusta la \u00f3pera o al menos no ha mani -\nfestado nunca en p\u00fablico su inter\u00e9s.3. DESCONFIANZA HACIA SCHMIDT.  \nLa gesti\u00f3n de Schmidt ha suscitado una \ngran desconfianza entre los miembros del \nConsell. Las reiteradas cr\u00edticas de la Sin -\ndicatura de Cuentas a ra\u00edz de los gastos en \nviajes y alojamientos y su irregular for -\nma de pago (en 2012 se abonaron viajes de \n2007) han sentado mal.\n4. DESAFECCI\u00d3N DEL MINISTERIO DE \nCULTURA.  Ha visitado m\u00e1s veces Valen -\ncia la reina Do\u00f1a Sof\u00eda que da nombre al coliseo que los ministros de Cultura del \nGobierno, ya sea con el PSOE o el PP . Al igual que acontece con otros proyectos \nimpulsados por la Generalitat, la autono -\nm\u00eda con respecto a Madrid se ha traduci -\ndo una desafecci\u00f3n constante.5. INDEPENDENCIA DE SCHMIDT.  La \nintendente del Palau de les Arts lleg\u00f3 de la mano de Eduardo Zaplana y ha permane -\ncido en el cargo pese a los diferentes cam -\nbios de presidente. No ha tenido que ren -\ndir cuentas ni favores a nadie. Ha actuado con absoluta independencia. \n6. APUESTAS M\u00c1S POPULARES . El pre-\nsidente Fabra lo dijo en su copa con los \nmedios por Navidad: \u00abQuiero que en el Pa -\nlau de les Arts entre gente con vaqueros\u00bb. Con esa frase verbalizaba cu\u00e1l era su con -cepto de Cultura que quiere imprimir co -\nmo un sello personal para el final de la le -\ngislatura: m\u00e1s popular y menos elevada.\n7 . RACIONALIZACI\u00d3N DEL GASTO P\u00da -\nBLICO. \u00ab\u00bfPara que necesitamos dos or-\nquestas en Valencia? En Viena s\u00f3lo hay \nuna\u00bb, dicen desde la Conselleria de Cultu -\nra. La fr\u00eda racionalizaci\u00f3n del gasto p\u00fabli -\nco hace que se apueste por una \u00fanica or -\nquesta para la ciudad siguiendo el modelo de la Orquesta Sinf\u00f3nica de Madrid que \nact\u00faa para el Teatro Real.\nRazones para que siga\nCon todo, en el Consell se debaten con el \nhecho de que son varios los motivos por \nlos cuales no pueden destituir a Helga \nSchmidt. Esas razones se encuentran en el otro lado de la balanza y hacen que en \nel Palau de Manises se nieguen a recono -\ncer abiertamente que desde la Generalitat \npreferir\u00edan que Schmidt se fuera de Va -\nlencia.\n1. LA INFLUENCIA INTERNACIONAL \nDE HELGA SCHMIDT.  Para muchos la ra -\nz\u00f3n fundamental por la que la intendente \ndel Palau de les Arts no ha sido destituida \nes su fama internacional. \n2. NO HA Y RELEVO. El Consell no sabr\u00eda \na qui\u00e9n darle el Palau de les Arts ahora si \nSchmidt dimitiera o fuera destituida. No existe un relevo de garant\u00edas para suplir -\nla. 3. \u00c9XITO INTERNACIONAL.  Los pre-\nmios internacionales y nacionales corro-\nboran que lo que sucede en el escenario \ndel Palau de les Arts una vez se sube el te -\nl\u00f3n es uno de los mejores espect\u00e1culos del \nmundo. \n4. LA PLANTILLA DE SU LADO. La rela-\nci\u00f3n de Schmidt con los trabajadores del \ncoliseo ha experimentado un cambio pro-\nfundo en los \u00faltimos meses a ra\u00edz de su comportamiento durante la negociaci\u00f3n \ndel ERE. As\u00ed lo apuntan fuentes sindicales \nque admiten que son muchos los trabaja -\ndores que la defienden frente a las cr\u00edticas \nde la Generalitat. \u2022Helga Schmidt recib\u00eda muchas cr\u00edticas por su labor al frente del Palau de les \nArts pero el Consell de Alberto Fabra no se decid\u00eda a destituirla\n98\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA   2014 \nR\u00e9quiem \npor el IV AM\nalicante  plaza  \n16/11/2018\nEl Institut Valenci\u00e0 d\u2019 Art Modern (IV AM) ha inaugurado su \nnueva sede en Alcoy  con la retrospectiva dedicada a la figura \nde Eusebio Sempere (Onil, Alicante, 1923-1985), organizada jun -\nto con el Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda de Madrid, donde se ha exhibido entre abril y septiembre de 2018. Lo ha he -\ncho con la presencia del presidente de la Generalitat Valencia -\nna, Ximo Puig; el conseller de Educaci\u00f3n y Cultura, Vicent Mar -\nz\u00e0, el alcalde de Alcoy , Toni Franc\u00e9s y el presidente de la Funda -\nci\u00f3n Caja Mediterr\u00e1neo, Luis Boyer, entre otras autoridades.\nEl CADA, ubicado en la primera planta del hist\u00f3rico edificio \ndel Monte de Piedad de Alcoy , inicia as\u00ed su camino con una re -\ntrospectiva del artista de Onil Eusebio Sempere comisariada por Carmen Fern\u00e1ndez Aparicio y Bel\u00e9n D\u00edaz de R\u00e1bago, y en La obra de Eusebio \nSempere centra la inauguraci\u00f3n del CADA, \nla sede del IVAM en Alcoycarlos  aimeur\n17/02/2014 \nEste martes se celebra el 25 aniversario de la puesta en marcha \ndel IV AM pero hay poco que celebrar. El instituto valenciano, que \ndurante a\u00f1os fue la joya de la cultura institucional valenciana, se encuentra en una situaci\u00f3n absoluta de desamparo, con el peor pre -\nsupuesto de su historia, y con una directora, Consuelo C\u00edscar, cues -\ntionada, que ha solicitado incluso a la Generalitat que se le retire la exclusividad para compaginar su puesto con otro trabajo [Hacienda se lo ha denegado], al tiempo que mantiene su actividad como miem -\nbro del Consell Valenci\u00e0 de Cultura o de la Fundaci\u00f3n del Valencia Club de F\u00fatbol.\nC\u00edscar fue relegada en mayo de 2004 desde la Secretar\u00eda de Cultu -\nra al museo por el entonces conseller Esteban Gonz\u00e1lez Pons, en de -\ntrimento del entonces director Kosme de Bara\u00f1ano. Desde su llega -\nda al edificio de Guillem de Castro, ha visto como paulatinamente se \nle reduc\u00eda el presupuesto del centro. \u00abY es algo que viene de antes de \nla crisis\u00bb, protesta uno de sus amigos, el artista valenciano Miquel Navarro, Premio Nacional de Artes Pl\u00e1sticas.\nUnida a esa reducci\u00f3n presupuestaria, el instituto se ha visto lace-\nrado por su p\u00e9rdida de autonom\u00eda, aspecto que denuncia el cr\u00edtico Tom\u00e1s Llorens, quien fuera el creador del insituto y su primer di -\nrector. Llorens, uno de los estudiosos del arte contempor\u00e1neo m\u00e1s repetados de Espa\u00f1a (dirigi\u00f3 el Museo Nacional Centro de Arte Rei -\nna Sof\u00eda y la Fundaci\u00f3n Thyssen) cree que \u00absin duda\u00bb el golpe m\u00e1s \nduro que ha recibido la instituci\u00f3n en el \u00faltimo cuarto de siglo ha \nsido la reforma legal por la cual el consejo rector del instituto dej\u00f3 de tener una composici\u00f3n profesional para estar copado por altos \ncargos institucionales. sin relaci\u00f3n profesional con el mundo del ar -\nte, ya sea contempor\u00e1neo o cl\u00e1sico, porque sus funciones p\u00fablicas \nson otras.\nEste \u00abgolpe de estado\u00bb, como no dudan en calificarlo algunos, fue \nrealizado el a\u00f1o pasado con la excusa de que los componentes del consejo rector eran personas \u00abmuy mayores\u00bb. En concreto, desde la \nConselleria de Cultura se apresuraron a filtrar que la media de edad \ndel consejo era de 68 a\u00f1os. Lo que s\u00ed omitieron es que los consejeros que fueron relevados fueron los m\u00e1s cr\u00edticos e independientes, al -\ngunos de ellos incluso supuestamente afines al PP .\nA pesar de ser la directora m\u00e1s longeva de la historia del centro (en \nmayo cumplir\u00e1 diez a\u00f1os en el cargo), el runr\u00fan sobre la marcha de La Reina Sof\u00eda inaugurar\u00e1 este martes \nla exposici\u00f3n por el 25 aniversario del instituto, un centro que ha pasado de ser referente internacional a estar al borde del colapso, sin dinero, controlado por pol\u00edticos y dirigido por la mujer de un exconseller que est\u00e1 siendo juzgado por corrupci\u00f3n\nC\u00edscar ha sido una constante desde su llegada, algo que molesta y mu -\ncho a su entorno y a sus amigos. Navarro mismo la defiende diciendo \nque \u00abes una mujer de val\u00eda. No van a encontrar otra igual y tan traba -\njadora\u00bb. Los \u00faltimos rumores, la semana pasada, algo que el presiden -\nte de la Associaci\u00f3 Valenciana de Cr\u00edtics d\u2019Art, Jos\u00e9 Luis P\u00e9rez Pont, atribuye m\u00e1s al \u00abdeseo\u00bb de muchos gente que a la realidad.\n 99   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza la que, a trav\u00e9s de 145 obras, se realiza un recorrido por m\u00e1s de tres \nd\u00e9cadas de trabajo del autor alicantino desde finales de los a\u00f1os 40 \nhasta principios de los 80.\nLa oferta cultural de esta subsede del IV AM, centrada en las artes \npl\u00e1sticas y la cultura contempor\u00e1nea y que nace con vocaci\u00f3n multi -\ndisciplinar, se ha pensado espec\u00edficamente para el espacio que la al -\nberga, y desarrollar\u00e1, en los pr\u00f3ximos meses, distintas actividades \n\u00edndole que le han llevado a relacionarse con presuntos delin -\ncuentes como Gao Ping\u00bb.\nCr\u00edticas, compras a imputados por delitos fiscales, muchos se pre -\nguntan por qu\u00e9 Catal\u00e0 no la ha destituido. Fuentes consultadas por \nValenciaplaza.com aseguran que la \u00fanica raz\u00f3n por la que C\u00edscar no \nha cesado es porque a la consellera Catal\u00e0 no le gustan los enfrenta -\nmientos, y menos con el marido de C\u00edscar y ex conseller Rafael Blasco, \na quien en privado teme. El que fuera uno de los fontaneros de la Ge -\nneralitat de Eduardo Zaplana junto a Jes\u00fas S\u00e1nchez Carrascosa, se ha -\nlla en la cota m\u00e1s baja de su prestigio y poder, con el llamado juicio del \ncaso Blasco en marcha, en el que se le acusa de formar parte o consen -\ntir una trama de apropiaci\u00f3n indebida de dinero de las ayudas a Coo -\nperaci\u00f3n, pero sigue inspirando temor entre las filas populares.\n\u00abHoy el IV AM es un firme reflejo del estado general de la pol\u00edtica \nvalenciana; asuntos como las compras de unas fotografias de auto -\nres chinos por 440.000 \u20ac al presunto mafioso Gao Ping o los tres mi -\nllones gastados en las m\u00e1s que discutibles obras de Gerardo Rueda\u00bb recuerda Llinares, \u00abla ausencia de proyecto expositivo, el amiguis -\nmo y la confusi\u00f3n entre lo p\u00fablico y lo privado, han situado al mu -\nseo en la marginalidad. Hoy en d\u00eda pocos profesionales de la museo -\nlog\u00eda lo toman en serio\u00bb, a\u00f1ade.\n\u00bfPor qu\u00e9 el IV AM es tan importante? Como bien se\u00f1ala Tom\u00e1s \nLlorens, es, junto al Palau de la M\u00fasica, el \u00fanico proyecto cultural surgido en \u00abaquella ola\u00bb de finales de los ochenta que a\u00fan sigue en \npie. \u00abEs una historia que ha salido bien, con dificultades en muchos momentos, pero sigue, y eso es por que respond\u00eda a necesidades \nreales culturales de la sociedad\u00bb, agrega.\nUno de sus ex directores, De Bara\u00f1ano, apunta una de las claves \nde ese \u00e9xito. \u00abHa sido el primer museo de arte contempor\u00e1neo en Espa\u00f1a y no ha perdido nunca ese car\u00e1cter del primero en todo, \ncon un equipo competente y creativo en todos sus departamentos, empezando por el de seguridad y atenci\u00f3n al publico\u00bb, escribe des -\nde Z\u00farich. \u2022C\u00edscar est\u00e1 mal valorada por muchos profesionales de la cr\u00ed -\ntica. \u00abLa actual directora posee el dudoso m\u00e9rito de haber des -\nprestigiado al Instituto Valenciano de Arte Moderno\u00bb, dice P\u00e9rez Pont, \u00abmediante programaciones intrascendentes y poco plura-les que no han respondido al inter\u00e9s general ni a la calidad de las \nmismas, sino m\u00e1s bien a caprichospersonales e intereses de otra \ncomo charlas, conciertos, visitas guiadas, talleres para \nescolares y familias o performances.\nEl jefe del Consell ha expresado en este sentido que el \nCentre d\u2019Art d\u2019Alcoi ejemplifica que un proyecto cultu -\nral no es solo su edificio, sino tambi\u00e9n su interior, por \nlo que ha remarcado que ahora existe \u00abuna apuesta cul -\ntural a corto, medio y largo plazo\u00bb que pone de mani -\nfiesto que las instituciones p\u00fablicas \u00abson instrumentos para mejorar la sociedad en todos sus aspectos\u00bb. \u00abDes -\nde la Generalitat confiamos de una manera muy clara \nen la suma de sinergias y en esta gran alianza\u00bb entre el \nIV AM, el Ayuntamiento de Alcoy y la Fundaci\u00f3n Caja -\nMediterr\u00e1neo, ha proseguido Puig, quien ha sostenido \ntambi\u00e9n que es \u00abfundamental\u00bb democratizar estas ini -\nciativas conjuntas \u00abpara hacerlas llegar a todos los va -\nlencianos y valencianas\u00bb.\nPor su parte, el conseller de Educaci\u00f3n, Investiga -\nci\u00f3n, Cultura y Deporte, Vicent Marz\u00e0, ha destacado que la Conselleria se marc\u00f3 como objetivo que se pudie -\nra abrir este espacio \u00abcon exposiciones de grand\u00edsima calidad y una \nproyecci\u00f3n de futuro y continuidad\u00bb. El titular de Cultura ha apos -\ntado por que este centro \u00abtenga su singularidad y su propia capaci -\ndad de proyectar\u00bb, por lo que ha subrayado que es un buen ejemplo de trabajo del Consell por \u00abvertebrar la cultura para democratizarla \ntodav\u00eda m\u00e1s.  \u2022\n100\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA   2015\nLas diez claves de la nueva RTVV\ncarlos  aimeur , eugenio  vi\u00f1as  \n24/09/2015\nEl regreso de RTVV se encuentra m\u00e1s \npr\u00f3ximo en el tiempo.     Si bien es pr \u00e1ctica -\nmente imposible que la cadena p\u00fablica va -\nlenciana est\u00e9 en funcionamiento antes de fin de a\u00f1o, siquiera en modo pruebas, los nuevos documentos de los que dispone el \nConsell as\u00ed como la propuesta del antiguo \ncomit\u00e9 de empresa y la de la MESA V han allanado el camino para el gobierno de Xi -\nmo Puig, marcando las coordenadas princi -\npales del futuro horizonte. Todo est\u00e1 a ex -\npensas de lo que decida les Corts, una vez el \ntripartito ha presentado en el parlamento \nvalenciano la proposici\u00f3n de ley para anu -\nlar las leyes de 2013 y 2015 que ratificaron el \ncierre de la cadena p\u00fablica.\n1. NUEV A.  RTVV ser\u00e1 nueva o no ser\u00e1. As\u00ed \nlo sentencia el informe de la Abogac\u00eda de la \nGeneralitat sobre la reapertura de la cade -\nna p\u00fablica.\n2. LA DEMANDA DE CGT Y OTROS \nASUNTOS LEGALES. Una vez quede apro-\nbada la nueva ley para poner en marcha \nde nuevo RTVV , el PSPV deber\u00e1 retirar del \nConstitucional las dos demandas interpues-tas contra el cierre de la cadena p\u00fablica. Es -\nto devolver\u00eda a la Audiencia Nacional la de -\nmanda del sindicato CGT contra el ERE, que se convertir\u00e1 as\u00ed en el \u00fanico obst\u00e1culo legal \nque impedir\u00eda la reapertura.\n3. INSTALACIONES.  Uno de los problemas \nde partida de la nueva RTVV ser\u00e1n las ins -\ntalaciones. En estos momentos s\u00f3lo se en -\ncuentra disponible y utilizable el centro de producci\u00f3n de Burjassot. Tanto las sedes de \nAlicante como de Castell\u00f3n se hallan des -\nmanteladas. Otro tanto acontece con la se -\nde central de R\u00e0dio 9, ubicada en la avenida Blasco Ib\u00e0\u00f1ez. \n4. FORTA.  Otra de las decisiones a tener en \ncuenta es si se quiere o no volver a la Fede -\nraci\u00f3n de Organismos o Entidades de Radio y Televisi\u00f3n Auton\u00f3micos (FORTA). 5. HABR\u00c1 OPOSICIONES. Habr\u00e1 oposi-\nciones. Eso es algo inevitable. Con nueva televisi\u00f3n, nuevo proceso selectivo. La ho -\nja de ruta del Consell tiene como marco \ngu\u00eda la cl\u00e1usula sexta del acuerdo del ERE \nde extinci\u00f3n. En ella se se\u00f1ala que en el caso de que se reabriera la televisi\u00f3n p\u00fa -blica en los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os, a contar a \npartir del 30 de junio de 2015, \u00abla priori -\ndad en la contrataci\u00f3n por parte de la nue -\nva radio televisi\u00f3n\u00bb corresponder\u00eda a los trabajadores de RTVV SAU que as\u00ed lo soli -\ncitaran.\n6. MODELOS DAN\u00c9S E IRLAND\u00c9S. Dina-\nmarca (5,614 millones de habitantes) e Irlan -\nda (4,595 millones) ser\u00e1n algo m\u00e1s que mo -\ndelos para la nueva televisi\u00f3n p\u00fablica de la \nComunidad Valenciana (5,005 millones). Si \nbien se es consciente de que se no se puede competir econ\u00f3micamente en las mismas \ncondiciones que ellas, s\u00ed se ha planteado te -\nnerlas como referencias. \n7 . TELEVISI\u00d3N MIXTA.  En cuanto al mo -\ndelo de financiaci\u00f3n, en principio se segui -\nr\u00e1 recurriendo a un modelo de financiaci\u00f3n mixta, con un canon anual por parte de la \nGeneralitat y lo que se obtenga por insercio -\nnes publicitarias. El referente ser\u00e1 el mode -\nlo actual de RTVE, impuesto por el ex presi -\ndente Rodr\u00edguez Zapatero, si bien a un coste \nconsiderablemente menor que la anterior RTVV .8. IDIOMA.  La idea de los tres partidos que \nhan aupado a Puig al Palau de la Generalitat y a M\u00f2nica Oltra a la vicepresidencia es que la nueva cadena sea \u00edntegramente en valencia -\nno. A diferencia del PP , que pervirti\u00f3 el senti -\ndo de la televisi\u00f3n p\u00fablica y emit\u00eda pel\u00edculas y series extranjeras en castellano, desde el Con -\nsell y desde Podemos se entiende que la fun -\nci\u00f3n de ser de la televisi\u00f3n p\u00fablica valenciana es difundir y proteger el valenciano.\n9. PROGRAMACI\u00d3N.  La idea de los dos \ncanales, uno de ellos con franjas pensadas \neminentemente en el p\u00fablico infantil, sigue \nen la mente de la administraci\u00f3n valencia -\nna. Pero la nueva RTVV , que heredar\u00e1 los \nderechos de emisi\u00f3n de la antigua, dispon\n-\ndr\u00e1 de poco material. \n10. FECHAS.  El punto m\u00e1s delicado y del \nque nadie quiere hablar es el de las fechas. \nCon todo hay una fecha insoslayable, el \nmandato dado por el Consell al Alto Comi -\nsionado. RTVV deber\u00eda estar en marcha, \nsiquiera en pruebas, en verano de 2017 , fe -\ncha en la que concluye el l\u00edmite que se dio la Generalitat. \u2022El gobierno de Ximo Puig se marc\u00f3 como uno de sus principales objetivos \npara los primeros meses la puesta en marcha de nuevo de RTVV\n102\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA   2016\nnio cultural inmaterial sea relevante en el \nmundo contempor\u00e1neo\u00bb.\nPor su parte, desde el Ayuntamiento de Va -\nlencia se emiti\u00f3 hace apenas dos semanas una \ndeclaraci\u00f3n institucional presentada por los \nportavoces de los cuatro grupos pol\u00edticos mu -\nnicipales para reiterar el apoyo a la candida -\ntura. La declaraci\u00f3n resalta que las Fallas \u00abson \nun motor econ\u00f3mico, social y cultural de pri -\nmer orden en Valencia, la expresi\u00f3n m\u00e1xima de la creatividad, de la autoorganizaci\u00f3n aso -\nciativa y la cultura popular valencianas\u00bb. Ade -\nm\u00e1s, se a\u00f1ade que \u00ablas Fallas contribuyen a la \nvertebraci\u00f3n de los barrios y la integraci\u00f3n de \nlos nuevos vecinos, ayudando as\u00ed a la cohesi\u00f3n \nde la sociedad valenciana\u00bb.\nPlant\u00e0 de celebraci\u00f3n\nLa Junta Central Fallera (JCF) de Valencia ha invitado a la ciudadan\u00eda a sumarse a la plan -\nt\u00e0 de una falla junto a las Torres de Serranos, \ncon lo que la entidad ha convocado a todo el \ncolectivo fallero y a los vecinos a congregar -\nse en este espacio a las 19.00 horas en el d\u00eda del nombramiento oficial para celebrar la proclamaci\u00f3n y colaborar a alzar un monu -\nmento. Con esta iniciativa, la JCF pone pun -\nto y final al expediente que inici\u00f3 en la pri -\nmavera de 2011 para conseguir que las Fallas \nfueran declaradas Patrimonio Inmaterial de \nla Humanidad.\nLa redacci\u00f3n del documento la realiz\u00f3 un \nequipo de trabajo compuesto por cinco per -\nsonas de distintas ramas, como el soci\u00f3logo y profesor de Antropolog\u00eda de la Universitat \nde Val\u00e8ncia (UV) Gil Manuel Hern\u00e1ndez, el \nlicenciado en Historia y documentalista Ja -\nvier Mozas, el gestor cultural Jos\u00e9 Mart\u00ednez \nTormo, y el licenciado en Filolog\u00eda Valencia -\nna Josep Llu\u00eds Mar\u00edn, con la coordinaci\u00f3n del \nabogado y integrante del departamento de \npromoci\u00f3n tur\u00edstica de la Comunitat, Jorge \nMiguel Guarro.\nEl apoyo a la candidatura ha sido mayorita-\nrio a pesar de que en \u00faltima instancia la cam -\npa\u00f1a puesta en marcha por JCF para recabar \napoyos online no ha logrado su objetivo. Si \nbien situaban la meta en 25.000 firmas, la pe -\ntici\u00f3n de apoyo a la fiesta puesta en marcha a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web Change ha recabado \naproximadamente 23.000 firmas un vez se ha dado a conocer el veredicto. La fiesta fue \nincluida en 2012 en el Inventario General del \nPatrimonio Cultural Valenciano, manteni -\ndo y actualizado por el Ministerio de Educa -\nci\u00f3n, Cultura y Deportes. M\u00e1s tarde tambi\u00e9n \nse incluy\u00f3 el elemento, con la participaci\u00f3n \nde la comunidad, en el Registro de Bienes de \nInter\u00e9s Cultural del Ministerio de Educa -\nci\u00f3n, Cultura y Deporte de Espa\u00f1a.. \u2022#FallesUNESCO: Las Fallas \nson declaradas Patrimonio de la Humanidad\ncarlos  gars\u00e1n\n30/11/2016\nLa Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas \npara la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura \n(Unesco) ha hablado. Tras meses de espera, \nlas Fallas han sido finalmente declaradas Pa -\ntrimonio Inmaterial de la Humanidad, una decisi\u00f3n que se ha tomado esta misma ma\u00f1a -\nna en el Comit\u00e9 Intergubernamental para la \nSalvaguarda de Patrimonio Cultural Inma -\nterial que se celebra este a\u00f1o en Addis Abeba (Etiop\u00eda). A la sesi\u00f3n ha asistido, en represen -\ntaci\u00f3n de la candidatura valenciana, el conce -\njal de Cultura Festiva y presidente de la Junta Central Fallera (JCF), Pere Fuset; el secretario general de la JCF , Jos\u00e9 Mart\u00ednez Tormo, y An -\ntonio Bravo y Consuelo Matamoros como re -\npresentantes de la Generalitat Valenciana.La fiesta acaba aqu\u00ed un largo camino que \ninici\u00f3 hace a\u00f1os, concretamente en 2011, a\u00f1o \nen que el popular Francisco Lled\u00f3 asumi\u00f3 la \npresidencia de JCF . La nominaci\u00f3n de la fies -\nta valenciana destacaba que su elecci\u00f3n co -\nmo Patrimonio de la Humanidad permitir\u00eda llamar la atenci\u00f3n sobre otros festivales del fuego nacional e internacional y sus respec -\ntivas comunidades de la regi\u00f3n mediterr\u00e1 -\nnea, y \u00abmejorar\u00eda la reflexi\u00f3n colectiva y la comprensi\u00f3n social, tanto en Espa\u00f1a como \nen el extranjero\u00bb. Adem\u00e1s, a\u00f1ade que las Fa -\nllas de Valencia destacan por la creatividad \nen las artes y oficios y su salvaguardia per -\nmite la continuidad de muchas habilidades, al tiempo que el uso de tintes sat\u00edricos, poe -\nmas y otras formas de literatura tambi\u00e9n \npueden ser vistos como \u00abuna importante \nfuente de inspiraci\u00f3n para que el patrimo -\nTras cinco a\u00f1os de negociaciones, el proceso se inici\u00f3 \nen 2011, las Fallas de Val\u00e8ncia consegu\u00edan ser declaradas \nPatrimonio Inmaterial de la Humanidad por la Unesco \n 103   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza de partida al que le sigue las colaboraciones \ncon otros centros y una ambici\u00f3n interna -\ncional que se ha hecho expl\u00edcita desde el pri -\nmer momento.\n\u00abNo tenemos l\u00edmites\u00bb, asever\u00f3 Todol\u00ed en \nuna puesta de largo que cont\u00f3 con Susa -\nna Lloret, directora general de la Fundaci\u00f3 Per Amor a l\u2019Art; Nuria Enguita, directo -\nra del centro de arte; Ram\u00f3n Esteve, arqui -\ntecto; y los fot\u00f3grafos Bleda y Rosa. \u00abDicen que a la tercera va la vencida y en nuestro \ncaso fue cierto\u00bb, indic\u00f3 Lloret. \u00abMi mari -\ndo, el presidente de la Fundaci\u00f3, hab\u00eda tan -\nteado previamente un par de edificios. Pe -\nro cuando descubri\u00f3 Bombas Gens se dio \ncuenta enseguida de que encajaba perfec -\ntamente, entre otras, con las necesidades \nde la Fundaci\u00f3. Estaba totalmente abando -\nnado, pero ni aun as\u00ed hab\u00eda perdido su ele -\ngancia. El edificio merec\u00eda un futuro me -\njor, y la Fundaci\u00f3 merec\u00eda un edificio como \neste. Y es aqu\u00ed donde iniciamos nuestro proyecto con el \u00fanico prop\u00f3sito de com -\npartir, de devolverle a la sociedad parte de lo que nos ha dado\u00bb. carlos  gars\u00e1n  \n8/07/2017\n\u00abY entonces le dices al ladrillo, \u00bfqu\u00e9 quie -\nres ladrillo?\u00bb . Con esta pregunta, dirigida \ndirectamente al material con el que trabaja -\nba, el arquitecto Louis Kahn quer\u00eda poner freno a la falta de inspiraci\u00f3n, invitando a \nsus alumnos a escuchar antes de actuar, a \nconocer los l\u00edmites y las potencialidades de aquello que manipulaban. Esta misma cues -\nti\u00f3n formulaba Vicente Todol\u00ed, director del \u00e1rea de arte de la Fundaci\u00f3 Per Amor a l\u2019Art, durante la apertura de puertas del esperado \ncentro Bombas Gens, cuyo centro de arte se \npuede visitar desde hoy . \nY es precisamente esa la pregunta que so -\nbrevol\u00f3 la presentaci\u00f3n del nuevo templo cultural de Val\u00e8ncia, una iniciativa que rei -\nvindica la singularidad de su colecci\u00f3n y de \nsu proyecto global, que incluye un centro \nde d\u00eda y de coordinaci\u00f3n de enfermedades raras. Pero, \u00bfqu\u00e9 quieres Bombas Gens? La \nantigua f\u00e1brica abre para dar a conocer la \ncolecci\u00f3n de la fundaci\u00f3n privada, un punto La antigua f\u00e1brica de bombas hidr\u00e1ulicas, \nproyectada en 1930 por el arquitecto Cayeta -\nno Borso di Caminati, comienza su (nueva) \nandadura con tres exposiciones con las que \nbuscan poner en situaci\u00f3n al visitante tanto por lo que respecta a la personalidad de la \ncolecci\u00f3n como al espacio.\nAunque el proyecto que se completar\u00e1 con \nuna segunda fase con la que se sumar\u00e1 el re -\nfugio antia\u00e9reo de la Guerra Civil, el jard\u00edn \ntrasero, la bodega del siglo XV y el edificio de nueva construcci\u00f3n que se destinar\u00e1 a fines \nsociales, el protagonista es ahora un centro de \narte que ocupa cinco de las naves restauradas, que ya desvelan algunas de las piezas que has -\nta ahora no hab\u00edan sido expuestas. \u00abUna colec -\nci\u00f3n son muchos a\u00f1os de compromiso, ahora est\u00e1 en la infancia\u00bb, explicaba Todol\u00ed sobre la \ncolecci\u00f3n Per Amor a l\u2019Art, que consta de unas \n1.800 piezas de 140 autores, principalmente fotograf\u00eda y pintura de tendencia abstracta. \nDe Marxalenes al mundo, el centro ya tra -\nbaja en colaboraciones con otras institucio -\nnes como la fundaci\u00f3n americana Pier 24. \nPero la ambici\u00f3n internacional no la \u00fani -\nca capa para un centro de arte que hoy se \npresenta a los valencianos y que vive a un \npuente de distancia del IV AM o el Centre del \nCarme, y en el mismo lado del r\u00edo que el Mu -\nseu de Belles Arts de Val\u00e8ncia. \u00abTenemos \nque empezar y ver cu\u00e1les pueden ser los ne -\nxos de uni\u00f3n\u00bb, indic\u00f3 Nuria Enguita. \u2022\nBombas Gens empieza a batallar: estas \nson las armas del nuevo templo culturalCULTURA   2017\nEl nuevo templo cultural de Val\u00e8ncia reivindica la \nsingularidad de su colecci\u00f3n y de su proyecto global y conf\u00eda en establecer lazos con instituciones internacionales y tambi\u00e9n con otros centros de arte valencianos\n104\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA   2018\nnah inaugur\u00f3 la 32\u00aa edici\u00f3n y \u00faltima de su \nanterior etapa. La concejala de Cultura del \nAyuntamiento de Val\u00e8ncia, Gl\u00f2ria Tello; la \ngerente del festival, Rosa Roig; y el director de programaci\u00f3n, Eduardo Guillot, presen-\ntaron ayer en rueda de prensa las cintas que \ncompondr\u00e1n la Secci\u00f3n Oficial del festival, once estrenos que tienen como eje vertebra -\ndor el mediterr\u00e1neo, con representaci\u00f3n de pa\u00edses como Marruecos, Italia o Grecia. Mu -\nchas de ellas candidatas al \u00d3scar o galardo -\nnadas en distintos festivales, una carta de presentaci\u00f3n con la que sus impulsores bus -La Mostra f\u00eda a la cantera \ndel cine mediterr\u00e1neo su edici\u00f3n \u2018puente\u2019\ncarlos  gars\u00e1n\n6/10/2018\nVuelve la Mostra. La renovada, la del Me -\nditerr\u00e1neo.  La de la ambici\u00f3n art\u00edstica y \nlas prisas pol\u00edticas. La de las butacas sin al -\nfombra roja. La del amor a la pantalla. La de \nVal\u00e8ncia. La nueva edici\u00f3n del festival de ci -\nne, que se vuelve a celebrar tras seis a\u00f1os de vac\u00edo, tomar\u00e1 los cines Babel y la Filmoteca del 18 al 28 de octubre en un a\u00f1o de regreso \npero, tambi\u00e9n, de presentaci\u00f3n. Mucho ha \ncambiado la ciudad desde que Daryl Han -can atraer al viejo y nuevo p\u00fablico y volver a ser referente.\nUn total de once pel\u00edculas, todas ellas es -\ntrenos en Espa\u00f1a, integran la Secci\u00f3n Ofi -\ncial de la Mostra de Val\u00e8ncia-Cinema del \nMediterrani, un men\u00fa cinematogr\u00e1fico que \nquiere saciar el apetito de un espectador \nque se va a encontrar con una Mostra dis -\ntinta a la que recordaba. \u00abEstamos haciendo \nun festival internacional de cine en Val\u00e8n -\ncia con una programaci\u00f3n inmejorable\u00bb, re -\ncalc\u00f3 Guillot. Su baza es la cantera del cine mediterr\u00e1neo, con un n\u00f3mina de creadores que van desde el jovenc\u00edsimo Nathan Am -\nbrosioni hasta Nace Khemir, quien gan\u00f3 la \nPalmera de Oro en la Mostra de 1984. La ge -\nrente del festival, por su parte, destac\u00f3 la \n\u00abdiversidad\u00bb de la programaci\u00f3n, que se ma-\nnifiesta \u00aba todos los niveles\u00bb, en la represen -\ntaci\u00f3n de pa\u00edses, las tem\u00e1ticas retratadas o las \u00abmiradas\u00bb que se recogen en las obras. \n\u00abHemos tenido muy poco tiempo [\u2026] Han \nsido cuatro meses fren\u00e9ticos\u00bb. Estas fueron \nalgunas de las primeras palabras de la con -\ncejala de Cultura, Gl\u00f2ria Tello, durante la \npresentaci\u00f3n de renovada Mostra, un fes -\ntival que se ha realizado en tiempo r\u00e9cord, generando \u00abun resultado muy profesional\u00bb pero \u2018puente\u2019 en comparaci\u00f3n con la am -\nbici\u00f3n que se tiene de cara a 2019. Con una plantilla de unas trece personas, de las cua -\nles siete se incorporaron en agosto a trav\u00e9s \nde un programa de empleo -personas que \n\u00abnos est\u00e1n echando una mano\u00bb, indic\u00f3 Te -\nllo- y una sede ubicada en el Palau de la M\u00fa -\nsica, la realidad es la de un festival que est\u00e1 echando a andar y consciente de sus limita -\nciones. El propio Guillot dijo que ser\u00eda \u00abfr\u00ed -\nvolo\u00bb generar una secci\u00f3n industrial en tan poco tiempo y recalc\u00f3 que el objetivo de es -\nte \u00aba\u00f1o uno\u00bb es el de  \u00abrecuperar p\u00fablico\u00bb \nlocal. .\nOnce pel\u00edculas de car\u00e1cter mediterr\u00e1neo \nque se proyectar\u00e1n por primera vez en Es -\npa\u00f1a, avaladas en gran medida por festiva -\nles o premios. De hecho, algunas candidata \nal \u00d3scar. Este es el coctel de una Secci\u00f3n Ofi -\ncial en la que est\u00e1n representados una do -\ncena de pa\u00edses y que buscan, adem\u00e1s de re -\nsultar atractivas al p\u00fablico, marcar la nueva \npersonalidad del festival. De hecho, recalca -\nron sus directores, el objetivo \u00abno es tanto establecer red con festivales espa\u00f1oles\u00bb, si -\nno potenciar la relaci\u00f3n con cert\u00e1menes del \nespacio mediterr\u00e1neo, bien sea europeo o pa\u00edses \u00e1rabes.\nPor su parte, la Secci\u00f3n Informativa de \nMostra de Val\u00e8ncia reflejar\u00e1 el presente del \ncine hecho en el Mediterr\u00e1neo con proyec -\nciones que son todo estrenos en la Comuni -\ntat y algunos de ellos estrenos en Espa\u00f1a.  \u2022\nTras seis a\u00f1os de vac\u00edo, la Mostra de Val\u00e8ncia ha vuelto a \nllenar las salas de cine, reivindic\u00e1ndose como el festival \npara conectar el audiovisual mediterr\u00e1neo y para volver a ser un referente para el p\u00fablico valenciano\n106\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA   2019\ncarlos  gars\u00e1n\n9/09/2019\nVal\u00e8ncia ser\u00e1 Capital Mundial del Dise\u00f1o en 2022.  As\u00ed lo han da -\ndo a conocer los responsables de la candidatura y el comit\u00e9 de la \nWorld Design Organization, quienes han comu -\nnicado la noticia en torno a las cuatro de la tarde \na trav\u00e9s de una videoconferencia en la que esta -\nban tantos los impulsores de la iniciativa, miem -\nbros de la Associaci\u00f3 Val\u00e8ncia Capital Mundial del Disseny , como representantes de la adminis -\ntraci\u00f3n p\u00fablica, entre los que se incluye el pro -\npio alcalde de la ciudad, Joan Rib\u00f3. El alcalde se ha felicitado por este \u00ab\u00e9xito de Val\u00e8ncia\u00bb, se\u00f1a -\nlando que ha sido posible \u00abgracias a la creativi -\ndad absoluta que desprende el dise\u00f1o en nuestra ciudad y en toda la Comunitat Valenciana, con unos creadores y creadoras de primer nivel que hoy , de nuevo, han hecho historia\u00bb.\nEl secretario general de la WDO, Bertrand Derome, ha comuni -\ncado la decisi\u00f3n del comit\u00e9 en la que se ha valorado \u00abla precisi\u00f3n, el rigor y la profesionalidad\u00bb de la candidatura de Val\u00e8ncia durante \ntodo el proceso, as\u00ed como \u00abla cohesi\u00f3n y fortale -\nza\u00bb del sector. \u00abLa jornada de hoy marca un pun -\nto de inflexi\u00f3n en la historia contempor\u00e1nea del \ndise\u00f1o a nivel nacional. Porque Espa\u00f1a consigue \nsu primera Capital Mundial del Dise\u00f1o y porque ha sido gracias a Val\u00e8ncia, que siempre mantuvo, \nseguramente por falta de amor propio, un perfil \nbajo. Una tierra de creativos que ya era p\u00fablica -\nmente admirada m\u00e1s all\u00e1 de nuestras fronteras \nregionales\u00bb, explica Xavi Calvo, codirector estra -\nt\u00e9gico de la candidatura. Por su parte, Pau Rau -\nsell, tambi\u00e9n codirector de la candidatura, sostie -Val\u00e8ncia ser\u00e1 Capital \nMundial del Dise\u00f1o en 2022\nEl rigor, la \nprecisi\u00f3n, la \nprofesionalidad, as\u00ed como la cohesi\u00f3n y la fortaleza del \nsector han sido \nclave para ganarEl camino empez\u00f3 en 2017 y desde entonces la candidatura ha sumado el respaldo \nde empresas e instituciones. La candidatura ten\u00eda como eje central el Mediterr\u00e1neo y potenciar la posici\u00f3n de Val\u00e8ncia como punto de encuentro de distintas culturas\n 107   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza \nne que la designaci\u00f3n de Val\u00e8ncia como Capital Mundial del Di -\nse\u00f1o es fruto, entre otros muchos factores, de que en las \u00faltimas \nd\u00e9cadas \u00abse han concentrado en Valencia una serie de profesio -\nnales del dise\u00f1o, la arquitectura y la ilustraci\u00f3n gr\u00e1fica, de dis -\ntintas generaciones, que son capaces de proyectarse y tener pre -\nsencia a nivel nacional y global\u00bb.\nTras la presentaci\u00f3n de candidatura y elecci\u00f3n de finalistas, \nhoy 9 de septiembre se ha dado por fin a conocer el resultado del \nproceso de selecci\u00f3n, un anuncio que se ha adelantado conforme a lo previsto pues, a pesar de que estaba fijado de cara al pr\u00f3ximo mes de octubre, la pasada semana la World Design Organization \n(WDO) sorprend\u00eda a todos cambiando los planes y adelantando \nel desenlace. A pesar de que tras la visita del comit\u00e9 selecciona -\ndor la delegaci\u00f3n valenciana se mostr\u00f3 \u00abesperanzada\u00bb, cierta -\nmente el cambio en el calendario de la WDO provoc\u00f3 un clima de \nduda entre los profesionales implicados en la candidatura valen -\nciana, conscientes de los distintos perfiles de candidatura: el de \nuna ciudad con una historia \u00abrica\u00bb y un presente interesante o \nel de una ciudad con mucho por hacer. La moneda pod\u00eda caer en \ncualquiera de ellas. Y ha ca\u00eddo en Val\u00e8ncia.\nEl camino empez\u00f3 en 2017 , cuando el impulsor de la candi -\ndatura, Xavi Calvo, escrib\u00eda en este mismo diario el art\u00edculo \nVal\u00e8ncia Capital Mundial del Dise\u00f1o, pero de verdad. Ah\u00ed se \npon\u00eda sobre la mesa lo que despu\u00e9s se convertir\u00eda en una can -\ndidatura que ha sumado a empresas e instituciones, un cami -\nno que se materializ\u00f3 en diciembre de 2018, cuando se anun -\nci\u00f3 la presentaci\u00f3n de la candidatura y la creaci\u00f3n de la Asso -\nciaci\u00f3 Val\u00e8ncia Capital del Disseny , presidida por Marisa Ga -\nll\u00e9n y con Calvo y Pau Rausell, director de la Unidad de Inves -\ntigaci\u00f3n en Econom\u00eda de la Cultura (Econcult), como directo -\nres estrat\u00e9gicos de la iniciativa. En ese momento se empezaba \na construir un proyecto que ten\u00eda como eje central el medite -\nrr\u00e1neo, un discurso que buscaba potenciar la posici\u00f3n de Va -\nl\u00e8ncia como punto de encuentro de distintas culturas y , tam -\nbi\u00e9n, alejarse del relato de la capital de 2020, Lille (Francia).\nEn un principio, esta parec\u00eda la primera piedra para que Va -\nl\u00e8ncia se convirtiera en Capital Mundial del Dise\u00f1o pues, desde que se creara este t\u00edtulo (bienal), no se hab\u00edan dado dos capitales \nconsecutivas en el mismo continente. Con la elecci\u00f3n de Val\u00e8ncia \nse rompe esta norma no escrita, tomando el relevo de la ciudad francesa. Por cierto, Val\u00e8ncia se convierte en la primera ciudad \nespa\u00f1ola en conseguir el t\u00edtulo. Fue en junio cuando se confir -\nm\u00f3 Val\u00e8ncia como una de las dos ciudades finalistas y se desvel\u00f3 \nla que ser\u00eda su competidora: Bangalore (India). En este contexto, \nadem\u00e1s, se daba a conocer que Val\u00e8ncia se convertir\u00e1 en 2020 en \nsede de los European Design Awards, convirti\u00e9ndose en la pri -\nmera ciudad espa\u00f1ola que los acoge.\n\u00abEl dise\u00f1o es transversal por lo que abordaremos este progra -\nma local de eventos desde todas las disciplinas del dise\u00f1o, desde el dise\u00f1o industrial al dise\u00f1o de espacios pasando por la arqui -\ntectura o el dise\u00f1o de servicios e interfaces\u00bb, explican sus impul -\nsores. As\u00ed, en 2022 nos esperan simposios, charlas, exposiciones \no talleres, una programaci\u00f3n que salpicar\u00e1 todo el calendario y \nque busca ser un punto de encuentro entre profesionales y , tam -\nbi\u00e9n, una cita que conecte al sector con la ciudadan\u00eda. Estos son algunos de los objetivos de un proyecto que, tal y como explican \ndesde la Associaci\u00f3 Val\u00e8ncia Capital Mundial del Disseny , no busca \u2018quemarse\u2019 en un a\u00f1o, sino ser el origen de un cambio en la \nmanera de entender e integrar el dise\u00f1o en la ciudad, tal y como \nexplicaron Xavi Calvo y Mar\u00eda Lapiedra, encargada de la comu -\nnicaci\u00f3n del proyecto, en el programa El Briefing de Plaza Radio. \u2022xa vi calvo  \n27/05/2019\nTras casi un a\u00f1o de trabajo manteniendo un perfil por debajo de \nlos radares p\u00fablicos , en diciembre del a\u00f1o pasado se hac\u00eda p\u00fablico \nque Val\u00e8ncia preparaba, como una iniciativa privada, una candidatu -\nra para ser Capital Mundial del Dise\u00f1o en 2022.Sin pasar por Madrid o Barcelona y por sorpresa, la sensaci\u00f3n es que el dise\u00f1o valenciano \nera de repente consciente de lo relevante que hab\u00eda sido durante las \n\u00faltimas tres o cuatro d\u00e9cadas para el sector industrial, para las insti -\ntuciones privadas y tambi\u00e9n para el mundo del asociacionismo pro -\nfesional. Y esta nueva consciencia se deb\u00eda a un c\u00famulo de esfuerzo y de trabajo pero tambi\u00e9n de talento y de un savoir faire  \u00fanico de los va -\nlencianos del que se vio impregnado el proyecto desde sus inicios.\nLa candidatura de Val\u00e8ncia solo habr\u00eda podido gestarse en Val\u00e8n -\ncia. Por lo obvio, pero tambi\u00e9n porque el car\u00e1cter de comboi  es lo que \nha ido construyendo un proyecto con una positividad como agluti -\nnante que yo no hab\u00eda vivido en ning\u00fan proyecto colectivo, gracias a la que fue posible montar un relato que tanto ech\u00e1bamos de menos en el dise\u00f1o valenciano. Este es un proyecto abierto e integrador, que \nfuncionaba gracias a que \u00edbamos todos a una, y as\u00ed ha sido desde las \nprimeras llamadas telef\u00f3nicas hasta las m\u00e1s recientes reuniones. No hab\u00eda ni un atisbo de mal rollo en un equipo formado por buenas per -\nsonas y no s\u00f3lo buenos profesionales, y sab\u00edamos que talento no falta -\nba en esta tierra, e intu\u00edamos que ten\u00edamos mucha historia, y no fue hasta tener la manta liada a la cabeza que pudimos comprobar que \nnos desbordaba, y que esta historia no se acababa nunca.\nDesde la candidatura nos plante\u00e1bamos hace un a\u00f1o la posibilidad \nde que la perspectiva del dise\u00f1o pudiese convertirse en agente prin -\ncipal de la innovaci\u00f3n urbana, y ahora vemos que desde el dise\u00f1o he -\nmos planteado una serie de temas que har\u00edan a Val\u00e8ncia una ciudad \nm\u00e1s creativa, sostenible, inclusiva o pr\u00f3spera. Estamos sembrando, \npero sobretodo recogiendo frutos y organiz\u00e1ndolos, y alg\u00fan premio \nen el camino. Organiz\u00e1ndonos a nosotros mismos, incluyendo en el discurso del dise\u00f1o las voces de sectores creativos valencianos que \nvan desde la moda a la arquitectura o a la ilustraci\u00f3n, alineando a esto \nque se ha llamado industrias creativas persiguiendo un fin com\u00fan.\nAhora que hemos visibilizado de lo que somos capaces nada volve -\nr\u00e1 a ser igual. Hemos conseguido poner en marcha ese proceso del que hablaba antes, esa ilusionante maquinaria que ha hecho que nos lo creamos, creer en lo que somos capaces y sentirnos seguros por -\nque venimos haci\u00e9ndolo a\u00f1os y a\u00f1os, con una historia detr\u00e1s que nos avala y nos pide a gritos que continuemos. \nSeremos Capital Mundial del Dise\u00f1o.  \u2022El camino es la \nrecompensa\n108\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA   \nEsta es la joya patrimonial \nen ruinas que ha comprado Hortensia Herrero\n12/12/2013\n7 pecados capitales que ahogan \nal San P\u00edo V\nEl San P\u00edo V, el principal museo de la Comunidad \nValenciana, la segunda pinacoteca de Espa\u00f1a, \nlanguidece. El desinter\u00e9s del Ministerio de \nCultura y la falta de un presupuesto consolidado por parte de la Generalitat est\u00e1n a punto de \nllevarlo al estrangulamiento. El triste acto con \nel que se presentaron este martes las obras de ampliaci\u00f3n no es m\u00e1s que el reflejo del \nabandono al que se ha sometido a un centro \ncuyos cuadros son solicitados por museos \ncomo el Louvre.\n15/11/2013\n10 claves para entender porqu\u00e9 la \nCiudad de la Luz es un fracaso\nLa Ciudad de la Luz es uno de los mayores \nfracasos de la Generalitat valenciana y el \nmejor ejemplo de c\u00f3mo una err\u00e1tica gesti\u00f3n \nsin una estrategia adecuada hundi\u00f3 una inversi\u00f3n de 265 millones de euros. El sue\u00f1o \nde Luis Garc\u00eda Berlanga se ha convertido en \nuna pesadilla.\n17/01/2014\nLa animaci\u00f3n \u2018made in Valencia\u2019 marca el \ncamino de la industria audiovisual\nLas productoras consiguen sobrevivir pese \nal cierre de RTVV por su no dependencia \nde las subvenciones y su ritmo de trabajo a \nnivel global, con clientes en todo el mundo e ingresos diversificados. La animaci\u00f3n \nvalenciana sobrevive a la crisis sin ayuda de \nnadie. Las productoras locales exportan sus trabajos por todo el mundo. Disney Channel \nviene constantemente a Valencia a pescar. \nLas empresas de animaci\u00f3n valencianas son \npeque\u00f1as. Sus plantillas nunca superan las \ntreinta personas y est\u00e1n muy condicionadas por los trabajos comerciales que son a fin \nde cuentas los que les hacen poder pagar \nlas facturas. De hecho, buena parte de ellas compaginan sus labores creativas con sus \ntrabajos profesionales.\nwhatsnews\ncarlos  gars\u00e1n , eugenio  vi\u00f1as\n23/02/2016\nEl Palau dels Valeriola, ubicado en la calle \ndel Mar , lleva a\u00f1os pidiendo una rehabilita -\nci\u00f3n integral que lo salve de la ruina. Ni las recomendaciones del S\u00edndic de Greuges ni las constantes denuncias por parte de aso -\nciaciones vecinales y culturales han logra -\ndo frenar el deterioro del hist\u00f3rico inmue -\nble, que en sus tres siglos de historia ha sido \nresidencia de la alta burgues\u00eda valenciana, \nredacci\u00f3n period\u00edstica y local de ocio en los a\u00f1os 80. \nFinalmente ha sido Hortensia Herrero, \nvicepresidenta de Mercadona, quien ha decidido comprarlo. La operaci\u00f3n, espe-\ncifica su equipo, es \u00abuna iniciativa perso -\nnal\u00bb de la empresaria y est\u00e1 desvinculada \nde la fundaci\u00f3n que preside. Su uso tam -\nbi\u00e9n est\u00e1 en el aire aunque, una vez fina -\nlice la operaci\u00f3n \u2013 liderada por el estudio de ERRE arquitectura-, se estudiar\u00e1 su po -\nsible uso para fines socioculturales.\nAunque la soluci\u00f3n final est\u00e1 \u00abtodav\u00eda \npor concretar\u00bb, agentes de arte, fuentes vin -\nculadas a galer\u00edas de la ciudad y personajes en torno a los c\u00edrculos art\u00edsticos dan por se -\ngura la posibilidad de que el edificio se con -\nvierta en un museo que acoja parte de la colecci\u00f3n de arte privada de Herrero. Si no en su totalidad, si en una residencia perma -\nnente para la compra que durante los \u00falti -\nmos a\u00f1os ha ido acumulando la empresaria y activa mecenas de la ciudad. La variable y una comunicaci\u00f3n en firme por parte de la nueva propietaria no parece ser la prio -\nridad. Habr\u00e1 que esperar a que se ejecuten unos trabajos que se esperaban como agua de mayo por el citado estado de deterioro de \nla edificaci\u00f3n, con unos 2.500 metros cua -\ndrados consolidados. A ellos se dedicar\u00e1 \npriomordialmente su atenci\u00f3n, tras los avi -\nsos anteriormente mencionados.\nUna historia convulsa\nEl apellido que da nombre al inmueble pro -\nviene del noble Jer\u00f3nimo Valeriola, que \nmuri\u00f3 degollado en el entresuelo de la ca -\nsa, siendo de 1610 los primeros documentos \nque hacen referencia al inmueble. La pol\u00e9 -\nmica por el estado del mismo no son nove -\ndad, pues existen informes de 1753 que se refieren a un pleito entre los frailes de San \nJuan y Joaqu\u00edn Valeriola por las obras sobre \nun muro que reca\u00eda en el antiguo cemente -\nrio.   \nEl palacete fue tambi\u00e9n casa para la pro -\nducci\u00f3n del diario de papel Las Provin -\ncias, lugar al que se trasladaron los talle -\nres y la redacci\u00f3n del peri\u00f3dico desde el a\u00f1o 1893 hasta 1931. La propia familia Do -\nm\u00e9nech viv\u00eda en el primer piso del inmue -\nble, estando reservado el s\u00f3tano para la producci\u00f3n del diario. Su \u00faltimo y fallido uso fue el intento de reconversi\u00f3n en ho -\ntel, un proyecto que fue desestimado por problemas econ\u00f3micos y , con \u00e9l, la rehabi -\nlitaci\u00f3n total prevista por la empresa in -\nteresada. \u2022\n 109   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza \nValencia quiere ser ciudad-plat\u00f3\ncarlos  gars\u00e1n\n13/08/2016\nLos bailarines de Bollywood est\u00e1n revolu -\ncionando Valencia  a golpe de cadera, un ro -\ndaje que viene directo de India y que conver -\ntir\u00e1 la ciudad en un plat\u00f3 de cine en pleno \nmes de agosto. Una vez m\u00e1s vuelven las c\u00e1 -\nmaras, los focos y los curiosos a una Valen -\ncia que, tras el fiasco de la Ciudad de la Luz, \nquiere ser el plat\u00f3 urbano del mediterr\u00e1 -\nneo. La Ciudad de las Artes y las Ciencias, la \ncatedral, la plaza del Ayuntamiento, la casa Mistral, la playa de la Malvarrosa... las m\u00fal -\ntiples opciones que presenta en cuanto a lo -\ncalizaciones es una de las grandes bazas de \nla Valencia Film Office que, en este a\u00f1o, ha \ntrabajado por potenciar el proyecto y facili -\ntar desde el punto de vista administrativo la \npuesta en marcha de rodajes.\nLas concejal\u00edas de Turismo y Dominio \nP\u00fablico del Ayuntamiento de Valencia pu -\nsieron en marcha un plan de reactivaci\u00f3n \ndel sector que pasa por reducir las tasas \npara rodar, generar un sistema de ventani -\nlla \u00fanica que facilite las peticiones y trazar una estrategia promocional que organice la oferta, tras visitar las ferias internacio -\nnales Focus de Londres, el Cannes Marche \nDu Filme y el Cannes-Lions. Con parte del camino hecho y otro tanto por hacer, desde \nla administraci\u00f3n p\u00fablica se congratulan \npor la llegada de nuevos rodajes que pro -\nyecten la imagen de la Comunitat fuera de \nsus fronteras.\u00abEn el pasado se gastaron cantidades in -\nmensas de recursos de millones de euros en \nhacer zonas de rodaje. Nosotros lo hacemos \nusando las calles de Valencia\u00bb, explicaba el alcalde de Valencia, Joan Rib\u00f3, durante una \nintervenci\u00f3n con el programa Al rojo vivo \n(La sexta). Campa\u00f1as publicitarias, largo -\nmetrajes, cortos... sin trampa ni cart\u00f3n (o ca -\nsi), son efectivamente las calles de la ciudad \nlas que se han convertido en extra\u00f1o plat\u00f3 \nen el que la realidad se mezcla con la ficci\u00f3n, \nlugares de rodaje que podr\u00edan estar m\u00e1s cerca de lo que uno piensa.\u00bb\nLa Ciudad de las Artes se ha convertido \nen una de las postales m\u00e1s caracter\u00edsticas \nde la regi\u00f3n pues, con una abismal diferen -\ncia con respecto al resto de opciones, es el museo m\u00e1s visitado de Valencia. Tanto es \nas\u00ed que ha servido de fondo para produc -\nciones tan variadas que, de Hollywood a To -\nllywood, tambi\u00e9n pasan por los televisivos fogones. El complejo acogi\u00f3 en junio de 2015 la grabaci\u00f3n de la edici\u00f3n italiana de Mas -\nterchef, que dedic\u00f3 un cap\u00edtulo a la gastro -\nnom\u00eda valenciana.\nEl casco hist\u00f3rico de la ciudad es una de \nlas zonas que m\u00e1s plat\u00f3s  ready-to-work  ha \ndado a los cineastas, principalmente na -\ncionales, para ejecutar sus proyectos. En \nprecisamente en la calle Alta donde Javier Fesser ubic\u00f3 la popular 13 Rue del Percebe \nen La gran aventura de Mortadelo y File -\nm\u00f3n. Tambi\u00e9n el elenco de El bar de \u00c1lex \nde la Iglesiaha merodeado por el barrio del Carmen. \u202219/11/2015\n\u00a1En esta nave hay un espacio cultural!: centenarias f\u00e1bricas convertidas en \ncontenedor art\u00edstico\nAntiguo contenedor de instalaciones \nferroviarias y proyecto \u2013abandonado- de \nMuseo del Transporte, las centenarias naves de \nRibes siguen a la espera de una rehabilitaci\u00f3n total que dotar\u00e1 al barrio de Ruzafa de uno de \nlos complejos m\u00e1s potentes de toda la ciudad. \nCuando se ejecute, claro. Pero ahora toca definir su uso y, parte de la responsabilidad, \nrecae en la asociaciones vecinales. Construidas \nen 1915 bajo la direcci\u00f3n del arquitecto Demetrio \nRibes, tambi\u00e9n autor de la Estaci\u00f3n del Norte, \nel espacio se ha convertido en el centro de debate.\n4/01/2019\nLos macrofestivales valencianos hacen \nt\u00e1bula rasa\nLos festivales de m\u00fasica han alcanzado con \nel paso del tiempo un estrado en la sociedad \nal que pocas expresiones culturales pueden \nllegar. Por ello, la lista de exigencia que les acontece es cada vez mayor: desde implantar \nun turismo sostenible, hasta combatir con \n\u201cpuntos violeta\u201d la violencia sexual.\n11/11/2020\nObjetivo 2023: as\u00ed ser\u00e1 el futuro IVAM-\nParc Central\nEl Institut Valenci\u00e0 d\u2019Art Modern (IV AM) \ncontar\u00e1 con una nueva subsede en 2023. \nSi se cumplen los plazos anunciados por \nla Conselleria de Cultura, ser\u00e1 antes del final de legislatura cuando est\u00e9 en marcha \nel bautizado como IV AM-Parc Central, un \nespacio de unos mil metros cuadrados que acoger\u00e1 un proyecto de perfil m\u00e1s \ncontempor\u00e1neo ideado por la directora \ndel museo, Nuria Enguita. Conselleria y \nAyuntamiento est\u00e1n ultimando el convenio \nde cesi\u00f3n del muelle 3 de las Naves de Ribes, \nque se encuentra en la entrada del Parc Central por la calle Filipinas, espacio en el que \nconvivir\u00e1 con otros como la nave que acoge a \nla Universidad Popular o la de Cultura. \nwhatsnews\n110\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA   \n05/08/2015\nLos 100 a\u00f1os del Olympia, el milagro del \nteatro valenciano\nEl teatro Olympia de Valencia cumple 100 \na\u00f1os. Es un pedazo de vida de la ciudad, de \nla Comunidad y, por qu\u00e9 no, de Espa\u00f1a. A lo \nlargo de su siglo de vida ha sido todo lo que se puede ser como escenario. Se inaugur\u00f3 \nel 10 de noviembre de 1915 con una \u00f3pera, \ndurante m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os fue un cine imprescindible, el local donde se estrenaban \ntodas las pel\u00edculas de los hermanos Marx por \nejemplo, y desde hace 34 a\u00f1os es teatro, uno \nde los mejores y m\u00e1s importantes escenarios \nprivados de Espa\u00f1a.\n28/04/2016\nEl Centro del Carmen pasar\u00e1 a ser un \ncentro de cultura contempor\u00e1nea\nEl Consorcio de Museos de la Comunitat \nValenciana va a llevar a cabo una \n\u00abreordenaci\u00f3n\u00bb de los espacios que lo \nintegran con el fin de que cada uno de ellos \u00abdefina una l\u00ednea propia\u00bb. El Centro del \nCarmen, por ejemplo, se plantear\u00e1 como \n\u00abun centro de cultura contempor\u00e1nea\u00bb en el que habr\u00e1 lugar para proyectos art\u00edsticos de \nautores emergentes pero tambi\u00e9n de otras \ngeneraciones de creadores valencianos que \n\u00abno han podido exponer en la Comunitat en \n20 a\u00f1os\u00bb, adem\u00e1s de actividades paralelas y colaboraciones con las universidades \np\u00fablicas.\n19/11/2018\nUn dec\u00e1logo para salvar el Metropol\nA partir de un informe que ha realizado el \ncolectivo Salvem el Metropol, que agrupa \nentidades como la Fundaci\u00f3n Goerlich o el \nC\u00edrculo por la Defensa del Patrimonio, en el que ha colaborado la arquitecto Diana \nS\u00e1nchez Mustieles, se puede articular un \nargumentario que desmonta el informe remitido por la Conselleria de Cultura al \nAyuntamiento de Val\u00e8ncia que abri\u00f3 la puerta \nal derribo.whatsnews\nCaixaForum Val\u00e8ncia se \ninstalar\u00e1 en el \u00c1gora con una inversi\u00f3n inicial de 18 millones\nv alencia  plaza\n31/03/2017\nCaixaForum Val\u00e8ncia, que se instalar\u00e1 \nen el \u00c1gora de la Ciudad de las Artes y las \nCiencias , contar\u00e1 para su puesta en marcha \ncon una inversi\u00f3n inicial de 18 millones de \neuros por parte de la Fundaci\u00f3n La Caixa, \nque tambi\u00e9n invertir\u00e1 no menos de 5 millo -\nnes de euros al a\u00f1o para dotar de contenido \na este espacio.\nAs\u00ed lo ha explicado el presidente de la \nGeneralitat, Ximo Puig, que ha asegura -\ndo que \u00abes un buen d\u00eda\u00bb porque se ha fir -\nmado el acuerdo de colaboraci\u00f3n con Isi -\ndro Fain\u00e9, presidente de la Fundaci\u00f3n La Caixa, que sustenta el compromiso de que \nfinalmente el \u00c1gora se convierta \u00aben la lo -\ncomotora cultural de la Comunitat Valen -\nciana\u00bb.\nInicialmente se prev\u00e9 la cesi\u00f3n del edifi -\ncio a la Fundaci\u00f3n La Caixa por un periodo \nque a\u00fan no se ha concretado aunque ser\u00e1 \nsuperior a 50 a\u00f1os, y la entidad no tendr\u00e1 \nque pagar un canon, sino que contar\u00e1 co -\nmo tal la inversi\u00f3n anual de 5 millones de \neuros que har\u00e1 para actividades culturales \nen el CaixaForum.\nSeg\u00fan ha informado la entidad finan -\nciera, este a\u00f1o se concluir\u00e1n los tr\u00e1mites jur\u00eddicos previos necesarios para poner en marcha el proyecto y se convocar\u00e1 un \nconcurso restringido de ideas entre di -\nversos estudios de arquitectura para el dise\u00f1o del equipamiento. En los \u00faltimos \nmeses de este ejercicio se presentar\u00e1 el \nproyecto escogido. Est\u00e1 previsto poder \niniciar los trabajos durante el primer se -\nmestre de 2018 con el objetivo de poder \ninaugurar el centro en el a\u00f1o 2020. Entre -\ntanto la Obra Social La Caixa \u00abseguir\u00e1 pre -\nsentando muestras de primer nivel, como las que se han inaugurado en los \u00faltimos \na\u00f1os en la Comunitat\u00bb.\nEl convenio para la instalaci\u00f3n del Caixa -\nForum forma parte de un acuerdo marco que recoge la colaboraci\u00f3n entre ambas ins -\ntituciones en materia social, educativa y cul -\ntural. En el mimo est\u00e1 previsto que La Caixa dedique a acci\u00f3n social en la Comunitat 28 millones de euros en 2017 .\nEntre los objetivos b\u00e1sicos marcados en \nel convenio destacan colaborar en la mejora de las condiciones de vida de la infancia m\u00e1s \nvulnerable, de las personas mayores y de los \ncolectivos con necesidades especiales por estar afectados por enfermedades, as\u00ed como \ncontribuir al bienestar de personas con dis -\ncapacidad o en riesgo de exclusi\u00f3n. La enti -\ndad ha destacado el \u00abaumento gradual\u00bb de la inversi\u00f3n en los \u00faltimos cinco a\u00f1os: 21 mi -\nllones (2013), 25 millones (2014), 26 millones \n(2015), 27 millones (2016).\nIsidro Fain\u00e9 ha destacado que con la fir -\nma de este acuerdo de colaboraci\u00f3n \u00abhace -\nmos patente nuestra implicaci\u00f3n crecien-\nte con esta comunidad por la que aposta -\nmos decididamente\u00bb.\u2022\n 111   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza Francisco Brines: \n\u00abLo importante es que la poes\u00eda sea de los que la leen\u00bb\n10/01/2019\nEl C\u00edrculo de Bellas Artes ante su posible \ndesaparici\u00f3n: Cultura le exige 1,8 millones\nLa pesadilla del C\u00edrculo de Bellas Artes de \nVal\u00e8ncia parec\u00eda haber acabado en julio de \n2016. La entidad privada, ahogada por las \ndeudas, vend\u00eda su sede, un palacio g\u00f3tico situado en la calle Cadirers, al Grupo de Idiomas \nEnforex-Don Quijote, que a la postre convirti\u00f3 \nel espacio en una escuela. La compra, fijada en 1,2 millones de euros, supuso la cancelaci\u00f3n \nde la totalidad de la deuda econ\u00f3mica de la \nasociaci\u00f3n, que reca\u00eda principalmente en la \nhipoteca del edificio, una operaci\u00f3n que pon\u00eda \nfin a meses de incertidumbre en torno al futuro de la entidad. Sin embargo, el presente \npinta m\u00e1s bien tirando a negruzco. La venta \ndel inmueble estaba condicionada a una autorizaci\u00f3n de la Conselleria que nunca se \nefectu\u00f3.\n29/06/2019\nCae parte del techo de sala Joaqu\u00edn \nRodrigo del Palau de la M\u00fasica\nEl Palau de la M\u00fasica vuelve a sufrir problemas \narquitect\u00f3nicos. Seg\u00fan ha adelantado Las \nProvincias, parte del techo de la sala Joaqu\u00edn \nRodrigo se ha desprendido, aunque no se han tenido que lamentar da\u00f1os m\u00e1s all\u00e1 de \nlos estructurales. La sala estaba vac\u00eda y no \nten\u00eda ning\u00fan acto programado para este fin de semana. El pasado noviembre tuvo que \ncancelar la programaci\u00f3n prevista para este fin \nde semana como medida de prevenci\u00f3n tras \nel desprendimiento de una concha ac\u00fastica de \nmadera del techo.\n31/07/2020\nVal\u00e8ncia ser\u00e1 sede de los Premios Goya \n2022\nVal\u00e8ncia ser\u00e1 sede de los Premios Goya 2022. \nUna elecci\u00f3n que supondr\u00e1 la culminaci\u00f3n \ndel A\u00f1o Berlanga, con el que la Academia \nde Cine conmemora en 2021 el centenario del nacimiento de uno de los padres de la \ninstituci\u00f3n y referente de la cinematograf\u00eda \nespa\u00f1ola.\nwhatsnews\ncul turplaza  \n17/11/2020\nEl poeta valenciano Francisco Brines ha \ncelebrado la concesi\u00f3n del Premio Cer -\nvantes 2020  convencido de que \u00ablo impor -\ntante es que la poes\u00eda sea de los que la leen\u00bb. El autor, de 88 a\u00f1os, ha citado a los medios \nde comunicaci\u00f3n en su casa de la partida \nde Elca, en la localidad valenciana de Oliva, \nsu lugar de nacimiento, para brindar por \nel galard\u00f3n con una copa de vino, \u00abel elixir \nde los poetas\u00bb, ha comentado.\nAll\u00ed, desde un balc\u00f3n y acompa\u00f1ado por \nla directora de la Fundaci\u00f3n Francisco Bri -\nnes, \u00c0ngels Gregori, ha asegurado que \u00abes \nun logro haber hecho con la poes\u00eda un can -\nto diverso a otros pero que ha llegado, co -\nmo han llegado tambi\u00e9n los versos de Ber -\nceo, C\u00e9sar Manrique y Ausi\u00e0s March\u00bb. A \neste \u00faltimo lo ha calificado como \u00abel m\u00e1xi -\nmo poeta de toda Espa\u00f1a en la \u00e9poca me -\ndieval\u00bb.\nAsimismo, ha aseverado que cuando \nayer conoci\u00f3 que se le hab\u00eda otorgado el Cervantes se acord\u00f3 de su madre. \u00abLas madres suelen cobijar las extravagancias \nde los hijos y entonces que aceptara en el \nasentimiento lo que yo hac\u00eda, que era poe -\ns\u00eda, indicaba que estaba en lo cierto\u00bb, ha apuntado.\nBrines ha hablado tambi\u00e9n sobre el li -\nbro en el que trabaja, titulado Donde mue -re la muerte , y ha hecho gala de su humor \ncuando se le ha preguntado si pod\u00eda des -\nvelar algo del contenido. \u00abNo\u00bb --ha contes -\ntado el veterano escritor provocando las risas de los asistentes--, al tiempo que ha comentado que tiene que \u00abarreglar algu -\nnas cosas de prosa para incluirla\u00bb y que son \u00abprosas l\u00edricas\u00bb.\n\u00abLa poes\u00eda es una poes\u00eda conviviente, \nporque yo siempre escribo la poes\u00eda para \nm\u00ed, como lector, y por lo tanto la recibo co -\nmo lector, como creador y como lector, pe -\nro pensando siempre en los lectores que \nllegar\u00e1n a ella\u00bb, ha manifestado. \u00abYo creo \nque lo importante es que la poes\u00eda sea de \nlos que la leen, as\u00ed que est\u00e1is condenados a \nleerla\u00bb, ha agregado entre risas.\nCuando se le ha interrogado por si acu -\ndir\u00e1 a recoger el galard\u00f3n, ha comentado \nque quiz\u00e1s pero que no lo sabe por su esta -\ndo de salud. \u00abMi salud es como es y yo no \nsoy un nadador de aguas bravas\u00bb, ha apos -\ntillado.\nPor \u00faltimo, ha expresado su satisfac -\nci\u00f3n por que los ciudadanos de Oliva re -\nciban este galard\u00f3n tambi\u00e9n como algo \nsuyo. \u00abEn parte as\u00ed es porque yo tambi\u00e9n \nme alegro de todo lo que surge en Oliva, a \nun deportista, un m\u00fasico, un escritor etc. \npor lo tanto, si yo tengo esa necesidad de \naplaudir un premio que ellos obtengan \ntambi\u00e9n este premio importante ha ca\u00eddo \nen uno de ellos\u00bb.\u2022\nGu\u00eda Hedonista\nGu\u00eda Hedonista nos permite vivir un sinf\u00edn de aventuras entre fogones, al calor de la sala, \nvisitando los mercados o saliendo a la huerta. Cientos de art\u00edculos y decenas de colaboradores, \nadem\u00e1s de cocineros, restaurantes y platos nos han permitido pegar el estir\u00f3n.\n6\n114\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza GU\u00cdA HEDONISTA  Presentaci\u00f3n\nAnuario Hedonista, la propuesta \ngastron\u00f3mica de Ediciones Plaza\nYa son cuatro las ediciones del Anuario Hedonista. En cada una de las ocasiones se ha homenajeado a los grandes protagonistas de la gastronom\u00eda valenciana\n 115   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza \n116\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza GU\u00cdA HEDONISTA\nRoberto S\u00e1ez, Oscar Villanueva, David Cam -\npiglia, Salvatore Catalano, Mario Lafulli y , \nclaro, Mari Carmen Ba\u00f1uls. A Ricard es f\u00e1 -\ncil admirarlo pero tampoco cuesta mucho \ndejar llegar el cari\u00f1o, d\u00e9jenme deslizar solo \np\u00e1rrafo de nuestro \u00faltimo encuentro (5 de \nnoviembre):  \n  \u2014  Y t\u00fa, qu\u00e9 quieres?\n  \u2014 \u00bfYo? \u00bfDe verdad, de verdad? Hostias, es \nque soy un poco idealista, pero me encanta -\nr\u00eda poder hacer de esta profesi\u00f3n una profe -\nsi\u00f3n s\u00faper respetable con unas condiciones laborales incre\u00edbles. Que todo el mundo que se dedicara a esto ganara un sueldo por en -\ncima de la media y tener un equipo entrega -\nd\u00edsimo que viviera mejor que el resto de los equipos. \nC\u00f3mo no \u00edbamos a alegrarnos por este t\u00edo; \notra cosa es el (ya habitual) desprecio de la \ngu\u00eda por esos otros candidatos que, las co -\nsas como son, la merecen desde hace mucho \ntiempo: Saiti de Vicente Pati\u00f1o, La Salita de Ricard es la estrella\njes\u00fas  terr\u00e9s\n23/11/2018\nNo pienso esconder, a estas alturas, la fe -\nlicidad (son tantos a\u00f1os) que a t\u00edtulo per-\nsonal me produce la segunda Estrella para Ricard Camarena y familia: estoy feliz por -\nque su trabajo siempre naci\u00f3 desde el cora -\nz\u00f3n \u2014con un talento inmenso, pero desde el coraz\u00f3n\u2014, porque en su camino nunca pis\u00f3 a nadie (m\u00e1s bien, todo lo contrario) y \nporque no he conocido a nadie tan pegado \nal riesgo: \u00e9l siempre baila en el alambre del cambio.\nRicard es Ricard pero es tambi\u00e9n todo su \nequipo, as\u00ed que lo justo es plantar aqu\u00ed a ca -\nda uno de los reponsables de esta, la prime -\nra segunda Estrella Michelin de la historia en Val\u00e8ncia: David Rabasa, Sergio Rozas, Je -\nffrey Van Zijl, Lluis G\u00f3mez, Jos\u00e9 Certucha, \nDaniel Malavia, Ismael Cano, Toni Romans, \nLuc\u00eda Campos, Aitor L\u00f3pez, V\u00edctor Ramos, \u00c1lvaro Centeno, Marta de Castro, Freddy \nCalizaya, Hermes Aragort, Josep S\u00e1nchez, Por primera vez en la historia, Val\u00e8ncia tiene un dos Estrellas Michelin. \nSeamos sinceros: no pueden ser m\u00e1s merecidas, pero \u00bfy el resto?\nBego\u00f1a Rodrigo y Nozomi de Jos\u00e9 Miguel \nHerrera y Nuria Morell \u2014si se la han dado a \nYugo The Bunker, que vaya tela...\nCalpe, destino gastron\u00f3mico\nPero de verdad. Lo de Calpe como (posible) destino gastron\u00f3mico de primer nivel ya no \nes un susurro \u2014que arranc\u00f3 con Audrey\u00b4s \nde Rafa Soler\u2014 sino que m\u00e1s bien es una realidad incontestable gracias al \u2018macaron\u2019 \npara Beat, el restaurante gastron\u00f3mico del \nhotel boutique The Cookbook dirigido por el chef Jos\u00e9 Manuel Miguel, que ha conse -\nguido su primera estrella Michelin convir -\nti\u00e9ndose as\u00ed en el primer y \u00fanico chef espa -\n\u00f1ol que alcanza este galard\u00f3n en dos pa\u00edses \ndiferentes: Francia y Espa\u00f1a.  \nLa otra Estrella es para Enrico Croatti del \nrestaurante Orobianco, alta cocina italia -\nna a los pies de la Sierra de Bernia. Calpe \nse convierte as\u00ed en el pueblo de Europa con m\u00e1s estrellas Michelin por metro cuadra -\ndo. Quiz\u00e1 es momento de hacer las maletas y plantar nuestro coraz\u00f3n all\u00ed: lo merecen.\n 117   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza ya vendido. Hoy martes no habr\u00e1 m\u00e1s de 20 \npersonas. Entre ellas, los todopoderosos se -\n\u00f1ores de Mercadona, la mayorista Japofish y algunos restaurantes conocidos de la ciu -\ndad especialistas en pescado y marisco co -\nmo los Bolos, Sausalito o Gran Azul. Entre el p\u00fablico distingo tambi\u00e9n a Steve Anderson de Seu Xerea y Ma Khin y a Manolo Andr\u00e9s, \ndel grupo La Sucursal. Los jueves suele es -\ntar m\u00e1s animado, es el d\u00eda que los restau -\nrantes van a aprovisionarse de cara al fin de semana. A las cuatro en punto empieza la \nsubasta. Las cajas con pulpos todav\u00eda con -\ntorsion\u00e1ndose, las doradas desplegando sus \nbranquias y la langosta solitaria de casi tres \nkilos que mueve las patas en un \u00faltimo in -\ntento de escapar desfilan delante de los pre -\nsentes. El precio de salida lo marca el pes -\ncador, a partir de ah\u00ed y dependiendo de la pericia de cada uno se lo llevar\u00e1 a un costo \nmayor o menor.\nEs todo muy r\u00e1pido. En un monitor apa -\nrece la informaci\u00f3n de cada una de las cajas. El nombre del barco, el tipo de pescado, el Todo el \npescado \nvendido\npaula  pons\n02/06/2017\nEs una estampa bonita. Acercarse all\u00ed a las \ntres de la tarde y ver la silueta de las barcas \nde pesca aproxim\u00e1ndose al puerto con el Ve -\nles e Vents de fondo. No son muchas, apenas \nquedan 16, seis son de arrastre y el resto de \ntrasmallo. Todos los d\u00edas zarpan alrededor \nde las cinco de la ma\u00f1ana y vuelven al puer -\nto poco antes de las cuatro de la tarde. Once \nhoras de duro trabajo que no salen renta -\nbles. Pr\u00e1cticamente todo lo que ganan, se lo \nlleva el gasoil. Los marineros cobran seg\u00fan \nlo que hayan pescado y cuando hace mal \ntiempo y no se sale, ese d\u00eda no hay sueldo que llevar a casa . Se nota la aspereza de la \nvida del mar en los surcos que ha cavado el \nsol en sus rostros. Como el de Manolo, uno de los pescadores del Caiman I, que lleva 14 \na\u00f1os levant\u00e1ndose cada ma\u00f1ana a las 3:30 \npara hacerse a la mar. Antes era encofrador.  \u201cEsta vida es muy dura\u201d , me dice sin amar -\ngura mientras descarga las cajas del pesca -\ndo que han capturado \u00e9l y sus dos compa\u00f1e -\nros y las deja en la cinta de la lonja.\nEsa cinta transportadora divide el edificio \nen dos. En un lado, una tribuna de cuatro fi -\nlas donde se sientan mayoristas, pescateros \ny due\u00f1os de restaurantes para observar el \ng\u00e9nero y apretar el mando antes que el ve -\ncino se lo lleve; en el otro tres trabajadores \nde la lonja echan hielo y apilan el pescado En el Puerto de Valencia hay un \npeque\u00f1o edificio que se erige discreto entre las antiguas bases reconvertidas en vivero de emprendedores, frente a la construcci\u00f3n con nombre de poema de Ausi\u00e0s March y junto al muelle donde atracan los transatl\u00e1nticos. Es la lonja donde cada d\u00eda se subasta el pescado fresco que usted come\npeso y el precio de salida. El precio empie -\nza a bajar a un ritmo vertiginoso. Cuando \nla persona considera que es el precio ade -\ncuado, pulsa el bot\u00f3n del mando que cada \nuno lleva, la caja sigue desplaz\u00e1ndose y cae \nsobre ella un papel donde pone el nombre \ndel propietario, el peso y el precio y pasa a los operarios de la lonja que comienzan a \napilarlo. Uno de ellos pesa y apila exclusi -\nvamente para Mercadona. Un segundo mo -\nnitor muestra qui\u00e9n lo ha comprado y por cu\u00e1nto, por lo que son inevitables los co -\nmentarios y chascarrillos. Cada venta no \nsuele durar m\u00e1s de 30 segundos.\nEn general reina la armon\u00eda, todos se co -\nnocen. Bromean, comentan en voz baja in -\ncluso el empleado de Japofish anima un po -\nco la tarde cantando \u2018Despacito\u2019 . Pero me cuentan que s\u00ed, que de vez en cuando hay alguna pelea y que alguna vez, pocas, muy \npocas, se ha llegado a las manos. De vez en \ncuando suena un sonido molesto, como el que sale en los concursos de la tele cuando \nlos participantes fallan una pregunta. \nValencia Plaza  Anuario 2017   \u2014 119   \nDeportes\nLa evoluci\u00f3n de los principales clubs deportivos valencianos en esta d\u00e9cada ha estado \nplagada de luces y sombras . El Valencia CF pas\u00f3 de jugar en Europa y ganar la Copa del Rey a \nla crisis actual y el Levante UD jug\u00f3 en Europa, baj\u00f3 a Segunda y ahora se mantiene en primera. Solo el Valencia Basket y la Marat\u00f3n de Val\u00e8ncia han mantenido una racha de \u00e9xitos. \n7\n120\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza DEPORTES  Valencia CF\nUn centenario \npara el recuerdo  \nEl Valencia CF cerr\u00f3 la \ntemporada en la que cumpl\u00eda \ncien a\u00f1os de historia \nconquistando su octava Copa del Rey tras imponerse por 1-2 al FC Barcelona no exento de sufrimiento. Pero qu\u00e9 ser\u00eda \neste equipo si no se hubiese \nacostumbrado a sufrir desde \nel pasado mes de agosto. Jugando al l\u00edmite, final tras final. Un a\u00f1o duro para todos, \nvestuario, cuerpo t\u00e9cnico y \nafici\u00f3n pero que ha terminado \ncon el mejor final posible\nvicente  fuster  \n26/05/2019 \nUna vez conquistado un t\u00edtulo once a\u00f1os \ndespu\u00e9s , no se puede ignorar todo lo que \nse ha vivido esta temporada. Un Cente -\nnario que perdurar\u00e1 en la historia de la entidad valencianista, c\u00f3mo un grupo de \nfutbolistas jam\u00e1s se rindi\u00f3 ante las adver -\nsidades, luchando contra viento y marea pese a todas las corrientes cr\u00edticas hacia su l\u00edder, Marcelino Garc\u00eda Toral. A base \nde creer, el tiempo y el f\u00fatbol les han dado la raz\u00f3n.\nEl Valencia entr\u00f3 al campo con ganas \nde comerse el c\u00e9sped, concentrado y cons -\nciente de que ten\u00eda que ser su final ante \nun Bar\u00e7a deprimido por su rid\u00edculo en \nAnfield. Y as\u00ed fue. El Valencia aprovech\u00f3 las concesiones de su rival en el primer \ntramo y arrear dos \u2018mordiscos\u2019 a la Copa \ndel Rey . Un gui\u00f3n so\u00f1ado para un equi -\npo motivado y acostumbrado a pasarlas \nde todos los colores y m\u00e1s si el premio era \nvolver a enloquecer al valencianismo on -\nce a\u00f1os despu\u00e9s.\nMenci\u00f3n especial merece la figura del \ncapit\u00e1n: Dani Parejo. El \u201810\u2019 valencianista levant\u00f3 una Copa que ser\u00e1 recordada con \n\u2018letras de oro\u2019 por el Centenario, por su \nliderazgo y por supuesto, por el nivel de f\u00fatbol que ha alcanzado desde la llegada \nde Marcelino. De hecho, su gasolina di -\njo basta a la hora de partido, llev\u00e1ndose \nuna tremenda ovaci\u00f3n de un valencianis-\nmo cuyo coraz\u00f3n ha conquistado para la eternidad. \nPor otro lado, el Centenario del Valen -\ncia CF finalmente ha guardado un sinf\u00edn de emociones, sufrimientos, alegr\u00edas, \u00e9x -\ntasis, la clasificaci\u00f3n para la Champions y una Copa del Rey que servir\u00e1 no solo para \nvolver a ser un equipo ganador, sino tam -\nbi\u00e9n para recordarla en la retina de todos \naquellos que la disfrutaron y a todas aque -\nllas futuras generaciones que la escucha-r\u00e1n con asombro.\u2022\n 121   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza juan  carlos  alarc\u00f3n  \n25/10/2014 \nPunto y final. Termin\u00f3. El proceso de ven -\nta se cerr\u00f3 en la noche del 24 de octubre de \n2014.  Un d\u00eda que pasar\u00e1 a la historia del Va -\nlencia CF como el d\u00eda en el que Peter Lim se \nconvirti\u00f3 en el m\u00e1ximo accionista del club de \nMestalla.\nCon la firma de los contratos entre Bankia y \nMeriton, y posteriormente entre Meriton y la \nFundaci\u00f3n del Valencia, se dio el \u00faltimo paso \na un proceso de venta que se alarg\u00f3 m\u00e1s de los \n\u00faltimos diez meses, desde que el pasado diez de diciembre la entidad financiera anunciara \nque no aceptaba el plan de negocio de Aurelio Mart\u00ednez y de Amadeo Salvo y destacaba que \nhab\u00eda que buscar inversi\u00f3n extranjera.\nY ese mismo d\u00eda apareci\u00f3 Peter Lim. El mag -\nnate singapurense se reuni\u00f3 el d\u00eda anterior Por fin se cerr\u00f3 la venta \ndel Valencia: Peter Lim es el nuevo due\u00f1o\ncarlos  aimeur  \n16/05/2018\nEl Val\u00e8ncia CF juega al gato y al rat\u00f3n con \nel Ayuntamiento a cuenta del nuevo Mes -\ntalla.  Esa es la sensaci\u00f3n que tienen en el con -\nsistorio, y \u00e9sa es la raz\u00f3n que explica por qu\u00e9 el alcalde de Val\u00e8ncia, Joan Rib\u00f3, lanz\u00f3 una con la Fundaci\u00f3n, el Valencia, Bankia y la Ge -\nneralitat para manifestar su intenci\u00f3n de ha -\ncerse con la mayor\u00eda accionarial del club, algo que finalmente ha conseguido, puesto una co -\nsa ha demostrado el singapurense durante es -te tiempo, y es que ha sido la persona que m\u00e1s \ninter\u00e9s ha puesto en adquirir la mayor\u00eda ac -\ncionarial del club.\nSeg\u00fan un comunicado emitido ayer por \nBankia, los contratos desarrollan el acuerdo \nde t\u00e9rminos y condiciones anunciado el 6 de junio de este a\u00f1o por ambas partes. \u00abEsta ope -\nraci\u00f3n facilita al banco la recuperaci\u00f3n de la \ntotalidad de los cerca de 320 millones de eu -\nros prestados en su d\u00eda tanto al club como a \nla Fundaci\u00f3n y la redacci\u00f3n final de los con -\ntratos ha permitido a Bankia concretar y re -\nforzar las garant\u00edas vinculadas a estos pr\u00e9s -\ntamos\u00bb, seg\u00fan se afirma en el citado comuni -\ncado.\nLa firma deja a Peter Lim como m\u00e1ximo ac -\ncionista del Valencia, con el 70,4% de las accio -\nnes del club, por las que pagar\u00e1 94 millones de \neuros a la Fundaci\u00f3n. El singapurense estar\u00e1 \nen Mestalla para presenciar el partido frente \nal Elche y conocer su estadio y tener contacto \ncon su nueva afici\u00f3n.\nLay Hoon destac\u00f3, en nombre de Meriton, \nque para la sociedad era un \u00aborgullo\u00bb poder dirigir \u00abuno de los clubes europeos m\u00e1s im -\nportantes y con m\u00e1s seguidores\u00bb, adem\u00e1s de calificar el proceso como \u00abmuy largo\u00bb y agra -\ndecer todo el apoyo de los aficionados.  \u2022\npulla en p\u00fablico al club de Mestalla. Su refe -\nrencia e a que hay cuestiones que \u00absiempre \nvan m\u00e1s despacio\u00bb de lo que quisiera o el avi -\nso a navegantes de que la comprensi\u00f3n mu -\nnicipal no ser\u00e1 \u00abeterna\u00bb, fueron dos de las se -\n\u00f1ales de alarma que lanz\u00f3.\nLos plazos estipulados en la Actuaci\u00f3n Te -\nrritorial Estrat\u00e9gica (ATE) del club, la \u00fanica a\u00fan en vigor de la Generalitat, son muy cla -ros. Acorde a ellos el Valencia Club de F\u00fatbol \nse encuentra ahora en la Fase II y debe aca -\nbar el nuevo estadio antes de mayo de 2021. \nPosteriormente deber\u00e1 derribar el viejo \nMestalla; 2023 es la fecha tope. \nEn teor\u00eda el objetivo de la propiedad del \nclub pasa por tener concluido el Nou Mesta -\nlla para la temporada 2021-2022, despu\u00e9s de que el pasado octubre se presentara el redi -\nse\u00f1o del estadio. Eso es un a\u00f1o m\u00e1s tarde del l\u00edmite, por lo que el Valencia necesita que se le den nuevos plazos de obra y para ello de -\nber\u00e1 convencer primero al Ayuntamiento y despu\u00e9s a la Conselleria de Vivienda, Obras P\u00fablicas y Vertebraci\u00f3n del Territorio.\nPor el momento las se\u00f1ales que se han re -\ncibido desde el club son contradictorias, co -\nmo cuando el presidente Anil Murthy ase -\ngur\u00f3 que no estaban obligados a construir el nuevo estadio. O m\u00e1s recientemente cuan -\ndo, tras anunciar una visita al campo con los \nconcejales de Actividades, Carlos Galiana, \ny Seguridad, Ana\u00efs Menguzatto, que iban a \nhacer una inspecci\u00f3n del edificio, el Valen -\ncia suspendi\u00f3 la cita a apenas unas horas de celebrarse. Y es en ese contexto donde cabe enmarcar las palabras de Rib\u00f3, las de que se -\nr\u00e1n \u201ccomprensivos durante un tiempo\u201d . S\u00f3lo \u2018un tiempo\u2019 . Tal y como record\u00f3 el alcalde, el Ayuntamiento tiene \u201cinter\u00e9s\u201d ,  y por lo que se \nve quiere que el club tambi\u00e9n lo tenga..  \u2022\nLas demoras del Valencia para \nel Nou Mestalla disparan las \nalarmas en el Ayuntamiento\n122\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza El gato del Levante \nse sube a Europa\nv alencia  plaza  \n14/05/2012\nLos granotas vencieron al Athletic y jugar\u00e1n por primera vez en \nsu historia en Europa . Dos goles de Ghezzal y uno de Farin\u00f3s desa -\ntaron la locura en Orriols y la celebraci\u00f3n se alarg\u00f3 hasta altas horas. Adem\u00e1s de la alegr\u00eda por la hist\u00f3rica temporada, el club recibir\u00e1 otra muy grande de \u00edndole econ\u00f3mico. Alrededor de 5 millones de euros \ningresar\u00e1n los levantinistas por jugar en Europa la pr\u00f3xima campa -\n\u00f1a.\nEl Levante UD ha confirm\u00f3 su excepcional temporada tras ganar \npor dos a cero al Athletic Club y asegurar la quinta plaza en la clasi -\nficaci\u00f3n final de la Liga 2011-2012, lo que le permitir\u00e1 jugar la Euro -\nleague, la antigua copa de la UEFA. Aquel gato muerto con el que los aficionados del Valencia bromeban con los granota, asegurando que \n\u00abcuando el gato suba a la palmera, el Levante subir\u00e1 a primera\u00bb ha da -\ndo el salto a Europa.\nEl Levante, que lleg\u00f3 a ser l\u00edder de la liga, es uno de los equipos de \nmenor presupuesto de la Liga y sali\u00f3 hace algo m\u00e1s de un a\u00f1o del con -\ncurso de acreedores. El buen resultado deportivo de este a\u00f1o le permi -\ntir\u00e1 afrontar de manera m\u00e1s tranquila su situaci\u00f3n econ\u00f3mica, ya que la participaci\u00f3n en la Euroleague tiene compensaci\u00f3n econ\u00f3mica.\nAlrededor de unos cinco millones de euros ingresar\u00e1 el club por par -\nticipar en la Europa League la pr\u00f3xima temporada. Eso s\u00ed, de esos cinco millones como m\u00ednimo la mitad ser\u00e1n invertidos en adecuar el campo para poder acoger partidos europeos. El resto en principio ser\u00e1 el club \nel que decida de qu\u00e9 manera se reparte y que porcentaje va para dismi -\nnuir deuda y cual para el coste de plantilla.\nEl brillante ascenso a Primera marca un 2017 \ncon final agridulce\nplaza  deportiv a\n21/12/2017\nEl Levante despidi\u00f3 con un empate ante el Legan\u00e9s en el Ciutat de \nVal\u00e8ncia un a\u00f1o 2017  en el que logr\u00f3 un brillante ascenso a Primera \nDivisi\u00f3n liderado en el banquillo por Juan Ram\u00f3n L\u00f3pez Mu\u00f1iz y sobre el terreno de juego por los veinti\u00fan goles marcados por el delantero Roger Mart\u00ed.DEPORTES  Levante UD\nLa d\u00e9cada loca \ndel Levante UD\nEl final de a\u00f1o ha estado marcado por una discreta racha en los \u00fal -\ntimos doce partidos de Liga, que han colocado al equipo valenciano \ntan cerca del descenso como de los puestos europeos, aunque este \n2017 ser\u00e1 recordado por el gol de Sergio Postigo ante el Real Oviedo (1-0) que certific\u00f3 matem\u00e1ticamente el ascenso de categor\u00eda.\nA lo largo de 2017 , el Levante ha disputado veinticuatro partidos \nen Segunda Divisi\u00f3n, con un balance de catorce victorias, cinco em -\npates y cinco derrotas, y en Primera ya ha jugado diecisiete partidos \nde Liga con tres victorias, nueve empates y cinco derrotas.\nEl Levante pudo disfrutar hasta el final de temporada en busca de \notros trofeos: fue campe\u00f3n de Segunda, el meta Ra\u00fal Fern\u00e1ndez se convirti\u00f3 en el portero menos goleado de la categor\u00eda y Roger pele\u00f3 \npor el \u2018pichichi\u2019 hasta el final pero una inoportuna lesi\u00f3n muscular le impidi\u00f3 alzarse con este t\u00edtulo individual.\nLas lesiones han sido otro h\u00e1ndicap en el inicio de la Liga, pues \nhasta veinte han sido los contratiempos sufridos, algunos tan gra -\nves como las roturas del ligamento cruzado de la rodilla padecidos \nen apenas un mes por Iv\u00e1n L\u00f3pez y \u00c1lex Alegr\u00eda, cuyas bajas cubri\u00f3 El Levante UD pas\u00f3 de jugar en Europa a descender a \nSegunda Divisi\u00f3n y volver a subir a Primera en 2017. Desde entonces se ha asentado en el f\u00fatbol de \u00e9lite y se ha volcado con dos proyectos emblem\u00e1ticos para el equipo: la nueva ciudad deportiva y la remodelaci\u00f3n del Ciutat de Val\u00e8ncia\n 123   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza el Levante con las cesiones de Enes \u00dcnal, en noviembre, y la llegada \nahora de Coke And\u00fajar.\nEl Levante presenta el proyecto de su \nnueva Ciudad Deportiva en Nazaret\nplaza  deportiv a\n20/12/2018\nEl Consejo de Administraci\u00f3n del Levante UD ha presentado  en \nsu Junta General de Accionistas, el proyecto b\u00e1sico para la cons -\ntrucci\u00f3n de su nueva Ciudad Deportiva en el barrio valenciano de \nNazaret. Este proyecto cuenta con siete campos de f\u00fatbol 11, con \u00e1rea espec\u00edfica del primer equipo; una residencia para 86 futbo -\nlistas, un mini estadio con capacidad para 2.500 espectadores, un \u00e1rea de f\u00fatbol 11, un \u00e1rea de f\u00fatbol 8 y un edificio social-adminis -\ntrativo que surge de la rehabilitaci\u00f3n del antiguo edificio de la Es -\ncuela de Benimar.\nEl club dijo que pretende \u00abdotar de instalaciones de m\u00e1ximo nivel\u00bb \na su primer equipo y a la Escuela con esta nueva ubicaci\u00f3n dentro de la ciudad de Valencia, muy cercana a la Ciudad de las Artes y las Cien -\ncias; y a s\u00f3lo siete kil\u00f3metros de estadio Ciutat de Val\u00e8ncia. \u00abAdem\u00e1s, se desarrollar\u00e1 un proyecto educativo-formativo bajo los valores del club en la ciudad deportiva y se pretende que tenga un impacto muy \npositivo en el barrio de Nazaret, priorizando la integraci\u00f3n con su co -\nmunidad\u00bb, reiter\u00f3.\nLa intenci\u00f3n de la entidad levantinista es que puedan comenzar \nlas obras antes de que finalice el pr\u00f3ximo a\u00f1o, una vez concluya el \nPlan Especial que el Ayuntamiento, el Puerto y la Generalitat est\u00e1n tramitando al respecto. \nEl Ciutat de Val\u00e8ncia ya deslumbra y \nse pone a punto para el domingo\nmario  lupi\u00f3n\n5/11/2020\nEl nuevo Ciutat de Val\u00e8ncia va convirti\u00e9ndose poco a poco en una \nrealidad. El pr\u00f3ximo domingo ser\u00e1 el primer encuentro de Orriols \ncon los arcos de la cubierta ya instalados, pero sobre todo con la iluminaci\u00f3n renovada y un c\u00e9sped h\u00edbrido que, a falta del corte y los detalles de cara al partido ante el Alav\u00e9s, cubre ya el rect\u00e1ngulo de \njuego. El Ciutat pasar\u00e1 de no superar los 700 luxes en ninguna zona del \ncampo -con diversos claroscuros en las \u00e1reas y una mayor potencia en el centro- a alcanzar los 3.000 en todo el estadio. La iluminaci\u00f3n cuenta \ncon 242 focos distribuidos en el anillo superior del estadio, levantados \na unos 25 metros, y hoy se ha estrenado despu\u00e9s de ser instalados durante el mi\u00e9rcoles. Esto supondr\u00e1 una mayor calidad de imagen de \ncara a la retransmisi\u00f3n televisiva en 4K y en HD, seg\u00fan ha explicado el \ndirector de proyectos y operaciones del club, Luis Cervera. \nPor su parte, el c\u00e9sped de \u00faltima generaci\u00f3n, que ya se reintegr\u00f3 a \nlo largo de la semana pasada, es un h\u00edbrido de \u00faltima generaci\u00f3n, con una alfombra de material artificial como base y con un drenaje per -\nfecto. Sin embargo, lo m\u00e1s llamativo del nuevo Ciutat son los video -\nmarcadores. Ambas estructuras -una en cada fondo- ya est\u00e1n ubica -\ndas. \nEl Levante tambi\u00e9n tiene previsto cubrir toda la fachada exterior \ndel estadio con lonas de forma provisional. Se baraja, adem\u00e1s, am -\npliar alguna localidad m\u00e1s a las 24.500 actuales, tal y como ha se\u00f1a -\nlado Cervera. El club granota ha invertido casi diecisiete millones de \neuros en las obras de remodelaci\u00f3n.  \u2022\n124\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza DEPORTES  V ALENCIA BASKET\nPero se fue poniendo nervioso al no conse -\nguir leer la defensa y ver c\u00f3mo Llull aceler\u00f3 \npara estrechar la ventaja de los locales que \nse obcecaron en tirar de tres (67-56, m.30).\nLa tenacidad del conjunto madrile\u00f1o tu -\nvo su premio y pese a que Sikma empez\u00f3 a desentra\u00f1ar la zona visitante, el menorqu\u00edn rebaj\u00f3 la barrera de los diez puntos y el Ma -\ndrid entr\u00f3 en el tramo final con sus opcio -\nnes casi intactas.\nPero el Valencia no se vino abajo. Un tri -\nple de Romain Sato y los rebotes de Sikma y Dubljevic dieron vida a los locales y un pal -\nmeo del centroafricano hizo enloquecer a la \nFonteta. El Madrid no dej\u00f3 de buscarlo pero \nlos locales no perdieron la calma hasta que al final un mate de Sastre cerr\u00f3 la final y pu -\nso una preciosa r\u00fabrica a un d\u00eda hist\u00f3rico.\nValencia Basket, con 5 finales y 3 t\u00edtulos \neuropeos, est\u00e1 al frente de los equipos ACB \nen la \u00faltima d\u00e9cada .El equipo m\u00e1s premiado \nde la \u00faltima d\u00e9cada\nplaza  deportiv a\n16/06/2017\nEl Valencia Basket cumpli\u00f3 hoy el sue\u00f1o \nde su vida y se proclam\u00f3 campe\u00f3n de la \nLiga ACB  al derrotar al Real Madrid en el \ncuarto encuentro de la final, en el que arro -\nll\u00f3 al equipo madrile\u00f1o en el segundo cuar -\nto y tuvo la madurez suficiente para resistir \nel largo asedio de su rival que le oblig\u00f3 a su -\nfrir para convertirse en un grande del ba -\nloncesto espa\u00f1ol.\nPese a la hist\u00f3rica oportunidad que ten\u00eda \ndelante, el Valencia inici\u00f3 el choque con re -\nlativa calma. Y eso que el Real Madrid pro -\ntagoniz\u00f3 una solvente puesta en escena con su cinco inicial reforzado con la presencia \nde Reyes y Taylor.\nPero la presencia de San Emeterio, el tra -\nbajo de Sikma, las asistencias de Dubljevic y los puntos de Sastre le permitieron hacerse \ncon la primera renta (17-14, m.8). Pero el Ma -\ndrid no se vino abajo, el despliegue f\u00edsico de \nGustavo Ay\u00f3n le permiti\u00f3 aguantar el tir\u00f3n \nde los locales pero cuando el mejicano y Re -\nyes, la batalla por el rebote acab\u00f3 de desni -\nvelarse del lado valenciano y los triples de Will Thomas y Rafa Mart\u00ednez encendieron la Fonteta (39-23, m.15). \nTrat\u00f3 Pablo Laso de recomponer su equi -\npo con un triple cambio para recuperar a buena parte de sus titulares pero el Real \nMadrid estaba absolutamente desquiciado. \nErr\u00e1tico en el tiro, desaparecido en el rebo -\nte ofensivo e incapaz de frenar las transi -\nciones de un Valencia al que desat\u00f3 Guill\u00e9n Vives hasta lanzarle a los veinte puntos de ventaja (43-23, m.17). Llull trat\u00f3 de poner \nen pie a su equipo a base de garra pero, m\u00e1s \npreocupado de protestar a unos colegiados que les dejaron hacerlo, el Real Madrid per -\ndi\u00f3 unos minutos preciosos para su remon -\ntada y apenas pudo recortar tres puntos (48-31, m.20). \nCinco puntos seguidos de Joan Sastre, un \nmate y un triple, abrieron el tercer cuarto y desactivaron la presumible salida en trom -\nba del Madrid, que trat\u00f3 de endurecer su defensa pero que, falto de costumbre, le cos -\nt\u00f3 hacerlo sin faltas, lo que volvi\u00f3 a enfren -\ntarle con los \u00e1rbitros. Cuando trat\u00f3 de cam -\nbiar el ritmo de los locales con una defensa zonal, un triple de Diot y un par de tiros li -\nbres de Rafa Mart\u00ednez y San Emeterio per -\nmitieron al Valencia dejar correr el tiempo. El Valencia Basket acaba de hacer historia en el pabell\u00f3n de La Fonteta al \nderrotar al Real Madrid en el cuarto partido de la final del play off de la Liga Endesa y conquista su primer t\u00edtulo de liga en sus 30 a\u00f1os de historia\n 125   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza Juan Roig: \u00abQueremos que \nel nombre de \u2018L\u2019Alqueria\u2019 se \noiga en todo el mundo\u00bb\nplaza  deportiv a\n27/09/2017\nL \u2019 Alqueria del Basket quiere convertirse \nen una referencia continental y mundial \nen el baloncesto de formaci\u00f3n. \u00abL\u2019Alqueria \nes un edificio para que los j\u00f3venes tengan \nlas mejores condiciones para formarse en \nbaloncesto y tambi\u00e9n en valores y quere -\nmos que tenga un modelo y estilo propio de \nformaci\u00f3n para que se oiga el nombre de \n\u2018L\u2019Alqueria en la Comunitat Valenciana, en \nEspa\u00f1a en Europa y en todo el mundo\u00bb, se -\n\u00f1al\u00f3 Juan Roig, m\u00e1ximo accionista y mece -\nnas del Valencia Basket, en el acto de inau -\nguraci\u00f3n.\nRoig record\u00f3 que esta apertura llega \u00aben \nun a\u00f1o muy especial porque el equipo es el vigente campe\u00f3n de la Liga y de la Superco -\npa. Nos ha costado treinta a\u00f1os pero lo he -\nmos conseguido, esperemos que no cueste tanto en Europa\u00bb, a\u00f1adi\u00f3 el propietario del club.\nEl m\u00e1ximo accionista anim\u00f3 a los j\u00f3venes \nque van a entrenarse en este complejo de -\nportivo a devolver con \u00abesfuerzo\u00bb lo que se \nha invertido y apunt\u00f3 que \u00abser\u00eda un orgullo \nque de aqu\u00ed saliera el pr\u00f3ximo capit\u00e1n de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola\u00bb.\nRoig, que ha pagado de su propio patri -\nmonio los dieciocho millones que ha costa -\ndo la instalaci\u00f3n, explic\u00f3 que tanto \u00e9l como \nsus hermanos aprendieron de su madre la \nlecci\u00f3n de que \u00aben la vida primero hay que dar para recibir y eso lo llevamos en nues -\ntro ADN\u00bb.\n L\u2019Alqueria del Basket es una macroins -\ntalaci\u00f3n \u00fanica en Europa con 13 pistas de \nbaloncesto y que se ha construido en 16 me -\nses. La instalaci\u00f3n tiene aproximadamen-\nte quince mil metros cuadrados y se ha le -\nvantado en suelo municipal que ha cedido el Ayuntamiento de Val\u00e8ncia en virtud de un convenio que indica que el edificio pasa -\nr\u00e1 a ser propiedad municipal dentro de cin -\ncuenta a\u00f1os.\nRoig desvela como ser\u00e1 su \nPabell\u00f3n Arena en Val\u00e8ncia\nv alencia  plaza  \n26/07/2018\nEl Pleno del Ayuntamiento de Val\u00e8ncia \nha aprobado por unanimidad  el apoyo a la \niniciativa presentada por Licampa 1617 , so -\nciedad patrimonial de Juan Roig creada pa -\nra promover la construcci\u00f3n en Val\u00e8ncia de \nun Arena. Esta propuesta reforzar\u00e1 las in -\nfraestructuras de la ciudad al dotarla de un \nrecinto que pretende convertirse en motor \nde eventos deportivos, musicales y cultura -\nles, y contribuir al dinamismo de la ciudad \npara fortalecer su atractivo tur\u00edstico. \nLicampa 1617 tiene previsto realizar, si se \nobtiene la concesi\u00f3n, una inversi\u00f3n apro -\nximada de 192 millones de euros, que se \ndestinar\u00e1 a la construcci\u00f3n del recinto, del parking y restos de infraestructuras com -\nplementarias para dotar a Val\u00e8ncia de unas instalaciones modernas e innovadoras con \ncapacidad para 15.000 espectadores (senta-dos), que a futuro quedar\u00e1 a favor de la ciu -\ndad. \nEl recinto situado junto a L\u2019Alqueria del \nBasket y el Pavell\u00f3 Font de San Llu\u00eds ser\u00eda \nconstruido sobre la parcela de titularidad \nmunicipal ubicada en las calles \u00c1ngel Ville -\nna, Bomber Ramon Duart y Antonio Ferran -\ndis, bajo la f\u00f3rmula de concesi\u00f3n y por un \nper\u00edodo de 50 a\u00f1os. El proyecto se ha encar -\ngado al despacho internacional de arquitec -\ntura HOK y al estudio de arquitectos ERRE \narquitectura.\nEl Arena, que se ubicar\u00eda sobre una par -\ncela de 21.500 metros cuadrados, contar\u00e1 \ncon una superficie total construida de apro -\nximadamente 40.000 metros cuadrados. El \nrecinto, que est\u00e1 previsto que tenga una do -\ntaci\u00f3n de 1.458 plazas de aparcamiento sub -\nterr\u00e1neas, contar\u00e1 en su interior con zona de restauraci\u00f3n, amplia oferta de palcos y \nzonas VIP . La instalaci\u00f3n estar\u00eda dotada con la tecnolog\u00eda m\u00e1s avanzada y los \u00faltimos \nmedios t\u00e9cnicos para la retransmisi\u00f3n de to -\ndo tipo de eventos. \nSi todos los tr\u00e1mites administrativos son \naprobados y se desarrollan seg\u00fan el calenda -\nrio previsto, y si no hay contratiempos im -\nportantes, el Arena podr\u00eda inaugurarse en Val\u00e8ncia en el a\u00f1o 2022. Durante el encuen -\ntro entre Joan Rib\u00f3 y Juan Roig, el Alcalde ha \nconsiderado este futuro recinto \u00abde inter\u00e9s \ngeneral para la ciudad de Val\u00e8ncia\u00bb. \u2022\n126\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza Desde el punto del bienestar (sueldos traba -\njadores y beneficios de empresas), explic\u00f3 \nMaudos que se generaron 15,9 millones de \neuros. En una proyecci\u00f3n anual se hubiera \ntraducido en 524 trabajadores durante to -\ndo el a\u00f1o.\n\u00abLas cifras de esta \u00faltima edici\u00f3n han al -\ncanzado valores m\u00e1ximos en cuanto al be -\nneficio que la marat\u00f3n deja en la econom\u00eda valenciana en t\u00e9rminos de renta y empleo, consolidando el efecto multiplicador de \na\u00f1os anteriores. En consecuencia, es impor -\ntante atraer a Val\u00e8ncia eventos como la ma -\nrat\u00f3n, dado que con un presupuesto limita -\ndo y en su gran mayor\u00eda financiado por el \nsector privado, se consigue un impacto eco -\nn\u00f3mico muy superior\u00bb, subray\u00f3 el director \ndel estudio, Joaqu\u00edn Maudos.\n\u00abEl Marat\u00f3n Valencia genera un gran va -\nlor a\u00f1adido a la ciudad, no solo por el im -\npacto econ\u00f3mico que produce en la misma, \ntambi\u00e9n porque la sit\u00faa entre una \u00e9lite de ciudades globales que todo turista, depor -\ntista o no, quiere visitar. Por eso es tan im -\nportante que el Marat\u00f3n Valencia se entien -\nda como un acontecimiento que entre todos \n\u2013ciudadanos, organizadores, administra-\nciones, empresas\u2013 estamos co-creando, por-que en favor de todos redunda\u00bb, concret\u00f3 el \ninvestigador Joaqu\u00edn Ald\u00e1s. \u2022El gasto tur\u00edstico del Marat\u00f3n de Val\u00e8ncia \n2019 se elev\u00f3 hasta los 22,8 millones\nra\u00fal  cos\u00edn\n28/02/2020\nEl Marat\u00f3n de Valencia Fundaci\u00f3n Trini -\ndad Alfonso EDP sigue creciendo.  Supe-\nrada la que fue la edici\u00f3n n\u00famero 39, cele -\nbrando ya incluso que los 30.000 dorsales \nactivados para la pr\u00f3xima edici\u00f3n se hayan \nvendido y se haya abierto la lista de espe -\nra, el Instituto Valenciano de Investigacio -\nnes Econ\u00f3micas (IVIE) realiz\u00f3 un informe \ndel impacto econ\u00f3mico y de la valoraci\u00f3n de \nlos corredores de esa trig\u00e9simo novena edi -\nci\u00f3n. El gasto tur\u00edstico total de la cita de 2019 \nfue de 22.803.199 euros.\nEsa edici\u00f3n del Marat\u00f3n de Valencia re -\ngistr\u00f3 32.589 participantes en la carrera, sumando las personas inscritas solo para \nel 10K. De estos, el 27 ,15% eran participan -\ntes valencianos, pero los datos que ayudan \na recoger las cifras del gasto tur\u00edstico ha -\nblan de que el 35% de los corredores eran \nextranjeros y casi el 38 del resto de Espa\u00f1a; \ncasi 24.000 corredores eran no valencianos. \nAdem\u00e1s, el Ivie, teniendo en cuenta tam -bi\u00e9n las personas que acompa\u00f1an a los par -\nticiapntes, advierte de que el Marat\u00f3n ge -\nner\u00f3 una cifra de m\u00e1s de 77 .000 visitas. En t\u00e9rminos de pernoctaciones, fueron m\u00e1s de \n230.000.\nLa partida de gastos en cuanto a la orga -\nnizaci\u00f3n se fija en 5,4 millones de euros. \nEse concepto se conjuga en dos tercios con \nla aportaci\u00f3n de los patrocinadores, como es el caso de la Fundaci\u00f3n Trinidad Alfon -\nso, en segundo lugar con las inscripciones, en tercer lugar por la aportaci\u00f3n de las ins -\ntituciones y , adem\u00e1s, en otros conceptos co -\nmo ticketing, merchandising, etc. De esos \n5,4 millones de euros son 4,2 los que tienen \ninfluencia directa en la econom\u00eda valencia -\nna, ya que 1,2 vinieron de una compa\u00f1\u00eda no \nvalenciana.\nPor cada euro invertido en la organiza -\nci\u00f3n de este evento deportivo se atrajeron 4,2 euros, seg\u00fan los datos presentados por \nJoaqu\u00edn Maudos y Joaqu\u00edn Ald\u00e1s, del IVIE.\nEl impacto econ\u00f3mico de la Marat\u00f3n de \nVal\u00e8ncia 2019 en t\u00e9rminos de cifra de ne -\ngocio se concret\u00f3 en 52 millones de euros. Hubo m\u00e1s de 32.000 participantes, m\u00e1s de 77.000 visitas \ny la cifra de pernoctaciones super\u00f3 las 230.000. Adem\u00e1s, \npor cada euro invertido se atrajeron 4,2 euros\nDEPORTES  ATLETISMO\n 127   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza La llegada de la Fundaci\u00f3n \nTrinidad Alfonso, \nun gran impulso al \ndeporte valenciano\njuan  carlos  alarc\u00f3n\n16/11/2016\nEl a\u00f1o 2012, coincidiendo con el nacimien -\nto de Plaza Deportiva, Juan Roig cre\u00f3 la \nFundaci\u00f3n Trinidad Alfonso para trans-\nmitir los valores de la Cultura del Esfuerzo \na trav\u00e9s de deporte. Hoy , cuatro a\u00f1os des -\npu\u00e9s, la Fundaci\u00f3n Trinidad Alfonso es una referencia a nivel nacional y casi a nivel Mundial.\nDos grandes proyectos destacan por enci -\nma del resto de acciones promovidas por la Fundaci\u00f3n en estos cuatro a\u00f1os. El primero \nla apuesta por el Running de la mano, prin -\ncipalmente, del Marat\u00f3n y el Medio Mara -\nt\u00f3n de Valencia y la segunda por los depor -\ntistas valencianos a trav\u00e9s del Proyecto FER.\nLa Fundaci\u00f3n Trinidad Alfonso entr\u00f3 \nen el Running a trav\u00e9s del Medio Marat\u00f3n, En el a\u00f1o 2012 Juan Roig cre\u00f3 la Fundaci\u00f3n Trinidad Alfonso para \npromover los valores de la Cultura del Esfuerzo en el deporte. Hoy, \ncuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde es una referencia deportiva a nivel nacional. \nSus dos grandes proyectos, el Marat\u00f3n de Valencia y el Proyecto FER\nen el a\u00f1o de su nacimiento en 2012 cuando \npas\u00f3 a patrocinar la prueba que ahora lle -\nva su nombre. Celebrada su cuarta prueba tras esta alianza hace menos de un mes, la cita es referencia mundial en la distancia \nde 21 kil\u00f3metros.La prueba no ha dejado de \ncrecer y cosechar \u00e9xitos. En 2014 y 2015 fue el medio marat\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pido del mundo, \nlo que le vali\u00f3 la etiqueta de oro de la IAAF , \notorgada el pasado mes de enero y que ha sido estrenada este a\u00f1o. La RFEA, por su \nparte, la ha catalogado como la mejor prue -\nba de Espa\u00f1a.\nY si \u00e9xitos cosecha el Medio Marat\u00f3n no \nse queda atr\u00e1s su \u2018hermana mayor\u2019 . Fue en \n2014 cuando la Fundaci\u00f3n Trinidad Alfon -\nso entr\u00f3 de colaborador principal con el \nMarat\u00f3n de Valencia -aunque lleva desde \n2012 tambi\u00e9n colaborando con la prueba- y en apenas tres a\u00f1os, el crecimiento ha sido exponencial, tanto a nivel de participaci\u00f3n \ncomo de reconocimiento.\nAdem\u00e1s, el Marat\u00f3n ha logrado tambi\u00e9n \nla etiqueta de oro que se estrenar\u00e1 el 20 de noviembre y es una referencia en nuestro \npa\u00eds, siendo la prueba m\u00e1s r\u00e1pida de toda Espa\u00f1a. El crecimiento del running en Va -\nlencia, de la mano de Trinidad Alfonso es \nun hecho con las acciones realizadas fuera \nya del Marat\u00f3n o Medio Marat\u00f3n, como por \nejemplo con la construcci\u00f3n del carril de 5 \nkm en el cauce del R\u00edo T\u00faria.\nEl Proyecto FER trae \nmedallas ol\u00edmpicas \na Valencia \nLa otra gran apuesta de la Fundaci\u00f3n Trini -\ndad Alfonso es el Proyecto FER, que vio la \nluz en el a\u00f1o 2013 con el objetivo de apoyar a los deportistas ol\u00edmpicos y paral\u00edmpicos valencianos en su camino hacia los juegos \nol\u00edmpicos y para dar una oportunidad a los \nj\u00f3venes para que el dinero no sea un proble -\nma en su formaci\u00f3n deportiva.\nEl objetivo principal del proyecto era lle -\nvar el m\u00e1ximo de deportistas valencianos a los Juegos de R\u00edo de Janeiro del pasado ve -\nrano, algo que consiguieron con \u00e9xito ya que fueron 30 atletas los que estuvieron re -\npresentando al Proyecto FER en los juegos \nol\u00edmpicos y paral\u00edmpicos en la capital bra -\nsile\u00f1a.\nEste proyecto, al igual que la Fundaci\u00f3n \nTrinidad Alfonso, tambi\u00e9n ha crecido ex -\nponencialmente en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os. \nNaci\u00f3 en 2013 becando a veinte deportistas \ncon una inversi\u00f3n de 200.000 euros, en una \niniciativa que revolucion\u00f3 el panorama de -\nportivo valenciano.\nFruto de este \u00e9xito, en el a\u00f1o 2014 se tri -\nplicaron los deportistas pertenecientes al proyecto y pasaron de 20 a 73 con una inver -\nsi\u00f3n de 500.000 euros. Pero fue en la tercera edici\u00f3n cuando se dio otro salto importante para superar el centenar de integrantes ya \nque en el equipo FER del a\u00f1o 2015 se alcanz\u00f3 \nla cifra de 102 atletas y, nuevamente, un au -\nmento de la inversi\u00f3n de 800.000 euros.\nEste 2016 llegaba el a\u00f1o marcado en rojo \nen el calendario de la Fundaci\u00f3n Trinidad \nAlfonso, porque llegaban los Juegos Ol\u00edmpi -\ncos y Paral\u00edmpicos de Rio de Janeiro. 30 de \nlos 115 integrantes del equipo FER 2016 es -\ntuvieron en Brasil que consiguieron cinco \nmedallas para la delegaci\u00f3n valenciana, las primeras del Proyecto FER, pero no las \u00falti -\nmas ya que Juan Roig confirm\u00f3 la viabilidad del proyecto hasta, m\u00ednimo, los juegos de \nTokio 2020. \u2022\nValencia Plaza  Anuario 2017   \u2014 129   \nMotor\nEl mercado del motor ha evolucionado mucho en esta d\u00e9cada. La apuesta por \nel veh\u00edculo el\u00e9ctrico y la movilidad sostenible est\u00e1 presente en todas las marcas y cert\u00e1menes que se celebran. Adem\u00e1s, las marcas renuevan sus instalaciones para ofrecer un mejor servicio al cliente.\n8\n130\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza MOTOR\nLas marcas \nredise\u00f1an sus instalaciones\nAudi presenta las instalaciones del \nnuevo Audi Center Val\u00e8ncia\nplaza  motor   18/01/2018\nAudi inaugur\u00f3 ante centenares de invitados las nuevas \ninstalaciones del Audi Center Valencia , el octavo concesionario de \nla marca de los cuatro aros en Espa\u00f1a desarrollado bajo el concepto \u2018Audi Terminal\u2019 . Se trata de m\u00e1s de 7 .000 metros cuadrados \u00abcon la tecnolog\u00eda m\u00e1s avanzada y los servicios m\u00e1s innovadores\u00bb, seg\u00fan \nexplic\u00f3 la firma sobre las instalaciones, que cuentan con \u00abla mayor \nfachada de todas las instalaciones Terminal de Audi, con 77 metros\u00bb\nAl evento asistieron, en representaci\u00f3n de la firma, Jos\u00e9 Miguel \nAparicio, director general de Audi Espa\u00f1a; Paolo Prinari, director de ventas nacional de Audi Espa\u00f1a; Pablo Briales, responsable de ventas de Audi Retail; Salvador Codina, director de desarrollo de \nred de Audi Espa\u00f1a; Ignacio Gonz\u00e1lez, director de comunicaci\u00f3n y \nrelaciones externas de Audi Espa\u00f1a; Xavier Sent\u00eds, gerente de zona de Audi Espa\u00f1a; y Dionisio L\u00f3pez, director general de Audi Center \nvalencia.\nEl concepto Audi Terminal y \u00absu diferenciador lenguaje arqui -\ntect\u00f3nico\u00bb llega al nuevo Audi Center Valencia, que se convierte en el octavo centro de Espa\u00f1a en ofrecer este tipo de instalaciones de -\nsarrolladas por la marca. Con un dise\u00f1o \u00fanico y vanguardista, los \nclientes de la marca que acudan al lugar -hasta ahora Levante Wa -\ngen- \u00abtendr\u00e1n a su disposici\u00f3n lo \u00faltimo en tecnolog\u00eda para contar con los m\u00e1s exclusivos servicios tanto de venta como de postventa\u00bb, explica la firma.\nEl Audi Center Valencia cuenta con un total de 7 .070 metros cua -\ndrados, en los que desarrollan su actividad centrada en los clientes de la marca hasta 50 empleados. Sus instalaciones, \u00abadem\u00e1s del di -\nse\u00f1o diferenciador y el vanguardismo tecnol\u00f3gico, se dividen entre espacios de exposici\u00f3n de veh\u00edculos, recepci\u00f3n directa y taller\u00bb.\nKia y Autopista Sur inauguran nuevas \ninstalaciones en Valencia\nplaza  motor   21/11/2015\nKia Motors Iberia y Autopista Sur, inauguran en la Pista de Silla  \nde Valencia nuevas instalaciones situadas en la Avda. Ausi\u00e0sMarch, \n182. Las nuevas instalaciones de Autopista Sur en Valencia (Pista \nde Silla), con una superficie total superior a 4.000m2, cuentan con \n700m2 destinados a exposici\u00f3n y entrega de veh\u00edculos, 1.800m2 de \nalmac\u00e9n de veh\u00edculos, 1.000m2 de taller y recambios, y una amplia \nzona exterior para parking de taller y clientes.\nEn ellas se desarrolla la actividad de venta de veh\u00edculos nuevos, \nusados y servicio de postventa. Los clientes tendr\u00e1n acceso a todos \nlos modelos de la gama. Estas modernas instalaciones han supues -\nto una gran inversi\u00f3n y son el claro reflejo de los buenos resultados obtenidos por el concesionario, que ha conseguido colocar a Kia co -\nmo una de las marcas de referencia de la regi\u00f3n.\nLos vicepresidentes ejecutivos de Ford \nEuropa inauguran las instalaciones Ford Store de Vedat Mediterr\u00e1neo\nplaza  motor   20/05/2015\nLos vicepresidentes ejecutivos de Ford Europa  han visitado las \ninstalaciones de Vedat Mediterr\u00e1neo situadas en Catarroja para \nconocer los cambios que se han realizado en este centro que se ha \nconvertido en Ford Store, un concesionario premium de referencia a nivel nacional. Estas nuevas instalaciones cuentan con un dise\u00f1o \nmoderno e innovador y est\u00e1n equipadas con la \u00faltima tecnolog\u00eda para \nque el vendedor pueda interactuar con los diferentes dispositivos tecnol\u00f3gicos a la vez que ense\u00f1a y explica el veh\u00edculo al cliente. Todo \nesto consigue convertir la experiencia de compra en \u00fanica.Ofrecer un mejor servicio a sus clientes. \nCon ese objetivo en mente, las principales \nempresas automovil\u00edsticas han remodelado \nsus instalaciones en Val\u00e8ncia o han inaugurado \nnuevas con mayores prestaciones 131   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza \nLa visita e inauguraci\u00f3n de este concesionario premium de Ford \nen Catarroja ha sido llevada a cabo por los vicepresidentes ejecuti -\nvos de Ford Europa: Peter Fleet y Gaetano Thorel y por el Conseje -\nro Delegado de Ford Espa\u00f1a, Jes\u00fas Alonso. Tras conocer de mano \nde la Gerente de Vedat Mediterr\u00e1neo, Ma Jes\u00fas Catal\u00e1n las instala -\nciones, pasaron a estampar sus manos y firmar sobre cemento en \nla entrada de la concesi\u00f3n.\nInauguraci\u00f3n de las nuevas instalaciones \nSEAT Levante Motor en Sagunto\nplaza  motor   19/11/2019\nLos vicepresidentes ejecutivos de Ford Europa  han visitado las \nEl pasado jueves 14 de noviembre se inaugur\u00f3 la nueva instalaci\u00f3n \nde SEAT Levante Motor en Sagunto. Los m\u00e1s de 140 invitados al \nevento pudieron disfrutar de una gran noche llena de sorpresas, m\u00fasica y diversi\u00f3n. En este acto se present\u00f3 la nueva exposici\u00f3n de \nventas, que incorpora la nueva identidad corporativa de la marca, \nas\u00ed como el equipo de profesionales de esta instalaci\u00f3n. SEAT vuelve a Sagunto para dar servicio a toda el \u00e1rea del Camp de Morvedre, \nofreciendo servicios tanto de venta como de posventa.\nEn tan se\u00f1alada fecha no pod\u00edan faltar los altos representantes \nde la marca y del grupo como Mikel Palomera (Director General de SEAT Espa\u00f1a), Dana Cortina (Directora General de Volkswa -\ngen Group Retail Spain). Adem\u00e1s, tambi\u00e9n asistieron represen -tantes locales como Dar\u00edo Moreno (Alcalde de Sagunto) y Cristina Plumed (Presidenta de la Asociaci\u00f3n de Empresarios del Camp de \nMorvedre \u2013ASECAM-).\nMercedes-Benz Valencia inaguara su nuevo \ncentro en Micer Masc\u00f3\nplaza  motor  12/05/2018\nMercedes-Benz Valencia ha inaugurado oficialmente sus nue -\nvas instalaciones en la calle Micer Masc\u00f3, 27 , un espacio en el \nque converge el dise\u00f1o m\u00e1s vanguardista con las \u00faltimas tecno -\nlog\u00edas para proporcionar una experiencia \u00fanica a sus clientes.Al \nevento han acudido m\u00e1s de 500 personas y algunos de los princi -\npales directivos de Mercedes-Benz como Roland Schell, presidente \nde Mercedes-Benz Espa\u00f1a, Vittorio Braguglia, responsable de las \nfiliales comerciales en Europa, y Eduardo Garc\u00eda-Oliveros, presi -\ndente de Mercedes-Benz Retail SAU. \nLas nuevas instalaciones de Imperauto \nLand Rover y Jaguar en la carretera de Madrid ya est\u00e1n a punto\nplaza  motor  20/07/2018\nEl concesionario oficial en Valencia para las  prestigiosas mar -\ncas Land Rover y Jaguar, est\u00e1 finalizando  las obras de ampliaci\u00f3n \ny remodelaci\u00f3n de que dispone en la carretera de Madrid, Quart \nde Poblet. La obra ha sido realizada en tiempo r\u00e9cord y ha seguido \nsu actividad comercial durante los meses de duraci\u00f3n, con las m\u00ed -\nnimas molestias. Gracias a la ampliaci\u00f3n de la parte delantera, se \nhan ganado algo m\u00e1s de 1000m2, lo que supone unas instalaciones \nintegrales de 14.000m2, para dar servicio a sus marcas. \u2022\n132\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza MOTOR\nLas 10 claves para entender \nc\u00f3mo ha resistido la industria del \nautom\u00f3vil la mayor crisis del siglo\nplaza  motor\n20/05/2020\n\u00bfC\u00f3mo se sobrepusieron los fabri -\ncantes a la mayor crisis de este siglo?  \n\u00bfCu\u00e1les fueron las estrategias de las \nmarcas del autom\u00f3vil para mantener la atenci\u00f3n de los usuarios en plena \npandemia? GEOM Index ha elaborado \nun informe final gratuito con motivo de la covid-19, en el que desgrana las \ndiez claves para conocer las diferen -\ntes estrategias de las firmas de auto -\nmoci\u00f3n para resistir en este momento \ntan complicado. La compa\u00f1\u00eda de inteli -\ngencia de mercado ha analizado desde el inicio \ndel estado de alarma (14 de marzo) hasta el 14 \nde mayo un total de 240.261 textos, de los que 21 \npor ciento se refirieron a informaciones u opi -\nniones sobre el coronavirus. Volkswagen, Seat y BMW fueron las marcas con mayor presen -\ncia on-line  en este periodo donde, las campa\u00f1as \nde apoyo a las personas, predominaron sobre \nlas de los modelos.\nEstas son las 10 claves de la crisis de la \ncovid-19:\n1. El virus se lleva el 21% de la conversa -\nci\u00f3n.  Dentro de la conversaci\u00f3n general en \nel mundo del motor (240.261 textos), el 21% de \u00e9stos se refirieron al impacto de la crisis del coronavirus en el sector. Su mayor pico \nlo obtuvo a finales de marzo y principios de \nabril. Desde mediados de abril la curva de informaciones han ido en bajada, en para -\nlelo al n\u00famero de contagios en Espa\u00f1a, y so -\nbre todo por la normalizaci\u00f3n del estado de alarma.\n2. La automoci\u00f3n, solidaria.  En marzo los \nfabricantes toman r\u00e1pidamente el pulso a la \ncrisis, como demuestran las publicaciones \nen las redes sociales. La movilidad restrin -\ngida de la poblaci\u00f3n y la necesidad de incre -\nmentar los recursos para el personal sani -\ntario, despert\u00f3 una serie de medidas solida -\nrias de las marcas, que comenzaron a ceder \nsus veh\u00edculos a distintos colectivos. Destaca -\nron las campa\u00f1as de Ford, Jaguar-Land Ro -\nver, Hyundai o Volkswagen, entre otras.3. Siguen las acciones humanitarias. En abril \nlas marcas siguieron desarrollando importan-\ntes acciones en el contexto de la lucha contra el \ncoronavirus, como la fabricaci\u00f3n de respira -\ndores de marcas como Seat o Renault, campa -\n\u00f1as que se situaron como lo m\u00e1s relevante en la red. Tambi\u00e9n se vivieron momentos dif\u00edciles \ncomo los ERTE puestos en marcha en las f\u00e1bri -\ncas espa\u00f1olas de Seat, Volkswagen o Ford.4. Ca\u00edda sin precedentes de las ventas.  A prin-\ncipios de mayo las pocas ventas de veh\u00edculos en Espa\u00f1a se cifran en una ca\u00edda hist\u00f3rica del \n96,5%, siendo uno de los peores del siglo para la \nindustria, en la que adem\u00e1s se plantea el cierre \nde la f\u00e1brica de Nissan y el posible traslado de su producci\u00f3n a la f\u00e1brica de Renault a Francia.5. Volkswagen, marca m\u00e1s viral.  Dentro de \nla conversaci\u00f3n general del mundo del auto -\nm\u00f3vil, Volkswagen y su modelo VW Golf han \nsido la marca y modelo con mayor presencia \non-line. El fabricante alem\u00e1n se ha esforzado \nen mantener al d\u00eda a los internautas a trav\u00e9s de \nsus redes sociales, pero tambi\u00e9n ha sido la fir -\nma que mayores menciones ha recibido en los \nmedios de comunicaci\u00f3n. Volkswagen cerr\u00f3 \nel periodo analizado con el 12 % de la cuota de \nmenciones en la red, seguida por Seat con el 10 \n%, BMW con el 9 por ciento, y Renault y Hyun -\ndai con el 8 por ciento cada una.\n6. Seat se impuso en Twitter y VW en el res -\nto de plataformas.  Sin duda alguna la etiqueta \nque ha protagonizado estos meses de crisis ha sido #yomequedoencasa . Twitter se ha conver -\ntido en la red social con mayor interacci\u00f3n, con el 66% del reparto de la conversaci\u00f3n \nen redes sociales frente al 18% de Face -\nbook y el 15% de Instagram. En el an\u00e1li -\nsis desglosado por redes sociales, Seat lider\u00f3 el n\u00famero de comentarios ana -\nlizados en Twitter, doblando en n\u00fame -\nro de interacciones a Volkswagen. La propia Volkswagen hizo lo propio en \nFacebook e Instagram; en Facebook la \nfirma alemana duplic\u00f3 el engagement de la segunda mejor firma, Skoda, \nmientras que en Instagram triplic\u00f3 los \nobtenidos por BMW .7 . Los post m\u00e1s comentados.  Volk\n-\nswagen con su post sobre la cesi\u00f3n de \nveh\u00edculos con la etiqueta #JuntosTambi\u00e9nEnEs -\nteVia je obtuvo m\u00e1s de 9.000 likes en Twitter y \notros 50.000 en Facebook. En Instagram, Toyo -\nta con su hashtag #M\u00e1sUnidosQueNunca  obtu-\nvo la friolera de 1,5 millones de vistas, con la co -\nlaboraci\u00f3n de los deportistas para insuflar \u00e1ni -\nmo a la poblaci\u00f3n, por lo que se posicion\u00f3 como la acci\u00f3n m\u00e1s viral.8. Los modelos entraron por los ojos. La taxo-\nnom\u00eda de dise\u00f1o ha sido la m\u00e1s comentada du -\nrante el periodo del estado de alarma, con casi la mitad de las opiniones contabilizadas. Hyun -\ndai y Renault consiguieron que m\u00e1s del 70 por ciento de los comentarios en este apartado fue -\nran de car\u00e1cter positivo.\n9. El Golf, tambi\u00e9n l\u00edder.  En la coyuntura de \ncrisis, las marcas siguieron lanzando peque\u00f1as \np\u00edldoras de sus modelos futuros o que han sido \nredise\u00f1ados (restyling ). En el apartado de mode -\nlos, el Volkswagen Golf fue el modelo que m\u00e1s \nmenciones recibi\u00f3 durante el periodo analiza -\ndo, con un 14 por ciento del total, duplicando el n\u00famero de opiniones que el siguiente coche de la lista. Mientras, el Seat Leon recibi\u00f3 un 7 por \nciento, seguido del Audi A3 Sedan, tambi\u00e9n \ncon un 7 por ciento, el Mercedes-Benz AMG A45 con un 3 % y el Toyota Yaris Cross con otro \n3 por ciento.\n10. El Toyota Yaris, mejor valoraci\u00f3n pu -\nra. Sin embargo, el coche que logr\u00f3 el mayor \nporcentaje de opiniones positivas fue el Yaris Cross, con un \u00edndice de aprobaci\u00f3n del 76 por ciento, seguido del Audi A3 Sedan con el 69 por \nciento y el Seat Leon con el 65 %. \u2022.\nGeom Index analiza la presencia online de las marcas automovil\u00edsticas, los \ncomentarios y las campa\u00f1as que han llevado a cabo durante el confinamiento 133   \nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza pol\u00edticas adoptadas por el gobierno local: \u00abEl \nn\u00famero de patinetes y bicicletas que circulan \nen Valencia a diario es de m\u00e1s de 55.000. En \nlos pr\u00f3ximos 4 a\u00f1os la movilidad de Valencia va a cambiar hacia un uso m\u00e1s sostenible. El \nAyuntamiento va a apostar de una forma de -\ncidida dando ejemplo e incentivando a que la \ngente pase a veh\u00edculos el\u00e9ctricos de todos los \nmodelos\u00bb.\nGiussepe Grezzi, por su parte, ha enfatiza -\ndo en la importancia que ya tiene este even -\nto en su tercer a\u00f1o de celebraci\u00f3n: \u00abLo que \ncomenz\u00f3 como una apuesta \u2013Electric Move -\nments- para dar a conocer los pocos modelos \nque hab\u00eda, en 3 a\u00f1os se ha consolidado como \nuna gran apuesta de Talentum con la colabo -\nraci\u00f3n de la Regidoria de Mobilitat Sostenible. \nEsto demuestra que Val\u00e8ncia ha innovado en \nmovilidad sostenible y que hay una industria La movilidad el\u00e9ctrica \ntoma la Plaza del Ayuntamiento en la tercera edici\u00f3n de Electric Movements\nplaza  motor\n1/06/2019\nElectric Movements, la gran feria del veh\u00ed -\nculo el\u00e9ctrico y la movilidad sostenible , ha \niniciado su actividad de cara al p\u00fablico. Joan \nRib\u00f3, Alcalde de Val\u00e8ncia, Giuseppe Grezzi, Regidor de Mobilitat Sostenible, y Manuel Ca -\nsanova, responsable de Talentum y Electric Movements, han participado en la puesta de largo de este evento que re\u00fane las \u00faltimas no -\nvedades en veh\u00edculos y movilidad el\u00e9ctrica.\nEl objetivo de esta tercera edici\u00f3n es dar a \nconocer las \u00faltimas novedades del sector del \nveh\u00edculo el\u00e9ctrico e incentivar su implan -\ntaci\u00f3n en el mercado y la sociedad valencia -\nna mediante las pruebas gratuitas a lo largo de todo el fin de semana. Joan Rib\u00f3recalca el \navance del sector en los \u00faltimos a\u00f1os con las y un talento que innova con la ciudad\u00bb. El regi -\ndor de movilidad sostenible tambi\u00e9n ha queri -\ndo participar de las conferencias que se reali -\nzan a lo largo del fin de semana y que tratan de ampliar el conocimiento de los consumidores \na trav\u00e9s de los representantes de las marcas \npresentes en el evento.\nAdem\u00e1s, Manuel Casanova, responsable de \nTalentum e impulsor del Electric Movements junto con la Regidoria de Mobilitat del Ajun -\ntament de Val\u00e8ncia, ha valorado muy positi -\nvamente la alta participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en un evento que apuesta por ofrecer a los va -\nlencianos la multitud de opciones para afron -\ntar la nueva realidad el\u00e9ctrica que se acerca a la sociedad del ma\u00f1ana: \u00abUn gran fin de sema -\nna donde cumplimos las expectativas que te -\nn\u00edamos: toda la industria de la movilidad el\u00e9c -\ntrica ha participado en el evento. Invitamos a la ciudadan\u00eda a que vengan a disfrutar de las \npruebas de veh\u00edculos el\u00e9ctricos actualmente \na la venta y resolver todas las dudas acerca de las novedades del sector\u00bb.\nEn esta tercera edici\u00f3n Electric Movements \ncuenta con la presencia de todas las marcas que actualmente venden autom\u00f3viles el\u00e9c -\ntricos en Valencia como son Renault Retail, Smart Valencia, Hyundai Autiber, Audi Cen -\nter Valencia, Volkswagen Levante Wagen, \nNissan Almenar y Kia Autopista Sur. Todas \nellas cuentan con un espacio expositivo con sus principales veh\u00edculos el\u00e9ctricos donde los \nvisitantes pueden conocer sus caracter\u00edsticas, \ninformarse acerca de prestaciones y precios y adem\u00e1s tienen la oportunidad realizar prue -\nbas de conducci\u00f3n por la ciudad.\nLa actividad de esta feria se completa con \nuna amplia oferta de alternativas que poten -\ncian la movilidad el\u00e9ctrica, caso de los produc -\ntos de marcas referentes del sector. \u2022\nElectric Movements se consolida como la feria del veh\u00edculo \nel\u00e9ctrico y la movilidad sostenible en Val\u00e8ncia. En ella se pueden \nconocer las \u00faltimas novedades del sector de la movilidad el\u00e9ctrica de la mano de todas las marcas autom\u00f3vil\u00edsticas134\nDiez a\u00f1os de Valencia Plaza MOTOR\n18/08/2020\nHyundai Motor anuncia la nueva \nL\u00ednea IONIQ dedicada a los veh\u00edculos \nel\u00e9ctricos\nHyundai Motor Company abre un nuevo \ncap\u00edtulo como l\u00edder en la era de la movilidad \nelectrificada al anunciar la nueva l\u00ednea IONIQ \ncon una nueva gama de veh\u00edculos el\u00e9ctricos. Bajo la nueva l\u00ednea IONIQ, Hyundai ofrecer\u00e1 \nexperiencias de veh\u00edculos el\u00e9ctricos \ncentradas en el cliente y en soluciones de estilo de vida conectadas, en l\u00ednea \ncon la visi\u00f3n de Hyundai de \u2018Progress for \nHumanity\u2019.\n15/06/2020\nDe todo menos aburridos: 60 a\u00f1os de \ncoches familiares de Mazda divertidos \nde conducir\nLa compa\u00f1\u00eda automovil\u00edstica Mazda celebra \nen 2020 el 60 aniversario de sus modelos \nfamiliares, tras la presentaci\u00f3n en 1960 del \nR360, que han ido evolucionando hasta los actuales Mazda6 y Mazda CX-5. Tal \ncomo ha informado la firma japonesa en \nun comunicado, la historia de los modelos familiares de Mazda comenz\u00f3 con su primer \nturismo de producci\u00f3n en serie, el Mazda \nR360, que med\u00eda 2,98 metros de largo y \ndispon\u00eda de cuatro plazas.\n17/12/2016\nValencia Plaza re\u00fane a los empresarios \ndel autom\u00f3vil en la gala Cl\u00e1sicos del \nMotor Valenciano\nEdiciones Plaza reuni\u00f3 este viernes a \nlos empresarios del autom\u00f3vil en la gala \nCl\u00e1sicos del Motor Valenciano, celebrada \nen el Hotel Las Arenas. Francisco Larrey, fue el encargado de entregar hasta diez \nreconocimientos a destacadas figuras del \nautom\u00f3vil valenciano. A la gala asistieron casi medio centenar de empresarios entre \nlos que estaban representadas el 100% de \nlas marcas automovil\u00edsticas y el 80% de la \nfacturaci\u00f3n del sector en la provincia de \nValencia. \nwhatsnews\nLa Feria del Autom\u00f3vil de \nVal\u00e8ncia vende m\u00e1s de 3.800 \ncoches en cuatro d\u00edas\nplaza  motor  \n8/12/2019\nLa Feria del Autom\u00f3vil de Val\u00e8ncia,  que \nse clausura este domingo, pr\u00e1cticamente \nha igualado las cifras r\u00e9cord del pasado \na\u00f1o, con m\u00e1s de 3.800 coches vendidos en cuatro d\u00edas, y ha sido visitada por m\u00e1s de \n64.000 personas. \nA falta de contabilizar las operaciones \nde esta tarde y el \u2018postventa\u2019 de la pr\u00f3xi -\nma semana, la 22 edici\u00f3n de este certamen \n\u00abha actuado de revulsivo\u00bb, seg\u00fan ha desta -\ncado en un comunicado el presidente del \nSal\u00f3n, Enrique Tom\u00e1s.\nTom\u00e1s ha subrayado que el p\u00fablico vi -\nsitante ha respondido a la convocatoria y ha superado la asistencia de la \u00faltima \nedici\u00f3n rebasando la cifra de 64.000 vi -\nsitantes a pesar de ser una jornada me -\nnos que en 2018.\n\u00abLa Feria del Autom\u00f3vil de Val\u00e8ncia \nha evidenciado en su 22 edici\u00f3n que es \ncon creces la mejor plataforma comer-\ncial en el negocio de venta de coches\u00bb, ha se\u00f1alado su presidente.\nCon un \u00abmercado en aton\u00eda\u00bb, el Sa -\nl\u00f3n de Feria Valencia ha registrado a las 14:00 horas de hoy los 3.814 unidades \nvendidas, ligeramente por debajo de los 4.038 coches vendidos a la misma hora \nen la pasada edici\u00f3n y que ya supuso el \nr\u00e9cord de ventas de toda su historia.\nCon ello, la Feria \u00abha resistido con cre -\nces la inercia de un mercado que en ve -\nh\u00edculo nuevo hab\u00eda ca\u00eddo hasta un 11 % \nen ventas hasta noviembre en la Comu -\nnitat Valenciana\u00bb, ha subrayado Tom\u00e1s.\nPara el empresario valenciano \u00abesta-\nmos razonablemente satisfechos de la evoluci\u00f3n de la Feria. Ha sido una edi -\nci\u00f3n en la que los concesionarios y las marcas han apostado por sus mejores ofertas y todas sus novedades y el p\u00fa -\nblico ha respondido, llenando los pabe -\nllones los cuatro d\u00edas y materializando operaciones de compra, lo que va a su -\nponer un acicate para el sector ahora a final de a\u00f1o\u00bb.\nLas primeras estimaciones del certa-\nmen se\u00f1alan que los veh\u00edculos de gama media y familiares han sido los m\u00e1s ven -\ndidos a lo largo de todo el certamen, es -\npecialmente el segmento SUV y utilita-rios urbanos.\nAdem\u00e1s, la tendencia del mercado de \nocasi\u00f3n se ha materializado en esta Fe -\nria del Autom\u00f3vil de Val\u00e8ncia en el que el segmento de kil\u00f3metro 0, seminuevo \ny ocasi\u00f3n ha sido el m\u00e1s din\u00e1mico. \u2022", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}