{"title": "La Casa Blanca informa que 900.000 ni\u00f1os en EE. UU. ya recibieron la vacuna de COVID-19", "author": "Voz de Am\u00e9rica", "url": "https://www.vozdeamerica.com/a/casa-blanca-dice-90-mil-ninos-en-eeuu-reciben-primera-vacuna-covid19-/6308233.html", "hostname": "vozdeamerica.com", "description": "Para el plan de vacunaci\u00f3n de menores de edad, entre los 5 y 11 a\u00f1os, Washington ha establecido al menos 20.000 sitios para recibir las dosis, inform\u00f3 la Casa Blanca.", "sitename": "Voz de Am\u00e9rica", "date": "2021-11-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Facebook Forum", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Equipo de Respuesta al COVID-19 de la Casa Blanca inform\u00f3 el mi\u00e9rcoles que despu\u00e9s de\n[tres d\u00edas completos de funcionamiento](https://www.vozdeamerica.com/a/ee-uu-comenzara-vacunar-pfizer-ninos-5-a-11-anios-/6297789.html), la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n infantil en Estados Unidos ha inoculado las 900.000 primeras inyecciones a ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os, con 700.000 citas adicionales realizadas en farmacias de todo el pa\u00eds.\nEl coordinador de respuesta al COVID-19 de la Casa Blanca, Jeff Zients, dijo a los periodistas que espera que el ritmo se acelere a medida que avanza la semana y agreg\u00f3 que hay 20.000 puntos de vacunaci\u00f3n para ni\u00f1os en todo el pa\u00eds en consultorios m\u00e9dicos, farmacias y centros de salud familiar y comunitaria.\nZients a\u00f1adi\u00f3 que en general, las vacunaciones en los \u00faltimos siete d\u00edas han promediado alrededor de 300.000 por jornada, el promedio diario m\u00e1s alto en m\u00e1s de un mes, algo que atribuy\u00f3 a los requisitos de vacunas implementados por la Casa Blanca.\nSeg\u00fan el alto funcionario, desde julio los mandatos han aumentado el total de vacunas en EE. UU. en un 40%.\nZients tambi\u00e9n dijo que ya se han administrado alrededor de 25 millones de\n[inyecciones de refuerzo ](https://www.vozdeamerica.com/a/eeuu-panel-respalda-refuerzo-vacuna-moderna-/6271167.html)en los Estados Unidos.\nEn respuesta a una pregunta sobre el uso de vacunas de refuerzo para combatir los aumentos repentinos de nuevas infecciones por COVID-19 en todo el pa\u00eds, la directora de los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades de EE. UU., Rochelle Walensky, dijo que m\u00e1s importante son aquellos que no han recibido ninguna vacuna y que los adolescentes reciban sus primeras dosis.\n* Associated Press proporcion\u00f3 parte de la informaci\u00f3n de este informe.\n\u00a1Con\u00e9ctate con la Voz de Am\u00e9rica! Suscr\u00edbete a nuestro canal de\n[ YouTube](https://www.youtube.com/redirect?event=video_description&redir_token=QUFFLUhqa0NnRmlwS0luajhoQjlQT05lLXNVWXdadTNCUXxBQ3Jtc0ttLW1XeUJ2X3dMc0dPQTFWdWtoNkFjNFdwd2tzQUJTY2FpcW9NMEtCUnZVSHpJVGM0UUxMZzJrY1YyclNBM1pqTEhDM0tfdFE0SVExZkxVUnhUZ2ExZFFYTHphdzJIb1ZsbXJ0N0UwTWhLQ0YyaENSQQ&q=http%3A%2F%2Fbit.ly%2F2XpJNZj) y activa las notificaciones, o bien, s\u00edguenos en las redes sociales:", "language": null, "image": "https://gdb.voanews.com/F568CFC5-3197-4AEC-86BA-05C7F846D129_cx0_cy2_cw0_w1200_r1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "#navigation", "#txtHeaderSearch", "/estados-unidos", "/america-latina", "https://www.vozdeamerica.com/z/3998", "/noticias-de-ecuador", "/z/7573", "/z/7575", "/z/7574", "/z/7486", "/centroamerica", "/nicaragua", "/noticias-de-guatemala", "/z/7576", "/z/7577", "/z/7578", "/inmigracion", "https://www.vozdeamerica.com/libertad-de-prensa-", "/Dia-Mundial-Libertad-de-Prensa-2023", "https://www.vozdeamerica.com/a/libertad-de-prensa-en-america-latina-mapa-interactivo/7075343.html", "https://www.vozdeamerica.com/p/8479.html", "/mundo", "/economia", "/entretenimiento", "/tecnologia", "/deportes", "/ciencia-y-salud", "/noticias-sobre-coronavirus", "/Nicaragua-relatos-en-el-destierro", "/Dia-Mundial-Libertad-de-Prensa-2023", "https://www.vozdeamerica.com/a/libertad-de-prensa-en-america-latina-mapa-interactivo/7075343.html", "/p/8522.html", "https://www.vozdeamerica.com/a/la-voa-en-qatar-/6818629.html", "https://www.vozdeamerica.com/a/vidas-en-pausa-especial-ucrania-rusia-guerra-refugiados/6499093.html", "https://www.vozdeamerica.com/a/sinfonia-coraje-musica-afganistan-mujeres-documental/6718491.html", "https://www.vozdeamerica.com/a/utopia-migratoira-serie-especial/6686757.html", "/de-frontera-frontera-el-dilema-de-migrantes", "https://projects.voanews.com/de-frontera-a-frontera/", "/Dia-mundial-libertad-de-prensa-2022", "/dia-internacional-mujer-2022", "/a-un-ano-gobierno-biden-eeuu", "/Dia-internacional-del-migrante", "/Mas-alla-del-muro-inmigracion", "/nicaragua-apagon-informativo", "/cambio-climatico-afecta-cafetales-el-salvador", "/enjambre-flotante-islas-galapagos-serie-especial", "/eleccionesnicaragua2021", "https://www.vozdeamerica.com/p/7793.html", "/p/7803.html", "/especialatentados11septiembre2021", "/p/6897.html", "/conflicto-ucrania-noticias", "/videos-vozdeamerica", "/galeria-de-fotos-vozdeamerica", "/audios-vozdeamerica-", "/el-mundo-al-dia", "/Foro-analisis-vozdeamerica", "https://www.vozdeamerica.com/revista-vision-360", "https://www.vozdeamerica.com/z/7162", "/Panorama", "/avance-informativo-radio", "/Audionoticias-radio", "/Buenos-dias-america-radio", "/conversando-con-voa-entrevistas-radio", "/z/7005", "/z/4557", "/Foro-analisis-radio", "/deportivo-internacional-radio", "https://www.vozdeamerica.com/z/6603", "/entretenimiento-radio", "https://direct.vozdeamerica.com", "/Libertad-de-prensa", "https://learningenglish.voanews.com/", "https://www.facebook.com/VozDeAmerica", "https://twitter.com/VozdeAmerica", "https://www.youtube.com/user/vozdeamerica", "https://www.instagram.com/vozdeamerica", "/navigation/allsites", "/", "/programs/radio", "/programs/tv", null, "https://www.vozdeamerica.com/live/audio/56", "#", "#", "/Coronavirus", "/author/voz-de-america-redaccion/p_kym", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2fcasa-blanca-dice-90-mil-ninos-en-eeuu-reciben-primera-vacuna-covid19-%2f6308233.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2fcasa-blanca-dice-90-mil-ninos-en-eeuu-reciben-primera-vacuna-covid19-%2f6308233.html&text=La+Casa+Blanca+informa+que+900.000+ni%c3%b1os+en+EE.+UU.+ya+recibieron+la+vacuna+de+COVID-19", "mailto:?body=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2fcasa-blanca-dice-90-mil-ninos-en-eeuu-reciben-primera-vacuna-covid19-%2f6308233.html&subject=La Casa Blanca informa que 900.000 ni\u00f1os en EE. UU. ya recibieron la vacuna de COVID-19", null, "https://www.vozdeamerica.com", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2fcasa-blanca-dice-90-mil-ninos-en-eeuu-reciben-primera-vacuna-covid19-%2f6308233.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2fcasa-blanca-dice-90-mil-ninos-en-eeuu-reciben-primera-vacuna-covid19-%2f6308233.html&text=La+Casa+Blanca+informa+que+900.000+ni%c3%b1os+en+EE.+UU.+ya+recibieron+la+vacuna+de+COVID-19", "mailto:?body=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2fcasa-blanca-dice-90-mil-ninos-en-eeuu-reciben-primera-vacuna-covid19-%2f6308233.html&subject=La Casa Blanca informa que 900.000 ni\u00f1os en EE. UU. ya recibieron la vacuna de COVID-19", null, "#comments", "https://www.vozdeamerica.com/a/ee-uu-comenzara-vacunar-pfizer-ninos-5-a-11-anios-/6297789.html", "/a/pueden-entrar-eeuu-inmunizados-con-vacunas-indias-aprobadas-oms-/6302428.html", "/a/pueden-entrar-eeuu-inmunizados-con-vacunas-indias-aprobadas-oms-/6302428.html", "https://www.vozdeamerica.com/a/eeuu-panel-respalda-refuerzo-vacuna-moderna-/6271167.html", "https://www.youtube.com/redirect?event=video_description&redir_token=QUFFLUhqa0NnRmlwS0luajhoQjlQT05lLXNVWXdadTNCUXxBQ3Jtc0ttLW1XeUJ2X3dMc0dPQTFWdWtoNkFjNFdwd2tzQUJTY2FpcW9NMEtCUnZVSHpJVGM0UUxMZzJrY1YyclNBM1pqTEhDM0tfdFE0SVExZkxVUnhUZ2ExZFFYTHphdzJIb1ZsbXJ0N0UwTWhLQ0YyaENSQQ&q=http%3A%2F%2Fbit.ly%2F2XpJNZj", "https://www.facebook.com/VozdeAmerica/", "https://twitter.com/VozdeAmerica", "https://www.instagram.com/vozdeamerica/", "/a/ops-casos-covid-aumentan-america-latina-dos-meses-disminucion/6307970.html", "/a/ops-casos-covid-aumentan-america-latina-dos-meses-disminucion/6307970.html", "/a/oms-bajan-contagios-covid/6307373.html", "/a/oms-bajan-contagios-covid/6307373.html", "/a/pfizer-pide-fda-ampliar-uso-refuerzo-vacuna-covid-/6306753.html", "/a/pfizer-pide-fda-ampliar-uso-refuerzo-vacuna-covid-/6306753.html", "/a/unesco-designa-patrimonio-mundial-a-la-esma-antiguo-centro-de-detencion-y-tortura-en-argentina-/7276309.html", "/a/unesco-designa-patrimonio-mundial-a-la-esma-antiguo-centro-de-detencion-y-tortura-en-argentina-/7276309.html", "#page", "https://www.facebook.com/VozDeAmerica", "https://twitter.com/VozdeAmerica", "https://www.youtube.com/user/vozdeamerica", "/rssfeeds", "/podcasts", "/subscribe.html", "https://www.instagram.com/vozdeamerica", "/p/6119.html", "/p/3847.html", "/p/3858.html", "/p/3855.html", "/p/7284.html", "https://www.vozdeamerica.com/a/que-es-voa-verifica-/6843776.html", "https://editorials.voa.gov/z/3305"]}