{"title": "Volumen 78 - N\u00fameros 3 y 4 - Marzo y Abril 2020", "author": "Coordinaci\u00f3n Dra Mar\u00eda Jos\u00e9 Galiano Segovia", "url": "https://actapediatrica.com/", "hostname": "actapediatrica.com", "description": "Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola es una revista de pediatr\u00eda general, con especial dedicaci\u00f3n a la nutrici\u00f3n e investigaci\u00f3n, destinada a la formaci\u00f3n e informaci\u00f3n cient\u00edfica de los pediatras de lengua espa\u00f1ola.", "sitename": "Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola", "date": "2023-06-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Volumen 78 - N\u00fameros 3 y 4 - Marzo y Abril 2020\nPublicado en\n[Bibliograf\u00eda comentada](/index.php/component/k2/seccion/29-bibliografia-comentada)\n[\nRecomendaciones de la Sociedad Europea de Gastroenterolog\u00eda, Hepatolog\u00eda y Nutrici\u00f3n Pedi\u00e1trica para el diagn\u00f3stico de enfermedad celiaca en 2020 ](/index.php/component/k2/1717-recomendaciones-de-la-sociedad-europea-de-gastroenterologia-hepatologia-y-nutricion-pediatrica-para-el-diagnostico-de-enfermedad-celiaca-en-2020)\nCoordinaci\u00f3n: Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 Galiano Segovia\nTagged under\n[Volumen 78 n\u00fameros 3 y 4 marzoabril 2020](/)\nPublicado en\n[Nutrici\u00f3n infantil](/index.php/secciones/nutricion-infantil)\n[\nEficacia de la recomendaci\u00f3n de un patr\u00f3n de dieta mediterr\u00e1nea en preescolares con sobrepeso y obesidad ](/index.php/secciones/nutricion-infantil/1716-eficacia-de-la-recomendacion-de-un-patron-de-dieta-mediterranea-en-preescolares-con-sobrepeso-y-obesidad)\nEfficacy of the recommendation of a Mediterranean diet pattern in preschoolers with overweight and obesityF. M. Calatayud-S\u00e1ez1, B. Calatayud Moscoso del Prado2\n1Pediatra. 2Nutricionista. Cl\u00ednica Infanto-Juvenil La Palma. Ciudad Real\n[\nFactores de mortalidad en ni\u00f1os con tosferina maligna ](/index.php/secciones/originales/1715-factores-de-mortalidad-en-ninos-con-tosferina-maligna)\nMortality risk factors in children with severe pertussisE. L\u00f3pez Fern\u00e1ndez1, J. Ruiz Contreras2, S. Belda Hofheinz3, F. G\u00f3mez S\u00e1ez4, J.I. S\u00e1nchez D\u00edaz3, P. Rojo Conejo2, M.P. Cedena Pilar5, D. Bl\u00e1zquez Gamero2\n1MD. Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos. 2MD, PhD. Departamento de Enfermedades Infecciosas Pedi\u00e1tricas. 3MD, PhD. Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos. Hospital 12 de Octubre. Madrid. 4MD. Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos. Hospital Universitario de Burgos. 5MD. Pediatr\u00eda General. Hospital 12 de Octubre. Madrid\n[\nCambios en tasas de infecci\u00f3n asociada a cat\u00e9ter central y factores relacionados en una unidad neonatal con la implementaci\u00f3n de toallas de clorhexidina ](/index.php/secciones/originales/1714-cambios-en-tasas-de-infeccion-asociada-a-cateter-central-y-factores-relacionados-en-una-unidad-neonatal-con-la-implementacion-de-toallas-de-clorhexidina)\nChanges in central line associated bloodstream infection rates and related factors in a neonatal unit with the use of chlorhexidine wipesL.M. Casta\u00f1o-Jaramillo1, M.I. Saldarriaga-Betancur1, A. G\u00f3mez1, L.M. Medina-Escobar1, A. Mu\u00f1oz-Villa1, A. D\u00edaz-D\u00edaz1, V.M. Gonz\u00e1lez-G\u00f3mez2, J. Bare\u00f1o-Silva1, M. Fern\u00e1ndez-Laverde1\n1Universidad CES. 2Hospital General de Medell\u00edn. Colombia\n[\nIncidencia de errores innatos del metabolismo y otros trastornos detectados en un programa de cribado metab\u00f3lico neonatal ampliado de un grupo mexicano de hospitales ](/index.php/secciones/originales/1712-incidencia-de-errores-innatos-del-metabolismo-y-otros-trastornos-detectados-en-un-programa-de-cribado-metabolico-neonatal-ampliado-de-un-grupo-mexicano-de-hospitales)\nIncidence of inborn errors of metabolism and other diseases detected in a newborn screening program within a group of Mexican private hospitalsH. Cruz-Camino1,5, E.A. Mart\u00ednez Cervantes1-3, C. Cant\u00fa-Reyna1,4, D.L. V\u00e1zquez-Cantu1,4, A. Zea-Rey1, R. G\u00f3mez Guti\u00e9rrez1,2, J.A. Vera Delgado2\n1Genomi-k S.A.P.I. de C.V., Monterrey. Nuevo Le\u00f3n. M\u00e9xico. 2Christus Muguerza Sistemas Hospitalarios. M\u00e9xico. 3Universidad de Monterrey. Monterrey. Nuevo Le\u00f3n. M\u00e9xico. 4Tecnol\u00f3gico de Monterrey. Escuela de Medicina y Ciencias de la Salud. Monterrey. Nuevo Le\u00f3n. M\u00e9xico. 5Tecnol\u00f3gico de Monterrey. Escuela de Ingenier\u00eda y Ciencias. Monterrey. Nuevo Le\u00f3n. M\u00e9xico\n[\nEritema nodoso como presentaci\u00f3n at\u00edpica de la enfermedad por ara\u00f1azo de gato: presentaci\u00f3n de un caso cl\u00ednico y revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1711-eritema-nodoso-como-presentacion-atipica-de-la-enfermedad-por-aranazo-de-gato-presentacion-de-un-caso-clinico-y-revision-bibliografica)\nErythema nodosum as an atypical presentation of cat scratch disease: presentation of a clinical case and bibliographic reviewD. Bernad Mech\u00f3, R. Pina P\u00e9rez, A. Piqueras Arenas, M. Oltra Benavent\nDepartamento de Pediatr\u00eda Infecciosa. Hospital Universitari i Polit\u00e8cnic La Fe. Valencia\n[\nDonaci\u00f3n de \u00f3rganos en asistolia controlada tipo III de Maastricht en una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1710-donacion-de-organos-en-asistolia-controlada-tipo-iii-de-maastricht-en-una-unidad-de-cuidados-intensivos-pediatricos)\nOrgan donation after circulatory determination of death (Maastricht type III donation) in a pediatric intensive care unit. A case reportE. Coca F\u00e9rnandez1, E. Tur\u00f3n Vi\u00f1as1, S. Bri\u00f3 Sanagust\u00edn1, F. Caballero Flores2, L. Zapata Fenor3, J. Leal Cebrecos2, S. Boronat Guerrero4\n1Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos. 2Servicio de Obtenci\u00f3n de \u00d3rganos y Trasplante (SOOT). Hospital de la Santa Creu i Sant Pau. 3Unidad de Cuidados Intensivos. 4Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital de la Santa Creu i Sant Pau. Barcelona\n[\nHiperplasia de c\u00e9lulas neuroendocrinas pulmonares, una enfermedad pulmonar rara ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1709-hiperplasia-de-celulas-neuroendocrinas-pulmonares-una-enfermedad-pulmonar-rara)\nHyperplasia of pulmonary neuroendocrine cells, a rare lung pulmonary diseaseT. Atienza Almarcha1, F. S\u00e1nchez Ferrer2, B. Garc\u00eda Avil\u00e9s2, M. Juste Ruiz2\n1Pediatra. Centro de Salud Juan XXIII. Alicante. 2Pediatra. Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario de San Juan. Alicante\n[\nS\u00edndrome confusional agudo en pediatr\u00eda: una patolog\u00eda poco frecuente ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1708-sindrome-confusional-agudo-en-pediatria-una-patologia-poco-frecuente)\nAcute confusional syndrome in children: a rare pathologyM.A. Santos S\u00e1nchez-Rey, M.M. Ballesteros Garc\u00eda, M.A. Taboas Pereira\nServicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario de Fuenlabrada. Fuenlabrada (Madrid)\n[\nHistiocitosis: a prop\u00f3sito de dos casos cl\u00ednicos ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1707-histiocitosis-a-proposito-de-dos-casos-clinicos)\nHistiocytosis: report of two clinical casesH. P\u00e9rez Tato1, P. Buyo S\u00e1nchez1, A. Alas Barbeito1, G. Mu\u00f1oz Garc\u00eda1, M. \u00c1lvarez-Buylla Blanco2, L. Inv\u00eancio da Costa2\n1Servicio de Pediatr\u00eda. 2Servicio de Otorrinolaringolog\u00eda. Complejo Hospitalario Universitario de A Coru\u00f1a. A Coru\u00f1a\n[\nDesnutrici\u00f3n grave neonatal secundaria a infecci\u00f3n por VIH ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1706-desnutricion-grave-neonatal-secundaria-a-infeccion-por-vih)\nNeonatal malnutrition: a diagnostic challengeL. Murcia Clemente, R. V\u00e1zquez Gomis, M.I. Serrano Robles, J. Lozano Gonz\u00e1lez, I. Izquierdo Fos, J. Pastor Rosado\nServicio de Pediatr\u00eda. Hospital General Universitario de Elche. Alicante\n[\nAtaxia por celiaqu\u00eda ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1705-ataxia-por-celiaquia)\nCeliac disease and cerebellar ataxiaC. S\u00e1nchez D\u00edaz, M. Mar\u00edn Paton, D. Pascual Vaca, M.J. Balboa Vega, M.A. S\u00e1nchez Castilla\nServicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario Virgen Macarena. Sevilla\n[\nS\u00edndrome de Fahr secundario a hipoparatiroidismo: una causa infrecuente de movimientos anormales en ni\u00f1os ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1704-sindrome-de-fahr-secundario-a-hipoparatiroidismo-una-causa-infrecuente-de-movimientos-anormales-en-ninos)\nFahr syndrome secondary to hypoparathyroidism: An infrequent cause of abnormal movementsM. Roa Ortiz, V. Mendoza Rojas\nDepartamento de Pediatr\u00eda. Facultad de Salud. Universidad Industrial de Santander. Hospital Universitario de Santander. Bucaramanga. Santander (Colombia)\n[\nS\u00edndrome de m\u00e9dula anclada en el periodo neonatal: comunicaci\u00f3n de un caso ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1703-sindrome-de-medula-anclada-en-el-periodo-neonatal-comunicacion-de-un-caso)\nNeonatal tethered cord syndrome: a case reportS. Escalada Pellitero1, R. Hern\u00e1ndez P\u00e9rez1, E. Pardo Ruiz23\n1Residente. Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas. Madrid. 2M\u00e9dico adjunto de Neonatolog\u00eda. Hospital Materno-Infantil Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Madrid\n[\nUn caso familiar de microduplicaci\u00f3n distal 22q11.2* ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1702-un-caso-familiar-de-microduplicacion-distal-22q11-2)\nA family case of distal 22q11.2 microduplicationL. Domingo Comeche1, M.J. Rivero Mart\u00edn2, S. de las Heras Ibarra1, M. Cuadrado Mart\u00edn1, B. Garc\u00eda Pimentel1\n1M\u00e9dico adjunto de Pediatr\u00eda. Unidad Neonatal. 2 Jefe de Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario de Fuenlabrada. Madrid\n[\nInfluencia de los estilos parentales en el consumo adolescente de tabaco, alcohol y medicamentos sin prescripci\u00f3n ](/index.php/secciones/originales/1701-influencia-de-los-estilos-parentales-en-el-consumo-adolescente-de-tabaco-alcohol-y-medicamentos-sin-prescripcion)\nInfluence of parenting styles in adolescent use of tobacco, alcohol and non-prescription drugsY. Ortega Latorre1, R. J\u00f3dar Anch\u00eda2\n1Escuela de Enfermer\u00eda y Fisioterapia San Juan de Dios. 2Departamento de Psicolog\u00eda. Facultad de Ciencias Humanas y Sociales. Universidad Pontificia Comillas. Madrid\n[\nAgenesia renal y orquiepididimitis: \u00bfen qu\u00e9 debemos pensar? ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1700-agenesia-renal-y-orquiepididimitis-en-que-debemos-pensar)\nRenal agenesis and orchiepididymitis: what should we think about?M.\u00aaT. Penela V\u00e9lez de Guevara1, M. Herreros S\u00e1enz2, M.\u00aaT. Alarc\u00f3n Alacio1, M.\u00aa del Mar Ballesteros Garc\u00eda1, S. Prieto Mart\u00ednez1, A. Vaca Barrios3\n1Servicio de Pediatr\u00eda. 2MIR-Pediatr\u00eda. 3MIR-Radiolog\u00eda. Hospital Universitario de Fuenlabrada. Madrid\n[\nIncontinencia pigmenti: una entidad a recordar ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1699-incontinencia-pigmenti-una-entidad-a-recordar)\nIncontinentia pigmenti. A disease to rememberD. Ferr\u00e1ndez Mengual, E. Cervantes Garc\u00eda, A.P. Nso-Roca\nServicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario San Juan de Alicante. Alicante\n[\nVacunaci\u00f3n frente a rotavirus en ni\u00f1os prematuros: una cuesti\u00f3n de tiempo ](/index.php/secciones/originales/1698-vacunacion-frente-a-rotavirus-en-ninos-prematuros-una-cuestion-de-tiempo)\nRotavirus vaccine in preterm infants: a matter of timeJ. \u00c1lvarez-Alde\u00e1n1, I. Salamanca de la Cueva2\n1Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Costa del Sol. Marbella (M\u00e1laga). 2Unidad de Investigaci\u00f3n. Grupo IHP Pediatr\u00eda. Sevilla\n[\nLactante con distr\u00e9s respiratorio en invierno. M\u00e1s all\u00e1 de las bronquiolitis ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1697-lactante-con-distres-respiratorio-en-invierno-mas-alla-de-las-bronquiolitis)\nInfant with respiratory disters in winter. Beyond bronchiolitisR. Ayats Vidal1, B. Salguero P\u00e9rez1, M. Bosque Garc\u00eda2, J.C. Ferreras Pi\u00f1as2, C. Esteva Mir\u00f33, O. Asensio de la Cruz1\n1Unidad de Neumolog\u00eda, Alergia e Inmunolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Servicio de Pediatr\u00eda. 2Servicio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica. 3Unidad de Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica. Servicio de Pediatr\u00eda. Parc Taul\u00ed. Hospital Universitario de Sabadell. Barcelona\n[\nFiabilidad de los biomarcadores procalcitonina y prote\u00edna C reactiva para diferenciar el origen v\u00edrico o bacteriano de las infecciones pedi\u00e1tricas ](/index.php/secciones/originales/1696-fiabilidad-de-los-biomarcadores-procalcitonina-y-proteina-c-reactiva-para-diferenciar-el-origen-virico-o-bacteriano-de-las-infecciones-pediatricas)\nLimits of biomarkers C-reactive protein and procalcitonin to differentiate between bacterial and viral infections in hospitalized childrenM. S\u00e1nchez Bayle1, R. Mart\u00edn Mart\u00edn2, M. Bascuas Arribas3, F. Ecclesia Raiti3\n1Pediatra. Fundaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n, Estudio y Desarrollo de la Salud P\u00fablica. Madrid. 2Pediatra. Centro de Salud P\u00e1rroco Julio Morate. Madrid. 3Residente de Pediatr\u00eda. Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas. Madrid\n[\nCandida albicans como causante de lengua negra ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1695-candida-albicans-como-causante-de-lengua-negra)\nOral Candida as a cause of black tongueL. Murcia Clemente1, V. Viseras Ruiz1, R. V\u00e1zquez Gomis1, E. Donat Aliaga2, J. Pastor Rosado1, C. Ribes Koninckx2\n1Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital General Universitario de Elche. Alicante. 2Unidad de Gastroenterolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Hospital Universitari i Polit\u00e8cnic La Fe. Valencia\n[\nOpini\u00f3n de padres de reci\u00e9n nacidos prematuros sobre la necesidad de un psic\u00f3logo en las unidades de neonatolog\u00eda ](/index.php/secciones/originales/1694-opinion-de-padres-de-recien-nacidos-prematuros-sobre-la-necesidad-de-un-psicologo-en-las-unidades-de-neonatologia)\nOpinion of premature newborns\u2019 parents on the need for a psychologist in neonatology unitsA.L. Ant\u00fanez Segura1, R.M. Funes Mo\u00f1ux2, A. de la Hoz Mart\u00ednez3, M.J. Ripalda Crespo2, N. Plana Farras4, R. Collado G\u00f3mez5\n1M\u00e9dico adjunto de Pediatr\u00eda. Servicio de Pediatr\u00eda. 2M\u00e9dico adjunto de Neonatolog\u00eda. Servicio de Pediatr\u00eda. 3Psic\u00f3loga cl\u00ednica adjunta. Servicio de Psiquiatr\u00eda.. 4M\u00e9dico adjunto del Servicio de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. 5Enfermera de Unidad Neonatal. Hospital Universitario Pr\u00edncipe de Asturias. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid\n[\nCefalea y d\u00e9ficit neurol\u00f3gico: piensa en HaNDL ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1693-cefalea-y-deficit-neurologico-piensa-en-handl)\nHeadache and neurological deficit: think of HaNDLC. Pardo Dom\u00ednguez, R. Porcel Chac\u00f3n, P. Ortiz P\u00e9rez\n\u00c1rea de Pediatr\u00eda. Hospital Costa del Sol. Marbella (M\u00e1laga)\n[\nHematuria recidivante como s\u00edntoma gu\u00eda del s\u00edndrome del desfiladero aortomesent\u00e9rico ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1692-hematuria-recidivante-como-sintoma-guia-del-sindrome-del-desfiladero-aortomesenterico)\nRecurrent hematuria as a guiding symptom of aortomesenteric gorge syndromeE. P\u00e9rez Gonz\u00e1lez1, V. Cantos Pastor1, M. Guido Ferrera2, M. Marin Pat\u00f3n1, A. Rangel Villalobos3\n1Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario Virgen Macarena. Sevilla. 2Hospital Quir\u00f3n. Sevilla. 3UGC Radiodiagn\u00f3stico. Hospital Universitario Virgen Macarena. Sevilla\n[\nNivel asistencial por definir en hospitalizaci\u00f3n pedi\u00e1trica ](/index.php/secciones/originales/1691-nivel-asistencial-por-definir-en-hospitalizacion-pediatrica)\nLevel of care to be defined in pediatric hospitalizationJ.I. Montiano Jorge1,2, C. Salado Marin2,3, P. Alcal\u00e1 Mingagorre2,4, R. Hern\u00e1ndez Marco2,5, J.J. Garc\u00eda Garc\u00eda2,6\n1Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario Araba. Profesor asociado en la Universidad del Pa\u00eds Vasco. Vitoria. 2Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Hospitalaria (SEPHO). 3Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario Araba. Vitoria. 4Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital General Universitario de Alicante. Alicante. 5Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario Dr. Peset. Profesor titular en la Universidad de Valencia. Valencia. 6Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario Sant Joan de D\u00e9u. Profesor agregado en la Universidad de Barcelona. Barcelona\n[\nOnicectom\u00eda parcial con matricectom\u00eda por abrasi\u00f3n mec\u00e1nica vs. fenolizaci\u00f3n en el tratamiento de la u\u00f1a incarnata ](/index.php/secciones/originales/1690-onicectomia-parcial-con-matricectomia-por-abrasion-mecanica-vs-fenolizacion-en-el-tratamiento-de-la-una-incarnata)\nPartial onicectomy with matricectomy by mechanical abrasion versus phenolization in the treatment of the incarnate nailC. Legan\u00e9s Villanueva, M. Ezzeddine, C. Gin\u00e9 Prades, A. La\u00edn Fern\u00e1ndez, M. L\u00f3pez\nServicio de Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica. Hospital Universitari Vall d\u2019Hebron. Barcelona\n[\nEnfermedad de Wilson en adolescente con hipertransaminasemia asintom\u00e1tica ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1689-enfermedad-de-wilson-en-adolescente-con-hipertransaminasemia-asintomatica)\nWilson's disease in adolescent with asymptomatic hypertransaminasemiaR. Pl\u00e1cido Paias1, M. P\u00e9rez Vera1, M. Fern\u00e1ndez-Burriel2, A. Romero Albillos3, M.\u00aaJ. Garrido Ca\u00f1adas4\n1Especialista de \u00c1rea de Pediatr\u00eda y sus \u00c1reas Espec\u00edficas. Servicio de Pediatr\u00eda. 2Unidad de Gen\u00e9tica. Servicio de An\u00e1lisis Cl\u00ednicos. Hospital de M\u00e9rida. Badajoz. 3Especialista de \u00c1rea de Pediatr\u00eda y sus \u00c1reas Espec\u00edficas. Unidad de Digestivo Infantil. Hospital Materno Infantil de Badajoz. 44Pediatra. Centro de Salud San Roque de Almendralejo. Badajoz\n[\nLa migra\u00f1a que nos confunde a todos ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1688-la-migrana-que-nos-confunde-a-todos)\nThe migraine that confuses us allR. Berzosa L\u00f3pez, M. Alba Jim\u00e9nez, R. Pi\u00f1eiro P\u00e9rez\nServicio de Pediatr\u00eda. Hospital General de Villalba. Collado-Villalba (Madrid)\n[\nEritrodermia ictiosiforme cong\u00e9nita ampollosa: a prop\u00f3sito de un caso ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1687-eritrodermia-ictiosiforme-congenita-ampollosa-a-proposito-de-un-caso)\nCongenital bullous ichthyosiform erythrodermaK.M. Buitrago1, L.A. Correa2, D.C. Zuluaga3\n1Residente de Dermatolog\u00eda. Servicio de Dermatolog\u00eda. 2Pat\u00f3logo. Secci\u00f3n de Dermatopatolog\u00eda. Servicio de Dermatolog\u00eda. 3 Dermat\u00f3loga. Servicio de Dermatolog\u00eda. Universidad de Antioquia. Medell\u00edn. Colombia\n[\nNueva mutaci\u00f3n en el canal HCN4 en paciente pedi\u00e1trico con bloqueo auriculoventricular de 2.o grado ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1686-nueva-mutacion-en-el-canal-hcn4-en-paciente-pediatrico-con-bloqueo-auriculoventricular-de-2-o-grado)\nNew mutation in the HCN4 channel in a pediatric patient with 2nd atrioventricular blockE. Gil, V. Olaya, S. Huerta, A. Nos, J. Garc\u00eda\nServicio de Pediatr\u00eda. Hospital General Universitario de Castell\u00f3n. Castell\u00f3n\n[\nErupci\u00f3n variceliforme de Kaposi en el contexto de enfermedad de boca-mano-pie en un ni\u00f1o sin dermatitis at\u00f3pica ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1685-erupcion-variceliforme-de-kaposi-en-el-contexto-de-enfermedad-de-boca-mano-pie-en-un-nino-sin-dermatitis-atopica)\nVariceliform eruption of Kaposi in the context of hand foot and mouth disease in a child without atopic dermatitisF. Pareja Mar\u00edn, J. Gramage Tormo\nServicio de Pediatr\u00eda. Hospital Verge dels Lliris. Alcoy (Alicante)\n[\nDisgenesia gonadal completa 46 XY: forma at\u00edpica con talla baja ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1684-disgenesia-gonadal-completa-46-xy-forma-atipica-con-talla-baja)\nComplete gonadal dysgenesis 46 XY: atypical form with short statureA. Dom\u00ednguez Garc\u00eda, Y. Novoa Medina, S. L\u00f3pez L\u00f3pez\nUnidad de Endocrinolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Complejo Hospitalario Universitario Insular-Materno Infantil. Las Palmas de Gran Canaria\n[\nNo es muguet todo lo que parece ](/index.php/secciones/notas-clinicas/1683-no-es-muguet-todo-lo-que-parece)\nNot everything is oral candidiasisC. Bermejo Fern\u00e1ndez1, C. Coronel Rodr\u00edguez2, M.A. S\u00e1nchez Romero13, M.C. Guisado Rasco4\n1M\u00e9dico interno residente de Pediatr\u00eda. Unidad de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo. Sevilla. 2 Pediatra EBAP. Centro de Salud Amante Laff\u00f3n. Distrito Sanitario de AP. Sevilla. 3Doctor en Microbiolog\u00eda. Unidad Cl\u00ednica de Enfermedades Infecciosas, Microbiolog\u00eda y Medicina Preventiva. Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo. Sevilla. 4M\u00e9dico de Familia. Centro de Salud Mercedes Navarro. Distrito Sanitario de AP. Sevilla\n[\nEncuesta poblacional a usuarios de lavados nasales con agua de mar: seguimiento de la recomendaci\u00f3n m\u00e9dica, h\u00e1bitos de uso, percepci\u00f3n de beneficios y satisfacci\u00f3n global ](/index.php/secciones/originales/1682-encuesta-poblacional-a-usuarios-de-lavados-nasales-con-agua-de-mar-seguimiento-de-la-recomendacion-medica-habitos-de-uso-percepcion-de-beneficios-y-satisfaccion-global)\nPopulation survey to users of nasal washes with seawater: follow-up of medical recommendation, use habits, perception of benefits and global satisfactionJ. Sanabria Brassart1, M. Armengot-Carceller2, A. Jim\u00e9nez del Valle3, R. Bermejo Rodr\u00edguez3\n1Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz. Madrid. 2Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico La Fe. Universidad de Valencia. Valencia. 3Departamento M\u00e9dico. Laboratorio Reig Jofre. Madrid\n[\nEl v\u00f3lvulo g\u00e1strico en la edad pedi\u00e1trica: \u00bfcu\u00e1ndo sospecharlo y c\u00f3mo manejarlo? ](/index.php/secciones/originales/1681-el-volvulo-gastrico-en-la-edad-pediatrica-cuando-sospecharlo-y-como-manejarlo)\nGastric volvulus in children: when to suspect and how to manageR. Aub\u00e1n Pariente1,2, A. Moreno Flores1, R. Llorens Salvador1\n1Servicio de Radiolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Hospital Universitari i Polit\u00e8cnic La Fe. Valencia. 2Servicio de Radiolog\u00eda. Hospital Universitario de La Ribera. Alcira. Valencia\n[\nReorganizaci\u00f3n del circuito asistencial en un Servicio de Urgencias: peque\u00f1os cambios, grandes beneficios ](/index.php/secciones/originales/1680-reorganizacion-del-circuito-asistencial-en-un-servicio-de-urgencias-pequenos-cambios-grandes-beneficios)\nReorganization of the assistance circuit in an Emergency Department: small changes, great benefitsV. Arias Constant\u00ed1,2, V. Trenchs Sainz de la Maza1,2, N. Elvira Sanz Marcos2, R. Casadevall Llandrich3, J.M. Blanco2, C. Luaces Cubells1,2\n1Institut de Recerca Sant Joan de D\u00e9u. Esplugues de Llobregat (Barcelona). 2Servicio de Urgencias de Pediatr\u00eda. 3Servicio de Gesti\u00f3n. Hospital Sant Joan de D\u00e9u. Esplugues de Llobregat (Barcelona)\n[\nImpacto de la maternidad adolescente en los resultados perinatales ](/index.php/secciones/originales/1679-impacto-de-la-maternidad-adolescente)\nPerinatal outcomes among adolescent pregnanciesL. Domingo Comeche1, S. de las Heras Ibarra1, B. Garc\u00eda Pimentel1, M. Cuadrado Mart\u00edn1, L. Lesmes Molt\u00f31, M.J. Rivero Mart\u00edn2\n1Servicio de Neonatolog\u00eda. 2Jefe del Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario de Fuenlabrada. Fuenlabrada (Madrid)\n[\nDivert\u00edculo de Meckel como causa de invaginaci\u00f3n intestinal ](/index.php/secciones/originales/1678-diverticulo-de-meckel-como-causa-de-invaginacion-intestinal)\nMeckel's diverticulum as a cause of intestinal invaginationA. G\u00f3mez S\u00e1nchez, A. Garc\u00eda V\u00e1zquez, I. Cano Novillo, J.V. Redondo Sedano, A. G\u00f3mez Fraile\nServicio de Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica. Hospital Universitario 12 de Octubre. Madrid\nPublicado en\n[Nutrici\u00f3n infantil](/index.php/secciones/nutricion-infantil)\n[\nRecomendaciones de alimentaci\u00f3n complementaria seg\u00fan los Comit\u00e9s de Nutrici\u00f3n de la AAP, ESPGHAN y AEP ](/index.php/secciones/nutricion-infantil/1677-recomendaciones-de-alimentacion-complementaria-segun-los-comites-de-nutricion-de-la-aap-espghan-y-aep)\nComplementary Feeding according ESPGHAN, AAP and AEP Nutrition Committees recommendationsN. Martin\u00f3n1, R. Pic\u00e1ns1, R. Leis1-3\n1Unidad de Gastroenterolog\u00eda, Hepatolog\u00eda y Nutrici\u00f3n Pedi\u00e1trica. \u00c1rea Asistencial de Pediatr\u00eda de la Xerencia de Xesti\u00f3n Integrada de Santiago. Hospital Cl\u00ednico Universitario de Santiago. Universidad de Santiago de Compostela. Santiago de Compostela. Espa\u00f1a. 2Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de Santiago (IDIS). Santiago de Compostela. Espa\u00f1a. 3Ciber de Fisiopatolog\u00eda de la Obesidad y la Nutrici\u00f3n (CiberObn)\n[\nEvoluci\u00f3n en 12 a\u00f1os de los indicadores de lactancia materna y factores asociados en un Centro de Salud acreditado IHAN ](/index.php/secciones/originales/1676-evolucion-en-12-anos-de-los-indicadores-de-lactancia-materna-y-factores-asociados-en-un-centro-de-salud-acreditado-ihan)\n12-year evolution of breastfeeding indicators and associated factors in a recently accredited as BFHI Health CenterA. Urtasun Erburu1, E.J. Jare\u00f1o Rogl\u00e1n2, X. Albert i Ros2, P. Garc\u00eda Tamarit2, S. Llinares Ramal2, S. Segura Barrachina2, R L\u00f3pez-Cano Ausejo2, E. Puchades Marqu\u00e9s2, A. Fraile Zamarre\u00f1o2\n1Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico La Fe. Valencia. 2Centro de Salud de Moncada. Valencia\n[\nEnuresis nocturna: una propuesta para optimizar su manejo ](/index.php/secciones/originales/1675-enuresis-nocturna-una-propuesta-para-optimizar-su-manejo)\nNocturnal enuresis: a proposal to optimize its managementV. Mart\u00ednez 1, M.I. Lostal2, M.J. Sastre3, A. S\u00e1nchez4, J. Quintero5, C. Ferreira6, P. Matos7, Ruiz de la Roja8, en nombre del Grupo de Trabajo Ib\u00e9rico de Enuresis (OBGETIBE)\n1Centro de Salud El Llano. Gij\u00f3n. 2Centro de Salud Actur Oeste. Zaragoza. 3Centro de Salud Ensanche de Vallecas. Madrid. 4CAP Les Hortes. Barcelona. 5Servicio de Psiquiatr\u00eda. Hospital Universitario Infanta Leonor. Madrid. 6Hospitais da Universidade de Coimbra. Portugal. 7Hospitalar Universit\u00e1rio do Porto. Portugal. 8Servicio de Urolog\u00eda. Instituto Urol\u00f3gico Madrile\u00f1o. Madrid", "language": null, "image": "http://actapediatrica.com/images/theme/logo_custom_for_web.png", "pagetype": "website", "links": ["/", null, "/index.php/quienes-somos-acta-pediatrica-espanola/direccion", "/index.php/quienes-somos-acta-pediatrica-espanola/direccion", "/index.php/quienes-somos-acta-pediatrica-espanola/consejo-editorial", "/index.php/informacion-lectores/informacion-revista", "/index.php/informacion-lectores/informacion-revista", "/images/pdf/boletin-suscripcion.pdf", "/index.php/informacion-autores", "/index.php/suplementos", "/index.php/contacto", "/index.php", "/index.php/archivo", "/index.php/enlaces", "/index.php/secciones", "/?format=feed&limitstart=", "/index.php/component/k2/seccion/29-bibliografia-comentada", "/index.php/component/k2/1717-recomendaciones-de-la-sociedad-europea-de-gastroenterologia-hepatologia-y-nutricion-pediatrica-para-el-diagnostico-de-enfermedad-celiaca-en-2020", "/", "/index.php/secciones/nutricion-infantil", "/index.php/secciones/nutricion-infantil/1716-eficacia-de-la-recomendacion-de-un-patron-de-dieta-mediterranea-en-preescolares-con-sobrepeso-y-obesidad", "/index.php/component/k2/etiquetado/obesidad%20infantil", "/index.php/component/k2/etiquetado/sobrepeso%20infantil", "/index.php/component/k2/etiquetado/\u00edndice%20de%20masa%20corporal", "/index.php/component/k2/etiquetado/\u00edndice%20gluc\u00e9mico", "/index.php/component/k2/etiquetado/masa%20grasa", "/index.php/component/k2/etiquetado/intervenci\u00f3n%20diet\u00e9tica", "/index.php/component/k2/etiquetado/atenci\u00f3n%20primaria", "/", "/index.php/secciones/originales", "/index.php/secciones/originales/1715-factores-de-mortalidad-en-ninos-con-tosferina-maligna", "/index.php/component/k2/etiquetado/Tosferina", "/index.php/component/k2/etiquetado/pertussis", "/index.php/component/k2/etiquetado/mortalidad", "/index.php/component/k2/etiquetado/cuidados%20intensivos", "/index.php/component/k2/etiquetado/exanguinotransfusi\u00f3n", "/", "/index.php/secciones/originales", "/index.php/secciones/originales/1714-cambios-en-tasas-de-infeccion-asociada-a-cateter-central-y-factores-relacionados-en-una-unidad-neonatal-con-la-implementacion-de-toallas-de-clorhexidina", "/index.php/component/k2/etiquetado/Clorhexidina", "/index.php/component/k2/etiquetado/neonatos", "/index.php/component/k2/etiquetado/infecci\u00f3n%20de%20torrente%20sangu\u00edneo%20asociada%20a%20cat\u00e9ter", "/", "/index.php/secciones/originales", "/index.php/secciones/originales/1712-incidencia-de-errores-innatos-del-metabolismo-y-otros-trastornos-detectados-en-un-programa-de-cribado-metabolico-neonatal-ampliado-de-un-grupo-mexicano-de-hospitales", "/index.php/component/k2/etiquetado/Cribado%20metab\u00f3lico%20neonatal", "/index.php/component/k2/etiquetado/incidencia", "/index.php/component/k2/etiquetado/M\u00e9xico", "/index.php/component/k2/etiquetado/Errores%20innatos%20del%20metabolismo", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1711-eritema-nodoso-como-presentacion-atipica-de-la-enfermedad-por-aranazo-de-gato-presentacion-de-un-caso-clinico-y-revision-bibliografica", "/index.php/component/k2/etiquetado/eritema%20nodoso", "/index.php/component/k2/etiquetado/Bartonella%20henselae", "/index.php/component/k2/etiquetado/enfermedad%20por%20ara\u00f1azo%20de%20gato", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1710-donacion-de-organos-en-asistolia-controlada-tipo-iii-de-maastricht-en-una-unidad-de-cuidados-intensivos-pediatricos", "/index.php/component/k2/etiquetado/Donaci\u00f3n%20en%20asistolia", "/index.php/component/k2/etiquetado/pediatr\u00eda", "/index.php/component/k2/etiquetado/trasplante%20de%20\u00f3rganos", "/index.php/component/k2/etiquetado/da\u00f1o%20cerebral%20catastr\u00f3fico", "/index.php/component/k2/etiquetado/ni\u00f1os", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1709-hiperplasia-de-celulas-neuroendocrinas-pulmonares-una-enfermedad-pulmonar-rara", "/index.php/component/k2/etiquetado/enfermedad%20pulmonar%20intersticial", "/index.php/component/k2/etiquetado/taquipnea", "/index.php/component/k2/etiquetado/hiperplasia%20de%20c\u00e9lulas%20neuroendocrinas", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1708-sindrome-confusional-agudo-en-pediatria-una-patologia-poco-frecuente", "/index.php/component/k2/etiquetado/Agitaci\u00f3n%20confusional", "/index.php/component/k2/etiquetado/delirium", "/index.php/component/k2/etiquetado/ni\u00f1os", "/index.php/component/k2/etiquetado/pediatr\u00eda", "/index.php/component/k2/etiquetado/s\u00edndrome", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1707-histiocitosis-a-proposito-de-dos-casos-clinicos", "/index.php/component/k2/etiquetado/histiocitosis%20de%20c\u00e9lulas%20de%20Langerhans", "/index.php/component/k2/etiquetado/histiocitosis%20\u00f3sea", "/index.php/component/k2/etiquetado/presentaci\u00f3n%20cl\u00ednica", "/index.php/component/k2/etiquetado/ni\u00f1o", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1706-desnutricion-grave-neonatal-secundaria-a-infeccion-por-vih", "/index.php/component/k2/etiquetado/Desnutrici\u00f3n%20neonatal", "/index.php/component/k2/etiquetado/Virus%20de%20la%20inmunodeficiencia%20humana", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1705-ataxia-por-celiaquia", "/index.php/component/k2/etiquetado/enfermedad%20celiaca", "/index.php/component/k2/etiquetado/diagn\u00f3stico%20de%20ataxia%20por%20celiaqu\u00eda", "/index.php/component/k2/etiquetado/dieta%20sin%20gluten", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1704-sindrome-de-fahr-secundario-a-hipoparatiroidismo-una-causa-infrecuente-de-movimientos-anormales-en-ninos", "/index.php/component/k2/etiquetado/Fahr", "/index.php/component/k2/etiquetado/hipoparatiroidismo", "/index.php/component/k2/etiquetado/ganglios%20basales", "/index.php/component/k2/etiquetado/diston\u00eda", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1703-sindrome-de-medula-anclada-en-el-periodo-neonatal-comunicacion-de-un-caso", "/index.php/component/k2/etiquetado/Anclaje%20del%20cono%20medular", "/index.php/component/k2/etiquetado/disrafismo%20espinal%20oculto", "/index.php/component/k2/etiquetado/malformaci\u00f3n%20raquimedular", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1702-un-caso-familiar-de-microduplicacion-distal-22q11-2", "/index.php/component/k2/etiquetado/CGHarray", "/index.php/component/k2/etiquetado/Microduplicaci\u00f3n%2022q112,", "/", "/index.php/secciones/originales", "/index.php/secciones/originales/1701-influencia-de-los-estilos-parentales-en-el-consumo-adolescente-de-tabaco-alcohol-y-medicamentos-sin-prescripcion", "/index.php/component/k2/etiquetado/tabaco", "/index.php/component/k2/etiquetado/alcohol", "/index.php/component/k2/etiquetado/medicamentos%20sin%20prescripci\u00f3n", "/index.php/component/k2/etiquetado/estilos%20parentales", "/index.php/component/k2/etiquetado/adolescentes", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1700-agenesia-renal-y-orquiepididimitis-en-que-debemos-pensar", "/index.php/component/k2/etiquetado/Agenesia%20renal", "/index.php/component/k2/etiquetado/orquiepididimitis", "/index.php/component/k2/etiquetado/s\u00edndrome%20de%20Zinner", "/index.php/component/k2/etiquetado/quiste%20de%20ves\u00edcula%20seminal", "/index.php/component/k2/etiquetado/ectopia%20ureteral", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1699-incontinencia-pigmenti-una-entidad-a-recordar", "/index.php/component/k2/etiquetado/Incontinencia%20pigmenti", "/index.php/component/k2/etiquetado/s\u00edndrome%20de%20BlochSulzberger", "/index.php/component/k2/etiquetado/genodermatosis", "/", "/index.php/secciones/originales", "/index.php/secciones/originales/1698-vacunacion-frente-a-rotavirus-en-ninos-prematuros-una-cuestion-de-tiempo", "/index.php/component/k2/etiquetado/Ni\u00f1os%20prematuros", "/index.php/component/k2/etiquetado/gastroenteritis%20aguda", "/index.php/component/k2/etiquetado/rotavirus", "/index.php/component/k2/etiquetado/vacunaci\u00f3n", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1697-lactante-con-distres-respiratorio-en-invierno-mas-alla-de-las-bronquiolitis", "/index.php/component/k2/etiquetado/Enfisema%20lobar%20cong\u00e9nito", "/index.php/component/k2/etiquetado/malformaciones%20pulmonares", "/index.php/component/k2/etiquetado/lactante", "/index.php/component/k2/etiquetado/caso%20cl\u00ednico", "/", "/index.php/secciones/originales", "/index.php/secciones/originales/1696-fiabilidad-de-los-biomarcadores-procalcitonina-y-proteina-c-reactiva-para-diferenciar-el-origen-virico-o-bacteriano-de-las-infecciones-pediatricas", "/index.php/component/k2/etiquetado/PCR", "/index.php/component/k2/etiquetado/PCT", "/index.php/component/k2/etiquetado/leucocitosis", "/index.php/component/k2/etiquetado/infecci\u00f3n", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1695-candida-albicans-como-causante-de-lengua-negra", "/index.php/component/k2/etiquetado/Candida", "/index.php/component/k2/etiquetado/lengua%20negra", "/", "/index.php/secciones/originales", "/index.php/secciones/originales/1694-opinion-de-padres-de-recien-nacidos-prematuros-sobre-la-necesidad-de-un-psicologo-en-las-unidades-de-neonatologia", "/index.php/component/k2/etiquetado/Neonatolog\u00eda", "/index.php/component/k2/etiquetado/Prematuridad", "/index.php/component/k2/etiquetado/psicolog\u00eda%20perinatal", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1693-cefalea-y-deficit-neurologico-piensa-en-handl", "/index.php/component/k2/etiquetado/Cefalea,%20d\u00e9ficit%20neurol\u00f3gico", "/index.php/component/k2/etiquetado/HaNDL", "/index.php/component/k2/etiquetado/LCR", "/index.php/component/k2/etiquetado/monoparesia", "/index.php/component/k2/etiquetado/pleocitosis", "/index.php/component/k2/etiquetado/pseudomigra\u00f1a", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1692-hematuria-recidivante-como-sintoma-guia-del-sindrome-del-desfiladero-aortomesenterico", "/index.php/component/k2/etiquetado/S\u00edndrome%20de%20cascanueces", "/index.php/component/k2/etiquetado/s\u00edndrome%20de%20hipertensi\u00f3n%20de%20vena%20renal", "/index.php/component/k2/etiquetado/s\u00edndrome%20del%20desfiladero%20aortomesent\u00e9rico", "/index.php/component/k2/etiquetado/hematuria", "/index.php/component/k2/etiquetado/proteinuria", "/index.php/component/k2/etiquetado/proteinuria%20ortost\u00e1tica", "/", "/index.php/secciones/originales", "/index.php/secciones/originales/1691-nivel-asistencial-por-definir-en-hospitalizacion-pediatrica", "/index.php/component/k2/etiquetado/Hospitalizaci\u00f3n%20pedi\u00e1trica", "/index.php/component/k2/etiquetado/nivel%20asistencial", "/index.php/component/k2/etiquetado/paciente%20cr\u00edtico", "/", "/index.php/secciones/originales", "/index.php/secciones/originales/1690-onicectomia-parcial-con-matricectomia-por-abrasion-mecanica-vs-fenolizacion-en-el-tratamiento-de-la-una-incarnata", "/index.php/component/k2/etiquetado/Onicocriptosis", "/index.php/component/k2/etiquetado/u\u00f1a%20encarnada", "/index.php/component/k2/etiquetado/fenol", "/index.php/component/k2/etiquetado/abrasi\u00f3n", "/index.php/component/k2/etiquetado/pediatr\u00eda", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1689-enfermedad-de-wilson-en-adolescente-con-hipertransaminasemia-asintomatica", "/index.php/component/k2/etiquetado/hipertransaminasemia", "/index.php/component/k2/etiquetado/enfermedad%20de%20Wilson", "/index.php/component/k2/etiquetado/degeneraci\u00f3n%20hepatolenticular", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1688-la-migrana-que-nos-confunde-a-todos", "/index.php/component/k2/etiquetado/migra\u00f1a%20confusional%20aguda", "/index.php/component/k2/etiquetado/confusi\u00f3n,%20adolescente", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1687-eritrodermia-ictiosiforme-congenita-ampollosa-a-proposito-de-un-caso", "/index.php/component/k2/etiquetado/Hiperqueratosis%20epidermol\u00edtica", "/index.php/component/k2/etiquetado/eritrodermia%20ictiosiforme%20cong\u00e9nita%20ampollosa", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1686-nueva-mutacion-en-el-canal-hcn4-en-paciente-pediatrico-con-bloqueo-auriculoventricular-de-2-o-grado", "/index.php/component/k2/etiquetado/Bloqueo%20AV", "/index.php/component/k2/etiquetado/gen%20HCN4", "/index.php/component/k2/etiquetado/corriente%20funny", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1685-erupcion-variceliforme-de-kaposi-en-el-contexto-de-enfermedad-de-boca-mano-pie-en-un-nino-sin-dermatitis-atopica", "/index.php/component/k2/etiquetado/Erupci\u00f3n%20variceliforme%20de%20Kaposi", "/index.php/component/k2/etiquetado/Eczema%20herpeticum", "/index.php/component/k2/etiquetado/virus%20herpes%20simple", "/index.php/component/k2/etiquetado/infecciones%20cut\u00e1neas%20por%20enterovirus", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1684-disgenesia-gonadal-completa-46-xy-forma-atipica-con-talla-baja", "/index.php/component/k2/etiquetado/Disgenesia%20gonadal", "/index.php/component/k2/etiquetado/gen%20SRY", "/index.php/component/k2/etiquetado/gonadoblastoma", "/", "/index.php/secciones/notas-clinicas", "/index.php/secciones/notas-clinicas/1683-no-es-muguet-todo-lo-que-parece", "/index.php/component/k2/etiquetado/Lengua%20vellosa", "/index.php/component/k2/etiquetado/lactante", "/index.php/component/k2/etiquetado/ni\u00f1o", "/index.php/component/k2/etiquetado/candidiasis%20bucal", "/", "/index.php/secciones/originales", "/index.php/secciones/originales/1682-encuesta-poblacional-a-usuarios-de-lavados-nasales-con-agua-de-mar-seguimiento-de-la-recomendacion-medica-habitos-de-uso-percepcion-de-beneficios-y-satisfaccion-global", "/index.php/component/k2/etiquetado/Agua%20de%20mar", "/index.php/component/k2/etiquetado/irrigaci\u00f3n%20nasal", "/index.php/component/k2/etiquetado/adherencia", "/index.php/component/k2/etiquetado/satisfacci\u00f3n", "/index.php/component/k2/etiquetado/microdifusi\u00f3n", "/", "/index.php/secciones/originales", "/index.php/secciones/originales/1681-el-volvulo-gastrico-en-la-edad-pediatrica-cuando-sospecharlo-y-como-manejarlo", "/index.php/component/k2/etiquetado/V\u00f3lvulo%20g\u00e1strico", "/index.php/component/k2/etiquetado/\u00f3rganoaxial", "/index.php/component/k2/etiquetado/mesent\u00e9ricoaxial", "/index.php/component/k2/etiquetado/tr\u00e1nsito%20gastroduodenal", "/", "/index.php/secciones/originales", "/index.php/secciones/originales/1680-reorganizacion-del-circuito-asistencial-en-un-servicio-de-urgencias-pequenos-cambios-grandes-beneficios", "/index.php/component/k2/etiquetado/Circuito%20asistencial", "/index.php/component/k2/etiquetado/atenci\u00f3n%20inicial", "/index.php/component/k2/etiquetado/demora", "/index.php/component/k2/etiquetado/urgencias", "/", "/index.php/secciones/originales", "/index.php/secciones/originales/1679-impacto-de-la-maternidad-adolescente", "/index.php/component/k2/etiquetado/Embarazo%20en%20la%20adolescencia", "/index.php/component/k2/etiquetado/mortalidad%20perinatal", "/index.php/component/k2/etiquetado/cuidados%20perinatales", "/", "/index.php/secciones/originales", "/index.php/secciones/originales/1678-diverticulo-de-meckel-como-causa-de-invaginacion-intestinal", "/index.php/component/k2/etiquetado/ni\u00f1o", "/index.php/component/k2/etiquetado/invaginaci\u00f3n%20secundaria", "/index.php/component/k2/etiquetado/divert\u00edculo%20de%20Meckel", "/", "/index.php/secciones/nutricion-infantil", "/index.php/secciones/nutricion-infantil/1677-recomendaciones-de-alimentacion-complementaria-segun-los-comites-de-nutricion-de-la-aap-espghan-y-aep", "/index.php/component/k2/etiquetado/alimentaci\u00f3n%20complementaria", "/index.php/component/k2/etiquetado/recomendaciones", "/index.php/component/k2/etiquetado/Alimentaci\u00f3n%20del%20lactante", "/index.php/component/k2/etiquetado/destete%20dirigido%20por%20lactante", "/index.php/component/k2/etiquetado/alergia", "/", "/index.php/secciones/originales", "/index.php/secciones/originales/1676-evolucion-en-12-anos-de-los-indicadores-de-lactancia-materna-y-factores-asociados-en-un-centro-de-salud-acreditado-ihan", "/index.php/component/k2/etiquetado/lactancia", "/index.php/component/k2/etiquetado/educaci\u00f3n%20maternal", "/index.php/component/k2/etiquetado/parto", "/index.php/component/k2/etiquetado/maternidad", "/index.php/component/k2/etiquetado/IHAN", "/", "/index.php/secciones/originales", "/index.php/secciones/originales/1675-enuresis-nocturna-una-propuesta-para-optimizar-su-manejo", "/index.php/component/k2/etiquetado/enuresis", "/index.php/component/k2/etiquetado/ni\u00f1os", "/index.php/component/k2/etiquetado/diagn\u00f3stico", "/index.php/component/k2/etiquetado/desmopresina", "/index.php/component/k2/etiquetado/alarmas%20de%20enuresis", "/", "https://actapediatrica.com/index.php/registro/lostpassword", "https://actapediatrica.com/index.php/registro/registers", "/index.php/component/k2/1723-el-30-de-los-preescolares-no-duerme-las-horas-requeridas-por-el-mal-uso-de-dispositivos-digitales", "/index.php/component/k2/1723-el-30-de-los-preescolares-no-duerme-las-horas-requeridas-por-el-mal-uso-de-dispositivos-digitales", "/index.php/component/k2/1719-el-30-de-los-preescolares-no-duerme-las-horas-requeridas-por-el-mal-uso-de-dispositivos-digitales", "/index.php/component/k2/1719-el-30-de-los-preescolares-no-duerme-las-horas-requeridas-por-el-mal-uso-de-dispositivos-digitales", "/index.php/component/k2/1718-visto-bueno-para-cosentyx-en-la-psoriasis-pediatrica", "/index.php/component/k2/1648-el-diagnostico-precoz-de-las-enfermedades-metabolicas-congenitas-fundamental-para-evitar-complicaciones", "/index.php/component/k2/1647-formulas-infantiles-que-refuerzan-el-sistema-inmunitario-a-traves-de-la-microbiota", "/index.php/component/k2/1647-formulas-infantiles-que-refuerzan-el-sistema-inmunitario-a-traves-de-la-microbiota", "http://www.actapediatrica.com/index.php/registro/registers", "http://actapediatrica.com/suscribirse.html", "/index.php/suplementos", "/index.php/secciones/cartas-al-director/230-importancia-de-la-mancha-mong\u00f3lica-s\u00edndromes-asociados-y-diagn\u00f3stico-diferencial", "/index.php/secciones/cartas-al-director/175-importancia-del-hoyuelo-sacro-marcador-cut\u00e1neo-de-disrafismo-espinal-cerrado", "/index.php/component/k2/605-y-ya-son-63-a\u00f1os", "/index.php/component/k2/itemlist?format=feed&moduleID=17", "http://www.acls.us/bls-certification-recertification", "//stamp.wma.comb.es/es/seal/2379", "https://www.seinap.es/", "http://www.sietediasmedicos.com", "http://www.elfarmaceutico.es", "http://www.aulamayo.com", "http://www.edicionesmayo.es/WEB/", "/index.php/quienes-somos-acta-pediatrica-espanola/direccion", "/index.php/contacto", "/index.php/mapa-web", "/index.php/politica-de-cookies", "/textos-legales/politica-privacidad-actapediatrica.pdf"]}