{"title": "Las autoridades sanitarias de EE.UU. aprueban nuevas dosis de refuerzo contra la COVID-19", "author": null, "url": "https://www.democracynow.org/es/2023/9/12/titulares/fda_approves_new_covid_19_booster_shots", "hostname": "democracynow.org", "description": "En Estados Unidos, la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos ha aprobado nuevas dosis de refuerzo contra la COVID-19 para personas a partir de los seis meses de edad. Las vacunaciones comenzar\u00e1n esta semana. Las vacunas fabricadas por las farmac\u00e9uticas Pfizer y Moderna han sido reformuladas para abordar una subvariante de \u00f3micron, que era prevalente cuando las autoridades sanitarias de Estados Unidos seleccionaron en junio las vacunas a administrar. Se trata de las primeras vacunas contra la COVID-19 que no ser\u00e1n adquiridas por el Gobierno federal. La mayor\u00eda de los planes de seguro m\u00e9dico, incluido Medicare, cubrir\u00e1n el costo de las vacunas. Mientras tanto, los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades implementar\u00e1n un programa que costear\u00e1 la vacunaci\u00f3n de personas que carecen de seguro m\u00e9dico o cuyos planes no incluyan la cobertura de las vacunas. Este mes, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud advirti\u00f3 sobre un \u201cpreocupante\u201d aumento de los casos de COVID-19 ante la llegada del invierno en el hemisferio norte. Maria Van Kerkhove: \u201cLas hospitalizaciones est\u00e1n aumentando en las Am\u00e9ricas, en Europa y en lo que llamamos nuestra regi\u00f3n de Asia Sudoriental. Eso es preocupante, dado que en algunos pa\u00edses, cuando lleguen los meses m\u00e1s fr\u00edos, la gente tender\u00e1 a congregarse m\u00e1s tiempo en espacios cerrados, lo que facilita la propagaci\u00f3n de virus transmitidos por el aire, como la COVID-19\u201d.", "sitename": "Democracy Now!", "date": "2023-09-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En Estados Unidos, la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos ha aprobado nuevas dosis de refuerzo contra la COVID-19 para personas a partir de los seis meses de edad. Las vacunaciones comenzar\u00e1n esta semana. Las vacunas fabricadas por las farmac\u00e9uticas Pfizer y Moderna han sido reformuladas para abordar una subvariante de \u00f3micron, que era prevalente cuando las autoridades sanitarias de Estados Unidos seleccionaron en junio las vacunas a administrar. Se trata de las primeras vacunas contra la COVID-19 que no ser\u00e1n adquiridas por el Gobierno federal. La mayor\u00eda de los planes de seguro m\u00e9dico, incluido Medicare, cubrir\u00e1n el costo de las vacunas. Mientras tanto, los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades implementar\u00e1n un programa que costear\u00e1 la vacunaci\u00f3n de personas que carecen de seguro m\u00e9dico o cuyos planes no incluyan la cobertura de las vacunas.\nEste mes, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud advirti\u00f3 sobre un \u201cpreocupante\u201d aumento de los casos de COVID-19 ante la llegada del invierno en el hemisferio norte.\nMaria Van Kerkhove: \u201cLas hospitalizaciones est\u00e1n aumentando en las Am\u00e9ricas, en Europa y en lo que llamamos nuestra regi\u00f3n de Asia Sudoriental. Eso es preocupante, dado que en algunos pa\u00edses, cuando lleguen los meses m\u00e1s fr\u00edos, la gente tender\u00e1 a congregarse m\u00e1s tiempo en espacios cerrados, lo que facilita la propagaci\u00f3n de virus transmitidos por el aire, como la COVID-19\u201d.", "language": null, "image": "https://www.democracynow.org/images/headlines/95/68895/full_hd/H12-COVID-Shot.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/es", "/es/sobre", "/es/suscribase", "/es/emisoras", "/", "/es/involucrese/donar", "/es/destacados", "/es/categories/columna_de_amy_goodman", "/es/categories/el_resumen_semanal", "/es/programas", "/es/temas", "/es/involucrese/donar", "/es/sobre", "/es/suscribase", "/es/emisoras", "/", "/es/involucrese/donar", "/es", "/es/destacados", "/es/categories/columna_de_amy_goodman", "/es/categories/el_resumen_semanal", "/es/programas", "/es/temas", "/es", "/es/destacados", "/es/categories/columna_de_amy_goodman", "/es/categories/el_resumen_semanal", "/es/programas", "/es/temas", "/", "/es", "/es/suscribase", "/es/paginas/podcasting", "/es/sobre", "/es/contacto", "/es/emisoras", "/es/involucrese", "http://www.facebook.com/democracynowes", "http://www.twitter.com/democracynowes", "http://www.youtube.com/user/democracynowes", "http://www.instagram.com/democracynowes", "/es/temas/donald_trump", "/es/temas/climate_change", "/es/temas/immigration", "/es/temas/israel_and_palestine", "/es/temas/abortion", "/es/temas/gun_control", "/es/temas/ukraine", "/es/temas/police_brutality", "/es/temas/supreme_court", "/es/temas/coronavirus", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.democracynow.org/es/2023/9/12/titulares/fda_approves_new_covid_19_booster_shots", "https://twitter.com/share?url=https://www.democracynow.org/es/2023/9/12/titulares/fda_approves_new_covid_19_booster_shots&text=Las+autoridades+sanitarias+de+EE.UU.+aprueban+nuevas+dosis+de+refuerzo+contra+la+COVID-19&via=democracynowes&lang=es", "https://www.reddit.com/submit?url=https://www.democracynow.org/es/2023/9/12/titulares/fda_approves_new_covid_19_booster_shots", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.democracynow.org%2Fes%2F2023%2F9%2F12%2Ftitulares%2Ffda_approves_new_covid_19_booster_shots&subject=Las%20autoridades%20sanitarias%20de%20EE.UU.%20aprueban%20nuevas%20dosis%20de%20refuerzo%20contra%20la%20%3Cspan%20class%3D%22caps%22%3ECOVID%3C%2Fspan%3E-19", "/es/temas/coronavirus", "/es/temas/vaccination", "/es/temas/fda", "/es/temas/healthcare", "/es/temas/united_nations", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/us/", "/es/2023/9/22/america_latina_quiere_la_paz_el", "/es/2023/9/13/hablamos_con_rebeca_ramos_y_cristina", "/es/2023/9/13/a_50_anos_del_golpe_en", "/es/2023/8/31/esclavitud_moderna_migrantes_haitianos_trabajan_en", "/es/2023/8/25/trump_georgia_arrest_2020_election_interference", "/es/2023/9/22/america_latina_quiere_la_paz_el", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.democracynow.org/es/2023/9/22/america_latina_quiere_la_paz_el", "https://twitter.com/share?url=https://www.democracynow.org/es/2023/9/22/america_latina_quiere_la_paz_el&text=%E2%80%9CAm%C3%A9rica+Latina+quiere+la+paz%E2%80%9D%3A+El+presidente+de+Colombia+denuncia+la+hipocres%C3%ADa+de+Occidente+en+Ucrania+y+Palestina+y+c%C3%B3mo+%E2%80%9Cla+expansi%C3%B3n+de+la+guerra+en+el+mundo%E2%80%9D+impide+abordar+la+crisis+clim%C3%A1tica&via=democracynowes&lang=es", "/es/2022/9/16/myth_normal_gabor_mate_trauma_mental", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.democracynow.org/es/2022/9/16/myth_normal_gabor_mate_trauma_mental", "https://twitter.com/share?url=https://www.democracynow.org/es/2022/9/16/myth_normal_gabor_mate_trauma_mental&text=%E2%80%9CEl+mito+de+la+normalidad%E2%80%9D%3A+Dr.+Gabor+Mat%C3%A9+habla+del+trauma%2C+la+enfermedad+y+la+sanaci%C3%B3n+en+una+cultura+t%C3%B3xica&via=democracynowes&lang=es", "/es/2023/9/21/titulares/un_chief_warns_climate_ambition_summit_humanity_has_opened_the_gates_of_hell", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.democracynow.org/es/2023/9/21/un_chief_warns_climate_ambition_summit_humanity_has_opened_the_gates_of_hell", "https://twitter.com/share?url=https://www.democracynow.org/es/2023/9/21/un_chief_warns_climate_ambition_summit_humanity_has_opened_the_gates_of_hell&text=El+secretario+general+de+la+ONU+advierte+en+la+Cumbre+sobre+la+Ambici%C3%B3n+Clim%C3%A1tica+que+%E2%80%9Cla+humanidad+ha+abierto+las+puertas+del+infierno%E2%80%9D&via=democracynowes&lang=es", "/es/2023/9/20/titulares/latin_american_nations_challenge_old_world_order_at_unga_and_g77", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.democracynow.org/es/2023/9/20/latin_american_nations_challenge_old_world_order_at_unga_and_g77", "https://twitter.com/share?url=https://www.democracynow.org/es/2023/9/20/latin_american_nations_challenge_old_world_order_at_unga_and_g77&text=Los+pa%C3%ADses+de+Am%C3%A9rica+Latina+desaf%C3%ADan+al+viejo+orden+mundial+en+la+Asamblea+General+de+la+ONU+y+la+cumbre+del+G77&via=democracynowes&lang=es", "/es/involucrese/donar", "#", "/es/involucrese/donar", "/es", "/es/programas", "/es/categories/columna_de_amy_goodman", "/es/destacados", "/es/categories/el_resumen_semanal", "/es/temas", "/es/sobre", "/es/contacto", "/es/emisoras", "/es/involucrese", "/", "/es", "/es/suscribase", "/es/paginas/podcasting", "http://www.facebook.com/democracynowes", "http://www.twitter.com/democracynowes", "http://www.youtube.com/user/democracynowes", "http://www.instagram.com/democracynowes", "/es/involucrese/donar"]}