{"title": "El programa de medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga. Quince a\u00f1os compartiendo un sue\u00f1o colectivo", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2010-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Contraste\nAumentar letra\nReducir letra\nCentro de relevo\nP\u00e9rez Claros, Leidy Liceth;\n(2017)\nCondiciones de salud y trabajo de los profesionales de Enfermer\u00eda en Am\u00e9rica del Sur (Revisi\u00f3n integrativa)\nBonilla Marciales, Adriana Patricia;\nJaimes Valencia, Mary Luz Serrano G\u00f3mez, Sergio Eduardo Arenas Luna, Gloria In\u00e9s Padilla Garc\u00eda, Clara In\u00e9s Criado Morales, Mar\u00eda Lucenith.\n(2017)\nImplementaci\u00f3n de la gu\u00eda de valoraci\u00f3n y manejo del dolor, de la Registered Nurses' Association of Ontario (RNAO) en el programa de enfermer\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga\nForero Ariza, Erica Mildred;\n(2012)\nRoles de enfermer\u00eda en los programas de trasplante de Colombia\nFl\u00f3rez Galvis, Zulay;\nGuti\u00e9rrez Tarazona, M\u00f3nica.\n(2010)\nPercepci\u00f3n que tienen las auxiliares de enfermer\u00eda cuando ejercen su rol de cuidadoras secundarias\nRojas Criollo, Sandra Milene Vargas Granados, Carmen Cecilia;\n(2015)\nLa formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n en enfermer\u00eda, en dos programas de pregrado de la ciudad de Bogot\u00e1", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "https://redcol.minciencias.gov.co/vufind/", "/vufind/", "/vufind/Content/Quienes_somos", "https://redcol.minciencias.gov.co/vufind/Content/Quienes_somos", "https://redcol.minciencias.gov.co/vufind/Content/objetivos", "https://redcol.minciencias.gov.co/vufind/Content/historia", "https://redcol.minciencias.gov.co/vufind/Content/como_ser_parte_de_la_red", "https://redcol.minciencias.gov.co/vufind/Content/contacto", "/vufind/Content/recursos_principal", "https://redcol.minciencias.gov.co/vufind/Content/Cursos_talleres", "https://redcol.minciencias.gov.co/vufind/Content/recursos_principal", "https://redcol.minciencias.gov.co/vufind/Content/colecciones_especializadas", "https://redcol.minciencias.gov.co/vufind/Content/destacados", "https://centroderelevo.gov.co/632/w3-channel.html", "/vufind/Record/UNAB_7248785a477e27fb3e5715b3951137aa", "/vufind/Record/UNAB_7248785a477e27fb3e5715b3951137aa/Cite", "/vufind/Record/UNAB_7248785a477e27fb3e5715b3951137aa/SMS", "/vufind/Record/UNAB_7248785a477e27fb3e5715b3951137aa/Email", "/vufind/Record/UNAB_7248785a477e27fb3e5715b3951137aa/Export", "/vufind/Record/UNAB_7248785a477e27fb3e5715b3951137aa/Export?style=RefWorks", "/vufind/Record/UNAB_7248785a477e27fb3e5715b3951137aa/Export?style=EndNoteWeb", "/vufind/Record/UNAB_7248785a477e27fb3e5715b3951137aa/Export?style=EndNote", "/vufind/Author/Home?author=Corso+Morales%2C+Luz+Marina", "http://hdl.handle.net/20.500.12749/10233", "/vufind/Record/UNACIONAL_9e98c62d7cd4a1304d5c6d38764e7f81", "/vufind/Record/UNAB_1178ade5409856a95ec5f1db48cfd6d0", "/vufind/Record/UNACIONAL_2652373ada13a480951abd2daa6f0d2a", "/vufind/Record/UNAB_540837a2f8ca77f27801e9c3e8ddab8d", "/vufind/Record/SANTOTOMAS_f201b2d7e0fd4ba8ea5095452955d673", "https://www.gov.co", "https://www.colombia.co", "https://twitter.com/MincienciasCo", "https://www.youtube.com/channel/UCnHLPpahfZdAMLON_EedlcA?feature=iv&src_vid=Fw2iY1MR1e8&annotation_id=annotation_2125321827", "https://facebook.com/MincienciasCo", "https://minciencias.gov.co/ciudadano/terminosycondiciones-datospersonales", "https://www.gov.co", "https://www.colombia.co"]}