{"title": "Sociedad Antropos\u00f3fica General Antroposof\u00eda en el Mundo - PDF Free Download", "author": null, "url": "https://docplayer.es/88064664-Sociedad-antroposofica-general-antroposofia-en-el-mundo.html", "hostname": "docplayer.es", "description": "Sociedad Antropos\u00f3fica General Antroposof\u00eda en el Mundo Noticias para los miembros 11/16 \u00f3 Goeth ean um P\u00e1gina 1 P\u00e1gina 2 P\u00e1gina 4 P\u00e1gina 5 P\u00e1gina 5 P\u00e1gina 6 P\u00e1gina 6 P\u00e1gina 6 P\u00e1gina 6 Goetheanum P\u00e1gina", "sitename": "docplayer.es", "date": "2010-05-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Sociedad Antropos\u00f3fica General Antroposof\u00eda en el Mundo\n|\n||\n|\n-\n[Francisca Soler Luna](/user/88914694/)\n- hace 5 a\u00f1os\n- Vistas:\nTranscripci\u00f3n\n1 Sociedad Antropos\u00f3fica General Antroposof\u00eda en el Mundo Noticias para los miembros 11/16 \u00f3 Goeth ean um P\u00e1gina 1 P\u00e1gina 2 P\u00e1gina 4 P\u00e1gina 5 P\u00e1gina 5 P\u00e1gina 6 P\u00e1gina 6 P\u00e1gina 6 P\u00e1gina 6 Goetheanum P\u00e1gina 7 P\u00e1gina 7 15 de noviembre de 2016 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00famero 11 Goetheanum Conferencia Mundial en el Goetheanum Aumentar el potencial de la antroposof\u00eda No buscarse a s\u00ed mismo y unirse en amor al mundo Escuela Superior Libre para la Ciencia Espiritual Secci\u00f3n M\u00e9dica: Nueva Direcci\u00f3n Matthias Girke y Georg Soldner Antroposof\u00eda en el Mundo Suiza: Festividad de Micael en la SA en Suiza Europa: ELIANT, sistema educativo, carta de Michaela Gl\u00f6ckler Hait\u00ed: Escuela Waldorf \u00c9cole du Village Brasil: Iniciativa Waldorf Salva Dor M\u00e9xico: Escuela Waldorf Del Mar Mundo: Waldorf World List Dramas Misterio en el Goetheanum Sociedad Antropos\u00f3fica Viejos y nuevos misterios Biograf\u00eda interior y exterior P\u00e1gina 5 Encuentro en Dornach en 2018 P\u00e1gina 8 Miembros fallecidos P\u00e1gina 8 Christine Custer Conferencia Mundial en el Goetheanum Aumentar el potencial de la antroposof\u00eda M\u00e1s de 800 personas respondieron a la invitaci\u00f3n a la Conferencia Mundial en el Goetheanum del 27 de septiembre al 1 de octubre. La intenci\u00f3n fue la de reflexionar entre todos sobre una estable conexi\u00f3n humana entre los representantes de los campos de la vida antropos\u00f3ficos, la Sociedad Antroposofica y la Escuela Libre para la Ciencia Espiritual. En el d\u00eda de la inauguraci\u00f3n, alrededor de 40 periodistas se re\u00fanen en la compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica Roche en Basilea. El Edificio 1 domina todo el entorno y paisaje. Desde la terraza del piso 38 del edificio de casi 180 metros de altura se puede mirar hacia el Goetheanum. Roche invierte cerca de 9 mil millones de francos suizos en investigaci\u00f3n y desarrollo - un volumen de alrededor de 560 veces el presupuesto del Goetheanum. En los d\u00edas antes de la conferencia, una vez m\u00e1s llegaron noticias acerca de las armas de calor y presi\u00f3n utilizadas en Alepo. Generando nubes de combustible, absorben el ox\u00edgeno de la atm\u00f3sfera erradicando las condiciones vitales para la vida. Winfried K\u00f6sters, editor general adjunto de la agencia de noticias suiza Schweizerische Depeschenagentur dice que ya no es posible controlar los sucesos en el mundo en las decenas de canales de los medios sociales. Son demasiados. Una cultura para la transformaci\u00f3n del mundo Este es el entorno de la Conferencia Mundial en el Goetheanum: el mundo es confuso; en \u00e9l la vida est\u00e1n en grave peligro; predomina la unilateralidad en lugar del equilibrio de poderes. En esta situaci\u00f3n, la Direcci\u00f3n del Goetheanum invita a crear una base de trabajo para los pr\u00f3ximos Escuchar, mirar, hacer: ejercicios eur\u00edtmicos durante el pleno Foto: Sebastian J\u00fcngel a\u00f1os para aumentar la visibilidad y la presencia de la antroposof\u00eda en el mundo. Paul Mackay, miembro del Vorstand en el Goetheanum, llam\u00f3 a todos a participar en la transformaci\u00f3n del mundo. Matthias Girke, el nuevo director de la Secci\u00f3n M\u00e9dica, se\u00f1ala unos aspectos clave para esta transformaci\u00f3n, como por ejemplo la cultura de la corresponsabilidad, la alegr\u00eda, la fidelidad al impulso inicial, y el agradecimiento. Distintos caminos Durante la conferencia se introdujeron distintos m\u00e9todos para iniciar una conversaci\u00f3n y, cabe esperar, tambi\u00e9n proyectos conjuntos: contar historias basadas en la propia experiencia; organizar grupos compuestos de personas que normalmente no cooperan porque provienen de distintos campos de vida; reflexionar sobre las propias cualidades e impulsos, examinar las propias actividades y cuidar una cultura interna - una ayuda para ello es un trabajo sistem\u00e1tico a lo largo de los motivos de la meditaci\u00f3n de la Piedra de Fundaci\u00f3n. Debido a la dimensi\u00f3n y complejidad de la conferencia, en esta edici\u00f3n s\u00f3lo puede haber una imagen general de la conferencia; la intenci\u00f3n es ofrecer una documentaci\u00f3n m\u00e1s completa en las pr\u00f3ximas ediciones. Sebasti\u00e1n J\u00fcngel\n2 2 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 11/16 \u00f3 Goeth ean um Conferencia Mundial de Micael No buscarse a s\u00ed mismo y unirse en amor al mundo El d\u00eda 27 por la tarde Paul Mackay salud\u00f3 a los 800 participantes de la Conferencia Mundial de Micael como \u00abcooperadores de la Direcci\u00f3n del Goetheanum\u00bb. Cada uno de los participantes, acorde con las primeras tres estrofas de la Piedra de Fundaci\u00f3n, estuvo llamado a recordar y sentir el esp\u00edritu que nos une a todos los activos en la Sociedad Antropos\u00f3fica y en el movimiento antropos\u00f3fico, as\u00ed como a intuir un futuro de una cooperaci\u00f3n mejor. Las condiciones del mundo del padre La primera jornada fue dedicada al lema de la Piedra de Fundaci\u00f3n \u00abPractica la recordaci\u00f3n del esp\u00edritu\u00bb. En este esp\u00edritu, Christiane Haid, directora de la Secci\u00f3n de Literatura y Humanidades, record\u00f3 en su alocuci\u00f3n la intenci\u00f3n de la conferencia de este a\u00f1o, similar a la del Congreso de Navidad de 1923/24. Entonces, despu\u00e9s de que, por la inactividad de sus miembros, la Sociedad Antropos\u00f3fica entrara en un estado de estagnaci\u00f3n, Rudolf Steiner dio el impulso de romper con todo lo convencional de organizaci\u00f3n cerrada, abrirse a los diversos campos de trabajo, y hacer que dejara de existir cierta contradicci\u00f3n entre el trabajo esot\u00e9rico y los campos de trabajo del movimiento antropos\u00f3fico. Pie de imprenta: El noticiario Qu\u00e9 sucede en la Sociedad Antropos\u00f3fica? Antroposof\u00eda en el Mundo aparece mensualmente en lengua alemana, inglesa y espa\u00f1ola como suplemento para miembros del semanario El Goetheanum y se distribuye adicionalmente por las sociedades antropos\u00f3ficas nacionales, en parte ampliado bajo responsabilidad propia con noticias espec\u00edficas de cada pa\u00eds. Editor: Sociedad Antropos\u00f3fica General, representada por Justus Wittich. Redacci\u00f3n: Sebastian J\u00fcngel (responsable de la edici\u00f3n alemana), Douglas Miller (responsable de la edici\u00f3n inglesa), Michael Kranawetvogl (responsable de la edici\u00f3n espa\u00f1ola), Wolfgang Held y Phillipp Tok. Correcci\u00f3n: Merle R\u00fcdisser. Direcci\u00f3n postal: Wochenschrift Das Goetheanum, Postfach, 4143 Dornach, Suiza. Fax , info@dasgoetheanum.ch. Corresponsales/ Agencia de noticias: J\u00fcrgen Vater (Suecia), News Network Anthroposophy (NNA). Se agradece expresamente cualquier apoyo activo o colaboraci\u00f3n. Suscripci\u00f3n: agradecemos que los que quieran suscribirse a Antroposof\u00eda en el Mundo se dirijan a la Sociedad Antropos\u00f3fica de su pa\u00eds o lo soliciten junto a la suscripci\u00f3n del semanario Das Goetheanum (solo en alem\u00e1n). En caso de irregularidades en la entrega de los env\u00edos, se pueden dirigir al remitente que figura en el sobre. Impresi\u00f3n: Birkenh\u00e4user+GBC, 4153 Reinach, Suiza. Concepci\u00f3n gr\u00e1fica: Karl Lierl, DE- Unterf\u00f6hring Sociedad Antropos\u00f3fica General, Dornach/ Suiza. La voluntad de superar la grieta entre el pensar y el hacer encontr\u00f3 la perfecta expresi\u00f3n en algunos de los versos de la Piedra de Fundaci\u00f3n citados e interpretados por Christiane Haid: Los versos \u00abAlma humana! t\u00fa vives en las extremidades que por el mundo del espacio en el mar del ser espiritual te llevan.\u00bb nos ense\u00f1an que nos estamos moviendo en un mundo de \u00abmar de esp\u00edritu\u00bb, es decir, en un mundo lleno de esp\u00edritu que sin embargo no llega a plena conciencia por depender \u00e9sta de las apariencias sensoriales. Por eso, como dijo Plat\u00f3n, cada acto de aprendizaje es un recordar de los que vimos en el mundo espiritual. La misma tarde escuch\u00e9 a Joan Mel\u00e9 decir lo mismo en un grupo de trabajo cuando coment\u00f3 su trabajo con j\u00f3venes que buscan a la antroposof\u00eda: \u00abellos solo necesitan escuchar lo que en el fondo ya saben.\u00bb Habiendo partido de la pregunta de C\u00f3mo nos ligamos hoy con las condiciones del mundo del padre?, Christiane Haid concluy\u00f3 con una cita de Rudolf Steiner del Congreso de Navidad del 24 de diciembre de 1923, donde encontramos como respuesta: \u00abEl movimiento antropos\u00f3fico quiere unir el alma de cada persona que se dedica a ella, con la fuente originaria de todo lo humano en el mundo espiritual, [ ] conduci\u00e9ndole a la convicci\u00f3n interior de \u00abS\u00ed, esto soy yo como ser humano colocado en la tierra por la voluntad de Dios, como ser humano colocado en el universo por la voluntad de Dios.\u00bb Memoria y potencial de las semillas Cogiendo el hilo de la \u00abrecordaci\u00f3n del esp\u00edritu\u00bb, Ren\u00e9 Becker, secretario general de la Sociedad Antropos\u00f3fica en Francia, record\u00f3 las palabras dirigidas por Rudolf Steiner en su \u00faltima alocuci\u00f3n a los miembros, en la que les pidi\u00f3 acoger en s\u00ed el pensamiento, la fuerza y la voluntad mica\u00e9licas. Becker afirm\u00f3 que los objetivos futuros no se pod\u00edan elaborar sin recordaci\u00f3n consciente de la historia com\u00fan y la decisi\u00f3n com\u00fan de ser representantes de Micael en la tierra. Habl\u00f3 de que, como agricultor biodin\u00e1mico, sab\u00eda muy bien que cada semilla guarda en s\u00ed una memoria de lo pasado, sacando as\u00ed su potencial para su devenir futuro. C\u00f3mo nos podemos unir con el pensamiento de los maestros de Chartes que hablaron del sufrimiento de la naturaleza? C\u00f3mo podemos tener m\u00e1s presentes las relaciones k\u00e1rmicas y la \u00abculminaci\u00f3n\u00bb contemplada para finales del siglo pasado? Las almas plat\u00f3nicas y aristot\u00e9licas pueden aprender los unos de los otros. Transformar lo devenido La segunda jornada fue dedicada a la segunda estrofa de la Piedra de Fundaci\u00f3n, la contemplaci\u00f3n del esp\u00edritu y el tema del Compromiso mica\u00e9lico con el mundo. En la primera ponencia impulsora, Constanza Kaliks, despu\u00e9s de dirigirse al p\u00fablico con algunas palabras pronunciadas en espa\u00f1ol, identific\u00f3 la esencia de la segunda estrofa de la Piedra de Fundaci\u00f3n en su intenci\u00f3n de expresar la pertenencia del ser humano al mundo, y del mundo al ser humano. Las almas que vienen al mundo quieren ser parte de lo devenido para transformarlo con el impulso del propio Yo. Ellas necesitan una educaci\u00f3n que les capacite para ello, que en cierto modo es otra recordaci\u00f3n y contemplaci\u00f3n del esp\u00edritu por las que obtendr\u00e1n una visi\u00f3n del esp\u00edritu que quiere realizarse. En este proceso, por un lado tenemos que constatar por ejemplo las inhumanidades del siglo XX pasado; por otro lado siempre hubo ejemplos de c\u00f3mo el propio Yo, libre de cualquier \u00e9tica normativa y coloc\u00e1ndose en medio de las \u00abfluctuantes acciones del devenir c\u00f3smico\u00bb, busca la humanidad \u00fanicamente desde s\u00ed mismo en el esp\u00edritu mica\u00e9lico de no buscarse a s\u00ed mismo y de unirse en amor al mundo. Y sentir\u00e1s verdaderamente Matthias Girke, el nuevo director de la Secci\u00f3n de Medicina, centr\u00f3 su ponencia en el verdadero sentir expresado en la segunda estrofa de la Piedra de Fundaci\u00f3n. Como campo de ejercicio de la contemplaci\u00f3n del esp\u00edritu y como parte de una cultura del sentimiento, Girke habl\u00f3 de los sentimientos saludables en lo social y mencionados por Rudolf Steiner como ejercicios para la facultad de la inspiraci\u00f3n. Entre los mismos concret\u00f3 la intuici\u00f3n sana de c\u00f3mo podemos ser \u00fatiles en el mundo, de d\u00f3nde tenemos respuestas y d\u00f3nde quiere surgir algo nuevo; el sen-\n3 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 11/16 3 Direcci\u00f3n del Goetheanum y representantes de los campos de trabajo: Bueno deseos para la conferencia timiento de responsabilidad de dar a conocer los regalos que la antroposof\u00eda trae al mundo; la empat\u00eda y afectividad para con las necesidades y problemas que pueden tener otras instituciones antopos\u00f3ficas, as\u00ed como la alegr\u00eda por sus logros; el agradecimiento que proporciona fuerzas vitales en lo social y un puente hacia los difuntos. Al final de su ponencia, Girke enfatiz\u00f3 una cultura de mantenerse fiel a un impulso original. Cada ideal puede ser parte de las \u00abfluctuantes acciones del devenir c\u00f3smico\u00bb, no acci\u00f3n ego\u00edsta centrada en la realizaci\u00f3n personal. Pura acci\u00f3n de amor El siguiente d\u00eda, con especial atenci\u00f3n al lema de \u00abVisi\u00f3n del esp\u00edritu -- Qu\u00e9 quiere acercarse a nosotros?\u00bb no pudo haber mejor orador inicial que Helmy Abouleish, hijo del fundador de SEKEM en Egipto; Ibrahim Abouleish. Despu\u00e9s de pintar una situaci\u00f3n negra y desilusionadora de su pa\u00eds en los \u00e1mbitos de la econom\u00eda, el derecho y la vida espiritual, pronunci\u00f3: \u00abPero yo soy optimista. Podemos hacer muchas cosas.\u00bb Se sinti\u00f3 intensamente el optimismo innato y contagioso de Helmy Abouleish, al que se suma la facilidad en gestionar con humildad y cercan\u00eda un proyecto de dimensiones gigantescas como el de SEKEM. Su gran pregunta fue: Puede ser que tengamos muchos conocimientos, que nos podamos considerar representantes del alma consciente y con la facultad de dar lecciones a otros, pero lo que importa es la acci\u00f3n. El llegar a la acci\u00f3n es tan importante porque la transformaci\u00f3n del mundo no puede quedar en manos de los pol\u00edticos, y solo puede ser tarea de la sociedad civil. Por eso, la Universidad SE- KEM no se entiende en primera l\u00ednea como instituci\u00f3n cient\u00edfica, siendo su primera motivaci\u00f3n el amor a las personas por las que se trabaja. Una actitud que conlleva la pregunta, que Helmy Abouleish formul\u00f3 al final de su intervenci\u00f3n: \u00abCu\u00e1ndo ser\u00e1 posible que la antroposof\u00eda sea vista no como facilitadora de conocimientos sino como ejemplo de puro acto altruista y de amor?\u00bb Michaela Gl\u00f6ckler record\u00f3 las palabras de Rudolf Steiner de su \u00faltima alocuci\u00f3n p\u00fablica de 28 de septiembre de \u00abSi, por lo menos en el pr\u00f3ximo tiempo, el pensamiento mica\u00e9lico puede llegar a plena vida en cuatro veces doce personas, [ ] entonces podemos tener una visi\u00f3n de la luz que para el futuro quiere emanar desde la corriente de Micael sobre los seres humanos.\u00bb La gran pregunta resultante es la de c\u00f3mo nos debemos comportar como comunidad para que el esp\u00edritu del tiempo pueda ser gu\u00eda y compa\u00f1\u00eda, pero tambi\u00e9n es importante cada m\u00e1s m\u00ednimo impulso que despierta la atenci\u00f3n de Micael. Para una \u00abvisi\u00f3n del esp\u00edritu\u00bb, es necesario el desarrollo de unos ideales propios. \u00c9stos sin embargo solo nacen sobre la base de la comprensi\u00f3n del pasado y de lo devenido, sobre la \u00abrecordaci\u00f3n del esp\u00edritu\u00bb. \u00abSolo entonces estamos en conexi\u00f3n con el esp\u00edritu, y el pensamiento personal permanece en silencio.\u00bb Cooperadores del Goetheanum El d\u00eda final, Paul Mackay se despidi\u00f3 de los participantes con la invitaci\u00f3n a ser \u00abcooperadores del Goetheanum\u00bb en el futuro. Coment\u00f3 que todas las personas activas en el movimiento antropos\u00f3fico ya son representantes de la antroposof\u00eda sin tener una clara conciencia de ello. A ellos habr\u00e1 que dirigirse de una forma Foto: Sebastian J\u00fcngel que les permita indagar su tarea. Detr\u00e1s no hay ninguna intenci\u00f3n de ganar almas pero s\u00ed la propuesta para cultivar en el alma la cuesti\u00f3n de cooperaci\u00f3n en el esp\u00edritu com\u00fan y la de llevar a la vida la ciencia antropos\u00f3fica. Cada uno de los participantes de la conferencia mundial emprendi\u00f3 la vuelta a su hogar con la determinaci\u00f3n de cuidar o renovar su impulso personal. Los m\u00faltiples di\u00e1logos y grupos de trabajo, concebidos para que se produjeran encuentros entre personas de diferentes pa\u00edses, \u00e1mbitos de trabajo e inquietudes, fueron id\u00f3neos para que todos pudieran sentir con m\u00e1s claridad cu\u00e1l es su camino individual y solitario, pero siempre como parte de un camino compartido hacia el futuro. Vivenciar la Piedra de Fundaci\u00f3n Para que esto fuera posible, no hubo ejercicio mejor que el que todos pudimos hacer con la Piedra de Fundaci\u00f3n. M\u00e1s all\u00e1 de la vivencia profunda de cada estrofa y alg\u00fan efecto revelador que pudieron tener las aportaciones e interpretaciones de casi todos los miembros de la Direcci\u00f3n del Goetheanum, lo m\u00e1s impactante quiz\u00e1s fueron las representaciones eur\u00edtmicas de cada estrofa, comentadas por Stefan Hasler y otros responsables de la Secci\u00f3n de Artes de M\u00fasica y de la Palabra. Con los espont\u00e1neos ejercicios eur\u00edtmicos diarios (para los que todo el mundo se puso de pie en las filas de la Grosse Saal) pudimos vivenciar hasta en lo f\u00edsico lo que significa el contacto de los miembros con la tierra, el ampliar el movimiento de respiraci\u00f3n y pulsaci\u00f3n del coraz\u00f3n hacia un gesto de apertura con los brazos, y el ejercicio de ampliar la cabeza hasta la c\u00fapula de la Grosse Saal y hacia la c\u00fapula del cosmos. Aparte del sentimiento de complicidad que aportaron los ejercicios, se pudo presenciar con mucha m\u00e1s atenci\u00f3n c\u00f3mo los euritmistas hicieron los gestos y movimientos a su manera, incluso con repeticiones de determinadas partes. Este detalle sea mencionado como representativo de muchos otros, por los que el grupo organizativo de la conferencia de Micael se merece el c\u00e1lido agradecimiento de todos. Solo cabe decir gracias tambi\u00e9n a todos los miembros de la Direcci\u00f3n del Goetheanum por su cercan\u00eda y acompa\u00f1amiento amistoso durante toda la conferencia. Michael Kranawetvogl. Villagarc\u00eda de Arosa (ES)\n4 4 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 11/16 \u00f3 Escu ela Su per ior Li bre para la Ci enc ia Espi r itual Secci\u00f3n M\u00e9dica: Nueva Direcci\u00f3n de la Secci\u00f3n, Matthias Girke y Georg Soldner Una medicina comprensible y comunicable Matthias Girke, internista y co-fundador del Hospital Havelh\u00f6ve en Berl\u00edn (Alemania), y Georg Soldner, pediatra y director de la Academia de Medicina Antropos\u00f3fica en Munich, se han hecho cargo de la direcci\u00f3n de la Secci\u00f3n M\u00e9dica a partir del septiembre de este a\u00f1o, como sucesores de Michaela Gl\u00f6ckler. J\u00fcngel: Qu\u00e9 les ha movido a abandonar su actividad anterior y asumir una nueva tarea? Girke: La Direcci\u00f3n de la Secci\u00f3n M\u00e9dica tendr\u00e1, como coraz\u00f3n y \u00f3rgano central, la responsabilidad de percibir lo que est\u00e1 sucediendo en el mundo, as\u00ed como la de dar impulsos. En este sentido presta un servicio al conjunto. Soldner: Para m\u00ed, la tarea s\u00f3lo es realizable porque es compartida entre los dos. Me hace ilusi\u00f3n poder asisitir a Matthias Girke. Hemos trabajado bien juntos durante doce a\u00f1os en el consejo ejecutivo de la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos Antropos\u00f3ficos en Alemania. J\u00fcngel: Cu\u00e1les son para ustedes los grandes logros de la medicina convencional? Girke: Tenemos posibilidades de intervenci\u00f3n que en parte permiten un tratamiento cuidadoso y respetuoso al paciente. En Alemania existe una estructura sanitaria que, comparada con los est\u00e1ndares mundiales de la medicina, son de alta calidad. Soldner: Mi apreciaci\u00f3n de la medicina convencional comienza con la odontolog\u00eda. Una buena salud dental contribuye significativamente a la creciente esperanza de vida. Qui\u00e9n quiere hoy una intervenci\u00f3n del dentista como se hizo hace 100 a\u00f1os? Pero entre las fuerzas unilaterales hay tambi\u00e9n puntos d\u00e9biles. Esto sale a la vista con el tema de los antibi\u00f3ticos. Fueron desarrollados en los \u00faltimos 80 a\u00f1os y fueron un \u00e9xito triunfal en el tratamiento de enfermedades infecciosas graves. Luego aument\u00f3 el uso abusivo para infecciones ligeras y cada vez m\u00e1s en las granjas industriales. PaWollen Freude ausstrahlen: Georg Soldner und Matthias Girke Hoy en d\u00eda la eficacia de los antibi\u00f3ticos est\u00e1 en peligro. J\u00fcngel: Cu\u00e1les son los prop\u00f3sitos prioritarios? Girke: El atributo de medicina complementaria usada por la medicina antropos\u00f3fica para definir y comunicar su propio car\u00e1cter e imagen, me parece altamente problem\u00e1tico. Insin\u00faa una inferioridad de los colegas m\u00e9dicos, que luego se sentir\u00e1n como necesitados de ampliaci\u00f3n y complemento. Soldner: Por otro lado, si no completamos los puntos fuertes de la medicina convencional con una medicina que respeta el ser humano integral, la medicina se centrar\u00e1 cada vez m\u00e1s en la tecnolog\u00eda m\u00e9dica y en criterios econ\u00f3micos. Aunque la tecnolog\u00eda m\u00e9dica haga posible que muchas enfermedades agudas sean inicialmente manejables y controlables, al mismo tiempo aumenta el n\u00famero de enfermedades cr\u00f3nicas. Sin la participaci\u00f3n activa del paciente, ya sea en la superaci\u00f3n de una infecci\u00f3n de tipo febril o una enfermedad del sistema cardiovascular, una medicina tecnol\u00f3gica no ser\u00e1 capaz de resolver los problemas de salud, y adem\u00e1s ser\u00e1 cada vez m\u00e1s inasequible. Girke: Necesitamos una medicina que respete las fuerzas vitales como principio independiente, as\u00ed como la naturaleza espiritual del ser humano. En esto radican la fuerza y el impulso cultural de la medicina antropos\u00f3fica. J\u00fcngel: La Secci\u00f3n M\u00e9dica en el Goetheanum funciona actualmente como matriz de 22 grupos profesionales. Sin embargo, no se perciben actividades de investigaci\u00f3n Soldner: Hay que decir que hoy en d\u00eda la investigaci\u00f3n cl\u00ednica y la investigaci\u00f3n b\u00e1sica en la medicina antropos\u00f3fica est\u00e1n en auge. Girke: La pregunta es: Cu\u00e1les de las necesidades actuales pueden ser respondidas por la medicina antropos\u00f3fica? Yo veo los siguientes puntos de trabajo: - Embarazo, parto, infancia - El tratamiento de la fiebre y las enfermedades infecciosas agudas, la prevenci\u00f3n del tratamiento innecesario con antibi\u00f3ticos - Trastornos psicol\u00f3gicos: ansiedad, insomnio, depresi\u00f3n - C\u00e1nceres - El manejo del dolor y los cuidados paliativos J\u00fcngel: C\u00f3mo se puede presentar al mundo la medicina antropos\u00f3fica? Queremos incluir m\u00e1s en la sociedad nuestras facultades y servicios. El Goetheanum, como Escuela Superior y sus Secciones, tiene la misi\u00f3n de promover la investigaci\u00f3n b\u00e1sica antropos\u00f3fica. Esto es igualmente v\u00e1lido para la Secci\u00f3n M\u00e9dica. Girke: Confiamos en tres \u00e1reas principales. La medicina antropos\u00f3fica debe ser comprensible. La comprensi\u00f3n requiere que previamente uno se conecte con un impulso o bien con una persona; esta es la \u00fanica manera de comprenderla en profundidad. M\u00e1s all\u00e1 de eso, debe ser comunicable: Una verdad matem\u00e1tica compleja es, en principio, comprensible, pero eso no quiere decir que sea bien comunicable. Necesitamos para la medicina antropos\u00f3fica un lenguaje que transmita su enfoque y sus dimensiones espirituales al p\u00fablico. Tambi\u00e9n se trata de eficacia; desde la buena documentaci\u00f3n de un caso particular hasta el creciente n\u00famero de buenos estudios que demuestran la eficacia de la medicina antropos\u00f3fica. La comprensibilidad depende del camino que uno emprenda en la medicina antropos\u00f3fica y c\u00f3mo se conecte con ella. La comunicabilidad tiene que ver con ser visibles en el mundo sin la necesidad de protegernos como bichos especiales; y tiene que ver con la capacidad de entrar en comunicaci\u00f3n con los dem\u00e1s, de lo contrario, no podremos evolucionar. Y finalmente la eficacia es una forma de representaci\u00f3n. Estas tres prioridades est\u00e1n relacionadas con las tres condiciones de la Escuela Superior para la Ciencia Espiritual y son elementos altamente orientativos para el desarrollo futuro.\n5 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 11/16 5 \u00f3 Goeth ean um Viejos y nuevos misterios Agradecimiento a los actores de los Dramas Misterio La nueva producci\u00f3n de los cuatro Dramas Misterio de Rudolf Steiner Projektensemble en el Goetheanum se llev\u00f3 a diversos escenarios de Alemania y Suiza. Matthias Mochner presenci\u00f3 varias actuaciones, entre otras en Berl\u00edn (Alemania) y Dornach (CH). Para \u00e9l, los Dramas Misterio son una expresi\u00f3n del alma humana en el sentido de los nuevos misterios. Como misterios modernos, los cuatro Dramas Misterio de Rudolf Steiner, incluyendo el \"dif\u00edcil\" lenguaje dram\u00e1tico, revelan su contenido s\u00f3lo mediante la cooperaci\u00f3n del espectador, es decir, en su b\u00fasqueda del conocimiento y capacidad de transformaci\u00f3n interior. Reconociendo que en la fundaci\u00f3n de la Sociedad Antropos\u00f3fica General en el Congreso de Navidad 1923/1924 en Dornach se fundaron tambi\u00e9n los nuevos misterios, el espectador posiblemente mueve la pregunta de c\u00f3mo puede ser reconocido lo misterioso de los dramas. La respuesta est\u00e1 en la actitud con la que uno se acerca a ellos. El 24 de agosto de 1913, todav\u00eda bajo la impresi\u00f3n de la representaci\u00f3n de los dramas, el poeta Christian Morgenstern ( ) escribi\u00f3 en una carta a su amigo Friedrich Kayssler ( ): \"El misterio de Steiner [...] no es una simple pieza de teatro; en \u00e9l se reflejan los mundos y verdades espirituales. Introduce, aunque sea con alguna dificultad de un trabajo pionero, [...] una nueva \u00e9poca art\u00edstica. Esta \u00e9poca est\u00e1 todav\u00eda muy lejos; pueden pasar cientos de a\u00f1os hasta que las personas que quieran este puro arte espiritual, hayan llegado a ser lo suficientemente numerosas para que misterios de este tipo puedan ser dignamente ofrecidas y recibidas en todas las ciudades; de todas formas, en el Umbral es donde este arte tiene su punto de partida hist\u00f3rico, aqu\u00ed es donde presenciamos su nacimiento\". Es de agradecer el enorme sacrificio del conjunto teatral del Goetheanum, que, pese a todas las resistencias, sigue escenificando los Dramas en distintos lugares d\u00e1ndoles una continuidad espiritual. Desde el a\u00f1o 2008, el conjunto, de cuya formaci\u00f3n original algunos artistas han cruzado el umbral del mundo espiritual, contin\u00faa impulsando nuevas producciones de los Dramas. Hay que desear que tales esfuerzos sean recompensados por un gran n\u00famero de espectadores que se propongan asistir a las actuaciones, entre otras razones porque el conjunto no ha dejado de evolucionar durante los a\u00f1os e incluso sigue buscando posibilidades de intensificar y perfeccionar su trabajo. Con entusiasmo e ilusi\u00f3n podemos esperar ver reforzado este impulso en las actuaciones previstas para finales de Matthias Mochner, Berl\u00edn (D) Escenario del Goetheanum: Dramas Misterio Biograf\u00eda interior y exterior Desde el a\u00f1o 2008 un conjunto de actores que se ha comprometido con los Dramas Misterio trabaja bajo la direcci\u00f3n art\u00edstica de Gioia Falk y Christian Peter, director del Grupo Esc\u00e9nico. Despu\u00e9s de dos a\u00f1os de descanso, el conjunto volver\u00e1 a representar los cuatro Dramas Misterio de Rudolf Steiner durante el Congreso de Navidad del 27 al 31 de diciembre de 2016 en el Goetheanum. Como elemento profundizador de la preparaci\u00f3n y los ensayos, los actores siguen un enfoque especial de identificaci\u00f3n con los personajes que interpretan, incluyendo la l\u00f3gica de su biograf\u00eda. El apoyo de la Sociedad Antropos\u00f3fica en Alemania y de otras iniciativas facilit\u00f3 que desde 2010 tambi\u00e9n se realizaran representaciones de los cuatro Dramas en Alemania, as\u00ed como jornadas con actuaciones parciales en Alemania y en Suiza. La mayor\u00eda de los actores se ocupan de diversas tareas en diferentes lugares, y s\u00f3lo se re\u00fanen con ocasi\u00f3n de trabajos en torno de los Dramas Misterio. Estas condiciones constituyen un verdadero desaf\u00edo para cuidar lo sustancial de los contenidos dram\u00e1ticos. Despu\u00e9s de nueve a\u00f1os de trabajo con los Dramas Misterio, ocho miembros del conjunto sent\u00edan la necesidad de preparar el nuevo ciclo de actuaciones con un trabajo de profundizaci\u00f3n. La idea fue que cada miembro, con base en las experiencias con los Dramas, narrase a los dem\u00e1s la biograf\u00eda de su personaje dram\u00e1tico. En el proceso, se logr\u00f3 captar la esencia de los personajes individuales a lo largo de varios miles de a\u00f1os. Depresi\u00f3n y sensaci\u00f3n de soledad, la experiencia de la separaci\u00f3n, errores, anhelos, dudas, los intentos de entender el misterio de la propia vida, asistencia y apoyo mutuos, solidaridad amorosa, la necesidad de transformar el propio ser, la b\u00fasqueda de la comunidad y la conexi\u00f3n con el mundo espiritual. Todos estos motivos de la vida en el mundo f\u00edsico conducen al mundo interior de los personajes, donde se encuentra el escenario dram\u00e1tico propiamente dicho. Las fuerzas de retardaci\u00f3n y aceleraci\u00f3n actuantes en el ser humano se hacen visibles sobre el escenario en forma de seres espirituales. Todos est\u00e1n luchando con ellas: Mar\u00eda, Benedictus, Johannes Thomasius, Capesius, Strader, Teodora, Felix y Felicia Balde, Hilarius. Su lucha por la paz interior y equilibrio dura milenios; lucha, acompa\u00f1ada en cada momento por los seres espirituales, que cada uno emprende solo consigo mismo y en comunidad con los dem\u00e1s. Jens-Bodo Meier, Dornach (CH)\n6 6 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 11/16 \u00f3 Sociedad Antropos\u00f3fica 4 de noviembre de de septiembre de 2016 Christine Custer La euritmia fue mi gu\u00eda hacia esta encarnaci\u00f3n. Antes de mi nacimiento mis padres ya ten\u00edan relaci\u00f3n con la euritmia. Mi padre, Helmuth Lauer, arquitecto, pudo presentar en el escenario del primer Goetheanum los resultados del trabajo realizado bajo la direcci\u00f3n de Marie Steiner; para mi madre, pianista, Emmy Custer, su mayor deseo era tener alguna vez un hijo que dedicara su vida a la euritmia. As\u00ed llegu\u00e9 yo a la tierra, en Z\u00farich (CH). En 1924 se construy\u00f3 nuestra casa junta a la Casa Friedwart, en la que viv\u00ed durante 70 a\u00f1os. Desde los tres a los siete a\u00f1os fui la primera ni\u00f1a acogida, de los muchos ni\u00f1os que siguieron, por Antonie Ganz, la jardinera contratada por Rudolf Steiner para el cuidado de los jardines del Goetheanum. Con tres a\u00f1os empec\u00e9 a hacer euritmia infantil. El camino hacia la euritmia Estuve seis a\u00f1os en la Escuela Rudolf Steiner de Basilea, fui una ni\u00f1a terriblemente dif\u00edcil y asilvestrada. Tuve grandes problemas con la profesora de euritmia. Cuando posteriormente entr\u00e9 en la escuela de Friedwart por tres a\u00f1os, bajo ning\u00fan concepto quer\u00eda ir a la clase de euritmia. Pero entonces sucedi\u00f3 un milagro: Marie Groddeck supo aplacar con mano f\u00e9rrea mi ind\u00f3mito car\u00e1cter y con su forma de dar clase consigui\u00f3 entusiasmarme de tal manera por la euritmia, que despu\u00e9s de la segunda clase dije: \u00abQuiero ser euritmista\u00bb. Cuando estall\u00f3 la guerra tuve que hacer durante medio a\u00f1o el curso obligatorio de econom\u00eda del hogar en la escuela de mujeres en Chur. Despu\u00e9s me rebel\u00e9 contra una estancia en la Suiza franc\u00f3fona, consiguiendo un trabajo como jardinera del Goetheanum. Mi trabajo, entre otras cosas, era el de proveer a los soldados acuartelados en el Goetheanum con ensaladas y verduras. En el invierno siguiente ayud\u00e9 en casa de unos parientes en Winterthur, y en primavera me contrataron como jardinera privada en un sanatorio en Hasliberg. Casi termino en una formaci\u00f3n diaconisa sin darme apenas cuenta, pero mi madre me salv\u00f3 inscri- bi\u00e9ndome en la escuela de euritmia de Isabella Jaager. As\u00ed, con 18 a\u00f1os, comenc\u00e9 mi camino en la euritmia, eso s\u00ed, unido a muchas dificultades, pues la guerra continuaba y ten\u00eda que contribuir econ\u00f3micamente con diferentes trabajos, entre otros, en la editorial filos\u00f3fica y antropos\u00f3fica. Lengua inglesa Al terminar la formaci\u00f3n de euritmia con 22 a\u00f1os recib\u00ed la oferta de una escuela Waldorf en Ilkeston, Inglaterra. Me estaba preparando intensamente cuando lleg\u00f3 la noticia, totalmente inesperada, de que se trataba de un malentendido, la euritmista de all\u00ed se quedaba y no necesitaban a nadie m\u00e1s. Me qued\u00e9 en Dornach y Marie Savitch me admiti\u00f3 en su grupo esc\u00e9nico, en el que trabaj\u00e9 durante 40 a\u00f1os. Los estudios de obras sinf\u00f3nicas fueron los momentos m\u00e1s culminantes. M\u00e1s tarde el grupo esc\u00e9nico fue dirigido por Lea Recibimos la notificaci\u00f3n de que los siguientes 52 miembros atravesaron el umbral de la muerte. En su memoria damos conocimiento a los amigos. Secretar\u00eda de miembros del Goetheanum Iana Boyce Clinton Township / MI (US) en febrero de 2015 Frank Tome South Pasadena / CA (US) en mayo de 2015 Mette Bjerke Oslo (NO) 23 de junio de 2015 Elaine Blount Kings Langley (AU) 24 de julio de 2015 Berit Bergersen Kolbotn (NO) en el a\u00f1o 2015 Lorna King Largs (GB) 17de enero de 2016 Adriaan de Witt Chagrin Falls/OH (US) 20 de marzo de 2016 Marek Chodkiewicz Bellingen (AU) 24 de abril de 2016 Ute Kr\u00fcger \u00dcberlingen (DE) 23 de mayo de 2016 Gerhard Javitz Hannover (DE) 28 de mayo de 2016 Sigrid Seguin Erlangen (DE) 29 de junio de 2016 Gerhard Leukroth Lemberg (DE) 6 de julio de 2016 Eva Baumann Arlesheim (CH) 7 de julio de 2016 Rudolf Hoffmann Gr\u00f6benzell (DE) 7 de julio de 2016 Lisette Sp\u00e4nhauer Renan (CH) 25 de julio de 2016 Eva Voigt K\u00fcnzell (DE) 30 de julio de 2016 Alice Ehrler Dietikon (CH) 9 de agosto de 2016 Lore B\u00f6hm N\u00fcrnberg (DE) 22 de agosto de 2016 Susanne Fretz K\u00fcsnacht (CH) 23 de agosto de 2016 Ingeburg Hansen Husum (DE) 25 de agosto de 2016 Christa-Sophia Stelzer Reutlingen (DE) 25 de agosto de 2016 Gabriele B\u00f6ttcher Hamburgo (DE) 27 de agosto de 2016 Harald Wohlfeld Hamburgo (DE) 28 de agosto de 2016 Ilse Schw\u00e4ble Remshalden (DE) 29 de agosto de 2016 Christiane Finkbeiner Augsburg (DE) 31 de agosto de 2016 Dean Rachel Delta (CA) 4 de septiembre de 2016 Ulla Trapp Bad Liebenzell (DE) 4 de septiembre de 2016 Michelle Raquin Nice (FR) 6 de septiembre de 2016 Anna Micati Bari (IT) 7 de septiembre de 2016 Hans-J\u00fcrgen M\u00fcller Hartheim (DE) 9 de septiembre de 2016 Renate von Bl\u00fccher Stuttgart (DE) 10 de septiembre de 2016 Rosmarie Kulli Walzenhausen (CH) 10 de septiembre de 2016 Sibylle Reichert Freiburg (DE) 10 de septiembre de 2016 Hanfried Herrmann Hannover (DE) 11 de septiembre de 2016 John Obuchowski Mount Pleasant / MI (US) 11 de septiembre 2016 Rudolf Sommer Binningen (CH) 11 de septiembre de 2016 Karin Ribitsch M\u00fanich (DE) 12 de septiembre de 2016 Christof K\u00f6nig Kilkeel (GB) 13 de septiembre de 2016 Ernst Mundwiler Walkringen (CH) 13 de septiembre de 2016 Robert Lord Nutley (GB) 14 de septiembre de 2016 Peter Bickert Hilzingen (DE) 15 de septiembre de 2016 R\u00fcdiger von Canal Eggst\u00e4tt (DE) 15 de septiembre de 2016 Beate-Sophie Kresse Stuttgart (DE) 15 de septiembre de 2016 Hans-Werner Schroeder Stuttgart (DE) 17 de septiembre de 2016 Liselotte Stilli Dornach (CH) 17 de septiembre de 2016 Enid Cryer Mitchells Island (AU) 20 de septiembre de 2016 Christine Custer Dornach (CH) 20 de septiembre de 2016 Elisabeth S\u00fcssmann P\u00f6rtschach (AT) 21 de septiembre de 2016 Ulla Toft Gentofte (DK) 23 de septiembre de 2016 Barbara Beedham Kingston upon Thames (GB) 28 septiembre 2016 Gertraude-Johanna K\u00fchn Arlesheim (CH) 1 de octubre de 2016 Dolly Swanljung Espoo (FI) 4 de octubre de 2016 Del 13 de septiembre al 10 de octubre de 2016 se registraron 94 nuevos miembros en la Secretar\u00eda del Goetheanum. 32 personas dejaron de ser miembros (por baja, dados por perdidos y procesos de clarificaci\u00f3n realizados junto con las sociedades nacionales).\n7 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 11/16 7 \u00f3 Sociedad Antropos\u00f3fica van der Pals, seguida de Angela Locher. Junto a mi actividad esc\u00e9nica tambi\u00e9n colabor\u00e9 como profesora en la escuela de euritmia de Lea van der Pals. Mi relaci\u00f3n con la lengua inglesa ha sido k\u00e1rmica y as\u00ed me ofrecieron trabajos de euritmia en diferentes pa\u00edses: de 1950 a 1951 en el Camphill de Escocia, donde daba clases a los trabajadores y ayud\u00e9 a elaborar programas con los euritmistas all\u00ed residentes, que posteriormente representamos en diferentes instituciones. M\u00e1s tarde fui a dar clases con Marguerite Lundgren en Londres y a colaborar con su grupo esc\u00e9nico. Finalmente siguieron diversas \u00e9pocas en la escuela de euritmia de Spring-Valley en Am\u00e9rica. En todas las giras se me pod\u00eda encontrar en el museo o en la iglesia de cada ciudad. En mis muchas estancias en Londres pude disfrutar de incontables conciertos, obras de teatro y representaciones de danza. Viajes culturales Los viajes culturales que realic\u00e9 a Grecia, Turqu\u00eda y Egipto con dos amigas supusieron un profundo enriquecimiento para toda mi vida. A los 67 a\u00f1os, cuando las fuerzas empezaron a faltarme me retir\u00e9 de los escenarios, aunque interiormente permanec\u00ed muy ligada al trabajo. Durante muchos a\u00f1os di cursos semanales de euritmia tonal para euritmistas formados, y mi \u00faltima actividad de euritmia fue el ensayo de la Piedra Fundacional en Mil\u00e1n. Por razones de edad tuve que dejar mi querida casita de toda mi vida y me traslad\u00e9 a la Casa Martin. Las impresionantes vistas del Jura hasta Basilea con sus m\u00e1gicos colores y grandiosas formaciones de nubes con sus transformaciones, los magn\u00edficos rayos y un centelleante firmamento, todos regalos divinos. De la biograf\u00eda de Christine Custer Encuentro en Dornach en 2018 Apuntar fecha en la agenda Al margen de la Conferencia Mundial de Micael de septiembre pasado se celebr\u00f3 una reuni\u00f3n de representantes de las Sociedades Antropos\u00f3ficas en pa\u00edses de lengua latina. Previamente se celebr\u00f3 a principios de julio en Barcelona un primer encuentro de las Sociedades Antropos\u00f3ficas de lenguas rom\u00e1nicas de Europa, al que asistieron representantes de las Sociedades en Espa\u00f1a, Italia, Francia y Suiza. \u00f3 Antroposof\u00eda en el mu n do Suiza: Dar forma a la festividad de Micael El ser de Micael El 1 y 2 de octubre, se celebr\u00f3 en el Eurythmeum de Aesch (CH) una festividad de Micael dirigida por Gerti Staff y Angela Locher, junto con artistas independientes comprometidos con dar una forma art\u00edstica-espiritual al d\u00eda y a la incipiente \u00e9poca de Micael. El acto festivo empez\u00f3 con el preludio c\u00f3smico ( Kosmischer Auftakt ) de Rudolf Steiner y la escala primitiva (UrSkala) de Heiner Ruland, conduci\u00e9ndonos a las personas reunidas a la fuente c\u00f3smica que da lugar a las preguntas: De d\u00f3nde viene Micael? Y c\u00f3mo llega a los seres humanos? El conjunto de euritmistas y recitadores present\u00f3 una parte de la primera conferencia del ciclo La conciencia del Iniciado (GA 243), Iniciativa en M\u00e9xico Escuela Waldorf Del Mar La idea inicial del encuentro fue la de estudiar lo que une a estos pa\u00edses en el esfuerzo de contribuir al desarrollo del alma consciente, y encontrar puntos comunes o diferentes en c\u00f3mo se vive la antroposof\u00eda. Con el tiempo, y con la perspectiva de un congreso abierto a todo el mundo, se han desarrollado m\u00e1s ideas y se ha ampliado el c\u00edrculo de pa\u00edses participantes. Para 2018 est\u00e1 previsto un encuentro en el acerca del nacimiento de Micael (con m\u00fasica de Christian Ginat). En comparaci\u00f3n con la lectura de una conferencia, la representaci\u00f3n eur\u00edtmica hace visible su sustancia espiritual; se llega a las capas m\u00e1s profundas de la comprensi\u00f3n hasta el nivel f\u00edsico-volitivo. L\u00facida seriedad Para este evento Ruth Dubach hab\u00eda escrito dos poemas a Micael, que, gracias a la Hace un a\u00f1o que existe en M\u00e9xico la joven escuela Waldorf Del Mar, situada en el extremo oriental de M\u00e9xico, en la ciudad costera de Canc\u00fan. Desde el primer impulso para ofrecer una alternativa al sistema de educaci\u00f3n p\u00fablica hasta la apertura oficial de la escuela en agosto del a\u00f1o pasado, la iniciativa ha recorrido un camino laborioso. Pero la s\u00f3lida preparaci\u00f3n vali\u00f3 el esfuerzo, pues tras un a\u00f1o de existencia la escuela creci\u00f3 de unos cincuenta estudiantes a m\u00e1s de un centenar. Respondiendo al creciente n\u00famero de estudiantes, la escuela Waldorf se traslad\u00f3 a que estar\u00e1n presentes tambi\u00e9n las Sociedades en los pa\u00edses latinoamericanos, junto con otros pa\u00edses como Ruman\u00eda, Portugal y B\u00e9lgica. Mientras se siga discutiendo los temas centrales del programa, que probablemente ser\u00e1 dise\u00f1ado alrededor del arte y actuaciones art\u00edsticas, los interesados ya pueden apuntar la fecha que qued\u00f3 fijada de modo definitivo del 7 al 11 de julio de 2018, coincidiendo con el congreso de verano de la Sociedad Antropos\u00f3fica en Espa\u00f1a. Michael Kranawetvogl (ES) representaci\u00f3n eur\u00edtmica, se pudieron vivenciar con claridad de luz interior. Las actividades iban entretejidas con recitaciones como por ejemplo de los versos Los astros una vez hablaron a los hombres de Rudolf Steiner. Y con el concierto para viol\u00edn, piano y orquesta de Jan Stuten, 1926, compuesto \u00aben el contexto de la Escuela de Micael\u00bb cruzamos el umbral a la euritmia musical. Estos dos d\u00edas estuvieron llenos de l\u00facida seriedad y amplitud sonora un preludio solemne para la \u00e9poca de Micael de este a\u00f1o. Gabriela J\u00fcngel, Dornach (CH) un terreno m\u00e1s grande y ha construido nuevas aulas. Fue un gran reto obtener el apoyo financiero necesario, y un reto mayor aun fue que al final fuera recibido el dinero. Debido a la sangrienta lucha de los c\u00e1rteles de la droga con el gobierno, se han introducido regulaciones estrictas para la transferencia de fondos. anthro media\n8 8 Antroposof\u00eda en el Mundo N\u00ba 11/16 \u00f3 Antroposof\u00eda en el mu n do Escuela Waldorf Ecole du Village de Hait\u00ed Despu\u00e9s del hurac\u00e1n A su paso por Hait\u00ed a principios de octubre, el hurac\u00e1n Matthew dej\u00f3 una ola de destrucci\u00f3n. Entre las escuelas afectadas por el hurac\u00e1n se encuentra tambi\u00e9n la peque\u00f1a escuela Waldorf Ecole du Village. La escuela se encuentra a unos siete kil\u00f3metros al suroeste de la ciudad de Les Cayes. La escuela fue fundada hace once a\u00f1os por la ex alumna Waldorf francesa Myriam Silicien y una amiga suya haitiana. Antes del hurac\u00e1n, cerca de 130 ni\u00f1os asist\u00edan a la escuela y al jard\u00edn de infancia, entre ellos tambi\u00e9n ni\u00f1os con dificultades de aprendizaje. Asistieron a las clases con gran alegr\u00eda. Rasmus Precht, voluntario pionero de los Amigos de la Educaci\u00f3n Waldorf (Freunde der Erziehungskunst Rudolf Steiners), coment\u00f3 tras una visita en la escuela: \"Estoy impresionado por la calidad de la ense\u00f1anza. Hab\u00eda una atm\u00f3sfera de atenci\u00f3n y felicidad.\" Ahora la escuela est\u00e1 destruida. El jard\u00edn de infancia, que deber\u00eda abrirse la pr\u00f3xima semana, y el huerto de la escuela est\u00e1n devastados. Urge que el sistema escolar pueda reanudarse tan pronto como sea posible para ofrecer a los ni\u00f1os las comidas diarias y un hogar seguro. Queremos ayudar en la reconstrucci\u00f3n del edificio para que la escuela pueda reanudar las clases con normalidad. Muchas gracias por su donaci\u00f3n. Freunde der Erziehungskunst Rudolf Steiners Donaciones Destinatario: Freunde der Erziehungskunst Banco: GLS Bank Bochum IBAN: DE BIC: GENODEM1GLS Concepto: Haiti Schule La Historia de la iniciativa Waldorf Salva Dor Una carta de agradecimiento desde Brasil Uno de los proyectos que fueron apoyados por el compromiso de los alumnos de las escuelas Waldorf en el WOW-Day 2015 fue Salva Dor, un proyecto social para menores en la ciudad costera de Salvador. En su carta de agradecimiento, Fabiana Naka nos cuenta la historia especial de esta iniciativa. Hace aproximadamente 20 a\u00f1os conoc\u00ed a una chica que marc\u00f3 la historia de San L\u00e1zaro, nuestro barrio en la ciudad de Salvador. Cuando vi a Elizangela por primera vez, ella estaba muy delgada y delicada, y sin embargo, tan fuerte y valiente que se hizo cargo de sus hermanos menores. Todos los d\u00edas cuando iba de compras o a la playa, ella estaba all\u00ed y me miraba con una sonrisa. Una ma\u00f1ana la invit\u00e9 a mi casa. A partir de ese d\u00eda, ella sigui\u00f3 haci\u00e9ndome visitas para ayudarme a limpiar y a cocinar. Poco a poco, empez\u00f3 a traer a sus cuatro hermanos, que fueron siete en total, y m\u00e1s tarde tambi\u00e9n a sus primos y vecinos. As\u00ed, sin que me diera cuenta, se dio el comienzo de nuestra comunidad, que ahora se llama \"Salva Dor\" y cuida a 50 ni\u00f1os de la zona pobre de Salvador. Por lo tanto, en los \u00faltimos a\u00f1os ha surgido un lugar donde los ni\u00f1os pueden crecer protegidos y en paz. Estamos muy agradecidos por el apoyo financiero recibido, que contribuye a que podamos seguir realizando nuestro trabajo. Un saludo cordial de los ni\u00f1os, colaboradores y profesores del proyecto Salva Dor Fabiana Naka Problemas y oportunidades en el sistema educativo de hoy Un desaf\u00edo clave para ELIANT Desde la introducci\u00f3n de las pruebas PISA en el a\u00f1o 2000, se est\u00e1n volviendo cada vez m\u00e1s importantes la estandarizaci\u00f3n y la comparabilidad dentro del sistema educativo. Los pa\u00edses est\u00e1n compitiendo por la mejor clasificaci\u00f3n en la escala internacional. Por lo tanto crece la presi\u00f3n sobre los estudiantes y profesores. Algunos cient\u00edficos expresan su cr\u00edtica fundamental del sistema educativo actual, marcado por la desigualdad sin precedentes, el uso indiscriminado de las TIC y la adaptaci\u00f3n de la educaci\u00f3n a las necesidades del mercado laboral. El Profesor Heinz-Dieter Meyer de la Universidad Estatal de Nueva York propuso en una conferencia sobre \"La diversidad en la evaluaci\u00f3n del rendimiento escolar\" organizada por el Consejo Europeo para la Educaci\u00f3n Waldorf- Steiner, centrarse de nuevo en la \"armon\u00eda entre cabeza, coraz\u00f3n y mano\". De parte de ELIANT estamos muy contentos de que la educaci\u00f3n Waldorf est\u00e9 representada en un grupo de trabajo instituido en febrero de 2016 por la Comisi\u00f3n Europea. El Consejo Europeo para la Educaci\u00f3n Waldorf-Steiner (ECSWE), una de las organizaciones fundadoras de ELIANT, ha sido admitido como miembro de este grupo de trabajo, en el cual tendr\u00e1 una funci\u00f3n consultiva hasta ELIANT apoya estos esfuerzos, que pueden demostrar el gran respaldo que una educaci\u00f3n m\u00e1s humana tiene por parte de la sociedad civil. Por favor ay\u00fadenos con su donaci\u00f3n. Con agradecimiento sincero Michaela Gl\u00f6ckler El Waldorf WOW-Day El Waldorf One World Day o bien WOW Day es un d\u00eda dedicado a la ayuda para instituciones necesitadas. A trav\u00e9s de ideas creativas, como la subasta de pinturas y dibujos hechos por los ni\u00f1os, una vez al a\u00f1o se llevan a cabo las actividades de recaudaci\u00f3n de fondos en todo el mundo. En la mayor\u00eda de los pa\u00edses, las escuelas Waldorf, guarder\u00edas y centros de educaci\u00f3n curativas no reciben subvenciones p\u00fablicas. Las actividades del WOW-Day ayudan tanto a ni\u00f1os y adolescentes en situaciones dif\u00edciles como a personas con discapacidad a acceder a la educaci\u00f3n Waldorf y mejorar sus condiciones de vida. El monto de la recaudaci\u00f3n de fondos se env\u00eda a los Amigos de la Educaci\u00f3n Waldorf (Freunde der Erziehungskunst Rudolf Steiners) y se remitir\u00e1n al 100% a los proyectos. Enlace: wow-day/what-is-wow-day/\n[Por frecuencia Por orden alfab\u00e9tico](/51812458-Por-frecuencia-por-orden-alfabetico.html)\nLas 1000 palabras m\u00e1s frecuentes del castellano Datos de la RAE (Real Academia de la Lengua Espa\u00f1ola) organizados por Dictados para Primaria () En la segunda columna se encuentras las palabras ordenadas\n[M\u00e1s detalles](/51812458-Por-frecuencia-por-orden-alfabetico.html)\n[Se\u00f1ala la celda en la que coincide las mismas palabras](/66417432-Senala-la-celda-en-la-que-coincide-las-mismas-palabras.html)\nexplic\u00f3 mayor\u00eda campo poco mayor\u00eda campo poco explic\u00f3 estas hombre flores etapa etapa hombre flores estas viene cine nunca especial viene cine nunca especial esfuerzo dar has ejemplo has dar esfuerzo ejemplo\n[M\u00e1s detalles](/66417432-Senala-la-celda-en-la-que-coincide-las-mismas-palabras.html)\n[Arte para Compartir Documento descriptivo](/97060672-Arte-para-compartir-documento-descriptivo.html)\nArte para Compartir Documento descriptivo Arte para Compartir (ApC) es un programa c\u00edvico y educativo que busca desarrollar las habilidades sociales de las y los adolescentes a trav\u00e9s de la exploraci\u00f3n\n[M\u00e1s detalles](/97060672-Arte-para-compartir-documento-descriptivo.html)\n[Sociedad General Antropos\u00f3fica: informe financiero. C\u00f3mo financiamos el Goetheanum?](/81525413-Sociedad-general-antroposofica-informe-financiero-como-financiamos-el-goetheanum.html)\nSociedad General Antropos\u00f3fica: informe financiero C\u00f3mo financiamos el Goetheanum? Los estados financieros de 2016, el d\u00e9ficit de cerca de 300 000 francos y el patrimonio neto negativo dejan claro que\n[M\u00e1s detalles](/81525413-Sociedad-general-antroposofica-informe-financiero-como-financiamos-el-goetheanum.html)\n[La pedagog\u00eda Waldorf se asienta en una corriente filos\u00f3fica conocida como Antroposof\u00eda creada por Rudolf Steiner a principios del s. XX.](/35284283-La-pedagogia-waldorf-se-asienta-en-una-corriente-filosofica-conocida-como-antroposofia-creada-por-rudolf-steiner-a-principios-del-s-xx.html)\nLa pedagog\u00eda Waldorf se asienta en una corriente filos\u00f3fica conocida como Antroposof\u00eda creada por Rudolf Steiner a principios del s. XX. Seg\u00fan esta pedagog\u00eda el desarrollo humano se divide en septenios\n[M\u00e1s detalles](/35284283-La-pedagogia-waldorf-se-asienta-en-una-corriente-filosofica-conocida-como-antroposofia-creada-por-rudolf-steiner-a-principios-del-s-xx.html)\n[QU\u00c9 HACER DE MI VIDA? Felipe Santos](/31013466-Que-hacer-de-mi-vida-felipe-santos.html)\n1 QU\u00c9 HACER DE MI VIDA? Felipe Santos Tengo un lugar en este mundo? C\u00f3mo ser feliz en la vida?... Ten\u00e9is este g\u00e9nero de preguntas? Os pregunt\u00e1is si \u00e9l pudiera tener una buena raz\u00f3n para levantarte por\n[M\u00e1s detalles](/31013466-Que-hacer-de-mi-vida-felipe-santos.html)\n[26 de septiembre de Santiago de Chile. Sala Ra\u00fal Prebisch CEPAL](/42564839-26-de-septiembre-de-santiago-de-chile-sala-raul-prebisch-cepal.html)\nPalabras de Apertura de Antonio Prado, Secretario Ejecutivo Adjunto de la CEPAL, en la Inauguraci\u00f3n del Seminario Regional Planificaci\u00f3n y Gesti\u00f3n P\u00fablica en la Implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 para el\n[M\u00e1s detalles](/42564839-26-de-septiembre-de-santiago-de-chile-sala-raul-prebisch-cepal.html)\n[LLamada. para dar a conocer durante los a\u00f1os 2016 a La triformaci\u00f3n social como fundamento de paz](/98930596-Llamada-para-dar-a-conocer-durante-los-anos-2016-a-la-triformacion-social-como-fundamento-de-paz.html)\nLLamada para dar a conocer durante los a\u00f1os 2016 a 2019 La triformaci\u00f3n social como fundamento de paz La triformaci\u00f3n del organismo social est\u00e1 anclada en el Articulo 1 de los derechos Humanos de la ONU\n[M\u00e1s detalles](/98930596-Llamada-para-dar-a-conocer-durante-los-anos-2016-a-la-triformacion-social-como-fundamento-de-paz.html)\n[Calendario de Tertulias Invierno Los Jueves de Acogida en la sede de la Sociedad Antropos\u00f3fica. Madrid.](/83271332-Calendario-de-tertulias-invierno-los-jueves-de-acogida-en-la-sede-de-la-sociedad-antroposofica-madrid.html)\nCalendario de Tertulias Invierno 2017 Los Jueves de Acogida en la sede de la Sociedad Antropos\u00f3fica. Madrid. FECHA AUTOR TITULO TEMA CONTENIDO 12/ene Pedro J. Martinez 19/ene 26/ene 02/febr 09/febr Karen\n[M\u00e1s detalles](/83271332-Calendario-de-tertulias-invierno-los-jueves-de-acogida-en-la-sede-de-la-sociedad-antroposofica-madrid.html)\n[Febrero Marzo Una experiencia formativa transformadora](/43712185-Febrero-marzo-una-experiencia-formativa-transformadora.html)\nFebrero Marzo 2016 Una experiencia formativa transformadora Fecha: 15 de febrero al 18 de marzo de 2016 Lugar: La Elsa (Villa de Merlo, San Luis) Aprender a conocer Una mirada integral del ser humano.\n[M\u00e1s detalles](/43712185-Febrero-marzo-una-experiencia-formativa-transformadora.html)\n[Taller de Conciencia. Joan Mel\u00e9 - seminario octubre - noviembre Qu\u00e9 es Taller de Conciencia? Por qu\u00e9 un Taller de Conciencia?](/109084185-Taller-de-conciencia-joan-mele-seminario-octubre-noviembre-que-es-taller-de-conciencia-por-que-un-taller-de-conciencia.html)\nQu\u00e9 es? Una experiencia dirigida a directivos, empresarios, emprendedores, empleados de instituciones p\u00fablicas, profesionales liberales, y a toda persona interesada en descubrir y desarrollar todas sus\n[M\u00e1s detalles](/109084185-Taller-de-conciencia-joan-mele-seminario-octubre-noviembre-que-es-taller-de-conciencia-por-que-un-taller-de-conciencia.html)\n[Al final de la semana tuvimos la fiesta de despedida, dijimos adios a Pepe y acogimos con mucha alegr\u00eda a Eva y Cristian, que llegaban llenos de](/90504518-Al-final-de-la-semana-tuvimos-la-fiesta-de-despedida-dijimos-adios-a-pepe-y-acogimos-con-mucha-alegria-a-eva-y-cristian-que-llegaban-llenos-de.html)\nAunque haya habido un tiempo de silencio, no ha sido ni porque no haya nada que contar ni por falta de ganas de comunicarnos Las actividades y la VIDA que nos coge todo el tiempo, ha hecho que este comunicado\n[M\u00e1s detalles](/90504518-Al-final-de-la-semana-tuvimos-la-fiesta-de-despedida-dijimos-adios-a-pepe-y-acogimos-con-mucha-alegria-a-eva-y-cristian-que-llegaban-llenos-de.html)\n[SEMINARIO INTERNACIONAL DE M\u00daSICA DE VALENCIA](/85021780-Seminario-internacional-de-musica-de-valencia.html)\nSEMINARIO INTERNACIONAL DE M\u00daSICA DE VALENCIA 10-15 de julio de 2006 SEMINARIO INTERNACIONAL DE M\u00daSICA DE VALENCIA Dentro de nuestro programa de colaboraci\u00f3n en la formaci\u00f3n de profesionales de la M\u00fasica\n[M\u00e1s detalles](/85021780-Seminario-internacional-de-musica-de-valencia.html)\n[Mi visi\u00f3n. Si no se domestica al enemigo interno del odio, cuando intentamos domesticar a enemigos externos,](/70848785-Mi-vision-si-no-se-domestica-al-enemigo-interno-del-odio-cuando-intentamos-domesticar-a-enemigos-externos.html)\nLos siete pasos (auto).qxd 2/4/08 13:27 P\u00e1gina 15 1 Mi visi\u00f3n Si no se domestica al enemigo interno del odio, cuando intentamos domesticar a enemigos externos, estos crecen. Por tanto, es una pr\u00e1ctica\n[M\u00e1s detalles](/70848785-Mi-vision-si-no-se-domestica-al-enemigo-interno-del-odio-cuando-intentamos-domesticar-a-enemigos-externos.html)\n[- Costura y manualidades para la creaci\u00f3n de un mu\u00f1eco Waldorf.](/96558720-Costura-y-manualidades-para-la-creacion-de-un-muneco-waldorf.html)\nCURSO DE FORMACI\u00d3N DE MAESTROS WALDORF DE SEVILLA PROGRAMA TERCER A\u00d1O 2017-2018 Durante el tercer a\u00f1o del curso de formaci\u00f3n de maestros de Sevilla, seguiremos profundizando en los aspectos did\u00e1cticos\n[M\u00e1s detalles](/96558720-Costura-y-manualidades-para-la-creacion-de-un-muneco-waldorf.html)\n[Dar la mano nos hace m\u00e1s grandes](/89979210-Dar-la-mano-nos-hace-mas-grandes.html)\nDar la mano nos hace m\u00e1s grandes Qui\u00e9nes somos? Somos una asociaci\u00f3n civil sin fines de lucro, que busca la reconstrucci\u00f3n de comunidades afectadas por desastres naturales y condiciones de pobreza por\n[M\u00e1s detalles](/89979210-Dar-la-mano-nos-hace-mas-grandes.html)\n[El contacto ang\u00e9lico Los \u00e1ngeles en la vida cotidiana Prepararnos para el \u00e1ngel Un ambiente adecuado El habla de los \u00e1ngeles Los mensajes ang\u00e9licos](/49886658-El-contacto-angelico-los-angeles-en-la-vida-cotidiana-prepararnos-para-el-angel-un-ambiente-adecuado-el-habla-de-los-angeles-los-mensajes-angelicos.html)\nTable of Contents Meditando con los \u00c1ngeles Bienvenida Cap\u00edtulo I Los \u00e1ngeles, mediadores de Dios Los Evangelios y los \u00e1ngeles Lo que dice la Iglesia Los \u00e1ngeles y las religiones C\u00f3mo son, en verdad, los\n[M\u00e1s detalles](/49886658-El-contacto-angelico-los-angeles-en-la-vida-cotidiana-prepararnos-para-el-angel-un-ambiente-adecuado-el-habla-de-los-angeles-los-mensajes-angelicos.html)\n[Universidad de los Andes](/42942626-Universidad-de-los-andes.html)\nPortada - Bajo su impulso - Universidad de los Andes Universidad de los Andes 21.5.2010 Servir con la inteligencia A los pies de la Cordillera de los Andes se encuentra el Campus Universitario de la Universidad\n[M\u00e1s detalles](/42942626-Universidad-de-los-andes.html)\n[RESPUESTA RESPUESTA RESPUESTA](/95518653-Respuesta-respuesta-respuesta.html)\nTRANQUILIDAD ARMON\u00cdA ESPERANZA AMOR FE El Amor se apoya en la verdad. Los sentimientos deben ser sinceros y desinteresados. Ser honesto significa ayudar a quienes queremos a superar errores con amor. CONFIANZA\n[M\u00e1s detalles](/95518653-Respuesta-respuesta-respuesta.html)\n[Colegio Sagrada Familia](/33177648-Colegio-sagrada-familia.html)\nColegio Sagrada Familia Mayo 2015 En esta semana nos acercamos a la figura de Mar\u00eda, con mucho amor y cari\u00f1o. Nos acercamos a ella como nuestra Madre y Madre de Jes\u00fas. Desde la confianza, la humildad y\n[M\u00e1s detalles](/33177648-Colegio-sagrada-familia.html)\n[NOVENA VOCACIONAL A NUESTRA MADRE SEXTO DIA](/36624546-Novena-vocacional-a-nuestra-madre-sexto-dia.html)\nNOVENA VOCACIONAL A NUESTRA MADRE SEXTO DIA NUESTRA SE\u00d1ORA DEL SAGRADO CORAZ\u00d3N, UNIDA AL CORAZON DE CRISTO EN SU PASI\u00d3N Y MUERTE EL SE\u00d1OR NOS QUIER LLEVAR EN POS DE EL..QUIEN QUIERA VENIR EN POS DE MI,\n[M\u00e1s detalles](/36624546-Novena-vocacional-a-nuestra-madre-sexto-dia.html)\n[OBRA PONTIFICIA DE LA INFANCIA MISIONERA. El milagro de los ni\u00f1os](/46476484-Obra-pontificia-de-la-infancia-misionera-el-milagro-de-los-ninos.html)\nOBRA PONTIFICIA DE LA INFANCIA MISIONERA El milagro de los ni\u00f1os No es com\u00fan acudir a los ni\u00f1os para solventar problemas de la sociedad En nuestra vida cotidiana, los ni\u00f1os muchas veces son ignorados o\n[M\u00e1s detalles](/46476484-Obra-pontificia-de-la-infancia-misionera-el-milagro-de-los-ninos.html)\n[Encuentro Internacional de J\u00f3venes Guardamar de Segura, Espa\u00f1a](/115523761-Encuentro-internacional-de-jovenes-guardamar-de-segura-espana.html)\nEncuentro Internacional de J\u00f3venes Guardamar de Segura, Espa\u00f1a - 2017 VENID Y VER\u00c9IS! Ya queda poco para que nos encontremos en Guardamar con otros j\u00f3venes como t\u00fa, venidos de todas las partes del mundo,\n[M\u00e1s detalles](/115523761-Encuentro-internacional-de-jovenes-guardamar-de-segura-espana.html)\n[OBSERVAR LA POBREZA DESDE EL AULA](/35212558-Observar-la-pobreza-desde-el-aula.html)\nOBSERVAR LA POBREZA DESDE EL AULA OBSERVAR LA POBREZA DESDE EL AULA 1 Llegan a clase. Han dejado un hogar 3 2 Acoger y ayudar a encontrar nuevos sentidos 4 2 Para un educador, para un maestro o profesor,\n[M\u00e1s detalles](/35212558-Observar-la-pobreza-desde-el-aula.html)\n[CURSO REGULAR](/30520155-Curso-regular.html)\n2016 2017 J\u00d3VENES Bases para la actuaci\u00f3n, creatividad y sentido del teatro. Juegos teatrales. Ejercicios de concentraci\u00f3n, imaginaci\u00f3n, expresi\u00f3n y acci\u00f3n. Movimiento expresivo con voz y m\u00fasica. Comprensi\u00f3n\n[M\u00e1s detalles](/30520155-Curso-regular.html)\n[Santiago, 30 de mayo de 2018](/89720857-Santiago-30-de-mayo-de-2018.html)\nIntervenci\u00f3n de S.E. el Presidente de la Rep\u00fablica, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era Echenique, al recibir documento con propuestas de la Mesa de Trabajo por un Acuerdo Nacional por la Infancia Santiago, 30 de mayo de\n[M\u00e1s detalles](/89720857-Santiago-30-de-mayo-de-2018.html)\n[PROYECTO PEDAG\u00d3GICO DE LA UNIDAD PREESCOLAR LA CHISPA](/50600357-Proyecto-pedagogico-de-la-unidad-preescolar-la-chispa.html)\nPROYECTO PEDAG\u00d3GICO DE LA UNIDAD PREESCOLAR LA CHISPA INTRODUCCI\u00d3N: El equipo educativo es consciente de la importancia que revisten los primeros a\u00f1os de la vida de los ni\u00f1os y de las ni\u00f1as, por ello queremos\n[M\u00e1s detalles](/50600357-Proyecto-pedagogico-de-la-unidad-preescolar-la-chispa.html)\n[QUIEN ES LA VIRGEN MARIA](/28795699-Quien-es-la-virgen-maria.html)\nQUIEN ES LA VIRGEN MARIA Joaqu\u00edn y Ana se sent\u00edan muy orgullosos de su nueva hija. Le pusieron el nombre de Mar\u00eda que significa, incienso real. Joaqu\u00edn y Ana sab\u00edan que Mar\u00eda era un regalo de Dios. D\u00edas\n[M\u00e1s detalles](/28795699-Quien-es-la-virgen-maria.html)\n[- Contribuya al desarrollo sostenible, incluyendo la salud y el bienestar de la sociedad.](/71017059-Contribuya-al-desarrollo-sostenible-incluyendo-la-salud-y-el-bienestar-de-la-sociedad.html)\nI. QU\u00c9 ES RSE La Responsabilidad Social Empresarial (RSE) es el fen\u00f3meno voluntario que busca conciliar el crecimiento y la competitividad, integrando al mismo tiempo el compromiso con el desarrollo social\n[M\u00e1s detalles](/71017059-Contribuya-al-desarrollo-sostenible-incluyendo-la-salud-y-el-bienestar-de-la-sociedad.html)\n[LA IMPORTANCIA DE LOS VALORES EN LA ESCUELA](/18885372-La-importancia-de-los-valores-en-la-escuela.html)\nLA IMPORTANCIA DE LOS VALORES EN LA ESCUELA AUTOR\u00cdA ROSA MAR\u00cdA BEN\u00cdTEZ JA\u00c9N TEM\u00c1TICA LA IMPORTANCIA DE LOS VALORES EN LA ESCUELA ETAPA EDUCACI\u00d3N PRIMARIA Resumen Uno de los objetivos de la educaci\u00f3n es\n[M\u00e1s detalles](/18885372-La-importancia-de-los-valores-en-la-escuela.html)\n[El ambiente como sistema humano. Carlos Razo Horta](/91896630-El-ambiente-como-sistema-humano-carlos-razo-horta.html)\nAll\u00ed donde crece el peligro, crece tambi\u00e9n la salvaci\u00f3n H\u00f6lderlin. El sistema humano o el ambiente humano, es el conjunto de las relaciones y de la convivencia, del ser humano con la naturaleza, con los\n[M\u00e1s detalles](/91896630-El-ambiente-como-sistema-humano-carlos-razo-horta.html)\n[Comprensi\u00f3n de lectura XXXXXXX](/86822352-Comprension-de-lectura-xxxxxxx.html)\nXXXXXXX INSTRUCCIONES Lee cada pasaje. Luego lee cada pregunta sobre el pasaje. Decide cu\u00e1l es la mejor respuesta a la pregunta. En tu documento de respuestas, llena el c\u00edrculo de la respuesta que has\n[M\u00e1s detalles](/86822352-Comprension-de-lectura-xxxxxxx.html)\n[Liturgia Viva del Domingo de la Sagrada Familia: Jes\u00fas, Mar\u00eda y Jos\u00e9 - Ciclo C](/36302142-Liturgia-viva-del-domingo-de-la-sagrada-familia-jesus-maria-y-jose-ciclo-c.html)\nLiturgia Viva del Domingo de la Sagrada Familia: Jes\u00fas, Mar\u00eda y Jos\u00e9 - Ciclo C FIESTA DE LA SAGRADA FAMILIA 1. En la Casa del Padre 2. Ocupado en los Asuntos del Padre Saludo (Ver la Segunda Lectura) Somos\n[M\u00e1s detalles](/36302142-Liturgia-viva-del-domingo-de-la-sagrada-familia-jesus-maria-y-jose-ciclo-c.html)\n[Mi hijo, el arte y el aprendizaje](/24951451-Mi-hijo-el-arte-y-el-aprendizaje.html)\nMi hijo, el arte y el aprendizaje GU\u00cdA PARA PADRES, DE PREESCOLAR A SEGUNDO GRADO THE CENTER FOR ARTS EDUCATION www.cae-nyc.org 1-877-434-ARTS Qu\u00e9 papel juega el arte en la educaci\u00f3n de mi hijo? MI HIJO\n[M\u00e1s detalles](/24951451-Mi-hijo-el-arte-y-el-aprendizaje.html)\n[CARTEL DE EDUCACI\u00d3N RELIGIOSA INICIAL-2018](/76958515-Cartel-de-educacion-religiosa-inicial-2018.html)\nCARTEL DE EDUCACI\u00d3N RELIGIOSA INICIAL-2018 AREA: EDUCACION RELIGIOSA 5 a\u00f1os COMPETENCIA ESTANDARES CAPACIDAD INDICADOR DE DESEMPE\u00d1O COMPETENCIA I Experimenta los primeros 1.Reconoce la acci\u00f3n sentimientos\n[M\u00e1s detalles](/76958515-Cartel-de-educacion-religiosa-inicial-2018.html)\n[A ETICA AMBIENTAL: UNA TAREA POR LA VIDA](/90027034-A-etica-ambiental-una-tarea-por-la-vida.html)\nJos\u00e9 Ervin L\u00f3pez Aguirre CENTRO PARA LA FORNACIOB CAFETERA - SENA REGIONAL CALDAS A ETICA AMBIENTAL: UNA TAREA POR LA VIDA AQU\u00cd EST\u00c1 NUESTRA CASA: NUESTROS CAMPOS, NUESTRA NATURALEZA NUESTROS SUE\u00d1OS TODA\n[M\u00e1s detalles](/90027034-A-etica-ambiental-una-tarea-por-la-vida.html)\n[- Contribuya al desarrollo sostenible, incluyendo la salud y el bienestar de la sociedad.](/87999245-Contribuya-al-desarrollo-sostenible-incluyendo-la-salud-y-el-bienestar-de-la-sociedad.html)\nI. QU\u00c9 ES RSE La Responsabilidad Social Empresarial (RSE) es el fen\u00f3meno voluntario que busca conciliar el crecimiento y la competitividad, integrando al mismo tiempo el compromiso con el desarrollo social\n[M\u00e1s detalles](/87999245-Contribuya-al-desarrollo-sostenible-incluyendo-la-salud-y-el-bienestar-de-la-sociedad.html)\n[RED LATINOAMERICANA DE LA UNESCO PARA LA EDUCACI\u00d3N SOBRE EL HOLOCAUSTO Y OTROS GENOCIDIOS](/52986404-Red-latinoamericana-de-la-unesco-para-la-educacion-sobre-el-holocausto-y-otros-genocidios.html)\nRED LATINOAMERICANA DE LA UNESCO PARA LA EDUCACI\u00d3N SOBRE EL HOLOCAUSTO Y OTROS GENOCIDIOS Reuni\u00f3n de puntos focales Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina Buenos Aires 13 de septiembre de2017 Se\n[M\u00e1s detalles](/52986404-Red-latinoamericana-de-la-unesco-para-la-educacion-sobre-el-holocausto-y-otros-genocidios.html)\n[A trav\u00e9s de estos s\u00edmbolos queremos hacer presente esas situaciones de muerte y vida, que de forma espacial est\u00e1n en nuestra oraci\u00f3n.](/94817392-A-traves-de-estos-simbolos-queremos-hacer-presente-esas-situaciones-de-muerte-y-vida-que-de-forma-espacial-estan-en-nuestra-oracion.html)\nAMBIENTACI\u00d3N Preparamos un gran cartel con el lema La vida en la tierra que se traer\u00e1 en procesi\u00f3n y se depositar\u00e1 en el centro o lugar destacado de la celebraci\u00f3n. Un globo con el dise\u00f1o del mundo,comienza\n[M\u00e1s detalles](/94817392-A-traves-de-estos-simbolos-queremos-hacer-presente-esas-situaciones-de-muerte-y-vida-que-de-forma-espacial-estan-en-nuestra-oracion.html)\n[Deabru Beltzak 1996/ a\u00f1os](/64024992-Deabru-beltzak-1996-anos.html)\nDeabru Beltzak 1996/2016 20 a\u00f1os Su \u00c0 FEU DEABRU BELTZAK 20 a\u00f1os Naci\u00f3 en 1996 con un objetivo concreto: crear y dise\u00f1ar espect\u00e1culos de teatro de calle itinerantes. Su primer espect\u00e1culo, Les Tambours\n[M\u00e1s detalles](/64024992-Deabru-beltzak-1996-anos.html)\n[Si en tu coraz\u00f3n hay paz, al menos hay un lugar pac\u00edfico en el mundo.](/71646914-Si-en-tu-corazon-hay-paz-al-menos-hay-un-lugar-pacifico-en-el-mundo.html)\nBolet\u00edn informativo 02 10-01-2017 Fundaci\u00f3n Enciendo mi coraz\u00f3n Si en tu coraz\u00f3n hay paz, al menos hay un lugar pac\u00edfico en el mundo. Nuestro bolet\u00edn informativo del mes de Enero 2017 ya est\u00e1 aqu\u00ed! En\n[M\u00e1s detalles](/71646914-Si-en-tu-corazon-hay-paz-al-menos-hay-un-lugar-pacifico-en-el-mundo.html)\n[Este pacto entre la escuela y los padres es en efecto durante el a\u00f1o escolar](/95199045-Este-pacto-entre-la-escuela-y-los-padres-es-en-efecto-durante-el-ano-escolar.html)\nSolanco T\u00cdTULO 1 ESCUELA COMPACT Este a\u00f1o, Smith Middle School contin\u00faa nuestra T\u00edtulo Un programa con un amplio programa escolar dirigido a alcanzar las metas que se refieren a \u00e1reas de necesidad. Lectura\n[M\u00e1s detalles](/95199045-Este-pacto-entre-la-escuela-y-los-padres-es-en-efecto-durante-el-ano-escolar.html)\n[Canto: H\u00e1gase en m\u00ed ( Hna. Glenda A solas con Mar\u00eda )](/42629561-Canto-hagase-en-mi-hna-glenda-a-solas-con-maria.html)\nEn Mar\u00eda se ilumina y arranca el peregrinar de toda la Iglesia. Ella est\u00e1 ah\u00ed, en medio de los primeros disc\u00edpulos y amigos como la Madre. Madre de Jes\u00fas y madre nuestra, es la madre de la Iglesia naciente.\n[M\u00e1s detalles](/42629561-Canto-hagase-en-mi-hna-glenda-a-solas-con-maria.html)\n[BOLET\u00cdN DE ESPIRITUALIDAD](/32441547-Boletin-de-espiritualidad.html)\nREGI\u00d3N AM\u00c9RICA LATINA N\u00ba 1, MARZO 2015 BOLET\u00cdN DE ESPIRITUALIDAD Atra\u00eddos por el Misterio, Destinados a la vida Bendito quien conf\u00eda en el Se\u00f1or y en \u00e9l tiene puesta su confiaza. Ser\u00e1 como un \u00e1rbol plantado\n[M\u00e1s detalles](/32441547-Boletin-de-espiritualidad.html)\n[Sentido de la presencia de la. Reliquia de Don Bosco](/28542639-Sentido-de-la-presencia-de-la-reliquia-de-don-bosco.html)\nSentido de la presencia de la Reliquia de Don Bosco Hace cinco a\u00f1os Hace cinco a\u00f1os hemos iniciado la celebraci\u00f3n del bicentenario del nacimiento de Don Bosco, recibiendo en nuestras obras la visita de\n[M\u00e1s detalles](/28542639-Sentido-de-la-presencia-de-la-reliquia-de-don-bosco.html)\n[Comunicaci\u00f3n y manejo de sentimientos](/58090155-Comunicacion-y-manejo-de-sentimientos.html)\nLuis Valdez Castellanos, SJ Comunicaci\u00f3n y manejo de sentimientos Curso popular para la maduraci\u00f3n afectiva VISTA PREVIA del contenido de las primeras p\u00e1ginas. El contenido de este libro le ha ayudado\n[M\u00e1s detalles](/58090155-Comunicacion-y-manejo-de-sentimientos.html)\n[CUENTO. Lleg\u00f3 fin de mes y los trabajadores y trabajadoras de la f\u00e1brica textil se pasaron por Administraci\u00f3n para cobrar su](/58744373-Cuento-llego-fin-de-mes-y-los-trabajadores-y-trabajadoras-de-la-fabrica-textil-se-pasaron-por-administracion-para-cobrar-su.html)\nCUENTO Mar\u00eda del Prado Gonz\u00e1lez Vaca Hab\u00eda una vez un pa\u00eds muy, muy lejano. Ese pa\u00eds estaba era Estados Unidos. All\u00ed en una ciudad que se llamaba Nueva York naci\u00f3 Ana. Ana desde muy, muy peque\u00f1a tuvo que\n[M\u00e1s detalles](/58744373-Cuento-llego-fin-de-mes-y-los-trabajadores-y-trabajadoras-de-la-fabrica-textil-se-pasaron-por-administracion-para-cobrar-su.html)\n[CRONOLOG\u00cdA DE FRIEDRICH NIETZSCHE](/72408345-Cronologia-de-friedrich-nietzsche.html)\nCRONOLOG\u00cdA DE FRIEDRICH NIETZSCHE 1 1. INFANCIA 1844 Nace el 15 de octubre en R\u00f6cken, hijo y nieto de p\u00e1rrocos luteranos. 1846 Nace su hermana Elisabeth. 1848 Nace su hermano Joseph. 1849 Muere su padre\n[M\u00e1s detalles](/72408345-Cronologia-de-friedrich-nietzsche.html)\n[El encuentro personal](/32626856-El-encuentro-personal.html)\n1. VALOR DEL COLOQUIO PERSONAL El encuentro personal Es la herramienta b\u00e1sica para el acompa\u00f1amiento, tanto para el conocimiento de la persona como para la intervenci\u00f3n posterior. El encuentro ofrece a\n[M\u00e1s detalles](/32626856-El-encuentro-personal.html)\n[Mensaje del Arzobispo Nienstedt - Mayo 2010](/56870328-Mensaje-del-arzobispo-nienstedt-mayo-2010.html)\nMensaje del Arzobispo Nienstedt - Mayo 2010 Queridos Amigos en Cristo, deseo platicar con ustedes sobre los cambios que se aproximan, y c\u00f3mo estos cambios causar\u00e1n impacto en todos los rincones de esta\n[M\u00e1s detalles](/56870328-Mensaje-del-arzobispo-nienstedt-mayo-2010.html)\n[PRUEBA DE ETICA Y VALORES PERIODO 1 GRADO 8](/96780934-Prueba-de-etica-y-valores-periodo-1-grado-8.html)\nPRUEBA DE ETICA Y VALORES PERIODO 1 GRADO 8 1 LEE ATENTAMENTE Y RESPONDE LAS PREGUNTAS 1 Y 2 MI APORTE EN LA FAMILIA El hombr/e es un ser social por naturaleza. Eso lo lleva a vivir con todos en la familia,\n[M\u00e1s detalles](/96780934-Prueba-de-etica-y-valores-periodo-1-grado-8.html)\n[PROGRAMACI\u00d3N DE BACHILLERATO](/93297495-Programacion-de-bachillerato.html)\n2 3 4 5 OBJETIVOS GENERALES. 1. Identificar las cuestiones sobre el sentido de la vida y valorar la importancia que \u00e9stas tienen para la felicidad personal. 2. Adquirir un panorama general organizado de\n[M\u00e1s detalles](/93297495-Programacion-de-bachillerato.html)\n[V Estudio sobre Voluntariado Universitario](/83326259-V-estudio-sobre-voluntariado-universitario.html)\nV Estudio sobre Voluntariado Universitario Introducci\u00f3n El Estudio sobre Voluntariado Universitario es un an\u00e1lisis que la Fundaci\u00f3n Mutua Madrile\u00f1a viene desarrollando desde hace ya cinco a\u00f1os, con el\n[M\u00e1s detalles](/83326259-V-estudio-sobre-voluntariado-universitario.html)\n[RUTH EMERITA PINTO MAMANI](/59192824-Ruth-emerita-pinto-mamani.html)\nRUTH EMERITA PINTO MAMANI Todo empez\u00f3 un 23 de agosto del 2016, claro sin considerar las actividades previas (seminario previos). Ese d\u00eda fue nost\u00e1lgico para m\u00ed, porque yo estaba consiente que iba separarme\n[M\u00e1s detalles](/59192824-Ruth-emerita-pinto-mamani.html)\n[Ret\u00edcula Sensorial: Color, forma y sonido de los sentimientos. Idea y desarrollo textual: Diego Scagni](/94954652-Reticula-sensorial-color-forma-y-sonido-de-los-sentimientos-idea-y-desarrollo-textual-diego-scagni.html)\nRet\u00edcula Sensorial: Color, forma y sonido de los sentimientos Idea y desarrollo textual: Diego Scagni Tutor\u00eda: Tom\u00e1s Aversa M\u00fasicos: Daniel B\u00f3veda, Jorge Burdz, Gast\u00f3n Garc\u00eda, Roberto Massoni www.reticulasensorial.com\n[M\u00e1s detalles](/94954652-Reticula-sensorial-color-forma-y-sonido-de-los-sentimientos-idea-y-desarrollo-textual-diego-scagni.html)\n[Calendario de Tertulias Invierno Los Jueves de Acogida en la sede de la Sociedad Antropos\u00f3fica. Madrid.](/83271326-Calendario-de-tertulias-invierno-los-jueves-de-acogida-en-la-sede-de-la-sociedad-antroposofica-madrid.html)\nCalendario de Tertulias Invierno 2017 Los Jueves de Acogida en la sede de la Sociedad Antropos\u00f3fica. Madrid. FECHA AUTOR TITULO TEMA CONTENIDO 12/ene Pedro J. Martinez 19/ene 26/ene 02/febr 09/febr Karen\n[M\u00e1s detalles](/83271326-Calendario-de-tertulias-invierno-los-jueves-de-acogida-en-la-sede-de-la-sociedad-antroposofica-madrid.html)\n[KIT DE HERRAMIENTAS DE HOST](/86892564-Kit-de-herramientas-de-host.html)\nKIT DE HERRAMIENTAS DE HOST www.legacyfdn.org/onthetable #OnTheTable219 Sobre la mesa Gracias por acoger una conversaci\u00f3n hora de la comida como parte de En la Mesa 2017. En un solo d\u00eda, el martes 26 de\n[M\u00e1s detalles](/86892564-Kit-de-herramientas-de-host.html)\n[el arte de la terapia](/54713476-El-arte-de-la-terapia.html)\nPeter Bourquin 159 el arte de la terapia Reflexiones sobre la sanaci\u00f3n para terapeutas principiantes y veteranos Crecimiento personal C O L E C C I \u00d3 N \u00cdndice Introducci\u00f3n... 11 PARTE I: El ser humano\n[M\u00e1s detalles](/54713476-El-arte-de-la-terapia.html)\n[INSTITUTO DE INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA CL\u00cdNICA Y SOCIAL. H\u00e1bitos de Estudio](/86637740-Instituto-de-investigacion-en-psicologia-clinica-y-social-habitos-de-estudio.html)\nH\u00e1bitos de Estudio DRA. MA. DE LOS \u00c1NGELES N\u00da\u00d1EZ L\u00d3PEZ I.- QU\u00c9 ES ESTUDIAR? Estudiar es algo m\u00e1s que adquirir conocimientos es desarrollar h\u00e1bitos intelectuales, lo que supone aprender a pensar por propia\n[M\u00e1s detalles](/86637740-Instituto-de-investigacion-en-psicologia-clinica-y-social-habitos-de-estudio.html)\n[Su pedagog\u00eda. Rudolf Steiner](/53070486-Su-pedagogia-rudolf-steiner.html)\nPedagog\u00eda Waldorf La pedagog\u00eda Waldor fue creada por Rudolf Steiner en el primer tercio del siglo XX luego de la Primera Guerra Mundial, Steiner fund\u00f3 la primera escuela en la f\u00e1brica Waldorf Astoria para\n[M\u00e1s detalles](/53070486-Su-pedagogia-rudolf-steiner.html)\n[INSTITUCI\u00d3N EDUCATIVA T\u00c9CNICA SAGRADO CORAZ\u00d3N Aprobada seg\u00fan Resoluci\u00f3n No NIT DANE SOLEDAD ATL\u00c1NTICO.](/93008699-Institucion-educativa-tecnica-sagrado-corazon-aprobada-segun-resolucion-no-nit-dane-soledad-atlantico.html)\nP\u00e1gina 1 de 8 GU\u00cdA N 2 \u00c1REA: EDUCACION ETICA Y GRADO; 8 1-2-3-4 VALORES DOCENTE: NELSY CASTRO- JULIA LOBO PERIODO: 2 IH (en horas): 1 hora semanal EJE TEM\u00c1TICO CON MI ENTREGA MEJORO MI SOCIEDAD. DESEMPE\u00d1O\n[M\u00e1s detalles](/93008699-Institucion-educativa-tecnica-sagrado-corazon-aprobada-segun-resolucion-no-nit-dane-soledad-atlantico.html)\n[CURSOS INGL\u00c9S VERANO ALEMANIA ADULTOS](/46618384-Cursos-ingles-verano-alemania-adultos.html)\nCURSOS INGL\u00c9S VERANO DE ALEMANIA ADULTOS 2 LA ESCUELA El mejor m\u00e9todo para aprender una lengua es pasar algun tiempo en el pa\u00eds donde se lo habla. BWS Germanlingua ofrece sus cursos en tres de los ciudades\n[M\u00e1s detalles](/46618384-Cursos-ingles-verano-alemania-adultos.html)\n[Muerte y Renacimiento, una sinfon\u00eda para el Che](/95176287-Muerte-y-renacimiento-una-sinfonia-para-el-che.html)\nwww.juventudrebelde.cu Ciudadano de Am\u00e9rica y del mundo Autor: Juventud Rebelde Publicado: 21/09/2017 04:54 pm Muerte y Renacimiento, una sinfon\u00eda para el Che Esta obra, compuesta por Julio C\u00e9sar Pardo,\n[M\u00e1s detalles](/95176287-Muerte-y-renacimiento-una-sinfonia-para-el-che.html)\n[LA INCLUSI\u00d3N ESCOLAR, LABORAL Y SOCIAL SE INICIA EN LA FAMILIA](/69619829-La-inclusion-escolar-laboral-y-social-se-inicia-en-la-familia.html)\nLA INCLUSI\u00d3N ESCOLAR, LABORAL Y SOCIAL SE INICIA EN LA FAMILIA \"En la vida familiar se aprende la autonom\u00eda personal\" M\u00e9rida, octubre 2017 Gonzalo Berzosa Zaballos Director Escuela de Familias y Discapacidad\n[M\u00e1s detalles](/69619829-La-inclusion-escolar-laboral-y-social-se-inicia-en-la-familia.html)\n[Hogar de Ni\u00f1os Jesucristo es mi Casa](/87301605-Hogar-de-ninos-jesucristo-es-mi-casa.html)\nMinisterios Jesucristo Guatemala Bolet\u00edn Trimestral ENERO-MARZO 2018 Issue 5 Hogar de Ni\u00f1os Jesucristo es mi Casa Hogar de Mujeres de la tercera edad Jesucristo es mi Refugio Comedor Comunitario Jesucristo\n[M\u00e1s detalles](/87301605-Hogar-de-ninos-jesucristo-es-mi-casa.html)\n[RELACI\u00d3N ENTRE TODOS LOS ELEMENTOS DEL CURR\u00cdCULO](/114302150-Relacion-entre-todos-los-elementos-del-curriculo.html)\nRELACI\u00d3N ENTRE TODOS LOS ELEMENTOS DEL CURR\u00cdCULO.\u00c1REA DE EDUCACI\u00d3N ART\u00cdSTICA Primer ciclo Criterio de evaluaci\u00f3n Competencia b\u00e1sica CONTENIDOS OBJETIVO \u00c1REA OBJETIVO DE ETAPA 1. Indagar en los procesos\n[M\u00e1s detalles](/114302150-Relacion-entre-todos-los-elementos-del-curriculo.html)\n0 www.eresbautizado.com https://www.facebook.com/eresbautizado Primera Edici\u00f3n Septiembre 2015 5,000 Ejemplares 1 SEGUIR CERCA DE DIOS Siempre nos encontramos al final de un a\u00f1o, al final de un mes, al\n[M\u00e1s detalles](/96898778-.html)\n[Jard\u00edn Maternal y de Infantes](/60400055-Jardin-maternal-y-de-infantes.html)\nJard\u00edn Maternal y de Infantes 1. Nosotros Somos una Instituci\u00f3n oficial de Nivel Inicial de gesti\u00f3n privada (DIPREGEP N 5891) dedicada desde 1989 a la educaci\u00f3n para ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 a 6 a\u00f1os. Misi\u00f3n:\n[M\u00e1s detalles](/60400055-Jardin-maternal-y-de-infantes.html)\n[Crear nuestro futuro en positivo](/95217474-Crear-nuestro-futuro-en-positivo.html)\nPresentaci\u00f3n Cursos Crear nuestro futuro en positivo OBJETIVOS GENERALES Dise\u00f1ar lo que nos gustar\u00eda que fuese nuestro futuro, creando nuestro propio mapa del tesoro. Analizar lo que no nos ayuda a generar\n[M\u00e1s detalles](/95217474-Crear-nuestro-futuro-en-positivo.html)\n[Porque gracias a su cari\u00f1o, gu\u00eda y apoyo he llegado a realizar uno de los anhelos m\u00e1s grandes de mi vida, fruto del inmenso apoyo, amor y confianza](/63563725-Porque-gracias-a-su-carino-guia-y-apoyo-he-llegado-a-realizar-uno-de-los-anhelos-mas-grandes-de-mi-vida-fruto-del-inmenso-apoyo-amor-y-confianza.html)\nTexto 01 Porque gracias a su cari\u00f1o, gu\u00eda y apoyo he llegado a realizar uno de los anhelos m\u00e1s grandes de mi vida, fruto del inmenso apoyo, amor y confianza que en mi se deposit\u00f3 y con los cuales he logrado\n[M\u00e1s detalles](/63563725-Porque-gracias-a-su-carino-guia-y-apoyo-he-llegado-a-realizar-uno-de-los-anhelos-mas-grandes-de-mi-vida-fruto-del-inmenso-apoyo-amor-y-confianza.html)\n[Page 1 EL PIANO DE SANTA FUNDACI\u00d3N BECA ESTUDIANTE / FAMILIA DE APLICACI\u00d3N PARTE 1. Nombre del estudiante: Tel\u00e9fono de la casa: Fecha de Nacimiento](/33020945-Page-1-el-piano-de-santa-fundacion-beca-estudiante-familia-de-aplicacion-parte-1-nombre-del-estudiante-telefono-de-la-casa-fecha-de-nacimiento.html)\nEL PIANO DE SANTA FUNDACI\u00d3N BECA ESTUDIANTE / FAMILIA DE APLICACI\u00d3N PARTE 1 Page 1 Nombre del estudiante: Tel\u00e9fono de la Casa: Fecha de Nacimiento Edad: Direcci\u00f3n de la Casa: Nombre del Padre / Tutor:\n[M\u00e1s detalles](/33020945-Page-1-el-piano-de-santa-fundacion-beca-estudiante-familia-de-aplicacion-parte-1-nombre-del-estudiante-telefono-de-la-casa-fecha-de-nacimiento.html)\n[una navidad para servir](/29313832-Una-navidad-para-servir.html)\nAYUDA AL 2 PROGRAMA una navidad para servir Prepar\u00e1ndonos para Navidad. Mensaje del Padre Miguel Adri\u00e1n Rivera Capell\u00e1n Nacional de Gu\u00edas y Scouts Significado del Adviento 3 ideas para vivir la navidad\n[M\u00e1s detalles](/29313832-Una-navidad-para-servir.html)\n[Diario de viajes n. 17. dic 2016 Biblito y la Navidad](/29313977-Diario-de-viajes-n-17-dic-2016-biblito-y-la-navidad.html)\nB O o T I t L i l B Iib B A VIVA Diario de viajes n. 17. dic 2016 Biblito y la Navidad FELIZ NAVIDAD! Hola amiguitos! Feliz Navidad! Me encanta saludar con esta frase, porque no solo es un deseo de paz\n[M\u00e1s detalles](/29313977-Diario-de-viajes-n-17-dic-2016-biblito-y-la-navidad.html)\n[26 d\u00edas hacia. el renacer. espiritual](/91165275-26-dias-hacia-el-renacer-espiritual.html)\n26 d\u00edas hacia el renacer espiritual Introducci\u00f3n Te invitamos a una b\u00fasqueda La meta? Recuperar la Navidad vincul\u00e1ndonos de nuevo con el esp\u00edritu de fe, paz, amor y gozo que la temporada de Adviento representa.\n[M\u00e1s detalles](/91165275-26-dias-hacia-el-renacer-espiritual.html)\n[La Escuela Waldorf Escuela Libre](/35282866-La-escuela-waldorf-escuela-libre.html)\nLa Escuela Waldorf Escuela Libre Su creador fu\u00e9 Rudolf Steiner, un fil\u00f3sofo e investigador que a petici\u00f3n del due\u00f1o de la f\u00e1brica de cigarrillos Waldorf, cre\u00f3 una escuela para los hijos de los trabajadores,\n[M\u00e1s detalles](/35282866-La-escuela-waldorf-escuela-libre.html)\n[Anexo I Trabajos analizados.](/93715197-Anexo-i-trabajos-analizados.html)\nAnexo I Trabajos analizados. Por espacio solo se anexa copia de los trabajos analizados de una alumna, ordenados de forma cronol\u00f3gica, fue un toma al azar y refleja los cambios percibidos en la redacci\u00f3n.\n[M\u00e1s detalles](/93715197-Anexo-i-trabajos-analizados.html)\n[i entrevista de arnoldo fo\u00e0 a otto frank,](/28210725-I-entrevista-de-arnoldo-foa-a-otto-frank.html)\ni entrevista de arnoldo fo\u00e0 a otto frank, 1967 1 Arnaldo Fo\u00e0: Es para nosotros una verdadera emoci\u00f3n presentar al \u00fanico superviviente de esta familia, al padre de Ana Frank, Otto Frank. Pero nuestra emoci\u00f3n\n[M\u00e1s detalles](/28210725-I-entrevista-de-arnoldo-foa-a-otto-frank.html)\n[Domingo 1: Vigilar Domingo 2: Trabajar Domingo 3: Confiar Domingo 4: Amar](/106659353-Domingo-1-vigilar-domingo-2-trabajar-domingo-3-confiar-domingo-4-amar.html)\nLa palabra latina ADVENTUS significa VENIDA. En el lenguaje cristiano se refiere a la venida de Jesucristo. La liturgia de la iglesia da el nombre de Adviento a las cuatro semanas que preceden a la Navidad,\n[M\u00e1s detalles](/106659353-Domingo-1-vigilar-domingo-2-trabajar-domingo-3-confiar-domingo-4-amar.html)\n[UNA PRESENCIA VIVA AL SERVICIO DEL MUNDO Y DE LA IGLESIA](/90175100-Una-presencia-viva-al-servicio-del-mundo-y-de-la-iglesia.html)\nUNA PRESENCIA VIVA AL SERVICIO DEL MUNDO Y DE LA IGLESIA Pablo VI Discurso al I Congreso Mundial de Institutos Seculares Roma, 25 de agosto 1976 2 Queridos hijos y queridas hijas en el Se\u00f1or: 1. Con mucho\n[M\u00e1s detalles](/90175100-Una-presencia-viva-al-servicio-del-mundo-y-de-la-iglesia.html)\n[ISABEL DE LA TRINIDAD VIDAS POR CRISTO-46](/90572389-Isabel-de-la-trinidad-vidas-por-cristo-46.html)\nVIDAS POR CRISTO-46 A nuestra humanidad desorientada que no sabe ya encontrar a Dios o que lo desfigura, que busca en qu\u00e9 palabra fundar su esperanza, Isabel da el testimonio de una apertura perfecta a\n[M\u00e1s detalles](/90572389-Isabel-de-la-trinidad-vidas-por-cristo-46.html)\n[Horas de ense\u00f1anza anuales 2017](/72757779-Horas-de-ensenanza-anuales-2017.html)\nHoras de ense\u00f1anza anuales 2017 Datos OCDE y UE22 Gabinete T\u00e9cnico Ense\u00f1anza FeSP-UGT Octubre 2017 HORAS DE ENSE\u00d1ANZA ANUALES 2017. DATOS OCDE Y UE22 El profesorado espa\u00f1ol sigue estando por encima de\n[M\u00e1s detalles](/72757779-Horas-de-ensenanza-anuales-2017.html)\n[Trabajo so\u00f1ado: Servicio Secreto](/72849130-Trabajo-sonado-servicio-secreto.html)\nTrabajo so\u00f1ado: Servicio Secreto By Matthew Jenkin, The Guardian, adaptado por la redacci\u00f3n de Newsela on 10.28.16 Word Count 886 Un agente del MI6 que es parte de los servicios secretos de Gran Breta\u00f1a.\n[M\u00e1s detalles](/72849130-Trabajo-sonado-servicio-secreto.html)\n[Una red social por el clima](/66618518-Una-red-social-por-el-clima.html)\nUna red social por el clima Noviembre 2016 Grupo impulsor Primeros socios globales Primeros aliados estrat\u00e9gicos Primeros colaboradores Impulsores de la acci\u00f3n a noviembre 2016 No partimos de 0 Durante\n[M\u00e1s detalles](/66618518-Una-red-social-por-el-clima.html)\n[HOGAR DE NI\u00d1OS JESUCRISTO ES MI CASA MINISTERIOS JESUCRISTO GUATEMALA. Bolet\u00edn Trimestral ENERO-MARZO 2017 Issue 1](/95224791-Hogar-de-ninos-jesucristo-es-mi-casa-ministerios-jesucristo-guatemala-boletin-trimestral-enero-marzo-2017-issue-1.html)\nMINISTERIOS JESUCRISTO GUATEMALA Bolet\u00edn Trimestral ENERO-MARZO 2017 Issue 1 Hogar de Ni\u00f1os Jesucristo es mi Casa Hogar de Mujeres de la tercera edad Jesucristo es mi Refugio Comedor Comunitario Jesucristo\n[M\u00e1s detalles](/95224791-Hogar-de-ninos-jesucristo-es-mi-casa-ministerios-jesucristo-guatemala-boletin-trimestral-enero-marzo-2017-issue-1.html)\n[- Abuelo, Abuelo, qu\u00e9 son esos bichos que est\u00e1n dentro de esta caja tan rara?](/88942177-Abuelo-abuelo-que-son-esos-bichos-que-estan-dentro-de-esta-caja-tan-rara.html)\nLECTURA Los PATRA - Abuelo, Abuelo, qu\u00e9 son esos bichos que est\u00e1n dentro de esta caja tan rara? Se giran a todos lados Mira! Ahora parece que est\u00e1n en fila, y ahora hacen grupos! Qu\u00e9 divertidos! - Se llaman\n[M\u00e1s detalles](/88942177-Abuelo-abuelo-que-son-esos-bichos-que-estan-dentro-de-esta-caja-tan-rara.html)\n[Antofagasta, 09 de diciembre de 2017](/71554366-Antofagasta-09-de-diciembre-de-2017.html)\nIntervenci\u00f3n de S.E. la Presidenta de la Rep\u00fablica, Michelle Bachelet Jeria, al participar en ceremonia de Graduaci\u00f3n 2017 del Centro de Formaci\u00f3n La Chimba Antofagasta, 09 de diciembre de 2017 Amigas\n[M\u00e1s detalles](/71554366-Antofagasta-09-de-diciembre-de-2017.html)\n[MAR\u00cdA, ENS\u00c9\u00d1ANOS A ESCUCHAR COMO T\u00da](/106187947-Maria-ensenanos-a-escuchar-como-tu.html)\nMAR\u00cdA, ENS\u00c9\u00d1ANOS A ESCUCHAR COMO T\u00da MOTIVACI\u00d3N Mar\u00eda nos invita a redescubrir con ella el camino hacia la verdadera comunicaci\u00f3n: una mirada profunda. Silencio para escuchar, con todos nuestros sentidos,\n[M\u00e1s detalles](/106187947-Maria-ensenanos-a-escuchar-como-tu.html)\n[(PROFETAS VIVIENTES) (NOSOTROS CREEMOS)](/43710388-Profetas-vivientes-nosotros-creemos.html)\n(PROFETAS VIVIENTES) (NOSOTROS CREEMOS) Algunas de las creencias b\u00e1sicas de la Iglesia de JESUCRISTO de los Santos de los Ultimos D\u00edas Porque Dios ama a sus hijos, \u00e9l manda profetas vivientes a ense\u00f1ar\n[M\u00e1s detalles](/43710388-Profetas-vivientes-nosotros-creemos.html)\n[Dar a los miembros m\u00e1s peque\u00f1os de la sociedad un buen comienzo en la vida Iniciando la discusi\u00f3n](/79453057-Dar-a-los-miembros-mas-pequenos-de-la-sociedad-un-buen-comienzo-en-la-vida-iniciando-la-discusion.html)\nDar a los miembros m\u00e1s peque\u00f1os de la sociedad un buen comienzo en la vida Iniciando la discusi\u00f3n Los ni\u00f1os peque\u00f1os cambian r\u00e1pidamente durante los primeros cinco a\u00f1os de vida. Muchos cambios son f\u00e1ciles\n[M\u00e1s detalles](/79453057-Dar-a-los-miembros-mas-pequenos-de-la-sociedad-un-buen-comienzo-en-la-vida-iniciando-la-discusion.html)\nANEXO I: \u00c1REAS DEL SEGUNDO CICLO DE ED. INFANTIL F\u00edsico La Educaci\u00f3n Infantil Finalidad Contribuir al desarrollo Afectivo Social En estrecha colaboraci\u00f3n con las familias Intelectual En el curr\u00edculo Se\n[M\u00e1s detalles](/90239806-.html)\n[Llena el recuadro con tus datos. Pide ayuda a tus padres si desconoces alguno](/23208129-Llena-el-recuadro-con-tus-datos-pide-ayuda-a-tus-padres-si-desconoces-alguno.html)\n1 ME PREPARO CON ALEGR\u00cdA AL ENCUENTRO DE JES\u00daS Llena el recuadro con tus datos. Pide ayuda a tus padres si desconoces alguno Nombre y Apellido Lugar de Nacimiento Fecha de Nacimiento Fecha de mi Bautizo\n[M\u00e1s detalles](/23208129-Llena-el-recuadro-con-tus-datos-pide-ayuda-a-tus-padres-si-desconoces-alguno.html)\n[Programaci\u00f3n Did\u00e1ctica. Educaci\u00f3n Infantil 4 a\u00f1os. Religi\u00f3n Cat\u00f3lica.](/33826612-Programacion-didactica-educacion-infantil-4-anos-religion-catolica.html)\nProgramaci\u00f3n Did\u00e1ctica Educaci\u00f3n Infantil 4 a\u00f1os Religi\u00f3n Cat\u00f3lica. PROGRAMACI\u00d3N DE LA UNIDAD 1 1. Valorar la importancia de cuidar la naturaleza. 2. Descubrir que Dios pide colaboraci\u00f3n y respeto en el\n[M\u00e1s detalles](/33826612-Programacion-didactica-educacion-infantil-4-anos-religion-catolica.html)\n[Centro Espirita Le\u00f3n Denis - CELD. Meimei](/55359747-Centro-espirita-leon-denis-celd-meimei.html)\nCentro Espirita Le\u00f3n Denis - CELD Quien adquiere conocimientos, mejora la vida: Aprender es iluminar. El mundo es una bendita escuela: Vamos todos a estudiar. Meimei Tema General: La relaci\u00f3n del Hombre\n[M\u00e1s detalles](/55359747-Centro-espirita-leon-denis-celd-meimei.html)\n[Asignatura: Desarrollo del Potencial de Aprendizaje (Nivel Medio Superior, 2do. Semestre) M\u00f3dulo IV: Aprendiendo a ser: Integrando lo aprendido](/79483410-Asignatura-desarrollo-del-potencial-de-aprendizaje-nivel-medio-superior-2do-semestre-modulo-iv-aprendiendo-a-ser-integrando-lo-aprendido.html)\nUniversidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico Plantel Nezahualc\u00f3yotl de la Escuela Preparatoria Asignatura: Desarrollo del Potencial de Aprendizaje (Nivel Medio Superior, 2do. Semestre) M\u00f3dulo IV: Aprendiendo\n[M\u00e1s detalles](/79483410-Asignatura-desarrollo-del-potencial-de-aprendizaje-nivel-medio-superior-2do-semestre-modulo-iv-aprendiendo-a-ser-integrando-lo-aprendido.html)\n[un desaf\u00edo lit\u00fargico y pastoral](/62105882-Un-desafio-liturgico-y-pastoral.html)\nCongregaci\u00f3n para el Culto Divino y la Disciplina de los Sacramentos M\u00daSICA SACRA, un desaf\u00edo lit\u00fargico y pastoral \u00cdndice Presentaci\u00f3n...7 Mensaje del Papa Benedicto XVI...11 Cantatas al Se\u00f1or...13 M\u00fasica\n[M\u00e1s detalles](/62105882-Un-desafio-liturgico-y-pastoral.html)\n[EDUCACI\u00d3N (11):DAR GUSTO A LOS NI\u00d1OS SIN MIMARLOS](/37171673-Educacion-11-dar-gusto-a-los-ninos-sin-mimarlos.html)\n1 EDUCACI\u00d3N (11):DAR GUSTO A LOS NI\u00d1OS SIN MIMARLOS Felipe Santos, SDB Al pie del abeto, cada uno encontrar\u00e1 este a\u00f1o una media de 11 regalos. Cada adulto gastar\u00e1 357 euros para comprar sus regalos en\n[M\u00e1s detalles](/37171673-Educacion-11-dar-gusto-a-los-ninos-sin-mimarlos.html)\n[PREGUNTAS PARA EL ALMA](/77595640-Preguntas-para-el-alma.html)\nlectura f\u00e1cil PREGUNTAS PARA EL ALMA Mar\u00eda Etcheber Mar\u00eda Etcheber Preguntas para el alma. Edici\u00f3n Lectura F\u00e1cil - 1a ed. Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: PPC Cono Sur, 2017 64 p. ; 13,7x21 cm. ISBN 978-987-740-237-7\n[M\u00e1s detalles](/77595640-Preguntas-para-el-alma.html)\n[PERD\u00d3N: Si hacemos una separaci\u00f3n de la palabra Perd\u00f3n, nos encontramos con: PER: Persona DON: Donar, entregar, regalar.](/85984722-Perdon-si-hacemos-una-separacion-de-la-palabra-perdon-nos-encontramos-con-per-persona-don-donar-entregar-regalar.html)\nTERCERA SEMANA CUARESMA 2017 1 La cuaresma es un tiempo ideal para ponerle PAUSE al coraz\u00f3n y restablecer aquellas relaciones rotas o que por nuestra pobreza humana se han debilitado. Es una buena contribuci\u00f3n\n[M\u00e1s detalles](/85984722-Perdon-si-hacemos-una-separacion-de-la-palabra-perdon-nos-encontramos-con-per-persona-don-donar-entregar-regalar.html)", "language": null, "image": "https://docplayer.es/thumbs/83/88064664.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/login/", "/register/", "#tab_1_1_1", "#tab_1_1_2", "#download_tab_content", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "#", "#", "/user/88914694/", "#", "/51812458-Por-frecuencia-por-orden-alfabetico.html", "/51812458-Por-frecuencia-por-orden-alfabetico.html", "/66417432-Senala-la-celda-en-la-que-coincide-las-mismas-palabras.html", "/66417432-Senala-la-celda-en-la-que-coincide-las-mismas-palabras.html", "/97060672-Arte-para-compartir-documento-descriptivo.html", "/97060672-Arte-para-compartir-documento-descriptivo.html", "/81525413-Sociedad-general-antroposofica-informe-financiero-como-financiamos-el-goetheanum.html", "/81525413-Sociedad-general-antroposofica-informe-financiero-como-financiamos-el-goetheanum.html", "/35284283-La-pedagogia-waldorf-se-asienta-en-una-corriente-filosofica-conocida-como-antroposofia-creada-por-rudolf-steiner-a-principios-del-s-xx.html", "/35284283-La-pedagogia-waldorf-se-asienta-en-una-corriente-filosofica-conocida-como-antroposofia-creada-por-rudolf-steiner-a-principios-del-s-xx.html", "/31013466-Que-hacer-de-mi-vida-felipe-santos.html", "/31013466-Que-hacer-de-mi-vida-felipe-santos.html", "/42564839-26-de-septiembre-de-santiago-de-chile-sala-raul-prebisch-cepal.html", "/42564839-26-de-septiembre-de-santiago-de-chile-sala-raul-prebisch-cepal.html", "/98930596-Llamada-para-dar-a-conocer-durante-los-anos-2016-a-la-triformacion-social-como-fundamento-de-paz.html", "/98930596-Llamada-para-dar-a-conocer-durante-los-anos-2016-a-la-triformacion-social-como-fundamento-de-paz.html", "/83271332-Calendario-de-tertulias-invierno-los-jueves-de-acogida-en-la-sede-de-la-sociedad-antroposofica-madrid.html", "/83271332-Calendario-de-tertulias-invierno-los-jueves-de-acogida-en-la-sede-de-la-sociedad-antroposofica-madrid.html", "/43712185-Febrero-marzo-una-experiencia-formativa-transformadora.html", "/43712185-Febrero-marzo-una-experiencia-formativa-transformadora.html", "/109084185-Taller-de-conciencia-joan-mele-seminario-octubre-noviembre-que-es-taller-de-conciencia-por-que-un-taller-de-conciencia.html", "/109084185-Taller-de-conciencia-joan-mele-seminario-octubre-noviembre-que-es-taller-de-conciencia-por-que-un-taller-de-conciencia.html", "/90504518-Al-final-de-la-semana-tuvimos-la-fiesta-de-despedida-dijimos-adios-a-pepe-y-acogimos-con-mucha-alegria-a-eva-y-cristian-que-llegaban-llenos-de.html", "/90504518-Al-final-de-la-semana-tuvimos-la-fiesta-de-despedida-dijimos-adios-a-pepe-y-acogimos-con-mucha-alegria-a-eva-y-cristian-que-llegaban-llenos-de.html", "/85021780-Seminario-internacional-de-musica-de-valencia.html", "/85021780-Seminario-internacional-de-musica-de-valencia.html", "/70848785-Mi-vision-si-no-se-domestica-al-enemigo-interno-del-odio-cuando-intentamos-domesticar-a-enemigos-externos.html", "/70848785-Mi-vision-si-no-se-domestica-al-enemigo-interno-del-odio-cuando-intentamos-domesticar-a-enemigos-externos.html", "/96558720-Costura-y-manualidades-para-la-creacion-de-un-muneco-waldorf.html", "/96558720-Costura-y-manualidades-para-la-creacion-de-un-muneco-waldorf.html", "/89979210-Dar-la-mano-nos-hace-mas-grandes.html", "/89979210-Dar-la-mano-nos-hace-mas-grandes.html", "/49886658-El-contacto-angelico-los-angeles-en-la-vida-cotidiana-prepararnos-para-el-angel-un-ambiente-adecuado-el-habla-de-los-angeles-los-mensajes-angelicos.html", "/49886658-El-contacto-angelico-los-angeles-en-la-vida-cotidiana-prepararnos-para-el-angel-un-ambiente-adecuado-el-habla-de-los-angeles-los-mensajes-angelicos.html", "/42942626-Universidad-de-los-andes.html", "/42942626-Universidad-de-los-andes.html", "/95518653-Respuesta-respuesta-respuesta.html", "/95518653-Respuesta-respuesta-respuesta.html", "/33177648-Colegio-sagrada-familia.html", "/33177648-Colegio-sagrada-familia.html", "/36624546-Novena-vocacional-a-nuestra-madre-sexto-dia.html", "/36624546-Novena-vocacional-a-nuestra-madre-sexto-dia.html", "/46476484-Obra-pontificia-de-la-infancia-misionera-el-milagro-de-los-ninos.html", "/46476484-Obra-pontificia-de-la-infancia-misionera-el-milagro-de-los-ninos.html", "/115523761-Encuentro-internacional-de-jovenes-guardamar-de-segura-espana.html", "/115523761-Encuentro-internacional-de-jovenes-guardamar-de-segura-espana.html", "/35212558-Observar-la-pobreza-desde-el-aula.html", "/35212558-Observar-la-pobreza-desde-el-aula.html", "/30520155-Curso-regular.html", "/30520155-Curso-regular.html", "/89720857-Santiago-30-de-mayo-de-2018.html", "/89720857-Santiago-30-de-mayo-de-2018.html", "/50600357-Proyecto-pedagogico-de-la-unidad-preescolar-la-chispa.html", "/50600357-Proyecto-pedagogico-de-la-unidad-preescolar-la-chispa.html", "/28795699-Quien-es-la-virgen-maria.html", "/28795699-Quien-es-la-virgen-maria.html", "/71017059-Contribuya-al-desarrollo-sostenible-incluyendo-la-salud-y-el-bienestar-de-la-sociedad.html", "/71017059-Contribuya-al-desarrollo-sostenible-incluyendo-la-salud-y-el-bienestar-de-la-sociedad.html", "/18885372-La-importancia-de-los-valores-en-la-escuela.html", "/18885372-La-importancia-de-los-valores-en-la-escuela.html", "/91896630-El-ambiente-como-sistema-humano-carlos-razo-horta.html", "/91896630-El-ambiente-como-sistema-humano-carlos-razo-horta.html", "/86822352-Comprension-de-lectura-xxxxxxx.html", "/86822352-Comprension-de-lectura-xxxxxxx.html", "/36302142-Liturgia-viva-del-domingo-de-la-sagrada-familia-jesus-maria-y-jose-ciclo-c.html", "/36302142-Liturgia-viva-del-domingo-de-la-sagrada-familia-jesus-maria-y-jose-ciclo-c.html", "/24951451-Mi-hijo-el-arte-y-el-aprendizaje.html", "/24951451-Mi-hijo-el-arte-y-el-aprendizaje.html", "/76958515-Cartel-de-educacion-religiosa-inicial-2018.html", "/76958515-Cartel-de-educacion-religiosa-inicial-2018.html", "/90027034-A-etica-ambiental-una-tarea-por-la-vida.html", "/90027034-A-etica-ambiental-una-tarea-por-la-vida.html", "/87999245-Contribuya-al-desarrollo-sostenible-incluyendo-la-salud-y-el-bienestar-de-la-sociedad.html", "/87999245-Contribuya-al-desarrollo-sostenible-incluyendo-la-salud-y-el-bienestar-de-la-sociedad.html", "/52986404-Red-latinoamericana-de-la-unesco-para-la-educacion-sobre-el-holocausto-y-otros-genocidios.html", "/52986404-Red-latinoamericana-de-la-unesco-para-la-educacion-sobre-el-holocausto-y-otros-genocidios.html", "/94817392-A-traves-de-estos-simbolos-queremos-hacer-presente-esas-situaciones-de-muerte-y-vida-que-de-forma-espacial-estan-en-nuestra-oracion.html", "/94817392-A-traves-de-estos-simbolos-queremos-hacer-presente-esas-situaciones-de-muerte-y-vida-que-de-forma-espacial-estan-en-nuestra-oracion.html", "/64024992-Deabru-beltzak-1996-anos.html", "/64024992-Deabru-beltzak-1996-anos.html", "/71646914-Si-en-tu-corazon-hay-paz-al-menos-hay-un-lugar-pacifico-en-el-mundo.html", "/71646914-Si-en-tu-corazon-hay-paz-al-menos-hay-un-lugar-pacifico-en-el-mundo.html", "/95199045-Este-pacto-entre-la-escuela-y-los-padres-es-en-efecto-durante-el-ano-escolar.html", "/95199045-Este-pacto-entre-la-escuela-y-los-padres-es-en-efecto-durante-el-ano-escolar.html", "/42629561-Canto-hagase-en-mi-hna-glenda-a-solas-con-maria.html", "/42629561-Canto-hagase-en-mi-hna-glenda-a-solas-con-maria.html", "/32441547-Boletin-de-espiritualidad.html", "/32441547-Boletin-de-espiritualidad.html", "/28542639-Sentido-de-la-presencia-de-la-reliquia-de-don-bosco.html", "/28542639-Sentido-de-la-presencia-de-la-reliquia-de-don-bosco.html", "/58090155-Comunicacion-y-manejo-de-sentimientos.html", "/58090155-Comunicacion-y-manejo-de-sentimientos.html", "/58744373-Cuento-llego-fin-de-mes-y-los-trabajadores-y-trabajadoras-de-la-fabrica-textil-se-pasaron-por-administracion-para-cobrar-su.html", "/58744373-Cuento-llego-fin-de-mes-y-los-trabajadores-y-trabajadoras-de-la-fabrica-textil-se-pasaron-por-administracion-para-cobrar-su.html", "/72408345-Cronologia-de-friedrich-nietzsche.html", "/72408345-Cronologia-de-friedrich-nietzsche.html", "/32626856-El-encuentro-personal.html", "/32626856-El-encuentro-personal.html", "/56870328-Mensaje-del-arzobispo-nienstedt-mayo-2010.html", "/56870328-Mensaje-del-arzobispo-nienstedt-mayo-2010.html", "/96780934-Prueba-de-etica-y-valores-periodo-1-grado-8.html", "/96780934-Prueba-de-etica-y-valores-periodo-1-grado-8.html", "/93297495-Programacion-de-bachillerato.html", "/93297495-Programacion-de-bachillerato.html", "/83326259-V-estudio-sobre-voluntariado-universitario.html", "/83326259-V-estudio-sobre-voluntariado-universitario.html", "/59192824-Ruth-emerita-pinto-mamani.html", "/59192824-Ruth-emerita-pinto-mamani.html", "/94954652-Reticula-sensorial-color-forma-y-sonido-de-los-sentimientos-idea-y-desarrollo-textual-diego-scagni.html", "/94954652-Reticula-sensorial-color-forma-y-sonido-de-los-sentimientos-idea-y-desarrollo-textual-diego-scagni.html", "/83271326-Calendario-de-tertulias-invierno-los-jueves-de-acogida-en-la-sede-de-la-sociedad-antroposofica-madrid.html", "/83271326-Calendario-de-tertulias-invierno-los-jueves-de-acogida-en-la-sede-de-la-sociedad-antroposofica-madrid.html", "/86892564-Kit-de-herramientas-de-host.html", "/86892564-Kit-de-herramientas-de-host.html", "/54713476-El-arte-de-la-terapia.html", "/54713476-El-arte-de-la-terapia.html", "/86637740-Instituto-de-investigacion-en-psicologia-clinica-y-social-habitos-de-estudio.html", "/86637740-Instituto-de-investigacion-en-psicologia-clinica-y-social-habitos-de-estudio.html", "/53070486-Su-pedagogia-rudolf-steiner.html", "/53070486-Su-pedagogia-rudolf-steiner.html", "/93008699-Institucion-educativa-tecnica-sagrado-corazon-aprobada-segun-resolucion-no-nit-dane-soledad-atlantico.html", "/93008699-Institucion-educativa-tecnica-sagrado-corazon-aprobada-segun-resolucion-no-nit-dane-soledad-atlantico.html", "/46618384-Cursos-ingles-verano-alemania-adultos.html", "/46618384-Cursos-ingles-verano-alemania-adultos.html", "/95176287-Muerte-y-renacimiento-una-sinfonia-para-el-che.html", "/95176287-Muerte-y-renacimiento-una-sinfonia-para-el-che.html", "/69619829-La-inclusion-escolar-laboral-y-social-se-inicia-en-la-familia.html", "/69619829-La-inclusion-escolar-laboral-y-social-se-inicia-en-la-familia.html", "/87301605-Hogar-de-ninos-jesucristo-es-mi-casa.html", "/87301605-Hogar-de-ninos-jesucristo-es-mi-casa.html", "/114302150-Relacion-entre-todos-los-elementos-del-curriculo.html", "/114302150-Relacion-entre-todos-los-elementos-del-curriculo.html", "/96898778-.html", "/96898778-.html", "/60400055-Jardin-maternal-y-de-infantes.html", "/60400055-Jardin-maternal-y-de-infantes.html", "/95217474-Crear-nuestro-futuro-en-positivo.html", "/95217474-Crear-nuestro-futuro-en-positivo.html", "/63563725-Porque-gracias-a-su-carino-guia-y-apoyo-he-llegado-a-realizar-uno-de-los-anhelos-mas-grandes-de-mi-vida-fruto-del-inmenso-apoyo-amor-y-confianza.html", "/63563725-Porque-gracias-a-su-carino-guia-y-apoyo-he-llegado-a-realizar-uno-de-los-anhelos-mas-grandes-de-mi-vida-fruto-del-inmenso-apoyo-amor-y-confianza.html", "/33020945-Page-1-el-piano-de-santa-fundacion-beca-estudiante-familia-de-aplicacion-parte-1-nombre-del-estudiante-telefono-de-la-casa-fecha-de-nacimiento.html", "/33020945-Page-1-el-piano-de-santa-fundacion-beca-estudiante-familia-de-aplicacion-parte-1-nombre-del-estudiante-telefono-de-la-casa-fecha-de-nacimiento.html", "/29313832-Una-navidad-para-servir.html", "/29313832-Una-navidad-para-servir.html", "/29313977-Diario-de-viajes-n-17-dic-2016-biblito-y-la-navidad.html", "/29313977-Diario-de-viajes-n-17-dic-2016-biblito-y-la-navidad.html", "/91165275-26-dias-hacia-el-renacer-espiritual.html", "/91165275-26-dias-hacia-el-renacer-espiritual.html", "/35282866-La-escuela-waldorf-escuela-libre.html", "/35282866-La-escuela-waldorf-escuela-libre.html", "/93715197-Anexo-i-trabajos-analizados.html", "/93715197-Anexo-i-trabajos-analizados.html", "/28210725-I-entrevista-de-arnoldo-foa-a-otto-frank.html", "/28210725-I-entrevista-de-arnoldo-foa-a-otto-frank.html", "/106659353-Domingo-1-vigilar-domingo-2-trabajar-domingo-3-confiar-domingo-4-amar.html", "/106659353-Domingo-1-vigilar-domingo-2-trabajar-domingo-3-confiar-domingo-4-amar.html", "/90175100-Una-presencia-viva-al-servicio-del-mundo-y-de-la-iglesia.html", "/90175100-Una-presencia-viva-al-servicio-del-mundo-y-de-la-iglesia.html", "/90572389-Isabel-de-la-trinidad-vidas-por-cristo-46.html", "/90572389-Isabel-de-la-trinidad-vidas-por-cristo-46.html", "/72757779-Horas-de-ensenanza-anuales-2017.html", "/72757779-Horas-de-ensenanza-anuales-2017.html", "/72849130-Trabajo-sonado-servicio-secreto.html", "/72849130-Trabajo-sonado-servicio-secreto.html", "/66618518-Una-red-social-por-el-clima.html", "/66618518-Una-red-social-por-el-clima.html", "/95224791-Hogar-de-ninos-jesucristo-es-mi-casa-ministerios-jesucristo-guatemala-boletin-trimestral-enero-marzo-2017-issue-1.html", "/95224791-Hogar-de-ninos-jesucristo-es-mi-casa-ministerios-jesucristo-guatemala-boletin-trimestral-enero-marzo-2017-issue-1.html", "/88942177-Abuelo-abuelo-que-son-esos-bichos-que-estan-dentro-de-esta-caja-tan-rara.html", "/88942177-Abuelo-abuelo-que-son-esos-bichos-que-estan-dentro-de-esta-caja-tan-rara.html", "/71554366-Antofagasta-09-de-diciembre-de-2017.html", "/71554366-Antofagasta-09-de-diciembre-de-2017.html", "/106187947-Maria-ensenanos-a-escuchar-como-tu.html", "/106187947-Maria-ensenanos-a-escuchar-como-tu.html", "/43710388-Profetas-vivientes-nosotros-creemos.html", "/43710388-Profetas-vivientes-nosotros-creemos.html", "/79453057-Dar-a-los-miembros-mas-pequenos-de-la-sociedad-un-buen-comienzo-en-la-vida-iniciando-la-discusion.html", "/79453057-Dar-a-los-miembros-mas-pequenos-de-la-sociedad-un-buen-comienzo-en-la-vida-iniciando-la-discusion.html", "/90239806-.html", "/90239806-.html", "/23208129-Llena-el-recuadro-con-tus-datos-pide-ayuda-a-tus-padres-si-desconoces-alguno.html", "/23208129-Llena-el-recuadro-con-tus-datos-pide-ayuda-a-tus-padres-si-desconoces-alguno.html", "/33826612-Programacion-didactica-educacion-infantil-4-anos-religion-catolica.html", "/33826612-Programacion-didactica-educacion-infantil-4-anos-religion-catolica.html", "/55359747-Centro-espirita-leon-denis-celd-meimei.html", "/55359747-Centro-espirita-leon-denis-celd-meimei.html", "/79483410-Asignatura-desarrollo-del-potencial-de-aprendizaje-nivel-medio-superior-2do-semestre-modulo-iv-aprendiendo-a-ser-integrando-lo-aprendido.html", "/79483410-Asignatura-desarrollo-del-potencial-de-aprendizaje-nivel-medio-superior-2do-semestre-modulo-iv-aprendiendo-a-ser-integrando-lo-aprendido.html", "/62105882-Un-desafio-liturgico-y-pastoral.html", "/62105882-Un-desafio-liturgico-y-pastoral.html", "/37171673-Educacion-11-dar-gusto-a-los-ninos-sin-mimarlos.html", "/37171673-Educacion-11-dar-gusto-a-los-ninos-sin-mimarlos.html", "/77595640-Preguntas-para-el-alma.html", "/77595640-Preguntas-para-el-alma.html", "/85984722-Perdon-si-hacemos-una-separacion-de-la-palabra-perdon-nos-encontramos-con-per-persona-don-donar-entregar-regalar.html", "/85984722-Perdon-si-hacemos-una-separacion-de-la-palabra-perdon-nos-encontramos-con-per-persona-don-donar-entregar-regalar.html", "/support/privacy-policy/", "/support/terms-of-service/", "/support/feedback/", "/support/privacy-policy/"]}