{"title": "Tras anuncio de Pfizer: Cu\u00e1l es el avance en ni\u00f1os de las otras vacunas con que Chile tiene convenio", "author": "El Mercurio S A P", "url": "https://www.emol.com/noticias/Nacional/2021/03/31/1016591/Como-avanzan-vacunas-en-ninos.html", "hostname": "emol.com", "description": "Pfizer/BioNTech inform\u00f3 que su vacuna contra el covid-19 demostr\u00f3 un 100% de eficacia en menores de 12 a 15 a\u00f1os. Otras farmac\u00e9uticas tambi\u00e9n han mostrado resultados prometedores en ni\u00f1os, pero en fases m\u00e1s iniciales de los estudios cl\u00ednicos.", "sitename": "Emol", "date": "2021-03-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "SANTIAGO.- Este mi\u00e9rcoles los laboratorios BioNTech y Pfizer dieron una esperanzadora noticia al anunciar que su vacuna contra el covid-19 demostr\u00f3 ser eficaz en los menores de entre 12 y 15 a\u00f1os.\nLos ensayos cl\u00ednicos en fase 3 que realizaron en 2.260 j\u00f3venes en Estados Unidos \"mostraron una eficacia del 100% y una robusta respuesta en forma de anticuerpos\" en esa poblaci\u00f3n, se\u00f1alaron las compa\u00f1\u00edas.\nAnte esto, el director ejecutivo de Pfizer, Albert Bourla, detall\u00f3 que en las pr\u00f3ximas semanas tienen previsto presentar esos datos a la FDA y a otros organismos reguladores en el mundo para que se ampl\u00ede a ese grupo la autorizaci\u00f3n del uso de emergencia que ya tiene ese f\u00e1rmaco, y manifest\u00f3 su esperanza de que se pueda empezar a vacunar a dicha poblaci\u00f3n antes del inicio del pr\u00f3ximo a\u00f1o escolar en el hemisferio norte.\nLa vacuna de Pfizer es una de las tres que han sido aprobadas en Chile por el Instituto de Salud P\u00fablica (ISP) y una de las cuatro con que el pa\u00eds tiene convenio de importaci\u00f3n, por lo que estos resultados podr\u00edan permitir que en los pr\u00f3ximos meses se pueda incluir a los menores de 12 a 15 a\u00f1os \u2013que son cerca de 1 mill\u00f3n\u2013 en el proceso de vacunaci\u00f3n.\nActualmente, Pfizer tiene autorizaci\u00f3n para administrarse a partir de los 16 a\u00f1os y una modificaci\u00f3n en el rango etario debe ser aprobada por el ISP. \"Es un avance importante pensando en el futuro\", coment\u00f3 hoy el ministro de Salud, Enrique Paris.\nSinovac mostr\u00f3 ser segura en ni\u00f1os desde los 3 a\u00f1os\nLa otra vacuna que se est\u00e1 administrando en el pa\u00eds, adem\u00e1s de Pfizer, es la de Sinovac, que ha comprometido la mayor cantidad de dosis. \u00c9sta tambi\u00e9n ha tenido promisorios resultados en ni\u00f1os, pero en fases m\u00e1s iniciales.\nLa semana pasada la farmac\u00e9utica china inform\u00f3 que su vacuna contra el covid-19 es segura para ni\u00f1os de entre 3 y 17 a\u00f1os, seg\u00fan datos preliminares obtenidos en ensayos de fase inicial e intermedia, en que participaron m\u00e1s de 550 menores.\nEl director m\u00e9dico de Sinovac, Gang Zeng, indic\u00f3 que los resultados mostraron que la vacuna provocar\u00eda una respuesta inmune en ese grupo etario, y que solo dos de los sujetos \u2013uno de 3 a\u00f1os y otro de 6\u2013 presentaron fiebre alta en respuesta a la vacuna, mientras que el resto registr\u00f3 s\u00edntomas moderados.\nLa vacuna Coronavac, de Sinovac, ha sido autorizada en los distintos pa\u00edses \u2013incluido Chile\u2013 para ser administrada a personas a partir de los 18 a\u00f1os.\nEl Dr. Alexis Kalergis, director del Instituto Milenio de Inmunolog\u00eda e Inmunoterapia de la UC, a cargo de la investigaci\u00f3n de Sinovac en Chile, explic\u00f3 a \"El Mercurio\" que se est\u00e1n realizando los estudios de seguridad e inmunogenicidad entre la poblaci\u00f3n infantil, y que est\u00e1n pendientes los an\u00e1lisis cient\u00edficos y cl\u00ednicos de eficacia.\nDetall\u00f3 que en los resultados de las primeras fases \"se observaron t\u00edtulos de anticuerpos contra el coronavirus incluso superiores a los de estudios equivalentes hechos en adultos\".\nMientras que el director del ISP, Heriberto Garc\u00eda, se\u00f1al\u00f3 al mismo medio que los antecedentes permiten \"vislumbrar que la vacuna va por buen camino y que este grupo etario podr\u00eda ser inoculado por Sinovac\". Indic\u00f3 que \"lo m\u00e1s probable es que a junio o julio van a haber m\u00e1s estudios que ameriten que se pueda ampliar la autorizaci\u00f3n y van a haber m\u00e1s solicitudes de laboratorios para eso\".\nOxford/AstraZeneca inici\u00f3 ensayos en menores de 6 a 17 a\u00f1os\nLa vacuna desarrollada por la Universidad de Oxford y AstraZeneca es otra de las que ha sido aprobada en Chile por el ISP, para administrarse a mayores de 18 a\u00f1os, y las primeras dosis deber\u00edan llegar al pa\u00eds en el segundo trimestre de este a\u00f1o.\nSus estudios en ni\u00f1os se encuentran en etapas m\u00e1s iniciales. A mediados de febrero, el laboratorio inform\u00f3 que inici\u00f3 ensayos en menores de 6 a 17 a\u00f1os, para determinar la seguridad y la respuesta inmune en esa poblaci\u00f3n.\nPara los ensayos se reclutar\u00e1n 300 voluntarios, de los cuales hasta 240 recibir\u00e1n la vacuna de Oxford/AstraZeneca y los dem\u00e1s una vacuna de control de la meningitis.\nEl investigador jefe y experto en inmunidad infantil de Oxford, Andrew Pollard, dijo que, aunque los ni\u00f1os parecen verse menos afectados por el coronavirus \"es importante establecer la seguridad y la respuesta inmune\" a la vacuna, ya que algunos menores pueden \"beneficiarse de ser inmunizados\".\nJohnson & Johnson planea ensayos en reci\u00e9n nacidos\nTambi\u00e9n hay otras compa\u00f1\u00edas, con las que Chile hasta ahora no tiene convenio de importaci\u00f3n, que han ido avanzando en los estudios de sus vacunas en ni\u00f1os.\nUna es Moderna, que ya est\u00e1 analizando su inmunizante en menores a partir de los 12 a\u00f1os, y hace dos semanas anunci\u00f3 que iniciar\u00e1 un nuevo ensayo esta vez en ni\u00f1os de entre seis meses y 11 a\u00f1os, y que espera tener los resultados de esos an\u00e1lisis a mediados de 2021.\nEn tanto, a principios de marzo se conoci\u00f3 que la farmac\u00e9utica Janssen, filial de Johnson & Johnson, tambi\u00e9n se encuentra preparando los an\u00e1lisis de su vacuna en menores de edad, incluidos beb\u00e9s reci\u00e9n nacidos, adem\u00e1s de embarazadas y personas inmunodeprimidas.\nLa farmac\u00e9utica planea expandir primero sus ensayos cl\u00ednicos a j\u00f3venes de entre 12 y 18 a\u00f1os, para posteriormente comenzar a estudiar los efectos de su vacuna en reci\u00e9n nacidos y ni\u00f1os hasta los 12 a\u00f1os. Luego incluir\u00e1 a embarazadas y completar\u00e1 sus pruebas con voluntarios con sistemas inmunodeprimidos, realizando uno de los estudios m\u00e1s ambiciosos y extensos sobre los efectos de la vacuna contra el coronavirus.\nFinalmente, la farmac\u00e9utica china Sinopharm tambi\u00e9n se encuentra investigando la efectividad de sus vacunas en ni\u00f1os. A fines de febrero, su presidente, Liu Jingzhen, coment\u00f3 que se est\u00e1n realizando ensayos cl\u00ednicos en menores de entre 3 y 17 a\u00f1os.\nDijo que las pruebas no han mostrado diferencias tangibles con los otros grupos etarios donde la vacuna ya est\u00e1 aprobada, aunque los datos deben ser revisados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).", "language": null, "image": "https://static.emol.cl/emol50/Fotos/2021/03/31/file_20210331170640.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.emol.com", "https://digital.elmercurio.com ", "https://www.elmercurio.com/blogs", "https://www.elmercurio.com/legal", "https://www.elmercurio.com/campo", "https://www.elmercurio.com/inversiones", "https://automoviles.emol.com/", "https://propiedades.elmercurio.com/", "https://mundolaboral.elmercurio.com/home/", "https://www.economicos.cl/", "https://www.economicos.cl/vehiculos", "https://www.economicos.cl/propiedades", "https://digital.lasegunda.com/", "https://www.lun.com", "javascript:void(0);", "https://comentarista.emol.com/", "#", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/", null, "/", "/", "/economia/", "/deportes/", "/espectaculos/", "/tendencias/", "/autos/", "/servicios/", "/fotos/", "https://tv.emol.com/", "javascript:void(0);", "/nacional/", "/internacional/", "/tecnologia/", "/educacion/", "/documentos/", "/multimedia/", "/servicios/juegos/", "https://www.emol.com/especiales/2023/nacional/proceso-constitucional/index.asp", "https://www.emol.com/especiales/2020/internacional/coronavirus/pasatiempos.asp", "/360/", "javascript:BuscarGeneral();", "javascript:buscadorAmarillas();", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "#", "javascript:noGracias()", "//static.emol.cl/emol50/pdf/TyC-Comentarios-Emol.pdf", "javascript:void(0)", "/noticias/Nacional/2023/09/20/1107621/programacion-emoltv-semana-20-septiembre.html", "https://www.emol.com/especiales/2020/internacional/coronavirus/index.asp", "//www.emol.com", "https://www.emol.com/especiales/2020/internacional/coronavirus/index.asp", "https://www.emol.com/tag/coronavirus/1566/todas.aspx", "https://www.emol.com/noticias/Nacional/2020/03/15/979892/Grafico-coronavirus.html", "https://www.emol.com/especiales/2020/internacional/coronavirus/guia-basica.asp#cuarentenas", "https://www.emol.com/especiales/2020/internacional/coronavirus/vacunacion.asp", "https://www.emol.com/noticias/Internacional/2020/01/29/974946/Mapa-Graficos-Casos-Coronavirus-China.html", "https://www.emol.com/especiales/2020/internacional/coronavirus/mirada-global.asp", "https://www.emol.com/especiales/2020/internacional/coronavirus/guias.asp", "https://comentarista.emol.com/133286/Natacha-Ramirez.html", "/noticias/Nacional/2021/03/31/1016591/Como-avanzan-vacunas-en-ninos.html#comentarios", "javascript:void(0);", "javascript:replayNews(1016591)", "javascript:SocialTwitterPan();", "javascript:SocialFacebookPan();", "javascript:SocialMailPan();", "javascript:void(0)", "#", "#", "#", "#", "https://comentarista.emol.com/", "#", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0)", "https://pram.elmercurio.com/Login.aspx?ApplicationName=EMOL&SSOTargetUrl=http%3a%2f%2fwww.emol.com%2fnoticias%2fNacional%2f2021%2f03%2f31%2f1016591%2fComo-avanzan-vacunas-en-ninos.html", "https://pram.elmercurio.com/Logout.aspx?ApplicationName=EMOL&l=yes&SSOTargetUrl=http%3a%2f%2fwww.emol.com%2fnoticias%2fNacional%2f2021%2f03%2f31%2f1016591%2fComo-avanzan-vacunas-en-ninos.html", "", "", "", "javascript:CommentsApi.selectionComment(1);", "javascript:CommentsApi.selectionComment(2);", "javascript:CommentsApi.selectionComment(3);", "//static.emol.cl/emol50/pdf/TyC-Comentarios-Emol.pdf", "https://comentarista.emol.com/2423802/27126039/Dominik-Schleicher.html", "#", "#", "#", null, "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107849/acuerdo-votaciones-consejo-constitucional-enmiendas.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107849/acuerdo-votaciones-consejo-constitucional-enmiendas.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107849/acuerdo-votaciones-consejo-constitucional-enmiendas.html#comentarios", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107850/cronica-constitucional-entrevista-rodrigo-alvarez.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107850/cronica-constitucional-entrevista-rodrigo-alvarez.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107850/cronica-constitucional-entrevista-rodrigo-alvarez.html#comentarios", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107852/cronica-constitucional-opinion-columna-pena.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107852/cronica-constitucional-opinion-columna-pena.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107852/cronica-constitucional-opinion-columna-pena.html#comentarios", "https://www.emol.com/noticias/Nacional/2023/09/22/1107868/sebastian-pinera-por-estallido-2019.html", "/noticias/Nacional/2023/09/22/1107868/sebastian-pinera-por-estallido-2019.html#comentarios", "https://www.emol.com/especiales/2023/nacional/proceso-constitucional/propuesta-constitucion.asp", "https://www.emol.com/especiales/2023/nacional/proceso-constitucional/propuesta-constitucion.asp", "/noticias/Nacional/2023/09/20/1107690/consejo-derecho-a-la-vida.html", "/noticias/Nacional/2023/09/20/1107690/consejo-derecho-a-la-vida.html", "/noticias/Nacional/2023/09/20/1107690/consejo-derecho-a-la-vida.html#comentarios", "https://www.emol.com/noticias/Deportes/2023/09/11/1106903/josefina-tapia-skate-juegos-panamericanos.html", "https://www.emol.com/noticias/Deportes/2023/09/11/1106903/josefina-tapia-skate-juegos-panamericanos.html", "/noticias/Deportes/2023/09/11/1106903/josefina-tapia-skate-juegos-panamericanos.html#comentarios", "https://www.emol.com/especiales/2023/deportes/Mundial-de-Rugby-Francia2023/index.asp", "https://www.emol.com/especiales/2023/deportes/Mundial-de-Rugby-Francia2023/index.asp", "https://www.emol.com/economia/portalpyme/lopensolohizo/", "https://www.emol.com/economia/portalpyme/lopensolohizo/", "https://www.emol.com/", "/", "/economia/", "/deportes/", "/espectaculos/", "/tecnologia/", "/tendencias/", "/servicios/", "https://tv.emol.com/", "https://www.emol.com/fotos/", "https://restaurantes.emol.com/", "https://automoviles.emol.com/", "https://propiedades.elmercurio.com/", "https://mundolaboral.elmercurio.com/home/", "/contacto/", "/sitemap/", "//digital.elmercurio.com ", "https://www.clubdelectores.cl/", "https://www.emol.com", "https://digital.elmercurio.com", "https://www.elmercurio.com/blogs/", "https://www.elmercurio.com/legal/", "https://www.elmercurio.com/campo/", "https://www.elmercurio.com/inversiones/", "https://www.lun.com/", "https://digital.lasegunda.com/", "https://www.soychile.cl/", "https://www.economicos.cl/", "https://www.adxion.com/", "https://www.valorfuturo.com/", "https://mercadomayorista.lun.com", "/Terminos/DerechosdeAutor.aspx", "/Terminos/PoliticasdePrivacidad.aspx", "https://docs.google.com/viewer?url=https://digital.elmercurio.com/assets/docs/TERMINOS%20Y%20CONDICIONES%20GENERALES%20DE%20USO%20v2023.pdf", "https://docs.google.com/viewer?url=https://digital.elmercurio.com/assets/docs/GUIA%20DE%20ESTANDARES%20PARA%20ACEPTAR%20PUBLICIDAD%20v%20Abril%202023.pdf"]}