{"title": "La Poliomielitis va en camino hacia la erradicaci\u00f3n definitiva", "author": null, "url": "http://buenosaires.gob.ar/noticias/fase-final-para-la-erradicacion-de-la-poliomielitis", "hostname": "buenosaires.gob.ar", "description": "En Argentina, el 29 de abril del 2016 se dej\u00f3 de vacunar con vacuna oral trivalente. Este es un paso clave dado por 23 pa\u00edses, entre ellos Argentina.", "sitename": "buenosaires.gob.ar", "date": "2023-09-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En lo que constituy\u00f3 un nuevo hito para la salud p\u00fablica mundial, 123 pa\u00edses, entre ellos Argentina, dieron un paso clave hacia la erradicaci\u00f3n de la segunda enfermedad despu\u00e9s de la viruela, la poliomielitis. En septiembre de 2015, expertos internacionales que integran el comit\u00e9 global de certificaci\u00f3n de la erradicaci\u00f3n de esta enfermedad declararon erradicado el poliovirus 2 de la faz de la tierra. A partir de este hecho hist\u00f3rico todos los pa\u00edses que utilizan Sabin u OPV realizar\u00e1n un cambio o switch en el esquema de vacunaci\u00f3n contra la poliomielitis.\nEste cambio consiste en el retiro de las vacunas contra polio orales para 2018 comenzando en forma gradual con el componente polio 2 de la vacuna. Estos pa\u00edses, dejaron de aplicar la vacuna Sabin que utilizamos en la actualidad, que es trivalente y contiene los poliovirus tipo 1, 2 y 3 para sustituirla por un esquema secuencial que consistir\u00e1 en dos dosis de vacuna inactivada (IPV o Salk, trivalente, inyectable) y tres dosis de vacuna a virus vivo y atenuado (OPV o Sabin, bivalente, que contienen los poliovirus 1 y 3, v\u00eda oral). Este esquema ofrecer\u00e1 protecci\u00f3n contra la enfermedad y permitir\u00e1 que el mundo se encamine hacia la fase final para la erradicaci\u00f3n de la poliomielitis a nivel global.\nEste cambio (switch) de vacuna oral trivalente contra la poliomielitis (tOPV) a vacuna oral bivalente (bOPV) se realiza en forma sincronizada a nivel mundial, y forma parte de la Fase Final para la Erradicaci\u00f3n de la poliomielitis 2013-2018, estrategia de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) que tiene como objetivo un mundo libre de poliomielitis para 2018.\nEn Argentina, el 29 de abril fue el d\u00eda clave ya que a partir de ese d\u00eda se dej\u00f3 de vacunar con vacuna oral trivalente, que contiene los tipos de virus atenuados 1, 2, y 3. En todos los vacunatorios del pa\u00eds se retiraran de manera segura de la cadena de fr\u00edo, y se procedi\u00f3 a la disposici\u00f3n final en un descartador exclusivo, para luego ser retirada de los vacunatorios y destruida en un lapso de 15 d\u00edas luego del switch o cambio.\nLuego de esta fecha, se inici\u00f3 la aplicaci\u00f3n de un esquema de vacunaci\u00f3n secuencial con vacuna inactivada contra la polio (IPV) en las primeras dos dosis y completar el esquema con la vacuna oral bivalente (bOPV), que contiene los tipos 1 y 3. Tanto la IPV \u2013que es inyectable\u2013, como la OPV bivalente \u2013que es v\u00eda oral\u2013, son vacunas seguras y eficaces que, utilizadas de manera secuencial, proporcionan la mejor combinaci\u00f3n para la protecci\u00f3n en las etapas finales de la erradicaci\u00f3n de la poliomielitis.\nGracias a la vacunaci\u00f3n, desde 1988 los casos de poliomielitis salvaje en el mundo fueron disminuyendo de manera sostenida, quedando circunscriptos en la actualidad a Afganist\u00e1n y Pakist\u00e1n.\nEn el mundo, la incidencia de los casos de poliomielitis se redujo en m\u00e1s de 99,5% desde el lanzamiento en 1988 de la Iniciativa Mundial para la Erradicaci\u00f3n de la Poliomielitis. El \u00faltimo caso de poliomielitis salvaje tipo 2 fue en 1999. El Comit\u00e9 Global de Certificaci\u00f3n para la erradicaci\u00f3n de la Poliomielitis lo declar\u00f3 erradicado en septiembre de 2015.\nEn Argentina, el \u00faltimo caso aut\u00f3ctono de poliomielitis fue en 1984, en Or\u00e1n, Salta. Mientras que en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas fue en 1991, m\u00e1s espec\u00edficamente en Per\u00fa. La certificaci\u00f3n de la eliminaci\u00f3n de la enfermedad en nuestra regi\u00f3n data de 1994. Am\u00e9rica fue la primera regi\u00f3n del mundo en lograr la meta de la eliminaci\u00f3n de la Poliomielitis.\nAunque no hay dudas que la polio es un problema de salud importante, al no haber casos en nuestro pa\u00eds desde hace m\u00e1s de treinta a\u00f1os, esta situaci\u00f3n puede no ser visualizada como tal. Es importante que la poblaci\u00f3n adhiera a esta nueva estrategia y los equipos de salud acompa\u00f1en el cambio.\n\u00bfD\u00f3nde vacunarse?\nConsult\u00e1 el\n[Calendario de Vacunaci\u00f3n y el Listado de Vacunatorios](/salud/nuevo-calendario-de-vacunacion-2015-y-listado-de-vacunatorios)\n\u00daltimas noticias\n[\nElecciones\n](/noticias/se-realizo-el-sorteo-que-organizara-los-debates-de-candidatosas-cargos-locales)\nSe realiz\u00f3 el sorteo que organizar\u00e1 los debates de candidatos/as a cargos locales\nFue en presencia del Consejo Consultivo de Participaci\u00f3n C\u00edvico-Electoral, miembros de la...\n[\nUsina del Arte\n](/noticias/la-noche-de-los-museos-inauguramos-dos-nuevas-muestras)\nLa Noche de los Museos: \u00a1Inauguramos dos nuevas muestras!\nEn el marco de la Noche de los Museos, te invitamos a disfrutar la inauguraci\u00f3n de dos mue...\n[\nUsina del Arte\n](/noticias/la-noche-de-los-museos-disfruta-de-alice-wonderland)\nLa Noche de los Museos: Disfrut\u00e1 de Alice in Wonderland\nEn esta edici\u00f3n de la Noche de los Museos, el Instituto Superior de Arte del Teatro Col\u00f3n...", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main-content", "/", "/", null, "/", "/salud", null, null, null, "/salud/nuevo-calendario-de-vacunacion-2015-y-listado-de-vacunatorios", null, null, null, null, null, null, null, null, null, "/noticias/se-realizo-el-sorteo-que-organizara-los-debates-de-candidatosas-cargos-locales", "/noticias/la-noche-de-los-museos-inauguramos-dos-nuevas-muestras", "/noticias/la-noche-de-los-museos-disfruta-de-alice-wonderland", "tel:102", "tel:103", "tel:107", "tel:911", "tel:144", "tel:147", "https://www.buenosaires.gob.ar/laciudad/telefonosutiles", "https://www.facebook.com/GCBA", "https://www.instagram.com/buenosaires", "https://twitter.com/gcba", "https://www.youtube.com/user/GCBA", "https://ar.linkedin.com/company/gobierno-de-la-ciudad-de-buenos-aires", "https://boletinoficial.buenosaires.gob.ar", "/innovacion/ciudadinteligente/terminos-y-condiciones", "/privacidad", "/jefedegobierno/legalytecnica/normativa/boletin-oficial-y-registro/oficios-judiciales", "/gobierno/transparencia "]}