{"title": "Espa\u00f1a define los grupos de alto riesgo y mantiene a\u00fan la vacuna de AstraZeneca para menores de 55", "author": "EFE Madrid; Actualizado a las", "url": "https://www.informacion.es/nacional/2021/03/11/salud-publica-aplaza-decision-vacunar-40634559.html", "hostname": "informacion.es", "description": "Este colectivo se incluir\u00e1 en la quinta actualizaci\u00f3n de la estrategia y ser\u00e1 inmunizado de forma simult\u00e1nea al grupo de edad de 70 a 79 a\u00f1os", "sitename": "Informaci\u00f3n", "date": "2021-03-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica ha definido los primeros grupos de enfermos de alto riesgo que ser\u00e1n vacunados y ha aplazado su decisi\u00f3n de ampliar AstraZeneca a personas de entre 55 y 65 a\u00f1os hasta que la Agencia Europea del Medicamento tenga un informe sobre los\n[episodios tromb\u00f3ticos detectados en varios pa\u00edses](https://www.informacion.es/internacional/2021/03/11/dinamarca-suspende-vacunacion-astrazeneca-registrar-40414159.html).\nLo que s\u00ed ha decidido son los enfermos de alto riesgo que ser\u00e1n vacunados en primer lugar: personas con trasplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos (leucemias, linfomas y mielomas), trasplante de \u00f3rgano s\u00f3lido (ri\u00f1ones, h\u00edgado, coraz\u00f3n, p\u00e1ncreas o pulmones) y los que est\u00e1n en lista de espera para \u00e9ste. Tambi\u00e9n los pacientes en hemodi\u00e1lisis y di\u00e1lisis peritoneal, enfermedad oncohematol\u00f3gica, c\u00e1ncer de \u00f3rgano s\u00f3lido en tratamiento con quimioterapia citot\u00f3xica, c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en tratamiento con quimioterapia o inmunoterapia y personas con s\u00edndrome de Down mayores de 40 a\u00f1os.\nEste colectivo, perfilado con el trabajo realizado por la Ponencia de Vacunas y con la colaboraci\u00f3n de FACME y que se incluir\u00e1n en la quinta actualizaci\u00f3n de la estrategia, ser\u00e1 inmunizado de forma simult\u00e1nea al grupo de edad de 70 a 79 a\u00f1os, seg\u00fan ha informado el Ministerio de Sanidad.\nA la estrategia se ha referido la titular de Sanidad,\n[Carolina Darias](/tags/carolina-darias/), en su comparecencia en el [Congreso](/tags/congreso-de-los-diputados/), un plan \"mod\u00e9lico\" al que se han ido incorporando primero los m\u00e1s vulnerables y en el que se ha trabajado de la mano de las sociedades cient\u00edficas. Pero \"no era f\u00e1cil\", ha dicho. \"Cuando hay escasez, es muy dif\u00edcil tener que elegir, y ha sido muy costoso. Lo que le gustar\u00eda a esta ministra es poder vacunar a todo el mundo cuanto antes\", ha asegurado Darias, quien ha insistido en que \"todo el que se quiera vacunar se va a vacunar\".\nRespecto al preparado de AstraZeneca, la Comisi\u00f3n ha optado \"por prudencia\" por esperar al informe de la EMA sobre algunos episodios tromb\u00f3ticos que se han detectado en varios pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea tras la inyecci\u00f3n, algunos de los cuales han suspendido la vacunaci\u00f3n con este f\u00e1rmaco como medida de precauci\u00f3n mientras se est\u00e1 llevando a cabo una investigaci\u00f3n completa.\nDe momento,\n[la EMA ha recomendado \"seguir administrando\" este medicamento](https://www.informacion.es/internacional/2021/03/11/ema-recomienda-seguir-administrando-vacuna-40549103.html) porque considera que \"los beneficios de la vacuna siguen superando sus riesgos\". \"El n\u00famero de eventos tromboemb\u00f3licos en personas vacunadas no es mayor que el n\u00famero observado en la poblaci\u00f3n general\", ha afirmado la Agencia, que recibi\u00f3 hasta ayer la notificaci\u00f3n de 30 casos de episodios similares entre cerca de 5 millones de personas vacunadas con el f\u00e1rmaco de AstraZeneca en la UE.\nAs\u00ed, el comit\u00e9 de seguridad (PRAC) de la EMA seguir\u00e1 investigando los casos reportados en d\u00edas posteriores a la vacunaci\u00f3n con este suero, cuyos efectos secundarios m\u00e1s comunes suelen ser \"leves o moderados, y mejoran unos d\u00edas tras la vacunaci\u00f3n\". Pero entre esos efectos no constan oficialmente posibles eventos tromboemb\u00f3licos, puesto que no fueron detectados en los ensayos cl\u00ednicos llevados a cabo antes de lograr su licencia en la UE. \"Una vez que se complete la revisi\u00f3n, el PRAC har\u00e1 las recomendaciones necesarias para minimizar los riesgos y proteger la salud de los pacientes\", ha zanjado la EMA.\nItalia, Dinamarca, Noruega e Islandia, adem\u00e1s de Estonia, Lituania, Letonia y Luxemburgo, se encuentran entre los pa\u00edses europeos que decidieron suspender la inmunizaci\u00f3n con todas las dosis de AstraZeneca, o solo con alg\u00fan lote en concreto, a la espera de que el PRAC finalice su investigaci\u00f3n sobre los casos reportados.\nLa voz de alarma la dio Austria, que retir\u00f3 el pasado domingo el lote ABV5300 como medida de precauci\u00f3n tras la muerte de una persona diagnosticada con trombosis m\u00faltiple -formaci\u00f3n de co\u00e1gulos sangu\u00edneos- y la enfermedad de otra coincidiendo con su vacunaci\u00f3n.\nPor \u00faltimo, en su reuni\u00f3n de este jueves, la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica ha aprobado por unanimidad la actualizaci\u00f3n de las \"Medidas de prevenci\u00f3n, higiene y promoci\u00f3n de la salud frente a COVID-19 para centros universitarios en el curso 2020-2021\", cuyo objetivo es reforzar las recomendaciones de ventilaci\u00f3n, uso correcto de las mascarillas y limitar las concentraciones de personas en las actividades presenciales como por ejemplo los ex\u00e1menes.\nLa titular de Sanidad tambi\u00e9n se ha referido a la\n[nueva incorporaci\u00f3n de la vacuna de Janssen (Johnson&Johnson)](https://www.informacion.es/internacional/2021/03/11/agencia-europea-medicamento-aprueba-vacuna-40478265.html), autorizada ya por la Agencia Europea del Medicamento, que llegar\u00e1 a partir de la segunda quincena de abril con una aportaci\u00f3n en el segundo trimestre para Espa\u00f1a de 5,5 millones de dosis.\nDarias ha insistido en que el \"buen trabajo\" de las comunidades aut\u00f3nomas est\u00e1 permitiendo vacunar a buen ritmo y este jueves ya se han superado los 5,1 millones de dosis administradas.", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/clip/85f53548-9609-4b74-80bb-1f09b52be4d0_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/2023/09/20/detenidos-responsables-empresa-limpieza-alicante-92317621.html", "https://www.informacion.es/sucesos/2023/09/20/rosa-peral-asesina-crimen-guardia-92319753.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/20/calendario-mascletas-hogueras-alicante-dv-92325428.html", "https://www.informacion.es/economia/2023/09/20/marmol-alicantino-acude-verona-objetivo-92326067.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/19/alicante-perdio-subvencion-500-000-diputacion-92295367.html", "https://www.informacion.es/sociedad/2023/09/19/madre-maje-desvela-vida-nieto-92284148.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/20/ultimas-noticias-directo-alicante-65744499.html", "https://www.informacion.es/alicante/", "https://www.informacion.es/la-cronica-de-alacanti/", "https://www.informacion.es/alacanti/san-vicente-del-raspeig/", "https://www.informacion.es/alacanti/sant-joan-d-alacant/", "https://www.informacion.es/edicion-el-campello/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/hogueras/", "https://www.informacion.es/barrios-de-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/alicante/", "https://www.informacion.es/fotos/alicante/", "https://www.informacion.es/elche/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/santa-pola/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/crevillent/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/tags/universidad-miguel-hernandez/", "https://www.informacion.es/videos/elche/", "https://www.informacion.es/fotos/elche/", "https://www.informacion.es/benidorm/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-vila-joiosa/", "https://www.informacion.es/benidorm/altea/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-nucia/", "https://www.informacion.es/benidorm/l-alfas-del-pi/", "https://www.informacion.es/benidorm/finestrat/", "https://www.informacion.es/videos/benidorm/", "https://www.informacion.es/fotos/benidorm/", "https://www.informacion.es/marina-alta/", "https://www.informacion.es/vega-baja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/torrevieja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/orihuela/", "https://www.informacion.es/vega-baja/pilar-de-la-horadada/", "https://www.informacion.es/vega-baja/almoradi/", "https://www.informacion.es/vega-baja/callosa-de-segura/", "https://www.informacion.es/videos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/fotos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/elda/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/elda/petrer/", "https://www.informacion.es/elda/novelda/", "https://www.informacion.es/elda/villena/", "https://www.informacion.es/elda/aspe/", "https://www.informacion.es/elda/monovar/", "https://www.informacion.es/elda/sax/", "https://www.informacion.es/elda/monforte-del-cid/", "https://www.informacion.es/elda/biar/", "https://www.informacion.es/elda/pinoso/", "https://www.informacion.es/videos/elda/", "https://www.informacion.es/fotos/elda/", "https://www.informacion.es/alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/ibi/", "https://www.informacion.es/alcoy/cocentaina/", "https://www.informacion.es/alcoy/castalla/", "https://www.informacion.es/alcoy/muro-de-alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/onil/", "https://www.informacion.es/videos/alcoy/", "https://www.informacion.es/fotos/alcoy/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://www.informacion.es/politica/", "https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/", "https://www.informacion.es/nacional/", "https://www.informacion.es/internacional/", "https://www.informacion.es/sociedad/", "https://www.informacion.es/medio-ambiente/", "https://www.informacion.es/buzzeando/", "https://www.informacion.es/elecciones/generales/", "https://www.informacion.es/opinion/", "https://www.informacion.es/autores/juan-r-gil.html", "https://www.informacion.es/opinion/cartas-de-los-lectores/", "https://www.informacion.es/humor-2/", "https://www.informacion.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.informacion.es/finanzas-personales/", "https://www.informacion.es/tags/aefa", "https://www.informacion.es/empleo-en-alicante/", "https://www.informacion.es/vivienda-en-alicante/", "https://www.informacion.es/empresas-en-alicante/", "https://www.informacion.es/directorio-provincia/", "https://www.informacion.es/deportes/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/tags/cd-alcoyano/", "https://www.informacion.es/tags/intercity/", "https://www.informacion.es/tags/hla-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/balonmano-benidorm/", "https://www.informacion.es/tags/futbol/", "https://www.informacion.es/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/accidente-en-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/sucesos/", "https://www.informacion.es/fotos/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/tribunales/", "https://www.informacion.es/sucesos/investigacion/", "https://www.informacion.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.informacion.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.informacion.es/cultura/", "https://www.informacion.es/arte-letras/", "https://www.informacion.es/ocio/agenda/", "https://www.informacion.es/agenda-fin-semana/", "https://www.informacion.es/ocio/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/", "https://www.informacion.es/ocio/tv/", "https://www.informacion.es/blogs/juego-de-series/", "https://www.informacion.es/ocio/gastronomia/", "https://www.informacion.es/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/", "https://www.informacion.es/salud/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/videojuegos/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.informacion.es/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.informacion.es/tendencias21/", "https://www.informacion.es/buscando-respuestas/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://www.informacion.es/municipios.html", "https://www.informacion.es/videos/", "https://www.informacion.es/fotos/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/alicante", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-alicante", "/newsletters/", "https://juegos.informacion.es/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/cartelera/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://tiempo.diarioinformacion.com", "/rss.html/", "/tags/", "/sorteos/", "https://mas.diarioinformacion.com/farmacias/index.php", "http://publicidad.diarioinformacion.com/", "https://club.diarioinformacion.com/", "https://kiosco.informacion.es/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/diarioinformacion/", "https://twitter.com/informacion_es", "https://www.instagram.com/informacion.es", "https://www.linkedin.com/company/diario-informaci\u00f3n/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://micuenta.informacion.es/tp/login", "https://www.informacion.es/alicante/", "https://www.informacion.es/la-cronica-de-alacanti/", "https://www.informacion.es/alacanti/san-vicente-del-raspeig/", "https://www.informacion.es/alacanti/sant-joan-d-alacant/", "https://www.informacion.es/edicion-el-campello/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/hogueras/", "https://www.informacion.es/barrios-de-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/alicante/", "https://www.informacion.es/fotos/alicante/", "https://www.informacion.es/elche/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/santa-pola/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/crevillent/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/tags/universidad-miguel-hernandez/", "https://www.informacion.es/videos/elche/", "https://www.informacion.es/fotos/elche/", "https://www.informacion.es/benidorm/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-vila-joiosa/", "https://www.informacion.es/benidorm/altea/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-nucia/", "https://www.informacion.es/benidorm/l-alfas-del-pi/", "https://www.informacion.es/benidorm/finestrat/", "https://www.informacion.es/videos/benidorm/", "https://www.informacion.es/fotos/benidorm/", "https://www.informacion.es/marina-alta/", "https://www.informacion.es/vega-baja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/torrevieja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/orihuela/", "https://www.informacion.es/vega-baja/pilar-de-la-horadada/", "https://www.informacion.es/vega-baja/almoradi/", "https://www.informacion.es/vega-baja/callosa-de-segura/", "https://www.informacion.es/videos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/fotos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/elda/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/elda/petrer/", "https://www.informacion.es/elda/novelda/", "https://www.informacion.es/elda/villena/", "https://www.informacion.es/elda/aspe/", "https://www.informacion.es/elda/monovar/", "https://www.informacion.es/elda/sax/", "https://www.informacion.es/elda/monforte-del-cid/", "https://www.informacion.es/elda/biar/", "https://www.informacion.es/elda/pinoso/", "https://www.informacion.es/videos/elda/", "https://www.informacion.es/fotos/elda/", "https://www.informacion.es/alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/ibi/", "https://www.informacion.es/alcoy/cocentaina/", "https://www.informacion.es/alcoy/castalla/", "https://www.informacion.es/alcoy/muro-de-alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/onil/", "https://www.informacion.es/videos/alcoy/", "https://www.informacion.es/fotos/alcoy/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://www.informacion.es/politica/", "https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/", "https://www.informacion.es/nacional/", "https://www.informacion.es/internacional/", "https://www.informacion.es/sociedad/", "https://www.informacion.es/medio-ambiente/", "https://www.informacion.es/buzzeando/", "https://www.informacion.es/elecciones/generales/", "https://www.informacion.es/opinion/", "https://www.informacion.es/autores/juan-r-gil.html", "https://www.informacion.es/opinion/cartas-de-los-lectores/", "https://www.informacion.es/humor-2/", "https://www.informacion.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.informacion.es/finanzas-personales/", "https://www.informacion.es/tags/aefa", "https://www.informacion.es/empleo-en-alicante/", "https://www.informacion.es/vivienda-en-alicante/", "https://www.informacion.es/empresas-en-alicante/", "https://www.informacion.es/directorio-provincia/", "https://www.informacion.es/deportes/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/tags/cd-alcoyano/", "https://www.informacion.es/tags/intercity/", "https://www.informacion.es/tags/hla-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/balonmano-benidorm/", "https://www.informacion.es/tags/futbol/", "https://www.informacion.es/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/accidente-en-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/sucesos/", "https://www.informacion.es/fotos/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/tribunales/", "https://www.informacion.es/sucesos/investigacion/", "https://www.informacion.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.informacion.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.informacion.es/cultura/", "https://www.informacion.es/arte-letras/", "https://www.informacion.es/ocio/agenda/", "https://www.informacion.es/agenda-fin-semana/", "https://www.informacion.es/ocio/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/", "https://www.informacion.es/ocio/tv/", "https://www.informacion.es/blogs/juego-de-series/", "https://www.informacion.es/ocio/gastronomia/", "https://www.informacion.es/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/", "https://www.informacion.es/salud/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/videojuegos/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.informacion.es/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.informacion.es/tendencias21/", "https://www.informacion.es/buscando-respuestas/", "https://www.informacion.es/municipios.html", "https://www.informacion.es/videos/", "https://www.informacion.es/fotos/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/alicante", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-alicante", "/newsletters/", "https://juegos.informacion.es/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/cartelera/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://tiempo.diarioinformacion.com", "/rss.html/", "/tags/", "/sorteos/", "https://mas.diarioinformacion.com/farmacias/index.php", "http://publicidad.diarioinformacion.com/", "https://club.diarioinformacion.com/", "https://kiosco.informacion.es/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/diarioinformacion/", "https://twitter.com/informacion_es", "https://www.instagram.com/informacion.es", "https://www.linkedin.com/company/diario-informaci\u00f3n/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://www.informacion.es/premium/politica/", "https://www.informacion.es/premium/alicante/", "https://www.informacion.es/premium/deportes/", "https://www.informacion.es/premium/economia/", "https://www.informacion.es/premium/opinion/", "https://www.informacion.es/premium/cultura/", "https://www.informacion.es/premium/sociedad/", "https://www.informacion.es/arte-letras/", "https://www.informacion.es/la-tiza/", "/", "/", "https://www.informacion.es/nacional/", "https://www.informacion.es/internacional/", "https://www.informacion.es/politica/", "https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/", "https://www.informacion.es/sociedad/", "https://www.informacion.es/universidad/", "https://www.informacion.es/medio-ambiente/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.informacion.es/nacional/2021/03/11/salud-publica-aplaza-decision-vacunar-40634559.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.informacion.es/nacional/2021/03/11/salud-publica-aplaza-decision-vacunar-40634559.html&text=Espa%C3%B1a%20define%20los%20grupos%20de%20alto%20riesgo%20y%20mantiene%20a%C3%BAn%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%20para%20menores%20de%2055%20https://www.informacion.es/nacional/2021/03/11/salud-publica-aplaza-decision-vacunar-40634559.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=informacion_es", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Espa%C3%B1a%20define%20los%20grupos%20de%20alto%20riesgo%20y%20mantiene%20a%C3%BAn%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%20para%20menores%20de%2055&url=https://www.informacion.es/nacional/2021/03/11/salud-publica-aplaza-decision-vacunar-40634559.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=Espa%C3%B1a%20define%20los%20grupos%20de%20alto%20riesgo%20y%20mantiene%20a%C3%BAn%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%20para%20menores%20de%2055:https://www.informacion.es/nacional/2021/03/11/salud-publica-aplaza-decision-vacunar-40634559.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=Espa%C3%B1a%20define%20los%20grupos%20de%20alto%20riesgo%20y%20mantiene%20a%C3%BAn%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%20para%20menores%20de%2055&body=https%3A%2F%2Fwww.informacion.es%2Fnacional%2F2021%2F03%2F11%2Fsalud-publica-aplaza-decision-vacunar-40634559.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", "https://www.informacion.es/internacional/2021/03/11/dinamarca-suspende-vacunacion-astrazeneca-registrar-40414159.html", "/internacional/2021/03/11/dinamarca-suspende-vacunacion-astrazeneca-registrar-40414159.html", "/buscando-respuestas/2021/03/10/claves-vacuna-astrazeneca-efectos-secundarios-40058964.html", "/internacional/2021/03/11/agencia-europea-medicamento-aprueba-vacuna-40478265.html", "/tags/carolina-darias/", "/tags/congreso-de-los-diputados/", "https://www.informacion.es/internacional/2021/03/11/ema-recomienda-seguir-administrando-vacuna-40549103.html", "https://www.informacion.es/internacional/2021/03/11/agencia-europea-medicamento-aprueba-vacuna-40478265.html", "", null, "", "", "", "", "", "", "/tags/salud-publica/", "/tags/astrazeneca/", "/tags/ministerio-de-sanidad/", "/tags/coronavirus/", "/lo-mas-visto/", "/vida-y-estilo/decoracion/2023/09/20/como-quitar-manchas-amarillas-axilas-ropa-blanca-dv-91223535.html", "/alicante/2023/09/20/ultimas-noticias-directo-alicante-65744499.html", "/vida-y-estilo/decoracion/2023/09/20/truco-limpiar-grasa-extractor-dv-60007512.html", "/vida-y-estilo/decoracion/2023/09/20/como-limpiar-coche-por-dentro-truco-viral-dv-88693133.html", "/vida-y-estilo/decoracion/2023/09/20/como-limpiar-parquet-producto-tienes-casa-dv-91761455.html"]}