{"title": "Un equipo que podr\u00eda protegernos de la COVID-19", "author": "VOA", "url": "https://www.vozdeamerica.com/a/6062201.html", "hostname": "vozdeamerica.com", "description": "T\u00cdTULO: A PRUEBA: C\u00c1PSULA DE BIOSEGURIDAD PARA CONTENER CONTAGIO DE LA COVID-19 SLUG: C\u00c1PSULA PARA CONTENER EL COVID FECHA: 12 DE NOVIEMBRE AUTOR: JAIR D\u00cdAZ LUGAR: BOGOT\u00c1 FUENTE DE V\u00cdDEO: PROPIO DURACI\u00d3N: 2:00 ESPECIAL COVID1 Mascaras de protecci\u00f3n ((INTRO)) Un invento que...", "sitename": "Voz de Am\u00e9rica", "date": "2020-12-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "T\u00cdTULO: A PRUEBA: C\u00c1PSULA DE BIOSEGURIDAD PARA CONTENER CONTAGIO DE LA COVID-19\nSLUG: C\u00c1PSULA PARA CONTENER EL COVID\nFECHA: 12 DE NOVIEMBRE\nAUTOR: JAIR D\u00cdAZ\nLUGAR: BOGOT\u00c1\nFUENTE DE V\u00cdDEO: PROPIO\nDURACI\u00d3N: 2:00\nESPECIAL COVID1 Mascaras de protecci\u00f3n\n((INTRO))\nUn invento que podr\u00eda protegernos de la Covid19 y otros virus, fue creado por dos ingenieros de Colombia y Per\u00fa. Se trata de una c\u00e1psula de Bioseguridad que tiene auto-ventilaci\u00f3n, filtros que no permiten que pase ninguna part\u00edcula y toma la temperatura en tiempo real. El experimento est\u00e1 bajo evaluaci\u00f3n, a la espera de ser aprobado por las autoridades sanitarias. Jair D\u00edaz con el reporte.\nMixer - Im\u00e1genes de c\u00e1psulas\n((TEXTO))\nEste particular elemento no pertenece a un atuendo de la NASA, tampoco es un casco de protecci\u00f3n para alg\u00fan deporte \u2026.\nMix .. creaci\u00f3n de c\u00e1psula de bioseguridad\n((TEXTO))\nEsta es una c\u00e1psula de bioseguridad, un invento colombo-peruano, con el fin de evitar el contagiado de la Covid-19\n(( Francisco Oliveros \u2013 Ingeniero creador colombiano )) 0.17 \u2013 0.25\n\" Entre 10 y 12 sugerencias de los m\u00e9dicos que nos toc\u00f3 mejorar para llegar a el modelo hasta este punto\".\n((TEXTO))\nLa cubierta se convierte en un aislador del mundo exterior, tiene un sistema de auto ventilaci\u00f3n y toma peri\u00f3dica de la temperatura.\n(( Francisco oliveros \u2013 Ingeniero creador colombiano)) 0.33 \u2013 0.37\n\"Yo puedo hacer cualquier movimiento, puedo mover la cabeza hacia arriba, hacia abajo hacia los lados\"\n((TEXTO))\nEl trabajo de esta creaci\u00f3n lo hace la ventilaci\u00f3n del aire. El mecanismo se asemeja al sistema de ventilaci\u00f3n de un autom\u00f3vil.\n(( Francisco oliveros \u2013 Ingeniero creador colombiano )) 0.44 \u2013 0.50\n\" Cuando ingresa el aire y la presi\u00f3n obliga a que el aire salga por el otro filtro, tanto el aire que ingresa como el CO2 que sale, sale filtrado y ese principio lo recomendaron los m\u00e9dicos\".\n((TEXTO))\nSe cierra herm\u00e9ticamente, ajustada al pecho, por medio de un arn\u00e9s que se ajusta debajo de los brazos.\n(( Jhon Ferner \u2013 Ingeniero biom\u00e9dico creador Peruano )) 0.56 - 1.06\n\" Con esto pudi\u00e9ramos ayudar en s\u00ed, a muchas personas tanto el que tiene tal vez el covid de no expandir y el que no tuviese de cuidarse\".\n((TEXTO))\nUn sistema que ya causa curiosidad en las calles, la sensaci\u00f3n de seguridad que brinda es notoria entre los transe\u00fantes, pero a algunos tambi\u00e9n les causa terror.\n(( Alex Guerra -transe\u00fante )) 1.16 \u2013 1.20\n\"Muy buena, s\u00ed la usar\u00eda, nosotros trabajamos en la s\u00e9ptima ser\u00eda bueno, va bien protegida la cara toda\".\n(( Edilberto P\u00e9rez - Transe\u00fante 2 (gafas \u2013 traje)) 1.20 \u2013 1.26\n\"Aislamiento \u2026.. Perdemos la esencia como seres humanos, lo que nos identifica, la expresi\u00f3n, el rostro y quienes somos\".\n((TEXTO))\nLa vir\u00f3loga, Mar\u00eda Fernanda Guti\u00e9rrez le cont\u00f3 a la Voz de Am\u00e9rica que se ser avalado el uso de este protector, el \u00e9xito estar\u00eda en sus filtros .\n(( Maria Fernanda Gutierrez \u2013 vir\u00f3loga )) 1.35 \u2013 1.40\n\" No da la sensaci\u00f3n de que te asfixias , pero el \u00e9xito a nivel de trancar un virus est\u00e1 en el filtro, ser\u00e1 muy bueno\".\nTAGOUT: JAIR D\u00cdAZ\nEste invento, que est\u00e1 a\u00fan en etapa experimental, tendr\u00eda un costo aproximado de 300 mil pesos colombianos, alrededor de 18 d\u00f3lares y podr\u00eda volverse popular, en ausencia de una vacuna contra el coronavirus.\n(( Jair D\u00edaz, Voz de Am\u00e9rica, Bogot\u00e1))\nSLUG: C\u00c1PSULA PARA CONTENER EL COVID\nFECHA: 12 DE NOVIEMBRE\nAUTOR: JAIR D\u00cdAZ\nLUGAR: BOGOT\u00c1\nFUENTE DE V\u00cdDEO: PROPIO\nDURACI\u00d3N: 2:00\nESPECIAL COVID1 Mascaras de protecci\u00f3n\n((INTRO))\nUn invento que podr\u00eda protegernos de la Covid19 y otros virus, fue creado por dos ingenieros de Colombia y Per\u00fa. Se trata de una c\u00e1psula de Bioseguridad que tiene auto-ventilaci\u00f3n, filtros que no permiten que pase ninguna part\u00edcula y toma la temperatura en tiempo real. El experimento est\u00e1 bajo evaluaci\u00f3n, a la espera de ser aprobado por las autoridades sanitarias. Jair D\u00edaz con el reporte.\nMixer - Im\u00e1genes de c\u00e1psulas\n((TEXTO))\nEste particular elemento no pertenece a un atuendo de la NASA, tampoco es un casco de protecci\u00f3n para alg\u00fan deporte \u2026.\nMix .. creaci\u00f3n de c\u00e1psula de bioseguridad\n((TEXTO))\nEsta es una c\u00e1psula de bioseguridad, un invento colombo-peruano, con el fin de evitar el contagiado de la Covid-19\n(( Francisco Oliveros \u2013 Ingeniero creador colombiano )) 0.17 \u2013 0.25\n\" Entre 10 y 12 sugerencias de los m\u00e9dicos que nos toc\u00f3 mejorar para llegar a el modelo hasta este punto\".\n((TEXTO))\nLa cubierta se convierte en un aislador del mundo exterior, tiene un sistema de auto ventilaci\u00f3n y toma peri\u00f3dica de la temperatura.\n(( Francisco oliveros \u2013 Ingeniero creador colombiano)) 0.33 \u2013 0.37\n\"Yo puedo hacer cualquier movimiento, puedo mover la cabeza hacia arriba, hacia abajo hacia los lados\"\n((TEXTO))\nEl trabajo de esta creaci\u00f3n lo hace la ventilaci\u00f3n del aire. El mecanismo se asemeja al sistema de ventilaci\u00f3n de un autom\u00f3vil.\n(( Francisco oliveros \u2013 Ingeniero creador colombiano )) 0.44 \u2013 0.50\n\" Cuando ingresa el aire y la presi\u00f3n obliga a que el aire salga por el otro filtro, tanto el aire que ingresa como el CO2 que sale, sale filtrado y ese principio lo recomendaron los m\u00e9dicos\".\n((TEXTO))\nSe cierra herm\u00e9ticamente, ajustada al pecho, por medio de un arn\u00e9s que se ajusta debajo de los brazos.\n(( Jhon Ferner \u2013 Ingeniero biom\u00e9dico creador Peruano )) 0.56 - 1.06\n\" Con esto pudi\u00e9ramos ayudar en s\u00ed, a muchas personas tanto el que tiene tal vez el covid de no expandir y el que no tuviese de cuidarse\".\n((TEXTO))\nUn sistema que ya causa curiosidad en las calles, la sensaci\u00f3n de seguridad que brinda es notoria entre los transe\u00fantes, pero a algunos tambi\u00e9n les causa terror.\n(( Alex Guerra -transe\u00fante )) 1.16 \u2013 1.20\n\"Muy buena, s\u00ed la usar\u00eda, nosotros trabajamos en la s\u00e9ptima ser\u00eda bueno, va bien protegida la cara toda\".\n(( Edilberto P\u00e9rez - Transe\u00fante 2 (gafas \u2013 traje)) 1.20 \u2013 1.26\n\"Aislamiento \u2026.. Perdemos la esencia como seres humanos, lo que nos identifica, la expresi\u00f3n, el rostro y quienes somos\".\n((TEXTO))\nLa vir\u00f3loga, Mar\u00eda Fernanda Guti\u00e9rrez le cont\u00f3 a la Voz de Am\u00e9rica que se ser avalado el uso de este protector, el \u00e9xito estar\u00eda en sus filtros .\n(( Maria Fernanda Gutierrez \u2013 vir\u00f3loga )) 1.35 \u2013 1.40\n\" No da la sensaci\u00f3n de que te asfixias , pero el \u00e9xito a nivel de trancar un virus est\u00e1 en el filtro, ser\u00e1 muy bueno\".\nTAGOUT: JAIR D\u00cdAZ\nEste invento, que est\u00e1 a\u00fan en etapa experimental, tendr\u00eda un costo aproximado de 300 mil pesos colombianos, alrededor de 18 d\u00f3lares y podr\u00eda volverse popular, en ausencia de una vacuna contra el coronavirus.\n(( Jair D\u00edaz, Voz de Am\u00e9rica, Bogot\u00e1))", "language": null, "image": "https://www.vozdeamerica.com/Content/responsive/VOA/img/top_logo_news.png", "pagetype": "article", "links": ["#content", "#navigation", "#txtHeaderSearch", "/estados-unidos", "/america-latina", "https://www.vozdeamerica.com/z/3998", "/noticias-de-ecuador", "/z/7573", "/z/7575", "/z/7574", "/z/7486", "/centroamerica", "/nicaragua", "/noticias-de-guatemala", "/z/7576", "/z/7577", "/z/7578", "/inmigracion", "https://www.vozdeamerica.com/libertad-de-prensa-", "/Dia-Mundial-Libertad-de-Prensa-2023", "https://www.vozdeamerica.com/a/libertad-de-prensa-en-america-latina-mapa-interactivo/7075343.html", "https://www.vozdeamerica.com/p/8479.html", "/mundo", "/economia", "/entretenimiento", "/tecnologia", "/deportes", "/ciencia-y-salud", "/noticias-sobre-coronavirus", "/Nicaragua-relatos-en-el-destierro", "/Dia-Mundial-Libertad-de-Prensa-2023", "https://www.vozdeamerica.com/a/libertad-de-prensa-en-america-latina-mapa-interactivo/7075343.html", "/p/8522.html", "https://www.vozdeamerica.com/a/la-voa-en-qatar-/6818629.html", "https://www.vozdeamerica.com/a/vidas-en-pausa-especial-ucrania-rusia-guerra-refugiados/6499093.html", "https://www.vozdeamerica.com/a/sinfonia-coraje-musica-afganistan-mujeres-documental/6718491.html", "https://www.vozdeamerica.com/a/utopia-migratoira-serie-especial/6686757.html", "/de-frontera-frontera-el-dilema-de-migrantes", "https://projects.voanews.com/de-frontera-a-frontera/", "/Dia-mundial-libertad-de-prensa-2022", "/dia-internacional-mujer-2022", "/a-un-ano-gobierno-biden-eeuu", "/Dia-internacional-del-migrante", "/Mas-alla-del-muro-inmigracion", "/nicaragua-apagon-informativo", "/cambio-climatico-afecta-cafetales-el-salvador", "/enjambre-flotante-islas-galapagos-serie-especial", "/eleccionesnicaragua2021", "https://www.vozdeamerica.com/p/7793.html", "/p/7803.html", "/especialatentados11septiembre2021", "/p/6897.html", "/conflicto-ucrania-noticias", "/videos-vozdeamerica", "/galeria-de-fotos-vozdeamerica", "/audios-vozdeamerica-", "/el-mundo-al-dia", "/Foro-analisis-vozdeamerica", "https://www.vozdeamerica.com/revista-vision-360", "https://www.vozdeamerica.com/z/7162", "/Panorama", "/avance-informativo-radio", "/Audionoticias-radio", "/Buenos-dias-america-radio", "/conversando-con-voa-entrevistas-radio", "/z/7005", "/z/4557", "/Foro-analisis-radio", "/deportivo-internacional-radio", "https://www.vozdeamerica.com/z/6603", "/entretenimiento-radio", "https://direct.vozdeamerica.com", "/Libertad-de-prensa", "https://learningenglish.voanews.com/", "https://www.facebook.com/VozDeAmerica", "https://twitter.com/VozdeAmerica", "https://www.youtube.com/user/vozdeamerica", "https://www.instagram.com/vozdeamerica", "/navigation/allsites", "/", "/programs/radio", "/programs/tv", null, "https://www.vozdeamerica.com/live/audio/56", "#", "#", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2f6062201.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2f6062201.html&text=Un+equipo+que+podr%c3%ada+protegernos+de+la+COVID-19", "mailto:?body=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2f6062201.html&subject=Un equipo que podr\u00eda protegernos de la COVID-19", null, "https://www.vozdeamerica.com", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2f6062201.html", "https://twitter.com/share?url=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2f6062201.html&text=Un+equipo+que+podr%c3%ada+protegernos+de+la+COVID-19", "mailto:?body=https%3a%2f%2fwww.vozdeamerica.com%2fa%2f6062201.html&subject=Un equipo que podr\u00eda protegernos de la COVID-19", null, "/a/episode_covid-colombia-equipo-de-limpieza-268926/6037209.html", "/a/episode_covid-colombia-equipo-de-limpieza-268926/6037209.html", "#page", "https://www.facebook.com/VozDeAmerica", "https://twitter.com/VozdeAmerica", "https://www.youtube.com/user/vozdeamerica", "/rssfeeds", "/podcasts", "/subscribe.html", "https://www.instagram.com/vozdeamerica", "/p/6119.html", "/p/3847.html", "/p/3858.html", "/p/3855.html", "/p/7284.html", "https://www.vozdeamerica.com/a/que-es-voa-verifica-/6843776.html", "https://editorials.voa.gov/z/3305"]}