{"title": "Meditaci\u00f3n Louis Pasteur / Miguel Aguilar Carrillo - LUVINA", "author": "Admin", "url": "https://luvina.com.mx/meditacion-louis-pasteur-miguel-aguilar-carrillo/", "hostname": "luvina.com.mx", "description": "\u00bfQu\u00e9 pensar de Louis Pasteur? | \u00bfLo supo su madrecuando pari\u00f3? | Dijo | Mi hijo ser\u00e1 un gran hombre igual que la madre de uno | cuando puje y puje y dolor tan intenso que un hombre no aguantar\u00eda | O solamente resoplando y quej\u00e1ndose como la madre de uno por esas calificaciones en\u2026 Seguir leyendo Meditaci\u00f3n Louis Pasteur / Miguel Aguilar Carrillo", "sitename": "LUVINA Revista Literaria de la Universidad de Guadalajara", "date": "2011-11-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00bfQu\u00e9 pensar de Louis Pasteur? | \u00bfLo supo su madre\ncuando pari\u00f3? | Dijo | Mi hijo ser\u00e1 un gran hombre\nigual que la madre de uno | cuando puje y puje y dolor tan intenso\nque un hombre no aguantar\u00eda | O solamente\nresoplando y quej\u00e1ndose como la madre de uno\npor esas calificaciones en la escuela y el tatuaje\nde Morrison en el brazo izquierdo |\nPero no es el caso pensar en lo que pens\u00f3\nla madre de Louis Pasteur como tampoco el pensamiento\nde la madre de uno cualquiera al nacer | Tampoco es el caso\nde lo que surgi\u00f3 de la cabeza de su nodriza\nporque uno cualquiera tuvo un biber\u00f3n nodriza\nsin cantos ni juegos | Como tampoco es el caso meditar\nsobre los pensamientos del en\u00e9rgico padre o sus maestros\nNo | el caso es Louis Pasteur y qu\u00e9 pensar de \u00e9l\ny su vacuna antirr\u00e1bica probada el 6 de julio de 1885\ny la pasteurizaci\u00f3n que ayuda a la conservaci\u00f3n de alimentos\ncuando estoy en una cama inc\u00f3moda pasteuriz\u00e1ndome\nde rabia por X o Z y Louis Pasteur con cara de autista observando\nel microscopio y sus bacterias para mayor\ngloria de Francia | mientras que en M\u00e9xico | pobre\npaisito | estoy con rabia pensando c\u00f3mo volverme serial\nacribillando a la madre que lo pari\u00f3 con un cuchillo\nen\u00e9rgico como su padre y sus abuelos\nporque nada sabe de \u00e9sta mi condici\u00f3n en una cama inc\u00f3moda\ny mi rabia | sin pasteurizar | aunque m\u00e1s tarde\nla historia me condene y sea tan famoso\ncomo Louis Pasteur en otras cosas pensando", "language": null, "image": "https://luvina.com.mx/wp-content/uploads/2021/04/luvina-fb.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://luvina.com.mx/", "https://luvina.com.mx/", "https://luvina.com.mx/", "https://luvina.com.mx/suscribete/", "https://luvina.com.mx/hemeroteca/", "https://luvina.com.mx/quienes-somos/", "https://luvina.com.mx/luvina-joven/", "https://luvina.com.mx/otros-senderos/", "https://luvina.com.mx/contacto/", "#", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fluvina.com.mx%2Fmeditacion-louis-pasteur-miguel-aguilar-carrillo%2F&linkname=Meditaci%C3%B3n%20Louis%20Pasteur%20%2F%20Miguel%20Aguilar%20Carrillo", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fluvina.com.mx%2Fmeditacion-louis-pasteur-miguel-aguilar-carrillo%2F&linkname=Meditaci%C3%B3n%20Louis%20Pasteur%20%2F%20Miguel%20Aguilar%20Carrillo", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fluvina.com.mx%2Fmeditacion-louis-pasteur-miguel-aguilar-carrillo%2F&linkname=Meditaci%C3%B3n%20Louis%20Pasteur%20%2F%20Miguel%20Aguilar%20Carrillo", "https://luvina.com.mx/santamaria-inti-garcia/", "https://luvina.com.mx/fernando-vallejo-el-cielo-cargado-de-rabia-sergio-tellez-pon/", "https://luvina.com.mx/author/admin/", "https://luvina.com.mx/seccion/luvina-65-literatur/luvina-65-textos/", "https://luvina.com.mx/fernando-vallejo-el-cielo-cargado-de-rabia-sergio-tellez-pon/", "https://luvina.com.mx/santamaria-inti-garcia/", "https://www.udg.mx/", "https://cultura.udg.mx/", "https://www.facebook.com/RevistaLuvina/", "https://twitter.com/luvinaudg", "https://luvina.com.mx/", "https://es.wordpress.org/"]}