{"title": "\u201cHay que centrarse en fortalecer la salud y no en la enfermedad\u201d", "author": "Ima Sanch\u00eds", "url": "https://www.lavanguardia.com/lacontra/20170306/42565761544/hay-que-centrarse-en-fortalecer-la-salud-y-no-en-la-enfermedad.html", "hostname": "lavanguardia.com", "description": "Yo trabajaba en un gran hospital de Berl\u00edn. Mi especialidad era la medicina oncol\u00f3gica y pronto comprob\u00e9 que reparar el cuerpo no significa curar. \u00bfEn que consiste", "sitename": "La Vanguardia", "date": "2017-03-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nuevos paradigmas\nLo que aqu\u00ed es una rareza en Alemania es tendencia, y tendencia impulsada desde el gobierno. Otro mundo. La medicina antropos\u00f3fico-integrativa cuenta all\u00ed con diez hospitales. El doctor Girke, especialista en medicina interna, diabetolog\u00eda, medicina paliativa y medicina antropos\u00f3fica; director de la secci\u00f3n m\u00e9dica en el Goetheanum (Dornach, Suiza), fue el art\u00edfice de la transformaci\u00f3n del hospital General de Havelh\u00f6he de Berl\u00edn en hospital antropos\u00f3fico-integrativo. Ha venido a Espa\u00f1a para impartir conferencias sobre la pr\u00e1ctica de esta medicina en el marco hospitalario en el Colegio de M\u00e9dicos de Madrid, en el de Barcelona (invitado por la secci\u00f3n de m\u00e9dicos naturistas) y en la casa Rudolf Steiner de Barcelona.\nYo trabajaba en un gran hospital de Berl\u00edn. Mi especialidad era la medicina oncol\u00f3gica y pronto comprob\u00e9 que reparar el cuerpo no significa curar.\n\u00bfEn que consiste curar?\nLa curaci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas est\u00e1 relacionada con la transformaci\u00f3n de la persona y con dar soporte a sus fuerzas autocurativas.\n\u00bfQu\u00e9 fuerzas son esas?\nLas defensas del cuerpo: una amigdalitis, una gripe, una fractura se curan solas. La medicina convencional no da suficiente apoyo a esta capacidad de remisi\u00f3n; por ejemplo, cortamos la fiebre cuando en realidad tiene una importancia enorme en el proceso de curaci\u00f3n.\n\u00bf\u2026?\nAumenta la respuesta inmune. Sabemos que la neumon\u00eda tiene un mejor pron\u00f3stico si la fiebre es alta, y que personas que han tenido muchas enfermedades de car\u00e1cter inflamatorio tienen menos posibilidades de desarrollar c\u00e1ncer. La inflamaci\u00f3n es un proceso opuesto al c\u00e1ncer. No necesitamos una medicina que suprima la fiebre sino que respete al organismo.\n\u00bfY hacia d\u00f3nde dirigi\u00f3 su b\u00fasqueda?\nNo quer\u00eda dedicarme a la medicina alternativa, sino ampliar la medicina alop\u00e1tica y que pudiera ejercerla en un hospital p\u00fablico, pero sab\u00eda que era esencial hallar la manera de ayudar al paciente en su proceso de autocuraci\u00f3n, darle apoyo an\u00edmico y tratar a cada cual en su individualidad.\n\u00bfY lo encontr\u00f3?\nS\u00ed, en la medicina antropos\u00f3fico-integrativa cuyos principios son los que le he descrito. Me form\u00e9, y a partir de ah\u00ed mi gran deseo fue crear un hospital con este enfoque en Berl\u00edn.\n\u00bfMisi\u00f3n imposible?\nFue el propio Ayuntamiento de Berl\u00edn el que me solicit\u00f3 crearlo hace veinte a\u00f1os. Reconvertimos un hospital p\u00fablico de 358 camas y 700 trabajadores que desconoc\u00edan por completo la medicina antropos\u00f3fica y los formamos.\nUn Ayuntamiento con inquietudes.\nHoy contamos con un importante departamento de cardiolog\u00eda, un servicio de cuidados intensivos, otro de ginecolog\u00eda. Traemos al mundo alrededor de 1.200 beb\u00e9s al a\u00f1o a los que nuestros pacientes les hacen gorritos de lana. Y somos uno de los centros de la asociaci\u00f3n para el c\u00e1ncer de Alemania. Nuestro centro oncol\u00f3gico es uno de los m\u00e1s importantes.\n\u00bfPor qu\u00e9?\nAmpliamos la medicina oncol\u00f3gica habitual con otras terapias y medicinas naturales como el mu\u00e9rdago, que mata las c\u00e9lulas cancer\u00edgenas y estimula el sistema inmunol\u00f3gico. Hacemos quimioterapia con este compuesto natural, sobre el que se han hecho ya amplios estudios.\n\u00bfQu\u00e9 otros tratamientos incorpora la medicina antropos\u00f3fico-integrativa?\nEl m\u00e9dico, el psic\u00f3logo y la enfermera que se encargan del paciente deciden junto con \u00e9l qu\u00e9 terapias complementarias le convienen. Utilizamos la arteterapia, la musicoterapia y la euritmia, que es la terapia del movimiento.\nP\u00f3ngame un ejemplo de c\u00f3mo se aplican.\nEl estr\u00e9s y la tensi\u00f3n debilitan el sistema inmunol\u00f3gico. A un paciente estresado la musicoterapia le ayuda a soltar la tensi\u00f3n. La euritmia creativa es como una meditaci\u00f3n en movimiento, y sus efectos fisiol\u00f3gicos est\u00e1n hoy muy documentados.\n\u00bfPor qu\u00e9 la euritmia y la arteterapia y no el yoga o la risoterapia?\nCada disciplina se ajusta a la persona y la enfermedad. Una persona con diabetes debe estar activa con las manos, y es muy bueno que haga modelado, mientras que a un paciente depresivo le ayudar\u00e1 pintar con colores luminosos.\n\u00bfHan comprobado la efectividad?\nPor supuesto. Incluso sabemos que es de enorme importancia c\u00f3mo est\u00e1 pintado un hospital. Para las personas que sufren an\u00edmicamente, el color tiene un significado muy importante. La arquitectura de un hospital tiene que estar orientada al ser humano.\nEntiendo.\nEl cuarto campo que abordamos es la psicooncolog\u00eda, donde los pacientes aprenden a manejar el c\u00e1ncer como un reto y a encontrar el sentido de su enfermedad en su biograf\u00eda.\n\u00bfY tienen \u00e9xito?\nCada dos o tres a\u00f1os se realizan encuestas para puntuar los 2.000 hospitales de Alemania, y nosotros siempre estamos entre los mejores. Atendemos a 10.000 pacientes al a\u00f1o.\nAl inicio, no todos los m\u00e9dicos del hospital deb\u00edan de estar por la labor...\nNadie estaba motivado, eran 150 m\u00e9dicos tradicionales y reacios. Comenzamos a hacer formaci\u00f3n y pr\u00e1ctica y m\u00e1s pr\u00e1ctica, y viendo los resultados acabaron entusiasmados, no hemos tenido que prescindir de nadie.\nLos m\u00e9dicos suelen ser reacios a la medicina no ortodoxa.\nLos valores de los estudiantes de medicina de primer curso son la empat\u00eda con el paciente, pero al final de la carrera todos lo han olvidado. Casi la mitad acaban por no ejercer de m\u00e9dicos y escogen la investigaci\u00f3n o la industria.\n\u00bfPor qu\u00e9?\nSe necesita una gran fuerza interior para conservar los ideales. Ahora en Alemania se est\u00e1 introduciendo un nuevo m\u00e9todo de trabajo en las universidades enfocado a la salutog\u00e9nesis.\n\u00bfPartir de la salud y no de la enfermedad?\nS\u00ed, ese es el nuevo paradigma, centrarse en lo que fortalece la salud en lugar de en la enfermedad. Una visi\u00f3n integral del ser humano.", "language": null, "image": "https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2017/03/06/5fa3c7626b539.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.lavanguardia.com/deportes/futbol/20230919/9238561/barcelona-antwerp-fase-de-grupos-champions-league-df-futbol-hoy-en-directo.html?_gl=1*d6nqgz*_gcl_au*MTY4Nzk3OTUwMi4xNjkzODI1MzI2", "https://www.lavanguardia.com/television/20230919/9238970/miguel-bose-revela-surrealista-momento-vivio-secuestrador-atracado-familia-fan.html", "https://www.lavanguardia.com/television/20230919/9238585/preso-espanol-tailandia-relata-le-esperar-daniel-sancho-dormia-suelo-tres-mantas.html?_gl=1*1eyp32g*_gcl_au*MTY4Nzk3OTUwMi4xNjkzODI1MzI2", "https://www.lavanguardia.com/television/20230919/9238888/soltera-first-dates-queda-palabras-rutina-diaria-cita-traido-casi-cura-mmn.html", "https://www.lavanguardia.com/loterias/20230919/9222753/once-resultado-sorteo-cupon-diario-hoy-martes-19-septiembre-2023-ctx.html", "https://www.lavanguardia.com/loterias/20230919/9222751/bonoloto-resultado-sorteo-hoy-martes-19-septiembre-2023-ctx.html", "https://www.lavanguardia.com/loterias/20230919/9222752/euromillones-sorteo-hoy-martes-19-septiembre-2023-ctx.html", "https://www.lavanguardia.com/loterias/20230919/9222750/eurojackpot-resultado-sorteo-hoy-martes-19-septiembre-2023-ctx.html", "https://www.lavanguardia.com/television/20230919/9238429/ana-rosa-quintana-moja-tardear-sobre-presencia-lenguas-cooficiales-congreso-saco-reviento.html", "https://www.lavanguardia.com/television/20230919/9238598/rosa-peral-incide-inocencia-peligrosa-reincidente-quiero-albert-psicopata-mmn.html", "https://www.lavanguardia.com/economia/20230919/9223496/precio-luz-hoy-cual-hora-mas-barata-dia-semana-20-septiembre-ctx.html", "https://www.lavanguardia.com/horoscopo/20230919/9219036/horoscopo-diario-prediccion-suerte-20-septiembre-ctx.html", "https://stories.lavanguardia.com/search", null, "https://www.lavanguardia.com/alminuto", "https://www.lavanguardia.com/internacional", "https://www.lavanguardia.com/politica", "https://www.lavanguardia.com/vida", "https://www.lavanguardia.com/deportes", "https://www.lavanguardia.com/economia", "https://www.lavanguardia.com/opinion", "https://www.lavanguardia.com/gente", "https://www.lavanguardia.com/cultura", "https://www.lavanguardia.com/sucesos", "https://www.lavanguardia.com/participacion", "https://www.lavanguardia.com/blogs", "https://club.lavanguardia.com/", "https://www.lavanguardia.com/temas", "https://stories.lavanguardia.com/", "https://www.youtube.com/channel/UClLLRs_mFTsNT5U-DqTYAGg", null, "https://www.lavanguardia.com/lacontra", "https://www.lavanguardia.com/natural", "https://www.lavanguardia.com/ciencia", "https://www.lavanguardia.com/vida/salud", "https://www.lavanguardia.com/tecnologia", "https://www.lavanguardia.com/television", "https://www.lavanguardia.com/series", "https://www.lavanguardia.com/cribeo", "https://www.lavanguardia.com/magazine", "https://www.lavanguardia.com/magazine/viajes", "https://www.lavanguardia.com/vivo", "https://www.lavanguardia.com/motor", "https://www.lavanguardia.com/magazine/moda", "https://www.lavanguardia.com/comer", "https://www.lavanguardia.com/historiayvida", "https://www.lavanguardia.com/seguros", "https://www.lavanguardia.com/mascotas", "https://www.lavanguardia.com/comprar", "https://www.lavanguardia.com/andro4all/", null, "https://www.lavanguardia.com/local/madrid", "https://www.lavanguardia.com/local/barcelona", "https://www.lavanguardia.com/local/catalunya", "https://www.lavanguardia.com/local/sevilla", "https://www.lavanguardia.com/local/valencia", "https://www.lavanguardia.com/local/paisvasco", "https://www.lavanguardia.com/local", null, "https://www.lavanguardia.com/cultura/culturas", "https://www.lavanguardia.com/vanguardia-dossier", "https://www.lavanguardia.com/libros-de-vanguardia", "https://clasificados.lavanguardia.com/linneo-frontalweb/", "https://www.lavanguardia.com/monograficos", "https://www.lavanguardia.com/temas/foros-de-vanguardia", "https://www.lavanguardia.com/temas/eventos-la-vanguardia", "https://www.lavanguardia.com/vanguardia-de-la-ciencia", "https://www.lavanguardia.com/temas/canal-andorra", "https://www.lavanguardia.com/local/catalunya/catalunya-avanca", null, "https://www.lavanguardia.com/encatala", "http://epaper.lavanguardia.com/", "https://hemeroteca.lavanguardia.com/", "https://www.lavanguardia.com/podcast", "https://www.lavanguardia.com/juegos", "https://www.lavanguardia.com/television/programacion-tv", "https://www.lavanguardia.com/peliculas-series", "https://www.lavanguardia.com/libros", "https://www.lavanguardia.com/loterias", "https://www.lavanguardia.com/horoscopo", "https://www.lavanguardia.com/comprar/comparativas/", "https://www.lavanguardia.com/local/20211024/8563798/ocio-barcelona.html", "https://descuentos.lavanguardia.com/", "https://www.lavanguardia.com/motor/coches", "https://www.lavanguardia.com/etc/calculadoras/calcula-tu-sueldo", null, "http://agenda.lavanguardia.com/", "https://www.lavanguardia.com/vida/junior-report", "https://www.lavanguardia.com/rss", "https://enmemoria.lavanguardia.com/", "https://gourmetlavanguardia.com/", "https://shopping.lavanguardia.com/", "http://entradas.lavanguardia.com/", "https://www.lavanguardia.com/", "/lacontra", "/alminuto", "/internacional", "https://www.lavanguardia.com/politica", "/opinion", "https://www.lavanguardia.com/vida", "/deportes", "/economia", "/local", "/gente", "/cultura", "/sucesos", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/ad?iu=/55964524/lv_w/pixel&sz=1x1&t=pixel=endesa_la_contra&c=%5BTIMESTAMP%5D", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavanguardia.com/lacontra/20170306/42565761544/hay-que-centrarse-en-fortalecer-la-salud-y-no-en-la-enfermedad.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%E2%80%9CHay%20que%20centrarse%20en%20fortalecer%20la%20salud%20y%20no%20en%20la%20enfermedad%E2%80%9D&url=https://www.lavanguardia.com/lacontra/20170306/42565761544/hay-que-centrarse-en-fortalecer-la-salud-y-no-en-la-enfermedad.html", "whatsapp://send?text=%E2%80%9CHay%20que%20centrarse%20en%20fortalecer%20la%20salud%20y%20no%20en%20la%20enfermedad%E2%80%9D%20https://www.lavanguardia.com/lacontra/20170306/42565761544/hay-que-centrarse-en-fortalecer-la-salud-y-no-en-la-enfermedad.html?utm_term=botones_sociales&utm_source=whatsapp&utm_medium=social", null, "https://www.lavanguardia.com/lacontra", "https://www.lavanguardia.com/", "https://www.lavanguardia.com/quienes-somos", "https://www.lavanguardia.com/contacto", "https://www.lavanguardia.com/avisolegal", "https://www.lavanguardia.com/cookies_privacy_LV_popup.html", "https://www.lavanguardia.com/otras-webs", "https://www.lavanguardia.com/politica-privacidad", "https://www.grupogodo.com/canal-etico/", "javascript:Didomi.preferences.show()", "https://www.lavanguardia.com/sitemap-google-news.xml"]}