{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.colegiomedico.org.uy/wp-content/uploads/2019/10/Revista-Regional-Este-1-web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "A\u00f1o 1- Edici\u00f3n Anual - Regional Este - Colegio M\u00e9dico del Uruguay /octubre 2019Un equipo participativo para una gesti\u00f3n eficiente\nEDICI\u00d3N ANUAL2\nSumarioEditorial\nCoordinaci\u00f3n: Lic Alexis Jano Ros\nRedacci\u00f3n: Lic. Laura Fajardo\nArte y Diagramaci\u00f3n: InteraccionaEditor: Dr. Federico Machado\nConsejo Editorial: Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del UruguayCuando era ni\u00f1o recuerdo que mis \npadres me dec\u00edan que pod\u00eda ser lo que yo \ndesear\u00eda; y que, si trabajaba duro, si me \ncompromet\u00eda, con esfuerzo alcanzar\u00eda lo que \nme propusiera; pero eso no era suficiente, \nporque lo m\u00e1s importante era que deber\u00eda \nser una buena persona, honesto, sincero, \nrespetuoso y tolerante. \nSiempre tuve ese concepto, durante toda \nmi formaci\u00f3n acad\u00e9mica, intento ser buen \nprofesional en lo que hago, pero antes ser \nbuena persona; cultivar esos valores tan \nimportantes, y sobre todo para que mis hijos \nlos vean d\u00eda tras d\u00eda, y ojal\u00e1 los reproduzcan \nen sus vidas y sean mejores personas.\nHace aproximadamente un a\u00f1o cuando \nun amigo me invit\u00f3 a so\u00f1ar con su nueva \nvisi\u00f3n del Colegio M\u00e9dico, inicialmente me \nnegu\u00e9, estaba lleno de preconceptos de la \nInstituci\u00f3n. \nRecuerdo claramente las palabras \u201cAlguien \ntiene y debe de hacer lo correcto mi \namigo\u2026\u201d\nFueron esas palabras que finalmente me \nconvencieron y ac\u00e1 estoy, hoy siendo un \nmiembro del Consejo Regional Este del \nColegio M\u00e9dico del Uruguay.\nEs un honor para m\u00ed ser parte de esta \ninstituci\u00f3n. Pero tambi\u00e9n es una enorme \nresponsabilidad que la asum\u00ed con un gran \ncompromiso para \u201cHacer lo que hay que \nhacer, y hacerlo bien\u201d, o por lo menos \nintentarlo. \nEs un camino que lo transcurr\u00ed junto a mi \nfamilia, que siempre me apoy\u00f3 y estuvo \na mi lado, sobre la base de los valores \nantes nombrados: honestidad, respeto, \ncompromiso, tolerancia. \nNo lo hubiera logrado sin el apoyo de mi \nfamilia, que aprovecho a agradecerle a cada \nuno de ellos en estas letras.\nY ah\u00ed comenz\u00f3 el viaje, inicialmente muy \ntormentoso, ocurr\u00edan eventos que no \ncomprend\u00eda, fruto de las individualidades \ny de los intereses particulares de algunas \npersonas. Claro, est\u00e1bamos construyendo \nun nuevo paradigma de Colegio M\u00e9dico, \ny cuando nos disponemos a derribar un \nparadigma tenemos no solo que estar \nconvencidos sino estar dispuestos a pasar \npor la tormenta previa al cambio. \nDebo decir que integro el Consejo Regional \ncon colegas que son excelentes personas, \ncon visi\u00f3n de equipo, despojados de \nintereses particulares, mirando el bien com\u00fan \ndel colectivo m\u00e9dico, con ganas de hacer y \nde hacer lo correcto. No todo es de color de rosa, y como las rosas est\u00e1n acompa\u00f1adas \npor espinas, acaloradas discusiones en \nocasiones con diferentes puntos de vista y \nvisiones; pero con el m\u00e1ximo de respeto, \ntolerancia, culminando siempre negociando, \nagregando valor a nuestros puntos de vista y \na nuestras decisiones.\nEn este primer a\u00f1o de gesti\u00f3n estoy \nconvencido que estamos haciendo bien \nnuestro trabajo, articulando, apoyando, \norganizando actividades de formaci\u00f3n \nprofesional, actividades de reflexi\u00f3n \nciudadana, comunicados a la poblaci\u00f3n \nfrente a temas de gran sensibilidad, cursos \nde resucitaci\u00f3n card\u00edaca a la comunidad, \nmediaciones. Queda mucho por hacer \nsin duda, pero el camino se construye \ncaminando y ah\u00ed vamos sin perder de vista \nnuestro objetivo.\nNos embarcamos en realizar esta revista \nque ser\u00e1 la Primera Revista que un Consejo \nRegional del Colegio M\u00e9dico del Uruguay \nrealiza por varios motivos: informar a \nnuestros colegiados los resultados de \nnuestra gesti\u00f3n, posicionar las diferentes \niniciativas de gran valor llevadas adelante por \ncolegas en nuestra regional. \nEn nuestra regional existen calificados \ncolegas que realizan un gran trabajo \ntodos los d\u00edas, y a veces estando a pocos \nkil\u00f3metros no lo sabemos. \nA mi criterio, la visualizaci\u00f3n de esas \niniciativas es de real importancia para todo \nel colectivo. Es por ello que en esta revista \nhay unos veinte art\u00edculos de colegas de \nnuestra regional, donde cuentan algunos \nde su trabajo diario, de sus proyectos, \notros con art\u00edculos de importante contenido \nacad\u00e9mico.\nTambi\u00e9n habr\u00e1 un lugar para el arte, en \nesta ocasi\u00f3n la pintura, con un homenaje \nal Dr. Mario Gomensoro, con quien tuve el \nhonor de compartir guardias hace a\u00f1os, \nuna excelente persona, que ya no est\u00e1 entre \nnosotros.\nEspero disfruten la lectura\nUn abrazo\nDr. Federico Machado\nSecretario del Consejo Regional Este del \nColegio M\u00e9dico del UruguayEditorial .................................................. 2\nResultados del primer a\u00f1o de gesti\u00f3n \n(2018-2019) del Consejo Regional Este \ndel Colegio M\u00e9dico del Uruguay ........... 3\nJulio C\u00e9sar D\u2019Albora de Pediatra \na Pintor ................................................. 22\nMi nombre es Carolina Cruzado .......... 24\nEn memoria del Dr. Mario Julio\nGomensoro Rodr\u00edguez. 1944 - 2019 ... 25\nAprendizaje Basado en Proyectos \nen Medicina .......................................... 28\nTriaje en el Hospital de Cl\u00ednicas, \nsistema uruguayo de triaje ................... 31\nDesaf\u00edos de la Salud hacia el final \nde este Quinquenio \nen Maldonado, Uruguay ...................... 37\nUnidad de Cuidados Paliativos \nPedi\u00e1tricos de Maldonado ................... 38\nViolencia en la atenci\u00f3n sanitaria ........ 40\nPrograma CERCA, Maldonado ............ 43\nGrupos Relacionados por\nDiagn\u00f3sticos: una herramienta \nde gesti\u00f3n cl\u00ednica y de costos ............. 45\n10 a\u00f1os del SNIS. Balance \ny propuestas con mirada \nde los usuarios organizados ................ 47\nSangre segura y de calidad \ndesde la regi\u00f3n este del Uruguay ........ 48\nMedicina basada en la evidencia, \nMedicina personalizada, Medicina \nde precisi\u00f3n y Medicina centrada \nen la persona \u00bfContradictorias o \ncomplementarias? ............................... 52\nEducaci\u00f3n M\u00e9dica en el Interior, \nbreve historia de Maldonado ............... 54\nD\u00eda Mundial contra la Hepatitis ............ 56\nUltrasonido en emergencia, un \nejemplo de tecnolog\u00eda disruptiva ......... 57\nMuerte S\u00fabita en el Deporte, Mito o \nRealidad. Perspectiva desde \nla Medicina Deportiva .......................... 59\nLa era del trabajo en equipo, \nsimulaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en Cirug\u00eda \ndesde el interior uruguayo \nal resto de Latinoam\u00e9rica .................... 62\nIncidentes de m\u00faltiples v\u00edctimas ......... 69\nMedicina Ocupacional Servicios de \nPrevenci\u00f3n y Salud en el Trabajo\nDecreto N\u00ba 127/014 de 13/05/2014 .... 71\nImpacto de la Tecnolog\u00eda en \nla Asistencia Pre Hospitalaria .............. 73\nRonda Rural Preventiva Asistencial, \nMaldonado Uruguay ............................ 823\nEquipo de Gesti\u00f3n 2018-2021 del Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay.\nHechos y Resultados del primer \na\u00f1o de gesti\u00f3n del Consejo \nRegional Este del Colegio M\u00e9dico \ndel Uruguay\nEl 19 de octubre de 2018 asumimos con una enorme \nresponsabilidad los cargos de Consejeros regionales \npara la conducci\u00f3n de tres a\u00f1os del Consejo Regional \nEste del Colegio M\u00e9dico del Uruguay.\nA las 72 horas de asumir el cargo se realiz\u00f3 un \ndiagn\u00f3stico de situaci\u00f3n y se decidi\u00f3 en la siguiente \nsesi\u00f3n tomar varias decisiones de gran importancia \nen lo que respecta al gasto operativo mensual, a la \naccesibilidad de la sede de todos los colegiados de \nla Regional y los servicios que a nuestro criterio son \nde real importancia siguiendo la visi\u00f3n de un Consejo \nRegional de cercan\u00eda y de puertas abiertas a todos los \ncolegiados.\nLos resultados de estas decisiones fueron:\n\u2022\tDisminuci\u00f3n del 42% del gasto operativo mensual\u2022\tReducci\u00f3n horaria de secretar\u00eda\n\u2022\tHorario semanal para atenci\u00f3n de colegiados por \nparte de los consejeros\n\u2022\tCambio de sede de Punta del Este a Maldonado:\nSe decide cambiar el lugar de la sede del Consejo \nRegional Este con los fundamentos de mejor \naccesibilidad (a tres cuadras de la Termianl de \n\u00d3mnibus de Maldonado), menor costo mensual \ny mayores servicios (Sala de Recepci\u00f3n, Sala de \nSesiones y Sala privada para reuniones simult\u00e1neas \no Mediaciones)\nTodo esto en beneficio de los colegiados regionales, \ncon la m\u00e1xima optimizaci\u00f3n de los recursos \ndisponibles.\nEn este per\u00edodo el Consejo Regional Este auspici\u00f3 11 \nactividades, patrocin\u00f3 4, organiz\u00f3 6, redact\u00f3 y difundi\u00f3 \n6 comunicados a la poblaci\u00f3n acerca de temas de \ngran sensibilidad, sesion\u00f3 en 14 oportunidades y \nrealiz\u00f3 varias salidas en prensa.\n4\nAuspicio a las XII Jornadas de \nActualizaci\u00f3n para el equipo \nde salud. Hospital de Minas \nnoviembre de 2018Nueva sede del Consejo \nRegional Este en Maldonado. \nDodera 882 casi Ledesma, \nTorres Cardinal. Apto 209                                                                \nTel. 42 26 0864 - Cel. 095 22 0000\ne-mail: secretariaeste@\ncolegiomedico.org.uy\n5\nAuspicio a las XIII Jornada de \nActualizaci\u00f3n para el equipo de \nsalud. Universidad CLAEH Punta \ndel Este, noviembre de 2018.\nAuspicio a la Jornada de \nActualizaci\u00f3n de nefrolog\u00eda. \nHospital de Maldonado, noviembre \nde 2018.\nConcurren diversos especialistas \nde la C\u00e1tedra de Nefrolog\u00eda de la \nUDELAR.\nAuspicio al Encuentro de radio operadores en \nemergencia. Escuela de Enfermer\u00eda de la Asistencial \nm\u00e9dica de Maldonado, noviembre de 2018.\nSe realiz\u00f3 previo a la temporada estival 2018-2019, \ncon el fin de alinear protocolos de actuaci\u00f3n; contando \ncon integrantes de prefectura, radio-operadores de \nemergencias m\u00e9dicas, polic\u00edas, bomberos, brigada de \nguardavidas de la intendencia municipal de Maldonado \ny personal de asistencia m\u00e9dica pre hospitalaria.\n6\nComunicado a la poblaci\u00f3n: Corralito Mutual, 22 de noviembre \nde 2018.Comunicado a la poblaci\u00f3n: Centro Cardiovascular del Este, \n15 de noviembre de 2018\nEl Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay convoc\u00f3 y organiz\u00f3 la primera reuni\u00f3n de trabajo en la sede del Colegio \nde la Comisi\u00f3n Intersectorial acerca del tema \u201cViolencia en \u00e1mbitos asistenciales\u201d, 21 de febrero de 2019.\n7\n2019\nComunicado a la poblaci\u00f3n: Rechazo de hechos de violencia \nen \u00e1mbitos asistenciales, 24 de enero de 2019\nConvocatoria Comisi\u00f3n Multisectorial para discusi\u00f3n de \nProtocolos de Seguridad, 18 de febrero de 2019\nSesi\u00f3n extraordinaria en la \nDirecci\u00f3n Departamental \nde Rocha con la presencia \ndel Director Departamental \nde Salud Dr. Mauricio Moreno \ny la presidenta de la gremial \nm\u00e9dica de Rocha la Dra. \nJosefina Taffuri, jueves 21 de \nmarzo de 2019.\nGran intercambio de visiones \ny el compromiso de comen-\nzar a trabajar en conjunto.\n8\nComunicado a la poblaci\u00f3n: Rechazo de hechos de violencia \nen \u00e1mbitos asistenciales, 4 de marzo de 2019.Comunicado a la poblaci\u00f3n: informe de la primera reuni\u00f3n de la \nComisi\u00f3n Intersectorial acerca del tema \u201cViolencia en \u00e1mbitos \nasistenciales\u201d, 25 de febrero de 2019.\nAuspicio al Estudio \u201cPrevalencia del Burnout en el equipo de salud de la Regional Este\u201d\nEl Consejo Regional Este auspicia el estudio que se plantea conocer la prevalencia del Burnout \nen el equipo de salud de la Regional este (Rocha, Treinta y Tres, Cerro Largo, Lavalleja y Maldo-\nnado). Este estudio es impulsado por un equipo multidisciplinario (Cardi\u00f3logo, Gestor de Salud, \nEmergencista, Post Grados en Medicina Ocupacional, Estudiante de Medicina, Licenciada en \nPsicolog\u00eda, Profesor de Humanismo M\u00e9dico), adem\u00e1s este estudio cuenta con el apoyo del \nMinisterio de Salud, La Facultad de Medicina de la Universidad CLAEH y la Universidad Cat\u00f3li-\nca del Uruguay.\n9\nOrganizaci\u00f3n de Jornada de Reflexi\u00f3n Ciudadana. \u201cViolencia en la atenci\u00f3n sanitaria\u201d. Liga de Punta del Este, marzo 2019.\nEl s\u00e1bado 30 de marzo se realiz\u00f3 en la Liga de Fomento de \nPunta del Este la Jornada de Reflexi\u00f3n Ciudadana abordando el \ntema \u201cViolencia en la atenci\u00f3n sanitaria\u201d.\nDicha actividad fue organizada por el Consejo Regional Este \ndel Colegio M\u00e9dico del Uruguay. Los objetivos fueron: Analizar \ncausas y consecuencias de las situaciones de violencia que se \nviven en los servicios de salud y elaborar propuestas tendientes \na su prevenci\u00f3n y manejo pr\u00e1ctico. Se cont\u00f3 con una nutrida \nconcurrencia de asistentes.\nLas palabras de Bienvenida estuvieron a cargo del Presidente \ndel Consejo Regional Este el Dr. Luigi Cavalieri, luego el Con-\nsejero Dr. Wilfredo Casella brind\u00f3 una exposici\u00f3n acerca de los \nfines y alcances del Colegio M\u00e9dico del Uruguay y del C\u00f3digo \nde \u00c9tica M\u00e9dica.\nSe cont\u00f3 con conferencistas de alto nivel como el Dr. Profesor \nGuido Berro (Ex. Profesor grado 5 de la C\u00e1tedra de Medicina Legal) y la Dra. Profesora Mariana Blengio Vald\u00e9z (Directora de \nla Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos y Defensor\u00eda del \nPueblo).\nSe conform\u00f3 un Panel Reactivo con delegados de: Movimiento \nNacional de Usuarios, Asociaci\u00f3n de Trabajadores de la Asis-\ntencial M\u00e9dica, Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico, \nPeriodismo, Asistencial M\u00e9dica de Maldonado y Sanatorio \nSEMM-MAUTONE; que luego de cada conferencia ofrecieron \nsus diferentes visiones y puntos de vista al respecto.\n\u201cEstamos convencidos que es un importante aporte al equipo \nde salud y a la comunidad toda este tipo de actividades de re-\nflexi\u00f3n, discusi\u00f3n e intercambio de visiones acerca de esta te-\nm\u00e1tica que nos golpea a todos. Seguiremos impulsando estas \nactividades as\u00ed como otras que permitan que la calidad de asis-\ntencia est\u00e9 asegurada y no se vulneren derechos del equipo de \nsalud y/o usuarios\u201d expres\u00f3 el Dr. Federico Machado Secretario \ndel Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay.\n10\nCurso de Mediaci\u00f3n en Montevideo, los d\u00edas 16 y 17 de \nmarzo de 2019. El Presidente del Consejo Regional Este, \nDr. Cavalieri y el Secretario Dr. Machado asistieron a dicho \ncurso dictado por la C\u00e1tedra de resoluci\u00f3n de conflictos de la \nfacultad de Derecho de la UDELAR, a cargo de la Dra. Cristina \nHern\u00e1ndez y su equipo. Fue una instancia muy importante en \nvarios aspectos: en lo formativo fue primordial para adquirir las \nhabilidades para poder realizar una medicaci\u00f3n exitosa, y as\u00ed \ndarle cumplimiento a uno de los pilares de los fines del C\u00f3digo \nde \u00c9tica M\u00e9dica; fue adem\u00e1s un espacio para el encuentro \ncon varios colegas consejeros de Montevideo y  del interior \npudiendo fortalecer v\u00ednculos, conocer otras realidades y \nplanificar proyectos futuros en conjunto.\nAuspicio de Jornada de Capacitaci\u00f3n en Resucitaci\u00f3n card\u00edaca en Jos\u00e9 Ignacio y presentaci\u00f3n \nde programa: Jos\u00e9 Ignacio Cardio Protegido, abril de 2019.\nSe cont\u00f3 con una buena asistencia en la Liga de Jos\u00e9 Ignacio, se realiz\u00f3 capacitaci\u00f3n en resucitaci\u00f3n \ncard\u00edaca y DEA.\nEl programa que se present\u00f3 \u201cJos\u00e9 Ignacio Cardio Protegido\u201d pretende aumentar el n\u00famero de Des-\nfibriladores y de personas capacitadas en Resucitaci\u00f3n card\u00edaca, con el fin de mejorar la supervivencia \nde la Muerte S\u00fabita en esa localidad. Est\u00e1 siendo coordinado por el Programa CERCA de la Comisi\u00f3n \nHonoraria por la Salud Cardiovascular, la Junta Local de Salud (JULOSA) y varios actores sociales.\n11\nAuspicio a II Jornadas de Capacitaci\u00f3n masiva en Resucitaci\u00f3n card\u00edaca, Centro Universitario Regional Este (CURE) Maldona-\ndo 10 de mayo de 2019. En el marco del d\u00eda nacional de la Resucitaci\u00f3n card\u00edaca, por segundo a\u00f1o consecutivo en Madonado se \nrealiz\u00f3 una Jornada de Capacitaci\u00f3n masiva en Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca, a cargo de Instructores del Programa CERCA Maldonado. \nEsta vez se realiz\u00f3 en el Centro Universitario Regional Este (CURE), contando adem\u00e1s con exposiciones de destacados especialistas \nRegionales (Deport\u00f3logo, Emergencista, Cardi\u00f3logo).Jornadas de Bienestar Profesional.  \nMontevideo 2 y 3 de mayo 2019.\nEl Consejo Regional Este estuvo pre-\nsente en esta importante actividad. El \nPresidente del Consejo Regional Dr. \nLuis Cavalieri y el Secretario Dr. Federico \nMachado asistieron a la jornada los dos \nd\u00edas, generando v\u00ednculos regionales para \nfuturos proyectos en com\u00fan con los \ncolegas del Colegio M\u00e9dico de Concep-\nci\u00f3n, Chile; Colegio M\u00e9dico de Rosario y \nBuenos Aires, Argentina.\n12\nAuspicio de Jornada en el D\u00eda Nacional de la Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca, Maldonado \n11 de mayo de 2019.\nEl 11 de mayo, D\u00eda nacional de la Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca se realiz\u00f3 la ACTVIDAD CEN-\nTRAL NACIONAL en el departamento de Maldonado. Una jornada de fraternidad, de \nuni\u00f3n, con un objetivo com\u00fan:\n\u201cLuchar contra la MUERTE S\u00daBITA\u201d, y como no pod\u00eda ser de otra manera el Con-\nsejo Regional Este estuvo ah\u00ed apoyando esta actividad de tan importante magnitud. Se \ncont\u00f3 con la presencia de la Directora Departamental de Salud de Maldonado, la pre-\nsidenta del Consejo Nacional de Resucitaci\u00f3n, Autoridades de la Comisi\u00f3n Honoraria \npor la salud Cardiovascular , todo el equipo de Instructores del Programa CERCA Mal-\ndonado, Instructores y Director del Centro de Capacitaci\u00f3n de Cardiom\u00f3vil, Directores \nde la Intendencia de Maldonado, grupo de corredores PACERS.\n13\nSesi\u00f3n ordinaria en Villa Vel\u00e1zquez, Rocha en el mes de mayo. Se Agrega Capacitaci\u00f3n en Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca a pedido \ndel m\u00e9dico local y comunidad. Esta Capacitaci\u00f3n estar\u00e1 a cargo del Dr. Federico Machado (Instructor en Resucitaci\u00f3n Cardiaca, \nPrograma CERCA, Maldonado). Con una importante afluen-\ncia de asistentes se realiz\u00f3 una Capacitaci\u00f3n en Resucitaci\u00f3n \nCardiaca en el club de abuelos de la localidad de Vel\u00e1zquez, \nRocha. Luego de la capacitaci\u00f3n el Dr. Luis Abdo nos propor -\ncion\u00f3 un lugar en la policl\u00ednica de ASSE, para sesionar, con una \ncordialidad enorme.   \nAgradecimiento enviado por equipo de salud de Villa Vel\u00e1zquez\nSe realiz\u00f3\u00a0en Villa Vel\u00e1zquez el Curso de Capacitaci\u00f3n en Resucitaci\u00f3n\u00a0Cardiopulmo-\nnar y DEA dirigido al equipo de salud y la comunidad, tuvo lugar el 16 de mayo de \n2019, en la sede del Club de Abuelos de la localidad, a\u00a0cargo del Instructor en Resu-\ncitaci\u00f3n Card\u00edaca Dr. Federico Machado, estando presentes los Dres: Luigi Cavalieri, \nWilfredo Casella, Wiston Cabrera y Daniel Gonz\u00e1lez; todos ellos integrantes del Conse-\njo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay.\u00a0\nEl evento tuvo una importante participaci\u00f3n y representaci\u00f3n de la comunidad, fueron \n45 participantes, donde se destacan: Polic\u00eda Comunitaria, profesores, maestras, cui-\ndadores del Hogar Estudiantil, estudiantes, poblaci\u00f3n en general y el servicio de salud: \nM\u00e9dico y enfermeras.\nSe agradece al Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay, la oportunidad \nde realizar este evento en nuestra localidad, brindando esta capacitaci\u00f3n, que fue muy \nbien recibida y valorada por todos los participantes.\nSaluda atentamente equipo de Salud \nDr. Luis Abdo\nAuxiliar\u00a0de Enfermer\u00eda Mary Ballesteros\nAuxiliar\u00a0de Enfermer\u00eda Soraya Terra14\nAuspicio de Encuentro Acad\u00e9mico Cardiovascular del Este. Punta del Este 17 de mayo de 2019.\nPatrocinio de actividades: \u201cBio\u00e9tica aplicada\u201d y \u201cJornadas de SOMERUY REGIONAL ESTE, \nLavalleja 18 de mayo 2019.\nLos Dres. Cavalieri, Casella y Cabrera concurrieron a las dos jornadas patrocinadas por el Consejo Regional Este en el \nDepartamento de Lavalleja el d\u00eda s\u00e1bado 18 de mayo de 2019.\n15\nTupamba\u00e9 mayo de 2019.\nSres. del Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uruguay.\nPresente\nLa Sociedad de Medicina Rural del Uruguay, (SOMERUY) se dirige a ustedes a los efectos de agradecer el que \nhayan formado parte de nuestros disertantes, al igual que su apoyo log\u00edstico y econ\u00f3mico, en nuestra jornada \nde actualizaci\u00f3n en Arequita el 18 de mayo del corriente.\nCordialmente \n                                                    Dr. Ram\u00f3n Soto\n                                                         Presidente\nAgradecemos a la Sociedad de Medicina Rural del Uruguay (SOMERUY) y especialmente a su presidente Dr. \nRam\u00f3n Soto y secretaria Dra. Ana Tiznes por la carta de agradecimiento al Consejo Regional Este por el patro -\ncinio y asistencia a dicha actividad.\nPara nosotros es un honor asistir, articular, promocionar, auspiciar y/o patrocinar a actividades de formaci\u00f3n \ncont\u00ednua profesional, ya que es uno de los fines del Colegio M\u00e9dico, permitiendo mejorar la calidad de asistencia \nbrindada por nuestros colegas.Carta de agradecimiento de SOMERUY al consejo Regional Este del CMU16\nPatrocinio a las Jornadas del cap\u00edtulo del Interior. Sociedad de Cirug\u00eda del Uruguay. \nEstas jornadas se realizaron el 31 de mayo y 1 de junio en la Universidad CLAEH, punta del este.\nEl Presidente del Consejo Regional Este el Dr. Luigi Cavalieri el d\u00eda viernes 31 de mayo abr\u00edo estas Jornadas con una exposici\u00f3n \nsobre el tema \u201cResponsabilidad Profesional de los M\u00e9dicos\u201d.\nLos d\u00edas 31 de mayo y primero de junio se realizaron las 23 Jornadas de Cirug\u00eda del Interior, Jornadas que fueron de car\u00e1cter inter -\nnacional con la presencia distinguida de Profesores de EEUU, Argentina y Paraguay. Se cont\u00f3 con un total de 8 cirujanos extranjeros \ny con m\u00e1s de 70 participantes cirujanos m\u00e1s m\u00e9dicos residentes de cirug\u00eda extranjeros y locales. \nSe realiz\u00f3 el primer curso entre la Fundaci\u00f3n Favaloro y La Asistencial M\u00e9dica de Maldonado dentro de las jornadas con comenta-\nrios y participaci\u00f3n de M\u00e9dicos locales.\n17\nOrganizaci\u00f3n en conjunto con la Unidad de Cuida-\ndos Paliativos Pedi\u00e1tricos de Maldonado, evento \nconmemorando el primer a\u00f1o de funcionamiento de esta \nUnidad que atiende a ni\u00f1os de Maldonado, de prestado-\nres p\u00fablicos y privados.\nOrganizaci\u00f3n de Capacitaci\u00f3n \nen Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca  \ny uso de DEA en el Liceo de \nAigu\u00e1, agosto de 2019.\nInvitados: \nDr. Mariano Gim\u00e9nez Profesor de la UBA Argentina y IHU Estrasburgo.\nDres. Pablo Farinelli, Santiago Rubio, Andr\u00e9s Di\u00e9guez de Fundaci\u00f3n Favaloro Argentina.\nDr. Pablo Romero de la Facultad de Medicina de La Plata, BsAs.\nDr. Carlos Ferreira y Hugo Rojas de la Sociedad Paraguaya de Cirug\u00eda Endoscopica.\nDr. Juan Montagne del Hospital Italiano de BsAs.\nDr. Edgar Figueredo Universidad de Washington EEUU.\n18\nPatrocinio a jornada de Reflexi\u00f3n \u201cConvivencia en el Proceso Asistencial de la Salud\u201d. Ciudad de treinta y Tres, 8 de junio. \nCon una nutrida concurrencia se llev\u00f3 a cabo la Jornada de Reflexi\u00f3n \u201cConvivencia en el Proceso Asistencial de la Salud\u201d en la \nCiudad de treinta y Tres, contando con la presencia del Profesor Dr. Guido Berro Rovira exponiendo sobre Violencia en los servicios \nde salud; la Profesora Agregada Dra. Mariana Blengio Vald\u00e9s\u00a0acerca de Derechos, deberes y obligaciones de los usuarios de los \nservicios de salud; y el Dr. Gerardo Amaral. M\u00e9dico, Internista, brind\u00f3 una exposici\u00f3n acerca de un tema de gran sensibilidad e im-\nportancia como lo es la Medicina basada en la evidencia y la Medicina centrada en la persona.Auspicio a XVIII Jornadas de Actualizaci\u00f3n para el equipo de salud. Cont\u00f3 con \nuna nutrida concurrencia. Esta vez se realiz\u00f3 en el Hospital de Maldonado. Con una \ntem\u00e1tica de real importancia como lo fueron sus temas abordados por especialistas en \ncada \u00e1rea: Trombol\u00edticos en el ACV, Tabaquismo, una oportunidad para intervenir y Re-\nsucitaci\u00f3n card\u00edaca b\u00e1sica. Los temas estuvieron a cargo de un equipo integrado por: \nM\u00e9dico Intensivista, M\u00e9dico Emergent\u00f3logo, Licenciada en Enfermer\u00eda y Practicante \ninterno de Facultad de Medicina de la UCLAEH.\n19\nPatrocinio a Jornadas de Dermatolog\u00eda del Interior, 21 de Junio Chuy.\nLos Consejeros Wiston Cabrera y Wilfredo Casella asistieron a estas jornadas en el \nChuy. Estuvieron presentes colegas de la C\u00e1tedra de Dermatolog\u00eda y el Dr. Miguel Mar -\nt\u00ednez, Profesor de Dermatolog\u00eda y Decano de la Facultad de Medicina de la UDELAR.\nCurso de Mediaci\u00f3n para consejeros \ny colegiados. Plenario de Consejeros \ndel Colegio M\u00e9dico del Uruguay.\nSalto 19 y 20 de julio de 2019.\nLos Consejeros de la Regional Este Dres. Wiston Cabrera y Federico Machado \nconcurrieron a esta instancia de Mediaci\u00f3n e intercambio con el resto de los \nConsejeros del Colegio M\u00e9dico.20\nMarzo 2019\nEl Dr. Federico Machado y el Dr. Daniel Gonz\u00e1lez en el horario \ncentral del informativo matinal de Canal Once informando acer -\nca de los hechos violentos sufridos por los equipos de salud, y \nde como el Consejo Regional Este del Colegio M\u00e9dico del Uru-\nguay realiz\u00f3 su aporte para intentar que no ocurran mas hechos \nviolentos y se asegure una adecuada calidad de asistencia a los \nusuarios (convocatoria a formaci\u00f3n de Comisi\u00f3n Multisectorial y \nprimera reuni\u00f3n de trabajo en la sede del Colegio M\u00e9dico).Sector prensa\nFebrero 2019\nEl Dr. Daniel Gonz\u00e1lez, Consejero del Consejo Regional Este \ndel Colegio M\u00e9dico del Uruguay en entrevista en el Canal Once \nabordando una situaci\u00f3n en que un m\u00e9dico fue agredido en la \nv\u00eda p\u00fablica, en San Carlos mientras atend\u00eda un politraumatizado \ngrave.\nMayo 2019\nDr. Federico Machado, Secretario del Consejo Regional Este, en conjunto con instructores de Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca del Programa \nCERCA, informan a la comunidad (Canal 2 San Carlos y Canal Once punta del este) sobre las actividades que se desarrollar\u00e1n en el \nmarco del d\u00eda Nacional de la Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca, 11 de mayo de 2019.\n21\nAbril 2019\nDr. Federico Machado, Secretario del \nConsejo Regional Este, en entrevista \ncon Canal Once informa acerca de la \nevaluaci\u00f3n de la Jornada de Reflexi\u00f3n \nCuidadana organizada por el Consejo \nRegional Este.\nDr. Federico Machado, Secretario del Consejo Regional Este, en entrevista con \nCanal 2 San Carlos informando sobre la visi\u00f3n regional del Consejo Regional Este y \ncomunicando las actividades realizadas en la regional este.\nEl Dr. Wilfredo Casella, Consejero Regional Este en entrevista en FM VIDA 104.7, Ro -\ncha, difundiendo los fines y alcances del Colegio M\u00e9dico. Tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a las se -\nsiones realizadas por el  Consejo Regional Este en distintas localidades de la Regional. \nDej\u00f3 clara la impronta de este equipo de gesti\u00f3n de acercar el Colegio M\u00e9dico a los \nColegiados y a la comunidad, en sus tres ejes: Bio\u00e9tica, Mediaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profe -\nsional Cont\u00ednua.\nAgosto 2019\nEl Dr. Wilfredo Casella, \nConsejero Regional Este \nen entrevista en FM VIDA \n104.7, Rocha. Informando \nlo realizado en este primer \na\u00f1o y la planificaci\u00f3n \nfutura en actividades en \nnuestra regional, 16 de \nagosto de 2019.\nEl Dr. Federico Machado, Secretario del Consejo Regional Este, Cardi\u00f3logo, en el marco del d\u00eda internacional sin humo de tabaco, \ndifunde y sensibiliza en el Canal 2 San Carlos acerca de los da\u00f1os que genera el tabaco y el aumento del riesgo de padecer un infar -\nto de miocardio, un accidente cerebrovascular, c\u00e1ncer broncopulmonar y muerte card\u00edaca.\n22\nNacido en Montevideo en 1938 curs\u00f3 sus estudios \nterciarios en esta ciudad gradu\u00e1ndose de m\u00e9dico pediatra \nespecializado en diabetolog\u00eda infantil. Como artista pl\u00e1stico \ncomenz\u00f3 en su juventud asistiendo a las clases de \nacuarelas de Esteban Garino en la Asociaci\u00f3n Cristiana de \nJ\u00f3venes y \u00f3leos en el taller de pintura de ALBO en el Ateneo \nde Montevideo.\nEn 1971 se radica en Maldonado donde ejerce su profesi\u00f3n \ny paralelamente concurre a los Talleres de Manolo Lima y de \nAldo Peralta. En 1992 tras sus 5 a\u00f1os de estudios mejora su \noficio de pintor y egresa de la Escuela de Artes Pl\u00e1sticas y \nVisuales de Maldonado bajo la direcci\u00f3n del maestro Carlos \nTonelli, donde se le otorga el diploma correspondiente.\nHa efectuado muestras individuales y colectivas. Sus \nobras han sido seleccionadas en Uruguay y Argentina en \ndiferentes concursos y premiadas en el Sal\u00f3n de Acuarelas \ny Grabados del BROU Montevideo como en Bienales de \nMaldonado y San Jos\u00e9.\nFue Pierre-Auguste Renoir el pintor franc\u00e9s que dijo \u201cLa \npintura se aprende en los museos, porque la \u00fanica \nforma de entender la pintura es ir y ver\u201d porque \nun museo es una escuela que ense\u00f1a. Por ello visit\u00f3 \nfrecuentemente museos tanto en Uruguay como en Paris, \nMadrid, Toledo, Valencia, Palma de Mallorca, Roma, \nFlorencia, Mil\u00e1n Venecia, Londres, \u00c1msterdam, Atenas, \nM\u00e9xico DF, Nueva York, Boston y Washington DC.\nSus distintos estilos t\u00e9cnicos transitaron por acuarelas, \npasteles, \u00f3leos, tintas chinas, acr\u00edlicos, grabados e inclusive \nmosaicos adoptando finalmente el acr\u00edlico siendo apoyado \npor el maestro Miguel Battegazzore.  Sus tem\u00e1ticas variaron \ndesde los bodegones, retratos, pinturas naturalistas y \ncostumbristas hasta llegar a la l\u00ednea de los coches.\nEn el crecimiento de su oficio emprende una serie que le es \nparticular: los autos, antiguos y conservados.  Se inspira en \nel detallismo del dibujo y del color con sus brillos y reflejos, \ncon una fuerte carga reflexiva. Esta imagen minuciosa de \nun veh\u00edculo lo lleva a tomar sectores o partes de \u00e9ste que le \ninteresa destacar, ponderado por la elecci\u00f3n de este artista \nhacia la parte del objeto-auto. Esta abstracci\u00f3n lo acerc\u00f3 al \nhiperrealismo.\nLuego surgen las cachilas o cachilos como se las quieran \nllamar, que son autos abandonados y solitarios en algunas \ncalles o desamparados en sus predios por estar in\u00fatiles, \nprovocando una melancol\u00eda de un tiempo pret\u00e9rito. Cachilas \nno solamente como tema sino como pensamiento y \nrecogimiento del futuro final de los autos y que el pintor los \nJulio C\u00e9sar \nD\u2019Albora de \nPediatra a \nPintor\nReflejos de la Torre del Vig\u00eda en autoDr. Julio C. D\u2019Albora pintando una alegor\u00eda hist\u00f3rica23\nplasma en sus obras en chatarras apiladas unas sobre otras \ny rodeados de restos de piezas deterioradas sin vida. En \neste hilo conductor de los autos, cachilas y chatarras surge \nlo l\u00fadico: la alteraci\u00f3n de los planos y las deformaciones, \ninventando realidades entre las realidades.                                             \nEn El Louvre queda atrapado por Giusseppe Arcimboldo \npintor milan\u00e9s del siglo XVI, reconocido retratista del \nEmperador Rodolfo II y de otros personajes con sus \nrepresentaciones manieristas, a partir de los elementos que \nexist\u00edan en esa \u00e9poca: flores, verduras, libros o animales, \nque los colocaba de tal manera en que se pod\u00eda reconocer \na las personas.  Fue tal la influencia de este pintor sobre \nD\u2019Albora, que adopta el manierismo y comienza a realizar \nretratos y copias de personajes de Vel\u00e1zquez: la infanta \nMargarita, el enano don Sebasti\u00e1n o incluso al propio \nVel\u00e1zquez o a la Mona Lisa de Leonardo trabajados en su \ntotalidad con partes de autos o Los Girasoles de Van Gogh \nhechos con los diferenciales de los autos entre otras piezas.\nTambi\u00e9n utiliz\u00f3 animales marinos para su cuadro Nereo, \ndios marino, suegro de Poseid\u00f3n de la mitolog\u00eda griega \no La Sirena que cantaba tratando de enga\u00f1ar a Odiseo, \ninspirado en La mujer del Espejo, \u00fanico desnudo de \nVel\u00e1zquez.\nEs de se\u00f1alar que Julio D\u2019Albora nunca us\u00f3 su arte \ncomo medio de vida sino como un hobby que sin \nembargo lo llev\u00f3 a ser reconocido como artista pl\u00e1stico \nadem\u00e1s de m\u00e9dico pediatra. Su atril estaba siempre \nesper\u00e1ndolo y como anecd\u00f3tico de su ambivalencia \nm\u00e9dico artista pl\u00e1stico, cuando un \u201cpacientito\u201d faltaba a \nsu cita, \u00e9l aprovechaba esos para dar unas pinceladas a \nsu obra en marcha, hasta que llegara el pr\u00f3ximo.\nA sus 81 a\u00f1os, sigue pintando y buscando siempre \notras formas de expresi\u00f3n dentro del lenguaje pict\u00f3rico, \nno dej\u00e1ndose tentar por las nuevas tendencias del arte \nactual, tal como lo expres\u00f3 el hoy fallecido Maestro \nCarlos Tonelli \u201cmanteniendo la tradici\u00f3n de pintura al \namor al oficio y a la obra bien hecha respetando todas \nlas reglas te\u00f3ricas y manuales del oficio de pintar por \nrespeto al espectador\u201d.\nMona Lisa motorizadaMonumento al auto24\nsoy fernandina, me desempe\u00f1o como \nm\u00e9dico en la Asistencial M\u00e9dica de \nMaldonado. Desde ni\u00f1a he tenido afici\u00f3n \npor el dibujo y la pintura. En marzo del \na\u00f1o pasado comenc\u00e9 a concurrir a las \nclases del profesor Eduardo de Lapuente \nen la Casa de la Cultura, dependiente de \nla Intendencia Municipal de Maldonado.\nEs, por lo tanto, con gran satisfacci\u00f3n, \nque puedo permitirme, junto con el \nejercicio de mi adorada profesi\u00f3n, \ndesarrollar esta maravillosa actividad \nart\u00edstica, que tanto me estimula y \ncomplace.\nMi estimado y admirable profesor desde \n1992 se desempe\u00f1a como docente en el \nMinisterio de Educaci\u00f3n y Cultura, dirige \ntalleres para la Intendencia Municipal de \nLavalleja, para la Intendencia Municipal \nde Maldonado para la Alianza Francesa \ndel Uruguay y Centro Cultural Kavlin.\nA recibido innumerables distinciones \ny premios, dentro de los tantos: 100 \na\u00f1os Banco Rep\u00fablica, Sal\u00f3n Nacional \nde pintura 49\u00b0, 80 Aniversario de UTE, \nUniversidad Cat\u00f3lica del Uruguay, etc.\nExpone en nuestro medio en varias \noportunidades colectivamente e \nindividualmente y tambi\u00e9n en la \nEmbajada de Uruguay en EEUU en \nWashington.\nMi nombre \nes Carolina \nCruzado,25\nEl presente art\u00edculo pretende ser un \nrecuerdo  esquem\u00e1tico y, en lo posible \nobjetivo,  lo m\u00e1s objetivo posible, dada la \nrelaci\u00f3n de  c\u00f3nyuge que me uni\u00f3 por 47 \na\u00f1os con Mario.\nMario Julio Gomensoro Rodr\u00edguez naci\u00f3 \nen Montevideo,  el 19 de setiembre de \n1944. En 1971, contrajimos matrimonio. \nA principios de 1977 se recibi\u00f3 de m\u00e9dico y en 1979  de Pediatra.\nEn 1978 nos mudamos a la ciudad de \nMaldonado donde ambos ejercimos \nnuestras profesiones: m\u00e9dico y abogada. \nTuvimos cuatro hijos: Enrique, Jos\u00e9 \nPedro, Ana y Victoria y, hasta el \nmomento, cinco nietos. Su familia fue \nsiempre su prioridad y sus hijos y los \nnietos que lleg\u00f3 a conocer, su orgullo.\nEn memoria del Dr. Mario Julio Gomensoro Rodr\u00edguez. 1944 - 2019Por la Dra. Elba Pereyra \nde Gomensoro\nMario fue una persona alegre y divertida, \nque gustaba de hacer chistes, a veces \nun tanto desubicados, que le val\u00edan mi \ndesaprobaci\u00f3n, pero el agrado de sus \namigos y compa\u00f1eros, que mucho lo \napreciaban.\nSer m\u00e9dico fue su vocaci\u00f3n, habiendo \ntenido una carrera muy exitosa y una \nmuy destacada actuaci\u00f3n como pediatra \nen el Sanatorio SEMM Mautone, en Medicina Personalizada (MP) y en Blue \nCross & Blue Shield, habiendo sido muy \nquerido por los pacientes y sus padres. \nFue presidente de la Filial Este de \nla Sociedad Uruguaya de Pediatr\u00eda \n(1985), presidente del Primer Congreso \nde Atenci\u00f3n Primaria de Salud del \nInterior del Pa\u00eds en 1985 y del Segundo \nCongreso de Atenci\u00f3n Primaria del \nUruguay.26\nDesde 1996 al 2001 fue Director \ndel Hospital de Maldonado y luego \nDirector Regional de Salud. Durante su \ndirecci\u00f3n, entre otras cosas,  mejor\u00f3 \nlas instalaciones del hospital, construy\u00f3 \ne instal\u00f3 el Centro de Cuidados \nIntermedios y logr\u00f3 un convenio con \nlas dem\u00e1s entidades de salud del \ndepartamento para atender en forma \nconjunta en policl\u00ednicas barriales. \nTuvo tambi\u00e9n actividad gremial \nbuscando siempre el mejoramiento de \nlas condiciones del ejercicio profesional. \nFue Socio Fundador del Gremio de \nM\u00e9dicos del SEMM Mautone y miembro \nde su Comisi\u00f3n Directiva por muchos \na\u00f1os.  \nPor esta actividad, el Sindicato M\u00e9dico \ndel Uruguay le confiri\u00f3 en 2008 la \nDistinci\u00f3n Sindical al m\u00e9rito en el ejercicio \nprofesional.\nMario tuvo tambi\u00e9n otras inquietudes. \nEra un humanista que, desde joven, \nestuvo vinculado a actividades de \nservicio a la comunidad y a los m\u00e1s \nnecesitados. En 1979 ingres\u00f3 como \nsocio al Club Rotario de Maldonado \nEste, en el que tuvo diversos cargos \ny fue su Presidente. Posteriormente \ningres\u00f3 al Club Rotario de Maldonado, \nen el que tambi\u00e9n tuvo diversas \nresponsabilidades, entre ellas el ejercicio \nde la Presidencia del Club. En 2009 \nfue Gobernador del Distrito 4980 de Rotary, habiendo logrado un importante \nacercamiento entre los clubes del distrito \nlo que permiti\u00f3 potenciar el servicio \nrotario a la comunidad.\n\u00c9l pod\u00eda dedicarse a muchas cosas \ny todas las hac\u00eda bien.  Siempre tuvo \nhobbies que tomaba muy en serio y \npara cuya ejecuci\u00f3n  estudiaba y se \npreparaba. As\u00ed, por ejemplo aprendi\u00f3 \nfotograf\u00eda y se dedic\u00f3 por un tiempo; \nfue radio aficionado y construy\u00f3 su \npropia radio con la que se comunicaba \npor las noches con amigos dentro y \nfuera de nuestro territorio; incursion\u00f3 en \nla mec\u00e1nica, practicando en nuestros \npropios autos,  los que en alguna \nocasi\u00f3n debi\u00f3 llevar luego de \u201csu arreglo\u201d \na un mec\u00e1nico profesional. En los \u00faltimos \na\u00f1os integr\u00f3  y fue el percusionista \ndel Coro Rotario del Este e integr\u00f3 la \nbanda \u201cMalpraxis Jazz Band\u201d, junto con \notros m\u00e9dicos y amigos, practicando y \nensayando en forma permanente.   \nQuiz\u00e1s, lo que Mario m\u00e1s am\u00f3, luego de \nla medicina, fue la pintura. Desde que lo \nconoc\u00ed, en 1965, dibujaba. Unos a\u00f1os \ndespu\u00e9s tuvo oportunidad de conocer y \ntomar clases  con el prestigioso dibujante \ny pintor franc\u00e9s  Pierre Fossey. De esa \n\u00e9poca nos ha dejado unos hermosos \ndibujos a l\u00e1piz con los rostros de \nsignificativas figuras uruguayas: Juan \nManuel Blanes, Jos\u00e9 Pedro Varela y Juan \nZorrilla de San Mart\u00edn.\n27\nCuando nos mudamos a Maldonado \nestuvo un tiempo inactivo en esta afici\u00f3n \n(no ten\u00eda tiempo para concentrarse, \nseg\u00fan manifestaba) pero luego retom\u00f3 \nsu entusiasmo, volvi\u00f3 a pintar y a tomar \nclases, primero con Manolo Lima y luego \ncon Ana Baxter. Finalmente, en los \u00falti-\nmos a\u00f1os, se uni\u00f3 al taller del Profesor Luis Sei Fong, perfeccion\u00f3 e incursion\u00f3 \nen varias t\u00e9cnicas: \u00f3leo, acuarela, acr\u00edlico \ny expuso sus obras en varias exhibicio-\nnes. Las mismas muestran principal-\nmente paisajes, incluyendo lugares que \nhab\u00edamos visitado y que hab\u00edan atra\u00eddo \nsu sensibilidad.\nNos dej\u00f3 as\u00ed el recuerdo vivo de su arte. 28\nLos j\u00f3venes de hoy requieren desarrollar competencias que les permitan desenvolver -\nse en una sociedad globalizada, marcada por el cambio permanente y la incertidum-\nbre. Las competencias del siglo XXI comprenden la capacidad de integrar de manera \ncontinua nuevos conocimientos y destrezas, ser creativo, trabajar en equipo, tener \nhabilidades sociales y manejar herramientas de comunicaci\u00f3n que les permitan des-\nempe\u00f1arse mejor en todos los contextos de la vida y el trabajo1. Los futuros m\u00e9dicos \ndeben desarrollarlas para convertirse en aprendices aut\u00f3nomos a lo largo de la vida, \npara lo cual, m\u00e1s que recorrer r\u00edgidamente un curr\u00edculo estandarizado, se requieren \nmodalidades educativas donde los j\u00f3venes apelen a su creatividad, elaborando pro-\nyectos de manera colaborativa, buscando y seleccionando informaci\u00f3n y generando \ndatos para dar respuesta a necesidades de la comunidad.\nEnse\u00f1ar es elegir\nElegir contenidos, materiales, actividades dentro y fuera del sal\u00f3n, c\u00f3mo agrupar a los \nestudiantes, que ritmo se sigue, c\u00f3mo evaluar su progreso. Existen muchas opciones, \ny las elecciones que se realicen no son neutras. Dependiendo del tipo de situaci\u00f3n de \naprendizaje que se crea, as\u00ed es la respuesta que se consigue de los estudiantes2. \nLa actividad educativa ha estado dominada por una modalidad transmisora, la llamada \nense\u00f1anza directa, la que podr\u00eda resumirse como presentaci\u00f3n, pr\u00e1ctica y prueba. \nEl docente presenta a toda la clase determinados contenidos, los alumnos practican \ncon ellos a trav\u00e9s de actividades controladas, y luego hacen una prueba en la cual \ntienen que reproducir los contenidos presentados o replicar alguna actividad de las \nrealizadas. El problema es que esta ense\u00f1anza directa suele conllevar un aprendizaje \nmemor\u00edstico, de corta duraci\u00f3n, reiterativo y acr\u00edtico. Esta forma de ense\u00f1anza dificulta \nla inclusi\u00f3n al no considerar la variabilidad en los tiempos de aprendizaje, lo que se \ntraduce en problemas de motivaci\u00f3n y de actitud en clase2. \nHoy existen otras maneras de aprender y tambi\u00e9n otras maneras activas de ense\u00f1ar, \nentre las cuales est\u00e1 el aprendizaje basado en proyectos (ABPro). En esta se gestiona \nel proceso de aprender con el docente proponiendo a sus estudiantes una pregunta \no problema que deben resolver con la finalidad de obtener un producto final tangible y \nrelevante. El ABPro, junto al aprendizaje basado en problemas y a otras modalidades \nafines son formas de aprendizaje activo, las que muestran que aprender puede ser \nuna manera de conjugar el verbo hacer (Tabla)2.\nTabla. Caracter\u00edsticas de los tipos de ense\u00f1anza \nCaracter\u00edsticaTipos de ense\u00f1anza\nTransmisiva Activa\nModalidad Ense\u00f1anza directa Tareas y proyectos\nAprender es Memorizar Hacer\nVerbos que le \ncaracterizanPresentaci\u00f3n, pr\u00e1ctica, \npruebaElegir, discutir, aplicar, errar, \nensayar, corregirAprendizaje Basado en Proyectos en MedicinaSector art\u00edculos acad\u00e9micos de colegas de la Regional Este29\nEsta modalidad educativa gana cada vez m\u00e1s lugar en la ense-\n\u00f1anza media, a la vez que comienzan a conocerse experiencias \nde su incorporaci\u00f3n a nivel universitario3,4. \nLa ense\u00f1anza de la medicina\nLa informaci\u00f3n biom\u00e9dica disponible excede lo que una perso-\nna puede aprender y retener, lo que se da incluso dentro de las \nespecialidades. No obstante ello, no est\u00e1 claramente definido \ncu\u00e1l es la cantidad de contenido que los alumnos deben apren-\nder, si ese aprendizaje se realiza de manera adecuada en el aula \ntradicional y si se requiere algo m\u00e1s para que los futuros m\u00e9di-\ncos se conviertan en aprendices para toda la vida5.\nLos docentes que imparten una clase tradicional con muchas \ndiapositivas cargadas de contenido pueden confundir lo que \nense\u00f1an con lo que los alumnos aprenden: el hecho de haber \npresentado informaci\u00f3n no significa que los alumnos lo hayan \naprendido. De hecho, la teor\u00eda de la carga cognitiva sugiere que \nnuestros cerebros est\u00e1n limitados en la cantidad de informaci\u00f3n \nque pueden procesar a la vez; 60 diapositivas en 45 minutos \npueden parecer una forma eficiente de ense\u00f1ar, pero es poco \nprobable que sea una forma efectiva de aprender4. \nLos estudiantes que aprenden material nuevo pueden ser en-\nga\u00f1ados por la ilusi\u00f3n de saber y la falacia de la comprensi\u00f3n. \nCuando escuchan o leen material fluido y bien presentado, \nes com\u00fan que crean que ahora dominan el contenido. Sin \nembargo, cuando se enfrentan a un problema que requiere la \naplicaci\u00f3n de esa informaci\u00f3n, pueden darse cuenta de que \nsu comprensi\u00f3n es, en el mejor de los casos, superficial4. Para \npromover la comprensi\u00f3n m\u00e1s profunda y mejorar las habilida-\ndes de resoluci\u00f3n de problemas y el aprendizaje autodirigido, \nhabilidades cr\u00edticas para un m\u00e9dico que estar\u00e1 practicando \ndurante 30-40 a\u00f1os es necesario introducir otras modalidades \neducativas, entre las cuales el ABPro tiene un papel relevante. \nA estos j\u00f3venes nativos digitales la tecnolog\u00eda disponible le \nfacilita el acceso r\u00e1pido a la informaci\u00f3n, permitiendo que los \ndocentes se enfoquen en ayudarlos a desarrollar una compren-\nsi\u00f3n m\u00e1s profunda de lo que encuentran. En este contexto la \nfunci\u00f3n principal del docente es crear la situaci\u00f3n de aprendizaje \nque permita el desarrollo del proyecto. El trabajo en equipo tra-\ntando de dar respuesta a un problema estimula el desarrollo de \nhabilidades para resolver problemas y la capacidad de transferir el conocimiento aprendido en un contexto a otra situaci\u00f3n. En \nesta modalidad educativa el papel del estudiante esta relacio-\nnado con procesos cognitivos de rango superior, tales como \nreconocimiento de problemas, priorizaci\u00f3n, recolecci\u00f3n de \ninformaci\u00f3n, comprensi\u00f3n e interpretaci\u00f3n de datos y planteo \nde conclusiones. Estas actividades requieren un mayor esfuerzo \npor parte de los estudiantes del que se necesita para memori-\nzar hechos, pero son m\u00e1s efectivas para aprender y retener el \nconocimiento4.\nNuestra experiencia con el ABPro\nEn nuestra facultad los alumnos de 1\u00ba y 2\u00ba a\u00f1o aprenden a in-\nvestigar investigando, lo que realizan mediante un proceso que \nse desarrolla a lo largo de todo el a\u00f1o lectivo. En una actividad \nsemanal de dos horas de duraci\u00f3n, trabajando en subgrupos \nde 5-7 alumnos, con el apoyo de los docentes elaboran la pre-\ngunta de investigaci\u00f3n, definen objetivos, hip\u00f3tesis y variables, \nrecolectan los datos, los analizan y finalmente presentan sus \nresultados ante autoridades de la facultad e integrantes de la \ncomunidad relacionados al tema investigado. \nCada a\u00f1o se define el tema a investigar mediante una pregunta \nconductora, a partir de la cual cada subgrupo de estudiantes \nelabora su pregunta espec\u00edfica a responder. As\u00ed en 2015 la pre-\ngunta conductora fue \u00bfdebe mejorar el control de la hiperten-\nsi\u00f3n arterial (HTA) en Maldonado?, y los alumnos investigaron la \nprevalencia de la HTA en policl\u00ednica, papel de la farmacia en el \nmanejo de la HTA, incidencia del ACV, limitaciones del manejo \nde la HTA a nivel p\u00fablico, y calidad de la medida de la PA en la \nasistencia. En 2016 la pregunta fue \u00bfc\u00f3mo es la promoci\u00f3n de \nalimentos y bebidas dirigida a ni\u00f1os?, y los alumnos investigaron \ncanales promocionales empleados, apelaciones que se utilizan \npara motivar el consumo, as\u00ed como las t\u00e9cnicas visuales y crea-\ntivas utilizadas. En 2017 la pregunta conductora fue \u00bfc\u00f3mo es \nla calidad del sue\u00f1o?, y los estudiantes eligieron investigar al \nrespecto en embarazadas, trabajadores sanitarios, estudiantes \nuniversitarios, poblaci\u00f3n general y en postoperatorio en cirug\u00eda \nconvencional versus en cirug\u00eda ambulatoria. En 2018 la pregun-\nta fue \u00bfc\u00f3mo se relacionan entre s\u00ed los diferentes actores de \nla salud?, con grupos que investigaron relaci\u00f3n enfermera-pa-\nciente en Emergencia, m\u00e9dico tutor-estudiante de medicina, \nhumanismo del m\u00e9dico desde la visi\u00f3n del paciente, papel del 30\nReferencias \n1 Educar Chile. Introducci\u00f3n a las \nhabilidades del Siglo XXI. Disponible en \nhttp://www.educarchile.cl/ech/pro/app/\ndetalle?ID=219621&es=219836, accedido \nen mayo de 2019\n2 Instituto Nacional de Tecnolog\u00edas Edu-\ncativas y de Formaci\u00f3n del Profesorado \n(INTEF) Aprendizaje basado en proyec-\ntos. Video 1.2. Disponible en: https://\nwww.youtube.com/watch?v=iJyhR7uC-\nMJw\n3 Buck Institute for Education. \nProject Based Learning. \nDisponible en: https://www.\npblworks.org/\n4 University of Groningen, Project-Based \nLearning. Disponible en: https://www.rug.\nnl/ucg/education/curriculum/projects/\n5 Schwartzstein RM, Roberts DH. Saying \nGoodbye to Lectures in Medical School \u2014 \nParadigm Shift or Passing Fad? N Engl J Med 2017;377:605-7\n6 Project Based Learning in Medical \nEducation. Sandoya E, Ganduglia G, \nNu\u00f1ez H, Correa H. AMEE 2017. Abstract \nbook page 61.  Disponible en: https://\namee.org/getattachment/amee-news/\nAMEE-2017-Abstracts/AMEE-2017-\nAbstract-Book.pdf\n7 Sandoya E, Torres F, Rivedieu F, Machado \nF, Nu\u00f1ez E. Situaci\u00f3n de la hipertensi\u00f3n \narterial a nivel p\u00fablico y privado. Rev Urug \nCardiol 2016; 31:219-27\n8 Sandoya E, Leotta A, Rodr\u00edguez L, \nPintos V, Grizzuti V, Rusch A et al. Papel \ndel farmac\u00e9utico en el manejo de la \nhipertensi\u00f3n arterial. Tendencias en \nMedicina 2016; 35:142-99 Sandoya E, Nogueira P , Correa N, Dos \nSantos S, Olivera L, Nadruz L, Machado \nF, Ferreira A. Calidad de la medida de la \npresi\u00f3n arterial en la asistencia habitual. \nRev Urug Cardiol 2017; 32:44-52\n10 Sandoya E, Ferreira A, Machado F. \nCalidad de la medida de la presi\u00f3n arterial \nen centros de salud comunitarios. Enferm \nClin 2017; 27:294-302 \nDr. Edgardo Sandoya\nProfesor de Medicina Basada en Evidencia, \nFacultad de Medicina, Universidad CLAEH\nPunta del Este, Maldonado.estudiante de medicina en el equipo de \nsalud, relaci\u00f3n interno-m\u00e9dico de guardia \ny relaci\u00f3n cirujano-ayudante en el block \nquir\u00fargico. En 2\u00ba a\u00f1o los estudiantes \nevaluaron el papel de la troponina en la \nEmergencia, mientras que otros grupos \ninvestigaron prevalencia de depresi\u00f3n en \nestudiantes de secundaria, en internados \ny en pacientes de Emergencia.\nResultados observados\nEn el Congreso Europeo de Educaci\u00f3n \nM\u00e9dica en 2017 se present\u00f3 nuestra \nexperiencia en ABPro, para lo cual se de-\ntermin\u00f3 su impacto educativo evaluando \nlas competencias de los estudiantes para \ntrabajo en equipo, b\u00fasqueda de informa-\nci\u00f3n, pensamiento cr\u00edtico y presentaci\u00f3n \noral, las que se categorizaron como \ninsatisfactoria, competente o avanzado \nen base a listas de cotejo6. De 211 es-\ntudiantes evaluados, 87% calific\u00f3 como \ncompetente o avanzado en trabajo en equipo, 72% en b\u00fasqueda de informa-\nci\u00f3n, 63% en pensamiento cr\u00edtico y 85% \nen presentaci\u00f3n oral. Como medida de \nla calidad de la investigaci\u00f3n realizada se \nutiliz\u00f3 la tasa de aceptaci\u00f3n de los traba-\njos presentados a congresos. De los 18 \ntemas libres presentados en congresos \nde medicina, cardiolog\u00eda y medicina del \nsue\u00f1o, todos fueron aceptados. A partir \nde estas investigaciones a la fecha se \nhan publicado cuatro art\u00edculos en revistas \narbitradas del pa\u00eds y del exterior7,8,9,10.\nReflexi\u00f3n final\nEl ABPro constituye una nueva modali-\ndad educativa que promueve la partici-\npaci\u00f3n del estudiante, el que trabajando \nen equipo trata de dar respuesta a un \nproblema de la vida real, desarrollan-\ndo as\u00ed competencias necesarias para \nel Siglo XXI. Su implementaci\u00f3n en la \nformaci\u00f3n de los futuros m\u00e9dicos ade-\nm\u00e1s les introduce en la investigaci\u00f3n de problemas de salud relevantes de la \ncomunidad, a los que aportan informa-\nci\u00f3n de valor. Los expertos aconsejan \nevitar planteos r\u00edgidos respecto a que los \nm\u00e9todos de aprendizaje deben cumplir \ncriterios espec\u00edficos sin permitirse ningu-\nna desviaci\u00f3n de la modalidad elegida. \nEs posible ayudar m\u00e1s a los estudiantes \nfusionando elementos de varios m\u00e9to-\ndos, como ABPro, aprendizaje basado \nen problemas y aprendizaje interactivo \nen grupos grandes, en lugar de sentirse \nobligado a adherir a un formato parti-\ncular4. Para implementar una cultura \nde mejora continua de la calidad de la \neducaci\u00f3n m\u00e9dica, es imprescindible \ngenerar evidencia evaluando las innova-\nciones educativas que se introducen, lo \nque permite ir ajustando la praxis para de \nesa manera brindar la mejor formaci\u00f3n \nposible a los m\u00e9dicos del futuro.31\nIntroducci\u00f3n\nLa clasificaci\u00f3n basal estructurada es conocida como triaje. Si bien existen varios sistemas a nivel mundial, en Uruguay, en el hospital \nuniversitario, se elabor\u00f3 lo que se ha denominado como sistema uruguayo de triaje (SUT). Dicho software, da soporte al proceso de \ndatos cl\u00ednicos, s\u00edntomas gu\u00edas y factores discriminantes, determinando en forma autom\u00e1tica el nivel de prioridad.  El SUT tambi\u00e9n \npermite procesar los datos surgidos del mismo triaje, n\u00fameros como los que arrojan la carga de pacientes por hora, por d\u00eda, sema-\nna, y a\u00f1os y junto a otros valores, permite planificar las respuestas m\u00e1s adecuadas buscando la eficiencia. \nHistoria\nPara fijar el origen del triaje basal, tal como lo conocemos hoy, debemos remitirnos hacia finales del siglo XX, en 1960 cuando Dr. Ri-\nchard Weinerman en Baltimore acu\u00f1\u00f3 el t\u00e9rmino triage al proceso de clasificaci\u00f3n de los pacientes que eran remitidos a los servicios \nde puerta num\u00e9ricamente creciente, que fue causa de sobrecarga.  Sin embargo, es en el siglo XVIII cuando cirujano de los ej\u00e9rcitos \nnapole\u00f3nico Dominique Jean Larrey aplic\u00f3  la clasificaci\u00f3n en campo de batallas, seleccionando aquellos pacientes con diferentes \nposibilidades de sobrevida y de esa forma lograr mejores resultados en la sobrevida. \nA partir del a\u00f1o 1960 surgieron varios modelos en los pa\u00edses de mayor desarrollo tecnol\u00f3gico y de progreso social, con aumento de \nla siniestralidad y sobrecarga en urgencias.\nEl Hospital de Cl\u00ednicas inaugur\u00f3 su primer sistema de triaje (ahora s\u00ed, con J , espa\u00f1olizado por la Real Academia Espa\u00f1ola), en el a\u00f1o \n2004, cuando el n\u00famero de consultas a puerta se duplic\u00f3 en poco m\u00e1s de dos a\u00f1os (de 25.000 a 40.000).  El modelo elaborado \nfue tomado del ESI (Emergency Severety Index) y el Sistema Manchester.  A partir del a\u00f1o 2013 esta informatizado y ya se han cla-\nsificado m\u00e1s de 300.000 pacientes.T riaje en el Hospital de Cl\u00ednicas, sistema uruguayo de triaje\nFig. 1. Historia de los diferentes modelos \nde triaje instaurados en el mundo. \n32\nCuando se define como estandarizada, se habla de la necesidad de que sean homog\u00e9neos y no aleatorias como cuando se realizan \ncon criterios individuales. Informatizada es fundamental al d\u00eda de hoy, e incorporada a la historia cl\u00ednica nacional.  El SUT es informati-\nzado, pero tambi\u00e9n automatizado. Este punto lo explicaremos m\u00e1s adelante.\nSistema Uruguayo de T riaje\nEl triaje del Hospital del Cl\u00ednicas es la base del desarrollo del sistema uruguayo de triaje \n(SUT) y su denominaci\u00f3n real (y descriptiva) con la cual fue registrada en la Biblioteca \nNacional, es Sistema de clasificaci\u00f3n basal estructurado por prioridades asistencia-\nles, estandarizada, informatizada y automatizada.\nConceptualmente el triaje es un proceso de valoraci\u00f3n cl\u00ednica preliminar, \u00fatil en el orde-\nnamiento de los pacientes que llegan a los servicios de puerta acorde a sus priorida-\ndes asistenciales y recursos disponibles en dicho servicio, proceso que es previo a la \ninstauraci\u00f3n de medidas de estudios y tratamiento espec\u00edficos. El triaje determina que \nlos pacientes m\u00e1s urgentes (con mayores prioridades asistenciales), sean atendidos \nantes y el resto sean controlados. \nCuando se describe el triaje, se menciona como el sistema de clasificaci\u00f3n basal, \nrefiri\u00e9ndose al sistema aplicado en forma sistem\u00e1tico en cada uno de los servicios.  \nEstructurado en cinco categor\u00edas, tal cual se recomienda a nivel mundial y en donde se \nubican los pacientes con diferentes prioridades asistencias. Fig.2. Dominique Jean Larrey y Richard \nWeinerman, pilares en la historia de los \ndiferentes modelos de triaje\nFig. 3. Estructurado en cinco niveles \nde urgencia. Cada uno corresponde \na un color y a la vez a un tiempo \nm\u00e1ximo de espera y por derivaci\u00f3n, \ndefine el \u00e1rea de atenci\u00f3n. 33\nMetodolog\u00eda de su aplicaci\u00f3n\nPara obtener una clasificaci\u00f3n, el sistema se debe alimentar con los datos del enfermo obtenido y suministrado por quien realiza \ntriaje.  El sistema necesita un \u201cs\u00edntoma gu\u00eda\u201d (no reconoce diagn\u00f3sticos; el triaje tampoco hace diagn\u00f3stico; ordena a los pacientes \ncon s\u00edntomas).  Pero a esos s\u00edntomas gu\u00edas se les complementa con factores discriminantes cl\u00ednicos y de signos vitales. De esta \ncombinaci\u00f3n, surge un color con la correspondiente prioridad.Fig 4.  La pantalla del SUT arroja un co-\nlor luego de incorporar un s\u00edntoma gu\u00eda \ny un factor discriminante.  Los factores \ndiscriminantes dados por los controles \nvitales est\u00e1n incorporados en la pantalla \ny de proceso inform\u00e1tico salta el color en \nforma autom\u00e1tica\nFig.5. El s\u00edntoma gu\u00eda que presenta el \npaciente, se presenta junto a un s\u00edntoma \ndiscriminante, y de ello surge un nivel de \nprioridad. El factor discriminante realiza la \ndiferenciaci\u00f3n entre dos pacientes con el \nmismo s\u00edntoma gu\u00eda. 34\nCuadro 3. Factores discriminantes dado \npor los signos vitales Factores discriminantes de los controles de \nsignos vitales: \n\u2022\tFrecuencia respiratoria.\n\u2022\tSaturaci\u00f3n de ox\u00edgeno.\n\u2022\tFrecuencia de pulso.\n\u2022\tPresi\u00f3n arterial.\n\u2022\tNivel de conciencia. \n\u2022\tTemperatura.\n\u2022\tNivel de dolor Cuadro 2. Factores discriminantes \ncl\u00ednicos Factores discriminantes cl\u00ednicos: \n\u2022\tEl tiempo de evoluci\u00f3n  y la forma de instalaci\u00f3n de \nun determinado s\u00edntoma en estado de salud.   \n\u2022\tAntecedentes personales (incluyendo tratamientos \nvigentes).\n\u2022\tReconsulta a las 72 horas.\n\u2022\tEl nivel de conciencia y el nivel de dolor. \n\u2022\tUn tercer grupo lo integran factores que ya llegan \ncon el paciente y que son sus antecedentes \npatol\u00f3gicos o la medicaci\u00f3n que viene recibiendo. Cuadro 1.  Definici\u00f3n de s\u00edntoma gu\u00eda\nEl \u201cs\u00edntoma gu\u00eda\u201d.\n\u2022\tEl s\u00edntoma gu\u00eda es una alerta que el usuario de un \nservicio de salud presenta y que trae a consulta, \ndado que puede llegar a ser un aviso de que su \nsalud puede estar amenazada por algo ps\u00edquico, \nf\u00edsico, social o combinaci\u00f3n de las mismas.Existe un grupo de pacientes (menos del 10 %) que se presentan con cuadros graves que comprometes la v\u00eda a\u00e9rea, la respiraci\u00f3n, \nla hemodinamia y el sistema neurol\u00f3gico (ABCD).  Esos pacientes no califican para s\u00edntomas gu\u00edas y factores discriminantes y si para \nla categor\u00eda que denominamos \u201ccuadros gu\u00edas\u201d, dado que, al ser eventos ostensibles en su forma de presentaci\u00f3n, su clasifica-\nci\u00f3n se realiza en forma m\u00e1s directa pasando a la lista correspondiente de \u201cCuadros gu\u00edas\u201d. (Cuadro 4)\nCuadro 4.  Cuadros gu\u00edas, \nafecciones con afectaci\u00f3n del ABCD. Cuadros gu\u00edas\n\u2022\tShock.\n\u2022\tACV.\n\u2022\tComa.\n\u2022\tDepresi\u00f3n de conciencia.\n\u2022\tConvulsi\u00f3n.\n\u2022\tPolitraumatizado.\n\u2022\tSangrado externo severo.35\n\u2022 Medidas de evaluaci\u00f3n del triaje y del servicio.\nEl an\u00e1lisis de los distintos valores que se obtienen desde las medidas arrojadas por el \nsistema, permite tomar una perspectiva anal\u00edtica de la gesti\u00f3n de la emergencia.\nLa \u201chuella digital\u201d representa el porcentaje de pacientes con los distintos niveles de \nprioridades que concurren a los servicios de puerta.  Es una gr\u00e1fica repetida para cada \nuno de los centros y a lo largo del tiempo. En el Hospital de Cl\u00ednicas la mayor\u00eda de los \npacientes son de baja prioridad (60%) y son los clasificados entre Verdes y Azules.  El \n30 % son Amarillos y casi un 10 % son de alta prioridad (Rojos y Naranjas). (Cuadro 5).Fig. 6. Flujograma macro, pero con m\u00e1s \ndetalle en cada uno de los procesos \nasistenciales dentro de los Departa-\nmentos de Emergencia. A) Admisi\u00f3n o \nentrada de los pacientes a emergencia. \nB) Triaje. C) Policl\u00ednica para consultas de \nbaja complejidad no programables. D) \nConsultorios de atenci\u00f3n de urgencias \ndiferibles. E) \u00c1rea de reanimaci\u00f3n (urgen-\ncias no diferibles y emergencias. F) \u00c1rea \nde estabilizaci\u00f3n para pacientes con \nurgencias diferibles. G) \u00c1rea de descarga \nde pacientes con emergencias o urgen-\ncias no diferibles.\nBeneficios de la aplicaci\u00f3n del SUT\n\u2022 Mejora en la recepci\u00f3n de los pacientes.\nLa aplicaci\u00f3n del SUT en el Hospital de Cl\u00ednicas logr\u00f3 la correcci\u00f3n de algunos obst\u00e1-\nculos que conspiraban contra el mejor rendimiento asistencial.  Comenzando por lo \nm\u00e1s notorio, fue el lograr organizar la numerosa concurrencia de usuarios que gene-\nraban sobrecarga y disminu\u00edan el flujo de pacientes, producto del aumento de aflujo \ncomo consecuencia de una merma de recursos sanitarios para aquella poblaci\u00f3n con \ndificultades al acceso a otros niveles asistenciales. Tambi\u00e9n logr\u00f3 racionalizar las es-\nperas prolongadas, dado que la fijaci\u00f3n de tiempos m\u00e1ximos de espera y respuestas \npermiti\u00f3 planificar mejor el acceso de los pacientes a los recursos humanos disponi-\nbles (y organizados).\n\u2022 Organizaci\u00f3n de los diferentes niveles de atenci\u00f3n. \nEl servicio de urgencia organiz\u00f3 su esquema asistencial y sus \u00e1reas (Fig.3 y 6) para dar \ncobertura a los diferentes niveles de atenci\u00f3n en los tiempos mejores posibles.36\nConclusiones\nEl Triaje es la llave que abre todo el espectro de funcionamiento dentro de \nuna emergencia, en lo asistencial y organizativo y en definitiva en todo lo \nque corresponde a la gesti\u00f3n asistencial.\nDentro de lo m\u00e1s destacado, pivotea el riesgo de los pacientes y es indi-\ncativo de calidad de un servicio. Esto se ve fomentado en la utilizaci\u00f3n de \nescalas, lo que permite dejar atr\u00e1s las actuaciones aleatorias, sin normati-\nvas ni medidas que objetiven los resultados.\nEn definitiva, es un instrumento de justicia y democratizaci\u00f3n de la asis-\ntencia, y requiere liderazgo; pero tambi\u00e9n evaluaci\u00f3n, estudio y correcci\u00f3n. \nHoy por hoy es informatizado y en el caso del SUT, es autom\u00e1tico.\nCuadro 6. N\u00famero de consultas niveles \nde prioridad y divididos en los diferentes \nturnos de la guardia.Cuadro 5. Arriba los valores tomados \nentre el 30 de junio y 1 de Julio de 2019, \ny abajo entre el 1 de enero y 31 de di-\nciembre de 2016. En ambos casos se \nconstata el porcentaje muy parecidos \nen diferentes \u00e9pocas. Por otra parte, \nlos cuadros muestran el porcentaje de \npacientes clasificados en menos de 5 \nminutos y el promedio del tiempo de \nespera para ser clasificados.\nAdem\u00e1s, se logra valorar el porcentaje \nde cumplimiento de la clasificaci\u00f3n efec-\ntuada en menos de 5 minutos (\u00f3ptimo) y \nel tiempo de espera de los usuarios para \nser clasificados (en un a\u00f1o 49 minutos; \nideal menos de 15 minutos).\nOtros de los datos importantes, es co-\nnocer el n\u00famero de pacientes por horas, \nlo que permite tener datos que podr\u00edan \nservir para reorganizar los recursos hu-\nmanos tanto m\u00e9dicos como de enfer -\nmer\u00eda, reforzando aquellos momentos de \nmayor demanda. (Cuadro 6).\nDr. Norberto Li\u00f1aresProfesor Agregado \ndel Departamento \nde Emergencia del \nHospital de Cl\u00ednicas\n37\nDra. Mary Ara\u00fajoDirectora Departamental de \nSalud de MaldonadoEn el marco de los cuatro objetivos, una \nvez asegurada la mayor y mejor salud, \nenmarcados  en un Sistema Nacional \nIntegrado y pensando en las dimensiones \ngeogr\u00e1ficas de nuestro pa\u00eds que adem\u00e1s \npuede ser f\u00e1cilmente subdividido en \nregiones, debemos y podemos profundi -\nzar en los objetivos 2 y 3 profundizando \nla complementaci\u00f3n de servicios entre \nprestadores de salud p\u00fablicos y privados \npara de esta manera poder  brindar una  \natenci\u00f3n cada vez m\u00e1s universal, des -\ncentralizada, que asegure m\u00e1s derechos, \ncon m\u00e1s calidad y a su vez racionalizan -\ndo los recursos sanitarios.\nEn ese sentido adem\u00e1s de los convenios \nde complementaci\u00f3n ya existentes, por \nejemplo, Salud Rural, el de ASSE e IDM \npara policl\u00ednicas barriales, se agregan la \nUnidad de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tri -\ncos que involucra a los dos prestadores \nprivados AMDM-IAMPP y CRAME- IAM -\nPP y los p\u00fablicos ASSE y IDM  el cual se \ndesarrolla en el Hospital de Maldonado, \nel convenio de complementaci\u00f3n para la \nzona norte del departamento en la ciudad \nde Aigu\u00e1 que se ha formalizado y pro -\nfundizado entre CRAME-IAMPP y ASSE \nde puerta de urgencia \u00fanica y asistencia \ncon especialistas. Se est\u00e1 trabajando en \nun acuerdo de complementaci\u00f3n para \naumentar la disponibilidad de t\u00e9cnicas \nde radiolog\u00eda entre la AMDM-IAMPP y Desaf\u00edos de la Salud hacia el final de este Quinquenio en Maldonado, Uruguay\nRecordando los Objetivos Sanitarios Nacionales para este quinquenio: \n1. Continuar mejorando la salud de nuestro pa\u00eds\n2. Seguir disminuyendo la inequidad en el acceso a la salud de todos los ciudadanos\n3. Continuar mejorando la calidad de los procesos asistenciales de la salud\n4. Promover que los usuarios se sientan cada vez m\u00e1s satisfechos y con experiencias m\u00e1s positivas con las \nprestaciones de salud que reciben.\nASSE tambi\u00e9n para la ciudad de Aigu\u00e1 y \nalrededores.\nEst\u00e1 funcionando un acuerdo de comple -\nmentaci\u00f3n entre ASSE, AMDM-IAMPP , \nCRAME-IAMPP y Municipio de Garz\u00f3n \n\u2013Jos\u00e9 Ignacio con un involucramiento \nabsolutamente proactivo de la comuni -\ndad organizada en la Liga de Turismo de \nJos\u00e9 Ignacio.\nSe est\u00e1 desarrollando un convenio de \ncomplementaci\u00f3n en Salud Mental en \nel marco de la aplicaci\u00f3n de la nueva ley \nN\u00b0 19529 y el Nuevo Centro de Salud \nMental del Hospital de San Carlos, as\u00ed \ncomo otros dispositivos como el Centro \nde Rehabilitaci\u00f3n el Jag\u00fcel, el Centro de \nReinserci\u00f3n  Psico-social Antol\u00edn P\u00e1ez \n(Patronato) y resonancias, convenio que \ninvolucra a ASSE, CRAME-IAMPP , IDM, \nAMDM-IAMPP .\nSe est\u00e1 trabajando por parte de las auto -\nridades del MSP en la implementaci\u00f3n de \nla extensi\u00f3n de un IMAE Cardiol\u00f3gico en \nMaldonado y para la regi\u00f3n este, habili -t\u00e1ndose la realizaci\u00f3n descentralizada de \naproximadamente 1000 procedimientos \ncardiol\u00f3gicos de alta tecnolog\u00eda al a\u00f1o.\nEstando en proceso de construcci\u00f3n lo \nque va a ser el Centro de Radioterapia \nRegional de ASSE, proyecto largamente \ndeseado, se est\u00e1 desde ya pensando en \nla potencialidad de significativos conve -\nnios de complementaci\u00f3n, evitando as\u00ed \ntraslados diarios de los pacientes que \nest\u00e1n bajo tratamiento con altos costos \nprincipalmente los humanos as\u00ed como \nmateriales.\nSin desmedro de la profundizaci\u00f3n del \ntrabajo en todos los objetivos estrat\u00e9gi -\ncos nos planteamos continuar reducien -\ndo la morbimortalidad por enfermedades \nno transmisibles (ENT) cardiovasculares, \ncontinuar disminuyendo la incidencia de \nsuicidio y problemas vinculados a la salud \nmental, las lesiones y muerte por sinies -\ntralidad vial, y el proceso de descentrali -\nzaci\u00f3n del diagn\u00f3stico y tratamiento de \nla Tuberculosis, particularmente en el \ndepartamento de Maldonado.38\nLos Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos son \nuna estrategia de atenci\u00f3n que consis-\nte en los cuidados activos totales del \ncuerpo la mente y el esp\u00edritu del ni\u00f1o \ncon enfermedad que amenaza y/o limi-ta su vida, incluyendo a la familia. Una \nenfermedad que limita la vida se define \ncomo una situaci\u00f3n de salud en la que \nla muerte prematura es lo usual, aunque \nno necesariamente inminente. Una enfer -medad que amenaza es la que tiene alta \nprobabilidad de muerte prematura, pero \nen la que tambi\u00e9n existe una supervi-\nvencia prolongada, incluso hasta la edad \nadulta.Unidad de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos de Maldonado.\nGrupo de Enfermedades que amenazan la vida.39\nA partir del 20 de agosto del a\u00f1o 2018 \nse inicia el funcionamiento de la Unidad \nde Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos del \ndepartamento de Maldonado, equipo \ninterdisciplinario e interinstitucional, \ndado que participan integrantes de los \ndiferentes prestadores de salud del \ndepartamento (IDM, ASSE, CRAME \nIAMPP , AMDM IAMPP). \nHasta la fecha han sido asistidas 38 familias, 34 contin\u00faan \ncon apoyo y asistencia integral, 3 ni\u00f1os fallecieron, realizando \nactualmente el acompa\u00f1amiento en el per\u00edodo de duelo a sus \nfamiliares, 1 de los pacientes fue dado de alta.\nDentro del grupo de enfermedades que limitan la vida fueron \nclasificados 12 de ellos con afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica severa \nno progresiva, 5 con diagn\u00f3stico de cromosomopat\u00edas, 2 \ncon insuficiencia renal cr\u00f3nica, 4 con cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas \ncomplejas, 4 clasificados como enfermedades raras, 3 \nmalformaciones encef\u00e1licas con secuelas, 2 Pret\u00e9rminos \nseveros con secuelas, 2 pacientes oncol\u00f3gicos, 1 gran \nquemado, 1 malformaci\u00f3n digestiva.\nEn este per\u00edodo fueron realizadas las siguientes \nintervenciones, 99 visitas domiciliarias, 178 seguimientos \nen internaci\u00f3n, 128 controles en policl\u00ednica, 1268 \ncomunicaciones telef\u00f3nicas, 70 intervenciones psicol\u00f3gicas, \n22 intervenciones durante el proceso de duelo. El trabajo en \ncoordinaci\u00f3n tanto con los diferentes integrantes del equipo \nde salud tratante, como con centros de referencia (BPS, TELETON) y centros educativos son indispensables para la \ncontinuidad en la asistencia (su n\u00famero actual 654).\nSe encuentra en proceso una encuesta de satisfacci\u00f3n que \nse realiza a padres o tutores de pacientes asistidos con el \nfin de valorar el proceso asistencial y contar con sugerencias \npara su mejora.\nDesde el inicio del trabajo de la unidad se producen de \nforma trimestral informes que enumeran lo realizado en \nforma cualitativa y cuantitativa, present\u00e1ndose los mismos \nen la Direcci\u00f3n Departamental de Salud a los diferentes \nrepresentantes de las instituciones involucradas.\nEllo permite la continuidad en lo referente a gesti\u00f3n en calidad \nde asistencia.\nEn nuestro departamento se encuentra un alto n\u00famero de \npacientes que a\u00fan no acceden a los cuidados paliativos \npedi\u00e1tricos, debido a m\u00faltiples causas; es por ello que \nes prioritario el informar a quienes trabajan en salud de la \nexistencia de esta unidad y su funcionamiento.\nSiendo en el pa\u00eds la \u00fanica unidad con \nestas caracter\u00edsticas.\nIntegran actualmente el mismo la Lic. en \nEnfermer\u00eda Patricia De Le\u00f3n, Mag. \nLic. en Psicolog\u00eda Silvia Balladares, \nDra. Yaquelin Matilde Olmedo, \nDra. Gabriela Isasti y Dra. Teresita \nMart\u00ednez.El seguimiento de los pacientes se realiza \ntanto durante la internaci\u00f3n en centros \nasistenciales que correspondan, como \nen forma ambulatoria (en policl\u00ednica, \ndomicilio y centros educativos). La \nunidad de referencia se encuentra \nubicada en el Hospital de Maldonado \n(hall central) y su funcionamiento es de \nlunes a viernes.40\nLa violencia es un fen\u00f3meno sumamente \ndifuso y complejo cuya definici\u00f3n dif\u00edcil-\nmente puede tener exactitud cient\u00edfica. \nFalta una definici\u00f3n cient\u00edficamente clara \ndel problema. M\u00e1s a\u00fan de la violencia en \nla atenci\u00f3n sanitaria. Aunque la violencia \nresulte dif\u00edcil de definir, sabemos igual-\nmente de que se trata. Y que se ha ido \ninstalando en la sociedad bajo variadas \nformas y no escapa este fen\u00f3meno al \n\u00e1mbito sanitario, alterando profunda-\nmente la pr\u00e1ctica asistencial llegando a \nla distorsi\u00f3n de los propios fines del lla-\nmado \u201carte de curar\u201d. Las direcciones \nde la acci\u00f3n violenta, a no enga\u00f1arnos, \nincluye al binomio m\u00e9dico-paciente, en \nambos sentidos, y no escapan familiares, \namigos y allegados, como tampoco la \ninstituci\u00f3n de asistencia y hasta la socie-\ndad toda.\nEl sujeto violento, o m\u00e1s com\u00fanmente, \nque ha estallado en ataque de violencia, \ncomete el acto agresivo y sigue una \ntrayectoria de direcciones irregulares, \ntal como sigue una part\u00edcula browniana \nen sus choques sucesivos. Algunos lo \ncomparan con crisis epil\u00e9ptica, y casual-\nmente la etimolog\u00eda de epilepsia significa \n\u201cataque\u201d. A su vez la violencia engendra \nviolencia, se contagia. Y las toxicofilias \n(alcohol, drogas) tan difundidas hoy, la \nfacilitan, siendo disparadores crimin\u00f3ge-\nnos. Algunos datos del mundo ense\u00f1an \ny se\u00f1alan a los \u00e1mbitos de la Ense\u00f1anza \ny la Salud como los m\u00e1s afectados por la \nviolencia vinculada a las pr\u00e1cticas profe-\nsionales.  \nEn cuanto a lo que nos corresponde, se \nrefieren como disparadores m\u00e1s frecuen-\ntes de hechos violentos: las \u201cdemoras\u201d \nen la atenci\u00f3n, especialmente de lo que \nel paciente considera urgente (Emergen-\ncia, Unidades M\u00f3viles). Demoras en la \nentrega de los resultados de los ex\u00e1me-\nnes paracl\u00ednicos. La angustia generada por la falta de \u201cinformaci\u00f3n\u201d acerca de la \nenfermedad de un familiar. La frustraci\u00f3n \npor no poder obtener un beneficio direc-\nto o indirecto (recetas, certificados), por \nentender que la negativa del m\u00e9dico o de \nla Instituci\u00f3n es un atentado a sus \u201cde-\nrechos\u201d. Desconfianza en la actuaci\u00f3n \nde los m\u00e9dicos. Y, por \u00faltimo, sin olvidar \ncomo factor general, que nos encontrar -\nnos en una sociedad que se describe \ncomo m\u00e1s violenta, especialmente en \nviolencia interpersonal.\nEn ocasiones subyace un sentimiento de \ndesconsideraci\u00f3n, frente a una consulta \no demanda de ayuda por el sufrimiento \nprovocado por la enfermedad propia o \nde un familiar, en un entorno de descon-\nfianza mutua entre m\u00e9dicos y pacientes. \nParece cuestionada hoy aquella defini-\nci\u00f3n que hac\u00eda Louis Portes, en su \u201cA \nla B\u00fasqueda de la \u00c9tica M\u00e9dica\u201d, de \nla relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente cuando la \ncaracterizaba como un \u201cencuentro entre \nuna confianza y una conciencia\u201d.\nAlgunas personas reaccionan con violen-\ncia frente a la percepci\u00f3n de un ambiente \nhostil, nocivo o de dolor, se sienten ame-\nnazados. Otros frente a carencias o de-\nseos insatisfechos. Las toxicofilias y los \ntrastornos de personalidad, a no olvidar -\nlo, repetimos, juegan rol muy importante.\nCuando en la relaci\u00f3n interpersonal se \ndesconocen los derechos del otro, in-\ndependientemente de los interlocutores \ny del procedimiento en juego, se est\u00e1 \nfrente a una conducta violenta. Podr\u00eda \nser esta la definici\u00f3n amplia de violencia. \nEl desconocimiento de los derechos del \notro implica un da\u00f1o a la persona; da\u00f1o \nf\u00edsico, ps\u00edquico y moral. El da\u00f1o ps\u00edquico \napunta una consecuencia con diagn\u00f3s-\ntico (nosograf\u00eda ps\u00edquica), en cambio el \nda\u00f1o moral es a la personalidad toda, a \nsu integridad como persona.\nLa Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo Violencia en la atenci\u00f3n sanitaria        41\n(OIT) ha definido violencia en el trabajo \ncomo: \u201cToda acci\u00f3n, incidente o \ncomportamiento que se aparta de \nlo razonable mediante la cual una \npersona es agredida, amenazada, \nhumillada o lesionada por otra en el \nejercicio de su actividad profesional \no como consecuencia directa de la \nmisma\u201d.\nDec\u00edamos hace diez a\u00f1os en el \u201cInforme \nPreliminar Sobre La Violencia Contra \nLos M\u00e9dicos En El Uruguay\u201d elaborado \nen el seno de la Comisi\u00f3n Interinstitu-\ncional de Violencia en el \u00e1rea e la Salud \n(Integrada por Academia Nacional de \nMedicina, Facultad de Medicina CLAEH, \nFacultad de Medicina UDELAR, FEMI, \nSAQ, SMU, Sociedad de Neurolog\u00eda, \nSociedad de Psiquiatr\u00eda. 2009), en \nresumen, que: \u201cExiste un aumento \npreocupante de la violencia contra los \nm\u00e9dicos y personal de salud, tanto en \nMontevideo como en el Interior, sin \ndistinci\u00f3n de lugares de atenci\u00f3n (tanto \np\u00fablico como privados, en domicilios, \nsanatorios, v\u00eda p\u00fablica).\nDistintas comunicaciones enfatizan que \nM\u00e9dicos y Maestros encabezan las listas \nde agresiones en el trabajo. Se destacan \nla violencia en el \u00e1mbito docente y en \nlas residencias m\u00e9dicas. Seg\u00fan la OMS,  \nm\u00e1s de la mitad de todos los trabaja-\ndores de la Salud pueden haber sido \nv\u00edctimas de incidentes violentos en alg\u00fan \nmomento. El personal de ambulancias \ny emergencias es el que corre mayor \nriesgo.\nLa relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, si es mar -\ncadamente asim\u00e9trica es potencialmente \nviolenta. Especialmente si el m\u00e9dico \nno da lugar a que el paciente ocupe el \nlugar de un semejante. La caracter\u00edstica \nesencial es la asimetr\u00eda con injusticia en \nla distribuci\u00f3n de los derechos y en el \nejercicio de las libertades individuales entre ambos polos de la relaci\u00f3n, vulne-\nr\u00e1ndose autonom\u00edas.\nLas formas de organizaci\u00f3n de las socie-\ndades intervienen en la modulaci\u00f3n de \nla violencia, en tanto incluyen o excluyen \na los individuos, reconocen o descono-\ncen sus derechos. Habitamos en una \nsociedad que excluye a sus integrantes \ny predispone a la violencia en todos los \n\u00e1mbitos, incluyendo la relaci\u00f3n asisten-\ncial. Aquellas acciones destinadas al re-\nconocimiento del otro y a inclusi\u00f3n obran \nen sentido contrario a la violencia. Las \np\u00e9rdidas de respeto, educaci\u00f3n, cultura \ny urbanidad son importantes factores \ncrimin\u00f3genos. \nDesde la visi\u00f3n sociol\u00f3gica se ha desta-\ncado que en la sociedad de consumo  \nen la que vivimos predisponen a la vio-\nlencia:\nLa competencia desmedida que se tra-\nduce en una amenaza a la supervivencia.                    \nLa imposici\u00f3n de \u201cnecesidades inne-\ncesarias\u201d que no pueden ser siempre \nsatisfechas.       El desconocimiento del \npr\u00f3jimo y desvanecimiento del \u201cOtro\u201d \ncomo referente simb\u00f3lico.                                                                                                                                  \nEl consumismo, incluyendo drogas, alco-\nhol y fomentando actitudes violentas y la \nposesi\u00f3n de armas. \nLa \u00e9tica basada en la utilidad, y en los \nbuenos negocios. Utilitarista y no Princi-\npialista.  Se persigue lo \u00fatil y el negocio, y \nla \u00e9tica est\u00e1 a su servicio, en una subver -\nsi\u00f3n de la realidad del \u201cotro\u201d, su respeto y \ntolerancia. Los ideales donde se desplie-\nga el Bien, est\u00e1n mediados por el poder \necon\u00f3mico y la ostentaci\u00f3n de bienes \nde consumo, impuestos por una \u201cmoda\u201d \ninsaciable, transitoria y fugaz. \nLos cr\u00edticos de la sociedad actual expre-\nsan que presenta una verdadera crisis \nde los afectos al predominar la indife-\nrencia y la desaparici\u00f3n de la presencia \ndel \u201cotro\u201d como referencia fundamental. Ego\u00edsta y Hedonista, nos dicen. \nLa violencia se puede ejercer por indivi-\nduos, grupos de individuos, instituciones, \ngobiernos, naciones, pero siempre se \nproyecta en el sufrimiento de seres hu-\nmanos individuales. El rasgo sustantivo \nde la violencia es el sufrimiento individual, \nsubjetivo, del violentado o v\u00edctima. La \nInstituci\u00f3n de Salud, con sus barreras \nedilicias y burocr\u00e1ticas para el acceso del \npaciente al m\u00e9dico y a sus demandas, a \nveces degrada a las personas por el des-\nconocimiento de sus derechos, y genera \nhumillaciones sistem\u00e1ticas que provocan \nreacciones violentas. \u00bfSomos conscien-\ntes de engendrar violencia reactiva? \nSe trata al sujeto (persona) como objeto \n(portador de enfermedad, recipiente en \nvez de persona padeciente, paciente) y \ncomo resultado surge la violencia en el \nmostrador, en la cola, en la ventanilla, en \nla sala de espera, en el corredor, en la \nsala de rayos, en la sala de operaciones, \nen el despacho de medicaci\u00f3n, en el \nconsultorio m\u00e9dico.  \nToda acci\u00f3n sanitaria, independiente-\nmente de sus caracter\u00edsticas, es violenta \ncuando no respeta los derechos del \npaciente, aunque su objetivo sea hacer \nel bien. \nEs que existe la violencia ejercida por el \npersonal de la salud contra los pacientes \n\u00bfpero ser\u00e1 que la negamos? \u00bfy contra \ncolegas?, \u00bfacaso no existen las con-\nductas disruptivas o no profesionales \nde colegas? Creo debemos ver las dos \ncaras de la moneda, no ver con un solo \nojo y preguntarnos \u00bfcu\u00e1n violentos po-\ndemos ser? \nEn suma: el personal y las instituciones \nson capaces de ser agentes agresores. \nNo es f\u00e1cil reconocerlo, pero es el primer \npaso para evitarla.  \nEncuestas de opini\u00f3n, de hace ya algu-\nnos a\u00f1os, mostraron que la poblaci\u00f3n 42\nvisualiza a la profesi\u00f3n m\u00e9dica como \nm\u00e1s interesada en los valores materia-\nles. Y asimismo muestran paciente con \nquejas de sentirse poco escuchados, \nm\u00e9dicos que les dedicaban escaso tiem-\npo, con actitud de permanente apuro, \ncon prolongados per\u00edodos de espera por \nparte de la poblaci\u00f3n que consulta para \npoder acceder a la misma. Destacan \nsobremanera la ausencia de semiolog\u00eda \nf\u00edsica de parte del m\u00e9dico, la escasa \nconsideraci\u00f3n de la autonom\u00eda del enfer -\nmo y las dificultades de comunicaci\u00f3n, \ncon el resultado de que, frecuentemente, \nlos pacientes terminaron por no enten-\nder nada de lo que el m\u00e9dico pretendi\u00f3 \ncomunicar. Se constat\u00f3 tambi\u00e9n que los \nm\u00e1s j\u00f3venes y educados son los m\u00e1s \nexigentes y aut\u00f3nomos. \nEs que \u201cEl paciente deber\u00eda contar \ncon un m\u00e9dico que fuera capaz de \nescuchar con atenci\u00f3n, de observar \ncuidadosamente, de comunicarse \ncon comprensi\u00f3n, y que tambi\u00e9n \nfuera un cl\u00ednico efectivo\u2026\u201d,  tal como \nexpres\u00f3 la Declaraci\u00f3n de Edimburgo. \nConferencia Mundial sobre Educaci\u00f3n \nM\u00e9dica, ya en 1988.\nEl \u201ctrato humano\u201d requiere del lengua-\nje, de un cuidado especial en la relaci\u00f3n \nasistencial, de conocimientos del profe-\nsional sobre s\u00ed mismo y de su relaci\u00f3n \ncon el otro, del an\u00e1lisis de la posible om-\nnipotencia narcisista propia y el potencial \ndesconocimiento del otro. \nEl trastorno narcisista de la personali-\ndad y sus formas menores (frecuentes \nen nuestra profesi\u00f3n), son condiciones \nque predisponen a la violencia en tanto \ntienden a desconsiderar al \u201cotro\u201d, a no \nrespetar el derecho de ser reconocido \ncomo persona, alentando la intolerancia, \nla soberbia en el trato, la omnipotencia \ny la ausencia de modestia. \u201cOh! Se\u00f1or \naleja de mi la idea de que todo lo \npuedo\u201d advert\u00eda Maim\u00f3nides.\nNos hemos formado estudiando enfer -medades, y la persona como objeto, hoy \nproponemos un giro copernicano, hacia \nla Medicina Basada en la Persona. No \nhay moral sin el Otro. Poco o nada vale la \nbio\u00e9tica sin el otro. Si consideramos que \nlos hombres habitamos en el lenguaje, \ncomo lo expresara Heidegger, comparti-\nremos que no hay \u00e9tica sin lenguaje, sin \nentendimiento con el otro. Sin lenguaje \nel otro no existe (pero el lenguaje no es \nsolo oral). \nEl lenguaje (idioma) cient\u00edfico \u201cobjetivo\u201d es \najeno al paciente al cual excluye y \u201ccosi-\nfica\u201d (de hecho, lo transforma en objeto); \npuede violentar la relaci\u00f3n m\u00e9dico pa-\nciente. El paciente no comprende lo que \nle dicen; se habla de \u00e9l, sin que sepa de \nqu\u00e9 est\u00e1n hablando con la convicci\u00f3n \nque su destino est\u00e1 en juego. \nCuando el lenguaje incluye al paciente, \nse lo humaniza y se lo convierte en un \nigual, participa con el equipo asistencial, \nda su consentimiento y \u201cjuega\u201d contra la \nenfermedad en el mismo equipo que su \nm\u00e9dico y equipo. Se compromete y par -\nticipa. El Consentimiento \u201cesclarecido\u201d \nes el gran instrumento de esta comuni-\ncaci\u00f3n \u00e9tica (lamentablemente lo vemos \na veces mal utilizado, como un requisito \nadministrativo, de medicina defensiva, \ncuando bien usado se opondr\u00eda a la vio-\nlencia).\nCuando la relaci\u00f3n con el otro se basa \nen el lenguaje, ya se parte de reconocer \nun cierto grado de igualdad, y se aleja \nde la violencia, \u201cpues \u00e9sta se ejerce \ncontra lo otro del otro, mientras que el \nlenguaje descubre lo mismo del otro.\u201d   \n(Fernando Savater). Se corre el riesgo de \np\u00e9rdida de la esencia de la acci\u00f3n \nterap\u00e9utica m\u00e9dica reduci\u00e9ndolo a un \nacto mec\u00e1nico mediado por un contrato \nen donde subyacen otros intereses, que \ndesvirt\u00faan el inter\u00e9s por la persona como \ntal y favorecen la relaci\u00f3n fr\u00eda o de consu-\nmo (\u201cusuario\u201d) y se potencian reclamos y \nviolencias. La base fundamental para prevenir la \nviolencia, es la comunicaci\u00f3n y la edu-\ncaci\u00f3n, de donde resurgir\u00e1 el respeto de \nlos principios \u00e9ticos de la profesi\u00f3n y la \nsignificaci\u00f3n simb\u00f3lica del acto m\u00e9dico. \nRecordemos como Freud catalogaba a \nla palabra como el medio m\u00e1s poderoso \ncon el cual un hombre puede terminar \ninfluyendo en el otro. Surge el respeto \nnaturalmente cuando se permite que la \nsubjetividad ingrese libremente en la rela-\nci\u00f3n asistencial o sanitaria.\nPero frente al hecho consumado: denun-\ncia y no pasarlo por alto. Tomarlo luego \ncomo los eventos adversos, como ense-\n\u00f1anza para medidas de prevenci\u00f3n. \nNo podemos desconocer que la realidad \ncara a cara es a veces agresiva, cada \nvez m\u00e1s, y que se trata de una amenaza \nsin posibilidades, o muy pocas, de una \nestructura de defensa. Veremos c\u00f3mo \nproceder ocurrido un episodio de violen-\ncia. Ocurrida la violencia hacia el profe-\nsional, no se debe omitir dejar constancia \nen la historia cl\u00ednica de la agresi\u00f3n sufri-\nda, lo cual es altamente recomendable \na los fines asistenciales, m\u00e9dico-legales \ny \u00e9ticos. No olvidar adem\u00e1s la denuncia \ndel hecho. Sugerimos el uso de los for -\nmularios que existen para estos eventos.\nLos profesionales que han sido v\u00edctima \nde agresi\u00f3n admiten que han cambiado \nsustancialmente su estilo de trabajo con \nlos pacientes. Frecuentemente con incli-\nnaci\u00f3n a una medicina a la defensiva y \ncuando no de complacencia. Remedan \nsus relatos el S \u00edndrome de Herm\u00f3genes \ny m\u00e1s a\u00fan al S\u00edndrome de Adriano. En \ncuanto a las repercusiones m\u00e1s alejadas, \nexiste un evidente riesgo de \u201cburnout\u201d  \no S\u00edndrome de Tom\u00e1s con las consi-\nguientes secuelas ps\u00edquicas.\nDr. Guido BerroProfesor de Medicina Legal de la \nUniversidad CLAEH\nPunta del Este, Maldonado43\nA partir de la aprobaci\u00f3n de la Ley N\u00b0 \n18.360 (\u201cDESFIBRILADORES EXTER-\nNOS AUTOM\u00c1TICOS\u201d-DEAs) en el \na\u00f1o 2008 y su reglamentaci\u00f3n al a\u00f1o \nsiguiente, se fortalece la esperanza que \nm\u00e1s uruguayos puedan ser resucitados \nexitosamente de un paro card\u00edaco por \nmuerte s\u00fabita.\nPrevio a esas fechas ya hab\u00eda en nuestro \npa\u00eds varias personas resucitadas con \nDEAs, una de ellas en Maldonado, segu-\nramente fruto de una estrategia que co-\nmenzara a\u00f1os anteriores y que consist\u00eda \nen capacitar a la comunidad fernandina \nen maniobras b\u00e1sicas de resucitaci\u00f3n. \nEs de destacar tambi\u00e9n el trabajo rea-\nlizado para que grandes superficies \ncomerciales, hoteles, clubes deportivos, \nrestaurantes, etc. tuvieran DEAs, incluso \nantes de la aprobaci\u00f3n de la Ley.\nEn el a\u00f1o 2011 se concreta el acuerdo \nentre la Comisi\u00f3n Honoraria para la Salud \nCardiovascular (CHSCV) y la Direcci\u00f3n \nDepartamental de Salud de Maldonado, \nbajo la direcci\u00f3n en esa \u00e9poca de la Dra. \nBeatriz Lageard y luego continuado por \nla Dra. M\u00f3nica Otorm\u00edn y en la actualidad por la Dra. Mary Ara\u00fajo. Es as\u00ed como se \nforma el grupo CERCA, con un equipo \nde personas capacitadas por la CHSCV \ncomo instructores en maniobras b\u00e1sicas \nde resucitaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n del DEA.\nEl compromiso es trasmitir y capacitar a \nnuestra comunidad en la estrategia lla-\nmada \u201cCadena de la Supervivencia\u201d, \nbasada en el reconocimiento precoz del \nparo card\u00edaco-muerte s\u00fabita (persona \nque presenta un colapso brusco, no res-\nponde y no respira), en el inicio r\u00e1pido del \nMasaje Card\u00edaco Externo y utilizaci\u00f3n del \nDEA apenas se disponga de uno, para \ncompletar la asistencia con la llegada del \nequipo m\u00e9dico.\nActualmente el grupo CERCA est\u00e1 for -\nmado por los Guardavidas Carlos Cur -\nbelo, Ariel Machado, Edinso Machado y \nPablo Techera, los Licenciados en Enfer -\nmer\u00eda Lorena \u00c1lvarez, David Casanova \ny Ferm\u00edn Garc\u00eda y los m\u00e9dicos Marcelo \nCabrera, Federico Machado, Pablo Ro-\ndr\u00edguez y F\u00e9lix Rivedieu, representantes \nde las instituciones de salud del departa-\nmento, p\u00fablicas y privadas y de la Inten-\ndencia Departamental de Maldonado.Programa CERCA, Maldonado\n44\nEn un trabajo sin pausa se ha capacitado, entre muchos otros, \na gran parte del personal de salud y municipal de todo el \ndepartamento.\nCon el impulso que nos dan los cada vez m\u00e1s frecuentes casos \nde pacientes resucitados exitosamente, es que seguimos \ntrabajando con la idea que, en Maldonado, sea en el momento \ny en el lugar que sea, si se encuentra a una persona ca\u00edda, \nque no responde y no respira, haya alguien que est\u00e9 pronto y \ncapacitado para actuar.\nDr. F\u00e9lix RivedieuEspecialista en Cardiolog\u00eda\nInstructor de Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca\nDirector del Programa CERCA\nGregorio Aznares, Maldonado 45\nLos avances cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos han \nhecho cada vez m\u00e1s complejo y costoso \nel proceso asistencial. El incremento de \ncostos y la variabilidad de los resultados \nobtenidos motiva el inter\u00e9s por aumentar \nel conocimiento y la comprensi\u00f3n de \nla actividad que realizan los hospitales. \nFrente al volumen de recursos implicados, \nel conocimiento de la producci\u00f3n de los \nservicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica es escaso \ny el nivel de informaci\u00f3n no permite \nconocer adecuadamente cu\u00e1les son los \nproblemas de salud m\u00e1s frecuentemente \natendidos, c\u00f3mo son tratados, con \nqu\u00e9 costo y con qu\u00e9 resultados. En \nel \u00e1mbito hospitalario la actividad se \nha medido durante mucho tiempo a \ntrav\u00e9s de indicadores cuantitativos, sin \nconsiderar ning\u00fan componente cl\u00ednico. \nEs a finales de la d\u00e9cada de 1970 que \nse ponen a disposici\u00f3n de los hospitales \nherramientas de medici\u00f3n del \u201cproducto \nhospitalario\u201d basadas en par\u00e1metros \ncl\u00ednicos. Para ello se desarrolla el \nconcepto de casu\u00edstica hospitalaria \n\u201ccase-mix\u201d, que representa la respuesta \ndel hospital a las diversas tipolog\u00edas de \npacientes que se asisten. El producto \nhospitalario es heterog\u00e9neo y dif\u00edcil de \nmedir y comprende m\u00e1s de 14.000 \ndiagn\u00f3sticos, 5.000 procedimientos y, \npor ende, millones de combinaciones. \nLos Sistemas de Clasificaci\u00f3n de \nPacientes (SCP) del tipo de los Grupos \nRelacionados por el Diagnostico (GRD) \ntienen como objetivo medir el producto \nhospitalario y fueron concebidos por el \nDr. Fetter y su equipo de investigaci\u00f3n de la Universidad de Yale (EEUU) en 1980. \nLos GRD relacionan las caracter\u00edsticas \ncl\u00ednicas de los pacientes con los costos \nincurridos. La definici\u00f3n cl\u00e1sica es \naportada por Fetter: \u201cLos GRD son un \nsistema de clasificaci\u00f3n de pacientes que \nse basa en la agrupaci\u00f3n de los mismos, \nque egresan de un hospital, a partir de la \ninformaci\u00f3n contenida en la hoja de cierre \nde la historia cl\u00ednica, conformando grupos \nhomog\u00e9neos en cuanto a consumo de \nrecursos y con coherencia cl\u00ednica\u201d. Son \nutilizados ampliamente en EEUU desde \n1983, como base de un sistema de \npago prospectivo y para el reembolso de \ntodas las hospitalizaciones que genera el \nsistema de atenci\u00f3n estadounidense. En \nEuropa y Asia tambi\u00e9n han adquirido una \nrelevancia fundamental. Sin embargo, en \nAm\u00e9rica del Sur a\u00fan no se ha extendido \nmasivamente su utilizaci\u00f3n.\nExperiencias de trabajo en \nUruguay\nSomos un grupo de profesionales \nm\u00e9dicos, de diferentes especialidades, \nlicenciados, contadores e \ninform\u00e1ticos,\u00a0que realizamos la primera \nimplementaci\u00f3n de los \u201cGrupos \nRelacionados por el Diagn\u00f3stico \u201c(GRD) \nen Uruguay en el a\u00f1o 2007.  \nEsta implementaci\u00f3n se realiz\u00f3 en \nel Sanatorio Americano de la ciudad \nde Montevideo; actualmente se ha \nincorporado la herramienta de los GRD \na los procesos de registro y gesti\u00f3n \nhabituales del Sanatorio Americano. El \nSanatorio Americano cuenta con 220 Grupos Relacionados por Diagn\u00f3sticos: una herramienta de gesti\u00f3n cl\u00ednica y de costos46\ncamas y 12.000 egresos al a\u00f1o.  \nEl mismo equipo realiz\u00f3 la \nimplementaci\u00f3n en la \u201cAsistencial M\u00e9dica \nDepartamental de Maldonado\u201d AMDM \nen \u00a0los Sanatorios Cantegril y San \nCarlos, a partir del a\u00f1o 2012; se trata \nde dos sanatorios de 100 y 40 camas \nrespectivamente, con 9.000 egresos \ntotales anuales.  \nDistintos integrantes del grupo hab\u00edan \nparticipado en experiencias de gesti\u00f3n, \ncon la herramienta de los GRD, en \nEEUU, Universidad de Carolina del Norte \ny en Espa\u00f1a, en la Fundaci\u00f3n Gim\u00e9nez \nD\u00edaz, en Madrid y en la Universidad \nPolit\u00e9cnica de Valencia.  \nA lo largo de estos a\u00f1os, hemos utilizado \ndistintas formas de agrupaci\u00f3n de \nlos pacientes, en la primera etapa a \ntrav\u00e9s de los algoritmos de Health Care \nFinancing Administration (HCFA). La \nsegunda etapa, durante los a\u00f1os 2008 a \n2011, la agrupaci\u00f3n la efectuamos con \nlos Internacionales Refinados (IR) GRD, \ncon licencias anuales adquiridas a 3M a \ntrav\u00e9s de la representaci\u00f3n de SIGESA. \nEn la tercera etapa, desde 2011 a la fecha, estamos utilizando, con buen \nresultado, los UNU-GRD; agrupador \ncreado por t\u00e9cnicos del Instituto para la \nSalud Global (Malasia) de la Universidad \nde Naciones Unidas.  \nSe particip\u00f3 y se presentaron trabajos \nen los congresos de la Patients \nClassification Systems International \n(PCSI) de Lisboa, Portugal, a\u00f1o 2008 y \nFukuoka, Jap\u00f3n, a\u00f1o 2009.  \nSe public\u00f3 el trabajo: \u201cGrupos \nRelacionados por el Diagn\u00f3stico (GRD) \nExperiencia con IR-GRD en Sanatorio \nAmericano. Uruguay\u201d. E. Paolillo, U. \nRussi, D. Cabrera, L. Martins, A. Scasso, \nM. Constant\u00edn, M. Ferreira, F. Flores, D. \nGenta, J. \u00c1lvarez\u00a0Vol.24 - N\u00ba 4 - Dic. \n2008 \u00a0Revista M\u00e9dica del Uruguay.  \nEn los a\u00f1os 2010 y 2011 se realiz\u00f3 un \nconvenio con el Instituto para la Salud \nGlobal de la\u00a0 Universidad de Naciones \nUnidas con el objetivo de difundir la \nmetodolog\u00eda de los GRD en la regi\u00f3n sur \nde Am\u00e9rica.  \nEn el a\u00f1o \u00a02014, en la Universidad de \nISALUD de Buenos Aires, Argentina, se \ndict\u00f3 el curso: \u201cGRD Optimizaci\u00f3n de recursos con coherencia cl\u00ednica.\u201d\u00a0  \nNuestro equipo ha dictado regularmente \nen el marco de la Maestr\u00eda en Direcci\u00f3n \nde Empresas de Salud (MDES) de \nla Universidad de Montevideo (UM) \nun curso introductorio sobre el tema. \nEn el a\u00f1o 2016 se public\u00f3 en la \nRevista M\u00e9dica del Uruguay el trabajo:  \n\u201cSiniestros de tr\u00e1nsito, los Grupos \nRelacionados por el Diagn\u00f3stico y los \ncostos hospitalarios. Caracter\u00edsticas \ncl\u00ednicas y costos de 740 pacientes \nhospitalizados por siniestros de \ntr\u00e1nsito en el trienio 2012-2014 en La \nAsistencial M\u00e9dica Departamental de \nMaldonado, Uruguay\u201d. E. Paolillo, A. \nScasso, F. Torres, G. Barrios, G. Tavares, \nZ. Ahmed, D. Genta, S. Tortorella, P . \nTort.\u00a0Vol.32 - N\u00ba 1 - Mar. 2016. Dicha \nrevista le otorg\u00f3 a este art\u00edculo el 2\u00b0 \npremio compartido en la categor\u00eda \ntrabajos originales publicados en ese \na\u00f1o. Actualmente, en conjunto con la \nFacultad de Medicina del CLAEH se est\u00e1 \nrealizando una investigaci\u00f3n a prop\u00f3sito \nde los Infartos Agudos de Miocardio en \nla zona.\nLic. Diego Genta Dr. Elbio Paolillo47\nConsideramos a la Reforma de la Salud, \ncomo la reforma estructural m\u00e1s impor -\ntante encarada por nuestro pa\u00eds en las \n\u00faltimas d\u00e9cadas.\nComo punto de partida de nuestro ba-\nlance, nos interesa resaltar que tenemos \nmemoria, que nos acordamos de cu\u00e1l \nera la situaci\u00f3n del Sistema de Salud una \nd\u00e9cada y media atr\u00e1s.\nSistema enormemente fragmentado, \nmutualistas que daban quiebra y cerra-\nban, muchos trabajadores que perd\u00edan \nsus puestos de trabajo y los usuarios a \nlo largo y ancho del territorio nacional, \nponi\u00e9ndose al hombro hasta la \u00faltima \npolicl\u00ednica, asumiendo el rol de un estado \nausente.\nJunto a reconocer que tenemos memo-\nria, tambi\u00e9n queremos decir que ya pas\u00f3 \nm\u00e1s de una d\u00e9cada y que las carencias \nque el sistema tiene, no se explican \nsolamente por la situaci\u00f3n de la cual se \nviene; no todo lo que est\u00e1 mal se debe \na lo heredado del per\u00edodo anterior a la \nReforma.\nTratando de mantener un equilibrio en-\ntre esos dos t\u00e9rminos: tener memoria, \nacordarnos de d\u00f3nde venimos y al mis-\nmo tiempo manifestar que ya pasaron \nm\u00e1s de 10 a\u00f1os del SNIS, es que como \nusuarios organizados queremos aportar \nnuestra visi\u00f3n sobre cuales son a nuestro \nentender los principales nudos del SNIS. \nEn este primer trabajo, vamos a enu-merar 7 puntos, que nos parece son \nlos principales nudos de los que habl\u00e1-\nbamos m\u00e1s arriba y que entendemos \nhay que encarar para poder sostener y \nprofundizar la Reforma. Por razones de \nespacio, en esta entrega desarrollaremos \ns\u00f3lo los dos primeros.\n1. Cambio en el modelo de atenci\u00f3n. \n2. Distribuci\u00f3n de RRHH en el terri-\ntorio. \n3. Renta oculta como salario.\n4. Complementaci\u00f3n.\n5. Ajuste del Sistema.\n6. Participaci\u00f3n social.\n7. Rector\u00eda.\n1. Cambio en el modelo de atenci\u00f3n. \nDe los tres pilares en que se bas\u00f3 la \nReforma; cambio en el modelo de finan-\nciamiento, cambio en el modelo de ges-\nti\u00f3n y cambio en el modelo de atenci\u00f3n; \nconsideramos que el gran debe, la gran \ncarencia en estos 10 a\u00f1os, es lo, poco \nque se avanz\u00f3 en el cambio en el mo-\ndelo de atenci\u00f3n. El objetivo de cambiar \nel modelo de atenci\u00f3n est\u00e1 basado en \npriorizar el primer nivel. Es decir, prevenir \ny promover haciendo centro en la sa-\nlud y no en la enfermedad. En muchas \n\u00e1reas, el Sistema de Salud de nuestro \npa\u00eds est\u00e1 altamente mercantilizado, y \nen esas \u00e1reas, el negocio no es la \nsalud sino la enfermedad. Esa es la raz\u00f3n principal por la que no se ha \navanzado en el cambio en el modelo \nde atenci\u00f3n. Si los organismos recto-\nres de la Reforma, no cumplen su rol \nexigiendo y controlando que se invierta \nen el primer nivel de atenci\u00f3n, la reforma \nseguir\u00e1 estancada en uno de sus pilares \nfundamentales.\n2. Distribuci\u00f3n de RRHH en el terri-\ntorio. \nExiste una enorme inequidad en la distri-\nbuci\u00f3n de RRHH en el territorio nacional. \nMontevideo y el \u00c1rea Metropolitana con \nel 45% de la poblaci\u00f3n, concentran \naproximadamente el 73% de los RRHH \nen salud. Hay entre un 27 y un 28% \npara todo el resto de la Rep\u00fablica, y de \nellos, s\u00f3lo el 8% se encuentra al norte \ndel Rio Negro. Sabemos que este es un \nproblema multicausal, que no se resuelve \nf\u00e1cilmente ni en poco tiempo. Debemos \ntratar esta situaci\u00f3n y empujar para que \nhaya propuestas serias, en el sentido de \nabrir un proceso que lleve a resolver este \ntema que tiene consecuencias pr\u00e1cticas \nmuy negativas para much\u00edsimos compa-\ntriotas. Se supone que, en esta sociedad \nde libre mercado, no se puede obligar \na nadie a trabajar donde no quiere, Al \nmismo tiempo los usuarios de la salud \ntenemos establecido en la constituci\u00f3n y \nen las leyes que crearon el SNIS, el dere-\ncho a recibir el mismo nivel de atenci\u00f3n \nsin importar done vivamos. En esto, hay \nclaramente un choque de derechos \ny se hace necesario, explicitarlo, \nhacerlo visible y empezar a debatirlo \ncon el objetivo de abrir un camino \nque conduzca a resolverlo. Si esto no \nse resuelve, aquello de que todos tene-\nmos derecho al mismo nivel de atenci\u00f3n, \nno pasa de ser s\u00f3lo una declaraci\u00f3n de \nbuenas intenciones sin ning\u00fan resultado \npr\u00e1ctico.\nN\u00e9stor GurruchagaMovimiento Nacional \nde Usuarios de la Salud \nP\u00fablica y Privada.\n10 a\u00f1os del SNIS.\nBalance y propuestas con mirada de los usuarios organizados.48\nEn v\u00edsperas de un nuevo aniversario \ny en momentos que la Organizaci\u00f3n \nPanamericana de la Salud recomienda \nse fortalezcan los centros de \nhemoterapia, nos es grato, a trav\u00e9s \nde esta publicaci\u00f3n, abrir las puertas \ndel Hemocentro Regional de Medicina \nTransfusional de Maldonado para dar \na conocer la labor que desarrollamos \ndesde hace una d\u00e9cada.\nLa OPS propone a los pa\u00edses asociados, \nel fomento de servicios nacionales \nintegrados para la donaci\u00f3n, con el fin \nde garantizar la calidad y seguridad \nde la sangre y los hemocomponentes \nen el momento y lugar donde se \nnecesiten. Adem\u00e1s de la generaci\u00f3n de \ninfraestructura, la organizaci\u00f3n destaca el aumento de la donaci\u00f3n voluntaria como \nclave de los sistemas de salud eficaces.\nEl Hemocentro Regional Maldonado es el \nprimero y \u00fanico de estas caracter\u00edsticas \nen el pa\u00eds; es un servicio p\u00fablico que \ndepende del Servicio Nacional de Sangre \ny pertenece a la Administraci\u00f3n de los \nServicios de Salud del Estado (ASSE). \nCentraliza la donaci\u00f3n y producci\u00f3n de \nhemocomponentes de la regi\u00f3n este \ndel pa\u00eds: Maldonado, Rocha, Lavalleja, \nTreinta y Tres y Cerro Largo. \nEl objetivo primario es la colecta \ny administraci\u00f3n de los recursos \nsangu\u00edneos de la zona que d\u00e9 respuesta \na su demanda. Los altos niveles \nde recolecci\u00f3n y compromiso de la comunidad han permitido pasar ese \nl\u00edmite geogr\u00e1fico y dotar a hospitales \np\u00fablicos de la capital y del resto del pa\u00eds \ndel insustituible elemento. Actualmente \nproveemos al Hospital Pereira Rossell, \nMaciel, Militar, entre otros. Adem\u00e1s, \nsomos el principal suministrador del \npa\u00eds del programa de intercambio de \nplasma por hemoderivados, resultado \ndel acuerdo del Ministerio de Salud \nP\u00fablica con la Planta de Hemoderivados \nde la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, \nArgentina. Mediante este acuerdo, el \nplasma no empleado en transfusiones \nse env\u00eda a la Universidad de C\u00f3rdoba \ny retorna al pa\u00eds como medicamentos: \nAlb\u00famina, Inmunoglobulina y Factor VIII \nde la coagulaci\u00f3n.Sangre segura y de calidad desde la regi\u00f3n este del Uruguay.\n49\nTras a\u00f1os de perfeccionamiento \nde nuestros procesos, obtuvimos \nla certificaci\u00f3n UNIT \u2013 ISO 9001-\n2015, convirti\u00e9ndonos en la primera \ndependencia de ASSE de la regi\u00f3n \neste que certifica todos sus sistemas \nde gesti\u00f3n. El reconocimiento de esta \nnorma implica que nuestra instituci\u00f3n \nest\u00e9 dedicada a la mejora continua de \ntodos los procesos a fin de satisfacer los objetivos propios y los de nuestros \nusuarios, favoreciendo la calidad del \nservicio, siendo pioneros en sistemas \ninnovadores en la captaci\u00f3n y fidelizaci\u00f3n \nde donantes. Es as\u00ed que cumplimos \ncon los est\u00e1ndares nacionales e \ninternacionales de calidad y seguridad, \nlo que nos permite una correcta \nracionalizaci\u00f3n del producto y el alcance \nde \u00edndices de descarte por debajo de lo establecido por la OPS. Optimizamos \nlos recursos humanos, t\u00e9cnicos y \necon\u00f3micos. Apostamos fuertemente a \nla educaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la donaci\u00f3n \naltruista y repetitiva de sangre, siendo \nreconocidos internacionalmente como \nun centro modelo por nuestra gesti\u00f3n \n\u00e9tica, profesional y por la excelencia de \nlos servicios prestados.\n50\nMayor demanda\nLa zona que cubrimos tiene 400 \nmil residentes y m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de \nvisitantes en temporada estival. El \npaulatino crecimiento poblacional, el \nflujo de turistas, el aumento del parque \nautomotor y de la siniestralidad provocan \nuna mayor demanda de sangre.\nAntes que existiera el Hemocentro, \nel departamento de Maldonado \ncontaba con 3 mil donantes al a\u00f1o, \ncifra insuficiente para las necesidades \nrequeridas. Adem\u00e1s de la escasez \nde donantes, no hab\u00eda una correcta \nracionalizaci\u00f3n de los recursos. Por \nejemplo, los donantes para pacientes del \ninterior internados en Montevideo deb\u00edan \ntrasladarse a la capital para hacerlo. \nEste inconveniente fue visualizado por \nun grupo de personas que comenz\u00f3 \na trabajar y so\u00f1ar en un banco de \nsangre local que centralizara el servicio \ny optimizara los procedimientos para \ndar una mejor respuesta a donantes y \npacientes. \nVecinos, empresarios y profesionales se \nmovilizaron para impulsar la idea, dise\u00f1ar \nel edificio y conseguir fondos para su \nrealizaci\u00f3n. Pasaron m\u00e1s de diez a\u00f1os \nentre el plan inicial y la concreci\u00f3n del \nproyecto. Hasta que, el 20 de octubre \nde 2009 con la anuencia del Ministerio \nde Salud P\u00fablica abrimos las puertas de \nnuestra sede ubicada en la ciudad de \nMaldonado, contigua al hospital Dr. Elbio \nRivero.Fundaci\u00f3n Hemovida \nAquel grupo heterog\u00e9neo que se \nfortaleci\u00f3 con el paso del tiempo, se \nconstituy\u00f3 en la Fundaci\u00f3n Hemovida \nque contin\u00faa acompa\u00f1ando cada acci\u00f3n \ndel Hemocentro. \nCon su labor inicial, permiti\u00f3 que nuestra \nsociedad se sensibilizara sobre la \nimportancia de la donaci\u00f3n de sangre \ny que distinguiera al centro como una \ninstituci\u00f3n de referencia, valorado por \nla comunidad. Hemovida no solo fue \npromotora del Hemocentro, sino que, \nuna vez instalado, tambi\u00e9n so\u00f1\u00f3 acercar \nel mismo servicio a los lugares m\u00e1s \nalejados de la regi\u00f3n. La adquisici\u00f3n de \nla Unidad M\u00f3vil de Colectas de Sangre, \nque la denominamos Hemobus, fue una \ninversi\u00f3n realizada por esta fundaci\u00f3n y \npuesta al servicio de ASSE para facilitar \nla captaci\u00f3n de donantes. Actualmente, \nla sociedad civil Hemovida propicia la \nadquisici\u00f3n de materiales, equipamiento, \nmantenimiento del edificio y financia la \nformaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n del personal.\nFormaci\u00f3n \nLa conexi\u00f3n con instituciones de \nconocimiento es fundamental para el \ndesarrollo de capacidades, por ello \ndesde nuestra inauguraci\u00f3n firmamos \nun convenio con la Escuela Uruguaya \nde Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (EUTM) para que \nestudiantes de la carrera de t\u00e9cnico en \nHemoterapia pudieran utilizar nuestra \ninfraestructura en las pasant\u00edas que \nson parte de su formaci\u00f3n. Fuimos \nla primer Unidad Docente Asistencial \n(UDA) en la regi\u00f3n e impulsores del desarrollo de la carrera de t\u00e9cnico en \nHemoterapia en el Centro Universitario \nRegi\u00f3n Este de la UDELAR. Desde 2018 \nLa Escuela Universitaria de Tecnolog\u00eda \nM\u00e9dica (EUTM), facultad de Medicina \nforma profesionales en Maldonado. \nLos acuerdos alcanzados con \norganizaciones l\u00edderes a nivel mundial \ncomo los hemocentros de Barcelona \ny Valencia permiten el intercambio y \nla profundizaci\u00f3n de conocimiento de \nnuestros t\u00e9cnicos. Desde el Hemocentro, \nalentamos, e impulsamos a participar en \ndecenas de congresos internacionales; \ncreamos las condiciones para que se \npuedan presentar trabajos, muchos \nde los cuales han sido premiados en \ndistintos pa\u00edses de Am\u00e9rica. \nConectados\nEn el Hemocentro contamos con \nuna red solidaria que permite obtener \nel insustituible recurso, los diversos \nconvenios suscriptos con instituciones \np\u00fablicas y privadas, organizaciones \nsociales, culturales, deportivas, gremiales \npermiten acceder a nuevos donantes y \nmantener activos a los que repiten. \nIdeamos y llevamos adelante el \nPrograma Educativo, con el apoyo \nde ANEP , por el cual nos vinculamos \na instituciones p\u00fablicas y privadas de \nla regi\u00f3n para sensibilizar a los m\u00e1s \npeque\u00f1os sobre la importancia de la \ndonaci\u00f3n. El trabajo se inicia con la visita \nal Hemocentro donde los escolares, \nliceales y estudiantes de UTU reciben \nmaterial escrito y una charla explicativa \na cargo de t\u00e9cnicos. Luego generamos \nconjuntamente piezas audiovisuales 51\ncon sus testimonios que son usados en \ndistintas campa\u00f1as para la b\u00fasqueda \nde donantes. Finalmente, el Hemobus \nllega al centro educativo para concretar \nlas donaciones. Estas jornadas son \nlargamente esperadas por directores, \nmaestros y ni\u00f1os que las viven con \nla emoci\u00f3n a flor de piel. El valor del \naprendizaje los convierte en promotores \ncalificados y promueve los valores \nimpl\u00edcitos en la donaci\u00f3n: solidaridad, \ncompromiso, responsabilidad hacia \nla vida. Los frutos de este modelo de \ncaptaci\u00f3n de donantes ya est\u00e1n a la vista \npuesto que hemos comenzado a recibir \na quienes fueran promotores en sus \ninstitutos de ense\u00f1anza siendo ni\u00f1os, \nhoy convertidos en donantes.\nDebido a que los siniestros de tr\u00e1nsito \nconcentran, en nuestro pa\u00eds, una \nimportante demanda de sangre \ncomprendimos que la promoci\u00f3n del \nrespeto a las normas y el uso de los \nelementos de seguridad como cintur\u00f3n \ny casco resulta clave. El Programa \nEducativo acerca a escolares de \nMaldonado, Rocha, Lavalleja, Treinta \ny Tres y Cerro Largo a la Escuelita de \nTr\u00e1nsito de la Intendencia de Maldonado \nubicada en el parque La Loma. All\u00ed los \npeque\u00f1os reciben una clase sobre \ncirculaci\u00f3n y tr\u00e1nsito seguro a cargo \nde inspectores y experimentan los conocimientos adquiridos, apoyado \ncon material gr\u00e1fico producido por el \nHemocentro. El aprendizaje de buenas \npr\u00e1cticas en el tr\u00e1nsito resulta altamente \npositivo y motiva a los escolares a \nreplicarlo en sus familias y entorno \ncercano.\nInnovar es vida\nNuestro horizonte se ampli\u00f3 tambi\u00e9n, \ncon los convenios de licencias de \nconducir firmados con las intendencias \nde Maldonado, Lavalleja y Rocha que \npermite a los conductores que donen \nsangre exonerar el costo del documento. \nEste innovador plan nos ha permitido \nobtener resultados altamente positivos \nen distintas \u00e1reas y avala la idea que \npara obtener resultados diferentes es \nnecesario hacer cosas distintas. Con \neste acuerdo, hemos colaborado en \nla regularizaci\u00f3n de conductores que \ncirculaban sin habilitaci\u00f3n, obtuvimos \nnuevos donantes de franjas etarias \nj\u00f3venes, de los cuales el 60% de vuelve \na hacerlo de forma altruista.\nEl brazo solidario de la \nregi\u00f3n este\nCada a\u00f1o tenemos el orgullo de contar \ncon 25 mil donaciones de sangre, \nplasma o plaquetas destinada a \npacientes de la regi\u00f3n este y donde \nse requiera. El Hemocentro Regional de Maldonado es, seg\u00fan el Servicio \nNacional de Sangre, el banco reserva \ndel pa\u00eds, aportando el 25% de lo que se \ncolecta en Uruguay. Estos resultados \nson fruto de la conciencia social \nalcanzada respecto a la importancia de \nla donaci\u00f3n de sangre, las campa\u00f1as \nque se realizan, el desarrollo de nuevos \nprogramas y los sistemas de captaci\u00f3n y \nfidelizaci\u00f3n de donantes voluntarios y, sin \nduda, corolario del compromiso de una \nsociedad educada y solidaria.\nDirecci\u00f3n Hemocentro\nDr. T om\u00e1s Dawid\nDr. Jorge Curbelo\nCr. Fausto Pereira,\nMaldonado52\nAntecedentes\nComo emergente de una jornada \nauspiciada por FEMI, CMU, ASSE entre \notras instituciones sobre \u201cConvivencia \nen el proceso asistencial\u201d con la \nparticipaci\u00f3n del profesor Guido Berro y \nla Profesora Mariana Blengio en la ciudad \nde Treinta y Tres en junio de este a\u00f1o \ncomentaremos algunas reflexiones que \nhemos compartido en dicha Jornada \nsobre el rol de la MBE y la MCP con sus \nimplicancias en la calidad del proceso \nasistencial y en la calidad de la relaci\u00f3n \nm\u00e9dico paciente\nDesencuentros en equipo \nde salud y pacientes\n\u00bfLas dificultades en la convivencia en \nla relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente son algo \nnuevo?, Karl Jaspers destacado m\u00e9dico \npsiquiatra y   fil\u00f3sofo hace m\u00e1s de 50 \na\u00f1os dec\u00eda \u201cen la medicina moderna d\u00eda \na d\u00eda se logran grandes resultados, pero \nlo asombroso es que en los pacientes y \nlos m\u00e9dicos aumenta la insatisfacci\u00f3n\u201d \nlos pacientes sienten que las consultas \nson breves, sin empat\u00eda, sin un juicio \nadecuado y se les solicitan estudios que \nse perciben como innecesarios.\nEn EEUU seg\u00fan un estudio publicado en \nN Eng J Med en 2017 esto sucede hasta \nen la mitad de las consultas. \nEstamos en una era donde el \nhumanismo ha cedido terreno a la \ninformaci\u00f3n masiva, la tecnolog\u00eda, la no tolerancia a la incertidumbre, el \nmercantilismo y a la creciente ausencia \nde empat\u00eda\nMedicina Basada en la \nEvidencia \nHace m\u00e1s de 25 a\u00f1os surge la \nMedicina Basada en la Evidencia \n(MBE) que tiene como base los grandes \nensayos cl\u00ednicos aleatorizados (ECA), \nfue precursor de \u00e9stos un estudio \nen Inglaterra en 1948 (enfermos \ntuberculosos con estreptomicina/placebo \nBradford y Hart) cambiando el pron\u00f3stico \ndel paciente tuberculoso en forma muy \nsignificativa.\n Los grandes ensayos   inauguran \nuna nueva era con observaciones e \ninvestigaci\u00f3n de calidad determinando \nun gran avance en el conocimiento y \nbeneficios a los pacientes.  \nEn suma, en la MBE el enfoque es \npoblacional y su objetivo primordial es la \ngeneralizaci\u00f3n y la mejora de resultados \nen el promedio de los pacientes.\nNo obstante ello, en la pr\u00e1ctica \ncl\u00ednica se corre el riesgo de extrapolar \nresultados de un ensayo para hacer \ndiagn\u00f3stico y dise\u00f1ar estrategias en \npacientes individuales, hay pacientes \nparecidos, pero siempre a pesar de \nlas coincidencias cl\u00ednicas y paracl\u00ednicas \nser\u00e1n pacientes diferentes.Limitaciones y dificultades \nMBE\nAlgunos problemas   han desvirtuado los \nprincipios fundacionales de la MBE en \nforma creciente, la enorme y creciente \ncantidad de evidencia que se hace \ninmanejable y los intereses comerciales \nde la industria que financia y apoya lo \nque est\u00e1 en l\u00ednea con sus intereses y no \nnecesariamente con el de los pacientes. \nIona Heath, m\u00e9dica de familia y escritora \ninglesa manifiesta que debe ser conocida \nla evidencia con referencia clara a \nsus limitaciones y que siempre debe \naplicarse el criterio de incertidumbre  \nrespecto a riesgo beneficio de aplicarla \nen el paciente individual.\nMedicina Centrada en el \nPaciente\nEl t\u00e9rmino Medicina Centrada en el \nPaciente (MCP) surge hace m\u00e1s de \n20 a\u00f1os, pero su esencia es tan antigua \ncomo la propia medicina. \nWilliam Osler (1849 \u2013 1919) planteaba \nque \u201csi no fuera por la gran variabilidad \nentre los individuos, la medicina bien \npodr\u00eda ser una ciencia y no un arte\u201d\nMara\u00f1\u00f3n, (endocrin\u00f3logo espa\u00f1ol 1887 \n-1960) \u201cno hay enfermedades sino \nenfermos\u201d \nHip\u00f3crates: \u201ces m\u00e1s importante saber \nqu\u00e9 persona sufre la enfermedad que \nsaber qu\u00e9 enfermedad sufre la persona\u201d.\nEl t\u00e9rmino MCP fue introducido por Medicina basada en la evidencia, Medicina personalizada, Medicina de precisi\u00f3n y Medicina centrada en la persona\n\u00bfContradictorias o complementarias?53\nDr. Gerardo Amaral OliveraM\u00e9dico Internista IAC T reinta y T resReferencias\nJos\u00e9 M Ceriani Cernadas MBE, MCP o ambas, (Arch Argent de Pediatr\u00eda 2018)\nSacristan J A MBE y MCP reflexiones (Rev Cl espa\u00f1ola 2013)\nSacristan J A   MCP , M de P y MP , \u00bfde qu\u00e9 estamos hablando?\nJ Millan Nu\u00f1ez - Cort\u00e9z, Serv de Med Interna, Hosp Mara\u00f1\u00f3n, Universidad \nComplutense, Madrid\n(Greenhalgh T y & Co, (EBM a movement in crisis?)\nLa pr\u00e1ctica m\u00e9dica en la era tecnol\u00f3gica\u00b4Gedisi 1988)Michael Balint y sus colegas en 1970 \ncontrast\u00e1ndolo con la Medicina Basada \nen la Enfermedad\nLa situaci\u00f3n salud /enfermedad no \nes algo meramente f\u00edsico, tiene un \ncomponente emocional y tambi\u00e9n social, \nno solo se est\u00e1 enfermos, sino que se \nsiente enfermo\nLa MCP tiene un enfoque individual, \nbusca la particularizaci\u00f3n y la mejora de \nlos resultados sanitarios en los pacientes \nindividuales. Mientras que el anclaje \nconceptual de la MBE es la investigaci\u00f3n, \nel de la MCP es el cuidado m\u00e9dico  \nAvanzar en la incorporaci\u00f3n de la \nMCP en la pr\u00e1ctica cotidiana implica \nun cambio cultural de gran calado, se \ndebe pasar del principio paternalista \nde beneficencia a una relaci\u00f3n \nbasada en la autonom\u00eda en la que la \ntoma de decisiones compartidas y el \nempoderamiento de los pacientes ser\u00e1n \nimprescindibles. Se trata de un cambio \nprofundo en la forma de entender la \nprofesi\u00f3n, un cambio en el que tambi\u00e9n \nla educaci\u00f3n m\u00e9dica se transforme y \ntambi\u00e9n est\u00e9 centrada en el paciente. \nSe deben promover capacidades \n(Comprensi\u00f3n, Compasi\u00f3n, Capacidad \nde Cuidar, de Acompa\u00f1ar) y Actitudes \n(Responsabilidad, Solidaridad, Respeto, \nCompa\u00f1erismo)\nNuevas corrientes: \nMedicina Personalizada \n(MP) y Medicina de \nPrecisi\u00f3n (M de P)\nLos cambios emergentes derivados del \navance sin precedentes de la biolog\u00eda \nmolecular por la revoluci\u00f3n digital han \npermitido el desarrollo de dos corrientes \nadicionales: \nel Proyecto Genoma Humano Iniciado en los 90 y con un primer borrador en \nel 2000 ha posibilitado el desarrollo de \nterapias dirigidas, fundamentalmente en \nel \u00e1rea de la oncolog\u00eda (biolog\u00eda tumoral, \nbiomarcadores, prevenci\u00f3n de efectos \nsecundarios en paciente individuales) y \ndan sustento a una corriente que se ha \nllamado Medicina Personalizada\nM\u00e1s recientemente con un fuerte \nimpulso del presidente Obama de \nEEUU se orienta la investigaci\u00f3n en \nbiolog\u00eda, gen\u00f3mica y bioinform\u00e1tica a \ntratar de entender las bases moleculares \ny gen\u00e9ticas de salud y enfermedad \ntratando de definir subgrupos m\u00e1s que \nindividuos, a ello se le llama Medicina \nde Precisi\u00f3n.\nLa MCP , la MP y la M de P comparten el \ncom\u00fan objetivo de mejorar los resultados \nsanitarios de pacientes individuales  pero \nlas dos \u00faltimas ponen todo el \u00e9nfasis \nen la variabilidad biol\u00f3gica y gen\u00e9tica \nde los individuos y por su parte la MCP \nconsidera tambi\u00e9n como fundamentales \nlas caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas, sociales, \nculturales, y econ\u00f3micas y que estas en \ndefinitiva determinan objetivos, valores, \ncreencias, preferencias y actitud ante \nla enfermedad y a menudo inclusive \npueden  incidir en su pron\u00f3stico.\nTodo avance en esta direcci\u00f3n deber\u00e1 \ncontemplar aspectos organizativos \ndebiendo darse valor y tiempo a la parte \nque nunca podr\u00e1 hacer la tecnolog\u00eda que \nes la del arte m\u00e9dico y cuya herramienta \nfundamental es la silla (Sacristan JA)\nSi quisi\u00e9ramos tener un \u201ctest diagn\u00f3stico \nr\u00e1pido\u201d para determinar la humanizaci\u00f3n \nde determinado proceso m\u00e9dico \npodr\u00edamos establecer el cociente\nTecnolog\u00eda disponible / A + B + C\nA: Tiempo dedicado a la anamnesisB: % de nombres de pacientes \nconocidos\nC: Tiempo de mirada a los ojos\nNunca se debe olvidar que cualquier \navance en la MCP tendr\u00e1 como actores \nrelevantes al equipo de enfermer\u00eda que \nlleva a cabo tareas fundamentales por \nsu cercan\u00eda y tiempo compartido con el \npaciente y su entorno.\nActualmente hay inter\u00e9s en que las \ndiferentes corrientes sean diferentes \ncaras de una misma moneda \n\u201cNo deber\u00eda practicarse una MCP que no \nestuviese basada en la mejor evidencia \ndisponible ni es posible imaginar una \nMBE cuyo objetivo final est\u00e9 alejado del \npaciente individual\u201d\n\u201cYo creo que llegar\u00e1 el d\u00eda en que el \nenfermo se abandonar\u00e1 a la mano \nde los m\u00e9dicos. Sin preguntarles \nnada, estos m\u00e9dicos les extraer\u00e1n \nsangre, calcular\u00e1n algunas variables, \nmultiplicar\u00e1n unas por otras, y cu-\nrar\u00e1n a ese enfermo con una sola \np\u00edldora.\nSin embargo, si yo caigo enfermo, \nme dirigir\u00e9 a mi viejo m\u00e9dico de fa-\nmilia. El me mirar\u00e1 en el \u00e1ngulo del \nojo, me tomar\u00e1 el pulso, me palpar\u00e1 \nel vientre, me auscultar\u00e1. Despu\u00e9s \ntoser\u00e1, prender\u00e1 su pipa, se frotar\u00e1 \nel ment\u00f3n y me sonreir\u00e1 para calmar \nmi dolor.\u201d \n\u201cDesde luego yo admiro la ciencia, \npero tambi\u00e9n la sabidur\u00eda\u201d\nA Saint Exupery 193654\nHablar de Educaci\u00f3n M\u00e9dica en el interior, \nes hablar de la historia de los gremios \nde FEMI. Para ellos la EMC ha sido y es \ninspiraci\u00f3n y prop\u00f3sito, y figura a t\u00edtulo \nexpreso en sus estatutos, como compro -\nmiso \u00e9tico irrenunciable.\n\u201cLlevaran a cabo acciones Cient\u00edficas \ny Sociales; defensa de la \u00c9tica y de \nlas condiciones laborales\u201d \u2026y \u00e9ste \n\u00faltimo y fundamental cometido lleva a la \nlucha por justicia distributiva en Educaci\u00f3n \ny Recursos Tecnol\u00f3gicos.\nSin desconocer el valor que hoy tienen las \nTICS en la adquisici\u00f3n de conocimientos, \nha sido el ENCUENTRO PRESENCIAL, \nde M\u00e9dicos y sus familias, el que ha mar -\ncado el desarrollo de estas actividades y \nla adquisici\u00f3n de habilidades para resolver \nproblemas y en su contexto.\nEn los tristes a\u00f1os vividos en Dictadura, \nel derecho de Reuni\u00f3n y la libertad de \nExpresi\u00f3n fueron confiscados y la \u00c9tica \nM\u00e9dica jaqueada por conductas vergon -\nzantes de un peque\u00f1o grupo de Colegas.\nPero la necesidad del encuentro y de la \nparticipaci\u00f3n creci\u00f3 y logr\u00f3 abrirse camino \ncon la Educaci\u00f3n M\u00e9dica como eje, y los \nateneos mensuales Multidisciplinarios en \nel Hospital de Maldonado una muestra.\nEl albor democr\u00e1tico tuvo un efecto FER -\nMENTAL FENOMENAL que provoc\u00f3 un \nfuerte impulso a las actividades de EMC, \ncon el apoyo incondicional e imprescindi -\nble de algunas Sociedades Cient\u00edficas y \nmuchos Profesores (MAESTROS) DE LA \nFacultad de Medicina de gran valor cient\u00ed -\nfico y humano.En Sol\u00eds (Hotel Alcion) se inician los en -\ncuentros de la Agrupaci\u00f3n de Reumat\u00f3lo -\ngos del Interior de larga y fecunda acci\u00f3n.\nEn Maldonado se funda la Asociaci\u00f3n \nCivil AMEDEM:  Asociaci\u00f3n M\u00e9dica de \nMaldonado que desarrolla en forma regu -\nlar actividades de EMC e impulsa la insta -\nlaci\u00f3n de Cursos regulares de formaci\u00f3n \nde grado (CICLIPA)\nEn 1984 se desarrolla el primer Congreso \nde Medicina Interna (18 congreso y 13 \nJornadas Rioplatenses) llevado cabo \u00ednte -\ngramente en el Interior. \nSe desarrollo en las instalaciones del \nLiceo Departamental y en el Gimnasio \nCerrado del campus para demostrar que \nSI se puede.\nMe permito transcribir parte del Discurso \nde Bienvenida del Profesor Hugo Bielli, \nque admiro y comparto en su totalidad.\n\u201cNuevamente la Familia Medica se \nre\u00fane\u2026y cuando una familia se re\u00fane \nse crea un ambiente propicio para el \ndi\u00e1logo, la alegr\u00eda, el re- encuentro, la \nmeditaci\u00f3n (reflexi\u00f3n sobre la acci\u00f3n) \ny el an\u00e1lisis\u2026.\nLa medicina es como pocas, una profe -\nsi\u00f3n totalizadora, que atrapa, que obliga \nal m\u00e9dico a tomar un \u201cestado\u201d al decir \nde Escard\u00f3, al punto que lo compromete \ncon el destino de su enfermo, del medio \nque lo rodea y de la sociedad entera\u201d\nHoy m\u00e1s que nunca el car\u00e1cter cam -\nbiante y el progreso abrumador del \nconocimiento, obligan al m\u00e9dico a Educaci\u00f3n M\u00e9dica en el Interior, breve historia de Maldonado.55\nDr. Luigi Cavalieri CetrangoloPresidente del Consejo Regional Este del \nColegio M\u00e9dico del Uruguay\nlugigicavaliericetrangolo@gmail.com \nMaldonado\nconfrontar sus resultados, a actuar \nen equipo, a evaluar los costos y be -\nneficios de las t\u00e9cnicas que aplica y \na buscar soluciones en com\u00fan a la \nproblem\u00e1tica de su enfermo, de su \nentorno social, y de su grupo de tra -\nbajo.\nLa profundizaci\u00f3n del conocimiento m\u00e9 -\ndico en su dimensi\u00f3n bio-psico-social \ndebe transformar el acto m\u00e9dico en un \nacto humanizante, que vea al enfermo \ncomo persona, cuerpo y alma, soma y \npsiquis, con un doble flujo de influencias \nde y hacia su familia y su entorno social, \ny dependiendo de ello, tambi\u00e9n su enfer -\nmedad, su tratamiento, su evoluci\u00f3n y su \npron\u00f3stico.\nPor ello no pueden escapar a nuestra \ndiscusi\u00f3n los aspectos biol\u00f3gicos, si -\ncol\u00f3gicos, sociol\u00f3gicos, econ\u00f3micos y \npol\u00edticos de la organizaci\u00f3n del trabajo \nm\u00e9dico. Solo as\u00ed avanzaremos en verdad \ny justicia, bases indudables de uno de los \nbienes m\u00e1s preciados del hombre, que es \nla libertad en la m\u00e1s amplia acepci\u00f3n del \nconcepto.\u201d \u2026\u2026\nHemos buscado disminuir la verti -\ncalidad expositiva de los temas en \nfavor de ampliar la participaci\u00f3n en \nel plano horizontal e igualitario, todos \ntendremos oportunidad de plantear \nnuestras dudas, consultar nuestros \nproblemas, exponer nuestra expe -\nriencia y escucharnos mutuamente\u201d\nEl Congreso resulto un \u00e9xito total. Luego \nse sucedieron los Encuentros, con la \nsociedad de Medicina y con diferentes \nC\u00e1tedras. \nSe pudo concretar el CICLIPA en los hos -\npitales de Maldonado y San Carlos\u2026Tres \ngeneraciones de excelentes M\u00e9dicos son \nel resultado.\nCon el apoyo del Profesor Jorge Torres se \npudo concretar un Comit\u00e9 de Educaci\u00f3n \nMedica Continua que integr\u00f3 todas las \ninstituciones p\u00fablicas y privadas de Mal -\ndonado (CIEMCOM) de prol\u00edfica acci\u00f3n.Tambi\u00e9n se apoy\u00f3 la Instalaci\u00f3n de la \nFacultad de Medicina del CLAEH, y se \naprovecharon las oportunidades de estu -\ndiar Educaci\u00f3n en Medicina (Aprendizaje \nbasado en Problemas, Ense\u00f1anza \u2013 \naprendizaje, Evaluaci\u00f3n-Educaci\u00f3n en el \nContexto)\nFinalmente, y no menos importante, el \nTUTORIAL CLINICO de internos, Resi -\ndentes y Post Grados en el Interior donde \ndestaco especial cap\u00edtulo la pasant\u00eda de \nReumatolog\u00eda para M\u00e9dicos en Forma -\nci\u00f3n en Medicina Familia en el CONTEX -\nTO- UDA balneario Buenos Aires, y Edu -\ncaci\u00f3n en el Servicio (Medicina Ambulato -\nria de la Asistencial Medica de Maldonado \ny Comit\u00e9 de \u00c9tica Asistencial)\n  56\nTodos los 28 de julio se conmemora el \nD\u00eda Mundial contra la Hepatitis en \nhonor al descubridor del virus de la he-\npatitis B, Profesor Baruch Samuel Blum-\nberg, quien naci\u00f3 el 28 de julio de 1925 y \nfue galardonado con el Premio Nobel de \nMedicina en 1976. \nLa infecci\u00f3n cr\u00f3nica por los virus de las \nhepatitis B (HBV) y C (HCV) representa \nhoy un serio problema para los progra-\nmas de salud, con elevados costos para \nlas instituciones p\u00fablicas y privadas. \nEn la actualidad la HVC es la etiolog\u00eda \nm\u00e1s frecuente de hepatitis cr\u00f3nica, el \nprincipal factor de riesgo para hepatocar -\ncinoma y la indicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente de \ntrasplante hep\u00e1tico en adultos. La infec-\nci\u00f3n por el virus de la hepatitis C (HCV) \nevoluciona a la cronicidad en el 80 a 90 \n% de los casos. Se estima que 1-2% de \nla poblaci\u00f3n mundial est\u00e1 infectada por \nel HCV. \nDado que el riesgo de complicaciones se \nrelaciona directamente con la duraci\u00f3n \nde la infecci\u00f3n, el panorama para los \npr\u00f3ximos a\u00f1os es que los trasplantes \npor hepatitis C aumentar\u00e1n un 528%, las \ncirrosis descompensadas un 279%, las \nmuertes por hepatopat\u00eda un 223% y la \naparici\u00f3n de hepatocarcinomas (HCC) un \n68% (Davis G y col, 1998).\nRespecto a la HVB, existen m\u00e1s de 300 \nmillones de portadores en el mundo, de \nlos cu\u00e1les aproximadamente 1 mill\u00f3n \nmueren anualmente por enfermedad \nrelacionada al virus. Del 15 al 40% de los \ninfectados en forma cr\u00f3nica, desarrolla-\nr\u00e1n cirrosis, falla hep\u00e1tica y HCC (Lok A, \n2005). A pesar de disponer de una vacuna \nefectiva para el HBV, la tasa de hospita-\nlizaci\u00f3n, c\u00e1ncer y muerte relacionada al \nvirus en EEUU, se ha duplicado durante \nla d\u00e9cada pasada.\nLas hepatitis cr\u00f3nicas virales son carac-\nter\u00edsticamente anict\u00e9ricas y asintom\u00e1ti-\ncas, a\u00fan en estadios avanzados. Esto \nconstituye un factor contribuyente al \nsubdiagn\u00f3stico y a la propagaci\u00f3n de \nestas enfermedades.\nEl uso intravenoso de drogas, especial-\nmente en los adictos que comparten \nagujas, y el antecedente de transfusiones \nde sangre antes de 1990 constituyen los \nprincipales factores de riesgo. Sin em-\nbargo, en el 30-40% de los pacientes no \nse registran antecedentes parenterales o \nv\u00eda de transmisi\u00f3n \nHoy disponemos de tratamientos efecti-\nvos con los cuales se obtiene la curaci\u00f3n \n(HCV) o remisi\u00f3n prolongada (HBV) en \nm\u00e1s del 90% de los casos. Se ha de-\nmostrado que el tratamiento antiviral es \ncosto-efectivo y que su instrumentaci\u00f3n \ndisminuye significativamente el gasto en \nsalud vinculado a estas enfermedades.\nDra. Carla Bianchi Gastroenter\u00f3loga - \nHepat\u00f3loga ,\nMaldonadoD\u00eda Mundial contra la Hepatitis    57\nLa ultrasonograf\u00eda en emergencia es el tercer hijo bastardo del \nultrasonido con fines m\u00e9dicos, quienes le dieron las primeras \nutilidades fueron los ginec\u00f3logos, luego le siguieron los cardi\u00f3-\nlogos y todo el desarrollo que le impregnaron a la misma y m\u00e1s \ntarde en una lejana d\u00e9cada de los 70\u2019 hace su irrupci\u00f3n en la \npatolog\u00eda traum\u00e1tica, a trav\u00e9s del protocolo madre FAST (focu-\nsed assesment sonography trauma).\nTal es su desarrollo y la importancia creciente que a inicios del \nsiglo XXI forma parte del protocolo ATLS, sin detenerse comien-\nzan a surgir, metodolog\u00eda de abordaje del paciente cr\u00edtico, sea \nen \u00e1reas de emergencia como de terapia intensiva, que deter -\nminan, no solo un cambio diagn\u00f3stico respecto a la cl\u00ednica sino \nuna proyecci\u00f3n en la terap\u00e9utica de los pacientes.\nComo dice Alvin Toffler, ensayista futur\u00f3logo, la tecnolog\u00eda es un \nmonstruo que a su vez se alimenta de m\u00e1s tecnolog\u00eda y hete \naqu\u00ed una de sus v\u00edctimas.\nLas utilidades del ultrasonido, limitado en sus albores al hallazgo \nde l\u00edquido libre o no, estableciendo primariamente lo que es un \nm\u00e9todo binario con un flujograma bien concreto, hoy alcanza \na protocolos de valoraci\u00f3n no solo de la disnea (Radius), sino \ntambi\u00e9n como valoraci\u00f3n complementaria, aunque en manos \navezadas pudiere ser homologable al pico flujo en pacientes \ncon crisis bronco obstructivas, midiendo y cuantificando la ex-\ncursi\u00f3n diafragm\u00e1tica.\nEl Ecografista Point Of Care, interviene en un tiempo distinto al \necografista convencional, por lo tanto, no lo sustituye, sino que \nel primero es responsable en la etapa hiperaguda de su pacien-\nte con conductas diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas que en minutos \njuegan la vida del paciente. Superado las primeras etapas de la \nintervenci\u00f3n m\u00e9dica, la evoluci\u00f3n estar\u00e1 a cargo de los image-\nn\u00f3logos.Mucho se ha hablado a nivel mundial y el Uruguay no es ajeno a \nesta controversia, si deben ser exclusivamente los imgen\u00f3logos \nquienes realicen el ultrasonido al paciente cr\u00edtico.\nEn Medicina tan importante como saber es reconocer nuestras \nlimitaciones, si bien es verdad que podemos establecer diag-\nn\u00f3sticos cualitativos y mediciones indirectos de la actividad car -\ndiaca que nos permitan el manejo acertado de un paciente en \nshock o con bajo gasto, el seguimiento ulterior corresponde al \necocardiografista, la no observancia de estos detalles de suma \nimportancia lleva a que algunos colegas traspasen esos l\u00edmites \ny en su af\u00e1n diagn\u00f3stico cometan errores perjudiciales sobre \ntodo para el paciente.\nFigura 1. Un buen ejemplo de lo esbozado anteriormente es \nun traumatizado con un intercambio de energ\u00eda de alta cine-\nm\u00e1tica y trauma anterior cerrado de t\u00f3rax. Valorar la existencia \no no de un derrame peric\u00e1rdico, su magnitud, la repercusi\u00f3n \nhemodin\u00e1mica y su efecto sobre las cavidades cardiacas son \nlos objetivos primarios del Ecografista al pie de cama, los pasos \nulteriores, sea drenaje de urgencia estar\u00e1n a cargo del propio \nEmergentologo o eventualmente del cirujano de t\u00f3rax, el segui-\nmiento ya es pertenece a la esfera del Ecocardiografista.Ultrasonido en emergencia, un ejemplo de tecnolog\u00eda disruptiva  58\nCreemos en la ultrasonograf\u00eda de emergencia como un tecnolog\u00eda disruptiva porque su intervenci\u00f3n determina no solo un cambio \nen cuanto al diagn\u00f3stico del paciente sino que en muchos caso nos gu\u00eda y orienta la terap\u00e9utica; esta afirmaci\u00f3n es realmente con-\ntundente en la sensibilidad y especificidad por ejemplo con las  neumon\u00edas subdiagnosticadas por la escasa sensibilidad de la Rx \nTx convencional, limit\u00e1ndonos muchos veces antes del advenimiento del ultrasonido, al tratamiento emp\u00edrico con ATB, sin tener la \ncerteza de lesi\u00f3n pulmonar inflamatoria de causa infecciosa.\nDr. Daniel Chirico M\u00e9dico Emergent\u00f3logo. \nEcografista Point Of Care,\nCastillos, Rocha\nFigura 2. Rx Tx. Cuadro de 48 horas de evoluci\u00f3n, 39 t.ax, tos \nescasamente productiva con discreto aumento del trabajo res-\npiratorio, esta puede ser una presentaci\u00f3n habitual de nuestros \npacientes en los servicios de emergencia sobre la que no defini-\nmos terap\u00e9utica \nLas utilidades del ultrasonido en la emergencia adquieren d\u00eda \na d\u00eda mayor relevancia, pero como todas las habilidades sean \nm\u00e9dicas y no medicas tienen su curva de aprendizaje, donde \nla formaci\u00f3n primera y la tutor\u00eda son indispensables, de lo con-\ntrario con una excelente herramienta en manos equivocadas el \nerror diagn\u00f3stico, su consecuencia terap\u00e9utica y la iatrogenia, \nestar\u00e1n a la vuelta de la esquina.Figura 3. Ecograf\u00eda pulmonar al mismo \npaciente de la Figura anterior donde ob-\nservamos patr\u00f3n de l\u00edneas B focalizadas, \nuno de los estadios ultrasonograficos de \nla neumon\u00eda. M\u00e9todo de mayor especifi-\ncidad y sensibilidad para esta patolog\u00eda.59\nLa Muerte S\u00fabita en el Deporte (MSD) \nes considerada en general como una \nenfermedad infrecuente (N.E. Baz\u00e1n \n2014), de la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n \nprocedente de m\u00faltiples estudios y \ncorrespondientes meta an\u00e1lisis, surge en \nforma coincidente que la incidencia de \nMSD es de 1 en 100.000 a 1 en 200.000 \nmuertes por a\u00f1o en atletas menores de \n35 a\u00f1os. \nNo obstante, y desde mi punto de vista, \nesta cifra distrae la atenci\u00f3n del verdadero \nproblema subyacente, que consta de \ntres aspectos: \nEn primer lugar, los j\u00f3venes no son \ncorrectamente evaluados previo a la \npr\u00e1ctica deportiva, existiendo 3 de \ncada 1000 individuos con una situaci\u00f3n \npredisponente para la misma (Verdugo \nM. 2012) como ser Miocardiopat\u00eda \nArritmog\u00e9nica del Ventr\u00edculo Derecho, \nS\u00edndrome de QT Prolongado o el Origen \nAn\u00f3malo de las Arteria Coronarias, por \nmencionar tres. \nEn este grupo etario las causas de MSD \nconsisten en anormalidades hereditarias \n(estructurales, canalopat\u00edas o vasculares), \nde poca frecuencia y donde podr\u00eda ser \nsuficiente con un antecedente familiar \no un electrocardiograma (ECG) para la \norientaci\u00f3n diagn\u00f3sticaEn segundo lugar, la mayor\u00eda de los \npracticantes de diferentes deportes, \nson individuos de m\u00e1s de 35 a\u00f1os, \ndonde la incidencia de MSD aumenta a \n1 en 18.000 por a\u00f1o (Thompson 1984, \nSiscovick 1984), lo cual la convierte en \nuna enfermedad relativamente frecuente \ncomparada con la incidencia de Infarto \nAgudo de Miocardio en Espa\u00f1a, que es \nde 13 a 20 casos cada 10.000 individuos. \nPara estos pacientes la etiolog\u00eda m\u00e1s \nfrecuente es la Ateromatosis Coronaria.\nA esto debemos agregar que son \npersonas mal acondicionadas f\u00edsicamente \ny sin evaluaci\u00f3n previa.  \nEsto se hace evidente revisando las \ncaracter\u00edsticas de los participantes en \ncarreras populares multitudinarias en el \ndepartamento de Maldonado (Corridas \nSan Fernando y San Antonio), donde \nsurge de la revisi\u00f3n de los \u00faltimos dos \na\u00f1os que el 70% superan los 35 a\u00f1os, \ny el 80% corre los 10 Km en m\u00e1s de 50 \nminutos (Melman R.S. 2019). Esto implica \nmayor edad y preparaci\u00f3n insuficiente, \nambos, factores favorecedores de MSD \n(Siscovik 1984).\nA pesar de lo antes dicho, \u201csiempre\u201d \nes mejor ser activo f\u00edsicamente que \ninactivo, y as\u00ed lo demuestra la siguiente \ncifra; la incidencia de Muerte S\u00fabita en Muerte S\u00fabita en el Deporte, \nMito o Realidad. \nPerspectiva desde la \nMedicina Deportiva.60\nsedentarios es de 1 o 2 en 1000 al a\u00f1o, \npor tanto, de 10 a 100 veces mayor que \nen deportistas.\nTercero: respondamos la siguiente \npregunta \u00bfpor qu\u00e9 no conocemos tantos \ncasos de MSD? \nNos podemos ayudar definiendo MSD: se \ntrata de la muerte no traum\u00e1tica, brusca \ne inesperada durante y hasta 24 horas \nde realizada la pr\u00e1ctica deportiva, en la \nprimera hora de iniciados los s\u00edntomas, \nsiendo principalmente de causa card\u00edaca. \nEsto implica indefectiblemente ser \nindividuos f\u00edsicamente activos, y ah\u00ed \nencontramos la respuesta;\u00a0en el mundo, \nel problema de la inactividad f\u00edsica o \nsedentarismo tiene una alta prevalencia, \nen un estudio de casos y controles \nque evalu\u00f3 los factores de riesgo en \n52 pa\u00edses, se comunic\u00f3 un 78% de \ninactividad f\u00edsica en Latinoam\u00e9rica (Ser\u00f3n. \nP . 2010).\nEs entonces que abordamos junto \na la MSD, la ausencia de correctos \nex\u00e1menes pre participativos (EPP), el \ndesconocimiento en relaci\u00f3n al riesgo de \nrealizar pr\u00e1cticas deportivas por encima \nde los 35 a\u00f1os sin correcta progresi\u00f3n en \nla intensidad del ejercicio (responsabilidad \ndel paciente, m\u00e9dicos y educadores \nf\u00edsicos), y la enorme epidemia de \ninactividad f\u00edsica.\nCabe destacar que en publicaciones de \nprimer nivel como \u201cExercise\u00a0is\u00a0Medicine\u00ae\u201d del American College of Sport Medicine, \nel sedentarismo es considerado m\u00e1s \nque como un Factor de Riesgo, una \nEnfermedad.\nEs as\u00ed que el impacto en los medios de \ncomunicaci\u00f3n y la sociedad de los casos \nde MSD en deportistas de elite, y la \nconfusi\u00f3n a nivel popular que produce la \nMSD en amateurs de edades avanzadas, \npone en duda el concepto de ejercicio \nvinculado a la mejora de la salud y la \ncalidad de vida.\nEsta situaci\u00f3n obliga al colectivo m\u00e9dico a \nextremar la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en \nestas \u00e1reas. \nDe esta forma y a diferentes niveles, \nen nuestro pa\u00eds se desarrollan desde \nla Medicina Del Deporte, diferentes \nestrategias.\nEn el \u00faltimo per\u00edodo hemos trabajado \nen protocolos de evaluaci\u00f3n y screening \nr\u00e1pido para carreras populares, con \nla integraci\u00f3n sistem\u00e1tica del ECG, \nde eficacia respaldada por evidencia \ncient\u00edfica como los trabajos realizados por \nCorrado en 1998.\nAs\u00ed el protocolo \u201c10K Life - Diez Minutos \nPara la Vida\u201d (Melman R.S 2018) tiene \ncomo objetivo retirar de estas pruebas \na los participantes con riesgo de sufrir \neventos cardiovasculares adversos \ny derivarlos a los especialistas en \nCardiolog\u00eda y Medicina Deportiva para su \ncorrecta y completa EPP .Este protocolo consta de tres fases; \nrecolecci\u00f3n de datos vinculados a cl\u00ednica \ny/o antecedentes de anormalidades \ncardio respiratorias que predispongan \na MSD; exploraci\u00f3n f\u00edsica dirigida a \nencontrar evidencia de riesgo en un \nindividuo que se enfrenta a un esfuerzo \ndeportivo, y ECG con plantillas de \norientaci\u00f3n para detectar trastornos \npredisponentes para eventos adversos CV.\nSe realiza en 10 minutos, por equipos de \nm\u00e9dicos entrenados (no est\u00e1 destinado \na especialistas, lo cual no los excluye), \npudi\u00e9ndose evaluar hasta 500 deportistas \nen 8 horas. \nSe encuentra actualmente en desarrollo, \nen base a pruebas piloto.\nSe suma el hecho que desde 2017 la \nSecretar\u00eda Nacional de Deportes, con \nel impulso del Dr. Daniel Zarrillo, actual \npresidente de la Sociedad Uruguaya \nde Medicina del Deporte, dispone la \nobligatoriedad para deportistas federados \nde la realizaci\u00f3n del Carn\u00e9 del Deportista. \n(Art. 447 de la Ley N\u00ba 18719\u00a0y su decreto \nreglamentario 274/017).\nEl mismo obliga para Deportes \nEspec\u00edficos (Combate, Triatl\u00f3n, Marat\u00f3n, \nCiclismo de Ruta) la valoraci\u00f3n del \nindividuo por Deport\u00f3logo y Cardi\u00f3logo \nentre otros especialistas, con la realizaci\u00f3n \nde los consiguientes Electrocardiograma, \nPrueba de Esfuerzo y/o Ecocardiograma.\nAgrega, la sugerencia de la realizaci\u00f3n 61\nde estos estudios y consulta con \nespecialistas de ambas \u00e1reas a aquellos \nm\u00e9dicos de referencia que emiten el \ncarn\u00e9 en deportes no espec\u00edficos (F\u00fatbol, \nBasquetbol).\nEsta reglamentaci\u00f3n persigue el \nobjetivo de proteger el desarrollo de \nla actividad deportiva federada, y por \ntanto reglamentada. Resta a\u00fan dise\u00f1ar \nestrategias que abarquen al resto de la \npoblaci\u00f3n activa f\u00edsicamente.\nNo obstante, es conocido que a pesar \nde realizar esfuerzos bien dirigidos para \nla prevenci\u00f3n de MSD, la posibilidad de \nepisodios de este tipo sigue presente.\nEs en este sentido que en el per\u00edodo \n2016-2017, el Dr. Gladimir Melo, \npresenta un proyecto de Estadios Cardio \nprotegidos, con la finalidad de asistir en \ntiempo y forma cualquier situaci\u00f3n de MS \ndentro y fuera del campo de juego. \nConsiste en la presencia de equipos \nde asistencia de dos o tres t\u00e9cnicos \nespecializados, equipados con DEA, \nen n\u00famero y ubicaci\u00f3n estrat\u00e9gica, de \nforma tal que se d\u00e9 inicio en forma r\u00e1pida \ny eficiente a la cadena de supervivencia frente a un episodio de MS.\nAdicionalmente incluye la organizaci\u00f3n \nde los recursos y pasos necesarios \npara llegar en tiempo y forma a los \ncentros de asistencia de tercer nivel con \nposibilidades de sobrevida.\nDe esta forma son varios y correctamente \norientados los esfuerzos por minimizar \nlos riesgos durante la pr\u00e1ctica deportiva \ny as\u00ed desarrollar actividad f\u00edsica, ejercicio y \ndeporte de la forma m\u00e1s segura posible, y \nde esta manera obtener los innumerables \nbeneficios que produce el ejercicio f\u00edsico.\nEst\u00e1 en nosotros promover y dirigir a la \npoblaci\u00f3n hacia a h\u00e1bitos y practicas \nsaludables, informar, informarnos y derivar \nadecuadamente a los pacientes.\nDesde mi punto de vista y bajo la \nconsigna \u201cen equipo siempre, aislados \nnunca\u201d, impera la necesidad de conocer, \nutilizar y promover la presencia del \nEspecialista en Medicina Deportiva en los \ndiferentes \u00e1mbitos de la salud. \nDestacamos en ese sentido su rol como \nevaluador, la posibilidad de colaborar \nen el correcto control del crecimiento y \ndesarrollo del individuo dentro y fuera del deporte y la indicaci\u00f3n de ejercicio \nutiliz\u00e1ndolo como medida terap\u00e9utica o \naconsejando sobre los l\u00edmites saludables \nde la pr\u00e1ctica deportiva.\nAdem\u00e1s, el M\u00e9dico Deport\u00f3logo tiene \nun papel central en la prevenci\u00f3n y \nrehabilitaci\u00f3n de lesiones deportivas \nadem\u00e1s de ser el encargado de elaborar \nla prescripci\u00f3n de ejercicio y deporte \nsobre poblaciones especiales como \nnefr\u00f3patas, pacientes oncol\u00f3gicos o \ncardi\u00f3patas en rehabilitaci\u00f3n.\nSe proyecta como muy beneficioso y \necon\u00f3mico para el usuario y el prestador, \nla presencia de la especialidad a todos los \nniveles y el arribo de la sana costumbre \nde concurrir a la consulta con el M\u00e9dico \nDeport\u00f3logo. \nDepende de la voluntad de todo el \ncolectivo m\u00e9dico del cual somos parte, \ndesarrollar el h\u00e1bito como ocurre con \notras especialidades de reclamar por la \nderivaci\u00f3n al Especialista en Medicina \nDeportiva y as\u00ed dar inicio a una nueva \netapa en la salud uruguaya donde el \nejercicio y el deporte adquieran un rol \nprotag\u00f3nico.\nLecturas recomendadas:\nBasso.C Rizzo S Thiene.G. Registro de enfermedad cardio cerebro vascular y muerte s\u00fabita juvenil en la regi\u00f3n de V\u00e9neto (Noreste de Italia). Departamento de ciencias \ncard\u00edacs, toraxicas y vasculares. Universidad de Padua. Padua. Italia. CorSalud [Internet]2017 [Citado 9/8/2018] 2017 Jul-Sep 9(3)213-214. Disponible en http://scielo.sld.cu/\npdf/cs/v9n3/cs12317.pdf\nBernhardt D Roberts W. Chapter 6. Cardiovascular Problems. En: Bernhardt D Roberts W. Authoring Societies: American Academy of family Physicians, American Academy \nof  Pediatrics, American College Sport of Medicine, American Medical Society for Sports \nMedicine, American Orthopaedic Society for Sports Medicine, American Ostheopatic \nSociety for Sports Medicine, Preparticipation Physical Evaluation. (4\u00b0 ed) China: American \nAcademy of  Pediatrics; 2010 p39-53.\nD\u00edaz Colodero G. Ejercicio y Muerte S\u00fabita. En: Bazan N. Bases Fisiol\u00f3gicas del Ejercicio,  \nBadalona Espa\u00f1a:Paidotribo; 2014. p. 431-448\nVerdugo M Gayan T. Evaluaci\u00f3n Preparticipativa en Deportistas J\u00f3venes, \u00bfCu\u00e1nto es \nsuficiente?, Revista M\u00e9dica Cl\u00ednica las Condes [Internet] 2012, [Citado 17/8/2018] Vol 23, \nNum 3. Pg 208-309. Disponible en https://www.clinicalascondes.cl/Dev_CLC/media/\nImagenes/PDF%20revista%20m%C3%A9dica/2012/3%20mayo/5_Dr_Verdugo-7.pdf\nDr. Rodrigo Sebasti\u00e1n MelmanEspecialista en Medicina Interna\nEspecialista en Emergentolog\u00eda\nEspecialista en Medicina Deportiva.\nsebastianmelman@gmail.com\nMaldonado62\nSimulaci\u00f3n en el interior uruguayo.La era del trabajo en equipo, simulaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en Cirug\u00eda desde el interior uruguayo al resto de Latinoam\u00e9rica.\nNo pretendemos hacer un comentario hist\u00f3rico ni un resumen \nde lo que es y fue el entrenamiento m\u00e9dico que hoy se llama \nsimulaci\u00f3n m\u00e9dica y en nuestra especialidad simulaci\u00f3n \nquir\u00fargica. Simplemente realizaremos en breve relato de la \nexperiencia personal de un grupo de cirujanos generales \ndel interior de Uruguay que comenzaron su experiencia \nen entrenamiento moderno y simulaci\u00f3n desde el interior de nuestro pa\u00eds al resto de Latinoam\u00e9rica, y del desarrollo \nde modelos de entrenamiento, endotrainers, planes de \nentrenamiento de bajo costo en equipo con referentes de \nArgentina, Paraguay y Chile. Desde ya nos disculpamos por \nlo informal de la redacci\u00f3n que va dirigida principalmente a \nlos m\u00e9dicos y residentes j\u00f3venes, con el af\u00e1n de estimular la \ninnovaci\u00f3n y cambios positivos en nuestro medio.\nFig. 1. Modelos de endotrainer de bajo costo, dise\u00f1o easylap \nUruguay (Dr. Juan Sanguinetti). Endotrainer y c\u00e1mara de \nentrenamiento con baroscopio. Colaboraci\u00f3n DR E. Gondolesi, \nFundaci\u00f3n Favaloro, Argentina.\n63\nAl regresar a nuestra localidad de  Maldonado de la cual nunca nos hab\u00edamos ido del todo, trajimos con nosotros la experiencia en \ncirug\u00eda experimental; ideas ( algo no menor )  y motivaci\u00f3n para generar cambios en docencia, tambi\u00e9n  los contactos y amistades \nacad\u00e9micas de rotaciones y trabajos en conjunto con instituciones referentes de la regi\u00f3n como lo es la Fundaci\u00f3n Favaloro de \nBs. As Argentina y la Universidad Cat\u00f3lica de Chile luego sumamos referentes de Paraguay y de otros pa\u00edses vecinos . Contamos \ncon algo poco usual el apoyo y la amistad de los veteranos cirujanos locales, probablemente mas apoyo del que hubi\u00e9semos \nencontrado en nuestra capital tambi\u00e9n cont\u00e1bamos con una Universidad joven que podr\u00eda ser apoyo de un desarrollo acad\u00e9mico.Fig. 3. Endotrainers de Easylap en el Departamento B\u00e1sico de \nCirug\u00eda, Facultad de Medicina de la UDELAR.\nNo podemos hablar de entrenamiento en cirug\u00eda sin nombrar el Depto. B\u00e1sico de Cirug\u00eda, de la Facultad de Medicina UdelaR, \nseguramente una verdadera cuna de innovaci\u00f3n en cirug\u00eda, escondida en nuestra Facultad. Fue donde comenzamos dando \nnuestros primeros pasos en docencia y cirug\u00eda experimental, fue en este Departamento donde un peque\u00f1o grupo de estudiantes \ne internos ganaron por primera vez, ya hace unos a\u00f1os, el   premio en el \u00e1rea de la cirug\u00eda experimental en el Congreso Argentino \nde Cirug\u00eda, uno de los Congresos mas prestigiosos de la regi\u00f3n y un evento de renombre internacional, esto era algo impensado \ny no logrado hasta el momento. Se armo un verdadero equipo de amigos que luego fueron m\u00e9dicos, residentes y especialistas \nquir\u00fargicos, cirujanos generales, ur\u00f3logos, otorrinos, etc.  Esa fuerza de equipo permiti\u00f3 ganar el mismo Premio por lo menos otras \ndos veces algo que para la cirug\u00eda experimental y personalmente nos ense\u00f1o que el trabajo en equipo es todo en medicina y que los \nlimites previamente trazados pod\u00edan ser superados. Humildes reconocimientos que para nosotros generaron gran alegr\u00eda y estimulo \nque desencadeno en un proyecto: hacer accesible el entrenamiento para los residentes y cirujanos j\u00f3venes de Uruguay.Fig. 2. Segundo curso de simulaci\u00f3n en Maldonado, Uruguay, \n2 d\u00edas, 78 asistentes. Sponsors: Asistencial M\u00e9dica de \nMaldonado., Fundaci\u00f3n DAICIM argentina, Fundaci\u00f3n Favaloro, \nargentina. En la figura los Dres. Pablo Barros Schelotto, Marcelo \nViola, Eduardo Voliovici: Instructores.\n64\nFig. 5. Endotrainers para el primer curso de Simulaci\u00f3n \nen Maldonado.\nFig. 4. Curso de Simulaci\u00f3n y Cirug\u00eda Laparosc\u00f3pica en \nAsunci\u00f3n Paraguay 2018. Modelos de Endotrainer de bajo \ncosto con proyecci\u00f3n a pantallas.\nFig. 6. Primer curso de Simulaci\u00f3n \ndel modelo Easylap con la Asociaci\u00f3n \nargentina de cirug\u00eda en La Plata, Bs As. \nFig. 7. Primer curso de Simulaci\u00f3n del cono sur, La Plata, Bs. As.\nDr. Juli\u00e1n Varas, Chile; Prof. Dr. Enrique Ortiz, La Plata, Argentina; \nDra. Cristina Marecos, Corrientes Argentina; Dr. Jos\u00e9 Herrera, Bs \nAs Argentina; Dra. Carina Sequeira, Argentina; Dr. Roberto Lepera, \nMinas, Uruguay; Dr. Juan Sanguinetti, Maldonado, Uruguay.\n65\nFig 10. Curso de Cirug\u00eda Modelo Easylap en Santa Fe, \nArgentina. Coordinaci\u00f3n: Hospital Cullen, Fundaci\u00f3n Favaloro, \nAsistencial M\u00e9dica de Maldonado.\nGeneramos con impulso del Dr. Carlos Tarabochia y nuestro Servicio de Cirug\u00eda local, \nel primer curso precongreso a gran escala de Simulaci\u00f3n en Cirug\u00eda con el Dr. Julian \nVaras  cirujano experto en Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica de Chile, a quien hab\u00edamos conocido \ncuando \u00e9ramos residentes, desde entonces generamos una amistad y luego un \nequipo que ha participado en todos los Congresos Uruguayos desde entonces, talvez \nme equivoque pero creo que fue el comienzo de un cambio en la docencia quir\u00fargica, \nen ese momento no nos d\u00e1bamos cuenta.Fig 9. Aplicaci\u00f3n m\u00f3vil para \ndocencia en Cirug\u00eda Laparosc\u00f3pica \n\u201cEasylap Trainer\u201d, con descarga \ngratuita en appstore y playstore.\nFig. 8. Curso de Cirug\u00eda Laparosc\u00f3pica avanzada en \nMaldonado, Uruguay, Intendencia Departamental de \nMaldonado. Dres. Pablo Barros Schelotto (Arg), Mariano \nPalermo (Arg), Santiago Rubio (Arg), Juan SanguinettiI (Uru), \nPablo Romero (Arg).\nNo inventamos nada en simulaci\u00f3n quir\u00fargica sino que adaptamos lo existente para hacerlo barato y accesible , estas adaptaciones \nlas registramos y fuimos mejorando y desarrollando modelos de endotrainer para entrenar en cirug\u00eda laparosc\u00f3pica, modelos e \nc\u00e1maras de laparoscopia de bajo costo para entrenar y  junto con esto dise\u00f1amos la primer aplicaci\u00f3n m\u00f3vil para docencia en \ncirug\u00eda del Uruguay : \u201cEASYLAP\u201d en esto  nos apoyaron los Dres. Gabriel Gondolesi , Pablo Barros Schelotto y su fellow Santiago \nRubio de la Fundaci\u00f3n Favaloro de Argentina  y los Dres. Marcelo Viola y Marcelo Laurini para la redacci\u00f3n de los excelentes  \nmanuales que conten\u00edan la App movil  tambi\u00e9n el Servicio de Cirug\u00eda de la Asistencial Medica de Maldonado quien nos apoy\u00f3 y guio \nen los procesos. Esta aplicaci\u00f3n llevo a generar un modelo de ejercicios y de entrenamiento en cirug\u00eda laparosc\u00f3pica de bajo costo \ndenominado tambi\u00e9n \u201cEasylap\u201d luego grupos en redes sociales para compartir experiencia, trabajos y contactos.66\nFig. 10. Primer Curso de Simulaci\u00f3n \nen el CHPR, Simulaci\u00f3n en Cirug\u00eda \nLaparosc\u00f3pica Ginecol\u00f3gica.\nLa simulaci\u00f3n con endotrainers  toco a la puerta primero en  Maldonado luego a la Sociedad de Cirug\u00eda y sus Congresos y luego en \nla Facultad de Medicina y sus cl\u00ednicas , no era que no existiera pero no era popular ni atractiva , ten\u00edamos las peque\u00f1as cajas de lona \nde los laboratorios para practicar , rudimentarias, llenas de polvo  y poco practicas eran las cajas del proyecto \u201cCare for the box\u201d \npocos lo saben pero fue el primer gran proyecto de simulaci\u00f3n de Latinoam\u00e9rica , lo dise\u00f1o el  Dr. Mauricio Sierra de M\u00e9xico a quien \nconoc\u00ed en el camino de la docencia en simulaci\u00f3n y nos hicimos amigos  en el Salvador ,Centroam\u00e9rica  donde generamos con un \nestudiante de la Facultad de Medicina Claeh, el Br. Mario Teixeira, el primer Curso de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica  de Centro Am\u00e9rica, \nse nos sumo el Dr. Edgar Figueredo experto cirujano de la Universidad de Washington, EEUU quien luego nos acompa\u00f1o en las \njornadas del interior de este a\u00f1o en Maldonado se trasformo en un gran contacto y amigo.\nIntentamos copiar lo que aprendimos en el Depto. B\u00e1sico de Cirug\u00eda del Prof. Dr. Julio Sanguinetti, generar un modelo donde los \nestudiantes y los mas j\u00f3venes fuesen el motor del conocimiento y la innovaci\u00f3n. As\u00ed generamos varios trabajos y publicaciones \ncomandadas por estudiantes locales, \u201cComo ser Cirujano y No morir en el intento, medici\u00f3n de par\u00e1metros fisiol\u00f3gicos en cirujanos \ndurante el perioperatorio\u201d, \u201cBurnout en Punta del Este\u201d, \u201cModelo de Simulaci\u00f3n de bajo Costo, en Cirug\u00eda laparosc\u00f3pica\u201d, \u201cUna \nAplicaci\u00f3n M\u00f3vil para entrenar en Cirug\u00eda\u201d entre otros poster y trabajos que publicamos a nivel local e internacional.\n67\nPosteriormente se desarrollaron varios eventos locales e internacionales de simulaci\u00f3n en cirug\u00eda laparosc\u00f3pica con cirujanos, \nginec\u00f3logos, estudiantes de medicina e incluso alguna experiencia m\u00ednima con residentes de traumatolog\u00eda. Desarrollamos quiz\u00e1s \nel primer evento de simulaci\u00f3n con endotrainers de bajo costo en el Hospital de Cl\u00ednicas con los Dres. Manuel Sanguinetti, Gustavo \nBerruti, Pablo Romero ex fellow de F. Favaloro  y Eduardo Houghton  de la Fundaci\u00f3n DAICIM de Argentina, tambi\u00e9n en el  CHPR \ncon el Dr. Luis Arestivo de Paraguay y los Dres. Marcelo Viola y Marcelo Laurini ,nuestro equipo fueron los cirujanos del interior , \nestudiantes de medicina , amigos referentes internacionales y locales que nos apoyaron desde el inicio. Sin darnos cuenta varias \nUniversidades de LATAM adquirieron nuestros endotraines y modelo de entrenamiento de bajo costo, incluso se llevaron nuestros \ndise\u00f1os a Espa\u00f1a y otros pa\u00edses europeos, diferentes laboratorios adquirieron estos para sus stands y ahora viajan y promocionan \nnuestro modelo en diferentes congresos mundiales, nos parece extra\u00f1o ver cirujanos de la India o de Pakist\u00e1n en fotos usando \nnuestros endotrainers. Simple, sencillo y barato algo que era dif\u00edcil hasta el momento, por que entrenarse en cirug\u00eda laparosc\u00f3pica \nera costoso y espor\u00e1dico. \nFig. 13. Dr. Pablo Farinelli, Fundaci\u00f3n Favaloro Argentina, en \nplena demostraci\u00f3n del uso de fuentes de energ\u00eda en Cirug\u00eda \nHep\u00e1tica en un modelo de bajo costo adquirido por la industria; \nJornadas de Cirug\u00eda del Interior 2019, Punta del Este, Uruguay.Fig. 12. Primer curso de simulaci\u00f3n con Endotrainers de \nbajo costo, Hospital de Cl\u00ednicas, Cl\u00ednica Quir\u00fargica F. Dr. G. \nAndreoli, Dr. Eduardo Houghton Argentina, Prof. R. Vali\u00f1as, \nDr. J Sanguinetti, Dr. Pablo Romero, Argentina. En la segunda \nfoto estudiantes de medicina de la UCLAEH preparando los \nmodelos formolizados para suturas laparosc\u00f3pica.\nFig. 11. Primer curso de simulaci\u00f3n en Cirug\u00eda Laparosc\u00f3pica de centro am\u00e9rica, San Salvador, organizado desde el interior de \nUruguay; llevando todos los materiales y dise\u00f1ando Endotrainers livianos para viaje.68\nCuando vimos para atr\u00e1s hab\u00edamos formado un equipo informal de docentes expertos y los cirujanos no iban a Montevideo (por \nlo menos no tanto) para estos cursos sino que ven\u00edan a nuestra  ciudad balnearia para acompa\u00f1arnos apoyarnos y aprender entre \ntodos, seguramente la ruptura de paradigmas y la  disrupci\u00f3n positiva genero movimientos en la regi\u00f3n generando la Primera \nJornada de Simulaci\u00f3n del Cono Sur en Argentina entre Chile, Argentina y Uruguay a esto viajamos con el Dr. Roberto Lepera \ncirujano de Minas, aprendimos mucho y trasmitimos nuestra humilde experiencia , al regreso me dijo :  reci\u00e9n empezamos... as\u00ed que \nsigamos adelante.\nFig. 17. Endotrainers Easylap \ndise\u00f1ados por cirujanos del \ninterior del Uruguay por el mundo.Fig. 16. Curso de Simulaci\u00f3n en \nCuritiba, Brasil. Modelo de Easylap \nDr. Luis Arestivo.\nFig. 15. Primer Learning Center del Congreso Uruguayo de Cirug\u00eda.  Dres. C. Ferreira (Paraguay), Pablo Barros (Argentina), Luis \nArestivo (Paraguay); Br. M. Texeira, Juan Pekoli, Roberto Lepera, Eduardo Vogliovici, Luciano Ram\u00edrez, Santiago Laza (Traumat\u00f3logo), \nJuan Sanguinetti, Pablo Ramade. \nEn la segunda foto el Dr. G Gondolesi Jefe de Cirug\u00eda de la fundaci\u00f3n Favaloro en el Learning Center organizado por cirujanos de \nMaldonado.\nFig. 14. Presentaci\u00f3n en equipo: En EEUU, Congreso SAGES. \nPor el Dr. Edgar Figueredo (Universidad de Washington) en \nrepresentaci\u00f3n del equipo de Maldonado, Uruguay.\nDr. Juan SanguinettiCirujano General\nSanatorio Cantegril, Asistencial \nM\u00e9dica de Maldonado.\nDocente de Cirug\u00eda Facultad de \nMedicina CLAEH.\nMaldonado69\nEl Incidente con M\u00faltiples V\u00edctimas se \ncaracteriza por presentar en sus inicios \nuna desproporci\u00f3n entre recursos y \nnecesidades, y por lo tanto exige una \nrespuesta extraordinaria, con el fin \nde optimizar los recursos existentes, \npreservando una capacidad de respuesta \npara el resto de acontecimientos. Debe \nactivarse cuando en el curso de un solo \nincidente se precisen m\u00e1s de un tercio de \nlos recursos operativos del Servicio o por \nsituaci\u00f3n de alarma especial. \nQuienes conocemos la estructura de \nlos servicios de emergencia m\u00e9dico \nm\u00f3vil de Punta del Este sabemos \nque est\u00e1 situaci\u00f3n se genera con no \nmuchas v\u00edctimas en un mismo incidente. \nEvidentemente la situaci\u00f3n tambi\u00e9n \ndepender\u00e1 de por cu\u00e1nto tiempo \ntengamos esta desproporci\u00f3n entre \nrecursos y necesidades. \n \nPunta del Este es considerado uno de \nlos destinos tur\u00edsticos principales de la \nregi\u00f3n, recibiendo en verano una inmensa \ncantidad de turistas que convierten en \npocos d\u00edas a esta ciudad de no m\u00e1s de \n120.000 habitantes en una metr\u00f3polis \nque se estima pueda llegar a los 500.000 \nhabitantes. Durante estos d\u00edas de verano \nacontecen diversas actividades que \ncongregan miles de personas en un \n\u00e1rea determinada, lo que se conoce en \nmedicina como reuniones multitudinarias, \nalgunas de ellas en lugares alejado de los \nservicios m\u00e9dicos de urgencia.\nEstad\u00edsticamente los eventos que \ncongregan miles de personas \n(espect\u00e1culos, fiestas, eventos musicales, \neventos deportivos) tienen una mayor \nincidencia de lesiones y enfermedad que \nla poblaci\u00f3n en general. Por ejemplo, \nen una Marat\u00f3n se estimas 28 eventos \ncada mil personas mientras que un espect\u00e1culo cerrado con el p\u00fablico \nsentado 1,6 eventos cada mil personas. \nSea por fen\u00f3menos naturales o eventos \nadversos o una reuni\u00f3n multitudinaria, la \nposibilidad de un incidente con m\u00faltiples \nv\u00edctimas es real, y de hecho ya ha \nsucedido. El cuadro 1 enumera alguno \nde los eventos adversos en el Uruguay.\nLa pregunta es: \u00bfestamos \npreparados?\nEn Uruguay la evoluci\u00f3n institucional \nreciente de la Reducci\u00f3n del Riesgo \nde Desastres (RRD) estuvo influida \npor la ocurrencia de eventos extremos \nque pusieron en escena una amenaza \ny desencadenaron una p\u00e9rdida de \nconfianza sobre el control social del \nriesgo. El incendio que afect\u00f3 el Palacio \nde la Luz en la madrugada del 13 de \nagosto de 1993 es un buen ejemplo \nde ello. Puso en evidencia p\u00fablica algunas carencias fundamentales, como \nlos problemas de seguridad de las \nestructuras, la falta de preparaci\u00f3n para \nevacuar y la ausencia de una normativa \nactualizada. Debemos recordar que \nhac\u00eda pocos a\u00f1os hab\u00edamos sufrido el \nincendio forestal de Santa Teresa. En \nese contexto, cristaliz\u00f3 p\u00fablicamente la \npercepci\u00f3n del riesgo de desastres y la \nconciencia de que se deb\u00edan adoptar \nmedidas para gestionarlo. Esas primeras \nmedidas se centraron en los aspectos \nlog\u00edsticos y operativos, generando un \nprimer marco permanente de trabajo \nen la preparaci\u00f3n y respuesta en 1995. \nEl cicl\u00f3n extra-tropical de agosto de \n2005 es otro hecho que puso en \nescena la necesidad de gestionar \nlos riesgos, ya no s\u00f3lo fortalecer \nlas capacidades de respuesta, sino \ndisminuir significativamente los patrones \nde exposici\u00f3n y de vulnerabilidad. En \nese contexto, y a partir del proceso Incidentes de m\u00faltiples v\u00edctimas\nDerrumbe de un edificio en la calle Soriano del Departamento de Montevideo (octubre 1978 - 19 muertos) \nHundimiento del buque \u201cRoystonGrange\u201d en el R\u00edo de la Plata (noviembre 1972 - 82 muertos) \nAccidente de un helic\u00f3ptero en la Playa Pocitos de Montevideo (mayo 1972 - 8 muertos) \nTornado en Fray Marcos -F2 en escala Fujita- (abril 1970 - 7 muertos) \nAccidente a\u00e9reo en la Base A\u00e9rea No.2 en Durazno (1970 - 17 muertos) \nDescarrilamiento del tren en Manga (agosto 1963 \u2013 33 muertos y 100 heridos) \nHundimiento del vapor \u201cCiudad de Asunci\u00f3n\u201d en el R\u00edo de la Plata (Julio 1963 - 58 muertos) \nHundimiento del Vapor \u201cCiudad de Buenos Aires\u201d en el R\u00edo de la Plata (agosto 1957 \u2013 94 muertos) \nHundimiento pesquero \u201cIsla de Flores\u201d en el R\u00edo de la Plata (agosto 1954 \u2013 12 muertos) \nAccidente de un \u00f3mnibus en el puente sobre el R\u00edo Santa Luc\u00eda en San Ram\u00f3n (Julio 1954 \u2013 25 muertos) \nAccidente de un \u00f3mnibus en el puente sobre el R\u00edo Santa Luc\u00eda en San Ram\u00f3n (Julio 1954 \u2013 25 muertos) \nHundimiento pesquero \u201cIsla de Flores\u201d en el R\u00edo de la Plata (agosto 1954 \u2013 12 muertos) \nHundimiento del Vapor \u201cCiudad de Buenos Aires\u201d en el R\u00edo de la Plata (agosto 1957 \u2013 94 muertos) \nHundimiento del vapor \u201cCiudad de Asunci\u00f3n\u201d en el R\u00edo de la Plata (Julio 1963 \u2013 58 muertos) \nDescarrilamiento del tren en Manga (agosto 1963 \u2013 33 muertos y 100 heridos) \nAccidente a\u00e9reo en la Base A\u00e9rea No. 2 en Durazno (1970 \u2013 17 muertos) \nTornado en Fray Bentos \u2013 F2 en escala Fujita (abril 1970 \u2013 7 muertos) \nAccidente de un helic\u00f3ptero en la Playa Pocitos de Montevideo (mayo 1972 \u2013 8 muertos) \nHundimiento del buque \u201cRoystonGrange\u201d en el R\u00edo de la Plata (noviembre 1972 \u2013 82 muertos) \nDerrumbe de un edificio en la calle Soriano del Departamento de Montevideo (octubre 1978 \u2013 19 muertos) \nAccidente de avi\u00f3n de pasajeros de la L\u00ednea Austral en R\u00edo Negro (octubre 1997 \u2013 75 muertos) \nAccidente de \u00f3mnibus en Paso Pache, Departamento de Florida (noviembre 1999 \u2013 19 muertos) \nAccidente sobre Puente del R\u00edo Arapey Grande (noviembre 2000 \u2013 6 muertos) \nHundimiento Barreminas \u201cValiente\u201d frente a las costas de Rocha \u2013 Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico. (agosto 2000 \u2013 11 muertos) \nExplosi\u00f3n de un tanque de 1000 kgs. de gas amon\u00edaco SungKyong 201 Puerto mayo 2004 64 intoxicados) \nExplosi\u00f3n en buque pesquero de bandera ucraniana \u201cSimeiz\u201d, Puerto 22JUN05 \u2013 5 personas fallecidas.\nColisi\u00f3n \u00f3mnibus en San Jacinto. 10 muertos \u2013 25 heridos. Abril 2006\nColisi\u00f3n frontal en ruta. 11 muertos. Enero de 2008.70\nde recuperaci\u00f3n de las inundaciones de 2007, se inici\u00f3 un \ndebate sobre la necesidad de adoptar nuevas herramientas \ninstitucionales que permitieran un abordaje m\u00e1s integral de \nla RRD, que culmin\u00f3 con la aprobaci\u00f3n de la Ley 18.621 \u201cde \nCreaci\u00f3n del Sistema Nacional de Emergencias\u201d de octubre \nde 2009. Se cre\u00f3 as\u00ed el Sistema Nacional de Emergencias \n(SINAE). Cuyo objetivo es proteger a las personas, los bienes \nde significaci\u00f3n y el medio ambiente de fen\u00f3menos adversos \nque deriven, o puedan derivar, en situaciones de emergencia \no desastre, generando las condiciones para un desarrollo \nsostenible. El SINAE se concreta en todas las acciones que \nrealiza el Estado para la gesti\u00f3n del riesgo de emergencias \ny desastres en sus \ndiferentes fases: \nprevenci\u00f3n, mitigaci\u00f3n, \npreparaci\u00f3n, respuesta, \nrehabilitaci\u00f3n y \nrecuperaci\u00f3n. \nEsencialmente es un \nespacio de articulaci\u00f3n \nvertical y horizontal, la Ley \nno previ\u00f3, por ejemplo, \nla creaci\u00f3n de un cuerpo \nespec\u00edfico de protecci\u00f3n civil. Es por ello que todas las fases de \nla gesti\u00f3n del riesgo, incluida la respuesta a las emergencias y \ndesastres es, en Uruguay, una tarea interinstitucional. \nCreemos qu\u00e9 aqu\u00ed radica el mayor problema del sistema. \u00c9ste \nest\u00e1 fragmentado, compuesto por m\u00faltiples componentes, \np\u00fablicos y privados, con diferentes intereses, modos operativos, \nestructuras, etc., no tiene un organigrama de mando ni \nadministrativo ni operativo. De la mano de ello no existen \nprotocolos de actuaci\u00f3n ni simulacros que los pongan a prueba. \nLa instancia superior de coordinaci\u00f3n y decisi\u00f3n del SINAE \nradica en el Poder Ejecutivo, a trav\u00e9s del Prosecretario de la \nPresidencia. En 2015 se designa un\u00a0Director Nacional\u00a0que \ntiene bajo su responsabilidad la coordinaci\u00f3n de la gesti\u00f3n \ndel riesgo a nivel nacional en las diferentes etapas de las \nemergencias. Asimismo, en 2016 se crea la\u00a0Junta Nacional de \nEmergencias y Reducci\u00f3n de Riesgos.\u00a0\u00c9sta es el \u00e1mbito de \ncoordinaci\u00f3n del Poder Ejecutivo, para la definici\u00f3n de pol\u00edticas \np\u00fablicas de reducci\u00f3n de riesgo y atenci\u00f3n a emergencias y \ndesastres. Est\u00e1 presidida por el Prosecretario de la Presidencia \nde la Rep\u00fablica y son miembros permanentes los Subsecretarios \nde los Ministerios del Interior; de Defensa Nacional; de Industria, \nEnerg\u00eda y Miner\u00eda; de Salud P\u00fablica; de Ganader\u00eda, Agricultura y \nPesca; de Vivienda, Ordenamiento Territorial y Medio Ambiente \ny de Desarrollo Social.La Secretar\u00eda General es ejercida por el \nDirector Nacional de Emergencias. \u00c9ste tiene la potestad de \nconvocar \u2013de ser necesario y de acuerdo a la tem\u00e1tica- tambi\u00e9n \na los Subsecretarios de los Ministerios de Relaciones Exteriores; \nde Econom\u00eda y Finanzas; de Educaci\u00f3n y Cultura; de Transporte \ny Obras P\u00fablicas; de Trabajo y Seguridad Social y de Turismo, as\u00ed como el presidente del Congreso de Intendentes. \nAl nivel departamental funcionan los Comit\u00e9s Departamentales \nde Emergencias (CDE), que son los \u00f3rganos responsables \nde la formulaci\u00f3n en el \u00e1mbito de sus competencias y, en \nconsonancia con las pol\u00edticas globales del Sistema Nacional \nde Emergencias, de pol\u00edticas y estrategias a nivel local. \nEst\u00e1n formados por representantes de la Intendencia, del \nMinisterio de Desarrollo Social, del Ministerio de Defensa \nNacional, de la Direcci\u00f3n Nacional de Bomberos, de la Polic\u00eda \nNacional y del Ministerio de Salud P\u00fablica. Las instancias \noperativas departamentales son los Centros Coordinadores de \nEmergencias Departamentales (CECOED). \nAhora bien, supongamos que sucede un evento. Chocan \nun \u00f3mnibus con 45 pasajeros y un cami\u00f3n que transporta \nmateriales peligrosos. Al llegar la primera respuesta m\u00e9dica se \nencuentra con dicha escena. De la primera evaluaci\u00f3n surge \nla necesidad de un equipo de bomberos que tenga manejo \nde materiales peligrosos con riego para la salud humana y \nambiental. El \u00f3mnibus volcado, muchas v\u00edctimas, muchos \ntestigos inquietos, y todo lo que puedan imaginar. \u00bfEl equipo \nm\u00e9dico entra a la escena a rescatar v\u00edctimas\u2026tiene bomberos \nde Maldonado un escuadr\u00f3n de HazMat\u2026puede manejar la \npolic\u00eda a los testigos inquietos incluso agresivos\u2026? Y esto es \nsolo el inicio del flujo de coordinaci\u00f3n, el nivel primario. \u00bfCu\u00e1ntas \nv\u00edctimas hay? \u00bfA d\u00f3nde van? \u00bfQui\u00e9n tiene el censo permanente \nde camas? \u00bfQui\u00e9n comanda la operativa? \u00bfEs \u00e9ste la persona \nm\u00e1s id\u00f3nea? \u00bfCu\u00e1ntas veces hicimos simulacros (de verdad) \nde este tipo de situaciones?  Y me hago m\u00e1s preguntas, \u00bflos \neventos de verano con reuniones multitudinarias bajo los efectos \nde alcohol y otras drogas? \u00bfLas torres cada vez m\u00e1s altas con \nposibilidad de incendio en pisos altos? \u00bfLos cruceros que nos \nvisitan? \n\u00bfVamos a esperar que pase algo grande para prepararnos? \nSino practicamos no nos va a ir bien el d\u00eda del gran partido.\nDr. Sergio MorilloDirector T \u00e9cnico - Cardiom\u00f3vil\nMaldonado\n71\nEn virtud del Convenio Internacional de \nTrabajo N\u00b0 161 sobre Servicios de Salud \nen el Trabajo ratificado por la Ley N\u00b0 \n15.965 de 28 de junio de 1988.\nQue dicho Convenio dispone que los \npa\u00edses que lo ratifiquen deber\u00e1n, en \nconsulta con las organizaciones m\u00e1s \nrepresentativas de empleadores y de \ntrabajadores, teniendo en cuenta las \ncondiciones y pr\u00e1cticas nacionales, \nreglamentar la implementaci\u00f3n de los \nservicios en la empresa.\nQue conforme el citado Convenio, los \nEstados ratificantes se comprometen \na establecer progresivamente servicios \nde salud en el trabajo para todos \nlos trabajadores, incluidos los del \nsector p\u00fablico y los miembros de las \ncooperativas de producci\u00f3n, en todas \nlas ramas de actividad econ\u00f3mica y en \ntodas las empresas (art\u00edculo 3, Convenio \nInternacional de Trabajo N\u00b0 161).\nQue la reglamentaci\u00f3n del Convenio \nreferido constituye un paso fundamental \nen la consolidaci\u00f3n de una Pol\u00edtica \nNacional en materia de Seguridad, Salud \ny Medio Ambiente en el Trabajo.\nQue en virtud de la competencia \nasignada por el Decreto N\u00b0 83/996 de 7 \nde marzo de 1996, el Consejo Nacional \nde Seguridad y Salud en el Trabajo \n(CONASSAT), presidido por la Inspecci\u00f3n \nGeneral del Trabajo y la Seguridad Social \ndel Ministerio de Trabajo y Seguridad \nSocial, e integrado por el Ministerio de \nSalud P\u00fablica, Banco de Seguros del \nEstado, Banco de Previsi\u00f3n Social, la \nrepresentaci\u00f3n de los trabajadores PIT \nCNT y de los empleadores; procedi\u00f3 a un an\u00e1lisis profundo sobre las \ncondiciones m\u00ednimas con las que deben \ncontar los Servicios de Prevenci\u00f3n \ny Salud en el Trabajo, como lo es la \nintegraci\u00f3n de los mismos, objetivos y \nfunciones.\nQue en virtud de la diversidad de ramas \nde actividad y sus caracter\u00edsticas, \nel CONASSAT consider\u00f3 pertinente \nestablecer las condiciones m\u00ednimas y \ngenerales de los referidos Servicios, as\u00ed \ncomo un mecanismo y plazo razonable \npara proceder a incorporar a todas las \nramas de actividad.\nQue de acuerdo con la normativa vigente \ny las buenas pr\u00e1cticas de di\u00e1logo Social \nTripartito en materia de Seguridad y \nSalud en el Trabajo, la elaboraci\u00f3n de \nla presente norma estuvo precedida \nde un profundo intercambio entre los \norganismos del Estado, as\u00ed como con \nla organizaci\u00f3n de Trabajadores y las \norganizaciones de Empleadores que \nintegran el CONASSAT.\nEl decreto 127/014 regul\u00f3 las \ncondiciones m\u00ednimas obligatorias sobre \nlos Servicios de Prevenci\u00f3n y Salud en \nel Trabajo aplicables a las empresas, \nestableciendo que dependen del n\u00famero \nde trabajadores de las empresas:\nLos Servicios de Prevenci\u00f3n y Salud en \nel Trabajo deber\u00e1n ser multidisciplinarios.\nDe acuerdo al n\u00famero de \ntrabajadores de las empresas:\nM\u00e1s de 300 trabajadores: el servicio \nestar\u00e1 integrado al menos por un M\u00e9dico \ny un T\u00e9cnico Prevencionista o Tecn\u00f3logo \nen Salud Ocupacional, pudiendo Medicina OcupacionalServicios de Prevenci\u00f3n y Salud en el T rabajo\nDecreto N\u00ba 127/014 de 13/05/2014  72\ncomplementarse por Psic\u00f3logo y personal de Enfermer\u00eda.\nEntre 50 y 300: el servicio podr\u00e1 ser externo, integrado por \nun M\u00e9dico y un T\u00e9cnico Prevencionista o Tecn\u00f3logo en Salud \nOcupacional, el que intervendr\u00e1 en forma trimestral como \nm\u00ednimo.\nEntre 5 y 50: el servicio podr\u00e1 ser externo, en las condiciones \nprevias, el que intervendr\u00e1 en forma semestral como m\u00ednimo.\nPr\u00f3rroga y modificaci\u00f3n\nEl decreto 126/019 del 6/5/2019 prorrog\u00f3 y modific\u00f3 el \ndecreto 127/014 que hab\u00eda establecido la obligatoriedad de que \nlas empresas cuenten con Servicios de Prevenci\u00f3n y Salud en \nel Trabajo.\nSe dispuso dejar sin efecto el inciso 2\u00b0 del art\u00edculo 16 del \nDecreto N\u00b0 127/014, de 13 de mayo de 2014 y disp\u00f3nese la \nobligatoriedad de la implementaci\u00f3n de Servicios de Prevenci\u00f3n \ny Salud en el Trabajo en las empresas e instituciones con m\u00e1s \nde 300 (trescientos) trabajadores, cualquiera sea la rama de \nactividad o naturaleza comercial, industrial, rural o de servicio y \ntenga o no finalidad de lucro, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como \nprivado.\nLas empresas que tengan entre 50 (cincuenta) y 300 \n(trescientos) trabajadores, ser\u00e1n progresivamente incorporadas \nconforme al listado por ramas y sector de actividad seg\u00fan \nclasificaci\u00f3n de Ley N\u00b0 18.566, de 11 de setiembre de 2009, \nque deber\u00e1 proponer el Consejo Nacional de Seguridad y Salud \nen el Trabajo al Poder Ejecutivo, seg\u00fan el mecanismo previsto \nen el mencionado art\u00edculo 16.\nEn un plazo m\u00e1ximo de 18 (dieciocho) meses a partir de la \nentrada en vigencia del presente decreto, todas las empresas e \ninstituciones con m\u00e1s de 5 (cinco) trabajadores, cualquiera sea \nla naturaleza de su actividad, deber\u00e1n contar con Servicios de \nPrevenci\u00f3n y Salud en el Trabajo. \nTodas las empresas e instituciones comprendidas en la \nobligatoriedad de contar con Servicio de Prevenci\u00f3n y Salud en \nel Trabajo, dispondr\u00e1n de un plazo de 180 (ciento ochenta) d\u00edas, \na partir de la entrada en vigencia del decreto que las incluya \no por el vencimiento del plazo correspondiente, a efectos de \ncompletar la implementaci\u00f3n del referido servicio.\nDr. Marcelo CabreraDr. Daniel Gonz\u00e1lez\nEspecialista en Medicina de Emergencia - U.M.\nPostgrado en Salud Ocupacional - UDELAR\nInstructor Resucitaci\u00f3n Card\u00edaca, Programa CERCA - CHSCV \nIntegrante Consejo Nacional Resucitaci\u00f3n\nSan Carlos, MaldonadoPost Grado en Medicina Ocupacional\nMaldonado73\nImpacto delaTecnolog \u00edaenlaAsiste nciaPreHospitalaria .\nBREVE COMEN TARIO INICIAL\nSibiensehan producido avances enlaasiste ncia ensalud donde eldesarrollo deSNIS\nhajugado unpapeldinamizador ,deimpacto positivo que condefectos ycarencias es\nmejorable ydeseras\u00edllama auna mejor calidad yuniversalidad enloque refie reala\nasiste ncia.\nNuestro pa\u00edstodav \u00edatieneinequidade sque deber\u00e1buscar laforma ,deber\u00e1apoy arse\nenlatecnolog \u00edaperosobre todo enlacapacitaci \u00f3nycompromiso delosrecursos\nhumanos ensalud verdadero capital para producir loscambios que llevenadisminuir\nestas inequidade s.\nEsah\u00eddonde latecnolog \u00edaest\u00e1llamada ajugar unroldeimpacto permane nte,positivo\nylongitudinal eneltiempo afindedisminuir estas inequidade s,vino para quedarse e\ninteractuar conelserhumano ensuvida diaria ymucho m\u00e1senelsector salud ,cabe\naclarar que esta noesbuenanimala ,lobuenoomalo escomo oconque intenci \u00f3nla\nusemos losseres humanos .\nINTRODUCCION\nElconcepto original detelemedicina haidotransform \u00e1ndose atrav\u00e9sdelosa\u00f1osy\nest\u00e1enpermane nterevisi \u00f3ndesdelaaparici \u00f3ndelaeradigital sumado alavance de\nlasTecnolog \u00edasdelaInformaci \u00f3nydelasComunicaciones (Tics).\nSepuedeexplicar oentende ralaTelemedicina como laprestaci \u00f3ndeservicios de\nmedicina adistancia ,ypuedeseralgo tansimple como lainteracci \u00f3ndedosom\u00e1s\nprofesionale sdelasalud discutie ndouncaso portel\u00e9fono hasta lautilizaci \u00f3nde\navanzada tecnolog \u00edaencomunicaciones einform \u00e1ticapara realizar consultas ,\ndiagn \u00f3sticos yhasta cirug \u00edasadistancia yentiempo real.\nEsta nuevaforma deprestaci \u00f3nlatelemedicina nodebeentende rsesimplemente\ncomo laaplicaci \u00f3ndeuna tecnolog \u00edax,sino como unnuevodesarrollo delsiste ma\norganizativo delaprofe si\u00f3n\u2013prestaci \u00f3nm\u00e9dica;eneste sentido,suaplicaci \u00f3n\ndeterminar \u00e1una nuevamanera dehacer yorganizar laprovisi \u00f3ndeservicios\nsanitarios enbeneficio delosusuarios ,delosprofesionales m\u00e9dicos ydelsiste ma\nsanitario engene ral.\nUna delasdefinicione sdelaATA (Asociaci \u00f3nNorteamericana deTelemedicina )la\ndefine como \u201celintercambio deinformaci \u00f3nm\u00e9dica,desdeunpunto/sitio hacia otro ,\npormedio delascomunicaciones electr \u00f3nicas conelobje todemejorar elestado de\nsalud deunindividuo \u201d.Impacto de la T ecnolog\u00eda en la Asistencia Pre Hospitalaria74\nLaTelemedicina conelusodetecnolog \u00edasdelainformaci \u00f3nycomunicaci \u00f3n\ncontribuye para hacer accesible slosservicios desalud dealta espe cialidad ala\npoblaci \u00f3nalejada geogr \u00e1ficamente dando mejor equidad yaccesibilidad yporende\ncontribuye alauniver salidad .\nDefinici \u00f3nque est\u00e1enconcordancia coneldetele-salud ,incorporando conceptos de\nservicios yatenci\u00f3nsanitaria ,gesti \u00f3nyeducaci \u00f3nytambi \u00e9neldeInform \u00e1ticaM\u00e9dica\ndedonde surgen lassoluciones tecnol\u00f3gicas que sirven debase yapoyo estructural\npara implementar lasaplicaciones ensalud (siste mas integrados deinformaci \u00f3nen\nsalud anivel asiste ncial uorganizacional ,historia cl\u00ednica electr \u00f3nica yotros ).\nOPS OMS .\nTalhasido elimpacto enlasalud delasTICS quelaOMS que desdeel2006surge n\npublicacione ssobre lamisma como una oportunidad para que lospa\u00edsesoptimice nlos\nrecursos altame nteespe cializados que sonescasos ytiendenaradicarse enlasgrandes\nciudades ,copio parte delosconceptos vertidos enunos delosprimero libros delaOPS\n-OMS. \u201c\n\u201d\n\u201c\n\u201d\n75\nComo ver\u00e1nlaOMS -OPS esta desdeela\u00f1o2000 enplenarevision adaptacion yobse rvacion de\nlosproyectos ,progresion delosmismos entelemedicina como setocara demuy somera la\nexpe riencia dealgunos paises deAm\u00e9ricaamodo deejemplo delamagnitud deestos programas .\nMODELOS DEASISTEN CIA.\nElmode locl\u00e1sico deatenci\u00f3nserequie redeuntiempo presencial depaciente ysu\nm\u00e9dico yluegodelpaciente consuespe cialista debiendo luegojuntar lainformaci \u00f3n\nconelm\u00e9dico tratante .\nEsta modalidad sepuedeaplicar adiferentes espe cialidades m\u00e9dicas ,nutricionistas ,\npsic\u00f3logos ,etc.conungran nivel deaceptaci \u00f3n.\nCabe destacar que lainformaci \u00f3nquedaregistrada enlaH.Cl\u00ednica Electr\u00f3nica porlos\ndiferentes actores que intervie nenenlatele-consulta ,M\u00e9dico tratante ,Espe cialista ,\nNutricionista ,Psic\u00f3logo ,etc.\nEnlas\u00e1reas deeme rgencia estos mode lossepuedenaplicar alostraslados\ninterhospitalarios yalasconsultas entre lasdiferentes eme rgencias deloscentros\nante sdeiniciar untraslado olasconsultas deespecialidade sdecentros que carecen\ndealgunas deellas .\nPara elcaso detraslados hayque equipar launidad conunpc,conplataforma para\nvideo chats ,multi -param \u00e9trico que permita alhospital receptor verelestado del\nEnmodelo deteleconsulta esposible luegodetenerelconsentimiento\ndelpaciente unir entiempo real alpaciente ,alm\u00e9dico tratante quie n\nexamina alpaciente ycone ctaequipos biom \u00e9dico para transmitir\ninformac i\u00f3ndelpaciente alespe cialista entiempo real yalespe cialista .\nEsnotable vercomo todos losactores seempoderan delproblema de\nsalud delpaciente ycomo sefortalece larelaci \u00f3nentre m\u00e9dicos y\npaciente ,destaca elahorro detiempo ,costos ylostraslados delpaciente\nadiferente scentros .\nSepuederealizar telecardiolog \u00edaconenv\u00edodeEcg,\nmonitoreo cv,oxime tr\u00eda,presi \u00f3nnoinvasiva ,\ntemperatura yelvideo chat .Tene runrouter\nindustrial oensudefectounLTE.\nEntre otras especiali dades yapoyo alacl\u00ednica:\nTele-radiolog \u00eda,Tele-ecograf \u00eda,laboratorio\nresultados ,Tele-neumolog \u00eda,Tele-oftalmolog \u00eda,\nTele-dermatolog \u00eda,Tele-sicolog \u00eda,Tele-valoraci \u00f3n\nNutricional ypara FNRentraumatolog \u00eday\ncardiolog \u00eda,etc.\nNoolvidar latelecapacitaci \u00f3ndelosprofe sionales\ntanto enlapr\u00e1ctica como enlasclase sy/oateneos\ntransmitidas adistancia .76\npaciente sante sdelarribo ,intercambiar opini \u00f3nconenelm\u00e9dico que traslada yel\nhospital receptor tienetiempo para convocar alespecialista que seestime convenie nte\nseaquir\u00fargico ,neuroquir \u00fargico ,cti,etc.\nPermite preparar/convocar conuntiempo prudencial abeneficio delpaciente los\nauxil iares delacl\u00ednica ll\u00e1meselaboratorio ,radiolog \u00edaetc.\nPara elcaso deuna m\u00f3vilque vaaunpacie ntecritico aplica elmismo siste maentre en\nm\u00e9dico delam\u00f3vilyelhospital recetor .\nLaclave estenerunbuensiste madecomunicaci \u00f3nporinternet que enlaslocalidade s\nfijas conlareddeAnte lesm\u00e1sque suficiente ,enelcaso deltraslado enambulancia\nconunrouter industr ialsepermite lacomunicaci \u00f3ndurante eltraslado pudie ndo\nexistir alguna interrupci \u00f3nenalgunas \u00e1reas peroestas nunca sonmayore sdelos5\nminutos .\nPero denada nosayudar \u00edalatecnolog \u00edasinocapacitamos losrecursos humanos en\nforma adecuada que sonelcapital m\u00e1simportant eenlasalud ,desdeelconductor\nsanitario ,eloperador telef\u00f3nico,elauxiliar yellicenciado capacitados eneme rgencias ,\nelm\u00e9dico ylaseme rgencias .\nLaeducaci \u00f3n,supr\u00e1ctica yentrenamiento ,elcompartir lamisma hace que saquemos\nelmayor potencial delatecnolog \u00eda,delhumanismo que deberegirenlaasiste ncia.\n77\nALGUN ASEXPERIE NCIAS ENLASAMERICAS YNACION ALES .\nArgentina\nAmplio reconocimiento ydestaque tieneelproyecto que gestiona ydirige elDr.\nErnesto Ittig que esuno delospioneros enlaArgentina entelemedicina conundise\u00f1o\nasiste ncial demucha eficie ncia yque permiti \u00f3brindar asiste ncia adistancia enuna\nplanta minera enlasmonta \u00f1asdelosAnde s(Jujuy ),dando cobe rtura entiempo y\nforma ,reduciendo traslados inne cesarios ,mejorando laasiste ncia deenfermedades\ntiempo dependie ntes yque tuvimos elprivile giodeverfuncionar elmismo congran\neficacia .\nM\u00e9xico\nEstalvezuno delospa\u00edsesconm\u00e1sdesarrollo deestas disciplina yaque cuentas con\nproyectos hist\u00f3ricos como eldeNuevoLe\u00f3n,peroadem\u00e1selpropio estado atrav\u00e9sde\nlaCENETEC undepartamento detelemedicina ,donde nosolodesarrollan tele-salud ,\nsino que interconectan hospita lescentros deatenci\u00f3nde1er,2do y3ernivel ,\nbrindando servicios detele-consulta dediferentes espe cialidades ,segundas opiniones ,\nformaci \u00f3nm\u00e9dica ydelequipo desalud ,laboratorio ,imagenolog \u00eda,etc.ydesde2014\ntienenpublicacione sdigitales dedicadas aesta disciplina .\nArgentina\nM\u00e9xico78\nIncluso han desarrollado latelepresencia rob\u00f3ticaenelEstado deM\u00e9xico,pueden\nacceder alaexpe riencia atrav\u00e9sdelarevista E-Salud M\u00e9xico,a\u00f1o1,2014 ,pag31-34,\nDra.Mar\u00edaElena\u00c1lvare z.\nBrasil\nUna muy buenaexpe riencia tieneelestado deMinas Geraisdonde latelemedicina refue rzala\natencion primaria .\nDonde deforma asincronica sehacen lasconsultas conelespe cialista dando mas cobe rtura a\n\u00e1reas donde eraelacceso almismo estaba condificult ades.\nTambien estas consultas sepuedenhacer entiempo real,m\u00e9dico-paciente -espe cialista .\nBrasil79\nURUGUAY -Cerro largo .\nElProyecto Cerro Largo Incluye esunProyecto que sedesarrolla enelmarco\ndelPrograma Uruguay Integra delaOficina dePlane amiento yPresupue sto\u2013\nGobie rnodelaRep\u00fablica ylaComunidad Europea -esejecutado porla\nIntendencia deCerro Largo ysussocios ,MTSS -INEFOP ,ASSE ,CAMCEL ,\nMGAP ,ANTELycolaboradores CEIP yMinisterio delInterior .\nLapoblaci \u00f3nobje tivo sonpersonas yorganizacione sp\u00fablicas yprivadas\npresentes enlaslocalidade sdemenos de1.000habitantes .Sonbeneficiarios\n8.717personas con\u00e9nfasis enlaspoblaciones ensituaci \u00f3ndepobreza .\nUnosdesuscompone ntes eramejorar elacceso deespe cialidades apoblaciones\nrurales atrav\u00e9sdelatelemedicina .\nComo primer punto ,sepromue veuna relaci \u00f3nm\u00e9dico-paciente -espe cialista\nrespetuosa ,enfatizando lacomunicaci \u00f3nadecuada ,confide ncialidad ,atenci\u00f3n\noportuna einformaci \u00f3nsobre elpron \u00f3stico delpadecimiento delospacientes enestas\n\u00e1reas rurales .\nSecapacit \u00f3alpersonal dedichas \u00e1reas yalosdiferente sactores delasalud .\nSedise\u00f1\u00f3unconsultorio virtual consuprotocolo deconsulta ,setrabaj\u00f3conla\npoblaci \u00f3ndeASSE prestador socio delproyecto .\nUruguay - Cerro Largo80\nSeofrece ndiferentes especialidades ,Cardiolog \u00eda,Med.Interna ,Diabetolog \u00eda,\nNeumolog \u00eda,Nutricionista ,Psicolog \u00edayGastroenterolog \u00eda.\nDesde agosto del2017 serealizan valoracione sdecirug \u00edatraumatol \u00f3gica para elFNR,\niniciando lasvaloraciones deprocedimie ntos cardiol \u00f3gicos delFNRenagosto del2018 .\nAlafechadel2017 con20mesesdedesarrollo setienenestas consultas faltan incluir\nlasconsultas deRioBranco ydelaPsic\u00f3loga que iniciaron suactividad enmarzo del\n2018 ,est\u00e1previsto extende rlaexpe riencia aotras localidade sdelinterior .\nAlafecha100cirugias autorizadas entre protesis decadera yrodill as.\nVALORACION DELAAUDITORIA REALIZADA POR OPP.\nBibliograf \u00eda81\nAlafecha100cirugias autorizadas entre protesis decadera yrodill as.\nVALORACION DELAAUDITORIA REALIZADA POR OPP.\nBibliograf \u00eda\nDr. Norberto BorbaM\u00e9dico especialista en Medicina Interna y \nEmergencia\nMelo, Cerro Largo82\nLa Ronda Rural Preventiva Asistencial \nexiste en el departamento de Maldonado \ndesde junio del a\u00f1o 2016. Se enmarca \nen el Programa Nacional de Salud Rural \ndel Ministerio de Salud.\nEjecutado por la Red de Atenci\u00f3n \nPrimaria Maldonado\u00a0ASSE (RAP-\nASSE Maldonado) en un convenio de \ncomplementaci\u00f3n p\u00fablico-p\u00fablico con \notras instituciones como la Intendencia \nDepartamental de Maldonado.\nEste programa tiene como objetivos; \nMejorar la accesibilidad a los \nservicios de salud, el acceso a una \natenci\u00f3n integral a la salud, brindada \npor un equipo interdisciplinario de salud \ncon elevado nivel de capacitaci\u00f3n y \ncomprometido en mejorar la situaci\u00f3n \nde salud de las personas, y el asegurar \nla continuidad de la atenci\u00f3n en todo \nel proceso asistencial de los ciudadanos \nde localidades rurales menor a 5000 \nhabitantes.\n   \nLa Direcci\u00f3n Departamental de Salud \ndel MS es responsable de que \u00e9ste \nprograma se cumpla al funcionar \ncomo contralor. La cobertura de este \nservicio en el territorio es uno de los \ncomponentes reglamentado por la \nJunta Nacional de Salud (JUNASA) en el \nmarco del Sistema Nacional Integrado de \nSalud e involucra tanto al sector p\u00fablico \n(ASSE), como al sector privado. \nLa estrategia en la cual se centra la \norganizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n a la salud de \nlos pobladores rurales es la de Redes \nIntegradas de Servicios de Salud (RISS) \nbasada en la Atenci\u00f3n Primaria en \nSalud, o sea a la prestaci\u00f3n de servicios \nde salud m\u00e1s accesible, equitativa, \neficiente, de mejor calidad t\u00e9cnica, y que \nsatisfagan mejor las expectativas de los \nciudadanos. Actualmente funciona con recursos \ndel Ministerio de salud (Camioneta y \nparte del equipamiento m\u00e9dico), la \nRAP ASSE Maldonado, contribuye con \nm\u00e9dico de Familia y Comunidad, Auxiliar \nde enfermer\u00eda, adem\u00e1s suministra \nmedicamentos, material de laboratorio, \npapeler\u00eda, limpiezas, materiales m\u00e9dicos-\nquir\u00fargico. La Intendencia Departamental \nde Maldonado proporcion\u00f3 el chofer del \nm\u00f3vil y el espacio f\u00edsico en la mayor\u00eda de \nlas localidades (salones comunales).\nMaldonado cuenta con muchas \nlocalidades menores a 5000 habitantes, \ndefinidas previamente como rurales, \nsin embargo, dadas las caracter\u00edsticas \ngeogr\u00e1ficas del departamento y su \ngran extensi\u00f3n costera, algunas de \nellas no cumplen estrictamente con \nlas caracter\u00edsticas \u201crurales\u201d a las que \nnuestro pa\u00eds hace referencia cuando \nal medio rural se refiere, y no en todas \nexisten barreras \u201ccampestres\u201d pero \nsi, grandes inequidades y dificultades \nen materia de accesibilidad cultural, \nadministrativa, geogr\u00e1ficas, y de recursos \nhumanos para acceder a una salud \ndigna que prometa la continuidad en \ntodo el proceso asistencial. \n   Ronda Rural Preventiva Asistencial, Maldonado Uruguay83\n   \nLas localidades visitadas en el \ndepartamento de Maldonado, con una \nfrecuencia quincenal o mensual, seg\u00fan \ncronograma preestablecido son: hacia \nel noreste las localidades de: Los Talas, \nPueblo Ed\u00e9n, Pueblo Garz\u00f3n; hacia \nel oeste: Sol\u00eds grande, Cerros Azules, \nEstaci\u00f3n las Flores, Balneario Sol\u00eds, \nPunta Negro, Nueva Carrara, Gerona \no Km 110.\nLa mayor\u00eda de las consultas m\u00e9dicas \nson realizadas por usuarios de \nASSE, programadas y relacionadas \ncon controles en salud en todos los \nciclos de vida, as\u00ed como controles de \nembarazo de bajo riesgo obst\u00e9trico, \ncon las caracter\u00edsticas que ofrece la \nMedicina Familiar y Comunitaria a la \natenci\u00f3n de las personas.  El servicio \npromueve la realizaci\u00f3n de controles en \nsalud de las personas, considerando \na las personas en su contexto \nfamiliar, comunitario, social como \ncultural, desarrollando conocimientos, \nhabilidades para el autocuidado de \nla salud. Tambi\u00e9n ofrece consulta de \nenfermer\u00eda, visita domiciliaria, servicio \nde farmacia, coordinaci\u00f3n de estudios y \nespecialidades m\u00e9dicas, realizaci\u00f3n de toma de muestra para Colpocitolog\u00eda \noncol\u00f3gica con t\u00e9cnica de Papanicolaou \n(PAP), servicio de laboratorio, realizaci\u00f3n \nde electrocardiograma, actividades \ncomunitarias de promoci\u00f3n de la salud \ny prevenci\u00f3n de enfermedades con \nescolares y adultos.\n            \n      \nEl equipo est\u00e1 conformado por el Sr. \nPedro Cancela (conductor), Auxiliar de \nenfermer\u00eda Marcelo N\u00fa\u00f1ez, Dr. Rodrigo \nCabrera (M\u00e9dico con formaci\u00f3n en \nMedicina Familiar y Comunitaria). La \ngesti\u00f3n de servicio se realiza en equipo, \nasumiendo objetivos y sus actividades, \ndesde una perspectiva multidisciplinaria. \nIntenta participar a la poblaci\u00f3n en el \ndiagn\u00f3stico, priorizaci\u00f3n de problemas, \nidentificaci\u00f3n y planificaci\u00f3n de las \nactividades, as\u00ed como en la toma de \ndecisiones, como parte fundamental de \nla autorresponsabilidad de la comunidad \nen su propia salud. \nMas all\u00e1 de las caracter\u00edsticas del \nservicio, en cuanto a la frecuencia \ncon que se concurre a las distintas \nlocalidades, de a se ha logrado \nestablecer y mantener un v\u00ednculo entre \nel usuario y el equipo de salud de la \nRonda Rural. Desarrollando una de las \ncaracter\u00edsticas de la Atenci\u00f3n Primaria \nen Salud, la longitudinalidad. Tambi\u00e9n la \natenci\u00f3n continua al Integrar y coordinar \nlos distintos niveles asistenciales y \nservicios para contribuir a la atenci\u00f3n a \nlas personas.\nDr. Rodrigo CabreraM\u00e9dico de Familia\nMaldonado\nRegional Este\nLunes a viernes de 14:00 a 18:00 hs.\nJos\u00e9 Dodera entre Ledesma y 3 de Febrero\nTorres Cardinal, Apto. 209 - Tel.: 4226 0864\nsecretariaeste@colegiomedico.org.uy", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}