{"title": "Merck y Moderna trabajan en vacuna contra el c\u00e1ncer de piel", "author": "Associated Press", "url": "https://www.latimes.com/espanol/eeuu/articulo/2022-12-13/merck-y-moderna-trabajan-en-vacuna-contra-el-cancer-de-piel", "hostname": "latimes.com", "description": "Los precios de las acciones de Merck y Moderna aumentan bruscamente despu\u00e9s que las empresas farmac\u00e9uticas dicen que una posible vacuna contra el c\u00e1ncer de piel que est\u00e1n desarrollando con la misma tecnolog\u00eda de las vacunas contra el COVID-19 da buenos resultados en un estudio de etapa intermedia", "sitename": "Los Angeles Times en Espa\u00f1ol", "date": "2022-12-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Merck y Moderna trabajan en vacuna contra el c\u00e1ncer de piel\nLos precios de las acciones de Merck y Moderna aumentaron bruscamente el martes despu\u00e9s que las empresas farmac\u00e9uticas dijeron que una posible vacuna contra el c\u00e1ncer de piel que est\u00e1n desarrollando con la misma tecnolog\u00eda de las vacunas contra el COVID-19 dio buenos resultados en un estudio de etapa intermedia.\nLa combinaci\u00f3n de la vacuna con el medicamento inmunoterap\u00e9utico Keytruda de Merck dio lugar a una mejora estad\u00edsticamente significativa del tiempo de supervivencia libre de reapariciones en enfermos de melanoma de fase tres o cuatro a quienes les extirparon quir\u00fargicamente los tumores.\nSe compar\u00f3 la combinaci\u00f3n con la sola Keytruda en una prueba cl\u00ednica de etapa intermedia con 157 pacientes.\nEl grupo de enfermos que recibi\u00f3 la vacuna en potencia y Keytruda experiment\u00f3 una reducci\u00f3n de 44% de riesgo de muerte o de retorno del c\u00e1ncer, dijeron las empresas.\nSalud\nMerck y Moderna esperan iniciar la tercera fase del estudio de la combinaci\u00f3n el a\u00f1o pr\u00f3ximo. Este es, generalmente, el \u00faltimo y m\u00e1s amplio estudio cl\u00ednico antes de someter un medicamento a la aprobaci\u00f3n de la autoridad regulatoria.\nLa vacuna potencial busca ense\u00f1ar al sistema inmunitario del enfermo a reconocer y responder espec\u00edficamente a mutaciones en su tumor. Keytruda, el medicamento de mayor venta de Merck, prepara al sistema inmunitario par detectar y combatir las c\u00e9lulas tumorales.\nLas acciones de Moderna aumentaron m\u00e1s de 8% en transacciones antes de la apertura del mercado, las de Merck en 2% y los \u00edndices a futuro registraron aumentos leves.", "language": null, "image": "https://ca-times.brightspotcdn.com/dims4/default/d138394/2147483647/strip/true/crop/4664x2449+0+88/resize/1200x630!/quality/75/?url=https%3A%2F%2Fcalifornia-times-brightspot.s3.amazonaws.com%2F61%2F83%2F7a17ff5ba90b38ed2bf045b6c21a%2F07abfa63d424470a9e99450205ceae52", "pagetype": "article", "links": ["https://www.latimes.com/espanol/", "https://www.latimes.com/espanol/california", "https://www.latimes.com/espanol/deportes", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu", "https://www.latimes.com/espanol/educacion", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento", "https://www.latimes.com/espanol/internacional", "https://www.latimes.com/espanol/mexico", "https://www.latimes.com/espanol/etiqueta/migracion", "https://www.latimes.com/espanol/opinion", "https://www.latimes.com/espanol/politica", "https://www.latimes.com/espanol/comida", "https://www.latimes.com/espanol/vida-y-estilo", "https://www.latimes.com/espanol/sitemap", "https://placeanad.latimes.com/LATespanol", "https://www.latimes.com/", "https://www.latimes.com/terms-of-service", "https://www.latimes.com/privacidad", "https://www.latimes.com/privacy-policy#california-notice-of-collection", "https://membership.latimes.com/privacy-settings", "https://www.latimes.com/espanol/", "https://www.latimes.com/espanol/deportes", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento", "https://www.latimes.com/espanol/politica", "https://www.latimes.com/espanol/vida-y-estilo", "https://www.latimes.com/espanol/internacional", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu", "https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=125832154430708&display=popup&href=https%3A%2F%2Fwww.latimes.com%2Fespanol%2Feeuu%2Farticulo%2F2022-12-13%2Fmerck-y-moderna-trabajan-en-vacuna-contra-el-cancer-de-piel", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.latimes.com%2Fespanol%2Feeuu%2Farticulo%2F2022-12-13%2Fmerck-y-moderna-trabajan-en-vacuna-contra-el-cancer-de-piel&text=Merck%20y%20Moderna%20trabajan%20en%20vacuna%20contra%20el%20c%C3%A1ncer%20de%20piel", "#", "https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=125832154430708&display=popup&href=https%3A%2F%2Fwww.latimes.com%2Fespanol%2Feeuu%2Farticulo%2F2022-12-13%2Fmerck-y-moderna-trabajan-en-vacuna-contra-el-cancer-de-piel", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.latimes.com%2Fespanol%2Feeuu%2Farticulo%2F2022-12-13%2Fmerck-y-moderna-trabajan-en-vacuna-contra-el-cancer-de-piel&text=Merck%20y%20Moderna%20trabajan%20en%20vacuna%20contra%20el%20c%C3%A1ncer%20de%20piel", "mailto:?body=Merck%20y%20Moderna%20trabajan%20en%20vacuna%20contra%20el%20c%C3%A1ncer%20de%20piel%0A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.latimes.com%2Fespanol%2Feeuu%2Farticulo%2F2022-12-13%2Fmerck-y-moderna-trabajan-en-vacuna-contra-el-cancer-de-piel%0A%0ALos%20precios%20de%20las%20acciones%20de%20Merck%20y%20Moderna%20aumentan%20bruscamente%20despu%C3%A9s%20que%20las%20empresas%20farmac%C3%A9uticas%20dicen%20que%20una%20posible%20vacuna%20contra%20el%20c%C3%A1ncer%20de%20piel%20que%20est%C3%A1n%20desarrollando%20con%20la%20misma%20tecnolog%C3%ADa%20de%20las%20vacunas%20contra%20el%20COVID-19%20da%20buenos%20resultados%20en%20un%20estudio%20de%20etapa%20intermedia", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu/articulo/2023-09-18/planned-parenthood-reanuda-abortos-en-wisconsin-tras-pausa-de-mas-de-un-ano", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu/articulo/2023-09-18/planned-parenthood-reanuda-abortos-en-wisconsin-tras-pausa-de-mas-de-un-ano", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu/articulo/2023-09-17/popular-descongestionante-nasal-no-alivia-realmente-la-congestion-segun-expertos-de-eeuu", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu/articulo/2023-09-17/popular-descongestionante-nasal-no-alivia-realmente-la-congestion-segun-expertos-de-eeuu", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu/articulo/2023-09-15/estudio-la-droga-extasis-disminuye-los-sintomas-del-trastorno-por-estres-postraumatico", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu/articulo/2023-09-15/estudio-la-droga-extasis-disminuye-los-sintomas-del-trastorno-por-estres-postraumatico", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu", "https://www.latimes.com/espanol/etiqueta/salud", "https://www.latimes.com/espanol/etiqueta/ciencia-y-tecnologia", "https://www.latimes.com/espanol/internacional/articulo/2023-09-21/protestas-en-guatemala-en-apoyo-del-presidente-electo-muestran-voluntad-de-defender-la-democracia", "https://www.latimes.com/espanol/internacional", "https://www.latimes.com/espanol/internacional/articulo/2023-09-21/protestas-en-guatemala-en-apoyo-del-presidente-electo-muestran-voluntad-de-defender-la-democracia", "https://www.latimes.com/espanol/deportes/articulo/2023-09-21/orgullo-salvadoreno-se-despide-del-futbol-local-en-busca-de-conquistar-a-stanford", "https://www.latimes.com/espanol/deportes", "https://www.latimes.com/espanol/deportes/articulo/2023-09-21/orgullo-salvadoreno-se-despide-del-futbol-local-en-busca-de-conquistar-a-stanford", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-21/bose-cuenta-que-los-asaltantes-de-su-casa-le-pidieron-una-selfie", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-21/bose-cuenta-que-los-asaltantes-de-su-casa-le-pidieron-una-selfie", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-21/isabel-allende-planea-publicar-tres-libros-infantiles", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento", "https://www.latimes.com/espanol/entretenimiento/articulo/2023-09-21/isabel-allende-planea-publicar-tres-libros-infantiles", "https://www.latimes.com/espanol/deportes/articulo/2023-08-04/alemania-brasil-y-canada-fuera-la-copa-mundial-femenina-comienza-a-ser-mas-equitativa", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu/articulo/2023-09-21/eeuu-otorga-estatus-de-proteccion-temporal-a-cientos-de-miles-de-migrantes-venezolanos", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu/articulo/2023-09-20/grandes-minoristas-en-eeuu-contratan-gente-para-temporada-de-fiestas", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu/articulo/2023-09-20/fiscal-demanda-a-capital-de-california-por-campamentos-de-indigentes", "https://www.latimes.com/espanol/eeuu/articulo/2023-09-20/google-le-da-a-su-chatbot-bard-acceso-a-contenidos-de-gmail-maps-youtube", "https://www.latimes.com/", "https://www.latimes.com/footersubscribe", "https://www.latimes.com/sitemap", "https://twitter.com/latimesespanol", "https://www.facebook.com/latimesenespanol/", "https://enewspaper.latimes.com", "https://www.latimes.com/coupon-codes", "https://jobs.latimes.com", "https://placeanad.latimes.com", "https://mediakit.latimes.com/", "https://www.latimes.com/bestcovery/?utm_source=on_site&utm_medium=footer&utm_campaign=bestcovery", "https://www.latimes.com/games/daily-crossword", "https://www.latimes.com/obituaries", "https://www.latimes.com/food/recipes", "https://www.latimes.com/compare-deals", "https://store.latimes.com/", "https://www.latimeswine.com/club", "https://www.latimes.com/about", "https://www.latimes.com/about/for-the-record/", "https://nantmedia.wd5.myworkdayjobs.com/LATimesCareers", "https://membership.latimes.com/", "https://www.latimes.com/about/how-to-obtain-rights-permissions", "https://www.latimes.com/sitemap", "https://www.latimes.com/terms-of-service", "https://www.latimes.com/privacidad", "https://www.latimes.com/privacy-policy#california-notice-of-collection", "https://membership.latimes.com/privacy-settings"]}