{"title": "Conversatorio: Heridas y procesos de sanaci\u00f3n espiritual en v\u00edctimas de abuso en contexto eclesial", "author": null, "url": "https://www.conferre.cl/conversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial/", "hostname": "conferre.cl", "description": "A partir de algunos testimonios de v\u00edctimas de abuso en entornos eclesiales y experiencias de acompa\u00f1amiento terap\u00e9utico, la presentaci\u00f3n se adentra en el fen\u00f3meno del abuso, sus efectos y algunos recursos facilitadores en el proceso de sanaci\u00f3n. Primero, se abordan los efectos psicol\u00f3gico-espiri", "sitename": "Conferre", "date": "2023-08-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "A partir de algunos testimonios de v\u00edctimas de abuso en entornos eclesiales y experiencias de acompa\u00f1amiento terap\u00e9utico, la presentaci\u00f3n se adentra en el fen\u00f3meno del abuso, sus efectos y algunos recursos facilitadores en el proceso de sanaci\u00f3n.\nPrimero, se abordan los efectos psicol\u00f3gico-espirituales del da\u00f1o causado por el abuso en el contexto eclesial.\nSegundo, se focaliza en dos espacios eclesiales poco abordados: la vida religiosa femenina y los fieles de parroquias en sectores marginales. Se analiza el da\u00f1o espiritual y el recorrido de b\u00fasqueda de sanaci\u00f3n y reconfiguraci\u00f3n de la herida espiritual destacando los recursos que en cada uno de estos contextos acompa\u00f1aron estos procesos. La presentaci\u00f3n desemboca en un di\u00e1logo con el p\u00fablico.\nParticipan:\nAna Lourdes Su\u00e1rez\nAna Lourdes Su\u00e1rez es Ph.D en Sociolog\u00eda. Universidad de California San Diego, y Doctora en Antropolog\u00eda, Facultad de Filosof\u00eda y Letras, UBA. Es Investigadora principal de CONICET en la Escuela Interdisciplinaria de Altos Estudios Sociales \u2013 IDAES de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn. En el presente co-dirige con Veronique Lecaros el proyecto: Abusos en diversos entornos eclesiales en Argentina y Per\u00fa: an\u00e1lisis de casos, comprensi\u00f3n de mecanismos abusivos y elaboraci\u00f3n de hip\u00f3tesis fundamentadas como aporte en la prevenci\u00f3n del abuso en la comunidad eclesial financiado por Intercambio Cultural Alemania Latinoam\u00e9rica (ICALA-Alemania). Se desempe\u00f1a como profesora titular en la Universidad Cat\u00f3lica Argentina.\nLibros publicados recientemente:\n2021, Abrazando las periferias. Franciscanas Misioneras de la Madre del Divino Pastor. 90 a\u00f1os en Argentina y Bolivia. Buenos Aires: editorial Guadalupe ISBN 978-950-500-850-6\n2020, Religiosas en Am\u00e9rica Latina: memorias y contextos, Buenos Aires: IICS, UCA editora junto a Brenda Carranza, Mariana Facciola y Lorena Fernandez\nlibro traducido al franc\u00e9s como:\n2021, Religieuses en Am\u00e9rique Latine Invisibles mais indispensables, Par\u00eds: L\u00b4Harmattan, editora junto a Veronique Lecaros y Brenda Carranza\n2020, La comunidad Virgen de La Asunci\u00f3n. Signo de esperanza en el barrio Carlos Gardel, Buenos Aires: Guadalupe. Compiladora y autora de varios cap\u00edtulos.\nV\u00e9ronique Lecaros\nV\u00e9ronique Lecaros es profesora en el departamento de teolog\u00eda Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa (PUCP). Es doctora en Teolog\u00eda por la Universidad de Estrasburgo, doctora en Historia del Arte por la Escuela de Altos Estudios en Ciencias Sociales de Paris, asimismo, es m\u00e1ster en Filosof\u00eda por las Universidades de la Sorbona y de Stanford. Ha dirigido varios proyectos de investigaci\u00f3n y participado en otros, actualmente encargada de un proyecto de investigaci\u00f3n sobre abusos en entornos eclesiales financiado por la Iglesia alemana (ICALA). Su campo de expertise se centra en los fen\u00f3menos religiosos en el Per\u00fa, con un especial enfoque en la Iglesia Cat\u00f3lica, los abusos en entorno eclesiales, las comunidades religiosas, la secularizaci\u00f3n y la conversi\u00f3n religiosa. Es autora de varios art\u00edculos y libros (entre otros, La conversi\u00f3n al evangelismo, PUCP, 2016). En 2019, ha sido Tinker Visiting Professor en la Universidad de Stanford.\nCon Ana Lourdes Suarez, est\u00e1 editando un libro sobre abusos en entornos eclesiales latinoamericanos, para la editorial Routledge. Ecclesial Abuses in the Latin American Catholic Church: An Evolving Crisis at the Core of Catholicism\nCamilo Barrionuevo\nCamilo Barrionuevo es psic\u00f3logo de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile, Mag\u00edster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica de la Universidad de Chile, y Mag\u00edster en Estudios Teol\u00f3gicos de la Universidad Boston College, Estados Unidos. Se desempe\u00f1a como psicoterapeuta, supervisor cl\u00ednico y profesor universitario. Es docente de posgrado en psicolog\u00eda cl\u00ednica en la Universidad de Chile y ha sido profesor instructor adjunto de la Escuela de Teolog\u00eda de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile y de la Universidad Alberto Hurtado. Su \u00e1rea de especialidad cl\u00ednica es la atenci\u00f3n de v\u00edctimas de trauma y el acompa\u00f1amiento de procesos terap\u00e9uticos psicoespirituales. Durante los \u00faltimos a\u00f1os ha colaborado, como asesor externo, con distintas congregaciones religiosas cat\u00f3licas en torno al abordaje de la crisis de los abusos sexuales clericales. En el a\u00f1o 2021 public\u00f3 el libro \u00abUna Iglesia devorada por su propia sombra. Hacia una comprensi\u00f3n integral de la crisis de los abusos sexuales en la Iglesia cat\u00f3lica\u00bb, de la editorial Universidad Alberto Hurtado.\nModera: \u00c1ngela P\u00e9rez, acad\u00e9mica de Teolog\u00eda UC.", "language": null, "image": "https://www.conferre.cl/wp-content/uploads/2023/08/Heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/CONFERREChile", "https://www.instagram.com/conferre.chile/", "https://www.youtube.com/channel/UCvyh2Scf2-_Zgi5lE4ZOeew", "https://www.conferre.cl/", "#", "https://www.conferre.cl/quienes-somos/", "https://www.conferre.cl/congregaciones-2/", "https://www.conferre.cl/congregaciones-femeninas/", "https://www.conferre.cl/congregaciones-masculinas-2/", "#", "#", "https://www.conferre.cl/educacion/", "https://www.conferre.cl/juntos-somos-mas-laicos-y-religiosos/", "https://www.conferre.cl/consejo-prevencion-de-abusos/", "https://www.conferre.cl/vida-migrante/", "https://www.conferre.cl/comision-juvenil-vocacional/", "https://www.conferre.cl/justicia-y-paz/", "https://www.conferre.cl/fichas-laudato-si/", "https://www.conferre.cl/recursos-cuidado-de-la-casa-comun/", "https://www.conferre.cl/mision-intercongregacional/", "https://www.conferre.cl/comunicaciones/", "#", "https://www.conferre.cl/inscripciones-programa-formativo-cec-2022/", "https://www.conferre.cl/oferta-academica-2022-del-centro-de-estudios-de-conferre-cec/", "https://www.conferre.cl/direccion-cec/", "https://www.conferre.cl/consejo-directivo-cec/", "https://www.conferre.cl/personal/", "https://www.conferre.cl/programa-general-cec/", "https://www.conferre.cl/horarios/", "#", "https://www.conferre.cl/talleres-para-formandos-2022/", "https://www.conferre.cl/talleres-para-formadores-2022/", "https://www.conferre.cl/segundo-retiro-para-formandas-os/", "https://www.conferre.cl/biblioteca/", "https://www.conferre.cl/revista-cec/", "https://www.conferre.cl/fiesta-de-las-culturas-cec/", "#", "https://www.conferre.cl/objetivo-mutual-de-salud/", "https://www.conferre.cl/directorio-mutual-de-salud/", "https://www.conferre.cl/mesa-ayuda-mutual-de-salud/", "https://www.conferre.cl/documentos-mutual-de-salud/", "http://testimonio.conferre.cl/", "#", "https://www.conferre.cl/category/noticias/", "https://www.conferre.cl/category/zonales-conferre/", "https://www.conferre.cl/category/prevencion-de-abusos/", "https://www.conferre.cl/category/cursos-y-talleres/", "https://www.conferre.cl/category/campana-oracion-clar/", "https://www.conferre.cl/category/noticias-clar/", "https://www.conferre.cl/category/entrevistas/", "https://www.conferre.cl/category/amazonas/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-donde-quiere/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2023/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2022/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2021/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2020/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2019/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-2018/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2017/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2016/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2015/", "https://www.conferre.cl/superioras-y-superiores/", "https://www.conferre.cl/", "#", "https://www.conferre.cl/quienes-somos/", "https://www.conferre.cl/congregaciones-2/", "https://www.conferre.cl/congregaciones-femeninas/", "https://www.conferre.cl/congregaciones-masculinas-2/", "#", "#", "https://www.conferre.cl/educacion/", "https://www.conferre.cl/juntos-somos-mas-laicos-y-religiosos/", "https://www.conferre.cl/consejo-prevencion-de-abusos/", "https://www.conferre.cl/vida-migrante/", "https://www.conferre.cl/comision-juvenil-vocacional/", "https://www.conferre.cl/justicia-y-paz/", "https://www.conferre.cl/fichas-laudato-si/", "https://www.conferre.cl/recursos-cuidado-de-la-casa-comun/", "https://www.conferre.cl/mision-intercongregacional/", "https://www.conferre.cl/comunicaciones/", "#", "https://www.conferre.cl/inscripciones-programa-formativo-cec-2022/", "https://www.conferre.cl/oferta-academica-2022-del-centro-de-estudios-de-conferre-cec/", "https://www.conferre.cl/direccion-cec/", "https://www.conferre.cl/consejo-directivo-cec/", "https://www.conferre.cl/personal/", "https://www.conferre.cl/programa-general-cec/", "https://www.conferre.cl/horarios/", "#", "https://www.conferre.cl/talleres-para-formandos-2022/", "https://www.conferre.cl/talleres-para-formadores-2022/", "https://www.conferre.cl/segundo-retiro-para-formandas-os/", "https://www.conferre.cl/biblioteca/", "https://www.conferre.cl/revista-cec/", "https://www.conferre.cl/fiesta-de-las-culturas-cec/", "#", "https://www.conferre.cl/objetivo-mutual-de-salud/", "https://www.conferre.cl/directorio-mutual-de-salud/", "https://www.conferre.cl/mesa-ayuda-mutual-de-salud/", "https://www.conferre.cl/documentos-mutual-de-salud/", "http://testimonio.conferre.cl/", "#", "https://www.conferre.cl/category/noticias/", "https://www.conferre.cl/category/zonales-conferre/", "https://www.conferre.cl/category/prevencion-de-abusos/", "https://www.conferre.cl/category/cursos-y-talleres/", "https://www.conferre.cl/category/campana-oracion-clar/", "https://www.conferre.cl/category/noticias-clar/", "https://www.conferre.cl/category/entrevistas/", "https://www.conferre.cl/category/amazonas/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-donde-quiere/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2023/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2022/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2021/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2020/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2019/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-2018/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2017/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2016/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2015/", "https://www.conferre.cl/superioras-y-superiores/", "https://www.conferre.cl/", "#", "https://www.conferre.cl/quienes-somos/", "https://www.conferre.cl/congregaciones-2/", "https://www.conferre.cl/congregaciones-femeninas/", "https://www.conferre.cl/congregaciones-masculinas-2/", "#", "#", "https://www.conferre.cl/educacion/", "https://www.conferre.cl/juntos-somos-mas-laicos-y-religiosos/", "https://www.conferre.cl/consejo-prevencion-de-abusos/", "https://www.conferre.cl/vida-migrante/", "https://www.conferre.cl/comision-juvenil-vocacional/", "https://www.conferre.cl/justicia-y-paz/", "https://www.conferre.cl/fichas-laudato-si/", "https://www.conferre.cl/recursos-cuidado-de-la-casa-comun/", "https://www.conferre.cl/mision-intercongregacional/", "https://www.conferre.cl/comunicaciones/", "#", "https://www.conferre.cl/inscripciones-programa-formativo-cec-2022/", "https://www.conferre.cl/oferta-academica-2022-del-centro-de-estudios-de-conferre-cec/", "https://www.conferre.cl/direccion-cec/", "https://www.conferre.cl/consejo-directivo-cec/", "https://www.conferre.cl/personal/", "https://www.conferre.cl/programa-general-cec/", "https://www.conferre.cl/horarios/", "#", "https://www.conferre.cl/talleres-para-formandos-2022/", "https://www.conferre.cl/talleres-para-formadores-2022/", "https://www.conferre.cl/segundo-retiro-para-formandas-os/", "https://www.conferre.cl/biblioteca/", "https://www.conferre.cl/revista-cec/", "https://www.conferre.cl/fiesta-de-las-culturas-cec/", "#", "https://www.conferre.cl/objetivo-mutual-de-salud/", "https://www.conferre.cl/directorio-mutual-de-salud/", "https://www.conferre.cl/mesa-ayuda-mutual-de-salud/", "https://www.conferre.cl/documentos-mutual-de-salud/", "http://testimonio.conferre.cl/", "#", "https://www.conferre.cl/category/noticias/", "https://www.conferre.cl/category/zonales-conferre/", "https://www.conferre.cl/category/prevencion-de-abusos/", "https://www.conferre.cl/category/cursos-y-talleres/", "https://www.conferre.cl/category/campana-oracion-clar/", "https://www.conferre.cl/category/noticias-clar/", "https://www.conferre.cl/category/entrevistas/", "https://www.conferre.cl/category/amazonas/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-donde-quiere/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2023/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2022/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2021/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2020/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2019/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-2018/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2017/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2016/", "https://www.conferre.cl/category/el-viento-sopla-2015/", "https://www.conferre.cl/superioras-y-superiores/", "https://www.facebook.com/CONFERREChile", "https://www.instagram.com/conferre.chile/", "https://www.youtube.com/channel/UCvyh2Scf2-_Zgi5lE4ZOeew", "http://conferre.cl/", "mailto:comunicaciones@conferre.cl", "http://www.conferre.cl/politica-de-privacidad/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Conversatorio%3A%20Heridas%20y%20procesos%20de%20sanaci%C3%B3n%20espiritual%20en%20v%C3%ADctimas%20de%20abuso%20en%20contexto%20eclesial&url=https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F", "http://pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F&media=https://www.conferre.cl/wp-content/uploads/2023/08/Heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial.png", "http://www.linkedin.com/shareArticle?url=https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F&title=Conversatorio%3A%20Heridas%20y%20procesos%20de%20sanaci%C3%B3n%20espiritual%20en%20v%C3%ADctimas%20de%20abuso%20en%20contexto%20eclesial", "https://www.tumblr.com/share/link?url=https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F&name=Conversatorio%3A%20Heridas%20y%20procesos%20de%20sanaci%C3%B3n%20espiritual%20en%20v%C3%ADctimas%20de%20abuso%20en%20contexto%20eclesial", "https://social-plugins.line.me/lineit/share?url=https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F", "mailto:?subject=Conversatorio%3A%20Heridas%20y%20procesos%20de%20sanaci%C3%B3n%20espiritual%20en%20v%C3%ADctimas%20de%20abuso%20en%20contexto%20eclesial https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F", "https://www.conferre.cl/la-espiritualidad-del-cuidado-n21/", "https://www.conferre.cl/encuentro-nacional-acompanamiento-espiritual-al-servicio-del-corazon-del-paciente/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Conversatorio%3A%20Heridas%20y%20procesos%20de%20sanaci%C3%B3n%20espiritual%20en%20v%C3%ADctimas%20de%20abuso%20en%20contexto%20eclesial&url=https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F", "http://pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F&media=https://www.conferre.cl/wp-content/uploads/2023/08/Heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial.png", "http://www.linkedin.com/shareArticle?url=https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F&title=Conversatorio%3A%20Heridas%20y%20procesos%20de%20sanaci%C3%B3n%20espiritual%20en%20v%C3%ADctimas%20de%20abuso%20en%20contexto%20eclesial", "https://www.tumblr.com/share/link?url=https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F&name=Conversatorio%3A%20Heridas%20y%20procesos%20de%20sanaci%C3%B3n%20espiritual%20en%20v%C3%ADctimas%20de%20abuso%20en%20contexto%20eclesial", "https://social-plugins.line.me/lineit/share?url=https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F", "mailto:?subject=Conversatorio%3A%20Heridas%20y%20procesos%20de%20sanaci%C3%B3n%20espiritual%20en%20v%C3%ADctimas%20de%20abuso%20en%20contexto%20eclesial https%3A%2F%2Fwww.conferre.cl%2Fconversatorio-heridas-y-procesos-de-sanacion-espiritual-en-victimas-de-abuso-en-contexto-eclesial%2F", "http://www.conferre.cl/links-de-interes/", "https://www.conferre.cl/comenzo-proceso-de-inscripcion-peregrinacion-santa-teresa-de-los-andes/", "https://www.conferre.cl/comenzo-proceso-de-inscripcion-peregrinacion-santa-teresa-de-los-andes/", "https://www.conferre.cl/disponioble-revista-testimonio-n312-destellos-del-alba-ampliar-la-tienda-de-la-dignidad/", "https://www.conferre.cl/disponioble-revista-testimonio-n312-destellos-del-alba-ampliar-la-tienda-de-la-dignidad/", "https://www.conferre.cl/coloquio-internacional-es-posible-reparar-los-abusos-eclesiales/", "https://www.conferre.cl/coloquio-internacional-es-posible-reparar-los-abusos-eclesiales/", "https://www.conferre.cl/25-aniversario-de-la-conferencia-venezolana-de-religiosas-y-religiosos-conver/", "https://www.conferre.cl/25-aniversario-de-la-conferencia-venezolana-de-religiosas-y-religiosos-conver/", "http://conferre.cl/protocolos-congregaciones-2018-normas-y-procedimientos-de-conferre/", "http://conferre.cl/protocolos-congregaciones-2018-normas-y-procedimientos-de-conferre/", "http://conferre.cl/protocolos-congregaciones-2018-normas-y-procedimientos-de-conferre/", "http://conferre.cl/wp-content/uploads/2015/06/27052015_938am_5565bacb65812.pdf", "http://conferre.cl/wp-content/uploads/2015/06/27052015_938am_5565bacb65812.pdf", "http://conferre.cl/casas-de-retiro/", "http://conferre.cl/casas-de-retiro/", "http://conferre.cl/", "mailto:comunicaciones@conferre.cl", "http://www.conferre.cl/politica-de-privacidad/", "https://www.facebook.com/CONFERREChile", "https://www.instagram.com/conferre.chile/", "https://www.youtube.com/channel/UCvyh2Scf2-_Zgi5lE4ZOeew", "#go-top"]}