{"title": "Especialistas U. de Chile explican qu\u00e9 alimentos nos ayudan a fortalecer nuestro sistema inmune - Universidad de Chile", "author": "Ma Fca Maldonado Wilson Prensa Uchile", "url": "https://www.uchile.cl/noticias/206208/que-alimentos-nos-ayudan-a-fortalecer-el-sistema-inmune", "hostname": "uchile.cl", "description": "\u201cNo existe un alimento especifico, pero s\u00ed una variedad de alimentos que en conjunto tienen influencia en el fortalecimiento del sistema inmune\u201d, explica la nutricionist", "sitename": "Uchile", "date": "2023-06-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Una ola de fr\u00edo polar afecta por estos d\u00edas a la zona centro y sur del pa\u00eds, lo que sumado a la alta cantidad de virus circulando y la poca ventilaci\u00f3n de los espacios, se convierte en el escenario perfecto para la propagaci\u00f3n de resfr\u00edos y agentes virales.\n\u00bfNos podemos preparar para enfrentar de mejor manera estos embates del invierno que est\u00e1 por llegar? La nutricionista del Programa de Salud Laboral del Instituto de Nutrici\u00f3n y Tecnolog\u00eda de los Alimentos (INTA) de la Universidad de Chile, Consuelo Burgos Fonseca, explica que \u201cno existe un alimento espec\u00edfico que produzca o tenga un rol protag\u00f3nico en fortalecer el sistema inmune, pero s\u00ed existe una variedad de alimentos que en conjunto tienen influencia en el fortalecimiento del sistema inmune\u201d.\n\u201cEstos se encuentran principalmente en aquellos alimentos que tienen alto contenido de vitamina A, D, C y B6, lo que encontramos habitualmente en alimentos como verduras, frutas, l\u00e1cteos y legumbres\u201d, se\u00f1ala la acad\u00e9mica del INTA, quien a\u00f1ade que \u201cla recomendaci\u00f3n es preferir el consumo de alimentos frescos propios de la estaci\u00f3n, como naranjas, mandarinas, kiwis, verduras de hoja verde y, por sobre todo, el consumo de legumbres para aumentar la disponibilidad de vitaminas\u201d.\nPor su parte, la acad\u00e9mica del Departamento de Nutrici\u00f3n de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile, Paola C\u00e1ceres, a\u00f1ade que hay nutrientes que \u201cno asociamos tan directamente con el sistema inmune, pero que son muy importantes, como son la vitamina D, el zinc y el hierro, que adem\u00e1s son nutrientes que est\u00e1n en d\u00e9ficit en la poblaci\u00f3n chilena seg\u00fan los \u00faltimos estudios\u201d.\n\u201cLa vitamina D, por ejemplo, cuando est\u00e1 en deficiencia, afecta a ese sistema, disminuyendo la capacidad de reacci\u00f3n frente a enfermedades respiratorias, tambi\u00e9n la deficiencia de zinc en los ni\u00f1os produce una mayor susceptibilidad de estos a enfermarse con diferentes pat\u00f3genos como virus, bacterias, hongos, entre otros, y tambi\u00e9n la falta de hierro produce una menor respuesta a las vacunas, por ejemplo\u201d, a\u00f1ade la subdirectora de la Escuela de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile, Paola C\u00e1ceres.\n\u00bfQu\u00e9 alimentos consumir en esta temporada?\nLa profesora Burgos asegura que \u201cla naturaleza es muy sab\u00eda, y es necesario entender que justamente los alimentos propios de la estaci\u00f3n son los que nos ayudan a enfrentar un invierno de manera saludable: c\u00edtricos como naranjas o mandarinas; verduras como el repollo, un potente alimento que adem\u00e1s contiene muchos prebi\u00f3ticos ideales para fomentar el sistema inmune; zanahoria con vitamina A; ajo y cebollas cosechadas en meses previos al invierno, pero que permiten su durabilidad sin necesidad de congelar o realizar alguna pr\u00e1ctica espec\u00edfica para preservar, m\u00e1s que dejar a temperatura ambiente\u201d.\n\u201cLas legumbres, porotos, lentejas y garbanzos aportan principalmente fibra, nutrientes clave para proteger y aumentar el n\u00famero de microrganismos en nuestro cuerpo y que generan un factor protector en la salud humana\u201d, a\u00f1ade Consuelo Burgos.\nEn este mismo sentido, la nutricionista Paola C\u00e1ceres agrega que \u201cla vitamina D y la vitamina A son liposolubles, por lo tanto, se encuentran en alimentos m\u00e1s grasos como los l\u00e1cteos y tambi\u00e9n en la yema del huevo, por ejemplo, y la vitamina A tambi\u00e9n es posible obtenerla a partir de la s\u00edntesis de carotenoides que se encuentran en los vegetales de colores anaranjados\u201d. El zinc y el hierro, agrega, \"se encuentran asociados a productos c\u00e1rnicos y tambi\u00e9n a legumbres o cereales integrales, cereales de grano entero, y la vitamina C, que es la m\u00e1s conocida de todas, se encuentra en las frutas c\u00edtricas y en las verduras como el piment\u00f3n o las hierbas arom\u00e1ticas\u201d, detalla la especialista.\n\u00bfDebemos evitar alg\u00fan alimento?\nLa profesora Consuelo Burgos destaca tambi\u00e9n que \u201ces necesario mencionar aquellos alimentos que pueden debilitar nuestra salud o sistema inmune, como son aquellos con alto contenido de az\u00facares y aditivos a los cuales nuestro organismo no est\u00e1 preparado para digerir y que generan diversos trastornos que perjudican nuestra salud\u201d.\nLo importante, destaca la nutricionista, es \"consumir una alimentaci\u00f3n cada vez m\u00e1s natural, incorporando frutas y verduras propias de la estaci\u00f3n, en preparaciones variadas, ya sea en guisos, tortillas o sopas y cremas. Las frutas consumirlas de manera natural, evitando abusar del consumo de jugos a bases de estas, ya que sus beneficios se ven m\u00e1s limitados. La invitaci\u00f3n es a preferir alimentos de origen natural y m\u00ednimamente procesados para potenciar nuestras defensas propias presentes en el sistema inmune y microorganismos propios de nuestro organismo, capaces de responder a los ataques de virus caracter\u00edsticos de la estaci\u00f3n invernal\u201d.\nPor \u00faltimo, la profesora Paola C\u00e1ceres recomienda \u201cdentro de lo posible, exponernos un poquito al sol, para obtener mayor s\u00edntesis de vitamina D\u201d.", "language": null, "image": "https://www.uchile.cl/dam/jcr:c778b4b6-0903-4de2-9448-e764b4fca02a/Alimentos%20para%20fortalecer%20sistema%20inmune-04-L.jpeg", "pagetype": null, "links": ["#content", "#;", "#;", "https://fau.uchile.cl", "https://artes.uchile.cl", "https://ciencias.uchile.cl", "https://agronomia.uchile.cl", "https://ingenieria.uchile.cl", "https://forestal.uchile.cl", "https://quimica.uchile.cl", "https://facso.uchile.cl", "https://veterinaria.uchile.cl", "https://fcei.uchile.cl", "https://derecho.uchile.cl", "https://fen.uchile.cl", "https://filosofia.uchile.cl", "https://gobierno.uchile.cl", "https://medicina.uchile.cl", "https://odontologia.uchile.cl", "https://ie.uchile.cl", "https://iei.uchile.cl", "https://inta.uchile.cl", "https://www.bachillerato.uchile.cl", "https://www.redclinica.cl", "https://www.u-cursos.cl/", "https://mi.uchile.cl/", "/presentacion/servicios-ayuda/webmail", "/english", "/francais", "/portugues", "#;", "/", "/postulantes", "/estudiantes", "/academicos", "/funcionarios", "/egresados", "/admision", "/pregrado", "/postgrado", "/investigacion", "/extension", "/bibliotecas", "/presentacion", "/postulantes", "/estudiantes", "/academicos", "/funcionarios", "/egresados", "/", "/noticias", "/noticias", "/noticias/209209/-laura-perez-obtiene-uno-de-los-premios-mas-importantes-de-la-ciencia-", "/noticias/209209/-laura-perez-obtiene-uno-de-los-premios-mas-importantes-de-la-ciencia-", "/noticias/209209/-laura-perez-obtiene-uno-de-los-premios-mas-importantes-de-la-ciencia-", "/noticias/209196/dominique-thomann-es-la-nueva-directora-del-ceac-", "/noticias/209196/dominique-thomann-es-la-nueva-directora-del-ceac-", "/noticias/209196/dominique-thomann-es-la-nueva-directora-del-ceac-", "/noticias/209192/academica-u-de-chile-asume-presidencia-del-nuevo-consejo-nacional-de-0", "/noticias/209192/academica-u-de-chile-asume-presidencia-del-nuevo-consejo-nacional-de-0", "/noticias/209192/academica-u-de-chile-asume-presidencia-del-nuevo-consejo-nacional-de-0", "/noticias/209178/concierto-de-nano-stern-en-radio-u-de-chile", "/noticias/209178/concierto-de-nano-stern-en-radio-u-de-chile", "/noticias/209178/concierto-de-nano-stern-en-radio-u-de-chile", "/noticias/209170/onsejos-para-manipular-de-manera-correcta-los-alimentos-para-este-18-", "/noticias/209170/onsejos-para-manipular-de-manera-correcta-los-alimentos-para-este-18-", "/noticias/209170/onsejos-para-manipular-de-manera-correcta-los-alimentos-para-este-18-", "/noticias/209159/mas-de-1200-personas-asistieron-a-charla-la-carrera-espacial", "/noticias/209159/mas-de-1200-personas-asistieron-a-charla-la-carrera-espacial", "/noticias/209159/mas-de-1200-personas-asistieron-a-charla-la-carrera-espacial", "/noticias/209156/las-lecciones-del-terremoto-de-1958-en-el-cajon-del-maipo", "/noticias/209156/las-lecciones-del-terremoto-de-1958-en-el-cajon-del-maipo", "/noticias/209156/las-lecciones-del-terremoto-de-1958-en-el-cajon-del-maipo", "/noticias/209205/exitoso-lanzamiento-del-libro-oficina-larrea-60-anos-disenando0", "/noticias/209205/exitoso-lanzamiento-del-libro-oficina-larrea-60-anos-disenando0", "/noticias/209205/exitoso-lanzamiento-del-libro-oficina-larrea-60-anos-disenando0", "/noticias/209171/expertos-advierten-alzan-menores-en-carnes-y-vegetales-", "/noticias/209171/expertos-advierten-alzan-menores-en-carnes-y-vegetales-", "/noticias/209171/expertos-advierten-alzan-menores-en-carnes-y-vegetales-", "/noticias/209165/universidad-de-chile-prepara-convenio-con-centro-medico-hadassah-", "/noticias/209165/universidad-de-chile-prepara-convenio-con-centro-medico-hadassah-", "/noticias/209165/universidad-de-chile-prepara-convenio-con-centro-medico-hadassah-", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Especialistas U. de Chile explican qu\u00e9 alimentos nos ayudan a fortalecer nuestro sistema inmune&url=http://uchile.cl/u206208&via=uchile", "https://web.facebook.com/sharer.php?s=100&p[title]=Especialistas U. de Chile explican qu\u00e9 alimentos nos ayudan a fortalecer nuestro sistema inmune&p[summary]=Recomiendan consumo de alimentos frescos y de estaci\u00f3n&p[url]=http://uchile.cl/u206208&p[images][0]=&_rdc=1&_rdr", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=http://uchile.cl/u206208", "https://api.whatsapp.com/send?text= Especialistas U. de Chile explican qu\u00e9 alimentos nos ayudan a fortalecer nuestro sistema inmune%20http://uchile.cl/u206208", "/.imaging/default/dam/imagenes/Uchile/VEXCOM/JUNIO-2023/sistema inmune.zip/Alimentos-para-fortalecer-sistema-inmune-02-L.jpeg/jcr:content.jpeg", "/.imaging/default/dam/imagenes/Uchile/VEXCOM/JUNIO-2023/sistema inmune.zip/Alimentos-para-fortalecer-sistema-inmune-03-L.jpeg/jcr:content.jpeg", "/.imaging/default/dam/imagenes/Uchile/VEXCOM/JUNIO-2023/sistema inmune.zip/Alimentos-para-fortalecer-sistema-inmune-04-L.jpeg/jcr:content.jpeg", "/.imaging/default/dam/imagenes/Uchile/VEXCOM/JUNIO-2023/sistema inmune.zip/Alimentos-para-fortalecer-sistema-inmune-02-L.jpeg/jcr:content.jpeg", "/.imaging/default/dam/imagenes/Uchile/VEXCOM/JUNIO-2023/sistema inmune.zip/Alimentos-para-fortalecer-sistema-inmune-03-L.jpeg/jcr:content.jpeg", "/.imaging/default/dam/imagenes/Uchile/VEXCOM/JUNIO-2023/sistema inmune.zip/Alimentos-para-fortalecer-sistema-inmune-04-L.jpeg/jcr:content.jpeg", "#", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Especialistas U. de Chile explican qu\u00e9 alimentos nos ayudan a fortalecer nuestro sistema inmune&url=http://uchile.cl/u206208&via=uchile", "https://web.facebook.com/sharer.php?s=100&p[title]=Especialistas U. de Chile explican qu\u00e9 alimentos nos ayudan a fortalecer nuestro sistema inmune&p[summary]=Recomiendan consumo de alimentos frescos y de estaci\u00f3n&p[url]=http://uchile.cl/u206208&p[images][0]=&_rdc=1&_rdr", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=http://uchile.cl/u206208", "https://api.whatsapp.com/send?text= Especialistas U. de Chile explican qu\u00e9 alimentos nos ayudan a fortalecer nuestro sistema inmune%20http://uchile.cl/u206208", "/noticias", "https://uchile.cl/u7828", "https://listasdircom.uchile.cl/", "/resultadosbusqueda", "https://matricula.uchile.cl/", "https://ucampus.uchile.cl/", "https://ucampus.uchile.cl/", "https://ucampus.uchile.cl/", "https://uchile.cl/u5044", "https://uchile.cl/arancelesycredito", "https://uchile.cl/arancelesycredito/exalumnos", "https://uchile.cl/u124419", "http://sti.uchile.cl/concursos_internos_VID/", "https://uchile.cl/u57681", "https://uchile.cl/uperdoc", "https://mu3-portafolio.uchile.cl/", "https://ucursos.uchile.cl/", "https://calificacion.uchile.cl", "https://aucai.uchile.cl/", "/capacitacion.html", "https://uchile.cl/bienestar", "https://internouchile.trabajando.cl/", "https://mi.uchile.cl/certificado-renta-contrato/", "https://honorarios.uchile.cl/", "https://mi.uchile.cl/#223-administrar-correo-institucional", "https://uchile.cl/u129369", "https://uchile.cl/revalidacion", "https://uchile.cl/u6719", "https://mi.uchile.cl/#106-inscripci\u00f3n-de-asignaturas-pme", "https://uchile.cl/u6694", "https://mi.uchile.cl/", "https://vti.uchile.cl/ayudatecnologica", "http://www.tui.uchile.cl", "https://vti.uchile.cl/ayudatecnologica/categoria/eduroam-red-wifi/", "/presentacion/vicerrectoria-de-asuntos-economicos-y-gestion-institucional/direccion-de-gestion-y-desarrollo-de-personas/procesos-de-gestion-y-desarrollo-de-personas/prevencion-acoso-laboral/como-realizar-una-denuncia", "https://direcciondegenero.uchile.cl/oficinaacoso/", "https://uchile.cl/u186671", "javascript:void();", "/carreras", "https://uchile.cl/u5026", "/diplomados", "/postgrados/doctorados", "/postgrados/magisteres", "/postgrados/especialidades", "/postgrados/postitulos", "/educacioncontinua", "/portal/educacion-continua/136107/", "https://demre.cl", "https://uchile.cl/u44257", "/portal/presentacion/asuntos-academicos/pregrado/admision-especial", "/arancelesycredito", "https://uchile.cl/u5076", "/PME", "https://uchile.cl/u7827", "https://uchile.cl/u6676", "/rectoria", "/consejoUniversitario", "/senado", "/ConsejoEvaluacion", "/facultades", "https://www.redclinica.cl", "/centrosyprogramas", "https://www.uchile.cl/rrii", "/estructura", "/noticias", "/agenda", "/multimedia", "https://radio.uchile.cl/", "/deportes", "https://uchile.cl/u8248", "https://uchile.cl/u132135", "/publicaciones", "https://www.universitaria.cl/", "https://www.u-cursos.cl/", "https://ucampus.uchile.cl", "https://bibliotecadigital.uchile.cl/", "https://repositorio.uchile.cl/", "https://libros.uchile.cl/", "https://repositorio.uchile.cl/discover?filtertype=type&filter_relational_operator=equals&filter=Tesis", "https://revistas.uchile.cl/", "https://www.uchile.cl/portafolio-academico/", "http://www.csn.uchile.cl/", "https://www.whatsapp.com/channel/0029Va51V3dKrWQv8BS1dB1D", "https://www.instagram.com/uchile", "https://www.youtube.com/uchile", "https://twitter.com/uchile", "https://www.threads.net/@uchile", "https://www.facebook.com/uchile", "https://cl.linkedin.com/school/uchile", "/redes-sociales", "/acreditacion", "https://sellogeneraigualdad.uchile.cl", "https://uchile.cl/u7982", "https://uchile.cl/portal/presentacion/campus", "/portal/presentacion/campus/7983/campus-andres-bello", "/portal/presentacion/campus/7986/campus-beauchef", "/portal/presentacion/campus/7985/campus-dra-eloisa-diaz", "/portal/presentacion/campus/7984/campus-juan-gomez-millas", "/portal/presentacion/campus/7987/campus-sur", "https://uchile.cl/u8003", "tel:+56 2 29782000", "https://blancas.uchile.cl/", "/portal/presentacion/servicios-portal/mapa/8023/mapa-del-portal-web", "/portal/presentacion/servicios-portal/contacto/8021/contacto", "/sisib", "/", "https://uchile.cl/u174996", "/transparencia", "/presentacion/informacion-publica/cisi"]}