{"title": "Un estudio confirma que las vacunas no aumentan el riesgo de autismo en beb\u00e9s", "author": "Javier L\u00f3pez", "url": "https://www.somospacientes.com/noticias/avances/un-estudio-confirma-que-las-vacunas-no-aumentan-el-riesgo-de-autismo-en-bebes/", "hostname": "somospacientes.com", "description": "La administraci\u00f3n de vacunas durante los primeros 24 meses de vida no conlleva un incremento del riesgo de padecer trastornos del espectro autista (TEA). As\u00ed lo muestra un estudio llevado a cabo por investigadores de los Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de las Enfermedades (CDC) de Estados Unidos y publicado en la revista The [\u2026]", "sitename": "Somos Pacientes | La Comunidad de Asociaciones de Pacientes", "date": "2013-04-08", "id": null, "license": "CC BY-NC-ND 3.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Certifica la seguridad de la vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os\nUn estudio confirma que las vacunas no aumentan el riesgo de autismo en beb\u00e9s\n[La administraci\u00f3n de vacunas durante los primeros 24 meses de vida no conlleva un incremento del riesgo de padecer trastornos del espectro autista (TEA). As\u00ed lo muestra un estudio llevado a cabo por investigadores de los ](https://www.somospacientes.com/wp-content/uploads/2013/04/vacunaci\u00f3n-infantil.jpg) [Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de las Enfermedades](http://www.cdc.gov/) (CDC) de Estados Unidos y publicado en la revista [The Journal of Pediatrics](http://www.jpeds.com/home).\nLa ausencia de un v\u00ednculo entre las vacunas administradas durante los primeros dos a\u00f1os de vida y la presentaci\u00f3n de los TEA ha sido ya constatada por varios estudios. Pero a\u00fan as\u00ed, cerca de una tercera parte de los padres siguen creyendo en la existencia de esta asociaci\u00f3n y, de hecho, hasta un 10% se niega a administr\u00e1rselas a sus hijos al desconfiar de su seguridad.\nPero como explica el doctor Frank DeStefano, director de la nueva investigaci\u00f3n, \u201cnuestros resultados confirman que el aumento de la exposici\u00f3n a las vacunas durante los primeros dos a\u00f1os de vida no tiene ninguna relaci\u00f3n con el riesgo de desarrollar un TEA; es decir, el riesgo de autismo no se ve incrementado por administrar demasiadas vacunas demasiado pronto\u201d.\nNo hay mayor riesgo\nPara llevar a cabo el estudio, los investigadores analizaron el efecto de la exposici\u00f3n a los ant\u00edgenos de las vacunas de 256 ni\u00f1os diagnosticados de TEA \u2013y de 752 ni\u00f1os control, esto es, sin TEA\u2013. Y los resultados mostraron que, alcanzados los dos a\u00f1os de edad, todos los ni\u00f1os, con o sin TEA, presentaban el mismo n\u00famero de ant\u00edgenos \u2013\u201clas sustancias que, incluidas en las vacunas, provocan que el sistema inmunol\u00f3gico del organismo produzca anticuerpos para combatir las enfermedades\u201d, recuerdan los autores.\nConcretamente, los resultados mostraron que el riesgo de TEA asociado con cada incremento de 25 unidades en el n\u00famero total de ant\u00edgenos era inferior al 1% para todos los grupos de edad \u2013menores de 3 meses, menores de 7 meses, y menores de 24 meses.\nEs m\u00e1s; si bien los calendarios vacunales actuales incluyen m\u00e1s vacunas que los calendarios que se empleaban en los \u00faltimos a\u00f1os del siglo XX, \u201cel n\u00famero m\u00e1ximo de ant\u00edgenos a los que se expone un ni\u00f1o de unos dos a\u00f1os de edad es de 315 en el presente 2013, muy inferior a la cifra de varios millares a los que se expon\u00eda a finales de los a\u00f1os 90\u201d, destacan los autores.\n\u2013 \u00bfQuieres consultar (en ingl\u00e9s) el\n[estudio publicado en la revista \u2018The Journal of Pediatrics\u2019](http://www.jpeds.com/article/S0022-3476(13)00144-3/abstract)?\n\u2013 A d\u00eda de hoy,\n[5 asociaciones de pacientes dedicadas a los trastornos del espectro autista](https://www.somospacientes.com/mapa-de-asociaciones/asociaciones-de-trastorno-del-espectro-autista-tea/) (TEA) son ya miembros activos de Somos Pacientes. \u00bfY la tuya?", "language": null, "image": "https://www.somospacientes.com/wp-content/uploads/2013/04/vacunaci\u00f3n-infantil.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.somospacientes.com/", "https://www.somospacientes.com/guia-de-usuario/", "https://www.somospacientes.com/participa/", "#", "https://www.somospacientes.com/wp-login.php?action=lostpassword&redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.somospacientes.com", "https://www.somospacientes.com/documentos/", "https://www.somospacientes.com/enfermedades/", "https://www.somospacientes.com/mapa-de-asociaciones/", "https://www.somospacientes.com/", "https://www.somospacientes.com/noticias/", "https://www.somospacientes.com/agenda/", "https://www.somospacientes.com/asociaciones-al-dia/", "https://www.somospacientes.com/premios/", "https://www.somospacientes.com/el-valor-de-la-innovacion/", "https://www.somospacientes.com/tv/", "https://www.somospacientes.com/noticias/asociaciones/", "https://www.somospacientes.com/noticias/sanidad/", "https://www.somospacientes.com/noticias/dependencia/", "https://www.somospacientes.com/noticias/avances/", "https://www.somospacientes.com/noticias/entrevistas/", "https://www.somospacientes.com/noticias/opinion/", "https://www.somospacientes.com/noticias/legislacion/", "https://www.somospacientes.com/noticias/en-los-medios/", "https://www.somospacientes.com", "https://www.somospacientes.com/noticias/avances/", "https://www.somospacientes.com/noticias/enfermedades/trastorno-del-espectro-autista-tea/", "https://www.somospacientes.com/noticias/avances/un-estudio-confirma-que-las-vacunas-no-aumentan-el-riesgo-de-autismo-en-bebes/#respond", "https://twitter.com/share", "http://meneame.net/submit.php?url=https://www.somospacientes.com/noticias/avances/un-estudio-confirma-que-las-vacunas-no-aumentan-el-riesgo-de-autismo-en-bebes/", "javascript:window.print();", "https://www.somospacientes.com?raf-form=1\u00a4t-url=https%3A%2F%2Fwww.somospacientes.com%2Fnoticias%2Favances%2Fun-estudio-confirma-que-las-vacunas-no-aumentan-el-riesgo-de-autismo-en-bebes%2F", "https://www.somospacientes.com/wp-content/uploads/2013/04/vacunaci\u00f3n-infantil.jpg", "http://www.cdc.gov/", "http://www.jpeds.com/home", "http://www.jpeds.com/article/S0022-3476(13)00144-3/abstract", "https://www.somospacientes.com/mapa-de-asociaciones/asociaciones-de-trastorno-del-espectro-autista-tea/", "https://www.somospacientes.com/noticias/asociaciones/avances-en-investigacion-en-el-deficit-de-esfingomielinasa-acida/", "https://www.somospacientes.com/noticias/asociaciones/los-pacientes-renales-deben-seguir-utilizando-mascarilla-en-hospitales-y-centros-sanitarios/", "https://www.somospacientes.com/noticias/asociaciones/confesq-repasa-con-profesionales-y-pacientes-los-ultimos-avances-en-investigacion/", "#", "#", "https://www.somospacientes.com/noticias/sanidad/este-domingo-es-el-dia-mundial-de-la-salud-dedicado-a-la-hipertension-arterial/", "https://www.somospacientes.com/noticias/sanidad/este-domingo-es-el-dia-mundial-de-la-salud-dedicado-a-la-hipertension-arterial/", "https://www.somospacientes.com", "https://www.somospacientes.com/noticias/asociaciones/las-alergias-por-alimentos-tema-de-la-semana-mundial-de-la-alergia-2013/", "https://www.somospacientes.com/noticias/asociaciones/las-alergias-por-alimentos-tema-de-la-semana-mundial-de-la-alergia-2013/", "https://www.somospacientes.com", "/noticias/avances/un-estudio-confirma-que-las-vacunas-no-aumentan-el-riesgo-de-autismo-en-bebes/#respond", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.somospacientes.com/enfermedades/trastorno-del-espectro-autista-tea/", "https://www.somospacientes.com/enfermedades/trastorno-del-espectro-autista-tea/", "https://www.somospacientes.com/noticias/asociaciones/el-colectivo-tea-sigue-siendo-excluido-del-empleo-publico/", "https://www.somospacientes.com", "https://www.somospacientes.com/noticias/sanidad/aprobado-el-plan-de-accion-de-la-estrategia-espanola-en-tea/", "https://www.somospacientes.com", "https://www.somospacientes.com/noticias/asociaciones/consejos-para-facilitar-la-vida-universitaria-al-alumnado-con-trastornos-del-espectro-autista/", "https://www.somospacientes.com", "https://www.somospacientes.com/mapa-de-asociaciones/", "/mapa-de-asociaciones/asociaciones-de-trastorno-del-espectro-autista-tea", "https://www.somospacientes.com/agenda/", "#", "#", "https://www.somospacientes.com/accion-psoriasis/agenda/destapate-este-verano-con-accion-psoriasis/", "https://www.somospacientes.com/accion-psoriasis/agenda/destapate-este-verano-con-accion-psoriasis/", "https://www.somospacientes.com/accion-psoriasis/agenda/destapate-este-verano-con-accion-psoriasis/", "https://www.somospacientes.com/accion-psoriasis/agenda/destapate-este-verano-con-accion-psoriasis/", "https://www.somospacientes.com/accion-psoriasis/agenda/destapate-este-verano-con-accion-psoriasis/", "https://www.somospacientes.com/accion-psoriasis/agenda/destapate-este-verano-con-accion-psoriasis/", "https://www.somospacientes.com/accion-psoriasis/agenda/destapate-este-verano-con-accion-psoriasis/", "https://www.somospacientes.com/accion-psoriasis/agenda/destapate-este-verano-con-accion-psoriasis/", "https://www.somospacientes.com/visual-teaf/agenda/dia-mundial-del-teaf/", "https://www.somospacientes.com/agenda/como-acercar-la-innovacion-oncologica-al-paciente/", "https://www.somospacientes.com/agenda/que-sabes-sobre-el-edema-macular-diabetico/", "https://www.somospacientes.com/agenda/adolescencia-y-diabetes/", "https://www.somospacientes.com/agenda/polarizacion-sociedad-y-salud-mental/", "https://www.somospacientes.com/agenda/que-sabes-sobre-el-edema-macular-diabetico/", "https://www.somospacientes.com/agenda/adolescencia-y-diabetes/", "https://www.somospacientes.com/agenda/polarizacion-sociedad-y-salud-mental/", "https://www.somospacientes.com/feed/blog/", "#", "https://www.somospacientes.com/aviso-legal/", "https://www.somospacientes.com/enfermedades/", "https://www.somospacientes.com/buscar/enfermedades/discapacidad-y-dependencia/", "https://www.somospacientes.com/buscar/enfermedades/enfermedades-raras/", "https://www.somospacientes.com/buscar/enfermedades/cancer/", "https://www.somospacientes.com/buscar/enfermedades/trastornos-mentales/", "https://www.somospacientes.com/", "https://www.somospacientes.com/noticias/", "https://www.somospacientes.com/agenda/", "https://www.somospacientes.com/asociaciones-al-dia/", "https://www.somospacientes.com/premios/", "https://www.somospacientes.com/tv/", "https://www.somospacientes.com/enfermedades/", "https://www.somospacientes.com/mapa-de-asociaciones/", "https://twitter.com/somos_pacientes", "http://twitter.com/#!/somos_pacientes", "https://www.facebook.com/pages/Somos-Pacientes/161805870541998", "http://www.youtube.com/user/PremiosPacientes/", "http://www.linkedin.com/pub/somos-pacientes/40/632/61a", "https://www.somospacientes.com/crea-tu-widget-con-nuestros-contenidos/", "https://www.somospacientes.com", "https://www.somospacientes.com/politica-de-privacidad-de-newsletters/", "mailto:redaccion@somospacientes.com", "https://www.somospacientes.com/mapa-del-sitio/", "https://www.somospacientes.com/guia-de-usuario/", "https://www.somospacientes.com/aviso-legal/", "https://www.somospacientes.com/politica-de-cookies/", "https://www.somospacientes.com/politica-de-privacidad/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/", "https://www.aepd.es/es/pactodigital", "javascript: Cookiebot.renew()", "javascript: Cookiebot.renew()"]}