{"title": "La An\u00e1huac fortalece su compromiso social al contribuir con el proceso de vacunaci\u00f3n en Huixquilucan, beneficiando con 134,958 dosis", "author": null, "url": "https://www.anahuac.mx/mexico/noticias/La-An%C3%A1huac-fortalece-su-compromiso-social-al-contribuir-con-el-proceso-de-vacunaci%C3%B3n-en-Huixquilucan%2C-beneficiando-con-134%2C958-dosis", "hostname": "anahuac.mx", "description": "La Universidad An\u00e1huac M\u00e9xico particip\u00f3 como sede de aplicaci\u00f3n vehicular de la vacuna, en esta importante tarea de protecci\u00f3n a la comunidad.", "sitename": "anahuac.mx", "date": "2021-10-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La An\u00e1huac fortalece su compromiso social al contribuir con el proceso de vacunaci\u00f3n en Huixquilucan, beneficiando con 134,958 dosis\nLa Universidad An\u00e1huac M\u00e9xico particip\u00f3 como sede de aplicaci\u00f3n vehicular de la vacuna, en esta importante tarea de protecci\u00f3n a la comunidad.\nComo parte de las actividades de salud emprendidas por el Gobierno Federal, el gobierno estatal y el gobierno municipal en contra el virus SARS-CoV-2 que causa la enfermedad COVID-19, en el municipio de Huixquilucan se aplicaron 104,000 biol\u00f3gicos de Moderna, 70,000 de AstraZeneca y 280,000 de Pfizer en tres sedes, una de ellas, la vehicular, se realiz\u00f3 en nuestra Universidad.\nA trav\u00e9s de 10 jornadas, que iniciaron el pasado 29 de marzo, se logr\u00f3 la aplicaci\u00f3n efectiva de 454,000 dosis en el municipio mexiquense, de las cuales 134,958 dosis fueron aplicadas en nuestro Campus Norte, actividad que concluy\u00f3 este fin de semana y que busc\u00f3 la inmunizaci\u00f3n contra la COVID-19 de adultos mayores de 18 a\u00f1os, actividad que convierte a Huixquilucan en uno de los primeros municipios en lograr este objetivo.\nEs importante precisar que a lo largo de estos meses la comunidad de Huixquilucan que se sum\u00f3 a la vacunaci\u00f3n dentro de nuestro Campus Norte form\u00f3 parte de los bloques de 50 a 59, 40 a 49, 30 a 39 y 18 a 29 a\u00f1os. A principios de septiembre, tambi\u00e9n fueron vacunados m\u00e1s de 1,900 alumnos de nuestra Instituci\u00f3n, lo que fortaleci\u00f3 nuestro regreso presencial del semestre agosto-diciembre donde se han seguido todas las medidas de seguridad establecidas en nuestro Plan Regreso Seguro que busca reducir el riesgo de contagio de los miembros de la Comunidad Universitaria.\nLa Universidad An\u00e1huac M\u00e9xico agradece la confianza de las autoridades locales, estatales y federales y de la Comunidad Universitaria para que nuestras instalaciones hayan sido consideradas como un punto relevante para esta importante actividad de salud, contribuyendo as\u00ed a la tarea de combatir la pandemia en beneficio de todos los que conformamos la comunidad de Huixquilucan.\n#CuidarnosEsTareaDeTodos\nM\u00e1s informaci\u00f3n:\nDirecci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n Institucional\nCoordinaci\u00f3n de Contenidos\nLic. Jos\u00e9 Antonio de Landa Dorantes\njoseantonio.delanda@anahuac.mx", "language": null, "image": "https://www.anahuac.mx/mexico/sites/default/files/noticias/La-Ana%CC%81huac-fortalece-su-compromiso-social-al-contribuir-con-el-proceso-de-vacunacio%CC%81n-en-Huixquilucan%2C-beneficiando-a-134%2C958-personas.jpg", "pagetype": null, "links": ["#main-content", "/mexico", "/mexico/en", "/mexico/", "/mexico/", "/mexico/mision", "/mexico/historia", "https://www.anahuac.mx/mexico/files/14-elementos-modelo-2025.pdf", "/mexico/objetivos-formativos", "/mexico/calidad-academica-acreditada", "https://www.anahuac.mx/mexico/defensoria-anahuac/", "/mexico/files/ManualdeImagenInstitucional-c.pdf", "/mexico/NuestrosCampus", "https://mexico.anahuac.mx/licenciaturas", "https://bit.ly/3bRm5e7", "https://www.anahuac.mx/mexico/files/14-elementos-modelo-2025.pdf", "https://www.anahuac.mx/competencias-digitales/", "https://bit.ly/38G6Oem", "https://bit.ly/2HBUnEo", "https://bit.ly/2wtLI4K", "https://bit.ly/2uWAHZe", "https://bit.ly/2SY1NXQ", "https://bit.ly/2STvmtC", "https://www.anahuac.mx/mexico/posgrados", "https://www.anahuac.mx/mexico/posgrados/", "https://www.anahuac.mx/mexico/posgrados/admisiones", "https://www.anahuac.mx/mexico/posgrados/programas_de_posgrado", "https://www.anahuac.mx/mexico/posgrados/pagos-y-financiamiento", "https://www.anahuac.mx/mexico/posgrados/convenios-de-descuento", "https://www.anahuac.mx/mexico/educacioncontinua", "https://www.anahuac.mx/mexico/educacioncontinua/", "https://www.anahuac.mx/mexico/educacioncontinua/admisiones", "https://www.anahuac.mx/mexico/educacioncontinua/programas", "https://www.anahuac.mx/mexico/educacioncontinua/costos-y-procesos-de-pago", "https://www.anahuac.mx/mexico/educacioncontinua/convenios-de-descuento", "https://www.anahuac.mx/mexico/EscuelasyFacultades/", "https://www.anahuac.mx/investigacion", "#sitios", "/mexico/ServiciosUniversitarios/Intranet", "https://anahuac.brightspace.com", "https://suas-emc2.anahuac.mx/SistemasAnahuacMx/Login", "/mexico/CCMA", "/mexico/Comunicacion-Institucional", "/mexico/empleabilidad", "https://www.anahuac.mx/mexico/fundacion-social/", "/mexico/responsabilidad-social-universitaria", "/mexico/serviciosescolares", "https://www.sorteoanahuac.mx", "/mexico/vinculacionempresarial", "/mexico/rectoria", "/mexico/rectoria/mensaje", "/mexico/oficina-de-rectoria/semblanza", "/mexico/rectoria/discursos", "/mexico/informe-del-rector", "https://www.anahuac.mx/mexico/informe-del-rector/2021", "https://www.anahuac.mx/mexico/informe-del-rector/2020", "https://www.anahuac.mx/mexico/informe-del-rector/2019", "https://www.anahuac.mx/mexico/informe-del-rector/2018", "https://www.anahuac.mx/mexico/informe-del-rector/2017", "https://www.anahuac.mx/mexico/informe-del-rector-2016", "/mexico/ServiciosUniversitarios", "/mexico/#alumnos", "/mexico/formacion-integral/DAFI", "/mexico/ServiciosUniversitarios", "/mexico/VidaUniversitaria", "https://suas-emc2.anahuac.mx/SistemasAnahuacMx/Login", "https://www.anahuac.mx/mexico/intercambios", "/mexico/finanzas", "https://www.anahuac.mx/mexico/egresados", "#profesores", "https://www.anahuac.mx/mexico/ddga/cefad", "https://cefad.cursos.micursor.com/", "/mexico/ddga", "https://suas-emc2.anahuac.mx/SistemasAnahuacMx/Login", "/mexico/publicaciones", "#Administrativos", "https://suas-emc2.anahuac.mx/newLogin/Login/Start?sis=3", "/mexico/noticias", "https://www.anahuac.mx/online/", null, null, null, null, "https://www.flickr.com/photos/universidadanahuac/albums/72157719795752967", null, null, null, null, "/mexico/noticias/celebramos-todos-los-voluntarios-en-los-premios-asua-2023", "/mexico/noticias/celebramos-todos-los-voluntarios-en-los-premios-asua-2023", "/mexico/noticias/primera-reunion-semestral-de-investigacion-gine-binca", "/mexico/noticias/primera-reunion-semestral-de-investigacion-gine-binca", "/mexico/noticias/gastos-de-bolsillo-en-adultos-mayores-mexicanos-y-su-fragilidad", "/mexico/noticias/gastos-de-bolsillo-en-adultos-mayores-mexicanos-y-su-fragilidad", "/mexico/noticias/reunimos-alumnos-y-egresados-para-conversar-sobre-diseno-grafico", "/mexico/noticias/reunimos-alumnos-y-egresados-para-conversar-sobre-diseno-grafico", "/mexico/noticias/la-migracion-y-la-responsabilidad-social-estan-interconectadas", "/mexico/noticias/la-migracion-y-la-responsabilidad-social-estan-interconectadas", "/mexico/covid-19", "https://www.CookieConsent.com/", "https://www.regnumchristi.org/es/red-de-universidades-rc-elige-nuevo-consejo/", "https://www.anahuac.mx/mexico/ServiciosUniversitarios/Intranet?utm_source=sitioweb&utm_medium=home&utm_campaign=accesorapido&utm_term=intranet", "https://anahuac.brightspace.com", "https://www.anahuac.mx/mexico/biblioteca/?utm_source=sitioweb&utm_medium=home&utm_campaign=accesorapido&utm_term=biblioteca", "https://www.anahuac.mx/mexico/Buzon-de-Sugerencias?utm_source=sitioweb&utm_medium=home&utm_campaign=accesorapido&utm_term=buzon", "https://www.facebook.com/UniversidadAnahuac/", "https://twitter.com/anahuac", "https://www.instagram.com/uanahuacnorte/", "https://www.youtube.com/universidadanahuac", "https://www.anahuac.mx/mexico/flickr", "https://www.facebook.com/AnahuacSur/", "https://twitter.com/AnahuacSur", "https://www.instagram.com/uanahuacsur/", "https://www.youtube.com/universidadanahuac", "https://www.anahuac.mx/mexico/flickr", "http://bit.ly/2lT7CZG", "https://sdsnmexico.mx", "#", "https://www.anahuac.mx/mexico/proteccion-de-datos-personales/AvisosdePrivacidad", "#", null, "/mexico/", "/mexico/mision", "/mexico/historia", "https://www.anahuac.mx/mexico/files/14-elementos-modelo-2025.pdf", "/mexico/objetivos-formativos", "/mexico/calidad-academica-acreditada", "https://www.anahuac.mx/mexico/defensoria-anahuac/", "/mexico/files/ManualdeImagenInstitucional-c.pdf", "/mexico/NuestrosCampus", "https://mexico.anahuac.mx/licenciaturas", "https://bit.ly/3bRm5e7", "https://www.anahuac.mx/mexico/files/14-elementos-modelo-2025.pdf", "https://www.anahuac.mx/competencias-digitales/", "https://bit.ly/38G6Oem", "https://bit.ly/2HBUnEo", "https://bit.ly/2wtLI4K", "https://bit.ly/2uWAHZe", "https://bit.ly/2SY1NXQ", "https://bit.ly/2STvmtC", "https://www.anahuac.mx/mexico/posgrados", "https://www.anahuac.mx/mexico/posgrados/", "https://www.anahuac.mx/mexico/posgrados/admisiones", "https://www.anahuac.mx/mexico/posgrados/programas_de_posgrado", "https://www.anahuac.mx/mexico/posgrados/pagos-y-financiamiento", "https://www.anahuac.mx/mexico/posgrados/convenios-de-descuento", "https://www.anahuac.mx/mexico/educacioncontinua", "https://www.anahuac.mx/mexico/educacioncontinua/", "https://www.anahuac.mx/mexico/educacioncontinua/admisiones", "https://www.anahuac.mx/mexico/educacioncontinua/programas", "https://www.anahuac.mx/mexico/educacioncontinua/costos-y-procesos-de-pago", "https://www.anahuac.mx/mexico/educacioncontinua/convenios-de-descuento", "https://www.anahuac.mx/mexico/EscuelasyFacultades/", "https://www.anahuac.mx/investigacion", "#sitios", "/mexico/ServiciosUniversitarios/Intranet", "https://anahuac.brightspace.com", "https://suas-emc2.anahuac.mx/SistemasAnahuacMx/Login", "/mexico/CCMA", "/mexico/Comunicacion-Institucional", "/mexico/empleabilidad", "https://www.anahuac.mx/mexico/fundacion-social/", "/mexico/responsabilidad-social-universitaria", "/mexico/serviciosescolares", "https://www.sorteoanahuac.mx", "/mexico/vinculacionempresarial", "/mexico/rectoria", "/mexico/rectoria/mensaje", "/mexico/oficina-de-rectoria/semblanza", "/mexico/rectoria/discursos", "/mexico/informe-del-rector", "https://www.anahuac.mx/mexico/informe-del-rector/2021", "https://www.anahuac.mx/mexico/informe-del-rector/2020", "https://www.anahuac.mx/mexico/informe-del-rector/2019", "https://www.anahuac.mx/mexico/informe-del-rector/2018", "https://www.anahuac.mx/mexico/informe-del-rector/2017", "https://www.anahuac.mx/mexico/informe-del-rector-2016", "/mexico/ServiciosUniversitarios", "/mexico/#alumnos", "/mexico/formacion-integral/DAFI", "/mexico/ServiciosUniversitarios", "/mexico/VidaUniversitaria", "https://suas-emc2.anahuac.mx/SistemasAnahuacMx/Login", "https://www.anahuac.mx/mexico/intercambios", "/mexico/finanzas", "https://www.anahuac.mx/mexico/egresados", "#profesores", "https://www.anahuac.mx/mexico/ddga/cefad", "https://cefad.cursos.micursor.com/", "/mexico/ddga", "https://suas-emc2.anahuac.mx/SistemasAnahuacMx/Login", "/mexico/publicaciones", "#Administrativos", "https://suas-emc2.anahuac.mx/newLogin/Login/Start?sis=3", "/mexico/noticias", "https://www.anahuac.mx/online/"]}