{"title": "Una mujer pionera como cacique que ayud\u00f3 a su comunidad en la pandemia", "author": null, "url": "https://www.unicef.org/lac/una-mujer-pionera-como-cacique-que-ayudo-a-su-comunidad-en-la-pandemia", "hostname": "unicef.org", "description": "Omayra, la l\u00edder ind\u00edgena que en lo m\u00e1s duro de la pandemia encarn\u00f3 la fuerza del Ancor\u00e9", "sitename": "unicef.org", "date": "2023-04-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Una mujer pionera como cacique que ayud\u00f3 a su comunidad en la pandemia\nOmayra, la l\u00edder ind\u00edgena que en lo m\u00e1s duro de la pandemia encarn\u00f3 la fuerza del Ancor\u00e9\n- Disponible en:\n- Espa\u00f1ol\n[English](/lac/en/a-pioneer-woman-chief-who-helped-her-community-through-the-pandemic)\nEl COVID-19 puso a prueba a Omayra Casam\u00e1, una trabajadora social ember\u00e1 de 52 a\u00f1os que mantuvo en alto el legado familiar de la bot\u00e1nica y logr\u00f3 que su comunidad adoptara las medidas de protecci\u00f3n y las vacunas.\nAtaviada con una paruma ember\u00e1, Omayra Casam\u00e1, una l\u00edder ind\u00edgena que cumpli\u00f3 un rol clave en su comunidad de Ipet\u00ed Ember\u00e1 durante la pandemia, inicia su d\u00eda junto al fog\u00f3n. Cocina, con su hija y su madre, el desayuno para las casi 30 personas que integran su familia. Tras ba\u00f1arse en el r\u00edo que atraviesa la comunidad sube las escaleras al segundo piso de la gran choza. En medio de parumas para la venta y un altar tradicional Ember\u00e1, se sienta a pelar los pl\u00e1tanos que comer\u00e1n para comenzar el d\u00eda.\nEsa escena revela parte de lo que es Omayra, una licenciada en Trabajo social que es l\u00edder primero en su familia y luego en su comunidad. Con voz firme y un talante de acero recuerda, mientras fr\u00ede los patacones sentada en el piso, c\u00f3mo \u201crompi\u00f3 barreras\u201d hace dos d\u00e9cadas al convertirse en la primera mujer cacique de la etnia Ember\u00e1. \u201cTodo es lucha\u201d, dice.\nEsa comunidad, donde viven unas 700 personas, se encuentra a unas dos horas y media al este de la ciudad de Panam\u00e1 en la provincia de Dari\u00e9n. Omayra lleg\u00f3 all\u00ed en la d\u00e9cada del 70. Cuando ten\u00eda seis a\u00f1os, su familia fue desplazada del \u00e1rea de Bayano por la construcci\u00f3n de una hidroel\u00e9ctrica.\nPor ese desplazamiento el Estado paname\u00f1o fue condenado por la Corte Interamericana de Derechos Humanos en el 2014.\nOmayra logr\u00f3 convertir el dolor por la p\u00e9rdida de sus tierras ancestrales en lucha. Hoy es una lideresa comunitaria que destila constancia, trabajo y comunidad: todo al mismo tiempo, todos los d\u00edas.\nIpet\u00ed Ember\u00e1 tambi\u00e9n sufri\u00f3 las consecuencias del COVID-19. Y esa actitud de lucha que acumula d\u00e9cadas en ella volvi\u00f3 a ver la luz en la \u00e9poca m\u00e1s dif\u00edcil de la cuarentena. Ante el cierre de la atenci\u00f3n primaria en los centros de salud, Omayra, su hija y el cacique de ese entonces impulsaron el di\u00e1logo con el Ministerio de Salud para que retomen las actividades en su comunidad haciendo pruebas y brindando atenci\u00f3n primaria y medicamentos.\n\u201cNos sent\u00edamos en una isla\u201d, dice Omayra. Su rol fue trasladar las necesidades de la comunidad al gobierno, para que la ayuda que repart\u00edan las autoridades llegara a los habitantes de Ipet\u00ed.\nTambi\u00e9n fue pieza central para la adaptaci\u00f3n en lenguas ind\u00edgenas de los mensajes y recomendaciones que dieron las autoridades de salud durante la pandemia a trav\u00e9s de un proyecto que gestion\u00f3 con la ayuda de la Embajada Brit\u00e1nica, en el cual Omayra prest\u00f3 su voz para explicar a la comunidad en lengua ember\u00e1 sobre los riesgos que implica el virus del COVID-19, c\u00f3mo deben cuidarse y qu\u00e9 deben hacer en caso de contagiarse.\nLa figura paterna y un legado familiar\nOmayra baja las escaleras y va al vivero. Su mirada se renueva mientras camina por las plantas y se\u00f1ala las especies que utilizaba su padre para la medicina bot\u00e1nica durante la pandemia. Con el dedo \u00edndice marca el sendero que recorr\u00eda su padre Reinedio Casam\u00e1, para recoger el or\u00e9gano y la hierba que denominan como \u201cdesbaratadora\u201d,[1] que luego convert\u00eda en un t\u00e9 para aliviar los s\u00edntomas del COVID entre los pobladores. \u00c9l era el bot\u00e1nico de la comunidad: \u201cEn ese momento era la \u00fanica atenci\u00f3n disponible y salv\u00f3 muchas vidas\u201d, dice Omayra. Mientras, recorre el vivero y se\u00f1ala otras especies de plantas: espav\u00e9, amarillo, roble, almendro de monta\u00f1a, cocobolo, cedro y boroj\u00f3, a la que identifica como la fruta t\u00edpica ember\u00e1.\nLa madre y la hija dicen que Omayra hered\u00f3 lo trabajadora, lo cuidadora y lo fuerte de su padre Reinedio, quien falleci\u00f3 con COVID-19 por falta de ox\u00edgeno. \u00c9l era uno de los primeros en la fila cuando llegaban a hacer las pruebas y quer\u00eda ser de los primeros en ponerse la vacuna cuando \u00e9sta saliera, un episodio que Omayra recuerda en medio de l\u00e1grimas.\nEl bot\u00e1nico de la comunidad tambi\u00e9n sab\u00eda de la importancia de mantener los cuidados y respaldar el trabajo de la medicina occidental. \u201cMe acuerdo de mi pap\u00e1 que dec\u00eda: \u2018No dejes de tomar lo que el doctor te dio, pero a la misma vez, tambi\u00e9n vas a seguir tomando el tratamiento que te estamos dando\u2019. No importa qui\u00e9n te salv\u00f3, lo importante es que tengas la salud y que te puedas recuperar\u2019\u201d, record\u00f3 Omayra.\nPara la l\u00edder ember\u00e1, la pandemia demostr\u00f3 que los saberes ancestrales deben trabajar junto al conocimiento cient\u00edfico. \u201cNo nos vamos a sanar si la medicina natural de los Ember\u00e1 no se da la mano con la medicina occidental\u201d, agreg\u00f3. Su sue\u00f1o es un centro de salud donde las parteras del pueblo y los bot\u00e1nicos coexistan con la medicina en un sistema de salud integral que \u201csane y salve vidas en la pr\u00e1ctica\u201d.\nLa muerte de su padre la impuls\u00f3 a tomar su legado y ponerse a cargo de las tareas de salud de la comunidad.\n\u201cMe sent\u00ed responsable de mi familia, me siento responsable. Su legado me hace recurrir a mi propia fuerza, a la fuerza del Ancor\u00e9 para poder seguir desafiando el proceso de construcci\u00f3n que buscamos precisamente las mujeres, como guardianas, como traductoras, como sabedoras\u201d, dijo.\nPor eso tambi\u00e9n, a trav\u00e9s de su liderazgo en los distintos frentes, Omayra alent\u00f3 a la comunidad a vacunarse una vez el Ministerio de Salud de Panam\u00e1 empez\u00f3 a distribuir las primeras dosis para grupos vulnerables.\nEl rol de los l\u00edderes comunitarios para reforzar la vacunaci\u00f3n en la ni\u00f1ez\nPanam\u00e1 es un pa\u00eds con buena cobertura de vacunaci\u00f3n \u2013alrededor del 90 por ciento de la poblaci\u00f3n se vacun\u00f3 con el cuadro completo en 2018,[2] seg\u00fan la \u00faltima informaci\u00f3n oficial\u2013 y cuenta con uno de los mejores programas de inmunizaci\u00f3n en la regi\u00f3n, seg\u00fan el director de Salud de Panam\u00e1 Este, Carlos Batista.\nLa pandemia, sin embargo, trajo algunos riesgos, seg\u00fan explic\u00f3 Karina Nu\u00f1ez, especialista de cambio social y comportamiento de UNICEF. \u201cMuchas personas dejaron de vacunarse, sea por distintas razones, entre ellas, las restricciones de movilidad o la difusi\u00f3n de rumores respecto a la vacunaci\u00f3n contra el COVID-19, que tambi\u00e9n termin\u00f3 arrastrando a la vacunaci\u00f3n pedi\u00e1trica y colocando a la ni\u00f1ez paname\u00f1a en alto riesgo\u201d, dijo Nu\u00f1ez.\nPara dar vuelta a esa situaci\u00f3n, el trabajo de l\u00edderes como Omayra es \u201cs\u00faper clave y fundamental\u201d, agreg\u00f3 N\u00fa\u00f1ez, porque hacen \u201cel puente intercultural\u201d en la promoci\u00f3n de la salud y de la vacunaci\u00f3n.\n\u201cParten desde sus saberes ancestrales, desde su experiencia en las comunidades y pueden dialogar con la gente y llevar mejor los mensajes que son tan necesarios para que los operadores de salud puedan salvar vidas\u201d, dijo.\nOmayra continua trabajando en la promoci\u00f3n de la confianza en la vacunaci\u00f3n. Con el apoyo de UNICEF, el Ministerio de Salud de Panam\u00e1 y la Fundaci\u00f3n Casa Taller, las mujeres de la comunidad Ipet\u00ed Ember\u00e1 han fortalecido sus capacidades para monitorear la desinformaci\u00f3n respecto a la vacunaci\u00f3n.\nUNICEF ejecuta proyectos alternos para promocionar la vacunaci\u00f3n a trav\u00e9s de la difusi\u00f3n de mensajes en lenguas originarias, la organizaci\u00f3n de talleres y la visita a las comunidades para trabajar de la mano con ellas en la identificaci\u00f3n de rumores o falsas noticias respecto a la vacunaci\u00f3n. Este trabajo se suma al que en 2021 ejecut\u00f3 el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo con el gobierno paname\u00f1o para promover la vacunaci\u00f3n temprana en docentes, con el fin de impulsar el retorno de los ni\u00f1os y ni\u00f1as a las escuelas y mitigar los efectos de la deserci\u00f3n escolar.\nEntre marzo y septiembre de 2022, el Ministerio de Salud de Panam\u00e1 aplic\u00f3 135.004 dosis de Pfizer pedi\u00e1trica en el programa de vacunaci\u00f3n escolar. El total de vacunas aplicadas para el virus del COVID-19 en todo el pa\u00eds hasta septiembre fue de 8.577.497 dosis. Eso implica que 88.1 por ciento de los paname\u00f1os se vacun\u00f3 con la primera dosis, 79.2 por ciento con la segunda dosis y 43.1 por ciento con la tercera dosis, seg\u00fan las \u00faltimas cifras difundidas.[3] Las autoridades no divulgaron cifras de vacunaci\u00f3n por regi\u00f3n, comunidad u otros factores demogr\u00e1ficos.\n[Mejorando los entornos alimenticios urbanos para prevenir el sobrepeso y la obesidad infantil en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Diagn\u00f3stico y recomendaciones](/lac/media/40626/file/UNICEF-Mejorando-los-entornos-alimentarios-urbanos.pdf), UNICEF, Ciudad de Panam\u00e1, 2022.\n[2] Fuente: Ministerio de Salud de Panam\u00e1.\n[Bolet\u00edn 2018](https://www.minsa.gob.pa/sites/default/files/programas/boletin_2018.pdf). Es el \u00faltimo dato disponible.\n[3] Fuente:\n[Ministerio de Salud de Panam\u00e1](https://www.minsa.gob.pa/noticia/operacion-panavac-19-sobrepasa-los-8-millones-de-vacunas-aplicadas).", "language": null, "image": "https://www.unicef.org/lac/sites/unicef.org.lac/files/styles/media_large_image/public/%C2%A9%20UNICEF-UN0827597-Cisneros.png?itok=AJh4_Nx_", "pagetype": null, "links": ["#main-content", "/lac/la-guerra-en-ucrania-supone-una-amenaza-inmediata-para-los-ninos-y-ninas-0", "/lac/", "/lac/una-mujer-pionera-como-cacique-que-ayudo-a-su-comunidad-en-la-pandemia", "/lac/en/a-pioneer-woman-chief-who-helped-her-community-through-the-pandemic", "https://www.unicef.org/es", "#", "/lac/", "javascript:void(0)", "/lac/acerca-de-unicef", "/lac/garry-conille", "/lac/d%C3%B3nde-trabajamos", "/lac/ni%C3%B1os-y-ni%C3%B1as-en-am%C3%A9rica-latina-y-el-caribe", "/lac/acerca-de-unicef/aliados", "/lac/trabaja-con-nosotros", "/lac/acerca-de-unicef/contactanos", "/lac/publicaciones", "/lac/prensa", "https://help.unicef.org/?language=es", "/lac/que-hacemos", "/lac/publicaciones", "/lac/noticias", "/lac/act%C3%BAa", null, null, "/lac/en/a-pioneer-woman-chief-who-helped-her-community-through-the-pandemic", "/lac/media/40626/file/UNICEF-Mejorando-los-entornos-alimentarios-urbanos.pdf", "https://www.minsa.gob.pa/sites/default/files/programas/boletin_2018.pdf", "https://www.minsa.gob.pa/noticia/operacion-panavac-19-sobrepasa-los-8-millones-de-vacunas-aplicadas", "/lac/que-hacemos", "/lac/act%C3%BAa", "/lac/publicaciones", "/lac/noticias", "/lac/acerca-de-unicef", "/lac/d%C3%B3nde-trabajamos", "/lac/ni%C3%B1os-y-ni%C3%B1as-en-am%C3%A9rica-latina-y-el-caribe", "/lac/trabaja-con-nosotros", "/lac/prensa", "https://help.unicef.org/?language=es", "https://help.unicef.org/?language=es", "https://www.facebook.com/UnicefLac/", "https://twitter.com/uniceflac?lang=es", "https://www.instagram.com/uniceflac/", "https://www.youtube.com/user/uniceflac", "https://www.linkedin.com/company/uniceflac/?originalSubdomain=pa", "https://www.tiktok.com/@uniceflac", "/lac/acerca-de-unicef/contactanos", "https://www.unicef.org/es/aviso-legal", "https://www.unicef.org/auditandinvestigation/es/denuncia-de-irregularidades"]}