{"title": "Los milagros \"cerebrales\" del ginkgo biloba", "author": "A B", "url": "https://www.levante-emv.com/salud/2018/05/02/milagros-cerebrales-ginkgo-biloba-11974824.html", "hostname": "levante-emv.com", "description": "Vacuna contra la demencia, mejora la memoria y protege de los ataques al coraz\u00f3n entre otras bondades", "sitename": "Levante-EMV", "date": "2018-05-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El ginkgo biloba, dicen sus valedores, es milagroso. Muy utilizado en la medicina tradicional china y japonesa es capaz de vacunar contra la demencia, de mejorar la memoria, de proteger de los ataques al coraz\u00f3n y de curar desde el c\u00e1ncer g\u00e1strico hasta el tinitus, pasando por el glaucoma, la esclerosis m\u00faltiple, la disfunci\u00f3n sexual y el vit\u00edligo.\nLos principales beneficios del Ginkgo biloba est\u00e1n relacionados directamente con el metabolismo. As\u00ed combate los problemas de circulaci\u00f3n, el envejecimiento celular, las enfermedades cardiovasculares y promueve el buen funcionamiento de los \u00f3rganos. Ginkgo est\u00e1 especialmente indicado para mejorar el riego sangu\u00edneo del cerebro, impidiendo as\u00ed sufrir ciertas enfermedades. Ginkgo ayuda a prevenir enfermedades como el Alzheimer o el Parkinson. Tambi\u00e9n se asocian a ella efectos sedantes para favorecer el sue\u00f1o, disminuir el estr\u00e9s y los estados de ansiedad. Otro de sus beneficios es la lucha contra la depresi\u00f3n o el mal humor. El Ginkgo Biloba ayuda a regular los niveles de az\u00facar en sangre y mejora la funci\u00f3n de los \u00f3rganos m\u00e1s importantes.\nGinkgo es utilizada en casos de demencia senil, perdida de memoria e incluso mejora la concentraci\u00f3n (recomendado en \u00e9pocas de estudios o trabajo que requiera concentraci\u00f3n). Los beneficios de Ginkgo Biloba a\u00fan est\u00e1n por descubrir. Las investigaciones cient\u00edficas se encuentran en plena investigaci\u00f3n constante ya que Ginkgo Biloba puede ser de gran ayuda en un futuro pr\u00f3ximo para combatir el c\u00e1ncer y los tumores. Ginkgo act\u00faa de forma positiva y favorece los posibles problemas respiratorios; bronquitis y asma, as\u00ed como tambi\u00e9n los estados gripales, los catarros comunes (resfriados).\nEl Ginkgo Biloba aporta incre\u00edbles beneficios para la salud en general, pero es especialmente indicado en personas con falta de energ\u00eda, vitalidad y fuerza, llegando a restablecer el organismo y llen\u00e1ndolo de nuevo de vitalidad y energ\u00eda vital (KI). Ginkgo Biloba es una de las especies de \u00e1rboles m\u00e1s antiguos de todo el planeta tierra. Esto es debido a que es un \u00e1rbol fuerte que puede vivir durante m\u00e1s de un milenio. Es poco com\u00fan desde el punto de vista bot\u00e1nicos. Contiene unos compuestos -ginkgoloides- con una estructura inusual que no se dan en ninguna otra parte de la naturaleza.", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/clip/78aac150-9692-4bd6-a2f7-1d1580b6886c_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.levante-emv.com/deportes/2023/09/22/acabo-pancarta-mostrado-seleccion-espanola-92436122.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2023/09/22/cien-estudiantes-atacan-residencia-valencia-novatada-92421428.html", "https://www.levante-emv.com/fotos/fallas/2023/09/22/fiesta-playera-candidatas-fallera-mayor-92442902.html", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/2023/09/21/enfermedad-rara-nieta-karina-92370738.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/2023/09/21/shakira-desvela-historia-lili-melgar-92397876.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/2023/09/22/peor-prediccion-nostradamus-vinculada-chemtrails-dv-88675632.html", "https://www.levante-emv.com/horta/2023/09/22/restaurante-lhorta-elegio-felipe-vi-92413038.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/valencia/", "https://www.levante-emv.com/fallas/", "https://www.levante-emv.com/educacion/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/solidarios/", "https://www.levante-emv.com/150-aniversario/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/horta/", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/camp-de-turia/", "https://www.levante-emv.com/morvedre/", "https://www.levante-emv.com/ribera/", "https://www.levante-emv.com/safor/", "https://www.levante-emv.com/marina/", "https://www.levante-emv.com/costera/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/comarcas-de-interior/", "https://www.levante-emv.com/castello/", "https://www.levante-emv.com/economia/", "https://www.levante-emv.com/premium/mercantil-valenciano/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.levante-emv.com/innovadores/", "https://www.levante-emv.com/empleo-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/vivienda-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/distrito-portuario/", "https://www.levante-emv.com/distrito-ceramico/", "https://www.levante-emv.com/economia/empresas-y-responsabilidad-social/", "https://www.levante-emv.com/finanzas-personales/", "https://www.levante-emv.com/opinion/", "https://www.levante-emv.com/autores/isabel-olmos.html", "https://www.levante-emv.com/autores/alfons-garcia.html", "https://www.levante-emv.com/autores/joan-carles-marti.html", "https://www.levante-emv.com/autores/juanjo-millas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/jose-luis-villacanas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/ortifus.html", "https://www.levante-emv.com/sucesos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/tribunales/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/investigacion/", "https://www.levante-emv.com/violencia-de-genero/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/desaparecidos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.levante-emv.com/deportes/", "https://www.levante-emv.com/motor/", "https://www.levante-emv.com/valencia-cf/", "https://www.levante-emv.com/levante-ud/", "https://www.levante-emv.com/tags/valencia-basket/", "https://www.levante-emv.com/carreras-populares/", "https://www.levante-emv.com/pilota-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/motogp/", "https://www.levante-emv.com/tags/formula-1/", "https://www.levante-emv.com/cultura/", "https://www.levante-emv.com/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.levante-emv.com/premium/postdata/", "https://www.levante-emv.com/urban/", "https://www.levante-emv.com/cultura/panorama/", "https://www.levante-emv.com/tags/libros/", "https://www.levante-emv.com/teatro", "https://www.levante-emv.com/ocio/cine/", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/", "https://www.levante-emv.com/cultura/toros/", "https://www.levante-emv.com/valencia-capital-mundial-diseno/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/tags/espana/", "https://www.levante-emv.com/espana/", "https://www.levante-emv.com/internacional/", "https://www.levante-emv.com/salud/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/", "https://www.levante-emv.com/elecciones/generales/", "https://www.levante-emv.com/en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/paraula-del-dia/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/gramatica-zero/", "https://red.levante-emv.com/joseplacreu/", "https://www.levante-emv.com/tags/fondos-europeos/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://www.levante-emv.com/videos/", "https://www.levante-emv.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/valencia", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-valencia", "https://kiosco.levante-emv.com/", "/lo-ultimo/", "https://www.levante-emv.com/municipios.html", "https://tiempo.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/sorteos/", "https://heraldica.levante-emv.com/", "https://esquelas.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/newsletters/", "https://www.levante-emv.com/hemeroteca/", "https://www.levante-emv.com/tags/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/levante.emv/", "https://twitter.com/levante_emv", "https://www.instagram.com/levanteemv/", "https://www.linkedin.com/company/levante-emv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/login", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/valencia/", "https://www.levante-emv.com/fallas/", "https://www.levante-emv.com/educacion/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/solidarios/", "https://www.levante-emv.com/150-aniversario/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/horta/", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/camp-de-turia/", "https://www.levante-emv.com/morvedre/", "https://www.levante-emv.com/ribera/", "https://www.levante-emv.com/safor/", "https://www.levante-emv.com/marina/", "https://www.levante-emv.com/costera/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/comarcas-de-interior/", "https://www.levante-emv.com/castello/", "https://www.levante-emv.com/economia/", "https://www.levante-emv.com/premium/mercantil-valenciano/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.levante-emv.com/innovadores/", "https://www.levante-emv.com/empleo-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/vivienda-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/distrito-portuario/", "https://www.levante-emv.com/distrito-ceramico/", "https://www.levante-emv.com/economia/empresas-y-responsabilidad-social/", "https://www.levante-emv.com/finanzas-personales/", "https://www.levante-emv.com/opinion/", "https://www.levante-emv.com/autores/isabel-olmos.html", "https://www.levante-emv.com/autores/alfons-garcia.html", "https://www.levante-emv.com/autores/joan-carles-marti.html", "https://www.levante-emv.com/autores/juanjo-millas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/jose-luis-villacanas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/ortifus.html", "https://www.levante-emv.com/sucesos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/tribunales/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/investigacion/", "https://www.levante-emv.com/violencia-de-genero/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/desaparecidos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.levante-emv.com/deportes/", "https://www.levante-emv.com/motor/", "https://www.levante-emv.com/valencia-cf/", "https://www.levante-emv.com/levante-ud/", "https://www.levante-emv.com/tags/valencia-basket/", "https://www.levante-emv.com/carreras-populares/", "https://www.levante-emv.com/pilota-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/motogp/", "https://www.levante-emv.com/tags/formula-1/", "https://www.levante-emv.com/cultura/", "https://www.levante-emv.com/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.levante-emv.com/premium/postdata/", "https://www.levante-emv.com/urban/", "https://www.levante-emv.com/cultura/panorama/", "https://www.levante-emv.com/tags/libros/", "https://www.levante-emv.com/teatro", "https://www.levante-emv.com/ocio/cine/", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/", "https://www.levante-emv.com/cultura/toros/", "https://www.levante-emv.com/valencia-capital-mundial-diseno/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/tags/espana/", "https://www.levante-emv.com/espana/", "https://www.levante-emv.com/internacional/", "https://www.levante-emv.com/salud/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/", "https://www.levante-emv.com/elecciones/generales/", "https://www.levante-emv.com/en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/paraula-del-dia/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/gramatica-zero/", "https://red.levante-emv.com/joseplacreu/", "https://www.levante-emv.com/tags/fondos-europeos/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.levante-emv.com/videos/", "https://www.levante-emv.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/valencia", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-valencia", "https://kiosco.levante-emv.com/", "/lo-ultimo/", "https://www.levante-emv.com/municipios.html", "https://tiempo.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/sorteos/", "https://heraldica.levante-emv.com/", "https://esquelas.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/newsletters/", "https://www.levante-emv.com/hemeroteca/", "https://www.levante-emv.com/tags/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/levante.emv/", "https://twitter.com/levante_emv", "https://www.instagram.com/levanteemv/", "https://www.linkedin.com/company/levante-emv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://www.levante-emv.com/premium/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/premium/cv-semanal/", "https://www.levante-emv.com/premium/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/premium/opinion/", "https://www.levante-emv.com/premium/economia/", "https://www.levante-emv.com/premium/mercantil-valenciano/", "https://www.levante-emv.com/premium/cultura/", "https://www.levante-emv.com/premium/postdata/", "/", "/", "https://www.levante-emv.com/salud/", "https://www.levante-emv.com/salud/guia/", "https://www.levante-emv.com/tags/dietas/", "https://www.levante-emv.com/tags/fitness/", "https://www.levante-emv.com/tags/quironsalud-valencia/", "https://www.levante-emv.com/salud/cuidamos-tu-salud/", "https://www.levante-emv.com/videos/vida-equilibrium/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.levante-emv.com/salud/2018/05/02/milagros-cerebrales-ginkgo-biloba-11974824.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.levante-emv.com/salud/2018/05/02/milagros-cerebrales-ginkgo-biloba-11974824.html&text=Los%20milagros%20%22cerebrales%22%20del%20ginkgo%20biloba%20https://www.levante-emv.com/salud/2018/05/02/milagros-cerebrales-ginkgo-biloba-11974824.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=levante_emv", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Los%20milagros%20%22cerebrales%22%20del%20ginkgo%20biloba&url=https://www.levante-emv.com/salud/2018/05/02/milagros-cerebrales-ginkgo-biloba-11974824.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=Los%20milagros%20%22cerebrales%22%20del%20ginkgo%20biloba:https://www.levante-emv.com/salud/2018/05/02/milagros-cerebrales-ginkgo-biloba-11974824.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=Los%20milagros%20%22cerebrales%22%20del%20ginkgo%20biloba&body=https%3A%2F%2Fwww.levante-emv.com%2Fsalud%2F2018%2F05%2F02%2Fmilagros-cerebrales-ginkgo-biloba-11974824.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", "", null, "", "", "", "", "", "", "/tags/alzheimer/", "/tags/ansiedad/", "/tags/beneficios/", "/tags/cancer/", "/tags/cerebro/", "/tags/china/", "/tags/envejecimiento/", "/tags/glaucoma/", "/tags/medicina/", "/tags/parkinson/", "/lo-ultimo/", "/fallas/2018/10/14/nino-emancipado-artista-especial-13669552.html", "/deportes/2023/09/23/sigue-directo-clasificacion-gp-japon-92451786.html", "/deportes/2023/09/23/parrilla-salida-gp-japon-f1-92454357.html", "/deportes/2023/09/23/ducati-reconoce-abiertamente-encantaria-fichar-marc-marquez-92454211.html", "/sucesos/2023/09/23/alejandro-desaparecido-granada-venganza-92452029.html", "/salud/guia/2023/09/23/sindrome-piernas-inquietas-descripcion-causas-tratamiento-57594724.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/23/sindrome-piernas-inquietas-descripcion-causas-tratamiento-57594724.html", "https://www.levante-emv.com/autores/rebeca-gil.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/guia/2023/09/22/campana-vacunacion-gripe-2023-fechas-92440752.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/22/campana-vacunacion-gripe-2023-fechas-92440752.html", "https://www.levante-emv.com/autores/rafa-sardina.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/guia/2023/09/22/narcolepsia-enfermedad-sueno-graves-consecuencias-92422769.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/22/narcolepsia-enfermedad-sueno-graves-consecuencias-92422769.html", "https://www.levante-emv.com/autores/rebeca-gil.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/guia/2023/09/22/terapias-car-t-revolucion-pacientes-92410667.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/22/terapias-car-t-revolucion-pacientes-92410667.html", "https://www.levante-emv.com/autores/rafa-sardina.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.levante-emv.com/deportes/2023/09/22/acabo-pancarta-mostrado-seleccion-espanola-92436122.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2023/09/22/cien-estudiantes-atacan-residencia-valencia-novatada-92421428.html", "https://www.levante-emv.com/fotos/fallas/2023/09/22/fiesta-playera-candidatas-fallera-mayor-92442902.html", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/2023/09/21/enfermedad-rara-nieta-karina-92370738.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/2023/09/21/shakira-desvela-historia-lili-melgar-92397876.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/2023/09/22/peor-prediccion-nostradamus-vinculada-chemtrails-dv-88675632.html", "https://www.levante-emv.com/horta/2023/09/22/restaurante-lhorta-elegio-felipe-vi-92413038.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/economia/", "https://www.levante-emv.com/opinion/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/", "https://www.levante-emv.com/deportes/", "https://www.levante-emv.com/cultura/", "https://www.levante-emv.com/tags/espana/", "https://www.levante-emv.com/en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/tags/fondos-europeos/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://www.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/contacto/", "https://www.levante-emv.com/localizacion/", "https://www.levante-emv.com/conozcanos/", "https://www.prensaiberica360.es/wp-content/uploads/2020/07/Tarifas_Levante_2020.pd", "http://www.becontent.es/?_ga=2.80086750.854056977.1600690547-1373604405.1594797758", "https://www.levante-emv.com/economia/empresas-y-responsabilidad-social/2023/05/16/editorial-prensa-valenciana-editora-diario-87435580.html", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.levante-emv.com/protecciondatos?gdprTipo=3", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}