{"title": "COVID en Espa\u00f1a, en directo: resumen y casos del 16 de febrero", "author": "As com", "url": "https://as.com/diarioas/2022/02/16/actualidad/1644992236_686486.html", "hostname": "as.com", "description": "Sigue en directo toda la actualidad de la pandemia de la COVID-19 en Espa\u00f1a: vacunaci\u00f3n, casos, muertes, restricciones sanitarias y toda la \u00faltima hora.", "sitename": "Diario AS", "date": "2022-02-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "COVID en Espa\u00f1a, en directo: resumen y casos del 16 de febrero\nEl 100% de aforo en eventos deportivo vuelve el 4 de marzo\nEl Ministerio de sanidad y las comunidades aut\u00f3nomas han acordado el aumento hasta el 100% de aforo en los eventos deportivos al pr\u00f3ximo 4 de marzo, a diferencia de ahora que se encuentra al 75% en recintos exteriores y 50% en interiores. Adem\u00e1s, este acuerdo ha sido adoptado ante la evoluci\u00f3n favorable de la pandemia, ya que la incidencia de contagios acumulada oscila los 1.000 casos por cada 100.000 habitantes en los \u00faltimos 14 d\u00edas.\nEstados Unidos confirma que cambiar\u00e1 su recomendaci\u00f3n sobre el uso de las mascarillas\nLas autoridades sanitarias de Estados Unidos han indicado este mi\u00e9rcoles se plantean actualizar \u201cpronto\u201d las recomendaciones sobre el uso de las mascarillas, ya que varios estados del territorio norteamericano han relajado sus normas sobre esta medida.\n\u201cEstamos evaluando los factores m\u00e1s importantes del punto en el que nos encontramos es la pandemia y pronto anunciaremos directrices relevantes\u201d, confirm\u00f3 la directora de los Centros de Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de los Estados Unidos.\nAdem\u00e1s, ha ratificado que por ahora se mantiene el uso de la mascarillas en interiores, cuyas \u00e1reas tienen una transmisi\u00f3n comunitaria \u201calta\u201d, algo que cumple \u201cel 97% de los condados\u201d de los Estados Unidos, se\u00f1al\u00f3.\nIrlanda del Norte pone fin a las restricciones por la COVID\nIrlanda del Norte ha puesto fin a todas las restricciones por la pandemia de coronavirus, por lo que las medidas amparadas hasta ahora por leyes se sustituir\u00e1n desde hoy por recomendaciones, seg\u00fan explic\u00f3 el ministro de Sanidad Robin Swann.\nLas \u00faltimas restricciones en vigor obligaban a la ciudadan\u00eda a presentar un certificado digital COVID en locales de ocio nocturno, a llevar mascarillas en el transporte p\u00fablico y a limitar el aforo en los hogares a 30 personas.\nLa caducidad de estas medidas de control de la pandemia estaba fijada por ley para el pr\u00f3ximo 24 de marzo, pero Swann ha indicado que las revocar\u00e1 a trav\u00e9s de una orden ministerial.\nEspa\u00f1a oscila las 17 millones de terceras dosis administradas\nEl Ministerio de Sanidad ha comunicado este mi\u00e9rcoles que se han administrado 91,31 millones de dosis de la vacuna contra la COVID, 97.178 en las \u00faltimas 24 horas. Adem\u00e1s, se han administrado 16,96 millones de terceras dosis y 1,85 millones de sueros pedi\u00e1tricos a ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os que ya han recibido su primera dosis.\nFrancia avala la importancia de la vacunaci\u00f3n contra la COVID, con un 91% de su poblaci\u00f3n inmunizada\nEl ministro de Exteriores de Turqu\u00eda da positivo en coronavirus\nEl Ministerio de Exteriores de Turqu\u00eda, Mevlut \u00c7avusoglu, ha dado positivo en COVID, poco despu\u00e9s de superar la enfermedad el presidente turco, Recep Tayyip. \u201cMi test de COVID ha dado positivo. Gracias a Dios la enfermedad es leve. Seguir\u00e9 trabajando desde mi casa por un tiempo. Que Dios cure a todos los pacientes\u201d, ha dicho el ministro hoy en su mensaje publicado en Twitter.\nIsrael detalla el plan para levantar restricciones a partir del 1 de marzo\nLas autoridades sanitarias de Israel han confirmado que se levantar\u00e1n las restricciones por la variante \u00d3micron a partir del pr\u00f3ximo 1 de marzo. Por el momento, los asesores de sanidad presentaron al Gobierno de Israel, la recomendaci\u00f3n para eliminar las medidas de limitaci\u00f3n de movimiento de los ciudadanos.\n\u201cLas recomendaciones del Ministerio presentadas a la divina y el coronavirus permitir\u00e1n la entrada de turistas con ni\u00f1os no vacunados de 12 a\u00f1os o menos, pero se mantendr\u00e1 el uso de la mascarilla en espacios interiores\u201d, han detallado las autoridades sanitarias.\nBrasil notifica 147.734 nuevos casos y 1.085 fallecidos por COVID\nLas autoridades sanitarias de Brasil han registrado este mi\u00e9rcoles 147.734 nuevos casos de coronavirus en las \u00faltimas 24 horas y 1.085 muertes a causa de la enfermedad, seg\u00fan indica el \u00faltimo reporte epidemiol\u00f3gico del Ministerio de Salud. Tras esta actualizaci\u00f3n, el pa\u00eds sudamericano acumula 27,8 millones de contagios, mientras que la cifra oficial de muertos asciende a 640.734.\nEslovaquia lanza la vacuna Novavax para los esc\u00e9pticos\nEslovaquia es uno de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea con la menor tasa de vacunaci\u00f3n contra la COVID, ya que registra \u00fanicamente el 51% de la poblaci\u00f3n con la pauta completa. Por ello, las autoridades buscan captar a aquellas personas que no est\u00e1n vacunadas debido a que este suero \u201cpuede aumentar la disposici\u00f3n de los eslovacos a vacunarse\u201d, seg\u00fan el presidente del sindicato de m\u00e9dicos. Adem\u00e1s, al tratarse de una tecnolog\u00eda probada y m\u00e1s convencional puede ser un argumento sustancial para la implantaci\u00f3n de la vacuna en aquellas personas que no lo han hecho.\nLa mascarilla en los banquillos de la Euroliga pasa a ser opcional\nLa Euroliga de baloncesto ha anunciado este mi\u00e9rcoles un amplio abanico de modificaciones sobre los protocolos de salud y seguridad para la presente temporada, entre las que destaca que el uso de la mascarilla sea opcional por parte de los miembros del banquillo. Adem\u00e1s, estas nuevas medidas se deben a \u201cla disminuci\u00f3n del n\u00famero de individuos infectados, seg\u00fan el an\u00e1lisis dirigido por la Euroliga\u201d, seg\u00fan cuentan responsables de la competici\u00f3n.\nItalia gast\u00f3 1.100 millones menos en pensiones en 2020 debido a la COVID\nEl instituto italiano encargado de las prestaciones de la Seguridad Social, el INPS, ha informado hoy de que en 2020 pag\u00f3 1.100 millones de euros menos en pensiones por el exceso de mortalidad derivada de la pandemia de coronavirus.\nEn 2020 fallecieron 96.818 personas de m\u00e1s de 64 a\u00f1os. El INPS estim\u00f3 una media de unos 13 a\u00f1os de vida perdidos para los 20.110 fallecidos que ten\u00edan entre 65 y 79 a\u00f1os; y una media de unos 7 a\u00f1os de vida perdidos para los 76.708 de 80 a\u00f1os o m\u00e1s que murieron.\nEl instituto ha explicado en un informe que el elevado n\u00famero de fallecimientos durante la pandemia se traducir\u00e1 en un \"ahorro\" de 11.900 millones de euros hasta 2029.\nSingapur reabre sus fronteras tras dos meses de cierre por \u00d3micron\nLas autoridades sanitarias de Singapur han reanudado la reapertura de la frontera despu\u00e9s de una pausa debido a la variante \u00f3micron, que se convirti\u00f3 en la dominante en el territorio asi\u00e1tico. Adem\u00e1s, Singapur ampliar\u00e1 los viajes libres de cuarentena a Hong Kong, Qatar, Arabia Saud\u00ed y Emiratos \u00c1rabes Unidos, seg\u00fan han confirmado las autoridades. Tambi\u00e9n, se restablecer\u00e1 y aumentar\u00e1 las cuotas en el marco de su programa de viajes vacunados, que se vio reducido en diciembre para hacer frente a la variante sudafricana.\nLa Uni\u00f3n Europea donar\u00e1 29 millones de dosis de vacunas contra la COVID a \u00c1frica\nLa Uni\u00f3n Europea ha confirmado este mi\u00e9rcoles su compromiso para donar 29 millones de dosis de la vacuna contra la COVID a \u00c1frica, seg\u00fan ha confirmado la propia organizaci\u00f3n. De esa remesa, Alemania contribuir\u00e1 con 21 millones de dosis de vacunas y ser\u00e1 el pa\u00eds que mas refuerce esta entrega de f\u00e1rmacos contra el virus. No obstante, espera que para las pr\u00f3ximas fechas la Uni\u00f3n Africana y la Uni\u00f3n Europea alcancen m\u00e1s acuerdos para donar m\u00e1s sueros al continente con menor tasa de vacunaci\u00f3n del mundo.\nCuba enviar\u00e1 en marzo a la OMS la informaci\u00f3n de su vacuna Abdala\nCuba enviar\u00e1 en marzo a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) el dossier de su vacuna anticovid Abdala para tratar de lograr la autorizaci\u00f3n del organismo, anunci\u00f3 este martes el grupo estatal de la industria biofarmac\u00e9utica BioCubaFarma.\nEl presidente de BioCubaFarma, Eduardo Mart\u00ednez, asegur\u00f3 en rueda de prensa que entonces ser\u00e1n invitados a la nueva planta de producci\u00f3n de Abdala, ubicada en la zona especial de Desarrollo Mariel, los expertos de la OMS y de su oficina regional para Am\u00e9rica (OPS).\nLa documentaci\u00f3n de esta vacuna, una de las tres desarrolladas por Cuba y la primera que pasar\u00e1 el proceso de precalificaci\u00f3n de la OMS, incluye informaci\u00f3n de las investigaciones cl\u00ednicas y otros datos relacionados con su producci\u00f3n, explic\u00f3.\nEstados Unidos confirma que cambiar\u00e1 su recomendaci\u00f3n sobre el uso de las mascarillas\nLas autoridades sanitarias de Estados Unidos han indicado este mi\u00e9rcoles se plantean actualizar \u201cpronto\u201d las recomendaciones sobre el uso de las mascarillas, ya que varios estados del territorio norteamericano han relajado sus normas sobre esta medida.\n\u201cEstamos evaluando los factores m\u00e1s importantes del punto en el que nos encontramos es la pandemia y pronto anunciaremos directrices relevantes\u201d, confirm\u00f3 la directora de los Centros de Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de los Estados Unidos.\nAdem\u00e1s, ha ratificado que por ahora se mantiene el uso de la mascarillas en interiores, cuyas \u00e1reas tienen una transmisi\u00f3n comunitaria \u201calta\u201d, algo que cumple \u201cel 97% de los condados\u201d de los Estados Unidos, se\u00f1al\u00f3.\nLa incidencia de contagios desciende hasta los 1.060 casos por cada 100.000 habitantes\nEl ministerio de Sanidad ha notificado este mi\u00e9rcoles un total de 37.108 nuevos contagios de COVID, mientras que 444 personas han perdido la vida a causa de la enfermedad en las \u00faltimas 24 horas. Por el momento, la incidencia de contagios ha descendido 81 puntos, hasta situarse en 1.060 casos por cada 1.000 habitantes, seg\u00fan ha adelantado Carolina Darias.\n\"Continuamos con una tendencia descendente las \u00faltimas cuatro semanas con un promedio de descenso en torno al 17 por ciento pasando de los 3.400 casos por cada 100.000 habitantes a los 1.060 casos del d\u00eda de hoy. Este descenso se observa en todos los grupos de edad\", ha especificado la ministra de Sanidad.\nCarolina Darias pide unidad para el levantamiento de las restricciones\nCarolina Darias, ministra de Sanidad, ha asegurado ante los medios de comunicaci\u00f3n tras la reuni\u00f3n del Consejo interterritorial, la importancia de la unidad a la hora de levantar restricciones, ya que \u201csi vamos juntos, llegaremos m\u00e1s lejos\u201d, expresa. Adem\u00e1s, la mejor\u00eda de los datos epidemiol\u00f3gicos ha provocado la vuelta del 100% de aforo en eventos deportivos en nuestro pa\u00eds.\nTambi\u00e9n, ha indicado que \u201cla letalidad de la sexta ola se sit\u00faa en torno al 0,1%\u201d, aunque pide \u201cno bajar la guardia\u201d, ya que se lamentan \u201cm\u00e1s de 80 fallecidos cada d\u00eda durante la \u00faltima semana''. Por el momento, la letalidad del virus desde el inicio de la pandemia se encuentra en un 0,9%, una de las m\u00e1s bajas hasta el momento.\nLos casos de \u00d3micron caen bruscamente en Am\u00e9rica, pero las muertes suben\nLa Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) ha confirmado que los nuevos contagios de la variante \u00d3micron ver coronavirus han deca\u00eddo un 31% durante la \u00faltima semana, a diferencia del porcentaje de muertes que ha aumentado hasta un 5,6%.\nAdem\u00e1s, durante la rueda de prensa semanal, la directora de la OPS indic\u00f3 que se registraron 3,3 millones de contagios y 34.000 muertes asociadas a las COVID durante la \u00faltima semana, con incremento de decesos durante seis semanas consecutivas.\n\u201cHemos visto que los aumentos de contagios van seguidos tres semanas despu\u00e9s del aumento de muertes. Ahora mismo estamos perdiendo demasiadas vidas\u201d, explic\u00f3 la directora. Por el momento, las autoridades presagian que el n\u00famero de muertes decaiga dentro de tres o cuatro semanas.\nItalia registra 59.749 positivos y 278 fallecidos por COVID\nLas autoridades sanitarias de Italia han reportado este mi\u00e9rcoles 59.749 nuevos casos de coronavirus, mientras que 278 personas han perdido la vida a consecuencia de la enfermedad en las \u00faltimas 24 horas. Adem\u00e1s, es un descenso en el n\u00famero de cifras en comparaci\u00f3n con el d\u00eda de ayer, cuando se notificaron 70.852 infecciones y 388 muertes.\nPor el momento, hay 15.127 pacientes ingresados a consecuencia de la enfermedad, frente a los 15.602 del d\u00eda anterior, de los cuales 1.073 precisan cuidados intensivos.\nEl 100% de aforo en eventos deportivos vuelve el 4 de marzo\nEl Ministerio de sanidad y las comunidades aut\u00f3nomas han acordado el aumento hasta el 100% de aforo en los eventos deportivos al pr\u00f3ximo 4 de marzo, a diferencia de ahora que se encuentra al 75% en recintos exteriores y 50% en interiores. Adem\u00e1s, este acuerdo ha sido adoptado ante la evoluci\u00f3n favorable de la pandemia, ya que la incidencia de contagios acumulada oscila los 1.000 casos por cada 100.000 habitantes en los \u00faltimos 14 d\u00edas.\nAlemania acuerda levantar las restricciones en fases hasta el 20 de marzo\nEl Gobierno de Alemania y los diferentes l\u00edderes regionales han acordado este mi\u00e9rcoles el levantamiento de la mayor parte de las restricciones propuestas a causa de la pandemia. Adem\u00e1s, esta desescalada se producir\u00e1 en tres fases y que durar\u00e1 hasta el pr\u00f3ximo 20 de marzo, cuando expiren todas las restricciones impuestas hasta el momento.\nNo obstante, la mascarilla en espacios cerrados y en el transporte p\u00fablico, as\u00ed como el mantenimiento de la distancia de seguridad, tambi\u00e9n ser\u00e1 de obligatorio cumplimiento durante la primavera. \u201cTras dos a\u00f1os nos merecemos las cosas mejoren y parece que es la perspectiva que tenemos entre nosotros\", detall\u00f3 el canciller Olaf Scholz.\nReino Unido comenzar\u00e1 a vacunar contra la COVID a ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os\nEl Ministerio de Salud del Reino Unido ha confirmado que abrir\u00e1 la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra el coronavirus a los ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os. Adem\u00e1s, sigue las recomendaciones del comit\u00e9 encargado de asesorar a los gobiernos locales, en cuanto a las restricciones y la imposici\u00f3n de vacunas a diferentes rangos de edad.\nPor el momento, los ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os podr\u00e1n recibir la vacuna como parte de un programa que comenzar\u00e1 en el mes de abril con el objetivo de \u201caumentar la protecci\u00f3n contra posibles oleadas de COVID a medida que aprendamos a vivir con el virus\", seg\u00fan explica Sajid Javid, ministro de Salud brit\u00e1nico.\nLa Comunidad de Madrid notifica 3.525 positivos y 20 muertes por COVID\nLas autoridades sanitarias de la Comunidad de Madrid han notificado este mi\u00e9rcoles 3.525 nuevos casos de COVID, de los cuales 2.793 se produjeron en las \u00faltimas 24 horas, mientras que 20 personas han perdido la vida a causa de la enfermedad en los hospitales de la regi\u00f3n.\nAdem\u00e1s, es un descenso respecto a la jornada del martes cuando se registraron 4.655 nuevos contagios y 11 fallecidos, a diferencia de hace siete d\u00edas que se contabilizaron 6.123 infecciones y 33 decesos.\nEn cuanto a la presi\u00f3n hospitalaria, hay 1.357 pacientes que precisan atenci\u00f3n hospitalaria, de los cuales 207 se encuentran en la unidad de cuidados intensivos, mientras que 178 pacientes han recibido el alta epidemiol\u00f3gica.\nDesde el inicio de la pandemia, la regi\u00f3n madrile\u00f1a acumula 1,57 millones de contagios y 27.529 fallecidos, seg\u00fan indica Sanidad Mortuoria.\nCastilla-La Mancha registra 1.136 nuevos casos en las \u00faltimas 24 horas\nEl Gobierno de Castilla-La Mancha, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, ha confirmado 1.136 nuevos casos por infecci\u00f3n de coronavirus en las \u00faltimas 24 horas. El n\u00famero acumulado de contagios desde el inicio de la pandemia es 465.339.\nAdem\u00e1s, se han registrado 7 fallecidos por COVID-19 en Castilla-La Mancha, concretamente 2 en Toledo, 2 en Cuenca, 1 en Albacete, 1 en Ciudad Real y 1 en Guadalajara.\nLos contagios siguen disminuyendo en Andaluc\u00eda, que hoy notifica 2.168 (746 menos que ayer)\nColombia registra 3.731 contagios por COVID-19 y 138 muertes\nEl Ministerio de Salud de Colombia confirm\u00f3 este martes 3.731 nuevos casos, un n\u00famero que sigue la tendencia a la baja de los \u00faltimos d\u00edas y con el que el pa\u00eds llega a los 6.026.988 casos, de los cuales 23.956 siguen activos.\nAdem\u00e1s, el \u00faltimo reporte de la cartera sanitaria tambi\u00e9n informa de 138 nuevas v\u00edctimas mortales del coronavirus, que elevan el total a 137.439. De esos 138 fallecimientos, 118 sucedieron en d\u00edas anteriores.\nPor otro lado, durante la jornada fueron procesadas 35.685 pruebas, de las cuales 12.707 son de PCR y 22.978 de ant\u00edgenos.\nCastilla y Le\u00f3n notifica 1.808 nuevos casos y 13 fallecidos\nCastilla y Le\u00f3n ha sumado este mi\u00e9rcoles un total de 1.982 nuevos casos diagnosticados de COVID-19 desde el \u00faltimo parte (174 menos que ayer y 637 menos que hace una semana). De esta forma, el acumulado a lo largo de la pandemia alcanza la cifra de 643.998.\nEn el \u00e1mbito asistencial hospitalario se han registrado 85 nuevas altas y 13 fallecimientos m\u00e1s, de manera que ambos ep\u00edgrafes reflejan, respectivamente, 38.956 pacientes y 7.076 decesos.\nLa Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud comunica un descenso semanal del 31% en los nuevos contagios\nLa sexta ola causa 401 muertes en las residencias de ancianos catalanas, el 17,4% del total\nLa sexta ola de la COVID-19 ha causado la muerte de 401 ancianos que viv\u00edan en residencias de Catalu\u00f1a, una cifra que supone el 17,4% del total de decesos en la regi\u00f3n durante este episodio de la pandemia, 2.307 desde el 14 de noviembre pasado hasta este mi\u00e9rcoles.\nLa cifra de los ancianos fallecidos en residencias durante la sexta ola lo ha facilitado hoy mi\u00e9rcoles la consejera de Derechos Sociales, Violant Cervera, durante su comparecencia ante la Comisi\u00f3n de Derechos Sociales del Parlamento de Catalu\u00f1a.\nCervera ha comparado las defunciones derivadas de la COVID-19 en la primera ola, cuando se contabilizaron 5.963 defunciones de 14.857 casos confirmados en las residencias, con las de la sexta, 401 fallecimientos de 15.062 casos.\n1.278 pacientes con COVID-19 se encuentran ingresados en los hospitales andaluces, 151 de ellos en UCI\nAustria eliminar\u00e1 el 5 de marzo la mayor\u00eda de las restricciones antiCOVID\nEl Gobierno de Austria ha anunciado que el 5 de marzo eliminar\u00e1 casi todas las restricciones para evitar el contagio de la COVID, aunque el uso de mascarillas seguir\u00e1 siendo obligatorio en algunos espacios, como el transporte p\u00fablico, supermercados y farmacias.\nDesde este s\u00e1bado ya no ser\u00e1 indispensable, como hasta ahora, mostrar un certificado de vacunaci\u00f3n o sanaci\u00f3n para asistir a eventos de ocio, entrar en restaurantes, bares o acceder a servicios como una peluquer\u00eda. Una prueba pcr negativa bastar\u00e1.\nA partir del 5 de marzo se eliminar\u00e1n los controles de los certificados COVID de vacunaci\u00f3n o sanaci\u00f3n para acceder a casi todos los espacios, con la excepci\u00f3n de aquellos que acojan a personas vulnerables, como las residencias para mayores y los hospitales.\nProfesionales sanitarios se manifiestan contra el fin de contratos COVID ante Sanidad\nProfesionales sanitarios de toda Espa\u00f1a se han concentrado este mi\u00e9rcoles frente al Ministerio de Sanidad para denunciar que ya no quieren \"m\u00e1s limosnas\", y reclamar la conversi\u00f3n de los contratos COVID en plantilla estructural, as\u00ed como el incremento de la inversi\u00f3n y de los medios en la Atenci\u00f3n Primaria y el reconocimiento de las jubilaciones anticipadas voluntarias de los profesionales del sector.\nLa manifestaci\u00f3n de este mediod\u00eda convocada por CSIF, en la que han participado centenares de sanitarios, ha rechazado los \"parches temporales\" y ha exigido \"un refuerzo urgente de personal\" con la renovaci\u00f3n de los contratos COVID y la conversi\u00f3n de estos sanitarios en plantilla estructural.\nSeg\u00fan sus c\u00e1lculos, son 50.000 los sanitarios que han sido contratados a causa de la pandemia y que podr\u00edan ser despedidos antes de abril, algo que consideran una \"irresponsabilidad\" por el \"deterioro\" de la atenci\u00f3n hospitalaria y primaria y debido a la falta de plantilla estructural, como ha explicado el presidente del sector nacional de Sanidad de CSIF, Fernando Hontagas.\nPortugal plantea relajar las restricciones tras superar el pico de contagios\nPortugal super\u00f3 en enero el pico de contagios de su quinta ola de pandemia y est\u00e1 en \"una nueva fase\" que permite relajar las restricciones sobre el uso de mascarillas, aforos y criterios de confinamiento, ha anunciado hoy la ministra de Sanidad lusa, Marta Temido.\nEl pa\u00eds vive un \"descenso del n\u00famero de casos\", con un riesgo de transmisi\u00f3n por debajo del 1 pero todav\u00eda con una incidencia y mortalidad que impiden volver a la normalidad, ha apuntado la ministra en rueda de prensa tras una reuni\u00f3n con expertos.\n\"Debemos mantener la vigilancia, debemos mantener un acompa\u00f1amiento atento del contexto\" pese a la mejor\u00eda en el n\u00famero de contagios y fallecimientos por COVID-19, ante el riesgo de aparici\u00f3n de una nueva variante, entre otros factores, expuso Temido, que ha adelantado que las nuevas medidas ser\u00e1n analizadas por el Gobierno esta semana.\nEslovaquia elimina el certificado COVID y planea el regreso a la normalidad\nEl primer ministro de Eslovaquia, el conservador Eduard Heger, ha anunciado en Bratislava que su pa\u00eds revocar\u00e1 el 28 de febrero el certificado COVID, sin el que no se pod\u00eda ir al trabajo o acceder a eventos de ocio.\nDe esta manera, se permitir\u00e1 el acceso sin controles a comercios y servicios no indispensables, as\u00ed como a actos culturales y deportivos, en los que todav\u00eda es preceptivo mostrar un certificado de vacuna, curaci\u00f3n o ausencia de contagio mediante un test negativo.\nDesde el pasado 29 de noviembre se exig\u00eda un certificado COVID de vacunaci\u00f3n, curaci\u00f3n o un test pcr negativo para acceder a las empresas y en caso de no tener ese documento, se deb\u00eda trabajar desde casa.\nBolivia suma 1.104 nuevos casos y 17 fallecimientos por la COVID-19\nBolivia ha sumado 1.104 nuevos contagios y 17 fallecidos por la COVID-19, seg\u00fan el \u00faltimo informe del Ministerio de Salud sobre la situaci\u00f3n de la pandemia y la desescalada de la cuarta ola de contagios.\nCon estos registros el pa\u00eds acumula 21.331 decesos y 886.108 casos confirmados desde la llegada de la pandemia en marzo de 2020, mientras que 106.356 son los pacientes que mantienen la enfermedad activa.\nLas autoridades bolivianas han confirmado la desescalada de la cuarta ola de contagios que inici\u00f3 a finales de octubre pero con un incremento exponencial de casos en las \u00faltimas semanas de diciembre hasta alcanzar m\u00e1s de 14.000 infecciones por jornada.\nLa incidencia por COVID-19 desciende en Navarra un 46% y los ingresos hospitalarios un 29%\nPor sexta semana consecutiva desciende en Navarra la incidencia por COVID-19. Se han confirmado 3.492 casos, un 46% menos que la semana anterior, y han descendido los ingresos un 29 %. El n\u00famero de personas fallecidas se mantiene.\nDesde la regi\u00f3n subrayan el impacto de la vacunaci\u00f3n, tanto para prevenir casos como hospitalizaciones y fallecimientos.\nIrlanda quiere elevar el ritmo de vacunaci\u00f3n de ni\u00f1os de entre 5 y 11 a\u00f1os\nLas autoridades irlandesas han informado este mi\u00e9rcoles de que han vacunado con la pauta completa al 12,5% de los menores de entre cinco y 11 a\u00f1os, mientras que el 22,6% ha recibido una dosis.\nLa campa\u00f1a de inmunizaci\u00f3n de este grupo de edad comenz\u00f3 en Irlanda el pasado 7 de enero y, desde entonces, solo en torno al 25% se ha registrado para acudir a los centros de vacunaci\u00f3n, seg\u00fan cifras del Servicio Nacional de Salud (HSE).\nIrlanda ya ha administrado la pauta completa al 83,71% de los mayores de cinco a\u00f1os, mientras que el 85,79% ha recibido al menos una dosis y el 55% ha sido vacunada con el pinchazo de refuerzo.\nEpidemi\u00f3logos insisten en la necesidad de la tercera dosis de la vacuna contra la COVID-19\nLa Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda (SEE) ha insistido en que la tercera dosis de la vacuna contra la COVID-19 es necesaria y garantiza una mayor protecci\u00f3n contra la enfermedad durante un tiempo largo en personas sanas y j\u00f3venes si no se producen nuevas mutaciones del virus.\nAs\u00ed lo se\u00f1ala la Sociedad en un comunicado sobre las consideraciones del Grupo de Trabajo sobre Vacunaci\u00f3n, en el que advierte de que las personas con inmunidad reducida podr\u00edan tener que recibir m\u00e1s dosis de vacuna.\nLa SEE alerta de que, pese a los beneficios probados de la tercera dosis de la vacuna contra la COVID-19 (recomendada a los mayores de 18 a\u00f1os), el ritmo de vacunaci\u00f3n se ha estancado, por lo que animan a los ciudadanos a administr\u00e1rsela.\nLa Comunidad de Madrid aumenta el n\u00famero de camas para los pacientes de COVID-19 que necesiten cuidados paliativos\nXi Jinping pide a los dirigentes de Hong Kong que controlen el brote de coronavirus\nEl presidente de China, Xi Jinping, le ha transmitido a los l\u00edderes de Hong Kong que su \"misi\u00f3n primordial\" es estabilizar y controlar un brote de COVID-19 que se est\u00e1 agravando, seg\u00fan informan los medios de comunicaci\u00f3n pro-Pek\u00edn.\nDe esta forma, Xi Jinping ha aumentado la presi\u00f3n sobre las autoridades locales para que tomen las medidas pertinentes, a la vez que ha hecho notoria su preocupaci\u00f3n por \"la situaci\u00f3n actual que atraviesa la pandemia\" y su impacto sobre los residentes locales.\nEsta petici\u00f3n despu\u00e9s de que la jefa de Gobierno local, Carrie Lam, se haya lamentado de que su respuesta al brote provocado por la variante \u00f3micron no ha sido \"satisfactoria\" y alertara de una sobrecarga de los hospitales.\nEl Gobierno suizo decide levantar casi todas las restricciones frente a la COVID-19\nSuiza levantar\u00e1 la mayor\u00eda de sus restricciones por la pandemia del coronavirus. El Gobierno suizo ha justificado esta decisi\u00f3n por la disminuci\u00f3n del temor a que las infecciones de la variante \u00f3micron puedan colapsar el sistema de salud del pa\u00eds.\nLos cambios entrar\u00e1n en vigor ma\u00f1ana, pero lo que s\u00ed se mantendr\u00e1 ser\u00e1 la obligaci\u00f3n de llevar mascarillas en el transporte p\u00fablico y en los centros sanitarios, y la obligaci\u00f3n de que las personas que hayan dado positivo por coronavirus se a\u00edslen durante cinco d\u00edas.\nCr\u00edticas al enfoque inicial del Gobierno de Pa\u00edses Bajos contra la pandemia\nLa Junta de Seguridad Neerlandesa (OVV), que investiga la gesti\u00f3n del Gobierno de la pandemia, ha publicado un primer informe en el que denuncia un \u201cdesastre silencioso\u201d en las residencias de ancianos en los primeros meses y critic\u00f3 el enfoque \u201csubordinado a controlar el virus\u201d del vir\u00f3logo jefe Jaap van Dissel.\nEl OVV, dirigido por el exministro de Finanzas Jeroen Dijsselbloem, ha concluido que el Gobierno se centr\u00f3 en los hospitales y prest\u00f3 muy poca atenci\u00f3n a las residencias durante la primera fase de la pandemia, lo que result\u00f3 en consecuencias \u201cgraves\u201d para este grupo vulnerable y dio lugar a \u201cun desastre silencioso\u201d en los hogares de ancianos.\nEste informe abarca el periodo entre febrero y septiembre de 2020, cuando la mitad de los fallecimientos registrados oficialmente a causa de la COVID-19 tuvieron lugar en residencias.\nPanam\u00e1 llega a 7.970 muertes por la COVID-19 y acumula 745.367 casos\nLas autoridades sanitarias de Panam\u00e1 han notificado 1.714 nuevos casos de la COVID-19 y 10 muertes por la enfermedad, llegando as\u00ed a 745.367 contagios confirmados y 7.970 defunciones durante la pandemia.\nHay 58 pacientes hospitalizados por el coronavirus en Unidades de Cuidados Intensivos (UCI) y 329 en sala general, mientras que 17.121 est\u00e1n aislados en casa y 88 en hoteles.\nEn esta jornada se aplicaron 12.815 pruebas para detectar casos de COVID-19, que arrojaron una positividad de 13,3 %.\nPanam\u00e1, un pa\u00eds de 4,28 millones de habitantes, mantiene en las \u00faltimas semanas una tendencia descendente en el ritmo de la pandemia tras una vertiginosa subida impulsada por la variante \u00f3micron, que fue detectada a mediados de diciembre pasado.\nUn estudio revela una importante secuela de la COVID: \"No importa si eres joven o viejo\"\nUna vez pasado el pico de contagios, la sexta ola comienza poco a poco a ver el final. La curva ha empezado a descender, gracias en buena parte a la alta tasa de vacunaci\u00f3n, que ha provocado que la atenci\u00f3n m\u00e9dica haya bajado considerablemente respecto a otras olas, donde la enfermedad era mucho m\u00e1s grave que ahora.\nSin embargo, no haber tenido apenas s\u00edntomas al contagiarse de COVID no implica que no pueda haber complicaciones. Un estudio reciente ha demostrado que existe relaci\u00f3n entre el contagio y el desarrollo de enfermedades cardiovasculares, independientemente de que haya sido asintom\u00e1tico o con una sintomatolog\u00eda leve.\nLa investigaci\u00f3n, publicada en la revista\n[Nature](https://www.nature.com/articles/s41591-022-01689-3), se basa en el estudio de 150.000 contagiados. De ellos, un n\u00famero considerable han desarrollado despu\u00e9s enfermedades cardiovasculares. El trabajo concluye que los que se han infectado tienen un 52% m\u00e1s de probabilidades de tener un accidente cerebrovascular y/o un 72% m\u00e1s de padecer insuficiencia cardiaca de cualquier tipo. Adem\u00e1s, estos datos no pertenecen solo a grupos de riesgo o gente con cuadros cl\u00ednicos graves, sino tambi\u00e9n a aquellos que han pasado la enfermedad sin complicaciones.\nZiyad Al-Aly, uno de los coautores del trabajo, asegura que \"no importa si eres joven o viejo, si fumas o no\", para todos \"el riesgo est\u00e1 ah\u00ed\". Otra investigaci\u00f3n advert\u00eda del riesgo de sufrir manifestaciones cardiovasculares tard\u00edas tras la infecci\u00f3n. \"Este hallazgo resalta la importancia de la prevenci\u00f3n ante la COVID y sugiere que podr\u00eda ser necesario un seguimiento cuidadoso de cualquier paciente que haya experimentado una infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, ya sea sintom\u00e1tica o asintom\u00e1tica\", concluye la investigaci\u00f3n.\nLa importancia de estar vacunado\nLos da\u00f1os que puede causar el virus en el coraz\u00f3n son diversos. Seg\u00fan un estudio publicado por\n[JAMA cardiology](https://jamanetwork.com/journals/jamacardiology/fullarticle/2763845), un 27,8% de los 187 pacientes contagiados que hab\u00edan analizado ten\u00edan da\u00f1os cardiacos similares a los que se producen despu\u00e9s de sufrir un infarto. No obstante, hay otros trabajos m\u00e1s tranquilizadores, como el realizado por el [Hospital Universitario Quir\u00f3nsalud Madrid](https://www.quironsalud.es/es/comunicacion/notas-prensa/pacientes-presentan-inflamacion-miocardica-residual-tras-ho), que, tras estudiar a 367 pacientes, concluyeron que la inflamaci\u00f3n que se produce en el tejido muscular del coraz\u00f3n suele remitir con el tiempo sin causar problemas.\nPor tanto, los expertos siguen advirtiendo que lo m\u00e1s evidente es que el riesgo de complicaciones cardiovasculares es mucho mayor en aquellas personas que se contagian sin haber recibido ninguna dosis de la vacuna que en aquellas que lo hacen una vez les han administrado la pauta vacunal completa. Esto demuestra, una vez m\u00e1s, la importancia de recibir la vacuna.\nEscocia ofrecer\u00e1 la vacuna contra la COVID-19 a ni\u00f1os de entre 5 y 11 a\u00f1os\nLa ministra principal escocesa, Nicola Sturgeon, ha anunciado que el pa\u00eds ofrecer\u00e1 a los ni\u00f1os de entre los 5 y los 11 a\u00f1os una vacuna contra la COVID-19.\nEl Gobierno aut\u00f3nomo escoc\u00e9s ha tomado la decisi\u00f3n tras recibir un borrador de recomendaci\u00f3n del llamado Comit\u00e9 Conjunto sobre Vacunaci\u00f3n e Inmunizaci\u00f3n, que asesora a las autoridades brit\u00e1nicas en materia de inmunizaciones.\n\"Si bien a\u00fan tiene que ser publicada (la recomendaci\u00f3n) oficialmente por parte del Comit\u00e9, al igual que nuestros colegas en Gales, hemos recibido su asesoramiento, que recomienda la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 a todos los ni\u00f1os de entre los 5 y los 11 a\u00f1os\", ha indicado la ministra principal en una declaraci\u00f3n.\nVer\u00f3nica Echegui en la lista de presuntos clientes de falsas PCR\nLa Polic\u00eda investiga a la actriz Ver\u00f3nica Echegui, reciente ganadora del Goya al mejor corto de ficci\u00f3n, y a Abraham Garc\u00eda, ganador de la edici\u00f3n de 2014 del reality \"Supervivientes\", como presuntos clientes de la red que falsificaba pasaportes COVID y resultados negativos de PCR, tal y como han informado a Efe fuentes policiales.\nEn concreto, la actriz y el participante de varios concursos en televisi\u00f3n supuestamente contrataron a este grupo para figurar como vacunados -de forma ilegal- en el Registro Nacional de Vacunaci\u00f3n.\nSus nombres se encuentran en una nueva lista de 600 personas, entre las que hay otros famosos y delincuentes, que se suman a las 1.600 de las que la Polic\u00eda ya ten\u00eda constancia como posibles beneficiarias de los servicios de esta red; tambi\u00e9n han sido detenidas 4 personas, que se suman a la 7 que ya fueron arrestadas en la primera fase de la Operaci\u00f3n Jenner.\nCamas ocupadas por pacientes COVID en Andaluc\u00eda\nNavarra notifica 335 contagios y un fallecido por COVID\nNavarra ha notificado 335 nuevos casos de coronavirus en las \u00faltimas 24 horas, lo que supone un descenso de 414 contagios respecto al martes (749). Adem\u00e1s, se ha registrado un nuevo falllecido a causa del virus.\nPuig: Avanzamos hacia una normalidad mejorada en una desaceleraci\u00f3n imparable\nEl president de la Generalitat Valenciana, Ximo Puig, ha dicho sobre la situaci\u00f3n de la pandemia en la Comunitat que \"vamos avanzando hacia una normalidad mejorada\" y ha asegurado que en la pr\u00f3xima comisi\u00f3n interdepartamental se estudiar\u00e1 la apertura de las restricciones, cuya desaceleraci\u00f3n es \"imparable\".\nEsa reuni\u00f3n se producir\u00e1 el lunes o el martes de la pr\u00f3xima semana, seg\u00fan ha indicado Puig en una comparecencia en la sede del Consell en Castell\u00f3n, donde ha firmado la hoja de ruta para la creaci\u00f3n del Espai de la M\u00fasica junto a la alcaldesa, Amparo Marco, y el conseller de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte, Vicent Marz\u00e0.\nEl president ha indicado que se avanza hacia una \"normalidad\" que, seg\u00fan ha defendido, \"queremos que sea mejorada tras aprender las lecciones de la pandemia en materia sanitaria, de refuerzo de la salud p\u00fablica y de consistencia del Estado social\".\nCuatro detenidos por falsificar pruebas COVID y 600 investigados m\u00e1s\nLa Polic\u00eda Nacional ha detenido a cuatro personas en el marco de la operaci\u00f3n contra la red internacional que falsificaba pasaportes COVID y PCR a famosos y delincuentes.\nSe trata de unas pesquisas que tambi\u00e9n ha sumado a 600 investigados por haber obtenido la pauta completa de vacunaci\u00f3n de forma ilegal, informa la Polic\u00eda.\nR\u00e9cord de contagios en Nueva Zelanda, donde contin\u00faan las protestas antivacunas\nNueva Zelanda registr\u00f3 el mi\u00e9rcoles un n\u00famero r\u00e9cord de casos de COVID, mientras los manifestantes contra las vacunas festejaron el intento fallido de la polic\u00eda de despejar los veh\u00edculos que bloqueaban las calles alrededor del parlamento.\nLas autoridades registraron 1.160 nuevos contagios, la cifra m\u00e1s elevada desde el comienzo de la pandemia.\nLos vecinos de Rivas nombran al parque que recordar\u00e1 a fallecidos por covid\nEl Ayuntamiento de Rivas est\u00e1 construyendo un parque municipal en recuerdo de todas las personas fallecidas por la COVID, y hoy abre el plazo para que los vecinos voten el nombre que recibir\u00e1 este espacio que \u201crendir\u00e1 un tributo perpetuo\u201d a quienes no sobrevivieron a la pandemia.\nEn concreto, el Consistorio propone que el parque se llame de la Memoria, del Recuerdo, del Abrazo, del Reencuentro, de la A\u00f1oranza o del Encuentro, pudiendo los residentes votar entre esas opciones.\nLos interesados podr\u00e1n posicionarse hasta el 23 de febrero a trav\u00e9s de la plataforma municipal de participaci\u00f3n ciudadana, con el fin de que el 14 de marzo se lleve a cabo la inauguraci\u00f3n oficial de este lugar de encuentro, coincidiendo con el segundo aniversario de la declaraci\u00f3n del estado de alarma.\nEl parque se ubicar\u00e1 en el colegio La Luna, el paseo de las Provincias y la residencia Geriatel, en una parcela actualmente sin uso. (Efe)\nUni\u00f3n Europea de la Salud: las lecciones aprendidas y las grandes necesidades\nProteger mejor la salud de los ciudadanos y alcanzar un espacio de investigaci\u00f3n de alto nivel son algunas de las lecciones de la pandemia de COVID, as\u00ed como la necesidad de construir las bases de una Uni\u00f3n Europea de la Salud m\u00e1s fuerte, seg\u00fan coinciden expertos y profesionales del sector de la regi\u00f3n espa\u00f1ola de Galicia.\nQue no se puede esperar m\u00e1s tiempo es un pensamiento generalizado.\nEl aeropuerto de Zanz\u00edbar instala un esc\u00e1ner que detecta covid-19 en segundos\nZanz\u00edbar, un archipi\u00e9lago semiaut\u00f3nomo de Tanzania y uno de los principales destinos tur\u00edsticos de \u00c1frica, inaugur\u00f3 hoy en el Aeropuerto Internacional Abeid Amani Karume el primer esc\u00e1ner del continente capaz de detectar en pocos segundos a un pasajero positivo de COVID.\n\u201cEsta es una noticia positiva (\u2026) Queremos garantizar que Zanz\u00edbar es un lugar seguro para visitar, vivir y disfrutar\u201d, dijo a Efe el ministro de Sanidad del Gobierno insular, Nassor Mazuri, durante la ceremonia de inauguraci\u00f3n del esc\u00e1ner.\nFrancia reabre las discotecas y estudia el fin de las mascarillas en marzo\nFrancia reabre este mi\u00e9rcoles las discotecas y vuelve a autorizar la consumici\u00f3n en estadios, cines o trenes, al tiempo que estudia el fin progresivo de las mascarillas en interiores a partir de mediados de marzo, probablemente de forma progresiva.\nEl ministro de Sanidad, Olivier V\u00e9ran, dijo que \"a mediados de marzo\" se podr\u00eda prescindir de la mascarilla en todos o en una parte de los espacios cerrados \"si el virus circula mucho menos y los hospitales est\u00e1n en condiciones de funcionamiento normal\".\nSingapur ampliar\u00e1 el programa de viajes sin cuarentena despu\u00e9s de la congelaci\u00f3n de Omicron\nSingapur ampliar\u00e1 su programa de viajes libres de cuarentena a Hong Kong, Qatar, Arabia Saudita y los Emiratos \u00c1rabes Unidoseste mes, dijo el mi\u00e9rcoles su Ministerio de Salud, y agregar\u00e1 progresivamente m\u00e1s destinos bajo el esquema.\nTambi\u00e9n restablecer\u00e1 y aumentar\u00e1 las cuotas de su programa de viajes vacunados, que se hab\u00eda reducido en diciembre para hacer frente a la variante Omicron del coronavirus.\nSingapur tambi\u00e9n simplificar\u00e1 las medidas fronterizas para los viajeros de la mayor\u00eda de los pa\u00edses y eliminar\u00e1 el requisito de aprobaci\u00f3n de entrada para los titulares de pases a largo plazo elegibles, lo que facilitar\u00e1 el viaje de los expatriados, dijo el ministerio.\nEl pa\u00eds report\u00f3 un r\u00e9cord de 19.179 infecciones locales por coronavirus el d\u00eda anterior, pero la mayor\u00eda de los casos ten\u00edan s\u00edntomas leves o ning\u00fan s\u00edntoma. El gobierno dijo que la cantidad de casos estaba dentro de las expectativas y que la situaci\u00f3n general en el sistema de salud se mantuvo estable.\nCCOO demanda que Ayuso se retracte por desacreditar a la Atenci\u00f3n Primaria\nEl sindicato Comisiones Obreras (CCOO) ha demandado ante la Justicia que la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, se retracte en p\u00fablico por unas declaraciones realizadas en diciembre pasado en una emisora de radio en las que desacredit\u00f3 a los profesionales de la Atenci\u00f3n Primaria (AP).\nEn una demanda de conciliaci\u00f3n interpuesta ante el juzgado de Primera Instancia de Madrid, CCOO pide a Ayuso que se retracte de las declaraciones vertidas contra los profesionales que prestan sus servicios en los centros de AP del Servicio Madrile\u00f1o de Salud (SERMAS) y que pague una indemnizaci\u00f3n simb\u00f3lica de un c\u00e9ntimo de euro, explica el sindicato este mi\u00e9rcoles en una nota de prensa.\nCatalu\u00f1a baja de los 50.000 positivos semanales y alivia los hospitales\nLos contagios semanales de COVID est\u00e1n ya por debajo de los 50.000 positivos semanales, lo que representa una media de poco m\u00e1s de 7.100 al d\u00eda, mientras que la presi\u00f3n en los hospitales va a la baja, con un centenar menos de pacientes ingresados.\nSeg\u00fan los datos actualizados este mi\u00e9rcoles por el Departament de Salut, hoy hay 2.103 personas ingresadas por Covid en los hospitales, 102 menos que ayer -por segundo d\u00eda consecutivo el descenso es superior a 100-, de las cuales 303 -21 menos que la v\u00edspera- est\u00e1n graves en las UCIs. (Efe)\nSiguen bajando el n\u00famero de alumnos catalanes confinados, que hoy son 9.858\nLos alumnos de centros educativos catalanes confinados por COVID son este mi\u00e9rcoles 9.858 (0,68 % del total), lo que supone un descenso de 437 respecto a ayer, y, como en la v\u00edspera, no hay ning\u00fan grupo escolar aislado por el virus.\nSeg\u00fan los datos de la aplicaci\u00f3n Tra\u00e7aCovid del Departamento de Educaci\u00f3n, el n\u00famero de docentes y personal de administraci\u00f3n y servicios que est\u00e1n de baja por la Covid tambi\u00e9n sigue bajando y hoy son 1.593 (0,97% del total), de forma que han descendido en 89 personas respecto a ayer.\nDesde el 27 de enero, cuando los alumnos confinados fueron 98.185 y los docentes 8.570, el descenso de la incidencia de la Covid en escuelas e institutos ha sido constante y continuado, seg\u00fan datos de Educaci\u00f3n.\nArag\u00f3n registra 952 contagios y dos fallecidos por COVID\nArag\u00f3n ha registrado 954 nuevos casos de coronavirus en las \u00faltimas 24 horas, 55 menos respecto al martes (1.009). Adem\u00e1s, se han notificado dos fallecidos a por el virus, para alcanzar los 4.668 decesos totales desde que empez\u00f3 la pandemia.\nPor provincias: Zaragoza, 701 contagios y un fallecido; Huesca, 186 positivos; y Teruel 62 casos y un fallecido.\nAragon\u00e8s no asistir\u00e1 'por ahora' a la Conferencia de Presidentes auton\u00f3micos\nEl presidente de la Generalitat, Pere Aragon\u00e8s, ha asegurado este mi\u00e9rcoles que, \"por ahora\", no asistir\u00e1 a la Conferencia de Presidentes auton\u00f3micos, ya que \"no hay ning\u00fan punto de acuerdo\" en el orden del d\u00eda y \u00fanicamente servir\u00e1 para hacerse \"una foto\".\nLa Palma albergar\u00e1 el pr\u00f3ximo d\u00eda 25 la XXVI Conferencia de Presidentes auton\u00f3micos, y el d\u00eda antes, el 24 de febrero, se celebrar\u00e1 un acto institucional presidido por los reyes de reconocimiento a la isla tras la erupci\u00f3n volc\u00e1nica.\nEn una entrevista en el programa Els Matins de TV3, preguntado sobre si asistir\u00e1 a esa conferencia, Aragon\u00e8s ha sido rotundo: \"Ahora mismo, no\".\nEntre las \"muchas\" razones para no acudir, el presidente ha argumentado que \"en el orden del d\u00eda nos encontramos lo mismo de siempre,que no hay ning\u00fan punto de acuerdo. Hay un punto de valoraci\u00f3n de la situaci\u00f3n COVID y de valoraci\u00f3n de los fondos europeos\".\nRusia registra casi 180.000 nuevos casos de COVID en la \u00faltima jornada\nRusia registr\u00f3 casi 180.000 nuevos casos de COVID en la \u00faltima jornada, 12.600 m\u00e1s que la v\u00edspera, pero el cuarto d\u00eda consecutivo por debajo del umbral de los 200.000 contagios diarios, seg\u00fan los datos publicados hoy por el centro operativo de lucha contra la pandemia del coronavirus.\nEn total entre ayer y hoy se notificaron 179.284 nuevos contagios en Rusia y 19.573 hospitalizaciones, un 10,3% menos que en la jornada anterior.\nPor su parte, en el pa\u00eds fallecieron 748 personas en las \u00faltimas 24 horas.\nEn lo que va de pandemia, en todo el pa\u00eds se han registrado 14.659.880 casos de coronavirus y 342.383 fallecimientos por el virus.\nSeg\u00fan las autoridades sanitarias, hasta ahora 81,5 millones de rusos han recibido la pauta completa de vacunaci\u00f3n (61,9%). (Efe)\nLa Generalitat plantear\u00e1 hoy al Ministerio eliminar las cuarentenas escolares\nEl Departamento de Salud de la Generalitat plantear\u00e1 hoy en la reuni\u00f3n del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud eliminar las cuarentenas escolares a partir del pr\u00f3ximo d\u00eda 21.\nEl Ministerio de Sanidad y las comunidades vuelven a reunirse esta tarde para analizar la evoluci\u00f3n de la sexta ola, cuyo constante retroceso ha llevado algunas a pensar en flexibilizar a\u00fan m\u00e1s las cuarentenas, eliminarlas en los colegios y incluso empezar a plantear la retirada de las mascarillas en las aulas.\nTailandia detecta un brote con 965 casos de COVID en una prisi\u00f3n\nLas autoridades de Tailandia han hallado un brote de coronavirus en una prisi\u00f3n del norte que acumula 965 contagios, casi un a\u00f1o despu\u00e9s de que se detectaran m\u00e1s de 12.700 contagios en varias c\u00e1rceles hacinadas del pa\u00eds, confirmaron este mi\u00e9rcoles a Efe fuentes del Departamento de Prisiones.\nEl subdirector general de Prisiones, Thawatchai Chaiwat, se\u00f1al\u00f3 que el brote fue detectado en la secci\u00f3n de presos condenados por narcotr\u00e1fico de la c\u00e1rcel de Lampang, situada en el norte de Tailandia.\nCantabria mantiene a la baja la mayor\u00eda de sus indicadores de la pandemia\nCantabria ha bajado a nivel 2 (medio) de riesgo de contagio por coronavirus en su sem\u00e1foro COVID y mantiene a la baja la mayor parte de los indicadores de la pandemia, aunque han fallecido dos hombres vacunados, de 56 y 66 a\u00f1os, que elevan el total de decesos a 763.\nSeg\u00fan los datos facilitados por la Consejer\u00eda de Sanidad, se han registrado 383 nuevos casos en la regi\u00f3n, frente a los 360 del d\u00eda anterior.\nSin embargo, la incidencia acumulada a 14 d\u00edas baja a 1.469 casos por cada 100.000 habitantes, 137 menos que el lunes, mientras que a 7 d\u00edas est\u00e1 en 496 contagios tras bajar 56.\nEn los hospitales de la regi\u00f3n hay ingresados 121 enfermos con COVID, 12 menos que el lunes, de que 13 est\u00e1n en la UCI.\nLa 'burbuja' de Pek\u00edn 2022: eficacia pese a aislamiento, estr\u00e9s y tedio\nLos segundos Juegos Ol\u00edmpicos celebrados en pandemia cuentan con medidas de prevenci\u00f3n como el aislamiento entre la poblaci\u00f3n local y los atletas, quienes han permanecido en una \"burbuja\" que ha sido elogiada por su eficacia y criticada por sus cuarentenas, su comida y sus escasas opciones de ocio.\nDe momento, el circuito cerrado, el nombre oficial de la burbuja de Pek\u00edn 2022, cumple uno de sus principales prop\u00f3sitos: desde el 23 de enero, se detectaron 433 positivos entre las 1,45 millones de pruebas PCR efectuadas a sus aproximadamente 68.000 integrantes, pero no se inform\u00f3 de ning\u00fan caso de transmisi\u00f3n entre la burbuja y la poblaci\u00f3n local.\nLos miembros del circuito cerrado juzgan de forma diferente su estancia en la capital china, la cual s\u00f3lo han podido ver a trav\u00e9s de las ventanas de los autobuses que los han transportado entre las distintas sedes: tienen terminantemente prohibida la salida de los hoteles y lugares que forman la burbuja.\nONG avisan que la UE tirar\u00e1 casi el doble de vacunas que las que da a \u00c1frica\nLa Alianza Popular por las Vacunas, una plataforma de organizaciones favorables a un acceso universal de los f\u00e1rmacos, denunci\u00f3 que a finales de febrero la Uni\u00f3n Europea (UE) habr\u00e1 tirado a la basura casi el doble de dosis de la vacuna contra la Covid-19 que las que habr\u00e1 donado por esa misma fecha a \u00c1frica.\nA trav\u00e9s de un comunicado, la Alianza explic\u00f3 este mi\u00e9rcoles que, seg\u00fan sus c\u00e1lculos, los Estados miembros de la Uni\u00f3n se habr\u00e1n desecho de 55 millones de dosis no usadas al acabar este mes, una cifra que casi duplicar\u00e1 a los 30 millones de dosis que los Veintisiete han donado a \u00c1frica en lo que va de 2022.\nAnte esta situaci\u00f3n, la plataforma considera que \"Europa ha traicionado a \u00c1frica\", acusa a la UE de \"acaparar\" vacunas y culpa al club comunitario de haber bloqueado la posibilidad de que los f\u00e1rmacos contra la Covid tambi\u00e9n se fabriquen en suelo africano.\nMueren ocho personas m\u00e1s en Venezuela por la COVID\nEn las \u00faltimas 24 horas, ocho personas murieron en Venezuela por la COVID, con lo que la cifra total desde el inicio de la pandemia se elev\u00f3 hasta las 5.564, inform\u00f3 este martes la vicepresidenta ejecutiva, Delcy Rodr\u00edguez.\n\"En las \u00faltimas horas, lamentablemente, ocho venezolanos fallecieron a causa de la covid-19\", escribi\u00f3 Rodr\u00edguez en su cuenta de Twitter, donde detall\u00f3 que dos de los muertos eran de Caracas y uno mas del c\u00e9ntrico estado Miranda, que alberga buena parte del \u00e1rea de la capital.\nVenezuela llega a 508.042 casos confirmados por las autoridades desde el inicio de la pandemia, si bien 489.438 pacientes ya se han recuperado (el 96% del total), con lo que hay 13.040 casos activos. (Efe)\nDan de alta a la princesa Yoko de Jap\u00f3n tras recuperarse de neumon\u00eda por COVID\nLa princesa Yoko de Jap\u00f3n, prima segunda del emperador Naruhito, fue dada de alta este mi\u00e9rcoles tras una semana hospitalizada por una neumon\u00eda derivada de la COVID, seg\u00fan confirm\u00f3 a Efe una portavoz de la Agencia de la Casa Imperial.\nLa princesa, de 38 a\u00f1os, es el primer y hasta el momento \u00fanico miembro de la familia imperial japonesa de la que se tiene constancia que haya contra\u00eddo el virus.\nSanidad y comunidades vuelven a reunirse con el tel\u00f3n de cuarentenas de fondo\nEl Ministerio de Sanidad y las comunidades vuelven a reunirse esta tarde para analizar la evoluci\u00f3n de la sexta ola, cuyo constante retroceso ha llevado a algunas a pensar en flexibilizar a\u00fan m\u00e1s las cuarentenas, eliminarlas en los colegios e incluso empezar a plantear la retirada de las mascarillas en las aulas.\nEn el orden del d\u00eda del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, la ministra de Sanidad y los consejeros tienen, adem\u00e1s de la aprobaci\u00f3n de las actas de reuniones anteriores, su habitual repaso a la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n y a la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, que contin\u00faa en claro descenso de todos los indicadores.\nExceso de muertes asociado a COVID en EEUU supera el mill\u00f3n, seg\u00fan las CDC\nEl exceso de muertes asociado a la pandemia del coronavirus en Estados Unidos supera ya el mill\u00f3n de personas, de acuerdo con los datos recogidos por los Centros de Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC, en ingl\u00e9s).\nEn concreto, la pasada semana se situ\u00f3 en 1.023.916, seg\u00fan el jefe de estad\u00edsticas de mortalidad de los CDC, Robert Anderson, citado por The Washington Post.\nSin embargo, el n\u00famero de muertes por la COVID confirmadas oficialmente seg\u00fan los CDC es de 911.145.\nPanam\u00e1 llega a 7.970 muertes por la covid-19 y 745.367 casos\nLas autoridades sanitarias de Panam\u00e1 informaron este martes de 1.714 nuevos casos y 10 muertes por la COVID, para llegar a 745.367 contagios confirmados y 7.970 defunciones respectivamente durante la pandemia, inform\u00f3 el Ministerio de Salud.\nHay 58 pacientes hospitalizados por el coronavirus en la UCI y 329 en sala general, mientras que 17.121 est\u00e1n aislados en casa y 88 en hoteles.\nEn esta jornada se aplicaron 12.815 pruebas para detectar casos de covid, que arrojaron una positividad de 13,3%.\nBiden pide al Congreso 30.000 millones de d\u00f3lares m\u00e1s para atajar la pandemia\nEl Gobierno del presidente de Estados Unidos, Joe Biden, inform\u00f3 este martes al Congreso de que le gustar\u00eda contar con 30.000 millones de d\u00f3lares m\u00e1s para hacer frente a la pandemia, a pesar de la relajaci\u00f3n de medidas para mitigarla en varios estados.\n\"Aunque seguimos teniendo fondos suficientes para responder al aumento de contagios por (la variante) \u00f3micron, nuestro objetivo siempre ha sido asegurarnos de que estamos preparados para responder a lo que est\u00e9 por venir\", dijo la portavoz de la Casa Blanca, Jen Psaki, en su rueda de prensa diaria.\nM\u00e9xico suma 21.027 nuevos contagios y 643 muertes por COVID\nM\u00e9xico registr\u00f3 21.027 nuevos contagios de coronavirus en las \u00faltimas 24 horas, para un total de 5.321.744 casos y acumula 313.608 decesos al sumar este d\u00eda 643 muertes, inform\u00f3 la Secretar\u00eda de Salud.\nEl pasado jueves se registraron 927 decesos, la cifra m\u00e1s alta durante la cuarta ola tras las 829 reportadas el 1 de febrero.\nCon estos datos, M\u00e9xico es el decimosexto pa\u00eds en el mundo en n\u00famero de contagios confirmados y es el quinto con m\u00e1s decesos por esta causa, por detr\u00e1s de Estados Unidos, Brasil, India y Rusia, seg\u00fan la Universidad Johns Hopkins.\nChina vuelva a superar la barrera de los 100 casos diarios\nChina ha detectado 102 nuevos positivos por coronavirus en las \u00faltimas 24 horas, 46 de ellos por contagio local. Los 56 contagios restantes se han hallado entre viajeros procedentes del extranjero.\nLas autoridades sanitarias tambi\u00e9n informaron de la detecci\u00f3n de 28 casos asintom\u00e1ticos, 5 de ellos locales y 23 procedentes del exterior, aunque \u00e9stos no se computan como casos confirmados a menos que manifiesten s\u00edntomas.\nDesde el inicio de la pandemia, se han infectado107.196 personas en el pa\u00eds asi\u00e1tico, de los cuales 4.636 fallecieron.\n\u00a1Buenos d\u00edas! Bienvenidos al directo con toda la informaci\u00f3n relacionada con la pandemia del coronavirus. En As.com te contamos al minuto todas las noticias sobre la COVID-19, las restricciones, la variante \u00d3micron y todo lo que tenga que ver con el virus. Empezamos.\n.", "language": null, "image": "https://as01.epimg.net/diarioas/imagenes/2022/02/16/actualidad/1644992236_686486_1645022675_noticia_normal.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#menu", "https://as.com", "#resultados", "https://resultados.as.com/resultados/?omnil=mpal", "https://as.com/futbol/?omnil=mpal", "https://as.com/motor/?omnil=mpal", "https://as.com/baloncesto/?omnil=mpal", "https://as.com/tenis/?omnil=mpal", "https://as.com/ciclismo/?omnil=mpal", "//as.com/masdeporte/?omnil=mpal", "https://as.com/videos/?omnil=mpal", "//as.com/audio/podcast/?omnil=src-sab", "https://as.com/tag/albumes/a/?omnil=mpal", "https://as.com/opinion/?omnil=mpal", "https://as.com/actualidad/?omnil=mpal", "https://as.com/diarioas/otras_webs_de_as.html?omnil=mpal", "https://esports.as.com/?omnil=mpal", "https://asfan.as.com/newsletters/?v=pf&prm=nwl_cab", "https://asfan.as.com/conectar?backURL=%2F%2Fas.com%2F", "https://asfan.as.com/registro?backURL=%2F%2Fas.com%2F", "https://as.com/buscador/", "#ediciones", "https://as.com/movil/app_as.html", "https://asfan.as.com/conectar?backURL=%2F%2Fas.com%2F&o=CABAS", "https://asfan.as.com/registro?backURL=%2F%2Fas.com%2F&o=CABAS", "//as.com/?nrd=1", "//chile.as.com/chile/?nrd=1", "//colombia.as.com/colombia/?nrd=1", "//mexico.as.com/mexico/?nrd=1", "//us.as.com/us/?nrd=1", "//en.as.com/en/?nrd=1", "//argentina.as.com/argentina/?nrd=1", "//peru.as.com/peru/?nrd=1", "//as.com/diarioas/america.html?nrd=1", "http://suscripciones.as.com/", "//as.com/actualidad/index.html", "//as.com/actualidad/index.html", "//as.com/actualidad/", "//as.com/agr/actualidad_de_espana/a/", "//as.com/autor/diario_as/a/", "#EnlaceComentarios", "#", "https://as.com/diarioas/2022/02/16/actualidad/1645015399_807492.html", "https://as.com/actualidad/?omnil=mpal", "https://as.com/diarioas/2022/02/16/actualidad/1645015399_807492.html", "https://as.com/diarioas/2022/02/16/actualidad/1644993747_261975.html", "https://as.com/actualidad/", "https://as.com/diarioas/2022/02/16/actualidad/1644993747_261975.html", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "https://as.com/diarioas/2022/02/16/actualidad/1645033592_963860.html", "https://as.com/actualidad/", "https://as.com/diarioas/2022/02/16/actualidad/1645033592_963860.html", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text=El%20Gobierno%20de%20Castilla-La%20Mancha%2C%20a%20trav%C3%A9s%20de%20la%20Direcci%C3%B3n%20General%20de%20Salud%20P%C3%BAblica%2C%20ha%20confirmado%201.136%20nuevos%20casos%20por%20infecci%C3%B3n%20de%20coronavirus%20en%20las%20%C3%BAltimas%2024%20horas.%20El%20n%C3%BAmero%20acumulado%20de%20contagios%20desde%20el%20inicio%20de%20la%20pandemia%20es%20465.339.%0A%0AAdem%C3%A1s%2C%20se%20han%20registrado%207%20fallecidos%20por%20COVID-19%20en%20Castilla-La%20Mancha%2C%20concretamente%202%20en%20Toledo%2C%202%20en%20Cuenca%2C%201%20en%20Albacete%2C%201%20en%20Ciudad%20Real%20y%201%20en%20Guadalajara.%0A https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text=Por%20sexta%20semana%20consecutiva%20desciende%20en%20Navarra%20la%20incidencia%20por%20COVID-19.%20Se%20han%20confirmado%203.492%20casos%2C%20un%2046%25%20menos%20que%20la%20semana%20anterior%2C%20y%20han%20descendido%20los%20ingresos%20un%2029%20%25.%20El%20n%C3%BAmero%20de%20personas%20fallecidas%20se%20mantiene.%0A%0ADesde%20la%20regi%C3%B3n%20subrayan%20el%20impacto%20de%20la%20vacunaci%C3%B3n%2C%20tanto%20para%20prevenir%20casos%20como%20hospitalizaciones%20y%20fallecimientos.%0A https%3A%2F%2Fas.com", "https://as.com/diarioas/2022/02/16/actualidad/1645015399_807492.html", "https://as.com/actualidad/?omnil=mpal", "https://as.com/diarioas/2022/02/16/actualidad/1645015399_807492.html", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "https://www.nature.com/articles/s41591-022-01689-3", "https://jamanetwork.com/journals/jamacardiology/fullarticle/2763845", "https://www.quironsalud.es/es/comunicacion/notas-prensa/pacientes-presentan-inflamacion-miocardica-residual-tras-ho", "#", "#", "whatsapp://send?text= https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text=Melilla%20tiene%201.254%20casos%20de%20COVID-19%20tras%20un%20nuevo%20fallecimiento.%0A https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text=Gr%C3%A1fico%20con%20la%20evoluci%C3%B3n%20de%20los%20ingresos%20hospitalarios%20por%20COVID%20en%20Andaluc%C3%ADa.%0A https%3A%2F%2Fas.com", "#", "#", "whatsapp://send?text=La%20Comunidad%20de%20Madrid%20ha%20administrado%20241.213%20dosis%20contra%20el%20COVID-19%20a%20ni%C3%B1os%20menores%20de%2012%20a%C3%B1os.%0A https%3A%2F%2Fas.com", "//as.com/tag/crisis_economica_coronavirus_covid_19/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/ciencia/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/covid_19/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/crisis_economica/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/vacunas/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/pandemia/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/coronavirus/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/recesion_economica/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/coyuntura_economica/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/virologia/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/epidemia/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/enfermedades_infecciosas/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/vacunacion/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/enfermedades/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/microbiologia/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/medicina_preventiva/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/medicina/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/economia/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/biologia/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/salud/a/?omnil=restag", "//as.com/tag/ciencias_naturales/a/?omnil=restag", "#", null, "https://asfan.as.com/comentarios/", "#", "https://asfan.as.com/registro?prod=REG&o=COMAS&backURL=%2F%2Fas.com%2Fdiarioas%2F2022%2F02%2F16%2Factualidad%2F1644992236_686486.html", "https://asfan.as.com/recontrasena?prod=REG&o=COMAS&backURL=%2F%2Fas.com%2Fdiarioas%2F2022%2F02%2F16%2Factualidad%2F1644992236_686486.html", "https://asfan.as.com/conectar?o=COMAS&backURL=%2F%2Fas.com%2Fdiarioas%2F2022%2F02%2F16%2Factualidad%2F1644992236_686486.html%23EnlaceComentarios", "https://asfan.as.com/registro?prod=REG&o=COMAS&backURL=%2F%2Fas.com%2Fdiarioas%2F2022%2F02%2F16%2Factualidad%2F1644992236_686486.html%23EnlaceComentarios", "#", "#", null, "https://as.com", "https://as.com/diarioas/", "https://as.com/diarioas/actualidad.html", "https://as.com/?nrd=1", "https://chile.as.com/chile/?nrd=1", "https://colombia.as.com/colombia/?nrd=1", "https://mexico.as.com/mexico/?nrd=1", "https://us.as.com/us/?nrd=1", "https://en.as.com/en/?nrd=1", "https://argentina.as.com/argentina/?nrd=1", "https://peru.as.com/peru/?nrd=1", "https://as.com/diarioas/america.html?nrd=1", "https://as.com/movil/app_as.html", "https://www.facebook.com/diarioas", "https://twitter.com/diarioas", "https://www.youtube.com/DIARIOAScom", "https://www.instagram.com/diarioas/", "https://as.com/diarioas/contacto.html", "https://as.com/diarioas/aviso_legal.html", "https://as.com/diarioas/politica_privacidad.html", "https://as.com/politica-de-cookies.html", "https://as.com/pdf/Condiciones_Generales_Suscripciones_DIARIO_AS.pdf", "https://www.prisa.com/es", "javascript:void(0);", "https://elpais.com/", "https://los40.com", "https://www.santillana.com/", "https://santillanacompartir.com/", "https://cadenaser.com", "https://as.com/", "https://www.adnradio.cl/", "https://caracol.com.co/", "https://www.huffingtonpost.es/", "https://mx.unoi.com/", "https://wradio.com.mx/", "https://cincodias.elpais.com/", "https://www.cadenadial.com/", "https://elpais.com/eps/", "https://elpais.com/planeta-futuro/", "https://www.kebuena.com.mx/", "http://www.richmondelt.com/", "https://www.moderna.com.br/pagina-inicial.htm", "https://www.podiumpodcast.com/", "https://elpais.com/elpais/icon.html", "https://smoda.elpais.com/", "https://www.loqueleo.com/", "https://as.com/meristation/", "javascript:void(0);", "https://www.santillana.com/", "https://www.santillana.com.ar/", "https://santillana.com.bo/", "https://www.santillana.com.br/portal-santillana.htm", "https://santillana.cl/", "https://santillana.com.co/", "https://santillana.cr/", "https://santillana.com.ec/", "https://santillana.com.sv/", "https://santillana.com.gt/", "https://santillana.com.hn/", "https://www.santillana.com.mx/", "https://santillana.com.pa/", "http://www.santillana.com.py/", "https://santillana.com.pe/", "https://www.santillana.pt/", "http://santillana.com.pr/", "https://santillana.com.do/", "https://santillana.com.uy/", "http://www.santillana.com.ve/", "https://www.loqueleo.com/", "http://www.richmondelt.com/", "https://mx.unoi.com/", "https://santillanacompartir.com/", "https://compartirenfamilia.com/", "https://www.bejob.com/", "https://fundacaosantillana.org.br/", "https://www.premiovivalectura.org.ar/", "https://www.prisa.com/es/info/noticias", "https://elpais.com/", "https://elpais.com/america/?nrd=1", "https://brasil.elpais.com/?nrd=1", "https://elpais.com/mexico/?nrd=1", "https://cat.elpais.com/?nrd=1", "https://english.elpais.com/", "https://elpais.com/elpais/videos.html", "https://elpais.com/babelia/", "https://elpais.com/blogs/", "https://elpais.com/buenavida/", "https://colecciones.elpais.com/", "https://servicios.elpais.com/clasificados/", "https://descuentos.elpais.com/", "https://cursos.elpais.com/", "https://elcomidista.elpais.com/", "https://elviajero.elpais.com/", "http://suscripciones.elpais.com/", "https://elpais.com/eps/", "https://www.elpaisviajes.com/", "https://motor.elpais.com/", "https://elpais.com/elpais/escaparate.html", "https://escuela.elpais.com/", "https://elpais.com/icon/", "https://elpais.com/icon-design/", "https://juegos.elpais.com/?arkpromo=Footer", "https://elpais.com/planeta-futuro/", "https://retina.elpais.com/", "https://smoda.elpais.com/", "https://servicios.elpais.com/sorteos/", "https://as.com/?nrd=1", "https://chile.as.com/?nrd=1", "https://colombia.as.com/?nrd=1", "https://mexico.as.com/?nrd=1", "https://us.as.com/?nrd=1", "https://en.as.com/?nrd=1", "https://argentina.as.com/?nrd=1", "https://peru.as.com/?nrd=1", "https://as.com/diarioas/america.html?nrd=1", "https://resultados.as.com/resultados/", "https://as.com/videos/", "https://as.com/tikitakas/", "https://as.com/epik/", "https://as.com/meristation/betech.html", "https://as.com/showroom/", "https://www.aspromociones.com/", "https://as.com/diarioas/concursos.html", "https://cincodias.elpais.com/", "https://cincodias.elpais.com/seccion/companias", "https://cincodias.elpais.com/seccion/mercados", "https://cincodias.elpais.com/seccion/economia", "https://cincodias.elpais.com/seccion/midinero", "https://cincodias.elpais.com/seccion/fortunas", "https://cincodias.elpais.com/mercados/", "https://cincodias.elpais.com/smartlife", "https://cincodias.elpais.com/territorio_pyme", "https://cincodias.elpais.com/agr/legal", "https://www.huffingtonpost.es/", "https://as.com/meristation/", "https://as.com/meristation/mexico.html", "https://www.prisabs.com/es", "https://www.prisa.com/es/info/radio", "https://www.adnradio.cl/", "https://cadenaser.com/", "https://caracol.com.co/", "http://envivo.caracol1260.com/", "https://www.radiopanama.com.pa/", "https://www.wradio.com.co/", "https://wradio.com.mx/", "https://www.wdeportes.com/", "https://los40.com.ar/", "https://los40.cl/", "https://los40.com.co/", "http://los40.co.cr/", "https://los40.com", "https://los40.com.mx/", "https://los40.com.pa/", "https://www.los40.do/", "https://los40.com/seccion/los40classic/", "https://los40.com/seccion/los40dance/", "https://los40.com/seccion/los40urban/", "https://www.besame.fm/", "https://www.cadenadial.com/", "https://www.concierto.cl/", "https://www.corazon.cl/", "https://www.fmdos.cl/", "https://www.futuro.cl/", "https://www.kebuena.com.mx/", "https://www.masmusica.com.pa/", "https://www.oxigeno.fm/", "http://www.pudahuel.cl/", "http://www.qhuboradio.com/", "https://www.radioacktiva.com/", "https://www.radioactiva.cl/", "https://www.radioimagina.cl/", "https://www.radiole.com/", "https://www.rockandpop.cl/", "https://www.tropicanafm.com/bogota/", "http://www.planetevents.es/", "https://www.podiumpodcast.com/", "https://www.prisabs.com/es", "https://www.prisa.com/es", "javascript:void(0);"]}