{"title": "Las vacunas | Live-Med", "author": "Valent\u00ed Pineda Solas", "url": "https://www.livemed.in/es/blog/las-vacunas/", "hostname": "livemed.in", "description": "Introducci\u00f3n Los ni\u00f1os nacen protegidos frente a algunas enfermedades infecciosas debido al paso de anticuerpos de su madre a...", "sitename": "Live-Med", "date": "2018-04-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las vacunas\n[\nDr.\nValent\u00ed Pineda Solas\n| Pediatr\u00eda\n](/es/profesional/valenti-pineda-solas/)\nHospital Parc Tauli de Sabadell, Sabadell\nIntroducci\u00f3n\nLos ni\u00f1os nacen protegidos frente a algunas enfermedades infecciosas debido al paso de anticuerpos de su madre a trav\u00e9s de la placenta y adem\u00e1s la lactancia materna ofrece anticuerpos adicionales. Pero esta protecci\u00f3n es TEMPORAL.\nPor ello debe iniciarse la vacunaci\u00f3n tan pronto como sea posible, a partir de los 2 meses de edad a todos los ni\u00f1os, ya que la mayor\u00eda de enfermedades inmunoprevenibles son m\u00e1s frecuentes y graves durante el primer a\u00f1o de vida. Adem\u00e1s con las vcaunas se crea una inmunidad DURADERA.\nVacunas Sistem\u00e1ticas o Financiadas\nExisten Vacunas SISTEM\u00c1TICAS, o imprescindibles seg\u00fan Salud P\u00fablica, que se ofrecen de forma gartuita a todos los ni\u00f1os y que cosntan en los Calendarios vacunales de las diferentes CCAA, actualmente sin diferencias significativas entre \u00e9llos.\nSon vacunas SISTEM\u00c1TICAS en Espa\u00f1a las siguientes vacunas:\n- Vacuna frente difteria, t\u00e9tanos, tos ferina, polio, haemophilus influenzae y hepatitis B.\n- Vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada.\n- Vacuna antimeningoc\u00f3cica serogrupo C.\n- Vacuna Triple V\u00edrica (sarampi\u00f3n, parotiditis y rubeola).\n- Vacuna frente a varicela.\n- Vacuna frente a hepatitis A (solo en Catalu\u00f1a, Ceuta y Melilla).\n- Vacuna frente al Virus del Papiloma Humano en ni\u00f1as.\nTambi\u00e9n se pueden considerarse sistem\u00e1ticas algunas vacunas que solo se ofrecen a grupos de riesgo como son:\n- Vacuna frente meningococos de otros serogrupos: principalmente el B (vacuna proteica), pero tambi\u00e9n frente al W e Y (vacunas tetravalentes A,C,Y,W).\n- Vacuna frente a la gripe.\nEl calendario vacunal que aparece a continuaci\u00f3n es el calendario del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud y es donde se recogen las Vacunas SISTEM\u00c1TICAS o financiadas:\nVacunas sistem\u00e1ticas versus no sistem\u00e1ticas\nLas vacunas NO SISTEM\u00c1TICAS o no financiadas son las que las entidades de Salud P\u00fablica con responsabilidad de elaborar los calendarios vacunales consideran que no son coste \u2013 efectivas. Por razones como la frecuencia de la enfermedad a prevenir o el coste econ\u00f3mico de la vacuna en cuesti\u00f3n.\nSin embargo debemos saber que disponemos de diversas vacunas que han mostrado su eficacia en la protecci\u00f3n individual o de grupo frente a diferentes enfermedades, est\u00e1n comercializadas y por lo tanto se pueden adquirir en farmacias y algunas de \u00e9llas son SISTEM\u00c1TICAS en otros pa\u00edses de nuestro entorno.\nDebido a ello el pediatra puede recomendarlas de forma personal a sus pacientes y de hecho existe en Espa\u00f1a el Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatria que suele recomendar en su calendario, que elabora anualmente, vacunas que no est\u00e1n financiadas por el sistema nacional de Salud.\nEntre estas vacunas estar\u00edan:\n- La vacuna antimeningoc\u00f3cica B (Bexsero\u00ae).\n- La vacuna frente a Rotavirus (Rotarix\u00ae i Rotateq\u00ae).\n- La vacuna frente a los meningocos A,C,Y,W o vacunas antimeningoc\u00f3cicas tetravalentes (Menveo\u00ae y Nimenrix\u00ae).\n- La vacuna frente al Virus del Papiloma humano en varones.\n- La vacunaci\u00f3n universal de la Gripe (para todos los ni\u00f1os sanos a partir de los 6 meses de edad).\nEl calendario Vacunal que aparece a continuaci\u00f3n es el calendario del Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatria y es donde se recogen las Vacunas SISTEM\u00c1TICAS o financiadas y las Vacunas NO SISTEM\u00c1TICAS o no financiadas:", "language": null, "image": "https://www.livemed.in/media/images/vacunas-pediatricas.original.webp", "pagetype": "article", "links": ["mailto:info@livemed.in", "/", null, "/es/programas/", "/es/programas/programa-aap-actualizacion-atencion-primaria/", "/es/programas/programa-vacunaccion-actualizacion-vacunas-atencion-primaria/", "/es/programas/programa-apap-actualizacion-pediatria-atencion-primaria/", "/es/programas/programa-afc-actualizacion-farmacia-comunitaria/", "/es/programas/programa-aap-online-competencias-clinicas-medicina-familiar-comunitaria/", "/es/programas/livemed-direct-formacion-medica-elearning/", "/es/programas/experto-en-salud-familiar/", null, "/es/canales/respiratorio-en-la-red/", "/es/aval/", "/es/blog/", "/es/cuenta/iniciar-sesion/", "/es/registro/", null, "/fr/blog/", "/pt/blog/", "/es/cuenta/iniciar-sesion/", "/es/registro/", null, "/fr/blog/", "/pt/blog/", "/es/", "/es/blog/", "/es/blog/category/vacunas-pediatricas/", "/es/programas/programa-aap-online-competencias-clinicas-medicina-familiar-comunitaria/", "/es/blog/category/vacunas-pediatricas/", "/es/profesional/valenti-pineda-solas/", "/es/profesional/valenti-pineda-solas/", "#!", "#!", "#!", "#!", "#!", "mailto:?subject=&body=https://www.livemed.in/es/blog/las-vacunas/&title=", "#", "/media/images/calendarioComunVacunacionInfantil.width-720.png", "/media/images/calendarioVacunacionesSistematicasAsociacionEs.width-720.png", "https://www.livemed.in/canales/respiratorio-en-la-red/", "/es/blog/tag/virus-del-papiloma-humano-vph/", "/es/blog/tag/vacunas/", "/es/programas/programa-aap-online-competencias-clinicas-medicina-familiar-comunitaria/", "/es/blog/author/valenti-pineda-solas/", "https://www.livemed.in/es/blog/remision-del-asma-que-dice-la-guia-gema-53-al-respecto/", "/es/profesional/eva-trillo-calvo/", "/es/profesional/eva-trillo-calvo/", "https://www.livemed.in/es/blog/isglt2-en-pacientes-con-diabetes-tipo-2-efectos-secundarios-diferencias-entre-ellos-y-su-asociacion-con-arglp1/", "/es/profesional/sonia-miravet-jimenez/", "/es/profesional/sonia-miravet-jimenez/", "https://www.livemed.in/es/blog/recomendaciones-nutricionales-en-pacientes-con-enfermedad-renal-cronica-erc/", "/es/profesional/pilar-alonso-alvarez/", "/es/profesional/pilar-alonso-alvarez/", "/blog", "mailto:info@livemed.in", "/es/aviso-legal/", "/es/politica-de-privacidad/", "/es/politica-de-cookies/", "https://www.facebook.com/livemed.es", "https://twitter.com/LivemedIberia"]}