{"title": "Antivacunas y pol\u00edtica - ACMS | Academia de Ciencias M\u00e9dicas de Santa Fe", "author": "Editor", "url": "https://acacimesfe.org/noticias/antivacunas-y-politica/", "hostname": "acacimesfe.org", "description": "Un recorrido exhaustivo y l\u00facido a trav\u00e9s de una tendencia que preocupa, y que dista de ser novedosa. Vacunarse no es una cuesti\u00f3n meramente personal, sino de salud p\u00fablica", "sitename": "ACMS | Academia de Ciencias M\u00e9dicas de Santa Fe", "date": "2021-01-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Un recorrido exhaustivo y l\u00facido a trav\u00e9s de una tendencia que preocupa, y que dista de ser novedosa. Vacunarse no es una cuesti\u00f3n meramente personal, sino de salud p\u00fablica\nPor\n[Jos\u00e9 Natanson / Le Monde Diplomatique](https://www.lacapital.com.ar/jose-natanson-le-monde-diplomatique-p1301645.html)\nAunque hay rastros de t\u00e9cnicas de variolizaci\u00f3n (la inoculaci\u00f3n de p\u00fastulas de viruela de una persona infectada en la piel de otra para prevenirla de la enfermedad) en textos chinos del siglo XI, su desarrollo en el mundo occidental data de 1716, cuando la viajera y cronista de la aristocracia inglesa Lady Mary Wortley Montagu aprendi\u00f3 el procedimiento de los m\u00e9dicos musulmanes en un viaje a Constantinopla y lo aplic\u00f3 a su propia hija, para horror del m\u00e9dico de la embajada. Casi al mismo tiempo, en la Boston puritana, el reverendo Cotton Mather estudi\u00f3 el mismo m\u00e9todo de uno de sus esclavos, On\u00e9simo, a quien se lo hab\u00edan realizado en \u00c1frica de ni\u00f1o, y coordin\u00f3 una campa\u00f1a de inmunizaci\u00f3n ante un brote particularmente mort\u00edfero de viruela que se desat\u00f3 en 1721 (n\u00f3tese que en ambos casos el Occidente \u201ccivilizado\u201d se benefici\u00f3 del contacto con otras culturas). El resultado de la campa\u00f1a de Mather fue espectacular: de los 280 bostonianos inoculados solo 6 murieron, notable mejora respecto del tercio de muertes que provocaba en promedio la enfermedad.\nAunque Mather era un personaje poderoso e influyente, que a\u00f1os antes hab\u00eda protagonizado los juicios contra las brujas de Salem, r\u00e1pidamente comenz\u00f3 a recibir cr\u00edticas por sus intentos de variolizaci\u00f3n masiva y sufri\u00f3 un ataque a su casa: el temprano nacimiento del movimiento anti\n[vacunas](https://www.lacapital.com.ar/vacunas-a25599). Tiempo despu\u00e9s, cuando el m\u00e9dico ingl\u00e9s Edward Jenner cre\u00f3 su famoso procedimiento de inmunizaci\u00f3n en base a fluido de viruela de vaca (origen, por otra parte, de la palabra vacuna), comenz\u00f3 a circular el temor de que los pacientes desarrollaran partes de animales: los primeros panfletos anti-vacunas muestran a una vaca purulenta deglutiendo ni\u00f1os o a un reci\u00e9n vacunado convertido en un adefesio supurante, mitad-hombre mitad-vaca.\nEn un comienzo, la resistencia se fundaba en motivos religiosos \u2013al fin y al cabo, vacunar implicaba entrometerse en designios divinos\u2013, pero tambi\u00e9n en el hecho de que las primeras vacunas todav\u00eda eran bastante inseguras. Sin embargo las t\u00e9cnicas fueron mejorando desde las primeras inoculaciones caseras y aunque las vacunas son, junto al agua potable y las cloacas, la gran herramienta creada por el hombre para prevenir enfermedades y estirar la esperanza de vida (la viruela, por caso, est\u00e1 oficialmente erradicada desde 1977), lo cierto es que la oposici\u00f3n no s\u00f3lo persiste sino que \u00faltimamente parece haber ganado fuerza, por los motivos tradicionales pero tambi\u00e9n por otros m\u00e1s modernos.\nVeamos.\nQuimiofobia\nLa primera raz\u00f3n que explica el ascenso reciente de las corrientes antivacunas es la m\u00e1s evidente y la m\u00e1s repugnante: operaciones destinadas a obtener alg\u00fan beneficio. La m\u00e1s conocida es la que se origin\u00f3 a partir de una publicaci\u00f3n en la prestigiosa revista The Lancet de una investigaci\u00f3n, firmada por el m\u00e9dico ingl\u00e9s Andrew Wakefield, que vinculaba la triple viral (sarampi\u00f3n, paperas y rubeola) con comportamientos autistas y da\u00f1os intestinales severos en ni\u00f1os. R\u00e1pidamente difundido, el estudio despert\u00f3 una ola de p\u00e1nico y produjo una baja sensible de los niveles de\n[vacunaci\u00f3n](https://www.lacapital.com.ar/vacunacion-a25498) en Europa. Por m\u00e1s que una contra-investigaci\u00f3n posterior demostrara que los datos hab\u00edan sido manipulados (uno de los doce ni\u00f1os testeados no ten\u00eda sarampi\u00f3n, como afirmaba Wakefield), por m\u00e1s que al poco tiempo se destapara que el m\u00e9dico hab\u00eda patentado una vacuna alternativa a la que objetaba en su art\u00edculo, y por m\u00e1s que el Colegio de Medicina del Reino Unido lo declarara \u201cno apto\u201d para el ejercicio de la profesi\u00f3n y The Lancet se retractara de la publicaci\u00f3n, el da\u00f1o estaba hecho: alcanza con googlear \u201cvacunas + autismo\u201d para comprobarlo.\nPero no todo es mala intenci\u00f3n. A veces la desconfianza surge de las dudas que van apareciendo conforme la ciencia avanza. En 1998, el gobierno de Francia anunci\u00f3 que suspend\u00eda provisoriamente la vacunaci\u00f3n escolar contra la hepatitis B como consecuencia de dos estudios que la relacionaban con un aumento de casos de esclerosis m\u00faltiple en menores de edad. En esta ocasi\u00f3n, no se trataba de una operaci\u00f3n sino de cuestionamientos cient\u00edficos leg\u00edtimos, planteados de manera precautoria por profesionales prestigiosos. Investigaciones posteriores confirmaron que las sospechas eran infundadas y las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n fueron retomadas, pero la duda qued\u00f3 flotando. Del mismo modo, el hecho de que ciertas enfermedades no logren curarse a pesar de los tratamientos disponibles subraya la l\u00ednea de falibilidad de la medicina y lleva a muchas personas a explorar caminos alternativos, por ejemplo por v\u00eda de opciones naturistas de efectos no comprobables.\nPero el principal motivo que explica el ascenso del movimiento antivacunas es \u2013parad\u00f3jicamente\u2013 el \u00e9xito de las vacunas, que al alejar enfermedades con las que en el pasado conviv\u00edamos de manera cotidiana, como el sarampi\u00f3n o la polio, fueron creando una falsa sensaci\u00f3n de ausencia de riesgo.\nEsto se verifica sobre todo en el mundo desarrollado, donde estas enfermedades fueron pr\u00e1cticamente erradicas, y se articula a su vez con tendencias recientes, que le dan al fen\u00f3meno un tono sorprendentemente contempor\u00e1neo: la primera es el retraso en la edad de maternidad de las mujeres de alto nivel educativo de los pa\u00edses m\u00e1s ricos, que rechazan la vacunaci\u00f3n por considerarse \u201cexpertas en sus propios hijos\u201d (\n[1](https://www.eldiplo.org/259-una-ola-imparable/anti-vacunas-y-politica/#n_1)). En una nota publicada en el Dipl\u00f3, Pablo Sem\u00e1n y Ariel Wilkis identifican entre los motivos que explican la desobediencia a la cuarentena uno que se aplica tambi\u00e9n a la resistencia a las vacunas: la creencia en la superioridad individual respecto de la l\u00f3gica comunitaria del Estado. \u201cAs\u00ed como se obedece al Estado por tradici\u00f3n, porque el Estado sabe lo que hace y yo no, existe la posici\u00f3n inversa: yo s\u00e9 otra cosa, yo tengo una informaci\u00f3n especial que el Estado no conoce, y entonces lo desobedezco\u201d ( [2](https://www.eldiplo.org/259-una-ola-imparable/anti-vacunas-y-politica/#n_2)).\nLa segunda tendencia reciente, a menudo asociada a la anterior, es la creencia de que una alimentaci\u00f3n saludable, la pr\u00e1ctica regular de ejercicio f\u00edsico y el resto de los preceptos de una vida considerada sana (hacer yoga, comer lechuga, evitar las grasas trans) son suficientes para evitar las enfermedades: la quimiofobia, tan de moda en estos d\u00edas, opone lo natural (bueno) a lo qu\u00edmico (malo), como si la oposici\u00f3n veneno de yarar\u00e1 (natural) contra alcohol en gel (qu\u00edmico) tuviera alg\u00fan sentido.\nTodo esto le da al movimiento antivacunas una asombrosa actualidad, que se verifica especialmente en el Primer Mundo y en las clases sociales privilegiadas de los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo: los especialistas coinciden en que se trata de un fen\u00f3meno de elites occidentales, y de hecho la rica y educada Europa es la regi\u00f3n donde la resistencia a las vacunas ha ganado m\u00e1s espacio (\n[3](https://www.eldiplo.org/259-una-ola-imparable/anti-vacunas-y-politica/#n_3)).\nEl problema es claro: las flores de Bach se limitan a mejorar o dejar igual la vida de quienes las consumen y el parto en domicilio solo compete a la madre que prefiere dar a luz lejos de un quir\u00f3fano. En cambio, la decisi\u00f3n de no vacunarse perjudica al conjunto de la sociedad: la vacunaci\u00f3n no es una cuesti\u00f3n m\u00e9dica relativa a la esfera individual sino un tema de salud p\u00fablica, un asunto colectivo.\nPol\u00edtica\nEl contexto medi\u00e1tico y la entronizaci\u00f3n de las redes sociales como arena principal del debate p\u00fablico alienta el escepticismo: el sesgo de confirmaci\u00f3n y la consolidaci\u00f3n de burbujas de sentido (el mundo del hombre que piensa que todos piensa como \u00e9l) es la pradera seca por la que se propagan ardiendo las teor\u00edas conspirativas m\u00e1s delirantes. Si hay gente que piensa que la Tierra es plana, que Donald Trump gan\u00f3 las elecciones o que Fernando Iglesias tiene raz\u00f3n, \u00bfpor qu\u00e9 alguien no habr\u00eda de pensar que el coronavirus es un invento de Bill Gates para vendernos una vacuna? Una investigaci\u00f3n reciente de la revista Nature muestra que se trata de grupos cuantitativamente peque\u00f1os pero hiperactivos, cuya pr\u00e9dica evangelizante est\u00e1 enfocada en blancos bien elegidos, aquellos en los que sus teor\u00edas pueden prosperar: grupos de padres, comunidades escolares, c\u00edrculos de meditaci\u00f3n y vida sana (\n[4](https://www.eldiplo.org/259-una-ola-imparable/anti-vacunas-y-politica/#n_4)).\nPor \u00faltimo, el cuestionamiento al Estado y la creciente desafecci\u00f3n pol\u00edtica minan los esfuerzos de vacunaci\u00f3n. Esto es particularmente cierto en sociedades que arrastran una larga historia de desconfianza y revueltas contra la autoridad p\u00fablica: Francia, por ejemplo, muestra niveles de rechazo a las vacunas superiores a los de Gran Breta\u00f1a o Alemania, donde la relaci\u00f3n con el Estado est\u00e1 hist\u00f3ricamente menos atravesada por recelos y suspicacias (\n[5](https://www.eldiplo.org/259-una-ola-imparable/anti-vacunas-y-politica/#n_5)). En los pa\u00edses que pertenecieron a la \u00f3rbita sovi\u00e9tica, la tendencia se explica por la identificaci\u00f3n Estado-Partido macerada en d\u00e9cadas de represi\u00f3n comunista. La desconfianza aumenta tambi\u00e9n en aquellos lugares en los que no hay una esfera social aut\u00f3noma, en los que el poder pol\u00edtico atraviesa todos los \u00f3rdenes de la vida. Es el caso de Rusia, que a pesar de contar con un sistema cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico din\u00e1mico, que le permiti\u00f3 disputar mano a mano con las potencias occidentales con su Sputnik V, hoy enfrenta la resistencia de una parte importante de la sociedad a inmunizarse con la vacuna nacional.\nEl hecho de que el propio Vladimir Putin haya encabezado los anuncios seguramente aliment\u00f3 la tradicional desconfianza rusa. Tampoco ayuda que los cortes parciales de los resultados de la Fase 3 de la Sputnik V a\u00fan no se hayan publicado, cosa que ser\u00eda inminente. En general, la necesidad de muchos pol\u00edticos de mostrar resultados los llev\u00f3 a concentrar noticias y explicaciones con discursos epop\u00e9yicos, politizando un tema al que un abordaje m\u00e1s t\u00e9cnico hubiera permitido presentar de otra manera. En Argentina, las denuncias de Elisa Carri\u00f3, la asociaci\u00f3n Putin-kirchnerismo y los serpenteos en la comunicaci\u00f3n oficial generan dudas en la sociedad (\n[6](https://www.eldiplo.org/259-una-ola-imparable/anti-vacunas-y-politica/#n_6)). La vacuna, pen\u00faltima v\u00edctima de la grieta.\nConsenso\nVolvamos al comienzo. Tan antigua como la misma vacuna, la pr\u00e9dica anti-vacunas lleva tres siglos socavando los esfuerzos sanitarios de la humanidad. En su declinaci\u00f3n contempor\u00e1nea, viene consiguiendo un descenso de la cobertura a zonas de peligro, como demuestra, entre otros tantos ejemplos posibles, el caso del sarampi\u00f3n en Espa\u00f1a: vigente en el calendario oficial desde los a\u00f1os 80, la vacuna hab\u00eda logrado una cobertura superior al 95 por ciento, considerado el nivel necesario para evitar rebrotes. Pero en los \u00faltimos a\u00f1os el porcentaje de adhesi\u00f3n a la segunda dosis cay\u00f3 al 92,3, lo que produjo la reaparici\u00f3n de una enfermedad que hasta ese momento hab\u00eda sido pr\u00e1cticamente suprimida (\n[7](https://www.eldiplo.org/259-una-ola-imparable/anti-vacunas-y-politica/#n_7)). El mismo fen\u00f3meno se observa en otros pa\u00edses europeos y en algunas regiones de Estados Unidos, en particular en las \u201cciudades progresistas\u201d de la Costa Oeste.\nLa historia de la medicina sugiere que hay dos formas de terminar con una\n[pandemia](https://www.lacapital.com.ar/pandemia-a21433.html): cuando se logra contener la enfermedad o cuando la sociedad se acostumbra a convivir con ella (el \u201cfinal social\u201d de la pandemia). La ola de gripe que asol\u00f3 al planeta en los tiempos de la Primera Guerra Mundial concluy\u00f3 por el desarrollo de nuevos procedimientos m\u00e9dicos y el fin de los contagios en las trincheras pero tambi\u00e9n por el sencillo hecho de que el mundo quer\u00eda pasar de p\u00e1gina, comenzar de cero. A casi un a\u00f1o del inicio de la pesadilla del coronavirus, el riesgo es que nuestras sociedades, fatigadas por la cuarentena y la crisis econ\u00f3mica, simplemente acepten el plus de muertes que agrega el Covid-19. En momentos en que las primeras vacunas comienzan a distribuirse, disponer de dosis suficientes es tan importante como construir consenso: una campa\u00f1a no puede ser puramente coercitiva. Por eso el esfuerzo de vacunaci\u00f3n debe ser r\u00e1pido, eficaz y persuasivo, de modo de desarticular las estrategias militantes de los grupos m\u00e1s radicales y convencer a los que, intoxicados de desinformaci\u00f3n, todav\u00eda dudan.\n- Gavin Francis, \u201cResistirse a la inmunidad\u201d, en Review, N\u00b0 20, disponible en www.eldiplo.org/notas-web/resistirse-a-la-inmunidad/\n- \u201c\u00bfPor qu\u00e9 no obedecemos?\u201d, www.eldiplo.org/notas-web/por-que-no-obedecemos/\n- https://hipertextual.com/2016/09/antivacunas-por-paises\n- Philip Ball, \u201cAnti-vaccine movement could undermine efforts to end coronavirus pandemic, researchers warn\u201d, disponible en www.nature.com/articles/d41586-020-01423-4?utm_source=twitter&utm_medium=social&utm_content=organic&utm_campaign=NGMT_USG_JC01_GL_Nature\n- https://hipertextual.com/2016/09/antivacunas-por-paises\n- www.lanacion.com.ar/sociedad/coronavirus-que-porcentaje-argentinos-esta-dispuesto-recibir-nid2505737\n- Bermejo C\u00e1ceres, \u201cUn momento de reflexi\u00f3n acerca de las vacunas\u201d, en Revista Sanidad Militar, Vol. 68, N\u00b0 2, 2012 http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1887-85712012000200009", "language": null, "image": "https://acacimesfe.org/wp-content/uploads/2021/01/hakan-nural-wnSEwHMhxho-unsplash.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://acacimesfe.org", "#sidewidgetarea", "https://acacimesfe.org/", "https://acacimesfe.org/quienes-somos/", "https://acacimesfe.org/asociacion-civil-academia-de-ciencias-medicas-de-santa-fe/", "https://acacimesfe.org/claustro-academico/", "https://acacimesfe.org/perfiles/", "https://acacimesfe.org/lyceum/", "https://acacimesfe.org/comisiones/", "https://acacimesfe.org/contacto/", "https://acacimesfe.org/una-salud/", "https://acacimesfe.org/noticias/", "https://acacimesfe.org/ivermectina/", "https://acacimesfe.org/material-didactico/", "https://acacimesfe.org/espacio-de-arte/", "https://acacimesfe.org/investigacion-cientifica/", "https://acacimesfe.org/actividades/", "https://www.facebook.com/Academia-Ciencias-M%C3%A9dicas-Sta-Fe-101346735144064/", "https://www.instagram.com/academiacienciasmedicasstafe/", "#", "https://acacimesfe.org/category/noticias/", "https://acacimesfe.org/author/editor/", "https://acacimesfe.org/noticias/antivacunas-y-politica/#respond", "https://www.lacapital.com.ar/jose-natanson-le-monde-diplomatique-p1301645.html", "https://www.lacapital.com.ar/vacunas-a25599", "https://www.lacapital.com.ar/vacunacion-a25498", "https://www.eldiplo.org/259-una-ola-imparable/anti-vacunas-y-politica/#n_1", "https://www.eldiplo.org/259-una-ola-imparable/anti-vacunas-y-politica/#n_2", "https://www.eldiplo.org/259-una-ola-imparable/anti-vacunas-y-politica/#n_3", "https://www.eldiplo.org/259-una-ola-imparable/anti-vacunas-y-politica/#n_4", "https://www.eldiplo.org/259-una-ola-imparable/anti-vacunas-y-politica/#n_5", "https://www.eldiplo.org/259-una-ola-imparable/anti-vacunas-y-politica/#n_6", "https://www.eldiplo.org/259-una-ola-imparable/anti-vacunas-y-politica/#n_7", "https://www.lacapital.com.ar/pandemia-a21433.html", "#", "#", "#", "#", "/institucional", "https://ohstudio.com.ar/", "https://www.facebook.com/Academia-Ciencias-M%C3%A9dicas-Sta-Fe-101346735144064/", "https://www.instagram.com/academiacienciasmedicasstafe/", "#", "https://acacimesfe.org/", "https://acacimesfe.org/quienes-somos/", "https://acacimesfe.org/asociacion-civil-academia-de-ciencias-medicas-de-santa-fe/", "https://acacimesfe.org/claustro-academico/", "https://acacimesfe.org/perfiles/", "https://acacimesfe.org/lyceum/", "https://acacimesfe.org/comisiones/", "https://acacimesfe.org/contacto/", "https://acacimesfe.org/una-salud/", "https://acacimesfe.org/noticias/", "https://acacimesfe.org/ivermectina/", "https://acacimesfe.org/material-didactico/", "https://acacimesfe.org/espacio-de-arte/", "https://acacimesfe.org/investigacion-cientifica/", "https://acacimesfe.org/actividades/", "https://www.facebook.com/Academia-Ciencias-M%C3%A9dicas-Sta-Fe-101346735144064/", "https://www.instagram.com/academiacienciasmedicasstafe/", null]}