{"title": "\u00bfEs el covid un peligro para los ni\u00f1os?", "author": null, "url": "http://www.doctoralbertomendez.com/1/post/2021/07/es-el-covid-un-peligro-para-los-ninos.html", "hostname": "doctoralbertomendez.com", "description": "Con muchos pa\u00edses llegando r\u00e1pidamente al punto en el que la mayor\u00eda de los adultos han sido vacunados contra la covid, la atenci\u00f3n se ha centrado en la cuesti\u00f3n de si los ni\u00f1os tambi\u00e9n deben...", "sitename": "Dr. Alberto M\u00e9ndez", "date": "2021-07-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|\n|\nCon muchos pa\u00edses llegando r\u00e1pidamente al punto en el que la mayor\u00eda de los adultos han sido vacunados contra la covid, la atenci\u00f3n se ha centrado en la cuesti\u00f3n de si los ni\u00f1os tambi\u00e9n deben vacunarse o no. Esto ha ido acompa\u00f1ado de un aumento de las afirmaciones en los medios de comunicaci\u00f3n de que el covid es, de hecho, m\u00e1s peligroso para los ni\u00f1os de lo que se pensaba anteriormente.\nCreo que la mayor\u00eda de la gente est\u00e1 de acuerdo intuitivamente en que los ni\u00f1os no deben vacunarse a menos que los beneficios para ellos superen los riesgos. Esa es probablemente la raz\u00f3n del repentino aumento en las afirmaciones de peligro. Si bien puede convencer a los adultos j\u00f3venes de que se vacunen \"por el bien com\u00fan\", aunque es casi seguro que no haya ning\u00fan beneficio para ellos personalmente, le resultar\u00e1 m\u00e1s dif\u00edcil convencer a los padres de que permitan que sus hijos se vacunen si no hay un beneficio real para ellos.\nEso es especialmente cierto a la luz de la creciente evidencia de que las vacunas covid pueden causar da\u00f1o,\nCon eso en mente, veamos la afirmaci\u00f3n de que el covid es un peligro para los ni\u00f1os. Voy a utilizar principalmente estad\u00edsticas americanas, ya que son las que conozco m\u00e1s y son m\u00e1s fiables. Los ni\u00f1os estadounidenses tienen un riesgo insignificante1 de COVID-19. Al 29 de mayo de 2021, los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) atribuyeron 366 muertes en ni\u00f1os de 0 a 18 a\u00f1os a COVID, de una poblaci\u00f3n infantil de 74 millones, una tasa de mortalidad de 0,00049%. Como causa de muerte para ni\u00f1os de 1 a 17 a\u00f1os, COVID-19 se ubica detr\u00e1s de lesiones, suicidio, c\u00e1ncer, homicidio, anomal\u00edas cong\u00e9nitas, enfermedades card\u00edacas, influenza, enfermedades respiratorias inferiores cr\u00f3nicas y causas cerebrovasculares. Desde febrero de 2020 hasta mediados de febrero de 2021 , 29,094 ni\u00f1os (de 0 a 14 a\u00f1os) y 36,900 adolescentes y adultos j\u00f3venes (de 15 a 24 a\u00f1os) murieron por causas distintas a COVID-19.3 El riesgo de los ni\u00f1os de desarrollar una enfermedad grave por COVID es min\u00fasculo, como lo demuestra el uso de los CDC de 5-17 a\u00f1os ni\u00f1os como grupo de referencia (el grupo con el riesgo m\u00e1s bajo) al describir los riesgos de infecci\u00f3n por COVID, hospitalizaci\u00f3n y muerte para otros grupos de edad. Los m\u00e9dicos informados argumentan que \u201cni siquiera un pu\u00f1ado de ni\u00f1os deber\u00eda estar en peligro a trav\u00e9s de la vacunaci\u00f3n masiva contra una enfermedad eso no es peligroso para ellos. \u201d\nDe acuerdo, creo que hemos establecido que el riesgo que representa el covid para los ni\u00f1os es infinitesimal. Al menos el riesgo de morir es infinitesimal. Sin embargo, ya puedo escuchar dos argumentos en contra. La primera es que los ni\u00f1os pueden tener un covid prolongado. Este argumento es d\u00e9bil. Se ha demostrado que el covid prolongado es raro en los adultos y no hay raz\u00f3n para pensar que sea m\u00e1s com\u00fan en los ni\u00f1os. De hecho, es casi seguro que sea lo contrario.\nEl segundo contraargumento es que el covid puede causar MIS-C en los ni\u00f1os, la enfermedad similar a Kawasaki por la que la gente se estaba calentando y molestando el verano pasado cuando se descubri\u00f3 por primera vez. Recientemente escuch\u00e9 una entrevista con Paul Offit (un pediatra estadounidense que ha logrado la impresionante haza\u00f1a de subestimar en primer lugar la gravedad de la pandemia y luego sobrestimar enormemente su gravedad) en la que dijo que MIS-C \"no es tan infrecuente\". . Pens\u00e9 que era muy divertido decirlo. O algo es poco com\u00fan o no lo es. No pueden ser ambos. Bueno, \u00bfes poco com\u00fan o no?\nEn resumen, el covid no es una amenaza para los ni\u00f1os. Al menos no es m\u00e1s una amenaza que muchos otros riesgos que damos por sentado y que felizmente dejamos que nuestros hijos tomen, como andar en carros y cruzar calles. Para que tenga sentido vacunar a los ni\u00f1os si este es el caso, debe quedar claro m\u00e1s all\u00e1 de cualquier duda razonable que pr\u00e1cticamente no existen riesgos asociados con la vacuna. \u00bfPor qu\u00e9? Porque si la vacuna covid est\u00e1 asociada con un riesgo de da\u00f1o incluso muy peque\u00f1o, entonces el riesgo asociado con la vacuna podr\u00eda ser mayor que el riesgo asociado con la infecci\u00f3n. Dado que en la actualidad no est\u00e1 nada claro que la vacunaci\u00f3n sea menos riesgosa para los ni\u00f1os que la infecci\u00f3n, es muy poco \u00e9tico vacunarlos.\nSi seguimos adelante y vacunamos a los ni\u00f1os porque esperamos que disminuya marginalmente el riesgo para los adultos (adem\u00e1s de la reducci\u00f3n del riesgo que ya se ha visto al vacunar a casi toda la poblaci\u00f3n adulta), entonces estamos poniendo a nuestros ni\u00f1os en riesgo para nuestro propio beneficio. Debemos ser nosotros los que corramos riesgos por nuestros hijos. No deber\u00eda ser al rev\u00e9s.\nReferencias\n0 Comentarios\nDeja una respuesta.\n|\n|\nAutor\nEsposo, padre de un ni\u00f1o incre\u00edble, amante de los perros. Mi prop\u00f3sito es ayudarte a vivir la mejor de las vidas.\nArchivos\nCategor\u00edas", "language": null, "image": "http://www.doctoralbertomendez.com/uploads/5/0/8/2/50827039/logo-azul.png", "pagetype": null, "links": ["/", "/", "/blog.html", "/contacto.html", "/sobremi.html", "/", "/blog.html", "/contacto.html", "/sobremi.html", "/contacto.html", "//www.doctoralbertomendez.com/blog/es-el-covid-un-peligro-para-los-ninos", "//www.doctoralbertomendez.com/blog/es-el-covid-un-peligro-para-los-ninos#comments", "https://www.cdc.gov/vaccines/covid-19/clinical-considerations/myocarditis.html", "https://www.cdc.gov/mis/cases/index.html", "https://www.nytimes.com/2021/04/22/opinion/COVID-vaccine-kids.html", "https://data.cdc.gov/NCHS/Provisional-COVID-19-Deaths-Focus-on-Ages-0-18-Yea/nr4s-juj3", "https://www.heritage.org/data-visualizations/public-health/COVID-19-deaths-by-age/", "https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/COVID-data/investigations-discovery/hospitalization-death-by-age.html", "https://www.israelnationalnews.com/News/News.aspx/304124", "http://twitter.com/share?url=https://www.doctoralbertomendez.com/1/post/2021/07/es-el-covid-un-peligro-para-los-ninos.html", "//www.doctoralbertomendez.com/blog/es-el-covid-un-peligro-para-los-ninos#comments", null, "/blog/archives/07-2023", "/blog/archives/06-2023", "/blog/archives/03-2023", "/blog/archives/02-2023", "/blog/archives/08-2022", "/blog/archives/05-2022", "/blog/archives/04-2022", "/blog/archives/02-2022", "/blog/archives/07-2021", "/blog/archives/02-2021", "/blog/archives/01-2021", "/blog/archives/12-2020", "/blog/archives/11-2020", "/blog/archives/10-2020", "/blog/archives/03-2020", "/blog/archives/02-2020", "/blog/archives/01-2020", "/blog/archives/12-2019", "/blog/archives/11-2019", "/blog/archives/06-2019", "/blog/archives/03-2019", "/blog/archives/02-2019", "/blog/archives/01-2019", "/blog/category/all", "https://www.facebook.com/doctoralbertomendezc", "https://www.linkedin.com/in/doctoralbertomendez/", "mailto:doctoralbertomendez@gmail.com", "https://www.instagram.com/doctoralbertomendezc/"]}