{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.cndh.org.mx/sites/default/files/documentos/2021-04/PG529.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Foto: ACNUR\n2\nPerspectiva  GlobalD\u00eda Internacional \nde las Trabajadoras \ndel Hogar\n30 de marzo\n \u201cNo sabemos si cada 30 de \nmarzo estamos celebrando \nlo logrado en cada pa\u00eds o \nlo mucho que a\u00fan nos falta \npor hacer; pero sabemos \nque en muchos pa\u00edses las \ntrabajadoras del hogar se \nvienen organizando y han \nganado derechos como \nun sueldo digno, seguro \nsocial, pensi\u00f3n, vacaciones, \ngratificaciones, 8 horas de \ntrabajo, descanso semanal, \netc.\u201d\nErnestina Ochoa\nVicepresidenta de la Federaci\u00f3n \nInternacional de \nTrabajadoras del Hogar (FITH)\n2016\nFoto: iStock. Disponible en:  https://bit.ly/39sQTTf\nPara mayor informacion sobre el D\u00eda Internacional de las Trabajadoras del Hogar: \nhttps://bit.ly/3w65pd4 \nAsesinato de Karla Valentina \nCamarena 30 de marzo\n \n \u201cLas personas trans, es decir, aquellas cuya identidad \nde g\u00e9nero no concuerda con el sexo asignado al \nnacer, han buscado su visibilizaci\u00f3n y reconocimiento \ncomo personas sujetas de derechos por medio de \nluchas en contra de los estereotipos y los prejuicios \nbasados en el machismo, la misoginia y la transfobia. Foto: Karla Valentina. Facebook, disponible en: https://\nbit.ly/39rNzaR \nEsto ha tra\u00eddo como consecuencia la falta de goce de sus derechos humanos fundamentales como la salud, \nel trabajo, la vivienda, la libertad y hasta la vida.\u201d\nRicardo Coyotzin Torres\nEspecialista en g\u00e9nero, violencia y pol\u00edticas p\u00fablicas\nPara mayor informaci\u00f3n sobre el Asesinato de Karla Valentina Camarena Mujer transg\u00e9nero y activista por los derechos de \nlas personas trans: https://bit.ly/39pXrC4 3\nPerspectiva  Global\n\u00cdNDICEPerspectiva Global No. 529\nR\u00e1fagas: D\u00eda Internacional de la Visibilidad Trans; \nD\u00eda Mundial de Concienciaci\u00f3n sobre el Autismo; \nVicente Guerrero toma posesi\u00f3n como Presidente \nde la Rep\u00fablica; Muerte del historiador mexicano \nFrancisco Javier Clavijero SJ \nDocumentos: Educando en Igualdad, Visibilidad \nTrans; Trastornos del Espectro Autista (TEA); \nCOPRED, Personas trabajadoras del hogar \nDefensor\u00edas del Pueblo: Argentina, Provincia de \nBuenos Aires; Per\u00fa; El Salvador; Nicaragua \nNoticias: \u00c1frica; Am\u00e9rica; Asia, Europa; M\u00e9xico; ONU\n \nArt\u00edculos de la Semana: La Lucha por la Vida Digna, \nLaura Collin Harguindeguy; No est\u00e1n solas: \ntrabajadoras dom\u00e9sticas en M\u00e9xico y su lucha por un \ntrato justo, Nieki Samar \nEntrevista de la Semana: Reivindicando a las \nTrabajadoras del Hogar, Tania Escobar \nReportaje de la Semana: Am\u00e9rica a Fondo: Brigitte \nBaptiste, el rostro de la (bio) diversidad, David \nCasas\u00fas, EFE\n \nArte y Cultura en la Construcci\u00f3n de los DESCA: 10 \nartistas transg\u00e9nero contempor\u00e1neos que tienes que \nconocer    \nLibros de la Semana: Vicente Guerrero, Silvia \nMart\u00ednez del Campo; El cerebro autista: el poder de \nuna mente distinta, Richard Panek y Temple Grandin \nCinepropuesta: La Chica Danesa, G\u00e9nero:  Drama, \nTransexualidad, Transg\u00e9nero1\n4\n6\n8\n1015\n20\n22\n2325\n274\nPerspectiva  Global\nR\u00e1fagas\nD\u00eda Internacional de la Visibilidad Trans. 31 de marzo\nD\u00eda Mundial de Concienciaci\u00f3n sobre el Autismo. 2 de abril.El 31 de marzo de cada a\u00f1o se celebra en el mundo el D\u00eda \nInternacional de la Visibilidad Trans (Travesti, Transg \u00e9nero, \nTransexual). Las letras \u201cTTT\u201d en las siglas LGBTTTI. \nTrans es una persona cuya identidad de g\u00e9nero no coincide con \nla asignada al momento de nacer, y que hace una transici\u00f3n a otro u otros. El g\u00e9nero es performativo: son ideas y comportamientos que definen a las mujeres y a los hombres. No se nace hombre o mujer; se aprende a serlo. La identidad de g\u00e9nero es la convicci\u00f3n \npersonal e interna de c\u00f3mo cada persona se percibe a s\u00ed misma. \nLas personas trans pueden adecuar su g\u00e9nero a lo masculino o a lo femenino, o no. Reconocer la realidad trans implica reconocer que, por un lado, hay estereotipos construidos desde un sistema patriarcal sobre lo masculino y lo femenino. Y por otro lado, que no todas las personas se identifican con la construcci\u00f3n de g\u00e9nero que les fue asignada al nacer, eso no implica necesariamente asumir la identidad del \u201cotro\u201d g\u00e9nero, sino que cada persona se construye a s\u00ed misma\nPara mayor informaci\u00f3n: https://bit.ly/3sBrOwV  \nEl Trastorno del Espectro Autista (TEA) es una afecci\u00f3n neurol\u00f3gica permanente que se manifiesta en la primera infancia, independientemente del g\u00e9nero, la raza o la condici\u00f3n social y econ\u00f3mica. Se caracteriza principalmente por peculiaridades en la esfera de la interacci\u00f3n social y dificultades en situaciones comunicativas comunes, modos de aprendizaje at\u00edpicos, especial \ninter\u00e9s por ciertos temas, predisposici\u00f3n a actividades rutinarias y \nparticularidades en el procesamiento de la informaci\u00f3n sensorial.\nDe acuerdo a cifras emitidas en 2019 por la Organizaci\u00f3n Mundial \nde la Salud (OMS) uno de cada 160 ni\u00f1os tiene un TEA.\nPara mayor informaci\u00f3n: https://bit.ly/2RbslaN \n5\nPerspectiva  Global\nVicente Guerrero toma posesi\u00f3n como Presidente de la \nRep\u00fablica. 1 de abril\nMuere el historiador mexicano Francisco Javier Clavijero SJ. \n2 de abril\nEl 1 de abril de 1829 Vicente Guerrero toma posesi\u00f3n del cargo \npresidencial, siendo as\u00ed la segunda persona en la historia de M\u00e9xico en ocupar dicho cargo y el primer presidente afromexicano, descendiente de uno de los miles de africanos que arribaron a la Nueva Espa\u00f1a a partir de la conquista de M\u00e9xico en 1521. Su designaci\u00f3n fue considerada como un triunfo del pueblo al ser \nuna imagen pol\u00edtica relacionada con la voluntad popular.\nDe familia campesina y de bajos recursos, fue arriero y conoc\u00eda la \ngeograf\u00eda y precarias condiciones de vida de su regi\u00f3n, convencido \nCon su familia vivi\u00f3 una infancia en constante movimiento y \nconvivencia con comunidades ind\u00edgenas, sobre todo en Puebla y \nla Mixteca baja, despertando su inter\u00e9s por las lenguas ind\u00edgenas como otom\u00ed, zapoteco, y sobretodo n\u00e1huatl, el cual le permiti\u00f3 posteriormente, profundizar en sus estudios, descifrar pinturas ind\u00edgenas e impulsar una postura indigenista y defensora de los derechos de los pueblos originarios. Javier fue un poliglota, se le conocen trabajos de traducci\u00f3n a m\u00e1s de 30 lenguas americanas \nEl jesuita (SJ) Clavijero fue el primer cient\u00edfico historiador mexicano, \nque, sobre todo con su obra cumbre: \u201cLa Historia Antigua de M\u00e9xico\u201d, al mostrar la grandeza de las civilizaciones prehisp\u00e1nicas, \nvio tambi\u00e9n en las comunidades ind\u00edgenas a las y los herederos naturales y leg\u00edtimos de aquella riqueza y esplendor y los puso, en t\u00e9rminos filos\u00f3ficos, a la misma altura y dignidad que el resto de las personas del mundo.\nSurge el nacionalismo mexicano: Francisco escribe para cubrir la falta de informaci\u00f3n, sobre las \nprimeras poblaciones del Nuevo Mundo; ofrecer datos cronol\u00f3gicos que en un futuro conformaran una historia de M\u00e9xico; rebatir la falsa y prejuiciosa informaci\u00f3n que sobre Am\u00e9rica se difund\u00eda en Europa. Pero su motivo m\u00e1s sentido es hacer una defensa de la verdadera historia de la tierra, los \nanimales y la dignidad de las personas de Am\u00e9rica\nPara mayor informaci\u00f3n: https://bit.ly/3uxwT9S  se integr\u00f3 al movimiento de independencia luchando por un mundo m\u00e1s justo y libre para el pueblo \nde una Nueva Espa\u00f1a clasista y racista.\nGuerrero expide un decreto por el que declara abolida la esclavitud al no cumplirse las disposiciones \nlegadas por Hidalgo y Morelos. En el poco tiempo de su gesti\u00f3n, antes de ser traicionado, logra la consolidaci\u00f3n de la soberan\u00eda nacional como una forma de gobierno federal y representativa y la concertaci\u00f3n de tratados comerciales.\nPara mayor informaci\u00f3n: https://bit.ly/3rWs4Fl  6\nPerspectiva  GlobalDocumentos\nEducando en Igualdad \nVisibilidad Trans\nLlamar a las personas por el nombre con el \nque quieren ser nombradas, poder usar la vestimenta con la que cada persona se siente identificada, utilizar los espacios tales como aseos y vestuarios correspondientes al sexo con el que se siente identificada cada persona o ajustar la documentaci\u00f3n administrativa de uso interno en el centro, son s\u00f3lo algunas de las recomendaciones que organizaciones en defensa de los derechos de las personas trans junto con instituciones tales como el Defensor del Pueblo han elaborado en los \u00faltimos a\u00f1os para que la educaci\u00f3n garantice que todas las personas ejercemos de forma efectiva nuestro derecho a ser y a aprender en las aulas. \nRecomendaciones sencillas, que no implican \nmagnas partidas presupuestarias, tampoco requieren la inversi\u00f3n de grandes recursos, incluso no suponen ni tan si quiera transformar las infraestructuras existentes en los centros \neducativos, y en cambio facilitan que todas las personas nos sintamos parte.\nhttps://bit.ly/3rTEi1I\nLos trastornos del espectro \nautista (TEA) son un grupo de trastornos del desarrollo que incluyen las siguientes caracter\u00edsticas:\n\u2022 Problemas de larga duraci\u00f3n con la comunicaci\u00f3n e interacci\u00f3n social en diferentes contextos.\n\u2022 Comportamientos  repetitivos o no querer cambios en la rutina diaria.\n\u2022 S\u00edntomas que comienzan en la primera infancia, por lo general, en los primeros 2 a\u00f1os de vida.\n\u2022 S\u00edntomas que hacen que la persona necesite ayuda en su vida diaria.El t\u00e9rmino \u201cespectro\u201d se refiere a la amplia gama de s\u00edntomas, fortalezas y grados de deterioro que pueden tener las personas con estos trastornos. En la actualidad, el diagn\u00f3stico de \nlos trastornos del espectro \nautista incluye estas y otras afecciones:\n\u2022 El trastorno autista\u2022 El s\u00edndrome de Asperger\u2022 El trastorno generalizado del \ndesarrollo no especificado\nAunque los trastornos del \nespectro autista comienzan en la etapa temprana del desarrollo, pueden durar toda la vida.\nhttps://bit.ly/2PUDOemTrastornos del espectro \nautista7\nPerspectiva  GlobalCOPRED\nPersonas trabajadoras del hogar\nEn este documento se abordan temas como \n\u00bfQui\u00e9nes son consideradas las personas trabajadoras del hogar?; El g\u00e9nero en el trabajo dom\u00e9stico; Breve historia de discriminaci\u00f3n; Historia contempor\u00e1nea; Esfuerzos por la sindicalizaci\u00f3n y toma de nota; D\u00eda del Trabajo Dom\u00e9stico; Trabajo remunerado y trabajo no remunerado; Marco jur\u00eddico de protecci\u00f3n de los derechos de las personas trabajadoras del hogar, entre otros. Con este documento conocer\u00e1s m\u00e1s sobre los derechos de las personas trabajadoras del hogar.\nUna de las necesidades m\u00e1s importantes para \nla reproducci\u00f3n de la sociedad, es el trabajo que se realiza en los hogares, consistente en lavar y planchar la ropa, hacer la comida, limpiar los pisos, los muebles, las ventanas y los hogares en general. Adem\u00e1s, estas actividades se extienden al cuidado de personas adultas mayores, ni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes, personas con discapacidad y personas enfermas. En general, este es considerado como \u2018trabajo dom\u00e9stico\u2019.\nEn el art\u00edculo 1\u00b0 del Convenio 189 de la \nOrganizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), se se\u00f1ala que: \u201ctrabajo dom\u00e9stico designa \nel trabajo realizado en un hogar u hogares o para los mismos\u201d y \u201cla expresi\u00f3n trabajador \ndom\u00e9stico (sic) designa a toda persona, de g\u00e9nero femenino o g\u00e9nero masculino, que realiza un trabajo dom\u00e9stico, en el marco de una relaci\u00f3n de trabajo\u201d. A\u00f1ade que una persona que realice trabajo dom\u00e9stico, \u00fanicamente de forma ocasional o espor\u00e1dica, sin que este trabajo sea una ocupaci\u00f3n profesional, no se considera trabajador dom\u00e9stico\u201d.\nhttps://bit.ly/2PCD2TD \nPrincipales problem\u00e1ticas de las trabajadoras del hogar: cerca de \nla mitad de las entrevistadas (48.3%) refiri\u00f3 la falta de prestaciones laborales (seguro social, aguinaldo, vacaciones pagadas, entre otras); una tercera parte (32.2%) considera que son las malas condiciones de trabajo (horarios extensos y bajo salario), y una de cada cinco (19.5%) se\u00f1al\u00f3 que son los abusos o malos tratos que \nsufren por parte de las personas que las contratan.\nEl maltrato o abuso de su empleador(a) fue la principal problem\u00e1tica \nreportada por las trabajadoras del hogar que son adultas mayores (60 o m\u00e1s) (26.4%) y las que menos lo consideraron como su mayor problema fueron las j\u00f3venes (18 a 29 a\u00f1os)(17.8%).\nPara mayor informaci\u00f3n: https://bit.ly/3mzvX1Z \nDefensor\u00edas del Pueblo\nArgentina, Provincia de Buenos Aires\nCon el objetivo de brindar informaci\u00f3n para realizar reclamos, conocer \nlos derechos que asisten a las y los consumidores y obtener los datos que tienen las empresas de cada persona, la Defensor\u00eda del Pueblo de la provincia de Buenos Aires present\u00f3 un nuevo portal que servir\u00e1 de gu\u00eda y ayuda para estos tr\u00e1mites.\nEn el sitio se detallan las normativas sobre los derechos de los y las \nusuarias, y un listado de tem\u00e1ticas de recurrentes reclamos como pueden \nser: compras por internet, planes de ahorro, derechos de los inquilinos, \ncl\u00e1usulas abusivas, viajes de egresados, telefon\u00eda celular, entre otras problem\u00e1ticas. Servir\u00e1 como herramienta para orientar sus reclamos ante empresas que vulneran sus derechos. \nPara mayor informaci\u00f3n: https://bit.ly/3sYcv1f  \nPer\u00fa\nAnte la proximidad de los comicios, la Defensor\u00eda del Pueblo de Per\u00fa reiter\u00f3 a la Oficina Nacional de Procesos Electorales (ONPE) la necesidad de implementar una estrategia comunicacional con pertinencia cultural en los distritos con poblaci\u00f3n ind\u00edgena electoral, con la finalidad de informar sobre el proceso electoral del pr\u00f3ximo 11 de abril y las medidas sanitarias dispuestas. Dicha informaci\u00f3n debe difundirse en lenguas ind\u00edgenas y de \nuna manera sencilla y de f\u00e1cil comprensi\u00f3n.\nRecientemente, se tom\u00f3 conocimiento, a trav\u00e9s de la Oficina Desconcentrada \nde Procesos Electorales (ODPE) de, que, en algunos centros poblados de los distritos de Per\u00fa, la poblaci\u00f3n no estar\u00eda acostumbrada o ser\u00eda renuente al uso de mascarillas, lo que generar\u00eda un riesgo de contagio el d\u00eda de las elecciones.\nPara mayor informaci\u00f3n: https://bit.ly/39QGQHK  \nEl Salvador\nLa Procuradur\u00eda de Derechos Humanos de El Salvador (PDDH) y el Comit\u00e9 Internacional \nde la Cruz Roja (CICR) entregan propuesta t\u00e9cnica de ley a favor de personas migrantes desaparecidas y sus familias\nLa propuesta t\u00e9cnica de la Ley a favor de personas migrantes desaparecidas y sus familias, \ncontiene los derechos que no se han logrado garantizar a quienes sufren y buscan a un ser querido, que en alg\u00fan momento tom\u00f3 la decisi\u00f3n de salir de las fronteras de El Salvador y desapareci\u00f3 en un punto de la ruta emprendida.\nLo experimentado en estos casos es suficiente raz\u00f3n para que el Estado intervenga mediante \nmecanismos legales en la b\u00fasqueda de las mismas.\nDavid Quesne, jefe de la misi\u00f3n del CICR, que brind\u00f3 la asesor\u00eda t\u00e9cnica, detall\u00f3 que en el \n2018 se hizo un estudio de compatibilidad entre la legislaci\u00f3n salvadore\u00f1a y los est\u00e1ndares internacionales en materia de personas desaparecidas, y que dicho documento permiti\u00f3 enriquecer la propuesta de ley que tiene como fin reconocer los derechos de las personas migrantes desaparecidas y sus familias, entre ellos el derecho a ser buscado y a que se realice una investigaci\u00f3n exhaustiva de las circunstancias de la desaparici\u00f3n.\nhttps://bit.ly/31QCkEK  \nNicaragua\nEl Gobierno de Reconciliaci\u00f3n y Unidad Nacional anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de la nueva asignatura \nescolar \u201cDerechos y Dignidad de las Mujeres\u201d, que ser\u00e1 impartida en todas las aulas del \npa\u00eds, para que ni\u00f1@s, adolescentes y j\u00f3venes aprendan, reflexionen y desarrollen pr\u00e1cticas de respeto a los derechos de todas las mujeres y as\u00ed prevenir el acoso, el maltrato, las agresiones y los actos criminales que provienen de estas situaciones.\nNicaragua desde el a\u00f1o 2007 desarrolla ejes transversales que buscan prevenir la violencia \ncontra las mujeres, desde la formaci\u00f3n de valores en la familia, en las escuelas y comunidades, desaprendiendo culturas heredadas, basadas en la violencia y la discriminaci\u00f3n.\nLa nueva materia contribuir\u00e1 a una formaci\u00f3n integral y equitativa que fomente respeto a \nla vida de las mujeres y promueva una sociedad con m\u00e1s justicia social.\nhttps://bit.ly/31RrEWt \n10\nPerspectiva  GlobalNoticias\n\u00c1frica\nEn primera persona: \u201cNo se mutilar\u00e1 a ninguna de mis hijas.\ndote mayor que una mujer \u2018sin \ncortar\u2019. Esto ocurri\u00f3 cuando ten\u00eda 13 a\u00f1os y, dos a\u00f1os despu\u00e9s, me cas\u00e9 y me fui a vivir con la familia de mi marido.\nTras dos a\u00f1os de matrimonio \nme qued\u00e9 embarazada, pero \nsurgieron problemas durante \nel parto. Me toc\u00f3 recorrer una larga distancia hasta el centro de salud, lo cual me debilit\u00f3.\nEl beb\u00e9 no pod\u00eda salir y la partera \nme cort\u00f3 las partes \u00edntimas para permitir su paso, lo que provoc\u00f3 que sangrara mucho. Nunca hab\u00eda sentido tanto dolor en toda mi vida. Por alguna raz\u00f3n sobreviv\u00ed, pero acab\u00e9 perdiendo al beb\u00e9.\u201d\nMargaret Chepoteltel hizo estas \ndeclaraciones a la Iniciativa \nSpotlight, una asociaci\u00f3n \nmundial entre la Uni\u00f3n Europea y las Naciones Unidas que busca eliminar todas las formas de violencia contra las mujeres y las ni\u00f1as.\nhttps://bit.ly/3dGc5WO\nAl igual que el 95% de las mujeres de su comunidad ugandesa, Margaret Chepoteltel fue v\u00edctima de mutilaci\u00f3n genital femenina cuando era ni\u00f1a, una situaci\u00f3n que le ha ocasionado problemas \nde salud de por vida. \n\u201cAhora maldigo la pr\u00e1ctica de la \nmutilaci\u00f3n genital femenina, pero cuando era ni\u00f1a la esperaba: pensaba que significaba que estaba preparada para el matrimonio y que podr\u00eda cumplir el deseo de mis padres de tener ganado, porque una mujer \u2018cortada\u2019 consigue una Fundaci\u00f3n Comunicativa para el Desarrollo de Uganda /John Bosco Mukura11\nPerspectiva  GlobalCoronavirus en Chile: el pa\u00eds \ncierra sus fronteras ante el \naumento de los casos de \nCOVID-19\nChile, el pa\u00eds m\u00e1s avanzado \nen la vacunaci\u00f3n contra el coronavirus de Am\u00e9rica Latina, anunci\u00f3 este jueves que cerrar\u00e1 sus fronteras durante casi un \nmes ante la cantidad de nuevos \ncontagios que est\u00e1 registrando.\nEl pa\u00eds sudamericano super\u00f3 el \nmill\u00f3n de casos confirmados, con 7,830 en las \u00faltimas 24 horas, la cifra m\u00e1s alta desde que inici\u00f3 la pandemia.\nChile ya hab\u00eda aplicado un cierre \nde fronteras el a\u00f1o pasado, de marzo a noviembre.\nLuego de que las medidas de \nconfinamiento fueran reducidas en diciembre, en pleno periodo vacacional, el pa\u00eds comenz\u00f3 a registrar un aumento sostenido \nde contagios de covid-19, lo que fue catalogado como una segunda ola.\nUn informe conjunto de \nla Universidad de Chile, la \nUniversidad Cat\u00f3lica y la \nUniversidad de Concepci\u00f3n indica que la carga de la enfermedad en la \u00faltima semana es un 28 % m\u00e1s alta que en el peor momento de la pandemia en 2020, inform\u00f3 la agencia EFE.Al mismo tiempo, el pa\u00eds ha aplicado un exitoso esquema de vacunaci\u00f3n con el que 6,7 millones de personas -de un total de 19 millones- han recibido al menos una dosis \ncontra la covid-19.\nCon casi un tercio de la \npoblaci\u00f3n recibiendo la vacuna, se ubica como el pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina m\u00e1s avanzado en la inmunizaci\u00f3n.\nhttps://bbc.in/3dGem4iREUTERS\nAm\u00e9rica\nEl n\u00famero de muertes diarias por COVID-19 en Brasil supera \nal de Estados Unidos\nLa Organizaci\u00f3n Panamericana \nde la salud advirti\u00f3 este mi\u00e9rcoles que la transmisi\u00f3n actual del virus SARS-CoV-2 en Brasil es alta o muy alta en todas las regiones del pa\u00eds simult\u00e1neamente y explic\u00f3 que esta es una de las principales diferencias respecto a la primera ola de coronavirus que sufri\u00f3 la naci\u00f3n sudamericana el a\u00f1o pasado.alrededor de un mill\u00f3n de casos nuevos en promedio cada 7 d\u00edas. Esto indica que la transmisi\u00f3n todav\u00eda est\u00e1 muy activa en demasiados lugares de nuestra regi\u00f3n\u201d, advirti\u00f3.\nEtienne indic\u00f3 que durante la \npasada semana el n\u00famero de muertes ascendi\u00f3 a 34.000 y que las tasas m\u00e1s altas correspondieron a Brasil, Chile y Paraguay.\nTambi\u00e9n destac\u00f3 que la \nreciente afluencia de casos est\u00e1 desbordando los hospitales de varios pa\u00edses y se\u00f1al\u00f3 que las tasas de ocupaci\u00f3n de las unidades de cuidados intensivos superan el 80% en todos los estados brasile\u00f1os excepto en dos, y que los hospitales jamaicanos est\u00e1n funcionando muy por encima de su capacidad.\nhttps://bit.ly/2R9e6DAUNFPA Brazi\nLa doctora Carissa F. Etienne hizo balance de los primeros meses de la pandemia durante este a\u00f1o y explic\u00f3 que, desde el 1 de enero de 2021, se han reportado m\u00e1s de 19,7 millones de casos en las Am\u00e9ricas y que han fallecido m\u00e1s de 475.000 personas por COVID-19.\n\u201cDurante las \u00faltimas cuatro \nsemanas, hemos informado 12\nPerspectiva  GlobalAsia\nEl representante de la ONU \nen China comparte la historia \ndel desarrollo milagroso del \npa\u00eds asi\u00e1tico\nEl hecho de haber sacado a \ncasi 800 millones de personas de la pobreza extrema en las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas, as\u00ed como a los casi 100 millones de ciudadanos rurales pobres \nen los \u00faltimos ocho a\u00f1os, hace \nque los logros de China sean simplemente asombrosos.La historia de sus principales logros y su transformaci\u00f3n hasta convertirse en la segunda econom\u00eda del mundo son de una gran importancia, y un ejemplo que debemos compartir con otras naciones en desarrollo, especialmente \nlas de \u00c1frica. Lo digo con \nOIT/MArcel Crozet\nconocimiento de causa ya que \nmi \u00faltimo destino fue Kenia.\nYa sea en las \u00e1reas de la \nmanufactura, el mercado abierto o el sector agr\u00edcola, China cuenta con una amplia experiencia en materia de \ndesarrollo de la que vale la \npena aprender.\nEn vez de rehuir la cooperaci\u00f3n \ninternacional, China ha demostrado su firme creencia en los principios del multilateralismo.\nA pesar de las tensiones que \nha generado la pandemia del COVID-19 para la cooperaci\u00f3n internacional, China ha actuado con tenacidad y compasi\u00f3n, \naunando esfuerzos con otras \nnaciones para afrontar este desaf\u00edo global.\nhttps://bit.ly/3dBpvDN\nEuropa\nMovimiento municipalista feminista, una propuesta para \ntransformar el modelo de toma de decisiones\nLa CGLU es una organizaci\u00f3n \nmundial que tiene sus or\u00edgenes en 1913, est\u00e1 afincada en Espa\u00f1a y su cobertura es global con alrededor de 250,000 miembros de casi todos los \npa\u00edses.\nIntentamos amplificar las voces de los miembros, mostrarles caminos nuevos para solucionar problemas que los afectan localmente pero que son de magnitud global, les damos una voz en las mesas globales y facilitamos el aprendizaje entre ellos.\nLa cuesti\u00f3n de igualdad, \nel empoderamiento de las mujeres y su participaci\u00f3n en la toma de decisiones a nivel local es un punto de gran activismo \ndesde hace muchos a\u00f1os.\nLa sacudida que experimenta \nel mundo a causa de la pandemia de COVID-19 ha cambiado muchos par\u00e1metros y puntos de vista, y ha hecho m\u00e1s evidente que nunca la forma desproporcionada en que las emergencias golpean a las mujeres, quienes soportan la carga de cuidar a los dem\u00e1s sean \nestos enfermos, ni\u00f1os, ancianos \no personas vulnerables. Miembros o no de la familia, las personas que necesitan ayuda se apoyan casi en su totalidad en las mujeres y ni\u00f1as.\nPara impulsar ese cambio, se \ndebe redise\u00f1ar la forma en que se toman las decisiones, partiendo por los gobiernos locales, argumenta la organizaci\u00f3n Ciudades y Gobiernos Locales \nUnidos (CGLU), que aboga por \nun \u201cmunicipalismo feminista\u201d, un movimiento que no se refiere s\u00f3lo a las mujeres, sino que busca generar y consolidar sociedades locales m\u00e1s democr\u00e1ticas y libres de estereotipos.\nhttps://bit.ly/3fM4s46UCLG-CGLU13\nPerspectiva  GlobalM\u00e9xico\nUna nueva iniciativa proteger\u00e1 \na los ni\u00f1os en M\u00e9xico de los \npeligros de la migraci\u00f3n\nLa igualdad de g\u00e9nero es, \nen esencia, una cuesti\u00f3n de poder, y el poder sigue estando predominantemente en manos de los hombres, ha asegurado esta ma\u00f1ana el \nSecretario General de la ONU \nen un mensaje virtual durante la inauguraci\u00f3n esta ma\u00f1ana del Foro Generaci\u00f3n Igualdad en la Ciudad de M\u00e9xico, una reuni\u00f3n mundial en favor de la igualdad de g\u00e9nero al que convoca ONU Mujeres y que organizan \nconjuntamente los Gobiernos de \nM\u00e9xico y Francia.\nDurante la inauguraci\u00f3n la \nsecretaria de Gobierno, Olga S\u00e1nchez Cordero anunci\u00f3 que \nONU M\u00e9xico/Luis Arroyo\nM\u00e9xico lanzar\u00e1 en este Foro una alianza por los cuidados, por el bienestar y por el cuidado en igualdad. \n\u201cNuestro compromiso es con la \nigualdad, con la superaci\u00f3n de \nlas desigualdades que siguen lastimando a millones de mujeres en todo el mundo, pero es tambi\u00e9n un compromiso para poner fin a las violencias contra las mujeres\u201d, declar\u00f3.Por su parte el presidente de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador dijo que en su gobierno trabajan para atender la primera causa de la desigualdad: \u201cun sistema \npol\u00edtico que humilla a hombres \ny mujeres\u201d.\nEl Foro culminar\u00e1 en Paris, \nFrancia, en junio de 2021.\nhttps://bit.ly/3uoBCuz\nONU Mujeres condena el asesinato de Victoria Salazar, migrante \nsalvadore\u00f1a en Tulum\nGustavo Mart\u00ednez Contreras\nLa migrante salvadore\u00f1a \nfalleci\u00f3 cuando fue sometida en el piso por cuatro elementos de la Direcci\u00f3n Municipal de Seguridad P\u00fablica de Tulum, en el Estado de Quintana Roo.\nEl presidente de M\u00e9xico, \nAndr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, expres\u00f3 su pesar este lunes ante el \u201clamentable hecho\u201d ocurrido con Victoria Salazar.\u201cFue brutalmente tratada y asesinada y es un hecho que nos llena de pena, de dolor y de verg\u00fcenza. Decir a sus familiares a las mujeres salvadore\u00f1as y mexicanas y del \nmundo, y a todos hombres y \nmujeres que se va a castigar a los responsables. Ya est\u00e1n en proceso de ser enjuiciados y no habr\u00e1 impunidad\u201d, dijo durante un evento sobre la igualdad de las mujeres en la capital del pa\u00eds.\nSeg\u00fan informes de prensa, \nactualmente el Estado de Quintana Roo investiga el incidente que quedo filmado en \nun video viral como homicidio \nagravado. En las im\u00e1genes se puede ver como uno de los cuatro polic\u00edas coloca la rodilla en el cuello de la v\u00edctima que muri\u00f3 asfixiada.\n\u201cComo sociedad no podemos \npermitir que la violencia contra las mujeres quede impune. Queremos un mundo con seguridad para todas y todos. Un mundo libre de violencia. \nEse es el mundo que queremos\u201d, \nexpres\u00f3 ONU Mujeres.\nhttps://bit.ly/3mncWzH14\nPerspectiva  GlobalONU\nErradicar las minas \nantipersonales, un trabajo \nque debe terminar antes \nque esta d\u00e9cada.\nAnt\u00f3nio Guterres record\u00f3 \nque las minas terrestres, los restos explosivos de guerra y los artefactos explosivos improvisados afectan de manera desproporcionada \na los vulnerables, los \ndesplazados por la fuerza, los despose\u00eddos y los ni\u00f1os. Impiden soluciones pac\u00edficas, obstaculizan las respuestas humanitarias y son un obst\u00e1culo para el desarrollo sostenible e inclusivo.\n\u201cDesafortunadamente, a \nveces progresamos en la remoci\u00f3n de minas solo para ver c\u00f3mo se deshacen los \nUNMAS/Martine Perret\nesfuerzos. Pero no podemos contentarnos simplemente con la promoci\u00f3n y la campa\u00f1a para crear conciencia sobre los peligros que plantean las minas terrestres. La Carta \nde las Naciones Unidas nos \nllama a completar el trabajo: inspeccionar, limpiar y destruir estos dispositivos mortales\u201d, asegur\u00f3 el titular de la ONU.Para Guterres, esta deber\u00eda ser la \u00faltima d\u00e9cada en la que el mundo debe dedicarse a esa tarea.\nEste 2021, las Naciones Unidas \nse asegurar\u00e1n de que se \navance hacia un mundo libre de la amenaza de las minas terrestres y las explosiones controladas de municiones.\nhttps://bit.ly/39J2Pjy\nLa pandemia ha agravado las pr\u00e1cticas discriminatorias en el \ncampo laboral hacia las personas con autismo\nLa emergencia que vive el \nmundo debido al coronavirus ha agravado las desigualdades flagrantes en todos los rincones del planeta, especialmente en la distribuci\u00f3n de los ingresos \ny la riqueza, el acceso a la \natenci\u00f3n sanitaria, la protecci\u00f3n ante la ley y la inclusi\u00f3n pol\u00edtica. Esta situaci\u00f3n ha afectado especialmente a los grupos m\u00e1s vulnerables o con alguna discapacidad, como las personas con autismo.\nEn el D\u00eda Mundial de \nConcienciaci\u00f3n sobre el Autismo, la ONU llam\u00f3 a la UNICEF/Rehab El-Dalilinclusi\u00f3n de estas personas en la esfera laboral en la v\u00eda de la recuperaci\u00f3n de la crisis del COVID-19.\nLas personas con autismo \nse han enfrentado durante \nmucho tiempo a profundas desigualdades, y la pandemia no ha hecho m\u00e1s que agudizarlas. En el sector laboral, el problema se refleja en las pr\u00e1cticas de contrataci\u00f3n discriminatorias y entornos de trabajo que suponen grandes dificultades para las personas con autismo.\nEl resultado es un alto nivel de \ndesempleo o subempleo para la gran mayor\u00eda de adultos con trastornos del espectro autista.\nhttps://bit.ly/2OsHGD415\nPerspectiva  GlobalArt\u00edculos de la Semana\nPara el com\u00fan de la gente, resulta m\u00e1s f\u00e1cil referir \ny entender la violaci\u00f3n de derechos humanos pues se asocia con la violencia, que entender el concepto mismo y su definici\u00f3n. Para que no se piense que discrimino, me incluyo totalmente en esa definici\u00f3n del com\u00fan de la gente, que no entend\u00eda, o no conoc\u00eda \nla definici\u00f3n de derechos humanos como concepto. Pero como adem\u00e1s de gente soy investigadora, me puse a buscar y adem\u00e1s de encontrar un mont\u00f3n de definiciones descriptivas y adjetivadas la mas de las veces provenientes de instituciones o de organismos internacionales o gubernamentales, encontr\u00e9 un libro magnifico que recomiendo: \u201cLa lucha por la dignidad\u201d de Marina y V\u00e1lgoma. Ese texto me permiti\u00f3 entender no solo el concepto sino tambi\u00e9n su g\u00e9nesis. \nLa idea de derechos humanos se vincula con el surgimiento de los estados modernos y del concepto de ciudadanos. Esto es con la idea en cuanto a que la soberan\u00eda radica en el pueblo, y este la delega en el gobernante, pero mediante un contrato: el famoso contrato social de Rousseau y ese contrato supone que se le cede la potestad de gobernar a cambio de garant\u00edas, o m\u00e1s bien que el gobierno garantice al ciudadano algo. Ah\u00ed es cuando entra en juego la idea de derechos. El gobierno debe garantizar los derechos. \nEl primer derecho a garantizar fue la seguridad, y de ah\u00ed el \nsurgimiento de los ej\u00e9rcitos profesionales y las polic\u00edas, pagados por el gobierno, en vez de los ej\u00e9rcitos que se compensaban con la conquista y el saqueo. Despu\u00e9s, con las revoluciones inglesa, francesa y la independencia de EUA, les toc\u00f3 el turno a los derechos pol\u00edticos, es decir el derecho a elegir los representantes, y surgieron los partidos que encarnaban a los distintos intereses, las diferentes clases sociales y la idea de izquierda y derecha y por supuesto las ideolog\u00edas. Derecho en principio reservado a quienes se consideraban ciudadanos, y que eran las personas ilustradas y con medios econ\u00f3micos que les garantizaran autonom\u00eda de criterio, es decir los burgueses. Los trabajadores les tumbaron el criterio y ganaron el derecho al voto a fuerza de movilizaciones. A las mujeres nos llevar\u00eda otro siglo conquistarlo. Pasar\u00eda m\u00e1s de un siglo, hasta el final de la segunda guerra mundial (aunque algunos pa\u00edses se adelantaron, como la republica de Bismark \nLa Lucha por la Vida Digna\nLaura Collin HarguindeguyARTICULISTA INVITADA\nLaura Collin Harguindeguy\nDra. en Antropolog\u00eda, Directora del \nCentro de Investigaciones Pol\u00edticas y Sociales.  El Colegio de Tlaxcala A.CLicenciada y Maestra en Antropolog\u00eda Social y Doctora en Antropolog\u00eda por ENAH, Su \nespecialidad es la antropolog\u00eda \npol\u00edtica, su tesis doctoral ya publicada se titula: \u201cEl poder sacralizado. Un an\u00e1lisis simb\u00f3lico del sistema pol\u00edtico mexicano del siglo XX\u201d.\nDOCENCIA: Ha impartido cursos \na nivel licenciatura y posgrado en la UNAM, UAEM, ENAH, UDLA Profesora visitante en el Centro \nArgentino de Etnolog\u00eda Americana. \nEl Colegio de Tlaxcala. \nLINEAS DE INVESTIGACI\u00d3N:  \nMovimientos Sociales \nContraculturales, Econom\u00eda Solidaria. Formaci\u00f3n de nuevos actores y sujetos sociales.En Econom\u00eda solidaria, ha colaborado y dirigido diversos proyectos de investigaci\u00f3n en la \nUNAM, UAEM, INI, ENAH y en las \ndependencias donde ha laborado. En m\u00faltiples ocasiones se le ha distinguido con invitaciones para participar como ponente y conferencista en seminarios, coloquios, reuniones internacionales y foros especializados. Radio Educaci\u00f3n entre otras16\nPerspectiva  Globaly Nueve Zelanda), para \nque surgieran los llamados derechos sociales: el derecho a la salud, la educaci\u00f3n y las llamadas prestaciones sociales, como jubilaci\u00f3n, pensi\u00f3n, vacaciones, vivienda, estabilidad en el trabajo y el trabajo mismo. Con estos se decidi\u00f3 cambiar el nombre de Derechos del Hombre y el \nCiudadano, al de Derechos \nHumanos. A estos se sumaron \nposteriormente los derechos \nde tercera y cuarta generaci\u00f3n \nque consideran los derechos \nde las minor\u00edas, y de los grupos \nvulnerables o postergados y \nm\u00e1s recientemente cuando \nse menciona la posibilidad de \nincorporar los derechos de \nla naturaleza, se piensa en un nuevo cambio de nombre para \nquitarle el adjetivo de humanos \ny que queden simplemente \nen Derechos. Todo eso por \nun simple contrato, donde el estado se compromet\u00eda a \ngarantizar los derechos, que fue modific\u00e1ndose, para sumar conquistas, a esa lucha es lo que Marina y de V\u00e1logna denominan La lucha por la dignidad: teor\u00eda de la felicidad pol\u00edtica. Pero cabe preguntarse si se logr\u00f3 tal felicidad. Si es cierto que algunos pa\u00edses con gobiernos socialdem\u00f3cratas lograron proporcionar a sus \nciudadanos estabilidad y \nseguridad, pero tambi\u00e9n es \ncierto que fue a cambio de la \ncesi\u00f3n no solo del gobierno, \nsino tambi\u00e9n en esferas de \nla vida que corresponden \na la persona y a la familia, \ncon p\u00e9rdida de autonom\u00eda \npersonal al incrementarse la \ndependencia con respecto a los gobiernos. Un dato que \napunta a que la seguridad y \nestabilidad no son sin\u00f3nimos \nde felicidad, es la presencia \nde altas tasas de alcoholismo, \ndrogadicci\u00f3n y suicidio en los pa\u00edses con aparentemente mayor bienestar. \nTodo iba muy bien, \naparentemente los derechos se aumentaban, hasta que lleg\u00f3 el consenso de Washington, y con el neoliberalismo los borraron \ntodos de un plumazo, ya no tenemos seguridad, ni derecho \na jubilaci\u00f3n, las prestaciones \nde salud disminuyeron, y para educarse hay que pagar, es m\u00e1s ni siquiera trabajo se encuentra, \ntodo se privatiza, todo hay que \npagarlo y el gobierno m\u00ednimo \ndejo de garantizar los derechos. Por eso resulta importante reconstruir el contrato social recordando que los derechos, representan mucho m\u00e1s que su violaci\u00f3n, que recuperar los derechos incluye el derecho al trabajo, a la alimentaci\u00f3n, a la salud, a la educaci\u00f3n, al tiempo libre, es decir a una vida digna.17\nPerspectiva  GlobalNo est\u00e1n solas: trabajadoras dom\u00e9sticas en M\u00e9xico y su lucha \npor un trato justo\nNieki Samar1 \n1 Practicante voluntaria de la oficina Rosa Luxemburg Stiftung M\u00e9xico.\nLa pel\u00edcula mexicana Roma \nlogr\u00f3 reabrir una lucha que comenz\u00f3 hace cerca de veinte a\u00f1os en la Ciudad de M\u00e9xico: que el cuidado del hogar sea considerado como un trabajo \na nivel legal y que, por tanto, \nmotive un cambio en la forma de contrataci\u00f3n y cumplimiento de los derechos correspondientes. Entre las organizaciones enfocadas en estas demandas se encuentra el Centro de Apoyo y Capacitaci\u00f3n para Empleadas del Hogar (CACEH), que ha ido agrupando a trabajadoras dom\u00e9sticas en la Ciudad de \nM\u00e9xico.  Ellas son parte de una \nlucha global que hoy ha logrado tener un D\u00eda Internacional de las Trabajadoras del hogar, celebrado el 30 de marzo de cada a\u00f1o. Este a\u00f1o queremos hacer una actualizaci\u00f3n sobre el tema que incluye la promesa del gobierno entrante de la ratificaci\u00f3n el Convenio 189 de la OIT.\nCuarenta a\u00f1os despu\u00e9s de la \n\u00e9poca que retrata Roma, en M\u00e9xico la condici\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico no ha cambiado: miles de mujeres, la mayor\u00eda j\u00f3venes y migrantes, que adem\u00e1s de limpiar, cocinar, servir la comida y lavar ropa, terminan involucradas en la crianza de beb\u00e9s y ni\u00f1os, el cuidado m\u00e9dico de personas \nde la tercera edad y mascotas, \nen una intimidad tal que pronto reciben el nombre de \u201cmiembros de la familia\u201d, si bien, la realidad del trato dista mucho de ello. Por ello, desde las organizaciones enfocadas en reformas laboras es posible hacer otras lecturas de esta pel\u00edcula de Alfonso Cuar\u00f3n: Roma \u201ces una hipocres\u00eda\u201d, relata \nuna trabajadora que forma parte \nde CACEH en un reportaje corto preparado por Al Jazeera en Espa\u00f1ol en los d\u00edas previos a la entrega del Oscar de este a\u00f1o. Silvia Ram\u00edrez, parte de este centro de apoyo agrega: \u201cPero si soy de tu familia, \u00bfpor qu\u00e9 me tienes haciendo el trabajo sucio que a usted no le gusta hacer?\u201d. Las relaciones entre \nlas trabajadoras dom\u00e9sticas \ny sus empleadores son ambivalentes. Los comentarios en redes sociales en torno a la historia de Cleo han servido para repensar este tema desde \nFotograf\u00eda: Jean Marc Ferr\u00e9. Presentaci\u00f3n de Roma en G\u00e9nova, 7 de marzo de 2019. En el centro Yalitza Aparicio, actriz \nprincipal de la pel\u00edcula;Claire Hobden (a la izquierda), de Vulnerable Workers, International Labour Organisation; Marcelina Bautista (a la derecha), secretaria general de CACEH.Tomada del acervo de la ONU G\u00e9nova en Flickr. Bajo Licencia Creative Commons BY-NC-ND 2.018\nPerspectiva  Globalal menos tres ejes: trato de \nconfianza que oculta maltrato y violencia, la falta de seguridad social y derechos laborales y el racismo. Al tiempo que el nuevo gobierno federal ha prometido \nratificar el Convenio N\u00ba 189 de \nla Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) sobre trabajo digno para las trabajadoras dom\u00e9sticas, documento firmado hace casi ocho a\u00f1os, el 16 de junio de 2011. De sirvientas a trabajadoras\nSe calcula que hoy existen, a \nnivel mundial, 67 millones de \npersonas dedicadas al trabajo dom\u00e9stico. La gran mayor\u00eda son mujeres, ind\u00edgenas o menores de edad, \u201cmuchas de ellas se encuentran en condiciones de mayor vulnerabilidad por su origen \u00e9tnico, por su estatus migratorio y que viven en condiciones precarias. Todas estas dimensiones las mantienen \natrapadas en un contexto de \ndesigualdad motivado por la falta de reconocimiento y valoraci\u00f3n\u201d se\u00f1alaba Oxfam M\u00e9xico, una de las organizaciones internacionales que se ha sumado a revisar este tema en nuestro pa\u00eds, en un comunicado de 2017.\nUna de cada cinco mujeres \ncomenz\u00f3 a trabajar siendo \nmenor edad, en parte la raz\u00f3n por la que la mayor\u00eda s\u00f3lo tienen algunos a\u00f1os de educaci\u00f3n, por lo general hasta primaria. Muchas mujeres con ra\u00edces ind\u00edgenas abandonan el campo y llegan a la ciudad para trabajar.Hablar una lengua ind\u00edgena o el espa\u00f1ol como segunda lengua es una raz\u00f3n para otras formas \nde discriminaci\u00f3n y burla, \ndonde las patronas asumen cierta jerarqu\u00eda, adem\u00e1s, de educadoras. En Roma, los di\u00e1logos en mixteco est\u00e1n restringidos a los espacios compartidos por Cleo y su compa\u00f1era de trabajo. Esa confinaci\u00f3n refleja la represi\u00f3n que sufren los derechos de los pueblos ind\u00edgenas, incluidos sus derechos ling\u00fc\u00edsticos.Tambi\u00e9n el INEGI public\u00f3 un estudio en el que demostr\u00f3 que el color de la piel afecta directamente el trabajo que \ntienes o el nivel escolar que \nalcanzaste.\nEres como de la familiaLo que algunos patrones \ntodav\u00eda no entienden es que no les hacen un favor a las trabajadoras si les dan un trabajo mal pagado y sin prestaciones sociales, porque solo resulta \nen una forma de esclavitud \nmoderna. Las trabajadoras del hogar no buscan ser adoptadas por las familias donde trabajan porque ser consideradas como parte de la familia anula los derechos por cuales luchan. As\u00ed las trabajadoras est\u00e1n expuestas a jornadas largas, ninguna seguridad, abusos e incluso acoso de sus empleadores, \nlo cual a su vez significa un \nalto grado de vulnerabilidad. Adem\u00e1s, la complicada relaci\u00f3n de confianza en estas situaciones ambivalentes puede llevar un abuso de autoridad de los empleadores. M\u00e1s bien, las trabajadoras buscan un trabajo justo y digno donde puedan trabajar en condiciones humanas y cuidarse a s\u00ed mismas \ny a sus familias.\n Seg\u00fan las Naciones Unidas, 78% de las trabajadoras dom\u00e9sticas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe trabajan de manera informal. Es un sector invisible d\u00f3nde las condiciones del trabajo no solo son precarias, sino m\u00e1s catastr\u00f3ficas. Sin derechos, sin contrato del trabajo, sin \nbeneficios y con d\u00edas largos \nde trabajo sin vacaciones. S\u00f3lo 5% de las trabajadoras dom\u00e9sticas tienen un contrato escrito y en su gran mayor\u00eda, no gozan de seguridad social. En M\u00e9xico, aproximadamente 2.4 millones personas trabajan en este sector, 95% de cuales son mujeres y la mayor\u00eda reciben salarios tan bajos que no les alcanza para satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas. As\u00ed que es desvalorizado porque el trabajo de las mujeres, carece de valor y esta precarizaci\u00f3n del trabajo es \nuna forma particular de violencia \nde g\u00e9nero. La cabeza de CACEH, Marcelina Bautista, reacciona positivamente a la pel\u00edcula y la considera como el primer paso hacia obtener la igualdad en condiciones laborales. Ella junto con la actriz Yalitza Aparicio quiere hacer visible lo invisible, \ncomenzando por no aceptar las \nmalas condiciones del trabajo dom\u00e9stico en M\u00e9xico: \u201cLo que nosotras queremos, es lo que cualquier trabajador tiene. Seguridad social, vacaciones, aguinaldo, d\u00edas de descanso, trato digno y salario justo.\u201d\nEl Convenio 189 y el programa \npiloto de seguridad social\nAunque muchos pa\u00edses han \nfirmado y ratificado el Convenio para mejorar las condiciones del trabajo, M\u00e9xico se ha quedado un poco atr\u00e1s posponiendo un marco legal que permite nombrar al cuidado y limpieza del hogar como \u201ctrabajo\u201d. Reci\u00e9n el a\u00f1o pasado, en diciembre de 2018, el nuevo presidente de \nM\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez \nObrador prometi\u00f3 mandar al Senado el Convenio 189 para su ratificaci\u00f3n.\nUno de los comunicados de \nCACEH sobre la ratificaci\u00f3n pendiente explica: \u201cesto permitir\u00e1 para que los y las trabajadoras del hogar cuenten con un marco jur\u00eddico \ncon el que incidir\u00e1n para \nhacer valer sus derechos en cada pa\u00eds, especialmente en M\u00e9xico.\u201d Ese mismo mes, la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) orden\u00f3 que se mejorara la protecci\u00f3n social de las trabajadoras dom\u00e9sticas en M\u00e9xico, dado que \u201cno existe alguna raz\u00f3n 19\nPerspectiva  Globalconstitucionalmente v\u00e1lida por \nla cual la Ley Federal del Trabajo y la Ley del IMSS excluyan el trabajo dom\u00e9stico del r\u00e9gimen obligatorio de seguridad social, lo cual provoca una \ndiscriminaci\u00f3n injusta contra \ndichas trabajadoras\u201d. Adem\u00e1s, orden\u00f3 el establecimiento de un programa piloto para desarrollar un sistema que est\u00e1 dise\u00f1ado a favor de las personas con trabajo dom\u00e9stico que se ejecutar\u00e1 desde el 31 de marzo de 2019 del IMSS. Se trata de un esquema distinto \nen el cual las trabajadoras \ndom\u00e9sticas tendr\u00e1n derecho al servicio de atenci\u00f3n m\u00e9dica, pensiones, guarder\u00edas y les da los mismos derechos que otros trabajadores ya tienen. El IMSS evaluar\u00e1, si fuera necesario, generar alg\u00fan tipo de sanciones para patrones que se nieguen a asegurar a sus trabajadoras. Dentro de 18 meses despu\u00e9s \ndel inicio del programa \npiloto, el IMSS debe proponer las modificaciones legales necesarias para implementar una seguridad social para trabajadoras dom\u00e9sticas al Congreso. En un per\u00edodo de tres a\u00f1os, todas las trabajadoras dom\u00e9sticas en el pa\u00eds de M\u00e9xico se integran al sistema de seguridad social existente. El sistema debe resultar de f\u00e1cil implementaci\u00f3n para los patrones y no puede ser \nde car\u00e1cter voluntario, sino \nobligatorio. Por eso el programa piloto es un avance importante, pero a\u00fan falta hasta que el cumplimiento de todos los derechos de las trabajadoras dom\u00e9sticas sea una realidad.\n30 de marzo, D\u00eda Internacional \nde las Trabajadoras Dom\u00e9sticas\nM\u00e1s all\u00e1 del \u00e9xito de Roma y \nlos premios recibidos, quiz\u00e1 lo m\u00e1s valioso es que en M\u00e9xico y Estados Unidos, el hecho de que una mujer de familia ind\u00edgena se haya insertado en las filas de Hollywood ha provocado una diversidad de posturas y conversaciones alrededor del racismo, el clasismo e incluso la protecci\u00f3n de las lenguas \nind\u00edgenas o la equidad de \ng\u00e9nero. Fuera de la pantalla, resulta claro que el respeto a los derechos de las trabajadoras dom\u00e9sticas no deber depender de los patrones, sino del compromiso del Estado con la situaci\u00f3n, hoy reclamado por diversas organizaciones \nnacionales e internacionales como SINCACTRAHO, el Instituto de Liderazgo de Simone de Beauvoir, Women in Informal Employment: Globalizing and Organizing \n(WIEGO), Hogar Justo Hogar y el \nConsejo Nacional para Prevenir la Discriminaci\u00f3n (CONAPRED).Roma resulta una visi\u00f3n simple de la vida de las trabajadoras dom\u00e9sticas ocultas en miles de casas, debido a las condiciones de injusticia y racismo. Cuando al terminar la pel\u00edcula creemos que retrata un M\u00e9xico que ya no existe, una ciudad en blanco y \nnegro que hemos dejado detr\u00e1s, \nel tema del trabajo dom\u00e9stico reaparece para recordarnos que nada desaparece, s\u00f3lo hay cosas que se ocultan durante largo tiempo y toma d\u00e9cadas que se hagan visibles. Ante la migraci\u00f3n de las mujeres j\u00f3venes: conciencia del racismo estructural en la sociedad \nmexicana.\nAnte la jerarqu\u00eda del trato entre patronas y empleadas: Conciencia de lealtad entre mujeres.Ante el silencio: organizaci\u00f3n, voz y exigencia\nhttps://bit.ly/3a5l2Ik\nR\u00e1fagas\nEl trabajo del hogar es realizado por un sector vulnerable de la poblaci\u00f3n, por ello el IMSS est\u00e1 enfocado en ejercer las acciones necesarias para implementar un r\u00e9gimen especial a efecto de garantizar el acceso a la seguridad social a las personas trabajadoras del hogar, a fin de que sean afiliadas en igualdad de condiciones que el resto de las y los trabajadores.Beneficios\nServicios m\u00e9dicos, hospitalarios, farmac\u00e9uticos y atenci\u00f3n obst\u00e9trica.Incapacidades.Pensi\u00f3n por invalidez y vida.Fondo para el retiro.Prestaciones sociales dentro de las que se encuentran velatorios y guarder\u00edas.\nBeneficiarios\nC\u00f3nyuge o concubina(rio).Hijos.Padre y madre.\nPara mayor informaci\u00f3n sobre como inscribir a una persona trabajadora del hogar: https://bit.ly/3mp3Lio  20\nPerspectiva  GlobalEntrevista de la Semana\nReivindicando a las Trabajadoras del Hogar\nPor Tania Escobar\nDiana Carmona es una activista por las trabajadoras \ndel hogar en Baja California, fundadora en el estado del SINACTRAHO (Sindicato Nacional de Trabajadores y Trabajadoras del Hogar), el cual busca visibilizar las problem\u00e1ticas que viven las trabajadoras del hogar, acompa\u00f1arlas en procesos \nlegales, adem\u00e1s de ense\u00f1arles sus derechos y \nobligaciones.\nMi nombre es Diana Carmona, resido en Tijuana \ndesde hace tres a\u00f1os y medio y soy trabajadora del hogar.\n\u00bfC\u00f3mo iniciaste como coordinadora en el Sindicato \nde Trabajadoras y Trabajadores del hogar en Baja California?\nA ra\u00edz de la molestia por el trato de alguna \nempleadora que fue injusta, empec\u00e9 a investigar qu\u00e9 hab\u00eda para apoyar en caso de despido injustificado, omisi\u00f3n de pago e indemnizaci\u00f3n. Trabaj\u00e9 por un a\u00f1o, en lugar de que me liquidaran, me descontaron tiempo que estuve afiliada al seguro social. El primer documento que tom\u00e9 fue un libro sobre La ley Federal del Trabajo, donde vi algunos apartados. Dice que est\u00e1 legalizado que las mujeres que trabajan dentro del hogar lo hagan \nhasta doce horas como algo normal y aparte de las \ndem\u00e1s funciones de trabajadoras o trabajadores. Y digo trabajadores para otros apartados, porque se habla de todo menos de trabajadores, todo se incluye en femenino, porque est\u00e1 altamente feminizado el trabajo de limpiar. Los hombres est\u00e1n haciendo un servicio, pero les pagan mucho m\u00e1s por menos esfuerzo. Ellos obtienen el trabajo de chofer, mozo, jardinero; van, hacen sus labores y se les paga. No est\u00e1n haciendo un trabajo dentro del hogar.\nMe encontraba conociendo sobre el Trabajo del \nHogar, me invitaron a una pl\u00e1tica por los Derechos Humanos y as\u00ed conoc\u00ed a Silvia Ram\u00edrez, es mi compa\u00f1era en SINACTRAHO, es mujer originaria de los pueblos, lo que ella hace es hablar de las mujeres trabajadoras del hogar de los pueblos y \nquer\u00eda colaborar conmigo. Se nos dio una extensi\u00f3n \npara Tijuana, podemos hablar del sindicato, manejar el material, ser capacitadas por el sindicato de mujeres y platicar en otros municipios. Las dos que empezamos no bajamos la guardia. Hemos hecho algo muy significativo para otras mujeres, por lo menos que se visibilice, es importante para Silvia y para m\u00ed.\u00bfQu\u00e9 busca SINACTRAHO?\nLo que estamos buscando en Baja California es \nque las mujeres que trabajamos limpiando casas, \nestemos informadas de que no estamos solas, \nde que hay una agrupaci\u00f3n de mujeres donde apoyamos y acompa\u00f1amos en sus procesos; mayormente por abuso, despido y explotaci\u00f3n. Ha sido muy dif\u00edcil conscientizar o tratar de acercar esta informaci\u00f3n a otras mujeres.\nEspero lograr que conozcan sus derechos y \nreconozcan su trabajo, ya enseguida que la sociedad valore lo que est\u00e1n haciendo otras mujeres, lo que sostiene al capitalismo son las mujeres que estamos abajo haciendo los trabajos de cuidados y de limpieza para que otras personas puedan seguir haciendo funcionar al mundo. Tambi\u00e9n las mujeres que est\u00e1n en casa haciendo el trabajo no remunerado, es una base que est\u00e1 recargada sobre las espaldas de las mujeres.\nMujeres que vienen de fuera de Baja California\nLa m\u00e1s indicada para hablar de las mujeres \ntrabajadoras de los pueblos es Silvia, porque ella \nha comentado las diferentes discriminaciones, que son m\u00e1s intensas con mujeres trabajadoras del hogar de los pueblos.\nYo hablo de mujeres migrantes, no hay nada como \nla vivencia. Por ser frontera se intensifica a otros 21\nPerspectiva  Globalgrupos de mujeres, de migraci\u00f3n \ninterna y de los pueblos, que es donde se ve doble o triple discriminaci\u00f3n e intensidad en los casos. La vivencia es muy importante, es el v\u00ednculo con \notras mujeres, porque es algo \nque afecta emocionalmente, o sea que hacemos conexi\u00f3n con una mujer, que se acerca a platicarnos todo lo que ha pasado, s\u00e9 que est\u00e1 pasando, s\u00e9 qu\u00e9 siente, s\u00e9 la impotencia de no tener nada y tener que aguantarse.\n\u00bfCu\u00e1l es tu experiencia como \ntrabajadora del hogar?\nSon muchas y te las voy a \nresumir: despido injustificado y \namenazas.\nEmpleadoras y empleadas\nEstamos hablando que la mayor\u00eda \nde violencias ejercidas son de una mujer empleadora hacia otras mujeres que estamos trabajando. Obviamente no estamos en las mismas condiciones de vida. Existe un v\u00ednculo mujer-empleadora y mujer-trabajadora. Al convivir con estas personas \na diario se les tiene cari\u00f1o, un \nv\u00ednculo m\u00e1s all\u00e1 de la amistad y relaci\u00f3n laboral, te integras con esa familia, sientes y sufres lo que esa mujer en el hogar.Hay una delegaci\u00f3n de actividades que nos toca como mujeres, en este caso, la empleadora es la \u00fanica con la que negocias tu pago, el trabajo y tienes trato con ella. De las \nempleadoras es de donde viene \nla mayor carga de violencia. Mi personalidad no me permite no involucrarme, eso me ha costado amenazas, porque estamos trabajando para gente que tiene mucho dinero y muchos accesos, tal vez sea un alto empresario, por decir una descripci\u00f3n; estos cuidados que das se pueden tomar a mal.\n\u00bfNos puedes hablar sobre tu \nactivismo feminista y c\u00f3mo se relaciona con lo que est\u00e1s haciendo por las trabajadoras del hogar?\nYo no s\u00e9 en qu\u00e9 momento una \nya es activista, yo creo que no, m\u00e1s bien, esto es personal, pol\u00edtico, yo quiero hacerlo, lo voy a seguir haciendo, desde mi posici\u00f3n como feminista, desde un an\u00e1lisis radical. Primero \nconoc\u00ed el feminismo y despu\u00e9s \nentr\u00e9 como trabajadora del hogar, como opci\u00f3n de mujer migrante. Obviamente no iba a entrar a la maquila porque era menos dinero, m\u00e1s trabajo y no tendr\u00eda tiempo para cuidar a mis \nhijas. Cuando tom\u00e9 esta opci\u00f3n me di cuenta de todo lo que est\u00e1 pasando. Mi insistencia en temas feministas es porque no hay una menci\u00f3n del grupo de mujeres que somos, se habla de \ntodo, pero no de las trabajadoras \ndel hogar, no se menciona, no hay un activismo real, no hay un movimiento real.\nGuante verde como s\u00edmbolo de \nlucha por las trabajadoras del \nhogar\nTengo una cr\u00edtica muy simple \nque hace Maricruz B\u00e1rcenas (lesbofeminista de Quer\u00e9taro): El guante verde es s\u00edmbolo del movimiento de trabajadoras \ndel hogar en M\u00e9xico, un \nguante verde que adoptaron en otro color los dem\u00e1s pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica, un guante porque es una herramienta de trabajo para protegernos de los l\u00edquidos. Es igual el color verde para el apoyo al aborto, no digo que sea menos ni m\u00e1s, es un tema importante y general para todas las mujeres. Pero all\u00ed me doy \ncuenta de la ausencia del apoyo \nfeminista para el movimiento de las Trabajadoras del Hogar, hay una ausencia de menci\u00f3n dentro del feminismo.\nhttps://bit.ly/3tsgpjv  \n \nR\u00e1fagas\nSolo el 6.5% de las personas trabajadoras del hogar tiene un contrato escrito, y que el 85.7% de sus personas empleadoras no cubre su acceso a servicios de salud o atenci\u00f3n m\u00e9dica, a pesar de que es obligatorio por ley. Solamente el 5.8% de las personas encuestadas est\u00e1 inscrita al seguro social.\nAdem\u00e1s, en el contexto de la emergencia sanitaria, cerca del 60% de \nlas personas trabajadoras del hogar no recibieron su salario de forma regular durante la pandemia, ya sea porque las despidieron o porque las \u201cdescansaron\u201d, mientras que un 12.1% no perdi\u00f3 su empleo, pero su ingreso se vio reducido.\nEl estr\u00e9s y el desgaste emocional son las situaciones que m\u00e1s han experimentado las personas trabajadoras del hogar mientras desarrollan su trabajo. Espec\u00edficamente, las mujeres refieren haber vivido maltrato, violencia, acoso, violencia sexual y despojo de pertenencias, mientras que los hombres no. El 31.8% de las personas encuestadas consideran que han sido discriminadas por alg\u00fan motivo en su trabajo. Los tres motivos m\u00e1s frecuentes son condici\u00f3n econ\u00f3mica (38.2%), apariencia f\u00edsica (30.9%) y condici\u00f3n social (25%).\nPara mayor informaci\u00f3n: https://bit.ly/32aEXkP  22\nPerspectiva  GlobalReportaje de la Semana\nAm\u00e9rica a Fondo: Brigitte Baptiste, el rostro de la (bio) diversidad\nRedactor David Casas\u00fas\n Vide\u00f3grafo Juan Diego L\u00f3pez\nEFE\nLa Agencia EFE ha ganado el \npremio GLAAD en el apartado \u201cOutstanding Spanish- Language Digital Journalism\u201d por una cr\u00f3nica audiovisual sobre la bi\u00f3loga colombiana transg\u00e9nero \nBrigitte Baptiste.\nLos GLAAD Media Awards son la \nentrega de premios LGBTQ m\u00e1s visible del mundo, celebrando las im\u00e1genes e historias LGBTQ en los medios, que cambian los \ncorazones y las mentes y aceleran \nla aceptaci\u00f3n de la comunidad LGBTQ.\nGLAAD, la principal organizaci\u00f3n \nde Estados Unidos de defensa de la personas LGBTI, premi\u00f3 \nel reportaje \u201cAm\u00e9rica a Fondo: \nBrigitte Baptiste, el rostro de la (bio) diversidad\u201d, frente a otros trabajos de competidores como BBC Mundo. \nDesde Colombia, el redactor \nDavid Casas\u00fas y el vide\u00f3grafo \nJuan Diego L\u00f3pez realizaron en septiembre pasado el trabajo galardonado que recoge la vida diaria de Brigitte, doctora en Biolog\u00eda, activista por los derechos LGTBI en Colombia y rectora de la Universidad EAN en Bogot\u00e1.\n\u201cEl encanto de la historia del \nreportaje con Brigitte fue la naturalidad que desprendi\u00f3. Quer\u00eda que Europa y Latinoam\u00e9rica vieran que ella se levanta, va al ba\u00f1o y vive su d\u00eda a d\u00eda como un persona totalmente normal, con su familia\u201d, explica \ncon orgullo Casas\u00fas.\nEntrar en la intimidad del \npersonaje no fue tarea f\u00e1cil. Acostumbrado a la compleja actualidad colombiana, Juan Diego L\u00f3pez trabaj\u00f3 con su c\u00e1mara desde el respeto para manejar esta historia.\n\u201cCon el respeto, las personas \ntienen m\u00e1s confianza contigo y la confianza te abre la intimidad de la gente, las historias se cuentan de una manera m\u00e1s humana, m\u00e1s cotidiana y eso hace que la c\u00e1mara muestre a la gente como realmente es\u201d, comenta.\nEn la adolescencia, Brigitte se dio \ncuenta de la contradicci\u00f3n entre su cuerpo y su mente. Fue a los 13 a\u00f1os cuando no quer\u00eda jugar al f\u00fatbol y se sent\u00eda mejor en las actividades de las ni\u00f1as, pero no fue hasta los 35 cuando empez\u00f3 \na hacer el cambio transg\u00e9nero.\nEn Colombia, los ni\u00f1os \ntransg\u00e9nero suelen sufrir limitaciones de sus derechos, incluso a veces con la expulsi\u00f3n del colegio o el uso de \nmecanismos indirectos para \nsacar a los menores de la instituci\u00f3n.\n\u201cLa educaci\u00f3n de las personas \ntransg\u00e9nero depende mucho de las pol\u00edticas del colegio, depende \nde la voluntad que manifiesten \nde apoyar a las personas que expresen diversidad de g\u00e9nero\u201d, \nafirm\u00f3 la bi\u00f3loga en el reportaje premiado.\nLos galardonados se muestran \nfelizmente sorprendidos por la repercusi\u00f3n y por el \u00e9xito que tuvieron tanto el texto, como el v\u00eddeo, en el momento de su publicaci\u00f3n, y que ahora tiene como guinda este reconocimiento en Estados Unidos.\nGLAAD, en su labor de defensa \nde los derechos de las personas LGBTQ, desde hace 30 a\u00f1os entrega unos galardones que premian aquellos trabajos que representan de manera justa e inclusiva al colectivo, tanto en prensa como en cine y televisi\u00f3n.\nLos GLAAD Media Awards \nreconocen y honran a los medios por sus representaciones justas, precisas e inclusivas de la comunidad lesbiana, gay, bisexual, transg\u00e9nero y queer (LGBTQ) y los \nproblemas que afectan sus vidas.\nhttps://bit.ly/3dUhfyR \nVideo de la agencia EFE: https://cutt.\nly/2vqhsXZ \nPremios GLAAD 32. Para 2021 https://bit.\nly/3acplBG 23\nPerspectiva  Global\nDestellosArte y Cultura en la construcci\u00f3n de los  DESCA\nDESCA: Derechos Econ\u00f3micos, Sociales, Culturales y Ambientales\n10 artistas transg\u00e9nero contempor\u00e1neos que tienes que conocer\n\u201cFeminismo y subversi\u00f3n de la identidad\u201d es el \nsubt\u00edtulo del libro m\u00e1s reconocido de Judith Butler, y el primero en una serie de texto te\u00f3ricos en los que se esboza una nueva idea de la identidad. En este libro de los 90 no s\u00f3lo se habla de igualdad de g\u00e9nero, sino que lo lleva a sus m\u00e1ximas consecuencias al no reconocer la existencia del binarismo sexual, presente en la cultura occidental desde siglos atr\u00e1s: hombre / mujer.\nButler propone que el g\u00e9nero, en lugar de ser algo \ndado, se actualiza en su performance: es un efecto, una actuaci\u00f3n, un hacer y un movimiento dentro de las redes sociales, m\u00e1s que un atributo a priori. En \nYishay Garbasz\nSu trabajo trata sobre los traumas y la herencia \nde memorias postraum\u00e1ticas. Para ello recurre a la fotograf\u00eda, las instalaciones y lo perform\u00e1tico. Una de sus piezas m\u00e1s reconocida se llama \u201cVolvi\u00e9ndose\u201d que es el registro fotogr\u00e1fico de su cuerpo durante dos a\u00f1os; con dicho \nmaterial despu\u00e9s mont\u00f3 un libro-foloscopio. Al \ncentro de ese periodo de m\u00e1s de 700 d\u00edas est\u00e1 su cirug\u00eda de cambio de sexo.\neste contexto las cuestiones de transexualidad \ny transg\u00e9nero se presentan como la m\u00e1xima diferencia que permite la desarticulaci\u00f3n de nociones naturales de g\u00e9nero, sexo y su posterior rearticulaci\u00f3n queer.\nEstos diez artistas trans hablan desde su radical \ndiferencia y desde ah\u00ed hacen su propuesta con un esp\u00edritu de revuelta que cimbra el horizonte del arte contempor\u00e1neo. Lo que cada artista hace desde su disciplina genera que se vaya articulando una conciencia cultural sobre la experiencia trans.\nTona Brown\nViolinista desde los 10 a\u00f1os y vocalista mezzo \nsoprano que tensiona las cualidades hombre-mujer en su voz para darle un car\u00e1cter \u00fanico a sus interpretaciones. Fue la primera persona trang\u00e9nero en tocar para un presidente: Barack Obama.24\nPerspectiva  Global\nCooper Lee \nBombardier\nEscritor y artista pl\u00e1stico que subraya la \nimportancia de desestabilizar las categor\u00edas de g\u00e9nero; su trabajo se concentra en nuevas masculinidades. Yuxtapone discursos feministas y acciones que regularmente se piensan de hombres, como manejar \ncamiones, pintar casas y hacer carpinter\u00eda.\nRae Spoon\nArtista que focaliza su trabajo en la m\u00fasica, que \ncompone e interpreta, que refuerza con videos cr\u00edticos sobre la situaci\u00f3n LGBT; sus canciones son un h\u00edbrido entre country folk y pop indie y sus letras hablan de la comunidad y su disputa contra la norma que la sociedad trata \nde imponer a todo individuo.  Video musical: \nhttps://bit.ly/3fLs20O \nWu Tsang\nEste artista, que se dice as\u00ed mismo \n\u201ctransfemenino y transmasculina\u201d, realiza videoarte y performances. Su proyecto m\u00e1s reciente es un documental llamado \u2018Desenfreno\u2019 y trata sobre la comunidad trans en la ciudad de Los Angeles que se \ncompone en gran cantidad de inmigrantes \nlatinoamericanos. Este proyecto se adentra en las pol\u00edticas de g\u00e9nero y de inmigraci\u00f3n, que tambi\u00e9n implican una ruptura liminar.\nPara conocer a todos y todas las artistas y su forma de comunicar les dejamos el siguiente v\u00ednculo: \nhttps://bit.ly/3s0eyR4 25\nPerspectiva  Global\nLibro de la Semana\nVicente Guerrero\nAutora:  Silvia Mart\u00ednez del Campo \nP\u00e1ginas: 128Editorial: Booket M\u00e9xicoA\u00f1o: 2010Idioma: Espa\u00f1olEncuadernaci\u00f3n: Tapa BlandaISBN: 978-9703702893Vicente Guerrero ocupa un lugar en la historia patria no \ns\u00f3lo por haber sido el segundo presidente de M\u00e9xico. Es el h\u00e1bil estratega que naci\u00f3n en Tixtla, en 1782, el \u201cmulato que aboli\u00f3 la esclavitud\u201d, que pas\u00f3 largos a\u00f1os en la lucha guerrillera y mantuvo la antorcha de la libertad cuando ya pocos creian en ella. Al frente \ndel poder ejecutivo, cumplidos escasos nueve meses \nen su mandato, \u00bfcu\u00e1les fueron las razones para que el Congreso federal lo retirara del alto cargo, tras ser enjuiciado por un Consejo de Guerra y condenado a muerte? \u00bfSe manejaron intereses pol\u00edticos del \u00e1mbito nacional o extranjero para aplicarle la pena m\u00e1xima? \u00bfHubo un traidor de nombre Jos\u00e9 Antonio Facio? En Oaxaca en 1831, fue fusilado Vicente Guerrero. Esta biograf\u00eda documentada ofrece respuesta a m\u00faltiples interrogantes sobre el caudillo insurgente.\nhttps://amzn.to/3din1tQ\n \n26\nPerspectiva  GlobalEl cerebro autista: El poder de una mente \ndistinta\nAutor:  Richard Panek\u00a0y Temple Grandin  \nP\u00e1ginas: 304Editorial: RBA LibrosA\u00f1o: 2019Idioma: Espa\u00f1olEncuadernaci\u00f3n: Tapa BlandaISBN: 9788491874201\nLas personas autistas perciben y entienden el \nmundo de una manera radicalmente diferente. Los \u00faltimos avances m\u00e9dicos en neuroimagen y gen\u00e9tica nos han acercado a comprender la singular perspectiva de un cerebro autista, pero faltaba una voz autorizada que pudiera aplicar esos \nconocimientos y explicarlos desde dentro. En este \nlibro \u00fanico, Temple Grandin, profesora universitaria y una de las autistas m\u00e1s famosas del mundo, nos ofrece ese conocimiento desde un punto de vista cient\u00edfico, pero, sobre todo, desde su valiosa experiencia vital.\nhttps://bit.ly/3rD3EAy \n27\nPerspectiva  Global\nCinepropuesta\nLa Chica Danesa\nT\u00edtulo original: The Danish GirlA\u00f1o: 2015Duraci\u00f3n: 120 min.Pa\u00eds: Reino Unido\nDirecci\u00f3n: Tom Hooper\nGuion: Lucinda Coxon\u00a0 (Novela:\u00a0 David \nEbershoff)\nFotograf\u00eda: Danny Cohen\nReparto: Eddie Redmayne,\u00a0 Alicia \nVikander,\u00a0 Matthias Schoenaerts,\u00a0 Amber \nHeard,\u00a0Ben Whishaw,\u00a0Sebastian Koch,\u00a0Victoria Emslie,\u00a0 Adrian Schiller,\u00a0 Richard Dixon,\u00a0 Paul Kerry,\u00a0 Helen Evans,\u00a0 Michael Gade Thomsen,\u00a0Alicia Woodhouse\nProductora: Focus Features,\u00a0 Working Title \nFilms\nG\u00e9nero: Drama/Romance/Transexualidad/\nTransg\u00e9nero/ Basado en hechos reales\nDrama basado en la verdadera historia de \nuna pareja de artistas daneses, Einar y Gerda Wegener. La vida de este matrimonio dio un giro cuando Einar sustituy\u00f3 a la modelo femenina que su mujer, Gerda, ten\u00eda que pintar. Cuando \nlos retratos resultan ser un \u00e9xito, ella anima a \nsu marido a adoptar una apariencia femenina. Lo que comenz\u00f3 como un juego llev\u00f3 a Einar a una metamorfosis inesperada.\nhttps://bit.ly/3wnkwiC\n28\nPerspectiva  GlobalComisi\u00f3n Nacional de los\nDerechos Humanos\nSecretar\u00eda Ejecutiva\nBlvd. Adolfo L\u00f3pez Mateos #1922 \nTlacopac, \u00c1lvaro Obreg\u00f3n C.P . 01049,\nCiudad de M\u00e9xico.\nTel\u00e9fono\n55 12 72 94 EXT. 4243\n(55)56 81 81 25, 54 90 74 00\n(55) 17 19 20 00 EXT. 8711.\nLADA SIN COSTO 01800 715 2000.\nPara colaboraciones en esta Revista Digital Perspectiva Global \nfavor de comunicarse via correo electr\u00f3nico\nlnavaa@cndh.org.mx\nDirecci\u00f3n de An\u00e1lisis y Divulgaci\u00f3n\nLos contenidos presentados son\nresponsabilidad de los autores y\nno de la CNDH, que los reproduce\ncon un car\u00e1cter informativo.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}