{"title": "Desarrollando vacunas - Cr\u00f3nica IV Con ciencia, t\u00e9 - AsBioMad", "author": "Comunicaci\u00f3n de AsBioMad", "url": "https://asbiomad.es/desarrollando-vacunas-cronica-iv-ciencia-te", "hostname": "asbiomad.es", "description": "Por Ana Mei Agudo Riba | 11 de noviembre de 2017 \u201cHay algo peor que las vacunas\u2026 No tenerlas\u201d El pasado 9 de noviembre de 2017, AsBioMad organiz\u00f3 su IV Con ciencia, t\u00e9 en el Restaurante Nanai con la Dra. Margarita del Val, jefa del grupo de investigaci\u00f3n \u201cViral immunology\u201d perteneciente al departamento de [\u2026]", "sitename": "AsBioMad", "date": "2017-11-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Por\n[Ana Mei Agudo Riba](https://www.linkedin.com/in/ana-mei-agudo-riba-7b796a152/) | 11 de noviembre de 2017\n\u201cHay algo peor que las vacunas\u2026 No tenerlas\u201d\nEl pasado 9 de noviembre de 2017, AsBioMad organiz\u00f3 su\n[IV Con ciencia, t\u00e9](https://asbiomad.es/proyecto/semana-la-ciencia-2017) en el Restaurante Nanai con la Dra. Margarita del Val, jefa del grupo de investigaci\u00f3n \u201cViral immunology\u201d perteneciente al departamento de Biolog\u00eda Celular e Inmunolog\u00eda del Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa.\nLa ponencia comenz\u00f3 con una introducci\u00f3n acerca del funcionamiento del sistema inmune, los tipos celulares que forman parte de \u00e9l y el papel de cada uno de ellos en la respuesta defensiva, de manera que pudi\u00e9ramos entender mejor la utilidad de una vacuna. Uno de los aspectos m\u00e1s importa ntes del sistema inmune es su \u201cmemoria\u201d. Aprovechando esa memoria inmunol\u00f3gica, se dise\u00f1an las vacunas, preparaciones que contienen el agente pat\u00f3geno modificado de manera que no provoque la enfermedad pero s\u00ed sea reconocido por el sistema inmune, se desencadenen los procesos de respuesta defensiva y se adquiera la memoria antes mencionada, que evitar\u00e1 el desarrollo de la enfermedad tras una infecci\u00f3n real por la inmediatez con la que se activa la respuesta.\nSe expuso tambi\u00e9n una breve historia de las vacunas, desde la vacuna contra la viruela descubierta por Jenner a finales del siglo XVIII, hasta las \u00faltimas vacunas obtenidas por biotecnolog\u00eda en los laboratorios, destacando la importancia de la ingenier\u00eda gen\u00e9tica y otras ramas de la ciencia para el desarrollo de nuevas vacunas que nos permitan enfrentar la cantidad ingente de enfermedades infecciosas que se descubren a\u00f1o tras a\u00f1o.\nLa segunda parte de la charla se centr\u00f3 en la utilidad de las vacunas, para muchos una utilidad indiscutible, pero no para todos. Acompa\u00f1ada de datos estad\u00edsticos muy relevantes y concluyentes, centrados en la decreciente incidencia de determinadas patolog\u00edas (a nivel mundial y por pa\u00edses) tras la aplicaci\u00f3n de una vacuna, Margarita del Val destac\u00f3 la importancia de concienciar a la sociedad sobre los beneficios del proceso de vacunaci\u00f3n, tanto para la propia persona como para las personas de su ambiente. La negativa de algunos grupos de personas ha provocado, en los \u00faltimos a\u00f1os, brotes de enfermedades que se hab\u00edan logrado tener bajo control e, incluso, casi erradicar.\nAlgunos de los motivos que sustentan la oposici\u00f3n a las vacunas son: la artificialidad de las mismas (son poco naturales), la creencia de que los perjuicios a nivel de salud superan a los beneficios, la desconfianza respecto a la composici\u00f3n de la vacuna, el desconocimiento y la vulnerabilidad de algunas familias influenciadas, en consecuencia, por otras (generalmente, a favor de la homeopat\u00eda y con intereses econ\u00f3micos) y, a destacar, la creencia de que las vacunas tienen como consecuencia el desarrollo de autismo, entre otros efectos negativos.\nAnte estos motivos, Margarita del Val nos mostraba que, con el fin de combatirlos, se hab\u00edan realizado numerosos estudios en los que los contras de las vacunas eran \u00ednfimos respecto a los pros, adem\u00e1s de estudios que demostraban que, algunos de los perjuicios asociados a las vacunas, se asociaban sin tener cifras realmente significativas para poder afirmar nada.\nFinalmente, se dio paso a la ronda de dudas, donde diferentes personas hicieron preguntas y comentarios muy interesantes que abarcaban desde la controversia del tema, el componente social del mismo, las medidas que podr\u00edan aplicarse para concienciar a la poblaci\u00f3n y hasta inquietudes relacionadas con el proceso biol\u00f3gico en s\u00ed.\nHa sido una actividad, sin duda, llena de aprendizaje y reflexi\u00f3n y en un ambiente distendido, cercano y muy agradable.", "language": null, "image": "https://asbiomad.es/contenido/IV-Con-ciencia-t\u00e9-Semana-de-la-Ciencia-2017-1.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://asbiomad.es/inicio", "#", "https://asbiomad.es/actividades", "https://asbiomad.es/bolsa-de-empleo", "https://asbiomad.es/formacion", "https://asbiomad.es/networking", "https://asbiomad.es/orientacion", "#", "https://asbiomad.es/que-es-asbiomad", "https://asbiomad.es/que-es-la-biotecnologia", "https://asbiomad.es/colores-de-la-biotecnologia", "https://asbiomad.es/equipo-de-asbiomad", "https://asbiomad.es/colabora-con-nosotros", "https://asbiomad.es/blog-2", "https://asbiomad.es/contacto-2", "#", "https://asbiomad.es/actividades", "https://asbiomad.es/bolsa-de-empleo", "https://asbiomad.es/formacion", "https://asbiomad.es/networking", "https://asbiomad.es/orientacion", "#", "https://asbiomad.es/que-es-asbiomad", "https://asbiomad.es/que-es-la-biotecnologia", "https://asbiomad.es/colores-de-la-biotecnologia", "https://asbiomad.es/equipo-de-asbiomad", "https://asbiomad.es/colabora-con-nosotros", "https://asbiomad.es/blog-2", "https://asbiomad.es/contacto-2", "#", "https://asbiomad.es/hazte-socio-2", "https://asbiomad.es/inicio-de-sesion", "#", "https://asbiomad.es/hazte-socio-2", "https://asbiomad.es/inicio-de-sesion", "https://www.linkedin.com/in/ana-mei-agudo-riba-7b796a152/", "https://asbiomad.es/proyecto/semana-la-ciencia-2017", "https://asbiomad.es/innovation-bridge-comunicando-la-ciencia-la-sociedad", "https://asbiomad.es/sube-al-tren-la-biotecnologia-cronicas-la-semana-la-ciencia", "https://asbiomad.es/inicio", "#", "https://asbiomad.es/actividades", "https://asbiomad.es/bolsa-de-empleo", "https://asbiomad.es/formacion", "https://asbiomad.es/networking", "https://asbiomad.es/orientacion", "#", "https://asbiomad.es/que-es-asbiomad", "https://asbiomad.es/que-es-la-biotecnologia", "https://asbiomad.es/colores-de-la-biotecnologia", "https://asbiomad.es/equipo-de-asbiomad", "https://asbiomad.es/colabora-con-nosotros", "https://asbiomad.es/blog-2", "https://asbiomad.es/contacto-2", "#", "https://asbiomad.es/hazte-socio-2", "https://asbiomad.es/inicio-de-sesion", "#", "https://asbiomad.es/actividades", "https://asbiomad.es/bolsa-de-empleo", "https://asbiomad.es/formacion", "https://asbiomad.es/networking", "https://asbiomad.es/orientacion", "#", "https://asbiomad.es/que-es-asbiomad", "https://asbiomad.es/que-es-la-biotecnologia", "https://asbiomad.es/colores-de-la-biotecnologia", "https://asbiomad.es/equipo-de-asbiomad", "https://asbiomad.es/colabora-con-nosotros", "https://asbiomad.es/blog-2", "https://asbiomad.es/contacto-2", "#", "https://asbiomad.es/hazte-socio-2", "https://asbiomad.es/inicio-de-sesion", "#", "#", "http://asbiomad.es/informacion-legal", "javascript:;", null]}