{"title": "El poder de la sanaci\u00f3n energ\u00e9tica", "author": null, "url": "https://contrapunto.cl/autoayuda/13815-el-poder-de-la-sanacion-energetica.html", "hostname": "contrapunto.cl", "description": null, "sitename": "Contrapunto", "date": "2022-03-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[T\u00fa eres lo \u00fanico que falta en tu vida](https://contrapunto.cl/autoayuda/17026-tu-eres-lo-unico-que-falta-en-tu-vida.html)\n- -10%\n- Oferta\nLa primera vez que te encuentras con la sanaci\u00f3n energ\u00e9tica puede parecer una pr\u00e1ctica misteriosa y esot\u00e9rica, que involucra un pensamiento m\u00e1gico, rituales de oraci\u00f3n y canto para sanar ya sea una lesi\u00f3n o una enfermedad. No hay p\u00edldoras que tomar ni procedimientos que seguir. Entonces, \u00bfc\u00f3mo funciona?\nUna comprensi\u00f3n b\u00e1sica de lo que es la energ\u00eda, c\u00f3mo se utiliza, qu\u00e9 aspecto tiene y c\u00f3mo experimentarla es la base para canalizarla con fines curativos. Y es que el poder de la sanaci\u00f3n energ\u00e9tica est\u00e1 al alcance de cualquiera que est\u00e9 dispuesto a explorar una forma de medicina donde las emociones son protagonistas.\nLa intenci\u00f3n de este libro es, precisamente, familiarizar a los lectores con la energ\u00eda y comprobar sus muchos beneficios. Desde reiki, ba\u00f1os de sonido y acupuntura hasta tai chi, respiraci\u00f3n y aromaterapia, esta gu\u00eda proporciona una completa introducci\u00f3n al campo terap\u00e9utico de la sanaci\u00f3n energ\u00e9tica.\nA trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n de algunos conceptos b\u00e1sicos, ideas claras y sencillas, y ejercicios paso a paso muy f\u00e1ciles de seguir, estas p\u00e1ginas te permitir\u00e1n desarrollar una amplia variedad de modalidades de energ\u00eda curativa desde la comodidad de tu hogar.\nA esta misma colecci\u00f3n pertenecen los libros El poder de la respiraci\u00f3n, El poder del estiramiento y El poder de la meditaci\u00f3n guiada, tambi\u00e9n publicados por editorial Contrapunto.\nISBN: 978-956-257-361-0\nEditorial: Contrapunto\nEncuadernaci\u00f3n: Tapa dura\nIdioma: Espa\u00f1ol\nEAN: 9789562573610\nN\u00b0 de p\u00e1ginas: 129\nDimensiones: 16 x 21 cm\nLa primera vez que te encuentras con la sanaci\u00f3n energ\u00e9tica puede parecer una pr\u00e1ctica misteriosa y esot\u00e9rica, que involucra un pensamiento m\u00e1gico, rituales de oraci\u00f3n y canto para sanar ya sea una lesi\u00f3n o una enfermedad. No hay p\u00edldoras que tomar ni procedimientos que seguir. Entonces, \u00bfc\u00f3mo funciona?\nUna comprensi\u00f3n b\u00e1sica de lo que es la energ\u00eda, c\u00f3mo se utiliza, qu\u00e9 aspecto tiene y c\u00f3mo experimentarla es la base para canalizarla con fines curativos. Y es que el poder de la sanaci\u00f3n energ\u00e9tica est\u00e1 al alcance de cualquiera que est\u00e9 dispuesto a explorar una forma de medicina donde las emociones son protagonistas.\nLa intenci\u00f3n de este libro es, precisamente, familiarizar a los lectores con la energ\u00eda y comprobar sus muchos beneficios. Desde reiki, ba\u00f1os de sonido y acupuntura hasta tai chi, respiraci\u00f3n y aromaterapia, esta gu\u00eda proporciona una completa introducci\u00f3n al campo terap\u00e9utico de la sanaci\u00f3n energ\u00e9tica.\nA trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n de algunos conceptos b\u00e1sicos, ideas claras y sencillas, y ejercicios paso a paso muy f\u00e1ciles de seguir, estas p\u00e1ginas te permitir\u00e1n desarrollar una amplia variedad de modalidades de energ\u00eda curativa desde la comodidad de tu hogar.\nA esta misma colecci\u00f3n pertenecen los libros El poder de la respiraci\u00f3n, El poder del estiramiento y El poder de la meditaci\u00f3n guiada, tambi\u00e9n publicados por editorial Contrapunto.\nTambi\u00e9n te podr\u00eda interesar", "language": null, "image": "https://contrapunto.cl/24304-thickbox_default/el-poder-de-la-sanacion-energetica.jpg", "pagetype": "product", "links": ["https://contrapunto.cl/", "/tiendas", "https://contrapunto.cl/mi-cuenta", null, null, "/3-categorias", "https://contrapunto.cl/558-contrapunto-top-100", "https://contrapunto.cl/568-top-100-infantil", "https://contrapunto.cl/21-arquitectura", "https://contrapunto.cl/22-arte", "https://contrapunto.cl/25-cocina", "https://contrapunto.cl/23-fotografia", "https://contrapunto.cl/83-infantil", "https://contrapunto.cl/26-manualidades", "https://contrapunto.cl/610-best-sellers", "/83-infantil", "/83-infantil?rango-edad=de-0-a-3-anos", "/83-infantil?rango-edad=de-4-a-6-anos", "/83-infantil?rango-edad=de-7-a-9-anos", "/83-infantil?rango-edad=mayor-a-10-anos", "/83-infantil?rango-edad=mayor-a-12-anos", "/3-categorias", "https://contrapunto.cl/32-autoayuda-y-espiritualidad", "https://contrapunto.cl/120-ciencias-de-la-salud", "https://contrapunto.cl/4-ciencias-y-naturaleza", "https://contrapunto.cl/28-cine-y-musica", "https://contrapunto.cl/24-diseno", "https://contrapunto.cl/5-historia-ilustrada", "https://contrapunto.cl/27-ilustracion-y-comics", "https://contrapunto.cl/31-jardineria", "https://contrapunto.cl/131-pasatiempos-y-deportes", "https://contrapunto.cl/134-religion-y-mitologia", "https://contrapunto.cl/137-viajes-y-estilos-de-vida", "https://contrapunto.cl/559-vida-saludable-y-fitness", "https://contrapunto.cl/98-juegos-de-mesa", "https://contrapunto.cl/47-loqi", "https://contrapunto.cl/6-moleskine", "https://contrapunto.cl/130-lamy", "https://contrapunto.cl/1163-caran-d-ache", "https://contrapunto.cl/1164-bruynzeel", "https://contrapunto.cl/100-literatura-ficcion", "https://contrapunto.cl/100-literatura-ficcion?categorias=cuentos", "https://contrapunto.cl/100-literatura-ficcion?categorias=literatura-chilena", "https://contrapunto.cl/100-literatura-ficcion?categorias=literatura-clasica", "https://contrapunto.cl/100-literatura-ficcion?categorias=literatura-contemporanea", "https://contrapunto.cl/100-literatura-ficcion?categorias=literatura-latinoamericana", "https://contrapunto.cl/100-literatura-ficcion?categorias=novelas-ciencia-ficcion", "https://contrapunto.cl/100-literatura-ficcion?categorias=novela-historica", "https://contrapunto.cl/100-literatura-ficcion?categorias=novela-juvenil", "https://contrapunto.cl/100-literatura-ficcion?categorias=novela-negra-y-policial", "https://contrapunto.cl/100-literatura-ficcion?categorias=novela-romantica", "https://contrapunto.cl/100-literatura-ficcion?categorias=poesia", "https://contrapunto.cl/40-literatura-no-ficcion", "https://contrapunto.cl/40-literatura-no-ficcion?categorias=actualidad-y-ensayo-filosofico", "https://contrapunto.cl/40-literatura-no-ficcion?categorias=biografias", "https://contrapunto.cl/40-literatura-no-ficcion?categorias=desarrollo-profesional", "https://contrapunto.cl/40-literatura-no-ficcion?categorias=ensayo-historico", "/140-editorial-contrapunto", "1403-taschen", "/3-categorias?editorial=blume", "/3-categorias?editorial=gustavo-gili", "/3-categorias?editorial=edelvives", "/3-categorias?editorial=phaidon", "/3-categorias?editorial=librero", "/3-categorias?editorial=biblok", "/3-categorias?editorial=konemann", "/3-categorias?editorial=usborne", "/3-categorias?editorial=nubeocho", "/3-categorias?editorial=combel", "/3-categorias?editorial=apila", "/3-categorias?editorial=edhasa", "/3-categorias?editorial=el-ateneo", "/3-categorias?editorial=la-esfera", null, "https://contrapunto.cl/1351-novedades", "https://contrapunto.cl/1349-novedades-infantil", "https://contrapunto.cl/579-novedades-literatura-ficcion-y-no-ficcion", "#", "https://contrapunto.cl/558-contrapunto-top-100", "https://contrapunto.cl/568-top-100-infantil", "https://contrapunto.cl/610-best-sellers", "#", "https://contrapunto.cl/1415-60-off", "https://contrapunto.cl/140-editorial-contrapunto", "https://contrapunto.cl/6-moleskine", "https://contrapunto.cl/47-loqi", "https://contrapunto.cl/3-categorias", "https://contrapunto.cl/21-arquitectura", "https://contrapunto.cl/22-arte", "https://contrapunto.cl/4-ciencias-y-naturaleza", "https://contrapunto.cl/28-cine-y-musica", "https://contrapunto.cl/25-cocina", "https://contrapunto.cl/32-autoayuda-y-espiritualidad", "https://contrapunto.cl/24-diseno", "https://contrapunto.cl/23-fotografia", "https://contrapunto.cl/27-ilustracion-y-comics", "https://contrapunto.cl/83-infantil", "https://contrapunto.cl/31-jardineria", "https://contrapunto.cl/100-literatura-ficcion", "https://contrapunto.cl/40-literatura-no-ficcion", "https://contrapunto.cl/26-manualidades", "https://contrapunto.cl/120-ciencias-de-la-salud", "https://contrapunto.cl/129-papeleria", "https://contrapunto.cl/131-pasatiempos-y-deportes", "https://contrapunto.cl/134-religion-y-mitologia", "https://contrapunto.cl/135-revistas", "https://contrapunto.cl/136-turismo-en-chile", "https://contrapunto.cl/137-viajes-y-estilos-de-vida", "https://contrapunto.cl/559-vida-saludable-y-fitness", "https://contrapunto.cl/939-historia-y-humanidades", "https://contrapunto.cl/1347-novedades", "https://contrapunto.cl/1351-novedades", "https://contrapunto.cl/1349-novedades-infantil", "https://contrapunto.cl/579-novedades-literatura-ficcion-y-no-ficcion", "https://contrapunto.cl/143-mas-vendidos", "https://contrapunto.cl/558-contrapunto-top-100", "https://contrapunto.cl/568-top-100-infantil", "https://contrapunto.cl/610-best-sellers", "https://contrapunto.cl/140-editorial-contrapunto", "https://contrapunto.cl/575-ofertas-especiales", "https://contrapunto.cl/1365-30-off", "https://contrapunto.cl/1372-40-off", "https://contrapunto.cl/1373-50-off", "https://contrapunto.cl/1415-60-off", "https://contrapunto.cl/6-moleskine", "https://contrapunto.cl/8-agendas", "https://contrapunto.cl/122-cuadernos-clasicos", "https://contrapunto.cl/123-cuadernos-edicion-limitada", "https://contrapunto.cl/124-cuadernos-cahier", "https://contrapunto.cl/125-cuadernos-volant", "https://contrapunto.cl/126-cuadernos-profesionales", "https://contrapunto.cl/127-cuaderno-arte", "https://contrapunto.cl/128-lapices", "https://contrapunto.cl/146-passion-journals", "https://contrapunto.cl/47-loqi", "https://contrapunto.cl/48-bolsas", "https://contrapunto.cl/106-bolsos", "https://contrapunto.cl/1329-bananos", "https://contrapunto.cl/108-estuches", null, null, "https://contrapunto.cl/", "https://contrapunto.cl/tiendas", "https://contrapunto.cl/mi-cuenta", null, "https://contrapunto.cl/", "https://contrapunto.cl/3-categorias", "https://contrapunto.cl/32-autoayuda-y-espiritualidad", "https://contrapunto.cl/66-autoayuda", "https://contrapunto.cl/autoayuda/13815-el-poder-de-la-sanacion-energetica.html", "https://contrapunto.cl/autoayuda/11709-se-amable-se-genial-se-tu.html", "https://contrapunto.cl/autoayuda/11292-la-musica-es-mi-vida.html", null, "https://contrapunto.cl/24304-thickbox_default/el-poder-de-la-sanacion-energetica.jpg", "https://contrapunto.cl/brand/975-victor-archuleta", "javascript:window.print()", "https://contrapunto.cl/autoayuda/17026-tu-eres-lo-unico-que-falta-en-tu-vida.html", "#", "https://contrapunto.cl/autoayuda/17026-tu-eres-lo-unico-que-falta-en-tu-vida.html", "https://contrapunto.cl/autoayuda/12561-entre-sentimientos.html", "#", "https://contrapunto.cl/autoayuda/12561-entre-sentimientos.html", "https://contrapunto.cl/autoayuda/14624-el-kybalion.html", "#", "https://contrapunto.cl/autoayuda/14624-el-kybalion.html", "https://contrapunto.cl/espiritualidad/10898-friendly-url-autogeneration-failed.html", "#", "https://contrapunto.cl/espiritualidad/10898-friendly-url-autogeneration-failed.html", "https://contrapunto.cl/autoayuda/16512-vivir-sin-dolor-la-guia-definitiva-para-aliviarlo-y-recuperar-tu-vida.html", "#", "https://contrapunto.cl/autoayuda/16512-vivir-sin-dolor-la-guia-definitiva-para-aliviarlo-y-recuperar-tu-vida.html", "https://contrapunto.cl/autoayuda/11067-el-pequeno-libro-de-la-bondad.html", "#", "https://contrapunto.cl/autoayuda/11067-el-pequeno-libro-de-la-bondad.html", "https://contrapunto.cl/autoayuda/17606-la-maestria-de-la-vida.html", "#", "https://contrapunto.cl/autoayuda/17606-la-maestria-de-la-vida.html", "https://contrapunto.cl/autoayuda/7643-fear-of-missing-out.html", "#", "https://contrapunto.cl/autoayuda/7643-fear-of-missing-out.html", "https://contrapunto.cl/autoayuda/15188-el-arte-de-escuchar.html", "#", "https://contrapunto.cl/autoayuda/15188-el-arte-de-escuchar.html", "https://contrapunto.cl/autoayuda/16020-nunca-es-el-final-vidas-pasadas-destino-presente.html", "#", "https://contrapunto.cl/autoayuda/16020-nunca-es-el-final-vidas-pasadas-destino-presente.html", "https://contrapunto.cl/autoayuda-y-espiritualidad/97-viva-la-diferencia.html", "#", "https://contrapunto.cl/autoayuda-y-espiritualidad/97-viva-la-diferencia.html", "https://contrapunto.cl/autoayuda/16708-dale-la-vuelta-al-autismo.html", "#", "https://contrapunto.cl/autoayuda/16708-dale-la-vuelta-al-autismo.html", "https://contrapunto.cl/autoayuda/18188-el-naufragio-sereno.html", "#", "https://contrapunto.cl/autoayuda/18188-el-naufragio-sereno.html", "https://contrapunto.cl/autoayuda/15413-tu-puedes-tener-una-gran-vida.html", "#", "https://contrapunto.cl/autoayuda/15413-tu-puedes-tener-una-gran-vida.html", "https://contrapunto.cl/autoayuda/11709-se-amable-se-genial-se-tu.html", "#", "https://contrapunto.cl/autoayuda/11709-se-amable-se-genial-se-tu.html", "https://contrapunto.cl/autoayuda/17607-mi-maestro-el-manzano.html", "#", "https://contrapunto.cl/autoayuda/17607-mi-maestro-el-manzano.html", "https://contrapunto.cl/24304-thickbox_default/el-poder-de-la-sanacion-energetica.jpg", "https://contrapunto.cl/", "https://es-la.facebook.com/contrapunto.cl/", "https://www.instagram.com/libreriascontrapunto/", "/blog", "", "", "", "", "https://api.whatsapp.com/send?phone=56229455726", "", "", "/cdn-cgi/l/email-protection#9dfef2f3e9fcfee9f2ddfef2f3e9effcede8f3e9f2b3fef1", "https://contrapunto.cl/content/4-sobre-nosotros", "https://contrapunto.cl/content/3-terminos-y-condiciones-de-uso", "https://contrapunto.cl/content/6-politicas-de-cambio-y-devolucion", "https://contrapunto.cl/content/9-uso-de-gift-card", "https://contrapunto.cl/content/7-politicas-de-despacho", "https://contrapunto.cl/content/10-politicas-de-retiro-en-tienda", "https://contrapunto.cl/content/8-plazos-de-entrega", "", "https://contrapunto.cl/historial-compra", "https://contrapunto.cl/datos-personales", "http://fullkom.com", "/mi-cuenta"]}