{"title": "\u00bfEfecto protromb\u00f3tico de la vacuna covid? Neurolog\u00eda pide analizar muertes", "author": "Xavier Magraner", "url": "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia/-efecto-protrombotico-de-la-vacuna-covid-neurologia-pide-analizar-muertes-2528", "hostname": "redaccionmedica.com", "description": "Otras causas que se barajan ante el aumento de la mortalidad en Espa\u00f1a es el colapso sanitario y el propio coronavirus", "sitename": "Redacci\u00f3n M\u00e9dica", "date": "2022-11-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El neur\u00f3logo Tom\u00e1s Segura.\nLa tasa de mortalidad\nen Espa\u00f1a ha ido increment\u00e1ndose tras la irrupci\u00f3n de la pandemia\npor coronavirus\n, y a lo largo de este 2022\nha habido 33.000 muertes\nm\u00e1s que en 2021\n. Encontrar un motivo para identificar las causas de esta realidad es dif\u00edcil y Tom\u00e1s Segura\n, Vocal del Grupo de Estudio de Enfermedades Cerebrovasculares de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN\n), relata en Redacci\u00f3n M\u00e9dica\nsu experiencia personal, poniendo al ictus\ncomo centro de atenci\u00f3n: \u201cSe atienden en el Hospital de Albacete 1.000 ictus\ncada a\u00f1o en urgencias\ny la tasa de pacientes ha aumentado un diez por ciento\ncon respecto al 2021. Se trata de una cifra que cuadra con las muertes que se est\u00e1n dando. No existe un registro nacional de ictus y es dif\u00edcil conseguirlo, ya que menos de la mitad son atendidos por neur\u00f3logos\u201d. A ra\u00edz de esta experiencia previa y una vez pasada la etapa m\u00e1s dura de la pandemia, el especialista se\u00f1ala como posibles causas del exceso de mortalidad a nivel general al colapso\nexistente en la sanidad espa\u00f1ola\n, al resultado protromb\u00f3tico\nde la infecci\u00f3n por Covid-19\ny que sea un efecto secundario\nde las vacunas\n.\nTom\u00e1s Segura\nno descarta la posibilidad de que las vacunas inoculadas a la mayor\u00eda de la sociedad frente al Covid-19 tengan un efecto protromb\u00f3tico\n: \u201cLas vacunas inducen en el cuerpo la generaci\u00f3n de prote\u00edna S\n, que se pega al endotelio\nde las arterias\n. Se debe analizar si las arterias pueden ser las causantes de este efecto protromb\u00f3tico. En la experiencia del virus de la gripe\nse analiz\u00f3 la posibilidad de si la vacunaci\u00f3n daba lugar a mayor riesgo de muerte vascular\n. Se vio que no ocurr\u00eda hace 15 a\u00f1os, por lo que se tendr\u00eda que hacer la misma verificaci\u00f3n\ncon la vacuna por coronavirus\u201d.\n|\n|\n\"Se debe analizar si las arterias pueden ser las causantes de este efecto protromb\u00f3tico\"\nOtra posibilidad, que para el especialista es la m\u00e1s probable, es que\n[ la causa de las muertes sea un efecto protromb\u00f3tico ](https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/la-mortalidad-en-espana-se-duplica-en-un-mes-y-casi-triplica-la-de-la-ue-2517)\nde la propia infecci\u00f3n\nde coronavirus: \u201cLos pacientes pueden estar falleciendo por muertes r\u00e1pidas\n, provocadas en su mayor\u00eda por un infarto de miocardio\n, cerebral\no un tromboembolismo pulmonar\n. A lo largo de la historia cuando una persona pasaba la gripe sus posibilidades de sufrir un evento vascular\nse multiplican\npor dos y por tres en los siguientes meses, hasta un a\u00f1o. Si esto era capaz de hacerlo la gripe, que es un virus muy conocido y con su capacidad protromb\u00f3tica, \u00bfqu\u00e9 no ser\u00e1 capaz de hacer el Covid-19, que es especialmente protromb\u00f3tico?\u201d.\nAnte este segundo escenario, Segura hace un llamamiento para que desde el Ministerio de Sanidad se investigue, para conocer si \u201cla poblaci\u00f3n que ha pasado el coronavirus tiene m\u00e1s riesgo de muerte s\u00fabita\nincluso meses despu\u00e9s y aunque se encuentre mejor de salud\u201d.\nColapso sanitario, \u00bfel origen de las muertes en Espa\u00f1a?\nFinalmente, la posible tercera causa que el neur\u00f3logo detalla es que las muertes est\u00e9n relacionadas con el\n[colapso existente en la sanidad espa\u00f1ola](https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia/la-edad-avanzada-el-principal-factor-predictor-de-mortalidad-por-covid-19-6157)\n: \u201cActualmente hay una lista de espera que no hab\u00edamos tenido jam\u00e1s, influyendo directamente en el retraso de los diagn\u00f3sticos, que lleva a los pacientes a una peor evoluci\u00f3n de la enfermedad. Pese a ello, llama la atenci\u00f3n de que las muertes sean tan inmediatas despu\u00e9s del inicio del colapso sanitario\u201d.\n|\n|\n\"Llama la atenci\u00f3n de que las muertes sean tan inmediatas despu\u00e9s del inicio del colapso sanitario\"\nEn relaci\u00f3n con esta tercera posibilidad, Segura hace referencia a un escenario conocido como efecto desgaste\n: \u201cLa pandemia ataca a los m\u00e1s fr\u00e1giles, por lo que la mortalidad se ha centrado en los mayores de 80 a\u00f1os\nprincipalmente. Una vez pasa la epidemia, en los pr\u00f3ximos a\u00f1os no deber\u00eda haber exceso de muertes por enfermedades de desgaste\n, que son b\u00e1sicamente los c\u00e1nceres\n, debido a que los m\u00e1s fr\u00e1giles ya habr\u00edan fallecido. Por otra parte, la mortalidad en c\u00e1ncer suele ser a cinco a\u00f1os vista y no en meses\u201d. Todos estos argumentos indican a Segura que esta posibilidad sea, ahora mismo, la m\u00e1s remota de todas.\nUn proyecto piloto para analizar de qu\u00e9 mueren las personas\nPara poder conocer el verdadero motivo del aumento de muertes en Espa\u00f1a, el neur\u00f3logo defiende realizar un estudio piloto\nconcentrado en una ciudad\ncon un solo hospital\ny con una poblaci\u00f3n controlada: \u201cDurante seis meses\ny con el apoyo de los m\u00e9dicos del centro y de Atenci\u00f3n Primaria se debe analizar de qu\u00e9 est\u00e1 muriendo la gente. M\u00e1s tarde se puede extrapolar, en ciencia siempre se estudia una muestra\u201d.\nLa dificultad para identificar las causas del aumento de mortalidad en Espa\u00f1a es el principal motivo por el cual conocer el origen de estas muertes es toda una Odisea\n, y Segura afirma que, ni mucho menos, los neur\u00f3logos tienen la respuesta: \u201cLos responsables de Salud P\u00fablica\ny los epidemi\u00f3logos\ndeben actuar para indagar cu\u00e1l es la casa de esta situaci\u00f3n tan llamativa\u201d.\nLas informaciones publicadas en Redacci\u00f3n M\u00e9dica contienen afirmaciones, datos y declaraciones procedentes de instituciones oficiales y profesionales sanitarios. No obstante, ante cualquier duda relacionada con su salud, consulte con su especialista sanitario correspondiente.", "language": null, "image": "https://www.redaccionmedica.com/images/destacados/-efecto-protrombotico-de-la-vacuna-covid-neurologia-pide-analizar-muertes-2528_620x368.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://www.linkedin.com/showcase/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/especialidades", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/politica-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/bisturi", "https://www.redaccionmedica.com/hemeroteca-noticia-salud/2023", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/ultimas-noticias-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "#multimediaCollapse", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/primeros-planos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/debates", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/entrevistas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "/secciones/neumologia/el-gomez-ulla-un-clasico-madrileno-con-una-neumologia-activa-y-pujante--6379", "/autonomias/madrid/madrid-sondea-declarar-deficitarias-la-mayoria-de-especialidades-medicas-2286", "/secciones/ministerio-sanidad/espana-desembolsa-14-millones-extra-para-la-nueva-vacuna-covid-de-pfizer-2669", "/secciones/privada/la-privada-enfila-el-paso-final-para-la-historia-clinica-100-interoperable-3336", "/secciones/enfermeria/la-ratio-de-enfermeria-escolar-en-espana-es-un-800-menor-de-lo-recomendado-5993", "/secciones/neurologia/un-acuerdo-autonomico-primer-paso-para-apuntalar-el-plan-contra-la-migrana-1873", "/secciones/medicina/medicos-jovenes-y-primaria-gestan-un-plan-sobre-el-futuro-sanitario-europeo-5944", "/secciones/formacion/analisis-de-ratios-fse-otro-mir-ajustado-y-juegos-del-hambre-en-el-pir-3572", "/autonomias/cataluna/los-medicos-catalanes-suman-procedencia-a-la-ebau-en-su-acceso-a-medicina-7769", "/secciones/sanidad-hoy/mas-de-270-000-sanitarios-se-beneficiaran-del-nuevo-calculo-de-la-pension-6924", "/secciones/eir-y-mas-residentes/conseguir-una-plaza-eir-se-complica-crece-la-ratio-de-enfermeras-inscritas-3503", "/secciones/estudiantes/asignacion-unica-en-medicina-para-evitar-la-sobrematriculacion-tras-la-ebau-1999", "/secciones/formacion/el-ratio-mir-se-mantiene-en-minimos-ante-el-peligro-de-mas-plazas-desiertas-4762", "/secciones/industria/europa-trabaja-para-fijar-el-alcance-de-la-ia-en-el-desarrollo-de-farmacos-6335", "/secciones/sanidad-hoy/redaccion-medica-lider-destacado-de-audiencia-sanitaria-tambien-en-agosto-4952", "/secciones/formacion/los-admitidos-provisionales-al-examen-mir-2024-suben-un-5-hasta-los-12-852-4925", "/secciones/neumologia/-nos-sobran-los-motivos-para-que-la-historia-clinica-incluya-ser-fumador-9379", "/secciones/sanidad-hoy/diaz-endurece-la-inspeccion-laboral-sobre-las-bajas-medicas-de-salud-mental-4434", "/secciones/industria/el-plan-europeo-contra-la-morosidad-protege-a-la-pyme-hospitalaria-4847", "/secciones/medicina/estas-son-las-ccaa-en-las-que-mas-crecio-el-porcentaje-de-medicos-en-2022-4460", "/secciones/tecnologia/estructura-unica-para-supervisar-normas-healthtech-y-designar-organismos-3329", "/secciones/estudiantes/-donde-se-puede-estudiar-enfermeria-en-espana--1639", "/secciones/farmacia-hospitalaria/el-coto-al-uso-de-antimicrobianos-de-la-granja-a-la-farmacia-hospitalaria-9744", "/secciones/estudiantes/los-decanos-no-ven-problema-en-acceder-a-medicina-via-fp-ajenas-a-sanidad-6159", "http://www.linkedin.com/company/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://youtube.com/redaccionmedica", "https://www.instagram.com/redaccionmedica/", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", "https://www.redaccionmedica.com/bisturi", "https://www.redaccionmedica.com/hemeroteca-noticia-salud/2023", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/ultimas-noticias-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/suscripcion", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "#multimediaCollapse", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/primeros-planos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/debates", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/entrevistas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/profesionales-sanitarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", "https://www.redaccionmedica.com/politica-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", "https://www.redaccionmedica.com/formacion-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/empresas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", "https://www.redaccionmedica.com/especialidades", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/secciones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", null, "https://facebook.com/sharer.php?u=https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia/-efecto-protrombotico-de-la-vacuna-covid-neurologia-pide-analizar-muertes-2528", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia/-efecto-protrombotico-de-la-vacuna-covid-neurologia-pide-analizar-muertes-2528&text=\u00bfEfecto protromb\u00f3tico de la vacuna covid? Neurolog\u00eda pide analizar muertes", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia/-efecto-protrombotico-de-la-vacuna-covid-neurologia-pide-analizar-muertes-2528", "whatsapp://send?text=\u00bfEfecto protromb\u00f3tico de la vacuna covid? Neurolog\u00eda pide analizar muertes - https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia/-efecto-protrombotico-de-la-vacuna-covid-neurologia-pide-analizar-muertes-2528", "https://telegram.me/share/url?url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia/-efecto-protrombotico-de-la-vacuna-covid-neurologia-pide-analizar-muertes-2528", "/quienes-somos/redaccion/xavier-magraner", "https://www.redaccionmedica.com/tags/espana", "https://www.redaccionmedica.com/tags/muerte-subita", "https://www.redaccionmedica.com/tags/coronavirus", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/la-mortalidad-en-espana-se-duplica-en-un-mes-y-casi-triplica-la-de-la-ue-2517", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia/la-edad-avanzada-el-principal-factor-predictor-de-mortalidad-por-covid-19-6157", "http://www.sanitaria2000.com", "http://www.sanitaria2000.com", "http://www.linkedin.com/company/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://youtube.com/redaccionmedica", "https://www.instagram.com/redaccionmedica", "https://www.redaccionmedica.com/aviso-legal", "https://www.redaccionmedica.com/quienes-somos", "http://www.sanitaria2000.com/publicidad/", "https://www.redaccionmedica.com/suscripcion", "https://www.redaccionmedica.com/politica-privacidad", "https://www.redaccionmedica.com/politica-cookies", "https://www.redaccionmedica.com/recursos-salud", "https://www.redaccionmedica.com/inscripcion-actividades", "http://www.iberpixel.com"]}