{"title": "Estudia Secretar\u00eda de Salud caso de doctora con reacci\u00f3n a vacuna", "author": "Agencia Reforma", "url": "https://www.elmanana.com/estudia-secretaria-de-salud-caso-de-doctora-con-reaccion-a-vacuna/5229669", "hostname": "elmanana.com", "description": "En la primera media hora despu\u00e9s de la inmunizaci\u00f3n, se\u00f1al\u00f3 la dependencia, la m\u00e9dico present\u00f3 erupci\u00f3n cut\u00e1nea, crisis convulsivas, disminuci\u00f3n de la fuerza muscular y dificultad respiratoria", "sitename": "El Ma\u00f1ana de Reynosa", "date": "2021-01-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Noticias](/noticias)\nEstudia Secretar\u00eda de Salud caso de doctora con reacci\u00f3n a vacunaEn la primera media hora despu\u00e9s de la inmunizaci\u00f3n, se\u00f1al\u00f3 la dependencia, la m\u00e9dico present\u00f3 erupci\u00f3n cut\u00e1nea, crisis convulsivas, disminuci\u00f3n de la fuerza muscular y dificultad respiratoria\nLa Secretar\u00eda de Salud (Ssa) investiga el caso de la doctora de 32 a\u00f1os, originaria de Monclova, Coahuila, que tuvo que ser hospitalizada debido a complicaciones por la vacuna contra Covid-19.\nEn la primera media hora despu\u00e9s de la inmunizaci\u00f3n, se\u00f1al\u00f3 la dependencia, la m\u00e9dico present\u00f3 erupci\u00f3n cut\u00e1nea, crisis convulsivas, disminuci\u00f3n de la fuerza muscular y dificultad respiratoria.\n\"La reacci\u00f3n se detect\u00f3 dentro del \u00e1rea de observaci\u00f3n espec\u00edfica de la c\u00e9lula de vacunaci\u00f3n en la que la doctora recibi\u00f3 su vacuna\", especific\u00f3 la dependencia de salud.\n\"Al respecto, la Secretar\u00eda da a conocer que ya estudia el caso para conocer la causa directa del cuadro que presenta la doctora. El diagn\u00f3stico inicial es encefalomielitis en estudio, se reporta estable, sin presencia de crisis convulsivas en las \u00faltimas horas\", agreg\u00f3.\nLa mujer ser\u00eda el segundo caso en M\u00e9xico de reacciones a las dosis de Pfizer-BioNTech.\nLa doctora fue trasladada a la Cl\u00ednica 25 de Especialidades, adscrita al IMSS, en Monterrey, Nuevo Le\u00f3n, donde es atendida en una unidad de terapia intensiva y se reporta estable.\n\"Se est\u00e1 siguiendo el protocolo de estudio de eventos supuestamente atribuibles a la vacunaci\u00f3n e inmunizaci\u00f3n, establecido por la Cofepris, la Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda y el Centro Nacional para la Salud de la Infancia y la Adolescencia\", apunt\u00f3 la Ssa.\nSe aclar\u00f3 que la doctora cuenta con antecedente de alergia al Trimetroprim con sulfametoxazol, misma que puede ocasionar cuadros graves e inclusive la muerte y se caracteriza, entre otras cosas, por erupciones cut\u00e1neas, angioedema y reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica.\n\"Con la evidencia cient\u00edfica disponible de los ensayos cl\u00ednicos de la vacuna Pfizer-BioNTech BNT162b2 contra el virus SARS-CoV-2, ninguna persona hab\u00eda presentado antes encefalitis luego de la aplicaci\u00f3n de la vacuna. Autoridades de salud representadas por la Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda y el Centro Nacional para la Salud de la Infancia y Adolescencia se encuentran investigando el caso junto con el Instituto Mexicano del Seguro Social, bajo el protocolo ESAVI: eventos supuestamente atribuibles a la vacunaci\u00f3n e inmunizaci\u00f3n.\n\"La doctora se encuentra bajo observaci\u00f3n y tratamiento por parte de especialistas en medicina cr\u00edtica para disminuir la inflamaci\u00f3n cerebral presentada. Se continuar\u00e1 tratamiento especializado intensivo con base en esteroides y anticonvulsivos para disminuir el riesgo de que presente secuelas\", se expuso a trav\u00e9s del \u00e1rea de Comunicaci\u00f3n Social.", "language": null, "image": "https://blob-elmanana.tresite.com/images/2021/01/02/cropw693h5794947345-focus-0-0-608-342.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "#", "/", "/videos/", "/membresia", "/clasificados/", "/notificaciones", "/pronosticoclima/Reynosa,Tamaulipas,Mexico/", "/puentes/", "#", "/noticias/", "/reynosa/", "/tamaulipas/", "/texas/", "/deportes/", "/escena/", "#", "/noticias/internacional/", "/noticias/nacional/", "/noticias/economia/", "/noticias/salud/", "/noticias/cienciaytecnologia/", "/noticias/curiosidades/", "/reynosa/reynosa/", "/policia/", "/tamaulipas/nuevolaredo/", "/tamaulipas/mier/", "/tamaulipas/miguelaleman/", "/tamaulipas/camargo/", "/tamaulipas/diazordaz/", "/tamaulipas/riobravo/", "/tamaulipas/matamoros", "/tamaulipas/vallehermoso/", "/tamaulipas/sanfernando/", "/tamaulipas/cdvictoria/", "/tamaulipas/mante/", "/tamaulipas/altamira/", "/tamaulipas/tampico/", "/tamaulipas/madero/", "/texas/brownsville/", "/texas/missionjarlingen", "/texas/edinburg/", "/texas/pharr/", "/texas/lajoya/", "/texas/palmview/", "/texas/alamo/", "/texas/penitas/", "/deportes/futbolmexicano/", "/deportes/reynosaenaccion/", "/deportes/beisbol/", "/deportes/futbol/", "/deportes/basquetbol/", "/deportes/futbolamericano/", "/deportes/masdeportes/", "/escena/famosos/", "/escena/musica/", "/escena/cultural/", "/escena/bonappetit/", "/escena/viajeros/", "/escena/sociales/", "/escena/cine/", "/empresarial/", "/suplementos/", "/opinion/", "/ultimahora/", "/", "/noticias/", "/reynosa/", "/tamaulipas/", "/policia", "/texas/", "/deportes/", "/escena/", "/empresarial/", "/ruleta/", "/suplementos/", "/opinion/", "/ultimahora/", "/videos", "/membresia", "/clasificados", "/", "/noticias/", "/noticias/nacional/", "/estudia-secretaria-de-salud-caso-de-doctora-con-reaccion-a-vacuna/5229669", "/noticias/", "/noticias/internacional", "/noticias/nacional", "/noticias/economia", "/noticias/salud", "/noticias/cienciaytecnologia", "/noticias/curiosidades", "/noticias/consulta-2021", "/noticias/nuevoleon", "/noticias/politica", "/noticias", "/videos/transmisiones-en-vivo/general/reynosa-encuentran-cuerpo-de-una-persona-en-el-canal-rodhe-en-la-colonia-americo-villarreal-5703398.html", "/fotogalerias/tamaulipas/matamoros/cierra-eu-puente-por-cruce-de-migrantes-5712652.html", "/fotogalerias/local/reynosa/reynosa--trastoca-trafico-en-carretera-choque-de-tractocamiones-5712212.html", "/ultimahora/", "http://www.latarde.com.mx", "http://www.reynosa.gob.mx/", "http://www.gob.mx/pgr", "http://tamaulipas.gob.mx/", "http://www.sedena.gob.mx/inicio", "http://www.gob.mx/semar", "/contactanos/", "/contenido/publicidad-2503.html", "/contenido/legales-888.html", "/politicadeprivacidad.html/", "/contenido/informacioninstitucional-2504.html", "https://www.facebook.com/ElMananaDeReynosa", "http://www.twitter.com/elmananarey", "https://www.instagram.com/elmananarey/", "https://www.youtube.com/channel/UC9bK5k1bhmmBAHU-Ar838eg", "https://www.facebook.com/ElMananaDeReynosa/", "https://www.youtube.com/user/elmananacom", "https://twitter.com/elmananareynosa", "https://www.instagram.com/elmananarey/", "https://api.whatsapp.com/send?phone=528999595906"]}