{"title": "Manifestaciones del COVID-19", "author": "Redacci\u00f3n de Suplementos", "url": "https://www.elnuevodia.com/suplementos/puerto-rico-saludable/notas/manifestaciones-del-covid-19/", "hostname": "elnuevodia.com", "description": "Lo que debes saber de la \u201cnuevas\u201d, pero no desconocidas variantes de la enfermedad y cu\u00e1les son sus factores de riesgo", "sitename": "El Nuevo D\u00eda", "date": "2020-10-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Seg\u00fan avanzan las semanas luego de que se llamara la atenci\u00f3n a la nueva enfermedad causada por el virus SAR-CoV-2, m\u00e9dicos de todo el mundo han ido describiendo las diversas manifestaciones del COVID-19 y c\u00f3mo afectan a los pacientes.\nDesde un inici\u00f3 qued\u00f3 meridianamente claro que, seg\u00fan inform\u00f3 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), los s\u00edntomas pod\u00edan variar en intensidad y que, entre los m\u00e1s comunes se inclu\u00edan: tos seca, fiebre, cansancio y falta de aire o dificultad para respirar, aunque pronto se a\u00f1adieron otros como: escalofr\u00edos, dolores musculares, dolor de garganta y de cabeza; y p\u00e9rdida de los sentidos del olfato y del gusto. Poco despu\u00e9s se reportaron casos de s\u00edntomas gastrointestinales como n\u00e1usea, v\u00f3mitos y diarreas; conjuntivitis y erupciones cut\u00e1neas, entre otros que pudieran representar una mayor gravedad.\nY es que, de acuerdo con la OMS, si bien el 80 % de las personas se recuperan de la enfermedad sin necesidad de acudir a un hospital y, a veces, sin ni siquiera saber que estuvieron enfermas, la naturaleza altamente infecciosa del COVID-19 ha puesto en alerta a las comunidades m\u00e9dicas y cient\u00edficas mundiales por su capacidad de afectar m\u00faltiples \u00f3rganos del cuerpo de diversas maneras.\n\u201cComo esta enfermedad es principalmente pulmonar y lo m\u00e1s dram\u00e1tico es la causa de muerte de pacientes que ven\u00edan con pulmon\u00eda fulminante, la atenci\u00f3n se centr\u00f3 ah\u00ed primero, pero, a medida que ha pasado el tiempo, nos hemos expuesto en los distintos lugares del mundo a diversas variantes (de las manifestaciones de la enfermedad)\u201d, asever\u00f3 el doctor Armando Torres Nieves, infect\u00f3logo del Sistema de Salud Menonita, quien agreg\u00f3 que algunas de las manifestaciones que hoy llaman la atenci\u00f3n se hab\u00edan documentado desde temprano en la pandemia.\n\u201cSe ha documentado desde el principio que el virus est\u00e1 en varias partes del cuerpo, no solamente en el pulm\u00f3n. Por ejemplo, se sabe que el virus tambi\u00e9n est\u00e1 en el intestino, as\u00ed cuando se empezaron a presentar los casos de gastroenteritis, y luego de hacer cernimiento de pruebas de COVID-19 a personas que ten\u00edan v\u00f3mitos y diarreas (junto a los otros s\u00edntomas), se vio que entre un 9 a 11 % de todos los casos, o 1 de cada 10 casos, se asociaban a una prueba positiva\u201d, destac\u00f3 el doctor Torres Nieves. Coment\u00f3 que otra manifestaci\u00f3n com\u00fan que se ha identificado en el transcurso de la enfermedad a nivel mundial es la \u201ctormenta citoqu\u00edmica en la que los pacientes con complicaciones pulmonares tuvieron envolvimiento de otros \u00f3rganos como, por ejemplo, el coraz\u00f3n, los ri\u00f1ones y el h\u00edgado. Eso lo sabemos, en parte, por las manifestaciones cl\u00ednicas que ten\u00edan los pacientes, adem\u00e1s de ciertas pruebas de laboratorio\u201d, resumi\u00f3 el infect\u00f3logo, al mencionar como ejemplo el cuadro de fallo renal en algunos pacientes con un estadio avanzado de la enfermedad.\nPero, \u00bfcu\u00e1les son algunas de las complicaciones que m\u00e1s se est\u00e1n mencionando recientemente? A continuaci\u00f3n, algunas de ellas.\nS\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico similar a la enfermedad de Kawasaki\n\u201cAhora tiene preponderancia el s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico que ocurre en varios \u00f3rganos de cuerpo, y que no es otra cosa que una enfermedad muy parecida a la enfermedad de Kawasaki que les da a los ni\u00f1os y que se caracteriza por la inflamaci\u00f3n de los vasos sangu\u00edneos, las venas y las arterias (vasculitis)\u201d, detall\u00f3 el doctor Torres Nieves, al se\u00f1alar que algunos de estos pacientes presentan sarpullido y se complican con presi\u00f3n arterial baja y una inflamaci\u00f3n severa del coraz\u00f3n, o miocarditis.\nSobre este particular, la doctora Carmen I. Su\u00e1rez Mart\u00ednez, pediatra y presidenta de la Sociedad Puertorrique\u00f1a de Pediatr\u00eda, agreg\u00f3 que, aunque el reporte inicial proviene del Reino Unido, tambi\u00e9n se est\u00e1 estudiando en otros pa\u00edses, por lo que se le debe prestar especial atenci\u00f3n por el potencial de peligrosidad para los pacientes.\n\u201cEstos pacientes presentan dolor abdominal y cuadros de v\u00f3mitos y diarreas, y presentan la inflamaci\u00f3n de los vasos sangu\u00edneos y en los vasos del coraz\u00f3n que son similares a los de Kawasaki. No son muchos los pacientes, pero estos est\u00e1n muy enfermos y debemos mantenernos atentos a estas presentaciones del COVID-19\u201d, advirti\u00f3 la pediatra, quien explic\u00f3 los elementos comunes de este s\u00edndrome inflamatorio agudo con la enfermedad de Kawasaki.\n\u201cLa enfermedad de Kawasaki es un cuadro febril agudo. Las fiebres son altas, remitentes, no responden bien a medidas para reducir la temperatura y tienden a durar m\u00e1s de cinco d\u00edas. Los s\u00edntomas asociados son conjuntivitis, n\u00f3dulos linf\u00e1ticos recrecidos, erupci\u00f3n en la piel y en la boca. La lengua puede parecer una fresa. El problema mayor del Kawasaki es que produce inflamaci\u00f3n de los vasos sangu\u00edneos con predilecci\u00f3n por las coronarias y puede causar da\u00f1o permanente a las mismas, si no se diagnostica a tiempo y no se trata\u201d, abund\u00f3 la pediatra con oficina en Bayam\u00f3n, al recalcar que, si bien se desconoce la causa del Kawasaki, se entiende que tiene un origen infeccioso.\nS\u00edndrome del shock t\u00f3xico\nDe otra parte, la doctora Su\u00e1rez Mart\u00ednez expres\u00f3 que otros reportes dan cuenta de que pacientes muy enfermos con COVID-19 pueden presentarse cl\u00ednicamente como un shock t\u00f3xico.\n\u201cEl shock t\u00f3xico es una condici\u00f3n asociada a las toxinas de algunas bacterias. Los pacientes presentan fiebre, erupci\u00f3n y descamaci\u00f3n de la piel e hipotensi\u00f3n. Esta presi\u00f3n baja puede causar que el paciente se vaya en shock, que es cuando la sangre no puede llegar a los tejidos, causando un colapso del sistema circulatorio\u201d, explic\u00f3, para a\u00f1adir que el COVID-19 es una enfermedad novel de la cual conocemos algo nuevo todos los d\u00edas y que la mayor\u00eda de los pacientes pedi\u00e1tricos tendr\u00e1n un cuadro muy leve si se infectan.\n\u201cAlgunos ni\u00f1os estar\u00e1n totalmente asintom\u00e1ticos, pero pueden propagar el virus. Sabemos que los pacientes pedi\u00e1tricos con enfermedades cr\u00f3nicas o menores de un a\u00f1o est\u00e1n a mayor riesgo de tener un cuadro m\u00e1s severo. Estos reportes del Reino Unido nos ayudan a estar muy pendientes del desarrollo de s\u00edntomas parecidos a los de Kawasaki o de shock s\u00e9ptico. Identificar estos s\u00edntomas a tiempo, con el fin de ofrecer el tratamiento m\u00e9dico que resulte en un mejor pron\u00f3stico para los pacientes es de suma importancia\u201d, subray\u00f3 la pediatra, mientras recomend\u00f3 que se contin\u00faen tomando las medidas de prevenci\u00f3n de lavado de manos, uso de mascarillas y distanciamiento social, entre otras, para evitar la propagaci\u00f3n del virus.\nSarpullidos y dedos de los pies de COVID (COVID toes)\nRecientemente, se han reportado m\u00e1s casos, esta vez de varios dermat\u00f3logos, que muestran c\u00f3mo las personas pueden reaccionar de manera diferente a una misma infecci\u00f3n. Y, a pesar de que se han denominado como \u201cnuevos\u201d s\u00edntomas de la enfermedad, pueden ser habituales en al \u00e1mbito de las infecciones virales.\nInformaci\u00f3n de la Cl\u00ednica Cleveland se\u00f1ala que es bastante com\u00fan que algunas personas desarrollen alg\u00fan tipo de sarpullido como respuesta del sistema inmune al batallar contra una infecci\u00f3n viral de origen respiratorio. Aunque no se ha identificado un patr\u00f3n de sarpullido asociado al COVID-19, tanto el doctor Torres Nieves, como la doctora Su\u00e1rez Mart\u00ednez resaltaron que este puede verse en ciertos casos.\nComo los sarpullidos, los dedos de los pies de COVID tambi\u00e9n han captado la atenci\u00f3n y se han descrito como erupciones cut\u00e1neas en los dedos de los pies que se muestran rojos, hinchados y adoloridos, que son similares a las que ocurren por congelaci\u00f3n.\nEn una entrevista reciente con El Nuevo D\u00eda, el doctor N\u00e9stor S\u00e1nchez, catedr\u00e1tico en el Departamento de Dermatolog\u00eda de la Escuela de Medicina del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico, describi\u00f3 los dedos de los pies de COVID como \u201clesiones en los dedos de los pies purp\u00faricas a consecuencia de la sangre sin ox\u00edgeno\u201d. De acuerdo con el portal WebMD esta es, probablemente una de las manifestaciones dermatol\u00f3gicas m\u00e1s comunes del COVID-19.\n\u201cEs un tipo de inflamaci\u00f3n de los capilares, o vasculitis, con la variante interesante de que esa manifestaci\u00f3n dermatol\u00f3gica ocurre mayormente en ni\u00f1os, adolescentes y adultos j\u00f3venes\u201d, describi\u00f3, por su lado, el doctor Torres Nieves, quien a\u00f1adi\u00f3 que \u201cque es muy raro que a los pacientes a los que les da esta condici\u00f3n se compliquen\u201d.\n\u201cLas molestias en los dedos de los pies, con enrojecimiento y una mezcla de dolor y en algunos momentos picaz\u00f3n, duran unas dos o tres semanas, luego se curan solas y no dejan secuelas\u201d, resalt\u00f3.\nSe espera que en las pr\u00f3ximas semanas la Sociedad Americana de Dermatolog\u00eda publique un informe preparado por un grupo de investigadores estadounidenses que detalla las manifestaciones dermatol\u00f3gicas del COVID-19 y que servir\u00e1 de gu\u00eda para poder identificarlas m\u00e1s f\u00e1cilmente.\nCo\u00e1gulos sangu\u00edneos\nOtra manifestaci\u00f3n que ha acaparado la atenci\u00f3n de los profesionales de la salud es la formaci\u00f3n de co\u00e1gulos sangu\u00edneos y el desarrollo de derrames cerebrales en pacientes j\u00f3venes y aparentemente sanos.\n\u201cYa sab\u00edamos que la infecci\u00f3n severa por COVID-19 tambi\u00e9n altera los factores de coagulaci\u00f3n, causando un exceso de co\u00e1gulo\u201d, manifest\u00f3 el doctor Torres Nieves, quien explic\u00f3 que, como parte de todo el proceso de respuesta inmunol\u00f3gica para pelear contra el virus, el cuerpo aumenta la coagulaci\u00f3n.\n\u201cPor eso es que, en ciertas ocasiones, en que hay insultos tan fuertes al cuerpo nuestras defensas reaccionan bien agresivamente y en algunos casos, entonces, se produce la inflamaci\u00f3n de los vasos sangu\u00edneos m\u00e1s problemas de coagulaci\u00f3n\u201d, dijo, al mencionar el caso de un param\u00e9dico indio de apenas 27 a\u00f1os y sin ning\u00fan factor de riesgo que sufri\u00f3 un infarto cerebral como una de las manifestaciones del COVID-19 y que a\u00fan se encuentra en rehabilitaci\u00f3n.\n\u201cY as\u00ed por el estilo se han descrito casos de personas con embolia pulmonar, que no son la mayor\u00eda, afortunadamente, pero son casos anecdotarios que se est\u00e1n dando\u201d, adujo, al agregar que, adem\u00e1s de los infartos cerebrales se han visto casos del s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9, que es un trastorno en el que el sistema inmunol\u00f3gico del cuerpo ataca la parte del sistema nervioso perif\u00e9rico.\nSin embargo, para Torres Nieves, a pesar de los retos que impone una enfermedad en constante evoluci\u00f3n como es el COVID-19, \u201ccomo dec\u00eda el doctor Johnny Rull\u00e1n, tenemos informaci\u00f3n para tomar acci\u00f3n. Antes no ten\u00edamos esa informaci\u00f3n, ahora la tenemos y, gracias a esa experiencia sumatoria de tantos m\u00e9dicos que han tenido que tratar todos estos casos y que han ido experimentando y probando tratamientos, ya vamos reconociendo la fisiopatolog\u00eda de estos problemas, por qu\u00e9 ocurren, entendemos qu\u00e9 est\u00e1 pasando y, de acuerdo con eso, podemos decidir qu\u00e9 tratamientos vamos a ir desarrollando\u201d, acot\u00f3 el infect\u00f3logo del Sistema de Salud Menonita.\nAl recordar que los virus respiratorios como el COVID-19 y la influenza pueden desencadenar una inflamaci\u00f3n severa que precipite complicaciones como infartos card\u00edacos o cerebrales, y que comorbilidades como la obesidad pueden hacer el terreno m\u00e1s f\u00e9rtil para que estas complicaciones se produzcan, hace un llamado a vacunarse contra la influenza, ya que, al igual que el doctor Anthony Fauci, principal epidemi\u00f3logo de la Casa Blanca y el principal experto en enfermedades infecciosas de Estados Unidos, opina que puede haber un repunte de casos de COVID-19 para el oto\u00f1o que podr\u00edan complicarse ante la existencia de la influenza.\n\u201cEntonces, a todo el mundo, este a\u00f1o m\u00e1s que nunca, se le va la vida en estar vacunado contra la influenza porque puede ocurrir una infecci\u00f3n de ambas enfermedades a la vez y esa suma en un paciente cualquiera puede ser mortal\u201d, argument\u00f3, al destacar que la vacuna anual debe estar disponible a finales de agosto de este a\u00f1o.\nAgreg\u00f3 que el concepto de inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica vino para quedarse y va a depender de las acciones que tomemos.\n\u201cNo podemos seguir con una inflamaci\u00f3n basal en el cuerpo por encima de la que debe ser y el simple hecho de estar en sobrepeso u obeso ya, por definici\u00f3n, ocasiona un estado inflamatorio en el cuerpo que, cuando se suma a las otras enfermedades y a una infecci\u00f3n como el COVID-19 es una combinaci\u00f3n letal\u201d, mencion\u00f3.\nPor ello, aconsej\u00f3 mantener una alimentaci\u00f3n balanceada, realizar actividad f\u00edsica y continuar siguiendo las recomendaciones de distanciamiento social y lavado de manos, las cuales, enfatiz\u00f3, deben ser parte de los cambios de h\u00e1bitos de vida que deber\u00edamos estar practicando como sociedad de ahora en adelante.\n[\ud83d\udcacVer comentarios]\n- \u2399", "language": null, "image": "https://www.elnuevodia.com/resizer/b-EaOSt0KOFbYW2Ksg6pyt8ce_Y=/1200x717/smart/filters:quality(75):format(jpeg)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/gfrmedia/M3NNOIDJQBFXPDJ46YKDSI6JRE.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/podcasts/", "https://newsletters.elnuevodia.com/", "https://elnuevodia.pr/epaper-frontpage", "/magacin/", "https://www.elnuevodia.com/loteria/", "https://www.elnuevodia.com/suplementos/", "http://www.shop.pr/", "http://www.ofertadeldia.com/puerto-rico-ofertas/oferta", "http://clasificadospr.com/", "https://www.facebook.com/elnuevodia", "https://twitter.com/elnuevodia", "https://www.instagram.com/elnuevodia/", "https://pr.linkedin.com/company/elnuevodia", null, null, "/", "/suplementos/", "/ultimas-noticias/", "/noticias", "/videos/", "/especiales/somos-puerto-rico/", "/negocios/", "/entretenimiento/", "/deportes/", "/opinion/", "/noticias/estados-unidos/", "/noticias/mundo/", "/estilos-de-vida/", "/para-suscriptores/", "/suplementos/puerto-rico-saludable/", "/autor/redaccion-de-suplementos/", null, "/topicos/brandshare/", "/topicos/suplemento/", "/topicos/puerto-rico-saludable/", "#", "#", "/ultimas-noticias/", "/videos/", "/fotogalerias/", "/especiales/", "/noticias/", "/noticias/locales/", "/noticias/gobierno/", "/noticias/legislatura/", "/noticias/tribunales/", "/noticias/politica/", "/noticias/seguridad/", "/noticias/el-tiempo/", "/ciencia-ambiente/", "/negocios/", "/negocios/economia/", "/negocios/banca-finanzas/", "/negocios/empresas-comercios/", "/negocios/consumo/", "/negocios/autos/", "/negocios/turismo/", "/negocios/construccion/", "/negocios/agro/", "/tecnologia/", "/negocios/bienes-raices", "/entretenimiento/", "/entretenimiento/peliculas-series", "/entretenimiento/television/", "/entretenimiento/farandula/", "/entretenimiento/musica/", "/entretenimiento/cultura/", "/entretenimiento/gaming", "/deportes/", "/deportes/beisbol/", "/deportes/baloncesto/", "/deportes/boxeo/", "/deportes/futbol/", "/deportes/voleibol/", "/deportes/tenis/", "/deportes/otros-deportes/", "/opinion/", "/opinion/editorial/", "https://www.elnuevodia.com/opinion/columnas/", "/corresponsalias/", "/corresponsalias/washington-dc/", "/english/", "/english/news/", "/english/editorial/", "/estilos-de-vida/", "/estilos-de-vida/salud/", "/estilos-de-vida/nutricion-y-ejercicios/", "/estilos-de-vida/bienestar/", "/estilos-de-vida/relaciones/", "/estilos-de-vida/familia/", "/ciencia-ambiente/", "/ciencia-ambiente/flora-fauna/", "/ciencia-ambiente/cambio-climatico/", "/ciencia-ambiente/espacio-astronomia/", "/ciencia-ambiente/otros/", "/magacin/", "/magacin/bodas/", "/magacin/belleza/", "/magacin/realeza/", "/magacin/lujo/", "/magacin/inspiracion-liderazgo/", "/magacin/en-casa/", "/magacin/moda/", "/gastronomia/", "/gastronomia/restaurantes/", "/gastronomia/recetas/", "/gastronomia/barras-cocteleria/", "/tecnologia/", "/tecnologia/celulares/", "/tecnologia/redes-sociales/", "/tecnologia/aplicaciones/", "/tecnologia/videojuegos/", "/tecnologia/otros/", "/de-viaje/", "/de-viaje/cruceros/", "/de-viaje/por-la-isla/", "/de-viaje/destinos/", "/de-viaje/parques-tematicos/", "https://esuite.eldiainc.com", "/concursos", "/sitemap/", "/", "http://www.primerahora.com/", "http://ofertadeldia.com/", "http://clasificadospr.com/", "http://www.shop.pr/", "/magacin/", "https://www.brandsharestudio.com/", "http://www.esquelas.pr/", "http://directorio.elnuevodia.com/", "https://www.facebook.com/elnuevodia", "https://www.twitter.com/elnuevodia", "https://www.instagram.com/elnuevodia/", "https://pr.linkedin.com/company/elnuevodia", "/sobre-nosotros/", "https://micuenta.elnuevodia.com/preguntas-frecuentes", "/contactanos/", "http://promos.elnuevodia.com/mediakit/", "/legales/terminos-condiciones/", "/legales/privacidad/", "/legales/terminos-condiciones-suscriptor/", "https://www.inma.org/", "http://gda.com/", "http://directorio.elnuevodia.com/", "http://www.gfrmedia.com/", "https://www.microsoft.com/es-us/edge", "https://www.google.com/chrome/", "https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/", "https://support.apple.com/downloads/safari"]}