{"title": "Un estudio asocia la contaminaci\u00f3n con una menor respuesta a las vacunas del coronavirus", "author": "Europa Press; Infosalus", "url": "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-estudio-asocia-contaminacion-menor-respuesta-vacunas-coronavirus-20230405150351.html", "hostname": "infosalus.com", "description": "Investigadores del Instituto de Salud Global de Barcelona (ISGlobal) han determinado en un estudio que...", "sitename": "Infosalus", "date": "2023-04-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "BARCELONA, 5 Abr. (EUROPA PRESS) -\nInvestigadores del Instituto de Salud Global de Barcelona (ISGlobal) han determinado en un estudio que las personas expuestas a niveles m\u00e1s altos de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica antes de la pandemia presentaron respuestas m\u00e1s bajas de anticuerpos a las vacunas contra el Covid-19.\nLa revista 'Environmental Health Perspectives' ha publicado los hallazgos del trabajo que aporta \"m\u00e1s evidencia sobre los efectos adversos de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica en el sistema inmunitario\", informa el centro impulsado por la Fundaci\u00f3n La Caixa en un comunicado.\nHan analizado los datos de 927 participantes de entre 40 y 65 a\u00f1os que respondieron a cuestionarios y dieron muestras de sangre en 2020, justo despu\u00e9s del primer confinamiento, y en la primavera de 2021, tras el inicio de la vacunaci\u00f3n.\nTodos hab\u00edan recibido una o dos dosis de las \"principales\" vacunas administradas en Espa\u00f1a --AstraZeneca, Pfizer y Moderna-- y los investigadores han medido los anticuerpos IgM, IgG e IgA frente a cinco ant\u00edgenos v\u00edricos.\nLos resultados muestran que, en individuos no infectados por SARS-CoV-2, la exposici\u00f3n prepand\u00e9mica a part\u00edculas finas (PM2,5), di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2) y carbono negro (holl\u00edn) se asoci\u00f3 con una reducci\u00f3n de entre el 5% y 10% en los niveles de anticuerpos anti-Spike inducidos por la vacuna.\nEste estudio forma parte de COVICAT (Cohorte COVID en Catalunya), un proyecto colaborativo interinstitucional de ISGlobal y el Institut de Recerca Germans Trias i Pujol (IGTP) para evaluar el impacto de la pandemia en la salud de la poblaci\u00f3n catalana.", "language": null, "image": "https://img.europapress.es/fotoweb/fotonoticia_20230405150351_1200.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://twitter.cowww.infosalus.com_com", "https://www.facebook.cowww.infosalus.com/", "https://www.linkedin.com/company/europa-press", "https://www.infosalus.com", "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-ganglios-cuello-inflamados-debo-preocuparme-20150116101112.html", "https://www.infosalus.com/nutricion/noticia-pomelo-incluirlo-dieta-precauciones-consumo-20150422080032.html", "https://www.infosalus.com/nutricion/noticia-alimentos-bajar-colesterol-20160104082033.html", "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-bolitas-blancas-garganta-caseum-provoca-mal-aliento-20171219154424.html", "https://www.infosalus.com/farmacia/noticia-errores-mas-frecuentes-uso-omeprazol-20180411084933.html", "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-causas-mas-frecuentes-sangrado-heces-no-siempre-cancer-20190330075939.html", "https://www.infosalus.com/", "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/", "https://www.infosalus.com/equipo/", "https://www.europapress.es/politica-privacidad.html", "mailto:protecciondedatos@europapress.es", "https://twitter.com/infosalus_com", "/temas/vacunas/", "#", "#", "#", "#", "https://www.infosalus.com", "https://www.infosalus.com/acercade.html", "https://www.infosalus.com/avisolegal.html", "https://www.infosalus.com/politica-cookies.html", "https://www.infosalus.com/politica-privacidad.html", "https://play.google.com/store/newsstand/news/Europa_Press?id=CAowqbafCQ"]}