{"title": "Medicina de precisi\u00f3n: qu\u00e9 es y c\u00f3mo puede transformar la vida de las personas \u00bb CAEME", "author": "CAEME", "url": "https://www.caeme.org.ar/medicina-de-precision-que-es-y-como-puede-transformar-la-vida-de-las-personas/", "hostname": "caeme.org.ar", "description": "Es una tendencia innovadora que puede cambiar la industria sanitaria. \u00bfC\u00f3mo impactar\u00e1 en la salud de las personas en general y especialmente en pacientes con c\u00e1ncer y otras enfermedades cr\u00f3nicas?", "sitename": "CAEME", "date": "2023-05-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Medicina de precisi\u00f3n: qu\u00e9 es y c\u00f3mo puede transformar la vida de las personas\nEs una tendencia innovadora que puede cambiar la industria sanitaria. \u00bfC\u00f3mo impactar\u00e1 en la salud de las personas en general y especialmente en pacientes con c\u00e1ncer y otras enfermedades cr\u00f3nicas?\n\u201cEl tratamiento adecuado, para el paciente adecuado, en el momento adecuado\u201d, es el lema de la medicina de precisi\u00f3n que, junto a la inteligencia artificial y el Big Data, son algunas de las principales\n[tendencias innovadoras](https://www.caeme.org.ar/cuales-son-las-10-tendencias-en-innovacion-de-la-industria-farmaceutica-en-2022/) de la industria farmac\u00e9utica a nivel mundial.\nLa medicina de precisi\u00f3n apunta al desarrollo y a la aplicaci\u00f3n de tratamientos cada vez m\u00e1s seguros y a la medida de los pacientes. Tiene como objetivo personalizar la atenci\u00f3n m\u00e9dica, ajustarla de acuerdo con las caracter\u00edsticas de cada persona, para que los tratamientos sean m\u00e1s eficaces, menos invasivos, con menor incidencia de efectos secundarios y tambi\u00e9n llegar a la dosis correcta de f\u00e1rmacos en funci\u00f3n de la edad, sexo, comorbilidades y otros par\u00e1metros cl\u00ednicos.\nA diferencia de la terapia tradicional, la medicina de precisi\u00f3n adapta el tratamiento al perfil gen\u00e9tico de cada paciente. As\u00ed, a partir de la informaci\u00f3n sobre genes, prote\u00ednas y otras caracter\u00edsticas de la enfermedad, se logra determinar un diagn\u00f3stico a nivel molecular y un tratamiento adecuado, personalizado. Con este abordaje innovador, y gracias a los avances en el an\u00e1lisis de datos, se obtienen nuevos conocimientos sobre c\u00f3mo el cuerpo humano responde a las terapias.\nEn este marco, Susana Baldini, directora m\u00e9dica de la C\u00e1mara Argentina de Especialidades Medicinales (CAEME), explic\u00f3 que en las enfermedades en las que un gen es el principal responsable, como el c\u00e1ncer, \u201cla meta es apuntar a un target relacionado a la generaci\u00f3n de la enfermedad y atacar con un medicamento a esa c\u00e9lula en particular. Ser\u00eda como apuntar con un francotirador a las c\u00e9lulas da\u00f1adas y no destruir con un lanzallamas todo lo que se encuentra en el camino\u201d.\nAndrea Llera, investigadora principal del CONICET (Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas) en el Laboratorio de Terapia Molecular y Celular del Instituto Leloir, afirma que el enfoque de la medicina de precisi\u00f3n les cambia la vida a los pacientes: \u201cel c\u00e1ncer, por ejemplo, ya est\u00e1 siendo combatido con mucha mejor precisi\u00f3n. Eso alarga la vida y hace que en algunas enfermedades tumorales se hable directamente de curaci\u00f3n; es algo que ya est\u00e1 sucediendo\u201d, asegur\u00f3.\nEn suma, el avance en el desarrollo de la medicina de precisi\u00f3n genera un impacto directo en la vida de las personas y, al mismo tiempo, puede contribuir a la eficiencia del sistema de salud, porque evita tratamientos ineficaces que demandan recursos. Es decir, un tratamiento personalizado significa menor hospitalizaci\u00f3n, menos efectos secundarios y en consecuencia menor presi\u00f3n sobre el sistema.\nPor otra parte, hay que considerar el impacto social que produce. El valor que otorga que una persona pueda seguir trabajando, o no requiera de un cuidador especializado, sea autosuficiente, se evite la discapacidad, que extienda su sobrevida debe considerarse de una manera completa y hol\u00edstica, con datos fiables, bien recogidos y con estudios dise\u00f1ados de manera adecuada.\nHacia un mapa gen\u00e9tico de la poblaci\u00f3n\nVarios estudios han demostrado que un grupo de personas que comparte cierta\n[variaci\u00f3n gen\u00e9tica](https://www.caeme.org.ar/mapa-genetico-avance-medicina-de-precision/) tambi\u00e9n comparte una respuesta com\u00fan al tratamiento con f\u00e1rmacos. Este tipo de informaci\u00f3n -que estudia la farmacogen\u00f3mica- est\u00e1 emple\u00e1ndose para mejorar la selecci\u00f3n y la dosis de f\u00e1rmacos al momento de tratar diversos tipos de enfermedades cardiovasculares, respiratorias, la infecci\u00f3n por VIH, el c\u00e1ncer, la artritis reumatoidea y determinadas enfermedades poco frecuentes (EPOF).\nUn biobanco o banco de datos biol\u00f3gicos es un establecimiento p\u00fablico o privado, sin fines de lucro, que recolecta, procesa, almacena y distribuye una o varias colecciones de muestras biol\u00f3gicas (c\u00e9lulas, tejidos, sangre) de origen humano y datos asociados con fines de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. Contar con uno es fundamental para potenciar la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica, maximizar resultados estad\u00edsticos y trabajar en la detecci\u00f3n de variantes gen\u00e9ticas y no gen\u00e9ticas implicadas en diversas enfermedades.\nEn materia de medicina de precisi\u00f3n, los biobancos permiten dise\u00f1ar y llevar a cabo pol\u00edticas p\u00fablicas, ya sea para el desarrollo de estrategias de prevenci\u00f3n como para el diagn\u00f3stico y tratamiento de trastornos, tanto habituales como poco frecuentes, adem\u00e1s del desarrollo de f\u00e1rmacos m\u00e1s espec\u00edficos que puedan actuar seg\u00fan las caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas de la poblaci\u00f3n local, verificando si las variantes gen\u00e9ticas locales reproducen las de los estudios cl\u00ednicos o son diferentes.\nEn nuestro pa\u00eds, en 2021 se lanz\u00f3 el Programa Nacional de Referencia y Biobanco Gen\u00f3mico de la poblaci\u00f3n argentina (PoblAr), cuya meta principal es el armado de un banco de muestras humanas y datos asociados para analizar el patrimonio gen\u00e9tico de los argentinos, sus h\u00e1bitos y su relaci\u00f3n con el ambiente. Este programa naci\u00f3 con el objetivo de trazar un mapa gen\u00e9tico de la poblaci\u00f3n argentina para impulsar la medicina de precisi\u00f3n en el pa\u00eds.\nFuentes:\nFuentes: Forbes Health In Action Summit (Panel: \u201cMedicina de precisi\u00f3n. La salud del futuro, hoy\u201d); Susana Baldini, directora m\u00e9dica de la C\u00e1mara Argentina de Especialidades Medicinales (CAEME); Andrea Llera, investigadora principal del CONICET en la Fundaci\u00f3n Instituto Leloir; Programa Nacional de Referencia y Biobanco Gen\u00f3mico de la poblaci\u00f3n argentina (PoblAr).\nToda esta informaci\u00f3n tiene por objetivo contribuir a la concientizaci\u00f3n y al conocimiento por parte de la comunidad sobre diversos temas vinculados al cuidado de su salud. Sin embargo, bajo ning\u00fan punto de vista intenta reemplazar el di\u00e1logo m\u00e9dico-paciente, que es uno de los espacios m\u00e1s valiosos para conocer en profundidad sobre \u00e9ste y muchos otros temas, preservar la salud como estado de bienestar general, prevenir el desarrollo de enfermedades, acceder al adecuado diagn\u00f3stico de determinados cuadros e iniciar el tratamiento que el profesional de la salud sugiera y consensue con el paciente.", "language": null, "image": "https://www.caeme.org.ar/wp-content/uploads/2023/05/Medicina.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.caeme.org.ar", "https://www.caeme.org.ar", "https://www.caeme.org.ar/vacunas/", "#", "https://www.caeme.org.ar/category/innovacion-y-economia/", "https://www.caeme.org.ar/category/sobre-la-industria/", "https://www.caeme.org.ar/category/sociedad-y-medicamentos/", "https://www.caeme.org.ar/category/salud/", "https://www.caeme.org.ar/category/transformacion-digital/", "#", "https://www.caeme.org.ar/categoria-de-video/historias/", "https://www.caeme.org.ar/categoria-de-video/entrevistas/", "https://www.caeme.org.ar/categoria-de-video/medico-paciente/", "#", "https://caeme.org.ar/tag/coronavirus/?utm_source=landing&utm_medium=menu&utm_campaign=coronavirus", "https://www.caeme.org.ar/informe-weber/", "https://www.caeme.org.ar/institucional/", "https://www.caeme.org.ar", "https://www.caeme.org.ar/institucional/", "https://www.caeme.org.ar/vacunas/", "https://www.caeme.org.ar/tag/coronavirus/?utm_source=landing&utm_medium=menu&utm_campaign=coronavirus", "https://www.caeme.org.ar/videoteca", "https://www.caeme.org.ar/informe-weber/", "https://www.caeme.org.ar/category/innovacion-y-economia/", "https://www.caeme.org.ar/category/innovacion-y-economia/", "https://www.caeme.org.ar/como-lograr-que-las-vacunas-lleguen-rapido-a-todos-en-una-proxima-pandemia/", "https://www.caeme.org.ar/resistencia-antimicrobiana-avances-para-llegar-a-nuevos-antibioticos/", "https://www.caeme.org.ar/la-industria-biofarmaceutica-la-que-mas-invierte-en-investigacion-y-desarrollo/", "https://www.caeme.org.ar/category/sobre-la-industria/", "https://www.caeme.org.ar/category/sobre-la-industria/", "https://www.caeme.org.ar/como-fortalecer-la-participacion-de-las-mujeres-en-la-ciencia/", "https://www.caeme.org.ar/la-oms-busca-identificar-patogenos-que-tendrian-el-potencial-de-causar-una-nueva-pandemia/", "https://www.caeme.org.ar/el-impacto-de-la-pandemia-en-la-economia-de-la-salud/", "https://www.caeme.org.ar/category/sociedad-y-medicamentos/", "https://www.caeme.org.ar/category/sociedad-y-medicamentos/", "https://www.caeme.org.ar/semana-de-vacunacion-de-las-americas-2023-cada-vacuna-cuenta/", "https://www.caeme.org.ar/avances-en-la-investigacion-de-medicamentos-para-enfermedades-poco-frecuentes/", "https://www.caeme.org.ar/mitos-y-verdades-del-uso-de-los-antibioticos/", "https://www.caeme.org.ar/category/salud/", "https://www.caeme.org.ar/category/salud/", "https://www.caeme.org.ar/la-donacion-y-el-trasplante-de-organos-volvieron-a-alcanzar-los-niveles-previos-a-la-pandemia/", "https://www.caeme.org.ar/medicina-de-precision-que-es-y-como-puede-transformar-la-vida-de-las-personas/", "https://www.caeme.org.ar/herpes-zoster-todo-lo-que-hay-que-saber-sobre-la-infeccion-conocida-como-culebrilla/", "https://www.caeme.org.ar/category/transformacion-digital/", "https://www.caeme.org.ar/category/transformacion-digital/", "https://www.caeme.org.ar/por-que-la-transformacion-digital-de-la-salud-permitira-un-acceso-mas-equitativo/", "https://www.caeme.org.ar/la-evaluacion-de-tecnologias-sanitarias-es-clave-para-valorar-la-innovacion-y-determinar-los-tratamientos-disponibles-para-los-pacientes-en-el-futuro/", "https://www.caeme.org.ar/tres-puntos-clave-sobre-la-transformacion-digital-de-la-atencion-sanitaria/", "https://www.caeme.org.ar/categoria-de-video/entrevistas/", "https://www.caeme.org.ar/categoria-de-video/entrevistas/", "https://www.caeme.org.ar/videoteca/semana-de-la-seguridad-del-medicamento-farmacovigilancia/", "https://www.caeme.org.ar/videoteca/charla-sobre-telemedicina-y-transformacion-digital-del-sistema-de-salud-gabriel-barbagallo/", "https://www.caeme.org.ar/videoteca/panel-de-expertos-en-transformacion-digital-martin-sabignoso-y-eduardo-del-piano/", "https://www.caeme.org.ar/category/salud/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.caeme.org.ar/medicina-de-precision-que-es-y-como-puede-transformar-la-vida-de-las-personas/", "https://twitter.com/share?url=https://www.caeme.org.ar/medicina-de-precision-que-es-y-como-puede-transformar-la-vida-de-las-personas/", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://www.caeme.org.ar/medicina-de-precision-que-es-y-como-puede-transformar-la-vida-de-las-personas/", "https://www.caeme.org.ar/cuales-son-las-10-tendencias-en-innovacion-de-la-industria-farmaceutica-en-2022/", "https://www.caeme.org.ar/mapa-genetico-avance-medicina-de-precision/", "https://www.caeme.org.ar/herpes-zoster-todo-lo-que-hay-que-saber-sobre-la-infeccion-conocida-como-culebrilla/", "https://www.caeme.org.ar/la-donacion-y-el-trasplante-de-organos-volvieron-a-alcanzar-los-niveles-previos-a-la-pandemia/", "https://www.caeme.org.ar/por-que-los-pacientes-y-los-medicos-pueden-contribuir-a-la-seguridad-de-los-medicamentos/", "https://www.caeme.org.ar/5-habitos-de-salud-pandemicos-que-ayudan-a-prevenir-enfermedades/", "https://www.caeme.org.ar/interoperabilidad-por-que-es-importante-que-los-datos-de-salud-hablen/", "https://www.caeme.org.ar", "https://www.caeme.org.ar/notas-vacunas/4-cosas-que-aprendimos-del-coronavirus/", "https://www.caeme.org.ar/como-lograr-que-las-vacunas-lleguen-rapido-a-todos-en-una-proxima-pandemia/", "https://www.caeme.org.ar/tag/entrevistas-en-directo/", "https://www.caeme.org.ar/tag/alzheimer/", "https://www.caeme.org.ar/tag/bacterias/", "https://www.caeme.org.ar/tag/cancer/", "https://www.caeme.org.ar/tag/coronavirus/", "https://www.caeme.org.ar/tag/dengue/", "https://www.caeme.org.ar/tag/diabetes/", "https://www.caeme.org.ar/tag/enfermedades-oculares/", "https://www.caeme.org.ar/tag/enfermedad-renal/", "https://www.caeme.org.ar/tag/epof/", "https://www.caeme.org.ar/tag/esclerosis/", "https://www.caeme.org.ar/tag/farmacovigilancia/", "https://www.caeme.org.ar/tag/gripe/", "https://www.caeme.org.ar/tag/hepatitis/", "https://www.caeme.org.ar/tag/hipertension/", "https://www.caeme.org.ar/tag/inteligencia-artificial/", "https://www.caeme.org.ar/tag/lyme/", "https://www.caeme.org.ar/tag/medicina-de-precision/", "https://www.caeme.org.ar/tag/neumonia/", "https://www.caeme.org.ar/tag/parkinson/", "https://www.caeme.org.ar/tag/resistencia-bacteriana/", "https://www.caeme.org.ar/tag/rinitis-alergica/", "https://www.caeme.org.ar/tag/salud-mental/", "https://www.caeme.org.ar/tag/sarampion/", "https://www.caeme.org.ar/tag/tuberculosis/", "https://www.caeme.org.ar/tag/vacunas/", "https://www.caeme.org.ar/tag/verano/", "https://www.caeme.org.ar/tag/vih/", "https://www.caeme.org.ar/tag/virus/", "https://www.caeme.org.ar/tag/vph/", "https://www.caeme.org.ar/institucional/", "https://www.caeme.org.ar/asociaciones-de-pacientes/", "https://www.caeme.org.ar/prensa/", "https://www.caeme.org.ar/biblioteca-2/", "https://www.caeme.org.ar/codigo-etico/", "https://www.caeme.org.ar/programa-de-integridad-de-caeme/", "https://www.caeme.org.ar/contacto/", "https://www.facebook.com/CAEMEar/", "https://www.instagram.com/caeme.ar/", "https://twitter.com/caemear", "https://www.linkedin.com/company/caeme/?originalSubdomain=ar", "https://www.youtube.com/channel/UCXlgnKQSnnf_xqdMuD8FLOg?view_as=subscriber"]}