{"title": "La vacuna contra la malaria necesita m\u00e1s pruebas", "author": "La Regi\u00f3n; AGENCIAS", "url": "https://www.laregion.es/articulo/salud/vacuna-malaria-necesita-mas-pruebas/20151023202644576867.html", "hostname": "laregion.es", "description": "La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud recomienda realizar nuevos test antes de ser aplicada a gran escala. Hasta el momento, los resultados son \"prometedores\".", "sitename": "La Regi\u00f3n", "date": "2015-10-23", "id": null, "license": "CC BY-NC-ND 2.5", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud recomienda realizar nuevos test antes de ser aplicada a gran escala. Hasta el momento, los resultados son \"prometedores\".\nLos resultados de los ensayos cl\u00ednicos de la primera vacuna efectiva contra la malaria arrojan serias dudas sobre su efecto protector y su seguridad, por lo que los expertos consideran que debe probarse en al menos un mill\u00f3n de ni\u00f1os antes de adoptar una decisi\u00f3n definitiva.\nLa vacuna RTS, denominada Mosquirix, ha sido desarrollada por la farmac\u00e9utica GlaxoSimithKline (GSK) en colaboraci\u00f3n con la ONG PATH, junto a varios centros de investigaci\u00f3n africanos.\nHasta la fecha, se han llevado a cabo ensayos cl\u00ednicos de tipo III en 150.000 ni\u00f1os de siete pa\u00edses subsaharianos en dos grupos de edad: reci\u00e9n nacidos de 6 a 12 semanas; y beb\u00e9s de 5 a 17 meses de edad.\nDe media, la vacuna mostr\u00f3 una eficacia del 30 por ciento, que si bien es baja, dadas las muertes anuales por malaria, podr\u00eda ser una herramienta relevante en la lucha contra el paludismo.\n\"De aplicarse, podr\u00eda salvar la vida de 100.000 ni\u00f1os\", afirm\u00f3 en rueda de prensa Jon S. Abramson, presidente del SAGE, el Grupo de Expertos sobre Inmunizaci\u00f3n.\nNo obstante, los resultados arrojan serias dudas sobre diversos temas, por lo que tras estudiarlos, el SAGE y el Comit\u00e9 Asesor sobre Malaria (MPAC) de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) llegaron a la conclusi\u00f3n que es necesario implementar nuevos programas pilotos de vacunaci\u00f3n antes de aprobar la RTS.\nLos cient\u00edficos quieren saber cu\u00e1l es el verdadero efecto protector de la vacuna fuera de los ensayos cl\u00ednicos; la capacidad y posibilidad de poder incluir la administraci\u00f3n de cuatro dosis de RTS en los programas rutinarios de vacunaci\u00f3n; el impacto en la mortalidad infantil; y su seguridad dados los efectos secundarios detectados.\nLa vacuna requiere la administraci\u00f3n de cuatro dosis: 7 meses, 8 meses, 9 meses y la cuarta un a\u00f1o y medio despu\u00e9s.\nLos expertos dudan que las familias lleven a sus hijos a recibir la cuarta dosis pasados 18 meses, cuando esta vacunaci\u00f3n no est\u00e1 vinculada a ninguna otra inyecci\u00f3n incluida en el calendario de inmunizaci\u00f3n y dadas las dificultades que implica el poder llegar hasta un centro de salud en lugares remotos de \u00c1frica donde la malaria es end\u00e9mica.\nSe ha demostrado que sin la cuarta dosis, el efecto de la vacuna se reduce dr\u00e1sticamente.\nOtra de las dudas que surgen se refieren a los efectos secundarios.\nEn los ensayos cl\u00ednicos se detect\u00f3 un incremento del n\u00famero de casos de meningitis y de malaria cerebral entre los ni\u00f1os a los que se les inocul\u00f3 la vacuna, comparado con los menores que recibieron el placebo.\nNo obstante, no est\u00e1 clara la relaci\u00f3n entre la inmunizaci\u00f3n y los casos de meningitis, y de hecho, esta \u00faltima enfermedad se puede curar, con lo que hay que determinar su impacto real.\n\"No est\u00e1 clara la relaci\u00f3n, y de hecho los casos de meningitis surgieron en dos lugares y no en los otros. No sabemos si los brotes fueron causados por la vacuna o no. Hay que analizarlo m\u00e1s, porque adem\u00e1s la meningitis se puede tratar\", indic\u00f3 Abramson.\nAnte esta situaci\u00f3n, los dos grupos de expertos han recomendado llevar a cabo 5 nuevos programas pilotos, con 200.000 ni\u00f1os de 5 a 17 meses cada uno, lo que elevar\u00eda a un mill\u00f3n, el n\u00famero de infantes estudiados.\nNo se recomiendan estudios con beb\u00e9s de 6 a 12 semanas dado el limitado efecto de la vacuna demostrado en los ensayos.\nEste proceso puede llevar entre tres y cinco a\u00f1os si se organizan bien los programas y, sobre todo, si se cuenta con los fondos para implementarlos.\nLa vacuna tiene un coste de 5 d\u00f3lares por dosis, unos 20 d\u00f3lares por ni\u00f1o, que si bien es una suma considerable, de funcionar \"ser\u00eda una de las intervenciones coste-beneficio m\u00e1s importantes de los \u00faltimos tiempos\", asever\u00f3 Abramson.\nLos cient\u00edficos piden a la OMS que supervise dichos programas, y de hecho, la directora general de la instituci\u00f3n, Margaret Chan, debe a\u00fan decidir si acepta o no las recomendaciones de los expertos, aunque si no lo hiciera ser\u00eda la primera vez que no acatar\u00eda el parecer de los cient\u00edficos.\nEn el mundo hay 3.200 millones de personas en riesgo de contraer la malaria, de los que 1.200 millones est\u00e1n en situaci\u00f3n de alto riesgo.\nSe estima que en 2013 unos 198 millones de personas contrajeron la enfermedad y de ellas 584.000 murieron, un 90 % en \u00c1frica.\nLa vacuna fue creada para evitar la infecci\u00f3n del Plasmodium falciparum, el par\u00e1sito principal en \u00c1frica y causante del tipo de paludismo que m\u00e1s muertes causa en el mundo.\nEn principio, no deber\u00eda ser eficaz contra el Plasmodium Vivax, el par\u00e1sito presente en los vectores (mosquitos) que mayoritariamente viven y pican en Am\u00e9rica Latina.", "language": null, "image": "https://www.laregion.es/media/laregion/images/2021/01/01/2021010100000044316.png", "pagetype": "website", "links": ["https://www.laregion.es/articulo/ourense/alzheimer-condiciona-convivencia-30000-hogares-provincia-ourense/202309210738041245250.html", "https://www.laregion.es/articulo/ourense/juicio-telmo-ucha-acoso-laboral-maria-barreda/202309201627501245132.html", "https://www.laregion.es/articulo/ourense/100-anos-rocas-san-francisco-como-monumentos-nacionales/202309210807161245253.html", "https://www.laregion.es/articulo/zona-cob/cob-disipa-cualquier-duda-ganando-autoridad-valladolid/202309202157571245192.html", "/archive/content", "/blog/section/noticias-lectores", "https://pressclub.laregion.es/ofertas/", "https://quiosco.laregion.es/", "/estaticas/newsletters.html", "#", "/login", "/user/register", "/user", "/auth/logout", "/", "/blog/section/salud", "/estaticas/ultima-hora.html", "https://www.laregion.es/seccion/elecciones-generales", "/seccion/ourense/", "/seccion/deporte-local/", "/blog/section/zona-cob", "/blog/section/mas-deporte", "/seccion/deporte-local/", "/blog/section/mas-motor", "/seccion/pesca-galicia-ourense/", "/blog/section/deportes", "#", "/seccion/a-limia/", "/blog/section/allariz", "/blog/section/baixa-limia", "/blog/section/o-carballinho", "/blog/section/celanova", "/seccion/monterrei/", "/seccion/o-ribeiro/", "/seccion/trives/", "/seccion/valdeorras/", "/seccion/viana/", "/blog/section/galicia", "#", "/blog/section/espanha", "/blog/section/economia", "/blog/section/mundo", "/blog/section/sociedad", "/blog/section/cultura", "/blog/section/tendencias", "/blog/section/tecnologia", "/blog/section/recetas", "/blog/section/la-revista", "/seccion/xornal-escolar/", "/events", "/album", "/video", "https://www.laregion.es/", "/blog/section/salud", "/cdn-cgi/l/email-protection#a59ad6d0c7cfc0c6d198e9c4809795d3c4c6d0cbc4809795c6cacbd1d7c4809795c9c4809795c8c4c9c4d7ccc4809795cbc0c6c0d6ccd1c4809795c880e69680e494d6809795d5d7d0c0c7c4d683c7cac1dc98edc085c6cac8d5c4d7d1ccc1ca85d0cb85c4d7d16608c6d0c9ca85c6cacbd1ccc2ca8095e18095e4e9c4809795d3c4c6d0cbc4809795c6cacbd1d7c4809795c9c4809795c8c4c9c4d7ccc4809795cbc0c6c0d6ccd1c4809795c880e69680e494d6809795d5d7d0c0c7c4d68095e18095e4cdd1d1d5d69f8a8ad2d2d28bc9c4d7c0c2cccacb8bc0d68ac4d7d1ccc6d0c9ca8ad6c4c9d0c18ad3c4c6d0cbc488c8c4c9c4d7ccc488cbc0c6c0d6ccd1c488c8c4d688d5d7d0c0c7c4d68a97959490949597969795979391919092939d93928bcdd1c8c983c4c8d59ed0d1c8fad6cad0d7c6c098d6cac6ccc4c983c4c8d59ed0d1c8fac8c0c1ccd0c898c0c8c4ccc983c4c8d59ed0d1c8fac6c4c8d5c4ccc2cb98d6cdc4d7c0fac7d0d1d1cacb", "#", "https://web.whatsapp.com/send?text=La%20vacuna%20contra%20la%20malaria%20necesita%20m%C3%A1s%20pruebas%20-%20https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium=social%26utm_source=whatsapp%26utm_campaign=share_button", "whatsapp://send?text=La%20vacuna%20contra%20la%20malaria%20necesita%20m%C3%A1s%20pruebas%20-%20https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium=social%26utm_source=whatsapp%26utm_campaign=share_button", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html&text=La%20vacuna%20contra%20la%20malaria%20necesita%20m%C3%A1s%20pruebas%3Futm_medium=social%26utm_source=telegram%26utm_campaign=share_button", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium=social%26utm_source=facebook%26utm_campaign=share_button", "https://twitter.com/intent/tweet?text=La+vacuna+contra+la+malaria+necesita+m%C3%A1s+pruebas&via=LaRegion&url=https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium=social%26utm_source=twitter%26utm_campaign=share_button", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium%3Dsocial%26utm_source%3Dlinkedin%26utm_campaign%3Dshare_button", "", "/login", "/user/register", "/user", "/auth/logout", "/estaticas/notificaciones.html", "https://www.laregion.es/estaticas/ultima-hora.html", "/seccion/ourense/", "", "/seccion/a-limia/", "/blog/section/allariz", "/blog/section/baixa-limia", "/blog/section/o-carballinho", "/blog/section/celanova", "/seccion/monterrei/", "/seccion/o-ribeiro/", "/seccion/trives/", "/seccion/valdeorras/", "/seccion/viana/", "", "/blog/section/deportes", "/blog/section/zona-cob", "/seccion/deporte-local/", "/blog/section/mas-deporte", "/blog/section/mas-motor", "/seccion/pesca-galicia-ourense/", "", "/blog/section/noticias-lectores", "/blog/section/quen-cho-dixo", "/seccion/xornal-escolar/", "/blog/section/universidad", "/blog/section/galicia", "/blog/section/espanha", "/blog/section/sociedad", "/blog/section/economia", "/blog/section/mundo", "/blog/section/cultura", "/seccion/os-rostros-de-nos/", "/seccion/vida/", "/blog/section/salud", "/tag/vivirmejor-ourensanos", "", "/blog/section/tendencias", "/blog/section/la-revista", "/blog/section/tecnologia", "/blog/section/recetas", "/seccion/foro-region/", "/seccion/podcasts/", "/opinion", "/cartas-al-director", "/blog/section/historia-en-4-tiempos", "/album/humor", "/encuesta", "/video", "/album", "https://pressclub.laregion.es/ofertas/", "https://quiosco.laregion.es/", "/tags/agenda", "/estaticas/newsletters.html", "/seccion/tiempo/", "/tags/esquelas-ourense", "https://clasificados.laregion.es", "/archive/content", "/estaticas/puntos-de-venta.html", "/estaticas/venta-de-imagenes.html", "https://facebook.com/diariolaregion", "https://twitter.com/LaRegion", "https://www.linkedin.com/company/laregion-sa", "https://www.instagram.com/laregion", "https://www.youtube.com/c/DiarioLaRegi\u00f3nDeOurense", "/rss/listado", "/blog/section/salud", "/cdn-cgi/l/email-protection#69561a1c0b030c0a1d5425084c5b591f080a1c07084c5b590a06071d1b084c5b5905084c5b59040805081b00084c5b59070c0a0c1a001d084c5b59044c2a5a4c28581a4c5b59191b1c0c0b081a4f0b060d1054210c490a060419081b1d000d06491c0749081b1daac40a1c0506490a06071d000e064c592d4c592825084c5b591f080a1c07084c5b590a06071d1b084c5b5905084c5b59040805081b00084c5b59070c0a0c1a001d084c5b59044c2a5a4c28581a4c5b59191b1c0c0b081a4c592d4c5928011d1d191a5346461e1e1e4705081b0c0e000607470c1a46081b1d000a1c0506461a08051c0d461f080a1c070844040805081b000844070c0a0c1a001d084404081a44191b1c0c0b081a465b59585c58595b5a5b595b5f5d5d5c5e5f515f5e47011d04054f080419521c1d04361a061c1b0a0c541a060a0008054f080419521c1d0436040c0d001c04540c040800054f080419521c1d04360a08041908000e07541a01081b0c360b1c1d1d0607", "#", "https://web.whatsapp.com/send?text=La%20vacuna%20contra%20la%20malaria%20necesita%20m%C3%A1s%20pruebas%20-%20https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium=social%26utm_source=whatsapp%26utm_campaign=share_button", "whatsapp://send?text=La%20vacuna%20contra%20la%20malaria%20necesita%20m%C3%A1s%20pruebas%20-%20https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium=social%26utm_source=whatsapp%26utm_campaign=share_button", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html&text=La%20vacuna%20contra%20la%20malaria%20necesita%20m%C3%A1s%20pruebas%3Futm_medium=social%26utm_source=telegram%26utm_campaign=share_button", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium=social%26utm_source=facebook%26utm_campaign=share_button", "https://twitter.com/intent/tweet?text=La+vacuna+contra+la+malaria+necesita+m%C3%A1s+pruebas&via=LaRegion&url=https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium=social%26utm_source=twitter%26utm_campaign=share_button", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium%3Dsocial%26utm_source%3Dlinkedin%26utm_campaign%3Dshare_button", "", "/tags/mas", "/tags/necesita", "/tags/vacuna", "/tags/pruebas", "/tags/malaria", "/cdn-cgi/l/email-protection#89b6fafcebe3eceafdb4c5e8acbbb9ffe8eafce7e8acbbb9eae6e7fdfbe8acbbb9e5e8acbbb9e4e8e5e8fbe0e8acbbb9e7eceaecfae0fde8acbbb9e4accabaacc8b8faacbbb9f9fbfcecebe8faafebe6edf0b4c1eca9eae6e4f9e8fbfde0ede6a9fce7a9e8fbfd4a24eafce5e6a9eae6e7fde0eee6acb9cdacb9c8c5e8acbbb9ffe8eafce7e8acbbb9eae6e7fdfbe8acbbb9e5e8acbbb9e4e8e5e8fbe0e8acbbb9e7eceaecfae0fde8acbbb9e4accabaacc8b8faacbbb9f9fbfcecebe8faacb9cdacb9c8e1fdfdf9fab3a6a6fefefea7e5e8fbeceee0e6e7a7ecfaa6e8fbfde0eafce5e6a6fae8e5fceda6ffe8eafce7e8a4e4e8e5e8fbe0e8a4e7eceaecfae0fde8a4e4e8faa4f9fbfcecebe8faa6bbb9b8bcb8b9bbbabbb9bbbfbdbdbcbebfb1bfbea7e1fde4e5afe8e4f9b2fcfde4d6fae6fcfbeaecb4fae6eae0e8e5afe8e4f9b2fcfde4d6e4ecede0fce4b4ece4e8e0e5afe8e4f9b2fcfde4d6eae8e4f9e8e0eee7b4fae1e8fbecd6ebfcfdfde6e7", "#", "https://web.whatsapp.com/send?text=La%20vacuna%20contra%20la%20malaria%20necesita%20m%C3%A1s%20pruebas%20-%20https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium=social%26utm_source=whatsapp%26utm_campaign=share_button", "whatsapp://send?text=La%20vacuna%20contra%20la%20malaria%20necesita%20m%C3%A1s%20pruebas%20-%20https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium=social%26utm_source=whatsapp%26utm_campaign=share_button", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html&text=La%20vacuna%20contra%20la%20malaria%20necesita%20m%C3%A1s%20pruebas%3Futm_medium=social%26utm_source=telegram%26utm_campaign=share_button", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium=social%26utm_source=facebook%26utm_campaign=share_button", "https://twitter.com/intent/tweet?text=La+vacuna+contra+la+malaria+necesita+m%C3%A1s+pruebas&via=LaRegion&url=https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium=social%26utm_source=twitter%26utm_campaign=share_button", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium%3Dsocial%26utm_source%3Dlinkedin%26utm_campaign%3Dshare_button", "", "/tags/mas", "/tags/necesita", "/tags/vacuna", "/tags/pruebas", "/tags/malaria", "/cdn-cgi/l/email-protection#c7f8b4b2a5ada2a4b3fa8ba6e2f5f7b1a6a4b2a9a6e2f5f7a4a8a9b3b5a6e2f5f7aba6e2f5f7aaa6aba6b5aea6e2f5f7a9a2a4a2b4aeb3a6e2f5f7aae284f4e286f6b4e2f5f7b7b5b2a2a5a6b4e1a5a8a3befa8fa2e7a4a8aab7a6b5b3aea3a8e7b2a9e7a6b5b3046aa4b2aba8e7a4a8a9b3aea0a8e2f783e2f7868ba6e2f5f7b1a6a4b2a9a6e2f5f7a4a8a9b3b5a6e2f5f7aba6e2f5f7aaa6aba6b5aea6e2f5f7a9a2a4a2b4aeb3a6e2f5f7aae284f4e286f6b4e2f5f7b7b5b2a2a5a6b4e2f783e2f786afb3b3b7b4fde8e8b0b0b0e9aba6b5a2a0aea8a9e9a2b4e8a6b5b3aea4b2aba8e8b4a6abb2a3e8b1a6a4b2a9a6eaaaa6aba6b5aea6eaa9a2a4a2b4aeb3a6eaaaa6b4eab7b5b2a2a5a6b4e8f5f7f6f2f6f7f5f4f5f7f5f1f3f3f2f0f1fff1f0e9afb3aaabe1a6aab7fcb2b3aa98b4a8b2b5a4a2fab4a8a4aea6abe1a6aab7fcb2b3aa98aaa2a3aeb2aafaa2aaa6aeabe1a6aab7fcb2b3aa98a4a6aab7a6aea0a9fab4afa6b5a298a5b2b3b3a8a9", "#", "https://web.whatsapp.com/send?text=La%20vacuna%20contra%20la%20malaria%20necesita%20m%C3%A1s%20pruebas%20-%20https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium=social%26utm_source=whatsapp%26utm_campaign=share_button", "whatsapp://send?text=La%20vacuna%20contra%20la%20malaria%20necesita%20m%C3%A1s%20pruebas%20-%20https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium=social%26utm_source=whatsapp%26utm_campaign=share_button", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html&text=La%20vacuna%20contra%20la%20malaria%20necesita%20m%C3%A1s%20pruebas%3Futm_medium=social%26utm_source=telegram%26utm_campaign=share_button", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium=social%26utm_source=facebook%26utm_campaign=share_button", "https://twitter.com/intent/tweet?text=La+vacuna+contra+la+malaria+necesita+m%C3%A1s+pruebas&via=LaRegion&url=https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium=social%26utm_source=twitter%26utm_campaign=share_button", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.laregion.es%2Farticulo%2Fsalud%2Fvacuna-malaria-necesita-mas-pruebas%2F20151023202644576867.html%3Futm_medium%3Dsocial%26utm_source%3Dlinkedin%26utm_campaign%3Dshare_button", "", "/articulo/ourense/paseo-persona-disfrazada-mono-calles-ourense/202309191523031244896.html", "/articulo/ourense/paseo-persona-disfrazada-mono-calles-ourense/202309191523031244896.html", "/articulo/ourense/cambios-competencias-gobierno-local-concello-ourense/202309191732581244903.html", "/articulo/ourense/cambios-competencias-gobierno-local-concello-ourense/202309191732581244903.html", "/author/la-region", "https://www.twitter.com/laregion", "/articulo/ourense/pelicula-amigos-muerte-grabada-ourense-lista-gran-publico/202309192222051245018.html", "/articulo/ourense/pelicula-amigos-muerte-grabada-ourense-lista-gran-publico/202309192222051245018.html", "/author/elisabet-fernandez", "/author/elisabet-fernandez", "/rss/author/elisabet-fernandez", "/album/ourense/galeria-mejores-fotos-estreno-pelicula-ourense-amigos/202309191900321244967.html", "/album/ourense/galeria-mejores-fotos-estreno-pelicula-ourense-amigos/202309191900321244967.html", "/articulo/ourense/juicio-telmo-ucha-acoso-laboral-maria-barreda/202309201627501245132.html", "/articulo/ourense/juicio-telmo-ucha-acoso-laboral-maria-barreda/202309201627501245132.html", "/articulo/ourense/juicio-telmo-ucha-resumido-10-frases/202309202344271245241.html", "/articulo/ourense/juicio-telmo-ucha-resumido-10-frases/202309202344271245241.html", "/articulo/ourense/estudiantes-ourense-reciben-premio-extraordinario-bachillerato/202309201327201245113.html", "/articulo/ourense/estudiantes-ourense-reciben-premio-extraordinario-bachillerato/202309201327201245113.html", "/author/la-region", "https://www.twitter.com/laregion", "/articulo/salud/como-afrontar-insuficiencia-venosa-farmacia/202309182217191244758.html", "/articulo/salud/como-afrontar-insuficiencia-venosa-farmacia/202309182217191244758.html", "/author/coral-lomba", "/articulo/salud/el-zurron-de-pastor/202308051949441237382.html", "/articulo/salud/el-zurron-de-pastor/202308051949441237382.html", "/author/francisco-de-assis", "/articulo/salud/diversos-treboles/202307291845481236201.html", "/articulo/salud/diversos-treboles/202307291845481236201.html", "/author/francisco-de-assis", "/articulo/salud/achicoria-silvestre/202307230040521234926.html", "/articulo/salud/achicoria-silvestre/202307230040521234926.html", "/author/francisco-de-assis", "/articulo/salud/que-es-hierba-mora-que-usa/202307090857071232427.html", "/articulo/salud/que-es-hierba-mora-que-usa/202307090857071232427.html", "/author/francisco-de-assis", "/articulo/salud/guia-hacer-compra-saludable/202306291104401230425.html", "/articulo/salud/guia-hacer-compra-saludable/202306291104401230425.html", "/author/marisol-lopez", "https://facebook.com/diariolaregion", "https://twitter.com/LaRegion", "https://www.linkedin.com/company/laregion-sa", "https://www.instagram.com/laregion", "https://www.youtube.com/c/DiarioLaRegi\u00f3nDeOurense", "/rss/listado", "/estaticas/quienes-somos.html", "/estaticas/politica-de-privacidad.html", "/estaticas/condiciones-de-uso.html", "/estaticas/tarifas-publicitarias.html", "https://clasificados.laregion.es", "/estaticas/puntos-de-venta.html", "/estaticas/trabaja-con-nosotros.html", "/estaticas/newsletters.html", "/blog/section/noticias-lectores", "/archive/content", "/seccion/tiempo/", "https://www.laregioninternacional.com", "https://www.pressclub.es", "https://www.atlantico.net", "https://www.teleminho.com", "https://www.laregion.es/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/es/", "https://www.opennemas.com/"]}