{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.madrid.org/bvirtual/BVCM050016.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "\u00bfQu\u00e9 escuchaste?\nGrupo de investigaci\u00f3n en torno al comisariado \n\u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb\nSala Alcal\u00e1, 31. Comunidad de Madrid01En el a\u00f1o 2016 la Direcci\u00f3n General de Promoci\u00f3n Cultural de la \nComunidad de Madrid puso en marcha la iniciativa de instaurar dos grupos permanentes de investigaci\u00f3n vinculados a sus salas Alcal\u00e1 31 y Sala de Arte Joven, como complemento a las actividades for-mativas que se organizan relacionadas con sus correspondientes convocatorias y exposiciones. Con una direcci\u00f3n externa y una pla-nificaci\u00f3n de dos a\u00f1os, los grupos de investigaci\u00f3n de sendas salas han contado siempre con participantes seleccionados por convoca-toria p\u00fablica al arranque del a\u00f1o. Aunque cada grupo dispone de libertad en la planificaci\u00f3n y en el funcionamiento, se propone un encuentro presencial de los investigadores una vez por semana, as\u00ed como la invitaci\u00f3n de profesionales del sector que puedan abrir di-ferentes caminos en la investigaci\u00f3n. Los grupos trabajan de febrero a diciembre y cada edici\u00f3n culmina, si los resultados lo merecen y as\u00ed lo acuerdan los participantes, con una publicaci\u00f3n que recoge la experiencia y las conclusiones te\u00f3ricas. \nCon el nombre de \u00abLIME Laboratorio de investigaci\u00f3n y experimen-\ntaci\u00f3n museogr\u00e1fica\u00bb, se constituy\u00f3 el grupo de investigaci\u00f3n de la Sala Alcal\u00e1 31 en 2016 y 2017, bajo la direcci\u00f3n de Juan Carlos Rico, mientras que la Sala de Arte Joven acogi\u00f3 el \u00abPrograma sin cr\u00e9ditos\u00bb dirigido por las docentes Selina Blasco y Lila Ins\u00faa en ese mismo periodo. Mientras que el primero se centr\u00f3 en la experiencia expositiva a trav\u00e9s del estudio y an\u00e1lisis del montaje e instalaci\u00f3n de arte, el segundo se atrevi\u00f3 a reflexionar sobre c\u00f3mo activar una programaci\u00f3n experimental que abriera e hiciera m\u00e1s flexible la edu-caci\u00f3n art\u00edstica reglada.\nPara 2018 y 2019 se han generado dos nuevos grupos de investiga-\nci\u00f3n que toman el relevo de estos: \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb en Alcal\u00e1 31, dirigido por Tamara D\u00edaz Bringas con Soledad Guti\u00e9rrez el primer a\u00f1o, y con Irene Calvo el segundo; y \u00abEn los m\u00e1rgenes del arte\u00bb en Sala de Arte Joven, centrado en pr\u00e1cticas art\u00edsticas y sociales ubicadas en los l\u00edmites difusos de la noci\u00f3n de arte, y dirigido por los docentes, investigadores y artistas Laura de la Colina, Alberto \nChinch\u00f3n y Daniel Villegas.\n\u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb naci\u00f3 de la propuesta de generar un di\u00e1logo \nen torno a la pr\u00e1ctica curatorial. El grupo de trabajo estuvo marca-do por el deseo de hacer, asumiendo la indeterminaci\u00f3n como un campo de posibilidad y el di\u00e1logo como un m\u00e9todo de trabajo. Para ello, se abrieron conversaciones con personas provenientes de muy diversos campos que ayudaron a pensar la pr\u00e1ctica curatorial de muy diferentes maneras, confront\u00e1ndola, cuestion\u00e1ndola y enrique-ci\u00e9ndola a trav\u00e9s de diferentes propuestas que sirvieron de punto departida para el debate.\nLa presente publicaci\u00f3n supone una revisi\u00f3n de toda la experiencia \nacumulada durante la primera edici\u00f3n de \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb, donde los textos escritos por sus integrantes junto a algunos de los profesionales invitados se mezclan con algunos de los materiales extra\u00eddos de los encuentros con creadores, as\u00ed como con los relatos de acciones y actividades propuestas por los participantes. \nNo queremos dejar pasar la ocasi\u00f3n de agradecer a todos los y las \nartistas, te\u00f3ricos, gestores y dem\u00e1s profesionales que se han involu-crado en esta primera edici\u00f3n de \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb; al grupo entero de investigadores por su participaci\u00f3n; y por supuesto a las directoras del programa Tamara D\u00edaz Bringas y Soledad Guti\u00e9rrez, as\u00ed como a Irene Calvo cuya implicaci\u00f3n ha sido tambi\u00e9n esencial para que tengamos hoy esta publicaci\u00f3n en las manos.\nConsejer\u00eda de Cultura y Turismo\n02\u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb 2018\nSonia Berger\nCatalina BungeIrene CalvoCarmen Cant\u00f3nSof\u00eda CorralesTamara D\u00edaz BringasJuan G\u00f3mezSoledad Guti\u00e9rrez Vera Mart\u00ednEsther MerineroLuc\u00eda Morag\u00f3nVer\u00f3nica OrtegaBetina PecampAna PinillaFrancisco RamalloLuc\u00eda Rodr\u00edguezIgnacio TejedorCarlos TMoriNerea Ubieto\n03\u00cdNDICE\nCARTAS DESDE / HACIA UN \nAPRENDIZAJE COLECTIVO\nPREGUNT\u00c1NDONOS CON \nKAREN BARAD: URGENCIAS CURATORIALES Jara Rocha\nPLANTAR UN JARD\u00cdN EN UN LIBRO\n Aimar Arriola\nAN ORGANISM THAT GROWS ITS ROOTS AS IT PROGRESSESCarta a Binna Choi\nSENTIDOS EXPANDIDOS Taita Isa\u00edas Mu\u00f1oz\nBeatriz Alonso\nFERMENTAR: CREAR V\u00cdNCULOS \nA LARGO PLAZOSonia Fern\u00e1ndez PanCON ESTO Y UN BIZCOCHO\nDOS ESCUCHAS DE ENVOLTURA, \nHISTORIA Y S\u00cdNCOPEIsabel de Naver\u00e1n\n_ALGO QUE POR SU FORMA PUEDE DAR OTRAMar\u00eda Salgado\nPORTADORES DE\u2026 David Bestu\u00e9\nLA APARIENCIA DE TODOS NUESTROS TIEMPOS. (ESA COSA RARA CUIDADA)Carlos Fern\u00e1ndez-Pello\nLA ESCUCHA DEL ALGORITMO Nicolas Malev\u00e9\nUNA NUEVA AVENTURA DE GLITCH & HACK, AGENTES CULTURALESMar\u00eda Ptqk04Tamara D\u00edaz Bringas y \nSoledad Guti\u00e9rrez\nNerea Ubieto p\u00e1gs.: 15 - 31\nIgnacio Tejedor\nCarmen Cant\u00f3n\nAna Pinilla y Sonia Berger\nIrene Calvo\nEsther Merinero\nFrancisco Ramallo\nVera Mart\u00edn\nCatalina Bunge\nSof\u00eda Corrales y Francisco Ramallo\nVer\u00f3nica Ortega\nBetina Pecamp y Carlos TMori p\u00e1gs.: 137 - 144p\u00e1gs.: 07 - 12\np\u00e1gs.: 33 - 38\np\u00e1gs.: 41 - 52\np\u00e1gs.: 55 - 60\np\u00e1gs.: 63 - 70\np\u00e1gs.: 73 - 86\np\u00e1gs.: 89 - 96\np\u00e1gs.: 99 - 105p\u00e1gs.: 107 - 110\np\u00e1gs.: 113 - 122\np\u00e1gs.: 125 - 13405CARTAS DESDE / HACIA UN \nAPRENDIZAJE COLECTIVO \nTAMARA D\u00cdAZ BRINGAS\ny\nSOLEDAD GUTI\u00c9RREZ07Madrid, del 6 de febrero al 27 de octubre de 2019 (o el tiempo que \ntardamos en escribirnos estas cartas)\n \nQuerida Tamara:\nHan vuelto las grullas, las he visto dos veces sobre el cielo, en el \nparque, formando una flecha, avanzando. Ha pasado el invierno y no me he dado cuenta. Hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o que te uniste a esta conversaci\u00f3n que ha devenido coral y pienso en los cantos en la no-che, en las mujeres haciendo ronda en el pueblo; en c\u00f3mo construi-mos desde abrirnos y en esta conversaci\u00f3n abierta que bebe de la teor\u00eda para convertirse en c\u00edrculo imperfecto, en lugar de encuentro y de refugio, en espacio de posibilidad que no es tuyo ni m\u00edo, sino de todas. Y siento que se me ponen los pelos de punta al recordarnos con nuestro primer bizcocho, que compraste en la tienda de debajo de tu casa, con Telmo, que todav\u00eda ten\u00eda la paciencia del beb\u00e9 para aguantar las sesiones de trabajo de su madre y con ese auditorio de la sala Alcal\u00e1 31 que se convirti\u00f3 en nuestro espacio de aprendizaje.\nEn todo el proceso de definir este proyecto hab\u00eda una voluntad de \napertura, de pensar desde el compartir, de saber que generalmente nada de lo que nos pasa es \u00fanico y que si lo hablamos es m\u00e1s f\u00e1cil verlo. La escucha se ha convertido en el centro de este grupo, en-tendida esta como acto consciente de conversar, de abrirse al otro. Y me pregunto, pensando en los ejercicios de Hansen, que son uno de los lugares desde los que partimos y que ejercitamos, \u00bfcu\u00e1l crees que es el marco para que se d\u00e9 una conversaci\u00f3n abierta? \u00bfSer\u00eda posible generar unas instrucciones o una partitura?\n \nQuerida Soledad:\nHa llegado el verano antes de que alcanzara a escribirte, si bien \ntu pregunta por las condiciones para una conversaci\u00f3n abierta no ha dejado de rondarme. Mencionas a Oskar Hansen y a\u00fan te agra-dezco haber convocado su \u00abforma abierta\u00bb \u2014y las ideas de inde-terminaci\u00f3n, flexibilidad, participaci\u00f3n colectiva\u2014 como punto de partida para nuestro grupo. Y te agradezco un principio que nos acompa\u00f1a desde entonces, algo que te escuchamos decir a partir  \nde tu lectura de Hansen: que ninguna de tus acciones pueda cerrar la intervenci\u00f3n del otro, que el otro pueda continuar la conversaci\u00f3n. Desde esa base y despacio fuimos tejiendo nuestra conversaci\u00f3n abierta a lo largo de 2018. Y en el camino se fueron sumando otras referencias para pensar lo que hacemos, mientras lo hacemos. El Caminhando de Lygia Clark, por ejemplo. Fue en la sesi\u00f3n en que nos \npropusimos interpretar algunos de los \u00abejercicios\u00bb de Hansen cuando suger\u00ed experimentar esa obra clave de la artista brasile\u00f1a. Para eso llevamos papel, tijeras, pegamento. Al ejercicio de \u00abComposici\u00f3n de un perfil\u00bb que propon\u00eda el arquitecto y pedagogo polaco a \npartir de hojas de papel y de una pregunta por el espacio-tiempo, \nrespond\u00ed siguiendo otras instrucciones, las de Lygia Clark: \u00abHaz t\u00fa mismo el Caminhando con la faja blanca de papel que envuelve el libro, c\u00f3rtala a lo ancho, tu\u00e9rcela y p\u00e9gala de manera que obtengas una cinta de M\u00f6bius. Coge unas tijeras y desde un extremo corta sin parar a lo largo. Ten especial cuidado en no pasar a la parte ya corta-da \u2014esto separar\u00eda la cinta en dos pedazos\u2014. Cuando hayas dado la vuelta a la cinta de M\u00f6bius, decide entre cortar a la derecha o la izquierda del corte ya realizado. La noci\u00f3n de la elecci\u00f3n es decisiva y ah\u00ed radica el \u00fanico sentido de esta experiencia. La obra es tu acto\u00bb. He copiado aqu\u00ed esas pautas para pensarlas de nuevo mientras las transcribo, y para pensarlas contigo. Aquella tarde las experimenta-mos en el grupo mientras cada quien cortaba longitudinalmente su cinta de papel. Creo que desde entonces imagino el Caminhando como una suerte de partitura de nuestra pr\u00e1ctica colectiva en \u00abCon-versaci\u00f3n abierta\u00bb. Una partitura escrita en presente por el propio int\u00e9rprete, una escritura que no antecede al acto. Bueno, no s\u00e9 si consigo formularlo, pero aventuro algo as\u00ed: en la propia experiencia colectiva con el grupo vamos haciendo cortes, tomando decisiones, caminando. El intento es que cada \u00abcorte\u00bb nos permita continuar la experiencia, producir diferencias. Creo que esto de las diferencias lo pude entender solo despu\u00e9s de una lectura apasionante y com-pleja del Caminhando que nos lleg\u00f3 hace pocos meses de la mano de Suely Rolnik. Con el nuevo grupo constituido en 2019 hemos revisado y discutido largamente su reciente libro Esferas de la insu-rrecci\u00f3n. Apuntes para descolonizar el inconsciente. All\u00ed la psicoana-lista, comisaria y cr\u00edtica cultural brasile\u00f1a retoma el Caminhando para ejemplificar la tensi\u00f3n entre una micropol\u00edtica activa y una reactiva. En la primera, el deseo \u2014guiado por una br\u00fajula \u00e9tica\u2014 se mueve en \n08direcci\u00f3n a la conservaci\u00f3n de la vida, en su experiencia de \nviviente. En la segunda, orientado por una br\u00fajula moral y redu-cida a la experiencia como sujeto, el deseo elige los puntos ya conocidos para efectuar sus cortes, intentando mantener la car-tograf\u00eda vigente. La advertencia de Lygia de no pasar a la parte ya cortada de la cinta de M\u00f6bius le sirve a Suely para interpelar una pol\u00edtica del deseo que insiste en la reproducci\u00f3n de las for-mas del mundo en su configuraci\u00f3n actual. Me gustar\u00eda pensar que en los encuentros con el grupo de \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb nuestro deseo se orienta m\u00e1s a esos cortes que producen dife-rencia y que logra sostenerse en la fragilidad. Aunque sabemos que se trata de una tensi\u00f3n permanente en la que muchas veces nos encontramos cortando por el mismo lugar, reproduciendo for-mas heredadas. Y t\u00fa, si tuvieses que pensar en una partitura para una experiencia de aprendizaje colectivo, \u00bfqu\u00e9 forma tendr\u00eda? \nQuerida Tamara:El verano ha pasado, el oto\u00f1o es c\u00e1lido, la vida est\u00e1 muy presente \nen este texto. Con tu pregunta me doy cuenta de que al pensar en partituras lo hago m\u00e1s en un concepto que en objeto; un potencial m\u00e1s que una pr\u00e1ctica. Pero volviendo al aprendizaje colectivo, hay un trabajo o, mejor dicho, una investigaci\u00f3n en curso de la investi-gadora y core\u00f3grafa Alice Chauchat, Togethering, en el que, desde hace a\u00f1os, va desarrollando una serie de partituras de danza que invitan a la reflexi\u00f3n en torno al compromiso y a lo colectivo a partir de las relaciones que se establecen entre cuestiones como el no sa-ber, ir hacia o aproximarse, y sus matices. Lo veo en relaci\u00f3n con ese hacer en la pr\u00e1ctica que mencionas. Estos conceptos coreogr\u00e1ficos tambi\u00e9n son muy interesantes como reflexi\u00f3n de lo colectivo, un es-tar juntos que se construye a partir de los cuerpos que habitamos y sus gestos, sus movimientos determinan c\u00f3mo nos posicionamos en relaci\u00f3n a las dem\u00e1s. Tambi\u00e9n a la hora de pensar en c\u00f3mo generar ese espacio, esa brecha entre el potencial de hacer todos juntos y el respeto a cada uno, una suerte de idiorritmia que asuma esa fragili-dad que mencionas pero que al mismo tiempo sustente la diferencia. De entre esas partituras hay una que me gusta especialmente en la que habla del compa\u00f1erismo (companionship): \n09 Keep your dance company\n Your company keeps you company\n Your dance keeps other people company\n Keep their dance company\n \nEn el aprendizaje colectivo hay para m\u00ed algo fundamental que es \nc\u00f3mo \nnos situamos en relaci\u00f3n al otro, un posicionamiento que yo \nentiendo siempre desde el respeto y estas instrucciones, en mi opi-ni\u00f3n, hablan de eso. \nAlgo que era importante desde el principio en esta conversaci\u00f3n es \nque fuera abierta, rica; un proceso de aprendizaje. Por eso era im-portante que existieran m\u00faltiples voces que, de una manera u otra, comparten una forma de posicionarse, de mirar al mundo. Algo que creo que ha potenciado mucho esa deriva hacia la escucha que ha tomado el grupo. Voces que, adem\u00e1s, toman protagonismo en este relato coral del que nuestra conversaci\u00f3n forma parte.\nRecuerdo la primera apertura de mano de Aimar Arriola y Binna Choi \nen la que nos presentaron sus proyectos atentos a otras realidades. En el trabajo de Aimar hay un posicionamiento h\u00edbrido, un estar entre muchos campos que cre\u00ed que podr\u00eda ser muy interesante a la hora de enfrentarnos a esta pr\u00e1ctica que es la del comisariado. Adem\u00e1s, su manera de trabajar con el archivo, como un espacio de mestizaje, investigaci\u00f3n, pero al mismo tiempo de pr\u00e1ctica colectiva remite al posible trabajo que plante\u00e1bamos a partir de los ejercicios de Hansen, o de la partitura que mencionas de Clark. La puesta en co-m\u00fan de los trabajos de Aimar y Binna fue una intuici\u00f3n, la sensaci\u00f3n de que el trabajo que desarrollaban ambas podr\u00eda tener sentido en di\u00e1logo. De la propuesta de Binna me interesa mucho la b\u00fasque-da de una instituci\u00f3n no jer\u00e1rquica, que se desdibuja como tal para abrirse a diversos procesos relacionados con los comunes y la in-vestigaci\u00f3n art\u00edstica, o el arte como herramienta de aprendizaje de nuestro entorno.\nDespu\u00e9s vino Isabel de Naver\u00e1n a encorpar la escucha, un estar \natenta y saber acompa\u00f1ar desde la investigaci\u00f3n las diferentes for-malizaciones que la pr\u00e1ctica art\u00edstica (entendida en su sentido m\u00e1s amplio) puede habitar. Y Sonia Fern\u00e1ndez Pan, cuya pr\u00e1ctica cu-10ratorial no s\u00e9 si es antes o despu\u00e9s de un texto, pero que sin duda \nse basa en el acompa\u00f1ar, escuchar la pr\u00e1ctica art\u00edstica. Un trabajo que sirve tambi\u00e9n como altavoz a trav\u00e9s de esnorquel. Jara Rocha y Nicolas Malev\u00e9 vinieron a abrirnos ventanas a otro tipo de reali-dades, corporalidades, im\u00e1genes, a partir de archivos, algoritmos inform\u00e1ticos y, en definitiva, a otras formas posibles de ser m\u00e1s all\u00e1 de lo humano. \nA estas alturas de curso, ya habl\u00e1bamos de la escucha, pero al mis-\nmo tiempo de c\u00f3mo mostrarnos nosotras, de c\u00f3mo hablar y c\u00f3mo activar esa conversaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo lo viviste t\u00fa?\nQuerida Soledad:\nKeep your dance company / Your company keeps you company. \nSigo desde esas frases nuestro baile, y pienso en \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb tambi\u00e9n como una suerte de baile, donde un movimiento sigue al anterior, aunque no de manera directa sino con rodeos, des-v\u00edos, insistencias o a veces con gestos inesperados. Sigo ahora tu movimiento para convocar a otras invitadas a nuestro grupo. A la escritora Mar\u00eda Salgado, que nos habl\u00f3 de poes\u00eda y de las preguntas que atraviesan su pr\u00e1ctica: en torno a lo pol\u00edtico, al problema de la transmisi\u00f3n (y la belleza de ese problema), a c\u00f3mo enunciar (o no) un yo o c\u00f3mo colectivizarlo. Al artista David Bestu\u00e9, que nos trajo otra relaci\u00f3n con lo po\u00e9tico desde la materialidad de una escultura o un acercamiento singular a la arquitectura. A Mapa Teatro, laborato-rio de artes en vivo basado en Bogot\u00e1, que nos comparti\u00f3 su pr\u00e1cti-ca de investigaci\u00f3n y experimentaci\u00f3n, de creaci\u00f3n de comunidades ef\u00edmeras y etnoficci\u00f3n, y un modo potente de entender \u00abla obra\u00bb m\u00e1s bien como \u00abel obrar\u00bb. \nAprovechando que se presentaba en el CA2M la exposici\u00f3n Querer \nparecer noche, en una de nuestras tardes nos desplazamos a M\u00f3stoles para ver juntos esa muestra en compa\u00f1\u00eda de sus comisarios Beatriz Alonso y Carlos Fern\u00e1ndez-Pello, quienes nos acercaron la ficci\u00f3n, la fragilidad, el marr\u00f3n como puntos de partida de un proyecto curatorial. Y el \u00faltimo de nuestros laboratorios, con Luc\u00eda Ega\u00f1a y Mar\u00eda Ptqk, que part\u00eda de la pregunta sobre qu\u00e9 supone una pr\u00e1ctica \u2014curatorial, art\u00edstica, institucional\u2014 en c\u00f3digo abierto. \n11\u00abVolcar la caja de herramientas sobre el piso\u00bb, nos propon\u00edan \nambas, entendiendo el c\u00f3digo como modelo de gobernanza de los proyectos, y haciendo que nos preguntemos de maneras situadas qu\u00e9 implica abrir el c\u00f3digo de nuestras pr\u00e1cticas y tambi\u00e9n cu\u00e1les son los l\u00edmites para hacer esa apertura posible.\nDe un modo tal vez inesperado, como en ese baile que vuelve a \nciertos movimientos, aquellas jornadas nos devolv\u00edan conversacio-nes iniciadas en el primer laboratorio con Aimar y Binna, en el que discut\u00edamos sobre formas de auto-organizaci\u00f3n y c\u00f3mo descolonizar estructuras, del comisariado como gesto de acompa\u00f1ar a los que no est\u00e1n, de ideas que no se sabe cu\u00e1ndo empiezan ni si acaban, de tiempo, de jardines que dejan lugar a lo que pueda crecer por s\u00ed mismo. Y la intervenci\u00f3n en esas jornadas de un hu\u00e9sped generoso e inesperado, el cham\u00e1n Isa\u00edas Mu\u00f1oz, que nos habl\u00f3 de plantas curativas y del silencio. El silencio en el que la espiritualidad puede hablar.\nSi bien en estas cartas hemos convocado a nuestras invitadas al gru-\npo para contextualizar sus aportes al programa, fueron por supuesto las propias participantes de \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb las que dieron forma, consistencia y temperatura a nuestra experiencia. Un proce-so modelado por los deseos, afectos y acentos de Sonia, Catalina, Irene, Carmen, Sof\u00eda, Juan, Luc\u00eda(s), Vera, Esther, Ver\u00f3nica, Betina, Ana, Fran, Ignacio, Carlos y Nerea. \nIntuyo que la manera en que enfrentamos el reto de acompa\u00f1ar un \nproceso de aprendizaje colectivo como el de \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb tiene mucho que ver con el modo en que entendemos el comisaria-do. Hay algo que definitivamente pasa por la escucha, por dejarse afectar por otrxs, por acompa\u00f1ar su baile. Recuerdo un debate m\u00e1s o menos tenso en el grupo en torno a las opciones de tener una gu\u00eda m\u00e1s dirigida o bien un recorrido m\u00e1s abierto y modelado colecti-vamente. Creo que nuestra apuesta por esta segunda opci\u00f3n nos situaba en un lugar de mayor fragilidad, pero al mismo tiempo m\u00e1s estimulante para ese hacer/pensar con otros que contin\u00faa en movi-miento de muchas maneras, incluyendo esta publicaci\u00f3n.   \n12PREGUNT\u00c1NDONOS CON \nKAREN BARAD: URGENCIAS \nCURATORIALES \nJARA ROCHA\ny\nNEREA UBIETOJara Rocha y Nicolas Malev\u00e9 aterrizaron en \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb \ncargados de entusiasmo y con un discurso que revolucion\u00f3 nuestras mentes. Cuestiones relativas al comisariado (mediaci\u00f3n, archivo, etc.), pero tambi\u00e9n a problem\u00e1ticas mucho m\u00e1s amplias \u2014siempre enredadas entre s\u00ed y urgentes\u2014 que lideran su investigaci\u00f3n: la constituci\u00f3n semi\u00f3tico-material de las cotidianidades, el papel de las tecnolog\u00edas inscritas en el mundo, el an\u00e1lisis de la distribuci\u00f3n de las agencias en cada situaci\u00f3n particular, el pensamiento de las diferencias en la l\u00ednea de los transfeminismos, etc. Le propongo a Jara Rocha retomar juntas algunos de los conceptos del discurso de la te\u00f3rica feminista Karen Barad\n1 \u2014hasta ese momento para m\u00ed \ndesconocido\u2014 y generar cuestiones relativas al comisariado que interpelen directamente a los lectores. El texto se plantea como una conversaci\u00f3n que ahonda en las nociones de intra-acci\u00f3n, corte agencial, difracci\u00f3n y agencia desde una perspectiva abierta a la interpretaci\u00f3n y las lucubraciones. Los conceptos proporcionan un posible aparataje para una nueva forma de escucha desde la pr\u00e1ctica curatorial.\n***\nNerea: Si te parece podemos comenzar por definir y comentar algu-nos de los conceptos principales de Karen Barad, aunque es posible que la conversaci\u00f3n nos haga saltar de un lugar a otro.\nJara: Perfecto, me parece bien.Nerea: Empezar\u00e9 por intra-acci\u00f3n. Lo entiendo como la relaci\u00f3n de \nafectaci\u00f3n y constituci\u00f3n mutua entre dos entidades humanas o no humanas. Al hablar de mutua constituci\u00f3n se pierde la independencia como entidades cerradas o aut\u00f3nomas porque se est\u00e1n conformando en esa intra-acci\u00f3n. Por eso Barad habla de onto-epistemolog\u00eda porque las identidades se generan en esa intra-acci\u00f3n en la que materia y significado se retroalimentan en un devenir continuo. Se podr\u00eda decir que no hay entidades pre-existentes, sino que se constituyen en su mutua relaci\u00f3n.\n______________________________________\n1 Mis cuestiones se generan a partir de la siguiente entrevista a Karen Barad: \nhttps://quod.lib.umich.edu/o/ohp/11515701.0001.001/1:4.3/--new-materialism-inter-\nviews-cartographies?rgn=div2;view=fulltext15Jara: S\u00ed, creo que precisamente se trata de eso. Quiz\u00e1s es un poco \nextra\u00f1o hablar de ello en abstracto porque puede ser tramposo ya que cabe todo el mundo, pero a la vez creo que esa es la potencia de la manera que tiene Karen Barad de hacer circular su sensibilidad epist\u00e9mica: hace unas afirmaciones absolutamente pl\u00e1sticas en las que despu\u00e9s caben configuraciones de mundo de muchos tipos y diferentes escalas. Creo que la definici\u00f3n que acabas de hacer es muy certera y contiene todos los elementos centrales en un sentido te\u00f3rico, quiz\u00e1s lo \u00fanico que podr\u00eda apuntar es en qu\u00e9 est\u00e1 basada.\nNerea: S\u00ed, tengo m\u00e1s por ah\u00ed.Jara: Se trata de negar la pre-existencia de entidades r\u00edgidas exis-\ntentes antes del encuentro que no es un encuentro como tal, sino que es una constituci\u00f3n y adem\u00e1s est\u00e1 en constante acontecimiento, es una temporalidad continua. Ella dice \u00abalways-already\u00bb, ya-siem-pre en mutua constituci\u00f3n. Pero solo como apunte, a\u00f1adir que esta noci\u00f3n de la intra-acci\u00f3n est\u00e1 sostenida sobre el principio de inde-terminaci\u00f3n.\nNerea: Claro, quiz\u00e1 tendr\u00eda que haber empezado por ah\u00ed, por lo mi-\ncro. El experimento que propone Barad est\u00e1 todo el tiempo en mi cabeza y he entendido muchas cosas de tu discurso gracias a \u00e9l. Hablamos de que cuando se lanza ese electr\u00f3n en el experimento\n2, \ndefine su identidad al encontrarse con el dispositivo de medici\u00f3n. Antes no sabemos si es una onda o una part\u00edcula, lo sabemos des-pu\u00e9s, en el momento en el que ese encuentro ya se ha producido. Aqu\u00ed entend\u00ed la diferenciaci\u00f3n que haces entre lo probable y lo posi-ble. Lo probable es la teor\u00eda de Heisenberg, su \u00abPrincipio de la Incer-tidumbre\u00bb. \u00c9l pens\u00f3 que la raz\u00f3n por la cual el electr\u00f3n cambia de un \u00abpatr\u00f3n de onda\u00bb a un \u00abpatr\u00f3n de part\u00edcula\u00bb, cuando se inserta el aparato de medici\u00f3n, es porque este perturba la part\u00edcula. Sin em-bargo, Bohr dice que antes de ese encuentro no estaba definido, no era nada, ser\u00e1 algo cuando se encuentre con el dispositivo hasta ese momento existe una indeterminaci\u00f3n. Se configura al encontrarse, al intra-accionar con el dispositivo.\n______________________________________\n2 La explicaci\u00f3n del experimento al que aludimos aparece en la entrevista referencia-\nda: https://quod.lib.umich.edu/o/ohp/11515701.0001.001/1:4.3/--new-materialism-in-\nterviews-cartographies?rgn=div2;view=fulltext16Jara: Claro, no sabemos lo que era antes porque no era, no es que \nviniera siendo algo y de repente el dispositivo desvela una condici\u00f3n de onda o de part\u00edcula, sino que el dispositivo pone las condicio-nes de posibilidad para que observemos ondas u observemos par-t\u00edculas. Es la intra-acci\u00f3n del dispositivo y del fen\u00f3meno que viene siendo el que produce esa realidad, produce la realidad de onda o produce la realidad de part\u00edcula. Hace el mundo en ese momento. Esa observaci\u00f3n no observa un mundo pre-existente\u2026\nNerea: Sino que genera un mundo.Jara: Exacto, ese mundo se hace en el momento en el que se ob-\nserva y entonces esa indeterminaci\u00f3n que dices se hace temporal y puntualmente cierta seg\u00fan el corte que se haya hecho para la oca-si\u00f3n, que en este caso es ese experimento concreto.\nNerea: \u00bfPuedes explicar a qu\u00e9 te refieres con \u00abcorte\u00bb?Jara: Se ha decidido observar, hacer este experimento para ver si \nesa entidad se est\u00e1 comportando como una onda o como una par-t\u00edcula. Esa decisi\u00f3n de hacer ese experimento y no otro es un corte: se ha decidido excluir otros dispositivos. \nNerea: O sea que el corte es el modo de observaci\u00f3n.Jara: M\u00e1s que el modo, es la decisi\u00f3n de qu\u00e9 modo. Es un gesto \nactivo de limitaci\u00f3n para poder pasar tiempo con ese fen\u00f3meno y adquirir un conocimiento un poco m\u00e1s riguroso acerca de \u00e9l. Lo in-teresante de la noci\u00f3n de corte es que responsabiliza pol\u00edtica, \u00e9tica, ontol\u00f3gica y epistemol\u00f3gicamente a quien lo est\u00e1 haciendo porque es un gesto de exclusi\u00f3n. Seg\u00fan Barad, es una exclusi\u00f3n necesaria para poder hacer un estudio riguroso y muy situado, pero es una de-cisi\u00f3n que tiene sus consecuencias ya que vas a producir un mundo y no otro, puesto que la observaci\u00f3n produce un mundo.\nNerea: Claro, en alg\u00fan momento Barad habla de que el corte puede \nproducir violencia, \u00bfno?\nJara: Exacto. De hecho, probablemente siempre sea violento con \nrespecto a las otras opciones de mundo.\n17\u00bfPodr\u00edamos considerar la exposici\u00f3n como un corte agencial violen-\nto? \u00bfQu\u00e9 implicaciones tiene entender una exposici\u00f3n como un dis-positivo de observaci\u00f3n?\nNerea: \u00bfPodr\u00edas ponerme un ejemplo cotidiano en el que se vea esta \nviolencia?\nJara: Por ejemplo, en una planificaci\u00f3n urban\u00edstica puedes decidir \nhacer el corte basado en la eficacia de la circulaci\u00f3n de los cuerpos a trav\u00e9s del espacio. Entonces vamos a observar el territorio con las opciones de hacer circular los cuerpos por \u00e9l bas\u00e1ndonos en la eficacia o la eficiencia. Hay un corte muy concreto que va a poner sobre la mesa opciones de transporte, de planificaci\u00f3n de las princi-pales arterias y sin embargo puede estar excluyendo completamen-te aspectos eco-sist\u00e9micos, cuestiones de sostenibilidad. De hecho, probablemente haya una incompatibilidad rotunda en t\u00e9rminos de diversidad.\nNerea: Vale, ya te entiendo.Jara: Hay una violencia en tanto que exclusi\u00f3n dentro-fuera cuando \nse hace un corte. No uno, sino muchos, porque se trata de quedar-se con un fragmento de mundo, con una atenci\u00f3n particular; y de comprometerse con ella. Por eso el corte es tan comprometedor en t\u00e9rminos \u00e9ticos y pol\u00edticos, porque violentamente excluye opciones de mundo.\nNerea: Claro.Jara: Y no es violencia en un sentido negativo.Nerea: Aunque puede serlo, \u00bfno? En la elecci\u00f3n de una dieta con \npreferencia por la eficacia nutricional incluir\u00edamos la ingesta de ani-males, pero si preferimos una dieta comprometida \u00e9ticamente nos decantar\u00edamos por la alimentaci\u00f3n vegetal. De esta manera no ejer-cer\u00edamos violencia real hacia los animales. No s\u00e9 si este ejemplo vale.\nJara: S\u00ed porque cualquier situaci\u00f3n tiene cortes, por eso digo que \nla propuesta de Barad es muy pl\u00e1stica y el\u00e1stica, porque cualquier \n18caso nos va a servir para aplicar su aparataje te\u00f3rico; aunque hay \nque hacer m\u00fasculo para que no se convierta en una especie de todo vale. En este sentido es un poco peligroso.\nNerea: En contraposici\u00f3n a la intra-acci\u00f3n, la interacci\u00f3n se dar\u00eda \nentre entidades cerradas que no se interpenetran, sino que mantie-nen su autonom\u00eda, \u00bfno? Por poner un ejemplo, cuando Rick Dolphijn e Iris van der Tuin le preguntan a Barad sobre su metodolog\u00eda para tratar teor\u00edas o textos de autores variados (Merleau-Ponty, Haraway, Deleuze y Latour): \n\u00bfExiste un sentido en el que su trabajo no sea una meditaci\u00f3n que est\u00e9 de acuerdo o en desacuerdo con el trabajo de Bohr, sino uno que sea intra-activo con \u00e9l, creando tanto el trabajo de Bohr como el realismo agencial?\nJara: S\u00ed; aunque no s\u00e9 si utilizar\u00eda la terminolog\u00eda \u00abacuerdo o des-acuerdo\u00bb. Lo que creo que, sobre todo, Barad est\u00e1 aqu\u00ed desmontan-do con su propuesta de leer los trabajos unos a trav\u00e9s de los otros, es una deriva muy \u00bfhermen\u00e9utica? de la forma de hacer y de leer la cr\u00edtica que consiste en interpretar cada texto en s\u00ed mismo como si fuesen entidades r\u00edgidas, con sus argumentarios fijos y con el esta-blecimiento cient\u00edfico de que cada texto est\u00e1 anclado en su contexto particular. Lo que viene a desmontar con la propuesta metodol\u00f3gica de leer unos cuerpos (o corpus) te\u00f3ricos a trav\u00e9s de otros es que los desprende de esa unidad estanca y los convierte en fuerzas capa-ces de mezclarse para producir mutuamente otras condiciones en un sentido muy generativo. Lo que hace es ir cogiendo corpus de la teor\u00eda cr\u00edtica feminista y de la f\u00edsica cu\u00e1ntica y, con absoluto rigor y respeto por lo que se est\u00e1 diciendo en cada uno de los lados, consi-gue que se d\u00e9 una alteraci\u00f3n en los dos lados. Hace exactamente lo mismo con los corpus te\u00f3ricos o cient\u00edficos que lo que antes est\u00e1ba-mos diciendo que sucede con el dispositivo y el electr\u00f3n.\nNerea: Eso mismo estaba pensando porque, claro, estar\u00edamos di-\nciendo que estos textos no solamente se est\u00e1n modificando, sino que est\u00e1n definiendo su identidad.Presupongo que estar en acuerdo o desacuerdo ser\u00eda interaccionar, \nmientras que generar a partir de \u00e9l y, al mismo tiempo, contribuir a su propia identidad, eso ser\u00eda intra-accionar, \u00bfcorrecto?\n19Jara: Exacto, est\u00e1n siendo generativos, est\u00e1n generando un espec-\ntro de lo posible que no estaba contenido en ninguno de los dos corpus: en Bohr no estaba contenido el realismo agencial, ni en el estructuralismo tampoco. Solo en la intra-acci\u00f3n de esos dos corpus emerge, por las decisiones de corte que ha ido haciendo Barad en su carrera, el realismo agencial. \nNerea: Tambi\u00e9n dice que entiende la intra-acci\u00f3n como una nueva \nforma de entender la causalidad. Normalmente, entendemos la rela-ci\u00f3n de causalidad como algo determinante: el efecto se debe a una causa concreta. Ella propone una nueva forma de pensar la causali-dad basada en el enredo y unas din\u00e1micas constantes de exclusi\u00f3n que imposibilitan el determinismo.\nJara: Claro, ah\u00ed hay dos cosas: est\u00e1 la temporalidad del determinis-\nmo que es s\u00faper lineal. Lo que pueda suceder en el mundo est\u00e1 de-terminado como marco en el horizonte, entonces hay una linealidad muy estricta y con esa linealidad de causa-efecto-causa-efecto. Esa propuesta de sensibilidad, por utilizar otros t\u00e9rminos menos t\u00e9cni-cos, es una manera de problematizar esa linealidad del tiempo y de los acontecimientos.\n\u00bfC\u00f3mo podemos sofisticar nuestra sensibilidad para atender a las \nintra-acciones que sin duda se est\u00e1n dando en el proceso de confi-guraci\u00f3n de una exposici\u00f3n? Si las intra-acciones son tan m\u00faltiples y diversas, \u00bfde qu\u00e9 herramientas hemos de dotarnos para identifi-car en cada caso cu\u00e1les atender? Por ejemplo, \u00bfpor qu\u00e9 seguimos aceptando cuotas de g\u00e9nero en gesti\u00f3n cultural?\nNerea: En relaci\u00f3n a esta parte, hay otro fragmento que me llama la \natenci\u00f3n y no estoy segura si he entendido bien:\nLa agencia, desde el realismo agencial, no requiere un choque de aparatos, (como Butler sugiri\u00f3 una vez) como las normas contra-dictorias de la feminidad, de modo que nunca tenemos \u00e9xito en encarnar completamente la feminidad, porque hay requisitos con-tradictorios. El realismo agencial no requiere ese tipo de choque de aparatos, porque las intra-acciones para empezar nunca son de-terminantes, incluso cuando los aparatos se est\u00e1n reforzando. Las intra-acciones implican exclusiones, y las exclusiones excluyen el determinismo.20Pensaba en c\u00f3mo se entiende la feminidad en diferentes culturas. \nPor ejemplo, es muy diferente la idea de belleza femenina en Occi-dente que en Oriente. Al representar un tipo de feminidad excluyes la otra y, por eso mismo, ninguna es determinante. Para darte cuenta de esto no necesitas un enfrentamiento con otro tipo de feminidad (choque de aparatos) sino que cada una de nosotras albergamos la posibilidad de una feminidad otra. La diferencia est\u00e1 en nosotras. Como dec\u00eda Nicolas en vuestra charla:\nLo que sugiere la difracci\u00f3n es que la diferencia viene desde dentro, ya en el agua (de una ola) existe la posibilidad de hacer esos mo-vimientos diferentes cuando hay un obst\u00e1culo, no necesitamos otra agua. Es cambiar la mirada para ver la diferencia dentro de algo que ya existe. Cualquier cosa tiene ya el potencial para diferenciarse de s\u00ed misma.\nNo s\u00e9 si a lo que se refiere Barad va por ah\u00ed, si lo he interpretado bien.\nJara: Es verdad que en el ejemplo que est\u00e1 utilizando aqu\u00ed tiene que \nver con su discursi\u00f3n en marcha constante con Butler. Hay un des-montaje muy cari\u00f1oso, basado en el respeto y la admiraci\u00f3n, porque le pican profundamente las asunciones r\u00edgidas que Butler hace en t\u00e9rminos de identidad. Agradece que haya propuesto la teor\u00eda de la performatividad, pero esa teor\u00eda no se sale de la rigidez de que hay una cosa llamada g\u00e9nero. Siente que ha ventilado algo que necesita-ba ser ventilado, pero con la teor\u00eda de la performatividad no excluye el aspecto identitario. Butler est\u00e1 se\u00f1alando el binarismo, pero no est\u00e1 desmontando la identidad. No es lo mismo se\u00f1alar y denunciar el binarismo de g\u00e9nero que acabar con el g\u00e9nero como dispositivo desde el que observar el mundo. Todav\u00eda es dependiente del g\u00e9ne-ro, aunque preste atenci\u00f3n a su fluidez y a su no limitaci\u00f3n. Sigue siendo muy constructivista social: este es el subtexto. Hay un choque de aparatos que son los identitarios, la feminidad y la masculinidad, en lo que performamos cada d\u00eda ponemos en choque masculinidad y feminidad y se dan unas hibridaciones, mutaciones\u2026 y nos des-plazamos en ese espectro del binarismo de g\u00e9nero, pero aun as\u00ed, est\u00e1 poniendo ese choque en valor y concedi\u00e9ndole el juego a la identidad moderna binaria de g\u00e9nero.\nNerea: \u00bfY qu\u00e9 propondr\u00eda Barad desde el realismo agencial?21Jara: Claro, esa es la pregunta (risas). No s\u00e9 lo que contestar\u00eda ella \nni puedo pretender contestar por ella, pero s\u00ed puedo parasitar el m\u00e9-todo de Barad y leer a Butler a trav\u00e9s de Barad y viceversa. Lo que propondr\u00eda es excluir el dispositivo de observaci\u00f3n del g\u00e9nero y ob-servar otras formas de cruce. Necesito pensar c\u00f3mo\u2026\nNerea: Claro, es que es muy f\u00e1cil decir que necesitas desprenderte \nde esto\u2026 Pero \u00bfc\u00f3mo\u2026?\nJara: Creo que hay fen\u00f3menos como por ejemplo el de la gestaci\u00f3n \nde una persona trans que ha sido socializada como chica y luego ha decidido desplazarse de esa feminidad, pero que, sin embargo, est\u00e1 gestando. Creo que traer\u00eda una serie de acontecimientos legales, pol\u00edticos, nominales, culturales\u2026 Cuando pasa se hace una suerte de glitch en el sistema y creo tiene mucho de intra-activo en tanto \nque desmonta todo el aparataje desde la medicina basada en el binarismo hasta las lecturas externas y culturales (el dispositivo he-teropatriarcal). Hay figuras que pueden ser le\u00eddas desde el aparataje de Butler y por otro lado pueden ser le\u00eddas de otra manera desde el de Barad en tanto que no hay una causa-consecuencia: cuerpo de biomujer-por-ende-gesta. Hay unas rupturas de esa causalidad que seg\u00fan el aparato cient\u00edfico de la medicina ser\u00eda una especie de consecuencia, es como que se est\u00e1 rompiendo un esencialismo o certidumbre. Y todav\u00eda hay algo m\u00e1s interesante en Barad que es c\u00f3mo propone salir de estas escalas tan antropoc\u00e9ntricas. Igual las agencias participantes en un fen\u00f3meno o en una intra-acci\u00f3n, como no est\u00e1n determinadas por adelantado, entonces ni siquiera exigen hacer el corte de persona. Yo he dicho \u00abuna persona trans\u00bb y ah\u00ed estaba haciendo una concesi\u00f3n al establecimiento antropoc\u00e9ntrico. Barad tiene un texto muy bonito llamado \u00abGetting Real\u00bb\n3 que nos \nsirve para este ejemplo que te acabo de poner, porque se desplaza al momento en el que las tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n del feto pro-ducen tanto al feto como a la madre, o sea, no hay una entidad \u00abma-dre\u00bb antes de que estas tecnolog\u00edas visualicen la ecograf\u00eda.\nNerea: \u00bfPor qu\u00e9?\n______________________________________\n3 Barad, Karen (1998), \u00abGetting Real: Technoscientific Practices and the Materializa-\ntion of Reality\u00bb. En Differences: A Journal of Feminist Cultural Studies, Vol. 10, no. 2, \np\u00e1gs. 87-128.22Jara: Porque emocionalmente, psicol\u00f3gicamente, culturalmente, la \nproducci\u00f3n de la imagen del feto en la ecograf\u00eda afianza una iden-tidad-madre que puede tener implicaciones psicol\u00f3gicas y emo-cionales para esa persona, pero tambi\u00e9n puede tener implicacio-nes legales, pol\u00edticas\u2026 Por ejemplo, pensemos en los pro-vida y c\u00f3mo utilizan esta imagen para hacer chantaje moral con el tema del aborto, es una controversia tecno-cient\u00edfica y ella va a ese lugar en el que se produce la imagen y ah\u00ed est\u00e1n intra-actuando desde el cristal piezoel\u00e9ctrico que produce la imagen, hasta todas las tec-nolog\u00edas de producci\u00f3n de subjetividad biom\u00e9dica, el esencialismo \ncultural de \u00abmujer-es-igual-a-madre\u00bb. Hay much\u00edsimas fuerzas que \nse est\u00e1n dando encuentro en ese fen\u00f3meno de visualizaci\u00f3n del feto.\nNerea: Hay algo que me genera conflicto: dices que todos esos as-\npectos estaban intra-actuando porque se rompen ciertos esencia-lismos, pero me resulta dif\u00edcil pensar d\u00f3nde ponemos la l\u00ednea para pensar en la intra-acci\u00f3n. Hay muchas otras circunstancias que ge-neran cambios emocionales y psicol\u00f3gicos importantes en la madre. El mundo del que formamos parte nos afecta continuamente, por eso me pregunto si realmente la interacci\u00f3n existe o es una ficci\u00f3n, porque creo que siempre estamos intra-accionando.\nJara: Claro, pero creo que este malestar tuyo est\u00e1 muy alineado con \nel malestar desde el que trabaja Barad. Quiz\u00e1s lo est\u00e1s viviendo de una manera muy reconstruida porque si lo que te genera malestar es que esas l\u00edneas ya est\u00e9n puestas, porque como tienes esa certeza de que estamos en constante intra-acci\u00f3n y de que no existe un no-sotras anterior a la intra-acci\u00f3n (no somos por adelantado, digamos), quiz\u00e1 lo que pasa es que hay una alineaci\u00f3n con esa urgencia pol\u00edti-ca desde la que trabaja Barad. Yo uso el t\u00e9rmino de urgencia pol\u00edtica, ella habla de justicia social. Decir que justicia social consiste en no aceptar las l\u00edneas que est\u00e1n puestas, sino preguntarte activamente d\u00f3nde poner la l\u00ednea es lo que me dices t\u00fa. \u00bfD\u00f3nde ponemos la l\u00ednea si siempre tenemos esa amalgama de intra-acciones en marcha? \u00bfD\u00f3nde ponemos la l\u00ednea para poder tener conversaciones? Aqu\u00ed hay algo importante y es que no se trata de, de repente, desprender-nos de todos los corpus, sino de ponerlos a afectarse mutuamente. Hablar de justicia social para Barad es fundamental, es un motor de trabajo; si no, no tratar\u00eda de interpelar a toda la f\u00edsica cu\u00e1ntica o a las feministas que trabajan desde la identidad. Por eso digo que hace \n23un trabajo desde el respeto y la admiraci\u00f3n, pero problematizando \npara hacer justicia social. Es, en tus palabras, preguntarse conti-nuamente d\u00f3nde poner la l\u00ednea o, tambi\u00e9n, d\u00f3nde hacer el corte. \u00bfQu\u00e9 elementos cristalizamos puntual, temporal, situadamente cada \nvez para desplegar una atenci\u00f3n m\u00e1s rigurosa con el fin de proveer-nos de una justicia social m\u00e1s sofisticada, cuidadosa y situada?\n\u00bfQu\u00e9 urgencias detectamos en la manera de hacer exposiciones? \nO, usando las palabras de Barad, \u00bfc\u00f3mo contribuir a la justicia so-cial desde la pr\u00e1ctica profesional del comisariado y sus dispositivos particulares?\nNerea: Si no me equivoco, su concepci\u00f3n de justicia social tiene que \nver tambi\u00e9n con su forma de plantear la temporalidad. Al respecto, me qued\u00e9 pensando en las resonancias con el tiempo mesi\u00e1nico de Walter Benjamin, en el que tanta importancia tiene el hacer justicia. Creo que se pueden encontrar similitudes con lo que Benjamin llama el tiempo-ahora y con la necesidad de redimir el pasado.\nJara: Puede ser, me parece que es un comentario muy oportuno. Me \ngustar\u00eda volver a leer a Benjamin y sus tesis sobre el concepto de historia para ver las coincidencias. Creo que sobre todo la diferencia tiene que ver con la linealidad. Propone una no fijaci\u00f3n en la l\u00ednea del tiempo, pero tampoco desmonta del todo esa linealidad. Hay des-plazamientos, apariciones, retomas, un \u00e1ngel que mira atr\u00e1s\u2026 Pero Barad sin embargo dice que est\u00e1 todo temporalmente a la vez. \nNerea: Justamente en el libro que le\u00eda, Dorothea von Hantelmann \nhablaba de c\u00f3mo su visi\u00f3n romp\u00eda la linealidad:\nEl materialista (Benjamin) no concibe que el tiempo est\u00e9 gobernado por una ley de progreso, sino que, a partir del Jetzteit, se interpre-ta y construye una comprensi\u00f3n y materializaci\u00f3n discontinua de la historia. [\u2026] En el historicismo, la historia se interpreta como una cadena constante de causa y efecto que prosigue m\u00e1s o menos ininterrumpida, y que, como la mec\u00e1nica newtoniana, se basa en una concepci\u00f3n del tiempo lineal y continua. [\u2026] El concepto de historia de Benjamin asume la destrucci\u00f3n del continuo hist\u00f3rico. El autor contrapone la noci\u00f3n mec\u00e1nica y newtoniana del tiempo a una \u00abrelaci\u00f3n dial\u00e9ctica a pasos agigantados\u00bb entre el pasado y el presente. El principio que prevalece es el de interrupci\u00f3n, fragmen-taci\u00f3n y repetici\u00f3n\n4.24Jara: S\u00ed, qu\u00e9 interesante, me han entrado ganas de leerlos uno al \nlado del otro e ir cotejando esas tomas de la dimensi\u00f3n tiempo e ir yuxtaponi\u00e9ndolas. Creo que hay otro aspecto que igual es interesan-te mirar en Barad con respecto al tiempo y es la noci\u00f3n que utiliza de respons(h)abilidad\n5. Es interesante porque no est\u00e1 anclada en \nel pasado (te responsabiliza) ni tampoco es una caracter\u00edstica, sino que es una condici\u00f3n que tiene que ver con la capacidad de res-puesta. Es como una capacidad ineludible, tener la competencia de responder a lo que est\u00e1 pasando. Responder en un sentido no lineal, sino estar siempre en condici\u00f3n de respuesta. Es como algo que est\u00e1 desplegado hacia atr\u00e1s y hacia delante o, m\u00e1s bien, sin atr\u00e1s ni delante, sin esa l\u00ednea.\nNerea: Creo que comentas que la capacidad de respuesta tiene mu-\ncho que ver con la toma de conciencia, como una evaluaci\u00f3n de todo lo que est\u00e1 teniendo lugar en un momento determinado. Pienso en el ejemplo que pone Barad sobre una investigadora que va a la selva a estudiar a los babuinos. Lo conecto con esa responsabilidad y esa toma de conciencia porque se ve claro cuando se le plantean dos posibles opciones: primero observa a los babuinos desde fuera como objeto de estudio, como si el que ella estuviese all\u00ed no afecta-se directamente al comportamiento de los primates; y luego se da cuenta de que tiene que integrarse entre ellos para acercarse algo m\u00e1s. Obviamente, eso no significa que vaya a desaparecer, ya que su comportamiento lo va a modificar de una u otra manera, pero esa capacidad de respuesta es mucho mayor con la toma de conciencia de que ella influye y de que integr\u00e1ndose va a conseguir mejores resultados porque va a intervenir menos que situ\u00e1ndose completa-mente fuera. Analizando a los primates como una entidad cerrada no tiene en cuenta la intra-acci\u00f3n que est\u00e1 sucediendo\u2026 En mi opini\u00f3n se ve bastante clara esta responsabilidad.\nJara: S\u00ed, de hecho creo que este ejemplo nos sirve para hablar de \notro vector de trabajo de Barad que es la problematizaci\u00f3n muy \n__________________________________\n4 Von Hantelmann, Dorothea. C\u00f3mo hacer cosas con arte. Ed. Consonni. Bilbao, 2017.\n5 Con Laura Ben\u00edtez, hemos considerado que la mejor manera de traducir el ejercicio \ntipogr\u00e1fico que hace Barad al escribir response-ability con guion es \u00abrespons(h)abi-\nlidad\u00bb con hache intercalada, para ampliar la polisemia y ofrecer un espacio-tiempo \ndonde suspender por un instante el flujo de sentido. Pero no es en absoluto m\u00e1s que una traducci\u00f3n tentativa, abierta a propuestas, remezclas y mutaciones.25activa de la noci\u00f3n de objetividad como un valor incuestionable en \nla producci\u00f3n de conocimiento. La objetividad casi como b\u00fasque-da de un reflejo lineal del mundo, en respuesta a lo que propone la difracci\u00f3n, de la que quiz\u00e1 hablemos luego. Lo que antepone a esa objetividad es una responsabilidad con los entanglements, que tendr\u00edamos que ver c\u00f3mo traducirlos: si enredos, c\u00famulos, amalga-mas\u2026 Es una responsabilidad con los enredos de los que ya-siem-pre somos parte. En esta toma de responsabilidad desde la pr\u00e1ctica cient\u00edfica, sin abandonarla, sino qued\u00e1ndose dentro, de lo que habla es de accountability. Creo que con ello trae otro gran tema de con-versaci\u00f3n, haciendo nuestra lectura situada desde el castellano, por una cuesti\u00f3n de traducci\u00f3n.\nNerea: Personalmente no s\u00e9 si lo he traducido bien, pero lo entend\u00eda \ncomo \u00abrendir cuentas\u00bb.\nJara: Por un lado, est\u00e1 dar cuenta o rendir cuenta de algo, pero tam-\nbi\u00e9n tiene que ver con hacer contar, hacer lo posible por que algo cuente. Un aspecto \u00e9tico que est\u00e1 muy presente en el ejemplo que me acabas de contar de los primates. Dar cuenta del procedimien-to, pero tambi\u00e9n hacer contar como una forma de responsabilidad muy expl\u00edcita: sumarlo a la agenda pol\u00edtica investigadora. Y ahora que estabas diciendo lo de la toma de conciencia, creo que hay otra traducci\u00f3n importante a valorar que es darse cuenta una mis-ma de esa responsabilidad: que la persona que est\u00e1 haciendo esa producci\u00f3n de conocimiento se d\u00e9 cuenta de las implicaciones y de su respons(h)abilidad en ese enredo, de las implicaciones y conse-cuencias de su presencia a la hora de hacer contar.\nNerea: S\u00ed, tambi\u00e9n es un darse cuenta de tu propio dispositivo men-\ntal, de lo que est\u00e1s representando.\nJara: Eso es. Y tambi\u00e9n que darse cuenta es el primer paso para no \nimponer aparatos por defecto. Si lo impones que sea con una deci-si\u00f3n activa, sabiendo que hay una imposici\u00f3n, desnaturaliz\u00e1ndolo.\nNerea: Quiz\u00e1s desde aqu\u00ed podemos conectar bien con la difracci\u00f3n, \nya que la diferencia entre una actitud reflexiva y una difractiva tiene que ver con ese darse cuenta.\n26Jara: S\u00ed, y con ese \u00abhacer contar\u00bb como elemento que permite am-\npliar el rango de los posibles o desorientar la trayectoria causal de producci\u00f3n de conocimiento. Dejar de reproducir o repetir solo las formas reflexivas que al final lo que hacen es devolver una imagen \u2014un reflejo\u2014 de lo mismo.\nNerea: Empecemos por definir y contextualizar en concepto, enton-\nces. La difracci\u00f3n, en f\u00edsica, es un fen\u00f3meno caracter\u00edstico de las on-das que se basa en la desviaci\u00f3n de estas al encontrar un obst\u00e1culo o al atravesar una rendija. En \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb comentabas la utilizaci\u00f3n del t\u00e9rmino en sentido figurativo, por parte de Donna Ha-raway, para hablar del potencial del encuentro con la diferencia; de c\u00f3mo el encuentro con un obst\u00e1culo puede dar lugar a un espectro mucho m\u00e1s amplio de los posibles. Haraway se refiere al fen\u00f3meno \u00f3ptico a partir del cual la luz se comporta a veces como una part\u00edcula y otras como una onda, es decir, al encontrarse con ciertos obst\u00e1cu-los con una composici\u00f3n material concreta se produce un patr\u00f3n de difracci\u00f3n en lugar de reflexi\u00f3n. Apuntabas tambi\u00e9n que esta noci\u00f3n es retomada por Karen Barad. Ya no lo hace en sentido figurado, hace una descripci\u00f3n meticulosa del sentido del mundo en una es-cala m\u00e1s molecular: cuando habla de ondas, part\u00edculas, obst\u00e1culos, ruptura de la linealidad del tiempo, est\u00e1 haciendo una descripci\u00f3n del comportamiento real del mundo.\nJara: S\u00ed, exacto, ella intenta huir de lo metaf\u00f3rico y centrarse en unas \ndescripciones exhaustivas de fen\u00f3menos y con eso proponer toda una metodolog\u00eda s\u00faper flexible.\n\u00bfC\u00f3mo se podr\u00eda utilizar una metodolog\u00eda difractiva para la selecci\u00f3n \nde artistas en una exposici\u00f3n?\nNerea: Y si vamos al experimento, \u00bfd\u00f3nde se ver\u00eda la difracci\u00f3n? \nSupongo que en el momento en el que se genera ese patr\u00f3n de di-fracci\u00f3n como una yuxtaposici\u00f3n\u2026\nJara: Lo interesante es que no es solo una yuxtaposici\u00f3n: cuando \ndos olas se encuentran, las fuerzas se pueden sumar, pero tambi\u00e9n se pueden anular. Es decir, cuando sucede la difracci\u00f3n porque ha habido un encuentro con un obst\u00e1culo se da un patr\u00f3n de diferencia y no es solo que se yuxtapongan, sino que se alteran; las ondas se \n27cambian las unas a las otras. Pueden sumar su valor o cancelarlo. \nAlgo bien interesante de la difracci\u00f3n, adem\u00e1s de toda la potencia feminista que podemos encontrarle haciendo la traducci\u00f3n a un as-pecto m\u00e1s identitarista o en los estudios sociales de la ciencia y la tecnolog\u00eda, es que pone en crisis tanto el positivismo cient\u00edfico (esta forma de realismo de las ciencias modernas) como el constructivismo social, que tambi\u00e9n es bastante reflexivo. Hay algo de las ciencias sociales que Barad problematiza con su propuesta metodol\u00f3gica porque hay algo en ellas que no est\u00e1 permitiendo que se ampl\u00eden los posibles o que se tome una respons(h)abilidad en un sentido estricto de capacidad de respuesta y que es eso del constructivismo social. Si aceptamos como dadas las formas establecidas de lo social, en realidad solo vamos a producir ciencias que reproduzcan esas for-mas. Se me hace muy dif\u00edcil solo hablar de difracci\u00f3n en t\u00e9rminos estrictamente f\u00edsicos y por eso traigo esto, porque tanto en el cons-tructivismo social como en el positivismo cient\u00edfico son reflexivas, mirroring (espejantes) y aqu\u00ed es donde ella lanza su gran apuesta te\u00f3rica, que es: necesitamos una sensibilidad que conecte la \u00e9tica, con la ontolog\u00eda, con la epistemolog\u00eda, etc., y que se d\u00e9 siempre en un continuum. Si aceptas solo una ontolog\u00eda social y no aceptas otra, \nvas a estar reflejando con la producci\u00f3n de conocimiento cient\u00edfico esa ontolog\u00eda, no otra, y si aceptas como episteme solo la propia de las ciencias positivistas o exactas tambi\u00e9n va a ser solo reflexiva y tampoco vas a permitir que se d\u00e9 un patr\u00f3n de diferencia. Por otro lado, que reconozcas solo esas es un problema \u00e9tico. Barad afirma es que es \u00e9tico-onto-epist\u00e9mico (\u00a1que vivan los neologismos!) traba-jar de maneras distintas a las reflexivas, sin las limitaciones propias del constructivismo social o del positivismo cient\u00edfico. Hay algo \u00e9ti-co en trabajar en esos enredos, en entender que el dispositivo y la materia est\u00e1n en mutua constituci\u00f3n. Eso es radicalmente feminista. Ella habla de \u00e9tica y yo hago un desplazamiento m\u00e1s propio hacia la urgencia pol\u00edtica. Creo que hay una urgencia pol\u00edtica en no aislar las formas de producci\u00f3n de conocimiento con lo que se considera estudiable, la ontolog\u00eda, con el hecho de que est\u00e1n en mutua consti-tuci\u00f3n. Para m\u00ed hay una urgencia pol\u00edtica en muchos planos.\nNerea: \u00bfPodr\u00edas poner un ejemplo?Jara: Para esto sirve muy bien el trabajo que hacemos con Nico-\nlas. Trabajamos juntes la pregunta por el circuito de la visi\u00f3n: \u00bfqu\u00e9 \n28significa mirar? \u00bfCu\u00e1les son las producciones de sentido a partir de \nciertas miradas? \u00bfQu\u00e9 implicaciones tiene mirar de unos modos a trav\u00e9s de unos dispositivos y sin embargo no otros, reconocer como mirantes a unas agencias y no a otras? Todas esas preguntas son de alta urgencia pol\u00edtica, si dejamos que la producci\u00f3n de ese co-nocimiento solo suceda en el \u00e1mbito de la ingenier\u00eda, estar\u00e1 regida por valores propios del tecnocolonialismo patriarcocolonial como la eficacia, la optimizaci\u00f3n y la eficiencia.\nNerea: Nos olvidamos de otras muchas cosas.Jara: Claro, nos olvidamos de otras muchas cosas que hemos apren-\ndido, como por ejemplo la teor\u00eda del arte, o que hemos aprendido desde los movimientos sociales, la importancia de la visibilidad (de atender cuidadosa y situadamente la amalgama de poder que emer-ge cuando se dan relaciones basadas en ver y ser vistx). Hay mu-ch\u00edsimas razones para hablar de la urgencia de abordar el estudio riguroso de lo que implica la visi\u00f3n en nuestro presente complejo como para llamarlo urgencia pol\u00edtica. Barad dir\u00eda que es una cues-ti\u00f3n \u00e9tico-onto-epist\u00e9mica que tiene que ver con el establecimiento de los l\u00edmites de lo que es y de c\u00f3mo puede ser estudiado, lo que es mirar. Y ah\u00ed hay una condici\u00f3n \u00e9tica que limita los qui\u00e9nes, los qu\u00e9s, los c\u00f3mos de ese mirar y ser miradx. Trabajamos desde una urgen-cia pol\u00edtica que no se puede permitir un calibrado  disciplinar \u00fanico ni estable, que siempre est\u00e1 trayendo sensibilidades de distintos cam-pos de producci\u00f3n de conocimientos, que reconoce como mundo las distintas cosas y que se combina de manera espec\u00edfica, puntual.\nNerea: Es un ejercicio de desenmascarar todo el aparataje ideol\u00f3gi-\nco que hay detr\u00e1s\u2026\nJara: Por un lado, desenmascarar; y por otro, tambi\u00e9n reclamarlo. Es \nse\u00f1alar el problema de que eso est\u00e9 as\u00ed de limitado, de c\u00f3mo fun-ciona y c\u00f3mo se usa y reclamarlo como lugar posible para nuestro propio uso.\nNerea: \u00bfA eso te refieres cuando hablas de \u00e9tica afirmativa?Jara: Bueno, \u00e9tica afirmativa es otro campo m\u00e1s, es casi como un \nsintagma de Rosi Braidotti que ella utiliza para reclamar unas formas \n29de producci\u00f3n de conocimiento y teor\u00eda que sean cr\u00edticas, pero no \nen el sentido antag\u00f3nico del anti- o el contra-. Lo que dice es que hemos aprendido en las \u00faltimas d\u00e9cadas c\u00f3mo hacer un trabajo a la contra: la cr\u00edtica consist\u00eda en desmontar el aparato del otro y esto de anti todo (anticolonial, antirracista, antifascista\u2026), y lo que propone es c\u00f3mo podemos hacer una producci\u00f3n de conocimiento que sea cr\u00edtico, pero no en un sentido antag\u00f3nico, sino afirmativo. En lugar de decir esto no, es \u00abs\u00ed y\u00bb, no hay afuera de todo esto. Igual es ese \u00abquedarse con el problema\u00bb y la reclamaci\u00f3n de reparaciones par-ciales y situadas de Donna Haraway. Se siente cierta alianza entre ellas en el subterfugio, en la necesidad de afirmar la potencia de hacer ante cierta fuerza nihilista contempor\u00e1nea.\nNerea: Por \u00faltimo, podr\u00edamos abordar el concepto de agencia co-\nmentando una de las definiciones que da Barad en la entrevista. Par-ticularmente, me gustar\u00eda aclarar qu\u00e9 quiere decir con qu\u00e9 es una promulgaci\u00f3n:\n[\u2026] para m\u00ed la agencia no es algo que alguien o algo tiene en dife-rentes grados, ya que estoy tratando de desplazar la noci\u00f3n misma de individuos que existen independientemente. Sin embargo, no se trata de negar la importancia de la agencia, sino, por el contrario, de reela-borar la noci\u00f3n de agencia de manera apropiada para las ontolog\u00edas relacionales. La agencia no est\u00e1 en manos de nadie, no es propiedad de personas o cosas; m\u00e1s bien, la agencia es una promulgaci\u00f3n, una cuesti\u00f3n de posibilidades para reconfigurar los enredos. Por lo tanto, la agencia no se trata de una elecci\u00f3n en un sentido humanista liberal, sino m\u00e1s bien de las posibilidades y la rendici\u00f3n de cuentas que entra\u00f1a la reconfiguraci\u00f3n de los aparatos material-discursivos de la producci\u00f3n corporal, incluidas las articulaciones y exclusiones de los l\u00edmites que est\u00e1n marcadas por esas pr\u00e1cticas.\nJara: Teniendo en cuenta la perspectiva de la posmodernidad des-de la que estamos leyendo es muy dif\u00edcil desprenderse, primero, de una lectura identitarista \u2014hay unos sujetos que tienen unas formas medio r\u00edgidas, establecidas de estar en el mundo\u2014 y segundo, una privativa o propietaria. Cuando decimos agencias es muy f\u00e1cil que se nos escape decir \u00abeste es un agente implicado\u00bb en t\u00e9rminos ac-torales (los que tienen capacidad de actuaci\u00f3n), es un problema del lenguaje y lo est\u00e1 se\u00f1alando. Cuando dice que \u00abno se posee\u00bb, alu-de a que no est\u00e1 basada en t\u00e9rminos de propiedad, no es que yo 30\u00abtenga agencia\u00bb, como un poder particular para afectar al mundo, \nes m\u00e1s como una fuerza que se distribuye de una manera particu-lar, no siempre igual. Esto es lo de la promulgaci\u00f3n: se trata de una fuerza que se promulga, casi como una corriente el\u00e9ctrica. No es que la agencia est\u00e9 contenida en ciertas entidades de mundo, ponle personas, animales, plantas, sino que se distribuye de un modo par-ticular cada vez.\nLo que tengo muy claro es que hay un ejercicio muy fuerte, no solo \nen Barad, sino en toda una  corriente  contempor\u00e1nea, en hablar de la agencia no como algo que se tiene o que se otorga\u2026 Se pierde mucho as\u00ed, hay algunos autores que hablan de \u00abdar agencia\u00bb, dar agencia a los objetos Y ese \u00abdar agencia\u00bb ya est\u00e1 cristalizando las relaciones de poder de una manera muy r\u00edgida. \u00bfQu\u00e9 derechos tienes t\u00fa, si se puede saber, para dar agencia a esta cosa? Igual es que la agencia circula y se distribuye, seg\u00fan el mundo est\u00e9 organizado, c\u00f3mo est\u00e9 compuesto y constituido.\n\u00bfQu\u00e9 agencias tienen m\u00e1s protagonismo \u2014y por tanto respons\u2014\n(h)abilidad\u2014 en la selecci\u00f3n de obras y c\u00f3mo est\u00e1n distribuidas? \u00bfEn torno a qu\u00e9 escala de valores se otorga tal \u00abprotagonismo\u00bb?\n31PLANTAR UN JARD\u00cdN EN \nUN LIBRO*\nAIMAR ARRIOLA\ne \nIGNACIO TEJEDORQuerido Aimar:\n Despu\u00e9s de que recomendases la lectura de Anna Tsing\n1 y a pesar \nde que mi idea de jard\u00edn estuviese m\u00e1s cerca de los jardines de crecimiento silvestre, me di cuenta de que yo tambi\u00e9n me estaba traicionando, en tanto que todo jard\u00edn nace de una voluntad antropo-c\u00e9ntrica por apropiarse de la naturaleza, o por lo menos de valerse de ella con fines lucrativos. Por el contrario, los bosques son siste-mas aut\u00f3nomos que se sostienen a partir de la codependencia de infinitos organismos y en los que los humanos son otros agentes m\u00e1s (en ocasiones conviven y en ocasiones extorsionan).\nLo cierto es que el motivo de nuestra correspondencia es, por lo \nmenos en alg\u00fan momento, el comisariado. Toda intenci\u00f3n curatorial emerge de un deseo humano, por lo tanto se parecer\u00eda m\u00e1s a un jard\u00edn (del tipo que sea) que a un bosque, pues el bosque se ca-racteriza por el crecimiento org\u00e1nico y la jardiner\u00eda (tradicional) por la deliberaci\u00f3n humana. Entonces, dadas nuestras afinidades, ser\u00eda m\u00e1s interesante que el rumbo de nuestra conversaci\u00f3n se dirigiese a reducir la distancia entre un ejercicio curatorial y un bosque.   \nSi hay algo que puede servirnos como marco com\u00fan entre jard\u00edn y \nbosque ser\u00eda el impulso de la naturaleza por abrirse camino a pe-sar de las condiciones, esa jardiner\u00eda de guerrilla en la que fuiste militante. Aqu\u00ed encuentro una doble motivaci\u00f3n de observaci\u00f3n: por un lado, como modelo de sostenibilidad en el que fijarnos en vez de seguir asumiendo las l\u00f3gicas antropocentristas (sentido literal) y, por otro, la imagen que compart\u00ed de la antigua Nave de la M\u00fasica (en Matadero) donde el uso de las plantas (y del arte) era cosm\u00e9tico hasta que el desuso de la sala permiti\u00f3 el crecimiento y la supervi-vencia de algunas plantas, delatando as\u00ed las fisuras del capitalismo y la autonom\u00eda de la naturaleza.\nAbrazos, Ignacio\n______________________________________\n* Introducci\u00f3n y dibujos de Ignacio Tejedor con injertos de Aimar Arriola.\n1 Anna Tsing, The Mushroom at the End of the World, Princeton University Press, 2017.33Un bosque / Anna Tsing \nLa pregunta que Tsing se hace en su libro es: \u00bfqu\u00e9 hace que la vida \nsea posible en las ruinas del capitalismo? Las \u00abruinas que produ-cimos\u00bb en Tsing es el capitalismo, que mucho me temo no distin-gue entre producir y generar, entre voluntad y acci\u00f3n incontrolada. Tsing no habla de \u00abproducir\u00bb, sino de \u00abhacer\u00bb. El capitalismo hace, el capitalismo nos hace, y nosotros, a su vez, hacemos capitalismo (Tsing no dice esto as\u00ed, lo sugiero yo). Generamos ruinas capitalistas a diario, con cada gesto cotidiano: hacemos ruinas capitalistas al desayunar alimentos con envoltorio, al tirar de la cadena mientras leemos un mensaje en el m\u00f3vil, al comprar un libro de primera mano, al escribir y mandar este e-mail.\nTsing no se pregunta qu\u00e9 hay m\u00e1s all\u00e1 del capitalismo, sino que se \ninteresa por las vidas posibles dentro de las ruinas del capitalismo, o como ella dice, the mess we have made. Los paisajes globales de hoy est\u00e1n llenos de ruina. Aun as\u00ed, estos lugares pueden estar repletos de vida, como Tsing quiere contarnos prestando atenci\u00f3n a la capacidad de supervivencia del hongo matsutake \u2014peque\u00f1a y arom\u00e1tica seta salvaje apreciada en Jap\u00f3n\u2014, que fue la primera es-pecie en brotar despu\u00e9s de los bombardeos at\u00f3micos de Hiroshima.\n \nComo yo lo entiendo, el libro de Tsing es tambi\u00e9n un intento de plan-tar un jard\u00edn entre sus p\u00e1ginas; busca contar una historia del tiempo presente que no necesariamente termina en destrucci\u00f3n. Pero tam-poco es la b\u00fasqueda de un futuro ut\u00f3pico con promesas de brotes verdes. M\u00e1s bien, el jard\u00edn que propone plantar en su libro es el de un presente en que la vida ya sucede, entre los cascotes de nuestras \n34ruinas. Es un jard\u00edn que propone tener esperanza, que es una cate-\ngor\u00eda diferente a la utop\u00eda. Es un jard\u00edn que propone vivir de manera imaginativa sin el soporte de los ideales de progreso, que una vez nos hizo pensar que sab\u00edamos, colectivamente, ad\u00f3nde \u00edbamos. Es un jard\u00edn que no propone salir a buscar nuevas tierras. Propone m\u00e1s bien volver a la curiosidad como el primer requisito de \u00absuperviven-cia colaborativa\u00bb en tiempos precarios.\nCrecimiento org\u00e1nico / Historia Pol\u00edtica de las Flores\nHistoria Pol\u00edtica de las Flores es un proyecto de dibujo de Equipo Jeleton (Mar\u00eda \u00c1ngeles Alc\u00e1ntara S\u00e1nchez y Jes\u00fas Arpal Moya) a partir de un estudio iconol\u00f3gico desde la sociolog\u00eda de la imagen so-bre los diversos imaginarios de \nfl\nora. Una labor de investigaci\u00f3n en \nrepertorios colectivos simb\u00f3licos sobre la representaci\u00f3n de la fl\nor, \nque va del relato a la poes\u00eda, la canci\u00f3n, la decoraci\u00f3n. Es tambi\u00e9n un recorrido por los archivos pol\u00edticos del feminismo, las pol\u00edticas queer o la biograf\u00eda personal; en definitiva, un an\u00e1lisis de las diversas facetas p\u00fablicas y pol\u00edticas de las flores. Comenz\u00f3 en 2003 con la edici\u00f3n del libro Las lilas de Jeleton, publicado por Belleza Infinita en Bilbao. Este libro recoge una selecci\u00f3n de poemas de adolescen-cia extra\u00eddos del diario de Gelen Alc\u00e1ntara, de Jeleton, con dibujos simb\u00f3licos de nueva producci\u00f3n basados en puertas ornamentadas simb\u00f3licamente.35Desde 2014, Jeleton ha realizado media docena de exposiciones \nindividuales del proyecto, empezando por la exposici\u00f3n Historia pol\u00edtica de las \ufb02ores I, o cuando las lilas se volvieron violetas en la \ngaler\u00eda La Taller de Bilbao. En la hoja de mano de aquella primera exposici\u00f3n las artistas cerraban el texto diciendo que (con relaci\u00f3n al origen del proyecto situado en el libro Las lilas...): \u00abHistoria Po-l\u00edtica de las Flores ser\u00e1 otro libro, ahora es una exposici\u00f3n\u00bb. Pues bien, cinco a\u00f1os despu\u00e9s, las artistas y yo nos propusimos avanzar con esta frase y tomarnos la pr\u00f3xima exposici\u00f3n en el Centro P\u00e1rra-ga (El problema con las \n\ufb02\nores, junio-septiembre de 2019) como el \ninicio de un proceso editorial, enfoc\u00e1ndonos en el primer paso: la selecci\u00f3n de contenidos para un libro-por-venir. Mi inter\u00e9s por este proyecto de Jeleton viene de largo y el deseo de hacer un libro des-de \u00c1lbum, mi plataforma editorial, siempre estuvo ah\u00ed. As\u00ed, mientras t\u00fa me propones \u00abplantar un jard\u00edn en un libro\u00bb, aqu\u00ed me tienes traba-jando una exposici\u00f3n que ser\u00e1 un jard\u00edn de flores y que, en realidad, quiere ser un libro.\nOtros jardines / Jardiner\u00eda de guerrilla\nMi experiencia en jardiner\u00eda se limita a la recuperaci\u00f3n de plantas y terrenos bald\u00edos. En 2014 arrancaba en Londres mi tesis docto-ral que recientemente he concluido. A finales de mi primer a\u00f1o, a causa de un repentino golpe de tensi\u00f3n producido por el estr\u00e9s, me 36diagnosticaron tinnitus \u2014la percepci\u00f3n de ruidos o zumbidos en el \no\u00eddo no provenientes de fuentes externas\u2014 y decid\u00ed bajar el ritmo de trabajo. Para forzarme a pasar menos tiempo frente al ordenador me apunt\u00e9 a un grupo de \u00abjardiner\u00eda de guerrilla\u00bb iniciado por una de mis profesoras en Goldsmiths, que funcionaba sin periodicidad fija. Nos junt\u00e1bamos para limpiar terrenos bald\u00edos \u2014por ejemplo, te-rraplenes junto a carreteras del barrio\u2014 y recuperar plantas aparen-temente muertas. Se supone que lo que hac\u00edamos iba en contra de la legislaci\u00f3n vigente, en el sentido de que nuestra actividad ven\u00eda a interferir en competencias propias del departamento municipal de parques y jardines, que con los recortes comenzaron a priorizar los jardines p\u00fablicos del centro de la ciudad, abandonando el cuidado de los terrenos suburbiales.\nEn aquella actividad de limpiar peque\u00f1os parterres, de quitar ho-\njarasca seca que imped\u00eda que la tierra chupara el agua de lluvia, cada vez m\u00e1s escasa, en los actos de poda, en las batidas de tierra, en el trasplante de nuevos brotes a mejores tierras, en definitiva, en el cuidado de lo que quiere vivir, aprend\u00ed peque\u00f1as grandes cosas que han afectado a otros \u00e1mbitos de mi hacer. Tambi\u00e9n a esto que llamamos comisariado.\nEste hacer de jardiner\u00eda como el cuidado de lo que pide vivir tambi\u00e9n \nme dispuso para escuchar con m\u00e1s atenci\u00f3n la pregunta que Anna Tsing se hace en su libro sobre los hongos matsutake, y que resuena en tu foto, con la que arranc\u00f3 nuestro breve pero nutritivo intercambio: \u00bfqu\u00e9 hace que la vida sea posible en las ruinas que producimos?\n37Ruinas de la Nave 15 de Matadero (Madrid), destinada \nentre el 2012 y 2014 a la Red Bull Music Academy.38AN ORGANISM THAT \nGROWS ITS ROOTS AS IT \nPROGRESSES\nCARTA A BINNA CHOI\nCARMEN CANT\u00d3N Reclus\u2019 solidarity and Kropotkin\u2019s mutual aid are not groun-\nded in a distinctly human sociality or moral sentiment but in a larger conception of animal existence that emphasizescontinuities between the human and natural world. Thus, egalitarian \nforms of cooperation and interdependence found within nature\u2019s economy are not alien to human society but continuous with it, and survival is not dependent on the counter-productive aggression of \npitting oneself against nature. \u2018National and religious hatreds cannot separate us, for the study of nature is our only religion and the world is our country\u2019. The study of nature was from the outset internationalist \n\u2013 not only in in the way science provides a common tongue, a com-mon language, but because national perceptions can only createobstacles to a study of the natural environment which spills, necessarily \nacross nations, even continental borders. Geography in its recognition of \u2018natural\u2019 over artificial or state boundaries, leads to world citizenship.Kristin Ross \nCommunal Luxury: The Political Imaginary of the Paris Commune, Verso \nBooks, 2015, p.134.Letter to Binna Choi\nCasco Art institute: Working for the CommonsLange Nieuwstraat 7, 3512 PA Utrecht, Netherlands\n      27th January 2019\nDear Binna,\nWe met at the program \u201cConversaci\u00f3n abierta\u201d in Madrid, during the \nsession you shared with Aimar Arriola. First of all, I would like to thank you for the presentation of your new project within Casco  \u2014common good\u2014 on how we can benefit from all its potential in order to impro-ve our life\u2019s quality. I would like to express how much do I owe you for this and that it was a real pleasure meeting you and spend some days with you in Madrid.\nIt is also a pleasure for me to let you know that the group is working \non a publication based on the conversations or exchanges between the members of the group and the guest speakers to our meetings. In this context, I have remembered your session and thought about a possible collaboration with you. I have chosen to work with you because I find some reverberations between Casco (working for the commons) and my (ongoing) choral project that consists of creating forests in the museums.\nI would love to visit you in Casco in March. If it pleases you, I will carry \na special box of ancestral tangerines harvested by me.\nI would be grateful if we could speak on the phone in the following \ndays in order to better define the aim of my visit.\nLooking forward to your response.Best regards,\nCarmen Cant\u00f3n \u2014 Museo creando bosques\n48Dearest Binna! How are you?\nI send you a beautiful request: I would like to coordinate with you \na trip to \u201cCasco\u2019\u201d with my dear friend Sof\u00eda Corrales \u00c5kerman, one of the members of \u201cGAPS Curatorial\u2019\u201d. Please, consider the idea of going to visit you the next spring \u2014 build an experience \u2014 a posible presentation of a mobile proyect \u201cOr\u201d in Casco. \nWe are waiting for your news.Receive a greeting of love and best wishes!\nCarmen Cant\u00f3n \u2014 Museo creando bosques\n______________________________________\nOrganism that grows its roots as it progressesObjective:\nExchange ideas, talk about the process of a choral piece that will be the result of a possible collaboration in relation to parallel cooking events of ancestral tangerine jam collectively: in Casco \u2014 share a new cultural experience of emotions \u2014 the resulting material would be used for the publication to activate our own roots in heterogeneous contexts and formats of a system formed by phases producing the ideas in the edition of a printed book - research group \u201copen conversation\u201d.A list of research questions about common goods / Format: photographs and texts.\n49Organismo que hace crecer sus ra\u00edces a medida que avanza\nLa solidaridad de Reclus y la ayuda mutua de Kropotkin no se basan \nen una sociabilidad o un sentimiento moral espec\u00edficamente humanos, sino en una concepci\u00f3n m\u00e1s amplia de la existencia animal que subraya las continuidades entre el mundo humano y la naturaleza. As\u00ed, las for-mas igualitarias de cooperaci\u00f3n e interdependencia que se observan en la econom\u00eda de la naturaleza no son ajenas a la sociedad humana, sino continuas con ella, y la supervivencia no depende de la agresi\u00f3n contraproducente de enfrentarse a la naturaleza. \u00abLos odios religiosos y nacionales no nos pueden separar, ya que el estudio de la naturaleza es nuestra \u00fanica religi\u00f3n y el mundo es nuestro pa\u00eds\u00bb. El estudio de la naturaleza era desde un principio internacionalista, no s\u00f3lo porque la ciencia proporciona una lengua com\u00fan, un idioma com\u00fan, sino porque las percepciones nacionales s\u00f3lo pueden crear obst\u00e1culos a un estudio del medio natural que desborda, necesariamente, las fronteras naciona-les e incluso continentales. La geograf\u00eda, en su reconocimiento de las fronteras \u00abnaturales\u00bb por encima de las artificiales o estatales, lleva a la ciudadan\u00eda mundial.\nKristin RossLujo comunal: El imaginario pol\u00edtico de la Comuna de Par\u00eds, Akal, 2016, p\u00e1g. 164.50Carta a Binna Choi\nCasco Art institute: Working for the CommonsLange Nieuwstraat 7, 3512 PA Utrecht, Netherlands\n27 de enero de 2019\nQuerida Binna:\nNos conocimos en el programa de \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb en Madrid, \nen el laboratorio que compartiste junto a Aimar Arriola. Ante todo, me gustar\u00eda darte las gracias por la presentaci\u00f3n sobre tu nuevo proyecto en Casco \u2014bien com\u00fan\u2014 en torno a c\u00f3mo podemos disfrutar de todo \nsu potencial para mejorar nuestra calidad de vida. Me gustar\u00eda que se-pas cu\u00e1nto te debo y que fue un verdadero gusto conocerte y pasar unos d\u00edas contigo en Madrid.\nMe complace hacerte saber que estamos preparando una publicaci\u00f3n \ncon el grupo, a partir de conversaciones o intercambios entre sus parti-cipantes e invitados a los encuentros o laboratorios. En ese contexto, me ha alegrado mucho pensar en ti y en una posible colaboraci\u00f3n. Te he elegido por las resonancias que encuentro en tu proyecto Casco, traba-jando para bienes comunes, y mi proyecto coral (en proceso) Creando bosques en museos. \nMe gustar\u00eda mucho ir a visitarte este a\u00f1o en marzo a Casco. Si quieres \nir\u00e1 conmigo una caja de mandarinas ancestral que tengo de mi cosecha para ti. \nDeseo tener la oportunidad de conversar contigo por tel\u00e9fono en los \npr\u00f3ximos d\u00edas para ampliar el objetivo del proyecto de mi visita. \nQuedo a la espera de tu respuesta y recibe un cordial saludo.\nCarmen Cant\u00f3n\nMuseo creando bosques51Querida Binna:\n\u00bfC\u00f3mo est\u00e1s? Me gustar\u00eda coordinar contigo un viaje a Casco en el que \nme acompa\u00f1ar\u00e1 mi estimada amiga Sof\u00eda Corrales Akerman, una de las integrantes del colectivo \u00abGAPS Curatorial\u00bb. Si te parece bien la idea de que vayamos a visitarte la pr\u00f3xima primavera, podr\u00edamos valorar una posible presentaci\u00f3n de proyecto m\u00f3vil \u00abOr\u00bb en Casco.\nQuedamos a la espera de tus noticias.\u00a1Recibe un saludo de amor! \nCarmen Cant\u00f3n \u2014 Museo creando bosques\n52\n______________________________________\nOrganismo que hace crecer sus ra\u00edces a medida que avanza Objetivo:\nIntercambiar ideas, hablar del proceso de una pieza coral que ser\u00e1 el resultado de una posible colaboraci\u00f3n en relaci\u00f3n con eventos en paralelo como cocinar merme-lada de mandarina ancestral colectivamente en Casco y en Caldas. Compartir una nueva experiencia cultural de las emociones. Nuestro material resultante lo utilizar\u00eda-mos para la publicaci\u00f3n. Poner en marcha las propias ra\u00edces en contextos y formatos heterog\u00e9neos de un sistema formado por fases. Producir las ideas en la edici\u00f3n de un libro impreso (grupo de investigaci\u00f3n \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb). Una lista de preguntas acerca de las investigaciones sobre bienes comunes.  Formato: fotograf\u00edas y textos SENTIDOS EXPANDIDOS\nTAITA ISA\u00cdAS MU\u00d1OZ,\nANA PINILLA y SONIA BERGERMi aprendizaje me dio acceso participativo a numerosos rituales de \ncuraci\u00f3n. En 1977, uno de mis primeros maestros me llev\u00f3 a las afue-ras de los l\u00edmites de Mehanna, un pueblo al oeste del r\u00edo N\u00edger. Ah\u00ed, \u00e9l encontr\u00f3 un peque\u00f1o mont\u00edculo de c\u00e1scaras de mijo. Se arrodill\u00f3, y poniendo las manos en la tierra hurg\u00f3 entre las c\u00e1scaras. Al poco tiempo, salt\u00f3 y proclam\u00f3 que el alma de nuestro cliente, que hab\u00eda sido robada por un brujo, hab\u00eda sido liberada. Refiri\u00e9ndose al alma liberada, me pregunt\u00f3: \n\u2014\u00bfLa viste?\n\u2014No.\u2014\u00bfLa o\u00edste?\u2014No.\u2014\u00bfLa sentiste?\u2014No.\nMovi\u00f3 su cabeza y dijo: \u00abMiras, pero no ves, escuchas, pero no oyes. \nTocas, pero no sientes\u00bb. Dirigi\u00f3 su dedo hacia m\u00ed. \u00abQuiz\u00e1 en 25 a\u00f1os aprender\u00e1s a ver, o\u00edr y sentir. \u00bb (Stoller y Olkes, 1987). \nAparte de que me hizo sentir peque\u00f1o, como de un metro de altura, su \nfrase precipit\u00f3 mi curiosidad antropol\u00f3gica acerca de la relevancia de los sentidos en la aprehensi\u00f3n antropol\u00f3gica de los mundos sociales. El incidente me inspir\u00f3 para pensar y escribir sobre la antropolog\u00eda de los sentidos. Los eventos tambi\u00e9n me introdujeron a una epistemolog\u00eda alterna, en la cual la mente de desarrolla de manera lenta con los a\u00f1os. En el mundo songhay, las mentes de la gente joven necesitan madu-rar con la experiencia directa con un maestro. Cuando el aprendiz ha avanzado a trav\u00e9s de varias etapas de aprendizaje y pr\u00e1ctica, \u00e9l o ella, al final se convierte en un \u00abanciano\u00bb que estar\u00e1 listo para recibir un conocimiento importante. Cuando los \u00abancianos\u00bb llegan a esa etapa de maestr\u00eda, su m\u00e1s grande obligaci\u00f3n no es tan s\u00f3lo poner en pr\u00e1ctica lo que han aprendido, sino pasar su conocimiento a la siguiente gene-raci\u00f3n. (Stoller, 2008).\nPaul Stoller, \u00abEntre hechicer\u00eda y antropolog\u00eda\u00bb, Alteridades vol. 27, no. \n53 M\u00e9xico (ene./jun. 2017)\nEl Taita Isa\u00edas Mu\u00f1oz es un m\u00e9dico tradicional de la comunidad in-d\u00edgena Kichwa del Putumayo, Colombia. Inicialmente, no formaba parte de la programaci\u00f3n de \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb, pero una visita suya a una de las sesiones y su aportaci\u00f3n aquel d\u00eda nos hicieron reflexionar acerca de la escucha de la naturaleza y la espiritualidad.En paralelo, hemos observado c\u00f3mo en los \u00faltimos a\u00f1os ha habido una incorporaci\u00f3n de artistas descendientes de pueblos y naciones 55originarios andinos y amaz\u00f3nicos en el campo del arte contempo-\nr\u00e1neo, muchas y muchos de ellos con un mensaje relacionado con dar a conocer su cosmovisi\u00f3n en estrecha relaci\u00f3n con el medioam-biente. \nEl Taita Isa\u00edas trabaja en la conservaci\u00f3n de los seres humanos y \nno humanos de su territorio. Como m\u00e9dico, cham\u00e1n o curador, se ocupa de forma amplia del pasado, el presente y el futuro posible ar-ticulando la conversaci\u00f3n entre las diferentes partes para vivir mejor.\nPara conocer mejor su pr\u00e1ctica, basada en un tejido de historias \ny conocimientos ancestrales, decidimos entrevistarle y preguntarle acerca de la naturaleza, la percepci\u00f3n, el espacio-tiempo y la me-moria.\nY estas fueron sus respuestas:\n***\n\u00bfQu\u00e9 es la ayahuasca? \u00bfQu\u00e9 hace la ayahuasca para poder tener \nel conocimiento del chamanismo? Occidente desconoce c\u00f3mo el cham\u00e1n o curaca, como decimos nosotros, puede transmitir o ver el m\u00e1s all\u00e1; eso, para el mundo occidental no es nada, es mentira. Queremos que la sociedad comprenda que uno se puede desdoblar en otro, digamos, m\u00e1s espiritual. El camino del chamanismo lo em-pezaron mis abuelos, despu\u00e9s mi pap\u00e1 y despu\u00e9s yo. Ah\u00ed es donde uno puede conectar con los conocimientos de los abuelos, conoci-mientos que en la vida material uno no ha visto, pero que en la vida espiritual est\u00e1n apoyando este conocimiento.\nPara aprender, miramos atr\u00e1s. En Occidente, al contrario, se mira \nhacia delante. Occidente tiene en cuenta el estudio cient\u00edfico, y no-sotros tambi\u00e9n, pero enfocado a los abuelos. Ese es el conocimiento que transmiten las plantas sagradas, no solo el yag\u00e9, sino las plantas sagradas que hubo en este mundo, que por varias razones fue arra-sado, pero que vuelve a renacer nuevamente. El conocimiento que un d\u00eda desapareci\u00f3 hoy reaparece para fortalecer, para poder pro-teger, defender a nuestra Pachamama [Madre Tierra]. Las plantas sagradas nos ayudan a dar un apoyo a la humanidad que ella misma desconoce. Queremos demostrar que no es una planta alucin\u00f3gena, sino una planta curativa del cuerpo y del alma.\n56Yo soy un intermediario. Uno a veces no habla, pero la misma planta \nte puede estar hablando acerca de qu\u00e9 es lo que tienes y por qu\u00e9 lo tienes. Se transmite una palabra del subconsciente.\nHoy dependemos de todas las drogas, pero yo tuve una visi\u00f3n, y el \nremedio me dijo as\u00ed: \u00abV\u00e9ame\u00bb, dijo, \u00aben cualquier juego, en cual-quier cosa mandan el virus\u00bb; me dec\u00eda as\u00ed, \u00aby en la misma vacu-na mandan el virus, pero eso se va acabar. Alg\u00fan d\u00eda\u00bb, dijo, \u00abeso ya no va a servir para nada. Entonces \u00bfad\u00f3nde tienen que irse? All\u00e1\u00bb, y me mostraba la selva. Dijo: \u00abAll\u00e1, all\u00e1 donde est\u00e1n los curacas\u00bb, dec\u00eda, \u00aball\u00e1 ellos le van a curar\u00bb. Entonces vuelve otra vez y se activa el renacer de los conocimientos tradicionales. Los abuelos est\u00e1n soltando esto porque ellos quieren entregar este co-nocimiento para poder defender, y por eso quieren entregar. Y en-tonces eso, ya uno cualquierita no lo mira, no lo dicen. Eso es lo que est\u00e1n haciendo, mandan el virus aqu\u00ed, lo est\u00e1n haciendo para seguir el negocio. Muchas enfermedades est\u00e1n inventadas por el mismo hombre y ellos est\u00e1n preparando su calmante, digamos as\u00ed, y eso lo mira uno y en el mismo remedio se ve todo.\nEn mi pr\u00e1ctica, uno desdobla los sentidos, digamos, para captar m\u00e1s \nlas vibraciones. Como est\u00e1s escuchando desde lej\u00edsimos, esa infor-maci\u00f3n te lleva a donde te tiene que llevar. El hombre, digamos, est\u00e1 ciego, no mira y no escucha por no poner cuidado. Entonces estas mismas conexiones nos llevan a entender la informaci\u00f3n, eso llega. \nMira que yo. Bueno, muchas cosas que contar y amanecemos y ano-\nchecemos contando y no terminamos (risas), pero es algo as\u00ed.\nEso es el remedio y eso hace el conocimiento del saber. Por eso yo \ndigo que cuanto m\u00e1s s\u00e9 m\u00e1s oculto, m\u00e1s callo. Y ese es el gran sa-bio, dice: cuanto m\u00e1s uno sepa, m\u00e1s calla; el que escucha, aprende.\nCuando vengo a Europa, bueno, \u00bfa qu\u00e9 vengo yo ac\u00e1? \u00bfCu\u00e1l es mi \nmensaje y cu\u00e1l es mi misi\u00f3n? Adem\u00e1s de a escuchar, vengo a decir qu\u00e9 es la vida o d\u00f3nde est\u00e1 la vida, porque nosotros estamos conser-vando este conocimiento, porque los abuelos quieren dejar de nuevo este conocimiento, s\u00ed, y que nunca se pierda. Esta es una parte del mensaje y, bueno, ir tomando conciencia de que un pasado es un pasado, de que ese pasado ya no tiene vuelta ni nada de eso y que, \n57bueno, y que si nosotros no nos unimos para defender siempre a la \nMadre Tierra. Hoy en d\u00eda la estabilidad del tiempo, nuestra madre tierra ya no est\u00e1 en su estabilidad, ella ya est\u00e1 vieja, porque los hijos que somos nosotros le estamos sacando lo que ella tiene por dentro, la estamos matando en todos los sentidos o en todos sus sentidos.\nMe refiero a la extracci\u00f3n de minerales, petr\u00f3leo, oro. Bueno, \nminerales, todo lo que sea. Porque mire, la otra vez tomaba el remedio y yo escuchaba que alguien suspiraba, suspiraba as\u00ed como cansada y poniendo cuidado yo a todo, todo, normal. Toda la gente estaba meditando y cuando escuche as\u00ed dentro la tierra suspiraba, dentro de la tierra, s\u00ed, as\u00ed como cansada. Entonces yo me conect\u00e9 ya, como todos nuestros abuelos est\u00e1n all\u00e1, dentro del agua tambi\u00e9n viven nuestros abuelos, entonces me conect\u00e9, claro, y ah\u00ed estaba como una mujer con los brazos levantados sosteniendo la tierra, como cansada. Entonces ella suspiraba as\u00ed, pidiendo justicia. Por eso es que nosotros estamos saliendo a esto, ella est\u00e1 pidiendo justicia ya, que la protejan los hijos. Bueno, entonces ella tantico se mueve ah\u00ed viene el temblor, la tierra tiembla ya cuando ella suspiraba. As\u00ed que ven\u00edan como esos huracanes, el viento duro as\u00ed, y eso as\u00ed nom\u00e1s est\u00e1 mostrando que van a venir muchas cosas de temblores, de huracanes, porque ya est\u00e1 ella d\u00e9bil y el sol tambi\u00e9n est\u00e1 calentando, la est\u00e1 quemando ya a ella porque ya no tiene c\u00f3mo protegerse. O sea, ya est\u00e1 sin ropa, entonces todo eso va saliendo. Y eso contaban nuestros abuelos antiguos: que el sol va a quemar, y es verdad, hoy en d\u00eda ya esa es la alarma mundial, porque la capa de ozono ya la estamos acabando todos. Y \u00bfsabes d\u00f3nde vine a estudiar eso? En Leticia, en el Convenio sobre la Diversidad de los 20 a\u00f1os de los pueblos ind\u00edgenas. Entonces cuando miraba un tel\u00f3n as\u00ed verde que tapaba el sol as\u00ed, todo tapaba as\u00ed, y ac\u00e1 todos mirando ese tel\u00f3n y entonces yo me puse a estudiar qu\u00e9 es eso, por qu\u00e9 esa sombra, y todo el mundo miraba. Entonces me dec\u00edan: \u00abVea ese tel\u00f3n. \u00bfSabes qu\u00e9 es? Es el Amazonas, todo el mundo tiene puestos los ojos all\u00ed y ac\u00e1 quieren como arrasar a todos, a todos los indios para poder entrar all\u00e1. Quieren acabar con la vida, con el conocimiento\u00bb. El Amazonas ha cambiado mucho, todav\u00eda hay mucha selva, hay mucha vida, pero en la parte de las riberas hay mucha, mucha explotaci\u00f3n de maderas, miner\u00edas. Entonces, como est\u00e1 contaminado y lo mismo as\u00ed como contaminan el agua estamos \n58contaminados nosotros, nuestra sangre, por eso estamos sufriendo \nde enfermedades. \u00bfC\u00f3mo se llama ese endulzamiento de la sangre? Diabetes. \nLa gente cuando vengo ac\u00e1, a Europa, unos, los que han tomado, \nlo reciben rebien, recontentos y con \u00e1nimos de\u2026 Bueno, han esta-do en el proceso de sanaci\u00f3n, y hay personas que han estado de gravedad, de enfermedad, y ya van mejor y eso que no estoy todo el tiempo ac\u00e1. Como yo les digo, yo para hacer un tratamiento llego y le llevo a la selva, all\u00e1, s\u00ed, all\u00e1 s\u00ed lo mando bien. Pero entonces ac\u00e1 solamente vengo a mirar c\u00f3mo est\u00e1. Inclusive como yo le dec\u00eda yo estuve en Israel, me fui all\u00ed a conocer el desierto, estuve en Jerusal\u00e9n para conocer, para saber de d\u00f3nde viene, si es verdad Cristo o no es verdad. Pues tambi\u00e9n vengo, m\u00e1s que a ense\u00f1ar, a aprender para conocer las historias, yo aqu\u00ed vengo a evaluar ese conocimiento.\nCuando ellos vienen all\u00e1, a la selva, yo soy una persona muy humil-\nde, pero hay que analizar a qu\u00e9 vienen y c\u00f3mo vienen. A veces hay un intermediario que es de all\u00e1 mismo, que viene y me dice, \u00abvenga, abuelito, este es mi amigo\u00bb, a veces abusan de la confianza de un familiar mismo. Yo trabaj\u00e9 con el Parque de los Churumbelos en Co-lombia, en la creaci\u00f3n, y ah\u00ed es donde me di cuenta de que entran muchos antrop\u00f3logos y muchos investigadores. \u00abUy abuelito, qu\u00e9 hermosito, t\u00e1 t\u00e1 t\u00e1 t\u00e1\u00bb, la carreta y \u00a1boom! Pero de hermosito no hay nada. Por eso, como le digo, me gusta analizar y estudiar por qu\u00e9. De eso uno se capacita, pero yo soy una persona que a cualquieri-ta no\u2026 Aqu\u00ed yo estoy hablando esto porque es muy importante para soltar al mundo, digamos, que vayan entendiendo qu\u00e9 es esto. Ya a los pol\u00edticos les doy remedio y les hago patalear y no vuelven m\u00e1s.\nNo tengo impedimento en que transcriban las palabras que he di-\ncho, de ninguna manera, porque son palabras que hay que sacarlas a la luz para que la gente de Occidente vaya comprendiendo que no es una planta de adicci\u00f3n. El que diga que el yag\u00e9 es adictivo, eso no. Eso es pura mentira. Ah, a m\u00ed me da miedo tomar, pero soy m\u00e9-dico y tengo que estar manejando eso. Y si t\u00fa quieres aprender abre los libros, estudia todos los d\u00edas estudia, estudia, estudia. Lo mismo nosotros, para seguir avanzando tenemos que seguir tomando y se-guir. \u00a1A m\u00ed me da miedo porque ya no quiero abrir m\u00e1s libros! (risas).\n59Por eso le digo, el conocimiento del cham\u00e1n nunca se acaba, ni en \nla muerte. Y a\u00fan m\u00e1s, sigue. Y hablo, pong\u00e1mosle, de una historia tan linda. Cuando mi pap\u00e1 muri\u00f3, como a los tres meses \u00e9l apare-ci\u00f3, apareci\u00f3 mi pap\u00e1 y, como mi pap\u00e1 tambi\u00e9n se llamaba Isa\u00edas, me cogi\u00f3 y me abraz\u00f3, me abraz\u00f3 as\u00ed (el taita hace el gesto de un abrazo envolvente). Me encerr\u00f3 en ese momento, yo era mi pap\u00e1, yo me miraba y yo era mi pap\u00e1. Y entonces yo dije: \u00abPero, \u00bfcomo mi pap\u00e1? Bueno, eso, s\u00ed soy mi pap\u00e1 y soy yo\u00bb. Y cuando as\u00ed en un letrero apareci\u00f3: \u00abPadre, hijo y Esp\u00edritu Santo\u00bb, un solo Dios, y me puse a estudiar all\u00ed esa palabra ya, y entonces me lleg\u00f3 lo que es el Cristo, bueno, el padre y el hijo. Entonces digo, bueno, a veces no creemos. Porque Dios est\u00e1 como\u2026 Como nadie lo ha visto y yo le digo, y mi pap\u00e1, pues\u2026 Todo el tiempo vivi\u00f3 en m\u00ed y ahora est\u00e1 en m\u00ed, y yo nunca le coment\u00e9 a nadie\u2026 Son muchas cosas que yo miro y ah\u00ed lo voy acumulando.\nBueno, esta conversaci\u00f3n da un pie, digamos, para saber un po-\nquito lo que es el conocimiento y que la gente comprenda que esto no es otro alucin\u00f3geno m\u00e1s. Porque hay muchos que han ido a tomar, a tomar, y yo no he mirado nada. Y no es tanto mirar sino sanarse, sanar su interior. Cuando uno est\u00e1 ciego, por m\u00e1s que le abran los ojos no mira.\n60CON ESTO Y UN \nBIZCOCHO\nBEATRIZ ALONSO\ne\nIRENE CALVOEra una ma\u00f1ana templada y apacible. Apenas hab\u00eda gente en las \ncalles, aunque se palpaba en el ambiente un inminente trasiego, pro-pio del centro de la ciudad. Beatriz Alonso e Irene Calvo se hab\u00edan citado en un peque\u00f1o y acogedor caf\u00e9 para charlar. Se conocieron personalmente en una sesi\u00f3n de \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb, cuando Beatriz comisariaba, junto a Carlos Fern\u00e1ndez-Pello, la exposici\u00f3n Querer parecer noche en el Centro de Arte Dos de Mayo, en M\u00f3s-toles, en Madrid. El evocador t\u00edtulo hac\u00eda alusi\u00f3n, entre otras cosas, a un gesto cotidiano y habitual en la cultura mediterr\u00e1nea: bajar la persiana o correr las cortinas de una estancia cuando se necesita de una oscuridad, aunque sea simulada, para que surjan otros modos de hacer y de vivir en un mismo contexto.\nEste punto de partida, desde una pr\u00e1ctica cotidiana para desarrollar \nel concepto de una muestra, llam\u00f3 la atenci\u00f3n de Irene, que recono-c\u00eda en el \u00e1mbito dom\u00e9stico potencialidades curatoriales. En el caso de Beatriz, la conexi\u00f3n entre comisariado y vida cotidiana era m\u00e1s evidente, ya que durante un tiempo trabaj\u00f3 estos temas en varios proyectos.\nBeatriz pidi\u00f3 un rooibos. Irene, un t\u00e9. Dos bebidas servidas en una \nmesa y dos personas sentadas en torno a ella. En La resistencia \u00ednti-ma, Josep Mar\u00eda Esquirol habla de c\u00f3mo la humanidad se ha reunido hist\u00f3ricamente en torno al pan, al hecho de partirlo con las manos y compartirlo, generalmente alrededor de una mesa: un gesto que da lugar a una estructura social, como si este fuera el origen de la reuni\u00f3n entre personas. El ritual hab\u00eda comenzado: una conversa-ci\u00f3n estaba a punto de eclosionar, un v\u00ednculo se estaba comenzando a formar. Arrancaron con esta cita: \u00abLo cotidiano como un espacio donde a\u00fan es posible la libertad\u00bb.\n***\n63Y a\u00f1adir\u00eda la pr\u00e1ctica art\u00edstica como un territorio de libertad, de en-\nsayo de otras formas de relacionarse con el mundo. No debemos confundir \u00abarte\u00bb con \u00absistema del arte\u00bb, o con creatividad u otros t\u00e9rminos afines al discurso de producci\u00f3n cultural neoliberal. Los artistas hacen y despu\u00e9s hay un circuito profesional ligado al arte que tiene sus reglas de juego, pero el arte no deber\u00eda tenerlas. Los comisarios tenemos que sacarle chispas a la producci\u00f3n art\u00edstica y esto se relaciona con nuestra capacidad de escucha como me-diadores entre esta y las distintas capas del entramado social: hay que estar atentos y escuchar qu\u00e9 tienen que decir los artistas, qu\u00e9 necesitan, qu\u00e9 pueden aportar al conocimiento del mundo hoy, a su reinvenci\u00f3n.\nEl mero hecho de mirar con atenci\u00f3n lo cotidiano y descubrir o ensi-\nmismarse con detalles que nunca han dejado de estar pero se han diluido con o en el contexto. Este tipo de actos que se escapan a la rutina m\u00e1s mort\u00edfera son peque\u00f1as subversiones que pueden des-embocar en nuevas inquietudes y, por tanto, nuevas maneras de hacer y nuevos conocimientos.  \n64Esto se puede contextualizar desde la puesta en tensi\u00f3n del \npensamiento de Foucault y De Certeau en el an\u00e1lisis de la cotidianidad. Las teor\u00edas del primero influyen notablemente en las del segundo, pero De Certeau le hace una puntualizaci\u00f3n metodol\u00f3gica a Foucault: si bien coincide con \u00e9l en la dominaci\u00f3n que el poder ejerce en el cuerpo social, echa en falta que Foucault no se detenga en las pr\u00e1cticas que los ciudadanos, bajo ese marco de control, son capaces de introducir en su d\u00eda a d\u00eda para producir otros saberes o formas de estar en el mundo. De Certeau sabe que estas pr\u00e1cticas cotidianas no eximen a los ciudadanos de su condici\u00f3n de dominados, pero defiende que les convierte en seres activos, con capacidad de agencia sobre sus vidas.\nUna especie de resistencia que se enmarca dentro de la admisi\u00f3n de \npertenencia a un sistema en el que nos vemos forzados a participar. En esta resistencia se reconoce la libertad que existe en el espacio dom\u00e9stico, donde se puede introducir un sistema o una estructura propios al margen de lo preestablecido o lo normativo. Esto mismo, pensando en el comisariado, me recuerda a esa peque\u00f1a sensaci\u00f3n de libertad que proporciona construir una configuraci\u00f3n propia, que en ocasiones puede ser incluso dictatorial. Pero s\u00ed, es como una mi-niestructura de resistencia dentro de algo mayor.\n65Al final se trata de mundos dentro de otros: los artistas tienen la fasci-\nnante capacidad de reinventar constantemente el mundo, la manera de relacionarnos con \u00e9l. Creo que desde el comisariado es impor-tante estar a la escucha y favorecer un marco para que esa libertad pueda darse. Falta creer m\u00e1s en la necesidad que tenemos del arte, en la importancia que merece en la sociedad y crecernos. Los comi-sarios no deber\u00edamos ser ni mercenarios, ni funcionarios al servicio de la estructura burocr\u00e1tica, econ\u00f3mica y de poder. Me interesan el arte y el comisariado desde la especulaci\u00f3n de otra realidad posible. Leibniz, por ejemplo, entend\u00eda el mundo como un conjunto de cosas plegadas las unas en las otras, donde nunca se puede llegar a algo desplegado del todo. Esto es muy misterioso, muy barroco, y habla de una cualidad velada del mundo que tiene que ver con mi relaci\u00f3n con el arte: me apasiona cuando frente a una obra no puedo llegar a entenderlo todo porque eso me deja espacio para generar mi propio relato a partir de la historia del otro.\nEl arte, su interpretaci\u00f3n y su experimentaci\u00f3n tienen una funci\u00f3n \nmuy liberadora. Al igual que la literatura, el cine o cualquier otra expresi\u00f3n art\u00edstica nos ofrece la posibilidad de so\u00f1ar, de imaginar. Acciones muy coartadas, sobre todo en la vida adulta, que, sin em-bargo, son la base de cualquier civilizaci\u00f3n en progreso. Al final, lo que nos une como sociedad es reconocer nuestros sentimientos en otros, sabernos acompa\u00f1ados en emociones y maneras de vivir las situaciones. El arte facilita esta comprensi\u00f3n, este acompa\u00f1amiento, desde el proceso art\u00edstico o curatorial, hasta el encuentro del p\u00fablico con la obra. El arte es acompa\u00f1amiento, que no tutelaje. Esa es la clave de su funci\u00f3n liberadora y as\u00ed se debe entender; no como una experiencia reservada a una \u00e9lite o a personas con determinados estudios. Eso son falacias para evitar fomentar una sensibilidad ge-nerada por el arte para que propicie pensamiento cr\u00edtico.\n66Es muy liberador tambi\u00e9n ese hacer y dejarse llevar por las intui-\nciones en la pr\u00e1ctica art\u00edstica y en el ejercicio cotidiano de estar en el mundo, esa construcci\u00f3n de la subjetividad m\u00e1s libre de la que habl\u00e1bamos con relaci\u00f3n a De Certeau y a los practicantes de la vida cotidiana. Me sorprende que sigamos haciendo una distinci\u00f3n tan fuerte entre teor\u00eda y pr\u00e1ctica, como si ambas no fueran ramas del mismo \u00e1rbol. Una vez me sorprendi\u00f3 mucho escuchar a una histo-riadora decir que ella no sab\u00eda hacer nada con las manos: \u00ab\u00bfY qu\u00e9 come?\u00bb \u2014pens\u00e9\u2014. Intuyo que se refer\u00eda a tener habilidades t\u00e9cni-cas manuales, seguramente vinculadas con las bellas artes, pero en realidad muchas de las acciones que hacemos en el d\u00eda a d\u00eda pasan por las manos, solo que no somos conscientes de ello o no les da-mos la importancia que merecen. \nYo misma podr\u00eda haber hecho esa afirmaci\u00f3n. Cuando era peque\u00f1a \nme encantaba dibujar, sin embargo, sent\u00ed que lo que hac\u00eda no se ajustaba a lo que acad\u00e9micamente se denominaba arte, as\u00ed que tras una gran frustraci\u00f3n asimil\u00e9 que lo que hac\u00eda no era arte y nunca m\u00e1s dibuj\u00e9. Por otra parte, siempre he cocinado muy bien, desde muy peque\u00f1a tambi\u00e9n. Pero al ser algo \u00abnecesario\u00bb, no me molest\u00e9 en validar mis aptitudes.\nNo puedo imaginar una relaci\u00f3n con el mundo \u2014ni con la pr\u00e1ctica \nart\u00edstica\u2014 ajena a ese hacer con las manos, con el sentido del tacto, la piel. Con las manos tambi\u00e9n se ve. Hacer cosas con las manos s\u00ed que es una liberaci\u00f3n, del pensamiento, del cuerpo, del movimiento. Es una especie de danza espont\u00e1nea capaz de sintonizar los dos hemisferios del cerebro. A m\u00ed me gustan los libros porque se tocan, se acarician, se pueden rascar sus texturas, y creo que a d\u00eda de hoy es muy dif\u00edcil entender el mundo sin la textura de sus materiales, de las im\u00e1genes, de los sonidos, de los sabores y los olores que le dan forma. Esto inevitablemente conecta con el entorno dom\u00e9stico \u2014\u00a1y con la cocina!\u2014, y, como sucede con la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica, ser\u00eda deseable entender e imaginar el entorno dom\u00e9stico y el p\u00fablico en un flujo m\u00e1s continuo, no como espacios separados o antag\u00f3nicos. \n67Tenemos que dejar de dar un valor secundario al espacio dom\u00e9s-\ntico \u2014y por supuesto al trabajo dom\u00e9stico\u2014 y ponerlo en el plano de relevancia y estructura social que le corresponde. El entorno do-m\u00e9stico es un entorno potencial de imaginaci\u00f3n y de ensayo: sin ir m\u00e1s lejos, es uno de los primeros espacios de juego en la infancia y puede seguir si\u00e9ndolo m\u00e1s all\u00e1 de esta. Es un territorio que tiene sus propias normas, pero a la vez es menos r\u00edgido que otros lugares donde nos exponemos p\u00fablicamente: esto es fundamental a la hora de crear un orden propio que nos prepara para la vida en com\u00fan y que tiene una enorme capacidad de afectar al cuerpo social, m\u00e1s all\u00e1 de, literalmente, sostenerlo y alimentarlo. Todos somos interde-pendientes y por supuesto dependientes de ese espacio primero que es la casa, adem\u00e1s de los cuidados y aprendizajes que en ella deber\u00edan darse, desde los m\u00e1s b\u00e1sicos hasta los m\u00e1s especulativos. La verdadera revoluci\u00f3n llegar\u00e1 el d\u00eda en que a lo dom\u00e9stico se le d\u00e9 socialmente el reconocimiento que le corresponde y deje de ser el territorio silenciado e invisible que es ahora. Eso permitir\u00e1 que sea una opci\u00f3n libre y de derecho y, por supuesto, reivindicar y proyec-tar hacia fuera todo el conocimiento que envuelve porque est\u00e1 lleno de fallas, de huecos, de saberes e historias no regladas. No preten-do idealizarlo, sino aprovechar todo lo que puede aportarnos a la hora de pensar el mundo hoy.  Me llama mucho la atenci\u00f3n la ambi-g\u00fcedad que a menudo presenta el \u00e1mbito dom\u00e9stico como libertad 68Bizcocho de yogur\nIngredientes:\n1 yogur natural o de lim\u00f3n u otro sabor que nos apetezca1 medida del vasito del yogur de aceite (girasol u oliva, si nos gusta m\u00e1s fuerte)2 medidas del vasito de yogur de az\u00facar3 medidas del vasito de yogur de harina3 huevos1 sobrecito de levadura en polvo\nEngrasar el molde con un poco de mantequilla o margarina.\nPrecalentar el horno a unos 180\u00ba.Batir los huevos con el yogur, el az\u00facar y el aceite. A\u00f1adir la harina y la levadura mezcladas y tamiz\u00e1ndolas.Batir de nuevo hasta obtener una masa homog\u00e9nea.Verter en el molde engrasado y meter en el horno hasta que al pinchar el centro con un palillo salga limpio.y prisi\u00f3n. Pienso en generaciones anteriores y en la imposibilidad de \nelecci\u00f3n de las mujeres; en la imposici\u00f3n de ese espacio dom\u00e9stico. Y creo que es bastante com\u00fan encontrar esa sensaci\u00f3n conjunta de emancipaci\u00f3n y c\u00e1rcel cuando no se ha elegido un lugar, sino que viene dado. Pienso que surge un instinto de supervivencia que lo hace tuyo para sobrellevar el primer rechazo. Y en el contexto do-m\u00e9stico entonces se utiliza a menudo la cocina, el acto de cocinar, para refugiarse y crear una de esas miniestructuras de resistencia de las que habl\u00e1bamos antes. \nParecida es la manera de enfrentarse a un cubo blanco. El espacio \npocas veces es f\u00e1cil o agradecido, pero lo hacemos nuestro para olvidar cualquier tipo de rechazo o problem\u00e1tica que nos plantee.\nTendemos a idealizar el espacio dom\u00e9stico, a pensarlo como un te-\nrritorio apacible, pero, por desgracia, no siempre lo es porque pre-cisamente esa invisibilidad social, bajo la que existe, pueda dar lu-gar tambi\u00e9n a mucha violencia. De hecho, el acceso a un espacio dom\u00e9stico propio es cada vez m\u00e1s excluyente y esto es una de las grandes problem\u00e1ticas de nuestro tiempo. En realidad yo no lo afron-to como un tema de estudio, sino que me interesa m\u00e1s de manera transversal: desde pensar qu\u00e9 puede ense\u00f1arnos y qu\u00e9 podemos trasladar, por ejemplo, al ejercicio de la pr\u00e1ctica curatorial. Para m\u00ed hay algo muy estructural en la vida que es la casa. Me interesa c\u00f3mo puede atravesarlo todo, tambi\u00e9n el comisariado. Creo que hay for-mas de hacer que se dan en la casa que pueden traducirse a la forma de trabajo con los artistas, por ejemplo.\n6970FERMENTAR:\nCREAR V\u00cdNCULOS A \nLARGO PLAZO\nSONIA FERN\u00c1NDEZ PAN\ny\nESTHER MERINEROIngredientes para la masa\nHarina de trigo\nHarina de trigo integralAceiteCervezaSal Piment\u00f3n \nSe a\u00f1aden en un bol el aceite, la cerveza, la sal y el piment\u00f3n. La \nmedida que yo utilizo para el aceite y la cerveza es la de un vaso peque\u00f1o. Suele decirse \u00abun vaso de yogur\u00bb, pero desde que vivo en un pa\u00eds donde casi todos los yogures vienen en envases de 500 gramos, he dejado de tenerlo como referente para medidas de ingre-dientes. Se mezclan estos ingredientes y se a\u00f1aden los dos tipos de harina, removiendo con una cuchara grande y con las manos. A m\u00ed me gusta hacerlo directamente con las manos. Y, aunque no las he usado nunca, creo que las esp\u00e1tulas de cocina con un agujero en el centro son las mejores para trabajar la textura de las masas. De he-cho, la masa est\u00e1 lista cuando, al tocarla, no se pegue a las manos. Es algo que se puede intuir con la mirada, pero todav\u00eda es de ese tipo de conocimientos que son totalmente dependientes del tacto. Se saca la masa del bol, se le da forma de pelota y se aplasta. Primero sobre una encimera, estir\u00e1ndola con la palma de la mano; despu\u00e9s, dentro del molde para hornear. Como la masa resultante se quiebra muy f\u00e1cil, lo mejor es un molde desmontable de dos piezas. Se ex-tiende hasta cubrir el molde y luego se pincha toda la superficie con un tenedor, para evitar que infle durante el proceso de horneado, que dura unos 10 minutos porque no se cocina del todo. De nuevo, el (con)tacto es m\u00e1s importante que instrucciones previas: cuando veas que se ha endurecido un poco, la sacas del horno. \nEsta receta la conoc\u00ed gracias a Jes\u00fas Monteagudo Guerra y \u00e9l, a \nsu vez, a trav\u00e9s de Gloria Royo Sanchis, una compa\u00f1era de piso que tuvo. Es una masa para hacer una torta y la receta est\u00e1 in-completa, pues con los a\u00f1os la he ido modificando. Incluso una vez Jes\u00fas la prepar\u00f3 con pigmento rosa. En versi\u00f3n salada lo que hago es preparar, en paralelo a la preparaci\u00f3n de la masa, verduras en una sart\u00e9n. Una de mis preferidas es la de cebolla con aceitunas negras deshidratadas y queso parmesano. En versi\u00f3n dulce, he \n73usado esta masa con compota de manzana. Aqu\u00ed es tan sencillo \ncomo hornear m\u00e1s tiempo la masa y, al sacarla, dejarla enfriar un poco y extender la compota/mermelada encima de ella. Si se cocina con vegetales, despu\u00e9s de cubrirla con ellos, se mete en el horno de nuevo hasta que se cocine del todo, al sacarla, se ralla queso parmesano encima de ella. Yo prefiero las virutas al queso en polvo por una cuesti\u00f3n de consistencia. Por la posibilidad de que una no se derrita del todo al entrar en contacto con el calor de la torta reci\u00e9n salida del horno. S\u00e9 que existen recetas para el comisariado o que todas y todos tenemos un modus operandi aunque no seamos tan conscientes de \u00e9l. Sin embargo, como cualquier proceso, es una situaci\u00f3n de adaptaci\u00f3n a los elementos que lo conforman, previstos o imprevistos. Es m\u00e1s, desde hace tiempo, todo aquello que podr\u00eda haber considerado en el pasado un error, un obst\u00e1culo o una falta, termina por convertirse en una direcci\u00f3n a seguir en muchos casos. Supongo que he querido compartir contigo la receta de esta masa, no solo porque es la que m\u00e1s utilizo o modifico a la hora de cocinar, sino porque sus ingredientes son tan b\u00e1sicos en cualquier cocina que me hacen pensar en un \u00abtrabajar con lo que hay\u00bb y, adem\u00e1s, modificarlo continuamente. Incluso la masa puede ser diferente a la que he propuesto, a\u00f1adiendo m\u00e1s especias o, en su versi\u00f3n dulce, canela, jengibre o vainilla. \nTras leer tu texto de la exposici\u00f3n en la Twin Gallery, As if we could \nscrape the color of the iris and still see, me pregunto algo que plan-teas. Pero, en relaci\u00f3n con el comisariado, \u00bfse podr\u00eda comisariar desde los procesos mat\u00e9ricos? \u00bfSe podr\u00eda comisariar como quien amasa pan? Hacer algo desde el lado menos sem\u00e1ntico, de forma m\u00e1s t\u00e1ctil, poniendo a prueba las relaciones directas entre los en-tes y c\u00f3mo se entremezclan de manera org\u00e1nica. Al pensar en esto me pongo a buscar en Google las posibles recetas sobre c\u00f3mo ha-cerlo, pues nunca me lo hab\u00eda propuesto (ya sea por tiempo o por cualquier otra raz\u00f3n), y leo \u00abamasar es dar aire\u00bb. Este enunciado me resulta familiar, pues no se aleja mucho de las ideas que ha-b\u00edamos tratado durante las sesiones de \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb, en las que habl\u00e1bamos del comisariado partiendo de la colectividad o dejando espacio para que las cosas fuesen sucediendo de manera natural. Colectivizar en vez de individualizar: la suma de las partes = ingredientes. Colectivizar desde el cuidado de todos los cuerpos presentes y de esta manera crear algo conjuntamente.\n74Cuando recib\u00ed la receta que hay al comienzo de este texto yo esta-\nba a punto de irme a \u00c1msterdam, e inevitablemente pens\u00e9 en ella durante el viaje en avi\u00f3n: \u00bfuna receta que se entremezclara con el d\u00eda a d\u00eda o una receta para viajar? Ser\u00eda f\u00e1cil hacer una receta para viajar, pienso que dentro de estos lugares como los aeropuertos o el propio avi\u00f3n las formas de hacer se colectivizan, todo el mundo entra en sinton\u00eda y se unifican sus coreograf\u00edas. Un desglose detallado de c\u00f3mo actuar a cada paso. Hay desconfianza, pero esta pasa a ser una especie de confianza ciega implantada, con unos c\u00f3digos de conducta que se deben seguir si no te quieres convertir en una per-sona a temer. En el avi\u00f3n el \u00abalone together\u00bb caracter\u00edstico del d\u00eda a d\u00eda se subvierte en un \u00abtogether alone\u00bb, te dan ganas de empatizar con tu compa\u00f1ero de fila pero no lo haces, y este te acaba pregun-tando si quieres compartir cascos para ver juntos la serie que est\u00e1 siendo reproducida en su iPad. El avi\u00f3n manda = la masa manda, marca sus propios tiempos, son activos y no sem\u00e1nticos. La \u00fanica manera en la que conseguimos diferenciarnos es por la forma en la que cada uno come o recoge sus sobras despu\u00e9s (la servilleta doblada versus la servilleta hecha un gurru\u00f1o). \nTengo la receta que me mandaste en la cabeza y s\u00e9 qu\u00e9 le quiero po-\nner a la torta. Por un lado, la tengo latente porque me apetece mucho hacerla y, por otro, porque es como un constante recordatorio de que a\u00fan no he conseguido hacer algo que me propon\u00eda hacer hace un mes. Supongo que trabajamos as\u00ed los que as\u00ed trabajamos, como dec\u00edas es un tsunami constante que viene para recordarte que a\u00fan no has hecho cosas y que vienen nuevas por hacer. Una lista de quehaceres que flota en la parte trasera de la mente no dej\u00e1ndome descansar del todo. Me viene mucho a la memoria lo que me dijiste del proyecto de Ariad-na Guiteras, eso de \u00abhacer pan es como follar, un privilegio burgu\u00e9s\u00bb, en relaci\u00f3n con hacer algo con tiempo y bien. Incluso cuando tengo el tiempo de hacer algo y bien, me asaltan muchos otros pensamientos, otras cosas que deber\u00eda estar haciendo, entonces dejo de hacerlo y lo pospongo, excus\u00e1ndome en que tambi\u00e9n necesito tiempo para m\u00ed, que esta procrastinaci\u00f3n es una parte activa del proceso; y aunque me sue-lo molestar ante esta faceta \u00abno productiva\u00bb, puede que sea verdad: que hacer nada es tan parte activa del hacer como hacer algo.\nHace unas semanas decid\u00ed hacer un nuevo experimento con la masa \nde la receta con la que comenzamos esta correspondencia. Si bien \n75tiendo a usarla para tortas saladas, en 2017 decid\u00ed dar un primer \npaso hacia una variante dulce a\u00f1adiendo compota de manzana so-bre la masa horneada. Lo cierto es que quiz\u00e1s se acercaba m\u00e1s a la mermelada de manzana que a la compota debido a la consis-tencia resultante y la cantidad de az\u00facar. Aquella torta reconvertida en tarta nos acompa\u00f1\u00f3 durante una de las sesiones que hicimos para un grupo de lectura que entonces organizaba en Barcelona y que se llamaba \u00abThe Company We Keep\u00bb, como homenaje a The Company She Keeps, un libro en el que C\u00e8line Condorelli mantiene varias conversaciones sobre la amistad en femenino. Recuerdo que aquella sesi\u00f3n tuvo lugar en el parque y que el texto que le\u00edamos era el primer cap\u00edtulo de Los argonautas de Maggie Nelson, propuesto por Alicia Kopf. \u00abThe Company We Keep\u00bb no solo era un homenaje a este libro de entrevistas, sino tambi\u00e9n un grupo de lectura que re-tomaba la experiencia de otro anterior, organizado por Eva Rowson durante su estancia en Barcelona y que naci\u00f3, precisamente, a partir de la lectura conjunta en diversos lugares de la ciudad de ese mismo libro al que le tom\u00e9 prestado el t\u00edtulo para esa serie de encuentros que, en ning\u00fan momento, se planteaban como un proyecto art\u00edstico o un grupo de lectura institucionalizado en el sentido cl\u00e1sico del t\u00e9r-mino. A modo de broma, m\u00e1s de una vez coment\u00e9 c\u00f3mo aquellas sesiones de lectura eran la excusa que yo ten\u00eda para hacer ciertos experimentos mat\u00e9ricos con la reposter\u00eda. Para cada sesi\u00f3n intenta-ba hacer uno diferente y esta alusi\u00f3n a la diferencia me recuerda a c\u00f3mo, al empezar a escribir, intentaba no utilizar los referentes de un texto en otro, aunque el tema fuese semejante o mi cabeza insistiese en mantener referentes previos para el futuro. A\u00f1os m\u00e1s tarde me he sentido legitimada o m\u00e1s c\u00f3moda para mantener ideas y referentes en diferentes textos si son los que se mantienen en mi experiencia y comprensi\u00f3n del mundo. Al igual que sucede con las obras de arte, es la distribuci\u00f3n y di\u00e1spora continua de las ideas lo que se va asentando en nuestros imaginarios y lo que posibilita que no tengan un sentido \u00fanico sino m\u00faltiple al entrar en contacto con otras expe-riencias, ideas o situaciones. \nAunque hace mucho que no pienso qu\u00e9 es o qu\u00e9 significa comisariar \nde manera program\u00e1tica, se me ocurre que quiz\u00e1s tiene conexi\u00f3n con aquellos pasteles diferentes para cada una de las sesiones de los grupos de lectura. Es decir, que no puedes volver a repetir una exposici\u00f3n que hayas hecho, as\u00ed como s\u00ed es posible que una obra de \n77arte aparezca en diferentes lugares y tiempos a la vez. Pero nunca \nes la misma obra, adquiere significados nuevos gracias a los nuevos contextos y relaciones en los que se vuelve a hacer presente. De hecho, hace poco hablaba con una artista de que la retrospectiva en s\u00ed no existe, porque volver a hacer visibles objetos en diferentes lugares y momentos implica una prospecci\u00f3n de sus significados y materialidades hacia otros lugares y experiencias. Y tambi\u00e9n la con-firmaci\u00f3n de cierta permanencia en algunos de estos significados. \nHablas de los h\u00e1bitos personales en relaci\u00f3n con la comida y no \npuedo evitar pensar en una definici\u00f3n que hace Rub\u00e9n Grilo del arte y que recupero desde los desajustes que mi memoria puede produ-cir. Durante nuestra conversaci\u00f3n para esnorquel, tambi\u00e9n en 2017, \n\u00e9l dec\u00eda que el arte podr\u00eda definirse con la siguiente situaci\u00f3n: que te pongan un plato de sopa delicioso en la mesa y t\u00fa centres tu atenci\u00f3n en la cuchara. Tambi\u00e9n aparece en mi memoria el taller que tuve la oportunidad de realizar junto a Esther Gat\u00f3n, en una larga e intensa correspondencia por correo electr\u00f3nico en la que habla-mos mucho de las migas y las peladuras de las mandarinas. Ella mencionaba el car\u00e1cter escult\u00f3rico inconsciente de esas formas que hacemos durante las conversaciones de sobremesa con las migas de pan. Y ahora, al pensar en las migas de pan como restos que casi nadie quiere \u2014s\u00ed, yo soy de las que las van cogiendo con las puntas de los dedos y me fijo mucho en las personas que tambi\u00e9n lo hacen, como si fu\u00e9semos parte de una comunidad no consciente de s\u00ed mis-ma\u2014; en la primera y la \u00faltima rebanada del pan de molde, que son mis favoritas \u2014tiendo a hacerme bocadillos usando ambas\u2014 y que otra gente usa para proteger el pan del efecto de deterioro que tiene el aire sobre \u00e9l; en el borde de la pizza, que muchos dejan en el plato y que tambi\u00e9n es mi parte predilecta de la pizza \u2014tengo un amigo que siempre me reserva sus bordes cuando comemos pizza juntos en alg\u00fan pelda\u00f1o de la calle\u2014; al pensar en todos estos \u00abrestos\u00bb, materialidades que se convierten en \u00abdeshechos\u00bb cuando nuestro centro de saciedad nos dice que nuestro cuerpo no tiene m\u00e1s ham-bre, no puedo evitar pensar en los deshechos de la escritura o del pensamiento. \u00bfQu\u00e9 hacemos con todas esas cosas que no llegamos a utilizar nunca? Con aquellos ingredientes que se quedan fuera de la receta comisarial, por decirlo en los t\u00e9rminos que t\u00fa planteas. Se habla mucho de discursos ecol\u00f3gicos en el arte que se produ -\nce ahora, pero creo que estamos muy lejos de trabajar de manera \n78ecol\u00f3gica, tanto hacia el entorno como hacia nosotras mismas. De \nhecho, te confieso que la sensaci\u00f3n del fin del mundo tal y como lo conocemos es algo que tengo muy presente de manera visceral y no solo discursiva. Cada vez que se estropea o pudre un alimento dentro de la nevera me sobreviene un enorme sentimiento de culpa. Me imagino a todas las personas que en ese momento, como yo, tiran algo a la basura que podr\u00eda haber sido utilizado. O, pensando en tu receta para viajar y el impacto que implica en el entorno esta vida n\u00f3mada que nos lleva de una ciudad a otra continuamente, trai-go aqu\u00ed otra conversaci\u00f3n que tuve con mi compa\u00f1ero de piso hace poco en la que \u00e9l me comentaba que si decidi\u00e9semos no consumir nada de electricidad o pl\u00e1sticos \u2014por mencionar dos de nuestros h\u00e1bitos de consumo m\u00e1s comunes\u2014 durante un a\u00f1o, el hecho y las consecuencias ecol\u00f3gicas de coger un avi\u00f3n de corta distancia desequilibrar\u00edan en una hora todas las buenas intenciones de este sacrificio personal con efectos en lo colectivo. Aunque no me quiero poner demasiado apocal\u00edptica, reconozco que me acompa\u00f1a desde hace mucho la pregunta de c\u00f3mo trabajar de manera m\u00e1s sostenible dentro de una estructura tan insostenible como la que posibilita y obliga nuestro modo actual de vida, dejando de lado discursos que me recuerdan bastante a ciertos envases de pl\u00e1stico con im\u00e1genes impresas que, de lejos, los hacen parecer de papel. \u00bfEs \u00e9tico dar conferencias sobre el calentamiento global que hacen que tengas que coger un vuelo cada semana? \u00bfEs \u00e9tico leer un libro sobre pre-cariedad que compras en Amazon? Pero pedir que seamos capaces de mantener una \u00e9tica coherente dentro de la estructura social en la que vivimos y hacemos vivir a todo lo que forma parte del planeta es totalmente imposible y seguramente moralista. Es m\u00e1s, \u00bfpodemos pedirle a la pr\u00e1ctica, siempre afectada por el contexto, que se ajuste al efecto de verosimilitud \u00e9tica de ciertos discursos? Durante mucho tiempo viajar fue privilegio de unos pocos. Ahora, ir al trabajo en bici-cleta o a pie es lo que se ha convertido en un privilegio. \nY ahora me doy cuenta de que empezaba a escribirte para con-\ntarte el \u00faltimo experimento que hice con esa masa que t\u00fa tam-bi\u00e9n has hecho y cuyo resultado, debido a mis continuos desv\u00edos cuando escribo, no he terminado de contarte. Pues bien, se trataba de una tarta de skyr, un tipo de yogur island\u00e9s muy denso, con un \nalto valor prote\u00ednico y que seguramente no ser\u00eda necesario importar en una ciudad como Berl\u00edn, donde la oferta de yogures alemana es \n79enorme. Me pregunto si hay una conexi\u00f3n directa entre la cantidad de \nprote\u00ednas y la densidad de este yogur, mayor que la del llamado \u00abyo-gur griego\u00bb. Fue un intento de hacer una suerte de tarta de queso sin tanto az\u00facar y sin queso, lo cual tiene un punto absurdo que me lleva a mi \u00faltimo viaje a Madrid, donde comimos una torrija que no ten\u00eda huevo, ni leche, ni estaba frita o rebozada. Y que, pese a nuestro es-cepticismo inicial, result\u00f3 ser una torrija. Debo decir que mi tarta de skyr no termin\u00f3 cumpliendo su prometido paralelismo con la tarta de queso. El hecho de que haya cosas que se puedan materializar sin que cumplan las condiciones ontol\u00f3gicas de lo que esas cosas su-puestamente son, abre de nuevo la pregunta \u2014si es que alguna vez tuvo respuesta o estuvo cerrada\u2014 de lo que son las cosas. Hace poco una artista china que vive en Berl\u00edn me contaba c\u00f3mo en Chi-na existen \u00abpanader\u00edas europeas\u00bb donde venden croissants que, en \napariencia, son id\u00e9nticos a los que se venden en Europa. Ella, que s\u00ed los prob\u00f3, me dijo que su sabor no ten\u00eda nada que ver con un croissant y esto era debido a que seguramente las personas que los hacen no saben cu\u00e1les son los ingredientes, pero que sin em-bargo son capaces de reproducir la apariencia de un croissant. Y se me ocurre que estos croissants que producen en China est\u00e1n ampliando el significado de este dulce sin que seamos conscien-tes de ello. Tambi\u00e9n me hace pensar en la conexi\u00f3n de la ontolog\u00eda no con el supuesto contenido de las cosas, sino con su apariencia. Sobre todo cuando nosotros, en la cultura occidental, tambi\u00e9n pro-ducimos muchas apariencias. Pienso, por ejemplo, en vasos vintage que son cosas producidas ahora que pretenden dar la apariencia de haber sido producidas en los a\u00f1os setenta. \u00bfTendr\u00eda sentido re-producir ahora exposiciones que se han hecho en los a\u00f1os seten-ta? \u00bfPor qu\u00e9 no lo hacemos? Pero volviendo a la tarta de skyr que no fue una tarta de queso, \u00bfes posible comisariar obviando sus su-puestos aspectos fundamentales? Otra cuesti\u00f3n ser\u00eda el porqu\u00e9 y el para qu\u00e9 hacer este tipo de torsiones pues seguramente es m\u00e1s pr\u00e1ctico \u2014y, en consecuencia, m\u00e1s ecol\u00f3gico a nivel de tiempos y esfuerzos para una misma y aquellos otros que est\u00e1n en un pro-yecto\u2014 seguir usando las recetas habituales que todos conocemos. \n\u00bfTe refieres a comisariar seg\u00fan la apariencia habitual estable-\ncida que conocemos? Que aparentemente tuviese el mismo aspecto que cualquier otra exposici\u00f3n, pero que sus ingredientes fuesen reinterpretados, ahorr\u00e1ndonos as\u00ed la mayor parte de la energ\u00eda \n80con que contribuimos. A m\u00ed me gustar\u00eda pensar que comisariar es \nprecisamente actuar a la inversa. Pero \u00bfqu\u00e9 es a la inversa? O \u00bfcu\u00e1-les son esas recetas habituales que conocemos? Comisariar sin ver. Me gustar\u00eda plantear el comisariar una exposici\u00f3n no solo con piezas que me puedan interesar, pero tambi\u00e9n pensar en la gente detr\u00e1s de ellas, \u00bfme caen bien? \u00bfMe apetece compartir esta experiencia con ellos? Creo que esto es algo que tendr\u00eda que pensarse, porque yo en mi d\u00eda a d\u00eda me gu\u00edo por los afectos, un aspecto que creo que har\u00eda todo el proceso mucho m\u00e1s ecol\u00f3gico. La gente con la que hablo y con la que quedo a merendar es la gente que quiero que me rodee tambi\u00e9n profesionalmente. \nMe hablas de toda esta gente que te rodea y me gusta y llego a la siguien-\nte conclusi\u00f3n: que lo m\u00e1s importante es lo que me aportan mis relaciones con otras personas y lo que aprendo de ellas. Me doy cuenta de que lo fundamental de este texto es toda esa gente que mencionamos o que ronda por mi cabeza mientras escribo aunque no sean mencionados, los conocimientos que me han aportado y lo que he aprendido con ellos. \nHace un par de meses ya, un buen amigo me ense\u00f1\u00f3 a hacer ce-\nmento bien. Yo ya hab\u00eda usado cemento otra vez, pero las bases que hice se me rompieron, y ahora puedo encontrarle una explicaci\u00f3n de principiante y de total ignorante: no hab\u00eda arena en la mez-cla. De hecho, no sab\u00eda diferenciar entre el mortero y el cemento, y ahora s\u00e9 que el mortero ya tiene arena incluida (esta puede ser arena fina o gruesa) y al cemento hay que a\u00f1ad\u00edrsela manualmente. Volv\u00ed a hacer cemento ayer, esta vez sin supervisi\u00f3n, y qued\u00e9 muy contenta con el resultado, ten\u00eda una consistencia cremosa pero es-pesa, lo que significa que era maleable y con cuerpo, aunque a\u00fan exist\u00eda ese peque\u00f1o margen para que se deformase ligeramente por s\u00ed sola. Hacer, remover y mezclar esta pasta me hizo pensar en la masa del pan, en la que hab\u00eda hecho hace un par de semanas para probar tu receta. Pens\u00e9 en las medidas y en que echar m\u00e1s mortero, para que la mezcla espesase, era muy parecido a echar \nm\u00e1s harina para que la masa dejase de ser pegajosa. Junto con este pensamiento del cemento me viene otro al que t\u00fa te refie-res: los ingredientes que se quedan fuera de la receta curatorial o qu\u00e9 es lo que queda dentro o fuera de lo preestablecido que siento que muchas veces hay. Esta \u00faltima ocasi\u00f3n que te cuento haciendo cemento fue de lo m\u00e1s productiva y reveladora. Creo que la mayor\u00eda de las partes que posteriormente no descart\u00e9 nacieron como \u00aberro-res\u00bb y ahora son formas con posibilidades: gotones de cemento que se hab\u00edan secado y formaban islas irregulares, desconchones de las piezas grandes e incluso moldes rotos que se hab\u00edan vencido por el peso y ahora eran formas llenas de dobleces y torsiones. Como las c\u00e1scaras de la mandarina. Desde que me mandaste esta receta con la que comenzamos nues-tra deriva, he tenido en mente a mi amiga Flora Macleod, porque me record\u00f3 a una torta que hac\u00eda con ella y a los m\u00faltiples experimentos culinarios que hac\u00edamos. A Flora la conoc\u00ed en 2013 cuando me mud\u00e9 a Brighton a hacer un curso preparatorio y en ese a\u00f1o se convirti\u00f3 en mi hermana. Se convirti\u00f3 tambi\u00e9n en mi vecina; ella viv\u00eda en el 32 y yo en el 42a de Preston Road, y cen\u00e1bamos casi todas las noches juntas. Con ella, las charlas eran como el taller que hiciste con Esther Gat\u00f3n, una construcci\u00f3n org\u00e1nica durante la sobremesa. Para noso-tras, la cena era ese el momento del d\u00eda que identificabais en este taller: con el sopor tras la comida, divag\u00e1bamos, jug\u00e1bamos con el envoltorio del cream egg que nos hab\u00edamos dado el capricho de \n82tomar como postre y a veces alguna se quedaba dormida. As\u00ed em-\npec\u00e9 yo vuestro taller, Para derretir el hielo que nos quede; los restos, los bordes de la pizza, las galletas rotas, con un papel que me dec\u00eda que me ten\u00eda que echar una siesta de 10 minutos, y creo que fue lo que me hizo disfrutar de la experiencia mucho m\u00e1s; poder en-trar en ese taller desde la confianza que se estableci\u00f3 en el momento en el que cerr\u00e9 mis ojos delante de todos vosotros y dej\u00e9 que todo pasase. \nLa torta que hac\u00edamos representaba esta confianza. Flora sac\u00f3 la \nreceta de un libro de cocina que hab\u00eda recibido por Navidad y yo nunca le cuestion\u00e9 los ingredientes. Conten\u00eda pimiento rojo, cala-bac\u00edn, mozzarella y especias como albahaca, or\u00e9gano y pimienta negra. Era una receta simple pero la repetimos innumerables veces, y tampoco es porque fuese la mejor torta que habr\u00edamos podido ha-cer, pero era algo ya nuestro y nos divert\u00eda cocinarlo. Creo que poder decir que algo te divierte es importante. Cuando volv\u00ed a Madrid la hice un d\u00eda para mi familia, pero no fue lo mismo. Supongo que sab\u00eda igual, pero los v\u00ednculos que se creaban al hacerla en Brighton y en Madrid eran diferentes y la verdad es que nunca la he vuelto a hacer, no s\u00e9 por qu\u00e9. Como t\u00fa bien has dicho, colocar elementos o recuer-dos, o comidas, en otro tiempo las resignifica, dejan de existir de aquella manera y pasan a ser otra, cocinada en otro espacio-tiempo y con diferentes demandas.\n83Harina de trigo\nHarina de trigo integralAceiteCervezaSal Romero\nSe a\u00f1aden en un bol el aceite, la cerveza, la sal y el piment\u00f3n. La \nmedida que yo utilizo para el aceite y la cerveza es la de un vaso de peque\u00f1o. Yo us\u00e9 una especie de vasos peque\u00f1os que supongo que podr\u00edan parecerse a dicha medida, aunque es relativo del tiempo de contenedor. Suele decirse \u00abun vaso de yogur\u00bb, pero que desde vivo en un pa\u00eds donde casi todos los yogures vienen en envases de 500 gramos, he dejado de tenerlo como referente para medidas de in-gredientes. Se mezclan estos ingredientes y se a\u00f1aden los dos tipos de harina, removiendo con una cuchara grande y con las manos. A m\u00ed me gusta hacerlo directamente con las manos. Y, aunque no las he usado nunca, creo que las esp\u00e1tulas de cocina con un agujero en el centro son las mejores para trabajar la textura de las masas. De hecho, la masa est\u00e1 lista cuando, al tocarla, no se pegue a las manos. Esta parte fue la m\u00e1s dif\u00edcil, pues tuve que seguir a\u00f1adiendo harina para que su textura dejase de ser pegajosa y quiz\u00e1 acab\u00e9 teniendo demasiada en la mezcla. Es algo que se puede intuir con la mirada, pero todav\u00eda es de ese tipo de conocimientos que son total-mente dependientes del tacto. Se saca la masa del bol, se le da for-ma de pelota y se aplasta. Primero sobre una encimera, estir\u00e1ndola con la palma de la mano; despu\u00e9s, dentro del molde para hornear. Como la masa resultante se quiebra muy f\u00e1cilmente, lo mejor es un molde desmontable de dos piezas. Se extiende hasta cubrir el mol-de y luego se pincha toda la superficie con un tenedor, para evitar que infle durante el proceso de horneado, que dura unos 10 minutos porque no se cocina del todo. Yo la tuve que tener un poco m\u00e1s, unos 15 minutos. Repito que creo que hab\u00eda demasiada masa. De nuevo, el (con)tacto es m\u00e1s importante que instrucciones previas: cuando veas que se ha endurecido un poco, la sacas del horno.\nUna vez medio cocinada a\u00f1ad\u00ed las verduras (calabac\u00edn, berenjena \ny champi\u00f1\u00f3n), cortadas bastante finitas para que se hiciesen bien al horno y tambi\u00e9n a\u00f1ad\u00ed el queso de cabra para que se derritiese y dorase un poco. Lo condiment\u00e9 al gusto, con pimienta negra, un \n85poco de sal y un toque extra de romero. Estuvo en el horno unos 20 \nminutos m\u00e1s, y creo que podr\u00eda haber estado incluso m\u00e1s tiempo, pero mi falta de experiencia me hizo ser precavida. Esta receta tam-bi\u00e9n la compart\u00ed con mi familia, lo que me hizo estar autom\u00e1ticamen-te m\u00e1s inc\u00f3moda y sentir que ten\u00eda que estar m\u00e1s rica, lo que no es algo malo. El relleno era lo mejor de la torta, y esto me hizo llegar a la conclusi\u00f3n de que no siempre sirven las mismas formas para todos, que seguramente ten\u00eda que encontrar mi propio equilibrio de los in-gredientes partiendo de tu base en vez tratar de replicarlo. Comisa-riar no desde el plano preestablecido, sino desde una materialidad que se puede ir constituyendo en base a diferentes experiencias, ingredientes y relaciones que voy recolectando. \nYa sea desde el privilegio de hacer pan o de follar, desde el modo \nde performar el avi\u00f3n o montar una exposici\u00f3n, creo que lo que me gustar\u00eda recoger de este rodeo que hemos dado Sonia y yo es la importancia de irse adaptando, fermentando y creando v\u00ednculos, de volver a escuchar y a aprender desde la confianza y la colectividad. \n86DOS ESCUCHAS DE \nENVOLTURA, HISTORIA Y \nS\u00cdNCOPE\nISABEL DE NAVER\u00c1N\ny\nFRANCISCO RAMALLOEnvoltura, historia y s\u00edncope en \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb\nEl 11 de abril de 2018, entre las cinco y las ocho y media de la tarde, \nen un aula del edificio Alcal\u00e1 31, en Madrid, tuvo lugar una sesi\u00f3n de \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb con Isabel de Naver\u00e1n como invitada. Isabel propuso compartir las im\u00e1genes y los textos con los que es-taba trabajando, lo que despu\u00e9s titul\u00f3 Envoltura, historia y s\u00edncope. Estos textos part\u00edan de la descripci\u00f3n de una serie de im\u00e1genes rescatadas de un proceso previo de investigaci\u00f3n en torno a las circunstancias que rodearon el fallecimiento de Antonia Merc\u00e9 y Lu-que, La Argentina (1890-1936), bailarina de danza popular espa\u00f1ola y flamenco, y primera artista condecorada por la Segunda Rep\u00fa-blica Espa\u00f1ola. Su convulsi\u00f3n f\u00edsica, sufrida abruptamente el 18 de julio de 1936, se sit\u00faa en correlato al sentimiento colectivo del mo-mento, como reflejo de un quiebro en la l\u00ednea de la historia. Este quiebro se repite en distintos momentos y de distintas maneras a trav\u00e9s de artistas, como el japon\u00e9s Kazuo Ohno, quien recupera la figura de La Argentina cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s de haberla visto bailar, o el core\u00f3grafo Takao Kawaguchi, en su pieza About Kazuo Ohno, en la que copia los movimientos de aquel. Las im\u00e1genes se-leccionadas por Isabel en su investigaci\u00f3n eran de distinta natura-leza \u2014pinturas de alegor\u00edas a La Rep\u00fablica, conocidas fotograf\u00edas hist\u00f3ricas, fotograf\u00edas de archivos personales, im\u00e1genes de danzas, recuerdos\u2014 pero se acababan conectando a partir de la lectura en sus detalles. Las descripciones escritas funcionaban como planos secuencia visuales por la superficie de estas im\u00e1genes con la pre-tensi\u00f3n de sustituirlas y devolverlas a su lugar de evocaci\u00f3n. En esta sesi\u00f3n del 11 de abril, textos e im\u00e1genes se presentaron por sepa-rado. Se leyeron en voz alta las descripciones para, seguido, colo-car sobre la mesa cada una de las postales. A veces una imagen tapaba a la siguiente y otra era colocada formando una tercera, que entraba en di\u00e1logo con lo reci\u00e9n escuchado. Esa tarde Tamara D\u00edaz Bringas tom\u00f3 una fotograf\u00eda en la que se ve el brazo de Isabel colo-cando dos postales, una junto a otra, que muestran a La Argentina con dos poses de brazos distintas. Se percibe el blanco de aquella mesa rectangular, y varias manos apoyadas sobre ella. Fuera del en-cuadre imaginamos que hab\u00eda varias personas apoyadas inclinando sus cuerpos hacia delante para ver aquellas im\u00e1genes.\n89Primera escucha, por Francisco Ramallo\n \nMi escucha comienza en un momento anterior a la conferencia, un \ncongreso sobre la melancol\u00eda en el que participo, antes de dirigirme a la cita con Isabel. Estoy muy cansado, cojo el metro. Dice Aug\u00e9 que este medio de transporte es el lugar de los recuerdos perso-nales, donde la gran historia y la peque\u00f1a historia mezclan as\u00ed sus palabras, sus nombres, y crean una especie de memoria intermedia o mixta. El tel\u00f3n de fondo es el nombre de las estaciones pronun-ciadas desde un altavoz. Las mismas se funden ahora en el recuer-do con la voz de Isabel, que inicia la conferencia consiguiendo que coincidan las sillas de nuestro lugar de reuni\u00f3n (demasiadas para ese espacio), con una imagen en la pantalla de otras vac\u00edas (pocas para tanta gente), en torno a una mesa en la que se decide un futuro republicano.\nEntre la superpoblaci\u00f3n de im\u00e1genes y la inmunidad que creamos \nante las mismas, existe la posibilidad de construir un imaginario apoyado en una interrelaci\u00f3n de temporalidades habitadas por pre-sencias familiares, inesperadas, inconexas, \u00abecos de la historia\u00bb, carne de montaje, im\u00e1genes que se rozan, se disuelven o se amol-dan, conformando un peque\u00f1o espacio de memoria en transici\u00f3n. Seg\u00fan De Certeau, la oralidad (que este ubica en todas partes), solo es apropiable y memorizable cuando su nuevo adquiriente llega a ponerla en forma a su manera, a retomarla por su cuenta insert\u00e1n-dola en la conversaci\u00f3n, en su lengua habitual y en las coherencias que estructuran su conocimiento anterior. Tal oralidad es portadora de im\u00e1genes. Encuentro que estas act\u00faan por asociaciones, las de una experiencia anterior que se acomoda en las palabras de Isabel, la conferenciante, en su hipn\u00f3tica gestualidad y en la difusa pantalla de la sala (como cuerpos que bailan en otros, como La Argentina en Kauzo Ohno, o como estos dos en Takao Kawaguchi). Meses m\u00e1s tarde, desde este texto, las palabras de Isabel se detienen como para una instant\u00e1nea difusa, en la que pasado, presente y futuro convergen, como nuevas im\u00e1genes que se escuchan, como granos de arroz en un tarro de cristal.\n90La acci\u00f3n de esta historia tendr\u00e1 como resultado mi transfiguraci\u00f3n \nen otro y mi materializaci\u00f3n final en objeto. S\u00ed, tal vez alcance la flauta dulce por la que me trepar\u00e9 en suave enredadera.\nClarice Lispector, La hora de la estrella.En mi ponencia en el congreso previo me apoy\u00e9 en la imagen del \n\u00e1ngel del grabado de Durero \u2014una de las im\u00e1genes de mayor con-densaci\u00f3n de pensamiento de la historia\u2014 y la portada de la edici\u00f3n francesa de La n\u00e1usea de Sartre. Esta resultaba ser un primer plano del \u00e1ngel del grabado, un personaje que, apoyando su cabeza en su pu\u00f1o, representar\u00eda la imagen del desamparo y la aflicci\u00f3n. El per-sonaje aparece acompa\u00f1ado de elementos que hacen referencia al tiempo. Al fondo, junto a un cometa, un murci\u00e9lago sujeta la palabra \u00abMelencolia I\u00bb, el primer t\u00edtulo elegido por Sartre para La n\u00e1usea. Por supuesto, si no lo hab\u00edan provocado los p\u00e1rrafos anteriores, ese \u00e1ngel nos invoca el Angelus Novus de Klee, que a su vez origin\u00f3 la reflexi\u00f3n de Benjamin. Recuerdo m\u00e1s asociaciones durante la conferencia de Isabel: una foto de La Argentina acompa\u00f1ada de otros personajes, entre los que podr\u00eda estar Lorca (descubro estos d\u00edas que no es \u00e9l), la asocio con la instant\u00e1nea del poeta en Columbia, fue precisamente en Nueva York donde coincidi\u00f3 con la bailaora. (Despu\u00e9s de la conferencia al-guien confundi\u00f3 a La Argentina con La Argentinita.) Recuerdo la his-toria que Isabel comparte con nosotros: una se\u00f1ora que afirma que una imagen de un Cristo de Semana Santa tom\u00f3 a su padre de mo-delo (igual que el rostro de aquella chica, que sirvi\u00f3 para la pintura de alegor\u00eda de la Rep\u00fablica, y que Isabel nos mostr\u00f3 en la pantalla). Siguiendo con la \u00abangelical\u00bb co-presencia de la historia en nuestra vida cotidiana (o la irrealidad de esta), en palabras de Aug\u00e9 a prop\u00f3-sito del viaje en metro, Isabel describe el lugar donde se encuentra la m\u00e1scara de La Argentina, extendiendo su mano para referirse a ella. La descripci\u00f3n \u00abmaterializa\u00bb dicho objeto en la sala, que por unos instantes se transforma en el anfiteatro donde se homenajea a la artista. Me vienen a la cabeza las siguientes palabras de Mar\u00eda Zambrano: \u00abForjar un rostro en el arte, es consecuencia de haberlo forjado ya en la mente [\u2026] resultado de un saber previo acerca de la consistencia humana\u00bb.\n91\nEn mitad del espacio hay un grader\u00edo vac\u00edo que divide la estancia \nen dos zonas. A su vez, el grader\u00edo est\u00e1 dividido en dos, medio arco a la derecha y medio a la izquierda. En el centro queda un pasillo. Al entrar, el grader\u00edo nos da la espalda y tapa la visi\u00f3n de casi toda la sala, a excepci\u00f3n de la zona central, que queda libre, y que tiene la medida justa para que pase un cuerpo. Por ese hueco vemos al ***\n \nSegunda escucha, por Isabel de Naver\u00e1n\n \nMi escucha comienza con el recuerdo de un brazo que se extiende desde este \u00e1ngulo en el que me encuentro. Entiendo que es mi bra-zo, pero cuando lo veo en el recuerdo me parece que es el brazo de otra, quien lo adelanta para colocar las dos im\u00e1genes sobre aquella mesa. Esa imagen de un brazo o varios brazos que a veces se extienden para colocar, otras se levantan para celebrar o alcanzar y a veces abrazan por detr\u00e1s sujetando una imagen, un cuerpo o un objeto, se repite a lo largo de toda la investigaci\u00f3n en torno a c\u00f3mo el cuerpo puede ser un lugar de emergencia de situaciones que lo exceden y lo contienen. Hace unos d\u00edas la imagen volvi\u00f3 en el interior de un sue\u00f1o. En \u00e9l, A. y R. caminan por un jard\u00edn donde se han plantado lo que me pa-recen cebollas, porque veo sus numerosas capas insertas en una suerte de fuente o cubeta de agua. Podr\u00edan ser bulbos de jacintos, \n92fondo el cuadro de La Rep\u00fablica, para el que pos\u00f3 Blanca Quinta-\nna. Delante de \u00e9l hay una peana iluminada sobre la que descansa la m\u00e1scara mortuoria de Antonia Merc\u00e9, La Argentina. A este lado del grader\u00edo no se descubre la m\u00e1scara, porque la peana tambi\u00e9n nos da la espalda. Para verla es necesario atravesar el grader\u00edo y caminar unos metros hasta colocar el cuerpo entre la peana y el cuadro. Dando la espalda al cuadro de La Rep\u00fablica, hay que in-clinarse ligeramente hacia delante para verle la cara. Y estando all\u00ed, el grader\u00edo vac\u00edo nos mira. Estamos en el centro de la escena y es nuestro rostro el que ahora se ve. Cuando no hay nadie, la m\u00e1scara de La Argentina mira al rostro de Blanca Quintana. O es Blanca quien ahora se inclina sobre Antonia en una escena que es a la vez reproducci\u00f3n de la vida y progreso.\n1\n______________________________________\n1 Fragmento de la conferencia Envoltura, historia y s\u00edncope, de Isabel de Naver\u00e1n, \ncuyo libreto fue posteriormente editado y publicado por el Museo Reina Sof\u00eda para \nacompa\u00f1ar el ensayo visual del mismo t\u00edtulo durante la exposici\u00f3n Un movimiento que se resiste a ser fijado: Kazuo Ohno y La Argentina, que tuvo lugar en el Espacio D de la Biblioteca y Centro de Documentaci\u00f3n del MNCARS entre octubre de 2018 y febrero de 2019.como los que percib\u00ed por su intenso olor hace unos d\u00edas al levantar \nla cabeza. Ten\u00edan las flores de un color blanco crudo, crema, y es-taban metidos en un jarr\u00f3n de cristal por el que se ve\u00edan los tallos que, humedecidos, tornaban mustios, amarronados, como la piel de las cebollas, disolvi\u00e9ndose en finos hilos en el agua estancada. Tambi\u00e9n podr\u00edan ser tulipanes. Seguramente eran tulipanes, como aquellos que ayud\u00e9 a plantar a mi padre semanas antes. Las semi-llas ven\u00edan metidas en un sobre de pl\u00e1stico desde Holanda y etique-tadas como Tulipanes de Darwin. Eran unos bulbos casi redondos del tama\u00f1o de una casta\u00f1a, con un peque\u00f1o tallo blanco en punta, duro, que parec\u00eda un cuerno o una u\u00f1a, y sal\u00eda rompiendo las capas. Hab\u00eda que plantarlos, dec\u00eda el prospecto, en tierra drenada a diez cent\u00edmetros por debajo de la superficie, y al menos cinco cent\u00edme-tros entre uno y otro, y despu\u00e9s esperar. Pero, mientras estoy en el sue\u00f1o, son cebollas. De ellas salen unas largas hojas verdes en forma de espigas que se estiran en vertical hacia la luz, hacia la luz, una luz cada vez m\u00e1s blanca, clara, que ciega, que es poderosa y ciega, una luz muy blanca. La visi\u00f3n es la de un gran huerto, un espacio abierto y silencioso por el que ellas caminan mientras charlan en murmullos. No distingo lo que dicen. Pero s\u00e9, con esa certeza propia de los sue\u00f1os, que han plantado esas cebollas, jacintos o tulipanes, y los est\u00e1n cuidando. Tambi\u00e9n s\u00e9 de otras especies vegetales que ahora crecen, altas como \u00e1rboles, hacia esa claridad que en realidad queda bastante alta, que est\u00e1 como cercada, una luz de dif\u00edcil acceso.\n93Miro hacia arriba y distingo los huecos de formas geom\u00e9tricas que \nrecortan el cielo visto desde el edificio Nouvel del MNCARS. Estamos rodeadas de vitrinas. En el sue\u00f1o no me veo, pero me parece que es-toy y que sobrevuelo la situaci\u00f3n a media altura, que rozo levemente las hierbas en una caricia, un cosquilleo suave, como de pelo. El espacio as\u00ed es pr\u00e1cticamente irreconocible. Ellas contin\u00faan su paseo serpenteando y de vez en cuando una estira el brazo y se remanga para sumergirlo en el agua y comprobar el estado de las ra\u00edces. Con algo de vello sobre la piel desnuda, en el sue\u00f1o el brazo sale de mi plano de visi\u00f3n, como si en realidad fuera el m\u00edo y al entrar en el agua, que es casi transparente, aumenta ligeramente su tama\u00f1o por un efecto de lupa. Este sue\u00f1o tuvo lugar la noche del 7 al 8 de marzo de 2019, cedien-do la posibilidad a un entendimiento \u00abno escogido ni esperado\u00bb de situaciones previas y posteriores, dejando \u2014como escribe Marina Garc\u00e9s en relaci\u00f3n a los sue\u00f1os\u2014 \u00abla huella imborrable de la no-che\u00bb, que hace que al despertar ya no volviera a ser la misma. Me pregunto qu\u00e9 hace funcionar esta suerte de organismo en pa-sarela de formas y en este caso brazos que a la vez que cuidan, tienden y trasladan, tambi\u00e9n desdibujan los contornos asignados a un cuerpo, para habitar las zonas intermedias de sus mutuos creci-mientos. \nEl brazo que percib\u00eda como propio era quiz\u00e1s esa visi\u00f3n de Tamara \nal capturar la fotograf\u00eda en la que la mano colocaba sobre la mesa dos im\u00e1genes, dos momentos concatenados, que act\u00faan como fo-togramas de un movimiento en secuencia. Y es a la vez el brazo que se remanga para introducir su mano en el agua guardada de una vitrina. Ese gesto provoca un cambio de escala, con su ampliaci\u00f3n y su desplazamiento, y remite a la vitrina en la que inicialmente se mostraba la m\u00e1scara mortuoria de Antonia Merc\u00e9, La Argentina, en la primera exposici\u00f3n de este proyecto\n2. En el interior de un cubo 94\n______________________________________\n2 La exposici\u00f3n 1930. En el Pacto de San Sebasti\u00e1n. Historia y S\u00edncope tuvo lugar en \nKoldo Mitxelena Kulturunea, en el marco de su proyecto Tratado de Paz, comisariado por Pedro G. Romero en San Sebasti\u00e1n-Donostia durante los eventos de la Capital Europea de la Cultura 2016.transparente perfecto, quedaba el rostro de La Argentina suspen-\ndido sobre la peana blanca, sin posibilidad de ser tocada y con los p\u00e1rpados cerrados. Pero en esta otra exposici\u00f3n no se presentaba la m\u00e1scara original, sino una fotograf\u00eda de ella en la que vemos c\u00f3mo queda colocada en la cavidad de dos manos que con ternura le sujetan. Su calor, el de estas manos, en contraste con el yeso fr\u00edo del que est\u00e1 hecha, puede apenas percibirse, pero act\u00faa en por debajo de la imagen. Las manos tocan el interior de la m\u00e1scara, hueca por dentro.\nLa m\u00e1scara mortuoria de Antonia Merc\u00e9 se encuentra en la segunda \nplanta del Museo Vasco de Bayona, un edificio del siglo XVII situado junto al r\u00edo Nive. El molde para realizarla fue tomado en las horas posteriores a su fallecimiento.   Es 15 de marzo de 2016 y viajo a Bayona para ver la m\u00e1scara, acompa\u00f1ada de Camila T\u00e9llez, a quien pido que tome unas foto-graf\u00edas. Nos dejan a solas con la m\u00e1scara y unos guantes. La luz es demasiado tenue y abrimos la ventana, hasta sacar la m\u00e1scara al exterior. Sosteni\u00e9ndola en las manos la hago oscilar entre una po-sici\u00f3n horizontal que la mortifica y una vertical que le da vida. A 45\u00ba la m\u00e1scara no est\u00e1 tumbada ni est\u00e1 de pie. El aire fresco de aquella ma\u00f1ana penetra en su yeso blanco. Camila saca varias fotograf\u00edas.Al terminar nos sentamos en un banco frente al r\u00edo, a la espera de que el amigo que nos ha tra\u00eddo en coche termine con sus tareas. La espera se hace larga y estamos all\u00ed sin hacer nada m\u00e1s que inclinar 45\u00ba nuestros rostros al sol, en silencio. Es un sol intenso de marzo 95que penetra en la superficie de la piel hasta quemarla solo un poco, \nlo justo para levantar una fina capa y, como un papel de calco, ofre-cer una copia exacta de los \u00e1ngulos, los p\u00f3mulos, la nariz, los labios y los p\u00e1rpados cerrados. La luz justa para revelar la fotograf\u00eda del rostro, que es el molde de ese instante.\nUnas semanas m\u00e1s tarde Camila escribe: \u00abSi yo fuera la fotograf\u00eda en s\u00ed, tendr\u00eda que decir que estoy despo-se\u00edda de historia. Que las im\u00e1genes que tengo, no son m\u00edas, sino historias de otros ojos o aprensiones de otros deseos\u00bb.\n3\n96\n______________________________________\n3 Fragmento de la conferencia Envoltura, historia y s\u00edncope, de Isabel de Naver\u00e1n, \ncuyo libreto fue posteriormente editado y publicado por el Museo Reina Sof\u00eda para acompa\u00f1ar el ensayo visual del mismo t\u00edtulo durante la exposici\u00f3n Un movimiento \nque se resiste a ser fijado: Kazuo Ohno y La Argentina, que tuvo lugar en el Espacio D de la Biblioteca y Centro de Documentaci\u00f3n del MNCARS entre octubre de 2018 y febrero de 2019._ALGO QUE POR SU \nFORMA PUEDE DAR OTRA\nMAR\u00cdA SALGADO\ny\nVERA MART\u00cdNUna de las din\u00e1micas que estructur\u00f3 \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb fue la \ncreaci\u00f3n de v\u00ednculos a partir de una escucha com\u00fan. Sol\u00edamos sen-tarnos de forma que nos ve\u00edamos las caras alrededor de una jarra, vasos de agua, fruta o un bizcocho. Aquel espacio entre nosotrxs es el que daba lugar a una contaminaci\u00f3n y a una producci\u00f3n de pen-samiento que dilu\u00eda lo que pod\u00eda haber de vac\u00edo.\nPensar sobre la escucha y de qu\u00e9 forma nos afectan estos est\u00edmu-\nlos me ha llevado a atender al material sonoro procedente de las grabaciones resultantes de las sesiones de \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb. Aparentemente, pod\u00eda ser un material al que recurrir a la hora de realizar unas actas o, quiz\u00e1, ser consultado. Pero, al reescucharlo, aquel contenido era materia: pod\u00eda cogerlo, moldearlo, estirarlo. Esto ocurr\u00eda porque ya antes hab\u00eda escuchado aquel contenido, pero en-tonces este ten\u00eda otra materialidad.\nEste mismo sentimiento de alojar un momento de escucha en mi \nmemoria, extenderlo y reestructurarlo al incluir el mismo contenido mediante un dispositivo diferente me hace pensar directamente so-bre las pr\u00e1cticas curatoriales.\nBoris Groys habla de una figura curatorial, lejos de la concebida tra-\ndicionalmente, en la que la multidisciplinariedad es una fuerza pro-ductiva llena de posibles que no hay por qu\u00e9 obviar: \nConsidero que plantear el comisariado desde una agregaci\u00f3n de \ncontenidos, lenguajes y formas a una serie de investigaciones, co-nocimientos y experiencias, da pie a resultados y formatos no nor-mativos que ampl\u00edan los modos de contar y transmitir. Abrir la propia La divisi\u00f3n tradicional del trabajo dentro del sistema del arte estaba clara. Las obras eran producidas por los artistas y seleccionadas y exhibidas por los curadores. Pero al menos desde Duchamp, esta divisi\u00f3n del trabajo ha colapsado. Hoy ya no hay ninguna diferencia \n\u00abontol\u00f3gica \u00bb entre producir arte y mostrarlo. En el contexto del arte \ncontempor\u00e1neo, hacer arte es mostrar un objeto como arte. Por lo tanto surge esta pregunta: \u00bfes posible el rol del artista y el del cu-rador cuando no hay diferencia entre la producci\u00f3n y la exhibici\u00f3n est\u00e9tica?\nBoris Groys, Volverse p\u00fablico, Caja Negra, Buenos Aires, 2014, p\u00e1g. 50100pr\u00e1ctica, al repensarla o revisitar los contenidos aprendidos, genera \nincorporaciones interesantes que se desprenden de otras escuchas, comunicaciones fallidas, paseos o lecturas.\nMar\u00eda Salgado visit\u00f3 \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb el 13 de junio de 2018. \nMuchos de los aspectos que Mar\u00eda trajo y expuso en aquella sesi\u00f3n me han llevado de una forma muy org\u00e1nica a conectarlos con va-rios temas que han atravesado transversal y continuadamente a este grupo: la escucha como elemento activo y permanente, por la cual es posible la creaci\u00f3n de v\u00ednculos. La comunicaci\u00f3n y el intercambio de informaciones, dejando existir interferencias sin limpiar las voces. Las pr\u00e1cticas no cerradas ni definidas y la riqueza en la variedad y modos de hacer. Pensar desde lo procesual deshaciendo lo unitario.\nAhora, acudo al texto que Mar\u00eda escribi\u00f3 durante su estancia e inves-\ntigaci\u00f3n en la Residencia El Ranchito Finlandia (Matadero \u2013 AECID, 2014): Notes on Orality. Hay ocasiones en las que, cuando quieres \ncontar algo mediante una selecci\u00f3n de piezas, piensas directamente en unas determinadas. A veces, porque hace poco acudiste a una de ellas o porque precisamente la hab\u00edas estado estudiando, pero es un encuentro muy agradable cuando te llega tras la inercia y tras la idea que quieres contar. En los intercambios con Mar\u00eda, al pensar qu\u00e9 incluir en esta publicaci\u00f3n, este texto fue el resultado de lo que para m\u00ed hab\u00eda sido la lectura de su trabajo, la escucha de entonces y la de despu\u00e9s. Por la libertad en la estructura, el trabajo con la oralidad y su car\u00e1cter alejado de la poes\u00eda me remito de nuevo a lo multidisciplinario que rescato en este apartado.\nAl pensar la traducci\u00f3n de Notes on Orality se ten\u00eda presente que se \nestaba trabajando con un texto en ingl\u00e9s complejo de trasladar al espa\u00f1ol y mantener la sonoridad, el juego de estructuras verbales y combinatoria. (C\u00f3mo) hacer presentes los errores. \nEl trabajo de las traductoras, las revisiones de Mar\u00eda y los intercam-\nbios de documentos, dieron lugar a esto:\n101Notes on Orality_Suomenlinna_sept/oct 014_10/10/014 \n1. Since the first part of Ranchito residency, I\u2019ve been working with \norality / oral materiality. \n2. I have been working with some oral texts I once recorded. I have \ntranscribed those tapes and I have manipulated these transcriptions in order to get a little bit of poetry from/among/with them, or rather a little bit of consciousness of the poetic language in which these texts are made. \n3. I\u2019ve been also collecting & collaging many sentences from the \ninternet. Internet is a language. It is a vernacular language. Even though it looks like mostly written, it seems to me that it is mostly spoken. Sometimes it is spoken through audios & videos; sometimes it is spoken through writing. But it is mostly written speech. It is not an oral language exactly, but an oralized writing it is. Does this make any sense? \n4. I like to go see sentences. I like to go seeing phrases. I like to go \nto see sentences. I like going seeing sentences. Does this make any sense? I don\u2019t know how to write this sentence in English. I don\u2019t know how to pronounce it. \u201cThis may be acceptable to an AE speaker but not in BE\u201d. This is correct. \u201cThis is very awkward and not at all idiomatic\u201d. This is correct. I like. Go seeing sentences. Go to go to seeing sentences. Phrases. I like to go to see sentences. I like going seeing phrases. I like go seeing sentences. I don\u2019t know how to write this sentence. But we don\u2019t. But we don\u2019t speak English as our first language. But I love. But I love reading Gertrude Stein. But I love to go reading Stein on a sunny day. But I don\u2019t know how to write this sentence I want to write. I like going see sentences. Being seated watching sentences passing by. Making them sound. Making us sound. Making us listen making them sound. Go see them be-ing made sound. Go seeing them being made rephrased. Does this make any sense? \n5. Some sentences sometimes become verses. Not prayers, verses. \nLaic-saint verses. A verse is memory. A verse is a unity of language that you remember. A unity of memory is a verse. Since Poetry exists. If you can\u2019t remember it, then it is not a verse. A good verse is me-\n102morable. Even though it looks hardly memorable, you will remember \na good verse. It can be metrical but not memorable and then it is not a verse. It can just be just an ordinary sentence out of a poem. When you pick it and remove it from discourse and introduce it into any other course of language, any other river, it becomes a verse. Maybe verses or sentences don\u2019t have to belong to poems anymore. Maybe they don\u2019t have to happen inside poems any more; or not necessarily. \n6. A verse is an act of coming back. Repeating. Returning. Repea-\nting. Returning. To memorize. Memory belongs to verses more than it belongs to words. Maybe that\u2019s the beginning of Poetry: making some sentences become slightly different so they can be remem-bered. From Homer to Shakespeare to Stein & Beckett. And so. Mnemonic. Amnamesis. Reminiscence // Flashcard /// Textured ;;;; river zone \n7. Orality or common speech it\u2019s full of returning & repetition. It is \ncrowded with people of all ages ;;; or all ages memory \n8. When you write a good sentence, you know it. When you listen to a \ngood one, you know it. I think you know it. Cause it brights, like gold. If you look-look intensely at it and repeat it and make it return, you can make it become kind of a verse or so. A good verse treasures a quantity of language that truly brights the brain inside. \n9. There\u2019s a river of golden language flooding outside poetry and you \ncan touch it. Touching gold & rivers & floods. You cannot put a fence if the fence is not made of golden language itself \n10. That\u2019s the job I\u2019d like to have: to go seeing the river of phrases \npassing by + to copy-pastemanipulate them = A phrases & verses landscape Audiotext that you can touch \n11. But These Are Still Drafts 103Notas sobre la Oralidad_Mar\u00eda Salgado_octubre de 2014 \n1. Desde la primera parte de la residencia de Ranchito, he estado traba-\njando con la oralidad / la materialidad oral.\n2. He estado trabajando sobre textos orales que alguna vez grab\u00e9. He \ntranscrito esas cintas y he manipulando esas transcripciones con el fin de extraer un poquito de poes\u00eda de/entre/con ellas, o tal vez, un poquito de conciencia del lenguaje po\u00e9tico del que estos textos est\u00e1n hechos.\n3. Tambi\u00e9n he estado recogiendo y collageando muchas frases de inter-\nnet. Internet es un lenguaje. Es una lengua vern\u00e1cula. Aunque parezca mayormente escrita, a m\u00ed me parece que es mayormente hablada. A veces es hablada a trav\u00e9s de audios y videos; a veces es hablada a tra-v\u00e9s de la escritura. Pero es mayormente habla escrita. No es una lengua oral exactamente, sino que es una escritura oralizada. \u00bfEsto tiene alg\u00fan sentido?\n4. Me gusta ir a ver frases. Me gusta andar a ir a ver oraciones. Me gusta \nirme a ver frases. Me gusta ir a andar viendo frases. \u00bfTiene esto alg\u00fan sentido? No s\u00e9 c\u00f3mo escribir esta frase en ingl\u00e9s. No s\u00e9 c\u00f3mo pronun-ciarla. \u00abEsto podr\u00eda aceptarse para un angloparlante estadounidense, pero no para un angloparlante brit\u00e1nico\u00bb. Esto es correcto. \u00abEsto es muy forzado y para nada idiom\u00e1tico\u00bb. Esto es correcto. Me gusta. Ve a andar viendo frases. Anda para ir viendo frases. Oraciones. Me gusta irme a ver frases. Me gusta ir a andar viendo oraciones. Me gusta ir viendo fra-ses. No s\u00e9 c\u00f3mo escribir esta frase. Pero no sabemos. Pero no sabemos ingl\u00e9s como primera lengua. Pero me encanta. Pero me encanta leer a Gertrude Stein. Pero me encanta leer al sol a Stein. Pero no s\u00e9 c\u00f3mo escribir esta frase que quiero escribir. Me gusta andar a ver frases. Estar sentada viendo c\u00f3mo las frases van pasando. Haciendo que suenen. Haciendo que sonemos. Haciendo que escuchemos c\u00f3mo las hacemos sonar. Ve a verlas siendo convertidas en sonido. Ve vi\u00e9ndolas ser para-fraseadas. \u00bfTiene esto alg\u00fan sentido?\n5. Algunas frases a veces se convierten en versos. No rezos, versos. \nSantos laicos versos. Un verso es memoria. Un verso es una unidad de lenguaje que recuerdas. Una unidad de memoria es un verso. Des-de que la Poes\u00eda existe. Si no puedes recordarlo, entonces no es un verso. Un buen verso es memorable. Aunque pueda parecer dif\u00edcilmen-te memorizable, recordar\u00e1s un buen verso. Puede ser m\u00e9trico pero no memorizable y entonces no es un verso. Puede s\u00f3lo ser s\u00f3lo una frase \n104ordinaria afuera de un poema. Cuando la extraes y retiras del discurso \ny la introduces en cualquier otro curso de lengua, en cualquier otro r\u00edo, se convierte en un verso. Quiz\u00e1 los versos o frases no tienen por qu\u00e9 pertenecer a los poemas m\u00e1s. Quiz\u00e1 no tengan por qu\u00e9 suceder dentro de los poemas m\u00e1s; o no necesariamente.\n6. Un verso es volver. Repite. Retorna. Repite. Retorna. Para memorizar. \nLa memoria le pertenece m\u00e1s a los versos que a las palabras. Quiz\u00e1 ese es el principio de la Poes\u00eda: hacer algunas frases ligeramente diferentes para que as\u00ed puedan ser recordadas. De Homero a Shakespeare a Bec-kett y Stein. Y as\u00ed. Mnemotecnia. Anamnesis. Reminiscencia // Flashcard /// Texturizado ;;;; zona fluvial.\n7. La oralidad o el habla com\u00fan est\u00e1 llena de retorno y repetici\u00f3n.  Est\u00e1 \nllena de gente de todas las edades ;;; o memoria de todas las edades.\n8. Cuando escribes una buena frase, lo sabes. Cuando escuchas una \nbuena, lo sabes. Yo creo que lo sabes. Porque brilla, como el oro. Si la miras-miras intensamente y la repites y haces que regrese, puedes ha-cer que se convierta en una especie de verso, o algo as\u00ed. Un buen verso atesora una cantidad de lenguaje que verdaderamente ilumina cerebro adentro.\n9. Hay un r\u00edo de lenguaje dorado que desborda por afuera de la poes\u00eda y \nlo puedes tocar. Estar tocando oro y r\u00edos e inundaciones. No le puedes po-ner una valla si la propia valla no est\u00e1 hecha de lenguaje dorado a su vez.\n10. Ese es el trabajo que me gustar\u00eda tener: ir viendo el r\u00edo de frases pa-\nsando por + copiar-pegar-manipularlas = De frases y versos un paisaje un audiotexto que puedes tocar.\n11. Pero estos todav\u00eda son borradores.\nTraducci\u00f3n de Notes on Orality: \nElia Maqueda, Aitana Bellido.105PORTADORES DE\u2026\nDAVID BESTU\u00c9\ny\nCATALINA BUNGEAmplia \u2014para la cantidad de personas que \u00e9ramos\u2014, con ventanas \ngrandes que dejan pasar la luz y la imagen des\u00e9rtica del cielo con apenas algunas c\u00fapulas o agujas de edificios, la sala en la que se reun\u00eda nuestro grupo de conversaci\u00f3n fue una guarida que nos per-teneci\u00f3. Como \u00abdue\u00f1os\u00bb de ella, esta nos identifica y tambi\u00e9n lo que hacemos dentro. La mesa ovalada, blanca y grande para el tama\u00f1o de la sala, confiere significado al prop\u00f3sito de la habitaci\u00f3n dejando a esta con la exclusiva funci\u00f3n asamble\u00edsta de congregaci\u00f3n y de di\u00e1logo. Las dos bibliotecas, que coronan los per\u00edmetros m\u00e1s an-gostos del sal\u00f3n, se yerguen orgullosas de los lomos de libros que contienen; como si los cat\u00e1logos de exposiciones, y sus fot\u00f3grafos y autores de \u00e9poca, sostuvieran con sus grandes ideas los tablones de madera. La mirada de los personajes \u2014a veces reconocibles, a veces an\u00f3nimos\u2014 de las obras de arte que decoran las paredes de la sala refuerzan la sensaci\u00f3n extra\u00f1a de sentirnos acompa\u00f1a-dos, observados. La textura acolchada de nuestros asientos de cue-ro contrarresta la sensaci\u00f3n de estar vigilados, haci\u00e9ndonos sentir merecedores de ese trono. Nuestros cuerpos expectantes reciben a David Bestu\u00e9, artista invitado a la conversaci\u00f3n que nos precede y que da forma al grupo. Una vez en su asiento de cuero color marfil, igual al de todos nosotros, y con una sencillez y naturalidad que con-mueve, David comienza a hablar sobre su trabajo e investigaciones utilizando su p\u00e1gina web como enciclopedia ilustrada, donde sus proyectos habitan con un orden ca\u00f3tico.\nLas cosas y los espacios que las contienen portan significados que \ncondicionan nuestra relaci\u00f3n con el mundo. \u00bfDe d\u00f3nde vienen esas jerarqu\u00edas y contenidos? \u00bfC\u00f3mo interact\u00faa el artista o el comisario al enfrentarse a ellos? \u00bfY el espectador? La siguiente entrevista con el artista David Bestu\u00e9 abre la conversaci\u00f3n acerca de las cosas y su funci\u00f3n en la pr\u00e1ctica art\u00edstica y curatorial. Escuchar y estar atentos a los distintos tipos de v\u00ednculos y significados que existen entre las cosas y el mundo que los rodea nos permitir\u00e1 una mejor compren-si\u00f3n de su morfolog\u00eda y las potencialidades que ofrecen a la pr\u00e1ctica del comisariado.\n***\nCatalina: En tu trabajo art\u00edstico, mencion\u00e1s el car\u00e1cter perform\u00e1tico de las esculturas como medio id\u00f3neo para develar lo real. \u00bfTe pare-ce que las cosas son portadoras de significados?\n107David: S\u00ed, las cosas arrastran consigo una serie de conceptos, en \nocasiones privados y en otras comunes, por eso al trabajar con ellas debemos delimitar bien qu\u00e9 tipo de imaginario queremos tratar. Al ser elementos ubicados en el \u00e1mbito de lo f\u00edsico, su selecci\u00f3n y ma-nipulaci\u00f3n nos permite jugar con lo que significan al destacarlos o ponerlos en relaci\u00f3n con otros elementos. Esa es la fuerza de la cosa frente a un significado abstracto, que al ubicarse en lo real, en lo concreto, adquiere un campo espacial y temporal.\nCatalina: \u00bfA qu\u00e9 te refer\u00eds con conceptos privados y conceptos co-\nmunes cuando hablas de que las cosas arrastran? \nDavid: Me refiero a que en ocasiones las cosas nos refieren a unos \nconceptos o ideas que son personales, fruto de nuestra propia ex-periencia y biograf\u00eda. En otros casos estos conceptos nos refieren a un imaginario compartido con el resto de las personas (aunque en este caso habr\u00eda diferentes niveles). Nuestra labor es la de saber qu\u00e9 queremos plantear al seleccionarlos, como si fueran los ingredientes de una obra que, al jugar con la relaci\u00f3n entre objeto y sujeto, de alg\u00fan modo tiene un car\u00e1cter de escritura tridimensional o lenguaje a trav\u00e9s de objetos.\nCatalina: \u00bfDefinir\u00edas este papel portador de las cosas como un papel \npasivo o activo?\nDavid: Es un \u00abpapel pasivo\u00bb, en el sentido de que los conceptos que \nportan estas cosas o elementos han sido otorgados desde fuera, por nosotros, no por las cosas en s\u00ed.\nCatalina: \u00bfO es el artista quien habla por medio de ellas utilizando el \nlenguaje presencial y/o formal de estos?\nDavid: Al seleccionarlas y escoger su presentaci\u00f3n y relaci\u00f3n con \notras, el artista est\u00e1 \u00abhablando\u00bb por medio de ellas.\nCatalina: \u00bfSe podr\u00eda decir que el artista \u00abactiva\u00bb estos significados \nen las cosas, al escogerlas y ponerlas en relaci\u00f3n con otras? \u00bfO m\u00e1s bien les agrega un nuevo significado?108David: Depende de cada caso en particular, porque hay muchos \ntipos de cosas y de significados. Por ejemplo, cuando hablamos de cosa podemos referirnos a un elemento manufacturado o natural, nuevo o antiguo, que nos remita a nuestro entorno o que sea comple-tamente ajeno a \u00e9l. En fin, hay muchas variables que hacen que las cosas ya nos vengan \u00abcargadas\u00bb de significados o, por el contrario, sin apenas \u00abrelato\u00bb.\nCatalina: Analizando y reconociendo la importancia del car\u00e1cter \u00abre-\nlacional\u00bb de los objetos, \u00bfqu\u00e9 tan influyente te parece el espectador como sujeto en esta din\u00e1mica? (Tomando como referente o ante-cedente la est\u00e9tica relacional definida por Nicolas Bourriaud en los a\u00f1os noventa.)\nDavid: El espectador es fundamental, al menos desde mi pr\u00e1ctica \nart\u00edstica. Yo entiendo mi trabajo como un ejercicio de comunicaci\u00f3n, como una manera de trazar v\u00ednculos con otras personas. El car\u00e1c-ter relacional de los objetos lo entiendo en este sentido, aunque no me siento demasiado cercano a la idea de est\u00e9tica relacional por-que en algunos casos este movimiento entiende el trabajo art\u00edstico como una palanca o excusa para poner en relaci\u00f3n personas entre s\u00ed (como en el caso de la obra de artistas como Rirkrit Tiravanija). En mi caso, prefiero que la experiencia que proponga al espectador sea la de colocarlo frente a algo, sea un objeto o una instalaci\u00f3n. Me gusta que la relaci\u00f3n del espectador con mi trabajo sea tranquila y, si es posible, a solas.\nCatalina: Al seleccionar y escoger su presentaci\u00f3n y relaci\u00f3n con \notras cosas, \u00bfest\u00e1 el artista agregando otro significado a las cosas de manera moment\u00e1nea o esta resignificaci\u00f3n es permanente, que-d\u00e1ndose en ellas de manera indefinida o fija?\nDavid: Siempre depende de la presentaci\u00f3n.Catalina: \u00bfSer\u00eda m\u00e1s bien un intermediario?David: No creo que sea un intermediario, dado que es quien las se-\nlecciona y les da lugar.\n109Catalina: Con respecto a tu propia pr\u00e1ctica art\u00edstica, \u00bfqu\u00e9 te motiv\u00f3 \na trabajar con el significado de los objetos/esculturas y su car\u00e1cter relacional?\nDavid: Siempre me ha interesado la escultura. Cuando comen-\nc\u00e9 a trabajar lo hice con Marc Vives y juntos planteamos diferen-tes formatos como el v\u00eddeo, la acci\u00f3n o las instalaciones, pero en ellos siempre estaba impl\u00edcita cierta idea de objetualidad, aunque el resultado de la misma fueran esculturas que se activaban con la presencia de alguien o que estaban pensadas para ser grabadas y despu\u00e9s se pod\u00edan destruir. Desde que trabajo en solitario me he replegado en este gusto por el objeto, centr\u00e1ndome en este formato y dando vueltas a varias consideraciones b\u00e1sicas, como son la idea de material o estructura, por ejemplo. Otro inter\u00e9s que me acompa\u00f1a desde siempre es la relaci\u00f3n entre el pensamiento y lo f\u00edsico. Es un inter\u00e9s que se inici\u00f3 al estudiar la figura del arquitecto Enric Miralles, sobre todo al hacerlo alrededor de su m\u00e9todo proyectual y del es-tado actual de sus obras. Una de las consecuencias de este inter\u00e9s entre la idea de una cosa y la cosa misma ha sido que tambi\u00e9n me interesara por el lenguaje y c\u00f3mo una estructura gramatical puede traducirse en una estructura tridimensional identificando materiales y objetos con significados espec\u00edficos.\n110LA APARIENCIA DE \nTODOS NUESTROS TIEMPOS. \n(ESA COSA RARA CUIDADA)*\nCARLOS FERN\u00c1NDEZ-PELLO,\nSOF\u00cdA CORRALES y FRANCISCO RAMALLOFran: Llevo varios d\u00edas escuchando vuestros dos fragmentos. Los \nleo y no dejo de pensar en las palabras de Borges: toda lectura es un acto creador. Me gusta la idea de formar parte de este juego, en-tendiendo la escucha como traducci\u00f3n, no en el sentido de buscar una equivalencia de significado en un idioma a partir de otro, sino en el de fijar en mi texto las resonancias como \u00ablector-creador\u00bb de los vuestros. Creo que se trata de una de-traducci\u00f3n (o \u00bfdes-traduc-\nci\u00f3n?), que se produce tras el solapamiento que ejercen vuestros fragmentos en tem\u00e1ticas pr\u00f3ximas a mis intereses como investiga-dor. Voy a abordar la escucha como una suerte de acomodaci\u00f3n de reencarnaciones en la traducci\u00f3n. Para ello me apoyo en dos de vuestras ideas (que adem\u00e1s entiendo como posibilidades curatoria-les): la presencia de lo raro y su protecci\u00f3n en el \u00e1mbito expositivo, y la posibilidad de leer este territorio como met\u00e1fora de un terror con final feliz.\nSof\u00eda: Los mejores poetas del siglo veinte, seg\u00fan el cr\u00edtico literario \nHarold Bloom (The Art of Reading Poetry, 2005)\n, fueron aquellos que, \ncomo T.S. Elliot, supieron explotar la riqueza \u00abequ\u00edvoca\u00bb del lengua-je, aquellos que consegu\u00edan restaurar la rareza en el significado. El arte, de alguna forma, es siempre una rareza, y creo que hay que de-jarlo ser as\u00ed. Quiz\u00e1 la misi\u00f3n de una buena exposici\u00f3n sea proteger lo raro, cuidarlo, asomarnos al pantano.\nFran: Creo que cualquier producto humano es raro, si lo miramos \ncomo una entidad inanimada que entra en un \u00abproceso biol\u00f3gico\u00bb propio, cuando se independiza de su agente creador. Pienso en el arte, que tambi\u00e9n es raro. Anthony Vidler lo califica de unheimlich [lo \nextra\u00f1o inquietante], toda vez que muestra la realidad a la vez que enga\u00f1a. Parece invocar el reflejo del citado pantano (en el sentido freudiano), as\u00ed como lo rom\u00e1ntico (como suele ocurrir al tratar esa terminolog\u00eda \u00abinflamable\u00bb). Esto me lleva a Schelling, que distingu\u00eda entre arte y poes\u00eda, entendiendo la segunda como un impulso creati-vo oscuro, para luego subrayar que el arte necesita de ella.  \n_____________________________________\n* Esta conversaci\u00f3n es el resultado de la \u00abescucha\u00bb del texto que Carlos Fern\u00e1n-\ndez-Pello public\u00f3 en el cat\u00e1logo Querer parecer noche, exposici\u00f3n que tuvo lugar en el CA2M entre octubre de 2018 y enero de 2019. Una de las sesiones de \u00abConversa-ci\u00f3n abierta\u00bb se desarroll\u00f3 en el espacio de la muestra, guiada por sus dos comisa-rios, Beatriz Alonso y Carlos Fern\u00e1ndez-Pello.113Ideas de tintes rom\u00e1nticos, como las anteriores, han sido actuali-\nzadas a trav\u00e9s de una inconfortable realidad capturada de manera g\u00f3tica, donde retorna lo reprimido, lo siniestro, el gusto por el terror, la par\u00e1lisis. Lo que Eugenio Tr\u00edas llama \u00abun deseo entretenido en la fantas\u00eda inconsciente que comparece en lo real\u00bb, y que ha afectado profundamente a todas las \u00e1reas de lo contempor\u00e1neo, no solo en el arte.\nCarlos: \nNo s\u00e9 si conoc\u00e9is aquello de  se dice  que \u00aben el principio \nfue el miedo\u00bb. O, m\u00e1s bien, como dice el aforismo latino, primus in \norbe deos fecit timor: \u00abel miedo fue quien primero cre\u00f3 a los dio-ses\u00bb. Ignacio Castro Rey ha advertido que, en nuestra cultura de la circulaci\u00f3n ilimitada, \u00abel g\u00e9nero de terror siempre comienza con una detenci\u00f3n: del coche, de la televisi\u00f3n, de las comunicaciones\u00bb. Seg\u00fan \u00e9l, \u00abtodo lo durmiente, lo que no se expresa espectacular-mente es motivo de miedo\u00bb. Dado que toda exposici\u00f3n es una forma de detenci\u00f3n, podr\u00edamos afirmar, bajo estos par\u00e1metros, que toda exposici\u00f3n supone tambi\u00e9n el inicio de un relato de terror. Lo \u00fanico que cambia en nuestro caso es que lo durmiente, lo est\u00e1tico, se salta ese segundo par\u00e1metro y s\u00ed se expresa en el museo en t\u00e9rminos de espectacularidad. La pesadilla del arte, en la era de su prolifera-ci\u00f3n institucional, es la de una suspensi\u00f3n del tiempo, pero siempre positiva, envuelta de un simulacro de vitalidad pasada, de lecci\u00f3n hist\u00f3rica, que nos impide salirnos del guion. El museo nos asegura que la interrupci\u00f3n no es mera interrupci\u00f3n; que no queda en vac\u00edo; que   tras el terror hay moraleja.\n \nFran: Curiosamente , Hes\u00edodo invoc\u00f3 a las musas para que le ayu-\ndaran a contar el g\u00e9nesis divino en la introducci\u00f3n a la Teogon\u00eda. (El aforismo citado se establece el mismo en el miedo.) Pienso en invocaciones necesarias en el comisariado, en el origen de un pro-yecto, en lo que no se puede prever que la exposici\u00f3n cuente, en la tensi\u00f3n narrativa, y el peso de esta en su moraleja final. Enlazando con las ideas aqu\u00ed vertidas, no puedo dejar de asociarlas a las pri-meras novelas de terror que le\u00ed, las de Hoffmann, y a un momento en el que me interes\u00f3 la utilizaci\u00f3n del miedo en la producci\u00f3n art\u00edstica contempor\u00e1nea.\nEn 2011 visit\u00e9 una exposici\u00f3n en el CA2M, el mismo escenario en \nel que se desarroll\u00f3 Querer parecer noche. Ahora, a trav\u00e9s de este 114texto, identifico lo que vi en aquella visita como esa cosa rara cui-\ndada , afectada por lo rom\u00e1ntico, tal y como apunt\u00f3 una de sus cr\u00edti-\ncas. Se trataba de un proyecto con una clara intenci\u00f3n de producir \nangustia, apoyada en lo imprevisto, donde la polisemia de la obra te\u00f1\u00eda la instituci\u00f3n, as\u00ed como las relaciones entre esta y el especta-dor. Gregor Schneider presentaba Dead End, una instalaci\u00f3n para recorrer el museo a trav\u00e9s de un tubo, en cuya parte final no hab\u00eda salida (\u00bfun museo con muros en las puertas?). Schneider creaba una situaci\u00f3n de suspensi\u00f3n o punto muerto que invisibilizaba el museo, y que Veit Loers asoci\u00f3 a la historia de la mina de Falun que aparece en la obra de Hoffmann. Aprovecho esta acomodaci\u00f3n de reencar-naciones para recuperar dos p\u00e1rrafos similares de otras dos obras del autor alem\u00e1n. En ambos la relaci\u00f3n del protagonista con lo espa-cial funciona como condici\u00f3n sine qua non para el miedo. Al mismo tiempo pueden ser le\u00eddos como una suerte de met\u00e1foras espacio-cu-ratoriales (o como \u00abformas de detenci\u00f3n\u00bb). En La casa vac\u00eda leemos lo siguiente: \u00abPermanec\u00ed delante contempl\u00e1ndola y observ\u00e9 al apro-ximarme que todas las ventanas estaban cerradas, que delante de la ventana del piso bajo se levantaba un muro y que la acostumbrada campanilla de la puerta cochera, as\u00ed como la de la puerta principal, no exist\u00edan; ni tan siquiera hab\u00eda un aldab\u00f3n o llamador\u00bb. El segundo p\u00e1rrafo est\u00e1 extra\u00eddo de El consejero Krespel. En esta obra, Hoffmann crea un personaje que dise\u00f1a un espacio (como hiciera en 2011 Schneider en el CA2M) de la siguiente manera: encarga cuatro paredes sin vanos, para que una vez dentro encontrar, o presentir, el lugar adecuado para la puerta. Hace lo mismo para el dise\u00f1o de las ventanas y las particiones internas. El resultado tambi\u00e9n es un espacio de protecci\u00f3n, un hogar intuido, que se asemeja a ese lugar travestido que es el museo, ese antiespacio \u00abque detiene todas las comunicaciones\u00bb. Se trata de \u00abproteger lo raro\u00bb.\nCarlos: \nPuestos a proteger lo raro  se me ocurre que podr\u00edamos \npensar qu\u00e9 significa eso de escuchar a un texto. El experimen-\nto que os sugiero se alejar\u00eda de la hermen\u00e9utica al uso: no se tratar\u00eda de interpretar su significado ni de descubrir la intenci\u00f3n ideo-l\u00f3gica de su \u00e9poca o de su autor. Se tratar\u00eda de pensar la escucha como un gesto. Dar espacio, dar tiempo a un mensaje, de manera que este pueda rebotar y reverberar de forma imprevisible.115Escuchar, por definici\u00f3n, es prestar tu atenci\u00f3n. No implica nece-\nsariamente entender lo que el otro estaba diciendo sino, parad\u00f3ji-camente, dar a entender al otro que se est\u00e1 ah\u00ed; demostrarle al que habla que hay alguien delante en lugar de un algo; que existe la posibilidad de respuesta, aunque esta no llegue, o sea equ\u00edvoca o incompleta. Escuchar es por tanto ceder tu atenci\u00f3n para que el que habla pueda multiplicar o ampliar su propio punto de vista sobre lo que se est\u00e1 diciendo. Eso explica en verdad por qu\u00e9 a menudo una buena escucha no necesita de una respuesta formal: a veces habla-mos con alguien, le contamos nuestro problema, nuestra duda y an-tes de que puedan decir nada muchas veces ya hemos ca\u00eddo en la cuenta de aquello que nos pasaba desapercibido. En ese contexto, escuchar vendr\u00eda a describir la acci\u00f3n de habernos atendido a no-sotros mismos con la ayuda de la atenci\u00f3n del otro. Y ese solipsismo compartido a veces es suficiente para consumar el ritual.\n\u00bfC\u00f3mo poner eso en pr\u00e1ctica con un texto? No lo s\u00e9. Hay un frag-\nmento de Fran que dice  \u00bfC\u00f3mo era ese fragmento tuyo, Fran?\nFran: Pues dec\u00eda que , \u00aben ambos trabajos, a la vez que se contradi-\nce el ideal arquitect\u00f3nico de Breton, es decir, aquella impoluta casa \nde vidrio desde la que ver a toda hora quien la visita, la surrealidad est\u00e1 intensificada por la particular relaci\u00f3n que los personajes esta-blecen con el espacio, una entidad hostil estrechamente asociada al g\u00e9nero. [...] mediante una met\u00e1fora arquitect\u00f3nica que encarna el tercer sexo, no un alter ego temporal, ni un disfraz transitorio propio \ndel surrealismo m\u00e1s anecd\u00f3tico\u00bb.\nCarlos: No conoc\u00eda este episodio de Breton pero lo cierto es que \nun cubo de cristal no me seduce como ideal de nada: me cuesta entender lo de la casa desnuda. Es m\u00e1s, dir\u00eda que todas las casas son disfraces; un vestido que reside justamente en la an\u00e9cdota de habitarla y no en el cemento o en la l\u00f3gica constructiva. Me paro y escucho como tu texto asigna categor\u00edas. Lo grave est\u00e1 en lo pe-sado, en el edificio, me parece o\u00edr. Lo banal est\u00e1 en lo liviano, en la an\u00e9cdota, escucho. Me pregunto si el sentido es tan simp\u00e1tico y me imagino un sexo inmanente, transversal, que no es tercero ni sexto, sino un querer volver a ser parte del espacio, un copular con el vac\u00edo. Un sexo que disfrace la gravedad de la arquitectura con el disfraz de un anecdotario inagotable. 116Otro texto tuyo dice:\nFran: Para abordar la espacialidad [\u2026]  De acuerdo. Vamos entonces  \na partir de la idea de que nuestra relaci\u00f3n el espacio es un viaje que \nva de lo esf\u00e9rico a lo rectangular. Dub\u00e1n Urbina lo compara con matrioskas cuando afirma que \u00abcada vez hay, quiz\u00e1, no solo m\u00e1s cajas dentro de cajas dentro de cajas dentro de cajas, sino tambi\u00e9n m\u00e1s capas sobre nuestros sentidos, m\u00e1s distancias respecto a lo inmediato\u00bb.\nCarlos: \nMe gusta esa idea de la distancia de lo inmediato . Recuerdo \naquella vez que escrib\u00ed que la telepat\u00eda quiere decir experiencia a \ndistancia y no necesariamente entender a distancia. Nuestros im-pulsos el\u00e9ctricos, nerviosos y neuronales, nos parecen instant\u00e1neos pero no lo son: recorren un espacio-tiempo de bastantes cent\u00edmetros a trav\u00e9s de los nervios y hasta la sinapsis neuronal. Lo que significa que cuando mi dedo toca algo, una tecla del teclado, una hoja de papel, no lo estoy viviendo tanto como recordando. Es un recuerdo infinitamente corto, casi incronometrable, pero recuerdo a pesar de todo, y esa temporalidad microsc\u00f3pica es aplicable a la totalidad de la percepci\u00f3n. Lo instant\u00e1neo es simplemente algo que tarda de-masiado poco.\nComo sucede con el significado de un texto, la experiencia no ser\u00eda \nla sensaci\u00f3n propia que uno cree poseer, sino aquello que se ex-perimenta de uno mismo como recuerdo. Cuando lo escuchamos, lo propio, lo que sentimos, se nos aparece ligado a algo externo o externalizado: nuestro placer, nuestra idea, nuestra visi\u00f3n, nuestro deseo, est\u00e1n siempre en relaci\u00f3n con una caricia, un texto, un paisa-je o una persona. Incluso cuando a uno le duele la tripa, la cabeza, el alma, cuando piensa algo, cosifica esa dolencia o sensaci\u00f3n: la separa de s\u00ed para poder apropi\u00e1rsela. Nos extra\u00f1amos a nosotros mismos, nos enrareceremos, para poder escucharnos. As\u00ed, lo \u00abinmediato\u00bb se me figura como una caricatura del presen-te. Un tiempo en el que no podemos estar pero que permite crear la apariencia de nuestra existencia; la apariencia de todos nuestros tiempos pasados. De ah\u00ed que al final de este cuento se escuche a Sof\u00eda decir que\n algo que ya hemos o\u00eddo antes . 117Sof\u00eda: A riesgo de sonar algo rara , yo ya he dicho que los mejores \npoetas del siglo veinte, seg\u00fan el cr\u00edtico literario Harold Bloom (The \nArt of Reading Poetry, 2005), fueron aquellos que, como T.S. Elliot, supieron explotar la riqueza \u00abequ\u00edvoca\u00bb del lenguaje, aquellos que consegu\u00edan restaurar la rareza en el significado. El arte, de alguna forma, es siempre una rareza, y creo que hay que dejarlo ser as\u00ed. Quiz\u00e1 la misi\u00f3n de una buena exposici\u00f3n sea proteger lo raro, cui-darlo, asomarnos al pantano.\nFran: \nPues yo tambi\u00e9n insisto en que  en ambos trabajos (Je tends \nles bras de Claude Cahun y Laura en la ciudad de los santos de Mi-\nguel Llor), a la vez que se contradice el ideal arquitect\u00f3nico de Bre-ton, es decir, aquella impoluta casa de vidrio desde la que ver a toda hora quien la visita, la surrealidad est\u00e1 intensificada por la particular relaci\u00f3n que los personajes establecen con el espacio, una entidad hostil estrechamente asociada al g\u00e9nero. Las dos obras comparten adem\u00e1s la circunstancia de funcionar como denuncias impl\u00edcitas. En el segundo caso, frente al comportamiento opresor de la sociedad de Vic, que se manifiesta a trav\u00e9s de un cat\u00e1logo de estereotipos sobre la relaci\u00f3n g\u00e9nero-espacio, (que nos permite abrir una puerta a la posibilidad de abordar el personaje de Laura, como una proyec-ci\u00f3n de la experiencia de Llor con la sociedad provinciana catalana), y en el primero, subvirtiendo unos valores tradicionalmente adjudi-cados, mediante una met\u00e1fora arquitect\u00f3nica que encarna el tercer sexo, no un alter ego temporal, ni un disfraz transitorio propio del Surrealismo m\u00e1s anecd\u00f3tico.\nPara abordar la espacialidad \nde este texto  (necesaria para construir \nsubjetividades en ambos trabajos), vamos a partir de la idea de que \nnuestra relaci\u00f3n con el espacio en un viaje que va de lo esf\u00e9rico a lo \nrectangular  vaya ahora de lo rectangular a lo esf\u00e9rico...\nEsa fotograf\u00eda, que tambi\u00e9n nos remite a los estudios sobre indumen-taria y mascarada femenina, es el precedente de los objetos para cubrirse la cara realizados por la artista, incluidos en la exposici\u00f3n surrealista que tuvo lugar en la galer\u00eda Charles Ratton en Par\u00eds cinco a\u00f1os despu\u00e9s. Je tends les bras supone, a su vez, otro cap\u00edtulo en el listado de relaciones hostiles entre cuerpo y espacio tan com\u00fan en el Surrealismo. Esta \u00abarquitectonizaci\u00f3n\u00bb de personajes (edifi-cios-cuerpo, como los llama Juan Antonio Ram\u00edrez) est\u00e1 presente 118en otras obras realizadas por mujeres pr\u00f3ximas al movimiento. En \nLa interpretaci\u00f3n de los sue\u00f1os (1899), Freud ya utilizaba met\u00e1fo-ras corporales en las que establec\u00eda un paralelismo entre el cuer-po (o partes de este) y la casa. La relaci\u00f3n de asociaciones entre ambas entidades es interminable en el Surrealismo (Ubu imperator, 1923, de Max Ernst o El juego l\u00fagubre, 1929, de Dal\u00ed, por poner dos ejemplos). En la producci\u00f3n art\u00edstica femenina estas combinaciones son hostiles. Una de las Femme-Maison de Louise Bourgeois es una casa de cuatro plantas de la que sobresalen unas extremidades. Claude Cahun, despu\u00e9s de Je tends les bras, seguir\u00e1 indagando en la representaci\u00f3n de su cuerpo en entornos opresores dom\u00e9sticos.\nSof\u00eda: Me cuesta hablar con tu texto, \nFran, sin acceder a la totalidad \nde \u00e9l, sin conocer la exposici\u00f3n ni las obras de las que nacen tus \nreflexiones. Con cualquier texto me pasar\u00eda. Al final, estoy descon-textualizando tu pensamiento y poni\u00e9ndolo bajo el foco del m\u00edo, reco-lectando con mi imaginaci\u00f3n las piezas que me faltan. Me siento algo perdida cuando empiezo a escribir, cuando pienso en interpretarlo, \npero tampoco creo que esto sea necesariamente perjudicial. Po -\ndr\u00eda, por  ejemplo, y simplemente, deambular sin prop\u00f3sito, alrede-\ndor de tus frases, con el solo objetivo de pasearme a su alrededor, de bail\u00e1rmelas, de ir conoci\u00e9ndolas con mi mente. Como no sab\u00eda ni qu\u00e9 empezar a escribir, he escrito bastante y luego he borrado la mitad o tres cuartos.\nEn tu texto hablas de dos obras y puntualizas, despu\u00e9s, que la espa-\ncialidad es necesaria para construir las subjetividades que plantean. El impacto rec\u00edproco entre los elementos persona y casa, entre cuer-po y espacio se me aparece como una vasta mina de la que sacar (en la que buscar) ideas, un terreno ampl\u00edsimo abordable desde mu-chos \u00e1ngulos. Creo que es la cuesti\u00f3n central que vertebra tu texto (el parrafito que hemos le\u00eddo) y creo que es un tema que tratas con asiduidad, que te preocupa (en el sentido bueno de preocuparse). Tambi\u00e9n pienso que en el fondo de ello puede haber una b\u00fasqueda, que a su trav\u00e9s piensas sobre aspectos de la identidad humana, so-bre c\u00f3mo esta se perfila y los agentes externos que influyen en ello.\nHace poco termin\u00e9 de leer el libro In the Dark Room, de Brian Dillon. \nEn este libro trata de fijar, utilizando su historia personal, la manera en que las memorias, su memoria, se agarra a objetos o espacios. 119Leerlo es sudar con \u00e9l, acompa\u00f1arle en una dura escalada por los \nm\u00e1s escu\u00e1lidos recuerdos de aquella casa en la que creci\u00f3, que ya no estar\u00e1. Su mente va adhiri\u00e9ndose cual lapa al detalle agrietado de aquella pared, a un angosto y oscuro pasillo al ba\u00f1o, al pesado soni-do de la puerta de la entrada al cerrarse. Es un colapso brutal entre lo que se fue y lo que est\u00e1, pero todo dentro de su propia cabeza. Mi pensamiento ha ca\u00eddo en este libro porque, tras leer varias veces tu texto, intuyo que en el fondo hay una posici\u00f3n que advierte lo do-m\u00e9stico como opresor, y este libro es una gran puerta a ese terreno de sensaciones contradictorias.\nYo tampoco puedo sino trazar mi peque\u00f1a historia apoyada en ro-\ncas fijas que son visuales, alguna sonora, algunas son olores. Y compruebo, como Brian Dillon, coincidiendo con lo que me llega de tu texto, el tremendo poder que la imagen del espacio tiene para configurarnos. Somos peque\u00f1os, fr\u00e1giles y moldeables, estamos vin-culados esencialmente y quiz\u00e1 para siempre con nuestro inmediato y primer entorno, con la primera casa y la primera memoria. Puede que estos pensamientos los tuviera tambi\u00e9n Louise Bourgeois cuando proyect\u00f3 las Femme-Maison.  Es raro pulular por estos sitios rec\u00f3n-ditos con la conciencia de que, en mayor o menor medida, nos han determinado y afectado. Y tampoco me parece que esto sea perjudi-cial, sino que puede ser bonito. Esto me lleva a pensar, lateralmente, en el texto de Carlos, en el que habla de la no inocencia del mu-seo, en el simulacro de vitalidad pasada que nos ofrece. Ah\u00ed tambi\u00e9n estamos siendo sutilmente moldeados, es una constante. Todos los lugares est\u00e1n empapados, hasta los huesos, por la vida anterior que hemos tenido en ellos. \nCarlos: Se dice\n Por no ser el \u00fanico que no se repite, yo tambi\u00e9n \nos recuerdo  que en el principio fue el miedo. O, m\u00e1s bien, como \nprecisa el aforismo latino, primus in orbe deos fecit timor: el miedo \nfue quien primero cre\u00f3 a los dioses. Castro Rey ha advertido que en nuestra cultura de la circulaci\u00f3n ilimitada, \u00abel g\u00e9nero de terror siem-pre comienza con una detenci\u00f3n: del coche, de la televisi\u00f3n, de las comunicaciones\u00bb. Seg\u00fan \u00e9l, \u00abtodo lo durmiente, lo que no se expresa espectacularmente es motivo de miedo\u00bb. Dado que toda exposici\u00f3n es una forma de detenci\u00f3n, podr\u00edamos afirmar, bajo estos par\u00e1metros, que toda exposici\u00f3n supone tambi\u00e9n el inicio de un relato de terror. Lo \u00fanico que cambia en nuestro caso es que lo 120durmiente, lo est\u00e1tico, se salta ese segundo par\u00e1metro y s\u00ed se expre-\nsa en el museo en t\u00e9rminos de espectacularidad. La pesadilla del arte en la era de su proliferaci\u00f3n institucional es la de una suspensi\u00f3n del tiempo pero siempre positiva, envuelta de un simulacro de vitali-dad pasada, de lecci\u00f3n hist\u00f3rica, que nos impide salirnos del guion. El museo nos asegura que la interrupci\u00f3n no es mera interrupci\u00f3n; que no queda en vac\u00edo; que tras el terror hay moraleja.\nSof\u00eda: Me interesa esta relaci\u00f3n entre miedo y pausa \nque propones . \nMe da un poco de miedo pensarla. Creo que existe un miedo a lo \nquieto, a la parada, que todos sentimos en nuestra vida cotidiana en diferentes niveles. Miedo cuando se para el metro, miedo repentino y fulminante un domingo por la tarde sin planes. La \u00abdetenci\u00f3n\u00bb tiene una relaci\u00f3n extra\u00f1a con lo incierto. Se parece. Seg\u00fan escribe el fil\u00f3sofo Byung-Chul Han en su libro La sociedad de la transparencia, \nhoy en d\u00eda rechazamos toda negatividad o aversi\u00f3n en favor de una sociedad \u00abpositiva\u00bb que solo funciona cuando las cosas \u00abse allanan para insertarse en el torrente liso del capital\u00bb. La imagen expuesta o transparente es evidente, perceptible, hiper-visibilizada, hiperreal. A diferencia de esta, la imagen compleja, donde se encontrar\u00eda lo otro, requiere un tiempo de demora, una mirada contemplativa. En oposici\u00f3n al puro espect\u00e1culo de la hiperrealidad, el conocimiento y la belleza necesitan del contraste y de lo encubierto, algo que la mirada fugaz no puede captar.\nCreo que lo que dice Castro Rey sobre que aquello no expresado es-\npectacularmente nos parece inabordable y motivo de mucho miedo es algo cierto, y que no es as\u00ed porque s\u00ed, sino que estamos, simple-mente, mal acostumbrados ser consumidores de cosas evidentes. En este sentido, me encanta c\u00f3mo piensa Irit Rogoff. A menudo ella habla de c\u00f3mo hemos heredado de la Ilustraci\u00f3n la idea del conoci-miento como algo teleol\u00f3gico, lineal, acumulativo, consecuente y ve-ros\u00edmil, ya sea a trav\u00e9s de la experimentaci\u00f3n o a trav\u00e9s de \u00f3rdenes de l\u00f3gica y argumentaci\u00f3n secuencial. Tambi\u00e9n habla de c\u00f3mo los intereses del mercado necesitan y fuerzan esta llanura conceptual. Posiblemente, esta es una carga mucho m\u00e1s pesada en todos no-sotros de lo que podemos percibir, y nos priva de ideas y de modos de hacer. La incertidumbre es fruto de muchos episodios de estr\u00e9s y de depresi\u00f3n, porque no sabemos vivir con ella, nos genera una potente fobia, \u00a1la gente se muere! \u00bfPero c\u00f3mo, y d\u00f3nde, presentar la \n121pausa como pausa, lo durmiente como durmiente, y rebobinar para \nsuprimir su mutaci\u00f3n en espect\u00e1culo? \u00bfC\u00f3mo, si es que podemos intentarlo \u2014cosa que tambi\u00e9n dudo\u2014 podr\u00edamos buscar y habitar en el reverso sin caer en p\u00e1nico?\n122LA ESCUCHA DEL \nALGORITMO\nNICOLAS MALEV\u00c9\ny\nVER\u00d3NICA ORTEGAConversaci\u00f3n entre Nicolas Malev\u00e9 y Ver\u00f3nica Ortega\nNicolas Malev\u00e9 es artista visual, programador y activista de datos. \nEn la primera edici\u00f3n de \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb Nicolas, junto a Jara Rocha, fueron los protagonistas de uno de los laboratorios que se impartieron. En este laboratorio reflexionamos y nos ense\u00f1aron las l\u00edneas de investigaci\u00f3n en las que ambos estaban trabajando. Den-tro de estas l\u00edneas de investigaci\u00f3n se encuentra el funcionamiento de los algoritmos y c\u00f3mo se conforman los distintos resultados que obtenemos en la Red. Para esta publicaci\u00f3n, he querido establecer una conversaci\u00f3n con Nicolas v\u00eda email hablando de algoritmos y m\u00e1s concretamente sobre la escucha (tema vertebral de esta edici\u00f3n de \u00abConversaci\u00f3n abierta\u00bb) que se establece entre ellos y nosotros, as\u00ed como de una serie de comportamientos que se estable-cen a trav\u00e9s de ellos.\nHe querido plasmar la conversaci\u00f3n tal y como surgi\u00f3, sin modificar \nni editar ninguna de sus partes. A d\u00eda de hoy Nicolas y yo segui-mos debatiendo y compartiendo reflexiones que no se podr\u00e1n \nplas-\nmar debido a las fechas e stablecidas para esta publicaci\u00f3n. Aunque \nnuestra conversaci\u00f3n contin\u00faa.125UNA NUEVA AVENTURA \nDE GLITCH & HACK, \nAGENTES CULTURALES\nMAR\u00cdA PTQK,\nBETINA PECAMP y CARLOS TMORI\u00bfQu\u00e9 escuchaste? \nConversaci\u00f3n abierta. Grupo de investigaci\u00f3n en torno al comisariado \nSala Alcal\u00e1 31 de la Comunidad de Madrid\nFebrero - diciembre 2019\nEsta publicaci\u00f3n es un proyecto de la Direcci\u00f3n General de Promoci\u00f3n \nCultural de la Consejer\u00eda de Cultura y Turismo de la Comunidad de Madrid\n \nCOMUNIDAD DE MADRID\nPresidenta  \nIsabel D\u00edaz Ayuso \nVicepresidente, Consejero de Deportes, Transparencia \ny Portavoc\u00eda del Gobierno  \nIgnacio Aguado Crespo \nConsejera de Cultura y Turismo  \nMarta Rivera de la Cruz \nViceconsejero de Cultura y Turismo  \nDaniel Mart\u00ednez Rodr\u00edguez \nDirector General de Promoci\u00f3n Cultural  \nGonzalo Cabrera Mart\u00edn \nSubdirector General de Bellas Artes  \nAntonio J. S\u00e1nchez Luengo PUBLICACI\u00d3N\nCoordinaci\u00f3n editorial\nIrene Calvo y Tamara D\u00edaz Bringas\nDise\u00f1o gr\u00e1fico\nVera Mart\u00edn y Esther Merinero \nEdici\u00f3n y correcci\u00f3n de textos\nSonia Berger y Carlos TMori \nDirecci\u00f3n del grupo de investigaci\u00f3n\nTamara D\u00edaz Bringas y Soledad Guti\u00e9rrez \nParticipantes grupo de investigaci\u00f3n\nSonia Berger, Catalina Bunge, Irene Calvo, Carmen Cant\u00f3n, Sof\u00eda Corrales \n\u00c5kerman, Juan G\u00f3mez, Luc\u00eda Morag\u00f3n, Luc\u00eda Rodr\u00edguez, Vera Mart\u00edn, Esther Merinero, Ver\u00f3nica Ortega, Betina Pecamp, Ana Pinilla, Francisco Ramallo, Ignacio Tejedor, Carlos TMori, Nerea Ubieto\nColaboradores invitados\nBeatriz Alonso, Aimar Arriola, David Bestu\u00e9, Binna Choi, Luc\u00eda Ega\u00f1a, Sonia Fern\u00e1ndez Pan, Carlos Fern\u00e1ndez Pello, Mapa Teatro, Nicolas Malev\u00e9, Isa\u00edas Mu\u00f1oz, Isabel de Naver\u00e1n, Mar\u00eda Ptqk, Jara Rocha, Mar\u00eda Salgado \nFotograf\u00edas \nBeatriz Alonso, Aimar Arriola, Irene Calvo, Carmen Cant\u00f3n, Sonia Fern\u00e1ndez Pan, Vera Mart\u00edn, Esther Merinero, Isabel de Naver\u00e1n, Betina Pecamp, Mar\u00eda Ptqk, Ignacio Tejedor y Carlos TMori \nImpresi\u00f3n y encuadernaci\u00f3n\nBOCM\n AGRADECIMIENTOS\nNuestro agradecimiento a todas las personas e instituciones que han hecho \nposible este proyecto, y en especial a Javier Mart\u00edn Jim\u00e9nez, asesor de arte de la Comunidad de Madrid (2015-2019), por su impulso y acompa\u00f1amiento al grupo de investigaci\u00f3n. \nISBN / 978-84-51-3833-5\nDep\u00f3sito legal / M-34689-2019\n\u00a9 De esta edici\u00f3n: Comunidad de Madrid, 2019 \n\u00a9 De los textos sus autores \u00a9 De las im\u00e1genes sus autores \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}