{"title": "Quienes Somos", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2013-04-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Quienes Somos\nAna Mar\u00eda Sep\u00falveda Rom\u00e1n\nEstudi\u00f3 Comunicaci\u00f3n Social y luego fue ampliando sus conocimientos hacia otros rumbos profesionales relacionados con la salud natural. Realiz\u00f3 diversos cursos sobre terapias complementarias, especialmente las que refieren al masaje y a los usos de las plantas medicinales (aromaterapia, flores de Bach y herbolaria y huerto- jard\u00edn) alcanzando ya m\u00e1s de 22 a\u00f1os de experticia en estas t\u00e9cnicas, aplic\u00e1ndolas tanto en su consulta personal como en otros trabajos.\nDurante los a\u00f1os 1994-97, residi\u00f3 en M\u00e9xico de manera intermitente, donde realiz\u00f3 varios estudios de formaci\u00f3n. Entre ellos el de Acupuntura Ryodoraku (japonesa) en el Instituto Mexicano de Acupuntura Ryodoraku (IMARAC). Destaca tambi\u00e9n, el curso de \u201cMasaje terap\u00e9utico y Reflexolog\u00eda\u201d dictado por \u201cUniversal therapeutic masaje Institute, inc.\u201d acreditado en EE.UU. A estos estudios se fueron sumando otros complementarios referente a t\u00e9cnicas de masaje, especializ\u00e1ndose en el trabajo corporal con reci\u00e9n nacidos y ni\u00f1os. En esta \u00e1rea, y bajo la tutela de la estadounidense Alison Bastien, educadora de parto y partera profesional certificada en EEUU, aprendi\u00f3 el acompa\u00f1amiento de parto natural y el posterior apoyo a la madre y al reci\u00e9n nacido (doula).\nPor su parte, en el tema de las plantas medicinales, particip\u00f3 en varios cursos, enfocando su inter\u00e9s en la terapia con \u201cFlores de Bach\u201d y tambi\u00e9n el uso de los aceites esenciales medicinales, llamado \u201cAromaterapia\u201d. Sus principales estudios referentes al tema fueron impartidos por la \u201cInternational Federation of Aromatherapists, IFA\u201d- Inglaterra, representada en Chile por Sylvia Mar\u00eda Galleguillos. Destaca tambi\u00e9n, su participaci\u00f3n en el \u201cCurso Profesional de Aromaterapia Cient\u00edfica\u201d nivel 1 y 2 dictado por Dominique Baudeux, bioqu\u00edmico belga, l\u00edder en la producci\u00f3n y terapia con aceites esenciales.\nPara profundizar en el tema terap\u00e9utico durante los a\u00f1os 2004 y 2005, form\u00f3 parte del primer curso de Medicina Antropos\u00f3fica realizado en Santiago de Chile por la Asociaci\u00f3n Brasilera de Medicina Antropos\u00f3fica, orientado a m\u00e9dicos y terapeutas. Adem\u00e1s, realiz\u00f3 varios cursos y talleres para padres en Colegios de Pedagog\u00eda Waldorf, provenientes de la antroposof\u00eda. Desde el a\u00f1o 2011 al 2015, realiz\u00f3 una labor docente en la Escuela de Enfermer\u00eda de la Universidad de Valpara\u00edso, donde ense\u00f1\u00f3 masaje y aromaterapia para reci\u00e9n nacidos y lactantes, en el marco del programa de v\u00ednculo parental.\nEn la actualidad, adem\u00e1s de trabajar en su consulta particular, Ana Mar\u00eda dicta cursos referidos a estos temas (Aromaterapia, Masaje terap\u00e9utico, Masaje infantil, Plantas medicinales, Remedios caseros, etc.) Tiene un taller de elaboraci\u00f3n de productos naturales con Aromaterapia de marca \u201centreflores\u201d, los que est\u00e1n en el mercado desde el a\u00f1o 2000 www.entreflores.cl. Tambi\u00e9n dentro de esta \u00e1rea se desempe\u00f1a como paisajista, aplicando en sus dise\u00f1os\nIngrid Soledad Campusano Miranda\nNac\u00ed en Vicu\u00f1a, cuarta regi\u00f3n de Chile, viviendo mi infancia y juventud en el Valle de Elqui, tierra m\u00edstica de monta\u00f1as, r\u00edos y sol, siempre rodeada de naturaleza y buena vida. En este Valle, las personas aut\u00f3ctonas siempre acudieron a las plantas para sanar y en mi casa, mi abuela, nos preparaba infusiones de hierbas y cataplasmas. Ante cualquier s\u00edntoma que atacara nuestra salud, primero se acud\u00eda a los preparados naturales. En la b\u00fasqueda habitual de nuevas oportunidades y nuevos conocimientos, me inici\u00e9 en los macerados naturales, llegando a preparar aceites con plantas nativas del propio valle y otras que crecen en las alturas, monta\u00f1a arriba. Desde ah\u00ed nacieron los aromas naturales con los que prepar\u00e9 perfumes, e incluso, mu\u00f1ecas arom\u00e1ticas.\nEn el a\u00f1o 2008 llegu\u00e9 a vivir a Olmu\u00e9, quinta regi\u00f3n, donde los hilos familiares me llevaron a conocer a Ana Maria y trabajar en su taller de elaboraci\u00f3n de productos \u201centreflores\u201d. Un trabajo apasionante y noble que me a llevado a seguir en este camino del aprender sobre las bondades y el conocimiento ancestral de las plantas medicinales, la aromaterapia y los remedios naturales. He participado de sus cursos e interiorizado d\u00eda a d\u00eda en las infinitas posibilidades curativas de la medicina de las plantas y especialmente, de sus aceites esenciales.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.entreflores.cl/catalogo", "https://www.entreflores.cl/carrito", "https://www.entreflores.cl/", "http://www.entreflores.cl", "#", "https://www.entreflores.cl/categoria-producto/almohadillas", "https://www.entreflores.cl/categoria-producto/cosmetica-natural", "https://www.entreflores.cl/categoria-producto/cabello-sano-y-natural-con-aromaterapia", "https://www.entreflores.cl/categoria-producto/higiene-natural-con-aromaterapia", "https://www.entreflores.cl/categoria-producto/productos-terapeuticos-y-medicinales", "#", "https://www.entreflores.cl/cursos/curso-medicina-natural-en-casa", "https://www.entreflores.cl/cursos/curso-aromaterapia-y-la-mujer", "https://www.entreflores.cl/cursos/curso-aromaterapia-para-la-vida", "https://www.entreflores.cl/cursos-y-talleres/taller-de-masaje-para-bebes-y-ninos", "https://www.entreflores.cl/terapia-integral", "https://www.entreflores.cl/jardines-medicinales", "#", "https://www.entreflores.cl/nosotros/entreflores", "https://www.entreflores.cl/nosotros/quienes-somos", "https://www.entreflores.cl/publicaciones", "https://www.entreflores.cl/contacto", "?s=", "#", "https://www.facebook.com/Entre-flores-Aromaterapia-181858948535541/?fref=ts", "https://www.youtube.com/channel/UC-d9UR8X3N5_wFtyUEZ7-RQ", "#top"]}