{"title": "Suplementos vitam\u00ednicos: \u00bfayudan a mejorar la memoria en adultos mayores? - INFOMED", "author": "Ramiro Heredia", "url": "https://infomed.com.ar/suplementos-vitaminicos-ayudan-a-mejorar-la-memoria-en-adultos-mayores/", "hostname": "infomed.com.ar", "description": "Un grupo de investigadores de la Universidad de Columbia analiz\u00f3 los efectos de consumir multivitam\u00ednicos en la memoria y la cognici\u00f3n de adultos mayores. Revisamos los resultados en INFOMED.", "sitename": "INFOMED", "date": "2023-06-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Un grupo de investigadores de la Universidad de Columbia, Estados Unidos, analiz\u00f3 los efectos de consumir multivitam\u00ednicos en la memoria y la cognici\u00f3n de adultos mayores (1). Revisamos los resultados en INFOMED.\nPUNTOS CLAVE\n- El envejecimiento de la poblaci\u00f3n en las \u00faltimas d\u00e9cadas hace que la carga de la demencia sobre la salud p\u00fablica se haga cada vez m\u00e1s grande, y se espera que siga aumentando.\n- El mantener un adecuado rendimiento cognitivo con el paso del tiempo es una preocupaci\u00f3n de pacientes, m\u00e9dicos y de las autoridades sanitarias.\n- Se ha propuesto que el uso de suplementos vitam\u00ednicos de \u00abventa libre\u00bb, podr\u00eda ayudar a mantener la salud f\u00edsica, ps\u00edquica y mental. La evidencia cient\u00edfica al respecto es controversial, y en la actualidad, NO se recomienda tomar suplementos vitam\u00ednicos a menos que se constate un d\u00e9ficit espec\u00edfico.\n- Un grupo de investigadores de las Universidades de Brigham y Colombia, en Estados Unidos, llev\u00f3 adelante un ensayo cl\u00ednico controlado con el objetivo de ver el efecto, sobre la cognici\u00f3n y la memoria, del uso de suplementos vitam\u00ednicos en adultos mayores.\n- Incluyeron a m\u00e1s de 3500 personas de 60 o m\u00e1s a\u00f1os, muchas de ellas con enfermedad cardiovascular. Los aleatorizaron a recibir un suplemento vitam\u00ednico (Centrum Silver\u00ae), o placebo. A partir del primer a\u00f1o, les hicieron distintas pruebas de memoria y cognici\u00f3n.\n- Los individuos que recibieron el suplemento vitam\u00ednico, al a\u00f1o, mostraron en las pruebas mejores resultados que los que no, en particular en la memoria, con puntajes similares a los de una persona cognitivamente 3 a\u00f1os menor. Estos resultados se mantuvieron en las sucesivas evaluaciones realizadas en m\u00e1s de 3 a\u00f1os de seguimiento.\n- Los resultados favorables con los suplementos vitam\u00ednicos se vieron en particular en la poblaci\u00f3n con m\u00e1s enfermedad cardiovascular previa.\n- Estos hallazgos sugieren que los suplementos vitam\u00ednicos podr\u00edan tener en el futuro alg\u00fan rol como tratamiento preventivo de la perdida de funciones mentales superiores con relaci\u00f3n a la edad, aunque faltan m\u00e1s estudios para poder afirmar esto y cambiar las recomendaciones actuales.\n- Un suplemento vitam\u00ednico nunca reemplaza los beneficios de un estilo de vida saludable: una dieta sana, realizar actividad f\u00edsica en forma regular, no fumar y moderar el consumo de alcohol son estrategias probadas con crecer en la prevenci\u00f3n de la enfermedad cardiovascular, el c\u00e1ncer, las muertes tempranas, y la demencia.\nCognici\u00f3n: \u00bfqu\u00e9 es?\nCognici\u00f3n es el proceso mental que incluye el pensamiento, el aprendizaje, la memorizaci\u00f3n, la conciencia del entorno, y el sentido de realidad o juicio (2).\nDemencia: \u00bfde qu\u00e9 estamos hablando (3)?\nLa demencia es un desorden adquirido que se caracteriza por una declinaci\u00f3n de la cognici\u00f3n, que involucra uno o m\u00e1s dominios cognitivos (aprendizaje y memoria, funciones ejecutivas, atenci\u00f3n compleja, percepci\u00f3n y motricidad, cognici\u00f3n social).\nEl d\u00e9ficit tiene que ser en relaci\u00f3n con un nivel o funcionalidad previa, y tiene que ser lo suficientemente severo como para interferir con las actividades de la vida diaria y en la independencia del sujeto.\nLa mayor parte de las demencias son producto de una enfermedad neurodegenerativa. Dentro este grupo, la forma m\u00e1s com\u00fan de demencia es la enfermedad de Alzheimer (60-80 % del total de casos de demencia) seguida de la demencia con Cuerpos de Lewy, la demencia Frontotemporal, y la demencia de la enfermedad de Parkinson.\nEntre las causas no degenerativas, se destaca la demencia vascular. Esta se puede revertir, o enlentecer su avance, si se identifica y trata adecuadamente la causa.\nOtras formas menos frecuentes son la demencia relacionada con el alcohol, la encefalopat\u00eda traum\u00e1tica cr\u00f3nica, la hidrocefalia normotensiva, el hematoma subdural cr\u00f3nico, y otras enfermedades del sistema nervioso central (priones, HIV, etc\u00e9tera).\nLa forma m\u00e1s com\u00fan de demencia es la enfermedad de Alzheimer, a la que muchos pacientes agregan enfermedad cerebrovascular. En este caso hablamos de una demencia de causa mixta.\n\u00bfQu\u00e9 es el deterioro cognitivo menor (4)?\nEl deterioro cognitivo menor es un estado intermedio entre la cognici\u00f3n normal y la demencia, en el que hay un deterioro en la cognici\u00f3n objetivo, aunque no hay una declinaci\u00f3n en la funci\u00f3n global. En ocasiones es un precursor de demencia.\nPuede ser una condici\u00f3n reversible cuando se presenta en contexto de depresi\u00f3n, como complicaci\u00f3n de ciertas medicaciones, o en la recuperaci\u00f3n de una enfermedad aguda.\nEl paso del tiempo y la cognici\u00f3n\nA medida que la poblaci\u00f3n envejece, la carga global de la demencia en el mundo aumenta. El mantener las habilidades cognitivas es algo cr\u00edtico en los adultos mayores. Actualmente, existen pocas estrategias efectivas para enlentecer la declinaci\u00f3n cognitiva en esta poblaci\u00f3n.\n\u00bfY las vitaminas?\nLos suplementos vitam\u00ednicos suelen usarse para mejorar la salud de la poblaci\u00f3n general, aunque los resultados de los ensayos cl\u00ednicos al respecto son ambiguos.\nSabemos que el cerebro requiere varios nutrientes para una salud \u00f3ptima, y qu\u00e9, una deficiencia en uno o m\u00e1s de estos nutrientes, puede acelerar el deterioro cognitivo. Algunos de los micronutrientes que se sabe que son importantes para la salud del cerebro incluyen\n- La vitamina B12\n- La tiamina\n- Otras vitaminas B\n- La lute\u00edna (del grupo de los carotenoides, relacionado con el betacaroteno y la vitamina A)\n- El magnesio\n- Y el zinc, entre otros.\nRecientemente, una gran revisi\u00f3n desalent\u00f3 el uso de suplementos vitam\u00ednicos en adultos sin un d\u00e9ficit espec\u00edfico de estas (5).\nNo est\u00e1 claro si los suplementos de vitaminas pueden afectar favorablemente la cognici\u00f3n. Para responder este \u00faltimo interrogante, un grupo de cient\u00edficos de las Universidades de Brigham y Columbia, en Estados Unidos, llev\u00f3 adelante una interesante investigaci\u00f3n, y los resultados fueron publicados en The American Journal of Clinical Nutrition.\nEl objetivo fue examinar el efecto de la suplementaci\u00f3n diaria con multivitaminas/multiminerales sobre la memoria, en adultos mayores.\nEstudio COSMOS (Cocoa Supplement and Multivitamins Outcome Study): multivitam\u00ednicos c\u00f3mo \u00abayuda memoria (1)\u00bb\nIncluyeron a 3562 adultos mayores (> 60 a\u00f1os).\nLos participantes fueron asignados aleatoriamente a un suplemento multivitam\u00ednico diario (Centrum Silver\u00ae) (6) o placebo, y fueron evaluados anualmente con una bater\u00eda de pruebas neuropsicol\u00f3gicas basadas en Internet, durante 3 a\u00f1os.\nCentrum Silver\u00ae: \u00bfqu\u00e9 es?\nProducido por el laboratorio Glaxosmithkline (GSK), es un suplemento dietario con vitaminas y minerales, especialmente formulado para mayores de 50 a\u00f1os, seg\u00fan el prospecto. Es el multivitam\u00ednico n\u00famero uno en ventas en el mundo, a base de vitaminas, minerales y lute\u00edna, en comprimidos recubiertos.\n- Se toma 1 comprimido recubierto al d\u00eda (una porci\u00f3n).\n- Contiene vitamina E, A, C, B1, B2, B6, B12, K, biotina, \u00e1cido f\u00f3lico, \u00e1cido pantot\u00e9nico, niacina, calcio, f\u00f3sforo, zinc, manganeso, magnesio, selenio, molibdeno, cromo, cobre, iodo, y lute\u00edna.\nNO aporta cantidades significativas de calor\u00edas, carbohidratos, prote\u00ednas, grasas, fibra alimentaria, no sodio.\nEl resultado primario medido fue el cambio en la memoria epis\u00f3dica, definida operativamente como el rendimiento en el recuerdo inmediato en la prueba ModRey (prueba de aprendizaje de una lista de palabras), despu\u00e9s de 1 a\u00f1o de intervenci\u00f3n.\nLos resultados secundarios medidos incluyeron los cambios en la memoria epis\u00f3dica durante 3 a\u00f1os de seguimiento, y los cambios en el desempe\u00f1o en tareas neuropsicol\u00f3gicas de reconocimiento de objetos nuevos, y en la funci\u00f3n ejecutiva, durante 3 a\u00f1os.\nLos resultados: \u00bfqu\u00e9 encontraron en el estudio COSMOS?\nEn comparaci\u00f3n con el placebo, los participantes asignados al azar a la suplementaci\u00f3n multivitam\u00ednica tuvieron un recuerdo inmediato de ModRey significativamente mejor al a\u00f1o, (t(5889) = 2,25), as\u00ed como a lo largo de los 3 a\u00f1os de seguimiento en promedio (t(5889) = 2,54).\nLa administraci\u00f3n de suplementos multivitam\u00ednicos no tuvo efectos significativos sobre los resultados secundarios.\nCon base en un an\u00e1lisis transversal de la asociaci\u00f3n entre la edad y el rendimiento en las pruebas ModRey, estimaron que el efecto de la intervenci\u00f3n multivitam\u00ednica mejor\u00f3 el rendimiento de la memoria, por encima del placebo, en el equivalente de 3,1 a\u00f1os en el cambio de memoria relacionado con la edad (es decir, las vitaminas ralentizaron el efecto del tiempo en la p\u00e9rdida de memoria en m\u00e1s de 3 a\u00f1os).\nEl beneficio se observ\u00f3 por primera vez al a\u00f1o, y se mantuvo durante los 3 a\u00f1os del ensayo.\nLas conclusiones: \u00bfqu\u00e9 nos deja este estudio?\nLa suplementaci\u00f3n diaria con multivitaminas, en comparaci\u00f3n con el placebo, mejor\u00f3 la memoria en los adultos mayores. La suplementaci\u00f3n multivitam\u00ednica podr\u00eda ser un enfoque seguro y accesible para mantener la salud cognitiva en la vejez.\nLos participantes fueron todos adultos de 60 o m\u00e1s a\u00f1os, muchos con antecedentes de enfermedad cardiovascular: estos fueron los que mostraron los mayores beneficios de los suplementos multivitam\u00ednicos, quiz\u00e1s debido a un estado nutricional m\u00e1s bajo. La base de este hallazgo necesita ser explorada m\u00e1s a fondo.\nAlgunas aclaraciones\u2026\nLas multivitaminas y otros suplementos diet\u00e9ticos nunca van a ser el reemplazo de un estilo de vida saludable: una dieta equilibrada, la actividad f\u00edsica regular, no fumar, y limitar el consumo de alcohol, superan con creces los supuestos beneficios de cualquier suplementaci\u00f3n.\nLas multivitaminas podr\u00edan tener un papel como estrategia complementaria.\nOtro punto a considerar: este ensayo prob\u00f3 las cantidades diet\u00e9ticas recomendadas de vitaminas, y no las megadosis de estos micronutrientes que muchas veces se proponen. De hecho, los ensayos aleatorios de altas dosis de micronutrientes aislados no han demostrado claramente beneficios cognitivos, y esto sugiere que m\u00e1s, no es necesariamente mejor, y que puede ser peor (7). Las dosis altas tambi\u00e9n pueden estar asociadas con toxicidad o pueden interferir con la absorci\u00f3n o biodisponibilidad de otros nutrientes.\nLos hallazgos de este estudio no justifican que en la pr\u00e1ctica diaria salgamos a suplementar a toda la poblaci\u00f3n de adultos mayores, en busca de mejores resultados cognitivos, aunque s\u00ed abren la puerta a la realizaci\u00f3n de nuevos estudios que exploren m\u00e1s a fondo estos resultados.\nReferencias\n(1).\n[https://ajcn.nutrition.org/article/S0002-9165(23)48904-6/fulltext](https://ajcn.nutrition.org/article/S0002-9165(23)48904-6/fulltext)\n(2).\n[https://psicologiaymente.com/inteligencia/cognicion-definicion-procesos](https://psicologiaymente.com/inteligencia/cognicion-definicion-procesos)\n(3).\n[https://www.uptodate.com/contents/evaluation-of-cognitive-impairment-and-dementia](https://www.uptodate.com/contents/evaluation-of-cognitive-impairment-and-dementia)\n(4).\n[https://www.nia.nih.gov/health/what-mild-cognitive-impairment#:~:text=Some%20older%20adults%20have%20more,increases%20as%20someone%20gets%20older](https://www.nia.nih.gov/health/what-mild-cognitive-impairment#:~:text=Some%20older%20adults%20have%20more,increases%20as%20someone%20gets%20older)\n(5).\n[https://infomed.com.ar/suplementos-multivitaminicos-vitaminas-y-minerales-previenen-la-enfermedad-cardiovascular-y-el-cancer/](https://infomed.com.ar/suplementos-multivitaminicos-vitaminas-y-minerales-previenen-la-enfermedad-cardiovascular-y-el-cancer/)\n(6).\n[https://www.centrum.com.ar/productos/centrum-silver/](https://www.centrum.com.ar/productos/centrum-silver/)\n(7).\n[https://www.medscape.com/viewarticle/992671?ecd=wnl_tp10_daily_230612_MSCPEDIT_etid5522236&uac=374599SG&impID=5522236](https://www.medscape.com/viewarticle/992671?ecd=wnl_tp10_daily_230612_MSCPEDIT_etid5522236&uac=374599SG&impID=5522236)\n\u00bfQuer\u00e9s recibir Novedades? Suscribite Gratis\nSuscribite a nuestro Newsletter semanal para recibir todas las novedades sobre el mundo de la medicina en espa\u00f1ol.", "language": null, "image": "https://infomed.com.ar/wp-content/uploads/2023/06/infomed-noticias-cognicion-demencia-adultos-mayores.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://infomed.com.ar/usar-sabiamente-los-antibioticos-para-las-infecciones-del-tracto-respiratorio-en-la-era-del-covid-19/", "https://infomed.com.ar/vacuna-sinopharm-para-ninos-y-adolescentes-cual-es-la-ultima-evidencia/", "https://infomed.com.ar/mas-de-50-efectos-a-largo-plazo-del-covid-19-una-revision-sistematica-y-meta-analisis/", "https://infomed.com.ar/", "#", "https://infomed.com.ar/ultimos-titulos/", "https://infomed.com.ar/category/cardiologia/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/diagnostico/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/politicas/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/post-covid/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/tratamiento/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/vacunas/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/variantes/", "https://infomed.com.ar/category/endocrinologia/", "https://infomed.com.ar/category/ginecologia/", "https://infomed.com.ar/category/infectologia/", "https://infomed.com.ar/category/inmunologia/", "https://infomed.com.ar/category/medicina-del-sueno/", "https://infomed.com.ar/category/nefrologia/", "https://infomed.com.ar/category/neurologia/", "https://infomed.com.ar/category/nutricion/", "https://infomed.com.ar/category/oncologia/", "https://infomed.com.ar/category/pacientes/", "https://infomed.com.ar/category/pediatria/", "https://infomed.com.ar/category/podcast/", "https://infomed.com.ar/category/politica-sanitaria/", "https://infomed.com.ar/category/psicologia/", "https://infomed.com.ar/category/psiquiatria/", "https://infomed.com.ar/category/sexologia/", "https://infomed.com.ar/category/tecnologia/", "https://infomed.com.ar/category/traumatologia-y-ortopedia/", "https://infomed.com.ar/category/toxicologia/", "https://infomed.com.ar/category/video/", "https://infomed.com.ar/registro/", "https://infomed.com.ar/nosotros/", "https://infomed.com.ar/contacto/", "https://www.gedyt.com.ar/?ref=infomed", "https://www.priorityhomecaresrl.com.ar/?utm_source=bannerad&utm_medium=marfer", "http://www.feraval.com/?ref=infomed", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/medicina-interna/", "https://infomed.com.ar/category/neurologia/", "https://ajcn.nutrition.org/article/S0002-9165(23)48904-6/fulltext", "https://ajcn.nutrition.org/article/S0002-9165(23)48904-6/fulltext", "https://psicologiaymente.com/inteligencia/cognicion-definicion-procesos", "https://www.uptodate.com/contents/evaluation-of-cognitive-impairment-and-dementia", "https://www.nia.nih.gov/health/what-mild-cognitive-impairment#:~:text=Some%20older%20adults%20have%20more,increases%20as%20someone%20gets%20older", "https://infomed.com.ar/suplementos-multivitaminicos-vitaminas-y-minerales-previenen-la-enfermedad-cardiovascular-y-el-cancer/", "https://www.centrum.com.ar/productos/centrum-silver/", "https://www.medscape.com/viewarticle/992671?ecd=wnl_tp10_daily_230612_MSCPEDIT_etid5522236&uac=374599SG&impID=5522236", "https://www.oxynet.com.ar/?utm_source=infomed.com.ar&utm_medium=referral&utm_campaign=infomed_banner", "https://www.ccpbaires.com/?ref=infomed", "https://www.sg.com.ar/sitio/?ref=infomed", "https://infomed.com.ar/category/nutricion/", "https://infomed.com.ar/nutricion-en-adultos-mayores-vitaminas-y-agua-parte-4-5/", "https://infomed.com.ar/nutricion-en-adultos-mayores-vitaminas-y-agua-parte-4-5/", "https://infomed.com.ar/nutricion-en-adultos-mayores-vitaminas-y-agua-parte-4-5/", "https://infomed.com.ar/nutricion-en-adultos-mayores-vitaminas-y-agua-parte-4-5/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/", "https://infomed.com.ar/covid-19-como-venimos-en-argentina-entrando-en-la-primavera/", "https://infomed.com.ar/covid-19-como-venimos-en-argentina-entrando-en-la-primavera/", "https://infomed.com.ar/covid-19-como-venimos-en-argentina-entrando-en-la-primavera/", "https://infomed.com.ar/covid-19-como-venimos-en-argentina-entrando-en-la-primavera/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/psicologia/", "https://infomed.com.ar/la-dificil-tarea-de-elegir-una-carrera-universitaria/", "https://infomed.com.ar/la-dificil-tarea-de-elegir-una-carrera-universitaria/", "https://infomed.com.ar/la-dificil-tarea-de-elegir-una-carrera-universitaria/", "https://infomed.com.ar/la-dificil-tarea-de-elegir-una-carrera-universitaria/", "https://infomed.com.ar/author/marcos-tabossi/", "https://infomed.com.ar/category/inmunologia/", "https://infomed.com.ar/category/medicina-interna/", "https://infomed.com.ar/virus-sincicial-respiratorio-vsr-una-nueva-vacuna-en-argentina-copia/", "https://infomed.com.ar/virus-sincicial-respiratorio-vsr-una-nueva-vacuna-en-argentina-copia/", "https://infomed.com.ar/virus-sincicial-respiratorio-vsr-una-nueva-vacuna-en-argentina-copia/", "https://infomed.com.ar/virus-sincicial-respiratorio-vsr-una-nueva-vacuna-en-argentina-copia/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/infectologia/", "https://infomed.com.ar/henipavirus-que-sabemos-de-esta-familia-de-virus-a-la-que-pertenece-el-nipah-que-genero-casos-recientes-en-india/", "https://infomed.com.ar/henipavirus-que-sabemos-de-esta-familia-de-virus-a-la-que-pertenece-el-nipah-que-genero-casos-recientes-en-india/", "https://infomed.com.ar/henipavirus-que-sabemos-de-esta-familia-de-virus-a-la-que-pertenece-el-nipah-que-genero-casos-recientes-en-india/", "https://infomed.com.ar/henipavirus-que-sabemos-de-esta-familia-de-virus-a-la-que-pertenece-el-nipah-que-genero-casos-recientes-en-india/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/inmunologia/", "https://infomed.com.ar/category/medicina-interna/", "https://infomed.com.ar/vacuna-contra-el-dengue-en-argentina-se-acerca-el-desembarco-japones-en-la-primavera-2023/", "https://infomed.com.ar/vacuna-contra-el-dengue-en-argentina-se-acerca-el-desembarco-japones-en-la-primavera-2023/", "https://infomed.com.ar/vacuna-contra-el-dengue-en-argentina-se-acerca-el-desembarco-japones-en-la-primavera-2023/", "https://infomed.com.ar/vacuna-contra-el-dengue-en-argentina-se-acerca-el-desembarco-japones-en-la-primavera-2023/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/infectologia/", "https://infomed.com.ar/virus-usutu-que-sabemos-de-este-virus-que-entro-en-el-radar-de-la-organizacion-panamericana-de-la-salud-ops/", "https://infomed.com.ar/virus-usutu-que-sabemos-de-este-virus-que-entro-en-el-radar-de-la-organizacion-panamericana-de-la-salud-ops/", "https://infomed.com.ar/virus-usutu-que-sabemos-de-este-virus-que-entro-en-el-radar-de-la-organizacion-panamericana-de-la-salud-ops/", "https://infomed.com.ar/virus-usutu-que-sabemos-de-este-virus-que-entro-en-el-radar-de-la-organizacion-panamericana-de-la-salud-ops/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/medicina-interna/", "https://infomed.com.ar/category/pacientes/", "https://infomed.com.ar/ola-de-frio-polar-un-buen-momento-para-repasar-que-es-la-hipotermia-accidental-segunda-parte/", "https://infomed.com.ar/ola-de-frio-polar-un-buen-momento-para-repasar-que-es-la-hipotermia-accidental-segunda-parte/", "https://infomed.com.ar/ola-de-frio-polar-un-buen-momento-para-repasar-que-es-la-hipotermia-accidental-segunda-parte/", "https://infomed.com.ar/ola-de-frio-polar-un-buen-momento-para-repasar-que-es-la-hipotermia-accidental-segunda-parte/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/sexologia/", "https://infomed.com.ar/virus-del-papiloma-humano-hpv-en-hombres-mucho-mas-frecuente-de-lo-que-creemos/", "https://infomed.com.ar/virus-del-papiloma-humano-hpv-en-hombres-mucho-mas-frecuente-de-lo-que-creemos/", "https://infomed.com.ar/virus-del-papiloma-humano-hpv-en-hombres-mucho-mas-frecuente-de-lo-que-creemos/", "https://infomed.com.ar/virus-del-papiloma-humano-hpv-en-hombres-mucho-mas-frecuente-de-lo-que-creemos/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/", "https://infomed.com.ar/vacunacion-covid-19-en-argentina-todo-sobre-refuerzos/", "https://infomed.com.ar/vacunacion-covid-19-en-argentina-todo-sobre-refuerzos/", "https://infomed.com.ar/vacunacion-covid-19-en-argentina-todo-sobre-refuerzos/", "https://infomed.com.ar/vacunacion-covid-19-en-argentina-todo-sobre-refuerzos/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://www.sanatoriofinochietto.com/?ref=infomed", "https://www.otamendi.com.ar/?ref=infomed", "https://www.cdrossi.com/?ref=infomed", "https://kynet.com.ar/?ref=infomed", "https://www.acudiremergencias.com.ar/?ref=infomed", "https://www.amhc.com.ar/?ref=infomed", "https://www.vocaciondeorientar.ar/?ref=infomed", "https://www.facebook.com/infomedok", "https://twitter.com/infomedok", "https://instagram.com/infomedok", "https://www.youtube.com/channel/UCDHSk_wGGTvl_obKX2VRuEQ", "https://infomed.com.ar/nutricion-en-adultos-mayores-vitaminas-y-agua-parte-4-5/", "https://infomed.com.ar/nutricion-en-adultos-mayores-vitaminas-y-agua-parte-4-5/", "https://infomed.com.ar/category/nutricion/", "https://infomed.com.ar/covid-19-como-venimos-en-argentina-entrando-en-la-primavera/", "https://infomed.com.ar/covid-19-como-venimos-en-argentina-entrando-en-la-primavera/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/", "https://infomed.com.ar/la-dificil-tarea-de-elegir-una-carrera-universitaria/", "https://infomed.com.ar/la-dificil-tarea-de-elegir-una-carrera-universitaria/", "https://infomed.com.ar/category/psicologia/", "https://infomed.com.ar/virus-sincicial-respiratorio-vsr-una-nueva-vacuna-en-argentina-copia/", "https://infomed.com.ar/virus-sincicial-respiratorio-vsr-una-nueva-vacuna-en-argentina-copia/", "https://infomed.com.ar/category/inmunologia/", "https://infomed.com.ar/category/medicina-interna/", "https://infomed.com.ar/henipavirus-que-sabemos-de-esta-familia-de-virus-a-la-que-pertenece-el-nipah-que-genero-casos-recientes-en-india/", "https://infomed.com.ar/henipavirus-que-sabemos-de-esta-familia-de-virus-a-la-que-pertenece-el-nipah-que-genero-casos-recientes-en-india/", "https://infomed.com.ar/category/infectologia/", "https://infomed.com.ar/category/cardiologia/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/diagnostico/", "https://infomed.com.ar/category/endocrinologia/", "https://infomed.com.ar/category/gastroenterologia/", "https://infomed.com.ar/category/ginecologia/", "https://infomed.com.ar/category/infectologia/", "https://infomed.com.ar/category/inmunologia/", "https://infomed.com.ar/category/kinesiologia/", "https://infomed.com.ar/category/medicina-del-sueno/", "https://infomed.com.ar/category/medicina-interna/", "https://infomed.com.ar/category/nefrologia/", "https://infomed.com.ar/category/neurologia/", "https://infomed.com.ar/category/nutricion/", "https://infomed.com.ar/category/oncologia/", "https://infomed.com.ar/category/pacientes/", "https://infomed.com.ar/category/pediatria/", "https://infomed.com.ar/category/podcast/", "https://infomed.com.ar/category/politica-sanitaria/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/politicas/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/post-covid/", "https://infomed.com.ar/category/psicologia/", "https://infomed.com.ar/category/psiquiatria/", "https://infomed.com.ar/category/sexologia/", "https://infomed.com.ar/category/tecnologia/", "https://infomed.com.ar/category/toxicologia/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/tratamiento/", "https://infomed.com.ar/category/traumatologia-y-ortopedia/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/vacunas/", "https://infomed.com.ar/category/covid-19/variantes/", "https://infomed.com.ar/category/video/", "https://infomed.com.ar/2023/09/01/", "https://infomed.com.ar/2023/09/02/", "https://infomed.com.ar/2023/09/03/", "https://infomed.com.ar/2023/09/04/", "https://infomed.com.ar/2023/09/05/", "https://infomed.com.ar/2023/09/06/", "https://infomed.com.ar/2023/09/07/", "https://infomed.com.ar/2023/09/08/", "https://infomed.com.ar/2023/09/09/", "https://infomed.com.ar/2023/09/10/", "https://infomed.com.ar/2023/09/11/", "https://infomed.com.ar/2023/09/12/", "https://infomed.com.ar/2023/09/13/", "https://infomed.com.ar/2023/09/14/", "https://infomed.com.ar/2023/09/15/", "https://infomed.com.ar/2023/09/16/", "https://infomed.com.ar/2023/09/18/", "https://infomed.com.ar/2023/09/19/", "https://infomed.com.ar/2023/08/", "https://infomed.com.ar/author/agustin-izaguirre/", "https://infomed.com.ar/author/agustin-izaguirre/", "https://infomed.com.ar/author/alejandra-ferro/", "https://infomed.com.ar/author/alejandra-ferro/", "https://infomed.com.ar/author/ana-cofre/", "https://infomed.com.ar/author/ana-cofre/", "https://infomed.com.ar/author/ana-frydman/", "https://infomed.com.ar/author/ana-frydman/", "https://infomed.com.ar/author/carla-chicco/", "https://infomed.com.ar/author/carla-chicco/", "https://infomed.com.ar/author/cristian-kramer/", "https://infomed.com.ar/author/cristian-kramer/", "https://infomed.com.ar/author/damian-zopatti/", "https://infomed.com.ar/author/damian-zopatti/", "https://infomed.com.ar/author/daniel-samolski/", "https://infomed.com.ar/author/daniel-samolski/", "https://infomed.com.ar/author/deborah-braver/", "https://infomed.com.ar/author/deborah-braver/", "https://infomed.com.ar/author/diego-gonzalez/", "https://infomed.com.ar/author/diego-gonzalez/", "https://infomed.com.ar/author/estefi/", "https://infomed.com.ar/author/estefi/", "https://infomed.com.ar/author/ezequiel-bignasco/", "https://infomed.com.ar/author/ezequiel-bignasco/", "https://infomed.com.ar/author/fabio-clavijo/", "https://infomed.com.ar/author/fabio-clavijo/", "https://infomed.com.ar/author/andres-fadi/", "https://infomed.com.ar/author/andres-fadi/", "https://infomed.com.ar/author/flavio-rotryng/", "https://infomed.com.ar/author/flavio-rotryng/", "https://infomed.com.ar/author/gerardo-santia/", "https://infomed.com.ar/author/gerardo-santia/", "https://infomed.com.ar/author/guido-damianich/", "https://infomed.com.ar/author/guido-damianich/", "https://infomed.com.ar/author/gustavo-kirszner/", "https://infomed.com.ar/author/gustavo-kirszner/", "https://infomed.com.ar/author/hector-gomez/", "https://infomed.com.ar/author/hector-gomez/", "https://infomed.com.ar/author/hector-miguel-perez/", "https://infomed.com.ar/author/hector-miguel-perez/", "https://infomed.com.ar/author/hernan-jamui/", "https://infomed.com.ar/author/hernan-jamui/", "https://infomed.com.ar/author/infomed/", "https://infomed.com.ar/author/infomed/", "https://infomed.com.ar/author/ivan-constantin/", "https://infomed.com.ar/author/ivan-constantin/", "https://infomed.com.ar/author/javier-livov/", "https://infomed.com.ar/author/javier-livov/", "https://infomed.com.ar/author/maria-feijoo/", "https://infomed.com.ar/author/maria-feijoo/", "https://infomed.com.ar/author/magdalena-casas/", "https://infomed.com.ar/author/magdalena-casas/", "https://infomed.com.ar/author/mailen-linari/", "https://infomed.com.ar/author/mailen-linari/", "https://infomed.com.ar/author/manuel-clavijo/", "https://infomed.com.ar/author/manuel-clavijo/", "https://infomed.com.ar/author/marcelo-radisic/", "https://infomed.com.ar/author/marcelo-radisic/", "https://infomed.com.ar/author/marcelo-rio/", "https://infomed.com.ar/author/marcelo-rio/", "https://infomed.com.ar/author/marcos-tabossi/", "https://infomed.com.ar/author/marcos-tabossi/", "https://infomed.com.ar/author/maria-ermida/", "https://infomed.com.ar/author/maria-ermida/", "https://infomed.com.ar/author/caamano/", "https://infomed.com.ar/author/caamano/", "https://infomed.com.ar/author/melisa-antoniolli/", "https://infomed.com.ar/author/melisa-antoniolli/", "https://infomed.com.ar/author/natalia-santos/", "https://infomed.com.ar/author/natalia-santos/", "https://infomed.com.ar/author/nicolas-gonzalez/", "https://infomed.com.ar/author/nicolas-gonzalez/", "https://infomed.com.ar/author/pablo-baccaglio/", "https://infomed.com.ar/author/pablo-baccaglio/", "https://infomed.com.ar/author/paola-brunetti/", "https://infomed.com.ar/author/paola-brunetti/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/author/ramiro-heredia/", "https://infomed.com.ar/author/roberto-campos/", "https://infomed.com.ar/author/roberto-campos/", "https://infomed.com.ar/author/roberto-rey/", "https://infomed.com.ar/author/roberto-rey/", "https://infomed.com.ar/author/rodny/", "https://infomed.com.ar/author/rodny/", "https://infomed.com.ar/author/romina-mauas/", "https://infomed.com.ar/author/romina-mauas/", "https://infomed.com.ar/author/ruben-torres/", "https://infomed.com.ar/author/ruben-torres/", "https://infomed.com.ar/author/santiago-foti/", "https://infomed.com.ar/author/santiago-foti/", "https://infomed.com.ar/author/santiago-vommaro/", "https://infomed.com.ar/author/santiago-vommaro/", "https://infomed.com.ar/author/valeria-caracoche/", "https://infomed.com.ar/author/valeria-caracoche/", "https://infomed.com.ar/author/veronica-t/", "https://infomed.com.ar/author/veronica-t/", "https://infomed.com.ar/author/virginia-kuperstein/", "https://infomed.com.ar/author/virginia-kuperstein/", "https://infomed.com.ar/tag/anticuerpos/", "https://infomed.com.ar/tag/argentina/", "https://infomed.com.ar/tag/cardiologia/", "https://infomed.com.ar/tag/covid/", "https://infomed.com.ar/tag/covid-prolongado/", "https://infomed.com.ar/tag/cancer/", "https://infomed.com.ar/tag/dengue/", "https://infomed.com.ar/tag/golpe-de-calor/", "https://infomed.com.ar/tag/omicron/", "https://infomed.com.ar/tag/pacientes/", "https://infomed.com.ar/tag/pandemia/", "https://infomed.com.ar/tag/post-covid/", "https://infomed.com.ar/tag/psicologia/", "https://infomed.com.ar/tag/tratamiento/", "https://infomed.com.ar/tag/vacuna/", "https://infomed.com.ar/tag/vacunacion/", "https://infomed.com.ar/tag/vacunas/", "https://infomed.com.ar/tag/vacunas-covid/", "https://infomed.com.ar/tag/variantes/", "https://infomed.com.ar/tag/viruela-del-mono/", "https://infomed.com.ar/nutricion-en-adultos-mayores-vitaminas-y-agua-parte-4-5/", "https://infomed.com.ar/covid-19-como-venimos-en-argentina-entrando-en-la-primavera/", "https://infomed.com.ar/la-dificil-tarea-de-elegir-una-carrera-universitaria/", "https://infomed.com.ar/virus-sincicial-respiratorio-vsr-una-nueva-vacuna-en-argentina-copia/", "https://infomed.com.ar/henipavirus-que-sabemos-de-esta-familia-de-virus-a-la-que-pertenece-el-nipah-que-genero-casos-recientes-en-india/", "https://infomed.com.ar/vacuna-sinopharm-para-ninos-y-adolescentes-cual-es-la-ultima-evidencia/#comment-221", "https://infomed.com.ar/vacuna-sinopharm-para-ninos-y-adolescentes-cual-es-la-ultima-evidencia/#comment-220", "https://infomed.com.ar/golpes-de-calor-informacion-para-pacientes/#comment-122", "https://infomed.com.ar/golpes-de-calor-informacion-para-pacientes/#comment-121", "https://infomed.com.ar/vacuna-sinopharm-para-ninos-y-adolescentes-cual-es-la-ultima-evidencia/#comment-120", "http://www.elegantthemes.com", "http://www.wordpress.org", "https://facebook.com/infomedok", "https://twitter.com/infomedok", "https://instagram.com/infomedok", "https://www.youtube.com/channel/UCDHSk_wGGTvl_obKX2VRuEQ", "http://twitter.com/share?text=Suplementos%20vitam%C3%ADnicos%3A%20%C2%BFayudan%20a%20mejorar%20la%20memoria%20en%20adultos%20mayores%3F&url=https%3A%2F%2Finfomed.com.ar%2Fsuplementos-vitaminicos-ayudan-a-mejorar-la-memoria-en-adultos-mayores%2F", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Finfomed.com.ar%2Fsuplementos-vitaminicos-ayudan-a-mejorar-la-memoria-en-adultos-mayores%2F&t=Suplementos%20vitam%C3%ADnicos%3A%20%C2%BFayudan%20a%20mejorar%20la%20memoria%20en%20adultos%20mayores%3F", "https://mail.google.com/mail/u/0/?view=cm&fs=1&su=Suplementos%20vitam%C3%ADnicos%3A%20%C2%BFayudan%20a%20mejorar%20la%20memoria%20en%20adultos%20mayores%3F&body=https%3A%2F%2Finfomed.com.ar%2Fsuplementos-vitaminicos-ayudan-a-mejorar-la-memoria-en-adultos-mayores%2F&ui=2&tf=1", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Finfomed.com.ar%2Fsuplementos-vitaminicos-ayudan-a-mejorar-la-memoria-en-adultos-mayores%2F&title=Suplementos%20vitam%C3%ADnicos%3A%20%C2%BFayudan%20a%20mejorar%20la%20memoria%20en%20adultos%20mayores%3F", "#", "http://twitter.com/share?text=Suplementos%20vitam%C3%ADnicos%3A%20%C2%BFayudan%20a%20mejorar%20la%20memoria%20en%20adultos%20mayores%3F&url=https%3A%2F%2Finfomed.com.ar%2Fsuplementos-vitaminicos-ayudan-a-mejorar-la-memoria-en-adultos-mayores%2F", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Finfomed.com.ar%2Fsuplementos-vitaminicos-ayudan-a-mejorar-la-memoria-en-adultos-mayores%2F&t=Suplementos%20vitam%C3%ADnicos%3A%20%C2%BFayudan%20a%20mejorar%20la%20memoria%20en%20adultos%20mayores%3F", "https://mail.google.com/mail/u/0/?view=cm&fs=1&su=Suplementos%20vitam%C3%ADnicos%3A%20%C2%BFayudan%20a%20mejorar%20la%20memoria%20en%20adultos%20mayores%3F&body=https%3A%2F%2Finfomed.com.ar%2Fsuplementos-vitaminicos-ayudan-a-mejorar-la-memoria-en-adultos-mayores%2F&ui=2&tf=1", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Finfomed.com.ar%2Fsuplementos-vitaminicos-ayudan-a-mejorar-la-memoria-en-adultos-mayores%2F&title=Suplementos%20vitam%C3%ADnicos%3A%20%C2%BFayudan%20a%20mejorar%20la%20memoria%20en%20adultos%20mayores%3F", "#", "https://www.unibrand.com.ar/?ref=infomed"]}