{"title": "COVID-19: el resumen semanal (5 al 11 de agosto de 2022)", "author": "Mat\u00edas A Loewy", "url": "http://espanol.medscape.com/verarticulo/5909514", "hostname": "medscape.com", "description": "Importancia de refuerzos, diez diferencias con viruela s\u00edmica, asma como factor de riesgo de contagio, goma de mascar que \"atrapa\" virus, protecci\u00f3n de vacunas contra s\u00edntomas persistentes y mensajes de odio en internet, algunos de los temas m\u00e1s importantes en Medscape.", "sitename": "Medscape", "date": "2022-12-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentario", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Encuentre las \u00faltimas noticias y orientaci\u00f3n acerca de la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 en el\n[ Centro de informaci\u00f3n sobre la vacuna contra el SARS-CoV-2 ](https://espanol.medscape.com/temas-especiales/vacunas-contra-covid) .\nSi se presenta un evento trascendente relacionado con COVID-19 (SARS-CoV-2) en su pa\u00eds, por favor p\u00f3ngase en\n[ contacto con nosotros ](https://espanol.medscape.com/verarticulo/mlopez@webmd.net) para agregarlo al pr\u00f3ximo resumen semanal.\n\"No cometa el error de decir que no necesita una nueva dosis\"\n\"Me dieron todas las vacunas y tuve COVID-19 igual. Y como no fue nada serio ya no pienso recibir otro refuerzo\". Ese es el tipo de comentario que enoja a Keri Althoff, Ph. D., maestra en salud p\u00fablica. epidemi\u00f3loga de la Johns Hopkins Bloomberg School of Public Health, en Baltimore, Estados Unidos.\n[\"No cometa el error de decir que no necesita una nueva dosis\",](https://francais.medscape.com/voirarticle/3608901) clam\u00f3 Althoff, mientras su pa\u00eds se prepara para disponer en septiembre de las primeras dosis de refuerzo con vacunas de ARN mensajero adaptadas a variantes espec\u00edficas, en principio para mayores de 50 a\u00f1os y personas con comorbilidades.\n\"La situaci\u00f3n no es lo suficientemente tranquila como para que los refuerzos se reduzcan. Todav\u00eda hay personas vulnerables que pueden desarrollar formas graves y morir a causa de ellas, y estamos viendo cientos de muertes todos los d\u00edas [actualmente hay alrededor de 130,000 nuevos casos diarios de COVID-19 en los Estados Unidos y 440 muertes todos los d\u00edas]. No hay que olvidar que las vacunas actuales evitan la hospitalizaci\u00f3n\", sostuvo Althoff, aunque tambi\u00e9n reconoci\u00f3 que la duraci\u00f3n de la protecci\u00f3n est\u00e1 condicionada por el nivel de transmisi\u00f3n. \"Es un juego de probabilidad. Cuantas m\u00e1s infecciones haya m\u00e1s se replicar\u00e1 el virus y cuanta m\u00e1s replicaci\u00f3n haya m\u00e1s oportunidades hay para las mutaciones y, por tanto, para la aparici\u00f3n de nuevas variantes\".\n\u00bfCu\u00e1nto protegen las vacunas conta la COVID-19 persistente?\nDiversos trabajos sugieren que la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19\n[disminuye entre 15% y m\u00e1s de 60% el riesgo de desarrollar s\u00edntomas de COVID-19 persistente,](https://www.medscape.com/viewarticle/978864) lo que probablemente se deba a que previene formas m\u00e1s graves de la enfermedad, sospechan especialistas como la Dra. Leora Horwitz, profesora de salud poblacional y medicina en la New York University's Grossman School of Medicine, en Nueva York, Estados Unidos. Un estudio italiano publicado en julio en JAMA constat\u00f3 que las personas sin vacunar que contraen COVID-19 triplican el riesgo de presentar s\u00edntomas por m\u00e1s de cuatro semanas respecto a quienes se infectaron despu\u00e9s de recibir dos a tres dosis de la vacuna.\nPor otro lado, el beneficio tambi\u00e9n podr\u00eda ser ex post facto. Una dosis de la vacuna en aquellas personas que ya tuvieron COVID-19 reduce un 13% la probabilidad de los s\u00edntomas persistentes y otro 8% adicional con una segunda vacunaci\u00f3n, al menos durante una mediana de seguimiento de 67 d\u00edas, seg\u00fan un estudio sobre m\u00e1s de 28.000 pacientes en Reino Unido publicado en mayo en The BMJ. \"No parece que la vacunaci\u00f3n sea la bala de plata para erradicar la COVID-19 persistente, pero ayuda\", dijo uno de los autores, Daniel Ayoubkhani, maestro en estad\u00edstica, metod\u00f3logo de la Office for National Statistics de Reino Unido.\nEl juego de las diez diferencias entre COVID-19 y viruela s\u00edmica\nCon dos a\u00f1os y medio de diferencia, ambas fueron declaradas emergencias de salud p\u00fablica de importancia internacional por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y las dos son zoonosis virales. Pero comparar la COVID-19 con la viruela s\u00edmica puede parecer a cotejar peras con manzanas, aunque \"frutas son frutas y poner una en el contexto de la otra puede servir para estar mejor preparados pata lo que se viene\", justific\u00f3 en Impact Factor de Medscape el Dr. F. Perry Wilson, profesor del Departamento de Medicina de la Yale School of Medicine, en New Haven, Estados Unidos.\nEstas son\n[diez diferencias](https://www.medscape.com/viewarticle/978655) entre las que el Dr. Wilson defini\u00f3 como \"dos pandemias\", aun asumiendo que la evidencia es incompleta en varios aspectos:\n1) El genoma del SARS-CoV-2 es una sola cadena de ARN de unas 30 kilobases. El material gen\u00e9tico del virus de la viruela s\u00edmica, en cambio, est\u00e1 contenido en dos cadenas de ADN de casi 200 kilobases y presenta una mejor \"envoltura\".\n2) Justamente por la diferencia anterior, el SARS-CoV-2 puede \"sobrevivir\" en superficies unos pocos d\u00edas si las condiciones son \u00f3ptimas, pero el virus de la viruela s\u00edmica puede hacerlo hasta dos semanas.\n3) Tambi\u00e9n la tasa de mutaci\u00f3n del SARS-CoV-2 podr\u00eda ser hasta cien veces superior a la del virus de la viruela s\u00edmica.\n4) El coronavirus se transmite esencialmente por el aire, con alta tasa de ataque en lugares cerrados poco ventilados. El virus de la viruela s\u00edmica, en parte por su mayor tama\u00f1o, no se contagia de forma tan eficiente por esa v\u00eda y el brote actual se atribuye sobre todo al contacto estrecho piel con piel.\n5) El SARS-CoV-2 tiene la capacidad de transmitirse a partir de individuos presintom\u00e1ticos o asintom\u00e1ticos, algo que para la viruela s\u00edmica a\u00fan no se ha demostrado.\n6) El n\u00famero b\u00e1sico reproductivo del SARS-CoV-2 puede ser muy alto, incluso superior a diez, lo que ha explicado picos abruptos de contagios. El del virus de viruela s\u00edmica en el actual brote no llega a dos en la comunidad de hombres que tienen sexo con hombres (\n[estimaciones lo ubican entre 1,29 y 1,55](https://www.medscape.com/viewarticle/978856)) y ser\u00eda a\u00fan menor en la poblaci\u00f3n general.\n7) Tanto COVID-19 como la viruela s\u00edmica pueden cursar con fiebre y fatiga. Pero mientras la tasa de mortalidad de la primera ronda 0,5%, la de la segunda ser\u00eda veinticinco veces menor: 0,02%, aunque la cifra podr\u00eda aumentar.\n8) La tasa de hospitalizaci\u00f3n entre ambas es muy similar, de 10%. Pero la raz\u00f3n principal para COVID-19 son las complicaciones respiratorias, mientras que en viruela s\u00edmica es el manejo del dolor.\n9) La COVID-19 es m\u00e1s grave en adultos mayores que en ni\u00f1os. Sin embargo, los menores de ocho a\u00f1os podr\u00edan estar m\u00e1s expuestos a manifestaciones de la viruela s\u00edmica por su sistema inmune menos desarrollado.\n10) Aunque existen vacunas para ambas enfermedades,\n[la provisi\u00f3n es muy limitada para la viruela s\u00edmica](https://espanol.medscape.com/verarticulo/5909508). Y el tratamiento antiviral oral (tecovirimat) hasta ahora solo ha sido aprobado contra la viruela, a diferencia de nirmatrelvir/ritonavir (Paxlovid) desarrollado espec\u00edficamente contra la COVID-19.\nJoe Biden termina su aislamiento de 18 d\u00edas, pero le qued\u00f3 la tos\nEl presidente de Estados Unidos, Joe Biden,\n[sigue con tos](https://www.medscape.com/viewarticle/979038) despu\u00e9s de completar [18 d\u00edas de aislamiento](https://www.medscape.com/viewarticle/978835) por COVID-19, tras su diagn\u00f3stico inicial el 21 de julio y un \"rebote\" posterior (nuevo testeo positivo despu\u00e9s de varios d\u00edas negativos) que se ha asociado al curso de cinco d\u00edas de nirmatrelvir/ritonavir. \"Lo que est\u00e1 experimentando en este momento son los efectos persistentes de COVID-19, que es algo que estoy seguro de que muchos de nosotros que hemos tenido COVID-19 hemos soportado o tenido que lidiar con ellos\", se\u00f1al\u00f3 este martes 9 Karine Jean-Pierre, secretaria de prensa de la Casa Blanca. El mandatario tiene de base una enfermedad reactiva de las v\u00edas a\u00e9reas y utiliza salbutamol inhalatorio para aliviar la tos.\nCon respecto al\n[fen\u00f3meno de \"rebote\"](https://espanol.medscape.com/verarticulo/5909501) despu\u00e9s de nirmatrelvir/ritonavir, \"se presenta con mayor frecuencia en aquellos pacientes infectados por la variante \u00f3micron BA.5. En algunos reportes los pacientes han dado positivo a SARS-CoV-2 sin s\u00edntomas y en otros, si hay recurrencia de los s\u00edntomas, este fen\u00f3meno de rebote contin\u00faa en estudio, ya que tambi\u00e9n se ha observado en la evoluci\u00f3n natural de la enfermedad. Y hasta el momento no se ha emitido ning\u00fan cambio en la dosificaci\u00f3n o duraci\u00f3n de tratamiento con el f\u00e1rmaco\", se\u00f1al\u00f3 la Dra. Armelle P\u00e9rez-Cort\u00e9s Villalobos, infect\u00f3loga mexicana radicada en Canad\u00e1 y miembro del comit\u00e9 editorial de Medscape en espa\u00f1ol.\nVacunas mexicana y argentina completan fases de investigaci\u00f3n\nLa vacuna mexicana Patria complet\u00f3\n[\"con \u00e9xito\" la fase dos de los ensayos cl\u00ednicos](https://espanol.medscape.com/verarticulo/5909512#vp_3) y seg\u00fan la directora general del Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (CONACYT), Mar\u00eda Elena \u00c1lvarez-Buylla Roces, demostr\u00f3 ser segura y tener capacidad protectora como refuerzo. Para la tercera etapa de investigaci\u00f3n, que inicia el inicia el pr\u00f3ximo 29 de agosto en Ciudad de M\u00e9xico, Oaxaca y Michoac\u00e1n, se est\u00e1n reclutando voluntarios mayores de 18 a\u00f1os.\nOtro candidato experimental argentino, la vacuna ARVAC-Cecilia Grierson (por el nombre de la primera m\u00e9dica argentina), complet\u00f3 en tanto la fase uno de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica y avanza a la siguiente etapa, anunci\u00f3 la semana pasada el ministro de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, Daniel Filmus, seg\u00fan\n[public\u00f3](https://www.pagina12.com.ar/446615-covid-19-la-vacuna-100-argentina-finalizo-la-primera-fase) P\u00e1gina/12. La expectativa tambi\u00e9n es que la f\u00f3rmula se utilice como refuerzo. \"La importaci\u00f3n de vacunas durante este a\u00f1o fue la s\u00e9ptima importaci\u00f3n del pa\u00eds, por m\u00e1s de mil millones de d\u00f3lares. Esto por un lado significa un ahorro de divisas y por el otro, la posibilidad de tener soberan\u00eda respecto a este tema\", dijo el funcionario.\n\u00bfEl asma aumenta el riesgo de contagio en trabajadores de la salud?\nDesde el comienzo de la pandemia, pese a los primeros temores, fue creciendo la evidencia de que tener asma controlado no resultaba per se un factor de riesgo para COVID-19 grave, como consign\u00f3 este resumen en varias oportunidades (por ejemplo, en\n[mayo de 2020](https://espanol.medscape.com/verarticulo/5905371#vp_3) y en [diciembre de 2020](https://espanol.medscape.com/verarticulo/5906268#vp_4)). De hecho, un estudio mexicano hab\u00eda revelado en mayo de 2021 que el asma hasta pod\u00eda ser un factor protector en la poblaci\u00f3n general. Sin embargo, el mismo grupo de investigadores ahora hizo un hallazgo en apariencia contradictorio: entre los trabajadores de un hospital p\u00fablico de Guadalajara con ese padecimiento parece haber [mayor probabilidad de contraer la infecci\u00f3n](https://espanol.medscape.com/verarticulo/5909484) respecto de las personas que realizan otro tipo de actividades, seg\u00fan public\u00f3 la Revista de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica.\nLos resultados \"nos sorprendieron mucho\", pero podr\u00eda haber factores confundidores, acept\u00f3 el autor principal, el Dr. Mart\u00edn Bedolla Barajas, jefe del Centro de Atenci\u00f3n Respiratoria Integral del Nuevo Hospital Civil de Guadalajara \"Dr. Juan I. Menchaca\". \"El estudio se realiz\u00f3 a inicios de 2021, en un momento donde el distanciamiento social y el aislamiento eran las principales medidas de protecci\u00f3n ante COVID-19. Pero los trabajadores de la salud no tuvieron la oportunidad de trabajar de manera remota y aislarse durante la cuarentena\", mientras que el resto de las personas con asma y otras comorbilidades \"tal vez tomaron m\u00e1s precauciones para no contagiarse\", se\u00f1al\u00f3.\nAlteraciones del olfato y gusto se asocian con p\u00e9rdida de la memoria\nLa hip\u00f3tesis de una conexi\u00f3n entre la regi\u00f3n del cerebro responsable de la memoria y la que registra e interpreta los est\u00edmulos olfativos cobra fuerza con un estudio brasile\u00f1o en la revista European Archives of Psychiatry and Clinical Neuroscience y se alinea con resultados de otra\n[ investigaci\u00f3n argentina.](https://espanol.medscape.com/verarticulo/5909507)\nLos investigadores siguieron a 701 pacientes hospitalizados con COVID-19 moderado o grave en el Hospital das Cl\u00ednicas da Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo (HCFM-USP), en San Pablo, entre marzo y agosto de 2020. Seis meses despu\u00e9s del alta, aquellos individuos con m\u00e1s secuelas sensoriales pos-COVID-19 (reducci\u00f3n o modificaci\u00f3n del olfato o el gusto)\n[tuvieron peor desempe\u00f1o en las pruebas cognitivas](https://portugues.medscape.com/verartigo/6508331_3), particularmente en las de memoria, independientemente de la gravedad de la enfermedad en la fase aguda. Seg\u00fan uno de los autores, Dr. Orestes Forlenza, Ph. D., psicogeriatra del HCFM-USP, en pacientes de edad avanzada que contraen la infecci\u00f3n y ya presentaban algunos s\u00edntomas cognitivos, \"la superposici\u00f3n de factores patog\u00e9nicos podr\u00eda agravar o acelerar el deterioro\".\nF\u00e1rmaco contra esclerosis m\u00faltiple muestra potencial antiviral contra el SARS-CoV-2\nLas personas que toman fingolimod para esclerosis m\u00faltiple aumentan el riesgo de infecci\u00f3n y hospitalizaci\u00f3n por COVID-19,\n[reflej\u00f3](https://espanol.medscape.com/verarticulo/5908953#vp_4) este resumen en abril pasado. Pero contra todos los pron\u00f3sticos, el inmunomodulador oral tambi\u00e9n podr\u00eda ser un aliado contra el SARS-CoV-2: un estudio brasile\u00f1o in vitro publicado en ACS Applied Bio Materials mostr\u00f3 que la inclusi\u00f3n del f\u00e1rmaco en nanoc\u00e1psulas polim\u00e9ricas consigui\u00f3 reducir 60 veces [la concentraci\u00f3n necesaria para destruir el virus](https://portugues.medscape.com/verartigo/6508331_3) de c\u00e9lulas infectadas, lo que tiene el potencial de disminuir los efectos colaterales si se usara en pacientes humanos con ese prop\u00f3sito.\n\"Los resultados de esta primera etapa fueron extremadamente alentadores. Pero para que pueda ser usado en la cl\u00ednica se requieren estudios in vivo y ensayos cl\u00ednicos para obtener los registros de las agencias pertinentes, probablemente dentro de algunos a\u00f1os\",\n[declar\u00f3](https://jornal.usp.br/ciencias/nanomedicina-em-testes-preliminares-medicamento-para-esclerose-mostra-potencial-contra-coronavirus/) el autor principal del estudio, Valtencir Zucolotto, Ph. D., coordinador del grupo de nanomedicina y nanotoxicolog\u00eda del Instituto de F\u00edsica de S\u00e3o Carlos (IFSC), en San Carlos, Brasil, que depende de la Universidade de S\u00e3o Paulo (USP).\nDe vacunas transd\u00e9rmicas a gomas de mascar que atrapan el virus: promesas innovadoras\nCon un virus que muta constantemente y parece destinado a tomar su lugar en la constelaci\u00f3n de virus respiratorios estacionales que acompa\u00f1an a la humanidad desde tiempos inmemoriales, los expertos creen que se necesitar\u00e1n\n[categor\u00edas preventivas y terap\u00e9uticas m\u00e1s amplias](https://www.medscape.co.uk/viewarticle/what-s-next-covid-pharma-pipeline-2022a100210y) para enfrentar la COVID-19 en el futuro, incluyendo vacunas adaptadas espec\u00edficamente a variantes emergentes, viales para desencadenar respuestas inmunitarias m\u00e1s amplias, vacunas con diferentes modos de acci\u00f3n y v\u00edas de administraci\u00f3n, profilaxis preexposici\u00f3n para los m\u00e1s vulnerables, tratamientos para quienes sucumben a una infecci\u00f3n sintom\u00e1tica y nuevas terapias para contrarrestar el riesgo de ingresos a cuidados intensivos y muerte en aquellos con riesgo de enfermedad grave.\n\"No se puede vacunar al planeta cada cuatro o seis meses. No es sostenible ni asequible\", hab\u00eda admitido a comienzos de a\u00f1o uno de los creadores de la vacuna de University of Oxford/AstraZeneca. \u00bfEntonces qu\u00e9 hay en la cartera de productos en desarrollo de distintas compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas? Muchos enfoques innovadores, desde vacunas que estimulan espec\u00edficamente la respuesta de c\u00e9lulas T o que se administran mediante parches transd\u00e9rmicos (\"es once veces m\u00e1s efectivo contra \u00f3micron que la inyecci\u00f3n\", seg\u00fan uno de los investigadores) hasta agentes que interfieren con los microt\u00fabulos que posibilitan el transporte intracelular de SARS-CoV-2 o una goma de mascar que \"atrapa\" el virus en la boca y podr\u00eda reducir su transmisi\u00f3n. Ensayos precl\u00ednicos y cl\u00ednicos en distintas fases ya est\u00e1n en marcha.\nVolver al futuro: nueva variante del virus en 2025 (y otros escenarios posibles)\nLas promesas de cooperaci\u00f3n entre los pa\u00edses se olvidan pronto. Los pa\u00edses ricos ordenan m\u00e1s vacunas contra la COVID-19 de las necesarias y acumulan existencias por las dudas. La industria c\u00e1rnica intensifica la producci\u00f3n en respuesta al alza de la demanda. Los gobiernos prestan m\u00e1s atenci\u00f3n a la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica que a los esfuerzos para mejorar la dieta de la poblaci\u00f3n y contrarrestar posibles nuevas pandemias mediante el control de enfermedades zoon\u00f3ticas. En 2025 aparece una nueva variante de SARS-CoV-2 y vuelven los confinamientos. Crece la desconfianza entre pa\u00edses. Se vuelve a deteriorar la econom\u00eda. Se producen repetidas pandemias c\u00edclicas, cuyas causas est\u00e1n mal controladas en los pa\u00edses que comercian y consumen carne de animales silvestres.\nEste es solo uno de los\n[cuatro escenarios posibles de recuperaci\u00f3n pospand\u00e9mica ](https://francais.medscape.com/voirarticle/3608900)que modelaron investigadores de Escocia y Alemania en The Lancet Planetary Health y que aventura el impacto que tendr\u00eda cada uno de ellos sobre la salud global y la sostenibilidad ambiental y alimentaria. Surgen algunas conclusiones claves: la solidaridad y la cooperaci\u00f3n mundiales ser\u00e1n imprescindibles para salir mejor de la crisis y prevenir \"reca\u00eddas\". Tambi\u00e9n hay una fuerte interrelaci\u00f3n entre la seguridad alimentaria, el acceso oportuno a las vacunas en pa\u00edses de bajos ingresos y la gesti\u00f3n integral de riesgos para reducir la probabilidad de nuevas olas de COVID-19 y la aparici\u00f3n de otras epidemias.\nVinculan COVID-19 persistente con reactivaci\u00f3n del virus de Epstein-Barr\nPacientes con COVID-19 persistente muestran con mayor frecuencia se\u00f1ales de una\n[reactivaci\u00f3n reciente del virus de Epstein-Barr](https://www.medscape.com/viewarticle/979097) y en menor medida otros pat\u00f3genos virales, lo que podr\u00eda \"mediar, agravar o explotar los cambios persistentes\" que caracterizan la evoluci\u00f3n de muchas personas que superaron la fase aguda de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, seg\u00fan un peque\u00f1o estudio en Estados Unidos liderado por Akiko Iwasaki, Ph. D., profesora de inmunobiolog\u00eda en Yale University, en New Haven.\nSin embargo, no est\u00e1 claro si la reactivaci\u00f3n del virus de Epstein-Barr puede predisponer a las personas con COVID-19 persistente al desarrollo o empeoramiento de enfermedades autoinmunes, lo que se ha informado en personas con esclerosis m\u00faltiple. El estudio fue presentado como preimpresi\u00f3n en medRxiv, a\u00fan sin revisi\u00f3n por pares, y tambi\u00e9n report\u00f3 una reducci\u00f3n sostenida en la producci\u00f3n de cortisol en pacientes con esa sintomatolog\u00eda prolongada.\nConmoci\u00f3n por suicidio de m\u00e9dica austriaca acosada por quienes rechazan la vacuna\nEl 16 de noviembre de 2021, un tuit cambi\u00f3 la vida de la Dra. Lisa-Maria Kellermayr, de 36 a\u00f1os, quien hab\u00eda hecho campa\u00f1a por las vacunas contra la COVID-19 desde el inicio de la pandemia. Public\u00f3 una foto y escribi\u00f3: \"Una manifestaci\u00f3n de te\u00f3ricos de la conspiraci\u00f3n bloquea la entrada del hospital [de Wels en el oeste de Austria] y la salida de ambulancias\". Horas despu\u00e9s las autoridades del establecimiento informaron que en realidad se hab\u00eda habilitado un acceso alternativo y la polic\u00eda local tambi\u00e9n la refut\u00f3 en las redes, acus\u00e1ndola de difundir informaci\u00f3n falsa. Fue el punto de partida de una avalancha de insultos, difamaciones y amenazas de muerte por parte de grupos que rechazan las vacunas, racistas y neonazis que la atormentaron en los siguientes 7 meses, oblig\u00e1ndola a cerrar su pr\u00e1ctica privada y a gastar cerca de 100.000 euros en seguridad privada.\n[Se quit\u00f3 la vida el 29 de julio pasado](https://deutsch.medscape.com/artikelansicht/4911463) en su consultorio de Seewalchen am Attersee, una peque\u00f1a localidad a 40 km de Wels. Dej\u00f3 tres cartas. Denunci\u00f3 que nadie hab\u00eda hecho nada, que la hab\u00edan dejado sola.\nEl caso caus\u00f3 conmoci\u00f3n en Austria y Alemania. \"Es un destino realmente muy triste que deber\u00eda hacernos pensar a todos. Sobre el trato con las cosas en nuestra sociedad, sobre los medios 'sociales', sobre la tolerancia, sobre la consideraci\u00f3n y sobre la libertad\", se\u00f1al\u00f3 el Dr. Dirk Heinrich, otorrinolaring\u00f3logo y presidente de una asociaci\u00f3n de m\u00e9dicos en Alemania (Virchowbund). \"Amenazada. Arruinada. Dejada sola por el Estado. Porque ella hizo su trabajo. Porque se involucr\u00f3. Porque ilumin\u00f3. Porque muchos quieren comprensi\u00f3n para los 'pensadores laterales'. Porque muchos no quieren creer que la amenaza sea cierta. Porque los toleramos\", tuite\u00f3 el m\u00e9dico de cuidados intensivos L\u00e4m\u00eath, que prefiere preservar su identidad.\nLa proliferaci\u00f3n de mensajes de odio en internet alimenta las agresiones e impuls\u00f3 a varios profesionales respetados a cerrar sus cuentas personales en redes sociales. Una turba mentirosa y agitadora se ha apoderado de la soberan\u00eda del discurso, denuncian. Otros se resisten y dicen que van a seguir teniendo presencia en las redes para educar sobre la vacunaci\u00f3n y sobre la seudomedicina. \"No dejar\u00e9 el campo libre al odio\", asegur\u00f3 el Dr. Christian L\u00fcbbers, otorrinolaring\u00f3logo de Baviera y portavoz de una red cr\u00edtica de la homeopat\u00eda, que desde que empez\u00f3 a vacunar contra la COVID-19 fue objeto de insultos y amenazas de muerte por parte de personas que rechazan la vacuna y negacionistas del coronavirus.\nSiga a Mat\u00edas A. Loewy de Medscape en espa\u00f1ol en Twitter\n[ @MLoewy ](https://twitter.com/MLoewy) .\nPara m\u00e1s contenido\n[ suscr\u00edbase a nuestros boletines ](https://www.medscape.com/newsletters?lang=es&scode=msp&src=link_edit_site_mscpmrk_sp_nlsub_art) y siga a Medscape en [ Facebook ](https://www.facebook.com/medscape) , [ Twitter ](https://twitter.com/medscapeES) , [ Instagram ](https://www.instagram.com/medscape/) y [ YouTube ](https://www.youtube.com/channel/UCZP2jscBRlj8jG9wLhRgI0A/) .\nCR\u00c9DITO\nImagen principal: Dreamstime\nCR\u00c9DITO\nImagen principal: Dreamstime\nMedscape Noticias M\u00e9dicas \u00a9 2022 WebMD, LLC\nCitar este art\u00edculo: COVID-19: el resumen semana (5 al 11 de agosto de 2022) - Medscape - 12 de agosto de 2022.", "language": null, "image": "https://img.medscapestatic.com/es/thumbnail_library/dt_220128_demonstration_800x450.jpg", "pagetype": "article", "links": ["//espanol.medscape.com", "//www.medscape.org/espanol", "#", "/cardiologia", "/diabetes-endocrinologia", "/enfermedadesinfecciosas", "/medicinageneral", "/neurologia", "/oncologia-hematologia", "/pediatria", "/psiquiatria", "#", "https://www.medscape.com", "https://deutsch.medscape.com", "https://espanol.medscape.com", "https://francais.medscape.com", "https://portugues.medscape.com", "https://www.medscape.co.uk", "https://login.medscape.com/login/es/sso/getlogin?ac=401", "https://www.medscape.com/register?lang=es", "https://www.medscape.com", "https://deutsch.medscape.com", "https://espanol.medscape.com", "https://francais.medscape.com", "https://portugues.medscape.com", "https://www.medscape.co.uk", "https://login.medscape.com/login/es/sso/getlogin?ac=401&urlCache=aHR0cHM6Ly9lc3Bhbm9sLm1lZHNjYXBlLmNvbS92ZXJhcnRpY3Vsby81OTA5NTE0", "https://www.medscape.com/register?lang=es&urlCache=aHR0cHM6Ly9lc3Bhbm9sLm1lZHNjYXBlLmNvbS92ZXJhcnRpY3Vsby81OTA5NTE0", "javascript:searchView();", "javascript:searchView();", "https://espanol.medscape.com", "//espanol.medscape.com", "//www.medscape.org/espanol", "javascript:cancelLogoutMessage();", "https://login.medscape.com/login/es/sso/logout?RememberMe=No", "javascript:cancelLogoutMessage();", "//espanol.medscape.com/", "/index/list_10795_0", "https://espanol.medscape.com/temas-especiales/vacunas-contra-covid", "https://espanol.medscape.com/verarticulo/mlopez@webmd.net", "https://francais.medscape.com/voirarticle/3608901", "https://www.medscape.com/viewarticle/978864", "https://www.medscape.com/viewarticle/978655", "https://www.medscape.com/viewarticle/978856", "https://espanol.medscape.com/verarticulo/5909508", "https://www.medscape.com/viewarticle/979038", "https://www.medscape.com/viewarticle/978835", "https://espanol.medscape.com/verarticulo/5909501", "https://espanol.medscape.com/verarticulo/5909512#vp_3", "https://www.pagina12.com.ar/446615-covid-19-la-vacuna-100-argentina-finalizo-la-primera-fase", "https://espanol.medscape.com/verarticulo/5905371#vp_3", "https://espanol.medscape.com/verarticulo/5906268#vp_4", "https://espanol.medscape.com/verarticulo/5909484", "https://espanol.medscape.com/verarticulo/5909507", "https://portugues.medscape.com/verartigo/6508331_3", "https://espanol.medscape.com/verarticulo/5908953#vp_4", "https://portugues.medscape.com/verartigo/6508331_3", "https://jornal.usp.br/ciencias/nanomedicina-em-testes-preliminares-medicamento-para-esclerose-mostra-potencial-contra-coronavirus/", "https://www.medscape.co.uk/viewarticle/what-s-next-covid-pharma-pipeline-2022a100210y", "https://francais.medscape.com/voirarticle/3608900", "https://www.medscape.com/viewarticle/979097", "https://deutsch.medscape.com/artikelansicht/4911463", "https://twitter.com/MLoewy", "https://www.medscape.com/newsletters?lang=es&scode=msp&src=link_edit_site_mscpmrk_sp_nlsub_art", "https://www.facebook.com/medscape", "https://twitter.com/medscapeES", "https://www.instagram.com/medscape/", "https://www.youtube.com/channel/UCZP2jscBRlj8jG9wLhRgI0A/", "javascript:window.location = document.location.href;", "/public/comentario-terminos-de-uso", "/public/comentario-terminos-de-uso", "/verarticulo/5911439", "/verarticulo/5911386", "/verarticulo/5911362", "/verarticulo/5911387", "/verarticulo/5911313", "https://facebook.com/medscape", "https://espanol.medscape.com/public/acerca-de-medscape", "https://espanol.medscape.com/public/politica-de-privacidad", "https://espanol.medscape.com/public/politica-editorial", "https://espanol.medscape.com/public/cookies", null, "https://espanol.medscape.com/public/terminos-de-uso", "https://espanol.medscape.com/public/ayuda"]}