{"title": "Fotovoltaica - Segando hierba con energ\u00eda solar - Energ\u00edas Renovables, el periodismo de las energ\u00edas limpias.", "author": "Viaintermedia com", "url": "https://www.energias-renovables.com/fotovoltaica/segando-hierba-con-energia-solar-20150406", "hostname": "energias-renovables.com", "description": "Encuentra las \u00faltimas noticias sobre energ\u00eda solar, fotovoltaica, huertas solares, cubiertas fotovoltaicas, autoconsumo, bater\u00edas, ahorro y energ\u00edas renovables.", "sitename": "Energ\u00edas Renovables, el periodismo de las energ\u00edas limpias.", "date": "2023-09-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La principal caracter\u00edstica de esta m\u00e1quina, una Jacobsen Eclipse 322, no es solo su precisi\u00f3n sino que es 100% el\u00e9ctrica. Lo que implica una reducci\u00f3n casi total de los gases de efecto invernaderos, de los residuos minerales y de contaminaci\u00f3n ac\u00fastica, muy importante considerando donde trabaja.\nLo que hace de esta m\u00e1quina algo realmente especial es su placa solar en su techo que pueden aportar un 30% de la energ\u00eda necesaria. El resto se obtiene de la red a trav\u00e9s de la cooperativa Som Energia que solo ofrece energ\u00eda 100% renovable. \u201cA pesar de una inversi\u00f3n superior respecto a las m\u00e1quinas tradicionales, consideramos que el ahorro energ\u00e9tico compensar\u00e1 con creces el esfuerzo inicial\u201d, se\u00f1alan los propietarios del club de golf.\n\u201cEstamos realmente emocionados por ser los primeros en Catalunya y Espa\u00f1a que usan esta nueva generaci\u00f3n de m\u00e1quinas que se alinea con otras acciones que hemos tomado como los 30 colectores solares t\u00e9rmicos para agua caliente sanitaria y calefacci\u00f3n o el uso de c\u00e9spedes solares\u201d.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#", "https://www.energias-renovables.com/", "https://www.renewableenergymagazine.com/pv_solar", "/agenda", "/cursos", "/empresas", "javascript:;", "/videos", "javascript:;", "https://www.facebook.com/RevistaEnergiasRenovables", "https://www.linkedin.com/company/1790485", "https://twitter.com/ERenovables", "/suscripcion-boletines_electronicos-gratuito", "/demandas", "/Ofertas_de_empleo", "/nuestras-publicaciones", "/nosotros-1", "/nuestros-lectores", "/calendario-editorial-ferias", "/tarifas-de-publicidad-internet", "/tarifasdepublicidadrevista", "/", "/panorama", "/eolica", "javascript:;", "/autoconsumo", "/bioenergia", "javascript:;", "/eficiencia", "/almacenamiento", "/hidrogeno", "/movilidad", "/entrevistas", "javascript:;", "javascript:;", "/fotovoltaica", "/termosolar", "/solar-termica", "/energias_del_mar", "/geotermica", "/hidraulica", "/los-editoriales-de-ER", "/javier-garcia-breva", "/sergio-de-otto", "/ernesto-macias", "/pep-puig", "/jose-donoso", "/pablo-corredoira", "/jorge-gonzalez-cortes", "/rafael-barrera", "/antonio-de-lara-cruz", "/schneider-electric", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.energias-renovables.com%2Ffotovoltaica%2Fsegando-hierba-con-energia-solar-20150406&via=ERenovables&text=Segando+hierba+con+energ%C3%ADa+solar&original_referer=http%3A%2F%2Fwww.energias-renovables.com%2Ffotovoltaica%2Fsegando-hierba-con-energia-solar-20150406", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.energias-renovables.com/fotovoltaica/segando-hierba-con-energia-solar-20150406", "https://www.meneame.net/submit.php?url=https://www.energias-renovables.com/fotovoltaica/segando-hierba-con-energia-solar-20150406", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.energias-renovables.com/fotovoltaica/segando-hierba-con-energia-solar-20150406", "#comentarios", "https://www.energias-renovables.com/periodista/er", "http://www.somenergia.coop/", "http://gualta.com", "https://www.energias-renovables.com/fotovoltaica/tag/solar", "https://www.energias-renovables.com/fotovoltaica/tag/ahorro", "https://www.energias-renovables.com/fotovoltaica/tag/renovables", null, "javascript:;", "#", "#", "https://www.renewableenergymagazine.com/panorama", "https://www.renewableenergymagazine.com/panorama/climate-tech-firm-pirta-tests-ultracooling-paint-20230919", "https://www.renewableenergymagazine.com/panorama/climate-tech-firm-pirta-tests-ultracooling-paint-20230919", "https://www.energias-renovables.com/fotovoltaica", "https://www.energias-renovables.com/fotovoltaica/asi-es-la-instalacion-solar-20230919", "https://www.energias-renovables.com/fotovoltaica/asi-es-la-instalacion-solar-20230919", "https://www.energias-renovables.com/eolica", "https://www.energias-renovables.com/eolica/espaa-podria-tener-63-gw-20230919", "https://www.energias-renovables.com/eolica/espaa-podria-tener-63-gw-20230919", "https://www.energias-renovables.com/movilidad", "https://www.energias-renovables.com/movilidad/el-perte-vec-ii-cierra-20230919", "https://www.energias-renovables.com/movilidad/el-perte-vec-ii-cierra-20230919", "https://www.energias-renovables.com/autoconsumo", "https://www.energias-renovables.com/autoconsumo/voltfer-instala-432-paneles-solares-en-la-20230918", "https://www.energias-renovables.com/autoconsumo/voltfer-instala-432-paneles-solares-en-la-20230918", "https://www.energias-renovables.com/hidrogeno", "https://www.energias-renovables.com/hidrogeno/naturgy-desarrollara-una-tecnologia-para-obtener-20230914", "https://www.energias-renovables.com/hidrogeno/naturgy-desarrollara-una-tecnologia-para-obtener-20230914", "https://www.energias-renovables.com/hidraulica", "https://www.energias-renovables.com/hidraulica/acciona-finaliza-la-construccion-de-la-20230911", "https://www.energias-renovables.com/hidraulica/acciona-finaliza-la-construccion-de-la-20230911", "https://www.energias-renovables.com/almacenamiento", "https://www.energias-renovables.com/almacenamiento/el-centro-de-investigacion-y-almacenamiento-de-20230907", "https://www.energias-renovables.com/almacenamiento/el-centro-de-investigacion-y-almacenamiento-de-20230907", "https://www.energias-renovables.com/termosolar", "https://www.energias-renovables.com/termosolar/scar-balseiro-nuevo-secretario-general-de-20230905", "https://www.energias-renovables.com/termosolar/scar-balseiro-nuevo-secretario-general-de-20230905", "https://www.energias-renovables.com/schneider-electric", "https://www.energias-renovables.com/schneider-electric/hacia-una-transici-n-energ-tica-inteligente-20230817", "https://www.energias-renovables.com/schneider-electric/hacia-una-transici-n-energ-tica-inteligente-20230817", "https://www.energias-renovables.com/eficiencia", "https://www.energias-renovables.com/eficiencia/edison-next-permite-un-ahorro-de-hasta-20230720", "https://www.energias-renovables.com/eficiencia/edison-next-permite-un-ahorro-de-hasta-20230720", "https://www.energias-renovables.com/solar-termica", "https://www.energias-renovables.com/solar-termica/guia-practica-asitidae-para-la-rehabilitacion-de-20230717", "https://www.energias-renovables.com/solar-termica/guia-practica-asitidae-para-la-rehabilitacion-de-20230717", "https://www.energias-renovables.com/los-editoriales-de-ER", "https://www.energias-renovables.com/los-editoriales-de-ER/elecciones-renovables-y-un-punto-de-ironia-20230706", "https://www.energias-renovables.com/los-editoriales-de-ER/elecciones-renovables-y-un-punto-de-ironia-20230706", "https://www.energias-renovables.com/jorge-gonzalez-cortes", "https://www.energias-renovables.com/jorge-gonzalez-cortes/china-y-el-cambio-climatico-20230601", "https://www.energias-renovables.com/jorge-gonzalez-cortes/china-y-el-cambio-climatico-20230601", "https://www.energias-renovables.com/pablo-corredoira", "https://www.energias-renovables.com/pablo-corredoira/perplejo-y-anonadado-20230209", "https://www.energias-renovables.com/pablo-corredoira/perplejo-y-anonadado-20230209", "https://www.energias-renovables.com/geotermica", "https://www.energias-renovables.com/geotermica/la-geotermica-podria-proporcionar-energia-a-mas-20230126", "https://www.energias-renovables.com/geotermica/la-geotermica-podria-proporcionar-energia-a-mas-20230126", "https://www.energias-renovables.com/cop27", "https://www.energias-renovables.com/cop27/ecodes-considera-que-la-cop27-ha-alumbrado-20221120", "https://www.energias-renovables.com/cop27/ecodes-considera-que-la-cop27-ha-alumbrado-20221120", "https://www.energias-renovables.com/antonio-de-lara-cruz", "https://www.energias-renovables.com/antonio-de-lara-cruz/bravo-ministra--20220328", "https://www.energias-renovables.com/antonio-de-lara-cruz/bravo-ministra--20220328", "https://www.energias-renovables.com/cop26", "https://www.energias-renovables.com/cop26/la-ambicion-climatica-sera-revisada-cada-ano-20211114", "https://www.energias-renovables.com/cop26/la-ambicion-climatica-sera-revisada-cada-ano-20211114", "https://www.energias-renovables.com/ul-renovables", "https://www.energias-renovables.com/ul-renovables/retos-con-la-nts-20201111", "https://www.energias-renovables.com/ul-renovables/retos-con-la-nts-20201111", "https://www.energias-renovables.com/pep-puig", "https://www.energias-renovables.com/pep-puig/aunque-la-mona-se-vista-de-sedaa-20180805", "https://www.energias-renovables.com/pep-puig/aunque-la-mona-se-vista-de-sedaa-20180805", "#", "https://www.ojdinteractiva.es/energias-renovables-evolucion-audiencia/totales/anual/230", "/mediakit-1", "https://www.energias-renovables.com/tarifas-de-publicidad-internet", "/contacta-1", "/leycookies", "https://www.viaintermedia.com/", "https://www.viaintermedia.com/diseno-web-madrid/", "#", "#"]}