{"title": "Preguntas y respuestas sobre la vacunaci\u00f3n infantil contra la COVID-19 \u00b7 Maldita.es - Periodismo para que no te la cuelen", "author": null, "url": "https://maldita.es/malditaciencia/20211215/preguntas-respuestas-vacunas-ninos-covid/", "hostname": "maldita.es", "description": "Republicamos este art\u00edculo de la Agencia Sinc, publicado originalmente el 15 de diciembre de 2021. Este mi\u00e9rcoles 15\u2026", "sitename": "Maldita.es \u2014 Periodismo para que no te la cuelen", "date": "2021-12-15", "id": null, "license": "CC BY-SA 3.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Republicamos este art\u00edculo de la Agencia Sinc,\n[publicado originalmente ](https://www.agenciasinc.es/Noticias/La-vacunacion-covid-infantil-con-todo-detalle-17-preguntas-y-respuestas-utiles)el 15 de diciembre de 2021.\nEste mi\u00e9rcoles 15 de diciembre comienza en Espa\u00f1a la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n infantil contra la COVID-19. La recomendaci\u00f3n es vacunar a ni\u00f1os y ni\u00f1as de 5 a 11 a\u00f1os con la vacuna aprobada en Europa para este tramo, Comirnaty (Pfizer) con un tercio de la dosis usada en mayores de doce a\u00f1os. Pero padres y madres siguen teniendo dudas. Aqu\u00ed respondemos a las cl\u00e1sicas (seguridad, riesgo/beneficio) y a otras m\u00e1s espec\u00edficas: alergias, s\u00edndromes gen\u00e9ticos, personas de alto riesgo...\n1) \u00bfQu\u00e9 dicen los pediatras?\nLa Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP)\n[respalda](https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/vacuna-covid-adolescentes-preguntas-y-respuestas) las recomendaciones oficiales sobre vacunaci\u00f3n infantil. El coordinador de su Comit\u00e9 Asesor de Vacunas, Francisco \u00c1lvarez Garc\u00eda, ha explicado las razones [ al Covid Vaccine Media Hub](https://health-desk.org/articles/reaccion-rapida-sobre-vacunacion-covid-pediatrica-en-espana):\n- Se ha demostrado que la vacuna \u201ces eficaz (90,7 %) y segura\u201d.\n- Los ni\u00f1os y ni\u00f1as \u201ctienen derecho a estar protegidos contra una enfermedad que aun cursando levemente en general\u201d en ellos, \u201cpuede hacerlo de forma grave\u201d. Desde el inicio de la pandemia ha habido en Espa\u00f1a diez muertes en menores de 10 a\u00f1os, y unos 180 ingresos en cuidados intensivos \u2014todos eran especialmente vulnerables por otras patolog\u00edas de base\u2014.\n- La vacunaci\u00f3n contribuye a tener \u201cespacios educativos seguros\u201d, que seg\u00fan han visto los psiquiatras durante la pandemia \u201cson indispensables para la formaci\u00f3n y el bienestar psicoemocional de los ni\u00f1os\u201d.\n- Los ni\u00f1os y ni\u00f1as son el 10 % de la poblaci\u00f3n y su vacunaci\u00f3n ayuda a alcanzar \u201cla protecci\u00f3n de grupo, que con la variante delta se cifra en el 91 %\u201d.\n- \u201cAdem\u00e1s conseguiremos reducir la circulaci\u00f3n del SARS-CoV-2 y la aparici\u00f3n de nuevas variantes\u201d.\n2) \u00bfCu\u00e1nto es por ellos y cu\u00e1nto por la comunidad?\n\u00c1ngel Hern\u00e1ndez Merino, vocal del Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la AEP, explica que \u201cla vacunaci\u00f3n es recomendable porque se espera que comporte beneficios netos al ni\u00f1o y al conjunto de la comunidad. Este segundo aspecto no es privativo de esta vacuna, las mejores vacunas benefician al vacunado y tambi\u00e9n, de distinta forma, a los no vacunados\u201d.\nEl\n[documento de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica](https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/covid19/docs/Recomendaciones_vacunacion_infantil.pdf) dice: \u201cEl papel transmisor de la poblaci\u00f3n infantil en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 parece ser menos importante comparado con el papel desempe\u00f1ado por los adultos\u201d. Pero admite que \u201cla vacunaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n infantil disminuir\u00eda la carga de enfermedad en este colectivo y puede disminuir la transmisi\u00f3n en el entorno familiar, en los centros educativos y en la comunidad, contribuyendo a la protecci\u00f3n de las poblaciones m\u00e1s vulnerables\u201d.\n3) \u00bfEn qu\u00e9 balance beneficio/riesgo se ha basado la aprobaci\u00f3n de la vacuna para ni\u00f1os?\nLa aprobaci\u00f3n de la vacuna Comirnaty (Pfizer) para ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os por parte de la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento (AEMPS), y la Agencia Europea del Medicamento (EMA) se ha basado en\n[el siguiente an\u00e1lisis](https://www.aemps.gob.es/informa/notasinformativas/laaemps/2021-2/la-ema-aprueba-la-primera-vacuna-pediatrica-frente-a-la-covid-19/) riesgo/beneficio:\n\u201cEl ensayo cl\u00ednico se ha realizado bajo el dise\u00f1o de doble ciego (\u2026). De los 1.305 menores que recibieron la vacuna, solo tres desarrollaron la enfermedad, frente a 16 de los 663 que recibieron el placebo, mostrando una eficacia del 90,7 %.\n\u201cLas reacciones adversas m\u00e1s frecuentes identificadas en menores de 5 a 11 a\u00f1os (\u2026) suelen ser leves o moderadas y mejoran a los pocos d\u00edas. Por lo tanto, el Comit\u00e9 de Medicamentos de Uso Humano (CHMP) de la EMA ha concluido que los beneficios de Comirnaty en ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os superan a los riesgos, especialmente en aquellos con afecciones que aumentan el riesgo de padecer covid-19 grave\u201d.\n4) \u00bfEstamos seguros de que son seguras?\nLa propia\n[ficha t\u00e9cnica](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/comirnaty-epar-product-information_en.pdf) de la vacuna Comirnaty \u2014desde la p\u00e1g. 99 se abordan los datos de la dosis infantil, un tercio de la de adultos\u2014 recoge efectos secundarios similares a los de los mayores: dolor en el lugar de inyecci\u00f3n, fatiga, cefalea, mialgia, escalofr\u00edos, artralgia y fiebre e hinchaz\u00f3n en el lugar de inyecci\u00f3n.\nLa AEMPS recuerda que \u201cla seguridad y eficacia de esta vacuna, al igual que la del resto de medicamentos, se continuar\u00e1 vigilando de forma estrecha en todas las franjas de edad una vez que la vacuna pedi\u00e1trica se use en la vida real\u201d.\n\u00c1ngel Hern\u00e1ndez explica al\n[Covid Vaccine Media Hub](https://covidvaccinehub.org/articles/la-vacunacion-covid-infantil-con-todo-detalle-17-preguntas-y-respuestas-utiles) la importancia de considerar estos datos: \u201cLos ensayos [que han conducido a la aprobaci\u00f3n] no detectaron efectos secundarios graves. Esto es una base m\u00ednima, pero no suficiente, pues puede haber efectos secundarios de baja frecuencia que solo se pondr\u00e1n de manifiesto tras el uso de la vacuna en condiciones reales y en grandes poblaciones. Esto ha sido as\u00ed siempre. Sin embargo en EE UU ya van vacunados varios millones, sin que hayan aparecido se\u00f1ales de alerta\u201d.\n5) \u00bfSe ha detectado alguna miocarditis en ni\u00f1os?\nEste es otro dato que inclina la balanza a favor de la vacunaci\u00f3n. \u201cLa vacunaci\u00f3n de adolescentes ya ha mostrado que los casos de peri/miocarditis son muy raros (menos de 1/10.000), y en todo caso menos que los ocasionados por la propia enfermedad natural\u201d, dice \u00c1ngel Hern\u00e1ndez. Hasta ahora no se ha detectado ning\u00fan caso en los ensayos ni en los pa\u00edses que ya vacunan, como EE UU e Israel.\n6) \u00bfQu\u00e9 datos hay de los pa\u00edses que ya est\u00e1n vacunando a los ni\u00f1os?\nLa Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica\n[ha tenido en cuenta](https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/covid19/docs/Recomendaciones_vacunacion_infantil.pdf) los datos recientes de pa\u00edses que ya llevan semanas vacunando a ni\u00f1os: \u201cEstados Unidos e Israel, entre otros, han comenzado a vacunar a la poblaci\u00f3n infantil de 5 a 11 a\u00f1os. En concreto, en Estados Unidos se han administrado m\u00e1s de 5 millones de dosis (\u2026). Si bien todav\u00eda no se dispone de un an\u00e1lisis de la seguridad de la vacuna tras su uso a gran escala y su relevancia en la vida real, hasta la fecha no se ha generado ninguna se\u00f1al de alarma sobre la seguridad de la vacunaci\u00f3n en estos ni\u00f1os\u201d.\n7) \u00bfHay ni\u00f1os en los que NO se recomiende la vacunaci\u00f3n?\n\u201cNo hay grupos de ni\u00f1os en los que la vacunaci\u00f3n est\u00e9 desaconsejada\u201d, responde \u00c1ngel Hern\u00e1ndez.\nPero s\u00ed hay casos individuales en que la vacunaci\u00f3n est\u00e1 contraindicada: ni\u00f1os que ya han tenido una reacci\u00f3n al\u00e9rgica grave (anafilaxia) o inmediata a una dosis previa de la misma vacuna, o a alg\u00fan componente (principio activo o excipiente). Es decir, ni\u00f1os con alergias ya conocidas.\n\u201cLa mayor\u00eda de estos ni\u00f1os, que son pocos en n\u00fameros absolutos, podr\u00edan vacunarse despu\u00e9s de una evaluaci\u00f3n alergol\u00f3gica y si persiste el alto riesgo de covid\u201d, a\u00f1ade Hern\u00e1ndez.\n8) \u00bfQu\u00e9 pasa con los ni\u00f1os con alergia?\nSi ya han tenido una reacci\u00f3n al\u00e9rgica a a una dosis previa de la misma vacuna, o a alg\u00fan componente, se desaconseja la vacunaci\u00f3n sin una evaluaci\u00f3n alergol\u00f3gica previa (ver 6).\nEn cuanto a los ni\u00f1os en tratamiento de inmunoterapia contra la alergia (vacunas para la desensibilizaci\u00f3n), se puede vacunar contra la vacuna de la covid-19 normalmente \u201cpues no es esperable ninguna interferencia entre ambas\u201d, afirman la\n[AEP](https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/vacuna-covid-adolescentes-preguntas-y-respuestas#inmunoterapia) y el [Ministerio de Sanidad](https://vacunasaep.org/sites/vacunasaep.org/files/min-sanidad_covid-19_guia_utilizacion_vacunas_personal-sanitario_2021_09_24.pdf#page=6).\n9) \u00bfCu\u00e1les son los ni\u00f1os con muy alto riesgo, cuya vacunaci\u00f3n se considera prioritaria?\nLa Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica afirma que \u201cpodr\u00e1n ser priorizados en la vacunaci\u00f3n infantil de forma paralela al avance de la vacunaci\u00f3n por cohortes de mayor a menor edad\u201d los ni\u00f1os en \u201clos grupos con muy alto riesgo (\n[Grupo 7 de la Estrategia](https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/covid19/docs/COVID-19_Actualizacion5_EstrategiaVacunacion.pdf))\u201d.\nPertenecen a este grupo: ni\u00f1os con \u201ctrasplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos; trasplante de \u00f3rgano s\u00f3lido y lista de espera para trasplante de \u00f3rgano s\u00f3lido; tratamiento sustitutivo renal (hemodi\u00e1lisis y di\u00e1lisis peritoneal); enfermedad oncohematol\u00f3gica; c\u00e1ncer de \u00f3rgano s\u00f3lido en tratamiento con quimioterapia citot\u00f3xica; metast\u00e1sico o con radioterapia por tumores de localizaci\u00f3n tor\u00e1cica con riesgo de neumonitis inmunodeficiencias primarias; infecci\u00f3n con el VIH con menos de 200c\u00e9l/ml a pesar de TAR eficaz y carga viral indetectable; y s\u00edndrome de Down\u201d, se dice en la estrategia de vacunaci\u00f3n.\nEncajan en este grupo, observa \u00c1ngel Hern\u00e1ndez, \u201clos receptores de tratamientos inmunosupresores que se usan en enfermedades inflamatorias no oncol\u00f3gicas\u201d.\nTambi\u00e9n son prioritarias las \u201ccondiciones de muy alto riesgo\u201d establecidas en la\n[actualizaci\u00f3n 9](https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/covid19/docs/COVID-19_Actualizacion9_Modificada_EstrategiaVacunacion.pdf): \u201cEl motivo es poder incluir a enfermedades cong\u00e9nitas o cr\u00f3nicas complejas, como los s\u00edndromes gen\u00e9ticos y otras situaciones que comportan un elevado grado de dependencia del ni\u00f1o\u201d, explica Hern\u00e1ndez. Tambi\u00e9n \u201cenfermedades neurol\u00f3gicas graves y situaciones de d\u00e9ficit cognitivo\u201d, as\u00ed como la obesidad m\u00f3rbida.\n10) \u00bfSe pueden vacunar ni\u00f1os receptores de un trasplante, en tratamiento oncol\u00f3gico o inmunodeprimidos?\nNo solo se puede, sino que estos ni\u00f1os tienen prioridad y adem\u00e1s son candidatos a recibir una tercera dosis (ver 8).\n11) \u00bfY los ni\u00f1os con s\u00edndrome de Down y otros s\u00edndromes de base gen\u00e9tica?\nTienen prioridad a la hora de vacunarse. Cualquier enfermedad que implique un alto grado de dependencia, tambi\u00e9n (ver 8).\n12) \u00bfPor qu\u00e9 las dos dosis en ni\u00f1os se separan ocho semanas, en lugar de tres?\nEn la ficha t\u00e9cnica de Comirnaty (10 \u00b5g) figura el intervalo de tres semanas por ser el estudiado en el\n[ensayo cl\u00ednico](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2116298) que sirvi\u00f3 de base para su autorizaci\u00f3n. Pero la [Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica decidi\u00f3](https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/covid-19-vacunacion-ninos-5-11a-aprobada-Espana) el pasado 7 de diciembre recomendar un intervalo de ocho semanas \u201cpara conseguir mejor respuesta inmune y mejor perfil de seguridad (\u2026). Es bien conocido que la respuesta inmune a las vacunas es, en general, superior cuando la segunda dosis se administra con un intervalo mayor, como se ha observado en adolescentes entre 12 y 16 a\u00f1os\u201d.\nLa AEP\n[afirma](https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/covid-19-vacunacion-importancia-intervalo-entre-dosis) que \u201cla prolongaci\u00f3n del intervalo entre las dosis de la vacuna Comirnaty (10 \u00b5g) en ni\u00f1os de 5-11 a\u00f1os de edad es, probablemente, una decisi\u00f3n acertada en el contexto actual\u201d. La AEP [ofrece](https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/covid-19-vacunacion-importancia-intervalo-entre-dosis) rese\u00f1as de los estudios con evidencias al respecto.\n13) \u00bfLos ni\u00f1os de grupos de alto riesgo recibir\u00e1n tambi\u00e9n una tercera dosis, como los adultos?\nS\u00ed.\n[Las instrucciones de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica as\u00ed](https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/covid19/docs/Recomendaciones_vacunacion_infantil.pdf) lo indican.\n14) \u00bfPuede la vacuna interaccionar (negativamente) con alg\u00fan tratamiento que est\u00e9 siguiendo el ni\u00f1o?\nEn general, no. \u201cLa \u00fanica salvedad son los tratamientos con capacidad inmunosupresora (c\u00e1ncer, trasplantes, enfermedades inflamatorias, etc.) en los que la respuesta puede ser sub\u00f3ptima, pero en los que la vacunaci\u00f3n no solo no est\u00e1 contraindicada, sino que est\u00e1 especialmente indicada\u201d, indica \u00c1ngel Hern\u00e1ndez.\n15) \u00bfY si la vacuna frente a la covid coincide con otras del calendario vacunal infantil?\n\u201cLas vacunas de ARNm frente a la covid-19 para poblaci\u00f3n infantil se pueden administrar de manera concomitante con cualquier vacuna, en lugares anat\u00f3micos diferentes\u201d, dice la\n[Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica](https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/covid19/docs/Recomendaciones_vacunacion_infantil.pdf).\n16) Si la vacunaci\u00f3n es en los colegios, \u00bfse puede hacer sin autorizaci\u00f3n de los progenitores?\nNo. Se debe solicitar previamente por escrito la firma de una autorizaci\u00f3n de la madre, el padre o el tutor, dice la\n[Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica](https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/covid19/docs/Recomendaciones_vacunacion_infantil.pdf).\n17) \u00bfSe vacuna a los ni\u00f1os que han pasado la covid?\nS\u00ed, con una sola dosis a partir de las cuatro semanas despu\u00e9s del diagn\u00f3stico. Si el contagio se produce tras la primera dosis, la vacunaci\u00f3n ser\u00e1 cuatro semanas despu\u00e9s la infecci\u00f3n, manteniendo el intervalo de ocho semanas respecto a la primera dosis.", "language": null, "image": "https://maldita.es/uploads/images/2021/12/61b9eaddce463pexels-cdc-3992931-1-jpg.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://maldita.es/malditateexplica/20230921/lenguas-cooficiales-congreso-norma/", "https://maldita.es/clima/20230912/precio-aceite-oliva-espana-europa/", "https://maldita.es/malditobulo/20230914/bulos-desinformaciones-amnistia-proces/", "https://maldita.es/malditateexplica/20230907/seguros-perros-ley-bienestar-animal/", "https://maldita.es/malditateexplica/20211011/llamada-ministerio-salud-tercera-dosis-hackeo-whatsapp/", "/", "https://comunidad.maldita.es/u/register", "/", "https://api.whatsapp.com/send?phone=34644229319&text=&source=&data=&app_absent=", "/nosotros/20190416/maldita-app-descarga-nuestra-nueva-herramienta-para-luchar-contra-la-desinformacion/", "/herramientas-de-verificacion", "/descarga-la-extension-de-maldito-bulo-para-google-chrome-y-firefox", "/buloteca", "https://comunidad.maldita.es/u/login", "https://comunidad.maldita.es", "https://comunidad.maldita.es/u/login", "/", "/malditahemeroteca/", "/malditobulo/", "/malditaciencia/", "/malditodato/", "/malditateexplica/", "/malditatecnologia/", "/nosotros-maldita/", "https://maldita.es/migracion/", "https://maldita.es/feminismo/", "https://maldita.es/alimentacion/", "https://maldita.es/clima/", "https://maldita.es/malditaeduca/", "https://maldita.es/timo/", "https://maldita.es/migracion/", "https://maldita.es/feminismo/", "https://maldita.es/alimentacion/", "https://maldita.es/clima/", "https://maldita.es/malditaeduca/", "https://maldita.es/timo/", "/", "https://comunidad.maldita.es/u/login", "https://comunidad.maldita.es", "/malditaciencia/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://maldita.es/malditaciencia/20211215/preguntas-respuestas-vacunas-ninos-covid/?utm_source=twitter&utm_medium=compartido&utm_campaign=Preguntas%20y%20respuestas%20sobre%20la%20vacunaci%C3%B3n%20infantil%20contra%20la%20COVID-19&t=Preguntas y respuestas sobre la vacunaci\u00f3n infantil contra la COVID-19", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Preguntas y respuestas sobre la vacunaci\u00f3n infantil contra la COVID-19 https%3A%2F%2Fmaldita.es%2Fmalditaciencia%2F20211215%2Fpreguntas-respuestas-vacunas-ninos-covid%2F%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dcompartido%26utm_campaign%3DPreguntas%2520y%2520respuestas%2520sobre%2520la%2520vacunaci%25C3%25B3n%2520infantil%2520contra%2520la%2520COVID-19", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://maldita.es/malditaciencia/20211215/preguntas-respuestas-vacunas-ninos-covid/?utm_source=linkedin&utm_medium=compartido&utm_campaign=Preguntas%20y%20respuestas%20sobre%20la%20vacunaci%C3%B3n%20infantil%20contra%20la%20COVID-19", "https://wa.me/?text=Preguntas y respuestas sobre la vacunaci\u00f3n infantil contra la COVID-19 https%3A%2F%2Fmaldita.es%2Fmalditaciencia%2F20211215%2Fpreguntas-respuestas-vacunas-ninos-covid%2F%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dcompartido%26utm_campaign%3DPreguntas%2520y%2520respuestas%2520sobre%2520la%2520vacunaci%25C3%25B3n%2520infantil%2520contra%2520la%2520COVID-19", "/tema/vacunas", "https://www.agenciasinc.es/Noticias/La-vacunacion-covid-infantil-con-todo-detalle-17-preguntas-y-respuestas-utiles", "https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/vacuna-covid-adolescentes-preguntas-y-respuestas", "https://health-desk.org/articles/reaccion-rapida-sobre-vacunacion-covid-pediatrica-en-espana", "https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/covid19/docs/Recomendaciones_vacunacion_infantil.pdf", "https://www.aemps.gob.es/informa/notasinformativas/laaemps/2021-2/la-ema-aprueba-la-primera-vacuna-pediatrica-frente-a-la-covid-19/", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/comirnaty-epar-product-information_en.pdf", "https://covidvaccinehub.org/articles/la-vacunacion-covid-infantil-con-todo-detalle-17-preguntas-y-respuestas-utiles", "https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/covid19/docs/Recomendaciones_vacunacion_infantil.pdf", "https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/vacuna-covid-adolescentes-preguntas-y-respuestas#inmunoterapia", "https://vacunasaep.org/sites/vacunasaep.org/files/min-sanidad_covid-19_guia_utilizacion_vacunas_personal-sanitario_2021_09_24.pdf#page=6", "https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/covid19/docs/COVID-19_Actualizacion5_EstrategiaVacunacion.pdf", "https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/covid19/docs/COVID-19_Actualizacion9_Modificada_EstrategiaVacunacion.pdf", "https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2116298", "https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/covid-19-vacunacion-ninos-5-11a-aprobada-Espana", "https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/covid-19-vacunacion-importancia-intervalo-entre-dosis", "https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/covid-19-vacunacion-importancia-intervalo-entre-dosis", "https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/covid19/docs/Recomendaciones_vacunacion_infantil.pdf", "https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/covid19/docs/Recomendaciones_vacunacion_infantil.pdf", "https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/prevPromocion/vacunaciones/covid19/docs/Recomendaciones_vacunacion_infantil.pdf", "https://maldita.es/politica-de-privacidad-de-maldita-es/", "https://comunidad.maldita.es/u/comparte-superpoderes", "https://maldita.es/metodologia-de-maldita-ciencia/", "https://maldita.es/politica-de-rectificacion/", "https://comunidad.maldita.es/u/register", "https://api.whatsapp.com/send?phone=34644229319&text=&source=&data=&app_absent=", "https://comunidad.maldita.es/u/register", "https://maldita.es/maldita-es-firmante-del-codigo-de-principios-del-international-fact-checking-network", "https://maldita.es/nosotros/20230706/malditaes-miembro-verificado-efcsn/", "https://comunidad.maldita.es/u/register", "https://maldita.es/quienes-somos/", "https://maldita.es/maldita-es-journalism-to-not-be-fooled/", "https://open.spotify.com/show/5zWm9bW6SFxx11a1AOjhtJ?si=oUftcc-2TPStwoJEM4V6vg", "https://maldita.es/malditas-cuentas-de-donde-vienen-donde-van-nuestros-ingresos/", "/nosotros-maldita/", "https://maldita.es/metodologia-de-maldito-dato/", "https://maldita.es/metodologia-de-maldito-bulo/", "https://www.maldita.es/metodologia-de-maldita-ciencia/", "https://maldita.es/politica-de-neutralidad/", "https://maldita.es/politica-de-rectificacion/", "https://www.facebook.com/mhemeroteca/", "https://twitter.com/maldita", "https://www.instagram.com/maldita.es/?hl=es", "https://www.youtube.com/channel/UC2sbPyIvF9U7Rk-6b_MggGw", "https://www.linkedin.com/company/malditaes/?originalSubdomain=es", "https://www.tiktok.com/@malditobulo?lang=es", "https://t.me/malditobulo", "https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/es/", "/politica-de-privacidad-de-maldita-es", "/aviso-legal"]}