{"title": "Cuidados del Reci\u00e9n Nacido", "author": null, "url": "https://www.clinicaalemana.cl/especialidades/neonatologia/cuidados-del-recien-nacido", "hostname": "clinicaalemana.cl", "description": null, "sitename": "Cl\u00ednica Alemana", "date": "2020-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Cuidados de Reci\u00e9n Nacidos\nA continuaci\u00f3n se responden algunas de las interrogantes m\u00e1s frecuentes que tienen las madres antes y despu\u00e9s del nacimiento de su beb\u00e9.\n\u00bfEs importante el Screening Auditivo?\nSe estima que la hipoacusia (p\u00e9rdida de la audici\u00f3n) cong\u00e9nita tiene una prevalencia de 1 de cada 1.000 a 2.000 reci\u00e9n nacidos. Si esta enfermedad no se trata a tiempo puede dejar un d\u00e9ficit permanente en el neurodesarrollo del beb\u00e9.\nLos mejores resultados se consiguen cuando se diagnostica antes de los seis meses de edad. Si este defecto cong\u00e9nito no se detecta en el periodo neonatal se pierde un tiempo muy valioso, por lo que es esencial someterse a programas de pesquisa precoz, como el screening auditivo.\nEn Cl\u00ednica Alemana se realiza el Screening Auditivo con la t\u00e9cnica Emisiones Otoac\u00fasticas al reci\u00e9n nacido durante su estad\u00eda en Sala Cuna y con la t\u00e9cnica Potenciales Auditivos a los pacientes hospitalizados.\n\u00bfQu\u00e9 ropa debo llevar para mi beb\u00e9 cuando me vaya a la Cl\u00ednica?\nDependiendo la estaci\u00f3n del a\u00f1o usted deber\u00e1 traer seis mudas completas que incluyen:\n- Piluchos de algod\u00f3n.\n- Camisitas.\n- Panties (s\u00f3lo en \u00e9poca de fr\u00edo).\n- Osito o traje dependiendo de la estaci\u00f3n.\n- Gorro de algod\u00f3n.\nTambi\u00e9n deber\u00e1 traer pa\u00f1ales de algod\u00f3n (tutos) para usar de cabecera. No se debe preocupar de los pa\u00f1ales desechables ni \u00fatiles de aseo, ya que \u00e9stos se le entregar\u00e1n al ingreso de su reci\u00e9n nacido.\nRecomendaciones:\nTraer ropa liviana, la cual debe venir lavada con detergente neutro.\nAdem\u00e1s, tiene que ser vestimenta amplia para que le permita moverse, y f\u00e1cil de poner y sacar, sin costuras gruesas ni etiquetas, idealmente de algod\u00f3n.\n\u00bfC\u00f3mo debo limpiar el cord\u00f3n umbilical de mi beb\u00e9?\n- Lavarse las manos.\n- Utilizar algod\u00f3n humedecido con alcohol puro.\n- Tomar el cord\u00f3n en forma perpendicular a la piel del ni\u00f1o.\n- Limpiar el cord\u00f3n desde su base.\n- Realizar el aseo del cord\u00f3n antes de cada muda hasta tres d\u00edas despu\u00e9s que se haya ca\u00eddo o hasta que cicatrice.\n\u00bfCu\u00e1l es la temperatura normal de mi reci\u00e9n nacido?\n- T\u00b0 axilar 36,5 - 37 \u00baC\n- T\u00b0 rectal 37 - 37,5 \u00baC\nControlar T\u00b0 axilar en caso de:\n- Decaimiento.\n- Rechazo alimentario.\n- Piel fr\u00eda o acalorada.\n- Irritabilidad.\n\u00bfCu\u00e1ndo y c\u00f3mo realizo el ba\u00f1o de inmersi\u00f3n de mi beb\u00e9?\n- Antes de la alimentaci\u00f3n.\n- Controlar la temperatura del agua, debe ser 36 - 37 \u00baC.\n- Utilizar un sustituto del jab\u00f3n (Syndet Gel o Loci\u00f3n Limpiadora).\n- Usar vaselina l\u00edquida o aceite transparente para lubricar, despu\u00e9s de ba\u00f1ar.\nRecuerde que en los reci\u00e9n nacidos no est\u00e1 recomendado el uso de los siguientes productos: colonia, talco, jabones desinfectantes.\n\u00bfPuedo cortar las u\u00f1as y/o pelo de mi beb\u00e9?\nEl corte de u\u00f1as se realiza despu\u00e9s del mes de vida, ya que \u00e9stas son extremadamente delgadas y resulta dif\u00edcil cortarlas. Se recomienda el uso de lima de cart\u00f3n y mitones los primeros d\u00edas de vida.\nEl corte de pelo no se recomienda, ya que no tiene ning\u00fan beneficio para el ni\u00f1o.\n\u00bfContra qu\u00e9 protege la vacuna BCG?\nSe usa para reducir el riesgo de contraer tuberculosis. El ni\u00f1o vacunado desarrolla defensas frente al agente infeccioso, para as\u00ed no enfermarse o presentar una patolog\u00eda leve cuando entre en contacto con microorganismos.\nCuidados:\n- Mantener seco.\n- No realizar curaci\u00f3n, ni colocar antis\u00e9pticos (inactivan la vacuna).\n- No cubrir con parches (riesgo de infecci\u00f3n).\n\u00bfCu\u00e1l es la posici\u00f3n recomendada para dormir?\nLa posici\u00f3n m\u00e1s segura para dormir es:\n- De espalda boca arriba, ya que el reci\u00e9n nacido gira la cabeza y as\u00ed queda mirando hacia un lado.\n- El colch\u00f3n debe ser firme para no deformar con el peso del ni\u00f1o y se debe instalar en posici\u00f3n horizontal. No se debe levantar la cabecera.\n- La ropa del reci\u00e9n nacido debe ser liviana y cubrir s\u00f3lo hasta el t\u00f3rax. Se recomienda dejarle los brazos por fuera de la ropa de cama.\n- Cada reci\u00e9n nacido debe tener su propia cuna, por lo que no es aconsejable que los beb\u00e9s duerman junto a sus padres en una cama o en un sof\u00e1.\n- La Asociaci\u00f3n Americano de Pediatr\u00eda recomienda mantener al ni\u00f1o en la pieza de los padres durante el primer a\u00f1o de vida.\n\u00bfC\u00f3mo transportar a mi hijo cuando voy en auto?\nUse siempre una Silla de Auto apropiada para el tama\u00f1o del beb\u00e9, y ub\u00edquela en el asiento de atr\u00e1s, en el centro del auto. Hasta los dos a\u00f1os de edad la silla debe ir mirando hacia atr\u00e1s, por lo que se debe desconectar los sistemas de airbag que puedan impactar al beb\u00e9. La Silla de Auto s\u00f3lo debe usarse para transporte, no para dormir.\n\u00bfQu\u00e9 es el perfil metab\u00f3lico neonatal (PKU y TSH)?\nDe acuerdo al plan del Ministerio de Salud, a todos los ni\u00f1os que nacen en Chile se les realiza un examen para pesquisar dos enfermedades metab\u00f3licas: el hipotiroidismo cong\u00e9nito y la fenilcetonuria. El examen se realiza mediante la toma de una muestra de sangre al menos 40 horas despu\u00e9s de iniciada la alimentaci\u00f3n oral.\nHipotiroidismo Cong\u00e9nito (TSH)\nSe debe a la falta de desarrollo de la gl\u00e1ndula tiroides y la consiguiente falla en la producci\u00f3n de hormona tiroidea, la cual es fundamental para funciones neurol\u00f3gicas. Por ello, la ausencia o insuficiencia de la hormona tiroidea produce retardo mental. La pesquisa temprana y administraci\u00f3n precoz de la hormona permite evitar el da\u00f1o neurol\u00f3gico.\nFenilcetonuria\nEnfermedad cong\u00e9nita que se debe a la ausencia de la enzima que metaboliza el amino\u00e1cido fenilalanina (presente en muchos alimentos, incluida la leche materna). La acumulaci\u00f3n de fanilalanina no metabolizada produce retardo mental. La detecci\u00f3n precoz de esta enfermedad permite un tratamiento nutricional destinado a evitar la ingesti\u00f3n de fenilalanina.\nAdem\u00e1s de este Screening Metab\u00f3lico universal, a cargo del Ministerio de Salud de Chile, Cl\u00ednica Alemana, a trav\u00e9s de un convenio con un centro en Estados Unidos, ofrece la posibilidad de realizar una pesquisa ampliada de enfermedades a trav\u00e9s del GenoMetabolicScreening (IVX), examen que permite detectar muchas enfermedades gen\u00e9tico/metab\u00f3licas cuyo diagn\u00f3stico precoz tiene un impacto decisivo en el tratamiento y pron\u00f3stico para el paciente.\nEl resultado de estos ex\u00e1menes estar\u00e1 listo dos semanas despu\u00e9s de tomados y el paciente debe retirarlos en el Laboratorio Cl\u00ednico de la Cl\u00ednica Alemana.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["/", "https://www.clinicaalemana.cl/protocolos", "https://portal.alemana.cl/wps/wcm/connect/internet/home/landing/unidad-rescate", "tel:+56229109911", "tel:+56222101111", "tel:+56229101700", "#", "#", "https://mipaginadesalud.alemana.cl/wps/portal/mpdsvp/", "https://mipaginadesalud.alemana.cl/wps/portal/mpdsvp/", "https://miclave.clinicaalemana.cl/?utm_source=home-cas&utm_medium=web&utm_campaign=pide-tu-clave", "/recurso-externo/webapp/mi-pagina-de-salud", "/profesional", "https://www.alemana.cl/wls/pagohospportal/", "/app", "https://www.clinicaalemana.cl/centro-de-extension/podcast", "/recurso-externo/webapp/aranceles", "/centro-de-extension/bienvenida-charlas-y-talleres", "/recurso-externo/webapp/mi-pagina-de-salud", "/recurso-externo/webapp/indicaciones-de-examenes", "/recurso-externo/webapp/mi-pagina-de-salud", "https://www.webpay.cl/portalpagodirecto/pages/institucion.jsf?idEstablecimiento=54250913", "/recurso-externo/webapp/pre-admisi\u00f3n-web", "/recurso-externo/webapp/presupuesto-maternidad", "/recurso-externo/webapp/presupuesto-hospitalizacion", "/recurso-externo/webapp/resultados-de-tus-ex\u00e1menes-de-laboratorio", "/alemana-go/rehabilitacion-y-kinesiologia-online", "/telemedicina", "/informacion-para-pacientes/documentos-de-descarga", "https://centrodeayuda.clinicaalemana.cl/terminos_legales/derechos_y_deberes", "https://centrodeayuda.clinicaalemana.cl/pagos_y_cuentas", "https://d51h1y0hva8v.cloudfront.net/docs/default-source/library-pdf/informacion-para-pacientes/guiaingreso2020.pdf?sfvrsn=74b7aea7_2", "/informacion-para-pacientes/educacion-investigacion-en-clinica-alemana/", "/nuestra-clinica/indicadores-clinicos", "/informacion-para-pacientes/planes-de-isapres-preferentes-clinica-alemana", "/recurso-externo/documentos/ley-de-urgencia", "https://centrodeayuda.clinicaalemana.cl/terminos_legales/ley_21_309", "https://centrodeayuda.clinicaalemana.cl/terminos_legales/patologias_ges", "/recurso-externo/documentos/procedimiento-de-alta", "https://www.clinicaalemana.cl/informacion-para-pacientes/procedimiento-y-gestion-de-reclamo-clinica-alemana", "https://d51h1y0hva8v.cloudfront.net/docs/default-source/legales/_reglamento_interno_de_funcionamiento.pdf?sfvrsn=28a49184_2", "https://centrodeayuda.clinicaalemana.cl/documentos_de_salud", "/recurso-externo/pagina/v\u00edas-cl\u00ednicas", "/informacion-para-pacientes/documentos-de-descarga", "/informacion-para-pacientes/documentos-de-descarga", "/app", "https://www.clinicaalemana.cl/centro-de-extension/podcast", "/recurso-externo/webapp/aranceles", "/centro-de-extension/bienvenida-charlas-y-talleres", "/recurso-externo/webapp/mi-pagina-de-salud", "/recurso-externo/webapp/indicaciones-de-examenes", "/recurso-externo/webapp/mi-pagina-de-salud", "https://www.webpay.cl/portalpagodirecto/pages/institucion.jsf?idEstablecimiento=54250913", "/recurso-externo/webapp/pre-admisi\u00f3n-web", "/recurso-externo/webapp/presupuesto-maternidad", "/recurso-externo/webapp/presupuesto-hospitalizacion", "/recurso-externo/webapp/resultados-de-tus-ex\u00e1menes-de-laboratorio", "/telemedicina", "/nuestra-clinica/como-llegar", "https://www.google.com/maps/dir//-33.3924402,-70.5730165/@-33.39244,-70.573016,17z?hl=es-ES", "https://portal.alemana.cl/wps/wcm/connect/Internet/Home//clinica-alemana-de-la-dehesa/home", "https://www.clinicaalemana.cl/centro-medico-chicureo", "https://www.clinicaalemana.cl/centro-atencion-medica-maitencillo", "https://portal.alemana.cl/wps/wcm/connect/internet/home/medicos-y-especialidades/laboratorio-clinico/unidades-tomasde-muestras", "/coronavirus-covid19/coronavirus", "/coronavirus-covid19/examen-pcr", "https://portal.alemana.cl/wps/wcm/connect/internet/home/servicios-en-linea/examenes-de-laboratorio/examenes-de-laboratorio", "/coronavirus-covid19/paciente-hospitalizado-covid-19", "/protocolos", "/coronavirus-covid19/urgencia-respiratoria", "/profesional", "/profesional", "/especialidades/especialidades-centros-servicios", "/especialidades/especialidades-centros-servicios", "https://www.clinicaalemana.cl/servicios-clinicos", "/recurso-externo/pagina/servicios-cl\u00ednicos/anatom\u00eda-patol\u00f3gica", "/recurso-externo/pagina/servicios-cl\u00ednicos/banco-de-sangre", "/especialidades-home/cirugia-en-un-dia", "https://www.clinicaalemana.cl/servicios-clinicos/cirugia-robotica", "/recurso-externo/pagina/servicios-cl\u00ednicos/imagenolog\u00eda", "/recurso-externo/pagina/servicios-cl\u00ednicos/kinesiolog\u00eda-y-rehabilitaci\u00f3n", "/recurso-externo/pagina/servicios-cl\u00ednicos/laboratorio-cl\u00ednico", "/alemana-go/servicios-a-domicilio", "/telemedicina", "/especialidades/vacunatorio", "/especialidades/servicio-de-urgencia", "https://www.clinicaalemana.cl/centros-de-salud", "/recurso-externo/pagina/centros-de-salud/centro-de-adolescencia", "/recurso-externo/pagina/programas/alemana-sport", "/recurso-externo/pagina/centros-de-salud/centro-de-cabeza-cuello-y-partes-blandas", "/centros-salud/centro-cirugia-rehabilitacion-mano", "/recurso-externo/pagina/centros-de-salud/centro-de-diabetes", "/recurso-externo/pagina/centros-de-salud/centro-avanzado-de-epilepsia", "/recurso-externo/pagina/centros-de-salud/centro-de-higado", "https://www.clinicaalemana.cl/centros-salud/centro-de-la-mama", "/recurso-externo/pagina/centros-de-salud/centro-del-ni\u00f1o", "/recurso-externo/pagina/centros-de-salud/centro-integral-de-oncolog\u00eda", "/recurso-externo/pagina/centros-de-salud/centro-de-obesidad", "https://www.clinicaalemana.cl/centros-salud/programa-fibrosis-pulmonar", "/recurso-externo/pagina/centros-de-salud/centro-de-tiroides", "https://www.clinicaalemana.cl/centros-de-salud/centro-de-la-prostata", "https://www.clinicaalemana.cl/centros-salud/centro-de-trasplante", "/recurso-externo/pagina/centros-de-salud/centro-de-trastornos-del-sue\u00f1o", "/medicina-preventiva/medicina-preventiva", "https://www.clinicaalemana.cl/medicina-preventiva/chequeo-preventivo-2021", "/recurso-externo/pagina/programas/salud-empresas", "/especialidades/maternidad-y-familia/maternidad-integral", "/especialidades/maternidad-y-familia/maternidad-integral", "https://www.clinicaalemana.cl/paciente-internacional/", "https://www.clinicaalemana.cl/paciente-internacional/saludexpats", "https://www.clinicaalemana.cl/paciente-internacional/", "https://www.clinicaalemana.cl/paciente-regional", "/programas/todos-los-programas", "/programas/a-todo-pulmon/", "/programas/programa-de-deteccion-precoz-de-cancer-de-colon-y-recto", "https://www.clinicaalemana.cl/chequeo-mama", "/programas/medicina-del-viajero", "/recurso-externo/pagina/programas/vivir-liviano", "/programas/crecer-liviano", "https://www.alemanaseguros.cl/?utm_source=clinicaalemana&utm_medium=menu&utm_campaign=clininicalamana_menu_superior", "https://www.alemanaseguros.cl/nuestros-seguros/alemana-salud?utm_source=clinicaalemana&utm_medium=menu&utm_campaign=clininicalamana_menu_superior", "https://www.alemanaseguros.cl/nuestros-seguros/alemana-salud/simulador-paso-1?utm_source=clinicaalemana&utm_medium=menu&utm_campaign=clininicalamana_menu_superior", "https://www.alemanaseguros.cl/nuestros-seguros/alemana-65?utm_source=clinicaalemana&utm_medium=menu&utm_campaign=clininicalamana_menu_superior", "https://www.alemanaseguros.cl/nuestros-seguros/alemana-65/simulador-paso-1?utm_source=clinicaalemana&utm_medium=menu&utm_campaign=clininicalamana_menu_superior", "https://www.alemanaseguros.cl/alemana-accidentes/plan-full?utm_source=clinicaalemana&utm_medium=menu&utm_campaign=clininicalamana_menu_superior", "https://ventasweb.alemanaseguros.cl/ventas-alemana/index.html?codigoProducto=AlemanaAccidentes&utm_source=clinicaalemana&utm_medium=menu&utm_campaign=clininicalamana_menu_superior", "/crecer-seguro", "https://www.alemana.cl/ventaWeb/contratacion", "/crecer-seguro/beneficios", "/recurso-externo/pagina/todoalemana-(afiliados)/Beneficios-y-Planes-Afiliados", "/recurso-externo/pagina/todoalemana-(afiliados)/Beneficios-y-Planes-Afiliados", "/recurso-externo/pagina/todoalemana-(afiliados)/devoluciones-web", "https://webchat.alemana.cl/chat/chat-convenios.html", "/todo-alemana/alemana-senior-plus", "/desarrollo-medico-e-investigacion/home", "/recurso-externo/pagina/sustentabilidad", "/nuestra-clinica/bienvenida", "/corporativo/directorio", "/nuestra-clinica/infraestructura-y-servicios", "/nuestra-clinica/sitios-web-relacionados", "/nuestra-clinica/como-llegar", "/recurso-externo/webapp/canal-de-denuncias", "https://www.clinicaalemana.cl/nuestra-clinica/terminos-y-condiciones-de-uso/", "https://www.alemana.cl/wls/pagohospportal/", "tel:+56222101111", "tel:+56222101700", "tel:+56229109911", "https://www.alemana.cl/wls/ContactosWeb/", "/nuestra-clinica/canal-de-denuncias", "https://www.clinicaalemana.cl/nuestra-clinica/terminos-y-condiciones-de-uso/", "#", "https://agenda.clinicaalemana.cl/paciente", "/especialidades-home/neonatologia", "/especialidades-home/neonatologia/areas-de-trabajo", "/especialidades-home/neonatologia/cuidados-del-recien-nacido", "/especialidades-home/neonatologia/equipo-medico", "#", "/especialidades-home/neonatologia/equipo-medico", "/especialidades/neonatologia/equipo-medico", "https://goo.gl/maps/7kW8Yt5U1XnMEDmr8", "phone:+56222108484", "phone:+56222108485", null, "/nuestra-clinica/bienvenida", "/nuestra-clinica/infraestructura-y-servicios", "/nuestra-clinica/sitios-web-relacionados", "/nuestra-clinica/como-llegar", "https://centrodeayuda.clinicaalemana.cl/", "https://www.clinicaalemana.cl/nuestra-clinica/canal-de-denuncias", "/nuestra-clinica/terminos-y-condiciones-de-uso", "https://reserva.alemana.cl/reserva/portal/busqueda", "2F1ABE1A-21C0-4C33-A3AE-2F2EE653836B"]}