{"title": "Buscardor Acceso Covid", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Busca todos los art\u00edculos sobre Covid-19. Ingresa una consulta especifica o busca por categor\u00eda o fecha.", "sitename": null, "date": "2020-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ingresa una consulta especifica o busca por categor\u00eda o fecha.\nFILTROS\nBUSCADOR\nCATEGOR\u00cdAS\nRANGO DE FECHAS\nFECHA\n09/2022\nEstad\u00edstica epidemiol\u00f3gica del suicidio adolescente durante confinamiento por pandemia de Covid-19 en Ecuador\nAndr\u00e9s Joaqu\u00edn Guarnizo Ch\u00e1vez, Nathaly Alejandra Romero Heredia\n10/2021\nRiesgo suicida en estudiantes del \u00e1rea de la salud en periodo de pandemia por COVID-19. Estudio transversal\nItzel Betzabeth Sanabria Landeros, David Luna, Carmen S\u00e1nchez S\u00e1nchez, et. al\n06/2021\nPredicci\u00f3n del riesgo a lo largo del continuo de tendencias suicidas: un estudio longitudinal representativo a nivel nacional de la poblaci\u00f3n irlandesa durante la pandemia de COVID-19\nPhilip Hyland, Sarah Rochford ,Anita Munnelly, Philip Dodd\n08/2021\nMiocarditis despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con BNT162b2 y mRNA-1273\nLarson KF, Ammirati E, Adler ED\n07/2021\nMiocarditis asociada con la vacunaci\u00f3n mRNA COVID-19\nStarekova J, Bluemke DA, Bradham WS, Grist TM, Schiebler ML, Reeder SB\n09/2020\nCaracter\u00edsticas de las manifestaciones oculares de los pacientes con enfermedad por coronavirus 2019 en la provincia de Daegu, Corea.\nYou Hyun Lee, Yu Cheol Kim and Jae Pil Shin.\n12/2021\nIntentos e ideas de suicidio durantel apandemia por COVID-19 en comparaci\u00f3n con los a\u00f1os previos\nMiguel \u00c4ngel Jer\u00f3nimo, Sergio Pi\u00f1ar, et. al\n09/2021\nMiocarditis aguda sintom\u00e1tica en 7 adolescentes despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n Pfizer-BioNTech COVID-19\nMarshall; Ferguson; Lewis; Jaggi et al.\n02/2022\nSospecha cl\u00ednica de miocarditis temporalmente relacionada con la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 en adolescentes y adultos j\u00f3venes: Sospecha de miocarditis despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n contra COVID-19\nTruong; Dionne; Muniz; McHugh et al.\n08/2021\nAsociaci\u00f3n de miocarditis con la vacuna COVID-19 de ARN mensajero BNT162b2 en una serie de casos de ni\u00f1os\nDionne; Sperotto; Chamberlain; Baker et al.\n12/2021\nMiocarditis despu\u00e9s de la vacuna de ARNm BNT162b2 contra Covid-19 en Israel\nMevorach,Emilia Anis,Noa Cedar, Michal Bromberg, et. al\n06/2020\nPer\u00edodo de incubaci\u00f3n de las infecciones por el nuevo coronavirus de 2019 (2019-nCoV) entre viajeros de Wuhan, China, del 20 al 28 de enero de 2020\nBacker JA, Klinkenberg D, Wallinga J\n02/2022\nMio/pericarditis asociada a la vacuna BNT162b2 en adolescentes: un an\u00e1lisis estratificado de riesgo-beneficio\nAllison Krug,Josh Stevenson,Tracy Beth H\u00f8eg\n05/2021\nComportamientos suicidas durante la pandemia de COVID-19: un metan\u00e1lisis de 54 estudios\nJustin P Dub\u00e9 , Martin M Smith, Simon B Sherry, Paul L Hewitt, Sherry H Stewart\n08/2020\nDimensi\u00f3n psicosocial de la pandemia: La otra cara del COVID-19\nLeiva A. M., Nazar G., Mart\u00ednez M. A., Petermann R. F., Ricchezza J., Celis M. C.\n01/2020\nConsecuencias psicol\u00f3gicas de la cuarentena y el aislamiento social durante la pandemia de COVID-19\nBroche P. Y., Fern\u00e1ndez C. E., Reyes L. D. A.\n03/2022\nPrevalencia de los principales trastornos mentales durante la pandemia por COVID-19.\nMej\u00eda Z. H., Ramos C. L.\n10/2020\nManifestaciones psicol\u00f3gicas frente a la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica causada por la COVID-19\nArias M. Y., Herrero S. Y., Cabrera H. Y., Guyat D. C., Mederos Y. G.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["/quienes-somos", "/preguntas-frecuentes", "/recursos-adicionales", "/categorias", "/categorias/bioetica", "/categorias/factores-de-riesgo", "/categorias/fisiopatologia", "/categorias/grupos-vulnerables", "/categorias/ingenieria-biomedica", "/categorias/intervenciones-farmacologicas-y-vacunas", "/categorias/intervenciones-no-farmacologicas-salud-publica", "/categorias/lecciones-aprendidas-regionales", "/categorias/modelos-y-proyecciones", "/categorias/otras-implicaciones-clinicas", "/categorias/patrones-de-transmision", "/categorias/presentacion-pediatrica", "/categorias/presentacion-y-manejo-clinico", "/categorias/prevalencia-y-magnitud", "/categorias/pruebas-diagnosticas-y-serologicas", "/categorias/salud-mental", "/categorias/tendencias-no-clinicas", "/categorias/zoonosis", "#", "/acceso-covid", "/access-covid", "/acceso-covid", "/buscardor-acceso-covid", "#", "/acceso-covid", "/access-covid", "mailto:lucia.Abascal@ucsf.edu?subject=Acceso%20Covid", "#", "http://www.scielo.org.pe/pdf/rfmh/v21n4/en_2308-0531-rfmh-21-04-819.pdf", "http://www.scielo.org.pe/pdf/rfmh/v21n4/en_2308-0531-rfmh-21-04-819.pdf", "/blogs/estadistica-epidemiologica-del-suicidio-adolescente-durante-confinamiento-por-pandemia-de-covid-19-en-ecuador", "/blogs/estadistica-epidemiologica-del-suicidio-adolescente-durante-confinamiento-por-pandemia-de-covid-19-en-ecuador", "https://www.medigraphic.com/pdfs/conamed/con-2021/con214h.pdf", "https://www.medigraphic.com/pdfs/conamed/con-2021/con214h.pdf", "/blogs/riesgo-suicida-en-estudiantes-del-area-de-la-salud-en-periodo-de-pandemia-por-covid-19-estudio-transversal", "/blogs/riesgo-suicida-en-estudiantes-del-area-de-la-salud-en-periodo-de-pandemia-por-covid-19-estudio-transversal", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8420335/pdf/SLTB-52-83.pdf", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8420335/pdf/SLTB-52-83.pdf", "/blogs/prediccion-del-riesgo-a-lo-largo-del-continuo-de-tendencias-suicidas-un-estudio-longitudinal-representativo-a-nivel-nacional-de-la-poblacion-irlandesa-durante-la-pandemia-de-covid-19", "/blogs/prediccion-del-riesgo-a-lo-largo-del-continuo-de-tendencias-suicidas-un-estudio-longitudinal-representativo-a-nivel-nacional-de-la-poblacion-irlandesa-durante-la-pandemia-de-covid-19", "https://www.nature.com/articles/s41591-021-01630-0.pdf", "https://www.nature.com/articles/s41591-021-01630-0.pdf", "/blogs/riesgo-de-miocarditis-pericarditis-y-arritmias-cardiacas-asociadas-a-vacunacion-para-covid-e-infeccion-por-sars-cov-2", "/blogs/riesgo-de-miocarditis-pericarditis-y-arritmias-cardiacas-asociadas-a-vacunacion-para-covid-e-infeccion-por-sars-cov-2", "https://www.ahajournals.org/doi/epub/10.1161/CIRCULATIONAHA.121.055913", "https://www.ahajournals.org/doi/epub/10.1161/CIRCULATIONAHA.121.055913", "/blogs/miocarditis-despues-de-la-vacunacion-con-bnt162b2-y-mrna-1273", "/blogs/miocarditis-despues-de-la-vacunacion-con-bnt162b2-y-mrna-1273", "https://pubs.rsna.org/doi/full/10.1148/radiol.2021211430", "https://pubs.rsna.org/doi/full/10.1148/radiol.2021211430", "/blogs/miocarditis-asociada-con-la-vacunacion-mrna-covid-19", "/blogs/miocarditis-asociada-con-la-vacunacion-mrna-covid-19", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7476796/pdf/jkms-35-e322.pdf", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7476796/pdf/jkms-35-e322.pdf", "/blogs/caracteristicas-de-las-manifestaciones-oculares-de-los-pacientes-con-enfermedad-por-coronavirus-2019-en-la-provincia-de-daegu-corea", "/blogs/caracteristicas-de-las-manifestaciones-oculares-de-los-pacientes-con-enfermedad-por-coronavirus-2019-en-la-provincia-de-daegu-corea", "https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1002/ppul.25312", "https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1002/ppul.25312", "/blogs/la-neumonia-por-sars-cov-2-afecta-los-niveles-de-hormona-reproductiva-masculina-un-estudio-de-cohorte-prospectivo", "/blogs/la-neumonia-por-sars-cov-2-afecta-los-niveles-de-hormona-reproductiva-masculina-un-estudio-de-cohorte-prospectivo", "https://www.acpjournals.org/doi/epdf/10.7326/M21-3700", "https://www.acpjournals.org/doi/epdf/10.7326/M21-3700", "/blogs/carditis-despues-de-la-vacunacion-covid-19-con-una-vacuna-de-arn-mensajero-y-una-vacuna-de-virus-inactivado", "/blogs/carditis-despues-de-la-vacunacion-covid-19-con-una-vacuna-de-arn-mensajero-y-una-vacuna-de-virus-inactivado", "https://www.elsevier.es/es-revista-revista-psiquiatria-salud-mental--286-pdf-S1888989121001269", "https://www.elsevier.es/es-revista-revista-psiquiatria-salud-mental--286-pdf-S1888989121001269", "/blogs/intentos-e-ideas-de-suicidio-durantel-apandemia-por-covid-19-en-comparacion-con-los-anos-previos", "/blogs/intentos-e-ideas-de-suicidio-durantel-apandemia-por-covid-19-en-comparacion-con-los-anos-previos", "https://www.jpeds.com/action/showPdf?pii=S0022-3476%2821%2900665-X", "https://www.jpeds.com/action/showPdf?pii=S0022-3476%2821%2900665-X", "/blogs/miopericarditis-despues-de-la-vacuna-contra-la-enfermedad-del-coronavirus-de-acido-ribonucleico-mensajero-de-pfizer-en-adolescentes", "/blogs/miopericarditis-despues-de-la-vacuna-contra-la-enfermedad-del-coronavirus-de-acido-ribonucleico-mensajero-de-pfizer-en-adolescentes", "https://publications.aap.org/pediatrics/article/148/3/e2021052478/179728/Symptomatic-Acute-Myocarditis-in-7-Adolescents?autologincheck=redirected", "https://publications.aap.org/pediatrics/article/148/3/e2021052478/179728/Symptomatic-Acute-Myocarditis-in-7-Adolescents?autologincheck=redirected", "/blogs/miocarditis-aguda-sintomatica-en-7-adolescentes-despues-de-la-vacunacion-pfizer-biontech-covid-19", "/blogs/miocarditis-aguda-sintomatica-en-7-adolescentes-despues-de-la-vacunacion-pfizer-biontech-covid-19", "https://www.tandfonline.com/doi/epub/10.1080/22221751.2022.2050952?needAccess=true", "https://www.tandfonline.com/doi/epub/10.1080/22221751.2022.2050952?needAccess=true", "/blogs/eventos-adversos-de-especial-interes-tras-el-uso-de-bnt162b2-en-adolescentes-un-estudio-de-cohorte-retrospectivo-poblacional", "/blogs/eventos-adversos-de-especial-interes-tras-el-uso-de-bnt162b2-en-adolescentes-un-estudio-de-cohorte-retrospectivo-poblacional", "https://www.ahajournals.org/doi/epub/10.1161/CIRCULATIONAHA.121.056583", "https://www.ahajournals.org/doi/epub/10.1161/CIRCULATIONAHA.121.056583", "/blogs/sospecha-clinica-de-miocarditis-temporalmente-relacionada-con-la-vacunacion-contra-la-covid-19-en-adolescentes-y-adultos-jovenes-sospecha-de-miocarditis-despues-de-la-vacunacion-contra-covid-19", "/blogs/sospecha-clinica-de-miocarditis-temporalmente-relacionada-con-la-vacunacion-contra-la-covid-19-en-adolescentes-y-adultos-jovenes-sospecha-de-miocarditis-despues-de-la-vacunacion-contra-covid-19", "https://jamanetwork.com/journals/jamacardiology/fullarticle/2783052", "https://jamanetwork.com/journals/jamacardiology/fullarticle/2783052", "/blogs/asociacion-de-miocarditis-con-la-vacuna-covid-19-de-arn-mensajero-bnt162b2-en-una-serie-de-casos-de-ninos-f", "/blogs/asociacion-de-miocarditis-con-la-vacuna-covid-19-de-arn-mensajero-bnt162b2-en-una-serie-de-casos-de-ninos-f", "https://www.nejm.org/doi/pdf/10.1056/NEJMoa2109730?articleTools=true", "https://www.nejm.org/doi/pdf/10.1056/NEJMoa2109730?articleTools=true", "/blogs/miocarditis-despues-de-la-vacuna-de-arnm-bnt162b2-contra-covid-19-en-israel-1", "/blogs/miocarditis-despues-de-la-vacuna-de-arnm-bnt162b2-contra-covid-19-en-israel-1", "https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.5.2000062", "https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.5.2000062", "/blogs/periodo-de-incubacion-de-las-infecciones-por-el-nuevo-coronavirus-de-2019-2019-ncov-entre-viajeros-de-wuhan-china-del-20-al-28-de-enero-de-2020", "/blogs/periodo-de-incubacion-de-las-infecciones-por-el-nuevo-coronavirus-de-2019-2019-ncov-entre-viajeros-de-wuhan-china-del-20-al-28-de-enero-de-2020", "https://www.bmj.com/content/375/bmj-2021-068665", "https://www.bmj.com/content/375/bmj-2021-068665", "/blogs/vacunacion-contra-el-sars-cov-2-y-miocarditis-o-miopericarditis-estudio-de-cohortes-de-base-poblacional-5", "/blogs/vacunacion-contra-el-sars-cov-2-y-miocarditis-o-miopericarditis-estudio-de-cohortes-de-base-poblacional-5", "https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1111/eci.13759", "https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1111/eci.13759", "/blogs/mio-pericarditis-asociada-a-la-vacuna-bnt162b2-en-adolescentes-un-analisis-estratificado-de-riesgo-beneficio", "/blogs/mio-pericarditis-asociada-a-la-vacuna-bnt162b2-en-adolescentes-un-analisis-estratificado-de-riesgo-beneficio", "https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2788346", "https://jamanetwork.com/journals/jama/fullarticle/2788346", "/blogs/casos-de-miocarditis-informados-despues-de-la-vacunacion-covid-19-basada-en-arnm-en-los-ee-uu-desde-diciembre-de-2020-hasta-agosto-de-2021-c", "/blogs/casos-de-miocarditis-informados-despues-de-la-vacunacion-covid-19-basada-en-arnm-en-los-ee-uu-desde-diciembre-de-2020-hasta-agosto-de-2021-c", "https://reader.elsevier.com/reader/sd/pii/S016517812100295X?token=D0109289E20382677CB8226323A2C960125A5F396D37517F17EE7012EA1639A0EF7F85794E36ABE9E6514B4442B086B4&originRegion=us-east-1&originCreation=20220728180304", "https://reader.elsevier.com/reader/sd/pii/S016517812100295X?token=D0109289E20382677CB8226323A2C960125A5F396D37517F17EE7012EA1639A0EF7F85794E36ABE9E6514B4442B086B4&originRegion=us-east-1&originCreation=20220728180304", "/blogs/comportamientos-suicidas-durante-la-pandemia-de-covid-19-un-metanalisis-de-54-estudios", "/blogs/comportamientos-suicidas-durante-la-pandemia-de-covid-19-un-metanalisis-de-54-estudios", "https://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0717-95532020000100302&lang=es", "https://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0717-95532020000100302&lang=es", "/blogs/dimension-psicosocial-de-la-pandemia-la-otra-cara-del-covid-19", "/blogs/dimension-psicosocial-de-la-pandemia-la-otra-cara-del-covid-19", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-34662020000500007&lang=es", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-34662020000500007&lang=es", "/blogs/consecuencias-psicologicas-de-la-cuarentena-y-el-aislamiento-social-durante-la-pandemia-de-covid-19-4", "/blogs/consecuencias-psicologicas-de-la-cuarentena-y-el-aislamiento-social-durante-la-pandemia-de-covid-19-4", "http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-85972022000100072&lang=es", "http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-85972022000100072&lang=es", "/blogs/prevalencia-de-los-principales-trastornos-mentales-durante-la-pandemia-por-covid-19", "/blogs/prevalencia-de-los-principales-trastornos-mentales-durante-la-pandemia-por-covid-19", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1729-519X2020000400012&lang=es", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1729-519X2020000400012&lang=es", "/blogs/manifestaciones-psicologicas-frente-a-la-situacion-epidemiologica-causada-por-la-covid-19", "/blogs/manifestaciones-psicologicas-frente-a-la-situacion-epidemiologica-causada-por-la-covid-19", "?8a47a0de_page=2", "https://globalhealthsciences.ucsf.edu/", "https://innova.unam.mx/innova/", "http://www.facmed.unam.mx/", "http://ib.facmed.unam.mx/nueva_ib/", "/acceso-covid", "/quienes-somos", "/preguntas-frecuentes", "/recursos-adicionales", "/categorias", "#", "/acceso-covid", "/access-covid", "https://twitter.com/AccesoCOVID", "https://www.facebook.com/acceso.covid", "http://Covidaccess2021", "/aviso-privacidad", "http://www.monterde.studio", "#DOWN", "#Top"]}