{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://boletinoficial.cba.gov.ar/wp-content/4p96humuzp/2021/12/1_Secc_301221.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nC\u00d3RDOBA, (R.A.)\nhttp://boletinoficial.cba.gov.ar\nEmail: boe@cba.gov.arSUMARIOSECCIONLEGISLACI\u00d3N Y\nNORMATIVAS1a1\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de \nla Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201d PODER EJECUTIVO\nDecreto N\u00b0 1583  ................................................................... Pag. 1\nDecreto N\u00b0 1584  ................................................................... Pag. 2\nPODER LEGISLATIVO\nDecreto N\u00b0 457  ..................................................................... Pag. 2\nMINISTERIO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA\nResoluci\u00f3n N\u00b0 99  .................................................................. Pag. 4\nResoluci\u00f3n N\u00b0 103  ................................................................ Pag. 4\nMINISTERIO DE GOBIERNO\nResoluci\u00f3n N\u00b0 390  ................................................................ Pag. 5\nSECRETAR\u00cdA GENERAL DE LA GOBERNACI\u00d3N\nResoluci\u00f3n N\u00b0 78  .................................................................. Pag. 5\nContin\u00faa en Pag. 2PODER EJECUTIVO\nDecreto N\u00b0 1583\nC\u00f3rdoba, 27 de diciembre de 2021\nVISTO: el Expediente N\u00b0 0002-034009/2021 del registro de la Polic\u00eda de la \nProvincia de C\u00f3rdoba, dependiente del Ministerio de Seguridad. \nY CONSIDERANDO:\n Que por las presentes actuaciones la se\u00f1ora Jefa de la Polic\u00eda de la \nProvincia propicia el pase a situaci\u00f3n de Retiro Obligatorio del Personal \nSuperior y Personal Subalterno nominados en autos, en el marco de lo dis -\npuesto por el art\u00edculo 32, inciso f), de la Ley N\u00b0 9235, y el T\u00edtulo V, Cap\u00edtulo \nI \u201cRetiros y Pensiones Policiales\u201d de la Ley N\u00b0 9728.\n Que de las constancias de autos surge que la medida de que se trata \nencuentra su fundamento jur\u00eddico en las previsiones del art\u00edculo 113, inci -\nsos a) y g), de la Ley N\u00b0 9728, en correlaci\u00f3n con los art\u00edculos 81, inciso c), \ny 84, de la Ley N\u00b0 8024 (T.O. Decreto N\u00b0 407/2020), seg\u00fan lo especificado \npara cada caso.\n Que el pase a situaci\u00f3n de Retiro Obligatorio debe ser entendido como \nun sistema de inestabilidad permanente, que encuentra su justificaci\u00f3n ju -\nr\u00eddica en el reconocimiento de una necesidad objetiva de la Instituci\u00f3n Po -\nlicial, consistente en la renovaci\u00f3n peri\u00f3dica de sus cuadros para provocar \nel est\u00edmulo y evitar as\u00ed su estancamiento.\n Que la valoraci\u00f3n previa de los antecedentes funcionales o la explica -\nci\u00f3n concreta de las razones de servicio no resultan indispensables, toda \nvez que la propia norma consagra la causal de retiro citada, en raz\u00f3n de la \nnaturaleza misma de la medida a la que sirven de causa, ya que en modo \nalguno constituye ello una sanci\u00f3n, sino la implementaci\u00f3n formal del de -\nrecho constitucional en su aspecto previsional.\n Que la situaci\u00f3n del personal, cuyo retiro se gestiona, fue tratada en \npor la Junta de Retiros para Oficiales Subalternos y Personal Subalterno, \nconforme actas de fechas del 23, 24, 25 y 29 de noviembre del corriente \na\u00f1o; la Junta de Retiros para Oficiales Jefes del 30 de noviembre de 2021;, \ny la Junta de Retiros para Oficiales Superiores del 1\u00b0 de diciembre de 2021; \nello, seg\u00fan lo establecido por el art\u00edculo 51, inciso a), de la Ley N\u00b0 9728, \nhabiendo tomado la participaci\u00f3n de su competencia el Tribunal de Con -\nducta Policial y Penitenciario, consignando los antecedentes sumariales de \nlos nominados.\n Que respecto del personal policial, cuyo pase a situaci\u00f3n de retiro se \ngestiona, y que se encontrar\u00eda bajo actuaciones administrativas y/o judicia -\nles en tr\u00e1mite, a tenor del informe del citado Tribunal de Conducta Policial y \nPenitenciario, procede disponer la medida propiciada de manera condicio -\nnada a las resultas de los procesos pendientes y las eventuales sanciones \nque correspondan. \n Que se acompa\u00f1a el Visto Bueno del se\u00f1or Ministro de Seguridad a lo \ntramitado en estos obrados. Por ello, actuaciones cumplidas, normativa citada, lo dispuesto por el \nart\u00edculo 108 de la Ley N\u00b0 9728, lo dictaminado por la Direcci\u00f3n Aseso -\nr\u00eda Letrada de la Polic\u00eda de la Provincia al N\u00b0 1888/2021, por la Direcci\u00f3n \nde Jurisdicci\u00f3n de Asuntos Legales del Ministerio de Seguridad con el N\u00b0 \n795/2021, por Fiscal\u00eda de Estado bajo el N\u00b0 1110/2021 y en ejercicio de \nlas facultades conferidas por el art\u00edculo 144, inciso 1\u00ba, de la Constituci\u00f3n \nProvincial;\nEL GOBERNADOR DE LA PROVINCIA\nDECRETA:\n Art\u00edculo 1\u00b0.- DISP\u00d3NESE el pase a situaci\u00f3n de Retiro Obligatorio, a \npartir de la fecha de este instrumento legal, del Personal Superior y Per -\nsonal Subalterno de la Polic\u00eda de la Provincia de C\u00f3rdoba, nominado en el \nAnexo I, el que compuesto de una (1) foja \u00fatil, forma parte de este Decreto; \nello, sin perjuicio de transformarse la medida aqu\u00ed dispuesta en una san -\nci\u00f3n de tipo segregativa para los nominados en el Anexo II, el que com -\npuesto de una (1) foja \u00fatil, integra este acto, en caso de resultarles adversa \nla resoluci\u00f3n de la causa judicial y/o administrativa en la que se encuentran \ninvolucrados.\n Art\u00edculo 2\u00b0.- El presente Decreto ser\u00e1 refrendado por los se\u00f1ores Mi -\nnistro de Seguridad y Fiscal de Estado.\n Art\u00edculo 3\u00b0.- PROTOCOL\u00cdCESE, comun\u00edquese, dese a la Polic\u00eda de la \nProvincia de C\u00f3rdoba, notif\u00edquese, y arch\u00edvese.\nFDO.: JUAN SCHIARETTI, GOBERNADOR - ALFONSO FERNANDO MOSQUERA, \nMINISTRO DE SEGURIDAD - JORGE EDUARDO CORDOBA, FISCAL DE ESTADO\nANEXOLEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a2\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201dDecreto N\u00b0 1584\nC\u00f3rdoba, 27 de diciembre de 2021\nVISTO: el Expediente N\u00b0 0002-034017/2021 del registro de la Polic\u00eda de la \nProvincia de C\u00f3rdoba, dependiente del Ministerio de Seguridad.\nY CONSIDERANDO:\n Que por las presentes actuaciones se propicia la designaci\u00f3n, en el \ngrado de Oficial Ayudante en car\u00e1cter \u201c Alta en Comisi\u00f3n\u201d de la Polic\u00eda de la \nProvincia de C\u00f3rdoba, de ciento ochenta y cinco (185) cadetes, egresados \nde la Escuela de Polic\u00eda \u201cLibertador General Don Jos\u00e9 de San Mart\u00edn\u201d , per -\ntenecientes a la Promoci\u00f3n LXVIII, a partir del 20 de diciembre de 2021 .\n Que la se\u00f1ora Regente de la aludida Escuela de Polic\u00eda propicia las \ndesignaciones de que se trata, en atenci\u00f3n al cumplimiento por parte de \nlos aspirantes de los requisitos previstos por el art\u00edculo 29 de la Ley N\u00b0 \n9728 y Decreto Reglamentario N\u00b0 763/2012; asimismo, acompa\u00f1a la Reso -\nluci\u00f3n Interna N\u00b0 05/2021 y Anexo 1, que da cuenta de la titulaci\u00f3n de los \nall\u00ed nominados como \u201cT\u00e9cnico Superior en Seguridad P\u00fablica\u201d , pertenecien -\ntes a la Promoci\u00f3n LXVIII del instituto policial mencionado.\n Que produce informe de su competencia el Departamento Administra -\nci\u00f3n de Personal de la Repartici\u00f3n actuante; mientras que el Departamento \nFinanzas de la Polic\u00eda de la Provincia especifica la imputaci\u00f3n presupues -\ntaria para atender las erogaciones que lo tramitado demanda. \n Que lucen los Visto Bueno a la gesti\u00f3n de marras de la se\u00f1ora Jefa de \nPolic\u00eda de la Provincia y del se\u00f1or Ministro de Seguridad.\n Por ello, actuaciones cumplidas, normativa citada, lo dispuesto por los \nart\u00edculos 32, inciso f), de la Ley N\u00b0 9235, 29 y 30 de la Ley N\u00b0 9728, las \nDisposiciones Comunes a los art\u00edculos 30 y 31 del Decreto Reglamen -\ntario N\u00b0 763/2012, el art\u00edculo 18 de la Ley N\u00b0 8575, lo dictaminado por la \nDirecci\u00f3n Asesor\u00eda Letrada de la Polic\u00eda al N\u00b0 1949/2021, por la Direcci\u00f3n \nde Jurisdicci\u00f3n de Asuntos Legales del Ministerio de Seguridad con el N\u00b0 \n822/2021, por Fiscal\u00eda de Estado bajo N\u00b0 1143/2021 y en uso de atribu -\nciones conferidas por el art\u00edculo 144, incisos 1\u00b0 y 10\u00b0, de la Constituci\u00f3n \nProvincial;\nEL GOBERNADOR DE LA PROVINCIA\nDECRETA:\n Art\u00edculo 1\u00b0.- DES\u00cdGNASE, a partir del 20 de diciembre de 2021, en el \ngrado de Oficial Ayudante en car\u00e1cter \u201c Alta en Comisi\u00f3n\u201d de la Polic\u00eda de la \nProvincia de C\u00f3rdoba, dependiente del Ministerio de Seguridad, a los ca -\ndetes egresados de la Escuela de Polic\u00eda \u201cLibertador General Don Jos\u00e9 de San Mart\u00edn\u201d , pertenecientes a la Promoci\u00f3n LXVIII, nominados en el Anexo \nI, el que, compuesto de cinco (5) fojas \u00fatiles, se acompa\u00f1a y forma parte \nintegrante de este instrumento legal.\n Art\u00edculo 2\u00b0.- El egreso correspondiente se atender\u00e1 con imputaci\u00f3n a Ju -\nrisdicci\u00f3n 1 .75, Programa 756, Partida Principal 01, Partida Parcial 01, Grupo \n12, Detalle 06, Cargo 120 -Sueldos Generales- del Presupuesto Vigente.\n Art\u00edculo 3\u00b0.- El presente Decreto ser\u00e1 refrendado por los se\u00f1ores Mi -\nnistro de Seguridad y Fiscal de Estado.\n Art\u00edculo 4\u00b0.- PROTOCOL\u00cdCESE, comun\u00edquese, dese intervenci\u00f3n a \nla Polic\u00eda de la Provincia, notif\u00edquese, publ\u00edquese en el Bolet\u00edn Oficial y \narch\u00edvese.\nFDO.: JUAN SCHIARETTI, GOBERNADOR - ALFONSO FERNANDO MOSQUERA, \nMINISTRO DE SEGURIDAD - JORGE EDUARDO CORDOBA, FISCAL DE ESTADO\nANEXOViene de Pag. 1\nSECRETAR\u00cdA DE TRANSPORTE\nResoluci\u00f3n N\u00b0 161  ................................................................ Pag. 7\nMINISTERIO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA\nSECRETAR\u00cdA DE NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS \nY ECONOM\u00cdAS DEL CONOCIMIENTO\nResoluci\u00f3n N\u00b0 22  .................................................................. Pag. 8\nMINISTERIO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA\nDIRECCI\u00d3N GENERAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y LEGALES\nResoluci\u00f3n N\u00b0 1  .................................................................... Pag. 9\nDIRECCI\u00d3N GENERAL DE GESTI\u00d3N INTEGRAL DE PERSONAS\nResoluci\u00f3n N\u00b0 4  .................................................................... Pag. 10\nResoluci\u00f3n N\u00b0 7  .................................................................... Pag. 11\nTRIBUNAL DE CUENTAS\nResoluci\u00f3n N\u00b0 206  ................................................................ Pag. 12\nENTE REGULADOR DE SERVICIOS P\u00daBLICOS - ERSEP\nResoluci\u00f3n General N\u00b0 98  .................................................... Pag. 12\nResoluci\u00f3n General N\u00b0 99  .................................................... Pag. 16\nOrden de Servicio N\u00b0 1  ........................................................ Pag. 17\nPODER LEGISLATIVO\nDecreto N\u00b0 457\nC\u00f3rdoba, 23 de diciembre de 2021\nVISTO: El expediente N\u00b0 0523-006548/2021 del registro de la Secretar\u00eda \nAdministrativa del Poder Legislativo.\nY CONSIDERANDO:\n Que en las presentes actuaciones el Sindicato de Empleados Legisla -tivos de C\u00f3rdoba (S.E.L.C.) insta ante la Secretar\u00eda Administrativa el pro -\nceso de promoci\u00f3n autom\u00e1tica a cargo superior del Personal del Tramo de \nEjecuci\u00f3n, perteneciente a los Agrupamientos Administrativo y Obreros y \nMaestranza, que cumplen los requisitos de permanencia, idoneidad, des -\nempe\u00f1o y capacitaci\u00f3n, exigidos por la Ley N\u00ba 9.880, su reglamentaci\u00f3n y \nmodificatorias.\n Que en su m\u00e9rito, la Jefatura de Jurisdicci\u00f3n de Recursos Humanos \nincorpora el listado de agentes de los Agrupamientos de que se tratan, que \nestar\u00edan en condiciones de acceder a la promoci\u00f3n a cargo superior, con -LEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a3\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201djuntamente con la situaci\u00f3n de Revista y Ficha de Agente de los mismos, \nas\u00ed como tambi\u00e9n, el listado de aquellos que, en raz\u00f3n de encontrarse \nusufructuando licencias sin goce de haberes y no prestar tareas en forma \nefectiva, poseen suspendido su derecho de ascenso.\n Que en este marco, el Sindicato de Empleados Legislativos de C\u00f3rdo -\nba (S.E.L.C.) y la Secretar\u00eda Administrativa de esta Legislatura Provincial, \nad refer\u00e9ndum de esta Presidencia, suscribieron un Acta Acuerdo, en la \ncual acordaron que se encuentran dadas las condiciones para aplicar el \nr\u00e9gimen de promociones respecto del personal del tramo de ejecuci\u00f3n de \nlos Agrupamientos supra mencionados, acompa\u00f1ando como Anexos I y II \nel listado de los Agentes que, previo cumplimiento de los requisitos exigi -\ndos por la normativa, estar\u00edan en condiciones de ser promovidos a cargo \nsuperior, con detalle de las nuevas categor\u00edas para cada caso en particular.\n Que luce incorporada en autos copia certificada del Decreto N\u00b0 435 de \nfecha 09 de diciembre de 2021 de esta Presidencia del Poder Legislativo \nmediante el cual  se aprueba el Acta N\u00b0 0001 de la Comisi\u00f3n de Relaciones \nLaborales, y sus Anexos I, II,  III y IV, los que contienen, respectivamente: \nel listado del Personal de Ejecuci\u00f3n de los  Agrupamientos Administrativo \ny Obreros y Maestranza habilitado para ser promovido a cargo superior; \nla identificaci\u00f3n, requisitos de ingreso y objetivos de los cargos; temario y \nfuente de estudio para la prueba y composici\u00f3n del tribunal de prueba de \nsuficiencia; y finalmente, el detalle de personal de ejecuci\u00f3n que satisface \nel requisito de permanencia para la promoci\u00f3n autom\u00e1tica, empero poseen \nsuspendido en forma autom\u00e1tica su derecho de ascenso por no prestar sus \ntareas en forma efectiva en la Legislatura Provincial.  \n Que el Tribunal de Prueba de Suficiencia incorpora el modelo de exa -\nmen con la grilla de respuestas correctas, e informa que los d\u00edas 17 , 20 y \n21 de diciembre de 2021 se llevaron a cabo las pruebas de suficiencia, \nacompa\u00f1ando el listado de asistencia y los respectivos ex\u00e1menes.\n Que obra el Acta N\u00ba 1 del Tribunal de Prueba de Suficiencia en la que \nse indica que para la aprobaci\u00f3n, los ex\u00e1menes deber\u00e1n contener el cin -\ncuenta por ciento (50%) o m\u00e1s de respuestas correctas, procediendo se -\nguidamente a la correcci\u00f3n de los mismos y a la confecci\u00f3n del listado con \nlos resultados, que como Anexo I acompa\u00f1a a la citada Acta.\n Que se realiz\u00f3 la publicaci\u00f3n de la supra citada  Acta N\u00ba 1 en la p\u00e1gina \nweb de la Legislatura de la Provincia de C\u00f3rdoba, procediendo asimismo \nla Jefatura de Jurisdicci\u00f3n de Recursos Humanos a notificar a cada uno \nde los agentes participantes de los resultados obtenidos en la prueba de \nsuficiencia y la nota elaborada por las respectivas autoridades superiores, \nen relaci\u00f3n a sus condiciones de idoneidad y suficiencia para acceder a la \npromoci\u00f3n correspondiente. \n Que con posterioridad, la Comisi\u00f3n de Relaciones Laborales se expide \nmediante el Acta N\u00ba 03 manifestando que, habiendo analizado las actua -\nciones de referencia, otorga su Visto Bueno al procedimiento efectuado.\n Que en este mismo sentido, obra Visto Bueno de la se\u00f1ora Secretaria \nAdministrativa a la gesti\u00f3n propiciada en autos.\n Que, tal lo manifestado anteriormente por esta Presidencia mediante el \nDecreto N\u00ba 435/2021 de convocatoria a la prueba de suficiencia, es voluntad \nde estas autoridades continuar aplicando los reg\u00edmenes de promoci\u00f3n del \npersonal de ejecuci\u00f3n del Escalaf\u00f3n del Poder Legislativo con el objetivo de garantizar la carrera administrativa, la capacitaci\u00f3n del personal legislativo y \nel consecuente perfeccionamiento de esta Legislatura Provincial correspon -\ndiendo, a tales fines, disponer en esta instancia la promoci\u00f3n de los agentes \npertenecientes a los Agrupamientos Administrativo y Obreros y Maestranza, \nque cumplimentan los requisitos establecidos por la normativa para acceder \na la misma y han aprobado la correspondiente Prueba de Suficiencia.\n Que el presente acto se dicta conforme a la autoridad investida por el \nart\u00edculo 84 de la Constituci\u00f3n de la Provincia de C\u00f3rdoba y a las atribucio -\nnes conferidas por el art\u00edculo 30 del Reglamento Interno de la Legislatura \nde la Provincia de C\u00f3rdoba.\n Por ello, las actuaciones cumplidas, art\u00edculos 82 y cc. de la Ley N\u00b0 \n9.880 - Estatuto Escalaf\u00f3n para el Personal del Poder Legislativo de la Pro -\nvincia de C\u00f3rdoba, sus modificatorias y Reglamentaci\u00f3n, el Reglamento \nInterno del Poder Legislativo de la Provincia de C\u00f3rdoba, la Ley N\u00b0 10.723, \ny lo dictaminado por la Direcci\u00f3n General de Asuntos Legales bajo el N\u00ba \n367/ 2021,\nEL VICEGOBERNADOR DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA,\nEN CAR\u00c1CTER DE PRESIDENTE DE LA LEGISLATURA PROVINCIAL\nDECRETA:\n ART\u00cdCULO 1\u00b0.- RATIF\u00cdCASE el \u201c Acta Acuerdo\u201d celebrada con fecha 30 \nde noviembre de 2021, entre la Legislatura de la Provincia de C\u00f3rdoba y el \nSindicato de Empleados Legislativos de C\u00f3rdoba (S.E.L.C.).\n ART\u00cdCULO 2\u00ba.- ESTABL\u00c9CESE la promoci\u00f3n de los agentes pertene -\ncientes a los Agrupamientos Administrativo y Obreros y Maestranza nomi -\nnados en los Anexos I y II, respectivamente, que compuesto de una (1) foja \n\u00fatil cada uno forman parte integrante del presente Decreto, quienes a partir \ndel d\u00eda 1\u00b0 de enero de 2022 pasar\u00e1n a revistar en los cargos all\u00ed indicados \npara cada caso. \n ART\u00cdCULO 3\u00ba.- IMP\u00daTESE el egreso que demande el cumplimiento \ndel dispositivo anterior a la Jurisdicci\u00f3n 2.0 Poder Legislativo, Programa \n900 \u2013 \u201cFuncionamiento Legislatura de la Provincia de C\u00f3rdoba \u2013 Activida -\ndes Centrales\u201d , Partida Principal 01,  Parcial 01 \u2013 \u201cPersonal Permanente\u201d , y \na la Partida Principal 01, Parcial 04 \u2013\u201c Asignaciones Familiares\u201d en caso de \ncorresponder, del presupuesto vigente.\n ART\u00cdCULO 4\u00ba.- INSTR\u00daYASE a la Direcci\u00f3n de Administraci\u00f3n y Per -\nsonal para que realice los ajustes presupuestarios necesarios para dar \ncumplimiento a lo dispuesto en el art\u00edculo segundo del presente Decreto.\n ART\u00cdCULO 5\u00b0.- PROTOCOL\u00cdCESE, comun\u00edquese, publ\u00edquese, notif\u00ed -\nquese y arch\u00edvese.\nFDO.: MANUEL FERNANDO CALVO, VICEGOBERNADOR - ANA CAROLINA COM -\nBA, SECRETARIA ADMINISTRATIVA\nANEXO\nLEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a4\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201dMINISTERIO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA\nResoluci\u00f3n N\u00b0 99\nC\u00f3rdoba, 17 de diciembre del 2021\nVISTO: El Expediente N\u00b0 0279-012200/2021 del registro de este Ministerio \nde Ciencia y Tecnolog\u00eda.\nY CONSIDERANDO:\n Que el se\u00f1or Subsecretario de Vinculaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica Productiva, \nrequiere la contrataci\u00f3n del servicio de estudio orientado al tratamiento y \naprovechamiento de desechos y residuos pl\u00e1sticos, a trav\u00e9s de la pir\u00f3lisis \n(proceso de degradaci\u00f3n de las cadenas polim\u00e9ricas), de conformidad a \nlos objetivos y pautas all\u00ed indicadas.    \n Que la contrataci\u00f3n que se propicia tiene como principal objetivo gene -\nrar la transferencia de este conocimiento al sector p\u00fablico a fin de trabajar \nla obtenci\u00f3n de combustibles y energ\u00eda desde residuos pl\u00e1sticos prove -\nnientes de los Residuos S\u00f3lidos Urbanos de la provincia a trav\u00e9s de un \nnuevo proceso qu\u00edmico.\n Que la Facultad Regional C\u00f3rdoba de la Universidad Tecnol\u00f3gica Na -\ncional ha acompa\u00f1ado plan de trabajo, presupuestado la suma total de \npesos novecientos noventa y nueve mil setecientos noventa ($999.790,00) \npara la realizaci\u00f3n del servicio requerido, detallando en el mismo el conte -\nnido y modalidad de pago.\n Que conforme lo prescripto en el art\u00edculo 10 inc. b) punto 18 y concor -\ndantes de la ley 10.155, se autoriza el mecanismo de contrataci\u00f3n directa \ncuando las mismas se realicen con entes del Estado Nacional.\n Que se encuentra incorporado en autos el documento de contabilidad \nNota de Pedido N\u00b0 2021/000047 a efectos de atender la erogaci\u00f3n de autos.\n Por ello, lo establecido en el art\u00edculo 10 inc. b) punto 18 y concordantes de la ley 10.155, y lo dictaminado por la Subdirecci\u00f3n de Asuntos Legales \nde este Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda bajo el N\u00b0 105/2021;\nEL MINISTRO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA\nDE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\nRESUELVE\n Art\u00edculo 1\u00b0. - CONTR\u00c1TASE, en forma directa con la Facultad Regio -\nnal C\u00f3rdoba de la Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional, CUIT 30-54667116-6, \npara la prestaci\u00f3n del servicio de estudio orientado al tratamiento y aprove -\nchamiento de desechos y residuos pl\u00e1sticos, a trav\u00e9s de la pir\u00f3lisis (proce -\nso de degradaci\u00f3n de las cadenas polim\u00e9ricas), por la suma total de pesos \nnovecientos noventa y nueve mil setecientos noventa ($999.790,00), todo \nello a tenor de las especificaciones de la contrataci\u00f3n y del presupuesto \nacompa\u00f1ado, los que como Anexo I y II, compuestos de una (1) foja \u00fatil \ncada uno, forman parte de la presente Resoluci\u00f3n. \n Art\u00edculo 2\u00b0. - IMP\u00daTASE el egreso de la suma pesos novecientos no -\nventa y nueve mil setecientos noventa ($999.790,00) al Programa 316-000; \nPartida 3.05.01 .00 \u201cEstudios, Investigaciones y Proyectos de Factibilidad\u201d \ndel P .V.; conforme lo indica la Direcci\u00f3n de Jurisdicci\u00f3n Administraci\u00f3n de \neste Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda en su Documento de Contabilidad \nNota de Pedido N\u00b0 2021/000047 .\n Art\u00edculo 3\u00b0. - PROTOCOL\u00cdCESE, Notif\u00edquese, Comun\u00edquese a la Di -\nrecci\u00f3n General de Administraci\u00f3n y Legales, oportunamente al Tribunal de \nCuentas de la Provincia, Publ\u00edquese y arch\u00edvese.\nFDO: PABLO DE CHIARA, MINISTRO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA\nANEXO\nResoluci\u00f3n N\u00b0 103\nC\u00f3rdoba, 28 de diciembre del 2021\n                    \nVISTO: El expediente N\u00b0 0279-012204/2021 del registro de este Ministerio \nde Ciencia y Tecnolog\u00eda. \nY CONSIDERANDO:\n Que por las presentes actuaciones la Direcci\u00f3n de Promoci\u00f3n Cient\u00edfi -\nca propicia la implementaci\u00f3n del Programa denominado: \u201cReconocimiento \nde Mujeres en Ciencia- Convocatoria 2022\u201d , en el marco del d\u00eda internacio -\nnal de la Mujer y la Ni\u00f1a en la Ciencia que se celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo jueves \n11 de febrero del a\u00f1o 2022..\n Que la precitada Direcci\u00f3n destaca que el presente programa contri -\nbuir\u00e1 a visibilizar y reconocer a mujeres investigadoras por su trayectoria y sus aportes en diversos campos cient\u00edficos y en la promoci\u00f3n constante \na la transferencia de conocimientos; despertar, a trav\u00e9s de la trayectoria y \nexperiencias de mujeres investigadores, vocaciones cient\u00edficas en futuras \ngeneraciones y promover el empoderamiento y la participaci\u00f3n en cargos \ny roles de toma de decisi\u00f3n de m\u00e1s mujeres en ciencia. \n Que se ha agregado en el expediente de referencia las Bases y Condi -\nciones del programa aludido, del cual se extraen los objetivos, categor\u00edas a \npremiar, mecanismo de postulaci\u00f3n, destinatarias, formas de participaci\u00f3n, \nplazos, entre otros.\n Que las mencionadas Bases y Condiciones prev\u00e9n que la etapa de eva -\nluaci\u00f3n de las presentaciones estar\u00e1 a cargo de la Comisi\u00f3n Evaluadora con -\nformada y compuesta por integrantes del Banco de Evaluadores aprobada por \nResoluci\u00f3n N\u00b0 44/2021 de este Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda.\nLEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a5\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201d Que lo propiciado cuenta con el visto bueno del se\u00f1or Secretario de \nArticulaci\u00f3n Cient\u00edfica- Tecnol\u00f3gica de este Ministerio. \n Que resulta pertinente y oportuno la implementaci\u00f3n del referido Pro -\ngrama por estar en concordancia con los lineamientos estrat\u00e9gicos de este \nMinisterio de Ciencia y Tecnolog\u00eda y encuadrar dentro de las competencias \nasignadas a esta Jurisdicci\u00f3n.\n Por todo ello, y lo dictaminado por la Subdirecci\u00f3n de Asuntos Legales \nde este Ministerio bajo el N\u00b0 110/2021;\nEL MINISTRO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA\nDE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\nRESUELVE Art\u00edculo 1\u00b0.- AUTOR\u00cdZASE la implementaci\u00f3n del Programa denomi -\nnado \u201cRECONOCIMIENTO DE MUJERES EN CIENCIA- CONVOCATO -\nRIA 2022\u201d dependiente de la Direcci\u00f3n de Promoci\u00f3n Cient\u00edfica;  en el mar -\nco del d\u00eda internacional de la Mujer y la Ni\u00f1a en la Ciencia que se celebrar\u00e1 \nel pr\u00f3ximo jueves 11 de febrero del a\u00f1o 2022;  de conformidad las Bases \ny Condiciones agregadas, las que como Anexo I compuesto de cinco (5) \nfojas \u00fatiles, forma parte integrante de la presente Resoluci\u00f3n. \n Art\u00edculo 2\u00b0.- PROTOCOL\u00cdCESE,  publ\u00edquese, comun\u00edquese y arch\u00edvese.\nFDO: PABLO DE CHIARA, MINISTRO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA \nANEXO\nMINISTERIO DE GOBIERNO\nResoluci\u00f3n N\u00b0 390\nC\u00f3rdoba, 29 de diciembre de 2021\nVISTO: El Expediente Letra \u201cT\u201d N\u00b0 4/2021, en el que el Honorable Tribunal \nde Disciplina Notarial de C\u00f3rdoba, solicita la actualizaci\u00f3n de las tasas \nque percibe esa Instituci\u00f3n por la prestaci\u00f3n devenida del ejercicio del no -\ntariado.\nY CONSIDERANDO:\n Que obra en autos la escala de los nuevos valores que se perciben por \nlas actuaciones promovidas en motivo de la funci\u00f3n notarial, cuya aproba -\nci\u00f3n se solicita.\n Que dicho pedido se ve justificado en el aumento de los costos fijos de \nfuncionamiento causados principalmente por el proceso inflacionario que \nafect\u00f3 la econom\u00eda del pa\u00eds durante el a\u00f1o 2021 y su estimaci\u00f3n para el \na\u00f1o 2022.\n Que toma intervenci\u00f3n el Honorable Consejo Directivo del Colegio de \nEscribanos de la Provincia, aprobando el incremento de valores propiciado \nen autos, el que representa aproximadamente el 34% respecto a las tasas \nvigentes a la fecha. Por ello, lo dispuesto por el art\u00edculo 40 de la Ley N\u00b0 6291, las previsio -\nnes legales contenidas en del art\u00edculo 18 del Decreto N\u00b0 1791/15 \u2013ratifica -\ndo por Ley N\u00b0 10.337- y lo dictaminado por la Direcci\u00f3n de Jurisdicci\u00f3n de \nAsuntos Legales bajo el N\u00b0 474/2021 y en uso de sus atribuciones;\nEL MINISTRO DE GOBIERNO\nRESUELVE:\n Art\u00edculo 1\u00b0.- DISP\u00d3NESE, a partir del 1\u00b0 de enero del a\u00f1o 2022, la \nactualizaci\u00f3n del valor de las tasas por prestaci\u00f3n de servicios, que percibe \nel Honorable Tribunal de Disciplina Notarial de la Provincia, de conformidad \nal Anexo \u00danico que, compuesto de una (01) foja \u00fatil, se acompa\u00f1a y forma \nparte integrante de la presente resoluci\u00f3n.\n Art\u00edculo 2\u00b0.- PROTOCOL\u00cdCESE, comun\u00edquese al Honorable Tribunal \nde Disciplina Notarial de la Provincia, al Colegio de Escribanos de la Pro -\nvincia, publ\u00edquese en el Bolet\u00edn Oficial y arch\u00edvese.\nFDO.: FACUNDO TORRES LIMA, MINISTRO DE GOBIERNO\nANEXO\nSECRETAR\u00cdA GENERAL DE LA GOBERNACI\u00d3N\nResoluci\u00f3n N\u00b0 78\nC\u00f3rdoba, 27 de diciembre de 2021\nVISTO: Las Resoluciones Nros. 141/2020 \u2013y sus modificatorias\u2013 48/2021, \n166/2021 y 181/2021, todas de esta Secretar\u00eda General de la Gobernaci\u00f3n. \nY CONSIDERANDO:\n Que mediante la mencionada Resoluci\u00f3n N\u00ba 141/2020, se establecie -\nron dispensas del deber asistencia al lugar de trabajo, con goce \u00edntegro de \nsus remuneraciones, a determinados grupos de agentes que se desem -\npe\u00f1an en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial, en atenci\u00f3n a la situaci\u00f3n \nsanitaria vinculada con la propagaci\u00f3n del COVID-19. Que la Resoluci\u00f3n N\u00ba 48/2021 aprob\u00f3 el procedimiento para la \nsolicitud y evaluaci\u00f3n de las dispensas establecidas en los art\u00ed -\nculos 2\u00ba y 4\u00ba de la Resoluci\u00f3n N\u00ba 141/2020 - y sus modificatorias \n- para el personal del escalaf\u00f3n docente de los establecimientos \neducativos de la Provincia.\n Que la Resoluci\u00f3n N\u00ba 166/2021 estableci\u00f3 que los agentes de la Ad -\nministraci\u00f3n P\u00fablica Provincial dispensados - por formar parte de los de -\nnominados grupos de riesgo - podr\u00edan ser convocados a prestar servicios \nde car\u00e1cter presencial, siempre que hubieren recibido al menos la primera \ndosis - o completado el esquema en su totalidad en caso de agentes per -\ntenecientes al Ministerio de Salud con alto riesgo de exposici\u00f3n - de cual -\nquiera de las vacunas destinadas a generar inmunidad adquirida contra \nel COVID-19 autorizadas para su uso en la Rep\u00fablica Argentina, indepen -LEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a6\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201ddientemente de la edad y la condici\u00f3n de riesgo, y una vez transcurridos \ncatorce (14) d\u00edas de la inoculaci\u00f3n.\n Que la Resoluci\u00f3n N\u00ba 181/2021 aprob\u00f3 el procedimiento para la solici -\ntud y evaluaci\u00f3n de las dispensas establecidas en los art\u00edculos 2\u00ba y 4\u00ba de \nla Resoluci\u00f3n N\u00ba 141/2020 - y sus modificatorias - para el personal de la \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica Provincial, con excepci\u00f3n del perteneciente a las \nfuerzas de seguridad y al escalaf\u00f3n docente de los establecimientos edu -\ncativos de la Provincia.\n Que mediante Decreto N\u00ba 32/2021 se aprob\u00f3 el \u201cPrograma de Estrate -\ngias Territoriales para la reducci\u00f3n del impacto del Covid - 19 en la Provin -\ncia de C\u00f3rdoba\u201d- prorrogado mediante Decreto N\u00ba 659/2021 -, cuyo objetivo \ngeneral es vacunar al 100% de la poblaci\u00f3n objetivo en forma escalonada \nde acuerdo a la disponibilidad progresiva de las vacunas y la priorizaci\u00f3n \nde riesgo de acuerdo a los lineamientos del Ministerio de Salud de Naci\u00f3n.\n Que conforme la informaci\u00f3n que de manera p\u00fablica difunde el Minis -\nterio de Salud de la Provincia, el plan de vacunaci\u00f3n registra a la fecha un \nimportante grado de avance.\n Que en virtud de lo expuesto, corresponde reestructurar el r\u00e9gimen \nde dispensas establecido por todo el esquema normativo citado, estable -\nciendo que los agentes que se desempe\u00f1en en la Administraci\u00f3n P\u00fablica \nProvincial y se encuentren incluidos en el art\u00edculo 3\u00b0, incisos V y VI de la \nResoluci\u00f3n N\u00b0 627/2020 del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n y sus modi -\nficatorias y complementarias, deber\u00e1n prestar servicios bajo la modalidad \nde teletrabajo en caso de ser posible y suspendiendo, mientras dure la \nsituaci\u00f3n sanitaria de pandemia, su deber de asistencia al lugar de trabajo, \ncon goce \u00edntegro de sus haberes.\n Que igual soluci\u00f3n corresponde establecer para los agentes que sean \ncontactos estrechos tanto de casos confirmados como de casos sospecho -\nsos, as\u00ed como para los que se encuentren en aislamiento domiciliario por \nhaber ingresado al pa\u00eds desde el exterior, con la salvedad en este \u00faltimo \ncaso de que no resultando posible el teletrabajo, la dispensa comenzar\u00e1 \na regir una vez que el agente haya usufructuado la totalidad de licencias \nanuales y/o francos compensatorios que posea. \n Que en relaci\u00f3n al resto de los agentes, se estima que la mejor solu -\nci\u00f3n que armoniza la autonom\u00eda personal frente a la vacunaci\u00f3n con la ne -\ncesidad de garantizar una adecuada y permanente prestaci\u00f3n del servicio, \nes disponer que los que no hayan completado el esquema de vacunaci\u00f3n \nen su totalidad \u2013conforme el criterio de definici\u00f3n de la Autoridad Sanitaria \nNacional\u2013 por decisi\u00f3n o causa atribuible a ellos y se les asigne modalidad \nde trabajo de car\u00e1cter presencial, deber\u00e1n presentar test de diagn\u00f3stico \nnegativo SARS-CoV 2, efectuado en los \u00faltimos siete (7) d\u00edas \u2013renovable \nmientras dure la prestaci\u00f3n\u2013 a los fines de poder ingresar a su lugar de \ntrabajo. De no cumplir el agente esta obligaci\u00f3n, las inasistencias se consi -\nderar\u00e1n injustificadas. \n Que por todo lo expuesto, corresponde dejar sin efecto a partir del 31 \nde diciembre del corriente a\u00f1o las dispensas solicitadas en el marco de la \nResoluci\u00f3n N\u00b0 141/2020 y sus modificatorias de esta Secretar\u00eda General \nde la Gobernaci\u00f3n, excepto las que se encuentren vigentes por causa de \naislamiento por contactos estrechos o por indicaci\u00f3n de la autoridad sanita -\nria y aprobar los procedimientos unificados para la solicitud y evaluaci\u00f3n de \nlas dispensas y justificaci\u00f3n de inasistencias establecidas en el presente \ninstrumento.\n Que corresponde tambi\u00e9n derogar las Resoluciones Nros. 141/2020, \n48/2021, 166/2021 y 181/2021, todas de esta Secretar\u00eda General de la \nGobernaci\u00f3n, y toda otra norma que se oponga a las disposiciones del \npresente instrumento legal.\n Por ello, las facultades conferidas a esta Secretar\u00eda General de la Go -\nbernaci\u00f3n por el Decreto N\u00ba 685/2021 y en uso de sus atribuciones;EL SECRETARIO GENERAL DE LA GOBERNACI\u00d3N \nRESUELVE:\n Art\u00edculo 1\u00ba: ESTABL\u00c9CESE que los agentes que se desempe\u00f1en en \nla Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial, cualquiera sea el r\u00e9gimen jur\u00eddico apli -\ncable a su relaci\u00f3n laboral, que se encuentren incluidos en el art\u00edculo 3\u00b0, \nincisos V y VI de la Resoluci\u00f3n N\u00b0 627/2020 del Ministerio de Salud de la \nNaci\u00f3n y sus modificatorias y complementarias, deber\u00e1n prestar servicios \nbajo la modalidad de teletrabajo en caso de ser posible y SUSP\u00c9NDASE, \nmientras dure la situaci\u00f3n sanitaria de pandemia, el deber de asistencia al \nlugar de trabajo, con goce \u00edntegro de sus haberes. En caso de no resultar \nfactible el teletrabajo, la dispensa comenzar\u00e1 a regir una vez que el agente \nhaya usufructuado la totalidad de licencias anuales y/o francos compensa -\ntorios que posea. \n Art\u00edculo 2\u00ba: DISP\u00d3NESE, en relaci\u00f3n a los agentes que se desem -\npe\u00f1en en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial, cualquiera sea el r\u00e9gimen \njur\u00eddico aplicable a su relaci\u00f3n laboral \u2013excepto los incluidos en el art\u00edculo \nprecedente\u2013 que no hayan completado el esquema de vacunaci\u00f3n en su \ntotalidad \u2013conforme el criterio de definici\u00f3n de la Autoridad Sanitaria Na -\ncional\u2013 por decisi\u00f3n o causa atribuible a ellos y se les asigne modalidad \nde trabajo de car\u00e1cter presencial, deber\u00e1n presentar test de diagn\u00f3stico \nnegativo SARS-CoV 2, efectuado en los \u00faltimos siete (7) d\u00edas \u2013renovable \nmientras dure la prestaci\u00f3n\u2013 a los fines de poder ingresar a su lugar de \ntrabajo. De no cumplir el agente esta obligaci\u00f3n, las inasistencias se consi -\nderar\u00e1n injustificadas.\n Art\u00edculo 3\u00b0: ESTABL\u00c9CESE que los agentes que se desempe\u00f1en en \nla Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial, cualquiera sea el r\u00e9gimen jur\u00eddico apli -\ncable a su relaci\u00f3n laboral, que sean contactos estrechos de personas que \nposean confirmaci\u00f3n m\u00e9dica de haber contra\u00eddo el COVID-19, o bien de \ncasos sospechosos o por indicaci\u00f3n de la autoridad sanitaria seg\u00fan co -\nrresponda, a los fines del aislamiento domiciliario deber\u00e1n prestar servicios \nbajo la modalidad de teletrabajo en caso de ser posible y en consecuencia \nSUSP\u00c9NDASE el deber de asistencia al lugar de trabajo, con goce \u00edntegro \nde sus remuneraciones. \n Art\u00edculo 4\u00b0: ESTABL\u00c9CESE que los agentes que se desempe\u00f1en en \nla Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial, cualquiera sea el r\u00e9gimen jur\u00eddico apli -\ncable a su relaci\u00f3n laboral, que deban realizar aislamiento domiciliario por \nhaber ingresado al pa\u00eds desde el exterior, prestar\u00e1n servicios bajo la mo -\ndalidad de teletrabajo en caso de ser posible. En consecuencia, SUSP\u00c9N -\nDASE el deber de asistencia al lugar de trabajo, con goce \u00edntegro de sus \nremuneraciones. En caso de no resultar posible el teletrabajo, la dispensa \ncomenzar\u00e1 a regir una vez que el agente haya usufructuado la totalidad de \nlicencias anuales y/o francos compensatorios que posea. \n Art\u00edculo 5\u00ba: DISP\u00d3NESE que la dispensa del deber de asistencia al \nlugar de trabajo dispuesta en los art\u00edculos 3\u00ba y 4\u00ba, se efectivizar\u00e1 durante \nel plazo que disponga la autoridad sanitaria competente, a los fines de \npermanecer en aislamiento domiciliario. \n Art\u00edculo 6\u00b0: D\u00c9JANSE sin efecto, a partir del 31 de diciembre del \ncorriente a\u00f1o, las dispensas solicitadas en el marco de la Resoluci\u00f3n N\u00b0 \n141/2020 y sus modificatorias de esta Secretar\u00eda General de la Goberna -\nci\u00f3n, excepto las que se encuentren vigentes por causa de aislamiento por \ncontactos estrechos de casos confirmados o sospechosos o por indicaci\u00f3n \nde la autoridad sanitaria seg\u00fan corresponda.LEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a7\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201d Art\u00edculo 7\u00b0: APRU\u00c9BANSE los procedimientos para la solicitud y eva -\nluaci\u00f3n de las dispensas establecidas en los art\u00edculos precedentes, para el \npersonal de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial - con excepci\u00f3n del perte -\nneciente a las fuerzas de seguridad -, conforme el Anexo I que forma parte \nintegrante de la presente Resoluci\u00f3n.\n Art\u00edculo 8\u00b0: DER\u00d3GANSE las Resoluciones Nros. 141/2020, 48/2021, \n166/2021 y 181/2021, todas de esta Secretar\u00eda General de la Gobernaci\u00f3n, y \ntoda otra norma que se oponga a las disposiciones del presente instrumento \nlegal. Art\u00edculo 9\u00ba: PROTOCOL\u00cdCESE, comun\u00edquese, publ\u00edquese en el Bo -\nlet\u00edn Oficial y en la p\u00e1gina web del Gobierno de la Provincia de C\u00f3rdoba y \narch\u00edvese.\nRESOLUCI\u00d3N N\u00ba 2021/SGG-00000078\nFDO: JULIO C\u00c9SAR COMELLO, SECRETARIO GENERAL DE LA GOBERNACI\u00d3N\nANEXO\nSECRETAR\u00cdA DE TRANSPORTE\nResoluci\u00f3n N\u00b0 161\nC\u00f3rdoba 28 de diciembre de 2021\nVISTO: El informe producido por la Direcci\u00f3n General de Transporte me -\ndiante el cual se plantea la necesidad de establecer un nuevo plan de ade -\ncuaci\u00f3n progresivo del parque m\u00f3vil que integra el servicio de transporte \ninterurbano de pasajeros. \nY CONSIDERANDO:\n Que la iniciativa encuentra fundamento a partir del planteo formulado \npor las distintas C\u00e1maras Empresarias, quienes han solicitado se man -\ntenga el r\u00e9gimen implementado a partir de la Resoluci\u00f3n N\u00b0 276/2018 de \nesta Secretar\u00eda y sus pr\u00f3rrogas dadas por Resoluciones Nros. 371/2019, \n110/2020 y 180/2020, respecto de la extensi\u00f3n de los plazos m\u00e1ximos de \nantig\u00fcedad para las unidades que se encuentran afectadas a la prestaci\u00f3n \nde servicios interurbanos en las modalidades Regular en sus distintas ca -\ntegor\u00edas, Especial Normal, Obrero, Escolar y Turismo.\n Que la reglamentaci\u00f3n vigente, en relaci\u00f3n a la antig\u00fcedad del parque \nm\u00f3vil determina: \u201cLa antig\u00fcedad m\u00e1xima ser\u00e1 de diez (10) a\u00f1os. Bajo cir -\ncunstancias excepcionales \u2013 debidamente fundadas- la autoridad de apli -\ncaci\u00f3n podr\u00e1 extender el plazo de vida \u00fatil de las unidades afectadas a este \nservicio (Art\u00edculo 9\u00b0 Punto d.1 del Decreto 254/2003)\u201d .\n Que asimismo el Art\u00edculo 40\u00b0 inciso \u201cM\u201d de la Ley N\u00b0 8669, establece \nlas facultades de la Autoridad de Aplicaci\u00f3n entre las cuales se encuentra \nla de fijar los requisitos t\u00e9cnicos que deben cumplir los veh\u00edculos afecta -\ndos a los servicios de transporte por automotor; debiendo ajustarse a las \ndisposiciones generales que en materia de tr\u00e1nsito rijan en todo el \u00e1mbito \nde la Rep\u00fablica Argentina, con el objetivo de preservar la seguridad del \npasajero, del transporte, del tr\u00e1nsito y del medio ambiente. \n Que la reglamentaci\u00f3n de la norma citada, faculta en forma excepcio -\nnal a la Autoridad de Aplicaci\u00f3n y fund\u00e1ndose en razones de inter\u00e9s gene -\nral, a autorizar la incorporaci\u00f3n de veh\u00edculos que superen la antig\u00fcedad \nm\u00e1xima permitida.\n Que el sector empresario de transporte no ha sido ajeno a las crisis \natravesadas en los \u00faltimos a\u00f1os a nivel nacional, que han dejado secuelas \nque impidieron cumplir adecuadamente con la renovaci\u00f3n de las unidades. \n Que sin perjuicio de lo anteriormente expuesto, debe realizarse una dife -\nrenciaci\u00f3n entre aquellas modalidades de servicio que se encuentran alcanza -\ndas con reg\u00edmenes de compensaciones tarifarias, con aquellas que no las per -\nciben, como es el caso de los Servicios Especiales, Turismo, Obrero y Escolar.\n Que a consecuencia de ello, desde la Direcci\u00f3n General de Transporte se vienen impulsando pol\u00edticas tendientes a que el parque m\u00f3vil habilitado \nse ajuste a los par\u00e1metros fijados en la legislaci\u00f3n vigente. \n Que a los fines de garantizar el efectivo cumplimiento de los requi -\nsitos exigidos, se estima conveniente establecer una menor periodicidad \nen los controles de Revisi\u00f3n T\u00e9cnica Obligatoria (RTO), a que deben ser \nsometidas las unidades que excedan la antig\u00fcedad m\u00e1xima permitida en \nla legislaci\u00f3n de fondo.\n Que constituye un deber primordial del Estado el garantizar la pres -\ntaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de transporte de pasajeros, que satisfaga las \nnecesidades de los usuarios con condiciones de seguridad y confort, y a la \nvez buscando un equilibrio entre los sectores intervinientes. \n Que en raz\u00f3n de los argumentos hasta aqu\u00ed expuestos y siguiendo con \nlos lineamientos prefijados, se estima oportuno y conveniente establecer \nun cronograma de adecuaci\u00f3n, que por una parte contemple la situaci\u00f3n \nesgrimida por los representantes de los empresarios del transporte au -\ntomotor de pasajeros y por la otra, fije pautas y plazos razonables para \nun efectivo retorno al encuadramiento de las normas vigentes, en cuanto \nrefiere a la antig\u00fcedad del parque m\u00f3vil afectado a la prestaci\u00f3n de los \nservicios de autotransporte de pasajeros. \n Por ello, en virtud de lo normado por el Art\u00edculo 40\u00b0 inciso \u201cM\u201d de la Ley \nN\u00b0 8669, Art\u00edculo 9\u00b0 d. del Decreto Reglamentario N\u00b0 254/2003 y lo dictami -\nnado por la Direcci\u00f3n de Coordinaci\u00f3n Legal y en uso de sus atribuciones,   \nEL SECRETARIO DE TRANSPORTE\nRESUELVE:\n Art\u00edculo 1\u00ba.- ESTABLECER un r\u00e9gimen provisorio de excepci\u00f3n des -\ntinado a las unidades afectadas al sistema interurbano de transporte de \npasajeros en la modalidad Regular, en sus categor\u00edas Com\u00fan y Diferencial, \najustada al siguiente cronograma de adecuaci\u00f3n:\na) Hasta el d\u00eda 30 de Junio de 2022, la antig\u00fcedad m\u00e1xima permitida para \nla incorporaci\u00f3n de unidades ser\u00e1 de doce (12) a\u00f1os y la permanencia en \nservicio de unidades no podr\u00e1 superar los quince (15) a\u00f1os de antig\u00fcedad.\nb) Hasta el d\u00eda 30 de Junio de 2023, la antig\u00fcedad m\u00e1xima permitida para \nla incorporaci\u00f3n de unidades ser\u00e1 de diez (10) a\u00f1os y la permanencia en \nservicio de unidades no podr\u00e1 superar los doce (12) a\u00f1os de antig\u00fcedad.\nc) Hasta el d\u00eda 30 de Junio de 2024 la antig\u00fcedad m\u00e1xima permitida para \nla incorporaci\u00f3n de unidades ser\u00e1 de diez (10) a\u00f1os y la permanencia en \nservicio de unidades no podr\u00e1 superar los once (11) a\u00f1os de antig\u00fcedad.\nTodos los plazos que se fijan en el presente art\u00edculo se computar\u00e1n desde \nla fecha de inscripci\u00f3n en el Registro Nacional de Propiedad del Automotor.LEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a8\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201d Art\u00edculo 2\u00ba.- ESTABLECER un r\u00e9gimen provisorio de excepci\u00f3n des -\ntinado a las unidades afectadas al sistema interurbano de transporte de \npasajeros en las modalidades Especial Normal, Turismo, Obrero y Escolar, \najustado al siguiente cronograma de adecuaci\u00f3n:\na) Hasta el d\u00eda 31 de diciembre de 2022, la antig\u00fcedad m\u00e1xima permitida \npara la incorporaci\u00f3n de unidades ser\u00e1 de doce (12) a\u00f1os y la permanencia en \nservicio de unidades no podr\u00e1 superar los quince (15) a\u00f1os de antig\u00fcedad.\nb) Hasta el d\u00eda 31 de diciembre de 2023, la antig\u00fcedad m\u00e1xima per -\nmitida para la incorporaci\u00f3n de unidades ser\u00e1 de once (11) a\u00f1os y la \npermanencia en servicio de unidades no podr\u00e1 superar los trece (13) \na\u00f1os de antig\u00fcedad.\nc) Hasta el d\u00eda 31 de diciembre de 2024 la antig\u00fcedad m\u00e1xima permitida \npara la incorporaci\u00f3n de unidades ser\u00e1 de diez (10) a\u00f1os y la permanencia en \nservicio de unidades no podr\u00e1 superar los doce (12) a\u00f1os de antig\u00fcedad.\nTodos los plazos que se fijan en el presente art\u00edculo se computar\u00e1n desde \nla fecha de inscripci\u00f3n en el Registro Nacional de Propiedad del Automotor. Art\u00edculo 3\u00ba.- INSTRUIR a la Direcci\u00f3n General de Transporte para que \nproceda a la baja de oficio y desafecte del servicio a aquellas unidades que \nno se ajusten al presente plan de adecuaci\u00f3n, sin perjuicio de contemplar \nexcepciones por razones de inter\u00e9s general.  \n Art\u00edculo 4\u00ba.- DISPONER que la Revisi\u00f3n T\u00e9cnica Obligatoria (RTO) de \nlas unidades alcanzadas por el Art\u00edculo 1\u00b0 y 2\u00b0, deber\u00e1 realizarse con la \nsiguiente modalidad: \na) Unidades que posean entre DIEZ (10) y hasta TRECE (13) a\u00f1os de \nantig\u00fcedad, cada CIENTO VEINTE (120) d\u00edas.\nb) Unidades que posean m\u00e1s de TRECE (13) a\u00f1os de antig\u00fcedad, cada \nNOVENTA (90) d\u00edas. \n Art\u00edculo 5\u00ba.- PROTOCOL\u00cdCESE, comun\u00edquese al Ente Regulador de \nlos Servicios P\u00fablicos y a los Centros de Revisi\u00f3n T\u00e9cnica Obligatoria, no -\ntif\u00edquese, publ\u00edquese en el Bolet\u00edn Oficial y arch\u00edvese.\nFDO: FRANCO H. MOGETTA PREVEDELLO, SECRETARIO DE TRANSPORTE\nMINISTERIO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA\nSECRETAR\u00cdA DE NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS Y \nECNOM\u00cdAS DEL CONOCIMIENTO\nResoluci\u00f3n N\u00b0 22\nC\u00f3rdoba, 28 de diciembre de 2021\nVISTO: la solicitud de inscripci\u00f3n en el Registro de Beneficiarios del R\u00e9 -\ngimen de Promoci\u00f3n de la Econom\u00eda del Conocimiento de la Provincia de \nC\u00f3rdoba (RECOR), efectuada por la firma \u201cSANTEX AMERICA S.A.\u201d .\nCONSIDERANDO:\n Que, mediante la Ley N\u00ba 10.649 y su modificatoria, se cre\u00f3 el \u201cRegistro de \nBeneficiarios del R\u00e9gimen de Promoci\u00f3n de la Econom\u00eda del Conocimiento de \nla Provincia de C\u00f3rdoba (RECOR)\u201d , en el que deben inscribirse quienes, cum -\npliendo los requisitos, est\u00e9n inscriptos previamente en el Registro Nacional y se \nencuentren gozando de los beneficios estipulados en la Ley Nacional N\u00ba 27 .506 \ny deseen acceder a los beneficios creados por la precitada Ley.\n Que por medio del Decreto N\u00ba 193/2021, se aprob\u00f3 la Reglamentaci\u00f3n de \nla Ley N\u00ba 10.649 y su modificatoria, y se dispuso que el Ministerio de Ciencia y \nTecnolog\u00eda, a trav\u00e9s de esta Secretar\u00eda de Nuevas Tecnolog\u00edas y Econom\u00eda del \nConocimiento, o el organismo que en el futuro lo sustituya en sus competen -\ncias, fuera la Autoridad de Aplicaci\u00f3n del precitado r\u00e9gimen de promoci\u00f3n.\n Que, con fecha 27/12/2021, la firma \u201cSANTEX AMERICA S.A. (C.U.I.T \n30-70926299-4)\u201d present\u00f3 la solicitud de inscripci\u00f3n en el RECOR, me -\ndiante la presentaci\u00f3n del formulario y la documentaci\u00f3n respaldatoria (N\u00b0 \nde Expediente 0279-012215/2021) de conformidad a lo dispuesto en el \nAnexo I de la Resoluci\u00f3n N\u00b0 02/2021 de esta Secretar\u00eda;\n Que la firma \u201cSANTEX AMERICA S.A. (C.U.I.T 30-70926299-4)\u201d est\u00e1 \ninscripta ante la Direcci\u00f3n General de Rentas en el impuesto sobre los \nIngresos Brutos, seg\u00fan informa la Constancia de Ingresos Brutos que se \nadjunta al expediente.\n Que la empresa desarrolla la actividad promovida \u201cSoftware y servicios inform\u00e1ticos y digitales\u201d , con el C\u00f3digo NAES N\u00b0 620101, denominado: \u201cDe -\nsarrollo y puesta a punto de productos de software\u201d . \n Que la firma se encuentra en situaci\u00f3n regular ante el organismo recauda -\ndor provincial, habi\u00e9ndose verificado en el d\u00eda de la fecha, conforme los orde -\nnado en el art\u00edculo 6\u00b0 de la Resoluci\u00f3n N\u00ba 126/16, del Ministerio de Finanzas.\n Que la Direcci\u00f3n de Jurisdicci\u00f3n Econom\u00edas del Conocimiento, depen -\ndiente de  esta Secretar\u00eda, en m\u00e9rito a lo normado en el Anexo I de la \nResoluci\u00f3n N\u00b0 02/2021 de esta Secretar\u00eda, examin\u00f3 el cumplimiento de \nlos requisitos y dem\u00e1s formalidades establecidas en la normativa vigente, \nconforme surge del Informe de admisibilidad y procedencia.\n Que, en consecuencia, habiendo cumplimentado los requisitos exigi -\ndos por la normativa aplicable al R\u00e9gimen, corresponde inscribir a la firma \n\u201cSANTEX AMERICA S.A. (C.U.I.T 30-70926299-4)\u201d en el RECOR creado \npor Ley N\u00ba 10.649 y su modificatoria N\u00b0 10.722.\n Que, en virtud de tal inscripci\u00f3n, la empresa acceder\u00e1 a los beneficios \npromocionales contemplados en el Art\u00edculo 3 de la Ley N\u00b0 10.649 y su \nmodificatoria 10.722, Reglamentada por Decreto N\u00b0 193/2021 .\n Que habiendo sido emplazada la firma interesada por el t\u00e9rmino de cinco \n(5) d\u00edas para que acompa\u00f1e instrumento legal correspondiente (Contrato de \nLocaci\u00f3n, escritura de dominio, Convenio, etc.) del o los inmueble/s destinado \ny/o afectado/s a la explotaci\u00f3n de la actividad promovida, a los fines acceder al \nbeneficio previsto en el inciso \u201cd\u201d del art\u00edculo 3 de la ley 10.649 y modificatoria, \nla misma present\u00f3 nota renunciando transitoriamente a dicho beneficio.\n Que en consecuencia corresponde supeditar el mencionado beneficio \nal cumplimento por parte del interesado de la documentaci\u00f3n requerida por \nla normativa vigente. \n Que a los fines de la exenci\u00f3n del impuesto a los Sellos la firma benefi -\nciaria deber\u00e1 acreditar que los contratos y/o instrumentos que se celebren, \nsean con motivo de la ejecuci\u00f3n, explotaci\u00f3n y/o desarrollo de las activida -\ndes promovidas desde la fecha de la inscripci\u00f3n en el RECOR. \n Que los beneficios que por este instrumento se otorgan entrar\u00e1n en vi -\ngencia de conformidad y con las limitaciones establecidas en los art\u00edculos LEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a9\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201d1 a 6 del  Decreto N\u00b0 193/2021 .\n Que a los fines de acceder al \u201cPrograma de Promoci\u00f3n de Empleo a \nla Econom\u00eda del Conocimiento\u201d creado por art\u00edculo 4 de la ley 10.649 y \nsu modificatoria, la firma \u201cSANTEX AMERICA S.A. (C.U.I.T 30-70926299-\n4)\u201d deber\u00e1, oportunamente, dar cumplimiento a las Bases y Condiciones \naprobadas mediante Resoluci\u00f3n Conjunta N\u00b0 26/2021, emanada de este \nMinisterio de Ciencia y Tecnolog\u00eda, en su car\u00e1cter de Autoridad de Aplica -\nci\u00f3n y el Ministerio de Promoci\u00f3n del Empleo y de la Econom\u00eda Familiar.\n Que la presente resoluci\u00f3n se dicta en virtud de las facultades confe -\nridas por el Art\u00edculo 9 de la Ley N\u00b0 10.649 y su modificatoria N\u00b010.722 y el \nDecreto N\u00b0 193/2021 .\nPor todo ello, las actuaciones cumplidas e Informe agregado;\nEL SECRETARIO DE NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS Y ECONOM\u00cdA DEL \nCONOCIMIENTO DEL MINISTERIO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA DE \nLA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\nRESUELVE:\n ART\u00cdCULO 1\u00b0.- APROBAR la solicitud de inscripci\u00f3n de la firma \u201cSAN -\nTEX AMERICA S.A. (C.U.I.T 30-70926299-4)\u201d e inscribir a la misma en el \n\u201cRegistro de Beneficiarios del R\u00e9gimen de Promoci\u00f3n de la Econom\u00eda del \nConocimiento de la Provincia de C\u00f3rdoba (RECOR) de la Ley N\u00b0 10.649 \ny su modificatoria, Reglamentada por Decreto N\u00b0 193/2021, a partir de la \nfecha de la presente Resoluci\u00f3n.\n ART\u00cdCULO 2\u00b0.- OTORGAR a la firma \u201cSANTEX AMERICA S.A. \n(C.U.I.T 30-70926299-4)\u201d inscripta ante la Direcci\u00f3n General de Rentas en \nel Impuesto sobre los Ingresos Brutos para la actividad promovida \u201cSof -\ntware y servicios inform\u00e1ticos y digitales\u201d , con el C\u00f3digo NAES N\u00b0 620101, \ndenominado: \u201cDesarrollo y puesta a punto de productos de software\u201d , los \nbeneficios establecidos en el Art\u00edculo 3\u00ba incisos \u201ca\u201d , \u201cb \u201c y \u201cc\u201d de la Ley N\u00ba \n10.649 y su modificatoria, a saber: \na) Estabilidad fiscal por diez (10) a\u00f1os exclusivamente para los tributos \ncuyo hecho imponible tengan por objeto gravar las actividades promovidas, \nconsider\u00e1ndose a tales efectos, la carga tributaria total de la Provincia de \nC\u00f3rdoba vigente al momento de la fecha de esta resoluci\u00f3n; \nb) Exenci\u00f3n por diez (10) a\u00f1os, en el pago del Impuesto sobre los Ingresos \nBrutos que recae exclusivamente sobre los ingresos provenientes de las \nactividades promovidas y rige para los hechos imponibles que se perfec -\ncionen a partir de la fecha de presente resoluci\u00f3n;\nc) Exenci\u00f3n por diez (10) a\u00f1os, en el pago del Impuesto de Sellos exclusi -\nvamente para todos los actos, contratos y/o instrumentos que se celebren con motivo de la ejecuci\u00f3n, explotaci\u00f3n y/o desarrollo de las actividades \npromovidas cuyos hechos imponibles sean perfeccionados desde la fecha \nde esta resoluci\u00f3n;\nEn todos los casos, los beneficios que por este instrumento se otorgan \nentrar\u00e1n en vigencia de conformidad y con las limitaciones establecidas en \nlos art\u00edculos 1 a 6 del Decreto N\u00b0 193/2021 .\nAsimismo deber\u00e1 considerarse en relaci\u00f3n a los mencionados beneficios \nlo dispuesto en los art\u00edculos 184 (10) y siguientes de la Resoluci\u00f3n Nor -\nmativa N\u00b0 1/2017 y sus modificatorias  de la Direcci\u00f3n General de Rentas.\n ART\u00cdCULO 3\u00b0.- SUPEDITAR el otorgamiento del beneficio previsto en \nel inc. d) del Art\u00edculo 3\u00ba de la Ley N\u00ba 10.649 y su modificatoria, al cum -\nplimento por parte del interesado de la documentaci\u00f3n requerida por la \nnormativa vigente. \n ART\u00cdCULO 4\u00b0.- H\u00c1GASE SABER a la firma \u201cSANTEX AMERICA \nS.A. (C.U.I.T 30-70926299-4))\u201d que deber\u00e1 informar los cambios en las \ncondiciones que determinaron su inscripci\u00f3n en el RECOR dentro de los \nVEINTE (20) d\u00edas h\u00e1biles administrativos de acaecidos o conocidos, de \nconformidad  a lo previsto en el apartado 3.1 del Anexo I de la Resoluci\u00f3n \nN\u00b0 02/2021 de esta Secretar\u00eda.\n ART\u00cdCULO 5\u00b0.- H\u00c1GASE  SABER a la firma \u201cSANTEX AMERICA S.A. \n(C.U.I.T 30-70926299-4)\u201d que deber\u00e1 cumplimentar con el proceso de vali -\ndaci\u00f3n anual antes del d\u00eda 15 del mes siguiente al que se cumple un nuevo \na\u00f1o de la notificaci\u00f3n de la presente Resoluci\u00f3n, de conformidad a lo dis -\npuesto en el Cap\u00edtulo III, Punto 3.1 del Anexo I de la Resoluci\u00f3n N\u00b0 02/2021 \nde esta Secretar\u00eda.  \n ART\u00cdCULO 6\u00b0.- DISPONER que a los fines de acceder al \u201cPrograma \nde Promoci\u00f3n de Empleo a la Econom\u00eda del Conocimiento\u201d creado por ar -\nt\u00edculo 4 de la ley 10.649 y su modificatoria, la firma \u201cSANTEX AMERICA \nS.A. (C.U.I.T 30-70926299-4)\u201d deber\u00e1, oportunamente, dar cumplimiento \na las Bases y Condiciones aprobadas mediante Resoluci\u00f3n Conjunta N\u00b0 \n26/2021, emanada de este Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda, en su ca -\nr\u00e1cter de Autoridad de Aplicaci\u00f3n y el Ministerio de Promoci\u00f3n del Empleo \ny de la Econom\u00eda Familiar.\n ART\u00cdCULO 7\u00b0.- COMUN\u00cdQUESE, Notif\u00edquese, Publ\u00edquese en el Bole -\nt\u00edn Oficial, y arch\u00edvese.\nFDO.: FEDERICO SEDEVICH, SECRETARIO DE NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS Y ECO -\nNOM\u00cdA DEL CONOCIMIENTO DEL MINISTERIO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA \nMINISTERIO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA\nDIRECCI\u00d3N GENERAL DE ADMINISTRACI\u00d3N \nY LEGALES\nResoluci\u00f3n N\u00b0 1\nC\u00f3rdoba, 30 de noviembre del 2021\nVISTO: El expediente N\u00ba 0279-012156/2021 del registro de este Ministerio \nde Ciencia y Tecnolog\u00eda. Y CONSIDERANDO:\n Que en las presentes actuaciones se gestiona, mediante el procedi -\nmiento de selecci\u00f3n de subasta electr\u00f3nica inversa, la contrataci\u00f3n del \nservicio de arreglo de vigas fisuradas en el auditorio de este Ministerio de \nCiencia y Tecnolog\u00eda. \n Que a tales fines se procedi\u00f3 a efectuar el llamado a participar del LEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a10\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201dmencionado procedimiento de selecci\u00f3n, con informaci\u00f3n a los proveedo -\nres de las condiciones de contrataci\u00f3n, a trav\u00e9s de su publicaci\u00f3n en el \nBolet\u00edn Oficial y en el Portal Web Oficial de Compras y Contrataciones, \nconforme lo establece el Art\u00edculo 8 Punto 8.2.2.2.1 del Decreto N\u00b0 305/14 \nreglamentario de la Ley N\u00b0 10.155. \n Que finalizada la subasta y efectuado el periodo de lances en el lapso \nestablecido en el llamado, electr\u00f3nicamente se gener\u00f3 un Acta de Prela -\nci\u00f3n, en los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 8.2.2.4.1, de la cual se desprende que \nse recibieron un total de cinco (5) ofertas por parte de tres (3) proveedores \nparticipantes.\n Que habiendo resultado primera en el orden de prelaci\u00f3n la oferta pre -\nsentada por la proveedora \u201cFERNANDEZ NOELIA \u201d CUIT  23-25246532-4, \nse le curs\u00f3 C\u00e9dula de Notificaci\u00f3n donde se le notific\u00f3 el Acta de Prelaci\u00f3n \ny se le emplaz\u00f3 para que en el t\u00e9rmino de cinco (5) d\u00edas h\u00e1biles presente \nla documentaci\u00f3n requerida para considerar la oferta econ\u00f3mica realizada. \n Que la oferente \u201cFERNANDEZ NOELIA \u201d CUIT  23-25246532-4, ha in -\ncorporado en tiempo y forma la documentaci\u00f3n exigida en los pliegos.\n Que conforme se desprende del informe t\u00e9cnico incorporado y del \ninforme del \u00e1rea de compras, la oferta de la proveedora \u201cFERNANDEZ \nNOELIA \u201d CUIT  23-25246532-4 por un importe total de pesos setecientos \nveinticinco mil ($725.000,00), es conveniente y se halla ajustada a los plie -\ngos de la contrataci\u00f3n de que se trata.\n Que se encuentra incorporado en autos el documento de contabilidad Nota \nde Pedido N\u00b0 2021/000042 a efectos de atender la erogaci\u00f3n de autos.\n Que se ha incorporado informe Contable N\u00b0 27/2021, dando cuenta de \nla existencia de cr\u00e9dito presupuestario para la contrataci\u00f3n propiciada.\n Que habi\u00e9ndose acreditado la necesidad y urgencia de la contrataci\u00f3n, \ndeviene aplicable el art. 21 inc. b) ac\u00e1pite 5 de la Ley N\u00b0 7 .630, que prev\u00e9 \nque los actos administrativos que por razones de necesidad debidamente \njustificada requieran tener inicio de ejecuci\u00f3n con anterioridad a la inter -\nvenci\u00f3n preventiva del Tribunal de Cuentas, tengan eficacia una vez visa -\ndos desde la fecha del acto, si de ello no resulta perjuicio a tercero y/o lo \nintereses del Estado.  Por ello, atento las actuaciones cumplidas, lo prescripto por los art\u00edculos \n6 inciso b), 8 y 11 de la Ley N\u00ba 10.155 y su Decreto Reglamentario N\u00b0 305/14, \nen concordancia con el art\u00edculo 40 de la Ley N\u00b0 10.723, y lo dictaminado por \nla Subdirecci\u00f3n Asuntos Legales de este Ministerio al N\u00b0 92/2021;\nEL DIRECTOR GENERAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y LEGALES\nDEL MINISTERIO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA\nDE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\nRESUELVE \n Art\u00edculo 1\u00ba ADJUDICAR la Subasta Electr\u00f3nica Inversa, solicitud de co -\ntizaci\u00f3n N\u00b0 2021/000024, destinada a la contrataci\u00f3n del servicio de arreglo \nde vigas fisuradas en el auditorio de este Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda, \na favor de la proveedora \u201cFERNANDEZ NOELIA \u201d CUIT 23-25246532-4 por \nun importe total de pesos setecientos veinticinco mil ($725.000,00), confor -\nme lo detallado en el \u201cPliego de Especificaciones T\u00e9cnicas\u201d y la \u201cOferta eco -\nn\u00f3mica\u201d , los que como Anexo I y II, compuestos de una (1) foja \u00fatil cada uno, \nforman parte integrante de la presente Resoluci\u00f3n.\n Art\u00edculo 2\u00ba IMPUTAR el egreso que demande el cumplimiento de la \npresente Resoluci\u00f3n por la suma total de pesos setecientos veinticinco mil \n($725.000,00), al Programa 300-000; Partida Contable 3.03.01 .00; Descrip -\nci\u00f3n: \u201cMantenimiento y Reparaci\u00f3n de Inmuebles\u201d del P .V.; conforme lo in -\ndica el \u00e1rea de Contadur\u00eda en su Informe Contable N\u00b0 27/2021 .\n Art\u00edculo 3\u00ba PROTOCOL\u00cdCESE, d\u00e9se intervenci\u00f3n al Tribunal de Cuen -\ntas de la Provincia, comun\u00edquese, publ\u00edquese en el Bolet\u00edn Oficial y arch\u00ed -\nvese.\nFDO: JUAN MANUEL VASSIA, DIRECTOR GENERAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y LE -\nGALES, MINISTERIO DE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA\nANEXO\nDIRECCI\u00d3N GENERAL DE GESTI\u00d3N INTEGRAL \nDE PERSONAS\nResoluci\u00f3n N\u00b0 4\nC\u00f3rdoba, 28 de diciembre de 2021\nVISTO: La Resoluci\u00f3n N\u00b0 000037/2021 de la Secretar\u00eda General de la Go -\nbernaci\u00f3n, que crea el \u201cPlan para el Abordaje de Situaciones Complejas\u201d \nen el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial.\nY CONSIDERANDO:\n Que el objetivo general del citado Plan es promover un modelo de \nabordaje integral con enfoque de derechos humanos, para actuar ante si -\ntuaciones problem\u00e1ticas complejas en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial.\n Que, a trav\u00e9s del mismo, se trabaja en el dise\u00f1o de herramientas \n(campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n, capacitaciones continuas, protocolos de ac -\ntuaci\u00f3n) y en la construcci\u00f3n de espacios de confianza y seguridad, para \nque las personas que atraviesan situaciones complejas puedan consultar \no poner en conocimiento la vulneraci\u00f3n de sus derechos y ser orientadas y \nacompa\u00f1adas en su restituci\u00f3n, mediante m\u00e9todos integrales, pac\u00edficos y respetuosos de su condici\u00f3n de sujetos de derechos.\n Que, entre las acciones del mencionado Plan, se encuentra la elabo -\nraci\u00f3n de una Gu\u00eda para el abordaje integral de las situaciones complejas, \nla que establecer\u00e1 los enfoques y principios que deben guiar el acompa -\n\u00f1amiento y orientaci\u00f3n de dichas situaciones, como as\u00ed tambi\u00e9n el proceso \nde intervenci\u00f3n ante ellas, a fin de minimizar la vulneraci\u00f3n o padecimiento \nde las personas afectadas y garantizar el pleno goce de sus derechos. \n Que, para el abordaje de cualquier situaci\u00f3n compleja, se requiere en prin -\ncipio una escucha respetuosa de los derechos humanos y confidencial de la \nsituaci\u00f3n problem\u00e1tica, para poder determinar el mejor abordaje de la misma.\n Que, en funci\u00f3n de esto, se hace necesario contar con lineamientos \nclaros para poder tener conversaciones asertivas, con los enfoques pro -\npuestos en el Plan, resultando pertinente en consecuencia aprobar la Gu\u00eda \nde Actuaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n y Acompa\u00f1amiento en el Abordaje de Situacio -\nnes Complejas en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial.\n Que, adem\u00e1s, se hace necesario organizar el accionar de las perso -\nnas y equipos involucrados en el abordaje en cuesti\u00f3n, para minimizar el \nimpacto del proceso en la v\u00edctima, correspondiendo en consecuencia de -\nterminar los Organismos de Ejecuci\u00f3n del Plan para el Abordaje de Situa -LEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a11\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201dciones Complejas en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial.\n Que el art\u00edculo 2\u00ba de la citada Resoluci\u00f3n N\u00ba 000037/2021, designa a \nesta Direcci\u00f3n General de Gesti\u00f3n Integral de Personas como Autoridad de \nAplicaci\u00f3n del \u201cPlan para el Abordaje de Situaciones Complejas\u201d , facult\u00e1n -\ndola a dictar las normas y determinar los procedimientos complementarios \nque resulten necesarios para su efectiva implementaci\u00f3n y desarrollo.\n Por ello, y en uso de sus atribuciones; \nLA DIRECTORA GENERAL DE GESTI\u00d3N INTEGRAL DE PERSONAS\nRESUELVE:\n Art\u00edculo 1\u00b0: APRU\u00c9BASE la \u201cGu\u00eda de Actuaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n y Acom -\npa\u00f1amiento en el Abordaje de Situaciones Complejas en la Administraci\u00f3n \nP\u00fablica Provincial\u201d la que, como Anexo I, compuesto de diecisiete (17) fojas \n\u00fatiles, forma parte integrante de la presente Resoluci\u00f3n. Art\u00edculo 2\u00b0: DETERM\u00cdNANSE los \u201cOrganismos de Ejecuci\u00f3n del Plan \npara el Abordaje de Situaciones Complejas en la Administraci\u00f3n P\u00fablica \nProvincial\u201d , en los t\u00e9rminos del Anexo II, que compuesto de cuatro (4) fojas \n\u00fatiles, forma parte integrante de la presente Resoluci\u00f3n.\n Art\u00edculo 3\u00b0: PROTOCOL\u00cdCESE, comun\u00edquese, publ\u00edquese en el Bole -\nt\u00edn Oficial y en la p\u00e1gina web oficial del Gobierno de la Provincia de C\u00f3rdo -\nba y arch\u00edvese.\nRESOLUCI\u00d3N  N\u00ba 2021/DGGIP-00000004\nFDO: CAROLINA D\u2019 AMBROSIO, DIRECTORA GENERAL DE GESTI\u00d3N INTEGRAL \nDE PERSONAS\nANEXO\nResoluci\u00f3n N\u00b0 7\nC\u00f3rdoba, 29 de diciembre de 2021\nVISTO: La Resoluci\u00f3n N\u00b0 000037/2021 de la Secretar\u00eda General de la Go -\nbernaci\u00f3n, que crea el \u201cPlan para el Abordaje de Situaciones Complejas\u201d \nen el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial.\nY CONSIDERANDO:\n Que el objetivo general del citado Plan es promover un modelo de \nabordaje integral con enfoque de derechos humanos, para actuar ante si -\ntuaciones problem\u00e1ticas complejas en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial.\n Que, con esa finalidad, la Resoluci\u00f3n N\u00ba 2021/DGGIP-00000004 de \nesta Direcci\u00f3n General de Gesti\u00f3n Integral de Personas aprob\u00f3 la Gu\u00eda de \nActuaci\u00f3n, Orientaci\u00f3n y Acompa\u00f1amiento en el Abordaje de Situaciones \nComplejas en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial y determin\u00f3 los Organis -\nmos de Ejecuci\u00f3n del Plan. \n Que, entre los objetivos espec\u00edficos del mismo, se encuentra el de di -\nse\u00f1ar e instrumentar protocolos espec\u00edficos de intervenci\u00f3n, que apunten \na formalizar procesos asertivos de abordaje articulado entre las distintas \njurisdicciones de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial, optimizando recur -\nsos y priorizando a la persona en situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n.\n Que, tambi\u00e9n, propicia un ambiente laboral libre de discriminaci\u00f3n, \nhostigamiento y violencia por razones de g\u00e9nero y/o diversidad sexual, \npromoviendo la equidad y el respeto como ejes rectores de las relaciones \nlaborales a trav\u00e9s de su aplicaci\u00f3n.\n Que se incluyen adem\u00e1s en el mismo, una diversidad de herramientas \npara lograr la prevenci\u00f3n y la detecci\u00f3n precoz de los casos de violencia, ge -\nnerando espacios de confianza y seguridad para las personas, y que \u00e9stas \npuedan poner en conocimiento su padecimiento, para hacer cesar de inme -\ndiato esa situaci\u00f3n y establecer, de acuerdo a las responsabilidades, los pasos correspondientes y el acompa\u00f1amiento de su organismo/organizaci\u00f3n.\n Que, en ese marco, resulta pertinente aprobar los Lineamientos para la \nPrevenci\u00f3n, Orientaci\u00f3n y Acompa\u00f1amiento ante Situaciones de Violencia \ny Acoso Laboral y/o de G\u00e9nero en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial.\n Que el art\u00edculo 2\u00ba de la citada Resoluci\u00f3n N\u00ba 000037/2021, designa a \nesta Direcci\u00f3n General de Gesti\u00f3n Integral de Personas como Autoridad de \nAplicaci\u00f3n del \u201cPlan para el Abordaje de Situaciones Complejas\u201d , facult\u00e1n -\ndola a dictar las normas y determinar los procedimientos complementarios \nque resulten necesarios para su efectiva implementaci\u00f3n y desarrollo.\nPor ello, y en uso de sus atribuciones; \nLA DIRECTORA GENERAL DE GESTI\u00d3N INTEGRAL DE PERSONAS\nRESUELVE:\n Art\u00edculo 1\u00b0: APRU\u00c9BANSE los \u201cLineamientos para la Prevenci\u00f3n, \nOrientaci\u00f3n y Acompa\u00f1amiento ante Situaciones de Violencia y Acoso La -\nboral y/o de G\u00e9nero en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial\u201d los que, como \nAnexo I forman parte integrante de la presente Resoluci\u00f3n.\n Art\u00edculo 2\u00b0: PROTOCOL\u00cdCESE, comun\u00edquese, publ\u00edquese en el Bole -\nt\u00edn Oficial y en la p\u00e1gina web oficial del Gobierno de la Provincia de C\u00f3rdo -\nba y arch\u00edvese.\nRESOLUCI\u00d3N N\u00ba  2021/DGGIP-00000007\nFDO: CAROLINA D\u2019 AMBROSIO, DIRECTORA GENERAL DE GESTI\u00d3N INTEGRAL \nDE PERSONAS\nANEXO\nLEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a12\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201dTRIBUNAL DE CUENTAS\nResoluci\u00f3n N\u00b0 206\nC\u00f3rdoba, 28 de diciembre de 2021\nVISTO: El dictado del Decreto N\u00b0 1 .550 de fecha 21 de diciembre del a\u00f1o \n2021 .\nY CONSIDERANDO:\n Que, mediante el citado decreto, el Poder Ejecutivo Provincial ha dis -\npuesto receso administrativo desde el d\u00eda 03 y hasta el d\u00eda de 31 de enero \ndel a\u00f1o 2022, declarando a su vez inh\u00e1biles a los fines del procedimiento \nadministrativo los d\u00edas comprendidos en dicho per\u00edodo. \n Que, dicha medida alcanza a todas las \u00e1reas de la Administraci\u00f3n Cen -\ntral, determinando la mec\u00e1nica de trabajo de las mismas.\n Que, ante tal disposici\u00f3n corresponde reglar sobre el funcionamiento \nde este Organismo durante el mencionado per\u00edodo.\n Que, es necesario disponer el otorgamiento de la licencia anual or -\ndinaria al personal de la Instituci\u00f3n, autorizando a la Presidencia de este \nOrganismo a organizar el esquema de funcionamiento de las guardias ne -\ncesarias para atender los requerimientos de las jurisdicciones y el cumpli -\nmiento de las funciones que le asisten.\n Por ello, y en virtud de las facultades conferidas por la ley Org\u00e1nica N\u00ba \n7 .630;\nEL TRIBUNAL DE CUENTAS DE LA PROVINCIA,\nEN SESI\u00d3N DE LA FECHA;\nRESUELVE: I. ADHERIR a lo dispuesto por los art\u00edculos 1\u00b0 del Decreto N\u00b0 \n1550/2021, disponiendo a tal efecto receso administrativo desde el 03 has -\nta el 31 de enero del a\u00f1o 2022, ambas inclusive.\n II. DISPONER el otorgamiento de las licencias anuales ordinarias del \npersonal, conforme las normas que las regulan, y teniendo presente lo \nestablecido en el art\u00edculo precedente, la que deber\u00e1 materializarse a partir \ndel d\u00eda 03 de Enero del a\u00f1o 2022 con excepci\u00f3n del personal que resulte \nnecesario afectar a guardias m\u00ednimas.\n III. AUTORIZAR que por Presidencia se establezcan las guardias ne -\ncesarias para atender los requerimientos de las jurisdicciones y el cumpli -\nmiento de las funciones de este Tribunal de Cuentas.\n IV. DECLARAR inh\u00e1bil a los efectos de los plazos relacionados con los \nProcedimientos Administrativos de Rendici\u00f3n de Cuentas y de Determina -\nci\u00f3n de Responsabilidad, el periodo establecido en el receso administrativo \ndispuesto en el art\u00edculo I.\n V. DISPONER durante el mencionado receso, que el horario de funcio -\nnamiento se extender\u00e1 desde las 08:00 hs. hasta las 14:00 hs., sin perjuicio \nde lo dispuesto en el art\u00edculo III.\n VI. PROTOCOL\u00cdCESE, h\u00e1gase saber y publ\u00edquese en el Bolet\u00edn Oficial.\nFDO: LUCIANA A. SIGNORINI, SECRETARIA DE FISCALIZACION LEGAL - MARIA \nANDREA ABRAMO, PRESIDENTE - DAVID A. CONSALVI, VOCAL - JULIO CESAR \nOCHOA, VOCAL.\nENTE REGULADOR DE SERVICIOS P\u00daBLICOS \nERSEP\nResoluci\u00f3n General N\u00b0 98\nC\u00f3rdoba, 28 de Diciembre de 2021\nY VISTO: El Expediente N\u00b0 0521-062742/2021, en el que obra la presen -\ntaci\u00f3n promovida por la empresa Caminos de las Sierras S.A. presentada \nante el Sr. Presidente del Ente Regulador de los Servicios P\u00fablicos, me -\ndiante la cual solicita la modificaci\u00f3n del cuadro tarifario vigente, conforme \nlo previsto en el punto 8.4 del Contrato de concesi\u00f3n de la Red de Accesos \nA C\u00f3rdoba (RAC), a los fines de elevaci\u00f3n del mismo a Audiencia P\u00fablica \ny  posterior  aprobaci\u00f3n por el ERSEP del cuadro  tarifario de aplicaci\u00f3n a \n(RAC),  bajo  su concesi\u00f3n. \nY CONSIDERANDO:\nVoto del Presidente, Mario A. Blanco, y de los vocales Jose Luis Scar -\nlatto y Luis A. Sanchez.\n Que, atento a la normativa vigente corresponde al ERSeP el trata -miento de la cuesti\u00f3n planteada.  En efecto, art\u00edculo N\u00b0 22 de la Ley \nN\u00ba 8835 - Carta del Ciudadano -, establece que quedan comprendidos \nen la jurisdicci\u00f3n del ERSeP , \u201c ...El control de las concesiones de obra \np\u00fablica, inclusive las viales\u201d .-\n Que, por su parte, el art\u00edculo N\u00b0 20 de la Ley N\u00ba 8835, seg\u00fan mo -\ndificaci\u00f3n introducida por la Ley N\u00ba 9318, dispone que la autoridad re -\ngulatoria deber\u00e1 convocar a audiencia p\u00fablica, \u201c\u2026 cuando el informe \no tratamiento se relacione con la modificaci\u00f3n de los cuadros tarifarios \nde los servicios p\u00fablicos, en forma previa a su implementaci\u00f3n\u201d .\n Que el punto 8.4. del contrato de Concesi\u00f3n para la Red de Acce -\nsos A C\u00f3rdoba (RAC) establece: \u201cEL CONCESIONARIO propondr\u00e1 por \nmedio fehaciente al ORGANO DE CONTROL el cuadro tarifario que \ndeber\u00e1 regir durante el pr\u00f3ximo per\u00edodo anual, conforme a lo dispuesto \nen el ANEXO DE ESPECIFICACIONES T\u00c9CNICAS GENERALES y en \nel ANEXO T\u00c9CNICO PARTICULAR.\u201d\n Que adem\u00e1s, en la clausula 8.4.2. del citado marco contractual, se \nLEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a13\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201ddispone que: \u201cEl nuevo CUADRO TARIFARIO deber\u00e1 hacerse conocer \na los usuarios mediante publicidad suficiente y de manera previa a su \naplicaci\u00f3n.\n Que asimismo, debe tenerse presente lo dispuesto por el numeral \n8.3.3. del referido Contrato de Concesi\u00f3n el que dispone: \u201c El resultado \nobtenido ser\u00e1 redondeado en m\u00e1s a m\u00faltiplos de diez centavos. La di -\nferencia proveniente del redondeo ser\u00e1 depositada semanalmente por \nEL CONCESIONARIO a favor del  ORGANO DE CONTROL  en una \ncuenta del Banco de la Provincia de C\u00f3rdoba y que \u00e9ste le comunicara \ntreinta d\u00edas antes del inicio del cobro del peaje.\u201d\n Que con fecha 22 de marzo de 2017 , se sancion\u00f3 la Ley 10.433, \nla cual en su art\u00edculo 1\u00b0 dispone \u201cEstabl\u00e9cese que el Ente Regulador \nde los Servicios P\u00fablicos de la Provincia de C\u00f3rdoba (ERSeP) ser\u00e1 \ncompetente, de manera exclusiva para determinar y aprobar las modi -\nficaciones, revisiones y ajustes de los cuadros tarifarios y precios de \nlos servicios a cargo de los prestadores de servicios p\u00fablicos que se \nencuentren bajo su regulaci\u00f3n y control.\u201d y en su art\u00edculo 2\u00b0 establece \n\u201cLos contratos de concesi\u00f3n o t\u00edtulos habilitantes de los prestadores de \nservicios, que se encuentren vigentes, deben adecuarse a las disposi -\nciones establecidas en el art\u00edculo 1\u00b0 de la presente Ley, aunque en su \ntexto se hubiere determinado un mecanismo diferente.\u201d .-\n Que en tal sentido a fu.3,  luce agregada la presentaci\u00f3n efectua -\nda por Caminos de las Sierras S.A. mediante Nota CS/8596/ER/21, \nde fs. 8/12  rectificativa de nota CS8587/ER/21,  proponiendo: a) una \nModificaci\u00f3n en el Cuadro Tarifario Vigente para todos los usuarios de \nla RAC, diferenciando si se opta por pago  efectivo o bajo el sistema  \nde peaje \u201cdin\u00e1mico\u201d; b) solicita la actualizaci\u00f3n  para los usuarios re -\nsidentes de las localidades de  Malague\u00f1o  y La Calera, adheridos al \nsistema de peaje din\u00e1mico; c) acompa\u00f1a documentaci\u00f3n respaldatoria, \ny finalmente, propone el  cuadro tarifario expuesto en el Anexo I de la \nRes. 1981 obrante a fs. 23/24.\n Que al respecto, y los fines de analizar los argumentos esgrimidos \npor la empresa concesionaria en su petici\u00f3n, se agrega a fs. 76/83, el \nInforme T\u00e9cnico conjunto N\u00b0 121/2021, elaborado por el  \u00c1rea de Cos -\ntos y Tarifas y la Gerencia Vial y Edilicia del ERSeP , quienes en funci\u00f3n \nde la documentaci\u00f3n  aportada por la empresa concluyen que: \u201c En \nvirtud de la documentaci\u00f3n suministrada por la Concesionaria, incor -\nporada en el expediente de referencia, controlada, y del an\u00e1lisis regula -\ntorio realizado en el presente Informe conjunto de Costos y Tarifas y del \n\u00c1rea T\u00e9cnica de la Gerencia de Vial y Edilicia, se recomienda desde el \npunto de vista t\u00e9cnico, econ\u00f3mico y financiero lo siguiente: Considerar \nel flujo de fondos presentado por la Concesionaria para el incremento \ntarifario ya que resulta razonable. 1) Aprobar el incremento solicitado \ndel 27 ,60% promedio ponderado en tarifas ya que resulta adecuado \npara mejorar la ecuaci\u00f3n econ\u00f3mica financiera de corto plazo de la \nConcesionaria ajustados al presente an\u00e1lisis t\u00e9cnico conjunto del \u00e1rea \nt\u00e9cnica de obras, y de costos y tarifas para el a\u00f1o 2022.; 2  Se sugiere \nen funci\u00f3n de la metodolog\u00eda del incremento aqu\u00ed planteado, revisiones \nde costos y de obras peri\u00f3dicas durante el a\u00f1o 2022 que justifiquen los \nvalores econ\u00f3micos correspondientes a esta solicitud planteados por \nparte de la Prestataria. Finalmente, proponen la aplicaci\u00f3n del cuadro \ntarifario expuesto en ANEXO I a partir del 1\u00b0 de enero de 2022\u201d a saber: \nANEXO I\nA) Cuadros tarifarios Red de Accesos a C\u00f3rdoba - Vigencia a partir del \n01/01/2022\nLos valores incluidos en este Anexo son valores finales (incluyen impues -\ntos y Tasas)Ruta Provincial N\u00ba E-55 (1)                                                                                             \nCate -\ngor\u00eda \nVeh\u00ed-\nculosTarifa  \nNeta      \n(TN)IVA (S/\nTN)Total         \n(TN + \nIVA)Diferen -\ncia (con \nm\u00faltiplo $ \n0,10)Redon -\ndeoIVA (S/\nRed.)Fac-\ntorTarifa   \nde \nPeaje\nCat-1 49,5455 10,4046 59,9501 0,0499 0,0412 0,0087 0,5 60,00\nCat-2 99,0910 20,8091 119,9001 0,0999 0,0826 0,0173 1,0 120,00\nCat-3 198,1820 41,6182 239,8002 0,1998 0,1651 0,0347 2,0 240,00\nCat-4 198,1820 41,6182 239,8002 0,1998 0,1651 0,0347 2,0 240,00\nCat-5 297 ,2730 62,4273 359,7003 0,2997 0,2477 0,0520 3,0 360,00\nCat-6 396,3641 83,2365 479,6006 0,3994 0,3301 0,0693 4,0 480,00\nCat-7 495,4550 104,0456 599,5006 0,4994 0,4127 0,0867 5,0 600,00\nRUTAS NACIONALES N\u00ba 9 Norte, N\u00b0 20-38 (1) (Autopista C\u00f3rdoba - Carlos Paz), N\u00ba 19, Autopista \nPilar - C\u00f3rdoba, N\u00ba 36  Estaci\u00f3n de Peaje Bower y RUTAS PROVINCIALES N\u00ba 5 y E-53  \nCate -\ngor\u00eda \nVeh\u00ed-\nculosTarifa  \nNeta      \n(TN)IVA (S/\nTN)Total         \n(TN + \nIVA)Diferen -\ncia (con \nm\u00faltiplo \nde $ 0,10)Redon -\ndeoIVA (S/\nRed.)Fac-\ntorTarifa   de \nPeaje\nCat-1 53,6778 11,2723 64,9501 0,0499 0,0412 0,0087 0,5 65,00\nCat-2 107 ,3555 22,5447 129,9002 0,0998 0,0825 0,0173 1,0 130,00\nCat-3 214,7110 45,0893 259,8003 0,1997 0,1650 0,0347 2,0 260,00\nCat-4 214,7110 45,0893 259,8003 0,1997 0,1650 0,0347 2,0 260,00\nCat-5 322,0665 67 ,6340 389,7005 0,2995 0,2475 0,0520 3,0 390,00\nCat-6 429,4221 90,1786 519,6007 0,3993 0,3300 0,0693 4,0 520,00\nCat-7 536,7775 112,7233 649,5008 0,4992 0,4126 0,0866 5,0 650,00\nRUTA NACIONAL N\u00ba 36  Estaciones de Peaje Piedras Moras y  Arroyo Tegua  \nCate -\ngor\u00eda \nVeh\u00ed-\nculosTarifa  \nNeta      \n(TN)IVA (S/\nTN)Total         \n(TN + \nIVA)Diferencia \n(con m\u00fal -\ntiplo de $ \n0,10)Redon -\ndeoIVA (S/\nRed.)Fac-\ntorTarifa   \nde \nPeaje\nCat-1 57 ,8100 12,1401 69,9501 0,0499 0,0412 0,0087 0,5 70,00\nCat-2 115,6199 24,2802 139,9001 0,0999 0,0826 0,0173 1,0 140,00\nCat-3 231,2398 48,5604 279,8002 0,1998 0,1651 0,0347 2,0 280,00\nCat-4 231,2398 48,5604 279,8002 0,1998 0,1651 0,0347 2,0 280,00\nCat-5 346,8597 72,8405 419,7002 0,2998 0,2478 0,0520 3,0 420,00\nCat-6 462,4796 97 ,1207 559,6003 0,3997 0,3303 0,0694 4,0 560,00\nCat-7 578,0996 121,4009 699,5005 0,4995 0,4128 0,0867 5,0 700,00\nRuta Nacional  N\u00ba 9 Sur\nCate -\ngor\u00eda \nVeh\u00ed-\nculosTarifa  \nNeta      \n(TN)IVA (S/\nTN)Total         \n(TN + \nIVA)Diferen -\ncia (con \nm\u00faltiplo de \n$ 0,10)Redon -\ndeoIVA (S/\nRed.)FactorTarifa   \nde \nPeaje\nCat-1 49,5455 10,4046 59,9501 0,0499 0,0412 0,0087 0,5 60,00\nCat-2 99,0910 20,8091 119,9001 0,0999 0,0826 0,0173 1,0 120,00\nCat-3 214,7110 45,0893 259,8003 0,1997 0,1650 0,0347 2,0 260,00\nCat-4 214,7110 45,0893 259,8003 0,1997 0,1650 0,0347 2,0 260,00\nCat-5 322,0665 67 ,6340 389,7005 0,2995 0,2475 0,0520 3,0 390,00\nCat-6 429,4221 90,1786 519,6007 0,3993 0,3300 0,0693 4,0 520,00\nCat-7 536,7775 112,7233 649,5008 0,4992 0,4126 0,0866 5,0 650,00LEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a14\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201dB) R\u00e9gimen de Descuentos para Usuarios Categor\u00eda 2 art. 29.3 A.E.T.G. \ny Paso Din\u00e1mico:\na) 10 % de descuento hasta 30 pasadas en el mes\nb) 20 % de descuento para m\u00e1s de 30 y hasta 50 pasadas en el mes, \nretroactivo a la pasada 1\nc) 30 % de descuento para m\u00e1s de 50 y hasta 80 pasadas en el mes, \nretroactivo a la pasada 1\nd) 100 % de descuento desde la pasada 81 en adelante\nC) (1) Residentes de Malague\u00f1o y La Calera\nLos usuarios de la Categor\u00eda 2 residentes en las localidades de Malague -\n\u00f1o y La Calera, adheridos al sistema de peaje din\u00e1mico, abonar\u00e1n una \ntarifa de $ 55,00 (pesos cincuenta y cinco) desde la pasada 1(uno) a la 80 \n(ochenta). Las pasadas a partir de la 81 (ochenta y uno) ser\u00e1n bonificadas \nal 100 %.-\n Que en el marco de las disposiciones  del art\u00edculo 20 de la ley N\u00ba 8835 \n\u2013 Carta del Ciudadano, mediante Resoluci\u00f3n ERSeP N\u00ba 1981/2021, por \nmayor\u00eda se resuelve: \u201c Art\u00edculo 1: CONV\u00d3CASE a Audiencia P\u00fablica para el \nd\u00eda 21 de Diciembre de 2021, a las 10:00 hs., a los fines del  tratamiento  \ndel aumento de tarifas de aplicaci\u00f3n  en la Red de Accesos A C\u00f3rdoba \n(RAC), bajo Concesi\u00f3n de la empresa Caminos de las Sierras S.A, en los \nt\u00e9rminos de la propuesta efectuada por el Concesionario de la Red de \nAccesos A C\u00f3rdoba (RAC), en el Anexo \u00danico, compuesto de una (1) foja \nque se adjunta a la presente\u201d .\n Que luego de analizado el informe emitido y la trascripci\u00f3n literal de la \naudiencia llevada a cabo, no se verifica que haya existido oposici\u00f3n alguna \na la celebraci\u00f3n de la misma o alg\u00fan otro elemento que se deba ponderar.\n Que concluida la Audiencia, y conforme surge de la desgravaci\u00f3n au -\ndio f\u00f3nica obrante a fs. 64/74, el representante del Concesionario, Cr. Jorge \nAlves, dio respuesta verbal  a los planteos efectuados por el Sr. Lasca y \nY acobs. \n Que conforme lo anterior, se han cumplimentado en autos los recau -\ndos formales a los fines de habilitar el mecanismo de revisi\u00f3n de los valo -\nres tarifarios.\n Que la referida audiencia, se realiz\u00f3 mediante el uso de la plataforma \nvirtual zoom, en el d\u00eda y horario previsto, en un todo de acuerdo con las \nprevisiones legales contenidas en el Reglamento General de Audiencias \nP\u00fablicas Web, aprobado por Resoluci\u00f3n ERSeP N\u00ba 60/2019, seg\u00fan la do -\ncumental incorporada a saber: a) Constancia de publicaci\u00f3n en el bolet\u00edn \noficial de la convocatoria a Audiencia P\u00fablica (fs 25/26); b) Constancias de \ndifusi\u00f3n mediante avisos en diarios de circulaci\u00f3n provincial y del interior \n(fs.29/32); c) Solicitudes de inscripci\u00f3n y registro de expositores (fs.33/58); \nd) Acta de cierre de Audiencia P\u00fablica (fs.59/62); e) Informe elevado al \nH. Directorio en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 17 del citado reglamento dando \ncuenta del resultado de la misma (fs.63).; f) Trascripci\u00f3n literal de todo lo \nactuado y de las manifestaciones vertidas (fs.64/74)\n Que del citado informe y de la desgrabaci\u00f3n y trascripci\u00f3n literal, surge \nque se inscribieron a los fines de participar en la audiencia diecisiete (17) \nparticipantes. De ese total, hicieron uso de la palabra en calidad de expo -\nsitores tres (3) participantes; los expositores que hicieron su presentaci\u00f3n \nfueron: 1) El Presidente de Caminos de las Sierras S.A., Cr. Jorge Arnaldo \nAlves \u2013 quien expuso acerca de las variables con impacto en la ecuaci\u00f3n \necon\u00f3mica financiera que recaen  sobre la Concesi\u00f3n y estado de situa -\nci\u00f3n de la misma, conforme argumentos expuestos en la presentaci\u00f3n de \nfs.36/39.; 2) El Sr. Ricardo Virgilio Lasca, quien se opuso al incremento \ntarifario solicitado por Caminos de las Sierras S.A., por abusivo, inapro -\npiado y carente de todo fundamento t\u00e9cnico econ\u00f3mico desde el punto de vista de la ingenier\u00eda econ\u00f3mica del transporte; y expuso  los fundamentos \nvertidos en la s\u00edntesis de su exposici\u00f3n, incorporada a fs. 34 del presente; \n3) Por \u00faltimo, expuso el .Sr. Juan Genaro Y acobs, quien solicito a las auto -\nridades del ERSeP , deniegue la propuesta de aumento de tarifa de la RAC \npropuesta por la empresa Caminos de las Sierras S.A., aduciendo que en \nla actualidad , dicha ruta perteneciente al estado provincial, se encuentra \npromoviendo de manera absolutamente ilegal la obra de Variante de la \nRuta 38 Costa Azul- La Cumbre, conforme argumentos expuestos en su \ns\u00edntesis de exposici\u00f3n que obra agregada a fs 57 y ratificando respuesta \nemitida por el gobierno nacional respecto a la jurisdicci\u00f3n de Caminos de \nlas Sierras S.A. sobre la Ruta Nacional N\u00b038, la que solicit\u00f3 se agregue al \nexpediente de tratamiento. Por \u00faltimo, inst\u00f3 a las autoridades presentes, se \naclare la situaci\u00f3n al respecto. \n Que concluida la Audiencia, y conforme surge de la desgravaci\u00f3n au -\ndio f\u00f3nica obrante en autos a fs. 64/74, el representante del Concesionario \ndio respuesta a las peticiones efectuadas por los  participantes exponentes  \nen la Audiencia P\u00fablica,  y en particular respecto a la consulta sobre la \njurisdicci\u00f3n y mantenimiento de la Ruta Nacional N\u00b0 38, el Presidente de \nCaminos de las Sierras S.A. precis\u00f3 los alcances y extensi\u00f3n de la conce -\nsi\u00f3n sobre dicha ruta..\n Que luego de analizado el informe emitido y la trascripci\u00f3n literal de la \naudiencia llevada a cabo, no se verifica que haya existido oposici\u00f3n alguna \na la celebraci\u00f3n de la misma o alg\u00fan otro elemento que se deba ponderar.\n Que as\u00ed las cosas, se ha verificado en autos el cumplimiento de los re -\ncaudos establecidos para la convocatoria y desarrollo del procedimiento de \nAudiencia P\u00fablica, a los fines de propender a un \u00e1mbito p\u00fablico participativo. \nVoto del Vocal Facundo C. Cortes\n Viene a consideraci\u00f3n del suscripto el Expediente N\u00b0 0521-\n062742/2021, en el que obra la presentaci\u00f3n promovida por la empresa \nCaminos de las Sierras S.A. presentada ante el Sr. Presidente del Ente \nRegulador de los Servicios P\u00fablicos, mediante la cual solicita la modifica -\nci\u00f3n del cuadro tarifario vigente, conforme lo previsto en el punto 8.4 del \nContrato de concesi\u00f3n de la Red de Accesos A C\u00f3rdoba (RAC), a los fines \nde elevaci\u00f3n del mismo a Audiencia P\u00fablica y  posterior  aprobaci\u00f3n por el \nERSEP del cuadro  tarifario de aplicaci\u00f3n a (RAC),  bajo  su concesi\u00f3n.\n Que sobre esta cuesti\u00f3n ya fije criterio en sentido negativo en oportuni -\ndad de resolverse la convocatoria a la audiencia p\u00fablica (Res. 1981/2021).\n Que no habi\u00e9ndose modificado las circunstancias que justificaron la \npostura oportunamente asumida, en honor a la brevedad y a fin de evitar \nreiteraciones innecesarias, me expido en sentido negativo en funci\u00f3n de \nlas razones y argumentos vertidos en las mentadas resoluciones.-\nAs\u00ed voto.\nVoto del Vocal Daniel A. Juez\n Tra\u00eddo el Expediente N\u00b0 0521-062742/ 2021 a consideraci\u00f3n de esta \nVocal\u00eda, en el mismo obra la presentaci\u00f3n promovida por la empresa Cami -\nnos de las Sierras S.A., mediante la cual solicita, previa Audiencia P\u00fablica, \nla modificaci\u00f3n del cuadro tarifario vigente de aplicaci\u00f3n Red de Accesos a \nC\u00f3rdoba (RAC), de acuerdo con lo previsto en el Art\u00edculo 8.4 del Contrato \nde concesi\u00f3n.\n Previo a todo, har\u00e9 consideraciones espec\u00edficas relacionadas a la Re -\nsoluci\u00f3n ERSeP 1981/2021 atento a que la misma estaba exclusivamente \nreferida a la habilitaci\u00f3n del procedimiento administrativo  para realizar la \nConvocatoria a la Audiencia P\u00fablica que finalmente se realiz\u00f3 el pasado \n14/12/2021,- por ser la Audiencia p\u00fablica la \u00fanica instancia de participaci\u00f3n \ndonde se otorga voz al ciudadano, pero que de ninguna manera puede \ninterpretarse como acompa\u00f1amiento al ajuste tarifario solicitado por la em -LEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a15\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201dpresa Caminos de las Sierras S.A\n De hecho, mis votos fueron, son  y ser\u00e1n negativos, en tanto y en cuan -\nto estos ajustes tarifarios no sean contemplados de manera transversal o, \ndicho de otro modo,  que la \u00fanica variable de ajuste sea la tarifaria y que \nla prestataria concesionada no tenga en cuenta la realidad econ\u00f3mica y \nsocial actual,- con \u00edndices de pobreza que superan el 42%- y se  insista en \njustificar su pedido basada en la \u201cinflaci\u00f3n\u201d . \n Que sin perjuicio de cumplirse con las formalidades del tr\u00e1mite, con -\nforme a las disposiciones legales al caso, considero que este ERSeP olvi -\nda defender y garantizar el equilibrio razonable que debe existir entre las \nvariables macroecon\u00f3micas que la prestataria Caminos de las Sierras S.A \ndebe tener en cuenta para prestar un servicio de calidad, y el valor de la \ntarifa que pesa en el empobrecido bolsillo del usuario.\n As\u00ed las cosas, los c\u00e1lculos aritm\u00e9ticos traducidos y plasmados en los \nInformes t\u00e9cnicos de las \u00c1reas respectivas de este Organismo, sin duda \nactualizan una tarifa cuya recaudaci\u00f3n no tiene el control legislativo y del \nTribunal de Cuentas Provincial por ser administrada por una sociedad an\u00f3 -\nnima, como es \u201cCaminos de las Sierras S.A \u201d .\n Este ente regulador \u2013 ERSeP- ejerciendo su competencia y responsa -\nbilidad como agente de control.y conciliador de los intereses de la empresa \nprestadora del servicio y del usuario,  deber\u00eda limitar y por v\u00eda de excepci\u00f3n \n\u2013 dadas las circunstancias extraordinarias que vivimos a\u00fan en pandemia - \nregular con un contenido social, resolviendo con equilibrio y ecuanimidad \npara ese universo de usuarios del \u201cServicio P\u00fablico de Peaje\u201d ,  que deben \nafrontar al aumento generalizado de tarifas de todos los servicios e im -\npuestos, con recursos cada vez m\u00e1s limitados o inexistentes, agotando sus \nahorros, si los tuvieren\n Adem\u00e1s,- y nuestra historia da cuenta de ello-, seguir aumentando los \nservicios p\u00fablicos provinciales, s\u00f3lo retroalimenta la espiral inflacionaria, \nen un contexto generalizado de crisis econ\u00f3mica y social, por lo que insto \na la b\u00fasqueda de otras estrategias que se proyecten con una planificaci\u00f3n \npresupuestaria y prioridades para la seguridad vial de los usuarios.\nPor todo lo expuesto, mi voto es negativo. \nAs\u00ed voto.\nVoto del Vocal Walter Scavino\n Viene a consideraci\u00f3n el Expediente N\u00b0 0521-062742/2021, en el que \nobra la presentaci\u00f3n promovida por la empresa Caminos de las Sierras \nS.A. mediante la cual solicita la modificaci\u00f3n del cuadro tarifario vigente, \nconforme lo previsto en el punto 8.4 del Contrato de Concesi\u00f3n de la Red \nde Accesos A C\u00f3rdoba (RAC), a los fines de elevaci\u00f3n del mismo a Audien -\ncia P\u00fablica y  posterior tratamiento por el Directorio de ERSEP del cuadro  \ntarifario de aplicaci\u00f3n a (RAC),  bajo  su concesi\u00f3n. \n La presentaci\u00f3n fue efectuada por Caminos de las Sierras S.A. median -\nte Nota CS/8596/ER/21, de fs. 8/12  rectificativa de nota CS8587/ER/21,  \nproponiendo: a) una modificaci\u00f3n en el Cuadro Tarifario Vigente para todos \nlos usuarios de la RAC, diferenciando si se opta por pago  efectivo o bajo el \nsistema  de peaje \u201cdin\u00e1mico\u201d; b) solicita la actualizaci\u00f3n  para los usuarios \nresidentes de las localidades de  Malague\u00f1o  y La Calera, adheridos al \nsistema de peaje din\u00e1mico; c) acompa\u00f1a documentaci\u00f3n respaldatoria, y \nfinalmente, propone el  cuadro tarifario expuesto en el Anexo I de la Res. \n1981 obrante a fs. 23/24.\n Visto los argumentos esgrimidos por la empresa concesionaria en su \npetici\u00f3n, se agrega a fs. 76/83, el Informe T\u00e9cnico conjunto N\u00b0 121/2021, \nelaborado por el  \u00c1rea de Costos y Tarifas y la Gerencia Vial y Edilicia del \nERSeP , quienes en funci\u00f3n de la documentaci\u00f3n  aportada por la empresa \nconcluyen que: \u201c En virtud de la documentaci\u00f3n suministrada por la Con -\ncesionaria, incorporada en el expediente de referencia, controlada, y del an\u00e1lisis regulatorio realizado en el presente Informe conjunto de Costos y \nTarifas y del \u00c1rea T\u00e9cnica de la Gerencia de Vial y Edilicia, se recomienda \ndesde el punto de vista t\u00e9cnico, econ\u00f3mico y financiero lo siguiente: Consi -\nderar el flujo de fondos presentado por la Concesionaria para el incremento \ntarifario ya que resulta razonable. 1) Aprobar el incremento solicitado del \n27 ,60% promedio ponderado en tarifas ya que resulta adecuado para me -\njorar la ecuaci\u00f3n econ\u00f3mica financiera de corto plazo de la Concesionaria \najustados al presente an\u00e1lisis t\u00e9cnico conjunto del \u00e1rea t\u00e9cnica de obras, \ny de costos y tarifas para el a\u00f1o 2022.; 2) Se sugiere en funci\u00f3n de la me -\ntodolog\u00eda del incremento aqu\u00ed planteado, revisiones de costos y de obras \nperi\u00f3dicas durante el a\u00f1o 2022 que justifiquen los valores econ\u00f3micos co -\nrrespondientes a esta solicitud planteados por parte de la Prestataria. 3)Fi -\nnalmente, proponen la aplicaci\u00f3n del cuadro tarifario expuesto en ANEXO \nI a partir del 1\u00b0 de enero de 2022\u201d .\n Consideraciones: a mi juicio, comparto el criterio que en las relaciones \nde consumo \u201ctodo precio es pol\u00edtico\u201d , puesto que la formaci\u00f3n de los precios \nsiempre tienen un componente que se definen por medidas regulatorias, \ntributarias e impositivas aplicadas, y mucho m\u00e1s a\u00fan, cuando de se trata \nde precios regulados, como lo son los servicios p\u00fablicos. A nadie esca -\npa en su sano y razonable consideraci\u00f3n, que las obras viales realizadas \n- en los \u00faltimos a\u00f1os- por la Consecionaria Caminos de las Sierras son \nm\u00faltiples, y que las mismas garantizan, entre otras mejoras econ\u00f3micas \ngenerales, celeridad en el tr\u00e1nsito, y lo que es esencial para los usuarios, \nseguridad.\n Pero siempre e insistido en la diferenciaci\u00f3n del costo econ\u00f3mico de un \n\u201cservicio de peajes\u201d de lo que es un plan de \u201cobras viales\u201d . Para el primero, \nse debe pagar por el servicio prestado, y para el segundo, los usuarios (y \ncontribuyentes) ya lo hacemos por distintas ventanillas.\n Pero a\u00fan as\u00ed, comparativamente, los valores pretendidos por el Concesio -\nnario, son superiores a otros sistemas semejantes. Ejemplos:  con los nue -\nvos valores en Pcia de C\u00f3rdoba 200km (Cba-RioIV) categor\u00eda 2= $410 total \n(130Bower+140 Piedras Moras+140Tegua) // En Autopista R9, entre las Pcias \nde C\u00f3rdoba y Santa Fe 334km (Pilar-Rosario) categor\u00eda 2= $160 total (80Ja -\nmes Craik+80Carcara\u00f1a - Corredores Viales S.A) // En Autopista R9 entre \nPcias de Sta Fe y Bs As 299km (Rosario- Cap Fed) categoria 2= $245 total  \n(80Gral Lagos+85Zarate+80Campana. Corredores Viales-Autopistas del Sol) // \nEn Pcia de Buenos Aires, entre Capita Federal y Mar del Plata 410km, catego -\nr\u00eda 2= $300 total (30Dock Sud+30Hudson+120 Samborombon+120Maipu. AU -\nBASA-Autopistas de Buenos Aires)// Como podemos comprobar, de aprobarse \nel presente Expte en tratamiento, los valores que pagaremos los usuarios en la \nProvincia de C\u00f3rdoba por el mismo servicio, ser\u00e1n muy superiores a los de las \nProvincias de Santa Fe y Buenos Aires.\n Adem\u00e1s, la resoluci\u00f3n en cuesti\u00f3n, no establece un claro Plan que \nobligue y garantice que el Concesionario,  cumpla de manera eficaz,  la \nclausula 8.4.2. del citado Marco Contractual, que dispone que: \u201cEl nuevo \nCUADRO TARIFARIO deber\u00e1 hacerse conocer a los usuarios mediante \npublicidad suficiente y de manera previa a su aplicaci\u00f3n\u201d .\nPor las razones expuestas, mi voto es negativo. \nAs\u00ed Voto.\nPor lo expuesto, normas citadas, las disposiciones emanadas de los ar -\nt\u00edculos 21 y concordantes de la Ley N\u00b0 8.835 \u2013 Carta del Ciudadano \u2013 el \ninforme conjunto N\u00b0121/2021, emitido por el \u00c1rea de Costos y Tarifas y la \nGerencia Vial y Edilicia a fs.76/84 y lo dictaminado por la Asesor\u00eda  Legal \nen Vial y Edilicia de este Organismo bajo el N,\u00b044 el Directorio del Ente \nRegulador de Servicios P\u00fablicos (E.R.Se.P) por mayor\u00eda (doble voto del \nPresidente, Mario A. Blanco, y voto de los vocales Jose Luis Scarlatto y \nLuis A. Sanchez);LEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a16\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201dRESUELVE:\n ART\u00cdCULO 1\u00b0: T\u00c9NGASE por cumplimentada la Audiencia Publica dis -\npuesta por Resoluci\u00f3n E.R.Se.P N\u00b01981/2021 a los fines del tratamiento de \nactualizaci\u00f3n tarifaria de aplicaci\u00f3n en la Red de Accesos a C\u00f3rdoba (RAC), \nbajo concesi\u00f3n de la empresa Caminos de las Sierras S.A., en los t\u00e9rminos \nde la propuesta efectuada por la misma y remitida a este E.R.Se.P .\n ART\u00cdCULO 2\u00b0: Sin perjuicio de no resultar vinculantes a estos efectos, \nTENGANSE  presente las consideraciones vertidas por los  expositores  en \nla Audiencia P\u00fablica efectuada  y que obran detalladas en la transcripci\u00f3n \nliteral  de la desgravaci\u00f3n audiof\u00f3nica de fs.64/74 las que deber\u00e1n ser con -\nsideradas por la empresa Concesionaria, en el marco de las obligaciones \ncontractuales asumidas. \n ART\u00cdCULO 3\u00b0: APRUEBANSE los valores tarifarios propuestos por el \nconcesionario reflejados en Anexo I \u2013 Cuadros Tarifarios - Red de Accesos A C\u00f3rdoba - a tenor de la propuesta elaborado por el \u00c1rea de Costos y \nTarifas y a solicitud de la Gerencia Vial y Edilicia de este Organismo.\n ART\u00cdCULO 4\u00b0: ESTABL\u00c9CESE  que la liquidaci\u00f3n y pago del redondeo \na cargo del Concesionario,  dispuesto en el numeral  8.3.3. del Contrato de \nConcesi\u00f3n para la Red de Accesos A C\u00f3rdoba (RAC), deber\u00e1 efectuarse \nen forma independiente a la modalidad de pago elegida por los usuarios, \nconforme los valores indicados en los cuadros del  Anexo I  citado en el \nart\u00edculo anterior.\n ARTICULO 5\u00b0: PROTOCOLICESE, h\u00e1gase saber y dese copia.\nFDO.: MARIO AGENOR BLANCO, PRESIDENTE - JOS\u00c9 LUIS SCARLATTO, VICE -\nPRESIDENTE - LUIS ANTONIO SANCHEZ,  VOCAL - WALTER SCAVINO, VOCAL \n- FACUNDO CARLOS CORTES, VOCAL - DANIEL ALEJANDRO JUEZ, VOCAL \nANEXO\nResoluci\u00f3n General N\u00b0 99\nC\u00f3rdoba, 28 de diciembre de 2021\nY VISTO: El Decreto N\u00b0 1550/2021 dictado por el Poder Ejecutivo Provincial \ny en consonancia con el mismo la necesidad de programar el desarrollo de \nlas tareas a cumplir por parte del Ente Regulador de los Servicios P\u00fablicos \n(ERSeP) en el periodo comprendido entre el 3 y el 31 de enero de 2022. \nY CONSIDERANDO:\n El Ente Regulador de los Servicios P\u00fablicos (E.R.Se.P .) ha sido creado \ny se encuentra regido por la Carta del Ciudadano (art\u00edculos 21 a 33 de la \nLey N\u00b0 8835), siendo un Organismo aut\u00e1rquico con personalidad jur\u00eddica \nde derecho p\u00fablico del Estado Provincial.\n Con fecha 21/12/21 el Poder Ejecutivo Provincial estableci\u00f3, a trav\u00e9s \ndel Decreto N\u00b01550 (B.O. 23/12/21): \u201c Art\u00edculo 1\u00b0 DISPONESE receso admi -\nnistrativo durante el lapso comprendido desde el 3 de enero de 2022 hasta \nel 31 de enero de 2022 en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial \ncentralizada, y en consecuencia, DECLARENSE inh\u00e1biles a los fines del \nprocedimiento administrativo los d\u00edas comprendidos en dicho per\u00edodo. (\u2026)\u201d . \n Asimismo, establece: \u201c Art\u00edculo 6\u00b0 DISPONESE que los titulares de los \norganismos descentralizados de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial, es -\npecialmente las Agencias, dicten normas an\u00e1logas a la presente, otorgan -\ndo la licencia anual ordinaria de su personal sin afectar la prestaci\u00f3n del \nservicio a su cargo y estableciendo su modalidad de atenci\u00f3n al p\u00fablico.\u201d \nEn base a ello, corresponde proceder a determinar cual ser\u00e1 el funciona -\nmiento del ERSeP durante el periodo mencionado. \n Este Directorio estima conveniente disponer receso administrativo \ndurante el mes de enero estableciendo guardias m\u00ednimas; asimismo con -\ntinuar\u00e1n funcionando la Mesa General de Entradas -en el marco de los \nlineamientos que oportunamente dicte la Secretar\u00eda General de la Go -\nbernaci\u00f3n- y el \u00c1rea de Atenci\u00f3n a Usuarios a los fines de asegurar una \nnormal y oportuna atenci\u00f3n. Sin perjuicio de ello, y a los fines de brindar \nseguridad jur\u00eddica para los administrados, deber\u00e1n declararse inh\u00e1biles a \nlos fines del procedimiento administrativo todos los d\u00edas comprendidos en \nel receso, a excepci\u00f3n de los casos donde se de la Paralizaci\u00f3n Provisional \nen el Servicio de Transporte Interurbano de Pasajeros (Art. 9 Anexo C del Decreto 254/03). Asimismo, el Presidente de Directorio podr\u00e1 habilitar los \nd\u00edas en casos excepcionales cuando as\u00ed lo estime pertinente. \n Que en virtud del art. 1\u00b0 de la Resoluci\u00f3n General ERSeP N\u00famero \nUno de fecha 8/05/2001 (modificada por Resoluci\u00f3n General ERSeP N\u00ba \n06/04), el Directorio del ERSeP \u201c(...) dictar\u00e1 Resoluciones Generales en \nlos casos de disposiciones de alcance general y de aplicaci\u00f3n interna y \nexterna, operativas, reglamentarias o interpretativas de la Ley de su crea -\nci\u00f3n o de los marcos regulatorios de los servicios p\u00fablicos y concesiones \nde obra p\u00fablica bajo su control, como tambi\u00e9n cuando se tratara de pautas \nde aplicaci\u00f3n general atinentes a su funcionamiento y organizaci\u00f3n (....)\u201d\n Por lo expuesto, normas citadas, las disposiciones emanadas de los art\u00ed -\nculos 21 y siguientes de la Ley N\u00ba 8835 - Carta del Ciudadano-, el Directorio \ndel ENTE REGULADOR DE LOS SERVICIOS P\u00daBLICOS (E.R.Se.P .), \nRESUELVE:\n Art\u00edculo 1\u00ba: DISPONER receso administrativo en el periodo compren -\ndido entre el 3 y el 31 de enero de 2022 en concordancia con lo establecido \nen el Decreto N\u00b0 1550/2021 del Poder Ejecutivo Provincial.\n Art\u00edculo 2\u00b0: DECLARAR inh\u00e1biles a los fines del procedimiento ad -\nministrativo los d\u00edas comprendidos en el periodo establecido en el Articulo \nprecedente. Sin perjuicio de ello, el Presidente de Directorio podr\u00e1 habilitar \nlos plazos para casos especiales cuando as\u00ed lo estime pertinente. \n Articulo 3\u00b0: Se except\u00faa de lo establecido en los Art\u00edculos preceden -\ntes al procedimiento administrativo relativo a la Paralizaci\u00f3n Provisional en \nel Servicio de Transporte Interurbano de Pasajeros (Art. 9 Anexo C del \nDecreto 254/03) y aquel vinculado a la obra que se implementa mediante el \nExpediente n\u00b0 0521-062222/2020 (Obra de Ampliaci\u00f3n del edificio ERSeP).\n Articulo 4\u00b0: DISPONER que deber\u00e1n seguir funcionando la Mesa Ge -\nneral de Entradas y el \u00c1rea de Atenci\u00f3n al Usuario bajo los esquemas y \nmodalidad de trabajo que oportunamente se coordinen en virtud del con -\ntexto sanitario por COVID19.LEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a17\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201d Articulo 5\u00b0: INSTRUIR al \u00c1rea de Recursos Humanos a los fines de \nque establezca un plan de contingencia a aplicar durante el receso, que ga -\nrantice el funcionamiento de las \u00e1reas m\u00e1s sensibles estableciendo guar -\ndias m\u00ednimas de dos personas como m\u00e1ximo en cada dependencia. Ello, \nbajo la premisa de que, con excepci\u00f3n al plantel estrictamente afectado a \nlas mismas, el personal restante gozar\u00e1 sus licencias anuales ordinarias \ndurante el citado receso administrativo. Articulo 6\u00b0: PROTOCOL\u00cdCESE, publ\u00edquese en el Bolet\u00edn Oficial de la \nProvincia, h\u00e1gase saber y d\u00e9se copia.\nFDO.: MARIO AGENOR BLANCO, PRESIDENTE - JOS\u00c9 LUIS SCARLATTO, VICE -\nPRESIDENTE - LUIS ANTONIO SANCHEZ,  VOCAL - WALTER SCAVINO, VOCAL \n- FACUNDO CARLOS CORTES, VOCAL - DANIEL ALEJANDRO JUEZ, VOCAL \nOrden de Servicio N\u00b0 1\nC\u00f3rdoba, 22 de diciembre de 2021\nVISTO: La necesidad de actualizar los datos de contacto de este Ente Re -\ngulador de los Servicios P\u00fablicos (ERSeP), informados en facturas, tic -\nkets o boletos expedidos por los prestadores de los servicios p\u00fablicos bajo \ncontrol y regulaci\u00f3n de este, as\u00ed como en la carteler\u00eda exhibida en los y \nreceptar a la vez los principios sentados en la Ley 10618, en orden a  la \nmodernizaci\u00f3n y simplificaci\u00f3n del tr\u00e1mite.\n \nY CONSIDERANDO: \n Lo establecido mediante Orden de Servicio N\u00b0 04 de fecha 28 de abril \ndel a\u00f1o dos mil tres y sus Anexos I, II  y III y el posterior cambio de domicilio \nde la sede central del organismo, surge la necesidad de adentrarnos en el \nan\u00e1lisis del tema planteado en las actuaciones de referencia. \n Que \u00e9ste Organismo resulta competente en base a las facultades otor -\ngadas por la Ley N\u00ba 8835 arts. 24 y 25 inciso a), d), e) y t), y 32 \u2013 Carta del \nCiudadano.\n Que el art\u00edculo 15, inciso c) de la Ley 8835 \u2013 Carta del Ciudadano \u2013 \nreconoce a los usuarios de los servicios p\u00fablicos el derecho a recibir infor -\nmaci\u00f3n general en forma \u00fatil precisa y oportuna, para el ejercicio adecuado \nde sus derechos.\n Que en esta misma l\u00ednea de idea, el art\u00edculo 34, inciso c, del mismo \ncuerpo normativo, establece que los consumidores tienen derecho a infor -\nmaci\u00f3n adecuada y veraz.\n Que a los fines indicados, resulta necesario asegurar que los usuarios \nde los servicios p\u00fablicos bajo regulaci\u00f3n y control del ERSeP est\u00e9n debi -\ndamente informados e impuestos de la existencia y funciones del Ente, en \norden a sus potestades para la recepci\u00f3n y resoluci\u00f3n de los conflictos que \nse susciten entre estos y los prestadores.  \n Que conforme el art\u00edculo 3\u00ba de la Resoluci\u00f3n General ERSeP N\u00ba \n01/2001, corresponder\u00e1 al Directorio del ERSeP el dictado de \u00d3rdenes de \nServicio, \u201c\u2026en los supuestos de disposiciones de alcance general y de apli -\ncaci\u00f3n interna y externa, que sean necesarias para la implementaci\u00f3n de \nResoluciones Generales, de la Ley de su creaci\u00f3n, o de marcos regulato -\nrios de los servicios p\u00fablicos y concesiones de obra p\u00fablica bajo su control, \ncuando dichas normas no contuvieran pautas operativas suficientes. (\u2026)\u201d .\n Que asimismo y atento el nuevo domicilio de la sede central del Ente Re -\ngulador de los Servicios P\u00fablicos sito en Avenida Emilio Olmos N\u00b0 513, co -\nrresponde modificar los art\u00edculos 1 y 2 de la Orden de servicio N\u00b0 04 de fecha \nveintiocho de abril del a\u00f1o dos mil tres y sus respectivos Anexo I, II y III.\n Que en consecuencia corresponde modificar el art\u00edculo 1  de la Orden \nde Servicio N\u00b0 04/2003 en su parte pertinente: \u201c Todos los prestadores de los \nservicios  p\u00fablicos bajo regulaci\u00f3n y control del Ente Regulador de los Servicios \nP\u00fablicos (ERSeP), quedan obligados a incluir en la factura, ticket, o boleto que \nexpidan y entreguen al usuario como contraprestaci\u00f3n del servicio prestado, una leyenda con el siguiente texto: \u201cRECLAMOS: Si su reclamo no es atendido \npor esta Empresa en 10 d\u00edas h\u00e1biles o considera la respuesta insatisfactoria, \nUd. Podr\u00e1 acudir al ERSeP (Ente Regulador de los Servicios p\u00fablicos), Rosario \nde Santa Fe 238-X5000ACE-C\u00f3rdoba \u2013 tel. 0800- 888-6898.-\u201c , cuando debiera \ndecir: \u201c\u2026RECLAMOS: Si su reclamo no es atendido por esta Empresa en 10 \nd\u00edas h\u00e1biles o considera la respuesta insatisfactoria, Ud. Podr\u00e1 acudir al ER -\nSeP (Ente Regulador de los Servicios p\u00fablicos), Av. Olmos 513 -X5000EOF- \nC\u00f3rdoba \u2013 tel. 0800- 888-6898 \u2013 http//ersep.cba.gov.ar.\u201d\n Que a cuyo fin corresponde tambi\u00e9n la modificaci\u00f3n de los Anexos I, II \ny III de la Orden de Servicio N\u00b0 04/2003, los cuales quedar\u00e1n redactados \nseg\u00fan el Anexo I, II, y III de la presente.\n Que asimismo y en funci\u00f3n de lo dispuesto por la normativa, los co -\nnocidos est\u00e1ndares comerciales que caracterizan a los prestadores y los \navances alcanzados en los desarrollos tecnol\u00f3gicos hoy disponibles, ha -\ncen menester propiciar la incorporaci\u00f3n de un c\u00f3digo de respuesta r\u00e1pida \n\u201cQR\u201d , tanto en las facturas, tickets, boletos, como en la carteler\u00eda en la que \nconsta la leyenda establecida en el art\u00edculo 1, y en los Anexos I, II y III de \nla orden de servicio referenciada, para facilitar al receptor de los mismos \nacudir \u00e1gilmente a la p\u00e1gina http//ersep.cba.gov.ar.\n Que de esta manera el usuario al escanear el c\u00f3digo \u201cQR\u201d con una \nc\u00e1mara est\u00e1ndar de un dispositivo m\u00f3vil, tablet o similar con acceso a in -\nternet, el sujeto receptor acceder\u00e1 a la p\u00e1gina web del Ente Regulador de \nlos Servicios P\u00fablicos http//ersep.cba.gov.ar.\n Que no obstante lo dispuesto precedentemente, subsiste el deber de \nexhibici\u00f3n de las leyendas previstas por los art\u00edculos 3 y 4 y de la Orden \nde servicio n\u00famero cuatro del a\u00f1o dos mil tres, debiendo adaptarse la ti -\npolog\u00eda a la prevista por los anexos I, II y III de la presente, la que en esta \ninstancia ser\u00e1 provista por el organismo. \n Por todo ello y en uso de sus atribuciones legales (art. 21 y siguientes, Ley \n8835 \u2013 Carta del Ciudadano), lo dictaminado por la Asesor\u00eda Letrada bajo el N\u00b0  \n212/2021 el Directorio del Ente Regulador de los Servicios P\u00fablicos (E.R.Se.P .), \nORDENA:\n Art\u00edculo 1\u00ba)  MODIF\u00cdQUESE la Orden de Servicio n\u00famero cuatro de \nfecha veintiocho de Abril del a\u00f1o dos mil tres en su art\u00edculo 1\u00b0, la que \nquedar\u00e1 redactada de la siguiente manera: \u201cTodos los prestadores de los \nservicios p\u00fablicos bajo regulaci\u00f3n y control del Ente Regulador de los Ser -\nvicios P\u00fablicos (ERSeP), quedan obligados a incluir en la factura, ticket, \no boleto que expidan y entreguen al usuario como contraprestaci\u00f3n del \nservicio prestado, una leyenda con el siguiente texto: \u201cRECLAMOS: Si su \nreclamo no es atendido por esta Empresa en 10 d\u00edas h\u00e1biles o considera \nla respuesta insatisfactoria, Ud. Podr\u00e1 acudir al ERSeP (Ente Regulador de \nlos Servicios p\u00fablicos), Av. Olmos 513 -X5000EOF- C\u00f3rdoba \u2013 tel. 0800- \n888-6898 \u2013 http//ersep.cba.gov.ar.\u201d  LEGISLACI\u00d3N Y NORMATIVAS1a18\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE CORDOBAA\u00d1O CVIII - TOMO DCLXXXIV - N\u00ba 272\nCORDOBA, (R.A.) JUEVES 30 DE DICIEMBRE DE 2021\nBOLETIN OFICIAL DE LA PROVINCIA DE C\u00d3RDOBA\u201cA\u00f1o del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de C\u00f3rdoba\u201d Art\u00edculo 2\u00ba: MODIF\u00cdQUESE los Anexos I, II y III de la Orden de Servi -\ncio n\u00famero cuatro del dos mil tres, los cuales quedar\u00e1n redactados seg\u00fan \nel Anexo I, II, y III de la presente.\n Art\u00edculo 3\u00ba: ESTABL\u00c9ZCASE que los prestadores incorporen un c\u00f3di -\ngo de respuesta r\u00e1pida \u201cQR\u201d , tanto en las facturas, tickets, boletos, como en \nla leyenda establecida en el art\u00edculo 1, y en los Anexos I, II y III de la orden \nde servicio referenciada, para facilitar al receptor de los mismos acudir \n\u00e1gilmente a la p\u00e1gina http//ersep.cba.gov.ar.\n Articulo 4\u00b0: MANT\u00c9NGASE en todos sus t\u00e9rminos la Orden de Servicio \nN\u00b0 04/2003, en todo lo que no resulte modificado por el dictado de la presente. Art\u00edculo 5\u00b0: Las disposiciones de la presente Orden de Servicio ser\u00e1n \nde cumplimiento efectivo y obligatorio a los sesenta d\u00edas corridos de su \npublicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial de la Provincia. Toda dificultad en el cum -\nplimiento o consulta en relaci\u00f3n a la aplicaci\u00f3n de lo establecido, deber\u00e1 \nser puesta a consideraci\u00f3n del organismo dentro del citado plazo.\n Art\u00edculo 6\u00ba: PROTOCOL\u00cdCESE, comun\u00edquese, publ\u00edquese y arch\u00edvese.\nFDO.: MARIO AGENOR BLANCO, PRESIDENTE - JOS\u00c9 LUIS SCARLATTO, VICE -\nPRESIDENTE - LUIS ANTONIO SANCHEZ,  VOCAL - WALTER SCAVINO, VOCAL \n- FACUNDO CARLOS CORTES, VOCAL - DANIEL ALEJANDRO JUEZ, VOCAL \nANEXOS\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}