{"title": "\u00bfHay un l\u00edmite de tiempo para meditar? \u00bfSe puede meditar todo el d\u00eda y todos los d\u00edas?", "author": null, "url": "https://es.quora.com/Hay-un-l\u00edmite-de-tiempo-para-meditar-Se-puede-meditar-todo-el-d\u00eda-y-todos-los-d\u00edas", "hostname": "quora.com", "description": "Respuesta (1 de 8): La verdadera esencia de la meditaci\u00f3n no est\u00e1 sujeta al tiempo. \u00bfPor qu\u00e9? Porque cuando introduces la variable \"tiempo\" tienes que introducir al \"yo\" y a las experiencias de ese yo porque de otra manera c\u00f3mo vas a medir el tiempo. Sin embargo en la meditaci\u00f3n no existe un \"...", "sitename": "Quora", "date": "2014-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Algo ha fallado. Espera un momento e int\u00e9ntalo de nuevo.\nIntentarlo de nuevo\nPor favor activa Javascript y actualiza la p\u00e1gina para continuar", "language": null, "image": "https://qsf.cf2.quoracdn.net/-4-images.Illustration_fb_share_default_1280x720.png-26-7b8bc71e8107b6f5.png", "pagetype": "article", "links": []}