{"title": "La \"vacuna\" contra la bronquiolitis se pondr\u00e1 primero a los beb\u00e9s de riesgo y a los m\u00e1s peque\u00f1os", "author": "Victoria Salinas Noticia guardada en tu perfil Ver noticias guardadas", "url": "https://www.levante-emv.com/tags/vacuna/", "hostname": "levante-emv.com", "description": "Actualidad y \u00faltimas noticias de vacuna con Levante-EMV", "sitename": "Levante-EMV", "date": "2023-09-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "CV Val\u00e8ncia Fallas Educaci\u00f3n Aula Solidarios 150 Aniversario Levante-EMV Comarcas L'Horta Camp de T\u00faria Camp de Morvedre La Ribera La Safor La Marina Costera, Vall y Canal Interior Castell\u00f3 Econom\u00eda El Mercantil Valenciano Activos Innovadores Empleo Vivienda Puerto Cer\u00e1mica Empresas y RSC Finanzas personales Opini\u00f3n Isabel Olmos Alfons Garcia Joan Carles Mart\u00ed Juan Jos\u00e9 Mill\u00e1s Jose Luis Villaca\u00f1as Las vi\u00f1etas de Ortifus Caso Abierto Tribunales Investigaci\u00f3n Violencia machista Desaparecidos Delitos inform\u00e1ticos Deportes Neomotor Valencia CF Levante UD Valencia BC Carreras populares Pilota MotoGP F1 Cultura Ocio y planes abril Posdata Urban Panorama Libros Teatro Cine TV Toros Dise\u00f1o Sociedad M\u00e1s Noticias Nacional Internacional Salud Sociedad Gente Vida y Estilo Elecciones generales EN VALENCI\u00c0 La Paraula del dia Aula Gram\u00e0tica Zero Pren la paraula, per Josep Lacreu Cuadernos UE Levante TV Multimedia Galer\u00eda de V\u00eddeos Galer\u00edas de fotos Clasificados Empleo Valencia Vivienda Valencia Alquiler Valencia Coches de ocasi\u00f3n Servicios Kiosco Digital Lo \u00faltimo Municipios Tiempo Sorteos Her\u00e1ldica Esquelas Newsletter Hemeroteca Tags Loter\u00eda Navidad 2022 S\u00edguenos en redes sociales: CV Val\u00e8ncia Fallas Educaci\u00f3n Aula Solidarios 150 Aniversario Levante-EMV Comarcas L'Horta Camp de T\u00faria Camp de Morvedre La Ribera La Safor La Marina Costera, Vall y Canal Interior Castell\u00f3 Econom\u00eda El Mercantil Valenciano Activos Innovadores Empleo Vivienda Puerto Cer\u00e1mica Empresas y RSC Finanzas personales Opini\u00f3n Isabel Olmos Alfons Garcia Joan Carles Mart\u00ed Juan Jos\u00e9 Mill\u00e1s Jose Luis Villaca\u00f1as Las vi\u00f1etas de Ortifus Caso Abierto Tribunales Investigaci\u00f3n Violencia machista Desaparecidos Delitos inform\u00e1ticos Deportes Neomotor Valencia CF Levante UD Valencia BC Carreras populares Pilota MotoGP F1 Cultura Ocio y planes abril Posdata Urban Panorama Libros Teatro Cine TV Toros Dise\u00f1o Sociedad M\u00e1s Noticias Nacional Internacional Salud Sociedad Gente Vida y Estilo Elecciones generales EN VALENCI\u00c0 La Paraula del dia Aula Gram\u00e0tica Zero Pren la paraula, per Josep Lacreu Cuadernos UE Levante TV Multimedia Galer\u00eda de V\u00eddeos Galer\u00edas de fotos Clasificados Empleo Valencia Vivienda Valencia Alquiler Valencia Coches de ocasi\u00f3n Servicios Kiosco Digital Lo \u00faltimo Municipios Tiempo Sorteos Her\u00e1ldica Esquelas Newsletter Hemeroteca Tags Loter\u00eda Navidad 2022 S\u00edguenos en redes sociales: C. Valenciana CV Semanal Comarcas Opini\u00f3n Econom\u00eda El Mercantil valenciano Cultura Posdata", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.levante-emv.com/deportes/2023/09/22/acabo-pancarta-mostrado-seleccion-espanola-92436122.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2023/09/22/cien-estudiantes-atacan-residencia-valencia-novatada-92421428.html", "https://www.levante-emv.com/fotos/fallas/2023/09/22/fiesta-playera-candidatas-fallera-mayor-92442902.html", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/2023/09/21/enfermedad-rara-nieta-karina-92370738.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/2023/09/21/shakira-desvela-historia-lili-melgar-92397876.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/2023/09/22/peor-prediccion-nostradamus-vinculada-chemtrails-dv-88675632.html", "https://www.levante-emv.com/horta/2023/09/22/restaurante-lhorta-elegio-felipe-vi-92413038.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/valencia/", "https://www.levante-emv.com/fallas/", "https://www.levante-emv.com/educacion/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/solidarios/", "https://www.levante-emv.com/150-aniversario/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/horta/", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/camp-de-turia/", "https://www.levante-emv.com/morvedre/", "https://www.levante-emv.com/ribera/", "https://www.levante-emv.com/safor/", "https://www.levante-emv.com/marina/", "https://www.levante-emv.com/costera/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/comarcas-de-interior/", "https://www.levante-emv.com/castello/", "https://www.levante-emv.com/economia/", "https://www.levante-emv.com/premium/mercantil-valenciano/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.levante-emv.com/innovadores/", "https://www.levante-emv.com/empleo-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/vivienda-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/distrito-portuario/", "https://www.levante-emv.com/distrito-ceramico/", "https://www.levante-emv.com/economia/empresas-y-responsabilidad-social/", "https://www.levante-emv.com/finanzas-personales/", "https://www.levante-emv.com/opinion/", "https://www.levante-emv.com/autores/isabel-olmos.html", "https://www.levante-emv.com/autores/alfons-garcia.html", "https://www.levante-emv.com/autores/joan-carles-marti.html", "https://www.levante-emv.com/autores/juanjo-millas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/jose-luis-villacanas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/ortifus.html", "https://www.levante-emv.com/sucesos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/tribunales/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/investigacion/", "https://www.levante-emv.com/violencia-de-genero/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/desaparecidos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.levante-emv.com/deportes/", "https://www.levante-emv.com/motor/", "https://www.levante-emv.com/valencia-cf/", "https://www.levante-emv.com/levante-ud/", "https://www.levante-emv.com/tags/valencia-basket/", "https://www.levante-emv.com/carreras-populares/", "https://www.levante-emv.com/pilota-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/motogp/", "https://www.levante-emv.com/tags/formula-1/", "https://www.levante-emv.com/cultura/", "https://www.levante-emv.com/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.levante-emv.com/premium/postdata/", "https://www.levante-emv.com/urban/", "https://www.levante-emv.com/cultura/panorama/", "https://www.levante-emv.com/tags/libros/", "https://www.levante-emv.com/teatro", "https://www.levante-emv.com/ocio/cine/", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/", "https://www.levante-emv.com/cultura/toros/", "https://www.levante-emv.com/valencia-capital-mundial-diseno/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/tags/espana/", "https://www.levante-emv.com/espana/", "https://www.levante-emv.com/internacional/", "https://www.levante-emv.com/salud/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/", "https://www.levante-emv.com/elecciones/generales/", "https://www.levante-emv.com/en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/paraula-del-dia/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/gramatica-zero/", "https://red.levante-emv.com/joseplacreu/", "https://www.levante-emv.com/tags/fondos-europeos/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://www.levante-emv.com/videos/", "https://www.levante-emv.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/valencia", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-valencia", "https://kiosco.levante-emv.com/", "/lo-ultimo/", "https://www.levante-emv.com/municipios.html", "https://tiempo.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/sorteos/", "https://heraldica.levante-emv.com/", "https://esquelas.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/newsletters/", "https://www.levante-emv.com/hemeroteca/", "https://www.levante-emv.com/tags/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/levante.emv/", "https://twitter.com/levante_emv", "https://www.instagram.com/levanteemv/", "https://www.linkedin.com/company/levante-emv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/login", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/valencia/", "https://www.levante-emv.com/fallas/", "https://www.levante-emv.com/educacion/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/solidarios/", "https://www.levante-emv.com/150-aniversario/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/horta/", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/camp-de-turia/", "https://www.levante-emv.com/morvedre/", "https://www.levante-emv.com/ribera/", "https://www.levante-emv.com/safor/", "https://www.levante-emv.com/marina/", "https://www.levante-emv.com/costera/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/comarcas-de-interior/", "https://www.levante-emv.com/castello/", "https://www.levante-emv.com/economia/", "https://www.levante-emv.com/premium/mercantil-valenciano/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.levante-emv.com/innovadores/", "https://www.levante-emv.com/empleo-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/vivienda-en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/distrito-portuario/", "https://www.levante-emv.com/distrito-ceramico/", "https://www.levante-emv.com/economia/empresas-y-responsabilidad-social/", "https://www.levante-emv.com/finanzas-personales/", "https://www.levante-emv.com/opinion/", "https://www.levante-emv.com/autores/isabel-olmos.html", "https://www.levante-emv.com/autores/alfons-garcia.html", "https://www.levante-emv.com/autores/joan-carles-marti.html", "https://www.levante-emv.com/autores/juanjo-millas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/jose-luis-villacanas.html", "https://www.levante-emv.com/autores/ortifus.html", "https://www.levante-emv.com/sucesos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/tribunales/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/investigacion/", "https://www.levante-emv.com/violencia-de-genero/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/desaparecidos/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.levante-emv.com/deportes/", "https://www.levante-emv.com/motor/", "https://www.levante-emv.com/valencia-cf/", "https://www.levante-emv.com/levante-ud/", "https://www.levante-emv.com/tags/valencia-basket/", "https://www.levante-emv.com/carreras-populares/", "https://www.levante-emv.com/pilota-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/motogp/", "https://www.levante-emv.com/tags/formula-1/", "https://www.levante-emv.com/cultura/", "https://www.levante-emv.com/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.levante-emv.com/premium/postdata/", "https://www.levante-emv.com/urban/", "https://www.levante-emv.com/cultura/panorama/", "https://www.levante-emv.com/tags/libros/", "https://www.levante-emv.com/teatro", "https://www.levante-emv.com/ocio/cine/", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/", "https://www.levante-emv.com/cultura/toros/", "https://www.levante-emv.com/valencia-capital-mundial-diseno/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/tags/espana/", "https://www.levante-emv.com/espana/", "https://www.levante-emv.com/internacional/", "https://www.levante-emv.com/salud/", "https://www.levante-emv.com/sociedad/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/", "https://www.levante-emv.com/elecciones/generales/", "https://www.levante-emv.com/en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/paraula-del-dia/", "https://www.levante-emv.com/aula/", "https://www.levante-emv.com/gramatica-zero/", "https://red.levante-emv.com/joseplacreu/", "https://www.levante-emv.com/tags/fondos-europeos/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.levante-emv.com/videos/", "https://www.levante-emv.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/valencia", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/valencia/?r=&idz=0046", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-valencia", "https://kiosco.levante-emv.com/", "/lo-ultimo/", "https://www.levante-emv.com/municipios.html", "https://tiempo.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/sorteos/", "https://heraldica.levante-emv.com/", "https://esquelas.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/newsletters/", "https://www.levante-emv.com/hemeroteca/", "https://www.levante-emv.com/tags/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/levante.emv/", "https://twitter.com/levante_emv", "https://www.instagram.com/levanteemv/", "https://www.linkedin.com/company/levante-emv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://www.levante-emv.com/premium/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/premium/cv-semanal/", "https://www.levante-emv.com/premium/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/premium/opinion/", "https://www.levante-emv.com/premium/economia/", "https://www.levante-emv.com/premium/mercantil-valenciano/", "https://www.levante-emv.com/premium/cultura/", "https://www.levante-emv.com/premium/postdata/", "/", "/", "https://www.levante-emv.com/tags/vacuna/", "https://www.levante-emv.com/tags/espana-2/", "https://www.levante-emv.com/tags/gripe/", "https://www.levante-emv.com/tags/oms/", "https://www.levante-emv.com/tags/virus/", "https://www.levante-emv.com/tags/vacunacion/", "https://www.levante-emv.com/tags/vacunas/", "/comunitat-valenciana/2023/09/21/vacuna-bronquiolitis-pondra-bebes-riesgo-92340813.html", "/comunitat-valenciana/", "/comunitat-valenciana/2023/09/21/vacuna-bronquiolitis-pondra-bebes-riesgo-92340813.html", "https://www.levante-emv.com/autores/victoria-salinas.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/comunitat-valenciana/2023/09/13/campana-gripe-incluye-primera-vez-92035753.html", "/comunitat-valenciana/", "/comunitat-valenciana/2023/09/13/campana-gripe-incluye-primera-vez-92035753.html", "https://www.levante-emv.com/autores/victoria-salinas.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/internacional/2020/07/22/oms-gente-empezara-vacunada-primera-11226409.html", "/internacional/", "/internacional/2020/07/22/oms-gente-empezara-vacunada-primera-11226409.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/internacional/2020/07/22/eeuu-logra-100-millones-dosis-11225480.html", "/internacional/", "/internacional/2020/07/22/eeuu-logra-100-millones-dosis-11225480.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/internacional/2020/07/21/eeuu-acusa-china-apoyar-ciberataques-11225273.html", "/internacional/", "/internacional/2020/07/21/eeuu-acusa-china-apoyar-ciberataques-11225273.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/2020/07/21/nueva-vacuna-covid-19-genera-11209309.html", "/salud/", "/salud/2020/07/21/nueva-vacuna-covid-19-genera-11209309.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/safor/", "/safor/2020/07/21/iglesias-mezquita-oliva-unen-extender-11236782.html", "/safor/2020/07/21/iglesias-mezquita-oliva-unen-extender-11236782.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/comunitat-valenciana/2020/07/21/vacuna-oxford-supera-primer-escollo-11227973.html", "/comunitat-valenciana/", "/comunitat-valenciana/2020/07/21/vacuna-oxford-supera-primer-escollo-11227973.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/opinion/", "/opinion/2020/07/20/antivacunas-pierden-fuelle-11232210.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/2020/07/20/vacuna-china-avanza-ritmo-oxford-11219880.html", "/salud/", "/salud/2020/07/20/vacuna-china-avanza-ritmo-oxford-11219880.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/2020/07/20/oms-recuerda-queda-camino-11219869.html", "/salud/", "/salud/2020/07/20/oms-recuerda-queda-camino-11219869.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/tags/vacuna/pagina-177/", "/lo-ultimo/", "/economia/2023/09/23/marie-claire-presenta-concurso-acreedores-92454828.html", "/economia/", "/economia/2023/09/23/marie-claire-presenta-concurso-acreedores-92454828.html", "/economia/2023/09/23/marie-claire-presenta-concurso-acreedores-92454828.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/fallas/2023/09/23/grand-slam-llongo-fallas-valencia-92454456.html", "/fallas/", "/fallas/2023/09/23/grand-slam-llongo-fallas-valencia-92454456.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/sucesos/2023/09/23/evita-carcel-maltratar-ahogar-novia-oropesa-92454668.html", "/sucesos/", "/sucesos/2023/09/23/evita-carcel-maltratar-ahogar-novia-oropesa-92454668.html", "/sucesos/2023/09/23/evita-carcel-maltratar-ahogar-novia-oropesa-92454668.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/fallas/2018/10/14/nino-emancipado-artista-especial-13669552.html", "/fallas/", "/fallas/2018/10/14/nino-emancipado-artista-especial-13669552.html", "https://micuenta.levante-emv.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "/lo-mas-visto/", "/vida-y-estilo/decoracion/2023/09/22/limpiar-fondo-wc-trucos-casa-dv-89827403.html", "/vida-y-estilo/decoracion/2023/09/22/como-limpiar-goma-lavadora-57107040.html", "/vida-y-estilo/decoracion/2023/09/22/trucos-casa-salvaslip-armarios-cajones-dv-89741624.html", "/vida-y-estilo/2023/09/22/peor-prediccion-nostradamus-vinculada-chemtrails-dv-88675632.html", "/horta/2023/09/22/ciclista-desaparecido-hallan-cadaver-paterna-92414811.html", "/horta/2023/09/22/restaurante-lhorta-elegio-felipe-vi-92413038.html", "/comunitat-valenciana/2023/09/22/policia-picassent-paraliza-autocar-monbus-92416028.html", "/comunitat-valenciana/2023/09/22/cien-estudiantes-atacan-residencia-valencia-novatada-92421428.html", "/vida-y-estilo/decoracion/2023/09/22/remedios-caseros-hormigas-como-eliminar-cocina-dv-91289409.html", "/comunitat-valenciana/2023/09/22/enfrentamiento-baldovi-ana-vega-vox-92419207.html", "/lo-ultimo/", "/economia/2023/09/23/marie-claire-presenta-concurso-acreedores-92454828.html", "/fallas/2023/09/23/grand-slam-llongo-fallas-valencia-92454456.html", "/sucesos/2023/09/23/evita-carcel-maltratar-ahogar-novia-oropesa-92454668.html", "/fallas/2018/10/14/nino-emancipado-artista-especial-13669552.html", "https://www.levante-emv.com/deportes/2023/09/22/acabo-pancarta-mostrado-seleccion-espanola-92436122.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2023/09/22/cien-estudiantes-atacan-residencia-valencia-novatada-92421428.html", "https://www.levante-emv.com/fotos/fallas/2023/09/22/fiesta-playera-candidatas-fallera-mayor-92442902.html", "https://www.levante-emv.com/ocio/tv/2023/09/21/enfermedad-rara-nieta-karina-92370738.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/gente/2023/09/21/shakira-desvela-historia-lili-melgar-92397876.html", "https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/2023/09/22/peor-prediccion-nostradamus-vinculada-chemtrails-dv-88675632.html", "https://www.levante-emv.com/horta/2023/09/22/restaurante-lhorta-elegio-felipe-vi-92413038.html", "https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/", "https://www.levante-emv.com/comarcas/", "https://www.levante-emv.com/economia/", "https://www.levante-emv.com/opinion/", "https://www.levante-emv.com/sucesos/", "https://www.levante-emv.com/deportes/", "https://www.levante-emv.com/cultura/", "https://www.levante-emv.com/tags/espana/", "https://www.levante-emv.com/en-valencia/", "https://www.levante-emv.com/tags/fondos-europeos/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.levante-emv.com/premium/", "https://www.levante-emv.com/", "https://www.levante-emv.com/contacto/", "https://www.levante-emv.com/localizacion/", "https://www.levante-emv.com/conozcanos/", "https://www.prensaiberica360.es/wp-content/uploads/2020/07/Tarifas_Levante_2020.pd", "http://www.becontent.es/?_ga=2.80086750.854056977.1600690547-1373604405.1594797758", "https://www.levante-emv.com/economia/empresas-y-responsabilidad-social/2023/05/16/editorial-prensa-valenciana-editora-diario-87435580.html", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.levante-emv.com/protecciondatos?gdprTipo=3", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}