{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "revistamedicahondurena.hn/assets/Uploads/Vol82-S2-2014.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Vol. 82 (Suplemento No. 2)\n2014 pp. S1-108Rev Med Hondur 2014; 82 (1) S1-108 Revista M\u00e9dica Hondure\u00f1a\nLugar y fecha:\nTegucigalpa Honduras, C.A.23 al 26 de julio de 2014Conferencistas:\nProf. Dr.Jorge Malagon, M\u00e9xicoProf. Dr. Victor Ruggieri, ArgentinaProf. Dr. Rogelio Garc\u00eda, USAProf. Dr. Rudimar Riezgo, BrasilProf. Dr. David Vallejo, M\u00e9xico Prof. Dr. Hugo Arroyo, Argentina Prof. Dr. Alfredo Cerizola, UruguayProf. Dra. Noris Moreno, Panam\u00e1 Prof. Dr. V\u00edctor Gaona, ParaguayProf. Dr. Fernando Mulas, Espa\u00f1a Prof. Dr. Oscar Papazian, USAProf. Dr. Jaime Campistol, Espa\u00f1aProf. Dr. Juan Jos\u00e9 Garc\u00eda, Espa\u00f1aProf. Dr. Gabriel Gonz\u00e1lez, UruguayProf. Dr. Ricardo Erazo, ChileProf. Dr. Gast\u00f3n Javier, BoliviaProf. Dra. Monserrat Tellez, Espa\u00f1aCURSO PRE CONGRESO - CENEMEC: 4 Horas\nAnomal\u00edas del Neurodesarrollo\n\u2022  Trastorno D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n de Hiperactividad (TDAH)\n\u2022  S\u00edndrome Autista\nINSCRIPCION $  30 EN GENERAL\nCONGRESO Y CURSOS POST-GRADO\n25 HORAS CREDITO - CENEMEC: 3 Puntos Oro\n\u2022  Historia de la AINP\n\u2022  Uso de Gamma Knife en ni\u00f1os y adolescentes\u2022  Convulsiones Neonatales\u2022  Terap\u00e9utica ante 1ra. Crisis Convulsiva\u2022  S\u00edndromes Febriles Epil\u00e9pticos\u2022  Etiolog\u00eda de A.C.V. arterial\u2022  Trombosis Venosa Central\n\u2022  Diston\u00edas\n\u2022  Estados Nutricionales y su efecto sobre S.N.C.\u2022  Complicaciones neurol\u00f3gicas en la Celiaqu\u00eda\u2022  Dietas en Enfermedades Neurol\u00f3gicas\u2022  Migra\u00f1a en la InfanciaXXII CONGRESO y\nXXVI CURSO  DE  POST-GRADO  DE  LA  ACADEMIA\nIBEROAMERICANA DE  NEUROLOGIA PEDIATRICA (AINP)S1\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108ISSN 0375-1112\n\u00d3rgano oficial de difusi\u00f3n y comunicaci\u00f3n cient\u00edfica del Colegio M\u00e9dico de Honduras\nFundada en 1930\nVol. 82 (Suplemento No. 2)\n2014 pp. S1-108\nColegio M\u00e9dico de Honduras\nCentro Comercial Centro Am\u00e9rica, Blvd. Centro Am\u00e9rica, Tegucigalpa, Honduras\nTel. 2232-6763, 2231-0518, Fax 2232-6573\nwww.colegiomedico.hn\nrevistamedicahon@yahoo.es\nCONSEJO EDITORIAL 2014-2016\nCUERPO EDITORIAL\nDIRECTOR\nHeriberto Rodr\u00edguez Gudiel\nEDITOR ADMINISTRATIVO\nMayra Carolina Ochoa\nSECRETARIA\nMaura Carolina Bustillo\nCOMIT\u00c9 EDITORIAL\nAna Ligia Chinchilla\nRosa Mar\u00eda Duarte\nXenia J. Vel\u00e1squez\nJackeline Alger\nEDITORES ASOCIADOS\nMartha Cecilia Garc\u00eda\nOdessa Henr\u00edquez\nJos\u00e9 R. Lizardo\nEdna Maradiaga\nNicol\u00e1s Sabill\u00f3n\nIv\u00e1n Espinoza Salvado\nCOMIT\u00c9 ASESOR INTERNACIONAL\nHebert Stegemann\nHospital Vargas de Caracas, VenezuelaLa Revista M\u00e9dica Hondure\u00f1a \nes el \u00f3rgano oficial de difusi\u00f3n \ny comunicaci\u00f3n cient\u00edfica del \nColegio M\u00e9dico de Honduras. Fomenta y apoya la investigaci\u00f3n \ncient\u00edfica y la educaci\u00f3n m\u00e9dica \ncontinua, especialmente del gremio m\u00e9dico nacional. Su publicaci\u00f3n \nes trimestral, se apega a los \nrequisitos m\u00ednimos internacionales de publicaciones cient\u00edficas \nbiom\u00e9dicas y se somete al arbitraje \npor pares. La Revista est\u00e1 indizada en LILACS-BIREME, LATINDEX, \nBiological Abstracts, Index Medicus \nLatinoamericano y otras bases de datos bibliogr\u00e1ficas biom\u00e9dicas, \ncon el t\u00edtulo en espa\u00f1ol abreviado \nRev Med Hondur. Est\u00e1 disponible en versi\u00f3n electr\u00f3nica en la p\u00e1gina \ndel Colegio M\u00e9dico de Honduras \n(www.colegiomedico.hn) y en la Biblioteca Virtual en Salud \n(www.bvs.hn), cuyo acceso es \ngratuito y se puede consultar todo el contenido en texto \ncompleto desde el a\u00f1o 1930. \nLos manuscritos aceptados para publicaci\u00f3n no deber\u00e1n haber sido \npublicados previamente, parcial o \ntotalmente, y para su reproducci\u00f3n es necesario contar con la \nautorizaci\u00f3n del Consejo Editorial.S2\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108Revista M\u00e9dica Hondure\u00f1a (ISSN 0375-1112 versi\u00f3n impresa) \n(ISSN 1995-7068 versi\u00f3n electr\u00f3nica) es una publicaci\u00f3n trimestral. \nImpresi\u00f3n por Litograf\u00eda L\u00f3pez S. de R.L., Tegucigalpa, Honduras.\n\u00a9 2009. Todos los derechos reservados. A excepci\u00f3n de \nprop\u00f3sitos de investigaci\u00f3n o estudio privado, cr\u00edtica o revisi\u00f3n, los contenidos no pueden ser reproducidos por ning\u00fan medio impreso ni electr\u00f3nico sin permiso de la Revista M\u00e9dica Hondure\u00f1a.\nLa Direcci\u00f3n de la Revista M\u00e9dica Hondure\u00f1a hace los m\u00e1ximos \nesfuerzos para garantizar la seriedad cient\u00edfica del contenido, la Revista, el Colegio M\u00e9dico de Honduras y la Casa Editorial no se responsabilizan por errores o consecuencias relacionadas con el uso de la informaci\u00f3n contenida en esta revista. Las opiniones expresadas en los art\u00edculos publicados son responsabilidad de los autores y no necesariamente reflejan los criterios de la Revista o del Colegio M\u00e9dico de Honduras. Ninguna publicidad comercial publicada conlleva una recomendaci\u00f3n o aprobaci\u00f3n por parte de la Revista o del Colegio M\u00e9dico de Honduras.S3\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108ACADEMIA IBEROAMERICANA \nDE NEUROLOG\u00cdA PEDI\u00c1TRICA \nXXII CONGRESO \nY XXVI CURSO DE POSTGRADO\nHotel Marriott, Tegucigalpa, Honduras, \n23-26 Julio de 2014\nCOMPENDIO DE CONFERENCIAS MAGISTRALES \nY TRABAJOS LIBRESS4\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108CONTENIDO\nEDITORIAL\nACADEMIA IBEROAMERICANA DE NEUROLOG\u00cdA PEDI\u00c1TRICA (AINP) .................................................................... 6\nProf. Dr. Nicol\u00e1s Nazar\nPRESENTACI\u00d3N DEL SUPLEMENTO CON LAS CONFERENCIAS DEL CURSO POSTGRADO AINP  ..................... 7\nDr. Fernando Mulas\nCURSOS POSTGRADO.  ....................................................................................................................................................................... 8\nPROGRAMA CIENTIFICO  ................................................................................................................................................... 9\nARTICULOS\nLA ACADEMIA IBEROAMERICANA DE NEUROLOG\u00cdA PEDI\u00c1TRICA: PASADO, PRESENTE Y FUTURO  ...................................... 15\nThe Iberoamerican Academy of Pediatric Neurology: Past, Present and Future\nOscar Papazian\nCONVULSIONES NEONATALES  ........................................................................................................................................................ 22\nNeonatal convulsions\nJaime Campistol\nACTITUD EN LA PRIMERA CRISIS CONVULSIVA  ............................................................................................................................ 28\nAttitude in the first seizure\nJosemar Marchezan, Lygia Ohlweiler, Mar\u00eda Isabel Bragatti Winckler, Josiane Ranzan, Michele Michelin Becker, Rudimar Riesgo.\nS\u00cdNDROMES EPIL\u00c9PTICOS QUE SE INICIAN CON CRISIS FEBRILES \n ......................................................................................... 32\nEpileptic syndromes presenting with febrile seizures.\nJuan Jos\u00e9 Garc\u00eda Pe\u00f1as, Jana Dom\u00ednguez Carral, Ver\u00f3nica Puertas Mart\u00edn.\nETIOLOG\u00cdA DE LA ENFERMEDAD CEREBROVASCULAR EN NI\u00d1OS  ............................................................................................. 37\nEtiology of cerebrovascular disease in children\nDavid Vallejo Moreno\nTROMBOSIS VENOSA CEREBRAL EN LA INFANCIA  ....................................................................................................................... 42\nCerebral venous sinus thrombosis in children\nGabriel Gonz\u00e1lez, Nicolas Sgarbi, Luc\u00eda Cibils.\nTRATAMIENTO DEL ACCIDENTE CEREBROVASCULAR EN LA INFANCIA Y ADOLESCENCIA  .................................................... 48\nTreatment of cerebrovascular accident in childhood and adolescence\nHugo A. Arroyo\nDISTON\u00cdAS: FORMAS DE PRESENTACI\u00d3N EN PEDIATR\u00cdA  ............................................................................................................ 54\nDystonias: presentation forms in children\nRicardo Erazo Torricelli\nORIENTACI\u00d3N DIAGN\u00d3STICA FRENTE AL PACIENTE PEDI\u00c1TRICO CON DISTON\u00cdAS  ................................................................ 58\nDiagnostic orientation in the pediatric patient with dystonia\nAlfredo CerisolaS5\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108TRATATAMIENTO DE LA DISTONIA EN NI\u00d1OS Y ADOLESCENTES  ................................................................................................ 64\nDystonia treatment in children and adolescents\nOscar Papazian\nESTADOS CARENCIALES Y REPERCUSI\u00d3N EN EL SNC  ................................................................................................................ 69\nDeficiency states and their impact on the Central Nervous System\nJorge Malagon Valdez, Mar\u00eda Elena Cuevas D\u00edaz.\nCOMPLICACIONES NEUROL\u00d3GICAS DE LA ENFERMEDAD CEL\u00cdACA  ......................................................................................... 74\nNeurologic complications of Celiac Disease\nV\u00edctor Ruggieri\nDIETAS Y NUTRICI\u00d3N EN NI\u00d1OS CON ENFERMEDADES NEUROL\u00d3GICAS PREVALENTES  ..................................................... 79\nDietsand nutrition in children withselected neurologicaldiseases\nGast\u00f3n Schmidt Vacaflores\nMIGRA\u00d1A EN NI\u00d1OS  ........................................................................................................................................................................... 83\nPediatric Migraine\nNoris Moreno-Flagge\nCEFALEA CRONICA DIARIA EN NI\u00d1OS Y ADOLESCENTES  ............................................................................................................ 87\nDaily chronic headache in children and adolescents\nMontserrat T\u00e9llez de Meneses, Miguel Tomas, Ana Marco, Inmaculada Pitarch, Pedro Barbero.\nCEFALEAS POR HIPERTENSI\u00d3N INTRACRANEANA  ....................................................................................................................... 92\nHeadache due to intracraneal hypertension\nV\u00edctor Alejandro Gaona\nRES\u00daMENESRes\u00famenes de trabajos libres\n ....................................................................................................................................... 98\nINDICE POR AUTOR  .................................................................................................................................................. 107\nINFORMACI\u00d3N SOBRE EL XXIII CONGRESO Y XXVII CURSO DE POSTGRADO SAO PAULO, BRASIL9-12 DE SEPTIEMBRE DE 2015\n ................................................................................................................................ 108S6\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108\nEDITORIAL\nACADEMIA IBEROAMERICANA DE NEUROLOG\u00cdA \nPEDI\u00c1TRICA (AINP)\nCon mucho entusiasmo, trabajo y dedicaci\u00f3n, se ha desarrollado el XXII Congreso y XXVI Curso de Postgrado de Academia \nIberoamericana de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica (AINP) en Tegucigalpa, Honduras. La AINP, tiene como objetivo primordial, promover la educaci\u00f3n, investigaci\u00f3n, tratamiento y seguimiento de los s\u00edndromes neurol\u00f3gicos que padecen los pacientes en edad pedi\u00e1trica y durante la adolescencia.  Por esa raz\u00f3n nos reunimos cada a\u00f1o en diferentes pa\u00edses de Iberoam\u00e9rica para compartir estudios de alto nivel cient\u00edfico y acad\u00e9mico, dirigidos a neuropediatras, neur\u00f3logos, neurocirujanos, pediatras, m\u00e9dicos generales, psic\u00f3logos, maestros de educaci\u00f3n especial, otros profesionales afines al \u00e1rea m\u00e9dica y padres de familia con hijos que padecen enfermedades neurol\u00f3gicas; de esta manera nos constituimos en una gran familia que crece cada vez m\u00e1s. El nacimiento, crecimiento, persistencia y desarrollo de la AINP, ha sido sostenido por la asistencia constante a los congresos de los miembros del pa\u00eds sede y de otras naciones, esto fue lo que motivo la creaci\u00f3n y fundaci\u00f3n  de la AINP (\u201cLa academia\u201d) en \u00c1vila, Espa\u00f1a el 21 de Julio de 1992 donde estuvimos presentes como socios fundadores, m\u00e9dicos de diferentes pa\u00edses como Espa\u00f1a, Panam\u00e1, Estados Unidos de Am\u00e9rica,  Honduras, Colombia, Venezuela, Per\u00fa, Costa Rica, M\u00e9xico, Francia y Brasil.\nSe ha instituido el Premio Santiago Ram\u00f3n y Cajal que se otorga a miembros de la academia, con gran experiencia que con \nsu abnegada dedicaci\u00f3n y trabajo, han contribuido a mejorar el tratamiento y pron\u00f3stico de los ni\u00f1os y adolescentes con problemas neurol\u00f3gicos. Hasta hoy, han sido galardonados con este reconocimiento, veinte profesionales de Iberoam\u00e9rica y Europa, entre los cuales el que suscribe este editorial, fue distinguido con este premio en Punta del Este Uruguay en noviem -\nbre del 2012. De igual manera, se ha creado el Premio Benito Yellin, que se otorga a miembros de la AINP, con menos expe -\nriencia pero cuya comunicaci\u00f3n haya sido seleccionada como el mejor trabajo del congreso donde se ha presentado. Hasta ahora este premio ha sido otorgado a doce j\u00f3venes m\u00e9dicos de Iberoam\u00e9rica. Por consiguiente, las actividades cient\u00edficas de este congreso y de los futuros en otros pa\u00edses, prometen un importante intercambio de conocimientos, que abonan a que la educaci\u00f3n m\u00e9dica continua a la que tenemos derecho y deber todos los m\u00e9dicos, sea una verdadera y constante realidad en nuestra vida, apoyado por la alta dimensi\u00f3n pr\u00e1ctica y acad\u00e9mica de las conferencias que se imparten en nuestros con -\ngresos. Por otro lado, recalco, tenemos oportunidad para hablar directamente con los expositores e intercambiar criterios y porque no, para los j\u00f3venes especialistas, m\u00e9dicos generales, psic\u00f3logos, o profesionales afines, hacer un contacto personal, para realizar una estad\u00eda, especialidad o sub especialidad en otros pa\u00edses.\nAgradecimiento al Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la AINP por su arduo trabajo en el desarrollo  de este congreso y la revisi\u00f3n de las \nconferencias presentadas. Agradecimiento al Colegio M\u00e9dico de Honduras a trav\u00e9s de su presidente Dr. Elmer Mayes y a la Revista M\u00e9dica Hondure\u00f1a por medio de su director Dr. Heriberto Rodr\u00edguez y a todo su Comit\u00e9 Editorial por esta edici\u00f3n especial que perpetuar\u00e1 por siempre este evento acad\u00e9mico y educativo realizado en Honduras.\nPara finalizar, de parte del Comit\u00e9 Organizador de Honduras el cual presido, los invito a formar parte de la academia para que \nse sumen a la gran familia de la AINP y nos veamos cada a\u00f1o en diferentes pa\u00edses de Iberoam\u00e9rica.\nProf.  Dr. Nicol\u00e1s Nazar\nPresidente Comit\u00e9 OrganizadorS7\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108\nPRESENTACI\u00d3N DEL SUPLEMENTO CON LAS CONFERENCIAS \nDEL CURSO POSTGRADO AINP\nLa Academia Iberoamericana de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica (AINP) tiene entre sus fines principales el intercambio del conoci -\nmiento cient\u00edfico de sus miembros y la difusi\u00f3n formativa de la neurolog\u00eda pedi\u00e1trica, en beneficio de los ni\u00f1os afectos con \npatolog\u00eda neurol\u00f3gica. Para ello entre sus principales actividades est\u00e1 la realizaci\u00f3n de un Curso Postgrado de formaci\u00f3n que consta de 15 conferencias agrupadas en 5 simposios, celebr\u00e1ndose el XXVI Curso Postgrado de la AINP en Tegucigalpa, coincidiendo con el XXII Congreso de la AINP.\nEl Comit\u00e9 Cient\u00edfico presidido por el Dr. Jaime Campistol (Barcelona) seleccion\u00f3 para esta edici\u00f3n cinco bloques tem\u00e1ticos: \nEpilepsia, Accidentes cerebrovasculares, Diston\u00edas, Nutrici\u00f3n y sistema nervioso central, y Cefaleas, as\u00ed como los temas es-pec\u00edficos que voluntariamente se ofrecieron a dar los 15 conferenciantes que participan en el mismo, que se reflejan en este suplemento especial de la Revista M\u00e9dica Hondure\u00f1a.\nEl Comit\u00e9 de Publicaciones presidido por el Dr. Fernando Mulas (Valencia), constituido adem\u00e1s por el Dr. V\u00edctor Ruggieri \n(Buenos Aires), Dr. Jorge Malag\u00f3n, (Aguascalientes) y Dr. Nicol\u00e1s Nazar (Tegucigalpa), ha coordinado la recepci\u00f3n y el env\u00edo a los revisores an\u00f3nimos de todos los manuscritos con sus correcciones correspondientes, consigui\u00e9ndose mediante esta revisi\u00f3n externa mejorar la calidad y el nivel cient\u00edfico de las actividades de la AINP\n .\nDestacamos especialmente la labor de todos los 15 autores por el esfuerzo desarrollado en la confecci\u00f3n de los manuscritos de sus respectivas conferencias, y la diligencia mostrada en atender las sugerencias realizadas por los correctores externos y el propio CP, lo que ha posibilitado la publicaci\u00f3n del suplemento.\nFinalmente agradecemos sobre todo el apoyo imprescindible prestado tan generosamente por la Revista M\u00e9dica Hondure\u00f1a \npara la edici\u00f3n de esta publicaci\u00f3n, que deseamos sirva por una parte para incrementar la difusi\u00f3n de las actividades de la AINP y por otra facilite la incorporaci\u00f3n de nuevos miembros a la gran familia de amigos e interesados en la neurolog\u00eda pe-di\u00e1trica que configuran la AINP.\nDr. Fernando Mulas\nPresidente Comit\u00e9 de Publicaciones de la AINPS8\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108XXII Congreso y XXVI curso de Postgrado AINP\nTegucigalpa, Honduras, 23-26 Julio de 2014\nSal\u00f3n Concordia, Hotel Marriott \nCurso Postgrado 1. Epilepsia \n1. Convulsiones Neonatales. Jaime Campistol (Espa\u00f1a)\n2. Actitud ante una primera crisis. Rudimar Riesgo (Brazil)\n3. S\u00edndromes epil\u00e9pticos que se inician con Crisis Febriles.  Juan Jos\u00e9 Garc\u00eda Pe\u00f1as (Espa\u00f1a)\nCurso Postgrado 2. Accidente cerebro vascular \n1. Factores etiol\u00f3gicos ACV arterial. David Vallejo (M\u00e9xico)\n2. Trombosis venosa cerebral. Gabriel Gonz\u00e1lez Rabelino (Uruguay)\n3. Terap\u00e9utica. Hugo Arroyo (Argentina)\nCurso Postgrado 3. Diston\u00edas\n1. Formas presentaci\u00f3n.  Ricardo Erazo (Chile)\n2. Protocolo de estudio. Alfredo Cerisola (Uruguay)\n3. Opciones terap\u00e9uticas. Oscar Papazian (Estados Unidos)\nCurso Postgrado 4. Nutrici\u00f3n y SNC\n1. Estados carenciales y repercusi\u00f3n SNC. Jorge Malag\u00f3n (M\u00e9xico)\n2. Complicaciones neurol\u00f3gicas de celiaqu\u00eda. Victor Ruggieri (Argentina)\n3. Dietas en las enfermedades neurol\u00f3gicas. Gaston Javier Schmidt (Bolivia)\nCurso Postgrado 5. Cefaleas\n1. Migra\u00f1a.  Noris Moreno (Panam\u00e1)\n2. Cefalea cr\u00f3nica diaria.  Montserrat T\u00e9llez  (Espa\u00f1a)\n3. Cefalea por hipertensi\u00f3n endocraneal. Victor Gaona (Paraguay)S9\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108XXII Congreso y XXVI Curso de Postgrado AINP\nTegucigalpa, Honduras, 23-26 Julio de 2014\nSal\u00f3n Concordia, Hotel Marriott \nPROGRAMA CIENT\u00cdFICO\nMI\u00c9RCOLES 23 JULIO______________________________________\nCURSO PRECONGRESO: ANOMALIAS  DEL NEURODESARROLLO\nMODERADOR:   Dr. Victor Manuel Vallejo ( Honduras)\n8.00 - 8:30 Apertura e inauguraci\u00f3n Dr. Elmer Mayes, Presidente Colegio M\u00e9dico de Honduras\n8.30 \u2013 9:00  HISTORIA Y NEUROBIOLOGIA DEL TDAH Dr. Jorge Malag\u00f3n Valdez (M\u00e9xico) \n9:00 \u2013 9:30 MANIFESTACIONES CL\u00cdNICAS Y DIAGN\u00d3STICO DEL TDAH Dr. Fernando Mulas (Espa\u00f1a)\n9:30-10:00 TRATAMIENTO Y EVOLUCION DEL TDAH Dr. V\u00edctor Ruggieri (Argentina)\n10:00-10:30 Sesi\u00f3n de preguntas y respuestas10:30-11:00 Coffee Break\nMODERADOR:    Dra. Liseth Garcia  (Honduras)\n11:00-11:30 BASES NEUROBIOLOGICAS DEL AUTISMO Dr. V\u00edctor Ruggieri (Argentina)\n11:30-12:00 MANIFESTACIONES CL\u00cdNICAS Y TRATAMIENTO DEL  AUTISMO  Dr. Fernando Mulas (Espa\u00f1a)                        \n12:00-12:30 TRATAMIENTOS CONTROVERSIALES Dr. Jorge Malag\u00f3n Valdez  (M\u00e9xico)\n12:30-13:00  Sesi\u00f3n de preguntas y respuestas.13:00-13:30  Clausura\n13:30-14:00  Coctel de despedidaS10\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108JUEVES 24 DE JULIO_______________________________________\nXXII CONGRESO AINP Y XXVI CURSO DE POSTGRADO AINP\nMODERADOR:  Dr. Nicol\u00e1s Nazar (Honduras)   \n8:00 - 8:30    Apertura e inauguraci\u00f3n Dr. Jorge Malagon Valdez, Presidente AINP\n8:30 - 9:00   Conferencia InvitadaLA HISTORIA DE LA AINPDr. Oscar Papazian. (Estados Unidos)\n9:00-9:30 USO DEL GAMMA KNIFE EN NI\u00d1OS Y ADOLECENTES Dr. Rogelio Garcia (Estados Unidos)\n9:30-10:00    Sesi\u00f3n de preguntas y respuestas\n10:00-10:30   Coffee Break\nCURSO DE POSTGRADO I: EPILEPSIAMODERADOR:   Dr. Marco  Molinero (Honduras)\n10:30-11:00 CONVULSIONES NEONATALES. OPCIONES \nTERAP\u00c9UTICAS Dr. Jaime Campistol (Espa\u00f1a)\n11:00-11:30      CONDUCTA TERAP\u00c9UTICA FRENTE A UNA PRIMERA CRISIS CONVULSIVADr. Rudimar Riesgo (Brasil)\n11:30-12:00      SINDROMES EPIL\u00c9PTICOS QUE DEBUTAN CON CONVULSIONES  FEBRILES (GEFS + DRAVET,   FIRES, CRISIS INFECCIOSAS)Dr. Juan  Jos\u00e9 Garc\u00eda Pe\u00f1as (Espa\u00f1a)\n12:00-12:30      Sesi\u00f3n de preguntas y respuestas\n12:30-13:00      Coffee Break \n12:00 \u2013 14:00      Almuerzo de trabajo del Consejo Directivo AINPS11\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108MODERADOR:  Dr. Osvaldo Fajardo Rivera (Honduras)\n14:00-16:00       Presentaci\u00f3n de Trabajos Libres\n1TL Hemiplejia Aguda, como primera manifestaci\u00f3n de adrenoleucodistrofia, ligada al  X forma \ncorticoespinal. Ruggiere V, Rebay O.\n2TL Botulismo del Lactante en Chile, experiencia de 30 a\u00f1os. Erazo R, Margarit   C, Manr\u00edquez M, Alid P, Marambio E, Valenzuela ME.\n3TL Dos presentaciones diferentes del s\u00edndrome de Kuzniecky o polimicrogiria Perisilviana Bilateral. Pitarch I, Tellez de M, Tomas M, Smeyers P, Barbero Martinez S.\n4TL S\u00edndrome de Duane, causa infrecuente de estrabismo en ni\u00f1os.  Martinez  S, Tellez de M, Portoles M, Martinez  JC, Tomas M, Pitarch  I.\n5TL Encefalitis por anticuerpos Anti-NMDA, primer caso confirmado en Uruguay. Meidici J, Cibils L, Espinel F, Cerisola A, Gonzalez G.\n6TL Hallazgos electroencefalogr\u00e1ficos en ni\u00f1os con diagn\u00f3sticos de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad en Hospital Materno Infantil de la Paz Bolivia 2001-2012). Schmidt G.\n7TL Hemiplejia Alternante de la Infancia. Estudio del Gen ATP1A3 en una serie de 16 pacientes Espa\u00f1oles. Campistol J, Ulate-Campos A, Fons C, Martorell L.\n8TL Efecto de jugar ajedrez en ni\u00f1os con o m\u00e1s de 12 a\u00f1os con TDAH-C. Papazian O.\n9TL Encefalitis por anticuerpos antireceptores NMDA: Descripci\u00f3n de 6 casos pedi\u00e1tricos en Chile.  Erazo R, Gonzalez J, Devaud C, Gayoso C, Riffo C, Dalmaud J.\n10TL Manifestaciones neurol\u00f3gicas en una poblaci\u00f3n de pacientes con Fenilcetonuria. Campistol J, Gonzalez J,  Gassio R, Lambruschini N, Vilaseca MA.\n16:00-17:00        Visita y discusi\u00f3n de Posters\n19:00-21:00        Cena de inauguraci\u00f3n para todos los participantesS12\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108VIERNES 25 DE JULIO______________________________________\nXXII CONGRESO AINP Y XXVI CURSO DE POST GRADO AINP\nCURSO DE POSTGRADO II: ACV INFANTIL\nMODERADOR:    Dr. Francisco Ram\u00edrez (Honduras)\n8:00 - 8:30      FACTORES ETIOL\u00d3GICOS EN ACV ARTERIAL Dr. David Vallejo (M\u00e9xico)\n8:30 - 9:00      TROMBOSIS VENOSA CEREBRAL Dr. Gabriel Gonz\u00e1lez Rabelino (Uruguay)\n9:00 - 9:30     TERAP\u00c9UTICA Dr. Hugo Arroyo (Argentina)\n 9:30 - 10:00    Sesi\u00f3n de preguntas y respuestas\n10:00-10:30     Coffee BreakCURSO DE POSTGRADO III: DISTONIAS MODERADOR: Dr. Douglas Varela (Honduras)\n10:30-11:00     FORMAS DE PRESENTACI\u00d3N Dr. Ricardo Erazo (Chile)\n11:00\u2013 11:30    PROTOCOLO DE ESTUDIO Dr. Alfredo Cerisola (Uruguay)\n11:30-12:00 OPCIONES TERAPEUTICAS Dr. Oscar Papazian (Estados Unidos)\n12:00-12:30     Sesi\u00f3n de preguntas y respuestas12:30-13:00     Coffee Break\n12:00-14:00      Almuerzo de trabajo para el Consejo Directivo AINPS13\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108MODERADOR:  Dr. Osly V\u00e1squez (Honduras)\n14:00-16:00    Presentaci\u00f3n Trabajos Libres:\n11TL Asociaci\u00f3n de melanocitosis dermica con gangliosidos Tipo I. Cibilis L, Medici C, Espinel F, \nLemes A, Cerisola A, Gonzalez G.\n12TL Repercusi\u00f3n en el neurodesarrollo infantil del consumo de alcohol, cocaina y depresion materna: Estudio de cohorte prospectivo. Gonzalez G, Moraes M, Sosa C, Umpierrez E, Ghione A.\n13TL Neuroim\u00e1genes precoces inusuales en un ni\u00f1o con Enfermedad de Menkes. Pedemonte V, Lucato L, Medici C, Purcallas C, Cerisola A, Gonzales G, Lemes A.\n14TL Mielopat\u00eda aguda no traum\u00e1tica: revisi\u00f3n de 71 casos. Arroyo H, Savransky A, Cejas Bestard N, Ramirez M, Reyes Valenzuela G, Rugilo C, Tenembaun S.\n15TL TDAH: Tratamiento con metilfenidato y atomoxetina en casos de epilepsia asociada. F Mulas, P Roca, P Ortiz, R Gandia, G Ros, R Rosello, M Pereto.\n16TL Recambio plasm\u00e1tico terap\u00e9utico en pacientes con encefalopat\u00eda immunomediada con respuesta parcial al tratamiento immunomodulador. Arroyo H,Pastrana A, Nocetti G, Cilurso P,Montara A, Buompadre C, Fresler S, Ruggiere V, Kuperman S.\n17TL Crisis de hiperton\u00eda en el lactante. Campistol J.\n18TL Caso cl\u00ednico: Encefalitis por anticuerpos contra  el receptor NMDA en un lactante de 5 meses. Moreno N.\n19TL S\u00edndrome de Kinsbourne: debemos modificar nuestra conducta terap\u00e9utica? Pedemonte V, Medici C, Gandaro P, Cerisola A, Gonzalez G.\n20TL Valor de las terapias del neurodesarrollo y de facilitaci\u00f3n antagonista en ni\u00f1os con riesgo de par\u00e1lisis cerebral.  Papazian O, Alfonso I.\n21TL Migra\u00f1a Hemipl\u00e9jica en menor de 3 a\u00f1os. Moreno N.\n16:00-17:00     Visita y discusi\u00f3n de Posters\n19:00\n               Cena clausura Directivos y ConferencistasS14\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108SABADO 26 DE JULIO______________________________________\nXXII CONGRESO AINP Y XXVI CURSO DE POST GRADO AINP\nCURSO DE POSTGRADO IV: NUTRICION Y SNC\nMODERADOR:  Dr. Fernando Mej\u00eda (Honduras)\n8:00 - 8:30       ESTADOS CARENCIALES Y REPERCUSION EN EL SNC Dr. Jorge Malag\u00f3n Valdez (M\u00e9xico)\n8:30 - 9:00       COMPLICACIONES NEUROLOGICAS EN LA CELIAQUIA Dr. V\u00edctor Ruggieri (Argentina)\n9:00 - 9:30      INDICACIONES DE DIETAS EN ENFERMEDADES NEUROLO-\nGICAS   Dr. Gast\u00f3n Javier Schmidt (Bolivia)\n9:30 - 10:00    Sesi\u00f3n de preguntas y respuestas\n10:00 - 10:30   Coffee Break\nCURSO DE POSTGRADO V: CEFALEAS\nMODERADOR: Dr. Lenin Vel\u00e1squez (Honduras)\n10:30 - 11:00      MIGRA\u00d1A EN LA INFANCIA Dra. Noris Moreno (Panam\u00e1) \n11:00 - 11:30      CEFALEA CR\u00d3NICA DIARIA Dra. Montserrat T\u00e9llez  (Espa\u00f1a)\n11:30 - 12:00      CEFALEA POR HIPERTENSION ENDOCREANEAL Dr. V\u00edctor Gaona (Paraguay)\n12:00 - 12:30      Sesi\u00f3n de preguntas y respuestas12:30 -13:00       PREMIOS AINP\n13:00-13:30        CLAUSURA DEL CONGRESO AINP\n14:00     Coctel de DespidaS15\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108INTRODUCCI\u00d3N\nLa Academia Iberoamericana de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica \n(AINP) fue fundada en la ciudad de \u00c1vila, Espa\u00f1a en 1992. \nLa AINP se inscribi\u00f3 como una sociedad m\u00e9dica sin fines de lucro en la ciudad de Tallahassee, Florida, EE UU una vez que sus estatutos fueron finalizados en 1993.La sede jur\u00eddica est\u00e1 en la ciudad de Miami, Florida, EE UU. El ob -\njetivo de la AINP fue, es y ser\u00e1 promover la investigaci\u00f3n y educaci\u00f3n entre sus miembros y aquellos asistentes a sus cursos y congresos para ofrecer el mejor cuidado a los ni\u00f1os y adolescentes con trastornos neurol\u00f3gicos. Estos objetivos se han logrado gracias a la celebraci\u00f3n anual del congreso y el curso de postgrado desde el primero en 1993 en la Ciu -\ndad de San Jos\u00e9, Costa Rica y posteriormente en distintos pa\u00edses iberoamericanos y EE UU. Estos eventos se reali -\nzan con el aval acad\u00e9mico de las sociedades de pediatr\u00eda, pediatr\u00eda neurol\u00f3gica, facultad de medicina y/o instituciones sanitarias gubernamentales del pa\u00eds sede. \nEl \u201cPremio Santiago Ram\u00f3n y Cajal\u201d fue instituido en \nel Congreso II, Ecuador, 1994 para honrar aquellos acad\u00e9 -LA ACADEMIA IBEROAMERICANA \nDE NEUROLOG\u00cdA PEDI\u00c1TRICA: \nPASADO, PRESENTE Y FUTURO\nThe Iberoamerican Academy of Pediatric Neurology: Past, Present and Future\nOscar Papazian\nDepartamento de Neurolog\u00eda, Miami Children\u2019s Hospital, Miami, Florida, Estados Unidos de Am\u00e9rica\nDirigir correspondencia a: O Papazian, 4800 Granada Boulevard, Coral Gables, 33146, Florida, USA. E-mail:  oscarpapazian@gmail.comDeclaraci\u00f3n de conflicto de inter\u00e9s: El autor manifiesta la inexistencia de conflictos de inter\u00e9s en relaci\u00f3n con este art\u00edculo. La Academia Iberoamericana de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica:   Pasado, Presente y FuturoRESUMEN. La AINP se fund\u00f3 en 1992 por un grupo de neur\u00f3logos y neurocirujanos pedi\u00e1tricos durante el Cuarto Curso de \nPostgrado de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica en espa\u00f1ol celebrado en \u00c1vila, Espa\u00f1a. Los objetivos fueron, son y ser\u00e1n promover  la investigaci\u00f3n y la educaci\u00f3n entre  sus miembros y aquellos que asistan a sus congresos y cursos de postgrado  anuales. El fin \nes mejorar el cuidado de los ni\u00f1os y adolescentes con trastornos neurol\u00f3gicos. Los idiomas oficiales son el espa\u00f1ol, portugu\u00e9s \ne ingl\u00e9s. Estos objetivos se han alcanzado con \u00e9xito gracias a la lealtad, generosidad  y niveles acad\u00e9micos y cient\u00edficos  de sus miembros. El Congreso y curso de postgrado anual es celebrado en diferentes pa\u00edses iberoamericanos incluyendo los Estados Unidos de Am\u00e9rica desde  1993. En 5 ocasiones se ha realizado conjuntamente con la Sociedades de Neurolog\u00eda \nPedi\u00e1trica de Espa\u00f1a (3) y M\u00e9xico (2).  El Premio Santiago Ram\u00f3n y Cajal  es ofrecido a los miembros que con su excelente \ntrabajo han contribuido a mejorar el cuidado de los ni\u00f1os y adolescentes con trastornos neurol\u00f3gicos. El Premio  Dr. Benito Yelin es ofrecido a los miembros con menor  experiencia cuya comunicaci\u00f3n haya sido seleccionada como la mejor durante el congreso.  Acta Neuropedi\u00e1trica y Revista de Neurolog\u00eda fueron los \u00f3rganos de publicaci\u00f3n  oficiales de la AINP durante 3 y 5 a\u00f1os. La direcci\u00f3n de nuestra p\u00e1gina en internet es www.ainponline.com .  La AINP cumpli\u00f3, cumple y cumplir\u00e1 con sus \nobjetivos de promover la investigaci\u00f3n y educaci\u00f3n. Palabras clave: Enfermedades del Sistema Nervioso, Neurolog\u00eda, Pediatr\u00eda.\nmicos de la AINP cuyas aportaciones cl\u00ednicas y cient\u00edficas \nhan mejorado el cuidado de los ni\u00f1os y adolescentes con trastornos neurol\u00f3gicos. El premio a la mejor comunicaci\u00f3n libre de cada congreso fue aprobado durante el Primer Con-greso (Costa Rica, 1993). Posteriormente fue nombrado \u201cDr. Benito Yelin\u201d (Congreso VI, Argentina, 1998) para honrar la memoria del \u201calma\u201d de la AINP. El prop\u00f3sito de este art\u00edculo es revisar el pasado, presente y futuro de la AINP. La infor -\nmaci\u00f3n para preparar este art\u00edculo provino de sus miembros y de los archivos de la AINP localizados en Miami, Florida, \nEstados Unidos de Am\u00e9rica (EE UU).  \nPASADO\nLa historia de la AINP y su importancia en el desarrollo \nde la neurolog\u00eda infantil iberoamericana ha sido revisada.1\nCurso de Postgrado de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1tricaLa idea de celebrar un curso de postgrado de Neurolog\u00eda \nPedi\u00e1trica en espa\u00f1ol fue del Profesor Manuel G\u00f3mez\u2020, quien por a\u00f1os fue conferenciante invitado a los cursos en ingles en Miami bajo nuestra direcci\u00f3n patrocinados por el Miami Children\u2019s Hospital (1984- 2012).\n2El primer curso de \npostgrado de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica en espa\u00f1ol fue celebrado en Miami, Florida, EE UU del 12 al 15 de Junio, 1989 bajo nuestra direcci\u00f3n. Los ponentes del curso fueron los Drs. S16\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108Israel Alfonso (EE UU), Luis \u00c1lvarez (EE UU), Ricardo \nArchila (Venezuela), Mislen Bauer EE UU), Le\u00f3n Benasayag (Argentina), Aron Diament ( Brasil), Danilo Due\u00f1as (EE UU), Emilio Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez (Espa\u00f1a), Manuel G\u00f3mez\u2020 (EE UU), Leonardo Garc\u00eda (EE UU), Jorge Holgu\u00edn\u2020 (Colombia), Carlos Medina Malo (Colombia), Oscar Papazian (EE UU), Newra Rotta (Brasil), Roberto Warman (EE UU) y Benito Yelin\u2020 (Argentina).\n2\nEl \u00e9xito alcanzado fue tal que el Dr. Ricardo Archila se \ncomprometi\u00f3 y celebro por todo lo alto el Segundo Curso en la Isla Margarita, Venezuela, del 25 al 27 de Enero, 1990. [1] El tercer curso fue celebrado en Canc\u00fan, M\u00e9xico los d\u00edas 14 y 15 de Junio de 1991 bajo la direcci\u00f3n de los Drs. Jos\u00e9 E. San Esteban y Ra\u00fal Calder\u00f3n\u2020. La calidad de los conferenciantes fue envidiable pero la concurrencia menos de la esperada. Ante esa situaci\u00f3n de desilusi\u00f3n, el Dr. Jaime Campos, conferenciante invitado de Espa\u00f1a, tom\u00f3 las riendas del cuarto curso que fue celebrado en la ciudad de \u00c1vila, Espa\u00f1a los d\u00edas 19, 20 y 21 de Junio, 1992. La asistencia de neur\u00f3logos y neurocirujanos pedi\u00e1tricos nacionales e internacionales fue tal que se decidi\u00f3 formar la Academia Iberoamericana de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica (AINP).\n3Nada de esto hubiera sido posible sin el apoyo \nincondicional de sus fundadores que constituyeron la piedra angular de la AINP. Entre ellos est\u00e1n los Drs. Jean Aicardi (Francia), Israel Alfonso (EE UU), Luis \u00c1lvarez (EE UU), Nancy Angulo (Venezuela), Ricardo Archila (Venezuela), Ra\u00fal Calder\u00f3n \u2020 (M\u00e9xico), Patricia Campos (Per\u00fa), Jaime \nCampos (Espa\u00f1a), Abe Chutorian (EE UU), Danilo Due\u00f1as (EE UU), Emilio Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez (Espa\u00f1a), Lida Ferrer (Venezuela), Manuel G\u00f3mez\u2020 (EE UU), Leonardo Garc\u00eda (EE UU), Jorge Holgu\u00edn\u2020 (Colombia), Richard Koegnisberger \u2020 (EE UU), Carlos Medina Malo (Colombia), \nNoris Moreno (Panam\u00e1), Fernando Mulas (Espa\u00f1a), Nicol\u00e1s Nazar, (Honduras), Oscar Papazian (EE UU), Ignacio Pascual Castroviejo (Espa\u00f1a), Joaqu\u00edn Pena (Venezuela), Jos\u00e9 M. Prats (Espa\u00f1a), Newra Rotta (Brasil), Luis Schut (EE UU), Fernando Sell (Costa Rica), Roberto Tuchman (EE UU), y Benito Yelin\u2020 (Argentina).Tuve el honor de ser \nnombrado presidente de un comit\u00e9 gestor elegido por los neur\u00f3logos y neurocirujanos pedi\u00e1tricos asistentes. El objetivo fue la creaci\u00f3n de los estatutos de lo que hoy es la AINP. Los miembros del Comit\u00e9 Gestor seleccionados por su presidente fueron los Drs. Ricardo Archila (Venezuela), Ra\u00fal Calder\u00f3n\u2020 (M\u00e9xico), Jaime Campos (Espa\u00f1a), Danilo Due\u00f1as (EE UU), Emilio Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez (Espa\u00f1a), Manuel G\u00f3mez\u2020 (EE UU), Jorge Holgu\u00edn \u2020 (Colombia) y \nBenito Yelin \u2020 (Argentina). \nAcademia Iberoamericana de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1tricaEl Dr. Fernando Sell se ofreci\u00f3 y realizo contra \u201cvien -\nto y marea\u201d y en forma inmejorable, ya que carec\u00edamos de los recursos financieros necesarios, el Primer Congreso y V Curso en San Jos\u00e9, Costa Rica del 14 al 16 de Junio, 1993. Los Estatutos fueron aprobados por los miembros asisten -\ntes de la AINP. Posteriormente fue inscrita en el Estado de la Florida, EE UU como una organizaci\u00f3n m\u00e9dica sin fines de lucro. Los miembros de la AINP presentes eligieron 20 miembros de un total de 48 que formaron el primer Consejo Directivo. El Consejo Directivo eligi\u00f3 entre sus miembros a la primera directiva de la AINP que estaba constituida por los Drs. Oscar Papazian (Presidente), Jaime Campos Cas -\ntello (Vice-presidente), Ricardo Archila (Secretario), Jorge Holgu\u00edn \u2020 (Vicesecretario), Danilo Due\u00f1as (Tesorero)e Israel \nAlfonso (Vicetesorero). Esta directiva fue reelegida por 3 pe -\nriodos consecutivos cada 2 a\u00f1os con la excepci\u00f3n de que en el \u00faltimo periodo, el Dr. Israel Alfonso fue elegido Tesorero y el Dr. Luis \u00c1lvarez (vicetesorero). A fin de permitir la reelec -\nci\u00f3n por m\u00e1s de 2 periodos consecutivos, se enmendaron los estatutos durante el IV Congreso (Vi\u00f1a del Mar, Chile, 1996).\nEn el primer congreso contamos con 48 colegas entre \nneur\u00f3logos y neurocirujanos pedi\u00e1tricos que se inscribieron como miembros activos. A partir de ese momento comenza-mos a crecer de tal manera que para el X Congreso de la AINP celebrado en el 2000 en Miami Beach, Florida, EE UU sum\u00e1bamos 208 miembros.\nEl objetivo de la AINP expresado en sus estatutos fue \npromover la investigaci\u00f3n y educaci\u00f3n entre sus miembros y aquellos asistentes a sus cursos y congresos para ofrecer el mejor cuidado a los ni\u00f1os y adolescentes con trastornos neurol\u00f3gicos. Este objetivo se ha alcanzado gracias a la fi-delidad y generosidad de sus miembros as\u00ed como su alto ni -\nvel cient\u00edfico y acad\u00e9mico. A fin de lograr estos objetivos se decidi\u00f3 celebrar anualmente un congreso y continuar con el curso de postgrado bajo los auspicios de la AINP. El mismo se realizar\u00eda en distintos pa\u00edses iberoamericanos con el aval acad\u00e9mico de las sociedades de pediatr\u00eda, pediatr\u00eda neu -\nrol\u00f3gica, facultad de medicina y/o instituciones sanitarias gubernamentales del pa\u00eds sede. Adem\u00e1s se acord\u00f3 editar una Revista que fuera el \u00f3rgano oficial de la AINP y publicar las comunicaciones de los congresos y las ponencias de los cursos de postgrado as\u00ed como tener una p\u00e1gina oficial en internet.\n3\nEl \u201cPremio Santiago Ram\u00f3n y Cajal\u201d fue instituido en \nel Congreso II, Ecuador, 1994 para honrar aquellos acad\u00e9 -\nmicos de la AINP cuyas aportaciones cl\u00ednicas y cient\u00edficas han mejorado el cuidado de los ni\u00f1os y adolescentes con \ntrastornos neurol\u00f3gicos.4 El premio a la mejor comunicaci\u00f3n \nlibre de cada congreso fue aprobado durante el Primer Con-greso (Costa Rica, 1993). Posteriormente fue nombrado \u201cDr. Benito Yelin\u201d (Congreso VI, Argentina, 1998) para honrar la memoria del \u201calma\u201d de la AINP.\n5\nActa Neuropedi\u00e1tricaActa Neuropedi\u00e1trica, la Revista de la Academia de \nNeurolog\u00eda Pedi\u00e1trica, fue creada en 1993 durante el Primer Congreso de la AINP en San Jos\u00e9, Costa Rica, a fin de tener un f\u00f3rum internacional para intercambiar ideas. La revista publicaba art\u00edculos in\u00e9ditos sobre neuropediatr\u00eda y discipli -\nnas relacionadas simult\u00e1neamente en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s. Se distribu\u00eda gratuitamente entre los pediatras neur\u00f3logos ibe -\nroamericanos y los estadounidenses. Los art\u00edculos pod\u00edan S17\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108ser originales, de revisi\u00f3n, presentaci\u00f3n de casos cl\u00ednicos y \ncartas al Editor. La revista se edit\u00f3 por 3 a\u00f1os consecutivos comenzando en 1997.\n6\nEn el Congreso celebrado en Cartagena de Indias, Co -\nlombia, (2009) el Consejo Directivo y la Asamblea de la AINP decidieron descontinuar la publicaci\u00f3n de Acta Neuropedi\u00e1 -\ntrica ya que no fue aceptada en el \u00cdndex Medicus. Se acept\u00f3 la oferta del Sr. Cesar Viguera, Editor de Revista de Neurolo -\ng\u00eda, de publicar como suplemento las comunicaciones libres y las conferencias del congreso y curso de postgrado anual sin coste alguno para la AINP a partir del pr\u00f3ximo congreso en Miami (2000). Esto logro mantenerse hasta el Congreso de Barcelona en el 2006 cuando por razones econ\u00f3micas Revista de Neurolog\u00eda no podo seguir editando nuestro \u201csu -\nplemento\u201d anual sin coste alguno. Desde entonces hemos logrado publicar a un coste moderado en Revista de Neu -\nrolog\u00eda y en Revista de Medicina (Buenos Aires), tambi\u00e9n indexada en PubMed, las ponencias y comunicaciones de los Congresos de Barcelona (2006), Panam\u00e1 ( 2007), Pun -\nta del Este ( 2012 ) y Valencia (2013). Los editores fueron los doctores Luis \u00c1lvarez (1996), Ra\u00fal Calder\u00f3n\u2020 (1997) y Agust\u00edn Legido (1998). \nPRESENTE\nCongreso Anual\nLos congresos y cursos de postgrado anuales se han \ncelebrado 5 veces en Espa\u00f1a, tres veces en Los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, dos veces en Argentina, M\u00e9xico y Uruguay y una vez en Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador y Panam\u00e1. Nuestro pr\u00f3ximo congreso y curso de postgrado se llevara a cabo en Tegucigalpa, Hon -\nduras, entre los d\u00edas 23 al 26 de julio, 2014 bajo la direcci\u00f3n del Dr. Nicol\u00e1s Nazar (Cuadro 1). El congreso anual consta de las sesiones cient\u00edficas, administrativas y sociales. \nSesi\u00f3n Cient\u00edfica. La sesi\u00f3n cient\u00edfica consta de la con-\nferencia magistral Santiago Ram\u00f3n y Cajal, la conferencia Dr. Benito Yelin, la presentaci\u00f3n de comunicaciones libres (orales y carteles) y el Curso de Postgrado.\nPremio Conferencia Santiago Ram\u00f3n y Cajal. El Premio \nConferencia Santiago Ram\u00f3n y Cajal fue creado en 1994 durante el Segundo Congreso de la AINP en Quito, Ecuador, para honrar la memoria del insigne maestro. El Premio se otorga a uno o m\u00e1s de los miembros de la AINP que haya contribuido a mejorar el cuidado de los ni\u00f1os y adolescen -\ntes con trastornos neurol\u00f3gicos mediante sus aportacio-nes cient\u00edficas. El colega premiado es seleccionado por el Consejo Directivo de la AINP y aprobado por la mayor\u00eda de sus miembros durante la asamblea administrativa (Cuadro 1). El Premio consiste de una placa conmemorativa, el ho -\nnor de ofrecer una Conferencia Magistral al comienzo del Congreso, la publicaci\u00f3n de la conferencia y los gastos de transporte, alojamiento, comidas e inscripci\u00f3n a los eventos cient\u00edficos y sociales del congreso.\n4\nPremio Conferencia Dr. Benito Yelin. El Premio \nConferencia a la mejor comunicaci\u00f3n del congreso (Dr. Benito Yelin) fue creado en 1998 durante el Congreso de la AINP en Buenos Aires, Argentina para honrar la memoria del \u201calma\u201d de la AINP, Dr. Benito Yelin.\n5 El Premio se otorga \nal autor principal y sus colaboradores de la comunicaci\u00f3n libre seleccionada por el Comit\u00e9 Cient\u00edfico y aprobada por el Consejo Directivo y la mayor\u00eda de los miembros de la AINP durante su asamblea anual (Cuadro 1).\n7-17 El Premio \nconsiste de una placa conmemorativa, el honor de ofrecer una Conferencia Magistral al comienzo del Congreso correspondiente sobre el t\u00f3pico premiado, la publicaci\u00f3n de la conferencia y los gastos de alojamiento, comidas e inscripci\u00f3n a los eventos cient\u00edficos y sociales del congreso. \nActividades Administrativas. El consejo directivo est\u00e1 \nconstituido por 20 miembros activos de la AINP elegidos del total de miembros activos cada dos a\u00f1os. Los 20 miembros elijen entre ellos al Presidente, Secretario y Tesorero y sus vices por el t\u00e9rmino de 2 a\u00f1os. El consejo directivo se re\u00fane antes y despu\u00e9s de la Asamblea General para dictar un acta con los acuerdos tomados. \nActividades Sociales. Las actividades sociales incluyen \nuna visita tur\u00edstica guiada en un \u00f3mnibus de la ciudad donde se celebre el congreso, una cena de despedida con comida t\u00edpica y la actuaci\u00f3n de alg\u00fan grupo folcl\u00f3rico.\nInternetLa p\u00e1gina de la AINP en internet fue editada por el Dr. \nRafael Villalobos (M\u00e9xico) por 1 a\u00f1o, seguido por el Dr. Is-rael Alfonso por 3 a\u00f1os y desde entonces por el Dr. V\u00edctor Ruggieri. Hemos logrado el objetivo de comunicarnos m\u00e1s r\u00e1pida y f\u00e1cilmente y darnos a conocer. La direcci\u00f3n actual de la p\u00e1gina es www.ainponline.com\nFUTURO\nHay varias sugerencias que he recogido durante estos \na\u00f1os que me gustar\u00eda compartirlas con todos los miembros de la AINP como metas futuras. Primero, tenemos que con-\nvencer a los colegas pre y postgraduados en neurolog\u00eda y neurocirug\u00eda pedi\u00e1tricas a que se unan a la AINP. Segundo, tenemos que convencer  a los directores de los hospitales \ncon entrenamiento neurol\u00f3gico y neuroquir\u00fargico pedi\u00e1tricos sobre la importancia de un curr\u00edculo uniforme iberoamerica -\nno de entrenamiento. Tercero, tenemos que convencer a los \nreci\u00e9n graduados neur\u00f3logos y neurocirujanos pedi\u00e1tricos que auto eval\u00faen el grado de sus conocimientos tomando un examen sin costo alguno al final del entrenamiento. Cuar-to, tenemos que despertar a Acta Neuropedi\u00e1trica, nuestra revista biling\u00fce que nos abrir\u00e1 las puertas para intercambiar conocimientos y experiencias. Quinto, tenemos que estimu -\nlar la investigaci\u00f3n y apoyar los programas educacionales y ser parte integral de los mismos en Iberoam\u00e9rica para incen -\ntivar a los neur\u00f3logos y neurocirujanos pedi\u00e1tricos en entre -\nnamiento a que env\u00eden sus comunicaciones y opten por el premio Dr. Benito Yelin a la mejor comunicaci\u00f3n. S18\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108Cuadro 1. Congresos y Cursos de Postgrado, sus presidentes, pa\u00eds sede, a\u00f1o, y los recipientes del Premio Santiago Ram\u00f3n y Cajal (PSRC) y del Premio \nDr. Benito Yelin a la mejor comunicaci\u00f3n (PDRBY).\nCongresoCursoPa\u00eds A\u00f1o Presidente PSRC PDRBY\nI /V San Jos\u00e9, Costa Rica 1993 F. Sell ND ND\nII/VI Quito, Ecuador 1994 A. Torres Catefort ND ND\nIII/VII Toledo, Espa\u00f1a 1995 J. Campos Castello M. G\u00f3mez\u2020EE UUND\nIV/VIII Vina del Mar, Chile 1996 J. Rodr\u00edguez J. Aicardi  FranciaND\nV/IX Valencia, Espa\u00f1a 1997 F. Mulas Delgado M. Mar\u00edn-Padilla EE UUR. Caraballo,\n7\nArgentina\nVI/XI Buenos Aires, Argentina 1998 H. Arroyo\nV. RuggieriL.  Schut EE UUM. S\u00e1nchez,\n8\nEspa\u00f1a\nVII/XII Cartagena, Colombia 1999 J. Holgu\u00edn\u2020 J.  Holgu\u00edn\u2020 (Colombia) K. Yelin,9 \nArgentina\nVIII/XIII Miami, EE UU 2000 O. Papazian R. Koegnisberger \u2020 \nEE UUL.R. Panico,10\nArgentina\nIX/XIV Curitiba, Brasil 2001 S. Antoniuk N. Fejerman \n(Argentina)M. De Santos,11  \nEspa\u00f1a\nX/XV Madrid, Espa\u00f1a 2002 I. Pascual Castroviejo E. Fern\u00e1ndez Espa\u00f1aR. Archila VenezuelaVacante\nXI/XVI M\u00e9rida, M\u00e9xico 2003 J. Malagon R. Calder\u00f3n \u2020\nP\u00f3stumoM\u00e9xicoVacante\nXII/XVII Montevideo, Uruguay 2004 R. Santana M.A. Rebollo UruguayVacante\nXIII/XVIII Philadelphia, EE UU 2005 A. Legido I. Pascual CastroviejoEspa\u00f1aJ. Ranzan,\n12 \nBrasilMC Buompadre,\n13  \nArgentina\nXIV/XIX Barcelona, Espa\u00f1a 2006 A. Mu\u00f1oz Yunta\u2020 N. Rotta BrasilJ. Valencia,\n14\nEE UU\nXV/XX Ciudad de Panam\u00e1, Panam\u00e1 2007 N. Moreno Jaime Campos Castello Espa\u00f1aVacante\nXVI/XXI San Miguel, El Salvador 2008 R. Silva Fernando Sell Costa RicaL. Bongiorni ,\n15\nArgentina\nXVII/XXII Chiapas, Mexico 2009 J. Malagon A. Mu\u00f1oz Yunta\u2020 PostumoEspa\u00f1aVacante\nXVIII/XXIII Miami, FL, EE UU 2010 O. Papazian O. PapazianEE UUM. Loos,\n16\nArgentina\nXIX/XXIV Buenos Aires, Argentina 2011 M. Etchepareborda J. M. PratsEspa\u00f1aVacante\nXX/XXV Punta del Este, Uruguay 2012 G. Gonz\u00e1lez Rabelino N. NazarHondurasE. P\u00e9rez,\n17\nArgentina\nXXI/XXVI Valencia, Espa\u00f1a 2013 F. Mulas Delgado F. Mulas DelgadoEspa\u00f1aF. Ramos Espa\u00f1a\nXXII/XXVII Tegucigalpa, Honduras 2014 N. Nazar Vacante Vacante\nND: no disponibleS19\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108Cuadro 2. Miembros de la Asociaci\u00f3n Iberoamericana de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica, 1993-2014 (apellido, nombre, pa\u00eds). \nAcevedo, Carlos\nChileCampos, Jaime  Espa\u00f1a Flores, Laura M\u00e9xicoKonkol, Richard EE UUObando, Mar\u00eda ColombiaRufo, Miguel Espa\u00f1a\nAcosta, Maria  \nColombiaCampos, Patricia  Per\u00faFl\u00f3rez, Javier R. Per\u00faKuljis, Rodrigo  EE UUOliveira, L.VenezuelaRuggieri, V\u00edctorArgentina\nAdi, Javier N.\nArgentinaCanto, Ada C. EE UUFlor\u00edn, Mirta EE UULa Cruz, M. VenezuelaOlmos, G. M\u00e9xicoRuiz, MariaMexico\nAdlerstein, L. ChileCa\u00f1izales, E. VenezuelaFonseca, Maria J. PortugalLastra, Carlos EE UUOrtiz, Silva ColombiaSalazar, Roberto El Salvador\nAicardi, Jean  FranciaCaraballo, Roberto ArgentinaFornell, Josefina Espa\u00f1aLegido, Agustin EE UUPalencia, R.Espa\u00f1aSalcedo, MartaPeru\nAhumada, Javier\nMexicoC\u00e1rdenas, Nancy  EcuadorFunayama, C. BrasilLemos, SilviaBrasilPalma, Ibety VenezuelaS\u00e1nchez, M.Espa\u00f1a\nAlcal\u00e1, Hilda \nM\u00e9xicoCardo Jal\u00f3n, Ester Espa\u00f1aGadia, Carlos EE UULe\u00f3n-Barth, C. EE UUPanico, Luis  ArgentinaS\u00e1nchez, Javier Honduras\nAlfonso, Israel \nEE UUCareaga, Jos\u00e9 Espa\u00f1aGaliccho, S.ArgentinaLloret, Tom\u00e1s Espa\u00f1aPapazian, OscarEE UUS\u00e1nchez, R.Cuba\nAlva Moncayo, E.\nM\u00e9xicoCaro Khan, Ines\nPeruGaona, VictorParaguayLluch, Mar\u00eda D. Espa\u00f1aParet, G. Espa\u00f1aSandoval, Luis Venezuela\nCandanedo, Hilda Panam\u00e1Carrasco, Jos\u00e9 I.\u2020 BoliviaGara\u00edzar, Carmen Espa\u00f1aLoos M.ArgentinaPardo, Carlos BoliviaSantana, Rub\u00e9n  Uruguay\nAlvarado, W.ChileCarrillo, Blanca R. VenezuelaGarc\u00eda, Leonard EE UULopez,  J.Espa\u00f1aParra, E.VenezuelaRiesgo, R.Brasil\n\u00c1lvarez, Luis A.  EE UU\nCarvajal Lizano, M. Costa RicaGarcia, Vicky  Per\u00faLopez, CristinaRep. DominicanaParrilla, R.Espa\u00f1aSardi\u00f1as, N. Cuba\n\u00c1lvarez, Norberto \nEE UUCastro Gago, M. \nEspa\u00f1aGarc\u00eda Nieto, M. Espa\u00f1aLosada, Hugo VenezuelaPascual, I.Espa\u00f1aSarnat, Harvey EE UU\nAlvarez, RobertoCubaCerda Cobo, CamiloQuitoGarcia Castro, R. El SalvadorLozada, Sylvia  ArgentinaPella, V\u00edctor M\u00e9xicoScavone, C.Uruguay\n\u00c1lvarez, Ana M.Per\u00faCerosimo, RicardoArgentinaGarcia Pe\u00f1as, J.Espa\u00f1aLuna, Norberto  M\u00e9xicoPe\u00f1a, Joaqu\u00ednVenezuelaSchmidt, G.Bolivia\nAmartino, Hern\u00e1n ArgentinaCh\u00e1vez, G.EcuadorGasc\u00f3n, G. EE UULuzondo, RicardoEE UUP\u00e9rez, E.ArgentinaSchut, LuisEE UU\nAmezquita, C.\nChileChaves-Carballo, EEE UUGertiser, M. ArgentinaMacaya, AlfonsEspa\u00f1aPi\u00f1eiro, Ebert EE UUSell, Fernando Costa Rica\nAngulo, N.\nVenezuelaCiasca, SilviaBrasilGilmartin, R. C.EE UUMachado, M.Brasil Pi\u00f1eros, Marta ColombiaSfaello, Zen\u00f3n  Argentina\nAntoniuk, SergioBrasilCid, Mar\u00eda Eugenia ChileGoldbarg, Hilda EE UUMadrid, Julia L.PeruPonce, Juan C.GuatemalaSilberberg, D. EE UU\nAntunes, Nuno EE UUCiola, Juan ManuelArgentinaGomez, Manuel I. EcuadorMahfoud, A.VenezuelaPons, Mar\u00eda A.EE UUSilva, Ren\u00e9 El Salvador \nAraujo, Vera L. BrasilCollantes, A.Espa\u00f1aG\u00f3mez, Manuel \u2020 EE UUMalag\u00f3n, Jorge M\u00e9xicoPosada, F. El SalvadorSiqueira, Irene Argentina\nArcentales, H.EcuadorCandanedo, Hilda PanamaGonz\u00e1lez, G. UruguayMar\u00edn-Padilla, M. EE UUPrats, Antonio  EE UUSoto, J. M\u00e9xico\nArchila, RicardoVenezuelaC\u00f3rdoba, Ra\u00fal H. Argentina\nGonz\u00e1lez, D.R. DominicanaMarranzini, DariaEE UUPrats, Jos\u00e9 M. Espa\u00f1a Talavera, M.Peru\nArroyo, Hugo A. ArgentinaCornejo, M\u00f3nica EE UUGonz\u00e1lez, R.VenezuelaMart\u00ednez, C.S.ArgentinaQuesada, M.Costa RicaTellez, M.Espa\u00f1a\nBaquero, Gonzalo EcuadorCorrea, Antonio A. Espa\u00f1a Gonz\u00e1lez, LuisEspa\u00f1aMart\u00ednez, Mar\u00eda ArgentinaQuispe, Angel,PeruTimoteo, ElenaPer\u00faS20\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108Barbosa, Miriam\nColombiaCruz, Santiago ColombiaGonz\u00e1lez, G. UrugayMart\u00ednez, Walter EE UUQuiroga, DuniaColombiaTorres, Carlos EE UU\nBarrio, Antonio N. Espa\u00f1aCuellar, Rigoberto\u2020 HondurasGood, Harvey EE UUMassaro, Mario  ArgentinaRam\u00edrez, F.HondurasTorres Catefort, A.  Ecuador\nBauer, Mislen  EE UUCullen, Robert F. EE UUGranella, L.VenezuelaMatarrese, PabloArgentinaRamirez, N.ChileTorres, Alcy  EE UU \nBedoya, Claudio \nArgentinaCuriel, Julio Colombia Griesemer, David EE UUMedina-Malo, C.Bogot\u00e1Ram\u00edrez, M.Mexico Trevi\u00f1o, Jorge M\u00e9xico\nBejar, Jes\u00fas S. \nM\u00e9xicoCzornyj, Liliana A. ArgentinaGrippo, Jorge O. ArgentinaMeischenguiser, R.ArgentinaRam\u00edrez, M El SalvadorTrindade, I. Brasil \nBello, Luis E. EE UUDas Gracas, Mar\u00eda Brasil Grossman, John EE UUMelgar, Danton  JBoliviaRamos, F.ArgentinaTuchman,  R. EE UU\nBenavente, H.Argentina David, Perla I. Chile Guerra, Gustavo  ColombiaMelo Villar, Irene BrasilRanzan, J.BrasilValdes, Lourdes Cuba\nBen\u00edtez, Manuel ColombiaDe La Teja, Carlos  M\u00e9xicoGuillen Pinto, D. Per\u00faM\u00e9ndez,  Morella  VenezuelaRebollo, M. A.UruguayValencia, I.EE UU\nBerm\u00fadez, Roger VenezuelaDe Far\u00edas, Antonio BrasilGuti\u00e9rrez, J.M\u00e9xicoMercader, Iv\u00e1n A. EE UURico, Roberto  CurazaoVallejo, DavidM\u00e9xico\nBerti, Aldo F. EE UUDe Melo Vilar, I.BrasilHassan, Foad M. NicaraguaMelo Araujo, M. BrasilRiesgo, R.  BrasilVargas Lopez, G.M\u00e9xico\nBetancourt,  A.VenezuelaDe Santos, Mar\u00eda T.Espa\u00f1aHernandez, Otto BrasilMesa, Tom\u00e1s M.  ChileRivera, Ana E. El SalvadorVasconcellos, E.EE UU\nBetancourt, Y. M.Venezuela\nDelgado, Mauricio EE UUHerranz, Jos\u00e9 L.  Espa\u00f1aMi\u00f1o, Maria E.ColombiaRivera, L.M\u00e9xicoVelarde, MyriamPer\u00fa\nBetancourt, B.\nEcuadorDiament, Aron \nBrasilHolgu\u00edn, Jorge \u2020 ColombiaMiranda, JoseBrasilRobles, Mar\u00eda Espa\u00f1aV\u00e9lez, Luis C. M\u00e9xico\nBibas, Hilda \nArgentinaDiaz Lucero, A.ArgentinaHolanda, Gilma BrasilMolinero, Marco  HondurasRocamora, R.J.ArgentinaV\u00e9lez, A.Colombia\nBiller, Jose \nEE UUD\u2019onghia, Agust\u00edn VenezuelaHolmes, Gregory  EE UUMolina, GerardoEl SalvadorRodriguez, j.ChileVerdu, AlfonsoEspa\u00f1a \nBongiorni L.ArgentinaDunoyer, CatalinaEE UUHuezo, CarlosEl SalvadorMontilla, Jos\u00e9\u2020Espa\u00f1a Rodr\u00edguez, Y.R. DominicanaVillalobos, RafaelM\u00e9xico\nBrand\u00e2o, A.E.Brasil Erazo, RicardoChile Hutchinson, T. EE UUMora Ru\u00edz, CarlosColombiaRodr\u00edguez, Y.VenezuelaWarman, Roberto EE UU\nBragatti, MariaBrasilEscalante, JorgePer\u00faIgnacio, M. ElenaPer\u00faMorelli , J.ColombiaRodr\u00edguez, J. ChileWolf, Aizik L. EE UU\nBu, MildredEcuadorEspinosa, EugeniaColombiaIlari, RitaArgentina Moreno, NorisPanam\u00e1Rodr\u00edguez,  T.EE UUYelin, Benito\u2020Argentina\nBuompadre, M.ArgentinaEtchepareborda, M. ArgentinaIrigoyen, Mar\u00eda C. M\u00e9xicoMulas, FernandoEspa\u00f1aRoig, Manuel Espa\u00f1a Yelin, KarinaEE UU\nBurbano, ManuelEcuadorFejerman, Natalio ArgentinaIzquierdo, H. Colombia Mu\u00f1oz, ErikaPanam\u00e1Rojas, LauraParaguayYglesias, AlfonsoEspa\u00f1a \nCabrera, Pablo\nEcuadorFeld, V\u00edctor ArgentinaJim\u00e9nez, David  EE UUMu\u00f1oz Yunta, J. \u2020Espa\u00f1aSchlager, G\u2020ChileYoldi, Mar\u00eda E.Espa\u00f1a\nCalder\u00f3n, Ra\u00fal\u2020 \nM\u00e9xico Fern\u00e1ndez A. EmilioEspa\u00f1a\nJim\u00e9nez, Juan C.VenezuelaNarbona, Juan C. Espa\u00f1a Roldan, SusanaEspa\u00f1a Zegada, Luis Bolivia\nCami\u00f1a, Mar\u00eda J. BrasilFerrada, Mar\u00eda \nChileKesler, Saul ArgentinaNazar, Nicol\u00e1s Honduras Rondon, Jose Venezuela  Zelaya, Ana L.  El Salvado\nCamino Le\u00f3n, R.\nEspa\u00f1aFerrando, Mar\u00eda T. Espa\u00f1a Koegnisberger\u2020, R. EE UUNieto, ManuelEspa\u00f1a Rosero, Oscar ColombiaZorrilla,  F.R. Argentina\nCampistol, Jaime Espa\u00f1a  Ferrer, Lida C. VenezuelaKolodny, Edwin EE UUN\u00fa\u00f1ez, Luis ColombiaRotta, Newra  Brasil S21\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108BIBLIOGRAF\u00cdA\n1. Archila R. La Academia Iberoamericana de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica: su \nhistoria y su importancia en el desarrollo de la neurolog\u00eda infantil ibe -\nroamericana. Rev Neurol. 2003;36(2):153-57.\n2. Papazian O. [Editorial]. Primer curso iberoamericano de postgrado de neurolog\u00eda pedi\u00e1trica. International Pediatrics. 1989;4(Supl 2):4-5. \n3. Papazian O. La Academia Iberoamericana de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Acta Neuropediatrica. 1994;1: 6-7.\n4. Papazian O. Premio Santiago Ram\u00f3n y Cajal. Acta Neuropediatri -\nca.1995:3:151-52.\n5. Papazian O. Benito Yelin. Obituario. Rev Neurol. 2000; 31:201.\n6. \u00c1lvarez L. [Editorial]. Acta Neuropediatrica. 1995;3:151-2.\n7. Caraballo R,  Cers\u00f3simo R,  Galicchio S,  Fejerman N. Convulsiones \nfamiliares benignas de la infancia. Rev. Neurol. (Barc.) 1997; 25 (141): 682-684.\n8. S\u00e1nchez-Calder\u00f3n M, de Santos T, Mart\u00edn S, Angulo T, Careaga J, Campos-Castell\u00f3 J. Multiple sclerosis in childhood: our experience and a review of literature. Rev Neurol. 1998;27(156):237-41.\n9. Yelin K, Alfonso I, Papazian O. [Syndrome of Ohtahara]. Rev Neurol. 1999;16-31;29(4):340-2. \n10. Panico LR, Demartini MG, R\u00edos VG, Carniello MA. The ketogenic diet in infantile refractory epilepsy: electro clinical response, complications and secondary effects. Rev Neurol. 2000;31:212-20. 11. De Santos Moreno MT, Campos-Castell\u00f3 J. \u201cLeuco distrofias indeter -\nminadas: Un nuevo caso de leucoencefalopat\u00eda vacuolizante con ma -\ncrocefalia\u201d. Rev Neurol 2002, 34; 19-27\n12. Ranzan J, Rotta NT. [Ischemic stroke in childhood and adolescence. A study of 46 cases in the south of Brazil]. Rev Neurol. 2005;16-31; 41(12):744-8.\n13. Buompadre MC, G\u00e1\u00f1ez LA, Miranda M, Arroyo HA. [Unusual variants of Guillain-Barr\u00e9 syndrome in infancy]. Rev Neurol. 2006;42(2):85-90.\n14. Valencia I, Legido A. Role of monotherapy with new antiepileptic drugs in the treatment of childhood epilepsy. Medicina (B Aires). 2009;69(1Pt 1):101-8.\n15. Bongiorni L, Arroyo HA, Lubienicki F. Subependymal nodules-Sube -\npendymal giant cell astrocytoma complex in children with tuberous sclerosis]. Medicina (B Aires) 2009;69:8-14.\n16. Loos M, Ruggieri V, Buompadre MC, P\u00e9rez E, Flesler S, Monges S, et al. Espectro cl\u00ednico de pacientes con hallazgos histopatol\u00f3gicos y/o moleculares compatibles con enfermedad mitocondrial. \nMedicina  infan-\ntil. 2013;20(1):3-12.\n17. P\u00e9rez E, Ruggieri V, Monges S, Loos M, Caraballo R, Yerga A, et al. Acute encephalitis anti-ionotropic glutamate receptor activates N-methyl-D-aspartate (NMDAR): analysis of eleven pediatric cases in Argentina. Med. 2013;73(Suppl 1):1-9.\nABSTRACT. The AINP was founded in 1992 by a group of pediatric neurologists and neurosurgeons attending to the fourth \nSpanish Pediatric Neurologic Postgraduate Course, Avila, Spain.  The objectives are to promote research and education among their members and those attending to its annual congress and postgraduate course to improve care of children and \nadolescents with neurological disorders.  The official languages are Spanish, Portuguese, and English.  These objectives have \nbeen successfully achieved thanks to the loyalty, generosity, and scientific and academic levels of their members.  The annual meeting is hold in different Iberoamerican countries including United States of America since 1993. In five occasions it has been hold together with the Pediatric Neurology Societies from Spain (3) and Mexico (2).   Santiago Ramon y Cajal Award is \noffered to the members contributing with their excellent work to improve the care of children and adolescents with neurological \ndisorders.  Dr. Benito Yelin is an award offered to the junior author of the selected best communication of each meeting. Acta Neuropedi\u00e1trica and Revista de Neurologia were the official journal for 3 and 5 years.  The official internet address is www.\nainponline.com .  AINP was, is and will be fulfilling its objectives by promoting research and education. \nKeywords: Nervous System Diseases, Neurology, Pediatrics.CONCLUSI\u00d3N\nLos cimientos de la AINP son s\u00f3lidos y \u00fanicos tanto \ndesde un punto de vista humano como cient\u00edfico. El elen -\nco de fundadores y de los que posteriormente se unieron y \nhan contribuido al desarrollo de la AINP son insustituibles. Aquellos que no est\u00e1n materialmente con nosotros son un reto para mantener y mejorar lo que ellos ayudaron a cons -\ntruir sin otra gratificaci\u00f3n que la del deber cumplido. Los que a\u00fan estamos, seguiremos luchando por nuestros objetivos. Los miembros m\u00e1s j\u00f3venes de la AINP constituyen la base y garant\u00eda de que nuestros objetivos est\u00e1n asegurados. No puedo terminar nuestra historia sin rendir tributo de admira -\nci\u00f3n y cari\u00f1o a todos aquellos que han contribuido al engran -\ndecimiento de la AINP (Cuadro 2).\nAGRADECIMIENTOS: A todos los miembros de la AINP \nque han contribuido a este art\u00edculo y a Maria D. Papazian, \nquien confeccion\u00f3 los Cuadros.S22\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108INTRODUCCI\u00d3N\nLas convulsiones del neonato constituyen la expresi\u00f3n \ncl\u00ednica m\u00e1s habitual de la disfunci\u00f3n del sistema nervioso \ncentral. Son dif\u00edciles de identificar especialmente en ni\u00f1os pret\u00e9rmino debido a la inmadurez propia de la edad. Las causas son muy variadas y existen adem\u00e1s las epilepsias del reci\u00e9n nacido. Es importante identificarlas y manejarlas con experiencia desde el punto de vista diagn\u00f3stico, cono -\ncer los ex\u00e1menes complementarios disponibles, las opcio-nes terap\u00e9uticas y poder ofrecer un pron\u00f3stico. Los avances en gen\u00e9tica molecular han permitido conocer mejor algunos fenotipos electro-cl\u00ednicos y nuevas opciones terap\u00e9uticas.\nINCIDENCIA\nLa incidencia de las convulsiones neonatales (CN) es \nmuy variable seg\u00fan las series. En general se considera que \nel 0.15-1.4% de los reci\u00e9n nacidos presentan convulsiones. En los reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino de menos de 36 semanas la incidencia es del 6 % y en una unidad de cuidados intensi -\nvos neonatales la incidencia puede alcanzar el 25 %.\n1 \n  \nBASES FISIOPATOL\u00d3GICAS\nLos mecanismos fisiopatol\u00f3gicos a\u00fan no son bien conoci -\ndos. La expresi\u00f3n de los receptores para las funciones excita -\ntorias e inhibitorias de los neurotransmisores es edad depen -\ndiente, puede tardar en aparecer hasta 3- 4 semanas postna -\ntales. En el cerebro en desarrollo los neurotransmisores dopa -\nmin\u00e9rgicos inhibitorios tienen un efecto predominante sobre CONVULSIONES NEONATALES\nNeonatal convulsions\nJaime Campistol\nServicio de Neurolog\u00eda, Hospital Universitari  Sant Joan de D\u00e9u, Barcelona, Espa\u00f1a\nDirigir correspondencia a:  J Campistol, Passeig Sant Joan de Deu s/n 08950 Esplugues de Llobregat, Barcelona, email campistol@hsjdbcn.es Declaraci\u00f3n de Conflicto de Inter\u00e9s: El autor no tiene conflicto de inter\u00e9s que declarar en relaci\u00f3n a este art\u00edculo.RESUMEN. Las convulsiones neonatales constituyen un reto para el neonat\u00f3logo-neuropediatra. Su identificaci\u00f3n y manejo \nno son sencillos y el pron\u00f3stico es reservado al estar casi siempre relacionado con la causa responsable. Las etiolog\u00edas son muy variadas, no siempre f\u00e1ciles de identificar y adem\u00e1s existen las verdaderas epilepsias del reci\u00e9n nacido. Los m\u00e9todos \nexploratorios disponibles son muchos, pero deben emplearse adecuadamente. La identificaci\u00f3n pasa por la valoraci\u00f3n cl\u00ednica \ny el registro EEG. El registro EEG de amplitud integrada va adquiriendo protagonismo en la detecci\u00f3n y seguimiento  de las \nconvulsiones neonatales (CN).  El manejo  terap\u00e9utico pasa por el reconocimiento de la causa etiol\u00f3gica, el control de las constantes vitales y bioqu\u00edmicas y el empleo de f\u00e1rmacos antiepil\u00e9pticos seg\u00fan protocolo (fenobarbital y levetiracetam). Es importante recordar que algunos neonatos con convulsiones, especialmente en los casos idiop\u00e1ticos, pueden responder al \nempleo de cofactores. El pron\u00f3stico en muchos casos sigue siendo reservado y es obligado el seguimiento de estos pacientes \npor la elevada morbilidad que comportan.\nPalabras clave:  Convulsiones neonatales benignas, Electroencefalograf\u00eda, Fenobarbital.\nlos excitatorios. Los receptores gaba\u00e9rgicos y las concentra -\nciones de GABA son escasos. Se conoce que la maduraci\u00f3n de la red inhibitoria GABA demora hasta 2-3 semanas.\n2,3 En \nel cerebro inmaduro, poco mielinizado, la actividad convulsiva tiene un origen probablemente subcortical. El sistema l\u00edmbico y las conexiones con el dienc\u00e9falo est\u00e1n m\u00e1s desarrolladas lo que explicar\u00eda que las manifestaciones cl\u00ednicas de las convul -\nsiones neonatales rara vez en forma de crisis generalizadas y s\u00ed en forma de movimientos oculares, bucolinguales, rubicun -\ndez facial, midriasis, crisis de cianosis o apnea.\n4 \nFORMAS DE PRESENTACI\u00d3N\nSe pueden manifestar por una alteraci\u00f3n en la funci\u00f3n \nneurol\u00f3gica: motora, de la conducta, auton\u00f3mica, por una combinaci\u00f3n de ellas o en ocasiones sin apenas sintoma -\ntolog\u00eda cl\u00ednica. Volpe y Zupane proponen una clasificaci\u00f3n de las formas cl\u00ednicas de presentaci\u00f3n de las convulsiones neonatales (Cuadro 1).\n2-4 La incidencia de cada una de ellas \nes muy variable para las diferentes series, sin embargo hay que se\u00f1alar que las convulsiones sutiles en el pret\u00e9rmino son la forma m\u00e1s frecuente de presentaci\u00f3n a la vez que de m\u00e1s dif\u00edcil identificaci\u00f3n.\n5,6,7,8 El diagn\u00f3stico no puede basar -\nse solamente en la cl\u00ednica, debemos disponer adem\u00e1s de un registro EEG, idealmente v\u00eddeo-EEG o EEG de amplitud integrada (EEGa) que si bien no ofrece tanta informaci\u00f3n como el EEG convencional puede ser de utilidad cuando no se dispone inmediatamente de un registro EEG.\n1,3 Reciente -\nmente se han incorporado nuevos instrumentos y algoritmos en el EEGa que permiten identificar mejor las convulsiones.\n8\nETIOLOG\u00cdA Y CLASIFICACI\u00d3N \nEs interesante conocer la relaci\u00f3n entre la etiolog\u00eda de \nlas convulsiones y edad de aparici\u00f3n de las mismas. Algu-S23\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108nos autores incluso establecen clasificaciones en relaci\u00f3n a \nla edad de aparici\u00f3n de las CN. Las crisis a partir de la pri -\nmera semana de vida est\u00e1n m\u00e1s en relaci\u00f3n con trastornos del desarrollo cerebral e infecciones tard\u00edas.\n1,6,7,9,10 Preferi-\nmos clasificar las convulsiones en el per\u00edodo neonatal en las convulsiones neonatales ocasionales con un cuadro agudo de crisis debidas a una agresi\u00f3n puntual sobre el SNC y las verdaderas epilepsias del per\u00edodo neonatal (Cuadro 2). Las causas etiol\u00f3gicas de las convulsiones y epilepsias sintom\u00e1ticas del neonato vienen expresadas en el Cuadro 2. Algunas convulsiones neonatales ocasionales (10-20%) evolucionaran posteriormente hacia una epilepsia secunda -\nria en el lactante o ni\u00f1o mayor.\n9,11 Es importante identificar \ny tratar precozmente la hipoglucemia neonatal. Son conoci -\ndas las lesiones residuales en c\u00f3rtex occipital secundarias a hipoglucemias sintom\u00e1ticas. La hipocalcemia es una causa y tratable de CN. Se define como los niveles de calcio s\u00e9rico por debajo de 7 mg/dL en neonato a t\u00e9rmino.\n13 \nEPILEPSIAS DEL NEONATO\nCONVULSIONES Y EPILEPSIAS NEONATALES \nIDIOPATICAS   \nEste grupo de convulsiones neonatales comprende dos \nentidades bien definidas : las convulsiones neonatales fami-liares benignas (CNFB) y las convulsiones neonatales idio-p\u00e1ticas benignas (CNIB). \nCONVULSIONES NEONATALES IDIOPATICAS BE-\nNIGNAS\nTambi\u00e9n denominadas convulsiones del quinto d\u00eda\n9,10; \nsin embargo muchas se presentan en el reci\u00e9n nacido a t\u00e9r -\nmino al tercer d\u00eda y otras al s\u00e9ptimo (95 % entre 3 y 7 d\u00edas). La frecuencia estimada de estas convulsiones corresponde a un 6% de las epilepsias del ni\u00f1o peque\u00f1o.\n1,7,9,11 Inician la cl\u00ednica con convulsiones cl\u00f3nicas, siempre de corta duraci\u00f3n (1-3 minutos), parciales o multifocales acompa\u00f1adas o no de apneas(31% de casos).\n6,9,10 El per\u00edodo de tiempo en el que se \nmanifiestan estas convulsiones es muy corto, y casi nunca superior a las 24h, durante el cual las crisis suelen ser nume -\nrosas e incluso acabar en un verdadero estado de mal con -\nvulsivo. Las crisis son electro-cl\u00ednicas con un foco parox\u00edstico que se inicia en un hemisferio cerebral para posteriormente propagarse al contralateral. El EEG interictal puede ser com -\npletamente normal o con un patr\u00f3n interictal theta agudo alter -\nnante (75 % de los pacientes) y que no es espec\u00edfico de esta entidad, pero que se correlaciona con ella y que traduce un buen pron\u00f3stico.\n6,7,10 El trazado EEG cr\u00edtico muestra puntas \nr\u00edtmicas u ondas lentas de predominio en \u00e1reas rol\u00e1ndicas.11 \nLa normalidad neurol\u00f3gica intercrisis es la regla. La \netiolog\u00eda del cuadro es desconocida se han propuesto va -\nrias hip\u00f3tesis como la viral, t\u00f3xica o metab\u00f3lica (descenso en los niveles de zinc en LCR), hip\u00f3tesis que no han sido Cuadro 1. Formas de presentaci\u00f3n de las Convulsiones Neonatales (modificado de Volpe y Zupane).\n2,3\nFORMA DE PRESENTACIONDESCRIPCION\nSutiles Suelen presentarse en el reci\u00e9n nacido pret\u00e9rmino \ncon encefalopat\u00eda hip\u00f3xico-isqu\u00e9mica o hemorragia \nintracraneal, en forma de movimientos de succi\u00f3n, degluci\u00f3n, posturas anormales, movimientos de pedaleo , remo, boxeo, parpadeo, fijaci\u00f3n mirada, nistagmo, cianosis e incluso apnea.\nT\u00f3nicas Con extensi\u00f3n de las extremidades, pueden ser fo -\ncales o generalizadas. En general se manifiestan  en enfermedades metab\u00f3licas, hipoxia y hemorra -\ngia en el prematuro.\nCl\u00f3nicas Son las m\u00e1s frecuentes en el reci\u00e9n nacido pret\u00e9r -\nmino, con sacudidas musculares r\u00edtmicas, lentas, \nfocales o multifocales. Traducen una encefalopat\u00eda hip\u00f3xica, accidente vascular cerebral  o una enfer -\nmedad metab\u00f3lica.\nMiocl\u00f3nicas Con sacudidas musculares r\u00e1pidas y aisladas con frecuencia bilaterales. Suelen presentarse en un reci\u00e9n nacido  a t\u00e9rmino con hipoxia , enfermedad metab\u00f3lica o malformaci\u00f3n cerebral.Cuadro 2. Clasificaci\u00f3n  y etiolog\u00eda de las convulsiones y epilepsias del neonato\nTIPO ETIOLOGIA\nOCASIONALES Metab\u00f3licas\nHipoglucemia, Hipocalcemia, Hipomagne -\nsemia, Hipo/hipernatremia, Errores innatos del metabolismo, Deprivaci\u00f3n medicamen -\ntosa, Iatrogenia, Intoxicaci\u00f3n por anest\u00e9si-\ncos locales\nCerebrovasculares\nAccidente vascular arterial o venoso; He -\nmorragia intracraneal, intraventricular, \nsubdural, subaracnoidea\nInfecci\u00f3n Sistema Nervioso\nMeningitis bacteriana, Meningocencefalitis \nv\u00edrica (herpes), Infecci\u00f3n cong\u00e9nita (TOR -\nCHS)\nTrastornos del desarrollo\nEncefalopat\u00eda hip\u00f3xico-isqu\u00e9mica\nS\u00edndromes gen\u00e9ticos\nEPILEPSIAS DEL \nRECIEN NACIDO \nS\u00edndromes epil\u00e9p -\nticos del per\u00edodo \nneonatal\nEpilepsias sintom\u00e1-\nticasEpilepsias neonatales idiop\u00e1ticas benignas\nConvulsiones neonatales idiop\u00e1ticas be -\nnignas, Convulsiones neonatales familia -\nres benignas\nEncefalopat\u00edas epil\u00e9pticas del neonato\nEncefalopat\u00eda miocl\u00f3nica neonatal (Ai -\ncardi), Encefalopat\u00eda epil\u00e9ptica infantil precoz (Ohtahara), Encefalopat\u00eda epil\u00e9p -\ntica KCNQ2\nEstado de mal convulsivo neonatal\nEstado de mal convulsivo focal, Estado de mal convulsivo idiop\u00e1tico severo \nCerebrovasculares\nAccidente vascular arterial o venoso\nInfecci\u00f3n sistema nervioso\nInfecci\u00f3n cong\u00e9nita (TORCHS)\nTrastornos del desarrolloEncefalopat\u00eda hip\u00f3xico-isqu\u00e9micaS\u00edndromes gen\u00e9ticosTumores cong\u00e9nitos sistema nerviosoEnfermedades neurometab\u00f3licasS24\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108replicadas.11,12,14 Se han reportado algunos casos con muta-\nciones de novo del gen KCNQ2, relacionado con una cana -\nlopat\u00eda potasio dependiente.10,11 La mayor\u00eda de los pacientes \nevolucionan bien, con normalizaci\u00f3n cl\u00ednica y EEG en pocos \nd\u00edas.7,10 Algunos pacientes inician crisis cl\u00f3nicas, sin hallar \nninguna causa conocida y etiquet\u00e1ndose como idiop\u00e1tico , pero van repitiendo y se a\u00f1aden alteraciones EEG y sola -\nmente responden a terapia con piridoxina, piridoxal 5-fosfa-to, biotina o \u00e1cido fol\u00ednico por ejemplo.\n7,8,14 A pesar del te\u00f3rico \nbuen pron\u00f3stico hay que ser cauto frente a esta entidad de la que a\u00fan se desconocen muchos datos, al tiempo que se deben descartar otras muchas entidades, siendo adem\u00e1s el diagn\u00f3stico final por exclusi\u00f3n. Algunos autores preconizan la abstenci\u00f3n terap\u00e9utica, otros abogan por el tratamiento cuando las crisis sean frecuentes y no aparezca el ritmo the-ta alternante, en casos rebeldes incluso puede recurrirse a los corticosteroides.\n6,10 El riesgo estimado de desarrollar una \nepilepsia posterior es mucho menor que en las convulsiones neonatales familiares y llega solamente al 0.5 %.\n10\nCONVULSIONES NEONATALES FAMILIARES BE-\nNIGNAS\nDescritas por Rett y Teubel, son poco frecuentes, se \ntransmiten con car\u00e1cter autos\u00f3mico dominante con pene -\ntrancia irregular y expresi\u00f3n variable.10 En algunos casos \nse habla de una transmisi\u00f3n autos\u00f3mica recesiva.15,16 El \ndefecto se localiza en el cromosoma 20q 1 3.2 (KCNQ2); se ha descrito un segundo locus en 8q24 (KCNQ3).\n6,10,11 \nEn otros casos no se ha localizado el defecto gen\u00e9tico y se postula que puedan existir otros locus ( 20q13.2-q13.3,8q24 y otro gen implicado KCNQ3 en cromosoma 8) por lo que la teor\u00eda multig\u00e9nica sigue vigente\n6,10,11 y se incluyen dentro \nde las denominadas canalopat\u00edas potasio dependientes.3,15 \nLas convulsiones predominan en el sexo masculino; suelen debutar en el 80% de los casos alrededor de los 2-3 d\u00edas de vida (2-15 d\u00edas), las crisis repiten varias veces al d\u00eda y desaparecen hacia la semana.\n10 Son crisis cl\u00f3nicas de corta \nduraci\u00f3n (1-3 minutos) y con ocasionales apneas asociadas. El estado neurol\u00f3gico intercrisis es normal.\n7,10 El diagn\u00f3stico \nse basa en la anamnesis familiar, junto a un examen neu -\nrol\u00f3gico, neuroimagen (ecografia craneal) y EEG intercrisis normales.\n1,10 Los trazados EEG intercrisis pueden eviden -\nciar tambi\u00e9n un ritmo theta agudo alternante.9 \nEl diagn\u00f3stico diferencial se plantea con las convul -\nsiones idiop\u00e1ticas e incluso con trastornos parox\u00edsticos no epil\u00e9pticos del reci\u00e9n nacido.\n9 Cuando persisten las crisis \nse puede emplear valproato s\u00f3dico o levetiracetam por v\u00eda endovenosa. Una vez controlado el cuadro y si los trazados EEG son normales se puede retirar la medicaci\u00f3n.\n9,10,17-19 El \nriesgo estimado de epilepsia (rol\u00e1ndica especialmente) es del 11% y para crisis febriles del 5% (ligeramente m\u00e1s alto que para la poblaci\u00f3n normal). \nENCEFALOPATIA EPILEPTICA KCNQ2.Recientemente se ha descrito una mutaci\u00f3n de novo \nKCNQ2 en pacientes con una encefalopat\u00eda neonatal se -vera, crisis focales refractarias, anomal\u00edas EEG multifoca -\nles, retardo desarrollo y respuesta a la carmabazepina / oxcarbazepina o retigabina.\n20 La mutaci\u00f3n tambi\u00e9n se ha \nreportado en neonatos con CN familiares benignas; sin embargo, el compromiso neurol\u00f3gico y la evoluci\u00f3n son muy diferentes. \n ENCEFALOPATIAS EPILEPTICAS CON SALVAS \nSUPRESION: S\u00cdNDROME DE OHTAHARA Y EPILEPSIA MIOCLONICA PRECOZ DE AICARDI \nCuando las convulsiones neonatales adem\u00e1s asocian \ndeterioro neurol\u00f3gico y la presencia de per\u00edodos de salvas-supresi\u00f3n en el EEG el pron\u00f3stico se ensombrece y es pro -\nbable se trate de las verdaderas encefalopat\u00edas epil\u00e9pticas del neonato. De ellas las m\u00e1s conocidas son la encefalopa -\nt\u00eda epil\u00e9ptica infantil precoz o S\u00edndrome de Ohtahara (SO) y la encefalopat\u00eda miocl\u00f3nica precoz de Aicardi (EMP). Am-bos s\u00edndromes fueron identificados casi al mismo tiempo por Ohtahara y Aicardi (1976, 1978) con unas caracter\u00edsticas cl\u00ednicas comunes, unos hallazgos EEG bastante superpo -\nnibles y una evoluci\u00f3n mala en ambas situaciones.\n21,22,23 Sin \nembargo, con peque\u00f1os matices exist\u00edan diferencias entre ambos s\u00edndromes. En ocasiones se confunden e incluso la mayor\u00eda de expertos en el tema dudan realmente sobre si existen ambas entidades por separado o bien se trata de un mismo s\u00edndrome con peque\u00f1as diferencias. \nEl SO se caracteriza por la presentaci\u00f3n en el per\u00edodo \nneonatal (habitualmente antes de los 20 d\u00edas de vida) de espasmos t\u00f3nicos breves en salvas, con llanto o grito acom -\npa\u00f1antes y patr\u00f3n EEG intercr\u00edtico en vigilia y sue\u00f1o con presencia de salvas-supresi\u00f3n. El trazado de salvas-supre -\nsi\u00f3n no es exclusivo del SO sino que tambi\u00e9n se ha visto en la epilepsia miocl\u00f3nica precoz de Aicardi y enotras patolo -\ng\u00edas.\n1,10,23 Los espasmos t\u00f3nicos en salvas pueden acompa -\n\u00f1arse de crisis parciales y ocasionalmente mioclon\u00edas. \nLa encefalopat\u00eda miocl\u00f3nica precoz (EMP) de Aicard\u00ed \ntiene muchas de las caracter\u00edsticas del SO sin embargo tambi\u00e9n existen peque\u00f1as diferencias como son la presen -\ncia de mioclon\u00edas err\u00e1ticas parciales o fragmentarias, mio -\nclon\u00edas masivas, crisis parciales en lugar de crisis t\u00f3nicas en salvas y que pueden aparecer m\u00e1s tard\u00edamente (alre -\ndedor de los cinco meses de vida), y una mayor diversi -\ndad de factores etiol\u00f3gicos responsables.\n9 El trazado EEG \nmanifiesta caracter\u00edsticas similares con un t\u00edpico patr\u00f3n de salvas supresi\u00f3n que aparece en vigilia y sue\u00f1o. En el SO los per\u00edodos de supresi\u00f3n son cortos (3-4 \u201c), mientras que en la EMP son m\u00e1s largos (3-10\u201d) y evidentes en el sue -\n\u00f1o profundo. En 5/14 pacientes con SO presumiblemente sintom\u00e1tico se han identificado mutaciones en heterozigo -\nsis en STXBP1 en el cromosoma 9.\n24)En dos pacientes con \nSO se ha identificado expansiones del gen ARX implicado tambi\u00e9n en los espasmos infantiles ligados al X y en otras formas de encefalopat\u00edas epil\u00e9pticas.\n24 El consejo gen\u00e9tico \ny la posibilidad de diagn\u00f3stico prenatal tambi\u00e9n var\u00edan en funci\u00f3n de la etiolog\u00eda.\n25 En cuanto al tratamiento, debemos \nse\u00f1alar que el control de las convulsiones es muy dif\u00edcil de S25\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108conseguir, diversos tratamientos se han ensayado sin \u00e9xi -\nto.21-23 \nESTADO DE MAL CONVULSIVO NEONATAL\nESTADO DE MAL CONVULSIVO FOCALCaracterizado por la aparici\u00f3n de crisis focales repetidas \ny que obedecen a una lesi\u00f3n focal en un reci\u00e9n nacido con antecedentes de una posible agresi\u00f3n sobre el SNC (hemo -\nrragia, hipoxia-isquemia, accidentes cerebrovasculares, ope -\nrados de cirug\u00eda card\u00edaca etc).\n10 El estado de mal debuta a las \npocas horas del episodio agudo con crisis breves de 30-60\u201d pero muy frecuentes estereotipadas, cl\u00f3nicas, r\u00edtmicas afec -\ntando focalmente la cara o los miembros y acompa\u00f1ados de fen\u00f3menos vegetativos (apnea y taquicardia). Suelen ceder al cabo de 3-4 d\u00edas espont\u00e1neamente. En los per\u00edodos intercri -\nsis aparece una notable depresi\u00f3n del sensorio e hipoton\u00eda. El trazado EEG cr\u00edtico demuestra la presencia de puntas len -\ntas r\u00edtmicas en regiones rol\u00e1ndicas o frontales. El cuadro sue -\nle evolucionar hacia un d\u00e9ficit motor y una epilepsia rebelde en muchos pacientes junto a un retardo del desarrollo.\n6,10,23,25\nESTADO DE MAL CONVULSIVO IDIOPATICO SEVEROEn esta forma de epilepsia neonatal las crisis suelen \ndebutar antes del 5\u00ba d\u00eda de vida en un reci\u00e9n nacido sin an-tecedentes personales ni familiares de inter\u00e9s. Aparecen cri-sis breves de 1-2\u2019 de duraci\u00f3n con una fase t\u00f3nica seguida de clon\u00edas generalizadas o focales y crisis sutiles o apneas, que repiten varias veces al d\u00eda y en algunos casos suelen ser muy frecuentes. El trazado EEG intercr\u00edtico no muestra la organizaci\u00f3n de sue\u00f1o propia de la edad y aparecen bro -\ntes de puntas y ondas lentas hipervoltadas entrecortadas por fases de trazado hipoactivo, no aparecen nunca patro-nes de salvas supresi\u00f3n. No existe tratamiento efectivo y las crisis persisten durante unas varias semanas (3-8 sema -\nnas).\n3,6,10 El cuadro evoluciona hacia un severo retardo del \ndesarrollo con epilepsia. \nEXAMENES COMPLEMENTARIOS\nEl EEG es muy \u00fatil para confirmar la sospecha, pero no \nes definitivo para el diagn\u00f3stico. No existe una relaci\u00f3n clara \nentre las crisis sutiles en especial y las alteraciones EEG en plena crisis. La ausencia de patrones EEG t\u00edpicos de una convulsi\u00f3n no descarta que se trate de crisis de origen corti -\ncal. Mayor controversia existe al correlacionar la cl\u00ednica con el registro EEG, esta correlaci\u00f3n apenas existe en las crisis sutiles y en las crisis t\u00f3nicas. Se\u00f1alar de nuevo el inter\u00e9s del EEG de amplitud integrada (EEGa) que permite la identifi -\ncaci\u00f3n de patrones cr\u00edticos. Para conocer la etiolog\u00eda de las CN debe aplicarse una metodolog\u00eda cuidadosa, basada en la observaci\u00f3n cl\u00ednica, la experiencia y l\u00f3gicamente la disponi -\nbilidad de los ex\u00e1menes complementarios.\n1 Hemos dividido \nel estudio diagn\u00f3stico de las convulsiones neonatales en tres fases.\n1,8,10,25,26 Estas etapas est\u00e1n en relaci\u00f3n en primer lugar \ncon la sospecha etiol\u00f3gica en cada caso en particular y de las diferentes posibilidades diagn\u00f3sticas. El protocolo diag -n\u00f3stico va desde los ex\u00e1menes m\u00e1s sencillos y b\u00e1sicos a las pruebas m\u00e1s complicadas.\n1,26 L\u00f3gicamente pasan por un \nexamen neurol\u00f3gico, una ecograf\u00eda craneal transfontanelar , un registro EEG y una anal\u00edtica b\u00e1sica. A partir de aqu\u00ed y en funci\u00f3n de los resultados, respuesta terap\u00e9utica y evoluci\u00f3n es cuando se deben plantear nuevas exploraciones , pero siempre en base a unas hip\u00f3tesis diagn\u00f3sticas, evitando el uso indiscriminado y reiterado de las pruebas disponibles. \n \nDIAGN\u00d3STICO DIFERENCIAL\nExisten adem\u00e1s una serie de movimientos propios del \nni\u00f1o pret\u00e9rmino que pueden simular una convulsi\u00f3n como por ejemplo algunos de los movimientos reflejos del gran prematuro, los reflejos posturales, los temblores exagera -\ndos o los sobresaltos ante m\u00ednimos est\u00edmulos e incluso la hiperecplexia. Es f\u00e1cil que en la fase de sue\u00f1o REM apa-rezcan movimientos de chupeteo muecas faciales y muy es-pecialmente mioclon\u00edas benignas del sue\u00f1o que no tienen naturaleza convulsiva y se confunden con frecuencia con convulsiones. Deben diferenciarse asimismo los episodios de opist\u00f3tonos, crisis de apnea y cianosis en el pret\u00e9rmino y el reflujo gastroesof\u00e1gico.\n27 \nTRATAMIENTO\nEl tratamiento de las CN en la fase aguda viene resu-\nmido en el Cuadro 3.1,8 No hay una pauta estandarizada. Es \nCuadro 3. Pauta de tratamiento farmacol\u00f3gico de las  Convulsiones Neonatales (CN).\n1. Fenobarbital ev 15-25 mg/kg en dosis \u00fanica de carga. A las  24h, 5 \nmg/kg/d\u00eda ev en 2 dosis de mantenimiento (pasar ev lento, < 60 mg/\nmin). \n1. En las CN idiop\u00e1ticas intentar: Piridoxal 5- fosfato(PLP) ev/oral  ( 30 \nmg/kg/d) + \u00e1cido fol\u00ednico oral ( 3-5 mg/kg/d) + biotina oral ( 10 mg/d \n).Si no se dispone de PLP iniciar Piridoxina ev (100 mg ev). Si en \n5 d\u00edas no responden retirar PLP/Piridoxina. Recoger previamente \nmuestras de sangre/orina/LCR para estudios metab\u00f3licos.\n2. Si no ceden la crisis: Valproato s\u00f3dico (VPA)  ev, 15 mg/kg dosis \u00fanica \nen 5\u2019 seguido     a los 30\u2019 de dosis  mantenimiento 1-2 mg/kg/hora en \nbomba infusi\u00f3n  cont\u00ednua (BIC), si no est\u00e1 contraindicado el VPA.\n3. De no responder: Levetiracetam ev (20 mg/kg/d) y posibilidad de \nincrementar la dosis hasta 50 mg/kg/d.\n4. Otra opci\u00f3 n es la  Fenito\u00edna s\u00f3dica ev 15-25 mg/kg/dosis con una \nvelocidad de inyecci\u00f3n de 10 mg/minuto y dosis de mantenimiento de  7 mg/kg/d\u00eda/en 3 dosis ev.\n5. De no responder: Midazolam ev (0.1 - 0.3 mg/kg/h) ev BIC, otra opci\u00f3n \nes Clonacepam  ev en BIC 0.02 mg/kg/h, que se puede aumentar \nhasta 1 mg/kg/d (ev en BIC), en  este caso ser\u00e1 conveniente plantear la respiraci\u00f3n asistida. \n6. Si no ceden las convulsiones = estado de mal convulsivo neonatal : Lidoca \u00edna ev 3 mg/kg en dosis \u00fanica  de entrada y mantenimiento 1-6 \nmg/kg/d  junto a Fenobarbital ev (7 mg/kg/d en 2 dosis). \n7. Si finalmente no ceden: Tiopental ev (3 mg/kg de entrada y \nmantenimiento 1-6 mg/kg/h) junto a las medidas habituales de soporte vital y cerebral.\n8. Otras opciones Diazepam (ev), Carmabazepina (o) especialmente \nen encefalopat \u00eda KCNQ2) , Lorazepam (o), Paraldehido,  Hidrato de  \nCloral.\nev= endovenoso, o= oralS26\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108BIBLIOGRAFIA\n1. Campistol J. Convulsiones y s\u00edndromes epil\u00e9pticos del reci\u00e9n nacido. \nFormas de presentaci\u00f3n, protocolo de estudio y tratamiento. Rev Neu -\nrol 2000; 31(7):624-31. \n2. Thibeault-Eybalin MP, Lortie A, Carmant L. Neonatal Seizures  : Do \nthey damage the brain  ?. Pediatr Neurol 2009;40:175-80.\n3. V olpe JJ. Neonatal Seizures. In : Neurology of the newborn. 5\u00aa ed. \nPhiladelphia : WB Saunders Elsevier;  2008.\n4. Zupane ML. Neonatal seizures. Pediatr Clin  North Am. 2004; 51(4): \n961- 78.\n5. Lombroso CT. Early mioclonic encephalopathy, early infantile epileptic \nencephalopaty, and benign and severe infantile myoclonic epilepsies: \na critical review and personal contributions. J Clin Neurophysiol 1990; 7: 380-408.\n6. Arzimanoglou A, Guerrini R, Aicardi J eds. Aicardi\u2019s epilepsy in chil -\ndren. 3\u00aa ed. Philadelphia:Lippincott, Williams and Wilkins ; 2004.\n7. Fejerman N, Caraballo RH, Medina CS. Epilepsias. En:  Fejerman N, \nFern\u00e1ndez-\u00c1lvarez E. Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica. 3\u00aa ed. Buenos Aires: Ed M\u00e9dica Panamericana;  2007. \n8. Boylan G, Stevenson NJ, V anhatalo S. Monitoring neonatal seizures. \nSemin Fetal  Neonatal Med 2013;18:202-8.\n9. Alcover E, Campistol J, Iriondo M. Convulsiones neonatales: experien -\ncia en la unidad. Rev Neurol 2004; 38(9): 808-12.\n10. Roger J, Bureau M, Dravet Ch, Genton P, Tassinari CA, Wolf P. Les Syndromes epileptiques de l\u00b4enfant et de l\u00b4adolescent. 4\u00e9me ed . Mon-\ntrouge, Paris:  John Libbey Eurotext; 2005.\n11. Panayiotopoulos CP . A Clinical guide to epileptic syndromes and their \ntreatment. 2nd ed. London :Ed Springer-Verlag;  2007.\n12. Commission on Classification and Terminology of the International \nLeague Against Epilepsy. Proposal for revised classification of epilep -\nsies and epileptic syndromes. Epilepsia 1989; 30: 389-99.\n13. Thornton M, Chen L, Langhan ML. Neonatal seizures. Ped Emerg \nCare 2013;29:1107-10.\n14. Engel J.  International League Against Epilepsy (ILAE). A proposed \ndiagnostic scheme for people with epileptic seizures and with epilepsy: Report of the ILAE Task Force on Classification and Terminology. Epi -\nlepsia 2001; 442: 796-803.\n15. Bassan H, Bental Y, Sa\u00edn E, Berger I, Froom P, Levi L, et al. Neo -\nnatal seizures: Dilemas in Workup and management. Pediatr Neurol 2008:38:415-21.\n16. Clancy RR. Summary proceedings from the Neurology Group on Neo -\nnatal Seizures. Pediatrics 2006;117:S23-S27.\n17. Wheless JW. Managing severe epilepsy syndromes of early childhood. \nJ Child Neurol 2009; 24 (8): S24-S32.\n18. Carmo KB, Barr P. Drug treatment of neonatal seizures by neonatolo -\ngists and pediatric neurologists. J Ped Child Health 2005; 41:313-16.\n19. Granelli SL, McGrath JM. Neonatal seizures: diagnosis, pharmaco -notable el papel que pueda jugar el valproato s\u00f3dico ev en la fase aguda de las convulsiones neonatales. Otra opci\u00f3n terap\u00e9utica de reciente aparici\u00f3n es el levetiracetam ev, que es bastante efectivo, bien tolerado, sin apenas depresi\u00f3n del sensorio, y con escasas interacciones. Somos partidarios de un tratamiento agresivo de las convulsiones neonatales en la fase aguda con el empleo de f\u00e1rmacos antiepil\u00e9pticos se-g\u00fan protocolo, asegurando al mismo tiempo la ventilaci\u00f3n y perfusi\u00f3n adecuadas y un aporte suplementario de glucosa. Cuando las crisis son el\u00e9ctricas sin cl\u00ednica aparente deben tratarse si bien de una forma menos agresiva, hasta la nor-malizaci\u00f3n EEG/ cl\u00ednica. El f\u00e1rmaco ideal para tratar las CN no existe , y en un futuro pr\u00f3ximo pueden tener su papel la bumetamida (inhibidor del cotrasportador NKCC1), talam-panel, topiramato, los inhibidores metabotr\u00f3picos del gluta -\nmato y los neuroprotectores entre otros.\n3,17,25,28 Insistir en la \neficacia de la carbamazepina / oxcarbazepina en la ence-falopat\u00eda neonatal por KCNQ2.\n20 Existen otros aspectos tan \nimportantes como la medicaci\u00f3n como puedan ser el mante -\nner las v\u00edas a\u00e9reas libres, monitorizar las constantes vitales, evitar situaciones de hipotensi\u00f3n que tanto pueden da\u00f1ar al cerebro del prematuro, controlar el flujo sangu\u00edneo cerebral asegurando una buena perfusi\u00f3n, evitar la hipoglucemia y la hipocalcemia, disminuir el metabolismo neuronal mediante f\u00e1rmacos o hipotermia en casos seleccionados y empezar a la valorar el empleo de f\u00e1rmacos neuroprotectores.\n3\nDURACION DEL TRATAMIENTO\nLa duraci\u00f3n del tratamiento en las CN est\u00e1 en funci\u00f3n \nde la etiolog\u00eda de las crisis y del riesgo reconocido de re -\ncurrencia, que en la encefalopat\u00eda hip\u00f3xica se cifra en un 10-30% y en los trastornos del metabolismo en un 1-2 %. La tendencia actual es pues a no mantener la terapia anti -\ncomicial durante mucho tiempo excepto l\u00f3gicamente en los trastornos del desarrollo cerebral (en cuyo caso el riesgo de recurrencia es pr\u00e1cticamente del 100% ), en las graves en-cefalopat\u00edas hip\u00f3xicas u otras patolog\u00edas en las que las con-vulsiones persisten al alta hospitalaria. Se recomienda en estos casos proseguir la terapia 3-4 meses para replantear de nuevo la situaci\u00f3n en base a los mismos datos (cl\u00ednica y EEG especialmente).\n1-3,26 \nPRON\u00d3STICO\nEl riesgo estimado en las convulsiones neonatales oca -\nsionales de desarrollar epilepsia es del 10-30% y en muchos de estos casos se pone en duda que la administraci\u00f3n pro-fil\u00e1ctica de antiepil\u00e9pticos durante mucho tiempo mejore el pron\u00f3stico. La mortalidad se ha visto reducida a un 15-20% y la morbilidad es alta (40%).Un grupo de patolog\u00eda con mal pron\u00f3stico son las crisis asociadas a hipoglucemia neonatal precoz, malformaciones del SNC, a una grave encefalopat\u00eda hip\u00f3xico-isqu\u00e9mica o a las encefalopat\u00edas epil\u00e9pticas del pe-r\u00edodo neonatal. A pesar de que la incidencia de CN debidas a infecciones se ha reducido enormemente, se debe trabajar adem\u00e1s en la prevenci\u00f3n de la EHI, evitar la hipoglucemia, tratar m\u00e1s precozmente los errores cong\u00e9nitos del meta-bolismo, quiz\u00e1s ya intrauterinamente, diagnosticar en su momento las malformaciones cerebrales y evitar/reducir la prematuridad. Desde el punto de vista neurol\u00f3gico se deben diagnosticar precozmente las CN y tratarlas para evitar un da\u00f1o neurol\u00f3gico. Se deben investigar mejor los mecanis -\nmos de neuroprotecci\u00f3n.\n3,4,14 Otro aspecto muy importante \nde mejora es intentar consensuar los protocolos de diagn\u00f3s -\ntico y tratamiento para las CN.15S27\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108ABSTRACT. Neonatal seizures are a challenge to the neonatologist and pediatric neurologist. Identification and management \nare not simple and the prognosis is guarded to be mostly related to the cause responsible. The etiologies are varied and \nnot always easy to identify and there are also true epilepsies of the newborn. Exploratory methods available are numerous, \nbut must be used properly. The identification passes through the clinical assessment and the EEG recording. The amplitude \nintegrated EEG recording is increasing prominence in the detection and monitoring of neonatal seizures. The therapeutic ma -\nnagement involves the recognition of the etiology, control of vital and biochemical constants and the use of antiepileptic drugs \naccording to protocol (phenobarbital and levetiracetam). It is important to remember that some infants with seizures, especially in idiopathic cases may respond to the use of cofactors. The prognosis in many cases still is reserved and its necessary the follow-up of  these patients due to the high morbidity.Keywords: Epilepsy, benign neonatal; Electroencephalography; Phenobarbital.logical interventions and outcome. J Perinat Neonat  Nurs 2004 ;18 (3):275-87.\n20. Numis AL, Angriman M , Sullivan JE , Lewis AJ, Striano P, Nabboutt R  \net al. KCNQ2 encephalopathy: delineation of the electroclinical pheno -\ntype and treatment response. Neurology 2014;28:368-70.\n21. Ohtahara S. Clinico-electrical delineation of epileptic encephalopathies \nchildhood. Asian Med J 1978; 21: 499-509.\n22. Aicardi J. Neonatal myoclonic encephalopathy and early infantile epi -\nleptic encephalopathy. En:  Wasterlain CG, Vert P, eds. Neonatal sei -\nzures. New York: Ed Raven Press; 1990.\n23. Donat JF . The age-dependent epileptic encephalopathies. J Child Neu -\nrol 1992 ; 7: 7-21. \n24. Saitsu H, Kato M, Mizuguchi T, Hamada K, Osaka H,Tohyama J, et al. De novo mutations in the gene encoding STXBP1 (MUNC18-1) cause early epileptic encephalopathy. Nature Genet 2008;40:782-88.\n25. Levene M. The clinical conundrum of neonatal seizures. Arch Dis Child \nFetal Neonatal  2002; 86(2) :75- 77.\n26. Patrick J, Elia M, Engel J, Guerrini R, Mizrahi EM, Mosh\u00e9 S, Plouin \nP. Proposal of an  Algorithm for Diagnosis and Treatment of Neonatal Seizures in Developing countries. Epilepsia 2007;48 (6):1158-64. \n27. Cross HJ. Differential diagnosis of epileptic seizures in infancy inclu -\nding the neonatal period. Semin Fetal and Neonatal Med 2013;18:192-95. \n28. Pressler RM, Mangum B. Newly emerging therapies for neonatal \nseizures. Semin Fetal Neonatal Med  2013;18:216-23.S28\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108INTRODUCCI\u00d3N\nLas crisis convulsivas son uno de los trastornos neuro -\nl\u00f3gicos m\u00e1s comunes en la infancia. Se definen como una \ndescarga neuronal parox\u00edstica anormal manifiesta cl\u00ednica-mente por trastornos motores, sensoriales, auton\u00f3micos y de comportamiento.\n1 Aproximadamente 120.000 ni\u00f1os tie-\nnen la primera crisis convulsiva en los Estados Unidos cada a\u00f1o.\n2Un por ciento de los ni\u00f1os tendr\u00e1n una convulsi\u00f3n febril \nhasta los 14 a\u00f1os, y m\u00e1s del 50% de las personas epil\u00e9p -\nticas tienen la primera crisis convulsiva durante la infancia o en la adolescencia.\n3 Este primer evento genera ansiedad \npara padres y ni\u00f1os.4,5,6\nEl primer paso en la valoraci\u00f3n y manejo de una crisis \nconvulsiva es determinar la causa, que hasta el 30% son provocadas,\n7 es decir, tienen un gatillo espec\u00edfico que las \ndesencadena. Por el contrario, las convulsiones no provo -\ncadas son aquellas donde no hay un precipitante evidente que puede haber causado la crisis. Entre los posibles des -\nencadenantes est\u00e1n la fiebre, infecci\u00f3n del Sistema Nervio -\nso Central (SNC), trauma cr\u00e1neo-encef\u00e1lico, tumor del SNC, eventocerebro vascular, intoxicaci\u00f3n ex\u00f3gena y trastornos metab\u00f3licos.\n4 En las crisis provocadas hay necesidad de \ntratamiento, tanto de la crisis como del factor causal,4,8 sien-\ndo el riesgo de recurrencia de un 3-10%.9 No hay consenso \nsobre la conducta en la primera crisis convulsiva no provo -\ncada,4,8 pero temas como el riesgo de recurrencia, la nece-\nsidad de realizar un electroencefalograma (EEG) y la Re-sonancia Magn\u00e9tica Nuclear (RMN) cerebral, bien como la indicaci\u00f3n del tratamiento antiepil\u00e9ptico son puntos clave.\n4\nDirigir correspondencia a: RudimarRiesgo, Rua General Rondon, 165 \u2013 Casa 13, CEP \n91.900-120, Porto Alegre, RS, Brasil. Tel\u00e9fono +55(51)3508-5545. rriesgo@terra.com.brDeclaraci\u00f3n de Conflicto de Inter\u00e9s: Los autores no tienen conflicto de inter\u00e9s que declarar en relaci\u00f3n a este art\u00edculo.ACTITUD EN LA PRIMERA CRISIS CONVULSIVA\nAttitude in the first seizure\nJosemar Marchezan,1 Lygia Ohlweiler,2 Maria Isabel Bragatti Winckler,2 \nJosiane Ranzan,2 Michele Michelin Becker,2 Rudimar Riesgo.3\n1Neuropediatra, Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre, Servicio de Pediatria (HCPA), Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Brasil (UFRGS); \n2Neuropediatra, Preceptor Resid\u00eancia Neuropediatria, HCPA, UFRGS; 3Neuropediatra, Chefe Neuropediatria HCPA, Professor Medicina, UFRGS\nRESUMEN. No hay consenso en la literatura sobre la conducta de la primera crisis convulsiva. En este tema existen cuatro los \npuntos claves: 1) el riesgo de recurrencia, 2) cuando hacer el EEG; 3) cuando hacer RMN; 4) cuando iniciar tratamiento. En aproximadamente 50% de los casos puede haber recurrencia. Seg\u00fan la mayor\u00eda de las publicaciones, se debe realizar el EEG en todos los ni\u00f1os que presentan crisis convulsivas no provocadas. La RMN cerebral no es mandatorio para todos los casos, de vez que apenas unos 2-4% de los ex\u00e1menes de imagen hechos despu\u00e9s de convulsiones resultaran en intervenciones especificas. Ambos ex\u00e1menes, juntamente con la evaluaci\u00f3n cl\u00ednica, pueden auxiliar la decisi\u00f3n de iniciar o no el tratamiento. El comienzo de los FAE deben tener en cuenta la relaci\u00f3n riesgo / beneficio del tratamiento en relaci\u00f3n al riesgo de recurrencia y morbilidad de las crisis convulsivas, aunque la decisi\u00f3n debe ser individualizada.Palabras Clave:  Convulsiones, Electroencefalograf\u00eda, Epilepsia.\nEL RIESGO DE RECURRENCIA\nLos estudios prospectivos con ni\u00f1os que presentan la \nprimera crisis convulsiva afebril no provocada evidencian que alrededor del 50%de los casos presentar\u00e1 un nuevo epi -\nsodio convulsivo.\n10,11 Estos estudios permiten identificar algu -\nnos factores de riesgo para la recurrencia. Los pacientes con bajo riesgo de recurrencia ser\u00edan aquellos que presentaron una crisis criptog\u00e9nica, que se presenta durante la vigilia, sin alteraciones en el examen neurol\u00f3gico y con un EEG nor -\nmal. De \u00e9stos, el 30% presentar\u00e1n nueva crisis.\n10,12-14\nAquellos pacientes con alto riesgo de recurrencia son \nlos que presentaron crisis convulsivas secundarias o remo -\ntamente sintom\u00e1ticas, crisis convulsivas durante el sue\u00f1o, alteraciones neurol\u00f3gicas y un examen EEG anormal.\n10,12-14 \nRamos et al encontraron un riesgo muy alto (87% en dos \na\u00f1os) de recurrencia en ni\u00f1os con una primera crisis sin -\ntom\u00e1tica remota, sobre todo en las personas afectadas por una encefalopat\u00eda est\u00e1tica de origen pre o perinatal.\n15Las \nalteraciones significativas en la RMN se asociaron con la aparici\u00f3n precoz de las crisis en comparaci\u00f3n con los ni\u00f1os con RMN normal o sin alteraciones significativas.\n16 Winckler \ny Rotta, en un estudio prospectivo de 2 a\u00f1os con 109 ni\u00f1os de 1 mes a 16 a\u00f1os de vida, encontraron como factores de recurrencia: enfermedad materna durante el embarazo, an-tecedentes familiares de epilepsia, primera crisis focal, crisis durante el sue\u00f1o y EEG anormal.\n17\nELECTROENCEFALOGRAMA (EEG)\nEl EEG es un examen no invasivo y de bajo costo, \nsiendo el procedimiento m\u00e1s importante en el diagn\u00f3stico y tratamiento de la epilepsia, cuando se realiza correctamente y este debe ser asociado a una buena historia cl\u00ednica.\n18 La S29\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108Academia Americana de Neurolog\u00eda y la Sociedad Americana \nde Neurolog\u00eda Infantil recomiendan la realizaci\u00f3n de EEG en ni\u00f1os que tuvieron crisis convulsivas no febriles.\n6,19,20\nEl EEG ayuda a la hora de cuantificar el riesgo de re-\ncurrencia, determina si la crisis es focal o generalizada y ciertos s\u00edndromes epil\u00e9pticos pueden ser caracterizados; por lo que podr\u00eda interferir con la decisi\u00f3n de tratamiento.\n4,6,9 \nAunque EEG normales se encuentran en pacientes con RMN alterada,\n20,21 el EEG tambi\u00e9n puede ser usado como \nun m\u00e9todo de rastreo para la realizaci\u00f3n de RMN. Si hay anormalidad focal localizada, principalmente ondas lentas, est\u00e1 indicada la prueba de imagen.\n4,9,12 En los pacientes con \nEEG normal en vigilia, un nuevo examen con la privaci\u00f3n del sue\u00f1o aumenta la detecci\u00f3n de picos en 12-31% de los casos.\n22-24 Los cambios electroencefalogr\u00e1ficos son m\u00e1s \nfrecuentes dentro de las primeras 24 horas despu\u00e9s de la crisis,\n6,9 especialmente en los ritmos cerebrales de base.25\nRESONANCIA MAGN\u00c9TICA (RMN) DEL CEREBRO\nLa RMN cerebral de urgencia se debe realizar en los \nni\u00f1os con d\u00e9ficit focal identificado luego despu\u00e9s de una cri-sis que no mejora r\u00e1pidamente o no retorne a su comporta -\nmiento basal pasadas algunas horas.\n6,9,20No hay evidencias \nsuficientes para recomendar examen de imagen de rutina para los ni\u00f1os con la primera crisis convulsiva afebril aisla -\nda, de vez que s\u00f3lo un peque\u00f1o porcentaje de estos ex\u00e1me-nes modificaran la conducta.\n16,20En realidad, s\u00f3lo el 2-4 % de \nestas pruebas resultaran en una intervenci\u00f3n inmediata26, y \nel riesgo de tumor que se presenta como crisis convulsiva afebril es menor del 1%.\n12 La mayor\u00eda de los pacientes con \nhallazgos en el examen de imagen que necesitan de trata -\nmiento presentan crisis focales.16,26\nLas indicaciones de RMN cerebral no urgente son las \nsiguientes: ni\u00f1os con trastorno cognitivo o motor significativo sin etiolog\u00eda conocida; examen neurol\u00f3gico anormal;crisis convulsivas focales con o sin generalizaci\u00f3n secundaria;un EEG no compatible con epilepsia parcial benigna de la in-fancia, o epilepsia generalizada primaria, o ni\u00f1os menores de un a\u00f1o de edad.\n6,12,20,23,26 Hasta un tercio de los ni\u00f1os con \nla primera crisis convulsiva presentan hallazgos en RMN ce -\nrebral. Doescher et al demostraron que hasta un 32.6% de los ni\u00f1os intelectualmente y neurol\u00f3gicamente normales con primera crisis presentaron RMN anormal.\n16,21 Kalmine et al \nencontraron un 31% de alteraciones, siendo los hallazgos m\u00e1s importantes: ventr\u00edculos agrandados (51%), leucomala -\ncia/gliosis (23%), lesiones de la sustancia gris como hete-rotop\u00edas y la displasia cortical (12%), reducci\u00f3n del volumen (12%), otras lesiones de la sustancia blanca (9%) y encefa-lomalacia (6%).\n27\nEl uso de contraste con gadolinio es reservado cuan -\ndo existe sospecha de tumor, malformaci\u00f3n vascular, infla -\nmaci\u00f3n o infecci\u00f3n previa o despu\u00e9s de la evaluaci\u00f3n del estudio sin contraste. El uso rutinario de gadolinio promue-ve peque\u00f1a ventaja en los ni\u00f1os con epilepsia. Para ni\u00f1os peque\u00f1os, generalmente menores de 7 a\u00f1os, es necesario sedaci\u00f3n o anestesia. En los lactantes, especialmente me -\nnores de 3 meses, la sedaci\u00f3n puede no ser necesaria si los alimentan antes de realizar el examen de imagen. Idealmen -\nte las im\u00e1genes deben ser evaluadas por radi\u00f3logos con ex-periencia en im\u00e1genes pedi\u00e1tricos.\n27\nEXAMEN F\u00cdSICO, ANAL\u00cdTICAS SISTEM\u00c1TICAS Y PUN-CI\u00d3N LUMBAR\nLa mayor\u00eda de los ni\u00f1os con la primera crisis no provo -\ncada tienen un examen general y neurol\u00f3gico normal. Es importante examinar la piel debido a que muchas enferme-dades neurocut\u00e1neas que se asocian con epilepsia, como la esclerosis tuberosa, tienen cambios en la piel ya en los ni -\n\u00f1os peque\u00f1os. La presencia de hallazgos dism\u00f3rficos indica la necesidad de la evaluaci\u00f3n con el genetista. La hepato -\nmegalia o esplenomegalia en el examen abdominal pueden ser compatibles con los errores innatos del metabolismo o enfermedades del dep\u00f3sito.\n4\nLas anal\u00edticas sistem\u00e1ticas (recuento hematol\u00f3gico, \nglucosa, urea, creatinina y electrolitos) no deben ser realiza-das de forma rutinaria, se solicitar\u00e1n si la cl\u00ednica o la explo -\nraci\u00f3n sugieren que hay que descartar una crisis sintom\u00e1tica aguda, como en el caso de v\u00f3mitos, diarrea, deshidrataci\u00f3n y alteraci\u00f3n del estado mental mantenido. Debe ser consi-derado la determinaci\u00f3n de t\u00f3xicos, en todos los grupos de edad pedi\u00e1trica, si hay alguna sospecha de exposici\u00f3n a las drogas o abuso de sustancias.\n4,6,28\nEn los ni\u00f1os con una primera crisis la punci\u00f3n lumbar \ntiene un valor limitado y se debe utilizar principalmente cuando hay preocupaci\u00f3n acerca de una posible meningitis o encefalitis. Las indicaciones para la punci\u00f3n lumbar son: los ni\u00f1os menores de 6 meses de edad, el ni\u00f1o de cualquier edad con cambio persistente (de causa desconocida) del estado mentalo el fracaso para volver al estado de la activi-dad de fondo, o cualquier ni\u00f1o con signos men\u00edngeos.\n6.4.29\nTRATAMIENTO\nHasta hace poco tiempo era una pr\u00e1ctica com\u00fan para \nlos profesionales prescribir f\u00e1rmacos antiepil\u00e9pticos duran -\nte un largo periodo despu\u00e9s que un ni\u00f1o o adolescente ha sufrido una convulsi\u00f3n \u00fanica de cualquier tipo. Esta actitud ha experimentado cambios significativos en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, dando lugar a un enfoque m\u00e1s conservador para el uso de tratamiento farmacol\u00f3gico.\n1 La decisi\u00f3n de comen -\nzar el tratamiento a largo plazo con f\u00e1rmacos antiepil\u00e9pticos (FAE) deber\u00eda tener en cuenta el riesgo de una segunda crisis, la eficacia y los efectos secundarios de estos f\u00e1rma-cos.\n12,30-32\nEl tratamiento con FAE reduce el riesgo de recurren -\ncia de crisis convulsivas hasta el 50%,31,32 aunque el uso de \nFAE despu\u00e9s del primer episodio convulsivo no modifica el pron\u00f3stico de la epilepsia a largo plazo.\n11,31-35 Por lo tanto, la \nmayor\u00eda de los autores inician tratamiento con FAE s\u00f3lo des -\npu\u00e9s de la segunda crisis.10,32,35,36 Al medicar toda crisis soli -S30\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108taria se corre el riesgo entre 30 y 70% de tratar a un ni\u00f1o que \nnunca presentar\u00e1 recurrencia.10 La mayor\u00eda de la primeras \ncrisis convulsivas son de corta duraci\u00f3n.20,37 Sin embargo, \nel 10-12% de los ni\u00f1os y los adultos presentaron la primera crisis convulsiva con una duraci\u00f3n mayor a 30 minutos.\n31,37,38 \nLa ocurrencia de status epilepticus es un factor de gravedad \nde la epilepsia.10 El riesgo de recurrencia de este evento va -\nr\u00eda de 32 a 51%,38-40 siendo la conducta de la mayor\u00eda de \nlos neur\u00f3logos iniciar tratamiento cuando la primera crisis caracteriza status epilepticus.\n10,41\nSe recomienda iniciar tratamiento precoz agresivo \nen los casos en que las crisis coloquen en riesgo al ni\u00f1o, como la ausencia en la infancia, que puede estar asociada a accidentes y problemas de aprendizaje.\n42 Otras indicaciones \nincluyen el riesgo de intratabilidad y la posibilidad de deterioro intelectual causado por ataques recurrentes o la actividad epil\u00e9ptica, como en los casos de s\u00edndrome de Landau-Kleffner, punta-ondas continuas durante el sue\u00f1o, el s\u00edndrome de Dravet, S\u00edndrome de West y S\u00edndrome de Lennox- Gastaut.\n10\nAl decidir iniciar el tratamiento, la selecci\u00f3nde los f\u00e1r-\nmacos antiepil\u00e9pticos debe serconducida de acuerdo con el -\ndiagn\u00f3stico m\u00e1s amplio de s\u00edndrome epil\u00e9ptico, que incluye aspectos relacionados con la edad, desarrollo neurol\u00f3gico, el tipo de crisis, caracter\u00edsticas del EEG, etiolog\u00eda e pron\u00f3s -\ntico. Debe empezar en monoterapia con f\u00e1rmaco de primera l\u00ednea apropiado para el tipo de crisis o s\u00edndrome epil\u00e9ptica, inicialmente con una dosis baja y aumentarla gradualmen -\nte.\n41,43 El Cuadro 1 muestra los f\u00e1rmacos antiepil\u00e9pticos de \nuso com\u00fan en la infancia.44\nLa elecci\u00f3n de un FAE para cualquier paciente con \nepilepsia reci\u00e9n diagnosticada debe tener en cuenta la efi -\nciencia y eficacia, as\u00ed como la seguridad, tolerabilidad, far -\nmacocin\u00e9tica, formulaciones y coste de la medicaci\u00f3n.45Los \nf\u00e1rmacos antiepil\u00e9pticos se pueden dividir en dos grupos: las drogas tradicionales (fenobarbital, fenito\u00edna, carbamacepina, valproato y benzodiacepinas), y los nuevos FAE (lamotrigi -\nna, vigabatrina, levetiracetam y topiramato). Mientras que el primer grupo tienen uni\u00f3n a prote\u00ednas plasm\u00e1ticas y el me -\ntabolismo hep\u00e1tico, produciendo la inducci\u00f3n o inhibici\u00f3n del sistema P-450, el segundo grupo tiene perfil farmacocin\u00e9tico m\u00e1s adecuado, con baja uni\u00f3n a prote\u00ednas plasm\u00e1ticas, au -\nsencia de inducci\u00f3n o inhibici\u00f3n enzim\u00e1tica y incluso excre -\nci\u00f3n renal sin metabolizaci\u00f3n.\n46,47 Los datos sobre la eficacia \ny la tolerabilidad de los antiepil\u00e9pticos son limitados en la infancia,\n30,45,48 Yilmaza  et al se han encontrado resultados si -\nmilares en el uso de medicaciones cl\u00e1sicas (fenobarbital, val -proato y carbamacepina) y los nuevos f\u00e1rmacos antiepil\u00e9p -\nticos (oxcarbacepina y levetiracetam) en per\u00edodo de un a\u00f1o en los ni\u00f1os con epilepsia idiop\u00e1tica reci\u00e9n diagnosticada.\n30\nCONCLUSI\u00d3N\nNo hay consenso en la literatura sobre la conducta de \nla primera crisis. La orientaci\u00f3n actual de la mayor\u00eda delos trabajos es que se debe realizar el EEG en todos los ni\u00f1os que presentan crisis convulsivas no provocadas. La RMN-cerebral no est\u00e1 indicada para todos los ni\u00f1os, pero en al -\ngunos casos espec\u00edficos puede ayudar a medir el riesgo de recurrencia y la necesidad de tratamiento. El comienzo de los FAE deben tener en cuenta la relaci\u00f3n riesgo / beneficio del tratamiento en relaci\u00f3n al riesgo de recurrencia y morbi -\nlidad de las crisis convulsivas, aunque la decisi\u00f3n debe ser individualizada.Cuadro 1. F\u00e1rmacos antiepil\u00e9pticos m\u00e1s utilizados en la infancia.*\nF\u00e1rmaco Dosis Principal indicaci\u00f3n\nFenobarbital 3 a 5mg/kg/d\u00eda\n1 a 2 dosis/d\u00edaConvulsiones neonatales \nConvulsi\u00f3n febril (cuando sea necesario)\nFenito\u00edna 5 a 7mg/kg/d\u00eda1 a 2 dosis/diaCrisis parciales Status epilepticus\nCarbamacepina 20mg/kg/d\u00eda\n3 dosis/diaCrisis parciales \nOxcarbamacepina 30 a 40mg/kg/d\u00eda\n2 dosis/d\u00edaCrisis parciales \nValproato 30 a 60mg/kg/d\u00eda2 a 3 dosis/d\u00edaCrisis generalizadas\nDivalproato 30 a 60mg/kg/d\u00eda\n2 a 3 dosis/d\u00edaCrisis generalizadas\nLamotrigina 5 a 7mg/kg/d\u00eda\n2 a 3 dosis/d\u00edaCrisis generalizadasCrisis parciales \nVigabatrina 50 a 100mg/kg/d\u00eda2 a 3 dosis/d\u00edaS\u00edndrome de West sintom\u00e1ticoS\u00edndrome de Lennox-Gastaut\nTopiramato 5 a 7mg/kg/d\u00eda2 a 3 dosis/d\u00edaEpilepsia refractaria\nEtosuximida 15 a 40mg/kg/d\u00eda2 a 3 dosis/diaEpilepsia ausencia\nLevetiracetam 60mg/kg/d\u00eda2 dosis/d\u00edaCrisis parciales Epilepsia miocl\u00f3nica juvenil\n*Adaptado de Rotinas em Neuropediatr\u00eda, Rotta, Ohlweiller e Riesgo, Artmed:Porto Alegre, 2005, Brasil (Ref. 44).\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n1.  Ghofrani M. Approach to the first unprovoked seizure- part I. Iran J Child \nNeurol. 2013;7(3):1\u2013 5.\n2.  Hauser WA, Beghi E. First seizure definitions and worldwide incidence \nand mortality. Epilepsia. 2008; 49 Suppl 1:8\u201312. \n3.  Wiebe S, T\u00e9llez-Zenteno JF, Shapiro M. An evidence-based approach to \nthe first seizure. Epilepsia. 2008;49 Suppl 1:50\u20137. \n4.  Chelse AB, Kelley K, Hageman JR, Koh S. Initial evaluation and manage -\nment of a first seizure in children. Pediatr Ann. 2013;42(12):244\u20138. 5.  Save-P\u00e9debos J, Bellavoine V, Goujon E, Danse M, Merdariu D, Dour -\nnaud P, et al. Difference in anxiety symptoms between children and their parents facing a first seizure or epilepsy. Epilepsy & Behavior. 2014;31:97\u2013101. \n6.  Hirtz D, Ashwal S, Berg A, Bettis D, Camfield C, Camfield P, et al. Practice \nparameter: evaluating a first nonfebrile seizure in children: report of the quality standards subcommittee of the American Academy of Neurology, The Child Neurology Society, and The American Epilepsy Society. Neuro -S31\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108ABSTRACT. There is no consensus in the literature about the conduct of the first seizure. In this issue, there are four key points: \n1) the risk of recurrence; 2) when making the EEG; 3) when to do MRI; 4) when initiating treatment.Recurrence may happen \nin approximately 50% of cases. According to the majority of the publications, the EEG must be performed in all children with unprovoked seizures. The brain MRI is not mandatory for all cases, because only about 2-4% of the image tests made after seizures result in specific interventions. Both tests, together with the clinical evaluation, may help the decision to start treatment or not. Risk/benefit relation, risk of recurrence, and morbidity of seizures should be taken into account, although the decision of medication use should be individualized. Keywords: Electroencephalography, Epilepsy, Seizures.logy. 2000;55(5):616\u201323. \n7.  Pohlmann-Eden B, Beghi E, Camfield C, Camfield P. The first seizure and \nits management in adults and children. BMJ. 2006;332(7537):339\u201342. \n8.  Auvin S, W alls E, Sabouraud P, Bednarek N, Villeneuve N, Vall\u00e9e L, et al. \n[Management of the first nonfebrile seizure in infants and children]. Arch Pediatr. 2008;15(11):1677\u201384. \n9.  Pohlmann-Eden B, Beghi E, Camfield C, Camfield P. The first seizure and \nits management in adults and children. BMJ. 2006;332(7537):339\u201342. \n10.  Arts WF, Geerts AT. When to start drug treatment for childhood epi -\nlepsy: the clinical-epidemiological evidence. Eur J Paediatr Neurol. 2009;13(2):93\u2013101. \n11. Stroink H, Brouwer OF , Arts WF, Geerts AT, Peters AC, van Donselaar \nCA. The first unprovoked, untreated seizure in childhood: a hospital based study of the accuracy of the diagnosis, rate of recurrence, and long term outcome after recurrence. Dutch study of epilepsy in childhood. J Neurol Neurosurg Psychiatr. 1998;64(5):595\u2013600. \n12.  Gonz\u00e1lez G, Cerisola A. Primera convulsi\u00f3n en apirexia. Arch Pediatr \nUrug. 2002;73(4):233\u20135. \n13.  Shinnar S, Berg AT, Moshe SL, O\u2019Dell C, Alemany M, Newstein D, et al. \nThe risk of seizure recurrence after a first unprovoked afebrile seizure in childhood: an extended follow-up. Pediatrics. 1996;98(2 Pt 1):216\u201325. \n14.  Scotoni AE, Manreza MLG, Guerreiro MM. Recurrence after a first unpro -\nvoked cryptogenic/idiopathic seizure in children: a prospective study from S\u00e3o Paulo, Brazil. Epilepsia. 2004;45(2):166\u201370. \n15.  Ramos-Lizana J, Aguirre-Rodr\u00edguez J, Aguilera-L\u00f3pez P, Cassinello-\nGarc\u00eda E. Recurrence risk after a first remote symptomatic unpro -\nvoked seizure in childhood: a prospective study. Dev Med Child Neurol. 2009;51(1):68\u201373. \n16.  Arthur TM, deGrauw TJ, Johnson CS, Perkins SM, Kalnin A, Austin JK, et \nal. Seizure recurrence risk following a first seizure in neurologically normal children. Epilepsia. 2008;49(11):1950\u20134. \n17.  Winckler MIB, Rotta NT. Clinical and electroencephalographic follow-up \nafter a first unprovoked seizure. Pediatr Neurol. 2004;30(3):201\u20136. \n18.  Nicole-Carvalho V, Henriques-Souza AM de M. [Management of the first \nconvulsive seizure]. J Pediatr (Rio J). 2002;78 Suppl 1:S14\u201318. \n19.  Hamiwka LD, Singh N, Niosi J, Wirrell EC. Diagnostic inaccuracy in chil -\ndren referred with \u201cfirst seizure\u201d: role for a first seizure clinic. Epilepsia. 2007;48(6):1062\u20136. \n20.  Hsieh DT , Chang T, Tsuchida TN, Vezina LG, Vanderver A, Siedel J, et al. \nNew-onset afebrile seizures in infants: role of neuroimaging. Neurology. 2010;74(2):150\u20136. \n21.  Doescher JS, deGrauw TJ, Musick BS, Dunn DW, Kalnin AJ, Egelhoff \nJC, et al. Magnetic resonance imaging (MRI) and electroencephalogra -\nphic (EEG) findings in a cohort of normal children with newly diagnosed seizures. J Child Neurol. 2006;21(6):491\u20135. \n22.  Schreiner A, Pohlmann-Eden B. Value of the early electroencephalogram \nafter a first unprovoked seizure. Clin Electroencephalogr. 2003;34(3):140\u20134. \n23.  King MA, Newton MR, Jackson GD, Fitt GJ, Mitchell LA, Silvapulle MJ,  \net al. Epileptology of the first-seizure presentation: a clinical, electroen -\ncephalographic, and magnetic resonance imaging study of 300 consecu -\ntive patients. Lancet. 1998;352(9133):1007\u201311. \n24.  DeRoos ST, Chillag KL, Keeler M, Gilbert DL. Effects of sleep deprivation \non the pediatric electroencephalogram. Pediatrics. 2009;123(2):703\u20138. \n25.  Sadleir LG, Scheffer IE. Optimizing electroencephalographic studies \nfor epilepsy diagnosis in children with new-onset seizures. Arch Neurol. 2010;67(11):1345\u20139. \n26.  Gaillard WD, Chiron C, Cross JH, Harvey AS, Kuzniecky R, Hertz-Pannier \nL, et. al. Guidelines for imaging infants and children with recent-onset epi -\nlepsy. Epilepsia. 2009;50(9):2147\u201353. \n27.  Kalnin AJ, Fastenau PS, deGrauw TJ, Musick BS, Perkins SM, Johnson CS, et al. Magnetic resonance imaging findings in children with a first re -\ncognized seizure. Pediatr Neurol. 2008;39(6):404\u201314. \n28.  Landau YE, Waisman Y, Shuper A. Management of children with nonfebri -\nle seizures in the emergency department. European Journal of Paediatric Neurology. 2010;14(5):439\u201344. \n29. Beghi E. General conclusions and recommendations. Epilepsia. \n2008;49:58\u201361. \n30.  Y\u0131lmaz U, Y\u0131lmaz TS, Dizdarer G, Ak\u0131nc\u0131 G, G\u00fczel O, Tekg\u00fcl H. Efficacy \nand tolerability of the first antiepileptic drug in children with newly diagno -\nsed idiopathic epilepsy. Seizure 2013; \n31.  Hirtz D, Berg A, Bettis D, Camfield C, Camfield P, Crumrine P, et al. Prac -\ntice parameter: treatment of the child with a first unprovoked seizure: Re -\nport of the Quality Standards Subcommittee of the American Academy of Neurology and the Practice Committee of the Child Neurology Society. Neurology. 2003;60(2):166\u201375. \n32.  Haut SR, Shinnar S. Considerations in the treatment of a first unprovoked \nseizure. Semin Neurol. 2008;28(3):289\u201396. \n33.  Musicco M, Beghi E, Solari A, Viani F. Treatment of first tonic-clonic sei -\nzure does not improve the prognosis of epilepsy. First Seizure Trial Group (FIRST Group). Neurology. 1997;49(4):991\u20138. \n34.  Marson A, Jacoby A, Johnson A, Kim L, Gamble C, Chadwick D, et \nal. Immediate versus deferred antiepileptic drug treatment for early epilepsy and single seizures: a randomised controlled trial. Lancet. 2005;365(9476):2007\u201313. \n35.  Marson AG. When to start antiepileptic drug treatment and with what evi -\ndence? Epilepsia. 2008;49:3\u20136. \n36.  Camfield P, Camfield C. Special considerations for a first seizure in child -\nhood and adolescence. Epilepsia. 2008;49 Suppl 1:40\u20134. \n37.  Shinnar S, Berg AT, Moshe SL, Shinnar R. How long do new-onset seizu -\nres in children last? Ann Neurol. 2001;49(5):659\u201364. \n38.  Berg AT, Shinnar S, Testa FM, Levy SR, Frobish D, Smith SN, et al. Status \nepilepticus after the initial diagnosis of epilepsy in children. Neurology. 2004;63(6):1027\u201334. \n39.  Berg AT, Shinnar S, Levy SR, Testa FM. Status epilepticus in children with \nnewly diagnosed epilepsy. Ann Neurol. 1999;45(5):618\u201323. \n40.  Sillanp\u00e4\u00e4 M, Shinnar S. Status epilepticus in a population-based cohort \nwith childhood-onset epilepsy in Finland. Ann Neurol. 2002;52(3):303\u201310. \n41.  Expert Committee on Pediatric Epilepsy, Indian Academy of Pediatrics. \nGuidelines for diagnosis and management of childhood epilepsy. Indian Pediatr. 2009;46(8):681\u201398. \n42.  Wirrell EC, Camfield PR, Camfield CS, Dooley JM, Gordon KE. Accidental \ninjury is a serious risk in children with typical absence epilepsy. Arch Neu -\nrol. 1996;53(9):929\u201332. \n43.  Brodie MJ. Medical therapy of epilepsy: when to initiate treatment and \nwhen to combine? J Neurol. 2005;252(2):125\u201330. \n44.  Newra T Rotta, Lygia Ohlweiler, Rudimar dos Santos Riesgo. Rotinas em \nNeuropediatria. 1o ed. Porto Alegre: Artmed; 2005. \n45.  Glauser T, Ben-Menachem E, Bourgeois B, Cnaan A, Chadwick D, Gue -\nrreiro C, et al. ILAE treatment guidelines: evidence-based analysis of anti -\nepileptic drug efficacy and effectiveness as initial monotherapy for epilep -\ntic seizures and syndromes. Epilepsia. 2006;47(7):1094\u2013120. \n46.  Ghaf farpour M, Pakdaman H, Harirchian MH, Omrani H-AG, Ghabaee M, \nZamani B, et al. Pharmacokinetic and pharmacodynamic properties of the new AEDs: A review article. Iran J Neurol. 2013;12(4):157\u201365. \n47.  LaRoche SM, Helmers SL. The new antiepileptic drugs: scientific review. \nJAMA. 2004;291(5):605\u201314. \n48.  Glauser T, Ben-Menachem E, Bourgeois B, Cnaan A, Guerreiro C, K\u00e4l -\nvi\u00e4inen R, et al. Updated ILAE evidence review of antiepileptic drug effi -\ncacy and effectiveness as initial monotherapy for epileptic seizures and syndromes. Epilepsia. 2013;54(3):551\u201363. S32\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108INTRODUCCI\u00d3N\nLa fiebre es el precipitante m\u00e1s frecuente de crisis con-\nvulsivas en la edad pedi\u00e1trica.1-4 Se han descrito diversos \nmecanismos etiopatog\u00e9nicos que tratan de relacionar la \nfiebre con las crisis comiciales,2 incluyendo el aumento de \nla temperatura cerebral, el efecto de los mediadores cito-qu\u00edmicos de la fiebre (principalmente, las interleuquinas), la influencia de factores gen\u00e9ticos espec\u00edficos y la acci\u00f3n de las modificaciones metab\u00f3licas que genera la fiebre en el organismo. Los estudios en animales de experimentaci\u00f3n demuestran que la fiebre aumenta la temperatura cerebral modificando la respuesta de los canales i\u00f3nicos dependien -\ntes de voltaje, alterando as\u00ed la cin\u00e9tica y la amplitud de las corrientes i\u00f3nicas.\n2 Por otra parte, se conoce que la inter -\nleuquina 1-beta (IL1\u03b2) inducida por la fiebre disminuye el umbral convulsivo.\n2,4 Diversos genes que codifican para ca-\nnales de sodio voltaje-dependientes (NaV) y receptores del \u00e1cido gamma-aminobut\u00edrico (GABA) estar\u00edan tambi\u00e9n rela -\ncionados con los cambios en el umbral convulsivo ligados al aumento de temperatura corporal.\n1-4 Sin embargo, es m\u00e1s \ndiscutible el efecto proconvulsivo de la alcalosis inducida por la hiperventilaci\u00f3n generada por la fiebre.\n2\nLas convulsiones febriles o crisis febriles (CF) son la \ncausa m\u00e1s frecuente de crisis comiciales en la edad pedi\u00e1 -\ntrica, afectando a un 2-5% de los ni\u00f1os, son generalmente benignas y de curso autolimitado.\n1-4 Las CF se definen como \ncrisis edad-dependientes que aparecen coincidiendo con \nDirigir correspondencia a: Juan Jos\u00e9 Garc\u00eda-Pe\u00f1as. Secci\u00f3n de Neuropediatr\u00eda. \nHospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas. Avenida Men\u00e9ndez Pelayo-65. 28009-Madrid, Espa\u00f1a; e-mail: jgarciadelarape.1961@gmail.comD e c l a r a c i \u00f3 n  d e  C o n fl i c t o  d e  I n t e r \u00e9 s :  L o s  a u t o r e s  n o  t i e n e n  c o n fl i c t o  d e  i n t e r e s e s   q u e  declarar en relaci\u00f3n a este art\u00edculo.S\u00cdNDROMES EPIL\u00c9PTICOS \nQUE SE INICIAN CON CRISIS FEBRILES\nEpileptic syndromes presenting with febrile seizures.\nJuan Jos\u00e9 Garc\u00eda Pe\u00f1as,1 Jana Dom\u00ednguez Carral,2 \nVer\u00f3nica Puertas Mart\u00edn.2\n1M\u00e9dico Adjunto, 2M\u00e9dico Interno Residente; Secci\u00f3n de Neuropediatr\u00eda, \nHospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas, Madrid, Espa\u00f1a.\nRESUMEN. Las crisis inducidas por fiebre (crisis febriles) son la causa m\u00e1s frecuente de convulsiones en lactantes y ni\u00f1os \npeque\u00f1os. Las crisis febriles son generalmente autolimitadas y no producen secuelas evolutivas. Sin embargo, las crisis fe -\nbriles complejas pueden suponer el debut de muy distintos s\u00edndromes epil\u00e9pticos pedi\u00e1tricos. En esta revisi\u00f3n, analizamos \nla relaci\u00f3n entre las crisis febriles y diversos s\u00edndromes epil\u00e9pticos evolutivos, incluyendo aqu\u00ed el heterog\u00e9neo grupo de las \nconvulsiones febriles plus y las encefalopat\u00edas agudas con un status epil\u00e9ptico relacionado con mecanismos inflamatorios \ncomo son el s\u00edndrome FIRES (encefalopat\u00eda epil\u00e9ptica refractaria inducida por fiebre en ni\u00f1os en edad escolar) y el s\u00edndrome HHE (hemiconvulsi\u00f3n-hemiplej\u00eda-epilepsia).Palabras clave. Convulsiones febriles, Epilepsia, Hemiplej\u00eda.\nfiebre, en ni\u00f1os entre 3 meses y 5 a\u00f1os de edad, sin eviden -\ncia de infecci\u00f3n del sistema nervioso central (SNC) u otra causa definida, y sin antecedente previo de crisis afebriles.\n1-4 \nAtendiendo a las caracter\u00edsticas semiol\u00f3gicas y evolutivas, diferenciamos entre CF simples y CF complejas.\n1-4 Las CF \nsimples o t\u00edpicas son crisis generalizadas (habitualmente, cl\u00f3nicas generalizadas o t\u00f3nico-cl\u00f3nicas generalizadas), de menos de 15 minutos de duraci\u00f3n y que no recurren durante las primeras 24 horas de evoluci\u00f3n. Representan el 80% del total de las CF. Las CF complejas o at\u00edpicas son crisis foca-les, prolongadas, o que presentan recurrencias durante las primeras 24 horas de evoluci\u00f3n. \nTan s\u00f3lo un 2-5% de los ni\u00f1os con CF desarrollan pos -\nteriormente epilepsia.\n1,4 Los factores predictivos del desa-\nrrollo de epilepsia incluyen la presencia de antecedentes de epilepsia en familiares de primer grado, evidencia de un de-sarrollo psicomotor (DPM) an\u00f3malo antes de la primera CF, y la semiolog\u00eda de CF complejas (crisis focales, prolongadas y/o repetidas en las primeras 24 horas del episodio febril).\n1-4 \nLos ni\u00f1os que tienen dos o m\u00e1s de los referidos factores presentan hasta un 15% de riesgo acumulado.\n4  En esta re-\nvisi\u00f3n, analizaremos los diversos s\u00edndromes epil\u00e9pticos que pueden iniciarse con CF y que presentan una gran hetero -\ngeneidad cl\u00ednica y pron\u00f3stica evolutiva, destacando en este grupo los denominados s\u00edndromes de convulsiones febriles-plus (s\u00edndromes CF-plus). Por otra parte, describiremos dos aut\u00e9nticas encefalopat\u00edas epil\u00e9pticas como son el s\u00edndrome FIRES (fever-induced refractory epileptic encephalopathy syndrome ) y el s\u00edndrome HHE (hemiconvulsi\u00f3n-hemiplej\u00eda-\nepilepsia) que debutan en el contexto de encefalopat\u00edas agudas inmunomediadas relacionadas con la fiebre y evolu -\ncionan hacia epilepsias refractarias con deterioro cognitivo, motor y conductual graves.S33\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108SINDROMES DE CONVULSIONES FEBRILES-PLUS (CF-\nPLUS)\nCONCEPTOS GENERALESEl s\u00edndrome de epilepsia generalizada con convulsiones \nfebriles plus (GEFS+) se describi\u00f3 inicialmente por Scheffer y Berkovic en el a\u00f1o 1997 en una familia australiana con di-versas combinaciones de CF y crisis afebriles con rasgos de epilepsia generalizada idiop\u00e1tica (EGI) y un patr\u00f3n sugeren -\nte de herencia autos\u00f3mica dominante (AD).\n5 Posteriormen -\nte, se ha comprobado que se trata de un espectro cl\u00ednico m\u00e1s amplio que incluye cuadros tan diversos como crisis febriles con alta tasa de recurrencia, epilepsia generalizada idiop\u00e1tica, con o sin historia previa de crisis febriles, epilep -\nsia generalizada criptog\u00e9nica, epilepsia focal criptog\u00e9nica y aut\u00e9nticas encefalopat\u00edas epil\u00e9pticas infantiles, como son el s\u00edndrome de Dravet y algunos casos del s\u00edndrome de Doo-se.\n1,3,4,6-12 La herencia de este s\u00edndrome GEFS+ es mucho \nm\u00e1s compleja y heterog\u00e9nea que la forma tipo AD descrita inicialmente, y no son infrecuentes los casos espor\u00e1dicos.\n4,6 \nBajo el ep\u00edgrafe de CF-plus, se incluyen as\u00ed muy diver-\nsos fenotipos cl\u00ednicos evolutivos3-12 (Figura 1), incluyendo \npacientes con alta tasa de recurrencia de CF, ni\u00f1os con CF m\u00faltiples de inicio precoz y que contin\u00faan m\u00e1s all\u00e1 de los 6 a\u00f1os como CF o bien como crisis generalizadas afebriles t\u00f3nico-cl\u00f3nicas generalizadas (CTCG), y ni\u00f1os con CF ini-ciales y otro tipo de crisis evolutivas (at\u00f3nicas, ausencias, miocl\u00f3nicas y/o crisis parciales). Existe as\u00ed una continuidad cl\u00ednica que agrupa desde formas benignas que s\u00f3lo presen -\ntan CF recurrentes hasta formas encefalop\u00e1ticas como el s\u00edndrome de Dravet y el s\u00edndrome de Doose.\n4\nEl espectro cl\u00ednico de CF-plus se ha relacionado con \nmutaciones en diversos genes3,4,6-8,11 como son los que codi -\nfican para canales de sodio dependientes de voltaje, inclu -\nyendo  SCN1A (sodium channel, voltage-gated, type I, alpha subunit ), SCN1B (sodium channel, voltage-gated, type I, \nbeta subunit ), SCN2A (sodium channel, voltage-gated, type \nII, alpha subunit ) y SCN9A (sodium channel, voltage-gated, type IX, alpha subunit ), o bien para receptores de GABA \ncomo GABRG2 (gamma-aminobutyric acid receptor subunit gamma-2), o bien para prote\u00ednas de adhesi\u00f3n celular como \nPCDH19 (protocadherin-19 ). El gen m\u00e1s importante en este \ngrupo, en cuanto a frecuencia y morbilidad, es el SCN1A.\n6-8\nS\u00cdNDROME DE DRAVETEs un s\u00edndrome epil\u00e9ptico infrecuente (1/20.000 a \n1/40.000 reci\u00e9n nacidos vivos) que representa un 1.4% del total de las epilepsias infantiles.\n9 Se describen antecedentes \nfamiliares de epilepsia y/o de CF en un 25-71%.9-11 El debut \ncl\u00ednico se produce en el primer a\u00f1o de vida en ni\u00f1os con un DPM inicial normal.\n9 La evoluci\u00f3n cl\u00ednica tiene 3 fases \ncaracter\u00edsticas8-11: 1) periodo febril, 2) periodo de \u201ctormenta \nde crisis\u201d, y 3) periodo de deterioro neurol\u00f3gico evolutivo. \nFase inicial.8-11 Con debut cl\u00ednico generalmente entre \nlos 4-8 meses de edad con CF at\u00edpicas, ya sea como CF prolongadas, status epil\u00e9pticos (SE) convulsivos febriles, CF focales y/o CF m\u00faltiples en un mismo proceso febril. Las CF se repiten con periodicidad frecuente, cada 2-4 semanas. Se han descrito tambi\u00e9n crisis s\u00f3lo con febr\u00edcula o bien cri-sis afebriles hasta en un 28-61% de los casos.\n9 En algunos \npacientes, las crisis se presentan con mecanismos precipi -\ntantes espec\u00edficos como las vacunaciones y el ba\u00f1o en agua caliente. La exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica intercr\u00edtica es normal. El electroencefalograma (EEG) inicial suele ser normal en esta fase, aunque ocasionalmente se describen brotes de ondas lentas hipervoltadas o  descargas generalizadas de punta-onda (PO), con o sin respuesta fotoparox\u00edstica.\nFase de estado o de \u201ctormenta de crisis\u201d.\n8-11 Se pre -\nsentan crisis convulsivas afebriles con distinta semiolog\u00eda cl\u00ednica entre el primer y el segundo a\u00f1o de vida. Son fre-cuentes las crisis cl\u00f3nicas y t\u00f3nico-cl\u00f3nicas generalizadas, y las crisis focales hemicl\u00f3nicas alternantes y los SE con-vulsivos focales con hemiplej\u00eda postictal. Las crisis miocl\u00f3ni -\ncas suelen aparecer entre el primer y el quinto a\u00f1o de vida, como mioclon\u00edas axiales, o bien como mioclon\u00edas masivas, o bien en salvas y muchas veces tienen relaci\u00f3n con est\u00ed -\nmulos luminosos precipitantes. En esta fase, son frecuentes tambi\u00e9n las ausencias at\u00edpicas con mioclon\u00edas palpebrales y/o con componente at\u00f3nico. Hasta un 30-40% de los pa-\ncientes desarrollan SE no convulsivos.9 Tambi\u00e9n se descri -\nben crisis parciales complejas, crisis auton\u00f3micas y crisis versivas. A partir del segundo a\u00f1o de edad, se produce una alteraci\u00f3n evolutiva de lenguaje, control postural, coordina -\nci\u00f3n, atenci\u00f3n e interacci\u00f3n social. El EEG evolutivo muestra descargas epileptiformes generalizadas (punta-onda, punta-onda lenta o polipunta-onda) o bien focales.\nFase residual o de deterioro neurol\u00f3gico.\n8-11 A partir \nde los 5-6 a\u00f1os se produce un descenso en la frecuencia de crisis. Son ya raras las ausencias y las crisis miocl\u00f3nicas, aunque pueden persistir las crisis convulsivas generalizadas y/o focales. En esta fase, es evidente el deterioro neuro -\nl\u00f3gico, con d\u00e9ficit cognitivo de grado variable, ataxia, sig-nos piramidales, temblor, deficiente coordinaci\u00f3n motriz y/o trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con hiperactividad. El EEG \nFigura 1. Fenotipos cl\u00ednicos asociados con el espectro de crisis febriles \nplus. Abreviaturas  : CF: crisis febriles. CF +: crisis febriles plus. CTCG: \ncrisis t\u00f3nico-cl\u00f3nicas generalizadas.S34\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108puede evolucionar hacia la normalizaci\u00f3n o bien persisten \npatrones generalizados o focales residuales con o sin res-puesta fotoparox\u00edstica.\nSe describen mutaciones y deleciones en el gen SC -\nN1A en el 61-87% de los casos del s\u00edndrome.\n6-11 Hasta un \n80-95% de las mutaciones del SCN1A en el s\u00edndrome de Dravet son mutaciones \u201cde novo\u201d.\n6-11 En un 20% de los ca -\nsos, se encuentran mutaciones en el gen PCDH19, desta -\ncando que esta alteraci\u00f3n se presenta s\u00f3lo en mujeres.6,11 \nEs m\u00e1s infrecuente que se encuentren mutaciones en el gen GABRG2\n6,11 y se discute el papel modulador de SCN9A so -\nbre SCN1A.6\nEl s\u00edndrome de Dravet cursa como una aut\u00e9ntica en -\ncefalopat\u00eda epil\u00e9ptica refractaria. Los f\u00e1rmacos antiepil\u00e9pti -\ncos (FAE) de elecci\u00f3n son el valproato, las benzodiacepinas (clonacepam o clobazam), el topiramato y el estiripentol.\n9-11 \nSe debe evitar el empleo de FAE como carbamacepina, ox-carbacepina y lamotrigina ya que pueden agravar las crisis.\n9 \nSe han descrito tambi\u00e9n respuestas positivas con el empleo de bromuros, dieta cetog\u00e9nica (DC) y estimulador del nervio vago (ENV).\n9-11 \nOTROS SINDROMES DE CF-PLUSS\u00edndrome de Dravet incompleto o Dravet-borderline. Se \nincluyen aqu\u00ed diversas formas incompletas del s\u00edndrome de Dravet de dif\u00edcil diagn\u00f3stico diferencial, incluyendo formas sin mioclon\u00edas, sin ausencias at\u00edpicas, sin crisis parciales, con escasas crisis con fiebre y/o con DPM normal en ni\u00f1os mayores de 18-24 meses de edad.\n7-9,12 Las mutaciones de \nSCN1A en el s\u00edndrome de Dravet incompleto se encuentran en un rango tan variable como desde un 26% a un 88%.\n7,8\nEpilepsia infantil intratable con CTCG. Debut en el \nprimer a\u00f1o con una fase inicial de crisis con fiebre. Desa-rrollo evolutivo de crisis CTCG con febr\u00edcula o afebriles de curso refractario, sin otro tipo de crisis asociadas en su evo-luci\u00f3n y con deterioro neurol\u00f3gico evolutivo.\n7,8,12 Mutaciones \nde SCN1A presentes en el 25-70% de los casos.7,8\nEpilepsia generalizada idiop\u00e1tica.  Se incluye aqu\u00ed el \ns\u00edndrome cl\u00e1sico de epilepsia generalizada dominante con CF-plus (forma cl\u00e1sica de Scheffer & Berkovic), formas de CF aisladas de alta tasa de recurrencia  con o sin CTCG afe-briles, y forma graves de EGI con CTCG y respuesta foto-parox\u00edstica.\n5-8 En este grupo son frecuentes las mutaciones \nen SCN1B y la afectaci\u00f3n de SCN1A supone s\u00f3lo un 5-10% de los casos.\n7,8\nEpilepsia generalizada criptog\u00e9nica. Se incluyen \nfenotipos cl\u00ednicos muy heterog\u00e9neos en este grupo, desde formas con debut en el primer a\u00f1o de vida, dif\u00edciles de dife-renciar del s\u00edndrome de Dravet, hasta formas que pueden cursar como epilepsias con crisis CTCG aisladas con debut en la adolescencia. En un 20-25% se encuentran mutacio -\nnes en SCN1A.\n7,8  \nEpilepsia focal criptog\u00e9nica.  Es frecuente una his-\ntoria inicial de CF, muchas veces como SE repetidos, y despu\u00e9s crisis parciales evolutivas polimorfas. Se describe en este grupo una forma denominada epilepsia multifocal grave de debut infantil precoz con deterioro neurol\u00f3gico gra-ve evolutivo y patr\u00f3n EEG multifocal.\n7,8 Otros casos cursan \ncomo una epilepsia del l\u00f3bulo temporal indistinguible de una esclerosis mesial temporal.\n7 Las mutaciones de SCN1A se \nencuentran en un 22-60% de estas formas focales criptog\u00e9 -\nnicas.7,8\nS\u00cdNDROME FIRESBajo el acr\u00f3nimo FIRES (\u201cfever-induced refractory epi -\nleptic encephalopathy syndrome\u201d, \u201cfever-induced refractory epileptic encephalopathy in school-aged children\u201d, o \u201cfebrile infection-related epilepsy syndrome\u201d)  se incluyen aquellos \npacientes pedi\u00e1tricos con un cuadro cl\u00ednico inicial de SE re -\nfractario que sigue a un proceso febril inespec\u00edfico en un ni\u00f1o previamente normal y que posteriormente desarrollan una encefalopat\u00eda epil\u00e9ptica grave con epilepsia y deterio -\nro cognitivo y conductual.\n13-17 En la literatura cient\u00edfica, se \ndescribe tambi\u00e9n este s\u00edndrome bajo otros acr\u00f3nimos como AERRPS (\n\u201cacute encephalitis with refractory repetitive par -\ntial seizures\u201d ) y DESC (\u201cdevastating epilepsy in school-aged \nchildren\u201d ).14 Por otra parte, Nabbout acu\u00f1a en 2011 el t\u00e9r -\nmino AEIMSE (\u201cacute encephalopathy with inflammation \nmediated status epilepticus\u201d )13 que agrupa diversos s\u00edndro -\nmes epil\u00e9pticos inducidos por fiebre, con distinta semiolog\u00eda cl\u00ednica seg\u00fan la edad de debut, con una base inflamatoria cerebral com\u00fan, una fase inicial de encefalopat\u00eda aguda y otra de encefalopat\u00eda epil\u00e9ptica evolutiva residual. Bajo este acr\u00f3nimo de AEIMS se incluir\u00edan el FIRES en preescolares y escolares y el s\u00edndrome de hemiconvulsi\u00f3n-hemiplej\u00eda-epilepsia (HHE) en lactantes y preescolares. La patogenia del FIRES es a\u00fan muy controvertida. Se ha especulado con distintas teor\u00edas etiopatog\u00e9nicas, incluyendo canalopat\u00eda, encefalitis viral, encefalitis autoinmune y respuesta inflama -\ntoria cerebral local an\u00f3mala.\n13,15,17 En la actualidad, se pien-\nsa que el SE pondr\u00eda en marcha una respuesta inflamatoria mediada por citoquinas como las interleukinas  IL-1\u03b2 e IL-6 y el factor de necrosis tumoral alfa (TNF-\u03b1), principalmente a nivel de hipocampo y sistema l\u00edmbico, con desarrollo de hiperexcitabilidad neuronal mediada por glutamato, p\u00e9rdi -\nda del poder inhibitorio del GABA, alteraci\u00f3n de la barrera hematoencef\u00e1lica (BHE), angiog\u00e9nesis an\u00f3mala, apoptosis mediada por aumento de calcio intraneuronal, depoblaci\u00f3n neuronal y posterior reorganizaci\u00f3n de circuitos.\n13\nEl FIRES afecta a ni\u00f1os en edad preescolar o escolar, \npreviamente sanos, sin antecedentes familiares ni persona -\nles de patolog\u00eda neurol\u00f3gica, con hasta un 73-75% de los casos con debut entre los 4-9 a\u00f1os de edad.\n13-17 Se recoge \nuna enfermedad infecciosa febril previa en un 96% de los casos, casi siempre de tipo respiratorio inespec\u00edfico (55-60%).\n15,16 Las crisis epil\u00e9pticas aparecen tras la fase febril en \nun 45% o bien son concomitantes con \u00e9sta en el 55% res -\ntante.15,16   Las crisis epil\u00e9pticas iniciales cursan como una \nsituaci\u00f3n de crisis agudas repetitivas, con hasta m\u00e1s de 100 crisis al d\u00eda o, lo que es a\u00fan m\u00e1s frecuente, como un cuadro de SE establecido y de curso refractario desde su origen.\n13-17 \nLas crisis son focales hasta en un 75% de los casos, desta-S35\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108cando la semiolog\u00eda perisilviana, insular y/o mesial tempo -\nral.15,16 Los pacientes pueden permanecer hasta 1-4 meses \nen situaci\u00f3n de SE incontrolable, requiriendo ventilaci\u00f3n \nmec\u00e1nica y tratamiento con coma barbit\u00farico hasta en un 75-97% de los casos y con una tasa de mortalidad evolutiva de un 9-30%.\n15,16 Tras semanas o meses de curso del SE, \nceden las crisis, salen del coma y, sin periodo libre de s\u00edn -\ntomas, van a ir desarrollando una encefalopat\u00eda epil\u00e9ptica con epilepsia secuelar evolutiva en un 95-97% de los casos, siendo \u00e9sta refractaria hasta en un 90-93%.\n13-17 Se trata ha-\nbitualmente de crisis con semiolog\u00eda perisilviana o insular que suelen presentarse como reagudizaciones peri\u00f3dicas cada 2-4 semanas. Entre el 66-100% de los pacientes con FIRES desarrollan d\u00e9ficits neurocognitivos y conductuales de grado variable, con afectaci\u00f3n primordial de funciones ejecutivas.\n15,16 \nEl EEG en la fase inicial pone de manifiesto una so-\nbrecarga de ritmos r\u00e1pidos farmacol\u00f3gicos, un patr\u00f3n de lentificaci\u00f3n difusa \u201cseudoencefal\u00edtico\u201d o bien un patr\u00f3n de lentificaci\u00f3n fronto-temporal multifocal.\n13-17 El EEG en la fase \nevolutiva muestra anomal\u00edas epileptiformes de localizaci\u00f3n primordial fronto-temporal.\n13-17 La resonancia magn\u00e9tica \n(RM) cerebral en la fase de SE es normal en hasta un 55-80% de los casos y, en el resto, pueden objetivarse hiperse-\u00f1ales focales en secuencias T2 y FLAIR en regiones mesia-les temporales y/o insulares (Figura 2).\n13-17 La RM cerebral \nevolutiva, tras 3-6 meses de evoluci\u00f3n, puede seguir siendo normal (50%), o bien mostrar atrofia cortico-subcortical di -\nfusa o frontotemporal, hiperse\u00f1ales focales mantenidas en secuencias T2 y FLAIR en hipocampos y/o \u00ednsula, o bien esclerosis mesial temporal.\n13-17 La tomograf\u00eda de emisi\u00f3n de \npositrones (PET) cerebral intercr\u00edtica en la fase evolutiva muestra un hipometabolismo focal de localizaci\u00f3n orbito-frontal y/o parieto-temporal bilateral.\n13,15\nLos estudios de citoqu\u00edmica de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo \n(LCR) son normales o bien muestran una pleocitosis leve (57%) y/o un leve aumento de prote\u00ednas (33%).\n13-17 En un \n20% de los casos pueden detectarse bandas oligoclonales en LCR.\n15 En la mayor\u00eda de los casos, los autoanticuerpos \ndel panel de estudio de encefalitis l\u00edmbicas son negativos, aunque se han descrito positividades para anti-GAD y para anti-GluR3 en un 20% de los casos.\n15 La necropsia y/o la \nbiopsia cerebral son totalmente normales en un 50-60% de los pacientes y, en el resto, se describen formas de gliosis inespec\u00edfica reactiva en ausencia de inflamaci\u00f3n, p\u00e9rdida neuronal y/o infiltrados leptomen\u00edngeos.\n13-17  Con respecto \nal tratamiento de la fase inicial del FIRES, el SE se mues-tra refractario a todos los FAE del mercado, obteni\u00e9ndose s\u00f3lo respuestas parciales con dosis altas de fenito\u00edna, fe-nobarbital y/o perfusi\u00f3n continua de midazolam.\n13-17 Existe \ncontroversia respecto a cu\u00e1ndo usar coma barbit\u00farico con pentobarbital y cu\u00e1nto tiempo mantenerlo dado que se pien -\nsa que este tratamiento se relacionar\u00eda con mayor tasa de secuelas neurocognitivas y un mayor riesgo potencial de mortalidad\n13. Se describe una respuesta positiva a la inmu -\nnoterapia parenteral con inmunoglobulinas intravenosas y/o megadosis de corticoides parenterales en un 20-25% de los tratados.\n15 En la fase de epilepsia secuelar, las crisis son de \nmuy dif\u00edcil control y es frecuente llegar a una politerapia de m\u00e1s de 2 FAE, siendo fenobarbital, fenito\u00edna y carbamace -\npina los FAE con mejor tasa de respuestas.\n13-17 La DC es \nuna alternativa prometedora para el tratamiento inicial del FIRES. Mejora la morbi-mortalidad global y tiene una alta tasa de respuestas (75-80%).\n15,16 \nS\u00cdNDROME DE HEMICONVULSI\u00d3N-HEMIPLEJ\u00cdA-\nEPILEPSIA (HHE)\nSe trata de un s\u00edndrome epil\u00e9ptico infantil englobado \nen el grupo de las epilepsias neocorticales graves.18 Aun-\nque se describieron m\u00e1s de 150 casos entre 1970 y 1980, actualmente es un s\u00edndrome extremadamente raro y supo-ne apenas un 0.06% de las epilepsias del ni\u00f1o.\n17-19 Se des-\ncriben formas idiop\u00e1ticas, muchas veces en el contexto de familias con alta tasa de crisis febriles, y formas secundarias que se han relacionado con patolog\u00eda traum\u00e1tica, vascular, cromos\u00f3mica, encefal\u00edtica y con situaciones de hipercoa -\ngulabilidad-trombofilia.\n18,19 Algunos autores, como Nabbout, \nengloban este s\u00edndrome, junto con el FIRES, en el complejo \nAEIMSE (\u201cacute encephalopathy with inflammation media -\nted status epilepticus\u201d) ligado a un mecanismo inflamatorio mediado por citoquinas.\n17\nEl debut cl\u00ednico se presenta habitualmente en los 2 pri -\nmeros a\u00f1os de vida y es infrecuente su inicio antes de los 6 meses o despu\u00e9s de los 4 a\u00f1os de edad.\n17,18  En el contexto \nde una enfermedad febril aguda, tras una crisis cl\u00f3nica uni-lateral prolongada o tras un aut\u00e9ntico SE focal motor, apa-rece una hemiplej\u00eda aguda que se mantiene fija despu\u00e9s del episodio de crisis.\n17-19 Posteriormente, hasta un 80% de los \nFigura 2.  Corte axial de imagen de resonancia magn\u00e9tica cerebral en se -\ncuencia FLAIR en la fase inicial de FIRES en un ni\u00f1o de 7 a\u00f1os de edad que muestra hiperse\u00f1ales en ambas regiones mesiales temporales.S36\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108afectos desarrollar\u00e1n una epilepsia focal que se presenta \nentre 6 meses y 5 a\u00f1os despu\u00e9s del debut cl\u00ednico.17,18 Son \nfrecuentes los SE repetidos y la epilepsia va a evolucionar casi invariablemente hacia un s\u00edndrome epil\u00e9ptico hemisf\u00e9-rico refractario con desarrollo de un trastorno de aprendizaje grave con deficiencia cognitiva y alteraciones comportamen -\ntales.\n17-19 \nLos EEG en fase inicial muestran una lentificaci\u00f3n he-\nmisf\u00e9rica focal que a veces remeda al patr\u00f3n propio de una encefalitis herp\u00e9tica con la cual puede ser dif\u00edcil realizar el diagn\u00f3stico diferencial.\n17,18 Los EEG evolutivos ponen de \nmanifiesto una asimetr\u00eda interhemisf\u00e9rica con p\u00e9rdida de ritmos fisiol\u00f3gicos de vigilia y sue\u00f1o en el hemisferio afec-to y desarrollo de anomal\u00edas epileptiformes focales de tipo y localizaci\u00f3n variables.\n17,18 Los estudios de neuroimagen \niniciales pueden ser normales, aunque lo caracter\u00edstico es que se aprecie una afectaci\u00f3n hemisf\u00e9rica con un swelling \ncerebral unilateral y un patr\u00f3n de edema cerebral citot\u00f3xico unilateral en los estudios de difusi\u00f3n de la RM cerebral.\n17,18 \nPosteriormente, tras meses o a\u00f1os de evoluci\u00f3n cl\u00ednica, es -\ntos pacientes desarrollan una hemiatrofia cerebral progresi -\nva de grado variable.17-19\nEn el tratamiento del HHE, es fundamental el control \nfarmacol\u00f3gico de las crisis agudas repetitivas y del SE.17 La \nepilepsia focal secuelar responde escasamente a los FAE habituales, aunque algunos pacientes han respondido tran -\nsitoriamente al tratamiento con bromuros.\n18,19 Se han comu -\nnicado algunos casos con respuesta al tratamiento con DC y al ENV, aunque el tratamiento quir\u00fargico, con t\u00e9cnicas de hemisferectom\u00eda funcional, parece ser la \u00fanica terapia real -\nmente eficaz en estos casos.\n18\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n1. Cross JH. Fever and fever-related epilepsies. Epilepsia 2012;53(Suppl \n4): S3-8.\n2. Dub\u00e9 CM, Brewster AL, Baram TZ. Febrile seizures: mechanisms and \nrelationship to epilepsy. Brain Dev 2009;31:366-71. \n3. Moreno de Flagge N. Crisis febriles simples y complejas, epilepsia \ngeneralizada con crisis febriles plus, FIRES y nuevos s\u00edndromes. Me -\ndicina (B Aires) 2013;73 (Suppl 1):S63-70.\n4. Mastrangelo M, Midulla F , Moretti C. Actual insights into the clinical \nmanagement of febrile seizures. Eur J Pediatr 2014 [Epub ahead of print].\n5. Schef fer IE, Berkovic SF. Generalized epilepsy with febrile seizures \nplus. A genetic disorder with heterogeneous clinical phenotypes. Brain 1997;120: 479-90. \n6. Nakayama J. Progress in searching for the febrile seizure susceptibility \ngenes. Brain Dev 2009;31:359-65. \n7. Harkin LA, McMahon JM, Iona X, Dibbens L, Pelekanos JT, Zuberi \nSM, et al. The spectrum of SCN1A-related infantile epileptic encepha -\nlopathies. Brain 2007; 130: 843-52. \n8. Lossin C. A catalog of SCN1A variants. Brain Dev 2009; 31: 114-30. \n9. Dravet C, Bureau M, Oguni H, Fukuyama Y, Cokar O. Severe myoclo -\nnic epilepsy in infancy: Dravet syndrome. Adv Neurol 2005;95:71-102. \n10. Guerrini R. Dravet syndrome: the main issues. Eur J Paediatr Neurol \n2012; 16(Suppl 1):S1-4. \n11. S\u00e1nchez Carpintero R. Diagn\u00f3stico temprano del s\u00edndrome de Dra -\nvet: aportaciones de la cl\u00ednica y la biolog\u00eda molecular. Rev Neurol 2011;52:681-8. \n12. Guerrini R, Oguni H. Borderline Dravet syndrome: a useful diagnostic \ncategory? Epilepsia 2011;52(Suppl 2):S10-2. \n13. Nabbout R, V ezzani A, Dulac O, Chiron C. Acute encephalopathy with \ninflammation-mediated status epilepticus. Lancet Neurol 2011;10:99-108. \n14. Ismail FY, Kossoff EH. AERRPS, DESC, NORSE, FIRES: multi-labe -\nling or distinct epileptic entities? Epilepsia 2011;52:185-9. \n15. Kramer U, Chi CS, Lin KL, Specchio N, Sahin M, Olson H, et al. Fe -\nbrile infection-related epilepsy syndrome (FIRES): pathogenesis, treatment, and outcome: a multicenter study on 77 children. Epilepsia 2011;52:1956-65. \n16. Caraballo RH, Reyes G, Avaria MF, Buompadre MC, Gonz\u00e1lez M, For -\ntini S, et al. Febrile infection-related epilepsy syndrome: a study of 12 patients. Seizure 2013;22:553-9. \n17. Nabbout R. FIRES and IHHE: Delineation of the syndromes. Epilepsia \n2013; 54(Suppl 6):S54-6. \n18. Auvin S, Bellavoine V , Merdariu D, Delano\u00eb C, Elmaleh-Berg\u00e9s M, \nGressens P, et al. Hemiconvulsion-hemiplegia-epilepsy syndrome: cu -\nrrent understandings. Eur J Paediatr Neurol 2012;16:413-21.\n19. Arrese-Gispert L, Guti\u00e9rrez-Solana LG, Garc\u00eda-Pe\u00f1as JJ, Ruiz-Falc\u00f3 \nML. S\u00edndrome hemiconvulsi\u00f3n-hemiplej\u00eda: presentaci\u00f3n de dos casos con los hallazgos de resonancia magn\u00e9tica cerebral en secuencias potenciadas en difusi\u00f3n. Rev Neurol 2005;41:344-8.\nABSTRACT. Seizures induced by fever (febrile seizures) are the most common type of pathological brain activity in infants and \nchildren. Febrile seizures are mostly self-limiting, isolated events with no sequel in later life. Complex febrile seizures may he -\nrald the presentation of a number of epilepsy syndromes of which febrile and illness-related seizures are part of the phenotype. \nThis review examines the existing knowledge on febrile seizures and the various clinical phenotypes to which they are linked \nincluding the heterogeneous group of febrile seizures plus and the syndromes of acute encephalopathy with inflammation-\nmediated status epilepticus like FIRES (fever-induced refractory epileptic encephalopathy in school-aged children) and HHE \n(hemiconvulsion-hemiplegia-epilepsy syndrome).Keywords:  Epilepsy; Hemiplegia; Seizures, febrile. S37\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108INTRODUCCI\u00d3N\nLa enfermedad vascular cerebral en ni\u00f1os fue eviden -\nciada desde el siglo XVII por Thomas Willis.1,2 Eppinger en \n1871, fue el primero en reportar ruptura de un aneurisma \nintracraneal en un ni\u00f1o de 13 a\u00f1os.3 Desde entonces, han \nsido varios reportes de pacientes con AVC en la infancia.3-4 \nLos ni\u00f1os y adolescentes al igual que los adultos pueden presentar una enfermedad cerebrovascular (ECV) bien sea isqu\u00e9mica (trombotica, embolica) o hemorr\u00e1gica. Existen dos grandes diferencias entre la ECV de adultos y la de los ni\u00f1os, una es la frecuencia entre los dos grupos y la otra las diferentes causas que las producen.\n5,6\nLas causas de ECV neonatal  incluyen trastornos car-\ndiacos, infecciones, anomal\u00edas sangu\u00edneas, eventos perina -\ntales y un gran porcentaje de casos en los que no es posi -\nble determinar la causa. En el Estudio del NHDS (\u201cNational Hospital Discharge Survey\u201d) realizado entre 1980-1998, se determinaron que los diagn\u00f3sticos m\u00e1s comunes relaciona -\ndos a ECV neonatal. En la ECV neonatal son comunes los factores adversos prenatales y perinatales, aunque no se comprenda su papel causal o su impacto en el desenlace final de la enfermedad. Los factores maternos que sugieran autoinmunidad o hipercoagulabilidad (como abortos recu-rrentes o casos de isquemia placentaria) tambi\u00e9n pueden influir en la manifestaci\u00f3n de ECV en el neonato.\n7,8,9\nLa enfermedad cerebrovascular puede dividirse en dos RESUMEN: La enfermedad cerebrovascular en ni\u00f1os es una patolog\u00eda con una incidencia que va de 2.5 a 10 por cada 100 mil \nni\u00f1os por a\u00f1o, no obstante debe pensarse en ella al evaluar un paciente con d\u00e9ficit neurol\u00f3gico focal de presentaci\u00f3n aguda ya \nque el tiempo en hacer el diagn\u00f3stico incide en el pron\u00f3stico del paciente. A diferencia de los adultos, en los ni\u00f1os la etiolog\u00eda de enfermedad cerebrovascular es mucho m\u00e1s variada por lo que el diagn\u00f3stico diferencial establece retos m\u00e1s importantes. En edad neonatal las causas tambi\u00e9n difieren con el resto de la edad pedi\u00e1trica. La mortalidad es de alrededor de 10% de los \npacientes. De los sobrevivientes al primer ictus, la recidiva es de alrededor del 20%, y quedan secuelas con d\u00e9ficit neurol\u00f3gico \nen alrededor del 70%. Presentamos una revisi\u00f3n de los factores de riesgo y damos pautas de diagn\u00f3stico frente a los diferen -\ntes tipos de enfermedad cerebrovascular: trombotico, embolico y hemorr\u00e1gico. La enfermedad isqu\u00e9mica corresponde al 25 a 70% de la enfermedad cerebrovascular.Palabras clave:\n Accidente cerebrovascular , Ictus cerebral, Hemorragia cerebral, Infarto cerebral.  \ngrandes grupos: oclusiva y hemorr\u00e1gica. La oclusiva es de -\nbida a la formaci\u00f3n de un coagulo en los vasos sangu\u00edneos \n(trombosis) o debido a la migraci\u00f3n de un co\u00e1gulo (\u00e9mbolo) desde el coraz\u00f3n, vasos u otros \u00f3rganos. La hemorr\u00e1gica es debida a la ruptura de un vaso sangu\u00edneo. Estos procesos producen disminuci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo cerebral e isque -\nmia, que pueden progresar hasta el infarto. En la hemorra -\ngia se produce incremento de la presi\u00f3n en el par\u00e9nquima, obstruyendo el flujo sangu\u00edneo localmente, e incrementan -\ndo la isquemia y el infarto. El accidente vascular cerebral hemorr\u00e1gico (AVCH); en ni\u00f1os es grave, permanente o in-capacitante. Corresponde al 0.9% de todas las causas de muerte en la ni\u00f1ez y oscila entre la cuarta y d\u00e9cima causa de mortalidad infantil.\n10,11 El AVCH representa un poco menos \nde la mitad (45%) de todos los AVC en ni\u00f1os.2,10,12,13 El AVCH \npuede resultar en hemorragia intracerebral (HIC) supraten -\ntorial y en menor proporci\u00f3n en la fosa posterior; hemorragia subaracnoidea (HSA) o hemorragia intraventricular (HIV) aisladas o en combinaci\u00f3n.\n10-13\nLa irrigaci\u00f3n cerebral es suministrada por el sistema ca-\nrotideo y vertebrobasilar, y en menor extensi\u00f3n por peque-\u00f1os vasos sangu\u00edneos perforantes desde las meninges. La anastomosis entre los sistemas carotideos y vertebrobasilar se da en el pol\u00edgono de Willis y en las meninges; y son im -\nportantes porque previenen la hipoperfusi\u00f3n cuando la cir-culaci\u00f3n es reducida en un vaso.\n14,4,9,11\nEPIDEMIOLOG\u00cdA\nLa incidencia del ataque isqu\u00e9mico en la ni\u00f1ez excede \na 2.5 por 100.00 ni\u00f1os por a\u00f1o. Cuando los ataques hemo -\nrr\u00e1gicos son incluidos, es probable que la incidencia total Dirigir correspondencia a:  David Vallejo Moreno, Av. Ocampo 1875 Ote. Colonia Centro. \nTorre\u00f3n, Coahuila. M\u00e9xico. 27000, Email: vallejomd1@hotmail.comDeclaraci\u00f3n de Conflicto de Inter\u00e9s: El autor no tiene conflicto de inter\u00e9s que declarar en relaci\u00f3n a este art\u00edculo.ETIOLOG\u00cdA DE LA ENFERMEDAD CEREBROVASCULAR \nEN NI\u00d1OS\nEtiology of cerebrovascular disease in children\nDr. David Vallejo Moreno\nNeur\u00f3logo Pediatra, Neurolog\u00eda Integral de la Laguna, S.C. (Neurolag)S38\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108de la enfermedad cerebrovascular en ni\u00f1os exceda a 6 por \n100.000 ni\u00f1os por a\u00f1o.9,10 Series reportan rangos de 2 a 13 \ncasos por cada 100,000 habitantes por a\u00f1o en EUA y Eu -\nropa, que corresponde al 0.9% de las etiolog\u00edas de muerte y est\u00e1 dentro de las primeras diez causas de mortalidad en ni\u00f1os.\n15\nEn los ni\u00f1os la ECV es notablemente menos frecuente \nque en el adulto, no obstante en los \u00faltimos a\u00f1os se ha re -\nportado una incidencia creciente en la infancia desde el 2.5 x 100 000 ni\u00f1os por a\u00f1o, en el estudio de 10 a\u00f1os realizado por el NINDS en el Workshop on perinatal and childhood stroke,\n7 hasta la reportada por Kirkham de 13 de cada 100 \n000 ni\u00f1os.14,6 La otra gran diferencia entre adultos y ni\u00f1os \ncon ECV viene dada por sus causas; mientras que en el adulto predominan las trombosis in situ o el embolismo ar-teria-arteria, debido a los cambios ateroescler\u00f3ticos de los vasos cerebrales; las peligrosas arritmias card\u00edacas (fibri-laci\u00f3n auricular) o el infarto de este \u00f3rgano producto de la cardioangioesclerosis y las peligrosas hemorragias espon -\nt\u00e1neas del hipertenso, representando \u00e9stas con mucho las principales causas a estas edades; en la ECV isqu\u00e9mica del ni\u00f1o estas causas no se producen o lo hacen solo de mane -\nra muy excepcional.\n12\nLa mortalidad en 10% de los pacientes, en los sobrevi -\nvientes puede recurrir en el 20%, y producir d\u00e9ficit neurol\u00f3gi -\nco en poco m\u00e1s de dos tercios de ellos.7,14 El AVCH en ni\u00f1os \nocurre m\u00e1s com\u00fanmente por defectos cerebrovasculares estructurales embrionarios, incluyendo MAV, aneurismas intracraneales y malformaciones cavernosas.\n6,18 En 1978 \nSchoenberg report\u00f3 69 pacientes con AVC en menores de 15 a\u00f1os que comprendi\u00f3 10 a\u00f1os de revisi\u00f3n result\u00f3 que el origen fue isqu\u00e9mico en 38 pacientes (55%) y el hemorr\u00e1gi -\nco afect\u00f3 a 31 ni\u00f1os (45%). Del AVC hemorr\u00e1gico, la MAV cerebral rota fue la causa m\u00e1s com\u00fan en el 42%; el aneuris -\nma intracraneal roto en el 20%. La angiograf\u00eda cerebral fue no reveladora en el 38%.\n2\nEl diagn\u00f3stico de esta enfermedad se est\u00e1 incremen -\ntando debido al uso de la tomograf\u00eda axial computarizada, resonancia magn\u00e9tica nuclear, angioresonancia y ecograf\u00eda cerebral en los neonatos.\n16 La MAV es la causa m\u00e1s com\u00fan \nde AVCH en ni\u00f1os, es reconocida como la anormalidad vascular m\u00e1s frecuente de la circulaci\u00f3n intracraneal en ni-\u00f1os.\n7,10 La incidencia en esta edad es uno por 100,000 y en -\ntre 10 y 20% de todas las MAV\u2019s cerebrales son sintom\u00e1ticas en la ni\u00f1ez o por convulsiones o hemorragia. El promedio de probabilidad de primer sangrado es 2 a 4% por a\u00f1o, con un riesgo de recurrencia de sangrado tan alta del 3% por a\u00f1o acumulativo, siendo hasta del 25% a 5 a\u00f1os.\n17 La MAV \nes la causa de 26 y 50% del AVCH en j\u00f3venes y tomados como un grupo, estos han sido estimados casi 10 veces m\u00e1s frecuentes en la infancia que los aneurismas intracranea -\nles.\n9,10,18\nEn reporte del Instituto Nacional de Enfermedades Neu-\nrol\u00f3gicas y Stroke (NINDS), puntualiz\u00f3 que entre el 10 y 40% de los ni\u00f1os afectados por AVC mueren a consecuencia de ello, y m\u00e1s del 50% que sobrevivieron experimentaron se -\ncuelas cognitivas o neurol\u00f3gicas a largo plazo (hemiparesia, retardo mental, Trastornos del aprendizaje, trastornos del lenguaje o habla, convulsiones y trastornos del movimien -\nto).\n7 M\u00e1s de 75% de los eventos tromb\u00f3ticos ocurren en la \narteria car\u00f3tida o en las ramas de la arteria cerebral me -\ndia.4,19,20 El infarto isqu\u00e9mico y la trombosis venosa, algunas \nveces conducen a hemorragia secundaria.14,18\nFACTORES DE RIESGO PARA INFARTO ISQU\u00c9MICO\nLa Aterosclerosis es rara en ni\u00f1os y es debida a des\u00f3r-\ndenes heredados del metabolismo de los l\u00edpidos y lipopro -\nte\u00ednas. La diabetes predispone a una acelerada aterosclero -\nsis. Tienen historia familiar de enfermedad cerebrovascular y/o enfermedad arterial coronaria, antes de los 40 a\u00f1os de edad, por lo cual se debe solicitar un perfil lip\u00eddico.\n4,19-21 La \ncausa m\u00e1s com\u00fan de infarto cerebral en ni\u00f1os es la enfer-medad card\u00edaca cong\u00e9nita (cianosante como la tetralog\u00eda de Fallot y el tronco arterioso) o adquirida, la cual produce \u00e9mbolos cerebrales. Debido a defectos de las v\u00e1lvulas a\u00f3r-tica y mitral, y a defectos septales. Los infartos aislados del t\u00e1lamo y ganglios basales, frecuentemente son resultado de la oclusi\u00f3n de la arteria car\u00f3tida interna o arteria cerebral media. Si un shunt intracardiaco de derecha a izquierda est\u00e1 presente, un \u00e9mbolo proveniente de la circulaci\u00f3n pulmonar puede alcanzar el cerebro.\n9,19-20\n El 5% de los ni\u00f1os con enfermedad de c\u00e9lulas falcifor -\nmes presentan enfermedad cerebrovascular sintom\u00e1tica; y \nun porcentaje mayor de ni\u00f1os presentan trombosis cerebral isqu\u00e9mica asintom\u00e1tica antes de los quince a\u00f1os de edad. Los vasos primariamente afectados son la arteria car\u00f3tida interna y las \u00e1reas proximales de las arterias cerebral ante -\nrior y media. En los mayores de quince a\u00f1os, puede haber hemorragia.\n4,9,19,22,20 Trastornos inflamatorios en la pared ar-\nterial (Vasculitis) que estrechan u ocluyen la pared arterial, producen isquemia tisular. Se asocia a s\u00edntomas sist\u00e9micos como fiebre, mialgias, artralgias, y p\u00e9rdida de peso. Se en-cuentra una velocidad de sedimentaci\u00f3n elevada, comple -\nmento s\u00e9rico disminuido, y anticuerpos antinucleares ele-vados. Si la arteritis se limita al sistema nervioso central, frecuentemente no hay anormalidades en los ex\u00e1menes de laboratorio, ni tampoco s\u00edntomas sist\u00e9micos. La vasculitis de los vasos intracraneales promueve la oclusi\u00f3n o ruptura de estos. La meningitis (bacteriana o tuberculosa) puede pro -\nmover oclusi\u00f3n arterial o venosa. Un embolo s\u00e9ptico puede conducir a arteritis cerebral. Las anfetaminas administradas intravenosamente, pueden desencadenar arteritis.\nEnfermedades vasculares del col\u00e1geno producen arte-\nritis intracraneana. La periarteritis nodosa y la arteritis de Wegener pueden asociarse a vasculitis cerebral. En el lupus eritematoso sist\u00e9mico entre el 13% y el 30% de los ni\u00f1os tienen complicaciones neurol\u00f3gicas. La radioterapia de los tumores cerebrales puede predisponer a vasculitis La infec-ci\u00f3n por VIH y s\u00edfilis tambi\u00e9n pueden producir vasculitis. La S39\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108angioresonancia permite visualizar la afectaci\u00f3n de grandes \nvasos. Los peque\u00f1os vasos pueden ser visualizados con la angiograf\u00eda convencional. M\u00faltiples \u00e1reas de estrechamien -\nto u oclusi\u00f3n sugieren arteritis.\n4,9,19-21 Las migra\u00f1as asocia -\ndas con eventos neurol\u00f3gicos son breves, duran menos de una hora y se recuperan totalmente. Sin embargo, rara vez se presenta alg\u00fan d\u00e9ficit permanente.\n4,9,19.22,20 \nLa enfermedad de Moya-Moya es una enfermedad ar-\nterial progresiva cr\u00f3nica de etiolog\u00eda desconocida, carac -\nterizada por estenosis y oclusi\u00f3n progresiva de la porci\u00f3n intracraneana de la arteria car\u00f3tida interna y otros vasos que forman el pol\u00edgono de Willis. Los s\u00edntomas ocurren en la ni-\u00f1ez afectando m\u00e1s a las ni\u00f1as. El patr\u00f3n cl\u00ednico m\u00e1s com\u00fan son los ataques isqu\u00e9micos transitorios. Los ni\u00f1os presen -\ntan infarto cerebral agudo, pero las manifestaciones cl\u00edni-cas son altamente variables, algunos levemente afectados; otros pueden presentar ataques isqu\u00e9micos transitorios, he -\nmiplejia alternante, corea, hemorragia intracraneana debida a ruptura del vaso, etc. El desorden es progresivo y se aso -\ncia a disminuci\u00f3n de la inteligencia y a convulsiones focales. En la angiograf\u00eda se observa estenosis progresiva y oclusi\u00f3n de la porci\u00f3n intracraneal de la arteria car\u00f3tida interna y de otros vasos que forman el pol\u00edgono de Willis; tambi\u00e9n se observa circulaci\u00f3n colateral. La resonancia magn\u00e9tica y la angioresonancia tambi\u00e9n sirven para realizar el diagn\u00f3stico; pero si se piensa en cirug\u00eda se debe hacer una angiograf\u00eda digital.\n4,9,13,19,16,21\n La disecci\u00f3n arterial es el da\u00f1o traum\u00e1tico o espont\u00e1 -\nneo de la \u00edntima puede permitir a la sangre penetrar entre las capas de la pared arterial, ocluyendo el lumen arterial. La oclusi\u00f3n arterial vertebral traum\u00e1tica resulta de golpes padecidos durante la realizaci\u00f3n de deportes o accidentes automovil\u00edsticos o posteriores a quiropraxia. Puede presen -\ntarse oclusi\u00f3n carotidea despu\u00e9s de trauma peri amigdali -\nno. El d\u00e9ficit neurol\u00f3gico puede comenzar inmediatamente despu\u00e9s de la injuria o puede ser retrasado por varias horas o d\u00edas. La disecci\u00f3n espont\u00e1nea afecta las car\u00f3tidas m\u00e1s frecuentemente que a las vertebrales, y a las car\u00f3tidas cer-vicales m\u00e1s que a sus ramas intracraneales. Realizar una RMN si se sospecha; luego se diagnostica con una angiore -\nsonancia.\n4,19,22,16,21,20\nLos traumatismos son la causa m\u00e1s com\u00fan de oclusi\u00f3n \nde las porciones extra craneales del sistema carotideo. El trauma lesiona la \u00edntima con la formaci\u00f3n de un aneurisma y posterior oclusi\u00f3n del vaso por trombosis. El d\u00e9ficit neuro -\nl\u00f3gico puede ser agudo o lentamente progresivo.\n4,9,19-20 Va-\nrias alteraciones de la coagulaci\u00f3n adquirida o hereditaria, promueven trombosis arterial o venosa, e incrementan el riesgo. La deficiencia de prote\u00edna C puede ser heredada o adquirida. La forma heterocigota, produce trombosis arterial y venosa. La forma homocigota, produce enfermedad trom-b\u00f3tica fulminante y muerte en los neonatos. La forma adqui -\nrida ha sido atribuida a enfermedad hep\u00e1tica, trasplante de medula \u00f3sea, coagulaci\u00f3n intravascular diseminada, sepsis, y tratamiento con L-asparaginasa. La prote\u00edna S es una pro -te\u00edna plasm\u00e1tica dependiente de vitamina K, que sirve como cofactor para la prote\u00edna C. Su deficiencia produce m\u00e1s trombosis venosa que arterial. La deficiencia de Antitrom-bina III puede ser heredada como un trastorno autos\u00f3mico-dominante o asociada con s\u00edndrome nefr\u00f3tico, enteropat\u00eda perdedora de prote\u00ednas, o tratamiento con L-asparaginasa. Su deficiencia produce m\u00e1s trombosis venosa que arterial.\nLa presencia de anticuerpos antifosfol\u00edpido, anticuerpos \nanticardiolipina y la presencia de anticoagulante l\u00fapico tam -\nbi\u00e9n son causa de AVC isqu\u00e9mico en reci\u00e9n nacidos. De las enfermedades neuro metab\u00f3licas, la Homocistinuria que es un desorden autos\u00f3mico recesivo del metabolismo de la metionina, afecta a arterias y venas de todos los tama\u00f1os, produciendo embolismo pulmonar, infarto mioc\u00e1rdico, hiper -\ntensi\u00f3n reno vascular, y oclusi\u00f3n arterial y venosa intracra -\nneana. Se cree que la homocisteina incrementa la agrega -\nci\u00f3n plaquetaria y que posiblemente da\u00f1a la \u00edntima de los vasos sangu\u00edneos. Otros s\u00edndromes metab\u00f3licos donde se pueden presentar AVC isqu\u00e9micos incluyen el s\u00edndrome MELAS, s\u00edndrome Menkes, enfermedad de Leigh, acidemia isoval\u00e9rica, acidemia propi\u00f3nica, acidemia metilmal\u00f3nica, deficiencia de NADH-CoQ reductasa, deficiencia de ornitina transcarbamilasa.\n4,9,19,22,20\n Las arterias car\u00f3tidas algunas veces son extremada -\nmente tortuosas e interrumpen el flujo sangu\u00edneo, produ -\nciendo ataques isqu\u00e9micos transitorios. La displasia fibro-muscular afecta las arterias de mediano y peque\u00f1o calibre, es una angiopat\u00eda no-ateroscler\u00f3tica, no-inflamatoria, de etiolog\u00eda desconocida. El diagn\u00f3stico se realiza con angio -\ngraf\u00eda, en la cual se observa en la arteria afectada, \u00e1reas de estrechamiento del lumen, alternando con \u00e1reas de dilata -\nci\u00f3n, tambi\u00e9n se puede diagnosticar con angioresonancia, la cual es menos invasiva. El S\u00edndrome de Sturge-Weber es una malformaci\u00f3n cong\u00e9nita de la vasculatura venosa, que se caracteriza por un angioma facial, asociado con un angioma leptomen\u00edngeo ipsilateral. En la TAC se observan calcificaciones semejantes a una l\u00ednea de ferrocarril. La neu-rofibromatosis y la esclerosis tuberosa han sido asociadas con isquemia cerebral.\n4,18,19,16,20 \nLa oclusi\u00f3n de senos venosos cerebrales se diagnosti -\nca con la resonancia magn\u00e9tica, pero mejor con la angiore -\nsonancia magn\u00e9tica venosa. Es m\u00e1s frecuente en neonatos con antecedentes de hipoxia al nacimiento, ruptura prema -\ntura de membranas, infecci\u00f3n materna, desprendimiento de placenta y diabetes gestacional. Se ha asociado a anti -\ncuerpos anticardiolipina positivos.\n25 Las infecciones intracra-\nneales locales como mastoiditis, meningitis, sinusitis y otitis media; promueven trombosis de los senos durales y de las venas corticales. La alteraci\u00f3n de la circulaci\u00f3n sist\u00e9mica debido a deshidrataci\u00f3n o falla card\u00edaca congestiva, fomen-ta la oclusi\u00f3n de senos venosos. Enfermedades del tejido conectivo. Los trastornos hematol\u00f3gicos como policitemia, hemoglobinopat\u00eda y trastornos plaquetarios.\n4,9,18,19,22,20,23 Los \ntumores cancer\u00edgenos promueven la oclusi\u00f3n de senos ve -\nnosos por invasi\u00f3n tumoral directa o alterando la coagula -S40\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108ci\u00f3n sist\u00e9mica. La leucemia y la quimioterapia pueden pro-\nducir trombosis de senos venosos.\nFACTORES DE RIESGO PARA AVC HEMORR\u00c1GICO.\nLas malformaciones arteriovenosas y los aneurismas \nconstituyen la causa m\u00e1s frecuente de hemorragia suba-\nracnoidea o en par\u00e9nquima cerebral no traum\u00e1tica, en ni -\n\u00f1os. Las MAV pueden producir sangrado parenquimatoso o subaracnoideo. Las f\u00edstulas arteriovenosas pueden produ -\ncir hemorragia subdural. Pueden presentarse cl\u00ednicamente como una masa intracraneal, convulsiones generalizadas o focales, o como una hemorragia aguda, al mezclarse la sangre con el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo, puede aparecer rigi -\ndez cervical, cefalea severa, n\u00e1useas y v\u00f3mito. C\u00e9lulas ro-jas en exceso o xantocrom\u00eda en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo, pueden conducir a la sospecha de hemorragia. Los aneuris -\nmas arteriales son menos frecuentes, t\u00edpicamente causan hemorragia subaracnoidea aislada o en combinaci\u00f3n con hemorragia intracerebral. En las MAV\u2019 la arteriograf\u00eda es el procedimiento diagn\u00f3stico m\u00e1s \u00fatil, adem\u00e1s tambi\u00e9n permi -\nte la planeaci\u00f3n de la cirug\u00eda. Tambi\u00e9n se puede observar en la angioresonancia. En el aneurisma arterial la arteriograf\u00eda cerebral es el procedimiento diagn\u00f3stico de elecci\u00f3n. Tam -\nbi\u00e9n se puede observar en la angioresonancia.\n4,9,10,13,16,20 \nLa hemorragia cerebral puede ocurrir con un conteo \nplaquetario menor de 20.000/mm3. La p\u00farpura tromboci-top\u00e9nica autoinmune y la quimioterapia, son las causas m\u00e1s comunes de trombocitopenia cl\u00ednicamente significati -\nva.\n4,9,19,22,20 Con trastornos de la coagulaci\u00f3n se puede pre -\nsentar hemorragia intracraneal, en la hemofilia A, hemofilia B, enfermedad de Von Willebrand y en otros trastornos de la coagulaci\u00f3n hereditarios y adquiridos. Puede haber he -\nmorragia intracraneal por deficiencia de vitamina K. Los re-ci\u00e9n nacidos de madres que tomaron fenobarbital o fenitoi-na, algunas veces desarrollan coagulopat\u00eda por deficiencia de vitamina K. La enfermedad hep\u00e1tica con disminuci\u00f3n de producci\u00f3n de factores de la coagulaci\u00f3n, y la coagulaci\u00f3n intravascular diseminada, incrementan el riesgo de hemo -\nrragia intracraneal. Tambi\u00e9n se presenta en la deficiencia de factor VII, factor XIII.\n4,9,19,22,20\nLa hemorragia dentro de un reciente infarto es com\u00fan, \naunque no siempre cl\u00ednicamente significativo. El infarto he-morr\u00e1gico probablemente es m\u00e1s com\u00fan despu\u00e9s de un \u00e9mbolo que despu\u00e9s de una trombosis, cuando se produce la reperfusi\u00f3n del cerebro infartado. Se diagnostica con la tomograf\u00eda axial computarizada y con la resonancia magn\u00e9 -\ntica nuclear. El infarto hemorr\u00e1gico se debe considerar en ni-\u00f1os que se deterioran, aunque tambi\u00e9n puede ser debido a edema cerebral y a un nuevo infarto.\n4,9,19,22,20 La hemorragia \ndentro de un tumor intracerebral es relativamente com\u00fan. La hemorragia cerebral o de la m\u00e9dula espinal, puede ocu -\nrrir a\u00f1os despu\u00e9s de la irradiaci\u00f3n de tumores cerebrales \n4,9,19,22,20 \nPuede haber encefalopat\u00eda hemorr\u00e1gica secundaria a \nhipernatremia, que se caracteriza por m\u00faltiples hemorragias peri capilares o trombosis capilar. Es debida a da\u00f1o endote -\nlial hiperosmolar, junto con tracci\u00f3n y ruptura venosa.\n4,19,22,20 \nLa hipertensi\u00f3n arterial puede producir hemorragia, pero no es tan com\u00fan como en los adultos, en ni\u00f1os con tumores como el feocromocitoma que cursa con hipertensi\u00f3n arte -\nrial que puede ser de dif\u00edcil control.\n4,19,22,20 Se ha encontrado \nhemorragia intracraneana en ni\u00f1os que reciben hormona adrenocorticotr\u00f3pica, anfetaminas, efedrina, fenilpropanola -\nmina y teofilina; posiblemente debido a la hipertensi\u00f3n que producen estas drogas.\n4,19,22,16 \nSINTOMATOLOG\u00cdA CL\u00cdNICA\nLa cl\u00ednica de la enfermedad cerebrovascular depende \nde las \u00e1reas cerebrales afectadas, la afectaci\u00f3n del sistema carotideo se caracteriza por hemiplej\u00eda, p\u00e9rdida hemisenso -\nrial, afasia o hemianopsia. La afectaci\u00f3n del sistema ver-tebrobasilar se caracteriza por disfunci\u00f3n del tallo cerebral; con alteraciones motoras bilaterales, sensoriales y visuales; v\u00e9rtigo y problemas con el balance y coordinaci\u00f3n. Si se pre-senta con cefalea se debe descartar una disecci\u00f3n arterial o una trombosis venosa La afectaci\u00f3n de la arteria cerebral anterior produce debilidad de las extremidades inferiores. La afectaci\u00f3n de la arteria cerebral media produce hemiplejia con predominancia de la extremidad superior, hemianop-sia y posiblemente disfagia. La afectaci\u00f3n de la circulaci\u00f3n posterior produce v\u00e9rtigo, ataxia y nistagmus; tambi\u00e9n hemi-paresia y hemianopsia. Los ni\u00f1os mayores frecuentemente tienen cefalea, mientras que los ni\u00f1os menores de cuatro a\u00f1os de edad tienen convulsiones. Tambi\u00e9n pueden tener un nivel de conciencia disminuido.\n9,11,24,25 En las series de \ncasos las manifestaciones cl\u00ednicas m\u00e1s frecuentes son ce -\nfalea en el 65%, hemiplejia en el 60%, afasia en el 30%, crisis motoras tempranas en el 39% y coma temprano en el 21%. Las crisis epil\u00e9pticas ocurren en un 10 a 15% de los pacientes con ACV hemorr\u00e1gico. El 66% de todas las crisis ocurren dentro de las primeras 48 horas del sangrado. Los \nsitios m\u00e1s frecuentes de sangrado son el putamen (35%), los l\u00f3bulos cerebrales (30%), el cerebelo (15%), el t\u00e1lamo (10%), el caudado (5%) y el puente (5%).\n26S41\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108ABSTRACT: Cerebrovascular disease in children is a disease with an incidence that is going from 2.5 to 10 for every 100,000 \nchildren per year, must however consider it to evaluate a patient with focal neurological deficit of acute presentation since \nthe time in making the diagnosis affects the prognosis of the patient. Unlike adults, in children the etiology of cerebrovascular disease is much more varied making the differential diagnosis sets major challenges. In neonatal age causes also differ with the rest of the pediatric age group.  The mortality rate is around 10% of the patients. Of first stroke survivors, the recurrences \nare around of the 20%, and present sequels with neurologic deficit at around 70%. We present a review of the etiologyc factors and the diagnostic guidelines against different types of cerebrovascular disease: thrombotic, embolism and bleeding. Ischemic disease corresponds to 25 to 70% of the cerebrovascular disease.\nKeywords:\n  Cerebral hemorrhage, Cerebral infarction, Cerebrovascular accident, Stroke.BIBLIOGRAF\u00cdA\n1. Chung B, W ong V. Pediatric stroke among Hong Kong Chinese sub -\njects. Pediatrics 2004; 114(2):206-12.\n2. Schoenberg BS, Mellinger JF , Schoenberg DG. Cerebrovascular di -\nsease in infants and children: a study of incidence, clinical features, \nand survival. Neurology  1978:28(8):763-8. \n3. Matson DD. Neurosurgery of infancy and childhood, 2a. ed. Michigan: \nSpringfield, 1969. \n4. Kornberg AJ, Prensky AL. Cerebrovascular Diseases. En: Oski F, Mc -\nMillan JA,  De Angelis CD, Feigin RD, Warshaw JB. Oski\u2019s Pediatrics: Principles and Practice. 3a ed. Philadelphia: Lippincott Williams and Wilkins; 1999.p.1928-1936.\n5. Pascual Castroviejo I., Pascual Pascual S.I. Patolog\u00eda vascular en la \ninfancia. En: Enfermedades Vasculares Cerebrales. Barcelona: MCR. 1993; 463-87.\n6. Kirkham FJ, Hogan AM. Risk factors for arterial ischemic stroke in chil -\ndhood. CNS Spectr. 2004; 9(6):451-64.\n7. L ynch JK, Hirtz DG, DeVeber G, Nelson KB. Report of the National \nInstitute of Neurological Disorders and Stroke. Workshop on perinatal and childhood stroke. Pediatrics  2002:109(1):1-13. \n8.  Lanthier S, Carmant L, David M, de V eber Gl. Stroke in children. the \ncoexistence of multiple risk factors predicts poor outcome. Neurology. 2000;54(2):371-378.\n9. De Veber. G. Cerebrovascular diseases in children. En: Swaiman K, \nAshwal S, Ferriero DM. Pediatric Neurology, Principles and Practice. 4\u00aa ed. St. Louis: CV Mosby. 2006: p.1759-1802.  \n10. Morales-Garc\u00eda D, Garza-Mercado R, Mart\u00ednez-Ponce de Le\u00f3n A, \nTamez-Montes D, Alanis-Resendiz P, Villarreal-Reyna G. Acciden -\nte Vascular Cerebral Hemorr\u00e1gico en Ni\u00f1os. Arch Neurocien (Mex). 2010;15(4):205-210. \n11.  Aryanpur J, Dean JM, Debrun GM, Carson BS, Rogers MC. Cerebro -\nvascular disease and vascular anomalies. En: Rogers MC, Ackerman AD, Dean JM, Fackler JC, Nichols DG, Wetzel RC. Textbook of Pedia -\ntric Intensive Care. 2a ed. Philadelphia: Williams and Wilkins; 1992: 858\u2013874. 12.  Prada DM, Espinoza E, Rangel O. Enfermedad cerebrovascular en \nni\u00f1os: enfoque diagn\u00f3stico y gu\u00edas de manejo. Acta Neurol Colomb. 2004;20(1):23-38. \n13. Mount LA. Intracranial vascular malformations, en Jackson IJ: Pedia -\ntric Neurosurgery. 1a. ed. CC Thomas, Illinois: Springfield; 1959. \n14.  Kirkham FK. Stroke in childhood.  Arch Dis Child.1999;81(1):85\u20139. \n15. Jordan LC. Stroke in childhood. Neurologist  2006:12(2): 94-102. \n16. Hunter , J.V. New radiographic techniques to evaluate cerebrovascular \ndisorders in children. Semin Pediatr Neurol. 2000; 7(4): 261-277. \n17.  T erezakis S, Storm PB, Storm MF, Avellino AM. Spontaneous intracra -\nnial hemorrhages in children. Neurosurg Quarterly. 2002;12(3):216-29. \n18. DeV eber G, Roach ES, Riela AR; Wiznitzer M. Stroke in children: Re -\ncognition, treatment, and future directions. In: Semin Pediatr Neurol. 7; 4: 2000; 7(4):309-317. \n19.  Roach ES. Etiology of stroke in children. Semin Pediatric Neurology. \n2000;7;(4):244-260.\n20. Scher , M.S. Cerebrovascular diseases. En: Burg, FD; Wald ER, Ingel -\nfinger JR.; Polin RA. Gellis & Kagan\u2019s current pediatric therapy. 16a ed. \nPhiladelphia: W.B. Saunders Company. 1999: p.488\u2013491. \n21. Kirks, D.R.; Thorne, G. Radiolog\u00eda Pedi\u00e1trica. 3a. edici\u00f3n.  Marban Li-\nbros. Espa\u00f1a, 2000. \n22.  Roach ES, Riela AR. Pediatric Cerebrovascular Disorders. 2nd ed. NY:  \nFutura; 1995.\n23. DeV eber G, Andrew M, Adams C, Bjornson B, Booth F, Buckley DJ, et \nal. Cerebral Sinovenous Thrombosis in Children. N Engl J Med. 2001; 345(6):417-423. \n24. Guertin SR.: Neurosurgical intensive care: Selected aspects. En:  Fu-\nhrman, B.P; Zimmerman, J.J. Editors. Pediatric Critical Care. 2a. ed. St \nLouis: Mosby; 1998. p.654-667. \n25. Dipchand, A.I. The HSC Handbook of Pediatrics. 9a. ed.  St Louis: \nMosby. 1997. \n26. Adams RJ. Lessons from the Stroke Prevention Trial in Sickle cell ane -\nmia. J Child Neurol . 2000; 15(5):344-349.S42\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108INTRODUCCI\u00d3N\nLa trombosis venosa y de senos cerebrales (TVSC) es \nuna afecci\u00f3n claramente subdiagnosticada en la infancia. \nEsto se explica porque el cl\u00ednico habitualmente no consi -\nderada \u00e9sta entidad ante un trastorno neurol\u00f3gico agudo o subagudo. A esto se agrega la falta de interrelaci\u00f3n con el radi\u00f3logo, que es esencial para un diagn\u00f3stico oportuno, debido al alto porcentaje de falsos negativos y positivos de las diferentes t\u00e9cnicas de neuroimagen. La presentaci\u00f3n cl\u00ednica, factores de riesgo y morbimortalidad son diferentes en los dos grupos etarios afectados como son los neona -\ntos y ni\u00f1os mayores. El incremento exponencial de art\u00edculos publicados en PUBMED en los \u00faltimos a\u00f1os de 50 art\u00edcu-los en el inicio de la d\u00e9cada de los 90 a m\u00e1s de 300 en el \u00faltimo a\u00f1o, traducen el inter\u00e9s en la comunidad cient\u00edfica en responder a varias interrogantes a\u00fan no aclaradas. Los avances recientes en t\u00e9cnicas de neuroimagen, mejor cono -\ncimiento de la evoluci\u00f3n natural han permitido avanzar en el consenso del tratamiento anticoagulante tanto en ni\u00f1os como reci\u00e9n nacidos.\nEPIDEMIOLOG\u00cdA\nLa incidencia reportada var\u00eda de 1 a 40/100.000 ni\u00f1os \na\u00f1o, donde aproximadamente la mitad de los casos se pre -\nDirigir correspondencia a:  Gabriel Gonz\u00e1lez, email viciogon@hotmail.com\nDeclaraci\u00f3n de Conflicto de Inter\u00e9s: Los autores no tienen conflicto de inter\u00e9s que declarar en relaci\u00f3n a este art\u00edculo.RESUMEN. La trombosis venosa y de senos cerebrales es una patolog\u00eda infradiagnosticada en la infancia, por no ser consi -\nderada por el cl\u00ednico ante un trastorno neurol\u00f3gico agudo o subagudo. Su real incidencia se desconoce, estim\u00e1ndose entre 1 a 40 / 100.000 ni\u00f1os a\u00f1o, aproximadamente  la mitad de los casos se presentan antes del a\u00f1o de vida y especialmente en el per\u00edodo neonatal. La obstrucci\u00f3n de las venas cerebrales provoca efectos locales de edema vasog\u00e9nico y citotot\u00f3xico e infarto con o sin hemorragia. La presentaci\u00f3n cl\u00ednica es habitualmente aguda o subaguda, inespec\u00edfica, en el per\u00edodo neonatal predominan las convulsiones, hiporreactividad, letargia y v\u00f3mitos; y en el ni\u00f1o mayor predominan los s\u00edntomas de hipertensi\u00f3n endocraneana, convulsiones y signos focales neurol\u00f3gicos. Los factores de riesgo son claves para el diagn\u00f3stico y est\u00e1n presentes en la mayor\u00eda de los casos;  en el per\u00edodo neonatal vinculado a factores maternos, del embarazo, del parto o en -\nfermedad neonatal aguda y en ni\u00f1os mayores a enfermedades preexistentes, infecciones, traumatismos o deshidrataci\u00f3n. La resonancia magn\u00e9tica  es el m\u00e9todo de mayor rendimiento diagn\u00f3stico con secuencias T1, T2, Flair y difusi\u00f3n confirmando la trombosis y el compromiso encef\u00e1lico asociado. La angiorresonancia venosa si bien es considerada una t\u00e9cnica de elecci\u00f3n, tiene  limitaciones con falsos diagn\u00f3sticos en casos de flujo lento e hipoplasia de senos venosos.  Hay consenso en la mayor\u00eda de las gu\u00edas terap\u00e9uticas  de recomendar la anticoagulaci\u00f3n, no siendo una contraindicaci\u00f3n la presencia de hemorragia ni el per\u00edodo neonatal.  La mortalidad es aproximadamente del 10%, con un 30 a 50% de secuelas, especialmente en neonatos.Palabras clave : Anticoagulantes, Trombosis de los senos intracraniales, Trombosis intracraneal.TROMBOSIS VENOSA CEREBRAL EN LA INFANCIA\nCerebral venous sinus thrombosis in children\nGabriel Gonz\u00e1lez,1 Nicolas  Sgarbi,2  Luc\u00eda Cibils.3\n1Profesor Director C\u00e1tedra de Neuropediatr\u00eda, Centro Hospitalario Pereira Rossell, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica; \n2Profesor Adjunto Departamento Cl\u00ednico de  Radiolog\u00eda, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, Universidad de la Republica; \n3Residente de Neuropediatr\u00eda, Facultad de Medicina, Centro Hospitalario Pereira Rossell; Montevideo, Uruguay.\nsentan antes del a\u00f1o de vida y especialmente en el per\u00edodo neonatal.\n1-3 La real incidencia si bien se desconoce se esti-\nma que sea mayor, debido a que la mayor\u00eda de los estudios son de d\u00e9cadas pasadas donde las t\u00e9cnicas radiol\u00f3gicas estaban menos desarrolladas y disponibles en los diferentes centros. Si bien en j\u00f3venes y adultos se estima que el 1 al 2% de los ataques cerebrovasculares son venosos, en ni\u00f1os los trabajos del registro canadiense reportan que represen-tan el 20% de las isquemias cerebrales.\n1-4\nFISIOPATOLOG\u00cdA\nLa obstrucci\u00f3n de las venas cerebrales provoca efectos \nlocales de edema vasog\u00e9nico y citotot\u00f3xico e infarto con o sin hemorragia. El compromiso de los senos venosos au -\nmenta la presi\u00f3n venosa con disminuci\u00f3n de la reabsorci\u00f3n de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR) y secundario aumento de la presi\u00f3n intracraneal. Habitualmente ambos mecanismos coexisten. La topograf\u00eda var\u00eda con la etiolog\u00eda asociada, pre-dominando el compromiso del seno lateral en el 70% de los casos, sagital en el 35-50%, con un 70% que comprome -\nte m\u00faltiples sitios anat\u00f3micos.\n2-5 Un tercio de los pacientes \nasocian infartos venosos de los cuales la mitad presentan componente hemorr\u00e1gico.\n5-6 La hemorragia tambi\u00e9n puede \nser primaria, no asociada a un infarto venoso y comprometer el par\u00e9nquima, sistema intraventricular, subdural o subarac-noideo.La TVSC es una de las causas m\u00e1s frecuentes de hemorragia intraventricular del reci\u00e9n nacido.\n7 El aumento \nde la PIC y disminuci\u00f3n de la reabsorci\u00f3n LCR, especial-mente en la obstrucci\u00f3n del seno sagital superior, puede S43\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108provocar hidrocefalia comunicante, edema cerebral difuso, \ncon riesgo de herniaci\u00f3n cerebral y muerte.\nPRESENTACION CL\u00cdNICA\nLa presentaci\u00f3n cl\u00ednica es habitualmente aguda o \nsubaguda, inespec\u00edfica y sutil, especialmente en el per\u00edodo \nneonatal. En el reci\u00e9n nacido predominan las convulsiones, hiporreactividad, letargia, v\u00f3mitos o rechazo al alimento. El ni\u00f1o mayor predominan los s\u00edntomas de hipertensi\u00f3n endo -\ncraneana (HTE) con cefaleas, v\u00f3mitos, trastornos visuales y edema de papila, pudiendo asociar por compromiso paren -\nquimatoso isqu\u00e9mico o hemorr\u00e1gico: convulsiones y signos focales neurol\u00f3gicos. La presentaci\u00f3n como pseudotumor cerebral es caracter\u00edstica y obliga siempre a descartar una trombosis de los senos venosos cerebrales (TSVC) con es -\ntudios neurorradiol\u00f3gicos.Otros signos cl\u00ednicos dependen de la topograf\u00eda de la trombosis: Seno sagital: HTE, con-vulsiones y signos motores deficitarios, Seno lateral: HTE con signos otomastoideos, Sistema profundo: trastorno de conciencia y signos focales, Venas corticales: convulsiones y signos focales, Seno cavernoso: dolor orbitario, proptosis y oftalmoparesia.\nPara realizar un diagn\u00f3stico precoz y oportuno es fun-\ndamental pensar en la TSVC ante un cuadro neurol\u00f3gico agudo o subagudo en presencia de enfermedades predis -\nponentes o desencadenantes, que est\u00e1n presentes en la mayor\u00eda de los ni\u00f1os siendo diferentes en ni\u00f1os y neona -\ntos (Cuadro 1). En muchas ocasiones es un hallazgo ra -\ndiol\u00f3gico al estudiar un ni\u00f1o con un trastorno favorecedor, como por ejemplo una otomastoiditis o traumatismo craneal (TEC). El solapamiento de los s\u00edntomas ocasionados por la afecci\u00f3n predisponente y la TSVC hace dificultoso el diag -\nnostico como por ejemplo en casos de asfixia perinatal o TEC accidental o por maltrato.FACTORES PREDISPONENTES\nLa mayor\u00eda de los ni\u00f1os presentan uno o m\u00e1s factores \nde riesgo. Los mismos se encuentran aproximadamente en el 90 % de los caso y difieren en las diferentes edades.\n1-8 En \nel per\u00edodo neonatal vinculado a factores maternos, del em-barazo, del parto o enfermedad neonatal aguda y en ni\u00f1os mayores enfermedades preexistentes, infecciones, trauma-tismos o deshidrataci\u00f3n (Cuadro 1). En ni\u00f1os predominan las infecciones locorregionales, traumatismos, deshidrata -\nci\u00f3n, anemia, trombofilias y enfermedades preexistentes como s\u00edndrome nefr\u00f3tico, lupus, enfermedad inflamatoria intestinal, y cardiopat\u00eda cong\u00e9nita cian\u00f3tica. En el neonato se asocian con mayor frecuencia a diabetes materna, pree-clampsia, corioamnio\u00edtis, distocia del parto, asfixia o luego del nacimiento a infecciones, deshidrataci\u00f3n y policitemia.\nFactores Protromb\u00f3ticosLa mayor\u00eda de los ni\u00f1os asocian otros factores de riesgo \nde mayor peso en el evento tromb\u00f3tico, que asociados a un factor protromb\u00f3tico potencian el riesgo. Es dif\u00edcil establecer el real valor de las anormalidades protromb\u00f3ticas, tanto con -\ng\u00e9nitas como adquiridas, por los escasos trabajos en ni\u00f1os y sus limitaciones metodol\u00f3gicas. Estas interrogantes deber\u00e1n ser aclaradas con futuros trabajos multic\u00e9ntricos bien dise -\n\u00f1ados para poblaci\u00f3n infantil. Anormalidades protromb\u00f3ticas se encuentran en un 15 a 20 % de neonatos y entre un 33 a 96% de ni\u00f1os mayores.\n9 El alto porcentaje de alteraciones \nencontradas son transitorias, no persisten en la evoluci\u00f3n y pueden ser m\u00e1s consecuencia y no causa del proceso. En -\ncontrar una alteraci\u00f3n gen\u00e9tica trombof\u00edlica no explica por s\u00ed solo el evento vascular, siendo la mayor\u00eda asintom\u00e1ticas en el per\u00edodo neonatal e infantil. Las causas hereditarias princi -\npales son D\u00e9ficit de prote\u00edna C, S, antitrombina, Resistencia a la prote\u00edna C activada y su mutaci\u00f3n el Factor V de Leiden, Mutaci\u00f3n G20210A en el gen de la protrombina, hiperho -\nCuadro 1. Factores de Riesgo predisponentes a trombosis de los senos venosos cerebrales (TSVC).\nTIPO FACTORES\nGenerales Deshidrataci\u00f3n, Hipoxia\nInfecciones Meningoencefalitis, Mastoiditis, Otitis, Sinusitis, Amigdalitis, Sist\u00e9micas.\nMec\u00e1nicos Traumatismos cr\u00e1neo, neurocirug\u00eda, cat\u00e9ter yugular, hidrocefalia, post punci\u00f3n lumbar\nAnemias y enfermedades hematol\u00f3gicas Policitemia, Trombocitosis, Purpura trombocitop\u00e9nica, Anemia Ferrop\u00e9nica, falciforme, talasemia.\nEnfermedad sist\u00e9mica Lupus eritematoso sist\u00e9mico, Tirotoxicosis, Cushing, Behcet.\nEnfermedad inflamatoria intestinal Enfermedad de Crohn, Colitis Ulcerosa cr\u00f3nica.\nTumores Leucemia, Linfoma, Tumores s\u00f3lidos.\nNefropat\u00eda S\u00edndrome nefr\u00f3tico\nMedicamentos L-asparaginasa, anticonceptivos orales, corticoides.\nCardiopat\u00edas Cong\u00e9nitas cian\u00f3ticas, poscirug\u00eda o cateterismo.\nEnfermedades metab\u00f3licas Homocistinuria\nTrombofilia cong\u00e9nita o adquirida Deficiencia de Prote\u00edna C, S, Antitrombina III, S\u00edndrome Antifosfolip\u00eddico, Elevaci\u00f3n Factor VIII, mutaci\u00f3n Factor V Leiden, Gen Protrombina G 20210, Hiperhomocisteinemia.\nEmbarazo y Puerperio Diabetes, preeclampsia, corioamnio\u00edtis, gemelaridad, distocia del parto, sufrimiento fetal, asfixia. S44\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108mocisteinemia hereditaria y aumento del Factor VIII. El po -\nlimorfismo funcional de la metilentetrahidrofolato reductasa \n(MTHFR) C677 T no es un factor de riesgo tromb\u00f3tico. En el meta an\u00e1lisis de Kenet, encuentra como factores de riesgo de TSVC m\u00e1s importantes; la deficiencia de antitrombina con un odds ratios (OR): 18, d\u00e9ficit de prote\u00edna C y S con OR: 6 y 5; Factor V de Leiden con OR: 2,7 y Factor II con OR: 1,95.\n10 \nLa combinaci\u00f3n de dichos factores incrementan los riesgos. Las trombofilias adquiridas son un grupo heterog\u00e9neo de trastornos, siendo el m\u00e1s importante el s\u00edndrome antifosfo -\nl\u00edpido, detectado por la presencia de anticoagulante l\u00fapico o anticardiolipina y m\u00e1s controversial la elevada actividad del factor VIII.\n10 En base a estas evidencias hay consenso en \nrealizar en TSVC los estudios gen\u00e9ticos de Factor V de Lei -\nden y mutaci\u00f3n G20210A y en diferido antitrombina, prote\u00edna C y S, resistencia a la prote\u00edna C activada, homociste\u00edna y Anticuerpos antifosfol\u00edpidos.\nDIAGN\u00d3STICO POR IM\u00c1GENES EN TVSC\nEl diagn\u00f3stico de TVSC es muy complejo y las im\u00e1 -\ngenes tienen un rol fundamental en su pesquisa precoz y \nseguimiento. El diagn\u00f3stico precoz y oportuno requiere una estrecha interrelaci\u00f3n entre el cl\u00ednico y el radi\u00f3logo, en la cual el cl\u00ednico sospeche el diagn\u00f3stico y el neurorradi\u00f3logo pueda detectar signos confirmatorios precoces. Lamentablemente en la pr\u00e1ctica diaria esto no acontece y los diagn\u00f3sticos son tard\u00edos incrementando la morbimortalidad de \u00e9sta entidad.\nFrente a la sospecha cl\u00ednica de TVSC los estudios de \nimagen tienen como objetivo: detectar la presencia, locali -\nzaci\u00f3n y extensi\u00f3n de la trombosis; valorar complicaciones asociadas del par\u00e9nquima encef\u00e1lico y evidenciar causas o factores predisponentes en algunos pacientes. La tomogra-f\u00eda computada (TC) sin medio de contraste constituye el pri-mer m\u00e9todo de estudio en la mayor\u00eda de los casos dadas las presentaciones cl\u00ednicas m\u00e1s frecuentes.\n11-12 Los hallazgos \nson poco espec\u00edficos y dependen de la localizaci\u00f3n y edad del trombo. As\u00ed los signos pueden variar seg\u00fan el per\u00edodo evolutivo de la enfermedad con un 50% de los pacientes que se presentan en fase subaguda lo que complica a\u00fan m\u00e1s el diagn\u00f3stico.\n11-14 Teniendo en cuenta el bajo rendimiento \nglobal del m\u00e9todo y la exposici\u00f3n a radiaciones ionizantes que significa la realizaci\u00f3n del mismo deber\u00eda evitarse su realizaci\u00f3n en la edad pedi\u00e1trica, optando por la resonancia magn\u00e9tica (RM) si tenemos alta sospecha de TVSC.\nLa TC con medio de contraste en modalidad de angioto -\nmograf\u00eda (ATC) en tiempo venoso se constituye en un m\u00e9-todo con excelente rendimiento global en el diagn\u00f3stico de esta entidad.\n12-13 De forma r\u00e1pida permite un excelente an\u00e1 -\nlisis de la anatom\u00eda del sistema venoso y su permeabilidad con sensibilidad del 95% en comparaci\u00f3n a la arteriograf\u00eda por sustracci\u00f3n digital que es el m\u00e9todo est\u00e1ndar de refe-rencia. Adem\u00e1s de utilizar radiaciones ionizantes con las im-plicancias que esto tiene para pacientes en edad pedi\u00e1trica debemos recordar que utiliza medio de contraste iodado lo que expone a reacciones adversas y nefrotoxicidad por yodo por lo que debe racionalizarse su utilizaci\u00f3n en esta pobla-ci\u00f3n de pacientes. Sin dudas la resonancia magn\u00e9tica (RM) es el m\u00e9todo de mayor rendimiento global en TVSC y sobre todo a la hora del an\u00e1lisis de la presencia o no de compromi -\nso encef\u00e1lico asociado.\n11-12 Se realiza un protocolo completo \nque incluye secuencias potenciadas en T1 y T2 incluyendo secuencias FLAIR, difusi\u00f3n con mapa de ADC y secuencias que potencien el artificio de susceptibilidad magn\u00e9tica (GRE T2* o SWI). Las secuencias angiogr\u00e1ficas de RM (ARM), si bien son consideradas las t\u00e9cnicas de elecci\u00f3n para la mayor\u00eda de los autores, tiene algunas limitaciones, especial -\nmente en neonatos, con un rendimiento global menor que la ATC y no siempre imprescindibles para el diagn\u00f3stico de-finitivo. Los hallazgos en ambos m\u00e9todos dependen de la presencia o no de compromiso del enc\u00e9falo y de la edad de la trombosis, dividi\u00e9ndose en signos directos (hallazgos relacionados al trombo y su localizaci\u00f3n) y signos indirectos (por el compromiso del par\u00e9nquima u otros hallazgos).\n14-21\nLa TC sin contraste puede ser normal en un porcenta -\nje no despreciable de casos, 20 al 30%, siendo el principal signo la presencia de densidad aumentada en topograf\u00eda de las estructuras venosas lo que es espec\u00edfico de trombosis aguda (Figura 1). En TC pueden verse zonas de edema y/o isquemia asociadas, sin o con hemorragia, lo que aumenta la sensibilidad diagn\u00f3stica del m\u00e9todo. En ATC la presencia de defectos de relleno en las estructuras venosas permiten establecer el diagn\u00f3stico lo cual puede verse en hasta un 70% del total de casos como sucede en el \u201csigno del delta vac\u00edo\u201d\n22 (Figura 2).\n Los hallazgos en RM tambi\u00e9n dependen de la edad \ndel trombo.20-22 El signo m\u00e1s espec\u00edfico es la p\u00e9rdida de va -\nFigura 1:  Estructuras venosas hiperdensas en TC sin medio de contraste. Se observan ejemplos \nde TVC en 3 pacientes con el signo de aumento de densidad de las estructuras venosas; en A \nel seno longitudinal superior, en B el seno lateral del lado izquierdo y en C la vena interna del \nlado izquierdo.\nFigura 2: Signo del \u201cdelta vac\u00edo\u201d en ATC.\nSe observan emplos de TVC en 3 pacientes con el signo del \u201cdelta vac\u00edo\u201d en el seno longitudinal \nsuperios, sector del sistema venoso m\u00e1s frecuentemente comprometido en TVC. En A se obser -\nva el signo en el plano axial, en B una reconstrucci\u00f3n sagital con el defecto de relleno y en C la \nausencia de contraste en la totalidad del seno longitudinal superior. S45\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108c\u00edo de flujo normal de las estructuras venosas en el sector \ntrombosado y cuya se\u00f1al depende de la fase17,18,20 (Figura \n3). En secuencias de ARM se observar\u00e1 una ausencia de se\u00f1al en el sector trombosado lo que se correlaciona con lo identificado en las secuencias convencionales (Figura 4). La RM tiene una sensibilidad muy elevada para el an\u00e1lisis del par\u00e9nquima comprometido y establecer si corresponden a zonas de edema o infarto ya establecido. Como concepto general la RM es el m\u00e9todo de elecci\u00f3n en el diagn\u00f3stico y seguimiento del paciente con TVSC con mayor sensibilidad y especificidad en establecer el diagn\u00f3stico y su extensi\u00f3n as\u00ed como descartar diferenciales y sobre todo para el an\u00e1li -\nsis del sector de enc\u00e9falo comprometido.\nEste punto es de particular importancia en la edad pe -\ndi\u00e1trica dado que la TC utiliza radiaciones ionizantes con el riesgo que ello implica en pacientes de esta edad sumado al riesgo de complicaciones por la utilizaci\u00f3n de medio de contraste. Actualmente la angiograf\u00eda digital se reserva para menos del 5 al 10 % de los casos, como \u00e1rbitro final, en ca -\nsos de sospecha cl\u00ednica con neuroimagen (ATC y ARM) no concluyente, especialmente ante el compromiso profundo o venas corticales, pudiendo observar ausencia de relleno, o signos indirectos como retraso en vaciamiento venoso, cir -\nculaci\u00f3n colateral an\u00f3mala o flujo contracorriente.(Figura 5) En casos excepcionales de deterioro a pesar del tratamiento m\u00e9dico puede estar indicado para tratamiento intravascular.\n5-7\nHay que recordar que si bien existe con cada t\u00e9cnica \nun porcentaje de falsos negativos ya mencionados, tambi\u00e9n puede haber falsos diagn\u00f3sticos de TSVC como por ejemplo im\u00e1genes directas por hemoconcentraci\u00f3n, deshidrataci\u00f3n, y en la ARM venosa los casos de flujo lento, hipoplasia seno lateral Izquierdo como variante anat\u00f3mica o compresi\u00f3n posterior seno sagital en posici\u00f3n supina en RN\n5,23 (Figura \n6). El cl\u00ednico debe considerar este diagn\u00f3stico en una amplia gama de trastornos neurol\u00f3gicos en la infancia, que incluya las pruebas de neuroimagen con hidrocefalia, derrame o he-matoma subdural, hemorragia subaracnoidea, hemorragias intracerebral o infarto, sobre todo en las regiones parietales y occipital.\n7\nTRATAMIENTO\nHist\u00f3ricamente el tratamiento de la TSVC consisti\u00f3 en \nmedidas sintom\u00e1ticas, como hidrataci\u00f3n, antibi\u00f3ticos, anti -\nconvulsivantes y medidas para disminuir la PIC. En los \u00falti-mos a\u00f1os la evidencia disponible, basada en extrapolaci\u00f3n de trabajos de adultos, que comparten mayores similitudes fisiopatol\u00f3gicas que el ACV arterial y un mejor seguimiento de los pacientes, con mejor pron\u00f3stico en los anticoagula -\ndos (AC), ha llevado a un consenso de la mayor\u00eda de las gu\u00edas terap\u00e9uticas de recomendar la AC. La controversia de que hacer en reci\u00e9n nacidos y ante la presencia de hemo -\nrragia, se ha ido inclinando tambi\u00e9n a favor del tratamiento AC.\n1,23,24,25\nNo existen trabajos pedi\u00e1tricos que comparen los di -\nferente anticoagulantes, la mayor\u00eda de los centros utilizan heparina de bajo peso molecular (HBPM subcut\u00e1nea), la heparina no fraccionada (HNF intravenosa) tiene la ventaja \nFigura 3: P\u00e9rdida del vac\u00f3o de flujo normal en las estructuras venosas en RM.\nSe observan ejemplos de TVC en 3 pacientes con el signo de la p\u00e9rdida del vac\u00edo de flujo normal \nen las estructuras venosas. En A secuencia sagital T1 que muestra el aumento de se\u00f1al en el \nseno longitudinal superior, seno recto y vena de Galenol.En B secuencia axial T2 con aumento de se\u00f1al en el seno longitudinal superior.En C econ de gradiente (GRE T2*) con artificio de susceptibilidad en las venas coticales.\nFigura 4: Ausencia de se\u00f1al en ARM en el sector de la trombosis.\nSe observan ejemplos de TVC en 3 pacientes con ausencia de se\u00f1al en ARM del sistema venoso \nen el sector de la trombosis.\nEn A ausencia de se\u00f1al en el seno longitudinal superior, en B ausencia de se\u00f1al en el sistema venoso profundo incluyendo el seno recto ye en C en parte del seno lateral del lado izquierdo.Figura 5: Arteriograf\u00eda digital: Amputaci\u00f3n Seno Sagital anterior y trombo en seno sigmoideo.\nFigura 6: Diagn\u00f3sticos falsos positivos de TVC (pitall diagn\u00f3stico).\nSe observan diferentes ejemplos de falsos diagn\u00f3sticos positivos de TVC. En A (ATC) y en B \n(ARM) dos casos diferentes de granulaciones aracnoideas en el interior del codo del seno lateral \ndel lado derecho, imagen cl\u00e1sica que genera dificultades diagn\u00f3sticas.En C (ARM) de un paciente sin TVC demostrable en otras secuencias ni en ASD pero que mostr\u00f3 hipoplasia del seno lateral lado izquierdo.S46\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108que puede revertirse r\u00e1pidamente su efecto con sulfato de \nprotamina en caso de hemorragia. La hemorragia menor no contraindica la AC, y la gran hemorragia intracraneal debe ser considerada una contraindicaci\u00f3n relativa y contrapo -\nnerla con el riesgo de propagaci\u00f3n del trombo, infarto ce-rebral con la mayor morbimortalidad que esto determina.\n1,23 \nLas pautas de la publicaci\u00f3n oficial del Colegio Americano (CHEST) recomiendan la anticoagulaci\u00f3n de ni\u00f1os y neona -\ntos con TSVC sin hemorragia importante. Esta recomenda-ci\u00f3n est\u00e1 avalada en la evidencia que el 25 al 30% de ni\u00f1os y neonatos no tratados propagaran su trombosis versus el 5% de los AC.\n25 Si una gran hemorragia intracraneal u otra \ncontraindicaci\u00f3n inmediata est\u00e1 presente que impide la AC, el Colegio Americano sugiere que deber\u00eda considerarse la repetici\u00f3n temprana de la neuroimagen, en 5 a 7 d\u00edas o an -\ntes que se produzca el deterioro cl\u00ednico, y si las otras medi -\ndas terap\u00e9uticas no han impedido la propagaci\u00f3n de la trom -\nbosis, debe iniciarse la AC.\n24 Las mismas recomendaciones \nrealiza la American Heart Association Stroke Council, British Society for Haematology y Societe Fran\u00e7oise de Neurologie Pediatrique, en ni\u00f1os mayores de 1 mes.\n26\nSi a pesar de la AC y las medidas generales el deterioro \ncl\u00ednico avanza, estas gu\u00edas consideran los tratamientos de trombolisis o trombectomia mec\u00e1nica, que si bien no exis -\nte evidencia por estudios aleatorizados, han sido utilizados con \u00e9xito en peque\u00f1as series de pacientes gravemente en-fermos que incluyeron ni\u00f1os.\n2,27 En la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica \nrealizada por Piegas y cols., sobre 26 casos graves que no respondieron al tratamiento convencional, que recibieron tromb\u00f3lisis sist\u00e9mica, la mayor\u00eda recanalizaron, con un 88% que recuperaron su independencia, 2 que fallecieron por he-morragia intracraneal y un caso con dependencia severa.\n27 \nLa escasa evidencia reserva las medidas trombol\u00edticas a ca -\nsos de extrema gravedad que no responden a las medidas generales y de AC. Ante un deterioro neurol\u00f3gico grave o HTE refractaria por hemorragia cerebral, se debe conside -\nrar la realizaci\u00f3n de una cirug\u00eda decompresiva. La duraci\u00f3n del tratamiento AC debe ser individualizada en funci\u00f3n de la edad del ni\u00f1o, a los factores predisponentes identificados y la evoluci\u00f3n radiol\u00f3gica. El tratamiento se mantiene por 6 semanas en neonatos y por 3 a 6 meses en ni\u00f1os mayores, suspendiendo el tratamiento ante la recanalizaci\u00f3n y si los factores predisponentes son transitorios.\n9 La AC oral o con \nHBPM se debe mantener ante la presencia de varios fac-tores de riesgo que incrementan el riesgo de recurrencias, como factores protromb\u00f3ticos gen\u00e9ticos o adquiridos.\nEVOLUCI\u00d3N Y PRON\u00d3STICO\nEntre un 10 a 20% de los ni\u00f1os con TSVC presentaran \nrecurrencias de trombosis tanto sist\u00e9micas como cerebra -\nles.\n9 El mayor riesgo se asocia a edades mayores de 2 a\u00f1os, \nno tratadas con AC, ausencia de recanalizaci\u00f3n y condici\u00f3n \npredisponente persistente.9,26 La mortalidad reportada oscila \nen cifras de 3 a 25%, siendo mayor en neonatos, casos no AC, o la presencia de hemorragia cerebral, edema cerebral o hidrocefalia.\n2,9,28 Las secuelas se observan en pr\u00e1ctica -\nmente la mitad de los neonatos y en un tercio de los ni\u00f1os grandes, predominando las secuelas motoras, sobre trastor-nos cognitivos, de lenguaje y visuales.\n1,2,9,25,28\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n1. DeV eber G, Andrew M, Adams C, Bjornson B, et al. Cerebral sinove -\nnous thrombosis in children. N Engl J Med 2001;345:417\u2013423.\n2. W asay M, Dai AI, Ansari M, Shaikh Z, Roach ES, et al. Cerebral ve -\nnous sinus thrombosis in children: a multicenter cohort from the United States. J Child Neuro. 2008;23:26\u201331.\n3. Carvalho KS, Bodensteiner JB, Connolly PJ, et al. Cerebral V enous \nthrombosis in children. J Child Neurol 2001;16:574\u2013580.\n4. Bousser M, Ferro J. Cerebral V enous thrombosis. An update. Lancet \nNeurol 2007;6:162-70.\n5. Hedlund G. Cerebral sinovenous thrombosis in pediatric practice. Pe -\ndiatr Radiol 2013;43:173\u2013188.\n6. T edsam M, Moharir M, DeVeber G, Shorff M. Frequency and topogra -\nphic distribution of brain lesions in pediatric cerebral venous thrombo -\nsis. Am J Neuroradiol 2008;29:1961-5.\n7. Dlamini N, Billinghurst L, Kirkham FJ. Cerebral venous sinus (sinove -\nnous) thrombosis in children. Neurosurg Clin N Am 2010;21:511.\n8. Sebire G, Tabarki B, Saunders D, Leroy I, Liesner R. Saint-Martin C, et \nal. Cerebral venous sinus thrombosis in children: risk factors, presen -\ntation, diagnosis and outcome. Brain 2005;128:477-89.\n9. DeV eber G. Cerebral sinovenous thrombosis. En: Ganesan V, Kirkham \nF. Stroke and Cerebrovascular Disease in Childhood. UK: Mac Keth Press; 2011.Cap. 7:145-159.\n10. Kenet G, Lutkhoff L, Albisetti M, Bernard T, Boduel M, Brandao L, \net al. Impacto of thrombophilia on risk of arterial ischemic stroke or cerebral sinovenous thrombosis in neonates an children: a syste -\nmatic review and meta-analysis of observational studies. Circulation 2010;121:1838-47.\n11. Naggara O, Guarnieri G, Hodel J, et al. Thromboses veineuses c\u00e9r\u00e9 -\nbrales. EMC (Elsevier Masson SAS, Paris), Radiodiagnostic-Squelette normal-Neuroradiologie-Appareil locomoteur. 2007;31-644-A-10.\n12. Rizzo L, Crasto SG, Ruda` R, et al. Cerebral venous thrombo -\nsis: role of CT, MRI and MRA in the emergency setting. Radiol Med 2010;115:313\u2013325.\n13. Leach JL, Fortuna R, Jone BV, Gaskill-Shipley MF. Imaging of Cerebral \nVenous Thrombosis:Current Techniques, Spectrum of Findings and Diagnostic Pitfalls. RadioGraphics. 2006;26:19\u201343.\n14. Linn J, Ertl-Wagner B, Seelos KC, et al. Diagnostic value of multidetec -\ntor-row CT angiography in the evaluation of thrombosis of the cerebral venous sinuses.Am J Neuroradiol 2007;28:946\u2013952.\n15. Khandelwal N, Agarwal A, Kochhar R, et al. Comparison of CT veno -\ngraphy with MR venography in cerebral sinovenous thrombosis. Am J Roentgenol 2006; 187:1637\u20131643.\n16. Ford K, Sarwar M. Computed tomography of dural sinus thrombosis. \nAm J Neuroradiol 1981;2:539 \u2013543.\n17. Zimmerman RD, Ernst RJ. Neuroimaging of cerebral venous thrombo -\nsis.Neuroimaging Clin North Am 1992;2:463\u2013485.\n18. Lee S-K, terBrugge KG. Cerebral venous thrombosis in adults: the role \nof imaging evaluation and management. Neuroimaging Clin North Am 2003; 13:139\u2013152.\n19. Poon CS, Chang JK, Swarnkar A. Radiologic diagnosis of cerebral ve -\nnous thrombosis: pictorial review. AJR 2007;189:64-75.\n20. Surur A, Marangoni A, Galletti C. Importancia de la resonancia mag -\nn\u00e9tica nuclear y de la tomograf\u00eda computada en el diagn\u00f3stico de las trombosis venosas cerebrales. Rev Argent Radiol 2004;68:187-200.\n21. Rodallec MH, Krainik A, Feydy A, et al. Cerebral venous thrombosis \nand multidetector CT angiography: tips and tricks. Radiographics 2006;26:5\u201318.\n22. V irapongse C, Cazenave C, Quisling R, et al. The empty delta sign: S47\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108frequency and significance in 76 cases of dural sinus thrombosis sino -\nvenous thrombosis in children: clinical presentation and extension, lo -\ncalization and recanalization of thrombosis.Radiology 1987;162:779\u2013\n785.\n23. V ieira JP, Luis C, Monteiro JP, Temudo T, Campos MM, Quintas S, \nNunes S. Cerebral sinovenous thrombosis in children: clinical presen -\ntation and extension, localization and recanalization of thrombosis. Eur J Paediatr Neurol 2010;14:80-5.\n24. Kirton A. Tratamiento del accidente cerebrovascular isqu\u00e9mico. En: \nGonz\u00e1lez G, Arroyo H. Accidente cerebrovascular en la Infancia y ado -\nlescencia. Buenos Aires: Ed. Journal;2011. Cap. 16: 311-51.\n25. Moharir M, Shroff M, Stephens D, Pontigon AM, Chan A, MacGregor D,et al. Anticoagulants in pediatric cerebral sinovenous thrombosis: a safety and outcome study Ann Neurol 2010;67:590-9. \n26. Sim\u00f3n de las Heras R, Camacho A. Tratamiento de la trombosis de \nsenos y venas cerebrales pedi\u00e1trica. En: De Castro P, Vazquez M. Ictus en la Infancia. Barcelona : Ed. Viguera; 2012, Cap. 17: 241-47.\n27. V iegas LD, Stolz E, Canh\u00e3o P, Ferro JM. Systemic thrombolysis for \ncerebral venous and dural sinus thrombosis: a systematic review. Ce -\nrebrovasc Dis 2014; 37:43-50.\n28. Kersbergen K, Groenendaal F, Benders M, de Vries LS. Neonatal Ce -\nrebral Sinovenous Thrombosis: Neuroimaging and Long-term Follow-up. J Child Neurol 2011;26:1111-20.\nABSTRACT. Cerebral venous sinus (sinovenous) thrombosis (CSVT) in childhood is an under recognized disorder, not con -\nsidered at first place during acute and subacute diseases. True incidence is unknown, estimated between 1-40 per 100,000 children per year and more than 40% of childhood CSVT occurs within the neonatal period. Thrombosis within the venous system results in local vasogenic and cytotoxic edema which may result in parenchymal ischemic injury, hemorrhagic or not. Clinical manifestations are nonspecific. Seizures, hyperactivity, lethargy and vomits are more common in neonates while focal neurologic signs and intracranial hypertension signs are more common in older infants and children. Risk factors are critical to diagnosis and are present in most cases; in the neonatal period the maternal factor, pregnancy, labor and delivery compli -\ncations or severe neonatal diseases are common, as well as fever, infection, head trauma, dehydration and certain chronic medical conditions are common risk factors in older children. T1, T2, FLAIR and diffusion- weighted MRI is the best diagnostic approach to identify thrombosis and parenchyma injury associated. Although MRI with venography is considered the method of choice, is a technique prone to flow artifacts. There is currently consensus in most treatment guidelines that in old children and neonates, anticoagulation is indicated and safe, despite the presence of hemorrhage. CSVT specific mortality is about 10%, with 30-50% poor outcome and neurologic deficits in neonates.Keywords: Anticoagulants; Intracranial thrombosis; Sinus thrombosis, intracranial.S48\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108INTRODUCCI\u00d3N\nLos neur\u00f3logos infantiles hemos dejado de considerar \nel accidente cerebrovascular (ACV) como un patolog\u00eda ex -\ncepcional, idiop\u00e1tica y benigna.1,2 El tratamiento del ACV ha \nsido poco estudiado en ni\u00f1os y la mejor evidencia surge de \nla extrapolaci\u00f3n de la literatura de adultos, de estudios de casos y cohortes y de opiniones de consenso.\n3 S\u00f3lo un ensa -\nyo controlado aleatorizado se realiz\u00f3 para el tratamiento del ACV en ni\u00f1os con anemia de c\u00e9lulas falciformes.\n4 Se han pu -\nblicado tres gu\u00edas para el tratamiento y prevenci\u00f3n del ACV en la infancia. La primera,\n5 la del Royal College of Physicians \n(RCP) en el 2004, utiliz\u00f3 nivel de evidencia y recomendaci\u00f3n siguiendo a SIGN 50 y en el 2008, la de la American College of Chest Physicians (ACCP)\n que sigui\u00f3 los grados de reco -\nmendaci\u00f3n de la ACCP.6 La gu\u00eda de la American Hearth As -\nsociation (AHA) que utiliz\u00f3 las clases y niveles de evidencia seg\u00fan el AHA Stroke Council\u00b4s Recommendations.\n7 Se po -\ndr\u00eda en una forma did\u00e1ctica dividir la atenci\u00f3n del ni\u00f1o seg\u00fan el tiempo transcurrido desde el inicio del evento isqu\u00e9mico o sea en el per\u00edodo agudo intrahospitalario y el tratamiento a largo plazo del paciente externado. En esta revisi\u00f3n solo nos dedicaremos al primer grupo de tratamientos. \nTRATAMIENTO AGUDO DEL ACV\nEl tratamiento agudo del ACV implica dos aspectos: el \nprimero las medidas de emergencia generales que tiene \ncomo objetivo la inmediata sobrevida del paciente, la pre -\nvenci\u00f3n del da\u00f1o cerebral secundario y las medidas espe -\nc\u00edficas destinadas a restituir la circulaci\u00f3n y que incluyen la terapia endovascular la tromb\u00f3lisis y la anticoagulaci\u00f3n/anti -\nagregaci\u00f3n. Solo un 25% de pacientes con ACV fueron diag -\nDirigir correspondencia a: Dr.Hugo A. Arroyo, Servicio de Neurolog\u00eda, Hospital de Pediatr\u00eda SAMIC \u201cProf. Dr. Juan P Garrahan\u201d, French 3542 6P, Buenos Aires, Argentina (1425); email hugoarroyo@arnet.com.arDeclaraci\u00f3n de Conflicto de Inter\u00e9s: El autor no tiene conflicto de inter\u00e9s que declarar en relaci\u00f3n a este art\u00edculo.TRATAMIENTO DEL ACCIDENTE CEREBROVASCULAR\nEN LA INFANCIA Y ADOLESCENCIA \nTreatment of cerebrovascular accident in childhood and adolescence\nHugo A. Arroyo\nHospital de Pediatr\u00eda SAMIC Prof. Dr. Juan P Garrahan, Buenos Aires, Argentina.\nRESUMEN. El tratamiento de un paciente con ACV isqu\u00e9mico en la edad pedi\u00e1trica es probablemente una de las emergencias \nm\u00e1s confusas y estresantes que enfrenta un neuropediatra. Ha sido poco estudiado en ni\u00f1os y la mejor evidencia surge de la \nextrapolaci\u00f3n de la literatura de adultos, de estudios de casos y cohortes y de opiniones de consenso. Actualmente contamos \ncon tres gu\u00edas para el diagn\u00f3stico y tratamiento del ACV las que ser\u00e1n revisadas discutiendo las similitudes y diferencias en \nlas distintas situaciones que se presentan en los ni\u00f1os con ACV. Palabras clave:  Accidente cerebrovascular, Apoplej\u00eda, Trastorno cerebrovascular.\nnosticados dentro de la tres a seis horas, que son los l\u00edmites establecidos para el tratamiento trombol\u00edtico en adultos.\n8 \n1) NEUROPROTECCI\u00d3N Y PREVENCI\u00d3N DEL \nDA\u00d1O CEREBRAL SECUNDARIO\nEn la mayor\u00eda de los ACV existen \u00e1reas de penumbra \npotencialmente recuperables que deber\u00edan ser protegidas. Se deber\u00e1 tener en cuenta varios aspectos generales: \nOxigenaci\u00f3n : Es prudente mantener niveles normales \nde ox\u00edgeno y de CO\n2 en sangre. Evitar la hipoxia aunque el \npapel de ox\u00edgeno suplementario en ni\u00f1os sin desaturaci\u00f3n no es aconsejable. \nGlucemia : Mantenerse dentro del rango normal, corri-\ngiendo en forma r\u00e1pida la glucosa baja.\nTemperatura corporal : Evitar la hipertermia con un r\u00e1-\npido tratamiento del foco infeccioso, antipir\u00e9ticos y medidas f\u00edsicas. La hipotermia a\u00fan es una terapia no aprobada para el ACV isqu\u00e9mico en ni\u00f1os e inclusive no mostr\u00f3 su utilidad en protocolos de adultos.\n9 \nPresi\u00f3n arterial (PA): Evitar la hipotensi\u00f3n y los est\u00edmu-\nlos hipotensores y por otra parte mantener la normovolemia. La PA elevada ser\u00eda una contraindicaci\u00f3n relativa para la anticoagulaci\u00f3n.  \nConvulsiones:  Se deber\u00e1n detectar utilizando un moni-\ntoreo EEG y tratar en forma r\u00e1pida. No hay ninguna eviden -\ncia que apoye el uso de anticonvulsivos profil\u00e1cticos. \nDeterioro de conciencia : El ni\u00f1o debe ser controlado \ncon el escore de Glasgow. Si hay un descenso en el escore debe internarse en una unidad de terapia intensiva pedi\u00e1tri -\nca y eventualmente intubado y ventilado.\nEdema cerebral- Hipertensi\u00f3n endocraneana:  Los ni\u00f1os \ntienen menor espacio intracraneal para adaptarse al edema que acompa\u00f1a a los infartos masivos. Similar problema se presenta con los ACV de la circulaci\u00f3n posterior que com -\nprometen el cerebelo con riesgo de hernia cerebelosa y/o hidrocefalia obstructiva por obliteraci\u00f3n del 3\u00ba ventr\u00edculo. El edema maligno que suele presentarse en el 2do o 3er d\u00eda, S49\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108puede ser muy precoz y deber\u00e1 considerarse esta complica-\nci\u00f3n cuando el paciente presenta deterioro del nivel de con -\nciencia, anormalidades pupilares unilaterales u otro signo de disfunci\u00f3n de tronco. El manejo de la hipertensi\u00f3n endocra -\nneana requerir\u00e1 monitoreo, inmovilizaci\u00f3n, sedaci\u00f3n, nive -\nles adecuados de CO2 y terapia osm\u00f3tica. La hemicranec-tom\u00eda descompresiva o la descompresi\u00f3n de fosa posterior han demostrado su utilidad en adultos j\u00f3venes.\n3 \n2) TERAPIA ENDOVASCULAR El objetivo del tratamiento endovascular es la recanali -\nzaci\u00f3n del vaso ocluido, restaurar el flujo sangu\u00edneo al cere-bro isqu\u00e9mico y la prevenci\u00f3n de nuevos episodios. \nTromb\u00f3lisisEn adultos con ACV isqu\u00e9mico la administraci\u00f3n IV de \ntPA(del ingl\u00e9s Tissue plasminogen activator ) dentro de las \ntres horas o hasta 4.5 horas de aparici\u00f3n de los s\u00edntomas se asocia con mejor pron\u00f3stico a los tres meses\n10,11 y a un \na\u00f1o.12 Es el \u00fanico tratamiento m\u00e9dico aprobado para esta \ncondici\u00f3n. Los que llegan a la consulta fuera de esta venta-na terap\u00e9utica o con contraindicaciones al tPA IV pueden be -\nneficiarse de la administraci\u00f3n intraarterial\n13,14 o trombolisis/\ntrombectom\u00eda mec\u00e1nica con una variedad de dispositivos endovasculares.\n15 \n\u00bfCu\u00e1l es la experiencia y recomendaciones en ni\u00f1os y \nadolescentes? Ellis et al16 revisaron los casos publicados de \nACV isqu\u00e9mico en los que se hab\u00eda utilizado terapia trombo -\nl\u00edtica endovascular. Se recopilaron 34 casos. El tiempo medio del inicio de los s\u00edntomas al tratamiento endovascular fue de 14 horas. La mayor\u00eda, 23, recibieron terapia intraarterial, nue -\nve intraarterial y trombolisis mec\u00e1nica y solo dos trombolisis mec\u00e1nica. Un 74% de los pacientes tuvieron una recanaliza -\nci\u00f3n completa o parcial y el 29% de los ni\u00f1os complicaciones. Los autores comentan que dado el escaso inter\u00e9s en reportar casos con complicaciones severas o fatales los resultados mencionados pueden no tener verdadera significaci\u00f3n cl\u00ednica. \nLas diferencias fisiol\u00f3gicas y patol\u00f3gicas entre el ACV \nisqu\u00e9mico en el ni\u00f1o y el adulto hacen muy dif\u00edcil por lo tanto trasladar la experiencia acumulada en adultos, y como ejem-plo de esto las dosis de tPA en ni\u00f1os a\u00fan no han sido defi-nidas as\u00ed como tampoco no se han aprobado el uso de dis -\npositivos endovasculares. Estas dificultades no ser\u00e1n f\u00e1ciles de resolver ya que un ensayo patrocinado por el Instituto Nacional de la Salud de Estados Unidos se debi\u00f3 interrumpir por no reclutar pacientes.\n17 Actualmente se considera que \ndada la falta de datos de seguridad y eficacia del tPA, su uso no se recomienda si no es en un protocolo de investigaci\u00f3n. Una experiencia similar se public\u00f3 con pacientes enrolados en el Internacional Pediatric Stroke Study.\n18\n Quince pacientes recibieron alteplase 9 por v\u00eda IV y 6 \npor v\u00eda arterial. Dos pacientes fallecieron. Al alta un paciente qued\u00f3 sin secuelas y 12 ten\u00edan d\u00e9ficit neurol\u00f3gico. Cuatro ni\u00f1os tuvieron hemorragia cerebral post alteplase pero en ninguno de ellos fue sintom\u00e1tica. La evoluci\u00f3n de este grupo comparadas con otros 10 casos publicados y que tambi\u00e9n recibieron alteplase IV fue m\u00e1s sombr\u00edo lo que hace pensar en un sesgo al publicar casos con mejor evoluci\u00f3n. \nTrombectom\u00eda mec\u00e1nicaEllis et al\n16 recopilaron 11 pacientes pedi\u00e1tricos que re -\ncibieron tratamiento endovascular mec\u00e1nico. La trombecto-m\u00eda mec\u00e1nica tuvo menos complicaciones que el grupo de pacientes que hab\u00eda recibido tPA inatraarterial. Como con el uso de tPA la trombectom\u00eda mec\u00e1nica no est\u00e1 recomendada en ni\u00f1os excepto en ensayos terap\u00e9uticos pero podr\u00eda ser beneficiosa en adolescentes.\n19\nTerapia antiplaquetariaLa gu\u00eda del RCP propone administrar aspirina (5 mg/\nkg/d) cuando hay una confirmaci\u00f3n radiol\u00f3gica de ACV is-qu\u00e9mico excepto en pacientes con evidencia de hemorra -\ngia intracraneal o con anemia de c\u00e9lulas falciformes.\n5 Una \nindicaci\u00f3n similar es dada por la Gu\u00eda de la ACCP aunque tambi\u00e9n propone heparina no fraccionada (HNF) o heparina de bajo peso molecular (HBPM) hasta que se haya exclui-do una causa cardioemb\u00f3lica o disecci\u00f3n.\n6 Las opciones \nde terapia antiplaquetaria son limitadas en ni\u00f1os. El \u00e1cido acetilsalic\u00edlico (ASA) tiene una larga trayectoria como droga segura y la dosis es de 1-5 mg/kg/d. El clopidogrel es la mejor alternativa y ha demostrado ser seguro y bien tolerado en ni\u00f1os. La dosis actualmente recomendada es de 0.5-1 mg/Kg/d. La terapia antiplaquetaria sigue siendo un pilar im-portante para la prevenci\u00f3n a largo plazo. Parecer\u00eda que la mayor indicaci\u00f3n ser\u00eda en aquellos ACV por arteriopat\u00edas. El tiempo de tratamiento para la prevenci\u00f3n secundaria no est\u00e1 definido pero si sospechamos que los vasos no son norma-les la profilaxis con ASA puede extenderse por 2-4 a\u00f1os.\n20\nAnticoagulaci\u00f3nSi se sospecha que en el ACV interviene un trastorno \nprimario de la coagulaci\u00f3n deber\u00eda considerarse la anti -\ncoagulaci\u00f3n. Las dos gu\u00edas del 2008\n6,7 sugieren el uso de \nHNF /HBPM hasta que se descarte una causa cardioemb\u00f3 -\nlica y disecci\u00f3n6 o por una semana hasta que la causa sea \ndeterminada7 y coinciden en continuar con aspirina como \nmantenimiento. La HNF se administra por v\u00eda IV y la dosis y monitoreos requeridos son del resorte del hemat\u00f3logo. Uno de los efectos colaterales m\u00e1s importante es el sangrado. La HBPM se ha transformado en el anticoagulante de elecci\u00f3n. Requiere menos monitoreo, no interfiere con otras drogas o dieta y se administra por v\u00eda subcut\u00e1nea. Los antagonistas de la vitamina K(AVK) reducen la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de los factores K dependientes (II, VII, IX, y X). Requiere un intenso monitoreo en ni\u00f1o y ajustes de las dosis. La hemo -\nrragia es el principal efecto adverso. \nSITUACIONES ESPEC\u00cdFICAS\nEnfermedad card\u00edaca\nHasta una cuarta parte de los ACV isqu\u00e9micos en ni\u00f1os S50\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108es el resultado de enfermedad card\u00edaca y en la mayor\u00eda esta \nes reconocida en el momento del ACV. Un mecanismo em-bol\u00edgeno es el responsable. Recomendaciones para ACV y enfermedad cardiaca seg\u00fan AHA.\n7\nRecomendaciones Clase II \n1. Para los ni\u00f1os con una embolia card\u00edaca con un alto \nriesgo de embolia recurrente, no relacionado con un FOP, es razonable iniciar HNF o HBPM, mientras que la terapia con AVK se inicia y ajusta(clase IIa, nivel de evidencia B). Por otra parte, es razonable utilizar ini -\ncialmente HBPM y continuar, en lugar de cambiar a AVK(clase IIa, nivel de evidencia C).\n2. En los ni\u00f1os con un riesgo de embolia card\u00edaca, es ra -\nzonable seguir HBPM o AVK durante al menos 1 a\u00f1o o hasta que la lesi\u00f3n responsable del riesgo ha sido corregida (clase IIa, nivel de evidencia C). Si el riesgo de embolia recurrente se considera alto, es razonable seguir con anticoagulaci\u00f3n indefinidamente mientras sea bien tolerado (clase IIa, nivel de evidencia C).\n3. Para los ni\u00f1os con una sospecha de embolia card\u00edaca \nrelacionada con un FOP y con un riesgo bajo o desco -\nnocido de ACV, es razonable comenzar con aspirina y continuar durante al menos 1 a\u00f1o (clase IIa, nivel de evidencia C).\n4. El cierre quir\u00fargico o la reparaci\u00f3n por cat\u00e9ter es razo -\nnable en individuos con un defecto septal atrial mayor para reducir el riesgo de ACV y para prevenir las com -\nplicaciones card\u00edacas a largo plazo (clase IIa, nivel de evidencia C). Esta recomendaci\u00f3n no se aplica a los individuos con un FOP. \n5. Hay pocos datos que rigen el manejo de pacientes con \nendocarditis prot\u00e9sica, pero puede ser razonable seguir con anticoagulaci\u00f3n de mantenimiento en los individuos que ya la est\u00e1n tomando (clase IIb, nivel de evidencia C).\nRecomendaciones Clase III \nNo se recomienda la terapia anticoagulante para indi -\nviduos con endocarditis en v\u00e1lvula nativa (clase III, nivel de evidencia C). \nEn la gu\u00eda ACCP\n6 se plantean situaciones relacionadas \ncon patolog\u00eda cardiovascular o procedimientos y que pue-den requerir anticoagulaci\u00f3n o antiagregaci\u00f3n como en el caso de cirug\u00eda de Glenn, Fontan, o el uso de cat\u00e9teres. \nEspec\u00edficamente menciona: Sugerimos para ACV secundarios a causas cardioem -\nb\u00f3licas, tratamiento anticoagulante con HBPM o AVK duran-te al menos 6 semanas, con tratamiento continuo depen -\ndiendo de la evaluaci\u00f3n radiol\u00f3gica (grado 2C).\nLa gu\u00eda de RCP \n5 s\u00f3lo indica: \nLa decisi\u00f3n de utilizar anticoagulaci\u00f3n en ni\u00f1os con \nACV isqu\u00e9mico que tengan una fuente embol\u00edgena cardiaca debe discutirse con un cardi\u00f3logo y pediatra neur\u00f3logo. Disecci\u00f3n cervicocef\u00e1lica (DCC)Las disecciones arteriales se producen cuando un des -\ngarro o defecto de la capa \u00edntima permite la entrada de san -\ngre a la pared arterial formando un hematoma intramural y estrechando su luz. Recomendaciones en pacientes DCC y ACV seg\u00fan AHA.\n7\nRecomendaciones Clase II \n1. En ni\u00f1os con DCC extracraneal, es razonable comen -\nzar HNF o HBPM como un puente para la anticoagula-ci\u00f3n oral (clase IIa, nivel de evidencia C).\n2. Es razonable tratar a un ni\u00f1o con un DCC extracraneal \ncon HBPM subcut\u00e1neo o anticoagulantes orales duran-te 3 a 6 meses (clase IIa, nivel de evidencia C).\n3. Alternativamente, se puede sustituir un agente antipla -\nquetario por HBPM o el anticoagulante oral. Extender la terapia anticoagulante m\u00e1s all\u00e1 de 6 meses es una opci\u00f3n razonable para las personas que presentan s\u00edn -\ntomas recurrentes (clase IIa, nivel de evidencia C).\n4. Es razonable seguir con agentes antiplaquetarios m\u00e1s \nall\u00e1 de 6 meses, especialmente cuando hay evidencia radiogr\u00e1fica de una anormalidad residual de la arteria disecada (clase IIa, nivel de evidencia C).\n5. En los pacientes que contin\u00faan teniendo s\u00edntomas de \nun DCC a pesar de terapia m\u00e9dica \u00f3ptima, procedi -\nmientos quir\u00fargicos pueden ser considerados (clase IIb, nivel de evidencia C).\nRecomendaciones Clase III\nLa anticoagulaci\u00f3n no se recomienda para los ni\u00f1os \ncon una disecci\u00f3n intracraneal y con hemorragia subarac -\nnoidea causada por la DCC (clase III, nivel de evidencia C)\nLa gu\u00eda de la ACCP\n6 \nSugerimos para ACV secundarios a disecci\u00f3n, trata -\nmiento anticoagulante con HBPM o anticoagulantes orales durante al menos 6 semanas, con tratamiento continuo de-pendiendo de la evaluaci\u00f3n radiol\u00f3gica (grado 2C).\nLa gu\u00eda RCP\n5 \nSiempre que no haya ninguna hemorragia en el cere -\nbro, se debe considerar anticoagulaci\u00f3n en los ni\u00f1os con ACV y disecci\u00f3n arterial extracraneal. \nMoyamoyaEs una arteriopat\u00eda progresiva de origen desconocido. \nEl diagn\u00f3stico se define por las im\u00e1genes caracter\u00edsticas en la arteriograf\u00eda digital, como la estenosis de las ramas de la ACI y un patr\u00f3n patognom\u00f3nico de peque\u00f1os vasos colate-rales. Recomendaciones para el tratamiento de moyamoya en ni\u00f1os seg\u00fan  AHA.\n7\nRecomendaciones Clase I \n1. Diferentes t\u00e9cnicas de revascularizaci\u00f3n son \u00fatiles para \nreducir efectivamente el riesgo de ACV causado por la enfermedad de moyamoya (clase I, nivel de reco-S51\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108mendaci\u00f3n B). A pesar de una extensa literatura sobre \nmoyamoya, no hay ensayos cl\u00ednicos controlados para guiar la selecci\u00f3n del procedimiento.\n2. Las t\u00e9cnicas de revascularizaci\u00f3n indirectas son gene -\nralmente preferibles y deben usarse en ni\u00f1os peque\u00f1os cuyos vasos de reducido calibre dificultan la anastomo -\nsis, mientras que las t\u00e9cnicas de derivaci\u00f3n directa son preferibles en individuos de edad avanzada(clase I, ni -\nvel de recomendaci\u00f3n C).\n3. Las indicaciones para la cirug\u00eda de revascularizaci\u00f3n \nincluyen s\u00edntomas isqu\u00e9micos progresivos, pruebas de flujo de sangre inadecuado o de reserva de la perfusi\u00f3n cerebral en un individuo sin una contraindicaci\u00f3n para la cirug\u00eda (clase I, nivel de recomendaci\u00f3n B).\nRecomendaciones Clase II \nLa aspirina puede ser considerada en individuos con \nmoyamoya luego de la cirug\u00eda de revascularizaci\u00f3n o en individuos asintom\u00e1ticos en quienes la cirug\u00eda a\u00fan no est\u00e1 indicada (clase IIb, nivel de recomendaci\u00f3n C)\nRecomendaciones Clase IIILos anticoagulantes no se recomiendan para la mayo -\nr\u00eda de los individuos con moyamoya debido al riesgo de he -\nmorragia y la dificultad de mantener los niveles terap\u00e9uticos en ni\u00f1os, excepto en individuos con episodios isqu\u00e9micos transitorios frecuentes o infartos m\u00faltiples a pesar del tra-tamiento quir\u00fargico y antiagregante (clase III, nivel de evi-dencia C).\nLas recomendaciones de RCP \n(5) son:\nLos ni\u00f1os con s\u00edndrome de moyamoya (incluidos aque -\nllos con enfermedad de c\u00e9lulas falciformes) deben ser re-feridos para evaluaci\u00f3n a un centro con experiencia en la evaluaci\u00f3n de pacientes para la revascularizaci\u00f3n quir\u00fargica (nivel de evidencia D). \nEstados hipercoagulablesLa presencia de trastornos protromb\u00f3ticos, ya sean \ncong\u00e9nitos o adquiridos, pueden predisponer al ACV isqu\u00e9 -\nmico.\n21 \nSeg\u00fan la gu\u00eda AHA.7 \nRecomendaciones Clase II \n1. Es razonable suspender los anticonceptivos orales en \nadolescentes con ACV o TSVC (clase IIa, nivel de evi -\ndencia C).\n2. Es razonable medir el nivel de homociste\u00edna s\u00e9rica de \nni\u00f1os con TSVC o ACV (clase IIa, nivel de evidencia B) e instituir medidas para bajar el nivel de homociste\u00edna cuando es superior a lo normal (clase IIa, nivel de evi -\ndencia B). Medidas para bajar el nivel de homociste\u00edna pueden incluir dieta o suplementar con \u00e1cido f\u00f3lico, vi-tamina B6 o vitamina B12.La gu\u00eda ACCP6 no hace ninguna menci\u00f3n y la gu\u00eda \nRCP5 establece que los pacientes que tienen una tendencia \nprotromb\u00f3tica deben ser referidos a un hemat\u00f3logo. \nAnemia de c\u00e9lulas falciformes (ACF)La anemia de c\u00e9lulas falciformes es una hemoglobino -\npat\u00eda causada por una mutaci\u00f3n en el gen de globina que lleva a la formaci\u00f3n de una hemoglobina denominada S. El ACV es una de las complicaciones m\u00e1s frecuentes. \nSeg\u00fan la gu\u00eda AHA.\n7\nRecomendaciones Clase I\n1. El manejo agudo del ACV isqu\u00e9mico resultante de ACF \ndebe incluir una hidrataci\u00f3n \u00f3ptima, correcci\u00f3n de la hi -\npoxemia y correcci\u00f3n de la hipotensi\u00f3n sist\u00e9mica (clase I, nivel de evidencia C).\n2. Se recomiendan las transfusiones peri\u00f3dicas para redu -\ncir el porcentaje de hemoglobina S y son eficaces para reducir el riesgo de ACV en ni\u00f1os de 2 a 16 a\u00f1os con un doppler transcraneal (DTC) anormal (clase I, nivel de evidencia A).\n3. Los ni\u00f1os con ACF y un infarto cerebral confirmado de -\nben colocarse en un programa regular de transfusi\u00f3n de gl\u00f3bulos rojos junto con medidas para evitar la sobre-carga de hierro (clase I, nivel de evidencia B).\n4. Est\u00e1 indicado en un individuo con ACF reducir el por -\ncentaje de hemoglobina S con transfusiones antes de realizar una angiograf\u00eda cerebral (clase I, nivel de evi-dencia C).\n5. Recomendaciones Clase II\n6. Es razonable para el infarto cerebral agudo, la exangui -\nnotransfusi\u00f3n destinada a reducir la hemoglobina falci-forme al 30% del total de hemoglobina (clase IIa, nivel de evidencia C).\n7. En ni\u00f1os con ACV y una hemorragia cerebral, es razo -\nnable considerar una lesi\u00f3n vascular estructural(clase IIa, nivel de evidencia B)\n8. La hydroxyurea puede ser considerada en ni\u00f1os y adul -\ntos j\u00f3venes con ACF e ictus y que no pueden continuar con transfusiones a largo plazo (clase IIb, nivel de evi-dencia B).\n9. Los procedimientos de revascularizaci\u00f3n quir\u00fargica \npueden ser considerados como \u00faltimo recurso en los ni\u00f1os con ACF que contin\u00faan teniendo disfunci\u00f3n cere -\nbrovascular a pesar de tratamiento m\u00e9dico \u00f3ptimo(clase IIb, nivel de evidencia C).\nLa gu\u00eda ACC.\n6\n1. Recomendamos, para los ni\u00f1os con la ACF y ACV, hi -\ndrataci\u00f3n IV y exanguinotransfusi\u00f3n para reducir los ni-\nveles de hemoglobina falciforme a por lo menos < 30% de la hemoglobina total (grado 1B). \n2. Para los ni\u00f1os con ACF y ACV, despu\u00e9s de la transfu -\nsi\u00f3n del intercambio inicial recomendamos un programa a largo plazo de transfusi\u00f3n (grado 1B).S52\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-1083. En los ni\u00f1os con ACF que tienen velocidades DTC > \n200 cm./s en un control habitual, recomendamos trans-\nfusiones de sangre con frecuencia regular, que deben continuarse indefinidamente(grado 1B).\nLa gu\u00eda RCP.\n5 \nEn ni\u00f1os con ACF y ACV isqu\u00e9mico arterial: \n1. Deber\u00eda realizarse urgente transfusi\u00f3n para reducir \nHbS a <30% y el aumento de hemoglobina a 10\u201312.5 g/\ndl.\n2. Si el paciente ha tenido un evento neurol\u00f3gico en el \ncontexto de anemia severa (crisis apl\u00e1sica o secuestro espl\u00e9nico), o si la exanguinotransfusi\u00f3n va a demorarse por m\u00e1s de cuatro horas, deber\u00eda realizarse una trans -\nfusi\u00f3n urgente. \nTrombosis de senos venosos cerebrales (TSVC)\nEl ACV puede tambi\u00e9n ser secundario a una oclusi\u00f3n \nen el drenaje venoso cerebral. La siguientes son recomen-daciones para el tratamiento de la TSVC seg\u00fan la AHA.\n7\nRecomendaciones Clase ILos ni\u00f1os con una TVSC y con sospecha de infecci\u00f3n \nbacteriana deben recibir antibi\u00f3ticos apropiados (clase I, ni -\nvel de evidencia C).\nRecomendaciones Clase II \n1. Es razonable instituir o HNF IV o HBPM subcut\u00e1nea en \nni\u00f1os con TSVC, si hay o no hay hemorragia secun -\ndaria, seguida por anticoagulaci\u00f3n oral durante 3 a 6 meses (clase IIa, nivel de evidencia C).\n2. En ni\u00f1os seleccionados con TSVC puede considerarse \nla administraci\u00f3n de un agente trombol\u00edtico (clase IIb, nivel de evidencia C). \nSeg\u00fan la gu\u00eda ACCP.\n6\n1. Para los ni\u00f1os con TSVC sin hemorragia cerebral sig -\nnificativa, se recomienda anticoagulaci\u00f3n inicialmente \ncon HNF o HBPM y posteriormente con HBPM o anti -coagulantes orales durante un m\u00ednimo de 3 meses (gra -\ndo 1B).\n2. Sugerimos si despu\u00e9s de 3 meses de la terapia la re -\ncanalizaci\u00f3n radiol\u00f3gica del seno es incompleta o los s\u00edntomas contin\u00faan, administrar otros 3 meses de la anticoagulaci\u00f3n (grado 2C).\n3. Para los ni\u00f1os con TSVC con hemorragia significativa, \nsugerimos vigilancia radiol\u00f3gica de la trombosis 5 a 7d\u00edas. Si la propagaci\u00f3n del trombo se observa en ese momento, sugerimos anticoagulaci\u00f3n (grado 2C).\n4. Sugerimos que los ni\u00f1os con TSVC en el contexto de \nun riesgo recurrente potencial (por ejemplo, s\u00edndrome nefr\u00f3tico, terapia con L-asparaginasa) deben recibir an-ticoagulaci\u00f3n profil\u00e1ctica durante el tiempo de riesgo de recurrencia (grado 2C).\n5. Sugerimos la trombolisis trombectom\u00eda o descompre -\nsi\u00f3n quir\u00fargica s\u00f3lo en ni\u00f1os con severa TSVC, para quien no hay ninguna mejor\u00eda con la terapia inicial de HNF (grado 2C).\nSeg\u00fan la gu\u00eda RCP.\n5 \nSe debe considerar la anticoagulaci\u00f3n en ni\u00f1os con \nTSVC si no hay ninguna hemorragia en el cerebro (nivel de \nrecomendaci\u00f3n C). \nCONCLUSIONES \nEl tratamiento del ACV en ni\u00f1os est\u00e1 basado en con -\nsenso de expertos y opiniones de sociedades que a su vez \ndifieren entre ellos lo que demuestra la necesidad de ensa-yos terap\u00e9uticos prospectivos. Algunos conceptos prevale -\ncen como la utilidad de la anticoagulaci\u00f3n en agudo usando heparina o antiagregantes. El uso prolongado de ASA en todos los pacientes o en aquellos de alto riesgo es materia de debate. S\u00ed, hay un acuerdo entre los distintos consensos que no hay suficientes evidencias a favor o en contra de la tromb\u00f3lisis aunque la pr\u00e1ctica cl\u00ednica difiere en los diversos centros. \nBIBLIOGRAF\u00cdA \n1. Arroyo HA, Buompadre MC. Pron\u00f3stico del accidente cerebrovascu -\nlar isqu\u00e9mico. En: Gonz\u00e1lez G, Arroyo HA. Accidente cerebrovascular en la infancia y adolescencia. Buenos Aires: Ediciones Journal; 2011: 353-65. \n2. Arroyo HA, Tamer I. Cerebrovascular disease in childhood and adoles -\ncence. Ischaemic cerebral accidents. Rev Neurol 2002;34:133-44.\n3. Kirton A. Tratamiento del accidente cerebrovascular isqu\u00e9mico. En: \nGonz\u00e1lez G, Arroyo HA. Accidente cerebrovascular en la infancia y adolescencia. Buenos Aires: Ediciones Journal; 2011: 312-51\n4. Adams RJ, McKie VC, Hsu L, Files B, V ichinsky E, Pegelow C, et al . \nPrevention of a first stroke by transfusions in children with sickle cell anemia and abnormal results on transcranial Doppler ultrasonography. N Engl J Med 1998;339:5-11.\n5. Paediatric Stroke Working Group. Stroke in childhood Clinical guide -\nlines for diagnosis, management and rehabilitation. [En internet] Lon -\ndres: Royal College of Physician; 2004 [Consultado el 12 de enero del 2014] ] Disponible en: http://www.rcplondon.ac.uk/sites/default/files/\ndocuments/stroke-in-childhood-guideline.pdf6. Monagle P , Chalmers E, Chan A, DeVeber G, Kirkham F, Massicotte \nP, et al; American College of Chest Physicians. Antithrombotic thera -\npy in neonates and children: American College of Chest Physicians Evidence-Based Clinical Practice Guidelines 8th ed. Chest 2008;133(6 Suppl):887S-968S \n7. Roach ES, Golomb MR, Adams R, Biller J, Daniels S, Deveber G, et al. \nAmerican Heart Association Stroke Council; Council on Cardiovascular Disease in the Young. Management of stroke in infants and children: a scientific statement from a Special Writing Group of the American Heart Association Stroke Council and the Council on Cardiovascular Disease in the Young. Stroke 2008;39(9):2644-91.\n8. Rafay MF, Pontigon AM, Chiang J, Adams M, Jarvis DA, Silver F, et al. \nDelay to diagnosis in acute pediatric arterial ischemic stroke. Stroke 2009;40:58-64.\n9. Den Hertog HM, van der W orp HB, Tseng MC, Dippel DW. Cooling \ntherapy for acute stroke. Cochrane Database Syst Rev. 2009;jan 21;(1):CDOO 1247. doi: 10.102/14651858.CDOO 1247.pub2. \n10. The National Institute of Neurological Disorders and Stroke rt-PA S53\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108Stroke Study Group.Tissue plasminogen activator for acute ischemic \nstroke. N Engl J Med 1995;333:1581-7.\n11. Hacke W , Kaste M, Bluhmki E, Brozman M, D\u00e1valos A, Guidetti D, \net al. Thrombolysis with alteplase 3 to 4.5 hours after acute ischemic stroke. N Engl J Med 2008;359:1317\u201329.\n12. Kwiatkowski TG, Libman RB, Frankel M, Tilley BC, Morgenstern LB, \nLu M, et al. Effects of tissue plasminogen activator for acute ischemic stroke at one year. N Engl J Med 1999;340:178\u201387.\n13. del Zoppo GJ, Higashida RT, Furlan AJ, Pessin MS, Rowley HA, Gent \nM. PROACT: a phase II randomized trial of recombinant pro-urokina -\nse by direct arterial delivery in acute middle cerebral artery stroke: PROACT Investigators. Prolyse in Acute Cerebral Thromboembolism. Stroke 1998;29:4\u201311 .\n14. Zaidat OO, Suarez JI, Santillan C, Sunshine JL, Tarr RW, Paras VH, \net al. Response to intraarterial and combined intravenous and intra-ar -\nterial thrombolytic therapy in patients with distal internal carotid artery occlusion. Stroke 2002;33:1821\u201326.\n15. The Penumbra Pivotal Stroke Trial Investigators. The penumbra pi -\nvotal stroke trial safety and effectiveness of a new generation of me -\nchanical devices for clot removal in intracranial large vessel occlusive disease. Stroke 2009;40:2761\u201368.\n16. Ellis MJ, Amlie-Lefond C, Orbach DB. Endovascular therapy in chil -dren with acute ischemic stroke: review and recommendations. Neuro -\nlogy 2012 ;79(13 Suppl 1):S158-64.\n17. Amlie-Lefond C, Chan AK, Kirton A, deVeber G, Hovinga CA, Ichord R, \net al. Thrombolysis in Pediatric Stroke (TIPS) Investigators. Thrombo-lysis in acute childhood stroke: design and challenges of the thromboly -\nsis in pediatric stroke clinical trial. Neuroepidemiology 2009;32(4):279-86.\n18. Amlie-Lefond C, deVeber G, Chan AK, Benedict S, Bernard T, Carpen -\nter J et al. International Pediatric Stroke Study. Use of alteplase in chil -\ndhood arterial ischaemic stroke: a multicentre, observational, cohort study. Lancet Neurol 2009;8:530-6.\n19. Kossorotof f M, Meyer P, Lebas A, Chabrier S; French Society of In -\ntensive Care. Experts\u2019 recommendations: stroke management in the intensive care unit. Pediatric specificities (excluding neonates). Rev Neurol (Paris) 2012;168:527-32.\n20. Simma B, H\u00f6liner I, Luetschg J. Therapy in pediatric stroke. Eur J Pe -\ndiatr 2013;172:867-75.\n21. Chan A, Paredes N, Monagles P, de Veber G. Trastornos protromb\u00f3 -\nticos y accidente cerebrovascular isqu\u00e9mico. En: Gonzalez G, Arroyo HA. Accidente cerebrovascular en la infancia y Adolescencia. Buenos Aires: Ediciones Journal; 2011:114-34.\nABSTRACT. The treatment of a patient with ischemic stroke in the paediatric age group is probably one of the most confusing \nand stressful emergency facing a neuropaediatrician. It has been little studied in children and the best evidence comes from \nextrapolation of the literature from adults, studies of cases and cohorts and consensus opinions. We currently have three \nguidelines for the diagnosis and treatment of the stroke which will be reviewed by discussing the similarities and differences in \nthe various situations that arise in children with ACV.\nKeywords: Apoplexy, Cerebrovascular disorders, Stroke. S54\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108INTRODUCCI\u00d3N\nLos trastornos del movimiento, frecuentes en la pr\u00e1ctica \nneuropedi\u00e1trica, est\u00e1n constituidos por tics, temblores, mio-\nclon\u00edas, diston\u00edas y corea. En esta revisi\u00f3n se har\u00e1 referencia exclusiva a las diston\u00edas y su expresi\u00f3n cl\u00ednica en pediatr\u00eda. La definici\u00f3n de diston\u00eda ha variado notablemente desde la primera descripci\u00f3n de Oppenheim el a\u00f1o1911, cuando la denomin\u00f3 diston\u00eda musculorum deformans.\n1La diston\u00eda se \ndefine como las contracciones musculares(sostenidas o in-termitentes) simult\u00e1neas de m\u00fasculos agonistas y antago -\nnistas, que provocan torsi\u00f3n con movimientos repetitivos, o m\u00e1s com\u00fanmente, posturas anormales.\n2-4 Las contrac -\nciones dist\u00f3nicas son involuntarias y de una relativamente larga duraci\u00f3n compa-radas con las mioclon\u00edas y el corea (100 msegundos a 2 segundos) y generalmente se inician o exacerban con el movimiento voluntario.\n2 La hiperton\u00eda dis -\nt\u00f3nica, m\u00e1s com\u00fanmente observada en ni\u00f1os con par\u00e1lisis cerebral, se expresa por hiperton\u00eda sin movimiento anormal y se identifica por actividad muscular con la extremidad en reposo y sin esfuerzo antigravitacional.\n3\n \nCLASIFICACI\u00d3N\nLa diston\u00eda se clasifica de acuerdo a edad de inicio, seg -\nmentos corporales afectados (focal o generalizada) y etiolog\u00eda (primaria, secundaria o heredodegenerativa) (Cuadro 1).\n5,6 \nRecientemente se propuso una clasificaci\u00f3n que clarifica m\u00e1s el espectro de las diston\u00edas y es m\u00e1s \u00fatil para realizar estu -\ndios de investigaci\u00f3n sobre el tema\n (Cuadro 2).2 Las diston\u00edas \nen el ni\u00f1o pueden ser transitorias o permanentes (cr\u00f3nicas).\nDirigir correspondencia a: Ricardo Erazo Torricelli, Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica, \nHospital Luis Calvo Mackenna,Antonio  Varas 360 Providencia. Santiago. Email ricardoerazo@yahoo.comDeclaraci\u00f3n de Conflicto de Inter\u00e9s: El autor no tiene conflicto de inter\u00e9s que declarar en relaci\u00f3n a este art\u00edculo.DISTON\u00cdAS: FORMAS DE PRESENTACI\u00d3N\nEN PEDIATR\u00cdA\nDystonias: presentation forms in children\nRicardo Erazo Torricelli\nNeurolog\u00eda Pedi\u00e1trica, Hospital Luis Calvo Mackenna, Santiago, Chile.\nRESUMEN. Las diston\u00edas, definidas como contracciones musculares simult\u00e1neas de agonistas y antagonistas, se expresan en el ni\u00f1o como movimiento anormal o cambios posturales (hiperton\u00eda dist\u00f3nica). Existen formas pedi\u00e1tricas transitorias (benignas y secundarias a drogas) y permanentes (secuelares, primarias o heredodegenerativas). Se describe los cuadros m\u00e1s frecuentes \nde diston\u00edas en el ni\u00f1o, destacando la diston\u00eda benigna del lactante de buena evoluci\u00f3n, la diston\u00eda por noxas perinatales (hiper -\nbilirrubinemia, asfixia) o drogas; las diston\u00edas hereditarias primarias y heredodegenerativas m\u00e1s prevalentes cuyo diagn\u00f3stico \npermite manejo y consejo gen\u00e9tico adecuados. Entre las formas primarias destacan la diston\u00eda de inicio precoz DYT-1 y la sen -\nsible a dopa y entre las heredodegenerativas se destaca la aciduria glut\u00e1rica I y el s\u00edndrome de Leigh. El cabal conocimiento de \nlas formas de presentaci\u00f3n de las diston\u00edas en el ni\u00f1o permite por una parte dirigir los estudios en forma correcta en los casos \nseveros para establecer pron\u00f3stico y manejo y evitar estudios innecesarios y costosos en los cuadros leves y benignos.\nPalabras clave: Clasificaci\u00f3n, Diston\u00eda, Diston\u00eda muscular, Ni\u00f1os.\nDISTON\u00cdAS TRANSITORIAS DEL DESARROLLOLos cuadros de diston\u00eda del desarrollo, es decir transi -\ntorias y edad dependientes, est\u00e1n bien descritas en la litera-tura y se observan frecuentemente en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Se describen a continuaci\u00f3n.\nDiston\u00eda benigna del lactante. Esta entidad se obser-\nva generalmente en lactantes de 3 a 8 meses. Se caracteri -\nza por diston\u00edas de una o ambas extremidades generalmen -\nte superiores con pronaci\u00f3n y extensi\u00f3n durante el reposo que desaparece al realizar movimientos voluntarios. Por lo tanto la manipulaci\u00f3n es normal y no se afecta el desarrollo psicomotor del lactante. No son necesarios estudios com -\nplementarios. Generalmente el cuadro regresa espont\u00e1nea -\nmente al a\u00f1o de vida.\n7,8\nTort\u00edcolis parox\u00edstica benigna. Esta condici\u00f3n es in -\nfrecuente y ocurre en lactantes, con episodios de diston\u00edas cervicales de horas o d\u00edas de duraci\u00f3n. Pueden asociarse a v\u00f3mitos y siempre se observa ataxia o inestabilidad de Cuadro 1. Clasificaci\u00f3n etiol\u00f3gica de diston\u00edas . \nTIPO DESCRIPCION\nPrimaria Primaria puraLa diston\u00eda es el \u00fanico signo cl\u00ednico(excepto temblor)\nPrimaria plus\nLa diston\u00eda es prominente y se asocia a otros movimientos anormales. \nPrimaria parox\u00edstica \nOcurre en episodios breves, con intervalos de normalidad.(idiop\u00e1ticos o sintom\u00e1ticos) \nSecundaria S\u00edntoma de lesi\u00f3n focal cerebral, exposici\u00f3n a drogas o qu\u00edmicos.\nHeredodegenerativa La diston\u00eda es un signo asociado a otras altera -\nciones neurol\u00f3gicas de enfermedades heredo -\ndegenerativasS55\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108la marcha concomitante. Mejora espont\u00e1neamente antes de \nlos 5 a\u00f1os de vida.9 No se conoce la causa de este cuadro, \npero en un porcentaje se detecta mutaci\u00f3n CACNA 1A t\u00edpica de la migra\u00f1a hemipl\u00e9jica familiar.\n10 Pueden evolucionar a \ncuadros de v\u00e9rtigo parox\u00edstico en edad escolar o migra\u00f1a en la edad adulta en un porcentaje significativo.\nS\u00edndrome de Sandifer. Este cuadro se expresa por \ndiston\u00edas cervicales relaciona-das con la alimentaci\u00f3n en preescolares y escolares.\n11 Se relaciona con hernia del hiato \ny reflujo gastroesof\u00e1gico. Mejora con el tratamiento espec\u00edfico. Es consi -\nderada una pseudodiston\u00eda.\n4 \nDISTON\u00cdAS HEREDITARIAS \n(PRIMARIAS) \nLas diston\u00edas hereditarias cons -\ntituyen el grupo m\u00e1s importante en la ni\u00f1ez y se diagnostican por su de -\nfecto gen\u00e9tico espec\u00edfico (Cuadro 3).\n5 \nSe les denomina tambi\u00e9n primarias o \u201caisladas\u201d aunque com\u00fanmente no son puras y se asocian a otros signos neurol\u00f3gicos como tem -\nblor, parkinsonismo o mioclon\u00edas. Se mencionar\u00e1 s\u00f3lo las m\u00e1s importantes en pediatr\u00eda.\nDiston\u00eda generalizada aislada de inicio temprano \n(DYT1 o Diston\u00eda primaria). La diston\u00eda generalizada de inicio temprano es la principal causa de diston\u00eda de inicio en la ni\u00f1ez-adolescencia y constituye el cuadro paradigm\u00e1tico de las diston\u00edas. Se caracteriza por diston\u00edas predominan -\ntemente multifocales o generalizadas no asociadas a otra signolog\u00eda neurol\u00f3gica y con estudios de im\u00e1genes y neu -\nrometab\u00f3licos normales. Se han identificado varios locus de diston\u00eda aislada de inicio temprano y el m\u00e1s frecuente es el gen DYT1, ubicado en el cromosoma 9q34.21. Es el respon -\nsable del 90% de los casos en jud\u00edos ashkenazis y del 50% en no jud\u00edos.\n12 La diston\u00eda DYT1 se hereda en forma auto-\ns\u00f3mica dominante de baja penetrancia (30-40%). La edad media de inicio es a los 12 a\u00f1os y la cl\u00ednica predomina en extremidades inferiores. En 2/3 de los casos se generaliza o se torna multifocal a los 5 a\u00f1os de evoluci\u00f3n de la enferme -\ndad. El cuadro final var\u00eda desde una discapacidad completa hasta la independencia funcional.\n4\nDiston\u00eda de inicio temprano no DYT1. Existen otros \ncuadros de diston\u00eda de inicio temprano (edad pedi\u00e1trica) que son producidos por otros defectos gen\u00e9ticos (DYT6) y cuya cl\u00ednica afecta principalmente musculatura craneal y cervical, con generalizaci\u00f3n en la mitad de los casos\n13 y otro cuadro \ncon cl\u00ednica similar (DYT13) de evo-luci\u00f3n m\u00e1s benigna.14\nDiston\u00eda sensible a dopa. La diston\u00eda sensible a dopa, \nllamada tambi\u00e9n diston\u00eda-parkinsonismo o enfermedad de Segawa, tiene gran relevancia en pediatr\u00eda por ser una de las pocas entidades tratables.\n15 Corresponde a la DYT5 se -\ng\u00fan la clasificaci\u00f3n gen\u00e9tica y la mayor\u00eda de los casos se producen por mutaci\u00f3n de la GTP ciclo-hidrolasa-I localizada en el cromosoma 14 q 22.1-2 .\n16 Se inicia en la ni\u00f1ez, (edad \npromedio a los 6 a\u00f1os), con trastorno de la marcha. Es m\u00e1s frecuente en el sexo femenino. Los s\u00edntomas empeoran en el transcurso del d\u00eda y mejoran despu\u00e9s del sue\u00f1o. El cua-dro se caracteriza por diston\u00eda asociada a parkinsonismo (rigidez, bradicinesia) lo que obliga a descartar primero el parkinsonismo juvenil antes de efectuar el diagn\u00f3stico. Hay casos que simulan cuadro de par\u00e1lisis cerebral.\n17 Todas las \nformas de presentaci\u00f3n responden dram\u00e1ticamente a pe-que\u00f1as dosis de L-dopa y algunos tambi\u00e9n responden a f\u00e1r-macos anticolin\u00e9rgicos.\n18 Existen formas autos\u00f3micas rece-Cuadro 2. Propuesta de clasificaci\u00f3n de diston\u00edas (4).\nEJE I CARACTERISTICAS CL\u00cdNICAS\nEdad de inicio Lactancia\nInfancia\nAdolescencia\nAdultez temprana\nAdultez tard\u00eda\nDistribuci\u00f3n corporal Focal\nSegmentariaMultifocal GeneralizadaHemidiston\u00eda\nPatr\u00f3n temporal\n Curso de la enfermedad Est\u00e1tica\nProgresiva\n Variabilidad Persistente\nAcci\u00f3n espec\u00edfica\nDiurna\nParox\u00edstica\n Signos asociados Sin signos asociados\nCon signos asociados\nEJE II ETIOLOG\u00cdA\nPatolog\u00eda del SNC Evidencia de lesi\u00f3n degenerativaEvidencia de lesi\u00f3n estructural (est\u00e1tica)\nSin evidencia de lesi\u00f3n \nestructural(est\u00e1tica)o degenerativa\nHereditaria o adquirida\n Hereditaria AD, AR, ligada al X, mitocondrial\n Adquirida Noxa perinatal\nInfecci\u00f3n\nDrogas, t\u00f3xicos\nVascular\nNeopl\u00e1sicoPsic\u00f3geno\n Idiop\u00e1tico Espor\u00e1dicoFamiliar\nCuadro 3. Clasificaci\u00f3n molecular de diston\u00edas hereditarias de inicio en la infancia. Modificado de Uc (5).\nGen Designaci\u00f3n Herencia Locus Enfermedad\nDYT 1 TOR 1a AD 9q Diston\u00eda de torsi\u00f3n idiop\u00e1tica (primaria)\nDYT 3 TAF 1 XR Xq Diston\u00eda - parkinsonismo ligada al X\nDYT 4 TUBB4a AD 19p Diston\u00eda y disfon\u00eda \u201csusurrante\u201d\nDYT 5aDYT 5b (14)GCH1 TH AD AR14q\n11pDiston\u00eda sensible a Dopa (DSD) (Segawa)DSD (deficiencia de TH) (Segawa)\nDYT 6 THAP 1 AR 8p Diston\u00eda primaria adolescente/adulto joven\nDYT 11 CGCE AD  7q Diston\u00eda miocl\u00f3nica (\u03b5-Sarcoglicano)\nDYT 12 ATP1 A3 AD 19q Diston\u00eda parkinsonismo de inicio r\u00e1pidoS56\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108sivas, cl\u00ednicamente m\u00e1s severas ,con compromiso cognitivo \ny retraso del desarrollo psicomotor, producidas por mutacio -\nnes de la misma GTP - I , de la tirosina hidroxilasa y de la sepiapterina reductasa y que no responden bien a la L-dopa .Se les denomina en conjunto fenotipo encefalop\u00e1tico del lactante. (FEL) Recientemente se ha detectado mutaci\u00f3n del gen codificador del transportador de dopamina(SLC6A3) en este grupo de pacientes y se le ha denominado s\u00edndrome de deficiencia del transportador de dopamina.(SDTD)Estu -\ndio de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo detecta elevaci\u00f3n de la rela-ci\u00f3n \u00e1cido homovan\u00edlico (HVA)/ 5 hidroxi-indolac\u00e9tico (HIAA) y el PET ausencia de actividad dopamin\u00e9rgica en n\u00facleos basales en ni\u00f1os con SDTD.\n19\nS\u00edndrome Mioclono-Diston\u00eda. Este cuadro, clasifica -\ndo como GYT11, podr\u00eda ser sin\u00f3nimo al mioclono esencial.4 \nSe produce por mutaci\u00f3n del gen Epsilon sarcoglicano locus 7q21.\n20 Se inicia en la infancia o adolescencia y se mani-\nfiesta por diston\u00eda que afecta principalmente tronco, brazos, cuello. Se asocia a mioclon\u00edas en el 50% de los casos. La coexistencia de trastornos psiqui\u00e1tricos (trastorno obsesivo compulsivo, depresi\u00f3n)y la mejor\u00eda con la ingesti\u00f3n de alco -\nhol son bien conocidas. Su curso es de progresi\u00f3n lenta o de estabilizaci\u00f3n.\n5\nDISTON\u00cdAS HEREDODEGENERATIVAS Se producen por errores cong\u00e9nitos del metabolismo, la \nmayor\u00eda de origen autos\u00f3mico recesivo y de inicio en edad pedi\u00e1trica. Se caracterizan por diston\u00eda en todos sus grados asociada a otros signos neurol\u00f3gicos. Las neuroim\u00e1genes, estudios metab\u00f3licos y gen\u00e9ticos ayudan a la confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica. A continuaci\u00f3n se describir\u00e1n los cuadros m\u00e1s frecuentes en pediatr\u00eda.\nAciduria glut\u00e1rica tipo I. La aciduria glut\u00e1rica tipo I es \nuna enfermedad autos\u00f3mica recesiva producida por muta -\nci\u00f3n del gen de la glutaril-CoA deshidrogenasa localizado en el cromosoma 19p3.2. Se trata de una enzima mitocondrial, que cuando est\u00e1 reducida o ausente produce acumulaci\u00f3n de \u00e1cido 3 hidroxiglut\u00e1rico en plasma, orina y LCR. Su pre -\nsencia en el cerebro produce muerte neuronal. La AG I se manifiesta generalmente entre los 5-14 meses, aunque an -\ntes suele observarse hipoton\u00eda o retraso motor. La macroce-falia se observa en el 70% de los casos. Generalmente la en -\nfermedad comienza abruptamente con convulsiones, v\u00f3mito y letargia desencadenada por infecci\u00f3n aguda. La secuela neurol\u00f3gica caracter\u00edstica es la diston\u00eda. El curso cl\u00ednico es variable y la mejor evoluci\u00f3n depende de la precocidad del tratamiento, idealmente antes de iniciados los s\u00edntomas.\n5\nLesch Nyhan (LN). La enfermedad de Lesch Nyhan, \nde herencia recesiva ligada el X, es la mayor expresi\u00f3n del espectro LN y se produce por defecto del metabolismo de las purinas que produce d\u00e9ficit de la enzima hipoxantina-guanina-fosforibosil transferasa (Xq26). La cl\u00ednica se ex-presa en la lactancia (6 a 18 meses) con hipoton\u00eda, retraso psicomotor o espasticidad. Posteriomente se agrega ateto -\nsis y cuando la enfermedad llega a su m\u00e1xima expresi\u00f3n predomina la diston\u00eda pero se asocia a temblor y corea. En el 85% de los casos se observa agresi\u00f3n y autoagresi\u00f3n que incluye automutilaci\u00f3n. La sobrevida frecuentemente alcan -\nza m\u00e1s all\u00e1 de la tercera d\u00e9cada.\n5\nNiemann Pick I C. Es una enfermedad de dep\u00f3sito de \nl\u00edpidos de herencia autos\u00f3mica recesiva. Debido a falla en la homeostasis intracelular del colesterol, que produce acumu -\nlaci\u00f3n de este l\u00edpido no esterificado en diferentes \u00f3rganos. Se caracteriza por visceromegalia, trastornos psiqui\u00e1tricos y neurol\u00f3gicos. Destaca par\u00e1lisis supranu-clear de la mirada vertical especialmente superior y los movimientos anorma -\nles entre los que predomina la diston\u00eda.\n3,5\nEnfermedad de Wilson (EW). Es una enfermedad au -\ntos\u00f3mica recesiva debida a mutaci\u00f3n del gen ATP7B que codifica la ATPasa transportadora de cobre (13q14.3) Esto origina un bloqueo de la excreci\u00f3n del cobre, que se acumu -\nla en el h\u00edgado, cerebro y otros \u00f3rganos. Los signos cl\u00ednicos son edad-dependientes. La manifestaci\u00f3n m\u00e1s precoz en el ni\u00f1o es la insuficiencia hep\u00e1tica y posteriormente aparecen signos neurol\u00f3gicos, especialmente diston\u00eda progresiva, rigi -\ndez y disartria, con aparici\u00f3n de anillo de Kayser y Fleischer en el borde del iris. El diagn\u00f3stico se confirma con valores bajos de ceruloplasmina y cobre en plasma y valores altos de cupruria.\n5,6\nS\u00edndrome de Leigh (SL). El s\u00edndrome de Leigh en una \nenfermedad mitocondrial causada por defectos en una o varias enzimas de la cadena respiratoria mitocondrial, espe -\ncialmente citocromo oxidasa C y tambi\u00e9n complejo piruvato deshidrogenasa, complejo I, II y biotinidasa. Se caracteriza por retraso o regresi\u00f3n psicomotriz desde los primeros me -\nses de vida, compromiso de tronco cerebral (oftalmoplejia, hiperventilaci\u00f3n) atrofia \u00f3ptica, signos piramidales y extrapi -\nramidales. Es frecuente la existencia de diston\u00eda.\n21 La neuroi -\nmagen muestra lesiones en tronco cerebral y ganglios basa -\nles. En el grupo de encefalomiopat\u00edas asociadas a depleci\u00f3n del ADN mitocondrial, destaca la mutaci\u00f3n de la succinil CoA liasa 2(SUCLA 2) que se expresa por hipoton\u00eda, crisis, pto -\nsis palpebral, hipoacusia y diston\u00edas de predominio distal. Se detecta aumento de \u00e1cido metilmal\u00f3nico en sangre y la neuroimagen muestra alteraciones similares al SL (SL like).\n 22\nDISTON\u00cdAS SECUNDARIASLas diston\u00edas secundarias son producidas por diferen -\ntes causas: defectos estructurales (hipoxia, isquemia, hiper -\nbilirrubinemia) tumores, encefalitis infecciosas/ postinfeccio -\nsas, tumores, t\u00f3xicos y f\u00e1rmacos.)\nDefectos estructurales cerebrales. La gran mayor\u00eda \nde las diston\u00edas adquiridas de la infancia son producidas por noxa perinatal: hiperbilibinemia y encefalopat\u00eda hip\u00f3xico-isqu\u00e9mica, que se expresan como par\u00e1lisis cerebral extra-piramidal o mixta. Generalmente se manifiesta en el per\u00edodo neonatal, pero no infrecuentemente la diston\u00eda aparece va-rios a\u00f1os despu\u00e9s (diston\u00eda retardada).\n23,24 La hemidiston\u00eda \npuede producirse durante la infancia principalmente por ac -\ncidentes vasculares cerebrales.\nT\u00f3xicos/f\u00e1rmacos. Los f\u00e1rmacos y t\u00f3xicos que pue-\nden producir diston\u00edas son principalmente: bloqueadores S57\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108dopamin\u00e9rgicos, bloqueadores c\u00e1lcicos, anticonvulsivantes, \nmanganeso, mon\u00f3xido de carbono y metanol. Generalmen -\nte producen diston\u00eda focal aguda de r\u00e1pida recuperaci\u00f3n al suspender el f\u00e1rmaco. Sin embargo puede existir tambi\u00e9n diston\u00eda tard\u00eda.\nCausas infecciosas/post infecciosas. La encefalitis \npor anticuerpos anti receptores NMDA, la panencefalitis es-clerosante subaguda y la encefalomielitis pueden mostrar cl\u00ednica de diston\u00eda aguda o subaguda.\n3\nPsic\u00f3gena. Cuando el movimiento anormal no es cl\u00edni -\ncamente clasificable, pero se asemeja a la diston\u00eda,(pseudo diston\u00eda) debe sospecharse causa psic\u00f3gena, la que se con -\nfirma por negatividad de neuroim\u00e1genes y an\u00e1lisis toxicol\u00f3 -\ngico.CONCLUSIONES\nPara abordar en forma certera las diston\u00edas en pediatr\u00eda \ndebe realizarse primero descarte de causas secundarias, lo cual se realiza esencialmente con la anamnesis detallada, semiolog\u00eda cl\u00ednica, estudios toxicol\u00f3gicos y de neuroimagen. Si la cl\u00ednica m\u00e1s las neuroim\u00e1genes son concordantes con determinadas enfermedades metab\u00f3licas/neurodegenera -\ntivas deber\u00e1 realizarse estudios metab\u00f3licos complemen -\ntarios. En casos de diston\u00eda con normalidad de todos los ex\u00e1menes antes mencionados debe plantearse la causa primaria y eventualmente realizar estudio gen\u00e9tico. De esta forma se puede definir mejor el pron\u00f3stico y tratamiento de las diston\u00edas.\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n1. Oppenheim H. About a rare spam disease of childhood and young age \n(Dysbasia lordotica progresiva, dystonia musculorum deformans). Neu -\nrologische Centralblatt 1911;1090-107.\n2. Mink JW. Special concerns, defining, studying and treating dystonia in \nchildren. Mov Dis 2013;28(7):921-25.\n3. Sanger TD, Delgado MR, Gaebler-Spira D, Hallett M, Mink JW. Clas -\nsification and definition of disorders causing hypertonia in childhood. Pediatrics. [Revista en Internet].2003 [Consultado el 23 de febrero del 2014];111(1):e89\u2013e97. Disponible en: http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pub -\nmed/12509602.\n4. Albanese A, Bhatia K, Bressman S, De Long MR, Fahn S, Fung VSC, \net al. Pheno-menology and classification of dystonia: a consensus up -\ndate. Mov Disord 2013; 28(7):863-73.\n5. Fernandez-Alvarez E, Nardocci N. Update on paediatric dystonia. De -\ngenerative Neurologic Neuromuscular Disease 2012;2: 29-41.\n6. Uc EY  , Rodnitzky RL. Dystonia in children. Semin Ped Neurol \n2003;10(1):52-61.\n7. Deonna TW, Ziegler AL, Nielsen J. Transient idiopathic dystonia in in -\nfancy. Neuropediatrics 1991;22(4):220\u201324.\n8. Deonna TW, Ziegler AL, Nielsen J. Transient idiopathic dystonia in in -\nfancy. Dev Med Child Neurol 2006;48(2):96-102. \n9. Deonna T, Martin D. Benign paroxismal torticollis in infancy. Arch Dis \nChild 1981; 56(12): 956\u201359.\n10. Giffin NJ, Benton S, Goadsby Bj. Benign paroxismal torticollis of infan -\ncy: four new cases and linkage to CACNA1A mutation.Dev Med Child Neurol 2002;44:490-93.\n11. W erlin SL, D\u2019Souza BJ, Hogan WJ, Dodds WJ, Arndorfer RC. Sandi -\nfer syndrome: an unappreciated clinical entity. Dev Med Child Neurol 1980;22:374-8.\n12. Ozelius LJ, Hewett JW , Page CE, Bressman SB, Kramer PL, Shalish C, \net al: The early-onset torsion dystonia gene (DYT1) encodes an ATP-binding protein. Nat Genet 1997; 17(1):40-8.\n13. Blanchard A, Ea V, Roubertie A, Martin, M, Coquart C, Claustres M, \net al. DYT6 dystonia: review of the literature and creation of the UMD Locus-Specific Database (LSDB) for mutations in the THAP1 gene. Hum Mutat 2011;32(11):1213\u201324.\n14. Bentivoglio AR, Ialongo T, Contarino MF, Valente EM, Albanese A. Phe -\nnotypic characterization of DYT13 primary torsion dystonia. Mov Disord 2004;19(2):200\u20136.\n15. Ichinose H, Ohye T, Takahashi E, Seki N, Hori T, Segawa M, et al: \nHereditary progressive dystonia with marked diurnal fluctuation cau -\nsed by mutations in the GTP cyclohydrolase I gene. Nature Genetics 1994;8:236-42.\n16. Segawa M, Nomura Y, Nishiyama N. Autosomal dominant guanosine \ntriphosphate cyclohydrolase I deficiency (Segawa disease). Ann Neurol 2003;33(3):195-201.\n17. Nygaard TG, Waran SP, Levine RA, Naini AB, Chutorian AM. Dopa-res -\nponsive dystonia simulating cerebral palsy. Pediatr Neurol 1994;11:236-40.\n18. Di Capua M, Bertini E. Remission in dihydroxyphenylalanine-responsi -\nve dystonia. Mov Disord 1995; 10(2):223.\n19. Kurian MA, Li Y, Zhen J, Meyer E, Hai N, Christen HJ, et al. Clinical and \nmolecular characterisation of hereditary dopamine transporter deficien -\ncy syndrome: An observational cohort and experimental study. Lancet Neurol 2011;10(1):54\u201362.\n20. Asmus F, Zimprich A, Tezenas Du Montcel S, Kabus C, Deuschl G, \nKupsch A, et al. Myoclonus-dystonia syndrome: Epsilon-sarcoglycan mutations and phenotype. Ann Neurol 2002;52(4):489\u201392.\n21. Campistol J, Cusi V , Vernet A, Fern\u00e1ndez-Alvarez E. Dystonia as a pre -\nsenting sign of subacute encephalomyelopathy in infancy. Eur J Ped 1986;144(6):589-91.\n22. Morava E, Steuerwald U, Carrozzo R, Kluijmans LA, Joensen F , San -\nter R, et al. Dystonia and deafness in children with SUCLA 2 defect; clinical course and biochemical markers in 16 children. Mitochondrion 2009;9(6):438-42.\n23. Burke RE, Fahn S, Gold AP. Delayed \u2013onset dystonia in pa -\ntients with \u201cstatic\u201d encephalopathy. J Neurol Neurosurg Psychiatry 1980;43(9):789\u201397.\n24. Cerovac N, Petrovic I, Klein C, Kostic VS. Delayed-onset dystonia due to  \nperinatal asphixia. A prospective study.Mov Disord 2007;22(16):2426-9.\nABSTRACT. Dystonias, defined as simultaneous contractions of agonists and antagonists muscles, are expressed in children \nas abnormal movement or postural changes (dystonic hypertonia). There are pediatric transitional forms (benign and secon -\ndary to drugs) and permanent (sequelae, primary or heredodegenerative). The most common forms of dystonia in children is described, highlighting the most prevalent benign dystonia in infant of good performance, dystonia secondary to perinatal noxas (hyperbilirrubinemia, asphixia) or drugs; primary hereditary dystonias and heredodegenerative whose diagnosis allows management and suitable genetic counseling. Among the primary forms of dystonia include early onset DYT-1 and sensitive to dopa and between heredodegenerative disorders glutaric aciduria I and Leigh syndrome are highlighted. The thorough un -\nderstanding of diverse forms of dystonia in children on the one hand allow direct studies correctly in severe cases to establish prognosis and management and also avoid unnecessary and costly studies in mild and benign pictures.Keywords: Children, Classification, Dystonia, Muscular dystonia.S58\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108INTRODUCCI\u00d3N\nEn el a\u00f1o 2013, un consenso internacional auspiciado \npor la Dystonia Medical Research Foundation, la Dystonia \nCoalition, y la European Dystonia Cooperation in Science and Technology (COST) Action, ha publicado una actualizaci\u00f3n de la definici\u00f3n y clasificaci\u00f3n de las diston\u00edas, modifican -\ndo conceptos tradicionales incorporados en el pensamiento cl\u00ednico, procurando sustituir los t\u00e9rminos tradicionales (dis-ton\u00eda \u201cprimaria\u201d, \u201cprimaria-plus\u201d, \u201cheredodegenerativa\u201d, etc.) que hac\u00edan referencia a m\u00faltiples variables (cl\u00ednicas, etio -\nl\u00f3gicas, evolutivas) por conceptos m\u00e1s acordes al estado actual del conocimiento cl\u00ednico y de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica. Los integrantes del consenso consideran que los cambios en la terminolog\u00eda van a facilitar la comunicaci\u00f3n y a promo -\nver investigaciones futuras en el campo de las diston\u00edas.\n1 \nLas causas de diston\u00eda en la infancia son muy numero -\nsas y, en una misma patolog\u00eda, la presentaci\u00f3n cl\u00ednica de las diston\u00edas puede ser considerablemente heterog\u00e9nea.\n1-6 En \nel presente trabajo, se analizar\u00e1 la aplicaci\u00f3n de esta nue -\nva propuesta de clasificaci\u00f3n para orientar el razonamiento \ndiagn\u00f3stico en el paciente pedi\u00e1trico con diston\u00eda y para la elaboraci\u00f3n de los planes de estudio dirigidos a la confirma-ci\u00f3n del diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico.\n1\nACTUALIZACI\u00d3N DE LA DEFINICI\u00d3N DE DISTON\u00cdAS\nEl consenso defini\u00f3 a la diston\u00eda como un trastorno \ndel movimiento caracterizado por contracciones muscula -ORIENTACI\u00d3N DIAGN\u00d3STICA FRENTE AL PACIENTE \nPEDI\u00c1TRICO CON DISTON\u00cdAS\nDiagnostic orientation in the pediatric patient with dystonia\nAlfredo Cerisola\nM\u00e9dico Pediatra. Neuropediatra. C\u00e1tedra de Neuropediatr\u00eda. Facultad de Medicina, UDELAR. \nCentro Hospitalario Pereira Rossell. Br. Artigas 1550. CP 11600. Montevideo, Uruguay\nDirigir correspondencia a: Alfredo Cerisola. C\u00e1tedra de Neuropediatr\u00eda. Centro Hospita -\nlario Pereira Rossell.Br. Artigas 1550. CP 11600. Montevideo, Uruguay.Email: alfredocerisola@gmail.comDeclaraci\u00f3n de Conflicto de Inter\u00e9s: El autor no tiene conflicto de inter\u00e9s que declarar en relaci\u00f3n a este art\u00edculo.RESUMEN. En el a\u00f1o 2013 se public\u00f3 una revisi\u00f3n de la definici\u00f3n y clasificaci\u00f3n de diston\u00edas realizada por un comit\u00e9 de \nexpertos internacional. En el presente trabajo, se procurar\u00e1 aplicar esta nueva clasificaci\u00f3n a los pacientes pedi\u00e1tricos con diston\u00edas para orientar el razonamiento diagn\u00f3stico. La nueva clasificaci\u00f3n propone una revisi\u00f3n del esquema previo e identi -\nfica dos ejes diferentes: manifestaciones cl\u00ednicas (edad de inicio, distribuci\u00f3n corporal, patr\u00f3n temporal, presentaci\u00f3n aislada o asociada a otras manifestaciones neurol\u00f3gicas o sist\u00e9micas) y etiolog\u00eda (tipo de patolog\u00eda del sistema nervioso, causas hereditarias o adquiridas demostrables o diston\u00edas idiop\u00e1ticas). Las manifestaciones cl\u00ednicas y los estudios de neuroimagen orientar\u00e1n la realizaci\u00f3n de los estudios posteriores, ya sean estudios gen\u00e9ticos y/o metab\u00f3licos, incluyendo el estudio de los neurotransmisores en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo, en el orden que se identifique como prioritario por frecuencia y por la proba -\nbilidad de diagnosticar una enfermedad con tratamiento espec\u00edfico. Palabras clave:  Clasificaci\u00f3n, Definici\u00f3n, Diston\u00eda, Pediatr\u00eda, Trastornos del movimiento. \nres sostenidas o intermitentes que causan movimientos y/o posturas anormales, muchas veces repetitivas. Los movi -\nmientos dist\u00f3nicos son t\u00edpicamente estereotipados, causan contorsi\u00f3n, y pueden ser temblorosos. La diston\u00eda muchas veces es iniciada o empeora con la acci\u00f3n voluntaria y se asocia con difusi\u00f3n de la activaci\u00f3n muscular a m\u00fasculos que normalmente no participan de dicha postura o movi -\nmiento (\u201coverflow muscle activation\u201d).\n1,2 \nSe han reconocido varias condiciones que resultan en \nmovimientos, posturas o espasmos anormales que no est\u00e1n asociadas con la fenomenolog\u00eda espec\u00edfica de las diston\u00edas. La definici\u00f3n revisada intenta excluir estas condiciones que pueden imitar a las diston\u00edas, tambi\u00e9n denominadas pseu -\ndodiston\u00edas. En general, las pseudodiston\u00edas tienen una causa conocida o presumida que se piensa que difieren de las causas de del amplio grupo de las diston\u00edas. Los ejem -\nplos m\u00e1s comunes son: tics dist\u00f3nicos (t\u00f3nicos), head tilt o tort\u00edcolis parox\u00edstica cong\u00e9nita (patolog\u00eda vestibular, par\u00e1li -\nsis del nervio troclear), subluxaci\u00f3n atlanto axial, malforma -\nci\u00f3n de Chiari, tort\u00edcolis muscular cong\u00e9nita, S\u00edndrome de Klippel-Feil, causas neuromusculares (S\u00edndrome de Isaacs, etc.), espasmos (hipocalcemia, hipomagnesemia, alcalosis), causas ortop\u00e9dicas y reumatol\u00f3gicas, S\u00edndrome de Sandi -\nfer, etc. Existe cierto debate si las diston\u00edas psicog\u00e9nicas pueden ser listadas bajo las formas \u201cpseudo\u201d o las formas adquiridas. El panel finalmente lleg\u00f3 a un consenso en clasi-ficar las diston\u00edas psicog\u00e9nicas como adquiridas.\n1 \nCLASIFICACI\u00d3N DE DISTON\u00cdAS\nEl dise\u00f1o de cualquier sistema de clasificaci\u00f3n para dis-\nton\u00edas depende de los objetivos de subdividir y agrupar los m\u00faltiples trastornos que pueden presentarse con diston\u00edas. S59\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108Por un lado, hay una necesidad de un sistema de clasifica -\nci\u00f3n que sea cl\u00ednicamente \u00fatil para ayudar a guiar el diag -\nn\u00f3stico cl\u00ednico, los ex\u00e1menes diagn\u00f3sticos y el tratamiento. \nPor otro lado, hay una necesidad de un sistema de clasi-ficaci\u00f3n que organice el conocimiento actual en relaci\u00f3n a los mecanismos biol\u00f3gicos para guiar las futuras investiga -\nciones cient\u00edficas. Estas dos necesidades son relativamente diferentes, lo cual convierte en un desaf\u00edo el desarrollo de un \u00fanico sistema de clasificaci\u00f3n que sea satisfactorio para todos los prop\u00f3sitos.\n1 \nHist\u00f3ricamente, ha habido un amplio acuerdo de que \nlas clasificaciones propuestas previamente basadas en la edad de inicio y en la regi\u00f3n del organismo afectada han sido cl\u00ednicamente \u00fatiles y deben ser mantenidas.\n1-8 El t\u00e9rmi-\nno \u201cprimaria\u201d es utilizado habitualmente como un descriptor etiol\u00f3gico de casos gen\u00e9ticos o idiop\u00e1ticos en los cuales la diston\u00eda es aislada y no hay alteraciones patol\u00f3gicas consis -\ntentes. Este doble significado (cl\u00ednico y etiol\u00f3gico) no con-tribuye a la claridad y actualmente se desaconseja el uso del t\u00e9rmino primario. T\u00e9rminos puente tales como \u201cdiston\u00edas plus\u201d fueron introducidos para reconocer s\u00edndromes espec\u00ed-ficos en los cuales la diston\u00eda predomina pero se combina con otras manifestaciones neurol\u00f3gicas tales como mioclo -\nnus o parkinsonismo, y en los cuales no hay degeneraci\u00f3n neuronal. Esta asociaci\u00f3n de conceptos no es consistente porque introduce una vez m\u00e1s variables cl\u00ednicas dentro de un esquema de clasificaci\u00f3n presumiblemente \u201cetiol\u00f3gico\u201d.\n1 \nTambi\u00e9n el t\u00e9rmino \u201cheredodegenerativas\u201d, utilizado en sis -\ntemas de clasificaci\u00f3n etiol\u00f3gica actualmente existentes, es problem\u00e1tico por muchas razones. Algunos trastornos que son t\u00edpicamente ubicados en esta categor\u00eda son degene -\nrativos pero no hereditarios, tales como la enfermedad de Parkinson espor\u00e1dica. Otros trastornos son heredados, pero no hay evidencia de procesos degenerativos, tales como en la enfermedad de Lesch-Nyhan. Juntar estas condiciones muy diferentes bajo un t\u00edtulo tiene un valor limitado para la comprensi\u00f3n de los mecanismos biol\u00f3gicos y sus potencia -\nles relaciones.\n1 \nOtro esquema m\u00e1s recientemente utilizado para la or-\nganizaci\u00f3n de las diston\u00edas hereditarias est\u00e1 basado en el sistema de c\u00f3digos DYTn establecido por el Comit\u00e9 de No -\nmenclatura de Genes de la Organizaci\u00f3n Genoma Humano. Este sistema fue desarrollado para asignar etiquetas a loci de genes definidos por an\u00e1lisis de ligamiento y es utilizado para clasificar las diston\u00edas hereditarias en muchas revisio -\nnes recientes. Sin embargo, tiene muchas limitaciones: (a) las asociaciones estad\u00edsticas con marcadores gen\u00e9ticos li -\ngados est\u00e1n sujetas a errores; (b) los loci pueden ser deno -\nminados sin conocimiento de los genes responsables y, con la identificaci\u00f3n del gen causal, pueden producirse cambios en la designaci\u00f3n DYTn; (c) no todos los trastornos designa -\ndos como DYTn son trastornos dist\u00f3nicos (se incluyen s\u00edn -\ndromes de mioclonus-diston\u00eda y de diston\u00eda-parkinsonismo), y (d) supone un listado completo de los trastornos heredita -\nrios con diston\u00edas pero muchos trastornos fueron descrip -\ntos y se les identific\u00f3 un locus antes de que se desarrollara la convenci\u00f3n DYTn (ejemplos importantes de trastornos dist\u00f3nicos sin loci DYT incluyen la enfermedad de Wilson, Lesch-Nyhan, aciduria glut\u00e1rica tipo I).\n1 \nPROPUESTA DE NUEVA CLASIFICACI\u00d3N DE DISTO-N\u00cdAS\nLa nueva clasificaci\u00f3n propone una revisi\u00f3n del esque -\nma previo e identifica dos ejes diferentes: manifestaciones cl\u00ednicas y etiolog\u00eda. Se considera que una combinaci\u00f3n de estos dos sets de descriptores puede proveer informaci\u00f3n significativa en cualquier paciente con diston\u00eda y servir como base para el desarrollo de estrategias de estudio y trata -\nmiento.\n1 Ver Cuadro 1.\nRECONOCIMIENTO DE S\u00cdNDROMES DIST\u00d3NICOS\nLa clasificaci\u00f3n a lo largo del primer eje est\u00e1 primaria -\nmente dirigida a facilitar el reconocimiento cl\u00ednico, el diag -\nn\u00f3stico y el tratamiento. Una vez que un paciente ha sido clasificado de acuerdo con este eje, la identificaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de la diston\u00eda y de las manifestacio -\nnes asociadas define un patr\u00f3n sindr\u00f3mico y ayuda en la orientaci\u00f3n cl\u00ednica entre las diversas presentaciones y aso-ciaciones de diston\u00edas. Los s\u00edndromes dist\u00f3nicos tienen un considerable grado de variabilidad fenot\u00edpica con frecuente superposici\u00f3n entre los diferentes s\u00edndromes. No hay una presentaci\u00f3n patognom\u00f3nica que permita una correlaci\u00f3n cl\u00ednico-etiol\u00f3gica consistente, tanto para las formas gen\u00e9ti -\ncas como para las formas ambientales.\n1\nLos patrones sindr\u00f3micos m\u00e1s comunes que se en-\ncuentran en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica son la diston\u00eda aislada gene -\nralizada de inicio temprano (cuyas formas m\u00e1s frecuentes de causa gen\u00e9tica son la diston\u00eda DYT1, que codifica la pro-te\u00edna TorsinA, autos\u00f3mica dominante con baja penetrancia y, en segundo lugar, la diston\u00eda DYT6, de inicio juvenil y herencia autos\u00f3mica dominante), la diston\u00eda aislada focal o \nsegmentaria de inicio en la edad adulta, la diston\u00eda-parkin -\nsonismo (que incluye la diston\u00eda-sensible-a-dopa (DRD), la enfermedad de Wilson, Parkin-1 y parkinsonismo asociado a DJ-1 (PARK2, 6, y 7), diston\u00eda-parkinsonismo ligado al X/Lubag (DYT3), la diston\u00eda parkinsonismo de inicio r\u00e1pido (DYT12), y la neurodegeneraci\u00f3n con acumulaci\u00f3n cerebral de hierro (NBIA, incluyendo PANK2- y neurodegeneraci\u00f3n asociada a PLA2G6, neuroferritinopat\u00eda, y otras) y el mioclo -\nnus-diston\u00eda.\n1,2,5 \nCRITERIOS PARA ELABORAR UN PLAN DE ESTUDIOS EN UN PACIENTE PEDI\u00c1TRICO CON DISTON\u00cdA.\nEn una serie de 279 pacientes pedi\u00e1tricos con disto -\nn\u00edas severas, las causas m\u00e1s frecuentes fueron la par\u00e1lisis cerebral (53.7%), la lesi\u00f3n cerebral adquirida (18.2%), se -\nguidas de las que fueron clasificados como diston\u00edas prima-rias (10.7%); primarias-plus (6.8%) y heredodegenerativas (10.3%).\n9 El plan de estudios se basa, en primer lugar, en S60\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108Cuadro 1. Propuesta de nueva clasificaci\u00f3n de las diston\u00edas.\nEJE I. CARACTER\u00cdSTICAS CL\u00cdNICAS DE LAS DISTON\u00cdAS \nEdad de inicio:\nLactante (nacimiento a 2 a\u00f1os) Alta probabilidad de ser debida a un error innato del metabolismo.1,11\nCong\u00e9nito / infancia temprana:\n1. Parkinsonismo: EIM de dopamina, deficiencia de piruvato carboxilasa\n2. Temblor: EIM de la dopamina\n3. Movimientos complejos bizarros: acidurias org\u00e1nicas cl\u00e1sicas\n4. Diston\u00eda: acidurias org\u00e1nicas, enfermedades mitocondriales (S\u00edndrome de Leigh).11\nPrimer a\u00f1o de vida:\n1. Diston\u00eda generalizada, corea, balismo: Lesch-Nyhan, defectos de  la s\u00edntesis de creatina\n2. Diston\u00eda de inicio subagudo, temblor , corea: Sindrome de Leigh, acidurias org\u00e1nicas.11\nInfancia (3 \u2013 12 a\u00f1os) - La diston\u00eda que emerge entre los 2 y los 6 a\u00f1os de edad puede ser m\u00e1s consistente con \npar\u00e1lisis cerebral, especialmente si sigue a un per\u00edodo de retraso del desarrollo motor.1\n- La diston\u00eda DYT1 generalmente se inicia en este rango de edades.1,2\n- La edad media de inicio de la diston\u00eda-sensible-a-dopa (DYT5) est\u00e1 entre los 4 y los 6 a\u00f1os.\n 2\n- En relaci\u00f3n a los EIM,11 la orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica en este grupo de edades es: \n1. S\u00edndrome disquin\u00e9tico agudo grave: Aciduria glut\u00e1rica tipo I (AG1).\n2. Disquinesia progresiva con diagn\u00f3stico de par\u00e1lisis cerebral: AG1, GM1, GM2, EIM de la do -\npamina no tratado.\n3. Diston\u00eda, coreoatetosis, S\u00edndrome  r\u00edgido- aquin\u00e9tico: PKAN, mutaciones PLA2G6. \n4. Diston\u00eda parox\u00edstica inducida por el ejercicio: Deficiencia de GLUT-1. \n5. Temblor, diston\u00eda, balismo: Deficiencia de GAMT. \n6. Diston\u00eda focal, temblor: homocistinuria.\nAdolescencia (13 \u2013 20 a\u00f1os) - Disartria, diston\u00eda, temblor, S\u00edndrome  r\u00edgido- aquin\u00e9tico: Enfermedad de Wilson, enfermeda -\ndes lisosomales, PKAN.11\n- DYT6.1,11\nAdultez temprana (21 \u2013 40 a\u00f1os) (estos rangos de edades no corresponden con el objetivo de este trabajo)\nAdultez tard\u00eda (> 40 a\u00f1os) \nDistribuci\u00f3n corporal1 (fuertes implicancias para el diagn\u00f3stico y para el tratamiento): \nFocal (una sola regi\u00f3n del cuerpo afectada). Ej.: blefarospasmo, diston\u00eda oromandibular, diston\u00eda cervical, diston\u00eda lar\u00edngea, calambre del es -\ncritor\nSegmentaria (dos o m\u00e1s segmentos contiguos afecta -\ndos).Ej.: diston\u00eda craneal (blefarospasmo con compromiso facial inferior y mandibular o compromiso de \nla lengua) o diston\u00eda bibraquial \nMultifocal (dos o m\u00e1s segmentos no contiguos afec -\ntados) \nGeneralizada (el tronco y, por lo menos, otros 2 sitios \nest\u00e1n involucrados; las formas generalizadas se distin -\nguen en las que tienen compromiso de miembros infe -\nriores y las que no lo tienen)  \nHemidiston\u00eda (est\u00e1n involucradas la mayor parte de las \nregiones del cuerpo restringidas a uno de los lados del \norganismo).El inicio como hemidiston\u00eda sugiere buscar en primer lugar lesiones encef\u00e1licas estructurales.1,4\nPatr\u00f3n temporal:1\nCurso de la enfermedad Est\u00e1tico: alteraci\u00f3n estructural  \nProgresivo: enfermedades gen\u00e9ticas y metab\u00f3licas\nVariabilidad diurna\n Persistente\n- Diston\u00eda que persiste aproximadamente de igual grado durante todo el d\u00eda. \nEspec\u00edfica de acci\u00f3n\n- Diston\u00eda que ocurre solamente durante una actividad o tarea particular\n- La misma actividad motora puede predeciblemente inducir una diston\u00eda. \n- La diston\u00eda no es m\u00e1s evidente cuando la acci\u00f3n que la indujo ha finalizado.\nFluctuaciones diurnas\n- Diston\u00eda que fluct\u00faa durante el d\u00eda, con una variaci\u00f3n circadiana reconocible en cuanto a la ocurrencia, severidad y fenomenolog\u00eda. \nParox\u00edstica\n- Episodios bruscos auto-limitados de diston\u00eda generalmente inducidos por un desencadenan -\nte con retorno al estado neurol\u00f3gico persistente:\n- El mismo desencadenante en diferentes ocasiones puede o no inducir un ataque.\n- T\u00edpicamente perduran despu\u00e9s de que el desencadenante ha finalizado.1,14S61\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108Manifestaciones cl\u00ednicas asociadas:1\nDiston\u00eda aislada o combinada con otros trastornos \ndel movimiento (es una descripci\u00f3n fenomenol\u00f3gica y \nno tiene relaci\u00f3n con la etiolog\u00eda)Diston\u00eda aislada: \n- La diston\u00eda es la \u00fanica manifestaci\u00f3n motora, con la excepci\u00f3n del temblor\n- Dentro de las causas gen\u00e9ticas \u2013 metab\u00f3licas, pueden presentarse con diston\u00eda aislada los \nEIM de la dopamina, Gangliosidosis GM1 y GM2, PKAN, Sindrome de Leigh, Leucodistro -\nfia metacrom\u00e1tica juvenil, y las mutaciones en los genes TOR1A (DYT1), TUBB4 (DYT4), \nTHAP1 (DYT6), PRKRA (DYT16), CIZ1 (DYT23), ANO3 (DYT24), y GNAL (DYT25).1,11,12\nDiston\u00eda combinada: coexistencia con otros movimientos anormales (tales como mioclonus, parkinsonismo, etc.)\n- La diston\u00eda no necesariamente tiene que ser el trastorno del movimiento predominante.1 \n- Las diston\u00edas combinadas de causas monog\u00e9nicas son subdivididas en persistentes  (muta-\nciones en GCHI [DYT5], SGCE [DYT11], y ATP1A3 [DYT12], con TAF1 m\u00e1s probablemente \n\u2013 pero a\u00fan no demostrado \u2013 relacionado a DYT3) y parox\u00edsticas (mutaciones en PNKD \n[DYT8], PRRT2 [DYT10], y SLC2A1 [DYT18]).12\nOtras manifestaciones neurol\u00f3gicas o sist\u00e9micas - Listado de manifestaciones neurol\u00f3gicas asociadas (ej; espasticidad, ataxia, retraso global \ndel desarrollo, trastorno del desarrollo intelectual, regresi\u00f3n cognitiva)\n- Otras manifestaciones asociadas:1,11\n1. V iscerales: Investigaci\u00f3n para enfermedades lisosomales, \u00e1cidos org\u00e1nicos urinarios\n2. Oculares:\n- Si presenta atrofia \u00f3ptica: gen LHON,\n- Si presenta apraxia oculomotora: gen aprataxin\n- Si presenta telangiectasias: alfa-fetoprote\u00edna, estudios inmunol\u00f3gicos y gen ata -\nxia-telangiectasia\n- Si presenta retinitis pigmentosa: dosificaci\u00f3n plasm\u00e1tica de vitamina E, PKAN, \ninvestigaciones para enfermedades mitocondriales y lisosomales\n1. Sordera: actividad plasm\u00e1tica de biotinidasa, glicosaminoglicanos y oligosac\u00e1ridos en \norina, considerar investigaciones para enfermedades mitocondriales y para gen disto -\nn\u00eda/sordera \n2. Otras manifestaciones sist\u00e9micas\nEJE II. ETIOLOG\u00cdA\nTipo de patolog\u00eda del sistema nervioso Evidencia de degeneraci\u00f3n (alteraci\u00f3n estructural progresiva, tal como la p\u00e9rdida neuronal).1\nEvidencia de lesiones estructurales (alteraciones del neurodesarrollo no-progresivas o lesiones \nadquiridas).1\nSin evidencia de degeneraci\u00f3n o lesi\u00f3n estructural.1\nHereditaria, adquirida o idiop\u00e1tica:\nHereditaria (formas de diston\u00edas de probado origen \ngen\u00e9tico).Por su patr\u00f3n de herencia:\n1. Autos\u00f3mica dominante: DYT1, DYT5, DYT6, DYT11, Diston\u00eda-parkinsonismo de inicio r\u00e1pi-\ndo (DYT12), Neuroferritinopat\u00eda (NBIA3), Atrofia dentato-rubro-palido-luisiana, y Enfermedad de Huntington.\n2. Autos\u00f3mica recesiva:  Listado en continuo crecimiento. Las formas m\u00e1s destacadas inclu -\nyen: enfermedad de Wilson, PKAN (NBIA1), PLAN (NBIA2), enfermedad de Parkinson juvenil tipo 2 (PARK2), numerosas enfermedades metab\u00f3licas\n3. Recesiva ligada al X: Enfermedad de Lubag (DYT3), S\u00edndrome de Lesch-Nyhan, S\u00edndrome de Mohr-Tranebjaerg.\n4. Mitocondrial:  S\u00edndrome de Leigh, atrofia \u00f3ptica y Diston\u00eda de Leber. \nEl listado de todas las enfermedades gen\u00e9ticas que se manifiestan con diston\u00edas exceder\u00eda la extensi\u00f3n de este trabajo.\n2,9-16\nAdquirida (diston\u00eda debida a una causa espec\u00edfica co -\nnocida).1.       Lesi\u00f3n cerebral perinatal (hipoxia isquemia / encefalopat\u00eda hiperbilirrubin\u00e9mica que generan \npar\u00e1lisis cerebral dist\u00f3nica, diston\u00eda de inicio tard\u00edo).1,8\n2.        Infecci\u00f3n del SNC: encefalitis viral, encefalitis let\u00e1rgica, panencefalitis esclerosante subagu -\nda, infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana, otras (tuberculosis, s\u00edfilis, etc.).1,8\n3.      F\u00e1rmacos  (Levodopa y agonistas dopamin\u00e9rgicos, Bloqueantes dopamin\u00e9rgicos (Neurol\u00e9p -\nticos), bloqueantes c\u00e1lcicos, anticonvulsivantes.1,8\n4.     T\u00f3xicos (manganeso, cobalto, disulfuro de carbono, cianuro, metanol, disulfiram, y \u00e1cido \n3-nitropropi\u00f3nico, mon\u00f3xido de carbono.1,8 \n5.       Vasculares (ACV, MAV, hemorragia, S\u00edndrome antifosfolip\u00eddico).1,8 \n6.       Neoplasia  (tumores cerebrales, y encefalitis paraneopl\u00e1sicas). \n7.       Lesi\u00f3n cerebral adquirida: traumatismo enc\u00e9falocraneano,1 neurocirug\u00eda cerebral (incluyen -\ndo ablaciones estereot\u00e1xicas), lesi\u00f3n por electricidad.1,8\n8.      Psicog\u00e9nica  (funcional)\nIdiop\u00e1tica  (causa desconocida) Espor\u00e1dica\nFamiliarS62\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108la orientaci\u00f3n a trav\u00e9s de la clasificaci\u00f3n por las manifesta-\nciones cl\u00ednicas. Sin embargo, la identificaci\u00f3n de una forma espec\u00edfica de diston\u00eda basada \u00fanicamente en una evalua -\nci\u00f3n cl\u00ednica transversal es, muchas veces, dif\u00edcil o imposible, dada la heterogeneidad fenot\u00edpica. La observaci\u00f3n cuidado -\nsa de la expresi\u00f3n fenot\u00edpica de la diston\u00eda en s\u00ed misma, de las manifestaciones cl\u00ednicas asociadas, de los signos espe-c\u00edficos, y del curso evolutivo de la enfermedad, puede pro-veer claves orientadoras respecto a la clasificaci\u00f3n correcta de las diston\u00edas, primer escal\u00f3n cr\u00edtico en el camino para establecer el diagn\u00f3stico.\n10\nEl siguiente paso es siempre la realizaci\u00f3n de una reso -\nnancia magn\u00e9tica encef\u00e1lica, la cual es muy \u00fatil en la apro-ximaci\u00f3n diagn\u00f3stica debido a im\u00e1genes patognom\u00f3nicas o muy caracter\u00edsticas en las diston\u00edas adquiridas de causa perinatal, traum\u00e1tica, vasculares, tumorales y en m\u00faltiples errores innatos del metabolismo (EIM): Aciduria glut\u00e1rica \ntipo 1 (AG1), Aciduria L-2-hidroxiglut\u00e1rica, Enfermedad de Canavan, Sindrome de Leigh, Gangliosidosis, Leucodis -\ntrofia metacrom\u00e1tica, Enfermedad de Wilson, Deficiencia de PKAN, Hipermanganesemia, y la espectroscop\u00eda en la deficiencia de creatina cerebral y en la enfermedad de Sjo\u00ebgren-Larsson. En algunos casos las im\u00e1genes son su -\ngestivas pero que pueden ser similares a las de otros tras -\ntornos: Aciduria 4-OH-but\u00edrica, Deficiencia de biotinidasa, CDG, NCL, MCT8, Deficiencia de PLAG6, Deficiencia de Vitamina E, Enfermedad de los ganglios basales con res-puesta a la tiamina, Niemann-Pick-C. En otros casos, las alteraciones pueden estar presentes solo en los episodios de descompensaci\u00f3n: Acidurias org\u00e1nicas (cl\u00e1sicas y cere-brales), enfermedades mitocondriales. Finalmente, existen enfermedades gen\u00e9ticas en las cuales las neuroim\u00e1genes son generalmente normales: deficiencias dopamin\u00e9rgicas, Lesch-Nyhan, GLUT-1.\n4,11\nSe han propuesto gu\u00edas para el estudio de unas pocas \ndiston\u00edas monog\u00e9nicas. El estudio gen\u00e9tico de DYT1 se re -\ncomienda para pacientes con: (a) diston\u00eda aislada con inicio en un miembro antes de los 30 a\u00f1os, (b) en casos en los que se afecta primero un miembro y luego se produce una r\u00e1pida generalizaci\u00f3n, y (c) en aquellos con un familiar con una dis-ton\u00eda de inicio temprano. Sin embargo, es importante des -\ntacar que, debido a la baja penetrancia, el estudio gen\u00e9tico no es predictivo de enfermedad y no debe ser realizado en familiares asintom\u00e1ticos de pacientes con DYT1. Asimismo, es de poca utilidad realizar estudios de DYT1 a pacientes que contin\u00faan con diston\u00eda focales despu\u00e9s de los 30 a\u00f1os de edad, particularmente en ausencia de una historia fami-liar de diston\u00eda generalizada de inicio temprano. DYT6 es mucho m\u00e1s rara que DYT1. La indicaci\u00f3n cl\u00ednica para este estudio parte del compromiso cervical, un fenotipo mixto y una mayor edad al inicio de la diston\u00eda que en DYT1. El diagn\u00f3stico definitivo parte de la detecci\u00f3n de una mutaci\u00f3n en el gen THAP1. Aqu\u00ed, debe considerarse la posibilidad de deleciones si no se encuentra ning\u00fan cambio de base en la secuenciaci\u00f3n de los tres exones del gen.\n4,12\nUn ensayo con L-dopa es recomendable en todos los \npacientes con diston\u00eda de inicio temprano sin un diagn\u00f3stico alternativo. El an\u00e1lisis del gen GCH1 debe ser realizado en todos los pacientes con diston\u00eda y respuesta a L-dopa.\n2,4 Si \nno se ha alcanzado el diagn\u00f3stico se recomienda la realiza -\nci\u00f3n de un estudio de LCR para determinar la relaci\u00f3n gluco -\nrraquia / glucemia (< 0,6 orienta a deficiencia de GLUT1) y el estudio de neurotransmisores (tetrahidrobiopterina, biopteri-nas, neopterinas, \u00e1cido homoval\u00ednico, \u00e1cido 5-hidroxiindol-ac\u00e9tico, 3-metox-4-hidroxi-feniletilglicenilgicol). El estudio de los neurotransmisores debe considerarse especialmente si el paciente presenta trastornos del movimiento fluctuantes, disrupci\u00f3n intermitente de los movimientos oculares, retraso del desarrollo, con o sin crisis epil\u00e9pticas e hipoton\u00eda.\n4,13\nEl algoritmo para las diston\u00edas secundarias puede pro -\nceder si la evaluaci\u00f3n para diston\u00edas parox\u00edsticas prima-rias es negativa o, puede ser planteada desde el comienzo cuando las manifestaciones cl\u00ednicas sugieran una causa se-cundaria para diston\u00eda. La RM del enc\u00e9falo es cr\u00edtica para la evaluaci\u00f3n de las diston\u00edas secundarias. Cuando la neu -\nroimagen es normal, las investigaciones del laboratorio se recomiendan para determinar una causa metab\u00f3lica e inclu -\nyen: hemograma con l\u00e1mina perif\u00e9rica (neuroacantocitosis), gasometr\u00eda, \u00e1cido l\u00e1ctico, amonio, funcional y enzimograma hep\u00e1tico, funci\u00f3n renal, uricemia, uricosuria, creatininuria, amino\u00e1cidos s\u00e9ricos y urinarios, \u00e1cidos org\u00e1nicos urinarios, dosificaci\u00f3n de vitamina E, enzimas lisosomales, inmunog -\nlobulinas s\u00e9ricas, alfa-feto-prote\u00edna.\n4,11\nEn la aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica de los trastornos meta -\nb\u00f3licos con trastornos del movimiento como manifestaci\u00f3n predominante, siempre es conveniente considerar primero la posibilidad de un trastorno tratable: acidurias org\u00e1nicas, homocistinurias, deficiencia de biotinidasa, deficiencia de GLUT1, deficiencia de creatina, errores cong\u00e9nitos del me-tabolismo de la dopamina, enfermedad de Wilson, deficien -\ncia de vitamina E, abetalipoproteinemia, enfermedad de los ganglios basales con respuesta a la biotina, Niemann-Pick \u2013C, xantomatosis cerebrotendinosa.\n11 \nAdem\u00e1s de los diferentes tipos de causas secundarias \nconsideradas en la clasificaci\u00f3n y listadas en el Cuadro 1, deben tenerse en cuenta las encefalitis inmunomediadas de reciente descripci\u00f3n como las encefalitis por anticuerpos anti-NMDA.\n17 S63\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108BIBLIOGRAF\u00cdA\n1. Albanese A, Bhatia K, Bressman SB, Delong MR, Fahn S, Fung VS, et \nal. Phenomenology and classification of dystonia: a consensus upda -\nte. Mov Disord 2013;28(7):863-73.\n2. Fern\u00e1ndez-\u00c1lvarez E, P\u00e9rez Due\u00f1as B. Trastornos del movimiento. \nEn: Campistol J. Neurolog\u00eda para pediatras: enfoque y manejo pr\u00e1cti -\nco. Buenos Aires: Editorial Panamericana; 2011: 253-68\n3. Cardoso F . Movement disorders in childhood. Parkinsonism Relat Di -\nsord 2014;20 Suppl 1:S13-6.\n4. Lalli S, Canavese C, Zorzi G, Nardocci N, Albanese A. Diagnos -\ntic issues in childhood and adult dystonia. Expert Opin Med Diagn \n2011;5(6):483-500.\n5. Skogseid IM. Dystonia - new advances in classification, gene -\ntics, pathophysiology and treatment. Acta Neurol Scand 2014;(198 \nSuppl):13-9.\n6. Mink JW. Special concerns in defining, studying, and treating dystonia \nin children. Mov Disord 2013;28(7):921-5.\n7. Sanger TD, Chen D, Fehlings DL, Hallett M, Lang AE, Mink JW, et al. \nDefinition and classification of hyperkinetic movements in childhood. Mov Disord 2010; 25(11):1538-49.\n8. Schteinschnaider A. Enfermedades de los n\u00facleos de la base. En Fe -\njerman N, Arroyo H. Trastornos motores cr\u00f3nicos en ni\u00f1os y adoles -\ncentes. 1\u00aa ed. Buenos Aires: Editorial M\u00e9dica Panamericana; 2013: \n59-69\n9. Lin JP , Lumsden DE, Gimeno H, Kaminska M. The impact and progno -\nsis for dystonia in childhood including dystonic cerebral palsy: a clinical and demographic tertiary cohort study. J Neurol Neurosurg Psychiatry \n2014 doi: 10.1136/jnnp-2013-307041. [Epub ahead of print] \n10. Garc\u00eda-Cazorla A, Ormaz\u00e1bal A, Artuch R, P\u00e9rez-Due\u00f1as B, L\u00f3pez-\nCasas J, Fern\u00e1ndez-\u00c1lvarez E, et al. Errores cong\u00e9nitos de los neuro -\ntransmisores en Neuropediatr\u00eda. Rev Neurol 2005;41(2):99-108.\n11. Garc\u00eda-Cazorla A, Wolf NI, Serrano M, P\u00e9rez-Due\u00f1as B, Pineda M, \nCampistol J, et al. Inborn errors of metabolism and motor disturbances \nin children. J Inherit Metab Dis 2009;32(5):618-29.\n12. Morgante F , Klein C. Dystonia. Continuum (Minneap Minn). \n2013;19(5):1225\u201341\n13. Patterson MC. Movers and shakers: diagnosing neurotransmitter di -\nseases with CSF. Neurology 2010;75(1):15-7.\n14. De Giorgis V, Veggiotti P. GLUT1 deficiency syndrome 2013: current \nstate of the art. Seizure 2013;22(10):803-11.\n15. Serrano M, Rebollo M, Depienne C, Rastetter A, Fern\u00e1ndez-\u00c1lvarez E, \nMuchart J, et al. Reversible generalized dystonia and encephalopathy \nfrom thiamine transporter 2 deficiency. Mov Disord 2012;27(10):1295-\n8.\n16. Friedman J, Roze E, Abdenur JE, Chang R, Gasperini S, Saletti V, \net al. Sepiapterin reductase deficiency: a treatable mimic of cerebral \npalsy. Ann Neurol 2012;71(4): 520-30.\n17. Armangue T, Titulaer MJ, M\u00e1laga I, Bataller L, Gabilondo I, Graus F, \net al. Pediatric anti-N-methyl-D-aspartate receptor encephalitis-clini -\ncal analysis and novel findings in a series of 20 patients. J Pediatr \n2013;162(4):850-856.\nABSTRACT. In 2013, an international expert consensus committee published an update of the definition and classification of \ndystonia. In this article, we intend to apply this new classification system to dystonic pediatric patients to improve the diagnostic \napproach. The new classification system proposes a revision of the previous scheme and identifies two main axes: clinical features (age at onset, body distribution, temporal pattern, isolated dystonia or combined with other neurologic or systemic manifestations) and etiology (type of nervous system pathology, inherited or acquired or unknown cause of dystonias). Clinical features and neuroimagenologic studies would guide the next steps, either genetic tests and/or metabolic studies, including cerebrospinal fluid investigations of neurotransmitter metabolites and pterins, doing first those for the more frequent disorders and for treatable diseases. Keywords: Classification, Definition, Dystonia, Movement disorders, Pediatrics. S64\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108INTRODUCI\u00d3N\nLa distonia fue definida por un grupo de expertos en \n1984 como un \u201cs\u00edndrome de contracciones musculares \nsostenidas con frecuencia produciendo retorcimiento y mo-vimientos iterativos o posturas anormales\u201d.\n1 Mas reciente-\nmente otro grupo de expertos propuso una nueva defini -\nci\u00f3n, o sea, \u201cun trastorno del movimiento caracterizado por contracciones musculares sostenidas o intermitentes con movimientos y/o posturas anormales y con frecuencia itera -\ntivos\u201d.\n2 Los movimientos distonicos siguen un patr\u00f3n con re -\ntorcimiento y temblores y se pueden irradiar a otros m\u00fascu -\nlos no involucrados en el patr\u00f3n primario. Los movimientos y posturas se agravan durante los movimientos voluntarios, se mantienen en ciertas posturas anti gravitatorias y se ate -\nn\u00faan hasta desaparecer mediante posturas antagonistas. \nLas distonias se clasifican de acuerdo con la edad de \ncomienzo, distribuci\u00f3n corporal, patr\u00f3n temporal, coexis -\ntencia de otros trastornos del movimiento y coexistencia de otras manifestaciones neurol\u00f3gicas y/o de otros \u00f3rganos. La edad de comienzo es de 0-2 a\u00f1os (infantil), 3-12 a\u00f1os (ju-venil), 13-20 a\u00f1os (adolecente), 21-40 a\u00f1os (adulto joven) y > 40 a\u00f1os (adulto maduro). De acuerdo con su distribuci\u00f3n corporal se dividen en focal, segmentaria, multifocal, gene -\nDirigir correspondencia a: Dr. \u00d3scar Papazian. 4800 Granada Boulevard, Coral Gables, Florida, 33146, USA. E-mail: oscarpapazian@gmail.comDeclaraci\u00f3n de Conflicto de Inter\u00e9s: El autor no tiene conflicto de inter\u00e9s que declarar en relaci\u00f3n a este art\u00edculo.TRATATAMIENTO DE LA DISTONIA EN NI\u00d1OS\nY ADOLESCENTES\nDystonia treatment in children and adolescents\nOscar Papazian\nDepartamento de Neurolog\u00eda, Miami Children\u2019s Hospital, Miami, Florida, Estados Unidos.\nRESUMEN. Introducci\u00f3n . La distonia se trata con terapia f\u00edsica (TF) y ocupacional (TO), psicoterapia (ST), medicamentos, \ntoxina botul\u00ednica A (TBA) y estimulaci\u00f3n cerebral profunda (ECP). El objetivo de este estudio fue determinar los riesgos y be -\nneficios de estas terapias. Material y M\u00e9todos. Criterio de inclusi\u00f3n: 6-21 a\u00f1os, distonia aislada y combinada, nunca tratados, \nCl\u00ednica de Trastornos del Movimientos, 1/7/2000 y 30/06/2010, tratados primero solo con TF, TO 3/semana y ST 1/mes por 3 meses (Grupo 1) y despu\u00e9s durante la duraci\u00f3n del estudio junto con L-dopa (Grupo 2), con trihexifenidilo (Grupo 3), con \nbaclofeno (Grupo 4), con TBA por 1 vez (Grupo 5), con ECP (Grupo 6) y con L-Dopa, trihexifenidilo, y baclofeno por 3 meses \n(Grupo 7). Eficacia evaluada con la escala de Barry-Albright: distonia (ausente, presente tolerable, sin cambio, empeoramien -\nto), seguimiento m\u00ednimo 18 meses. Se obtuvo edad de comienzo, sexo, raza, etnia, duraci\u00f3n de los s\u00edntomas y topograf\u00eda de la distonia. Los padres y su hijo estuvieron de acuerdo en participar en el estudio. Resultados. Grupo 1: 14/14, 14 sin cambio. \nGrupo 2: 14/14, 5 sin distonia promedio 4.8 a\u00f1os. Grupo 3: 9/9, 2 con distonia presente tolerable por un promedio 4 a\u00f1os. Gru -\npo 4: 7/7, 7 sin cambio. Grupo 5: 7/7, 1 con distonia tolerable hasta por 3 a\u00f1os. Grupo 6: 6/6, 1 sin distonia por 3 a\u00f1os. Grupo 7: 5/5, 5 empeoramiento entre 18-28 (p 22) meses. Discusi\u00f3n. Se debe comenzar con L-dopa, PT, OT y ST por 3 meses ya \nque es extremadamente eficaz y segura. Se debe tratar aquellos que no responden a la L-dopa con trihexifenidilo, PT, OT y ST por 3 meses y los que no respondan deben recibir TBA una vez y si positivos, cada 3 meses. Aquellos que no respondan a \nestos tratamientos deben ser tratados con ECP cuanto antes posible.\nPalabras clave. Baclofeno, Distonia, Estimulaci\u00f3n cerebral profunda, Toxinas botul\u00ednicas Tipo A, Trihexifenidilo.\nralizada y hemidistonica. La distonia es generalizada cuan -\ndo compromete al tronco y otras dos regiones del cuerpo \npero no es necesario que las extremidades inferiores est\u00e9n comprometidas, tal como se hab\u00eda sugerido anteriormente. El patr\u00f3n temporal nos permite distinguir entre las formas est\u00e1ticas y progresivas y la variabilidad de los s\u00edntomas (persistente, solamente durante ciertos movimientos espe -\nc\u00edficos y diurnos o parox\u00edsticos). \nSe emplea el t\u00e9rmino distonia aislada cuando no exis -\nten otros trastornos del movimiento y combinada cuando existen. Se debe definir la existencia de otras manifesta-ciones neurol\u00f3gicas que no sean movimientos involuntarios y/o compromiso de otros \u00f3rganos. Desde el punto de vista etiol\u00f3gico se dividen de acuerdo con la existencia o no de anormalidades cerebrales (degenerativas o est\u00e1tica) y si es hereditaria, adquirida o idiop\u00e1tica. La distonia se puede heredar en forma autosomica dominante, autosomica rece-siva, ligada al cromosoma X o mitocondrial. Las causas ad -\nquiridas incluyen lesiones cerebrales perinatales, infeccio -\nnes, medicamentos, agentes t\u00f3xicos, lesiones vasculares, neoplasias, trauma cerebral, cirug\u00eda cerebral y psicog\u00e9ni -\ncas. Los casos idiop\u00e1ticos se clasifican en espor\u00e1dicos o familiares.\n2\nLa mutaci\u00f3n de los genes de las distonias primarias ais -\nladas son las DYT 1, 4, 6, 23, 24 y 25. La mutaci\u00f3n de los ge -\nnes de las distonias \u2013 plus/ distonias combinadas con otros movimientos involuntarios conocidas son las DYT 3, 5a, 5b, 11, 12,16. La mutaci\u00f3n de los genes de los s\u00edndromes pa -S65\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108rox\u00edsticos diskineticos son las DYT 8, 9,10 y 18.3 La distonia \nprimaria se considera un trastorno del neurodesarrollo de los \ncircuitos neuronales corteza cerebral-cuerpo estriado- globo palido-talamo \u2013corteza cerebral y cerebelo-t\u00e1lamo- corteza cerebral.\n4 La plasticidad cortical es normal en los pacien-\ntes con distonia secundaria pero aberrante en las distonias primarias. Esto indica que no se necesita tener plasticidad cortical anormal para que la distonia se exprese como se pensaba.\n5 El tratamiento actual de la distonia incluye terapia \nf\u00edsica (TF), terapia ocupacional (TO), psicoterapia (ST), me-dicamentos, toxina botul\u00ednica A (TBA) y estimulaci\u00f3n cr\u00f3nica de la parte interna de los globos p\u00e1lidos (EEGPi).\n3,6-8,10-14 Se \nrealiz\u00f3 un estudio descriptivo de una serie de casos con el prop\u00f3sito de evaluar la respuesta terap\u00e9utica a siete dife-rentes modalidades de tratamiento en ni\u00f1os y adolescentes con distonia aislada y combinada sin compromiso de otras manifestaciones neurol\u00f3gicas y/o de otros \u00f3rganos. \nMATERIAL Y M\u00c9TODOS\nSe analiz\u00f3 la respuesta terap\u00e9utica de ni\u00f1os y adoles-\ncentes (6-21 a\u00f1os) con distonia aislada y combinada sin \ncompromiso neurol\u00f3gico adicional y/o de otros \u00f3rganos nun -\nca tratados. Los pacientes fueron evaluados en la Cl\u00ednica de los Trastornos del Movimiento, Miami, Estados Unidos de Am\u00e9rica, entre 7/1/2000 y 6/30/2010. Los pacientes y pa-dres aceptaron el protocolo con las diferentes modalidades de tratamiento mediante consentimiento informado verbal.\nSe evaluaron siete modalidades de tratamiento (Figura \n1). En el Grupo 1, la modalidad de tratamiento consisti\u00f3 en solamente TF y TO de una hora cada una tres veces a la semana y ST una vez al mes. A los tres meses de TF y TO todos recibieron L-dopa con carboxidopa por 3 meses m\u00e1s la TF, TO y ST, constituy\u00e9ndose en el Grupo 2. Se comenz\u00f3 \ncon una dosis de 1 mg/kg/d\u00eda dividida en tres dosis orales y semanalmente se aument\u00f3 la dosis al doble hasta que se obtuvo una respuesta favorable u ocurrieron efectos inde -\nseables intolerables. Al final del tercer mes aquellos que res-pondieron favorablemente continuaron con este tratamiento. El Grupo 3 incluy\u00f3 a los que no respondieron favorablemen -\nte a quienes se les disminuy\u00f3 la L-dopa a raz\u00f3n de 1 mg/kg/d\u00eda cada d\u00eda hasta descontinuarla y se comenz\u00f3 con trihexi -\nfenidilo adem\u00e1s de la TF, TO y ST. La dosis inicial de trihexi-fenidilo fue 0.1 mg/kg/d\u00eda dividida en tres dosis diarias por v\u00eda oral y se aument\u00f3 semanalmente la dosis al doble hasta que se obtuvo una respuesta favorable u ocurrieron efec-tos indeseables intolerables. Al final del tercer mes aquellos que respondieron favorablemente continuaron con este tra-tamiento y la TF, TO y ST. El Grupo 4 incluy\u00f3 a los que no \nrespondieron favorablemente a quienes se les disminuy\u00f3 el trihexifenidilo a la raz\u00f3n de 0.1 mg/kg/d\u00eda cada d\u00eda hasta descontinuarlo y se comenz\u00f3 con baclofen y se continu\u00f3 con TF, TO y ST. La dosis inicial fue 0.1 mg/kg/d\u00eda dividido en tres dosis diarias por v\u00eda oral y se aument\u00f3 semanalmente al doble hasta que se obtuvo una respuesta favorable u ocu -\nrrieron efectos indeseables intolerables. Al final del tercer mes aquellos que respondieron favorablemente continuaron con este tratamiento y la TF, TO y ST. El Grupo 5 incluy\u00f3 a \nlos que no respondieron favorablemente a quienes se les disminuy\u00f3 el baclofen a raz\u00f3n de 0.1 mg/kg/d\u00eda cada d\u00eda hasta descontinuarlo y se comenz\u00f3 con toxina botul\u00ednica A (TBA) y TF, TO y ST. La TBA se administr\u00f3 intramuscular -\nmente a nivel del punto motor de no m\u00e1s de 5 m\u00fasculos dis -\nt\u00f3nicos por sesi\u00f3n. La dosis m\u00e1xima fue 10 unidades/kg por sesi\u00f3n. Aquellos que respondieron favorablemente entre 2-3 semanas se les contin\u00fao con TBA cada 3 meses y TF, TO y ST. El Grupo 6 incluy\u00f3 a los pacientes que no respondieron \nfavorablemente que continuaron con la TF, TO y ST y fueron evaluados neuroquirurugicamente para realizar cuanto an -\ntes el implante estereotaxico de electrodos permanentes en la porci\u00f3n ventroposterior de la parte interna de los globos p\u00e1lidos para la estimulaci\u00f3n continua mediante un marcapa -\nso subcut\u00e1neo (ECP). Todos los que tuvieron una respuesta favorable continuaron con este tipo de terapia. El Grupo 7 \nincluy\u00f3 a aquellos que no respondieron a la ECP o que nun-ca la tuvieron este procedimiento y fueron tratados con LD, THF y BCF al mismo tiempo. Los que ten\u00edan el implante y no respondieron se les dej\u00f3 el implante y solo en caso de infec-ci\u00f3n o solicitud de padres y pacientes fue removido. Todos fueron evaluados con la escala de Barry-Albright (BA) antes del tratamiento y cada 3 meses para evaluar la respuesta terap\u00e9utica. La respuesta fue desaparici\u00f3n de la distonia, presencia de la distonia sin afectar las actividades cotidia -\nnas, sin cambio y empeoramiento. \nLas variables analizadas incluyeron edad de comien -\nzo, sexo, raza, etnia, duraci\u00f3n de los s\u00edntomas y distribu -\nci\u00f3n corporal (generalizada, segmentaria, multifocal, focal y hemidistonica). A todos se les practic\u00f3 antes de comenzar el tratamiento un hemograma, pruebas hep\u00e1ticas, an\u00e1lisis de orina, anticuerpos antinucleares, ceruloplasmina en san-\ngre, cobre en orina (24 horas), cariotipo, electromiograma con electrodes cut\u00e1neos de los m\u00fasculos distonicos, EEG despierto y dormido y una resonancia magn\u00e9tica cerebral y espectrosc\u00f3pica. No se realiz\u00f3 an\u00e1lisis estad\u00edstico ya que la muestra era muy peque\u00f1a. \nRESULTADOS\nHubo 14 pacientes que cumplieron con los requisitos \ndel criterio de inclusi\u00f3n. En el Cuadro 1 se describen las ca-racter\u00edsticas generales de cada paciente. A continuaci\u00f3n se describe la respuesta terap\u00e9utica de acuerdo a la modalidad de tratamiento (Figura 1).\nEn el Grupo 1, constituido por 14 pacientes, no se de-\ntectaron cambios con el tratamiento administrado con TF y TO por 3 meses. En el  Grupo 2, constituido por los 14 \npacientes del Grupo 1 a quienes se a\u00f1adi\u00f3 L-dopa con car-boxidopa y continuaron con las TF, TO y ST por 3 meses, se detect\u00f3 que 5 pacientes respondieron favorablemente con abolici\u00f3n total de la distonia y segu\u00edan asintom\u00e1ticos mientras tomaban la L-dopa/carboxidopa entre 3 y 7 a\u00f1os (promedio 4.8 a\u00f1os), sin efectos indeseables intolerables y S66\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108no necesitaron TF o TO. \nEn el  Grupo 3, constituido por 9 pacientes del Grupo 2 \nque no respondieron al tratamiento con L-dopa-carboxidopa \ny TF, TO y ST por 3 meses y despu\u00e9s de descontinuar la medicaci\u00f3n en una semana, comenzaron a tomar trihexife -\nnidilo y continuaron con TF, TO y ST por 3 meses, solamente 2 respondieron favorablemente con disminuci\u00f3n en la fre-cuencia, intensidad y duraci\u00f3n de la distonia y segu\u00edan con el mismo grado de mejor\u00eda mientras tomaban trihexifenidilo 4 a\u00f1os mas tarde y sin efectos indeseables intolerables . En \nel Grupo 4, constituido por 7 pacientes del Grupo 3 que no respondieron al trihexifenidilo por 3 meses y despu\u00e9s de descontinuar la medicaci\u00f3n en una semana comenzaron a tomar baclofen y TF y TO por 3 meses, ninguno mejor\u00f3 o empeor\u00f3 mientras tomaron el BCF y la TF y TO por 3 meses y no hubo efectos indeseables intolerables. En el Grupo 5, constituido por estos 7 pacientes del Grupo 4, que no res-pondieron al baclofen por 3 meses y despu\u00e9s de descon -tinuarlo en una semana, recibieron TBA intramuscular por una sesi\u00f3n y se valor\u00f3 la respuesta terap\u00e9utica entre las 2 y cuatro semanas despu\u00e9s de administrado y adem\u00e1s reci -\nbi\u00f3 TF y TO y ST, un paciente respondi\u00f3 favorablemente ya que aunque la distonia persisti\u00f3 era tolerable. Este paciente ha recibido TBA cada 3 meses y los resultados favorables se han mantenido aun despu\u00e9s de 3 a\u00f1os de tratamiento sin efectos indeseables intolerables y dosis baj\u00edsimas (0.5 unidades/kg) por cada uno de los 3 m\u00fasculos distonicos tra-tados. \nEn el Grupo 6, constituido por 5 pacientes del Grupo \n5 que no respondieron a la L-dopa, trihexifenidilo, baclo -\nfen, TBA por 1 sesi\u00f3n y la TF, TO y ST, los pacientes fueron evaluados neuroquir\u00fargicamente para realizar cuanto antes el implante estereot\u00e1xico de electrodos permanentes en la porci\u00f3n ventroposterior de la parte interna de los globos p\u00e1 -\nlidos. Solamente un paciente con distonia mioclonica (DYT 11) tuvo este procedimiento con abolici\u00f3n de la distonia y ha \nGrupo 1, PT/OT  \nn= 14 \nSin res puesta a PT /OT   \nn= 14 \nGrupo 2, L- dopa \nSin res puesta a L -dopa  \nn= 9 \nGrupo 3, THF \nSin res puesta a THF  \nn= 7 \nGrupo 4, BCF  \nSin res puesta a BC  \n n= 7 \nGrupo 5, BTA \nSin res puesta a TBA  \n n= 5 \nGrupo 6, ECP  \nSin  res puesta a ECP  \nn= 0 \nGrupo  7, LD/TXF/BCF \nSin res puesta \nn=5 \nRespuesta adecuada  \nn=0 \nRespuesta adecuada  \na ECP, n=1  \nRespuesta adecuada  \na BTA, n=1  \nRespuesta adecuada  \na BC,  n= 0  \nRespuesta adecuada  \na THF , n= 2  \nRespuesta adecuada  \na L -dopa, n= 5 \nRespuesta adecuada a PT /OT,  \nn= 0 \nFigura 1.  Siete modalidades de tratamiento y n\u00famero de pacientes tratados con cada modalidad. Grupos 1= PT/OT n=14, 2= LD n=14, 3= THF n+7, 4= BC \nn=7, 5= TBA  n=7, 6= ECP, 7= LD/THF/BCF n=5.\nS67\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108permanecido sin s\u00edntomas por 3 a\u00f1os. En el  Grupo 7, cons-\ntituido por los 5 pacientes del Grupo 6 que no respondieron \na la TF, TO, ST, L-dopa, trihexifenidilo, baclofeno y TBA, los pacientes est\u00e1n en lista de espera para la ECP, fueron tra-tados con la combinaci\u00f3n de LD, THF y BC pero sin mejor\u00eda alguna y han sido seguidos entre 18 y 28 meses despu\u00e9s de comenzar las terapias. DISCUSI\u00d3N\nLos resultados demuestran que la distonia aislada y \ncombinada sin compromiso neumol\u00f3gico adicional y/o de otros \u00f3rganos en ni\u00f1os y adolescentes es una enfermedad rara.\n6-8 La distribuci\u00f3n por sexo, raza, etnia, edad de co -Cuadro 1. Caracter\u00edsticas generales, tipo de disfon\u00eda, tipo de terapia y respuesta terap\u00e9utica a cada modalidad de tratamiento; Cl\u00ednica de Movimientos Involuntarios, Miami, 2000-2010, n= 14.\nP Tipo \u00c1reas\nafectadasEC\na\u00f1osSexo Raza Etnia D\nmesesTerapia Dosis\nmg/kg/dControl\nsemanasEficacia EI    S\n  A/M\nGrupo 2 \nn=14\n1 DYT5a Pie 6 F B NH 6 L-dopa 5 5 AU No 3 A\n2 DYT5a Pies\nMano12 F B H 4 L-dopa 1 1 AU No 4 A\n3 DYT5a Pies 6 F B NH 6 L-dopa 2 2 AU No 4 A\n4 DYT5a Pies\nmanos8 M B NH 3 L-dopa 3 3 AU No 6 A\n5 DYT5a Pie\nMano11 F B NH 3 L-dopa 1 1 AU No 7 A\nGrupo 3\nn= 9\n6 DYT1 Pie 6 F B NH 6 Trihexifenidilo 1 5 PT No 4 A\n7 DYT1 Pies\nMano12 F B H 4 Trihexifenidilo 1 5 PT No 4 A\nGrupo 5\nn=1\n8 DYT1 Mano 16 M B NH 6 TBA 0.5 2 PT No 3 A\nGrupo 6\nn=1\n9 DYT11 Pies\nManos\nMioclonia16 M B NH 6 ECP V 2 AU No 3 A\nGrupo 7\n10 DYT1 Pies\nManos6 M B NH 6 LD/THF/BCF 5/1/1 0 E No 20 M \n11 DYT1 Pies\nManos\nTronco12 F B H 4 LD/THF/BCF 5/1/1 0 E No 21 M\n12 DYT1 Pies\nManos\nTronco12 M B NH 3 LD/THF/BCF 5/1/1 0 E No 18M\n13 DYT1 Pies\nManos\nTronco8 M B NH 6 LD/THF/BCF 5/1/1 0 E No 23 M\n14 DYT11 Pies\nManos\nTronco11 F B NH 3 LD/THF/BCF 5/1/1 0 E No 28 M\nP: paciente, DYT : tipo de distonia, DYT1: diston\u00eda de torsi\u00f3n, DYT5a : distonia sensible a la L-dopa, DYT11: distonia mioclonica, EC: edad de comienzo, D: tiempo entre el \ncomienzo de la distonia y el inicio del tratamiento, F: femenino, M: masculino, B: blanca, H: hispano, NH: no hispano,  V: variable, TBA: toxina botul\u00ednica A, LD: l-dopa, THF: trihexifenidilo, BC: baclofen,  AU:  ausente la distonia, PT: presente tolerable, E: empeoramiento, EI: efectos indeseables, S: seguimiento, A: A\u00f1os, M: meses.S68\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-1081. Fahn S , Marsden CD , Calne DB . Classification and investigation of \ndystonia . En: Marsden CD , Fahn S. Movement disorders. 2a. ed. Lon-\ndon: Butterworths; 1987  p. 332\u201358.\n2. Albanese A, Bhatia K, Bressman SB, Delong MR, Fahn S, Fung VS, et \nal. Phenomenology and classification of dystonia: a consensus upda -\nte. Mov Disord 2013;28(7):863\u2013873.\n3. Skogseid IM. Dystonia: new advances in classification, genetics, patho -\nphysiology and treatment. Acta Neurol Scand 129(Supl.198):13\u20139.\n4. Niethammer M, Carbon M, Argyelan M, Eidelberg D. Hereditary dysto -\nnia as a neurodevelopmental circuit disorder: evidence from neuroima -\nging. Neurobiol Dis 2011;42(2):202\u20139.\n5. Kojovic M, Pare\u00e9s I, Kassavetis P , Palomar FJ, Mir P, Teo JT, et  al. \nSecondary and primary dystonia: pathophysiological differences. \nBrain 2013; 136(pt.7):2038\u201349.\n6. Pascual-Pascual SI. Estudio y tratamiento de las diston\u00edas en la infan -\ncia. Rev Neurol 2006; 43 (Supl.1): S161-S168.\n7. Roubertie A, Echenne B, Cif L, Vayssiere N, Hemm S, Coubes P. \nTreatment of early-onset dystonia: update and a new perspective. Childs Nerv Syst 2000; 16(6):334\u2013340.\n8. Roubertie A, Marianie LL. Fernandez-Alvarez E, Doummara D, Roze E. \nTreatment for dystonia in childhood. Eur J Neurol 2012;19(10):1292-9.\n9. Barry MJ, V anSwearingen JM, Albright AL. Reliability and responsive -\nness of the Barry-Albright dystonia scale. Dev Med Child Neurol 1999; 41(6): 404-411. 10. Balash Y, Giladi N. Efficacy of pharmacological treatment of dystonia: \nevidence-based review including meta-analysis of the effect of botuli -\nnum toxin and other cure options. Eur J Neurol 2004; 11(6):361\u2013370. \n11. Greene P. Baclofen in the treatment of dystonia. Clin Neuropharmacol \n1992; 15(4):276\u2013288.\n12. Borggraefe I, Mehrkens JH, Telegravciska M, Berweck S, Botzel K, \nHeinen F. Bilateral pallidal stimulation in children and adolescents with primary generalized dystonia: report of six patients and literature-based analysis of predictive outcomes variables. Brain Dev 2010;32(3):223\u2013 228.\n13. Coubes P, Roubertie A, Vayssiere N, Hemm S, Echenne B. Treatment \nof DYT1-generalised dystonia by stimulationof the internal globus pa -\nllidus. Lancet 2000; 355(9222):2220-1.\n14. Panov F , Gologorsky Y, Connors G, Tagliati M, Miravite J, Alterman \nRL. Deep brain stimulation in DYT1 dystonia: a 10-year experience. Neurosurgery 2013; 73(1):86-93.\n15. Ghosh PS, Machado AG, Deogaonkar M, Ghosh D. Deep brain stimu -\nlation in children with dystonia: experience from a tertiary care center. Pediatr Neurosurg 2012;48(3):146-51.\n16. Air EL, Ostrem JL, Sanger TD, Starr PA. Deep brain stim ulation in \nchildren: experience and technical pearls. J Neurosurg Pediatr 2011;8(6):566-74.BIBLIOGRAF\u00cdAmienzo son las en cada grupo previamente reportadas.6-8 \nLa excelente y persistente respuesta favorable sin efectos indeseables intolerables a la L-dopa en los 5 pacientes con DYT5a (Grupo 2), a la toxina botul\u00ednica A (Grupo 5) en el pa -\nciente con dystonia del escribano (DYT1) y a la ECP (Grupo 6) en el paciente con distonia mioclonica (DYT11) son se -\nmejantes a las de la literatura.\n6-8 La escala de Barry-Albright \naunque requiere cierta experiencia nos pareci\u00f3 \u00fatil en ni\u00f1os y adolescentes para evaluar la eficacia del tratamiento.\n9\nEl hecho que tan pocos pacientes con DYT1 (2/7) res-\npondieron favorable y persistentemente al trihexifenidilo y a\u00fan m\u00e1s que ninguno respondiera al baclofen no concuer -\nda con la literatura.\n10-11 Este \u00faltimo medicamente es de gran \neficacia en pacientes con par\u00e1lisis cerebral distonica. Los datos indican que tan pronto los pacientes no respondan fa-vorablemente a la L-dopa por 3 meses, el trihexifenidilo por 3 meses adicionales y la TBA deben ser referidos inmedia -\ntamente a una instituci\u00f3n con experiencia en el tratamiento con ECP ya que todos del Grupo 7 empeoraron a pesar de la terapia combinada con L-Dopa, trihexifenidilo y baclofen.\n12-15\nLa terapia f\u00edsica y ocupacional evito tal vez empeora -\nmiento pero no mejoraron la distonia. Por lo menos en el grupo con respuesta excelente y en los asintom\u00e1ticos se puede prescindir de las terapias f\u00edsica y ocupacional. Sin embargo, en los pacientes sintom\u00e1ticos es recomendable aunque solo una vez por semana estas terapias y la sicote -\nrapia al menos una vez al mes.\nEl ensayo terap\u00e9utico y diagnostico con L-dopa y tri -\nhexifenidilo son recomendables ya que produce una mejo-r\u00eda marcada r\u00e1pida y de por vida y sin efectos indeseables intolerables. Adem\u00e1s representa un ahorro significativo en pruebas de laboratorio y neuroimajenes ya que los ex\u00e1me-nes que realizamos en nuestro estudio antes de comenzar el tratamiento fueron normales. Solamente los moleculares del resto de los pacientes que no respondieron a tratamiento alguno mostro la mutaci\u00f3n del gene DYT1 ya que no existen comercialmente disponible para las otras distonias gen\u00e9ti -\ncas. \nABSTRACT. Introduction . Dystonia is treated with physical (TF) and occupational therapies (OT), psychotherapy (PCT), medi -\ncations, botulinum toxin A (BTA) and deep brain stimulation (DBS). The objective of this study was to determine the benefits and risk of these treatments. Material and Methods. Inclusion criteria: 6-21 years old, isolated and combined dystonia, never trea -\nted, Movement Disorders Clinic, 7/1/2000 - 6/30/2010, treated only with PT, OT 3/week and PCT 1/month for 3 months (group 1) and thereafter during the entire study duration first with L-dopa (group 2), then trihexyphenidyl (group 3), then baclophen (group \n4), then TBA times 1 (group 5), then DBS (group 6) and L-Dopa, trihephenidyl and baclophen for 3 months (group 7). Efficacy: \ndystonia (absent, present but tolerable, unchanged or worse) with Barry-Albright Scale, minimum follow-up 18 months, Age of onset, sex, race, ethnic group, duration of symptoms, distribution were obtained. Parents and children consent were obtained. \nResults. Group 1: 14/14, 14 unchanged. Group 2: 5/14, 5 absent for mean of 4.8 years. Group 3: 9/9, 2 persistent but tolerable \nfor a mean of 4 years. Group 4: 7/7, 7 unchanged. Group 5: 7/7, 1 present but tolerable for up to 3 years. Group 6: 6/6, 1 absent \nup to 3 years after DBS. Group 7: 5/5, 5 worse from 18-28 (average 22) months. Discussion.  We recommend starting on L-dopa, \nPT, OT and PCT for 3 months because it is very efficacious and safe. Those unresponsive to L-dopa most be treated for 3 months \nwith trihexyphenidyl, PT, OT and PCT for 3 months. Those unresponsive must be treated with BTA and if positive, to continue \nevery 3 months. Those unresponsive to above treatments must be evaluated for DBS as soon as possible. \nKeywords. Baclofen; Botulinum toxins, Type A; Deep brain stimulation; Dystonia; Trihexyphenidyl.S69\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108INTRODUCCI\u00d3N\nUno de los grandes problemas de los pa\u00edses con pobre -\nza extrema y de los que cursan con problemas de guerra, \nes la sobrevida de los ni\u00f1os, que provocan una disminuci\u00f3n de sus capacidades tanto cognitivas como motoras. Quiz\u00e1 la que m\u00e1s se relaciona con la pobreza extrema es la des -\nnutrici\u00f3n, desde el periodo de gestaci\u00f3n y posteriormente durante los primeros a\u00f1os de vida. La desnutrici\u00f3n la define la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) como \u201cel des-equilibrio celular entre la disposici\u00f3n de nutrientes y ener -\ng\u00eda que el cuerpo demanda para asegurar su crecimiento y mantenimiento para sus funciones especificas\u201d, incluye ambos estados la relacionada a prote\u00edna-energ\u00eda y a la de deficiencia de vitaminas, micronutrientes y minerales.\n1 Hay \ndos formas de desnutrici\u00f3n proteico-cal\u00f3rica: marasm\u00e1tica y Kwashiorkor. La diferencia es una deficiencia importante de prote\u00ednas en la Kwashiorkor con un buen aporte de car-bohidratos, que provoca edema generalizado, ascitis, hepa -\ntomegalia, piel y pelo decolorado, puede presentar infeccio -\nnes con falla hep\u00e1tica e insuficiencia cardiaca que lleva a la muerte. Se presenta al final del primer a los 3 a\u00f1os.\nLa desnutrici\u00f3n marasm\u00e1tica tiene una deficiencia de \nprote\u00ednas y energ\u00eda, hay atrofia muscular importante, falla en el crecimiento, alternando apat\u00eda con irritabilidad, ade-m\u00e1s puede presentar obnubilaci\u00f3n e incluso la muerte. Se presenta frecuentemente en el primer a\u00f1o de la vida. Es fre-cuente y cl\u00ednicamente significativa la deficiencia de micro -\nDirigir correspondencia a:  J Malag\u00f3n; H\u00e9roe de Nacozari Nte 1112 Col. Gremial, \nAguascalientes, Ags. M\u00e9xico 20030; email: neuronags@hotmail.comDeclaraci\u00f3n de Conflicto de Inter\u00e9s: Los autores no tienen conflicto de inter\u00e9s que declarar en relaci\u00f3n a este art\u00edculo.RESUMEN. Hay suficientes referencias en la literatura en relaci\u00f3n a la importancia de una buena nutrici\u00f3n durante los \u00faltimos \nmeses de la gestaci\u00f3n y los primeros 2 a\u00f1os de vida, debido a que en esta etapa se lleva a cabo la multiplicaci\u00f3n y la migraci\u00f3n neuronal. M\u00e1s adelante, las c\u00e9lulas tienen que madurar y hacer conexiones. Si hay falta de nutrientes, no se da la comuni -\ncaci\u00f3n, la uni\u00f3n entre ellas, ni el proceso de mielinizaci\u00f3n, que permite la transmisi\u00f3n de impulsos nerviosos. Se analizan las diferentes manifestaciones de una nutrici\u00f3n inadecuada ya que se han descrito una serie de alteraciones en el neurodesarrollo \ncuando est\u00e1 presente una desnutrici\u00f3n proteico-cal\u00f3rica; desde cambios anat\u00f3micos, funcionales y por hallazgos de neuroi -\nmagen. Dichas alteraciones van desde retraso psicomotor, trastornos del lenguaje, del aprendizaje y se han relacionado con \natrofia cerebral. Se ha comprobado que una nutrici\u00f3n adecuada antes de los dos a\u00f1os, puede disminuir en forma importante \ndichas manifestaciones. Estos conocimientos nos permitir\u00e1n reconocer y vigilar el neurodesarrollo integral en la ni\u00f1ez, que es \nfundamental para el desarrollo humano y la construcci\u00f3n de capital humano y social.\nPalabras clave:  Encefalopat\u00eda cr\u00f3nica, Desnutrici\u00f3n infantil, Trastornos del desarrollo infantil.ESTADOS CARENCIALES \nY REPERCUSI\u00d3N EN EL SNC\nDeficiency states and their impact on the Central Nervous System\nJorge Malagon Valdez,1 Mar\u00eda Elena Cuevas D\u00edaz.2\n1Neurologo Pediatra, Universidad Aut\u00f3noma de Aguascalientes, M\u00e9xico;\n2M\u00e9dico Pediatra, Estancia Infantil ISSSTE 92, Aguascalientes, Aguascalientes, M\u00e9xico.\nnutrientes en ni\u00f1os y adolescentes siendo el hierro, yodo, \nfolatos, vitamina D y vitamina A.2 En los pa\u00edses en v\u00edas de \ndesarrollo se asocian a pobreza y falta de educaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n existe en los pa\u00edses desarrollados, sobre todo liga -\ndos a pr\u00e1cticas diet\u00e9ticas que no aportan las necesidades proteicas al menor, as\u00ed como la asociada al consumo de drogas materno, SIDA, depresi\u00f3n materna y a inmigraci\u00f3n. Esto incide directamente con el crecimiento y desarrollo ce -\nrebral, provocando problemas en el neurodesarrollo. Debido a que la pobreza es un problema que implica desigualdad \nsocial,  afecta por igual tanto a pa\u00edses desarrollados como \na pa\u00edses subdesarrollados. Asimismo, una inadecuada ali -\nmentaci\u00f3n prolongada durante el periodo cr\u00edtico del creci -\nmiento cerebral puede ocasionar: atrofia del desarrollo neu-ronal, retardo mental, deficiencias en el desarrollo cognitivo, visual y de aprendizaje y, por ende, coeficientes intelectua -\nles reducidos. Adem\u00e1s, problemas de atenci\u00f3n, hiperacti -\nvidad, dificultades motoras y, m\u00e1s adelante, fallas en pro-cesos mentales superiores, como razonamiento abstracto, s\u00edntesis y an\u00e1lisis.\nLa UNICEF en los Objetivos de Desarrollo del Milenio \npropuestas en el 2006, habla de una de las metas para el 2015 y es Erradicar la Pobreza extrema y el Hambre, sugi -\nriendo que hay m\u00e1s de 1000 millones de ni\u00f1os en el mundo. Ni\u00f1os y ni\u00f1as con una grave carencia para sobrevivir, crecer y desarrollarse. Se ha logrado abastecer a comunidades con el apoyo de micronutrientes, hierro y vitamina A. As\u00ed como yodar la sal que es una causa principal de retraso mental prevenible y de da\u00f1o cerebral. Se hace promoci\u00f3n de la lactancia materna y de la higiene. Cabe hacer notar que la desnutrici\u00f3n tambi\u00e9n es una consecuencia de enfermeda -\ndes o condiciones que presenta la madre antes o durante el S70\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108embarazo. Casos que deben ser valorados por un m\u00e9dico. \nDiversos estudios han demostrado que una recuperaci\u00f3n de la desnutrici\u00f3n en edades tempranas logra una disminuci\u00f3n importante de las secuelas.\n3\nDESARROLLO\nEl desarrollo del cerebro, en un 90 por ciento, culmina \na los 5 a\u00f1os de edad. Pero el periodo cr\u00edtico de su proceso evolutivo y de formaci\u00f3n es hasta los 2 o 3 a\u00f1os del ni\u00f1o. La corteza cerebral tiene 100.000 millones de neuronas inma -\nduras, su n\u00famero completo en el sexto mes de vida fetal y al momento del nacimiento pesa 400 gr, incrementando su peso a 900 gr a los 14 meses.\n4-5 Cada d\u00eda el cerebro crece \ny es considerado el \u00f3rgano que crece m\u00e1s r\u00e1pido en el ser humano. Si en esta etapa hay una deficiencia de nutrien -\ntes esenciales para su formaci\u00f3n, por tiempo prolongado, pueden aparecer problemas en el desarrollo cognitivo y de aprendizaje en el futuro. \nDiversos estudios han demostrado que la desnutrici\u00f3n \nen los primeros meses de la vida tiene efectos sobre el creci -\nmiento cerebral, ya que se incrementa el contenido de agua cerebral, disminuye la mielinizaci\u00f3n y los l\u00edpidos cerebrales que lleva a una disminuci\u00f3n del volumen cortical, pero no hay una gran disminuci\u00f3n en el n\u00famero de c\u00e9lulas, sobre todo la oligodendroglia, estas c\u00e9lulas est\u00e1n disminuidas en n\u00famero en la corteza y en la sustancia blanca, adem\u00e1s su proceso de maduraci\u00f3n esta retardado (Fig. 1). No hay una disminuci\u00f3n importante de neuronas en la corteza cerebral, aunque s\u00ed en el cerebelo, particularmente en las c\u00e9lulas granulosas, as\u00ed como el contenido de DNA es menor en el cerebelo que en el cerebro. Por lo que la mayor alteraci\u00f3n est\u00e1 en la replicaci\u00f3n y el crecimiento neuronal y m\u00e1s que un proceso destructivo hay alteraciones morfol\u00f3gicas cere-brales, como las se muestran en Cuadro. \nEl SNC es m\u00e1s vulnerable a la desnutrici\u00f3n durante el \nper\u00edodo de crecimiento r\u00e1pido por lo tanto las estructuras que se desarrollan postnatalmente, tales como el cerebro, hipo -\ncampo y cerebelo son las m\u00e1s susceptibles a los cambios permanentes morfol\u00f3gicos. Hay un gran n\u00famero de variables involucradas como: la duraci\u00f3n de la desnutrici\u00f3n, efectos prenatales, perinatales y postnatales, tiempo y duraci\u00f3n de la rehabilitaci\u00f3n, la falta de estimulaci\u00f3n m\u00faltiple y del medio ambiente (Fig. 2)\n6 Ahora se sabe que el n\u00famero y diversidad \nde las sinapsis que se establezcan, depende fundamental -\nmente de los est\u00edmulos provenientes del medio ambiente. Durante el crecimiento fetal en el vientre materno, el cere -\nbro puede ser blanco de muchas enfermedades o est\u00edmulos nocivos, pero uno de los m\u00e1s importantes es la nutrici\u00f3n in -\nadecuada de la madre. Cualquiera de los dos tipos de desnu -\ntrici\u00f3n, marasm\u00e1tica o Kwashiorkor puede provocar alteracio -\nnes en todo el organismo y no solo en el Sistema Nervioso. \nEs as\u00ed como c\u00f3mo en ocasiones factores externos, pro-\nvenientes del medio ambiente intervienen en el programa gen\u00e9tico que estar\u00edan constituidos por la dieta, ejercicio, con-sumo de alcohol, tabaco, drogas y estr\u00e9s. Tambi\u00e9n el medio ambiente como ser\u00edan contaminantes qu\u00edmicos y f\u00edsicos, microorganismos, intervenci\u00f3n sanitaria a trav\u00e9s de medica -\nmentos, cirug\u00edas y vacunas, induciendo cambios durante la vida del individuo. M\u00e1s sorprendente es que muchas veces estos cambios pasen a la nueva generaci\u00f3n. Ello a trav\u00e9s de mecanismos denominados \u201cepigen\u00e9ticos\u201d, que no afectan la estructura de sus genes, sino la forma de su expresi\u00f3n. La epigen\u00e9tica se puede considerar como la adecuaci\u00f3n de la expresi\u00f3n gen\u00e9tica a los cambios ambientales, sin que ne-cesariamente estos lleguen a modificar las estructuras de su DNA.\n7 Aun haciendo una rehabilitaci\u00f3n nutricional en ni\u00f1os \nmayores, esta no tendr\u00e1 la misma eficiencia que tiene en los menores de 3 a\u00f1os. Estas circunstancias provocan un desbalance en los aportes, comprometiendo las reservas, las funciones vitales y el desarrollo del ni\u00f1o.\nEstudios realizados en los a\u00f1os 60 del pasado siglo XX, \ndemostraron en ratas que las que ten\u00edan desnutrici\u00f3n ten\u00edan problemas de memoria y un pobre desempe\u00f1o cognitivo, pero estas alteraciones se presentaban antes del da\u00f1o es -\ntructural. Tambi\u00e9n se ha descrito la disminuci\u00f3n del peso del cerebro en ni\u00f1os que presentan desnutrici\u00f3n de tipo maras -\nm\u00e1tica. Investigaciones m\u00e1s recientes realizadas en ni\u00f1os que fallecieron con desnutrici\u00f3n grave se han encontrado disminuci\u00f3n en prote\u00ednas totales, disminuci\u00f3n de l\u00edpidos as\u00ed  \n \n \nFigura 1. De acuerdo a las primeras teor\u00edas, al haber desnutrici\u00f3n, provoca \nda\u00f1o cerebral y por tanto retraso psicomotor.Figura 2. Teor\u00eda actual. Hay m\u00faltiples variables que en conjunto con la \ndesnutrici\u00f3n van a ocasionar da\u00f1o cerebral de diferente grado.S71\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108como en ADN y ARN. Desde el punto de vista microsc\u00f3pico \nalteraciones evidentes de la estructura neuronal,8 adem\u00e1s \nla disminuci\u00f3n del n\u00famero de sinapsis debido a una dismi -\nnuci\u00f3n de la arborizaci\u00f3n dendr\u00edtica y las alteraciones de la orientaci\u00f3n del ax\u00f3n. Esto como consecuencia provoca una disminuci\u00f3n del crecimiento cerebral manifestado por un pe-r\u00edmetro cef\u00e1lico menor al esperado para la edad, asociado a bajo peso corporal. Estos estudios demuestran que hay alteraciones morfol\u00f3gicas, metab\u00f3licas, bioqu\u00edmicas y fun-cionales importantes en la desnutrici\u00f3n (Cuadro 1).\nNEUROFISIOLOG\u00cdA\nSe han descrito cambios sobre todo a nivel de potencia -\nles evocados del tallo cerebral, compatibles con desmielini -\nzaci\u00f3n, que se ha explicado porque las c\u00e9lulas que se mul-\ntiplican posterior al nacimiento como son las c\u00e9lulas gliales, provocan retraso en la maduraci\u00f3n de oligodendrocitos que podr\u00edan retardar la mielinizaci\u00f3n. As\u00ed mismo la velocidad de conducci\u00f3n nerviosa se encuentra retardada en los casos de desnutrici\u00f3n.\n9\nIMAGENOLOG\u00cdA\nDesde el punto de vista de imagen se han reportado \nestudios de transiluminaci\u00f3n del cr\u00e1neo en reci\u00e9n nacidos al colocarles una fuente potente de luz en la superficie externa del cr\u00e1neo, evidenciando una disminuci\u00f3n de par\u00e9nquima cerebral y un incremento del l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. Estu-dios con Tomograf\u00eda computarizada cerebral (TAC) en ni\u00f1os con desnutrici\u00f3n importante se observan datos compatibles con atrofia cerebral, como son dilataci\u00f3n ventricular y un in-cremento del espacio subaracnoideo con ampliaci\u00f3n de las cisuras de Sylvio.\n10 Los estudios con Resonancia magn\u00e9tica \ncerebral (RMC) corroboran los hallazgos. Estudios posterio -\nres con RMC de pacientes con s\u00f3lo tratamiento de aporte proteico-cal\u00f3rico y el aporte m\u00e1s terapias de estimulaci\u00f3n, mostraron datos de recuperaci\u00f3n mayor en el segundo gru -\npo, aunque en ambos hubo mejor\u00eda (Cuadro 2).\n11\nEn los a\u00f1os 70 en un proyecto en Guatemala  en el \nque investigadores evaluaron el impacto de una dieta con suplemento proteico en ni\u00f1os y adolescentes. La prote\u00edna se adicion\u00f3 a un componente del desayuno, el atole (una bebida preparada con ma\u00edz). El resultado de esta investiga -\nci\u00f3n mostr\u00f3 que adicionar un suplemento proteico a la die -\nta, adem\u00e1s de reducir mortalidad infantil, mejorar tasas de crecimiento, mejoraba el rendimiento en pruebas cognitivas. Pero esta mejor\u00eda en dichas pruebas era m\u00e1s evidente si se asociaba a escolaridad. Es decir la sola nutrici\u00f3n o el solo nivel escolar no son 100% determinantes de la habilidad cognitiva, pero si se suman ambos elementos, el desempe -\n\u00f1o escolar mejora notablemente, en especial en ni\u00f1os de la franja donde el riesgo de desnutrici\u00f3n es muy alto.\n12 \nOtros estudios mostraron que administrar el desayuno \nescolar regularmente ten\u00eda un impacto positivo en la capa -\ncidad cognitiva de los ni\u00f1os. Un estudio adicional mostr\u00f3 que la anemia ten\u00eda un impacto negativo en el desarrollo de habilidades motoras y cognitivas de los ni\u00f1os. En estos casos una dieta con suplemento de hierro mejor\u00f3 la capa -\ncidad de los ni\u00f1os an\u00e9micos.\n13 Por otra parte muchas de \nlas dietas de los pa\u00edses en desarrollo est\u00e1n relacionados con la comida \u201cchatarra\u201d (frituras de harina y comida r\u00e1pi -\nda) que ocasionan obesidad. Especialistas de la Universi -\ndad de Bristol (Reino Unido) comprobaron que una dieta alta en grasas y az\u00facares durante los primeros a\u00f1os de vida podr\u00eda afectar el desarrollo del coeficiente intelectual de los ni\u00f1os.\nEFECTO DE LA DESNUTRICI\u00d3N SOBRE EL DESARRO-\nLLO PSICOMOTOR\nHay una serie de alteraciones en las diferentes carac-\nter\u00edsticas del desarrollo psicomotriz, como son los aspectos cognitivos, motores, lenguaje y personal-social as\u00ed como so -\nbre el nivel de atenci\u00f3n y de actividad que son importantes para los procesos de aprendizaje. En los aspectos cogni -\ntivos las alteraciones pueden ser modificadas por causas ambientales, debido a que la desnutrici\u00f3n es preponderante en ni\u00f1os poco estimulados y en nivel de pobreza variable, que van a interactuar en el resultado final. Se ha demos -\ntrado que cuando hay alteraciones a nivel de arborizaci\u00f3n dendr\u00edtica y retardo en el crecimiento cerebral, el uso de nutrientes no revierte las lesiones. Las funciones motoras y cognitivas est\u00e1n alteradas y se incrementa la secuela por Cuadro 2. Efectos de la reversi\u00f3n con una nutrici\u00f3n adecuada como trata -\nmiento.\nEfectos de la Restauraci\u00f3n Nutricional en la Reversibilidad de las \nLesiones Cerebrales\n\u2022\t Aumento del volumen y peso del cerebro (crecimiento cef\u00e1lico)\n\u2022\t Prolongaci\u00f3n de los per\u00edodos de actividad mit\u00f3tica\n\u2022\t Incremento de los per\u00edodos de s\u00edntesis de prote\u00ednas\n\u2022\t Reversibilidad de c\u00e9lulas\n\u2022\t Reducci\u00f3n de la densidad de c\u00e9lulas gliales\n\u2022\t Persiste la disminuci\u00f3n de dendritas y espinas sin\u00e1pticas cortica -\nles\n\u2022\t Persistencia en la reducci\u00f3n de la mielinizaci\u00f3n\n\u2022\t Incremento en el n\u00famero de mitocondrias en las neuronas\n\u2022\t Aumento de la densidad sin\u00e1pticaCuadro 1. Afectaciones estructurales en el cerebro provocadas por la des -\nnutrici\u00f3n . \nEfectos de la Desnutrici\u00f3n en el Desarrollo Cerebral\n\u2022\t Reducci\u00f3n del volumen cerebral\n\u2022\t Disminuci\u00f3n de neuronas corticales\n\u2022\t Aumento de aglomeraci\u00f3n celular\n\u2022\t Desorganizaci\u00f3n de las c\u00e9lulas piramidales corticales\n\u2022\t Reducci\u00f3n de las espinas dendr\u00edticas corticales\n\u2022\t Disminuci\u00f3n del grosor cortical\n\u2022\t Disminuci\u00f3n de las ramificaciones dendr\u00edticas de la corteza\n\u2022\t Reducci\u00f3n de c\u00e9lulas gliales de la corteza\n\u2022\t Disminuci\u00f3n de las sinapsis corticales\n\u2022\t Reducci\u00f3n del n\u00famero de zonas reactivas sin\u00e1pticasS72\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108factores externos como son el estado integral de salud del \nni\u00f1o, la escolaridad de los padres y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica. El manejo de suplementos de micronutrientes es m\u00e1s efec-tivo si se administran entre los 18 y 24 meses de edad y si es prolongado el manejo mayor es la posibilidad de mejorar las secuelas.\n14\nEl desarrollo del lenguaje es un componente fisiol\u00f3gi -\nco que comprende la aparici\u00f3n e integraci\u00f3n de los refle-jos primitivos orales y de la estructura vocalizadora que en el futuro permitir\u00e1 la producci\u00f3n de sonidos. As\u00ed mismo se ha considerado un componente perceptual que permite al ni\u00f1o recibir est\u00edmulos auditivos y los integre a nivel central. Adem\u00e1s tiene que ver con aspectos cognitivos que le van a permitir relacionar y comprender el significado del est\u00edmulo para producir respuestas coherentes. Tambi\u00e9n necesita del componente social que le permita la integraci\u00f3n y compren -\nsi\u00f3n con los que le rodean para lograr la comunicaci\u00f3n. Por lo que respecta al \u00e1rea personal-social, el contexto social y la relaci\u00f3n de los padres con el ni\u00f1o van a ser determinan -\ntes, por tanto van a estar expuestos a diversos factores que pueden modificarlos ya sea intr\u00ednseco o extr\u00ednseco. El afec-to materno y el grado de estimulaci\u00f3n que esto significa van a ser importantes, la forma de alimentaci\u00f3n, enfermedad materna posparto en especial la depresi\u00f3n,\n15 ya que evita la \nafectividad entre ellos y se ha visto que provoca ni\u00f1os con personalidad insegura y ansiosa, con nivel bajo de frustra-ci\u00f3n, temor, poca curiosidad, pobre interacci\u00f3n y emotividad, sobre todo cuando se asocia a deficiencia de hierro.\nSon importantes los niveles de atenci\u00f3n y actividad en \nel desarrollo, ya que son indispensables para la adquisici\u00f3n de aspectos cognitivos y motores. Un ni\u00f1o con hipoactividad carece de inter\u00e9s en el entorno, lo que le limita su curiosi -\ndad y exploraci\u00f3n del medio, no podr\u00e1 concentrarse y su capacidad de aprendizaje se ver\u00e1 alterada y se retrasar\u00e1 la aparici\u00f3n de nuevas conductas m\u00e1s complejas, esto fa-vorece la presencia de torpeza motora fina y gruesa. A lar-go plazo en el paciente desnutrido el d\u00e9ficit de prote\u00ednas, calor\u00edas, vitaminas, oligoelementos, entre otros en la dieta, afecta los procesos de plasticidad cerebral, proceso cr\u00edtico en los primeros a\u00f1os de vida: neurog\u00e9nesis, sinaptog\u00e9nesis, creaci\u00f3n y maduraci\u00f3n de circuitos neurales claves en me -\nmoria, aprendizaje, reconocimiento visual y espacial entre otros. Hay una serie de alimentos relacionados con el de -\nsarrollo cerebral y con su funcionamiento que se muestran en Cuadro 3.CONCLUSIONES\nNo solo es el ambiente de la pobreza y la desnutrici\u00f3n, \nsino que el ni\u00f1o tambi\u00e9n tiene una falta de estimulaci\u00f3n tem-prana donde por la inseguridad permanece encerrado en su casa o habitaci\u00f3n, con un incremento de estr\u00e9s que contri -\nbuye a problemas del desarrollo de habilidades psicomoto -\nras y cognitivas. Tambi\u00e9n en los pa\u00edses desarrollados donde la televisi\u00f3n anunciando comidas chatarra tiene un papel importante que favorece la desnutrici\u00f3n, la ausencia de los padres en el hogar o bien la presencia de toxicoman\u00edas. Por lo tanto una inadecuada alimentaci\u00f3n, prolongada durante el periodo cr\u00edtico del crecimiento cerebral puede ocasionar atrofia del desarrollo neuronal, retardo mental, deficiencias en el desarrollo cognitivo, visual y de aprendizaje y, por ende, coeficientes intelectuales reducidos. Adem\u00e1s, problemas de atenci\u00f3n, h\u00edper o hipo actividad, dificultades motoras y m\u00e1s adelante, fallas en funciones mentales superiores, como razonamiento abstracto, s\u00edntesis y an\u00e1lisis. La perspectiva de un ni\u00f1o desnutrido es la de un individuo adulto incapaz de desarrollar sus potencialidades como adulto en familia y sociedad, lo que contribuye a evitar la movilidad social. Es decir que el c\u00edrculo vicioso de pobreza como generadora de miseria y pobreza en nuevas generaciones se mantendr\u00e1.Cuadro 3. Algunos micronutrientes indispensables para un neurodesarrollo \nnormal.\nMicronutriente Fuente\nAcido f\u00f3lico Est\u00e1 presente en granos, legumbres, frutas c\u00edtricas, \nhortalizas de hojas verdes y carnes\nOmega 3 Presente en pescados como el at\u00fan, salm\u00f3n, baca -\nlao y trucha\nOmega 6 Aceites vegetales\nHierro Lo contienen el h\u00edgado, carne, pescado, las aves y \nla yema del huevo\nTaurina Presente en la carne, los productos l\u00e1cteos y el pescado\nColina Est\u00e1 en la yema de huevo, el h\u00edgado, la carne, la leche y los cacahuates.\nZinc Mineral presente en carnes de res, cerdo, cordero \ny pescadoS73\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108ABSTRACT. There are enough references in the literature regarding the importance of good nutrition during the last months of \npregnancy and the first 2 years of life, because in this stage is carried out multiplication and neuronal migration. Later, the cells need to mature and make connections. If there is lack of nutrients, communication is not given, the bond between them, nor the myelination process, which allows the transmission of nerve impulses. The different manifestations of inadequate nutrition are analyzed as described in a number of neurodevelopmental disorders where protein-calorie malnutrition is present; from anato -\nmical, functional changes and neuroimaging findings. Such alterations ranging from psychomotor retardation, language disor -\nders, learning, and have been linked to brain atrophy. It has been shown that proper nutrition before two years can significantly decrease these demonstrations. This knowledge will allow us to recognize and monitor comprehensive neurodevelopment in childhood, which is essential for human development and building human and social capital.Keywords: Brain diseases, Child nutrition disorders, Developmental disabilities.1. de On\u00eds M, Monteiro C, Akr\u00e9 J, Glugston G. The worldwide magnitu -\nde of protein-energy malnutrition: an overview from the WHO Global \nDatabase on Child Growth. Bulletin of the World Health Organ 1993; \n71(6):703-12.\n2. Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF). Progreso \npara la infancia: un balance sobre la nutrici\u00f3n. New York; UNICEF: \n2006.\n3. Frank Y, Ashwal S. Neurologic disorders associated with gastrointes -\ntinal diseases, nutritional deficiencies, and fluid-electrolyte disorders. \nEn: Swaiman FK, Ashwal S, Ferriero DM: Pediatric Neurology: Princi -\nples & Practice 4ta.ed. USA; Elsevier: 2006.1301-1343.\n4. Cornelio-Nieto JO. Efectos de la desnutrici\u00f3n proteicocal\u00f3rica en el \nsistema nervioso central del ni\u00f1o. Rev Neurol 2007; 44(Supl 2):S71-4\n5. Ram\u00edrez-Restrepo LM. Desnutrici\u00f3n y cerebro. Arch Med 2009; \n9(2):183-192.\n6. Grantham-Mcgregor SM, Ani CC. Undernutrition and mental develop -\nment. Nestle Nutr Workshop Ser Clin Perform Programme  2001; 5:1-\n14; Discussion 14-8.\n7. Belmonte S. Importancia de la nutrici\u00f3n y h\u00e1bitos de vida en la preven -\nci\u00f3n: estrategias de educaci\u00f3n nacional en la comunidad de Madrid. \nEn: Arola L., Arroyo E, Baiges I, Bermejo Bermejo M, Boada J, Bel-\nmonte S, et al. Gen\u00e9tica: nutrici\u00f3n y enfermedad. Madrid; EDIMSA SA: \n2008 p. 33-49.8. Harahap H,  Jahari AB,  Husaini MA , Saco-Pollitt C , Pollitt E. Effects of \nan energy and micronutrient supplement on iron deficiency anemia, physical activity and motor and mental development in undernourished \nchildren in Indonesia. Eur J Clin Nutr 2000; 54(2):S114-9.\n9. De Almeida RP, Matas CG. Long latency auditory evoked potentials in \nmalnourished children. CoDAS 2013; 25(5):407-12.\n10. Odabas D, Caksen H, Sar S, Unal O, Tuncer O, Atas B, et al. Cranial \nMRI findings in children with protein energy malnutrition. Int J Neurosci 2005; 115(6):829-37. \n11. El-T atawy S, Badrawi N, El Bishlawy A. Cerebral atrophy in infants with \nprotein energy malnutrition. AJNR Am J Neuroradiol 1983; 4(3):434-6.\n12.  Brown L, Pollitt E. Malnutrition, poverty and intellectual development. \nSci Am 1996; 274(2):38-43.\n13.  Wang B, Zhan S, Gong T, Lee L. Iron therapy for improving psycho -\nmotor development and cognitive function in children under the age of three with iron deficiency anaemia. Chochrane Database Syst Rev \n2013; 6.\n14. Pollit E. Developmental sequel from early nutritional deficienci es: con -\nclusive and probability judgements. J Nutr 2000; 130(2S Suppl):350S-\n353S.\n15. Gelfand DM, Teti DM. The effects of maternal depression on children. \nClin Psychol Rev 1990; 10(3):329\u2013353.BIBLIOGRAF\u00cdAS74\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108INTRODUCCI\u00d3N\nLa historia de la enfermedad cel\u00edaca es realmente an-\ntigua, Aretaeus de Capodocia, m\u00e9dico helen\u00edstico-romano \nya en el siglo I d. C. describ\u00eda a personas desnutridas, con deposiciones abundantes y mal olientes que empeoraban cuando inger\u00edan trigo, a quienes llam\u00f3 koiliak\u00f3s (del griego: los que sufren del intestino) justamente de all\u00ed viene la pa-labra \u201ccel\u00edaco\u201d.\n1\nETIOLOG\u00cdA\nLa enfermedad cel\u00edaca (EC) es una enfermedad sis-\nt\u00e9mica autoinmune con base gen\u00e9tica caracterizada por la inflamaci\u00f3n\n cr\u00f3nica de la parte pr\u00f3xima del  intestino delga -\ndo o yeyuno, con atrofia causada por la exposici\u00f3n a la  glia-\ndina, un componente del gluten,  prote\u00edna  vegetal presente \nesencialmente en el trigo, la cebada y el centeno.2Esta con-\ndici\u00f3n est\u00e1 asociada con ant\u00edgenos de histocompatibilidad HLA clase II gen HLA-DQ2 en el 90% de los casos de EC y en el 10% restante se ha relacionado al HLA-DQ8.La res -\npuesta inmune de la gliadina incluye la activaci\u00f3n espec\u00edfica de linfocitos T, con secreci\u00f3n agresiva de citokinasproinfla -\nmatorias (INF-\u03b3, TNF-\u03b1, IL-1\u03b1, IL-1\u03b2, IL-2, IL6) los cuales est\u00e1n relacionados a la patolog\u00eda intestinal.3 En la EC se presentan dos tipos de respuesta inmunes humoral y celu-lar, contra el tejido transglutaminasa (tTG), del cual eltTG6, se encuentra ampliamente distribuido en el sistema nervioso \nDirigir correspondencia a: Servicio de Neurolog\u00eda, Hospital de Pediatr\u00eda \u201cJ.P.Garrahan\u201d,Combate de los Pozos 1881 CP: 1245; email: victorruggieri@gmail.comDeclaraci\u00f3n de Conflicto de Inter\u00e9s: El autor no tiene conflicto de inter\u00e9s que declarar en relaci\u00f3n a este art\u00edculo.COMPLICACIONES NEUROL\u00d3GICAS\nDE LA ENFERMEDAD CEL\u00cdACA\nNeurologic complications of Celiac Disease\nV\u00edctor Ruggieri\nServicio de Neurolog\u00eda, Hospital de Pediatr\u00eda \u201cJ.P.Garrahan\u201d, Buenos Aires, Argentina.\ncentral (SNC) en la am\u00edgdala, el hipocampo, el cerebelo y la corteza cerebral.3 Es probable que la respuesta inmune primaria focalizada por distintas isoenzimas permita explicar las diferentes manifestaciones de la EC. \nTIPOS DE ENFERMEDAD CEL\u00cdACA\nEl cuadro cl\u00ednico difiere considerablemente en funci\u00f3n \nde la edad de presentaci\u00f3n, con un rango tan variable que \nva desde formas cl\u00ednicas muy severas a formas totalmente asintom\u00e1ticas.\n4La clasificaci\u00f3n de EC se define en base a \naspectos cl\u00ednicos, anatomopatol\u00f3gicos e inmunol\u00f3gicos, es as\u00ed que podemos clasificarla en las siguientes formas.\nForma cl\u00e1sica: Trastornos gastronitestinales orienta -\ndores, diarreas, heces abundantes y mal olientes, distensi\u00f3n abdominal, etc., es m\u00e1s frecuente en menores de dos a\u00f1os que en adultos.\nForma monosintom\u00e1tica: Comienzo m\u00e1s tard\u00edo y for-\nmas poco orientadoras, en general los s\u00edntomas gastrointes -\ntinales son intermitentes o menos importantes.\nForma potencial: Aquellos que presentan alteraciones \ninmunitarias pero sin alteraciones en las vellosidades de su intestino con predisposici\u00f3n gen\u00e9tica, familiares de primer orden afectados. \nForma silente: Sintomatolog\u00eda\n pr\u00e1cticamente nula con \nalteraci\u00f3n de la mucosa  yeyunal  (atrofia en las vellosida -\ndes), marcadores serol\u00f3gicos  positivos y HLA- DQ2/DQ8.\nForma latente: Personas sin s\u00edntomas, en general con \npredisposici\u00f3n gen\u00e9tica. Pueden desarrollar la enfermedad de manera s\u00fabita y dado el antecedente gen\u00e9tico son de f\u00e1cil diagn\u00f3stico.RESUMEN. La enfermedad cel\u00edaca es una enfermedad autoinmune con base gen\u00e9tica caracterizada por la inflamaci\u00f3n  cr\u00f3ni-\nca de la parte pr\u00f3xima del  intestino delgado  o  yeyuno, con atrofia causada por la exposici\u00f3n a la  gliadina, un componente del \ngluten,  prote\u00edna  vegetal presente esencialmente en el trigo, la cebada y el centeno. Se asocia a enfermedades inmunol\u00f3gicas \ny trastornos neurol\u00f3gicos o psiqui\u00e1tricos. En este trabajo analizar\u00e9 espec\u00edficamente los trastornos o entidades neurol\u00f3gicas y psiqui\u00e1tricas m\u00e1s frecuentes con las que se la ha asociado. La ataxia por gluten, la neuropat\u00eda asociada a enfermedad cel\u00edaca y el s\u00edndrome enfermedad cel\u00edaca, epilepsia y calcificaciones cerebrales son entidades, en mi opini\u00f3n fundamentales, dado que en muchas oportunidades se presentan en formas silentes u oligosintom\u00e1tica de la enfermedad y su reconocimiento y \nabordaje terap\u00e9utico con dieta libre de gluten permiten la mejor\u00eda e incluso la curaci\u00f3n del cuadro neurol\u00f3gico. La base fisiopa -\ntol\u00f3gica de estos cuadros probablemente se desencadene a trav\u00e9s de mecanismos autoinmunes. Tambi\u00e9n analizar\u00e9 la cefalea \nen especial la asociaci\u00f3n con migra\u00f1a, para finalmente abordar la depresi\u00f3n y el autismo aunque en estos casos, la relaci\u00f3n, en especial con autismo, es cuestionada y ameritar\u00e1 muchos m\u00e1s estudios en el futuro.Palabras claves : Ataxia, Enfermedad cel\u00edaca, Epilepsia, Migra\u00f1a, Autismo.S75\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108COMPLICACIONES NEUROL\u00d3GICAS EN LA EC\nSi bien son muchos los reportes que asocian manifesta-\nciones neurol\u00f3gicas a la EC y numerosas las revisiones en \neste sentido5-6algunas alteraciones son consideradas como \nun signo de EC.7La prevalencia de manifestaciones neuro -\nl\u00f3gicas en personas con EC se estima entre un 10 y 22.5% aunque debemos tener en cuenta muchos reportes de per -\nsonas con enfermedades neurol\u00f3gicas en quienes se detec -\nt\u00f3 una forma silente de EC a trav\u00e9s de la identificaci\u00f3n de anticuerpos antigliadina y/o biopsia intestinal.\n7Por otra parte \nZelnik et al. en una revisi\u00f3n de 111 pacientes con EC encon -\ntraron que el 51% ten\u00eda alguna anomal\u00eda neurol\u00f3gica contra el 20% de un grupo control.\n8En este grupo las anomal\u00edas \nm\u00e1s frecuentes fueron hipoton\u00eda, retraso del desarrollo, tras-torno de aprendizaje, TDAH, cefalea, ataxia y tics,\n8 tambi\u00e9n \nse han reportado polineuropat\u00eda, ataxia, miopat\u00eda, leucoen-cefalopat\u00eda, epilepsia con o sin calcificaciones cerebrales.\n9\nEn un principio muchas de estas se relacionaron a d\u00e9fi-\ncits vitam\u00ednicos (B12, folato, D y E),no obstante estas deficien -\ncias no podr\u00edan explicar las encefalopat\u00edas asociadas por lo cual mecanismos inmunol\u00f3gicos son propuestos como desencadenantes de estas manifestaciones neurol\u00f3gicas.Un argumento a favor de esta hip\u00f3tesis inmunol\u00f3gica es la mejor\u00eda de los pacientes con ataxia por gluten con la dieta\n7y \nal tratamiento con Inmunoglobulina IV.10 Por otra parte en \nun 80% de los pacientes con ataxia por gluten se encontra -\nron bandas oligoclonales en el LCR.7Si bien las manifesta-\nciones neurol\u00f3gicas de la EC son variadas, en este trabajo me remitir\u00e9 a aquellas que tienen mayor prevalencia o cuyo reconocimiento permitir\u00e1 un adecuado manejo terap\u00e9utico. Por otra parte las dividir\u00e9 en aquellas en las que la relaci\u00f3n es altamente espec\u00edfica con manifestaciones neurol\u00f3gicas y aquellas en las que la asociaci\u00f3n parece ser menos es-pec\u00edficas y/o psiqui\u00e1tricas, as\u00ed: 1) Asociaciones altamente espec\u00edficas neurol\u00f3gicas: Ataxia Cerebelosa, Neuropat\u00eda perif\u00e9rica, S\u00edndrome de calcificaciones y epilepsia; 2) Aso-ciaciones menos espec\u00edficas y/o psiqui\u00e1tricas: Cefalea, De-presi\u00f3n, Autismo.\nASOCIACIONES ESPEC\u00cdFICAS NEUROL\u00d3GICAS\nAtaxia cerebelosa: Desde que Cooke en 1966\n11 re-\nport\u00f3 los primeros16 casos de ataxia y neuropat\u00eda perif\u00e9ri -\nca asociada a EC esta asociaci\u00f3n ha sido reconocida y su \nb\u00fasqueda es muchas veces importante en aquellos pacien -\ntes en los cuales la etiolog\u00eda de la ataxia no est\u00e1 recono -\ncida. Es claro que frente a un cuadro de ataxia progresiva se deben descartar causas tumorales, heredodegerativas e incluso todo el grupo de heredoataxias\n12no obstante no \ndebe olvidarse la asociaci\u00f3n de EC con ataxia.13En general \nel comienzo de la ataxia relacionada a EC se produce entre 14 y 81 a\u00f1os, con una edad promedio de 48 a\u00f1os, siendo sus primeros s\u00edntomas habitualmente en miembros inferio -\nres asociando compromiso de miembros superiores 75%, nistagmus o sacudidas oculares 84% y disartria 66%.En la resonancia magn\u00e9tica cerebral hasta un 79% muestran atro -\nfia cerebelosa.\n14En un interesante trabajo Hadjivassiliou et \nal en 200314 reportaron que hasta un 41% de personas con \nataxia idiop\u00e1tica pueden tener t\u00edtulos elevados de anticuer -\npos antigliadina no obstante estos pueden verse elevados tambi\u00e9n en enfermedades como la corea de Huntington o ataxias espinocerebelosas gen\u00e9ticamente determinadas.Estos hallazgos ponen en duda el valor etiopatog\u00e9nico de los anticuerpos en la g\u00e9nesis de la ataxia.\nDesde el punto de vista terap\u00e9utico la dieta libre de \ngluten ha demostrado resultados variables y se han repor-tado efectos beneficiosos en pacientes tratados con gam-maglobulinas intravenosa.\n14Si bien desde el punto de vista \nfisiopatol\u00f3gico el mecanismo no es claro, se han propuesto d\u00e9ficits vitam\u00ednicos relacionados a la malabsoci\u00f3n(ej. defi-ciencia de vitamina E)\n15aunque como refer\u00eda previamente \nfen\u00f3menos autoinmunes sobre las c\u00e9lulas de Purkinje son los m\u00e1s aceptados actualmente.\n14Desde el punto de vista \ninmunol\u00f3gico se han identificado anticuerpos espec\u00edficos contra isoenzimas de transglutaminasaTG6.\n16\nLa transglutaminasa es una enzima calcio-dependiente \nque se encuentra en los vasos y el cerebro, encargada de catalizar la modificaci\u00f3n post-traslacional de residuos de glu-tamina a trav\u00e9s de ligamiento con isopeptidos, deamidaci\u00f3n o esterificaci\u00f3n.Su rol es reparaci\u00f3n de tejidos, respuesta de fase aguda, y mantener la permeabilidad vascular. Ha-llazgos de material de necropsia han demostrado p\u00e9rdida sectorial de c\u00e9lulas de Purkinje, infiltraci\u00f3n linfocitariaperi -\nvascular y dep\u00f3sito de anti-TG6 IgA.\n16 Incluso en modelos \nanimales se desencaden\u00f3 ataxia al inyectarle suero o an -\nticuerpos aislados tranglutaminasa de pacientes con ataxia por gluten o enfermedad cel\u00edaca.\n17En la EC la transglutami-\nnasa 2 est\u00e1 involucrada en la deamidaci\u00f3n de los p\u00e9ptidos del gluten esencial para el desarrollo de la respuesta de las c\u00e9lulas T al gluten . No obstante anticuerpos TG6 parecen ser \nm\u00e1s espec\u00edficos que TG2 en relaci\u00f3n al desarrollo de en-fermedades neurol\u00f3gicas y los mismos se encuentran m\u00e1s elevados que los TG2 en pacientes con EC y manifestacio -\nnes neurol\u00f3gicas.\n18\nNeuropat\u00eda perif\u00e9rica (NP): La NP en general se ma-\nnifiesta en adultos y est\u00e1 presente hasta en un 49% de los pacientes con EC, desde el punto de vista cl\u00ednico se mani -\nfiesta por una neuropat\u00eda cr\u00f3nica, bilateral, sim\u00e9trica y distal. En general es de tipo sensitivo aunque se han reportado formas sensitivo-motoras o incluso auton\u00f3micas. Estudios en poblaciones de pacientes con NP idiop\u00e1tica pusieron en evidencia la presencia de anticuerpos antigliadina has-ta en un 40% de los casos,\n19 no obstante debe tenerse en \nconsideraci\u00f3n que solo un 2.5% con serolog\u00eda positiva para enfermedad silente (con anticuerpos positivos y biopsia ne -\ngativa) tiene neuropat\u00eda. Por otra parte no debe olvidarse la deficiencia de vitamina E eventualmente asociada a EC la cual podr\u00eda ser elemento causal de NP y en este caso el tratamiento no solo ser\u00e1 la dieta sino el aporte de dicha S76\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108vitamina. De cualquier manera al igual que en la ataxia por \ngluten la base inmunol\u00f3gica y su relaci\u00f3n con anticuerpos anti TG6 es actualmente reconocida.\n20\nEpilepsia, calcificaciones cerebrales y EC: Es reco-\nnocida la mayor prevalencia de epilepsia en EC que en la poblaci\u00f3n general, variando seg\u00fan los trabajos entre 3.5 y 7.2%, por otra parte an\u00e1lisis de la poblaci\u00f3n epil\u00e9ptica ha permitido detectar que entre el 0.8 y 2.5% padece EC a dife-rencia del 0.4 de la poblaci\u00f3n normal.\n21No obstante existe un \nraro s\u00edndrome, caracterizado por asociar epilepsia de dif\u00edcil control, calcificaciones cerebrales (en general occipitales) y EC (tipo silente)\n3,22.Originalmente descrito en Italia donde \nse han detectado el mayor n\u00famero de casos posteriormen -\nte se detect\u00f3 una amplia serie en Argentina, siendo la m\u00e1s grande fuera de Italia.\n22Hoy este s\u00edndrome es reconocido en \ndiversos pa\u00edses aunque su prevalencia no es clara. Desde el punto de vista cl\u00ednico se caracteriza por el debut a una edad media de 6 a\u00f1os\n22,23con crisis epil\u00e9pticas, en general \nde tipo parciales, de origen occipital lo cual lleva a realizar im\u00e1genes, que ponen en evidencia calcificaciones occipita -\nles c\u00f3rtico-subcorticales, que pueden incluso llegar a regio -\nnes parietales.\nEn algunos casos se han descripto \u00e1reas hipointen -\nsaspericalcificaciones (que podr\u00edan relacionarse a edema o desmielinizaci\u00f3n) las cuales desaparec\u00edan con la dieta libre de gluten.\n22 En general los ni\u00f1os no tienen manifestaciones \ngastroenterol\u00f3gicas al momento del debut de esta enfer -\nmedad, no obstante en nuestra casu\u00edstica22todos nuestros \npacientes padecieron diarrea cr\u00f3nica durante el primer a\u00f1o de vida. La presunci\u00f3n diagn\u00f3stica frente a este s\u00edndrome debe llevar a realizar estudios para detectar EC (tipo silen -\nte o asintom\u00e1tica)\n23a trav\u00e9s de la detecci\u00f3n de anticuerpos \nantigliadina, antiendomisio, biopsia intestinal e incluso au-toanticuerpos TG6.\n23 La aparici\u00f3n de las calcificaciones en \ngeneral se produce luego de 1 a\u00f1o de la aparici\u00f3n de las crisis\n23por lo cual todo ni\u00f1o con crisis occipitales, en especial \nsi las mismas no son f\u00e1cilmente controlables, no cumplen claramente con s\u00edndrome de \n Panayotopoulos no tienen otra \nexplicaci\u00f3n estructural desencadenante debe ser estudiado para enfermedad celiaca y por otra parte repetir luego de un a\u00f1o las im\u00e1genes.\nLa evoluci\u00f3n de estos casos es variable podr\u00eda depen-\nder del tiempo transcurrido entre el debut de la epilepsia, la detecci\u00f3n del s\u00edndrome y el comienzo de la dieta. Aunque hay un porcentaje de casos que aun realizando la dieta y recibiendo drogas antiepil\u00e9pticas desarrollan una encefalo -\npat\u00eda epil\u00e9ptica no controlable. La restricci\u00f3n de gluten en la dieta va en general asociada al control de la epilepsia incluso con mejor\u00eda dram\u00e1tica\n22,23 pudiendo con el tiempo suprimir la \nmedicaci\u00f3n anticonvulsiva. Respecto de las calcificaciones no parece haber relaci\u00f3n entre el tama\u00f1o de las mismas y la severidad de la epilepsia.\n23 Incluso hay casos reportados \nde epilepsia occipital y EC sin calcificaciones que mejoraron de su epilepsia con dieta libre de gluten.\n23 Recientemente \nJohnson y colaboradores reportaron la asociaci\u00f3n de esta entidad con la presencia de autoanticuerpos TG6 hallazgo similar al observado en el s\u00edndrome de ataxia por gluten lo que fortalece la hip\u00f3tesis de que se trata de un fen\u00f3meno autoinmune relacionado a la EC.\n23\nASOCIACIONES MENOS ESPEC\u00cdFICAS Y/O PSIQUI\u00c1-TRICAS\nCefaleas: Si bien la cefalea es un s\u00edntoma inespec\u00ed -\nfico, se ha reportado una mayor incidencia de cefaleas en pacientes con EC. Los pacientes migra\u00f1osos tienen mayor prevalencia de enfermedad EC que la poblaci\u00f3n sana sien-do la misma de 4,4 % en comparaci\u00f3n con el 0.4% de la po -\nblaci\u00f3n general.\n24 La elevada asociaci\u00f3n entre EC y migra -\n\u00f1a podr\u00eda explicarse a trav\u00e9s de una base biol\u00f3gica com\u00fan que podr\u00eda relacionarse a los bajos niveles de serotonina plasm\u00e1tica observable en ambas entidades.\n24 Es probable \nque la fisiopatolog\u00eda de esta asociaci\u00f3n este m\u00e1s relacio -\nnada a fen\u00f3menos inmunol\u00f3gicos. Un hallazgo interesante fue el reportado por Hadjivassiliou et al.\n25 quienes detectaron \nhiperintensidades en la sustancia blanca en pacientes con migra\u00f1a y EC las cuales mejoraban con la dieta.\nDepresi\u00f3n: Si bien ya en 1970 Morris y colaborado -\nres se\u00f1alaban la asociaci\u00f3n entre depresi\u00f3n severa y EC en pacientes adultos,\n26 otros autores como Goldberg et \nal.27estiman que en realidad dicha asociaci\u00f3n es produc -\nto de un sobreregistro relacionado a la mayor cantidad de consultas realizadas por los pacientes con EC. Hallert\n28 ha \nreportado alta prevalencia de s\u00edntomas depresivos en pa-cientes con EC en especial en aquellos con dificultades en seguir la dieta. Si bien es dif\u00edcil categorizar esta asociaci\u00f3n, estudios realizados en pacientes cel\u00edacos con escalas para medir depresi\u00f3n como la Zung Self-Rating Scale pusieron en evidencia mayor incidencia de signos depresivos en re-laci\u00f3n a grupo control, por otra parte la misma no tuvo que ver con la edad de diagn\u00f3stico, duraci\u00f3n y cumplimiento de la dieta.\n29Incluso se ha reportado mayor prevalencia de \ns\u00edntomas depresivos y conductas disruptivas en adolescen -\ntes con EC los cuales mejoraron con dieta libre de gluten.24 \nEn realidad es importante considerar que toda persona con depresi\u00f3n sin causa clara o que no mejora con tratamiento adecuado pueda padecer una forma silente o potencial de EC y realizar un tamizaje para EC en estos casos podr\u00eda estar indicado.\nAutismo: El autismo es un trastorno del neurodesa -\nrrollo de base neurobiol\u00f3gica de etiolog\u00eda no aclarada en el cual bases gen\u00e9ticas o epigen\u00e9ticas son aceptadas.\n30Se \ncaracteriza por presentar trastornos en la integraci\u00f3n social, problemas de comunicaci\u00f3n, intereses restringidos, con -\nductas estereotipadas, problemas sensoriales asociados dificultades del lenguaje.\n30,31Un alto porcentaje presenta re -\ntardo mental y comorbilidades como trastornos de atenci\u00f3n, depresi\u00f3n, bipolaridad, epilepsia, tics, etc. Su incidencia es estimada en 1 de cada 88 ni\u00f1os con un claro predominio en varones 4/1.La asociaci\u00f3n entre autismo y EC es motivo S77\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108de controversia y en realidad no hay trabajos que permitan \nconfirmar esta asociaci\u00f3n. La edad de comienzo o recono -\ncimiento de los s\u00edntomas (18 meses) coincidente con la in -\nclusi\u00f3n de gluten en la dieta, la mejor\u00eda de algunos ni\u00f1os con dieta libre de gluten y empeoramiento de la conducta al reintroducir el mismo en la dieta ha llevado a gran confusi\u00f3n.\nEn un estudio realizado por Pavone et al en 120 pa-\ncientes cel\u00edacos no se diagnostic\u00f3 autismo en ninguno de ellos.\n32Valicenti-McDermott et al. en 200833 reportaron que \nni\u00f1os con autismo con regresi\u00f3n del lenguaje tienen m\u00e1s an -\ntecedentes de trastornos inmunol\u00f3gicos familiares y de he-ces anormales a diferencia de los autistas sin regresi\u00f3n del lenguaje. Recientemente en un estudio nacional, en Suecia, Ludvigsson et al.\n34 no encontraron asociaci\u00f3n entre EC o \ninflamaci\u00f3n intestinal y autismo, aunque si observaron un marcado aumento de riesgo de padecer autismo en aquellas personas con test serol\u00f3gicos positivos aunque con mucosa normal. Por otra parte Lau et al.\n35encontraron valores eleva -\ndos de anticuerpos antigliadina en ni\u00f1os autistas con s\u00ednto -\nmas gastrointestinales aunque los anticuerpos antideamida -\nci\u00f3n de la gliadina y TG2 no mostraban diferencias con los controles normales, tampoco se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n con la presencia de HLA-DQ2 y/o DQ8, lo que podr\u00eda hacer presu-mir que este aumento parece tener un mecanismo fisiopato -\nl\u00f3gico distinto al de la EC, aunque no descarta un fen\u00f3meno autoinmune involucrado.\nNo existen elementos suficientes con base cient\u00edfica \nque permitan confirmar la asociaci\u00f3n entre autismo y EC por lo cual no est\u00e1 justificado comenzar con una dieta li-bre de gluten en todo ni\u00f1o con autismo.\n36No obstante debe \nrealizarse un interrogatorio minucioso respecto de posible enteropat\u00eda asociada y eventualmente realizar los estudios en b\u00fasqueda de anticuerpos espec\u00edficos dado que ante un diagn\u00f3stico positivo la dieta ser\u00e1 fundamental y probable -\nmente mejorar\u00e1 alguno de los s\u00edntomas.\nCONCLUSIONES\nHasta aqu\u00ed he analizado algunas entidades y trastornos \nasociados a EC, evidentemente se trata de una enfermedad \ncompleja que por activar sistemas inmunes pude llevar a una multiplicidad de s\u00edntomas asociados algunos claramen -\nte relacionados y otros no. Existen otras asociaciones como la miopat\u00eda por gluten (mios\u00edtis, polimiositis, dermatomiositis e incluso neuromioton\u00eda) probablemente mediados por fen\u00f3-menos inmunol\u00f3gicos. Tambi\u00e9n se ha reportado asociaci\u00f3n con trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con o sin hiperkinesia aunque estudios en pacientes con EC no mostraron mayor incidencia que en la poblaci\u00f3n general y con esquizofrenia,\n37 \naunque estos no han sido confirmados.37Es probable que en \nlos pr\u00f3ximos a\u00f1os podamos comprender mejor el mecanis -\nmo fisiopatol\u00f3gico de la EC y de las asociaciones reportadas para de esa manera tener un mejor abordaje terap\u00e9utico. Por el momento es importante pensar en EC frente a algu -\nnas entidades o trastornos neurol\u00f3gicos sin causa clara y por otra parte tambi\u00e9n controlar los aspectos neurol\u00f3gicos, cognitivos y psiqui\u00e1tricos de los ni\u00f1os con EC. \nBIBLIOGRAF\u00cdA\n1. Adams F. The extant works of aretaeus, The Cappadocian. London: \nSydenham Societ; 1856.\n2.  Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. Gu\u00eda pr\u00e1ctica cl\u00ednica sobre el diag -\nn\u00f3stico y tratamiento de la enfermedad cel\u00edaca: en el primer nivel de atenci\u00f3n. Argentina: Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n; 2011. \n3. Gobbi G. Gluten and occipital calcificaction. Epilepsia2011;52 (Supl \n3):14-15.\n4. Espa\u00f1a. Ministerio de Sanidad y Consumo. Diagn\u00f3stico precoz de la \nenfermedad cel\u00edaca. Madrid: Ministerio de Sanidad y Consumo; 2008.\n5. Salur L, Uibo O, Talvik I, Justus I, Metsk\u00fcla K, Talvik T, et al. The high \nfrequency of celiac disease among children with neurological disor -\nders. Eur J Neurol 2000; 7(6):707-11.\n6. Lahat E, Broide E, Leshem M, Evans S, Scapa E. Prevalence of celiac \nantibodies in children with neurologic disorders. Pediatr Neurol 2000; 22(5):393-6.\n7. Hadjivassiliou M, Duker AP, Sanders DS. Gluten-related neurologic \ndysfunction. Handb Clin Neurol 2014; 120:607-19. \n8. Zelnik N, Pacht A, Obeid R, Lerner A. Range of neurologic disorders in \npatients with celiac disease. Pediatrics 2004; 113(6):1672-6.\n9. Hadjivassiliou M, Sanders DS, Gr\u00fcnewald RA, Woodroofe N, Boscolo \nS, Aeschlimann D. Gluten sensitivity: from guttobrain. Lancet Neurol 2010; 9(3):318-30. \n10. Souayah N, Chin RL, Brannagan TH, Latov N, Green PH, Kokoszka \nA, et al. Effect of intravenous immunoglobulin on cerebellar ataxia and neuropathic pain associated with celiac disease. Eur J Neurol 2008; 15(12):1300-3.\n11. Cooke WT , Smith WT. Neurological disorders associated with adult ce -\nliac disease. Brain 1966; 89(4): 683-722\n12. Ruggieri VL, Arberas CL. Ataxia\u2019s hereditarias. Rev Neurol 2000; \n31:288-296.13. Luostarinen LK, Collin PO, Per\u00e4aho MJ, M\u00e4ki MJ, Pirttil\u00e4 TA. Coeliac \ndisease in patients with cerebellar ataxia o fun known origin. Ann Med 2001; 33(6):445-9.\n14. Hadjivassiliou M, Gr\u00fcne W ald R, Sharrack B, Sanders D, Lobo A, Wi -\nlliamson C, et al. Gluten ataxia in perspective: epidemiology, genetic susceptibility and clinical characteristics. Brain 2003; 126(Pt 3):685-91.\n15. A yuso Blanco T, Mart\u00edn Martinez J, Figueras P, Velilla J, Monz\u00f3n MJ. \nChronic polyneuropathy due to vitamin E deficiency. Neurolog\u00eda 1994; 9(7):300-2.\n16. Hadjivassiliou M, Aeschlimann P, Sanders DS, M\u00e4ki M, Kaukinen K, \nGr\u00fcnewald RA, et al. Transglutaminase 6 antibodies in the diagnosis of gluten ataxia. Neurology 2013; 80(19):1740-5. \n17. Boscolo S, Lorenzon A, Sblattero D, Florian F, Stebel M, Marzari R, et \nal. Antitrans glutamina sean tibodies cause ataxia in mice. PLoS One 2010; 5(3):e9698. \n18. Hadjivassiliou M, Sanders DS, Woodroofe N, Williamson C, Gr\u00fcnewald \nRA. Gluten ataxia. Cerebellum 2008; 7(3):494-8.\n19. Hadjivassiliou M, Gr\u00fcnewald RA, Kandler RH, Chattopadhyay AK, Ja -\nrratt JA, Sanders DS, et al. Neuropathy associated with gluten sensiti -\nvity. J Neurol Neurosurg Psychiatry 2006; 77(11):1262-6. \n20. W ang JL, Yang X, Xia K, Hu ZM, Weng L, Jin X, Jiang H, et al. TGM6 \nidentified as a novel causative gene of spin cerebellar ataxias using exomese quencing. Brain 2010; 133(Pt 12):3510-8.\n21. Luostarinen L, Dastidar P , Collin P, Per\u00e4aho M, M\u00e4ki M, Eril\u00e4 T, et al. \nAssociation between coeliac disease, epilepsy and brain atrophy. Eur Neurol 2001; 46(4):187-91.\n22. Arroyo HA, De Rosa S, Ruggieri V , de D\u00e1vila MT, Fejerman N. Epi -\nlepsy, occipital calcifications, and oligosymptomatic celiac disease in childhood. J Child Neurol 2002; 17(11):800-6.S78\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-10823. Johnson AM, Dale RC, Wienholt L, Hadjivassiliou M, Aeschlimann \nD, Lawson JA. Coeliac disease, epilepsy, and cerebral calcifications: \nassociation with TG6 auto an tibodies. Dev Med Child Neurol 2013; 55(1):90-3. \n24. Martinez Bermejo A. Enfermedad cel\u00edaca: alteraciones neurol\u00f3gicas y \npsiqui\u00e1tricas. Bol Pediatr 2009; 49:146-56.\n25. Hadjivassiliou M, Gr\u00fcnewald RA, Lawden M, Davies-Jones GA, Powell \nT, Smith CM. Headacheand CNS white matter abnormalities associa -\nted with gluten sensitivity. Neurology 2001; 56(3):385-8.\n26. Morris JS, Ajdukiewicz AB, Read AE. Neurological disorder sand adult \ncoeliac disease. Gut 1970; 11(7):549-54.\n27. Goldberg BP. A one-year survey of the prevalence of psychiatri cillness \nin patients with disease of thes mall intestine. Gut 1968; 9(6):725-7.\n28. Hallert C. Depression in celiac disease. En Gobbi G., Andermann f., \nNaccarato S., Banchini G. Epilepsy and other disorders in coeliac di -\nsease. London: John Libbey&Company; 1997. P 211-7.\n29. Ciacci C, Lavarone A, Mazzacca G, De Rosa A. Depressive symptoms \nin adult coeliac disease. Scand J Gastroenterol 1998; 33(3):247-50.\n30. Arberas C, Ruggieri V. Autismo y epigen\u00e9tica: un modelo de explica -\nci\u00f3n para la comprensi\u00f3n de la g\u00e9nesis de los trastornos del espectro autista. Medicina (B Aires) 2013; 73(Supl 1):20-9. 31. Ruggieri V, Arberas C. Trastornos generalizados del desarrollo: aspec -\ntos cl\u00ednicos y gen\u00e9ticos. Medicina (B Aires) 2007; 67(6 Supl. 1):569-85.\n32. Pavone L, Fiumara A, Bottaro G, Mazzone D, Coleman M. Autism and \nceliac disease: failure to validate the hypothesis that a link might exist. Biol Psychiatry 1997; 42(1):72-5.\n33. V alicenti-McDermott MD, McVicar K, Cohen HJ, Wershil BK, Shinnar \nS. Gastrointestinal symptoms in children with an autism spectrum di -\nsorder and language regression. Pediatr Neurol 2008; 39(6):392-8.\n34. Ludvigsson JF , Reichenberg A, Hultman CM, Murray JA. A nationwide \nstudy of the association between celiac disease and the risk of autistic spectrum disorders. JAMA Psychiatry 2013; (11):1224-30. \n35. Lau NM, Green PH, Taylor AK, Hellberg D, Ajamian M, Tan CZ, et al. \nMarkers of Celiac Disease and Gluten Sensitivity in Children with Au -\ntism. PLoS One2013; 8(6):e66155.\n36. Buie T. The relationship of autism and gluten. Clin Ther 2013; \n35(5):578-83. \n37. Marson C, Michetti R, V olterra V. Coeliac disease and schizophrenia. \nEn: Gobbi G, AndermannF, Naccarato S, Banchini G. Epilepsy and other disorders in Coeliac Disease. London: John Libbey & Company. 1997; 239-43.\nABSTRACT. Celiac disease is an autoimmune disease with genetic background characterized by chronic inflammation of the \nproximal portion of the small intestine, or jejunum, with atrophy caused by exposure to gliadin, a component of gluten, vege -\ntable protein found mainly in wheat, barley and rye.It is associated with autoimmune diseases and neurological or psychiatric disorders. In this paper we specifically discuss the most common neurological and psychiatric disorders or entities with which it has been associated. Gluten ataxia, neuropathy associated with celiac disease syndrome and celiac disease, epilepsy and cerebral calcifications are entities in my fundamental view, given that many opportunities present in silent forms or oligosympto -\nmatic disease and its recognition and therapeutic approach gluten-free diet allows the improvement and even cure neurological symptoms. The pathophysiological basis of these pictures probably is triggered by autoimmune mechanisms. Also analyze the association headache especially migraine , to finally address depression and autism although in these cases, the relationship, especially with autism is questioned and will merit much more study in the future.Keywords: Ataxia, Autism, Celiac disease, Epilepsy, Migraine.S79\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108INTRODUCCI\u00d3N\nLa relaci\u00f3n entre la alimentaci\u00f3n, la nutrici\u00f3n y las en -\nfermedades es conocida desde los albores de la medicina, \nla historia de la medicina nos muestra esto de manera feha -\nciente. Muchas enfermedades mejoran con medidas diet\u00e9ti -\ncas y las enfermedades neurol\u00f3gicas tampoco escapan de la influencia de la nutrici\u00f3n. En nuestro mundo globalizado, y tecnificado, todav\u00eda muchos pa\u00edses en nuestro continente, sufren de diferentes grados de desnutrici\u00f3n. Una apropiada nutrici\u00f3n en el lactante es necesaria para un adecuado desa -\nrrollo cerebral y cognitivo. Como la otra cara de la moneda, tenemos una epidemia de sobrepeso y obesidad, en espe -\ncial en los pa\u00edses desarrollados, por cambios en el estilo de vida, tendencia al sedentarismo, consumo de comida r\u00e1pida, alimentos con alto \u00edndice gluc\u00e9micoconocidos como \u201ccomida chatarra\u201d. Cuando revisamos el tema queda latente la tenta -\nci\u00f3n de tratar enfermedades neurol\u00f3gicas complejas (trastor -\nnos metab\u00f3licos, enfermedades lisosomales, enfermedades mitocondriales) y explicar las dietas usadas en estas entida -\ndes. Considero que es mucho m\u00e1s \u00fatil revisar algunos as -\npectos nutricionales b\u00e1sicos, para luego proyectarnos a las enfermedades neurol\u00f3gicas pedi\u00e1tricas m\u00e1s frecuentes.\n1\nTrataremos inicialmente el impacto de la lactancia ma -\nterna en desarrollo cerebral, la importancia de la nutrici\u00f3n adecuada en el ni\u00f1o, los efectos delet\u00e9reos de la desnutri -\nci\u00f3n; la influencia de los micronutrientes, especialmente el hierro y el zinc en el desarrollo del tejido nervioso. Luego revisaremos algunas puntualizaciones sobre las dietas en la Par\u00e1lisis Cerebral Infantil, el Trastorno del Espectro Autista, el D\u00e9ficit de atenci\u00f3n e Hiperactividad y la dieta cetog\u00e9nica en las epilepsias refractarias.DIETAS Y NUTRICI\u00d3N EN NI\u00d1OS CON ENFERMEDADES \nNEUROL\u00d3GICAS PREVALENTES\nDietsand nutrition in children withselected neurologicaldiseases\nGast\u00f3n Schmidt Vacaflores\nNeur\u00f3logo Pediatra, Hospital Materno Infantil; La Paz, Bolivia.\nDirigir correspondencia a: Gast\u00f3n Schmidt Vacaflores, email: gastonschmidtv@gmail.comDeclaraci\u00f3n de Conflicto de Inter\u00e9s: El autor no tiene conflicto de inter\u00e9s que declarar en relaci\u00f3n a este art\u00edculo.RESUMEN: La relaci\u00f3n entre dietas, nutrici\u00f3n y las enfermedades es conocida desde el inicio de la medicina. Se remarca la \nimportancia de la lactancia materna, una nutrici\u00f3n adecuada y oportuna, en cuanto a macro y micronutrientes; la relevancia del hierro en el desarrollo del tejido nervioso. Todos estos factores necesarios para un desarrollo cerebral apropiado, que permita \nlogros cognitivos y conductuales. Se dan recomendaciones sobre las dietas en las enfermedades neurol\u00f3gicas prevalentes \nen pediatr\u00eda: par\u00e1lisis cerebral, epilepsia refractaria, trastorno del espectro autista, trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperac -\ntividad. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica en las bases de datos Hinari, Medline y Pubmed, con a\u00f1os de cobertura de 1990 a 2014. En las patolog\u00edas neurol\u00f3gicas pedi\u00e1tricas, se requiere un abordaje multidisciplinario, con un enfoque centrado en las necesidades individuales.\nPalabras clave: Anemia, Dieta, Epilepsia, Lactancia materna, Nutrici\u00f3n del ni\u00f1o, Trastornos neurol\u00f3gicos.\nLA IMPORTANCIA DE LA LACTANCIA MATERNA\nLa lactancia materna es el mejor alimento para los be -\nbes seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, que la re-\ncomienda como alimento exclusivo en el primer trimestre de vida e idealmente hasta los dos a\u00f1os.\n2-4Existe evidencia que \nla lactancia materna mejora la salud de la madre, del ni\u00f1o, fortalece el v\u00ednculo madre-ni\u00f1o; los ni\u00f1os amamantados tie-nen menores frecuencias de enfermedades gastrointestina -\nles, respiratorias, alergias y otitis media.La lactancia mater -\nnaest\u00e1 asociada con mejores evaluaciones en ex\u00e1menes de neurodesarrollo y habilidades cognitivas, tiene un impacto definitivo para el desarrollo temprano del cerebro.\n5-11\nLos l\u00edpidos en el sistema nervioso central contienen \ngrandes cantidades de \u00e1cido araquid\u00f3nico (A.A) y \u00e1cido docosahexaenoico (D.H.A.) son \u00e1cidos grasos poli\u2013insa -\nturados. El cerebro en desarrollo crece fundamentalmente en el tercer trimestre de embarazo, siendo el periodo m\u00e1s importante de acumulaci\u00f3n de los mencionados l\u00edpidos. Es-tudios en animales muestran que niveles altos de D.H.A., en el c\u00f3rtex cerebral y la retina son imprescindibles para una funci\u00f3n neuronal adecuada, por ejemplo, en la agudeza visual.\n12,13Existe una relaci\u00f3n entre el consumo de leche ma-\nterna, rica en \u00e1cidos grasos; y el crecimiento de la sustancia blanca, en las \u00e1reas de mielinizaci\u00f3n tard\u00eda, especialmente en el \u00faltimo trimestre gestacional extendi\u00e9ndose hasta los dos primeros a\u00f1os.\n14La leche materna contiene 9 amino\u00e1 -\ncidos esenciales, incluyendo taurina, que es crucial para la conjugaci\u00f3n de los \u00e1cidos biliares, y es un importante neuro - modulador en el cerebro y la retina.\n15,16\nIMPACTO DE LA DESNUTRICI\u00d3N EN EL CEREBRO\nLa desnutrici\u00f3n es la condici\u00f3n que ocasiona el mayor \nn\u00famero de enfermedades en el mundo. Los pa\u00edses pobres son los m\u00e1s afectados, y dentro de toda esa poblaci\u00f3n, los S80\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108ni\u00f1os de manera especial. Seg\u00fan la UNICEF, la desnutri -\nci\u00f3n cr\u00f3nica se entiende como el retardo del crecimiento y \nla p\u00e9rdida del desarrollo infantil, causado por falta de una alimentaci\u00f3n oportuna y adecuada. La desnutrici\u00f3n infantil afecta el cociente intelectual y la capacidad de aprendiza -\nje.\n16 Debido a que el cerebro en el periodo de crecimiento \nr\u00e1pido del enc\u00e9falo se presenta vulnerable ante la malnu -\ntrici\u00f3n, pudiendo producirse lesiones estructurales (atrofia cerebral o alteraciones en la sustancia blanca)\n17-19 y/o alte-\nraciones en el desarrollo conductual y cognitivo, el rendi -\nmiento escolar.20\nDEFICIENCIA DE HIERRO Y EL DESARROLLO NEURAL\nLa deficiencia de hierro afecta a m\u00e1s de 2000 millones \nde personas en el mundo. Una de sus consecuencias son las alteraciones en el desarrollo cognoscitivo.\n21-23Durante la \ngestaci\u00f3n, y per\u00edodos de crecimiento neural acelerado como la infancia y la adolescencia, existe incremento en los reque -\nrimientos de hierro, lo que hace a estas poblaciones sus -\nceptibles de contraer anemia. El cerebro obtiene el hierro a trav\u00e9s de receptores de transferrina de las c\u00e9lulas endotelia -\nles de la microvasculatura cerebral. Estudios de Imagen por Resonancia Magn\u00e9tica demostraron que las \u00e1reas de mayor concentraci\u00f3n de hierro en el cerebro est\u00e1n los ganglios de la base, que influyen en las funciones cerebrales superiores, procesos emocionales y funciones motoras.\n24-25\nLas c\u00e9lulas nerviosas que contienen hierro son los oli -\ngodendrocitos, responsables de producci\u00f3n de mielina. Ade-m\u00e1s estas c\u00e9lulas y los plexos coroideos metabolizan trans-ferrina cerebral, cuyos niveles van disminuyendo desde el nacimiento hasta los dos a\u00f1os.\n26-28 El hierro tambi\u00e9n tiene \nque ver con la producci\u00f3n de arborizaci\u00f3n dendr\u00edtica y las sinapsis en el hipocampo, influyendo en el desarrollo de la memoria.\n29-31Los ni\u00f1os con anemia por deficiencia de hierro \npresentan desarrollo motor y cognitivo deficiente, as\u00ed como diferencias en el comportamiento, que se mantienen duran -\nte la adolescencia.\n32-34 En adelante revisaremos las dietas \ny los problemas nutricionales de algunas de las patolog\u00edas neurol\u00f3gicas m\u00e1s prevalentes.\nPAR\u00c1LISIS CEREBRAL INFANTIL\nLa par\u00e1lisis cerebral se define como una \u201cafecci\u00f3n per -\nmanente del desarrollo del movimiento y la postura, causando \nlimitaci\u00f3n en la actividad del paciente, atribuible a alteracio -\nnes no progresivas que sucedieron en el desarrollo cerebral fetal o durante la infancia temprana, generalmente menores de tres a\u00f1os. El compromiso motor en par\u00e1lisis cerebral se acompa\u00f1a frecuentemente de alteraciones sensoriales, de la percepci\u00f3n, cognitivas, en la comunicaci\u00f3n y de la conducta; o por epilepsia o por problemas musculo esquel\u00e9ticos se -\ncundarios\u201d.\n35-37 Son pacientes de manejo muy complejos que \nrequieren un tratamiento multidisciplinario, constituyendo un problema en salud p\u00fablica, para los m\u00e9dicos, para los pa -\ndres, para los familiares, para los nosocomios.\n38Presentan problemas nutricionales variados como difi-\ncultad para consumo de alimentos adecuados en calidad y cantidad, la posibilidad de microaspiraciones de la v\u00eda a\u00e9 -\nrea, la desnutrici\u00f3n, aunque tambi\u00e9n la obesidad puede es-tar presente. Existen deficiencias de macro y micronutrien -\ntes, y tendencia a la osteoporosis. Los problemas dentales como caries, dificultad en la limpieza dental, el deterioro del esmalte por el uso de algunos anticomiciales. Entre las al-teraciones gastrointestinales frecuentes se cuentan: altera -\nciones en el mecanismo de la degluci\u00f3n, tiempos de alimen-taci\u00f3n prolongados, enfermedad por reflujo gastroesof\u00e1gico, retraso en el vaciamiento gastrointestinal, alteraciones de la motilidad intestinal y constipaci\u00f3n cr\u00f3nica.\n39\nLa evaluaci\u00f3n nutricional en la par\u00e1lisis cerebral es \ncompleja, porque los pacientes tienen una composici\u00f3n corporal y patrones de crecimiento diferentes.\n40,41En 2007 \nDays et al, publicaron est\u00e1ndares de crecimiento para ni\u00f1os y adolescentes con par\u00e1lisis cerebral, que mostraron mayor afectaci\u00f3n en relaci\u00f3n a mayor discapacidad motora.\n42Las \nalteraciones en metabolismo \u00f3seo, como la osteoporosis, es un problema importante, por la discapacidad motora gruesa y la consiguiente menor exposici\u00f3n a la luz solar necesaria para la activaci\u00f3n de la vitamina D.\n43-44\nLa anal\u00edtica es importante para evaluar la anemia, el \nestado inmunol\u00f3gico, la s\u00edntesis de prote\u00ednas. La cuantifi -\ncaci\u00f3n de creatinina en orina de 24 horas eval\u00faa la reserva proteica muscular.\n45El requerimiento cal\u00f3rico de los ni\u00f1os \ncon par\u00e1lisis cerebral es menor, pero depende del grado de discapacidad motora, el tipo cl\u00ednico de par\u00e1lisis, la actividad f\u00edsica, el tono muscular.\n46\nLa evaluaci\u00f3n del aporte de macro y micronutrientes \ndebe ser individualizada, tomando en cuenta los problemas \nnutricionales espec\u00edficos de cada caso. 47 Se deben conside -\nrar factores tales como presencia de gastrostom\u00eda, el uso de anticomiciales, los trastornos de los mecanismos de succi\u00f3n y degluci\u00f3n; la tolerancia a la consistencia de alimentos, el estre\u00f1imiento cr\u00f3nico y otras enfermedades intercurrentes. \nEPILEPSIA\n \nLa epilepsia se define como una alteraci\u00f3n del cerebro ca-\nracterizada por una predisposici\u00f3n duradera para generar crisis epil\u00e9pticas y por sus consecuencias neurocognitivas, psicol\u00f3gicas y sociales. La definici\u00f3n de epilepsia requiere, de al menos, una crisis epil\u00e9ptica.\n48La nutrici\u00f3n del epil\u00e9pti -\nco est\u00e1 relacionada con varios factores: los anti comiciales, trastornos de la degluci\u00f3n, el cociente intelectual, el grado de compromiso motor, las alteraciones en la degluci\u00f3n, las limitaciones en la actividad diaria.\n49\nEntre los efectos de los anticomiciales podemos citar: \nque fenitoina, fenobarbital y carbamazepina interfieren en el metabolismo de la vitamina D, aumentando el riesgo de osteopenia y osteoporosis.\n50 Fenitoina y fenobarbital dificul -\ntan la absorci\u00f3n de \u00e1cido f\u00f3lico y cianocobalamina (Vitamina B\n12). El \u00e1cido valproico produce disminuci\u00f3n de las concen -\ntraciones de la carnitina s\u00e9rica, elemento clave para la co -S81\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108rrecta oxidaci\u00f3n de los \u00e1cidos grasos en la mitocondria. El \ntopiramato puede disminuir el apetito, en cambio carbama-zepina y \u00e1cido valproico lo aumentan.\n51\nLa dieta cetog\u00e9nica, indicada como una de las \u00faltimas \nl\u00edneas en el tratamiento de la epilepsia refractaria o intrata-ble, consiste en la sustituci\u00f3n de los carbohidratos por l\u00ed-pidos para la generaci\u00f3n de energ\u00eda, siendo en este caso los cuerpos cetonicos la principal fuente de la producci\u00f3n de energ\u00eda. Su manejo requiere de seguimiento nutricional estricto e individualizado. \n52-54.\nTRASTORNO DEL ESPECTRO AUTISTA\nSeg\u00fan el Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de los tras-\ntornos mentales de la Asociaci\u00f3n Estadounidense de Psi-quiatr\u00eda, quinta versi\u00f3n, conocido\n D.S.MV; el Trastorno del \nEspectro Autista (T.E.A); es una categor\u00eda diagn\u00f3stica que integra d\u00e9ficits persistentes en comunicaci\u00f3n e interacci\u00f3n social; con patrones repetitivos y restringidos de conducta, actividades e intereses. Los s\u00edntomas deben estar presen -\ntes en la infancia temprana. El conjunto de los s\u00edntomas limi -\ntan y deben alterar el funcionamiento diario. \nEn este grupo de pacientes se han descrito h\u00e1bitos ali -\nmentarios particulares: restricci\u00f3n selectiva de alimentos, re -\nchazo de nuevos alimentos y conductas como el picoteo.\n55,56\nSe deben considerar varios factores en los aspectos nu-\ntricionales en estos pacientes; la limitaci\u00f3n en la comunica -ci\u00f3n, poca tendencia a la imitaci\u00f3n, restricci\u00f3n de intereses, problemas con la textura de los alimentos, dificultad de una higiene dental adecuada.\n57,58Por todo esto se requiere una \nevaluaci\u00f3n individualizada y multidisciplinaria de cada caso.\nTRASTORNO POR D\u00c9FICIT DE ATENCI\u00d3N E HIPERAC-\nTIVIDAD\nEl trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad, se-\ng\u00fan e el D.S.M. V, es un trastorno del desarrollo con bases neurobiol\u00f3gicas; que involucra tres \u00e1reas fundamentales; atenci\u00f3n, hiperactividad e impulsividad. Requiere de un abordaje multimodal (farmacol\u00f3gico, conductual y social).Desde los a\u00f1os sesenta el principal medicamento para el tratamiento hasta la actualidad es metilfenidato. Varios es-tudios en los ochentas, mostraron la asociaci\u00f3n con una leve disminuci\u00f3n en la talla y el apetito.\n59Se teoriz\u00f3 sobre \nla posibilidad de alguna interacci\u00f3n con el metabolismo del Zinc, ya que este micronutriente juega un papel importante la regulaci\u00f3n de la neurotransmisi\u00f3n, en los receptores de membrana y en los canales espec\u00edficos del metabolismo de la dopamina.\n60\nOtra veta en la investigaci\u00f3n es la relaci\u00f3n del D.H.A. y \nel trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad, ya que luego de la administraci\u00f3n del mencionado \u00e1cido graso, se muestra mejor\u00eda en la Escala de Conners.\n61,62\nBIBLIOGRAFIA\n1. Le Roy C, Rebollo MJ, Moraga F , Diaz X, Castillo-Duran C. Nutrici\u00f3n \ndel Ni\u00f1o con Enfermedades neurol\u00f3gicas prevalentes. Rev Chil Pediatr 2010;81(2):103-13.\n2. WHO Working Group on Infant Growth. An evaluation of infant growth. \nGeneva: World Health Organization; 1994.\n3. W orld Health Organization. The Optimal duration of exclusive breastfe -\neding reports of a WHO systematic review. Geneva: WHO; 2001.\n4. Quinn PJ, O\u00b4Callaghan M, Williams GM, Najman JM, Andersen MJ, Bor \nW. The effect of breastfeeding on child development at 5 years: a cohort study. J Paediatric and Child Health 2001;37(5):465-9.\n5. Quigley MA, Hockely C, Carlson C, Kelly Y, Renfrew MJ. Sacker A. \nBreastfeeding is associated with improved child cognitive development a population-based cohort study. J Pediatr 2012;160(1):25-32.\n6. Der G, Batty GD, DearyI J. Effect of breastfeeding on intelligence in \nchildren: prospective study, sibling pair\u2019s analysis, and meta-analysis. BMJ 2006;333:945\u201350.\n7. Kramer MS, Aboud F, Mirinova E, Vanilovich I, Platt RW, Matush L, et \nal. Breastfeeding and child cognitive development. Arch Gen Psychiatry 2008;65:578\u201384.\n8. Oddy WH, Li J, Robinson M, Andrew JO, Whitehouse A. The long-term \neffects of breastfeeding on development. In: Ozdemir O, ed. Contem -\nporary Pediatrics [En internet]. 2012. [Consultado el 12 de Febrero del 2014]. Disponible en: http://www.intechopen.com/books/contemporary-pediatrics/the-long-term-effects-of-breastfeeding-on-development\n9. Andersson JW, Jhonstone BM, Remley DT. Breast \u2013 Feeding and cog -\nnitive development. Am J Clin Nutr 1999;70:525-35.\n10. Drane DL, Logemann JA. A critical evaluation of the evidence on the \nassociation between type of infant feeding and cognitive development. Pediatr Epidemiol 2000;14:349-56.\n11. Mortensen EL1, Michaelsen KF ,Sanders SA, Reinish JM. The asso -\nciation between duration of breastfeeding and adult intelligence. JAMA 2002;287:2365-71.\n12. Carlson SE, Ford AJ, Werkman SH, Peeples JM, Koo WW. Visual acui -ty and fatty acid status of term infants fed human milk and formulas with and without docosahexaenoate and arachidonate from egg yolk lecithin. Pediatr Res 1996;39:882-8.\n13. Crawford M. The role of essential fatty acids in neural development. Am \nJournal Clin Nutr 1993;57(suppl):703S-710S.\n14. Deoni, S, Dean DC, Piryatinsky I, O` Muircheartaigh J, W askiewicz N, \nLehman K, et al. Breastfeeding and early white matter development: A cross-sectional study. Neuroimage 2013;87:77-86.\n15. V alenzuela A, Nieto S. \u00c1cidos grasos omega-6 y omega-3 en la nu -\ntrici\u00f3n perinatal: su importancia en el desarrollo del sistema nervioso visual. Rev Chil Pediatr 2003;74(2):149-57.\n16. Politi L, Rotstein N, Carri N. Effects of docosahexaenoic acid on retinal \ndevelopment: cellular and molecular aspects. Lipids 2001;36:927-35.\n17. Odabas D, Caksen H, Sar S, Unal O, Tuncer O, Atas B, et al. Cranial \nMRI findings in children with protein energy malnutrition. Int J Neurosci 2005;115(6):829-37.\n18. Hazin AN, Alves JG, Rodriguez Falbo A. The myelination in severely \nmalnourished children: MRI findings. Int J Neurosci 2007;117(8):1209-14.\n19. El-Sherif A, Babrs G, Ismail A. Cranial Magnetic Resonance Imaging \n(MRI) changes in severely malnourished children before and after treatment. Life Sci J 2012;9(3):738-42.Disponible en:http://www.lifes -\nciencesite.com/lsj/life0903/104_9965life0903_738_742.pdf.\n20. Ram\u00edrez LM. Desnutrici\u00f3n y cerebro. Arch Med (Manizales) \n2009;9(2):183-92.\n21. Andraca I, Castillo M, Walte T. Desarrollo psicomotor y conducta en lac -\ntantes an\u00e9micos por deficiencia de hierro. En: O\u00b4Donell MA, Viteri FE, Carmuega E, eds. Deficiencia de hierro. Desnutrici\u00f3n oculta en Am\u00e9 -\nrica Latina. Buenos Aires. Centro de estudios sobre Nutrici\u00f3n Infantil (CESNI). Centro Asociado de Facultad de Medicina de la Universidad del Salvador; 1997: 107-118.\n22. Steinbicker A, Muckenthaler M. Out of balance-systemic iron homeos -\ntasis in iron-related disorders. Nutrients 2013;5:3034-61.S82\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-10823. Clark,S. Iron Deficiency Anemia. Nutrition in Clinical Practice \n2008;23(2):128-41.\n24. Rouault, T, Cooperman S. Brain iron metabolism. Semin Pediatr Neurol \n2006;13:142-8.\n25. Sadrzadeh SM, Saffari Y. Iron and Brain Disorders. Am J Clin Pathol \n2004;121(Suppl 1):S64-S70.\n26. Connor JR, Menzies SL. Relationship of iron to oligodendrocytes and \nMyelination. Glia 1996;17(2):83.\n27. Hare D, Ayton S, Bush A, Lei P. A delicate balance: iron metabolism and \ndiseases of the brain. Frontiers in Aging Neuroscience 2013;5:2-19.\n28. Baerd. Iron deficiency alters brain development and functioning. J Nutr \n2003; 133:1468S-1472S.\n29. Lozof B. Iron deficiency and child development. Food Nutr Bull \n2007;28:S560-S571.\n30. Burden MJ, Westerlud AJ, Armony-Sivan R, Nelson CA. Jacobson \nSW, Lozoff B, et al. An event-related potential study of attention and \nrecognition memory in infants with iron deficiency anemia. Pediatrics 2007;120:E336-E345.\n31. Lozof f B, Clark KM, Jing Y, Anromy-Sivan R, Angelini ML, Jacobson SW. \nDose-response relationship between iron deficiency with and without anemia and infant social emotional behavior. J Pediatr 2008;152:696-702.\n32. Sachev H, Gera T, Nestel P. Effect of iron supplementation on mental \nand motor development in children; systematic review of randomized controlled trials. Public Health Nutr 2005;8:117-32.\n33. W alker SP, Wachs TD, Gardner JM, Lozoff B, Wasserman G, Pollit E, et \nal. Child development: risk factors for adverse outcomes in developing countries. Lancet 2007;369:145-57.\n34. Arredondo M, Nu\u00f1ez, M. Iron and cooper metabolism. Molecular As-\npects of Medicine 2005;26(4-5)313-27.\n35. Rosenbaum P, Paneth N, Levinton A, Goldstein M, Bax M. A report: the \ndefinition and classification of cerebral palsy April 2006. Dev Med Child Neurol 2007; Suppl;109:8-14.\n36. Schwarz S, Corredor J, Ficher-Medina J, Cohen J, Rabinowitz S. Diag -\nnosis and treatment of feeding disorders in children with developmental disabilities. Pediatrics 2001;108(3);671-6.\n37. Fung E, Samson-Fang L, Stallings B. Feeding dysfunction is associa -\nted with poor growth and health status in children with cerebral palsy. J Am Diet Assoc 2002;102:361-8.\n38. Santoro A. Lang MB, Moretti E, Sellari-Franceschini F, Orazini L, Ci -\npriani P, et al. A proposed multidisciplinary approach for identifying feeding abnormalities in children with cerebral palsy. J Child Neurol 2012;27(6):708-12.\n39. Gonz\u00e1lez D, D\u00edaz J, Bouso\u00f1o C, Jim\u00e9nez S. Patolog\u00eda gastrointestinal  \nen ni\u00f1os con par\u00e1lisis cerebral y otras discapacidades neurol\u00f3gicas. An Pediatr (Barc) 2010;73(6):361.e1-362.e6.\n40. Chad K, Mckay H, Zello G, Bailey D, Faulkner R, Snyder R. Body com -\nposition in nutritionally adecuate ambulatory and non-ambulatory chil -\ndren with cerebral palsy and healthy reference group. Dev Med Child Neurol 2000;42:334-9.\n41. Arrowsmith F , Allen J, Gaskin K, Gruca MA, Clarke SL, BriodyJN, et \nal. Reduced body protein in children with spastic quadraplejic cerebral palsy. Am J Clin Nutr 2006;83(3):613-8.\n42. Day , S, Strauss D, Vachn P, Rosenbloom L, Shavelle R, Wu Y. Growth \npatterns in a population of children and adolescents with cerebral palsy. Dev Med Child Neurol 2007;49(3):167-71.\n43. Baer M, Kozlowski B, Blyler E, Tharms C, Taylor M, Hogan MP. Vitamin \nD, Calcium and bone status in children with developmental delay in relation to anticonvulsivant use and ambulatory status, Am J ClinNutr 1997;65:1042-51.\n44. Henderson R, Lark R, Gurka M, Worley G, Fung EB, Conaway M, et al. \nBone densitiy and metabolism in children and adolescent with modera -\nte to severe cerebral palsy. Pediatrics 2002;110 (1pt1): e5.\n45. Lark R, Williams C, Stadler D, Simpson S, Henderson R, Samson-\nFang L, et al. Serum prealbumin and albumin concentrations do not reflect nutrition state en children with cerebral palsy. J Pediatr 2005; 147(5):695-7.\n46. Hogan SE. Energy requirements of children with cerebral palsy. Can J \nDiet Pract Res 2004;65(3):124-30.\n47. Hillesund E, Skranes J, Ulla T, Bohmer T. Micronutrient status in chil -\ndren with cerebral palsy. Acta Paediatr 2007;96(8):1195-8.\n48. Shorvon L, Luciano AL. Prognosis of chronic and newly diagnosed epi -\nlepsy, revisiting temporal. Curr Opin Neurol 2007;20(2):208-12.\n49. Bertoli S, Cardinali S, Veggiotti P, Trentani C, Testolin G, Tagliabue A. \nEvaluation of nutritional status in children with refractory epilepsy. Nutr J 2006;5:14.\n50. Fitzpatrick LA. Pathophysiology of bone loss in patients receiving anti -\nconvulsant therapy. Epilepsy Behav 2004;5Suppl 2:S3-S15.\n51. T an H, Orbak Z. Kantarci M, KocakN, Karaca N. Valproate-induced in -\nsulin resistance in prepubertal girls with epilepsy. J Pediatr Endocrinol Metab 2005;18(10):985-9.\n52. Caraballo R, Tr\u00edpoli J, Escobal R, Cers\u00f3simo R, Tenembaum S, Pa -\nlacios C, et al. Dieta cetog\u00e9nica: eficacia y tolerabilidad en epilepsia refractaria en pediatr\u00eda. Rev Neurol 1998;26(149):61-4.\n53. Rios VG, Panico LR, Dermatini MG, Carniello MA. Complicaciones en  \nel tratamiento de la epilepsia con dieta cetog\u00e9nica. Rev Neurol 2001; 33(10):909-15.\n54. Galvan-Manso M, Arellano M, Sans A, Sanmarti FX, Gomez L, Vernet \nA, et al. Dieta cetogenica: \u00bfUna alternativa v\u00e1lida en epilepsias refrac -\ntarias? Rev Neurol 2001;33(11):1010-14.\n55. Schreck K, Williams K. Food preferences and factors influencing food \nselectivity for children with autism spectrum disorders. Res Dev Dis 2006;27(4):353-63.\n56. Lockner D, Crowe T, Skipper B. Dietary Intake and parents perception \nof mealtime behaviors in preschool-age children with autism spectrum disorder and in typically developing children. J Am Diet Assoc 2008; 108(8):1360-3.\n57. Schreck K, Williams K, Smith A. A comparison of eating behaviors \nbetween children with and without Autism. J Autism Dev Disord 2004;34(4):433-8.\n58. Ahearn W, Castine T, Nault K, Green G. An assessment of food accep -\ntance in children with Autism or Pervasive Developmental Disorder-Not otherwise specified. J Autism Dev Disord 2001;31(5):505-11.\n59. Mattes JA, Gittelman R. Growth of hyperactive children on maintenan -\nce regimen of methylphenidate. Arch Gen Psychiatry 1983; 40(3):317-21\n60. T oren P, Eldar S, Sela B. Wolmer L, Weitz R. Inbar D, et al. Zinc de -\nficiency in attention-deficit hyperactivity disorder. Biol Psychiatry 1996;40:1308-10.\n61. Richardson AJ. Montgomery P. The Oxford-Durham study: a rando -\nmized, controlled trial of dietary supplementation with fatty acids in children with developmental coordination disorder. Pediatrics 2005; 115:1360-6.\n62. Colombo J, Kannass K, Schaddy J, Kundurthi S, Maikranz J. Anderson \nC, et al. Maternal DHA and the Development of Attention in Infancy and Toddlerhood. Child Development 2004; 75(4):1254-67.\nABSTRACT. The relationship between diets, nutrition and diseases is recognized since the medicine beginnings. We empha -\nsize the importance of the breastfeeding, an adequate and opportune nutrition, related to macro and micronutrients, the impor -\ntance of iron in the development of neural tissue. All these factors are necessary for an appropriate brain development to grant cognitive and behavioral abilities. We give some recommendations about diets in neurological disorders in children: cerebral \npalsy, refractory epilepsy, autism spectrum disorders, attention deficit disorder. An extensive literature review was performed on \nHinari, Medline and Pubmed databases from 1990 to 2014. In the pediatric neurological disorders we proposed a multidiscipli -\nnary approach, with focus in personalized topics.\nKeywords: Anemia, Breast feeding, Child nutrition, Diet, Epilepsy, Neurological disorders.S83\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108INTRODUCCI\u00d3N\nLa migra\u00f1a es la cefalea primaria aguda y recurrente, \nm\u00e1s frecuente en la ni\u00f1ez y adolescencia, con una preva-\nlencia aproximada de 8%.1 Su incidencia parece estar au-\nmentando en los \u00faltimos a\u00f1os, variando entre 3% en ni\u00f1os preescolares a aproximadamente 20% en adolescentes.\n2 \nEn el cuarto de urgencia pedi\u00e1trica representan de un 8 a 18% de todas las visitas por cefaleas.\n3 Ocurre a cualquier \nedad, pero aun as\u00ed la mitad de los casos se inician antes de los 20 a\u00f1os. Es motivo de preocupaci\u00f3n en los pacien -\ntes y familiares. Los ni\u00f1os con migra\u00f1a tienen un riesgo alto de desarrollar discapacidad severa incluyendo depresi\u00f3n y compromiso severo de la calidad de vida.\n4 La migra\u00f1a no \ns\u00f3lo es com\u00fan en la edad pedi\u00e1trica, sino que se presenta con una amplia gama de s\u00edntomas. Su presentaci\u00f3n puede ser similar a la del adulto, incluyendo cefaleas con y sin aura acompa\u00f1\u00e1ndose de nauseas, v\u00f3mitos, fotofobia y con alivio al dormir. Sin embargo, en el ni\u00f1o a diferencia del adulto va-mos a ver s\u00edntomas exclusivos de esta edad del desarrollo y que se consideran premonitores de migra\u00f1a del adulto, los cuales son m\u00e1s prominentes que la cefalea, como son s\u00edn-tomas gastrointestinales, v\u00f3mitos, dolor abdominal, v\u00e9rtigo.\nAparece as\u00ed el concepto de s\u00edndromes peri\u00f3dicos en \nla infancia, acompa\u00f1antes de migra\u00f1a en la edad tempra -\nna y considerados premonitores de migra\u00f1a t\u00edpica y que adem\u00e1s pueden acompa\u00f1arse de signos focales muy pre -\nocupantes. El pron\u00f3stico de las cefaleas en el ni\u00f1o a largo plazo y su evoluci\u00f3n hacia la edad adulta es a\u00fan desco -\nnocido. La evoluci\u00f3n progresiva de la migra\u00f1a en el ni\u00f1o no est\u00e1 claramente definida, por lo que hace falta estudios longitudinales de sobrevida y cambios fenot\u00edpicos de la mi -\ngra\u00f1a en el ni\u00f1o.\nDirigir correspondencia a: N Moreno Flagge, Hospital del Ni\u00f1o. Apartado Postal: 0819-\n00480 Panam\u00e1; e-mail: norismflagge@hotmail.com\nDeclaraci\u00f3n de Conflicto de Inter\u00e9s: El autor no tiene conflicto de inter\u00e9s que declarar en relaci\u00f3n a este art\u00edculo.MIGRA\u00d1A EN NI\u00d1OS\nPediatric Migraine\nNoris Moreno-Flagge\nHospital del Ni\u00f1o, Panam\u00e1\nEl diagn\u00f3stico de la migra\u00f1a en el ni\u00f1o se basa en \nlos mismos criterios que en el adulto, diferenci\u00e1ndose en \nla localizaci\u00f3n en ni\u00f1os muy peque\u00f1os, siendo en el adulto unilateral y en el ni\u00f1o generalizado y en el ni\u00f1o es de dura -\nci\u00f3n m\u00e1s corta, pero a\u00fan con caracter\u00edsticas puls\u00e1tiles. El fenotipo es muy variable en el ni\u00f1o pudiendo presentarse como v\u00f3mitos c\u00edclicos, tort\u00edcolis paroxismal benigna, v\u00e9rtigo paroxismal benigno, hemiplejia alternante, Alicia en el pa\u00eds de la maravillas, migra\u00f1a abdominal.\nMucho nos ha ayudado a los pediatras y neuropediatras \nla revisi\u00f3n de la clasificaci\u00f3n de las cefaleas del 1988,\n5don-\nde se hac\u00eda referencia m\u00e1s a las cefaleas del adulto y nace la clasificaci\u00f3n del 2004 conocida como ICHD-II.\n6-7 donde se \ndesglosa la migra\u00f1a y se incluyen los s\u00edndromes peri\u00f3dicos de la infancia que pueden ser precursores de migra\u00f1a en el adulto. Seg\u00fan Hershey y Winner, \u00e9sta tiene una sensibilidad de 84% y sugieren algunas modificaciones en ni\u00f1os (Cuadro 1).\n8 Se reconocen tres grupos de migra\u00f1a: migra\u00f1a sin aura, \nmigra\u00f1a con aura y ahora en la nueva revisi\u00f3n, que ha sido recientemente publicada en Cephalgia,\n9 se cambia el nombre \nde s\u00edndromes peri\u00f3dicos de la ni\u00f1ez por s\u00edndromes peri\u00f3dicos de la ni\u00f1ez que son com\u00fanmente precursores de migra\u00f1a.\nEl cuadro m\u00e1s com\u00fan de presentaci\u00f3n es la migra-\n\u00f1a sin aura (60-85% de los casos). En la nueva revisi\u00f3n \n(ICHD-3beta),\n9 se agregan tres modificaciones a la migra\u00f1a \nsin aura, que aumentan la sensibilidad para el diagn\u00f3stico en los ni\u00f1os: duraci\u00f3n m\u00e1s corta (1-72 horas), localizaci\u00f3n unilateral, que puede ser bilateral o frontotemporal (meno-res de 15 a\u00f1os) y el reporte de fotofobia o sonofobia por el comportamiento del ni\u00f1o, en lugar de reporte verbal, presen -\nt\u00e1ndose como dolor frontal punzante con nauseas, v\u00f3mitos, fotofobia o sonofobia y se alivia al dormir (Cuadro 2). La migra\u00f1a con aura, considerada como tal un complejo de s\u00edntomas neurol\u00f3gicos, (visuales, sensoriales, disf\u00e1sicos) que se presentan inmediatamente antes o al comienzo de la migra\u00f1a. Los s\u00edntomas visuales pueden consistir en ver l\u00edneas o puntos de colores, alucinaciones visuales, ceguera, RESUMEN. La migra\u00f1a es frecuente en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica y adolescencia, y adem\u00e1s, crea un impacto significativo en la \nvida del paciente y sus familiares. Si no se reconocen las variantes en la edad pedi\u00e1trica se dificulta su diagn\u00f3stico temprano y \ntarda su tratamiento. Estudios recientes muestran un aumento en la incidencia de la migra\u00f1a y la migra\u00f1a cr\u00f3nica en la ni\u00f1ez \ny la adolescencia y se han descrito variantes que dificultan su diagn\u00f3stico si no las tenemos en cuenta, adem\u00e1s de comorbi -\nlidades que al no identificarse a tiempo impactan durante toda la vida. Una evaluaci\u00f3n temprana, diagn\u00f3stico y tratamiento \noportuno, que incluya terapia aguda, preventiva y de comportamiento biol\u00f3gico, pueden mejorar el pron\u00f3stico. La migra\u00f1a en \nni\u00f1os se reconoce cada vez m\u00e1s como un problema. Un tratamiento temprano efectivo est\u00e1 disponible y puede resultar a largo plazo en prevenir el progreso de la enfermedad. Estudios futuros en las cefaleas de ni\u00f1os pueden ayudar a definir mecanismos \nadicionales en la patofisiolog\u00eda y opciones terap\u00e9uticas.\nPalabras clave: Cefalea, Cefalea cr\u00f3nica, Trastornos migra\u00f1osos.S84\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108hemianopsia, visi\u00f3n borrosa o micropsia. Con menos fre-\ncuencia se presenta en forma de s\u00edntomas sensoriales o d\u00e9-ficit motor (hemiplejia). La nueva revisi\u00f3n elimina el t\u00e9rmino variante de migra\u00f1a e incluye la migra\u00f1a hemipl\u00e9jica familiar o peri\u00f3dica y la migra\u00f1a basilar dentro de las migra\u00f1as con aura. Describiremos algunas de ellas.\nMIGRA\u00d1A BASILAR. Se ve con m\u00e1s frecuencia en \nadolescentes y mujeres j\u00f3venes. Representa el 3% a 19% de la migra\u00f1a de la ni\u00f1ez, siendo m\u00e1s frecuente alrededor de los 7 a\u00f1os.\n2 Los ataques se caracterizan por mareos, ata -\nxia, v\u00e9rtigo o diplop\u00eda de acuerdo al aura, seguido por la cefalea. La migra\u00f1a basilar se caracteriza por disturbios en \nla funci\u00f3n originada del tallo cerebral, la corteza cerebral y \nel cerebelo. Los criterios est\u00e1n bien descritos en la ICHD-II y \nen el art\u00edculo de Arroyo.\n7 Se ha reportado recientemente una \nforma familiar de migra\u00f1a basilar que est\u00e1 ligado con el gen 1 y 2 de la migra\u00f1a hemipl\u00e9jica familiar.\n10\nMIGRA\u00d1A HEMIPL\u00c9JICA FAMILIAR. La migra\u00f1a he -\nmipl\u00e9jica puede ser familiar o espor\u00e1dica,11,12 (Cuadro 3). La \nforma familiar tiene un car\u00e1cter gen\u00e9tico probado, autos\u00f3-mica dominante, producida por una mutaci\u00f3n en el gen del canal de calcio (CACNA1A) ligado al cromosoma 19p13. Las formas 2 y 3 de la migra\u00f1a hemipl\u00e9jica familiar son muy similares cl\u00ednicamente pero tienen diferentes mutaciones, en la forma 2 se atribuye a mutaci\u00f3n en gen ATP1A2 del cromosoma 1q21 a 23 y la forma 3 de migra\u00f1a hemipl\u00e9ji -\nca familiar se atribuye a una mutaci\u00f3n en el gen de canal de sodio (SNA1A). La etiolog\u00eda de la migra\u00f1a hemipl\u00e9jica espor\u00e1dica es menos conocida, aunque algunos pacientes tienen mutaciones en el mismo gen. Muchos pacientes refie-ren auras, visuales que se pueden presentar sin cefalea. El aura tiene caracter\u00edsticas de isquemia cerebral produciendo un grado de hemiplej\u00eda. Se ha dicho que el aura en la migra-\u00f1a hemipl\u00e9jica es de causa vascular y no de difusi\u00f3n de la depresi\u00f3n cortical como en las otras auras, sin embargo, no se ha demostrado riesgo mayor de isquemia cerebral.\n13 La \nhemiplejia puede preceder, acompa\u00f1ar o seguir a la cefalea y los s\u00edntomas pueden durar horas o d\u00edas. La cefalea es generalmente contralateral a la hemiplej\u00eda. Algunas formas de migra\u00f1a hemipl\u00e9jica familiar se asocian a ataxia cerebe -\nlosa. Debe considerarse en el diagn\u00f3stico diferencial: lesio -\nnes estructurales, vasculitis, hemorragia cerebral, tumores cerebrales, miopat\u00eda mitocondrial, encefalopat\u00eda y acidosis l\u00e1ctica. Si la hemiplej\u00eda es siempre del mismo lado se debe descartar anormalidad vascular. La ICHD-II y ahora la ICHD-\n3beta, han hecho mucho \u00e9nfasis en los s\u00edndromes peri\u00f3 -\ndicos de la ni\u00f1ez, lo que nos va a alertar a los pediatras y \nneuropediatra sobre una intervenci\u00f3n temprana, mejorando la calidad de vida de estos ni\u00f1os y sus familiares. Algunas condiciones que son frecuentes en ni\u00f1os y que se consi-\nderan que son premonitores de migra\u00f1a son: v\u00f3mitos c\u00edcli -\ncos, v\u00e9rtigos parox\u00edsticos benignos, migra\u00f1a abdominal y la \ntort\u00edcolis paroxismal incluidos en la clasificaci\u00f3n actual; es frecuente adem\u00e1s la migra\u00f1a aguda confusional que no se ha incluido en la clasificaci\u00f3n. Estudios recientes han ligado \nadem\u00e1s los c\u00f3licos del infante con migra\u00f1a en la madre y Cuadro 1. Clasificaci\u00f3n de la migra\u00f1a seg\u00fan la Sociedad Internacional de \nCefaleas (Ichd-Ii), Modificada (1) Migra\u00f1a sin aura\n(1)  Migra\u00f1a sin aura\n(2)  Migra\u00f1a con aura\na.  Aura t\u00edpica con cefalea migra\u00f1a \nb.  Aura t\u00edpica con cefalea no migra\u00f1a \nc.  Aura t\u00edpica sin cefalea\nd.  Migra\u00f1a hemipl\u00e9jica familiar\ne.  Migra\u00f1a hemipl\u00e9jica espor\u00e1dica\nf.  Migra\u00f1a tipo basilar\n(3) S\u00edndromes peri\u00f3dicos de la ni\u00f1ez que son com\u00fanmente precursores \nde migra\u00f1a\na.  V\u00f3mitos c\u00edclicos\nb.  Migra\u00f1a abdominal\nc.  V\u00e9rtigo benigno parox\u00edstico de la ni\u00f1ez\n(4)  Migra\u00f1a retiniana\n(5)  Complicaciones de migra\u00f1a\n(6)  Migra\u00f1a probable\nICHD-International classification of headache disorders\nCuadro 2.Criterios diagn\u00f3sticos para la migra\u00f1a sin aura en pediatr\u00eda.\nA.  Por lo menos 5 ataques que llenen los criterios B-D\nB.  Ataques de cefalea que duran de 1-72 horas\nC.  Cefaleas con por lo menos dos de las siguientes caracter\u00edsticas :\n1- Localizaci\u00f3n unilateral, la cual puede ser bilateral o frontote mpo-\nral (no occipital)\n 2- Caracter\u00edstica puls\u00e1til\n 3-  Dolor de intensidad moderada a severa\n 4-  Agravada por o que obliga a evitar actividad f\u00edsica (ej. camina r, \nsubir escaleras)\nD.  Durante el la cefalea, por lo menos uno de los siguientes:\n 1-  Nausea o v\u00f3mitos\n 2-  Fotofobia o sonofobia, la cual se inferir\u00e1 por el comportamient o \ndel ni\u00f1o \nE.  No atribuida a otro desorden Cuadro 3.Criterios diagn\u00f3sticos para migra\u00f1a hemipl\u00e9jica\nA.  Llena los criterios de migra\u00f1a con aura\nB.  El aura consiste en una debilidad motora completamente reversible y \nal menos uno de los siguientes s\u00edntomas:\n1- S\u00edntomas visuales completamente reversibles caracterizados por \nhallazgos positivos(l\u00edneas, manchas, luces centellantes, etc.) y/o \nnegativos(visi\u00f3n borrosa, escotomas, etc.).\n2- S\u00edntomas sensitivos completamente reversibles caracterizados por  \nhallazgos positivos (parestesias) y/o negativos (adormecimiento)\n3- S\u00edntomas disf\u00e1sicos completamente reversibles\nC.  Al menos dos de los siguientes:\n1- Uno de los s\u00edntomas del aura se desarrolla gradualmente en 5 mi -\nnutos o m\u00e1s y/odiferentes s\u00edntomas del aura ocurren en sucesi\u00f3n de 5 minutos o m\u00e1s.\n2-  Cada s\u00edntoma del aura dura de 5 minutos hasta 24 horas.\n3- La cefalea que cumple con los criterios de cefalea sin aura se ini -\ncia durante el aura o a continuaci\u00f3n pero dentro de los siguientes 60 minutos.\nD.  Por lo menos un familiar de primero o Segundo grado ha tenido un \nataque\nE.  Por lo menos uno de los siguientes:\n 1-  Historia y examen neurol\u00f3gico que no sugiera ninguna enferme -\ndad org\u00e1nica\n 2-  Historia o examen neurol\u00f3gico que al sugerir tal desorden se des -\ncarte con las investigaciones correspondientes.S85\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108posteriormente migra\u00f1a en el ni\u00f1o.14,15 Se describe adem\u00e1s, \nque las manifestaciones de migra\u00f1a pueden variar de acuer-\ndo a la edad del ni\u00f1o: 1) Los lactantes pueden presentar \ns\u00f3lo \u201cheadbanging\u201d (golpearse la cabeza repetidamente); \n2) Los ni\u00f1os preescolares presentan a menudo episodios de apariencia enferma, con dolor abdominal, v\u00f3mitos, y la necesidad de dormir; pueden presentar irritabilidad, llanto y \nb\u00fasqueda de un cuarto oscuro; 3) Los ni\u00f1os de 5-10 a\u00f1os \ntienen usualmente cefalea bifrontal, bitemporal (ahora sabe-\nmos puede ser unilateral)\n2o retroorbital, nauseas, calambres \nabdominales, v\u00f3mitos, fotofobia, sonofobia, necesidad de dormir, fascie de migra\u00f1a, lagrimeo, sed, sudoraci\u00f3n exce-\nsiva, aumento de la frecuencia urinaria, o diarrea; 4) Los \nni\u00f1os m\u00e1s grandes pueden presentar cefalea m\u00e1s intensa y \nde m\u00e1s duraci\u00f3n, car\u00e1cter puls\u00e1til u opresor de la cefalea, y cambia a una ubicaci\u00f3n temporal unilateral.\n2,8\nS\u00cdNDROMES PERI\u00d3DICOS DE LA NI\u00d1EZ QUE SON CO-\nM\u00daNMENTE PRECURSORES DE MIGRA\u00d1A\nLa clave para reconocer las variantes de migra\u00f1a en el \nni\u00f1o es apreciar que la migra\u00f1a es un episodio separado por \nper\u00edodos libre de s\u00edntomas.\nV\u00c9RTIGO PAROXISMAL DE LA NI\u00d1EZ. Ocurre en ni-\n\u00f1os de 2 a 6 a\u00f1os. Se manifiesta por una inestabilidad en la marcha, v\u00e9rtigo s\u00fabito y nauseas. El ni\u00f1o puede verse asustado. Puede presentar nistagmos durante el episodio, pero no luego de la crisis. El ni\u00f1o no presenta problemas en los o\u00eddos ni p\u00e9rdida de conciencia. Los episodios se pueden presentar en grupos que se resuelven al dormir. Se ha vis -\nto que algunos evolucionan hacia una migra\u00f1a basilar. Hay que descartar anormalidades de la fosa posterior con una resonancia magn\u00e9tica, crisis convulsivas, trastorno metab\u00f3-lico, anormalidades de la columna cervical, especialmente si se prolongan los s\u00edntomas o si hay un examen neurol\u00f3gico anormal fuera de las crisis.\nV\u00d3MITOS C\u00cdCLICOS DE LA NI\u00d1EZ. Usualmente ocurre \nen ni\u00f1os de 5 a\u00f1os y se diagnostica alrededor de los 8 a\u00f1os, desaparece alrededor de los 10 a\u00f1os, pero algunos lo pueden presentar hasta la edad adulta. Son episodios predecibles de v\u00f3mitos, se repiten cada 2 a 4 semanas, especialmente en las ma\u00f1anas. Los v\u00f3mitos c\u00edclicos asociados a retraso del de -\nsarrollo, pobre crecimiento, convulsiones y migra\u00f1a materna \npueden estar asociados a mutaciones mitocondrial de DNA. \nCuando se sospecha esa mutaci\u00f3n, debe realizarse estudios de lactato/pir\u00favico, determinaci\u00f3n de \u00e1cidos org\u00e1nicos en orina, preferiblemente durante una crisis. Debe descartarse \notras causas de v\u00f3mitos c\u00edclicos. Los criterios diagn\u00f3sticos \nest\u00e1n bien definidos en la ICHD-II (Cuadro 4).\nMIGRA\u00d1A ABDOMINAL. Se presenta con frecuen-\ncia en ni\u00f1os escolares. Se caracteriza por un dolor vago, \nrecurrente, periumbilical o en la l\u00ednea media, acompa\u00f1ado \nde n\u00e1useas y v\u00f3mitos; no hay cefalea en el momento. Se \nalivia al dormir. La migra\u00f1a abdominal alterna con migra\u00f1a \nsin aura y usualmente evoluciona hacia una migra\u00f1a en el adulto. Debe descartarse otras causas gastrointestinales. Los criterios diagn\u00f3sticos est\u00e1n bien definidos en la ICHD-II.\nTORT\u00cdCOLIS PAROXISMAL DE LA NI\u00d1EZ. Es un cua-\ndro raro. Se presenta en preescolares en forma epis\u00f3dica de \ndesviaci\u00f3n del cuello, v\u00f3mitos y cefalea. Puede durar horas \no d\u00edas. Debe descartarse anormalidades de la columna cer -\nvical, diston\u00eda, reflujo gastroesof\u00e1gico, trastorno metab\u00f3lico. \nEl diagn\u00f3stico de cada uno de ellos se hace por la exclusi\u00f3n de otras enfermedades y de acuerdo a los criterios de la ICHD-II o ICHD-III.\nEPIDEMIOLOG\u00cdA\nLa migra\u00f1a comienza en la edad pedi\u00e1trica. Se conoce \nque el 5% de la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica en los Estados Unidos \npadece de migra\u00f1a. Se sabe tambi\u00e9n que la prevalencia de migra\u00f1a va aumentando en el transcurso de la ni\u00f1ez, al -\ncanzando un pico en la adolescencia. 20% de la poblaci\u00f3n con migra\u00f1a desarrolla los s\u00edntomas antes de los 5 a\u00f1os de edad. La edad promedio de inicio en los varones es a los 7 a\u00f1os y en las ni\u00f1as a los 11 a\u00f1os. De acuerdo con el criterio diagn\u00f3stico que se use, la prevalencia va aumentando de 3% en la edad preescolar, a 4 % a 11% en la edad escolar, y aumenta hasta 8% a 20% en la secundaria.\n16-18 El v\u00e9rtigo pa -\nroxismal de la ni\u00f1ez, generalmente est\u00e1 presente en los lac -\ntantes mayores. La migra\u00f1a hemipl\u00e9jica se puede presentar en la ni\u00f1ez. La migra\u00f1a basilar se presenta en adolescentes.\nETIOLOG\u00cdA\nHay diferentes corrientes que tratan de explicar el ori-\ngen de la migra\u00f1a. Por mucho tiempo se pens\u00f3 que la causa \nera puramente vascular. Estudios recientes muestran una causa neurol\u00f3gica primaria probable. Tambi\u00e9n se ha demos -\ntrado que algunas causas son gen\u00e9ticas; tal es el caso de la migra\u00f1a hemipl\u00e9jica familiar. Se le ha dado un rol al DNA mitocondrial tambi\u00e9n en el caso de la migra\u00f1a abdominal y los v\u00f3mitos c\u00edclicos de la ni\u00f1ez.\n19\nMANEJO DEL PACIENTE PEDI\u00c1TRICO CON MI -\nGRA\u00d1A\nConsiste en 3 facetas:\n1- Educar a los pacientes y sus padres sobre los factores \ndesencadenantes\n2- Formular un plan de tratamiento para las crisis agudasCuadro 4. Criterios para s\u00edndrome de v\u00f3mitos c\u00edclicos\nEpisodios recurrentes de ataques, usualmente estereotipados de v\u00f3mitos \ne intensas nauseas. Las crisis se acompa\u00f1an de palidez y letargia. Hay resoluci\u00f3n completa del cuadro entre las crisis Criterios diagn\u00f3sticos\nA.  Por lo menos 5 ataques llenan los criterios B y C\nB.  Ataques epis\u00f3dicos, estereotipados en cada paciente, acompa\u00f1ados \nde v\u00f3mitos y nauseas excesivas que duran de 1 a 5 d\u00edas \nC.  Los v\u00f3mitos durante los ataques se repiten durante una hora por lo \nmenos 5 veces\nD.  Paciente asintom\u00e1tico entre las crisis\nE.  No se atribuye a ning\u00fan otro desorden y la historia cl\u00ednica y el exa -\nmen no sugieren enfermedad gastrointestinal.S86\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108ABSTRACT. Migraine is frequent in the pediatric and adolescent population. Migraine can have a substantial effect on the life \nof the child, as well as their family. There are many migraine variants that difficult the early diagnosis and delay their treatment. \nResearches show an increase prevalence of migraine and chronic migraine headache in childhood and adolescence and are \ndescribed that the numerous variants and the comorbid disorders can interfere with the early recognition and the prognosis. An early recognition and therapy that include acute therapy, preventive therapy and biobehavioural therapy can improve the prog -\nnosis. Migraine in children is recognized as an important biosocial problem. Early recognition leads to an effective treatment and can prevent the disease progression. More researches are needed to define the pathophysiology and new therapeutic options. Keywords: Chronic headache, Headache, Migraine disorders.3- Considerar profilaxis en pacientes con crisis frecuentes \nde migra\u00f1a.\nTratamiento de comportamiento biol\u00f3gico. Incluye la \neducaci\u00f3n al paciente y sus familiares sobre la importancia \ndel manejo, manteniendo un estilo de vida con h\u00e1bitos salu -\ndables, que incluye hidrataci\u00f3n adecuada, ejercicios regula -\nres, no saltarse las comidas y dormir bien. Recomendamos \nel uso del calendario de las cefaleas para evaluar su rela-\nci\u00f3n con sus h\u00e1bitos y alimentos.\nTratamiento de la fase aguda. Estudios han demos-\ntrado que el ibuprofeno, en primera l\u00ednea y luego el aceta -\nminof\u00e9n son efectivos en el tratamiento agudo de la cefalea \nen ni\u00f1os. Se ha demostrado tambi\u00e9n la eficacia y seguridad \ndel uso de triptanes en los adolescentes. En el 2009, el FDA \naprob\u00f3 el uso de almotript\u00e1n en adolescentes y el suma-tript\u00e1n nasal fue aprobado para el tratamiento agudo de la migra\u00f1a en adolescentes.\n20\nTratamiento profil\u00e1ctico. Se debe considerar cuando \nla frecuencia de las cefaleas son m\u00e1s de 3-4 episodios en un mes y son lo suficientemente severos y prolongados como para interferir con actividades normales. La finalidad es re -\nducir la frecuencia de los ataques, la severidad y la duraci\u00f3n, \nmejorando la respuesta a la terapia de las crisis agudas, me -\njorando funci\u00f3n y calidad de vida, y reduciendo la discapaci -\ndad.\n21,22 Medicamentos que pueden usarse como profilaxis \nson: amitriptilina, propanolol, inhibidores selectivos de los \nreceptores de la serotonina (betabloqueadores, ciprohep -\ntadina, metisergida), Anticonvulsivantes (gabapentina, val -\nproato, topiramato). Riboflavina, antidepresores tric\u00edclicos.23\nCONCLUSI\u00d3N\nLa migra\u00f1a del ni\u00f1o y del adolescente puede ser inca -\npacitante y afectar la calidad de vida tanto del ni\u00f1o como de sus familiares. Es necesario un diagn\u00f3stico correcto para un tratamiento adecuado, el cual requiere de tres fases de inter -\nvenci\u00f3n educaci\u00f3n, tratamiento de la fase aguda y profilaxis. \nEs necesario reconocer los s\u00edndromes peri\u00f3dicos de la ni\u00f1ez \nque pueden ser precursores de migra\u00f1a para un diagn\u00f3stico \ne intervenci\u00f3n temprana y mejorar el pron\u00f3stico a largo plazo.\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n1. Abu-Arafeh I, Razak S, Sivaraman, B, Graham C. Prevalence of hea -\ndache and migraine in children and adolescents: a systematic review of \npopulation-based studies. Dev Med Child Neurol 2010;52(12):1088-97.\n2. Lewis DW . Pediatric migraine. Neurol Clin 2009;27( 2):481\u2013501.\n3. Gonzalez-Rabelino G, Alonso-Cervi\u00f1o M, Le\u00f3n D\u00edaz A. An\u00e1lisis etiol\u00f3 -\ngico de las cefaleas desde un servicio de emergencia pedi\u00e1trica. Rev \nNeurol 2004; 39(3): 217-221.\n4. V annatta K, Getzoff EA, Powers SW, Noll RB, Gerhardt CA, Hershey \nAD. Multiple perspectives on the psychological functioning of children with and without migraine. Headache 2008;48(7):994\u20131004.\n5. Headache. Classification Committee of the International of the Interna -\ntional Headache Society. Classification and diagnostic criteria for hea -\ndache disorders, cranial neuralgias and facial pain. Headache Classi -\nfication Committee of the International Headache Society. Cephalagia 1988;8(suppl 7):1-96.\n6. Headache. Classification Committee of the International of the Interna -\ntional Headache Society. The international classification of headache disorders. Cephalagia 2004;24(suppl 1):9-160.\n7. Arroyo HA. Migra\u00f1a y otras cefaleas primarias en la infancia y la ado -\nlescencia: la nueva clasificaci\u00f3n Internacional de cefaleas (II edici\u00f3n) de la sociedad internacional de cefaleas. Medicina (B. Aires) 2007;67(6 supl.1): s623-s630.\n8. Hershey AD, Winner P, Kabbouche MA, Gladstein J, Yonker M, Lewis D , \net al. Use of the ICHD-II criteria in the diagnosis of pediatric migraine. Headache 2005;45(10):1288-1297.\n9. Headache Classification Committee of the International Headache So -\nciety (HIS). The International Classification of Headache Disorders, 3rd edition (beta version). Cephalalgia 2013;33(9):629-808.\n10. Kirchmann M, Thomsen LL, Olesen J. Basilar - type migraine: clinical, \nepidemiologic, and genetic features. Neurology 2006;66(6):880-6.\n11. Goadsby PJ. Hemiplegic migraine: a cerebral ionophaty . En: Squiere \nLR. New Encyclopedia of Neuroscience, Oxford: Academic Press; 2009. p1073-1080.\n12. Thomsen LL, Ostergaar E, Romer SF , Andersen I, Eriksen MK, Olesen \nJ, et al. Sporadic hemiplegic migraine in an aetiologically heterogeneous \ndisorder. Cephalalgia 2003;23(9):921-928.\n13. Gelfand A, Goadsby P, Goadsby PJ. Child Neurology: migraine with \naura in children. Neurology 2010;75(5):e16-9.\n14. Gelfand AA, Thomas KC, Goadsby PJ. Before the headache: infant colic \nas and early life expression of migrane. Neurology 2012;79(13):1392-6.\n15. Romanello S, Spiri D, Marcuzzi E, Zanin A, Boizeau P, Riviere S, et. al. \nAssociation between childhood migraine and history of infantile colic. JAMA 2013;309(15):1607-12.\n16. Laurell K, Larsson B, Eeg-Oofsson O. Prevalence of headache in Swe -\ndish schoolchildren, with a focus on tension-type headache. Cephalalgia 2004; 24(5):380-8.\n17. Unalp A, Dirik E, Kurul S. Prevalence and clinical findings of migraine \nand tension-type headache in adolescents. Pediatr Int 2007;49(6):943-9.\n18. Sillampaa M. Changes in the prevalence of migraine and other heada -\nche during the first seven school years. Headache 1983;23(1):15-9.\n19. Mitchell W , Kao A. Childhood Migraine Variants. [En internet]. New York: \nMedscape; 2014. [acceso el 12 de abril del 2014]. Disponible en: http://\nemedicine.medscape.com/article/1178141-overview.\n20. Hershey AD. Current approaches to the diagnosis and management of \npediatric migraine. Lancet Neurol. 2010;9:190-204.\n21. Eiland LS, Jekins LS, Durham SH. Pediatric migraine: pharmacologic  \nagents for profilaxis. Ann Pharmacother 2007;41(7):1181-1190.\n22. Papetti L, Spalice A, Nicita F, Paolino MC, Castaldo R, Iannetti P, et al. \nMigraine treatment in developmental age: guidelines update. Headache Pain 2010;11(3):267-276.\n23. Cuvelllier JC. Antiepileptic drugs for the prevention of pediatric migraine. \nRev. Neurol (Paris) 2009;165(12):1002-9.S87\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108INTRODUCCI\u00d3N\nLa cefalea es un s\u00edntoma com\u00fan en la infancia, que \npuede manifestarse desde los primeros a\u00f1os de vida, au -\nmentando su frecuencia en la adolescencia. Tradicional -\nmente se le dio poco inter\u00e9s por atribuirla a otros procesos \npropios de la infancia como infecciones, traumatismos o alteraciones emocionales. La importancia de la cefalea en la infancia es que puede ser la expresi\u00f3n cl\u00ednica de un proceso grave, que requiere una actuaci\u00f3n urgente, como puede ser un proceso tumoral. Es uno de los principales motivos de consulta y derivaci\u00f3n a consulta de Neurope -\ndiatr\u00eda, pudiendo alcanzar hasta un porcentaje del 35%. La cefalea constituye un motivo de consulta muy frecuenten la urgencia de un hospital, hasta un 1-2% de las consultas de urgencias. En muchas ocasiones el pediatra se ve obligado a remitir al especialista, sin que sea necesaria una aten -\nci\u00f3n especializada. Es importante una buena anamnesis y exploraci\u00f3n f\u00edsica del ni\u00f1o para evitar en lo posible ex\u00e1 -\nmenes innecesarios y evitar en cierta medida la angustia familiar que conlleva. Supone el 3% de 3 a 7 a\u00f1os, 4-7% de 7 a 11a\u00f1os y de un 8-23 % de 11-15 a\u00f1os con predominio en varones en la infancia y de mujeres en la pubertad. En pediatr\u00eda la cefalea de tipo migra\u00f1oso y de tipo tensional son las m\u00e1s frecuentes.\n1\nLa evaluaci\u00f3n de un ni\u00f1o con cefalea puede ser com-\nplicada para obtener una historia cl\u00ednica detallada. Cuando se presenta de forma recurrente y frecuente o con una in-\nDirigir correspondencia a:  M T\u00e9llez de Meneses, tellez_mon@gva.es\nDeclaraci\u00f3n de Conflicto de Inter\u00e9s: Los autores no tienen conflicto de inter\u00e9s que declarar en relaci\u00f3n a este art\u00edculo.CEFALEA CRONICA DIARIA EN NI\u00d1OS \nY ADOLESCENTES\nDaily chronic headache in children and adolescents\nMontserrat T\u00e9llez de Meneses,1 Miguel Tomas,1 Ana Marco,2 \nInmaculada Pitarch,1 Pedro Barbero.3\n1Adjunto de Neuropediatr\u00eda, Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico la Fe, Valencia; \n2M\u00e9dico Residente, de Neuropediatr\u00eda. Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico la Fe. Valencia; \n3Jefe de Secci\u00f3n Neuropediatria, Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico la Fe, Valencia.\ntensidad severa, puede interferir en la actividad cotidiana del ni\u00f1o. Datos como el nivel de ausencias al colegio puede orientarnos sobre la severidad de la cefalea. Las cefaleas en la infancia pueden interferir el rendimiento escolar, alterar su conducta e interrumpir actividades diarias.\nLa Cefalea Cr\u00f3nica Diaria, que en ocasiones resulta di-\nf\u00edcil de diagnosticar, por la menor capacidad de discriminar el tipo de dolor por los ni\u00f1os, provoca un gran impacto en la calidad de vida de los pacientes, influyendo en su activi-dad cotidiana, colegio, trabajo, alteraciones sue\u00f1o, etc. Mu -\nchos pacientes con este tipo de cefalea quedan sin ser bien diagnosticados, puesto que la mayor\u00eda de ocasiones tienen antecedentes de otro tipo de cefalea sobre todo, migra\u00f1a y cefalea tensional.\nEPIDEMIOLOG\u00cdA\nEn la infancia, el estudio de la epidemiolog\u00eda tiene limi-\ntaciones, tales como la expresi\u00f3n de los s\u00edntomas por parte \ndel ni\u00f1o y la interpretaci\u00f3n por el m\u00e9dico, siendo dif\u00edcil la anamnesis, con la posibilidad de resultados incorrectos. La prevalencia de la cefalea infantil ha sido estudiada en dis-tintos \u00e1mbitos. Estudios realizados en nuestro entorno, se obtuvo que para la edad de 3 a 15 a\u00f1os una prevalencia en-tre el 37.9-46.3% y de migra\u00f1a entre el 4.4-11.1%\n2 Sillanpaa \ny colaboradores,3 realizaron un estudio en 1974 y 1996 en \nFinlandia sobre la prevalencia de las cefaleas en general y de migra\u00f1a en particular en ni\u00f1os de 7 a\u00f1os, concluyendo que la cefalea hab\u00eda aumentado en los \u00faltimos 30 a\u00f1os de un 14.4% a un 51.1%.RESUMEN. La cefalea es un motivo de consulta muy frecuente en edad pedi\u00e1trica, tanto en Atenci\u00f3n Primaria como en Ser -\nvicio de Urgencias (entre un 1% y 2% de consultas en Urgencias).Gracias a la existencia de la clasificaci\u00f3n de la International Headache Society (IHS), podemos realizar un diagn\u00f3stico m\u00e1s fiable del tipo de cefalea con el que nos encontramos y distin -\nguir si se trata de una patolog\u00eda benigna o bien existe un proceso neurol\u00f3gico grave. Cuando una migra\u00f1a o una cefalea de tipo tensional, modifica su intensidad y frecuencia, debemos plantearnos el diagnostico de Cefalea Cr\u00f3nica Diaria. A pesar de \nla importancia y frecuencia de esta patolog\u00eda, se tiende a minimizar los efectos que tiene sobre la calidad de vida del paciente. \nLa Cefalea Cr\u00f3nica Diaria (CCD), es una entidad cl\u00ednica definida por la presencia frecuente de cefaleas (m\u00e1s de 15 d\u00edas al mes, en un periodo de al menos 3 meses). La cefalea, es uno de los motivos m\u00e1s frecuentes de derivaci\u00f3n a Neuropediatr\u00eda, con un porcentaje que puede llegar hasta un 35%. El aumento de las condiciones de estr\u00e9s, pueden explicar el incremento en \nsu prevalencia.\nPalabras Clave: Cefalea, Cefalea cr\u00f3nica, Trastornos de cefalalgia. S88\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108En trabajos publicados por Gardela y colaboradores4 y \nArtigas y colaboradores2 se aplican diferentes criterios de \nclasificaci\u00f3n, y coinciden en la gran prevalencia de cefalea \nen la infancia, con predominio del sexo femenino en todos los tipos de cefalea. La prevalencia en ni\u00f1os y ni\u00f1as es igual antes de la pubertad, pero luego es tres veces m\u00e1s frecuentes en ni\u00f1as que en ni\u00f1os.\n5 Aproximadamente el 90% \nde los ni\u00f1os migra\u00f1osos tienen historia familiar. Es posible que estos antecedentes tengan relaci\u00f3n con una herencia polig\u00e9nica multifactorial y se ha confirmado que cuando es-t\u00e1n presentes la cefalea es de comienzo precoz.\n6 A partir de \nestudios epidemiol\u00f3gicos se confirma que la Cefalea Cr\u00f3ni -\nca Diaria (CCD), es poco frecuente en la poblaci\u00f3n adulta (prevalencia del 4.7%),\n7 y aparentemente rara en ni\u00f1os y \nadolescente (prevalencia entre el 0.2-0.9%).8\nFISIOPATOLOG\u00cdA\nSe desconoce la fisiopatolog\u00eda exacta de las cefaleas \nprimarias. Hasta el momento, los conocimientos sobre la fi -\nsiopatolog\u00eda de las cefaleas se basa en estudios en animales de experimentaci\u00f3n y estudios funcionales durante los ata -\nques de migra\u00f1a. Estos estudios son de gran inter\u00e9s para entender el funcionamiento de las v\u00edas del dolor en volunta -\nrios sanos\n9El dolor es definido por la Asociaci\u00f3n Internacional \npara el Estudio del dolor (IASP) como una \u201cexperiencia emo -\ncional y desagradable que se asocia con un riesgo potencial de da\u00f1o tisular\u201d. El dolor es una experiencia consciente y altamente subjetiva. En la percepci\u00f3n final del dolor van a influir m\u00faltiples factores que se encargan de modular y filtrar el impulso nociceptivo. Entre ellos se encuentran: Factores estructurales y qu\u00edmicos: enfermedades neurodegenerati -\nvas, alteraciones metab\u00f3licas; Cambios del estado an\u00edmico: depresi\u00f3n, ansiedad; Contexto social: creencias, efecto pla -\ncebo; Estado cognitivo: hipervigilancia, nivel de atenci\u00f3n.\n10\nTodos estos factores se enmarcan dentro de una red \nneuronal de dolor. Los diferentes elementos de la red se ac -\ntivan dependiendo de las circunstancias individuales para facilitar o inhibir la se\u00f1al nociceptiva. Tiene importancia en este sentido el concepto de \u201csistema descendente de dolor\u201d, constituido por estructuras como la sustancia gris periacue -\nductal, el n\u00facleo cuneiforme o la m\u00e9dula ventromedial ros-tral. Una disregulaci\u00f3n de este sistema descendente ser\u00eda el responsable del dolor cr\u00f3nico o de laaparici\u00f3n del dolor espont\u00e1neo. Las estructuras implicadas en el dolor pueden ser: Extracraneales: arterias y venas de la superficie del cr\u00e1neo, celdillas mastoideas y senos paranasales. Orbitas, m\u00fasculos de cabeza y cuello; Intracraneales: arterias de la base del cr\u00e1neo y la duramadre en la porci\u00f3n m\u00e1s basal del cerebro; El par\u00e9nquima cerebral y la mayor parte de las meninges son insensibles.\nLa cefalea se puede producir por algunos de los me-\ncanismos siguientes.\n11 1) Vasodilataci\u00f3n: como ocurre en \nlas hipoglucemias, acidosis, fiebre, hipertensi\u00f3n arterial; 2) Inflamaci\u00f3n: en procesos infecciosos como meningitis, oti-tis, sinusitis; 3) Desplazamiento- tracci\u00f3n: en la hipertensi\u00f3n intracraneal, hidrocefalia obstructiva, hematoma epidural, subdural, absceso, rotura de aneurisma; 4) Contracci\u00f3n muscular: mecanismo de producci\u00f3n de cefalea tensional; 5) Teor\u00edas neuronales o neurog\u00e9nica: aparecen tras com -\nprobar que los mecanismos vasculares no justifican todos los fen\u00f3menos de las crisis de migra\u00f1a.\nRespecto a las migra\u00f1as, se conoce que existe un fac-\ntor gen\u00e9tico, con un patr\u00f3nautos\u00f3micos dominante en un n\u00famero reducido de familias.\n12 En cuanto a la fisiopatolog\u00eda \nde la Cefalea Cr\u00f3nica Diaria (CCD), se considera que el abuso de analg\u00e9sicos, podr\u00eda ser la causa y consecuencia de este tipo de cefalea, sobre todo en pacientes con antece -\ndentes de migra\u00f1as. El abuso de analg\u00e9sicos se relaciona m\u00e1s frecuentemente con migra\u00f1a, y con la aparici\u00f3n a\u00f1os m\u00e1s tarde de Cefalea Cr\u00f3nica Diaria.\n13 Sin embargo se su-\ngiere que puede existir susceptibilidad gen\u00e9tica, debido a que hasta un 30% de pacientes con CCD la desarrollan de manera aislada, y a la ausencia de cefaleas en pacientes sin historia previa de cefaleas primarias que consumen analg\u00e9 -\nsicos en otras patolog\u00edas.\n14\nHay tres aspectos, en cuanto a la gen\u00e9tica de la Ce -\nfalea Cr\u00f3nica Diaria (CCD): 1) Los factores gen\u00e9ticos que se asocian a las cefaleas primarias, que se transforman en Cefalea Cr\u00f3nica Diaria;\n15 2) La predisposici\u00f3n gen\u00e9tica a de -\nsarrollar Cefalea Cr\u00f3nica Diaria; 3) El papel de los factores gen\u00e9ticos en los procesos neurobiol\u00f3gicos.\nLa gen\u00e9tica de la CCD, ha sido estudiada por Montana \ny colaboradores. Un estudio donde 11(16%), de 70 ni\u00f1os con CCD,ten\u00edan historia familiar de CCD en familiares de primer grado.\n16 No hay datos para ayudar a separar el pa -\npel de la influencia gen\u00e9tica de factores de tipo ambiental. La gen\u00e9tica de la CCD en ni\u00f1os necesita m\u00e1s estudios. En cuanto a estudios de neuroimagen, tras realizaci\u00f3n de To -\nmograf\u00eda con Emisi\u00f3n de Positrones han mostrado que hay un aumento de dep\u00f3sitos de hierro en \u00e1reas periacueduc -\ntal, en los dolores de cabeza cr\u00f3nicos como en la migra\u00f1a que ya hab\u00eda sido descritos.\n17 La fisiopatolog\u00eda de la CCD es \nmultifactorial, presenta una alta comorbilidad con trastornos psiqui\u00e1tricos y trastornos del sue\u00f1o.\nCLASIFICACI\u00d3N\nEn 1988, el Comit\u00e9 de clasificaci\u00f3n de las cefaleas de \nla International Headache Society (IHS) publica la \u201cclasifica -\nci\u00f3n y criterios diagn\u00f3sticos de las Cefaleas\u201d, siendo de refe-\nrencia, si bien de dif\u00edcil adaptaci\u00f3n en ni\u00f1os. En 2004, se pu-blica una segunda edici\u00f3n de dicha clasificaci\u00f3n de la IHS. En esta clasificaci\u00f3n se divide a las cefaleas en dos grandes grupos, por un lado las Cefaleas Primarias, que incluyen mi-gra\u00f1a, cefalea tensional, cefaleas trigem\u00ednales y otras cefa-leas primarias. Por otro lado est\u00e1n las Cefaleas Secunda -\nrias a otra patolog\u00eda, como son las atribuidas a traumatismo craneoencef\u00e1lico, trastorno bascular la infecci\u00f3n, a trastorno psiqui\u00e1trico, trastorno intracraneal, no vascular, etc.S89\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108Las cefaleas infantiles tambi\u00e9n se han clasificado en \nbase a su etiolog\u00eda y a su patr\u00f3n temporal (Rothner 1983). \nEn esta clasificaci\u00f3n se diferencian las cefaleas en funci\u00f3n de su evoluci\u00f3n cronol\u00f3gica en: 1) Cefaleas Agudas: de du-raci\u00f3n inferior a 5 d\u00edas y sin antecedentes de cefaleas pre -\nvias; 2) Cefaleas Agudas Recurrentes: crisis de cefalea que recurren peri\u00f3dicamente, con intervalos libres de s\u00edntomas; 3) Cefaleas Cr\u00f3nica no Progresiva: Cefaleas que duran m\u00e1s de 15-30 d\u00edas con frecuencia e intensidad de los episodios similares, estables, con ausencia de signos neurol\u00f3gicos anormales; 4) Cefaleas Cr\u00f3nicas Progresivas: que duran m\u00e1s de 15-30 d\u00edas con frecuencia diaria\u2013semanal, con in-tensidad creciente signos neurol\u00f3gicos an\u00f3malos; 5) Cefa-leas Mixtas: combinaci\u00f3n de varios patrones en un mismo paciente. Esta clasificaci\u00f3n es m\u00e1s pr\u00e1ctica a la hora de ma-nejar una cefalea en un Servicio de Urgencias.\nCEFALEA CR\u00d3NICA DIARIA \u00bfD\u00d3NDE SE UBICA EN \nESTA CLASIFICACI\u00d3N?\nSe considera Cefalea Cr\u00f3nica Diaria, a la presencia de \ncefalea durante m\u00e1s de 15 d\u00edas al mes o m\u00e1s de 180 d\u00edas al a\u00f1o. La clasificaci\u00f3n de la International Headache Society (IHS) de 1988 trataba las cefaleas en funci\u00f3n de las caracte -\nr\u00edsticas cl\u00ednicas de un episodio de cefalea., sin tener en cuenta la historia natural. Como la Cefalea de Tensi\u00f3n Cr\u00f3nica (CTC) era la \u00fanica categor\u00eda de Cefalea Cr\u00f3nica Diaria (CCD), mu -\nchos pacientes quedaban sin diagnosticar. Muchos de estos pacientes hab\u00edan tenido una historia previa de migra\u00f1a epi -\ns\u00f3dica que hab\u00eda sufrido una transformaci\u00f3n, con crisis m\u00e1s frecuentes y con atenuaci\u00f3n de s\u00edntomas, como nauseas, fotofobia, axial como de la intensidad. La clasificaci\u00f3n pro -\npuesta por Silberstein et al\n18 y parcialmente incorporada en \nla clasificaci\u00f3n de la HIS de 2004, distingue cinco categor\u00edas dentro del concepto de Cefalea Cr\u00f3nica Diaria (Cuadro 1).\nMigra\u00f1a cr\u00f3nica (MC). Migra\u00f1a transformada en Cefa-\nlea Cr\u00f3nica Diaria: son pacientes j\u00f3venes con un historial de migra\u00f1as, que posteriormente comienzan con crisis diarias. Muchos pacientes con Migra\u00f1a Cr\u00f3nica tienen diariamente o casi diario episodios de cefalea de baja a moderada in-tensidad.\nPuede estar relacionado con abuso de analg\u00e9sicos \npara el control de sus cefaleas.\nCefalea de tipo Tensional Cr\u00f3nica (CTC). Evolucio -\nna a Cefalea Cr\u00f3nica Diaria. Aumenta la frecuencia del do-lor hasta hacerse diarias. (Presente m\u00e1s de 15 d\u00edas en un mes). La cefalea tensional suele ser bilateral.\nCefalea \u201cNueva\u201d Persistente Primaria (CPDN). Evo-\nluciona a Cefalea Cr\u00f3nica Diaria. Son pacientes que pueden determinar la fecha en que comienzan sus crisis, sin ante-cedentes de migra\u00f1a ni de cefalea tensional. Se trata de cefaleas que aparecen abruptamente, son diarias y el dolor suele ser bilateral, de intensidad moderada, aunque tambi\u00e9n pueden presentar rasgos de migra\u00f1a como dolor punzante, fotofobia asociada, unilateral. Puede que se trate de cam-bios inmunes por el virus Epstein Mar, con evidencias sero -\nl\u00f3gicas en el 90% de los pacientes. Las infecciones, princi -\npalmente por Sal monella, Escherichia coli, Streptococcus y \nvirus de Epstein Barr, pueden ser un desencadenante de la CPDN.\n19\nCefalea Hemicraneal Continua (CHC). Es una cefa-\nlea continua estrictamente unilateral, de una intensidad que var\u00eda de moderada a severa, acompa\u00f1ada de s\u00edntomasau -\nton\u00f3micos y en ocasiones de migra\u00f1a. Suele responder a Indometacina.\nCefalea por Abuso de Medicaci\u00f3n. Este tipo de cefa-\nlea fue previamente descrito como cefalea de rebote a trata-miento con analg\u00e9sicos, cefalea inducida por medicamentos y mal uso de los mismos para paliar el dolor. Actualmente se refiere a ella cuando una cefalea primaria, empeora con el tratamiento, a veces por abuso de dicha medicaci\u00f3n. En la pr\u00e1cticala Cefalea por Abuso Medicaci\u00f3n aparece precedida por episodio de migra\u00f1a o cefalea tensional, que ha sido tratada con frecuencia y con excesivas cantidades de me-dicaci\u00f3n sintom\u00e1tica aguda. Algunos estudios la consideran como otro subtipo de Cefalea Cr\u00f3nica Diaria, si bien cada uno de los subtipos (migra\u00f1a, tensional), pueden a la vez dividirse en abuso o no de medicaci\u00f3n.\nSe comprueba que los resultados son dispares, debi -\ndo sobre todo a los distintos criterios de clasificaci\u00f3n.\n20 En \nestudios m\u00e1s recientes, en los que se utiliz\u00f3 como modelo la clasificaci\u00f3n propuesta por Silberstein, predomina cla-ramente el diagnostico de Migra\u00f1a Cr\u00f3nica. El estudio de Abu-Arare\n21, que utilizaba la clasificaci\u00f3n de la HIS de 1988, \nidentifico un 63.8% de los pacientes con cefalea tensional, pero m\u00e1s de 50% presentaban nauseas, fotofobia, fotofobia, s\u00edntomas claramente migra\u00f1osos. Pueden identificarse, por lo menos dos elementos que dificultan la clasificaci\u00f3n de la Cefalea Cr\u00f3nica Diaria en ni\u00f1os: la dificultad de discriminar y definir el tipo de dolor por el ni\u00f1o y la posible modificaci\u00f3n \nCuadro 1. Clasificaci\u00f3n de las cefaleas (IHS).1\nMC CTT CPDN CHC MOH\nNum. Crisis >15d/mes >15d/mes >15d/mes >15d/mes >15d/mes\nDuraci\u00f3n >1mes >3meses >4h, continua, fluctuante >3meses 2-3meses\nCar\u00e1cter. Cefalea Unilateral,\nPuls\u00e1til,Aum. Activ. f\u00edsicaBilateralOpresivaLeve-ModeradaNo afecta activ, f\u00edsicaSin historia de CTC o CMBilateral.Opresiva.Continua, con. Fluctuaciones.Unilateral.Leve-Moderada.Uni/ Bilateral.Puls\u00e1til/ Opresiva.Leve-moder-grave.\nMC: Migra\u00f1a Cr\u00f3nica. CTC: Cefalea Tensional Cr\u00f3nica. CPDN: Cefalea\u201d Nueva\u201d Persistente Primaria. CHC: Cefalea Hemicraneal Continua. MOH: Cefalea por abuso de medicaci\u00f3n.S90\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108de las caracter\u00edsticas del dolor con la evoluci\u00f3n hacia la cro -\nnicidad, que puede ser debido a que el mecanismo de pro -\nducci\u00f3n del dolor es com\u00fan en Cefalea Tensional Cr\u00f3nica y \nMigra\u00f1a Cr\u00f3nica.\nCEFALEA CR\u00d3NICA DIARIA\nEn 1982, Mathew y colaboradores utilizan el t\u00e9rmino de \nCefalea Cr\u00f3nica Diaria (CCD), para describir las cefaleas \nque presentan a diario algunos adultos.22 Posteriormente, \ndoce a\u00f1os m\u00e1s tarde, Holden y colaboradores publican un trabajo con ni\u00f1os que presentaban Cefalea Cr\u00f3nica Dia-ria.\n23 La Cefalea Cr\u00f3nica Diaria (CCD), viene definida como \nla presencia de cefalea durante m\u00e1s de 15 d\u00edas al mes o m\u00e1s de 180 d\u00edas al a\u00f1o.\n24 Se estima que la prevalencia de la \nCCD, en adolescentes es del 1% y llega hasta un 4% en la poblaci\u00f3n adulta.\n25\nLa CCD no es un tipo de cefalea espec\u00edfica, se tra-\nta de un s\u00edndrome que abarca otras cefaleas primarias o secundarias. El t\u00e9rmino \u201ccr\u00f3nico\u201d en CCD, se refiere a la frecuencia de las cefaleas o duraci\u00f3n de la misma. Estos tipos de cefaleas se caracterizan por ser prolongadas, de 4 o m\u00e1s horas. El termino primaria CCD, se aplica cuando la frecuencia de la cefalea es de 15 d\u00edas o m\u00e1s al mes durante m\u00e1s de 3 meses en ausencia de patolog\u00eda org\u00e1nica. Este tipo de cefalea afecta de forma negativa a la calidad de vida del paciente. Produce un impacto negativo incluso a nivel familiar y en la sociedad. Se manifiesta en el ni\u00f1o con ab-sentismo escolar, no participaci\u00f3n en actividades escolares, por lo cual es esencial un diagn\u00f3stico y manejo correcto de la Cefalea Cr\u00f3nica Diaria.\n26\nAproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica : Historia cl\u00ednica: es el pun -\nto m\u00e1s importante para llegar a un diagn\u00f3stico correcto. Las preguntas deben se dirigidas al ni\u00f1o, y se puede completar con preguntas a padres. Se debe tener en cuenta la inte -\nracci\u00f3n entre el ni\u00f1o y padres, ya que refleja el ambiente familiar y la posibilidad de la existencia de alg\u00fan conflicto familiar. Los ni\u00f1os y adolescentes responden de manera distinta al dolor; los m\u00e1s peque\u00f1os pueden manifestarlo en forma de rabietas, irritabilidad, llanto. Si este dolor se trans-forma en cr\u00f3nico, puede interferir de manera importante en la actividad cotidiana como jugar, colegio. Los adolescentes tienden a aislarse e incluso problemas de relaciones inter -\npersonales. Se deben de realizar una serie de preguntas claves para conseguir un diagn\u00f3stico certero.\nExamen F\u00edsico: Examen neurol\u00f3gico completo, pares \ncraneales, fondo de ojo, sistema motor. Se debe descartar otros procesos tipo infecciones, articulaci\u00f3n tempero\u2013man -\ndibular, musculatura cuello.\nNeuroimagen: Los estudios de neuroimagen no se \nrealizan de forma rutinaria, excepto cuando existen signos de alarma: signos de focalizaci\u00f3n, menores de 3 a\u00f1os, v\u00f3mi-tos al despertar, cefalea cr\u00f3nica progresiva, cefalea aguda, signos men\u00edngeos.Electroencefalograma : Se plantea ante la posibilidad \nde que se trate de una posible epilepsia. No se realiza de rutina. En muchas ocasiones, requieren una valoraci\u00f3n por psic\u00f3logo o psiquiatra.\nSe debe realizar un diagn\u00f3stico diferencial, con otras \ncausas de cefaleas secundarias, entre ellas enfermedades metab\u00f3licas, infecciones, hipertensi\u00f3n intracraneal, basculi -\ntas, cefalea post-traum\u00e1tica, etc.\nMANEJO TERAP\u00c9UTICO\nComo medidas generales, se debe recomendar una \nserie de h\u00e1bitos, que dado el ritmo de vida que requiere \nla sociedad actual, a veces son dif\u00edciles de seguir: patr\u00f3n de sue\u00f1o irregular, omisi\u00f3n de algunas comidas, excesiva actividad, irregularidad de horarios. El papel de los alimen -\ntos es muy controvertido. Varios estudios han demostrado que t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n, han sido eficaces en el mane -\njo a largo plazo del paciente con cefaleas. Se debe evitar factores desencadenantes y promover la regularizaci\u00f3n del estilo de vida.\nEn el manejo de la Cefalea Cr\u00f3nica Diaria, se deben \ntener en cuenta: Identificar el tipo de cefalea cr\u00f3nica diaria; descartar las causas sintom\u00e1ticas de cefalea cr\u00f3nica con neuroimagen; evaluar el tratamiento. El tratamiento de la CCD es multifactorial, incluyendo terapia aguda, tratamien-to preventivo, h\u00e1bitos de conducta, terapia de relajaci\u00f3n, e incluso intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica o psiquiatrita.\n27 Se debe te-\nner en cuenta de que subtipo de cefalea cr\u00f3nica se trata y si existe o no abuso de medicaci\u00f3n, para plantear la pauta terap\u00e9utica.\nEl primer paso es identificar y tratar los factores que \npueden influir, incluyendo estilo de vida, y que pueden desencadenar la transformaci\u00f3n de la cefalea a CCD. La cefalea Cr\u00f3nica Diaria, especialmente la primaria se debe tratar de forma multidisciplinar. Familiares cercanos deben de involucrarse con el tema, ya que pueden contribuir en el tratamiento de la cefalea.\n28 Cuando se asocia a trastornos \nde tipo psiqui\u00e1trico, se plantea si se deber\u00edan ser tratados antes o en conjunci\u00f3n con el tratamiento farmacol\u00f3gico de la cefalea. Si existe abuso de medicamentos, se debe realizar una retirada gradual del mismo.\nTerapia Psicol\u00f3gica: Hay buena evidencia de la efectivi -\ndad de las terapias psicol\u00f3gicas, especialmente la relajaci\u00f3n y tratamiento cognitivo \u2013conductual, reduciendo la severidad \ny frecuencia de la cefalea.29 Este tipo de tratamiento debe ser \nofrecido como alternativo al tratamiento farmacol\u00f3gico.\nOtros tratamientos no farmacol\u00f3gicos: El sistema \nl\u00e1ser acupuntura ha sido efectivo en ni\u00f1os con cefaleas.30\nTratamiento farmacol\u00f3gico: si es necesario por el im-\npacto en la calidad de vida, la elecci\u00f3n del f\u00e1rmaco no solo depende del subtipo de cefalea cr\u00f3nica, tambi\u00e9n de la pre-sencia de condiciones asociadas como ansiedad, depresi\u00f3n o alteraciones psiquiatritas.S91\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108BIBLIOGRAF\u00cdA\n1. Lewis DW . Headaches in children and adolescents. Am Fam Phsysi -\ncian 2002;65(4):625-632.\n2. Artigas J, Grau R, Esclusa F, Canosa P, Molt\u00f3 E. Prevalencia y carac -\nter\u00edsticas de la cefalea y migra\u00f1a en la infancia. Rev Neurol1998;26 \n(151):368-371.\n3. Sillanpaa M. Changes in the prevalence of migraine and other heada -\nches. Turing the first seven school years. Headache1983;23(1):15-9.\n4. Gardela L, Pendido A, Tacon J. Estudio epidemiol\u00f3gico: cefaleas en la \ninfancia Rev Neurol Arg 1999;24(1):7-13.\n5. Arroyo HA. Cefalea en la infancia y adolescencia. Clasificaci\u00f3n etiopa -\ntogenica. Rev Neurol2003;37(4):364-70.\n6. Y usta Izquierdo A. Biol\u00f3gical bases of migraine. Rev Clin \nEsp2001:201(4):201-4.\n7. Castillo J, Mu\u00f1oz P, Guitera V, Pascual J. Epidemiology of chronic \ndaily headache in the general population. Headache1999;39(3):190-6. \n8. Abu-Arafeh I, Rusell G, Prevalence of headache and migraine in \nschoolchildren. BMJ 1994;309(6957);765\n9. Sanchez del Rio M. Estudios funcionales recientes: \u00bfQu\u00e9 aportan al \nconocimiento de las cefaleas?.Rev Neurol 2010;50(8):449-452.\n10. T racey I, Mantyh PW. The cerebral signature for pain perception and \nits modulation. Neuron 2007; 55(3):377-91.\n11. Quintana Prada R. Cefaleas. En: Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda \n(AEP).Serie:  Protocolos de la AEP. 2\u00aa ed.Madrid:Erg\u00f3n, S.A;2010. p. \n271-279.\n12. Rufo-Campos M. Fisiopatolog\u00eda de la migra\u00f1a.Rev Neurol    \nClin 2001; 2(1):263-71\n13. Diener HC, Katasarva Z. Analgesic/ abortive overused and misuse in \nchronic daily headache. Curr Pain Headache Rep 2001; 5(6):545-50.\n14. Bahra A, Walsh M, Menon S, Goadsby P. Does chronic daily headache \narise de novo in association with regular use of analgesics?. Heada -\nche2003;43(3):179-90.\n15. Cevolli S, Sancisi E, Grimaldi D, Pierangeli G, Zanigni S,Nicodemo M, \net al. Family history for chronic headache and drug overuse as a risk factor for headeache chronification. Headache2009;49(3):412-18.\n16. Montagna P ,Cevoli S, Marzocchi N,Pierangeli G, Pini LA, Cortelli P, \net al. The genetics of chronic headaches.Neurol Sci2003:24 (Supl 2): S51-6.17. W elch KM, Nagesh V, Aurora SK, Gelman N. Periaqueductal gray \nmatter dysfunction in migraine: cause or burden of illnes? Headache 2001;41(7):629-637.\n18. Silberstein SD., Lipton RB., Sliwinski M .Classification of Daily and \nnear-daily headaches: field trial of revised IHS criteria. Neurolo -\ngy1996;47(4):871-5.\n19. Hershey AD, Powers SW, Bentti AL, Le Cates S, De Grauw TJ. Cha -\nracterization of chronic daily headaches in children in a multidiscipli -\nnary headache center. Neurology2001;56(8):1032-7.\n20. Gladstein J, Holden W . Chronic daily headache in children and adoles -\ncents: a 2 \u2013year prospective study. Headache1996;36(6):349-51)\n21. Abu-Arafeh I. Chronic tension-type headache in children in adoles -\ncents. Cephalalgia 2001;21(8):830-6.\n22. Mathew NT, Stubits E, Nigam MP. Transformation of episodic migraine \ninto daily headache: analysis of factors. Headache1982;22(2):66-8.\n23. Holden EW , Gladstein J, Trulsen M, Wall B. Chronic daily headache in \nchildren and adolescents. Headache1994;34(9):508-14.\n24. Silberstein SD, Lipton RB, Salomon S, Mathew NT. Classification of \ndaily and near-daily headaches: proposed revisions to the IHS criteria. Headache1994;34(1):1-7. )\n25. W ang SJ, Fuh JL, Lu SR, Juang KD. Chronic daily headache in \nadolescents: prevalence: impact,and medication overuse. Neurolo -\ngy2006;66(2):193-197.\n26. Guitera V, Mu\u00f1oz P, Castillo J, Pascual J. Quality of life in chronic daily \nheadache .Neurology 2002;58(7):1062-1065.)\n27. Dodick DW. Clinical practice: chronic daily headache. N Engl J Med \n2006; 354(2):158-165\n28. Seshia SS . Chronic daily headache in children and adolescents. Can J \nNeurol Sci 2004;31(3):319-23\n29. Eccleston C, Palermo TM, Willians AC, Lewandowski A, Morley S. \nPsychological therapies for the managements of chronic and recu -\nrrent pain in children and adolescents. Cochrane Database Syst Rev2009;15(2).\n30. Gottschling S,Meyer S, Gribova I, Distler L, Berrang J, Gortner L, et al. \nLaser acupunture in children with headache: a double-blind, randomi -\nzed, bicenter, placebo-controlled trial. Pain2008;137(2):405-12.\nABSTRACT. Headache is a frequent cause for consultation in pediatric patients, both in primary care and emergency de -\npartment (between 1% and 2% of consultations in ED).According to the classification of the International Headache Society (IHS), we can make a more reliable diagnosis about the type of headache we are dealing with and we can distinguish whether it is a benign condition or there is a serious neurological disease. When a migraine or tension-type headache changes its inten -\nsity and frequency, we must consider the diagnosis of Chronic Daily Headache. Despite the importance and frequency of this condition, people tend to minimize the effects on the quality of life of patients. Chronic Daily Headache (CDH) is a clinical entity characterized by frequent headaches (more than 15 days per month over a period of at least 3 months).Headache is one of the most frequent reasons for referral to Neuropediatrics, a rate that can reach 35%. Increasing stress levels may explain the increase in prevalence of having it.Keywords: Chronic headache, Headache, Headache disorders. CONCLUSIONES\nCon una prevalencia de al menos 1% en escolares, la \nCefalea Cr\u00f3nica Diaria en una causa de dolor importante en la infancia. Un porcentaje cl\u00ednicamente significativo confirma haber tenido cefaleas frecuentes en la infancia y presentar una CCD en la edad adulta. Muchas condiciones, en espe -\ncial psicol\u00f3gica y psiqui\u00e1tricas son comorbilidades y contri-buyen a una CCD primaria. Por ello una actitud multifactorial puede mejorar el tratamiento.S92\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108INTRODUCCI\u00d3N\nEs cefalea todo dolor que abarca las zonas ubicadas \nentre \u00f3rbitas y occipucio y es motivo de consulta frecuente \nen pediatra.1 Entre 1977 y 1991, en una poblaci\u00f3n de unos \n27.606 ni\u00f1os, se encontr\u00f3 una prevalencia de 37 a 51%, para los 7 a\u00f1os y hasta el 57 a 82% a los 15 a\u00f1os, con cierta preferencia en varones antes de la pubertad y posteriormen -\nte en ni\u00f1as\n.2 Otro estudio desarrollado por Billi, sobre unos \n9.000 ni\u00f1os en edad escolar,3 encuentra cifras similares de-\ntallando que antes de los 7 a\u00f1os ya un 33% de los ni\u00f1os y un 50% antes de los 15 a\u00f1os presentaron cefalea que motiv\u00f3 consulta.\n3 Es de destacar que la mayor\u00eda de los trabajos se \ncentran en el estudio de la prevalencia e incidencia de la migra\u00f1a y no se disponen de similares estudios en cefaleas relacionadas a HIC.\n4-5 En un servicio de urgencias represen -\ntan del 2% al 8% de todas las consultas.6 Ocasionan modi -\nficaci\u00f3n en las actividades siendo causa de un ausentismo escolar estimado en 7,8 d\u00edas/a\u00f1o.\n7\nCLASIFICACI\u00d3N\nUna que abarca todos los subtipos conocidos es la Cla -\nsificaci\u00f3n de la Sociedad Internacional de Cefaleas (IHS),8 \npero desde un punto de vista pr\u00e1ctico puede ser convenien -\nte clasificarlas en 1) Primarias: en donde la cefalea por s\u00ed \nmisma es la patolog\u00eda; y 2) Secundarias: en donde la ce-\nfalea es una manifestaci\u00f3n de la enfermedad subyacente. Otro enfoque es la Clasificaci\u00f3n de Rothner (1995),\n9 vigente \ncomo herramienta de diagn\u00f3stico (Figura 1): 1) Cefaleas \nAgudas: inicio brusco, m\u00e1ximo en minutos u horas, con duraci\u00f3n de menos de 5 d\u00edas; 2) Cefaleas Agudas Recu-RESUMEN. Las cefaleas son una entidad de presentaci\u00f3n multiforme y pueden representar una serie polimorfa de patolog\u00edas \nque afecten al SNC: procesos infecciosos propios o del resto de la econom\u00eda, procesos ocupativos intracraneales, entidades como la migra\u00f1a y hasta manifestaciones de afecciones de corte emocional y/o psicol\u00f3gico. Pese a su frecuencia es mu -\nchas veces subdiagnosticada y requiere del adecuado examen y toma de datos para la correcta apreciaci\u00f3n del problema, la orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica y una justificada selecci\u00f3n de m\u00e9todos de estudios que sirvan para clarificar, definir tratamiento y terap\u00e9utica. Un retraso en el enfoque correcto, una omisi\u00f3n en el interrogatorio o en el examen f\u00edsico o un fallo en la solicitud adecuada de m\u00e9todos auxiliares de diagn\u00f3stico, puede ser la diferencia que cambie por completo el pron\u00f3stico del paciente a nuestro cargo.Palabras Clave : Cefalea, Hipertensi\u00f3n intracraneal, Neoplasias.\nDirigir correspondencia a:  VA Gaona, Centro M\u00e9dico La Costa. Avenida Artigas 1500 CP, 1415  Asunci\u00f3n, Paraguay; Email: vgaona@gmail.comDeclaraci\u00f3n de Conflicto de Inter\u00e9s: El autor no tiene conflicto de inter\u00e9s que declarar en relaci\u00f3n a este art\u00edculo.CEFALEAS POR HIPERTENSI\u00d3N INTRACRANEANA\nHeadache due to intracraneal hypertension\nV\u00edctor Alejandro Gaona\nCentro M\u00e9dico La Costa, Asunci\u00f3n, Paraguay\nrrentes : como la anterior pero en episodios separados por \nespacios libres de ataques de d\u00edas, semanas o meses; 3) Cefaleas Cr\u00f3nicas No Progresivas : se prolongan en tiem-\npo, teniendo casi siempre la misma intensidad o escasa va -\nriaci\u00f3n de la misma; duran de 15 a 30 d\u00edas; 4) Cefaleas \nCr\u00f3nicas Progresivas : semejantes a las anteriores pero de \nintensidad y/o frecuencia incrementada con el tiempo, pue-den asociar otras manifestaciones o signos neurol\u00f3gicos; duran m\u00e1s de 15 a 30 d\u00edas; 5) Cefalea Mixta: combinaci\u00f3n \nde las anteriores\nFISIOPATOLOG\u00cdA DEL DOLOR\nSi bien el SNC est\u00e1 encargado de recibir, analizar y \nprocesar toda la informaci\u00f3n que llega a trav\u00e9s de los no -\nciceptores, es llamativo conocer que la gran mayor\u00eda de las \nestructuras del SNC son insensibles. Aquellas capaces de percibir y/o transmitir el dolor se detallan abajo (Cuadro 1). Los mecanismos involucrados en la producci\u00f3n del dolor pueden ser: 1) Desplazamiento, tracci\u00f3n y/o compresi\u00f3n de estructuras : como sucede en los procesos ocupativos/\nexpansivos tumorales, hidrocefalias, abscesos cerebrales o MAV; 2) Procesos Inflamatorios: sinusitis, otitis, proce-\nsos dentales, meningitis, etc.; 3) Vasodilataci\u00f3n: ocasiona \ndistensi\u00f3n de los nociceptores generando descargas dolo -\nrosas; tal como sucede en migra\u00f1as, hipertensi\u00f3n arterial, \nFigura 1. Tipos de Cefaleas y Evoluci\u00f3n en el Tiempo.S93\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108hipoglicemia entre otras; 4) Contracci\u00f3n muscular: como \nen las cefaleas tensionales por hiperton\u00eda sostenida de las \nfibras musculares; 5) Teor\u00edas neuronales oneurog\u00e9nicas: \ntratan de explicar los fen\u00f3menos dolorosos no atribuibles a las causas anteriores \nHIPERTENSI\u00d3N INTRACRANEANA\nEs consecuencia de la falla de los sistemas compensa -\ndores ante un incremento de la presi\u00f3n del contenido intra -\ncraneano y que tiene el potencial de generar da\u00f1osa veces \nirreversible.\n10 Se basa en la Doctrina de Monro-Kelly que es-\ntablece que cualquier aumento en uno de los 3 vol\u00famenes que ocupan el cr\u00e1neo solo puede ser compensado con la disminuci\u00f3n de volumen de los dem\u00e1s componentes\n11 (Fi-\ngura 2). Esta relaci\u00f3n entre el continente (cr\u00e1neo) y el con -\ntenido (tejido encef\u00e1lico, LCR y sangre) genera una situa-ci\u00f3n tal que un desbalance entre ambos, por incremento del contenido o limitaci\u00f3n del continente, puede ocasionar HIC. Los incrementos en la HCI tienen m\u00faltiples causas y en la infancia predominan los TCE, las hidrocefalias, las infeccio -\nnes, los accidentes hip\u00f3xicos-isqu\u00e9micos y las neoplasias (Cuadro 2).\n12 Entre las causas se incluyen: 1) Hidrocefalia: \npor un incremento en la producci\u00f3n del LCR, falla en la cir-culaci\u00f3n o defecto en la reabsorci\u00f3n del LCR; 2) Procesos \nOcupativos/Expansivos: existe un incremento en el volu-men de tejidos s\u00f3lidos o qu\u00edsticos que ocupan espacios y desplazan a otras estructuras; 3) Fen\u00f3menos Vasculares: \nruptura de vasos sangu\u00edneos que ocasionan hemorragias o hematomas, como MAV aneurismas; o por obstrucci\u00f3n a la circulaci\u00f3n como en las trombosis de las venas de drenaje del SNC.Conceptos importantes son la distensibilidad (o com -\nplianza) y la elastancia, siendo la primera la adaptabilidad del sistema a los cambios y la segunda la respuesta a la variaci\u00f3n de presi\u00f3n como consecuencia de los cambios de volumen. Esta representa la resistencia o rigidez intracra -\nneal y tiene car\u00e1cter exponencial: en condiciones de baja elastancia vol\u00famenes considerables ocasionan cambios m\u00ed-nimos en la presi\u00f3n intracraneana y a la inversa: en condi -\nciones de alta elastancia cambios m\u00ednimos pueden generar cambios radicales en la PIC. Ello se relaciona a los cuadros cl\u00ednicos, se ven en la pr\u00e1ctica, de procesos importantes con manifestaciones m\u00ednimas o cuadros cr\u00f3nicos con descom-pensaci\u00f3n aguda o r\u00e1pida.\n13\nCL\u00cdNICA\nLas manifestaciones se encuentran en relaci\u00f3n a la \nedad, la velocidad de instalaci\u00f3n del proceso, la existencia de fen\u00f3menos agravantes y la etiolog\u00eda.\n14 La forma cl\u00e1sica \nde presentaci\u00f3n comprende: cefalea, v\u00f3mitos, cambios con-ductuales y alteraci\u00f3n en el nivel de conciencia (Cuadro 3).\n15\nHIC EN LACTANTES\nLa falta de cierre de las suturas craneales facilita una \nmejor adaptabilidad del cr\u00e1neo, permitiendo que grandes modificaciones en el contenido craneano desarrollen escasa sintomatolog\u00eda. Muchas veces el crecimiento cef\u00e1lico, por encima de la norma para edad y sexo, orienta al problema antes que el paciente manifieste s\u00edntomas o signos detalla -Cuadro 1. Estructuras del SNC y Sensibilidad.\nInsensibles al Dolor Sensibles al Dolor\nCr\u00e1neo\nPlexos Coroideos\nEp\u00e9ndimo\nPar\u00e9nquima Cerebral\nLa mayor proporci\u00f3n \nde la Duramadre y la \nPiaracnoidesIntracraneales:\nArterias Cerebrales y Durales\nNervios Cervicales Superiores y V, \nIX, X\nSenos venosos y venas emisarias\nUna porci\u00f3n de la duramadre de la \nbase\nExtracraneales:\nArterias extracraneales\nO\u00eddo medio y externo\nMucosas de senos nasales y \nparanasales\nM\u00fasculos del cr\u00e1neo y cuello\nFigura 2. Componentes Porcentuales Intracraneanos.\nCuadro 2. Estructuras involucradas y Cefalea.\nVascular Tejido Cerebral L.C.R Otras\nMAV\nAneurismasH.T.A.TrombosisConvulsionesSx. Vena Cava SuperiorHipoxiaNeoplasiaEncefalopat\u00eda Metab\u00f3licaHipoxia / IsquemiaMeningitis EncefalitisHidrocefaliasPseudotumor CerebriNeoplasias del Plexo CoroideoQuistes aracnoideosMal funcionamiento de v\u00e1lvula de derivaci\u00f3nHematomasQuistesAbscesosCraneosinostosisNeoplasiasNeumoenc\u00e9faloS94\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108dos a continuaci\u00f3n: macrocefalia, letargia, irritabilidad, retra-\nso en el desarrollo psicomotor y/o pondoestatural, par\u00e1lisis del vi par o alteraci\u00f3n en la mirada conjugada superior (sol poniente).\nHIC EN NI\u00d1OS MAYORES\nProducido el cierre de las suturas craneanas es m\u00e1s \nfrecuente apreciar la triada de Cefalea : generalmente difu-\nsa, constante, de preferencia matutina y con agravamiento \ncon maniobras de tipo Vansalva. Puede ser localizada si el proceso produce tracci\u00f3n local del sistema vascular. V\u00f3mi-\ntos: llamados \u201cde origen central\u201d cl\u00e1sicamente no precedi -\ndos por n\u00e1useas, violentos de tipo \u201cproyectil o escopetazo\u201d. Suelen ser m\u00e1s frecuentes a la ma\u00f1ana. Edema de Papila: \npor aumento de la presi\u00f3n desde el espacio subaracnoideo transmitida al nervio \u00f3ptico, requiere de cierto tiempo para desarrollarse y puede no apreciarse en cuadro agudo. Ade -\nm\u00e1s, diplop\u00eda, afectaci\u00f3n del vi par, alteraciones conductua -\nles (en ocasiones el signo inicial), meningismo o tort\u00edcolis (tumores de fosa posterior) y alteraciones en la marcha.\nABORDAJE\nLa toma de datos personales, cuidadosa historia cl\u00edni -\nca y examen f\u00edsico son la piedra angular del diagn\u00f3stico, la \nselecci\u00f3n de m\u00e9todos auxiliares y del enfoque terap\u00e9utico. Con m\u00e1s raz\u00f3n cuando nos enfrentamos a la posibilidad de una cefalea secundaria que conlleva capacidad de riesgo vital o deterioro de la funci\u00f3n neurol\u00f3gica. INTERROGATORIO EN LA CEFALEA POR HIC\nGran porcentaje del diagn\u00f3stico se basa en esta parte y \nes a ella a la que debe prestarse particular atenci\u00f3n y dedi-car el tiempo que sea necesario para clarificar el cuadro. En l\u00edneas generales las preguntas deben incluirlo que se des -\ncribe a continuaci\u00f3n.\n16-17\nTipo de Dolor: puls\u00e1til, opresiva, puntada, en forma \nde \u201cdescarga el\u00e9ctrica\u201d, etc. Las m\u00e1s asociadas a HIC son aquellas de tipo opresiva y constantes.\nEvoluci\u00f3n del Dolor: las HIC tienen una evoluci\u00f3n de \ntipo cr\u00f3nica progresiva (como se ven en los procesos tu -\nmorales, hidrocefalias, etc.) o de instalaci\u00f3n aguda como aquellas que se presentan en los procesos infecciosos o vasculares (trombosis, hemorragias).\nLocalizaci\u00f3n del Dolor: holocraneana, occipito frontal \ny menos frecuentemente localizada. En los ni\u00f1os peque\u00f1os localizar la zona de dolor es una tarea muy dif\u00edcil, dada la escasa colaboraci\u00f3n y solo relata, si lo hace, con un escueto \u201cme duele\u201d\nFrecuencia/Intensidad: los incrementos en la frecuen -\ncia e intensidad de las cefaleas son indicadores de HIC y hecho casi constante en los procesos ocupativos.\nRitmo y Duraci\u00f3n: es llamativa la cefalea \u201cque despier -\nta a la noche\u201d o la que se presenta al despertar o levantarse de la cama. Pueden ser continuas y perdurar independiente -\nmente de las actividades u ocupaciones del ni\u00f1o.\nSignos o S\u00edntomas Asociados: los v\u00f3mitos no pre -\ncedidos de n\u00e1useas (en proyectil), la asociaci\u00f3n de alte-raciones neurol\u00f3gicas (compromiso visual, alteraciones de la marcha, alteraci\u00f3n de la conducta, compromiso motor o sensorial, crisis convulsivas, etc.), son orientadoras a HIC.\nAgravantes o Desencadenantes: tienden a acentuar -\nse con maniobras tipo Valsalva o en cambios posturales (pa -\nsar de la posici\u00f3n de dec\u00fabito a la posici\u00f3n erecta).\nEfecto de la Medicaci\u00f3n: la falta de alivio con el trata-\nmiento analg\u00e9sico convencional es una se\u00f1al de alerta y se debe considerar HIC.\nEXAMEN F\u00cdSICO EN LA CEFALEA POR HIC\nEs determinante al realizar una aproximaci\u00f3n diagn\u00f3s -\ntica y de hecho m\u00e1s del 90% de tumores cerebrales, tienen \ndatos positivos al examen f\u00edsico.\n18-19 Debe hacerse \u00e9nfasis \nen los aspectos descritos a continuaci\u00f3n.\nExamen del Cr\u00e1neo: determinar PC ya que su eleva -\nci\u00f3n por encima de la norma es sugestiva de proceso expan -\nsivo. Signo de Mc Ewen (sonido a olla cascada) su presen -\ncia es sugerente de procesos ocupativos. Auscultar cr\u00e1neo, \u00f3rbitas y fontanelas ya que las MAV o fistulas, como la de la Vena de Galeno, pueden ser detectadas por auscultaci\u00f3n craneana.\n20Cuadro 3. Signos y S\u00edntomas cl\u00ednicos indicadores de Pro -\nceso Expansivo y/o Hipertensi\u00f3n Intracraneal.\nS\u00edntomas Signos\nCefalea:\nSiempre en el mismo sitio y \nunilateral\nCambio en intensidad y/o fre -\ncuenciaDebut sin antecedentes previos\nDespierta a la noche\nMatutina y diaria\nAcompa\u00f1ada de signos neuro -\nl\u00f3gicos\nV\u00f3mitos:\nNo precedidos de n\u00e1useas\nSin causa aparente\nEn \u201cproyectil\u201d\nCrisis Convulsivas\nMacrocefalia\nCambios:\nconductuales de rendimiento escolar\nEdad inferior a 5 a\u00f1osExamen neurol\u00f3gico anormalEdema de Papila\nSignos de Focalizaci\u00f3n\nAlteraciones visualesEstigmas cut\u00e1neos\nManchas hipocr\u00f3micasManchas caf\u00e9 con lecheS95\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108Signos Vitales: determinaci\u00f3n de la presi\u00f3n arterial \ncomo causa o consecuencia de la HIC. La modificaci\u00f3n del \npulso y de la presi\u00f3n arterial son caracter\u00edsticas en la hi -\npertensi\u00f3n endocraneana aguda. La mayor\u00eda de pacientes presentan hipertensi\u00f3n arterial moderada con disminuci\u00f3n paulatina del pulso hasta llegar a bradicardia severa si el proceso de HIC progresa\n.21\nEstigmas Cut\u00e1neos: manchas caf\u00e9, hipocr\u00f3micas u \notras habida cuenta de los s\u00edndromes neurocut\u00e1neos aso -\nciados a lesiones del SNC, dado el origen embriog\u00e9nico compartido de la piel y el sistema nervioso.\n22-23\nFondo de Ojo : su alteraci\u00f3n (edema de papila, falta de \nlatido venoso) habla de cuadro hipertensivo endocraneano. Los cambios precoces consisten en borrosidad de los m\u00e1r -\ngenes superior e inferior de la papila y congesti\u00f3n venosa que puede acompa\u00f1arse de ausencia del pulso venoso. Si la causa de HIC persiste durante semanas, aumenta la bo -\nrrosidad de los m\u00e1rgenes y aparece una elevaci\u00f3n papilar con aumento del tama\u00f1o del disco.\n24\nPares Craneales : frecuentemente afectado el VI (mo-\ntor ocular externo) cuyo largo trayecto hace que sea pasible de sufrir las consecuencias de la HIC y se convierte en un indicador precoz, aunque no buen localizador topogr\u00e1fico de la lesi\u00f3n. Otros pares afectados son el III (Motor Ocular Co-m\u00fan) y cualesquiera otros, sobre todo en los procesos que afecten estructuralmente su origen en tallo cerebral.\nExamen Motor y Sensitivo: d\u00e9ficit en la motilidad, al-\nteraciones en el tono muscular o en los reflejos osteoten-dinosos que pueden traducir anormalidad estructural o de focalizaci\u00f3n de da\u00f1o neurol\u00f3gico.\nMarcha y Examen Cerebeloso: la supremac\u00eda de pro -\ncesos expansivos infratentoriales, en la infancia y en la fosa posterior, hace que las alteraciones del equilibrio, marcha o signolog\u00eda cerebelosa, sean frecuentes.\nB\u00fasqueda de Signos Men\u00edngeos: por compromiso de \npares craneales bajos o en procesos de tipo infeccioso.\nExamen Mental: detallando las habilidades y caracter\u00eds -\nticas del lenguaje, los procesos cognitivos, cambios conduc -\ntuales o de rendimiento acad\u00e9mico, pautas de desarrollo, etc.\nEX\u00c1MENES DE GABINETE\nDe haber ejecutado bien las consideraciones y pasos \nanteriores, se podr\u00eda tener una idea bastante acabada del \ncuadro, de la etiolog\u00eda y posible causa de la cefalea que nos encontramos evaluando y podr\u00edan ser seleccionados los estudios con mejor relaci\u00f3n costo/beneficio.\n17Los estudios a \nconsiderar son los descritos a continuaci\u00f3n.\nEx\u00e1menes en Sangre: de rutina en sospecha de rela -\nci\u00f3n a procesos infecciosos, ingesti\u00f3n o abuso de f\u00e1rmacos, toxicolog\u00eda por metales u otros, colagenopat\u00edas.\nLCR: por sospecha de procesos infecciosos del SNC \n(meningitis, encefalitis, etc.); cuadros de presentaci\u00f3n agu-da tales como las hemorragias o medici\u00f3n de la presi\u00f3n in -tracraneana ante posibilidad de pseudotumor cerebri. Verifi-car la existencia o no de procesos ocupativos, con aumento de la PIC, antes de proceder a realizar la PL dada la posibi -\nlidad de un cuadro catastr\u00f3fico de enclavamiento con las ya consabidas consecuencias.\nRadiograf\u00eda de Cr\u00e1neo: relegada a escasas indicacio -\nnes: valoraci\u00f3n de suturas en las craneosinostosis, identifi -\ncaci\u00f3n de procesos sinusales, calcificaciones o alteraciones en silla turca\nEEG: su escasa utilidad para el estudio de las cefaleas \nha sido mencionada en varios estudios,\n25 si bien en la pr\u00e1c -\ntica se observa, a menudo, la inclusi\u00f3n de este m\u00e9todo de estudio. La interpretaci\u00f3n del EEG en los ni\u00f1os es dif\u00edcil de establecer, dada la variabilidad de los EEGs en diferentes grupos etarios, dificultad para encontrar grupos de control adecuados y al hecho de que un tipo de trazado en determi -\nnada circunstancia o edad puede ser considerado anormal y en otras no patol\u00f3gico.\n26 Su uso podr\u00eda ser considerado si \nexiste sospecha cl\u00ednica de crisis convulsivas.\nIm\u00e1genes: son perentorios en los casos de cefaleas \nasociadas a cl\u00ednica de HIC o examen con datos de localiza -\nci\u00f3n topogr\u00e1fica, como lo report\u00f3 la Academia Americana de Neurolog\u00eda,\n27 refrendado posteriormente en el subsecuente \nreporte del 2000 y en el informe de Headache Consortium.28 \nEn una serie de im\u00e1genes en ni\u00f1os con cefaleas, indepen -\ndientemente de su tipo (migra\u00f1a, tensional, mixta, TCE, con -\nvulsiones y otras) practicaron RMN en 483 pacientes, TAC en 116 y ambas en 75. Se detectaron 97 im\u00e1genes anorma -\nles (79 hallazgos casuales y 18 con lesiones ocupativas). Cuando los pacientes fueron seleccionados por neur\u00f3lo -\ngos conforme a criterios predictores,\n29sobre un universo de \n1.175 ni\u00f1os con cefalea, se encontraron 14 pacientes (2,3%) con lesiones que requirieron intervenci\u00f3n quir\u00fargica y, lla -\nmativamente, todos ellos hab\u00edan reportado anormalidades al examen neurol\u00f3gico.\n30 Por ello no est\u00e1n indicadas im\u00e1-\ngenes, sin datos de alarma o examen neurol\u00f3gico normal, en pacientes con cefaleas recurrentes.\n31 Respecto a cu\u00e1ndo \nsolicitar los estudios conforme a Lewis,31 las podemos clasi -\nficar seg\u00fan su prioridad en Cuadro 4. \nCuadro 4. Solicitud de Estudios de Im\u00e1genes.\n Urgente  Mediana\nCefalea AgudaLa peor cefalea de mi vidaCr\u00f3nica progresiva\nSignos de focalizaci\u00f3n neurol\u00f3gica\nExamen neurol\u00f3gico anormal\nEdema de papilaAlteraci\u00f3n de los movimientos oculares\nHemiparesiaCefalea o v\u00f3mitos al despertar\nCefalea focalizada siempre en el \nmismo lugar\nPresencia de signos men\u00edngeosS96\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108BIBLIOGRAF\u00cdA\u00bfESTAMOS EN PRESENCIA DE UN PROCESO EXPAN-\nSIVO? \nEn una serie que recopil\u00f3 el s\u00edntoma inicial, en casos \nde tumores del SNC, hasta el 62% refer\u00edan cefalea como el indicador precoz que gener\u00f3 la consulta, hecho constatado en otras series. Medina y colaboradores desarrollaron un trabajo determinando la probabilidad de concomitancia de cefalea y proceso tumoral (Cuadro 5).\n32 El riesgo calculado \nconforme a estos par\u00e1metros es de 0.01% para los bajos, 0.4% para los intermedios y de 4% para los de alto ries -\ngo. En muchas ocasiones otros signos o s\u00edntomas lo con-figuran las ocurrencias de crisis convulsivas, cambios en el patr\u00f3n habitual de las cefaleas tanto en ritmo, periodicidad e intensidad o las alteraciones en el fondo de ojo, afecta -\nci\u00f3n motora o sensitiva, mala coordinaci\u00f3n motora y reflejos tendinosos anormales.\n33 Otros indicadores sospechosos de \nproceso expansivo ser\u00edan: cefalea de menos de un mes de evoluci\u00f3n; ausencia de historia de migra\u00f1a en la familia; ha-llazgos anormales al examen neurol\u00f3gico; alteraciones en la marcha y presencia de crisis convulsivas.\n34\nCONCLUSI\u00d3N\nLas cefaleas pueden ser una clara se\u00f1al relacionada a \nlos procesos de desarrollo de hipertensi\u00f3n endocraneana y dentro de estos procesos se encuentran varios que son omi -\nnosos o amenazantes para la funci\u00f3n neurol\u00f3gica o al sopor -\nte vital. Por ello su presencia debe ser tomada con gran cui -\ndado para poder definir de manera clara la existencia o no del cuadro y su etiolog\u00eda de tal suerte a poder brindar una opci\u00f3n terap\u00e9utica, en la brevedad posible, mejorando de esta forma el pron\u00f3stico y calidad de vida del paciente a nuestro cuidado.\n1. Artigas J, Grau R, Canosa P , Esclusa F. Prevalence and characteristics \nof infantile headache in a selected area. Cephalalgia1997;17:293. \n2. Sillanpaa M. Prevalence of headache in prepuberty. Heada -\nche1983;23(1):10 \u201314. \n3. Bille B. Migraine in school children. Acta Paediatr 1962; 51(suppl \n136):1\u2013151. \n4. Dalsgaard-Nielsen T. Some aspects of the epidemiology of migraine in \nDenmark. Headache 1970;10:14 \u201323. \n5. Sillanpaa M. Prevalence of migraine and other headache in Finnish \nchildren starting school. Headache 1976;15(4):288\u2013290. \n6. Garza-Morales S, Hern \u00e1 ndez-Aguilar J, Acu \u00f1 a-Davila I, Rivera-Quin -\ntero J, Ribbon-Conde J, Osorio-Elias G. Migra \u00f1a en ni \u00f1os. Analisis de \n295 casos. Bol Med Hosp Infant Mex 2000;57(9):497-50.\n7. Abu-Arefeh I, Russell G. Prevalence of headache and migraine in \nschoolchildren. BMJ1994;309:765-769. \n8. Olesen J. The International Classification of Headache Disorders: 2nd \nedition. Cephalalgia 2004;24 Suppl 1: 9\u2013160.\n9. Rothner A. The evaluation of headaches in children and adolescents. \nSemin Pediatr Neurol 1995;2:109-18.\n10. Thompson WR. Intensive care for intracranial hypertension. J Hong \nKong Med Assoc 1992;44:65-73. \n11. Arjona Villanueva D, Borrego Dom \u00ed nguez R, Huidobro B, B \u00e1 rba- \nra Fern \u00e1ndez A, Verd \u00fa A. Hipertensi \u00f3n intracraneal. Protocolos \ndiagn \u00f3stico terap \u00e9uticos de la AEP: Neurolog \u00eda Pedi \u00e1trica. 2\u00aa ed. Es -\npa\u00f1a: AEP;2008. \n12. Lewis DW . Headache in the pediatric emergency department. In: Win -\nner P, Rothner AD. Headaches in children and adolescents. Hamilton: \nBC Decker Inc.;2001:163\u2013181. \n13. Jantzen JP. Prevention and treatment of intracranial hypertension. Best \nPract Res Clin Anaesthesiol 2007;21(4):517-38. \n14. Larsen GY ,Goldstein B. Increased Intracraneal Pressure. Pediatrics in \nReview 1999; 20(7):234-239.\n15. Fenichel MG. Increased Intracranial Pressure. Clinical Pediatric Neuro -\nlogy: A Signs and  Symptoms Approach. 3\u00aa ed. Philadelphia: W.B. Saun -\nders; 2009: 91-117.\n16. Eir\u00eds-Pu\u00f1al J, G\u00f3mez-Lado C, Castro-Gago M. Cefaleas. An Pediatr \nContin 2006;4(1):12-23. \n17. Lewis D, Ashwal S, Dahl G, Dorbad D, Hirtz D, Prensky A, et al. Prac -tice parameter: evaluation of children and adolescents with recurrent headaches: report of the Quality Standards Subcommittee of the Ame -\nrican Academy of Neurology and the Practice Committee of the Child Neurology Society. Neurology 2002;59(4): 490-8.\n18. Lewis D. Headaches in Children and Adolescents. Am Fam Physician \n2002; 65: 625- 32,635-6. \n19. Bracho M, Becker K A. Presentaci \u00f3 n cl \u00ed nica y latencia en el diagn \u00f3 stico \nde los tumores del sistema nervioso central en ni \u00f1os. Rev chil Pediatr \n2004;75(4): 327-332. \n20. Gailloud P , O\u2019Riordan DP, Burger I,Levrier O, Jallo G, Tamargo RJ, et \nal. Diagnosis and management of vein of Galen aneurysmal malforma -\ntions. J Perinatol 2005;25;542-55.\n21. Su\u00e1rez JI. Neurointensivismo en pacientes con aumento de la presi\u00f3n  \nintracraneal. Rev Neurolog\u00eda 1999;29:1337-1345.\n22. Rufo-Campos M, Rufo-Mu \u00f1 oz M. Trastornos neurocut \u00e1 neos. Pediatr \nIntegral 2003;VII(8):603-613.\n23. Herron J, Darrah R, Quaghebeur G. Intracranial manifestations of the \nneurocutaneous syndromes. Clin Radiol 2000;55:82-98. \n24. Carta A, Bertuzzi F, Cologno D, Giorgi C, Montanari E, Tedesco S. Idio -\npathic intracranial hypertension (pseudotumor cerebri): descriptive epi -\ndemiology, clinical features, and visual outcome in Parma, Italy, 1990 to 1999. Eur J Ophthalmol 2004;14:48-54. \n25. Winner P, Rothner AD. Headaches in children and adolescents. Hamil -\nton: BC Decker, Inc.; 2001. \n26. Kramer U, Nevo Y, Harel S. Electroencephalography in the evaluation \nof headache patients: a review. Isr J Med Sci 1997;33:816\u2013820. \n27. Practice parameter: the utility of neuroimaging in the evaluation of hea -\ndache in patients with normal neurologic examinations (summary state -\nment). Report of the Quality Standards Subcommittee of the American Academy of Neurology. Neurology1994;44(7):1353\u20131354. \n28. Frishberg BM, Rosenberg JH, Marchar DB, McCrory D, Pietrzak M,  \nRozen T, et al. Evidence- based guidelines in the primary care setting: \nneuroimaging inpatients with nonacute headache. [En internet]U.S. Headache Consortium. [Consultado el 12 de enero del 2014]Disponible en: http://tools.aan.com/professionals/practice/pdfs/gl0088.pdf\n29. Medina LS, Pinter JD, Zurakowski D, Davis R, Kuban K, Barnes PD. Chil -\ndren with headache: clinical predictors of the surgical space-occupying \nlesions and the role of neuroimaging. Radiology 1997;202(3):819\u2013824. Cuadro 5. Riesgo y Probabilidad de Tumor del SNC.\nCl\u00ednica Probabilidad Riesgo\nCefalea no migra\u00f1osa de m\u00e1s de 6 \nmeses de evoluci\u00f3n como s\u00edntoma \n\u00fanico y examen neurol\u00f3gico normal0.5 a \n2/10.000Bajo\nMigra\u00f1a m\u00e1s examen neurol\u00f3gico \nnormal1 a 6/1.000 Intermedio\nCefalea de menos de 6 meses de evoluci\u00f3n, cefalea relacionada al sue\u00f1o, confusi\u00f3n, v\u00f3mitos, ausencia de aura visual, ausencia de historia familiar de migra\u00f1a, examen neurol\u00f3gico anormal.1 a 8/100 AltoS97\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108ABSTRACT. Headaches are an entity with several presentations and can represent a series of polymorphic pathologies that \naffect the CNS: infectious process within the CNS  or elsewhere, occupying masses in the CNS, entities such as migraines and \neven emotional or psychological afflictions. Despite their frequency, many times headaches are under diagnosed, and required \nof an adequate physical exam and a good clinical history for the correct appreciation of the problem, diagnostic orientation and \na justified selection of studies that should help in clarify the problem, and defined treatment.  A  delay in  focusing on the problem, \nan omission in the clinical history or physical examination or wrongly use of auxiliary  diagnostics tests could be the difference \nthat completely changed the prognosis of the patient under our care.Keywords: Headache, Intracranial hypertension, Neoplasms.30. W ober-Bingol C, Wober C, Prayer D, Wagner-Ennsgraber C , Karwautz \nA, Vesely C , et al. Magnetic resonance imaging for recurrent headache \nin childhood and adolescence. Headache 1996;36(2):83\u201390. \n31. Lewis DW, Dorbad D. The utility of neuroimaging in the evaluation of \nchildren with migraine or chronic daily headache who have normal neu -\nrologic examinations. Headache 2000;40(8):629- 632.\n32. Lewis D. Headaches in children and adolescents. Am Fam Physician 2002; 65:625-32:635-6. \n33. Medina LS, Kuntz KM, Pomeroy SL. Children with headache suspected  \nof having a brain tumor: a cost-effectiveness analysis of diagnostic stra -\ntegies. Pediatrics 2001;108:255\u2013263. \n34. The Childhood Brain Tumor Consortium. The epidemiology of heada -\nche among children with brain tumor. J Neurooncol 1991;10:31-46. S98\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108RESUMENES DE TRABAJO LIBRES\n1TL. HEMIPLEJ\u00cdA AGUDA COMO PRIMERA MANIFES-\nTACI\u00d3N DE DRENOLEUCODISTROFIA LIGADA AL X FORMA CORTICOESPINAL. Ruggieri V , Rebay O. Hospital \nNacional de Pediatr\u00eda Prof. Dr. J.P. Garrahan; Buenos Aires, Argentina. \nAntecedentes:  La Adrenoleucodistrofia es un trastorno me-\ntab\u00f3lico peroxisomal producido por d\u00e9ficit en la beta- oxida -\nci\u00f3n de los \u00e1cidos grasos de cadena muy larga. Causado \npor una mutaci\u00f3n en el gen ABCD1 localizado en el cromo -\nsoma X, la cual causa disfunci\u00f3n en la ADLP, generando la acumulaci\u00f3n de los \u00e1cidos grasos de cadena muy larga en plasma y tejidos, particularmente sustancia blanca del sistema nervioso central, medula espinal, corteza suprarre -\nnal y test\u00edculos. Se describen dos grandes fenotipos neuro -\nl\u00f3gicos: la Adrenoleucodistrofia Cerebral (infantil, juvenil o del adulto) que puede comenzar con cambios de conducta, convulsiones, sordera, compromiso visual o hemiparesia progresiva, todas ellas con deterioro neurol\u00f3gico progresivo que llevan a la muerte y la  Adrenomieloneuropat\u00eda. Caso \nCl\u00ednico: Var\u00f3n de 6 a\u00f1os que presenta hemiparesia progre -\nsiva BC izquierda de 10 meses de evoluci\u00f3n, con deterioro progresivo de la articulaci\u00f3n de la palabra. Ten\u00eda  antece-dente de hemiplejia de instalaci\u00f3n aguda derecha a los 5 a\u00f1os sin causa aparente. La resonancia magn\u00e9tica de ce -\nrebro mostraba un gran quiste aracnoideo de fosa posterior y con la sospecha de descompensaci\u00f3n del mismo llego a nuestra consulta. En el examen se observ\u00f3 hiperpigmenta -\nci\u00f3n de piel y mucosas, neurol\u00f3gicamente presentaba una doble hemiparesia esp\u00e1stica con predominio derecho, hipo -\ntrofia distal de ambos MMII a predominio derecho, hipoton\u00eda axial, clonus y Babinski bilateral, no ten\u00eda marcha indepen -\ndiente, estaba ast\u00e9nico y poco comunicactivo. La nueva RNM de cerebro mostr\u00f3 el quiste aracnoideo sin variantes no justificando el cuadro neurol\u00f3gico, detect\u00e1ndose im\u00e1ge -\nnes hiperintensas en T2 y Flair e hipointensas en T1 del haz piramidal corticoespinal, desde mesenc\u00e9falo hasta la uni\u00f3n bulbomedular, ante la sospecha ADL, se dos\u00f3 cortisol s\u00e9ri -\nco: 3,4 ug/dl, ACTH: 1250 pg/ml (VN: 5 \u2013 46), C24:0 / C22:0: 1,62 (N: 0.68-0.98), C26:0/C22:0: 0.0709 ug/ml ) (N: 0.0064-0.0216 ug/ml) confirm\u00e1ndose el diagn\u00f3stico de ADL ligada al X con  patr\u00f3n corticoespinal. Conclusiones: Consideramos \nimportante presentar este paciente dado que la forma corti-co espinal solo se presenta en el 12% de las formas de ADL, es excepcional en la infancia sumado a que no encontramos en la literatura descripciones de hemiplej\u00eda de instalaci\u00f3n aguda como primera manifestaci\u00f3n de esta enfermedad lo cual genera adem\u00e1s un nuevo diagn\u00f3stico diferencial frente a un ni\u00f1o con hemiplej\u00eda aguda. \n2TL. BOTULISMO DEL LACTANTE (BL) EN CHILE. EXPE -\nRIENCIA DE 30 A\u00d1OS. Erazo R,\n1,2 Margarit C,3 Manr\u00edquez \nM,3 Alid P,2 Marambio E,4 Valenzuela ME.4     1Hospital Luis  \nCalvo Mackenna, 2Clinica Alemana, 3Hospital San Juan de \nDios, 4Instituto Salud  P\u00fablica; Santiago, Chile.\nAntecedente: El botulismo del lactante es una toxiinfec -\nci\u00f3n intestinal  descrita el a\u00f1o 1976 como entidad cl\u00ednica. \nEl espectro de presentaci\u00f3n es amplio, pero el cuadro cl\u00e1 -\nsico se manifiesta por constipaci\u00f3n, hipoton\u00eda, neuropat\u00edas craneales y trastorno respiratorio. El  diagn\u00f3stico  se confir-ma  con la detecci\u00f3n del Clostridium botulinum  y/o la toxi-\nna en las deposiciones. Serie de Casos Cl\u00ednicos: En este \ntrabajo describimos la cl\u00ednica y diagn\u00f3stico de 8 casos de BL estudiados en Hospital Luis Calvo Mackenna (4), Cl\u00ednica Alemana de Santiago (1), Hospital San Juan de Dios (2) y Hospital de Talca (1), desde 1984 a 2013. Estudios bacterio -\nl\u00f3gicos realizados en Instituto de Salud P\u00fablica (ISP) y es -\ntudios neurofisiol\u00f3gicos efectuados en  hospital Luis Calvo Mackenna. Se estudiaron 8 lactantes: edad=  2-6 meses, 7 varones, con inicio de la enfermedad en primavera /verano en 7 casos. Alimentaci\u00f3n: lactancia materna exclusiva  en 7. Domicilio rural en 4 casos. Signos cl\u00ednicos: constipaci\u00f3n, \nhipoton\u00eda, cefaloparesia, ptosis palpebral, diparesia facial, hipoton\u00eda, trastorno de degluci\u00f3n e hiposialia en todos (8/8). Hiporreflexia = 7/8, oftalmoparesia 6/8, midriasis hiporreacti -\nva=  5/8,  trastornos respiratorios = 4/8(VM4-30 d\u00edas). Com-promiso de conciencia=4/8. Diagn\u00f3stico bacteriol\u00f3gico: de-\ntecci\u00f3n de toxina botul\u00ednica=5/8 Aislamiento de Clostridium \nbotulinum = 6/8. Fuente infectante: agua de hierbas 4, miel 3. \nDetecci\u00f3n de Clostridium  en 1 caso (miel). Diagn\u00f3stico neu -\nrofisiol\u00f3gico : estimulaci\u00f3n repetitiva del nervio a 50 Htz: res-\npuesta incremental (m\u00e1s de 30%) = 3/8. Evoluci\u00f3n: mejor\u00eda en 15-80 d\u00edas. Conclusiones: El botulismo del lactante es un cuadro autolimitado de buen pron\u00f3stico. En Chile hemos detectado pocos casos, probablemente por sub diagn\u00f3stico, por lo que hay que tener alto \u00edndice de sospecha para mejo -\nrar la detecci\u00f3n de BL en nuestro pa\u00eds.S99\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-1083TL. DOS PRESENTACIONES DIFERENTES DEL S\u00cdN-\nDROME DE KUZNIECKY O POLIMICROGIRIA PERISIL-VIANA BILATERAL. Pitarch I, T\u00e9llez de Meneses M , Tom\u00e1s \nM, Smeyers P, Barbero Mart\u00ednez S. Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico La Fe; Valencia, Espa\u00f1a.\nAntecedentes: Entre las malformaciones del desarrollo \ncortical se encuentra la polimicrogiria perisilviana bilateral, \nm\u00e1s conocida como el s\u00edndrome de Kuzniecky, descrita en 1989. El reconocimiento de este s\u00edndrome se basa en la sospecha cl\u00ednica, en un paciente con disfunci\u00f3n oro-lingual-bucal, disartria, y quiz\u00e1s con epilepsia y retardo mental. Su confirmaci\u00f3n es por neuroimagen. Serie de Casos cl\u00ednicos. \nCaso 1: Var\u00f3n reci\u00e9n nacido a t\u00e9rmino, con embarazo con -\ntrolado normal, parto vaginal espont\u00e1neo, 41 semanas. PN: 2415 g. Apgar 4/6/7. Precisa  ventilaci\u00f3n asistida e ingreso en UCIN. Evoluci\u00f3n t\u00f3rpida tras retirada de ventilaci\u00f3n por problemas en la alimentaci\u00f3n con alteraci\u00f3n en la succi\u00f3n/degluci\u00f3n. Presentaba a la exploraci\u00f3n signos de par\u00e1lisis pseudobulbar y signos piramidales con hiperreflexia, por lo que se realiza RM Cerebral que evidencia la lesi\u00f3n. Caso 2: \nVar\u00f3n de 18 meses, remitido a Neuropediatr\u00eda por retraso en el lenguaje. Antecedentes perinatales dentro de la normali -\ndad. Present\u00f3 laringomalacia durante los primeros meses de vida y posteriormente episodios de laringitis de repeti -\nci\u00f3n. A los 2 a\u00f1os y medio el Informe del Centro de Estimula-ci\u00f3n Temprana destaca el Trastorno del lenguaje expresivo y  retraso madurativo con dificultades en todas las \u00e1reas. A la exploraci\u00f3n se objetiva una disartria por disfunci\u00f3n orofarin -\ngeolingual por lo que se solicita RM Cerebral. Conclusi\u00f3n: \nEn los dos casos la gran incoordinaci\u00f3n de los movimientos bucales y linguales fue la clave para sospechar el s\u00edndrome y fue la indicaci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de la RM Cerebral. \n4TL. S\u00cdNDROME DE DUANE. CAUSA INFRECUENTE DE \nESTRABISMO EN NI\u00d1OS. Mart\u00ednez S, Portol\u00e9s M, Tellez \nM, Mart\u00ednez JC, Tomas M, Pitarch I.  Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico La Fe; Valencia, Espa\u00f1a.\nAntecedentes: El s\u00edndrome de Duane, de herencia autos\u00f3 -\nmica dominante (cromosoma 8), es una par\u00e1lisis cong\u00e9nita \ndel m\u00fasculo recto lateral por afectaci\u00f3n del n\u00facleo o tronco del VI par. Asocia otras anomal\u00edas cong\u00e9nitas en un 46% de casos (sordera, defectos cardiacos o renales).Comprende el 1-4% de todos los estrabismos, siendo bilateral en un 15% de ellos. Cursa con estrabismo y tort\u00edcolis compensatoria. No asocia diplop\u00eda porque existe adaptaci\u00f3n sensorial des -\nde el nacimiento. Se clasifica de acuerdo a un patr\u00f3n elec -tromiogr\u00e1fico, siendo el tipo I el m\u00e1s frecuente (s\u00f3lo se afec-ta la abducci\u00f3n). El tratamiento puede ser farmacol\u00f3gico (to-xina botul\u00ednica) o quir\u00fargico, actuando sobre la musculatura sana. Es poco efectivo parala recuperaci\u00f3n de la abducci\u00f3n y siempre debe asociar rehabilitaci\u00f3n. Caso Cl\u00ednico: Var\u00f3n, \n17 meses. Consulta por estrabismo de 3 d\u00edas de evoluci\u00f3n, sin otra cl\u00ednica. A la exploraci\u00f3n limitaci\u00f3n de la abducci\u00f3n y endotrop\u00eda en posici\u00f3n primaria de la mirada del ojo iz -\nquierdo. Estrechamiento de hendidura palpebral. Ojo con -\ntralateral y resto de movimientos oculares no afectos, pares craneales y exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica normales. Anal\u00edtica, serolog\u00edas v\u00edricas, Mantoux y tomograf\u00eda craneal anodinas. Resonancia magn\u00e9tica cerebral: hipoplasia/agenesia del VI par craneal izquierdo y atrofia del m\u00fasculo recto lateral iz -\nquierdo. Resto de pares craneales normales. Conclusi\u00f3n : \nEn este caso la cl\u00ednica estaba presente, aunque atenuada, desde el nacimiento, por lo que, tras descartar otras causas de estrabismo (tumores, aneurismas, enfermedades auto -\ninmunes, metab\u00f3licas, paresia aislada del VI par), llegamos al diagn\u00f3stico de S\u00edndrome de Duane.\n5TL. ENCEFALITIS POR ANTICUERPOS ANTI-NMDA. \nPRIMER CASO CONFIRMADO EN URUGUAY.  Medici \nC, Cibils L, Espinel F, Cerisola A, Gonzalez G. C\u00e1tedra \nde Neuropediatr\u00eda, Centro Hospitalario Pereira Rossell; Montevideo, Uruguay.\nAntecedentes: La encefalitis por anticuerpos anti receptor \nde glutamato de tipo N-Metil-D-Aspartato (NMDA) fue des -\ncripta por primera vez en el a\u00f1o 2007 en un grupo de mujeres \ncon s\u00edntomas neuropsiqui\u00e1tricos severos, teratoma de ovario y anticuerpos contra el receptor de glutamato. Se caracte -\nrizan por presentar s\u00edntomas psiqui\u00e1tricos, trastornos mn\u00e9 -\nsicos, del lenguaje, convulsiones, disquinesias, compromiso de conciencia, inestabilidad auton\u00f3mica e hipoventilaci\u00f3n. Si bien la presentaci\u00f3n en ni\u00f1os es similar a la de los adultos, en la edad pedi\u00e1trica los s\u00edntomas psiqui\u00e1tricos son menos frecuentes. Caso Cl\u00ednico: Var\u00f3n de 6 a\u00f1os, previamente \nsano, que present\u00f3 un cuadro cl\u00ednico de 2 meses de evolu -\nci\u00f3n dado por s\u00edntomas obsesivo compulsivos, trastorno en la marcha, agregando en la evoluci\u00f3n bradipsiquia, trastorno del lenguaje con desorganizaci\u00f3n del discurso, trastorno de conducta y movimientos coreoatet\u00f3sicos. Luego de 2 dosis de levomepromazina intramuscular presenta peor\u00eda franca de coreoatetosis, agrega diston\u00edas de tronco, incontinencia urinaria, inestabilidad auton\u00f3mica con hipertermia, episodios de sudoraci\u00f3n profusa, taquicardia e hipertensi\u00f3n arterial. Requiere intubaci\u00f3n orotraqueal durante 48 horas por depre -S100\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108si\u00f3n neurops\u00edquica. De la paracl\u00ednica se destaca aumento \nde la creatin-fosfoquinasa de hasta 9700 UI/L, resonancia magn\u00e9tica de cr\u00e1neo normal y electroencefalograma con en -\nlentecimiento generalizado del ritmo de fondo. El citoqu\u00edmico del l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR) fue normal en 2 oportuni -\ndades, el cultivo fue est\u00e9ril y el virol\u00f3gico negativo. Los an -\nticuerpos Anti-NMDA fueron positivos tanto en sangre como en LCR. Se inici\u00f3 metilprednisolona el d\u00eda 18 de internaci\u00f3n, luego inmunoglobulinas y dado persistencia de s\u00edntomas se realiz\u00f3 Rituximab mejorando luego progresivamente. Con-\nclusi\u00f3n: Presentamos el primer caso cl\u00ednico de Encefalitis \nAnti-NMDA confirmada en el Uruguay. El paciente respondi\u00f3 escasamente al tratamiento inicial con metilprednisolona e inmunoglobulinas, requiriendo el uso de Rituximab. Si bien el Rituximab es el tratamiento de segunda l\u00ednea, el mismo debe ser iniciado lo m\u00e1s precozmente posible en los casos que no responden a los corticoides e inmunoglobulinas dada la severidad del cuadro cl\u00ednico y a la posibilidad secuelas. \n6TL. HALLAZGOS ELECTROENCEFALOGRAFICOS EN \nNI\u00d1OS CON DIAGNOSTICO DE D\u00c9FICIT DE ATENCI\u00d3N E HIPERACTIVIDAD, HOSPITAL MATERNO INFANTIL, LA PAZ, BOLIVIA, 2001-2012. G Schmidt Vacaflores. Hospital \nMaterno Infantil, Caja Nacional de Salud; La Paz, Bolivia.\nAntecedentes : El trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hipe -\nractividad, se ha constituido en estos \u00faltimos a\u00f1os en un \nproblema de salud p\u00fablica, con una prevalencia importante. La ausencia de un marcador biol\u00f3gico hace que el diagn\u00f3s -\ntico sea cl\u00ednico, sea con los criterios de D.S.M. IV-R u otros instrumentos de clinimetr\u00eda. Se han descrito alteraciones en el electroencefalograma, aunque en m\u00e1s del 75% los \nestudios resultan normales.  Objetivo: Determinar el  pa-\ntr\u00f3n de EEG en ni\u00f1os con  D\u00e9ficit   de  atenci\u00f3n  e  hiperacti -\nvidad.    Metodolog\u00eda:  Se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo, \nrevisando los informes del Servicio de Electroencefalograf\u00eda Pedi\u00e1trica del Hospital Materno Infantil de la Caja Nacional \nde Salud desde 2000 hasta 2012.  Resultados: Se realiza -\nron 13,825 informes;  con diagn\u00f3stico de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n \nrealizado por Neuropediatra y por Psiquiatra infantil,   2876, \nque constituye el 20.8%. De ellos 1950 (67.8%) fueron re-portados como normales, y 32.2% fueron anormales. De los 627 estudios anormales: 3 de ellos tuvieron un patr\u00f3n t\u00edpico de ausencia (0.4%), 560 con actividad lenta generalizada (89.3%), 12 con ritmos r\u00e1pidos (1.9%), 52 presentaci\u00f3n ac -\ntividad irritativa frontal (8.2%). \nConclusi\u00f3n:  El patr\u00f3n  elec-\ntroencefalogr\u00e1fico  encontrado  es el  mismo  informado por \notros estudios.7TL. HEMIPLEGIA ALTERNANTE DE LA INFANCIA. ES-TUDIO DEL GEN ATP1A3 EN UNA SERIE DE 16 PACIEN-\nTES ESPA\u00d1OLES. Campistol J,\n1 Ulate-Campos A,1 Fons \nC,1 Martorell  L.21Servicio de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica, Hospital \nSant Joan de D\u00e9u, y CIBERER; 2Gen\u00e9tica Molecular, Hospi-\ntal Sant Joan de D\u00e9u; Barcelona, Espa\u00f1a.\nAntecedentes: La hemiplej\u00eda alternante de la infancia (HAI) \nes una enfermedad caracterizada por episodios recurren -\ntes de hemiplej\u00eda, crisis t\u00f3nicas o dist\u00f3nicas y movimientos \noculares anormales de inicio precoz. Recientemente se han identificado mutaciones en el gen ATP1A3 como mecanismo \ncausal de esta enfermedad. Serie de Casos Cl\u00ednicos: Una \nserie de 16 pacientes espa\u00f1oles con diagn\u00f3stico cl\u00ednico y gen\u00e9tico de HAI, diagnosticados y manejados en diferentes centros. Se realiz\u00f3 diagn\u00f3stico cl\u00ednico de HAI y se documen -\ntaron mutaciones en el gen ATP1A3. Se encontraron seis \nmutaciones distintas en el gen ATP1A3 en heterozigosis y de novo en la serie estudiada. La mutaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan fue  G2401A presente en 8 pacientes (50%), seguida por la mu-taci\u00f3n G2443A en 3 pacientes (18,5%), G2893A en dos pa -\ncientes (12,5%), C2781G, G2893C y C2411T en un paciente (6,25% cada una). Conclusiones: En la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola \ncon HAI se detectaron mutaciones de novo en el 100% de los pacientes estudiados. Las dos mutaciones m\u00e1s frecuen -\ntes fueron la G2401A y la G2443A. Se intenta establecer una correlaci\u00f3n genotipo-fenotipo en esta serie.\n8TL. EFECTO  DE  JUGAR AJEDREZ EN NI\u00d1OS \nCON O MAS DE 12 ANOS CON TDAH-C. O Papazian. \nDepartamento de Neurolog\u00eda, Miami Children\u2019s Hospital; Miami, Florida, Estados Unidos de Am\u00e9rica.\nAntecedentes: Las funciones ejecutivas (FE) est\u00e1n mejor \ndesarrolladas en ni\u00f1os mayores de 12 a\u00f1os que juegan aje -\ndrez. Los escolares con TDAH-C presentan alteraciones de \nlas  FE. Objetivo: Describir el efecto de jugar ajedrez en es-\ncolares con TDAH-C. Pacientes y m\u00e9todos: Estudio pros -\npectivo, aleatorio y controlado con consentimiento de padres y pacientes seguidos entre  1/7/2011-30/6/2013. Criterio de inclusi\u00f3n: edad 12 a 16 a\u00f1os con TDAH-C, con  (01/09/2011-30/06/2012) y sin (01/07/2012-01/09/1912) psicoestimulan -\ntes, Vanderbiltcon y sin psicoestimulantes antes y cada 3 meses, aprender a  jugar ajedrez  y  jugar con un instructor 30 minutos 3 veces a la semana (01/07/2012-09/30/2012). El promedio de puntuaci\u00f3n de la inatenci\u00f3n (IA) e hiperactivi-dad/impulsividad (H/I) se analizaron mediante la prueba t de Student. Resultados: De 18,  9 aprendieron a jugar ajedrez, S101\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-1087 no necesitaron medicamentos al comenzar las clases en \n01/09/2012. Sus promedios de puntuaci\u00f3n de la IA e HI  fue-ron antes y despu\u00e9s del entrenamiento 7.88 y 7.55  y 5.53 y5.53. De los 9 controles que no jugaron ajedrez, 7 necesi -\ntaron regresar a sus medicamentos al comenzar las clases (01/09/2012) y 2 no necesitaron psicoestimulantes. El grado de mejor\u00eda de la IA e HI fue estad\u00edsticamente significativo en el grupo que jug\u00f3 ajedrez ( p=0.013 y 0.002, respectiva-\nmente). Conclusiones: Recomendamos que los pacientes \nde 12 o m\u00e1s a\u00f1os con TDAH-C exitosamente tratados con psicoestimulantes aprendan y jueguen ajedrez con un ins -\ntructor al menos 3 veces a la semana durante el receso de la escuela ya que, aunque la muestra es peque\u00f1a, 78% no tuvo que ser tratado con psicoestimulantes. \n9TL. ENCEFALITIS POR ANTICUERPOS ANTI RECEPTO-\nRES NMDA: DESCRIPCI\u00d3N DE 6 CASOS PEDI\u00c1TRICOS EN CHILE. Erazo R,\n1 Gonz\u00e1lez J,2 Devaud C,1 Gayoso C,3 \nRiffo C,3 Dalmau J.4    1Cl\u00ednica Alemana, 2Hospital Antofagas-\nta, 3Hospital Luis Calvo Mackenna, 4Laboratorio Inmunologia \nBarcelona; Santiago, Chile. \nAntecedente: La encefalitis subaguda por anticuerpos anti \nreceptores de N-metil-D- aspartato (NMDAR) es una entidad reconocida inicialmente en adultos, especialmente como cuadro paraneopl\u00e1sico en mujeres j\u00f3venes portadoras de tumores ov\u00e1ricos. El a\u00f1o 2007 se describi\u00f3 esta entidad en ni\u00f1os, no asociada a tumores. Se caracteriza por inicio in -\nsidioso de trastornos psiqui\u00e1tricos, movimientos anormales, crisis y regresi\u00f3n psicomotriz que evoluciona  generalmente a la mejor\u00eda en un per\u00edodo de 3 a 6 meses, con ayuda de medicaci\u00f3n inmuno-moduladora. Serie de Casos Cl\u00ednicos: \nSe describen 6 casos pedi\u00e1tricos diagnosticados en Chile entre los a\u00f1os 2009-2013, 5 varones, edad =2-11 a\u00f1os (pro -\nmedio=5). Estudio de anticuerpos: Laboratorio de Inmunolo -\ng\u00eda  de Filadelfia y Barcelona. Los 6 ni\u00f1os tuvieron cuadro de compromiso conductual durante 1 a 2 meses antes de sospecharse el diagn\u00f3stico de encefalitis. Signos cl\u00ednicos: \nagitaci\u00f3n psicomotora= 6/6, p\u00e9rdida de lenguaje 6/6, aluci -\nnaciones visuales=6/6, movimientos anormales 6/6, com-promiso de conciencia 4/6 y crisis epil\u00e9pticas 3/6. Ex\u00e1me-\nnes: Resonancia cerebral normal=6/6, LCR histoqu\u00edmico=  normal 6/6  Bandas oligoclonales positivas = 2/6 SPECT alterado= 4/4 EEG alterado= 6/6, anticuerpos anti NMDAR positivos= 6/6.Tratamiento : Metilprednisolona EV bolos por \n5 d\u00edas =6/6, IG 2grs/kg= 3/6. Evoluci\u00f3n : Mejor\u00eda completa en \n3 a 5 meses.  Recidivas=1. Conclusi\u00f3n: La encefalitis por \nanticuerpos anti NMDA es un cuadro no infrecuente en pe-diatr\u00eda y como ocurri\u00f3 con nuestros ni\u00f1os, se confunde ini-cialmente con trastorno conductual/psiqui\u00e1trico lo que moti-va el retraso del diagn\u00f3stico. La asociaci\u00f3n de movimientos anormales permite sospechar m\u00e1s precoz  esta encefalitis y administrar los tratamientos en forma m\u00e1s oportuna.\n10TL. MANIFESTACIONES NEUROLOGICAS  EN  UNA  \nPOBLACION  DE  PACIENTES  CON FENILCETONURIA. Campistol J, Gonz\u00e1lez J, Gassi\u00f3 R, Lambruschini N, Vilaseca MA.  Unidad Seguimiento de la PKU; Hospital Universitari Sant Joan de D\u00e9u; Barcelona, Espa\u00f1a. \nAntecedente: La Fenilcetonuria (PKU) es una enfermedad \nmetab\u00f3lica debida al d\u00e9ficit de fenilalanina hidroxilasa. Diag -\nnosticada precozmente mediante el cribado y tratada tiene \nuna evoluci\u00f3n excelente. El diagn\u00f3stico tard\u00edo comporta una serie de complicaciones neurol\u00f3gicas graves y muchas ve-ces irreversibles. Objetivo:  Investigar las manifestaciones \nneurol\u00f3gicas en relaci\u00f3n a la edad del diagn\u00f3stico y el con -\ntrol diet\u00e9tico de un grupo de pacientes con PKU seguidos en la Unidad. Metodolog\u00eda: Estudio retrospectivo  de los \npacientes PKU seguidos en nuestra unidad desde 1985 a 2010.Registro de los pacientes con PKU en una base de datos analizando el nivel intelectual, mediante estudio es-tad\u00edstico (SPSS, versi\u00f3n 19.0). Resultados: 121 pacientes PKU incluidos (edad media 16.0 a, rango 1 mes -46 a).  76% con diagn\u00f3stico precoz (12.4% PKU suave,19% moderada y 68.6% cl\u00e1sica). 88.4% tratados con una dieta restrictiva en Phe y  11.6% con  BH4. El 97.7% de los pacientes PKU de diagn\u00f3stico precoz ten\u00edan un CI normal. El 24 % de los pacientes PKU ten\u00edan un diagn\u00f3stico tard\u00edo. En la serie  el 46.3% de estos pacientes presentaba retardo mental, el 28.5% CI borderline y solamente el 25% CI normal.  Con-\nclusiones: Los resultados demuestran el impacto del diag -\nn\u00f3stico precoz de los pacientes con PKU y la necesidad de iniciar r\u00e1pidamente una dieta y los controles en una unidad de seguimiento. Curiosamente no todos los pacientes con PKU de diagn\u00f3stico tard\u00edo manifestaban retardo mental.\n11TL. ASOCIACI\u00d3N DE MELANOCITOSIS D\u00c9RMICA \nCON GANGLIOSIDOS TIPO 1. Cibils L, Medici C, Espinel F, \nLemes A, Cerisola A, Gonzalez G. C\u00e1tedra de Neuropediatr\u00eda, \nCentro Hospitalario Pereira Rossell; Montevideo, Uruguay. \nAntecedentes: Las enfermedades lisosomales se caracteri-\nzan por la acumulaci\u00f3n en los lisosomas de metabolitos par -\ncialmente degradados, insolubles. La Gangliosidosis Tipo 1 \n(GM1) es una enfermedad lisosomal severa con marcado S102\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108compromiso del sistema nervioso central, determinada por \nuna deficiencia hereditaria de la Beta galactosidasa lisoso -\nmal. En los casos infantiles son frecuentes las dismorfias, la hepatoesplenomegalia y una displasia esquel\u00e9tica ge-neralizada. La melanocitosis d\u00e9rmica o mancha mong\u00f3lica es una discrom\u00eda hiperpigmentaria de la piel caracterizada por m\u00e1culas azuladas o gris\u00e1ceas presentes desde el naci -\nmiento. T\u00edpicamente se localizan a nivel lumbo-sacro, pero se pueden localizar en otras topograf\u00edas. La asociaci\u00f3n de melanocitosis d\u00e9rmica con las enfermedades lisosomales es rara y dif\u00edcil de comprender. Mostramos un caso de GM1 que present\u00f3 una melanocitosis d\u00e9rmica. Caso Cl\u00ednico:  Va-\nr\u00f3n de 9 meses con retraso del desarrollo, hipoton\u00eda genera -\nlizada severa y letargia. Al examen se constataron m\u00e1culas azuladas extensas distribuidas por el tronco y por la regi\u00f3n axilar, similares a la mancha mong\u00f3lica. Presentaba tam-bi\u00e9n fascies toscas con puente nasal ancho, filtrum largo, hi-pertrofia gingival, hepatomegalia, hidrocele bilateral y cifosis dorso-lumbar. El hemograma mostr\u00f3 linfocitos vacuolados y los oligosac\u00e1ridos urinarios estaban elevados. La deficien -\ncia en la actividad de la beta galactosidasa confirm\u00f3 el diag -\nn\u00f3stico de GM1. Conclusi\u00f3n : Dentro de un contexto cl\u00ednico \nadecuado, la melanocitosis d\u00e9rmica puede ser un signo de enfermedad lisosomal. \n12TL. REPERCUSI\u00d3N EN EL NEURODESARROLLO \nINFANTIL DEL CONSUMO DE ALCOHOL, COCA\u00cdNA Y DEPRESI\u00d3N MATERNA: ESTUDIO DE COHORTE. Gonz\u00e1lez G, Moraes M, Sosa C, Umpi\u00e9rrez E, Ghione A. C\u00e1tedra de Neuropediatr\u00eda y Neonatolog\u00eda, Facultad de Medicina y Facultad de Qu\u00edmica; Universidad de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay; Montevideo, Uruguay.\nAntecedentes: Anualmente m\u00e1s de 200 millones de ni\u00f1os \nmenores de 5 a\u00f1os no alcanzan su pleno potencial cognitivo \ny social. La mayor\u00eda de ellos viven en hogares pobres, en condiciones socio-ambientales desfavorables con estimu-laci\u00f3n deficiente, expuestos a los efectos del consumo de alcohol y otras sustancias de uso abusivo. Las dificultades cognitivas determinan escasos ingresos econ\u00f3micos, que contribuyen  a perpetuar  la pobreza en forma intergene -\nracional. Objetivo: Evaluar el impacto sobre el desarrollo \ninfantil de los factores depresi\u00f3n y ansiedad post parto, consumo de alcohol y coca\u00edna durante el embarazo. Me-\ntodolog\u00eda:  Estudio de cohorte prospectiva y retrospectiva \n(ambivalente), llevado a cabo en Centro Hospitalario Pereira Rossell, en el periodo entre diciembre de 2010 y marzo de 2011.  Se realiz\u00f3 toma de meconio del reci\u00e9n nacido para evaluar la exposici\u00f3n a alcohol y coca\u00edna, se aplic\u00f3 una encuesta  sobre los consumos y h\u00e1bitos m\u00e1s importante  durante el embarazo. A los 6 meses del parto se evalu\u00f3 la presencia de depresi\u00f3n y ansiedad con la escala de Beck-II  y luego se evalu\u00f3 el desarrollo neurol\u00f3gico de 130 ni\u00f1os a los 18 meses de vida con la Escala de desarrollo de  Brunet-Lezine. Resultados: Aceptaron participar en el estudio 240 \nembarazadas que contestaron el cuestionario inicial de las cuales se cont\u00f3 con 227 meconios desarrollando el m\u00e9todo de an\u00e1lisis de meconio para esteres et\u00edlicos en el pa\u00eds. Una de cada dos embarazadas consumi\u00f3 alcohol en el embara -\nzo, el consumo de coca\u00edna/PBC fue de 9.25%. Un 20% de las mujeres ten\u00edan s\u00edntomas de depresi\u00f3n post parto. Con la evaluaci\u00f3n del desarrollo a los 18 meses de 130 ni\u00f1os se demostr\u00f3 que la asociaci\u00f3n de consumo leve a moderado de alcohol durante la gestaci\u00f3n asociado a  otros factores de riesgo como depresi\u00f3n post parto y consumo de Pasta Base de Coca\u00edna repercute negativamente sobre el desarrollo in-fantil. Conclusiones: La  depresi\u00f3n post parto  en contexto \nde vulnerabilidad socioecon\u00f3mica contribuye a afectar el desarrollo cognitivo y socioemocional del ni\u00f1o. La alta pre-valencia de la discapacidad  socio-cognitiva en poblaciones  vulnerables se explica por m\u00faltiples variables ambientales. Las mismas  pueden ser evitables, detectadas y tratadas oportunamente con pol\u00edticas de salud que prioricen el capi-tal de desarrollo de la poblaci\u00f3n infantil desde el primer d\u00eda postconcepcional, favoreciendo la inclusi\u00f3n social y evitan-do la perpetuaci\u00f3n intergeneracional de la pobreza.\n13TL. NEUROIMAGENES PRECOCES INUSUALES EN \nUN NI\u00d1O CON ENFERMEDAD DE MENKES. Pedemonte \nV,\n1 Lucato L,2Medici C,1 Purcallas C,3Cerisola A,1Gonzalez \nG,1 Lemes A.11C\u00e1tedra de Neuropediatr\u00eda, Facultad de \nMedicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Centro Hospitalario Pereira Rossel, Montevideo, Uruguay; \n2Departamento \nde Radiolog\u00eda, Hospital das Cl\u00ednicas da Faculdade de Medicina da Universidade de Sao Paulo, Sao Paulo, Brasil; \n3Resonancia Magn\u00e9tica, Servicio M\u00e9dico Integral, \nMontevideo, Uruguay.\nObjetivo:  Presentar un caso cl\u00ednico de un ni\u00f1o con neuroi -\nm\u00e1genes inusuales a trav\u00e9s de las cuales se lleg\u00f3 al diag -\nn\u00f3stico de enfermedad de Menkes. Caso Cl\u00ednico:  Var\u00f3n de \n7 meses, afrodescendiente por l\u00ednea paterna, sin antece-\ndentes familiares ni perinatales a destacar. Buen crecimien -\nto, retraso global del desarrollo con regresi\u00f3n de conductas en el \u00faltimo mes e irritabilidad. Ingresa por crisis focales reiteradas. Del examen se destaca: curva de per\u00edmetro cra-S103\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108neano en P50, escasa interacci\u00f3n social, hipoton\u00eda axial \ny signos piramidales en miembros inferiores. Ex\u00e1menes complementarios: lactato en sangre y l\u00edquido cefalorraqu\u00ed -\ndeo  levemente aumentados. Electroencefalograma con he -\nmihipsarritmia. La resonancia magn\u00e9tica encef\u00e1lica mostr\u00f3: \u00e1reas de edema vasog\u00e9nico en la sustancia blanca de los l\u00f3bulos temporales asociados a \u00e1reas con restricci\u00f3n de la difusi\u00f3n, bilateral y sim\u00e9trica, comprometiendo la sustancia blanca profunda y centros semiovales. Se evidencia ade -\nm\u00e1s arterias intracraneanas elongadas y tortuosas. A partir de la orientaci\u00f3n cl\u00ednica-neuroimagenol\u00f3gica se realiz\u00f3 cu -\npremia y ceruloplasmina (valores descendidos) y microsco -\np\u00eda \u00f3ptica del cabello que mostr\u00f3 pili torti, confirm\u00e1ndose enfermedad de Menkes. Conclusiones: La enfermedad de \nMenkes es una enfermedad rara, multisist\u00e9mica, degene -\nrativa producida por un error innato en el metabolismo del cobre. Es de herencia recesiva ligada al X. Los hallazgos m\u00e1s comunes en la resonancia magn\u00e9tica encef\u00e1lica inclu -\nyen atrofia, colecciones saburrales y arterias tortuosas. Las lesiones presentes, sugestivas de edema vasog\u00e9nico, no son un hallazgo frecuente de esta enfermedad y las lesio -\nnes con restricci\u00f3n de la difusi\u00f3n son a\u00fan m\u00e1s raras. La co -\nexistencia de ambas en el mismo paciente hace este caso \u00fanico.\n14TL. MIELOPATIA AGUDA NO TRAUM\u00c1TICA: REVISI\u00d3N \nDE 71 DE CASOS. Arroyo HA , Savransky A, Cejas Bestard \nN, Ramirez M, Reyes Valenzuela G, Rugilo C, Tenembaun S. \nServicio de Neurolog\u00eda, Hospital de Pediatr\u00eda Prof. Dr.  Juan \nP. Garrahan; Buenos Aires, Argentina.\nAntecedentes:  La mielopat\u00eda aguda no traum\u00e1tica (MANT) \nconstituye un grupo heterog\u00e9neo de trastornos con diferen -\ntes etiolog\u00edas caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e imagenol\u00f3gicas. Es \nuna emergencia neuropedi\u00e1trica por lo que resulta importan -\nte  realizar un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico y tratamiento oportuno. Objetivo:\n Describir  la etiolog\u00eda, evoluci\u00f3n y secuelas en \npacientes con mielopat\u00eda aguda no traum\u00e1tica. Pacientes y M\u00e9todos:\n Estudio retrospectivo observacional y descriptivo   \nde las historias cl\u00ednicas de 71 pacientes  con MANT evalua -\ndos entre 2003 y 2013.  Definici\u00f3n de MANT: disfunci\u00f3n  me-\ndular espinal manifiesta como d\u00e9ficit motor y/o sensitivo y/o \ndisfunci\u00f3n esfinteriana, que  llega al nadir en el curso de 3 \nsemanas. Resultados: Se clasific\u00f3 a los pacientes en 4 gru-\npos: A (n:11) compresi\u00f3n tumoral siendo el tumor neuroec -\ntod\u00e9rmico primitivo el m\u00e1s frecuente, B (n:9) vasculares : 3 \nmalformaciones arteriovenosas espinales y 6 isqu\u00e9micos (4 \nrelacionados a procedimiento y dos idiop\u00e1ticos), C (n:9)  in-fecciosos   2 micobacterias, 1 bacteriano, 1 citomegalovirus, \n4 enterovirus, 1 histoplasmosis y D (n:42) inflamatorio/des -\nmielinizante  27 pacientes (neuromielitis \u00f3ptica, encefalo -\nmielitis desmielizante aguda, esclerosis m\u00faltiple) 12 mielitis transversa idiop\u00e1tica y 3 lupus. La presentaci\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s frecuente en todos los grupos fue el trastorno de la marcha y la disfunci\u00f3n esfinteriana mientras que el desarrollo del cuadro cl\u00ednico en horas fue caracter\u00edstico del grupo B. La \nasociaci\u00f3n de  compromiso visual y del sensorio   se presen -\nt\u00f3 exclusivamente en el grupo D. Las secuelas fueron m\u00e1s frecuentes en los grupos A y B (80% y 86%, respectivamen -\nte) y menor en el grupo D. El d\u00e9ficit residual m\u00e1s frecuente en los 4 grupos fue la paraparesia. Conclusiones: Ante un \npaciente con MANT se deben considerar una extensa lista de posibles causas que deben orientar los estudios comple -\nmentarios y tratamiento. En esta serie la etiolog\u00eda inflamato -\nria/ desmielinizante fue la m\u00e1s frecuente y la que tuvo mejor evoluci\u00f3n.\n15TL. TDAH: TRATAMIENTO CON METILFENIDATO Y \nATOMOXETINA EN CASOS DE EPILEPSIA ASOCIADA. F Mulas, P Roca, P Ortiz, R Gand\u00eda, G Ros, R Rosell\u00f3, M Peret\u00f3. Instituto Valenciano de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica (INVANEP); Valencia, Espa\u00f1a.\nAntecedentes: El TDAH es el trastorno del neurodesarro -\nllo m\u00e1s frecuente en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica neuropedi\u00e1trica, con \nuna incidencia alrededor de un 5% de la poblaci\u00f3n infantil. Entre los pacientes epil\u00e9pticos la prevalencia de TDAH es entre 30-40%, especialmente en ni\u00f1os del subtipo inatento. Por otra parte los ni\u00f1os diagnosticados de TDAH presentan alteraciones en el electroencefalograma y problemas de epi-lepsia con cifras variables entre 6,1% y el 30%. Se ha des-crito la oportunidad del tratamiento con psicoestimulantes en pacientes con epilepsia controlada, pero est\u00e1 menos es -\ntudiado el uso de los no psicoestimulantes.  Objetivo: Des-\ncribir la evoluci\u00f3n de una serie de ni\u00f1os diagnosticados con TDAH y epilepsia medicados con antiepil\u00e9pticos y f\u00e1rmacos estimulantes y no estimulantes, para determinar las inciden -\ncias evolutivas cl\u00ednicas y neurofisiol\u00f3gicas. Pacientes y M\u00e9-\ntodos: Se revisan las historias 23 pacientes del INVANEP \nentre 5 y 16 a\u00f1os de edad seg\u00fan la evoluci\u00f3n cl\u00ednica, el tipo de epilepsia y EEG, al a\u00f1o y a los dos a\u00f1os del inicio del tratamiento farmacol\u00f3gico del TDAH. Resultados: La evo-\nluci\u00f3n cl\u00ednica del TDAH fue favorable. A los dos a\u00f1os, un paciente present\u00f3 una crisis, y dos pacientes continuaban mostrando actividad parox\u00edstica en el EEG, pero no hubo un empeoramiento de la patolog\u00eda epil\u00e9ptica. Conclusiones: S104\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108El tratamiento farmacol\u00f3gico del TDAH con ambos f\u00e1rmacos \nmejor\u00f3 la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de este trastorno y no influy\u00f3 de forma relevante sobre la epilepsia en pacientes controlados. En los ni\u00f1os epil\u00e9pticos con dificultades del aprendizaje de-ben valorarse los mecanismos de los procesos atencionales que puedan estar alterados y que precisen una valoraci\u00f3n y un tratamiento espec\u00edficos.\n16TL. RECAMBIO PLASMATICO TERAPEUTICO (RPT) EN \nPACIENTES CON ENCEFALOPATIA INMUNOMEDIADA CON REPUESTA PARCIAL AL TRATAMIENTO INMU-NOMODULADOR. Arroyo HA,\n1 Pastrana A,1 Nocetti G,2 \nCilurso P,2 Montara A,2 Buompadre C,1 Fresler S,1 Ruggiere \nV,1 Kuperman S.21 Servicio de Neurolog\u00eda; 2Centro Regional \nde Hemoterapia; Hospital de Pediatr\u00eda Prof.Dr. Juan P. Garrahan; Buenos Aires, Argentina.\nAntecedentes: Las encefalopat\u00edas inmunomediadas son \ncuadros graves y a veces letales; sin embargo, son poten-\ncialmente reversibles con adecuado tratamiento. La inmu -\nnomodulaci\u00f3n ha demostrado ser beneficiosa en el trata-miento de estas encefalopat\u00edas. No obstante, en caso de fracaso del tratamiento, las opciones son RPT, rituximab o ciclofosfamida. Objetivo:  Describir la utilidad del RPT en \npacientes pedi\u00e1tricos con encefalitis inmunomediada con respuesta parcial al tratamiento inmunomodulador. Sujetos \ny M\u00e9todos: Durante el periodo 2011-2012 se atendieron 18 pacientes con sospecha de encefalopat\u00eda inmunomediada. Siete casos no respondieron al tratamiento con gamaglo -\nbulina y corticoides, indic\u00e1ndose RPT. En 3 se confirmaron anticuerpos anti-NMDA. Se utiliz\u00f3 score de Rankin modifi -\ncado (0-6) (SRm) para valorar cl\u00ednica al inicio, pre y post tratamiento con RPT y actual. Resultados:El tiempo entre \nprimeros s\u00edntomas y diagn\u00f3stico vari\u00f3 de 8 a 41 d\u00edas. La suma del score de todos al inicio fue 35. Luego del trata-miento inmunomodulador descendi\u00f3 a 32. Se realizaron en promedio  7.4 RPT por paciente. El  tiempo  desde inicio de la enfermedad  hasta RPT fue de 18 a 180 d\u00edas. La suma-toria del score posterior a RPT fue 24. Se evidenci\u00f3 mejor\u00eda de los s\u00edntomas entre el 2\u00ba y 4\u00ba RPT. En 3 pacientes (score 4) se indic\u00f3 rituximab. El promedio de seguimiento fue 20 meses. El score actual en todos fue 1. Conclusiones: To -\ndos los pacientes luego de RPT mejoraron r\u00e1pidamente los s\u00edntomas, independientemente del tiempo de evoluci\u00f3n. El procedimiento fue seguro incluso en los m\u00e1s peque\u00f1os de esta serie.  El pron\u00f3stico a largo plazo de estos ni\u00f1os fue muy bueno (SRm 1). Probablemente, la marcada mejor\u00eda cl\u00ednica experimentada por los pacientes luego del RPT no pueda ser representada con esta escala, dada la falta de discriminaci\u00f3n en cambios sutiles, pero es una medida obje-tiva para la evaluaci\u00f3n de la respuesta al tratamiento.\n17TL. CRISIS DE HIPERTON\u00cdA EN EL LACTANTE. \nCampistol J. Servicio Neuropediatr\u00eda, Hospital Universitari  Sant Joan de D\u00e9u; Barcelona, Espa\u00f1a.\nAntecedentes: Las crisis de hiperton\u00eda en el lactante pue -\nden tener un origen muy diverso. Es importante su identifi -\ncaci\u00f3n y orientaci\u00f3n terap\u00e9utica. Caso Cl\u00ednico: Lactante de \n4 meses de edad, sin antecedentes de inter\u00e9s que present\u00f3 \nen vigilia crisis t\u00f3nica con hiperton\u00eda  de miembros de 5-10\u201d duraci\u00f3n. El cuadro se inicia a los 3 meses de vida  y debuta  con un  episodio brusco  de rigidez generalizada de 3-10\u201d, acompa\u00f1ado de apnea, cianosis y con extrema congesti\u00f3n facial, no hay p\u00e9rdida de conciencia y es autolimitado.  Con frecuencia al ceder la hiperton\u00eda puede aparecer un grito durante escasos segundos, sin otras manifestaciones pos-teriores aparte de ligera postraci\u00f3n. Los episodios  ocurren siempre en vigilia, y casi siempre con el ni\u00f1o en brazos de alg\u00fan familiar y  en posici\u00f3n m\u00e1s o menos erguida. Cuando se inicia en el primer mes de vida la intensidad de los epi -\nsodios  es mayor.  No tiene predominio horario, ni  relaci\u00f3n con las comidas, ni se asocia aparentemente con episodios de reflujo. Tampoco tiene una periodicidad clara. Un trazado EEG en vigilia demostraba la presencia de ondas lentas bi -\ntemporales y se inici\u00f3 valproato s\u00f3dico con escasa respues-ta. Se practic\u00f3 RM craneal con resultado normal.  Acude a la consulta para una segunda opini\u00f3n. Una vez explorado el lactante  y analizados los ex\u00e1menes complementarios aportados, se plantea el diagn\u00f3stico diferencial frente a un lactante con  crisis de hiperton\u00eda desde una crisis t\u00f3nica epi -\nl\u00e9ptica, los espasmos  epil\u00e9pticos y  la epilepsia miocl\u00f3nica refleja. Otras opciones diagn\u00f3sticas pasan por las crisis t\u00f3-nicas en el curso de un reflujo gastroesof\u00e1gico, el reflejo de Moro exagerado, la hiperekplexia, las mioclonias del lactan -\nte o incluso el dolor parox\u00edstico extremo. Se eval\u00faan  las es -\ntas opciones diagn\u00f3sticas una vez analizado todo  el cuadro cl\u00ednico y revisado un v\u00eddeo del episodio que aporta la familia y se decide la opci\u00f3n terap\u00e9utica. Conclusiones: Frente a \nun lactante con crisis de hiperton\u00eda es muy importante la evaluaci\u00f3n de todos los par\u00e1metros. Idealmente el video-EEG cr\u00edtico tiene mucho valor, sin embargo no siempre se consigue. En ocasiones el an\u00e1lisis pormenorizado del even -\nto mediante la multitud de im\u00e1genes hoy en d\u00eda disponibles permite orientar el cuadro y evitar muchas exploraciones in -\nnecesarias y la consiguiente iatrogenia.S105\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-10818TL. CASO CLINICO: ENCEFALITIS POR ANTICUERPOS \nCONTRA EL RECEPTOR NMDA EN LACTANTE DE 5 MESES. Noris Moreno de Flagge. Hospital del Ni\u00f1o, Ciudad \nde Panam\u00e1, Panam\u00e1.\nAntecedentes : La encefalitis por antirreceptor de NMDA, se \nconsidera una enfermedad muy grave pero que diagnosti -\ncada a tiempo y tratada tempranamente puede resolverse \ncompletamente sin ninguna secuela. Reportamos el caso de un lactante de 5 meses por considerarlo muy joven y porque no encontramos en la literatura descripci\u00f3n en pacientes tan peque\u00f1os y adem\u00e1s se describe el curso natural de la enfermedad en este caso  sin tratamiento espec\u00edfico para anti-NMDA. Caso cl\u00ednico : Lactante masculino de 5 meses \nde edad, inicia el cuadro  con  v\u00f3mitos, diarrea, fiebre y una semana despu\u00e9s con deterioro del estado de conciencia, convulsiones  focales refractarias, terminando  en estatus epil\u00e9ptico, y ameritando atenci\u00f3n en cuidados intensivos por  3 d\u00edas. Desarroll\u00f3 en sala mioclon\u00edas, somnolencia extrema, trastorno de la degluci\u00f3n y deterioro posterior  del desarrollo  con secuelas neurol\u00f3gicas severas.  Requiri\u00f3 5 meses de hospitalizaci\u00f3n. Egres\u00f3 con bot\u00f3n de gastrostom\u00eda, trastor -\nno de la deglusi\u00f3n, adin\u00e1mico, hipot\u00f3nico, no reconoc\u00eda a la mam\u00e1, no balbuceaba y no fijaba la mirada. Su curso ha sido de mejor\u00eda, aunque lenta y  un a\u00f1o despu\u00e9s el ni\u00f1o inicia bipedestastaci\u00f3n, dice mam\u00e1 y pap\u00e1 indistintamen -\nte, rie a carcajadas socialmente,  juega organizadamente y no ha vuelto a convulsionar, su alimentaci\u00f3n es por v\u00eda oral logr\u00e1ndose cerrar la gastrostom\u00eda, mejorando su estado nutricional. Anticuerpos positivos contra el receptor  NMDA   en suero y l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. LCR con celularidad  y prote\u00ednas normales, negativo por herpes virus, enterovirus, citomegalovirus, varicela .Resonancia magn\u00e9tica cerebral mostr\u00f3 atrofia bitemporal discreta, electroencefalograma mostr\u00f3 espigas multifocales. Ultrasonido de abdomen nor-mal. Conclusi\u00f3n : No encontramos en la literatura un pa -\nciente tan joven con este tipo de encefalitis. Aunque esta encefalitis es de descubrimiento reciente puede presentarse en edades muy tempranas y debe sospecharse en encefali -\ntis con movimientos anormales y alteraciones auton\u00f3micas en las que se ha descartado otras formas comunes  de en-cefalitis. En pacientes que sobreviven se puede ver mejor\u00eda a\u00fan a largo plazo.\n19TL. SINDROME DE KINSBOURNE \u00bfDEBEMOS \nMODIFICAR NUESTRA CONDUCTA TERAPEUTICA? Pedemonte V, Medicci C, Gandaro P, Cerisola A, Gonz\u00e1lez G. C\u00e1tedra de Neuropediatr\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Centro Hospitalario Pereira Rossell, Montevideo, Uruguay.\nAntecedentes:  Desde la descripci\u00f3n original de Kinsbourne \nen 1962 del s\u00edndrome opsoclonus-mioclonus (SOM) los cor-\nticoides fueron la terapia m\u00e1s utilizada, con eficacia  y tole-rancia limitada. Los resultados de nuevas terapias inmuno-moduladoras nos obligan a modificar los antiguos esquemas terap\u00e9uticos.  Serie de Casos Cl\u00ednicos: Se describen las \ncaracter\u00edsticas de un grupo de ni\u00f1os con SOM, los trata -\nmientos realizados y su evoluci\u00f3n. Se revisaron las historias cl\u00ednicas de ni\u00f1os con SOM diagnosticados entre 2001 y abril del 2014.Se incluyeron 9 pacientes, 4 ni\u00f1as y 5 varones. La media de edad de presentaci\u00f3n fue de 21 meses. El tiempo entre el inicio de los s\u00edntomas y la aparici\u00f3n del opsoclonus que permiti\u00f3 realizar el diagn\u00f3stico fue de entre 1 y 21 d\u00edas. En 4 de los ni\u00f1os se encontr\u00f3 un neuroblastoma 3 tor\u00e1cico  y uno abdominal al momento del diagn\u00f3stico. Todos fueron tratados con corticoides y, en los que correspond\u00eda,  resec-ci\u00f3n tumoral. Todos mejoraron la sintomatolog\u00eda inicial pero seis presentaron reca\u00eddas ante la disminuci\u00f3n de la dosis de corticoides. En tres ni\u00f1os ante la respuesta parcial a IGIV y corticoides se realiz\u00f3 Rituximab con buena respuesta. En el seguimiento a largo plazo de 5 de los ni\u00f1os, no se encontr\u00f3 neuroblastoma y todos presentaron alteraciones en el de-sarrollo, siendo los otros cuatro casos de reciente diagn\u00f3s -\ntico. Conclusiones: el SOM es una patolog\u00eda infrecuente \ny  el diagn\u00f3stico precoz es dif\u00edcil antes de la  aparici\u00f3n del opsoclonus. La asociaci\u00f3n con neuroblastoma es alta y de ah\u00ed la importancia de insistir en su b\u00fasqueda. La eficacia de los tratamientos es relativa dado los riesgos de secuelas motoras, cognitivas y conductuales. La alta prevalencia de corticodependencia justifica  la utilizaci\u00f3n de nuevos planes terap\u00e9uticos. \n20TL. VALOR DE LAS TERAPIAS DEL NEURO-\nDESARROLLO (TND) Y DE FACILITACI\u00d3N ANTAGONISTA (TFA) EN NI\u00d1OS CON RIESGO DE PAR\u00c1LISIS CEREBRAL. O Papazian , I Alfonso. Departamento de Neurolog\u00eda, Miami \nChildren\u2019s Hospital, Miami, Florida, EE. UU. \nAntecedentes:  La meta principal de la rehabilitaci\u00f3n de \nni\u00f1os con factores de riesgo de par\u00e1lisis cerebral (PC) es \nque caminen y usen sus manos  a la edad de 2 a\u00f1os.  Ob-\njetivo: Describir el efecto terap\u00e9utico de la TND y TFA  y TND. Pacientes y m\u00e9todos: Estudio prospectivo, aleatorio \ny controlado con consentimiento de padres, seguidos en -\ntre  01/7/2010 -  30/6/2012. Criterio de inclusi\u00f3n: edad 3-12 S106\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108meses con  factores de riesgo de PC e hiperton\u00eda muscu-\nlar asignados a los grupos con TND  y con TND m\u00e1s TFA. Se excluyeron ni\u00f1os con traqueotom\u00eda, gastrostom\u00eda, crisis epil\u00e9pticas, derivaci\u00f3n ventr\u00edculo-peritoneal para hidroce -\nfalia, infecciones intrauterinas, trastornos cromos\u00f3micos y gen\u00e9ticos, enfermedades hereditarias neurodegenerativas  y anormalidades del desarrollo cerebral en las neuroim\u00e1ge -\nnes. Todos recibieron TND (3 sesiones de 1 hora 3/semana) por terapistas f\u00edsicos y la mitad de estos tambi\u00e9n TFA (10 minutos/2 d\u00eda/diariamente) por los padres o sus asignados hasta la edad de 2 a\u00f1os. Todos fueron evaluados neurol\u00f3 -\ngicamente cada 3 meses.  Resultados: De 92 lactantes, \n74  fueron estudiados, de los 34 que recibieron TND, 12 y 17 caminaban y usaban sus manos mientras que de los 40 que recibieron TND/TFA, 24 y 28 lo hac\u00edan a los 2 a\u00f1os de edad. El efecto en el primer grupo fue signicativo (p<0.001) y a\u00fan m\u00e1s en los que fueron tratados por 21 meses (p<0.001).  Conclusiones: Recomendamos  TND junto con  TFA  en  los lactantes  con factores de riesgo de PC e hiperton\u00eda mus-cular a los 3 meses de edad o tan pronto se diagnostiquen. \n21TL. MIGRA\u00d1A HEMIPLEJICA EN MENOR DE 3 A\u00d1OS. \nNoris Moreno de Flagge. Hospital del Ni\u00f1o, Ciudad de Panam\u00e1, Panam\u00e1.\nAntecedentes : La migra\u00f1a hemipl\u00e9jica familiar es de ca-\nr\u00e1cter autos\u00f3mica dominante, causada por mutaciones que \ncodifica para una subunidad del canal de calcio CACNA1A, que normalmente incluye hemiparesia en la fase de aura, puede acompa\u00f1arse de ataxia, coma y crisis convulsivas.  \nCaso cl\u00ednico : Se describe el cuadro cl\u00ednico de migra\u00f1a he -\nmipl\u00e9jica en un ni\u00f1o de 3 a\u00f1os .Inici\u00f3 el cuadro en un ni\u00f1o sano de 3 a\u00f1os, pidi\u00f3 agua y la mam\u00e1 observ\u00f3 que mientras caminaba hacia el agua claudicaba de la pierna derecha y luego cay\u00f3, se intent\u00f3 parar y no pudo, inmediatamente des -\npu\u00e9s no pudo hablar y aunque ten\u00eda l\u00e1grimas en los ojos, ten\u00eda la mand\u00edbula contra\u00edda y no pod\u00eda decir nada. Al lle-gar al cuarto de urgencia lo intubaron ya que ten\u00eda respi -\nraci\u00f3n superficial y fue enviado a cuidados intensivos por pocas horas ya que se recuper\u00f3 r\u00e1pidamente. Se detect\u00f3 hemiparesia derecha y ataxia. Recuper\u00f3 lenguaje al 2\u00ba d\u00eda y estuvo at\u00e1xico por 3 d\u00edas. Tomograf\u00eda cerebral y de regi\u00f3n cervical normales. Resonancia magn\u00e9tica cerebral normal. Electroencefalograma normal. Una semana despu\u00e9s repiti\u00f3 el cuadro con caracter\u00edsticas similares. Se cay\u00f3, no se pod\u00eda levantar y esta vez pidi\u00f3 agua para luego llorar toc\u00e1ndose la cabeza. Notaron que no pod\u00eda mover la pierna y brazo derechos y ten\u00eda la mand\u00edbula contra\u00edda. Se recuper\u00f3 ca -\nmino al hospital 10 minutos despu\u00e9s. Se inici\u00f3 tratamiento profil\u00e1ctico con ciproheptadina. Madre padece de migra\u00f1a y  tiene antecedente de cuadros  similares a repetici\u00f3n desde los 10 a\u00f1os hasta los 17 a\u00f1os y curiosamente nuevamente ahora con el stress. Ha sido estudiada y tiene resonancia magn\u00e9tica cerebral normal.  Conclusi\u00f3n : Debe sospecharse \nmigra\u00f1a hemipl\u00e9jica familiar en un cuadro agudo y r\u00e1pida -\nmente reversible de hemiparesia, afasia y ataxia con ante-cedentes familiares.S107\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108TRABAJOS LIBRES\nINDICE POR AUTOR\nAlfonso I.   20TL\nAlid P.    2TL\nArrollo H.     14TL,16TL\nBarbero   Martinez S.  3TL\nBaumpadre C.   16TL\ncampistol J.   7TL,10TL,17TL\nCejas Bestard N.   14TL\nCerisola A.   5TL,1 1TL,13TL,19TL\nCibils L.    5TL,11TL\nCilurso P.   16TL\nDalmau J.   9TL\nDevaud C.   9TL\nErazo R.    2TL,9TL\nEspinel F.   5TL,1 1TL\nFlesler S.   16TL\nFons C.    7TL\nGandia G.   15TL\nGandaro P.   19TL\nGassio R.    10TL\nGayoso C.   9TL\nGhione A.   12TL\nGonzalez G.   5TL,1 1TL,12TL,\n13TL,19TL\nGonzalez J.   9TL,10TL\nKuperman S.   16TL\nLambruschini N.   10TL\nLemes A.   1 1TL,13TL\nLucato L.   13TL\nMargarit C.    2TL\nManriquez M.   2TL\nMarambio E.   2TL\nMartinez S.   4TL\nMartinez IC.   4TL\nMatorell L.   7TLMeidici J.   5TL\nMedici C.    1 1TL,13TL,19TL\nMoraes M.    12TL\nMontara A.   16TL\nMoreno N.   18TL,21TL\nMulas F.    15TL\nNocetti G.   16TL\nOrtiz R.    15TL\nPapazian O.   8TL,20TL\nPastrana A.   16TL\nPedemonte V.   13TL,19TL\nPitarch I.    3TL,4TL\nPortoles M.   4TL\nPurcallas C.   13TL\nRamirez M.   14TL\nRebay O.   1TL\nReyes Valenzuela G.  14TL\nRoca P.    15TL\nRoss R.    15TL\nRosello M.   15TL\nRuggeri V.   1TL,16TL\nRugilo C.   14TL\nSauransky A.   14TL\nSchmidt G.   6TL\nSmeyers P.   3TL\nSosa C.    12TL\nTellez M.    3TL,4TL\nTeneubuam S.   14TL\nTomas M.   3TL,4TL\nUlate-Campos A.   7TL\nUmpierrez E.   12TL\nValenzuela M.E.   2TL\nVilaseca M.A.   10TLS108\nREV MED HONDUR 2014;82(Supl. No. 2):1-108ACADEMIA IBEROAMERICANA\nDE NEUROLOGIA PEDIATRICA \nXXIII CONGRESO \nY XXVII CURSO DE POSTGRADO\nSAO PAULO, BRASIL\n \n9-12 DE SEPTIEMBRE DE 2015", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}