{"title": "\"Espa\u00f1a es un pa\u00eds estrat\u00e9gico para Moderna para fabricar vacunas covid\"", "author": "Sara Cabrero", "url": "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria/-espana-es-un-pais-estrategico-para-moderna-para-fabricar-vacunas-covid--7992", "hostname": "redaccionmedica.com", "description": "Juan Carlos Gil, CEO de Moderna en Espa\u00f1a y Portugal, se\u00f1ala que nuestro pa\u00eds es un \"centro de inversi\u00f3n\" en la compa\u00f1\u00eda", "sitename": "Redacci\u00f3n M\u00e9dica", "date": "2022-02-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Tras el estadillo de la pandemia provocada por el Covid-19, Moderna pas\u00f3 de ser una compa\u00f1\u00eda de 2.500 empleados a convertirse, en la actualidad, en una de las farmac\u00e9uticas m\u00e1s conocidas en el mundo por su vacuna. Una inoculaci\u00f3n que, en el caso de Espa\u00f1a, cuenta ya con m\u00e1s de 16.256.011 dosis administradas desde el inicio de la campa\u00f1a a principios del a\u00f1o pasado y que, a pesar de estar extendida, han surgido diferentes pol\u00e9micas entorno a la misma.\nLa m\u00e1s reciente est\u00e1 relacionada con las dudas que han surgido entre algunos inmun\u00f3logos sobre la necesidad de una dosis de refuerzo para combatir las nuevas olas del coronavirus, as\u00ed como la falta de concordancia en los intervalos de tiempo que tienen que transcurrir para administrarla. De hecho, su inoculaci\u00f3n se ha llegado a suspender moment\u00e1neamente por ciertos efectos adversos relacionados con su compuesto, como la miocarditis o pericarditis. Un aspecto que, seg\u00fan ha comentado Juan Carlos Gil, director general de Moderna en Espa\u00f1a y Portugal, en esta entrevista para Redacci\u00f3n M\u00e9dica, es \"coet\u00e1neo\" a los f\u00e1rmacos y vacunas.\nEn ella, el m\u00e1ximo responsable de la compa\u00f1\u00eda en nuestro pa\u00eds explica que la vacuna contra el SARS-CoV-2 no es el \u00fanico proyecto que tiene Moderna en la actualidad. Adem\u00e1s de \u00e9sta, la farmac\u00e9utica se est\u00e1 expandiendo por Espa\u00f1a y est\u00e1 desarrollando una inmunizaci\u00f3n contra el VIH, una f\u00f3rmula \u00fanica combinada de covid y gripe y diferentes soluciones para enfermedades raras.\nGil pide \"confianza\" a aquellos que dudan de la vacuna covid: \"Hay datos que demuestran su seguridad y eficacia\"\n\u00bfC\u00f3mo es el reto de ser una empresa farmac\u00e9utica ante la mayor pandemia mundial que se ha vivido en a\u00f1os?\nEs un reto enorme, principalmente por la responsabilidad que supone cargar sobre los hombros con una situaci\u00f3n como esta. Pero tambi\u00e9n es apasionante y muy gratificante, porque hemos podido salvar millones de vidas y ayudar a cientos de millones de personas.\nComo fabricante de vacunas, \u00bfqu\u00e9 le dir\u00edas a una persona que todav\u00eda no se ha vacunado porque tiene dudas?\nQue conf\u00ede. Creo que en la historia de los medicamentos pocos ha habido con tantos datos generados en tan poco tiempo y con tantos individuos que demuestran la seguridad y la eficacia de los mismos.\nRecientemente la EMA ha recomendado a las farmac\u00e9uticas que comiencen a desarrollar vacunas polivalentes contra el coronavirus. Hay fabricantes que ya han iniciado esta investigaci\u00f3n, \u00bfModerna es una de ellas?\nModerna lleva seis a\u00f1os trabajando con coronavirus y reconoce que el nivel de tolerancia a los efectos adversos en las vacunas es \"mucho menor\".\nS\u00ed. Estamos trabajando desde hace tiempo en evaluar cu\u00e1les son las variantes que debemos incluir porque la evoluci\u00f3n de cada una de ellas es distinta. \u00d3micron tiene un linaje completamente nuevo y ha supuesto un salto muy grande. Delta todav\u00eda sigue causando infecciones y permanece de forma subyacente. Y, finalmente, la variante de Wuhan, la original, contra la que hicimos la vacuna y, por tanto, contra la que quiz\u00e1s m\u00e1s protege en cuanto a generaci\u00f3n de anticuerpos en comparaci\u00f3n con el resto de cepas. Por esta raz\u00f3n, no podemos desechar la vacuna actual pero s\u00ed estamos trabajando en una multivalente para poder incrementar la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n.\n\u00bfEn cu\u00e1nto tiempo podr\u00eda estar lista esta vacuna multivalente?\nCon la plataforma tecnol\u00f3gica con la que trabajamos, la de ARN mensajero, los tiempos son cortos. Estamos en el primer ensayo con pacientes humanos de la variante \u00d3micron para evaluar su seguridad, efectividad y cu\u00e1l es la dosis m\u00e1s adecuada. Antes, hab\u00edamos probado contra la variante Delta y Beta, por lo tanto, tenemos mucho avanzado. Seguramente, durante este a\u00f1o podremos tener la vacuna.\nLa incidencia de la variante \u00d3micron disminuye cada d\u00eda. Sin embargo, siguen surgiendo nuevas cepas del Covid-19. Aunque todav\u00eda no se ha marcado una fecha para la nueva normalidad, \u00bfen la compa\u00f1\u00eda tienen fijado en el calendario cu\u00e1ndo podr\u00eda llegar?\nEs la pregunta del mill\u00f3n. Este virus no nos para de sorprender, su desarrollo evolutivo no tiene muchos precedentes y es dif\u00edcil anticipar qu\u00e9 va a suceder. Nuestra bola de cristal es igual de potente que la de todos, lo que pasa es que intentamos dibujar escenarios que sean lo m\u00e1s realistas posibles. Tenemos que empezar a pensar que vamos a tener que convivir con este virus a largo plazo.\n\"El desarrollo evolutivo del Covid-19 no tiene muchos precedentes y es dif\u00edcil anticipar qu\u00e9 va a suceder\"\nRecientemente, se vio que ha habido una zoonosis inversa y, cuando el virus es capaz de refugiarse en animales otra vez y formar parte de un reservorio, los animales de nuestro entorno se pueden infectar y mantener el virus latente.\nPor lo tanto, hay que ser prudente. Lo bueno es que estamos desarrollando herramientas muy capaces para prevenir las hospitalizaciones, los fallecimientos y los ingresos en UCI. Estamos haciendo que la enfermedad, en caso de que suceda, sea leve y podamos combatirla de forma eficaz.\nExplica que hay que ser prudente y estima que el coronavirus seguir\u00e1 a largo plazo. \u00bfPodr\u00eda augurar un periodo aproximado?\nNo me atrever\u00eda a decirlo. Desde mi opini\u00f3n personal, creo que vamos a tener el virus para largo.\nPor el momento, la cuarta dosis est\u00e1 descartada para la poblaci\u00f3n general, pero la EMA deja en manos de las autoridades competentes de cada pa\u00eds su administraci\u00f3n entre las personas inmunodeprimidas. Desde su punto de vista, \u00bfconsidera que la poblaci\u00f3n general necesitar\u00e1 una cuarta dosis de refuerzo o, incluso, m\u00e1s en el futuro?\nNo lo s\u00e9. Se trata de un debate que ha surgido de repente en la sociedad y tenemos que entender que la mayor\u00eda de las vacunas que se llaman de 'primovacunaci\u00f3n' tienen tres dosis e, incluso, cuatro. Por lo tanto, no es extra\u00f1o que las vacunas requieran tres dosis con una dosis de refuerzo.\nSobre la cuarta dosis, podr\u00eda administrarse posiblemente en grupos de riesgo y vulnerables, en todo el Grupo 7 de la Estrategia de Vacunaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad y las CCAA e, incluso, puede ser una buena opci\u00f3n que se ampl\u00ede a m\u00e1s personas en un futuro.\nSobre la administraci\u00f3n de la dosis de refuerzo: \"La decisi\u00f3n de cu\u00e1ndo y c\u00f3mo va m\u00e1s all\u00e1 de nuestras capacidades\".\nLos criterios en cuanto a los intervalos de tiempo para administrar la dosis de refuerzo cambian y son desiguales en Europa. Mientras que Espa\u00f1a recomienda administrar la tercera dosis cinco meses despu\u00e9s de haber superado el virus, la EMA pide que \u00e9sta se inocule al tercer mes. Como fabricante, \u00bfqu\u00e9 opina de esta falta de concordancia?\nEs un tema absolutamente de evaluaci\u00f3n cient\u00edfica. La Ponencia de Vacunas con sus asesores cient\u00edficos han hecho un gran trabajo dando una sugerencia o proponiendo un periodo de tiempo de vacunaci\u00f3n de la dosis de refuerzo.\nNo me parece ni bien ni mal. Creo que hay datos suficientes para corroborar y reforzar el que se ponga cinco meses despu\u00e9s. A m\u00ed me parece razonable, pero es un tema que es m\u00e1s de los decisores que de los fabricantes. Nosotros estamos aqu\u00ed para intentar poner a disposici\u00f3n de las autoridades correspondientes soluciones efectivas y seguras, y es lo que hacemos. La decisi\u00f3n de cu\u00e1ndo y c\u00f3mo va m\u00e1s all\u00e1 de nuestras capacidades.\nDesde que comenzase la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, se han sucedido distintos bulos y fake news sobre la seguridad de las vacunas. Incluso algunos l\u00edderes pol\u00edticos han minimizado el impacto de la pandemia. \u00bfDe qu\u00e9 manera les ha repercutido estos hechos?\nEn la sociedad en la que vivimos y con los medios de comunicaci\u00f3n tan r\u00e1pidos es casi inevitable evitar que se cuelen noticias que no sean las m\u00e1s acertadas o que no se basen del todo en ciencia. Por nuestra parte, las farmac\u00e9uticas debemos seguir trabajando, como hemos hecho hasta ahora, y aportando datos. Siempre que demos alguna opini\u00f3n tiene que estar sustentada por datos cient\u00edficos y es lo que hacemos. Las dudas y las fake news se combaten con informaci\u00f3n veraz y consistente.\n\u00bfCree que han conseguido en alg\u00fan momento que la poblaci\u00f3n pierda la confianza en las vacunas?\nCreo que son picos. Durante todo este periodo de tiempo ha habido muchas m\u00e1s buenas noticias que malas o fake news. Al final se hace un caldo de percepciones positivas que amortigua muchas de las noticias negativas.\n\"Cuanto mejor informaci\u00f3n tenga la poblaci\u00f3n y m\u00e1s veraz sea, mejor ser\u00e1 su capacidad de decisi\u00f3n\"\nEs inevitable que haya en la poblaci\u00f3n, y en una situaci\u00f3n como la que vivimos, colectivos que piensen de forma distinta y hay que aceptarlo y entenderlo. La informaci\u00f3n es lo que nos da la capacidad de decisi\u00f3n. Entonces, cuanto mejor informaci\u00f3n tenga la poblaci\u00f3n y m\u00e1s veraz sea, mejor ser\u00e1 su capacidad de decisi\u00f3n.\nLa secretaria de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda, Carmen C\u00e1mara, asegur\u00f3 hace unos d\u00edas que la administraci\u00f3n de la tercera dosis se debe a la presi\u00f3n que las farmac\u00e9uticas han ejercido sobre los gobiernos y la necesidad de los gestores de demostrar que est\u00e1n haciendo algo. \u00bfSe han sentido atacados por la comunidad cient\u00edfica al poner en duda la necesidad de la tercera dosis?\nNo podemos extrapolar la opini\u00f3n de una persona como de la opini\u00f3n de la comunidad cient\u00edfica. Por lo tanto, no. Siempre hemos estado muy apoyados por la comunidad cient\u00edfica, trabajamos con ellos muy mano a mano y, de hecho, los datos que manejamos provienen de la comunidad cient\u00edfica. Por ello, no nos sentimos maltratados, ni mucho menos. Nos sentimos muy agradecidos de que colaboraren de forma tan activa, facilitando datos que ofrezcan certezas y seguridad sobre el uso de las vacunas, que es lo importante.\nLa opini\u00f3n de la se\u00f1ora C\u00e1mara imagino que ser\u00eda una opini\u00f3n personal. A m\u00ed me sorprendi\u00f3 porque nosotros ni empujamos en una direcci\u00f3n ni en otra, simplemente ponemos a disposici\u00f3n de las autoridades sanitarias las mejores soluciones de las que disponemos. Buscamos el beneficio de las personas y no otra cosa. No es interesante potenciar algo que sabes que no funciona.\nCuando arranc\u00f3 la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a, el pa\u00eds sufri\u00f3 durante las primeras semanas retrasos en la entrega de dosis. \u00bfA qu\u00e9 se debi\u00f3? \u00bfQui\u00e9n fue el responsable \u00faltimo de estas demoras?\nEs una pregunta muy dif\u00edcil porque es cierto que la distribuci\u00f3n y la log\u00edstica de todas las vacunas durante este periodo de tiempo, y sobre todo al principio cuando ten\u00edamos todav\u00eda mucho desconocimiento de c\u00f3mo iban a suceder las cosas, no ha sido nada sencilla. Creo que hay que romper una lanza a favor de la Uni\u00f3n Europea gestionando la compra centralizada y de los Estados miembros recibiendo las vacunas y haciendo la distribuci\u00f3n de la mejor forma posible. Lo han hecho muy bien, pero, por supuesto, siempre hay cosas que se pueden mejorar. No obstante, creo que ha sido un \u00e9xito y como tal lo debemos entender.\nEl resultado es tangible. Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses con mayor cobertura vacunal, donde ha habido mejor acceso a las vacunas por parte de la poblaci\u00f3n en general y los porcentajes de personas que quedan sin vacunar han sido porque no lo han deseado o son situaciones marginales en las que no ha podido tener acceso. Es un porcentaje absolutamente exiguo.\n\"El Covid-19 es un virus que ha venido para quedarse y ser\u00eda ideal tener una vacuna combinada con la gripe\".\nSu compa\u00f1\u00eda ha elegido Espa\u00f1a para fabricar vacunas. \u00bfQu\u00e9 peso tiene la industria espa\u00f1ola en el desarrollo y la puesta en marcha de las inmunizaciones frente al Covid-19?\nEspa\u00f1a, sin duda, es un pa\u00eds estrat\u00e9gico para Moderna y as\u00ed lo estamos demostrando. La compa\u00f1\u00eda ha decidido apostar por Espa\u00f1a como un hub de producci\u00f3n, pero no solo de la vacuna final, sino tambi\u00e9n de la sustancia activa.\nHace poco estuvo el presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, visitando las instalaciones que tiene Rovi en Granada, donde se va a fabricar la sustancia activa para Moderna, adem\u00e1s del resto de instalaciones de Rovi en Madrid, que est\u00e1n haciendo el feeling de las vacunas.\nTenemos un acuerdo de colaboraci\u00f3n a largo plazo con esta farmac\u00e9utica y somos productores de un porcentaje alt\u00edsimo de las vacunas que se utilizan en 62 pa\u00edses, as\u00ed que Espa\u00f1a es un punto de referencia y una apuesta estrat\u00e9gica de Moderna.\n\u00bfEs f\u00e1cil trabajar con la regulaci\u00f3n espa\u00f1ola de f\u00e1rmacos o necesita mejorar?\nMe encanta esta pregunta porque hemos tenido una ayuda inestimable y un apoyo incondicional por parte de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (Aemps). Tiene grand\u00edsimos profesionales que son un ejemplo y un faro dentro de la Agencia Europea del Medicamento (EMA, por sus siglas en ingl\u00e9s). Han sido un claro soporte para facilitar que la poblaci\u00f3n tuviera acceso a la mejor soluci\u00f3n posible.\nLos pa\u00edses n\u00f3rdicos suspendieron el pasado mes de octubre la vacunaci\u00f3n con Moderna en menores de 30 a\u00f1os por riesgo de miocarditis y pericarditis. \u00bfC\u00f3mo ha impactado a su compa\u00f1\u00eda el miedo a ciertos efectos adversos?\nNo tenemos miedo a los efectos adversos. Los efectos adversos son coet\u00e1neos con la administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos y vacunas. Pero es cierto que el nivel de tolerancia hacia ciertos efectos adversos es menor en las vacunas.\nEn cuanto a la miocarditis y la pericarditis, con las vacunas de ARN mensajero (ARNm) se incrementa 'un poquito' el riesgo de miocarditis en determinados segmentos de poblaci\u00f3n, sobre todo, en hombres j\u00f3venes con respecto a la poblaci\u00f3n en general cuando no est\u00e1 vacunada. Sin embargo, el beneficio-riesgo de la administraci\u00f3n de la vacuna para evitar la infecci\u00f3n o una forma grave de la infecci\u00f3n hace que sea muy favorable. Por lo tanto, estos efectos adversos son aspectos a evaluar y seguir muy cerca para evitar que se produzcan en el futuro e intentar mejorar.\nEn el \u00faltimo Informe de Farmacovigilancia de la Aemps se ha incluido la parestesia como posible efecto adverso asociado a la vacuna de Moderna, \u00bfc\u00f3mo surge de repente esta reacci\u00f3n y a qu\u00e9 puede deberse?\nPuede que se haya hecho m\u00e1s transparente la \u00faltima semana, pero la parestesia es un efecto adverso poco com\u00fan y leve. Adem\u00e1s, no sucede s\u00f3lo en esta vacuna, sino que en muchas otras tambi\u00e9n est\u00e1 presente. Llevamos sigui\u00e9ndolo muy de cerca junto con las autoridades sanitarias desde hace m\u00e1s de un a\u00f1o a trav\u00e9s de nuestro servicio de f\u00e1rmacovigilancia. Creo que no hay que alarmarse porque son coet\u00e1neas a los productos y se est\u00e1n revisando siempre y de forma continuada.\n\"Los efectos adversos son coet\u00e1neos a los productos y se est\u00e1n revisando siempre. No hay que alarmarse\"\nModerna espera tener lista para 2023 una vacuna \u00fanica contra el Covid-19 y la gripe, \u00bfesto significa que esperan que durante un a\u00f1o m\u00e1s se sigan sucediendo las dosis de refuerzo contra el SARS-CoV-2? \u00bfSer\u00e1 la vacuna definitiva en la fase pand\u00e9mica?\nNo lo sabemos, pero parece que el covid es un virus que ha venido para quedarse. Es posible que tenga una evoluci\u00f3n, probablemente de una forma m\u00e1s estacional, y creemos que ser\u00eda ideal tener una vacuna combinada para el Covid-19 donde tambi\u00e9n est\u00e9n presentes las cuatro cepas m\u00e1s habituales de la gripe. En definitva, con una sola vacuna tendr\u00edamos a un grupo de personas protegido de forma muy eficaz.\nDesde Moderna, tenemos un compromiso muy importante por intentar combatir todas las enfermedades respiratorias infecciosas v\u00edricas de manera preventiva con vacunas y estamos trabajando en ello. No s\u00f3lo contra el covid y la gripe, sino tambi\u00e9n con el virus respiratorio sincitial (VSR). De hecho, estamos trabajando para tener soluciones a corto plazo y, por qu\u00e9 no, vacunas combinadas de gripe, covid y VSR tambi\u00e9n. Igualmente, trabajamos para luchar contra otros virus como el citomegalovirus y el virus Epstein-Barr (VEB), que recientemente se ha relacionado con la esclerosis m\u00faltiple.\nModerna ha comenzado los ensayos en humanos de la vacuna contra el VIH, \u00bfconf\u00eda en que este avance m\u00e9dico acabe con la que fue la pandemia de los a\u00f1os 80?\nEstamos realmente convencidos de que vamos a poder intentar aportar alguna soluci\u00f3n. Es tremendamente emocionante y apasionante pensar que, junto con la Iniciativa Internacional para una Vacuna contra el Sida (IAVI), con los que tenemos un acuerdo de desarrollo, vamos a poder sacar una soluci\u00f3n para tant\u00edsimos pacientes que hoy en d\u00eda conviven con el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH). Estamos trabajando en ello y creo que ser\u00eda una grand\u00edsima noticia que logr\u00e1ramos encontrar una soluci\u00f3n preventiva para estos pacientes.\nEspa\u00f1a es un centro de inversi\u00f3n \"claramente\" identificado por Moderna y la expansi\u00f3n seguir\u00e1 creciendo a corto plazo.\n\u00bfC\u00f3mo afronta Moderna el \u00e9xito comercial que ha supuesto su vacuna en este contexto sanitario?\nCon sorpresa porque realmente nosotros somos una empresa peque\u00f1a. Esta pandemia ha puesto nuestro nombre de manifiesto de forma muy evidente. Es una oportunidad desde el punto de vista de la comercializaci\u00f3n porque nos permite desarrollar m\u00e1s r\u00e1pido todos los dem\u00e1s proyectos que tenemos en el pipeline (m\u00e1s de 40 en marcha). Esta comercializaci\u00f3n nos ha permitido acelerar los planes y poder desarrollarlos en paralelo, cuando antes a lo mejor habr\u00eda que haber priorizado para poder seguir avanzando.\n\u00bfEn qu\u00e9 sectores estrat\u00e9gicos piensan invertir?\nEstamos trabajando en \u00e1reas terap\u00e9uticas de desarrollo, como soluciones contra el c\u00e1ncer, ya sea de manera preventiva o no; vacunas de precisi\u00f3n o individualizadas para cada paciente. Adem\u00e1s, estamos desarrollando potenciales soluciones intratumorales a trav\u00e9s de la tecnolog\u00eda de ARNm, as\u00ed como para enfermedades cardiovasculares o enfermedades raras y ultrararas, como la acidur\u00eda metilmal\u00f3nica (MMA), donde ya estamos con ensayos cl\u00ednicos. Contamos con un amplio abanico de opciones de futuro y de pipeline que van a permitir a mucha gente tener soluciones hasta ahora no existentes dentro de lo terap\u00e9utico.\n\u00bfC\u00f3mo funciona la tecnolog\u00eda de ARN mensajero, la cual ha servido para desarrollar las vacunas covid?\nDentro de la industria farmac\u00e9utica ha habido evoluciones que han supuesto saltos muy importantes. Cada uno de ellos ha supuesto un cambio de paradigma o un salto adelante para ofrecer soluciones que pueden mejorar la vida de las personas. Ahora mismo, estamos delante de uno de ellos: la tecnolog\u00eda de ARN mensajero, la cual va a ofrecer soluciones absolutamente incre\u00edbles para much\u00edsimas personas.\nLa plataforma tecnol\u00f3gica que utilizamos est\u00e1 basada en una biolog\u00eda molecular tan sencilla que es lo que hacen nuestras c\u00e9lulas todos los d\u00edas en cada momento. El matiz es que hemos sido capaces de copiarla y hacer que la soluci\u00f3n que busquemos est\u00e9, por decirlo de alguna manera, humanizada.\nLa prote\u00edna que generamos a partir de esta tecnolog\u00eda es una prote\u00edna espec\u00edfica para cada cuerpo. En el caso concreto del covid, estamos mandando una prote\u00edna, la que est\u00e1 en la superficie del virus, para que nuestro cuerpo desarrolle anticuerpos contra \u00e9sta y pueda 'matar' al virus, pero podemos enviar muchas otras \u00f3rdenes.\n\"No hemos desarrollado la vacuna contra el Covid-19 de un d\u00eda para otro. Ya ten\u00edamos mucho aprendido\"\nEl potencial de esta plataforma es muy grande, ya que nos permite, por un lado, desarrollar soluciones terap\u00e9uticas y preventivas muy r\u00e1pidamente porque tenemos ya conocido el 80 por ciento del proceso, y, por otro, nos ofrece mucha seguridad porque cada uno de esos procesos ya ha sido testado y se conoce desde hace mucho tiempo.\nNosotros no hemos desarrollado la vacuna contra el Covid-19 de un d\u00eda para otro, llevamos seis a\u00f1os trabajando seis coronavirus distintos que conviven con nosotros de forma habitual. Por eso ya ten\u00edamos mucho aprendido.\nDesde que se dijo que se pod\u00eda hacer la vacuna hasta que se inyect\u00f3 por primera vez en el brazo de una persona pasaron 43 d\u00edas. En este tiempo, fuimos capaces de desarrollar una vacuna para empezar el primer ensayo cl\u00ednico, que es lo que hizo que estuviera disponible muy r\u00e1pido.\n\u00bfC\u00f3mo se ha convertido Moderna en una de las farmac\u00e9uticas m\u00e1s conocidas del momento?\nModerna ahora es una empresa muy conocida en el mundo, pero somos una empresa peque\u00f1a. Tenemos alrededor de 2.500-2.700 trabajadores en el mundo. Otro de los milagros logrados durante este \u00faltimo a\u00f1o es que, de una empresa de investigaci\u00f3n y desarrollo donde no produc\u00edamos ni comercializ\u00e1bamos nada, hemos acabado produciendo 807 millones de vacunas un a\u00f1o despu\u00e9s.\nEsto es un salto cuantitativo enorme, lo categorizar\u00eda casi de un 'pseudomilagro'. Y eso solo ha sido posible gracias la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada y la colaboraci\u00f3n de un gran n\u00famero de personas que ha puesto todos sus esfuerzos para que tuvi\u00e9ramos una soluci\u00f3n para esta pandemia. No solo de Moderna, sino de mucha m\u00e1s gente, porque nosotros producimos a trav\u00e9s de terceros, como es el caso de Rovi en Espa\u00f1a.\n\u00bfTienen para este a\u00f1o o estudian a corto plazo alg\u00fan plan de expansi\u00f3n en Espa\u00f1a?\nYa estamos expandi\u00e9ndonos en Espa\u00f1a. Creo que nos acaban de autorizar o nos van a autorizar en breve la producci\u00f3n del principio activo en Granada, donde vamos a ser capaces de producir vacunas de principio a fin dentro de nuestro pa\u00eds. Espa\u00f1a ser\u00e1 el primer pa\u00eds donde se fabriquen completamente vacunas de ARNm, lo que significa una fase de inversi\u00f3n importante, y trabajamos para seguir increment\u00e1ndola.\nTambi\u00e9n hemos invertido en desarrollar m\u00e1s las l\u00edneas de producci\u00f3n que tenemos con Rovi y as\u00ed ser capaces de producir m\u00e1s vacunas en Espa\u00f1a, con el objetivo de poder suministrar a muchos m\u00e1s pa\u00edses. Espa\u00f1a es un centro de inversi\u00f3n claramente identificado por la compa\u00f1\u00eda.\nLas informaciones publicadas en Redacci\u00f3n M\u00e9dica contienen afirmaciones, datos y declaraciones procedentes de instituciones oficiales y profesionales sanitarios. No obstante, ante cualquier duda relacionada con su salud, consulte con su especialista sanitario correspondiente.\nSoporte v\u00e1lido 3-23-WCM Redacci\u00f3n M\u00e9dica: La informaci\u00f3n que figura en esta edici\u00f3n digital est\u00e1 dirigida exclusivamente al profesional destinado a prescribir o dispensar medicamentos por lo que se requiere una formaci\u00f3n especializada para su correcta interpretaci\u00f3n", "language": null, "image": "https://www.redaccionmedica.com/images/destacados/-espana-es-un-pais-estrategico-para-moderna-para-fabricar-vacunas-covid--7992_620x368_mark.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://www.linkedin.com/showcase/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/especialidades", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/politica-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/bisturi", "https://www.redaccionmedica.com/hemeroteca-noticia-salud/2023", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/ultimas-noticias-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "#multimediaCollapse", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/primeros-planos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/debates", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/entrevistas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "/secciones/sanidad-hoy/las-tareas-del-sns-para-dejar-estar-a-la-cola-en-resistencia-antimicrobiana-2070", "/secciones/industria/espana-necesita-ajustar-el-plan-actual-para-recuperar-el-liderazgo-en-car-t-3051", "/secciones/formacion/sanidad-no-descarta-aplicar-sanciones-por-renunciar-a-plaza-mir-este-ano-5895", "/secciones/sanidad-hoy/los-medicos-encaran-el-fin-de-ano-con-peor-valoracion-que-enfermeria-5898", "/secciones/privada/turno-enfermero-de-12h-la-privada-lo-expande-con-el-sns-en-fase-de-debate-3470", "/secciones/psiquiatria/psiquiatria-no-se-movilizara-por-un-plan-en-suicidio-al-menos-hasta-2026-6505", "/secciones/tecnologia/la-tecnologia-sanitaria-3d-bate-su-record-en-patentes-con-10-000-en-20-anos-1756", "/secciones/hematologia-y-hemoterapia/a-un-paso-de-car-t-universales-camuflar-proteinas-evitara-el-fuego-amigo--4527", "/secciones/sanidad-hoy/los-sanitarios-extranjeros-engloban-ya-el-11-de-la-plantilla-en-esta-ccaa-1566", "/secciones/sanidad-hoy/el-cis-desmonta-una-falsa-percepcion-la-espera-en-sanidad-no-ha-mejorado-4925", "/secciones/empleo/el-sns-ficho-12-375-sanitarios-extranjeros-en-un-ano-para-paliar-su-deficit-5289", "/secciones/neumologia/el-gomez-ulla-un-clasico-madrileno-con-una-neumologia-activa-y-pujante--6379", "/autonomias/madrid/madrid-sondea-declarar-deficitarias-la-mayoria-de-especialidades-medicas-2286", "/secciones/ministerio-sanidad/espana-desembolsa-14-millones-extra-para-la-nueva-vacuna-covid-de-pfizer-2669", "/secciones/privada/la-privada-enfila-el-paso-final-para-la-historia-clinica-100-interoperable-3336", "/secciones/enfermeria/la-ratio-de-enfermeria-escolar-en-espana-es-un-800-menor-de-lo-recomendado-5993", "/secciones/neurologia/un-acuerdo-autonomico-primer-paso-para-apuntalar-el-plan-contra-la-migrana-1873", "/secciones/medicina/medicos-jovenes-y-primaria-gestan-un-plan-sobre-el-futuro-sanitario-europeo-5944", "/secciones/industria/la-terapia-de-1-linea-como-contingente-para-las-recaidas-de-linfomas-6451", "/secciones/formacion/analisis-de-ratios-fse-otro-mir-ajustado-y-juegos-del-hambre-en-el-pir-3572", "/autonomias/cataluna/los-medicos-catalanes-suman-procedencia-a-la-ebau-en-su-acceso-a-medicina-7769", "/secciones/sanidad-hoy/mas-de-270-000-sanitarios-se-beneficiaran-del-nuevo-calculo-de-la-pension-6924", "/secciones/industria/europa-trabaja-para-fijar-el-alcance-de-la-ia-en-el-desarrollo-de-farmacos-6335", "/secciones/sanidad-hoy/redaccion-medica-lider-destacado-de-audiencia-sanitaria-tambien-en-agosto-4952", "http://www.linkedin.com/company/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://youtube.com/redaccionmedica", "https://www.instagram.com/redaccionmedica/", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", "https://www.redaccionmedica.com/bisturi", "https://www.redaccionmedica.com/hemeroteca-noticia-salud/2023", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/ultimas-noticias-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/suscripcion", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "#multimediaCollapse", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/primeros-planos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/debates", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/entrevistas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/profesionales-sanitarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", "https://www.redaccionmedica.com/politica-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", "https://www.redaccionmedica.com/formacion-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/empresas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", "https://www.redaccionmedica.com/especialidades", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/secciones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", null, "https://facebook.com/sharer.php?u=https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria/-espana-es-un-pais-estrategico-para-moderna-para-fabricar-vacunas-covid--7992", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria/-espana-es-un-pais-estrategico-para-moderna-para-fabricar-vacunas-covid--7992&text=\"Espa\u00f1a es un pa\u00eds estrat\u00e9gico para Moderna para fabricar vacunas covid\"", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria/-espana-es-un-pais-estrategico-para-moderna-para-fabricar-vacunas-covid--7992", "whatsapp://send?text=\"Espa\u00f1a es un pa\u00eds estrat\u00e9gico para Moderna para fabricar vacunas covid\" - https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria/-espana-es-un-pais-estrategico-para-moderna-para-fabricar-vacunas-covid--7992", "https://telegram.me/share/url?url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria/-espana-es-un-pais-estrategico-para-moderna-para-fabricar-vacunas-covid--7992", "/quienes-somos/redaccion/sara-cabrero", "https://www.redaccionmedica.com/quienes-somos/redaccion/joana-huertas", "https://www.redaccionmedica.com/quienes-somos/redaccion/alfonso-rider", "https://www.redaccionmedica.com/tags/industria-farmaceutica", "https://www.redaccionmedica.com/tags/vacunas", "https://www.redaccionmedica.com/tags/gripe", "https://www.redaccionmedica.com/tags/vih-sida", "https://www.redaccionmedica.com/tags/covid-19", "https://www.redaccionmedica.com/tags/moderna", "http://www.sanitaria2000.com", "http://www.sanitaria2000.com", "http://www.linkedin.com/company/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://youtube.com/redaccionmedica", "https://www.instagram.com/redaccionmedica", "https://www.redaccionmedica.com/aviso-legal", "https://www.redaccionmedica.com/quienes-somos", "http://www.sanitaria2000.com/publicidad/", "https://www.redaccionmedica.com/suscripcion", "https://www.redaccionmedica.com/politica-privacidad", "https://www.redaccionmedica.com/politica-cookies", "https://www.redaccionmedica.com/recursos-salud", "https://www.redaccionmedica.com/inscripcion-actividades", "http://www.iberpixel.com"]}