{"title": "Una ampliaci\u00f3n del arte de curar - Asociaci\u00f3n para el Desarrollo de la Medicina Antropos\u00f3fica. Colombia", "author": "Adm", "url": "https://www.admac.com.co/una-ampliacion-del-arte-de-curar/", "hostname": "admac.com.co", "description": "Otro importante campo de aplicaci\u00f3n de la antroposof\u00eda es la medicina de orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica, definida por sus fundadores como \u2018una ampliaci\u00f3n del arte de curar\u2019. R. Steiner puso los fundamentos antropol\u00f3gicos que le permitieron junto a la m\u00e9dica holandesa Ita Wegman, elaborar el cuerpo conceptual y las herramientas semiol\u00f3gicas, diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas de este modelo [\u2026]", "sitename": "Asociaci\u00f3n para el Desarrollo de la Medicina Antropos\u00f3fica. Colombia", "date": "2023-02-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Esta entrada tiene un comentario\ninteresante poder mirar al sujeto y reintegrarlo en su si mismo, como un SER con un sistema de evoluci\u00f3n conciente, que se integra a su ritmo y a trav\u00e9s del arte, m\u00e1s all\u00e1 del acompa\u00f1amiento medico.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Otro importante campo de aplicaci\u00f3n de la antroposof\u00eda es la medicina de orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica, definida por sus fundadores como \u2018una ampliaci\u00f3n del arte de curar\u2019. R. Steiner puso los fundamentos antropol\u00f3gicos que le permitieron junto a la m\u00e9dica holandesa Ita Wegman, elaborar el cuerpo conceptual y las herramientas semiol\u00f3gicas, diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas de este modelo m\u00e9dico. Steiner y Wegman partieron de la medicina cient\u00edfica de la \u00e9poca y afirmaron en la introducci\u00f3n del texto escrito a cuatro manos: \u201cno partimos de la actitud de menospreciar de un modo laico y superficial, la medicina cient\u00edfica oficial\u2026se trata de complementar lo existente con lo que de un verdadero conocimiento espiritual puede fluir en los procesos de la enfermedad y la curaci\u00f3n\u201d.\nPodemos definir la medicina antropos\u00f3fica como una medicina integrativa derivada de dos fuentes: la medicina cient\u00edfica con su modelo biol\u00f3gico-materialista y sus avances tecnol\u00f3gicos y de otro lado los hallazgos de la ciencia espiritual o antroposof\u00eda que le brindan al m\u00e9dico herramientas para reconocer los aspectos no tangibles del ser humano.\nEmpec\u00e9 mis estudios m\u00e9dicos en 1974 en la Facultad de Medicina de la Universidad de Antioquia. Desde el comienzo de la carrera empec\u00e9 a observar la diversidad de opciones que tiene la profesi\u00f3n m\u00e9dica y en la mitad de la misma aterric\u00e9 en la realidad: el ser humano es estudiado en nuestras escuelas m\u00e9dicas como un conjunto de partes que fragmentamos para comprender mejor y que luego nos repartimos en las especialidades m\u00e9dicas. Los aspectos que permiten reintegrar los fragmentos son dejados de lado. Percib\u00ed con asombro c\u00f3mo este modelo nos aboca a una concepci\u00f3n materialista de lo humano y a una reducci\u00f3n del ser a su corporalidad tangible. A esto se le sum\u00f3, a\u00f1os despu\u00e9s, la reglamentaci\u00f3n de la atenci\u00f3n m\u00e9dica en los sistemas de seguridad social, con buenas intenciones en la ley, pero con aplicaciones que, en la mayor\u00eda de los casos, no previenen la enfermedad ni mejoran la salud. Estas realidades me indujeron a explorar otros modelos m\u00e9dicos donde el hombre es abordado como una totalidad.\nMe encuentro en primera instancia la medicina tradicional china, modelo que tiene una concepci\u00f3n amplia de lo humano y que integra los aspectos corporales, emocionales, espirituales y sociales. Posteriormente exploro otros m\u00e9todos agrupados bajo la maltratada denominaci\u00f3n de \u2018medicina bioenerg\u00e9tica\u2019 o medicinas alternativas. Finalmente conozco la antroposof\u00eda por el camino de la Pedagog\u00eda Waldorf y esto me abre las puertas del modelo m\u00e9dico antropos\u00f3fico. Es necesario subrayar aqu\u00ed que la medicina antropos\u00f3fica no es una medicina alternativa. Ella no reemplaza el modelo m\u00e9dico convencional, lo amplifica, esto es, suplementa la ciencia material con la ciencia espiritual para abordar al individuo como una totalidad.\nLa medicina antropos\u00f3fica no s\u00f3lo mira la enfermedad en la persona sino que se ocupa de la persona frente al proceso de la enfermedad. Salud y enfermedad aparecen como un continuum din\u00e1mico; esta din\u00e1mica promueve actitudes que generan salud (salutog\u00e9nesis) y transforma las situaciones que generan enfermedad como retos de la existencia. La salud no es una meta en s\u00ed misma, sino que es un camino. El paciente vuelve a ser sujeto de su proceso y no es el objeto pasivo de la acci\u00f3n m\u00e9dica. \u00c9l tiene la oportunidad de reconocer, con la ayuda del terapeuta, su estado de desequilibrio. Para alcanzar este proceso se apoya en las herramientas m\u00e9dicas convencionales y en otras como la terapia art\u00edstica, la revisi\u00f3n de la biograf\u00eda, la euritmia curativa y el cultivo de los ritmos.\nEn Septiembre de 2010 realic\u00e9 una pasant\u00eda en el Hospital Comunal de Havelh\u00f6he en Berl\u00edn. Es un hospital estatal con m\u00e1s de 200 camas, donde se integran la medicina cient\u00edfica m\u00e1s avanzada con la medicina antropos\u00f3fica. Desde la arquitectura hasta los detalles interiores sorprenden. All\u00ed pude ver c\u00f3mo un paciente de c\u00e1ncer sale de la sala de quimioterapia y recibe la terapia con Mu\u00e9rdago (Viscum Album) para en la tarde ir a una sala de pintura o de modelado con arcilla.\nWilliam Ospina en su columna de El Espectador \u201cEl arte de la Salud\u201d, resuena con lo vivido en Berl\u00edn: \u201cSiempre he pensado que los hospitales deber\u00edan ser tambi\u00e9n grandes bibliotecas, espacios de la m\u00fasica y del arte, escenarios de la creaci\u00f3n y la conversaci\u00f3n; pienso que no se han utilizado suficientemente en la historia los recursos del lenguaje, la belleza y la armon\u00eda para devolverle al cuerpo equilibrio, voluntad y entusiasmo\u201d.\nJorge Alberto Vega Bravo\nM\u00e9dico de la Universidad de Antioquia, con estudios de posgrado en Filosof\u00eda, Acupuntura. Es m\u00e9dico Antropos\u00f3fico certificado con especializaci\u00f3n en oncolog\u00eda antropos\u00f3fica. Pionero de la Medicina Antropos\u00f3fica en Colombia. Cuenta con amplia experiencia docente a nivel Universitario y en las formaciones de Medicina Antropos\u00f3fica en Colombia.\nHa fomentado el trabajo de grupos multidisciplinarios a nivel terap\u00e9utico, en el centro m\u00e9dico Narabema en Medell\u00edn \u2013Colombia en el cual labora como m\u00e9dico independente.\nColumnista del peri\u00f3dico local VIVIR EN EL POBLADO en la ciudad de Medell\u00edn .", "language": null, "image": "https://www.admac.com.co/wp-content/uploads/2020/06/Dr.-Jorge-Vega-b-n.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://www.admac.com.co", "https://www.admac.com.co/", null, "https://www.admac.com.co/mision-vision-principios/", "https://www.admac.com.co/directorio-de-profesionales/", "https://www.admac.com.co/documentos-admac/", "https://www.admac.com.co", "https://www.admac.com.co/ipmt-2020-2024/", "https://www.admac.com.co/formacion-medicina/", "https://www.admac.com.co/formacion-psicoterapia/", "https://www.admac.com.co/formacion-arteterapia/", "https://www.admac.com.co/formacion-musicoterapia/", "https://www.admac.com.co/formacion-enfermeria/", "https://www.admac.com.co/formacion-masaje-2/", "https://www.admac.com.co/formacion-farmacia/", "https://www.admac.com.co/medicina-antroposofica/", "https://www.admac.com.co/eventos/", "https://www.admac.com.co/articulos/", "https://www.admac.com.co/blog/", "https://www.admac.com.co/membership-login/", "https://www.admac.com.co/enlaces/", "https://www.admac.com.co/category/antroposofia/", "https://www.admac.com.co/el-cancer-enfermedad-de-la-civilizacion-moderna/", "https://www.admac.com.co/test-title970/", "https://www.admac.com.co/celebracion-de-los-100-anos-de-la-medicina-antroposofica/", "#comment-664", "/una-ampliacion-del-arte-de-curar/#respond", "https://www.admac.com.co/test-title3353/", "https://www.admac.com.co/test-title8118/", "https://www.admac.com.co/test-title9972/", "https://www.admac.com.co/test-title4829/", "https://www.admac.com.co/test-title3408/", "https://www.admac.com.co/la-desaparicion-de-los-rituales/#comment-781", "https://www.admac.com.co/el-misterio-del-yo/#comment-739", "https://www.admac.com.co/la-atencion-un-tesoro-olvidado/#comment-723", "https://www.admac.com.co/la-atencion-un-tesoro-olvidado/#comment-682", "https://www.admac.com.co/la-atencion-un-tesoro-olvidado/#comment-681", "https://www.admac.com.co/2023/09/", "https://www.admac.com.co/2023/08/", "https://www.admac.com.co/2023/07/", "https://www.admac.com.co/2023/06/", "https://www.admac.com.co/2023/05/", "https://www.admac.com.co/2023/04/", "https://www.admac.com.co/2023/03/", "https://www.admac.com.co/2023/02/", "https://www.admac.com.co/2021/05/", "https://www.admac.com.co/2021/02/", "https://www.admac.com.co/2020/09/", "https://www.admac.com.co/2020/07/", "https://www.admac.com.co/2020/04/", "https://www.admac.com.co/2020/03/", "https://www.admac.com.co/category/antroposofia/", "https://www.admac.com.co/category/formacion/", "https://www.admac.com.co/category/med_antroposofica/", "https://www.admac.com.co/category/p_antroposofica/", "https://www.admac.com.co/category/ritmo/", "https://www.admac.com.co/category/salud/", "https://www.admac.com.co/category/terapia-artistica/", "https://www.admac.com.co/wp-login.php?action=register", "https://www.admac.com.co/wp-login.php", "https://www.admac.com.co/feed/", "https://www.admac.com.co/comments/feed/", "https://es.wordpress.org/", "#", "#"]}