{"title": "Este es el verdadero riesgo de que tu hijo sufra miocarditis por vacunarse contra la Covid", "author": "Marcos Dom\u00ednguez", "url": "https://www.elespanol.com/ciencia/salud/20211105/verdadero-riesgo-hijo-sufra-miocarditis-vacunarse-covid/624688531_0.html", "hostname": "elespanol.com", "description": "Aunque algunos estudios y pa\u00edses han levantado sospechas, hasta ahora los casos comprobados han sido muy pocos.", "sitename": "El Espa\u00f1ol", "date": "2021-11-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Salud](/ciencia/salud/)\nCoronavirus\nEste es el verdadero riesgo de que tu hijo sufra miocarditis por vacunarse contra la Covid\nAunque algunos estudios y pa\u00edses han levantado sospechas, hasta ahora los casos comprobados han sido muy pocos.5 noviembre, 2021 02:54\nNoticias relacionadas\nLa aprobaci\u00f3n en Estados Unidos de la\n[vacuna contra la Covid-19 de Pfizer y BioNTech en ni\u00f1os y ni\u00f1as de entre 5 y 11 a\u00f1os](https://www.elespanol.com/ciencia/salud/20211103/cdc-eeuu-aprueban-vacunar-pfizer-ninos-covid/624437904_0.html) ha tra\u00eddo de nuevo a la palestra los problemas de miocarditis y pericarditis asociados a este suero y al desarrollado por Moderna, basado en una tecnolog\u00eda similar de ARN mensajero. Aunque son muy raros, la mayor\u00eda de casos se han relacionado con adolescentes y adultos j\u00f3venes, por lo que muchas personas se han preguntado qu\u00e9 pasar\u00e1 en los ni\u00f1os cuando estos reciban el suero.\nLo m\u00e1s probable es que no pase nada. Las miocarditis y las pericarditis son inflamaciones que se producen en el coraz\u00f3n (en su tejido muscular y en la membrana que lo rodea, respectivamente) y que han sido incluidas en las fichas t\u00e9cnicas de ambas vacunas como posible reacci\u00f3n adversa, si bien con una frecuencia muy baja. Tanto, que no fue descrita en los ensayos cl\u00ednicos, en los que participaron decenas de miles de personas. Con los datos actuales, no se ha logrado estimar todav\u00eda su frecuencia.\nEl\n[octavo informe de farmacovigilancia](https://www.aemps.gob.es/informa/boletines-aemps/boletin-fv/2021-boletin-fv/8o-informe-de-farmacovigilancia-sobre-vacunas-covid-19/) de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (Aemps) se\u00f1alaba que, a fecha de 8 de agosto, se hab\u00edan registrado 98 notificaciones de miocarditis tras la administraci\u00f3n de Comirnaty, la vacuna de Pfizer, cuyos s\u00edntomas son la dificultad para respirar, palpitaciones o dolor tor\u00e1cico. El n\u00famero de dosis inoculadas hasta ese momento en nuestro pa\u00eds era de 41 millones.\nHay que recordar que una notificaci\u00f3n de un acontecimiento adverso no se considera reacci\u00f3n adversa per se. Los organismos reguladores, como la Aemps, tienen que comprobar que ese evento est\u00e1 relacionado indiscutiblemente con la administraci\u00f3n del suero y no puede explicarse con otras causas, como que la persona tuviera problemas previos que desembocaran en dicho acontecimiento.\nDe las 98 notificaciones de miocarditis o pericarditis, el 62% se correspond\u00edan a hombres, algo m\u00e1s de la mitad se dieron tras la segunda dosis y, en el 70% de los casos, dentro de la primera semana tras recibir la vacuna.\nHubo dos fallecimientos: una persona de 60 a\u00f1os \"que presentaba causas alternativas que se han asociado con la aparici\u00f3n de miocarditis\" y otro paciente adulto del que no se dispone la suficiente informaci\u00f3n para evaluar el caso. En el resto de casos, la persona ya estaba recuperada o en proceso de hacerlo.\nEstudios retirados\nLas agencias sanitarias y de medicamentos de la Uni\u00f3n Europea, Reino y Estados Unidos ya indicaron la posible asociaci\u00f3n de las vacunas de ARN mensajero con este efecto adverso, pero era extremadamente raro y la mayor\u00eda de casos eran leves.\nSin embargo, la percepci\u00f3n del peligro creci\u00f3 con la publicaci\u00f3n, el pasado septiembre, de un par de estudios en plataformas de preprint. Es decir, que se trataba de trabajos que no hab\u00edan sido evaluados por expertos independientes y por tanto no hab\u00edan sido publicados en revistas cient\u00edficas. De hecho, uno de ellos ha sido retirado y el otro ha levantado serias dudas entre los cient\u00edficos por usar una metodolog\u00eda pobre. Un tercer estudio, esta vez s\u00ed publicado tras ser revisado y aprobado, ha sido retirado sin dar mayor explicaci\u00f3n.\nEl primero de estos estudios, realizado en Canad\u00e1, conclu\u00eda que una de cada 1.000 personas vacunadas con un preparado de ARN mensajero desarrollaba miocarditis. \u00bfEl problema? Que el c\u00e1lculo estaba mal hecho: lo hab\u00edan realizado pensando que se hab\u00edan administrado 37.000 pinchazos, cuando en realidad superaban los 800.000.\n[Los propios autores pidieron la retirada del art\u00edculo](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2021.09.13.21262182v2) \"para evitar enga\u00f1os entre los colegas [cient\u00edficos], la prensa o el p\u00fablico en general\".\nEn el segundo caso, el trabajo no ha sido retirado, pero s\u00ed ha levantado revuelo por sus conclusiones precipitadas. Utilizando el sistema de notificaci\u00f3n de eventos adversos de Estados Unidos (conocidos como Vaers), los investigadores afirmaban que\n[la tasa de eventos cardiacos adversos en chicos de entre 12 y 15 a\u00f1os eran de 162,2 por cada mill\u00f3n de vacunados con Pfizer](https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2021.08.30.21262866v1), hasta 6 veces mayor que el riesgo de hospitalizaci\u00f3n por Covid.\nEn este caso, la\n[mala praxis](https://www.bmj.com/content/374/bmj.n2251) consist\u00eda en que no diferenciaba entre notificaci\u00f3n de acontecimiento adverso y asociaci\u00f3n inequ\u00edvoca con la vacuna. Al igual que la Aemps, el sistema de farmacovigilancia de Estados Unidos registra todos los acontecimientos, pero luego tiene que comprobar que no hay una causa que pueda explicarlos m\u00e1s all\u00e1 de la vacuna.\nEl \u00faltimo estudio hab\u00eda sido revisado y publicado en Current Problems in Cardiology, una revista bien considerada en el entorno sanitario (sus art\u00edculos son citados una media de cinco veces en otras publicaciones). Su conclusi\u00f3n era que los casos esperados de miocarditis entre los vacunados adolescentes (de 12 a 15 a\u00f1os) era 19 veces mayor que lo esperado para su edad, atribuyendo el 67% de los casos al suero de Pfizer y BioNTech.\nElsevier, una de las grandes editoriales cient\u00edficas y propietaria de la revista,\n[decidi\u00f3 retirar temporalmente el art\u00edculo](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0146280621002267?via%3Dihub). Retraction Watch, una publicaci\u00f3n especializada en hacer seguimiento de art\u00edculos cient\u00edficos retirados (por lo general, tras quejas sobre la fiabilidad de sus datos), [se puso en contacto con una de las editoras](https://retractionwatch.com/2021/10/25/covid-19-vaccine-myocarditis-paper-to-be-permanently-removed-elsevier/), que les comunic\u00f3 que \"la revista no est\u00e1 dispuesta a publicar el art\u00edculo\", sin especificar m\u00e1s.\nTambi\u00e9n contactaron con una de las autoras, Jessica Rose, que acusaba a la revista de censura. Rose pertenece al Instituto del Conocimiento Puro y Aplicado, una instituci\u00f3n relacionada con posiciones antivacunas y que ya financi\u00f3 otro estudio, tambi\u00e9n retirado, que asociaba las vacunas con cambios en el comportamiento de los ni\u00f1os.\nPol\u00e9mica en los pa\u00edses n\u00f3rdicos\nEl \u00faltimo cap\u00edtulo de la pol\u00e9mica sobre la miocarditis se refiere exclusivamente a la vacuna de Moderna. Cuatro pa\u00edses n\u00f3rdicos decidieron suspender la vacunaci\u00f3n con este suero, como medida de precauci\u00f3n, tras conocer los resultados preliminares de un estudio realizado en dichos pa\u00edses y que todav\u00eda no ha sido dado a conocer.\nAs\u00ed, Suecia y Finlandia decidieron no ofrecerla a los menores de 30 a\u00f1os, una medida que se reconsiderar\u00e1 el pr\u00f3ximo 1 de diciembre, cuando est\u00e9n disponibles datos m\u00e1s s\u00f3lidos. Noruega y\n[Dinamarca ](https://www.elespanol.com/ciencia/salud/20210831/leccion-dinamarca-espana-primer-ue-levanta-restricciones/608189656_0.html)restringieron su administraci\u00f3n a mayores de 18 a\u00f1os. Sin embargo, este \u00faltimo pa\u00eds rectific\u00f3 y contin\u00faa ofreciendo Spikevax (que as\u00ed se llama la vacuna) a los adolescentes.\nLa OMS ha revisado los datos proporcionados por estos pa\u00edses y ha recomendado un reexamen de la metodolog\u00eda aplicada para evitar sesgos. Con todo, se\u00f1ala la necesidad de mantener la vigilancia sobre posibles casos de miocarditis, recordando que son de muy baja frecuencia y evoluci\u00f3n generalmente leve.\nModerna se defendi\u00f3 recordando que han publicado dos estudios sobre la relaci\u00f3n entre la vacunaci\u00f3n y la miocarditis, que recog\u00edan datos de millones de personas y que \u2013en el segundo de ellos\u2013 estimaban una incidencia de\n[5,8 casos de miocarditis por cada mill\u00f3n de personas mayor de 18 a\u00f1os](https://jamanetwork.com/journals/jamainternalmedicine/fullarticle/2784800). Tambi\u00e9n afirma que la vacuna es segura para ni\u00f1os de entre 6 y 11 a\u00f1os.\nLa agencia reguladora de medicamentos estadounidense, FDA, ha sido la primera en dar el paso de aprobar una vacuna de ARN mensajero en ni\u00f1os, en este caso la de Pfizer. La decisi\u00f3n sobre la aprobaci\u00f3n para adolescentes de la de Moderna, en cambio, se retrasa hasta enero de 2022 para poder evaluar los \u00faltimos \"an\u00e1lisis internacionales\", presumiblemente los de los pa\u00edses n\u00f3rdicos. En la Uni\u00f3n Europea ambas vacunas tienen aprobada su indicaci\u00f3n para mayores de 12 a\u00f1os y se est\u00e1n revisando los datos en menores de esa edad.", "language": null, "image": "https://s1.eestatic.com/2021/11/04/ciencia/salud/624700491_213942826_600x315.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.elespanol.com/espana/politica/20230829/pp-retrasa-aprobacion-grupos-pnv-junts-senado-espera-letrados/790421163_0.amp.html", "https://www.elespanol.com/castilla-y-leon/region/valladolid/20230829/ultima-hora-explosion-valladolid-directo-heridos-grave/790520942_10.html", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230829/ultima-hora-rubiales-jenni-hermoso-rfef-beso-en-directo/790520941_10.html", "https://www.elespanol.com/espana/politica/20230829/pp-invoca-sentencia-tc-cesion-diputados-junts-erc-fraude-electoral/790171178_0.html", "https://www.elespanol.com/castilla-y-leon/region/valladolid/20230829/valladolid-vuelve-estremecerse-nueva-explosion-casa-deja-varios-heridos/790420956_0.html", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230828/territoriales-desmarcan-rubiales-piden-presente-dimision-forma-inmediata/790171159_0.html", "https://www.elespanol.com/espana/politica/20230829/puigdemont-oferta-feijoo-junts-ira-novia-pague-mejor-dote/789921018_0.html", "https://www.elespanol.com/espana/politica/20230829/yolanda-diaz-capitaliza-caso-rubiales-podemos-utiliza-tapar-rebaja-penas-violadores/790171338_0.html", "https://www.elespanol.com/mundo/europa/20230829/nombre-clave-lotus-sucesor-prigozhin-frente-wagner-seguira-desafiando-putin/790171339_0.html", "https://www.elespanol.com/opinion/editoriales/20230829/indignidad-rubiales-coartada-nueva-inquisicion/790310962_14.html", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230829/encierro-madre-manifestacion-favor-rubiales-pintadas-motril-dividido/790171355_0.html", "https://www.elespanol.com/reportajes/20230829/paloma-rio-lleva-caso-rubiales-medios-redaccion-podia-oir-estalaempotraba/790171325_0.html", "https://www.elespanol.com/madrid/sociedad/aemet-sabe-fecha-va-acabar-ola-frio-madrid/790171118_0.html", "https://www.elespanol.com/omicrono/defensa-y-espacio/20230828/revolucionario-sistema-hara-imparables-armas-laser-permite-rayos-energia-infinitos/788171208_0.html", "https://www.elespanol.com/vivir/relaciones/gente-sigue-flirteando-pareja-razones-reales/790171172_0.html", "https://www.elespanol.com/invertia/economia/empleo/20230828/empleos-ofrece-sepe-salarios-encima-euros-brutos-ano/783421813_0.html", "https://vandal.elespanol.com/noticia/r22071/la-dura-rutina-de-entrenamiento-de-henry-cavill-para-the-witcher-que-puedes-comenzar-desde-hoy-mismo", "https://vandal.elespanol.com/noticia/r22063/cuando-saldra-ninja-turtles-caos-mutante-en-plataformas-de-streaming-y-en-cual-primero", "https://www.elespanol.com/madrid/sociedad/municipio-mas-restricciones-coches-no-madrid-capital/789421092_0.html", "https://www.elespanol.com/madrid/ocio/restaurantes-baratos-madrid-recomienda-guia-michelin-alta-cocina-solo-15-euros/787671530_0.html", "https://vandal.elespanol.com/noticia/1350764848/detienen-al-filtrador-de-starfield-por-robar-e-intentar-vender-copias-fisicas-del-juego/", "https://www.elespanol.com/vivir/20230827/beneficios-aromaterapia-dormir-puede-potenciar-memoria/787671430_0.html", "https://www.elespanol.com/corazon/famosos/20230829/tristeza-noela-aguirre-abuela-daniel-sancho-no-poder-hablar-emotiva-visita-hijo-rodolfo/790171042_0.html", "https://www.elespanol.com/ciencia/nutricion/20230829/pescado-espana-mala-fama-ahora-manjar-grasa-buena-antioxidante-sin-calorias/790171258_0.html", "https://www.elespanol.com/malaga/vivir/20230829/calles-pobres-malaga-estadistica-capaz-medir-ingresos-reales/787421553_0.html", "https://www.elespanol.com/castilla-y-leon/region/salamanca/20230829/bresh-fiesta-famosa-mundo-divierten-rosalia-messi-llega-salamanca/787421488_0.html", "https://www.elespanol.com/bluper/20230828/amputan-parte-pierna-derecha-periodista-humorista-nerea-perez-heras-grave-accidente/790171102_0.html", "https://www.elespanol.com/madrid/sociedad/cuales-festivos-puentes-quedan-comunidad-madrid-acabe-ano-2023-calendario-laboral/790171041_0.html", "https://www.elespanol.com/historia/", "https://www.elespanol.com/ultimas/", "https://metropoliabierta.elespanol.com/", "https://diariodeavisos.elespanol.com/", "https://vandal.elespanol.com/", "https://vandal.elespanol.com/random/", "https://cronicaglobal.elespanol.com/", "https://cronicavasca.elespanol.com/", null, null, "#", "#", "/newsletter/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/login/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/perfil/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/logout/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/perfil/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/logout/", "/espana/", "/espana/politica/", "/espana/tribunales/", "/sociedad/", "/sociedad/sucesos/", "/sociedad/educacion/", "/sociedad/consumo/", "/sociedad/santoral/", "/sociedad/horoscopo/", "/opinion/", "/opinion/carta-del-director/", "/opinion/editoriales/", "/opinion/columnas/", "/opinion/tribunas/", "/opinion/vinetas/", "https://www.elespanol.com/temas/videoblog_director/", "/reportajes/", "/mundo/", "/mundo/europa/", "/mundo/america/", "/mundo/america/eeuu/", "/mundo/oriente-proximo/", "/mundo/africa/", "/mundo/asia/", "/invertia/", "/invertia/mercados/", "/invertia/economia/", "/invertia/empresas/", "/invertia/mis-finanzas/", "/invertia/medios/", "/invertia/observatorios/", "/invertia/opinion/", "https://www.elespanol.com/invertia/comunidad/", "/invertia/disruptores-innovadores/", "https://www.elespanol.com/wakeupspain/foro-economico-2023/", "", "/eventos/observatorio-de-la-movilidad-2020/", "https://www.elespanol.com/eventos/observatorio-de-la-sanidad-2020/", "/eventos/observatorio-de-la-sanidad-2021/", "https://www.elespanol.com/eventos/observatorio-de-las-finanzas/", "https://www.elespanol.com/eventos/observatorio-de-la-sanidad/", "https://www.elespanol.com/eventos/foro-ods/", "/ciencia/", "/ciencia/investigacion/", "/ciencia/medio-ambiente/", "/ciencia/nutricion/", "/ciencia/meteorologia/", "/ciencia/salud/", "/deportes/", "/elbernabeu/", "/deportes/futbol/", "/deportes/baloncesto/", "/deportes/motor/f1/", "/deportes/motor/motogp/", "/deportes/tenis/", "/deportes/ciclismo/", "/deportes/golf/", "/deportes/otros-deportes/", "/social/", "https://www.elespanol.com/temas/podcast/", "https://www.elespanol.com/multimedia/", "https://www.elespanol.com/ultimas/", "https://www.elespanol.com/suscripciones/#utm_source=gen&utm_medium=20&utm_campaign=sus1", "/zona_n/", "/edicion/", "/blog_del_suscriptor/", "https://itunes.apple.com/es/app/el-espanol/id1034574551?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.elespanol&hl=es", "https://www.elespanol.com/el-tiempo/", "https://www.elespanol.com/hemeroteca/", "https://www.elespanol.com/tags/", "https://www.elespanol.com/newsletter/", "https://www.idealista.com", "https://hathordigital.com/", "https://www.elespanol.com/invertia/finanzas-y-prestamos/", "https://www.facebook.com/elespanol2015", "https://www.twitter.com/elespanolcom", "https://www.instagram.com/elespanol2015/", "https://www.linkedin.com/company/el-espa\u00f1ol/", "https://www.youtube.com/channel/UCIvqcSPbzQBynjq230v9_yw", "https://www.tiktok.com/@elespanolcom?lang=es", "/newsletter/", "/", "https://www.facebook.com/elespanol2015", "https://www.twitter.com/elespanolcom", "https://www.instagram.com/elespanol2015/", "https://www.elespanol.com/suscripciones/#utm_source=gen&utm_medium=26&utm_campaign=sus1/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/perfil/", "https://seguro.elespanol.com/usuarios/logout/", "/zona_n/", "/edicion/", "https://www.elespanol.com/deportes/futbol/20230920/seleccion-espanola-femenina-directo-ultima-hora-concentracion-espana-renuncian-jugadoras/796020392_10.html", "/ciencia/salud/", "https://www.elespanol.com/ciencia/salud/coronavirus/", "https://www.elespanol.com/temas/enfermedades_infecciosas/", "https://www.elespanol.com/temas/vacuna_covid_19/", "/autor/marcos-dominguez/", "/ciencia/salud/20211104/oms-alerta-pandemia-europa-punto-critico-rebrote/624688022_0.html", "/mundo/america/20211104/joe-biden-vacunacion-obligatoria-covid-empresas-trabajadores/624688179_0.html", "/ciencia/20211104/ema-paises-ue-emergencia-primera-pildora-anticovid/624688274_0.html", "https://www.elespanol.com/ciencia/salud/20211103/cdc-eeuu-aprueban-vacunar-pfizer-ninos-covid/624437904_0.html", "https://www.aemps.gob.es/informa/boletines-aemps/boletin-fv/2021-boletin-fv/8o-informe-de-farmacovigilancia-sobre-vacunas-covid-19/", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2021.09.13.21262182v2", "https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2021.08.30.21262866v1", "https://www.bmj.com/content/374/bmj.n2251", "https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0146280621002267?via%3Dihub", "https://retractionwatch.com/2021/10/25/covid-19-vaccine-myocarditis-paper-to-be-permanently-removed-elsevier/", "https://www.elespanol.com/ciencia/salud/20210831/leccion-dinamarca-espana-primer-ue-levanta-restricciones/608189656_0.html", "https://jamanetwork.com/journals/jamainternalmedicine/fullarticle/2784800", "/mas_vistas/", "https://www.elespanol.com/porfolio/20230916/jaime-ardid-martinez-bordiu-bisnieto-franco-experto-desarrollo-emocional-nuevo-rey-ladrillo-madrid/794670647_0.html", "https://www.elespanol.com/elandroidelibre/noticias-y-novedades/20230918/adios-iptv-pirata-nueva-alternativa-gratis-legal-podra-ver-television-internet/795420667_0.html", "https://www.elespanol.com/omicrono/tecnologia/20230919/ladrillo-cambiara-construccion-resistente-ligero-ahorra-trabajo-albaniles/793920876_0.html", "https://www.elespanol.com/ciencia/salud/20230918/rapida-letal-infeccion-causado-muerte-pepe-domingo-castano/795420543_0.html", "https://www.elespanol.com/castilla-y-leon/sociedad/20230918/profesora-fisioterapia-descubre-secreto-paradormirbien/795420512_0.html", "/ciencia/salud/", "/ciencia/salud/20230920/infeccion-mato-pepe-domingo-castano-letal-sintomas/795920483_0.html", "/ciencia/salud/20230920/dialogar-naturaleza-forma-crear-espacios-sanadores-pacientes-mieloma-multiple/794170859_0.html", "/ciencia/salud/20230920/rafael-marcos-sabio-leucemias-linfomas-riesgo-padecer-cancer-disminuyendo/794670893_0.html", "/ciencia/salud/20230920/virus-letal-nipah-pone-jaque-india-probabilidad-llegue-espana/795670737_0.html", "/", null, "/ciencia/meteorologia/20211104/tiempo-viernes-noviembre-comunidades-aviso-lluvia-viento/624688535_0.html", "/ciencia/nutricion/20211105/exceso-colesterol-ciego-comer-tener-vista-mejor/624188131_0.html", "/ciencia/meteorologia/20211104/tiempo-viernes-noviembre-comunidades-aviso-lluvia-viento/624688535_0.html", "https://soluciones.elespanol.com/", "https://www.elespanol.com/branded/", "https://eventos.elespanol.com/", "https://www.elespanol.com/quienes_somos/", "/participacion/", "https://www.elespanol.com/aviso_legal/", "https://www.elespanol.com/politica_de_privacidad/", "https://www.elespanol.com/condiciones_de_compra/", "https://www.elespanol.com/politica_de_cookies/", "https://www.elespanol.com/contactar/"]}