{"title": "Contin\u00faa Feria de Vacunas contra Covid-19 y otras enfermedades", "author": "Velvet Gonz\u00e1lez; El Heraldo de Chihuahua", "url": "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/continua-feria-de-vacunas-contra-covid-19-y-otras-enfermedades-8940576.html", "hostname": "elheraldodechihuahua.com.mx", "description": "Inicia ma\u00f1ana, en la capital, para menores de 5 a\u00f1os", "sitename": "El Heraldo de Chihuahua | Noticias Locales, Policiacas, de M\u00e9xico, Chihuahua y el Mundo", "date": "2022-09-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Secretar\u00eda del Bienestar anunci\u00f3 que a partir de este lunes 26 y hasta el viernes 30 de septiembre, continuar\u00e1 la Feria de Vacunas en la capital del estado, con el objetivo se inmunizar a poblaci\u00f3n infantil contra el Covid-19 y otras enfermedades.\nLa dependencia dio a conocer que en esta segunda etapa de la feria, seguir\u00e1n aplicando segundas dosis contra Covid-19 as\u00ed como rezagados en esta y otras vacunas del esquema nacional de vacunaci\u00f3n, en la capital.\nEn esta ocasi\u00f3n, se tendr\u00e1 \u00fanicamente dos sedes, tomando en cuenta que en d\u00edas pasados, se vacun\u00f3 a gran parte de ni\u00f1as y ni\u00f1os, por lo que ahora se elimina la sede ubicada en el Campus II de la UACh.\nPara el d\u00eda de ma\u00f1ana, se inmunizar\u00e1 a menores de 5 a\u00f1os tanto en el Centro de Convenciones, como en el Estadio de Beisbol ubicado en la Deportiva Sur. El horario ser\u00e1 el mismo que en jornadas anteriores, de 8:00 a 14:00 horas.\nPosteriormente, del martes 27 al viernes 30 de septiembre, continuar\u00e1 la vacunaci\u00f3n para rezagados en un horario extendido, de 8:00 a 16:00 horas, y \u00fanicamente en el Estadio de Beisbol.\nSe recuerda que para recibir la vacuna contra el Covid-19, es necesario presentar el formato de registro impreso que se obtiene en el sitio web www.mivacuna.salud.gob.mx.\nTambi\u00e9n es necesario que las y los ni\u00f1os tengan los 5 a\u00f1os cumplidos, llevar la CURP del menor a vacunar, acta de nacimiento y mam\u00e1s, pap\u00e1s o tutores, deber\u00e1n presentar identificaci\u00f3n oficial.\nLa Secretar\u00eda de Salud delegaci\u00f3n Chihuahua, invita a padres y madres de familia a acudir a est\u00e1s jornadas a llevar a los menores que necesiten la dosis contra el Covid-19.\n[\u27a1\ufe0f Recibe las noticias m\u00e1s relevantes de Chihuahua, Ju\u00e1rez y Parral directo a tu correo electr\u00f3nico. \u00a1Suscr\u00edbete a nuestro Newsletter!](https://elsoldemexico.us16.list-manage.com/subscribe?u=c04a811ee61dc85305bf7133b&id=905a4d70c0)\nSe recuerda que la vacuna es un arma eficaz para prevenir contagios por SARS-COV-2, y en caso de contagiarse, permite que la persona no sufra complicaciones.\nSe pide que este lunes, acuda la poblaci\u00f3n de 5 a\u00f1os conforme el calendario emitido por Bienestar, para que existan aglomeraciones.\nAdem\u00e1s, porque el resto de la semana est\u00e1 asignado para poblaci\u00f3n de otras edades.", "language": null, "image": "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/incoming/s9rvzn-feria-de-la-vacunacion/ALTERNATES/LANDSCAPE_1140/feria%20de%20la%20vacunaci%C3%B3n", "pagetype": "article", "links": ["/info/politica-de-privacidad/", "javascript:void(0);", "/info/politica-de-privacidad/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/continua-feria-de-vacunas-contra-covid-19-y-otras-enfermedades-8940576.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/continua-feria-de-vacunas-contra-covid-19-y-otras-enfermedades-8940576.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/continua-feria-de-vacunas-contra-covid-19-y-otras-enfermedades-8940576.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/continua-feria-de-vacunas-contra-covid-19-y-otras-enfermedades-8940576.html", "javascript:getlink();", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/imss-busca-disminuir-enfermedades-cronicas-y-promover-cultura-de-la-prevencion-8936071.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/imss-busca-disminuir-enfermedades-cronicas-y-promover-cultura-de-la-prevencion-8936071.html", "https://elsoldemexico.us16.list-manage.com/subscribe?u=c04a811ee61dc85305bf7133b&id=905a4d70c0", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/imss-busca-disminuir-enfermedades-cronicas-y-promover-cultura-de-la-prevencion-8936071.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/imss-busca-disminuir-enfermedades-cronicas-y-promover-cultura-de-la-prevencion-8936071.html", "https://elsoldemexico.us16.list-manage.com/subscribe?u=c04a811ee61dc85305bf7133b&id=905a4d70c0", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMOmd-wowzsPzAg", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/tags/temas/Vacuna_Covid-19", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/tags/temas/Vacunaci%C3%B3n", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/tags/temas/imss", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/imss-busca-disminuir-enfermedades-cronicas-y-promover-cultura-de-la-prevencion-8936071.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/imss-busca-disminuir-enfermedades-cronicas-y-promover-cultura-de-la-prevencion-8936071.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/se-saturan-modulos-en-ultimo-dia-de-la-feria-de-vacunacion-8933020.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/se-saturan-modulos-en-ultimo-dia-de-la-feria-de-vacunacion-8933020.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/reporta-sse-135-nuevos-casos-de-covid-19-en-las-ultimas-48-horas-en-el-estado-8929301.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/reporta-sse-135-nuevos-casos-de-covid-19-en-las-ultimas-48-horas-en-el-estado-8929301.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/hubo-mucha-discusion-y-analisis-maru-campos-tras-reunion-por-crisis-migrante-10734069.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/hubo-mucha-discusion-y-analisis-maru-campos-tras-reunion-por-crisis-migrante-10734069.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/es-un-trabajo-de-todos-maru-campos-asiste-a-reunion-de-autoridades-con-el-inm-10733144.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/llegan-mas-migrantes-a-juarez-a-bordo-del-tren-10733481.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/rescatan-a-23-migrantes-y-arrestan-a-tres-presuntos-polleros-durante-cateo-en-juarez-10734049.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/enviaria-sspe-armamento-de-alto-poder-a-zonas-mas-conflictivas-del-estado-10734208.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/enviaria-sspe-armamento-de-alto-poder-a-zonas-mas-conflictivas-del-estado-10734208.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/enviaria-sspe-armamento-de-alto-poder-a-zonas-mas-conflictivas-del-estado-10734208.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/enviaria-sspe-armamento-de-alto-poder-a-zonas-mas-conflictivas-del-estado-10734208.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/enviaria-sspe-armamento-de-alto-poder-a-zonas-mas-conflictivas-del-estado-10734208.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/rescatan-a-23-migrantes-y-arrestan-a-tres-presuntos-polleros-durante-cateo-en-juarez-10734049.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/rescatan-a-23-migrantes-y-arrestan-a-tres-presuntos-polleros-durante-cateo-en-juarez-10734049.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/rescatan-a-23-migrantes-y-arrestan-a-tres-presuntos-polleros-durante-cateo-en-juarez-10734049.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/rescatan-a-23-migrantes-y-arrestan-a-tres-presuntos-polleros-durante-cateo-en-juarez-10734049.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/juarez/rescatan-a-23-migrantes-y-arrestan-a-tres-presuntos-polleros-durante-cateo-en-juarez-10734049.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/protestan-afectados-por-aras-exigen-se-de-celeridad-en-torno-al-caso-10734009.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/protestan-afectados-por-aras-exigen-se-de-celeridad-en-torno-al-caso-10734009.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/protestan-afectados-por-aras-exigen-se-de-celeridad-en-torno-al-caso-10734009.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/protestan-afectados-por-aras-exigen-se-de-celeridad-en-torno-al-caso-10734009.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/protestan-afectados-por-aras-exigen-se-de-celeridad-en-torno-al-caso-10734009.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/finanzas/infonavit-en-cuanto-tiempo-pueden-quitarte-la-casa-por-falta-de-pago-10733904.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/finanzas/infonavit-en-cuanto-tiempo-pueden-quitarte-la-casa-por-falta-de-pago-10733904.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/finanzas/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/finanzas/infonavit-en-cuanto-tiempo-pueden-quitarte-la-casa-por-falta-de-pago-10733904.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/finanzas/infonavit-en-cuanto-tiempo-pueden-quitarte-la-casa-por-falta-de-pago-10733904.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/finanzas/infonavit-en-cuanto-tiempo-pueden-quitarte-la-casa-por-falta-de-pago-10733904.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/exvocero-de-javier-corral-sera-presentado-ante-el-juez-hoy-por-la-noche-tsj-10733691.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/exvocero-de-javier-corral-sera-presentado-ante-el-juez-hoy-por-la-noche-tsj-10733691.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/exvocero-de-javier-corral-sera-presentado-ante-el-juez-hoy-por-la-noche-tsj-10733691.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/exvocero-de-javier-corral-sera-presentado-ante-el-juez-hoy-por-la-noche-tsj-10733691.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/exvocero-de-javier-corral-sera-presentado-ante-el-juez-hoy-por-la-noche-tsj-10733691.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/aseguran-arma-de-fuego-abandonada-en-colonia-portal-del-real-10733931.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/aseguran-arma-de-fuego-abandonada-en-colonia-portal-del-real-10733931.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/aseguran-arma-de-fuego-abandonada-en-colonia-portal-del-real-10733931.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/aseguran-arma-de-fuego-abandonada-en-colonia-portal-del-real-10733931.html", "https://www.elheraldodechihuahua.com.mx/local/chihuahua/aseguran-arma-de-fuego-abandonada-en-colonia-portal-del-real-10733931.html"]}