{"title": "Cr\u00f3nica del taller de cocina Detox | Blog IGEM | Institut Guxens de Medicina Integrativa", "author": "Gestor Igem", "url": "https://institut-igem.com/noticias/cronica-del-taller-de-cocina-detox/", "hostname": "institut-igem.com", "description": "Este pasado s\u00e1bado 1 de febrero realizamos en nuestras instalaciones de Cal Vilanova (Alt Pened\u00e9s), el Taller de cocina Detox, a cargo de nuestra", "sitename": "Igem", "date": "2020-02-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Autor\nInstitut IGEM\nTipo de entrada\n[Noticias](https://institut-igem.com/entradas/noticias/)\nEste pasado s\u00e1bado 1 de febrero realizamos en nuestras instalaciones de Cal Vilanova (Alt Pened\u00e9s), el Taller de cocina Detox, a cargo de nuestra nutricionista del Institut IGEM, Laura Juli\u00e0. La jornada comenz\u00f3 con la esperada llegada de nuestras alumnas que ya ven\u00edan preparadas tras un ayuno de 16 horas.\nEl objetivo del taller de cocina fue ayudar al organismo a hacer un reseteo y elaborar un plan para llegar a un estado de equilibrio y as\u00ed, eliminar t\u00f3xicos del aire, la tierra, el agua y los alimentos. En definitiva, las asistentes limpiaron su cuerpo adem\u00e1s de elaborar un plan para introducir buenos h\u00e1bitos a largo plazo para vivir en armon\u00eda.\nFue un d\u00eda muy enriquecedor tanto en la teor\u00eda como en la pr\u00e1ctica. Laura Juli\u00e0 explico c\u00f3mo adaptar el uso de los alimentos en funci\u00f3n de las necesidades de cada persona, ense\u00f1\u00f3 a sustituir alimentos que no ayudan a tener un organismo en equilibrio, buscando alternativas detox. Todo esto con el fin de reforzar el sistema inmunol\u00f3gico, aumentar la energ\u00eda vital, dar claridad mental y frenar el proceso de envejecimiento.\nLaura present\u00f3 las plantas medicinales depurativas y c\u00f3mo preparar un desayuno equilibrado en nutrientes. La teor\u00eda del semiayuno, que lo rompe y c\u00f3mo realizarlo. Y por \u00faltimo, ense\u00f1\u00f3 a elaborar un men\u00fa semanal y hacer la lista de la compra.\nLas asistentes pudieron degustar y aprender a realizar:\n- Infusi\u00f3n de azahar y cola de caballo\n- Zumo de naranja, lim\u00f3n y estevia\n- Papilla de mijo, cocida con agua o bebida vegetal, manzana troceada y canela o lim\u00f3n al gusto\n- Comida detox: pi\u00f1a, ensalada de escarola con vinagreta de mostaza y risotto de verduras con queso vegano.\n- Infusi\u00f3n de boldo\nY no falt\u00f3 el paseo por el \u201cParc de les olors\u201d junto con una meditaci\u00f3n para estimular los \u00f3rganos depuradores, h\u00edgado, ri\u00f1\u00f3n y piel.\nMuchas gracias a todas las participantes que se entusiasmaron y disfrutaron del d\u00eda. Pero sobretodo, gracias a Laura Juli\u00e0, por ofrecer este taller y difundir que una alimentaci\u00f3n sana y depurativa, es posible.\nConsigue consejos semanales para vivir la salud naturalmente\nInscr\u00edbete y \u00fanete a la comunidad de IGEM", "language": null, "image": "https://institut-igem.com/wp-content/uploads/2020/02/IMG-20200201-WA0008-2.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://institut-igem.com/recursos/curso-cuatro-factores/", "https://institut-igem.com", "https://institut-igem.com/institut-guxens/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/historia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/que-es-la-kinesiologia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/equipo-igem/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/asociacion-khaip/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/cal-vilanova/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/congreso-internacional-de-kinesiologia-holistica-2017/", "https://institut-igem.com/clinica/", "https://institut-igem.com/formaciones/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/kinesiologia-holistica/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/naturopatia/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/amplia-tu-formacion/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres/", "https://institut-igem.com/blog/", "https://institut-igem.com/entradas/testimonios/", "https://institut-igem.com/recursos/", "https://campus.institut-igem.com/", "https://institut-igem.com/contacto/", "https://institut-igem.com", "https://institut-igem.com/institut-guxens/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/historia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/que-es-la-kinesiologia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/equipo-igem/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/asociacion-khaip/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/cal-vilanova/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/congreso-internacional-de-kinesiologia-holistica-2017/", "https://institut-igem.com/clinica/", "https://institut-igem.com/formaciones/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/kinesiologia-holistica/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/naturopatia/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/amplia-tu-formacion/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres/", "https://institut-igem.com/blog/", "#", "https://institut-igem.com/entradas/testimonios/", "https://institut-igem.com/recursos/", "https://campus.institut-igem.com/", "https://institut-igem.com/contacto/", "https://www.facebook.com/igeminstitut/", "https://www.instagram.com/igeminstitut/", "https://www.youtube.com/c/MedicinaIntegrativaIGEM?sub_confirmation=1", "#", "http://twitter.com/home/?status=Cr\u00f3nica del taller de cocina Detox - https://institut-igem.com/noticias/cronica-del-taller-de-cocina-detox/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://institut-igem.com/noticias/cronica-del-taller-de-cocina-detox/&t=Cr\u00f3nica del taller de cocina Detox", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Cr\u00f3nica del taller de cocina Detox&url=https://institut-igem.com/noticias/cronica-del-taller-de-cocina-detox/", "whatsapp://send?text=Cr\u00f3nica del taller de cocina Detox \u2013 ", "https://institut-igem.com/etiquetas/intolerancia-alimentaria/", "https://institut-igem.com/etiquetas/verdura/", "https://institut-igem.com/etiquetas/fruta/", "https://institut-igem.com/etiquetas/problemas-digestivos/", "https://institut-igem.com/etiquetas/flora-intestinal/", "https://institut-igem.com/etiquetas/microbiota/", "https://institut-igem.com/etiquetas/propiedades-alimentos/", "https://institut-igem.com/etiquetas/dieta-equilibrada/", "https://institut-igem.com/etiquetas/dietetica/", "https://institut-igem.com/etiquetas/vitaminas/", "https://institut-igem.com/etiquetas/minerales/", "https://institut-igem.com/etiquetas/medicina-natural/", "https://institut-igem.com/entradas/noticias/", "http://twitter.com/home/?status=Cr\u00f3nica del taller de cocina Detox - https://institut-igem.com/noticias/cronica-del-taller-de-cocina-detox/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://institut-igem.com/noticias/cronica-del-taller-de-cocina-detox/&t=Cr\u00f3nica del taller de cocina Detox", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Cr\u00f3nica del taller de cocina Detox&url=https://institut-igem.com/noticias/cronica-del-taller-de-cocina-detox/", "whatsapp://send?text=Cr\u00f3nica del taller de cocina Detox \u2013 ", "https://institut-igem.com/entradas/noticias/", "https://institut-igem.com/etiquetas/intolerancia-alimentaria/", "https://institut-igem.com/etiquetas/verdura/", "https://institut-igem.com/etiquetas/fruta/", "https://institut-igem.com/etiquetas/problemas-digestivos/", "https://institut-igem.com/etiquetas/flora-intestinal/", "https://institut-igem.com/etiquetas/microbiota/", "https://institut-igem.com/etiquetas/propiedades-alimentos/", "https://institut-igem.com/etiquetas/dieta-equilibrada/", "https://institut-igem.com/etiquetas/dietetica/", "https://institut-igem.com/etiquetas/vitaminas/", "https://institut-igem.com/etiquetas/minerales/", "https://institut-igem.com/etiquetas/medicina-natural/", "https://institut-igem.com/recursos/guia-alimentos-inflamatorios", "https://institut-igem.com/recursos/curso-cuatro-factores/", "https://institut-igem.com/escuela/dietetica/", "https://institut-igem.com/escuela/dietoterapia-2/", "https://institut-igem.com/escuela/vitaminoterapia/", "https://institut-igem.com/clinica/chequeo-general/", "https://institut-igem.com/clinica/problemas-hormonales/", "https://institut-igem.com/clinica/detox/", "https://institut-igem.com/clinica/problema-digestivos/", "https://institut-igem.com/recetas/paella-de-verduras-con-arroz-integral/", "https://institut-igem.com/articulos/los-alimentos-prohibidos/", "https://institut-igem.com/articulos/granada-fruta-ligera-de-otono/", "https://institut-igem.com/entrevistas/laura-julia/", "https://institut-igem.com/tipo-visita/trastornos-de-la-salud/", "https://institut-igem.com/tipo-visita/molestias-fisicas/", "https://institut-igem.com/tipo-visita/problemas-emocionales/", "https://institut-igem.com/tipo-visita/prevencion-y-chequeo-general/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/kinesiologia-holistica/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/naturopatia/", "https://institut-igem.com/escuela-igem/amplia-tu-formacion/", "/cursos-y-talleres/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres-igem/emociones-vida-saludable/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres-igem/masterclass-del-dr-guxens/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres-igem/salud-digestiva/", "https://institut-igem.com/cursos-y-talleres-igem/salud-natural-y-autoconocimiento/", "https://institut-igem.com/entradas/noticias/", "https://institut-igem.com/entradas/articulos/", "https://institut-igem.com/entradas/recetas/", "https://institut-igem.com/entradas/casos-clinicos/", "https://institut-igem.com/entradas/testimonios/", "https://institut-igem.com/entradas/entrevistas/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/historia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/que-es-la-kinesiologia/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/equipo/", "https://institut-igem.com/institut-guxens/asociacion-khaip", "https://institut-igem.com/institut-guxens/cal-vilanova", "https://institut-igem.com/contacto/", "https://institut-igem.com/recursos/", "tel:932211347", "tel:650792660", "mailto:info@institut-igem.com", "https://www.google.com/maps/place/IGEM+-+Institut+Guxens+de+Medicina+Integrativa/@41.3918559,2.1915189,16z/data=!4m5!3m4!1s0x0:0xa1ed93473af9b940!8m2!3d41.3917054!4d2.1906105", "https://institut-igem.com/contacto/", "https://www.facebook.com/igeminstitut/", "https://www.instagram.com/igeminstitut/", "https://www.youtube.com/c/MedicinaIntegrativaIGEM?sub_confirmation=1", "https://parcdelesolors.com/parc-de-les-olors-de-cal-vilanova-alt-penedes/", "http://www.calvilanova.com", "/aviso-legal", "/politica-de-cookies", "/politica-de-privacidad", "http://gir.cat", "https://institut-igem.com/politica-de-cookies/", null, "https://institut-igem.com/politica-de-cookies/", "https://institut-igem.com/politica-de-cookies/", "https://institut-igem.com/politica-de-privacidad/"]}