{"title": "Fiebre en beb\u00e9s y ni\u00f1os - Salud infantil - Manuale Merck versi\u00f3n para el p\u00fablico general", "author": "CONSOLINI DEBORAH", "url": "https://www.merckmanuals.com/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os", "hostname": "merckmanuals.com", "description": "Fiebre en beb\u00e9s y ni\u00f1os - Aprenda acerca de las causas, los s\u00edntomas, el diagn\u00f3stico y el tratamiento de los Manuales Merck, versi\u00f3n para p\u00fablico general.", "sitename": "Manuale Merck versi\u00f3n para el p\u00fablico general", "date": "2022-11-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La temperatura normal del cuerpo var\u00eda de persona a persona y a lo largo del d\u00eda (t\u00edpicamente m\u00e1s alta por la tarde). La temperatura corporal normal es mayor en los ni\u00f1os en edad preescolar y m\u00e1s alta hacia los 18 a 24 meses de edad. Sin embargo, a pesar de estas variaciones, la mayor\u00eda de los m\u00e9dicos definen la fiebre como una temperatura de 38\u00b0 C o m\u00e1s cuando se mide con un term\u00f3metro rectal (v\u00e9ase\n[C\u00f3mo tomar la temperatura del ni\u00f1o](/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os#v8338362_es) [ C\u00f3mo tomar la temperatura del ni\u00f1o ](/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os#v8338362_es) ).\nAunque los padres a menudo se preocupan cuando observan una temperatura elevada, la intensidad de la fiebre no necesariamente indica la gravedad de la causa. Algunas enfermedades leves causan fiebre alta, y algunas enfermedades graves causan solo un poco de fiebre. Otros s\u00edntomas (como dificultad para respirar, confusi\u00f3n, y rechazo de los l\u00edquidos) indican la gravedad de la enfermedad mucho mejor que la temperatura. Sin embargo, una temperatura por encima de 41\u00b0 C, aunque de forma poco frecuente, puede ser peligrosa por s\u00ed misma.\nLa fiebre puede ser \u00fatil para ayudar al cuerpo a combatir las infecciones. Algunos expertos creen que la reducci\u00f3n de la fiebre puede prolongar algunos trastornos o posiblemente interferir con la respuesta del sistema inmunitario a la infecci\u00f3n. As\u00ed, aunque la fiebre es inc\u00f3moda, no siempre requiere tratamiento en ni\u00f1os por lo dem\u00e1s sanos. Sin embargo, en los ni\u00f1os con enfermedades de los pulmones, coraz\u00f3n, o cerebro, la fiebre puede causar problemas, ya que aumenta las demandas sobre el organismo (por ejemplo, mediante el aumento de la frecuencia card\u00edaca). Por lo tanto la reducci\u00f3n de la temperatura en estos ni\u00f1os es importante.\nLos beb\u00e9s con fiebre est\u00e1n, por lo general, irritables y no duermen ni comen bien. Los ni\u00f1os mayores pierden el inter\u00e9s por el juego. Por lo general, cuanto mayor sea la fiebre, m\u00e1s irritable y desinteresado est\u00e1 el ni\u00f1o. Sin embargo, a veces los ni\u00f1os con fiebre alta tienen un aspecto sorprendentemente bueno. En algunas ocasiones pueden tener convulsiones cuando su temperatura sube o baja r\u00e1pidamente (llamado\n[convulsiones febriles](/es-us/hogar/salud-infantil/trastornos-neurol%C3%B3gicos-en-ni%C3%B1os/convulsiones-febriles) [ Convulsiones febriles Las convulsiones febriles son crisis convulsivas desencadenadas por fiebre de unos 38\u00b0 C. La mayor\u00eda de las convulsiones febriles son inofensivas y est\u00e1n causadas por la fiebre debida a una... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/salud-infantil/trastornos-neurol%C3%B3gicos-en-ni%C3%B1os/convulsiones-febriles) ). Otras veces, la fiebre llega a ser tan alta que los ni\u00f1os se vuelven ap\u00e1ticos, somnolientos y no responden.\n(V\u00e9ase tambi\u00e9n\n[Fiebre en adultos](/es-us/hogar/infecciones/biolog%C3%ADa-de-las-enfermedades-infecciosas/fiebre-en-adultos) [ Fiebre en adultos La fiebre es una temperatura corporal elevada que se produce cuando el termostato del cuerpo (situado en el hipot\u00e1lamo, en el enc\u00e9falo) se reinicia a una temperatura m\u00e1s elevada, principalmente... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/infecciones/biolog%C3%ADa-de-las-enfermedades-infecciosas/fiebre-en-adultos) .)\nCausas de la fiebre en beb\u00e9s y ni\u00f1os\nLa fiebre se produce en respuesta a una infecci\u00f3n, lesi\u00f3n o inflamaci\u00f3n y tiene muchas causas. Las causas probables de fiebre dependen de si dura 14 d\u00edas o menos (aguda) o m\u00e1s de 14 d\u00edas (cr\u00f3nica), as\u00ed como de la edad del ni\u00f1o. Las fiebres suelen ser agudas.\nFiebre aguda\nLa fiebre aguda en lactantes y ni\u00f1os est\u00e1 producida generalmente por una infecci\u00f3n. La\n[dentici\u00f3n](/es-us/hogar/salud-infantil/otros-trastornos-en-lactantes-y-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os/la-dentici%C3%B3n) [ La dentici\u00f3n El primer diente de un ni\u00f1o suele aparecer hacia los 6 meses de edad, y el juego completo de 20 dientes primarios, o primera dentici\u00f3n, habitualmente aparece a la edad de 2\u00bd a\u00f1os. Antes de la... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/salud-infantil/otros-trastornos-en-lactantes-y-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os/la-dentici%C3%B3n) no causa habitualmente fiebre de m\u00e1s de 38,3\u00ba C.\nLas causas m\u00e1s frecuentes de fiebre aguda son las siguientes\nInfecciones respiratorias debidas a un virus, como el resfriado o la gripe\n[Gastroenteritis](/es-us/hogar/salud-infantil/trastornos-digestivos-en-ni%C3%B1os/gastroenteritis-en-ni%C3%B1os) [Gastroenteritis en ni\u00f1os La gastroenteritis es la inflamaci\u00f3n del tubo digestivo, que se manifiesta mediante v\u00f3mitos, diarrea o ambos y a veces se acompa\u00f1a de fiebre o c\u00f3licos. La gastroenteritis est\u00e1 causada normalmente... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n](/es-us/hogar/salud-infantil/trastornos-digestivos-en-ni%C3%B1os/gastroenteritis-en-ni%C3%B1os)(infecci\u00f3n del tubo digestivo) causada por un virus\nCiertas infecciones bacterianas, especialmente\n[infecciones del o\u00eddo](/es-us/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-aguda-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os) [Infecci\u00f3n aguda del o\u00eddo medio en ni\u00f1os La infecci\u00f3n aguda del o\u00eddo medio es una infecci\u00f3n bacteriana o v\u00edrica del o\u00eddo medio que suele acompa\u00f1ar al resfriado. Las bacterias y los virus pueden infectar el o\u00eddo medio. Los ni\u00f1os con... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n](/es-us/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-aguda-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os)(otitis media), infecciones de los senos paranasales, [neumon\u00eda](/es-us/hogar/trastornos-del-pulm%C3%B3n-y-las-v%C3%ADas-respiratorias/neumon%C3%ADa/introducci%C3%B3n-a-la-neumon%C3%ADa) [Introducci\u00f3n a la neumon\u00eda La neumon\u00eda es una infecci\u00f3n de los pulmones que afecta a los peque\u00f1os sacos de aire (alv\u00e9olos) y a los tejidos que los rodean. La neumon\u00eda es una de las causas de muerte m\u00e1s frecuentes en todo... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n](/es-us/hogar/trastornos-del-pulm%C3%B3n-y-las-v%C3%ADas-respiratorias/neumon%C3%ADa/introducci%C3%B3n-a-la-neumon%C3%ADa)e [infecciones de las v\u00edas urinarias](/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/infecciones-de-las-v%C3%ADas-urinarias-en-la-infancia-ivu) [Infecciones de las v\u00edas urinarias en la infancia (IVU) Una infecci\u00f3n de las v\u00edas urinarias es una infecci\u00f3n bacteriana de la vejiga ( cistitis), de los ri\u00f1ones ( pielonefritis) o de ambos. Las infecciones de las v\u00edas urinarias est\u00e1n causadas por... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n](/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/infecciones-de-las-v%C3%ADas-urinarias-en-la-infancia-ivu)\nLos reci\u00e9n nacidos y los ni\u00f1os peque\u00f1os tienen mayor riesgo de ciertas infecciones graves debido a que su sistema inmunitario no est\u00e1 completamente desarrollado. Estas infecciones se pueden contraer antes del nacimiento o durante el parto y son:\n[sepsis](/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-de-los-reci%C3%A9n-nacidos/sepsis-en-el-reci%C3%A9n-nacido) [ Sepsis en el reci\u00e9n nacido La septicemia es una reacci\u00f3n grave de todo el organismo frente a la infecci\u00f3n que se disemina a trav\u00e9s de la sangre. Los reci\u00e9n nacidos con septicemia suelen mostrarse enfermos: est\u00e1n ap\u00e1ticos... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-de-los-reci%C3%A9n-nacidos/sepsis-en-el-reci%C3%A9n-nacido) (una infecci\u00f3n grave de la sangre), neumon\u00eda (una infecci\u00f3n de los peque\u00f1os sacos de aire de los pulmones) y [meningitis](/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/meningitis-en-ni%C3%B1os) [ Meningitis en ni\u00f1os La meningitis bacteriana es la infecci\u00f3n grave de las capas de tejido que recubren el enc\u00e9falo y la m\u00e9dula espinal ( meninges). La meningitis bacteriana en lactantes de m\u00e1s edad y ni\u00f1os suele... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/meningitis-en-ni%C3%B1os) (infecci\u00f3n de los tejidos que recubren el cerebro).\nLos ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os de edad, que presentan fiebre (sobre todo si su temperatura es de 39\u00b0 C o mayor) a veces tienen bacterias en su torrente sangu\u00edneo (\n[bacteriemia](/es-us/hogar/infecciones/bacteriemia-septicemia-y-choque-s%C3%A9ptico/bacteriemia) [ Bacteriemia La bacteriemia se define como la presencia de bacterias en el torrente sangu\u00edneo. Puede ser consecuencia de actividades diarias (como un cepillado de dientes vigoroso), procedimientos dentales... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/infecciones/bacteriemia-septicemia-y-choque-s%C3%A9ptico/bacteriemia) ). A diferencia de los ni\u00f1os mayores, en ocasiones tienen bacteriemia sin otros s\u00edntomas adem\u00e1s de la fiebre (lo que se denomina [bacteriemia oculta](/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/bacteriemia-oculta) [ Bacteriemia oculta La bacteriemia oculta es la presencia de una bacteria en el torrente sangu\u00edneo de un ni\u00f1o que tiene fiebre pero buen aspecto y que no presenta una fuente evidente de infecci\u00f3n. La causa m\u00e1s... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/bacteriemia-oculta) ). En la actualidad, en Estados Unidos y Europa se administran ampliamente [vacunas de rutina](/es-us/hogar/salud-infantil/vacunaci%C3%B3n-en-ni%C3%B1os/calendario-de-vacunaci%C3%B3n-infantil) [ Calendario de vacunaci\u00f3n infantil La mayor\u00eda de los m\u00e9dicos recomiendan seguir el calendario de vacunaci\u00f3n recomendado por los Centros de control y prevenci\u00f3n de enfermedades (CDC por sus siglas en ingl\u00e9s, consulte schedule... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/salud-infantil/vacunaci%C3%B3n-en-ni%C3%B1os/calendario-de-vacunaci%C3%B3n-infantil) contra las bacterias que normalmente causan bacteriemia oculta ( [Streptococcus pneumoniae](/es-us/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-el-neumococo) [ Vacuna contra el neumococo Las vacunas neumoc\u00f3cicas (vacunas antineumoc\u00f3cicas o vacunas contra el neumococo) ayudan a proteger contra las infecciones bacterianas causadas por Streptococcus pneumoniae (neumococos)... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-el-neumococo) y [Haemophilus influenzae tipo b [Hib]](/es-us/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-el-haemophilus-influenzae-tipo-b) [ Vacuna contra el Haemophilus influenzae tipo b La vacuna contra Haemophilus influenzae tipo b (Hib) ayuda a proteger contra las infecciones bacterianas causadas por Hib, como la neumon\u00eda y la meningitis. Estas infecciones pueden llegar... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-el-haemophilus-influenzae-tipo-b) ). Como consecuencia, estas vacunas pr\u00e1cticamente han erradicado la bacteriemia oculta en ni\u00f1os de este grupo de edad.\nLas causas menos frecuentes de fiebre aguda pueden estar causadas por los efectos secundarios de las vacunas y de ciertos f\u00e1rmacos, las infecciones bacterianas de la piel (\n[celulitis](/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/infecciones-bacterianas-de-la-piel/celulitis) [ Celulitis La celulitis es una infecci\u00f3n bacteriana extensa de la piel y los tejidos inmediatamente debajo de la piel Esta infecci\u00f3n est\u00e1 causada mayoritariamente por estreptococos o estafilococos. En... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/infecciones-bacterianas-de-la-piel/celulitis) ) o de las articulaciones ( [artritis s\u00e9ptica](/es-us/hogar/trastornos-de-los-huesos,-articulaciones-y-m%C3%BAsculos/infecciones-de-los-huesos-y-de-las-articulaciones/artritis-infecciosa) [ Artritis infecciosa La artritis infecciosa es una infecci\u00f3n en el l\u00edquido y en los tejidos de una articulaci\u00f3n causada generalmente por bacterias aunque en algunos casos puede estar causada por virus u hongos.... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/trastornos-de-los-huesos,-articulaciones-y-m%C3%BAsculos/infecciones-de-los-huesos-y-de-las-articulaciones/artritis-infecciosa) ), las infecciones v\u00edricas o bacterianas del cerebro ( [encefalitis](/es-us/hogar/enfermedades-cerebrales,-medulares-y-nerviosas/infecciones-cerebrales/encefalitis) [ Encefalitis La encefalitis es una inflamaci\u00f3n del enc\u00e9falo que aparece cuando un virus infecta directamente el enc\u00e9falo o cuando un virus, una vacuna o alg\u00fan otro agente provoca inflamaci\u00f3n. A veces tambi\u00e9n... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/enfermedades-cerebrales,-medulares-y-nerviosas/infecciones-cerebrales/encefalitis) ) o de los tejidos que recubren el enc\u00e9falo ( [meningitis](/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/meningitis-en-ni%C3%B1os) [ Meningitis en ni\u00f1os La meningitis bacteriana es la infecci\u00f3n grave de las capas de tejido que recubren el enc\u00e9falo y la m\u00e9dula espinal ( meninges). La meningitis bacteriana en lactantes de m\u00e1s edad y ni\u00f1os suele... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/meningitis-en-ni%C3%B1os) ), o trastornos en los que se inflaman diferentes partes del cuerpo ( [enfermedad de Kawasaki](/es-us/hogar/salud-infantil/otros-trastornos-en-lactantes-y-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os/enfermedad-de-kawasaki) [ Enfermedad de Kawasaki La enfermedad de Kawasaki produce inflamaci\u00f3n de los vasos sangu\u00edneos de todo el organismo. La causa de la enfermedad de Kawasaki es desconocida, pero puede estar asociada con una infecci\u00f3n... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/salud-infantil/otros-trastornos-en-lactantes-y-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os/enfermedad-de-kawasaki) o [s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico en ni\u00f1os](/es-us/hogar/infecciones/covid-19/covid-19#v70338889_es) [ Complicaciones COVID-19 es una enfermedad respiratoria aguda que puede ser grave y est\u00e1 causada por el coronavirus llamado SARS-CoV-2. Los s\u00edntomas de COVID-19 var\u00edan significativamente. Se pueden utilizar... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/infecciones/covid-19/covid-19#v70338889_es) [MIS-C]). El [golpe de calor](/es-us/hogar/traumatismos-y-envenenamientos/trastornos-producidos-por-el-calor/golpe-de-calor) [ Golpe de calor El golpe de calor es una situaci\u00f3n potencialmente mortal que provoca una temperatura corporal muy elevada y un fallo de m\u00faltiples sistemas de \u00f3rganos, lo que puede ser fatal. (V\u00e9ase tambi\u00e9n... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/traumatismos-y-envenenamientos/trastornos-producidos-por-el-calor/golpe-de-calor) provoca una temperatura corporal muy alta.\nPor lo general, la fiebre debida a vacunaci\u00f3n dura desde unas horas hasta un d\u00eda despu\u00e9s de recibir la vacuna. Sin embargo, algunas vacunas pueden causar fiebre incluso 1 o 2 semanas despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de la vacuna (como ocurre con la\n[vacunaci\u00f3n contra el sarampi\u00f3n](/es-us/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-del-sarampi%C3%B3n-paperas-y-rub%C3%A9ola#v16234066_es) [ Efectos secundarios La vacuna del sarampi\u00f3n, las paperas (parotiditis) y la rub\u00e9ola (MMR, por sus siglas en ingl\u00e9s) es una vacuna combinada que protege contra estas tres infecciones v\u00edricas graves. La vacuna contiene... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-del-sarampi%C3%B3n-paperas-y-rub%C3%A9ola#v16234066_es) ). Se puede administrar una vacuna aunque el ni\u00f1o tenga fiebre en ese momento si dicha fiebre es baja y el ni\u00f1o no sufre una enfermedad grave.\nFiebre cr\u00f3nica\nLas causas m\u00e1s frecuentes de fiebre cr\u00f3nica son\nUna enfermedad v\u00edrica prolongada\nEnfermedades v\u00edricas consecutivas, especialmente en ni\u00f1os peque\u00f1os\nLa fiebre cr\u00f3nica tambi\u00e9n puede ser causada por muchos otros trastornos infecciosos y no infecciosos.\nLas causas infecciosas de la fiebre cr\u00f3nica son\nInfecciones del aparato digestivo causadas por bacterias o par\u00e1sitos\nLas causas no infecciosas de la fiebre cr\u00f3nica son\n[Enfermedad inflamatoria intestinal](/es-us/hogar/trastornos-gastrointestinales/enfermedad-inflamatoria-intestinal/introducci%C3%B3n-a-la-enfermedad-inflamatoria-intestinal) [Introducci\u00f3n a la enfermedad inflamatoria intestinal En la enfermedad inflamatoria intestinal, se inflama el intestino, lo que ocasiona con frecuencia retortijones abdominales y diarrea recurrentes. Los dos tipos principales de enfermedad inflamatoria... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n](/es-us/hogar/trastornos-gastrointestinales/enfermedad-inflamatoria-intestinal/introducci%C3%B3n-a-la-enfermedad-inflamatoria-intestinal)\nArtritis juvenil idiop\u00e1tica u otros trastornos del tejido conjuntivo\nC\u00e1ncer (como la\n[leucemia](/es-us/hogar/trastornos-de-la-sangre/leucemias/introducci%C3%B3n-a-la-leucemia) [Introducci\u00f3n a la leucemia Las leucemias son c\u00e1nceres de los gl\u00f3bulos blancos (leucocitos) o de las c\u00e9lulas precursoras de estos. Los gl\u00f3bulos blancos se originan a partir de las c\u00e9lulas madre (c\u00e9lulas progenitoras) en... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n](/es-us/hogar/trastornos-de-la-sangre/leucemias/introducci%C3%B3n-a-la-leucemia)y el [linfoma](/es-us/hogar/trastornos-de-la-sangre/linfomas/introducci%C3%B3n-a-los-linfomas) [Introducci\u00f3n a los linfomas Los linfomas son c\u00e1nceres de los linfocitos, que residen en el sistema linf\u00e1tico y en los \u00f3rganos hematopoy\u00e9ticos (formadores de sangre). Se trata de c\u00e1nceres de un tipo espec\u00edfico de gl\u00f3bulos... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n](/es-us/hogar/trastornos-de-la-sangre/linfomas/introducci%C3%B3n-a-los-linfomas))\nEn ocasiones, los ni\u00f1os fingen una fiebre o los\n[cuidadores simulan una fiebre en el ni\u00f1o que cuidan](/es-us/hogar/trastornos-de-la-salud-mental/trastornos-som%C3%A1ticos-y-trastornos-relacionados/trastorno-facticio-impuesto-a-otro) [ Trastorno facticio impuesto a otro El trastorno facticio impuesto a otro consiste en falsificar o producir s\u00edntomas de un trastorno f\u00edsico o psicol\u00f3gico en otra persona. Por lo general, lo llevan a cabo los cuidadores (generalmente... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/trastornos-de-la-salud-mental/trastornos-som%C3%A1ticos-y-trastornos-relacionados/trastorno-facticio-impuesto-a-otro) . A veces no se identifica la causa.\nEvaluaci\u00f3n de la fiebre en lactantes y ni\u00f1os\nDetectar la fiebre no es dif\u00edcil, pero determinar su causa puede serlo.\nSignos de alarma\nAlgunos s\u00edntomas son motivo de preocupaci\u00f3n. Entre ellos se incluyen los siguientes\nFiebre en lactantes menores de 3 meses de edad\nLetargo o apat\u00eda\nAspecto de enfermedad\nDificultad respiratoria\nSangrado en la piel, similar a peque\u00f1os puntos (petequias) o manchas de color rojizo p\u00farpura\nLlanto continuo en un beb\u00e9 o ni\u00f1o peque\u00f1o (inconsolable)\nDolor de cabeza, rigidez en el cuello, confusi\u00f3n o una combinaci\u00f3n de estos hallazgos en un ni\u00f1o mayor\nCu\u00e1ndo acudir al m\u00e9dico\nLos ni\u00f1os con fiebre deben ser evaluados por un m\u00e9dico de inmediato si tienen cualquier signo de alarma o tienen menos de 3 meses de edad.\nLos ni\u00f1os sin signos de alarma que tienen entre 3 meses y 3 a\u00f1os de edad deben ser vistos por el m\u00e9dico si la fiebre es de 39\u00b0 C o m\u00e1s alta, si no hay una infecci\u00f3n respiratoria superior evidente (es decir, en ausencia de estornudos, rinorrea y/o congesti\u00f3n nasal), o si la fiebre se mantiene durante m\u00e1s de 5 d\u00edas.\nPara los ni\u00f1os sin signos de alarma con m\u00e1s de 3 a\u00f1os de edad, la necesidad y el momento de la evaluaci\u00f3n por un m\u00e9dico dependen de los s\u00edntomas del ni\u00f1o. Los ni\u00f1os que presentan s\u00edntomas respiratorios superiores pero por lo dem\u00e1s parecen sanos pueden no necesitar una evaluaci\u00f3n adicional. Los ni\u00f1os mayores de 3 a\u00f1os de edad con fiebre que dura m\u00e1s de 5 d\u00edas deben ser vistos por el m\u00e9dico.\nActuaci\u00f3n del m\u00e9dico\nEn primer lugar, el m\u00e9dico pregunta acerca de los s\u00edntomas del ni\u00f1o y su historial m\u00e9dico. A continuaci\u00f3n, realiza una exploraci\u00f3n f\u00edsica. Por lo general, una descripci\u00f3n de los s\u00edntomas del ni\u00f1o y una exploraci\u00f3n detallada permiten al m\u00e9dico identificar la causa de los v\u00f3mitos (v\u00e9ase la tabla ).\nEl m\u00e9dico toma la temperatura del ni\u00f1o. Para mayor exactitud se toma por v\u00eda rectal en los beb\u00e9s y ni\u00f1os peque\u00f1os. Se mide el ritmo respiratorio. Si el ni\u00f1o parece enfermo, se mide la presi\u00f3n arterial. Si el ni\u00f1o tiene tos o problemas respiratorios, se coloca un sensor en un dedo o en el l\u00f3bulo de una oreja para medir la concentraci\u00f3n de ox\u00edgeno en sangre (\n[pulsioximetr\u00eda](/es-us/hogar/trastornos-del-pulm%C3%B3n-y-las-v%C3%ADas-respiratorias/diagn%C3%B3stico-de-los-trastornos-pulmonares/gasometr%C3%ADa-arterial-y-pulsioximetr%C3%ADa#v34534678_es) [ Pulsioximetr\u00eda Tanto la gasometr\u00eda arterial como la pulsioximetr\u00eda miden la cantidad de ox\u00edgeno en la sangre, lo que ayuda a determinar el buen funcionamiento de los pulmones. Las gasometr\u00edas arteriales son... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/trastornos-del-pulm%C3%B3n-y-las-v%C3%ADas-respiratorias/diagn%C3%B3stico-de-los-trastornos-pulmonares/gasometr%C3%ADa-arterial-y-pulsioximetr%C3%ADa#v34534678_es) ).\nDurante la exploraci\u00f3n el m\u00e9dico busca signos de alarma (como aspecto de enfermedad, letargo, apat\u00eda y llanto inconsolable), observando especialmente la respuesta del ni\u00f1o a la exploraci\u00f3n (por ejemplo, si el ni\u00f1o est\u00e1 ap\u00e1tico y pasivo o muy irritable).\nEn ocasiones, la fiebre en s\u00ed puede causar que los ni\u00f1os tengan alg\u00fan signo de alarma como letargo, apat\u00eda y aspecto de enfermedad. Se puede dar al ni\u00f1o alg\u00fan f\u00e1rmaco para bajar la fiebre (como ibuprofeno) y reevaluarlo una vez que esta haya descendido. Es tranquilizador cuando un ni\u00f1o que se encontraba let\u00e1rgico se vuelve activo y juguet\u00f3n, una vez que baja la fiebre. Por otro lado, es preocupante cuando un ni\u00f1o con aspecto de enfermedad sigue teniendo mal aspecto a pesar de una temperatura normal.\nPruebas complementarias\nLa necesidad de pruebas depende de la edad del ni\u00f1o, su aspecto general, su estado de vacunaci\u00f3n y si la fiebre es\n[aguda](/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os#v74042521_es) [ Pruebas para la fiebre aguda La temperatura normal del cuerpo var\u00eda de persona a persona y a lo largo del d\u00eda (t\u00edpicamente m\u00e1s alta por la tarde). La temperatura corporal normal es mayor en los ni\u00f1os en edad preescolar... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os#v74042521_es) o [cr\u00f3nica](/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os#v74042551_es) [ Pruebas para detectar la fiebre cr\u00f3nica La temperatura normal del cuerpo var\u00eda de persona a persona y a lo largo del d\u00eda (t\u00edpicamente m\u00e1s alta por la tarde). La temperatura corporal normal es mayor en los ni\u00f1os en edad preescolar... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os#v74042551_es) . Los m\u00e9dicos tambi\u00e9n pueden hacer pruebas para detectar trastornos concretos que sospechan ( ver [Algunas causas frecuentes y caracter\u00edsticas de la fiebre en ni\u00f1os](/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os#v1083875_es) [ Algunas causas frecuentes y caracter\u00edsticas de la fiebre en ni\u00f1os ](/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os#v1083875_es) ).\nPruebas para la fiebre aguda\nPara la fiebre aguda, los m\u00e9dicos realizan pruebas para detectar causas infecciosas seg\u00fan la edad del ni\u00f1o. Eval\u00faan minuciosamente a los ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os, incluso los que no parecen estar muy enfermos y los que parecen tener una fuente de infecci\u00f3n (por ejemplo, una\n[infecci\u00f3n del o\u00eddo](/es-us/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-aguda-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os) [ Infecci\u00f3n aguda del o\u00eddo medio en ni\u00f1os La infecci\u00f3n aguda del o\u00eddo medio es una infecci\u00f3n bacteriana o v\u00edrica del o\u00eddo medio que suele acompa\u00f1ar al resfriado. Las bacterias y los virus pueden infectar el o\u00eddo medio. Los ni\u00f1os con... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-aguda-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os) ). Los m\u00e9dicos deben descartar una infecci\u00f3n bacteriana grave, como [meningitis](/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/meningitis-en-ni%C3%B1os) [ Meningitis en ni\u00f1os La meningitis bacteriana es la infecci\u00f3n grave de las capas de tejido que recubren el enc\u00e9falo y la m\u00e9dula espinal ( meninges). La meningitis bacteriana en lactantes de m\u00e1s edad y ni\u00f1os suele... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/meningitis-en-ni%C3%B1os) , [sepsis/bacteriemia](/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/bacteriemia-oculta) [ Bacteriemia oculta La bacteriemia oculta es la presencia de una bacteria en el torrente sangu\u00edneo de un ni\u00f1o que tiene fiebre pero buen aspecto y que no presenta una fuente evidente de infecci\u00f3n. La causa m\u00e1s... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/bacteriemia-oculta) , o [infecci\u00f3n de las v\u00edas urinarias](/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/infecciones-de-las-v%C3%ADas-urinarias-en-la-infancia-ivu) [ Infecciones de las v\u00edas urinarias en la infancia (IVU) Una infecci\u00f3n de las v\u00edas urinarias es una infecci\u00f3n bacteriana de la vejiga ( cistitis), de los ri\u00f1ones ( pielonefritis) o de ambos. Las infecciones de las v\u00edas urinarias est\u00e1n causadas por... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/infecciones-de-las-v%C3%ADas-urinarias-en-la-infancia-ivu) . Las pruebas son especialmente necesarias en los beb\u00e9s, porque es dif\u00edcil determinar el origen de la fiebre y porque su sistema inmunol\u00f3gico inmaduro los pone en alto riesgo de infecci\u00f3n grave.\nFiebre en lactantes menores de 1 mes de edad\nLos ni\u00f1os de este grupo de edad que tienen fiebre son hospitalizados para realizar pruebas y administrar un tratamiento porque su riesgo de tener una infecci\u00f3n grave es alto. Por lo general, las pruebas incluyen an\u00e1lisis de sangre y orina, una\n[punci\u00f3n lumbar](/es-us/hogar/enfermedades-cerebrales,-medulares-y-nerviosas/diagn%C3%B3stico-de-los-trastornos-cerebrales,-medulares-y-nerviosos/diagn%C3%B3stico-de-las-enfermedades-cerebrales-medulares-y-nerviosas#v734178_es) [ Punci\u00f3n lumbar Para confirmar el diagn\u00f3stico sugerido por el historial m\u00e9dico y la exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica puede ser necesario realizar pruebas diagn\u00f3sticas. La electroencefalograf\u00eda (EEG) es un m\u00e9todo simple... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/enfermedades-cerebrales,-medulares-y-nerviosas/diagn%C3%B3stico-de-los-trastornos-cerebrales,-medulares-y-nerviosos/diagn%C3%B3stico-de-las-enfermedades-cerebrales-medulares-y-nerviosas#v734178_es) y, a veces, una [radiograf\u00eda de t\u00f3rax](/es-us/hogar/trastornos-del-pulm%C3%B3n-y-las-v%C3%ADas-respiratorias/diagn%C3%B3stico-de-los-trastornos-pulmonares/radiograf%C3%ADas-de-t%C3%B3rax) [ Radiograf\u00edas de t\u00f3rax Los estudios de im\u00e1genes de t\u00f3rax comprenden Radiograf\u00edas Tomograf\u00eda computarizada (TC) Angiograf\u00eda por TC Resonancia magn\u00e9tica nuclear (RMN) obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/trastornos-del-pulm%C3%B3n-y-las-v%C3%ADas-respiratorias/diagn%C3%B3stico-de-los-trastornos-pulmonares/radiograf%C3%ADas-de-t%C3%B3rax) . Las pruebas de heces se realizan a reci\u00e9n nacidos que sufren diarrea.\nFiebre en lactantes entre 1 mes y 3 meses de edad\nLos ni\u00f1os con fiebre en este grupo de edad que parecen enfermos (es decir, que tienen un llanto anormal, letargo u otro comportamiento inusual) o que tienen factores de riesgo para una infecci\u00f3n bacteriana grave (es decir, que tienen defectos cong\u00e9nitos graves, fueron prematuros o no est\u00e1n vacunados) deben ser hospitalizados. Para detectar bacteriemia, infecciones del tracto urinario y meningitis, estos ni\u00f1os se someten a an\u00e1lisis de sangre, an\u00e1lisis de orina, una radiograf\u00eda de t\u00f3rax y una punci\u00f3n lumbar.\nLos ni\u00f1os con fiebre en este grupo de edad que se ven bien tambi\u00e9n se someten a an\u00e1lisis de sangre y orina, pero es posible que no se les haga una punci\u00f3n lumbar. A veces no son admitidos en el hospital.\nFiebre en ni\u00f1os de 3 meses a 3 a\u00f1os de edad\nEs posible que los ni\u00f1os de este grupo de edad que tienen fiebre pero se ven bien y pueden ser vigilados de cerca no necesiten pruebas, especialmente si los m\u00e9dicos encuentran el origen de la fiebre. Si los s\u00edntomas sugieren una infecci\u00f3n concreta, los m\u00e9dicos hacen las pruebas pertinentes.\nSe suelen realizar an\u00e1lisis de sangre y de orina si el ni\u00f1o no presenta s\u00edntomas que sugieran un trastorno concreto, pero parece enfermo, tiene factores de riesgo para una infecci\u00f3n bacteriana grave o tiene una temperatura de 39\u00ba C o m\u00e1s alta. A veces se realiza una punci\u00f3n lumbar.\nLa necesidad de hospitalizaci\u00f3n depende de lo bien o mal que est\u00e9 el ni\u00f1o, de los resultados de las pruebas realizadas y de si el examen de seguimiento se puede realizar en un tiempo razonable.\nFiebre en ni\u00f1os mayores de 3 a\u00f1os\nLos ni\u00f1os de este grupo de edad no se suelen someter a pruebas a menos que tengan s\u00edntomas espec\u00edficos que sugieran un trastorno grave o si no se puede encontrar el origen de la fiebre.\nPruebas para detectar la fiebre cr\u00f3nica\nEn la fiebre cr\u00f3nica, habitualmente se realizan an\u00e1lisis. Si el m\u00e9dico sospecha un trastorno en particular, se realizan las pruebas para dicho trastorno. Si la causa no est\u00e1 clara, se realizan pruebas de cribado. Estas incluyen\n[hemograma completo](/es-us/hogar/trastornos-de-la-sangre/s%C3%ADntomas-y-diagn%C3%B3stico-de-los-trastornos-de-la-sangre/an%C3%A1lisis-de-laboratorio-para-los-trastornos-sangu%C3%ADneos#v12856924_es) [ Hemograma completo Los m\u00e9dicos escogen los an\u00e1lisis que puedan ayudar a diagnosticar los trastornos sangu\u00edneos en funci\u00f3n de los s\u00edntomas y de los resultados de la exploraci\u00f3n f\u00edsica. A veces, un trastorno de... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/trastornos-de-la-sangre/s%C3%ADntomas-y-diagn%C3%B3stico-de-los-trastornos-de-la-sangre/an%C3%A1lisis-de-laboratorio-para-los-trastornos-sangu%C3%ADneos#v12856924_es) , an\u00e1lisis y cultivo de orina, y an\u00e1lisis de sangre para determinar si hay inflamaci\u00f3n. Las pruebas de la inflamaci\u00f3n incluyen la velocidad de sedimentaci\u00f3n globular (VSG) y la determinaci\u00f3n de la prote\u00edna C-reactiva (PCR). Otras pruebas que a veces realizan los m\u00e9dicos cuando no hay una causa clara consisten en pruebas de heces, cultivos de sangre o pruebas de los niveles de anticuerpos en la sangre para detectar bacterias o virus, prueba cut\u00e1nea de tuberculosis o ensayo de liberaci\u00f3n de interfer\u00f3n gamma, radiograf\u00edas de t\u00f3rax, tomograf\u00eda computarizada (TC) de los senos paranasales y gammagraf\u00edas \u00f3seas.\nCon muy poca frecuencia, la fiebre persiste y no se consigue determinar su origen aun despu\u00e9s de realizar numerosas pruebas. Este tipo de fiebre se denomina\n[fiebre de origen desconocido](/es-us/hogar/infecciones/biolog%C3%ADa-de-las-enfermedades-infecciosas/fiebre-en-adultos#v27742678_es) [ Fiebre de origen desconocido (FOD) La fiebre es una temperatura corporal elevada que se produce cuando el termostato del cuerpo (situado en el hipot\u00e1lamo, en el enc\u00e9falo) se reinicia a una temperatura m\u00e1s elevada, principalmente... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/infecciones/biolog%C3%ADa-de-las-enfermedades-infecciosas/fiebre-en-adultos#v27742678_es) . Los ni\u00f1os con fiebre de origen desconocido pueden requerir pruebas y evaluaciones adicionales.\nTratamiento de la fiebre en beb\u00e9s y ni\u00f1os\nCuando la fiebre es causada por alg\u00fan trastorno, este debe ser tratado. Otro tratamiento de la fiebre se centra en hacer que el ni\u00f1o se sienta mejor.\nMedidas generales\nAlgunas maneras de que el ni\u00f1o con fiebre se sienta mejor sin necesidad de utilizar f\u00e1rmacos incluyen\nDar al ni\u00f1o abundantes l\u00edquidos para prevenir la\n[deshidrataci\u00f3n](/es-us/hogar/salud-infantil/otros-trastornos-en-lactantes-y-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os/deshidrataci%C3%B3n-en-ni%C3%B1os) [Deshidrataci\u00f3n en ni\u00f1os La deshidrataci\u00f3n es la p\u00e9rdida de agua del cuerpo, por lo general o causada por v\u00f3mitos y/o diarrea. La deshidrataci\u00f3n tiene lugar cuando hay una p\u00e9rdida significativa de agua corporal y una... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n](/es-us/hogar/salud-infantil/otros-trastornos-en-lactantes-y-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os/deshidrataci%C3%B3n-en-ni%C3%B1os)\nPoner pa\u00f1os frescos y h\u00famedos (compresas) en la frente, las mu\u00f1ecas y las pantorrillas\nColocar al ni\u00f1o en un ba\u00f1o de agua tibia (s\u00f3lo un poco m\u00e1s fr\u00eda que la temperatura del ni\u00f1o)\nDebido a que la tiritona puede en realidad aumentar la temperatura del ni\u00f1o, los m\u00e9todos que pueden causar tiritona, como desvestir al ni\u00f1o y los ba\u00f1os de agua fr\u00eda, no se deben usar.\nNo se deben dar friegas al ni\u00f1o con alcohol o hamamelis porque el alcohol puede ser absorbido por la piel y ser perjudicial. Hay muchos otros remedios caseros que no son \u00fatiles, que van desde los inofensivos (por ejemplo, poner cebolla o patatas en los calcetines del ni\u00f1o) a los molestos y posiblemente da\u00f1inos (por ejemplo, usar monedas o\n[ventosas](/es-us/hogar/temas-especiales/medicina-alternativa-complementaria-e-integrativa/aplicaci%C3%B3n-de-ventosas) [ Aplicaci\u00f3n de ventosas La aplicaci\u00f3n de ventosas (una pr\u00e1ctica manipulativa y basada en el cuerpo) se utiliza en medicina tradicional china. Se cree que las ventosas aumentan el flujo de sangre en el \u00e1rea donde se... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/temas-especiales/medicina-alternativa-complementaria-e-integrativa/aplicaci%C3%B3n-de-ventosas) ).\nF\u00e1rmacos para bajar la fiebre\nLa fiebre en un ni\u00f1o por lo dem\u00e1s sano no necesariamente requiere tratamiento. Sin embargo, los f\u00e1rmacos antipir\u00e9ticos (reducci\u00f3n de la fiebre) pueden hacer que los ni\u00f1os se sientan mejor al bajar la temperatura. Estos medicamentos no tienen ning\u00fan efecto sobre la infecci\u00f3n u otros trastornos que causan la fiebre. Sin embargo, si los ni\u00f1os tienen ciertos trastornos cr\u00f3nicos o antecedentes de convulsiones desencadenadas por la fiebre, el m\u00e9dico puede recomendar el uso de estos medicamentos porque reducen el estr\u00e9s adicional que el cuerpo ejerce sobre la fiebre.\nPor lo general, se utilizan los siguientes medicamentos:\nParacetamol (acetaminofeno), administrado por v\u00eda oral o en supositorios\nIbuprofeno, administrado por v\u00eda oral\nSe suele preferir paracetamol (acetaminofeno). Si se utiliza durante un largo tiempo el ibuprofeno puede irritar el revestimiento del est\u00f3mago. Estos f\u00e1rmacos est\u00e1n disponibles sin receta m\u00e9dica. La dosis recomendada est\u00e1 indicada en el prospecto o puede ser especificada por el m\u00e9dico. Es importante dar la dosis correcta a intervalos correctos. Los f\u00e1rmacos no funcionan si se administra muy poca cantidad o no se dan con la frecuencia suficiente. Aunque estos f\u00e1rmacos son relativamente seguros, la administraci\u00f3n de demasiada cantidad o con demasiada frecuencia pueden causar una sobredosis.\nEn raras ocasiones, el paracetamol (acetaminofeno) o el ibuprofeno se utilizan para prevenir la fiebre, como cuando los ni\u00f1os han sido vacunados.\nLa aspirina (\u00e1cido acetilsalic\u00edlico) ya no se emplea para bajar la fiebre en ni\u00f1os porque puede interaccionar con ciertas infecciones v\u00edricas (como\n[gripe](/es-us/hogar/infecciones/virus-respiratorios/gripe) [ Gripe La gripe es una infecci\u00f3n viral de los pulmones y de las v\u00edas respiratorias producida por uno de los virus de la gripe. Provoca fiebre, secreci\u00f3n nasal, dolor de garganta, tos, cefalea, dolores... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/infecciones/virus-respiratorios/gripe) o [varicela](/es-us/hogar/infecciones/infecciones-por-el-virus-del-herpes/varicela) [ Varicela La varicela es una infecci\u00f3n viral muy contagiosa producida por el virus varicela-z\u00f3ster, que produce una erupci\u00f3n pruriginosa caracter\u00edstica en forma de peque\u00f1as ampollas o costras. La varicela... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/infecciones/infecciones-por-el-virus-del-herpes/varicela) ) y ocasionar un trastorno grave, llamado [s\u00edndrome de Reye](/es-us/hogar/salud-infantil/otros-trastornos-en-lactantes-y-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os/s%C3%ADndrome-de-reye) [ S\u00edndrome de Reye El s\u00edndrome de Reye es una enfermedad muy infrecuente pero potencialmente mortal que causa inflamaci\u00f3n e hinchaz\u00f3n del cerebro y deterioro y p\u00e9rdida de la funci\u00f3n del h\u00edgado. La causa del s\u00edndrome... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/salud-infantil/otros-trastornos-en-lactantes-y-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os/s%C3%ADndrome-de-reye) .\nConceptos clave\nPor lo general, la fiebre es causada por una infecci\u00f3n v\u00edrica.\nLas posibles causas de la fiebre y la necesidad de pruebas dependen de la edad del ni\u00f1o.\nLos beb\u00e9s menores de 3 meses de edad, con una temperatura de aproximadamente 38\u00ba C o m\u00e1s, necesitan ser evaluados valorado r\u00e1pidamente por un m\u00e9dico.\nLos ni\u00f1os de 3 meses a 3 a\u00f1os con fiebre que no tienen s\u00edntomas de un trastorno espec\u00edfico pero tienen mal aspecto o una temperatura de 39\u00b0 C o m\u00e1s necesitan ser evaluados r\u00e1pidamente por un m\u00e9dico.\nLa dentici\u00f3n no provoca fiebre elevada.\nLos medicamentos que bajan la fiebre pueden hacer que los ni\u00f1os se sientan mejor, pero no afectan a la enfermedad que ocasion\u00f3 la fiebre.\n[VER VERSI\u00d3N PROFESIONAL](#) [\nVER VERSI\u00d3N PROFESIONAL\n]", "language": null, "image": "https://www.merckmanuals.com/Content/Images/default_share_Merck_es.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, null, null, null, "/n3wbr@nds", "#maincontent", "/es-us/hogar", "/es-us/hogar", "/es-us/hogar", "/es-us/professional", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/es-us/professional", "/es-us/hogar", "/es-us/hogar/health-topics", "/es-us/hogar/vida-saludable", "/es-us/hogar/symptoms", "/es-us/hogar/primeros-auxilios", "/es-us/hogar/recurso", "/es-us/hogar/pages-with-widgets/noticias-y-comentarios", "/es-us/hogar/resourcespages/about-the-manuals", "#", "/es-us/hogar/resourcespages/disclaimer", "https://www.msdprivacy.com/", "http://www.merck.com/policy/terms-of-use/home.html", "/es-us/hogar/content/contact-us", "http://www.msdvetmanual.com", "javascript:void(0);", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "/es-us/hogar", "/es-us/hogar/salud-infantil", "/es-us/hogar/salud-infantil/s\u00edntomas-en-los-lactantes-y-ni\u00f1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/s\u00edntomas-en-los-lactantes-y-ni\u00f1os/fiebre-en-beb\u00e9s-y-ni\u00f1os", "javascript:moveToTopicTitle()", "https://www.addtoany.com/share", "#", "https://www.addtoany.com/share", "#", "#", "#top", "#", "/es-us/hogar/salud-infantil/s\u00edntomas-en-los-lactantes-y-ni\u00f1os/c\u00f3lico", "/es-us/hogar/salud-infantil/s\u00edntomas-en-los-lactantes-y-ni\u00f1os/estre\u00f1imiento-en-los-ni\u00f1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/s\u00edntomas-en-los-lactantes-y-ni\u00f1os/tos-en-los-ni\u00f1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/s\u00edntomas-en-los-lactantes-y-ni\u00f1os/llanto", "/es-us/hogar/salud-infantil/s\u00edntomas-en-los-lactantes-y-ni\u00f1os/diarrea-en-ni\u00f1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/s\u00edntomas-en-los-lactantes-y-ni\u00f1os/fiebre-en-beb\u00e9s-y-ni\u00f1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/s\u00edntomas-en-los-lactantes-y-ni\u00f1os/erupciones-en-los-ni\u00f1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/s\u00edntomas-en-los-lactantes-y-ni\u00f1os/ansiedad-por-separaci\u00f3n-y-frente-a-los-extra\u00f1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/s\u00edntomas-en-los-lactantes-y-ni\u00f1os/v\u00f3mitos-en-lactantes-y-ni\u00f1os", null, null, null, null, null, null, "/es-us/hogar/authors/consolini-deborah", "#v816869_es", "#v1663365_es", "#v74042520_es", "#v74042550_es", "#v1663482_es", "#v8338822_es", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "#", "/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os#v8338362_es", "/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os#v8338362_es", "/es-us/hogar/salud-infantil/trastornos-neurol%C3%B3gicos-en-ni%C3%B1os/convulsiones-febriles", "/es-us/hogar/salud-infantil/trastornos-neurol%C3%B3gicos-en-ni%C3%B1os/convulsiones-febriles", "/es-us/hogar/infecciones/biolog%C3%ADa-de-las-enfermedades-infecciosas/fiebre-en-adultos", "/es-us/hogar/infecciones/biolog%C3%ADa-de-las-enfermedades-infecciosas/fiebre-en-adultos", null, "/es-us/hogar/salud-infantil/otros-trastornos-en-lactantes-y-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os/la-dentici%C3%B3n", "/es-us/hogar/salud-infantil/otros-trastornos-en-lactantes-y-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os/la-dentici%C3%B3n", "/es-us/hogar/salud-infantil/trastornos-digestivos-en-ni%C3%B1os/gastroenteritis-en-ni%C3%B1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/trastornos-digestivos-en-ni%C3%B1os/gastroenteritis-en-ni%C3%B1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-aguda-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-aguda-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os", "/es-us/hogar/trastornos-del-pulm%C3%B3n-y-las-v%C3%ADas-respiratorias/neumon%C3%ADa/introducci%C3%B3n-a-la-neumon%C3%ADa", "/es-us/hogar/trastornos-del-pulm%C3%B3n-y-las-v%C3%ADas-respiratorias/neumon%C3%ADa/introducci%C3%B3n-a-la-neumon%C3%ADa", "/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/infecciones-de-las-v%C3%ADas-urinarias-en-la-infancia-ivu", "/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/infecciones-de-las-v%C3%ADas-urinarias-en-la-infancia-ivu", "/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-de-los-reci%C3%A9n-nacidos/sepsis-en-el-reci%C3%A9n-nacido", "/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-de-los-reci%C3%A9n-nacidos/sepsis-en-el-reci%C3%A9n-nacido", "/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/meningitis-en-ni%C3%B1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/meningitis-en-ni%C3%B1os", "/es-us/hogar/infecciones/bacteriemia-septicemia-y-choque-s%C3%A9ptico/bacteriemia", "/es-us/hogar/infecciones/bacteriemia-septicemia-y-choque-s%C3%A9ptico/bacteriemia", "/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/bacteriemia-oculta", "/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/bacteriemia-oculta", "/es-us/hogar/salud-infantil/vacunaci%C3%B3n-en-ni%C3%B1os/calendario-de-vacunaci%C3%B3n-infantil", "/es-us/hogar/salud-infantil/vacunaci%C3%B3n-en-ni%C3%B1os/calendario-de-vacunaci%C3%B3n-infantil", "/es-us/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-el-neumococo", "/es-us/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-el-neumococo", "/es-us/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-el-haemophilus-influenzae-tipo-b", "/es-us/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-contra-el-haemophilus-influenzae-tipo-b", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/infecciones-bacterianas-de-la-piel/celulitis", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/infecciones-bacterianas-de-la-piel/celulitis", "/es-us/hogar/trastornos-de-los-huesos,-articulaciones-y-m%C3%BAsculos/infecciones-de-los-huesos-y-de-las-articulaciones/artritis-infecciosa", "/es-us/hogar/trastornos-de-los-huesos,-articulaciones-y-m%C3%BAsculos/infecciones-de-los-huesos-y-de-las-articulaciones/artritis-infecciosa", "/es-us/hogar/enfermedades-cerebrales,-medulares-y-nerviosas/infecciones-cerebrales/encefalitis", "/es-us/hogar/enfermedades-cerebrales,-medulares-y-nerviosas/infecciones-cerebrales/encefalitis", "/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/meningitis-en-ni%C3%B1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/meningitis-en-ni%C3%B1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/otros-trastornos-en-lactantes-y-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os/enfermedad-de-kawasaki", "/es-us/hogar/salud-infantil/otros-trastornos-en-lactantes-y-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os/enfermedad-de-kawasaki", "/es-us/hogar/infecciones/covid-19/covid-19#v70338889_es", "/es-us/hogar/infecciones/covid-19/covid-19#v70338889_es", "/es-us/hogar/traumatismos-y-envenenamientos/trastornos-producidos-por-el-calor/golpe-de-calor", "/es-us/hogar/traumatismos-y-envenenamientos/trastornos-producidos-por-el-calor/golpe-de-calor", "/es-us/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-del-sarampi%C3%B3n-paperas-y-rub%C3%A9ola#v16234066_es", "/es-us/hogar/infecciones/inmunizaci%C3%B3n-vacunaci%C3%B3n/vacuna-del-sarampi%C3%B3n-paperas-y-rub%C3%A9ola#v16234066_es", "/es-us/hogar/trastornos-del-h%C3%ADgado-y-de-la-ves%C3%ADcula-biliar/hepatitis/introducci%C3%B3n-a-la-hepatitis", "/es-us/hogar/trastornos-del-h%C3%ADgado-y-de-la-ves%C3%ADcula-biliar/hepatitis/introducci%C3%B3n-a-la-hepatitis", "/es-us/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/trastornos-de-la-nariz-y-de-los-senos-paranasales/sinusitis", "/es-us/hogar/trastornos-otorrinolaringol%C3%B3gicos/trastornos-de-la-nariz-y-de-los-senos-paranasales/sinusitis", "/es-us/hogar/trastornos-del-pulm%C3%B3n-y-las-v%C3%ADas-respiratorias/neumon%C3%ADa/introducci%C3%B3n-a-la-neumon%C3%ADa", "/es-us/hogar/trastornos-del-pulm%C3%B3n-y-las-v%C3%ADas-respiratorias/neumon%C3%ADa/introducci%C3%B3n-a-la-neumon%C3%ADa", "/es-us/hogar/trastornos-gastrointestinales/urgencias-gastrointestinales/abscesos-abdominales", "/es-us/hogar/trastornos-gastrointestinales/urgencias-gastrointestinales/abscesos-abdominales", "/es-us/hogar/trastornos-de-los-huesos,-articulaciones-y-m%C3%BAsculos/infecciones-de-los-huesos-y-de-las-articulaciones/osteomielitis", "/es-us/hogar/trastornos-de-los-huesos,-articulaciones-y-m%C3%BAsculos/infecciones-de-los-huesos-y-de-las-articulaciones/osteomielitis", "/es-us/hogar/trastornos-del-coraz%C3%B3n-y-los-vasos-sangu%C3%ADneos/endocarditis/endocarditis-infecciosa", "/es-us/hogar/trastornos-del-coraz%C3%B3n-y-los-vasos-sangu%C3%ADneos/endocarditis/endocarditis-infecciosa", "/es-us/hogar/infecciones/tuberculosis-e-infecciones-relacionadas/tuberculosis-tb", "/es-us/hogar/infecciones/tuberculosis-e-infecciones-relacionadas/tuberculosis-tb", "/es-us/hogar/trastornos-gastrointestinales/enfermedad-inflamatoria-intestinal/introducci%C3%B3n-a-la-enfermedad-inflamatoria-intestinal", "/es-us/hogar/trastornos-gastrointestinales/enfermedad-inflamatoria-intestinal/introducci%C3%B3n-a-la-enfermedad-inflamatoria-intestinal", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-sangre/leucemias/introducci%C3%B3n-a-la-leucemia", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-sangre/leucemias/introducci%C3%B3n-a-la-leucemia", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-sangre/linfomas/introducci%C3%B3n-a-los-linfomas", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-sangre/linfomas/introducci%C3%B3n-a-los-linfomas", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-salud-mental/trastornos-som%C3%A1ticos-y-trastornos-relacionados/trastorno-facticio-impuesto-a-otro", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-salud-mental/trastornos-som%C3%A1ticos-y-trastornos-relacionados/trastorno-facticio-impuesto-a-otro", "/es-us/hogar/trastornos-del-pulm%C3%B3n-y-las-v%C3%ADas-respiratorias/diagn%C3%B3stico-de-los-trastornos-pulmonares/gasometr%C3%ADa-arterial-y-pulsioximetr%C3%ADa#v34534678_es", "/es-us/hogar/trastornos-del-pulm%C3%B3n-y-las-v%C3%ADas-respiratorias/diagn%C3%B3stico-de-los-trastornos-pulmonares/gasometr%C3%ADa-arterial-y-pulsioximetr%C3%ADa#v34534678_es", "/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os#v74042521_es", "/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os#v74042521_es", "/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os#v74042551_es", "/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os#v74042551_es", "/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os#v1083875_es", "/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/fiebre-en-beb%C3%A9s-y-ni%C3%B1os#v1083875_es", "/es-us/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-aguda-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/trastornos-de-los-o%C3%ADdos-la-nariz-y-la-garganta-en-ni%C3%B1os/infecci%C3%B3n-aguda-del-o%C3%ADdo-medio-en-ni%C3%B1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/meningitis-en-ni%C3%B1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/meningitis-en-ni%C3%B1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/bacteriemia-oculta", "/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/bacteriemia-oculta", "/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/infecciones-de-las-v%C3%ADas-urinarias-en-la-infancia-ivu", "/es-us/hogar/salud-infantil/infecciones-bacterianas-en-lactantes-y-ni%C3%B1os/infecciones-de-las-v%C3%ADas-urinarias-en-la-infancia-ivu", "/es-us/hogar/enfermedades-cerebrales,-medulares-y-nerviosas/diagn%C3%B3stico-de-los-trastornos-cerebrales,-medulares-y-nerviosos/diagn%C3%B3stico-de-las-enfermedades-cerebrales-medulares-y-nerviosas#v734178_es", "/es-us/hogar/enfermedades-cerebrales,-medulares-y-nerviosas/diagn%C3%B3stico-de-los-trastornos-cerebrales,-medulares-y-nerviosos/diagn%C3%B3stico-de-las-enfermedades-cerebrales-medulares-y-nerviosas#v734178_es", "/es-us/hogar/trastornos-del-pulm%C3%B3n-y-las-v%C3%ADas-respiratorias/diagn%C3%B3stico-de-los-trastornos-pulmonares/radiograf%C3%ADas-de-t%C3%B3rax", "/es-us/hogar/trastornos-del-pulm%C3%B3n-y-las-v%C3%ADas-respiratorias/diagn%C3%B3stico-de-los-trastornos-pulmonares/radiograf%C3%ADas-de-t%C3%B3rax", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-sangre/s%C3%ADntomas-y-diagn%C3%B3stico-de-los-trastornos-de-la-sangre/an%C3%A1lisis-de-laboratorio-para-los-trastornos-sangu%C3%ADneos#v12856924_es", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-sangre/s%C3%ADntomas-y-diagn%C3%B3stico-de-los-trastornos-de-la-sangre/an%C3%A1lisis-de-laboratorio-para-los-trastornos-sangu%C3%ADneos#v12856924_es", "/es-us/hogar/infecciones/biolog%C3%ADa-de-las-enfermedades-infecciosas/fiebre-en-adultos#v27742678_es", "/es-us/hogar/infecciones/biolog%C3%ADa-de-las-enfermedades-infecciosas/fiebre-en-adultos#v27742678_es", "/es-us/hogar/salud-infantil/otros-trastornos-en-lactantes-y-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os/deshidrataci%C3%B3n-en-ni%C3%B1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/otros-trastornos-en-lactantes-y-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os/deshidrataci%C3%B3n-en-ni%C3%B1os", "/es-us/hogar/temas-especiales/medicina-alternativa-complementaria-e-integrativa/aplicaci%C3%B3n-de-ventosas", "/es-us/hogar/temas-especiales/medicina-alternativa-complementaria-e-integrativa/aplicaci%C3%B3n-de-ventosas", "/es-us/hogar/infecciones/virus-respiratorios/gripe", "/es-us/hogar/infecciones/virus-respiratorios/gripe", "/es-us/hogar/infecciones/infecciones-por-el-virus-del-herpes/varicela", "/es-us/hogar/infecciones/infecciones-por-el-virus-del-herpes/varicela", "/es-us/hogar/salud-infantil/otros-trastornos-en-lactantes-y-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os/s%C3%ADndrome-de-reye", "/es-us/hogar/salud-infantil/otros-trastornos-en-lactantes-y-ni%C3%B1os-peque%C3%B1os/s%C3%ADndrome-de-reye", "#", null, "/es-us/hogar/salud-infantil/s\u00edntomas-en-los-lactantes-y-ni\u00f1os/diarrea-en-ni\u00f1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/s\u00edntomas-en-los-lactantes-y-ni\u00f1os/erupciones-en-los-ni\u00f1os", "/es-us/hogar/pages-with-widgets/cuestionarios", null, "/es-us/hogar/resourcespages/global-medical-knowledge", "/es-us/hogar/resourcespages/about-the-manuals", "/es-us/hogar/resourcespages/disclaimer", "/es-us/hogar/content/permissions", "https://www.msdprivacy.com/", "javascript:void(0)", "http://www.merck.com/policy/terms-of-use/home.html", "/es-us/hogar/content/partnerships", "/es-us/hogar/content/contact-us", "http://www.msdvetmanual.com", "/home/resourcespages/mobileapps", null, "/es-us/professional", "#", "/es-us/hogar/recurso", "#", "https://www.addtoany.com/share", "#", "#", "#top", "#", "/es-us/hogar", "/es-us/hogar/resourcespages/about-the-manuals"]}