{"title": "Men\u00fa de navegaci\u00f3n", "author": null, "url": "https://educa.aragon.es", "hostname": "aragon.es", "description": "IV Pleno del Observatorio Aragon\u00e9s por la Convivencia y contra el Acoso Escolar del Departamento de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte IV Pleno del Observatorio Aragon\u00e9s por la Convivencia y contra el Acoso Escolar del Departamento de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte", "sitename": "educa.aragon.es", "date": "2015-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "PROTOCOLO DE ACTUACI\u00d3N DESDE EL \u00c1MBITO EDUCATIVO ANTE LA VIOLENCIA DE G\u00c9NERO Y LA VIOLENCIA SEXUAL - PROTOCOLO DE ACTUACI\u00d3N DESDE EL \u00c1MBITO EDUCATIVO ANTE LA VIOLENCIA DE G\u00c9NERO Y LA VIOLENCIA SEXUAL\nBusqueda Personalizada\nPublicador de contenidos\n[null](javascript:;)PROTOCOLO DE ACTUACI\u00d3N DESDE EL \u00c1MBITO EDUCATIVO ANTE LA VIOLENCIA DE G\u00c9NERO Y LA VIOLENCIA SEXUAL\nDisponible para todos los centros educativos de nuestra comunidad, este protocolo pretende ser una herramienta \u00fatil para luchar contra la violencia de g\u00e9nero y la violencia sexual desde el \u00e1mbito escolar.\nCUADROS DE ACTUACIONES\nANEXOS\nDOCUMENTOS", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main-content", "https://www.aragon.es", "https://educa.aragon.es/sistema-educativo", "https://educa.aragon.es/personal-docente", "https://educa.aragon.es/innovacion", "https://educa.aragon.es/formaci%C3%B3n-profesional", "https://educa.aragon.es/equidad-e-inclusion", "https://educa.aragon.es/buscador-de-centros", "https://educa.aragon.es/calendario-escolar", "https://educa.aragon.es/home", "https://educa.aragon.es/web/guest", "https://educa.aragon.es", "javascript:;", "/documents/20126/3219544/Protocolo+Actuacio%CC%81n+Violencia+Ge%CC%81nero+y+Violencia+Sexual+%285%29.pdf/24a32c87-62ab-9c64-ebee-21704ef35171?t=1690461292901", "/documents/20126/3219544/Cuadro+Actuaci%C3%B3n+I.pdf/bdc857ef-836e-5e34-b005-c8a6d941d801?t=1677762682602", "/documents/20126/3219544/Cuadro+Actuaci%C3%B3n+II+%281%29.pdf/f391ad35-e029-a227-4ce7-9f3a12afbf02?t=1688562190094", "/documents/20126/3219544/Cuadro+Actuaci%C3%B3n+III+%281%29.pdf/ab979536-7cbd-70e0-ef26-0653399c411c?t=1688562217880", "/documents/20126/3219544/Anexo+I+%281%29.pdf/e378444b-1579-fe1b-af24-590fc1b9bfb3?t=1688562248427", "/documents/20126/3219544/Anexo+IIA+%282%29.pdf/59366d2d-3d7e-ce39-dbc0-107d5ce0cac5?t=1688562275959", "/documents/20126/3219544/Anexo+IIB+%281%29.pdf/52adb24b-2575-fd10-f447-6620f3458afc?t=1688562304027", "/documents/20126/3219544/Anexo+IIC.pdf/27282081-4cbd-e95e-c886-882158b1b977?t=1677762867642", "/documents/20126/3219544/Anexo+IIIA.pdf/cef8dd48-87b1-470e-6e54-bdcff9abae69?t=1677762888643", "/documents/20126/3219544/Anexo+IIIB.pdf/4489f77a-f474-c2da-a21d-9a8935464324?t=1677762923138", "/documents/20126/3219544/Anexo+IV+%281%29.pdf/f89b48e3-ded2-1ff8-dc5b-96f0df3e7e59?t=1688562346596", "/documents/20126/3219544/Anexo+V.pdf/43243a09-2a95-f8a7-31d3-14663d748692?t=1677762977870", "/documents/20126/3219544/Documento+I.pdf/6ed6faa5-8639-3f43-e2ae-9e9bcfecf400?t=1677763040786", "/documents/20126/3219544/Documento+II.pdf/6473e616-1f05-cd2e-86ae-71927a3be451?t=1677763064838", "/documents/20126/3219544/Documento+III.pdf/04426059-73fa-29ee-599e-9890cbc39163?t=1677763085531", "/documents/20126/3219544/Documento+IV.pdf/93e80113-55b4-ca29-2f2c-2605e78f79ff?t=1677763108851", "/documents/20126/3219544/Documento+V.pdf/169cbd9a-13f2-f158-38ba-707bf1a60f46?t=1677763133193", "/documents/20126/3219544/Documento+VI.pdf/7dfcc32e-9a22-0097-61ab-325e43a4297b?t=1677763162419", "/documents/20126/3219544/Documento+VII+%281%29.pdf/e3450152-def9-3fd0-06e8-51e8b86c8cf8?t=1688562386036", "/documents/20126/3219544/Documento+VII+Lectura+f%C3%A1cil.pdf/eb422dde-34a7-bf1b-573b-171f813273af?t=1677763194180", "http://www.linkedin.com/shareArticle?&title=PROTOCOLO+DE+ACTUACI%C3%93N+DESDE+EL+%C3%81MBITO+EDUCATIVO+ANTE+LA+VIOLENCIA+DE+G%C3%89NERO+Y+LA+VIOLENCIA+SEXUAL&mini=true&url=https://educa.aragon.es/detalle-de-noticia/-/asset_publisher/2teAoT0safG1/content/protocolo-actuacion-violencia-genero-y-violencia-sexual&summary=", "https://twitter.com/intent/tweet?text=PROTOCOLO+DE+ACTUACI%C3%93N+DESDE+EL+%C3%81MBITO+EDUCATIVO+ANTE+LA+VIOLENCIA+DE+G%C3%89NERO+Y+LA+VIOLENCIA+SEXUAL&tw_p=tweetbutton&url=https://educa.aragon.es/detalle-de-noticia/-/asset_publisher/2teAoT0safG1/content/protocolo-actuacion-violencia-genero-y-violencia-sexual", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://educa.aragon.es/detalle-de-noticia/-/asset_publisher/2teAoT0safG1/content/protocolo-actuacion-violencia-genero-y-violencia-sexual", "https://educa.aragon.es/-/resoluci%C3%B3n-provisional-de-la-convocatoria-de-los-premios-extraordinarios-de-bachillerato-correspondientes-al-curso-2022-2023?redirect=%2F-%2Fprotocolo-actuacion-violencia-genero-y-violencia-sexual", "https://educa.aragon.es/-/secundaria-ampliaci%C3%93n-listas-catedr%C3%81ticos-de-composici%C3%93n-e-interpretaci%C3%93n?redirect=%2F-%2Fprotocolo-actuacion-violencia-genero-y-violencia-sexual", "https://educa.aragon.es/-/publicaci%C3%B3n-de-vacantes-y-adjudicaciones-de-plazas-de-listas-definitivas-de-no-admitidos-de-fp-modalidad-presencial-1?redirect=%2F-%2Fprotocolo-actuacion-violencia-genero-y-violencia-sexual", "/normativa", "https://educa.aragon.es/aviso-legal", "https://educa.aragon.es/pol%25c3%25adtica-de-privacidad", "https://educa.aragon.es/cookies"]}