{"title": "\u00bfSabes qu\u00e9 efectos tiene el az\u00facar en tu salud\u2026? - Bio Eco Actual", "author": null, "url": "https://www.bioecoactual.com/2016/10/05/sabes-que-efectos-tiene-el-azucar-en-tu-salud-por-eva-lopez/", "hostname": "bioecoactual.com", "description": "Uno de los comestibles m\u00e1s ampliamente utilizados en nuestra sociedad con repercusiones nocivas en nuestra salud es el az\u00facar. El az\u00facar es un producto altamente refinado que no existi\u00f3 durante generaciones. Exento de cualquier nutriente, s\u00f3lo aporta calor\u00edas vac\u00edas, y adem\u00e1s tiene gran capacidad adictiva. De hecho se ha visto que en el cerebro el az\u00facar tiene efectos parecidos a la coca\u00edna Durante", "sitename": "Bio Eco Actual", "date": "2016-10-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\u00bfSabes qu\u00e9 efectos tiene el az\u00facar en tu salud\u2026?](https://www.bioecoactual.com/2016/10/05/sabes-que-efectos-tiene-el-azucar-en-tu-salud-por-eva-lopez/)\nUno de los comestibles m\u00e1s ampliamente utilizados en nuestra sociedad con repercusiones nocivas en nuestra salud es el az\u00facar. El az\u00facar es un producto...\n[\u00bfPor qu\u00e9 la fibra es tan importante en nuestra dieta?](https://www.bioecoactual.com/2016/09/06/por-que-la-fibra-es-tan-importante-en-nuestra-dieta-por-raul-martinez/)\nComer alimentos ricos en fibra es fundamental y por ello debemos saber de d\u00f3nde proviene, que tipos hay, cual es la importancia de su...\n[C\u00f3mo comer lo que comemos\u2026](https://www.bioecoactual.com/2016/08/31/como-comer-lo-que-comemos-por-eva-lopez/)\nHace ya unos tres meses que empec\u00e9 a escribir regularmente para Bio Eco Actual, en su secci\u00f3n de alimentaci\u00f3n consciente. Me gustar\u00eda poder ayudar...\n[Comer rosa mosqueta, el secreto de una piel bonita](https://www.bioecoactual.com/2016/07/09/rosa-mosqueta-el-secreto-de-una-piel-bonita-por-raul-martinez/)\nLa rosa mosqueta (Rosa eglanteria) es un rosal silvestre que puede sobrepasar los dos metros de altura, de tallos delgados, flexibles y curvos cubiertos...\n[Como enfriar y refrescar nuestro cuerpo en verano sin desvitalizarnos](https://www.bioecoactual.com/2016/06/27/como-enfriar-y-refrescar-nuestro-cuerpo-en-verano-sin-desvitalizarnos-por-eva-lopez/)\nCuando llega la \u00e9poca estival, de forma m\u00e1s o menos intuitiva, el cuerpo nos pide alimentos m\u00e1s frescos, menos cocinados, m\u00e1s crudos e incluso...\n[Chufa y br\u00f3coli, nuestros aliados frente al colesterol](https://www.bioecoactual.com/2016/06/07/que-comer-chufa-y-brocoli-nuestros-aliados-frente-al-colesterol/)\nEl colesterol es una sustancia grasa que se encuentra en las membranas de las c\u00e9lulas de nuestro organismo y en el plasma sangu\u00edneo, siendo...\n[\u00bfSe te olvida masticar? Aqu\u00ed va un recordatorio de su importancia](https://www.bioecoactual.com/2016/06/07/se-te-olvida-masticar-aqui-va-un-recordatorio-de-su-importancia-por-eva-lopez/)\nProbablemente al ver el titulo de este art\u00edculo hayas pensado pues s\u00ed, \u00a1se me olvida! Y es que a veces en lugar de masticar,...\n[\u00bfAlimentos enriquecidos con fibra? \u00a1Mejor una manzana!](https://www.bioecoactual.com/2016/05/27/alimentos-enriquecidos-con-fibra-mejor-una-manzana-por-raul-martinez/)\nNadie duda que una dieta rica en fibra es muy beneficiosa para nuestra salud. El consumo regular de fibra previene y combate el estre\u00f1imiento,...\n[El cilantro, usos y propiedades de las semillas](https://www.bioecoactual.com/2016/05/25/el-cilantro-usos-y-propiedades-de-las-semillas-por-fidel-pascual/)\nLa utilizaci\u00f3n de las hojas de cilantro en la cocina es de sobra conocida, pero las propiedades culinarias y terap\u00e9uticas de las semillas de...\n[Avena sin gluten, para disfrutar sin limitaciones](https://www.bioecoactual.com/2016/05/16/avena-sin-gluten-para-disfrutar-sin-limitaciones-por-maria-villanueva/)\nLa avena es un cereal muy nutritivo y beneficioso para nuestra salud: contiene vitaminas del grupo B, zinc, magnesio, prote\u00ednas y es rica en...", "language": null, "image": "https://www.bioecoactual.com/wp-content/uploads/2016/10/azucar_alimentacionconciente_octubre16.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/BioEcoActual/", "https://instagram.com/bioeco_actual", "https://www.linkedin.com/company/bioecoactual", "https://twitter.com/bioecoactual", "https://www.bioecoactual.com/", "#", "https://www.bioecoactual.com/category/actualidad/", "https://www.bioecoactual.com/category/alimentacion-ecologica/", "https://www.bioecoactual.com/category/activismo/", "https://www.bioecoactual.com/category/comercio-justo/", "https://www.bioecoactual.com/category/medio-ambiente/", "https://www.bioecoactual.com/category/seguridad-alimentaria/", "https://www.bioecoactual.com/category/profesional/", "#", "https://www.bioecoactual.com/category/donde-comprar-productos-ecologicos/", "https://www.bioecoactual.com/category/recetas/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion-infantil/", "https://www.bioecoactual.com/category/complementos-alimenticios/", "https://www.bioecoactual.com/category/sin-gluten/", "https://www.bioecoactual.com/category/superalimentos/", "https://www.bioecoactual.com/category/veganismo/", "https://www.buenoyvegano.com/", "#", "https://www.bioecoactual.com/category/terapias-naturales/", "https://www.bioecoactual.com/category/cosmetica-natural/", "https://www.bioecoactual.com/category/higiene-femenina/", "https://www.bioecoactual.com/category/cuidado-personal/", "https://www.bioecoactual.com/category/limpieza-ecologica/", "https://elbotiquinnatural.com/", "#", "https://www.bioecoactual.com/category/horticultura/", "https://www.bioecoactual.com/category/reciclaje/", "https://www.bioecoactual.com/category/ecoturismo/", "https://www.bioecoactual.com/category/bioconstruccion/", "#", "https://www.bioecoactual.com/category/lo-nuevo/", "https://www.bioecoactual.com/category/la-seleccion-del-mes/", "https://www.masterorganic.es/", "#", "https://www.bioecoactual.com/category/ferias/", "https://www.bioecoactual.com/ferias-bio-2023-2024/", "https://www.bioecoactual.com/suscripcion/", "https://www.bioecoactual.com/hemeroteca/", "https://www.bioecoactual.com/suscripcion/", "https://www.bioecoactual.com/equipo/", "https://www.bioecoactual.com/suscripcion/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/", "https://www.bioecoactual.com/ca/category/nutricio/", "https://www.bioecoactual.com/en/", "https://www.facebook.com/BioEcoActual/", "https://instagram.com/bioeco_actual", "https://www.linkedin.com/company/bioecoactual", "https://twitter.com/bioecoactual", "#", "#", "https://www.bioecoactual.com/advertencia-de-privacidad/", "https://www.bioecoactual.com/", "https://www.hortdelsilenci.com/es/", "#", "https://www.bioecoactual.com/", "https://www.bioecoactual.com/", "https://www.bioecoactual.com/", "#", "https://www.bioecoactual.com/category/actualidad/", "https://www.bioecoactual.com/category/alimentacion-ecologica/", "https://www.bioecoactual.com/category/activismo/", "https://www.bioecoactual.com/category/comercio-justo/", "https://www.bioecoactual.com/category/medio-ambiente/", "https://www.bioecoactual.com/category/seguridad-alimentaria/", "https://www.bioecoactual.com/category/profesional/", "#", "https://www.bioecoactual.com/category/donde-comprar-productos-ecologicos/", "https://www.bioecoactual.com/category/recetas/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion-infantil/", "https://www.bioecoactual.com/category/complementos-alimenticios/", "https://www.bioecoactual.com/category/sin-gluten/", "https://www.bioecoactual.com/category/superalimentos/", "https://www.bioecoactual.com/category/veganismo/", "https://www.buenoyvegano.com/", "#", "https://www.bioecoactual.com/category/terapias-naturales/", "https://www.bioecoactual.com/category/cosmetica-natural/", "https://www.bioecoactual.com/category/higiene-femenina/", "https://www.bioecoactual.com/category/cuidado-personal/", "https://www.bioecoactual.com/category/limpieza-ecologica/", "https://elbotiquinnatural.com/", "#", "https://www.bioecoactual.com/category/horticultura/", "https://www.bioecoactual.com/category/reciclaje/", "https://www.bioecoactual.com/category/ecoturismo/", "https://www.bioecoactual.com/category/bioconstruccion/", "#", "https://www.bioecoactual.com/category/lo-nuevo/", "https://www.bioecoactual.com/category/la-seleccion-del-mes/", "https://www.masterorganic.es/", "#", "https://www.bioecoactual.com/category/ferias/", "https://www.bioecoactual.com/ferias-bio-2023-2024/", "https://www.bioecoactual.com/suscripcion/", "https://www.bioecoactual.com/hemeroteca/", "https://www.bioecoactual.com/suscripcion/", "https://www.bioecoactual.com/equipo/", "#", "#", "https://www.bioecoactual.com/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/?filter_by=featured", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/?filter_by=popular", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/?filter_by=popular7", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/?filter_by=review_high", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/?filter_by=random_posts", "https://www.bioecoactual.com/2016/10/05/sabes-que-efectos-tiene-el-azucar-en-tu-salud-por-eva-lopez/", "https://www.bioecoactual.com/2016/10/05/sabes-que-efectos-tiene-el-azucar-en-tu-salud-por-eva-lopez/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/", "https://www.bioecoactual.com/2016/09/06/por-que-la-fibra-es-tan-importante-en-nuestra-dieta-por-raul-martinez/", "https://www.bioecoactual.com/2016/09/06/por-que-la-fibra-es-tan-importante-en-nuestra-dieta-por-raul-martinez/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/", "https://www.bioecoactual.com/2016/08/31/como-comer-lo-que-comemos-por-eva-lopez/", "https://www.bioecoactual.com/2016/08/31/como-comer-lo-que-comemos-por-eva-lopez/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/", "https://www.bioecoactual.com/2016/07/09/rosa-mosqueta-el-secreto-de-una-piel-bonita-por-raul-martinez/", "https://www.bioecoactual.com/2016/07/09/rosa-mosqueta-el-secreto-de-una-piel-bonita-por-raul-martinez/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/", "https://www.bioecoactual.com/2016/06/27/como-enfriar-y-refrescar-nuestro-cuerpo-en-verano-sin-desvitalizarnos-por-eva-lopez/", "https://www.bioecoactual.com/2016/06/27/como-enfriar-y-refrescar-nuestro-cuerpo-en-verano-sin-desvitalizarnos-por-eva-lopez/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/", "https://www.bioecoactual.com/2016/06/07/que-comer-chufa-y-brocoli-nuestros-aliados-frente-al-colesterol/", "https://www.bioecoactual.com/2016/06/07/que-comer-chufa-y-brocoli-nuestros-aliados-frente-al-colesterol/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/", "https://www.bioecoactual.com/2016/06/07/se-te-olvida-masticar-aqui-va-un-recordatorio-de-su-importancia-por-eva-lopez/", "https://www.bioecoactual.com/2016/06/07/se-te-olvida-masticar-aqui-va-un-recordatorio-de-su-importancia-por-eva-lopez/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/", "https://www.bioecoactual.com/2016/05/27/alimentos-enriquecidos-con-fibra-mejor-una-manzana-por-raul-martinez/", "https://www.bioecoactual.com/2016/05/27/alimentos-enriquecidos-con-fibra-mejor-una-manzana-por-raul-martinez/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/", "https://www.bioecoactual.com/2016/05/25/el-cilantro-usos-y-propiedades-de-las-semillas-por-fidel-pascual/", "https://www.bioecoactual.com/2016/05/25/el-cilantro-usos-y-propiedades-de-las-semillas-por-fidel-pascual/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/", "https://www.bioecoactual.com/2016/05/16/avena-sin-gluten-para-disfrutar-sin-limitaciones-por-maria-villanueva/", "https://www.bioecoactual.com/2016/05/16/avena-sin-gluten-para-disfrutar-sin-limitaciones-por-maria-villanueva/", "https://www.bioecoactual.com/category/nutricion/", "#", "https://www.sojade-bio.es/", "https://natexpo.com/en/visiter/votre-badge-visiteur-2/?utm_source=bioecoactual&utm_medium=banner&utm_campaign=natexpo", "https://www.europeanorganiccongress.bio/", "https://www.agroecologia.net/", "https://www.organicseurope.bio/get-involved-0920/", "http://www.bioseleccion.com/", "http://solnatural.bio/", "http://www.naturalcash.com/", "http://dispronat.com/", "https://www.cadidiet.com/", "https://www.naturlider.com/", "http://www.alternatur.es/", "http://gumendi.es/", "https://masquebio.es/", "https://www.herbolarionavarro.es/", "https://www.naturitas.es/", "https://www.intersalabs.com/", "https://www.msf.es/", "https://www.ifoam.bio/about-us/our-network/become-affiliate", "https://www.organicseurope.bio/get-involved-0920/", "https://www.organicseurope.bio/about-us/they-make-it-possible/", "https://ecovalia.org/", "https://opta-eu.org", "https://www.biofach.de/en", "https://www.vivaness.de/en", "https://www.organicfoodiberia.com/", "http://www.biocultura.org/", "https://www.alimentaria.com/exponer/organic-market-trends/", "https://www.nordicorganicexpo.com/", "http://www.naturalproducts.co.uk/", "https://natexpo.com/en/", "https://www.sana.it/home-page/1229.html", "https://sustainablefoodssummit.com/europe/", "https://www.freefromfoodexpo.com/", "http://bioterra.ficoba.org", "https://www.agroecologia.net/", "https://www.terraeco.es/", "http://biocantabria.com/", "http://bioaraba.com/", "https://natura.fycma.com/", "https://aoachile.com/", "https://www.bioecoactual.com/", "mailto:bio@bioecoactual.com", "https://www.facebook.com/BioEcoActual/", "https://instagram.com/bioeco_actual", "https://www.linkedin.com/company/bioecoactual", "https://twitter.com/BIOECOACTUAL", "https://www.bioecoactual.com/2023/09/15/veritas-refuerza-su-presencia-en-el-baix-llobregat-con-una-nueva-apertura-en-molins-de-rei/", "https://www.bioecoactual.com/2023/09/15/veritas-refuerza-su-presencia-en-el-baix-llobregat-con-una-nueva-apertura-en-molins-de-rei/", "https://www.bioecoactual.com/category/actualidad/", "https://www.bioecoactual.com/2023/09/18/natexpo-2023-mas-internacional-que-nunca/", "https://www.bioecoactual.com/2023/09/18/natexpo-2023-mas-internacional-que-nunca/", "https://www.bioecoactual.com/category/ferias/", "https://www.bioecoactual.com/2023/09/19/retail-ecologico-especializado-fortalecer-la-identidad-ecologica/", "https://www.bioecoactual.com/2023/09/19/retail-ecologico-especializado-fortalecer-la-identidad-ecologica/", "https://www.bioecoactual.com/category/profesional/", "https://www.bioecoactual.com/2017/06/11/diferencia-alimentos-ecologicos-resto/", "https://www.bioecoactual.com/2017/06/11/diferencia-alimentos-ecologicos-resto/", "https://www.bioecoactual.com/category/bio-noticias/", "https://www.bioecoactual.com/2019/05/02/alimentacion-ecologica-mas-cara-la-convencional/", "https://www.bioecoactual.com/2019/05/02/alimentacion-ecologica-mas-cara-la-convencional/", "https://www.bioecoactual.com/category/bio-noticias/", "https://www.bioecoactual.com/2018/09/06/certificacion-ecologica-espana/", "https://www.bioecoactual.com/2018/09/06/certificacion-ecologica-espana/", "https://www.bioecoactual.com/category/bio-noticias/", "https://www.bioecoactual.com/", "https://www.buenoyvegano.com", "https://www.masterorganic.es/", "https://www.elbotiquinnatural.com/", "https://www.bioecoactual.com/advertencia-de-privacidad/", "https://www.bioecoactual.com/publicidad/", "https://www.bioecoactual.com/aviso-legal/", "javascript:void(0);"]}