{"title": "Dormir bien te ayuda a reforzar tu Sistema Inmune - Ysana\u00ae Vida Sana", "author": "Ysanablog", "url": "https://ysana.com/blog/dormir-bien-te-ayuda-a-reforzar-tu-sistema-inmune/", "hostname": "ysana.com", "description": "Una de las primeras cosas que nos dicen cuando empezamos a encontrarnos enfermos es que nos acostemos un rato e intentemos dormir. Que el sue\u00f1o es una", "sitename": "Ysana\u00ae Vida Sana", "date": "2021-02-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Una de las primeras cosas que nos dicen cuando empezamos a encontrarnos enfermos es que nos acostemos un rato e intentemos dormir. Que el sue\u00f1o es una pieza clave para nuestras defensas es algo que se conoce desde el principio de los tiempos, pero es ahora, gracias a la ciencia, que nos ha mostrado el porqu\u00e9 es bueno.\nRelaci\u00f3n entre Sue\u00f1o y Sistema Inmune\nSue\u00f1o y sistema inmunitario est\u00e1n relacionados de una manera muy estrecha. Si no dormimos bien, a trav\u00e9s de un sue\u00f1o reparador y con una duraci\u00f3n entorno a las 7-8 horas al d\u00eda en funci\u00f3n de la edad, nuestras defensas se ven comprometidas, seremos m\u00e1s vulnerables a las enfermedades, tardaremos m\u00e1s tiempo en recuperarnos, e incluso hay estudios que nos dicen que disminuye el efecto de ciertas vacunas\u00b9.\nEl sue\u00f1o es, por tanto, uno de los principales mecanismos que tiene nuestro organismo para mantener el sistema inmunitario fuerte y sano.\nY a pesar de que cada vez hay m\u00e1s pruebas que nos lo corroboran, la sociedad en la que vivimos, con su ritmo fren\u00e9tico, hace muy dif\u00edcil que consigamos dormir bien. Seg\u00fan la nota de prensa publicada por la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda en marzo del 2020, a ra\u00edz del \u201cD\u00eda Mundial del Sue\u00f1o\u201d,\n[entre un 20 y un 48% de la poblaci\u00f3n adulta espa\u00f1ola sufre dificultad para iniciar o mantener el sue\u00f1o]\u00b2, dato que sin duda se habr\u00e1 incrementado a ra\u00edz de la crisis del coronavirus y el llamado \u201cs\u00edndrome de la cuarentena o del confinamiento\u201d. Miedos, incertidumbre, muchas horas delante del ordenador, la exposici\u00f3n a dispositivos electr\u00f3nicos hasta el momento justo antes de dormir, etc., todo ello acompa\u00f1ado de la idea de que dormir es una p\u00e9rdida de tiempo, que seremos m\u00e1s productivos, \u00fatiles e incluso m\u00e1s felices, si dormimos poco, provocando que se \u201creduzca nuestra calidad de vida, afectando al rendimiento diario, provocando d\u00e9ficits cognitivos y de memoria, problemas de ansiedad y depresi\u00f3n, as\u00ed como a problemas de hipertensi\u00f3n, diabetes, obesidad, con lo que eso supone para la salud y para la aparici\u00f3n de otras enfermedades. Pero, adem\u00e1s, puede ser un s\u00edntoma de otra enfermedad\u201d \u00b2. M\u00faltiples factores que hacen que prioricemos todo antes que el sue\u00f1o, tan importante para el descanso y ahora tambi\u00e9n sabemos, para las defensas.\nES EVIDENTE QUE HAY UNA RELACI\u00d3N ESTRECHA ENTRE SUE\u00d1O Y DEFENSAS.\nDormir no evitar\u00e1 que enfermemos, pero si dormimos mal seremos m\u00e1s susceptibles a contraer infecciones, la recuperaci\u00f3n ser\u00e1 m\u00e1s lenta y tambi\u00e9n puede disminuir el efecto de las vacunas.\nLa explicaci\u00f3n a este fen\u00f3meno es muy compleja e intervienen diferentes factores que se relacionan unos con otros, pero conociendo el \u201creparto de combustible\u201d diario del organismo, comprenderlo es m\u00e1s f\u00e1cil. Podemos decir que tenemos un cupo diario de energ\u00eda, de combustible necesario para vivir, ese cupo es limitado y nuestro organismo va a repartirlo de diferente manera si es de d\u00eda o de noche. Durante el d\u00eda, vamos a emplear esa energ\u00eda principalmente en nuestro movimiento, y en que el sistema nervioso coordine aparatos y sistemas que nos permitan realizar las actividades diarias, que van desde las imprescindibles para la vida como respirar, comer, que lata nuestro coraz\u00f3n hasta ir a trabajar, re\u00edr y escribir un WhatsApp. Para poder hacerlo, el organismo necesita inhibir muchos aspectos de la funci\u00f3n inmune, no hay energ\u00eda para todo, y se ayudar\u00e1 de dos hormonas, el cortisol y la adrenalina, que nos mantienen activos y despiertos. Al llegar la noche, gracias a la coordinaci\u00f3n de los ritmos circadianos, el nivel de estas hormonas bajar\u00e1 y subir\u00e1 el de prolactina y melatonina, hormonas secretadas un poco despu\u00e9s de la aparici\u00f3n del sue\u00f1o y que van a activar las c\u00e9lulas inmunitarias. Por tanto, durante la noche, gran parte de la energ\u00eda que de d\u00eda se utiliza para el movimiento y para actividades no esenciales para la vida, se destinar\u00e1 a nuestro sistema inmunitario. De este modo, gracias al sue\u00f1o, se pondr\u00e1 en marcha todo el arsenal inmunitario que tengamos a nuestra disposici\u00f3n y, de este modo, luchar contra la enfermedad \u00b3.\nRepresentaci\u00f3n gr\u00e1fica de la homeostasis energ\u00e9tica que se realiza durante el d\u00eda y la noche en el organismo.\nCuando padecemos un sue\u00f1o deficiente, vi\u00e9ndose afectadas la duraci\u00f3n, la continuidad y/o la profundidad de este, se produce un desequilibrio a nivel de las citoquinas, mol\u00e9culas imprescindibles en el sistema inmunitario ya que son las responsables de regular la inflamaci\u00f3n. La cantidad de citoquinas antiinflamatorias disminuye y aumentan las proinflamatorias, provocando, en el caso de tener contacto con un agente infeccioso, una reacci\u00f3n inflamatoria asociada a la infecci\u00f3n dif\u00edcil de controlar por el sistema inmunitario, y que puede provocar consecuencias negativas en nuestro organismo\u2074\u2075\u2076.\n\u00bfC\u00f3mo podemos contribuir al mantenimiento normal de nuestro sistema inmunol\u00f3gico y a un descanso satisfactorio?\nLos buenos h\u00e1bitos resultan como siempre fundamentales para dormir bien y mejorar nuestras defensas. El respeto de nuestro reloj interno, exponi\u00e9ndonos de d\u00eda a la luz natural, mejorando la actividad f\u00edsica, una alimentaci\u00f3n equilibrada, controlar el estr\u00e9s y la ansiedad e idealmente despertarnos de manera natural, evitando el despertador, que no deja de ser el responsable de \u201cromper\u201d nuestro sue\u00f1o, haci\u00e9ndonos despertar antes de lo que el cuerpo necesita, ayudar\u00e1n a que por la noche durmamos mejor. Claro que, para conseguirlo, tendr\u00edamos que acostarnos a la hora que nos permitiera despertarnos naturalmente, controlar la luz artificial y la exposici\u00f3n los dispositivos electr\u00f3nicos a \u00faltima hora de la tarde, cenar temprano, mantener el dormitorio a temperatura fresca y en oscuridad total, adem\u00e1s de evitar la cafe\u00edna y el alcohol antes de dormir, entre otras cosas. Los buenos h\u00e1bitos y la rutina son fundamentales en este proceso y si, aun as\u00ed, no lo conseguimos, podemos recurrir a ciertos complementos alimenticios que respeten los ciclos y fases del sue\u00f1o y que, adem\u00e1s, favorezcan el descanso y potencien nuestras defensas.\nH\u00e1bitos para potenciar el sistema inmunitario mientras dormimos\nDurante el D\u00eda\n- Despertarnos con la luz\n- Exponernos a la luz natural\n- Aumentar la actividad f\u00edsica\n- Alimentaci\u00f3n equilibrada rica en vitaminas y minerales\nDurante la Noche:\n- Limitar la cafe\u00edna y el alcohol\n- Limitar la luz artificial antes de acostarnos\n- Cenar temprano\n- Controlar la exposici\u00f3n a la tecnolog\u00eda\n- Temperatura fresca y oscuridad total en el dormitorio\nUNA AYUDA EXTRA\nUso de complementos que ayuden a nuestro sistema inmune mientras dormimos\nRelaci\u00f3n entre Melatonina y Vitamina D\nDurante los \u00faltimos a\u00f1os y, especialmente durante la crisis vivida con la Covid-19, la investigaci\u00f3n en torno al sistema inmunitario y c\u00f3mo mejorar su respuesta ha aumentado enormemente, aport\u00e1ndonos nuevos datos sobre los beneficios de sustancias tradicionalmente utilizadas como la melatonina y la vitamina D, y c\u00f3mo su relaci\u00f3n puede ser beneficiosa en la prevenci\u00f3n y tratamiento de enfermedades, destacando sobre las enfermedades infecciosas.\nEl papel de la melatonina sobre el sue\u00f1o es sobradamente conocido ya que promueve la conciliaci\u00f3n de este, es un regulador en situaciones de desfase horario, como el jet-lag y trabajo por turnos, jugando un papel de control en todo nuestro organismo, tambi\u00e9n sobre el sistema inmunitario\u2077\u2078\u2079 donde actuar\u00e1 principalmente:\n- A trav\u00e9s de los beneficios en la recuperaci\u00f3n de ritmo circadiano sobre las c\u00e9lulas y sistemas de nuestro organismo.\n- Gracias a sus importantes propiedades como ANTIOXIDANTE y ANTIINFLAMATORIO.\nPor otra parte, es conocida la acci\u00f3n de la vitamina D sobre la funci\u00f3n inmune y la cascada inflamatoria, recientes investigaciones\u00b9\u2070 sugieren que la vitamina D a dosis entre 400-2000 UI/d\u00eda presenta un papel potencial en la prevenci\u00f3n de las enfermedades respiratorias agudas debido a un incremento de la inmunidad. Varios estudios observacionales afirman que niveles bajos de vitamina D en plasma est\u00e1n asociados con el incremento en la incidencia de infecciones del tracto respiratorio.\nEn definitiva, la vitamina D y su influencia en nuestra inmunidad se est\u00e1 reconociendo d\u00eda tras d\u00eda. Es tanto as\u00ed, que existe una carta escrita recientemente por 120 expertos en el \u00e1rea de la salud de Reino Unido, EE. UU., y pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea y que ha sido enviada a los gobiernos del mundo, en donde se comunica la evidencia cient\u00edfica clara de que \u201cla vitamina D reduce las infecciones, hospitalizaciones y muertes por Coronavirus\u201d \u00b9\u00b9, pero tambi\u00e9n se ha visto que personas con cantidades bajas de vitamina D en plasma presentan m\u00e1s problemas para dormir y se ven m\u00e1s afectadas por dolores de tipo cr\u00f3nico \u00b9\u00b2.\nPor otro lado, varias l\u00edneas de investigaci\u00f3n sugieren los beneficios de la toma conjunta de vitamina D y melatonina gracias a \u201cla potencial acci\u00f3n sin\u00e9rgica combinaci\u00f3n de vitamina D y melatonina, gracias a sus propiedades antiinflamatorias, antifibr\u00f3ticas y antioxidantes, realiza una acci\u00f3n reguladora en el organismo, afectando positivamente a la \u201ctormenta de citoquinas\u201d, origen de la inflamaci\u00f3n y de la fibrosis de los tejidos a nivel pulmonar, y en general en el sistema inmunol\u00f3gico\u201d\u00b9\u00b3, siendo por tanto una herramienta a tener en cuenta para mejorar nuestro sistema inmunitario, potenciando as\u00ed mismo, los efectos del sue\u00f1o.\nLa suplementaci\u00f3n con vitamina D\u2083 y melatonina, en periodos de alta exposici\u00f3n a agentes infecciosos o cuando se sufre de estr\u00e9s y problemas para dormir, es una opci\u00f3n \u00fatil y segura para todo tipo de personas que quieran o necesiten mejorar su sistema inmunitario.\n\u2728 \u00a1Qu\u00e9 tengas un feliz y saludable descanso! \u2728\nReferencias:\n\u00b9Spiegel, Karine & Sheridan, John & Van Cauter, Eve. (2002). Effect of Sleep Deprivation on Response to Immunizaton. JAMA: the journal of the American Medical Association. 288. 1471-2. 10.1001/jama.288.12.1471-a\n\u00b2https://www.sen.es/saladeprensa/pdf/Link182.pdf\n\u00b3\n[Pacheco-L\u00f3pez Gustavo]and Berm\u00fadez-Rattoni Federico. 2011Brain\u2013immune interactions and the neural basis of disease-avoidant ingestive behaviour Phil. Trans. R. Soc. B 3663389\u20133405 [https://doi.org/10.1098/rstb.2011.0061]\n\u2074 Scheiermann, C., Kunisaki, Y., & Frenette, P. S. (2013). Circadian control of the immune system. Nature reviews. Immunology, 13(3), 190\u2013198. https://doi.org/10.1038/nri3386\n\u2075Lange T, Dimitrov S, Born J. Effects of sleep and circadian rhythm on the human immune system. Ann N Y Acad Sci. 2010 Apr; 1193:48-59. doi: 10.1111/j.1749-6632.2009.05300.x. PMID: 20398008.\n\u2076Lorton, Dianne & Lubahn, Cheri & Estus, Chris & Millar, Brooke & Carter, Jeffery & Wood, Carlo & Bellinger, Denise. (2006). Bidirectional Communication between the Brain and the Immune System: Implications for Physiological Sleep and Disorders with Disrupted Sleep. Neuroimmunomodulation. 13. 357-74. 10.1159/000104864.\n\u2077Reiter R.J., Sharma R., Rosales-Corral S.A., Coto-Montes A., Boga J.A., Vriend J. (2020) Advances in Characterizing Recently Identified Molecular Actions of Melatonin: Clinical Implications. In: Bizzarri M. (eds) Approaching Complex Diseases. Human Perspectives in Health Sciences and Technology, vol 2. Springer, Cham.\n[https://doi.org/10.1007/978-3-030-32857-3_14]\n\u2078Claustrat B, Leston J. Melatonin: Physiological effects in humans. Neurochirurgie. 2015 Apr-Jun;61(2-3):77-84. doi: 10.1016/j.neuchi.2015.03.002. Epub 2015 Apr 20. PMID: 25908646\n\u2079Carrillo-Vico, A., Lardone, P. J., Alvarez-S\u00e1nchez, N., Rodr\u00edguez-Rodr\u00edguez, A., & Guerrero, J. M. (2013). Melatonin: buffering the immune system. International journal of molecular sciences, 14(4), 8638\u20138683.\n[https://doi.org/10.3390/ijms14048638].\n\u00b9\u2070 Charan J, Goyal JP, Saxena D, Yadav P. Vitamin D for prevention of respiratory tract infections: A systematic review and meta-analysis. J Pharmacol Pharmacother 2012;3:300-3.\n\u00b9\u00b9 https://vitamindforall.org/letter.html\n\u00b9\u00b2 Journal of Endocrinology 234, 1;\n[10.1530/JOE-16-0514]\n\u00b9\u00b3 Virna Margarita Mart\u00edn Gim\u00e9nez, Felipe Inserra, Carlos D. Tajer, Javier Mariani, Le\u00f3n Ferder, Russel J. Reiter, Walter Manucha,. Lungs as target of COVID-19 infection: Protective common molecular mechanisms of vitamin D and melatonin as a new potential synergistic treatment, Life Sciences,Volume 254, 2020,117808, ISSN 0024-3205,\n[https://doi.org/10.1016/j.lfs.2020.117808].", "language": null, "image": "https://ysana.com/wp-content/uploads/2021/02/post4_dormirbienteayudaareforzartusistemainmune.png", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://ysana.com/", "https://ysana.com/indicacion/estres/", "https://ysana.com/indicacion/sueno/", "https://ysana.com/indicacion/defensas/", "https://ysana.com/indicacion/vitaminasynutrientes/", "https://ysana.com/indicacion/control-de-peso/", "https://ysana.com/indicacion/mente-activa/", "https://ysana.com/indicacion/gastrointestinal/", "https://ysana.com/indicacion/respiratorio/", "https://ysana.com/indicacion/oido/", "https://ysana.com/indicacion/garganta/", "https://ysana.com/indicacion/piernas-cansadas/", "https://ysana.com/indicacion/apetito/", "https://ysana.com/indicacion/dolor/", "https://ysana.com/en/blog/dormir-bien-te-ayuda-a-reforzar-tu-sistema-inmune/", "https://ysana.com/blog/dormir-bien-te-ayuda-a-reforzar-tu-sistema-inmune/", "https://ysana.com/about-us-etica-cercania/", "https://ysana.com/donde-comprar/", "https://ysana.com/blog/", "https://ysana.com/contacto/", "https://ysana.com/indicacion/estres/", "https://ysana.com/indicacion/sueno/", "https://ysana.com/indicacion/defensas/", "https://ysana.com/indicacion/vitaminasynutrientes/", "https://ysana.com/indicacion/control-de-peso/", "https://ysana.com/indicacion/mente-activa/", "https://ysana.com/indicacion/gastrointestinal/", "https://ysana.com/indicacion/respiratorio/", "https://ysana.com/indicacion/oido/", "https://ysana.com/indicacion/garganta/", "https://ysana.com/indicacion/piernas-cansadas/", "https://ysana.com/indicacion/apetito/", "https://ysana.com/indicacion/dolor/", "https://ysana.com/", "https://ysana.com/blog/", "https://ysana.com/contacto/", "https://ysana.com/donde-comprar/", "https://ysana.com/filter-widget-page/", "https://ysana.com/", "https://ysana.com/about-us-innovadores-eficaces-seguros/", "https://ysana.com/politica-de-cookies/", "https://ysana.com/politica-de-uso-y-privacidad/", "https://ysana.com/productos/", "https://ysana.com/about-us-etica-cercania/", "https://ysana.com/suscribete-al-blog/", "https://ysana.com/terminos-y-condiciones/", "https://ysana.com/en/blog/dormir-bien-te-ayuda-a-reforzar-tu-sistema-inmune/", "https://ysana.com/blog/dormir-bien-te-ayuda-a-reforzar-tu-sistema-inmune/", "https://ysana.com/about-us-etica-cercania/", "https://ysana.com/donde-comprar/", "https://ysana.com/blog/", "https://ysana.com/contacto/", "https://ysana.com/indicacion/estres/", "https://ysana.com/indicacion/sueno/", "https://ysana.com/indicacion/defensas/", "https://ysana.com/indicacion/vitaminasynutrientes/", "https://ysana.com/indicacion/control-de-peso/", "https://ysana.com/indicacion/mente-activa/", "https://ysana.com/indicacion/gastrointestinal/", "https://ysana.com/indicacion/respiratorio/", "https://ysana.com/indicacion/oido/", "https://ysana.com/indicacion/garganta/", "https://ysana.com/indicacion/piernas-cansadas/", "https://ysana.com/indicacion/apetito/", "https://ysana.com/indicacion/dolor/", "https://ysana.com/blog/author/ysanablog/", null, "https://royalsocietypublishing.org/author/Pacheco-L%C3%B3pez%2C+Gustavo", "https://doi.org/10.1098/rstb.2011.0061", "https://doi.org/10.1007/978-3-030-32857-3_14", "https://doi.org/10.3390/ijms14048638", "https://doi.org/10.1530/JOE-16-0514", "https://doi.org/10.1016/j.lfs.2020.117808", "https://ysana.com/blog/vitamina-d-y-funcion-inmune-ahora-mas-importante-que-nunca/", "https://ysana.com/blog/receta-deficit-dao-crema-de-guisantes-con-curcuma/", "https://ysana.com/blog/vuelta-al-trabajo/", "https://ysana.com/blog/vuelta-al-trabajo/", "https://ysana.com/category/estres/", "https://ysana.com/category/mente-activa/", "https://ysana.com/category/vitaminas/", "https://ysana.com/blog/author/ysanablog/", "https://ysana.com/blog/ansiedad-y-aumento-de-peso/", "https://ysana.com/blog/ansiedad-y-aumento-de-peso/", "https://ysana.com/category/control-de-peso/", "https://ysana.com/category/estres/", "https://ysana.com/category/sin-categoria/", "https://ysana.com/blog/author/ysanablog/", "https://ysana.com/blog/vitamina-d-y-funcion-inmune-ahora-mas-importante-que-nunca/", "https://ysana.com/blog/vitamina-d-y-funcion-inmune-ahora-mas-importante-que-nunca/", "https://ysana.com/category/defensas/", "https://ysana.com/category/sin-categoria/", "https://ysana.com/category/vitaminas/", "https://ysana.com/blog/author/ysanablog/", "https://www.facebook.com/YsanaVidaSana/", "https://www.instagram.com/ysanavidasana/", "https://www.youtube.com/channel/UCVxtJK6NyXjUsQXHAbBbi9A", "https://www.linkedin.com/company/ysana/", "https://ysana.com/suscribete-al-blog/", null, "https://ysana.com/about-us-etica-cercania/", "https://ysana.com/donde-comprar/", "https://ysana.com/blog/", "https://ysana.com/contacto/", "https://ysana.com/indicacion/estres/", "https://ysana.com/indicacion/sueno/", "https://ysana.com/indicacion/defensas/", "https://ysana.com/indicacion/vitaminasynutrientes/", "https://ysana.com/indicacion/control-de-peso/", "https://ysana.com/indicacion/mente-activa/", "https://ysana.com/indicacion/gastrointestinal/", "https://ysana.com/indicacion/respiratorio/", "https://ysana.com/indicacion/oido/", "https://ysana.com/indicacion/garganta/", "https://ysana.com/indicacion/piernas-cansadas/", "https://ysana.com/indicacion/apetito/", "https://ysana.com/indicacion/dolor/", "https://www.facebook.com/YsanaVidaSana/", "https://www.instagram.com/ysanavidasana/", "https://www.youtube.com/channel/UCVxtJK6NyXjUsQXHAbBbi9A", "https://www.linkedin.com/company/ysana/", "https://ysana.com/terminos-y-condiciones/", "https://ysana.com/politica-de-uso-y-privacidad/", "https://ysana.com/politica-de-cookies/", "https://ysana.com/media/politica_de_calidad.pdf", "https://ysana.com/contacto/"]}