{"title": "SUBDIRECCI\u00d3N DE BIENESTAR UNIVERSITARIO", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Copyright SUBDIRECCI\u00d3N DE BIENESTAR UNIVERSITARIO - All rights Reserved.", "date": "2021-09-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La Universidad Pedag\u00f3gica Nacional, en el marco de la conmemoraci\u00f3n del primer centenario de la vida y obra del maestro Paulo Freire, invita a las y los estudiantes a utilizar el arte mural para plasmar sus ideas y emociones sobre este gran maestro, su obra, sus pensamientos y metodolog\u00eda.\nEn los contextos actuales por los que el pa\u00eds atraviesa, es pertinente reconocer en la cultura y las expresiones art\u00edsticas, formas de contener y exteriorizar al mismo tiempo, posturas pensamientos e interpretaciones, que evocan otras realidades que bien podr\u00edan ser las actuales.\nQue este sea un espacio que nos permita el an\u00e1lisis, la reflexi\u00f3n, la expresi\u00f3n de posturas y pensamientos sobre \u00e9ste gran maestro, tan vigente en estos momentos.\nLa Subdirecci\u00f3n de Bienestar Universitario convoca a las y los estudiantes antiguos de pregrado que no fueron cobijados con el beneficio de Matr\u00edcula Cero y que se encuentran interesados en participar del procedimiento de fraccionamiento de matr\u00edcula 2021-II.\n[Resoluci\u00f3n fraccionamiento de matr\u00edcula 0229 de 2020](http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/09/resolucion_0229_12marzo2020_fraccionamiento_matricula.pdf)\n[Convocatoria para el proceso de fraccionamiento de matr\u00edcula 2021-II](http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/09/convocatoria_fraccionamiento_matricula_2021_2.pdf), en esta se brinda el paso a paso para aplicar al procedimiento de Fraccionamiento de Matr\u00edcula.\n[Formulario por medio del cual las y los estudiantes pueden inscribirse](https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=nGREgiPT_k6Tg1M4a_CM6GRFj5Lg55hAo8M9FVzHY2hUOENUSTIzUU9QUVVJQzlOR0dIWlI3RElRNS4u) de acuerdo a lo establecido en la convocatoria este v\u00ednculo se habilitar\u00e1 a partir de las 8:00 a.m. del d\u00eda lunes 13 de septiembre hasta las 5:00 p.m. del d\u00eda mi\u00e9rcoles 15 de septiembre de 2021 (sin excepciones).\n[FOR001GBU \u2013 formulario en f\u00edsico de fraccionamiento de matr\u00edcula establecido por la UPN](http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/09/FOR001GBU_formulario_solicitud_fraccionamiento_matricula_2021_2.pdf), el cual debe diligenciar y enviar a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico fraccionamiento@pedagogica.edu.co, a partir de las 8:00 a.m. del d\u00eda lunes 13 de septiembre hasta las 5:00 p.m. del d\u00eda mi\u00e9rcoles 15 de septiembre de 2021 (sin excepciones).\n[Pagar\u00e9 y carta de instrucciones establecido por la UPN para sus dependencias.](http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/09/pagare_carta_instrucciones_dependencias_UPN.pdf)\n[Recomendaciones para diligenciar el pagar\u00e9 y la carta de instrucciones.](http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/09/recomendaciones_diligenciamiento_pagare_carta_instrucciones.pdf)\nLa Subdirecci\u00f3n de Bienestar Universitario informa que \u00e9sta publicaci\u00f3n corresponde a los resultados del procedimiento de Revisi\u00f3n de Liquidaci\u00f3n de Matr\u00edcula para el semestre 2021-2.\nPara este procedimiento 76 estudiantes presentaron solicitud, de los cuales 68 cumplieron con los par\u00e1metros establecidos en la resoluci\u00f3n 1029 de 2015.\nEstudiante beneficiado recuerde que este porcentaje de descuento se aplicar\u00e1 una vez se generen los recibos de matr\u00edcula\n[Conoce el listado de resultados](http://invox.pedagogica.edu.co/userfiles/files/Resultados%20del%20proceso%20de%20Revisio%CC%81n%20de%20Liquidacio%CC%81n%20de%20matri%CC%81cula%20II%20-%202021%20.pdf)\nrevisi\u00f3n de liquidaci\u00f3n de matr\u00edcula 2021-2\n[Convocatoria:](http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/09/CONVOCATORIA_PROGRAMA_ASE_2021_2.pdf) En esta se encuentran los requisitos, el proceso de selecci\u00f3n y fechas de inscripci\u00f3n.\n[Resoluci\u00f3n 0458 de 29 de mayo de 2020:](http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/09/resolucion_ASE_0458_29mayo2020.pdf) Da cuenta de c\u00f3mo funciona el programa.\n[V\u00ednculo para inscripci\u00f3n:](https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=nGREgiPT_k6Tg1M4a_CM6Ko3w2Gq57tMgb-0GhXeC1BUREsyVzNOVkNCQ1NRSlA2QVlSSERYRUxDWS4u) El cual estar\u00e1 habilitado a partir de las 8:00 a.m. del d\u00eda jueves 9 de septiembre de 2021 hasta las 5:00 pm del d\u00eda viernes 10 de septiembre de 2021 (sin excepciones).\n[FOR004GBU:](http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/09/FOR004GBU_FORMULARIO_ASE_2021_2.pdf) Formulario para formalizar la inscripci\u00f3n ante el proceso de selecci\u00f3n del Programa ASE II \u2013 2021, \u00e9ste podr\u00e1 ser remitido junto con los soportes a partir de las 8:00 a.m. del d\u00eda jueves 9 de septiembre de 2021 hasta las 5:00 pm del d\u00eda viernes 10 de septiembre de 2021 (sin excepciones).\nLa Subdirecci\u00f3n de Bienestar Universitario convoca a las y los estudiantes de pregrado Nuevos, Reintegro y Nueva Admisi\u00f3n que se encuentran interesados en participar del procedimiento de Fraccionamiento de Matr\u00edcula para el segundo semestre del a\u00f1o 2021 a:\n[Leer la resoluci\u00f3n Fraccionamiento de Matr\u00edcula 0229 de 2020, la cual reglamente este procedimiento.](http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/08/resolucion_0229_12marzo2020-_fraccionamiento_matricula.pdf)\n[Conocer la convocatoria para el proceso de Fraccionamiento de Matr\u00edcula 2021-2, la cual fue ampliada teniendo en cuenta la expedici\u00f3n de los recibos de matr\u00edcula, en esta se brinda el paso a paso para aplicar al procedimiento de Fraccionamiento de Matr\u00edcula.](http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/08/convocatoria.pdf)\n[V\u00ednculo por medio del cual las y los estudiantes pueden inscribirse al procedimiento de fraccionamiento de matr\u00edcula](https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=nGREgiPT_k6Tg1M4a_CM6GRFj5Lg55hAo8M9FVzHY2hUOEQ2VUxaQjNCSExQNUQ5NzNHUDhQQ0U2OS4u)\n[Inscripciones para el proceso de Fraccionamiento de Matr\u00edcula II-2021](https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=nGREgiPT_k6Tg1M4a_CM6GRFj5Lg55hAo8M9FVzHY2hUM01PWjdZNVlVRTVTTkdVWFZIWjI1TzVTUS4u)\nTiene como prop\u00f3sito realizar la inscripci\u00f3n para el Proceso de Fraccionamiento de Matr\u00edcula 2021-1 de las y los estudiantes de pregrado Primer Semestre, Nueva Admisi\u00f3n y Reintegro, de acuerdo a lo establecido en la convocatoria este v\u00ednculo se habilitar\u00e1 a partir de las 8:00 a.m. del d\u00eda viernes 13 de agosto hasta las 5:00 p.m. del d\u00eda martes 17 de agosto de 2021 (sin excepciones).\n[FOR001GBU \u2013 Formulario en f\u00edsico de fraccionamiento de matr\u00edcula establecido por la UPN](http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/08/FOR001GBU.pdf), el cual debe diligenciar y enviar a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico [fraccionamiento@pedagogica.edu.co](mailto:fraccionamiento@pedagogica.edu.co), a partir de las 8:00 a.m. del d\u00eda viernes 13 de agosto de 2021 hasta las 5:00 p.m. del d\u00eda martes 17 de agosto de 2021 (sin excepciones).\n[Pagar\u00e9 y carta de instrucciones establecido por la UPN para sus dependencias. ](http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/08/pagare_carta_instrucciones.pdf)\n[Recomendaciones para diligenciar el pagar\u00e9 y la carta de instrucciones.](http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/08/recomendaciones_diligenciamiento_pagare_carta_instrucciones.pdf)\nLa Subdirecci\u00f3n de Bienestar Universitario informa a los estudiantes que la Universidad Pedag\u00f3gica Nacional suscribi\u00f3 el convenio No.476 de 2021 con la Unidad Administrativa de Servicios P\u00fablicos (UAESP) con el objeto de apoyar con recursos de hasta dos (2) salarios m\u00ednimos legales mensuales vigentes (SMLMV) a 175 estudiantes, para garantizar el sostenimiento y la permanencia en el periodo acad\u00e9mico 2021-1.\nLos estudiantes que vivan en algunos barrios determinados se podr\u00e1n inscribir del 5 al 17 de agosto de 2021 a las 11:59 p.m. en el correo electr\u00f3nico:\nbcaldero@pedagogica.edu.co\n[M\u00e1s informaci\u00f3n](http://boletines.pedagogica.edu.co/lt.php?tid=ekgABwYAV1ENVE5TVQ8KFVUBUA9OUA0HVEgGVQBeUAMFBQRRUAlNVgcBAFJSB1IVWQEHCE4FWFFcSAxcUFxIAVFWUlQIVAIABVRbSwFWVwgHUg1bTlBdUVFIAVMCDUgPC1FTGgZQCAJWAAZUBgELCg)\n[Descargue la aceptaci\u00f3n de t\u00e9rminos](http://boletines.pedagogica.edu.co/lt.php?tid=ekgEBQlSB1JRUk4BBAdRFVVSUQBOCQlWVkgHVwNcBgJUAV5VVFdNVgcBAFJSB1IVWQEHCE4FWFFcSAxcUFxIAVFWUlQIVAIABVRbSwFWVwgHUg1bTlBdUVFIAVMCDUgPC1FTGgZQCAJWAAZUBgELCg)\nSe le informa a los y las estudiantes de pregrado interesados en participar del proceso de Revisi\u00f3n de Liquidaci\u00f3n de Matr\u00edcula para el II semestre del a\u00f1o 2021, que esta publicaci\u00f3n corresponde a la segunda fase del proceso en menci\u00f3n, atendiendo a las solicitudes presentadas:\n[Convocatoria:](http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/07/CONVOCATORIA-REVISIO\u0301N-DE-LIQUIDACIO\u0301N-DE-MATRICULA-II-2021-SEGUNDA-FASE-.pdf)\nEn esta se encuentran los requisitos, el proceso de selecci\u00f3n y fechas de inscripci\u00f3n.\n[Resoluci\u00f3n 1029 de 2015: ](http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/07/ResolNo_1029_2015.pdf)\nDa cuenta de c\u00f3mo funciona el programa.\n[Formulario:](https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=nGREgiPT_k6Tg1M4a_CM6I-na-z7vO1KlN-4Yg8iPDFUMDhTOFBJOUVUSlQxVUM4R0xIOVhSNDc4Wi4u)\nPodr\u00e1 ser diligenciado a partir de las 8:00 a.m del d\u00eda lunes 3 de agosto de 2021 hasta las 5:00 p.m del d\u00eda martes 4 de agosto de 2021\n[FOR002GBU:](http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/07/FOR002GBU-FORMULARIO-PARA-FORMALIZAR-LA-INSCRIPCION-DEL-PROCESO-DE-REVISION-DE-LIQUIDACION-DE-MATRICULA-I-2021-segunda-fase.pdf)\nFormulario para formalizar la inscripci\u00f3n del proceso, recuerde que debe adjuntar la documentaci\u00f3n soporte a partir de las 8:00 a.m del d\u00eda lunes 3 de agosto de 2021 hasta las 5:00 p.m del d\u00eda martes 4 de agosto de 2021.\nLa Subdirecci\u00f3n de Bienestar Universitario convoca a las y los estudiantes de pre-grado de primer semestre, nueva admisi\u00f3n y reintegro que se encuentran interesados en participar del procedimiento de Fraccionamiento de Matr\u00edcula para el segundo semestre del a\u00f1o 2021 a:\nTiene como prop\u00f3sito realizar la inscripci\u00f3n para el Proceso de Fraccionamiento de Matr\u00edcula 2021-1 de las y los estudiantes de pre-grado Primer Semestre, Nueva Admisi\u00f3n y Reintegro.\nDe acuerdo a lo establecido en la convocatoria este v\u00ednculo se habilitar\u00e1 a partir de las 8:00 a.m. del d\u00eda jueves 29 de julio hasta las 5:00 p.m. del d\u00eda viernes 30 de julio de 2021 (sin excepciones).\nTe invitamos el mi\u00e9rcoles 7 de julio a que participes en el conversatorio con P.C. Cuellar, ingeniera qu\u00edmica y docente en la Universidad Nacional de Colombia, quien hablar\u00e1 sobre sus m\u00e1s reciente libro \u201cMeridia: El cristal de la guardiana\u201d.\nLa inscripci\u00f3n es gratuita y abierta para todo el personal de la universidad, y a los correos registrados les llegar\u00e1 el enlace de conexi\u00f3n a la sala zoom donde se llevar\u00e1 a cabo este espacio.\nPILATES Y CONCIENCIA CORPORAL\nLunes 21 de junio\n3:30 p.m. a 5 :00 p.m.\nMaestra invitada:\nAna Mar\u00eda Benavides\nDANZANDO Y SANANDO\nMartes 22 de junio\n6:30 p.m. a 8:30 p.m.\nMaestra de danza contempor\u00e1nea UPN:\nVanessa Henriquez G.\nMEDITACI\u00d3N EN MOVIMIENTO\nMi\u00e9rcoles 23 de junio\n2:30 p.m. a 5:30 p.m.\nMaestro invitado:\nAlejandro Ladino\nG\u00c9NERO Y MOVIMIENTO\nAutoreconocimiento y autoaceptaci\u00f3n\nJueves 24 de junio\n9:30 a.m. a 11 30 a.m.\nMaestra de danza contempor\u00e1nea UPN:\nVanessa Henriquez G.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.gov.co/", "https://www.upn.edu.co/", "https://www.upn.edu.co/transparencia-y-acceso-a-la-informacion-publica-resolucion-1519/", "https://www.upn.edu.co/atencion-y-servicios-a-la-ciudadania-resolucion-1519-2/", "https://www.upn.edu.co/participa-resolucion-1519/", "https://www.upn.edu.co/normatividad-resolucion-1519/", "#content", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/en/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/presentacion-2/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/mision-vision-y-objetivos/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/informes-de-gestion/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/informacion-para-mujeres/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/boletines/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/agradecimientos/", "https://pqrsfd.pedagogica.edu.co/", "https://www.upn.edu.co/mapa-del-sitio/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/mapa-del-sitio/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/equipo-de-trabajo/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/equipo-de-trabajo-2/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/programa-de-gestion-socieconomica-produccion-y-trabajo/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/programa-socioeconomico-restaurante/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/contactenos-convivencia/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/programa-deporte-y-recreacion/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/contactenos-programa-de-salud/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/programa-cultura/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/contactenos-programa-goae/", "http://salud.pedagogica.edu.co/", "http://convivencia.pedagogica.edu.co/", "http://deportes.pedagogica.edu.co/", "http://cultura.pedagogica.edu.co/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/presentacion-atencion-socioeconomica/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/restaurante/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/asignacion-del-servicio-de-restaurante/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/revision-de-liquidacion-de-matricula-2018-ii/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/234-2/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/programa-de-apoyo-a-servicio-estudiantil-ase-2/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/que-es-el-convenio-upn-icetex/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/uaesp/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/jovenes-en-accion-jea/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/requisitos-jea/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/informacion-de-interes/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/generacion-e-equidad-2/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/renovacion-credito-icetex-pregrado-2019-2/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/procedimiento-de-devoluciones/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/solicitud-de-credito-icetex-pregrado/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/solicitud-de-credito-icetex-posgrado/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/talleres-3/", "http://psicosocial.upn.edu.co/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/politica-integral-de-bienestar-universitario/", "#content", "http://rectoria.pedagogica.edu.co/protocolo-de-prevencion-atencion-y-sancion-de-violencias-basadas-en-genero-de-la-upn/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/presentacion-politica-integral/", "https://www.youtube.com/watch?v=9ym-Ws7wS6I&feature=youtu.be", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2019/06/folleto_poliza_integral_estudiantil.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/09/13/convocatoria-concurso-murales-paulo-freire/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/09/13/convocatoria-concurso-murales-paulo-freire/", "http://boletines.pedagogica.edu.co/uploadimages/files/mural_paulo_freire_convocatoria%20copia.pdf", "http://boletines.pedagogica.edu.co/uploadimages/files/mural_paulo_freire_convocatoria%20copia.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/09/09/convocatoria-proceso-de-fraccionamiento-de-matricula-2021-2-de-las-y-los-estudiantes-antiguos-de-pregrado-que-no-fueron-acobijados-con-el-beneficio-de-matricula-cero/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/09/09/convocatoria-proceso-de-fraccionamiento-de-matricula-2021-2-de-las-y-los-estudiantes-antiguos-de-pregrado-que-no-fueron-acobijados-con-el-beneficio-de-matricula-cero/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/09/resolucion_0229_12marzo2020_fraccionamiento_matricula.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/09/convocatoria_fraccionamiento_matricula_2021_2.pdf", "https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=nGREgiPT_k6Tg1M4a_CM6GRFj5Lg55hAo8M9FVzHY2hUOENUSTIzUU9QUVVJQzlOR0dIWlI3RElRNS4u", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/09/FOR001GBU_formulario_solicitud_fraccionamiento_matricula_2021_2.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/09/pagare_carta_instrucciones_dependencias_UPN.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/09/recomendaciones_diligenciamiento_pagare_carta_instrucciones.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/09/09/resultados-procedimiento-de-revision-de-liquidacion-de-matricula-2021-2/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/09/09/resultados-procedimiento-de-revision-de-liquidacion-de-matricula-2021-2/", "http://invox.pedagogica.edu.co/userfiles/files/Resultados%20del%20proceso%20de%20Revisio%CC%81n%20de%20Liquidacio%CC%81n%20de%20matri%CC%81cula%20II%20-%202021%20.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/09/07/convocatoria-proceso-de-seleccion-de-estudiantes-para-el-programa-de-apoyo-a-servicios-estudiantiles-ase-2021-2/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/09/07/convocatoria-proceso-de-seleccion-de-estudiantes-para-el-programa-de-apoyo-a-servicios-estudiantiles-ase-2021-2/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/09/CONVOCATORIA_PROGRAMA_ASE_2021_2.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/09/resolucion_ASE_0458_29mayo2020.pdf", "https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=nGREgiPT_k6Tg1M4a_CM6Ko3w2Gq57tMgb-0GhXeC1BUREsyVzNOVkNCQ1NRSlA2QVlSSERYRUxDWS4u", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/09/FOR004GBU_FORMULARIO_ASE_2021_2.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/08/13/convocatoria-ampliada-para-el-proceso-de-fraccionamiento-de-matricula-segundo-semestre-del-ano-2021-de-las-y-los-estudiantes-de-pregrado-nuevos-de-reintegro-y-nueva-admision/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/08/13/convocatoria-ampliada-para-el-proceso-de-fraccionamiento-de-matricula-segundo-semestre-del-ano-2021-de-las-y-los-estudiantes-de-pregrado-nuevos-de-reintegro-y-nueva-admision/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/08/resolucion_0229_12marzo2020-_fraccionamiento_matricula.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/08/convocatoria.pdf", "https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=nGREgiPT_k6Tg1M4a_CM6GRFj5Lg55hAo8M9FVzHY2hUOEQ2VUxaQjNCSExQNUQ5NzNHUDhQQ0U2OS4u", "https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=nGREgiPT_k6Tg1M4a_CM6GRFj5Lg55hAo8M9FVzHY2hUM01PWjdZNVlVRTVTTkdVWFZIWjI1TzVTUS4u", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/08/FOR001GBU.pdf", "mailto:fraccionamiento@pedagogica.edu.co", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/08/pagare_carta_instrucciones.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/08/recomendaciones_diligenciamiento_pagare_carta_instrucciones.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/08/05/convenio-de-la-universidad-pedagogica-nacional-con-la-uaesp/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/08/05/convenio-de-la-universidad-pedagogica-nacional-con-la-uaesp/", "http://boletines.pedagogica.edu.co/lt.php?tid=ekgABwYAV1ENVE5TVQ8KFVUBUA9OUA0HVEgGVQBeUAMFBQRRUAlNVgcBAFJSB1IVWQEHCE4FWFFcSAxcUFxIAVFWUlQIVAIABVRbSwFWVwgHUg1bTlBdUVFIAVMCDUgPC1FTGgZQCAJWAAZUBgELCg", "http://boletines.pedagogica.edu.co/lt.php?tid=ekgEBQlSB1JRUk4BBAdRFVVSUQBOCQlWVkgHVwNcBgJUAV5VVFdNVgcBAFJSB1IVWQEHCE4FWFFcSAxcUFxIAVFWUlQIVAIABVRbSwFWVwgHUg1bTlBdUVFIAVMCDUgPC1FTGgZQCAJWAAZUBgELCg", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/07/28/convocatoria-para-el-proceso-de-revision-de-liquidacion-de-matricula-2021-2-segunda-fase-y-documentos-para-el-desarrollo-del-mismo/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/07/28/convocatoria-para-el-proceso-de-revision-de-liquidacion-de-matricula-2021-2-segunda-fase-y-documentos-para-el-desarrollo-del-mismo/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/07/CONVOCATORIA-REVISIO\u0301N-DE-LIQUIDACIO\u0301N-DE-MATRICULA-II-2021-SEGUNDA-FASE-.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/07/ResolNo_1029_2015.pdf", "https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=nGREgiPT_k6Tg1M4a_CM6I-na-z7vO1KlN-4Yg8iPDFUMDhTOFBJOUVUSlQxVUM4R0xIOVhSNDc4Wi4u", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/07/FOR002GBU-FORMULARIO-PARA-FORMALIZAR-LA-INSCRIPCION-DEL-PROCESO-DE-REVISION-DE-LIQUIDACION-DE-MATRICULA-I-2021-segunda-fase.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/07/27/convocatoria-para-el-proceso-de-fraccionamiento-de-matricula-segundo-semestre-del-ano-2021-de-las-y-los-estudiantes-de-pre-grado-de-primer-semestre-nueva-admision-y-reintegro/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/07/27/convocatoria-para-el-proceso-de-fraccionamiento-de-matricula-segundo-semestre-del-ano-2021-de-las-y-los-estudiantes-de-pre-grado-de-primer-semestre-nueva-admision-y-reintegro/", "https://bit.ly/3i4rwvE", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/07/convocatoria_proceso_fraccionamiento_matri\u0301cula-.pdf", "https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=nGREgiPT_k6Tg1M4a_CM6GRFj5Lg55hAo8M9FVzHY2hUOEQ2VUxaQjNCSExQNUQ5NzNHUDhQQ0U2OS4u", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/07/FOR001GBU_formulario_solicitud_fracciionamiento_matricula_2021-2-.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/07/pagare_y_carta_instrucciones.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2021/07/recomendaciones_diligenciamiento_pagare_carta_nstrucciones.pdf", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/06/28/conversatorio-con-p-c-cuellar-sobre-sus-mas-reciente-libro-meridia-el-cristal-de-la-guardiana/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/06/28/conversatorio-con-p-c-cuellar-sobre-sus-mas-reciente-libro-meridia-el-cristal-de-la-guardiana/", "https://www.tiendacompensar.com/conversatorio-con-paula-cristina-cu%C3%A9llar/HER-B-RED-REC-BIB-032", "https://www.tiendacompensar.com/conversatorio-con-paula-cristina-cu%C3%A9llar/HER-B-RED-REC-BIB-032", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/06/18/semana-de-autocuidado-y-movimiento-conoce-e-inscribete-a-los-talleres/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/2021/06/18/semana-de-autocuidado-y-movimiento-conoce-e-inscribete-a-los-talleres/", "https://forms.office.com/Pages/ResponsePage.aspx?id=nGREgiPT_k6Tg1M4a_CM6GNqDCfJ4lhPgEWYSkmVph5UNVpFWlJHR1BGNlU2SU1FQzZLOEZGSThaTS4u", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/page/8/?2989d8421y_ob429m-vs_b3860db1dm-vs_bDLMFf11209220", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/?2989d8421y_ob429m-vs_b3860db1dm-vs_bDLMFf11209220", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/page/8/?2989d8421y_ob429m-vs_b3860db1dm-vs_bDLMFf11209220", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/page/10/?2989d8421y_ob429m-vs_b3860db1dm-vs_bDLMFf11209220", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/page/15/?2989d8421y_ob429m-vs_b3860db1dm-vs_bDLMFf11209220", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/page/10/?2989d8421y_ob429m-vs_b3860db1dm-vs_bDLMFf11209220", "http://rectoria.pedagogica.edu.co/protocolo-de-prevencion-atencion-y-sancion-de-violencias-basadas-en-genero-de-la-upn/", "http://cultura.pedagogica.edu.co/", "http://english.pedagogica.edu.co/", "http://bienestar.pedagogica.edu.co/informacion-para-mujeres/", "http://mail.office365.com", "http://radio.pedagogica.edu.co/", "https://www.facebook.com/UniversidadPedagogicaNacional", "https://twitter.com/comunidadUPN", "https://www.instagram.com/upedagogicanacional/", "http://www.youtube.com/user/redacademica", "https://pqrsfd.pedagogica.edu.co/", "http://rendicionpermanente.pedagogica.edu.co/", "https://upedagogicanacional.isolucion.co/PaginaLogin.aspx", "mailto:sub_admisiones@pedagogica.edu.co", "mailto:oju@pedagogica.edu.co", "http://directorio.pedagogica.edu.co/", "https://pqrsfd.pedagogica.edu.co/", "https://www.facebook.com/UniversidadPedagogicaNacional", "https://twitter.com/comunidadUPN", "https://www.instagram.com/upedagogicanacional/", "http://www.youtube.com/user/redacademica", "mailto:", "mailto:sub_admisiones@pedagogica.edu.co", "mailto:centrodelenguas@pedagogica.edu.co", "mailto:lic_artes_escenicas@pedagogica.edu.co", "mailto:", "mailto:fba@pedagogica.edu.co", "mailto:escuelamaternal@pedagogica.edu.co", "mailto:fac.edufisica@pedagogica.edu.co", "mailto:ipn@pedagogica.edu.co", "http://gobiernodigital.pedagogica.edu.co/wp-content/uploads/2018/04/manual_politica_tratamiento_datos_personales_upn.pdf", "https://www.upn.edu.co/politica-de-derechos-de-autor-y-o-autorizacion-de-uso-sobre-los-contenidos", "https://www.upn.edu.co/terminos-y-condiciones/", "http://sedelectronica.upn.edu.co/", "https://pqrsfd.pedagogica.edu.co/", "https://www.upn.edu.co/mapa-del-sitio/", "https://upedagogicanacional.isolucion.co/Homes/HomeConsulta.aspx", "https://upedagogicanacional.isolucion.co/Homes/HomeConsulta.aspx", "https://www.colombia.co/", "https://www.gov.co/home/", "#content", "javascript:void(0);", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#"]}