{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.unq.edu.ar/advf/documentos/5a31859a7d47f.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Rector:\nDr. Alejandro Villar\nVicerrector:\nMg. Alfredo Alfonso\nDirectora General de Comunicaci\u00f3n:\nLic. Leticia Spinelli\nTextos y edici\u00f3n\nPablo Esteban\nMar\u00eda Celeste Mottesi\nFotos\nNatalia Garc\u00eda\nDise\u00f1o\nMarcelo Cagna\nEste material fue realizado en el marco del Programa de \ncomunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia, que funciona en conjunto con la Direcci\u00f3n de Prensa y Comunicaci\u00f3n Institucional de la Universidad Nacional de Quilmes.\nMaterial para divulgaci\u00f3n. Permitida su reproducci\u00f3n total o \nparcial citando la fuente de origen.3La ciencia por otros medios / 1\nEl Programa de Comunicaci\u00f3n P\u00fablica de la Ciencia, \nque funciona en conjunto con la Direcci\u00f3n de Prensa y Comunicaci\u00f3n Institucional de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ), presenta sus producciones en \u201cLa Ciecnia por otros medios. Volumen 1\u201d. El objetivo del programa es intercambiar, mezclar y generar di\u00e1logos entre saberes y experiencias diversas vinculadas a la ciencia y la tecnolog\u00eda. Bajo esta premisa surgi\u00f3 el #Lu-\nnesDeCiencia , una iniciativa orientada a fortalecer los \nespacios de circulaci\u00f3n y democratizaci\u00f3n del acceso al conocimiento. Estamos convencidos de que la mejor manera de comunicar las investigaciones producidas en la UNQ es a trav\u00e9s de la voz de sus protagonistas excluyentes: nuestros cient\u00edficos.\nEl siguiente material recupera un corpus de 36 entre-\nvistas y notas con referentes provenientes de distintas \u00e1reas de trabajo y disciplinas, realizadas entre septiem-bre de 2016 y octubre de 2017. Para ello, viajamos dos milenios hacia el pasado y contemplamos las pr\u00e1cticas y los artefactos empleados en la astronom\u00eda antigua por un Arqu\u00edmedes que desbordaba de curiosidad; ajusta-mos el microscopio para aprender sobre los virus, sus 4Universidad Nacional de Quilmes\nestructuras y comportamientos; y redescubrimos el es-\npacio de lo peque\u00f1o tras penetrar las superficies de la materia viva para incorporarnos en el universo nano. \nLuego, nos acomodamos los anteojos para observar de \ncerca los avances de nuestros investigadores en on-colog\u00eda molecular y terapias para combatir el c\u00e1ncer; aprendimos gracias a nuestros cronobi\u00f3logos que los seres humanos contaban con relojes internos tan pre-cisos como los de pulsera; al tiempo que relajamos el cuerpo y paramos las orejas para disfrutar de los cru-ces entre la percepci\u00f3n sonora y la f\u00edsica. Adem\u00e1s, recorrimos las insondables rutas del suelo para advertir c\u00f3mo las bacterias degradaban insectici -\ndas que, a su vez, perturbaban el mundo (subterr\u00e1neo) de nuestras complejas vecinas, las hormigas; discu-timos sobre producci\u00f3n agropecuaria, imaginarios y desarrollo sustentable en un recorrido hist\u00f3rico por los rincones de Argentina; acompa\u00f1amos los \u00faltimos de-sarrollos en software, programaci\u00f3n de plataformas e implementaci\u00f3n de innovaciones tecnol\u00f3gicas en \u00e1reas centrales como la educaci\u00f3n y la salud; colocamos los n\u00fameros patas para arriba y revisamos los modelos de desarrollo de la mano de nuestros economistas con perspectiva social.\nA su turno, aprendimos a desenvainar las armas de las \nciencias sociales para quebrar superficies y sentidos comunes; observamos a la educaci\u00f3n como un proceso pol\u00edtico y al aula como un escenario de conflictos; par-ticipamos de di\u00e1logos inolvidables para conocer cada escondite que guarda el alfabeto del lenguaje audiovi -\nsual; debatimos respecto al poder de la comunicaci\u00f3n social, el periodismo y los discursos hegem\u00f3nicos; nos sumergimos en las profundidades de la literatura para visibilizar las brechas \u2013y los encuentros\u2013 entre la cien-cia y la ficci\u00f3n; y por \u00faltimo, celebramos y recuperamos las iniciativas en el campo de la divulgaci\u00f3n y la ense-\u00f1anza de las ciencias como una apuesta muy valiosa para abrir las venas de la academia.\nDe esta manera, el programa agrup\u00f3 las voces de los \nrepresentantes de los Departamentos de Ciencias So-ciales, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Econom\u00eda y Administra -\nci\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n las investigaciones generadas en el seno de la Escuela Universitaria de Artes. Pero debemos admitir algo: para ser sinceros, no estamos satisfechos ni conformes. Esto reci\u00e9n comienza, ya que apenas hemos conversado con una parte muy peque -\n\u00f1a \u2014aunque, por supuesto, nada desde\u00f1able\u2014 de los recursos humanos que afortunadamente componen nuestra Universidad. De la misma manera que no se pueden proclamar relatos ad\u00e1nicos, tampoco existen discursos de cierre. Porque cuando de ciencia se trata \u2013eminente producci\u00f3n cultural\u2013 no hay conclusi\u00f3n que aguante. 5La ciencia por otros medios / 1\n\u00cdndice\n- Tras las huellas de la computadora m\u00e1s antigua de la humanidad\nEntrevista a Christi\u00e1n Carman (docente investigador)\n- Frente al c\u00e1ncer, la ciencia jam\u00e1s se cruza de brazos\nEntrevista a Daniel Alonso (director del Laboratorio de Oncolog\u00eda Molecular)\n- Entomolog\u00eda forense: un trabajo de hormigas\nNota sobre el Laboratorio de Entomolog\u00eda Forense, dirigido por N\u00e9stor Centeno\n- \u201cEs un mito pensar que antes las personas le\u00edan mucho m\u00e1s\u201d\nEntrevista a Margarita Pierini (docente investigadora)\n- Confiar o auditar, he aqu\u00ed la cuesti\u00f3n\nEntrevista sobre el sistema de voto electr\u00f3nico a Federico Pacheco (docente)\n- Carl Sagan: una estrella que brilla por su presencia\nA 20 a\u00f1os de su fallecimiento, investigadores de la UNQ recuperan los aportes del divulgador \nm\u00e1s famoso de todos\n- Una investigaci\u00f3n para escuchar la ciencia\nEntrevista a Manuel Egu\u00eda  (director del Programa de Perspectiva Ac\u00fastica)\n- Sonr\u00eda, lo estamos filmando\nEntrevista a F\u00e9lix Safar y a Dami\u00e1n Oliva (docentes investigadores)\n- Argentina tiene su nuevo term\u00f3metro de consumo\nEntrevista a Germ\u00e1n Herrera Bartis  (docente investigador)\n- Nanomedicinas: cuando la arquitectura se ocupa de lo diminuto\nEntrevista a Eder Romero (directora del Centro de Investigaci\u00f3n y Desarrollo en  Nanomedicinas)\n- Pok\u00e9mon: la ciencia evoluciona en las aulas\nEntrevista a Dami\u00e1n Lampert (estudiante de Ingenier\u00eda en Alimentos)P\u00e1gina\n9\n11\n17\n212529\n33\n37\n4147\n516Universidad Nacional de Quilmes\n- Etnograf\u00edas, cuando la investigaci\u00f3n desarma al sentido com\u00fan\nEntrevista a Sabina Frederic (docente investigadora)\n- Se\u00f1ores: \u00a1tengo una idea!\nEntrevista a Fernado Peirano (docente investigador)\n- Bacterias que ayudan a plantas para combatir hongos\nEntrevista a Claudio Valverde (director del Laboratorio de Bioqu\u00edmica, Microbiolog\u00eda\ne Interacciones Biol\u00f3gicas en el Suelo)\n- \u201cLa ense\u00f1anza implica un acto pol\u00edtico\u201d\nEntrevista a Mariela Carassai  (directora de la Licenciatura en Educaci\u00f3n)\n- Un mundo (subterr\u00e1neo) de sensaciones\nEntrevista a Patricia Folgarait (directora del Laboratorio de Hormigas)\n- \u201cEl lenguaje audiovisual es el arma masiva m\u00e1s efectiva\u201d\nEntrevista a Mar\u00eda Valdez (directora de la Licenciatura en Artes Digitales)\n- M\u00e1s ciencia para patentar el futuro\nEntrevista a Dar\u00edo Codner (secretario de Innovaci\u00f3n y Transferencia Tecnol\u00f3gica)\n- Un equipo argentino detr\u00e1s del p\u00e1ncreas artificial\nEntrevista a Patricio Colmegna (investigador) \n- Calidad vs. rapidez: \u00bfcu\u00e1ndo conviene tomar decisiones?\nEntrevista a Mar\u00eda Juliana Leone (investigadora)\n- El discurso, una cuesti\u00f3n de hegemon\u00eda\nEntrevista a Javier Balsa (director del Centro de Investigaciones sobre Econom\u00eda y Sociedad \nen la Argentina Contempor\u00e1nea)\n- \u201cEl desaf\u00edo es realizar una agricultura intensiva sin destruir el suelo\u201d\nEntrevista a Luis Wall (director del Laboratorio de Interacciones Biol\u00f3gicas)P\u00e1gina \n55\n5963\n67\n717781858995\n997La ciencia por otros medios / 1\n- Mumuki, el software que programa una educaci\u00f3n distinta\nNota sobre la plataforma educativa dise\u00f1ada por especialistas de la Tecnicatura Universitaria \nen Programaci\u00f3n Inform\u00e1tica\n- Virus: especies sin peligro de extinci\u00f3n\nNota sobre el Laboratorio de Ingenier\u00eda Gen\u00e9tica y Biolog\u00eda Molecular (\u00e1rea de VirusEmergentes y Zoon\u00f3ticos), dirigido por Mario Lozano\n- \u201cEn Argentina lo que se descentraliza son los problemas\u201d\nEntrevista a Daniel Cravacuore  (director de la Unidad de Gobiernos Locales)\n- \u201cTodav\u00eda tenemos que explicar qu\u00e9 hacemos cuando investigamos\u201d\nEntrevista a Leonardo Murolo  (director de la Licenciatura en Comunicaci\u00f3n Social)\n- \u201cSupersopa, un Programa que no se echa a perder\u201d\nEntrevista a Gast\u00f3n Arraiz (director del Programa Supersopa)\n- \u201cEs necesario prestar atenci\u00f3n a la dimensi\u00f3n moral de la violencia\u201d\nEntrevista a Esteban Rodr\u00edguez Alzueta (docente investigador)\n- D\u00eda del Investigador Cient\u00edfico\n- L\u00e1zaro, un proyecto que une la programaci\u00f3n y la accesibilidad\nNota con estudiantes de la Tecnicatura Universitaria en Programaci\u00f3n Inform\u00e1tica\n- \u201cLa velocidad de consumo de bienes naturales es insostenible\u201d\nEntrevista a Gustavo Zarrilli (director del Centro de Estudios de la Argentina Rural)\n- Bacterias, las principales aliadas\nEntrevista a Adolfo Iribarren (director del Laboratorio de Biocat\u00e1lisis y Biotransformaciones)\n- \u201cA los docentes de secundaria les cuesta el laboratorio\u201d\nEntrevista a Silvia Porro (directora del proyecto \u201cLa ense\u00f1anza de la naturaleza de la ciencia \ny la tecnolog\u00eda\u201d)P\u00e1gina \n103\n107\n113\n117\n123125131\n135\n137\n143\n1458Universidad Nacional de Quilmes\nChristi\u00e1n Carman \nEs Doctor en Ciencias Sociales por la UNQ (2004) y Licenciado en \nFilosof\u00eda recibido en la Universidad Cat\u00f3lica Argentina (1997). En la actualidad se desempe\u00f1a como investigador adjunto de Conicet y es docente en varias instituciones. Sin embargo, aunque el presente lo encuentra consolidado, el camino no fue tan directo. Hasta 4\u00b0 a\u00f1o del secundario tuvo la certeza de que estudiar\u00eda f\u00edsica, pues sent\u00eda una fuerte atracci\u00f3n por el mundillo de los n\u00fameros. No obstante, un profesor de su querido La Salle (Ciudad de Buenos Aires) modific\u00f3 su rumbo y encendi\u00f3 una pasi\u00f3n oculta: la filosof\u00eda. \nLa ciencia por otros medios / 1\n9Tras las huellas de \nla computadora m\u00e1s antigua de la humanidad\nEl fil\u00f3sofo Christi\u00e1n Carman analiza el \u201cmecanismo \nde Anticitera\u201d, un dispositivo que permit\u00eda anticipar fen\u00f3menos astron\u00f3micos y sociales. Podr\u00eda haber sido dise\u00f1ado por el propio Arqu\u00edmedes en el siglo II a.C.El aparato fue localizado en 1900 por un grupo de hom-bres que buceaba en las costas de Anticitera, isla grie-ga ubicada entre Creta y el Peloponeso. Un aut\u00e9ntico tesoro hallado en las profundidades del mar, que desde hace d\u00e9cadas se somete a los ex\u00e1menes de las lupas m\u00e1s prestigiosas del mundo. Su complejidad radica en su polifuncionalidad: mediante agujas conc\u00e9ntricas per-mit\u00eda definir la posici\u00f3n del sol, el d\u00eda, el a\u00f1o, la ubica -\nci\u00f3n de la luna y sus fases, la salida y la puesta de las estrellas, el sitio ocupado por los planetas (al menos los 5 que se conoc\u00edan en esa \u00e9poca) e incluso predecir eclipses. Adem\u00e1s, en su cara posterior contaba con un calenda-rio \u2014lunisolar\u2014 mucho m\u00e1s preciso que el utilizado en la actualidad. Tan s\u00f3lo implicaba agregar un d\u00eda cada 76 a\u00f1os, a diferencia del vigente que requiere de un ajuste cada cuatro (bisiesto). Como si esto fuera poco, tambi\u00e9n indicaba qu\u00e9 Juegos Panhel\u00e9nicos (juegos Ol\u00edmpicos, P\u00edticos, Nemeos, \u00cdstmicos) iban a desarro-llarse esa temporada. Tal como afirma  Carman, \u201cla de \nAnticitera era ni m\u00e1s ni menos que eso, una verdadera computadora antigua que condensaba m\u00faltiples fun-ciones\u201d.10Universidad Nacional de Quilmes\nSacale la firma\nSi bien no se conoce al responsable de su dise\u00f1o, exis-te evidencia de que podr\u00eda haber sido el matem\u00e1tico m\u00e1s famoso de Siracusa. As\u00ed lo comprende el docente de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ) quien explica: \u201cArqu\u00edmedes constru\u00eda aparatos similares al hallado. Sin ir m\u00e1s lejos, un texto de Cicer\u00f3n en La Re-p\u00fablica describe el mecanismo con bastante detalle. Puede formar parte de la ficci\u00f3n pero su observaci\u00f3n es muy similar a la que nosotros reconstruimos luego de examinarlo por horas\u201d. \nSin propon\u00e9rselo, en base a una serie de c\u00e1lculos el in-\nvestigador comprob\u00f3 que la tecnolog\u00eda era m\u00e1s antigua de lo que en principio se cre\u00eda. \u201cSi bien en un comienzo se supon\u00eda que el aparato era del 100 a.C, hoy sabe-mos que es un tanto m\u00e1s antiguo y que la fecha coin-cide, en base a una serie de ecuaciones matem\u00e1ticas, con el escenario del que form\u00f3 parte Arqu\u00edmedes. No obstante, decir que \u00e9l fue el autor es apresurado hasta el momento\u201d, admite. El cielo como necesidadEn la Antigua Grecia, la astronom\u00eda estaba en agenda y se necesitaba de mentes brillantes que exprimieran el jugo de ese laboratorio universal y democr\u00e1tico que los humanos denominan cielo. Se trataba de un tema de circulaci\u00f3n social que no solo pertenec\u00eda a los espe-cialistas. Desde esta perspectiva, indica: \u201ccuando las personas tienen su vida sincronizada con relojes no se necesita la ayuda de ning\u00fan evento del universo. En cambio, si no se puede es necesario que todos vean lo mismo y en simult\u00e1neo, y lo \u00fanico que podemos ver en sociedad es el cielo\u201d.   \u00bfUna computadora? \u00bfPara qui\u00e9n? Si bien se han cons-truido varias hip\u00f3tesis \u2014de posible utilidad para astr\u00f3-logos, astr\u00f3nomos profesionales o navegantes\u2014 se es-tima que el artefacto podr\u00eda haberse configurado como un insumo apropiado para que Arqu\u00edmedes y compa\u00f1\u00eda ilustraran de una manera sencilla todo el conocimien -\nto disponible en la \u00e9poca. Un ingenioso invento para democratizar el acceso a la ciencia. Una herramienta excelente para ense\u00f1ar a alumnos curiosos\u201d, explica. La ciencia por otros medios / 1\n11Frente al c\u00e1ncer, \nla ciencia jam\u00e1s se cruza de brazos\nEntrevista a Daniel Alonso sobre el Laboratorio de \nOncolog\u00eda Molecular de la UNQ y sus logros m\u00e1s importantes: la vacuna racotumomab y el proyecto desmopresina.En Argentina se detectan 100 mil casos anuales de c\u00e1ncer. Mientras el mundo corre tras la pista de solucio -\nnes definitivas, se proponen diversos tratamientos que complementan las terapias tradicionales. Desde aqu\u00ed, la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ) cuenta con un Laboratorio de Oncolog\u00eda Molecular creado en 1996 por Daniel Gomez y Daniel Alonso, quienes lo dirigen \nhasta el presente.  A pesar del singular, bajo la denominaci\u00f3n gen\u00e9rica de \u201cc\u00e1ncer\u201d se agrupan m\u00e1s de 150 tipos distintos de tu-mores. Sin embargo, todos responden al mismo meca-nismo: son provocados por c\u00e9lulas del propio cuerpo que, en determinado momento, sufren mutaciones ge-n\u00e9ticas que las hacen multiplicarse sin control; prime-ro localmente y luego, mediante el proceso conocido como \u201cmet\u00e1stasis\u201d, en tejidos distantes. En esta oportunidad, el Dr. Daniel Alonso describe qu\u00e9 \nes la oncolog\u00eda molecular y comparte los logros de su equipo de investigaci\u00f3n tras 20 a\u00f1os de arduo trabajo. Porque cuando se trata de c\u00e1ncer, los guardapolvos nunca se guardan. 12Universidad Nacional de Quilmes\nDaniel Alonso \nNaci\u00f3 en 1965 y es oriundo de Correa, provincia de Santa Fe. Se \ngradu\u00f3 como m\u00e9dico en la Universidad Nacional de Rosario en 1989 y m\u00e1s tarde se doctor\u00f3 en Medicina en la Universidad de Buenos Aires. En 1996 se incorpor\u00f3 a la UNQ y cre\u00f3 \u2014junto al Dr. Daniel Gomez\u2014 el Laboratorio de Oncolog\u00eda Molecular, que en la actualidad dirige. Es investigador principal de Conicet y ha escrito numerosas piezas de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica.\nEl c\u00e1ncer, lejos de ser una enfermedad \u201cmoderna\u201d, es uno de \nlos males m\u00e1s antiguos que ha padecido la humanidad. As\u00ed lo demuestran momias y restos f\u00f3siles hallados en distintas partes del planeta, desde el sudeste de \u00c1frica hasta el desierto de Atacama en Chile. En la literatura m\u00e9dica, la primera aparici\u00f3n de un concepto para designar al c\u00e1ncer data de la \u00e9poca de Hip\u00f3crates (aproximadamente 400 a\u00f1os a.C.). Se lo llamaba karkinos (\u201ccangrejo\u201d en griego) porque el tumor junto \nal racimo de vasos sangu\u00edneos inflamados a su alrededor era an\u00e1logo a la figura de un cangrejo cuando se desparrama en la arena y extiende sus patas en c\u00edrculos.\n La ciencia por otros medios / 1\n13-En principio, \u00bfc\u00f3mo explica la oncolog\u00eda molecu-\nlar?-La oncolog\u00eda molecular es una forma de estudiar el c\u00e1ncer a trav\u00e9s de sus mecanismos, es decir, a partir de los genes y las mol\u00e9culas que intervienen en sus actividades. Mientras \u201concolog\u00eda\u201d guarda relaci\u00f3n con una especializaci\u00f3n m\u00e9dica vinculada al tratamiento de tumores, \u201cmolecular\u201d implica una asociaci\u00f3n indefecti -\nble con la biolog\u00eda celular.  -\u00bfPor qu\u00e9 escogi\u00f3 la UNQ para investigar?-Daniel Gomez me convoc\u00f3 para formar el laborato -\nrio, que implicaba una actividad docente muy atrac-tiva para lo que nosotros hac\u00edamos. La UNQ fue una de las primeras instituciones cuyas carreras estaban muy dirigidas hacia la aplicaci\u00f3n. Una mirada que en los 90 era novedosa, si bien en la actualidad todo el mundo habla de investigaci\u00f3n trasnacional y de aplicaci\u00f3n del conocimiento. Hay que pensar que en Argentina, reci\u00e9n en 1997 se conforma la Agencia Nacional de Promoci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica, y una d\u00e9cada m\u00e1s tarde se constituy\u00f3 el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda. - A dos d\u00e9cadas de la creaci\u00f3n del laboratorio, \u00bfqu\u00e9 diferencias existen entre investigar en los noventa y hacerlo en la actualidad?-Cuando comenzamos trabaj\u00e1bamos con un pu\u00f1adito de estudiantes reci\u00e9n graduados en Biotecnolog\u00eda y realiz\u00e1bamos proyectos que apuntaban m\u00e1s a la cien-cia b\u00e1sica. Hoy conformamos un grupo de 25 personas que incluye investigadores de carrera y de formaci\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n becarios doctorales y postdoctorales. De modo que nuestro equipo y su organizaci\u00f3n respon -\nde a un programa de investigaci\u00f3n que incluye diversas l\u00edneas de trabajo lideradas por referentes en el campo. Hay algunos proyectos que llegaron a la etapa cl\u00ednica e incluso en proceso de registro de medicamentos, otros que se encuentran en fase precl\u00ednica, y tambi\u00e9n aque -\nllos que est\u00e1n en la etapa de desarrollo de ideas con el objetivo de definir el blanco para resolver c\u00f3mo se realizar\u00e1 el tratamiento.  -\u00bfY de qu\u00e9 manera se incluye a los estudiantes? -Es un equipo de investigaci\u00f3n que por su din\u00e1mica es sumamente atractivo para los estudiantes que se su-man, porque pueden ser testigos de las distintas etapas que atraviesa una idea hasta que se transforma en un 14Universidad Nacional de Quilmes\nmedicamento que ayuda a los pacientes. El c\u00e1ncer es \nuna enfermedad que existi\u00f3, existe y seguir\u00e1 existien -\ndo. Con m\u00e1s cerebros que piensen c\u00f3mo resolver un problema tan complejo, se incrementan las posibilida -\ndes de realizar investigaciones exitosas que puedan modificar la realidad de las personas. Despu\u00e9s de todo, de eso se trata la medicina y la ciencia. -Para lograr que las ideas se materialicen en pro-ductos han constituido m\u00e1s de 100 consorcios de trabajo.-Exacto. Ello es important\u00edsimo. Es muy dif\u00edcil acometer todas esas etapas si no se cuenta con el apoyo de otras entidades p\u00fablicas como hospitales y, por otro lado, empresas farmac\u00e9uticas. De modo que todos los pro-yectos de investigaci\u00f3n no podr\u00edan tener final feliz sin el respaldo y la sinergia de varios actores. No quiero dejar la idea de que, como en la \u00e9poca de Louis Pasteur, somos genios aislados que nos encerramos a producir ciencia. Por supuesto, estamos muy lejos de ello. Del mismo modo que el cine es un arte colectivo, la oncolo -\ng\u00eda requiere de un esfuerzo conjunto.   Racotumomab y desmopresina: dos tesoros que valen (m\u00e1s que) oro\n -Uno de los principales logros de su laboratorio fue racotumomab, una vacuna terap\u00e9utica contra el \nc\u00e1ncer pulmonar. Cu\u00e9nteme sobre ello. -Se trata de una vacuna aplicable al c\u00e1ncer pulmo-nar en la que han trabajado aproximadamente 100 profesionales en 18 a\u00f1os de esfuerzo constante. Se comenz\u00f3 por iniciativa del laboratorio ELEA en cola-boraci\u00f3n con el Centro de Inmunolog\u00eda Molecular de La Habana, Cuba. Desde la UNQ nos sumamos para aportar conocimiento vinculado a la investigaci\u00f3n precl\u00ednica: todo lo referido a mecanismos y potencial acci\u00f3n antitumoral en modelos animales y c\u00e9lulas. Aunque popularmente se la conoce como vacuna, no me gusta esa nominalizaci\u00f3n, ya que nos remite a ideas de prevenci\u00f3n y de resoluci\u00f3n del problema, porque casi de modo autom\u00e1tico se asume que ase-gura la protecci\u00f3n del paciente. La que nosotros he-mos desarrollado puede ser conceptualizada como inmunoterapia-activa. -\u00bfY ello qu\u00e9 implica?La ciencia por otros medios / 1\n15-Si desglosamos el concepto, \u201cinmunoterapia\u201d guarda \nrelaci\u00f3n con un tratamiento vinculado al sistema inmuno-l\u00f3gico; y \u201cactiva\u201d significa que se encienden las defensas en el propio paciente, a diferencia de lo que sucede en la inmunoterapia pasiva que implica la inyecci\u00f3n directa del anticuerpo que cuenta por s\u00ed solo con propiedades inmunol\u00f3gicas. Dicho de otro modo, buscamos inmuni-zar activamente para que la propia persona reconozca elementos de las c\u00e9lulas cancerosas y las ataque. En el caso del c\u00e1ncer, es una inmunoterapia de mantenimien-to que puede ser utilizada como complemento del tra-tamiento convencional. El mejor escenario para aplicar racotumomab ser\u00eda luego de que el paciente con un c\u00e1n-cer pulmonar avanzado recibi\u00f3 quimio o radioterapia.  -\u00bfDe qu\u00e9 manera act\u00faa en el cuerpo?- Luego de estas terapias el tumor se reduce y sobre ese \u201cresto\u201d de enfermedad trabaja la vacuna. Lo que hace es \u201cmantener a raya\u201d ese residuo y promover que las c\u00e9lulas cancerosas no retomen vigor y causen una re-ca\u00edda en el paciente. En este marco, hay que ser realista y admitir que es dif\u00edcil lograr que una persona con una patolog\u00eda tan compleja como el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n con-siga acabar por completo con el resto de la enfermedad.   -Ello invita a pensar en el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n como \nuna enfermedad cr\u00f3nica\u2026-Exacto. Pensar al c\u00e1ncer como una enfermedad cr\u00f3-nica es el resultado de un debate que se ha desenca -\ndenado en los \u00faltimos a\u00f1os. En el pasado reciente las dos opciones eran intentar curarlo o fracasar. Hoy en d\u00eda, mientras no se encuentra la cura efectiva preferi-mos concentrar esfuerzos en el desarrollo de terapias para  poder controlarlo. Algo similar a lo que ocurre con \nla hipertensi\u00f3n o la diabetes. -Por otra parte, ustedes desarrollaron el proyecto desmopresina: un peque\u00f1o compuesto pept\u00eddico que disminuye la posibilidad de met\u00e1stasis.-En este caso, estamos en presencia de un producto cuya idea original es obra espec\u00edfica de nuestro la-boratorio. Uno de los caminos m\u00e1s comunes por los cuales el c\u00e1ncer se disemina y causa met\u00e1stasis es a trav\u00e9s de la sangre. Por intermedio de los vasos sangu\u00edneos, un c\u00e1ncer que tiene su origen en la piel puede, con el tiempo, comprometer un \u00f3rgano noble como el cerebro, el h\u00edgado o el pulm\u00f3n. As\u00ed, hace un tiempo considerable me top\u00e9 con las bondades de la desmopresina: un peque\u00f1o p\u00e9ptido \u2014fragmento de 16Universidad Nacional de Quilmes\nprote\u00edna\u2014 que imita a la vasopresina, una hormona \nnatural del cuerpo.  -\u00bfC\u00f3mo opera la desmopresina?-Se trata de una hormona sint\u00e9tica que, entre otras fun-ciones, genera efecto antidiur\u00e9tico y regula el equilibro de los l\u00edquidos en los humanos. Hacia los ochenta se descubri\u00f3 que facilitaba el proceso mediante el cual los vasos sangu\u00edneos regulan la coagulaci\u00f3n (hemos-tasia). De modo que se me ocurri\u00f3 juntar todo, pues si este producto era capaz de regular los vasos san-gu\u00edneos, tambi\u00e9n podr\u00eda servir para controlar aquellos mecanismos que est\u00e1n presentes en la diseminaci\u00f3n del c\u00e1ncer. Y en el primer experimento que hicimos se redujo la met\u00e1stasis en un 70%. Con esos resultados, nos pareci\u00f3 que el momento m\u00e1s oportuno para utilizar -\nlo era en el escenario peri-operatorio, porque el equili -\nbrio sangu\u00edneo del paciente se modifica por la p\u00e9rdida de sangre y se pone en marcha el proceso cicatrizal. -Finalmente, respecto a uno de los \u00faltimos desa-rrollos, he le\u00eddo que han utilizado el producto para tratar el c\u00e1ncer en perros.-Exacto. Los resultados que obtuvimos en el ejemplo canino fueron tan sorprendentes que r\u00e1pidamente una empresa farmac\u00e9utica (Biog\u00e9nesis Bag\u00f3) tom\u00f3 la pos-ta y dise\u00f1amos en conjunto una f\u00f3rmula para el uso en cirug\u00eda canina. Y, en una etapa muy reciente, ese medicamento lo comercializa Elanco (empresa multina -\ncional, divisi\u00f3n veterinaria de uno de los laboratorios biotecnol\u00f3gicos m\u00e1s importantes del mundo: Eli Lilly).\n La ciencia por otros medios / 1\n17Entomolog\u00eda\nforense: un trabajode hormigas\nLa eficacia de insectos que, pese a moverse en la \nsombra de cad\u00e1veres putrefactos, act\u00faan con la astucia de los mejores detectives.Cuando un organismo muere, los insectos son los pri-meros que concurren e informan sobre el acontecimien -\nto. Se trata de unos bichos que, por sus caracter\u00edsticas, cumplen un papel fundamental para las actividades de criminalistas y profesionales del derecho penal espe-cializados en maltratos corporales, muertes dudosas y dem\u00e1s vejaciones. Sin embargo, \u00bfc\u00f3mo act\u00faan? \u00bfQu\u00e9 datos aportan? En general, cuando el coraz\u00f3n de cualquier ser vivo deja de palpitar se inician procesos fisiol\u00f3gicos de des-composici\u00f3n que son anunciados por la emanaci\u00f3n de fuertes olores, producto de la degradaci\u00f3n de gl\u00facidos, l\u00edpidos y prote\u00ednas. En este sentido, mucho antes de que el olfato humano pueda percibir el grado de putre-facci\u00f3n alcanzada, los insectos aleda\u00f1os se acercan al cad\u00e1ver y permiten a los cient\u00edficos la extracci\u00f3n de da-tos con sorpresiva precisi\u00f3n. Testigos privilegiados en la escena del crimen, se han convertido en excelentes ayudantes a la hora de esclarecer casos policiales de dif\u00edcil soluci\u00f3n. El Laboratorio de Entomolog\u00eda Aplicada y Forense per-tenece al Departamento de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la 18Universidad Nacional de Quilmes\nLos insectos informan primero\nLa entomolog\u00eda forense puede ser definida como un \u00e1rea \nde conocimiento que se preocupa por el estudio de la fauna \ncadav\u00e9rica de insectos que aparece asociada a un cuerpo \nfallecido. A partir del an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n y los datos \nsusceptibles de ser extra\u00eddos, se examinan las circunstancias y los tiempos de descomposici\u00f3n. Transformada en \u00e1rea de consulta recurrente, ha brindado durante las \u00faltimas d\u00e9cadas respuestas con un nivel de exactitud que ha sorprendido a propios y extra\u00f1os. Sin embargo, algo debe aclararse: aunque parezca mentira, la utilizaci\u00f3n de insectos para develar misterios y casos intrincados no representa una actividad novedosa. Narra un mito oriental que all\u00e1 por el siglo XIII (a\u00f1o 1235 d.C.) un labrador chino fue asesinado con un machete que portaba un habitante del pueblo vecino. Al d\u00eda siguiente, en plena inspecci\u00f3n por el lugar de los hechos \u2013seg\u00fan informan los testimonios del investigador chino SungTz\u2019u en su libro The Washing Away of Wrongs (El lavado de males) traducido en 1981\u2013 las moscas se concentraron en un cuchillo que encubr\u00eda peque\u00f1os c\u00edrculos de sangre imperceptibles al ojo humano. Horas m\u00e1s tarde, se identific\u00f3 el instrumento con el agresor y al cabo de pocas semanas, el hombre fue condenado. En 1855, el m\u00e9dico parisino Bergeret se convirti\u00f3 en el primer occidental en utilizar insectos como indicadores forenses. Ante la aparici\u00f3n de un beb\u00e9 en estado de descomposici\u00f3n, sus an\u00e1lisis de asociaci\u00f3n entre el cuerpo y las moscas contribuyeron al descubrimiento de signos claves respecto de su muerte. Sin embargo, en medio de avances y retrocesos, reci\u00e9n a fines del siglo XIX con el aporte de Jean Pierre Megnin, la entomolog\u00eda forense es institucionalizada como ciencia auxiliar de la medicina legal.La ciencia por otros medios / 1\n19Universidad Nacional de Quilmes (UNQ), y es dirigido \npor el Dr. N\u00e9stor Centeno. Cuenta con un equipo de trabajo que posee diversas l\u00edneas de investigaci\u00f3n, que pueden agruparse en cuatro \u00e1reas, encargadas de efectuar an\u00e1lisis biol\u00f3gicos de insectos de inter\u00e9s forense; realizar estudios citogen\u00e9ticos de clasificaci\u00f3n de moscas locales y nuevas especies no catalogadas; llevar a cabo ex\u00e1menes tafon\u00f3micos de escarabajos; y por \u00faltimo, evaluar la incidencia de las hormigas que, al alimentarse de las larvas de moscas que habitan los cad\u00e1veres, participan del proceso de descomposici\u00f3n de los cuerpos. Sobre este \u00faltimo punto se centra la atenci\u00f3n. Sin em-bargo, estudiar la participaci\u00f3n de todas y cada una de las hormigas es imposible. Sobre todo, si se tiene en cuenta que los form\u00edcidos (proviene de Formicidae , su \nnombre cient\u00edfico) constituyen uno de los grupos zool\u00f3 -\ngicos de mayor \u00e9xito en el proceso evolutivo, con cerca de 14 mil especies descritas. Desde aqu\u00ed, los ejempla -\nres de Solenopsisrichteri y Solenopsis invicta, mejor \nconocidas como \u201chormigas de fuego\u201d, son nativas de Argentina y revisten de especial importancia para la entomolog\u00eda forense.\u201cLas hormigas de fuego constituyen una especie pre-dadora que mata y/o traslada las larvas de las moscas. A veces, incluso, las cortan en trozos con el objetivo de racionar el alimento al interior de la colonia. En esta l\u00ednea, lo que buscamos analizar es si, en efecto, las hormigas modifican el per\u00edodo de descomposi\u00f3n de un tercer animal en estado de putrefacci\u00f3n. Para ello, rea-lizamos estudios en zonas geogr\u00e1ficas que se desta-can por la presencia de este tipo de insectos\u201d, explica Norma Gorosito, investigadora del Laboratorio de Ento-molog\u00eda Forense. Con sus cuerpos entre anaranjados y marrones, estos insectos se destacan por su agresividad. Poseen un aguij\u00f3n que les permite realizar picaduras dolorosas (similares a una quemadura) y construyen sociedades en hormigueros de tierra blanda y desprovista de ve-getaci\u00f3n. Adem\u00e1s, pese a ser omn\u00edvoros, se ponen a tono con la tradici\u00f3n nacional y desarrollan predilecci\u00f3n por la carne. De fama expandida, en la regi\u00f3n pampea -\nna son populares como \u201chormigas coloradas\u201d, mientras que en otras provincias (como Santiago del Estero) re-ciben el r\u00f3tulo de \u201chormigas bravas\u201d. 20Universidad Nacional de Quilmes\n\u201cEn Quilmes no hay de este tipo de hormigas, por ello, \ncuando comenzamos con los ex\u00e1menes fue necesario recolectarlas en el INTA-Delta del Paran\u00e1 (Instituto Na-cional de Tecnolog\u00eda Agropecuaria). De todas maneras, ellas pueden expandirse, por ejemplo, con el movimien -\nto de las personas. Pueden viajar cuando se realizan mudanzas o bien con los troncos. Por caso, las hormi-gas de fuego, cuando hay inundaci\u00f3n, suelen constituir bolas de hormigas: en el centro se aloja la reina rodea -\nda de las obreras, lo que les permite asentarse en otro lugar y construir colonias\u201d, apunta Gorosito. Adem\u00e1s de estudiar su comportamiento, la docente in-vestigadora de la UNQ (que es ingeniera agr\u00f3noma de la UBA y especialista en ecolog\u00eda de hormigas) realiza taxo-nom\u00eda de hormigas, actividad vinculada a su clasificaci\u00f3n. \u201cPoder definir el g\u00e9nero y otras caracter\u00edsticas es vital para conocer el objeto de estudio y ajustar un poco m\u00e1s el m\u00e9todo que utiliza la disciplina, porque para ser m\u00e1s precisos: cualquier hormiga que no se alimente del cad\u00e1-ver puede consumir las larvas de las moscas\u201d, explica. Pero, \u00bfpor qu\u00e9 estudiar una determinada especie den-tro de la gran variedad de estos insectos? \u201cLa idea es, una vez que comprobemos la incidencia efectiva de las hormigas y su aporte como herramienta de la entomo-log\u00eda forense, estudiar casos de cr\u00edmenes puntuales. Observar sus efectos en el intervalo post-m\u00f3rtem de tal o cual persona. En definitiva, colocar la ciencia al servi-\ncio de la investigaci\u00f3n\u201d, concluye Gorosito.La ciencia por otros medios / 1\n21\u201cEs un mito pensar \nque antes las personas le\u00edan mucho m\u00e1s\u201d\nEntrevista a Margarita Pierini, Dra. en Letras y \ndocente investigadora de la UNQ desde hace 22 a\u00f1os.\u00bfSe puede analizar el arte? S\u00ed, pero \u00bfc\u00f3mo? La inves-tigaci\u00f3n literaria, un ejercicio desmitificador y militante, para quebrar sentidos comunes que pululan por el aire hasta instalarse. La literatura, de la comprometida y de la no tanto. La forma y el fondo: una falsa dicotom\u00eda, extremismos improductivos que reducen la movilidad de las palabras y su capacidad transformadora. Un pu-\u00f1ado de consejos para los futuros escritores-lectores. Sobre todo ello conversa Margarita Pierini, una referen-te del an\u00e1lisis literario, que en este di\u00e1logo brinda su perfil, pero argumenta de frente.\n-Cuando alguien como usted estudia literatura y co-\nmienza a analizar el arte, \u00bfno resigna cierta capaci-dad de sorpresa e ingenuidad? -No necesariamente. Es cierto que depende de qu\u00e9 tipo de abordaje y an\u00e1lisis se quiera realizar. Jam\u00e1s me voy a olvidar que, cuando iniciaba el estructuralismo en Ar-gentina (1975-1976), en algunos seminarios estaba de moda un an\u00e1lisis que se parec\u00eda mucho a un descuar -\ntizamiento del texto literario. Algo as\u00ed como realizar un an\u00e1lisis sint\u00e1ctico de la obra, que le exig\u00eda ser un saber cient\u00edfico. Ello, por suerte no tuvo demasiado impacto. Por ello, estoy mucho m\u00e1s de acuerdo con los aborda -22Universidad Nacional de Quilmes\nUna Margarita ilustrada \nTras recibirse como licenciada en Letras por la Universidad \nCat\u00f3lica Argentina, comenz\u00f3 sus trabajos de docencia y luego viaj\u00f3 a M\u00e9xico, un sitio inmejorable para cultivar el pensamiento latinoamericano. La aventura se convirti\u00f3 en una estad\u00eda de 12 a\u00f1os y en su maleta regres\u00f3 con dos t\u00edtulos de posgrado (en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico). En 1990 emprendi\u00f3 el regreso y cuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde, ingres\u00f3 en la UNQ. A lo largo de su trayectoria, Margarita ha combinado la docencia y la investigaci\u00f3n en temas bien diversos: se ha interesado por los relatos de viajes, el examen de escritoras \nlatinoamericanas con participaci\u00f3n pol\u00edtica y, sobre todo, \npor la revisi\u00f3n de editoriales argentinas del siglo XX. La ciencia por otros medios / 1\n23jes que comenzaron a realizarse a partir de 1980. Todo \nlo que ha aportado (Pierre) Bourdieu y (Roger) Chartier, y las diferentes maneras de interpretar la literatura con l\u00edneas de an\u00e1lisis m\u00e1s originales. Todos los saberes son valiosos, sin la necesidad de seguir las metodolo -\ng\u00edas propias de las ciencias exactas. Nunca se podr\u00e1 matar al texto. -De cualquier manera, imagino que el contrato de lectura que establece un especialista con el texto ser\u00e1 diferente\u2026-Puede que sea distinto, pero no perturba de ning\u00fan modo. Lo que ocurre es otra cosa. Es algo parecido a lo que pasa, por ejemplo, con los especialistas en m\u00fasica \u2014que tienen el o\u00eddo m\u00e1s afinado\u2014 que pueden perci-bir algunas variables que no todos comprendemos; o bien con una buena cocinera que va a comer a alg\u00fan restaurant y disfruta la comida, aunque sabe que si le hubieran colocado tal o cual ingrediente, el plato habr\u00eda sido m\u00e1s complejo y sabroso.  -Y en ese marco emerge otro punto com\u00fan del cam-po. Desde la propia investigaci\u00f3n literaria, \u00bfc\u00f3mo se salva la disyuntiva entre forma y contenido?-Pienso que es una falsa dicotom\u00eda, pues forma y con-tenido constituyen una relaci\u00f3n indivisible. Autores comprometidos como Rodolfo Walsh y Haroldo Conti, que han escrito textos con contenidos muy importantes para nuestra historia, son due\u00f1os de plumas fant\u00e1sti-cas y trascienden los g\u00e9neros. Es decir, escribieron en-sayos, cuentos y notas period\u00edsticas con el mismo nivel est\u00e9tico. Sus productos conservan una unidad muy sor-prendente. Por otra parte, existen muchos textos que buscan ser comprometidos, al recuperar valores e idea -\nles que se estiman \u201cperdidos\u201d, que est\u00e1n mal escritos. -\u00bfCu\u00e1ndo un texto est\u00e1 \u201cmal escrito\u201d?-Cuando subestima al lector y lo trata como si fuera un ni\u00f1o. Una actitud que ni siquiera los m\u00e1s peque\u00f1os la so-portan. Los grandes escritores no utilizan estas maneras. -Ahora bien, \u00bfde qu\u00e9 modo se ense\u00f1a literatura en la actualidad? M\u00e1s concreto, \u00bfqu\u00e9 estrategias utili -\nza para explicar las tem\u00e1ticas del \u00e1rea en una insti-tuci\u00f3n que no dicta la carrera?-Creo que ser docente en una instituci\u00f3n que no dicta de modo espec\u00edfico la carrera fue una excelente deci-si\u00f3n en el momento que ingres\u00e9. La existencia de diver-24Universidad Nacional de Quilmes\nsas materias vinculadas a la literatura es fundamental, \nsobre todo, porque propone una manera distinta de re-presentar el mundo. Junto a las docentes a cargo de las materias del \u00e1rea intentamos cubrir un espacio que estaba vacante y, si bien sabemos que los cursos no son obligatorios, se trabajan herramientas que son in-dispensables. Elementos de narratolog\u00eda transversales a cualquier disciplina. \n-\u00bfPor ejemplo? \u00bfA qu\u00e9 elementos se refiere?\n-Para entender cualquier texto es fundamental saber bien qui\u00e9n es el narrador, a qu\u00e9 p\u00fablico se dirige. De al-g\u00fan modo, tratamos de brindar pistas que ayuden a los estudiantes a enfocar mejor la mirada. De eso se trata. -\u00bfQu\u00e9 consejos puede brindarle a todas aquellas personas que desean comenzar a escribir?-En principio, les aconsejar\u00eda leer mucho. Luego, para m\u00ed es fundamental que quien quiera aprender a escri-bir asista a talleres literarios, porque los obliga a seguir escribiendo. Es decir, a buscar un tiempo para materia-lizar una idea. Lamentablemente, este tipo de actividad se deja para lo \u00faltimo y, parad\u00f3jicamente, es la m\u00e1s confortable. -Por \u00faltimo, \u00bfpiensa que antes se le\u00eda m\u00e1s que ahora? Le pregunto por la presencia de las nuevas tecnolog\u00edas que permiten la emergencia de nuevos formatos y formas\u2026-Me resulta complicado poder hablar acerca de ello por-que deber\u00eda manejar cifras y no las tengo. Pero s\u00ed pue-do decir algunas cosas. En principio, es un mito pensar que antes se le\u00eda mucho. Me apasiona, por ejemplo, estudiar el recorrido de los denominados \u201clectores po-pulares\u201d que consum\u00edan revistas, folletos y folletines. El acceso al libro siempre implicar\u00e1 un nivel de forma-ci\u00f3n distinto y sobre todo, la disponibilidad de tiempo. Es muy cansador leer un libro. Por otra parte, el paisaje urbano de las personas que leen el diario en los medios de transporte o en el living de la casa al retornar del trabajo se ha modificado. Ello est\u00e1 claro, pero no tengo juicios al respecto. La ciencia por otros medios / 1\n25Confiar o auditar, he \naqu\u00ed la cuesti\u00f3n\nFederico Pacheco, docente de Seguridad Inform\u00e1tica \nen la UNQ, opina sobre el sistema de voto electr\u00f3nico.\u00bfC\u00f3mo explicar el rechazo de un avance tecnol\u00f3gico? En Argentina, la discusi\u00f3n por la implementaci\u00f3n del voto electr\u00f3nico retorna al punto de partida y recupera el anti-guo conflicto respecto a los beneficios y las desventajas que traen consigo los avances tecnol\u00f3gicos. Expertos de todo el pa\u00eds han expuesto sus reparos ante el testimonio de Andr\u00e9s Ibarra, Ministro de Modernizaci\u00f3n: \u201cser\u00e1 una mejora sustancial para todo el proceso electoral argen-tino\u201d. Ejemplos como el de Alemania, Irlanda, Holanda y Noruega (donde fracas\u00f3 la implementaci\u00f3n de este siste-ma debido a factores como la incapacidad de auditar el proceso o la vulnerabilidad del voto secreto) se presentan como antecedentes a tener en cuenta. Federico Pacheco, especialista en seguridad inform\u00e1tica y docente de la Tecnicatura en Programaci\u00f3n Inform\u00e1tica de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ) se suma al debate y explica en qu\u00e9 consiste y por qu\u00e9 la implemen -\ntaci\u00f3n de la boleta electr\u00f3nica genera tanta controversia.\n \n-\u00bfPor qu\u00e9 el proyecto de ley de voto electr\u00f3nico causa tanta pol\u00e9mica?-La iniciativa consiste en el uso de la tecnolog\u00eda de boleta electr\u00f3nica para la votaci\u00f3n. El aspecto de mayor con-troversia es que el sistema no permite ser auditado por 26Universidad Nacional de Quilmes\nFederico Pacheco \nProfesor instructor de Seguridad Inform\u00e1tica de \nla Licenciatura en Inform\u00e1tica y la Tecnicatura en Programaci\u00f3n de la UNQ, Pacheco es especialista en Seguridad de la Informaci\u00f3n, formado en Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica. Presta servicios de consultor\u00eda a empresas y gobiernos como Director de Servicios Profesionales de Entropy Security y es presidente de la ONG ISSA Argentina. Con m\u00e1s de 15 a\u00f1os de experiencia docente, forma parte de las c\u00e1tedras de Criptograf\u00eda y de Seguridad Inform\u00e1tica de la Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional (UTN), donde tambi\u00e9n coordina la Diplomatura en Seguridad de la Informaci\u00f3n. Cuenta con 4 libros publicados y diversos trabajos de \ninvestigaci\u00f3n presentados en congresos nacionales e \ninternacionales, y est\u00e1 certificado en seguridad inform\u00e1tica por la Universidad de Stanford y el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts (MIT).La ciencia por otros medios / 1\n27cualquier persona, ya que incluye el uso de equipamiento \ninform\u00e1tico, cuyo funcionamiento es desconocido para la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. Si bien desde un punto de vista t\u00e9cnico y funcional el agregado de tecnolog\u00eda a los proce-sos sociales e individuales suele ser positivo, hay casos como este en los que los riesgos de la inclusi\u00f3n de tecno-log\u00eda superan a las ventajas de su implementaci\u00f3n. -\u00bfCu\u00e1l es el argumento que unifica las voces disi-dentes?-Los especialistas que m\u00e1s se oponen a la propuesta son los expertos en seguridad inform\u00e1tica. Su forma-ci\u00f3n les permite, adem\u00e1s de ver las limitaciones t\u00e9cni-cas, entender que todo sistema es susceptible de ser vulnerado para tomar su control o hacer que se com-porte de forma diferente a la que fue planeada. El traba-jo cotidiano de un especialista en seguridad se basa en cuestionar esa idea que se\u00f1ala que las cosas deber\u00edan funcionar bien por dise\u00f1o y cuestionar toda premisa. Cabe destacar que el problema se fundamenta en la imposibilidad de validar constantemente que el sistema funcione de la forma en que se esperar\u00eda que lo haga, y no en las vulnerabilidades existentes, ya que estas pueden resolverse.-La Constituci\u00f3n Nacional establece, en su art\u00edculo 37, que \u201cel sufragio es universal, igual, secreto y obli-gatorio\u201d. La implementaci\u00f3n de este proyecto de ley, \u00bfgarantiza todas las caracter\u00edsticas enumeradas? -En t\u00e9rminos ideales, la implementaci\u00f3n electr\u00f3nica del voto o boleta (no deben confundirse pues son diferen -\ntes) podr\u00eda garantizar los derechos constitucionales re-lacionados al voto. Sin embargo, no puede hacerlo en este momento, ya que no hay manera de asegurar que las condiciones se cumplan sin recaer en la confianza hacia los proveedores del hardware y el software, los organismos p\u00fablicos y otros participantes. -Entonces, \u00bfen un futuro ser\u00eda posible implementar esta innovaci\u00f3n?-Las experiencias a nivel mundial en diversos pa\u00ed-ses desarrollados indican que aun no estamos pre-parados para su implementaci\u00f3n total. Las condi -\nciones para que esto sea posible deber\u00edan ser que los sistemas utilizados sean completamente trans-parentes y auditables por instituciones confiables para la poblaci\u00f3n, lo cual es particularmente com-plicado en un contexto de debilidad institucional.  \n 28Universidad Nacional de Quilmes\n\u201cCrecemos en una sociedad basada en la ciencia y la tecnolog\u00eda, y \nen la que nadie sabe nada de estos temas. Esta mezcla combustible de ignorancia y poder, tarde o temprano, va a terminar explotando en nuestras caras\u201d.\n     Carl Sagan\nLa ciencia por otros medios / 1\n29Carl Sagan: una \nestrella que brilla por su presencia\nA 20 a\u00f1os de su fallecimiento, investigadores de \nla UNQ recuperan los aportes del divulgador m\u00e1s famoso de todos.*\n* Nota publicada el 20/12/16.Carl Edward Sagan naci\u00f3 el 9 de noviembre de 1934 en Nueva York y falleci\u00f3 hace exactamente 20 a\u00f1os, un 20 de diciembre de 1996 en Seattle. Desde peque -\n\u00f1o, su curiosidad e inteligencia anticiparon un futuro promisorio que, con el tiempo, lo destacar\u00edan como astr\u00f3nomo, astrof\u00edsico y cosm\u00f3logo. Interesado hasta la m\u00e9dula en la inteligencia extraterrestre, promovi\u00f3 el desarrollo de la exobiolog\u00eda a partir del proyecto SETI (Search for Extra Terrestrial Intelligence ), form\u00f3 parte \ndel CSI (Committee for Skeptical Inquiry) junto a figu-ras relevantes como Isaac Asimov y Martin Gardner, e impuls\u00f3 el env\u00edo de mensajes espaciales con el af\u00e1n de comunicarse con civilizaciones desarrolladas en el \u201coc\u00e9ano c\u00f3smico\u201d.  Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de sus reconocimientos como cient\u00edfico y profesor universitario, Sagan ganar\u00eda popu -\nlaridad gracias a la serie documental de TV estrenada en 1980, Cosmos: un viaje personal , de la que fue na-\nrrador y coautor.  Al respecto, el economista e investigador del Departa -\nmento de Econom\u00eda y Administraci\u00f3n Fernando Peira-30Universidad Nacional de Quilmes\nno afirma, \u201cen tiempos de Guerra Fr\u00eda, Cosmos ubic\u00f3 al \nconocimiento en otro lugar, resaltando el potencial del \nm\u00e9todo cient\u00edfico para ingresar en nuevos territorios, revisar preguntas existenciales y para constituir una ciudadan\u00eda planetaria\u201d.   Del mismo modo, Daniel Gonz\u00e1lez, vicedirector del De-partamento de Ciencias Sociales y profesor de la Licen-ciatura en Comunicaci\u00f3n Social, comenta: \u201caun cuando el mayor reconocimiento se trate de su exploraci\u00f3n por las ciencias astron\u00f3micas, tambi\u00e9n incluy\u00f3 aspectos de la historia social, diversas miradas de cosmolog\u00edas de culturas originarias y hasta anticip\u00f3 el devenir de proble-mas sociales y medioambientales\u201d. Adem\u00e1s, \u201cse destac\u00f3 por un uso innovador de los efectos especiales, recursos ficcionales, y hasta la banda sonora cont\u00f3 con aportes de Vangelis. Por ello, aun cuando no fue la primera serie del g\u00e9nero, su impacto represent\u00f3 una bisagra para el audiovisual cient\u00edfico\u201d, complementa su descripci\u00f3n. Due\u00f1o de un carisma particular\u00edsimo, dispon\u00eda de una enorme capacidad para comunicar hallazgos cient\u00edficos y avances tecnol\u00f3gicos, con un lenguaje tan sencillo como amable, pero sin resignar un mil\u00edmetro de rigurosidad. As\u00ed, consolidar\u00eda su figura como un aut\u00e9ntico divulgador.Desde aqu\u00ed, el investigador y divulgador Diego Golom-\nbek se\u00f1ala: \u201cSagan nos dio tort\u00edcolis de ganas de mirar \npara arriba y pensar... en nosotros, qui\u00e9nes somos, por qu\u00e9, c\u00f3mo. Se anim\u00f3 como nadie a salir de la academia y contar la ciencia, difundiendo ese particular modo de mirar y encontrar maravillas\u201d. Oper\u00f3 como un verdade-ro punto de inflexi\u00f3n en el campo, pues \u201csu mirada, su pluma, sus met\u00e1foras son inolvidables e inspiradoras: a partir de \u00e9l cambi\u00f3 la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica\u201d, completa. Su defensa y sus esfuerzos por popularizar el conoci -\nmiento, su mente estacionada en la vida en otros mun-dos, su rechazo a la carrera armament\u00edstica de EE.UU. y la URSS, su promoci\u00f3n incansable del pensamiento cr\u00edtico y su fe indestructible en la supremac\u00eda de la ra-z\u00f3n operaron como s\u00f3lidos precedentes. Su legado es tan contagioso que cruz\u00f3 fronteras y se estir\u00f3 hasta la actualidad. En esta l\u00ednea, Silvia Porro, a cargo del Proyecto de En-\nse\u00f1anza de las Ciencias de la Universidad, apunta: \u201cSa-gan fue uno de los divulgadores cient\u00edficos m\u00e1s destaca-dos del siglo XX; fue un precursor inestimable de lo que La ciencia por otros medios / 1\n31se hace en esa \u00e1rea hoy en d\u00eda\u201d. Y , luego, propone un \nenfoque integral que involucra la importancia de compar-tir los avances generados desde el entorno acad\u00e9mico. \u201cPienso que es fundamental comunicar las investigacio-nes que producimos en el \u00e1mbito universitario, para con-tribuir a la informaci\u00f3n y a la educaci\u00f3n de una ciudada-n\u00eda cr\u00edtica, capaz de tomar decisiones fundamentadas en temas tan importantes para sus vidas como, por ejemplo, la salud y las cuestiones socio-ambientales\u201d, afirma. Peirano comparte la perspectiva y suma un nuevo con-\ndimento a la mesa del saber: la emancipaci\u00f3n. \u201cDes-pertar la curiosidad, llevarnos m\u00e1s all\u00e1 del l\u00edmite de la cotidianidad, presentarnos nuevos horizontes, demos-trar el potencial de los an\u00e1lisis cient\u00edficos, son compo-nentes de emancipaci\u00f3n y las bases para una sociedad m\u00e1s abierta, que ampl\u00ede las formas de realizaci\u00f3n per-sonal y que permita que el progreso material tambi\u00e9n se acompa\u00f1e con una mayor densidad cultural e inte-lectual\u201d, explica. \u201cLa universidad p\u00fablica es donde se genera buena parte del conocimiento... p\u00fablico. As\u00ed, tenemos la obli -\ngaci\u00f3n de contar lo que hacemos, tanto por el avance del conocimiento mismo como para ayudar a resolver problemas de la comunidad que nos cobija, nos paga y nos hace rendir sanas cuentas\u201d, concluye Golombek al \nrespecto. La serie Cosmos marc\u00f3 a varias generaciones, tuvo \nuna audiencia que super\u00f3 las 500 millones de personas repartidas en 60 pa\u00edses y obtuvo tres premios Emmy. Sin embargo, la lista no ha culminado. Como si fuera poco, Sagan tambi\u00e9n se daba ma\u00f1a para escribir: en 1978 gan\u00f3 el Premio Pulitzer de Literatura General de No Ficci\u00f3n, gracias a su maravilloso libro Los Drago -\nnes del Ed\u00e9n. Public\u00f3 aproximadamente 600 art\u00edculos cient\u00edficos, realiz\u00f3 incontables colaboraciones para la NASA y fue responsable de una veintena de libros de divulgaci\u00f3n, entre los que destacan Cosmos (que com-\nplementa la serie) y Contacto (en el que se basa la pe-\nl\u00edcula hom\u00f3nima de 1997). Desde hace dos d\u00e9cadas emprendi\u00f3 un viaje personal pero, afortunadamente, dej\u00f3 sus valijas desbordadas de ganas, talento, curiosidad y creatividad. Es una es-trella, una bien brillante que vaga por el universo (a esta altura, desde y para siempre): su propio vecindario.32Universidad Nacional de Quilmes\nManuel Egu\u00eda \nManuel Egu\u00eda es docente investigador de la Escuela \nUniversitaria de Artes (EUdA). Esta unidad acad\u00e9mica fue aprobada en 2015 mediante Asamblea Universitaria. En la actualidad, cuenta con cinco carreras de grado y pregrado. Adem\u00e1s, all\u00ed radican dos programas de investigaci\u00f3n (uno de ellos a cargo de Egu\u00eda); dos proyectos de investigaci\u00f3n y dos proyectos de extensi\u00f3n.\nLa ciencia por otros medios / 1\n33Una investigaci\u00f3n \npara escuchar la ciencia\nDi\u00e1logo con Manuel Egu\u00eda, Director del Programa \n\u201cPerspectiva Ac\u00fastica\u201d en la Escuela Universitaria de Artes.\u201cLa percepci\u00f3n sonora tiene que ver con las estrate-gias que planea el cerebro y el sistema auditivo para extraer informaci\u00f3n \u00fatil a partir del sonido. No es pa-siva ni est\u00e1tica, sino que tiene que ver con una cons-trucci\u00f3n social\u201d, afirma el docente Manuel Egu\u00eda, que investiga las interfaces entre su disciplina, la f\u00edsica, respecto a un arte como la m\u00fasica. Cruces que ex-primen al m\u00e1ximo la capacidad creativa de los cien-t\u00edficos y que cuestionan las segmentaciones discipli -\nnarias con un objetivo: integrar campos que a priori \nparec\u00edan divorciados. Porque cuando las barreras se caen, el sonido del conocimiento se escucha mejor. Acerca de ello, Manuel Egu\u00eda, docente investigador de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ), es es-pecialista y en esta ocasi\u00f3n comparte algunas de to-das las ideas que desbordan el Programa de Investi-gaci\u00f3n \u201cPerspectiva Ac\u00fastica\u201d, que tambi\u00e9n coordina.  \n-\u00bfPor qu\u00e9 a un f\u00edsico como a usted le interesan te-m\u00e1ticas como la percepci\u00f3n sonora?-Me acerqu\u00e9 a la m\u00fasica y al sonido, en parte por inte-r\u00e9s personal y tambi\u00e9n porque me atra\u00eda mucho todo lo vinculado a las neurociencias y a la percepci\u00f3n. De modo que cuando llegu\u00e9 a la UNQ, me enter\u00e9 que ha-34Universidad Nacional de Quilmes\nb\u00eda personas \u2014como Oscar Pablo Di Liscia\u2014 que rea-\nlizaban investigaciones muy interesantes en m\u00fasica e intent\u00e9 acoplarme.   -La ac\u00fastica es un espacio com\u00fan que comparten la f\u00edsica y el sonido\u2026-S\u00ed, claro. Existen un mont\u00f3n de interfaces que vinculan al dominio de una ciencia m\u00e1s tradicional como la f\u00edsica, sus m\u00e9todos (trabajar en un laboratorio), t\u00e9cnicas (ins-trumentos de medida) y medios de validaci\u00f3n (publica-ci\u00f3n de papers), con el \u00e1mbito art\u00edstico. Aqu\u00ed, tambi\u00e9n, \nhay un espacio de nuevas preguntas e ideas que interro-gan muchos asuntos que tienen que ver con la ciencia.  -Incluso, el perfil de los docentes y de los gradua-dos de las carreras de m\u00fasica que aqu\u00ed se imparten tejen un v\u00ednculo muy estrecho con la experimenta -\nci\u00f3n y el uso de nuevas tecnolog\u00edas.-Correcto. Se trata de un ambiente muy permeable al desarrollo de este tipo de interacciones entre ciencia-arte, m\u00fasica-tecnolog\u00eda. En este sentido, tenemos personas que trabajan con temas como la percepci\u00f3n espacial del sonido, es decir, con los modos en que or-ganizamos el espacio sonoro. A diferencia otros senti-dos como la visi\u00f3n, donde el ser humano tiene muy cla-ro el mapa mental y las ubicaciones geogr\u00e1ficas de los puntos, con los sonidos la situaci\u00f3n siempre se torna m\u00e1s complicada. Desde aqu\u00ed, contamos con investiga -\nciones que recuperan el inter\u00e9s por la estructura biol\u00f3 -\ngica del sistema auditivo, en relaci\u00f3n a las estrategias que desarrollan los compositores y el arte sonoro. \n-Desde esta perspectiva, \u00bfcree que los seres hu-\nmanos han desarrollado al m\u00e1ximo el sentido de la audici\u00f3n?-Pienso que en t\u00e9rminos culturales se trata de un sen-tido que se encuentra un poco relegado, por ejemplo, en relaci\u00f3n a la visi\u00f3n. Ahora bien, es interesante sa-ber que el o\u00eddo es muy aguzado en todos los mam\u00edfe-ros, tanto que se encuentran al l\u00edmite de lo realizable biol\u00f3gicamente. El sonido m\u00e1s sutil que alcanzamos a percibir es tal que si tuvi\u00e9ramos o\u00eddos m\u00e1s sensibles estar\u00edamos escuchando la colisi\u00f3n de las mol\u00e9culas de aire. -Entonces se trata de un mecanismo que puede explicarse a partir de la comprensi\u00f3n del proceso evolutivo\u2026La ciencia por otros medios / 1\n35-Tiene que ver con un mecanismo efectuado en micro-\nsegundos, muy vinculado a mecanismos cerebrales y pulsos el\u00e9ctricos. Toda esa maquinaria perfecta tiene una raz\u00f3n fundamental que explica de qu\u00e9 manera se trata de un sentido vital para la sobrevivencia. Funciona las 24 horas los 365 d\u00edas del a\u00f1o, ya que su actividad se mantiene tanto cuando estamos despiertos como cuando dormimos y no requiere de condiciones como la luz para poder funcionar. Sin ir m\u00e1s lejos, la presa que descubre primero de d\u00f3nde viene el predador es la que consigue escapar.   -\u00bfQu\u00e9 ocurre en el cerebro cuando las personas escuchan un sonido pero no saben de d\u00f3nde pro-viene?-Existen muchos casos en que el o\u00eddo capta un sonido, pero no tenemos referencia visual. Ello constituye un buen ejemplo para demostrar que, algunas veces, es m\u00e1s pode-roso que la visi\u00f3n. Cuantas m\u00e1s barreras tenga que atra-vesar el sonido en su propagaci\u00f3n por el aire, la identifica-ci\u00f3n de las fuentes ser\u00e1 m\u00e1s complicada. En la actualidad se utilizan sistemas de micr\u00f3fonos y procesadores para constituir un sistema complejo y sofisticado que apunta a ganar precisi\u00f3n en la localizaci\u00f3n de los sonidos.-Si los individuos han desarrollado el o\u00eddo casi al l\u00edmite de sus posibilidades, \u00bfpuede entrenarse la capacidad de o\u00edr?-Eso depende puntualmente de qu\u00e9 te interese entre-nar. Como en todos los casos, hay aspectos que pueden mejorarse, pero en general existen barreras biol\u00f3gicas infranqueables. Por arriba de 22 mil ciclos por segundo nadie puede escuchar, porque tiene que ver con la canti-dad de c\u00e9lulas (3 mil) que tenemos en el o\u00eddo y el modo en que est\u00e1 constituido. A diferencia de otros mam\u00edferos, no escuchamos ultrasonido y, como si fuera poco, es un sentido que se va perdiendo conforme transcurre la vida.  -\u00bfDe qu\u00e9 se trata su trabajo actual sobre \u201cmetama -\nteriales\u201d?-Es la aplicaci\u00f3n de metamateriales para el control so-noro, para el desarrollo de nuevas t\u00e9cnicas de compo-sici\u00f3n en la m\u00fasica. Cuando el sonido se emite median -\nte un parlante, pone en vibraci\u00f3n las mol\u00e9culas de aire mientras se propaga y llega a un micr\u00f3fono o bien a un o\u00eddo que lo recibe. Durante mucho tiempo, el \u00e9nfasis estuvo colocado en el sonido que se emite y recibe. Por ello, en lo que trabajamos es justamente en lo que ocurre en el medio del proceso. 36Universidad Nacional de Quilmes\n-De modo que los metamateriales permiten estudiar \nel proceso de propagaci\u00f3n del sonido\u2026-S\u00ed, son materiales de formas variadas (en general geom\u00e9tricas). Pueden constituir sistemas mediante una colecci\u00f3n de columnas ubicadas en forma regular o irregular, o bien a partir de placas perforadas. Una vez ubicados, tienen la capacidad de hacer que ciertos sonidos pasen de manera m\u00e1s reforzada por una lente, que otros se desv\u00eden seg\u00fan \u00e1ngulos caprichosos, que algunos vayan hacia atr\u00e1s, otros se dirijan hacia arriba. Todo se puede controlar modelando la disponibilidad geom\u00e9trica. Se producen efectos que tienen que ver con \u201ccortar en pedacitos\u201d el sonido para volverlo a rear-mar con herramientas ac\u00fasticas. Ilusiones auditivas modificadas por el cristal s\u00f3nico: utilizamos tubos de PVC, madera y metal. Ni m\u00e1s ni menos que ello: f\u00edsica aplicada al campo de la percepci\u00f3n sonora.La ciencia por otros medios / 1\n37Sonr\u00eda, lo estamos \nfilmando\nLa visi\u00f3n artificial y unas c\u00e1maras que lo observan \ntodo. Sus aplicaciones en seguridad vial y control ciudadano. Entrevista a F\u00e9lix Safar y a Dami\u00e1n Oliva.*\n* Nota publicada el 21/11/16.Aunque la carrera de Ingenier\u00eda en Automatizaci\u00f3n y Control Industrial (IACI) pueda, ante la vista de alg\u00fan desprevenido, englobar un conjunto de actividades que sugieren la aplicaci\u00f3n de conocimientos novedosos, ori-ginales y por ello contempor\u00e1neos, la propia historia cir-cula con rebeld\u00eda y se construye como prueba fehaciente que indica lo contrario. \u201cLa automatizaci\u00f3n se inicia con la Revoluci\u00f3n Industrial en Europa, cuando se reempla -\nza la fuerza humana por la m\u00e1quina a vapor. Luego, se consolida en el siglo XX con la aplicaci\u00f3n de mecanis -\nmos autom\u00e1ticos\u201d, afirma F\u00e9lix Safar, director de IACI.  \n Ya en el siglo XXI, en un escenario caracterizado por una generosa disponibilidad electr\u00f3nica, el campo de la visi\u00f3n artificial se ubica como un \u00e1rea pujante que despierta el inter\u00e9s de docentes investigadores de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ). Como su propio director se\u00f1ala, \u201cla visi\u00f3n artificial englo -\nba un conjunto de t\u00e9cnicas que, a partir de c\u00e1maras y sensores, capturan el ambiente para procesar in-formaci\u00f3n. El objetivo es reconocer los objetos y sus caracter\u00edsticas de forma autom\u00e1tica\u201d. Las bondades de las c\u00e1maras y las nuevas tecnolog\u00edas asociadas a ellas permiten observar en detalle, por ejemplo, el 38Universidad Nacional de Quilmes\n\u00bfQu\u00e9 es un pan\u00f3ptico?\nLa idea de c\u00e1maras de seguridad que observan y habilitan la \nfiscalizaci\u00f3n de las acciones de los ciudadanos por parte de las fuerzas de seguridad y polic\u00edas en la v\u00eda p\u00fablica guarda un v\u00ednculo muy estrecho con el concepto de \u201cpan\u00f3ptico\u201d, acu\u00f1ado por el fil\u00f3sofo Jeremy Bentham hacia fines del siglo XVIII. Se trata de una estructura que permite a sus guardianes, ubicados en la torre central, observar a todos los prisioneros recluidos en celdas individuales, sin que estos logren advertir si son vigilados. En efecto, ello producir\u00eda un estado de atenci\u00f3n/tensi\u00f3n permanente de los individuos.  \nLa ciencia por otros medios / 1\n39flujo vehicular en las autopistas y controlar las aveni -\ndas en Argentina: \u201cnos interesa medir a qu\u00e9 velocidad \nmarchan los autom\u00f3viles, c\u00f3mo afectan los embote-llamientos y el seguimiento de trayectorias an\u00f3malas que pueden desencadenar accidentes. Trabajamos en la confecci\u00f3n de estad\u00edsticas durante el \u00faltimo bienio\u201d, apunta Dami\u00e1n Oliva, docente investigador de IACI.  En este marco, una de las \u00faltimas joyas en el terreno de la visi\u00f3n artificial lo constituye el lente denominado \u201cojo de pez\u201d. Se trata de una c\u00e1mara que ampl\u00eda el espectro y permite una visi\u00f3n de 180\u00b0 que se proyecta en m\u00faltiples direcciones. Una tecnolog\u00eda novedosa que comienza a ser utilizada en el pa\u00eds para monitorear intersecciones en rotondas y  confluencias de bocacalles. Sus ventajas \nen el campo de la videovigilancia parecen habilitar m\u00fal-tiples aplicaciones. \u201cSolo con una c\u00e1mara se obtiene la visi\u00f3n de un hemisferio completo. Supera a las tradicio -\nnales, que tienen un alcance mucho menor de todo el paisaje (60\u00b0)\u201d, describe Safar. En esta l\u00ednea, \u201ccuando se realiza un seguimiento de un autom\u00f3vil o bien de una persona, facilita mucho la tarea ya que no se pierde el registro del objeto que se sigue y se elimina la necesi -\ndad de pasar de una c\u00e1mara a la siguiente\u201d, ejemplifica Oliva. Sin embargo, no todas las noticias son positivas. Existen fragmentos de las im\u00e1genes que se observan deformadas, y de ah\u00ed, el valor del trabajo de los espe-cialistas. \u201cEn ello estamos trabajando: intentamos afi-nar la calidad y corregir distorsiones\u201d, porque \u201csucede algo similar a cuando uno se observa en una pava de acero inoxidable y la imagen se deforma\u201d, ilustra Safar. \nEl valor indiscutible de ser humano\nUn contexto tan tecnologizado como el actual funcio-na como excusa perfecta para reactualizar tem\u00e1ticas como la inteligencia artificial y la presencia in crescen-\ndo de sistemas robotizados en las escenas laborales. Un debate que, d\u00e9cadas atr\u00e1s, se asum\u00eda como par-te de la ciencia ficci\u00f3n emerge con impulso propio y se constituye como un interrogante latente que nun-ca se extingue lo suficiente como para ser olvidado.  \n Frente a ello, Oliva desenchufa las alarmas y construye una perspectiva desmitificadora con el objeto de recon-ciliar, una vez m\u00e1s, las caracter\u00edsticas irremplazables de \u201clo humano\u201d y las virtudes complementarias de los robots. \u201cNunca una m\u00e1quina podr\u00e1 suplantar totalmen-te a una persona. El hombre posee capacidades para 40Universidad Nacional de Quilmes\nel procesamiento de im\u00e1genes que las computadoras \nno han desarrollado\u201d. Y completa, \u201csolo un operario \u2014y no una m\u00e1quina\u2014 podr\u00e1 identificar, por ejemplo, si un individuo exhibido en una pantalla ejecutar\u00e1 un movimiento riesgoso o si realizar\u00e1 un acto anormal\u201d.  \n En esta l\u00ednea, la idea rectora ser\u00e1 el dise\u00f1o de sistemas que complementen y no suplementen el trabajo de las personas: \u201cbuscamos generar tecnolog\u00edas y software que les simplifiquen las tareas a los operarios. El obje -\ntivo es que se ajuste m\u00e1s el campo de visi\u00f3n, es decir, que no tengan la necesidad de observar mil pantallas en simult\u00e1neo sino que sean asistidos\u201d, concluye Safar. La ciencia por otros medios / 1\n41Argentina tiene su \nnuevo term\u00f3metro del consumo\nSe trata del Mapa de Indicadores del Desarrollo, \npresentado por investigadores de la UNQ. Di\u00e1logo con Germ\u00e1n Herrera Bartis, referente del proyecto.*\n* Nota publicada el 5/12/16.Es una iniciativa promovida por la Licenciatura en Eco-nom\u00eda del Desarrollo, cuyo objetivo es claro: la realiza -\nci\u00f3n de proyectos rigurosos y confiables que informen a la sociedad sobre aspectos relevantes, como la econo -\nm\u00eda y la producci\u00f3n. Porque el acceso a la informaci\u00f3n representa un derecho, la ciencia pone a disposici\u00f3n todos sus insumos para satisfacer un \u00e1rea vacante.  Los an\u00e1lisis econ\u00f3micos pueden apoyarse en la con-fecci\u00f3n de estad\u00edsticas, herramientas que utilizan series de datos num\u00e9ricos para obtener inferencias y calcular probabilidades. Por su parte, los n\u00fame-ros solo adquieren sentido cuando son examinados en contextos espec\u00edficos y contemplados de modo integral, a partir de comparaciones e inscriptos en l\u00ed-neas temporales. Que un celular de alta gama, en la actualidad, cueste alrededor de 22 mil pesos no dice demasiado si no se tiene en cuenta que en 2007 los \u00faltimos modelos pod\u00edan ser adquiridos por un cuarto de aquel valor. Ni mencionar cuando ingresan en es-cena otras variables como el poder adquisitivo de los consumidores y los \u00edndices inflacionarios. Desde aqu\u00ed, \u00bfqu\u00e9 sucede con el consumo de bienes industriales de producci\u00f3n nacional? \u00bfQu\u00e9 hay de las importaciones?  42Universidad Nacional de Quilmes\nSobre n\u00fameros e indicadores\nA menudo, los argentinos discuten acaloradamente sobre temas \ncomo los \u201c\u00edndices de la inflaci\u00f3n\u201d, el \u201cPBI\u201d y el \u201ccrecimiento\u201d. Conceptos que pululan por el espacio p\u00fablico y son llenados con contenidos variopintos hasta protagonizar el discurso de los periodistas-estrellas de los medios de comunicaci\u00f3n. Son repetidos decenas, cientos y miles de veces. Circulan tanto que hasta enrojecen las orejas y se incorporan en las voces de los propios ciudadanos. Sin embargo, \u00bfa trav\u00e9s de qu\u00e9 fuentes la ciudadan\u00eda accede a estas cifras?\nLa ciencia por otros medios / 1\n43Uno de los principales referentes del proyecto, Germ\u00e1n \nHerrera Bartis, elabora una respuesta y apunta: \u201csi bien abunda la informaci\u00f3n estad\u00edstica, no siempre es bien interpretada. Creemos que faltan herramientas de re-flexi\u00f3n cr\u00edtica. Por ello, desde las universidades vale la pena proponer ese debate\u201d. Aqu\u00ed, el Licenciado en Econom\u00eda (UBA), Mag\u00edster en Pol\u00edticas P\u00fablicas (Uni -\nversidad de San Andr\u00e9s) y docente-investigador de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ) describe en qu\u00e9 consiste el Mapa de Indicadores del Desarrollo en Argentina (MideAr), explica sus c\u00e1lculos sobre la ca\u00edda del consumo de productos industriales de fabricaci\u00f3n nacional y argumenta, en \u00faltimo turno, por qu\u00e9 utilizar como referencia datos provistos por el INDEC no ser\u00eda un problema. -Desde la Licenciatura han promovido el Mapa de Indicadores del Desarrollo en Argentina. Cu\u00e9nteme acerca de la iniciativa.-Hemos presentado dos indicadores en este primer in-forme. En primer lugar, el \u00cdndice de Consumo \u201cHecho en Argentina\u201d, que estudia la evoluci\u00f3n del consumo interno de bienes industriales de fabricaci\u00f3n nacional. Por otro lado, el Coeficiente de Importaciones Indus-triales, que calcula la proporci\u00f3n de importaciones y su incidencia en el mercado dom\u00e9stico.  -\u00bfY qu\u00e9 conclusiones pueden extraer de los an\u00e1li-sis que realizaron con ambos indicadores?-Lo que hallamos es que se produce una ca\u00edda muy marcada del consumo interno de productos desarrolla -\ndos en el pa\u00eds. Durante el tercer trimestre de 2016, esa cifra representa un 8.8% en relaci\u00f3n al mismo trimestre del a\u00f1o anterior. Se trata de la tercera ca\u00edda consecuti -\nva del indicador, que acumula una reducci\u00f3n del 8.3% en los primeros nueve meses del a\u00f1o en relaci\u00f3n al mis-mo per\u00edodo de 2015. Hubo dos retrocesos similares, en 2009 y 2014, pero no alcanzaron el orden del 8% que, sin dudas, representar\u00eda el m\u00e1s pronunciado.  -\u00bfEsa ca\u00edda afecta a todas las actividades industria-les o se manifiesta de modo espec\u00edfico en ciertos sectores en particular?-Es transversal a todas las actividades. Contamos con informaci\u00f3n desagregada por sector que expresa la ca\u00edda de todos los sectores industriales, con indepen -\ndencia de los peque\u00f1os matices en cada caso. Es un problema que incluye tanto a las \u00e1reas que satisfacen 44Universidad Nacional de Quilmes\nla demanda final como a aquellas que abastecen con \ninsumos al sector agropecuario, la industria o bien la construcci\u00f3n.\n-Ello causa el incremento de la participaci\u00f3n de las \nimportaciones en la din\u00e1mica del mercado interno\u2026-Exacto. Ante esta realidad, las importaciones ganan cuotas de mercado. El dato que medimos para fin del a\u00f1o pasado era de 17.3% y en la actualidad, esa cifra se elev\u00f3 a 20.3%.\n-\u00bfPodr\u00eda ilustrarlo con un ejemplo? \n-S\u00ed, claro. Si en 2015, cada $100 consumidos solo $17 correspond\u00edan a bienes industriales importados, hoy en d\u00eda esa cifra alcanza los $20. Esta situaci\u00f3n, para el productor nacional, representa una doble dificultad, pues se achica la capacidad de demanda del mercado interno y, al mismo tiempo, se genera m\u00e1s competencia con productos importados. \n-En este marco, y ante las conclusiones a las que \narribaron, hay un interrogante que no se puede elu-dir. \u00bfC\u00f3mo construyen los indicadores?-Tomamos la base de las cuentas nacionales del IN-DEC a partir de 2004. Por ejemplo, para construir el \u00cdndice de Consumo as\u00ed como el Coeficiente de Importa-ciones, al valor de producci\u00f3n industrial le suprimimos el componente de las exportaciones e incorporamos el \u00cdndice de Volumen F\u00edsico (mide la evoluci\u00f3n mensual de los vol\u00famenes de la producci\u00f3n f\u00edsica de los bie-nes elaborados por el Sector Industrial), as\u00ed como el Estimador Mensual Industrial (calcula el desempe\u00f1o del sector manufacturero sobre la base de informaci\u00f3n proporcionada por empresas l\u00edderes, c\u00e1maras empre-sarias y organismos p\u00fablicos que informan sobre pro-ductos e insumos representativos). -\u00bfPor qu\u00e9 recurren a los datos provistos por el IN-DEC cuando sus mediciones han sido motivo de graves disensos durante el \u00faltimo tiempo?-El indicador de producci\u00f3n del INDEC es el \u00fani-co que mide a la industria en t\u00e9rminos de pro-ducci\u00f3n de valor y que presenta informaci\u00f3n des-agregada. Adem\u00e1s, las nuevas autoridades del Instituto revisaron las estad\u00edsticas y nuestros indica -\ndores est\u00e1n construidos sobre esa revisi\u00f3n, as\u00ed que nos ahorramos cualquier tipo de problema al respecto.  -Por \u00faltimo, \u00bfc\u00f3mo sigue el futuro del MideAr?La ciencia por otros medios / 1\n45-Nuestro objetivo es que ese esquema se transforme \nen un programa integral que vincule variables y se complejice con nuevos indicadores del desarrollo. La idea es conformar una base de datos articulada y de f\u00e1cil acceso para generar informes, trabajos anal\u00edticos y cualquier tipo de tareas de investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n. Pensamos en publicar un informe de modo trimestral, algo as\u00ed como un term\u00f3metro coyuntural del consumo. Tenemos pensado avanzar en un indicador sint\u00e9tico de desarrollo econ\u00f3mico y social.  -\u00bfQu\u00e9 implicar\u00eda ese nuevo indicador?-A trav\u00e9s de distintas series estad\u00edsticas, implicar\u00eda construir un indicador que re\u00fana los diversos aspectos de un fen\u00f3meno tan complejo como es el desarrollo econ\u00f3mico. Deber\u00eda tener componentes vinculados con la actividad productiva, la sustentabilidad del esquema econ\u00f3mico y las condiciones sociales de vida.46Universidad Nacional de Quilmes\n\u00bfEl mundo nano es el m\u00e1s peque\u00f1o? \nNo, para nada. De hecho en un nan\u00f3metro caben, una al lado \nde la otra, tres mol\u00e9culas de agua o diez \u00e1tomos de hidr\u00f3geno. Quienes trabajan en qu\u00edmica, f\u00edsica o biolog\u00eda molecular est\u00e1n acostumbrados a lidiar todos los d\u00edas con esta escala de longitud especial y con las fuerzas que predominan en ella. Inclusive, los cient\u00edficos nucleares trabajan con fen\u00f3menos que tienen lugar en los n\u00facleos at\u00f3micos, cientos de miles de veces m\u00e1s peque\u00f1os que los \u00e1tomos.En la actualidad, las nanociencias y las nanotecnolog\u00edas participan de todas y cada una de nuestras rutinas: est\u00e1n en el catalizador del auto, en los pl\u00e1sticos reforzados (como los Tupperware), en las computadoras (y todos sus accesorios), en el detector electr\u00f3nico que utilizan las personas diab\u00e9ticas para medir su glucosa, y hasta en el test de embarazo de uso dom\u00e9stico .La ciencia por otros medios / 1\n47Nanomedicinas: \ncuando la arquitectura se ocupa de lo diminuto\nF\u00e1rmacos que alcanzan sitios inh\u00f3spitos del \ncuerpo humano. Terapias alternativas y materiales novedosos. Di\u00e1logo con Eder Romero, referente del tema e investigadora de la UNQ.Desde sus comienzos en 2007, el Centro de Investiga-ci\u00f3n y Desarrollo en Nanomedicinas de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ) es dirigido por Eder Ro-mero, Dra. en Ciencias Exactas y Licenciada en Bio-qu\u00edmica, egresada de la Universidad Nacional de La Plata. Aunque, all\u00e1 por 1999, no circulaba demasiada informaci\u00f3n respecto a las nanotecnolog\u00edas, su paso por laboratorios europeos la invitaban a experimentar en el campo de la salud desde un universo promete-dor, constituido a partir de materiales menos costo-sos y originales. \u201cNi bien regres\u00e9 al pa\u00eds puse manos a la obra y comenc\u00e9 a examinar estrategias terap\u00e9u -\nticas desde un enfoque distinto. No se trataba ni de biolog\u00eda molecular, ni de dise\u00f1ar mol\u00e9culas, sino de fabricar estructuras aunque muy peque\u00f1as\u201d, explica.  \n El \u201cnanomundo\u201d es un espacio con leyes propias cuyos objetos conforman una escala de longitud especial: un nan\u00f3metro equivale a la mil millon\u00e9sima parte de un metro. Se trata de un tama\u00f1o intermedio, pues sus ele-mentos son m\u00e1s peque\u00f1os que las c\u00e9lulas, pero m\u00e1s grandes que los \u00e1tomos. Los microscopios de fuerza at\u00f3mica facilitan su an\u00e1lisis y operan como llaves en un terreno colmado de potencialidades alucinantes, que 48Universidad Nacional de Quilmes\ngiran en torno a la construcci\u00f3n de arquitecturas inte-\nligentes. Tal como la define Romero, \u201cuna nanoestruc -\ntura es un arreglo tridimensional de elementos. Desde nuestro equipo, las utilizamos para enviar f\u00e1rmacos y ejecutar su acci\u00f3n a determinados sitios del cuerpo. La manera en que se mover\u00e1n y hacia d\u00f3nde se dirigir\u00e1n depende del modo en que se dise\u00f1e esa nanoestruc -\ntura, que funciona como si se tratara de un veh\u00edculo\u201d.  \nInvestigar en el campo de la salud no es tarea f\u00e1cil. Por ello, el desaf\u00edo es trabajar en espacios vacantes mediante el dise\u00f1o de estrategias m\u00e9dicas no conven -\ncionales. En este sentido, el Centro concentra sus es-fuerzos en enfermedades que se destacan por su com-plejidad, como la diabetes, el c\u00e1ncer o las afecciones neurodegenerativas. Conforman el grupo de patolog\u00edas que causan los mayores \u00edndices de muertes a nivel mundial y que representan cuantiosos gastos para los estados. En esta l\u00ednea, desde el laboratorio se avan-za tanto en el desarrollo de vacunas terap\u00e9uticas (las que se aplican cuando la persona ya est\u00e1 enferma), as\u00ed como tambi\u00e9n en diversas terapias a partir de medios no invasivos. \u201cEn pa\u00edses como el nuestro es fundamental no aplicar elementos inyectables. Hoy en d\u00eda es posible vacunarse mediante la aplicaci\u00f3n de nanoestructuras sobre la piel sin el empleo de agujas, para acceder a los puntos profundos sin da\u00f1ar la piel y lograr una res-puesta adecuada. Tambi\u00e9n evaluamos estrategias de entrega de f\u00e1rmacos por v\u00eda inhalatoria y oral, como sucede en inflamaciones gastrointestinales\u201d, se\u00f1ala.  \n Si bien las nanomedicinas, en la actualidad, conforman un \u00e1rea en constante desarrollo, el Centro de la UNQ se distingue por la singularidad de los materiales que utili-zan para fabricarlas. El equipo de Romero se destaca a nivel internacional por el empleo de arqueobacterias hi-peral\u00f3filas, unos microorganismos extra\u00eddos de salinas localizadas en la ciudad de Puerto Madryn (Chubut). El procedimiento que adoptan los cient\u00edficos puede sinteti-zarse de la siguiente manera: \u201clos hacemos crecer, lue-go los desarmamos y, por \u00faltimo, fabricamos nanoes -\ntructuras cuyas propiedades difieren de las dise\u00f1adas con elementos de uso m\u00e1s corriente\u201d. Lo maravilloso es que permiten la obtenci\u00f3n de productos que desarrollan capacidades muy interesantes: \u201cson compuestos que se pueden almacenar por largo plazo, resisten altas tem-peraturas y presentan mejor disposici\u00f3n a ser enviados a sitios espec\u00edficamente localizados en los cuerpos\u201d. La ciencia por otros medios / 1\n49En la actualidad, todos los desarrollos enmarcados en \nel Centro se encuentran en fase precl\u00ednica, etapa de pruebas que prev\u00e9 la utilizaci\u00f3n de animales y modelos celulares de tejidos. A pesar de los intentos, Romero advierte que es muy dif\u00edcil alcanzar las pruebas cl\u00edni-cas, es decir, aquellas que involucran a centenares de miles de pacientes. \u201cLos pasos siguientes demandan la inversi\u00f3n de millones de d\u00f3lares y, en Argentina, el v\u00ednculo de los laboratorios con las empresas no est\u00e1 muy aceitado, pero nunca perdemos las esperanzas\u201d, concluye.50Universidad Nacional de Quilmes\n\u201cQue un Pok\u00e9mon expulse fuego por la boca nos sirve para poder \nexplicar la combusti\u00f3n, del mismo modo que su evoluci\u00f3n en diferentes estadios nos resulta s\u00faper \u00fatil para describir teor\u00edas como las de Darwin y Lamarck. Los chicos ven incluso procedimientos en la serie: comprenden que Ash tenga que agarrar a Pikachu con guantes para evitar las descargas el\u00e9ctricas\u201d.\n   Profesor Dami\u00e1n Lampert, autor del libro\nLa ciencia por otros medios / 1\n51Pok\u00e9mon: la ciencia \nevoluciona en las aulas\nCiencias Pokenaturales es el libro que cualquier \nestudiante y docente de colegio secundario necesita.*\n* Nota publicada el 29/11/16.\u00bfAlguna vez pens\u00f3 que la serie televisiva japonesa colaborar\u00eda en la educaci\u00f3n de los m\u00e1s peque\u00f1os? \u00bfImagin\u00f3 que los Pok\u00e9mon podr\u00edan funcionar como herramientas formidables para estudiar energ\u00edas, ma-teria, reacciones qu\u00edmicas y evolucionismo? Un nuevo modo de explicar las ciencias naturales nace en el aula y Dami\u00e1n Lampert cuenta todos los detalles acerca de \u201cCiencias Pokenaturales\u201d, el libro que ya est\u00e1 listo y har\u00e1 su presentaci\u00f3n en 2017.\n\u201cCuando arrancamos, necesit\u00e1bamos nuevas maneras \nde ense\u00f1ar conceptos cient\u00edficos desde una perspec -\ntiva que vinculara la producci\u00f3n de conocimiento con la sociedad. El objetivo, desde siempre, fue desarro -\nllar el pensamiento cr\u00edtico de los estudiantes para no caer en las repeticiones y en los modos de ense\u00f1anza m\u00e1s tradicionales\u201d, se\u00f1ala Lampert, T\u00e9cnico Laborato -\nrista, profesor de colegios secundarios y estudiante de Ingenier\u00eda en Alimentos en la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ). Participa del Proyecto de Ense\u00f1anza de las Ciencias que coordina Silvia Porro en la UNQ y, pese a sus 24 a\u00f1os, tiene la seguridad de un divulgador experimentado.52Universidad Nacional de Quilmes\nEn las aulas, la situaci\u00f3n se repite: el aburrimiento es \nun factor fundamental, una variable determinante que es indispensable combatir y erradicar. Y la pregunta que surge es clave: \u00bfse puede dar clases de un modo diferente? \u00bfEs posible modificar las metodolog\u00edas tra-dicionales? \u201cCon el libro intentamos explicar los temas vacantes del dise\u00f1o curricular, a partir de las analog\u00edas o las cr\u00edticas al mundo Pok\u00e9mon. Tratamos de analizar la serie desde una perspectiva cient\u00edfica que permita desarrollar explicaciones que funcionen en los cole-gios\u201d, apunta Lampert.\nTras la realizaci\u00f3n de un relevamiento de los libros de \nf\u00edsica escolares observaron que el concepto de energ\u00eda era equ\u00edvoco o estaba incompleto. \u201cEn general, se con-funden las formas y las fuentes de energ\u00eda. Con \u2018Cien -\ncias Pokenaturales\u2019 logramos ilustrar mejor algunos procesos: con Charmander se puede explicar la ener-g\u00eda qu\u00edmica a partir de la combusti\u00f3n del mismo modo que el popular Pikachu permite explicar la electricidad y sus efectos\u201d. Lampert escribi\u00f3 el libro junto a Juan Mart\u00edn Ayosa, tambi\u00e9n estudiante de Ingenier\u00eda en Alimentos que se incorpor\u00f3 al equipo de investigaci\u00f3n en 2015. Ambos buscaron explicar leyes y teor\u00edas cient\u00edficas a partir de un estilo amable, que capte la atenci\u00f3n de los alumnos. Y eligieron hacerlo interpel\u00e1ndolos a trav\u00e9s de sus gus-tos personales, porque \u2014para ser sinceros y aunque muchos quieran desmarcarse de esta afirmaci\u00f3n\u2014 no existe un solo adolescente en Argentina que no conoz-ca y haya disfrutado de la serie japonesa.\nUn libro que exhiba un abordaje original en el aprendi-\nzaje de las ciencias representa una idea muy atractiva. Y si, adem\u00e1s, el material incluye contenidos tan estimu-lantes para sus lectores, la apuesta se redobla. \u201cQue un Pok\u00e9mon expulse fuego por la boca nos sirve para po-der explicar la combusti\u00f3n, del mismo modo que su evo-luci\u00f3n en diferentes estadios nos resulta s\u00faper \u00fatil para describir teor\u00edas como las de Darwin y Lamarck. Los chi-cos ven incluso procedimientos en la serie: comprenden que Ash tenga que agarrar a Pikachu con guantes para evitar las descargas el\u00e9ctricas\u201d.\nEn definitiva, se trata de buscar estrategias para hablar \nun poco m\u00e1s sobre ciencia. Como los escenarios cam-bian, tambi\u00e9n los actores deben actualizar sus libretos. La ciencia por otros medios / 1\n53De lo contrario, la obra jam\u00e1s se concreta. Lampert y \nAyosa extienden esta adaptaci\u00f3n a los tiempos que co-rren a diversos \u00e1mbitos. Por un lado, brindan talleres en instituciones secundarias de Quilmes, y cada presenta -\nci\u00f3n les sirve para avanzar un paso m\u00e1s en su prop\u00f3si -\nto: despertar la curiosidad y fomentar en los estudian -\ntes un pensamiento independiente. \u201cCuando llegamos a las aulas y contamos sobre lo que vamos a hablar, nos miran raro. Pero luego, los chicos comprueban que, por intermedio de los Pok\u00e9mon, saben m\u00e1s de lo que cre\u00edan acerca del mundo que los rodea. En general, la mayor\u00eda de los aportes que nosotros concentramos en el libro y en nuestro material did\u00e1ctico son producto del aporte de los alumnos\u201d, describe Lampert.\nAdem\u00e1s, ambos capacitan a docentes en la realiza -\nci\u00f3n de pr\u00e1cticas de laboratorio. Mediante el proyecto \ndenominado \u201cLaboratorios a la obra\u201d buscan colaborar en la construcci\u00f3n de un proceso de aprendizaje dife-rente, que contemple los saberes y los aportes que los propios alumnos generan. \u201cSi bien en la actualidad hay muchos profesores que se interesan en las iniciativas y pretenden innovar en las clases, tambi\u00e9n encontramos resistencia. Es muy dif\u00edcil sacarlos de la estructura y de los moldes tradicionales\u201d, indica Lampert. Y luego concluye: \u201cexplicar la ciencia a partir de un Pok\u00e9mon implica un esfuerzo por partida doble, es salirse de lo convencional. Pero estamos dispuestos a hacer el in-tento\u201d.54Universidad Nacional de Quilmes\nal desempe\u00f1arse como Subsecretaria de Formaci\u00f3n del \nMinisterio de Defensa entre 2009 y 2011, desde el cual asumi\u00f3 la conducci\u00f3n civil de la pol\u00edtica de educaci\u00f3n militar en el pa\u00eds.\nSabina Frederic\nEs Doctora en Antropolog\u00eda Social e investigadora del \nConicet. Adem\u00e1s es docente en la UNQ y dirige el proyecto \u201cMoral y Emoci\u00f3n en la Configuraci\u00f3n de las Fuerzas  Militares, Policiales y de Seguridad de la Argentina Contempor\u00e1nea\u201d, radicado en el Departamento de Ciencias Sociales. En 2014, recibi\u00f3 el Premio Nacional Producci\u00f3n 2010-2013 del Ministerio de Cultura de la Naci\u00f3n, en la categor\u00eda ensayo antropol\u00f3gico por su libro \u201cLas trampas del pasado: las Fuerzas Armadas y su integraci\u00f3n al Estado democr\u00e1tico en Argentina\u201d. Como si sus logros acad\u00e9micos no fueran suficientes, ocup\u00f3 un cargo en la funci\u00f3n p\u00fablica La ciencia por otros medios / 1\n55Etnograf\u00edas, cuando \nla investigaci\u00f3n desarma al sentido com\u00fan\nSabina Frederic analiza la moral y las emociones en \npolic\u00edas y militares. Un trabajo de campo que busca interpretar sus acciones m\u00e1s all\u00e1 de los cuarteles y las comisar\u00edas.\u00bfDe qu\u00e9 manera la investigaci\u00f3n antropol\u00f3gica puede ser \u00fatil para quebrar sentidos comunes y construir una perspectiva alternativa respecto de la otredad y lo des-conocido? En esta oportunidad, la Dra. Sabina Frederic explica el modo en que el trabajo de campo adquiere un sentido pol\u00edtico siempre que participa \u2014a mediano o largo plazo\u2014 de las discusiones libradas en el seno del espacio p\u00fablico.\n-Usted es antrop\u00f3loga, \u00bfpor qu\u00e9 estudi\u00f3 la moral y \nlas emociones en las fuerzas armadas y la polic\u00eda?-Hay varias razones y circunstancias divergentes. En 2003 hab\u00eda culminado mi doctorado con una investiga -\nci\u00f3n sobre moralidad y pol\u00edtica en un municipio del Gran Buenos Aires. Publiqu\u00e9 el libro al a\u00f1o siguiente y qued\u00e9 bastante preocupada por la imposibilidad de producir algo novedoso que me resultara interesante.\n \n-\u00bfPor qu\u00e9?-Pienso que hab\u00eda dedicado mucho tiempo a investigar la moral y la profesionalizaci\u00f3n de los pol\u00edticos durante los noventa. Como el material que hab\u00eda escrito hac\u00eda referencias al militante social  \u2014con tanta actividad du-\nrante la crisis de 2001\u2014 fui demandada para reescribir 56Universidad Nacional de Quilmes\nuna y otra vez diversos pasajes y para colaborar con \ndiferentes organismos. La idea central era que el clien -\ntelismo no se trataba de la categor\u00eda m\u00e1s importante para comprender ciertos procesos pol\u00edticos y la cons-trucci\u00f3n de nuevos actores. Lo trabaj\u00e9 tanto que un d\u00eda sent\u00ed que ya no ten\u00eda nada nuevo para aportar.\n \n-\u00bfY qu\u00e9 hizo entonces?-Ten\u00eda en la cabeza un suceso que me hab\u00eda llamado mucho la atenci\u00f3n: el homicidio de Ezequiel Demonty en el Puente Alsina all\u00e1 por 2002. Los polic\u00edas lo obli -\ngaron a cruzar nadando el Riachuelo, luego de haberlo torturado. Ese episodio fue tan impactante que comen-c\u00e9 a leer mucho sobre el modo en que se explicaba el abuso policial en Argentina en relaci\u00f3n a otros pa\u00edses. En efecto, empec\u00e9 a examinar aquello que cre\u00eda que m\u00e1s se hab\u00eda descuidado en la literatura anglosajona, interesada en el secreto, la lealtad y su esp\u00edritu cor-porativo. El modo en que las condiciones de vida de los polic\u00edas intervienen en los sucesos mediados por el abuso de la fuerza. Intu\u00eda que de este modo se ratifica-ba la distinci\u00f3n social con la v\u00edctima, en circunstancias donde las fronteras con el polic\u00eda quedaban desdibuja -\ndas. El caso Demonty daba buena cuenta de este me-canismo.-Es decir que ocup\u00f3 un espacio vacante\u2026-S\u00ed, porque las investigaciones estaban m\u00e1s centradas en la cr\u00edtica y en la denuncia de las acciones que las fuerzas de seguridad realizaban. La idea rectora era ha-cer trabajo de campo con la polic\u00eda y los militares; con-viv\u00edamos con ellos y particip\u00e1bamos de las actividades para comprender la l\u00f3gica con la que realizaban sus tareas. Para conocer algo m\u00e1s respecto a su mundo.\n-Y en su mundo, \u00bfc\u00f3mo participan la moral y las \nemociones?-El refuerzo de la moral y los valores es algo recurrente, sirve para formatear el temple y el car\u00e1cter. Ello implica una sociabilidad emocional en la medida en que deben aprender a controlar sus impulsos y a dominar emo-ciones que en otros \u00e1mbitos no requieren ser cuida -\ndas y controladas. La disciplina los distingue de otros ciudadanos y reconocen un poder delegado del Estado para hacer uso de la fuerza p\u00fablica. Las grietas y sus comportamientos, la norma y las excepciones finalmen -\nte hacen a la comprensi\u00f3n de este tipo de dimensiones, atravesadas por sus rutinas en condiciones de riesgo y violencia. La ciencia por otros medios / 1\n57-La pol\u00edtica y la seguridad constituyen temas cen-\ntrales para la ciudadan\u00eda. Pienso que existe un tras-fondo \u2014un sentido subyacente\u2014 que orienta el curso de elecci\u00f3n de aquello que usted investiga.-S\u00ed, por supuesto. Para realizar una investigaci\u00f3n que aporte conocimiento relevante es necesario dejar a un lado la agenda. Ello, por supuesto, no impide el di\u00e1logo entre uno y otro espacio. En contraposici\u00f3n, todo lo que produzco tiene sentido en la medida en que en alg\u00fan momento pueda relacionarse con lo que efectivamente acontece en el espacio p\u00fablico. Sin embargo, hay que tener en claro que si se investiga para responder de ma-nera inmediata a la coyuntura pol\u00edtica, los resultados no van a ser buenos. Por ello, la investigaci\u00f3n b\u00e1sica apor-ta a largo plazo y no en per\u00edodos breves. La h\u00edper-de-manda y la necesidad de soluciones intelectuales a te-m\u00e1ticas \u201ccalientes\u201d (como es la seguridad, la represi\u00f3n, el abuso policial, la ineficacia, etc.) mina sus trabajos y limita las posibilidades. La ciencia tiene otros tiempos. -Por \u00faltimo, \u00bfde qu\u00e9 manera se realiza un trabajo de campo a partir del acceso a esferas \u2014como la pol\u00edtica, la policial o bien la militar\u2014 que a priori \nparecen infranqueables?-La pol\u00edtica permite a llegar desde ciertos lugares, pero la trastienda siempre es inaccesible. Todas las institu-ciones y organismos tienen zonas vedadas. El primer acceso siempre es m\u00e1s dif\u00edcil. -\u00bfC\u00f3mo fue su primer contacto con la polic\u00eda?-La primera vez fue mucho antes de que fuera funcio-naria o asesora en el \u00e1mbito pol\u00edtico. Ten\u00eda contactos m\u00ednimos, entonces, a partir de una reuni\u00f3n de la polic\u00eda bonaerense pude dialogar con una persona que \u2014en aquel momento\u2014 ejerc\u00eda un cargo jer\u00e1rquico importan -\nte. Fue quien me abri\u00f3 el camino para realizar el tra-bajo. Por supuesto que hay \u00e9pocas m\u00e1s f\u00e1ciles y otras m\u00e1s dif\u00edciles. -\u00bfPor ejemplo?-La Reforma policial de Carlos Arslani\u00e1n (designado ministro de Seguridad de Buenos Aires en 1998), para bien y para mal abri\u00f3 el campo de la misma manera que lo hizo la llegada de Nilda Garr\u00e9 al Ministerio de Defensa en 2005. No es simple hacer trabajo de campo pero se puede; hay que respetar sus reglas y negociar puntos de vista. Brindar credibilidad a la perspectiva del otro. Eso en el campo se nota y genera confianza.58Universidad Nacional de Quilmes\nFernando Peirano\nEstudi\u00f3 en el Colegio Nacional Buenos Aires y luego se \ngradu\u00f3 como Licenciado en Econom\u00eda en la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas (UBA). Egres\u00f3 en 1998 y m\u00e1s tarde realiz\u00f3 posgrados en Espa\u00f1a, Chile y Brasil que le permitieron especializarse en el dise\u00f1o y la gesti\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas e innovaci\u00f3n.En 2008, junto a colegas, cre\u00f3 la Asociaci\u00f3n Econ\u00f3mica para el Desarrollo de Argentina, integrada por profesionales de la econom\u00eda y otras disciplinas interesados en analizar, pensar y transformar la estructura econ\u00f3mica y social de Argentina. En 2011 fue Subsecretario de Pol\u00edticas en el \nMinisterio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Productiva, \ncargo en el que permaneci\u00f3 hasta 2015.La ciencia por otros medios / 1\n59Se\u00f1ores: \u00a1tengo una \nidea!\nCreatividad, invenciones e innovaciones, sobre \ntodo ello argumenta Fernando Peirano, docente investigador de la Licenciatura en Econom\u00eda del Desarrollo.Las innovaciones surgen como respuesta a las nece-sidades y los problemas que plantea el desarrollo. Se trata de soluciones creativas, ideas con valor agregado que modifican una situaci\u00f3n concreta o un estado de cosas para un grupo social determinado. En este sen-tido, existen innovaciones tanto de productos como de procesos productivos y comerciales (vinculadas al cre-cimiento de las pymes), innovaciones sociales o motiva-das por razones desvinculadas de la b\u00fasqueda de lucro econ\u00f3mico e innovaciones de car\u00e1cter institucional.\nSin embargo, queda dicho: la creatividad no es innata ni \nse gesta de forma descontextualizada. Por el contrario, en las sociedades contempor\u00e1neas es vital la genera-ci\u00f3n de iniciativas que estimulen a las poblaciones, en un escenario que otorgue sentido, vuelva complejas y articule a las ideas particulares para que se transformen en soluciones de mayor alcance y envergadura social. \nEn esta oportunidad, el economista y docente investiga-\ndor de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ), Fer-nando Peirano, narra cu\u00e1l es el proceso que permite que una invenci\u00f3n se transforme en innovaci\u00f3n, describe el paisaje de las innovaciones en Argentina, al tiempo que 60Universidad Nacional de Quilmes\nplantea los horizontes de aplicaci\u00f3n presentes en las l\u00ed-\nneas de investigaci\u00f3n de la que participa y es referente.\n-Usted se dedica a un \u00e1rea de estudio denominada \n\u201ceconom\u00eda de la innovaci\u00f3n\u201d. \u00bfC\u00f3mo podr\u00eda defi-nirla?-Es una subdisciplina que discute tem\u00e1ticas como la econom\u00eda y el desarrollo, y que se interesa por analizar los factores y el proceso a trav\u00e9s del cual se genera el conocimiento. En especial, aquel que se transforma en soluciones, expresadas en invenciones o innovacio -\nnes. Implica pensar, por ejemplo, en qu\u00e9 estimula y qu\u00e9 obstaculiza la aparici\u00f3n de nuevos productos, as\u00ed como tambi\u00e9n en los procesos de fabricaci\u00f3n. El trabajo de los cient\u00edficos se inserta en una instituci\u00f3n, en un con-texto social que define agendas, recursos, premios y castigos. Desde aqu\u00ed, es vital conocer c\u00f3mo las ideas se transforman en resultados concretos. \n-\u00bfC\u00f3mo se distinguen las invenciones de las inno -\nvaciones?\n-Si pensamos en las innovaciones de productos o pro-cesos productivos, desde el momento en que alguien paga por una soluci\u00f3n determinada, la valora como \u00fatil, pasa el filtro de mercado y logra distinguirse del resto de las invenciones para transformarse en una innova -\nci\u00f3n. Hay miles de ideas, pero solo un pu\u00f1ado llega a esa etapa. De hecho, hay trabajos que se\u00f1alan que solo una de \u2014aproximadamente\u2014 tres mil ideas llega a convertirse en innovaci\u00f3n. \n-En este sentido, \u00bfpodr\u00eda describir ese proceso me-\ndiante el cual una invenci\u00f3n se transforma en inno -\nvaci\u00f3n?-Hoy sabemos que las innovaciones no surgen espon-t\u00e1neamente. Para las instituciones y para el mercado es un gran desaf\u00edo poder operativizar esa selecci\u00f3n, sobre todo, porque se trata de un proceso ajeno a la voluntad de las personas involucradas. Es necesario crear reglas e instrumentos para que ese dispositivo de selecci\u00f3n no sea capturado, por ejemplo, por un conjunto de empre-sas que pueden sesgar y elegir lo que les favorezca de acuerdo a sus intereses. Es central, desde aqu\u00ed, que los productos est\u00e9n asociados a las necesidades y desa-f\u00edos del lugar, y no a agendas internacionales. \n-En Argentina, \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda describir el paisaje de \nlas innovaciones?La ciencia por otros medios / 1\n61-En el pa\u00eds hay islas, subconjuntos, espacios m\u00e1s o \nmenos interesantes, pero no se ha alcanzado una di-mensi\u00f3n que atraviese de modo general a todos los sectores y actores. Aun nos falta avanzar para que las innovaciones formen parte de las agendas de los deci-sores de pol\u00edticas p\u00fablicas y consumo.\n-De modo que se trata de un problema com\u00fan a m\u00fal-\ntiples \u00e1reas de inter\u00e9s. \u00bfPodr\u00eda mencionar alguna?-En el sistema de salud argentino, por ejemplo, nunca se aprovecha la enorme cantidad de especialistas que realizan investigaciones en el campo de las ciencias m\u00e9dicas. Tampoco hay articulaci\u00f3n con el sector de de-sarrollo de equipamiento m\u00e9dico. Cuando se importa la tecnolog\u00eda, la soluci\u00f3n viene incorporada. Todas las \u00e1reas se manejan por separado y esto complica a\u00fan m\u00e1s una situaci\u00f3n que de por s\u00ed no es favorable. \n-Cuando se\u00f1ala que \u201cla soluci\u00f3n viene incorporada \nen la tecnolog\u00eda\u201d, \u00bfse refiere al conocimiento \u201cco-dificado\u201d y al \u201ct\u00e1cito\u201d?-Exacto. El conocimiento presenta dos aspectos: el \u201cco-dificado\u201d y el \u201ct\u00e1cito\u201d. El codificado remite al saber que puede transformarse en instrucciones y papers ; mien-tras que el t\u00e1cito se produce, articula y distribuye de una manera distinta: a trav\u00e9s del contacto cara a cara, la cercan\u00eda, el \u201caprender haciendo\u201d que vincula al maestro con el aprendiz. Entonces, incluso cuando se importan tecnolog\u00edas, es necesario desarrollar un saber-hacer que involucra capacidades complementarias.\n-\u00bfC\u00f3mo se incentiva la producci\u00f3n del conocimien-\nto t\u00e1cito?-A trav\u00e9s del armado de lugares de encuentro, networ-king, seminarios y diferentes modos de trabajo asocia -\ntivo, porque ah\u00ed es precisamente cuando las ideas co-mienzan a tomar valor. \n-Y as\u00ed comienzan a transformarse en innovaciones\u2026\n-Eso mismo, comienzan a transformase en innovaci\u00f3n, adquieren un valor social.\n-Por \u00faltimo, \u00bfcu\u00e1les son los horizontes de aplica-\nci\u00f3n del campo de estudio del que usted participa? -La l\u00ednea de investigaci\u00f3n de la que participo, vinculada a los estudios en Econom\u00eda del Desarrollo, tiene m\u00falti-ples horizontes de aplicaci\u00f3n. Entre ellos se destacan la promoci\u00f3n de una visi\u00f3n cr\u00edtica respecto al avance de 62Universidad Nacional de Quilmes\nlos robots en la producci\u00f3n y el eventual reemplazo de \nmano de obra; el an\u00e1lisis del dise\u00f1o, la aplicaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas productivas en nuevos sec-tores (como el litio); as\u00ed como tambi\u00e9n la promoci\u00f3n de la puesta en marcha de redes de centros tecnol\u00f3gicos y la implementaci\u00f3n de planes estrat\u00e9gicos al respecto.La ciencia por otros medios / 1\n63Bacterias que \nayudan a plantas para combatir hongos\nEntrevista a Claudio Valverde, docente investigador \nde la UNQ, que examina estrategias naturales para reducir la utilizaci\u00f3n de pesticidas.A partir del dominio de las t\u00e9cnicas agr\u00edcolas, hace aproximadamente nueve mil a\u00f1os, el ser humano modi-fic\u00f3 su forma de estar en el mundo y troc\u00f3 su econom\u00eda de recolecci\u00f3n y caza por una basada en la agricultura y la ganader\u00eda. As\u00ed fue como se modific\u00f3 la homeosta -\nsis natural y el aparente equilibrio original fue coloca -\ndo patas para arriba. La naturaleza se desnaturaliz\u00f3 y comenzaron a desarrollarse nuevas pr\u00e1cticas que, con el tiempo, conformaron un sistema de percepciones y valores que otorgaron un matiz distinto a las din\u00e1micas sociales: la cultura. Sin embargo la ciencia \u2014eminente producto cultural\u2014 todav\u00eda no logra desentra\u00f1ar todos los misterios de la naturaleza. Sin ir m\u00e1s lejos, el suelo contin\u00faa siendo una caja negra llena de inc\u00f3gnitas; un escenario com-puesto tanto por microorganismos ben\u00e9ficos como por ejemplares pat\u00f3genos cuya extinci\u00f3n o reproducci\u00f3n es dif\u00edcil de identificar a ciencia cierta. En este di\u00e1lo -\ngo, el Dr. Claudio Valverde explica c\u00f3mo se produce la asociaci\u00f3n de organismos de especies diferentes (denominada \u201csimbiosis\u201d) y describe de qu\u00e9 manera su equipo estudia bacterias desde el Laboratorio de Bio-qu\u00edmica, Microbiolog\u00eda e Interacciones Biol\u00f3gicas en el 64Universidad Nacional de Quilmes\nClaudio Valverde\nEn 1995 se gradu\u00f3 de bioqu\u00edmico en la Facultad de \nCiencias Exactas y Naturales de la Universidad Nacional de La Plata. Luego, realiz\u00f3 un doctorado para estudiar la simbiosis entre un arbusto nativo de la Patagonia y bacterias (del g\u00e9nero \nFrankia ) fijadoras de nitr\u00f3geno. \nCon el cambio de siglo lleg\u00f3 a la UNQ de la mano de Luis Wall, pues se constitu\u00eda la carrera de Biotecnolog\u00eda y el objetivo era encender los motores de un \u00e1rea que requer\u00eda de investigadores j\u00f3venes y virtuosos. Obtuvo una beca posdoctoral en el D\u00e9partement de Microbiologie Fondamentale de la Universit\u00e9 de Lausanne (Suiza) y se especializ\u00f3 en gen\u00e9tica y regulaci\u00f3n del control biol\u00f3gico \nvegetal. En la actualidad, se desempe\u00f1a como profesor \ntitular de la UNQ e investigador independiente del Conicet.La ciencia por otros medios / 1\n65Suelo (LBMIBS) de la Universidad Nacional de Quilmes \n(UNQ).\n \n-\u00bfC\u00f3mo act\u00faan las bacterias que usted investiga?-Son microorganismos que est\u00e1n en el suelo y que ma-nifiestan preferencias por las ra\u00edces de las plantas. Am-bos grupos obtienen beneficios, mientras las bacterias obtienen protecci\u00f3n y consiguen nutrirse, los cultivos tambi\u00e9n se llevan su parte. Desarrollan una simbiosis muy interesante, por ello, nuestro desaf\u00edo es advertir \u2014a partir de las herramientas provistas por la biolog\u00eda molecular\u2014 de qu\u00e9 manera podemos aprovechar esos fen\u00f3menos naturales para lograr potenciarlos de forma dirigida y evitar efectos negativos.\n \n-\u00bfPiensa en el desarrollo de aplicaciones para me-jorar los cultivos?-Ese es nuestro horizonte. El objetivo es concluir los es-tudios b\u00e1sicos sobre los recursos biol\u00f3gicos para poder desarrollar productos \u00fatiles. En la actualidad, nuestros esfuerzos se concentran en trabajar con bacterias no modificadas gen\u00e9ticamente (\u201csilvestres\u201d) que exhiben capacidades para contrarrestar los efectos nocivos de los hongos: pat\u00f3genos vegetales que, habitualmente, se combaten con pesticidas.-Ello es importante en pos de reducir la utilizaci\u00f3n de qu\u00edmicos.-Si lo que se pretende es reducir el nivel de qu\u00edmicos en la tierra, se debe intentar compensar el equilibrio natu-ral con herramientas biol\u00f3gicas. -Es decir, que las bacterias ayudan a las plan-tas contra los efectos de los hongos. Ahora bien, \u00bfc\u00f3mo se investigan las bacterias?-Son microorganismos que est\u00e1n en todos lados y asu-men una diversidad muy importante, tanto que exis-ten much\u00edsimas m\u00e1s bacterias que animales. De este modo, para trabajar con una especie en particular, es necesario seleccionarla con tal precisi\u00f3n que luego nos permita multiplicarla en una cantidad suficiente como para poder estudiarla. -\u00bfSe refiere al proceso de \u201caislamiento\u201d?-S\u00ed. Ese constituye el primer paso. Es necesario dirigir -\nse a las fuentes en las que sospechamos que estar\u00e1 la bacteria y, mediante la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos de micro-biolog\u00eda cl\u00e1sicos, extraer una poblaci\u00f3n de individuos \u00fanicos e iguales. Una vez que la muestra est\u00e1 en el laboratorio, se conserva en un sistema capaz de man-66Universidad Nacional de Quilmes\ntenerla gen\u00e9ticamente id\u00e9ntica e inalterada durante \nmucho tiempo. Se ingresa en un freezer a bajas tempe-raturas (aproximadamente a unos 80\u00b0 bajo cero) con el objetivo de guardarla en un reservorio seguro. -\u00bfY luego?-Luego hay que multiplicarla. Observamos sus activida -\ndes y las caracter\u00edsticas que asumen a partir del exa-men de sus comportamientos colectivos al interior de la poblaci\u00f3n. En el caso de nuestro trabajo, nos interesa saber si las bacterias son capaces de inhibir la mul-tiplicaci\u00f3n de hongos que causan enfermedades. En-tonces, ubicamos a los hongos y a las bacterias en un espacio compartido en el que ambos pueden multipli -\ncarse. Si los hongos detienen su crecimiento es porque las bacterias est\u00e1n actuando. Ello, m\u00e1s tarde, se puede cuantificar y demostrar estad\u00edsticamente. -\u00bfY la gen\u00e9tica cu\u00e1ndo ingresa?-Hacia el final del examen, cuando evaluamos cu\u00e1les son las razones (es decir, los genes) que determinan los comportamientos de las bacterias siempre que es-t\u00e1n en presencia de hongos. Aqu\u00ed, es necesario pregun -\ntarse si el microorganismo en cuesti\u00f3n ya fue estudiado por alguien y si realiza acciones conocidas o descono -\ncidas. Existen \u201cvac\u00edos\u201d que podemos ocupar mediante investigaciones novedosas, me refiero tanto al descu-brimiento de una nueva mol\u00e9cula como a la producci\u00f3n de un antibi\u00f3tico. Conocer las bases gen\u00e9ticas da he-\nrramientas para plantear una modificaci\u00f3n que permita aumentar o controlar la producci\u00f3n de la mol\u00e9cula. En relaci\u00f3n a la generaci\u00f3n de bacterias gen\u00e9ticamente modificadas, nuestro laboratorio estuvo involucrado en el desarrollo de modificaciones gen\u00e9ticas para permitir analizar la localizaci\u00f3n en el tejido de las plantas de una bacteria para ser utilizada como fertilizante biol\u00f3gico en \ntrigo y en ma\u00edz. El producto originado en un proyecto liderado en el INTA Castelar no est\u00e1 liberado comercial -\nmente pero fue aprobado el inicio de ensayos a campo por la Comisi\u00f3n Nacional de Biotecnolog\u00eda.La ciencia por otros medios / 1\n67\u201cLa ense\u00f1anza \nimplica un acto pol\u00edtico\u201d\nMariela Carassai describe c\u00f3mo se investiga en el \ncampo de la educaci\u00f3n.La ense\u00f1anza y el aprendizaje edifican las bases del proceso educativo. Aqu\u00ed, los estudiantes son sujetos portadores de saberes que desarrollan sus propias percepciones, concepciones y valores; mientras los do-centes deben poner en pr\u00e1ctica el ejercicio autoreflexi -\nvo para superar el peso de las tradiciones, quebrar los sentidos comunes e inspirar el pensamiento cr\u00edtico en sus interlocutores. Ambos grupos confluyen en el aula: espacio hist\u00f3rico y colmado de particularidades, esce-nario de consensos, disputas y luchas de sentido. En la actualidad, es esencial la construcci\u00f3n de un modelo educativo que contemple la diversidad, pues los alum-nos no conforman una masa homog\u00e9nea e indefinible, ni sus cabezas son recipientes en los que se debe de-positar conocimiento.\n-\u00bfC\u00f3mo se investiga en educaci\u00f3n? \u00bfPodr\u00eda descri-\nbir alg\u00fan proyecto?-Hay varios. El primero estaba enfocado en las pr\u00e1cticas profesionales de los docentes universitarios. All\u00ed observ\u00e1-bamos las distancias que separaban la planificaci\u00f3n de lo que efectivamente ocurr\u00eda cuando comenzaban las clases. El contacto con los estudiantes, sujetos que desarrollaban percepciones particulares sobre aquello que aprend\u00edan.68Universidad Nacional de Quilmes\nMariela Carassai\nEs Directora de la Licenciatura en Educaci\u00f3n de la UNQ \ne integrante \u2014desde 2012\u2014 del equipo de investigaci\u00f3n especializado en el an\u00e1lisis de las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza, cuyos proyectos se enmarcan en las convocatorias de \u201cPr\u00e1ctica profesional\u201d que realiza la Universidad. \nLa ciencia por otros medios / 1\n69-\u00bfY qu\u00e9 metodolog\u00edas utilizaron?\n-Entre otras cosas, realizamos observaciones de clases y entrevistas con los propios docentes de la UNQ. Ad-vertimos la presencia de ciertas tradiciones que, aun-que intentamos superar, forman parte de las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza. -\u00bfPor ejemplo?-Me refiero a los formatos de clases expositivas que reducen al m\u00ednimo las interacciones con los estudiantes. El objetivo, en este sentido, fue reflexionar sobre los habitus  que observ\u00e1bamos en los colegas, \ncon el prop\u00f3sito de repensar nuestros propios modos de actuar. A partir de esa investigaci\u00f3n, de hecho, organizamos reuniones con los participantes de los distintos cursos del Profesorado y de la Licenciatura en Educaci\u00f3n con el prop\u00f3sito de generar discusiones que habilitaran a la resignificaci\u00f3n del rol docente.      \n-\u00bfY qu\u00e9 implica ese proceso de resignificaci\u00f3n?-Se trata de pensar en distintas estrategias \u00fatiles para aplicar durante el proceso educativo. Desde aqu\u00ed, existe una premisa importante: los estudiantes no solo apren-den de los contenidos, sino tambi\u00e9n de los formatos que ponemos en juego en el espacio \u00e1ulico, de las trayecto-rias institucionales y de las din\u00e1micas de socializaci\u00f3n. -\u00bfC\u00f3mo saben qu\u00e9 piensan los estudiantes? -La perspectiva de los estudiantes fue relevada en un \nproyecto posterior, con el objetivo de dar cuenta de las representaciones sociales y las percepciones que ellos mismos desarrollaban. La idea rectora fue la construc-ci\u00f3n de otras miradas respecto de sus propias interven -\nciones. Pienso que existe una connotaci\u00f3n negativa sobre el ejercicio reflexivo. En general, los docentes decimos que hacemos \u201ccatarsis\u201d y la realidad es que puede funcionar como un buen punto de partida para transformar aspectos problem\u00e1ticos de las pr\u00e1cticas.\n-La criminalizaci\u00f3n de la docencia es bastante co-\nrriente en estos d\u00edas\u2026-S\u00ed, comparto. El contexto actual es inmejorable para analizar este tipo de fen\u00f3menos. El docente, a lo largo de la historia, ha sido descrito como un simple \u201cejecu -\ntor\u201d de decisiones que se tomaban desde otros \u00e1mbitos y en otras escalas jer\u00e1rquicas. Es muy com\u00fan escuchar frases como \u201cme bajaron tal circular y tengo que cum-plir\u201d, y la realidad es que si existe un acto eminente -70Universidad Nacional de Quilmes\nmente pol\u00edtico es la ense\u00f1anza. Y ello requiere de un \nposicionamiento del actor capaz de reflexionar acerca de sus propias acciones. -\u00bfSe refiere a los dise\u00f1os curriculares?-S\u00ed, todo el mundo sabe que son documentos prescripti -\nvos y que excluyen el abordaje de temas con una inten-cionalidad pol\u00edtica. Como los dise\u00f1os no son neutrales, es vital la formaci\u00f3n de sujetos cr\u00edticos. Educadores con un sentido pol\u00edtico, con capacidades para cuestio-nar las realidades que se les presentan.  -\u00bfPor qu\u00e9 las corrientes de pensamiento contempo-r\u00e1neo hacen tanto eje en la participaci\u00f3n de los es-tudiantes en el proceso de aprendizaje? En el pasa-do, \u00bflos alumnos estaban mejor o peor educados?-Los sujetos son portadores de saberes vinculados a sus contextos, a sus interacciones y a sus trayectorias. Ello, a su vez, se vincula de modo directo con un regis-tro de la otredad. -\u00bfQu\u00e9 quiere se\u00f1alar?-Que un docente que imparte c\u00e1tedra no reconoce los aportes que los estudiantes puedan llegar a realizar, al tiempo que ignora sus lenguajes y sus c\u00f3digos. Desde esta perspectiva, los alumnos se convierten en sujetos bancarios, disciplinados y delimitados. Ello se revierte con las nuevas miradas que definen al acto educativo como un fen\u00f3meno cultural, social e hist\u00f3rico. Justa-\nmente, uno de los principales problemas radica en que no logramos contextualizar las pr\u00e1cticas. -\u00bfAlg\u00fan ejemplo al respecto?-En los cursos primarios, los estudiantes pueden de-sarrollar un manejo sofisticado del dinero pero cuando se les ense\u00f1a a realizar c\u00e1lculos no saben por d\u00f3nde arrancar. Ello ocurre porque existe una escolarizaci\u00f3n descontextualizada de los saberes.\n-Por \u00faltimo, \u00bfpor qu\u00e9 cree que es importante inves-\ntigar en el campo de la educaci\u00f3n?-Porque la ense\u00f1anza atraviesa nuestras vidas, y en esos procesos de aprendizaje es necesario compren -\nder la complejidad de la docencia. Repensar la educa -\nci\u00f3n es un ejercicio constante que se debe profundizar. La ense\u00f1anza implica un acto pol\u00edtico.La ciencia por otros medios / 1\n71Un mundo \n(subterr\u00e1neo) de sensaciones\nEntrevista a Patricia Folgarait, directora del \nLaboratorio de Hormigas de la UNQ.Las hormigas, sus sociedades. Un mundo organizado y jerarquizado, compuesto de un pu\u00f1ado de reinas y miles de obreras que edifican aut\u00e9nticas metr\u00f3polis sin el con-sentimiento de los humanos, barren sus mejores anhe-los de antropocentrismo y les recuerdan qui\u00e9nes llegaron primero a la conquista de las tierras. Paisajes y din\u00e1mi-cas que reproducen los esquemas de interacci\u00f3n huma-nos y la m\u00e1s tradicional divisi\u00f3n del trabajo. Sus compor-tamientos: tan enigm\u00e1ticos como apasionantes. Desde aqu\u00ed, nadie mejor que la Dra. Patricia Folgarait, directora del Laboratorio de Hormigas de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ), para intentar desmenuzar y compartir qu\u00e9 ocurre en las insondables rutas subterr\u00e1neas.\n-Usted es bi\u00f3loga pero cuando tuvo que decidir qu\u00e9 \nestudiar no fue tan sencillo. Tambi\u00e9n le interesaban las bellas artes\u2026-S\u00ed, claro. Incluso, cuando fui al Hospital Borda a reali -\nzar el test vocacional, me recomendaron ambas carre-ras. En aquel momento pens\u00e9 que biolog\u00eda pod\u00eda ser m\u00e1s f\u00e1cil y que con perseverancia e inteligencia alcan -\nzaba; mientras que para triunfar en las bellas artes era necesario cultivar cierta \u201cmagia\u201d. As\u00ed que me inclin\u00e9 ha-cia biolog\u00eda y lo otro qued\u00f3 como hobby .  72Universidad Nacional de Quilmes\nUna patente para el control biol\u00f3gico\n El Laboratorio de Hormigas de la UNQ recibi\u00f3 en 2017 el T\u00edtulo de Patente \u201cM\u00e9todos para controlar hormigas cortadoras de hojas\u201d, emitido por la Oficina de Marcas y Patentes de Estados Unidos. Junto a Daniela Goffre y Jorge Marfetan, Patricia Folgarait hab\u00eda presentado la investigaci\u00f3n para su evaluaci\u00f3n en 2014. El desarrollo consiste en un m\u00e9todo de aplicaci\u00f3n de cebos que atraen a las hormigas a partir del olor, con la capacidad de enga\u00f1arlas para que no puedan reconocerlos y as\u00ed matarlas. \u201cNuestro Laboratorio est\u00e1 a la vanguardia en el control biol\u00f3gico de hormigas. No obstante, esto reci\u00e9n comienza, porque controlarlas es mucho m\u00e1s dif\u00edcil que lo que ocurre con cualquier otro insecto\u201d, se\u00f1ala Folgarait.La ciencia por otros medios / 1\n73-Y luego, \u00bfpor qu\u00e9 se especializ\u00f3 en las hormigas?\n-En realidad estudi\u00e9 biolog\u00eda porque quer\u00eda ser et\u00f3loga, para examinar el comportamiento de los animales. De hecho, me interesaban mucho los mam\u00edferos peludos y suaves. Todo iba encaminado para especializarme en el carpincho, sin embargo, cuando estaba casi definida curs\u00e9 una materia que signific\u00f3 un verdadero punto de inflexi\u00f3n. Se llamaba \u201cEcolog\u00eda de las comunidades\u201d y recuerdo que me parti\u00f3 la cabeza.\n-\u00bfQu\u00e9 tem\u00e1ticas abordaban en Ecolog\u00eda de las co-\nmunidades? \u00bfPor qu\u00e9 signific\u00f3 tanto para usted?-Una comunidad es un conjunto de poblaciones de di-ferentes especies que interact\u00faan entre s\u00ed. Desarrollar esta perspectiva me permiti\u00f3 correrme un poco del an\u00e1-lisis individual y poblacional para poder estudiar inte-racciones. Y cambi\u00f3 todo, enseguida supe que era el camino correcto. Recuerdo que desde muchos \u00e1mbitos se analizaban la competencia y la predaci\u00f3n, ambas interacciones negativas. \n-\u00bfPor qu\u00e9 son negativas?\n-La predaci\u00f3n es un tipo de interacci\u00f3n biol\u00f3gica me-diante la cual un organismo caza a otro para subsistir. De esta manera, uno se beneficia y el otro se perju -\ndica, mientras que en la competencia ambos resultan afectados. Sin embargo, tal vez por rom\u00e1ntica, prefer\u00eda estudiar las interacciones positivas, aunque no exist\u00edan demasiados desarrollos te\u00f3ricos al respecto. \n-\u00bfSe refiere al \u201cmutualismo\u201d por ejemplo?\n-Bueno, el mutualismo representa una de las interac-ciones positivas m\u00e1s conocidas. Las leguminosas, por ejemplo, son plantas que tienen bacterias fijadoras de nitr\u00f3geno en las ra\u00edces. De este modo, las bacterias le brindan el nitr\u00f3geno a las plantas, y \u00e9stas \u2014a su vez\u2014proveen de az\u00facares a las ra\u00edces. Pero este v\u00ednculo se conoc\u00eda desde hace much\u00edsimo tiempo y ten\u00eda ganas de estudiar algo nuevo, que adem\u00e1s me permitiera analizar comportamientos. \n-En ese momento observ\u00f3 que las interacciones en-\ntre las plantas y las hormigas pod\u00edan funcionar muy bien para analizar los mutualismos y no perder de vista a los comportamientos\u2026 -Exacto. Las plantas funcionan como albergue y les brindan comida a las hormigas, a cambio de que ellas las protejan contra los herb\u00edvoros. En este sentido, pen-74Universidad Nacional de Quilmes\ns\u00e9 que ser\u00eda un ejemplo novedoso para profundizar y \nque habilitaba a m\u00faltiples manipulaciones experimenta -\nles. En efecto, localic\u00e9 a Diane Davison (Departamento de Ecolog\u00eda y Biolog\u00eda Evolutiva, Universidad de Utah) que estudiaba el tema con un g\u00e9nero de plantas tropi-cales. Solicit\u00e9 una beca de la Universidad de Utah y realic\u00e9 el doctorado en aquella instituci\u00f3n. Cuando co-noc\u00ed a las hormigas no las abandon\u00e9 m\u00e1s. En t\u00e9rminos de curiosidad e inter\u00e9s acad\u00e9mico son fascinantes. \n-\u00bfPor qu\u00e9 son fascinantes? Un buen punto de en-\ntrada puede ser el establecimiento de jerarqu\u00edas. Para empezar, hay hormigas que son \u201creinas\u201d\u2026-Las hormigas son insectos sociales y, como tales, con-forman sociedades protagonizadas por las \u201creinas\u201d y por las \u201cobreras\u201d. Puede haber m\u00e1s de una por nido y son las \u00fanicas que dejan descendencia. Las obreras, en cambio, son miles \u2014habitualmente, son las recono -\ncidas por los seres humanos\u2014 y jam\u00e1s se reproducen. Sin embargo, al interior de las obreras hay castas que cumplen con determinadas funciones.\n-Una aut\u00e9ntica divisi\u00f3n del trabajo, como ocurre en \nlas sociedades humanas.-Tal cual. Algunas se ocupan de alimentar a las cr\u00edas, otras de sacar pat\u00f3genos y evitar que se enfermen los nidos, algunas van en b\u00fasqueda de alimento mientras las restantes sacan la basura. Y los machos, junto con las \u201cprincesas\u201d, conforman la casta reproductiva. \n-\u00bfC\u00f3mo se explica ello?\n-Cuando una colonia es \u201cmadura\u201d (con una determinada masa de obreras), la reina comienza a colocar huevos para obtener \u201creproductivos\u201d. Cuando se desarrollan las princesas \u2014que cuentan con \u00f3rganos reproductivos maduros\u2014 salen al aire junto a los machos y realizan el \u201cvuelo nupcial\u201d para aparearse. Forman esas nubes negras que las personas observan en el campo. \n-\u00bfY luego qu\u00e9 ocurre?\n-Los machos caen y mueren, mientras las princesas co-mienzan a formar sus colonias. Ese constituye, m\u00e1s o menos, el ciclo de vida de una hormiga t\u00edpica. \n-Hasta aqu\u00ed ha descrito la estructura social. Ahora \nbien, \u00bfqu\u00e9 hace, efectivamente, que una hormiga obrera se comporte como debe hacerlo y logre cumplir con sus funciones espec\u00edficas?La ciencia por otros medios / 1\n75-La informaci\u00f3n est\u00e1 codificada en sus genes pero ade-\nm\u00e1s depende de la alimentaci\u00f3n: si no recibe determi-nados alimentos muy ricos en ciertas prote\u00ednas, por defecto, el programa gen\u00e9tico indica que se desarrolle una obrera. En cambio, si recibe los nutrientes necesa -\nrios, el programa gen\u00e9tico indica el desarrollo de una princesa. Los machos, por su parte, provienen de \u00f3vu-los no fecundados por lo que cuentan con la mitad de la informaci\u00f3n gen\u00e9tica. -Por \u00faltimo, se\u00f1alaba la importancia de la alimenta-ci\u00f3n como clave para comprender la estructura so-cial. \u00bfDe qu\u00e9 se alimentan las hormigas cortadoras de hojas que usted investiga? -Las hormigas cortan las hojas para cultivar un hongo que se encuentra al interior de la colonia. Se alimen -\ntan, por tanto, de las gongylidias: unas estructuras muy \nparticulares con propiedades alimenticias que brindan alimentos a los juveniles y a la reina. El avance que pa-tentamos recientemente est\u00e1 vinculado con esto: bus-camos controlar de forma biol\u00f3gica a las colonias.76Universidad Nacional de Quilmes\nMar\u00eda Valdez\nSi bien es Directora de la Licenciatura en Artes Digitales y \nsu especialidad es el cine latinoamericano y argentino, viene del mundo de las letras. Ha sido programadora del Bafici (Buenos Aires Festival Internacional de Cine Independiente), asesora en cultura y educaci\u00f3n del gobierno de la Ciudad de Buenos Aires y ha trabajado en gesti\u00f3n cultural. En este di\u00e1logo, brinda su perspectiva sobre la actualidad del cine local, la calidad de las cr\u00edticas y su contribuci\u00f3n limitada al aula.\nLa ciencia por otros medios / 1\n77\u201cEl lenguaje \naudiovisual es el arma masiva m\u00e1s efectiva\u201d\nEntrevista a Mar\u00eda Valdez, directora de la \nLicenciatura en Artes Digitales.Toda producci\u00f3n cultural es ideol\u00f3gica. Por ello, el an\u00e1lisis del cine como industria masiva y las pel\u00edculas como mercanc\u00edas no puede estar desprovisto de herra-mientas y m\u00e9todos que ayuden a desmontar sentidos y quebrar superficialidades. \u00bfPor qu\u00e9? Porque el len-guaje audiovisual no es inocente y, en efecto, escon-de entre sus pliegues un c\u00f3ctel de valores, sentidos y significaciones que, m\u00e1s all\u00e1 de sus maquillajes, jam\u00e1s son neutros. En este marco, qui\u00e9n mejor que Mar\u00eda Val-dez para arrojar luz al respecto. -\u00bfC\u00f3mo se estudia cine?-Aprend\u00ed que, para que el trabajo de investigaci\u00f3n sea lo m\u00e1s riguroso posible, hay que estar abierto a trabajar con todos los materiales que lo cruzan. As\u00ed, de forma transversal, es como pienso al cine. Es preciso consi-derar el campo hist\u00f3rico, cultural y econ\u00f3mico, por un lado; y los distintos abordajes, herramientas y paradig -\nmas te\u00f3ricos, por el otro. Las pel\u00edculas no son solo una diversi\u00f3n, son sintom\u00e1ticas e ideol\u00f3gicas.  -\u00bfEn todas las pel\u00edculas hay ideolog\u00eda?-En tanto sujetos sociales, la producci\u00f3n no puede es-tar por fuera de un enclave ideol\u00f3gico, aunque no sea 78Universidad Nacional de Quilmes\nde forma consciente sino a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas asumi-\ndas y naturalizadas. Dada su forma de consumo \u2014en general, por placer o distracci\u00f3n\u2014, no suele tomarse conciencia de la cantidad de informaci\u00f3n e ideolog\u00eda que hay detr\u00e1s. Por eso considero que hoy el lenguaje audiovisual es el arma masiva m\u00e1s efectiva, porque es indolora. Entonces, es necesario preparar lectores cr\u00edti-cos para que deconstruyan el mundo audiovisual y, as\u00ed, vean qu\u00e9 hay debajo del nivel de las historias que los discursos proponen. -\u00bfPor qu\u00e9 ser\u00eda importante despertar el sentido cr\u00ed-tico?-Es necesario hacer una distinci\u00f3n entre el p\u00fablico en general y quienes analizamos im\u00e1genes. El p\u00fablico puede consumir productos audiovisuales para divertir-se o pasar el rato, y est\u00e1 muy bien. Pero en el segundo caso, hay un deber moral de ver c\u00f3mo algo que apa-renta ser muy divertido puede construir valores absolu -\ntamente negativos. Lo que para el 90% de la gente es pasar el rato, constituye productos que portan valores y construcciones respecto de las personas y las pr\u00e1c-ticas. Al analizar un film me pregunto qu\u00e9 construye el relato, qu\u00e9 sostiene por debajo del argumento de la pe-l\u00edcula. Ese es el deber de la cr\u00edtica, no de quien va a ver una pel\u00edcula. -En la actualidad, \u00bfc\u00f3mo describe y analiza la cr\u00edti-ca de cine? \u00bfHay buenos cr\u00edticos?-Creo que la cr\u00edtica de espect\u00e1culos es muy mala y est\u00e1 mal formada. Pauperiza al objeto y no se toma el traba-jo de ver con qu\u00e9 herramientas ha sido creado, justa-mente porque lo considera un entretenimiento. Lo que se encuentra es una opini\u00f3n basada en las dicotom\u00edas me gusta-no me gusta, est\u00e1 bien-est\u00e1 mal, en vez de un eje de lectura para que sea posible abordar lo que se ver\u00e1. Al no exponer argumentos, al comparar un film con otros, se descuida al objeto analizado y se le falta el respeto al p\u00fablico.\n-En este sentido, \u00bfen qu\u00e9 situaci\u00f3n se halla el cine \nargentino?-Creo que, por un lado, existe much\u00edsima producci\u00f3n, lo que est\u00e1 muy bien. Sin embargo, noto que, en l\u00edneas generales, se ha armado un gueto respecto de lo que debe ser \u201cel buen cine argentino\u201d, donde muchas pro-ducciones quedan de lado. Por lo tanto, estamos en un estado de pobreza, donde es muy dif\u00edcil encontrar La ciencia por otros medios / 1\n79pel\u00edculas que salgan de lo esperable. La idea de \u201cnue-\nvo cine argentino\u201d atent\u00f3 contra el g\u00e9nero y contra otro tipo de producciones, dejando de lado otras voces y cuestionamientos. -\u00bfPor qu\u00e9 las personas prefieren el consumo de producciones extranjeras a las nacionales? -Hay una falta de tradici\u00f3n. Los norteamericanos co-nocen toda su historia cinematogr\u00e1fica. A lo largo de la historia, no tuvimos pol\u00edticas p\u00fablicas de preservaci\u00f3n del patrimonio cultural. Somos especialistas en destruir la historia. Entonces, uno no puede reconocer la pro-pia tradici\u00f3n o los elementos que conformaron matrices culturales si nunca los vio. El modelo de cine consumi -\ndo desde la d\u00e9cada del 60 en adelante es el americano, entonces la competencia audiovisual del espectador est\u00e1 ligada a ese formato. De ah\u00ed viene la ideolog\u00eda de la que habl\u00e1bamos al principio: nadie se siente coloni -\nzado, aunque lo que consuma represente otro modelo de mundo, que responde a otras coordenadas. -\u00bfY si el p\u00fablico no tuviera inter\u00e9s en reflexionar acerca de sus consumos?-No me interesa convencer al p\u00fablico ni evangelizar al mundo. Mi peque\u00f1o mundo es el aula. Mi deber \u00e9tico y profesional es utilizar las herramientas disponibles para lograr una toma de conciencia social, es ense\u00f1ar a leer cine para que mis estudiantes entiendan, con las he-rramientas que tenemos, que esto no es neutral. Den-tro del aula, les doy la mayor cantidad de instrumentos para que se cuestionen todo. Hasta ah\u00ed llego.80Universidad Nacional de Quilmes\n\u00bfDe qu\u00e9 se ocupa la SITTEC?\nLa Secretar\u00eda de Innovaci\u00f3n y Transferencia Tecnol\u00f3gica \nbusca intensificar  el proceso de interacci\u00f3n e intercambio de conocimientos  entre la UNQ y su entorno socioecon\u00f3mico, con un abordaje sist\u00e9mico e integral que sea sostenible en el largo plazo. Entre sus principales objetivos apunta a facilitar la vinculaci\u00f3n entre los grupos de investigaci\u00f3n y los sectores productivo, gubernamental y social; promover la protecci\u00f3n de los resultados de investigaci\u00f3n, e impulsar el licenciamiento de conocimientos y tecnolog\u00edas desarrollados en la UNQ; y asistir en los procesos de evaluaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, comercial y financiera de los proyectos de transferencia.La ciencia por otros medios / 1\n81M\u00e1s ciencia para \npatentar el futuro\nDi\u00e1logo con Dar\u00edo Codner, Secretario de Innovaci\u00f3n y \nTransferencia Tecnol\u00f3gica de la UNQ.En Argentina, las universidades p\u00fablicas buscan paten-tar desarrollos tecnol\u00f3gicos, que surgen como producto de investigaciones cient\u00edficas de largo aliento, con el objetivo de que los beneficios futuros sean explotados en el medio local. Desde aqu\u00ed, el hecho de que en la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ) exista una Se-cretar\u00eda de Innovaci\u00f3n y Transferencia Tecnol\u00f3gica no es nada desde\u00f1able. En contraposici\u00f3n, se vincula con \u201cinstitucionalizar una locura posible, garantizar un es-pacio para que el investigador que tenga una idea sepa que aqu\u00ed encontrar\u00e1 a un socio potencial\u201d, afirma Dar\u00edo Codner, que es f\u00edsico pero que cuenta con una extensa trayectoria en el \u00e1rea.\nBajo esta premisa, hace algunos a\u00f1os, desde el \u00e1mbito \nde la Secretar\u00eda se realiz\u00f3 un estudio para analizar cu\u00e1l era el destino que, efectivamente, corr\u00edan los papers que los biotecnol\u00f3gos de la UNQ realizaban. \u201cR\u00e1pidamente, advertimos que muchos de los avances aut\u00f3ctonos no solo eran publicados en revistas internacionales de re-nombre sino que tambi\u00e9n eran utilizados por empresas extranjeras para generar patentes\u201d. Y completa: \u201cello demostraba, por un lado, que nuestra investigaci\u00f3n te-n\u00eda la calidad suficiente como para despertar la confian-82Universidad Nacional de Quilmes\nza de grupos de envergadura mundial y, por otro lado, \nexhib\u00eda las falencias del medio local y su imposibilidad para absorber dicho proceso. Ante esta realidad, no nos qued\u00f3 m\u00e1s remedio que poner manos a la obra\u201d.\n-En este marco, \u00bfcu\u00e1l debe ser el rol de las univer-\nsidades?-En principio, deben tener la capacidad de poder ad-vertir qu\u00e9 investigaciones tienen potencialidad para ser transferidas, es decir, de ser utilizadas tanto por la sociedad como por una industria en particular. Las universidades apoyan los desarrollos cient\u00edficos que contribuyen al avance del conocimiento en distintas \u00e1reas, aunque muchas veces, desafortunadamente, los esfuerzos se materializan y son capitalizados por otros actores. Y luego, ese mecanismo se retroalimenta por-que las grandes empresas intentan vender el producto que surge como resultado de los propios avances cien-t\u00edficos que las instituciones educativas promovieron.\n-Un circuito bastante perverso\u2026\n-Por supuesto. All\u00ed radica nuestro rol desde las universi -\ndades: tratar de conocer los resultados de las investiga -\nciones cient\u00edficas y valorizarlos para que luego se ge-nere alguna chance de apropiaci\u00f3n. Con este objetivo contactamos a grupos privados e inversores, estimula -\nmos la creaci\u00f3n de empresas de base tecnol\u00f3gica, as\u00ed como tambi\u00e9n nos preocupamos por la generaci\u00f3n de diversas iniciativas de impulso al sector emprendedor.\n-En este sentido, se trata de resolver el problema de \nla apropiaci\u00f3n de los conocimientos generados.-Exacto, tenemos investigadores que con sus hallaz -\ngos y desarrollos son capaces de competir en el \u00e1mbito internacional sin problemas. Sin embargo, cuando se debe dar el paso siguiente, vinculado a la transferencia, comienzan los problemas. En Alemania, para citar un ejemplo, las empresas se ubican alrededor de las insti-tuciones educativas y absorben a los j\u00f3venes investiga -\ndores, al tiempo que revisan los papers  que se publican \nde modo constante. En efecto, es l\u00f3gico que este paso \u2014que para nuestras naciones es muy grande\u2014 para las potencias se produzca en forma natural. Desde esta perspectiva, \u201cempaquetar\u201d un hallazgo de la ciencia y convertirlo en un producto tecnol\u00f3gico implica la gene -\nraci\u00f3n de patentes, brindar servicios a empresas, as\u00ed como acercar la presencia de compa\u00f1\u00edas que exploten dichos avances.La ciencia por otros medios / 1\n83-Ante este marco, \u00bfc\u00f3mo decidir cu\u00e1ndo patentar?\n-Antes debo explicar qu\u00e9 es una patente.\n-Adelante.\n-Un invento debe cumplir con tres factores: tener una \u201caltura inventiva\u201d, ser original; ser novedoso mundial -\nmente (ello implica que nadie conozca algo igual ni que los expertos puedan llegar a sospechar de su existencia en otro rinc\u00f3n de la Tierra); y tener aplicaci\u00f3n industrial. La patente, entonces, brinda \u201cel t\u00edtulo de propiedad de la tecnolog\u00eda\u201d que se extiende por un lapso de vein-te a\u00f1os desde el momento en que se presenta. Es un documento en el que se detalla y decodifica la tecno-log\u00eda mediante una descripci\u00f3n escrita muy minuciosa. Se presenta ante los diferentes estados, que estar\u00e1n encargados de garantizar a los titulares que ser\u00e1n los \u00fanicos que podr\u00e1n realizar su explotaci\u00f3n comercial en el territorio. De este modo, los actores deciden desa-rrollar una patente en aquellos pa\u00edses donde creen que pueden generarse oportunidades concretas de explota -\nci\u00f3n. Para una universidad, la generaci\u00f3n de patentes tambi\u00e9n funciona como un modo de obtener prestigio, ya que su firma aparece en los radares de las empresas del mundo como productora de tecnolog\u00eda protegida.-Sin embargo, sostener patentes en varios pa\u00edses es complicado. Insisto, \u00bfc\u00f3mo escogen?-Ello depende de cada producto tecnol\u00f3gico y de los territorios en los cuales se puede llegar a transferir, as\u00ed como tambi\u00e9n de la aprobaci\u00f3n de los organismos re-guladores de cada naci\u00f3n. En Argentina, el encargado es el Instituto Nacional de Propiedad Industrial (INPI), que cuenta con su equipo de evaluadores.\n-Una vez que la patente ya fue aprobada es necesa -\nrio buscar empresas que deseen explotarla\u2026\n-En realidad, es conveniente localizar a las compa\u00f1\u00edas antes de patentar. Desde las Secretar\u00edas de Transfe-rencia, como la nuestra, debemos realizar ese trabajo de b\u00fasqueda y conexi\u00f3n, aunque en muchos casos los investigadores ya tienen sus contactos con los grupos privados que en el futuro desear\u00e1n explotar la patente. -\u00bfQu\u00e9 hay de los aspectos financieros? \u00bfQui\u00e9nes asumen los gastos?-Cuando el investigador est\u00e1 radicado en un 100% en la Universidad, el gasto lo asumimos nosotros. Cuando tiene doble dependencia, el Conicet corre con una pro-porci\u00f3n. Los an\u00e1lisis de patentabilidad, la redacci\u00f3n de 84Universidad Nacional de Quilmes\nla patente y las presentaciones constituyen algunos de \nlos gastos normalmente fijos.\n-\u00bfY los ingresos?\n-Seg\u00fan el reglamento, del total del dinero que ingresa a la Universidad por la comercializaci\u00f3n de tecnolog\u00edas: el 50% se dirige directamente al bolsillo del investiga -\ndor, mientras que la mitad restante queda en la insti-tuci\u00f3n y se distribuye entre el departamento de origen de la patente, el tesoro y nuestra Secretar\u00eda. Nosotros utilizamos esos beneficios obtenidos, a su vez, para reinvertirlos en otros proyectos. As\u00ed funciona, a grandes rasgos, el mundo de la transferencia tecnol\u00f3gica.La ciencia por otros medios / 1\n85Un equipo argentino \ndetr\u00e1s del p\u00e1ncreas artificial\nEl aporte de Patricio Colmegna, graduado de la \nUNQ, que trabaja en un algoritmo para precisar el suministro de insulina para pacientes con diabetes tipo 1.\n* Nota publicada el 26/12/16.La diabetes tipo 1 es una enfermedad autoinmune y metab\u00f3lica \u2014que suele diagnosticarse en ni\u00f1os y j\u00f3-venes\u2014 y se caracteriza por la destrucci\u00f3n de las c\u00e9-lulas beta del p\u00e1ncreas, encargadas de producir insu-lina. Ante la inexistencia de la hormona en el cuerpo, la glucosa no se moviliza y se estaciona en el torrente sangu\u00edneo. Ello impide el ingreso de az\u00facar en las c\u00e9-lulas y dificulta la producci\u00f3n energ\u00e9tica que todos los seres humanos necesitan a diario para sostener sus actividades cotidianas. Desde aqu\u00ed, la ciencia busca una respuesta y se consolida el proyecto internacional \u201cp\u00e1ncreas artificial\u201d que, en la actualidad, concentra la atenci\u00f3n de las lupas m\u00e1s importantes del mundo. Se encuentran m\u00faltiples y diversos aportes de universida -\ndes de EE.UU. y Europa, pero tambi\u00e9n y, afortunada -\nmente, de Argentina. En el \u00e1mbito local, se destaca el trabajo de Patricio Col-megna, quien se gradu\u00f3 en Ingenier\u00eda en Automatiza-ci\u00f3n y Control en la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ) en 2011 y se doctor\u00f3 en Ingenier\u00eda, en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Buenos Aires, bajo la tutela de Ricardo S\u00e1nchez Pe\u00f1a (repatriado por el Programa Ra\u00edces). En esta oportunidad, el joven investigador describe en qu\u00e9 86Universidad Nacional de Quilmes\nArgentinos convocados para una selecci\u00f3n internacional\nEl desarrollo del p\u00e1ncreas artificial requiri\u00f3 del aporte de \ncient\u00edficos de todo el mundo. Gracias a este proyecto se unieron profesionales de las universidades de Virginia y Harvard con investigadores del Instituto Tecnol\u00f3gico de Buenos Aires, el Hospital Italiano de Buenos Aires y las universidades nacionales de La Plata y Quilmes.\nLa ciencia por otros medios / 1\n87consiste el algoritmo dise\u00f1ado en el pa\u00eds y comparte \ncon entusiasmo el objetivo del dispositivo: \u201cqueremos que los pacientes puedan despreocuparse de la enfer-medad, al menos por un rato\u201d.\n-\u00bfC\u00f3mo describir\u00eda el proyecto \u201cp\u00e1ncreas artificial\u201d \nen el que trabajan tantos cient\u00edficos alrededor del mundo?-La denominaci\u00f3n \u201cp\u00e1ncreas artificial\u201d es adoptada in-ternacionalmente por diversos grupos de investigaci\u00f3n, y la realidad es que desborda un poco al propio sistema de dispositivos en el que la ciencia trabaja. En la actua-lidad, todos los estudios al respecto se circunscriben a los pacientes con diabetes tipo 1 y las mediciones vinculadas al control de glucosa en sangre. Como este tipo de personas no poseen un p\u00e1ncreas capaz de re-gular el nivel de insulina que debe liberar, las tecnolo -\ng\u00edas tratan de suplir este aspecto. \n-\u00bfY c\u00f3mo funcionan esas tecnolog\u00edas?\n-Se trata de un sistema que consta de 3 elementos: un celular que posee un algoritmo de control que decide la cantidad de insulina. Ello va conectado, por bluetooth , a \nun sensor que el paciente tiene en el cuerpo que mide la glucosa y, por \u00faltimo, la bomba de insulina, que se ocupa de inyectar las unidades solicitadas. En ello se basa el circuito que mide, decide la cantidad y luego suministra la insulina.  \n-Junto a su equipo trabaja en el algoritmo de con-\ntrol. \u00bfC\u00f3mo podr\u00eda definirlo?-Es un modelo matem\u00e1tico que describe comporta-mientos, que tiene en cuenta las caracter\u00edsticas parti-culares de cada paciente y, en funci\u00f3n de ello, decide cu\u00e1nta insulina se debe inyectar. Y se ubica en un tel\u00e9-fono celular muy particular, que no posee las funciones de uno com\u00fan y corriente. Sin embargo, tiene conexi\u00f3n a internet porque permite, por ejemplo, que un m\u00e9dico monitoree los resultados parciales de forma remota. \n-Comprendo. He le\u00eddo que su desarrollo consta de \ndos etapas. Cu\u00e9nteme al respecto.-En noviembre se realiz\u00f3 la primera. Se hicieron pruebas cl\u00ednicas en el Hospital Italiano de Argentina pero con un algoritmo dise\u00f1ado por cient\u00edficos de la Universidad de Virginia. Nuestro equipo estuvo presente, y todos pudimos observar en un monitor c\u00f3mo se comportaba la concentra-ci\u00f3n de glucosa en cinco pacientes de modo simult\u00e1neo.  88Universidad Nacional de Quilmes\n-Se\u00f1alaba que, adem\u00e1s, se tiene en cuenta informa-\nci\u00f3n espec\u00edfica de cada paciente. \u00bfA qu\u00e9 se refiere?-Exacto. Las personas con diabetes tipo 1 responden a par\u00e1metros que nos ayudan a dise\u00f1ar sistemas ajusta-dos y precisos. Por ejemplo, se tienen en cuenta facto-res como el peso y la insulina total diaria (TDI, por sus siglas en ingl\u00e9s). Se trata de individuos que necesitan un control sostenido de por vida y que, en la mayor\u00eda de los casos, tienen una vasta experiencia en el control de su glucemia. \n-Antes describ\u00eda que ya se han desarrollado prue-\nbas con el algoritmo dise\u00f1ado por la Universidad de Virginia. \u00bfCu\u00e1ndo comienza la fase experimental con el modelo dise\u00f1ado por ustedes en Argentina?-Ello constituye la segunda etapa que tendr\u00e1 lugar re-ci\u00e9n el a\u00f1o que viene. Durante marzo y abril vamos a realizar las primeras pruebas piloto con pacientes. Son instancias que duran unas 36 horas y son muy costo-sas porque demandan infraestructura y personal.\n-\u00bfEn qu\u00e9 se diferencian?\n-Nuestro algoritmo, a diferencia del de Virginia, adem\u00e1s de modular la insulina basal genera la inyecci\u00f3n de bolos de insulina cada vez que se ingieren alimentos. Habitualmente, los pacientes se inyectan unos 15 o 20 minutos antes de almorzar o cenar. De este modo, se busca que exista un nivel alto de insulina en el instante en que la glucosa aumenta. En nuestra estrategia de control ese anticipo no es posible, por lo que implica un desaf\u00edo aun mayor. \n-\u00bfY qu\u00e9 proponen?\n-La idea es generar un bolo grande que no produzca hipoglucemia a posteriori , es decir, que act\u00fae r\u00e1pido, \npero que no sea agresivo. Ello supone liberar a los pa-cientes diab\u00e9ticos, acostumbrados desde siempre a f\u00e9-rreos controles y vigilancias. Queremos probar nuestro sistema, con el objetivo de reducir la carga que implica la enfermedad. \n-Por \u00faltimo, \u00bfprev\u00e9n que se tratar\u00e1 de un sistema \ncostoso cuando salga al mercado?-Todav\u00eda no existe nada en el mercado con estas cua-lidades. La empresa estadounidense Medtronic posee un equipo similar, pero no tan complejo. El costo, en la actualidad, es incierto, depender\u00e1 \u2014como siempre\u2014 de la voluntad de las prestadoras de servicio.La ciencia por otros medios / 1\n89Calidad vs. rapidez:\n\u00bfcu\u00e1ndo convienetomar decisiones?\nEl estudio de Mar\u00eda Juliana Leone, investigadora de \nla UNQ, indica que las personas deciden mejor a la ma\u00f1ana, aunque m\u00e1s r\u00e1pido por la tarde.Adem\u00e1s de dedicarse a la investigaci\u00f3n, Mar\u00eda Juliana Leone es maestra internacional de ajedrez. Faceta que le permiti\u00f3 trabajar sobre el proceso de toma de deci-siones y la eficiencia a lo largo del d\u00eda en casi 100 ju-gadores. Durante una partida, los participantes realizan decenas de jugadas. Un mal movimiento y toda la es-trategia craneada puede derrumbarse. A continuaci\u00f3n, \nexplica cuales son las relaciones entre ajedrez, ritmos biol\u00f3gicos y tomas de decisiones.  \u2013Adem\u00e1s de ser doctora en Ciencias B\u00e1sicas y Apli-cadas, es maestra internacional femenina de aje-drez y practica desde peque\u00f1a. \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfAlguna tradici\u00f3n familiar?\u2013La realidad es que siempre me gust\u00f3. Comenc\u00e9 a ju-gar a los diez u once a\u00f1os. Mi padre nos ense\u00f1\u00f3 a mi hermano y a m\u00ed, pero me sent\u00ed un poco m\u00e1s atrapa-da que \u00e9l. Gan\u00e9 varios torneos provinciales (en Entre R\u00edos, sitio donde naci\u00f3), nacionales (categor\u00eda sub 18 y sub 20), y fui subcampeona en el torneo panamericano sub 20, donde obtuve el t\u00edtulo de maestra internacional femenina. \u2013\u00bfY qu\u00e9 le gusta del ajedrez?90Universidad Nacional de Quilmes\nMar\u00eda Juliana Leone\nEs Biotecn\u00f3loga y Doctora en Ciencias B\u00e1sicas y \nAplicadas por la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ). Actualmente investiga en el Laboratorio de Cronobiolog\u00eda, dirigido por Diego Golombek, y en el de Neurociencia, conducido por Mariano Sigman (en la Universidad Torcuato Di Tella). Con el modelo de estudio empleado, basado en el ajedrez, examin\u00f3 de qu\u00e9 manera se modifica la fisiolog\u00eda humana en funci\u00f3n de la calidad y las caracter\u00edsticas de las decisiones que toman. \nLa ciencia por otros medios / 1\n91-Es un juego de estrategia muy divertido. La posibilidad \nde pensar en un plan y llevarlo a cabo, con las dificulta -\ndes que presenta el oponente. Pienso que se trata de una actividad muy estimulante en la que los participan -\ntes toman decisiones todo el tiempo y cada una de ellas es central. Es crucial, por ejemplo, que logren ser acer-tadas y al mismo tiempo se ejecuten con velocidad. -\u00bfY usted c\u00f3mo utilizaba el tiempo cuando compe-t\u00eda en torneos?-La realidad es que lo utilizaba bastante mal. Al ajedrez se juega con reloj y ello implica cumplir con los tiempos asig-nados dependiendo de las caracter\u00edsticas de la competen-cia (pueden ser partidas r\u00e1pidas, semi-r\u00e1pidas, etc.). Pen-saba demasiado las primeras jugadas, y luego quedaba \u201capurada por tiempo\u201d, es decir, sin muchas posibilidades para las restantes. De modo que, desde siempre,logr\u00e9 comprender que no es nada trivial el tiempo destinado a tomar decisiones, aunque a veces se subestime. -De ah\u00ed su inter\u00e9s por vincular ajedrez, ritmos biol\u00f3 -\ngicos y procesos de toma de decisiones.-Exacto. Cuando culmin\u00e9 el doctorado, tras estudiar la relaci\u00f3n entre el sistema inmunol\u00f3gico y los ritmos biol\u00f3gicos de los ratones, estuve un a\u00f1o sin encontrar un tema que me atrapara. Finalmente, decid\u00ed orientar mis investigaciones hacia neurociencia cognitiva. Ob-servaba que exist\u00edan m\u00faltiples art\u00edculos que utilizaban al ajedrez como modelo para estudiar los procesos de toma de decisiones. -Si tuviera que resumir el trabajo que realiz\u00f3, \u00bfqu\u00e9 me dir\u00eda?-En principio, que utilizamos una base de datos p\u00fablica de una p\u00e1gina de Internet en que las personas juegan al ajedrez. El objetivo fue analizar las partidas y evaluar c\u00f3mo var\u00eda a lo largo del d\u00eda, tanto la calidad de las de-cisiones de los participantes as\u00ed como el tiempo en que las concretaron. En esta l\u00ednea, uno de los requisitos fue que los individuos escogidos para el estudio jugaran en distintos momentos del d\u00eda y que registraran un m\u00ednimo de 2 mil partidas r\u00e1pidas (aquellas que duran 3 minu-tos). Entonces, los contactamos y les solicitamos algu -\nnos datos que necesit\u00e1bamos. -\u00bfQu\u00e9 datos?-Por caso, era fundamental conocer la zona horaria en la que se encontraban, ya que jugaban personas de 92Universidad Nacional de Quilmes\ntodo el mundo. Como la plataforma era de EE.UU. s\u00f3lo \nten\u00edamos ese horario a disposici\u00f3n. Y del mismo modo, les pedimos que completen un cuestionario de prefe-rencias diarias para clasificar los individuos de acuerdo a sus cronotipos.  -\u00bfSe refiere a si las personas est\u00e1n m\u00e1s activas du-rante la ma\u00f1ana (\u201calondras\u201d) o bien durante la no-che (\u201cb\u00fahos\u201d)?-S\u00ed. Utilizamos un cuestionario estandarizado para evaluar las preferencias horarias de las personas. De este modo, con una muestra total de 99 jugadores exa-minamos c\u00f3mo variaba el tiempo utilizado para tomar una decisi\u00f3n (una jugada) y su calidad a lo largo del d\u00eda. Adem\u00e1s, evaluamos las variaciones diarias en la eficiencia del proceso utilizando el rating, es decir, el resultado obtenido en base a si ganaron o perdieron la partida. En este sentido, no es lo mismo ganarle a un oponente que es mejor o hacerlo con alguien peor. De modo que cada participante aumenta ese rating m\u00e1s o menos dependiendo de con qui\u00e9n juega. Nuestros re-sultados muestran que las personas juegan m\u00e1s lento pero realizan jugadas de mayor calidad a la ma\u00f1ana y lo inverso ocurre a la tarde (jugadas m\u00e1s r\u00e1pidas, pero de menor calidad). Y el rating no var\u00eda a lo largo del d\u00eda. Y tambi\u00e9n, observamos que las personas jugaban m\u00e1s a la tarde, pero que el instante horario de mayor acti-vidad depend\u00eda de sus preferencias, esto es, que los matutinos comenzaban a jugar m\u00e1s temprano que los intermedios, y ellos m\u00e1s temprano que los nocturnos. -Entonces, \u00bfqui\u00e9nes toman decisiones m\u00e1s acer-tadas?-Durante la ma\u00f1ana, el tiempo de respuesta es m\u00e1s lar-go y las decisiones m\u00e1s lentas, mientras que a la tarde las personas deciden m\u00e1s r\u00e1pido. Todos los jugadores, independientemente de sus preferencias y cronotipos, respondieron a esta conclusi\u00f3n. Al mismo tiempo, a la ma\u00f1ana las decisiones son m\u00e1s acertadas y a la tarde cometen m\u00e1s errores.\n-En s\u00edntesis, mientras que por la ma\u00f1ana los seres \nhumanos deciden de modo m\u00e1s lento pero con ma-yor precisi\u00f3n, por la tarde, ese proceso se invier-te y sus decisiones son m\u00e1s r\u00e1pidas pero menos acertadas. \u00bfC\u00f3mo puede ajustarse esta conclusi\u00f3n y aplicarse en  otras \u00e1reas m\u00e1s all\u00e1 del ajedrez?-S\u00ed, nuestra conclusi\u00f3n es que lo que se modifica no es La ciencia por otros medios / 1\n93la eficacia del proceso de toma de decisiones sino la \npol\u00edtica de elecci\u00f3n.\n-\u00bfA qu\u00e9 se refiere?\n-Quiero decir que, dependiendo de lo que est\u00e9 en jue-go, es decir, aquello sobre lo que tendremos que elegir, podr\u00eda ser conveniente decidir por la ma\u00f1ana o por la tarde. Ambas posibilidades tienen ventajas y desventa -\njas. Por la ma\u00f1ana ser\u00e1n de mayor calidad, pero por la tarde resolver\u00e1n m\u00e1s r\u00e1pido. 94Universidad Nacional de Quilmes\n\u201cNuestro principal objetivo es entender c\u00f3mo funcionan los \nesquemas de dominaci\u00f3n en la sociedad actual\u201d.La ciencia por otros medios / 1\n95El discurso, una \ncuesti\u00f3n de hegemon\u00eda\nJunto a su equipo, el Dr. Javier Balsa analiza las \nestrategias de dominaci\u00f3n a trav\u00e9s del lenguaje.Javier Balsa es Dr. en Historia (UNLP), investigador in-dependiente del Conicet y profesor titular en la Univer -\nsidad Nacional de Quilmes (UNQ). Desde aqu\u00ed dirige el Centro de Investigaciones sobre Econom\u00eda y Sociedad en la Argentina Contempor\u00e1nea (IESAC), y ancla sus estudios en el campo de la hegemon\u00eda y el discurso. Utiliza los conceptos de la teor\u00eda gramsciana al tiempo que recupera los aportes de Ernesto Laclau para con-centrar sus esfuerzos en las disputas en torno a los mo-delos de desarrollo agrario en la Argentina a lo largo del siglo XX y en la actualidad. A continuaci\u00f3n, se ensayan algunas ideas al respecto. -\u00bfDe d\u00f3nde proviene su inter\u00e9s por estudiar el con-cepto de hegemon\u00eda?-Producto de la crisis de 2001 y de algunas preocupa -\nciones previas surgi\u00f3 la necesidad de analizar c\u00f3mo se producen las relaciones de dominaci\u00f3n en una socie-dad democr\u00e1tica como la argentina. Se trataba de res-ponder a problem\u00e1ticas m\u00e1s concretas del tipo: \u201c\u00bfpor qu\u00e9 los pobres votan a representantes que gobiernan para los ricos?\u201d. De este modo, la l\u00ednea te\u00f3rica que re-flexion\u00f3 al respecto de un modo sistem\u00e1tico es la que inaugura Antonio Gramsci, mientras se encontraba en 96Universidad Nacional de Quilmes\nla c\u00e1rcel v\u00edctima del fascismo italiano entre fines de \n1920 y principios de 1930.  -Sus famosos cuadernos\u2026-S\u00ed, \u00e9l escribe muchas reflexiones acerca de estos pro-cesos. Frente a las expectativas de la Europa de la pri-mera posguerra mundial, finalmente, en todos los rin-cones triunfa una recomposici\u00f3n de tipo burguesa. Se trata de una preocupaci\u00f3n que recorri\u00f3 a todo el siglo XX y explica, en parte, c\u00f3mo es que se produce la domi-naci\u00f3n pol\u00edtica de las mayor\u00edas populares en contextos democr\u00e1ticos. En este marco, la teor\u00eda de la hegemon\u00eda lo que busca es tratar de explicar estos fen\u00f3menos con una \u00f3ptica claramente de izquierda que, desde fines de los setenta y principios de los ochenta, le agrega una mirada posmarxista elaborada por Ernesto Laclau.  -\u00bfY c\u00f3mo podr\u00eda sintetizar el aporte de Laclau a la teor\u00eda gramsciana?-Bueno, justamente ah\u00ed reside un punto importante de lo que nuestro grupo investiga. Nos interesa elaborar una sistematizaci\u00f3n de estas teor\u00edas que cuentan con un bajo nivel de sistematicidad.-\u00bfPor qu\u00e9?-Porque est\u00e1n m\u00e1s emparentadas con reflexiones filo-s\u00f3ficas, indicaciones y l\u00edneas de lectura, que con una teor\u00eda sistem\u00e1tica y una metodolog\u00eda bien definida. En este sentido, es vital comprender los aportes de Laclau en una matriz gramsciana. Una de sus contribuciones tiene que ver con pensar la hegemon\u00eda en t\u00e9rminos de l\u00f3gicas. Mientras algunas intentan absorber todas las demandas que hace la sociedad mediante una propuesta universalizante, que se traduce en la idea \u201cdesde el poder todo puede ser m\u00e1s o menos resuel -\nto\u201d (ret\u00f3rica neoliberal); otra asume que la totalidad de los problemas no puede ser resuelta desde el poder porque sostiene que \u201clas elites no deben ser atendidas del mismo modo que los sectores m\u00e1s desfavorecidos\u201d (ret\u00f3rica populista). Otro de sus aportes tiene que ver con otorgar una clara centralidad a la dimensi\u00f3n discur-siva que Laclau lo profundiza. Desde aqu\u00ed, todas las construcciones pol\u00edticas hegem\u00f3nicas se basan en la duplicidad de la figura ret\u00f3rica.  -\u00bfY ello qu\u00e9 implica?-Tiene que ver con presentar dos cosas similares como si fuesen equivalentes. Por ejemplo, \u201csi usted quie -La ciencia por otros medios / 1\n97re que no haya hiperinflaci\u00f3n, debe tener un plan de \nconvertibilidad\u201d. Sabemos que dicha equivalencia es falsa, dado que podr\u00eda haber hiperinflaci\u00f3n con otras medidas econ\u00f3micas, pero el menemismo lo present\u00f3 de ese modo junto a la necesidad imperiosa de \u201cabrir la econom\u00eda\u201d y \u201cdisciplinar a los movimientos obreros\u201d. Entonces, la cadena de equivalencias \u2014en este caso\u2014se resumir\u00eda en \u201csi usted no quiere hiperinflaci\u00f3n, usted quiere a Menem\u201d. Es decir, se utilizan t\u00e9rminos que no son id\u00e9nticos pero se presentan como si lo fueran. Y, por \u00faltimo, a ese elemento de la ret\u00f3rica se suma el componente afectivo, ello puede observarse en las l\u00f3-gicas de amigo-enemigo y de crispaci\u00f3n que plantean los esquemas populistas. All\u00ed residen los puntos que, desde mi perspectiva, son interesantes abordar para nuestras investigaciones pero intentando sistematizar los pensamientos para que puedan tener un tratamien-to metodol\u00f3gico vinculado al an\u00e1lisis del discurso. \n-Entonces, cu\u00e9ntenos un poco m\u00e1s sobre sus inves-\ntigaciones, que re\u00fanen los postulados de Gramsci y los aportes de Laclau pero con un objetivo meto-dol\u00f3gico de sistematizaci\u00f3n. -Existen dos l\u00edneas. Una se vincula con el an\u00e1lisis de los textos y con la reconstrucci\u00f3n de las ideas de Gramsci en una clave menos estructuralista, que piensa la he-gemon\u00eda en sentido plural y de manera m\u00e1s \u00fatil para interpretar la realidad latinoamericana concreta. Una concepci\u00f3n que advierte la presencia de hegemon\u00edas en disputa. A ello se suma una interpretaci\u00f3n persona -\nlizada de otros textos como los de Laclau, y por \u00faltimo, viene el an\u00e1lisis del discurso. El prop\u00f3sito, entonces, ser\u00eda entender c\u00f3mo funcionan los esquemas de domi-naci\u00f3n en la sociedad actual.  -\u00bfQu\u00e9 discursos analizan?-Nos interesa, por ejemplo, el discurso de Mauricio Macri en comparaci\u00f3n a los de N\u00e9stor Kirchner. Desde aqu\u00ed, estudiamos c\u00f3mo las personas construyen ideas de la realidad a partir de los discursos, de qu\u00e9 manera se produce esa din\u00e1mica y qu\u00e9 elementos se ponen en juego. Tenemos integrantes del equipo que investigan la \u201cinteracci\u00f3n discursiva\u201d. -Es decir que concentran sus esfuerzos en quienes emiten los mensajes pero tambi\u00e9n en sus destina-tarios\u2026-Exacto. Por ejemplo, analizamos de qu\u00e9 manera el discurso del agronegocio logra interpelar a productores agropecuarios que, en principio, son perjudicados por 98Universidad Nacional de Quilmes\nel modelo global, pero no consiguen construir una dis-\ncursividad que se contraponga al modelo hegem\u00f3nico trasnacional. De este modo, se analiza el rol de los me-dios y el periodismo, y luego se realizan entrevistas a productores rurales. Tambi\u00e9n utilizamos encuestas que complejizan el estudio. Y, por \u00faltimo, hay otro espacio en el equipo de investigaci\u00f3n que se preocupa por ana-lizar los temas agrarios, m\u00e1s all\u00e1 de las discusiones respecto a la hegemon\u00eda.La ciencia por otros medios / 1\n99\u201cEl desaf\u00edo es \nrealizar una agricultura intensiva sin destruir el suelo\u201d\nDi\u00e1logo con Luis Wall, director del Laboratorio de \nBiolog\u00eda de Suelos.\u201cMientras que en el planeta somos siete mil millones de habitantes, en un gramo de suelo hay 10 mil millones de microorganismos. Como si fuera poco, de esa cifra es posible identificar un mill\u00f3n de comportamientos di-ferentes\u201d, se\u00f1ala Luis Wall, Dr. en Ciencias Bioqu\u00edmi -\ncas (UNLP) y docente investigador en la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ). En esta oportunidad, Wall explora las insondables rutas del suelo, una caja negra que \u2013aunque es desconocida por los seres humanos\u2013 desborda de vida. Adem\u00e1s, devela c\u00f3mo funcionan los lenguajes de la naturaleza: plantas que se comunican con microorganismos a trav\u00e9s de lenguajes muy parti-culares y establecen consensos y l\u00edmites. Y, por \u00faltimo, reflexiona acerca de la agricultura y el Estado.\n-\u00bfQu\u00e9 implica estudiar las interacciones biol\u00f3gicas?\n-Se trata de concentrar la atenci\u00f3n en los v\u00ednculos que se producen tanto entre microorganismos y plantas, como entre microorganismos entre s\u00ed. Se relaciona con  \naprender de qu\u00e9 manera se comunican y los lenguajes que utilizan los organismos para transmitir informaci\u00f3n y reconocerse. De este modo, se producen intercam-bios de se\u00f1ales qu\u00edmicas. 100Universidad Nacional de Quilmes\n\u201cPlantas, bacterias, hongos, mi mujer, el cocinero y su \namante\u201d \n\u00bfQu\u00e9 tendr\u00e1n en com\u00fan una planta, una bacteria, un hongo, \nuna mujer, un cocinero y un amante?... Todos ellos, es m\u00e1s, todos los seres vivos, est\u00e1n formados por las mismas mol\u00e9culas y estructuras b\u00e1sicas; ciertas cantidades de carbono, hidr\u00f3geno, ox\u00edgeno, nitr\u00f3geno y f\u00f3sforo alcanzan para conformar el mapa general de la gran variedad de organismos vivos que interact\u00faan en la Tierra. Respuestas frente a interrogantes de este tipo pueden hallarse en uno de los libros de divulgaci\u00f3n m\u00e1s famosos de la colecci\u00f3n \u201cCiencia que ladra\u201d, escrito por Luis Wall y publicado en 2005.La ciencia por otros medios / 1\n101-En este sentido, \u00bftodos los microorganismos com-\nparten el mismo lenguaje?-No, por ello, cuando las plantas se asocian con micro-organismos aprenden, por un lado, a hablar su mismo lenguaje y a establecer relaciones de beneficio mutuo (simbiosis); y, por otro, cuando las plantas quieren de-jar fuera de la conversaci\u00f3n a ciertos microorganismos, aprenden el lenguaje de otros para interferir las comu-nicaciones.\n-\u00bfPara qu\u00e9 se comunican? \u00bfCon qu\u00e9 prop\u00f3sito?\n-B\u00e1sicamente por un sentido evolutivo: aquellos orga-nismos que se adaptan mejor al medio se conservan m\u00e1s en el tiempo. En paralelo, a los cient\u00edficos nos sirve para comprender la complejidad del mundo biol\u00f3gico y para poder manipular esos sistemas en favor de la ob-tenci\u00f3n de resultados que le interesan al ser humano, como puede ser la producci\u00f3n de alimentos, el desarro -\nllo vegetal, los tratamientos para enfermedades.\n-De modo que los cient\u00edficos, a su vez, aprenden \neste tipo de lenguaje con el objetivo de promover la comunicaci\u00f3n entre plantas y microorganismos o bien interferirla\u2026-Exacto. Los biofertilizantes, en este sentido, represen -\ntan grupos de bacterias que se han podido aislar y cul-tivar desde el laboratorio. A partir de ellas, es posible generar productos que son susceptibles de ser aplica -\ndos en diversas situaciones. Por ejemplo, en cultivos, porque algunos microorganismos favorecen la nutrici\u00f3n de nitr\u00f3geno y f\u00f3sforo de las plantas. De este modo, se los conoce como \u201cbiofertilizantes\u201d porque de alguna manera reemplazan a la soluci\u00f3n qu\u00edmica.\n-\u00bfDesde hace cu\u00e1nto tiempo se utilizan a las bacte-\nrias para el control biol\u00f3gico?-Se comenzaron a discutir estos temas a partir de los 80, en estrecho v\u00ednculo al estudio de diversos proble -\nmas como las guerras y las hambrunas. Previamente, con la Crisis del Petr\u00f3leo a fines de los 60 y principio de los 70 emerge el problema de sostener la producci\u00f3n agr\u00edcola mediada por un elevado costo de los fertili-zantes. Entonces comienza a abordarse a nivel inter-nacional un problema central: de qu\u00e9 modo la fijaci\u00f3n biol\u00f3gica que transforma al nitr\u00f3geno en prote\u00ednas pue-de ser utilizada en la agricultura. Hoy sabemos que es un mecanismo muy curioso que solo es realizado por bacterias, y que ha atravesado la historia de la vida en 102Universidad Nacional de Quilmes\nla Tierra, ya que es previo \u2013incluso\u2013 al proceso de fo-\ntos\u00edntesis. En efecto, se han desarrollado importantes estudios en soja, otras leguminosas y \u00e1rboles.\n-Para ganar independencia de los fertilizantes qu\u00ed -\nmicos. \n-Claro, porque el suelo no es un florero, donde las plan -\ntas siempre crecen si les agregamos los fertilizantes. Ello corresponde a un modelo qu\u00edmico de la agricultura en que son educados los ingenieros agr\u00f3nomos, que favorece \u2013desafortunadamente\u2013 la producci\u00f3n agr\u00edcola con base en agroqu\u00edmicos.\n-Entonces, \u00bfde qu\u00e9 manera Argentina podr\u00eda pro-\nducir a gran escala sin la necesidad de utilizar los agroqu\u00edmicos?-Se requiere de un cambio de paradigma de todo el sis-tema, pero creo que es posible. En este marco, se debe impulsar una agricultura basada en un mayor desarrollo de la biolog\u00eda del suelo. Ello implicar\u00eda, entre otras cosas, reducir la emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero, porque el problema de la agricultura solo se soluciona con mejor agricultura. Se deben compatibilizar los grandes niveles de producci\u00f3n con la necesidad de conservar los recursos.-El famoso \u201cdesarrollo sustentable\u201d\u2026-Por supuesto, es una palabrita m\u00e1gica que significa bastante. Es responsabilidad del Estado poner las re-glas para poder promover este tipo de pr\u00e1cticas. Desde hace much\u00edsimo tiempo se sabe que la rotaci\u00f3n de cul-tivos, por ejemplo, es imprescindible para que el suelo responda de manera correcta y sin embargo, en Argen-tina, debe existir al menos un 90% de monocultivo de soja. En este sentido, el Estado debe promover buenas pr\u00e1cticas, que fomenten esto y, al mismo tiempo, reduz-can, por ejemplo, el uso de agroqu\u00edmicos. El desaf\u00edo es realizar una agricultura intensiva sin destruir el suelo. La ciencia por otros medios / 1\n103Mumuki, el software \nque programa una educaci\u00f3n distinta\nLa plataforma educativa desarrollada por \nespecialistas de la UNQ promueve nuevos modos de aprendizaje en el aula. Fue reconocida con el premio Innovar 2016.\u201cProgramar es el arte de automatizar tareas\u201d sostiene Franco Bulgarelli, docente de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ) y de la Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional (UTN). \u00bfPero c\u00f3mo pueden convivir ambas cosas \u2014el arte y la automatizaci\u00f3n\u2014 en una misma frase? Quiz\u00e1s la respuesta sea Mumuki, la plataforma \neducativa que recibi\u00f3 el Premio Innovar 2016  en la ca-\ntegor\u00eda \u201cProducto Innovador\u201d.\n\u201cHay un mont\u00f3n de cosas que hacemos d\u00eda a d\u00eda que \nson repetitivas y que pueden sistematizarse. Ese proce-so es factible de ser expresado en un lenguaje que las m\u00e1quinas comprenden y reproducen de manera auto-m\u00e1tica\u201d, se\u00f1ala Bulgarelli. Desde aqu\u00ed, la creatividad se perfila como un valor esencial, una cualidad inherente y diferencial del ser humano. \u201cTodav\u00eda no existe un robot o una m\u00e1quina que pueda programar\u201d, apunta Federico Aloi, docente y graduado de la UNQ, y co-creador de la iniciativa.\nMumuki surgi\u00f3 a fin de 2014 como un experimento \npara automatizar gu\u00edas de estudio de programaci\u00f3n \ninform\u00e1tica. Por aquella \u00e9poca, el objetivo era senci-llo: como los apuntes en papel se desordenaban con 104Universidad Nacional de Quilmes\n\u00bfPor qu\u00e9 \u201cMumuki\u201d?\nMumuki es una canci\u00f3n del maravilloso Astor Piazzola. La \nplataforma recibi\u00f3 ese nombre porque Franco Bulgarelli, uno de sus creadores, se confiesa como un aut\u00e9ntico seguidor de las producciones del bandoneonista y compositor argentino. Sin embargo, en rigor de verdad, la elecci\u00f3n no responde a meras casualidades. \u201cMumuki\u201d tambi\u00e9n es \u00fatil para ilustrar las caracter\u00edsticas del proyecto: es fruto de una idea que surgi\u00f3 en Argentina, con un contenido desarrollado en espa\u00f1ol rioplatense, que apunta a reducir el vicio que supone usar palabras en ingl\u00e9s para todo lo referido al campo de la inform\u00e1tica.\nLa ciencia por otros medios / 1\n105facilidad, se perd\u00edan y presentaban errores, era ne-\ncesario que la informaci\u00f3n estuviera disponible de forma clara y accesible en un formato digital. En de-finitiva, una herramienta destinada a los estudiantes universitarios que les simplificara la vida. De inmedia -\nto, llegar\u00edan las buenas noticias: la iniciativa tuvo una excelente recepci\u00f3n entre el p\u00fablico que comenzaba a utilizar la plataforma y a disfrutar de sus bondades.  \nSin embargo, y afortunadamente, en una segunda etapa Mumuki ingres\u00f3 en los colegios. Por intermedio \nde la tecnolog\u00eda Gobstones \u2014lenguaje de programa -\nci\u00f3n y did\u00e1ctica espec\u00edfico para ense\u00f1ar a programar realizado por especialistas de la UNQ\u2014 la p\u00e1gina co-menz\u00f3 a ser utilizada por adolescentes. De modo que, mientras el primer objetivo fue contar con un reposito -\nrio centralizado de ejercicios, luego el tim\u00f3n vir\u00f3 hacia otras costas y los horizontes fueron distintos. \u201cLo que quer\u00edamos era lograr que los estudiantes de secunda -\nria continuaran pensando en la materia sin la necesi -\ndad de la presencia del docente. Un aprendizaje m\u00e1s all\u00e1 de las aulas\u201d, narra Aloi. As\u00ed, comenzaron a apa-recer explicaciones interactivas que acompa\u00f1aban a los ejercicios y la iniciativa adquiri\u00f3 nuevas din\u00e1micas.   Por otra parte, y casi sin propon\u00e9rselo, el nuevo mo-\ndelo parec\u00eda resolver un inconveniente central en los niveles de ense\u00f1anza media: el ausentismo. \u201cPronto, por intermedio de Mumuki observamos c\u00f3mo los chicos \nten\u00edan la oportunidad de recuperar una clase si es que faltaban por cualquier problema\u201d, comenta Bulgarelli. Y contin\u00faa con otra de sus ventajas: \u201cse trata de una herramienta que estimula la lectura. Todo el material est\u00e1 pautado con un lenguaje muy ameno que, en \u00falti-ma instancia, democratiza el acceso al conocimiento\u201d.  \nEl software presenta dos modalidades. La primera, que es la m\u00e1s extendida, se vincula con la confor-maci\u00f3n de una \u201corganizaci\u00f3n\u201d. Aqu\u00ed, los profesores pueden crear sus cursos y administrarlos. Por otro lado, tambi\u00e9n es posible tomar el programa para ins-talarlo en las m\u00e1quinas. Muchas veces, para que las instituciones educativas lo utilicen es condici\u00f3n ne-cesaria que sus propias computadoras lo dispongan.  \nEl proyecto, que surgi\u00f3 de manera espont\u00e1nea y se administra de modo independiente, es desarrollado por profesionales de la UNQ y de la UTN. No obstante, aqu\u00ed nadie habla de due\u00f1os ni de propiedades. Como 106Universidad Nacional de Quilmes\nel software y el contenido son libres, cualquier usuario \nque tenga ganas de corregirlo puede hacerlo sin pro-blemas. \u201cInteresados de Bolivia o bien de Espa\u00f1a nos enviaron correos porque registraron errores en los ejer-cicios. Y nosotros corregimos en consecuencia. Se pro-duce un feedback que sirve much\u00edsimo\u201d, destaca Aloi.  \nMumuki no es tan solo una plataforma educativa. M\u00e1s \nbien, se trata de una idea aplicada que llena de sentido el circuito comunicacional en tanto: habilita nuevos modos de participaci\u00f3n, modifica las relaciones docente-alum -\nnos al plantear una din\u00e1mica alternativa de aprendizaje que estimula la creatividad y promueve valores como la solidaridad, al generar un imaginario de comunidad virtual. Muchas personas, desde distintas partes del globo, que ayudan a que un proyecto general prospere.  \n La ciencia por otros medios / 1\n107Virus, especies sin \npeligro de extinci\u00f3n\nEl Laboratorio de Ingenier\u00eda Gen\u00e9tica y Biolog\u00eda \nMolecular (\u00e1rea de Virus Emergentes y Zoon\u00f3ticos) abre sus puertas y comparte las principales l\u00edneas de investigaci\u00f3n.Hay muchos m\u00e1s virus en el planeta que cualquier otro ser vivo. Y esta conclusi\u00f3n surge de un sencillo c\u00e1lculo: cada ser viviente hospeda, al menos, una especie de virus, y generalmente m\u00e1s de una.\nUn virus es un pat\u00f3geno intracelular obligado, una \npart\u00edcula que no hace absolutamente nada y se mani-fiesta incapaz de multiplicarse, ya que necesita de la maquinaria celular para poder actuar. Una vez dentro de las c\u00e9lulas, se multiplica y las da\u00f1a. Incluso, puede matarlas y ocasionar una posible enfermedad. Desde aqu\u00ed, como no pueden arregl\u00e1rselas por s\u00ed solos (por-que no poseen metabolismo que les permita producir y almacenar energ\u00eda), adem\u00e1s de sobrevivir dentro de un organismo infectado, deben desarrollar una v\u00eda de es-cape que les permita pasar a otro individuo. As\u00ed, provo-can cambios asombrosos en los sujetos que colonizan haciendo, por ejemplo, que las personas infectadas es-tornuden o tengan diarreas, y de esta forma consiguen dispersarse. Lo hacen sin descanso, como si fueran un imperio.\nEl enfermo, por su parte, trata de defenderse de mu-\nchas formas. El sistema inmune comprende procesos 108Universidad Nacional de Quilmes\nSe calcula que existen alrededor de 320 mil especies de virus \nque infectan mam\u00edferos. Y si se considera que tan solo existen unas 5 mil especies de mam\u00edferos, frente a aproximadamente 1 mill\u00f3n de especies de insectos, por ejemplo, la cifra de virus circulante crece de manera abrumadora. En efecto, hay muchos m\u00e1s virus en el planeta que cualquier ser vivo. Y esta conclusi\u00f3n surge de un sencillo c\u00e1lculo: cada ser viviente hospeda, al menos, una especie virus y, generalmente, m\u00e1s de una.\nLa ciencia por otros medios / 1\n109biol\u00f3gicos que promueven la identificaci\u00f3n y el ataque a \nlos agentes pat\u00f3genos. En concreto, la batalla la libran los anticuerpos: aut\u00e9nticos soldados que protegen al organismo al neutralizar los virus y bloquear el ingreso a la c\u00e9lula.\nDiversas \u00e1reas de la Universidad Nacional de Quilmes \n(UNQ) investigan a estos pat\u00f3genos. En esta oportuni -\ndad, la Dra. Sandra Go\u00f1i, codirectora del Laboratorio de Ingenier\u00eda Gen\u00e9tica y Biolog\u00eda Molecular (\u00e1rea de Virus Emergentes y Zoon\u00f3ticos), nos introduce en su campo de estudio.\nTras las huellas de un virus aut\u00f3ctono\nDesde su origen, el Laboratorio orient\u00f3 su lupa hacia el virus Jun\u00edn, que causa la Fiebre Hemorr\u00e1gica Argentina (FHA), tambi\u00e9n conocida como el Mal de los Rastrojos. Un par\u00e1sito local, cuya emergencia se desat\u00f3 en la d\u00e9ca-da de 1950 con particular incidencia sobre la cuenca agr\u00ed-cola-ganadera del pa\u00eds (espacio que comprende las ciu-dades bonaerenses de Pergamino, Chacabuco y Jun\u00edn, y provincias como C\u00f3rdoba y Santa Fe, entre otras).Su transmisi\u00f3n est\u00e1 asociada a una clase de roedores que, por aquella \u00e9poca, circulaban en la zona. A media-dos del siglo XX, Argentina produc\u00eda grandes cosechas de ma\u00edz y ello ocasionaba la expansi\u00f3n de los \u201cratones maiceros\u201d, unos mam\u00edferos que se alimentaban del culti-vo y transmit\u00edan el virus a las familias rurales a trav\u00e9s de sus heces, orina y sangre. Pronto, el agente infectaba los capilares sangu\u00edneos y produc\u00eda un cuadro hemorr\u00e1gico cuya severidad depend\u00eda de la salud de cada persona. En d\u00e9cadas anteriores fue tanta su incidencia que se cons-truyeron cementerios para alojar los restos de los habi-tantes locales que fallec\u00edan a causa de la enfermedad.\nEn la actualidad, el virus todav\u00eda persiste pero no pre-\nsenta tanta agresividad. El cuadro agr\u00edcola se ha mo-dificado a partir de la explotaci\u00f3n intensiva de nuevos cultivos como la soja, que reemplaz\u00f3 \u2014en buena me-dida\u2014 al ma\u00edz; y, por otra parte, gracias a la creaci\u00f3n, en la d\u00e9cada de los 90, de una vacuna preventiva de-sarrollada por el gobierno argentino y el Instituto es-tadounidense USAMRIID (United States Army Medi-cal Research Institute of Infectious Diseases ), que se \naplic\u00f3 en las poblaciones end\u00e9micas y redujo de modo sustantivo el n\u00famero de casos.En los comienzos de la UNQ, all\u00e1 por 1990, el inter\u00e9s de los investigadores locales estuvo orientado hacia el 110Universidad Nacional de Quilmes\nan\u00e1lisis de los marcadores moleculares de atenuaci\u00f3n \nde la virulencia, es decir, se buscaba medir qu\u00e9 dife-rencias exist\u00edan entre aquellas cepas que causaban da\u00f1os respecto a las que no lo hac\u00edan. Sin embargo, con el tiempo, la ciencia b\u00e1sica construy\u00f3 horizontes de aplicabilidad y se comenz\u00f3 a trabajar con una pro-te\u00edna espec\u00edfica del virus (denominada \u201cZ\u201d) que cuenta con la capacidad de formar part\u00edculas similares a las del agente infeccioso y, en efecto, habilita el desarrollo de diversas aplicaciones biotecnol\u00f3gicas para lograr un tratamiento m\u00e1s efectivo.  \nUn m\u00e9todo de identificaci\u00f3n preciso\nUna gran diversidad de virus end\u00e9micos se analiza en nuestro pa\u00eds. En el Laboratorio, adem\u00e1s del Jun\u00edn, se estudia el Virus de la Encefalitis de Saint Louis (SLEV, por sus siglas en ingl\u00e9s). Su distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica es muy amplia: se encuentra en actividad especialmente en las zonas subtropicales (Misiones, Chaco, Formo-sa, Tucum\u00e1n) y templadas (C\u00f3rdoba, Corrientes, En-tre R\u00edos, Mendoza, Santa Fe y Santiago del Estero). El SLEV se aisl\u00f3 por primera vez en 1933 a partir del cerebro de un paciente durante un brote de encefalitis en la ciudad de Saint Louis (EE.UU.) y desde 1964 se han reportado cerca de 5 mil casos. La mayor epidemia se registr\u00f3 en 1975 y se observaron 1967 casos distri-buidos en 31 estados estadounidenses.\nComo ocurre con muchos arbovirus (virus transmitidos \npor artr\u00f3podos), los brotes epid\u00e9micos se producen du-rante los meses de verano. La actividad intermitente del virus hace que la poblaci\u00f3n humana sea inmunol\u00f3gica -\nmente susceptible y habilita su reintroducci\u00f3n especial -\nmente en ni\u00f1os y adultos j\u00f3venes.\nLa mayor\u00eda de las infecciones con SLEV en personas \nson asintom\u00e1ticas y la susceptibilidad de adquirir el s\u00edn-drome encef\u00e1lico aumenta con la edad del paciente, sobre todo en mayores de 75 a\u00f1os. La probabilidad de mortandad para los pacientes sintom\u00e1ticos var\u00eda entre el 5 y el 20%. Una terapia antiviral podr\u00eda reducir los ca-sos graves y la morbilidad, pero la realidad indica que hasta el momento no se cuenta con ninguna droga que combata este tipo de infecciones virales. Tras 21 a\u00f1os sin casos reportados, en el verano de 2005 se produjo en C\u00f3rdoba el primer brote de infecci\u00f3n por SLEV en Argentina y en Sudam\u00e9rica. El hecho coinci-La ciencia por otros medios / 1\n111di\u00f3 con un pico de abundancia de mosquitos Culexquin-\nquefasciatus. Se confirmaron 47 casos, de los cuales 9 \nfueron fatales (8 de los 9 correspondieron a personas mayores de 50 a\u00f1os). Los pacientes presentaron s\u00edn-tomas de cefalea, depresi\u00f3n sensorial, desorientaci\u00f3n, temblores y cambios en el nivel de conciencia. Si bien el SLEV no genera un impacto elevado en el sis-tema de salud como otros virus, representa un mode-lo muy interesante de estudio, ya que permite analizar diferentes alternativas terap\u00e9uticas de especies m\u00e1s agresivas, como el virus del dengue.  Bajo esta premisa, como el principal inconveniente que presentan muchos virus es su reactividad cruzada \u2014es decir, que es muy dif\u00edcil detectar con qu\u00e9 agente es-t\u00e1n infectadas las personas que presentan s\u00edntomas\u2014investigadores de la UNQ buscan generar un m\u00e9todo capaz de determinar con mayor especificidad qu\u00e9 pa-r\u00e1sitos infecciosos habitan la sangre de los pacientes enfermos.112Universidad Nacional de Quilmes\nDaniel Cravacuore\nEs Director de la Unidad de Gobiernos Locales, \nperteneciente al Departamento de Econom\u00eda y Administraci\u00f3n de la UNQ. Fue fundada en 1996 y cuenta con otros dos referentes: Alejandro Villar y Sergio Ilari, as\u00ed como con otros especialistas e investigadores en formaci\u00f3n. Sus actividades abarcan la docencia, la investigaci\u00f3n, la extensi\u00f3n y la transferencia sobre tem\u00e1ticas locales.\nLa ciencia por otros medios / 1\n113\u201cEn Argentina lo que\nse descentraliza son los problemas\u201d\nEntrevista a Daniel Cravacuore, director de la Unidad \nde Gobiernos Locales de la UNQ.\u201cHace m\u00e1s de 20 a\u00f1os que trabajamos con temas mu-nicipales y eso instala a la Unidad como una de las m\u00e1s especializadas y longevas de Argentina\u201d, precisa el Dr. Daniel Cravacuore. En esta oportunidad, describe en qu\u00e9 consiste el proceso de descentralizaci\u00f3n y recentralizaci\u00f3n municipal, qu\u00e9 ocurre a nivel nacional y regional y analiza la situaci\u00f3n de los gobiernos locales en Argentina.  -\u00bfCu\u00e1l es la importancia de estudiar gobiernos mu-nicipales? -El gobierno local es b\u00e1sicamente de proximidad. Su \nestudio comenz\u00f3 en Estados Unidos y Europa a fines de la d\u00e9cada de 1970. Frente a los Estados Nacionales, que ten\u00edan fuerza centr\u00edfuga, los ciudadanos recono -\nc\u00edan una estructura estatal m\u00e1s cercana, y eso despert\u00f3 la atenci\u00f3n pol\u00edtica y acad\u00e9mica. El tema, en Argentina, comenz\u00f3 a examinarse en la d\u00e9cada de 1990. Empec\u00e9 a estudiarlo en 1993 y dos a\u00f1os m\u00e1s tarde me sum\u00e9 a la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ). Con los doctores Alejandro Villar y Sergio Ilari, primero nos en-focamos en municipios del Conurbano Sur, despu\u00e9s nos posicionamos como un centro de estudios nacio -\nnales y, hace cuatro a\u00f1os, abordamos la problem\u00e1tica desde una escala latinoamericana.114Universidad Nacional de Quilmes\n-\u00bfA qu\u00e9 se debi\u00f3 la ampliaci\u00f3n del objeto de estudio?\n-B\u00e1sicamente, encontramos un agotamiento del proce-so de Reforma Municipal en Argentina. Los gobiernos locales cambiaron mucho en la d\u00e9cada de 1990 y du-rante el proceso pol\u00edtico de 2001-2002, fueron verda-deros protagonistas de la atenci\u00f3n de la crisis social y econ\u00f3mica. Luego se desdibuj\u00f3 su papel. Fue nece-sario buscar otra escala de an\u00e1lisis y nos volcamos a procesos centrados en Latinoam\u00e9rica. Lo interesante es que identificamos un tema, la \u201crecentralizaci\u00f3n mu-nicipal\u201d, que explica c\u00f3mo la descentralizaci\u00f3n iniciada en la d\u00e9cada del 80 comienza a revertirse.  -\u00bfEn qu\u00e9 consiste la \u201crecentralizaci\u00f3n\u201d?-Es la reversi\u00f3n de la descentralizaci\u00f3n, que en Am\u00e9ri-ca Latina se dio en dos grandes dimensiones. Por un lado, la pol\u00edtica, con medidas como el reconocimiento de la autonom\u00eda municipal o la elecci\u00f3n de autorida -\ndes locales mediante el sufragio popular; por otro, la descentralizaci\u00f3n administrativa, que refiere tanto a la transferencia de competencias del nivel central a los gobiernos locales como al aspecto fiscal, donde los re-cursos nacionales se distribuyen a los municipios de forma no condicionada \u2014mediante la asignaci\u00f3n de partidas presupuestarias regulares\u2014. La UNQ es uno de los centros acad\u00e9micos pioneros en la identificaci\u00f3n del problema, que se cre\u00eda propio de algunos pa\u00edses y que, desde nuestra perspectiva, podr\u00eda adjudicarse a un conjunto de pa\u00edses latinoamericanos.  -\u00bfPor qu\u00e9?-Eso corresponde a nuestras hip\u00f3tesis de trabajo. Entre ellas, pueden destacarse la puja territorial por la distri-buci\u00f3n de la renta nacional entre niveles de gobierno; la crisis de los partidos pol\u00edticos y la expansi\u00f3n del per-sonalismo; la limitaci\u00f3n del acceso de la oposici\u00f3n a gobiernos locales y la proyecci\u00f3n de nuevos liderazgos; la p\u00e9rdida de poder de los legisladores, rivalizando con los pol\u00edticos locales; la b\u00fasqueda de la burocracia cen-tral de recuperar privilegios; y el deseo de las grandes empresas de evitar la negociaci\u00f3n con m\u00faltiples acto-res territoriales. Aunque debemos reconocer que pro-pagar la existencia de un proceso de recentralizaci\u00f3n es un desaf\u00edo.  -\u00bfEn qu\u00e9 sentido?-En la medida en que implica dirigirse en contra de un discurso s\u00f3lidamente instalado, que caracteriz\u00f3 una La ciencia por otros medios / 1\n115\u00e9poca pero que no mut\u00f3 a la par de la realidad. Esta-\nmos construyendo, junto a colegas de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, un \u00edndice de medici\u00f3n de este proceso \u2014adaptado del Local Autonomy Index (LAI) \neuropeo\u2014 para toda Am\u00e9rica y, en particular, para Argentina, con el objetivo de medir satisfactoriamen -\nte esta recentralizaci\u00f3n. En nuestro pa\u00eds el an\u00e1lisis se complejiza ya que cada provincia tiene su r\u00e9gimen mu-nicipal y, adicionalmente, nunca hubo una descentrali -\nzaci\u00f3n pol\u00edtica formal. Las autoridades siempre fueron electas y la discusi\u00f3n sobre la autonom\u00eda municipal se dio por provincia.  -\u00bfQu\u00e9 implica el proceso de recentralizaci\u00f3n para los municipios?-Es un retroceso y una p\u00e9rdida de poder concreto. Los ciudadanos lo sienten en cuestiones cotidianas y las provincias en su dimensi\u00f3n fiscal. Las reducciones presupuestarias son efecto de esta recentralizaci\u00f3n: el gasto municipal en Argentina es el 8% del gasto total del Estado, absolutamente m\u00ednimo.  -En l\u00edneas generales, \u00bfcu\u00e1les son los aspectos po-sitivos y negativos de las gestiones locales?-El municipio tiene en su favor la cercan\u00eda con los ciudada-nos, otorg\u00e1ndole su capacidad de identificar con claridad los problemas. Adem\u00e1s, las personas pueden intervenir fuertemente. El problema es que los municipios en Ar-gentina no tienen ni las herramientas ni los recursos para resolver los conflictos territoriales. Tenemos grand\u00edsimas estructuras nacionales y provinciales, pero las soluciones a los municipios nunca llegan. Argentina es el tercer pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina con menos gasto municipal. Y es ne-cesario aclarar que cuanto m\u00e1s uno se distancia de la regi\u00f3n centro del pa\u00eds, m\u00e1s compleja es la situaci\u00f3n y ma-yores dificultades existen para resolver problemas.  -Medidas como la transferencia de la Polic\u00eda Local a los municipios en la Provincia de Buenos Aires ir\u00edan en contra del proceso de recentralizaci\u00f3n que menciona. \u00bfC\u00f3mo se explica esto?-En Argentina, lo que se descentralizan son los proble -\nmas. En los 90, el inconveniente fue el desempleo y aparecieron como paliativo las pol\u00edticas de desarrollo econ\u00f3mico local. Cuando el tema perdi\u00f3 gravedad, dej\u00f3 de estar en la agenda municipal. M\u00e1s cerca en el tiem-po apareci\u00f3 el tema de la inseguridad y comenzaron a descentralizarse las pol\u00edticas de seguridad. Tambi\u00e9n se 116Universidad Nacional de Quilmes\ntransfiri\u00f3, por ejemplo, la atenci\u00f3n de la infancia en ries-\ngo social, ya que es un tema de dif\u00edcil resoluci\u00f3n para la Naci\u00f3n y para las provincias.\n-\u00bfY qu\u00e9 ocurre en estos casos con el presupuesto?\n-Si tomamos el ejemplo de las pol\u00edticas de atenci\u00f3n de los menores en riesgo social, en la Provincia de Buenos Aires se descentraliz\u00f3 el presupuesto. Siempre el Esta-do Nacional le transfiere los problemas a las provincias; las provincias, a sus municipios; pero estos \u00faltimos no tienen a qui\u00e9n descentralizarlo y deciden no atenderlos. Esto conlleva un costo pol\u00edtico significativo que puede advertirse en las elecciones pasadas: hubo un gran re-cambio de autoridades locales a lo largo del pa\u00eds, que est\u00e1 vinculado con el agotamiento de un modelo de gesti\u00f3n municipal.\n-\u00bfEn qu\u00e9 consiste ese modelo?\n-Es una forma de gesti\u00f3n que emergi\u00f3 durante la tran-sici\u00f3n a la democracia. B\u00e1sicamente, nuestro municipio est\u00e1 empoderado en t\u00e9rminos pol\u00edticos pero sometido a las reglas de funcionamiento del Estado en t\u00e9rminos fiscales. Cuenta con muy pocos recursos y tiene que pedir fondos a las provincias o al gobierno nacional para hacer compras o arreglos b\u00e1sicos. Y como el que pone los recursos extraordinarios, pone las reglas, esto se traduce en sometimiento pol\u00edtico.\n-\u00bfHay indicios de un modelo nuevo?\n-No, creo que, como todo proceso, se va agotando, pero no se ve aun una construcci\u00f3n alternativa. Los municipios no deber\u00edan tener que pedirle plata a los go-bernadores para resolver cuestiones de infraestructu-ra b\u00e1sica, como el bacheo. Para eso deber\u00eda haber un presupuesto suficiente. La realidad es que, m\u00e1s all\u00e1 de pintar muros, de arreglar juegos infantiles y de bonitas intenciones, se vive muy mal. En la provincia de Co-rrientes, para poner un ejemplo, la Convenci\u00f3n Consti-tuyente de 2008 \u2014de la que fui asesor en la Comisi\u00f3n de R\u00e9gimen Municipal\u2014 casi se duplicaron los recursos que reciben los municipios como coparticipaci\u00f3n local. Y qued\u00f3 demostrado que ahora pueden sobrevivir per-fectamente sin que sus intendentes deban someterse ante su gobernador. \u00bfPor qu\u00e9? Porque tienen recursos suficientes para las competencias que le son propias.La ciencia por otros medios / 1\n117\u201cTodav\u00eda tenemos \nque explicar qu\u00e9 hacemos cuando investigamos\u201d\nEntrevista con Leonardo Murolo, director de la \nLicenciatura en Comunicaci\u00f3n Social de la UNQ.C\u00f3mo se comunica en una era desbordada de informa-ciones y fuentes; c\u00f3mo se construye la Comunicaci\u00f3n Social como campo disciplinar aut\u00f3nomo a pesar de su af\u00e1n por la transdisciplinariedad; c\u00f3mo se investigan los usos y las apropiaciones colectivas de las tecno-log\u00edas por parte de los j\u00f3venes mediante un abordaje que supere el determinismo tecnol\u00f3gico y restituya la capacidad de agencia del sujeto. Todo ello analiza el Dr. en Comunicaci\u00f3n Leonardo Murolo, director de la Licenciatura en Comunicaci\u00f3n Social de la UNQ.\n-\u00bfPor qu\u00e9 estudi\u00f3 Comunicaci\u00f3n Social?\n-Me interesaba el periodismo desde bien peque\u00f1o. Re-cuerdo que cuando cumpl\u00ed 11 a\u00f1os me regalaron una m\u00e1quina de escribir. Luego, durante el secundario, asis-t\u00ed religiosamente a un programa de radio durante seis a\u00f1os. Se emit\u00eda todos los s\u00e1bados por la ma\u00f1ana y ja-m\u00e1s me perd\u00ed ni uno. De modo que comunicar, de dife-rentes formas y en distintos espacios, ya formaba parte de mis intereses. Adem\u00e1s, siempre viv\u00ed cerca de la Uni-versidad y me encantaba. As\u00ed que no lo dud\u00e9 y arranqu\u00e9 la carrera, que me cautiv\u00f3 desde un primer momento.\n-\u00bfY luego? 118Universidad Nacional de Quilmes\nLeonardo Murolo\nEs Licenciado en Comunicaci\u00f3n Social por la UNQ, carrera \nque dirige en la actualidad. Adem\u00e1s, se doctor\u00f3 en el \u00e1rea en la Universidad Nacional de La Plata. Entre sus temas de investigaci\u00f3n se encuentran los usos sociales de las nuevas tecnolog\u00edas; la comprensi\u00f3n de las nuevas pantallas, formatos y narrativas en Internet y en dispositivos digitales; y la relaci\u00f3n entre las juventudes y las disputas hegem\u00f3nicas por medio de pr\u00e1cticas socioculturales.\nLa ciencia por otros medios / 1\n119-Luego me di cuenta que tambi\u00e9n se abr\u00edan otros ca-\nminos como la docencia y la investigaci\u00f3n, la perspec -\ntiva cient\u00edfica de las ciencias sociales. As\u00ed que para fi-nalizar la Licenciatura present\u00e9 una tesis y advert\u00ed la posibilidad de concursar becas. Por ello, comenc\u00e9 un doctorado en Comunicaci\u00f3n en la Universidad Nacional de La Plata. Cre\u00eda que realizar un posgrado en el \u00e1rea significaba una verdadera apuesta por el campo y, en paralelo, obtuve una beca de Conicet.\n-Reci\u00e9n se\u00f1alaba que apost\u00f3 al campo. \u00bfCu\u00e1l es el \naporte de la Comunicaci\u00f3n en el escenario de la in-vestigaci\u00f3n social?-Para responder ello tengo que recuperar un poco de historia.\n-Adelante. \n-Cuando se dividen las ciencias, all\u00e1 por los albores de la modernidad, la comunicaci\u00f3n no ten\u00eda un espa-cio asignado en el campo acad\u00e9mico. A fines del siglo XX, cuando finalmente se constituye, selecciona a sus referentes y escoge conceptos prestados de disciplinas ya establecidas. As\u00ed, de una manera m\u00e1s o menos de-limitada, se fue consolidando al mismo tiempo que los espacios de conocimiento tradicionales optaban por la transdisciplinariedad.\n-La transdisciplinariedad, una de las grandes virtu-\ndes de la Comunicaci\u00f3n. -Exacto, uno de los grandes valores y signos distintivos de la Comunicaci\u00f3n, un asunto que exhibe desde su propio nacimiento. Se conforma as\u00ed un abordaje singu -\nlar que implica observar usos, consumos, intercambios y pr\u00e1cticas sociales, a partir de sus significados, senti-dos, representaciones e imaginarios.\n-Esa din\u00e1mica y capacidad de adaptarse que tiene \nla Comunicaci\u00f3n como espacio acad\u00e9mico consti-tuye una ventaja, pero tambi\u00e9n una desventaja\u2026-S\u00ed, sobre todo porque la Comunicaci\u00f3n no es debida -\nmente aceptada en muchas instituciones. Me refiero a trabas burocr\u00e1ticas que persisten y nos impiden inscri-birnos en nuestra disciplina cuando, por ejemplo, que-remos postularnos a una beca, un cargo, un puesto. Como nuestros objetos de estudio son amplios, rozan con otros cuerpos de conocimiento y ello tambi\u00e9n es fuente de conflictos. Todav\u00eda tenemos que explicar qu\u00e9 hacemos cuando investigamos.120Universidad Nacional de Quilmes\n-En este marco, \u00bfc\u00f3mo se inscribe su investigaci\u00f3n \nsobre los usos y las apropiaciones sociales de las tecnolog\u00edas digitales de la comunicaci\u00f3n?-En todo momento se producen construcciones de sentidos y significados sociales a partir de nuevos dis-positivos, que vienen a modificar nuestras acciones cotidianas, a acotar tiempos y distancias. Con ellos, transformamos nuestras pr\u00e1cticas, que no son pres-criptivas de las propias tecnolog\u00edas, sino sociales y culturales, que interpelan y se construyen a partir de sujetos con capacidad de agencia.\n-En este sentido, las tecnolog\u00edas son observadas \ncomo herramientas\u2026-Por supuesto, son herramientas. Esto es importante subrayar para marcar una distancia respecto a otras corrientes \u201cdeterministas\u201d, que contemplan a las tecno-log\u00edas como omnipotentes. Y con ello, todas las ideas subyacentes: \u201cInternet revolucion\u00f3 el planeta\u201d, \u201cla era de la informaci\u00f3n\u201d, \u201cla sociedad del conocimiento\u201d. En contraposici\u00f3n, existe una perspectiva \u201cculturalista\u201d que proviene de la Escuela de Birmingham (Gran Breta\u00f1a) de mediados de siglo pasado (pero que es desarrollada muy bien en nuestra propia regi\u00f3n) que plantea que, efectivamente, son los sujetos quienes producen senti-dos alrededor de las tecnolog\u00edas.\n-Es decir que el recorte de objeto se define a partir \nde la interacci\u00f3n de los sujetos sociales y las tecno-log\u00edas. Entonces, \u00bfqu\u00e9 estudian en concreto?-Al interior del proyecto de investigaci\u00f3n tenemos traba-jos con objetos de estudio muy novedosos. Por ejem-plo, estudiamos las implicancias de las series de ficci\u00f3n para Internet; las narrativas propias para los especta-dores en el universo de Youtube; los usos de las aplica -\nciones para concretar citas, la conquista, la seducci\u00f3n y relaciones; los v\u00ednculos entre humor, cr\u00edtica, iron\u00eda e imagen en las redes que necesitan de una comprensi\u00f3n inmediata por parte del p\u00fablico; los usos de la telefon\u00eda m\u00f3vil en el espacio p\u00fablico; los discursos que se tejen cuando los adolescentes escuchan m\u00fasica en volumen alto en colectivos y trenes.\n-\u00bfY qu\u00e9 discursos se pueden identificar?\n-Desde los estados municipales que proh\u00edben la pr\u00e1c-tica hasta las empresas de colectivos y subtes que solicitan que no se realice. Limitaciones que no est\u00e1n emparentadas con las propias tecnolog\u00edas, sino con las La ciencia por otros medios / 1\n121din\u00e1micas de las pr\u00e1cticas sociales. Del mismo modo, \nlos dispositivos no nos obligan a tomar selfies, pero sin \nembargo las sacamos todo el tiempo.\n-En esta l\u00ednea, \u00bfel mercado no influye en la utiliza -\nci\u00f3n que las personas hacen de las tecnolog\u00edas y el \nmodo en que algunas se masifican?-S\u00ed, claro. Un factor para que las tecnolog\u00edas se masi-fiquen, indefectiblemente, es el mercado que propone usos, muchos de los cuales pueden tener \u00e9xito. Luego est\u00e1 el Estado, que se encarga de regular y controlar desde la televisi\u00f3n digital hasta el 4G, y mediar juicios por derechos de autor. Y, por otra parte, existen dos factores ligados a los propios j\u00f3venes: el primero, in-tragrupal, que implica hacer algo \u201cporque otros lo est\u00e1n haciendo\u201d, y el segundo, intergrupal, que significa \u201cno hacer lo que otros hacen\u201d. Se trata de usos vinculados con la propia construcci\u00f3n de identidad. -Si dijera que \u201cantes las personas estaban m\u00e1s co-municadas\u201d, \u00bfqu\u00e9 dir\u00eda?-Que en la contemporaneidad, probablemente, asisti-mos a una abundancia de informaci\u00f3n sin precedentes, y ello hay que diferenciarlo de la comunicaci\u00f3n. De este modo, arriesgar\u00eda que estamos mucho m\u00e1s informados (con independencia de la calidad y de la profusi\u00f3n de noticias falsas) que comunicados. 122Universidad Nacional de Quilmes\n\u201cLa planta se ha transformado en un verdadero centro de \nformaci\u00f3n de futuros ingenieros\u201d, Gast\u00f3n Arraiz, director del Programa Supersopa.\nLa ciencia por otros medios / 1\n123\u201cSupersopa\u201d , un \nPrograma que no seecha a perder\nA 14 a\u00f1os de su creaci\u00f3n, constituye un ejemplo de \nmodelo aut\u00f3ctono y autosustentable.All\u00e1 por 2003 sal\u00eda a la cancha \u201cSupersopa\u201d, un produc -\nto alimenticio provisto de carne picada, arroz y vegeta-les (papas, zanahorias, cebollas y arvejas) sin ning\u00fan tipo de conservantes ni aditivos. Los objetivos siempre estuvieron claros: se trataba de colaborar con los sec-tores m\u00e1s desfavorecidos y de consolidarse como una pr\u00e1ctica profesional. Pronto, las primeras latas arriba -\nron a las mesadas de los comedores comunitarios y escolares de la zona quilme\u00f1a. Con el tiempo, el mapa se ensanchar\u00eda y el alimento llegar\u00eda a otros barrios, provincias, pa\u00edses y \u00a1continentes!\nEn la actualidad, a 14 a\u00f1os de la primera experiencia, \nGast\u00f3n Arraiz, Director del Programa Supersopa, se\u00f1a-la: \u201csi bien hemos producido otras variantes alimenticias espec\u00edficas para ampliar nuestra oferta (guisos, estofa-dos, locros) siempre mantuvimos la idea de producto \u00fanico, noble, conocido por todos, como una opci\u00f3n per-fecta para el almuerzo o la cena\u201d. En este sentido, el prop\u00f3sito no se ha modificado demasiado: \u201cbuscamos elaborar alimentos sanos, nutritivos y a bajo costo, que cumplan con los est\u00e1ndares de seguridad alimentaria y puedan ser conservados con una vida \u00fatil estimada en 3 a\u00f1os\u201d, complementa Arraiz.124Universidad Nacional de Quilmes\n El acto de alimentarse implica una respuesta a una \nnecesidad biol\u00f3gica y forma parte de la din\u00e1mica instin-\ntiva de los seres humanos, pues b\u00e1sicamente, quien no come perece. Sin embargo, tambi\u00e9n es un fen\u00f3meno social y cultural: las personas no se alimentan de cual-quier plato, en cualquier contexto y de cualquier modo. Por el contrario, respetan pautas, siguen l\u00edneas de ac-ci\u00f3n y cumplen con ritualidades \u2014muchas veces\u2014 sin siquiera advertirlo. Desde aqu\u00ed, la idea de producir una sopa que, por su tradici\u00f3n y simpleza, pudiera adaptar -\nse a un p\u00fablico universal fue la regla de oro que acom-pa\u00f1\u00f3 la creaci\u00f3n del producto desde sus or\u00edgenes y todav\u00eda se mantiene vigente.\nPor otra parte, un segundo aspecto fue el estableci -\nmiento de la planta de producci\u00f3n como un espacio \npara la formaci\u00f3n profesional de los ingenieros en ali-mentos, estudiantes que adquieren herramientas de trabajo mientras avanzan en la carrera que se dicta en la Universidad. \u201cDurante este tiempo, la planta ha de-venido en un verdadero centro de formaci\u00f3n de futu-ros ingenieros. Nuestros esfuerzos est\u00e1n centrados, en efecto, tanto en la parte acad\u00e9mica as\u00ed como tambi\u00e9n en el desarrollo de productos y tecnolog\u00eda\u201d, plantea el Director del Programa. Y agrega: \u201cnos focalizamos en la ingenier\u00eda de procesos presente en la din\u00e1mica de la planta de alimentos. Es decir, evaluamos c\u00f3mo par-ticipan las innovaciones, lo tecnol\u00f3gico, la gesti\u00f3n y el desarrollo de productos en las distintas modificaciones que ocurren durante la producci\u00f3n\u201d.\nSi bien por Supersopa han transitado \u2014en promedio\u2014\nuna decena de estudiantes por a\u00f1o, la cifra de personas que participaron en el Programa es incontable. \u201cResulta imposible contabilizar la cantidad de estudiantes forma-dos y el n\u00famero de platos producidos. Son n\u00fameros side-rales que no manejamos, pero s\u00ed es importante subrayar que el sentido de la planta es de autosustentabilidad\u201d, apunta Arraiz. Y, en esta l\u00ednea, indica: \u201cnosotros compra-mos la materia prima y vendemos el producto, con lo cual no dependemos de una partida espec\u00edfica de financiaci\u00f3n para poder producir. Las latas se transfieren al costo\u201d.\nA 14 a\u00f1os de su creaci\u00f3n, Supersopa constituye un or-\ngullo para la Universidad. Un ejemplo concreto de pr\u00e1c-tica solidaria y de responsabilidad social, porque del mismo modo que ocurr\u00eda a principios de siglo \u201csiempre es esencial contribuir con clubes de barrio, comedores y escuelas a quienes el producto todav\u00eda puede signifi -\ncar una gran ayuda\u201d, concluye Arraiz. La ciencia por otros medios / 1\n125\u201cEs necesario \nprestar atenci\u00f3n a la dimensi\u00f3n moral de la violencia\u201d\nEsteban Rodr\u00edguez Alzueta comparte sus \ninvestigaciones sobre los j\u00f3venes y la violencia institucional.El hostigamiento policial puede pensarse como una relaci\u00f3n desigual entre dos actores bien identificados: las fuerzas de seguridad que cuentan con legitimidad social y, por otra parte, los pibes de los barrios popula -\nres que son estigmatizados y etiquetados. Desde aqu\u00ed, resulta muy interesante recuperar la perspectiva que promueve el investigador Esteban Rodr\u00edguez Alzueta desde el Laboratorio de Estudios Sociales y Culturales sobre Violencias Urbanas de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ). Un enfoque que reivindica las posi-bilidades de respuesta que tienen los pibes ante los ac-tos de violencia, y los desmarca de la victimizaci\u00f3n con la que habitualmente las organizaciones de derechos humanos justifican sus acciones.  -\u00bfA qu\u00e9 se refiere el \u201chostigamiento policial\u201d?-No solo remite a la detenci\u00f3n sino a todo lo que conlle -\nva el acto de \u201cparada de la polic\u00eda\u201d en la v\u00eda p\u00fablica. Se trata de una pr\u00e1ctica que no est\u00e1 fundada precisamen -\nte en buenos modales sino que est\u00e1 hecha de risas, provocaciones, burlas, destrato, falsas imputaciones, miradas tajantes, silencios raros, as\u00ed como tambi\u00e9n de cacheos y requisas. En conjunto, el concepto apunta a una dimensi\u00f3n moral de la violencia que supera la 126Universidad Nacional de Quilmes\n\u00bfDe qu\u00e9 se ocupa el Laboratorio de Estudios Sociales y \nCulturales sobre Violencias Urbanas (LESyC)?\nEl LESyC es un espacio de conocimiento y experimentaci\u00f3n \nsobre conflictividades sociales en la gran ciudad. Entre sus \u00e1reas de estudio se encuentran la violencia policial, el encarcelamiento masivo, la desidia y el clasismo judicial, las violencias interpersonales, los linchamientos vecinales y la justicia por mano propia, as\u00ed como tambi\u00e9n el tratamiento \ntruculento que el periodismo ensaya sobre todos estos \neventos. Sin embargo tambi\u00e9n concentra su atenci\u00f3n en las \nformas en las que los j\u00f3venes enfrentan la estigmatizaci\u00f3n \nsocial y la sobreestigmatizaci\u00f3n de los medios.La ciencia por otros medios / 1\n127noci\u00f3n restringida que se efect\u00faa \u2014incluso\u2014 desde \nmuchos espacios que luchan por la defensa de los de-rechos humanos.\n-\u00bfEn qu\u00e9 sentido?\n-En general se asocia a la violencia con las agresiones f\u00edsicas, aquellas que son susceptibles de ser certificadas porque quedaron inscriptas en el cuerpo. En efecto, los operadores judiciales trabajan con ese tipo de pruebas, es decir, si el acto violento no dej\u00f3 marcas no se puede probar. Por ello, proponemos que desde los diversos espacios de reflexi\u00f3n, como suelen ser muchas orga-nizaciones no gubernamentales, se comience a prestar mayor atenci\u00f3n a la dimensi\u00f3n moral de la violencia.\n-Se trata de una violencia policial que no deja mar-\ncas en el cuerpo pero s\u00ed en la subjetividad de las personas\u2026-Exacto, porque es una forma de agredir y vulnerar sus identidades. Desde aqu\u00ed, nos interesa relevar este tipo de pr\u00e1cticas con el objetivo de lograr desarmar aque -\nllo que denominamos \u201chostigamiento\u201d. Incluso, la pa-rada de la polic\u00eda comienza mucho tiempo antes de lo que com\u00fanmente se cree: cuando observan a un joven que viene caminando y presenta ciertas caracter\u00edsticas (como ser morocho y vestir con ropa deportiva), ya sa-ben de antemano que lo parar\u00e1n. Del mismo modo ocu-rre a la inversa: los pibes tambi\u00e9n saben que en ciertas circunstancias ser\u00e1n detenidos. -Desde esta perspectiva, \u00bfc\u00f3mo realizan sus inves-tigaciones? -Bueno, es muy dif\u00edcil conseguir la autorizaci\u00f3n para \u201cpatear\u201d la calle con un polic\u00eda, de la misma manera que es complicado presenciar el momento exacto en que practican hechos de violencia como el hostigamiento. Nos interesa, en efecto, saber qu\u00e9 piensan los pibes acerca de esta relaci\u00f3n social desigual con las fuerzas de seguridad en la calle. -Es interesante el an\u00e1lisis que usted realiza del hos-tigamiento como una relaci\u00f3n social desigual. -S\u00ed, es que en general se presenta un intercambio en-tre un adulto armado con legitimidad social y un joven desarmado sin ning\u00fan tipo de resguardo. -Ello no implica que los j\u00f3venes no desarrollen res-puestas. Como bien se\u00f1alaba el fil\u00f3sofo franc\u00e9s 128Universidad Nacional de Quilmes\nMichel de Certeau: el d\u00e9bil siempre tiene sus he-\nrramientas, sus v\u00edas, sus artima\u00f1as frente al poder del fuerte\u2026-Por supuesto, los pibes tambi\u00e9n aprendieron a res-ponder cuando se hallan en este tipo de situaciones. Saben c\u00f3mo utilizar la palabra para ablandar a los po-lic\u00edas, \u201clos chamuyan para no ser objeto de burlas\u201d. Sin embargo, no deben tensar esas posibilidades porque si superan el umbral de lo posible y lo permitido, pueden ganarse \u201cun correctivo\u201d, \u201cun toque\u201d, que viene en forma de patadas, golpes y traslados a las comisar\u00edas. Esa recuperaci\u00f3n de las virtudes de los j\u00f3venes pretende dejar de victimizarlos porque al mismo tiempo que son objeto de violencia, son sujetos de estrategias para re-solver sus problemas. -\u00bfY qu\u00e9 ocurre, entonces, cuando los propios j\u00f3-venes se identifican con las caracter\u00edsticas que el sentido com\u00fan y los medios de comunicaci\u00f3n utili -\nzan para describirlos como \u201cpibes chorros\u201d?-Muchas veces los pibes de las clases m\u00e1s desfavore -\ncidas toman las caracter\u00edsticas que se producen des-de otros \u00e1mbitos y las cargan de sentidos renovados. Entrenan cualidades y desarrollan destrezas frente a los actores que les plantean obst\u00e1culos. Por ejemplo, el hecho de sobrefabular el mito del pibe chorro impli -\nca poner en acto la palabra, el gesto, el movimiento y el cuerpo. Ellos est\u00e1n mu\u00f1idos de recursos que los ayudan a vincularse de distintas maneras de acuerdo a los interlocutores de turno, como pueden ser los veci-nos, otros pibes de barrios cercanos, la polic\u00eda federal y la municipal, la gendarmer\u00eda. Cada actor presenta sus particularidades.\n-\u00bfQu\u00e9 usos de la palabra lograron identificar en el \ntrabajo de campo?-El \u201cchamuyo\u201d que sirve para ablandar a la polic\u00eda, el \u201cbardeo\u201d que implica el modo que utilizan para rela-cionarse con los vecinos que los estigmatizan todo el tiempo, el \u201csilencio\u201d que es la manera de vincularse con los gendarmes y el \u201cberret\u00edn\u201d que es puesto en funcio-namiento con sus pares para hacerles saber que uno forma parte del grupo y no es un extra\u00f1o. Existen expe-riencias acumuladas que se transmiten y los ayudan a la hora de decidir.\n-\u00bfY c\u00f3mo sigue en la actualidad? \u00bfC\u00f3mo se com-\nplementan sus abordajes con otras metodolog\u00edas?La ciencia por otros medios / 1\n129-Actualmente trabajamos en las escuelas, realizamos \ntalleres sobre violencia policial en instituciones de dis-tintos barrios con diversas posiciones socioecon\u00f3micas. Tambi\u00e9n para dar cuenta de la brecha que existe entre los estudiantes que asisten a una y a otra. Un rubio de ojos verdes tiene menos chances de ser destratado que un morocho con ropa deportiva. Ello se comple -\nmenta con entrevistas y grupos focales. 130Universidad Nacional de Quilmes\n\u201cLa disyuntiva es clara, o bien se cultiva la ciencia y la \ninvestigaci\u00f3n y el pa\u00eds es pr\u00f3spero y adelanta, o bien no se la practica debidamente y el pa\u00eds se estanca y retrocede. Los pa\u00edses ricos lo son porque dedican dinero al desarrollo cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico y los pa\u00edses pobres lo siguen siendo si no lo hacen. La ciencia no es cara, cara es la ignorancia\u201d.\n    Bernardo Houssay\nLa ciencia por otros medios / 1\n131D\u00eda del investigador \ncient\u00edfico\nFue escogido el 10 de abril porque coincide con \nel nacimiento de Bernardo Houssay, el primer latinoamericano galardonado con el Premio Nobel.El 10 de abril de 1887 naci\u00f3 el doctor Bernardo Hous-say que, desde bien peque\u00f1o, exhibi\u00f3 atracci\u00f3n por los libros y una indomable curiosidad que lo distingu\u00eda de todos sus compa\u00f1eros. A tal punto trep\u00f3 su vora-cidad, que un d\u00eda despert\u00f3 las alarmas de su madre que, seg\u00fan \u00e9l mismo se\u00f1alaba, \u201cno ten\u00eda problemas en arremangarse la camisa y arrodillarse en el suelo para jugar a las bolitas\u201d. El objetivo era distraerlo un poco, porque desde su concepci\u00f3n, los ni\u00f1os tambi\u00e9n deb\u00edan destinar tiempo para jugar y divertirse. Pero el futuro de Bernardo estaba marcado: a los 5 a\u00f1os rindi\u00f3 un examen para ingresar en la escuela primaria y lo ubi-caron en tercer grado. Cuando apenas pisaba los ocho debi\u00f3 solicitar autorizaciones para rendir instancias fi-nales del colegio secundario. Su velocidad de apren -\ndizaje causaba v\u00e9rtigo y los pasos eran tan grandes que barr\u00eda las distancias y quemaba todas las etapas: se recibi\u00f3 de bachiller a los 13 en el Colegio Nacional Buenos Aires, de farmac\u00e9utico a los 17, fue profesor a los 21 y m\u00e9dico a los 23.  En 1923 obtuvo el Premio Nacional de Ciencias y, en-tre una innumerable cantidad de libros y experiencias cosechadas, en 1944 cre\u00f3 el Instituto de Biolog\u00eda y 132Universidad Nacional de Quilmes\nMedicina Experimental (IByME). Instituci\u00f3n en la que \nestudiar\u00eda Luis Federico Leloir (Premio Nobel en 1970), y que en la actualidad cuenta con investigadores de la talla de Gabriel Rabinovich, recientemente destacado como miembro de la Academia Nacional de Ciencias de EE.UU. En 1945 public\u00f3 el tratado de fisiolog\u00eda hu-mana, popularmente conocido como \u201cla fisiolog\u00eda de Houssay\u201d y fue traducido a m\u00faltiples idiomas. El \u00e9xito del trabajo le permiti\u00f3 obtener varios premios, entre los que se destacan reconocimientos de instituciones de prestigio internacional como la Universidad de Toronto (Canad\u00e1), el Royal College of Physicians (Inglaterra) y la Royal Society of New South Wales (Australia).\nTiempo m\u00e1s tarde fue exonerado en la Facultad de \nMedicina (UBA) por sus diferencias con el gobierno peronista, aunque nunca releg\u00f3 sus investigaciones. Si su c\u00e1tedra deb\u00eda interrumpirse, sus hallazgos en el laboratorio se encargar\u00edan de brillar con luz propia. En 1947, obtuvo el Premio Nobel en Medicina y Fisiolog\u00eda, distinci\u00f3n que lo convirti\u00f3 en el primer investigador la-tinoamericano en conquistar el galard\u00f3n entregado por la academia sueca. Sus investigaciones vinculadas a la hip\u00f3fisis y al metabolismo de los hidratos de carbono fueron vitales para analizar el desarrollo de la diabetes en el ser humano.\nMediante el Decreto-Ley N\u00b0 1291, en 1958, tuvo una \nparticipaci\u00f3n decisiva en la fundaci\u00f3n del Conicet. Ins-tituci\u00f3n en la que se desempe\u00f1ar\u00eda como primer presi-dente y que condujo hasta su muerte. Durante su larga y vertiginosa carrera, obtuvo 24 doctorados honoris cau-sa, fue nombrado miembro de numerosas academias de medicina y form\u00f3 parte de m\u00e1s de 200 sociedades cient\u00edficas. Hasta el 27 de septiembre de 1971, fecha de su fallecimiento, aliment\u00f3 su esp\u00edritu inquieto con nuevos aprendizajes, mucho talento y una vocaci\u00f3n tan inquebrantable como su voluntad. Jam\u00e1s renunci\u00f3 a la ciencia argentina, y concentr\u00f3 todas sus capacidades en la formaci\u00f3n de disc\u00edpulos que pudieran continuar con sus pasos.\nA 45 a\u00f1os del fallecimiento de Houssay, sus frases ha-\ncen eco y rebosan de actualidad. Ser\u00e1 necesario, una vez m\u00e1s, leer al maestro: \u201cLa disyuntiva es clara, o bien se cultiva la ciencia y la investigaci\u00f3n y el pa\u00eds es pr\u00f3s-pero y adelanta, o bien no se la practica debidamente y el pa\u00eds se estanca y retrocede. Los pa\u00edses ricos lo son La ciencia por otros medios / 1\n133porque dedican dinero al desarrollo cient\u00edfico-tecnol\u00f3gi -\nco y los pa\u00edses pobres lo siguen siendo si no lo hacen. \nLa ciencia no es cara, cara es la ignorancia\u201d. 134Universidad Nacional de Quilmes\n\u201cLa ciencia y la tecnolog\u00eda, en la sociedad revolucionaria, \ndeben estar al servicio de la liberaci\u00f3n permanente de la humanizaci\u00f3n del hombre\u201d.\n     Paulo Freirefalta imagen\nLa ciencia por otros medios / 1\n135L\u00e1zaro, un proyecto\nque unela programaci\u00f3n yla accesibilidad\nEstudiantes de la UNQ trabajan en un lector \nde pantalla que sea compatible con Pharo, una implementaci\u00f3n del lenguaje de programaci\u00f3n Smalltalk.Miguel Barraza es conocido por su memoria y capacidad. Miguel es estudiante de la Tecnicatura en Programa-ci\u00f3n Inform\u00e1tica de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ). Miguel usa lectores de pantalla para programar. Miguel, hoy, es ayudante de la materia Programaci\u00f3n con Objetos I. Ah, Miguel, tambi\u00e9n, es ciego. Cuando empez\u00f3 a cursar Objetos I surgi\u00f3 un inconve -\nniente: la implementaci\u00f3n (Pharo) del lenguaje que uti-lizan para programar (Smalltalk ) no es compatible con \nlos lectores de pantalla. Si el programa que traduce lo que aparece en el monitor de texto a voz entiende que la ventana de Pharo est\u00e1 vac\u00eda (ya que es un ambiente \nvirtualizado y no puede decodificarlo), cualquier perso-na no vidente est\u00e1 impedida de utilizarlo. Aqu\u00ed aparecen \u00c1ngeles Tella Arena y Mat\u00edas Melendi, tambi\u00e9n estudiantes y ayudantes en la mencionada materia. \u201cCuando nos dimos cuenta de esto buscamos una alternativa que le permitiera a Miguel tener la mis-ma experiencia interactiva que sus compa\u00f1eros. La so-luci\u00f3n que encontramos fue modificar Amber Smalltalk , \notra implementaci\u00f3n del lenguaje que tiene la particu-laridad de ejecutarse en navegadores como Chrome o 136Universidad Nacional de Quilmes\nFirefox\u201d, cuenta \u00c1ngeles. Miguel termin\u00f3 su cuatrimes-\ntre, al tiempo que \u00c1ngeles y Mat\u00edas decidieron contac-tar al creador de Amber para contarle las mejoras que \nhicieron en materia de accesibilidad, las cuales fueron aceptadas e incorporadas al c\u00f3digo. Pero esta soluci\u00f3n no es suficiente para su rol de ayu-dante. De ah\u00ed surge la idea del trabajo pr\u00e1ctico final de \u00c1ngeles y Mat\u00edas: L\u00e1zaro, un lector de pantalla para \nPharo Smalltalk . Con la ayuda de Miguel, el nuevo de-\nsaf\u00edo es que la herramienta que utilizan en clase sea accesible, no solo para que \u00e9l pueda corregir ejercicios sino tambi\u00e9n para futuros estudiantes no videntes. A grandes rasgos, Mat\u00edas explica que L\u00e1zaro reconocer\u00e1 lo que sucede en cada ventana de Pharo (ellos decidi -\nr\u00e1n qu\u00e9 aspecto resaltar), lo ordenar\u00e1 de forma cohe-rente y lo enviar\u00e1, en forma de texto, a un sintetizador de voz para que pueda leerlo. B\u00e1sicamente, subtitula -\nr\u00e1n lo que sucede en la pantalla. \u201cLa tecnolog\u00eda, en l\u00edneas generales, logra la inclusi\u00f3n. Sin ir m\u00e1s lejos, en mi celular tengo aplicaciones para saber si las luces o los artefactos electr\u00f3nicos est\u00e1n encendidos o apagados\u201d, asegura Miguel. Y completa: \u201cAntes, estudiar una carrera era dif\u00edcil, ya que los textos no estaban digitalizados y ten\u00edas que mandarlos a que alguien los lea. Esa demora causaba la imposibilidad de seguir el ritmo del resto del curso\u201d. Situaciones como estas muestran, a la vez, las limitacio-nes de lo que se ha desarrollado y las posibilidades que brinda la tecnolog\u00eda. Mat\u00edas y \u00c1ngeles sintetizan la ini-ciativa en una cuesti\u00f3n fundamental: L\u00e1zaro sirve para concientizar, tanto en la academia como en la industria. Es una herramienta que ayuda a la comunidad.La ciencia por otros medios / 1\n137\u201cLa velocidad \nde consumo de bienes naturales es insostenible\u201d\nGustavo Zarrilli conversa sobre cuestiones \nambientales, desde el v\u00ednculo hombre-naturaleza hasta la salida de Trump de la \u00faltima cumbre clim\u00e1tica.*\n* Nota publicada el 12/06/16.Calentamiento global, inundaciones, deforestaci\u00f3n, se-qu\u00edas y contaminaci\u00f3n constituyen \u2014apenas\u2014 algunas de las tem\u00e1ticas m\u00e1s recurrentes que componen el sentido com\u00fan y la agenda de los medios masivos en Argentina, siempre que el punto en discusi\u00f3n se centra en comprender qu\u00e9 ocurre con el medioambiente. En el \u00e1mbito cient\u00edfico, son conocidos los aportes que realizan los bi\u00f3logos, bioqu\u00edmicos, ingenieros y climat\u00f3logos. Sin embargo, \u00bfde qu\u00e9 modo contribuyen las ciencias socia-les al respecto? En concreto, \u00bfpor qu\u00e9 estudiar la histo-ria de la naturaleza? \u201cEn realidad, se trata de pensar e investigar acerca de la relaci\u00f3n del hombre con su en-torno, c\u00f3mo se influyen mutuamente y qu\u00e9 conflictos se generan\u201d, explica Gustavo Zarrilli, docente investigador de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ) y director del Centro de Estudios de la Argentina Rural (CEAR). En esta nota aborda el v\u00ednculo entre los seres humanos y la naturaleza, describe el aporte desde las ciencias sociales al estudio del tema, opina sobre el rol de los medios y ensaya una s\u00edntesis respecto a la situaci\u00f3n agraria en Argentina.138Universidad Nacional de Quilmes\nGustavo Zarrilli \nEs Doctor en Historia e investigador independiente del \nConicet. Actualmente dirige el Centro de Estudios de la Argentina Rural (CEAR), desde donde trabaja la relaci\u00f3n entre sociedad y ambiente en los procesos de expansi\u00f3n de la frontera agropecuaria en el nordeste durante los \u00faltimos 30 a\u00f1os. Adem\u00e1s, se desempe\u00f1a como docente en la UNQ y en la Universidad Nacional de La Plata. \nLa ciencia por otros medios / 1\n139-\u00bfCu\u00e1l es el aporte que pueden hacer las ciencias \nsociales a un tema como el medioambiente?  -Lo primero que hay que se\u00f1alar es que no hay natura-leza sin historia. Las ciencias en general han relegado el tema medioambiental. Se tiene en claro lo que es el medio f\u00edsico de una sociedad pero la mirada optimista del siglo XIX y la primera mitad del XX hizo creer que los recursos naturales eran inagotables o que, caso contra-rio, el progreso t\u00e9cnico proveer\u00eda una respuesta. En la segunda mitad del siglo XX, producto de problemas y colapsos puntuales, se hizo evidente la equivocaci\u00f3n y la ciencia comenz\u00f3 a interesarse en el tema. En esta l\u00ednea, la historia ambiental comienza a indagar en las relaciones sociedad-naturaleza. -\u00bfQu\u00e9 podr\u00eda decir acerca de las relaciones socie-dad-naturaleza en la actualidad?-En l\u00edneas generales, la conciencia acerca de los l\u00edmi-tes que tiene la naturaleza aun es escasa. Sin ser ca-tastr\u00f3fico, la velocidad con la que el mundo consume los bienes naturales tiene un l\u00edmite claro: es insosteni -\nble en el corto plazo. Se evidencia un acrecentamiento de esa conciencia, a la que contribuye el marketing que ti\u00f1e los discursos de actores pol\u00edticos y privados de un cierto compromiso con el ambiente. Pero los efectos sobre la ciudadan\u00eda son limitados. -\u00bfDe qu\u00e9 manera esta toma de conciencia podr\u00eda traducirse en acciones concretas?-Aunque no sea radical, ya puede apreciarse una trans-formaci\u00f3n. Las cumbres clim\u00e1ticas, por ejemplo, sirven al menos para que los diarios publiquen el tema en sus tapas. Que se instale en agenda es un avance. Y que acciones como la salida de Trump conlleven un costo pol\u00edtico, tambi\u00e9n. No es gratuito que el Presidente de los Estados Unidos abandone la cumbre presionado por el lobby petrolero y gas\u00edfero que financi\u00f3 su campa-\u00f1a. Por otro lado, tambi\u00e9n se aprecia una mirada cada vez m\u00e1s comprensiva respecto de estos temas.  -\u00bfEn qu\u00e9 sentido?-En los pa\u00edses centrales, la atenci\u00f3n al problema ha mejorado notablemente aspectos como las energ\u00edas renovables. Y no necesitamos ir muy lejos: Uruguay cambi\u00f3 en diez a\u00f1os su matriz energ\u00e9tica \u2014por nece-sidad, ya que eran importadores netos de combustible f\u00f3sil\u2014 y hoy produce un 30% de energ\u00edas limpias. Eso constituye una pol\u00edtica concreta. Portugal, por su par-140Universidad Nacional de Quilmes\nte, consumi\u00f3 durante un d\u00eda, en 2016, solo energ\u00edas \nrenovables. Si bien parece una tonter\u00eda, son ejemplos que demuestran que las soluciones est\u00e1n y no son una mera utop\u00eda. -Ya que menciona el rol de los medios, \u00bfc\u00f3mo cree que se abordan los conflictos medioambientales?-La instalaci\u00f3n del tema en agenda es un aporte clave, ya que hace que un ciudadano que no tiene por qu\u00e9 conocer sobre la tem\u00e1tica, al menos sepa que existe. Sin embargo, su tratamiento presenta dificultades, ya que suele ser superficial y montado sobre el esc\u00e1ndalo. Adem\u00e1s, es ef\u00edmero, debido al tiempo de permanencia y al ritmo noticioso en general. De cualquier forma, si lo comparamos con la situaci\u00f3n de hace 20 a\u00f1os, sin dudas, el medioambiente ha ganado un lugar. -\u00bfDe qu\u00e9 manera podr\u00edan resolverse las tensiones entre econom\u00eda y medioambiente, evidenciadas, por caso, en la \u00faltima cumbre clim\u00e1tica?-Es un problema complejo. Sin ser un radicalizado contra el sistema capitalista, si se piensa el modelo de los \u00faltimos 40 a\u00f1os, no hay una salida optimista. Es un sistema econ\u00f3mico que claramente colisiona por el l\u00edmite que le impone la materialidad ambiental. Tampo-co creo que todo producto del desarrollo cient\u00edfico es malo, como tienden a pensar una especie de ludistas del siglo XXI. Entonces ser\u00e9 moderadamente optimis-ta y dir\u00e9 que, con un grado de cierta concientizaci\u00f3n y con avances cient\u00edficos que permitan bajar los efectos dram\u00e1ticos del l\u00edmite material que tiene la tierra, uno podr\u00eda esperar cambios positivos. -\u00bfPor ejemplo?-Pienso en el control al cambio clim\u00e1tico que intentan imponer las cumbres, la toma de conciencia respecto de cuestiones estructurales, que descansan siempre en aspectos vinculados a un cambio cultural. Si bien es un camino complejo, la combinaci\u00f3n entre difusi\u00f3n de los pro-blemas y su impacto, educaci\u00f3n ambiental \u2014que es cla-ve\u2014 y aportes vinculados al desarrollo cient\u00edfico que per-mitan la remisi\u00f3n de ciertos problemas puede funcionar. -Por \u00faltimo, \u00bfqu\u00e9 sucede en Argentina con el medio-ambiente, la agricultura y, en particular, los cultivos sojeros?-Existe una tensi\u00f3n entre la necesidad perentoria del pa\u00eds y lo que efectivamente deber\u00eda hacerse. El 50% La ciencia por otros medios / 1\n141de las exportaciones son de origen agroindustrial. Si \nquitamos la producci\u00f3n de autos, un 70% son granos o granos transformados en aceite o harina, producto de cultivos transg\u00e9nicos: ma\u00edz o soja. La soja representa un 70% de todo eso. Con estas cifras, no puede de-cirse que el pa\u00eds debe dejar de cultivar soja porque no tiene c\u00f3mo reemplazar esa producci\u00f3n. Adem\u00e1s, no se puede pedir la no utilizaci\u00f3n de transg\u00e9nicos, dado que eso permite, entre otras cosas, cultivar soja en lugares donde hace 50 a\u00f1os era imposible por falta de hume-dad. Lo que s\u00ed es una realidad negativa es que la soja se transform\u00f3 en un monocultivo. Esto es un problema econ\u00f3mico, porque todos los monocultivos en la histo-ria del sistema capitalista han demostrado su fragilidad; y ambiental, porque empobrece la tierra y dem\u00e1s con-secuencias ya conocidas. -\u00bfEntonces qu\u00e9 se puede hacer frente a esta si-tuaci\u00f3n?-Es necesario lograr un equilibrio. Por un lado, con un control estricto en t\u00e9rminos biotecnol\u00f3gicos sobre cues-tiones vinculadas a transg\u00e9nicos y al uso de agroqu\u00ed -\nmicos. Por otro, evitar el monocultivo con intervenci\u00f3n del Estado, lo cual es f\u00e1cilmente realizable mediante incentivos a la producci\u00f3n o facilidades que fomenten la diversidad. Ahora bien, un monocultivo con poco cuida -\ndo se traduce en los problemas ambientales que tuvi-mos durante los \u00faltimos 20 a\u00f1os: deforestaci\u00f3n, incon -\nvenientes con agroqu\u00edmicos y conflictos por doquier. El problema no est\u00e1 resuelto en Argentina, ya que, por su pobreza institucional \u2014no material\u2014, estos resguardos son escasos.142Universidad Nacional de Quilmes\n\u201cLa idea es fabricar un reactor que contenga una columna \nen la que est\u00e9n atrapadas las bacterias identificadas, para funcionar como purificador de aguas contaminadas\u201d. Adolfo Iribarren.La ciencia por otros medios / 1\n143Bacterias, las \nprincipales aliadas\nUna investigaci\u00f3n liderada por Adolfo Iribarren \nanaliza el modo en que los microorganismos podr\u00edan degradar insecticidas t\u00f3xicos.Adolfo Iribarren, docente investigador de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ) y director del Laboratorio de Biocat\u00e1lisis y Biotranformaciones, encabeza un es-tudio que se propone como una estrategia novedosa para descontaminar espacios acu\u00e1ticos y terrestres modificados por el uso de pesticidas. Mediante el em-pleo de bacterias (de las especies Nocardia asteroides \ny Stremtomyces setonii ) se pretende lograr la degra -\ndaci\u00f3n de los t\u00f3xicos y la inactivaci\u00f3n de compuestos organofosforados.\nSin embargo, \u00bfqu\u00e9 son los organofosforados? Son com-\npuestos qu\u00edmicos que emergieron durante la Segunda Guerra Mundial al sintetizarse como armas qu\u00edmicas. En la actualidad, grupos terroristas y ej\u00e9rcitos naciona -\nles los utilizan como insumos por sus cualidades para atacar de modo directo el sistema nervioso central de sus v\u00edctimas. Del mismo modo, participan de f\u00f3rmulas para pesticidas, cuya aplicaci\u00f3n contamina espacios naturales que luego cuesta d\u00e9cadas restablecer.\nEn este marco, a partir de los mecanismos de biorreme-\ndiaci\u00f3n, examinan el potencial de los microorganismos para biodegradar contaminantes t\u00f3xicos. \u201cObservamos 144Universidad Nacional de Quilmes\nque hab\u00eda bacterias cuya actividad era no-pat\u00f3gena y ello \nabr\u00eda la puerta para ser utilizadas en la descontaminaci\u00f3n de aguas con importantes grados de poluci\u00f3n\u201d, se\u00f1ala.\nAdem\u00e1s, como se trata de microorganismos que pre-\nsentan mucha actividad en altas temperaturas, son susceptibles de ser empleados en la recuperaci\u00f3n de suelos. \u201cEs cierto que se trata de un desaf\u00edo m\u00e1s com-plicado pero sobre el que tambi\u00e9n se puede avanzar. Contamos con una temperatura superficial de la tierra muy elevada, por los fen\u00f3menos de la irradiaci\u00f3n solar. Por lo tanto, pensamos que podr\u00edan funcionar en este tipo de climas\u201d, apunta al respecto.\n\u00bfDe qu\u00e9 manera los hallazgos podr\u00edan traducirse en \nbuenas noticias? \u201cLa aplicaci\u00f3n se encuentra un poco m\u00e1s lejana, pero es un horizonte posible. La idea es fabricar un reactor que contenga una columna en la que est\u00e9n atrapadas las bacterias identificadas, para funcionar como purificador de aguas contaminadas\u201d, concluye.\nEl equipo de investigaci\u00f3n conducido por Iribarren con-\ncentra sus esfuerzos, por un lado, en las biotransforma -ciones a partir de la utilizaci\u00f3n de enzimas y bacterias para catalizar reacciones qu\u00edmicas; y por otra parte, en la s\u00edntesis de oligonucle\u00f3tidos \u2014fragmentos de ADN o ARN\u2014 modificados qu\u00edmicamente con el objetivo de investigar acerca de las terapias g\u00e9nicas y el desarrollo de antivirales y f\u00e1rmacos empleados para tratamientos en virus y c\u00e1ncer.   La ciencia por otros medios / 1\n145\u201cA los docentes \nde secundaria les cuesta el laboratorio\u201d\nDi\u00e1logo con Silvia Porro, directora del proyecto \n\u201cLa ense\u00f1anza de la naturaleza de la ciencia y la tecnolog\u00eda\u201d.\u201cNos preocupamos por desarrollar un enfoque m\u00e1s complejo respecto a todos aquellos aspectos que parti-cipan de la construcci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico. Se trata de pensar a la ciencia como un escenario atrave-sado por intereses econ\u00f3micos, sociales e hist\u00f3ricos\u201d, apunta Silvia Porro. En esta entrevista pretende com-partir una perspectiva que problematiza los modos en que se desarrollan los procesos de ense\u00f1anza en los colegios, cuestiona las pr\u00e1cticas residuales asociadas al aprendizaje de f\u00f3rmulas y dem\u00e1s contenidos de me-moria, al tiempo que invita a los docentes a amigarse con el laboratorio, un escenario al que suelen temer \u201cpor simple desconocimiento\u201d. -\u00bfQu\u00e9 investigan los que investigan en el campo de la did\u00e1ctica de las Ciencias Exactas y Naturales? \u00bfDe qu\u00e9 se trata?-Pienso que es un punto de frontera entre, precisamen -\nte, las cencias exactas y naturales y las ciencias socia-les, porque implica una reflexi\u00f3n sobre el proceso de educaci\u00f3n. En este momento, el proyecto titulado \u201cLa ense\u00f1anza de la naturaleza de la ciencia y la tecnolo -\ng\u00eda. El desarrollo del pensamiento cr\u00edtico\u201d forma parte de un programa iberoamericano que se realiza en ocho 146Universidad Nacional de Quilmes\nSilvia Porro\nEs Doctora en Bioqu\u00edmica y, si bien durante 20 a\u00f1os se \ndestac\u00f3 con sus investigaciones en microbiolog\u00eda aplicada en el laboratorio, desde hace ya m\u00e1s de una d\u00e9cada concentra sus esfuerzos en el campo de la did\u00e1ctica de las ciencias, con diversos proyectos anclados en la UNQ.\nLa ciencia por otros medios / 1\n147pa\u00edses de la regi\u00f3n. En general, las personas recuerdan \nsu paso por materias como f\u00edsica, qu\u00edmica y matem\u00e1ti-ca en el colegio secundario como algo desagradable. -\u00bfPor qu\u00e9 piensa que a los estudiantes les cuesta tanto este tipo de asignaturas?-Por el modo en que se ense\u00f1a, muy vinculado a la con-cepci\u00f3n de la naturaleza de la ciencia que desarrollan los profesores. La ciencia, entonces, contin\u00faa siendo vista como algo exacto, \u00fanico y lineal, del mismo modo que el cient\u00edfico aun es observado como el se\u00f1or despeinado de guardapolvos y anteojos con lentes de aumento. Los j\u00f3venes aprenden f\u00f3rmulas de memoria que, en ning\u00fan caso, tienen la posibilidad de recordar m\u00e1s adelante ni comprenden su contexto de surgimiento. -Se torna necesario, en este sentido, modificar los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje\u2026-Exacto. Para ello es fundamental el desarrollo del pen-samiento cr\u00edtico. Bajo esta premisa, nos dirigimos a las aulas de diferentes niveles educativos, observamos c\u00f3mo act\u00faan los docentes y luego realizamos entre-vistas para ver qu\u00e9 piensan acerca de determinadas tem\u00e1ticas. Estas actividades se complementan con las de extensi\u00f3n: formamos a los profesores en el desarro -\nllo de herramientas vinculadas a la comunicaci\u00f3n p\u00fabli -\nca de la ciencia y la divulgaci\u00f3n. Hemos realizado ferias de ciencias, as\u00ed como cursos de capacitaci\u00f3n para en-se\u00f1arles a manejarse en el laboratorio.\n-\u00bfQu\u00e9 quiere decir \u201cmanejarse en el laboratorio\u201d?\n-Hemos estudiado que, a pesar de que los docentes imparten clases sobre las denominadas \u201cciencias expe-rimentales\u201d \u2014seg\u00fan la tradici\u00f3n espa\u00f1ola\u2014, no est\u00e1n capacitados para exprimir al m\u00e1ximo las posibilidades que brinda un lugar como el laboratorio. De este modo, a los docentes de escuela primaria y secundaria les cuesta el laboratorio porque nunca les ense\u00f1aron c\u00f3mo moverse en este tipo de sitios durante su propia for-maci\u00f3n. Entonces, como el maestro pretende ense\u00f1ar contenidos que maneja y sobre los que tiene seguridad, hay estrategias y espacios que son desechados sin si-quiera ser empleados.\n-\u00bfDe qu\u00e9 manera se revierten estos problemas?\n-Realizamos el dise\u00f1o de secuencias did\u00e1cticas basa-das en la naturaleza de las ciencias, o bien en el enfo-que denominado Ciencia, Tecnolog\u00eda y Sociedad (CTS). 148Universidad Nacional de Quilmes\nDesde aqu\u00ed, proponemos nuevas formas de ense\u00f1ar en \nel aula a partir de problemas cotidianos. Es decir, sobre la base de temas que funcionan como \u201cdisparadores\u201d (como puede ser el medioambiente) se recuperan co-nocimientos vinculados a diversas disciplinas (Meteo-rolog\u00eda, Biolog\u00eda, Geolog\u00eda, etc.). Ello nos lleva a un segundo nudo que es la interdisciplinariedad, central para el abordaje de temas que requieren de diversas miradas y \u00e1ngulos. Nos interesa, desde esta perspecti -\nva, propiciar el di\u00e1logo entre los profesores de distintas asignaturas para fomentar la construcci\u00f3n de un punto de vista conjunto a partir de problemas reales.\n-Y respecto a los estudiantes, \u00bfqu\u00e9 puede se\u00f1alar-\nse? \u00bfSe sienten atra\u00eddos por este tipo de materias y temas?-En general, se dice que \u201ca los alumnos no les gustan este tipo de tem\u00e1ticas\u201d, o bien que \u201ccada vez se inscri -\nben menos en las orientaciones de Ciencias Exactas y Naturales\u201d. En esta l\u00ednea, pienso que lo que se requiere es una mayor cuota de incentivaci\u00f3n y est\u00edmulo, ya que es necesario demostrar a los estudiantes que el cono-cimiento cient\u00edfico est\u00e1 en todos lados.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}