{"title": "noticias Archives - P\u00e1gina 2 de 56 - Subsecretar\u00eda de Educaci\u00f3n Parvularia", "author": null, "url": "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/", "hostname": "mineduc.cl", "description": null, "sitename": "Subsecretar\u00eda de Educaci\u00f3n Parvularia", "date": "2023-08-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Tras una semana de entregados los resultados del SIMCE 2022, el ministro de Educaci\u00f3n, Marco Antonio \u00c1vila, junto a las subsecretarias de Educaci\u00f3n, Alejandra Arratia, y de Educaci\u00f3n Parvularia, Claudia Lagos, se reuni\u00f3 con expertas y expertos en materia educativa para presentarles los datos que arroj\u00f3 esta evaluaci\u00f3n nacional y abordar los desaf\u00edos que tiene el sistema.\nEn la instancia, el secretario ejecutivo de la Agencia de Calidad de la Educaci\u00f3n, Gino Cortez, present\u00f3 los resultados a las y los acad\u00e9micos y, posteriormente, el secretario ejecutivo del Plan de Reactivaci\u00f3n Educativa, Joaqu\u00edn Walker, dio a conocer los avances en las acciones implementadas por el Ministerio desde el inicio de esta administraci\u00f3n. Luego, los invitados se reunieron en 5 grupos de trabajo para dialogar en torno a recomendaciones para fortalecer el sistema educativo.\nAl respecto, el ministro Marco Antonio \u00c1vila se\u00f1al\u00f3 que \u201cnos reunimos esta ma\u00f1ana con acad\u00e9micos y acad\u00e9micas que han estado en el dise\u00f1o de pol\u00edtica educativa durante muchos a\u00f1os para poder escuchar sus recomendaciones. Queremos recoger estas recomendaciones, hacer modificaciones a nuestros planes. Justamente, estamos en el dise\u00f1o del presupuesto 2024, por lo tanto es una fecha oportuna para poder hacer estos ajustes. Hemos entendido tambi\u00e9n que la trayectoria educativa es fundamental y por lo tanto estos resultados que hoy d\u00eda se reflejan en segundo medio o cuarto b\u00e1sico no son s\u00f3lo resultados de una fotograf\u00eda de un momento, sino que tambi\u00e9n de una trayectoria\u201d.\n\u201cY es por eso que hoy d\u00eda asumimos que esta reactivaci\u00f3n no es cualquier reactivaci\u00f3n, sino que es una reactivaci\u00f3n que transforma, que cambia la mirada sobre el profesorado, nuestro sistema de aseguramiento de la calidad que tiene que estar centrado fundamentalmente en el apoyo por parte del Estado a trav\u00e9s de programas focalizados y no necesariamente a trav\u00e9s de castigos y sanciones como el cierre de los establecimientos\u201d, agreg\u00f3 el jefe de la cartera de Educaci\u00f3n.\nEn la misma l\u00ednea, la presidenta del Consejo de la Agencia de Calidad de la Educaci\u00f3n, Paulina Araneda, agradeci\u00f3 a las autoridades de Mineduc por la instancia e invit\u00f3 \u201ca la sociedad toda y al Estado en su conjunto, a sumarse a esta reactivaci\u00f3n de aprendizaje que no solo tiene que ver con un tiempo presente, sino que tambi\u00e9n con velar por generar las condiciones para el futuro y el desarrollo de nuestro pa\u00eds en equidad y condiciones de bienestar para toda la poblaci\u00f3n que lo necesita\u201d.\nPor su parte, el doctor en Educaci\u00f3n de la Universidad de Harvard y director del Centro UC para la Transformaci\u00f3n Educativa, Ernesto Trevi\u00f1o, indic\u00f3 que en este encuentro \u201ctuvimos la oportunidad de escucharnos los unos a los otros con ideas distintas, con experiencias distintas, pero siempre con el foco en c\u00f3mo colaborar con las comunidades escolares, con los docentes, para ofrecerles una mayor oportunidad de desarrollo a todos los ni\u00f1os y las ni\u00f1as. Creo que esta es una tarea que debe ser continua, que no se agote el d\u00eda de hoy y que debe incorporar a todos los actores sociales y pol\u00edticos\u201d.\nPara la decana de la Facultad de Educaci\u00f3n de la Universidad de Las Am\u00e9ricas, Mar\u00eda Jes\u00fas Honorato, la reactivaci\u00f3n educativa es un desaf\u00edo pa\u00eds en el que tiene que \u201cestar convocado no s\u00f3lo el ministro de Educaci\u00f3n, sino que todos los ministros. Desde esa perspectiva tambi\u00e9n la sociedad civil se ha visto como de alta relevancia para poder sacar adelante este desaf\u00edo. En segundo lugar, quisiera tambi\u00e9n destacar lo que surgi\u00f3 en este encuentro, darle un car\u00e1cter de valorizaci\u00f3n a los docentes. El rol docente ha sido clave durante la pandemia, hay una gran fuerza docente que est\u00e1 detr\u00e1s de esto. Y yo quisiera justamente destacarla e invitarlos a revalorizar la docencia y revalorizar tambi\u00e9n la posibilidad de dar autonom\u00eda a la escuela para salir adelante y enfrentar este desaf\u00edo\u201d.\nAsimismo, el director del Centro de Investigaci\u00f3n Avanzada y Educaci\u00f3n de la Universidad de Chile, Juan Pablo Valenzuela, dijo que \u201csabemos que es un enorme desaf\u00edo, los resultados del SIMCE nos vienen a ratificar lo que ya sab\u00edamos, lo que sabemos a nivel internacional. Y sabiendo que ese es un desaf\u00edo, de verdad, no es s\u00f3lo recuperar lo que profundizamos en el tema de la pandemia, sino de verdad con la transformaci\u00f3n de nuestro sistema escolar. Aparecieron en esta conversaci\u00f3n temas muy relevantes, no es s\u00f3lo el tema de lenguaje o matem\u00e1tica de un grado en particular, tenemos unos desaf\u00edos importantes en la educaci\u00f3n inicial, ah\u00ed es la ventana de oportunidades para el desarrollo\u201d.\nEn la actividad adem\u00e1s particip\u00f3 Carlos Henr\u00edquez, representante de Unesco; Ana Luz Dur\u00e1n, decana de la Facultad de Educaci\u00f3n de la Universidad San Sebasti\u00e1n; Ver\u00f3nica L\u00f3pez, del Centro de Investigaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Inclusiva; Jorge Ib\u00e1\u00f1ez, de Educaci\u00f3n 2020; Nolfa Ib\u00e1\u00f1ez, Premio Nacional de Educaci\u00f3n; Daniela Veas, del Banco Mundial; y Marcela Marzolo, de la Fundaci\u00f3n Oportunidad Educacional, entre otros.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.mineduc.cl", "https://www.portaltransparencia.cl/PortalPdT/web/guest/directorio-de-organismos-regulados?p_p_id=pdtorganismos_WAR_pdtorganismosportlet&orgcode=d1dc6e7e973914a53966a337062eb6dd", "https://www.portaltransparencia.cl/PortalPdT/pdtta?codOrganismo=AJ014", "https://www.leylobby.gob.cl/instituciones/AJ014", "http://parvularia.mineduc.cl/iniciativa/registro-de-tramites-digitales", "https://parvularia.mineduc.cl/codigo-de-etica-sdep/", "https://www.instagram.com/subseducacionparvularia/", "https://twitter.com/SubEducParv", "https://www.youtube.com/channel/UCo_p_FAA8nnWTeCkY1rmVYQ", "https://parvularia.mineduc.cl/nosotros/", "https://parvularia.mineduc.cl/calidad-educativa/", "https://parvularia.mineduc.cl/noticias/", "https://parvularia.mineduc.cl/iniciativas/", "https://parvularia.mineduc.cl/estudios/", "https://parvularia.mineduc.cl/recursos/", "//parvularia.mineduc.cl/agenda/", "https://parvularia.mineduc.cl/", "#", null, null, null, null, null, "https://parvularia.mineduc.cl/comienzan-dialogos-sobre-modalidades-no-formales-de-educacion-parvularia/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/", "https://parvularia.mineduc.cl/mineduc-crea-mesa-de-trabajo-con-sostenedores-de-establecimientos-para-mejorar-la-seguridad-en-contextos-educativos/", "https://www.mineduc.cl/ministro-continua-recorrido-por-el-maule-evaluando-danos/", "https://www.conacep.cl/", "https://www.mineduc.cl/programa-a-convivir-se-aprende/", "https://www.junaeb.cl/habilidades-para-la-vida/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/centros-educativos-espacio-protegido/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/mesa-de-trabajo/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/seguridad/", "https://parvularia.mineduc.cl/subsecretaria-presenta-biblioteca-migrante-que-busca-desarrollar-y-fortalecer-practicas-inclusivas-en-educacion-parvularia/", "https://nam02.safelinks.protection.outlook.com/?url=https%3A%2F%2Fparvularia.mineduc.cl%2Fbiblioteca-migrante%2F&data=05%7C01%7Crafael.andaur%40mineduc.cl%7Cb64682e228594040854108db79917376%7C2e4cfe500580414093874ecde39def60%7C0%7C0%7C638237437855293156%7CUnknown%7CTWFpbGZsb3d8eyJWIjoiMC4wLjAwMDAiLCJQIjoiV2luMzIiLCJBTiI6Ik1haWwiLCJXVCI6Mn0%3D%7C3000%7C%7C%7C&sdata=jZJvsg0rI3Cn1qygQdmi2ZJNwOxnzrvrxbzQ905WwvU%3D&reserved=0", "https://nam02.safelinks.protection.outlook.com/?url=https%3A%2F%2Fparvularia.mineduc.cl%2Frecursos%2Forientaciones-para-la-acogida-de-ninas-y-ninos-extranjeros-en-la-educacion-parvularia%2F&data=05%7C01%7Crafael.andaur%40mineduc.cl%7Cb64682e228594040854108db79917376%7C2e4cfe500580414093874ecde39def60%7C0%7C0%7C638237437855293156%7CUnknown%7CTWFpbGZsb3d8eyJWIjoiMC4wLjAwMDAiLCJQIjoiV2luMzIiLCJBTiI6Ik1haWwiLCJXVCI6Mn0%3D%7C3000%7C%7C%7C&sdata=09ZOsmvbsL%2BvW8DIYXEnhe6CxiH8JT5SP3b9tD3aXAI%3D&reserved=0", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/biblioteca-migrante/", "https://parvularia.mineduc.cl/autoridades-mineduc-visitas-zonas-afectadas-por-temporal-en-la-region-del-maule/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/curepto/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/hualane/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/licanten/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/region-del-maule/", "https://parvularia.mineduc.cl/subsecretaria-lagos-lidera-lanzamiento-del-festival-hebra-junto-a-comunidades-educativas-de-renca/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/casa-cultura-renca/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/escritura-y-comunicacion/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/festival-hebra/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/fortalecimiento-lectura/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/reactivacion-educativa/", "https://parvularia.mineduc.cl/autoridades-mineduc-se-reunen-con-academicos-y-academicas-para-escuchar-recomendaciones-sobre-politicas-en-educacion/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/", "https://parvularia.mineduc.cl/mineduc-presenta-estrategia-para-fortalecer-el-aprendizaje-en-matematica-desde-1-basico-a-4-medio/", "https://reactivacioneducativa.mineduc.cl/", "https://www.mineduc.cl/metas-del-plan-de-reactivacion-educativa/", "https://www.curriculumnacional.cl/portal/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/reactivacion-educativa/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/reactivacion-matematica/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/san-miguel/", "https://parvularia.mineduc.cl/uso-obligatorio-de-mascarillas-en-ed-parvularia-solo-rige-para-trabajadores-de-niveles-sala-cuna-medios-y-transicion-no-para-ninas-y-ninos/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/autocuidado/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/seguimos-cuidandonos/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/uso-obligatorio-mascarilla/", "https://parvularia.mineduc.cl/subsecretaria-lagos-aborda-en-congreso-ciei-aportes-y-desafios-de-las-tecnologias-digitales-en-educacion-parvularia/", "https://parvularia.mineduc.cl/maletin-socioemocional/", "https://contigojuegoyaprendo.cl/", "https://parvularia.mineduc.cl/reactivemos-asistencia/", "https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000379381_spa", "https://www.youtube.com/live/lnnN_nVO7S0?feature=share", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/ciei/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/congreso-de-innovacion-en-educacion-inicial/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/tecnologia-educativa/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/tics/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/universidad-catolica-temuco/", "https://parvularia.mineduc.cl/ministro-avila-recibe-informe-de-recomendaciones-del-consejo-para-la-reactivacion-educativa/", "https://www.mineduc.cl/wp-content/uploads/sites/19/2023/06/Informe_Recomendaciones_ConsejoReactivacionEducativa.pdf", "https://www.mineduc.cl/wp-content/uploads/sites/19/2023/06/Informe_Recomendaciones_ConsejoReactivacionEducativa.pdf", "https://www.mineduc.cl/wp-content/uploads/sites/19/2023/06/Informe_Recomendaciones_ConsejoReactivacionEducativa.pdf", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/biblioteca-nacional/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/consejo-reactivacion-educativa/", "https://parvularia.mineduc.cl/tag/reactivacion-educativa/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/", "#!", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/page/3/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/page/4/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/page/5/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/page/6/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/page/7/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/page/8/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/page/9/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/page/10/", "https://parvularia.mineduc.cl/category/noticias/page/3/", "https://parvularia.mineduc.cl/subsecretaria-lagos-lidera-inauguracion-de-jardin-infantil-en-la-cisterna/", "https://parvularia.mineduc.cl/dia-educacion-tp-subsecretaria-lagos-comparte-experiencias-con-estudiantes-de-tecnico-de-educacion-parvularia/", "https://parvularia.mineduc.cl/subsecretaria-lagos-participa-de-seminario-para-abordar-los-desafios-en-calidad-y-equidad-de-la-educacion-parvularia/", "/noticias", "", "", "", "", "", "https://www.mineduc.cl"]}