{"title": "Dime a qui\u00e9n votas y te dir\u00e9 qu\u00e9", "author": null, "url": "https://www.intramed.net/92547/Dime-a-quien-votas-y-te-dire-que-fake-news-te-crees", "hostname": "intramed.net", "description": "Pensamos que tomamos las decisiones de manera racional, pero no es as\u00ed", "sitename": "IntraMednet", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Gobierno vasco tem\u00eda en 2014 los supuestos peligros que provocaban las antenas de telefon\u00eda. En 2010, cuando era ministra de Sanidad, Leire Paj\u00edn luc\u00eda en su mu\u00f1eca un trozo de silicona y pl\u00e1stico al que se le atribu\u00edan cualidades milagrosas, la Power Balance. En la misma cartera, Ana Mato propuso sustituir medicamentos para afecciones leves por \u2018alguna cosa natural\u2019 y en 2015, Pablo Iglesias pidi\u00f3 a la Uni\u00f3n Europea que reconociese la hipersensibilidad electromagn\u00e9tica como enfermedad, ignorando que realmente no existe.\nNinguna de estas actuaciones tiene base cient\u00edfica.Las pseudoterapias en Espa\u00f1a\nLa poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, seg\u00fan demuestra el informe de\n[Percepci\u00f3n Social de la Ciencia](https://www.fecyt.es/es/noticia/publicado-el-libro-sobre-la-encuesta-de-percepcion-social-de-la-ciencia-2016) publicado en 2016 por la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT), no tiene clara la diferencia entre la medicina y las pseudoterapias, aquellos tratamientos que no est\u00e1n validados por el m\u00e9todo cient\u00edfico. Su uso ha aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os en las sociedades postindustriales.\nLos tratamientos basados en pseudociencias han aumentado en las sociedades postindustriales\nDe los 6.300 encuestados por la FECYT, a la hora de tratar una enfermedad grave un 26% asegur\u00f3 que se informar\u00eda por su cuenta; un 37%, que la opini\u00f3n de un profesional m\u00e9dico no ser\u00eda determinante y un 33% tendr\u00eda en cuenta la recomendaci\u00f3n de amigos y familiares.\nUn informe posterior muestra que la pol\u00edtica est\u00e1 m\u00e1s relacionada de lo que creemos con las fake news sobre salud y ciencia. El\n[\u00faltimo bar\u00f3metro del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas](http://www.cis.es/cis/export/sites/default/-Archivos/Marginales/3200_3219/3205/cru3205ideologia.html) (CIS) preguntaba a los encuestados si utilizaban alguno de los 20 remedios que registraba el cuestionario, entre los que se encontraban la acupuntura, la homeopat\u00eda, la sanaci\u00f3n espiritual o las plantas medicinales.\nSeg\u00fan demuestran los datos, entre los consumidores de estas pseudoterapias hay m\u00e1s mujeres que hombres, m\u00e1s personas con estudios universitarios o de formaci\u00f3n profesional y m\u00e1s votantes de izquierdas que de derechas.\nIdentificarse con un grupo pol\u00edtico es una decisi\u00f3n voluntaria y personal. Seg\u00fan nuestros criterios, seremos afines a aquel partido que defienda una visi\u00f3n del mundo similar a la nuestra. Y, como se aprecia en los datos anteriores, la adhesi\u00f3n ideol\u00f3gica tambi\u00e9n determina nuestra postura respecto a cuestiones en las que el grupo pol\u00edtico se declara a favor o en contra.\nAs\u00ed lo confirman Andrea Pereira, investigadora del Social and Organizational Psychology Institute de la Universidad de Leiden (Pa\u00edses Bajos), y Jan J. Ban Bavel, del Perception an Evaluation Laboratory en Nueva York: dependiendo de a qui\u00e9n votemos nos tragaremos o no distintas fake news.\u00bfDe qu\u00e9 lado est\u00e1 la ciencia?\nLa ideolog\u00eda influye en la opini\u00f3n sobre temas relacionados con la ciencia. En la pol\u00edtica estadounidense, que enfrenta a republicanos y liberales, el ejemplo m\u00e1s claro es el debate sobre el cambio clim\u00e1tico, pero tambi\u00e9n la evoluci\u00f3n, las c\u00e9lulas madre, las vacunas o la energ\u00eda nuclear.\n\u201cMientras que los liberales son m\u00e1s igualitarios, los conservadores dan m\u00e1s importancia a la libertad\u201d, explica a Sinc\n[Elizabeth Suhay](https://www.american.edu/spa/faculty/suhay.cfm), polit\u00f3loga en la American University de Washington (EE UU) y especialista en opini\u00f3n p\u00fablica y conocimiento cient\u00edfico. \u201cLas personas que sienten un fuerte compromiso con uno u otro valor se enfrentan a la informaci\u00f3n cient\u00edfica de forma sesgada\u201d.\n\u201cLa pol\u00edtica se relaciona con la ciencia porque es poderosa. Este poder hace que todos quieran tenerla de su lado\u201d, explica Suhay\nLa investigadora explica que, por ejemplo, el debate sobre el cambio clim\u00e1tico depende en gran medida de la preferencia pol\u00edtica. \u201cLos conservadores suelen negar este problema medioambiental, ya que contrarrestarlo supone unos costes extra a las empresas. Por eso la regulaci\u00f3n econ\u00f3mica de esta tendencia pol\u00edtica en el \u00e1rea es cr\u00edtica\u201d, comenta Suhay. Un\n[estudio reci\u00e9n publicado](https://www.nature.com/articles/s41558-018-0157-2.epdf?referrer_access_token=gC0HsL8Vawk2n6zyaBGtoNRgN0jAjWel9jnR3ZoTv0P7Drn58H6xoLDMPIQ92bEczyK8hiMxy3S60Ng8yFe4q40awSnlL-oL_WXVmLHBD47--dtTAYx26Z5DQLhFIB0G2E2ISiJWiQzXaEGuURS1Fh_hJi1p39MFxEbELrkUJkpX_8Re5YlN7Be8YybaIlTq9To6-hvsbu7cAmxgr7ULSetmya9n5wcszpfH4sV67il_8AopUqhgmw62l921HjfG&tracking_referrer=elpais.com) en Nature Climate Change confirma el fuerte v\u00ednculo entre el conservadurismo en EEUU y el negacionismo del cambio clim\u00e1tico.\n\u201cPero tambi\u00e9n se dan ejemplos de informaci\u00f3n sesgada en el sector liberal\u201d, contin\u00faa la experta. \u201cLa tendencia de las personas que se identifican con este grupo pol\u00edtico es creer que la orientaci\u00f3n sexual tiene origen gen\u00e9tico\u201d. Seg\u00fan la experta, algunos utilizan esta creencia para exigir un trato igualitario a las personas del colectivo LGTB. Sin embargo, hay muchas otras razones para reivindicar esta igualdad sin necesidad de recurrir a un argumento cient\u00edficamente dudoso.\n\u201cAl final, la pol\u00edtica se relaciona con la ciencia porque es poderosa. Este poder hace que todos quieran tenerla de su lado, interpretando la informaci\u00f3n de la forma que m\u00e1s conviene a su colectivo\u201d, concluye Suhay.Cuestionando la libertad de elecci\u00f3n\nAl razonar y tomar decisiones, las personas cometemos errores de manera sistem\u00e1tica y en la misma direcci\u00f3n. Estos deslices del inconsciente, los sesgos cognitivos, son dif\u00edciles de detectar, sobre todo en uno mismo.\nSi una noticia falsa muestra a nuestro partido en apuros, la identificamos sin problema como tal\n\u201cEn el laboratorio usamos experimentos dise\u00f1ados espec\u00edficamente para localizarlos\u201d, explica a Sinc Helena Matute, catedr\u00e1tica de Psicolog\u00eda Experimental en la Universidad de Deusto y directora del Laboratorio de Psicolog\u00eda Experimental. \u201cEn ellos proponemos actividades y observamos que todo el mundo comete los mismos errores al hacerlas\u201d, cuenta la experta.\nUno de los contextos m\u00e1s comunes donde estos sesgos ponen la zancadilla es la pol\u00edtica. Hay veces que el sentimiento de pertenencia a un grupo es tan fuerte que consigue que nuestra cabeza funcione diferente ante un mismo dato. \u201cEso es mentira\u201d, contestar\u00edan los votantes adscritos al partido perjudicado. \u201cEvidentemente, es cierto\u201d, suele ser la respuesta de los afines a la oposici\u00f3n.\nAs\u00ed lo explica Matute: \u201cSi una noticia falsa muestra a nuestro partido en apuros, la identificamos como tal y recordamos sin problema lo que ocurri\u00f3 realmente. En el caso de una noticia ama\u00f1ada que perjudique al partido de la competencia, no ponemos nada en duda. A veces hasta creemos recordar que los hechos fueron tal y como nos los est\u00e1n contando\u201d.\nComentarios\nPara ver los comentarios de sus colegas o para expresar su opini\u00f3n debe\n[ingresar con su cuenta de IntraMed](/log.asp?retorno=/contenidover.asp?contenidoid=92547).", "language": null, "image": "https://www.intramed.net/imagenes/imagen_face_cuad.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/home.asp", "#", "/perfil/especialidad_inicio.asp", "/log.asp?retorno=/contenidover.asp?contenidoid=92547", "/perfil/registro/default.asp", "#", "/", "#", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=31", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=27", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=34", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=33", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=35", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=9", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=50", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=38", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=29", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=53", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=40", "/55488", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=51", "#", "/campus_acceso.asp?aws=4", "/campus_acceso.asp", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=43", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=44", "/eventolista.asp", "/88140", "#", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=42", "/varios/contacto.asp", "/home.asp", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=27", "javascript:MM_openBrWindow('/varios/imprimir.asp%3FcontenidoID=92547%26print=1','','scrollbars=yes,resizable=yes');", "#comentarios", "#enviarcolegaTag", "javascript:contenido_votar();", "http://www.facebook.com/share.php?u=https://www.intramed.net/92547", "http://twitter.com/intent/tweet?text=Dime+a+qui%C3%A9n+votas+y+te+dir%C3%A9+qu%C3%A9+%22fake+news%22+te+crees&url=https://www.intramed.net/92547", "whatsapp://send?text=IntraMed%20-%20Dime+a+qui%C3%A9n+votas+y+te+dir%C3%A9+qu%C3%A9+%22fake+news%22+te+crees%20-%20https%3A%2F%2Fwww.intramed.net%2F92547", "http://www.agenciasinc.es/Reportajes/Dime-a-quien-votas-y-te-dire-que-fake-news-te-crees", "https://www.fecyt.es/es/noticia/publicado-el-libro-sobre-la-encuesta-de-percepcion-social-de-la-ciencia-2016", "http://www.cis.es/cis/export/sites/default/-Archivos/Marginales/3200_3219/3205/cru3205ideologia.html", "https://www.american.edu/spa/faculty/suhay.cfm", "https://www.nature.com/articles/s41558-018-0157-2.epdf?referrer_access_token=gC0HsL8Vawk2n6zyaBGtoNRgN0jAjWel9jnR3ZoTv0P7Drn58H6xoLDMPIQ92bEczyK8hiMxy3S60Ng8yFe4q40awSnlL-oL_WXVmLHBD47--dtTAYx26Z5DQLhFIB0G2E2ISiJWiQzXaEGuURS1Fh_hJi1p39MFxEbELrkUJkpX_8Re5YlN7Be8YybaIlTq9To6-hvsbu7cAmxgr7ULSetmya9n5wcszpfH4sV67il_8AopUqhgmw62l921HjfG&tracking_referrer=elpais.com", null, "/log.asp?retorno=/contenidover.asp?contenidoid=92547", "/contenidolista.asp?contenidotipoid=53&fuente=banner_interna", "/varios/contacto.asp", "https://twitter.com/intramednet", "https://www.facebook.com/intramed", "https://www.youtube.com/wwwintramed", "https://www.instagram.com/intramednet", "/rss.asp", "http://www.iabargentina.com.ar/", "#", "http://www.comscore.com/esl/", "https://wma.comb.es/es/home.php", "http://qr.afip.gob.ar/?qr=BxZJWw2BzbUzzCUUG7TArw,,", "/59275"]}