{"title": "\u00bfC\u00f3mo es lo ind\u00edgena en la ciudad? - Raz\u00f3n P\u00fablica", "author": "Mar\u00eda Fernanda Esteban", "url": "https://razonpublica.com/maria-fernanda-esteban/", "hostname": "razonpublica.com", "description": "Este libro analiza el proceso que debe surtir una comunidad ind\u00edgena urbana para ser reconocida como tal y las maneras como sus pr\u00e1cticas m\u00e9dicas son vistas desde la mirada occidental.", "sitename": "Raz\u00f3n P\u00fablica", "date": "2015-03-30", "id": null, "license": "CC BY-NC-SA 3.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Este libro analiza el proceso que debe surtir una comunidad ind\u00edgena urbana para ser reconocida como tal y las maneras como sus pr\u00e1cticas m\u00e9dicas son vistas desde la mirada occidental.\nMar\u00eda Fernanda Esteban Palma*\nPoderes de la m\u00edmesis: identidad y curaci\u00f3n en la comunidad ind\u00edgena Muisca de Bosa.\nSantiago Mart\u00ednez Medina.\nUniandes, 2009.\n\u00bfQui\u00e9n nombra lo ind\u00edgena?\nSer reconocido como ind\u00edgena en un espacio urbano como Bogot\u00e1 representa un doble reto. Por un lado, el Estado espera que la autenticidad de quienes se hacen llamar ind\u00edgenas sea demostrada. Por otro lado se supone que las instituciones que hacen el reconocimiento pueden distinguir entre lo que es ind\u00edgena y lo que no.\nLos grupos Muiscas contempor\u00e1neos est\u00e1n en un proceso de reconstrucci\u00f3n cultural que ha sido puesto en tela de juicio por el Estado y la ciudadan\u00eda. Sin embargo son pocos los acad\u00e9micos que han explorado este proceso desde los grupos mismos, al tiempo que reconocen que el conocimiento ofrecido por las ciencias sociales, aunque provenga de un experto, es subjetivo.\nEl libro que rese\u00f1o recoge el pensamiento reflexivo de un m\u00e9dico y antrop\u00f3logo en torno a la reconstrucci\u00f3n de la identidad ind\u00edgena muisca en la localidad de Bosa, enfocando en los rituales de medicina tradicional.\n|\n|\nRitual de limpieza en la comunidad Muisca de Bosa. 2014.\nFoto: Mar\u00eda Fernanda Esteban P.\nAntropolog\u00eda, medicina y lo \u201cmuisca\u201d\nEn este libro\n[Poderes de la m\u00edmesis: identidad y curaci\u00f3n en la comunidad ind\u00edgena Muisca de Bosa,](http://ediciones.uniandes.edu.co/index.php?Itemid=83&option=com_zoo&view=item&category_id=0&item_id=1927) Santiago Mart\u00ednez Medina describe su participaci\u00f3n en un ritual de sanaci\u00f3n que tuvo lugar en la casa ceremonial de \u00e9sta comunidad.\nLucila se queja de dolor. Mauricio acude a ella y le toca la cabeza. \u201cDice unas palabras y la pone de pie. Entonces, para mi sorpresa, Mauricio me pide que lo ayude sosteniendo a Lucila que entonces se desgonza, como desmay\u00e1ndose [\u2026]. Mauricio le toca la cabeza de nuevo, cierra los ojos y se concentra, dice algunas palabras. Luego la sentamos y ella empieza a recuperarse poco a poco. Yo pienso en la vieja histeria\u201d.\n\u00bfEs la comunidad Muisca de Bosa aut\u00e9nticamente ind\u00edgena, a pesar de ser urbana? \u00bfSon los rituales de medicina muisca representaciones estrat\u00e9gicas de lo ind\u00edgena construidas para demostrar su autenticidad? \u00bfEs m\u00e9dica y antropol\u00f3gicamente v\u00e1lido interpretar la experiencia vivida por Lucila sin categorizarla como una patolog\u00eda occidental, en este caso la histeria?\nLa antropolog\u00eda y la medicina, al ser ciencias construidas bajo esquemas occidentales, se han mantenido al margen de temas que rompen con la dicotom\u00eda entre lo salvaje y lo civilizado\nLa antropolog\u00eda y la medicina, al ser ciencias construidas bajo esquemas occidentales, se han mantenido al margen de temas que rompen con la dicotom\u00eda entre lo salvaje y lo civilizado (urbano), entre nosotros y los otros, entre la medicina alop\u00e1tica y la sanaci\u00f3n espiritual.\nLos estudios de cr\u00edtica cultural de los a\u00f1os ochenta, influenciados por las teor\u00edas de la post-colonialidad y la deconstrucci\u00f3n, seg\u00fan las cuales toda explicaci\u00f3n es una construcci\u00f3n subjetiva y no una representaci\u00f3n de la realidad, han abierto las puertas hacia una antropolog\u00eda multidisciplinar de la vida cotidiana.\nDesde esta perspectiva, el sujeto investigado no se interpreta como el otro, salvaje e irracional; facilitando a los investigadores en medicina, econom\u00eda, artes pl\u00e1sticas y otras disciplinas el uso de la antropolog\u00eda para entender el comportamiento de personas con quienes comparten su espacio diario, en lugar de buscar grupos aparentemente aislados.\nEste nuevo paradigma tambi\u00e9n permite que el investigador alterne entre los m\u00e9todos cient\u00edficos y el punto de vista de las personas investigadas, dando validez a ambas formas de pensamiento. Dicho cambio en el foco y el m\u00e9todo de investigaci\u00f3n no se ha afianzado del todo en la antropolog\u00eda colombiana, pero trabajos excepcionales como el de Mart\u00ednez Medina muestran que a partir de la intersecci\u00f3n de dos \u00e1reas aparentemente disimiles (medicina y antropolog\u00eda) es posible explicar realidades que no hab\u00edan sido exploradas y que son de gran impacto para el pa\u00eds.\n|\n|\nSede del Cabildo muisca de Bosa.\nFoto: Mar\u00eda Fernanda Esteban P.\nInterpretando la \u201cindigenidad\u201d urbana\nDesde la Constituci\u00f3n de 1991, donde se declar\u00f3 a la naci\u00f3n colombiana como multi\u00e9tnica y pluricultural, varios grupos ind\u00edgenas urbanos han solicitado el reconocimiento o inscripci\u00f3n oficial como parcialidades ind\u00edgenas.\nAl mismo tiempo, expresiones culturales con alto contenido espiritual y visual como la medicina tradicional ind\u00edgena han sido reconstruidas y revividas por estos grupos como parte de sus procesos de fortalecimiento. Debido a que estas pr\u00e1cticas fueron prohibidas desde el periodo de la Colonia, su autenticidad en la actualidad ha sido puesta en duda por la academia.\nEn su libro, Mart\u00ednez Medina integra su experiencia como m\u00e9dico y antrop\u00f3logo para entender que la medicina tradicional es una expresi\u00f3n de la identidad que, sin dejar de tener contenido pol\u00edtico, es mucho m\u00e1s que un instrumento para recrear autenticidad.\nPara Mart\u00ednez, la medicina muisca construye una realidad de la comunidad. Desde su formaci\u00f3n antropol\u00f3gica, Mart\u00ednez Medina comienza por interpretar el proceso de reconstrucci\u00f3n cultural muisca a partir del concepto de m\u00edmesis, ampliamente desarrollado por Michael Taussig en su libro\n[Mimesis and Alterity](https://www.google.com.co/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=2&cad=rja&uact=8&ved=0CCIQFjAB&url=http%3A%2F%2Fwww.amazon.es%2FMimesis-Alterity-Particular-History-Senses%2Fdp%2F0415906873&ei=iSUYVdndFIqgNouNhLAM&usg=AFQjCNHGBFdU_cfD6dc0k6HP7a1qqu_upA&sig2=iOYWB8mnerVWzEQ9zbDijg&bvm=bv.89381419,d.eXY).\nLa sociolog\u00eda y la antropolog\u00eda pueden trabajar de la mano de comunidades y agentes gubernamentales como facilitadores en este proceso de mutuo entendimiento.\nVisto desde la m\u00edmesis, el grupo ind\u00edgena estar\u00eda tratando de representar un modelo de lo que significa ser ind\u00edgena; un modelo basado en estereotipos construidos por no-ind\u00edgenas, usualmente cient\u00edficos sociales e instituciones gubernamentales. Pero el autor va m\u00e1s all\u00e1 de \u00e9sta concepci\u00f3n de m\u00edmesis, pues argumenta que los sujetos que imitan transforman esa realidad creada en su propia realidad, a partir de la pr\u00e1ctica diaria de la medicina tradicional.\nPoco a poco esta pr\u00e1ctica cultural se interioriza, se adapta a las necesidades del grupo, se apropia, se vive. Finalmente, la pr\u00e1ctica se separa del modelo estereot\u00edpico, convirti\u00e9ndose en una realidad para la comunidad, una realidad que le da autenticidad. De esta manera, los Muiscas de Bosa se fortalecen como unidad, guardando valores y conocimientos que los hacen \u00fanicos en un contexto urbano que, seg\u00fan ellos, trata de desvalorizarlos y desaparecerlos.\nDesde la medicina, el autor parece interpretar la experiencia de do\u00f1a Lucila en el ritual tradicional como un s\u00edntoma de una enfermedad psiqui\u00e1trica. De esta forma, Mart\u00ednez Medina categoriza la experiencia observada desde la racionalidad cient\u00edfica. Es as\u00ed como el desmayo ante la mano sanadora es interpretado como histeria.\nSin embargo, y en contra de lo que se podr\u00eda esperar de un estudio m\u00e9dico convencional, el autor es reflexivo al reconocer su posicionamiento como occidental y la forma como su trayectoria personal hace subjetiva su interpretaci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 el estado alterado de conciencia de do\u00f1a Lucila se convierte en un diagn\u00f3stico m\u00e9dico? Porque el lente que el autor utiliza para observar no es m\u00e1s que su propia subjetividad.\n|\n|\nObjetos rituales usados por l\u00edderes espirituales de la comunidad Muisca de Bosa.\nFoto: Mar\u00eda Fernanda Esteban P.\nM\u00faltiples voces, m\u00faltiples realidades\nHisteria o brujer\u00eda para algunos, sanaci\u00f3n para otros. Todas representaciones de la realidad construida por el observador. Pero el hecho de que un m\u00e9dico (ahora antrop\u00f3logo) reconozca la importancia de estas realidades, de todas estas formas de entender el mundo, hace de su libro un avance para la antropolog\u00eda m\u00e9dica en Colombia y marca un punto de referencia para empezar a entender a esos otros que, siendo como nosotros, ahora luchan para revitalizar su diferencia.\nEs claro que ciencias sociales como la sociolog\u00eda y la antropolog\u00eda pueden trabajar de la mano de comunidades y agentes gubernamentales como facilitadores en este proceso de mutuo entendimiento, en lugar de limitarse a ser la voz experta que autentica desde la seguridad de una posici\u00f3n cient\u00edfica.\nLa academia colombiana necesita ser din\u00e1mica y activa como transformadora de la sociedad, aunque para algunos esto pueda significar una p\u00e9rdida de autoridad. Finalmente, en la posibilidad de di\u00e1logo y entendimiento es donde radica el valor tangible del trabajo antropol\u00f3gico y donde estudios como el de Mart\u00ednez Medina pueden reformular nuestra manera de entender el mundo.\n* Candidata al doctorado en Antropolog\u00eda Social y Patrimonio Cultural de la Universidad de Pennsylvania.", "language": null, "image": "https://razonpublica.com/wp-content/uploads/2015/03/Maria_Fernanda_esteban_objetos_limpieza_bosa.png", "pagetype": "article", "links": [null, "https://razonpublica.com/", "https://www.facebook.com/RevistaRazonPublica/", "https://twitter.com/RazonPublica", "https://www.instagram.com/razonpublica/", "https://www.youtube.com/user/razonpublica1", "https://razonpublica.com/categoria/temas/politica-y-gobierno/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/conflicto-drogas-y-paz/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/economia-y-sociedad/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/internacional/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/arte-y-cultura/", "https://razonpublica.com/donacion/", "https://razonpublica.com/quienes-somos/", "https://razonpublica.com/suscribirse/", "https://razonpublica.com/donacion/", "https://razonpublica.com/categoria/novedades/rp-en-los-medios/", "https://razonpublica.com/tienda/", "https://razonpublica.com/nuestros-servicios/", "https://razonpublica.com/nuestro-boletin/", "https://razonpublica.com/obras-arte/", "https://www.facebook.com/RevistaRazonPublica/", "https://twitter.com/RazonPublica", "https://www.instagram.com/razonpublica/", "https://www.youtube.com/user/razonpublica1", "https://razonpublica.com/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/politica-y-gobierno/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/conflicto-drogas-y-paz/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/economia-y-sociedad/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/internacional/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/arte-y-cultura/", "https://razonpublica.com/donacion/", null, null, "#pencimenuhbgtoggle", "https://razonpublica.com/carrito/", "https://razonpublica.com/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/lectura-publica/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/lectura-publica/", "https://razonpublica.com/author/maria-fernanda-esteban/", "https://razonpublica.com/author/maria-fernanda-esteban/", "https://razonpublica.com/wp-content/uploads/2015/03/muisca.JPG", "http://ediciones.uniandes.edu.co/index.php?Itemid=83&option=com_zoo&view=item&category_id=0&item_id=1927", "https://www.google.com.co/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=2&cad=rja&uact=8&ved=0CCIQFjAB&url=http%3A%2F%2Fwww.amazon.es%2FMimesis-Alterity-Particular-History-Senses%2Fdp%2F0415906873&ei=iSUYVdndFIqgNouNhLAM&usg=AFQjCNHGBFdU_cfD6dc0k6HP7a1qqu_upA&sig2=iOYWB8mnerVWzEQ9zbDijg&bvm=bv.89381419,d.eXY", "https://razonpublica.com/tag/bosa/", "https://razonpublica.com/tag/comunidad-indigena/", "https://razonpublica.com/tag/maria-fernanda-esteban-palma/", "https://razonpublica.com/tag/medicina-tradicional/", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://razonpublica.com/maria-fernanda-esteban/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Lee%20el%20siguiente%20art%C3%ADculo:%20%C2%BFC%C3%B3mo%20es%20lo%20ind%C3%ADgena%20en%20la%20ciudad%3F%20-%20https://razonpublica.com/maria-fernanda-esteban/", null, "mailto:?subject=\u00bfC\u00f3mo%20es%20lo%20ind\u00edgena%20en%20la%20ciudad?&BODY=https://razonpublica.com/maria-fernanda-esteban/", "https://razonpublica.com/author/maria-fernanda-esteban/", "https://razonpublica.com/reeleccion-de-ignacio-mantilla-en-la-un/", "https://razonpublica.com/el-poder-y-los-medios-el-desencanto-en-la-obra-de-george-orwell/", "https://razonpublica.com/el-poder-y-los-medios-el-desencanto-en-la-obra-de-george-orwell/", "https://razonpublica.com/los-derechos-sociales-un-debate-en-curso/", "https://razonpublica.com/los-derechos-sociales-un-debate-en-curso/", "https://razonpublica.com/la-construccion-del-putumayo-como-una-zona-de-frontera/", "https://razonpublica.com/la-construccion-del-putumayo-como-una-zona-de-frontera/", "https://razonpublica.com/choco-estado-distribuciones-territoriales-y-segregacion-etnica/", "https://razonpublica.com/choco-estado-distribuciones-territoriales-y-segregacion-etnica/", "https://razonpublica.com/perspectivas-y-desafios-para-la-restitucion-de-tierras/", "https://razonpublica.com/perspectivas-y-desafios-para-la-restitucion-de-tierras/", "https://razonpublica.com/hacia-un-mundo-con-mas-justicia-ambiental/", "https://razonpublica.com/hacia-un-mundo-con-mas-justicia-ambiental/", "https://razonpublica.com/confiar-o-desconfiar-de-los-derechos-humanos/", "https://razonpublica.com/confiar-o-desconfiar-de-los-derechos-humanos/", "https://razonpublica.com/autoritarismos-con-elecciones-la-politica-de-la-incertidumbre/", "https://razonpublica.com/autoritarismos-con-elecciones-la-politica-de-la-incertidumbre/", "https://razonpublica.com/justicia-para-todos-y-todas-el-privilegio-de-decir-privilegio/", "https://razonpublica.com/justicia-para-todos-y-todas-el-privilegio-de-decir-privilegio/", "https://razonpublica.com/la-huella-de-ciro-angarita-en-la-corte-constitucional/", "https://razonpublica.com/la-huella-de-ciro-angarita-en-la-corte-constitucional/", "https://razonpublica.com/la-oposicion-en-colombia-del-dicho-al-hecho/", "https://razonpublica.com/la-oposicion-en-colombia-del-dicho-al-hecho/", "https://razonpublica.com/aviso-de-privacidad/", "https://www.youtube.com/watch?v=nVaFPSQ26H0", "https://razonpublica.com/urbanocentrismo-electoral/", "https://razonpublica.com/urbanocentrismo-electoral/", "https://razonpublica.com/biografia-e-historia/", "https://razonpublica.com/biografia-e-historia/", "https://razonpublica.com/cuba-una-polemica-innecesaria/", "https://razonpublica.com/cuba-una-polemica-innecesaria/", "https://razonpublica.com/desinformacion-discursos-odio-plataformas-comunicacion-digital/", "https://razonpublica.com/desinformacion-discursos-odio-plataformas-comunicacion-digital/", "https://razonpublica.com/edicion-del-lunes-18-septiembre-al-24-septiembre/", "https://razonpublica.com/edicion-del-lunes-18-septiembre-al-24-septiembre/", "https://razonpublica.com/proceso-eleccion-del-fiscal-general-la-nacion/", "https://razonpublica.com/proceso-eleccion-del-fiscal-general-la-nacion/", "https://razonpublica.com/pasa-las-vias-colombia-razon-publica-al-aire/", "https://razonpublica.com/pasa-las-vias-colombia-razon-publica-al-aire/", "https://razonpublica.com/pasa-las-vias-colombia-razon-publica-al-aire/", "https://razonpublica.com/caricatura-18-septiembre/", "https://razonpublica.com/caricatura-18-septiembre/", "https://razonpublica.com/caricatura-18-septiembre/", "https://www.facebook.com/RevistaRazonPublica/", "https://twitter.com/RazonPublica", "https://www.instagram.com/razonpublica/", "", "https://www.youtube.com/user/razonpublica1", "", "http://razonpublica.com/aviso-de-privacidad/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/", "http://www.razonpublica.com/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/politica-y-gobierno/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/conflicto-drogas-y-paz/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/economia-y-sociedad/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/internacional/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/arte-y-cultura/", "https://razonpublica.com/donacion/", null, "https://razonpublica.com/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/politica-y-gobierno/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/conflicto-drogas-y-paz/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/economia-y-sociedad/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/internacional/", "https://razonpublica.com/categoria/temas/arte-y-cultura/", "https://razonpublica.com/donacion/", "https://www.facebook.com/RevistaRazonPublica/", "https://twitter.com/RazonPublica", "https://www.instagram.com/razonpublica/", "https://www.youtube.com/user/razonpublica1", null, "https://razonpublica.com/buenaventura-una-comunidad-fuerte-a-pesar-de-todo/", "https://razonpublica.com/pueblos-indigenas-ciudadanos-de-segunda/", "https://razonpublica.com/pueblos-indigenas-ciudadanos-de-segunda/", "https://razonpublica.com/politica-de-proteccion-y-tratamiento-de-datos-personales/", "#", "#"]}