{"title": "Asma Bronquial", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Asma bronquial: enfermedad frecuente que supone la inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica de las v\u00edas a\u00e9reas, los bronquios, su principal caracter\u00edstica es la reversibilidad.", "sitename": null, "date": "2016-10-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Introducci\u00f3n al asma bronquial\nEl asma es una enfermedad muy frecuentes que representa el 26% de las consultas atendidas en los servicios de alergia en Espa\u00f1a.\nEl asma es una enfermedad inflamatoria de las v\u00edas a\u00e9reas, que se caracteriza por un incremento de la respuesta de la v\u00edas a\u00e9reas respiratorias a varios est\u00edmulos y que se manifiesta por estrechamiento de las mismas, cuya severidad var\u00eda bien espont\u00e1neamente o bajo la acci\u00f3n del tratamiento. Su caracter\u00edstica, por tanto, es la de presentar amplias variaciones, durante cortos per\u00edodos de tiempo, en la resistencia al flujo a\u00e9reo intrapulmonar.\nLa reversibilidad es la caracter\u00edstica principal del asma, que la diferencia de otras enfermedades de las v\u00edas respiratorias. A su vez, la presencia de eosinofilia en esputo, habitual en el asma, puede diferenciar a \u00e9ste de otras enfermedades cr\u00f3nicas que se asocian con broncoespasmo reversible, como sucede con la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC).\nEl trastorno fundamental parece ser la hiperreactividad de las v\u00edas a\u00e9reas, que en algunos casos est\u00e1 determinada gen\u00e9ticamente, y es un hallazgo persistente y pr\u00e1cticamente constante en los asm\u00e1ticos. Aunque no todos los pacientes hiperreactivos son asm\u00e1ticos. La hiperreactividad bronquial pueden tambi\u00e9n presentarla algunos pacientes (aunque no todos) con fiebre del heno, fibrosis qu\u00edstica, bronquitis cr\u00f3nica e incluso puede detectarse en algunas personas sin enfermedad respiratoria. Tambi\u00e9n puede aparecer de forma transitoria tras infecciones respiratorias o exposiciones a irritantes\n[(Fig. 32)](/Figuras/c32/tabid/357/language/es-ES/Default.aspx).\nLa causa que produce la hiperreactividad bronquial en los pacientes con asma se desconoce, aunque parece que en parte puede ser debida a una ruptura de la integridad de la mucosa bronquial ocasionada por una inflamaci\u00f3n persistente, principalmente a base de eosin\u00f3filos, que se detecta en todos los pacientes asm\u00e1ticos, incluso en los mas leves.\nLa inflamaci\u00f3n de la mucosa bronquial adem\u00e1s es capaz de producir una reestructuraci\u00f3n o remodelado de las v\u00edas a\u00e9reas que da lugar a la conformaci\u00f3n de unas v\u00edas a\u00e9reas m\u00e1s hiperreactivas y con menor capacidad de reversibilidad. El remodelado es m\u00e1s intenso cuanto m\u00e1s se prolonga en el tiempo la inflamaci\u00f3n.\nPor lo tanto, los cuatro factores que caracterizan al asma bronquial son:\n\u2022 Obstrucci\u00f3n bronquial reversible\n\u2022 Hiperreactividad bronquial\n\u2022 Inflamaci\u00f3n persistente de las v\u00edas a\u00e9reas\n\u2022 Remodelado de las v\u00edas a\u00e9reas\nS\u00edntomas del asma bronquial\nLos 4 s\u00edntomas m\u00e1s caracter\u00edsticos del asma son:\n\u2022 La Disnea (similar a la dificultad para respirar a trav\u00e9s de una pajita)\n\u2022 Las Sibilancias (o \"silbidos\"). M\u00e1s que un s\u00edntoma es un signo muy caracter\u00edstico del asma\n[(oir)](/Portals/0/media/sibilancias.mp3).\n\u2022 La Tos. Puede ser el \u00fanico s\u00edntoma. Suele producirse despu\u00e9s del ejercicio, risa o bien de forma espont\u00e1nea\n\u2022 La opresi\u00f3n tor\u00e1cica. Es la sensaci\u00f3n de tirantez o de presi\u00f3n en el t\u00f3rax.\nLos s\u00edntomas suelen cesar despu\u00e9s de la crisis asm\u00e1tica, a veces lo hacen de forma espont\u00e1nea y otras con la ayuda de la medicaci\u00f3n. Es habitual un empeoramiento de los s\u00edntomas durante la noche y las primeras horas de la ma\u00f1ana.\nClasificaci\u00f3n del asma bronquial\nEl asma ha sido clasificada seg\u00fan los est\u00edmulos que promueven las crisis\n[(Fig. 33)](/Figuras/c33/tabid/358/language/es-ES/Default.aspx). Aunque la distinci\u00f3n entre diferentes tipos de asma puede ser artificial, ya que varios desencadenantes pueden asociarse en un paciente, su clasificaci\u00f3n sigue siendo sumamente \u00fatil, por lo que una vez hecho el diagn\u00f3stico de asma, es conveniente clasificarlo seg\u00fan su probable etiolog\u00eda.\n\u2022 Asma Extr\u00ednseco (o al\u00e9rgico): Las crisis de broncoespasmo son inducidas por la inhalaci\u00f3n de alergenos a los cuales el paciente est\u00e1 sensibilizado (\u00e1caros, p\u00f3lenes, epitelios de animales, hongos, etc.). Los alergenos no s\u00f3lo act\u00faan como desencadenantes, sino tambi\u00e9n como agentes etiol\u00f3gicos de la inflamaci\u00f3n bronquial y por tanto de la hiperreactividad bronquial.\n\u2022 Asma Intr\u00ednseco: Se desconoce la etiolog\u00eda aunque se discute el papel de las infecciones respiratorias, no hay evidencia de exoalergenicidad.\n\u2022 Asma Mixto: Se aplica a aquellos pacientes en los que las crisis de broncoespasmo son inducidas tanto por factores al\u00e9rgicos (neumoalergenos) como por infecciones respiratorias.\n\u2022 Asma Asociado a Intolerancia a los AINE: Las crisis de asma se desencadenan tras la administraci\u00f3n de antiinflamatorios no esteroideos (aspirina, pirazolonas, indometacina, etc.).\n\u2022 Asma Inducido por el Ejercicio: La obstrucci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias se produce despu\u00e9s de realizar ejercicio.\n\u2022 Asma Inducido por Sulfitos: Estos pacientes presentan crisis de asma tras la ingesta de alimentos o bebidas que contienen conservantes del tipo del metabisulfito.\n\u2022 Asma Ocupacional: El asma se origina por la exposici\u00f3n a sustancias que inhala durante el trabajo. El cese de la exposici\u00f3n laboral al agente productor, conlleva la remisi\u00f3n del asma, especialmente si \u00e9ste es detectado al inicio de la enfermedad.\n\u2022 Asma Asociado a RGE: Son pacientes asm\u00e1ticos cuyo asma se ve agravado por la presencia de reflujo gastroesof\u00e1gico.\nTratamiento del asma bronquial\nIntroducci\u00f3n\nEl asma es, en la actualidad, una de las enfermedades cr\u00f3nicas m\u00e1s frecuentes en los pa\u00edses industrializados. Recientes estudios apoyan este proceso como una condici\u00f3n inflamatoria cr\u00f3nica de las v\u00edas a\u00e9reas y se ha enfatizado que incluso en el asma leve est\u00e1 presente esta inflamaci\u00f3n caracterizada por una infiltraci\u00f3n de eosin\u00f3filos, linfocitos T y activaci\u00f3n de los mastocitos. Por esta raz\u00f3n, el tratamiento actual va dirigido tambi\u00e9n a controlar esta inflamaci\u00f3n en lugar de limitarse s\u00f3lo a un enfoque sintom\u00e1tico.\nObjetivos del Tratamiento\nEl tratamiento debe permitir al paciente realizar una vida lo m\u00e1s normal posible.\nEl tratamiento debe ser orientado para conseguir:\n\u2022 Disminuir (idealmente abolir) los s\u00edntomas.\n\u2022 Restaurar a la normalidad (dentro de lo posible) la funci\u00f3n pulmonar.\n\u2022 Reducir el riesgo de ataques graves.\n\u2022 Prevenir el deterioro progresivo de la funci\u00f3n pulmonar.\n\u2022 Prevenir la mortalidad.\nEs importante recordar que el asma grave est\u00e1 asociado con una alta morbilidad y mortalidad, de tal manera que un cierto grado de efectos colaterales terap\u00e9uticos debe ser asumido para conseguir un control aceptable de la enfermedad.\nEstrategia del Tratamiento\nEl tratamiento del asma depende de la severidad de los s\u00edntomas y debe ser flexible, ya que la gravedad del asma puede cambiar con el paso del tiempo. Por ejemplo, algunos asm\u00e1ticos pueden requerir s\u00f3lo tratamiento durante la estaci\u00f3n de polinizaci\u00f3n. El tratamiento del asma debe realizarse siguiendo una gu\u00eda en escalera hasta conseguir un buen control del asma, tanto por el d\u00eda como por la noche y con un mantenimiento de la funci\u00f3n pulmonar lo mejor posible.\nEvaluaci\u00f3n Inicial: Es preciso establecer un diagn\u00f3stico correcto. La historia cl\u00ednica es muy importante siendo necesario identificar todos los posibles factores desencadenantes, incluyendo neumoalergenos, alimentos, posibles agentes ocupacionales y f\u00e1rmacos. En el examen f\u00edsico puede encontrarse sibilancias, pero no siempre. Es necesario excluir otras enfermedades tales como insuficiencia cardiaca. Raramente el asma puede estar asociado con otras enfermedades (como el s\u00edndrome carcinoide) o vasculitis (como el s\u00edndrome de Churg-Strauss).\nEs esencial medir la\n[funci\u00f3n pulmonar](/Enfermedades/PruebasDiagn\u00f3sticas/PruebasFuncionalesrespiratorias/tabid/167/language/es-ES/Default.aspx) para establecer el diagn\u00f3stico. Medir el volumen espirado m\u00e1ximo en el primer segundo VEMS y la capacidad vital, puede demostrar una obstrucci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas, la cual mejora despu\u00e9s de inhalar un broncodilatador \u00df-2 agonista (m\u00e1s de un 12% de incremento en el VEMS establece el diagn\u00f3stico). El test objetivo de funci\u00f3n pulmonar m\u00e1s \u00fatil en el asma consiste en las mediciones seriadas de [PEF (peak expiratory flow)](/Figuras/p35/tabid/359/language/es-ES/Default.aspx) en el domicilio, las cuales nos permiten documentar la variabilidad en el calibre de las v\u00edas a\u00e9reas (variaciones de m\u00e1s de un 20%) y su respuesta al tratamiento. La monitorizaci\u00f3n del PEF en casa se ha convertido en una parte muy importante para el control del asma, particularmente en aquellos pacientes con una enfermedad escasamente controlada.\nEs importante distinguir si la obstrucci\u00f3n bronquial es reversible o irreversible, y puede ser necesario dar un curso de glucocorticoides orales (prednisolona 40 mg/d\u00eda, 1-3 semanas) en aquellos pacientes con una aparente enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica EPOC y monitorizar su peak flow durante un per\u00edodo de 2-4 semanas (para descartar si se trata de un asma). La realizaci\u00f3n de tests cut\u00e1neos en\n[prick](/Enfermedades/PruebasDiagn\u00f3sticas/PruebadePrick/tabid/179/language/es-ES/Default.aspx) para alergenos inhalantes comunes y la IgE s\u00e9rica pueden establecer si el paciente es at\u00f3pico. Los tests cut\u00e1neos son importantes para diagnosticar alergenos que puedan actuar como desencadenantes tales como los \u00e1caros, p\u00f3lenes, epitelios, cucarachas y hongos [(ver neumoalergenos)](/Enfermedades/Generales/Aeroal\u00e9rgenos/tabid/305/language/es-ES/Default.aspx), ciertos asmas ocupacionales y Aspergilosis broncopulmonar al\u00e9rgica.\nIgualmente, la medici\u00f3n de la hiperreactividad de las v\u00edas a\u00e9reas puede determinarse mediante la provocaci\u00f3n con\n[metacolina](/Enfermedades/PruebasDiagn\u00f3sticas/Provocaci\u00f3nBronquialEspec\u00edfica/tabid/173/language/es-ES/Default.aspx) o histamina; no obstante, no es \u00fatil hacerlo de forma rutinaria, excepto en aquellos casos de pacientes que presentan solamente tos, sin obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea, como \u00fanico s\u00edntoma. Una radiograf\u00eda de t\u00f3rax es \u00fatil para excluir otras enfermedades. El examen del [esputo](/Figuras/eosinofiliaesputo/tabid/360/language/es-ES/Default.aspx) no es necesario realizarlo rutinariamente; no obstante, el hallazgo de eosin\u00f3filos en el esputo es sugestivo de asma. La determinaci\u00f3n del [FENO](/Enfermedades/PruebasDiagn\u00f3sticas/\u00d3xidoN\u00edtricoFracci\u00f3nEspiratorioFEno/tabid/168/language/es-ES/Default.aspx) nos permite detectar de una forma r\u00e1pida si existe una inflamaci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas, lo que ayuda para confirmar el asma, diferenciarlo de otras enfermedades que pueden simularlo as\u00ed como para ajustar las dosis de corticoides inhalados.\nEvitaci\u00f3n\nTodos los agentes potencialmente da\u00f1inos deben ser evitados siempre que esto sea posible. Estos incluyen\n[alergenos](/Enfermedades/Generales/Aeroal\u00e9rgenos/tabid/305/language/es-ES/Default.aspx) habituales, ant\u00edgenos ocupacionales [(asma ocupacional)](/Enfermedades/Espec\u00edficas/Broncopulmonares/AsmaOcupacional/tabid/136/language/es-ES/Default.aspx) y ciertos medicamentos, tales como Beta-bloqueantes e inhibidores de la v\u00eda de la ciclooxigenasa [(AINE)](/Enfermedades/Espec\u00edficas/Broncopulmonares/AsmaeIntoleranciaaAINE/tabid/129/language/es-ES/Default.aspx) (en asm\u00e1ticos sensibles a la aspirina). Estos agentes est\u00e1n asociados con un incremento de la inflamaci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea o de exacerbaciones severas.\nOtros desencadenantes que pueden aumentar las agudizaciones transitorias incluyen el\n[ejercicio](/Enfermedades/Espec\u00edficas/Broncopulmonares/AsmaInducidoporelEjercicio/tabid/133/language/es-ES/Default.aspx) y la exposici\u00f3n al aire fr\u00edo, los cuales probablemente no est\u00e1n asociados con un incremento de la inflamaci\u00f3n. Estos \u00faltimos desencadenantes no deben ser necesariamente evitados sino, por el contrario, el asma debe estar lo suficientemente controlado como para evitar que estos desencadenantes produzcan exacerbaciones.\nDebe evitarse el humo del tabaco. Determinadas medidas tales como un cambio de ocupaci\u00f3n pueden ser suficientes para controlar el asma, pero es muy dif\u00edcil y complejo evitar la exposici\u00f3n a alergenos e inhalantes comunes tales como los \u00e1caros del polvo dom\u00e9stico y los p\u00f3lenes. Las medidas deben ser tomadas para reducir la exposici\u00f3n a los \u00e1caros del polvo dom\u00e9stico en el dormitorio, colchones sint\u00e9ticos, cubiertas para los colchones, al quitar las alfombras, etc., pero esto es raramente suficiente por s\u00ed solo para controlar el asma. Los acaricidas para reducir la poblaci\u00f3n de \u00e1caros en el polvo dom\u00e9stico est\u00e1n bajo investigaci\u00f3n pero es poco probable que \u00e9stos tengan un impacto importante en el tratamiento.\nInmunoterapia\nLa inmunoterapia raramente es \u00fatil en los asmas graves de los adultos (en la mayor\u00eda asmas intr\u00ednsecos); no obstante, \u00e9sta s\u00ed resulta \u00fatil en los pacientes con asmas extr\u00ednsecos, especialmente los sensibilizados a \u00e1caros, epitelio de gato y p\u00f3lenes. Con la inmunoterapia se consigue reducir la frecuencia e intensidad de los s\u00edntomas y los requerimientos diarios de medicaci\u00f3n. A diferencia del tratamiento sintom\u00e1tico, en que los s\u00edntomas recidivan a las pocas semanas o meses de suspender los corticoides inhalados, con la inmunoterapia (3-5 a\u00f1os de tratamiento) la mejor\u00eda persiste durante al menos los 5 a\u00f1os siguientes, siendo por tanto el \u00fanico tratamiento medicamentoso que puede alterar el curso natural del asma extr\u00ednseco.\n[(ver inmunoterapia).](/Enfermedades/Generales/Vacunasalerg\u00e9nicas/tabid/116/language/es-ES/Default.aspx)\nTratamiento Medicamentoso\nEl asma cr\u00f3nico, como mejor se maneja, es mediante un tratamiento en escalera, incrementando el escal\u00f3n de tratamiento en funci\u00f3n del control de la enfermedad. Eso implica una monitorizaci\u00f3n diaria de los s\u00edntomas y de la funci\u00f3n respiratoria (diario de s\u00edntomas y series de PEF) para objetivar el adecuado control del asma y no subestimar la gravedad del mismo. La monitorizaci\u00f3n debe realizarse sobre todo en los pacientes m\u00e1s gravemente afectados mediante el uso de un\n[peak flow en la casa.](/Dispositivos/Piko1/tabid/224/language/es-ES/Default.aspx) En todo enfermo se debe monitorizar la frecuencia con que usa su inhalador \u00df-2 agonista; el uso de m\u00e1s de un cartucho (generalmente 200 dosis) de un inhalador dosificador cada mes es un dato de alarma que nos advierte que el asma no est\u00e1 siendo suficientemente controlado.\nPaso 1: Inhalaci\u00f3n de un \u00df-2 agonista cuando sea requerido.\nPara los pacientes con s\u00edntomas infrecuentes, la inhalaci\u00f3n de un \u00df-2 agonista, por ej.: salbutamol 100 \u00f3 200 \u00b5g debe ser usado cuando sea requerido por el enfermo, m\u00e1s que de una forma regular. Existe en la actualidad la evidencia de que el uso regular de un inhalador \u00df-2 agonista puede controlar el asma menos efectivamente que cuando es usado solamente para el autocontrol de los s\u00edntomas (seg\u00fan necesidad). Adem\u00e1s, la frecuencia con que se usa el inhalador es una buena gu\u00eda para el control del asma. Para los pacientes con una funci\u00f3n pulmonar normal que tienen solamente s\u00edntomas infrecuentes y no interrupciones del sue\u00f1o, \u00e9sta puede ser la \u00fanica forma de tratamiento requerido.\nPaso 2: Agentes antiinflamatorios inhalados.\nEn pacientes que necesitan utilizar su inhalador (ventolin) m\u00e1s de dos veces a la semana (es decir mas de 4 puff en 7 d\u00edas), o que tienen s\u00edntomas nocturnos m\u00e1s de dos veces al mes, debe introducirse un tratamiento con un agente antiinflamatorio de forma regular; \u00e9ste puede ser cromoglicato dis\u00f3dico\n[(CGDS)](/Figuras/e14/tabid/250/language/es-ES/Default.aspx) (20 mg 3-4 veces al d\u00eda o nedocromil s\u00f3dico, 3-4 veces al d\u00eda) o lo que es m\u00e1s eficaz un [corticoide inhalado](/Figuras/e13/tabid/292/language/es-ES/Default.aspx). Los glucocorticoides inhalados deben ser utilizados en la menor dosis requerida para controlar los s\u00edntomas y pueden incluir beclometasona, budesonida (200-800 mcg/d\u00eda) o fluticasona (100 a 500 \u00b5g/d\u00eda adultos 100-250 \u00b5g ni\u00f1os) 2 veces al d\u00eda. En pacientes con s\u00edntomas persistentes y peak flow sub\u00f3ptimo, es admisible el comenzar con las dosis m\u00e1s altas hasta que el control se haya conseguido y entonces reducir la dosis lentamente. Es conveniente que sean aplicados con un [espaciador](/Dispositivos/Optichamber/tabid/222/language/es-ES/Default.aspx) que facilita la penetraci\u00f3n intrapulmoar y disminuye el dep\u00f3sito far\u00edngeo (candidiasis) y aporte sist\u00e9mico.\nEs importante recordar que las cromomas (CGDS o nedocromil) y los corticoides inhalados act\u00faan para controlar la inflamaci\u00f3n y que la respuesta cl\u00ednica puede tardar en comenzar a apreciarse hasta 4 semanas. La dosis diaria de glucocorticoides inhalados puede ser alterada de tiempo en tiempo en funci\u00f3n de los cambios en los s\u00edntomas y valores de peak flow. Por ello, las dosis de glucocorticoides inhalados deben ser duplicadas durante la semana siguiente al comienzo de una infecci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas respiratorias. El CGDS y nedocromil son solamente efectivos en algunos pacientes con asma leve o moderado, especialmente en los m\u00e1s j\u00f3venes (aunque en ocasiones se obtienen respuestas extraordinarias). El CGDS en general no ofrece ning\u00fan beneficio cuando se a\u00f1ade a un corticoide inhalado.\nPaso 3: \u00df-2 agonistas inhalados de acci\u00f3n prolongada. Incremento de corticoides inhalados.\nSi el control no se ha conseguido antes de incrementar la medicaci\u00f3n, debe cuestionarse si se est\u00e1n aplicando correctamente los inhaladores y el cumplimiento del tratamiento. Muchos pacientes no usan los inhaladores correctamente (30-70% seg\u00fan algunos estudios) y frecuentemente reducen o suspenden sus dosis de glucocorticoides inhalados (es esencial que el paciente comprenda los diferentes objetivos que se persiguen con un tratamiento broncodilatador y antiinflamatorio y la respuesta que debe esperar de cada uno de ellos).\nUna vez comprobado el correcto cumplimiento del tratamiento, el siguiente paso, es que si con dosis moderadas de corticoides (por ejemplo propionato de fluticasona 500 \u00b5g/d\u00eda en adultos o 250 mcg en ni\u00f1os) no se consigue un adecuado control, entonces se puede a\u00f1adir salmeterol o montelukast (singulair)\nEn el 70% de los pacientes la opci\u00f3n m\u00e1s eficaz es a\u00f1adir al tratamiento un \u00df agonista inhalado de acci\u00f3n prolongada tal como el salmeterol 50 \u00b5g cada 12 horas, en este caso es esencial usar inhaladores mixtos que contienen ambos medicamentos, por ejemplo el seretide (fluticasona m\u00e1s salmeterol) o mejor Relvar (furoato de fluticasona m\u00e1s vilanterol) este \u00faltimo se aplica una sola vez al d\u00eda lo que mejora su cumplimentaci\u00f3n y seguridad.\nPor el contrario en el 30% restante es m\u00e1s eficaz a\u00f1adir al corticoide inhalado un antileucotrieno, tal como el montelukast 10 mg/d\u00eda. En ambos casos, siempre debe verificarse de forma individual su eficacia (lo que es eficaz para un paciente puede que no lo sea para otro).\n\u2022 El montelukast no conveniene asociarlo a la\n[inmunoterapia](/Enfermedades/Generales/Vacunasalerg\u00e9nicas/tabid/116/language/es-ES/Default.aspx), en un estudio se observ\u00f3 que disminu\u00eda su eficacia.\n\u2022 El montelukast no parece ofrecer m\u00e1s mejor\u00eda cuando se a\u00f1ade al seretide.\n\u2022 El salmeterol puede incrementar el riesgo de mortalidad por asma, que aunque es peque\u00f1o, obliga a discontinuar el salmeterol tan pronto como sea posible.\n\u2022 Si la respuesta sigue siendo insuficiente, pueden aumentarse los corticoides inhalados, por ejemplo fluticasona hasta un m\u00e1ximo de 1000 \u00b5g/d\u00eda (adultos) o 500 \u00b5g/d\u00eda (ni\u00f1os), repartidos en 2 tomas.\n\u2022 Debe usarse siempre un\n[espaciador](/Dispositivos/Optichamber/tabid/222/language/es-ES/Default.aspx) con el fin de reducir el dep\u00f3sito de f\u00e1rmaco en la orofaringe (degluci\u00f3n y absorci\u00f3n intestinal). Las mujeres > 45 a\u00f1os y los hombres >60 a\u00f1os deben de recibir suplementos de calcio y vit\u00e1mina D.\nPaso 4: Broncodilatadores adicionales.\nSi no se logra un control adecuado, debe ensayarse un broncodilatador adicional. Es importante que el beneficio objetivo de este tratamiento adicional sea registrado con un peak flow en casa y continuarlo s\u00f3lo si el beneficio ha sido comprobado.\n\u25ba Anticolin\u00e9rgicos inhalados: El bromuro de tiotropio (18 mcg 1 vez/d\u00eda) ha sido recientemente descrito en un estudio, de ser al menos tan eficaz como el salmeterol, cuando se a\u00f1ade al tratamiento, en paciente con asmas no controlados con dosis moderadas de corticoides inhalados.\n\u25ba Teofilina oral de liberaci\u00f3n sostenida: Es particularmente \u00fatil en el asma nocturna persistente; a veces incluso a pesar de medicarse con altas dosis de glucocorticoides inhalados. La teofilina puede tomarse como una \u00fanica dosis en la noche. Las teofilinas deben ensayarse en asmas dif\u00edciles de controlar. Las concentraciones plasm\u00e1ticas deben ser monitorizadas inicialmente para evitar que los niveles sean demasiado altos y \u00e9stos produzcan efectos secundarios indeseables. El mantenimiento de unos niveles plasm\u00e1ticos entre 5 a 15 \u00b5g/ml son correctos, aunque algunos pacientes pueden beneficiarse con niveles incluso por < 5 \u00b5g/ml. Tambi\u00e9n es posible la monitorizaci\u00f3n del f\u00e1rmaco mediante la determinaci\u00f3n de teofilina en saliva. Para los tratamientos cr\u00f3nicos deben evitarse las teofilinas de liberaci\u00f3n r\u00e1pida. La teofilinas de liberaci\u00f3n lenta deben darse 2 veces al d\u00eda, aunque algunos se controlan con s\u00f3lo una dosis en la noche.\n\u25ba \u00df-2 agonistas orales: A veces la adici\u00f3n de un \u00df-2 agonista oral de liberaci\u00f3n lenta puede ser \u00fatil particularmente en pacientes con s\u00edntomas nocturnos persistentes.\nPaso 5: Tratamiento de mantenimiento con corticoides orales.\nSi el control no se consigue con altas dosis de glucocorticoides inhalados y broncodilatadores adicionales, puede ser necesario entonces un glucocorticoide oral (generalmente prednisona o prednisolona). Debe ser usada la menor dosis de glucocorticoides oral necesaria para mantener el control del asma (tanto como sea necesario y tan poco como sea preciso). Para evitar la depresi\u00f3n del eje hipot\u00e1lamo-hipofisario-atrofia suprarrenal, \u00e9stos deben darse en una \u00fanica dosis en la ma\u00f1ana y en d\u00edas alternos, aunque a veces el r\u00e9gimen alterno es insuficiente para mantener un buen control.\nLa dosis d\u00edas alternos no previene la osteoporosis, cataratas subcapsulares,\n[facies cushingoide](/Figuras/c37cor/tabid/361/language/es-ES/Default.aspx) y atrofia-equimosis cut\u00e1nea que son los efectos secundarios m\u00e1s comunes tras la administraci\u00f3n cr\u00f3nica de esta medicaci\u00f3n en los adultos. En los ni\u00f1os por el contrario es el retraso del crecimiento, por lo que se debe monitorizar la altura y peso en todos los ni\u00f1os con asma que reciban corticoides sist\u00e9micos (recomendable tambi\u00e9n si usan corticoides inhalados, aunque con estos \u00faltimos es mucho m\u00e1s raro observar retrasos en el crecimiento).\nPaso Atr\u00e1s: El r\u00e9gimen de tratamiento no debe ser fijo ya que el requerimiento de f\u00e1rmacos puede cambiar de tiempo en tiempo; as\u00ed, si los s\u00edntomas son m\u00ednimos, el uso de \u00df-2 agonistas (a demanda) es bajo y el peak flow es \u00f3ptimo, todo esto sugiere un buen control del asma y por tanto puede intentarse una reducci\u00f3n en el tratamiento antiinflamatorio (preferiblemente con monitorizaci\u00f3n del peak flow). El objetivo es conseguir un control \u00f3ptimo de los s\u00edntomas y funci\u00f3n respiratoria con el m\u00ednimo de tratamiento necesario.\nOtros tratamientos\nEn el asma cr\u00f3nico pueden utilizarse otros tratamientos tales como:\n\u2022 Troleandomicina (TAO): Este antibi\u00f3tico administrado en bajas dosis (250 mg/d\u00eda) junto con la metilprednisolona es capaz de reducir las necesidades de esta \u00faltima en los asm\u00e1ticos corticodependientes. Su mecanismo de acci\u00f3n se debe a que produce una disminuci\u00f3n del aclaramiento hep\u00e1tico de la metilprednisolona pero no de la prednisona. La combinaci\u00f3n TAO-metilprednisolona puede reducir la severidad del asma y disminuir los efectos colaterales de los esteroides. Es necesario monitorizar la funci\u00f3n hep\u00e1tica (inicialmente 1 vez por semana) y los niveles de teofilina (el TAO puede incrementar la teofilinemia en un 25-50%) El tratamiento actual con altas dosis de corticoides inhalados ha disminuido mucho la necesidad de este medicamento.\n\u2022 Los antihistam\u00ednicos son decepcionantes para el control del asma cr\u00f3nico a pesar del efecto protector descrito en algunas publicaciones. Estos no pueden ser recomendados para el control del asma, pero s\u00ed son \u00fatiles para el control de la rinitis concomitante.\n\u2022 El ketotifeno tiene un leve efecto antiasm\u00e1tico, el cual puede derivar de su actividad contra la histamina y factor de activaci\u00f3n plaquetaria.\n\u2022 El metrotexate tiene un efecto \"ahorrador\" de glucocorticoides y puede ser posible reducir la dosis de prednisolona oral en un t\u00e9rmino medio de 7 mg. Esto debe ser considerado cuando la dosis de glucocorticoides orales requerida para controlar el asma est\u00e1 produciendo inaceptables efectos secundarios (osteoporosis, \u00falcera g\u00e1strica). No obstante, sus frecuentes efectos colaterales: n\u00e1useas, v\u00f3mitos, hepatitis, discrasias sangu\u00edneas, fibrosis pulmonar, desaconsejan su uso de forma rutinaria.\n\u2022 El oro es corrientemente utilizado en Jap\u00f3n, pero su uso no debe hacerse rutinario hasta que estudios controlados demuestren sus beneficios.\n\u2022 La ciclosporina tiene un efecto beneficioso en aquellos pacientes que requieren dosis altas de corticoides orales (asma resistente a los glucocorticoides) pero sus efectos colaterales y precio limitan su aplicaci\u00f3n s\u00f3lo para los pacientes m\u00e1s severamente afectados.\n\u2022 Los anticuerpos monoclonales contra la IgE (omalizumab comercializado como Xolair) son muy eficaces e incrementa la mejor\u00eda de los pacientes que no responden a altas dosis de seretide (fluticasona m\u00e1s salmeterol), sin embargo su alto precio limita su uso para s\u00f3lo los asma mas graves (ver asma extr\u00ednseco perenne).\n\u2022 Los anticuerpos monoclonales contra la IL-5 (mepolizumab comercializado como Nucala) o contra su receptor (benralizumab comercializado como Fasenra) se han mostrado eficaces en el asma eosinof\u00edlico refractario con o sin poliposis nasal, con o sin IgE elevada, al igual que el anterior su precio elevado restringe su uso solo para asma graves, no controlados.\n\u2022 La termoplastia bronquial es un procedimiento broncosc\u00f3pico con el que se reduce la masa de m\u00fasculo liso de la v\u00eda a\u00e9rea y se aten\u00faa la broncoconstricci\u00f3n. Estar\u00eda indicado para los asma graves que no se controlan con la medicaci\u00f3n habitual. Se realiza a nivel ambulatorio, y ha demostrado mejorar la calidad de vida y reducir el consumo de medicaci\u00f3n de rescate. Aunque este procedimiento desarrollado por la compa\u00f1\u00eda\n[Asthmatx](http://www.asthmatx.com/) ha sido aprobado por la FDA en abril de 2010, este organismo avisa que es necesario esperar al menos 5 a\u00f1os para observar posibles efectos secundarios a largo plazo.\nNebulizadores en Casa\nLos \u00df-2 agonistas\n[nebulizados](/Dispositivos/PulmoAide/tabid/226/language/es-ES/Default.aspx) pueden ser administrados en casa en aquellos raros pacientes con historia de deterioros bruscos de su asma.\nSin embargo, el uso de nebulizadores en casa no debe ser aconsejado para la mayor\u00eda de los pacientes con asma, aunque pueden ser \u00fatiles para aqu\u00e9llos que requieren altas dosis de broncodilatadores y en los cuales el deterioro del asma no es apropiadamente controlado con glucocorticoides.\nLos pacientes con EPOC y asm\u00e1ticos con un componente de obstrucci\u00f3n no reversible pueden requerir un broncodilatador nebulizado en orden a conseguir una suficiente penetraci\u00f3n del f\u00e1rmaco en el interior del tracto respiratorio severamente obstruido.\nLos corticoides nebulizados pueden ser una opci\u00f3n para los ni\u00f1os < 5 a\u00f1os que no se controlan mediante su administracci\u00f3n con c\u00e1mara de inhalaci\u00f3n.\nTratamientos Alternativos\nVarios tratamientos no farmacol\u00f3gicos han sido evocados para el asma, incluyendo la acupuntura, homeopat\u00eda, yoga, el uso de ionizadores y varias y hierbas y remedios diet\u00e9ticos. Aunque puede haber descripciones aisladas de beneficios ocasionales, la mayor\u00eda de los estudios controlados no ha demostrado ning\u00fan beneficio objetivo. Si bien aisladamente estos tratamientos pueden ser de ayuda en algunos pacientes asm\u00e1ticos, estos no deben interrumpir su tratamiento convencional.\nActitud a seguir para el tratamiento del asma (algoritmos)\nEl tratamiento del asma debe individualizarse en funci\u00f3n de la frecuencia y severidad de las agudizaciones, la edad, factores desencadenantes e incluso nivel sociocultural. Adem\u00e1s, la intensidad del tratamiento debe ir modific\u00e1ndose seg\u00fan la evoluci\u00f3n de la enfermedad. Antes de utilizar una medicaci\u00f3n m\u00e1s agresiva, debe comprobarse la ausencia de factores precipitantes (alergenos, sinusitis, tabaquismo, Reflujo Gastro Esof\u00e1gico, infecci\u00f3n reciente por Chlamydia pneumoniae , stress emocional, hipertiroidismo etc.) as\u00ed como el correcto cumplimiento del tratamiento. Si se ha indicado una terapia con inhaladores, es imprescindible comprobar si la t\u00e9cnica de inhalaci\u00f3n es correcta.\nModificado de A Colour Atlas of Asthma. G.M. Cochrane, P.S. Rees Wolfe MEDICAL PUBLICATIONS LTD.; LONDON\n\u2022 Asma Leve Intermitente\n[(Fig. TB1)](/LinkClick.aspx?fileticket=h3pYewXsH4k%3d&tabid=78&language=es-ES)\n\u2022 Asma Severo Intermitente\n[(Fig. TB2)](/LinkClick.aspx?fileticket=xdAEyvGNEGU%3d&tabid=78&language=es-ES)\n\u2022 Asma Leve Persistente\n[(Fig. TB3)](/LinkClick.aspx?fileticket=rJByYgBoulk%3d&tabid=78&language=es-ES)\n\u2022 Asma Nocturno\n[(Fig. TB4)](/LinkClick.aspx?fileticket=MJVhiRGqkug%3d&tabid=78&language=es-ES)\n\u2022 Asma Infantil\n[(Fig. TB5)](/LinkClick.aspx?fileticket=Iv9OTDjCH5M%3d&tabid=78&language=es-ES)\n\u2022 Asma Inducido por el Ejercicio (AIE)\n[(Fig. TB6)](/LinkClick.aspx?fileticket=v0qLdn1vulw%3d&tabid=78&language=es-ES)\n\u2022 Asma Severo Persistente\n[(Fig. TB7)](/LinkClick.aspx?fileticket=3sz7gj4DP_M%3d&tabid=78&language=es-ES)\n\u2022 Asma Agudo\n[(Fig. TB8)](/LinkClick.aspx?fileticket=-_qUTnl44ow%3d&tabid=78&language=es-ES)\nMas informaci\u00f3n:\n[Curso para el autocontrol de asma](/LinkClick.aspx?fileticket=OTnWgDEFq48%3d&tabid=373&language=es-ES)\n[Consejos generales para pacientes con asma (PDF)](/LinkClick.aspx?fileticket=YXazke4VBCY%3d&tabid=78&language=es-ES)\n[M\u00e1s informaci\u00f3n](/Enfermedades/Espec\u00edficas/Broncopulmonares/tabid/119/language/es-ES/Default.aspx)\n[Terapias biol\u00f3gicas para el asma severo](https://www.intramed.net/contenidover.asp?contenidoid=104503&fuente=inews&uid=1388680&utm_source=inews&utm_medium=inews&utm_campaign=inews)\n[Gu\u00eda de bolsillo para el tratamiento del asma (GINA)](https://ginasthma.org/wp-content/uploads/2016/10/WMS-Spanish-Pocket-Guide-GINA-2016-v1.1.pdf)", "language": null, "image": "/portals/_default/skins/BD002-SeaGreen/logoFacebook.jpg", "pagetype": null, "links": [null, null, "https://www.clinicasubiza.com/Quienes-somos/Sobre-Nosotros", "https://www.clinicasubiza.com/Quienes-somos/Alergologos", "https://www.clinicasubiza.com/Quienes-somos/Odontologia", "https://www.clinicasubiza.com/Quienes-somos/Medicina-estetica", "https://www.clinicasubiza.com/Quienes-somos/Contacto", null, "https://www.clinicasubiza.com/Servicios/Servicios-medicos", "https://www.clinicasubiza.com/Servicios/Aseguradoras-medicas", "https://www.clinicasubiza.com/Servicios/Mis-Vacunas", "https://www.clinicasubiza.com/Servicios/Odontologia", "https://www.clinicasubiza.com/Servicios/Medicina-estetica/Medicina-estetica", null, null, null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Alergia/Aeroalergenos", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Alergia/Alergia-Alimentaria", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Alergia/Alergia-al-Latex", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Alergia/Alergia-al-Veneno-de-Himenopteros", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Alergia/Vacunas-alergenicas", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Alergia/Alergia-a-Farmacos", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Asma-bronquial", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Conjuntivitis", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Rinitis", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Sinusitis", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Urticaria", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Dermatitis", null, null, null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Angioedema/Ang-urt-Demorada-por-Presion", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Angioedema/Angioedema-Vibratorio", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Angioedema/Angioedema-Hereditario", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Dermatitis/Dermatitis-por-Contacto", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Dermatitis/Dermatitis-Atopica", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-y-Angioedema", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-demorada-por-presion", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-Facticia", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-Papular", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-por-Calor-Directo", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-Vasculitis", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-Pigmentosa", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-Alergica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-Colinergica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-a-frigore", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-Solar", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Uricaria-papular", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-Acuagenica", null, null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Oftalmologicas/Conjuntivitis/Conjuntivitis-Papilar-Gigante", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Oftalmologicas/Conjuntivitis/Conjuntivitis-Alergica-Aguda", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Oftalmologicas/Dermatoconjuntivitis-por-Contacto", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Oftalmologicas/Queratoconjuntivitis/Queratoconjuntivitis-Atopica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Oftalmologicas/Queratoconjuntivitis/Queratoconjuntivitis-Vernal", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Miscelanea/Reacciones-Adversas-a-Anestesias-Locales", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Miscelanea/Reacciones-Adversas-a-la-Insulina", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Miscelanea/Reacciones-Adversas-a-los-AINE", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Miscelanea/Reacciones-Adversas-a-Contrastes-Yodados", null, null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Nariz-senos-paranasales-y-oidos/Rinitis/Rinitis-Alergica-Estacional", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Nariz-senos-paranasales-y-oidos/Rinitis/Rinitis-Alergica-Perenne", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Nariz-senos-paranasales-y-oidos/Rinitis/Rinitis-Colinergica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Nariz-senos-paranasales-y-oidos/Rinitis/Rinitis-Infecciosa", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Nariz-senos-paranasales-y-oidos/Rinitis/Rinitis-Intrinseca", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Nariz-senos-paranasales-y-oidos/Otitis-Media-Trasudativa", null, null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Asma/Asma-y-Reflujo-Gastroesofagico", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Asma/Asma-Extrinseco-Perenne", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Asma/Asma-Intrinseco", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Asma/Asma-Ocupacional", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Asma/Asma-e-Intolerancia-a-AINE", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Asma/Asma-Extrinseco-Estacional", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Asma/Asma-Inducido-por-el-Ejercicio", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Asma/Asma-Inducido-por-Sulfitos", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Aspergilosis-Broncopulmonar-Alergica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Neumonitis-por-Hipersensibilidad", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Intolerancia-a-la-lactosa", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Tecnicas/Prueba-Microarray", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Tecnicas/Tecnica-de-ELISA", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Tecnicas/Tecnica-de-PRIST", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Tecnicas/Tecnica-de-RAST", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Pruebas/Prueba-de-esfuerzo", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Pruebas/Prueba-de-Prick", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Pruebas/Prueba-Transferencia-Pasiva", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Pruebas/Prueba-del-Parche", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Pruebas/Pruebas-Funcionales-respiratorias", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Pruebas/Prueba-Intradermica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Pruebas/Prueba-ALEX", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Provocaciones/Provocacion-Alimentaria", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Provocaciones/Provocacion-Bronquial-Especifica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Provocaciones/Provocacion-Bronquial-Inespecifica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Provocaciones/Provocacion-Conjuntival", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Provocaciones/Provocacion-Medicamentosa", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Provocaciones/Provocacion-Nasal", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Rinomanometria", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Oxido-Nitrico/Oxido-Nitrico-Nasal", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Oxido-Nitrico/Oxido-Nitrico-Fraccion-Espiratorio-FEno", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/Complemento", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/Eosinofilia/Eosinofilia-en-Esputo", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/Eosinofilia/Eosinofilia-en-Exudados", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/Eosinofilia/Eosinofilia-en-Exudado-Nasal", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/Eosinofilia/Eosinofilia-en-Secrec-Conjuntival", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/Eosinofilia/Eosinofilia-en-Sangre-Periferica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/Teofilinemia", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/IgE/IgE-Serica-Especifica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/IgE/IgE-Total", null, "https://www.clinicasubiza.com/Recuentos/Recuento-Polen-Madrid", "https://www.clinicasubiza.com/Recuentos/Recuentos-de-polenes", null, "https://www.clinicasubiza.com/Recuentos/Preguntas-y-respuestas/La-sinusitis", "https://www.clinicasubiza.com/Recuentos/Preguntas-y-respuestas/La-alergia-a-los-polenes", "https://www.clinicasubiza.com/Recuentos/Preguntas-y-respuestas/El-asma", "https://www.clinicasubiza.com/Servicios/Odontologia", "https://www.clinicasubiza.com/Pedir-cita", "https://www.clinicasubiza.com/User-Profile/Registro-usuario?returnurl=https%3a%2f%2fwww.clinicasubiza.com%2fEnfermedades%2fGenerales%2fAsma-bronquial", "https://www.clinicasubiza.com/User-Profile/Inicio-Sesion?returnurl=%2fEnfermedades%2fGenerales%2fAsma-bronquial", "https://www.twitter.com/clinica_subiza", "https://www.facebook.com/pages/Cl\u00ednica-Subiza/1492541271007451", "https://www.youtube.com/channel/UC4xsJ8emMWVSP2ANfKb3mdQ/videos", "tel:0034915615594", "/", null, "https://www.clinicasubiza.com/Quienes-somos/Sobre-Nosotros", "https://www.clinicasubiza.com/Quienes-somos/Alergologos", "https://www.clinicasubiza.com/Quienes-somos/Odontologia", "https://www.clinicasubiza.com/Quienes-somos/Medicina-estetica", "https://www.clinicasubiza.com/Quienes-somos/Contacto", null, "https://www.clinicasubiza.com/Servicios/Servicios-medicos", "https://www.clinicasubiza.com/Servicios/Aseguradoras-medicas", "https://www.clinicasubiza.com/Servicios/Mis-Vacunas", "https://www.clinicasubiza.com/Servicios/Odontologia", "https://www.clinicasubiza.com/Servicios/Medicina-estetica/Medicina-estetica", null, null, null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Alergia/Aeroalergenos", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Alergia/Alergia-Alimentaria", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Alergia/Alergia-al-Latex", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Alergia/Alergia-al-Veneno-de-Himenopteros", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Alergia/Vacunas-alergenicas", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Alergia/Alergia-a-Farmacos", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Asma-bronquial", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Conjuntivitis", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Rinitis", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Sinusitis", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Urticaria", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Generales/Dermatitis", null, null, null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Angioedema/Ang-urt-Demorada-por-Presion", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Angioedema/Angioedema-Vibratorio", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Angioedema/Angioedema-Hereditario", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Dermatitis/Dermatitis-por-Contacto", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Dermatitis/Dermatitis-Atopica", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-y-Angioedema", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-demorada-por-presion", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-Facticia", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-Papular", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-por-Calor-Directo", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-Vasculitis", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-Pigmentosa", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-Alergica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-Colinergica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-a-frigore", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-Solar", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Uricaria-papular", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Dermatologicas/Urticaria/Urticaria-Acuagenica", null, null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Oftalmologicas/Conjuntivitis/Conjuntivitis-Papilar-Gigante", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Oftalmologicas/Conjuntivitis/Conjuntivitis-Alergica-Aguda", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Oftalmologicas/Dermatoconjuntivitis-por-Contacto", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Oftalmologicas/Queratoconjuntivitis/Queratoconjuntivitis-Atopica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Oftalmologicas/Queratoconjuntivitis/Queratoconjuntivitis-Vernal", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Miscelanea/Reacciones-Adversas-a-Anestesias-Locales", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Miscelanea/Reacciones-Adversas-a-la-Insulina", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Miscelanea/Reacciones-Adversas-a-los-AINE", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Miscelanea/Reacciones-Adversas-a-Contrastes-Yodados", null, null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Nariz-senos-paranasales-y-oidos/Rinitis/Rinitis-Alergica-Estacional", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Nariz-senos-paranasales-y-oidos/Rinitis/Rinitis-Alergica-Perenne", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Nariz-senos-paranasales-y-oidos/Rinitis/Rinitis-Colinergica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Nariz-senos-paranasales-y-oidos/Rinitis/Rinitis-Infecciosa", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Nariz-senos-paranasales-y-oidos/Rinitis/Rinitis-Intrinseca", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Especificas/Nariz-senos-paranasales-y-oidos/Otitis-Media-Trasudativa", null, null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Asma/Asma-y-Reflujo-Gastroesofagico", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Asma/Asma-Extrinseco-Perenne", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Asma/Asma-Intrinseco", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Asma/Asma-Ocupacional", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Asma/Asma-e-Intolerancia-a-AINE", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Asma/Asma-Extrinseco-Estacional", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Asma/Asma-Inducido-por-el-Ejercicio", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Asma/Asma-Inducido-por-Sulfitos", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Aspergilosis-Broncopulmonar-Alergica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Broncopulmonares/Neumonitis-por-Hipersensibilidad", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Intolerancia-a-la-lactosa", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Tecnicas/Prueba-Microarray", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Tecnicas/Tecnica-de-ELISA", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Tecnicas/Tecnica-de-PRIST", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Tecnicas/Tecnica-de-RAST", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Pruebas/Prueba-de-esfuerzo", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Pruebas/Prueba-de-Prick", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Pruebas/Prueba-Transferencia-Pasiva", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Pruebas/Prueba-del-Parche", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Pruebas/Pruebas-Funcionales-respiratorias", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Pruebas/Prueba-Intradermica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Pruebas/Prueba-ALEX", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Provocaciones/Provocacion-Alimentaria", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Provocaciones/Provocacion-Bronquial-Especifica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Provocaciones/Provocacion-Bronquial-Inespecifica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Provocaciones/Provocacion-Conjuntival", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Provocaciones/Provocacion-Medicamentosa", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Provocaciones/Provocacion-Nasal", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Rinomanometria", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Oxido-Nitrico/Oxido-Nitrico-Nasal", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Pruebas-Diagnosticas/Oxido-Nitrico/Oxido-Nitrico-Fraccion-Espiratorio-FEno", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/Complemento", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/Eosinofilia/Eosinofilia-en-Esputo", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/Eosinofilia/Eosinofilia-en-Exudados", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/Eosinofilia/Eosinofilia-en-Exudado-Nasal", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/Eosinofilia/Eosinofilia-en-Secrec-Conjuntival", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/Eosinofilia/Eosinofilia-en-Sangre-Periferica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/Teofilinemia", null, "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/IgE/IgE-Serica-Especifica", "https://www.clinicasubiza.com/Enfermedades/Analisis-de-Laboratorio/IgE/IgE-Total", null, "https://www.clinicasubiza.com/Recuentos/Recuento-Polen-Madrid", "https://www.clinicasubiza.com/Recuentos/Recuentos-de-polenes", null, "https://www.clinicasubiza.com/Recuentos/Preguntas-y-respuestas/La-sinusitis", "https://www.clinicasubiza.com/Recuentos/Preguntas-y-respuestas/La-alergia-a-los-polenes", "https://www.clinicasubiza.com/Recuentos/Preguntas-y-respuestas/El-asma", "https://www.clinicasubiza.com/Servicios/Odontologia", "https://www.clinicasubiza.com/Pedir-cita", null, "/Figuras/c32/tabid/357/language/es-ES/Default.aspx", "/Portals/0/media/sibilancias.mp3", "/Figuras/c33/tabid/358/language/es-ES/Default.aspx", "/Enfermedades/PruebasDiagn\u00f3sticas/PruebasFuncionalesrespiratorias/tabid/167/language/es-ES/Default.aspx", "/Figuras/p35/tabid/359/language/es-ES/Default.aspx", "/Enfermedades/PruebasDiagn\u00f3sticas/PruebadePrick/tabid/179/language/es-ES/Default.aspx", "/Enfermedades/Generales/Aeroal\u00e9rgenos/tabid/305/language/es-ES/Default.aspx", "/Enfermedades/PruebasDiagn\u00f3sticas/Provocaci\u00f3nBronquialEspec\u00edfica/tabid/173/language/es-ES/Default.aspx", "/Figuras/eosinofiliaesputo/tabid/360/language/es-ES/Default.aspx", "/Enfermedades/PruebasDiagn\u00f3sticas/\u00d3xidoN\u00edtricoFracci\u00f3nEspiratorioFEno/tabid/168/language/es-ES/Default.aspx", "/Enfermedades/Generales/Aeroal\u00e9rgenos/tabid/305/language/es-ES/Default.aspx", "/Enfermedades/Espec\u00edficas/Broncopulmonares/AsmaOcupacional/tabid/136/language/es-ES/Default.aspx", "/Enfermedades/Espec\u00edficas/Broncopulmonares/AsmaeIntoleranciaaAINE/tabid/129/language/es-ES/Default.aspx", "/Enfermedades/Espec\u00edficas/Broncopulmonares/AsmaInducidoporelEjercicio/tabid/133/language/es-ES/Default.aspx", "/Enfermedades/Generales/Vacunasalerg\u00e9nicas/tabid/116/language/es-ES/Default.aspx", "/Dispositivos/Piko1/tabid/224/language/es-ES/Default.aspx", "/Figuras/e14/tabid/250/language/es-ES/Default.aspx", "/Figuras/e13/tabid/292/language/es-ES/Default.aspx", "/Dispositivos/Optichamber/tabid/222/language/es-ES/Default.aspx", "/Enfermedades/Generales/Vacunasalerg\u00e9nicas/tabid/116/language/es-ES/Default.aspx", "/Dispositivos/Optichamber/tabid/222/language/es-ES/Default.aspx", "/Figuras/c37cor/tabid/361/language/es-ES/Default.aspx", "http://www.asthmatx.com/", "/Dispositivos/PulmoAide/tabid/226/language/es-ES/Default.aspx", "/LinkClick.aspx?fileticket=h3pYewXsH4k%3d&tabid=78&language=es-ES", "/LinkClick.aspx?fileticket=xdAEyvGNEGU%3d&tabid=78&language=es-ES", "/LinkClick.aspx?fileticket=rJByYgBoulk%3d&tabid=78&language=es-ES", "/LinkClick.aspx?fileticket=MJVhiRGqkug%3d&tabid=78&language=es-ES", "/LinkClick.aspx?fileticket=Iv9OTDjCH5M%3d&tabid=78&language=es-ES", "/LinkClick.aspx?fileticket=v0qLdn1vulw%3d&tabid=78&language=es-ES", "/LinkClick.aspx?fileticket=3sz7gj4DP_M%3d&tabid=78&language=es-ES", "/LinkClick.aspx?fileticket=-_qUTnl44ow%3d&tabid=78&language=es-ES", "/LinkClick.aspx?fileticket=OTnWgDEFq48%3d&tabid=373&language=es-ES", "/LinkClick.aspx?fileticket=YXazke4VBCY%3d&tabid=78&language=es-ES", "/Enfermedades/Espec\u00edficas/Broncopulmonares/tabid/119/language/es-ES/Default.aspx", "https://www.intramed.net/contenidover.asp?contenidoid=104503&fuente=inews&uid=1388680&utm_source=inews&utm_medium=inews&utm_campaign=inews", "https://ginasthma.org/wp-content/uploads/2016/10/WMS-Spanish-Pocket-Guide-GINA-2016-v1.1.pdf", "/Pedircita.aspx", "mailto: info@clinicasubiza.com", "tel:0034915615594", null, "/politica-de-privacidad-y-condiciones-de-uso", "/politicadecookies.aspx", "/enlacesdeinteres.aspx"]}