{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://cendocps.carm.es/documentacion/2018_guia_el_cuidado_de_mi_salud_TEA.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "El cuidado de\nmi salud\nGu\u00eda pr\u00e1ctica para la promoci\u00f3n de la salud de las \npersonas mayores con Trastorno del Espectro del \nAutismoCOLECCI\u00d3N ENVEJECIMIENTO ACTIVO\nAutor\u00eda:\nRuth Vidriales Fern\u00e1ndez\nMarta Plaza Sanz \nCristina Guti\u00e9rrez Ruiz\nCristina Hern\u00e1ndez Layna\nEditor:  \nAutismo Espa\u00f1a. A\u00f1o 2017\nISBN 978-84-697-7505-9\nDep\u00f3sito Legal M-32994-2017Autismo Espa\u00f1a es una confederaci\u00f3n de \n\u00e1mbito estatal que agrupa entidades del \ntercer sector de acci\u00f3n social promovidas por \nfamiliares de personas con TEA que facilitan \napoyos y servicios espec\u00edficos y especializados \npara personas con este tipo de trastornos y sus \nfamilias.\nNuestra misi\u00f3n es apoyar a las personas \ncon TEA y sus familias promoviendo la \nreivindicaci\u00f3n y el ejercicio efectivo de sus \nderechos, con el prop\u00f3sito de favorecer su \ncalidad de vida y conseguir la igualdad de \noportunidades.\nEL CUIDADO DE MI SALUD\nPresentaci\u00f3n\nEsta gu\u00eda es uno de los productos \nelaborados en el marco del proyecto \n\u201cInvestigaci\u00f3n Social sobre el \nEnvejecimento de las Personas con \nT rastorno de Espectro del Autismo\u201d \nque Autismo Espa\u00f1a desarrolla \ndesde 2015. \nEl objetivo de esta iniciativa es \nmejorar el conocimiento sobre \nlas necesidades de las personas \nmayores con T rastorno del Espectro \ndel Autismo y facilitar el dise\u00f1o de \nsistemas de apoyo que promuevan \nsu envejecimiento activo.\nLa gu\u00eda \u201cEl cuidado de mi \nSalud\u201d nace con el objetivo \nde dar respuesta a algunas \nde las demandas detectadas \nprincipalmente en relaci\u00f3n al \nbienestar f\u00edsico y emocional de \nlas personas con TEA en edades \navanzadas. Estas necesidades \nhan sido identificadas por ellas \nmismas, as\u00ed como por sus familias \ny los equipos profesionales que \nles facilitan apoyos en el estudio \n\u201cEnvejecimiento y T rastorno del \nEspectro del Autismo, una etapa \nvital invisible\u201d publicado por \nAutismo Espa\u00f1a en el a\u00f1o 2016. La gu\u00eda se dirige tanto a las propias \npersonas con TEA como a sus \nfamiliares, y tambi\u00e9n a profesionales \nde diferentes \u00e1mbitos (entidades, \nservicios de salud, etc.), ofreciendo \nrecomendaciones para  impulsar la \nsalud y el envejecimiento activo de \nlas personas que forman parte de \neste colectivo.\nPara su elaboraci\u00f3n se ha contado \ncon la revisi\u00f3n, consulta y validaci\u00f3n \nde personas expertas en el \u00e1mbito \nde la gerontolog\u00eda y la salud, a las \nque Autismo Espa\u00f1a agradece \nespecialmente su participaci\u00f3n. \nAsimismo, la gu\u00eda ofrece una \nrecopilaci\u00f3n de materiales y \nherramientas que algunas de \nlas entidades de la Comisi\u00f3n de \nEnvejecimiento Activo de Autismo \nEspa\u00f1a est\u00e1n utilizando en su \npr\u00e1ctica habitual, con el objeto \nde compartirlas y ponerlas a \ndisposici\u00f3n de cualquier persona \nque pueda tener inter\u00e9s en esta \nmateria.\nEsperamos que este documento \nresulte pr\u00e1ctico y aporte valor a \nla salud de las personas con TEA, \nde manera que todas ellas puedan \ndisfrutar de una \u00f3ptima calidad de \nvida al llegar a edades avanzadas.\nAutismo Espa\u00f1a \nE3\nEl cuidado de mi salud\n\u00cdndiceEL CUIDADO DE MI SALUD1. Introducci\u00f3n\n2. Envejecimiento y T rastorno del Espectro del Autismo\n3. La salud de las personas mayores con T rastorno del \nEspectro del Autismo\n3.1. Bienestar f\u00edsico\n3.2. Bienestar emocional  \n4. Se\u00f1ales de alerta en el bienestar f\u00edsico y emocional\n4.1. Bienestar f\u00edsico\n4.2. Bienestar emocional  \n5. Recomendaciones para la prevenci\u00f3n y la vigilancia de la \nsalud\n6. Promoci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludable\n6.1. Alimentaci\u00f3n \n6.2. Actividad f\u00edsica \n6.3. Higiene postural\n6.4. Higiene personal\n6.5. Higiene del sue\u00f1o \n7. Recomendaciones para facilitar apoyos que  promuevan \nla salud de las personas mayores con T rastorno del Espectro \ndel Autismo\n8. Anexos\n9. Bibliograf\u00eda5\n9\n13\n27\n35\n38\n54\n59\n735\nIntroducci\u00f3n\n1\nIntroducci\u00f3nEL CUIDADO DE MI SALUD\nLEl concepto de \u201cEnvejecimiento \nActivo\u201d (Organizaci\u00f3n Mundial \nde la Salud, 2002) se refiere a un \nproceso que persigue optimizar \nlas oportunidades de las personas \nmayores con el fin de mejorar su \ncalidad de vida a medida que se \nenvejece. \nEl modelo que enmarca este \nconcepto se sustenta sobre \nla perspectiva de g\u00e9nero y la \nintergeneracionalidad, y favorece \nla autonom\u00eda y la igualdad de \noportunidades de todas las \npersonas. \nEstas oportunidades se dan \nen tres \u00e1mbitos considerados \nfactores esenciales en la calidad \nde vida de las personas: la salud, \nla participaci\u00f3n y la seguridad. La \nsalud, por tanto, es un componente \nimprescindible para la calidad \nde vida y se entiende como un \nestado completo de bienestar , y \nno \u00fanicamente como la ausencia \nde enfermedades. Por ello, para \ngarantizar el bienestar de cualquier \npersona, es esencial la atenci\u00f3n y \npromoci\u00f3n de una \u00f3ptima salud.\n \nUna adecuada atenci\u00f3n a la \nsalud debe estar garantizada por \nservicios accesibles y adaptados a las necesidades propias de las \npersonas (OMS, 2015), en cualquier \netapa de sus vidas. \nEl proceso de envejecimiento \nimplica una serie de cambios \nf\u00edsicos, emocionales y cognitivos \nque van surgiendo y evolucionando \na medida que se incrementa la \nedad. En el caso de las personas \ncon T rastorno del Espectro del \nAutismo (en adelante TEA), estos \ncambios pueden manifestarse de \nmanera diversa debido a factores \nrelacionados con las propias \ncaracter\u00edsticas de este tipo de \ntrastorno, o con otros elementos \nrelacionados con el entorno, en el \nque cobra una especial importancia \nel conocimiento y pr\u00e1ctica de las \npersonas profesionales. \nAdem\u00e1s, la propia heterogeneidad \nen las manifestaciones de los TEA \nas\u00ed como las posibles diferencias \nde salud debidas a factores como la \nedad o el sexo, hace imprescindible \nuna absoluta individualizaci\u00f3n de \nlos apoyos e intervenciones que la \npersona pueda precisar .\n \nAs\u00ed, es imprescindible tener \nen cuenta la diversidad en los \naspectos relacionados con la salud \nde las personas con TEA y resulta \nfundamental tanto la sensibilizaci\u00f3n \ncomo la formaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas 7\nIntroducci\u00f3n\nque promueven una buena \natenci\u00f3n a las necesidades de \nsalud que pueden manifestar los \nhombres y mujeres que forman \nparte del colectivo. \nUn envejecimiento activo, \nparticipativo, saludable y \nsatisfactorio es un derecho al \nque nadie debe renunciar (OMS, \n2015). Sin embargo, en el caso de \nlas personas con TEA, el abordaje \ndel envejecimiento activo es una \ncuesti\u00f3n compleja y pr\u00e1cticamente \ninexplorada debido al escaso \nconocimiento al respecto. \nAs\u00ed, apenas existe informaci\u00f3n \nsobre c\u00f3mo los procesos de \nenvejecimiento interact\u00faan con las \nmanifestaciones de los TEA o sobre \nel impacto que tienen en la calidad \nde vida de la persona. T ampoco \nse han desarrollado apenas \niniciativas para valorar y promover \nlas caracter\u00edsticas esenciales \nque deben reunir los sistemas de \napoyo con el objetivo de promover \nel envejecimiento activo de las \npersonas que forman parte del \ncolectivo (Vidriales, Hern\u00e1ndez y \nPlaza, 2016). \nEn este contexto se publica en \n2016 desde Autismo Espa\u00f1a \nel estudio de investigaci\u00f3n \n\u201cEnvejecimiento y T rastorno del Espectro del Autismo, una \netapa vital invisible\u201d, en el que \nse identifican las principales \nnecesidades y demandas \nexpresadas por las propias \npersonas con TEA, sus familiares \ny profesionales del sector en \nrelaci\u00f3n a estos aspectos. Para \nla elaboraci\u00f3n de este estudio \nse cont\u00f3 con la implicaci\u00f3n y \nparticipaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n \nde Envejecimiento Activo,  \nconformada por profesionales de \nAutismo Espa\u00f1a y de las entidades \nasociadas. \nDesde entonces se ha seguido \ntrabajando conjuntamente para \ndar respuesta a las demandas \nidentificadas mediante el dise\u00f1o \nde herramientas, modelos de \napoyo y gu\u00edas de buena pr\u00e1ctica, \ncomo la que se presenta en este \ndocumento.\nEl objetivo de la gu\u00eda, que se \nenmarca en el modelo del \n\u201cEnvejecimiento Activo\u201d, es \nmejorar el conocimiento sobre la \nsalud de las personas mayores con \nTEA y sobre el impacto que tiene en \nsu calidad de vida, prestando una \nespecial atenci\u00f3n a los aspectos \nrelacionados con la prevenci\u00f3n y \nla promoci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida \nsaludables. EL CUIDADO DE MI SALUDAsimismo, pretende identificar indicadores clave en la detecci\u00f3n de \ndeterminadas condiciones (enfermedades f\u00edsicas, factores contextuales, \npersonales, etc.) que pueden incidir tanto en un sentido positivo como \nnegativo en la calidad de vida de la persona con TEA. La incorporaci\u00f3n de los \nmismos en el seguimiento de su salud ser\u00e1 esencial, y resultar\u00e1 especialmente \nimportante que formen parte del conocimiento y pr\u00e1ctica profesional de \nlos servicios sanitarios del Sistema Nacional de Salud (atenci\u00f3n primaria y \nespecializada; enfermer\u00eda; etc.). \nDado que para garantizar una buena calidad de vida resulta necesaria la \nimplicaci\u00f3n de la propia persona con TEA y de aquellas que forman parte \nde su entorno m\u00e1s cercano (familiares y profesionales, especialmente), la \ngu\u00eda tambi\u00e9n est\u00e1 destinada a facilitarles orientaciones pr\u00e1cticas sobre la \npromoci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludables en la vida cotidiana. \n \nEnvejecimiento y T rastorno del Espectro del Autismo9\n2\nEnvejecimiento \ny Trastorno\ndel Espectro \ndel AutismoEL CUIDADO DE MI SALUDEn base a los datos por grupos \nde edad de la Base Estatal de \nDiscapacidad 1 muchas de las \npersonas identificadas con TEA en \nEspa\u00f1a son realmente j\u00f3venes. De \nhecho, dentro de la categor\u00eda de \nlos T rastornos del Desarrollo, s\u00f3lo \nun 6,81% de las personas tiene \nm\u00e1s de 35 a\u00f1os. Sin embargo, cada \nvez son m\u00e1s las personas con un \ndiagn\u00f3stico de TEA que llegan a \netapas avanzadas de la vida o que \nlo obtienen cuando son personas \nadultas. As\u00ed, aunque hay personas \nque acceden al diagn\u00f3stico en \nedades tempranas, cada a\u00f1o se \nincrementa el n\u00famero de personas \nque reciben un diagn\u00f3stico de \nTEA en edades adultas. Muchas \nde ellas son mujeres (Gould y \nAsthon-Smith, 2011). Resulta \nprioritario, por tanto, atender a \nlas necesidades, capacidades e \nintereses de un colectivo que se \nincrementa y que presenta, cada \nvez, una mayor variabilidad en su \nrealidad y experiencias.\nEntre estos aspectos, los retos \nrelacionados con el envejecimiento \nactivo suponen un desaf\u00edo \ncreciente para la sociedad y los \npoderes p\u00fablicos, que deber\u00e1n \ndesarrollar medidas para que las \npersonas mayores con TEA puedan disfrutar de una calidad de vida \n\u00f3ptima (Povey, Mills y G\u00f3mez de la \nCuesta, 2011).\nNo obstante, existe muy poca \ninvestigaci\u00f3n sobre los TEA en \npersonas que tengan m\u00e1s de 50 \na\u00f1os y a\u00fan menos si se busca \nanalizar aspectos espec\u00edficos \nsobre su envejecimiento, como \npor ejemplo, las diferentes \nmanifestaciones encontradas \nentre hombres y mujeres (Wise, \nSmith y Rabins, 2017). \nE\n1 Base de Datos Estatal de Discapacidad, que consta de registros de personas que han solicitado reconocimiento oficial de discapaci -\ndad. Esta base de datos se consolida a partir de los registros que realizan las 17 Comunidades Aut\u00f3nomas, que son las administracio -\nnes competentes en la materia. Datos relativos a 31 de diciembre de 2014.\nEnvejecimiento y T rastorno del Espectro del Autismo11\nLa falta de conocimiento sobre las \ncaracter\u00edsticas y necesidades del \ncolectivo en edades avanzadas \ndificulta el desarrollo de servicios \napropiados que garanticen una \ncalidad de vida \u00f3ptima en esta \netapa vital. De hecho, la generaci\u00f3n \nactual de personas adultas con \nTEA y, m\u00e1s espec\u00edficamente \naquellos que alcanzan edades \navanzadas, pueden considerarse \n\u201csupervivientes y pioneros\u201d \n(Resnik, 2016), debido a la ausencia \nde sistemas de apoyo y buenas \npr\u00e1cticas en esta etapa vital.Resulta necesario aumentar \nla investigaci\u00f3n sobre el \nenvejecimiento de las personas \ncon TEA y de las condiciones que \npromueven una \u00f3ptima calidad de \nvida en edades avanzadas, de cara a \ndesarrollar sistemas de apoyo que \nden respuesta a estos objetivos. \nLas lagunas en el conocimiento \nactual afectan a aspectos \nesenciales relacionados con \nla salud. Entre ellos, destaca \nla ausencia de informaci\u00f3n \nsobre las interacciones entre el \nenvejecimiento, las condiciones \ncom\u00f3rbidas de salud y las \nmanifestaciones cl\u00ednicas de los \nTEA. T ambi\u00e9n sobre el desarrollo \nevolutivo y el seguimiento \nlongitudinal de la salud; la eficacia \ny eficiencia de los tratamientos \ny de los servicios sanitarios para \nprevenir , detectar e intervenir \nante problemas de salud; o las \nbarreras y facilitadores detectados \npara una adecuada atenci\u00f3n a la \nsalud de las personas con TEA. \nAsimismo, tampoco existe apenas \ninformaci\u00f3n sobre la evoluci\u00f3n \nque experimentan sus principales \nsistemas de apoyo a lo largo de \nla vida (fundamentalmente, sus \nfamilias) y las consecuencias \nque puede tener la p\u00e9rdida o \ndisminuci\u00f3n de esta red de apoyo \npara la calidad de vida de la persona \ncon TEA (Piven y Rabins, 2011). \nEL CUIDADO DE MI SALUDEn este sentido, es obvio que el \navance de la edad no s\u00f3lo afecta a \nla persona con TEA sino tambi\u00e9n \na su familia, lo que incrementa la \nvulnerabilidad del sistema familiar \nen su conjunto. Gran parte de los \napoyos que reciben las personas \nadultas con TEA proceden de \nsus familias que experimentan \ntambi\u00e9n sus propios procesos \nde envejecimiento. De hecho, \nla mayor\u00eda de los y las familiares \n(especialmente padres y madres) \nde personas adultas con TEA \nmanifiestan serias preocupaciones \nsobre qu\u00e9 pasar\u00e1 cuando no \npuedan seguir apoy\u00e1ndoles de \nla misma manera (The National \nAutistic Society, 2012; Vidriales et \nal., 2016).\nPor \u00faltimo, y en relaci\u00f3n \nespec\u00edficamente a la salud de las \npersonas con TEA de m\u00e1s edad, \ntradicionalmente se ha dado \npor supuesto que las propias \ncaracter\u00edsticas de este trastorno \ny el mero hecho de presentarlo \npredisponen a presentar problemas \nde \u00edndole m\u00e9dica o social y que \n\u00e9stos pueden verse incrementados \ncon la edad (Povey et al., 2011). No obstante, la investigaci\u00f3n al \nrespecto es extremadamente \nlimitada y constituye otro de los \ngrandes \u00e1mbitos de conocimiento \na potenciar con el fin de identificar \nlos factores que pueden tener un \nmayor impacto en la prevenci\u00f3n y \npromoci\u00f3n de la salud. \nEs necesario aumentar \nla investigaci\u00f3n sobre \nel envejecimiento de \nlas personas con TEA y \nde las condiciones que \npromueven una \u00f3ptima \ncalidad de vida en \nedades avanzadas\nSalud de las personas mayores con T rastorno del Espectro del Autismo13\n3\n           La salud de las\npersonas mayores \ncon Trastorno del\nEspectro del\nAutismoEL CUIDADO DE MI SALUD3.1. Bienestar f\u00edsico\nE\nEl bienestar f\u00edsico es una dimensi\u00f3n \nesencial en el marco de la salud \n(OMS, 1946), as\u00ed como una \ndimensi\u00f3n fundamental en la \ncalidad de vida de una persona \n(Schalock y Verdugo, 2007). \nA medida que se avanza en las \netapas vitales aparecen cambios \nde salud asociados a la edad que \npueden contribuir a variaciones en \nel bienestar f\u00edsico de las personas. \nEn el caso de las personas con TEA, \nresulta complejo identificar de \nforma temprana los cambios en la \nsalud asociados al envejecimiento \nya que en muchas ocasiones \n\u00e9stos se atribuyen a las propias \ncaracter\u00edsticas del trastorno. No \nobstante, algunos estudios de \ninvestigaci\u00f3n ponen de manifiesto \nque algunas de las manifestaciones \ncaracter\u00edsticas del TEA, como \nla presencia de movimientos \nrepetitivos (Esbensen, Seltzer , Lam \ny Bodfish, 2009) o de alteraciones \nsensoriales (Kern et al, 2006) \nparecen atenuarse con la edad. Los familiares y profesionales \nvinculados a personas adultas con \nTEA se\u00f1alan tambi\u00e9n en algunos \ncasos una reducci\u00f3n aparente \nen la presencia de esterioripias, \nhiperactividad y dificultades de \nautorregulaci\u00f3n (Vidriales et al., \n2016).\nLas personas con TEA, en \ngeneral, experimentan los \ncambios comunes asociados \nal envejecimiento. Aunque al \nprincipio de la edad adulta algunos \ncambios parecen afectarles con \nm\u00e1s frecuencia, como pueden ser \ncondiciones de tipo inmunol\u00f3gico, \ngastrointestinal, alteraciones \ndel sue\u00f1o, epilepsia, obesidad, \nhipertensi\u00f3n y diabetes (Croen et \nal., 2015), se ha encontrado que a \npartir de los 40 a\u00f1os las tasas de \nprevalencia se acercan a las del \nresto de la poblaci\u00f3n (Fortuna et al., \n2015). \nNo obstante, es necesario \nconsiderar que los cambios de \nsalud f\u00edsica identificados en estos \nestudios pueden verse influidos por \ndiversos aspectos, ajenos al propio \nestado de salud. \nPor un lado, elementos como \nla promoci\u00f3n de h\u00e1bitos \nsaludables en etapas previas de \nla vida, as\u00ed como la prevenci\u00f3n de Salud de las personas mayores con T rastorno del Espectro del Autismo15\ncomplicaciones habitualmente \nasociadas al avance de la edad \nson especialmente importantes \npara minimizar el impacto del \nenvejecimiento y actuar como \nfactores protectores (Vidriales et \nal., 2016). \nAsimismo, las barreras existentes \nen la actualidad en el sistema \nsanitario para que las personas \ncon TEA disfruten de una \u00f3ptima \natenci\u00f3n m\u00e9dica dificultan el \nseguimiento, la detecci\u00f3n precoz y \nla adecuada intervenci\u00f3n ante las \nposibles condiciones que puedan \nafectar a la salud. \nEn este sentido, el acceso a una \nasistencia sanitaria adecuada es \nun indicador de bienestar f\u00edsico \n(Schalock y Verdugo 2007). La \nevidencia cient\u00edfica sugiere que \nlas mujeres y los hombres con \nTEA tienen m\u00e1s posibilidades de \nno tener las necesidades m\u00e9dicas \ncubiertas en cuanto a su salud \nf\u00edsica y mental (Lum, Garnett y \nO\u2019Connor , 2014; Nicolaidis et al., \n2015). Factores relacionados tanto \ncon las propias manifestaciones de \neste tipo de trastorno (por ejemplo, \nalteraciones en la comunicaci\u00f3n \no la identificaci\u00f3n del dolor), \ncomo con barreras presentes en \nlos sistemas de salud interfieren \ncon el derecho a disfrutar de una \u00f3ptima condici\u00f3n de salud. Entre \nestas barreas destaca el escaso \nconocimiento de los equipos \nprofesionales sobre los TEA, la \nausencia de apoyos o ajustes en \nlos procedimientos sanitarios, o las \npropias  caracter\u00edsticas generales \ndel sistema de salud (Nicolaidis \net al., 2015). Sin duda, estos \naspectos dificultan tambi\u00e9n el \nestablecimiento de intervenciones \npreventivas, as\u00ed como el \nseguimiento y el tratamiento \nadecuado de la salud. \nPor otro lado, existen factores de \nriesgo como el uso prolongado de \ntratamientos psicofarmacol\u00f3gicos, \ncuyos efectos a largo plazo no \nse encuentran adecuadamente \ninvestigados pero que, \nprevisiblemente, interfieren y \nempeoran las condiciones de salud \nde la persona con TEA en edades \navanzadas. \nLa prescripci\u00f3n m\u00e9dica de este \ntipo de tratamientos dirigidos \na las personas con TEA es muy \nfrecuente (Povey et al., 2011), \naunque su incidencia en las \ncaracter\u00edsticas nucleares que \ndefinen este tipo de trastornos es \nlimitada. EL CUIDADO DE MI SALUDAlgunos de estos psicof\u00e1rmacos \n(como los neurol\u00e9pticos o \nantipsic\u00f3ticos) han mostrado \neficacia en la reducci\u00f3n de \nproblemas de tipo conductual \n(Posey, Stigler , Erickson y \nMcDougle, 2008), aunque \nno existen datos sobre los \nbeneficios de tratamientos \npsicofarmacol\u00f3gicos a largo plazo \nespec\u00edficos en personas con TEA \n(Spencer et al., 2013). \nEn cualquier caso, el uso \nprolongado de f\u00e1rmacos \nneurol\u00e9pticos puede conllevar \nproblemas metab\u00f3licos y \nendocrinos (de Hert, Dobbeleare, \nSheriden, Cohen y Correl, 2011), \nneurol\u00f3gicos, y consecuencias \ncomo aumento de peso o \ndificultades de tipo motor (Ching \ny Pringsheim, 2012; Hellings, \nCardona y Schroeder , 2010). \nDe hecho, tanto familias como \nprofesionales se\u00f1alan que la \ntoma prolongada de este tipo \nde medicamentos a lo largo del \ntiempo es uno de los factores \nque producen un mayor impacto \nnegativo en la salud de las personas \ncon TEA (Vidriales et al., 2016).Aunque, como ya se ha comentado, \nla investigaci\u00f3n sobre la salud \nde las personas con TEA que \nenvejecen est\u00e1 en desarrollo, \nexisten algunos trabajos que se \nhan elaborado para identificar los \ncambios f\u00edsicos experimentados \ndurante la vejez. Los principales \nhallazgos al respecto se exponen a \ncontinuaci\u00f3n. \nEn el caso de las personas \ncon TEA, resulta complejo \nidentificar de forma temprana \nlos cambios en la salud \nasociados al envejecimiento ya \nque en muchas ocasiones \u00e9stos \nse atribuyen a las propias \ncaracter\u00edsticas del trastorno.\nSalud de las personas mayores con T rastorno del Espectro del Autismo17\nSistema nervioso\nLos T rastornos del Espectro \ndel Autismo son trastornos \ndel neurodesarrollo (American \nPshycolgy Association, 2013). \nLa evidencia cient\u00edfica muestra \nalteraciones estructurales y \nfuncionales del sistema nervioso \nasociadas a este tipo de trastornos, \naunque hay poca informaci\u00f3n \nsobre cambios en la anatom\u00eda o en \nel funcionamiento neurocognitivo \natribuibles a los procesos de \ndesarrollo y envejecimiento en esta \npoblaci\u00f3n (Geurts, 2016; Geurts y \nVissers, 2012). Sin embargo, existe evidencia \nacerca de ciertos trastornos \nneurol\u00f3gicos relacionados \ncon alteraciones estructurales \nque parecen presentarse con \nfrecuencia en personas adultas con \nTEA, tales como la epilepsia o la \nenfermedad de Parkinson. \nAproximadamente, entre un \n20% y un 30 % de las personas \nadultas con TEA padecen epilepsia \n(Nicolaidis et al., 2014). Entre ellos, \naquellas personas que tienen una \ndiscapacidad intelectual asociada \npresentan tasas m\u00e1s elevadas que \naquellas que no la tienen (Amiet et \nal., 2005). Algunos estudios que \nexploran su relaci\u00f3n con la edad, \nEL CUIDADO DE MI SALUDapuntan que las personas con TEA \nmayores de 40 a\u00f1os presentan \n\u00edndices m\u00e1s altos de epilepsia al \ncompararlos con la poblaci\u00f3n con \ndesarrollo neurot\u00edpico y que la \ncondici\u00f3n parece empeorar a partir \nde esa edad (Fortuna et al., 2015). \nA pesar de la escasez de trabajos \nsobre los TEA y alteraciones en el \nsistema nervioso, recientemente \nse han encontrado resultados \nque apuntan a una alta frecuencia \nde la enfermedad de Parkinson \nen adultos mayores con TEA \n(Croen et al., 2015; Starkstein, \nGellar , Parlier , Payne y Piven, \n2015). Si bien una explicaci\u00f3n \nde estos resultados puede estar \nrelacionada con el solapamiento \nde la base gen\u00e9tica de ambos \ntrastornos, el posible efecto \nque los psicof\u00e1rmacos puedan \nejercer en el deterioro motor y en \nla aparici\u00f3n de la sintomatolog\u00eda \npuede contribuir a la alta frecuencia \nobservada (Mukaetova-Ladinska \ny Coppock, 2016). En cualquier \ncaso, ser\u00e1 necesario incrementar \nla investigaci\u00f3n al respecto con el \nobjetivo de prevenir , detectar e \nintervenir sobre ambos tipos de \ncondiciones, de manera ajustada \na cada una de ellas. Otro de los \naspectos que puede afectar \nal funcionamiento del sistema \nnervioso y que puede verse influido por la edad es la presencia \nde trastornos neurocognitivos \nasociados, que pueden afectar \nde forma diferencial a diferentes \nprocesos.  \nEn buena medida, este deterioro \nque a veces se produce en \nfunciones como la memoria, la \nvelocidad de procesamiento o el \nfuncionamiento ejecutivo, est\u00e1 \nrelacionado con factores de tipo \nsocial o vinculados a h\u00e1bitos de \nvida saludables. T ambi\u00e9n, con \nla presencia de algunos de los \ntrastornos com\u00f3rbidos que se \nasocian con mayor frecuencia a \nlos TEA en la vida adulta (Geurts, \n2016). \nSin embargo, apenas hay estudios \nsobre el deterioro cognitivo \nasociado a la edad en los TEA \n(Mukaetova-Ladinska, Perry, Baron \ny Povey, 2012) y los que existen \nencuentran resultados poco \nconcluyentes que no permiten \nafirmar si el hecho de presentar \neste tipo de diagn\u00f3stico es un \nfactor protector frente al deterioro \ncognitivo y la demencia, si por el \ncontrario, constituye un factor \nde riesgo o si no existe un patr\u00f3n \ndiferente al que pueda presentar \nel resto de la poblaci\u00f3n (Geurts, \n2016). Salud de las personas mayores con T rastorno del Espectro del Autismo19\nFunciones sensoriales\nEl deterioro de funciones \nsensoriales (por ejemplo, \ndisminuci\u00f3n de la agudeza de la \nvisi\u00f3n y de la audici\u00f3n), se asocia \ncom\u00fanmente a los procesos de envejecimiento en la poblaci\u00f3n \ngeneral, aunque la afectaci\u00f3n es \nmuy heterog\u00e9nea (OMS, 2015).\n \nLas personas con TEA y las que \nles brindan apoyo identifican \nel deterioro de las funciones \nsensoriales como uno de los \nprincipales cambios asociados \na la edad (Vidriales et al., 2016). \n\u00c9stos pueden afectar a la manera \nen que las personas se relacionan \ncon su entorno, ya que son \nresponsables de una buena parte \nde las limitaciones funcionales \nque padecen las personas \ndurante la vejez, incluyendo el \naislamiento social (L\u00f3pez, 2013), \no la disminuci\u00f3n de la autonom\u00eda \npersonal y la participaci\u00f3n social \n(Ward, Barnes y Gahagan, 2012). \nAunque estos cambios, de forma \ngeneral, son comunes a todas las \npersonas mayores, para aquellas \ncon TEA pueden producir un \nimpacto diferencial en su calidad de \nvida, en su entorno (por ejemplo, \nen su seguridad) y tambi\u00e9n en \nsu bienestar f\u00edsico y emocional \n(DerbyShire County Council, s.f.)\nOtro de los aspectos que puede \nverse afectado por los cambios \nen las funciones sensoriales es \nel procesamiento de los propios \nest\u00edmulos y la experiencia f\u00edsica Otro de los elementos que \npuede influir en la calidad de \nvida de las personas con TEA en \nedades avanzadas es el sue\u00f1o. \nRespecto a este factor , no hay \ndatos concluyentes sobre la \nprevalencia de trastornos del \nsue\u00f1o en personas adultas con \nTEA a pesar de ser frecuentes \nen ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes \n(v\u00e9ase Deliens, Leproult, Schmitz, \nDestrebecqz, y Peigneux, 2015). \nSin embargo, la evidencia sugiere \nque los problemas de sue\u00f1o \ncontin\u00faan a lo largo del ciclo vital. \nSe han encontrado tasas m\u00e1s \naltas de incidencia en personas \nadultas con TEA sin discapacidad \nintelectual al compararlos con \nadultos con neurodesarrollo t\u00edpico \n(Baker y Richdale, 2015). Al estudiar \nlos trastornos del sue\u00f1o en \nadultos j\u00f3venes con discapacidad \nintelectual se ha contrastado \nque los problemas de sue\u00f1o \nincrementaban en los casos en los \nque \u00e9stos tambi\u00e9n presentaban \nun diagn\u00f3stico asociado de TEA \n(Matson, Ancona y Wilkins, 2008).EL CUIDADO DE MI SALUDde los mismos (Fiene y Brownlow, \n2015). En el \u00e1mbito sanitario, estas \ndificultades son especialmente \nimportantes a la hora de identificar \nlas sensaciones y s\u00edntomas de \nmalestar que la persona con \nTEA pueda experimentar y de \ncomunicarlos a los profesionales. \nAs\u00ed, las personas con TEA \npueden mostrar dificultades \npara discriminar sensaciones \npoco habituales (que pueden \nser indicativas de malestar o \nenfermedad), localizar los s\u00edntomas o sensaciones fisiol\u00f3gicas \n(saciedad, necesidad de ir al \nba\u00f1o, etc.) as\u00ed como presentar \nalteraciones en el procesamiento \ndel dolor (umbrales altos o bajos) \nen las personas con TEA (Nicolaidis \net al., 2015), aunque en este \n\u00e1mbito se encuentran resultados \ncontradictorios, que apuntan a \nque no siempre las respuestas \ny umbrales del dolor estar\u00edan \nalterados (Moore, 2015).  \nSalud de las personas mayores con T rastorno del Espectro del Autismo21\nSistema cardiovascular\nEn personas adultas la \nhipertensi\u00f3n es la causa de \nuna elevada proporci\u00f3n de \nenfermedades cardiovasculares \ny del consiguiente deterioro de \ncapacidad intr\u00ednseca y muerte \nprematura (OMS, 2015). \nLa detecci\u00f3n temprana y el \ntratamiento de la hipertensi\u00f3n \nson fundamentales, ya que se \npueden reducir los riesgos de \nsufrir tales enfermedades y sus \nconsecuencias.\nEn personas con TEA, la \nhipertensi\u00f3n aumenta con la edad, \ncomo en la poblaci\u00f3n general \n(Fortuna et al., 2015). No obstante, \nlos datos son extremadamente \nlimitados y se requiere m\u00e1s \ninvestigaci\u00f3n al respecto.\nSistema respiratorio\nLos problemas respiratorios \nson una preocupaci\u00f3n com\u00fan del \npersonal profesional que brinda \napoyos a las personas con TEA, \nque apuntan a un aumento de \ntales dificultades asociadas al \nincremento de la edad (Vidriales et \nal., 2016). \nAdem\u00e1s, los problemas \nrespiratorios son una de las causas m\u00e1s frecuentes de mortalidad en \nel caso de las personas con TEA \n(Bilder et al., 2016).\nSistema digestivo\nLos problemas bucodentales  \ny las posibles alteraciones que \n\u00e9stos producen en el sistema \ndigestivo son comunes en el caso \nde las personas mayores. Se hace \nnecesario, por tanto, mantener \nuna buena salud bucodental, ya \nque puede afectar al bienestar \nde la persona por su influencia \nen la nutrici\u00f3n y en la capacidad \nfuncional (OMS, 2015). \nLas personas con TEA pueden \npresentar en mayor medida \nproblemas bucales (como \nmaloclusiones, oclusi\u00f3n traum\u00e1tica \ny bruxismo) y dificultades \nasociadas a una atenci\u00f3n poco \neficaz de los mismos. \u00c9sta se \nencontrar\u00eda condicionada tanto \npor factores relacionados con \nlas manifestaciones del TEA (por \nejemplo, dificultades para detectar \ny comunicar el dolor) como con \nlas caracter\u00edsticas del entorno \ny los procedimientos sanitarios \n(Federaci\u00f3n Autismo Castilla y \nLe\u00f3n, s.f).\nPor otro lado, las personas \nadultas con TEA refieren EL CUIDADO DE MI SALUDcom\u00fanmente problemas de \ntipo gastrointestinal , como \nestre\u00f1imiento y reflujo (Charlot \net al., 2011) y se han encontrado \nfrecuencias m\u00e1s altas de este tipo \nde problemas en comparaci\u00f3n con \npersonas sin diagn\u00f3stico de TEA \n(Croen et al., 2015). \nSistema neuroendocrino\nExiste evidencia que sostiene que \nla prevalencia de problemas de \ntipo metab\u00f3lico , hiperlipidemia, \nobesidad y diabetes en personas \nadultas con TEA es mayor que \nla observada en el resto de la \npoblaci\u00f3n (v\u00e9ase Nicolaidis, 2015). \nAlgunos datos apuntan a que los \n\u00edndices de obesidad en las personas \ncon TEA mayores de 50 a\u00f1os son \naltos, con una afectaci\u00f3n mayor \nen las mujeres y en las personas \ncon TEA que no presentan \nuna discapacidad intelectual \nasociada (de Winter , Bastiaanse, \nHilgenkamp, Evenhuis y Echteld, \n2012). \nSistema musculoesquel\u00e9tico\nOtro cambio asociado al \nenvejecimiento es un impacto \ntemprano en aspectos \nrelacionados con la movilidad que \nafectan tambi\u00e9n a la autonom\u00eda de \nla persona y reducen por tanto su \ncalidad de vida (OMS, 2015). Las personas con TEA tienden a \npresentar dificultades de control \npostural, que pueden asociarse \ncon una menor estabilidad debida, \nen algunos casos, a las propias \nalteraciones en la consecuci\u00f3n \nde los hitos del desarrollo en las \nedades esperadas (Minshew, Sung, \nJones y Furman, 2004). Estos \naspectos pueden provocar , a largo \nplazo, lesiones, problemas de cuello \ny espalda y dificultar la movilidad. \nAsimismo, el colectivo profesional \nque brinda apoyo a personas \ncon TEA destaca la presencia de \nproblemas articulares, musculares \ny dolores derivados principalmente \nde las estereotipias motoras \ny movimientos repetitivos \nsostenidos en el tiempo (Vidriales \net al., 2016). \nDada la importancia del bienestar \nf\u00edsico en la mejora de la calidad \nde vida de la persona, resulta \nfundamental promover una buena \nsalud a lo largo del ciclo vital. \nPara ello, tanto la prevenci\u00f3n de \nproblemas asociados a la salud en \nla edad adulta, como la promoci\u00f3n \nde h\u00e1bitos saludables, son \naspectos claves para las personas \ncon TEA que envejecen. Salud de las personas mayores con T rastorno del Espectro del Autismo23\n3.2. Bienestar \nemocional\nE\nEl bienestar emocional es una \ndimensi\u00f3n esencial en el marco \nde la salud (OMS, 2013) y tambi\u00e9n \nen el marco del modelo sobre la \ncalidad de vida de las personas con \ndiscapacidad definido por Robert \nSchalock y Miguel \u00c1ngel Verdugo \n(2003). Se refiere esencialmente \na la satisfacci\u00f3n que tienen las \npersonas con sus condiciones de \nvida en relaci\u00f3n a su bienestar \npsicol\u00f3gico. \nLa investigaci\u00f3n pone de \nmanifiesto que los factores que \ninciden en el bienestar emocional \nde las personas con TEA \nexperimentan cambios a lo largo de \nsu vida. \nLa presencia de alteraciones en el \nestado de \u00e1nimo es mayor en las \npersonas adultas con TEA, si bien \nparece que la frecuencia de algunos \nde estos trastornos disminuye en \nlas edades m\u00e1s avanzadas (Lever y \nGeurts, 2016). Existen factores de tipo social \ny de base biol\u00f3gica que afectan \nal bienestar emocional. Por un \nlado, la predisposici\u00f3n a algunos \ntrastornos de tipo emocional \n(por ejemplo, a la depresi\u00f3n) \npodr\u00eda relacionarse con las \npropias alteraciones neurales que \nse han encontrado en los TEA \n(concretamente en la sustancia \nblanca cerebral), aunque se \nrequiere m\u00e1s investigaci\u00f3n para \nconocer c\u00f3mo estas alteraciones \nestructurales pueden repercutir en \nel bienestar emocional (Happ\u00e9 y \nCarlton, 2011). \nPor otro, factores de tipo social \npueden actuar como variables \nde protecci\u00f3n o de riesgo en el \nbienestar de las personas con TEA. \nAs\u00ed, elementos como la capacidad \nde elecci\u00f3n, la posibilidad de \ndisfrutar de espacios seguros, \nestructurados y adaptados en los \nque poder expresar las emociones, \nel apoyo emocional, la estabilidad \necon\u00f3mica y la garant\u00eda de los \napoyos de cara al futuro favorecen \nel bienestar emocional personal \n(Vidriales, Hern\u00e1ndez, Plaza, \nGuti\u00e9rrez-Ruiz y Cuesta, 2017). \nSin embargo, otras variables como \nel aislamiento y las experiencias de \nacoso escolar o laboral afectan de EL CUIDADO DE MI SALUDmanera muy negativa al bienestar \nemocional de las personas con TEA \ny a su calidad de vida asoci\u00e1ndose \na un aumento del riesgo de \nsuicidio, principal causa de muerte \nprematura entre las personas \nadultas con TEA sin discapacidad \nintelectual (v\u00e9ase Cusack, Spiers y \nSterry, 2016). \nEl aislamiento social est\u00e1 asociado \nnegativamente con la salud \nmental de las personas que est\u00e1n \nenvejeciendo (Cornwell y Waite, \n2009). \nEsta asociaci\u00f3n se ve incrementada \nen el caso de las personas con \nTEA, ya que la probabilidad de \nencontrarse socialmente aislados \nes mayor que en la poblaci\u00f3n \ngeneral (Orsmond, Shattuck, \nCooper , Sterzing, y Anderson, \n2013). \nAdem\u00e1s, y concretamente durante \nla vejez, las personas que presentan \nnecesidades de apoyo y tienen \ndificultades de comunicaci\u00f3n \n(como es el caso de las personas \ncon TEA), presentan una doble \nvulnerabilidad y se enfrentan a \nun nivel extremadamente alto \nde verse socialmente excluidos \n(Autism Europe y AGE Platform \nEurope, 2013). El aislamiento que \npodr\u00edan sufrir las personas que envejecen con TEA es tambi\u00e9n una \nde las mayores preocupaciones \nque presentan las familias cuando \nse plantean el futuro de sus hijos e \nhijas, anticipando especialmente el \nmomento en que ellas ya no est\u00e9n \nen condiciones de ser su principal \nfuente de apoyos (Boehm, 2013).\nPor otro lado, las experiencias \nde acoso sufridas en distintas \netapas de la vida afectan al \nbienestar emocional. El acoso \nescolar afecta a la salud mental \nde ni\u00f1os y adolescentes (T urner , \nFinkelhor y Ormrod, 2006) y tiene \ntambi\u00e9n efectos en su vida adulta \n(Sourander et al., 2007). \nSe estima que casi la mitad de \nlos estudiantes con TEA sufren \nacoso escolar (Sterzing, Shuttack, \nNarendorf, Wagner y Cooper , 2013) \ny se ha documentado que \u00e9ste \ntiene consecuencias muy negativas \nen su salud mental. \nEn un estudio en el que se midi\u00f3 \nla percepci\u00f3n de calidad de vida \nde personas adultas con TEA a \ntrav\u00e9s de medidas cumplimentadas \npor las propias personas con TEA \ny tambi\u00e9n por sus madres, se \nencontr\u00f3 que la frecuencia con \nla que las personas participantes \nhab\u00edan sufrido acoso en la \ninfancia o adolescencia actuaba Salud de las personas mayores con T rastorno del Espectro del Autismo25\ncomo un predictor significativo \nde su bienestar , influyendo \nespecialmente en la dimensi\u00f3n \nemocional (Hong, Bishop-\nFitzpatrick, Smith, Greenberg y \nMailick, 2016). \nLas experiencias de acoso, en \nmuchas ocasiones, no terminan en \nla etapa escolar sino que tambi\u00e9n \npueden sufrirse durante la vida \nlaboral. Las personas con TEA \nexperimentan de forma frecuente \nsituaciones de acoso en sus \npuestos de trabajo, aspecto que \ntambi\u00e9n impacta negativamente \nen el bienestar emocional (Verkuil, \nAtasayi y Molendijk, 2015). Existen \ndatos, en el Reino Unido, que \nafirman que aproximadamente \nla mitad de las personas adultas \ncon TEA que trabajaban sufren \nacoso debido a su condici\u00f3n, \nlo que provoca niveles bajos de \nautoestima que influye en su \nbienestar emocional (National \nAutistic Society, 2016).\nLos \u00edndices de prevalencia de \ntrastornos psiqui\u00e1tricos que \nafectan al bienestar emocional \nen la poblaci\u00f3n con TEA parecen \nser mayores que en el resto de la \npoblaci\u00f3n y se manifiestan con \nmayor probabilidad e intensidad \ncuando la persona llega a la edad \nadulta, aunque, como ya se ha comentado, su frecuencia parece \ndisminuir en la vejez (Lever y \nGeurts, 2016). \nLos resultados obtenidos \nen diferentes estudios de \ninvestigaci\u00f3n han encontrado una \nalta incidencia de trastornos de \ntipo emocional y de trastornos de \nansiedad asociados a los TEA en \nla vida adulta. Los m\u00e1s frecuentes \nson la depresi\u00f3n y la ansiedad \n(Lever y Geurts, 2016; Matson y \nNebel-Schwalm, 2007), que afectan \nen mayor medida a las personas \ncon TEA mayores de 40 a\u00f1os que \na la poblaci\u00f3n general (Happ\u00e9 y \nCharlton, 2011, Stuart-Hamilton et \nal., 2009).\nAsimismo, tal y como se ha \ncomentado con anterioridad, estos \naspectos impactan de manera muy \nnegativa en la calidad de vida de \nlas personas adultas con TEA, e \nincrementan el riesgo de muerte \nprematura vinculada al suicidio \n(Croen et al., 2015). \nEn cualquier caso, actualmente \nes dif\u00edcil abordar las cuestiones \nrelativas a la comorbilidad de los \nTEA y los trastornos que afectan a \nla salud mental, ya que apenas se \nhan desarrollado investigaciones \nal respecto y en la actualidad no \nexisten medidas y herramientas \nvalidadas para su identificaci\u00f3n y EL CUIDADO DE MI SALUDevaluaci\u00f3n (Howlin et al., 2015). \nT ampoco se ha analizado el \nimpacto que algunos factores, \ncomo la demora en acceder \na un diagn\u00f3stico preciso o la \ndificultades para contar con apoyos \nespecializados en las distintas \netapas de la vida, generan en la \ncalidad de vida de las personas con \nTEA. Estas variables, as\u00ed como otras \nrelacionadas con la discriminaci\u00f3n \nque, a menudo, afrontan las \npersonas que forman parte de \neste colectivo en su vida cotidiana, \ntienen sin duda un peso muy \nsignificativo en el bienestar \nemocional de las personas que \nforman parte de este colectivo y \ndeber\u00e1n tenerse en cuenta a la hora \nde tratar de explicar los resultados \nanteriormente descritos. \nSe\u00f1ales de alerta en el bienestar f\u00edsico y emocional27\n4\n           Se\u00f1ales de alerta\nen el bienestar\nf\u00edsico y emocionalEL CUIDADO DE MI SALUD\nEEn este apartado se ofrecen \nrecomendaciones para realizar \nun seguimiento de la salud de \nlas personas mayores con TEA y \nestablecer actuaciones dirigidas \na la prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de \nh\u00e1bitos de vida saludables en \ndiferentes dimensiones de la \nmisma. \nUna de las barreras que inciden \nnegativamente en el disfrute de \nuna \u00f3ptima salud, identificada \ntanto por parte de las familias \ncomo de los/as profesionales \nvinculados al colectivo, es el \nreconocimiento temprano de \nlas dolencias o molestias que \nlas personas con TEA pueden \npresentar , y que se asocian con \nlas propias dificultades que \npueden tener para identificarlas \ny comunicarlas, especialmente \naquellas personas que presentan \nmayores necesidades de apoyo \n(Vidriales et al., 2016).\nPor ello, es relevante la observaci\u00f3n \ncontinuada de la salud y la atenci\u00f3n \na las se\u00f1ales de alarma que se \npueda identificar , como cambios en \nel comportamiento, en los h\u00e1bitos \nde alimentaci\u00f3n, en el peso, en \nel sue\u00f1o, en el estado de \u00e1nimo o en las habilidades personales \n(Vidriales et al., 2016). \nDe esta manera, se considera \nrecomendable el seguimiento \nsistem\u00e1tico del estado de \nsalud empleando registros y \nprocedimientos sistematizados \n(ver Anexos). \nAsimismo, teniendo en cuenta \nel impacto de los tratamientos \npsicofarmacol\u00f3gicos \nanteriormente comentados en \nla salud de las personas adultas \ncon TEA (Povey et al., 2011), se \nconsidera esencial mantener \nun seguimiento continuado de \nlos mismos y de sus efectos \nsecundarios, as\u00ed como de su \nposible interacci\u00f3n con aquellos \nprescritos para condiciones \nasociadas al envejecimiento. Es \nfundamental que el uso de estos \nf\u00e1rmacos se emplee en todos los \ncasos manteniendo una triple \nvertiente de rigor cient\u00edfico, mejora \ncontinua y respeto a los derechos \nde las personas con TEA que los \nreciben (Fuentes, Cundin, Gallano y \nGuti\u00e9rrez, 2001).Se\u00f1ales de alerta en el bienestar f\u00edsico y emocional29\nSe\u00f1ales de alerta\n4.1. Bienestar f\u00edsico\nRecomendaciones generales\nEl mantener un bienestar f\u00edsico en \nedades avanzas est\u00e1 directamente \nrelacionado con unos h\u00e1bitos de \nvida saludables y el seguimiento \nde los controles de salud \nrecomendados por el Sistema \nNacional de Salud, teniendo \nen cuenta las caracter\u00edsticas y \nnecesidades espec\u00edficas de cada \npersona (como sus antecedentes \nfamiliares o su historia cl\u00ednica \nprevia). \nEn este sentido, se recomienda \nacudir al m\u00e9dico/a de atenci\u00f3n \nprimaria siempre que exista una \nduda en relaci\u00f3n a la salud o se \nidentifiquen cambios significativos \nen la misma, de manera que se \nfavorezca tanto la detecci\u00f3n precoz \ncomo la intervenci\u00f3n o tratamiento \nde las posibles condiciones \nasociadas. \nComo ya se ha comentado, el \ndolor se puede convertir en una \nsensaci\u00f3n dif\u00edcil de trasmitir y \ndescribir para las personas con \nTEA. Por ello, con car\u00e1cter general, \ny especialmente en el caso \nde las personas con mayores \nnecesidades de apoyo, los cambios \nen el comportamiento habitual \nser\u00e1n elementos esenciales para \nidentificar el dolor o la existencia \nde alg\u00fan problema de salud. \nAdem\u00e1s, ser\u00e1 importante observar \ncambios en el estado de \u00e1nimo, \np\u00e9rdida del apetito, trastornos \ndel sue\u00f1o, falta de respuesta, \ndesequilibrios o aumento de \nlas ca\u00eddas (DerbyShire County \nCouncil, s.f.). \nEn el caso de las personas que \npresentan crisis epil\u00e9pticas \nrecurrentes ser\u00e1 esencial que se \nconsidere cualquier modificaci\u00f3n \nen la frecuencia, tipolog\u00eda o \nintensidad de las crisis. \nEL CUIDADO DE MI SALUD\nResumen de las se\u00f1ales de alerta \nrelacionadas con manifestaciones \nf\u00edsicas o fisiol\u00f3gicas2.\n\u221a P\u00e9rdida de peso no justificada:\n- Ocurrida a pesar de mantener \nlos mismos h\u00e1bitos alimentarios \ny sin incrementar la actividad \nf\u00edsica. Sobre todo si este proceso \nse acompa\u00f1a de dolor , tos, \nhemorragia, etc.\n\u221a Cambios en los h\u00e1bitos \nurinarios o intestinales:\n- Disminuci\u00f3n de la fuerza \ndel chorro al orinar , escozor , \nincremento de las ganas de orinar \npor la noche (nicturia). \n- Modificaci\u00f3n de los h\u00e1bitos \nintestinales (pasar del \nestre\u00f1imiento a la diarrea y \nviceversa), la alternancia de los \nmismos. \n- Cambios en la apariencia de las \nheces (m\u00e1s estrechas).\n- Sensaci\u00f3n de evacuaci\u00f3n \nincompleta (tenesmo).\n\u221a Sangrado o hemorragias \nanormales:\n- Hemorragia vaginal (metrorragia). \nSangrado entre per\u00edodos \nmenstruales o tras las relaciones \nsexuales. En una mujer que ya ha superado \nla menopausia cualquier sangrado \ndeber\u00e1 ser valorado por un \nespecialista en ginecolog\u00eda.\n- Hemorragia urinaria. Aparici\u00f3n de \nsangre en la orina. \nLo m\u00e1s frecuente es que se deba \na una infecci\u00f3n de vejiga y en este \ncaso ceder\u00e1 con tratamiento \nantibi\u00f3tico en unos d\u00edas. Si persiste, \nes importante realizar estudios \npara conocer el origen de la \nhemorragia.\n- Hemorragia del tubo digestivo. \nAparici\u00f3n de sangre roja (cuando \nel sangrado es pr\u00f3ximo al ano), u \noscura (mezclada con las heces, lo \nque hace que tenga un color negro) \nen las deposiciones.\n\u221a Modificaci\u00f3n en la frecuencia, \ntipolog\u00eda y duraci\u00f3n de las crisis \nepil\u00e9pticas.\n\u221a Aumento de ca\u00eddas e \ninestabilidad.\n\u221a Cambios en los h\u00e1bitos del \nsue\u00f1o.\n2 Tomado de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra el C\u00e1ncer, (2016).\nSe\u00f1ales de alerta en el bienestar f\u00edsico y emocional31\nResumen de las se\u00f1ales de alerta \nrelacionadas con habilidades \ncognitivas\nIncluye los cambios bruscos o \nde progresi\u00f3n continuada en las \nhabilidades cognitivas y de la \nvida diaria. Su aparici\u00f3n puede \nser relevante como indicadores \ntempranos de deterioro cognitivo \no demencia. \nNo obstante, deber\u00e1n tomarse \n\u00fanicamente como variables \norientativas ya que no se \ndispone de informaci\u00f3n relativa \na su aplicaci\u00f3n en el caso de \nlas personas con TEA, aspecto \nque requerir\u00eda de investigaci\u00f3n \nespec\u00edfica al respecto. Asimismo, a la hora de tenerlos en \ncuenta ser\u00e1 imprescindible tomar \ncomo referencia el desempe\u00f1o \nhabitual de la persona en estos \nindicadores. \nEn el caso de las personas con \nTEA este desempe\u00f1o puede ser \ndiferente al que suelen manifestar \notras personas debido a las \ncaracter\u00edsticas cognitivas que se \nasocian a este tipo de trastornos. \nPor ello, ser\u00e1 necesario tomar \nen consideraci\u00f3n el perfil de \ndesempe\u00f1o que la persona \nmanifiesta de manera previa a la \naparici\u00f3n de las se\u00f1ales de alerta y \ncomparar el cambio producido en \nrelaci\u00f3n al mismo, no limit\u00e1ndose \n\u00fanicamente a su contraste con \nel perfil cognitivo de la poblaci\u00f3n \ngeneral. \nEL CUIDADO DE MI SALUDAlgunas de las se\u00f1ales de alerta \nson3:\n\u221a P\u00e9rdida de memoria que afecta a \nla vida cotidiana. \n\u221a Retos en la planificaci\u00f3n o \nsoluci\u00f3n de problemas, afrontados \nhabitualmente con \u00e9xito por parte \nde la persona.\n\u221a Dificultades para \ncompletar tareas cotidianas y \ntradicionalmente realizadas por \nla persona en el hogar , lugar de \ntrabajo o entorno de ocio.\n\u221a Confusi\u00f3n o desorientaci\u00f3n en \nel espacio y tiempo.\n\u221a Problemas con el pensamiento \nabstracto y espacial.\n\u221a Problemas con el lenguaje oral y \nescrito.\n\u221a T endencia a mover las cosas y \nolvidar donde est\u00e1n.\n\u221a Disminuci\u00f3n de la capacidad de \nrazonamiento o cambios en la toma \nde decisiones.\n\u221a Retiro del trabajo o actividades \nsociales.\n\u221a Cambios en el humor y la \npersonalidad.4.2 Bienestar emocional\nMantener una buena salud \nemocional est\u00e1 relacionado con \ndisponer de objetivos y metas \nque den sentido a la existencia \npersonal as\u00ed como a una relaci\u00f3n \nde correspondencia con el entorno \nsocial. \nPor lo que respecta a las personas \ncon TEA, el bienestar emocional \nde la persona se relaciona \ntambi\u00e9n con la existencia de \nuna buena comunicaci\u00f3n entre \nlos miembros que componen \nla familia, la capacidad de la \nresoluci\u00f3n de problemas y el \nafrontamiento de las posibles \nsituaciones que se plantean en \nla vida cotidiana as\u00ed como con la \npercepci\u00f3n que la persona tiene \nde inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n en los \ndistintos entornos en los que se \ndesenvuelve (Vidriales et al., 2017). \nLa depresi\u00f3n es un trastorno \nfrecuente en las personas con \nTEA de edad avanzada que, \nen algunas ocasiones, pasa \ndesapercibida por problemas en \nla detecci\u00f3n y en el diagn\u00f3stico. \nLa ansiedad tambi\u00e9n es una de \nlas amenazas m\u00e1s frecuentes \npara el bienestar emocional en \npersonas mayores. Los estados \nde ansiedad y depresi\u00f3n generan \n3Tomado de Alzheimer\u2019s Association (2017).Se\u00f1ales de alerta en el bienestar f\u00edsico y emocional33\nun fuerte impacto en la calidad de \nvida de la persona ya que afecta a la \nfuncionalidad, propicia situaciones \ntempranas de dependencia y \naumenta la carga asistencial \n(L\u00f3pez, 2013).\nT al y como se ha puesto de \nmanifiesto anteriormente, la \ndepresi\u00f3n y la ansiedad afectan \nm\u00e1s a las personas con TEA \nmayores de 40 a\u00f1os que a la \npoblaci\u00f3n en general (Happ\u00e9 y \nCharlton, 2011; Stuart-Hamilton \net al., 2009). Un diagn\u00f3stico y \nuna intervenci\u00f3n temprana son \nclaves para minimizar su impacto \ny promover un afrontamiento \npositivo de estas condiciones de \nsalud.\nSe\u00f1ales de alerta\nAnte cualquier cambio relevante \nen el estado de \u00e1nimo y \ncomportamiento de la persona \nes recomendable consultar con \nel m\u00e9dico/a de familia o, si fuera \nel caso, con el especialista de \nreferencia en el seguimiento de su \nsalud mental.\nAlgunos indicadores de alerta a los \nque es necesario prestar atenci\u00f3n \npara la detecci\u00f3n de posibles \nriesgos para el bienestar emocional \nson4 :\u221a T risteza, la mayor parte del d\u00eda.\n\u221a Perdida de ilusi\u00f3n y de inter\u00e9s \npor motivaciones habituales.\n\u221a Anhedonia: p\u00e9rdida o \ndisminuci\u00f3n de la capacidad de \nsentir placer ante est\u00edmulos \nagradables y que anteriormente \neran placenteros.\n\u221a Aumento de la irritabilidad.\n\u221a Enlentecimiento psicomotor .\n\u221a Disminuci\u00f3n de la capacidad de \nconcentraci\u00f3n. \n\u221a Incremento u ocurrencia de \npensamientos circulares y no \nresolutivos.\n\u221a Astenia: cansancio acusado y \nno justificado, especialmente de \npredominio matutino.\n\u221a Abulia: disminuci\u00f3n de \nla capacidad de trabajo y de \nrealizaci\u00f3n de actividades. \nSensaci\u00f3n de incapacidad \nsobrevenida y de inutilidad.\n\u221a Disminuci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n: \nhabla o se comunica menos y evita \nintencionadamente el contacto \nsocial. \n4 Informaci\u00f3n elaborada por el psiquiatra Joan Cruells (2017), en el marco de la Comisi\u00f3n de Envejecimiento Activo.\nEL CUIDADO DE MI SALUD\u221a Insomnio o hipersomnia.\n\u221a P\u00e9rdida o aumento significativo \nde apetito y de peso.\n\u221a Sensaci\u00f3n de desesperanza y de \nsufrimiento vital.\n\u221a Sensaci\u00f3n de soledad y de \nincomprensi\u00f3n.\n\u221a Sensaci\u00f3n de culpabilidad: \u201cmi \nfamilia sufre por mi culpa y ellos \nestar\u00edan mejor si yo no estuviera \naqu\u00ed\u201d.\n\u221a S\u00edntomas de ansiedad: \nsensaci\u00f3n de opresi\u00f3n tor\u00e1cica; \nsensaci\u00f3n de \u201cnudo\u201d en epigastrio \n(boca del est\u00f3mago); y sensaci\u00f3n \nsubjetiva de inestabilidad postural \n(pseudov\u00e9rtigos).\n\u221a Verbalizaci\u00f3n espont\u00e1nea \nde pensamientos recurrentes \nde muerte: deseos de dejar de \nsufrir y ver la muerte como \u00fanica \nalternativa.Recomendaciones para la prevenci\u00f3n y vigilancia de la salud35\n5\n           Recomendaciones\npara la prevenci\u00f3n\ny la vigilancia\nde la saludEL CUIDADO DE MI SALUDSeg\u00fan las recomendaciones de la \nSociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda \ny Gerontolog\u00eda (2006), as\u00ed como \nen funci\u00f3n de la opini\u00f3n de las \npersonas expertas vinculadas a la \nComisi\u00f3n de Envejecimiento Activo \nde Autismo Espa\u00f1a, se recomienda \nrealizar un seguimiento peri\u00f3dico \ndel estado general de salud de \nla persona mayor con TEA para \ncontrastar si \u00e9ste es el adecuado \ny determinar si es preciso \ncomplementarlo con revisiones \nespec\u00edficas por parte de alg\u00fan \nm\u00e9dico/a especialista. \nEn este sentido es recomendable:\n1.  Hacer una revisi\u00f3n anual \ncon el m\u00e9dico/a de familia que \ncontemple: \n\u2022 Anal\u00edtica de sangre y orina.\n\u2022 Control de peso y talla.\n\u2022 Control de visi\u00f3n y audici\u00f3n.\n\u2022 Control de medicaci\u00f3n.\n\u2022 Vacunaci\u00f3n.\nT odo ello con el objetivo de \nprevenir y controlar los cambios \ny afectaciones m\u00e1s frecuentes \nen personas de edad avanzada \ncomo hipertensi\u00f3n, dislipidemias, diabetes, obesidad o desnutrici\u00f3n, \np\u00e9rdida de visi\u00f3n y/o audici\u00f3n. \nEn la prevenci\u00f3n del de \nenfermedades como el c\u00e1ncer es \nmuy importante el diagn\u00f3stico \nprecoz. \nEn este sentido el m\u00e9dico/a de \nfamilia deber\u00e1 informar sobre los \ncontroles y protocolos existentes \npara la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de \nmama y de cuello uterino en la \nmujer, del c\u00e1ncer de pr\u00f3stata en el \ncaso del hombre, y del c\u00e1ncer de \ncolon en ambos casos, derivando al \nespecialista correspondiente para \nsu realizaci\u00f3n. \n2. Visitar a los m\u00e9dicos/as \nespecialistas en funci\u00f3n de las \nnecesidades de cada persona y de \nlos resultados de la revisi\u00f3n anual \n\u2022 En el caso de las personas con \nTEA que presentan trastornos \nepil\u00e9pticos, se recomienda realizar \nrevisiones peri\u00f3dicas sobre el \ntratamiento con las medicaciones \nprescritas de manera que se vigile \nno s\u00f3lo su evoluci\u00f3n sino tambi\u00e9n \nlos posibles efectos secundarios \nque puedan producir .\n\u2022 Revisiones con el/la psiquiatra, \npsic\u00f3logo/a y neur\u00f3logo/a en \naquellos casos en los que sea \nSRecomendaciones para la prevenci\u00f3n y vigilancia de la salud37\nnecesario, y en funci\u00f3n de las \nsituaciones personales en cada \ncaso.\n\u2022 Revisiones con m\u00e9dicos/as \nespecialistas que determine el \nm\u00e9dico/a de cabecera atendiendo \nespecialmente a los protocolos \npara la prevenci\u00f3n de los distintos \ntipos de c\u00e1ncer (ginec\u00f3logo/a, \nur\u00f3logo/a, aparato digestivo, etc.)\n\u2022 Revisiones bucodentales \nanuales, que se podr\u00e1n incrementar \natendiendo a las necesidades de \ncada persona.\n\u2022 Revisiones anuales con el \npod\u00f3logo o con mayor frecuencia \nen funci\u00f3n de las necesidades de \ncada individuo. 3. En todos los casos, si se \ndetectan cambios importantes \nen la salud relacionados con las \nse\u00f1ales de alerta identificadas \nse consultar\u00e1 con el m\u00e9dico/a de \nfamilia sin esperar a la revisi\u00f3n \nanual. \n4. Puede ser \u00fatil la utilizaci\u00f3n \nde registros para llevar un \nseguimiento de s\u00edntomas y \ndetectar los posibles cambios \nen las se\u00f1ales de alarma \nmencionadas (v\u00e9ase anexos 1-6). \nEL CUIDADO DE MI SALUD\n6\n           Promoci\u00f3n\nde h\u00e1bitos de\nvida saludablePromoci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludable39\nC\nComo ya se ha comentado, la salud \nes una de las dimensiones con \nmayor impacto en la calidad de vida \nde las personas.\nLa promoci\u00f3n de h\u00e1bitos de \nvida saludables desde edades \ntempranas ayudar\u00e1, en cualquier \ncaso, a favorecer una mejor salud a \nlargo plazo y aminorar el impacto de \nlas posibles condiciones de salud \nque se asocian tradicionalmente a \nla edad. \nNo obstante, estos h\u00e1bitos de vida \nsaludables se pueden incorporar en \ncualquier etapa de la vida. Aspectos \ncomo una alimentaci\u00f3n equilibrada; \nlos h\u00e1bitos adecuados de higiene, \ncuidado postural, y de sue\u00f1o; as\u00ed \ncomo la realizaci\u00f3n habitual de \nejercicio f\u00edsico contribuir\u00e1n no s\u00f3lo \na favorecer la calidad de vida de la \npersona con TEA sino tambi\u00e9n a su \nenvejecimiento activo.  \nLa promoci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida \nsaludables es clave para todas las \npersonas, incluidas las personas \ncon TEA. Para garantizar su \neficacia, ser\u00e1 necesario tener \nen cuenta tanto las necesidades \nindividuales y preferencias de \ncada persona, como la implicaci\u00f3n y compromiso de familias, \nprofesionales y tambi\u00e9n del propio \nsistema sanitario (Vidriales et al., \n2016).\n6.1. Alimentaci\u00f3n\nLa alimentaci\u00f3n es una actividad \ncotidiana y placentera para \nmuchas personas, que si se hace \nde una forma sana y equilibrada \nrepercute en la salud y el \nbienestar . Por el contrario, comer \nde forma inadecuada puede \nreducir la inmunidad, aumentar la \nvulnerabilidad a las enfermedades, \nalterar el desarrollo f\u00edsico y mental, \nreducir la proactividad y repercutir \nen el desarrollo de enfermedades y \nen el empeoramiento de la calidad \nde vida de la persona (OMS, 2015).\nLos h\u00e1bitos diet\u00e9ticos de las \npersonas se adquieren en edades \ntempranas y son dif\u00edciles de \nmodificar en las edades avanzadas. \nPor ello es clave contar con h\u00e1bitos \nsaludables desde la infancia. EL CUIDADO DE MI SALUDEn cuanto al tipo de dieta saludable, \nun prototipo recomendado es la \n\u201cdieta mediterr\u00e1nea\u201d la cual se \ncaracteriza por un alto consumo \nde frutas, verduras, hortalizas, \nlegumbres, frutos secos, pescado \nazul y aceite de oliva (Ramos, 2013). \nUna cuesti\u00f3n a tener en cuenta en \nel caso de las persona con TEA son \nlos efectos de los tratamientos \npsicofarmacol\u00f3gicos que algunas \nde ellas mantienen a lo largo de su \nvida, ya que, como se ha se\u00f1alado \nanteriormente, la toma prolongada \nde este tipo de medicaci\u00f3n puede \nasociarse a problemas metab\u00f3licos \ny endocrinos (de Hert et al., 2011). \nOtro de los posibles efectos \nsecundarios que en ocasiones \ntambi\u00e9n aparece vinculado \na este tipo de medicaci\u00f3n es \nel incremento de la ansiedad \nrelacionada con la ingesta, aspecto \napuntado especialmente por las \nfamilias de las personas con TEA \n(Vidriales et al., 2016). \nPor ello es necesaria la supervisi\u00f3n \nestrecha de este tipo de \ntratamientos, fomentando una \nprescripci\u00f3n responsable por \nparte de los y las especialistas, y \ntambi\u00e9n de h\u00e1bitos regulares de toma y supervisi\u00f3n por parte de las \npersonas con TEA y/o aquellas que \nles proporcionan apoyos (Vidriales \net al., 2016). \nOtro aspecto a tener en cuenta \nen las personas con TEA es \nla presencia de problemas \nrelacionados con la nutrici\u00f3n y la \nalimentaci\u00f3n, que pueden estar \nrelacionados con sensibilidades \nsensoriales a sabores, texturas u \nolores (Nicolaidis et al., 2014). \nT ales sensibilidades, asociadas \na problemas de inflexibilidad \nconductual, provocan \nfrecuentemente problemas \nde selectividad y rechazo de \nalimentos, que pueden tener \nun impacto negativo en el \nfuncionamiento diario y causar \ncondiciones m\u00e9dicas severas. \nEn cualquier caso, y en funci\u00f3n de la \nliteratura consultada sobre pautas \nadecuadas para mantener una dieta \nequilibrada en el caso de personas \nadultas y personas mayores \nque no presenten restricciones \nderivadas de problemas de salud5, \nse consideran fundamentales los \nsiguientes aspectos:\n\u2022 Disponer de una dieta variada, \nque incluya alimentos de todos los \ngrupos.\n5 Cuadrado, Moreiras, Varela, (2007); Junta de Castilla y Le\u00f3n, (2005); OMS, 2015; Ramos, (2013).Promoci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludable41\n\u2022 Mantener una dieta moderada \nen cuanto a la ingesta excesiva de \nalgunos alimentos como:\n- Los az\u00facares refinados o simples.\n- Las grasas saturadas \n- La sal A continuaci\u00f3n se exponen las \nrecomendaciones generales para \nmantener una alimentaci\u00f3n variada \ny equilibrada. No obstante, ante \ncualquier duda, indicador de alerta \no intolerancia alimenticia se deber\u00e1 \nconsultar al m\u00e9dico/a de familia.\n\u2022 Beber agua en todas las comidas \n(entre 2 y 2,5 litros al d\u00eda).\n\u2022 T omar l\u00e1cteos: leche, yogur , etc., \na diario. \n\u2022 Comer cereales, arroz y pasta \n(preferentemente de tipo integral), \npatatas y pan todos los d\u00edas.\n\u2022 Incluir la legumbre dos o tres \nveces en la dieta semanal. \n\u2022 Consumir a diario verduras y \nhortalizas.\n\u2022 T omar fruta siempre madura, \nfresca o en compota dos veces al \nd\u00eda.\n\u2022 Elegir alimentos de f\u00e1cil \ndigesti\u00f3n: carne blanca (de 2 a 4 \nveces por semana), pescado (de 2 \na 4 veces por semana), huevo (de 2 \na 3 veces por semana).\u2022 Utilizar aceites vegetales: la \nmejor opci\u00f3n es el aceite de oliva \n\u2022 Preparar los alimentos de \nforma sencilla: hervidos, al vapor , \nguisados con aceite de oliva, a la \nplancha, asados o en su jugo.\n\u2022 Hacer cuatro o cinco comidas al \nd\u00eda y en horario regular . \n\u2022 Comer despacio y masticar \nbien cada bocado. Si se tienen \nproblemas de masticaci\u00f3n, se \npuede comer la carne picada o \nmolida y las frutas o verduras \nrayadas o en pur\u00e9.\n\u2022 Comer dulces en ocasiones \nespeciales, pero no de manera \nhabitual.Recomendaciones para promover una alimentaci\u00f3n saludable\nPuede ser \u00fatil el uso de registros con el fin de llevar un seguimiento de la \nalimentaci\u00f3n (v\u00e9ase Anexo 7 para un ejemplo).EL CUIDADO DE MI SALUD\n6.2. Actividad f\u00edsica\nSe considera actividad f\u00edsica \ncualquier movimiento corporal \nproducido por los m\u00fasculos \nesquel\u00e9ticos que exija gasto de \nenerg\u00eda. Un nivel adecuado de \nactividad f\u00edsica reduce el riesgo de \nenfermedades de hipertensi\u00f3n, \ncardiopat\u00eda coronaria, accidente \ncerebrovascular , diabetes, c\u00e1ncer \nde mama y de col\u00f3n, depresi\u00f3n y \nca\u00eddas. Adem\u00e1s mejora la salud \u00f3sea y funcional y es un factor \ndeterminante para el gasto de \nenerg\u00eda y el control del peso. La \nactividad f\u00edsica puede provenir \ndel ejercicio, pero tambi\u00e9n de \notras actividades que implican \nmovimiento corporal y se realizan \ncomo parte de los momentos de \njuego, de trabajo, de formas de \ntransporte activas, de las tareas \ndom\u00e9sticas o de actividades \nrecreativas (OMS, 2010).Promoci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludable43\nEl mantener una vida activa, reducir \nel sedentarismo y realizar actividad \nf\u00edsica regular permite mantener \ny mejorar la salud y el bienestar y \nconservar activa la memoria. \nLa elecci\u00f3n de una actividad \nf\u00edsica adecuada a los intereses \ny necesidades de cada persona \npuede convertirse en una fuente \nde diversi\u00f3n y placer , as\u00ed como \nproporcionar beneficios de salud, \nmejora de la condici\u00f3n f\u00edsica, \ncognitiva y psicol\u00f3gica y tambi\u00e9n \nde las relaciones sociales (Coll, \nDom\u00e8nech y Salv\u00e0, 2009).\nAdem\u00e1s, las personas mayores con \nuna buena forma f\u00edsica, tienden \na ser m\u00e1s activas y en el caso de \npresentar enfermedades cr\u00f3nicas \nconsiguen un mayor rendimiento \nde sus capacidades f\u00edsicas cuando \nsiguen un programa de ejercicios \nregulares (L\u00f3pez y Ni\u00f1o, 2013).\nEn el caso de las personas con \nTEA, Sowa y Meulenbroek (2012) \nencontraron en un metan\u00e1lisis \nque tanto los ni\u00f1os/as como las \npersonas adultas con TEA se \nbeneficiaban de intervenciones \nbasadas en la actividad f\u00edsica \nen aspectos relacionados con \nel rendimiento motor y en las \nhabilidades sociales. La actividad \nf\u00edsica previene el aislamiento social y favorece las interacciones \ncon otras personas. Del mismo \nmodo, existen otros beneficios \nrelacionados con la conducta, \ncomo la reducci\u00f3n de las \nestereotipias o de las dificultades \nde autorregulaci\u00f3n (Lang, Koegel, \nAshbaugh, Regester , Ence y Smith, \n2010). \nNo obstante, las personas \nadultas con TEA en proceso de \nenvejecimiento pueden presentar \nun mayor riesgo de inactividad \nf\u00edsica atribuido, en parte, a algunas \ncaracter\u00edsticas de los TEA como \nlas dificultades de comunicaci\u00f3n \no la preferencia por rutinas y \ncomportamientos repetitivos \n(Meyer y Jacob, 2007). \nEn cualquier caso, es muy \nimportante que cada persona \nelija un tipo de ejercicio con el que \ndisfrute y que \u00e9ste se realice de \nforma moderada. En este sentido, \ny en relaci\u00f3n a la idoneidad del tipo \nde actividad que cada persona \nrealice, se recomienda consultar \ncon el m\u00e9dico/a de familia si existe \nalguna condici\u00f3n de salud que \npueda influir en su realizaci\u00f3n (por \nejemplo, riesgo cardiovascular). EL CUIDADO DE MI SALUD\u2022 Elegir actividades que la persona \npueda y desee realizar . \n\u2022 Practicar la actividad con \nmoderaci\u00f3n y de forma regular (30 \nminutos de actividad de intensidad \nmoderada cinco veces a la semana).\n\u2022 Aprender la ejecuci\u00f3n postural \ncorrecta de los ejercicios.\n\u2022 Incluir en los ejercicios todos los \ngrupos musculares.\n\u2022 Comenzar despacio e \nincrementar la intensidad de \nmanera progresiva.\n\u2022 Mantener una intensidad \nadecuada en todo momento, que \nser\u00e1 la que permita mantener cierta \ncomunicaci\u00f3n o conversaci\u00f3n \ndurante su realizaci\u00f3n. \n\u2022 De cara a la finalizaci\u00f3n de la \nactividad, reducir el ritmo de forma \ngradual.\n\u2022 Procurar llevar ropa holgada \ny calzado c\u00f3modo, que sujete bien el pie, con suela de goma \nantideslizante y con el interior \nacolchado para amortiguar \nposibles golpes.\n\u2022 Evitar situaciones extremas de \nfr\u00edo o calor . Si se realiza la actividad \nf\u00edsica al aire libre y especialmente \nen verano, hacerlo en horarios \nadecuados sin una exposici\u00f3n \nintensa al sol, y utilizando filtro \nsolar .\n\u2022 Beber agua abundante para \nreponer l\u00edquidos.\n\u2022 Abandonar la actividad si aparece \ndolor en el pecho, respiraci\u00f3n \njadeante, sensaci\u00f3n de mareo, \ndolor de cabeza, calambres \nmusculares.\n\u2022 Prestar atenci\u00f3n a posibles \nlesiones. \n\u2022 Calentar y realizar estiramientos \nadecuados antes y despu\u00e9s de la \nactividad f\u00edsica \n\u2022 Acompa\u00f1ar los ejercicios con una \nrespiraci\u00f3n correcta.Recomendaciones para promover una actividad f\u00edsica saludable6.\n6 Garc\u00eda et al (2009); Gil, Ramos, Mar\u00edn y L\u00f3pez, (2012); OMS,( 2010); Ramos y Pinto,( 2007); Zapata,( 2014).Promoci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludable45\nPuede ser \u00fatil el uso de registros \ncon el fin de llevar un seguimiento \nde la actividad f\u00edsica que se realiza \n(v\u00e9ase Anexo 8 para un ejemplo).\nEn cualquier caso, se considera \nesencial que la realizaci\u00f3n de la \nactividad f\u00edsica responda a las \nnecesidades e intereses de cada \npersona con TEA. Asimismo, se \nrecomienda la utilizaci\u00f3n de apoyos \nvisuales o de otro tipo (alarmas, \nregistros, etc.) para favorecer \nla autonom\u00eda de la persona y la \nrealizaci\u00f3n regular de la actividad. \n(Ver anexo). \nParece claro que el estar \nf\u00edsicamente activo favorece \nno s\u00f3lo una mejor condici\u00f3n \nf\u00edsica, sino tambi\u00e9n el bienestar \nemocional (contribuye a regular \nlos niveles de estr\u00e9s y ansiedad), \nla independencia de la persona \ny el contacto social, as\u00ed como la \nparticipaci\u00f3n en la comunidad \n(DerbyShire County Council, s.f). \nEn este sentido, resulta esencial \nsu promoci\u00f3n para la salud de la \npersona con TEA. Los procesos biol\u00f3gicos asociados \nal envejecimiento y a su impacto en \nel sistema musculoesquel\u00e9tico no \nafectan de la misma forma a todas \nlas personas, cada una responde de \nmanera diferente a su progresi\u00f3n. \nEn este sentido, algunos aspectos \nrelacionados con la capacidad \nde la persona para moverse \ny desplazarse (mecanismos \neferentes correctores de la \npostura, el equilibrio est\u00e1tico, la \ncapacidad de respuesta r\u00e1pida \nante el desequilibrio, y la marcha) \npueden ser un factor esencial para \nla calidad de vida de la persona \n(Zapata, 2014).\nComo se ha comentado, algunas \npersonas con TEA pueden \npresentar dificultades de control \npostural y estabilidad asociadas \ncon su historia de desarrollo \n(Minshew, Sung, Jones y Furman, \n2004). \nAsimismo, determinados \nmovimientos corporales \nrepetitivos continuados a lo largo \nde la vida incrementan el riesgo de \npresentar problemas articulares y \n\u00f3seos, aspecto que puede impactar 6.3. Higiene postural\nLas personas mayores \ncon una buena actividad \nf\u00edsica tienden a ser m\u00e1s \nactivas\nEL CUIDADO DE MI SALUDtambi\u00e9n negativamente en la calidad de vida de la persona. \nDe ah\u00ed, la importancia de promover la atenci\u00f3n al cuidado postural y a la \nprevenci\u00f3n de lesiones asociadas a estos factores de riesgo.\nLas familias y profesionales coinciden al afirmar que, en la edad adulta \ny especialmente en edades avanzadas, algunas de las manifestaciones \nnucleares de los TEA como las estereotipias motoras y los comportamientos \nrepetitivos, tienen una menor presencia o se aten\u00faan (Vidriales et al, 2016). \nNo obstante, se incrementan las lumbalgias y dolores articulares, asociadas \nprobablemente a este tipo de manifestaciones. \nRecomendaciones para promover un adecuado cuidado postural7.\nLa postura correcta para estar de \npie:\n\u2022 La cabeza erguida y la barbilla \nrecogida, cabeza y los hombros en \nposici\u00f3n equilibrada respecto a la \npelvis, las caderas y las rodillas.\n\u2022 El tronco erguido, el abdomen \nrecogido y plano, y las caderas en \nposici\u00f3n paralela.\n\u2022 Los pies separados distribuyendo \nel peso del cuerpo en ambas \npiernas.\n\u2022 Las plantas de los pies apoyadas \npor completo en el suelo.\n\u2022 Evitar permanecer de pie durante \nlargos periodos de tiempo. Como permanecer sentado/a de \nforma adecuada:\n\u2022 No permanecer sentado en \nla misma posici\u00f3n m\u00e1s de 30 \nminutos.\n\u2022 Intentar levantarse, andar o \ncambiar de postura de manera \nperi\u00f3dica.\n\u2022 Sentarse distribuyendo el \npeso en ambos lados del cuerpo, \napoyando la espalda contra el \nrespaldo\n\u2022 Prestar vigilancia a los equipos, \nutensilios o muebles que utiliza \nla persona con TEA para prevenir \nproblemas osteoarticulares.\n\u2022 Utilizar asientos que tengan \nrespaldo con soporte, base y \n7 Tomadas de Ripoll, (2011); Zapata, (2014).\nPromoci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludable47\nreposabrazos que sean c\u00f3modos y \nque permitan apoyar los pies en el \nsuelo.\n\u2022 Para levantarse de la silla, \nes recomendable utilizar los \nreposabrazos, desplazarse hacia \nel borde del asiento e impulsarse \ndesplazando uno de los pies hacia \natr\u00e1s. Para sentarse, es aconsejable \ntambi\u00e9n usar los reposabrazos y no \ndejarse caer de golpe. \nPostura para dormir \n\u2022 Es recomendable dormir en \nposici\u00f3n fetal o boca arriba. \n\u2022 Para levantarse, se recomienda \ncolocarse de lado lo m\u00e1s cerca \nposible del canto de la cama, \nsacar las piernas fuera de la cama, \nquedarse sentado en la cama, \nayud\u00e1ndose de los brazos. Una \nvez sentado, levantarse despacio \napoy\u00e1ndose en las manos. \n\u2022 Utilizar camas con colch\u00f3n recto \ny firme, almohadas bajas y ropa de \ncama poco pesada y manejable. C\u00f3mo levantar peso\n\u2022 Mantener la espalda recta.\n\u2022 Flexionar rodillas y caderas.\n\u2022 Realizar el esfuerzo de elevaci\u00f3n \ndel peso pasando las piernas de \nflexi\u00f3n a extensi\u00f3n.\n\u2022 Para transportar pesos, lo ideal \nes llevarlos pegados al cuerpo y \nrepartir el peso por igual entre \nambos brazos.\n Aseo personal\n\u2022 Para enjuagarse o lavarse \nfrente al lavabo, se debe flexionar \nligeramente las piernas, con un pie \ndelante del otro, as\u00ed como apoyar \nlas manos sobre el lavabo.\n\u2022 En la ducha, es apropiado \nmantenerse de pie con las rodillas \nligeramente flexionadas y la \nespalda recta. Es recomendable \nmirar hacia donde est\u00e1 colocado \nel grifo y evitar las torsiones \ncorporales. EL CUIDADO DE MI SALUD\nHace referencia a la adecuada \nimagen personal relacionada con \nel aseo diario y la utilizaci\u00f3n de \nun vestuario apropiado (estado \nde conservaci\u00f3n, limpieza, \nadecuaci\u00f3n al clima, etc.). Asearse \ndiariamente es una actividad f\u00edsica, \nun h\u00e1bito saludable y supone \nun factor de protecci\u00f3n para la \nsalud a cualquier edad. En este \nsentido, es conveniente inculcar \nlas nociones de h\u00e1bitos higi\u00e9nicos, \nintroduci\u00e9ndolas paulatinamente \nadecu\u00e1ndose a la edad (Consejer\u00eda \nde Igualdad, Salud y Pol\u00edticas \nSociales de la Junta de Andaluc\u00eda, \n2014).Uno los aspectos que influyen \ndirectamente en la mejora en \nla calidad de vida, tal y como \nmanifiestan familiares y personas \nprofesionales, es una buena \nhigiene personal (Vidriales et. al, \n2016). A este respecto se se\u00f1ala \ncomo clave la necesidad de tener \nunos h\u00e1bitos adquiridos desde \nedades tempranas relacionados \ncon la higiene corporal diaria, \nla limpieza del cabello, de las \nmanos, el corte de u\u00f1as de \nmanos y pies, el afeitado (para el \ncaso de los hombres), el cepillado \nde los dientes y el fomento de la \nhigiene durante la menstruaci\u00f3n \nen el caso de las mujeres \n(Vidriales et al., 2017). 6.4. Higiene personal\nPromoci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludable49\nEn este sentido, es necesario \nfacilitar a las personas con TEA \nlos apoyos necesario (visuales, \nf\u00edsicos, verbales etc.) para que \nestas tareas se realicen con la \nmayor autonom\u00eda posible. La \nhigiene personal es una actividad \nque puede contribuir a mantener \nla autonom\u00eda de las personas en \nedad de envejecimiento (Servicio \nRegional de Bienestar Social, \n2007). Fomentar la autonom\u00eda, \nindependencia y el autocuidado es \nun aspecto que se debe favorecer \nen las personas con TEA durante \ntodo el ciclo vital y, por tanto, no \ndebe descuidarse en la vejez.\nEn el caso de las personas mayores, \nen general se considera que \nexiste un d\u00e9ficit de autocuidado \n(ba\u00f1o/higiene) cuando \u201cun \nindividuo experimenta un \ndeterioro de la habilidad para \nllevar acabo o completar por s\u00ed \nmismo las actividades de ba\u00f1o/\nhigiene personal\u201d. La p\u00e9rdida \nde estas habilidades puede \nestar relacionada con diferentes \nfactores, como una disminuci\u00f3n \nde la fuerza, rechazo a la actividad, \ndeterioro cognitivo o perceptivo \n(Matilla, Garc\u00eda y Ni\u00f1o, 2013). \nAsimismo, cuando esto ocurre, \nhabitualmente otras personas \ndeben suplir o apoyar en la realizaci\u00f3n de estas actividades. \nEn este sentido, es imprescindible \nque en la medida de lo posible \nse facilite la participaci\u00f3n de la \npersona mayor en las tareas de \nautocuidado. Asimismo, se podr\u00e1n \nsuministrar productos de apoyo \ncuando sean necesarios y facilitar \na la persona mayor el tiempo \nque necesite para realizar las \nactividades, teniendo en cuenta la \nnecesidad de tiempos de descanso \ndurante la realizaci\u00f3n de las mismas \n(Matilla , et al.2013). \nEn estas situaciones en las que \nla persona necesite ayuda en las \ntareas de higiene es fundamental el \nrespeto a la dignidad y los derechos \nde la persona, prestando una \nespecial atenci\u00f3n a su intimidad \ny a facilitar un contexto seguro y \nconfortable para la persona.\n \nUn buen cuidado se caracteriza \ntanto por potenciar , en la medida \nde lo posible, la independencia de \nla persona como por fortalecer \nsu autoestima (Consejer\u00eda de \nBienestar Social Gobierno del \nPrincipado de Asturias, 2008). EL CUIDADO DE MI SALUD\n\u2022 Es importante realizar esta actividad de la forma m\u00e1s \nsegura posible, ya que es uno de los lugares donde se \nproducen m\u00e1s accidentes, por ello es recomendable:\n- Utilizar apoyos siempre que sea necesario (silla \ngiratoria, asideros, etc.) \n- Utilizar superficies antideslizantes en la ba\u00f1era o ducha \no utilizar alfombrillas de goma.\n- Utilizar dispensadores de jab\u00f3n pr\u00f3ximos al alcance de la \npersona, accesibles y f\u00e1ciles de manipular . \n- Prestar atenci\u00f3n a la temperatura del agua en aquellos \ncasos en los que se presente problemas de sensibilidad.\n- Utilizar productos como la esponja con mango para \nfacilitar el jabonado.\n\u2022 Utilizar productos sin alcohol ni derivados, pues resecan \nla piel. \n\u2022 Aplicar crema hidratante despu\u00e9s de la ducha o aceites \ny secar bien la piel prestando especial cuidado a manos y \npies.\n\u2022 Observar a las personas mayores por si fuera necesario \nutilizar un silla o taburete para descansar mientras se lava \nlas manos, cepilla los dietes, peina, afeitar o maquilla.\n\u2022 Valorar si es necesario adaptar alg\u00fan utensilio por \nproblemas en las articulaciones (cepillo, peine, etc.)\n\u2022 T ener h\u00e1bitos higi\u00e9nicos adecuados para cortar las u\u00f1as \ny as\u00ed evitar complicaciones e infecciones especialmente \nen las personas que son diab\u00e9ticas.Ba\u00f1o y \nducha\nHigiene \npersonal y \naseo\n8 Recomendaciones elaboradas a partir de Arbe et al., (2009); Consejer\u00eda de Bienestar Social Gobierno del Principa -\ndo de Asturias, (2008); Matilla, Garc\u00eda y Ni\u00f1o, (2013). Recomendaciones para promover la higiene personal y apoyar a la persona \nen estas actividades8.\nPromoci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludable51\nEl descanso nocturno es esencial \npara todas las personas. Sin \nembargo, la calidad del sue\u00f1o \ncambia a lo largo del proceso \nevolutivo y habitualmente empeora \ncon la edad. Algunos de estos \ncambios est\u00e1n relacionados \ncon una disminuci\u00f3n del sue\u00f1o \nprofundo, aumento del sue\u00f1o \nligero, despertares nocturnos \ny aumento de los trastornos de \nsue\u00f1o (Maroto, 2007). \nAlgunas de las causas m\u00e1s \nfrecuentes de problemas del sue\u00f1o \nen las personas mayores pueden \nestar relacionadas con aspectos \nemocionales (trastornos del estado \nde \u00e1nimo, ansiedad\u2026), cognitivos \n(deterioro, demencia\u2026) as\u00ed como \ncon h\u00e1bitos poco favorecedores \n(dormir excesivamente por el \nd\u00eda, cambio de horarios, abuso \nde sustancias excitantes), con \npreocupaciones y miedos, \ny tambi\u00e9n con condiciones \nespec\u00edficas de salud que producen \nenfermedad o dolor (Consejer\u00eda \nde Bienestar Social Gobierno del \nPrincipado de Asturias, 2008; \nMaroto, 2007). 6.5. Higiene del sue\u00f1o\nEn relaci\u00f3n al sue\u00f1o y al descanso \nde las personas con TEA, y de \nacuerdo a la literatura consultada \n(Research Autism, 2017), algunas \npersonas manifiestan tener \nalteraciones de sue\u00f1o en alg\u00fan \nmomento de su vida, lo que impide \nun descanso adecuado que influye \nnegativamente en el bienestar \nde la persona (Croen et al., 2015; \nIdiazabal-Aletxa y Aliagas-Mart\u00ednez, \n2009; Matson, Ancona y Wilkins, \n2008).\nEs recomendable \npromover h\u00e1bitos \nsaludables del sue\u00f1o \ndesde la infancia o inicio \nde la vida adulta\nEL CUIDADO DE MI SALUDEn este sentido es recomendable promover h\u00e1bitos saludables de sue\u00f1o \ndesde la infancia o inicio de la vida adulta, de manera que se establezcan \npatrones positivos tal y como se desprende de las pautas cl\u00ednicas \ndesarrolladas por Research Autism (2017).\nEn cualquier caso, si las dificultades fueran significativas y continuadas \nes importante que el m\u00e9dico de familia o especialista evalu\u00e9 la situaci\u00f3n \nindividual, para intentar determinar el origen y factores que puedan explicar \nlas dificultades y establecer las intervenciones recomendadas.\nPromoci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida saludable53\n\u2022 Establecer una rutina por las \nnoches que se pueda mantener si \nla persona duerme fuera del lugar \nhabitual.\n\u2022 Usar un registro d\u00f3nde se recojan \nlas horas de acostarse y levantarse, \nel n\u00famero de veces que la persona \nse levanta durante la noche, los \npatrones inusuales de sue\u00f1o, etc.\n\u2022 Consultar con especialistas \nantes de usar medicaci\u00f3n para \ndormir , intentando primero que se \nimplementen rutinas adecuadas de \nsue\u00f1o.\n\u2022 Vigilar si aparecen alteraciones \nen la respiraci\u00f3n durante el ciclo de \nsue\u00f1o, as\u00ed como ronquidos fuertes \no apnea (cese del flujo de aire \ndurante el sue\u00f1o causado por una \nobstrucci\u00f3n).\n\u2022 Crear un ambiente adecuado y \nconfortable en el lugar donde se \nduerme:\n- Usar una cama adecuada y una \nhabitaci\u00f3n bien ventilada.\n- Utilizar cortinas o persianas \npara evitar que entre luz en las \nhoras de descanso.\n- Evitar o minimizar el impacto de \nlos ruidos, empleando recursos \nadicionales si es preciso y si la \npersona los tolera (tapones, etc.).\n- Cerrar la puerta de la habitaci\u00f3n \npara evitar est\u00edmulos existentes \nen la vivienda (olores, ruidos, \netc.) a menos que se consideren \nrelajantes.\n- Minimizar o eliminar posibles \nest\u00edmulos distractores \n(fotograf\u00edas, objetos, etc.) \na menos que la persona los \nencuentre relajantes.\n\u2022 Promover actividades relajantes \npara la persona antes de acostarse, \nen funci\u00f3n de sus preferencias \npersonales ba\u00f1o, respiraciones \ndiafragm\u00e1ticas, etc.) \n\u2022 Evitar bebidas estimulantes y \ncenas pesadas.\n\u2022 Hacer ejercicio f\u00edsico durante \nel d\u00eda. Se recomienda realizarlo \na primera hora de la ma\u00f1ana, ya \nque si se lleva a cabo por la tarde \npuede incidir en que los m\u00fasculos \npermanezcan en un estado de \ntensi\u00f3n superior al deseable para \nrelajarse y dormir al llegar la noche. \n\u2022 Respecto a otros recursos que \npuedan inducir el sue\u00f1o (infusiones \no remedios naturales, por ejemplo) \nes importantes tener en cuenta \nc\u00f3mo pueden interactuar con \ncualquier otro medicamento que la \npersona est\u00e9 tomando, y consultar \nal m\u00e9dico/a de familia antes de su \nadministraci\u00f3n.Recomendaciones para promover buenos h\u00e1bitos de sue\u00f1o9. \n9 Maroto, (2007); Research Autism (2017); The National Autistic Society (2017).Puede ser \u00fatil el uso de registros con el fin de llevar un seguimiento de los \nciclos y h\u00e1bitos de sue\u00f1o (v\u00e9ase Anexo 9 para un ejemplo).EL CUIDADO DE MI SALUD\n7\n           Recomendaciones\npara facilitar apoyos que \npromuevan la salud de\nlas personas mayores con\nTrastorno del Espectro\ndel AutismoRecomendaciones para facilitar apoyos que promuevan la salud \nde las personas mayores con T rastorno del Espectro del Autismo55\nExisten diferentes \u00e1mbitos en \nlos que resulta recomendable \nestablecer sistemas espec\u00edficos de \napoyo a la salud de las personas con \nTEA en edades avanzadas. \n\u00c9stos se implementar\u00e1n con \nel objetivo de que todas ellas \ndisfruten de una adecuada \natenci\u00f3n y de una \u00f3ptima calidad de \nvida en esta etapa vital.\nA continuaci\u00f3n se describen \nalgunas recomendaciones \ngenerales y propuestas que \nse pueden impulsar desde los \ndiferentes \u00e1mbitos en los que se \ndesenvuelven las personas con \nTEA. No obstante, se consideran \nde especial inter\u00e9s para las \norganizaciones que facilitan \napoyos al colectivo y tambi\u00e9n para \nlas personas de su entorno m\u00e1s \npr\u00f3ximo (familias, profesionales\u2026).\n \nEn cualquier caso, y en la medida en \nque resulte posible, se contar\u00e1 con \nla participaci\u00f3n activa de la persona \nen las actuaciones a desarrollar y \n\u00e9stas se individualizar\u00e1n en funci\u00f3n \nde sus necesidades, capacidades y \npreferencias. Actuaciones encaminadas a la \nfamiliarizaci\u00f3n con el entorno \nm\u00e9dico y sanitario \nDirigidas a favorecer el \nconocimiento y comprensi\u00f3n por \nparte de la persona con TEA de \nlos procedimientos y actuaciones \nque se desarrollan en el contexto \nsanitario y que afectan al \nseguimiento o atenci\u00f3n a su salud. \nEl objetivo final de estas medidas \nse dirigir\u00e1 a facilitar el acceso a \nla informaci\u00f3n y procedimientos \nm\u00e9dicos que afecten a la persona \ncon TEA, y a proporcionar los \napoyos necesarios que \u00e9sta pueda \nnecesitar en la realizaci\u00f3n de los \nmismos. \nEntre las posibles actuaciones a \ndesarrollar se recomiendan:\n\u2022 Anticipaci\u00f3n\nLa visita al entorno m\u00e9dico y la \nrealizaci\u00f3n de pruebas en el mismo \npuede ser un evento estresante \npara cualquier persona. En el \ncaso de las personas con TEA, \nadem\u00e1s supone el afrontamiento \nde un contexto poco familiar y \nde un evento que suele interferir \nen la rutina. En este sentido, \nse recomienda la informaci\u00f3n \nprevia sobre todas las cuestiones \nrelacionadas con la propia visita \nEEL CUIDADO DE MI SALUDm\u00e9dica y las pruebas que se deban \nrealizar (visita al centro de salud \nu hospitalario, y localizaci\u00f3n de la \nconsulta; informaci\u00f3n sobre las \npersonas que van a participar en \nla misma y sobre el contenido de \nla visita; pruebas o controles que \nse van a realizar \u2026). Para facilitar \nel acceso a la informaci\u00f3n, y \nen funci\u00f3n de las necesidades \nde la persona, se recomienda \nemplear recursos de apoyo a la \ncomunicaci\u00f3n y a la comprensi\u00f3n \n(Sistemas Aumentativos \ny Alternativos; im\u00e1genes; \npictogramas; historias sociales; \nrecursos inform\u00e1ticos\u2026).\n \n\u2022 Desensibilizaci\u00f3n y \nhabituaci\u00f3n al entorno m\u00e9dico  \nLa desensibilizaci\u00f3n sistem\u00e1tica \n(Wolpe, 1968) es un m\u00e9todo para \nreducir las respuestas de ansiedad \ny evitaci\u00f3n a ciertos est\u00edmulos \nmediante la exposici\u00f3n progresiva \na ellos. En el \u00e1mbito cl\u00ednico, puede \nser utilizada para aumentar la \ntolerancia de pacientes a los \nentornos sanitarios o pruebas \nm\u00e9dicas y disminuir la ansiedad, el \nrechazo o la evitaci\u00f3n a los mismos. \nAunque existe poca investigaci\u00f3n \ndesarrollada espec\u00edficamente \nsobre su efectividad en la reducci\u00f3n \nde la ansiedad en el caso de \nlas personas con TEA, algunos \nestudios apuntan a que estas t\u00e9cnicas son prometedoras (Lydon, \nHealy, O\u2019Callaghan, Mulhern y \nHolloway, 2014) y que pueden ser \n\u00fatiles para favorecer la tolerancia \na revisiones m\u00e9dicas (Cavalari, \nDuBard, Luiselli y Birtwell, 2013) y \nodontol\u00f3gicas (Koegel, Openden y \nKoegel, 2004). \nApoyo a la persona con TEA en la \nprevenci\u00f3n de problemas de salud\n\u2022 Facilitar apoyos dirigidos a \nque la persona se responsabilice \no participe, en la medida de lo \nposible, en el seguimiento de su \nsalud. \n\u2022Calendarios y agendas \nespec\u00edficas sobre revisiones o \ncontroles m\u00e9dicos, incluyendo \nrecordatorios o avisos previos.\n\u2022 Registros de revisi\u00f3n o control \nque faciliten el seguimiento \nde la adherencia a los \ntratamientos, o el cumplimiento \nde las prescripciones m\u00e9dicas \nestablecidas (tomas de \nmedicaci\u00f3n, etc.). \n\u2022 Preparaci\u00f3n de la informaci\u00f3n \na proporcionar en la consulta \nm\u00e9dica antes de acudir a la misma, \nfavoreciendo que sea la propia \npersona quien, en la medida de lo \nposible, facilite los datos sobre su \nestado de salud (v\u00e9ase Anexo 10). \nRecomendaciones para facilitar apoyos que promuevan la salud \nde las personas mayores con T rastorno del Espectro del Autismo57\n\u2022 Acompa\u00f1ar a la persona, si es \npreciso, en las citas o pruebas \nm\u00e9dicas.\n\u2022 Realizar , si es necesario, un \nregistro sistem\u00e1tico de la salud de \nla persona, as\u00ed como de las posibles \nse\u00f1ales de alerta, de manera \nque se disponga de informaci\u00f3n \nsistematizada que favorezca \nla identificaci\u00f3n temprana de \nalteraciones en la salud. \nApoyo a la persona con TEA en \nla promoci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida \nsaludables \nOrientadas a favorecer que la \npersonas adquiera e incorpore \na su rutina diaria h\u00e1bitos de vida \nsaludables, promoviendo en la \nmedida de lo posible la autonom\u00eda \nen su desempe\u00f1o. \n\u2022 Favorecer la adquisici\u00f3n de \ncompetencias dirigidas a:\n\u2022 Conocer y reconocer pautas \nsaludables de alimentaci\u00f3n y a \nincorporarlas en la dieta diaria.\n\u2022 Identificar las preferencias en \nrelaci\u00f3n a diferentes actividades \nf\u00edsicas y deportivas, impulsando \nsu incorporaci\u00f3n en la rutina \ncotidiana.\u2022 Identificar y comunicar se\u00f1ales \nde malestar , dolor o signos de \nenfermedad.\n\u2022 Favorecer el aprendizaje de \nhabilidades de autocuidado en \naspectos relacionados con:\n- Higiene corporal \n- Salud bucodental\n- Higiene del sue\u00f1o \n- Fotoprotecci\u00f3n\n- Seguimiento de indicaciones y \ntratamientos m\u00e9dicos\n\u2022 Identificar posturas f\u00edsicas \nadecuadas e inadecuadas, \ncorrigi\u00e9ndolas en caso de que sea \nnecesario. \n\u2022 Reconocer situaciones \npotencialmente peligrosas \npara la integridad de la persona, \nespecialmente en relaci\u00f3n a \naspectos como la seguridad vial o \ndom\u00e9stica.\nEL CUIDADO DE MI SALUD\u2022 Favorecer la identificaci\u00f3n y \nmanejo de situaciones de riesgo \npara el bienestar emocional, \nen especial en aspectos \nrelacionados con:\n- Identificaci\u00f3n, afrontamiento \ny manejo de la ansiedad.\n- Identificaci\u00f3n, afrontamiento \ny actuaci\u00f3n ante situaciones \nde acoso o abuso. \n- Afrontamiento de eventos \nvitales con potencial impacto \npara la persona (transiciones, \ncambio en el lugar de \nresidencia habitual, situaciones \nde duelo o p\u00e9rdida de figuras \nde apoyo, etc.). \u2022 Prevenir comportamientos de \nriesgo para la salud (consumo \nde sustancias adictivas, \nenfermedades de transmisi\u00f3n \nsexual, etc.)\n\u2022 Desarrollar protocolos \nsistem\u00e1ticos que favorezcan \nel registro, la planificaci\u00f3n y \nseguimiento de los objetivos \nestablecidos para cada persona en \nrelaci\u00f3n a su salud. \nAnexos59\n8\n           AnexosEL CUIDADO DE MI SALUDAnexo 1. Registro anual menstrual\nTIPO RESUMEN MENSUAL\nFUERTE\nNORMAL\nPOCO1\n2\n3total FUERTE\ntotal NORMAL\ntotal POCO1\n2\n3\nOBSERV ACIONES\n1          2         3         4         5        6          7         8        9       10      11      12     13     14     (...)    31\nENERO\nFEBRERO\nMARZO\nABRIL\nM AYO\nJUNIO\nJULIO\nAGOSTO\nSEPTIEMBRE\nOCTUBRE\nNOVIEMBRE\nDICIEMBREDURACI\u00d3N\nEN D\u00cdASNOMBRE\nA\u00d1O\nAnexos61\nAnexo 2. Registro anual de control de \ndeposiciones\nTIPO RESUMEN MENSUAL\nNORMAL\nESTRE\u00d1IMIENTO\nDIARREA1\n2\n3T otal NORMAL\nT otal ESTRE\u00d1IMIENTO\nT otal DIARREA1\n2\n3\nOBSERV ACIONES\n1          2         3         4         5        6          7         8        9       10      11      12     13     14     (...)    31\nENERO\nFEBRERO\nMARZO\nABRIL\nM AYO\nJUNIO\nJULIO\nAGOSTO\nSEPTIEMBRE\nOCTUBRE\nNOVIEMBRE\nDICIEMBREDURACI\u00d3N\nEN D\u00cdASNOMBRE\nA\u00d1OEL CUIDADO DE MI SALUD\nAnexo 3. Registro anual de visitas m\u00e9dicas\nANAL\u00cdTICAS\nCONSUL T A C. M\u00c9DICO\nODONTOLOG\u00cdA\nNEUROLOG\u00cdA\nPSICOLOG\u00cdA\nPSIQUIA TR\u00cdA\nPODOLOG\u00cdA\nV ACUNA GRIP AL\nOTROS1\n2\n3\n4\n5\n6\n7\n8\n9\nOBSERV ACIONES\nN\u00ba visitas por mes 1          2         3         4         5        6          7         8        9       10      11      12     13     14     (...)    31\nENERO\nFEBRERO\nMARZO\nABRIL\nM AYO\nJUNIO\nJULIO\nAGOSTO\nSEPTIEMBRE\nOCTUBRE\nNOVIEMBRE\nDICIEMBRENOMBRE\nA\u00d1OAnexos63\nOBSERV ACIONESAnexo 4.1. Registro anual de ca\u00eddas\nN\u00ba ca\u00eddas por mes 1          2         3         4         5        6          7         8        9       10      11      12     13     14     (...)    31\nENERO\nFEBRERO\nMARZO\nABRIL\nM AYO\nJUNIO\nJULIO\nAGOSTO\nSEPTIEMBRE\nOCTUBRE\nNOVIEMBRE\nDICIEMBREDURACI\u00d3N\nEN D\u00cdASNOMBRE\nA\u00d1OEL CUIDADO DE MI SALUDAnexo 4.2. Registro detallado de ca\u00eddas\nNOMBRE\nA\u00d1O\nFECHA Y HORA \nDE LA CA\u00cdDA\nLUGAR\nCIRCUNST ANCIAS\nCONSECUENCIAS\nPROFESIONAL QUE\nOBSERVA LA CA\u00cdDA\nSISTEMAS DE \nPREVENCI\u00d3N\nPARA EVIT AR\nNUEVAS CA\u00cdDAS\nAnexos65\nOBSERV ACIONESAnexo 5.1. Registro anual de crisis epil\u00e9pticas\nN\u00ba crisis por mes 1          2         3         4         5        6          7         8        9       10      11      12     13     14     (...)    31\nENERO\nFEBRERO\nMARZO\nABRIL\nM AYO\nJUNIO\nJULIO\nAGOSTO\nSEPTIEMBRE\nOCTUBRE\nNOVIEMBRE\nDICIEMBREDURACI\u00d3N\nEN D\u00cdASNOMBRE\nA\u00d1OEL CUIDADO DE MI SALUDAnexo 5.2. Registro detallado de crisis epil\u00e9pticas\nNOMBRE\nA\u00d1O\nFECHA\nHORA\nLUGAR\nTIPO DE\nCONVULSI\u00d3N\nDURACI\u00d3N\nTRA T AMIENTO\nCARACTER\u00cdSTICAS DE LA CONVULSI\u00d3N\nPSEUDO/\nAUSENCIA\nTONICO-\nCLONICA\nA TONICA \nCALEF ALICA\nMIOCLONICA\nTONICA\nA TONICA\nCLONICA\nTIPO DE CONVULSI\u00d3N\nEpisodios de desconexi\u00f3n de segundos sin per -\nder el tono muscular .\nP\u00e9rdida de conciencia con movimientos flexo-\nextensivos en las extremidades.\nP\u00e9rdida de conciencia y el tono muscular .\nMovimientos bruscos en una parte del cuerpo.\nDesconexi\u00f3n y rigidez.\nP\u00e9rdida  del tono muscular , ca\u00edda al suelo.\nMovimientos bruscos por todo el cuerpo.\n+\n-SI\nNO+ de lo habitual\n- de lo habitualNecesita \ntratamiento\nNo necesita \ntratamientoDURACI\u00d3N TRA T AMIENTO\nAnexos67\nAnexo 6. Registro semanal de medicaci\u00f3n\nNOMBRE\nA\u00d1O\nMEDICACI\u00d3NLUNES               MARTES              MI\u00c9RCOLES             JUEVES              (...)\nHora  SI/NO                  Hora  SI/NO                          Hora  SI/NO                                   Hora  SI/NO                (...)\nEL CUIDADO DE MI SALUD\nAnexo 7. Registro semanal sobre alimentaci\u00f3n\nNOMBRE\nA\u00d1O\nDESA YUNO\nMEDIA \nMA\u00d1ANA\nCOMIDA\nMERIENDA\nCENALUNES                              MARTES                              MI\u00c9RCOLES                       (...)\nAlimentos / Cantidad           Alimentos / Cantidad                 Alimentos / Cantidad                      (...)\nN\u00ba V ASOS\nAGUA\nAnexos69\nAnexo 8. Registro semanal sobre actividad f\u00edsica\nNOMBRE\nA\u00d1O\nEjemplos  \n(Caminar , na -\ntaci\u00f3n, esca -\nleras, etc... LUNES                                MARTES                               MI\u00c9RCOLES                       \nActividad / Tiempo                   Actividad / Tiempo                            Actividad / Tiempo                          \nJUEVES                             VIERNES                               S\u00c1BADO                            DOMINGO\nActividad / Tiempo                       Actividad / Tiempo                             Actividad / Tiempo                      Actividad / Tiempo                    \nEL CUIDADO DE MI SALUDAnexo 9. Registro semanal sobre el sue\u00f1o\nNOMBRE\nA\u00d1O\nLUN\nMAR\nMI\u00c9R\nJUE\nVIER\nS\u00c1B\nDOMHORA DE\nACOST ARSEHORA DE\nLEV ANT ARSEN\u00ba HORAS\nDE SUE\u00d1ON\u00ba VECES QUE\nSE LEV ANT AOBS.\nAnexos71\nAnexo 10. Visita al m\u00e9dico\nINFORMACI\u00d3N PERSONAL\nNombre:\nC\u00f3mo me gusta que me llamen:\nFecha de nacimiento:\nN\u00famero de Seguridad Social:\nOTRA PERSONA DE CONTACTO URGENTE\nNombre:\nRelaci\u00f3n:\nTel\u00e9fono:\n\u00bfQu\u00e9 va a preguntarte el m\u00e9dico?\n\u00bfQu\u00e9 te pasa?:\n\u00bfCu\u00e1ndo empez\u00f3?\n\u00bfHas estado enfermo/a antes?\n\u00bfC\u00f3mo te sientes?\n\u00bfQu\u00e9 te duele?EL CUIDADO DE MI SALUDINFORMACI\u00d3N PARA EL M\u00c9DICO:\n\u00bfC\u00f3mo me gustar\u00eda que te\ncomunicaras conmigo?\u00bfC\u00f3mo me comunico?\nNo asumas que no me pasa nada si no expreso el\ndolor de la misma forma que el resto de la gente.\n\u00bfC\u00f3mo experimento\nel dolor?\u00bfC\u00f3mo comunico\nel dolor?\n\u00bfQu\u00e9 me resulta d\u00edficil de\nafrontar y me genera angustia?\u00bfC\u00f3mo puedes evitar\ngenerarme angustia?\nMEDICACI\u00d3N\nHISTORIAL:\nNo cambiar medicaci\u00f3n sin hablar con:\nNombre:\nRol:\nTel\u00e9fono:Bibliograf\u00eda73\n9\n           Bibliograf\u00edaEL CUIDADO DE MI SALUD\u2022 Alzheimer\u2019s Association (2017). 10 Early signs and symptoms of \nAlzheimer\u00b4s. Recuperado de https:/ /alz.org/10-signs-symptoms-\nalzheimers-dementia.asp\n\u2022 American Psychiatric Association. (2013). Diagnostic and statistical manual \nof mental disorders (5th edition). Arlington, VA: American Psychiatric \nPublishing.\n\u2022 Amiet, C., Gourfinkel-An, I., Bouzamondo, A., T ordjman, S., Baulac, M., \nLechat, P ., ... y Cohen, D. (2008). Epilepsy in autism is associated with \nintellectual disability and gender: evidence from a meta-analysis. \nBiological psychiatry,  64(7), 577-582.\n\u2022 Arbe., A., Canellas, P ., Casanova, N., Castro, J.L., Chamorro, J.M., Esteban, \nC., \u2026 y Rubio, J. (2009). C\u00f3mo cuidar en casa a una persona en \nsituaci\u00f3n de dependencia. Edita: Diputaci\u00f3n de Zaragoza.\n\u2022 Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra el C\u00e1ncer (2016). Se\u00f1ales de Alarma. \nRecuperado de: https:/ /www.aecc.es/SobreElCancer/Prevencion/\nPaginas/senalesdealarma.aspx\n\u2022 Autism Europe y AGE Platform Europe (2013). The Rights of Ageing People \nwith Autism. T owards a better quality of life. Recuperado de: http:/ /\nwww.age-platform.eu/images/stories/ Autism_Europe_AGE_\nReport_on_ageing.pdf\n\u2022 Baker , E. K. y Richdale, A. L. (2015). Sleep patterns in adults with a diagnosis \nof high-functioning autism spectrum disorder . Sleep, 38(11), 1765-\n1774.\n\u2022 Bilder , D., Botts, E. L., Smith, K. R., Pimentel, R., Farley, M., Viskochil, J. ...y \nCoon, H. (2013). Excess mortality and causes of death in autism \nspectrum disorders: a follow up of the 1980s Utah/UCLA autism \nepidemiologic study. Journal of autism and developmental disorders, \n43(5), 1196-1204.\n\u2022 Boehm, A. (2013). Getting on? Growing older with autism. Edita: \nThe National Autistic Society. Recuperado de: file:/ / /C:/\nUsers/Usuario/ AppData/Local/Packages/Microsoft.\nMicrosoftEdge_8wekyb3d8bbwe/T empState/Downloads/\nGetting%20on%20-%20full%20policy%20report.pdfBibliograf\u00eda75\n\u2022 Cavalari, R. N., DuBard, M., Luiselli, J. K. y Birtwell, K. (2013). T eaching an \nadolescent with autism and intellectual disability to tolerate routine \nmedical examination: Effects of a behavioral compliance training \npackage. Clinical Practice in Pediatric Psychology, 1(2), 121.\n\u2022 Charlot, L., Abend, S., Ravin, P ., Mastis, K., Hunt, A., & Deutsch, C. (2011). \nNon\u2010psychiatric health problems among psychiatric inpatients with \nintellectual disabilities. Journal of Intellectual Disability Research , \n55(2), 199-209.\n\u2022 Ching, H. y Pringsheim, T . (2012). Aripiprazole for autism spectrum disorders \n(ASD). Cochrane Database Syst Rev, 5.\n\u2022 Coll, L., Dom\u00e8nech, S. y Salv\u00e0, A. (2009). Envejecimiento saludable. \nInformaci\u00f3n y consejos para promover la actividad f\u00edsica entre las \npersonas mayores: moverme me va bien y me hace sentir bien. \nInstitut de l\u2019Envelliment de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona \nFICE-UAB. Recuperado de: http:/ /www.ipbscordoba.es/uploads/\nDocumentos/ Actividad_Fisica.pdf\n\u2022 Consejer\u00eda de Bienestar Social Gobierno del Principado de Asturias (2008). \nAsturias apoya. Para aprender a cuidarse y para cuidar mejor . \nRecuperado de: https:/ /www.asturias.es/ Asturias/descargas/PDF_\nTEMAS/ Asuntos%20Sociales/Calidad/publicaciones/aprender_a_\ncuidarse.pdf\n\u2022 Consejer\u00eda de Igualdad, Salud y Pol\u00edticas Sociales de la Junta de Andaluc\u00eda \n(2014). Programa de Salud Infantil y adolescente de Andaluc\u00eda Gu\u00edas \nanticipatorias y consejos. Recuperado de: http:/ /si.easp.es/psiaa/wp-\ncontent/uploads/psiaa_guias_consejos_oct15.pdf \n\u2022 Cornwell, E. Y . y Waite, L. J. (2009). Social Disconnectedness, Perceived \nIsolation, and Health among Older Adults\u2010. Journal of health and \nsocial behavior , 50(1), 31-48.\n\u2022 Croen L.A., Zerbo, O., Massolo, M.L., Rich, S., Sidney, S.y Kripke, C.(2015). \nThe health status of adults on the autism spectrum. Autism, 19, 814-\n823. EL CUIDADO DE MI SALUD\u2022 Cuadrado, C., Moreiras, O. y Varela, G. (2007). Gu\u00eda de orientaci\u00f3n \nnutricional para personas mayores. Edita: Direcci\u00f3n General de Salud \nP\u00fablica y Alimentaci\u00f3n.\n\u2022 Crisis: The urgent need for a national response to early death in autism. \nEdita: Autistica. Recuperado de: http:/ /s3-eu-west-\n\u2022 De Hert, M., Dobbelaere, M., Sheridan, E. M., Cohen, D. y Correll, C. \nU. (2011). Metabolic and endocrine adverse effects of second-\ngeneration antipsychotics in children and adolescents: a systematic \nreview of randomized, placebo controlled trials and guidelines for \nclinical practice. European Psychiatry, 26(3), 144-158.\n\u2022 De Winter , C. D., Bastiaanse, L. P ., Hilgenkamp, T . I. M., Evenhuis, H. M. y \nEchteld, M. A. (2012). Overweight and obesity in older people with \nintellectual disability. Research in Developmental Disabilities , 33(2), \n398-405.\n\u2022 Deliens, G., Leproult, R., Schmitz, R., Destrebecqz, A. y Peigneux, P . (2015). \nSleep disturbances in autism spectrum disorders. Review Journal of \nAutism and Developmental Disorders,  2(4), 343-356.\n\u2022 DerbyShire County Council (s.f.). Understanding Autism-Ageing Ageing \nwith Autistic Spectrum Conditions. Recuperado de: http:/ /www.\nderbyshire.gov.uk/images/ Ageing%20and%20Autism%202_tcm44-\n290317.pdf\n\u2022 Esbensen, A. J., Seltzer , M. M., Lam, K. S. y Bodfish, J. W. (2009). Age-related \ndifferences in restricted repetitive behaviors in autism spectrum \ndisorders. Journal of autism and developmental disorders,  39(1), 57-\n66. \n\u2022 Federaci\u00f3n Autismo Castilla y Le\u00f3n (s.f.). La Atenci\u00f3n Buco Dental en \npersonas con TEA en Castilla y Le\u00f3n. Recuperado de: http:/ /\nautismocastillayleon.com/wp-content/uploads/2016/06/estudio_\nsalud_bucodental_personas_con_autismo.pdf\n\u2022 Fiene, L. y Brownlow, C. (2015). Investigating interoception and body \nawareness in adults with and without autism spectrum disorder . \nAutism Research , 8(6), 709-716.Bibliograf\u00eda77\n\u2022 Fodstad, J. C. y Matson, J. L. (2008). A comparison of feeding and mealtime \nproblems in adults with intellectual disabilities with and without \nautism. Journal of Developmental and Physical Disabilities , 20(6), 541-\n550.\n\u2022 Fortuna, R. Robinson, L., Smith, T , Meccarello, J., Bullen, B., Nobis, K. y \nDavidson P . (2015). Health Conditions and Functional Status in Adults \nwith Autism: A Cross-Sectional Evaluation. J ournal of General Internal \nMedicine,  31(1), 77-84.\n\u2022 Fuentes, J., Cundin, M., Gallano, I. y Guti\u00e9rrez, J. L. (2001). Pharmautisme: \nsistema protocolizado de tratamiento psicofarmacol\u00f3gico en \npersonas con autismo y otros trastornos del desarrollo. Burgos: \nConfederaci\u00f3n Autismo Espa\u00f1a.\n\u2022 Garc\u00eda, M.S., Gonz\u00e1lez M., Ibarra, R., Mart\u00edn, M.C, Molina, E., Pereyra, E.F ., ... \ny T ena-D\u00e1vila, M.C. (2009). Ejercicio f\u00edsico para todos los mayores: \n\u201cMoverse es cuidarse\u201d. Edita: Direcci\u00f3n General de Mayores, \u00c1rea de \nGobierno de Empleo y Servicios a la Ciudadan\u00eda y Ayuntamiento de \nMadrid. \n\u2022 Geurts, H. (2016). Autism and Age-Realted Cognitive Decline. En Scott D. \nWright (Ed.), Autism Spectrum Disorder in mid and later life ( pp 154-\n162). Londres; Reino Unido: Jessica Kingsley Publishers \n\u2022 Geurts, H., y Visser , M. (2012). Elderly with autism: executive functions and \nmemory. Journal of Autism and Developmental Disorders,  42 (5), 665-\n675\n\u2022 Gil, P ., Ramos, P ., Mar\u00edn, J.M. y L\u00f3pez, J.A. (2012).Gu\u00eda de ejercicio f\u00edsico para \nmayores. \u201cT u salud en marcha\u201d Edita: Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda \ny Gerontolog\u00eda. \n\u2022 Gould, J. y Ashton-Smith, J. (2011). \u2018Missed diagnosis or misdiagnosis? Girls \nand women on the autism spectrum\u2019, Good Autism Practice,  12 (1), \n34\u201341.\n\u2022 Happ\u00e9, F . y Charlton, R. (2011). Aging in Autism Spectrum Disorders: A Mini-\nReview. Gerontology,  58 (1), 70-78.EL CUIDADO DE MI SALUD\u2022 Hellings, J. A., Cardona, A. M. y Schroeder , S. R. (2010). Long-term safety \nand adverse events of risperidone in children, adolescents, and adults \nwith pervasive developmental disorders. J ournal of Mental Health \nResearch in Intellectual Disabilities, 3(3), 132-144.\n\u2022 Howlin, P ., Arciuli, J., Begeer , S., Brock, J., Clarke, K., Costley, D, ... y \nGuastella, A. (2015). Research on adults with autism spectrum \ndisorder: Roundtable report. Journal of Intellectual and Developmental \nDisability,  40(4), 388-393. \n\u2022 Hong, J., Bishop-Fitzpatrick, L., Smith, L. E., Greenberg, J. S. y Mailick, M. \nR. (2016). Factors associated with subjective quality of life of adults \nwith autism spectrum disorder: Self-report versus maternal reports. \nJournal of autism and developmental disorders, 46(4), 1368-1378.\n\u2022 Idiaz\u00e1bal-Aletxa, M. A. y Aliagas-Mart\u00ednez, S. (2009). Sue\u00f1o en los trastornos \ndel neurodesarrollo. Revista de neurolog\u00eda, 48 (s2).\n\u2022 Instituto de Mayores y Servicios Sociales. (2014). Base de datos Estatal de \npersonas con Discapacidad.\n\u2022 Junta de Castilla y Le\u00f3n (2005). Alimentaci\u00f3n saludable y actividad f\u00edsica en \npersonas mayores: gu\u00eda para una vida mejor . \n\u2022 Kern, J. K., T rivedi, M. H., Garver , C. R., Grannemann, B. D., Andrews, A. \nA., Savla, J. S.y Schroeder , J. L. (2006). The pattern of sensory \nprocessing abnormalities in autism. Autism, 10(5), 480-494.\n\u2022 Koegel, R. L., Openden, D. y Koegel, L. K. (2004). A systematic \ndesensitization paradigm to treat hypersensitivity to auditory stimuli \nin children with autism in family contexts. Research and Practice for \nPersons with Severe Disabilities,  29(2), 122-134.\n\u2022 Lang, R., Koegel, L. K., Ashbaugh, K., Regester , A., Ence, W. y Smith, W. \n(2010). Physical exercise and individuals with autism spectrum \ndisorders: A systematic review. Research in Autism Spectrum \nDisorders , 4(4), 565-576.\n\u2022 Lever , A. G. y Geurts, H. M. (2016). Psychiatric co-occurring symptoms \nand disorders in young, middle-aged, and older adults with autism Bibliograf\u00eda79\nspectrum disorder . J ournal of autism and developmental disorders, \n46(6), 1916-1930.\n\u2022 L\u00f3pez, J. (2013). D\u00e9ficits Sensoriales en el Anciano. En P . Gil, J. L\u00f3pez y M. \nG\u00f3mez (Ed.), Manual de Buena Pr\u00e1ctica en Cuidados a las Personas \nMayores, (pp. 195-210).Espa\u00f1a, Madrid: Sociedad Espa\u00f1ola de \nGeriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda.\n \n\u2022 L\u00f3pez, R. (2013). T rastornos del \u00e1nimo. Depresi\u00f3n, ansiedad, apat\u00eda. Sue\u00f1o \ny envejecimiento. T rastornos del sue\u00f1o. En P . Gil, J. L\u00f3pez y M. G\u00f3mez \n(Ed.), Manual de Buena Pr\u00e1ctica en Cuidados a las Personas Mayores, \n(pp. 295-318).Espa\u00f1a, Madrid: Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y \nGerontolog\u00eda.\n \n\u2022 L\u00f3pez, R. y Ni\u00f1o, V . (2013). Ejercicio F\u00edsico. En P . Gil, J. L\u00f3pez y M. G\u00f3mez \n(Ed.), Manual de Buena Pr\u00e1ctica en Cuidados a las Personas Mayores, \n(pp. 277-394).Espa\u00f1a, Madrid: Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y \nGerontolog\u00eda. \n\u2022 Lum, M., Garnett, M. y O\u2019Connor , E. (2014). Health communication: A pilot \nstudy comparing perceptions of women with and without high \nfunctioning autism spectrum disorder . Research in Autism Spectrum \nDisorders, 8(12), 1713-1721\n\u2022 Lydon, S., Healy, O., O\u2019Callaghan, O., Mulhern, T . y Holloway, J. (2015). A \nsystematic review of the treatment of fears and phobias among \nchildren with autism spectrum disorders. Review Journal of Autism \nand Developmental Disorders , 2(2), 141-154.\n\u2022 Maroto, M.A. (2007). Dormir bien Programa para la mejora del sue\u00f1o. Edita: \nInstituto de Salud P\u00fablica, Consejer\u00eda de Sanidad y Comunidad de \nMadrid \n\u2022 Matilla, R., Garc\u00eda, A. y Ni\u00f1o, V . (2013).\u201dNecesidades b\u00e1sicas de las personas: \naseo higiene, vestido, alimentaci\u00f3n, eliminaci\u00f3n, movilidad en la \nvivienda\u201d. En P . Gil, J. L\u00f3pez y M. G\u00f3mez (Ed.), Manual de Buena \nPr\u00e1ctica en Cuidados a las Personas Mayores, (pp. 47-65). Espa\u00f1a, \nMadrid: Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda. \n\u2022 Matson, J. L., Ancona, M. N. y Wilkins, J. (2008). Sleep disturbances in adults \nwith autism spectrum disorders and severe intellectual impairments. EL CUIDADO DE MI SALUDJournal of Mental Health Research in Intellectual Disabilities,  1(3), 129-\n139.\n\u2022 Matson, J. L. y Nebel-Schwalm, M. S. (2007). Comorbid psychopathology \nwith autism spectrum disorder in children: An overview. Research in \ndevelopmental disabilities, 28(4), 341-352.\n\u2022 Meyer , L. S. y Jacobs, J. (2007). Checklist to assist individuals with autism \nspectrum disorders or caregivers in the selection of fitness, leisure, \nand recreation programs. The Association for Behavior Analysis \nInternational Autism Special Interest Group Newsletter , 23, 8-12.\n\u2022 Minshew, N. J., Sung, K., Jones, B. L. y Furman, J. M. (2004). \nUnderdevelopment of the postural control system in autism. \nNeurology, 63(11), 2056-2061.\n\u2022 Moore, D. J. (2015). Acute pain experience in individuals with autism \nspectrum disorders: A review.  Autism, 19(4), 387-399.\n\u2022 Mukaetova-Ladinska, E. B. y Coppock, M. (2016). Ageing in People with ASD. \nEn S. D. Wright (Ed.), Autism Spectrum Disorder in Mid and Later Life, \n(pp 120-140). Londres, Reino Unido: Jessica Kingsley Publisher .\n\u2022 Mukaetova\u2010Ladinska, E. B., Perry, E., Baron, M. y Povey, C. (2012). Ageing \nin people with autistic spectrum disorder . International journal of \ngeriatric psychiatry,  27(2), 109-118.\n\u2022 Nicolaidis, C., Kripke, C. C., y Raymaker , D. (2014). Primary care for adults \non the autism spectrum. T he Medical clinics of North America,  98(5), \n1169.\n\u2022 Nicolaidis, C., Raymaker , D. M., Ashkenazy, E., McDonald, K. E., Dern, S., \nBaggs, A. E. y Boisclair , W. C. (2015). \u201cRespect the way I need to \ncommunicate with you\u201d: Healthcare experiences of adults on the \nautism spectrum. Autism,  19(7), 824-831\n.\n\u2022 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (1946). Constituci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n \nMundial de la Salud. Recuperado de: http:/ /apps.who.int/gb/bd/PDF /\nbd47/SP /constitucion-sp.pdf?ua=1Bibliograf\u00eda81\n\u2022 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2002). Active ageing: a policy framework. \nRecuperado de: \nhttp:/ /www.who.int/iris/handle/10665/67215/ /\n\u2022 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2010). Recomendaciones mundiales \nsobre actividad f\u00edsica para la salud. Recuperado de: http:/ /apps.who.\nint/iris/bitstream/10665/44441/1/9789243599977_spa.pdf\n\u2022 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2015). Informe Mundial sobre el \nEnvejecimiento y Salud. Recuperado de: http:/ /apps.who.int/iris/\nbitstream/10665/186466/1/9789240694873_spa.pdf/ /\n\u2022 Orsmond, G. I., Shattuck, P . T ., Cooper , B. P ., Sterzing, P . R. y Anderson, K. \nA. (2013). Social participation among young adults with an autism \nspectrum disorder . J ournal of autism and developmental disorders, \n43(11), 2710-2719.\n\u2022 Piven, J. y Rabins, P . (2011). Autism spectrum disorders in older adults: \ntoward defining a research agenda. J ournal of the American Geriatrics \nSociety, 59(11), 2151-2155.\n\u2022 Posey, D. J., Stigler , K. A., Erickson, C. A. y McDougle, C. J. (2008). \nAntipsychotics in the treatment of autism. T he Journal of clinical \ninvestigation , 118(1), 6.\n\u2022 Povey, C., Mills, R. y G\u00f3mez de la Cuesta G. (2011). Autism and ageing: issues \nfor the future. Midlife and Beyond, 230\u2013232.\n\u2022 Ramos, P . R. (2013). La correcta alimentaci\u00f3n, nutrici\u00f3n e hidrataci\u00f3n de la \npersona dependiente. En P . Gil, J. L\u00f3pez y M. G\u00f3mez (Ed.), Manual \nde Buena Pr\u00e1ctica en Cuidados a las Personas Mayores, ( pp.225-249). \nEspa\u00f1a, Madrid: Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda. \n\u2022 Ramos, P .R. y Pinto, J. A. (2007). Actividad f\u00edsica y ejercicio en los mayores. \nHacia un envejecimiento activo. Edita: Direcci\u00f3n General de Salud \nP\u00fablica y Alimentaci\u00f3n. \n\u2022 Research Autism (2017). Essential Guide to Sleep Problems and Autism: \nSummary. Recuperado de: http:/ /researchautism.net/publicfiles/pdf/EL CUIDADO DE MI SALUDessential-guide-autism-sleep-summary.pdf\n\u2022 Resnik, D. (2016). Aging and assimilating into the community. Building \nsupports for mid and later life with autism. En S. D. Wright (Ed), \nAutism Spectrum Disorder in Mid and Later Life ( pp 264-277). Londres, \nReino Unido: Jessica Kingsley Publisher .\n\u2022 Ripoll, M.E., (2011). La tarea de cuidar: higiene postural, movilizaci\u00f3n \ny transferencias. Manual para el cuidador . Edita: Gobierno de \nArag\u00f3n Departamento de Servicios Sociales y Familia. Direcci\u00f3n \nGeneral de Atenci\u00f3n a la Dependencia. Recuperado de: http:/ /\nwww.aragon.es/estaticos/GobiernoAragon/Departamentos/\nServiciosSocialesFamilia/Documentos/DEPENDENCIA/02_La%20\ntarea%20de%20cuidar_Higiene%20postural.pdf\n\u2022 Schalock, R. L. y Verdugo, M. A. (2003). Calidad de vida. Manual para \nprofesionales de la educaci\u00f3n, salud y servicios sociales. Madrid: Alianza \nEditorial.\n\u2022 Schalock, R. y Verdugo, MA. (2007). El concepto de calidad de vida en los \nservicios y apoyos para personas con discapacidad intelectual. Siglo \nCero , 38(4), 21-36.\n\u2022 Servicio Regional de Bienestar Social (2007). Protocolos Asistenciales en \nResidencias de Mayores. Edita: Servicio Regional de Bienestar Social \nConsejer\u00eda de Familia y Asuntos Sociales Comunidad de Madrid\n\u2022 Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda (2006). Controla tu salud \nSaber envejecer . Prevenir la dependencia. Recuperado de: https:/ /\nwww.segg.es/publicaciones/biblioteca-online-segg\n\u2022 Sourander , A., Jensen, P ., R\u00f6nning, J. A., Niemel\u00e4, S., Helenius, H., Sillanm\u00e4ki, \nL. ... y Almqvist, F . (2007). What is the early adulthood outcome of \nboys who bully or are bullied in childhood? The Finnish \u201cFrom a Boy to \na Man\u201d study. Pediatrics,  120(2), 397-404. Bibliograf\u00eda83\n\u2022 Sowa, M. y Meulenbroek, R. (2012). Effects of physical exercise on autism \nspectrum disorders: a meta-analysis. R esearch in Autism Spectrum \nDisorders , 6(1), 46-57.\n\u2022 Spencer , D., Marshall, J., Post, B., Kulakodlu, M., Newschaffer , C., Dennen, T ., \n... y Jain, A. (2013). Psychotropic medication use and polypharmacy in \nchildren with autism spectrum disorders. Pediatrics, 132(5), 833-840. \n\u2022 Starkstein, S., Gellar , S., Parlier , M., Payne, L. y Piven, J. (2015). High rates of \nparkinsonism in adults with autism. Journal of neurodevelopmental \ndisorders, 7(1), 29.\n\u2022 Sterzing, P . R., Shattuck, P . T ., Narendorf, S. C., Wagner , M. y Cooper , B. P . \n(2012). Prevalence and correlates of bullying involvement among \nadolescents with an Autism Spectrum Disorder . Archives of pediatrics \n& adolescent medicine,  166(11), 1058.\n\u2022 Stuart-Hamilton, I., Griffith, G., T otsika, V ., Nash, S., Hastings, R. P ., Felce, \nD. y Kerr , M. (2009). The circumstances and support needs of older \npeople with autism. Report for the Welsh Assembly Government, \nWelsh Assembly,  Cardiff.\n\u2022 The National Autistic Society (2012). Autism: the way we are. Recuperado \nde: file:/ / /C:/Users/Usuario/Downloads/50th-survey-report-2012.\npdf\n\u2022 The National Autistic Society (2016). The autism employment gap. \nRecuperado de: file:/ / /C:/Users/Usuario/ AppData/Local/Packages/\nMicrosoft.MicrosoftEdge_8wekyb3d8bbwe/T empState/Downloads/\nTMI%20Employment%20Report%2024pp%20WEB.pdf\n\u2022 The National Society (2017). Sleep and Autism. Recuperado de: http:/ /www.\nautism.org.uk/sleep\n\u2022 T urner , H. A., Finkelhor , D. y Ormrod, R. (2006). The effect of lifetime \nvictimization on the mental health of children and adolescents. Social \nscience & medicine , 62(1), 13-27.EL CUIDADO DE MI SALUD\u2022 Verkuil, B., Atasayi, S. y Molendijk, M. L. (2015). Workplace bullying and \nmental health: a meta-analysis on cross-sectional and longitudinal \ndata. PloS one,  10(8), e0135225.\n\u2022 Vidriales, R., Hern\u00e1ndez, C., Plaza, M., Guti\u00e9rrez-Ruiz, C., Cuesta, J.L. \n(2017). Calidad de Vida y T rastornos del Espectro del Autismo. Edita: \nConfederaci\u00f3n Autismo Espa\u00f1a.\n\u2022 Vidriales, R., Hern\u00e1ndez, C. y Plaza, M. (2016). Envejecimiento y T rastorno \ndel Espectro del Autismo. \u201cUna etapa vital invisible\u201d. Edita: \nConfederaci\u00f3n Autismo Espa\u00f1a.\n\u2022 Ward, E., Barnes, M. y Gahagan, B. (2012). Well-being in old age: findings \nfrom participatory research. Recuperado de: http:/ /eprints.\nbrighton.ac.uk/10631/1/Well_being_in_old_age_findings_from_\nparticipatory_research_full_report.pdf\n\u2022 Wise, E. A., Smith, M. D. y Rabins, P . V . (2017). Aging and Autism Spectrum \nDisorder: A Naturalistic, Longitudinal Study of the Comorbidities \nand Behavioral and Neuropsychiatric Symptoms in Adults with ASD. \nJournal of Autism and Developmental Disorders, 47(6), 1708-1715.\n\u2022 Wolpe, J. (1968). Psychotherapy by reciprocal inhibition. Integrative \nPhysiological and Behavioral Science , 3(4), 234-240.\n\u2022 Zapata (2014). Gu\u00eda para la correcci\u00f3n postural, prevenci\u00f3n de la \ninmovilidad y fomento de la actividad f\u00edsica en mayores con demencia. \nEdita: Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, Secretar\u00eda de \nEstado de Servicios Sociales e Igualdad, Instituto de Mayores y Servicios \nSociales (Imserso).Bibliograf\u00eda85EL CUIDADO DE MI SALUD\nConfederaci\u00f3n Autismo Espa\u00f1a\nC/ Garibay 7 3\u00ba izq | 28007 Madrid |  T 915913409  |\nconfederacion@autismo.org.es | www.autismo.org.es\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}