{"title": "\u00a1Descubre las 20 frases contra la violencia m\u00e1s impactantes que existen!", "author": "Amnist\u00eda Internacional Espa\u00f1a", "url": "https://www.es.amnesty.org/en-que-estamos/blog/historia/articulo/las-20-frases-mas-impactantes-para-luchar-contra-la-violencia/", "hostname": "amnesty.org", "description": "Desde Amnist\u00eda Internacional te ofrecemos las 20 frases contra la violencia m\u00e1s impactantes que existen. \u00a1Conci\u00e9nciate sobre la importancia que tienen!", "sitename": "Amnistiaespana", "date": "2023-01-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00a9 Tom\u00e1s Ram\u00edrez Labrousse/Amnesty International\nMuchas son las personas que han compartido sus reflexiones, frases y pensamientos para expresarse contra la violencia en todas y cada una de sus formas. Desde Amnist\u00eda Internacional estamos totalmente comprometidos y comprometidas con el respeto a los derechos humanos y por ello recogemos algunas de las principales frases m\u00e1s impactantes que existen de \"no a la violencia\" . \u00a1Ap\u00fantatelas!\n1. Ante las atrocidades tenemos que tomar partido. El silencio estimula al verdugo.\nElie Wiesel, premio Nobel de la Paz y superviviente del Holocausto.\n2. En el centro de la no violencia se alza el principio del amor.\nMartin Luther King, activista y defensor de los derechos civiles y pol\u00edticos.\n3. La forma de sanar la sociedad de la violencia y de la falta de amor es reemplazando la pir\u00e1mide de dominaci\u00f3n con el c\u00edrculo de la igualdad y el respeto.\nManitonquat, escritor estadounidense.\n\u00a9 Seddik Boubaker\n4. La violencia es el miedo a los ideales de los dem\u00e1s.\nMahatma Gandhi, pol\u00edtico, pensador, pacifista, practic\u00f3 la desobediencia civil no violenta.\n5. La violencia hiere el cuerpo y la mente del que la ejecuta, del que la sufre, de los que lloran, de toda la humanidad. Nos rebaja a todas las personas.\nKathy Reichs, antrop\u00f3loga forense y escritora.\n6. La violencia no es solo matar a otro. Hay violencia cuando usamos una palabra denigrante, cuando hacemos gestos para despreciar a otra persona, cuando obedecemos porque hay miedo. La violencia es mucho m\u00e1s sutil, mucho m\u00e1s profunda.\nJiddu Krishnamurti, pensador indio y l\u00edder espiritual.\n\u00a9 Seddik Boubaker\n7. No necesitamos pistolas y bombas para traer la paz. Necesitamos amor y compasi\u00f3n.\nMadre Teresa de Calcuta, monja cat\u00f3lica que dedic\u00f3 su vida a las personas m\u00e1s necesitadas. Fue Premio Nobel de la Paz en 1979.\n8. Nos acostumbramos a la violencia y esto no es bueno para nuestra sociedad. Una poblaci\u00f3n insensible es una poblaci\u00f3n peligrosa.\nIsaac Asimov, humanista y escritor, maestro de la ciencia ficci\u00f3n.\n9. No hay bandera lo suficientemente larga para cubrir la verg\u00fcenza de matar a gente inocente.\nHoward Zinn, historiador social, ensayista y dramaturgo estadounidense.\n\u00a9 Ala Zemzmi\n10. A balazos nunca han podido matar a una idea.\nAlejandro Jodorowsky, artista, cineasta y escritor chileno.\n11. La violencia es un animal incontrolable que suele terminar atacando a su propio amo.\nRenny Yagosesky, conferencista, psicoterapeuta y escritor venezolano.\n12. Creo en un mundo unido, y llegar\u00e1 el tiempo en que la gente sabr\u00e1 preservar su individualidad y -a la vez- abatir barreras divisorias.\nIndira Gandhi, pol\u00edtica india y primera ministra del pa\u00eds entre 1966-1977 y 1980-1984.\n13. Hay causas por las que vale la pena morir, pero ninguna por la que valga la pena matar.\nAlbert Camus, novelista, ensayista, dramaturgo, fil\u00f3sofo y periodista franc\u00e9s.\nMarcha en defensa de los derechos humanos en Ir\u00e1n. \u00a9 Benjamin Girette\n14. Si es natural matar, \u00bfpor qu\u00e9 los hombres tienen que adiestrarse para aprender c\u00f3mo?\nJoan B\u00e1ez, cantante, compositora y activista estadounidense.\n15. Protesta sin violencia porque la violencia engendra violencia.\nJohn Lennon, artista, m\u00fasico, compositor, activista y pacifista brit\u00e1nico.\n16. Toda violencia es el resultado de personas enga\u00f1\u00e1ndose para creer que su dolor es provocado por otra gente, pensando por tanto que merecen ser castigadas.\nMarshall Rosenberg, psic\u00f3logo estadounidense y creador de la Comunicaci\u00f3n no violenta.\n\u00a9 Tom\u00e1s Ram\u00edrez Labrousse/Amnesty International\n17. Significa mucho para aquellas personas que est\u00e1n oprimidas saber que no est\u00e1n solas. Nunca dejes que nadie te diga que lo que est\u00e1s haciendo es insignificante.\nDesmond Tutu, cl\u00e9rigo y pacifista sudafricano.\n18. La violencia es el \u00faltimo recurso del incompetente.\nIsaac Asimov, humanista y escritor, maestro de la ciencia ficci\u00f3n.\n19. La educaci\u00f3n es la vacuna contra la violencia.\nEdward James Olmos, actor y director estadounidense.\n20. Toda reforma impuesta por la violencia no corregir\u00e1 nada el mal: el buen juicio no necesita de la violencia.\nLeon Tolstoi, novelista ruso.\nDesde Amnst\u00eda Internacional velamos por salvaguardar los derechos humanos de cualquier persona y trabajamos para erradicar la violencia que se presenta como uno de los problemas que m\u00e1s sufre la gente, ya sea de una manera directa o indirecta. La violencia nunca es la soluci\u00f3n a un problema y solo genera m\u00e1s dolor y sufrimiento. Su uso es una forma de control y poder y puede causar da\u00f1os irreparables en las personas que la sufren. Debemos trabajar para construir un futuro mejor y lograr una sociedad m\u00e1s justa. Y para ello recopilamos estas frases, con el deseo de concienciar y sensibilizar. \u00a1Pongamos fin a la violencia!\nUcrania: Tribunal ruso debe poner en libertad al defensor ucraniano de los derechos humanos Maksym Butkevych\nFirma nuestras acciones\nFirma online. Miles de personas actuando por la misma causa logran detener las injusticias\nHazte socio/a\n\u00a1\u00danete a Amnist\u00eda Internacional! Cuantos m\u00e1s seamos, m\u00e1s personas se beneficiar\u00e1n de nuestro trabajo", "language": null, "image": "https://www.es.amnesty.org/fileadmin/_processed_/f/8/csm_288021_abrazo_no_violencia_09da3a845a.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/lo-mas-visto/", "/en-que-estamos/temas/derechos-humanos/", "/en-que-estamos/temas/diversidad-afectivo-sexual/", "/en-que-estamos/espana/violencia-contra-las-mujeres/", "/en-que-estamos/espana/libertad-de-expresion/", "/quienes-somos/", "/quienes-somos/historia/", "/quienes-somos/objetivos/", "/quienes-somos/quien-financia-nuestra-labor/", "/quienes-somos/ofertas-de-trabajo/", "https://www.es.amnesty.org/contacto/", "https://crm.es.amnesty.org/area-privada", "/en-que-estamos/", "/en-que-estamos/noticias/", "/en-que-estamos/exitos/", "/en-que-estamos/reportajes/", "/en-que-estamos/blog/", "/en-que-estamos/campanas/", "/en-que-estamos/temas/", "/en-que-estamos/espana/", "/en-que-estamos/paises/", "/en-que-estamos/podcast/", "/actua/", "/actua/acciones/", "/actua/voluntariado/", "/actua/testamento-solidario/", "https://crm.es.amnesty.org/haz-un-donativo/?origen=menu", "/actua/red-de-acciones-urgentes/", "https://redescuelas.es.amnesty.org", "https://tienda.es.amnesty.org", "https://www.es.amnesty.org/actua/#masformas", "#0", "/hazte-socioa/", "/", "/en-que-estamos/", "/en-que-estamos/blog/", "https://twitter.com/intent/tweet", "http://www.facebook.com/sharer.php", "/en-que-estamos/blog/historia/", "mailto:", "https://twitter.com/intent/tweet", "http://www.facebook.com/sharer.php", "/en-que-estamos/blog/historia/", "mailto:", "/en-que-estamos/blog/?tx_solr%5Bfilter%5D%5B0%5D=category%3ADefensores%20y%20defensoras%20de%20derechos%20humanos&cHash=4a82316ffc450f18e0e86aec9e459c33", "/en-que-estamos/blog/historia/articulo/la-muerte-de-mahsa-amini-en-iran-que-fue-lo-que-sucedio/", "/en-que-estamos/blog/historia/articulo/la-reforma-del-sistema-judicial-israeli-peligros-y-oposicion/", "/en-que-estamos/blog/historia/articulo/emergencia-climatica-sabemos-lo-que-ha-pasado-el-ultimo-verano/", "/actua/acciones/rusia-activista-condenado-abr23/", "/actua/acciones/arabia-salma-al-shehab-ago22/", "/actua/acciones/andorra-aborto-mar23/", "/actua/acciones/rusia-activista-condenado-abr23/", "/en-que-estamos/noticias/noticia/articulo/mexico-defender-el-medio-ambiente-esta-criminalizado/", "/en-que-estamos/blog/historia/articulo/50-anos-del-golpe-de-estado-encabezado-por-pinochet-en-chile/", "/en-que-estamos/noticias/noticia/articulo/ucrania-tribunal-ruso-debe-poner-en-libertad-al-defensor-ucraniano-de-los-derechos-humanos-maksym-butkevych/", "/en-que-estamos/noticias/noticia/articulo/rusia-aleksei-navalny-condenado-a-pasar-al-menos-otros-10-anos-en-una-colonia-penitenciaria/", "/actua/acciones/", "https://crm.es.amnesty.org/unete-a-amnistia/?origen=ayudar", "/actua/testamento-solidario/", "/actua/voluntariado/", "/quienes-somos/", "/quienes-somos/historia/", "/quienes-somos/quien-financia-nuestra-labor/", "/quienes-somos/ofertas-de-trabajo/", "/actua/acciones/", "https://crm.es.amnesty.org/unete-a-amnistia/?origen=pie", "/actua/testamento-solidario/", "/actua/voluntariado/", "/actua/bizum/", "/en-que-estamos/noticias/", "/en-que-estamos/blog/", "/en-que-estamos/reportajes/", "/en-que-estamos/campanas/", "/en-que-estamos/paises/", "https://redescuelas.es.amnesty.org", "https://doc.es.amnesty.org/ms-opac/", "/grupos/", "http://www.amnistiacatalunya.org", "https://crm.es.amnesty.org/area-privada", "http://www.facebook.com/amnistia.internacional.espana", "http://twitter.com/amnistiaespana", "http://www.youtube.com/amnistiaespana", "http://instagram.com/amnistiaespana/", "https://www.tiktok.com/@amnistiaespana/", "/contacto/", "/politica-de-privacidad/", "/politica-de-cookies/", "/aviso-legal/", "/mapa-del-sitio/", "https://www.es.amnesty.org/actua/acciones/violencia-sexual-deporte-ago23/?origen=banner_violsex", "/politica-de-cookies-modal/", "https://www.es.amnesty.org/politica-de-cookies-modal/"]}