{"title": "Pros y contras de las vacunas para ni\u00f1os - Centro CPM", "author": "Admin", "url": "https://www.centrocpm.es/blog/vacunas-para-ninos/", "hostname": "centrocpm.es", "description": "En los \u00faltimos a\u00f1os las vacunas para ni\u00f1os y beb\u00e9s se ha convertido en un tema muy controvertido. Y es que han surgido algunas voces reacias a esta pr\u00e1ctica sanitaria. Sin embargo hay que tener mucho cuidado con este tema, ya que se est\u00e1 hablando de algo tan importante como es la salud de los [\u2026]", "sitename": "Centro CPM", "date": "2016-09-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os las vacunas para ni\u00f1os y beb\u00e9s se ha convertido en un tema muy controvertido. Y es que han surgido algunas voces reacias a esta pr\u00e1ctica sanitaria. Sin embargo hay que tener mucho cuidado con este tema, ya que se est\u00e1 hablando de algo tan importante como es la salud de los m\u00e1s peque\u00f1os.\nLas vacunas protegen a nuestros hijos de enfermedades potencialmente mortales. De ah\u00ed que antes de tomar cualquier decisi\u00f3n debamos ser conscientes de lo que son y han supuesto. Hay que informarse. Si bien, la vacunaci\u00f3n es una de las medidas m\u00e1s eficaces para la prevenci\u00f3n de enfermedades.\nDesde el nacimiento y hasta los 14 a\u00f1os, todos los menores deben vacunarse para evitar ciertas afecciones. Las vacunas, seg\u00fan la\n[Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda,](http://www.aeped.es/) son productos biol\u00f3gicos que sirven para que el organismo desarrolle defensas espec\u00edficas. Ense\u00f1a al sistema inmunol\u00f3gico a defenderse.\nLa vacuna contiene parte del microorganismo causante de la enfermedad, pero muerto o debilitado. Una vez que nuestro organismo ha producido anticuerpos contra los g\u00e9rmenes, estos nos proteger\u00e1n para que no enfermemos.\nEn Espa\u00f1a, actualmente, las vacunas para ni\u00f1os m\u00e1s frecuentes son: t\u00e9tanos, hepatitis B, tos ferina, difteria, polio, meningococo C, neumococo, sarampi\u00f3n, rubeola, parotiditis o paperas, varicela, rotavirus, virus del papiloma humano, hepatitis A y gripe, entre otras.\n\u00bfCu\u00e1ndo comenzar con las vacunas para ni\u00f1os?\nLa vacunaci\u00f3n siempre tiene que ser controlada por el m\u00e9dico o pediatra del beb\u00e9 o ni\u00f1o. El especialista es quien debe orientar a los padres sobre cu\u00e1ndo comenzar con la administraci\u00f3n de las diferentes vacunas.\nSeg\u00fan nuestro coordinador de consultas externas y pediatra, el\n[Dr. Fernando Ferrerira,](http://pediatrasevilla.es/) \u00ablas vacunaciones deben empezar desde el nacimiento y en su mayor\u00eda se administran dentro de los 2 primeros a\u00f1os de vida\u00bb. Ferreira tambi\u00e9n resalta los estrictos controles sanitarios a los que son sometidas las vacunas y defiende su administraci\u00f3n, \u00abdebemos olvidarnos de falsos mitos como que \u201cson muy fuertes para los beb\u00e9s\u201d o que \u201cest\u00e1n sobrecargando su sistema inmunitario\u201d.\nPrecisamente sobre las vacunas el doctor Fernando Ferreira nos habla en su blog personal. Accede a la informaci\u00f3n\n[haciendo clic aqu\u00ed](http://pediatrasevilla.es/vacunas-mitos-y-realidades/).\nEn cuanto al n\u00famero de dosis para que una vacuna sea efectiva, suele bastar con una o dos dosis para estar protegido de la enfermedad toda la vida.\nNo obstante,\n[son los efectos secundarios los que m\u00e1s preocupan a los padres. ](https://www.centrocpm.es/blog/potenciar-desarrollo-emocional-de-los-hijos/)Como cualquier medicamento, las vacunas pueden producir algunas reacciones en los ni\u00f1os. Normalmente no pasan de una leve sensaci\u00f3n de dolor o inflamaci\u00f3n de la piel donde se ha colocado la misma. Asimismo, en algunos casos tambi\u00e9n puede aparecer un poco de fiebre.\nPor regla general no suelen generar problemas mayores. Aun as\u00ed ante cualquier anomal\u00eda que observe tras las vacunas para ni\u00f1os, no dude en ponerse en contacto con los profesionales sanitarios.\nEn\n[CPM](https://www.centrocpm.es/) contamos con un centro m\u00e9dico especializado donde damos cobertura al calendario de vacunas para ni\u00f1os. Si tiene alguna pregunta, no espere a ponerse en [contacto con nosotros.](https://www.centrocpm.es/contacto/)\nFuente:\n[Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda](http://www.aeped.es/) y [Gu\u00eda infantil](http://www.guiainfantil.com/salud/vacunas.htm)\nImagen:\n[Baby Center](http://assets.babycenter.com/ims/2013/03/iStock_000011177104Medium_wide.jpg?width=600)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.centrocpm.es/", "https://www.centrocpm.es/", "https://www.centrocpm.es/quienes-somos/", "https://www.centrocpm.es/servicios/", "https://www.centrocpm.es/centros-cpm/", "https://www.centrocpm.es/centro-de-atencion-temprana-cordoba-cpm/", "https://www.centrocpm.es/centros-cait-espartinas/", "https://www.centrocpm.es/cait-sevilla/", "https://www.centrocpm.es/consulta-psicologia-logopedia/", "https://www.centrocpm.es/actualidad/", "https://www.centrocpm.es/contacto/", "https://www.centrocpm.es/contacto-cait-espartinas/", "https://www.centrocpm.es/contacto-cait-cordoba/", "https://www.centrocpm.es/contacto-cait-sevilla/", "https://www.centrocpm.es/contacto-san-jose-de-la-rinconada-contacto-cait/", "https://www.centrocpm.es/", "https://www.centrocpm.es/quienes-somos/", "https://www.centrocpm.es/servicios/", "https://www.centrocpm.es/centros-cpm/", "https://www.centrocpm.es/centro-de-atencion-temprana-cordoba-cpm/", "https://www.centrocpm.es/centros-cait-espartinas/", "https://www.centrocpm.es/cait-sevilla/", "https://www.centrocpm.es/consulta-psicologia-logopedia/", "https://www.centrocpm.es/actualidad/", "https://www.centrocpm.es/contacto/", "https://www.centrocpm.es/contacto-cait-espartinas/", "https://www.centrocpm.es/contacto-cait-cordoba/", "https://www.centrocpm.es/contacto-cait-sevilla/", "https://www.centrocpm.es/contacto-san-jose-de-la-rinconada-contacto-cait/", "https://www.centrocpm.es/blog/2016/09/14/", "https://www.centrocpm.es/blog/author/admin/", "http://www.aeped.es/", "http://pediatrasevilla.es/", "http://pediatrasevilla.es/vacunas-mitos-y-realidades/", "https://www.centrocpm.es/blog/potenciar-desarrollo-emocional-de-los-hijos/", "https://www.centrocpm.es/", "https://www.centrocpm.es/contacto/", "http://www.aeped.es/", "http://www.guiainfantil.com/salud/vacunas.htm", "http://assets.babycenter.com/ims/2013/03/iStock_000011177104Medium_wide.jpg?width=600", "https://www.facebook.com/CPM-Centros-de-Atenci%C3%B3n-Infantil-Temprana-CAIT-102716015403121", "https://twitter.com/home?logout=1628238158438", "https://www.instagram.com/cpm_atencion_temprana/?hl=es", "https://www.centrocpm.es/blog/quitar-el-panal-a-nuestro-pequeno/", "https://www.centrocpm.es/blog/quitar-el-panal-a-nuestro-pequeno/", "https://www.centrocpm.es/blog/becas-y-ayudas-neae-2022-2023/", "https://www.centrocpm.es/blog/becas-y-ayudas-neae-2022-2023/", "https://www.centrocpm.es/blog/cait-cpm-centro-de-atencion-infantil-temprana-en-andalucia/", "https://www.centrocpm.es/blog/cait-cpm-centro-de-atencion-infantil-temprana-en-andalucia/", "https://www.centrocpm.es/blog/estimulacion-temprana-que-es/", "https://www.centrocpm.es/blog/estimulacion-temprana-que-es/", "https://www.centrocpm.es/blog/beneficios-de-la-fisioterapia-acuatica/", "https://www.centrocpm.es/blog/autismo-sevilla-patin-ninos-autismo/", null, "https://www.centrocpm.es/politica-de-cookies", null, null, null, null]}