{"title": "El 19 de Julio se realizar\u00e1 el curso \u201cSalud. La Dieta Equilibrada\u201d en Guare\u00f1a - radio Guare\u00f1a", "author": "RADIO GUARE\u00d1A", "url": "https://www.radioguarena.com/noticias/salud/2014/07/09/el-19-de-julio-se-realizara-el-curso-salud-la-dieta-equilibrada-en-guarena.html", "hostname": "radioguarena.com", "description": "El s\u00e1bado, d\u00eda 19 de julio, se celebrar\u00e1 en Guare\u00f1a el curso \u201c Salud. La dieta equilibrada\u201d, de la mano de la natur\u00f3pata, especializada en diet\u00e9tica oriental, Loli Curto. El concepto de salud va unido a la alimentaci\u00f3n. Nuestros alimentos deber\u00edan nutrir la mente, las emociones y el esp\u00edritu, adem\u00e1s del cuerpo. Aprendiendo a seleccionar [\u2026]", "sitename": "Radio Guare\u00f1a", "date": "2014-07-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El s\u00e1bado, d\u00eda 19 de julio, se celebrar\u00e1 en Guare\u00f1a el curso \u201c Salud. La dieta equilibrada\u201d, de la mano de la natur\u00f3pata, especializada en diet\u00e9tica oriental, Loli Curto. El concepto de salud va unido a la alimentaci\u00f3n. Nuestros alimentos deber\u00edan nutrir la mente, las emociones y el esp\u00edritu, adem\u00e1s del cuerpo. Aprendiendo a seleccionar los alimentos que nos mantienen en forma, logramos una alimentaci\u00f3n sana para toda la familia. El curso intensivo ser\u00e1 de 10:00 h. a 13:00 h. y de 17:30 h. a 20:30, en el Aula de Adultos de Guare\u00f1a, al lado del Parque San Gin\u00e9s.\nSeg\u00fan Loli Curto, existen diferentes tipos de dieta, teniendo en cuenta la situaci\u00f3n de cada persona, su constituci\u00f3n, sexo, edad y actividad, \u201clo importante es que los alimentos nutran en la totalidad de nuestras necesidades, y eso incluye la parte electromagn\u00e9tica o energ\u00e9tica de nuestro cuerpo\u201d afirma Curto. Insiste la especialista en que tenemos tres tipos de alimentos, los que aportan energ\u00eda, los que nos consumen y quitan energ\u00eda y los alimentos in\u00fatiles, que son los que no aportan nada.\nDieta Depurativa\nEl curso tambi\u00e9n abordar\u00e1 los mecanismos de depuraci\u00f3n en el organismo a trav\u00e9s de la alimentaci\u00f3n.\nDesde Barcelona, donde trabaja Loli Curto, vendr\u00e1 a Guare\u00f1a para mostrarnos otra forma de ver, aplicar y disfrutar la alimentaci\u00f3n.\nAdem\u00e1s, Curto es profesora de alimentaci\u00f3n y cocina macrobi\u00f3tica, salud infantil, alimentaci\u00f3n en embarazo y postparto, especialista en fitoterapia y aromaterapia, shiatsu y feng-shui. Titulada por el Kushi Institute de Suiza. Tiene una experiencia de 20 a\u00f1os en el campo de la diet\u00e9tica y la salud en general. Es autora del libro \u201cDisfruta la macrobi\u00f3tica\u201d.\nCharla informativa el viernes, 18 julio\nEl viernes, d\u00eda 18, Loli Curto dar\u00e1 una charla informativa sobre \u201cC\u00f3mo mejorar nuestra salud a trav\u00e9s de la alimentaci\u00f3n equilibrada\u201d, entender nuestros desequilibrios analizando nuestra dieta. Los excesos y la carencias, como las causas que nos hacen sentir mal. En la charla se har\u00e1 una introducci\u00f3n al curso. Ser\u00e1 la Casa de la Cultura de Guare\u00f1a, a las 21:00 horas.\nPara ampliar informaci\u00f3n o reservar plaza para el curso \u201cSalud. La dieta equilibrada\u201d, en La Despensa Integral y en Librer\u00eda Guare\u00f1a. Contacto: 646.471393 (Beatriz) o por correo electr\u00f3nico en ladespensaintegral@hotmail.com , o info@libreriaguarena.es\nLoli Curto\nLoli Curto tiene una trayectoria profesional que suma m\u00e1s de 25 a\u00f1os de trabajo intenso, estudio e investigaci\u00f3n constante de la diet\u00e9tica, el naturismo y, en general, la medicina natural y todos los temas que se derivan de la filosof\u00eda oriental. Loli Curto experimenta, en su consulta diaria, con constancia y tenacidad, tos los m\u00e9todos derivados de la filosof\u00eda oriental: Feng-Shui, Macrobi\u00f3tica, Diet\u00e9tica China, Shiatsu, Fitoterapia, Aromaterapia, Salud Infantil\nLoli Curto ha fusionado todos sus conocimientos, descubriendo y creando una t\u00e9cnica espec\u00edfica que aplica a todo tipo de actividades relacionadas con el m\u00e9todo Feng-Shui, en la que ofrece una amplia gama de posibilidades curativas, siempre en la misma direcci\u00f3n: organizar energ\u00eda de una manera correcta para obtener beneficios en los \u00e1mbitos de la salud, el bienestar y el confort.", "language": null, "image": "https://www.radioguarena.com/resources/2014/07/lolicurto.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/radioguarenacom", "https://instagram.com/radioguarena/", "https://t.me/radioguarenacom", "https://twitter.com/radioGuarena", "https://www.youtube.com/user/radioGuarena", "#", "#", "https://www.radioguarena.com/programa/guarena-al-dia", "https://www.radioguarena.com/programa/la-voz-de-la-calle", "https://www.radioguarena.com/sesiones-pleno-ayuntamiento-guarena", "https://www.radioguarena.com/programa/especiales", "#", "https://www.radioguarena.com/programa/de-la-alborea-al-zorongo", "https://www.radioguarena.com/programa/que-tiba-decir", "https://www.radioguarena.com/programa/tarjeta-roja", "https://www.radioguarena.com/home-noticias", "https://www.radioguarena.com/eleccioness/municipales-2023", "https://www.radioguarena.com/noticias/covid-19-coronavirus", "https://www.radioguarena.com/noticias/economia", "https://www.radioguarena.com/noticias/politica", "https://www.radioguarena.com/noticias/empleo", "https://www.radioguarena.com/noticias/sociedad", "https://www.radioguarena.com/noticias/deportes", "https://www.radioguarena.com/noticias/cultura", "https://www.radioguarena.com/noticias/asociaciones", "https://www.radioguarena.com/noticias/religion", "https://www.radioguarena.com/noticias/salud", "https://www.radioguarena.com/home-audios", "https://www.radioguarena.com/podcasts", "https://www.radioguarena.com/videos", "https://www.radioguarena.com/servicios", "https://www.radioguarena.com/servicios/directorio", "https://www.radioguarena.com/servicios/callejero", "https://www.radioguarena.com/servicios/farmacias", "https://www.radioguarena.com/servicios/el-tiempo", "https://www.radioguarena.com/servicios/sorteos-y-loterias", "https://www.radioguarena.com/servicios/trafico", "https://www.radioguarena.com/servicios/parrilla-tv", "#", "https://www.radioguarena.com/", "#", "https://www.radioguarena.com/", "https://www.radioguarena.com/", "#", "https://www.radioguarena.com/programa/guarena-al-dia", "https://www.radioguarena.com/programa/la-voz-de-la-calle", "https://www.radioguarena.com/sesiones-pleno-ayuntamiento-guarena", "https://www.radioguarena.com/programa/especiales", "#", "https://www.radioguarena.com/programa/de-la-alborea-al-zorongo", "https://www.radioguarena.com/programa/que-tiba-decir", "https://www.radioguarena.com/programa/tarjeta-roja", "https://www.radioguarena.com/home-noticias", "https://www.radioguarena.com/eleccioness/municipales-2023", "https://www.radioguarena.com/noticias/covid-19-coronavirus", "https://www.radioguarena.com/noticias/economia", "https://www.radioguarena.com/noticias/politica", "https://www.radioguarena.com/noticias/empleo", "https://www.radioguarena.com/noticias/sociedad", "https://www.radioguarena.com/noticias/deportes", "https://www.radioguarena.com/noticias/cultura", "https://www.radioguarena.com/noticias/asociaciones", "https://www.radioguarena.com/noticias/religion", "https://www.radioguarena.com/noticias/salud", "https://www.radioguarena.com/home-audios", "https://www.radioguarena.com/podcasts", "https://www.radioguarena.com/videos", "https://www.radioguarena.com/servicios", "https://www.radioguarena.com/servicios/directorio", "https://www.radioguarena.com/servicios/callejero", "https://www.radioguarena.com/servicios/farmacias", "https://www.radioguarena.com/servicios/el-tiempo", "https://www.radioguarena.com/servicios/sorteos-y-loterias", "https://www.radioguarena.com/servicios/trafico", "https://www.radioguarena.com/servicios/parrilla-tv", "#", "#", " ", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.radioguarena.com%2Fnoticias%2Fsalud%2F2014%2F07%2F09%2Fel-19-de-julio-se-realizara-el-curso-salud-la-dieta-equilibrada-en-guarena.html", "http://twitter.com/intent/tweet?via=radioGuarena&text=El%2019%20de%20Julio%20se%20realizar%C3%A1%20el%20curso%20%E2%80%9CSalud.%20La%20Dieta%20Equilibrada%E2%80%9D%20en%20Guare%C3%B1a&url=https%3A%2F%2Fwww.radioguarena.com%2Fnoticias%2Fsalud%2F2014%2F07%2F09%2Fel-19-de-julio-se-realizara-el-curso-salud-la-dieta-equilibrada-en-guarena.html", "https://www.radioguarena.com/noticias/salud/2014/07/09/el-19-de-julio-se-realizara-el-curso-salud-la-dieta-equilibrada-en-guarena.html", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.radioguarena.com%2Fnoticias%2Fsalud%2F2014%2F07%2F09%2Fel-19-de-julio-se-realizara-el-curso-salud-la-dieta-equilibrada-en-guarena.html&title=El%2019%20de%20Julio%20se%20realizar%C3%A1%20el%20curso%20%E2%80%9CSalud.%20La%20Dieta%20Equilibrada%E2%80%9D%20en%20Guare%C3%B1a", "https://api.whatsapp.com/send?text=El%2019%20de%20Julio%20se%20realizar%C3%A1%20el%20curso%20%E2%80%9CSalud.%20La%20Dieta%20Equilibrada%E2%80%9D%20en%20Guare%C3%B1a https%3A%2F%2Fwww.radioguarena.com%2Fnoticias%2Fsalud%2F2014%2F07%2F09%2Fel-19-de-julio-se-realizara-el-curso-salud-la-dieta-equilibrada-en-guarena.html", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.radioguarena.com%2Fnoticias%2Fsalud%2F2014%2F07%2F09%2Fel-19-de-julio-se-realizara-el-curso-salud-la-dieta-equilibrada-en-guarena.html&text=El%2019%20de%20Julio%20se%20realizar%C3%A1%20el%20curso%20%E2%80%9CSalud.%20La%20Dieta%20Equilibrada%E2%80%9D%20en%20Guare%C3%B1a", "https://www.radioguarena.com/noticias/salud/2014/07/09/el-19-de-julio-se-realizara-el-curso-salud-la-dieta-equilibrada-en-guarena.html", "https://www.radioguarena.com/author/admin", "https://t.me/radioguarenacom", "https://twitter.com/radioGuarena", "https://radioguarena.com", "https://www.radioguarena.com", "https://www.radioguarena.com/resources/2014/07/lolicurto.jpg", "https://www.radioguarena.com/noticias", "https://www.radioguarena.com/noticias/sociedad/2023/08/10/la-concejalia-de-educacion-lanza-las-ayudas-para-la-adquisicion-de-libros-de-texto-y-material-escolar.html", "https://www.radioguarena.com/noticias/sociedad/2023/08/10/la-concejalia-de-educacion-lanza-las-ayudas-para-la-adquisicion-de-libros-de-texto-y-material-escolar.html", "https://www.radioguarena.com/noticias/politica/2023/08/03/pedro-romero-gomez-nuevo-director-general-de-administracion-local-de-la-junta.html", "https://www.radioguarena.com/noticias/politica/2023/08/03/pedro-romero-gomez-nuevo-director-general-de-administracion-local-de-la-junta.html", "https://www.radioguarena.com/noticias/cultura/2023/08/03/el-equipo-investigador-del-yacimiento-del-turunuelo-de-guarena-galardonado-con-la-medalla-de-extremadura-2023.html", "https://www.radioguarena.com/noticias/cultura/2023/08/03/el-equipo-investigador-del-yacimiento-del-turunuelo-de-guarena-galardonado-con-la-medalla-de-extremadura-2023.html", "https://www.radioguarena.com/noticias/sociedad/2023/08/02/dos-vecinos-de-merida-detenidos-por-cultivar-440-plantas-de-marihuana-en-una-nave-de-guarena.html", "https://www.radioguarena.com/noticias/sociedad/2023/08/02/dos-vecinos-de-merida-detenidos-por-cultivar-440-plantas-de-marihuana-en-una-nave-de-guarena.html", "https://www.radioguarena.com/noticias/cultura/escenicas-2023/2023/07/21/la-compania-aragonesa-che-y-moche-tras-este-viernes-al-festival-escenica-requiem-por-un-campesino-espanol.html", "https://www.radioguarena.com/noticias/cultura/escenicas-2023/2023/07/21/la-compania-aragonesa-che-y-moche-tras-este-viernes-al-festival-escenica-requiem-por-un-campesino-espanol.html", "https://www.facebook.com/radioguarenacom", "https://www.radioguarena.com/estaticos/aviso-legal", "https://www.radioguarena.com/estaticos/licencia", "https://www.radioguarena.com/estaticos/politica-cookies", "https://www.radioguarena.com/estaticos/contacta", "https://franmunoz.com"]}