{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositorio.uasb.edu.ec/bitstream/10644/9313/1/T4077-MDNJI-Acosta-Programa.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \nUniversidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar \nSede Ecuador \n\u00c1rea de Derecho  \n \nMaestr\u00eda Profesional en Derechos de la Naturaleza y Justicia Intercultural  \n \n \nPrograma educativo en derech os de la Naturaleza de Global Alliance \nfor Rights of Nature  GARN Latinoam\u00e9rica  \n \nJuan Sebasti\u00e1n Acosta Estrada \nTutora: Adriana Victoria Rodr\u00edguez Caguana  \n \n \n  \n \n  \n \nQuito, 2023 \n \n23\nC l \u00e1 u s u l a\nd e\nc e s i \u00f3 n\nd e\nd e r e c h o\nd e\np u b l i c a c i \u00f3 n\nYo,\nJuan\nSebasti\u00e1n\nAcosta,\nautor\ndel\nproyecto\nprofesional\naplicado\nintitulado\n\u201cPrograma\nEducativo\nen\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\nde\nGlobal\nAlliance\nfor\nRights\nof\nNature\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\u201d,\nmediante\nel\npresente\ndocumento\ndejo\nconstancia\nde\nque\nla\nobra\nes\nde\nmi\nexclusiva\nautor\u00eda\ny\nproducci\u00f3n,\nque\nla\nhe\nelaborado\npara\ncumplir\ncon\nuno\nde\nlos\nrequisitos\nprevios\npara\nla\nobtenci\u00f3n\ndel\nt\u00edtulo\nde\nMagister\nen\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\ny\nJusticia\nIntercultural\nen\nla\nUniversidad\nAndina\nSim\u00f3n\nBol\u00edvar,\nSede\nEcuador.\n1.\nCedo\na\nla\nUniversidad\nAndina\nSim\u00f3n\nBol\u00edvar,\nSede\nEcuador,\nlos\nderechos\nexclusivos\nde\nreproducci\u00f3n,\ncomunicaci\u00f3n\np\u00fablica,\ndistribuci\u00f3n\ny\ndivulgaci\u00f3n,\ndurante\n36\nmeses\na\npartir\nde\nmi\ngraduaci\u00f3n,\npudiendo,\npor\nlo\ntanto,\nla\nUniversidad\nutilizar\ny\nusar\nesta\nobra\npor\ncualquier\nmedio\nconocido\no\npor\nconocer,\nsiempre\ny\ncuando\nno\nse\nlo\nhaga\npara\nobtener\nbeneficio\necon\u00f3mico.\nEsta\nautorizaci\u00f3n\nincluye\nla\nreproducci\u00f3n\ntotal\no\nparcial\nen\nformato\nvirtual,\nelectr\u00f3nico,\ndigital\nu\n\u00f3ptico,\ncomo\nusos\nen\nred\nlocal\ny\nen\ninternet.\n2.\nDeclaro\nque\nen\ncaso\nde\npresentarse\ncualquier\nreclamaci\u00f3n\nde\nparte\nde\nterceros\nrespecto\nde\nlos\nderechos\nde\nautor/a\nde\nla\nobra\nantes\nreferida,\nyo\nasumir\u00e9\ntoda\nresponsabilidad\nfrente\na\nterceros\ny\na\nla\nUniversidad.\n3.\nEn\nesta\nfecha\nentrego\na\nla\nSecretar\u00eda\nGeneral,\nel\nejemplar\nrespectivo\ny\nsus\nanexos\nen\nformato\nimpreso\ny\ndigital\no\nelectr\u00f3nico.\n09\nde\nMayo\nde\n2023\nFirma:\n______________________45\nR e s u m e n\nEl\nproducto\nprofesional\nPrograma\nEducativo\nde\nla\nAlianza\nGlobal\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\nen\nLatinoam\u00e9rica\nfue\ndise\u00f1ado\na\npartir\nde\nun\nproceso\nde\ninvestigaci\u00f3n\nintercultural\nque\ninvolucr\u00f3\nla\nrevisi\u00f3n\ny\ncosecha\nde\ndiversas\nexperiencias\npedag\u00f3gicas\ncentradas\nen\nla\nTierra.\nLa\npuesta\nen\nmarcha\ndel\nprograma,\nque\nconsiste\nde\nun\ncurso\nvirtual\ny\nuna\nestrategia\nde\nparticipaci\u00f3n\npara\ngrupos\ny\ncomunidades\nlocales,\nimplic\u00f3\ntambi\u00e9n\nla\ninstalaci\u00f3n\nde\nuna\nplataforma\nvirtual\nde\naprendizaje:\nel\nCampus\nVivo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica.\nLa\nplataforma,\nel\ncurso\ny\nla\nestrategia\nde\nparticipaci\u00f3n\napuntan\na\nla\ncreaci\u00f3n\nde\nuna\ncomunidad\nde\naprendizaje\nen\ntorno\na\nla\nNaturaleza\ncomo\nsujeto\nde\nderechos,\ncombinando\nprocesos\non\nline\ncon\nacciones\npresenciales\nen\nlas\nlocalidades\nde\ncada\ngrupo\nparticipante.\nEl\ntexto\nque\nsirve\nde\nmemoria\nest\u00e1\npresentado\nen\ndos\ncap\u00edtulos:\nen\nel\nprimero\nse\npresentan\nlos\ndiferentes\nelementos\ndel\nprograma\neducativo:\nel\ncurso\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\nun\nLlamado\na\nla\nTransformaci\u00f3n\ny\nla\nestrat\u00e9gia\nCampus\nVivo\nGARN\nLatinoam\u00e9rica:\nGu\u00eda\npara\nFacilitador es\nLocales\n;\nla\nsegunda\nparte\npresenta\nun\npanorama\nde\nla\nproblem\u00e1tica\ny\nun\nrecorrido\npor\nlas\nfases\ndel\nproyecto\nque\nincluyeron\nla\nrevisi\u00f3n\nbibliogr\u00e1fica\ny\nconceptual,\nla\ninteracci\u00f3n\ncon\nfacilitadores\nde\npedagog\u00edas\ncentradas\nen\nla\nMadre\nTierra,\nla\nmetodolog\u00eda\nminga\nde\nsaberes\ny\nfinalmente\nla\nvalidaci\u00f3n\ndel\nproyecto\npor\nparte\nde\nlos\nmiembros\nde\nGARN.\nPalabras\nclave:\nprograma\neducativo,\neducaci\u00f3n,\nderechos\nde\nla\nnaturaleza,\ntransformaci\u00f3n,\nalianza,\nterritorio67\nA\nmis\nqueridos\nTere,\nPacho,\nFrancy,\nCaro,\nDavid,\nGabriel,\nSantiago\ny\nXimena\nY\na\ntodas\nlas\notras\nAyllu\nfamilia/manada\nen\nel\nmundo89\nA g r a d e c i m i e n t o s\nFie\nNchinga\nHitcha\nWaia,\nfie\nnchinga\nPaba\nSue.\nMuchas\ngracias\nMadre\nTierra,\nmuchas\ngracias\nPadre\nSol.\nEste\nprograma\nno\nser\u00eda\nposible\nsin\nun\ntejido\nde\nrelaciones\nmuy\nespeciales\nque\nme\nhan\nguiado\npor\nun\nsendero\nmisterioso\nde\nencuentros\ny\ncertezas,\nmisterioso\nporque,\nsiendo\nartista,\nnunca\nimagin\u00e9\ntrabajar\nal\nservicio\ndel\nreconocimiento\nde\nla\nNaturaleza\ncomo\nsujeta\nde\nderechos,\npor\neso\nme\nsiento\nmuy\nafortunado\nde\nencontrar\neste\ncamino\nde\nla\nmano\nde\nm\u00faltiples\namigos\ny\ncolegas.\nAgradecimiento\nprofundo\npara\ntodo\nel\nequipo\nde\nAlianza\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\nen\nColombia\npor\ntoda\nsu\nfe,\nprincipalmente\na\nJessica\nAlejandra\nMart\u00ednez\ny\nMariluz\nNova\nLaverde\nque\napoyaron\ndesde\nel\nprincipio\nla\ncreaci\u00f3n\nde\nnuestra\nred\nde\ninvestigaci\u00f3n\ny\nse\nconvirtieron\nen\naliadas\ninfalibles.\nA\ntodas\nlas\npersonas\nque\nse\nsumaron\na\nla\nred\ntransdisciplinar\nde\ninvestigaci\u00f3n\ndesde\ndiferentes\n\u00e1mbitos\nacad\u00e9micos,\nart\u00edsticos\ny\ncomunitarios\npor\nser\nc\u00f3mplices\nen\nla\nrealizaci\u00f3n\ndel\n3er\nForo\nInternacional\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nMadre\nTierra,\nen\ndonde\npude\napreciar\nel\ninmenso\npotencial\ny\nvislumbrar\nel\nhorizonte\namplio\ny\nla\nprofesionalizaci\u00f3n\nde\nnuestro\nactivismo.\nMi\nmayor\nagradecimiento\na\nla\nGlobal\nAlliance\nfor\nRights\nof\nNatur e\nde\nla\nque\nhoy\nme\nsiento\norgullosamente\nparte\ny\nservidor,\nen\nespecial\na\nNatalia\nGreen\ny\ntodo\nsu\nequipo,\nporque\nsin\nsu\nrespaldo,\nexperiencia\ne\ninspiraci\u00f3n,\nno\nhabr\u00eda\nsabido\nen\ndonde\nponer\nmis\nesfuerzos.\nA\ntodos\nlos\nexpertos\nentrevistados\npor\nsu\ngeneroso\naporte\nen\nesta\nminga\nde\nSaber es\n.\nA\nmis\nmentores,\nmayoras\ny\nmayores\nsabedores\ny\nverdaderos\nguardianes\nde\nla\nsabidur\u00eda\nde\nla\nMadre\nTierra\nque\npor\nmuchos\na\u00f1os\nhan\nense\u00f1ado\ncon\npaciencia\ny\ngenerosidad\na\nmiles\nde\nj\u00f3venes\na\nrecuperar\nnuestra\nidentidad\ncultural\nmilenaria,\nAntonio\nDaza\nKulchavita\nBouye\npor\nfundar\ncon\nnosotros\nla\nprimera\nescuela\nde\npensamiento\nancestral\ny\nmantener\nsu\nfoco\npuesto\nen\nla\npedagog\u00eda,\na\nAbadio\nGreen\npor\nser\nun\nfaro\nde\nluz\nen\nla\neducaci\u00f3n\ncon\npueblos\nind\u00edgenas\nal\ninterior\nde\nla\nacademia,\na\nAgustina\nYaland\u00e1\nTumi\u00f1\u00e1\npor\nsu\nhumilde\nrebeld\u00eda\ny\ncaluroso\namor.\nA\nAti\nQuigua\npor\nsu\nlabor\nincansable\ny\nexcepcional\nen\nla\nconstrucci\u00f3n\nde\npol\u00edtica\np\u00fablica\nen\nderechos\nde\nla\nnaturaleza.\nA\ntodos\nlos\nabuelos\ny\nabuelas\nque\nhan\ntejido\nla\ncadena\nde\nsucesi\u00f3n\ntransgeneracional\nde\nentrega\ndel\nconocimiento\ntradicional\nancestral\nde\nnuestros\npueblos\noriginarios,\ngracias\npor\nponer\nsu\nmano\nen\nmi\nhombro.10\nA\nmis\namigos\ny\ncolegas\napasionados\npor\nla\ncausa,\ncomo\nVanessa\nHasson\npor\nla\nsinton\u00eda,\nla\nhermandad\ny\nla\ndulce\ncoincidencia\nde\nprop\u00f3sitos\ne\nideas,\na\nAdriana\nRodr\u00edguez\npor\nsu\nconfianza\ny\nardua\nlabor\nen\nel\nprograma\nde\nMaestr\u00eda,\npor\nsu\nguianza\ny\nentusiasmo;\ny\nen\nespecial\na\nLaura\nGuti\u00e9rrez\npor\nel\njard\u00edn\nflorido\nde\ntodos\nestos\na\u00f1os\nde\ninvestigaciones\nsobre\nel\ncuidado\nde\nla\nMadre,\npor\ntodo\nel\namor\nsembrado,\nsu\npaciencia\ny\nsu\nauspicioso\nacompa\u00f1ar .\nA\ntodas\nlas\ndefensoras\ny\ndefensores\nde\nlos\nderechos\nde\nla\nNaturaleza\nalrededor\ndel\nmundo.\nA\nmi\nfamilia\ny\nseres\nqueridos\nque\nen\nvez\nde\njuzgarme\nsiempre\nhan\nmotivado\nmi\ncuriosidad\ny\ncelebrado\nmis\nb\u00fasquedas.\nHermanos\nanimales,\nhermanas\nplantas,\nhermanas\nnubes,\nabuelas\nmonta\u00f1as,\nabuelos\nr\u00edos,\nal\nGran\nMisterio\ny\nel\nEsp\u00edritu\nGu\u00eda,\ngracias\npor\nla\nunidad.11\nT a b l a\nd e\nc o n t e n i d o s\nIntroducci\u00f3n\n13\nCap\u00edtulo\nprimero\nProducto\nprofesional:\nPrograma\neducativo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\n19\n1.\nPresentaci\u00f3n\ndel\nCampus\nVivo\n19\n2.\nMarco\nconceptual:\nJusticia\nepist\u00e9mica\ny\necolog\u00eda\nde\nsaberes\n20\n2.1\nRasgos\nde\nla\npedagog\u00eda\nde\nlos\nDDN\n21\n2.1.1\nLa\ninterculturalidad\n22\n2.1.2\nCasa-territorio-Cuerpo\n24\n2.1.3\nLa\ntransdisciplinariedad\n25\n2.1.4\nAprendizaje\nte\u00f3rico-pr\u00e1ctico\ny\ncomprometido\n26\n2.1.5\nEducaci\u00f3n\nvivencial\npara\nun\naprendizaje\nsituado\ny\ntransformativo\n27\n2.1.6\nConstante\nrevisi\u00f3n\n28\n2.2\nPrincipios\ny\nvalores\n28\n2.3\nHerramientas\n29\n2.4\nVersi\u00f3n\nfinal\n31\n3.\nPresentaci\u00f3n\ndel\ncurso:\nUn\nLlamado\na\nla\nTransformaci\u00f3n:\nPrograma\nde\nformaci\u00f3n\nen \nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\n32\nContenidos\ndel\nCurso:\n9\nlecciones,\n12\ntemas\n34\n4.\nLanzamiento\nde\nla\nplataforma\nCampus\nVivo\nGARN\nLatinoam\u00e9rica: \nPrograma\nde\nbecas\npara\ngrupos\no\nNodos\nlocales\n35\n4.1\nCurso\n\u201cCampus\nVivo:\nGu\u00eda\npara\nfacilitadores\nlocales.\n36\nContenidos\ndel\nCurso:\n4\nLecciones\n-\n9\nTemas\n36\n5.\nEspecificaciones\nt\u00e9cnicas:\n36\n6.\nValidaci\u00f3n\n37\nCap\u00edtulo\nsegundo\nMemorias\nde\nla\ncreaci\u00f3n\ndel\nprograma\neducativo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\n39\n1.\nProblem\u00e1tica\nen\nla\ncual\nse\ninscribe\nel\nproducto\n39\n1.1\nEl\nterreno\nf\u00e9rtil\n42\n1.2\nEl\nsustrato\nfecundo\n44\n1.3\nEl\nabundante\nabono\n45\n2.\nCocreando\nel\nCampus\nVivo:\nMetodolog\u00eda\nde\nInvestigaci\u00f3n-Creaci\u00f3n\ncon\nenfoque \npedag\u00f3gico,\nintercultural\ny\ntransdisciplinario\n46\n2.1\nExperiencias\neducativas\nno\nantropoc\u00e9ntricas,\nhacia\nun\nmodelo\nde\npedagog\u00edas \ncentradas\nen\nla\nrelaci\u00f3n\ncon\nLa\nTierra\n48\n2.2\nMinga\nde\nsaberes:\ntejiendo\nla\nmochila\nde\nuna\neducaci\u00f3n\npara\nel\ncuidado\nde\nla\nvida. \n50\n2.2.1\nEntrevistas\nsemiestructuradas\n50\n2.2.2\nSobre\nlas\npreguntas\n51\n2.2.3\nPerfiles\nde\nlos\nentrevistados\n5112\n2.2.4\nExperiencias\nde\nreferencia:\nPerfiles\nde\nlas\nexperiencias\neducativas\n52\n2.2.5\nPerfiles\nmetodol\u00f3gicos\n61\n2.2.6\nPerfil\nproyectivo\nu\norganizacional\n65\n2.2.7\nPalabras\nde\nconsejo\n66\n2.2.8\nMinga\nde\nsaberes:\nTejido\nde\npreguntas\n69\n2.2.9\nVinculaci\u00f3n\ncomo\naliados\n72\n3.\nRevisi\u00f3n\nde\nliteratura\nrelevante\n72\n3.2\nVertiente\n\u00e9tica\n75\n3.3\nVertiente\nCient\u00edfica\n77\n3.4\nVertientes\njur\u00eddicas\n80\nConclusiones\n83\nBibliograf\u00eda\n87\nAnexos\n93\nAnexo\n1:\nPerfiles,\nv\u00ednculos\ny\npalabras\nde\nconsejo\nde\nlos\nentrevistados.\n93\nAnexo\n2:\nCuadro\nresumen\nde\nentrevistas\n(Enlace)\n103\nAnexo\n3:\nIndicadores\ndel\nCampus\nVivo\nen\nsu\nprimera\nedici\u00f3n\n2022.\n10513\nI n t r o d u c c i \u00f3 n\nLuego\nde\ndiez\na\u00f1os\nde\nproclamarse\nla\nDeclaraci\u00f3n\nUniversal\nde\nlos\nDerechos\nde\nla\nMadre\nTierra,\n1\nla\nNaturaleza\n2\nha\nsido\nincluida\ncomo\nsujeta\nde\nderechos\nen\nla\nlegislaci\u00f3n\nde\nm\u00e1s\nde\n35\npa\u00edses,\nuna\ndecena\nde\nellos\nen\nLatinoam\u00e9rica.\nSin\nembargo,\nesto\napenas\nha\nconseguido\naumentar\nparcialmente\nla\nprotecci\u00f3n\nefectiva\nde\nlos\necosistemas\nfrente\na\nuna\nnueva\noleada\nde\nextractivismos\nmineros,\npetroleros\ny\nenerg\u00e9ticos.\nEn\nColombia,\nun\npa\u00eds\ncon\nd\u00e9cadas\nde\nconflictos\ninternos,\nviolencia\narmada\ny\naltos\nniveles\nde\ncorrupci\u00f3n,\nlas\nsentencias\nproferidas\npor\ndiversas\ninstancias\njur\u00eddicas,\ndesde\njueces\nciviles\nhasta\nla\nCorte\nConstitucional,\nhan\ndeclarado\ndecenas\nde\nr\u00edos,\np\u00e1ramos,\nparques\nnacionales\nnaturales\ny\nhasta\nregiones\nenteras\ncomo\nsujetos\nde\nderecho,\natribuyendo\nal\nEstado\nel\ndeber\nde\nprotegerlas\ny\nconservarlas;\nesta\nfunci\u00f3n\nya\nestaba\ncontemplada\nen\nla\nConstituci\u00f3n\nPol\u00edtica\nde\n1991\ncomo\nparte\ndel\nderecho\nambiental,\npero\nsigue\nsin\nser\ngarantizada.\nCon\ncinco\nsiglos\nde\ncolonialismo\nextractivista,\n3\nla\nNaturaleza\nen\nLatinoam\u00e9rica\ny\nsus\nprominentes\nniveles\nde\nbiodiversidad,\nresiste\nen\nregiones\nasociadas\na\nla\ndiversidad\n\u00e9tnica\ny\ncultural,\ndonde\npol\u00edticas\ny\nleyes\nfavorecen\nm\u00e1s\na\nlas\nempresas\nexportadoras\nde\nNaturalezas\nfragmentadas,\n4\nque\na\nsus\ndefensores\ny\nguardianes\nmilenarios.\nEsto\npone\nen\nevidencia\nque\nlos\nnuevos\nsujetos,\nlas\nNaturalezas\n5\nen\nsu\nvalor\nintr\u00ednseco,\nse\nencuentran\ndesprotegidas\npor\nparte\nde\ngobiernos\ne\ninstitucionalidades,\nque\nlejanas\nde\nlas\nrealidades\nterritoriales,\nde\nlos\nsaberes\npopulares\ny\ntradicionales,\nse\nhan\nmovido\nen\ntorno\na\n5\nEl\nplural\nes\ncoherente\ncon\nla\nampl\u00edsima\ndiversidad\ndel\nsujeto\nNaturaleza.\nUso\nel\nplural\ndel \nsujeto\npara\nhacer\n\u00e9nfasis\nen\nprecisamente\nen\nsu\npluralidad\ny\nen\nla\ndiversidad\nde\nsu\nvaloraci\u00f3n, \ndescartando\nla\nidea\nde\nuna\nsola\nnaturaleza,\nun\nsujeto\no\nuna\ndefinici\u00f3n\nun\u00edvoca.\n4\n\u201cEl\naprovechamiento\nde\nlos\nrecursos\nnaturales\ns\u00f3lo\nes\nposible\nsi\nla\nNaturaleza\nest\u00e1\nm\u00e1s\nall\u00e1\nde \nnosotros\n(dualismo),\nsi\npuede\nser\nfragmentada\nen\nsus\ncomponentes,\ndominada\ny\nconvertida\nen\n\u2018recursos\u2019\u201d. \nEduardo\nGudynas,\n\u201cLos\nderechos\nde\nla\nNaturaleza\nen\nserio.\nRespuestas\ny\naportes\ndesde\nla\necolog\u00eda \npol\u00edtica\u201d,\nen\nLa\nNaturaleza\ncon\nderechos\nde\nla\nfilosof\u00eda\na\nla\npol\u00edtica,\nEd.\nAbya\nYala\n(Quito:\nEdiciones \nAbya-Yala,\n2011),\n263.\n3\nEduardo\nGudynas,\nExtractivismos.\nEcolog\u00eda,\neconom\u00eda\ny\npol\u00edtica\nde\nun\nmodo\nde\nentender\nel \ndesarrollo\ny\nla\nnaturaleza\n(Bolivia:\nCentro\nde\nDocumentaci\u00f3n\ne\nInformaci\u00f3n\nCEDIB,\n2015),\n425.\n2\nUso\nel\nt\u00e9rmino\nNaturaleza\ncon\nmay\u00fascula\ncomo\nun\nnombre\npropio,\nhaciendo\nalusi\u00f3n\nal\nser\no\na \nla\nMadre\nNaturaleza;\nse\nbusca\ncon\nesto\nhacer\n\u00e9nfasis\nen\nel\ncambio\nde\nrelaci\u00f3n\nrespecto\nde\nuna\ncosa\no\nun \nconjunto\nde\ncosas\nhacia\nuna\nrelaci\u00f3n\nentre\nsujetos.\nAsimismo,\nsirve\npara\ndiferenciarlo\nde\nla\npalabra \nnaturaleza\nentendida\ncomo\nesencia\no\npropiedad\nde\nalgo.\n1\nConferencia\nMundial\nde\nlos\nPueblos\npor\nel\nCambio\nClim\u00e1tico\ny\nlos\nDerechos\nde\nla\nMadre \nTierra,\nDeclaraci\u00f3n\nUniversal\nde\nlos\nDerechos\nde\nla\nMadre\nTierra\n,\n(Cochabamba,\nBolivia:\nCMPCC,\n22 \nAbril\nde\n2010).14\ndin\u00e1micas\ne\nintereses\necon\u00f3micos\nneoextractivistas,\n6\nen\nabierta\ny\ndesigual\ncompetencia\ncon\nlos\ncriterios\necol\u00f3gicos,\ncada\nvez\nm\u00e1s\napremiantes\ne\nineludibles.\nLa\naprobaci\u00f3n\nde\nconstituciones\ny\nleyes\nque\nreconocen\nnuevos\nsujetos\nde\nderecho\nen\nLatinoam\u00e9rica,\nsin\nduda\nproveen\nun\nmarco\npara\nla\ntransformaci\u00f3n\nde\nla\nrelaci\u00f3n\nentre\nlas\npersonas,\nlos\nEstados\ny\nlas\nNaturalezas,\npero,\nmientras\npersistan\nrelaciones\necon\u00f3micas\nque\nvean\na\nla\nnaturaleza\ncomo\nrecursos,\nser\u00e1n\nlas\nsociedades\ny\nsus\norganizaciones\nlas\nque\ndeterminen\nla\ntransformaci\u00f3n\ny\nel\nrestablecimiento\nde\nunas\nrelaciones\nproductivas,\nculturales\ny\necol\u00f3gicas\ndistintas.\nPara\nque\nlas\nrealidades\nlocales,\nnacionales\ny\nregionales\npuedan\nllevar\na\nla\npr\u00e1ctica\nla\nidea\nde\nque\nlos\nentes\nde\nla\nNaturaleza\ncuenten\ncon\npersonalidad\nante\nla\nley\ny\ngocen\nde\nderechos,\nser\u00e1\nnecesario\nrebasar\nla\nnovedad\njur\u00eddica,\nque\nante\nla\ncat\u00e1strofe\nclim\u00e1tica,\nsanitaria\ny\nagr\u00edcola,\nva\ndecant\u00e1ndose\ny\nya\nno\nrepresenta\nuna\nosad\u00eda,\nsino\nm\u00e1s\nbien,\nse\nproyecta\ndesde\nhace\nuna\nd\u00e9cada\ncomo\nun\ngiro\nradical\npero\nineludible\n7\nen\nel\nque,\nel\nreconocimiento\nde\notras\nformas\nde\nvaloraci\u00f3n\ne\ninterpretaci\u00f3n\nde\nlas\nNaturalezas,\ndiferentes\na\nsu\nobjetivaci\u00f3n\ny\nmercantilizaci\u00f3n,\nser\u00e1n\nimprescindibles.\nEn\neste\ndesafiante\naprendizaje\ncolectivo,\nLatinoam\u00e9rica\ncuenta\ncon\nreferentes\nde\nalcance\nmilenario:\nen\nla\nselva,\nla\ncordillera\ny\nla\nmata\natl\u00e1ntica\nse\nmantienen\nvivas\nformas\nde\nhabitar\nque\nrelacionan\na\ncomunidades,\nterritorios\ny\nNaturalezas\nde\nmaneras,\nsi\nno\nperfectas,\nal\nmenos\nmucho\nm\u00e1s\narmoniosas\nque\nlas\nde\nla\nexplotaci\u00f3n\nindustrial\na\ngran\nescala\ny\nel\nconsumismo\ncapitalista.\nEn\npa\u00edses\ncon\ncientos\nde\nculturas\nnativas\ny\nterritorios\nancestrales\nque\nperduran\na\npesar\nde\nlos\nembates\nde\nla\ncivilizaci\u00f3n\noccidental,\nser\u00e1\nnecesario\ndarle\nlugar\na\nlos\nsaberes\nhasta\nahora\ninvisibilizados,\ndesvalorados\ny\ndescontextualizados\npor\nlas\nciencias\ny\nsus\ndiscursos\noficiales;\npara\ndar\npaso\na\nsociedades\nplurales\ny\nbiodiversamente\ncentradas,\nhabr\u00e1\nque\nprofundizar\nel\ndi\u00e1logo\ny\nla\ncooperaci\u00f3n\nentre\ndiferentes\ncosmovisiones\nque\nle\npermitan\na\ntodos\nlos\nseres\nsalir\nde\nla\nexclusi\u00f3n\ny\npersecuci\u00f3n\npara\nreclamar\nsu\ndignidad\ncomo\nparte\nde\nla\ncomunidad\nde\nvida\nen\nla\nque\nsomos\ninterdependientes.\nPara\nlograr\neste\nreconocimiento\nradical\nde\nla\ndiversidad,\nhace\nfalta\nuna\neducaci\u00f3n\nno\ncentrada\nen\n\u201cel\nhombre\u201d\nmoderno\n(occidental,\ncivilizado,\npatriarcal,\n7\nEduardo\nGudynas,\n\u201cLa\necolog\u00eda\npol\u00edtica\ndel\ngiro\nbioc\u00e9ntrico\nen\nla\nnueva\nConstituci\u00f3n\nde \nEcuador\u201d,\nRevista\nde\nEstudios\nSociales\n,\nn\u00ba\n32\n(Abril,\n2009):\n35.\n6\nAlberto\nAcosta.\n\u201cAporte\nal\ndebate:\nEl\nextractivismo\ncomo\ncategor\u00eda\nde\nsaqueo\ny\ndevastaci\u00f3n\u201d, \nNegotiating\nNature:\nImaginaries,\nInterventions\nand\nResistance,\nEnFIAR,\nVol.\n9.2\n(Sep.\n2016),\n27.15\nexitoso\u2026),\no\nhecha\ncon\nel\npensamiento\nde\nla\ncivilizaci\u00f3n\nhegem\u00f3nica\n(extractivista,\ncolonial,\ndevastadora\u2026)\nsino\norientada\na\nla\npluralidad\ny\nsensible\na\nla\npermanencia\nde\nnumerosas\ncosmovisiones,\nque\nsiendo\nmuy\ncomplejas\ny\ndistintas,\nrelacionan\nen\nsus\nnarrativas/estructuras\no\nLeyes\nde\nOrigen,\na\ntodos\nlos\nseres\nde\nla\nNaturaleza,\nsus\nsaberes\ny\nsus\nsentidos\nde\nvida;\nuna\neducaci\u00f3n\nenfocada\nen\nla\ncomunidad\nde\nseres\nde\nla\nNaturaleza.\nEn\nuna\neducaci\u00f3n\nas\u00ed,\nque\nhonre\nlas\nmemorias\nprofundas,\nenriquezca\ncon\ncertezas\nmuy\nantiguas\nuna\nnueva\nperspectiva\nde\nla\nidentidad\ny\nque\nreivindique\ncaminos\nalternativos\nal\ndesarrollo\ny\nal\ncrecimiento\necon\u00f3mico\nilimitado,\nser\u00e1\nclave\nel\ncorazonar\n,\n8\nla\nintuici\u00f3n\ny\notras\npautas\nde\nacceso\nal\nterritorio\ninterior,\ndonde\nreposa\nla\ncapacidad\nde\npercibir\nla\nprofundidad\ny\nla\nverdadera\nnaturaleza\nsalvaje\n.\nLa\napuesta\ninicial\npor\nun\nCampus\nde\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\n(DDN)\nnos\nremite\na\nun\ncuestionamiento\nsobre\nlas\ncreencias,\nel\nsentido\ncom\u00fan\ny\nlas\nrelaciones\nque\nconstruyen\nnuestras\nidentidades.\nEn\neste\ncontexto,\nla\ncreaci\u00f3n\nde\nun\nprograma\neducativo\nen\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\nresponde\na\nla\nnecesidad\nde\nprofundizar ,\nampliar\ny\ndar\nacceso\nm\u00e1s\namplio\na\nlas\nreflexiones\ny\ntransformaciones\nnecesarias\npara\nsu\nreconocimiento\ny\ngarant\u00eda.\nEl\nprograma\neducativo\ncomo\nproducto\nprofesional\nse\nconstruy\u00f3\ndesde\nmi\nexperiencia\ncomo\nartista,\ncomo\ngestor\ncultural\ny\ncomo\nactivista,\nla\ncual\nhe\nido\ncombinando\ncon\nlos\nrepertorios\nde\nacci\u00f3n\nde\ndiferentes\ngrupos\no\nmovimientos\nsociales\nque\nse\nencuentran\ninvolucrados\nen\nla\ndefensa\nde\nla\nnaturaleza;\nen\nmi\ncaminar\npor\nlos\nDDN\nme\nfui\nencontrando\ncon\nun\nmovimiento\nnaciente\nde\ngran\npotencial\nen\nLatinoam\u00e9rica.\nGracias\na\nla\narticulaci\u00f3n\nde\nesfuerzos\nde\nla\nsociedad\ncivil\ny\ndiferentes\ninvestigadores,\nactivistas\ny\nentidades\nse\nha\nestablecido\nla\nAlianza\nGlobal\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\n9\nque\ndurante\nm\u00e1s\nde\nuna\nd\u00e9cada\nha\npropiciado\nel\nacompa\u00f1amiento\nestrat\u00e9gico\nde\ndiversos\ncasos\nalrededor\ndel\nmundo,\nha\nestablecido\nconvenios\nde\ncooperaci\u00f3n\ny\nadelantado\nencuentros,\nsimposios,\nconferencias,\ngrupos\nde\ntrabajo\ncolaborativo\nde\nredes,\norganizaciones\ny\npersonas\nque\ndefienden\nla\nNaturaleza\n9\nGARN,\npor\nsus\nsiglas\nen\ningl\u00e9s\n(\nHttps://www.garn.org/\n).\n8\n\u201cCorazonar\nlas\nepistemolog\u00edas\nconstruidas\npor\nla\nacademia,\nimplica\nnutrirlas\nde\nafectividad, \npara\nponerlas\na\ndialogar\ny\na\naprender\nde\nformas\notras\nde\nconocer,\nde\npensar\ny,\nsobre\ntodo,\nde\nsentir,\nde \ndecir\ny\nvivir\nla\nvida\n[...]\u201d,\nPatricio\nGuerrero\nArias,\n\u201cCorazonar\ndesde\nel\ncalor\nde\nlas\nsabidur\u00edas \ninsurgentes,\nla\nfrialdad\nde\nla\nteor\u00eda\ny\nla\nmetodolog\u00eda,\nSophia\nColecci\u00f3n\nde\nFilosof\u00eda\nde\nla\nEducaci\u00f3n,\nn.\u00b0 \n13,\n(Cuenca,\nEcuador:\nUniversidad\nPolit\u00e9cnica\nSalesiana,\n2012),\n204.16\ncomo\nsujeta\nde\nDerechos.\nEn\na\u00f1os\nrecientes\nha\norganizado\ncinco\nversiones\ndel\nTribunal\nInternacional\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\ny\nactualmente\nproyecta\nsus\nesfuerzos\nen\nhubs\no\ncentros\nregionales\ncomo\nGARN\nEuropa,\nGARN\n\u00c1frica,\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\ny\nhubs\no\ncentros\ntem\u00e1ticos\ny\npoblacionales,\nentre\nellos\nGARN\nAcad\u00e9mico,\nGARN\nLegal,\nGARN\nInd\u00edgena\ny\nGARN\nJ\u00f3venes.\nEl\nPrograma\nEducativo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\ntiene\nvarios\nelementos\ny\nes\nel\nresultado\nde\nun\nproceso\nde\ninvestigaci\u00f3n\nintercultural,\nde\ndi\u00e1logo\npermanente\ncon\nactores\nclave,\nde\ntrabajo\ncolaborativo\n,\ndise\u00f1o\ncreativo\ny\ncosecha\nde\nexperiencias\neducativas\ncentradas\nen\nla\nTierra.\nEl\nprograma\ninvolucra\nvarios\nelementos:\nel\ncurso\ncompuesto\nde\nnueve\nm\u00f3dulos\ntem\u00e1ticos,\nla\nestrategia\nde\nparticipaci\u00f3n\nde\ngrupos\nlocales\ny\nla\nplataforma\no\nentorno\nvirtual\nde\naprendizaje\nCampus\nVivo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\nque\nfue\nactivada\nen\nel\nportal\nweb\nde\nla\nAlianza\ndesde\nmayo\nde\n2022.\nComo\nfacilitador\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\npropuse\nla\ninstalaci\u00f3n\nde\nun\nescenario\npermanente\nde\nformaci\u00f3n\ne\ninvestigaci\u00f3n\nen\ntorno\na\nlos\nDDN;\ncon\nla\nformulaci\u00f3n\ndel\nprograma\neducativo\ncomo\nun\nproducto\nprofesional\nse\ncumple\neste\nobjetivo;\nadem\u00e1s\nse\nha\nconseguido\ncontextualizar\ny\nconcretar\nlas\nideas\nhasta\nconfigurar\nuna\nescuela\no\nplataforma\neducativa\nen\nred,\nque\nhoy\nfaculta\na\nla\nalianza\npara\nabrir\nun\nnuevo\nciclo\nde\nlabores\neducativas\nen\ndefensa\nde\nla\nNaturaleza\ncomo\nser\nMadre\nde\nla\nVida\ny\nsujeta\nde\nderechos.\nGracias\na\nsu\nenfoque\nen\ngrupos\nde\nestudio\nlocales\nen\nAm\u00e9rica\nLatina,\nel\nproducto\ntambi\u00e9n\naporta\nen\nla\nconsolidaci\u00f3n\nde\nprocesos\nterritoriales\nen\nred,\npor\nejemplo,\ncon\nel\nlevantamiento\nde\ncasos\nde\nestudio\nen\ntorno\na\nconflictos\nsocioambientales\nde\ncada\nuno\nde\nlos\nnodos\no\ngrupos\ndel\nprograma.\nEl\nproceso\nde\ninvestigaci\u00f3n-creaci\u00f3n\nadopt\u00f3\nuna\nmetodolog\u00eda\nque\nentreteje\nvoces\nterritoriales,\nautores\ny\nreferentes\nacad\u00e9micos\ncon\nexperiencias\npedag\u00f3gicas\nalternativas.\nA\nesta\nmetodolog\u00eda\nla\nhe\nllamado\nMinga\nde\nSaber es\nporque\naplica\nvarias\nde\nlas\nestrategias\nde\nlas\ntecnolog\u00edas\nsociales\nancestrales;\nel\nproceso\nse\nnutri\u00f3\na\npartir\nde\nentrevistas\nsemiestructuradas,\nrevisi\u00f3n\nde\nlos\nproyectos\neducativos\nno\nantropoc\u00e9ntricos\ny\nde\nliteratura\nrelevante.\nEl\nresultado\nes\nuna\nserie\nde\ncontenidos\ncurriculares\norganizados\nen\ndos\ncursos\nvirtuales\ny\nuna\nestrategia\nde\nparticipaci\u00f3n\npor\ngrupos\nde\nbase\nllamados\nNodos\nlocales\n.\nTal\nvez\nla\nmayor\nnovedad\ny\nm\u00e1s\nimportante\nreflexi\u00f3n\nha\nsido\nprofundizar\nen\nla\ntransformaci\u00f3n\nindividual\na\npartir\nde\nla\nreconexi\u00f3n\ninterior\nhacia\nlos\nv\u00ednculos17\nrelacionales,\nen\neste\nsentido\nel\nprograma\nvalora\ny\nvalida\nlos\nsaberes\nancestrales\ny\nva\nmucho\nm\u00e1s\nall\u00e1\nde\nlos\nan\u00e1lisis\nacad\u00e9micos,\njur\u00eddicos\no\necol\u00f3gicos\nplanteando\nuna\naproximaci\u00f3n\na\nlos\nderechos\nde\nla\nNaturaleza\ndesde\nel\nrestablecimiento\nde\nidentidades\nexpandidas\nque\nincluyan\na\nLa\nTierra\ny\nla\ncomunidad\nde\nvida\ncomo\nparte\nde\nlas\nsociedades.\nEl\nprograma\nes\nun\nproducto\neducativo\nterminado\ny\ncompletamente\ndisponible\nen\nl\u00ednea,\nque\ncomplet\u00f3\nsu\nfase\nde\ndise\u00f1o\ncomo\nresultado\ndel\ntrabajo\nde\ntitulaci\u00f3n\ny\na\nla\nfecha\nde\nla\nentrega\ndel\nmismo\nestaba\nen\nproceso\nde\nlanzamiento\ny\nejecuci\u00f3n\ncomo\nparte\ndel\ncronograma\nanual\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica.\nA\nla\nfecha\nde\nla\ndefensa,\nel\nprograma\nse\nencuentra\nen\nedici\u00f3n\nde\nsu\nsegunda\nversi\u00f3n\npara\n2023.\nEs\nimportante\ndecir\nque\nla\nejecuci\u00f3n\ndel\nprograma,\nsu\nevaluaci\u00f3n\ndentro\nde\nla\ncomunidad\nde\nGARN,\nas\u00ed\ncomo\nsus\nsiguientes\nversiones\nno\nhacen\nparte\nde\nlos\nobjetivos\ndel\npresente\ndocumento,\nsin\nembargo,\ndada\nsu\npertinencia\npara\nla\ncomprensi\u00f3n\ndel\nproducto\ny\nsu\nutilidad,\nalgunos\nindicadores\nlogrados\nson\ninclu\u00eddos\nen\nel\nanexo\n3.1819\nC a p \u00ed t u l o\np r i m e r o\nP r o d u c t o\np r o f e s i o n a l :\nP r o g r a m a\ne d u c a t i v o\nd e\nG A R N\nL a t i n o a m \u00e9 r i c a\n1.\nPr esentaci\u00f3n\ndel\nCampus\nV ivo\nGlobal\nAlliance\nfor\nRights\nof\nNature\n(GARN)\nluego\nde\nuna\nd\u00e9cada\nde\nacciones\ny\ncampa\u00f1as\ninternacionales,\ncompleta\ncuatro\na\u00f1os\nde\narticulaci\u00f3n\nregional\nen\nLatinoam\u00e9rica\nbuscando\nfortalecer\nlos\nprocesos\ndel\nmovimiento\npor\nlos\nDDN\nen\npa\u00edses\ncomo\nBrasil,\nColombia,\nEcuador,\nM\u00e9xico\ny\nArgentina.\nEn\n2022\nse\ncompleta\nla\ncreaci\u00f3n\ndel\nCampus\nVivo\npor\nlos\nderechos\nde\nla\nNaturaleza\ncomo\nuna\napuesta\npor\nla\ntransformaci\u00f3n\ndesde\nla\neducaci\u00f3n.\nEl\nCampus\nVivo\nes\nnuestra\napuesta\npor\ntrascender\nla\nlucha\ndesde\nlo\nlegal\ny\nllegar\na\nlos\ncorazones\nde\nlas\npersonas.\nLuego\nde\nd\u00e9cadas\nde\nprocesos\ny\naprendizajes\nen\ndefensa\nde\nlos\nderechos\nde\nla\nnaturaleza,\nhemos\ncomprendido\nque\nlas\ncomunidades\ny\nterritorios\ntienen\na\u00fan\nmucho\nque\nense\u00f1arnos\nsobre\nla\nmanera\nen\nque\nentienden\na\nla\nNaturaleza\ncomo\nuna\nentidad\nviviente\ny\nque\nadem\u00e1s\nde\nconocer\nsobre\nlos\nprotocolos\nde\nderechos\nes\nmuy\nimportante\nabordar,\ndesde\nnuestra\npropia\nprofundidad,\nla\nreconexi\u00f3n\ncon\nLa\nTierra\npara\npoder\nhonrar\nsu\ndolor\ny\nescuchar\nsu\nvoz.\nDesde\nsus\ninicios\nGARN\nha\ngenerado\nescenarios\nde\nreflexi\u00f3n,\ndebate\ny\npedagog\u00eda,\npero\nesta\nvez\nsentimos\nel\nenorme\npotencial\nde\nactivar\nun\nescenario\nde\nformaci\u00f3n.\nEl\ndise\u00f1o\ndel\nprograma\neducativo\nha\nido\nmucho\nm\u00e1s\nall\u00e1\nde\nabordar\nlos\nderechos\nde\nla\nNaturaleza\ncomo\nconcepto,\nse\ntrata\nde\ncomprender\ndesde\nun\npunto\nde\nvista\nmuy\ndiferente\nnuestra\nverdadera\nconexi\u00f3n\ncon\nel\nplaneta\ny\ntodo\nel\nuniverso.\nEl\nCampus\nVivo\nes\nun\nproyecto\nque\ninicia\ncon\ndos\ncursos\n\u201cDerechos\nde\nla\nNaturaleza:\nUn\nllamado\na\nla\ntransformaci\u00f3n\u201d\ncon\nenfoque\nen\nla\nexpansi\u00f3n\nde\nla\nidentidad\nindividual\nhacia\nuna\nidentidad\ncon\nla\ncomunidad\nde\nvida\ny\n\u201cCampus\nVivo:\nGu\u00eda\npara\nfacilitadores\u201d\nun\ncurso\norientado\na\nl\u00edderes\ny\nenfocado\nen\nfortalecer\ngrupos\nde\ndefensa\nlocal.\nEstos\ngrupos\nconformar\u00e1n\nnodos\nlocales\nde\nla\nGARN\ny\nconstituir\u00e1n\nla\nbase\nde\nposibles\nacciones\nen\nred\no\nprocesos\nlocales\nde\ndefensa\nde\nla\nNaturaleza\ncomo\nsujeta\nde\nderechos.\nCon\neste\nprograma\nla\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\naspira\na\nactivar\nm\u00e1s\ngrupos\nde\nestudio,\npara\nentre\notras,\nvincular\ny\ncualificar\ndiversos\ncasos\nlocales\nde\ndefensa\nde\nlos\nDDN,\nse\ntrata\nde\nla\ncreaci\u00f3n\nde\nun\nentorno\nvirtual\ncomo\nherramienta\nde\nfacilitaci\u00f3n\nde20\nacciones\nreales.\nLa\ninterfaz\nvirtual\npermite\ninteractuar\ncon\nparticipantes\nde\ndiversas\nregiones\ndel\ncontinente,\nno\nobstante,\nla\npropuesta\ncontempla\nel\ndesarrollo\nde\nexperiencias\npresenciales\ny\nen\ndirecta\ninteracci\u00f3n\ncon\nlos\necosistemas\ny\ncomunidades\nde\nbase\nque\npermitan\nexpandir\ny\nenraizar\nlos\naprendizajes\ny\narticular\nlos\nprocesos.\nSe\ntrata\nde\nuna\npr\u00e1ctica\neducativa\nh\u00edbrida\norientada\na\nla\ninclusi\u00f3n\ne\ninterconexi\u00f3n\nde\nescala\nregional-local.\n2.\nMar co\nconceptual:\nJusticia\nepist\u00e9mica\ny\necolog\u00eda\nde\nsaber es\nSe\nha\nrealizado\nun\nepistemicidio\nmasivo\nen\nlos\n\u00faltimos\ncinco\nsiglos,\npor\nel\nque \nuna\ninmensa\nriqueza\nde\nexperiencias\ncognitivas\nha\nsido\nperdida.\nPara\nrecuperar \nalgunas\nde\nestas\nexperiencias,\nla\nEcolog\u00eda\nde\nSaberes\nrecurre\na\nuna\ntraducci\u00f3n \nintercultural,\nsu\nrasgo\nposabismal\nm\u00e1s\ncaracter\u00edstico.\nImbuidas\nen\ndiferentes \nculturas\noccidentales\ny\nno\noccidentales,\nesas\nexperiencias\nusan\nno\nsolo \ndiferentes\nlenguas\nsino\ntambi\u00e9n\ndiferentes\ncategor\u00edas,\nuniversos\nsimb\u00f3licos,\ny \naspiraciones\na\nuna\nvida\nmejor.\n10\nUna\neducaci\u00f3n\nadecuada\npara\nconcebir\nla\ndiversidad\nde\nrealidades\ny\nformas\nde\nsaber\ny\nentender\nel\nmundo,\nrequiere\nde\nun\nmodo\nde\ninteracci\u00f3n\ncorrespondiente,\nque\nfacilite\nla\ncomprensi\u00f3n\nmutua\ny,\nal\ncontrario\nde\ndiscriminar\ny\nexcluir,\npueda\ncooperar\ny\nenriquecer.\nPara\naprender\nsobre\nuna\nidentidad\ny\nunas\nformas\nde\nlo\ncolectivo\nque\ninvolucren\na\nla\nnaturaleza\ncomo\nmiembro\ncon\nvalor\npropio,\nes\nnecesario\ndesaprender\nlas\nideas\nde\nseparaci\u00f3n\nabismal\nreproducidas\npor\nel\npensamiento\ncolonial\ny\nlos\nvalores\nde\nla\ncivilizaci\u00f3n\nindustrial.\nUna\neducaci\u00f3n\norientada\na\nlos\nDDN\npresupone\nreconocer\nnuestra\nignorancia\nsobre\notras\nformas\nde\npensamiento\ny\nde\nvida,\naceptar\nque\nhay\nm\u00faltiples\nposibilidades\nen\nla\ninteligencia\nde\nla\nNaturaleza,\nque\nse\nexpresa\nno\ns\u00f3lo\nen\nla\nbasta\ndiversidad\nbiol\u00f3gica\nsino\ntambi\u00e9n\nen\nla\ninagotable\ndiversidad\nde\nexpresiones\nde\nla\ninteligencia\nhumana\nen\narmon\u00eda\ncon\nla\nNaturaleza\ny\npor\ntanto\nen\ninnumerables\npr\u00e1cticas\ny\nsentidos\nculturales\na\nlo\nlargo\nde\nla\nhistoria\ny\na\nlo\nancho\ndel\nmundo.\nPor\nm\u00faltiples\ncoincidencias\nde\nsentido\ny\npor\nreferirse\na\nlos\npuntos\ncruciales\nde\nnuestra\nreflexi\u00f3n,\nrescatamos\nla\napuesta\nde\nla\nEcolog\u00eda\nde\nSaber es\ncomo\nestrategia\nde\nconfluencia\nadecuada\npara\nenmarcar\nla\nco-creaci\u00f3n\nde\nuna\npropuesta\neducativa\nde\nlos\nnuevos\nsujetos\nde\nderecho.\n10\nBoaventura\nde\nSousa\nSantos,\nIb\u00edd.,\n57.21\nEn\nla\nEcolog\u00eda\nde\nSaberes,\nlos\nconocimientos\ninteract\u00faan,\nse\nentrecruzan\ny,\npor \ntanto,\ntambi\u00e9n\nlo\nhacen\nlas\nignorancias.\nTal\ny\ncomo\nall\u00ed\nno\nhay\nunidad\nde \nconocimientos,\ntampoco\nhay\nunidad\nde\nignorancia.\nLas\nformas\nde\nignorancia\nson\ntan \nheterog\u00e9neas\ne\ninterdependientes\ncomo\nlas\nformas\nde\nconocimiento.\nDada\nesta \ninterdependencia,\nel\naprender\ndeterminadas\nformas\nde\nconocimiento\npuede\nimplicar \nolvidar\notras\ny,\nen\n\u00faltima\ninstancia,\nconvertirse\nen\nignorantes\nde\nlas\nmismas.\nEn\notras \npalabras,\nen\nla\nES\nla\nignorancia\nno\nes\nnecesariamente\nel\nestado\noriginal\no\nel\npunto\nde \npartida.\nEste\npodr\u00eda\nser\nun\npunto\nde\nllegada.\nPodr\u00eda\nser\nel\nresultado\ndel\nolvido\no\nde\nun \nolvidar\nimpl\u00edcito\nen\nel\nproceso\nde\naprendizaje\nrec\u00edproco.\nAs\u00ed\nen\nun\nproceso\nde \naprendizaje\ngobernado\npor\nla\necolog\u00eda\nde\nsaberes,\nes\ncrucial\ncomparar\nel\nconocimiento \nque\nest\u00e1\nsiendo\naprendido\ncon\nel\nconocimiento\nque\npor\nlo\ntanto\nest\u00e1\nsiendo\nolvidado\no \ndesaprendido.\nLa\nignorancia\nes\nsolo\nuna\ncondici\u00f3n\ndescalificadora\ncuando\nlo\nque\nest\u00e1 \nsiendo\naprendido\ntiene\nm\u00e1s\nvalor\nque\nlo\nque\nest\u00e1\nsiendo\nolvidado.\nLa\nutop\u00eda\ndel \ninterconocimiento\nes\naprender\notros\nconocimientos\nsin\nolvidar\nel\nde\nuno\nmismo.\nEsta\nes \nla\nidea\nde\nprudencia\nque\nsubsiste\nbajo\nla\necolog\u00eda\nde\nlos\nsaberes.\n11\nLa\necolog\u00eda\nde\nsaberes\nno\nes\nun\nrechazo\na\nlos\nlogros\ncontempor\u00e1neos\no\na\nlos\nalcances\nde\nla\nciencia,\npero\nhace\nnecesario\nentender\nque\nel\nuso\nde\nlos\nlogros\ncient\u00edficos\nha\nsido\naplicado\na\nintereses\nmezquinos\nen\nbeneficio\nde\nunos\npocos\ny\nen\ndetrimento\nde\nlos\nderechos\nde\nla\ngran\nmayor\u00eda\nde\nla\npoblaci\u00f3n\ny\nde\nlas\nespecies.\nLa\nEcolog\u00eda\nde\nsaberes\nalerta\nsobre\nla\nceguera\nque\nnos\nha\nhecho\nperder\nde\nvista\nla\nampl\u00edsima\nriqueza\ncultural\ndel\nmundo\ny\nresalta\nla\nnecesidad\nde\nentendimiento\nentre\ndiferentes\nlenguajes\ny\nvisiones\nde\nmundo.\nLa\necolog\u00eda\nde\nsaberes\nno\nes\nun\nconcepto\naislado\no\nuna\npropuesta\ncerrada,\nm\u00e1s\nbien\nes\nparte\nde\ntodo\nun\nprograma\ninvestigativo\ntejido\na\nlo\nlargo\nde\nlas\n\u00faltimas\nd\u00e9cadas\npor\nel\nprofesor\nSantos,\nque\nm\u00e1s\no\nmenos\npuede\ndesignarse\ncomo\nepistemolog\u00eda\ndel\nsur\n,\nque\ninvolucra\nentre\notras\ndimensiones\na\nla\nsociolog\u00eda\nde\nlas\nemer gencia\ns\ny\notras\netiquetas\nconceptuales\ncon\nel\nprop\u00f3sito\nde\naludir\nlo\nque\nsocial\ny\nculturalmente\nha\nsido\nborrado,\nnegado,\ninvalidado,\ncensurado,\nreprimido,\nmarginado\ny\nun\nlargo\netc\u00e9tera\nde\ninvisibilizaciones.\nPor\ntodo\nesto,\nretomo\nla\npropuesta\nde\nBoaventura\nde\nSousa\ncomo\nel\nesqueleto\nde\nun\nprograma\nmuy\ngeneral\ndel\nque,\naplicado\na\ncontextos\ny\ndesaf\u00edos\nespec\u00edficos,\npueden\nbrotar\ndiversos\nresultados\no\nconducir\npor\ndiferentes\ncaminos\npedag\u00f3gicos.\nExpongo\nentonces\nuna\npropuesta\nconcreta,\ninspirada\nen\nuna\npropuesta\nm\u00e1s\ngeneral:\nlos\nrasgos\nb\u00e1sicos\nde\nla\ndimensi\u00f3n\npedag\u00f3gica\ndel\nprograma\neducativo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\nen\nun\ndi\u00e1logo\ncon\ncaracter\u00edsticas\nclave\nde\nla\necolog\u00eda\nde\nsaberes.\n2.1\nRasgos\nde\nla\npedagog\u00eda\nde\nlos\nDDN\n11\nIb\u00edd.,\n52.22\nEl\ndise\u00f1o\ndel\nprograma\neducativo\nno\naspir\u00f3\na\nabarcar\no\nzanjar\nlos\ncomplejos\ndebates,\nni\na\ntener\nla\n\u00faltima\npalabra\nrespecto\nde\nlas\ncomplejas\nreflexiones\nque\nsuponen\nlos\nnuevos\nsujetos\nde\nderecho.\nTrat\u00e1ndose\nde\nun\nproducto\neducativo\ncontiene\nnumerosas\ninvitaciones\na\nla\nreflexi\u00f3n,\nel\ndi\u00e1logo\ny\nla\ntoma\nde\npostura\ncr\u00edtica.\nEl\ndise\u00f1o\ndel\nprograma\nha\nido\ndecant\u00e1ndose\nen\nrelaci\u00f3n\na\nla\nselecci\u00f3n\ndel\np\u00fablico\nobjetivo,\nen\neste\ncaso,\nlas\ncomunidades\nde\nbase\nen\ndefensa\nde\nun\necosistema\no\nterritorio.\nTanto\ndesde\nlas\nnecesidades\no\npar\u00e1metros\nde\ndise\u00f1o\ncomo\nen\nel\nproceso\nde\ninvestigaci\u00f3n\nfueron\nemergiendo\naspectos\ncualitativos\nque\nvienen\na\ndar\nforma\na\nuna\napuesta\neducativa\nespec\u00edfica\npara\nlos\nDDN\ny\nen\nparticular\nen\nel\nmarco\nde\ntejido\nsocial\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica.\nA\ncontinuaci\u00f3n,\ndescribo\nalgunas\nde\nestas\ncaracter\u00edsticas\nesenciales\nque\nhan\nsido\nconsideradas\nestructurales\ndel\nprograma\neducativo\ny\nenuncio\nvalores\nrelevantes\nen\nla\nconstrucci\u00f3n\nde\nuna\npedagog\u00eda\nde\nlos\nDDN.\n2.1.1\nLa\ninter culturalidad\nLa\nEcolog\u00eda\nde\nSaberes\nno\nsolo\nacontece\na\nnivel\ndel\nlogos\nsino\ntambi\u00e9n\na\nnivel\ndel\nmythos\n.\n12\nPara\naprender\nde\notros\nc\u00f3digos\nde\npensamiento\ny\nde\notras\nculturas,\nno\npodemos\ntrabajar\nsolo\ncon\nla\nraz\u00f3n\no\nla\nl\u00f3gica\nlineal.\nEl\npensamiento\nm\u00edtico\nes\nuna\nforma\nde\nconocimiento\nv\u00e1lida\ny\nes\nla\nbase\nde\ninnumerables\nfuentes\nde\nconocimiento\ntradicional,\nas\u00ed\nmismo\nel\ncampo\nde\nlas\nartes,\nla\nliteratura,\nla\ndimensi\u00f3n\npo\u00e9tica\nson\nmedios\nque\nconsiguen\nmanifestar\nrealidades\nsubjetivas\ny\nenriquecen\nlos\nmodos\nde\naproximarse\ny\nrelacionarse\nentre\ndiferentes\nmodos\nde\nexistir.\nAs\u00ed\nmismo\nla\ninteligencia\nemocional\ny\notros\nflujos\nde\npensamiento\ncomo\nla\nexistencia\nde\nentidades\nmetaf\u00edsicas\nson\ndimensiones\naptas\ny\nf\u00e9rtiles\npara\nampliar\nla\nidea\nque\ntenemos\ndel\nmundo\ny\nla\nforma\nen\nla\nque\nlo\ncohabitamos.\nPor\nlo\ntanto\ntambi\u00e9n\nlas\nemociones,\nlo\ndesconocido\no\nlos\nrelatos\nm\u00edticos\nson\nherramientas\nusadas\nen\nel\nCampus\nVivo\npara\nacompa\u00f1ar\nel\nproceso\nde\naprendizaje\nmultidimensional.\nAspirar\na\ncomprender\na\nLa\nTierra,\nal\nmenos\nen\naspectos\nb\u00e1sicos,\npero\nno\nsesgados\npor\nla\nvaloraci\u00f3n\nestrictamente\nhumana,\nimplica\nrevalorar\nlos\nlogros\ny\nalcances\ndel\nconocimiento\ncient\u00edfico.\nPor\nun\nlado,\nse\ntrata\nde\nvalidar\nlos\nconocimientos\n12\nIb\u00edd.,\n58.23\nancestrales\no\ntradicionales\nque\nciertamente\nhan\ndado\nmuestra\nde\nsu\npermanencia\nen\nlos\necosistemas,\nen\nalgunos\ncasos\ncomo\nla\nAmazon\u00eda,\npor\nmiles\nde\na\u00f1os;\npero\npor\notro\nlado\nno\ndescartar\no\ndesacreditar\nel\nconocimiento\ncient\u00edfico\nsino\npropiciar\nsu\nuso\ncontrahegem\u00f3nico,\nes\ndecir,\nexplorar\nla\npluralidad\ninterna\nde\nla\nciencia,\nrescatando\naquello\nque\nla\nciencia\nha\ndemostrado,\naportando\nal\nentendimiento\ndel\nplaneta\ncomo\nun\nsistema\nde\nvida,\nas\u00ed\ncomo\na\nvalorar\npr\u00e1cticas\ncient\u00edficas\nalternativas\nque\nhan\nsido\nhechas\nvisibles\npor\nepistemolog\u00edas\nfeministas,\ndecoloniales\ny\nposcoloniales;\ny\nen\ntodo\ncaso\npromover\nla\ninteracci\u00f3n\ne\ninterdependencia\nentre\nconocimientos\ncient\u00edficos\ny\nno\ncient\u00edficos.\n13\nSi\nbien,\ncomo\nhe\naclarado\nal\ninicio,\nla\nindagaci\u00f3n\nen\ntorno\nal\ndise\u00f1o\ndel\npresente\nmodelo\npedag\u00f3gico\nse\nbas\u00f3\nexclusivamente\nen\nlas\nexperiencias\nseleccionadas\ncomo\nreferentes\nde\neducaciones\nno\nantropoc\u00e9ntricas\no\ncentradas\nen\nla\ntierra\ny\nno\nabord\u00f3\ncomo\ntal\nlos\ndebates\nde\nla\neducaci\u00f3n\nambiental\no\nel\ncampo\nde\nla\neducaci\u00f3n\nintercultural,\nes\nimportante\nse\u00f1alar\naspectos\nb\u00e1sicos\nde\nesta\n\u00faltima\nque\npermiten\nvislumbrar\nlas\nresonancias\nconceptuales\ny\ndefinir\nmejor\nla\nperspectiva\ncon\nla\nque\nnos\naproximamos\na\nuna\neducaci\u00f3n\nintercultural\npor\nlos\nDDN.\nLa\ninterculturalidad\ncomo\nperspectiva\nsurge\nen\nAm\u00e9rica\nLatina\nprincipalmente\ndesde\nlas\ncomunidades\nind\u00edgenas.\nEn\nla\neducaci\u00f3n,\nsurge\nen\nparte\npor\nlas\napuestas\nde\neducaci\u00f3n\npropias\nde\nlos\npueblos\n\u00e9tnicos\ntanto\nen\nsus\nterritorios\ncomo\nen\ncondiciones\nde\ndesplazamiento.\nLas\nnociones\nde\ninterculturalidad\ny\neducaci\u00f3n\nintercultural\naparecen\nen\nla\neducaci\u00f3n\np\u00fablica\nind\u00edgena\nde\nAm\u00e9rica\nLatina\nen\nel\n\u00faltimo\ncuarto\ndel\nsiglo\nxx\ncomo\nparte\ndel\ndiscurso\npol\u00edtico\nde\norganizaciones\nsociales\nque\ndenuncian\nformas\nde\nsubordinaci\u00f3n\na\nlas\nque\nfueron\nsometidas,\nen\nvirtud\nde\nla\ndiferencia\ncultural\n14\ny\nhan\ndesencadenado\nconflictos\nque\nse\noriginan\nde\nla\ntransici\u00f3n\nde\nun\nproyecto\nmonocultural,\ncentralizador ,\nhomogeneizante\ny\nautoritario\na\nun\nproyecto\npluralista.\n15\nPara\nNorma\nFuller,\nlos\nrasgos\nm\u00e1s\nimportantes\nde\nla\ninterculturalidad\nson\nel\naprender\na\nvivir\nentre\nculturas;\nel\nestablecimiento\nde\nv\u00ednculos,\nvalores\ny\npunto\nen\ncom\u00fan;\nla\nprevenci\u00f3n\nde\nconflictos\ninter\u00e9tnicos;\nla\nconciencia\nde\nque\nunas\nculturas\n15\nH\u00e9ctor\nMu\u00f1oz,\net\nal.\nRumbo\na\nla\ninterculturalidad\nen\neducaci\u00f3n\n(Iztapalapa:\nUniversidad \nAut\u00f3noma\nMetropolitana,\n2002).\np\n12.\n14\nAxel\nRojas,\n\"Inclusi\u00f3n\nsocial,\ninterculturalidad\ny\neducaci\u00f3n.\n\u00bfUna\nrelaci\u00f3n\n(im)\nposible?\" \n(ponencia,\nForo\nLatinoamericano\nde\nPol\u00edticas\nEducativas\nFLAPE\nIV\nForo\nVirtual,\nUniversidad\nde\nCauca, \n2005).\np\n2.\n13\nIb\u00edd.,\n54.24\nnecesitan\ncompletarse\ncon\notras;\ny\nel\ndistanciamiento\ncr\u00edtico\nde\nla\npropia\ncultura.\n16\nTal\nvez\nel\nmayor\nreferente\nen\neste\ntema\nes\nCatherine\nWalsh\nquien\nofrece\nun\ncompleto\nmarco\nen\nla\ninterculturalidad\ncr\u00edtica,\nentendida\ncomo:\n[\u2026]\nconcepto\ny\npr\u00e1ctica,\nproceso\ny\nproyecto,\nsignifica\nel\ncontacto\ne\nintercambio\nentre \nculturas\nen\nt\u00e9rminos\nequitativos;\nen\ncondiciones\nde\nigualdad\na\npartir\nde\nla\nrelaci\u00f3n, \ncomunicaci\u00f3n\ny\naprendizaje\npermanente\nentre\npersonas,\ngrupos,\nconocimientos,\nvalores \ny\ntradiciones\ndistintas.\nEst\u00e1\norientada\na\ngenerar,\nconstruir\ny\npropiciar\nun\nrespeto\nmutuo \ny\nun\ndesarrollo\npleno\nde\nlas\ncapacidades\nde\nlos\nindividuos,\npor\nencima\nde\nsus \ndiferencias\nculturales\ny\nsociales,\ne\nintenta\nromper\ncon\nla\nhistoria\nhegem\u00f3nica\nde\nuna \ncultura\ndominante\ny\notras\nsubordinadas\ny,\nde\nesta\nmanera,\nreforzar\nlas\nidentidades \ntradicionalmente\nexcluidas\npara\nconstruir,\nen\nla\nvida\ncotidiana,\nuna\nconvivencia\nde \nrespeto\ny\nde\nlegitimidad\nentre\ntodos\nlos\ngrupos\nde\nla\nsociedad.\n17\nSandra\nGuido\nGuevara\nen\nsu\ntesis\ndoctoral\nsobre\nla\neducaci\u00f3n\nintercultural\nen\nBogot\u00e1\ncaracteriza\nlas\napuestas\nde\neducaci\u00f3n\npropia\nen\nun\nmodo\nque\nsintoniza\ncon\nel\nrecorrido\nplanteado\npor\nel\npresente\ntrabajo:\nLa\nperspectiva\nintercultural\nque\naqu\u00ed\nse\npropone\nprovoca\nel\nreencuentro\ncon\nsaberes \nancestrales\ny\nnuevas\ncosmovisiones\npara\ngenerar\nsentidos\ny\nrelaciones\nrespetuosas\nde \nunos\ny\notros.\nLa\npedagog\u00eda\nes\nvivencial,\nsimb\u00f3lica\ny\nen\npermanente\nconstrucci\u00f3n. \nCategor\u00edas\ncomo\nla\nemoci\u00f3n\nrelacional,\nla\nintuici\u00f3n,\nlos\nlenguajes\ny\nla\ngeneraci\u00f3n\nde \nespacios\ncon\nsentido\nsimb\u00f3lico,\ntan\nolvidados\npor\nlos\nsistemas\nde\nense\u00f1anza\noccidental, \nson\nrutas\nimprescindibles\nen\nla\nformaci\u00f3n.\nEl\nespacio\nse\ncomprende,\nno\nen\nuna\nvisi\u00f3n \nlineal,\nsino\nen\nespiral\ny\nde\nuna\nmanera\nmultidireccional;\nde\nah\u00ed\nla\nposibilidad\nde\nhabitar \ndiversos\nmundos\nparalelos.\nLos\ncomponentes\nepistemol\u00f3gicos\ncomo:\nsaber,\namar,\nhacer, \npoder\ny\nconocer\nel\norigen\nde\nla\nvida,\nse\narticulan\nen\nun\norden\ncomplejo\nrelacional\nque\nle \ndan\nun\nsentido\ny\nconcreci\u00f3n\na\nla\npropuesta.\n18\n2.1.2\nCasa-territorio-Cuerpo\nNaturaleza\ny\nterritorio\nson\ntal\nvez\nlos\nt\u00e9rminos\nm\u00e1s\nrepetidos\na\nlo\nlargo\nde\neste\ntrabajo.\nSu\ncompleja\ndefinici\u00f3n\no\naproximaciones\nson\nsin\nduda\nuno\nde\nlos\nejes\nestructurantes\nde\ntoda\nla\npropuesta.\nEn\neste\nsentido\nes\nimportante\nreconocer\nque\nel\nabordaje\na\nla\ndimensi\u00f3n\nterritorial\ntiene\nun\nenfoque\norientado\npor\nlas\nepistemolog\u00edas\ndel\nsur\no\nmejor\ndicho\npor\nel\nderecho\npropio\nde\nlos\npueblos\ny\nnacionalidades\nind\u00edgenas\ndel\n18\nSandra\nGuido\nGuevara,\n\u201cInterculturalidad\ny\neducaci\u00f3n\nen\nla\nciudad\nde\nBogot\u00e1:\npr\u00e1cticas\ny \ncontextos\u201d\n(tesis\ndoctoral,\nUniversidad\nPedag\u00f3gica\nNacional,\nBogot\u00e1,\n2015),\n10.\n17\nCatherine\nWalsh,\n\u201cInterculturalidad\ny\n(de)colonialidad:\nPerspectivas\ncr\u00edticas\ny\npol\u00edticas\u201d\nVis\u00e3o \nGlobal\n15,\n1-2,\n(2012):\n61-74;\nresumen\nde\nSandra\nGuido\nGuevara,\nInterculturalidad\ny\neducaci\u00f3n\nen\nla \nciudad\nde\nBogot\u00e1:\npr\u00e1cticas\ny\ncontextos.\n(tesis\ndoctoral,\nBogot\u00e1:\nUniversidad\nPedag\u00f3gica\nNacional, \n2015).\n16\nNorma\nFuller\nOsores,\nCulturalidad\ny\npol\u00edtica:\ndesaf\u00edos\ny\nposibilidades\n(Lima:\nRed\npara\nel \nDesarrollo\nde\nlas\nCiencias\nSociales\nen\nel\nPer\u00fa,\n2002).\np\n36.25\ncontinente.\nEl\nterritorio\nentendido\ncomo\nuna\nred\nde\nrelaciones,\nparte\nde\nla\nnoci\u00f3n\nde\nla\nNaturaleza\ncomo\nentidad\nviviente\ny\nno\nfragmentada,\ngenerando\nsentidos\ny\nsignificados\na\npartir\nde\nlos\nv\u00ednculos\nentre\ndiferentes\nescalas\nde\nla\nhabitabilidad\ny\nmanifestaci\u00f3n\nde\nlas\nformas\nde\nvida\nsean\nindividuos,\npoblaciones,\nespecies\no\necosistemas.\nDe\neste\nmodo\naparece\nel\ncuerpo\ncomo\nprincipal\ndimensi\u00f3n\nde\nsentido.\nLas\nideas\nde\nmi\ncuerpo-mi\ncasa,\ncuerpo-territorio,\ncuerpo-ciudad,\ncuerpo-tierra\nson\nesenciales\ny\nest\u00e1n\npresentes\nde\nmanera\ntransversal\nen\nel\nprograma\nadem\u00e1s\nde\ndedicarse\nun\nm\u00f3dulo\ncompleto\na\nlas\nreflexiones\nsobre\nla\nconexi\u00f3n\nentre\nidentidad,\nmemoria\ny\nterritorio.\nDe\neste\nmodo\nlo\nterritorial\nentendido\nde\nmanera\namplia\nes\nuna\nnoci\u00f3n\nomniabarcante\ndentro\nde\nla\npedagog\u00eda\nde\nlos\nDDN\nplanteada\npor\nel\nCampus\nVivo.\n2.1.3\nLa\ntransdisciplinariedad\nDiversos\nprogramas\nde\ninvestigaci\u00f3n\ny\nnumerosos\ndebates\nsobre\nlo\ninter-,\nmulti-\ny\ntrans-\ndisciplinar\nemergen\nen\nlas\n\u00faltimas\nd\u00e9cadas\npara\nresaltar\nun\ncambio\nde\nparadigma,\nun\ntr\u00e1nsito\ndesde\nel\nracionalismo\nilustrado\nque\naspiraba\nal\nconocimiento\ntotal\ny\nsu\nconsecuente\nsociedad\ndel\nconocimiento\nespecializado,\nhacia\nla\nperspectiva\nde\nla\nteor\u00eda\nde\nsistemas\nvivos\ny\nla\nteor\u00eda\nde\nla\ncomplejidad\nen\nla\nque\nno\nhay\nuna\n\u00fanica\nbase\nepistemol\u00f3gica\nsino\nvarias\ny\nen\ndiferentes\nniveles\nde\ncomprensi\u00f3n\npor\nparte\nde\ndiversas\naproximaciones.\nEn\n1996\nNicolescu\nBasarab\nredact\u00f3\nla\n\u2018\nCarta\nde\nla\ntransdisciplinariedad\u2019\nen\nla\nque\nse\u00f1ala\nque\nesta\ntiene\npor\nfinalidad\nla\ncomprensi\u00f3n\ndel\nmundo\npresente\ndesde\nel\nimperativo\nde\nla\nunidad\ndel\nconocimiento,\ndefine\nque\nsu\ninter\u00e9s\nes\nla\ndin\u00e1mica\nde\nla\nacci\u00f3n\ninscrita\nen\ndistintos\nniveles\nde\nrealidad,\ny\nse\napoya\nen\nla\nexistencia\ny\npercepci\u00f3n\nde\ndistintos\nniveles\nde\nrealidad,\nen\nla\naparici\u00f3n\nde\nnuevas\nl\u00f3gicas\ny\nen\nla\nemergencia\nde\nla\ncomplejidad.\n19\nPlanteada\ncomo\n\u201cun\nconocimiento\nsuperior\nemergente\n[...]\nque\nnos\npermite\ncruzar\nlos\nlinderos\nde\ndiferentes\n\u00e1reas\ndel\nconocimiento\ndisciplinar\ny\ncrear\nim\u00e1genes\nde\nla\nrealidad\nm\u00e1s\ncompletas,\nm\u00e1s\nintegradas\ny,\npor\nconsiguiente,\ntambi\u00e9n\nm\u00e1s\nverdaderas\u201d\npara\nMiguel\nMart\u00ednez,\nprofesor\nde\nla\nUniversidad\nSim\u00f3n\nBol\u00edvar\nde\nCaracas,\nVenezuela\ny\nresponsable\nde\nla\nL\u00ednea\nde\nInvestigaci\u00f3n\n\u201cEpistemolog\u00eda\ny\nmetodolog\u00eda\nCualitativa\u201d\nla\nintenci\u00f3n\ndel\nmovimiento\nde\nla\ntransdisciplinariedad\nes\n\u201csuperar\nla\nparcelaci\u00f3n\ny\n19\nBasarab\nNicolescu,\n\u201cCarta\nde\nla\nTransdisciplinariedad\u201d\nTransdisciplinary\nHuman\nEducation, \n(2017),\n94-99,\ncitado\nen\nRa\u00fal\nMotta,\n\u00abComplejidad,\neducaci\u00f3n\ny\ntransdisciplinariedad\u00bb,\nPolis\n3,\n(2002), \n19\nnoviembre\n2012,\nhttp://journals.openedition.org/polis/7701\n.26\nfragmentaci\u00f3n\ndel\nconocimiento\nque\nreflejan\nlas\ndisciplinarias\nparticulares\ny\nsu\nconsiguiente\nhiperespecializaci\u00f3n,\ny,\ndebido\na\nesto,\nsu\nincapacidad\npara\ncomprender\nlas\ncomplejas\nrealidades\ndel\nmundo\nactual,\nlas\ncuales\nse\ndistinguen,\nprecisamente,\npor\nla\nmultiplicidad\nde\nlos\nnexos,\nde\nlas\nrelaciones\ny\nde\nlas\ninterconexiones\nque\nlas\nconstituyen.\u201d\n20\nCon\nestas\ndefiniciones\nabiertas,\nel\nmodelo\npedag\u00f3gico\ndel\nCampus\nVivo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\nbusca\nmantener\nactivo\nel\ndi\u00e1logo\nentre\ndiferentes\nvisiones\nde\nmundo,\na\npartir\nde\ndiversos\ncontextos\nepistemol\u00f3gicos.\nUna\neducaci\u00f3n\npara\nla\ncomunidad\nde\nsujetos\nhace\npresente\nla\nnecesidad\nde\nreestablecer\nlos\nprincipios\ny\nmetodolog\u00edas\ncon\nque\nhist\u00f3ricamente\nha\nsido\ncondenada\nla\nNaturaleza\na\nser\nvalorada\ncomo\nun\nobjeto,\na\nreinventar\nlos\ncriterios\ncon\nlos\nque\nfueron\nperseguidas\nlas\nciencias\ny\nlas\ntecnolog\u00edas\nancestrales.\n2.1.4\nApr endizaje\nte\u00f3rico-pr\u00e1ctico\ny\ncompr ometido\nLa\nEcolog\u00eda\nde\nSaberes\nno\nconcibe\nlos\nconocimientos\nen\nabstracci\u00f3n;\nlos\nconcibe\ncomo \npr\u00e1cticas\nde\nsaberes\nque\npermiten\no\nimpiden\nciertas\nintervenciones\nen\nel\nmundo\nreal. \nEl-conocimiento-como-intervenci\u00f3n-en-la-realidad\nes\nla\nmedida\nde\nrealismo,\nno\nel \nconocimiento-como-una-representaci\u00f3n-de-la-realidad.\nLa\nEcolog\u00eda\nde\nSaberes\nhace \nuna\ndistinci\u00f3n\nentre\nobjetividad\nanal\u00edtica\ny\nneutralidad\npol\u00edtica.\n21\nLos\nDDN\nbajo\ntodas\nestas\nreflexiones,\nno\nson\ns\u00f3lo\nuna\nestrategia\nlegal\no\njur\u00eddica,\ntampoco\nun\ndec\u00e1logo\nde\nideales,\nno\nbastar\u00eda\nel\nestudio\nde\nsus\nprincipales\nideas\no\nla\nreflexi\u00f3n\nsobre\nsus\nconceptos\nasociados\npara\npropiciar\nuna\napropiaci\u00f3n\n;\nsi\nbien,\nentender\ncierta\ncantidad\nde\nt\u00e9rminos,\nreconocer\nmatices\ndiscursivos\no\nconectar\nsituaciones\ncon\nconceptos\nes\nun\naspecto\nb\u00e1sico\ne\nimportante,\nel\nhorizonte\nen\nel\nque\nse\nproyecta\nel\nlogro\ndel\nreconocimiento\nlegal\ny\nsocial\napunta\nm\u00e1s\nall\u00e1,\nhacia\nla\ngarant\u00eda\ny\nefectiva\nprotecci\u00f3n\nde\ntodas\nlas\nentidades\nvivientes\ny\nde\nlas\ncondiciones\nnecesarias\npara\nello.\nAdem\u00e1s,\nen\nel\nmarco\nde\nlas\nacciones\nplanteada\npor\nla\nGARN\ncomo\nun\ntrabajo\ncolaborativo\nen\nred\ny\nsu\nclaro\nperfil\nactivista,\nquedar\u00eda\ncorto\nun\nescenario\neducativo\nmeramente\nte\u00f3rico,\npor\nlo\nque\nel\nabordaje\nde\ncasos\nespec\u00edficos\ny\nla\ncaracterizaci\u00f3n\nde\ngrupos\ny\nterritorios\nlocales,\nen\ndonde\nconcretar\nestrategias\nespec\u00edficas\nentre\nactores\ne\n21\nBoaventura\nde\nSousa\nSantos\nIb\u00edd.,\n53.\n20\nMiguel\nMart\u00ednez\nMigu\u00e9lez,\n\u201cConceptualizaci\u00f3n\nde\nla\ntransdisciplinariedad\u201d,\nPolis\n,\n16,\n(2007) \nhttp://journals.openedition.org/polis/462327\nintereses\nespec\u00edficos\npara\nlas\nnuevas\nvaloraciones\nde\nsujetos\nno-humanos,\nser\u00e1n\nasuntos\nclave\ndel\nprograma.\nAdem\u00e1s\nde\nla\nnecesidad\nde\nir\na\nla\npr\u00e1ctica,\ncomo\nhemos\nvisto,\nhay\nuna\nconjugaci\u00f3n\nde\nvaloraciones\ny\nre-valoraciones\nen\nel\nparadigma\nde\nlos\nDDN\nque\nhacen\nque\nen\neste\ncampo\nde\naprendizaje\nno\ns\u00f3lo\nno\nbaste\ns\u00f3lo\nla\nteor\u00eda,\ny\ndel\nmismo\nmodo,\nhay\nsuficientes\nmatices\n\u00e9ticos\ny\npol\u00edticos\npara\nque\nse\nhaga\nnecesario\nel\ntomar\nuna\npostura\ndefinida,\nen\nfavor\nde\nla\nNaturaleza\ny\nen\nresistencia\no\nabierta\noposici\u00f3n\na\nlos\nextractivismos\ny\notras\npautas\nde\nla\neconom\u00eda\ndesarr ollista.\nTomar\npartido\npor\nla\nNaturaleza\ny\npor\nlas\nrelaciones\narm\u00f3nicas\nentre\nlas\npoblaciones\nhumanas\ny\nlas\ndem\u00e1s\nformas\nde\nvida,\nes\nun\ncompromiso\nvital,\nuna\ncondici\u00f3n\npara\ncomprender\nla\ndeontolog\u00eda\no\nel\nllamado\nal\ndeber\nde\ncuidar\na\nlas\nsociedades\nhumanas.\nNo\nes\nposible\ntransigir\ncon\nlas\nastucias\ncapitalistas\nque\npretenden\nseguir\nponiendo\nprecio\na\nlas\nNaturalezas,\nfragment\u00e1ndolas\ny\nmercantiliz\u00e1ndolas,\nsi\naspiramos\na\nreconocer\nen\nlas\nespecies\ny\necosistemas\nsujetos\nportadores\nde\nderechos.\nPor\nesto\nes\nprimordial\npara\nun\nprograma\neducativo\nen\nDDN\nmantener\nestrecho\ndi\u00e1logo\ny\nsincron\u00eda\nde\nprop\u00f3sitos\ncon\nlos\nmovimientos\nsociales\ny\nuna\npostura\ncr\u00edtica\nfrente\na\nlas\npr\u00e1cticas\ninstitucionales\nen\ntodas\nlas\nescalas.\n2.1.5\nEducaci\u00f3n\nvivencial\npara\nun\napr endizaje\nsituado\ny\ntransformativo\nSemejante\nal\nrasgo\n\u00e9tico-pol\u00edtico\nespec\u00edfico\nal\nque\naluden\nlos\nDDN\ny\nuna\neducaci\u00f3n\nconforme\ncon\nestos,\nhay\ntambi\u00e9n\nque\nsaber\nenfrentar\nla\ntremenda\ndiversidad\nde\nvariables\ny\ncontextos\npresentes\nen\nel\ninventario\nde\nproblem\u00e1ticas\nsocioambientales\nen\nLatinoam\u00e9rica.\nSi\nbien,\nes\nposible\nestablecer\npatrones\ny\ntendencias,\nno\nes\nviable\nhacer\ngeneralizaciones\ny\nmucho\nmenos\ntrasladar\nllanamente\naprendizajes\nde\nlas\nluchas\nde\nun\nterritorio\na\notro,\nlo\nque\nen\nun\ncontexto\nsuscit\u00f3\nvictorias\ny\navances\nen\notro\npuede\nresultar\ninerme\no\nincluso\ndesastroso;\ncada\nterritorio\ny\ncada\nproceso\nde\ndefensa\nde\nla\nNaturaleza,\nsus\nterritorios\ny\ncomunidades,\ntienen\nhistorias\nde\nvida\nparticulares\ne\nhitos\ninigualables\ndebido\na\ncondiciones\necol\u00f3gicas\no\nincluso\nestilos\nde\ngesti\u00f3n\nend\u00e9micas\n.\nLa\nalt\u00edsima\ndiversidad\ncultural\ny\nbiol\u00f3gica\ndel\nAbya\nYala\nrequiere\nser\nabordada\ncon\nespecificidad\nterritorial\ne\nhist\u00f3rica.\nPor\notra\nparte,\ncomo\nya\nfue\nenunciado,\nlas\nNaturalezas,\nal\nconsiderarlas\nsujetos\no\npersonas,\nno\npueden\nser\nestudiadas\ndesde\nla\nmera\nteor\u00eda,\npero\nadem\u00e1s,\nel\nhumano\npuesto\nen\nuna\nreflexi\u00f3n\nsobre\nla\ncomunidad\nviviente,\ndif\u00edcilmente\npodr\u00e1\nampliar\nsus28\nperspectivas\no\npercibir\nnuevas\ndimensiones\nde\nsu\nentorno\nsin\naproximarse\ndirectamente\na\neste.\nComo\nha\nsido\nreiterado,\npara\ncomprender\nmejor\nal\nterritorio\nvivo\nhace\nfalta\nestablecer\nuna\nrelaci\u00f3n\ncon\n\u00e9l,\nes\nimprescindible\nhabitarlo,\nconocerlo,\napreciarlo\ny\nen\nel\nmejor\nde\nlos\ncasos\namarlo.\nPor\ntodo\nesto,\nla\napuesta\ndel\nCampus\nVivo\nes\npor\nuna\neducaci\u00f3n\nvivencial\n,\nque\nhaga\nel\nmejor\nuso\nposible\nde\nlas\ntecnolog\u00edas\nde\nla\ninformaci\u00f3n\ny\ncomunicaci\u00f3n\npero\nque\nfinalmente\nlas\nponga\nal\nservicio\ny\nen\nel\ncontexto\nde\nuna\nexperiencia\nvital,\nencarnada,\nsensorial,\nuna\naventura\ndel\nconocimiento,\nque\npermita\na\nlos\nparticipantes\nincorporar\nla\nlectura\ndel\nterritorio,\naprehender\nlos\nmensajes\ny\nlas\nvoces\nde\nla\nNaturaleza\nen\nsu\npropia\nsensibilidad\ny\npresencia.\nPara\nesto\nha\nsido\npensada\nla\nestrategia\nde\ntrabajo\nen\nred\ncon\ngrupos\nde\ntrabajo\nlocales\no\nNodos\ndel\nCampus\nVivo,\nque\ninvolucra\na\nfacilitadores\no\ncoordinadores\nde\ngrupos\nde\nestudio\nlocalizados\nen\nuna\npropuesta\nde\nformaci\u00f3n-acci\u00f3n\nque\npermita\nincluir\nla\nrealizaci\u00f3n\nde\nactividades\ninmersivas\no\nvivenciales\nen\nel\ntranscurso\ndel\nprograma\neducativo.\n2.1.6\nConstante\nr evisi\u00f3n\nComo\nadvertiremos\nf\u00e1cilmente:\nLa\nEcolog\u00eda\nde\nSaberes\nno\nes\nuna\ntarea\nf\u00e1cil,\ncomo\nno\nlo\nes\nrevisar\nel\nfondo\nde\nnuestras\ncreencias\no\nestar\nabiertos\na\ntransformar\nnuestra\nvisi\u00f3n\ndel\nmundo.\nEsto\nno\nes\nalgo\nque\nse\nconsiga\ncon\nuna\nruptura\no\nque\nse\nlogre\ncon\nun\nsolo\nmovimiento,\nse\ntrata\nde\nun\nproceso\nde\nadecuaci\u00f3n\ny\naprendizaje,\nde\nuna\ntransici\u00f3n\nde\nun\nviaje\ncon\nmuchas\nparadas,\nse\ntrata\nde\nun\nviraje\no\ndesviaci\u00f3n\npaulatina\ny\nleve\ncuyos\nefectos\nacumulativos\ninciden\nposiblemente\nen\nlas\ncombinaciones\ncomplejas\ny\ncreativas\nentre\nlos\nindividuos\ny\npor\ntanto\nentre\nlos\ngrupos\nsociales\ny\ntodo\nel\ntejido\nde\nla\nvida.\nEs\nde\nesta\nmanera\nque\napostamos\na\nuna\npedagog\u00eda\nde\nlos\nDDN\nen\nconstante\nevoluci\u00f3n.\n\u201cEst\u00e1\nen\nla\nnaturaleza\nde\nla\nEcolog\u00eda\nde\nSaberes\nestablecerse\na\ns\u00ed\nmisma\na\ntrav\u00e9s\nde\nun\ncuestionamiento\nconstante\ny\nde\nrespuestas\nincompletas.\nEsto\nes\nlo\nque\nhace\nun\nconocimiento\nprudente.\u201d\n22\n2.2\nPrincipios\ny\nvalor es\nLos\nDDN\nevocan\nm\u00faltiples\nre-valoraciones,\na\nsu\nvez\nplantean\nreflexiones\ny\nsuponen\ntr\u00e1nsitos\nhacia\nsociedades\ncon\notros\nvalores\nen\nsus\nbases\ny\nen\nsus\nhorizontes.\n22\nIb\u00edd.,\n61.29\nAdem\u00e1s,\nla\neducaci\u00f3n\norientada\npor\nlos\nDDN\nimplica\nmodos\nde\naproximarse\nal\ndi\u00e1logo\nentre\nsaberes\ny\nvisiones\nde\nmundo\nque\nrequieren\nde\ncuidados\nmetodol\u00f3gicos\ny\n\u00e9ticos.\nDe\nentre\ninnumerables\nvalores\nrelacionados\ne\nimpl\u00edcitos\nen\nel\nplanteamiento,\nel\nCampus\nVivo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\ninculca\nexpl\u00edcitamente\ndentro\nde\nsu\nprograma\nen\ntodos\nsus\nniveles\ny\nprioriza\nde\nmanera\ntransversal\nla\naplicaci\u00f3n\nde\nlos\nsiguientes\nprincipios\ny\nvalores:\n\u25cf\nHumildad:\npara\naceptar\nque\nsomos\npermanentes\naprendices\nde\nla\nGran\nMaestra\nNaturaleza,\npara\nhonrar\nla\namplia\ndiversidad\nbiol\u00f3gica\ny\ncultural\ndel\nplaneta,\ny\npara\nreafirmar\nque\nno\ntenemos\nrespuestas\n\u00faltimas\no\nf\u00f3rmulas\ninfalibles.\n\u25cf\nSolidaridad:\nv\u00ednculo\nde\nrespeto,\ncuidado\ny\ncolaboraci\u00f3n\nentre\nseres,\nentre\nespecies\ny\ncon\nla\nvida\nen\nel\nterritorio.\n\u25cf\nGratitud:\nvaloraci\u00f3n\npositiva\nde\nlos\nregalos\nde\nla\nvida\nen\nLa\nTierra.\n\u25cf\nPaciencia:\nvaloraci\u00f3n\ndel\nproceso\ncomo\naspecto\nfundamental\ndel\naprendizaje.\n\u25cf\nCoherencia:\nprincipio\nde\naprendizaje\nbasado\nen\nexperiencias\nen\ndonde\nla\nejemplaridad\nes\nla\nestrategia\nesencial.\n\u25cf\nCuidado\nmutuo:\nprincipio\nde\nconvivencia\ny\nfacilitaci\u00f3n\ncolectiva.\n\u25cf\nApertura:\nprincipio\nde\npotencial\ntransformativo\ndado\npor\nla\ndisponibilidad\na\nescuchar\ny\na\npercibir\nde\nmanera\namplia\ny\ncon\nperspectiva\ncr\u00edtica.\n\u25cf\nDiversidad:\nPrincipio\nde\nriqueza\nde\nla\nNaturaleza.\n\u25cf\nEscucha\ngenerosa:\nprincipio\nfundamental\ndel\ndi\u00e1logo\nde\nsaberes.\n\u25cf\nObservaci\u00f3n:\nprincipio\nfundamental\ndel\nconocimiento\nen\ntodas\nsus\nformas,\ndesdoblado\nen\nla\ncapacidad\nde\nautoobservaci\u00f3n\npara\nel\nabordaje\ndel\nconocimiento\nde\ns\u00ed\ny\nde\nla\nrelaci\u00f3n\ncon\nlo\notro.\n\u25cf\nPalabra\ndulce:\nMet\u00e1fora\nde\nla\nsabidur\u00eda\nancestral\nreferente\nal\nprincipio\ncomunicativo\nque\nprioriza\nel\nuso\ndel\nlenguaje\namable\ny\nen\nsinton\u00eda\ncon\nvalores\nde\ncompasi\u00f3n,\nrespeto\ny\nafectividad.\n\u25cf\nTejido:\ns\u00edmbolo\ndel\ndi\u00e1logo\nde\nsaberes\nen\nel\nque\nla\ninteligencia\ncolectiva\nva\nentrecruzando\nlas\nideas,\nlos\nsentires,\nlas\nemociones\ny\nlos\nconocimientos\nen\nuna\ntrama\nintegradora.\n\u25cf\nTerritorialidad:\nPrincipio\nidentitario\nde\npertenencia\nal\nentramado\nde\nrelaciones\nmediante\nel\ncual\nse\nconstruye,\nse\nvive\ny\nse\ndefiende\nel\nterritorio.30\n2.3\nHerramientas\nEl\nCampus\nVivo\nes\nuna\nplataforma,\npor\nlo\nque\nen\ns\u00ed\nmisma\nes\nuna\nherramienta\nde\ngesti\u00f3n\nvirtual\nde\ncontenidos\neducativos\npensada\npara\nla\ninteracci\u00f3n\npedag\u00f3gica\ncon\ngrupos\ne\nindividuos.\nComo\nestrategia\nque\ninvolucra\nel\nuso\nde\ntecnolog\u00eda\nde\ninformaci\u00f3n\ny\ncomunicaci\u00f3n,\npone\nen\njuego\nvarios\nniveles\nde\napropiaci\u00f3n\nde\nelementos\ntecnol\u00f3gicos\ncomo\nlos\ndispositivos\ndigitales\ny\nel\nInternet\n,\nen\neste\ncaso,\nel\nportal\nweb\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\nque\nsirve\nde\nrepositorio\no\ntrasfondo\ninformativo\ndel\nprograma.\nAs\u00ed\nmismo\nel\nprograma\nplantea\nalgunas\nherramientas\nb\u00e1sicas\nque\nresponden\na\nlas\nclaves\nde\ndise\u00f1o\ncontenidas\nen\nel\nmodelo\npedag\u00f3gico.\nComo\ncomplemento\nal\nestudio\naut\u00f3nomo\nde\nlos\ncontenidos\nfacilitados\nen\ncada\nuna\nde\nlas\nlecciones\ndel\ncurso,\nel\nprograma\nprev\u00e9\nla\nrealizaci\u00f3n\nde\nequivalente\nn\u00famero\nde\nespacios\nde\ndi\u00e1logo\nde\nsaberes,\nen\nlos\ncuales\nson\nanalizados,\nprofundizados\ny\npuestos\nen\ncontexto\nlos\ntemas\nclave\nde\nla\nformaci\u00f3n.\nEl\ndi\u00e1logo\nde\nsaberes\no\nc\u00edrculo\nde\npalabra\nes\nuna\nmetodolog\u00eda\nparticipativa\nheredada\npor\nlos\npueblos\noriginarios,\nquienes\nla\nhan\naplicado\ndurante\ngeneraciones,\ndado\nque\ngran\nparte\nde\nla\npoblaci\u00f3n\nde\nestas\ncomunidades\nson\n\u00e1grafas,\ncomparten\nsu\nsabidur\u00eda\nmediante\nla\ncultura\noral\nque\ntrasciende\nla\nmera\noralidad.\n23\nEstudio\nde\nCaso:\nCada\nparticipante\nelaborar\u00e1\nuna\nficha\npara\nla\ncaracterizaci\u00f3n\nb\u00e1sica\nde\nun\ncaso\nde\nDDN\nen\nLatinoam\u00e9rica,\nen\nel\ncaso\nde\nla\nparticipaci\u00f3n\ncomo\nNodo\nLocal\no\ngrupo\nde\nestudio,\nel\ncaso\nde\nestudio\nser\u00e1\nvinculado\nal\nterritorio\ndel\nnodo\ny\naspira\na\nelaborar\nuna\nestrategia\nde\ndefensa\ndel\nmismo.\nUna\nde\nlas\nestrategias\ncentrales\ndel\nprograma\nes\nla\nparticipaci\u00f3n\ncolectiva,\norientada\na\nla\nvinculaci\u00f3n\nde\ngrupos\nlocales,\ncon\nel\nobjetivo\nde\nampliar\nla\nparticipaci\u00f3n\ny\nactivar\nprocesos\nde\nacompa\u00f1amiento\na\nconflictos\nsocioambientales\nque\nafectan\na\npoblaciones\no\ncomunidades\nespec\u00edficas.\nLa\nconformaci\u00f3n\nde\nNodos\nLocales\naspira\na\npropiciar\nla\nrealizaci\u00f3n\nde\nactividades\npresenciales\nen\nlos\ndiferentes\nterritorios\nvinculados\na\ntrav\u00e9s\nde\ncada\ngrupo\nparticipante.\nLa\nherramienta\nllamada\n\u201cCaminando\nal\norigen:\nexcursiones\nal\nterritorio\n23\nAntonio\nDaza\nKulchavita,\nRenovaci\u00f3n\nde\nla\nhumanizaci\u00f3n\n.\n(Leticia:\nFundaci\u00f3n\nUruku,\n2001), \ncitado\nen\nValentina\nCasta\u00f1o\nHoyos,\n\"Una\nestrategia\ndid\u00e1ctica\nde\neducaci\u00f3n\nambiental\nenfocada\nen\nla \nsiembra,\na\ntrav\u00e9s\ndel\ndi\u00e1logo\nintercultural\nde\nsaberes.\"\n(tesis\nde\nmaestr\u00eda,\nFacultad\nde\nCiencias, \nUniversidad\nNacional\nde\nColombia,\n2019),\n45.31\nvivo\u201d\nplantea\nuna\noferta\nmetodol\u00f3gica\ny\nde\nasesor\u00eda\npara\nla\ngesti\u00f3n\ny\nrealizaci\u00f3n\nde\nuna\n(o\nvarias)\nsalidas\nde\ncampo\ngrupales\nen\nresonancia\ncon\nlos\nestudios\nde\ncaso\nde\ncada\nnodo.\n2.4\nV ersi\u00f3n\nfinal\nEl\nCampus\nVivo\nes\nun\nescenario\neducativo\nh\u00edbrido,\nque\nvincula\nespacios\ny\ntiempos\nvirtuales\npara\nla\nformaci\u00f3n\ne\ninvestigaci\u00f3n\ncolaborativa\ny\nfacilita\nla\ninteracci\u00f3n\nde\nl\u00edderes\ny\ngrupos\nen\nterritorios\nlocales\nen\ndiversas\nregiones\ndel\ncontinente,\nentretejiendo\nacciones\nde\nreflexi\u00f3n,\nformaci\u00f3n,\nvisibilizaci\u00f3n\ny\nacompa\u00f1amiento\na\ncasos\nde\nvulneraci\u00f3n\nde\nlos\nDDN.\nAdem\u00e1s\nde\nmezclar\ninteracciones\nvirtuales\ncon\nacciones\npresenciales,\nel\nCampus\nest\u00e1\nvivo\nporque\nes\nen\ns\u00ed\nmismo\nun\nproceso\npara\nla\ninteligencia\ncolectiva\norientada\nal\ncuidado\nde\nla\nvida,\nque\nfunciona\ncomo\nun\ncultivo\ny,\nque\nir\u00e1\ncreciendo\nen\ntorno\na\nla\ncomunidad\nde\nsentido\nque\nes\nGARN\nLatinoam\u00e9rica.\nLa\npropuesta\npedag\u00f3gica\ngira\nen\ntorno\na\npr\u00e1cticas\neducativas\nno\nantropoc\u00e9ntricas\no\ncentradas\nen\nla\nTierra\ny\nest\u00e1\nenfocada\nen\nel\ncuidado\nde\nlas\nrelaciones\nen\nun\nsentido\namplio,\norientadas\nal\nreconocimiento\nde\ntoda\nla\nComunidad\nde\nvida\nplanetaria.\nEn\nel\nprograma\ncompuesto\npor\nel\ncurso\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza:\nun\nllamado\na\nla\ntransformaci\u00f3n\ny\nsu\ncomplemento\nCampus\nVivo\nGARN\nLatinoam\u00e9rica:\nGu\u00eda\npara\nFacilitador es\n,\ncada\nm\u00f3dulo\nest\u00e1\ndise\u00f1ado\nen\ntorno\na\nuna\nlecci\u00f3n\nclave\ny\nunos\nobjetivos\nespec\u00edficos,\nasocia\nvarios\ntemas\ne\ninvolucra,\nreflexiones,\nmeditaciones\no\nrevisi\u00f3n\nde\nmateriales\ncomplementarios.\nAmbos\ncursos\ntendr\u00e1n\nun\ncosto\nde\ninscripci\u00f3n\nm\u00ednimo\nque\nrespalde\nen\nalguna\nmedida\nlos\ngastos\nde\nfuncionamiento\ndel\nprograma\nhasta\nque\nel\nprograma\ntenga\nsuficientes\napoyos\no\nalianzas\nque\nle\npermitan\nfortalecer\nsus\ncapacidades\ny\nrecursos.\nSer\u00e1\nacompa\u00f1ada\npor\nuna\nestrategia\nde\nbecas\no\nfacilidades\npara\ngrupos\ny\ncomunidades\nde\nbase\npara\nque\nsin\nimportar\nsu\ncapacidad\nadquisitiva\nsino\nsu\ninter\u00e9s\nen\nla\nformaci\u00f3n\npueda\nacceder\nal\nprograma.\nEl\ncurso\npara\nfacilitadores\nlocales\ntiene\nuna\nduraci\u00f3n\nde\n4\nsemanas,\ncon\nuna\nintensidad\nde\n6\nhoras\nsemanales\ny\nel\ncurso\nde\nDDN\nse\nextender\u00eda\npor\n8\nsemanas\ncon\nigual\nintensidad,\nsiendo\n3\nhoras\norientadas\nal\nencuentro\ny\ndi\u00e1logo\nvirtual\ny\n3\nhoras\ndestinadas\na\nla\nindagaci\u00f3n\ngrupal\ny\nel\naprendizaje\naut\u00f3nomo.\nTodos\nlos\ncontenidos\nestar\u00e1n\nalojados\nen\nla\nplataforma\nweb\nde\nGARN32\nLatinoam\u00e9rica\ny\nla\ncertificaci\u00f3n\nde\nparticipaci\u00f3n\nser\u00e1\nemitida\nen\nprimera\ninstancia\npor\nla\nmisma\norganizaci\u00f3n,\ndejando\nabierta\ny\nprevisualizada\nla\nposibilidad\nde\nejecutar\nel\nprograma\nen\nalianza\ncon\nalguna\ninstituci\u00f3n\neducativa\no\ngubernamental\nde\nrespaldo.\nCada\nm\u00f3dulo\ncontiene:\n\u25cf\nUna\nselecci\u00f3n\nde\nlecturas\npertinente\npara\ncada\ntema\n\u25cf\nUna\nclave\nque\nresume\nla\nidea\nprincipal\nde\ncada\nlecci\u00f3n.\n\u25cf\nUna\nmeditaci\u00f3n\nen\nforma\nde\nvisualizaci\u00f3n\n\u25cf\nObjetivos\nespec\u00edficos\n\u25cf\nPreguntas\ntransformadoras\n\u25cf\nVideos,\npodcast\ny/o\nlecturas\ncomplementarias\n3.\nPr esentaci\u00f3n\ndel\ncurso:\nUn\nLlamado\na\nla\nT ransformaci\u00f3n:\nPr ograma\nde\nformaci\u00f3n\nen\nDer echos\nde\nla\nNaturaleza\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\n\u00a1La\nNaturaleza\nest\u00e1\nllamando,\nel\nplaneta\nTierra\nnecesita\nun\ncambio\nen\nlas\nsociedades\nhumanas!\nEste\nno\nes\ns\u00f3lo\nun\ncurso,\nes\nuna\nexperiencia\nen\nred\nque\ninvita\nal\ncambio,\na\nvivir\nde\nuna\nmanera\ndiferente.\n\u00bfEst\u00e1s\ndispuesto\na\nrevisar\ntus\ncreencias\ne\nideas\nque\ntienes\nsobre\nla\nhumanidad\ny\nla\nNaturaleza?\n33\nEl\nPrograma\neducativo\ncreado\npor\nla\nAlianza\nGlobal\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\nen\nLatinoam\u00e9rica,\nes\nun\ncurso\nte\u00f3rico-pr\u00e1ctico\nenfocado\nen\nla\nimplementaci\u00f3n\nindividual\ny\ncolectiva\nde\nuna\nrelaci\u00f3n\narmoniosa\ncon\nlas\nNaturalezas.\nEn\neste\ncurso\nlos\nparticipantes\npodr\u00e1n\nconocer\nno\ns\u00f3lo\nlos\nfundamentos\nfilos\u00f3ficos,\n\u00e9ticos\ny\nlegales\nde\nlos\nderechos\nde\nla\nNaturaleza,\nsino\nque\nacceder\u00e1n\na\nuna\nvisi\u00f3n\nintegral\ndel\nimportante\ncambio\nradical\nque\nlas\nsociedades\ncontempor\u00e1neas\nrequieren\nhacer\ncon\nurgencia\nsi\nno\nquieren\nsoportar\nlos\ndesastres\nde\nun\nmundo\ndesconectado\nde\nsus\nbases\nnaturales.\nCon\ncinco\nsiglos\nde\ncolonialismo\nextractivista\nencima,\nla\nNaturaleza\nlatinoamericana\ny\nsus\nalt\u00edsimos\nniveles\nde\nbiodiversidad,\nresiste\nen\nregiones\nasociadas\na\nla\ndiversidad\n\u00e9tnica\ny\ncultural,\nen\ndonde\npol\u00edticas\ny\nleyes\nhan\nvenido\nfavoreciendo\nm\u00e1s\na\nlas\nempresas\nexportadoras\nde\nNaturalezas\nfragmentadas,\nque\na\nsus\ndefensores\ny\nguardianes\nmilenarios.\nEsto\npone\nen\nevidencia\nque\nlos\nnuevos\nsujetos,\nlas\nNaturalezas\nen\nsu\nvalor\npropio,\nno\ntienen\na\u00fan\ngarantizados\nsus\nderechos\npor\nparte\nde\ngobiernos\ne\ninstitucionalidades,\nque\nlejanas\na\nlas\nrealidades\nterritoriales\ny\na\nlos\nsaberes\npopulares\ny\ntradicionales,\nparecen\nseguir\nmovi\u00e9ndose\nen\ntorno\na\ndin\u00e1micas\ne\nintereses\necon\u00f3micos,\nen\nabierta\ny\ndesigual\ncompetencia\ncon\nlos\ncriterios\necol\u00f3gicos,\ncada\nvez\nm\u00e1s\napremiantes\ne\nineludibles.\nLa\ninstauraci\u00f3n\nde\nleyes\ny\nConstituciones\nque\nreconocen\nnuevos\nsujetos\nde\nderecho,\nsin\nduda\nproveen\nun\nmarco\npara\nla\ntransformaci\u00f3n\nde\nla\nrelaci\u00f3n\nentre\nlos\nEstados\ny\nlas\nNaturalezas,\npero\nson\nlas\nsociedades\nmismas\nlas\nque\nhan\nde\ntransitar\nhacia\nel\nrestablecimiento\nde\nlas\nrelaciones\nproductivas,\nculturales\ny\necol\u00f3gicas.\nLos\nderechos\nde\nla\nNaturaleza\nsuponen\nun\ngiro\n\u00e9tico,\nun\ncambio\nde\nparadigma,\nuna\nnueva\ncosmovisi\u00f3n.\nTransitar\nhacia\nun\nmundo\nen\nel\nque\nsea\nrespetado\nel\nvalor\nintr\u00ednseco\nde\ntodos\nlos\nseres\ny\nlas\nm\u00faltiples\nrelaciones\nque\nnos\nvinculan\ncon\ntodas\nlas\nformas\nde\nvida,\nrequiere\nde\nun\nesfuerzo\nindividual\ny\ncolectivo,\nde\nuna\ndisposici\u00f3n\na\nrenovar\nnuestras\nideas\nprofundas,\nnuestras\nvisiones\ndel\nmundo\nhasta\ninculcar\nestilos\nde\nvida\nm\u00e1s\ncoherentes\ncon\nel\ncuidado\ndel\nser\nplanetario.\nEl\ncurso\ncontiene:\n\u25cf\nS\u00edntesis\nconceptual\nde\nlos\nprincipios\nfundamentales\nde\nla\nNaturaleza\ncomo\nentidad\nviviente\ny\nsujeta\nde\nderechos.34\n\u25cf\nDin\u00e1micas\npara\nla\nreflexi\u00f3n\nindividual\ny\ncolectiva,\ninformaci\u00f3n\nactualizada\ny\nan\u00e1lisis\nque\npermitan\nreconocer\na\nprofundidad\nlos\ndesaf\u00edos\nde\nla\nactual\ncrisis\nglobal.\n\u25cf\nHerramientas\npara\nhacer\nparte\nde\nla\ntransici\u00f3n\nintegral.\n\u25cf\nNuevos\ncaminos\npara\nvincularse\ny\ncooperar\ncomo\ncomunidades\necol\u00f3gicas,\nresilientes\ny\nregenerativas.\nContenidos\ndel\nCurso:\n9\nlecciones,\n12\ntemas\nS e c c i \u00f3 n\n0 .\n\u00c9 t e r\n-\nV i n c u l a c i \u00f3 n .\nC l a v e\n1 .\nG r a c i a s\np o r\ne s c u c h a r\ne l\nl l a m a d o\nTema\n1.\nComo\nusar\nel\nCampus\nVivo\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\nTema\n2.\nSomos\nNaturaleza\nViva:\nCuerpo,\nTierra\ny\nUniverso.\nTema\n3.\nProcediendo\ndesde\nla\nGratitud.\n[Cuestionario\n1:\nDi\u00e1logo-Escucha:\nFrases\nabiertas.]\nS e c c i \u00f3 n\n1 .\nA g u a\n-\nO r i g e n\nC l a v e\n2 .\nL a\nN a t u r a l e z a\nd e\nl a\nt r a n s f o r m a c i \u00f3 n :\ne l\ns e n t i d o\na m p l i a d o\nd e\nl a\ni d e n t i d a d .\nTema\n4.\nHonrando\nel\ndolor\npor\nel\nmundo\nTema\n5.\nCosmovisi\u00f3n\ny\nComunidad\nde\nVida\nPlanetaria.\nC l a v e\n3\n:\nL a\nG r a c i a\nd e\nl a\nt r a n s f o r m a c i \u00f3 n :\ne l\ng i r o\nu t \u00f3 p i c o .\nTema\n6.\nEl\nDerecho\nSalvaje\ny\nla\nUtop\u00eda\nAndina.\nTema\n7.\nEconom\u00edas\npost-extractivistas,\nalternativas\nal\nDesarrollo\ny\notras\ntransiciones\nnecesarias.\n[Cuestionario\n2.\nRestableciendo\nidentidades\ny\ncosmovisiones.]\nS e c c i \u00f3 n\n2 .\nA i r e\n-\nT e r r i t o r i o\nC l a v e\n4 :\nE l\na g u a\nv a l e\nm \u00e1 s :\nC o n f l i c t o s\ne x t r a c t i v i s t a s\ny\nt e n s i o n e s\nc l i m \u00e1 t i c a s .\nTema\n8.\nR\u00edos\nSujetos\nde\nDerechos\nTema\n9.\nSeminario\nde\nCasos\nInternacionales\nReceso\n.\nC l a v e\n5 :\nL a s\ne s c a l a s\nd e\nl a\nT r a n s f o r m a c i \u00f3 n :\nS e r e s ,\nT e r r i t o r i o s\ny\nN a t u r a l e z a s\nTema\n10.\nTerritorio\nVivo\n/\nTerritorio\nV\u00edctima\n+\nTribunal\nDDN\nTema\n11.\nSeminario\nde\nCasos\nLatinoamericanos\n[Cuestionario\n3.\nRepositorio\nde\nCasos\nLatinoamericanos]35\nS e c c i \u00f3 n\n3 .\nT i e r r a\n-\nP e d a g o g \u00ed a\nC l a v e\n6 :\nE c o l o g \u00ed a\nA p l i c a d a :\nT e r r i t o r i o s\nd e l\nB u e n\nV i v i r\ny\nD i s e \u00f1 o\nR e g e n e r a t i v o .\nTema\n12.\nAgroforester\u00eda,\nagroecolog\u00eda\ny\notras\npr\u00e1cticas\nde\ncooperaci\u00f3n\ncon\nLa\nTierra.\nTema\n13.\nAsentamientos\nsustentables,\nPermacultura\nUrbana\ny\npedagog\u00eda\npara\nla\nPaz\ncon\nla\nNaturaleza.\nC l a v e\n7 :\nT e j i e n d o\nl a\nt r a n s f o r m a c i \u00f3 n :\nV i v e n c i a s\np a r a\nl a\nr e c o n e x i \u00f3 n\nc o n\nL a\nT i e r r a .\nTema\n14.\nMinga,\nMambeadero,\nPagamento\ny\nBiohote:\ntecnolog\u00edas\nancestrales\npara\nrenaturalizar\na\nla\nhumanidad.\n[Cuestionario\n4.\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\nen\nla\npr\u00e1ctica]\nS e c c i \u00f3 n\n4 .\nF u e g o\n-\nR e l a c i o n e s\nC l a v e\n8 :\nG e s t a n d o\nj u n t o s\nl a\nr e g e n e r a c i \u00f3 n :\nT r a n s f o r m a c i \u00f3 n\nc o l e c t i v a .\nActividad\n1.\nCaminando\nal\nOrigen:\nexpediciones\nen\nel\nterritorio\nvivo\nCuestionario\n4.\nEstudio\nde\ncaso\ny\nAcciones\nregenerativas\nC l a v e\n9 :\nR e t r o a l i m e n t a c i \u00f3 n ,\nc o s e c h a\ny\nn u e v a s\ns e m i l l a s\nd e\nt r a n s f o r m a c i \u00f3 n .\nCuestionario\nFinal.\nFacilitar\nla\ntransformaci\u00f3n.\nContenidos\ndisponibles\nen:\nhttps://www .garnlatinamerica.or g/courses/un-llamado-a-la-transformacion/\n4.\nLanzamiento\nde\nla\nplataforma\nCampus\nV ivo\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\n:\nPr ograma\nde\nbecas\npara\ngrupos\no\nNodos\nlocales\nPara\nla\ncorrecta\naplicaci\u00f3n\nde\nla\npedagog\u00eda\nde\nlos\nDDN,\nes\nimprescindible\nla\nexperiencia\nde\nacercamiento\ntanto\na\nlas\nnaturalezas\nsalvajes\ncomo\na\nlas\nnaturalezas\ninteriores,\npor\nlo\nque\nel\nprograma\neducativo\nplantea\nuna\naproximaci\u00f3n\ntransdisciplinar\nde\ncar\u00e1cter\nh\u00edbrido\nque\nincluye\nel\nuso\nde\ncontenidos\ny\nherramientas\nvirtuales,\nas\u00ed\ncomo\nla\nrealizaci\u00f3n\nde\nvivencias\no\nencuentros\npresenciales\nen\nlos\nterritorios\narticulados.\nEn\nsinton\u00eda\ncon\nesta\nestrategia\nde\nparticipaci\u00f3n,\nel\nlanzamiento\nde\nla\nplataforma\neducativa\n\u201cCampus\nVivo\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\u201d\nser\u00e1\nrealizado\nde\nmanera\nprevia\na\nla\nactivaci\u00f3n\ndel\ncurso\ny\nservir\u00e1\nde\nconvocatoria\na\nl\u00edderes\no\nfacilitadores\nterritoriales\nque\ndeseen\noperar\ncomo\narticuladores\nde\ngrupos\nde\nestudio\nlocales\ny\nconduzcan\nla\nrealizaci\u00f3n\nde\nvivencias\nguiadas,\nque\ncompletar\u00e1n\ny\nenriquecer\u00e1n\nla\npropuesta\ncurricular.36\nLa\nparticipaci\u00f3n\nenfocada\nen\ngrupos\nde\nestudio\nlocalizados\ny\ndistribuidos\npor\ntoda\nla\nregi\u00f3n\nas\u00ed\ncomo\nsus\npr\u00e1cticas\nvivenciales\ncomplementarias\na\nlos\ncontenidos\nofrecidos,\npermitir\u00e1\nestablecer\nla\ncaracterizaci\u00f3n\nm\u00ednima\nde\ncasos\nconcretos\nde\ndefensa\no\nproyecci\u00f3n\nde\nun\nsujeto-naturaleza\no\nterritorio\nafectado\npor\nun\nconflicto\nespec\u00edfico\no\nun\ngrupo\nde\ntensiones\nparticulares.\nLos\nNodos\no\ngrupos\nlocales\nde\nestudio\nson,\nuna\nvez\nconcluido\nel\nprograma,\npotenciales\ngrupos\nde\ntrabajo\npermanente\ny\nenlaces\nterritoriales\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\nen\nlo\nque,\nseg\u00fan\nel\ninter\u00e9s,\ndesempe\u00f1o\ny\noportunidad,\npueden\ndesarrollarse\nprogramas\nespec\u00edficos,\nprofundizaciones\no\nacompa\u00f1amientos\nque\nredunden\nen\nla\nactivaci\u00f3n\nde\nproyectos\nregenerativos\no\ncomo\nfuentes\nde\nestrategias\ncompartidas\nconformando\nuna\ncomunidad\nde\naprendizaje\ny\ndefensa\nterritorial\ndistribuida\ny\npermanente.\n4.1\nCurso\n\u201cCampus\nV ivo:\nGu\u00eda\npara\nfacilitador es\nlocales.\nContenidos\ndel\nCurso:\n4\nLecciones\n-\n9\nTemas\nM\u00f3dulo\n1.\nHerramientas\nde\ngesti\u00f3n\ncreativa\ny\nadministraci\u00f3n\nde\nuna\nescuela\nviva.\n\u25cb\nTema\n1.\nUso\nde\nla\nplataforma\nCampus\nVivo.\n\u25cb\nTema\n2.\nRed\nde\ninvestigaci\u00f3n\ntransdisciplinar.\n\u25cb\nTema\n3.\nFacilitadores\ny\nterritorios\nen\nred.\nM\u00f3dulo\n2.\nMatriz\nde\npensamiento\nancestral\n\u25cb\nTema\n4.\nCulturas\nmilenarias\ny\njusticia\nepist\u00e9mica\n\u25cb\nTema\n5.\nTrabajo\nde\nreconexi\u00f3n\ncuerpo-territorio\ny\nrehumanizaci\u00f3n\nM\u00f3dulo\n3.\nFacilitaci\u00f3n\nsist\u00e9mica\ny\nConflictos\nSocioambientales\n\u25cb\nTema\n7.\nLiderazgo\ny\nfacilitaci\u00f3n\nen\nclave\nbioc\u00e9ntrica\n\u25cb\nTema\n8.\nConflictos\nsocioambientales\nen\nLatinoam\u00e9rica\nM\u00f3dulo\n4.\nElementos\npara\nuna\nevaluaci\u00f3n\ntransformadora\n\u25cb\nTema\n9.\nRepaso\ny\nretroalimentaci\u00f3n\ndel\ncurso\n\u25cb\nCuestionario\n1.\nFacilitadores\nde\nla\ntransformaci\u00f3n\nContenidos\ndisponibles\nen:\nhttps://www .garnlatinamerica.org/courses/guia-para-facilitador es/37\n5.\nEspecificaciones\nt\u00e9cnicas:\nCursos\ncreados\nen\nLearndash\nLMS\n3.2\naplicaci\u00f3n\npara\ngesti\u00f3n\ndel\naprendizaje\ninstalada\nen\nla\nplataforma\nde\nWordpress\ngarnlatinoamerica.org/campus-vivo\n.\n24\n6.\nV alidaci\u00f3n\nEl\nproyecto\ndel\nprograma\neducativo\nCampus\nVivo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\nfue\npresentado\nante\nla\nasamblea\ngeneral\nde\nGARN\nen\nsu\nasamblea\nglobal\n25\ncomo\nparte\nde\nlos\nproyectos\nadelantados\npor\nGARN\nLatinoam\u00e9rica.\nLa\npresentaci\u00f3n\nhizo\nparte\ndel\npanel\nde\nproyectos\nen\ndesarrollo\nde\nlos\ndiferentes\nhubs\n,\nrecibi\u00f3\nuna\namplia\naprobaci\u00f3n\ny\nfue\novacionado\npor\nparte\nde\ntodos\nlos\nmiembros\naliados\nasistentes\nal\nencuentro.\nEn\nmedio\nde\nlas\nconversaciones\ny\nespacios\nde\ntrabajo,\nel\nproyecto\nfue\nrespaldado\npor\ninvestigadores\nde\nlarga\ntrayectoria\ncomo\nSilvia\nBagni,\nPella\nThiel,\nCraig\nCauffman,\nPamela\nMartin\ny\nCormac\nCullinam.\nEspec\u00edficamente\nel\nCampus\nVivo\nsirvi\u00f3\ncomo\nreferente\npara\nla\ninclusi\u00f3n\ndel\nprograma\neducativo\ncomo\nuno\nde\nlos\nprincipales\nobjetivos\nde\nlas\nestrategias\ndefinidas\npara\nlos\npr\u00f3ximos\ntres\na\u00f1os\nde\nla\nalianza\na\nnivel\nglobal.\nEl\nHub\nGARN\nAcad\u00e9mico\nliderado\npor\nAlessandro\nPelizzoni,\ndesign\u00f3\nla\ncreaci\u00f3n\nde\nuna\nmesa\npermanente\nde\ntrabajo\npara\nla\narticulaci\u00f3n\ndel\nCampus\nVivo\na\notros\ndos\nproyectos\neducativos\npresentes:\nproyecto\nSummer\nSchool\nof\nRights\nof\nNatur e\nliderado\npor\nMassimiliano\nMontini\nde\nla\nUniversity\nde\nSiena,\nEscola\ndo\nBom\nViver\nliderado\npor\nVanessa\nHasson\nde\nMAPAS\nBrasil,\ncon\nel\nobjetivo\nde\nfacilitar\nel\ndise\u00f1o\nconjunto\ny\nestablecimiento\nde\nla\n\u2018multiversidad\nde\nlos\nderechos\nde\nla\nNaturaleza\u2019.\nEl\nproyecto\ndej\u00f3\nestablecidas\ntres\nl\u00edneas\nde\narticulaci\u00f3n:\nred\ninternacional\nde\ncentros\nuniversitarios\nde\ninvestigaci\u00f3n,\nplataforma\neducativa\ncon\nagenda\nh\u00edbrida\n(presencial-virtual)\nde\ncursos,\ntalleres\ny\notros\nescenarios\nde\nformaci\u00f3n,\nlibrer\u00eda\nde\nmateriales\nde\ntexto,\naudiovisuales\ny\notros\ncontenidos\nde\nreferencia.\nEn\nel\ncontexto\nde\nla\narticulaci\u00f3n\ngenerada\npor\nla\nasamblea\ngeneral\nde\nGARN,\nel\nCampus\nVivo\nlogr\u00f3\nestablecer\nv\u00ednculos\ncon\notros\nproyectos\neducativos\nm\u00e1s\nespec\u00edficos\n25\nGARN,\n\u201cGARN\nGlobal\nGathering\u201d,\nGARN,\n18\nde\nOctubre\nde\n2022,\nhttps://www.garn.org/global-gathering-2022/\n.\n24\nCapacidad\nilimitada\nde\nsuscriptores,\nlicencia\nv\u00e1lida\nhasta\nmayo\nde\n2023.38\ncomo\nParaecologist\n26\ny\nel\nMonitor\nde\necojurisprudencia\n27\ncon\nlos\nque\nse\nproyecta\nuna\nacci\u00f3n\nconjunta.\nEl\nHub\nGARN\nYouth\nfacilitado\npor\nSomabha\nBandhopadhay ,\nsolicit\u00f3\nla\narticulaci\u00f3n\ndel\nproyecto\na\nsu\niniciativa\nRights\nof\nNatur e\u2019s\nyouth\nambassadors\nque\nproyecta\nla\nformaci\u00f3n\nde\nj\u00f3venes\nestudiantes\nde\ndiferentes\nuniversidades\nalrededor\ndel\nmundo\npara\nser\nrepresentantes\nde\nla\nalianza\nglobal\ny\nportadores\nde\nun\nmensaje\npedag\u00f3gico\nal\ninterior\nde\ndiferentes\ncentros\nacad\u00e9micos.\nFinalmente,\nel\nGARN\nIndigenous\nCouncil\nestableci\u00f3\nun\nenlace\na\ntrav\u00e9s\nde\nHelena\nGualinga\ndel\npueblo\nSarayaku\npara\nla\narticulaci\u00f3n\ndel\nCampus\nVivo\ncon\nlos\npueblos\ny\nnacionalidades\nind\u00edgenas\nvinculados\na\nla\nalianza.\n27\nPara\nacceder\nal\nmonitor\nver\nhttps://ecojurisprudence.org/\n.\n26\nConozca\nel\nproyecto\nen\nhttp://www.paraecologist.org/\n.39\nC a p \u00ed t u l o\ns e g u n d o\nM e m o r i a s\nd e\nl a\nc r e a c i \u00f3 n\nd e l\np r o g r a m a\ne d u c a t i v o\nd e\nG A R N\nL a t i n o a m \u00e9 r i c a\n1.\nPr oblem\u00e1tica\nen\nla\ncual\nse\ninscribe\nel\npr oducto\nEn\nLatinoam\u00e9rica,\ndesde\nel\nsiglo\nXXI,\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\n(DDN)\nhan\ntenido\nnotables\navances\npol\u00edticos,\njur\u00eddicos\ny\nconceptuales,\nsin\nembargo\nexisten\na\u00fan\nenormes\ndificultades\nde\nimplementaci\u00f3n\ny\ngarant\u00eda\nde\nestos\nderechos\nen\nla\nregi\u00f3n.\n28\nNo\nobstante,\nlas\napuestas\npor\nlos\nDDN\nalrededor\ndel\nmundo\nse\nmultiplican,\n29\ntanto\na\nnivel\njur\u00eddico\ny\nlegal,\ncomo\nen\notras\ndimensiones\n(pol\u00edticas\np\u00fablicas,\ncurr\u00edculos\nacad\u00e9micos,\norganizaciones\nno\ngubernamentales\ny\nhasta\npropuestas\nart\u00edsticas)\nparecen\nintensificarse\nparticularmente\nen\nla\nzona\nandina.\n30\nEn\nColombia,\nEcuador\ny\nBrasil\nespecialmente,\npuede\ndecirse\nque\nlos\nDDN\nhan\nentrado\nentre\nlos\nrepertorios\nde\nlucha\nde\nlos\nmovimientos\nsociales,\nque\ncomienzan\na\nincluir\nal\nsujeto\nNaturaleza\nen\nel\nenfoque\nde\nsus\nestrategias.\nAl\ncuestionar\nlos\npostulados\nestructurales\ndel\nfuncionamiento\nantropoc\u00e9ntrico\nde\nlas\nsociedades\nmodernas,\nla\nemergencia\nde\nnuevos\nsujetos\nde\nderecho\nsupone\nun\nasunto\nproblem\u00e1tico\nno\nsolo\npara\nel\nsistema\njur\u00eddico,\nsino\npara\nel\nentramado\nsocial\nen\ngeneral.\nLa\ncomprensi\u00f3n\nintegral\ny\nhol\u00edstica\ndel\ncambio\nde\nparadigma\nque\nsupone\nreconocer\na\nla\nNaturaleza\ncomo\nsujeto\nde\nderecho,\nrequiere\nde\nun\nesfuerzo\nadicional\nal\ntr\u00e1mite\nde\nprocesos\nconstitucionales,\nlegislativos\no\nlegales.\nTanto\nla\nsistematizaci\u00f3n\nde\nexperiencias,\ncasos\ny\nenfoques\nde\nlos\nDDN\nen\ndiferentes\nlatitudes,\nas\u00ed\ncomo\nla\namplitud\nnecesaria\ndel\ndebate\npara\nla\nposible\ncreaci\u00f3n\nde\npol\u00edticas\np\u00fablicas\nlocales,\nnacionales,\n30\nRamiro\n\u00c1vila\nSantamar\u00eda,\nLa\nutop\u00eda\ndel\noprimido:\nlos\nderechos\nde\nla\nnaturaleza\ny\nel\nbuen \nvivir\nen\nel\npensamiento\ncr\u00edtico,\nel\nderecho\ny\nla\nliteratura\n(Quito:\nEdiciones\nAkal,\n2019).\np\n51.\n29\nPara\nconocer\nm\u00e1s\ningresa\na\nHarmonywithNature.org\n28\nEn\nColombia,\npor\nejemplo,\n\u201cno\nexiste\ngarant\u00eda\nrespecto\na\nla\ncoordinaci\u00f3n\nde\nlos\nesfuerzos \ngubernamentales\naun\ncuando\nmedie\n\u00f3rdenes\nde\nlos\nJueces\nConstitucionales,\nm\u00e1xime\ncuando\nse\nestablecen \nreconocimientos\na\nfavor\nde\nentes\nnaturales\nno\nhumanos.\u201d\nSandra\nConstanza\nCelis\nSarmiento,\n\u201cLos \nderechos\nde\nla\nNaturaleza\ncomo\nherramienta\njur\u00eddica\npara\nla\nprotecci\u00f3n\ndel\nmedio\nambiente\nen\nColombia\u201d \n(tesis\nde\nMaestr\u00eda\nDerecho\nP\u00fablico\npara\nla\nGesti\u00f3n\nAdministrativa,\nUniversidad\nde\nlos\nAndes,\nBogot\u00e1, \n2021);\nen\nEcuador\n\u201clos\nderechos\nde\nla\nnaturaleza\ncarecen\nde\nun\ndesarrollo\nte\u00f3rico,\nlegislativo\ny \njurisprudencial\nque\ngaranticen\nsu\ncomprensi\u00f3n\na\ntenor\nde\nlas\nexigencias\ny\nexpectativas\ncreadas\ncon\nla \nentrada\nen\nvigencia\nde\nla\nConstituci\u00f3n\nde\n2008.\u201d\nGirard\nDavid\nVernaza\nArroyo,\n\u201cDesarrollo\nde\nlos \nderechos\nde\nla\nnaturaleza\nen\nEcuador\u201d,\nRevista\nEduweb\n15,\nn.\u00b0\n3\n(2021),\n33\u201347, \nhttps://doi.org/10.46502/issn.1856-7576/2021.15.03.3.40\nregionales\ny/o\ninternacionales,\nhacen\nde\nlos\nDDN\nun\ncampo\nde\ndisputa\npol\u00edtica,\necon\u00f3mica\ny\ncultural;\ndefender\nel\nderecho\na\nla\nexistencia\nde\ntodos\nlos\nseres,\nimplica\nen\nmuchos\nniveles\nintegrar\nuna\nnueva\nconcepci\u00f3n\nidentitaria\ny\nterritorial.\nEn\neste\nsentido,\nla\ndimensi\u00f3n\neducativa\nresulta\nfundamental,\ncomo\nescenario\nque\nentrelaza\nlos\nm\u00faltiples\nasuntos,\nmuchos\nde\nellos\nen\ncontextos\ninterculturales\ny\ntransdisciplinares,\na\nlos\nque\nlos\nDDN\nconducen.\nTrat\u00e1ndose\nde\nun\nproducto\ncon\nun\nmarco\norganizacional\nestablecido,\nno\nhemos\nabordado\nla\ninvestigaci\u00f3n\ndesde\nla\nconceptualizaci\u00f3n\nen\ntorno\na\nlas\neducaciones,\nsino\nque\nel\nenfoque\ncentral\nse\nha\npuesto\nen\nexperiencias\neducativas\nque\nincluyan\na\nla\nNaturaleza\ncomo\nsujeto\ndentro\nde\nsus\npr\u00e1cticas.\nEn\neste\ntrabajo\nhe\nindagado,\nsolamente,\nen\nexperiencias\neducativas\nintegrales\n(regenerativas,\ntransdisciplinares,\ne\ninterculturales)\nen\ntorno\na\nla\ncomprensi\u00f3n\ny\nreconocimiento\nde\nla\nNaturaleza\ncomo\nser\nvivo,\nque\nenriquecen\ny\nfacilitan\nla\napropiaci\u00f3n\ndel\nenfoque\nde\nDDN\npor\nparte\nde\ncomunidades\ny\ngrupos\nciudadanos.\nEl\ntema\nde\nlos\nDDN\nsupone\nuna\nemergencia\nde\nterritorios\nde\nsentido,\n31\nsobre\nsujetos\ny\nrelaciones\nentre\nsujetos.\nPara\ncaptar\no\napreciar\nla\ninteligencia\nde\nla\nNaturaleza\no\nde\nlo\ncolectivo,\npara\ninteractuar\ncon\nElla\nsin\nda\u00f1arla,\nhace\nfalta\nuna\ngran\ndosis\nde\nobservaci\u00f3n,\npero\ntambi\u00e9n\nuna\napertura\nlateral\no\ndivergente\ndel\npensamiento\nindividual\n,\n\u201crequiere\nuna\nracionalidad\nque\ncombine\notras\npercepciones\ncomo\nla\nespiritualidad\ny\nla\nemocionalidad\n(sent\u00ed-pensar),\nque\ndecolonice\nel\nser,\nsaber\ny\npoder\n(...)\u201d.\n32\nReconociendo\nque\nel\nescenario\neducativo\nde\nlos\nDDN\nes\nintercultural,\nporque\ninvolucra\ndiferentes\nconcepciones,\naproximaciones\ny\nperspectivas\nde\nla\nrelaci\u00f3n\nentre\nlos\nhumanos\ny\nla\nNaturaleza;\nes\ntransdisciplinario,\nporque\nconvoca\na\ntodas\nlas\n\u00e1reas\ny\ndisciplinas\npara\nintegrar\nlos\nconocimientos\nsobre\nla\nNaturaleza;\nes\nhol\u00edstico,\nporque\ninterconecta\ndiferentes\nmodos\ny\nniveles\nde\nconocimiento;\ny\nque\napela\na\nun\ncampo\n32\nRamiro\n\u00c1vila\nSantamar\u00eda,\n\u201cLa\nutop\u00eda\nen\nel\nConstitucionalismo\nAndino\u201d\n(tesis\ndoctoral, \nUniversidad\ndel\nPa\u00eds\nVasco\n-\nEuskal\nHerriko\nUnibertsitatea,\n2016),\n1;\n\u00e9nfasis\na\u00f1adido.\n31\nExpresi\u00f3n\nque\nencontr\u00e9\nasociada\na\nlas\nnuevas\nterritorialidades\ndigitales\no\na\nlas\nextensiones \nterritoriales\nde\nlas\npr\u00e1cticas\nreligiosas\nen\nel\nque\nnuevas\nsubjetividades,\ninstalan\nnuevos\nsentidos\ny \nsignificados\nque\na\nsu\nvez\napuntan\na\nnuevas\nrelaciones\ne\ninterpretaciones\ny\npor\ntanto\na\nnuevas \nterritorialidades.\nNo\nhall\u00e9\nun\nautor\nque\ndesarrolle\nel\nconcepto,\nsin\nembargo\nel\nIDEP\nrelaciona\nlos \nterritorios\nde\nsentido\n(creados\npor\ndiferentes\nrectores\nal\ninterior\nde\nlas\nescuelas)\ncon\nlos\n\u201ctejidos\nsociales \nemergentes\nque,\ncon\nbase\nen\notras\nformas\nde\ninterrelaci\u00f3n,\nles\npermiten\nconstruir\ncartograf\u00edas\nque \nresignifican\nlos\nespacios\n[...]\u201d.\nClaudia\nLuz\nPiedrahita\nEchand\u00eda,\nJairo\nG\u00f3mez\nEsteban\ny\nLuisa\nFernanda \nAcu\u00f1a\nBeltr\u00e1n,\n\u201cGesti\u00f3n\ny\norganizaci\u00f3n\nescolar:\nuna\nmirada\nen\nclave\nde\nparticipaci\u00f3n\u201d\nen\nAula\nUrbana, \nN\u00b099\nEscuelas\nm\u00faltiples,\nsentidos\ndiversos\n(Bogot\u00e1:\nInstituto\nDistrital\npara\nla\nInvestigaci\u00f3n\nEducativa\ny \nel\ndesarrollo\nPedag\u00f3gico\nIDEP,\n2015).\np\n37.41\nrelativamente\ninexplorado\nen\nt\u00e9rminos\npr\u00e1cticos,\nse\nvuelve\nimportante\nindagar\nen\nmetodolog\u00edas\nde\notras\ndimensiones\nepistemol\u00f3gicas.\nPor\ntodo\nlo\nanterior,\npuede\ndecirse\nque\nla\npropuesta\npedag\u00f3gica\nque\nse\ndesarrolla\nen\neste\nproducto,\ngira\nen\ntorno\na\npr\u00e1cticas\neducativas\nno\nantropoc\u00e9ntricas,\nes\ndecir\npr\u00e1cticas\nque\nno\nest\u00e1n\ncentradas\nen\nel\nhumano\ncomo\nagente\nprincipal\nsino\ncentradas\nen\nla\nTierra\ny\nen\nla\nrelaci\u00f3n\ncon\nesta;\nest\u00e1\nenfocada\nen\nel\nreconocimiento\nde\ntoda\nla\ncomunidad\nde\nvida\nplanetaria.\nEl\nprograma\neducativo\npropuesto\n,\nm\u00e1s\nque\nuna\nserie\nde\ncontenidos\ntem\u00e1ticos\nes\nuna\nhoja\nde\nruta\npara\nuna\nvivencia\nque\nrequiere\nde\napertura\nya\nque\nbusca\nrestablecer\nla\nvisi\u00f3n\nde\nmundo\ncon\nla\nque\nconstruimos\nnuestra\nidentidad\ny\nel\nsentido\nde\nlo\ncolectivo.\nEl\nproducto\ninvolucra\nuna\nplataforma\nvirtual\nde\ngesti\u00f3n\ndel\naprendizaje,\n33\ndenominado\nCampus\nVivo,\n34\nel\nprograma\nes\nun\nescenario\nh\u00edbrido\nque\nvincula\nespacios\ny\ntiempos\nvirtuales\npara\nla\nformaci\u00f3n\ne\ninvestigaci\u00f3n\ncolaborativa\ny\nfacilita\nla\ninteracci\u00f3n\nde\nl\u00edderes\ny\ngrupos\nen\nterritorios\nlocales\nen\ndiversas\nregiones\ndel\ncontinente,\nentretejiendo\nacciones\nde\nreflexi\u00f3n,\nformaci\u00f3n,\nvisibilizaci\u00f3n\ny\nacompa\u00f1amiento\na\ncasos\nde\nvulneraci\u00f3n\nde\nlos\nDDN.\nAdem\u00e1s\nde\nmezclar\ninteracciones\nvirtuales\ncon\nacciones\npresenciales.\nEste\nCampus\nest\u00e1\nvivo\nporque\nes\nun\nproceso\npara\nla\ninteligencia\ncolectiva\norientada\nal\ncuidado\nde\nla\nvida,\nque\nfunciona\ncomo\nun\ncultivo\nque\nir\u00e1\ncreciendo\nen\ntorno\na\nla\ncomunidad\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica.\nEl\nprograma\nse\nencuentra\nen\nl\u00ednea\ndesde\nel\n21\nde\njunio\nde\n2022\ny\nest\u00e1\ncompuesto\npor\nel\ncurso\n\u201cDerechos\nde\nla\nNaturaleza:\nUn\nLlamado\na\nla\ntransformaci\u00f3n\u201d\ncompuesto\npor\nnueve\nlecciones\no\nm\u00f3dulos\ntem\u00e1ticos\ny\nel\ncurso\ncomplementario\n\u201cGu\u00eda\npara\nfacilitadores\ndel\nCampus\nVivo\u201d\nuna\nherramienta\nde\narticulaci\u00f3n\nde\nla\nestrategia\nde\nNodos\nlocales\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica.\nAdicionalmente,\nel\nprograma\nes\ntambi\u00e9n\nuna\nindagaci\u00f3n\nsobre\nla\narticulaci\u00f3n\norganizacional\ncolectiva,\nsobre\nlos\nactivismos.\nEn\nla\nregi\u00f3n\nhay\npersonas\ny\ngrupos\nespec\u00edficos\nque\ngestan\nposibilidades\nde\nnuevos\nterritorios-sujetos,\nresistiendo\nal\ndesastre\nclim\u00e1tico\nmediante\ninvestigaciones\ninterculturales\ny\notras\ntecnolog\u00edas\nsociales\n34\nEl\nnombre\nes\nuna\ncreaci\u00f3n\npropia\na\npartir\nde\nla\nidea\nde\nun\nentorno\nh\u00edbrido\nde\naprendizaje;\nsale \nde\nla\nintenci\u00f3n\nde\ncrear\nun\nespacio\nde\nformaci\u00f3n\no\ncampus\nvirtual\npero\nque\na\nla\nvez\ninvolucrarse\nacciones \nen\ntiempo\nreal\nen\nlos\nterritorios,\nas\u00ed\nmismo\npara\nreforzar\nla\nidea\nde\nun\nproceso\nvivo\nen\ncrecimiento.\n33\nLearning\nManagement\nSystem\n(LMS,\npor\nsus\nsiglas\nen\ningl\u00e9s).42\ncontrahegem\u00f3nicas.\n35\nLos\nDDN,\npero\na\u00fan\nm\u00e1s\nclaramente\nla\neducaci\u00f3n\nen\ntorno\na\nestos,\ntrata\nde\nuna\nproblem\u00e1tica\ncolectiva\ny\naborda\nuna\nreflexi\u00f3n\nsobre\nla\ncolectividad\ncomo\ntal.\nUn\nasunto\nque\ntiene\nque\nver\ncon\nla\nmultiplicidad\nde\nvoces\nen\nla\nNaturaleza\ny\ncon\nel\naccionar\ncolectivo\nhumano.\nLos\nmodos\nen\nque\nla\ncolectividad\nhumana\nes\nredimensionada\npor\nel\nreconocimiento\nde\nnuevos\nsujetos\nde\nderecho\no\nla\nmanera\nen\nque\ndiferentes\nagrupaciones\no\ncolectivos\nse\nsuman\na\nla\ndefensa\nde\nlos\nDDN,\nno\nhacen\nparte\nde\nlos\nobjetivos\nde\nesta\npropuesta,\nsin\nembargo,\nes\nun\naspecto\nmuy\nrelevante,\npues\nes\nfruto\ntambi\u00e9n\ndel\naccionar\nconjunto\nde\nmuchos\nseres,\ncomo\nlas\norganizaciones,\npueblos,\ncomunidades\ny\ngrupos\ncomprometidos\nque\nsoportan\ny\nalimentan\nel\nbosque\nde\nlos\nsaber es\nde\nlos\nDDN.\nEsta\nsemilla\neducativa\nque\nse\nviene\ngerminando,\nha\ncrecido\ngracias\nindudablemente\nal\nterreno\nf\u00e9rtil\nde\nla\nAlianza\nGlobal\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\n(GARN),\nel\nnutrido\nsustrato\nde\nlas\nexperiencias\neducativas\nde\nla\nAlianza\npor\nlos\nderechos\nde\nla\nNaturaleza\nColombia\n(ADN\nColombia)\ny\nel\nabundante\nabono\ndel\nprograma\nde\nMaestr\u00eda\nProfesional\nen\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\ny\nJusticia\nIntercultural\n(MP-DNJI)\nde\nla\nUniversidad\nAndina\nSim\u00f3n\nBol\u00edvar\n(UASB).\n1.1\nEl\nterr eno\nf\u00e9rtil\nLa\nGlobal\nAlliance\nfor\nRights\nof\nNatur e\nfue\nformada\nen\nuna\nreuni\u00f3n\nque\nse\nhizo\nen\nPatate,\nEcuador\nel\n5\nde\nseptiembre\nde\n2010\ny,\na\npartir\ndel\ncual,\nse\nconstituy\u00f3\nuna\nred\nglobal\npara\nconectar\ny\nfomentar\nlas\nrelaciones,\nel\nintercambio\nde\nconocimientos\ny\nla\ncolaboraci\u00f3n\npara\navanzar\nen\nla\ncomprensi\u00f3n\ny\nla\nimplementaci\u00f3n\nde\nlos\nDDN.\nLos\nmiembros\nde\nGARN\nincluyen\nactivistas,\ncient\u00edficos,\nabogados,\neconomistas,\nl\u00edderes\ny\nsabedores\nind\u00edgenas,\nautores,\npensadores,\nartistas,\nl\u00edderes\nempresariales,\ninvestigadores\ny\nestudiantes\nde\nm\u00e1s\nde\n100\npa\u00edses\ny\nde\nlos\nseis\ncontinentes,\nque\nbuscan\ntransformar\nnuestra\nrelaci\u00f3n\ncon\nel\nplaneta.\nOfrecen\nuna\nred\nde\naliados\nde\napoyo\ny\nexperiencia\npara\n35\nPor\nejemplo,\nel\nMovimiento\npor\nla\nLiberaci\u00f3n\nde\nla\nMadre\nTierra\nen\nel\nCauca\nen\nColombia,\nquienes\nhan\nincorporado\na\nsus\nrepertorios\nde\nlucha\nla\nperspectiva\nde\nla\nTierra\ncomo\npersona\na\nser\nliberada,\nen\nese\nhorizonte\nde\nsentido\nhan\narticulado\ny\norganizado\nmiles\nde\nacciones\nde\nliberaci\u00f3n\ninvolucrando\narte,\nincidencia\npol\u00edtica,\nmanifestaciones,\nprotestas\ny\nreuniones.\nPara\nconocer\nm\u00e1s\nhttps://liberaciondelamadretierra.org/43\nlas\ncomunidades,\nlos\ngobiernos\ny\notros,\nquienes\npromueven\nel\npensamiento\nbasado\nen\nderechos\nde\nla\nTierra,\nacciones\nde\nla\ncomunidad\ny\nsistemas\nlegales.\nPara\ndesplegar\nsus\nacciones\nde\nmanera\nefectiva\nen\ntodo\nel\nmundo,\nGARN\ntrabaja\ncon\ncentros\ndescentralizados\npara\npermitir\nque\nsus\nmiembros\nsean\nm\u00e1s\nefectivos\nal\nconectarse\ny\ncolaborar\ncon\notros\nque\ncomparten\nesta\nvisi\u00f3n\ndel\nmundo.\nEstos\ncentros\nson\nestablecidos\ny\nadministrados\npor\nmiembros\nde\nGARN\nque\ntrabajan\nen\nun\n\u00e1rea\ngeogr\u00e1fica\nparticular\no\nque\ncomparten\ncaracter\u00edsticas\no\nintereses\nparticulares.\nEl\nprop\u00f3sito\nde\nlos\ncentros\nes\naumentar\nel\napoyo\nenfocado\ny\nlas\noportunidades\nde\ncreaci\u00f3n\nde\nredes\npara\nlas\norganizaciones,\ncomunidades\ne\nindividuos\nque\ntrabajan\npor\nlos\nDDN;\nconstruir\ncolaboraciones\ny\ncrear\nestrategias\ncolectivas\npara\nel\nreconocimiento\ne\nimplementaci\u00f3n\nde\nlos\nDDN\nen\nuna\nregi\u00f3n/tema/sector;\nbrindar\napoyo\na\nlos\nesfuerzos\nlocales\ny\nregionales,\nresponder\na\nlas\nnecesidades\nurgentes\ny\nlos\nllamados\na\nla\nacci\u00f3n\ny\ngenerar\nvisibilidad\npara\nlos\nesfuerzos\nclave\nde\nlos\nDDN.\n36\nEl\ncentro\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\nes\nuna\nred\nregional\nque\ntiene\ncomo\nobjetivo\npromover\nlos\nDDN\nen\nla\nregi\u00f3n\ny\ncon\nel\nmovimiento\nglobal.\nEste\ncentro\nbusca\ncolaborar\ne\nimplementar\nestrategias\npara\nla\ndefensa\nde\nestos\nderechos\nen\nla\nregi\u00f3n\nmediante\nla\norganizaci\u00f3n\nde\neventos,\ntalleres,\nencuentros\ny\nacciones\nde\nmovilizaci\u00f3n.\n37\nEl\ncentro\ntambi\u00e9n\napoya\ninvestigaciones,\ncapacitaciones\ny\notros\neventos\neducativos\npara\nlos\nDDN.\nAdem\u00e1s,\nayuda\na\ndesarrollar\ny\ndistribuir\nherramientas\neducativas,\npublicaciones,\nentre\notros.\nEn\n2021\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\nfue\norganizadora\ndel\nI\nSimposio\nLatinoamericano\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\ny\nanfitri\u00f3n\ndel\nV\nTribunal\nInternacional\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\ncon\nel\ncaso\nde\nla\ndeforestaci\u00f3n\nen\nla\nAmazon\u00eda.\nEn\n2022\ncuentan\ncon\ntres\nfrentes\ntem\u00e1ticos:\nArte\ny\nComunicaciones\ncreativas,\nEstrategias\nJur\u00eddicas\ny\nPol\u00edticas,\nEducaci\u00f3n\ny\nEcolog\u00eda\nde\nSaber es\n.\nEn\neste\n\u00faltimo\nnace\nel\nproyecto\nCampus\nVivo\ncomo\nplataforma\nde\ncontenido\ne\ninteracci\u00f3n\npara\nla\nformaci\u00f3n\ne\ninvestigaci\u00f3n\nen\nDDN\nque\naspira\na\nvincular\na\ndiversos\ncentros\nde\ninvestigaci\u00f3n,\ninvestigadores,\nsabedores\ntradicionales\ny\ngrupos\nlocales\nde\nestudio\na\nlo\nlargo\ny\nancho\ndel\ncontinente.\nComo\nproducto,\nel\nprograma\neducativo\nes\nuna\nprimera\n37\nEl\nhub\no\ncentro\nregional\npara\nLatinoam\u00e9rica\nde\nGARN\ncuenta\ncon\nsu\npropio\nsitio\nweb\ndonde \nha\nsido\nalojado\nel\nCampus\nVivo.\nhttps://www.garnlatinamerica.org/garnlatinoamerica/\n36\nPuede\nconocer\nm\u00e1s\nsobre\nla\nAlianza\nGlobal\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\n(GARN)\ny\nsus\ncentro\nregionales\no\nHubs\nen\n\ufffc\nhttps://www.garn.org/hubs/44\nsemilla\ndel\nbosque\neducativo\nque\npuede\nemerger\ngracias\na\nla\nvisi\u00f3n\ny\nel\nrespaldo\nde\nuna\nred\ninternacional\nde\napoyo,\ncomo\nes\nla\nGlobal\nAlliance\nfor\nRights\nof\nNatur e\n.\n1.2\nEl\nsustrato\nfecundo\nPor\notro\nlado,\nla\nAlianza\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\n(ADN\nColombia)\nsurgi\u00f3\npor\nla\nconfluencia\nde\nartistas,\nsabedores,\nactivistas,\ninvestigadores\ny\nredes\nparticipantes\nen\nel\n1er\nForo\nNacional\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\nrealizado\nel\n22\nde\nabril\nde\n2018\nen\nlas\ninstalaciones\ndel\nCentro\nde\nMemoria,\nPaz\ny\nReconciliaci\u00f3n\nen\nBogot\u00e1.\nEl\nencuentro\nfue\nconvocado\ny\norganizado\nautogestivamente\npor\nun\nreducido\nn\u00famero\nde\npersonas\nque\nconformaron\nel\nGrupo\nde\nestudios\nen\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\n;\ncomo\nfruto\nde\nlas\nmesas\ntem\u00e1ticas\nde\ntrabajo\nque\nreunieron\na\ncientos\nde\nparticipantes,\nsurgieron\nredes\nde\ncolaboraci\u00f3n\nen\ntorno\na\nla\ncomunicaci\u00f3n,\nla\nincidencia\npol\u00edtica,\nlas\nartes\ny\nlas\nculturas,\nque\nal\ncabo\nde\na\u00f1o\ny\nmedio\nde\npreparaci\u00f3n,\ncondujeron\na\nla\nrealizaci\u00f3n\ndel\n3er\nForo\nInternacional\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nMadr e\nTierra\nen\nla\nBiblioteca\nP\u00fablica\nVirgilio\nBarco\nen\nBogot\u00e1\nen\nagosto\nde\n2019.\n38\nTal\nvez\nel\nprograma\nm\u00e1s\nconsolidado\nde\nADN\nColombia\nfue\nla\nRed\nMultidisciplinar\nde\nInvestigaci\u00f3n\nque\nvincul\u00f3\na\nreconocidos\ncentros\nde\ninvestigaci\u00f3n\nen\nuniversidades\np\u00fablicas\ny\nprivadas,\njunto\ncon\nsabedores\ntradicionales\ny\ndecenas\nde\nprofesionales\nde\ncampos\ndiversos\nen\nel\nI\nSeminario\nInternacional\nde\ninvestigaci\u00f3n\nen\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\n,\nuna\nserie\nde\nencuentros\npara\nla\nreflexi\u00f3n\ny\nel\ndebate\nen\ntorno\na\nla\nNaturaleza\ncomo\nsujeta\nde\nderechos\ny\nsus\nm\u00faltiples\naspectos\ne\nimplicaciones.\n39\nUna\nde\nlas\nconclusiones\ndestacadas\ndel\nforo\ninternacional\nfue\nla\nde\ninsistir\nen\nlas\nestrategias\npedag\u00f3gicas\no\neducativas\nque\ncontribuyen\na\nla\nvisibilizaci\u00f3n\nde\nlos\nDDN\nm\u00e1s\nall\u00e1\ndel\nfen\u00f3meno\njur\u00eddico\nhacia\nuna\ncultura\ndel\namor\ny\ncuidado\nde\nla\nMadre\nNaturaleza.\n40\n40\nAlianza\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nMadre\nTierra,\n\u201cReporte\nsobre\nel\n3er\nForo\nInternacional\npor\nlos \nDerechos\nde\nla\nMadre\nTierra\u201d,\nMailChimp,\naccedido\n31\nde\noctubre\nde\n2022, \nhttps://mailchi.mp/7a88240124d7/el-3-foro-internacional-por-los-derechos-de-la-madre-tierra-colombia-2 \n019-estuvo-lleno-de-sabidura-arte-magia-y-amor?e=1022e215a8\n.\n39\nAlianza\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\nColombia,\n\u201cSeminario\nInternacional\nde \nInvestigaci\u00f3n\nen\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\u201d,\nSIGNISALC\n,\n13\nde\nmarzo\nde\n2019, \nhttps://signisalc.org/seminario-internacional-de-investigacion-sobre-los-derechos-de-la-naturaleza/\n.\n38\nCabe\nanotar\nque\nfui\nproponente\ny\nfundador\ndel\ngrupo\nde\nestudios,\ncomo\ndel\nequipo\nrealizador \ndel\n3FIDMT,\nhe\nsido\ngestor\ny\nrepresentante\nde\nADN\nColombia\ndesde\nentonces.45\nEste\nreconocimiento\nde\nla\nnecesidad\nde\nla\nincidencia\ncultural\ncomo\nestrategia\nde\ndefensa\nde\nlos\nDDN,\ngermin\u00f3\ngracias\nal\nencuentro\ncon\nnuevos\ncolectivos\naliados,\nentre\nellos\nla\nRed\nde\nMujer es\nCampesinas\ndel\nHuila\nquienes\nsolicitaron\nen\n2020\nla\nasesor\u00eda\nde\nla\nADN\nColombia\npara\naportar\nen\nsu\nlabor\nde\ndefensa\ndel\nR\u00edo\nYuma\n(Magdalena)\nfrente\na\nlas\nafectaciones\nde\nla\nhidroel\u00e9ctrica\nel\nQuimbo,\njunto\na\nellas\ny\notros\ncolectivos\ndel\ndepartamento\nrealizamos\nel\ncurso\nvirtual\npiloto\n\u201cSomos\nNaturaleza\ncon\nDerechos\u201d\nen\nmarzo\nde\n2021\nque\nreuni\u00f3\nde\nmanera\nvirtual\na\nuna\ndecena\nde\nl\u00edderes\nlocales\ndurante\nocho\nsesiones\nde\nestudio\nde\nun\nprograma\ntem\u00e1tico\nen\ntorno\nuna\nbibliograf\u00eda\nseleccionada.\nEl\nGrupo\nde\nestudios\nen\nDDN,\nalternativas\nal\ndesarr ollo\ny\nBuen\nVivir\nmantuvo\nsu\nlabor\ncontinua\nen\nalianza\ncon\nla\nFacultad\nde\nCiencias\nSociales\ny\nEcon\u00f3micas\nde\nla\nUniversidad\nde\nla\nSalle\ny\nsu\nprograma\nde\nPostgrados,\nrealizando\ndos\nproyectos\nbianuales\nde\ninvestigaci\u00f3n\nentre\n2018\ny\n2022.\nEl\nprimero\nen\ntorno\nal\npost-extractivismo\ny\nel\ncambio\nde\nmodelo\nproductivo\n41\ny\nel\nsegundo\nen\ntorno\na\nla\nhistoria\ny\nel\nredise\u00f1o\ncolaborativo\nde\nADN\nColombia.\nTambi\u00e9n\nfue\nresponsable\nde\nla\nrealizaci\u00f3n\ndel\nSimposio\nInternacional:\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\ny\nestudios\ncr\u00edticos\ndel\ndesarrollo\nen\nnoviembre\nde\n2021,\ncoorganizado\ncon\nGARN\nLatinoam\u00e9rica.\n42\n1.3\nEl\nabundante\nabono\nEl\nprograma\nde\nMaestr\u00eda\nProfesional\nen\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\ny\nJusticia\nIntercultural\n(MP-DNJI)\npermiti\u00f3\nampliar\nel\ncontexto\ny\nlas\nperspectivas\nde\nan\u00e1lisis\nde\nlos\ncasos\ny\nescenarios\nen\nlos\nque\nlos\nDDN\nest\u00e1n\nsiendo\ndesarrollados\ny\nconectar\nestas\nreflexiones\ncon\notros\nmovimientos\ny\ncausas\nque\nactualmente\napuestan\npor\nuna\ntransici\u00f3n\na\notro\nmundo\nposible.\nSiendo\nla\nprimera\nversi\u00f3n\ndel\nprograma\nde\npostgrado,\nla\nmaestr\u00eda\nmisma\nes\ntal\nvez\nel\nm\u00e1s\nimportante\nantecedente\nen\nla\ncreaci\u00f3n\nde\nescenarios\neducativos\nen\nDDN.\nFue\nfruto\ndel\nproyecto\nOPTIN\nprograma\nde\nposgrado\npara\nla\nformaci\u00f3n\nde\noperadores\ntransnacionales\ne\ninterculturales\npara\nla\ndefensa\nde\nla\nNaturaleza\ny\nla\n42\nEl\nsimposio\nfue\nla\nfase\nfinal\ndel\nproyecto\nde\ninvestigaci\u00f3n\n\u201cDise\u00f1o\nparticipativo\nde\nsaberes\ny \nde\nexperiencias\nde\nla\nAlianza\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nMadre\nTierra-Colombia\u201d\ndel\nprograma\nde\nposgrados \nen\nestudios\nde\ndesarrollo\ny\nel\nterritorio\nde\nla\nUniversidad\nde\nLa\nSalle\ny\nla\nAlianza\nGlobal\npor\nlos \nDerechos\nde\nla\nNaturaleza.\n41\nAlianza\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\nColombia,\n\u201cDise\u00f1o\nParticipativo\nDe\nEstrategias\nDe \nTransici\u00f3n\nHacia\nUn\n\u2018Desarrollo\nOtro\u2019\nPara\nColombia:\nPost-Extractivismo\ny\nDerechos\nDe\nLa \nNaturaleza\u201d,\nProyecto\nde\ninvestigaci\u00f3n\ndel\nprograma\nde\nPostgrados\nen\nEstudios\nde\nDesarrollo\ny\nel \nterritorio\nde\nla\nUniversidad\nde\nla\nSalle,\n2018-2019.46\nconstrucci\u00f3n\nde\nla\npaz\nen\nla\ncomunidad\nandina,\ncofundado\npor\nel\nPrograma\nErasmus\nde\nla\nUni\u00f3n\nEuropea\nen\ncolaboraci\u00f3n\ncon\nreconocidas\nuniversidades\nde\nambos\ncontinentes.\n43\nSin\nduda\nla\nexperiencia\ndel\nequipo\ndocente\nha\nsignificado\nuna\ncombinaci\u00f3n\nmuy\nnutridora\npor\nejemplo\ncon\nla\ncercan\u00eda\na\nlos\ncasos\nm\u00e1s\ndeterminantes\nen\nEcuador\ny\nla\nriqueza\ndel\ndi\u00e1logo\nentre\nuniversidades\nde\ndiferentes\npa\u00edses\nandinos.\nEl\nenfoque\ntransdisciplinar\ne\nintercultural\nes\ntambi\u00e9n\nde\nun\npotencial\nenorme,\nen\nel\nque\nla\nexperiencia\nde\ninteracci\u00f3n\nvirtual\ndurante\ntodo\nel\nprograma\nfue\nuna\nalternativa\nclave\nde\nsu\nnacimiento,\nesto\nfue\nsin\nduda\ntambi\u00e9n\nuna\ninspiraci\u00f3n\npara\nla\nplataforma\nen\nred\naqu\u00ed\nplanteada.\n2.\nCocr eando\nel\nCampus\nV ivo:\nMetodolog\u00eda\nde\nInvestigaci\u00f3n-Cr eaci\u00f3n\ncon\nenfoque\npedag\u00f3gico,\ninter cultural\ny\ntransdisciplinario\nDelinear\nuna\nmetodolog\u00eda\nin\u00e9dita\nsobre\nun\ntema\nde\nalta\ncomplejidad\nsupuso\nun\ntejido\nde\nperspectivas\ncomplementarias;\nel\nejercicio\nde\ninvestigaci\u00f3n\nenfocado\nen\nel\ndise\u00f1o\ncurricular,\napunt\u00f3\ndesde\nel\ninicio\na\nintegrar\ndiferentes\nexperiencias\neducativas\no\nproyectos\npedag\u00f3gicos\nque\npermitieran\nenriquecer\nno\ns\u00f3lo\nlos\ncontenidos,\nsino\nlos\nenfoques\ny\nprocedimientos\ncon\nlos\ncuales\npropiciar\nun\nreconocimiento\ny\nvaloraci\u00f3n\nde\nla\nNaturaleza\ndiferente\na\nla\nobjetivaci\u00f3n,\ny\nde\nla\nrelaci\u00f3n\ncon\nElla,\ndiferente\na\nla\nmercantilizaci\u00f3n.\nA\nnivel\nmetodol\u00f3gico\npodr\u00edamos\nubicar\nel\npresente\ntrabajo,\nseg\u00fan\nla\nclasificaci\u00f3n\nde\nJacqueline\nHurtado,\n44\nen\nun\nnivel\nintegrativo\nde\ninvestigaci\u00f3n\nque\napunta,\nm\u00e1s\nque\na\nexplorar\no\ndescribir,\na\ncomparar,\nanalizar,\nproponer\ny\nevaluar,\ny\npor\ntanto\nremite\na\nlos\ntipos\nde\ninvestigaci\u00f3n\ncomparativa,\nanal\u00edtica,\nproyectiva,\ninteractiva\ny\nevaluativa.\nEn\nrelaci\u00f3n\na\nlo\nanterior,\nson\nsignificativas\nalgunas\nestrategias\ncomo\nla\nconstrucci\u00f3n\nen\nla\npr\u00e1ctica,\nla\nproducci\u00f3n\ndial\u00f3gica\ny\nel\ndar\nvoz\na\nagentes\ncocreadores.\n44\nJacqueline\nHurtado\nde\nBarrera,\nMetodolog\u00eda\nde\nla\ninvestigaci\u00f3n\nhol\u00edstica\n(Caracas:\nSypal, \n2000),\n93.\n43\nUniversidad\nde\nCastilla-la\nMancha,\nToledo\n(ES),\nInstitut\nd'Etudes\nPolitiques\nde\nParis\n(FR), \nUniversit\u00e0\ndegli\nStudi\ndi\nSiena\n(IT),\nColegio\nMayor\nde\nNuestra\nSe\u00f1ora\ndel\nRosario\n(CO),\nUniversidad \nAndina\nSim\u00f3n\nBol\u00edvar\n(EC),\nFlacso\nEcuador\n(EC),\nUniversidad\nLibre\n(CO).47\nEsta\n\u00faltima\nestrategia\nest\u00e1\nen\nresonancia\ncon\nlos\nfines\nde\ninvestigaci\u00f3n\npostulados\npor\nCharles\nRagin.\n45\nTeniendo\nen\ncuenta\nel\nobjetivo\ndel\npresente\ntrabajo,\nde\nproponer\nun\nescenario\nde\nformaci\u00f3n\npara\nseres\nhumanos\nque\nvisibilice\nel\nestatuto\nde\nsujetos\nde\notras\nentidades\no\nseres\nde\nla\nNaturaleza,\nel\nm\u00e9todo\naplicado\nbusca\nno\ntanto\nincrementar\nel\nrepertorio\nde\nconocimiento\nexistente\nsobre\nlos\nDDN,\nsino\ncontar\nlas\nhistorias\nde\nexperiencias\nespec\u00edficas\ny\nmejorar\nsu\nvisibilidad.\nPor\notra\nparte,\ntrat\u00e1ndose\nde\nun\nasunto\ncomplejo,\nque\ninvolucra\nentre\notras\ncosas\nla\nrevisi\u00f3n\nde\nlos\npostulados\ndel\nDerecho\ny\nsu\nciencia,\nno\nhemos\naspirado\nsiquiera\na\nentrar\nen\ninvestigaciones\nde\ntipo\njur\u00eddico\no\na\nprofundizar\ndebates\njurisprudenciales,\nsin\nembargo\nes\nimportante\nmencionar\nque\nest\u00e1\npresente\nla\nreflexi\u00f3n\nsobre\nel\nparadigma\nhol\u00edstico\nen\nel\n\u00e1mbito\njur\u00eddico\ny\nel\nnecesario\nreconocimiento\nde\nuna\nconcepci\u00f3n\nabierta\ndel\nderecho;\n46\nen\neste\nsentido\nesta\npropuesta\nresuena\ncon\nla\nde\nWolkmer\nen\nla\nque\nlas\nsociedades,\nque\na\u00fan\nenfrentan\ngran\ndificultad\nen\nimaginar\notro\nderecho\nposible,\ntratan\nde\naprovechar\nlas\npotencialidades\nde\nese\nnuevo\ncap\u00edtulo\nde\nla\nhistoria\nque\nse\nabre.\n47\nLa\nNaturaleza\ncomo\nsujeto\nmarginado\nde\nla\ndemocracia\ny\nde\nla\nsociedad\nindustrializada,\nnecesita\nde\nint\u00e9rpretes\nformados\ny\nsensibilizados.\nEsto\nimplica\nen\nprimera\nmedida\ndesaprender\ngran\nparte\nde\nlo\nque\nes\ngeneralmente\naceptado;\ntambi\u00e9n\nsupone\nuna\ninvestigaci\u00f3n\nen\nla\nque\nla\nneutralidad\nno\nda\nlugar.\nLa\ninvestigaci\u00f3n\nresuena\nen\neste\nsentido\ncon\nla\nproducci\u00f3n\nhorizontal\nde\nconocimiento\n(PHC)\nde\nSarah\nBarkin,\nuna\naproximaci\u00f3n\ncomprometida\ncon\nla\ntransformaci\u00f3n\nsocial\nen\nque\nla\naspira\na\nsaltar\nlas\ntrampas\nepistemol\u00f3gicas\ny\npol\u00edticas\nde\nlas\ntradicionales\nreglas\nde\nlas\nciencias\nsociales\ny\ndel\nm\u00e9todo\n\u201ccient\u00edfico\ncon\ncriterios\ncient\u00edficos\n(ccc)\u201d\npara\nactivar\nun\nencuentro\nbasado\nen\nel\ndi\u00e1logo\nen\nel\nque\nNo\nes\nsuficiente\nescuchar\ny\nver\nal\notro,\ninclusive\nser\nemp\u00e1tico;\nsi\nel\nencuentro\nno \ntransforma\npara\nentender\nde\notra\nmanera,\nel\nconocimiento\nque\npueda\nproducir\nno\ndeja\nde \nser\nrepetido\nde\nlo\nantes\nya\ncreado.\n[...]\nambos\nson\ninvestigadores\ny\nambos\nson\nel\nobjeto\n47\nAntonio\nCarlos\nWolkmer,\nMaria\nde\nF\u00e1tima\nS.\nWolkmer\ny\nDebora\nFerrazzo,\n\u201cDerechos\nde\nla \nNaturaleza:\npara\nun\nparadigma\npol\u00edtico\ny\nconstitucional\ndesde\nla\nAm\u00e9rica\nLatina\u201d\nLa\nnaturaleza\ncomo \nsujeto\nde\nderechos\nen\nel\nconstitucionalismo\ndemocr\u00e1tico,\neditores\nacad\u00e9micos\nLiliana\nEstupi\u00f1\u00e1n\nAchury \net\nal.,\n(Bogot\u00e1:\nUniversidad\nLibre,\n2019),\n102-3.\n46\nJorge\nWitker.\n\u201cHacia\nuna\ninvestigaci\u00f3n\njur\u00eddica\nintegrativa\u201d.\nBolet\u00edn\nmexicano\nde\nderecho \ncomparado\nvol.\n41,\nn.\u00b0\n122,\n(mayo-agosto\nde\n2008),\n943-64.\n45\nCharles\nRagin.\nLa\nconstrucci\u00f3n\nde\nla\ninvestigaci\u00f3n\nsocial:\nIntroducci\u00f3n\na\nlos\nm\u00e9todos\ny\na\nsu\ndiversidad,\nSiglo\ndel\nhombre\neditores\n(Bogot\u00e1:\nUniversidad\nde\nlos\nAndes,\n2007),\n89.48\nde\nestudio,\no\nmejor\na\u00fan,\nel\nobjeto\nde\nestudio\nes\ncrear\nentre\nambos\nun\nconocimiento \ngenerador\nde\nmejores\nrelaciones\nen\nel\nespacio\np\u00fablico.\n48\nCon\nestas\nb\u00e1sicas\npero\nimportantes\nconsideraciones\nmetodol\u00f3gicas\ny\na\nla\npar\nde\nla\nevoluci\u00f3n\nde\nmi\nlabor\ncomo\nfacilitador\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica,\nfue\nconstruy\u00e9ndose\nel\nplan\nfinal\ndel\ntrabajo\nde\nGraduaci\u00f3n\nque,\nuna\nvez\ndefinido,\ndesarrollado\ny\najustado,\nincluy\u00f3:\nuna\nestrategia\ncualitativa\nde\ninvestigaci\u00f3n\nbasada\nen\nentrevistas\nsemiestructuradas,\nrevisi\u00f3n\nbibliogr\u00e1fica\ny\nun\nproceso\nde\nvalidaci\u00f3n\ncon\nel\nequipo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica;\nel\nresultado\nincluye\nla\nproducci\u00f3n\nprofesional\ndel\ncurso\no\nprograma\nde\nformaci\u00f3n\ny\nla\ngu\u00eda\npara\nel\nfacilitador.\n2.1\nExperiencias\neducativas\nno\nantr opoc\u00e9ntricas,\nhacia\nun\nmodelo\nde\npedagog\u00edas\ncentradas\nen\nla\nr elaci\u00f3n\ncon\nLa\nT ierra\nModernidad,\ncolonialidad,\ncapitalismo\nson\ntres\nde\nlos\ncristales\npor\ndonde\nmira\nla \ncivilizaci\u00f3n\nque\ncrey\u00f3\nsuperar\na\nla\nNaturaleza.\nPero\n\u00bfno\ndeber\u00edamos\nser\nsorprendidos \npor\nla\nabundancia\nde\nconocimientos,\nlos\nmodos\nde\nvida,\nlos\nuniversos\nsimb\u00f3licos\ny\nla \nsabidur\u00eda\nque\nhan\nsido\npreservados\npara\nsobrevivir\nen\ncondiciones\nhostiles\ny\nque\nest\u00e1n \nbasados\nenteramente\nen\nla\ntradici\u00f3n\noral?\n49\nLa\nb\u00fasqueda\nde\nuna\npedagog\u00eda\nintegral,\nhol\u00edstica\ny\ntransdisciplinar\nadecuada\na\nla\ntransformaci\u00f3n\nque\nsupone\ngarantizar\nlos\nDDN\ny\npor\nende\nla\nexistencia\nplena\nde\ntodos\nen\nel\nplaneta,\ncomienza\npor\nuna\naproximaci\u00f3n\na\nla\njusticia\nepist\u00e9mica,\ncon\nla\nque\ndebemos\naceptar\nque\nla\ncivilizaci\u00f3n\nindustrial\nha\nfracasado\nen\nsu\npromesa\nde\ntraer\nbienestar\ny\nabundancia\npara\ntodos,\ny\nal\ncontrario\nest\u00e1\namenazando\nla\nsupervivencia\nde\nmiles\nde\nespecies,\nincluida\nla\nnuestra.\nEsta\namenaza\ninminente\ncuenta\ncon\nenormes\ncantidades\nde\ninformaci\u00f3n,\nque\nadem\u00e1s\ncompleta\nd\u00e9cadas\nacumulando\npruebas\nfehacientes\ndel\ndeterioro\necol\u00f3gico\ngeneralizado,\ny\na\u00fan\nas\u00ed\nesta\nsituaci\u00f3n\ncr\u00edtica\n,\nno\nparece\nser\nde\nf\u00e1cil\nasimilaci\u00f3n.\n50\nLa\ncomplejidad\ny\nprofundidad\nde\nsus\nconsecuencias\nplantean\ntoda\nuna\nimpostergable\nreestructuraci\u00f3n\nde\nlas\nsociedades\ny\nenormes\nretos\nen\n50\nPrograma\nde\nlas\nNaciones\nUnidas\npara\nel\nMedio\nAmbiente\ny\nOrganizaci\u00f3n\nMeteorol\u00f3gica \nMundial,\nInforme\ndel\nGrupo\nIntergubernamental\nsobre\nCambio\nClim\u00e1tico\n,\n(Ginebra:\nPNUMA-OMM, \n2007);\nIntergovernmental\nPanel\non\nClimate\nChange,\n\u201cSpecial\nReport\non\nthe\nOcean\nand\nCryosphere\nin\na \nChanging\nClimate\u201d,\nIPCC\n,\nSeptiembre\nde\n2019,\nhttps://www.ipcc.ch/srocc/\n.\n49\nBoaventura\nde\nSousa\nSantos.\nIb\u00edd.,\n54.\n48\nSarah\nCorona\nBerkin,\nProducci\u00f3n\nhorizontal\ndel\nconocimiento\n(Alemania:\nTranscript\nVerlag, \n2020),\n94.49\nuna\ntransici\u00f3n\nmultidimensional\na\ntrav\u00e9s\nde\nhorizontes\nborrosos\ny\ncaminos\nevolutivos\nin\u00e9ditos.\nLa\njusticia\nepist\u00e9mica\nnos\nhabla\nde\nla\nnecesidad\nde\nreconocer\nel\nda\u00f1o\ncausado\npor\nla\np\u00e9rdida\nde\nla\ndiversidad\ncultural\ndel\nmundo\ny\nreivindicar\nel\nv\u00ednculo\nde\nla\npluralidad\n\u00e9tnica\ncon\nla\nsalvaguarda\nde\nla\ndiversidad\necol\u00f3gica.\nEl\ndesmoronamiento\nde\nuna\ncivilizaci\u00f3n\ndebe\nsignificar\nel\naprecio\npor\nlas\notras\ncosmovisiones,\nel\nreconocimiento\nde\nm\u00faltiples\nsistemas\nde\nvida\nque\nresisten\nen\nsus\nsentidos\npropios\ny\nconstituyen\nalternativas\nplenas\npara\nel\nbuen\nvivir\no\nvivir\nsabroso\nde\ntodas\nlas\ncomunidades.\nCon\ncerteza\notras\napuestas\neducativas\nen\nel\ncontinente\nya\nhan\nplanteado\npropuestas\npedag\u00f3gicas\nque\napuntan\na\nla\ninterculturalidad,\nla\nconcientizaci\u00f3n,\nla\ntransformaci\u00f3n\no\nla\nemancipaci\u00f3n.\n51\nSin\nembargo,\nel\ncriterio\nde\ninvestigaci\u00f3n\ncon\nel\nque\nes\nabordada\nla\ncreaci\u00f3n\ndel\nprograma\neducativo\nen\nDDN\nen\nel\ncontexto\nlatinoamericano\nparte\nde\nla\nampliaci\u00f3n\no\nexpansi\u00f3n\ndel\nenfoque\npedag\u00f3gico\ndel\nindividuo\na\nlo\ncolectivo\ny\nde\nlo\nhumano\na\nlo\nbiodiverso.\nPara\nimaginar\nuna\npedagog\u00eda\ncentrada\nen\nla\nTierra\ny\nen\nel\nconjunto\nde\nrelaciones\nde\nla\ncomunidad\nplanetaria,\nla\nindagaci\u00f3n\nfue\norientada\na\nla\nidentificaci\u00f3n\nde\npr\u00e1cticas\neducativas\nno\nantropoc\u00e9ntricas\n,\ndejando\nde\nlado,\npor\nmotivos\npr\u00e1cticos,\notros\nescenarios\ny\ndebates\npedag\u00f3gicos.\nPor\nsupuesto\nlas\npropuestas\nde\nla\npedagog\u00eda\ndel\noprimido,\nla\npedagog\u00eda\npopular,\nla\npedagog\u00eda\nambiental\nentre\nmuchas\notras,\naunque\nconstituyen\nun\nimportante\nreferente\nideol\u00f3gico\ny\nmetodol\u00f3gico,\nla\ns\u00edntesis\npropuesta\npor\nel\nproducto\nelaborado\nenlaza\napenas\nlos\nprincipales\ninsumos\nde\npedagog\u00edas\nque\ninvolucran\na\nla\nnaturaleza\ncomo\nun\nser\nvivo,\na\nLa\nTierra\ncomo\ninterlocutora\ndel\nproceso\nde\nense\u00f1anza-aprendizaje\ny\nen\ndonde\nlas\nrelaciones\nson\nel\nprincipal\nindicador\ny\ncomponente\ncentral\ndel\nm\u00e9todo\npedag\u00f3gico.\nLas\npropuestas\nque\nhe\nabordado\ncomo\ncomo\nla\nPedagog\u00eda\nde\nla\nMadre\nTierra,\nla\nPedagog\u00eda\nN\u00f3mada,\nla\npedagog\u00eda\nEspiral,\nla\npedagog\u00eda\nviva\ncomunitaria,\nentre\notros\nreferentes\nde\nColombia,\nBrasil\ny\nEcuador,\nque\nse\ndetallar\u00e1n\nm\u00e1s\nadelante,\ncontienen\nexperiencias\neducativas\nque\nconjugan\naspectos\ntransformadores\nen\ntorno\na\nla\nreubicaci\u00f3n\ndel\nrol\nde\nla\nhumanidad\nhacia\nel\ncuidado\ny\na\nla\nregeneraci\u00f3n\nde\nla\n51\nPaulo\nFreire,\nPedagog\u00eda\ndel\noprimido\n(M\u00e9xico:\nSiglo\nxxi,\n2005);\nMar\u00eda\nVillag\u00f3mez\ny\nRogerio \nCunha\nde\nCampos.\n\"Buen\nvivir\ny\neducaci\u00f3n\npara\nla\npr\u00e1ctica\nde\nla\ninterculturalidad\nen\nel\nEcuador.\nOtras \npr\u00e1cticas\npedag\u00f3gicas\nson\nnecesarias.\"\nAlteridad\n9\n,\nno.\n1,\n(2014),\n35-42.50\nNaturaleza.\nEstos\naspectos,\naunque\nlatentes\nen\nalgunos\nde\nlos\ndebates\nde\nla\neducaci\u00f3n\nen\nLatinoam\u00e9rica\ny\nel\nmundo,\nson\nprotag\u00f3nicos\nen\nlas\nexperiencias\nseleccionadas.\n2.2\nMinga\nde\nsaber es:\ntejiendo\nla\nmochila\nde\nuna\neducaci\u00f3n\npara\nel\ncuidado\nde\nla\nvida.\nLa\nestrategia\ndenominada\nMinga\nde\nSaber es\nnace\ncomo\nuna\npropuesta\nmetodol\u00f3gica\nde\ninvestigaci\u00f3n\nen\nresonancia\ncon\nmarcos\nepistemol\u00f3gicos\ny\nontol\u00f3gicos\nno\noccidentales\no\nut\u00f3picos\n;\npor\nesto,\nel\nproceso\nde\ninvestigaci\u00f3n\nha\nsido\n\u201ctejido\u201d,\na\ntrav\u00e9s\nde\nun\nc\u00edrculo\no\nred\nde\ngestores\nde\nexperiencias\neducativas\ncentradas\nen\nla\ntierra\n,\nal\nque\nhemos\ninvocado\ny\na\ntrav\u00e9s\nde\nsus\npalabras\nque\nmanifiestan\nsu\nexperiencia,\nhan\naportado\ncada\nuno\nuna\nhebra\nde\npensamiento\npara\nla\ncreaci\u00f3n\ndel\nprimer\nprograma\neducativo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica.\nCada\ncomponente\nde\nesta\npropuesta\nest\u00e1\nhecha\nde\nesta\nexperiencia\ny\nest\u00e1\nasociada\ntambi\u00e9n\na\nuna\npregunta\nque\ncada\nsabedor\no\nexperto\ndeja\nabierta,\ny\nes\nrespondida\npor\notro\n(posible)\nentrevistado,\nen\nuna\ncadena\nque\nse\nforma\nal\nazar\ny\nde\nla\nque\nresulta\nuna\nconversaci\u00f3n\nasincr\u00f3nica\nde\nla\nque\nse\nha\nextra\u00eddo\nimportantes\nelementos.\nA\ncontinuaci\u00f3n,\nse\nexpondr\u00e1\nuna\ns\u00edntesis\ndel\nan\u00e1lisis\ny\nprocesamiento\nde\nlas\npalabras\ny\npensamientos\nobtenidos\nen\nlas\nentrevistas\ntejidas\npara\nla\nconstrucci\u00f3n\ndel\nmodelo\npedag\u00f3gico.\n2.2.1\nEntr evistas\nsemiestructuradas\nMuchas\nde\nlas\nexperiencias\neducativas\ntomadas\ncomo\nreferente,\nno\ncuentan\na\u00fan\ncon\nuna\nsistematizaci\u00f3n\nescrita\no\nincluso\nno\naspiran\na\nproducirla,\nya\nque\nhan\nsido\ncreadas\nen\ncontextos\nvivenciales,\ninformales\no\nen\n\u00e1mbitos\ninterculturales\ndonde\nla\noralidad\ntiene\nuna\nmayor\npreponderancia.\nDel\nmismo\nmodo,\nlas\nconcepciones,\nperspectivas,\naproximaciones\ny\nparadigmas\nde\nlas\napuestas\neducativas\nque\nponen\nen\nel\ncentro\nla\nrelaci\u00f3n\ncon\nla\ncomunidad\nde\nvida\ny\nno\nal\nindividuo\nmoderno,\nson\nmuchas\nveces\ntraducidas\no\nejemplificadas\na\ntrav\u00e9s\nde\nusos\nmetaf\u00f3ricos\ndel\nlenguaje,\nincluso\nde\nartificios,\nrituales,\nconcesiones\ncon\nlo\nfant\u00e1stico,\nlo\nimaginario\no\na\ntrav\u00e9s\nde\npasajes\ny\nexperiencias\ninefables.51\nEs\npor\nesto\nque,\na\nmanera\nde\nEcolog\u00eda\nde\nSaberes\n,\n52\nlos\ndi\u00e1logos\npropiciados\ncon\ndiferentes\ngestores\nde\nproyectos\npedag\u00f3gicos\no\nexperiencias\neducativas\nque\ninvolucran\na\nla\nTierra\n53\no\nel\nterritorio\ncomo\nagente\ny\nparte\nestructural\nde\nsu\npropuesta,\nfueron\nla\nprincipal\nfuente\nde\nreflexi\u00f3n\ny\ncaracterizaci\u00f3n\ndel\nprograma\neducativo\na\nelaborar;\npor\nsupuesto\ncomplementada\npor\nla\nrevisi\u00f3n\nbibliogr\u00e1fica\ny\nlos\ndi\u00e1logos\ncon\nlos\nautores\nque\nde\nall\u00ed\nse\ndesprenden.\nEn\nel\nAnexo\n1\nexpongo\nun\nperfil\nbreve,\nalgunos\nmatices\nde\nla\nrelaci\u00f3n\nque\nnos\nconecta\ny\nun\nresumen\nde\nlas\nprincipales\nideas\ncompartidas\npor\nlos\npersonajes\nentrevistados.\nLa\ns\u00edntesis\ndetallada\nde\nlas\nentrevistas\npuede\nverse\nen\nel\nAnexo\n2.\nCuadro\nresumen\nde\nlas\nentrevistas\n.\n2.2.2\nSobr e\nlas\npr eguntas\nSe\nrealizaron\nentrevistas\nsemiestructuradas,\nsin\nembargo,\nfueron\npersonalizadas\ny\nplanteadas\ncon\nel\nobjetivo\nde\ncaracterizar\naspectos\nesenciales\nde\nla\nexperiencia\nde\ncada\ninvitado(a)\na\nla\nminga\nde\nsaberes.\nUna\nsecci\u00f3n\ninicial\nbusc\u00f3\nidentificar\nla(s)\nlabor(es)\nde\nmayor\ndedicaci\u00f3n\nde\ncada\nentrevistado\npara\nestablecer\nuna\nconexi\u00f3n\nentre\nsu\nexperiencia\npedag\u00f3gica\ny\nsus\npr\u00e1cticas,\ntanto\nprofesionales\ncomo\nactivistas;\nas\u00ed\nmismo,\nlos\ndatos\niniciales\ndel\nentrevistado\npermitieron\nanalizar\ngrupalmente\nlos\nperfiles\nde\nlo\nque\npodr\u00eda\ndenominarse\nun\n\u2018consejo\nde\ngestores\nde\neducaci\u00f3n\necoc\u00e9ntrica\u2019\n.\nLa\nsegunda\nsecci\u00f3n\nde\npreguntas\nfue\nencaminada\na\ncaracterizar\nla\nexperiencia\no\nproyecto\neducativo\ncomo\ntal\ny\nuna\nsecci\u00f3n\nfinal\nde\nla\nentrevista\nestuvo\norientada\na\ndescubrir\nlos\nposibles\naportes\nde\ndichas\nexperiencias\npara\nla\ngestaci\u00f3n\nde\nuna\nescuela\no\nprograma\neducativo\nen\nDDN.\n2.2.3\nPerfiles\nde\nlos\nentr evistados\nFueron\ncompletadas\n15\nentrevistas\nindividuales\ny\nuna\nentrevista\nen\npareja,\npara\nun\ntotal\nde\n17\npersonas,\nde\nlas\ncuales\nhubo\n4\nhombres\ny\n13\nmujeres.\nEn\ncuanto\na\nsu\nnacionalidad,\nparticiparon\n9\ncolombianos,\n4\necuatorianos,\n1\nargentina,\n1\nbrasile\u00f1a,\n1\npaname\u00f1o\ny\n1\nmexicano;\nde\nentre\nlos\ncuales\n3\npertenecen\na\ncomunidades\nind\u00edgenas:\n53\nLa\nTierra\nes\nel\nnombre\ndel\ntercer\nplaneta\nen\nla\n\u00f3rbita\ndel\nSol\nVelatropa\n24.\nPor\nser\nun \nsustantivo\npropio\nlleva\nmay\u00fascula\ncuando\nse\nrefiere\nal\norbe\nastron\u00f3mico.\nAs\u00ed\ntambi\u00e9n\nla\nexpresi\u00f3n\nMadre \nTierra\nlleva\nmay\u00fascula\nque\nusamos\ncomo\nen\nel\nt\u00e9rmino\nNaturaleza,\npara\ndenotar\nque\nse\ntrata\nde\nun\nsujeto.\n52\nBoaventura\nde\nSousa\nSantos,\nPara\ndescolonizar\nOccidente:\nm\u00e1s\nall\u00e1\ndel\npensamiento\nabismal. \n(Buenos\nAires:\nCLACSO-Prometeo\nLibros,\n2010),\n23-452\nMuisca,\nGunadule\ny\nKichwa\ny\n5\nreivindican\nla\npertenencia\na\nun\nproceso\nde\nrecuperaci\u00f3n\nde\nsu\ncultura\nnativa.\nEn\ncuanto\nal\nnivel\neducativo,\n12\nde\nlas\npersonas\nentrevistadas\ncuentan\ncon\nformaci\u00f3n\nde\npostgrado,\n9\nde\nellas\nen\nnivel\nde\ndoctorado,\n2\nen\nnivel\nde\nmaestr\u00eda\ny\n1\npersona\ncon\nespecializaci\u00f3n;\n3\npersonas\ncuentan\ncon\nformaci\u00f3n\nprofesional\nde\npregrado\ny\n2\ncon\nformaci\u00f3n\nno\nprofesional;\ntambi\u00e9n\nes\nimportante\nanotar\nque\n4\nde\nlos\nentrevistados\ncuentan\ncon\nformaci\u00f3n\ninici\u00e1tica\ncomo\nsabedores\ntradicionales\ny\nson\ngu\u00edas\nespirituales\ninterculturales.\nSobre\nlas\nprofesiones,\ncerca\nde\nla\nmitad\nson\nabogados\n(7),\ny\nuna\nvariedad\nen\nla\notra\nmitad,\n1\nantrop\u00f3logo,\n2\nbi\u00f3logas,\n1\neconomista,\n1\nadministradora,\n1\nling\u00fcista,\n2\npedagogas,\n2\nm\u00fasicos\ny\n1\necopsic\u00f3logo.\nEn\ncuanto\na\nsu\nocupaci\u00f3n\nprincipal,\n13\nson\ndocentes\nde\ntiempo\ncompleto,\n2\nson\ndocentes\nocasionales,\n2\nson\nagricultores\ny\n1\nocupa\nun\ncargo\ndirectivo.\nEs\nimportante\ndestacar\nque\ntodos\nson\ngestores\ny\nmanifestaron\nser\nlos\ncreadores,\nfundadores\nu\nocupar\nun\nrol\nde\nliderazgo\nen\nel\ndesarrollo\ndel\nproyecto\neducativo\nal\nque\nest\u00e1n\nasociados.\n2.2.4\nExperiencias\nde\nr efer encia:\nPerfiles\nde\nlas\nexperiencias\neducativas\nLas\nexperiencias\neducativas\nvisitadas\nson\nde\ndiversa\n\u00edndole,\nla\nmayor\u00eda\nvinculadas\na\nla\ninvestigaci\u00f3n\na\ntrav\u00e9s\nde\nsus\ngestores\no\ncreadores,\ny\notras\ngracias\na\nla\nbibliograf\u00eda;\npodemos\nencontrar\ndesde\nprogramas\nde\npregrado\nen\ninstituciones\nde\neducaci\u00f3n\nsuperior\np\u00fablica\ny\nprivada,\nhasta\ntalleres\nde\nformaci\u00f3n\nabierta,\nas\u00ed\ncomo\ngrupos\nde\ninvestigaci\u00f3n,\ncampa\u00f1as\nde\nformaci\u00f3n\nciudadana,\nproyectos\npermaculturales\ny\nart\u00edsticos,\nescuelas\nf\u00edsicas\ny\ncomunidades\nintencionales.\nLa\ngran\nmayor\u00eda\nde\nlas\nexperiencias\nrese\u00f1adas\ncuentan\ncon\nentre\n5\ny\n10\na\u00f1os\nde\npreparaci\u00f3n,\ntres\nde\nellas\ncon\nm\u00e1s\nde\n20\na\u00f1os\nde\ntrayectoria.\nLa\nmitad\nde\nlos\nproyectos\neducativos\nnacieron\nen\nun\ncontexto\no\nmarco\nde\ngesti\u00f3n\nimpulsado\npor\ninstituciones\nacad\u00e9micas,\nla\notra\nmitad\nsurgieron\ncomo\nconfluencia\nde\noportunidades,\nintereses\ncomunitarios\ny\nson\nfruto\nde\nuna\nexpl\u00edcita\ndeterminaci\u00f3n\nen\nla\ncausa\neducativa\no\nel\nactivismo.\nTodas\nlas\nexperiencias\nfueron\ninterculturales\ny\ncon\nparticipantes\nde\ndiversas\nprocedencias\ny\ndiferentes\ncontextos\nsocioculturales;\nla\nmayor\u00eda\nde\nellas\ncon\nuna\nparticipaci\u00f3n\nnotable\nde\npoblaci\u00f3n\njoven.53\nC\u00f3mo\ncosechas\no\nproductos\nresultado\nde\nlas\nexperiencias,\ntodas\nlas\nentrevistas\narrojaron\nrespuestas\nque\ndestacan\nla\ntransformaci\u00f3n\nen\nlos\nparticipantes\ncomo\nprincipal\nfruto\ndel\nproceso;\nalgunas\ndestacan\nla\nprofundidad\ndel\ncambio\nen\npensamientos,\nsentires\ne\nincluso\nen\nlos\nhorizontes\nlaborales\nque\ndemuestran\nuna\ntransformaci\u00f3n\nen\nel\ncar\u00e1cter\ny\nlas\nmotivaciones\nde\nalgunos\nde\nlos\nparticipantes\nde\ncada\nexperiencia\neducativa\n.\nTambi\u00e9n\nes\nimportante\nnombrar\nque\nla\nmayor\u00eda\nde\nlos\nprocesos\nhan\nconseguido\npublicar\no\ndise\u00f1ar\nproductos\neditoriales\no\nmaterial\nde\nsoporte\nde\nsus\npropias\nmetodolog\u00edas\nde\naprendizaje.\nLos\nsujetos\nentrevistados\nen\nla\nprimera\nparte\nde\nla\ninvestigaci\u00f3n\nfueron\nseleccionados\nen\nrelaci\u00f3n\na\nsu\nexperiencia\neducativa\npero\nespecialmente\npor\nser\nvoceros\nde\nmodelos\npedag\u00f3gicos\nafines\nal\nparadigma\necoc\u00e9ntrico\no\nque\nponen\n\u00e9nfasis\nen\nlas\nrelaciones\nm\u00faltiples\nde\nlos\nsistemas\nde\nvida\ny\nno\nen\nel\nindividuo\nhumano\ncomo\nprincipal\nactor\ndel\nproceso.\nA\ntrav\u00e9s\nde\nsus\npropias\npalabras,\npero\ntambi\u00e9n\nde\notras\nevidencias\ncomo\ndocumentos,\nregistros\no\nart\u00edculos,\ncada\ngestor\nes\ncanal\nde\nun\nmodo\nde\nvivencia\neducativa,\ncon\nsus\npropias\nparticularidades,\ncontextos\ny\nevoluciones.\nEn\nestas\nexperiencias\nhe\nhallado\npistas\no\ninspiraciones,\nno\nmodelos\na\ncopiar,\nsino\napenas\nalgunos\ndetonantes\no\nrasgos\nde\nuna\npedagog\u00eda\nde\nla\nreconexi\u00f3n\n;\nalgunos\nde\nestos\nrasgos\nson\nesenciales\ndentro\nde\nla\nestructura\nde\nla\nexperiencia\na\nla\nque\ncorresponden,\notros\nson\ntal\nvez\nsolamente\nmatices\no\nsugerencias\nde\nun\ncomplejo\nnudo\nde\napuestas\nexperimentales,\npero\nque\npuestos\nen\nel\nfoco\nde\nun\ncurr\u00edculum\nno\nantropoc\u00e9ntrico\naportan\nvalor\ny\nperspectiva\nal\nejercicio\neducativo\nen\ngestaci\u00f3n.\nA\ncontinuaci\u00f3n,\nun\nbreve\nresumen\nde\ncada\nreferente\npedag\u00f3gico\ny\nlas\ninspiraciones\no\nclaves\nmetodol\u00f3gicas\nseleccionadas\nde\ncada\nexperiencia.\n\u25cf\nEscuela\nespiral\nTras\nvarios\na\u00f1os\nde\ninvestigaci\u00f3n\norientada\npor\ncomunidades\nind\u00edgenas\nde\nla\nSierra\nNevada\nde\nSanta\nMarta\ny\nde\nla\nAmazon\u00eda\ncolombiana,\ncon\nm\u00e9todos\nde\ninvestigaci\u00f3n\noccidental,\nAntonio\nDaza\no\nJate\nKulchavita\ndesarroll\u00f3\nuna\npropuesta\norientada\na\nla\nformaci\u00f3n\nde\nnuevos\nseres\nhumanos,\nm\u00e1s\nconscientes\nde\nsu\nexistencia,\nde\nsu\nrelaci\u00f3n\nconsigo\nmismo,\ncon\nlos\ndem\u00e1s\nseres\nhumanos\ny\ncon\nla\nNaturaleza\npor\nmedio\nde\nla\nimplementaci\u00f3n\nde\nherramientas\npsicosociales\ny\nancestrales.\nLa\npedagog\u00eda\nde\nla\nEspiral\nsintetiza\nuna\nmetodolog\u00eda\ninspirada\nen\nvarios\nsenderos\nde\nconocimiento;\nsus54\nantecedentes\nse\nremontan\na\npr\u00e1cticas\nmilenarias\no\nantiqu\u00edsimas\nde\nlos\npueblos\noriginarios\nde\ntodo\nel\ncontinente,\ncuenta\ncon\nreferentes\nacad\u00e9micos\nen\nla\ninvestigaci\u00f3n\ncreativa\ndesarrollada\npor\nGerm\u00e1n\nZabala\ny\nel\ngrupo\nde\nPedagog\u00eda\nN\u00f3mada\nde\nla\nUniversidad\nLibre\nseccional\nCali.\nLa\nmatriz\nespiral\no\nel\ncamino\nde\nla\ndoble\nespiral\nson\nlas\nestructuras\nsimb\u00f3licas\ncon\nlas\nque\nse\nrepresentan\nlas\nfases\nde\nla\nmetodolog\u00eda\naplicada\nen\ndonde\nlos\npuntos\ncardinales,\nsu\ncorrespondencia\ncon\nlos\nelementos\nnaturales\ny\ncon\n4\nniveles\ndiferentes\ndel\nsaber:\nsaber\npensar\ny\nhablar,\nsaber\nsentir,\nsaber\nhacer\ny\nsaber\nsilencioso;\nconvergen\nen\nun\ncentro\nu\nombligo\nde\nla\nespiral\ndonde\nse\nsustenta\nun\nTamuy\no\nposte\ncentral\nde\nla\ncasa\nde\npensamiento\n,\nque\nrepresenta\nlas\nrelaciones\no\nel\nsaber\nser.\nSobre\neste\nm\u00e9todo\no\nplan\ncuatripartita\nse\ndespliegan\nreflexiones\ny\npr\u00e1cticas\nasociadas\na\ncada\ndimensi\u00f3n\ny\nproyectadas\na\nsu\nvez\nen\ncuatro\nc\u00f3digos\no\nescalas:\nindividual,\nfamiliar,\ncomunitario\ny\nglobal.\nEn\ncada\nescala\nhan\nsido\ndetalladas\npalabras\nde\nvida\no\npr\u00e1cticas\nde\npensamiento\ny\nacciones,\norientadas\npor\nmet\u00e1foras\no\nformas\norales\nde\nreflexi\u00f3n\nguiada.\nEn\nel\nc\u00f3digo\nindividual,\npor\nejemplo,\nse\ndespliega\nel\nCultivo\ndel\nSer\nSemilla,\nuna\nserie\nde\nmet\u00e1foras\nentre\nel\nproceso\nde\nsiembra,\ncultivo\ny\ncosecha\nde\nla\nhumanidad\nen\ncada\npersona\n,\nque\norientan\nun\nsistema\nterap\u00e9utico\nde\nautoconocimiento\ny\nsanaci\u00f3n\nde\nla\nhistoria\nde\nvida.\nAs\u00ed\nmismo\nen\nel\nc\u00f3digo\ncolectivo,\nel\ncultivo\nde\nmilpa\no\nlas\nplantas\nsustentadoras\nde\nla\nhumanidad\n(fr\u00edjol,\nma\u00edz,\ncalabaza\ny\nahuyama\nen\nel\ncaso\nMuisca)\nsirve\nde\nserie\nde\nanalog\u00edas\npara\norientar\nreflexiones\ny\npr\u00e1cticas\ncorrespondientes\na\nlas\ndiferentes\ndimensiones\ndel\ncuidado\nde\nlas\nrelaciones.\nCon\nla\nPedagog\u00eda\nen\nEspiral\nel\nCampus\nVivo\nse\nconecta\no\nreproduce\nla\nmanera\nde\nempalmar\nlas\nsabidur\u00edas\nconcretas\nde\nlos\npueblos\noriginarios\ndel\nAbya\nYala\no\nel\ncontinente\namericano\ny\nlas\npr\u00e1cticas\nindividuales\ny\ncolectivas\ncon\nlas\nque\nestas\nsabidur\u00edas\npueden\nfacilitar\nla\nb\u00fasqueda\nde\nun\nestado\nde\nreconexi\u00f3n\no\nrehumanizaci\u00f3n\nuniversal;\na\nla\nvez\nconstituye\nun\nreferente\nmuy\npreciso\nen\ncuanto\na\ns\u00edntesis\nde\nun\nmodo\nde\naprender\no\ncomprender\ndecolonial,\nintercultural\ny\ntransdisciplinar\nporque\ncuenta\ncon\nvariados\nrepertorios\nde\ninterpretaci\u00f3n\nque\nincluso\nhacen\nuso\nde\nconocimientos\nprovenientes\nde\nla\nciencias\ncontempor\u00e1neas.\nLa\nmatriz\nde\npensamiento\nancestral\nes\nde\ncuatro\ndimensiones,\ncomo\nprincipio\nde\npensamiento\ntradicional\nandino,\nes\nun\nmotivo\nque\nse\nrepite\nen\nnumerosas\nescuelas\nconectadas\ncon\nlas\nculturas\nancestrales,\ny\nvarias\nde\nlas\nexperiencias\naqu\u00ed\nrese\u00f1adas\nla55\nusan\nen\nel\ndise\u00f1o\nde\nsus\ncurr\u00edculos\n.\n\u25cf\nInvestigaci\u00f3n\ncreativa\ny\nPedagog\u00eda\nN\u00f3mada\nLos\nfundamentos\nde\nla\nmetodolog\u00eda\nde\ninvestigaci\u00f3n\ncreativa\nson\nla\nmanera\ncultural\ny\nel\nmodo\nde\nproducci\u00f3n,\nconceptos\nplanteados\npor\nel\nmaestro\nGerman\nZabala\n54\ny\ndesarrollados\npor\nel\nSemiller o\nde\nInvestigaci\u00f3n\nde\nPedagog\u00edas\nN\u00f3madas\nde\nla\nUniversidad\nLibre\nseccional\nCali.\nEn\nesta\napuesta\nmetodol\u00f3gica\nno\nexiste\ndiferencia\nentre\ninvestigar\ny\npedagogiar\n,\ny\nse\nentretejen\nla\ninvestigaci\u00f3n\ny\nla\nvida;\nal\nabordar\nel\nmundo\ndesde\nel\nsentir,\nen\nsu\ndoble\nconnotaci\u00f3n\nde\nlo\nsensorial\ny\nlo\nsensible,\nla\ninvestigaci\u00f3n\ncreativa\nparte\ndesde\nla\nexperiencia\nsubjetiva\ny\nlo\nrelacional\ncomo\nelementos\nesenciales\nde\nla\nexperiencia,\nse\nva\nllenando\nla\nmochila\ncon\nlo\ndesconocido\nsin\nseparar\nlas\ndimensiones\ndel\nsentipensar .\nEs\nel\nterritorio\nel\nque\nconvoca\nla\ninvestigaci\u00f3n\ny\nel\nacompa\u00f1ar\ncon\nel\ncuerpo\npresente,\nlo\nque\npropicia\nla\npolifon\u00eda\nde\nvoces\ncon\nlas\nque\nse\ntrabaja\nen\ncontextos\ncomunitarios.\nEn\nla\npedagog\u00eda\nn\u00f3mada\no\ncolibr\u00ed\nse\nrecorren\ncuatro\nmomentos\no\nfases\nde\nla\ndin\u00e1mica\nde\nintervenci\u00f3n-investigaci\u00f3n-intervenci\u00f3n\ny\nsu\ncontinua\niteraci\u00f3n.\nCada\nmomento\nest\u00e1\nasociado\na\nun\nproceso\nde\ncomprensi\u00f3n:\nEl\nIr\nasociado\nal\nsentir,\nhace\nreferencia\nal\nproceso\nde\nacercarse,\ndonde\naparecen\nlos\nsaberes\nterritoriales\nque\nhacen\nparte\nde\nla\nmemoria\nde\nlas\ncomunidades.\nPara\nidentificar\ny\nreconocer\nestos\nsaberes,\nse\ndebe\nllevar\na\ncabo\nun\nproceso\nque\npermita\n\u201chacer\nmemoria\u201d\ne\nincursionar\nen\nel\nuniverso\nsensorial\nmediante:\nla\nvista,\nel\ntacto,\nel\ngusto,\nel\nolfato,\nla\nescucha\ny\nla\nintuici\u00f3n.\nEl\nir,\nrepresenta\nla\ncapacidad\nde\nsentir\ny\nvivir\nsin\njuicios\nde\nvalor.\nEs\nen\nel\nsentir\ndonde\nse\nconstituye\nel\nsentido\nde\nlo\nhumano\nque\nimplica\ncomprometerse\ndesde\nadentro\nsin\njuzgar.\nEn\neste\nmomento\nes\nimportante\nidentificar\nlos\nprocesos\nque\npermiten\nla\nrealizaci\u00f3n\nde\nacuerdos\npara\nla\nacci\u00f3n;\npara\nesto\nes\nnecesario\nestablecer\nuna\nrelaci\u00f3n\nentre\nel\nindividuo\ny\nla\nrealidad\nque\nle\ncircunda.\nEl\nllegar\nasociado\nal\npercibir,\nsignifica\nahondar,\nacercarse\ny\nprofundizar\nen\nel\nconocimiento\ninicial.\nPor\nello\nse\nhace\nnecesario\nadentrarse\ndesde\nla\npercepci\u00f3n\ndonde\nel\npensamiento\nrompe\ncon\nlos\ncondicionamientos\ny\nle\npermite\nir\nm\u00e1s\nall\u00e1\n.\nEl\nvolver\nasociado\nal\ncomprender ,\npermite\ncrear\nun\nescenario\nde\nintercambio\ndonde\nse\nhace\nposible\nencontrar\nlo\ncom\u00fan\nen\nlo\ndistinto,\nvivenciando\nla\nunidad\nen\nla\n54\nGerm\u00e1n\nZabala,\nLa\ninvestigaci\u00f3n\ncreativa\n(Bogot\u00e1:\nGrupo\nde\npedagog\u00eda\nN\u00f3mada. \nInvestigaci\u00f3n\ny\necorregi\u00f3n\nserie\nm\u00e9todo\ny\nsociedad;\nCali:\nDirecci\u00f3n\nseccional\nde\nInvestigaciones \nDepartamento\nde\nPublicaciones,\n2010).56\ndiversidad.\nAqu\u00ed\nse\nestablecen\nlos\nacuerdos\nmutuos\npara\npotenciar\nla\nacci\u00f3n.\nEs\nel\nmomento\ndonde\nla\ncomunidad\nvuelve\nsobre\nsus\nacciones\ny\nse\nretroalimenta.\nSignifica\nver\nlas\ncosas\ndesde\nun\npunto\nde\nvista\nque\npermita\nasimilar\nel\nconocimiento\nimpl\u00edcito\nen\nla\ncotidianeidad,\nrecoger\nla\nexperiencia\npersonal\ny\ncomunitaria;\ncon\nel\nfin\nde\ntransformarla\ny\nnutrir\nel\nproceso\na\npartir\nde\nesta\nrecapitulaci\u00f3n\nY\nel\nretornar\nasociado\nal\ntransformar ,\nun\nmomento\nde\nvolver\nal\nprincipio\ny\nrecorrer\nel\ncamino\nhasta\ndonde\nse\nha\ndesarrollado.\nEsto\nimplica\najustar\ny\nafinar\nlas\nacciones\npara\nvolver\na\ncomenzar.\nEn\neste\npunto\nse\nvuelve\nal\ncomienzo\npara\nproyectar\nel\nfuturo\nbajo\nuna\nperspectiva\nprospectiva\nsobre\nla\nrealidad.\nEs\nel\nmomento\nde\nla\nrenovaci\u00f3n\ndel\nacuerdo,\ndonde\nse\nplanean\ny\norganizan\nlos\naprendizajes\nobtenidos\ndurante\nel\nciclo.\n55\nDe\neste\nenfoque,\nel\nprograma\neducativo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\nretoma\nde\nmanera\ngeneral\nel\n\u00e9nfasis\nen\nla\ndimensi\u00f3n\nsensible\nde\nla\nexperiencia\nsubjetiva,\nel\nvalor\nde\nla\nsensorialidad\nen\nla\nrelaci\u00f3n\ncon\nla\nNaturaleza\ny\nel\n\u00e9nfasis\nen\nel\nterritorio\ncomo\nmediador\no\ngenerador\nde\nsentido,\nde\nmanera\nespec\u00edfica\nreplicamos\nla\nidea\nde\nuna\ninvestigaci\u00f3n\ndin\u00e1mica\ny\ncontinua\nentre\nsujetos:\nnaturaleza\ninvestigando\nnaturaleza.\n\u25cf\nPedagog\u00eda\nde\nla\nMadr e\nTierra\nEl\nprimer\nprograma\nuniversitario\nde\neducaci\u00f3n\nenfocado\nen\nestudiantes\nind\u00edgenas\ny\ndesarrollado\ncon\nenfoque\nterritorial\nen\nColombia.\n\u201cLa\nlicenciatura\nen\nPedagog\u00eda\nde\nla\nMadre\nTierra\nes\nuna\npropuesta\nde\nreivindicaci\u00f3n \npol\u00edtica,\ncultural\ny\nacad\u00e9mica\nde\nlos\npueblos\noriginarios\nque\nsiempre\nhan\ncre\u00eddo\nque\nla \ntierra\nes\nnuestra\nmadre\ny\nnuestra\nmaestra.\n(...)\nEs\nun\nprograma\nde\neducaci\u00f3n\nsuperior \nque\nbusca\nque\nla\nUniversidad\ny\nlas\ncomunidades\nancestrales\nconstruyan\npuentes\njuntas \npara\nla\nmejor\u00eda\nde\nla\nvida\nde\nambas\ninstancias.\nLos\npueblos\nancestrales\ntienen\nmucho \npor\nfortalecer\ndespu\u00e9s\nde\ntanto\ndesconocimiento\ny\nla\nuniversidad\ntambi\u00e9n\ndebe \naprender\nde\nla\npertinencia\ny\nconstrucci\u00f3n\nintercultural.\u201d\n56\nLos\nprincipios\nde\nla\nPedagog\u00eda\nde\nla\nMadre\nTierra\nson\nel\nsilencio,\nla\nescucha\ngenerosa,\nla\nobservaci\u00f3n,\nla\npalabra\ndulce,\nel\ntejido\ny\nel\ncoraz\u00f3n\nbueno.\nEl\nprograma\nincluye\nencuentros\nlocales\nen\nlos\nterritorios\nind\u00edgenas\norganizados\npor\nlos\nestudiantes,\nencuentros\nzonales\nentre\nlos\ngrupos\nde\nestudiantes\ncercanos\nterritorialmente,\nencuentros\n56\nAbadio\nGreen\nStocel,\nSabinee\nSinigui\ny\nAlba\nLucia\nRojas,\nIb\u00edd.,\n85.\n55\nGerm\u00e1n\nZabala,\nIb\u00edd.57\nregionales\nen\nla\nUniversidad\nde\nAntioqu\u00eda,\ntambi\u00e9n\nhay\nsalidas\npedag\u00f3gicas\npara\nconocer\nrealidades\ncampesinas,\nrurales\ny\notras,\nas\u00ed\ncomo\nhay\ncursos\nde\netnomatem\u00e1tica,\nde\nling\u00fc\u00edstica,\netc\u00e9tera.\nEl\nproceso\ndesde\nel\ninicio\nest\u00e1\norientado\npor\n4\nindagaciones\nque\ncada\nparticipante\ndebe\nhilar\n:\nel\norigen\ndel\nnombre,\nla\nhistoria\nde\nlos\nvientres\nde\nlas\nmadres,\nen\nd\u00f3nde\nest\u00e1\nsembrado\nsu\nombligo\ny\nc\u00f3mo\nse\nconecta\ntodo\nesto\ncon\nsu\nhistoria\nde\nvida.\nA\nlo\nlargo\nde\nla\nhistoria\ndel\nprograma,\nque\nhoy\nen\nd\u00eda\ncuenta\ntambi\u00e9n\ncon\nmodalidades\nde\npostgrado,\nhan\nsido\nclaves\nla\npermanencia\nde\nlos\nestudiantes\nen\nsus\nterritorios,\nlo\nque\nestablece\nun\nv\u00ednculo\ncomunitario\nque\ndefine\nel\nhorizonte\nde\nsentido\ny\nculminaci\u00f3n\nde\nlas\nacciones\ndesarrolladas\npor\ncada\nestudiante\ny\ntambi\u00e9n\nlas\nplantas\nmedicinales\nasociadas\na\ncada\ncultura\ntradicional,\npor\nlo\nque\nson\ncomprendidas\ncomo\nmaestras\ny\nacompa\u00f1antes\ndel\nproceso.\nEn\nesta\nescuela\nla\nMadre\nTierra\nes\nla\ngran\npedagoga.\nDe\nla\npedagog\u00eda\nde\nla\nMadre\nTierra,\nincorporamos\nprincipalmente\nel\nenfoque\nde\ntrabajo\nlocal\nen\ncada\nterritorio,\npero\ntambi\u00e9n\nla\nesencia\ndel\ndise\u00f1o\ncurricular\nque\nest\u00e1\nordenado\na\npartir\nde\ncuatro\naspectos:\nEn\nprimer\nlugar,\nrecuperar\nel\nsentido\ndel\norigen\n,\npara\nluego\nabordar\ny\nentender\nlas\ninterfer encias\ndel\ncontexto\ncolonial,\nurbano,\noccidental;\nhacia\nlas\netapas\nfinales\nde\nla\ncarrera\nel\nprograma\nse\nenfoca\nen\naportar\nen\nla\nsanaci\u00f3n\ny\nproyectar\nla\nprotecci\u00f3n\nbasada\nen\nla\nvisi\u00f3n\ncomunitaria.\n\u25cf\nAula\nViva\nComunitaria\nLuego\nde\n10\na\u00f1os\nde\ntrabajo\nen\nla\nOrganizaci\u00f3n\ndel\nTerritorio\npara\nel\nSaber\ny\nla\nVida\nal\ninterior\nde\nla\nUniversidad\nNacional\nde\nColombia,\nel\nAula\nViva\nes\nun\nproceso\nacad\u00e9mico\nque\nsurge\nde\nla\nalianza\nentre\nel\nProyecto\nSaber\ny\nVida\n,\ntambi\u00e9n\ndel\ntrabajo\nde\nla\nred\nintercultural\nde\nla\nFundaci\u00f3n\nCreando\nLazos\ny\ntres\ninstitutos\nde\ninvestigaci\u00f3n\nla\nUniversidad\nNacional\nde\nColombia\nSede\nBogot\u00e1:\nInstituto\nde\nEstudios\nPol\u00edticos\ny\nRelaciones\nInternacionales\nIEPRI,\nInstituto\nde\nEstudios\nen\nComunicaci\u00f3n\ny\nCultura\nIECO,\nInstituto\nde\nEstudios\nAmbientales\nIDEA,\nas\u00ed\ncomo\nla\nEscuela\nde\nDise\u00f1o\nde\nla\nFacultad\nde\nArtes.\nEl\nAula\nviva\nse\nencuentra\nubicada\nactualmente\nen\nlos\npredios\nde\nla\nUniversidad\nNacional,\ndentro\nde\nla\ninfraestructura\nde\nla\nFacultad\nde\nAgronom\u00eda,\nen\nla\nzona\nexperimental\nde\nlos\ninvernaderos\nen\nun\nterreno\nde\n500\nmetros\ncuadrados.\nEl\ndise\u00f1o\nde\nlos\nespacios\ndel\naula\nfue\nfruto\nde\nun\nproceso\ncolaborativo\nentre\ndocentes\ny\nestudiantes58\nde\ndise\u00f1o\nindustrial,\nestudiantes\nind\u00edgenas\nde\nnueve\npueblos\ndiferentes\ny\nsabedores\ntradicionales\nind\u00edgenas,\nel\nresultado\nfue\nla\npreparaci\u00f3n\nde\n4\nespacios:\nLa\nhuerta\no\nchagra\nde\nlos\nsaberes,\nla\ncasa\nde\npensamiento,\nel\nfog\u00f3n\nintercultural\ny\nel\nespacio\npara\nel\nreservorio\nde\nsemillas\ny\nel\ncompostero.\nA\nsu\nvez\ntiene\ncuatro\nsubprogramas:\nAula\nViva\npara\nla\nPaz\n,\nque\npretende\nhacer\nincidencia\nen\nciudadan\u00eda\ny\nparticipaci\u00f3n;\nel\nAula\nViva\nAmbiental\nque\nentreteje\nalianzas\ncon\notros\nescenarios\ninstitucionales;\nel\nAula\nViva\nde\nSaber es,\nhacer es\ny\nsabor es\n,\nenfocada\nen\nlos\nsaberes\npropios\ny\nel\nAula\nViva\nItinerante\n,\nuna\napuesta\npara\nllevar\na\ndistintos\nescenarios\nde\nla\nciudad,\nfinalmente\nel\naula\nest\u00e1\npresente\nen\nlos\nterritorios\na\ntrav\u00e9s\nde\nlas\nAulitas\nque\nest\u00e1n\nen\nlos\n17\nterritorios\ndonde\nhabitan\nlos\nj\u00f3venes\nind\u00edgenas\nque\nhacen\nparte\ndel\nproceso.\nLa\nmetodolog\u00eda\ndel\nAula\nViva\nest\u00e1\nordenada\nen\ntorno\na\nlos\nnueve\nestantillos\ndel\nser\n(El\nTerritorio,\nla\nComunidad,\nla\nCasa\nceremonial,\nla\nRitualidad,\nlas\nPlantas\nsagradas,\nla\nChagra,\nel\nMito\ny\nla\nLengua)\n57\nprovenientes\nde\nla\nsabidur\u00eda\nHuitoto\nde\nla\nAmazon\u00eda,\nen\ndonde\nse\nrecorren\nnueve\naspectos\no\nelementos\ncomo\nla\nsiembra,\nla\nmedicina,\nel\nterritorio\no\nla\neducaci\u00f3n\npropia.\nUna\nde\nlas\nmet\u00e1foras\ncentrales\nde\neste\nprograma\nes\nel\nproceso\nde\nentender\nnuestra\npropia\ndin\u00e1mica\ninterna,\ncomo\ncorrespondencia\nde\nla\npropia\nnaturaleza\ndel\ncuerpo-tierra,\nsiendo\nentonces\nel\ncuerpo-territorio\n,\nel\ncuerpo-ciudad\n,\nel\nescenario\nde\naprendizaje\nde\nesa\nrelaci\u00f3n\n\u00edntima\nentre\nmi\ncuerpo\ny\nel\notro\ncuerpo,\nel\ncuerpo\ncolectivo.\nLa\nestrategia\ndid\u00e1ctica\nest\u00e1\ncentrada\nen\nla\necuaci\u00f3n:\nMemoria\n+\nTerritorio\n=\nIdentidad\nde\ndonde\nse\ndespliega\ntoda\nuna\nserie\nde\naxiomas\ny\npr\u00e1cticas\norientadas\npor\nYet\u00e1rafue\no\npalabra\nde\nvida\n,\nconsejos\npr\u00e1cticos\nque\nen\nel\ncontexto\nde\nla\nsabidur\u00eda\nMurui-Muinane\ndeben\nser\nvivenciados\npara\nser\ncomprendidos\ny\napropiados.\n\u25cf\nEl\nTrabajo\nQue\nReconecta\nLatinoam\u00e9rica\n(TQR)\nEs\nel\nreferente\ncon\nm\u00e1s\nexperiencia\ninternacional\nentre\nlos\nseleccionados\ny\ncomo\ncap\u00edtulo\nregional\ndel\nWork\nThat\nReconnects\nviene\ntejiendo\nuna\nred\nde\ninvestigaci\u00f3n,\neducaci\u00f3n,\nacompa\u00f1amiento\na\nnivel\nregional;\nhorizonte\nque\ntiene\nen\ncom\u00fan\ncon\nGARN\nLatinoam\u00e9rica.\nEl\nTQR\nes\nun\nmarco\nte\u00f3rico\ny\nmetodolog\u00eda\ngrupal\nque\ntiene\ncomo\nobjetivo\n57\nIgnacio\nSuaie.\nGuaiaMox\nTchyminigagua,\nEl\ncamino\nde\nla\nCasa\nMadre:\nla\nvisi\u00f3n\nmuisca\npara \nvolver\na\nser\ngente.\n(Bogot\u00e1:\nCorporaci\u00f3n\nAut\u00f3noma\nRegional\nde\nCundinamarca\nCAR\n,\nIDEA\nUniversidad \nNacional\nde\nColombia,\n2014),\n22.59\nprincipal\nactivar\nlos\nrecursos\nemocionales,\npsicol\u00f3gicos\ny\nespirituales\nnecesarios\npara\nactuar\nen\nbeneficio\na\nla\ngran\ncomunidad\nde\nla\nTierra.\nDe\nacuerdo\na\nla\nmaestra\nra\u00edz,\nJoanna\nMacy,\nel\nTQR\nayuda\na\ndescubrir\ny\nexperimentar\nlas\nconexiones\ninnatas\nque\nproveen\nsustento\na\nnuestro\nser,\nconect\u00e1ndonos\ncon\nlos\ndem\u00e1s\nseres\ny\ncon\nla\ninteligencia\nauto-curativa\nque\nsostiene\ntoda\nvida.\nLa\nmetodolog\u00eda\nest\u00e1\nguiada\npor\nuna\nespiral\no\ncamino\nde\naprendizaje\nen\nel\nque\nhay\ncuatro\nmomentos\no\nestaciones:\nprocediendo\ndesde\nla\ngratitud,\nhonrando\nnuestro\ndolor\npor\nel\nmundo,\nmirar\ncon\nnuevos\nojos\ny\ncontinuar\nandando.\nTanto\nla\nespiral\ndel\ngran\ngiro\ncomo\nmuchos\notros\nenfoques\necopsicol\u00f3gicos\ndel\nTQR\nson\npertinentes\ny\napropiados\nen\nel\nCampus\nVivo\npara\ntrabajar\nla\ndimensi\u00f3n\npersonal\no\nindividual\ny\nfacilitar\nla\ncomprensi\u00f3n\nde\nlos\nDDN\na\nun\nnivel\nm\u00e1s\nprofundo\nen\nconexi\u00f3n\ncon\nlas\ndimensiones\nsensibles,\nemocionales\ne\nimaginarias.\nEl\nTQR\nLatino\nhace\nuso\nde\ndin\u00e1micas\ndise\u00f1adas\ny\npuestas\na\npunto\npor\nJoana\nMacy\ny\nsu\nequipo\nd\u00e9cadas\natr\u00e1s,\npero\ntambi\u00e9n\nde\nejercicios,\nreflexiones,\nmeditaciones\ny\nactividades\nprovenientes\nde\notros\nmarcos\nde\nfacilitaci\u00f3n\npermitiendo\nprecisamente\nque\nel\nmodelo\nno\nsea\nun\nmolde\nr\u00edgido\nsino\npromoviendo\nuna\napropiaci\u00f3n\norg\u00e1nica\ndel\nsentido\ny\nel\nprop\u00f3sito\nde\nla\npropuesta,\nen\neste\nsentido\nel\nTQR\ntambi\u00e9n\nofrece\nun\nmarco\npara\nla\nrevaloraci\u00f3n\npr\u00e1ctica\nde\nlas\nsabidur\u00edas\nnativas\nancestrales\ny\ncuenta\ncon\nuna\nexperiencia\nde\nvarios\na\u00f1os\ncombinando\nmodalidades\npresenciales\ny\nvirtuales\nque\nconfluyen\nen\nun\nprograma\nde\nformaci\u00f3n\nintegral.\n\u25cf\nExperiencias\nde\neducaci\u00f3n\nsuperior\nen\nDDN\nSi\nbien\nel\npresente\ntrabajo\nno\nest\u00e1\nenfocado\nen\nla\ncreaci\u00f3n\nde\nun\nproducto\neducativo\nen\nel\ncontexto\nde\nla\neducaci\u00f3n\nsuperior\ncomo\ntal,\nes\nimportante\nresaltar\nque\nel\nobjetivo\ndel\nprograma\neducativo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\nen\nesta\napuesta,\nes\nla\nformaci\u00f3n\ny\ntransformaci\u00f3n\nde\nciudadan\u00edas\nhacia\nun\nmodo\nde\nrelacionamiento\nm\u00e1s\narmonioso\ncon\nla\nNaturaleza\nde\nla\nque\nsomos\nparte;\nen\nesa\ndirecci\u00f3n\nla\nacademia\ny\nlos\ncentros\nde\ninvestigaci\u00f3n\ntienen\nimportantes\naportes\npara\nque\nla\ndimensi\u00f3n\nprofesional\nsea\ntambi\u00e9n\nun\nmodo\nen\nque\nreconocemos\nel\nvalor\npropio\nde\nla\nNaturaleza.\nEn\nla\nsalida\ndel\nantropocentrismo\ntodas\nlas\ndisciplinas\ny\nprofesiones\ntienen\nalgo\nque\nreformular\no\ntransformar\ny,\npor\notra\nparte,\nla\nacademia\npuede\nser\nuna\naliada\ncertera\npara\nproyectar\ncon\nm\u00e1s\nfuerza\nla\nfunci\u00f3n\ny\nalcances\ndel\nprograma\neducativo.\nSi\nbien\nexisten,\ncada\nvez\nm\u00e1s\nasignaturas\nde\nDDN\nen\nfacultades\nde\nderecho\nen60\npa\u00edses\ncomo\nColombia,\nEcuador,\nBrasil\no\nM\u00e9xico,\nel\nprograma\nde\nMaestr\u00eda\nProfesional\nen\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\ny\nJusticia\nInter cultural\nde\nla\nUniversidad\nAndina\nSim\u00f3n\nBol\u00edvar\nde\nEcuador\ny\nel\ncurso\na\ndistancia\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza,\nuna\nmirada\nte\u00f3rica,\npr\u00e1ctica\ne\ninterdisciplinar\nde\nla\nUniversidad\nNacional\ndel\nLitoral\nen\nSanta\nFe\nArgentina,\nson\nlos\nprincipales\nreferentes\nacad\u00e9micos\nen\nDDN\nde\nla\nregi\u00f3n;\nuno\nes\nel\nprimer\nprograma\nde\nposgrado\nen\nel\nmundo\ny\nel\notro\nes\nel\ncurso\nvirtual\ncon\nm\u00e1s\na\u00f1os\nde\ntrayectoria\nen\neste\ntema,\nambos\nofrecen\nun\nmarco\nde\naproximaci\u00f3n\na\nlos\nDDN\nmarcada\npor\nla\ntransdisciplinariedad,\nproveyendo\nformaci\u00f3n\na\nprofesionales\nde\ndiversas\n\u00e1reas;\nen\nel\nprimero\nhay\nun\nenfoque\nhacia\nla\ninterculturalidad\ny\nen\nel\nsegundo\nuno\nhacia\nlas\nartes.\nEl\ncontexto\ninstitucional\nacad\u00e9mico\nde\nlos\nprogramas\nde\nDDN\nen\neducaci\u00f3n\nsuperior\nmarcan\nuna\nescala\nmuy\ndiferente\nal\ndel\nprograma\neducativo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica,\npor\nun\nlado,\ntienen\np\u00fablicos\nobjetivos\nsemejantes,\npero\ncon\nmarcadas\ndiferencias,\napuestas\ncurriculares\nm\u00e1s\namplias\ny\ndetalladas\nen\nraz\u00f3n\nde\nla\nextensi\u00f3n\nde\ncada\nprograma\ny\nrecursos\nf\u00edsicos\ny\nhumanos\nm\u00e1s\namplios.\nEn\neste\nsentido,\nno\nson\naspectos\nde\nestructura\no\ncontenidos\ncomo\ntal\nlos\nque\nser\u00edan\nretomados\npor\nel\nCampus\nVivo,\npero\ns\u00ed\naspectos\nestrat\u00e9gicos\ncomo\nla\nrigurosidad,\nhonradez\nintelectual,\nlas\nposibilidades\nde\nprofundizaci\u00f3n\no\nel\nrepaso\nde\nestudios\nde\ncaso,\nsiendo\neste\n\u00faltimo\naspecto\nla\nbase\nde\nuna\nde\nlas\nherramientas\ncentrales\ndel\nprograma\nde\nNodos\nLocales.\nHay\npor\nsupuesto\ntambi\u00e9n\nimportantes\nreferentes\nen\neducaci\u00f3n\nintercultural\nen\nla\nregi\u00f3n,\nsin\napuntar\na\nincluirlos\ncomo\nreferentes\ndel\nmodelo\naqu\u00ed\nexpuesto,\ncabe\nmencionar\nuno\nvinculado\na\ntrav\u00e9s\nde\nuna\nde\nlas\nentrevistadas:\n\u201cLa\nUniversidad\nIntercultural\nrelativiza\nla\nintervenci\u00f3n\ndel\nser\nhumano\nsobre\nla \nrealidad,\nconsider\u00e1ndolo\n\u00fanicamente\nuna\nhebra\nm\u00e1s\nen\nel\ntejido.\nEl\nrespeto\npor\nla \nnaturaleza\ny\npor\ntodos\nlos\nseres\nque\npueblan\nel\nmundo\nes\nuno\nde\nsus\nprincipios\nde \nformaci\u00f3n.\nTodos\nlos\nseres\nest\u00e1n\n\u00edntimamente\nrelacionados\nentre\ns\u00ed,\nse\ncomplementan\ny \nautorregulan,\ny\nlas\nacciones\ncomunitarias\nque\nse\npromueven\ntienen\nel\nobjetivo\nde\nlograr \nel\nbuen\nvivir.\nSe\npotencian\nlos\ncolectivos\nhumanos:\nla\norganizaci\u00f3n,\nel\ngrupo\ny\nla \ncomunidad.\nEl\nintercambio\nde\nsaberes\nes\nfundamental,\nya\nque\n\u201cel\nciclo\ndel\naprendizaje \nencontrar\u00e1\nsentido\nsiempre\ny\ncuando\ntengamos\nla\ncapacidad\nde\nrecibir\ny\nnuevamente \nentregar\nconocimiento\u201d\n58\nOtras\napuestas\nde\neducaci\u00f3n\npropia\nexisten\nen\nColombia\ncomo\nla\nUniversidad\nMisak\nMisak\nAla\nKusr eikya\no\nla\nUniversidad\nAut\u00f3noma\nInd\u00edgena\nInter cultural\nUAIIN\n58\nSandra\nGuido\nGuevara,\n\"Alternativas\nal\ndesarrollo\ny\neducaci\u00f3n\nen\nAm\u00e9rica\nLatina.\"\nRevista \nEducaci\u00f3n\ny\nCiudad,\n21,\n(2011),\n101-112.61\ndel\nConsejo\nRegional\nde\nInd\u00edgenas\ndel\nCauca\nCRIC\ntodas\ncon\nimportantes\ninnovaciones,\ntradiciones\ny\nexperiencias\ninterculturales\nde\nvarias\nd\u00e9cadas.\nRetomo\nla\nterritorialidad\ncomo\nprincipio\npedag\u00f3gico\npresente\nen\nestas\nexperiencias,\nsin\nembargo,\nfaltar\u00eda\nun\ntrabajo\nde\nrevisi\u00f3n\nm\u00e1s\ndetallado\npara\nincorporar\nmejor\nsus\naportes,\nlas\ntomamos\ncomo\ninspiraci\u00f3n\ny\nposibles\naliados\nen\nel\nfuturo.\n2.2.5\nPerfiles\nmetodol\u00f3gicos\nDe\nlas\n16\nexperiencias\nen\nproyectos\neducativos\ncentrados\nen\nLa\nTierra,\ns\u00f3lo\ntres\nde\nellos\nfueron\nrealizados\nen\nambientes\nformales\ny\nsin\ncontacto\ndirecto\ncon\nentornos\nsilvestres:\nlas\ncampa\u00f1as\na\nfavor\nde\nla\ninclusi\u00f3n\nde\nlos\nDDN\nen\nel\nrefer\u00e9ndum\nconstitucional\necuatoriano\npor\ndarse\nen\nun\n\u00e1mbito\nprincipalmente\nurbano;\nel\ncurso\na\ndistancia\nde\nla\nUNL\ny\nla\nmaestr\u00eda\nprofesional\nde\nla\nUASB\npor\ntratarse\nde\nuna\nformaci\u00f3n\ncompletamente\nvirtual\n(esta\n\u00faltima\ndebido\na\nla\npandemia\npor\nCovid19);\ntodas\nlas\ndem\u00e1s\nexperiencias\ntuvieron\nla\ninmersi\u00f3n\nen\nel\nentorno\nsilvestre\ncomo\nelemento\nclave\nde\nsus\nprocedimientos;\nes\ninteresante\nse\u00f1alar\nque\ndel\nmismo\nmodo\ns\u00f3lo\nestos\ntres\nprogramas\nque\nfueron\nrealizados\nen\nentornos\ncompletamente\nartificiales\nno\nincluyeron\ndin\u00e1micas\nprovenientes\nde\ncontextos\n\u00e9tnicos\no\ntecnolog\u00edas\nsociales\nancestrales.\nPara\nla\nmayor\u00eda\nde\ngestores,\nal\ncompartir\nsu\nexperiencia,\nera\nun\nasunto\nimprescindible\nla\nvinculaci\u00f3n\nterritorial\ncomo\nparte\nintegral\nde\nla\nexperiencia,\nsea\nen\nforma\nde\nvisitas\no\nsalidas\nde\ncampo\no\nde\nque\nla\nformaci\u00f3n\ncompleta\nse\ndiera\nen\nescenarios\nnaturales,\ne\nigualmente\nimportante\neran\nlos\nc\u00edrculos\nde\npalabra,\nmeditaciones\ny\notras\nactividades\nrituales\no\nno\nmediadas\npor\nun\nsaber\nracional,\nsino\nenfocadas\nen\ndespertar\ndiferentes\nniveles\nde\nsensibilidad,\ninteligencias\nemocionales,\nintuitivas\no\ncomunicaciones\nmuchas\nveces\nno\ntraducibles\nen\npalabras;\nen\neste\nsentido\nfueron\nmuy\nimportantes\ntambi\u00e9n\nlas\nalusiones\na\nlas\npr\u00e1cticas\nart\u00edsticas\ncomo\ndin\u00e1micas\npreferenciales\nal\nmomento\nde\nfacilitar\nreflexiones\no\naprendizajes\nsobre\nla\nrelaci\u00f3n\ncon\nla\nNaturaleza.\nPara\nla\nmayor\u00eda\nde\nlos\nproyectos\nasociados\na\nsaberes\ntradicionales,\nel\ncanto\ny\nla\ndanza\nson\nimprescindibles\ny\nconstituyen\nmodos\nde\nconocimiento\npor\nmedio\ndel\narte.\n[\u2026]\nlas\nclaves\nson\ndos:\nel\narte\ny\nla\ninmersi\u00f3n\nen\nel\nmedio\nnatural.\nLa\npr\u00e1ctica\nart\u00edstica \nen\nmedio\nde\nla\nnaturaleza,\ncon\nelementos\nnaturales,\ncon\notros\nmiembros\nde\nla \nNaturaleza,\nla\ntierra,\nlas\nsemillas,\nlas\nhojas,\netc.\ny\nla\npr\u00e1ctica\nart\u00edstica\nposterior\na\nla \ninmersi\u00f3n\nen\nla\nNaturaleza.\nEntonces\ntenemos\nel\narte\ncomo\nclave\npara\nla\napertura\ndel62\nesp\u00edritu\nhumano\nhacia\nla\ncomprensi\u00f3n\nde\nlas\nrelaciones\nen\nla\nnaturaleza,\nincluyendo\nla \nrelaci\u00f3n\nde\nsu\npropia\nindividualidad\ncomo\nmiembro\nde\nla\nNaturaleza,\nla\nmeditaci\u00f3n \nacompa\u00f1a\neste\nproceso\nde\napertura\ny\nla\nmisma\ninmersi\u00f3n\ntambi\u00e9n,\nporque\nnos \nquedamos\nen\nuna\nfrecuencia\nenerg\u00e9tica\npropiciada\npor\nel\nentorno\nnatural\ny\nla\npr\u00e1ctica \nart\u00edstica.\nEntonces\nlas\ndos\ncosas\nson\nmedios\nde\ncomprensi\u00f3n\ne\ninternalizaci\u00f3n\nde\nlas \nconexiones\nque\nacontecen\nalrededor\nnaturalmente\ny\nalgunos\nconceptos\nson\ntra\u00eddos\ncomo \nlos\nprincipios\nde\nlos\nDdN\nen\nconexi\u00f3n\ncon\nlos\nprincipios\ndel\ncomportamiento\ndel\nmedio \nnatural,\nque\nson\ncomo\nuna\nbioinspiraci\u00f3n\npara\nnosotros\n[\u2026]\n59\nEn\nuna\ndimensi\u00f3n\nm\u00e1s\nprofunda\nde\nlas\nactividades,\nelementos\no\nherramientas\npedag\u00f3gicas\nusadas\nen\ncada\nexperiencia\no\nproyecto,\ndestacan\nla\ndimensi\u00f3n\ninterior\ndel\nser\ncomo\ncampo\nfundamental\nde\nlas\nexperiencias.\nLa\nconexi\u00f3n\nentre\nel\nser\nindividual\ny\nel\nser\ncolectivo,\nas\u00ed\ncomo\nla\nidentidad\nentre\nel\nterritorio-tierra\ny\nel\nterritorio-cuerpo\no\nla\nnecesaria\ncomplementariedad\nentre\nlas\nrevisiones\nte\u00f3ricas\ny\nlas\nreflexiones\ninteriores\nfueron\nuna\nconstante\nentre\nlas\nrespuestas\na\nla\npregunta\nsobre\nla\nmanera\nen\nque\nfunciona\ncada\nproyecto\neducativo.\nLuego\nempec\u00e9\na\nadvertir\nque\npara\nque\nestas\nreflexiones\ntuviesen\nresonancia\nen \nlos\nestudiantes,\nera\nnecesario\nque\nesto\nse\nacompa\u00f1ar\u00e1\nde\nun\nejercicio\nde\nreflexi\u00f3n\ne \nintrospecci\u00f3n,\nen\nel\nque\nadvertimos\nhasta\nqu\u00e9\npunto\nestamos\ncolonizados\npor\nesas \nformas\nantropoc\u00e9ntricas\nde\npensar\ny\nque\ntanto\nnecesit\u00e1bamos\naprender\nde\notras\nformas \nde\norganizaci\u00f3n\ny\nde\nlos\nsaberes\nancestrales,\npero\nno\nvi\u00e9ndolos\ncomo\nalgo\nexterno\no \nex\u00f3tico\nsino\ncomo\ndice\nAbadio\nGreen\nen\nel\nreconocimiento\nde\nque\nel\notro\nsoy\nyo.\nEs \ndecir,\nlo\nque\npuede\napreciar\nen\nesta\ntrayectoria,\nes\nque\nno\nes\nsuficiente\ncon\nel\nargumento, \no\nincluso\ncon\nel\nentrar\nen\ndi\u00e1logo\ncon\naquellos\nque\nest\u00e1n\nliderando\nla\nlucha\nsocial\npor \nlos\nderechos\nde\nla\nnaturaleza,\nsino\nque\nadem\u00e1s\nes\nnecesario\nuna\ndeconstrucci\u00f3n\nal \ninterior\nde\ncada\nuno\nde\nlos\nestudiantes,\ncomo\nuna\ninvitaci\u00f3n\na\nrepensar\nsus\npropios \nimaginarios,\nsus\npropias\ncreencias\ny\nconvicciones,\npara\nque\nesto\ncontenga\nrealmente\nuna \napuesta\nde\ntransformaci\u00f3n\ncultural.\n60\nEscuelas,\ntalleres,\ndiplomados,\ncomunidades\nde\naprendizaje\ny\notras\nexperiencias,\nincluyendo\nalgunas\ndentro\ndel\nmarco\nacad\u00e9mico\nformal,\nhan\ndise\u00f1ado\nsus\nmetodolog\u00edas\norientadas\nal\nreconocimiento\ny\nfortalecimiento\ndel\nv\u00ednculo\nentre\nlos\nindividuos,\nlas\ncomunidades,\nel\nterritorio\ny\nla\nNaturaleza.\nEsto\nsin\nduda\nrefuerza\nla\nidea\nde\nque\nhay\nun\naspecto\nontol\u00f3gico\nen\nel\nhorizonte\nde\nsentido\nde\nlas\npedagog\u00edas\nno\nantropoc\u00e9ntricas.\nUna\nde\nlas\nense\u00f1anzas\nnecesarias\npara\ncomprender\ny\nrespetar\na\nla\nNaturaleza\ncomo\nser\nvivo\ny\npersona,\nse\nhalla\nen\npasar\npor\nun\nproceso\nde\nautorreconocimiento,\npor\n60\nMariluz\nNova\nLaverde,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n22\nde\nfebrero\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen \nver\nAnexo\n2\n.\n59\nVanessa\nHasson,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n19\nde\nmayo\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen\nver \nAnexo\n2\n.63\nindagar\ndecididamente\nsobre\nla\nnaturaleza\nindividual\ny\nsu\ncorrespondencia\ncon\nla\nnaturaleza\nc\u00f3smica\n.\nNosotros\nligamos\ntodo\nel\nproceso\nde\nla\nNaturaleza\na\nnuestro\npropio\nproceso\ncomo\nser \nhumano.\nEntender\nnuestra\npropia\ndin\u00e1mica\ninterna,\nes\nentender\nla\npropia\nnaturaleza\ndel \ncuerpo-tierra.\nEntonces\nel\ncuerpo-territorio,\nel\ncuerpo-ciudad,\nnos\nense\u00f1a\na\ntener\nesa \nrelaci\u00f3n\n\u00edntima\nentre\nmi\ncuerpo\ny\nla\nrelaci\u00f3n\nque\ntengo\ncon\nel\notro\ncuerpo,\nen\nese \nsentido\nes\nimportante\nconocer\nla\ngobernanza\nde\nLa\nTierra,\nentender\nlos\nciclos\nnaturales \nde\nla\ntierra\nque\ntambi\u00e9n\nest\u00e1n\npresentes\nen\nmi\ncuerpo-territorio,\nentender\nel\nciclo\nde\nlas \naguas,\nlos\nciclos\nde\nsiembra\u2026\nnosotros\ncomo\nseres\nnos\nsembramos\ncada\na\u00f1o,\nnos \ncosechamos\u2026\nentonces\nsiempre\nnuestros\naprendizajes\nest\u00e1n\nrelacionados\ndesde\nel\nser \nhacia\nla\nnaturaleza\npara\nentender\nesa\nrelaci\u00f3n\ndin\u00e1mica\nque\nhay\nentre\nnosotros\ny\nel \nterritorio.\nMi\ncuerpo-territorio\ntiene\nun\nsistema\nde\ngobierno\nigual\nque\nlo\ntiene\nla \nnaturaleza,\nla\nnaturaleza\ntiene\nun\nsistema\nurinario,\nun\nsistema\ncirculatorio,\nrespiratorio \netc.\nentonces\nc\u00f3mo\nrelacionamos\ntodos\nesos\nsistemas\nen\nla\nrelaci\u00f3n\nque\ntenemos\npara \nque\nsepamos\nque\nhacemos\nparte\nde\ntoda\nuna\nintegralidad\n[\u2026]\nEn\nalgunos\nde\nlos\nproyectos\neste\n\u00e9nfasis\nen\nel\nrestablecimiento\nde\nlas\nrelaciones,\no\nde\nla\ncomprensi\u00f3n\nsobre\nlas\nrelaciones\ninterpersonales,\ninterespecie\no\ninterdimensionales\ncomo\nla\nrelaci\u00f3n\ncon\nlo\nsagrado,\npor\nejemplo,\nllega\na\nser\nel\nn\u00facleo\ncentral\nde\nla\napuesta\npedag\u00f3gica.\nEn\neste\nsentido,\nfueron\nrecurrentes\nlas\nreferencias\nal\norigen,\na\nla\nsanaci\u00f3n,\na\nla\ncosmovisi\u00f3n\no\na\nla\nreconexi\u00f3n,\ny\nclaramente\nfueron\nprimordiales\nlas\nalusiones\nal\nconocimiento\ntradicional,\nlos\nsaberes\nancestrales\no\nlas\nepistemolog\u00edas\ndel\nsur.\nEn\nalgunos\ncasos\nes\nexpl\u00edcito\nel\nuso\nde\nplantas\nmedicinales,\nas\u00ed\ncomo\nde\nente\u00f3genos,\npor\nsupuesto\nen\nel\nmarco\nfidedigno\nde\nun\nsaber\ny\nun\nmodo\ncultural\nespec\u00edficos.\nBueno\ncomenzamos\na\nacercarnos.\nyo\npersonalmente\na\nmuchas\nmedicinas,\nla \nmedicina\ndel\nyag\u00e9,\nla\nmedicina\ndel\ncacao,\nla\nmedicina\ndel\nfuego,\nla\nmedicina\ndel\npeyote, \nla\nmedicina\nde\nhoja\nde\ncoca,\ny\nen\ntodas\nestas\nceremonias\nempec\u00e9\na\nsentir\nla\npresencia\nde \nabuelos\ny\nabuelas\nque\nempiezan\na\ncontar\nalgo,\nen\nel\nYag\u00e9\nfue\nalgo\nfabuloso,\nel\nYag\u00e9\nes \nel\nque\nme\ndice\ncu\u00e1l\nva\na\nser\nla\nruta\npedag\u00f3gica,\nde\nla\npedagog\u00eda\nde\nMadre\nTierra,\nen\nla \nconstrucci\u00f3n\ndel\ncurr\u00edculo,\nes\nah\u00ed\ndonde\naparece:\norigen,\ninterferencia,\nsanaci\u00f3n\ny \nprotecci\u00f3n,\no\nsea\nlos\ncuatro\npuntos\nque\nvas\na\nutilizar\ncomo\ntejido\ncurricular\n[...] \nEntonces\nlo\nque\ndecimos\nnosotros\nes\nque\nprimero\ntenemos\nque\nsanar\nnosotros,\nsi \nyo\nno\nestoy\nsano\n\u00bfc\u00f3mo\npuedo\nyo\nhablar\nde\nla\nmadre\ntierra?,\ns\u00ed\nno\nme\ntransformo\nen \ncomunidad,\ndel\ntrato\na\nmi\nmujer,\ndel\ntrato\na\nmis\nhijos,\n\u00bfc\u00f3mo\npuedo\nhablar\ndel\ntrato\nal \ncuidado\nde\nla\nMadre\ntierra?\nentonces,\nes\neso\nlo\nprimero\nque\ntenemos\nque\nhacer. \nEntonces\nla\nmadre\nTierra\npara\nnosotros\nse\nvuelve\nparte\nde\nnuestra\nvida.\nO\nsea,\nahora\ns\u00ed, \npod\u00edamos\nen\nlos\n\u00faltimos\nsemestres\nsi\nt\u00fa\nvas\na\nhablar,\nte\nmetiste\nen\nla\nmadre\ntierra,\nen\nel \nterritorio,\ntiene\nque\nsaber\ntodos,\ntodos,\ntodos,\ntodos\nlo\nque\nha\nimplicado\njur\u00eddicamente \ndel\ncuidado,\ny\nas\u00ed\nmismo\ntienes\nque\naprender,\ny\nas\u00ed\nmismo,\na\nnivel\ndel\nterritorio\nde64\nsalud,\nde\nlenguajes,\ntenemos\nque\naprender\neso,\no\nsea\nse\nvuelven\ngrandes\nabogados, \npodr\u00edamos\ndecir,\nde\nla\nMadre\nTierra,\ntodos\nnuestros\nestudiantes.\n61\nNo\ntodas\nlas\npr\u00e1cticas\no\nsaberes\nancestrales\nhacen\nreferencia\na\nprocesos\ninmateriales\n,\nvarios\nde\nlos\nproyectos\nde\nhecho\nafirmaron\nque\nlos\nprocesos\nse\ndesenvuelven\na\ntrav\u00e9s\nde\nactividades\nf\u00edsicas\nen\ncontacto\ndirecto\ncon\nla\ntierra\no\nsus\nelementos.\nCabe\nresaltar\ncomo\nejemplo,\nel\nproyecto\nLa\nRealidad\n62\nen\nel\nque\nel\nalimento,\ndesde\nla\nsiembra\nhasta\nel\nplato,\npasando\npor\nla\ncosecha,\nsecado,\nfermentado\ny\nm\u00faltiples\nposibilidades\nde\nprocesamiento,\nenmarcadas\nen\nsaberes\ntradicionales,\nes\nel\nelemento\npedag\u00f3gico\ncentral\no\nel\ndetonante\nde\nla\nexperiencia\ntransformadora\n.\nAs\u00ed\ntambi\u00e9n\nen\nla\nEscuela\nSpiral\n63\nla\nsemilla,\nsu\ncuidado\ny\nreproducci\u00f3n,\nconforman\nuna\noportunidad\nde\ninteracci\u00f3n\ncon\nla\nnaturaleza\nmaterial\ny\nlos\nprincipios\necosist\u00e9micos,\npero\ntambi\u00e9n\nreviste\nun\ns\u00edmbolo\no\nmet\u00e1fora\ndel\ncuidado\ny\nordenamiento\nde\nla\ndimensi\u00f3n\ninterna\ny\nrelacional;\no\nen\nel\nproyecto\nCasa\nMatria\nes\na\ntrav\u00e9s\nde\nla\npermacultura,\ncon\nprocesos\nde\nreforestaci\u00f3n\ny\nrecuperaci\u00f3n\nde\nsuelos,\nque\nes\npromovida\nuna\nconciencia\nsobre\nla\ninteligencia\necosist\u00e9mica.\nFinalmente\nhubo\nrepeticiones\nen\nlas\nrespuestas\nsobre\nla\nimportancia\ndel\nuso\nde\nun\nlenguaje\nsencillo\ny\nadaptado\nal\ncontexto\ncultural,\nhaciendo\n\u00e9nfasis\nen\nla\nnecesidad\nde\nhacer\naccesible\na\ntodos\nlos\np\u00fablicos\nel\nconocimiento\nsobre\nla\nNaturaleza,\nprovenga\nde\nla\nciencia\noccidental\no\nancestral,\nas\u00ed\ncomo\nlos\nprocedimientos\nlegales\ny\njur\u00eddicos\nque\npermiten\na\ncomunidades\ny\ngrupos\ndefenderla.\nPuede\nidentificarse\nuna\npostura\nde\nresistencia\nfrente\na\nlos\nlenguajes\nexpertos\npor\nsu\ntendencia\nexcluyente\ny\nuna\nnecesidad\nde\nproceder\ndesde\nuna\nafirmaci\u00f3n\nuniversal\nabierta\no\nque\npromueva\nel\nrespeto\npor\nlas\nparticularidades,\nsobre\ntodo\nen\nescenarios\nde\ndi\u00e1logo\nintercultural\ncomo\nlos\naludidos\npor\nestas\nexperiencias.\n[\u2026]\ncreo\nque\nes\nmuy\nimportante\nel\nreconocimiento\nde\nlos\nsaberes\ny\nla\nvalidaci\u00f3n\nde \nesos\nsaberes;\nya\nde\ns\u00ed\nme\nmolesta\nun\npoco\nque\na\ntodo\nlo\nque\nsea\nintercultural\nle \nllamemos\nsaber\ny\nno\nconocimiento,\nporque\nel\nconocimiento\nexperto,\nse\nsupone,\nes\nparte \nde\nla\nciencia\nnormal,\ntradicional,\nracional,\npero\nese\nreconocimiento,\nesa\nvalidaci\u00f3n\ny\nese \nsaber,\nque\nes\nun\npensamiento\nabsolutamente\nestructurado\ny\nabsolutamente\nv\u00e1lido\ny \nprofundo\nes\nmuy\nimportante,\ny\ntambi\u00e9n\nligado\na\nesto,\nest\u00e1\nreconocer\nque\nson\nestos\n63\nPara\nconocer\nm\u00e1s\nsobre\nla\nEscuela\nEspiral\nver\nhttps://spiralie.com/\n.\n62\nEslab\u00f3n\nLa\nRealidad,\nestaci\u00f3n\nexperimental\nde\nProductos\ny\nexperiencias\ngastron\u00f3micas, \nconservaci\u00f3n\ny\nrestauraci\u00f3n.\nContacto:\nhttps://www.instagram.com/eslabon_la_realidad/\n61\nAbadio\nGreen\nStocel,\nentrevistado\npor\nel\nautor,\n24\nde\nabril\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen\nver \nAnexo\n2\n..65\npueblos\nque\nviven\ncon\nla\nNaturaleza\nlos\nque\ndeben\nser\nreconocidos\ncomo\nsujetos \npol\u00edticos.\n64\n[\u2026]\nmuchas\nde\nlas\nrestricciones\na\nlos\nDdN\nest\u00e1n\nen\nel\nmodelo\nde\ndesarrollo\ny\nlas \npol\u00edticas\necon\u00f3micas,\nes\nun\ntema\nsobre\nel\nque\ntenemos\nque\nquitar\nun\nmito\nde\nque\nel \nsaber\necon\u00f3mico\nes\nun\nsaber\nsofisticado\ny\nde\nexpertos\nque,\npor\ntanto,\nnos\ninhabilita\npara \nresponder\ncon\nargumentos\ndesde\nla\n\u00e9tica\no\npara\ncontrovertir\nlos\nenfoques\nde\ndesarrollo, \ncreo\nque\nall\u00ed\nhay\nun\ntrabajo\nmuy\nimportante\npor\nhacer.\nPorque\nen\nla\nmedida\nen\nque\nse \nquite\nesa\nidea\ndel\nsaber\nexperto\necon\u00f3mico\ny\ntodos\nnos\ninvolucremos\nen\nuna\ndiscusi\u00f3n \ninformada\nsobre\nla\nnecesidad\nde\ntransformar\nesos\nreferentes\necon\u00f3micos,\ncreo\nque\nall\u00ed \nhay\nun\ncamino\nineludible\ny\ns\u00faper\nurgente.\n65\n2.2.6\nPerfil\npr oyectivo\nu\norganizacional\nA\npesar\nde\nque\ncasi\ntodos\nlos\nentrevistados\nafirmaron\nque\nel\nproyecto\nse\nencuentra\nen\nformaci\u00f3n,\na\u00fan\ncuando\nalgunos\nprogramas\ncomo\nLicenciatura\nen\nPedagog\u00eda\nde\nla\nMadre\nTierra,\nAula\nViva\nde\nSaberes\nAncestrales,\nEscuela\nEspiral,\nTrabajo\nque\nReconecta\ncompletan\nd\u00e9cadas\nde\nexperiencia,\nla\ngran\nmayor\u00eda\nde\nproyectos\neducativos\nrevisados\nhan\ncompletado\nuna\nfase\nde\nproyecci\u00f3n,\nhan\nalcanzado\nuna\no\nvarias\nfases\nde\nevaluaci\u00f3n\ny\nest\u00e1n\nactualmente\nentrando\nen\nfases\nde\nredise\u00f1o,\nampliaci\u00f3n\no\nexpansi\u00f3n\nde\nsus\nalcances;\ntan\ns\u00f3lo\nuna\nde\nlas\nexperiencias,\nNaturagente:\nHijos\nde\nla\nMadr e\nTierra\n,\nha\nsido\nconsiderada\ncomo\nconcluida,\ntodas\nlas\ndem\u00e1s\nsiguen\nabiertas,\nvigentes\ny\nen\nconstante\ngestaci\u00f3n-expansi\u00f3n.\nAunque\nincluso\nlos\nproyectos\ninscritos\nen\norganizaciones\ninstitucionales\ncomo\nuniversidades\np\u00fablicas\no\nmixtas,\nmanifestaron\nla\nnecesidad\nde\nacceder\na\nmayores\nrecursos\npara\ncontinuar\nevolucionando\ncomo\nproyecto;\nes\nclaro\nque\nlos\nprocesos\nde\nbase\nautogestiva\no\nque\nno\ncuentan\ncon\nun\nentorno\ninstitucional\nque\nles\nprovea\nde\ninfraestructura\no\npresupuestos\nestables,\nhan\ntenido\nque\natravesar\ntemporalidades\nm\u00e1s\namplias\nen\nla\nconsecuci\u00f3n\nde\naspectos\nt\u00e9cnicos\no\nde\nfuncionamiento\ncomo\nsostenibilidad\necon\u00f3mica,\ncapacidad\nde\ncarga\no\nformalizaci\u00f3n.\nLa\ngran\nmayor\u00eda\nde\nexperiencias\nhan\nlogrado\nsocializar\nsus\nlogros\no\nest\u00e1n\nen\nproceso\nde\nhacerlo,\ntambi\u00e9n\nfue\ncom\u00fan\nla\nexpectativa\npor\narticularse\na\nm\u00e1s\norganizaciones,\ncomunidades\no\naliados\ngenerando\nredes\nde\ntrabajo\nque\nposibiliten\nla\nincursi\u00f3n\nen\notros\nescenarios,\nla\nparticipaci\u00f3n\nde\nnuevos\np\u00fablicos\no\nla\ninclusi\u00f3n\nde\n65\nMariluz\nNova\nLaverde,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n22\nde\nfebrero\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen \nver\nAnexo\n2\n.\n64\nEsperanza\nMartinez,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n3\nde\njunio\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen\nver \nAnexo\n2\n.66\nobjetivos\nm\u00e1s\namplios,\ncomo\npor\nejemplo\npoder\ntener\nm\u00e1s\ninfluencia\nen\ngobiernos\nnacionales\no\nfortalecer\nlos\nacuerdos\na\nnivel\ninternacional.\n2.2.7\nPalabras\nde\nconsejo\nHa\nsido\nclara\nla\nrecomendaci\u00f3n\nde\nhacer\nuso\ntanto\nde\ntecnolog\u00edas\ndigitales\ncomo\nde\nsaberes\nancestrales\ncomo\nmedio\npara\nla\nfacilitaci\u00f3n\ndin\u00e1mica\ny\npara\nla\nvalidaci\u00f3n\nde\notras\nformas\nde\ncomprender\nla\nNaturaleza.\nCreo\nque\nel\n\u00e9nfasis\ndebe\nponerse\nno\nen\nlos\npueblos\noriginarios,\nporque\nellos\nest\u00e1n\npara \nense\u00f1arnos,\nel\nfoco\ndebe\nestar\nen\nlas\nciudades\ny\nun\npoco\nen\nel\ncampesinado.\nEn\nla \nciudad\nhar\u00eda\nespecialmente\nen\nlos\nni\u00f1os\ny\nadolescentes.\nCreo\nque\nhay\nque\nhablarles\nen \nsu\nlenguaje,\nsiendo\nuna\ngeneraci\u00f3n\nde\nla\ntecnolog\u00eda\nhay\nque\ncrear\nunas\nmaneras\ndistintas \nde\nllegarle\na\nesa\npoblaci\u00f3n.\n66\nA\nsu\nvez\nhan\nsido\nmuy\nimportantes\ny\nreiteradas\nlas\nrecomendaciones\nque\nhacen\nalusi\u00f3n\na\nvalores\ncomo\nla\nhumildad,\nla\nsolidaridad,\nla\ngratitud\ny\nla\npaciencia,\ny\na\nprincipios\ncomo\nla\ncoherencia,\nel\ncuidado\nmutuo,\nla\napertura\ny\nla\ndiversidad.\nFue\nreiterada\nla\natenci\u00f3n\nsobre\nel\np\u00fablico\nobjetivo,\npues\nl\u00f3gicamente\nel\ndise\u00f1o\nmetodol\u00f3gico\ndebe\nestar\nenfocado\nen\nlas\ncondiciones\nespec\u00edficas\nde\ncada\ngrupo\npoblacional\no\ncontexto\nen\nel\nque\nse\ndesarrolle\nuna\neducaci\u00f3n\nde\nlos\nDDN.\nHan\nsido\nmuy\nprovechosas\nlas\nexperiencias\nenfocadas\nen\ngrupos\nespec\u00edficos\nen\ntanto\nque\npermiten\nvisualizar\nm\u00e1s\ndetalladamente\nlos\nobjetivos\nde\nuna\nu\notra\npropuesta\npedag\u00f3gica,\nas\u00ed\ncomo\nlos\nlenguajes\ny\nherramientas\nid\u00f3neas;\npor\nejemplo\nlos\ncursos\npara\noperador es\nde\njusticia\nque\napuntan\na\nfacilitar\nlos\nprocedimientos\nde\ntoma\nde\ndecisiones\ny\naplicaci\u00f3n\nde\njusticia\na\ntrav\u00e9s\nde\nla\nformaci\u00f3n\nde\njueces,\nfiscales\ny\ndefensores\np\u00fablicos,\nincluso\npensando\nen\nuna\nformaci\u00f3n\ndiferenciada\npara\ncada\ncargo,\npues\nfinalmente\nson\nquienes\nllegan\na\ntener\nun\nrol\ndecisivo\nen\nlas\ntransformaciones\npol\u00edticas\ny\nsociales,\nfruto\nde\nlas\nreformas\nlegales\no\nlas\napuestas\njur\u00eddicas\nconsecuentes\ncon\nla\ninclusi\u00f3n\nde\nlos\nDDN\nen\nla\nconstituci\u00f3n\nnacional,\ncomo\nel\ncaso\nde\nEcuador.\nVarios\nde\nlos\nentrevistados\nresaltaron\nla\nnecesidad\nde\nestar\nen\nconstante\nescucha\ny\ndi\u00e1logo\ncon\nlos\nmovimientos\nsociales.\n66\nJohana\nFernanda\nSanchez\nJaramillo,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n24\nde\nfebrero\nde\n2022.\nPara\nleer \nun\nresumen\nver\nAnexo\n2.67\nEl\ncurso\ntambi\u00e9n\nfinalmente\ntermin\u00f3\nsiendo\nparte\nde\ncr\u00e9ditos\nde\ncarreras\nde\nmaestr\u00eda\ny \ndoctorados,\nentonces\ntambi\u00e9n\ntenemos\nalgunos\nalumnos\nque\nson\nm\u00e1s\ndel\nperfil \nacad\u00e9mico\ny\nque\ntienen\ntesis\nvinculadas\ncon\nla\ntem\u00e1tica,\npero\ntambi\u00e9n\nhay\nparte\ndel \np\u00fablico\nque\nest\u00e1\nvinculado\ncon\nlos\nmovimientos\nsociales,\neso\nest\u00e1\nmuy\nbueno\ntambi\u00e9n \nporque\nlos\nintercambios\nque\nse\ndesarrollan\nen\nel\naula,\nse\nve\nuna\nriqueza\nque\ntal\nvez\nser\u00eda \ndistinta\nsi\nel\np\u00fablico\nfuera\nm\u00e1s\nhomog\u00e9neo.\n67\nEn\neste\ntema\nes\nimportante\ntener\nen\ncuenta\nla\nconfluencia\nde\np\u00fablicos\nde\ndiferentes\ncontextos\nen\nun\nmismo\nescenario,\ncomo\nser\u00eda\nel\ncaso\nde\nun\ncurso\nabierto\na\nla\nparticipaci\u00f3n\nde\nactivistas\no\nmiembros\nde\nONG\u2019s\ny\nde\nl\u00edderes\nterritoriales,\nya\nque\nse\nhace\nnecesario\nla\nrevisi\u00f3n\nde\nlos\nlenguajes,\nexpectativas\ny\n(pre)conceptos\ninvolucrados\npara\ncuidar\nde\nun\nsano\nequilibrio\nentre\nlas\nexperiencias\nde\nlos\nestudiantes\ndel\nprograma.\nTambi\u00e9n\nes\nsignificativo\nse\u00f1alar\nla\nfalta\nde\nexperiencias\neducativas\nsobre\nlos\nDDN\npara\nun\np\u00fablico\ninfantil.\nVale\nla\npena\nanotar\nun\npar\nde\nrecomendaciones\nespeciales.\nPor\nun\nlado,\nlas\nreflexiones\nque\npueden\nenmarcarse\nen\nla\necolog\u00eda\npol\u00edtica\nlatinoamericana\ny\nlos\naprendizajes\ndel\nambientalismo\nde\nlas\n\u00faltimas\nd\u00e9cadas\napuntan\na\nsuperar\nla\ningenuidad\npol\u00edtica\ny\nmantener\npresente\nque\nexisten\nm\u00faltiples\ndiscursos,\nestrategias\ny\npr\u00e1cticas\ncon\nintereses\ncapitalistas\nque\napuntan\na\nmantener\nla\nvaloraci\u00f3n\necon\u00f3mica\nde\nla\nNaturaleza\ncomo\nherramienta\nde\nmediaci\u00f3n\ny\nresoluci\u00f3n\nde\nconflictos\nsocioambientales;\nfinalmente\nestos\ndiscursos\nhan\ntra\u00eddo\nm\u00e1s\nproblem\u00e1ticas\ny\nexperiencias\ndolorosas\npara\ncomunidades\ny\necosistemas\nque\nsoluciones\nreales,\npor\nlo\nque\nes\nimprescindible\nla\nexpresi\u00f3n\nde\nuna\npostura\ncr\u00edtica\nexpl\u00edcita\ny\nuna\ninvitaci\u00f3n\nconstante\na\nla\nrevisi\u00f3n\nde\nlos\nactores,\nintereses\ny\nresultados\nde\ncada\npauta\no\npropuesta\nde\nprotecci\u00f3n\nde\nla\nNaturaleza,\npues\nno\ntodas\nser\u00edan\ncoherentes\ncon\nsu\nreconocimiento\ncomo\nsujeto\nde\nderechos.\nOtro\ntema\nmuy\nimportante\nes\nque\nsi\nuno\nlo\nhace\ncon\nl\u00edderes\ncomunitarios\nes\nenfrentar \nlos\ntemas\nde\nNaturaleza\nde\nuna\nmanera\npol\u00edtica,\nyo\nel\nriesgo\nque\nveo\nes\nque\nen\ngeneral \nlos\ntemas\nde\nla\nNaturaleza\ns\u00ed\npueden\ntener\nuna\nl\u00ednea\ncomo\nun\npoco\napol\u00edtica,\nen\nel \nsentido\nde\nno\nentender\nlo\nque\nson\nrelaciones\nde\npoder,\nno\nentender\nqu\u00e9\nes\nlo\nque\npasa \ncon\nel\ncapitalismo,\nno\nentender\ncu\u00e1les\nson\nlos\nactores\nen\nlos\nconflictos\ny\nllevarlo\ntodo\na \nun\nescenario\nm\u00e1s\nlight,\n\u00bfc\u00f3mo\ndir\u00eda?\nm\u00e1s\npachamamista\no\nm\u00e1s\nnew\nage\ny\ncreo\nq\nesto\nes \nun\nriesgo,\nporque\nla\ngente\nque\nse\nautodefine\ncomo\nl\u00edderes\nen\nlas\ncomunidades\nest\u00e1 \npeleando\ncontra\nmineras,\ncontra\npetroleras,\nest\u00e1\npeleando\ncon\ncosas\nconcretas,\nest\u00e1 \npeleando\ncontra\nuna\nempresa\nque\nno\nsolamente\nes\nuna\ntransnacional,\nsino\nque\nviene\ncon \nel\nej\u00e9rcito,\nle\nmataron\na\nsu\ndirigente\u2026\ny\nadem\u00e1s\nest\u00e1\natacado\npor\nuna\nserie\nde \nseducciones\nque\nhay\npara\npoder\nneutralizarlo,\ny\nesas\nseducciones\ncada\nvez\nm\u00e1s\nincluyen\n67\nValeria\nBerros,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n3\nde\njunio\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen\nver\nAnexo \n2\n.68\nla\npalabra\nNaturaleza;\nentonces\nes\nmuy\ndif\u00edcil\nporque\nla\ngente\nque\nes\nl\u00edder\nes \ndesconfiada,\nes\nmuy\ndif\u00edcil\nsino\nes\nclaro\nel\nposicionamiento. \n[...]\ncreo\nque\nel\nposicionamiento\nde\nla\nnaturaleza\ndesde\nla\necolog\u00eda\npol\u00edtica\nes\nmuy \nimportante\npara\nevitar\nque\nhayan\ndesconfianzas,\no,\nhacerlo\nexpl\u00edcito\ndesde\nel\nprincipio: \nnos\nvamos\na\nenfocar\nen\nestos\ntemas\ny\nreconocemos\nque\nhay\ninjusticias\nsociales, \necon\u00f3micas\ny\netc.,\npero\ncreo\nque\nesa\ncondici\u00f3n\nde\nser\nexpl\u00edcito\nes\nimportante\npara\nlograr \nque\nhaya\nconfianza,\nporque\ns\u00ed\ndebo\nanticipar\nque\nen\ngeneral\nen\nLatinoam\u00e9rica\nhay \nmucha\ndesconfianza\npor\nlos\nDdN,\nporque\nest\u00e1n\nsiendo\nusados\na\nuna\nvelocidad\nalt\u00edsima, \npor\nejemplo\nesto\nde\nlas\nSoluciones\nBasadas\nen\nNaturaleza,\nes\nuna\neuforia,\nhay \nmuch\u00edsimo\ndinero\ny\nla\ngente\nlo\nve\ncon\nmucha\ndesconfianza.\n68\nY\nfinalmente\nuna\nreflexi\u00f3n\nsobre\nel\ndisfrute\ndel\naprendizaje:\nla\ndiversi\u00f3n,\nla\nalegr\u00eda,\nla\nfraternidad,\nla\nseguridad\ny\notros\naspectos\nemotivos\nson\nclave\na\nla\nhora\nde\nhacer\nde\nla\nexperiencia\neducativa\nuna\nvivencia,\nm\u00e1s\nsi\nha\nde\nser\nuna\nvivencia\npositivamente\ntransformadora.\nComo\nnuestro\ntema\nes\nusar\nuno\nde\nlos\nmecanismos\nque\ntenemos\npara\nrecordar...\nc\u00f3mo\nes \ncient\u00edficamente,\nno\ncomo\ncuento,\nmet\u00e1fora,\nmito\u2026\nUsamos\nuno\nde\nlos\nmecanismos\nque \nes\ncomer:\ncomo\nsomos\nparte\ndel\nterritorio,\nentonces\nsi\ncomemos\nunos\nproductos\nque\nno \nsabemos\nde\nd\u00f3nde\nvienen\no\nque\nvienen\nllenos\nde\nproductos\nqu\u00edmicos\no\npl\u00e1sticos,\npues \nsomos\nparte\nde\nese\ntipo\nde\nterritorio.\nNo\ndecimos\nque\nhay\nque\nhacerlo\nde\nuna\nforma, \npero\ns\u00ed\nque\ndebemos\ncuidar\nun\nespacio\ndonde\nla\ngente\npueda\nvenir\na\nvivir\ny\nsentir\nlo\nque \nsignifica\nser\nparte\nde\nuna\nAmazon\u00eda\npor\nun\nminuto\ny\nla\nforma\nm\u00e1s\nf\u00e1cil,\ncomo\ndirecta\nde \nhacerlo\nes\ncomiendo.\n69\nComer\nsabroso,\ncomo\nfue\nel\nconsejo\nde\nlos\ngestores\nde\nEslab\u00f3n\nLa\nRealidad,\ntiene\nque\nver\ncon\nacceder\na\nalimentos\nde\ncalidad\ny\npertinencia\ncultural,\nas\u00ed\ncomo\nevitar\npseudo-alimentos\n(comida\ncero\nnutritiva)\no\nt\u00f3xicos\ny\nvenenos\npresentados\ncomo\nalimento;\npero\nno\ns\u00f3lo\ngastron\u00f3micamente\nhablando,\npues\nel\ncontexto\nde\nla\neducaci\u00f3n\nhol\u00edstica,\nintercultural\ny\ntransdisciplinar\nes\nmultisensorial,\npor\nlo\nque\naromas,\ncolores\ny\nsonidos\n(tambi\u00e9n\npalabras,\ngestos,\nactitudes\ny\nemociones)\nson\ntambi\u00e9n\nalimento\n(o\nveneno)\ny\ncada\nexperiencia\npuede\nverse\nenriquecida\npor\nelementos\nest\u00e9ticos,\n\u00e9ticos\ny\nambientales\nque\ndejan\nde\nser\ndetalles\ny\npasan\na\nser\nprotag\u00f3nicos.\nDe\nla\nmisma\nmanera,\nabordando\ntemas\nque\ninvolucran\nsituaciones\ny\nmemorias\ndolorosas,\ncomo\nlas\namenazas\na\nla\npervivencia\nde\nla\ndiversidad\nbiol\u00f3gica\ny\ncultural\no\nla\ndestrucci\u00f3n\nde\nla\nNaturaleza\nen\ngeneral,\nes\nmuy\nimportante\nla\nperspectiva\ndel\ncuidado\n69\nTania\nVillareal\ny\nDavid\nCoral,\nentrevistados\npor\nel\nautor,\n1\nde\nmarzo\nde\n2022.\nPara\nleer\nun \nresumen\nver\nAnexo\n2.\n68\nEsperanza\nMart\u00ednez,\nIb\u00edd.69\ntanto\nen\nel\ntono\ncomo\nen\nlos\npuntos\nde\npartida/llegada\nde\nlas\ndin\u00e1micas\ny\nreflexiones\nasociadas;\nen\neste\nsentido\nson\nrelevantes\nlas\napuestas\nde\nla\necolog\u00eda\nprofunda,\nla\nsoberan\u00eda\nalimentaria\ny\nel\narte\nvivencial\ncomo\nfuente\nde\nelementos\nenriquecedores\nque\nhagan\ndel\naprendizaje\nuna\nexperiencia,\nuna\nincluyente,\ndivertida\ny\nsanadora.\n2.2.8\nMinga\nde\nsaber es:\nT ejido\nde\npr eguntas\nOtra\nparticularidad\nde\nla\nMinga\nde\nSaberes\nfue\nel\ntejido\nen\nel\nque\ncada\npersonaje\nentrevistado(a)\nofreci\u00f3\nuna\npregunta\ny\nrespondi\u00f3\nla\npregunta\nde\notro(a)\nentrevistado(a).\nLa\ncadena\nde\npreguntas\nno\nes\nlineal,\nni\nest\u00e1\ncerrada,\nalgunas\npreguntas\ntienen\ndos\nrespuestas\ny\notras\nquedan\nsin\nun\nentrevistado\nque\nlas\nresponda,\nmanteniendo\nabierta\nla\nreflexi\u00f3n.\nA\ncontinuaci\u00f3n,\nla\ntranscripci\u00f3n\nde\nlas\npreguntas\ny\nrespuestas,\nordenadas\nen\nla\ntabla\n1.\nCadenas\nde\npreguntas\nde\nla\nminga\nde\nsaberes\nCampus\nVivo\n.\nTabla\n1 \nP r e g u n t a s\ny\nr e s p u e s t a s\nd e\nl a\nm i n g a\nd e\ns a b e r e s\nN o m b r e\nP r e g u n t a\nN o m b r e\nR e s p u e s t a\nKulchavita\nBouye\n\u00bfCu\u00e1l\nes\nel\nm\u00e9todo\npara \ncuidar\nla\nvida\nen\neste \nplaneta?\nMariluz\nNova \nLaverde\nEl\nc\u00f3mo\nes\nun\nreencuentro,\nen\nnosotros\nen\nnuestra\nesencia\nest\u00e1\nla\nconexi\u00f3n\ncon\nla\nMadre\nTierra,\ncon \nel\notro,\ndesde\nnuestra\nmisma\ngestaci\u00f3n\nen\nel\nvientre\nde\nnuestras\nmadres.\nEntonces\nel\nc\u00f3mo\nes\nc\u00f3mo \nlo\ndice\nya\nKulchavita,\nes\nel\nretorno\nal\norigen.\nEl\nreencuentro\na\ntrav\u00e9s\nde\nescuchar\na\nquienes\nhan \ncustodiado\nlos\nsaberes\nancestrales,\nel\nencuentro\ncon\nla\nnaturaleza\na\ntrav\u00e9s\nde\nlas\ncaminatas,\ncaminar \nlos\nterritorios;\ny\nel\nreencuentro\ncon\nnosotros\nmismos\ny\ncon\nnuestras\nra\u00edces.\nMariluz\nNova \nLaverde\nHay\nlenguajes \nexcluyentes\ncomo\nel \necon\u00f3mico\ny\nel\njur\u00eddico, \npero\nlos\nDdN\nvan \nmucho\nm\u00e1s\nall\u00e1\n\u00bfC\u00f3mo \ndescentrar\nel\ndiscurso\nde \nlos\nderechos\nde\nla \nNaturaleza\ndel\n\u00e1mbito \nJur\u00eddico\ny\nlegal?\nFernanda\nS\u00e1nchez\nDec\u00eda\nque\nme\nsorprend\u00eda\nque\nen\nlos\nmovimientos\nde\nbase\nhay\ndemasiada\nfe,\ndependencia\ny \nexpectativa\ndel\nderecho,\ny\nte\ndec\u00eda\nque\nprecisamente\nesto\ndebe\nir\nacompa\u00f1ado\nde\nun\ncambio \ncivilizatorio,\ny\nesas\nsemillas\nse\nsiembran\ncon\nla\niniciativa\nde\nustedes,\ncon\nlas\nreflexiones\nen\nmis \nclases.\nCreo\nque\nse\ntrata\nde\npermitirle\na\nlas\npersonas\nllevar\nesta\ndiscusi\u00f3n\na\nlugares\na\ndonde\nno \nllegan,\ncon\nelementos\nque\nno\nsean\nnecesariamente\njur\u00eddicos,\na\nlos\nni\u00f1os,\na\nlos\nadolescentes\u2026\nYo \nvivo\nmi\ntema\ny\nlo\nllevo\na\ntodos\nlos\nlugares,\na\nmis\nconversaciones\npersonales,\nfamiliares,\na\nlos \nencuentros\ncon\nmovimientos\nde\nbase;\nes\nentonces\nrodar\nla\npalabra\ny\nregar\nesta\nsemilla\nen\notros \nescenarios\nfuera\nde\nla\nacademia\na\ndonde\nse\npueda,\na\nesas\npoblaciones\ncomo\nlos\nni\u00f1os\ncon\nun \npotencial\nmuy\nrelevante.\nTania\nVillareal \ny\nDavid\nCoral\nJustamente\nentendiendo\nque\nlo\njur\u00eddico\nes\napenas\ncomo\nla\nmitocondria\nen\nla\nc\u00e9lula;\nun\npelito\npara \nconectar\ncon\nel\nsistema\nque\nnos\ninventamos\npero\nde\nah\u00ed\npara\nall\u00e1\nest\u00e1\ntodo\nel\nuniverso\nque\ntenemos \ntambi\u00e9n\nresponsabilidad\nde\ndesarrollar\nque\nes\nvolvernos\nhacia\nf\u00edsicamente,\ncient\u00edficamente\nser\nparte \npara\nentenderla,\npor\nfin\nparar\ny\nescuchar\n\u201cah\nok\nes\nque\nel\nagua\nde\nd\u00f3nde\nviene\nel\nagua\u201d\no\nsea\ntodo \nesto,\npoder\nentender\nlos\nciclos\nnaturales\ndel\nlugar\ndonde\nvivimos\nque\na\nveces\nes\ntan\nb\u00e1sico\nque\nno \nsomos\ncapaces\nde\ndeterminarlo;\nlo\nque\nha\nhecho\nel\nsistema\nsiempre,\nponernos\nlas\ncosas\ntan\ncerca \npara\nque\nno\ntengamos\nla\ncapacidad\nde\ndiscernir:\nel\ntabaco,\nel\nalcohol\nte\nlo\nvenden\nen\ncualquier\nlugar, \nno\nsomos\ncapaces\nde\ndiscernir\nqu\u00e9\nes\nrealmente\nlo\nelemental.\nEntonces\npracticar\nbuscar\nlas\nformas \nen\nlas\nque\nuno\npuede\nvolver\na\nser\nparte,\nponiendo\nla\nsangre\nde\nlas\nmujeres\nen\nla\ntierra\no\nsea\nirle \nbuscando\ncomo\nuna\nl\u00f3gica\nen\nla\npropia\nvida\nporque\npor\nejemplo\na\nveces\nel\ncanto\ny\nla\ndanza\nsuena \ncomo:\n\u201cay\nque\nlindo\nellos\nse\nla\npasan\ncantando\ny\nbailando\u201d\npero\nuno\nno\nse\nimagina\nque\nlo\nllamen\ny \nle\ndigan:\n\u201cmira\nel\nej\u00e9rcito\nse\nmeti\u00f3\ny\nnos\nacaba\nde\nenvenenar\ntodo\u201d\ny\nde\nese\ntipo\nde\ncosas\nhemos \ntenido\nporque\nno\ntenemos\nsalud\npagada\npara\nun\nm\u00e9dico\nque\nnos\natienda\npara\nla\ncosa\npsicol\u00f3gica \n\u00bfentonces\nque\ntenemos\nmano?\ncantar\ny\ndanzar\ny\nh\u00e1gale\npara\nadelante\nentonces\nas\u00ed\nes\ncomo \nentendemos\nque\nesas\npr\u00e1cticas\ns\u00ed\nsirven,\nque\nefectivamente\nayudan\ny\nes\ncomo\nnuestra\ngente\nse\nha \nmantenido\ntanto\ntiempo\npero\nuno\npuede\nsimplemente\nescribirlo,\no\npuede\nhacerlo,\nentonces\nclaro,\nla \nse\u00f1ora\njur\u00eddica,\neconomista,\nse\npone\nen\nese\nestudio\ndel\ncanto\ny\nla\ndanza\nseguro\nva\na\nencontrar \nuniversos\nde\notras\nposibilidades\nde\nc\u00f3mo\nejercer,\nde\nc\u00f3mo\nser\nuna\nactivista\nde\nlos\nDN\nen\nmuchos \naspectos.70\nTania\nVillareal \ny\nDavid\nCoral\n\u00bfCu\u00e1l\nes\nel\nrol\nm\u00e1s \nben\u00e9fico\nque\nusted\nest\u00e1 \ncumpliendo\nen\nel \nsistema\nnatural?\nGloria\nMu\u00f1oz\nEs\nel\nenlazador\nde\nmundos.\nEl\nque\nenlaza\nes\ntambi\u00e9n\nra\u00edz,\nes\nla\ntelara\u00f1a,\nes\nla\nhamaca\u2026 \nEl\nque\nenlaza\nest\u00e1\nuniendo\nsiempre,\nlo\nque\nhace\nes\npotencializar\nlas\ncapacidades\ndel\nnudo,\nanudar\nde \nmanera\nque\nese\nnudo\nse\nmantenga,\nsea\ncontenido\ny\nprotagonista\ndel\nlugar\ndonde\nest\u00e1.\nEnlazar\nes \ntambi\u00e9n\nenraizar,\nes\nentrar\na\nlas\nprofundidades\nde\nlos\nseres\ny\nlograr\nque\nconecten\nsus\nra\u00edces\ncon\notros \ny\ncompartan\nlos\nnutrientes.\nTal\nvez\nes\nuna\nvirtud\no\ndon\ndesde\nni\u00f1a\nde\npoder\nescuchar\ny\npotencializar \nlas\ncapacidades\nde\ncada\nuno,\nyo\npuedo\nver\nlos\ndones\nde\ncada\nquien\ny\nunirlos\ncon\ndones\nde\notros,\nha \nsido\nmaravilloso\nver\nc\u00f3mo\nse\nva\nanudando\ny\nhaciendo\nred.\nGloria\nIn\u00e9z\nMu\u00f1oz\n\u00bfC\u00f3mo\npodemos \nidentificar\nlas\ntexturas, \naromas,\nsabores\nde\nla \ntierra\ny\nhacer \ncorresponder\nlos \nderechos\na\ncada\nuno\nde \nestos\nmatices?\nElizabeth\nRivera\nNosotros\nen\nla\nexperiencia\ndel\nQuinti\nCuyaichi\nhac\u00edamos\nuna\nparte\nde\nla\nconstrucci\u00f3n\ndesde\nel \nbiomagnetismo\ny\ndesde\nlos\nconocimientos\npor\nejemplo\npara\ncurar\ncuando\nun\nni\u00f1o\nllora\nmucho\nen\nun \ncentro,\nnecesita\nprotecci\u00f3n\ny\nseguridad\ny\nla\ntextura\ndel\nliso\ny\nrugoso\nque\nes\nparecido\nal\npelo\nde\nlos \nanimalitos\nque\nson\nesponjosos,\nes\nalgo\nque\nte\ncura,\nte\nda\nprotecci\u00f3n\ny\npor\neso\nes\nque\nmuchos\nde\nlos \nni\u00f1os\nabrazan\na\nlos\npeluches\no\na\nlana\ndel\nborrego\nporque\nte\ncura\nentonces\neso\npor\nejemplo\nla\ntextura \nliso\ny\nrugosa\nte\nda\nprotecci\u00f3n\nentonces\nayuda\na\nque\nlos\nni\u00f1os\nno\nlloren\no\ncuando\nest\u00e1n\nllorando\nles\nde \nseguridad\ny\nacurrucarse. \nTambi\u00e9n\nhicimos\nexperiencias\ncon\nlos\nsabores,\nlo\nque\nes\nblanco\ny\npicante\ntiene\nque\nver\ncon\nlos \npulmones,\nentonces\ntodo\nlo\nque\nes\ncebolla,\najo,\nayuda\nal\nmantenimiento\nde\nla\nsalud\nde\nlos\npulmones, \no\nla\nparte\ndel\ndulce\nque\nayuda\nal\nmantenimiento\ndel\nh\u00edgado,\nentonces\npor\nejemplo\nlas\ntexturas\nde \nmadera,\nagua,\nes\nparte\nde\nlo\nque\nse\ntrabaja\ncon\nlos\nni\u00f1os\npara\npoder\nmantener\nuna\nsalud\nintegral, \ntienen\nque\nver\ncon\nesto.\nEstos\nconocimientos\nse\nhac\u00edan\na\ntrav\u00e9s\nde\nla\nchakana\ny\nah\u00ed\nse\nrelacionan\nlas \ntexturas,\nlos\nsabores,\nel\ncalor\nel\nfr\u00edo\ny\ncomo\nnos\ncuramos\na\ntrav\u00e9s\nde\nesto,\nlogramos\nm\u00e1s\nseguridad, \nlogramos\nm\u00e1s\nsalud,\nlogramos\nfortalecer\nciertas\n\u00e1reas\nde\nnuestro\norganismo.\nElizabeth\nRivera\nPara\nm\u00ed\nla\ninterculturalidad\nque \nest\u00e1\nligada\na\nlos\npueblos \ntambi\u00e9n\nest\u00e1\nligada\na\nla \nnaturaleza\nporque\ntienen \ndiferentes\nlenguajes\ny \nformas\nde\nexpresi\u00f3n \nentonces\nme\npregunto \n\u00bfC\u00f3mo\nlograr\nese \ndi\u00e1logo\ny\nesa \ninterculturalidad\ncon\nla \nnaturaleza?\nEsperanza\nMart\u00ednez\nCreo\nque\nlo\nque\nacabo\nde\ndecir,\ncreo\nque\nes\nmuy\nimportante\nel\nreconocimiento\nde\nlos \nsaberes\ny\nla\nvalidaci\u00f3n\nde\nesos\nsaberes;\nya\nde\ns\u00ed\nme\nmolesta\nun\npoco\nque\na\ntodo\nlo\nque\nsea \nintercultural\nle\nllamemos\nsaber\ny\nno\nconocimiento\n,\nporque\nel\nconocimiento\nexperto,\nse\nsupone,\nes \nparte\nde\nla\nciencia\nnormal,\ntradicional,\nracional,\npero\nese\nreconocimiento,\nesa\nvalidaci\u00f3n\ny\nese\nsaber, \nque\nes\nun\npensamiento\nabsolutamente\nestructurado\ny\nabsolutamente\nv\u00e1lido\ny\nprofundo\nes\nmuy \nimportante,\ny\ntambi\u00e9n\nligado\na\nesto,\nest\u00e1\nreconocer\nque\nson\nestos\npueblos\nque\nviven\ncon\nla \nNaturaleza\nlos\nque\ndeben\nser\nreconocidos\ncomo\nsujetos\npol\u00edticos.\nEsperanza\nMart\u00ednez\n\u00bfDe\nqu\u00e9\nmanera\nvamos \na\nevitar\nque\nla \nNaturaleza\nsea\nun \ndiscurso\ncopado\npor\nlas \nmismas\nestrategias\ndel \ncapitalismo,\nque\nla \nmercantiliza,\nla \ndom\u00e9stica\ny\nla\nhace \nfuncional\na\nsu \nreproducci\u00f3n\ntradicional \nen\nt\u00e9rminos\ndel\ncapital?\nValentina\nCasta\u00f1o\nEn\nlas\ncomunidades\ndebe\nhaber\nuna\nformaci\u00f3n\ntambi\u00e9n\npol\u00edtica\npara\nque\ntanto\ncampesinos,\ncomo \nind\u00edgenas\ncomo\nafro\nsean\nlos\nveedores\ny\nlos\ndefensores\nde\nesos\nderechos.\nSe\npodr\u00eda\ncrea\nuna\nfigura \nde\nprotecci\u00f3n\nde\nesas\nleyes,\nque\nexistan\nunas\npersonas\nencargadas\nde\nparte\nde\nla\ncomunidad\nde\nhacer \ncumplir\nese\nobjetivo\ndesde\nuna\nvisi\u00f3n\nm\u00e1s\nde\nla\nprotecci\u00f3n\nde\nla\ntierra,\npara\nque\nel\nmercado\nno\ntome \neso\npara\nsu\nprovecho;\neso\ntambi\u00e9n\ndebe\nincluirse\nde\nmanera\nexpl\u00edcita\nen\nlas\nleyes;\ny\notra\nparte\nes\nla \nformaci\u00f3n\npol\u00edtica\nque\nhace\nparte\nde\nla\neducaci\u00f3n\nde\nla\nMadre\nTierra,\nen\nestas\nescuelas\ndebe \nformarse\ntambi\u00e9n\na\nlas\nlideresas\ny\na\nlos\nl\u00edderes\nen\ndefensa\nde\nlos\nDDN,\ny\nesta\ndefensa\nva\nligada\na\nla \ndefensa\nde\nlos\nDDHH,\nentonces\ndebe\nhaber\nuna\nparte\nde\ncu\u00e1les\nson\nlas\nherramientas\nque\npueden \nutilizar\nnuestras\ncomunidades\nseg\u00fan\nel\nderecho,\nesto\nes\nmuy\nimportante\npara\ntodo\nen\ngeneral \nconocerlo;\ndebe\nhaber\nuna\nparte\nde\ndivulgaci\u00f3n\nmayor,\nseg\u00fan\nlo\nque\nyo\nentiendo,\nde\ntener\ninfograf\u00eda \no\nalgo\nque\nnos\npermita\nconocer\ncon\nmayor\nfacilidad\nc\u00f3mo\nva\nel\nproceso\nac\u00e1\nen\nColombia,\nporque \nmuchas\nveces\nincluso\nlos\nactivistas\nambientales\nno\nsabemos\nqu\u00e9\nha\nsido\naprobado\ny\nser\u00eda\nmuy \nimportante\nempezar\npor\nlas\npersonas\nque\nya\npromueven\nesto,\nuna\nveedur\u00eda\nhumana\ny\nciudadana.\nValentina\nCasta\u00f1o\n\u00bfC\u00f3mo\nconsidera\nque \nser\u00eda\nuna\nbuena\ngesti\u00f3n \nde\nuna\nescuela\npara\nla \nMadre\nTierra?\n\u00bfQu\u00e9 \nmodelo\norganizacional\no \nde\ngesti\u00f3n\ncolectiva \nser\u00eda\npertinente\npara\nuna \nescuela\nalternativa?\nNany\nGuerrero\n[Silencio-\nRisas]\n\u00bfQue\npuedo\ndecir\nyo\u2026? \nCreo\nque\nprimero\nhay\nque\ntener\nmuy\nclaro\nla\nforma,\no\nsea\nla\nmanera\nen\nque\nse\nva\na\nentregar\nel \nconocimiento,\ncu\u00e1l\nva\na\nser\nla\nmetodolog\u00eda,\nque\npedagog\u00eda\u2026\nsi\nesto\nest\u00e1\nclaro,\nsi\nvas\na\ntrabajar\ncon \nm\u00e1s\npersonas,\neso\ndebe\nser\nmuy\nclaro,\ncomo\ntodo\nel\ncurr\u00edculum,\nmucha\nclaridad\nde\nla\nforma,\neso\nes \nclave,\nmucha\ncomunicaci\u00f3n\nen\nel\nequipo,\neso\nes\nfundamental\npara\nque\nlas\ncosas\nse\nden,\nporque\nde \ntodas\nmaneras\nal\ncrear\nuna\nescuela\nuno\ntiene\nun\nideal\npero\nlas\ncosas\nse\nvan\nrealmente\naterrizando \ndurante\nlos\nprocesos,\nentonces\nhay\nque\nsaber\nmuy\nbien\ncon\nquien\nvincularse,\nque\nhayan\nafinidad\nen \nlas\nideas\ny\nen\nlos\nprop\u00f3sitos\nde\nbase;\nyo\nsiempre\nlo\nveo\na\nnivel\nespiritual,\nporque\nentenderse\ncon\nlas \npersonas\nrequiere\nque\nhaya\nuna\nresonancia\u2026\nyo\nno\npuedo\ndecirte\ntanto\na\nnivel\norganizacional, \npienso\nque\ntener\nla\nforma\nmuy\nmuy\nclara\nes\nimportante.\nSaber\ncon\nqui\u00e9n\nlo\nvas\na\nhacer\nnecesita\ntener \nbastante\ncriterio\u2026\nNany\nGuerrero\n\u00bfC\u00f3mo\nhacer\npara\nque\nlo \nque\nuno\naprenda\nen\nuna \nescuela\nsobre\nla \nNaturaleza,\nsobre\nla \narmon\u00eda\ncon\nElla\ny\nsus \nderechos,\npase\na\nla\nvida \ncotidiana\nde\ntodos?\nAdri\u00e1n\nVillase\u00f1or\nLa\nf\u00f3rmula\nm\u00e1s\nsimple\ny\nno\ntan\nf\u00e1cil\npara\nmuchos\nde\nnosotros\nser\u00eda:\nde\nverdad\ny\ngenuinamente \nconcebirme\nyo\ncomo\nNaturaleza.\nSi\nSoy\nTierra,\nsi\nSoy\nNaturaleza,\nes\nmuy\n\u00edntimo,\nme\nimplica\nde \nmanera\nesencial,\nyo\nsugerir\u00eda\nun\n\u00e9nfasis\nen\neso,\na\ndespertar\nal\nser\nhumano\ncomo\ntierra\nque\nsomos.\nAdri\u00e1n\nVillase\u00f1or\n\u00bfC\u00f3mo\ncambiar\u00edan\nmis\nrelaciones \nactuales\ncon\nel\nresto\nde\nla\nNaturaleza\nsi \nles\npercibo\ncomo\npersonas\nno-humanas?71\nJohana\nFernanda\nS\u00e1nchez\nJaramillo\n\u00bfQu\u00e9\nfalencias\no \ndebilidades\nencuentras \nen\nel\nmovimiento\nactual \nlatinoamericano\ny\nglobal \nde\nderechos\nde\nla \nnaturaleza\ny\nc\u00f3mo \nmejorarlas?\nNatalia\nGreene\nPara\nm\u00ed\nuna\nde\nlas\ncosas\nclaves\nes\nla\narticulaci\u00f3n,\nme\nparece\nque\nfalta\nmucha\narticulaci\u00f3n\ncon \nmovimientos\nque\ntrabajan\ntemas\nparecidos,\nen\ndiferentes\nidiomas,\narticularnos\nm\u00e1s\ncon\nBrasil\npor \nejemplo\ny\ncon\notros\nespacios\nque\nno\nest\u00e1n\nconectados.\nEsa\nes\nla\nmayor\nfalencia\ny\nes\nalgo\nmuy \ntrabajable.\nComo\noportunidad\nsomos\nel\ncontinente\nque\nm\u00e1s\nha\navanzado\nen\nlos\nDdN,\nentonces\nme \nparece\nque\nhay\nque\ninvolucrarnos\nm\u00e1s\nen\npol\u00edtica\np\u00fablica,\npor\nejemplo,\nestamos\nmetido\nen\nel\nFOSPA \ny\nqueremos\nconectar\na\nlos\nparlamentarios,\nmeterles\nm\u00e1s\nen\neste\ntrabajo\npara\nque\nellos\npuedan\nya \ndefenderlo\nporque\nLA\nest\u00e1\nmuy\navanzado\nentonces\nes\nuna\noportunidad\npara\naprovechar,\nhay\nque \nincluir\nm\u00e1s\nlos\ntomadores\nde\ndecisiones.\nNatalia\nGreene\n\u00bfC\u00f3mo\nlogramos\nm\u00e1s \ngarant\u00edas\npara\nlas \nsentencias\nde\nDdN?\nValeria\nBerros\nMe\nparece\nque\nah\u00ed\nhay\nun\nproblema\ngeneral\nen\nel\nderecho\nambiental\nno\nes\ns\u00f3lo\nde\nlos\nDdN,\nde\nhecho \nuno\nde\nlos\ngrandes\nasuntos\nhoy\nen\nd\u00eda\ndel\nderecho\nambiental\nes\nla\nimplementaci\u00f3n,\nejecuci\u00f3n\ny \ndem\u00e1s,\nentonces\nah\u00ed\nhay\nun\ntema\nque\nexcede\nel\ncampo\ndel\nderecho;\na\nm\u00ed\nme\ngusta\nhablar\ndel\ntema \ndel\nderecho\ncomo\ntraducci\u00f3n\nde\notros\nfen\u00f3menos\ny\nme\nparece\nque\nen\nel\ncampo\ndel\nderecho\neste \nproblema\nde\nimplementaci\u00f3n\nda\ncuenta\nde\nun\nproblema\nestructural\nque\ntiene\nque\nver\ncomo\nun\nmodo \ncapitalista\nen\nel\nque\nestamos\ninsertos,\npero\ndicho\nsea\nesto\nuno\ntambi\u00e9n\npodr\u00eda\npensar\nque\neste\ntipo\nde \nmiradas\nson\ncomo\npeque\u00f1as\ngrietas\nque\naparecen\npara\nponer\nen\njaque\njustamente\nesa\nbase\no\nesa\nque \nest\u00e1\nen\nla\nbase\ndel\nsistema\ncapitalista\nactual\nque\ntiene\nque\nver\ncon\nnuestro\nv\u00ednculo\ncon\nla\nNaturaleza. \nEs\nuna\nmirada\nposible,\nhay\nquienes\nconsideran\nque\nel\nderecho\nmuy\npoco\npuede\nhacer,\nyo\nsoy\nde\nlas \nque\ncree\nque\ntal\nvez\nen\nel\nderecho\nhay\nalgunas\nherramientas\nque\nson\ninteresantes\nde\nmirar,\nsin\ncaer \nen\nla\ncuesti\u00f3n\nah\u00ed\nde\ncreer\nque\nporque\nse\nreconozcan\nlos\nDdN\nva\na\ncambiar\nla\nrealidad,\npero\npone \nuna\nherramienta\nque\nusada\npor\nalgunos\ncolectivos\nsociales\npuede\ngenerar\nalg\u00fan\ncambio\nen\nalguna \nescala,\nno\nen\nla\nescala\nglobal\nseguramente\npero\ntambi\u00e9n\nuno\nparticipa\nde\nuna\nnueva\nidea\ny\ncreo\nque \neso\nes\nvalioso;\nporque\nsi\nno\nes\nmuy\nagobiante\npensar\nque\nuno\nno\npuede\nhacer\nnada\ndesde\nsu\nlugar \npeque\u00f1o\nporque\nel\ncambio\nes\nestructural\ny\nes\nenorme.\nAdriana\nRodr\u00edguez\nYo\ncreo\nque\naqu\u00ed\nla\nformaci\u00f3n\nes\nfundamental,\nmientras\nno\ntengamos\noperadores\njur\u00eddicos\nque \ncomprendan\nverdaderamente\nla\ndimensi\u00f3n\nde\nlos\nDDN\nno\nse\nvan\na\npoder\ngarantizar,\npor\neso\nes\nque \nnos\nest\u00e1n\npidiendo\ncapacitaci\u00f3n\nconcreta\nen\nvarios\n\u00e1mbitos.\nCon\nel\nprograma\nAndino\nde\nDDHH \ntenemos\nun\ncurso\navanzado\npara\njueces\u2026\ny\nhubo\nque\nejercer\ncierta\npresi\u00f3n\npara\nque\nlas\n70\nbecas \nofrecidas\nfueran\ntomadas,\nno\nhay\ntanto\ninter\u00e9s\nrealmente. \nUna\nvez\nque\nse\nformen\ny\nhaya\nm\u00e1s\nsentencias,\ndeben\nllegar\na\nlas\ncomunidades\u2026\npor\nejemplo\npara\nla \nsentencia\nde\nManglares\nvamos\na\ncapacitar\na\nl\u00edderes\nsociales\npara\nque\nles\nllegue\nla\nsentencia\u2026\nEsto \nes\nun\nproblema\nm\u00e1s\ngrande\nsobre\nel\nlenguaje\u2026\nson\nsentencias\nmuy\ndoctas\nque\nhasta\npara\nabogados \nson\ncomplejas\u2026\n(risas).\nValeria\nBerros\n\u00bfLos\nDdN\npueden \nconvertirse\nen\nun\nmodo \nde\ndemocratizar\nla \nconstrucci\u00f3n\ndel\nderecho \nambiental?\nAdriana\nRodr\u00edguez\nDe\nhecho,\nyo\nllego\na\nlos\nDDN\npor\nmi\nformaci\u00f3n\nen\npluralismo\njur\u00eddico\ne\ninterculturalidad,\nel \nenfoque\nde\nla\ninterculturalidad\nes\nde\nuna\ndemocracia\nradical,\ncuando\nhablamos\nde\ninterculturalidad \nhablamos\nde\nparticipaci\u00f3n,\nde\nun\nderecho\ndial\u00f3gico,\ndesde\nah\u00ed\nviene\nmi\nperspectiva\nde\nlos\nDDN \nentonces\npara\nm\u00ed,\nno\npuede\nexistir\nDDN\nsin\nenfoque\nintercultural,\ny\npor\nlo\ntanto\nno\npueden\nexistir \nDDN\nsin\nenfoque\ndemocr\u00e1tico.\nLos\nDDN\nen\ns\u00ed\ntienen\nun\nfundamento\ndemocr\u00e1tico.\nPor\nsupuesto\nque \ndemocratiza\nel\nderecho\nambiental,\nporque\nes\nun\nderecho\nmucho\nm\u00e1s\nformal,\nporque\nviene\ndel \nformalismo\njur\u00eddico,\nel\nproblema\nes\nque\nel\nderecho\nformal\nes\nautoritario,\neso\nse\nhace\ny\nesto\nno\u2026\nlos \nDDN,\ny\nlo\nhablamos\ncon\nRoberto\nGargarella,\nes\nderecho\ndial\u00f3gico\ncomo\nfundamento\u2026\nLa \nconstrucci\u00f3n\nde\nlos\nDDN\nes\nintercultural\nporque\nviene\njunto\ncon\nel\nSumak\nKawsay,\nla\nPachamama\ny \nse\nencuentra\ncon\nlos\ndem\u00e1s\nderechos\u2026\nAdriana\nRodr\u00edguez\nCaguana\n\u00bfC\u00f3mo\nhacemos\npara\nque\nlos\nDDHH\ny \nlos\nDDN\nact\u00faen\nya\njuntos?\nManipiniktiki \nAbadio\nGreen.\n\u00bfDesde\ntu\ncultura,\ncu\u00e1l \nes\nel\nplanteamiento\nde\nla \ncreaci\u00f3n\nde\nla\ntierra? \n\u00bfCu\u00e1l\nes\ntu\norigen?\nVanessa\nHasson\nYo\nsoy\nbrasile\u00f1a,\nla\nmayor\nparte\nde\nlos\nbrasileros\ntienen\nun\norigen\nm\u00faltiple.\nAs\u00ed\nque\nyo\nsoy\nnegra,\nyo \nsoy\nde\nmatriz\nafricana,\nyo\nsoy\nind\u00edgena,\nyo\nsoy\ntambi\u00e9n\neuropea\ncon\nuna\nmatriz\nque\nviene\nde \nPortugal\ny\ntambi\u00e9n\nde\nlas\nmatrices\nde\nHolanda\ny\nde\nGrecia.\nEs\nuna\ngran\nmezcla.\nEspiritualmente\nme \nconecto\nmucho\ncon\nla\nmatriz\nafricana,\nyo\nnac\u00ed\nen\nterreiro\nde\nCandombl\u00e9,\npero\ntambi\u00e9n\ncon\nla\nmatriz \ncristiana\ny\nas\u00ed\nhaciendo\nun\nsincretismo\nreligioso\ndurante\ntoda\nmi\nvida\nllegu\u00e9\na\nla\nreligi\u00f3n\ndel\namor \npor\nla\nNaturaleza,\nentonces\nyo\nme\nconecto\na\nmuchas\nmatrices,\nestoy\naprendiendo\na\nver\nadentro \ndonde\nest\u00e1\nesta\nmatriz\nque\nme\nindica\nel\ncamino.\nVanessa\nHasson\nde\nOliveira\n\u00bfC\u00f3mo\nuna\nescuela\nque \nre\u00fane\na\nseres\nhumanos \nque\nolvidaron\nel \nverdadero\ntiempo\npuede \ngestar\nuna\nmetodolog\u00eda \nque\natienda\nlos\nhorarios \nde\ncomida,\nde\nactividad, \nde\ndescanso?\nVictoria\nMu\u00f1oz\nAgradezco\nmucho\nesta\npregunta. \nEl\nsistema\ncapitalista\nnos\nense\u00f1\u00f3\nunos\nritmos\ny\ndesde\nel\nambientalismo\no\nlos\nque\naspiramos\na\nvivir \nen\ncomunidad\ntenemos\nel\nsue\u00f1o\nid\u00edlico\nde\nsincronizarnos\ny\nconvivir\njuntos\ny\nes\nalgo\nrealmente\ndif\u00edcil \nporque\ntodos\nsomos\nmuy\ndistintos\u2026 \nLa\npropuesta\nes\nque\ntoda\nla\ncomunidad\nsea\nel\nespacio\nde\naprendizaje,\npor\nejemplo,\ndiferentes \npersonas\ncon\ndiferentes\noficios,\ncomo\ncarpintero\no\ntejedora,\ntienen\nsus\nespacios\npropios\no\ncasas\ny \nun(a)\ndocente\npodr\u00eda\ntrabajar\ncon\nsus\nestudiantes\nni\u00f1os\ny\nni\u00f1as\nacudiendo\na\nesas\ncasas\nen\ndiferentes \nmomentos\npor\nproyectos\nseg\u00fan\nlos\nintereses\u2026 \nHay\nasuntos\ncomunes\no\nproblem\u00e1ticas\nde\nlos\nespacios\ny\nlos\nterritorios\u2026 \nSe\npuede\nproponer\nuna\ncomida\npara\ntodos\njuntos,\npero\nes\nmejor\ntener\ncierta\nflexibilidad\ntanto\nen\nel \nhorario\ncomo\nen\nlas\ncategor\u00edas,\npara\nque\nsea\nno-homog\u00e9nea\ny\nsin\ndivisiones\npor\nedades\no \nclasificaciones\ncoloniales\u2026\ncomo\nla\ntradici\u00f3n\noral\nque\nes\npara\ntodos.\nVictoria\nMu\u00f1oz\n\u00bfC\u00f3mo\nconsolidar\nuna\nred\neducativa\nde \nDDN\na\nnivel\nterritorial?72\nTabla\nde\nencadenado\nde\npreguntas\ny\nrespuestas\nde\nlos\nentrevistados.\nFuente\ny\nelaboraci\u00f3n \npropias\na\npartir\nde\nla\nserie\nde\nentrevistas\nMinga\nde\nSaberes\ndel\nCampus\nVivo\nde\nGARN \nLatinoam\u00e9rica.\n2.2.9\nV inculaci\u00f3n\ncomo\naliados\nTodos\nlos\nconsejer os\nentrevistados\nmanifestaron\nestar\ninteresados\nen\nhacer\nparte\ndel\nCampus\nVivo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\ny\naceptaron\nla\ninvitaci\u00f3n\na\nparticipar\nen\nalg\u00fan\nescenario\no\nproyecto\nen\nred\npara\nla\neducaci\u00f3n\nen\nDDN.\n3.\nRevisi\u00f3n\nde\nliteratura\nr elevante\nLa\nrelaci\u00f3n\nentre\nlos\nseres\nhumanos\ny\nlos\ndem\u00e1s\nseres\nde\nla\nNaturaleza\nes\nun\nasunto\nal\nque\nla\nhistoria\ndel\npensamiento\nhumano\nha\ntratado\nde\nresponder\ndesde\nlo\nreligioso\ny\nfilos\u00f3fico\npor\nmilenios\ny\ndesde\nlo\ncient\u00edfico\ndesde\nhace\nsiglos.\nLos\nDDN\nde\nalg\u00fan\nmodo\nabordan\ny\nrenuevan\nlos\nalcances\nde\nreflexiones\nuniversales\nsobre\nel\npapel\nde\nla\nhumanidad\ny\nel\nsentido\ndel\nmundo\ny\nla\nvida,\nplantean\ncuestiones\ncosmol\u00f3gicas\no\na\u00fan\nmejor\nc\u00f3smicas,\nen\nel\nsentido\nde\nreflexionar\nsobre\nel\norden\no\nla\narmon\u00eda\ndel\nuniverso,\nsus\nleyes\ny\nla\nmejor\nmanera\nde\natenderlas\ndesde\nla\nescala\nhumana.\nLa\nrevisi\u00f3n\nbibliogr\u00e1fica\nno\naspira,\nni\na\nrastrear\nlos\npensamientos\nfundacionales\nde\nlo\nque\npodr\u00eda\ndenominarse\nderecho\nde\nlo\nno-humano\nsi\nlos\nhay,\nni\nsiquiera\na\nconstituir\nun\nestado\ndel\narte\nde\nla\npedagog\u00eda\nde\nlos\nDDN\nen\nLatinoam\u00e9rica.\n70\nDejando\nestas\nproyecciones\npara\nfuturas\ninvestigaciones;\npor\nahora\nhe\nindagado\nen\nsubtemas\nespec\u00edficos,\nhasta\nencontrar\nsoportes\nte\u00f3ricos,\nfilos\u00f3ficos\ny\nculturales\nque\npudieran\ncomplementar\no\nrespaldar\nlas\nintuiciones\nde\ndise\u00f1o\nde\nla\nconcepci\u00f3n\ninicial\ndel\nprograma\neducativo\ny\nlas\nrecomendaciones\ny\nclaves\ncosechadas\nen\nla\nfase\nde\ninvestigaci\u00f3n\no\nminga\nde\nsaberes\n.\nDe\nmanera\nesquem\u00e1tica,\nretomo\nla\nagrupaci\u00f3n\nde\nlas\ndistintas\ncontribuciones\na\nlos\nderechos\nde\nla\nmadre\nTierra\nen\ncuatro\nvertientes\nplanteada\npor\nPablo\nSol\u00f3n,\n71\nque\ncorresponden\na\ncuatro\nmodos\nde\npensamiento\no\nfacetas\ndel\nmodelo\npedag\u00f3gico:\nAncestral,\n\u00e9tica,\ncient\u00edfica\ny\njur\u00eddica.\nCada\nuna\nde\nlas\nvertientes\nprofundiza\nun\naspecto\n71\nPablo\nSol\u00f3n,\nAlternativas\nsist\u00e9micas:\nBuen\nVivir,\ndecrecimiento,\ncomunes,\necofeminismo, \nderechos\nde\nla\nMadre\nTierra\ny\ndesglobalizaci\u00f3n.\n(La\nPaz:\nFundaci\u00f3n\nSol\u00f3n,\n2019), \nhttps://systemicalternatives.files.wordpress.com/2017/03/pdf-libro-sa.pdf\n70\nUn\nimportante\nbalance\nde\nlos\nDDN\nest\u00e1\nen\nEsperanza\nMart\u00ednez\ny\nAdolfo\nMaldonado\n(Eds.) \nUna\nd\u00e9cada\ncon\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza.\nSerie\nLa\nNaturaleza\ncon\nDerechos\n(Quito:\nEditorial\nAbya \nYala,\n2019).73\nde\nlas\napuestas\nde\nla\npropuesta\npedag\u00f3gica\ndel\nCampus\nVivo;\nen\ncada\ncaso\nhe\nseleccionado\nel\naporte\nde\nal\nmenos\ndos\nreferentes\nfundamentales.\n3 . 1\nV e r t i e n t e\na n c e s t r a l\nLos\nDDN\nreflejan\nla\nvisi\u00f3n\nde\nlos\npueblos\ny\nculturas\nancestrales\nde\nmuchas\npartes\ndel\nmundo.\nEspecialmente\nen\nLatinoam\u00e9rica,\nlas\nculturas\noriginarias\nresguardan\nun\nmodo\nde\nsaber\nsobre\nel\ncuidado\nde\nla\narmon\u00eda\ncon\nla\nvida\nde\nLa\nTierra.\nEl\nreconocimiento\nde\npersonalidad,\nsubjetividad\no\nvalor\nintr\u00ednseco\npropio\nen\nentidades\nno\nhumanas\nes\ncaracter\u00edstica\nde\nlas\ncosmovisiones\nrelacionales\ntanto\nde\ngrupos\n\u00e9tnicos\nafrodescendientes\ncomo\nde\ncomunidades\nind\u00edgenas.\n72\nEn\neste\nsentido\nlas\ntradiciones\norales,\nalgunas\nde\nlas\ncuales\ncompletan\nmilenios\nde\nantig\u00fcedad\nen\nel\ncontinente,\nson\nno\ns\u00f3lo\nun\nreferente\nprincipal\nen\ncuanto\na\nla\ncompresi\u00f3n\nde\nla\nNaturaleza\ny\nel\nterritorio\ncomo\nentidades\nvivientes\nsino\ntambi\u00e9n\nun\nreferente\na\nnivel\npedag\u00f3gico\nen\ntanto\nque\nmantienen\nsus\npropias\nmetodolog\u00edas,\nestructuras,\nmodelos\ny\ntecnolog\u00edas\nde\naprendizaje,\nla\nmayor\u00eda\nde\nellas\nintergeneracionales,\ninterculturales\ny\neminentemente\npr\u00e1cticas.\nEn\neste\naspecto\ny\na\npesar\nde\nvarias\nd\u00e9cadas\nde\ndebate\nen\nel\nmundo\nacad\u00e9mico\nsobre\nla\neducaci\u00f3n\nintercultural,\netnoeducaci\u00f3n\no\neducaci\u00f3n\npropia\na\u00fan\nhay\nbrechas\nenormes,\nabismos\nepistemol\u00f3gicos,\nentre\nlas\nvisiones\ndel\nmundo\nnativas,\nmestizas\ny\noccidentales.\nSi\nbien\nexisten\nprogramas\ny\nexperiencias\nexitosas\nde\neducaci\u00f3n\nintercultural\nen\nColombia\ny\nEcuador,\na\u00fan\nel\ndi\u00e1logo,\nla\npluralidad,\nla\npertenencia\ny\nla\ndisponibilidad\nde\nprogramas\ncon\nenfoques\nque\ninvolucran\na\nlas\nculturas\nancestrales\ncomo\nparte\nde\nsu\napuesta,\nsuponen\nindicadores\nmuy\nbajos\nrespecto\nde\nla\namplia\ndiversidad\ncultural\nde\nla\nregi\u00f3n.\nAdem\u00e1s,\nen\nlas\ntradiciones\norales,\nno\nhay\nescuela\ncomo\nuna\ninstituci\u00f3n\nseparada\nde\nla\ncotidianidad,\nel\naula\no\nespacio\nde\naprendizaje\nes\nel\nmismo\npara\ntoda\nla\ncomunidad\ny\npuede\nequivaler\na\ntodo\nel\nterritorio.\n73\nLas\nmetodolog\u00edas\norales\nhacen\n\u00e9nfasis\nen\nel\npensamiento\nm\u00edtico,\nen\nlas\nrelaciones\ncomunitarias\ny\nen\nel\nacompa\u00f1amiento\nde\nentidades\nmetaf\u00edsicas\no\nespirituales,\ncorrespondientes\na\nlos\nseres\nde\nla\nNaturaleza,\nen\nuna\nconcepci\u00f3n\nde\nla\nNaturaleza\nesencialmente\ndiferente\na\nla\nconcepci\u00f3n\noccidental,\ny\ncorrespondientes\na\notros\nenfoques\n73\nSobre\nlos\nDerechos\nling\u00fc\u00edsticos\nen\nEcuador\nver\nAdriana\nRodr\u00edguez\nCaguana,\nEl\nlargo\ncamino \ndel\nTaki\nUnkuy.\nLos\nderechos\nling\u00fc\u00edsticos\ny\nculturales\nde\nlos\npueblos\nind\u00edgenas\ndel\nEcuador\n(Quito: \nHuaponi\nEdiciones,\n2017).\n72\nArturo\nEscobar.\n\u201cSentipensar\ncon\nla\nTierra:\nLas\nluchas\nterritoriales\ny\nla\ndimensi\u00f3n\nontol\u00f3gica \nde\nlas\nepistemolog\u00edas\ndel\nsur\u201d\nRevista\nde\nAntropolog\u00eda\nIberoamericana\n11,\nn\u00b0\n1,\n(2016):\n113.74\npedag\u00f3gico\nmuy\ndiferentes.\n74\nPor\nesto\nentre\notras\ncosas,\nno\nbastar\u00eda\ncon\ncitar\nalgunas\npublicaciones\nque\nhacen\nreferencias\na\nlos\ntemas\nde\nla\noralidad,\npues\naunque\nexisten\nnumerosos\nlibros\nsobre\nm\u00faltiples\nculturas\nnativas,\nninguno\npuede\nrecoger\ntodo\nel\nsaber\ncultural\no\nconstituirse\ncomo\nreferente\nprimario.\nTampoco\nson\nexaltados\nlos\nautores\ncomo\nindividualidades,\npues\nla\nsabidur\u00eda\npertenece\na\nla\nmemoria\ndel\npueblo\ny\nno\na\nuna\nsola\nentidad;\naqu\u00ed\nampliamos\nel\nestatuto\nontol\u00f3gico\nde\nla\ncomunidad\nde\naprendizaje:\nlos\nseres\nde\nla\nNaturaleza\nlos\ndocentes\ny\nla\nMadre\nTierra\nla\nprimera\npedagoga.\nPara\nleer\nlas\nsabidur\u00edas\nancestrales\nhay\nque\naprender\na\nsentarse\ncon\nel\nfuego\ny\na\nescuchar\nal\nterritorio\nhablando\nen\nla\nvoz\nde\nlos\nabuelos\ny\nabuelas.\nCon\nesta\npremisa\nha\nsido\nestablecida\nla\nLicenciatura\nen\nPedagog\u00eda\nde\nla\nMadre\nTierra,\n75\nprimer\nprograma\nde\neducaci\u00f3n\nsuperior\nprofesional\ndise\u00f1ado\npor\npensadores\nind\u00edgenas\npara\nestudiantes\nind\u00edgenas\nbasado\nintegralmente\nen\nlos\nsaberes\npropios\ny\nla\npertinencia\ncomunitaria\ny\nterritorial.\nEl\nmodelo\nde\neducaci\u00f3n,\napuesta\ny\nlogros\nde\neste\nprograma\nvienen\ntransform\u00e1ndose\ny\ncreciendo\npor\ncerca\nde\ndos\nd\u00e9cadas.\n76\nNo\nhay\nuna\npublicaci\u00f3n\nque\nrecoja\ntodo\nel\nrecorrido\ndel\nprograma\nhasta\nel\npresente,\npero\npueden\nhallarse\nnumerosas\nentrevistas\ny\nconversatorios\nde\nsus\ndocentes\ny\ndirectivas\n77\nas\u00ed\ncomo\nsu\ndescripci\u00f3n\nen\nla\np\u00e1gina\noficial\nde\nla\nuniversidad\nde\nAntioquia.\nEl\nsegundo\nreferente\nancestral\nes\nla\nEscuela\nEspiral\ny\nlos\ncontenidos\ngenerados\npor\nKulchavita\nBouye,\ny\na\ntrav\u00e9s\nde\n\u00e9l\nlos\nsistemas\nde\npensamiento\nde\nlas\ntradiciones\nind\u00edgenas\nde\nla\nSierra\nNevada\nde\nSanta\nMarta\n(Kaggaba,\nIku,\nWiwa\ny\nKakuamo\n)\ny\nde\nla\nAmazon\u00eda\ncolombiana\n(Witotos,\nBora,\nMira\u00f1a,\nOcaina,\nNonuya,\nAndoque\n)\n.\nTiene\nalgo\nen\ncom\u00fan\ncon\nAbadio\nGrene\ny\nel\nprograma\nde\nlicenciatura:\nla\ncapacidad\nde\ndialogar\ncon\nlos\nconocimientos\ncient\u00edficos\ndesde\nuna\nperspectiva\ncultural\ny\nde\nponer\nen\nrelaci\u00f3n\n77\nDora\nYagar\u00ed\ny\nAbadio\nGreen,\n\u201cLos\nprincipios\npedag\u00f3gicos\nde\nla\nMadre\nTierra\u201d,\nvideo\nde \nYoutube,\nCurso\ncorto\nde\nla\nFacultad\nde\nEducaci\u00f3n,\nUniversidad\nde\nAntioquia,\n23\nde\nabril\nde\n2020, \nhttps://www.youtube.com/watch?v=a_kSFM14jRM\n76\nAbad\u00edo\nGreen,\nSabinee\nYuliet\nSinig\u00fc\u00ed\nRam\u00edrez\ny\nAlba\nLuc\u00eda\nRojas\nPimienta.\n\u201cLicenciatura\nen \npedagog\u00eda\nde\nla\nmadre\ntierra:\nUna\napuesta\npol\u00edtica,\ncultural\ny\nacad\u00e9mica\ndesde\nla\neducaci\u00f3n\nsuperior\ny\nlas \ncomunidades\nancestrales\u201d,\nC\u00e1tedra\nIntercultural,\nRelaciones\ninterculturales\nen\nla\ndiversidad\n(Medell\u00edn: \nGrupo\nde\nInvestigaci\u00f3n\nDIVERSER\nde\nla\nFacultad\nde\nEducaci\u00f3n\nde\nla\nUniversidad\nde\nAntioquia,\n2013): \n85-94.\n75\nUniversidad\nde\nAntioquia,\nFacultad\nde\neducaci\u00f3n,\nLicenciatura\nen\nPedagog\u00eda\nde\nla\nMadre \nTierra,\nhttps://www.udea.edu.co/wps/portal/udea/web/inicio/unidades-academicas/educacion/oferta-pregrado/lice \nnciatura-pedagogia-madre-tierra\n.\n74\nLa\npropuesta\ny\nexperiencia\ndel\nKintiku\nYachay\nes\nun\nexcelente\nejemplo.\nConfederaci\u00f3n\ndel \nPueblo\nKayambi\nCPK.\nWawakunapak\nKintiku\nYachay.\nSistema\nde\ndesarrollo\nintegral\ny\nde\ncrianza\nsabia \npara\nla\nvida\ncomunitaria.\n(Quito:\nConfederaci\u00f3n\ndel\nPueblo\nCayambi,\n2021).75\nm\u00faltiples\nnaciones\n\u00e9tnicas\nen\nun\ncontexto\nmestizo\ncontempor\u00e1neo;\nes\ndecir,\nque\nambas,\nson\napuestas\nde\ndi\u00e1logo\npara\nestablecer\npuentes\nentre\nmundos\ny\nculturas,\ny\nambas\nest\u00e1n\noperando\ndesde\nla\nl\u00f3gica\nancestral,\ny\na\nla\nvez\ncontextualiz\u00e1ndose,\nen\nel\nmundo\nmoderno\ny\nviceversa.\nAlgunas\nde\nsus\nideas,\nconceptos\ny\npropuestas\nest\u00e1n\nresumidas\ny\nmuy\ngeneralizadas\nen\nalgunos\ndocumentos,\npublicaciones\ny\nvideos.\n78\nHay\naqu\u00ed\nuna\nlabor\nde\njusticia\nepist\u00e9mica\npendiente,\nla\ncolonialidad\nha\ntratado\nde\nmantener\ninvisibles\nlas\nmemorias\nde\nlas\nidentidades\nnativas:\nEl\npueblo\nMuisca\nfue\ncasi\ndesaparecido,\npero\nhoy\nen\nd\u00eda,\ndesde\nd\u00e9cadas\natr\u00e1s,\nviene\ncaminando\nun\nmovimiento\nde\nrecuperaci\u00f3n\ncultural\nque\nse\nfortalece\nen\nla\nhermandad\ncon\notros\npueblos\nen\nresistencia.\nHacen\nparte\nde\nesta\nvertiente\notros\nm\u00faltiples\nsabedores\ny\nsabedoras\ntradicionales\ncuyos\nsaberes\ndesembocan\naqu\u00ed\na\ntrav\u00e9s\nde\nsus\npalabras\nde\nvida\n,\ngracias\nen\nparte\na\nmi\nb\u00fasqueda\npersonal\nidentitaria\nmotivada\npor\nmi\nautodeterminaci\u00f3n\n\u00e9tnica;\n79\nestos\nguardianes\nde\nla\nsabidur\u00eda\n,\ncomo\nlas\nguardianas\nde\nlas\nlenguas,\nque\nson\nverdaderos\nlibros\nvivos,\n80\nhan\nencontrado\nmuchas\nveces\nm\u00e1s\nresonancia\ny\nseguidores\nentre\nla\npoblaci\u00f3n\nmestiza\ny\nblanca,\nque\nentre\nlos\nmismos\nj\u00f3venes\nde\nsus\ncomunidades,\npor\ntanto,\nadem\u00e1s\nde\nser\ntraductores\nde\nsu\ncultura\nal\nidioma\nespa\u00f1ol,\nson\nreferentes\nde\nla\nlabor\nde\ntransmisi\u00f3n\nintercultural\npara\nla\ncomprensi\u00f3n\nuniversal\nde\nlas\nense\u00f1anzas\nancestrales.\n81\n3.2\nV ertiente\n\u00e9tica\nEl\nprimero\nen\nhablar\nen\noccidente\nde\nuna\n\u201creligi\u00f3n\nde\nla\nTierra\u201d\nfue\nTeilhard\nde\nChardin,\n82\nel\njesuita\ny\npaleont\u00f3logo\nque\ncombin\u00f3\nel\npensamiento\ncristiano\ny\nla\nteor\u00eda\nde\n82\nPierre\nTeilhard\nDe\nChardin,\nNoel\nLindsay\ny\nNorman\nDenny.\nBuilding\nthe\nearth\n,\n(Wilkes-Barre, \nPA:\nDimension\nBooks,\n1965).\np\n5.\n81\nHonrando\nla\nmemoria\ny\nlegado\nde:\nTaita\nRodolfo\nGiagrekudo\nFuruya\nBuinaima\n(el\nque \nreverdeci\u00f3\na\nla\nhumanidad),\nm\u00e9dico\ntradicional\ny\nsabedor\nancestral\ndel\npueblo\nUitoto\ndel\nclan\nalmendro; \nsu\nhijo\nJes\u00fas\nGiagrekudo,\nm\u00e9dico\ntradicional\ndel\npueblo\nMurui\ny\npedagogo\ndel\nAula\nViva\nde\nSaberes \nAncestrales\nen\nla\nUniversidad\nNacional\nde\nColombia;\nPal\u00eda\nNakogui,\nMamo\no\ngu\u00eda\nespiritual\ndel\npueblo \nWiwa.\nY\nhonrando\nla\nvida\nde\nla\nabuela\nAgustina\nYaland\u00e1,\nsabedora\nmayor,\npartera\ny\nm\u00e9dica\ntradicional \ndel\npueblo\nMisakMisak\ny\nDaira\nQui\u00f1ones,\nsabedora\nmayor\ndel\npueblo\nAfro\nde\nTumaco,\nentre\notras.\n80\nBlanca\nS.\nFern\u00e1ndez,\nAdriana\nRodr\u00edguez\nCaguana\ny\nPaola\nVargas\nMoreno,\nLas\nguardianas\nde \nla\nlengua:\nmujeres\nind\u00edgenas\ny\neducaci\u00f3n\nintercultural\nbiling\u00fce\nen\necuador.\n(Quito:\nUASB,\n2019)\n,\n164.\n79\nMi\ntatarabuela\nDolores\nTinjac\u00e1\nnaci\u00f3\nen\nCarmen\nde\nCarupa,\nCundinamarca\ny\nlas\ncondiciones \necon\u00f3micas\ny\nlas\nguerras\nde\nprincipio\nde\nsiglo\nXX\nla\nobligaron\na\nsalir\nde\nsu\nterritorio\ny\nsu\ncomunidad \npara\nestablecerse\nen\nBogot\u00e1\nen\ndonde\nsu\nlengua,\nsus\nusos\ny\ncostumbres\nfueron\nheredadas\nparcialmente\npor \nsu\nhija,\nmi\nbisabuela\ne\nignoradas\ncasi\npor\ncompleto\npor\nsu\nnieta\ny\nbisnieta,\nmi\nabuela\ny\nmi\nmam\u00e1.\n78\nAntonio\nDaza,\nRetornando\npor\nel\nCamino\nde\nlos\nAntiguos:\nEl\nSendero\npara\nReorganizar\nla \nVida.\n(Bogot\u00e1,\nColombia:\nDocumento\nelaborado\nen\nel\nmarco\ndel\nConvenio\nNo.\n169\nde\n2012\nsuscrito\nentre \nel\nCabildo\nInd\u00edgena\nMuisca\nde\nBosa\ny\nel\nInstituto\nDistrital\nde\nTurismo,\nSeptiembre\nde\n2013). \nhttps://www.idt.gov.co/sites/default/files/publicaciones/Retornando%20por%20el%20Camino%20de%20l \nos%20Antiguos.pdf\n.76\nla\nevoluci\u00f3n,\nconectando\nla\nteolog\u00eda\ncon\nla\necolog\u00eda,\nm\u00e1s\nadelante\nAldo\nLeopold\ny\nArnae\nNaess\nplantearon\nuna\n\u2018\u00e9tica\nde\nla\nTierra\u2019\ny\nuna\n\u2018ecolog\u00eda\nprofunda\u2019\nrespectivamente,\nmientras\nJames\nLovelock\ndemostraba\nla\ninteligencia\nsist\u00e9mica\ndel\nplaneta\ncon\nsu\nTeor\u00eda\nGaia\n.\n83\nSer\u00eda\nun\ndisc\u00edpulo\nde\nChardin,\nThomas\nBerry,\ntambi\u00e9n\nte\u00f3logo,\ncient\u00edfico\ne\nhistoriador\ncultural,\nllamado\n\u2018padre\ndel\nambientalismo\u2019,\nquien\niniciara\nuna\nl\u00ednea\nde\npensamiento\nde\ntransici\u00f3n\nhacia\nel\nreconocimiento\nde\nLa\nTierra\ncomo\nun\nSer,\ncomo\nuna\ncomunidad\nde\nsujetos;\ninvit\u00f3\ndesde\nla\nciencia\ny\ndesde\nla\nreligi\u00f3n\na\nla\nvez,\na\naprender\nde\notras\ncosmovisiones\npara\ncompletar\nel\nGran\nGiro\nde\nla\ncivilizaci\u00f3n\noccidental,\ndefendiendo\nactivamente\nla\nidea\nde\nvolver\na\ncontar\nuna\nnueva\nhistoria\nde\nLa\nTierra,\nproponiendo\nla\ncomunidad\nde\nla\nTierra\ncomo\nun\nviaje\ncolectivo\nsagrado\ne\ninspirando\na\nvarias\ngeneraciones\na\nreconectarse\ny\nreconciliarse\ncon\nElla.\nLas\nideas\nde\nuna\ncomunidad\nsagrada\nprimordial\no\nde\nque\nel\nuniverso\nest\u00e1\nen\nnosotros\ncomo\nnosotros\nestamos\nen\n\u00e9l\nfueron\nhondamente\ntrabajadas\npor\nseguidores\ny\ncolegas\nde\nThomas\nBerry,\n84\ncomo\nes\nel\ncaso\nde\nJoanna\nMacy,\ncreadora\ndel\nWork\nThat\nReconnects\nun\nproceso\nde\nacompa\u00f1amiento\ngrupal\npara\n\u201cayuda[r]\na\nlas\npersonas\na\ndescubrir\ny\nexperimentar\nsus\nconexiones\ninnatas\nentre\ns\u00ed\ny\nlos\npoderes\nde\nautocuraci\u00f3n\nde\nla\nred\nde\nla\nvida,\ntransformando\nla\ndesesperaci\u00f3n\ny\nel\nagobio\nen\nacci\u00f3n\ninspirada\ny\ncolaborativa\u201d.\n85\nLas\nt\u00e9cnicas,\ndin\u00e1micas\ny\nmetodolog\u00edas\ndel\nTrabajo\nque\nReconecta\nfueron\ntraducidas\nal\nespa\u00f1ol\npor\nAdri\u00e1n\nVillase\u00f1or\n86\ncreador\ndel\nTQRLatino\n87\ncon\nqui\u00e9n\ntom\u00e9\nla\nformaci\u00f3n\nvirtual\nen\n2021\ny\nqui\u00e9n\nhizo\nparte\ndel\ngrupo\nde\nentrevistados.\nEn\nesta\nl\u00ednea\nde\npensamiento\ny\nacci\u00f3n,\nhe\nencontrado\nun\nnutritivo\nreferente\nmetodol\u00f3gico\nen\nrelaci\u00f3n\nal\nespectro\nde\nsensibilidades\no\nvalores\nno\nnecesariamente\nracionales\ny\nsu\nabordaje\ndesde\nun\npunto\nde\nvista\noccidental;\nesto\nha\nsido\nun\nvalioso\nencuentro\na\nla\nhora\nde\nfacilitar\ny\ncontextualizar\npr\u00e1cticas\nde\nsensibilidad\nprofunda\no\ndin\u00e1micas\nbasadas\nen\nsabidur\u00edas\nancestrales\nnativas,\ncon\nlas\nque\ncomparte\nciertos\n87\nPara\nconocer\nm\u00e1s\nsobre\nel\nTrabajo\nQue\nReconecta\nLatinoam\u00e9rica\nvisitar \nhttps://eltrabajoquereconecta.org/\n.\n86\nJoanna\nMacy\ny\nMolly\nYoung\nBrown.\n\u201cNuestra\nVida\ncomo\nGaia:La\ngu\u00eda\nactualizada\ndel\ntrabajo \nque\nreconecta\u201d,\ntrad.\nAdrian\nVillase\u00f1or\nGalarza,\nReconectando\n,\n1\nde\ndiciembre\nde\n2020, \nhttps://www.reconectando.org/pdf/2_nuestra_vida_como_gaia.pdf\n.\n85\nJoana\nMacy,\nWork\nThat\nReconnects\n,\naccedido\nel\n20\nde\noctubre\nde\n2022,\np\u00e1rr.\n1, \nhttps://workthatreconnects.org/\n.\n84\nBerry,\nThomas,\nThomas\nClarke,\ny\nStephen\nDunn,\nReconciliaci\u00f3n\ncon\nla\ntierra:\nla\nnueva \nteolog\u00eda\necol\u00f3gica\n(Santiago:\nEditorial\nCuatro\nVientos,\n1997),\n71.\n83\nJames\nLovelock,\nLa\nvenganza\nde\nla\ntierra:\nla\nteor\u00eda\nde\nGaia\ny\nel\nfuturo\nde\nla\nhumanidad \n(Barcelona:\nPlaneta,\n2007).77\nrasgos:\nla\nestructura\nen\nespiral,\nla\ncuaternidad\nde\nsu\nmetodolog\u00eda,\nlas\nescalas\namplias\ny\nprofundas\ndel\ntiempo,\nentre\notras.\nLa\nnarrativa\nde\nla\nGran\nGiro,\nla\ndesintegraci\u00f3n\npositiva\ny\notras\ndimensiones\ncurativas\nde\nlas\necolog\u00edas\nde\nra\u00edz\nque\npermiten\natender\nla\ndimensi\u00f3n\nde\nla\ntransformaci\u00f3n\ninterior\n,\nson\nelementos\nestrat\u00e9gicos\nque\nayudaron\na\nordenar\nel\nflujo\nde\ncontenidos\ny\nla\nmetodolog\u00eda\nmisma\ndel\nprograma\neducativo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica.\n3.3\nV ertiente\nCient\u00edfica\nEn\nel\ncaso\nde\nlos\nreferentes\ncient\u00edficos\nhay\ndos\ncampos\nde\nimportantes\ncontribuciones:\nlas\nciencias\nsociales\ny\nlas\nciencias\nde\nla\nTierra.\nPor\nuna\nlado,\nen\nlas\nciencias\nsociales,\ntenemos\nuna\nsubvertiente\n\u2018sociol\u00f3gica\u2019\no\n\u2018cr\u00edtica\u2019\nen\nla\nque\nalgunos\nde\nlos\nplanteamientos\nBoaventura\nde\nSousa\nSantos\nson\ntomados\ncomo\nclaves\nestructurales,\nen\nsu\napuesta\npor\ndecolonizar\noccidente\n,\nsin\nduda\nayuda\na\ncomprender\nmejor\nel\nalcance\ny\nlas\ndimensiones\nde\nnuestro\ndesaf\u00edo:\nver\nal\nmundo\nde\nlo\nlocal\nsin\ndejar\nde\nlado\nel\npensamiento\nuniversal,\no\nal\nmenos\npercibir\nese\nmodo\noccidental\nde\nver\ncon\ncierta\ndistancia\ncr\u00edtica,\npara\naprender\nde\notras\nvisiones\ndel\nmundo\no\ncosmovisiones\nque\nno\nexperimentan\nuna\nrelaci\u00f3n\ndestructiva\ncon\nel\nsistema\nviviente\nplanetario\ny\nque\nhab\u00edan\nsido\nnegadas\ny\nexcluidas.\nDe\nSousa\nhabla\ndel\nabismo\nque\nhay\nen\nel\npensamiento\nde\nla\nsociedad\nque\nmarca\nuna\nl\u00ednea\nentre\nlo\nque\nes\nv\u00e1lido\ny\nlo\nque\nno,\ny\na\u00fan\nentre\nlo\nque\n(supuestamente)\nexiste\ny\nlo\nque\nno.\nEn\nsu\nan\u00e1lisis,\ninforma\nde\ncinco\nmodos\nde\nexclusi\u00f3n,\nde\nproducci\u00f3n\nde\nausencia\no\nno\nexistencia\nque\nparafraseo\naqu\u00ed:\nel\nignorante\n(monocultura\ndel\nsaber\ny\nrigor\ndel\nsaber)\n\u201cel\nque\nno\nest\u00e1\nactualizado\nen\nel\nsaber\noficial\nno\nsabe\nlo\ncorrecto\ny\npor\ntanto\nno\ncuenta\u201d;\nel\nretrasado\n(monocultura\ndel\ntiempo\nlineal)\n\u201cel\nque\nno\nconoce\nlos\n\u00faltimos\nadelantos\nde\nla\ncultura\noficial\nest\u00e1\nquedado\nen\nel\ntiempo\nrespecto\ndel\nhombre\ncontempor\u00e1neo\u201d;\nel\ninferior\n(l\u00f3gica\nde\nla\nclasificaci\u00f3n\nsocial\ny\nla\nmonocultura\nde\nla\nnaturalizaci\u00f3n\nde\nlas\ndiferencias)\n\u201cel\npobre,\nel\nsure\u00f1o,\nel\nnegro,\nla\nmadre,\nel\nd\u00e9bil,\nlos\nnadie\nson\nmenos\nque\nla\ngente\nde\nbien\u201d;\ny\nfinalmente\nel\nlocal\no\nparticular\n(l\u00f3gica\nde\nla\nescala\ndominante)\nen\nel\nque\n\u201clo\nque\nno\nest\u00e1\nglobalizado\nvale\nmenos\nque\nlo\nque\ns\u00ed\u201d\ny\nel\nimproductivo\no\nest\u00e9ril\n(l\u00f3gica\nproductivista)\nen\nel\nque\n\u201centre\nmenos\nproduzcas\nmenos\nvalioso\neres\u201d.\n88\n88\nBoaventura\nde\nSousa\nSantos.\nIb\u00edd.\n23-4\n.78\nLa\ninvalidaci\u00f3n\nde\nlas\notras\nexistencias\npor\nparte\ndel\nmundo\noccidental\nmoderno\nse\nha\nbasado\nen\nla\nl\u00f3gica\nde\nla\nverdad\ncient\u00edfica,\nel\nmonopolio\nde\nesa\nverdad\npor\nparte\nde\nlas\ninstituciones\ny\nla\nmarginaci\u00f3n\nde\nlos\nsaberes\ntradicionales,\npopulares\ny\notras\nformas\nde\npensamiento,\nllegando\na\nestablecer\nunas\ncondiciones\nde\nvalidaci\u00f3n\nde\nla\nhumanidad\nmisma.\nEsta\ninvalidaci\u00f3n\nde\nla\nexistencia\nde\ndiversas\nformas\nde\nhumanidad,\ncaracter\u00edstica\nde\nla\nmodernidad\noccidental\npero\nno\nexclusiva\nde\nesta,\nse\nmantiene\nen\nel\nlegado\ncolonial.\n\u201cEl\nfin\ndel\ncolonialismo\npol\u00edtico\nno\nsignific\u00f3\nel\nfin\ndel\ncolonialismo\nen\nlas\nmentalidades\ny\nsubjetividades,\nen\nla\ncultura\ny\nen\nla\nepistemolog\u00eda,\npor\nel\ncontrario,\ncontinu\u00f3\nreproduci\u00e9ndose\nde\nmodo\nend\u00f3geno.\u201d\n89\nEl\notro\nlado\nde\nla\nl\u00ednea\nabismal\nes\nel\nreino\nde\nm\u00e1s\nall\u00e1\nde\nla\nlegalidad\ny\nla\nilegalidad\n(sin \nley),\ndel\nm\u00e1s\nall\u00e1\nde\nla\nverdad\ny\nla\nfalsedad\n(creencias,\nidolatr\u00eda,\nmagia\nincomprensible). \nEsta\nprofunda\ndualidad\ny\nla\ninconmensurabilidad\nentre\nsus\nt\u00e9rminos\nse\nhizo\ncumplir\npor \nmonopolios\nbien\ncontrolados\ndel\nconocimiento\ny\ndel\nderecho\ncon\nuna\npoderosa\nbase \ninstitucional\n-universidades,\ncentros\nde\ninvestigaci\u00f3n,\ncomunidades\ncient\u00edficas,\ncolegios \nde\nabogados\ny\nletrados-\ny\nla\nsofisticada\ntecnolog\u00eda\nling\u00fc\u00edstica\nde\nla\nciencia\ny\nla \njurisprudencia.\nJuntas,\nestas\nformas\nde\nnegaci\u00f3n\nradical\nresultan\nen\nuna\nausencia\nradical, \nla\nausencia\nde\nhumanidad,\nla\nsubhumanidad\nmoderna.\nLa\nexclusi\u00f3n\nes\nas\u00ed\nradical\ny\nno \nexistente,\ncomo\nsubhumanos\nno\nson\ncandidatos\nconcebibles\npara\nla\ninclusi\u00f3n\nsocial.\nLa \nhumanidad\nmoderna\nno\nes\nconcebible\nsin\nla\nsubhumanidad\nmoderna.\nLa\nnegaci\u00f3n\nde \nuna\nparte\nde\nla\nhumanidad\nes\nun\nsacrificio,\nah\u00ed\nse\nencuentra\nla\ncondici\u00f3n\nde\nla \nafirmaci\u00f3n\nde\nesa\notra\nparte\nde\nla\nhumanidad\nla\ncual\nse\nconsidera\na\ns\u00ed\nmisma\ncomo \nuniversal.\nEs\ntan\nverdad\nhoy\ncomo\nen\nel\nperiodo\ncolonial:\nEl\npensamiento\nmoderno \noccidental\navanza\noperando\nsobre\nl\u00edneas\nabismales\nque\ndividen\nlo\nhumano\nde\nlo \nsubhumano\nde\ntal\nmodo\nque\nlos\nprincipios\nhumanos\nno\nquedan\ncomprometidos\npor\npr\u00e1cticas\ninhumanas.\n90\nSeg\u00fan\neste\ncondicionamiento,\nno\ntodos\nlos\nindividuos\nde\nla\nespecie\nhumana\nson\naptos\npara\ntal\nreconocimiento,\ndados\nlos\nfiltros\nde\nvalidaci\u00f3n\ncon\nlos\nque\noperan\nlas\nbases\nideol\u00f3gicas\nde\nlos\nEstados\nnacionales\ny\ndel\nsistema\ncivilizatorio.\nLa\nNaturaleza\ny\ntodos\nlos\nseres\nque\nla\ncomponen\ntendr\u00e1n\nque\nhallar\nuna\nv\u00eda\npara\nrestablecer\nsu\ndignidad,\npara\nreafirmar\nel\nv\u00ednculo\noriginal\nque\nnos\npone\na\ntodos\nen\nrelaci\u00f3n.\nPara\nrecuperar\no\nregenerar\nel\nvalor\nde\nla\nexistencia\nde\ntodos\nlos\nseres,\nhay\nque\nreafirmar\nla\nidea\nde\nque\nla\ndiversidad\ndel\nmundo\nes\ninagotable.\nLa\ntransformaci\u00f3n\na\nla\nque\nnos\nconvocan\nlos\nDDN,\ncomienza\npor\nreiterar\nel\npostulado\nde\nla\nEcolog\u00eda\nde\nSaberes\nen\nel\nque\nel\nconocimiento\nes\nun\ninterconocimiento.\n91\n91\nIb\u00edd.,\n48.\n90\nIb\u00edd.\n36.\n89\nIb\u00edd,\n8.79\nEl\nllamado\na\nreconocer\na\nla\nNaturaleza\ncomo\nun\nser,\ncomo\nuna\nexistencia\nv\u00e1lida\ncon\nderecho\npropio,\nnos\nobliga\na\nrevisar\nnuestro\npropio\nmodo\nde\nser\nen\nel\nmundo,\nel\nsentido\nde\nnuestro\nactuar\nbasado\nen\nla\nrelaci\u00f3n\nque\nestablecemos\ncon\nla\nexistencia\ncomo\nun\ntodo;\nel\nreconocerla\ncomo\nuna\ncomunidad\nde\nseres,\nimplica\nconstruir\ncaminos\nde\nconocimiento\nbasados\nen\nla\ndiversidad,\ny\nrecorrerlos\natentos\na\nlas\nm\u00faltiples\nrelaciones\nque\nla\nconstituyen.\n\u201cHay\nmuch\u00edsimas\nmaneras\nde\nexpresar\nla\nrelacionalidad.\nUn\nprincipio\nclave\nes\nque\nnada\n(ninguna\nentidad)\npreexiste\na\nlas\nrelaciones\nque\nla\nconstituyen.\nQuiz\u00e1\nel\nbudismo\ntiene\nla\nposici\u00f3n\nm\u00e1s\nradical\na\neste\nrespecto\nal\nafirmar\nque\nnada\nexiste\nen\ns\u00ed,\ntodo\ninter-existe\u201d.\n92\nAl\ntornarse\nla\nrelacionalidad\nuna\ndimensi\u00f3n\ncentral,\nArturo\nEscobar\naporta\nclaves\nimportantes\npara\ncodificar\no\ncontextualizar\nparadigmas\nen\noposici\u00f3n,\ncomo\nel\nde\nla\nsociedad\nde\ncrecimiento\nindustrial\nversus\nla\nutop\u00eda\ndel\nbuen\nvivir,\npor\nponer\nun\nejemplo.\nEl\nsentipensar\ny\nel\ncar\u00e1cter\nontol\u00f3gico\nde\nlas\nluchas\nsociales\npermiten\nabordar\nlas\nreflexiones\nsobre\nla\nvisi\u00f3n\nde\nmundo\no\ncosmovisi\u00f3n\ndesde\nun\nenfoque\ncr\u00edtico\ncon\nrespecto\na\noccidente.\nRespecto\nde\nlas\nciencias\necon\u00f3micas\nhan\nsido\nclaves\nlas\nobras\nde\nAlberto\nAcosta\ny\nEduardo\nGudynas,\nespecialmente\nlos\naportes\nde\neste\n\u00faltimo\nen\ntorno\na\nlas\nciudadan\u00edas\necol\u00f3gicas\ny\nla\ncomprensi\u00f3n\npr\u00e1ctica\nde\nla\nnueva\nvaloraci\u00f3n\nde\nla\nNaturaleza\nen\nlos\nmodelos\npost-extractivistas\nen\nLatinoam\u00e9rica.\n93\nEn\ncuanto\na\nlas\nciencias\nde\nla\nTierra\ncabe\nmencionar\nalgunos\nreferentes\ngenerales,\nque\nm\u00e1s\nque\naportar\naspectos\nconcretos\no\nespec\u00edficos,\ncontribuyen\ncon\nmarcos\nde\ncomprensi\u00f3n\nde\nla\nNaturaleza\nque\nfacilitan\ny\ngu\u00edan\npr\u00e1cticas\nproductivas\nen\nlas\nque\nel\nequilibrio\no\nla\npermanencia\nde\nlas\ncondiciones\nvitales\nde\nlos\nsistemas\nde\nvida\nplanetarios\nson\nel\ncentro\nde\nsus\napuestas.\nAs\u00ed\nes\ncomo\nFritjof\nCapra\n94\no\nCarl\nSagan\n95\nsuman\ndesde\nsu\nsaber\na\nla\nvez\ncient\u00edfico\ny\nsensible,\nuna\nvisi\u00f3n\nintegradora\nde\nlos\nlogros\nde\nla\nciencia\ny\nlas\npo\u00e9ticas\nde\nlos\nmisterios\na\u00fan\nincomprensibles.\nTambi\u00e9n\nson\n95\nCarl\nSagan\ny\nAnn\nDruyan,\nSombras\nde\nantepasados\n  olvidados\n(Editorial\nPlaneta\nColombiana, \nBogot\u00e1,\n1998).\n94\nFritjof\nCapra\ny\nUgo\nMattei,\nLa\necolog\u00eda\ndel\nderecho:\nHacia\nun\nsistema\nlegal\nen\nsinton\u00eda\ncon\nla \nnaturaleza\ny\nla\ncomunidad\n(Editorial\nBerrett-Koehler,\n2015);\nFritjof\nCapra\ny\nDavid\nSempau.\nLa\ntrama\nde \nla\nvida\n(vol.\n2.\nBarcelona:\nAnagrama,\n1998).\n93\nEduardo\nGudynas,\nDerechos\nde\nla\nnaturaleza:\n\u00c9tica\nbioc\u00e9ntrica\ny\npol\u00edticas\nambientales \n(Lima:\nCLAES,\nagosto\nde\n2014);\nAlberto\nAcosta,\n\"Extractivismo\ny\nneoextractivismo:\ndos\ncaras\nde\nuna \nmisma\nmaldici\u00f3n\"\nen\nM\u00e1s\nall\u00e1\ndel\ndesarrollo:\nvisiones\nalternativas\ndesde\nAm\u00e9rica\nLatina\n(1,\n2013), \n61-86.\n92\nArturo\nEscobar.\n\u201cSentipensar\ncon\nla\nTierra\u201d,\n101.80\nimportante\nen\nun\nsentido\npr\u00e1ctico,\nlos\naportes\nde\nlos\npadres\nde\nla\nPermacultura,\n96\nde\nla\nagroecolog\u00eda\n97\ny\ndel\ndise\u00f1o\nregenerativo\n98\nson\nvoces\npertinentes\nque\nenriquecen\ny\nfacilitan\nla\npuesta\nen\npr\u00e1ctica\nde\nnuevos\nmodelos\nproductivos\nque\ncuiden\na\nla\nvez\nde\nla\nNaturaleza\ny\nde\nlas\npoblaciones.\n3.4\nV ertientes\njur\u00eddicas\nPara\nque\nvuelvan\na\nsurgir\ncivilizaciones\necol\u00f3gicamente\nsustentables,\nse\nnecesita \nadecuar\nnuestros\nsistemas\njur\u00eddicos\ncon\nlas\nleyes\nde\nla\nnaturaleza.\n99\nEl\nderecho\nsin\nrealidad\nes\nun\ninstrumento\npara\nmanipular\ny\npara\nimponer\nideolog\u00edas \nnegativas.\nEl\nderecho\nsin\nutop\u00eda\nes\nuna\nherramienta\npara\nmantener\nla\nexclusi\u00f3n\ny\nla \nviolencia.\nEl\nderecho\nsin\nfantas\u00eda\nno\ntransforma.\n100\nEl\nobjetivo\nde\neste\ncurso\nno\nes\nentrar\nen\ndetalle\nsobre\nlos\nprocesos\njur\u00eddicos\ny\nlas\nformulaciones\nlegales\nque\nsustentan\na\nla\nNaturaleza\ncomo\nsujeto\nde\nderechos.\nSi\nbien\nexponemos\nalgunos\nde\nlos\nconceptos\nfundamentales\ny\nprincipios\nb\u00e1sicos\nde\nla\ndefensa\nde\nla\nNaturaleza\ncomo\nsujeto,\nconsideramos\nla\nperspectiva\nintegral\nde\nlos\ndesaf\u00edos\nque\nlos\nnuevos\nsujetos\nde\nderecho\ntraen\nal\nderecho\nmismo,\nla\ninstitucionalidad,\nlos\nEstados\ny\nla\nsociedad\nen\ngeneral.\nEs\nprecisamente\nporque\nel\nDerecho,\ncomo\nuna\nciencia\nindependiente,\nha\nsido\ncooptado\npor\n\u00e9lites\ny\narrebatado\ndel\nuso\ndel\nciudadano\ncom\u00fan\na\ntrav\u00e9s\nde\nintrincadas\ncomplejidades\nburocr\u00e1ticas\ny\nartificios\nterminol\u00f3gicos,\ny\nen\nesta\nindiferencia\nciega\nde\nla\ndoctrina,\nha\nsido\nusado\nen\ncontra\nde\nlos\nm\u00e1s\nd\u00e9biles\ny\na\nfavor\nde\nlos\nm\u00e1s\npoderosos,\nque\naspiramos\nenunciar\nde\nmanera\nsint\u00e9tica\nel\ngiro\no\ntransformaci\u00f3n\nque\nsupone\norientar\nel\nderecho\nhacia\nlos\noprimidos\nespecialmente\na\nla\nNaturaleza.\n100\nRamiro\n\u00c1vila,\nLa\nutop\u00eda\ndel\noprimido,\n369.\n99\nCormac\nCullinam,\nWild\nLaw.\nA\nManifesto\nfor\nEarth\nJustice,\ntrad.\npor\nRamiro\n\u00c1vila\net\nal. \n(Quito:\nHuaponi\nEdiciones,\nUniversidad\nAndina\nSim\u00f3n\nBol\u00edvar,\nSede\nEcuador,\n2019),\nXVI.\n98\nMark\nShepard,\nRestoration\nAgriculture:\nReal-world\npermaculture\nfor\nfarmers,\n(Acres,\nUSA: \n2013);\ntrad.\nVolterra\nEcosystems\nS.L,\nAgricultura\nRegenerativa.\nLa\npermacultura\npuesta\nen\npr\u00e1ctica \n(Barcelona:\nVolterra,\n2018).\n97\nAltieri,\nMiguel\nA.\nAgroecology:\nthe\nscience\nof\nsustainable\nagriculture.\n(Boca\nRat\u00f3n:\nCRC \nPress,\n2018).\n96\nBill\nMollison,\nPermaculture:\na\ndesigner's\nmanual\n(Tyalgum,\nAustralia:\nTagari \nPublications,1988);\nDavid\nHolmgren,\nEssence\nof\npermaculture\n(Victoria:\nMelliodora\nPublishing, \n2020).81\nDe\nmanera\ngeneral\nen\nlos\nderechos\nde\nla\nNaturaleza,\npero\nen\neste\naspecto\nes\nespecial,\nson\nfundamentales\nlos\naportes\nde\nLa\nUtop\u00eda\ndel\nOprimido\ny\ndel\nDerecho\nSalvaje,\nobras\nque\nde\ncierta\nmanera\nprolongan\nla\nl\u00ednea\nde\nlas\nvisiones\nde\nThomas\nBerry\ny\nreafirman\nlas\napuestas\nde\nBoaventura\nde\nSousa\nSantos\ny\nArturo\nEscobar.\nDel\nWild\nLaw\nen\nconexi\u00f3n\ncon\nla\njurisprudencia\nde\nla\nTierra\nretomo\nla\nreinterpretaci\u00f3n\nde\nlo\nsalvaje,\ntambi\u00e9n\nla\nidea\ndel\nUniverso\ncomo\nlegislador\nprincipal\ny\nm\u00faltiples\nconclusiones\nsobre\nla\ninterdisciplinariedad\ne\ninterculturalidad\ndel\nproceso\nde\ntransici\u00f3n.\nDe\nLa\nUtop\u00eda\ndel\noprimido\nretomo\nla\nidea\nde\nla\nutop\u00eda\nandina\ncomo\nuna\nutop\u00eda\npositiva,\nconcreta\ny\nviable,\ny\nvaloro\nenormemente\nla\ncapacidad\nde\ndi\u00e1logo\nentre\nel\nderecho,\nla\nliteratura\ny\nlas\nciencias\nexactas,\ndel\nque\ntambi\u00e9n\npude\nnutrirme\nen\nel\nprograma\nde\nposgrado.8283\nC o n c l u s i o n e s\nEn\nel\ncamino\nde\nla\ndefensa\nde\nlos\nDDN\nse\nhan\nunido\npersonas\ngrupos\ny\norganizaciones\nque,\ncomo\nADN\nColombia,\nGARN\no\nla\nmisma\nUASB,\nhan\nhecho\ngrandes\nesfuerzos\npara\npromover\nun\nmodo\ndistinto\nde\ncomprender ,\nvalorar\ny\ndefender\nla\nNaturaleza\nen\nforma\nde\necosistemas,\nespecies\ny\nrelaciones;\nestos\nesfuerzos\nse\nhan\nconvertido\nen\ncampa\u00f1as,\nprogramas\ny\nacciones\ncoordinadas,\nmuchos\nde\nellos\ncon\nun\nsentido\npedag\u00f3gico.\nSin\nembargo,\nla\nnecesidad\narticular\nun\nprograma\nde\nformaci\u00f3n\nespec\u00edfico\ny\nque\nproyecte\nun\nescenario\neducativo\npermanente,\nme\nlleva\nhoy\na\npresentar\nel\nCampus\nVivo\npor\nlos\nderechos\nde\nla\nNaturaleza\n,\nel\nprimer\nPrograma\nEducativo\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\n.\nUn\ndise\u00f1o\ncurricular\npensado\nespecialmente\nen\nlas\ncondiciones\nde\nla\nred\nde\nactivismo\nen\nel\ncontinente\ny\ncreado\ncon\nbase\nen\nm\u00e1s\nde\ndiez\nexperiencias\neducativas\ncentradas\nen\nla\nTierra.\nEn\nel\nplanteamiento\nde\nla\nproblem\u00e1tica\nque\nabordamos\nen\ntorno\nal\ndise\u00f1o\ndel\nprograma\neducativo,\nafirmamos\nde\nentrada\nque\nlos\nDDN\nconstituyen\nuna\nvisi\u00f3n\nque\ndesaf\u00eda\na\nlas\nsociedades\nhumanas\na\nconcebir\nuna\nnueva\nrelaci\u00f3n\ncon\nel\nplaneta\nTierra\ny\ntodas\nlas\nformas\nde\nvida.\nAnte\nla\nfalta\nde\neficacia\ny\nconcreci\u00f3n\nde\nlas\nreformas\npol\u00edticas\no\nlas\ninnovaciones\nlegales\ny\njur\u00eddicas\nsobre\nlos\nDDN,\nel\nmodelo\nde\nprograma\neducativo\naqu\u00ed\npresentado\napuesta\npor\nla\ntransformaci\u00f3n\nindividual\ny\ncolectiva\ncomo\nasunto\nnecesario\ne\nimprescindible\npara\nque\ntodas\nlas\nentidades\nvivientes\nsean\nrespetadas\ncomo\npersonas\ny\nsean\ngarantizados\nsus\nderechos.\nLa\npremisa\ncentral\nha\nsido\nque\nel\ngiro\n\u00e9tico,\ncultural,\nepistemol\u00f3gico\ny\nontol\u00f3gico,\nel\nGran\nGiro\nque\npropon\u00eda\nThomas\nBerry,\nes\nel\nverdadero\nhorizonte\ndel\ncambio\nnecesario\npara\nvolver\na\nla\narmon\u00eda\ncon\nla\nNaturaleza,\narmon\u00eda\nperdida\nen\nmedio\ndel\ncaos\nproducido\npor\nun\nsistema\necon\u00f3mico\ndepredador\ny\nunos\nvalores\nculturales\nconsumistas\nque\nse\nhan\nmantenido\ny\nexpandido\nen\ntorno\na\nidentidades\nbasadas\nen\nla\nseparaci\u00f3n\ny\nla\nfragmentaci\u00f3n\nde\na\nrelaci\u00f3n\nhumano-Tierra.\nLa\nestrategia\ndel\nprograma\neducativo\nha\nincorporado\nesta\npremisa\nal\ncentrarse\nen\nla\ntransformaci\u00f3n\ny\npropiciar\nreflexiones\nen\ntorno\na\nlas\nclaves\nde\neste\ngran\ncambio.\nReconociendo\nque\nha\nsido\nla\ndeterminaci\u00f3n\nfirme\nde\ncomunidades,\nla\nsagacidad\nde\nl\u00edderes\ny\nel\ncoraje\nde\ngrupos\npeque\u00f1os\nlo\nque\nha\nllevado\nal\nmovimiento\npor\nlos\nDDN84\na\nnumerosas\nvictorias\nen\nel\ncampo\ndel\nderecho,\nresaltamos\nque\nes\nla\nconvicci\u00f3n\nprofunda\nla\nbase\ndel\naccionar\nde\nlos\ndefensores\nde\nla\nNaturaleza\ny\nsus\nderechos.\nA\u00fan\nm\u00e1s,\nirrespetadas\nlas\nleyes\ny\ncon\nlas\nsentencias\na\nla\nespera\nde\ncumplimiento,\nes\nla\nidentidad,\nbasada\nen\nla\nmemoria\ny\nla\nconexi\u00f3n\ncon\nlos\nterritorios,\nla\nque\nse\npone\nen\njuego\nen\nmedio\nde\nm\u00faltiples\ndimensiones\nde\nlas\nluchas\nsocioambientales.\nEl\ncurso\n\u201cCampus\nVivo:\nGu\u00eda\npara\nfacilitadores\nlocales\u201d\ninvolucra\nvarios\ncomponentes\nmotivacionales\ny\nde\nliderazgo\nen\nlos\nque\nse\nbusca\nfortalecer\nhabilidades\norganizativas,\nnutrir\nexperiencias\nde\nresistencias,\npero\nsobre\ntodo\nestimular\nla\nconfianza\ny\nla\nfe\nde\nlos\nactores\nm\u00e1s\nvulnerables.\nConcebida\ncomo\nMadre\nTierra,\nla\nNaturaleza\nes\nuna\npersona\ndadora\nde\nvida,\nplena\nde\ngenerosidad\ny\ncapaz\nde\nsufrir\npor\nlos\nda\u00f1os\nque\nse\nle\ninfringen.\nLa\nproducci\u00f3n\nhorizontal\nde\nconocimiento\n(PHC)\ny\nla\necolog\u00eda\nde\nsaberes\nhan\nsido\nejes\nde\nsentido\nde\nla\npropuesta,\npues\nel\ncontexto\nde\nla\nlabor\nde\nGARN\nrequiere\nque\nsean\nnuevos\nest\u00e1ndares\nepist\u00e9micos\ny\nherramientas\nincluyentes,\nparticipativas\ny\nequitativas\nlas\nque\nse\napliquen\nen\nla\napuesta\npor\nexpandir\nuna\ncultura\ndel\namor\ny\nel\ncuidado\nde\nla\nNaturaleza.\nMetodolog\u00edas\ncomo\nel\nTrabajo\nque\nReconecta\n(TQR)\no\nla\nMatriz\nen\nEspiral\nhan\nsumado\nal\nmodelo\npedag\u00f3gico\ndesde\ndiferentes\nniveles\nde\nreflexi\u00f3n,\nespecialmente\nen\nla\nrevisi\u00f3n\ndel\nterritorio\ninterior\ny\nla\nmanera\nen\nque\nrecuperamos\nel\nsentido\nampliado\nde\nnuestra\nidentidad\npara\nincluirnos\ncomo\nparte\nde\nuna\nhistoria\nlarga\ny\nprofunda,\ncomo\nmiembros\nde\nuna\ncomunidad\nm\u00e1s\ndiversa.\nLa\ndiversidad\ncultural\nes\nuna\nde\nlas\nclaves\ndel\nbalance\nnecesario\nen\nla\nrelaci\u00f3n\ndesequilibrada\ncon\nla\nNaturaleza.\nEl\nprograma\neducativo\nremarca\nla\noportunidad\nde\naprender\nsobre\nlas\nexperiencias\nde\nnumerosos\npueblos\nnativos\ny\ndesde\ndiferentes\ncategor\u00edas\nepistemol\u00f3gicas;\ny\nvalora\nel\npotencial\nde\nreconectar\ncon\nlas\nmemorias\nde\ncada\npueblo\no\nnacionalidad,\npara\nreencontrar\nuna\nnueva\n(antigua)\nmanera\nde\ncomprender\ny\nvalorar\nlos\nterritorios\ny\nla\nvida\nall\u00ed\nresguardada.\nEl\nresultado\nes\nun\nmodelo\nde\nense\u00f1anza\nque\ninvolucra\notros\nmodos\nde\naproximarse\nal\nconocimiento:\nel\ndi\u00e1logo,\nla\nvisualizaci\u00f3n,\nlos\nrituales,\nlas\nvoces\ndel\npasado\ny\ndel\nfuturo\nse\nconjugan\nen\nun\nejercicio\nque\ntrasciende\nlo\nracional,\nlo\nt\u00e9cnico\no\nlo\ncient\u00edfico.\nA\nlo\nlargo\nde\ntoda\nla\nMinga\nde\nSaber es,\nla\nmetodolog\u00eda\nde\ninvestigaci\u00f3n-creaci\u00f3n\nelaborada\npara\nla\ncreaci\u00f3n\ndel\nCampus\nVivo,\nse\nha\npuesto\nen\ncuesti\u00f3n\nla\nvalidez\nmisma\nde\nlos\nm\u00e9todos\ncon\nlos\nque\nha\nsido\njustificada\nla\nexplotaci\u00f3n85\na\ngran\nescala\ny\nse\nofrecen\nalternativas\na\nla\nnarrativa\ndel\ndesmoronamiento\nde\nuna\nsociedad\nque\npromueve\nel\nindividualismo,\nel\nconsumo\ny\ncrecimiento\nsin\nl\u00edmites.\nEn\nel\ncurso\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza:\nun\nllamado\na\nla\ntransformaci\u00f3n\nse\nha\ntomado\ninspiraci\u00f3n\nen\nnarrativas,\npr\u00e1cticas\ny\nsignificados\ntanto\nde\npensadores\ny\ngrupos\nintelectuales\ncomo\nde\norganizaciones\nambientalistas,\ncomunidades\nind\u00edgenas\ny\nasentamientos\nsustentables\no\necoaldeas\npara\nintegrar\nun\nrecorrido\npor\nlas\ndimensiones\nesenciales\nde\nla\ntransici\u00f3n.\nDesde\nel\nasumir\nla\ngravedad\ndel\nasunto\nque\nconfronta\na\ntoda\nla\nhumanidad\nen\nel\npresente:\nla\namenaza\nde\nlos\nsistemas\nvitales\nplanetarios;\nhasta\nfamiliarizarse\ncon\nlas\nherramientas\nde\ndise\u00f1o\nregenerativo\nque\nson\nactualmente\nm\u00e1s\naccesibles\npara\nla\nactivaci\u00f3n\nde\nnuevos\nmodelos\nproductivos\ny\nhabitacionales\nque\nno\ns\u00f3lo\nbuscan\nla\nsustentabilidad\nsino\nla\nreparaci\u00f3n\ny\nrestablecimiento\nde\nla\nabundancia\necol\u00f3gica\nnatural.\nJunto\na\nla\nrevisi\u00f3n\nde\nliteratura\nrelevante\nclasificada\nen\ncuatro\nvertientes\nde\nlos\nDDN,\nlas\npropuestas\npedag\u00f3gicas\ncomo\nLicenciatura\nen\nPedagog\u00eda\nde\nla\nMadr e\nTierra,\nAula\nViva\nde\nSaber es\nAncestrales,\nEscuela\nEspiral,\nentre\notras,\nhan\npermitido\nampliar\nlas\nbases\nmetodol\u00f3gicas\ny\nlos\nelementos\nde\ndise\u00f1o\ncon\nlos\nque\nel\nCampus\nVivo\naporta\nen\nla\neducaci\u00f3n\nde\nlo\nDDN\nentre\ngrupos\nlocales.\nCada\ngestor-docente\nque\ncomparti\u00f3\nsu\nsabidur\u00eda,\nmatiz\u00f3\ncon\nelementos,\nherramientas\no\nestrategias\nque\nenriquecieron\nla\npropuesta\nde\ncontenido\ny\nprofundizaron\nel\nalcance\nde\nsus\nobjetivos.\nEl\nhorizonte\ndel\nprograma\npas\u00f3\nde\nuna\nintenci\u00f3n\nde\nformar\nen\nlos\nconceptos\ngenerales\nde\nlos\nDDN\na\ntransformar\nla\nmanera\nen\nque\npercibimos\nnuestra\nidentidad\ny\npor\nende\nnuestras\nrelaciones.\nEn\neste\nsentido\nfue\nde\ngran\nprovecho\ntambi\u00e9n\nel\nm\u00e9todo\nut\u00f3pico\ny\notras\nperspectivas\nque\nrebasan\nla\nidea\nde\nun\nproceso\nlineal,\napropi\u00e1ndonos\nde\nun\nproceso\nhol\u00edstico\nque\ninvolucra\nlecturas\ny\ndebates,\npero\ntambi\u00e9n,\nreflexiones,\nmeditaciones,\nejercicios\ngrupales,\nsalidas\nde\ncampo\ne\ninvestigaci\u00f3n\npor\nparte\nde\nlos\ngrupos\nde\nbase.\nLa\nestrategia\nde\nNodos\no\ngrupos\nlocales\nde\nestudio\nha\nsido\nuno\nde\nlos\nlogros\nadicionales\ndel\nprograma,\nya\nque\nha\npermitido\nla\nvinculaci\u00f3n\nde\nprocesos\nde\ndefensa\nlocal,\npor\nun\nlado\nenriqueciendo\nmutuamente\nla\nexperiencia\nde\nlos\nparticipantes\ny\npor\notro,\nconcretando\nla\nposibilidad\nde\nacompa\u00f1amiento\ny\nasesor\u00eda\nt\u00e9cnica\nen\nasuntos\nlegales\ny\norganizativos\na\nconflictos\nsocioambientales\nespec\u00edficos,\nlo\ncual\ncontribuye\na\nla\nmisi\u00f3n\ncentral\nde\nla\nAlianza\nGlobal\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\ny\nratifica\nel\nsentido\ndel\nHub\nGARN\nLatinoam\u00e9rica.86\nLuego\nde\nvarios\naprendizajes\nt\u00e9cnicos\ny\ngracias\nal\nacompa\u00f1amiento\ndel\nequipo\nde\ncomunicaciones\nde\nGARN,\nla\napuesta\npor\nuna\nplataforma\nvirtual\nha\nsido\nfruct\u00edfera\ny\nbien\naprovechada.\nContando\ncon\nla\nparticipaci\u00f3n\nde\nm\u00e1s\nde\n100\npersonas\ninscritas\ndesde\nColombia,\nM\u00e9xico,\nArgentina\ny\nBrasil\ndistribuidos\nen\n13\nnodos\nlocales,\nel\nprograma\nfue\nexitosamente\nlanzado\ny\nest\u00e1\nsiendo\nejecutado\ncomo\nparte\ndel\ncronograma\nanual\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica.\nEl\ncurso\nfinalizar\u00e1\ncon\nla\nrealizaci\u00f3n\nde\nactividades\npresenciales,\ncomo\ncaminatas\necol\u00f3gicas,\nencuentros\npara\nel\ndi\u00e1logo,\ncelebraci\u00f3n\nde\nofrendas\ny\nfestivales\nen\ntorno\na\nla\nNaturaleza\ncomo\nsujeto\nde\nDerechos.\nEn\neste\nsentido\nel\ndise\u00f1o\ncumple\ncon\nel\nobjetivo\nde\nintegrar\ndin\u00e1micas\nvirtuales,\npresenciales\na\nnivel\ngrupal\ne\nindividual.\nLa\nevaluaci\u00f3n\npersonalizada\ny\ngrupal\nha\nsido\nabordada\ndentro\nde\nla\nplataforma\nvirtual\na\ntrav\u00e9s\nde\ncuestionarios\ncon\nrespuestas\nm\u00faltiples\no\nabiertas;\nestas,\njunto\na\nla\nretroalimentaci\u00f3n\nal\nprograma\npor\nparte\nde\nlos\nparticipantes\nser\u00e1\nparte\ndel\ncierre\nde\nla\nprimera\nversi\u00f3n\ndel\ncurso,\njunto\ncon\nla\nentrega\ndel\ncertificado\nde\nparticipaci\u00f3n.\nLa\nposibilidad\nde\ncontinuar\nla\nformaci\u00f3n\ny\nel\nacompa\u00f1amiento\na\ncasos\nde\nespecial\ninter\u00e9s\nest\u00e1n\nya\nen\nla\nagenda\ndel\nC\u00edrculo\nde\nEcolog\u00eda\nde\nSaberes\nde\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\ny\nde\nla\nAlianza\nGlobal\nque\nha\nmanifestado\nsu\ninter\u00e9s\npor\nreplicar\neste\nprograma\nen\notros\nHubs\no\ncentros\nregionales.\nSin\nduda\nson\nmuchos\nlos\naspectos\nen\nque\nel\nprograma\nmejorar\u00e1\npara\nsus\npr\u00f3ximas\nversiones:\nPoder\nllegar\na\np\u00fablicos\nespec\u00edficos\ncomo\nni\u00f1os,\nni\u00f1as\ny\nj\u00f3venes;\nprofundizar\nen\ntemas\ntan\ncomplejos\ncomo\n\u2018la\nNaturaleza\ncomo\nv\u00edctima\u2019,\n\u2018Ecofeminismo\ny\nandrocentrismo\u2019,\n\u2018Titularidad,\nvoces\ny\nrepresentantes\nde\nla\nNaturaleza\u2019,\n\u2018conexi\u00f3n\nentre\nDDHH,\nDDN\ny\nDESC\u2019\nentre\nmuchos\notros;\nla\nproducci\u00f3n\nde\nmaterial\ndid\u00e1ctico\nimpreso,\nas\u00ed\ncomo\nel\ndesaf\u00edo\nde\nfacilitar\nel\naprendizaje\npara\ncomunidades\nque\nno\ncuentan\ncon\nconexi\u00f3n\na\ninternet,\nson\nalgunos\nde\nlos\naspectos\nque\nser\u00e1n\nrevisados\npara\nla\ncontinuidad\ndel\nprograma.\nHa\nquedado\ncaracterizada\nuna\npropuesta\nde\npedagog\u00eda\nde\nlos\nderechos\nde\nla\nNaturaleza,\nsus\nrasgos\nincluyen\nla\ninterculturalidad,\nla\ntransdisciplinariedad,\nse\ntrata\nde\nuna\neducaci\u00f3n\nvivencial\npara\nun\naprendizaje\nsituado\ny\ntransformativo,\ncon\nun\nenfoque\nte\u00f3rico-pr\u00e1ctico\ny\ncomprometido\nque,\ncomo\napuesta\ninnovadora\ndebe\nmantenerse\nen\nconstante\nrevisi\u00f3n;\nuna\npropuesta\neducativa\nabierta\ny\nut\u00f3pica,\nuna\nplataforma\ncomo\nterreno\nf\u00e9rtil\npara\nque\nm\u00e1s\nsemillas\neducativas\ngerminen.87\nB i b l i o g r a f \u00ed a\nAcosta,\nAlberto.\n\"Extractivismo\ny\nneoextractivismo:\ndos\ncaras\nde\nuna\nmisma\nmaldici\u00f3n\".\nM\u00e1s\nall\u00e1\ndel\ndesarrollo:\nvisiones\nalternativas\ndesde\nAm\u00e9rica\nLatina.\n1,\n2013.\n61-86.\nAcosta,\nAlberto,\ny\nEsperanza\nMart\u00ednez,\ncomps.\nLa\nnaturaleza\ncon\nderechos:\nDe\nla\nfilosof\u00eda\na\nla\npol\u00edtica\n.\nQuito:\nAbya\nYala,\n2011.\nAlianza\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nMadre\nTierra.\n\u201cReporte\nsobre\nel\n3er\nForo\nInternacional\npor\nlos\nD\nerechos\nde\nla\nMadre\nTierra\u201d.\nMailChimp,\naccedido\n31\nde\noctubre\nde\n2022,\nhttps://mailchi.mp/7a88240124d7/el-3-foro-internacional-por-los-derechos-de-la-ma\ndre-tierra-colombia-2019-estuvo-lleno-de-sabidura-arte-magia-y-amor?e=1022e215\na8\n.\n___.\n\u201cSimposio\nInternacional:\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\ny\nestudios\ncr\u00edticos\ndel\ndesarrollo\u201d.\nVideo\nde\nYoutube\na\npartir\nde\nla\ntransmisi\u00f3n\nen\nvivo\ndel\nevento.\nhttps://www.facebook.com/AlianzaDerechosNaturaleza/videos/287175563296673\nAltieri,\nMiguel\nA.\nAgroecology:\nthe\nscience\nof\nsustainable\nagriculture.\nBoca\nRat\u00f3n:\nCRC\nPress,\n2018.\nAula\nviva\nde\nsaberes\nancestrales.\n\u201cPresentaci\u00f3n:\nSaber\ny\nVida\nen\nla\nUniversidad\nNacional\nde\nColombia.\u201d\nSaber\ny\nVida,\n7\nseptiembre\nde\n2016,\nhttps://issuu.com/saberyvida/docs/presentaci__n_-_aula_vida_de_sabere\n\u00c1vila\nSantamar\u00eda,\nRamiro.\nLa\nutop\u00eda\ndel\noprimido.\nLos\nderechos\nde\nla\nnaturaleza\ny\nel\nbuen\nvivir\nen\nel\np\nensamiento\ncr\u00edtico,\nel\nderecho\ny\nla\nliteratura.\nQuito:\nAkal.\n2019.\n___,\n\u201cLa\nutop\u00eda\nen\nel\nConstitucionalismo\nAndino\u201d.\nTesis\ndoctoral,\nUniversidad\ndel\nPa\u00eds\nVasco,\nEuskal\nHerriko\nUnibertsitatea,\n2016.\nBerry,\nThomas,\nThomas\nClarke,\ny\nStephen\nDunn,\nReconciliaci\u00f3n\ncon\nla\ntierra:\nla\nnueva\nteolog\u00eda\necol\u00f3gica.\nSantiago\nde\nChile:\nCuatro\nVientos,\n1997.\nBoaventura\nde\nSousa\nSantos.\nPara\ndescolonizar\nOccidente:\nm\u00e1s\nall\u00e1\ndel\npensamiento\nabismal.\nBuenos\nAires:\nCLACSO-Prometeo\nLibros.\n2010.\nCaminos\nEducativos.\n\u201cEntrevista\na\nAbadio\nGreen.\nPedagog\u00eda\nde\nla\nMadre\nTierra:\nUn\ndeber\nhist\u00f3rico\nde\nnosotros\nlos\nhumanos\u201d.\nCaminos\nEducativos\nN\u00b05.\nBogot\u00e1:\nUniversidad\nde\nCundinamarca,\n2018.\nhttps://www.ucundinamarca.edu.co/documents/comunicaciones/revista-caminos/ca\nminos-e\nducativos-5.pdf\n.\nCapra,\nFritjof\ny\nUgo\nMattei.\nLa\necolog\u00eda\ndel\nderecho:\nHacia\nun\nsistema\nlegal\nen\nsinton\u00eda88\ncon\nla\nnaturaleza\ny\nla\ncomunidad.\nEditorial\nBerrett-Koehler,\n2015.\nCasta\u00f1o\nHoyos,\nValentina.\n\u201cUna\nestrategia\ndid\u00e1ctica\nde\neducaci\u00f3n\nambiental\nenfocada\nen\nla\nsiembra,\na\ntrav\u00e9s\ndel\ndi\u00e1logo\nintercultural\nde\nsaberes\u201d,\nTesis\nde\nmaestr\u00eda,\nUniversidad\nNacional\nde\nColombia,\nSede\nBogot\u00e1,\n2019.\nhttp://bdigital.unal.edu.co/71997/\nCelis\nSarmiento,\nSandra\nConstanza.\n\u201cLos\nderechos\nde\nla\nNaturaleza\ncomo\nherramienta\njur\u00eddica\npara\nla\nprotecci\u00f3n\ndel\nmedio\nambiente\nen\nColombia\u201d\nTesis\nde\nMaestr\u00eda\nDerecho\nP\u00fablico\npara\nla\nGesti\u00f3n\nAdministrativa,\nUniversidad\nde\nlos\nAndes,\nBogot\u00e1,\n2021.\nConferencia\nMundial\nde\nlos\nPueblos\npor\nel\nCambio\nClim\u00e1tico\ny\nlos\nDerechos\nde\nla\nMadre\nTierra.\nDeclaraci\u00f3n\nUniversal\nde\nlos\nDerechos\nde\nla\nMadre\nTierra\n.\nCochabamba,\nBolivia:\nCMPCC,\n22\nde\nabril\nde\n2010.\nCullinam,\nCormac.\nWild\nLaw.\nA\nManifesto\nfor\nEarth\nJustice.\nGreen\nBooks,\nFoxhole,\nDartington,\nTotnes,\nDevon\nTQ9\n6EB,\nUK.\n2003.\nTraducido\npor\nRamiro\n\u00c1vila\net\nal.\nHuaponi\nEdiciones,\nUniversidad\nAndina\nSim\u00f3n\nBol\u00edvar,\nSede\nEcuador,\n2019.\nDaza.\nAntonio.\nRetornando\npor\nel\nCamino\nde\nlos\nAntiguos:\nEl\nsendero\npara\nreorganizar\nla\nvida.\nCabildo\nMuisca\nde\nBosa,\nBogot\u00e1\nD.\nC.\nInstituto\nDistrital\nde\nTurismo\nde\nBogot\u00e1.\n2012.\nDruyan,\nAnn\ny\nC.\nSagan.\nSombras\nde\nantepasados\n  olvidados\n.\nEditorial\nPlaneta\nColombiana,\nBogot\u00e1,\n1998.\nEscobar,\nArturo.\n\u201cSentipensar\ncon\nla\nTierra:\nLas\nluchas\nterritoriales\ny\nla\ndimensi\u00f3n\nontol\u00f3gica\nde\nlas\nepistemolog\u00edas\ndel\nsur.\u201d\nRevista\nde\nAntropolog\u00eda\nIberoamericana\n11\nn\u00b0\n1.\n2016.\nhttp://www.aibr.org/antropologia/netesp/numeros/1101/110102.pdf\nFreire,\nPaulo.\nPedagog\u00eda\ndel\noprimido.\nM\u00e9xico:\nSiglo\nXXI,\n2005.\nFuller\nOsores,\nNorma.\nCulturalidad\ny\npol\u00edtica:\ndesaf\u00edos\ny\nposibilidades.\nLima:\nRed\npara\nel\nDesarrollo\nde\nlas\nCiencias\nSociales\nen\nel\nPer\u00fa,\n2002.\nGallegos-Anda,\nCarlos\nEspinosa,\ny\nCamilo\nP\u00e9rez\nFern\u00e1ndez.\nLos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\ny\nla\nN\naturaleza\nde\nsus\nDerechos.\nQuito:\nMinisterio\nde\nJusticia,\nDerechos\nHumanos\ny\nCultos.\n2011.\nGiagrekudo\nHerrera,\nJes\u00fas\n\u201cEntrevista\nJes\u00fas\nGiagrekudo\nHerrera\n-\nInd\u00edgena\nHuitoto\u201d.\nVideo\nde\nYoutube.\nSostenibilidad\nUNAL.\n2014.\nhttps://www.youtube.com/watch?v=tHupAlXQPr0\nGreen,\nAbadio\ny\nDora\nYagar\u00ed,\n\u201cLos\nprincipios\npedag\u00f3gicos\nde\nla\nMadre\nTierra\u201d,\nvideo\nde\nYoutube,\nCurso\ncorto\nde\nla\nFacultad\nde\nEducaci\u00f3n,\nUniversidad\nde\nAntioquia,\n23\nde\nabril\nde\n2020,\nhttps://www.youtube.com/watch?v=a_kSFM14jRM89\nGreen,\nAbad\u00edo,\nSabinee\nYuliet\nSinig\u00fc\u00ed\nRam\u00edrez\ny\nAlba\nLuc\u00eda\nRojas\nPimienta.\n\u201cLicenciatura\nen\npedagog\u00eda\nde\nla\nmadre\ntierra:\nUna\napuesta\npol\u00edtica,\ncultural\ny\nacad\u00e9mica\ndesde\nla\neducaci\u00f3n\nsuperior\ny\nlas\ncomunidades\nancestrales\u201d,\nen\nC\u00e1tedra\nIntercultural,\nRelaciones\ninterculturales\nen\nla\ndiversidad.\nGrupo\nde\nInvestigaci\u00f3n\nDIVERSER\nde\nla\nFacultad\nde\nEducaci\u00f3n\nde\nla\nUniversidad\nde\nAntioquia,\nMedell\u00edn,\n2013.\nGudynas,\nEduardo.\n\u201cLa\necolog\u00eda\npol\u00edtica\ndel\ngiro\nbioc\u00e9ntrico\nen\nla\nnueva\nConstituci\u00f3n\nde\nEcuador\u201d,\nRevista\nde\nEstudios\nSociales,\nn\u00ba\n32.\n2009.\n___.\nDerechos\nde\nla\nnaturaleza:\n\u00c9tica\nbioc\u00e9ntrica\ny\npol\u00edticas\nambientales\n.\nLima,\nagosto\nde\n2014.\n___.\nExtractivismos.\nEcolog\u00eda,\neconom\u00eda\ny\npol\u00edtica\nde\nun\nmodo\nde\nentender\nel\ndesarrollo\ny\nla\nNaturaleza.\nBolivia:\nCentro\nde\nDocumentaci\u00f3n\ne\nInformaci\u00f3n\nCEDIB,\n2015.\nGuerrero,\nPatricio.\n\"Corazonar\ndesde\nel\ncalor\nde\nlas\nsabidur\u00edas\ninsurgentes,\nla\nfrialdad\nde\nla\nteor\u00eda\ny\nla\nmetodolog\u00eda.\"\nSophia,\nColecci\u00f3n\nde\nFilosof\u00eda\nde\nla\nEducaci\u00f3n\n,\nn.\u00b0\n13,\n2012:\n199-228.\nRedalyc,\nhttps://www.redalyc.org/articulo.oa?id=441846102009\nGuevara,\nSandra\nGuido.\n\u201cInterculturalidad\ny\neducaci\u00f3n\nen\nla\nciudad\nde\nBogot\u00e1:\npr\u00e1cticas\ny\ncontextos.\u201d\nTesis\nDoctoral,\nBogot\u00e1:\nUniversidad\nPedag\u00f3gica\nNacional,\n2015.\n___.\n\u201cAlternativas\nal\ndesarrollo\ny\neducaci\u00f3n\nen\nAm\u00e9rica\nLatina.\"\nRevista\nEducaci\u00f3n\ny\nCiudad\n21\n(2011):\n101-112.\nHijos\nde\nla\nMadre\nTierra.\nUniversidad\nde\nSabidur\u00eda\nAncestral.\n2020.\nhttps://sabiduriaancestral.org/guardianes-de-la-tierra/hijos-la-madre-tierra-2/\nHolmgren,\nDavid.\nEssence\nof\npermaculture\n.\nVictoria:\nMelliodora\nPublishing,\n2020.\nHuanacuni,\nFernando.\nBuen\nVivir/Vivir\nBien:\nFilosof\u00eda,\npol\u00edticas,\nestrategias\ny\nexperiencias\nregionales\nandinas.\nPer\u00fa:\nCoordinadora\nAndina\nde\nOrganizaciones\nInd\u00edgenas\nCAOI,\n2010.\nHurtado\nde\nBarrera,\nJacqueline.\nMetodolog\u00eda\nde\nla\ninvestigaci\u00f3n\nhol\u00edstica.\nCaracas,\nSypal,\n2000.\nIntergovernmental\nPanel\non\nClimate\nChange\n(IPCC).\nSpecial\nReport\non\nthe\nOcean\nand\nCryosphere\nin\na\nChanging\nClimate.\nSeptiembre\nde\n2019.\nhttps://www.ipcc.ch/srocc/\n.\nKulchavita\nBouye.\n\u201cConsejo\nHate\nKulchavita\u201d.\nVideo\nde\nYouTube.\nTransformarse\nNaturalmente,\nhttps://www.youtube.com/watch?v=MDY0Fp3TAfM\nLovelock,\nJames.\nLa\nvenganza\nde\nla\ntierra:\nla\nteor\u00eda\nde\nGaia\ny\nel\nfuturo\nde\nla\nhumanidad\n.\nBarcelona:\nPlaneta,\n2007.\nMacy,\nJoanna,\ny\nMolly\nYoung\nBrown.\n\u201cNuestra\nVida\ncomo\nGaia:\nLa\ngu\u00eda\nactualizada\ndel\ntrabajo\nque\nreconecta\u201d,\ntrad.\nAdri\u00e1n\nVillase\u00f1or\nGalarza,\nReconectando,\n1\nde\ndiciembre\nde\n2020,\nhttps://www.reconectando.org/pdf/2_nuestra_vida_como_gaia.pdf.90\nMart\u00ednez,\nEsperanza\ny\nAdolfo\nMaldonado\n(Eds.)\nUna\nd\u00e9cada\ncon\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza.\nSerie\nLa\nNaturaleza\ncon\nDerechos.\nQuito:\nEditorial\nAbya\nYala.\n2019.\nMart\u00ednez,\nEsperanza,\ny\nAlberto\nAcosta.\n\"Los\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\ncomo\npuerta\nde\nentrada\na\notro\nmundo\nposible.\"\nRevista\nDireito\ne\nPr\u00e1xis\n8\n,\n2017,\n2927-2961.\nMart\u00ednez,\nMiguel.\n\u201cConceptualizaci\u00f3n\nde\nla\ntransdisciplinariedad\u201d,\nPolis\n,\n16,\n2007,\nPublicado\nel\n31\njulio\n2012,\nconsultado\nel\n08\njulio\n2022.\nhttp://journals.openedition.org/polis/4623\nBill\nMollison.\nPermaculture:\na\ndesigner's\nmanual.\nTyalgum,\nAustralia:\nTagari\nPublications,1988.\nMotta,\nRa\u00fal.\n\u201cComplejidad,\neducaci\u00f3n\ny\ntransdisciplinariedad\u201d\nPolis\n,\n3,\n2002,\nPublicado\nel\n19\nnoviembre\n2012,\nconsultado\nel\n08\njulio\n2022.\nhttp://journals.openedition.org/polis/7701\nMu\u00f1oz,\nH\u00e9ctor\net\nal.\n\"Rumbo\na\nla\ninterculturalidad\nen\neducaci\u00f3n.\"\nMaestr\u00eda\nen\nSocioling\u00fc\u00edstica\nde\nla\nEducaci\u00f3n\nB\u00e1sica\ny\nBiling\u00fce.\nIztapalapa,\nM\u00e9xico:\nUnidad\nOaxaca\nde\nla\nUniversidad\nPedag\u00f3gica\ny\nDepartamento\nde\nfilosof\u00eda\nde\nla\nUniversidad\nAut\u00f3noma\nMetropolitana,\n2002.\nMu\u00f1oz\nMart\u00ednez.\nGloria\nInes.\n\u201cTradici\u00f3n\nOral,\ndiversidad\ny\nsaberes\nancestrales:\nAula\nViva\npara\nla\nPaz\u201d\nAlcald\u00eda\nMayor\nDe\nBogot\u00e1.\nUniversidad\nNacional\nde\nColombia,\nSede\nBogot\u00e1.\n2016-2018.\nNacogi,\nLwntana.\n\u201cNaturagente\u201d.\nVideo\nde\nYouTube,\nentrevista\npara\nPactoMundialConsciente.org,\n2014.\nhttps://www.youtube.com/watch?v=DbChE33g-8k\nNicolescu,\nBasarab.\n\u201cCarta\nde\nla\nTransdisciplinariedad\u201d.\nTransdisciplinary\nHuman\nEducation,\n2017,\n94-99.\nPiedrahita\nEchand\u00eda,\nClaudia\nLuz,\nJairo\nG\u00f3mez\nEsteban\ny\nLuisa\nFernanda\nAcu\u00f1a\nBeltr\u00e1n,\n\u201cGesti\u00f3n\ny\norganizaci\u00f3n\nescolar:\nuna\nmirada\nen\nclave\nde\nparticipaci\u00f3n\u201d.\nAula\nUrbana,\nN\u00b099\nEscuelas\nm\u00faltiples,\nsentidos\ndiversos.\nBogot\u00e1:\nInstituto\nDistrital\npara\nla\nInvestigaci\u00f3n\nEducativa\ny\nel\ndesarrollo\nPedag\u00f3gico\nIDEP,\n2015.\nhttp://www.idep.edu.co/sites/default/files/archivo_magazine/Magazin%20Aula%20Urbana%20\nEdici%C3%B3n%20No%2099.pdf\nPinto\nPerilla,\nLuz\nAdriana.\n\u201cNina\nCuro.\nQuinua\nNativa,\nfog\u00f3n\nde\nlas\nabuelas\u201d.\nQuinua\nNativa,\n21\nde\nJulio\nde\n2014.\nhttp://quinuanativa.redelivre.org.br/2014/07/21/recuperacion-del-alimento-vivo/\nPrograma\nde\nlas\nNaciones\nUnidas\npara\nel\nMedio\nAmbiente\ny\nOrganizaci\u00f3n\nMeteorol\u00f3gica\nMundial.\nInforme\ndel\nGrupo\nIntergubernamental\nsobre\nCambio\nClim\u00e1tico,\nIPCC,\nGinebra:\nPNUMA-OMM,\n2007.91\nRagin,\nCharles.\nLa\nconstrucci\u00f3n\nde\nla\ninvestigaci\u00f3n\nsocial:\nIntroducci\u00f3n\na\nLos\nM\u00e9todos\nY\na\nSu\nDiversidad.\nBogot\u00e1:\nUniversidad\nde\nlos\nAndes,\nSiglo\ndel\nhombre\neditores,\n2007.\nRed\nMultidisciplinar\nde\nInvestigaci\u00f3n\nen\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza.\n\u201cSeminario\nInternacional\nde\nInvestigaci\u00f3n\nen\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\u201d\nUniversidad\nNacional\nde\nColombia,\nUniversidad\nde\nLa\nSalle.\nUniversidad\nExternado.\nUniversidad\nLibre\nde\nColombia.\nUniversidad\nde\nLos\nAndes\nBogot\u00e1.\n2019.\nhttp://www.signisalc.org/noticias/ecologia/13-03-2019/seminario-internacional-de-i\nnvestigacin-s\nobre-los-derechos-de-la-naturaleza\nRojas,\nAxel.\nInclusi\u00f3n\nsocial,\ninterculturalidad\ny\neducaci\u00f3n.\n\u00bfUna\nrelaci\u00f3n\n(im)\nposible?\nColombia:\nUniversidad\nde\nCauca,\n2004.\nSantos,\nS.\nCr\u00edtica\nde\nla\nraz\u00f3n\nindolente.\nContra\nel\ndesperdicio\nde\nla\nexperiencia.\nBilbao:\nDescl\u00e9e\nde\nBrouwer,\n2003.\n_\n___.\n\u201cDe\nlo\nposmoderno\na\nlo\nposcolonial,\ny\nm\u00e1s\nall\u00e1\ndel\nuno\ny\ndel\notro\u201d.\ned.\nO.\nKozlarek\nD\ne\nla\nTeor\u00eda\nCr\u00edtica\na\nuna\ncr\u00edtica\nplural\nde\nla\nmodernidad.\nBuenos\nAires:\nBiblos,\n2007,\n79-105.\n_\n___.\nPara\ndescolonizar\nOccidente:\nm\u00e1s\nall\u00e1\ndel\npensamiento\nabismal\n.\nBuenos\nAires:\nCLACSO-Prometeo\nLibros,\n2010.\n_\n___.\nDescolonizar\nel\nsaber,\nreinventar\nel\npoder.\nMontevideo:\nTRILCE.\n\u00be,\n2010.\n_\n___.\nDe\nlas\ndualidades\na\nlas\necolog\u00edas\n.\nLa\nPaz:\nREMTE,\nRed\nBoliviana\nde\nMujeres\nTransformando\nla\nEconom\u00eda,\n2012.\nShepard,\nMark.\nRestoration\nAgriculture:\nReal-world\npermaculture\nfor\nfarmers\n.\nTraducido\npor\nVolterra\nEcosystems\nS.L.,\nBarcelona,\n2018.\nSol\u00f3n,\nPablo.\nAlternativas\nsist\u00e9micas:\nBuen\nVivir,\ndecrecimiento,\ncomunes,\necofeminismo,\nderechos\nde\nla\nMadre\nTierra\ny\ndesglobalizaci\u00f3n.\nLa\nPaz:\nFundaci\u00f3n\nSol\u00f3n,\n2019.\nhttps://systemicalternatives.files.wordpress.com/2017/03/pdf-libro-sa.pdf\nSuaie,\nIgnacio.\nGuaiaMox\nTchyminigagua,\nEl\ncamino\nde\nla\nCasa\nMadre:\nla\nvisi\u00f3n\nmuisca\npara\nvolver\na\nser\ngente.\nBogot\u00e1:\nCorporaci\u00f3n\nAut\u00f3noma\nRegional\nde\nCundinamarca\nCAR\n,\nIDEA\nUniversidad\nNacional\nde\nColombia,\n2014.\nTeilhard\nDe\nChardin,\nPierre,\nNoel\nLindsay\ny\nNorman\nDenny.\nBuilding\nthe\nearth\n.\nWilkes-Barre,\nPA:\nDimension\nBooks,\n1965.\nUniversidad\nde\nAntioquia,\nFacultad\nde\neducaci\u00f3n,\nLicenciatura\nen\nPedagog\u00eda\nde\nla\nMadre\nTierra.\nhttps://www.udea.edu.co/wps/portal/udea/web/inicio/unidades-academicas/educacion/of\nerta-pregrado/licenciatura-pedagogia-madre-tierra92\nVernaza\nArroyo,\nGirard\nDavid.\n\u201cDesarrollo\nde\nlos\nderechos\nde\nla\nnaturaleza\nen\nEcuador\u201d.\nRevista\nEduweb\n,\n15(3),\n33\u201347.\nhttps://revistaeduweb.org/index.php/eduweb/article/view/389/373\nVillag\u00f3mez,\nMar\u00eda,\ny\nRogerio\nCunha\nde\nCampos.\n\"Buen\nvivir\ny\neducaci\u00f3n\npara\nla\npr\u00e1ctica\nde\nla\ninterculturalidad\nen\nel\nEcuador.\nOtras\npr\u00e1cticas\npedag\u00f3gicas\nson\nnecesarias.\"\nAlteridad\n9,\nno.\n1,\n2014,\n35-42.\nWalsh,\nCatherine.\n\u201c\nInterculturalidad\ny\n(de)colonialidad:\nPerspectivas\ncr\u00edticas\ny\npol\u00edticas\u201d.\nVis\u00e3o\nGlobal\n15\n.\n1-2,\n2012:\n61-74\nWitker,\nJorge.\n\u201cHacia\nuna\ninvestigaci\u00f3n\njur\u00eddica\nintegrativa\u201d.\nBolet\u00edn\nmexicano\nde\nderecho\ncomparado\n41\n,\n122,\n2008:\n943-64.\nWolkmer,\nAntonio\nCarlos,\nS.\nWolkmer\nMaria\ny\nDebora\nFerrazzo.\n\"Derechos\nde\nla\nNaturaleza:\npara\nun\nparadigma\npol\u00edtico\ny\nconstitucional\ndesde\nla\nAm\u00e9rica\nLatina.\"\nLa\nnaturaleza\ncomo\nsujeto\nde\nderechos\nen\nel\nconstitucionalismo\ndemocr\u00e1tico.\nEditores\nacad\u00e9micos,\nLiliana\nEstupi\u00f1\u00e1n\nAchury\net\nal.\nBogot\u00e1:\nUniversidad\nLibre,\n2019.\nZabala,\nGerm\u00e1n.\nLa\ninvestigaci\u00f3n\ncreativa.\nBogot\u00e1:\nGrupo\nde\npedagog\u00eda\nN\u00f3mada.\nInvestigaci\u00f3n\ny\necorregi\u00f3n\nserie\nm\u00e9todo\ny\nsociedad;\nCali:\nDirecci\u00f3n\nseccional\nde\nInvestigaciones\nDepartamento\nde\nPublicaciones,\n2010.9 3\nA n e x o s\nAnexo\n1:\nPerfiles,\nv\u00ednculos\ny\npalabras\nde\nconsejo\nde\nlos\nentr evistados.\ni .\nL u i s\nA n t o n i o\nD a z a\nC \u00e1 r d e n a s .\nK u l c h a v i t a\nB o u y e . \nSabedor\nMayor\nde\nla\nComunidad\nMhuysqa\ndel\nCabildo\nMatriz \nMuisca\ndel\nAltiplano,\nen\nR\u00e1quira,\nBoyac\u00e1;\ngu\u00eda\ny\nconsejero\nespiritual \nKamunkwawishe;\n101\nantrop\u00f3logo\nde\nla\nUniversidad\nNacional\nde\nColombia. \nContacto:\nhttps://www.facebook.com/antonio.dazakulchavita\nHa\nsido\nautor\ndel\nlibro\nRetornando\npor\nel\ncamino\nde\nlos\nAntiguos \npublicado\npor\nel\nIDT\nen\nBogot\u00e1,\ncoautor\ndel\nLibro\nGuaiaMox,\nEl\ncamino\nde\nla\nCasa\nMadre \npublicado\npor\nuna\nalianza\nentre\nel\nIDEA\nde\nla\nUniversidad\nNacional\ny\nla\nCAR\ny\nde\nm\u00faltiples \ndocumentos\npedag\u00f3gicos,\nentre\nellos,\nel\ncompendio\nde\nestrategias\neducativas\nde\nlos\npueblos\nde \nAmazon\u00eda\ny\nla\nSierra\nNevada.\nHa\ntrabajado\ncomo\nasesor\nde\nvarios\nproyectos\ncomunitarios\ny \neducativos\ncomo\nAldea\nFeliz\ndonde\ndurante\nm\u00e1s\nde\ncinco\na\u00f1os\nfue\nconsejero\ny\ngu\u00edo\nel\nproceso \nde\ncreaci\u00f3n\nde\nla\nMaloca\nIntercultural\n,\nfue\ncocreador\nde\nla\nEscuela\nViva\nComunitaria \nZewaCultural\nen\nel\nCampus\nUniversitario\nde\nBogot\u00e1.\nEs\ncreador\ny\ndirector\nde\nla\nEscuela \nEspiral,\nen\nla\nque\ntrabaja\nactualmente.\nAll\u00ed\nentreteje\nel\nproyecto\nde\nRed\nde\nTerritorios\nde \nAprendizaje\nColibr\u00ed\na\ntrav\u00e9s\ndel\ncual\nbusca\nense\u00f1ar\ny\nprofundizar\nen\nla\nMatriz\nEspiral\n,\nuna \nmetodolog\u00eda\npara\nel\ndesarrollo\nindividual\ny\ncomunitario,\ny\nla\nMatriz\nde\nDoble\nEspiral\ncomo \npedagog\u00eda\npara\nla\nintegraci\u00f3n\ny\ns\u00edntesis\ndel\nmundo\noccidental\ncon\nel\npensamiento\nancestral \nnativo.\nEl\nJate\nKulchavita,\nes\nun\ngran\norador,\nun\nmaestro\nmuy\nrespetado\nen\nlas\ncomunidades \nind\u00edgenas,\ncon\nun\npensamiento\nque\n\u00e9l\nmismo\nllama\ndivergente,\nque\nha\ninculcado\nen\nmuchos \nj\u00f3venes\nde\nmi\ngeneraci\u00f3n\nideas\nrevolucionarias\nen\nel\nmejor\nsentido\nde\nla\npalabra;\nes\nqui\u00e9n\nnos \nense\u00f1\u00f3\na\nreconocer\ncon\norgullo\nnuestra\nherencia\nind\u00edgena\nmuisca\ny\nnos\nha\nmotivado\na\ncultivar \nun\ncamino\nde\nreordenamiento\nprofundo. \nCon\n\u00e9l\nhe\npodido\nconversar\ndurante\na\u00f1os,\nhe\nsido\ncolaborador\nen\nvarias\nfases\nde\nsu \nproyecto\neducativo\ny\nen\nla\nentrevista\nque\nconcedi\u00f3\na\nesta\ninvestigaci\u00f3n,\nsupo\nhacer\nuna\ngran \ns\u00edntesis\nde\nla\nsabidur\u00eda\nque\nha\ntejido\ndurante\nd\u00e9cadas\ny\nque\nhoy\nconverge\nen\nla\nEscuela\nEspiral\n, \nrespondi\u00f3\ncomo\nsiempre\ncon\ngran\natenci\u00f3n\ny\nesmero\nen\nsus\nrespuestas.\n\u00c9l\nrepresenta\nun \nmovimiento\nmuy\nespecial\nde\nrenovaci\u00f3n\ny\na\nla\nvez\nde\nretorno\na\nlo\nantiguo.\nEst\u00e1\ncreando\nun \npuente\nentre\nlas\nculturas\nnativas\ny\nel\nsaber\noccidental. \nSu\nmayor\naporte\nes\nla\ns\u00edntesis\nde\nun\nm\u00e9todo\npr\u00e1ctico\nque\nestructura\nmuy\nbien\nlo\nque\n\u00e9l \nllama\nel\ncamino\nde\nla\nrehumanizaci\u00f3n\n.\nTambi\u00e9n\nla\nexperiencia\ncomo\ncreador\nde\nuna\nescuela\nen \nred\nque\nya\ncuenta\ncon\nvarias\nsedes.\nAlgunas\nde\nlas\ndin\u00e1micas\nson\nformas\nadaptadas\nde\nlas \ntradiciones\nind\u00edgenas,\nque\ncon\nel\npasar\nde\nlos\na\u00f1os,\nha\nido\nense\u00f1ando\nen\nprofundidad\na\ndiversos \np\u00fablicos.\nHa\nrecogido\nen\nsu\npedagog\u00eda\nuna\nmediaci\u00f3n\nentre\nlas\nherramientas\ndel\npensamiento\ny \nlas\nde\nla\nNaturaleza,\nque\nlas\ncomunidades\nnativas\nexpresan\na\ntrav\u00e9s\ndel\nuso\nde\nplantas,\nanimales \ny\nminerales,\nas\u00ed\ncomo\nla\ncomunicaci\u00f3n\ncon\nlos\nseres\ndel\nterritorio.\nSu\nguianza\nhace\n\u00e9nfasis\nen\nla \nrelacionalidad\ncomo\nprincipal\nindicador\nde\nla\narmon\u00eda\nnatural.\nA\ntrav\u00e9s\nde\n\u00e9l\nnos\nllegan\nsaberes \ny\ntecnolog\u00edas\nguardadas\npor\npueblos\nmilenarios,\npero\nexplicadas\nen\nespa\u00f1ol\ny\ncon\nejemplos \ncontempor\u00e1neos,\nes\nun\ntraductor\ndel\nmandato\nde\nlas\nsabidur\u00edas\nnativas\nde\ncuidar\ntodo\nen\nla \nNaturaleza.\nSin\nduda\nsu\npalabra\nva\nmucho\nm\u00e1s\nall\u00e1\nde\nlo\nracional,\nha\ndesarrollado\nun\nm\u00e9todo\nbasado \nen\nla\nMatriz\nde\nPensamiento\nAncestral,\ncon\nla\nque\nhemos\nnutrido\nprofundamente\nlas\nbases\nde\n101\nGente\nde\nla\nTierra,\nnacidos\nen\nla\nluz\nde\nvida\ndel\nOrigen.\nPosible\ntraducci\u00f3n\ndesde\nla\nlengua\nde \nlos\nMamas\no\nsabedores\nespirituales\nde\nla\nSierra\nNevada\nde\nSanta\nMarta,\nColombia.\n94\nnuestro\nprograma\neducativo\nen\nDDN.\nSu\nconsejo\nfue\naplicar\neste\nm\u00e9todo\nde\nla\nespiral\ne\nir\npaso\na \npaso.\n102\nii.\nM a r i l u z\nN o v a\nL a v e r d e . \nEconomista\negresada\nde\nla\nUniversidad\nNacional\nde\nColombia, \nMag\u00edster\nen\nSociolog\u00eda\ny\nDoctora\nen\nestudios\npol\u00edticos\ny\nrelaciones \ninternacionales.\nDocente\nen\nel\nprograma\nde\nPostgrados\nFacultad\nde \nEconom\u00eda\ny\nDesarrollo\nSostenible\nde\nUniversidad\nde\nLa\nSalle,\nBogot\u00e1. \nAutora\nde\nm\u00faltiples\nart\u00edculos\nacad\u00e9micos,\ninvestigadora\ncomprometida\nen \ntemas\ncomo\nlas\nalternativas\nal\ndesarrollo\ny\nel\nbuen\nvivir.\nMadre\nde\ndos\nhijos, \ninspiradora\naliada\ny\nfundadora\ndel\nGrupo\nde\nInvestigaci\u00f3n\nen\nDerechos\nde\nla \nNaturaleza.\nLa\nprofesora\nMariluz\nes\nuna\nc\u00f3mplice\nde\nlas\napuestas\nde\nla\nADN\nColombia,\ngracias\na\nsu \nlabor\nhemos\nrealizado\nimportantes\nencuentros\ninternacionales\npara\nel\ndi\u00e1logo\ny\nla\nreflexi\u00f3n\nen \ntorno\na\nm\u00faltiples\ndimensiones\nde\nlos\nDDN;\nha\ncreado\nun\nespacio\nal\ninterior\nde\nla\nacademia\npara \nla\ninterculturalidad,\nel\npensamiento\ncr\u00edtico\nsobre\nlos\nmodelos\nde\ndesarrollo,\nel\nextractivismo\ny\nel \nbuen\nvivir.\nCon\nuna\ngran\ndeterminaci\u00f3n\ny\nuna\nfe\ninquebrantable,\nha\nalentado\na\nla\nADN \nColombia\na\nir\nm\u00e1s\nlejos\ncada\nvez,\ny\nha\nayudado\na\nformalizar\nsus\npostulados.\nEs\nun\nejemplo\nde \ndisciplina\ny\nsu\ncar\u00e1cter\na\nla\nvez\nfirme\ny\nsensible\nha\nsido\nun\nfactor\ndecisivo\nen\nla\ncontinuidad\nde \nlos\nproyectos\ninvestigativos\ny\nsu\ncalidad\nprofesional. \nSu\nprincipal\naporte\nes\nel\ndi\u00e1logo\nde\nsaberes\nal\ninterior\nde\nla\nacademia\ny\nla\nnecesaria \ncomplementariedad\nentre\nla\nracionalidad\nacad\u00e9mica\ny\nla\nsensibilidad\nde\nlos\nmovimientos \nsociales;\nsu\ntrabajo\ncomo\ninvestigadora\nde\nlos\nDDN\nle\nda\nrelevancia\na\nla\nposibilidad\nde \ninvolucrar\nla\ndeconstrucci\u00f3n\ninterior\nde\nlos\nindividuos\npara\naportar\nen\nlas\ntransformaciones \ncolectivas.\nSu\nlabor\nes\nun\nejemplo\nde\nque\nla\nacademia\nes\nun\nlugar\nde\ndisputa\nde\nsentidos\ny\nque \ntambi\u00e9n\npuede\nser\nun\nterreno\nf\u00e9rtil\npara\nlas\nreflexiones\nsensibles,\ncr\u00edticas\ny\npara\nla\nvaloraci\u00f3n\ny \nvalidaci\u00f3n\nde\nlos\nsaberes\ntradicionales\ny\nancestrales,\nuna\nmuestra\nde\nejercicios\nde \ndecolonizaci\u00f3n\nen\nel\nhacer\ndocente. \nSu\nconsejo\nfue\nseguir\ntrabajando\nen\nla\ninterdisciplinariedad\ny\nla\ninterculturalidad\ncomo \nestrategias\nimprescindibles\npara\nsalir\ndel\nmito\ndel\nsaber\nexperto\ny\ncomplementar\nsiempre\ncon \nacciones\nen\nel\nterritorio\nexterno\ne\ninterno\n,\ne\nhizo\n\u00e9nfasis\nen\ntres\nniveles\nde\nconstrucci\u00f3n\ndel \nconocimiento:\nreflexiones\nte\u00f3ricas\npotenciadas\npor\nel\nsaber\nacad\u00e9mico,\naprendizajes\ncolectivos \nbasadas\nen\nlas\nexperiencias\nde\nlos\nmovimientos\nsociales\ny\nrevisiones\ninternas\nindividuales\nsobre \nlas\nideas\ny\nposturas\npropias.\n103\ni i i .\nF e r n a n d a\nS \u00e1 n c h e z\nJ a r a m i l l o \nAbogada,\nperiodista\nprofesional,\nMagister\nen\nrelaciones \ninternacionales,\ncandidata\na\nPhD\nen\nderecho\ncon\nuna\ntesis\nsobre\nlos\nDerechos \nde\nla\nNaturaleza\ny\nel\nterritorio\ncomo\nv\u00edctima\ndel\nconflicto\narmado\nen \nColombia\nen\nla\nUniversidad\ndel\nRosario.\nTrabajadora\nsocial\ny\nmediadora \ncomunitaria.\nA\nFernanda\nla\nconoc\u00ed\ngracias\na\nla\ndirectora\ndel\nprograma\nde \npostgrados\nde\nla\nfacultad\nde\njurisprudencia\nde\nla\nUniversidad\ndel\nRosario,\nLina\nMu\u00f1oz,\nquien \nfue\ndocente\ninvitada\nen\nlas\nclases\nde\nla\nMP-DNJI\n2020\nde\nUASB.\nSu\ntrayectoria\ncomo \ninvestigadora\nsocial\ninteresada\nen\nlas\ncosmovisiones\nind\u00edgenas\ny\nsu\nexperiencia\ncomo\nperiodista \nambiental\nle\npermiten\ntener\nuna\nmirada\ncr\u00edtica\ny\nprofunda\nsobre\nel\ndesarrollo\nde\nlos\nDDN\nen \nColombia;\nha\nindagado\nespecialmente\nen\nlos\nvac\u00edos\njur\u00eddicos\nde\nla\npostulaci\u00f3n\nde\nnuevos\n103\nMariluz\nNova\nLaverde,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n22\nde\nfebrero\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen \nver\nAnexo\n2\n.\n102\nAntonio\nDanza\nKulchavita\n,\nentrevistado\npor\nel\nautor,\n18\nde\nfebrero\nde\n2022.\nPara\nleer\nun \nresumen\nver\nAnexo\n2\n.\n9 5\nsujetos\nde\nderechos\ny\nen\nlas\nmiradas\ninterculturales\ndesde\nel\nsaber\npropio\nde\nlas\ncomunidades \nind\u00edgenas;\nsu\nm\u00e1s\nreciente\ninvestigaci\u00f3n\ngira\nen\ntorno\na\nla\nNaturaleza,\nespec\u00edficamente\nel\nKatza \nSu\nterritorio\nancestral\nde\nla\nnaci\u00f3n\nAw\u00e1,\nen\nel\nsuroccidente\ncolombiano\n,\ncomo\nv\u00edctima\ndel \nconflicto\narmado.\nSu\nconsejo\nfue\nseguir\naprendiendo\ncon\nhumildad\nde\nlos\npueblos\noriginarios\ny\nestar \nabiertos,\nescuchar\nla\ndiversidad\nde\nvoces\ny\ndarle\ncabida\ntambi\u00e9n\na\nlos\ncontradictores.\nConsidera \nmuy\nnecesario\npensar\nen\nescenarios\neducativos\nde\nDDN\npara\nj\u00f3venes\ny\nni\u00f1os\ntanto\ndel\nentorno \nurbano\ncomo\nrural.\nSu\ninvitaci\u00f3n\nfue\na\nreplantearnos\nla\nforma\nde\nrelacionamiento\ncon\ntodo\nlo \nviviente,\nreplantear\nel\nlugar\nque\nocupa\nel\nhumano\nen\nesta\ncomunidad\nde\nla\nTierra.\n104\ni v .\nT a n i a\nV i l l a r e a l\ny\nD a v i d\nC o r a l \nSabedores\nAndino-amaz\u00f3nicos,\ninnovadores\nsociales,\nfacilitadores \ninterculturales,\ndanzantes,\ncantores,\ncultivadores\ny\ndefensores\nde\nla\nsoberan\u00eda \nalimentaria\ny\nlos\nsaberes\ntradicionales\nsobre\nel\nalimento\ndel\npiedemonte \namaz\u00f3nico.\nTania\ny\nDavid\nson\nj\u00f3venes\npero\nmuy\nsabios,\nen\nellos\nse\nre\u00fanen \nm\u00faltiples\ndimensiones\nde\nla\ntransici\u00f3n\nhacia\nuna\nnueva\nrelaci\u00f3n\nde\nla \nhumanidad\ny\nla\nNaturaleza,\nbasada\nen\nconocimientos\nmuy\nantiguos.\nSon \nfacilitadores\nexpertos\nde\ntecnolog\u00edas\nsociales\nque\nmezclan\nmetodolog\u00edas\ncontempor\u00e1neas\ncon \npr\u00e1cticas\nancestrales\ny\nsu\nlabor\ncompleta\nd\u00e9cadas\nde\naprendizajes\nen\ntemas\nde\ninnovaci\u00f3n, \nliderazgo,\nfortalecimiento\ncomunitario\ny\norganizacional.\nSon\nartistas,\ny\nsu\narte\nes\nmedicina,\ncon \nsus\ncantos\ny\ndanzas\nhan\nencontrado\nun\ncamino\nde\ncuraci\u00f3n\ncolectiva\nque\nlos\nha\nllevado\na \nreconectarse\ncon\nla\nTierra.\nSon\ndefensores\ndel\nterritorio\ny\nlas\nculturas\nandinas\ny\namaz\u00f3nicas,\na \ntrav\u00e9s\nde\nla\nrecuperaci\u00f3n,\ncultivo\ny\neconom\u00eda\nalternativa\nde\nalimentos\ny\nrecetas\ntradicionales. \nSon\npedagogos\nque\nhan\ntrabajado\ncon\ncomunidades\nind\u00edgenas,\npoblaciones\nvulnerables,\nni\u00f1os, \nni\u00f1as,\nadolescentes\ny\nprofesan\nuna\nvisi\u00f3n\nde\narmon\u00eda\nuniversal.\nSon\npadres\nde\ndos\nhijos, \ndirectores\nde\nla\ncorporaci\u00f3n\nNuh\nJay\n105\ny\nguardianes\ndel\nproyecto\nLa\nRealidad\nen\ndonde, \nmezclan\narte,\nalimento\ny\ntrabajo\ncomunitario. \nSon\nejemplo\nde\ngran\ndeterminaci\u00f3n,\ntenacidad,\nhumildad\ny\ncreatividad.\nSu\nlabor \ninspiradora\ndeja\nclaro\nel\npapel\ncrucial\nque\njuega\nel\nalimento\ncomo\nprincipal\nv\u00ednculo\ncon\nla \nNaturaleza\ny\npor\nende\nel\ntrabajo\ncon\nla\ntierra\ny\ncon\nlos\nconocimientos\nculturales\nen\ntorno\na\nla \ncomida.\nAs\u00ed\nmismo\nson\nuna\nmuestra\nde\nla\nincre\u00edble\ncapacidad\ntransformadora\ndel\narte\nen \nconexi\u00f3n\ncon\nlas\nsabidur\u00edas\nancestrales\ny\ndel\nenfoque\nde\namor,\nrespeto\ny\ncuidado\nde\nla\nTierra \ncomo\naspecto\nintercultural\nuniversal. \nSu\nconsejo\nfue\nestar\naprendiendo\nconstantemente\ny\ncuidar\nuna\nalimentaci\u00f3n\nsana, \nsoberana,\nlocal,\ntradicional,\ndiversificada,\ncultural\ny\nterritorialmente\npertinente.\nSu\ninvitaci\u00f3n \nfue\na\nconocer\nel\nterritorio\namaz\u00f3nico\ndel\nPutumayo,\na\ncantar,\ndanzar\ny\ncomer\njuntos.\n106\nv .\nG l o r i a\nI n \u00e9 s\nM u \u00f1 o z \nAdministradora\nagropecuaria.\nGestora\ne\ninvestigadora\nen\nla \nUniversidad\nNacional\nde\nColombia.\nL\u00edder\nen\ninnovaci\u00f3n\npedag\u00f3gica\ny \nsocial.\nCoordinadora\ndel\nproyecto\nOrganizaci\u00f3n\ndel\nterritorio\npara\nel\nsaber \ny\nla\nvida\ny\nfundadora\ndel\nAula\nViva\nde\nSaberes\nancestrales\ny\ntradicionales\nde \nColombia\n.\nGloria\nes\nuna\nsabedora\nintercultural\nurbana,\nes\nla\nabuela\ndel\nCampus \nUniversitario\nde\nBogot\u00e1.\nHa\nsido\nla\nresponsable\nde\nla\ncreaci\u00f3n\ndel\nprograma \nde\nsaberes\ninterculturales\nal\ninterior\nde\nla\nUniversidad\nNacional\nde\nColombia,\ndonde\nha \ntrabajado\ncon\nestudiantes,\ndocentes,\ntrabajadores,\npensionados,\negresados\ny\nciudadan\u00eda\nen \ngeneral,\nconstruyendo\nuna\ncomunidad\nde\nsentido\nen\ntorno\na\nun\nproyecto\neducativo\nalternativo,\n106\nTania\nVillareal\ny\nDavid\nCoral,\nentrevistados\npor\nel\nautor,\n1\nde\nmarzo\nde\n2022.\nPara\nleer\nun \nresumen\nver\nAnexo\n2\n.\n105\npara\nconocer\nm\u00e1s\nsobre\nel\nproyecto\nvisita\nhttps://nuhjay.wordpress.com/\n104\nJohana\nFernanda\nSanchez\nJaramillo,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n24\nde\nfebrero\nde\n2022.\nPara\nleer \nun\nresumen\nver\nAnexo\n2\n.\n96\nque\nentre\notros,\nha\nfertilizado\nla\ncreaci\u00f3n\nde\nla\nFundaci\u00f3n\nLazos\nde\nSaber\ny\nVida,\n107\nde\nla\nRed\nde \nSaberes\nAncestrales\ny\ntradicionales\nde\nColombia,\nla\nCasa\nde\npensamiento\ny\nel\nCabildo\nInd\u00edgena \nUniversitario\nde\nBogot\u00e1;\n108\nha\ndesarrollado\nun\nmetodolog\u00eda\nintegral,\nintercultural\ny \ntransdisciplinar\nque\nreivindica,\nrevalora\ny\npone\nen\npr\u00e1ctica\nlos\nconocimientos\nancestrales\nde \npoblaciones\nafro,\nind\u00edgenas\ny\ncampesinas\nen\ndi\u00e1logo\nabierto\ne\nigualitario\ncon\nlas\ndisciplinas \nacad\u00e9micas,\nvalidando\nlos\nsaberes\nvivos\nde\nlas\ncomunidades\ny\npotenciando\nen\nlos\nj\u00f3venes\nuna \nidentidad\nvinculada\nal\nterritorio\ny\nla\nmemoria\ncolectiva. \nSu\nlabor\nes\nincomparable\nno\ns\u00f3lo\npor\nlograr\nformalizar,\nal\ninterior\nde\nla\nuniversidad \np\u00fablica\nm\u00e1s\nimportante\ndel\npa\u00eds,\nun\nprograma\nde\neducaci\u00f3n\nintercultural,\nsino\npor\nense\u00f1ar\ntanto \na\nla\ninstituci\u00f3n\ncomo\na\nla\nciudadan\u00eda\nque\nla\ndiversidad\ncultural\nes\nuna\nfortaleza\ny\nabrir\ncaminos \npara\nprotegerla.\nSu\nconsejo\nha\nsido\nacatar\nel\nllamado\nhacia\nla\ncoherencia:\nque\nlos\npensamientos, \nsentimientos,\npalabras\ny\nacciones\nest\u00e9n\nen\nconcordancia,\na\nser\nejemplo\nde\nmaestr\u00eda.\nTambi\u00e9n \nnos\nrecomienda\ntransformar\nel\nlenguaje,\nusar\nt\u00e9rminos\nsencillos\npero\nque\nconecten\ndesde\nel \ncoraz\u00f3n\ny\nsacar\nlos\nDDN\nde\nla\ninstitucionalidad\npara\nque\nlleguen\na\ntodos\nlos\ncuidadanos.\n109\nv i .\nA b a d i o\nG r e n e \nNombre\ntradicional:\nManipiniktikinya.\nSabedor\ndel\nPueblo \nGunadule.\nTe\u00f3logo\ny\nfil\u00f3sofo,\nMag\u00edster\nen\nEtnoling\u00fc\u00edstica\nde\nla \nUniversidad\nde\nLos\nAndes,\nPhD\nen\nEducaci\u00f3n\ny\nestudios\ninterculturales \nde\nla\nUniversidad\nde\nAntioquia.\nFue\npresidente\nde\nla\nOrganizaci\u00f3n \nInd\u00edgena\nde\nAntioquia\nOIA\ny\nde\nla\nOrganizaci\u00f3n\nNacional\nInd\u00edgena\nde \nColombia\nONIC.\nEs\nfundador,\ndise\u00f1ador,\nfundador,\ncoordinador\ny\ndocente \ndel\nprograma\nLicenciatura\nen\nPedagog\u00eda\nde\nla\nMadre\nTierra\nen\nla \nUniversidad\nde\nAntioquia. \nConferencista\ninternacional,\nl\u00edder\nind\u00edgena\ny\napasionado\ndocente.\nAbadio,\nel\nprimer \nind\u00edgena\ncon\ndoctorado\nen\nel\npa\u00eds,\nfue\ngeneroso\nen\nsus\nrespuestas,\ncont\u00e1ndonos\nalgo\nde\nla \nhistoria\nde\nd\u00e9cadas\nde\nresistencia\nind\u00edgena\ny\nde\nlas\nlabores\nen\nla\neducaci\u00f3n\nintercultural\nen \nColombia.\nEl\nretorno\nal\norigen,\nla\nhistoria\ndel\nnombre\ny\nde\nlos\nvientres,\nel\npensamiento\nen\nespiral, \nlas\ninterferencias\nde\nla\nmodernidad,\nla\nsanaci\u00f3n\ny\nla\nprotecci\u00f3n\nde\nla\nGran\nMadre\nson\nalgunos \nde\nlos\ncomponentes\nde\nla\nPedagog\u00eda\nde\nla\nMadre\nTierra,\ntal\nvez\nel\nm\u00e1s\nimportante\nreferente\nen \neducaci\u00f3n\ncentrada\nen\nla\nNaturaleza,\nque\nhoy\ncuenta\ncon\nlicenciatura,\nmaestr\u00eda\ny\ndoctorado\nen\nla \nUniversidad\nde\nAntioquia,\ny\nque\nha\ninnovado\nla\nforma\nen\nque\nla\nacademia\nse\nvincula\ncon\nlas \ncomunidades\nind\u00edgenas,\nsus\nculturas\ny\nterritorios;\nel\nprograma\ncuenta\ncon\ncientos\nde\nestudiantes \nind\u00edgenas\nde\ntodo\nel\npa\u00eds\ny\nproyecta\nsus\nacciones\nen\npa\u00edses\nde\nvarios\ncontinentes. \nAdem\u00e1s\nde\ncompartir\nlas\nestrategias\ny\nprincipios\nmetodol\u00f3gicos\nde\nla\npedagog\u00eda\nde\nla \nMadre\nTierra,\nsu\nconsejo\nfue\nque\nentendamos\ny\nsintamos\nque\nel\ncuidado\nde\nla\ntierra\nes\nun\nasunto \nde\ntodos,\nno\nes\nuna\nexclusividad\nde\nlos\npueblos\noriginarios,\npero\nque\ncomprendamos\nel\naporte \nde\nestos\npueblos\npara\nsalir\nde\nla\nidea\nde\nseparaci\u00f3n\ncon\nla\nNaturaleza.\nNos\ninvit\u00f3\na\nindagar\nen \nnuestro\norigen,\na\nconocer\nla\nhistoria\nde\nvientres\ndel\nque\nvenimos,\na\nagradecer\nconstantemente\ny \npagar\na\nla\nMadre\nNaturaleza\npor\nsus\nbendiciones\ny\na\nvalorar\na\nlas\ndivinidades\nfemeninas,\na\nlas \nmadres,\na\nlas\nmujeres\ny\na\nlas\nni\u00f1as.\n110\nv i i .\nV a n e s s a\nH a s s o n\n110\nAbadio\nGreen\nStocel,\nentrevistado\npor\nel\nautor,\n24\nde\nabril\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen\nver \nAnexo\n2\n.\n109\nNeologismo\nusado\npor\nla\nentrevistada,\nque\njuega\ncon\nla\npalabra\ncuidar\ny\nciudadan\u00eda.\nGloria \nIn\u00e9s\nMu\u00f1oz,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n4\nde\nmarzo\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen\nver\nAnexo\n2\n.\n108\nCabildo\nInd\u00edgena\nUniversitario\nde\nBogot\u00e1 \nhttps://www.facebook.com/CabidoIndigenaUniversitarioenBogota/\n107\nFundaci\u00f3n\nCreando\nLazos\nde\nSaber\ny\nVida\nhttps://www.unidoscreandolazos.com/\n9 7\nAbogada,\nespecialista\nen\nsalud\np\u00fablica\nde\nla\nUniversidad\nde\nS\u00e3o\nPaulo,\nMag\u00edster\nen \npol\u00edticas\np\u00fablicas\ndel\nagua\nde\nla\nPontificia\nUniversidad\nCat\u00f3lica\nde\nSao\nPaulo\ny\nPhD\nen \nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\ncon\nenfoque\nen\npol\u00edticas\np\u00fablicas.\nEs\ndirectora\nejecutiva\nde\nla \norganizaci\u00f3n\nMAPAS\na\ntrav\u00e9s\nde\nla\ncual\nha\nlogrado\naportar\nen\nla\ncreaci\u00f3n\nde\npol\u00edticas \nmunicipales\nde\nDDN,\nes\ndocente\nde\npostgrado\ny\nha\nsido\nasesora\nde\nm\u00faltiples\norganizaciones, \nhace\nparte\ndel\npanel\nde\nexpertos\ndel\nprograma\nHarmony\nWith\nNature\nde\nla\nONU.\nEs\nfundadora\ny \ncocreadora\nde\nla\nEscola\ndo\nBom\nViver,\nproyecto\nque\nactualmente\ncoordina\ncon\nel\nque\nplantea\nun \nescenario\nlocal\nde\neducaci\u00f3n\ny\npuesta\nen\npr\u00e1ctica\nde\nlos\nDDN\ny\nel\nbuen\nvivir. \nConoc\u00ed\npersonalmente\na\nVanessa\nen\nel\nEncuentro\nContinental\ndel\nConsejo\nde \nAsentamientos\nSustentables\nde\nAm\u00e9rica\nLatina\nECCO\n-\nCASA\nLatina\nen\n2015\nen\nAlto\nParaiso, \nGoias,\nBrasil,\ny\nnos\nencontramos\nen\nrepetidas\nocasiones\ncomo\nen\nel\nI\nSimposio\nInternacional\nde \nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\norganizado\npor\nGARN\nen\nQuito,\nEcuador\nen\n2018.\nEs\nla\nprincipal \npromotora,\ndefensora\ne\ninvestigadora\nde\nlos\nDDN\nen\nBrasil,\nsu\norganizaci\u00f3n\nMAPAS\nes\nuna \naliada\nactiva\nde\nGARN\ny\nel\npresente\nproyecto\ncoincidi\u00f3\nfelizmente\ncon\nla\npuesta\nen\nmarcha\ndel \nprimer\npiloto\nde\nla\nEscola\ndo\nBom\nViver\nen\nBertioga,\nS\u00e3o\nPaulo,\nque\nse\nproyecta\ncomo\nla \nprimera\nsede\nf\u00edsica\nde\nun\nproyecto\neducativo\ncon\nenfoque\ncomunitario\ny\nlocal\nenfocado\nen\nel \nbuen\nvivir\ny\nlos\nDDN\nen\nla\npr\u00e1ctica. \nActivista\napasionada,\ninvestigadora\nprol\u00edfica,\namante\nde\nla\nNaturaleza\ny\naguerrida \ndefensora\nde\nlos\nDDN,\ngestora\ninquieta,\nde\ncar\u00e1cter\ngentil\ny\nuna\nfe\ninquebrantable,\nconvencida \nde\nla\nnecesidad\ndel\ntejido\nintercultural\npara\nla\ncomprensi\u00f3n\nde\nnuestro\npapel\ncomo\nguardianes\nde \nla\narmon\u00eda\ncon\nla\nNaturaleza.\nVanessa\nes\nuna\npionera,\nsu\nobra\nes\nuna\ninspiraci\u00f3n\npara\ngestores, \nactivistas\ny\nambientalistas\nde\ntodo\nel\ncontinente\ny\nun\nejemplo\nde\nsano\ny\nprovechoso\nequilibrio \nentre\nlas\ncreencias\nespirituales\ny\nlas\nexperticias\nprofesionales. \nLa\nEscola\ndo\nBom\nViver\nes\nun\nproyecto\nhermano\ndel\nCampus\nVivo\nde\nGARN \nLatinoam\u00e9rica,\nsu\ncomunidad\ny\nexperiencias\nretroalimentan\nel\npresente\ntejido\ninvestigativo\ny \nlos\ncontenidos\ndel\nprograma\neducativo\naqu\u00ed\ngestado\nser\u00e1n\nparte\nde\nlas\nactividades\npedag\u00f3gicas \ndel\nproyecto\nen\nBertioga.\nLa\napuesta\npedag\u00f3gica\nde\nla\nescuela\ndel\nbuen\nvivir\nque\nlidera,\nest\u00e1 \nbasada\nen\nlas\nexperiencias\nde\ninmersi\u00f3n\nen\nla\nNaturaleza\nsilvestre,\nlas\npr\u00e1cticas\nart\u00edsticas\ny\nel \ntejido\ncomunitario\nlocal;\ncon\napenas\nunos\nmeses\nde\nactividades,\nya\ncuentan\ncon\nproyectos \neditoriales\ny\nart\u00edsticos\nen\nmarcha\ny\nv\u00ednculos\nformales\ncon\nvarias\nuniversidades\nbrasile\u00f1as. \nSu\nconsejo\nfue\npracticar,\nser\nla\npropia\nmetodolog\u00eda\ny\nestar\nabiertos\nal\naprendizaje, \ntambi\u00e9n\nel\nestudio,\nno\ns\u00f3lo\nde\nlos\nlibros,\nsino\ncon\nlas\ncomunidades\nancestrales,\nas\u00ed\ncomo\nla \nconstante\ncorrecci\u00f3n\ny\nrevisi\u00f3n\nparticipativa\ndel\nproyecto.\n111\nviii.\nN a t a l i a\nG r e e n e \nGraduada\nen\nHampshire\nCollege,\ntiene\nuna\nmaestr\u00eda\nen\nCiencias \nPol\u00edticas\nde\nFLACSO\nEcuador\ny\nuna\nmaestr\u00eda\nen\nCambio\nClim\u00e1tico\nde\nla \nUASB.\nEs\nfundadora\ny\nparte\nde\nla\nSecretar\u00eda\ndel\nTribunal\nInternacional\nde \nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\n,\nes\nconsultora\nde\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza \ncon\nPachamama\nAlliance,\nfue\npresidenta\ndel\nCEDENMA\ny\nes\nsu\nactual \nvicepresidenta,\nes\nel\npunto\nfocal\nen\nEcuador\ny\nmiembro\ndel\ncomit\u00e9\nejecutivo \nde\nla\nAlianza\nGlobal\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\nGARN. \nActivista\nincansable,\npr\u00e1cticamente\ndedica\nsu\nvida\na\nla\ncrianza\nde\nsus\nhijos\ny\na\nlos\nDDN; \ncon\nsu\nlabor,\nimpuls\u00f3\nel\nreconocimiento\nde\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\nen\nla\nConstituci\u00f3n\nde \nEcuador,\nha\ngestado\nencuentros,\nforos,\nsimposios\ninternacionales,\nha\nayudado\na\norganizar\ncinco \nversiones\ndel\nTribunal\nInternacional\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza,\ncuenta\ncon\nexperiencia \ndocente\ny\nha\nproducido\nvarias\npublicaciones\neducativas,\nas\u00ed\ncomo\nm\u00faltiples\npodcast\n,\nart\u00edculos\ne \niniciativas\nen\ndefensa\nde\nlos\nDDN. \nNatalia\nha\nsido\nla\nprincipal\npromotora\nen\nla\ncreaci\u00f3n\ndel\nHub\nGARN\nLatinoam\u00e9rica\ny \ncomo\ntal\nes\nciertamente\nuna\nmentora\ndel\npresente\nproyecto,\npues\nfue\nquien\nacept\u00f3\ncon\nalegr\u00eda \nque\nel\nproyecto\nfuera\nalbergado\npor\nla\norganizaci\u00f3n\ny\nactualmente\nproyecta\nel\nCampus\ncomo \nuna\nherramienta\nde\nla\nalianza\na\nnivel\nGlobal.\n111\nVanessa\nHasson,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n19\nde\nmayo\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen\nver \nAnexo\n2\n.\n98\nSu\nconsejo\nfue\nidentificar\nmuy\nbien\nlos\np\u00fablicos\nobjetivo\nde\ncada\nprograma\neducativo, \nhizo\n\u00e9nfasis\nen\nel\nuso\nde\nun\nlenguaje\nsencillo\ny\npr\u00e1ctico\nenfocado\nen\nel\ncontexto\nespec\u00edfico\nde \ncada\ngrupo\nde\ninter\u00e9s\ny\nsue\u00f1a\ncon\nla\ncreaci\u00f3n\nde\ncontenidos\neducativos\nsobre\nlos\nDDN\npara \ncada\n\u00e1mbito,\nespecialmente\nni\u00f1os\ny\nni\u00f1as,\npero\ntambi\u00e9n\nfuncionarios\np\u00fablicos\ny\noperadores\nde \njusticia.\n112\ni x .\nV a l e r i a\nB e r r o s \nEs\nabogada\ny\nDoctora\nen\nDerecho\negresada\nen\nla\nUniversidad \nNacional\ndel\nLitoral\n(UNL).\nInvestigadora\nAdjunta\ndel\nConsejo\nde \nInvestigaciones\nCient\u00edficas\ny\nT\u00e9cnicas.\nFormer\nFellow\ndel\nRachel\nCarson \nCenter\nfor\nEnvironment\nand\nSociety\nde\nla\nUniversidad\nde\nM\u00fcnich, \nAlemania.\nHace\nparte\ndel\npanel\nde\nexpertos\ndel\nprograma\nHarmony\nwith \nNature\nde\nla\nONU\ny\nmiembro\nde\nla\nComisi\u00f3n\nde\nderecho\nambiental\nde\nla \nUICN.\nEs\nprofesora\nde\nplanta\nde\nDerecho\nCivil\nII\ny\nde\nSociolog\u00eda\ny\nDerecho\nen\nla\nFacultad\nde \nCiencias\nJur\u00eddicas\ny\nSociales,\nde\nla\nCarrera\nde\nEspecializaci\u00f3n\nen\nDerecho\nde\nDa\u00f1os\ny\nde\nla \nCarrera\nde\nEspecializaci\u00f3n\nen\nDerecho\nAmbiental\ny\nTutela\ndel\nPatrimonio\nCultural\nde\nla\nUNL. \nCo-fundadora\nde\nla\nAsociaci\u00f3n\nCivil\n\u201cCapibara.\nNaturaleza,\nDerecho\ny\nSociedad\u201d\ny\ncuenta\ncon \nexperiencia\nen\nconsultor\u00edas\nen\ndiversos\ntemas\nde\nderecho\nambiental.\nEs\nfundadora\ny\nactual \ncoordinadora\ndel\nprograma\nde\neducaci\u00f3n\na\ndistancia\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza,\nuna\nmirada \nte\u00f3rica,\npr\u00e1ctica\ne\ninterdisciplinar\nque\ncompleta\n8\nversiones\nanuales\nen\nla\nUNL. \nInvestigadora\nprol\u00edfica,\npionera\nen\ntemas\nque\nrompen\nparadigmas\ndel\nderecho\nen \nArgentina.\nEl\nprograma\nque\ndirige\nes\nun\nreferente\nen\nLatinoam\u00e9rica\ntanto\nen\ninvestigaci\u00f3n\ncomo \nen\nformaci\u00f3n\ninterdisciplinar,\ninvolucran\nun\ncomponente\ndesde\nel\narte\nque\ninvolucra\nliteratura, \ncine\ny\notras\nexpresiones\nque\nresuenan\ncon\nlos\nDDN.\nSu\nconsejo\nfue\ntener\nclaridad\nsobre\nel \np\u00fablico\nobjetivo\ny\nobtener\nasesor\u00eda\nprofesional\nen\nlas\nherramientas\nvirtuales\ny\nla\nplataforma\nen \nred.\n113\nx.\nE s p e r a n z a\nM a r t \u00ed n e z \nBi\u00f3loga,\nauditora\nambiental\ny\nabogada\necuatoriana,\ndefensora\nde\nDDHH\ny \nDDN.\nEs\nsocia\ny\nfundadora\nde\nAcci\u00f3n\nEcol\u00f3gica\ny\npresidenta\nde\nla \nFundaci\u00f3n\npara\nla\ndefensa\nde\nla\nNaturaleza\ny\nsus\nderechos\n.\nEs\ncofundadora \nde\nOilwatch\n,\nuna\nred\ninternacional\npara\nla\ndefensa\nde\nlos\necosistemas\ny\nlos \npueblos\ndel\nda\u00f1o\ncausado\npor\nla\nextracci\u00f3n\nde\npetr\u00f3leo.\nFue\nasesora\nde \nAlberto\nAcosta\nen\nsu\nrol\ncomo\npresidente\nde\nla\nAsamblea\nConstituyente\nde \nEcuador\ny\njunto\na\n\u00e9l\nha\nsido\nautora\nde\nnumerosas\npublicaciones\nentre\nlas\nque \nse\ndestaca\nla\nserie\nDebate\nConstituyente\ny\nla\ncolecci\u00f3n\nde\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza.\nEs \nMaestrante\nen\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\ny\nJusticia\nIntercultural\nen\nla\nUniversidad\nAndina \nSim\u00f3n\nBol\u00edvar\nUASB\ny\nPhd\nHonoris\nCausa\nen\nla\nuniversidad\np\u00fablica\nRovira\ni\nVirgili. \nEsperanza\nes\nuna\nreconocida\nactivista,\npor\nsu\nfirmeza,\nsagacidad\ny\ncreatividad,\ncomo \nuna\nde\nlas\nprincipales\ndefensoras\ne\ninvestigadoras\nde\nlos\nDDN\nen\nLatinoam\u00e9rica,\nactualmente \ncoordina\njunto\ncon\nel\nPrograma\nAndino\nde\nDerechos\nHumanos\nla\nsegunda\nversi\u00f3n\ndel\ncurso\nde \nPeritos\nInterculturales\ny\nel\ncurso\nde\nDDN\npara\noperadores\nde\njusticia. \nTuve\nla\ngrata\noportunidad\nde\ncompartir\ncon\nella\ncomo\ncompa\u00f1era\nen\nel\nprograma\nde \nmaestr\u00eda,\nenriqueciendo\nnotablemente\nla\nexperiencia\nde\nla\nprimera\npromoci\u00f3n,\nha\nsido\nun \nreferente\ninmejorable\nen\nel\ntrabajo\ncon\ncomunidades\ny\nes\nsin\nduda\nuna\ninspiraci\u00f3n\npara\nla \ndefensa\ndel\nterritorio\ny\nlas\ncomunidades\nde\nbase.\n113\nValeria\nBerros,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n3\nde\njunio\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen\nver\nAnexo \n2\n.\n112\nNatalia\nGreene,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n25\nde\nmayo\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen\nver \nAnexo\n2\n.\n9 9\nSu\nconsejo\npara\nel\nprograma\neducativo\nfue\nsaber\ndinamizar\ny\nequilibrar\nla\nparticipaci\u00f3n \nde\nactivistas\no\nmiembros\nde\nONGs\njunto\na\nl\u00edderes\ncomunitarios,\npues\nal\nprovenir\nde\ncontextos\ny \nparadigmas\ndiferentes,\nel\nuso\ndel\nlenguaje\ny\nlos\nhorizontes\nde\nsentido\nson\ndiferentes,\nsiendo\nun \npotencial\nencuentro\ncomplementario\no\ndivergente;\ntambi\u00e9n\nhizo\n\u00e9nfasis\nen\nla\nimportancia\nde \nhacer\nexpl\u00edcita\nuna\npostura\npol\u00edtica\nclara\ny\nabierta\nque\nfacilite\nla\ncomprensi\u00f3n\nde\ntemas\ncomo\nlas \nrelaciones\nde\npoder,\nla\ninfiltraci\u00f3n\nde\nestrategias\ncapitalistas\nen\ndiscursos\nambientales,\nlos \nintereses\nde\ndiversos\nactores\nen\nlos\nconflictos\nsocioambientales\no\nlos\neufemismos\ny\ndobles \nlenguajes\nen\nlas\nm\u00e1s\nrecientes\nestrategias\ninternacionales\nde\nconservaci\u00f3n.\n114\nx i .\nA d r i a n a\nR o d r \u00ed g u e z \nEs\nabogada\nde\nlos\ntribunales\ny\njuzgados\nde\nla\nRep\u00fablica\ndel\nEcuador, \nUniversidad\nde\nGuayaquil;\nMag\u00edster\nen\nDerechos\nHumanos,\nUniversidad \nNacional\nde\nla\nPlata;\nDoctora\nPhD\nen\nDerecho\nInternacional,\nUniversidad\nde \nBuenos\nAires.\nActualmente\nes\ndocente\ne\ninvestigadora\nde\nla\nFacultad\nde \nDerecho\nde\nla\nUASB\ny\nes\nla\ncocreadora\ny\ncoordinadora\nde\nla\nMaestr\u00eda \nProfesional\nen\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\ny\nJusticia\nIntercultural\nde\nla \nUASB.\nInvestigadora\nprol\u00edfica,\ndocente\ncr\u00edtica\ny\ncon\ngran\ncarisma.\nConoc\u00ed\na\nAdriana\nal\ninvitarla \ncomo\nponente\nal\n3er\nForo\nInternacional\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nMadre\nTierra\nen\nagosto\nde\n2019 \nen\nBogot\u00e1,\na\nella\nle\ndebo\nmi\ndecisi\u00f3n\nde\nparticipar\ncomo\nestudiante\nen\nel\nprograma\nde\nmaestr\u00eda\ny \nha\nsido\nun\napoyo\nfundamental\nen\nel\nproceso\nde\ninvestigaci\u00f3n.\nSu\nconsejo\nfue\ntrabajar \nconstantemente\nen\nestablecer\nredes,\ntejer\nalianzas\ncon\nla\nacademia\ny\nmantener\nel\nenfoque \ninterdisciplinar\ne\nintercultural,\ntambi\u00e9n\nnos\ninvit\u00f3\na\nestar\npermanentemente\nrevisando\ny\na\nnunca \ndar\npor\ncerrado\nel\ndise\u00f1o\ndel\nprograma\neducativo.\n115\nxii.\nA d r i \u00e1 n\nV i l l a s e \u00f1 o r\nG a l a r z a \nAutor,\nfacilitador\ninternacional,\ncolaborador\nacad\u00e9mico,\nterapeuta \n(eco)sist\u00e9mico\ny\ntranspersonal,\ny\npracticante\ncontemplativo.\nArraigado\nen\nun \nenfoque\nintegrador,\ncontemplativo\ne\nintercultural,\nmi\npasi\u00f3n\nse\nexpresa\nen\nla \neducaci\u00f3n\n(tanto\nacad\u00e9mica\ncomo\nen\ndiversos\nentornos\ninformales),\nsesiones \nindividuales\ny\nrituales.\nHa\nofrecido\ntalleres\na\nnivel\ninternacional\nsobre \nespiritualidad,\neducaci\u00f3n,\npsicolog\u00eda\ny\nrituales\nrelacionados\ncon\nla\nTierra \ndurante\nlos\n\u00faltimos\n15\na\u00f1os\nen\ntodo\nel\ncontinente\namericano.\nHa\nestado\ntrabajando \nindividualmente\ncon\nclientes\ndurante\nlos\n\u00faltimos\n7\na\u00f1os. \nCon\nintereses\ny\nexperiencia\nen\n\u00e1reas\ncomo\nla\nEcopsicolog\u00eda\n(Profunda\ny\nTranspersonal), \nlos\nestudios\nreligiosos,\nla\nciencia\ncontemplativa,\nla\nreverencia\na\nlos\nAncestros, \nanimismo/Chamanismos\ny\nestudios\nde\nsostenibilidad,\ncuenta\ncon\nmaestr\u00eda\nen\nCiencia\nHol\u00edstica \ndel\nSchumacher\nCollege\nen\nel\nReino\nUnido\ny\ndoctorado\nen\nEcolog\u00eda,\nPsicolog\u00eda\ny\nConciencia \ncon\nel\nInstituto\nde\nEstudios\nIntegrales\nde\nCalifornia\n(CIIS)\nen\nCalifornia\n(EUA),\nadem\u00e1s\nde\nsu \nformaci\u00f3n\ncomo\nterapeuta\ntranspersonal\ny\nsist\u00e9mico\n(Espa\u00f1a\ny\nM\u00e9xico),\ncon\nespecializaci\u00f3n\nen \nSanaci\u00f3n\nAncestral\ny\nRitual\n(EUA).\nHa\npublicado\nvarios\nlibros\nque\nexploran\nuna\nperspectiva \nreverencial,\nviva\ny\nevolutiva\nde\nlos\nseres\nhumanos\ny\nla\nTierra,\ny\nes\nel\ntraductor\nal\nespa\u00f1ol\ndel \nseminal\nlibro\nde\nJoanna\nMacy:\nNuestra\nvida\ncomo\nGaia:\nLa\ngu\u00eda\nactualizada\nde\nEl\nTrabajo\nQue \nReconecta.\nConoc\u00ed\na\nAdri\u00e1n\ngracias\na\nla\nformaci\u00f3n\nen\nl\u00ednea\nde\nEl\nTrabajo\nQue\nReconecta\nque\ntom\u00e9 \nen\n2021;\nla\nexperiencia\namplia\ny\nlas\nmetodolog\u00edas\ndin\u00e1micas\nde\nJoana\nMacy\nson\ntraducidas\ny \nenriquecidas\npor\nEl\nTrabajo\nQue\nReconecta\nLatinoam\u00e9rica\nproyecto\ndel\ncual\nes\nfundador\ny\ncon \nel\nque\naspira\nllevar\nla\nconciencia\namplia\nde\nla\nidentidad\ncon\nla\nMadre\nNaturaleza\ny\ndem\u00e1s \nelementos\ndel\nGran\nGiro\npropuesto\npor\nsu\nmentora\na\ncada\nvez\np\u00fablicos\nm\u00e1s\namplios\ny\ndiversos. \nSu\ngran\nhabilidad\npara\nla\nescucha,\nsu\nexperiencia\ncomo\ngestor\nhol\u00edstico,\ninvestigador\ny\n115\nAdriana\nRodriguez,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n17\nde\njunio\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen\nver \nAnexo\n2\n.\n114\nEsperanza\nMartinez,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n3\nde\njunio\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen\nver \nAnexo\n2\n.\n100\nfacilitador\nde\ndin\u00e1micas\nde\nreconexi\u00f3n\ncon\nla\nNaturaleza\nlo\nconvierten\nen\nun\nreferente \ninspirador\ny\nejemplar. \nAntes\nde\nofrecer\nsus\nrecomendaciones\nagradeci\u00f3\nla\nlabor\nde\nesta\npropuesta\ny\nexalt\u00f3\nla \nimportancia\nde\nreconocer\nel\nvalor\npropio\nde\nlos\ndem\u00e1s\nseres\nno\nhumanos\ncomo\npersonas\ny\nel \npotencial\nde\nlos\nDDN\npara\nque\nm\u00e1s\npersonas\nescuchen\nel\nllamado\na\nla\nreconexi\u00f3n.\nSu\nconsejo \nfue\ncuidar\nlos\nfundamentos\ny\nla\norganizaci\u00f3n\nde\nla\npropuesta,\nque\nsea\ncolaborativa\nen\ndistintas \nbiorregiones\ny\nvalor\u00f3\nel\naporte\nde\nla\nplataforma\nweb\nCampus\nVivo\n;\nhizo\n\u00e9nfasis\nen\nbuscar\nla \nmejor\nmanera\nde\nintegrar\nla\npropuesta\ncon\nel\ncontexto\ncultural\nlatinoamericano,\natender\nal \nlegado\nancestral\nmilenario\npara\nel\nmundo\ncontempor\u00e1neo\ny\nresalt\u00f3\nla\nnecesidad\nde\nque\nsea \nescuchado\nel\nmensaje\nde\nlas\nsabidur\u00edas\ntradicionales.\n116\nxiii.\nE l i z a b e t h\nR i v e r a\nG a r c \u00ed a \nInd\u00edgena\nde\nla\nnacionalidad\nKichwa,\ndel\nPueblo\nKitu\nKara,\nde\nla \nComuna\nTola\nChica.\nCon\nm\u00e1s\nde\n25\na\u00f1os\nde\nexperiencia\nen\ntemas\nde \nderechos:\nde\nni\u00f1os,\nni\u00f1as\nadolescentes,\nde\npueblos\ny\nnacionalidades \nind\u00edgenas,\ny\nmujeres\ndiversas.\nPsic\u00f3loga\nEducativa,\nLicenciada\nen\npedagog\u00eda \ncomunitaria.\nMaestrante\nde\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza\ny\nJusticia\nIntercultural \nen\nla\nUASB.\nFue\ndirectora\nde\nproyectos\ne\ninvestigaci\u00f3n\nde\nla\nUniversidad \nAmawtay\nWasi,\nDocente\nUniversitaria,\ncapacitadora\nen\nderechos\ny \nfortalecimiento\norganizativo.\nEspecialista\nde\nla\nDirecci\u00f3n\ndel\nSistema \nNacional\nde\nErradicaci\u00f3n,\nPrevenci\u00f3n\ny\nTransformaci\u00f3n\nde\nla\nCultura\nde \nViolencia\ny\nMonitoreo\nde\nla\nSecretar\u00eda\nde\nDerechos\nHumanos. \nComparto\ncon\nElizabeth\nla\nformaci\u00f3n\nen\nla\nmaestr\u00eda\nprofesional\nde\nla\nUASB,\npor\nlo\nque \ncomo\ncompa\u00f1ero\ny\ncolega\npude\nconocer\nmuchas\nde\nsus\nexperiencias\ny\nposturas\nsobre\nla \ninterculturalidad,\nla\nrelaci\u00f3n\ncon\nla\nNaturaleza\ny\nla\neducaci\u00f3n\nrespecto\nde\nestos\ndos\n\u00e1mbitos. \nGenerosa\ncon\nsu\npalabra,\ncon\nuna\npostura\ncr\u00edtica\nsobre\nlos\nprocesos\ninstitucionales\nfruto\nde \nd\u00e9cadas\nde\nlucha\ny\ndefensa\ncomo\nparte\nde\nla\ncomunidad\nind\u00edgena\nm\u00e1s\namplia\ny\ndiversa\ndel \nEcuador\ny\ncon\na\u00f1os\nde\nexperiencia\ncomo\neducadora\nen\ncontextos\ninterculturales,\nes\nuna\ndocente, \nsabedora\ne\ninvestigadora\nque\nha\ndefendido\nsu\nterritorio,\nsu\ncomunidad\ny\nsu\ncultura\nabriendo \ncaminos\neducativos\na\nla\npar\nde\nlas\napuestas\ndel\nmovimiento\nsocial. \nSu\nconsejo\nfue\nentender\nlos\nDDN\nde\nun\nmodo\nintegral,\nasociados\na\nlos\nDDHH,\na\nlos \nderechos\ncolectivos,\na\nlos\nderechos\nanimales,\netc.\nSu\ninvitaci\u00f3n\nfue\na\npromover\nla\ndefensa\nde\nla \nNaturaleza\nen\nunidad\ncon\nla\ndefensa\nde\nlos\npueblos\noriginarios\npara\nno\ncaer\nen\nfiguras \nmeramente\nacad\u00e9micas,\nburocr\u00e1ticas\no\nde\ntutelaje\nque\ndejen\npor\nfuera\nel\nguardianaje\nmilenario \nde\nlas\nancestralidades.\n117\nxiv.\nV i c t o r i a\nM u \u00f1 o z \nLicenciada\nen\nLenguas\nde\nla\nUniversidad\nPedag\u00f3gica\nNacional. \nArtista\nintegral,\nactivista\ny\ngestora\ncultural,\nfundadora\ndel\nFestival\nPlanetario \n8000\ntambores\npor\nlos\nDerechos\nde\nla\nNaturaleza. \nVictoria\nes\nuna\njoven\napasionada\npor\nla\nvida,\nel\narte\ny\nla\nMadre \nTierra,\nde\nvocaci\u00f3n\ndocente\ny\nesp\u00edritu\nde\nservicio,\nha\nencontrado\nen\nel\narte\nno \ns\u00f3lo\nun\nveh\u00edculo\nde\nexpresi\u00f3n\nsino\nun\nmodo\nde\nunir\na\nlas\npersonas\nen\nla \ncausa\ndel\ncuidado\nambiental.\nComo\npedagoga\nha\ntenido\nm\u00faltiples \nexperiencias\nen\neducaci\u00f3n\nformal\ne\ninformal,\nha\ntrabajado\ncon\nni\u00f1os,\nni\u00f1as\ny \nj\u00f3venes\nen\nel\ncontexto\nurbano\ny\ntambi\u00e9n\ncon\npoblaciones\nind\u00edgenas,\nespecialmente\nen\nla\nSierra \nNevada\nde\nSanta\nMarta,\ndonde\nactualmente\nreside\ny\ndesarrolla\nsu\nproyecto\nCasa\nMatria\nun\n117\nElizabeth\nRivera,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n02\nde\njunio\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen\nver \nAnexo\n2\n.\n116\nAdrian\nVillasee\u00f1or,\nentrevistado\npor\nel\nautor,\n17\nde\njunio\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen\nver \nAnexo\n2\n.\n1 0 1\nproyecto\npermacultural\ny\nhol\u00edstico\npara\nel\ncuidado\nde\nla\nenerg\u00eda\nfemenina,\nla\nprotecci\u00f3n\ndel \nterritorio,\nlas\nsabidur\u00edas\nancestrales\ny\nla\nsustentabilidad\necol\u00f3gica. \nSu\nconsejo\nfue\nfortalecer\nel\ntrabajo\nen\nred\na\ntrav\u00e9s\nde\nun\nsistema\nde\ninformaci\u00f3n \norganizado\nen\nuna\nplataforma\nweb\nque\npermita\nalbergar\ninformaci\u00f3n,\nfacilitar\nla\nvinculaci\u00f3n\ny \nvisibilizar\nlos\nprocesos\nde\nmanera\nvirtual.\n118\nxv.\nV a l e n t i n a\nC a s t a \u00f1 o \nBi\u00f3loga\ny\nMag\u00edster\nen\nEnse\u00f1anza\nde\nlas\nCiencias\nExactas\ny\nNaturales \nde\nla\nFacultad\nde\nCiencias\nde\nla\nUniversidad\nNacional\nde\nColombia\n(UNAL), \nformuladora\ny\ngestora\nde\nproyectos\nde\neducaci\u00f3n\nambiental\ny\nproyectos \nhumanitarios,\ninvestigadora\nsocial\ninteresada\nen\nel\ndi\u00e1logo\ncon\nculturas\ny \nsabidur\u00edas\nancestrales.\nFundadora\nde\nla\nEscuela\nZewaCultural\nproyecto \neducativo\nintercultural\norientado\na\nlas\npr\u00e1cticas\nagr\u00edcolas\ndesde\nel\nsaber \nancestral\ny\ntradicional. \nValentina\nAroiris\ntiene\nla\nestatura\ny\nel\ncoraz\u00f3n\nde\nuna\nni\u00f1a,\npero\nun\nesp\u00edritu\nde\nabuela. \nHa\nsido\nuna\nhermana,\nc\u00f3mplice\ny\naliada\nde\nlos\nexploratorios\neducativos\ninterculturales\nal \ninterior\ndel\nCampus\nUniversitario\nde\nBogot\u00e1;\nes\ngestora,\npermacultora,\nguardiana\nde\nsemillas\ny \npedagoga.\nDe\ncar\u00e1cter\nfirmemente\ndulce\ny\nuna\nmente\nabierta.\nSu\nsue\u00f1o\nes\nestablecer\nuna\nescuela \ncentrada\nen\nla\nMadre\nTierra\nabierta\ne\nincluyente. \nSu\nconsejo\nfue\nnutrir\nel\nproyecto\nde\nmuchas\nvisiones,\ntener\ncomo\ninvitados\na\nsabias\ny \nsabios\nque\nhan\ntrabajado\nsiempre\ncon\nla\ntierra,\nen\nespecial\nnuestros\npueblos\nmilenarios,\nser\nmuy \nabiertos\nde\ncoraz\u00f3n\npara\npoder\nrecibir\nlas\nmedicinas\nque\nportan\nnuestras\ncomunidades,\ntener\nla \ncapacidad\nde\nintegrar\ncon\nhumildad\nlos\nsaberes\nque\ntraen\nlos\ndem\u00e1s\ny\nseguir\nsiendo\nsiempre \naprendices.\n119\nxvi.\nN a n i\nG u e r r e r o \nCineasta\nde\nla\nUniversidad\nNacional\nde\nColombia.\nProfesora\nde\nYoga \ny\nbuscadora\nespiritual.\nFue\ncoordinadora\ny\ndocente\nen\nla\nUniversidad\nde \nSabidur\u00eda\nAncestral\nen\ndonde\ntrabaj\u00f3\ncomo\nfacilitadora\ndel\nDiplumado\nHijos \nde\nla\nTierra\n-\nNaturagente\nprograma\nde\nreconexi\u00f3n\ncon\nla\nMadre\nNaturaleza \na\ntrav\u00e9s\nde\nun\nprograma\nde\nmeditaci\u00f3n\ndesarrollado\nen\nterritorio\nancestral \nMuisca,\nguardianado\npor\nla\ncomunidad\nVaishnava\nde\nla\nMisi\u00f3n\nVrinda\ny \nguiado\npor\nsabedores\ntradicionales\nde\nla\nSierra\nNevada\nde\nSanta\nMarta. \nActualmente\nes\nmadre\nde\nun\nbeb\u00e9\nde\nun\na\u00f1o,\naprendiz\nde\nparter\u00eda\ny\nasiste\na\nmujeres \ngestantes.\nGracias\na\nsu\ncuriosidad\nespiritual\nha\nconocido\nm\u00faltiples\nsenderos\nde\nautorrealizaci\u00f3n \ny\npor\nesp\u00edritu\nde\nservicio\nfue\nvoluntaria\npor\nm\u00e1s\nde\ncinco\na\u00f1os\nen\nVarsana\nJardines\nEcol\u00f3gicos. \nSu\nexperiencia\nes\n\u00fanica\nen\nel\nsentido\nde\ncombinar\nsabidur\u00edas\nnativas\ny\norientales\nenfocadas\nen\nla \nreconexi\u00f3n\ncon\nla\nMadre\nTierra. \nSu\nconsejo\nfue\nvincular\nel\nproceso\na\nlugares\ny\nsitios\nsagrados,\nestar\nen\nconstante \naprendizaje\ny\nser\nmuy\nhumildes,\nentender\nque\nla\ndefensa\nde\nla\nMadre\nTierra\nes\nun\ncamino\nde \ntoda\nla\nvida\ny\nser\nmuy\nhonestos\ny\nsinceros\ncon\nlo\nque\nentregamos.\n120\n120\nNany\nGuerrero,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n12\nde\njunio\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen\nver \nAnexo\n2\n.\n119\nValentina\nCasta\u00f1o,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n05\nde\njunio\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen\nver \nAnexo\n2\n..\n118\nVictoria\nMu\u00f1oz,\nentrevistada\npor\nel\nautor,\n22\nde\nmayo\nde\n2022.\nPara\nleer\nun\nresumen\nver \nAnexo\n2\n.\n1021 0 3\nAnexo\n2:\nCuadr o\nr esumen\nde\nentr evistas\n(Enlace)1041 0 5\nAnexo\n3:\nIndicador es\ndel\nCampus\nV ivo\nen\nsu\nprimera\nedici\u00f3n\n2022.\na .\nI n c l u s i \u00f3 n\nd e l\np r o d u c t o\ne d u c a t i v o\ne n\nl a\np l a t a f o r m a\ne n\nl \u00ed n e a\nd e\nG A R N\nL a t i n o a m \u00e9 r i c a :\nb .\nN \u00b0\nd e\ni n s c r i t o s :\nL a\nc o n v o c a t o r i a\nr e c i b i \u00f3\nc e r c a\nd e\n1 0 0\ni n s c r i p c i o n e s\nc .\nN \u00b0\nd e\np a r t i c i p a n t e s :\nE l\nc u r s o\nc o n t \u00f3\nc o n\nm \u00e1 s\nd e\n6 0\np a r t i c i p a n t e s\ne n\np r o m e d i o ,\nd i s t r i b u \u00ed d o s\ne n\n1 3\ng r u p o s\no\nn o d o s\nl o c a l e s .\nT a m b i \u00e9 n\nc o n t \u00f3\nc o n\n3\nd o c e n t e s\ni n v i t a d a s\nd .\nC e r t i f i c a d o s :\nE l\nc u r s o\ng e n e r \u00f3\n4 0\nc e r t i f i c a c i o n e s\na\nl o s\np a r t i c i p a n t e s\nd e\na m b o s\nc u r s o s .\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}