{"title": "Mujeres medicina", "author": "Lola Hern\u00e1ndez", "url": "https://amanecemetropolis.net/mujeres-medicina/", "hostname": "amanecemetropolis.net", "description": "T\u00fa tambi\u00e9n mujer medicina. En este art\u00edculo te contamos c\u00f3mo puedes ser curandera y conectar con la Madre Tierra para recordar tu sabidur\u00eda.", "sitename": "Amanece Metr\u00f3polis", "date": "2021-03-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El uso de plantas medicinales para nuestra sanaci\u00f3n y bienestar es un camino de autoconocimiento y empoderamiento.\nDe lo que se trata de aliarnos con los seres vegetales y trabajar en equipo con la Madre Tierra para despertar a la mujer curandera que habita en nuestro interior.\nLas chamanas y curanderas de diferentes culturas y territorios afirman que cada planta tiene su propio esp\u00edritu y que podemos entrar en comunicaci\u00f3n con ellas permiti\u00e9ndonos esa conexi\u00f3n.\nEste\n[conocimiento ha sido guardado y transmitido por las mujeres desde tiempos muy antiguos](https://amanecemetropolis.net/feminismo-espiritual/) y el sistema patriarcal pretende arrebatarnos estos saberes pues conectar con esta sabidur\u00eda tambi\u00e9n es conectar con la autogesti\u00f3n de nuestra salud.\nCuando estuve viviendo en Per\u00fa, mis maestras tambi\u00e9n me ense\u00f1aron que podemos diferenciar entre plantas medicinales y plantas maestras.\nLas plantas medicinales ser\u00edan aquellas que sirven para nuestro bienestar o\n[para aliviar alg\u00fan dolor, molestia o s\u00edntoma f\u00edsico](https://lacaravanaroja.com/el-uso-de-plantas-medicinales-dolor-menstrual/) aunque tambi\u00e9n trabajan a nivel ps\u00edquico, emocional y energ\u00e9tico.\nDesde la cosmovisi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas est\u00e1 presente el enfoque hol\u00edstico de la salud entendiendo que somos un todo.\nPor otra parte, las plantas maestras son aquellas que permiten acceder a un estado superior de conciencia y algunas de ellas son la ayahuasca, el to\u00e9, peyote, wachuma\u2026\nAu uso se realiza en un contexto ceremonial con una chamana o cham\u00e1n que gu\u00eda la ceremonia y conoce los efectos que esta planta produce para ayudar a vivir una experiencia terap\u00e9utica y sanadora.\nCuando viv\u00eda en la selva amaz\u00f3nica empec\u00e9 a incorporar el uso de plantas en mi vida de manera cotidiana y sent\u00ed el despertar de una memoria antigua.\nFue cuando me atrev\u00ed a experimentar en el mundo del cine amaz\u00f3nico gracias al\n[documental Curandera](https://www.documentalcurandera.com/) del que me siento muy honrada de haber participado como directora.\nLa protagonista, Dona Cotrina, curandera experta en la medicina natural amaz\u00f3nica y en las ceremonias de ayahuasca, nos cuenta su propia experiencia e historia de vida como maestra curandera.\nElla tambi\u00e9n tuvo que salir de una relaci\u00f3n t\u00f3xica con un hombre machista para conectarse con su prop\u00f3sito de vida y cumplir su sue\u00f1o de convertirse en mujer medicina para sanar a otras personas con la medicina ancestral amaz\u00f3nica.\nCuando me contaba que hab\u00eda dudado de s\u00ed misma, que se hab\u00eda sometido a los patrones y estereotipos de g\u00e9nero presentes en la sociedad, que hab\u00eda cre\u00eddo que no se podr\u00eda separar de su marido durante a\u00f1os\u2026 sent\u00ed que los malestares de g\u00e9nero nos atraviesan a todas y que, tambi\u00e9n todas, podemos conectar con esa mujer medicina que llevamos dentro.\nHay infinidad de formas de entrar en contacto con la mujer medicina y curandera que habita en cada una de nosotras.\nEntrar en contacto con la Madre Tierra como deidad para nuestra sanaci\u00f3n y bienestar es un conocimiento ancestral muy antiguo utilizado sobre todo por las mujeres.\nA veces solo hace falta salir a la naturaleza, cerrar los ojos y preguntarse a una misma:\n\u00bfQu\u00e9 siento? \u00bfQu\u00e9 necesito?\nY dejar hablar a esa mujer sabia y curandera que somos.\nQuiz\u00e1 nos encontremos con aquella verdad que ya sab\u00edamos desde hace tiempo, quiz\u00e1 tenga que ver con despertar nuestra memoria y volver a conectar con las plantas y con los animales como hac\u00edan nuestras abuelas.\nQuiz\u00e1 en ese camino encontremos la revoluci\u00f3n que tanto est\u00e1bamos esperando.\nOther Articles\nOne Comment\n-\n[\u2026] este momento que vivimos hay tambi\u00e9n un despertar para la sanaci\u00f3n del inconsciente colectivo femenino del que tambi\u00e9n formamos parte. Este inconsciente colectivo tiene que ver con la memoria de las [\u2026]", "language": null, "image": "https://amanecemetropolis.net/wp-content/uploads/2021/03/curandera.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://amanecemetropolis.net/", "https://amanecemetropolis.net/karla-silva-en-la-quinta-edicion-de-feminajazz-es-una-sincronicidad-ha-sido-una-coincidencia-entre-una-vision-interna-she-y-un-suceso-feminajazz/", "https://amanecemetropolis.net/karla-silva-en-la-quinta-edicion-de-feminajazz-es-una-sincronicidad-ha-sido-una-coincidencia-entre-una-vision-interna-she-y-un-suceso-feminajazz/", "https://amanecemetropolis.net/festival-de-san-sebastian-2023/", "https://amanecemetropolis.net/festival-de-san-sebastian-2023/", "https://amanecemetropolis.net/agenda-2030/", "https://amanecemetropolis.net/agenda-2030/", "https://amanecemetropolis.net/la-espera/", "https://amanecemetropolis.net/la-espera/", "https://facebook.com/amanecemetropolis.net/", "https://twitter.com/amanecemetropol", "https://www.youtube.com/channel/UCz5958WkEyFbgRrR1PklgAg", "https://instagram.com/amanecemetropolis/", "https://amanecemetropolis.net/", "https://amanecemetropolis.net/", "https://amanecemetropolis.net/sobre/", "http://https.//amanecemetropolis.net/", "https://amanecemetropolis.net/category/literatura/", "https://amanecemetropolis.net/category/literatura/resenas/", "https://amanecemetropolis.net/category/politica/", "https://amanecemetropolis.net/category/cine/", "https://amanecemetropolis.net/category/arte-y-cultura/", "https://amanecemetropolis.net/category/literatura/microrrelatos/", "https://amanecemetropolis.net/category/feminismos/", "https://amanecemetropolis.net/libros/", "https://amanecemetropolis.net/contacto/", "https://amanecemetropolis.net/newsletter/", "https://amanecemetropolis.net/", "https://amanecemetropolis.net/", "https://amanecemetropolis.net/sobre/", "http://https.//amanecemetropolis.net/", "https://amanecemetropolis.net/category/literatura/", "https://amanecemetropolis.net/category/literatura/resenas/", "https://amanecemetropolis.net/category/politica/", "https://amanecemetropolis.net/category/cine/", "https://amanecemetropolis.net/category/arte-y-cultura/", "https://amanecemetropolis.net/category/literatura/microrrelatos/", "https://amanecemetropolis.net/category/feminismos/", "https://amanecemetropolis.net/libros/", "https://amanecemetropolis.net/contacto/", "https://amanecemetropolis.net/newsletter/", "https://amanecemetropolis.net/category/feminismos/", "https://amanecemetropolis.net/author/lola-hernandez/", "https://amanecemetropolis.net/author/lola-hernandez/", "#comments", "https://www.instagram.com/cosmiccollage/?hl=es", "https://amanecemetropolis.net/feminismo-espiritual/", "https://lacaravanaroja.com/el-uso-de-plantas-medicinales-dolor-menstrual/", "https://www.documentalcurandera.com/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://amanecemetropolis.net/?p=47556", "http://twitter.com/share?text=Mujeres+medicina&url=https://amanecemetropolis.net/?p=47556", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://amanecemetropolis.net/?p=47556&title=Mujeres+medicina&summary=El+uso+de+plantas+medicinales+para+nuestra+sanaci%C3%B3n+y+bienestar+es+un+camino+de+autoconocimiento+y+empoderamiento.+De+lo+que+se+trata+de+aliarnos+con+los+seres+vegetales+y+trabajar+en+equipo+con+la+Madre+Tierra+para+despertar+a+la+mujer+curandera+que+habita+en+nuestro+interior.+Las+chamanas+y+curanderas+de+diferentes+culturas+y+%5B%26hellip%3B%5D", "//pinterest.com/pin/create/link/?url=https://amanecemetropolis.net/?p=47556&media=https://amanecemetropolis.net/wp-content/uploads/2021/03/curandera.jpg&description=Mujeres+medicina", "https://telegram.me/share/url?url=https://amanecemetropolis.net/?p=47556&text=Mujeres+medicina", "mailto:?subject=Mujeres+medicina&body=https://amanecemetropolis.net/?p=47556", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://amanecemetropolis.net/?p=47556", "https://amanecemetropolis.net/author/lola-hernandez/", "https://amanecemetropolis.net/inverted-de-sandy-francis-a-golpe-de-beat-con-chico-blanco/", "https://amanecemetropolis.net/inverted-de-sandy-francis-a-golpe-de-beat-con-chico-blanco/", "https://amanecemetropolis.net/el-si-de-las-ninas-o-la-rancia-tradicion-como-mordaza/", "https://amanecemetropolis.net/el-si-de-las-ninas-o-la-rancia-tradicion-como-mordaza/", "https://amanecemetropolis.net/el-si-de-las-ninas-o-la-rancia-tradicion-como-mordaza/", "https://amanecemetropolis.net/el-si-de-las-ninas-o-la-rancia-tradicion-como-mordaza/", "https://amanecemetropolis.net/inverted-de-sandy-francis-a-golpe-de-beat-con-chico-blanco/", "https://amanecemetropolis.net/inverted-de-sandy-francis-a-golpe-de-beat-con-chico-blanco/", "https://amanecemetropolis.net/sabiduria-ancestral-femenina/", "https://amanecemetropolis.net/mujeres-medicina/#comment-9240", "#comment-9240", "/mujeres-medicina/#respond", "https://amanecemetropolis.net/justmad9-feria-internacional-arte-emergente-20-25-febrero/", "https://amanecemetropolis.net/justmad9-feria-internacional-arte-emergente-20-25-febrero/", "https://amanecemetropolis.net/author/susana-peral/", "https://amanecemetropolis.net/contacto/", "https://amanecemetropolis.net/colabora/", "https://amanecemetropolis.net/sobre/", "https://amanecemetropolis.net/newsletter/", "https://amanecemetropolis.net/category/literatura/", "https://amanecemetropolis.net/category/literatura/microrrelatos/", "https://amanecemetropolis.net/category/literatura/resenas/", "https://amanecemetropolis.net/category/politica/", "https://amanecemetropolis.net/category/economia/", "https://amanecemetropolis.net/category/citas/", "https://amanecemetropolis.net/category/feminismos/", "https://amanecemetropolis.net/category/sociedad/", "https://amanecemetropolis.net/category/cine/", "https://amanecemetropolis.net/category/arte-y-cultura/", "https://amanecemetropolis.net/category/arte-y-cultura/musica/", "https://amanecemetropolis.net/category/teatro/", "https://amanecemetropolis.net/category/entrevistas/", "https://amanecemetropolis.net/category/eventos/", "https://amanecemetropolis.net/category/viajes/", "https://facebook.com/amanecemetropolis.net/", "https://twitter.com/amanecemetropol", "https://www.youtube.com/channel/UCz5958WkEyFbgRrR1PklgAg", "https://instagram.com/amanecemetropolis/"]}