{"title": "M\u00e1scara para el pelo", "author": null, "url": "https://thedida.es/producto/mascara-para-el-pelo-2/", "hostname": "thedida.es", "description": "La marca francesa Namaki nace de tres valores fundamentales: transparencia, confianza y respeto.La marca apuesta desde el principio por un enfoque responsable creando productos ecodise\u00f1ados, naturales y org\u00e1nicos. Fruto de este compromiso nace el primer kit de maquillaje de disfraz natural y org\u00e1nico formulado con agua e", "sitename": "The Dida", "date": "2022-04-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "M\u00e1scara para colorear el cabello disponibles en 6 colores no t\u00f3xica para ni\u00f1os, muy f\u00e1cil de aplicar y se elimina f\u00e1cilmente con champ\u00fa.\nHan sido desarrollados para todos los tonos de cabello a partir de una f\u00f3rmula natural, respetuosa con la salud de los ni\u00f1os y el medio ambiente.\nAplicar sobre el pelo seco\nCapacidad: 9ml\nCertificado por COSMOS ORGANIC\nMant\u00e9ngase fuera del alcance de los ni\u00f1os. No ingerir. Solo para uso externo", "language": null, "image": "https://thedida.es/wp-content/uploads/MASCARA_KRAFT_NEW-VERSION_NAMAKI-scaled.jpg", "pagetype": "article", "links": ["tel:+34693228172", "mailto:info@thedida.es", "#", "https://thedida.es/wishlist/", "/zona-profesionales/", "https://thedida.es/iniciar-sesion/", "https://thedida.es/", "#", "https://thedida.es/carrito/", "/productos/ware/", "/productos/play/", "/productos/bath/", "/productos/baby/", "/productos/cosmetics/", "https://thedida.es/carrito/", "https://thedida.es/productos/cosmetics/", "https://thedida.es/wp-content/uploads/MASCARA_KRAFT_NEW-VERSION_NAMAKI-scaled.jpg", "https://thedida.es/wp-content/uploads/MASCARA_KRAFT_NEW-VERSION_NAMAKI-scaled.jpg", "https://thedida.es/productos/cosmetics/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#72d0bf74a0483d96a", "#828daec02d2d1e583", "mailto:info@thedida.es", "/politica-de-privacidad/", "/politica-de-privacidad/", "tel:+34693228172", "mailto:info@thedida.es", "/condiciones-de-contratacion/", "/zona-profesionales/", "/nosotros/", "/condiciones-de-contratacion/#envio", "/condiciones-de-contratacion/#pago", "/condiciones-de-contratacion/#devoluciones", "http://webiseny.com", "https://www.instagram.com/thedidaworld/", "https://es-es.facebook.com/thedidaworld/", "/politica-de-privacidad/", "/aviso-legal", "/politica-de-cookies/", null, "/politica-de-cookies/"]}