{"title": "Emplazan al ministro de Energ\u00eda por dejar de lado la geotermia: \u00ab\u00bfHasta cu\u00e1ndo la canasta seguir\u00e1 vac\u00eda?\u00bb", "author": "El Mostrador", "url": "https://www.elmostrador.cl/cultura/2022/10/04/emplazan-al-ministro-de-energia-por-dejar-de-lado-la-geotermia-hasta-cuando-la-canasta-seguira-vacia/", "hostname": "elmostrador.cl", "description": "El Director del Centro de Excelencia en Geotermia de Los Andes (CEGA), Diego Morata, emplaz\u00f3 al ministro de Energ\u00eda, Diego Pardow, por la inclusi\u00f3n de energ\u00edas renovables en el pa\u00eds para reducir las emisiones contaminantes, en espec\u00edfico, la geotermia. \u00abHemos demostrado el potencial que la geotermia de alta temperatura tiene en Chile para generaci\u00f3n el\u00e9ctrica de Arica a Punta Arenas y, actualmente, existen experiencias en curso de calefacci\u00f3n, mediante geotermia de baja temperatura, que permitir\u00e1n sacar la le\u00f1a de las salas de clases en el sur y tambi\u00e9n brindar confort t\u00e9rmico en las aulas del altiplano\u00bb, apunt\u00f3.", "sitename": "El Mostrador", "date": "2022-10-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El Director del Centro de Excelencia en Geotermia de Los Andes (CEGA), Diego Morata, emplaz\u00f3 al ministro de Energ\u00eda, Diego Pardow, por la inclusi\u00f3n de energ\u00edas renovables en el pa\u00eds para reducir las emisiones contaminantes, en espec\u00edfico, la geotermia. \u00abHemos demostrado el potencial que la geotermia de alta temperatura tiene en Chile para generaci\u00f3n el\u00e9ctrica de Arica a Punta Arenas y, actualmente, existen experiencias en curso de calefacci\u00f3n, mediante geotermia de baja temperatura, que permitir\u00e1n sacar la le\u00f1a de las salas de clases en el sur y tambi\u00e9n brindar confort t\u00e9rmico en las aulas del altiplano\u00bb, apunt\u00f3.\nA trav\u00e9s de una \u00abcarta abierta\u00bb al ministro de Energ\u00eda, Diego Pardow, el Director del Centro de Excelencia en Geotermia de Los Andes (CEGA), Diego Morata, se refiri\u00f3 a la inclusi\u00f3n de energ\u00edas renovables en el pa\u00eds para reducir emisiones contaminantes, en espec\u00edfico, una que no fue tomada -seg\u00fan declara- con atenci\u00f3n por el Gobierno: la geotermia.\n\u00abSin duda, estamos de acuerdo en lo complejo que resulta pensar en lograr la meta de descarbonizaci\u00f3n al 2030 y tambi\u00e9n en la importancia de involucrar en esta tarea tanto al Gobierno como a diversos actores de los sectores p\u00fablicos y privados. Y no s\u00f3lo lo digo como el geocientista que soy, de formaci\u00f3n, sino como el director de uno de los centros de excelencia FONDAP-ANID que ha dedicado la \u00faltima d\u00e9cada a generar las bases para avanzar hacia el ambicioso prop\u00f3sito de diversificar la matriz energ\u00e9tica, mediante la incorporaci\u00f3n de ERNC limpias, sustentables y costo eficientes, como lo es la geotermia\u00bb, manifest\u00f3.\nEn esa misma l\u00ednea, Morata coment\u00f3 que \u00abno alcanzo a disminuir la desaz\u00f3n de haber comprobado que, nuevamente, la geotermia no forma parte del discurso del Gobierno del Presidente Boric al momento de hablar sobre perspectivas de desarrollo energ\u00e9tico para Chile\u00bb.\n\u00abLeer la Agenda de Energ\u00eda 2022-2026, presentada hace algunas semanas por el exministro Huepe, fue el primer aterrizaje de nuestras -cre\u00edmos- poco exageradas expectativas, al constatar que el documento, que pretende enmarcar los ejes transversales de la transici\u00f3n energ\u00e9tica justa mediante ocho ejes program\u00e1ticos de desarrollo energ\u00e9tico seguro y resiliente; transici\u00f3n energ\u00e9tica sustentable, y descentralizaci\u00f3n energ\u00e9tica, apenas consideraba a la geotermia para escuetas siete l\u00edneas de un documento de 128 p\u00e1ginas\u00bb, lament\u00f3.\n\u00abEl programa energ\u00e9tico contempla la eliminaci\u00f3n progresiva de los combustibles f\u00f3siles de nuestra matriz energ\u00e9tica, promoviendo los sistemas energ\u00e9ticos limpios. Sin embargo, el optimismo con el que recibimos dicho enunciado, se disip\u00f3 al ver que la geotermia no figura en sus directrices. \u00bfEs s\u00f3lo un error de edici\u00f3n, Ministro? \u00bfPodemos a\u00fan tener algo de ilusi\u00f3n en que todo el trabajo de investigaci\u00f3n y pilotaje realizado durante los \u00faltimos a\u00f1os no ha sido en vano?\u00bb, complement\u00f3.\nEl documento en cuesti\u00f3n apunta que \u00abimpulsaremos el desarrollo de los usos directos de la geotermia en baja entalp\u00eda, a trav\u00e9s de mejoras a la normativa para abordar actuales trabas, y se levantar\u00e1n e identificar\u00e1n los potenciales existentes a lo largo y ancho de nuestro pa\u00eds\u00bb.\n\u00abPero, ministro, el mejorar la normativa existente es algo que se arrastra desde el segundo per\u00edodo de la Presidenta Bachelet, pasando tambi\u00e9n por las intenciones no concretadas del Presidente Pi\u00f1era, y los estudios de potencial ya existen. Sabemos que Chile tiene potencial geot\u00e9rmico bajo sus pies, tanto para uso directo como para generaci\u00f3n el\u00e9ctrica, en todo su territorio. \u00bfRealmente la \u00fanica propuesta de este gobierno, que declara su perfil ecol\u00f3gico y su firme prop\u00f3sito de descentralizaci\u00f3n, es redundar en los estudios de potencial?\u00bb, coment\u00f3.\nPor otro lado, el doctor en Ciencias Geol\u00f3gicas advierte que \u00abla crisis Rusia-Ucrania est\u00e1 moviendo el tablero del suministro energ\u00e9tico en Europa, y grandes potencias est\u00e1n buscando nuevas fuentes de energ\u00eda para poder asegurar sus matrices energ\u00e9ticas\u00bb.\n\u00abLo mismo ocurre en el resto del mundo, y es cierto que Chile tiene las mejores y mayores radiaciones solares, por lo que se entiende que en este contexto el desarrollo de la energ\u00eda fotovoltaica sea prioritario -al menos en la parte centro norte del territorio, ya que en el sur su potencial pierde protagonismo-\u00ab, plante\u00f3.\n\u00abHemos demostrado el potencial que la geotermia de alta temperatura tiene en Chile para generaci\u00f3n el\u00e9ctrica de Arica a Punta Arenas y, actualmente, existen experiencias en curso de calefacci\u00f3n, mediante geotermia de baja temperatura, que permitir\u00e1n sacar la le\u00f1a de las salas de clases en el sur y tambi\u00e9n brindar confort t\u00e9rmico en las aulas del altiplano\u2026 entonces, ministro, \u00bfhasta cu\u00e1ndo la canasta de la geotermia estar\u00e1 vac\u00eda?\u00bb, concluy\u00f3.", "language": null, "image": "https://media-front.elmostrador.cl/2022/10/A_UNO_1394464-e1664888142786-700x395.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/el-mostrador-radio/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/sin-editar/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/deportes/", "https://www.elmostrador.cl/mercados/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/tv/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/multimedia/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/el-mostrador-radio/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/la-semana-politica-tv/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/la-mesa-tv/", "https://www.elmostrador.cl/claves/cita-de-libros/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/entrevistas/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/miradastv/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/analisistv/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/", "https://www.elmostrador.cl/cultura/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/agenda-destacados/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-inclusiva/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-sustentable/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-digital/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/agenda-innovacion/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/agenda-municipal/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/vida-en-linea/", "https://www.elmostrador.cl/agenda-pais/ninez/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/agenda-social/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/jengibre-destacados/", "https://www.elmostrador.cl/revista-jengibre/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/jengibre-destacados/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/gastronomia/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/viajes/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/outdoor/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/mascotas/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/movilidad/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/generacion-festivales/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/conciencia-m/", "https://www.elmostrador.cl/revista-jengibre/diseno-y-deco/", "https://www.elmostrador.cl/braga/", "https://www.elmostrador.cl/braga/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/destacados-braga/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/yo-opino/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/braga-tv/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/mujeres-inolvidables/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/autocuidado/", "https://www.landingelmostrador.cl/newsletters-el-mostrador/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/el-semanal/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/cultivate/", "https://www.elmostrador.cl/categoria/politica/", "https://www.landingelmostrador.cl/newsletters-el-mostrador/", "http://legales.elmostrador.cl/", "https://www.instagram.com/el_mostrador", "https://www.facebook.com/elmostrador/", "https://cl.linkedin.com/company/el-mostrador", "https://twitter.com/elmostrador", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elmostrador.cl/cultura/2022/10/04/emplazan-al-ministro-de-energia-por-dejar-de-lado-la-geotermia-hasta-cuando-la-canasta-seguira-vacia/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.elmostrador.cl/cultura/2022/10/04/emplazan-al-ministro-de-energia-por-dejar-de-lado-la-geotermia-hasta-cuando-la-canasta-seguira-vacia/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Emplazan al ministro de Energ\u00eda por dejar de lado la geotermia: \u00ab\u00bfHasta cu\u00e1ndo la canasta seguir\u00e1 vac\u00eda?\u00bb&url=https://www.elmostrador.cl/cultura/2022/10/04/emplazan-al-ministro-de-energia-por-dejar-de-lado-la-geotermia-hasta-cuando-la-canasta-seguira-vacia/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.elmostrador.cl/cultura/2022/10/04/emplazan-al-ministro-de-energia-por-dejar-de-lado-la-geotermia-hasta-cuando-la-canasta-seguira-vacia/", "mailto:?subject=Emplazan al ministro de Energ\u00eda por dejar de lado la geotermia: \u00ab\u00bfHasta cu\u00e1ndo la canasta seguir\u00e1 vac\u00eda?\u00bb&body=https://www.elmostrador.cl/cultura/2022/10/04/emplazan-al-ministro-de-energia-por-dejar-de-lado-la-geotermia-hasta-cuando-la-canasta-seguira-vacia/", "/", "https://www.elmostrador.cl/autor/mesa-de-noticias-de-el-mostrador/", "#", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elmostrador.cl/cultura/2022/10/04/emplazan-al-ministro-de-energia-por-dejar-de-lado-la-geotermia-hasta-cuando-la-canasta-seguira-vacia/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.elmostrador.cl/cultura/2022/10/04/emplazan-al-ministro-de-energia-por-dejar-de-lado-la-geotermia-hasta-cuando-la-canasta-seguira-vacia/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Emplazan al ministro de Energ\u00eda por dejar de lado la geotermia: \u00ab\u00bfHasta cu\u00e1ndo la canasta seguir\u00e1 vac\u00eda?\u00bb https://www.elmostrador.cl/cultura/2022/10/04/emplazan-al-ministro-de-energia-por-dejar-de-lado-la-geotermia-hasta-cuando-la-canasta-seguira-vacia/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.elmostrador.cl/cultura/2022/10/04/emplazan-al-ministro-de-energia-por-dejar-de-lado-la-geotermia-hasta-cuando-la-canasta-seguira-vacia/", "mailto:?subject=Emplazan al ministro de Energ\u00eda por dejar de lado la geotermia: \u00ab\u00bfHasta cu\u00e1ndo la canasta seguir\u00e1 vac\u00eda?\u00bb&body=https://www.elmostrador.cl/cultura/2022/10/04/emplazan-al-ministro-de-energia-por-dejar-de-lado-la-geotermia-hasta-cuando-la-canasta-seguira-vacia/", "https://www.elmostrador.cl/media/2022/10/Carta-abierta-al-Ministro-de-Energi\u0301a-Oct-2022-1.docx", "http://form.elmostrador.cl/rectificar/1832132/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.elmostrador.cl/cultura/2022/10/04/emplazan-al-ministro-de-energia-por-dejar-de-lado-la-geotermia-hasta-cuando-la-canasta-seguira-vacia/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.elmostrador.cl/cultura/2022/10/04/emplazan-al-ministro-de-energia-por-dejar-de-lado-la-geotermia-hasta-cuando-la-canasta-seguira-vacia/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Emplazan al ministro de Energ\u00eda por dejar de lado la geotermia: \u00ab\u00bfHasta cu\u00e1ndo la canasta seguir\u00e1 vac\u00eda?\u00bb&url=https://www.elmostrador.cl/cultura/2022/10/04/emplazan-al-ministro-de-energia-por-dejar-de-lado-la-geotermia-hasta-cuando-la-canasta-seguira-vacia/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://www.elmostrador.cl/cultura/2022/10/04/emplazan-al-ministro-de-energia-por-dejar-de-lado-la-geotermia-hasta-cuando-la-canasta-seguira-vacia/", "mailto:?subject=Emplazan al ministro de Energ\u00eda por dejar de lado la geotermia: \u00ab\u00bfHasta cu\u00e1ndo la canasta seguir\u00e1 vac\u00eda?\u00bb&body=https://www.elmostrador.cl/cultura/2022/10/04/emplazan-al-ministro-de-energia-por-dejar-de-lado-la-geotermia-hasta-cuando-la-canasta-seguira-vacia/", "https://news.google.com/publications/CAAiEPBp1I9OBciU0ByB5S5AytQqFAgKIhDwadSPTgXIlNAcgeUuQMrU?hl=es-419&gl=CL&ceid=CL%3Aes-419", "https://whatsapp.com/channel/0029Va4vkTF0bIdk37Y0cM0r", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/maria-luisa-sepulveda-y-el-secreto-de-la-comision-valech-es-una-facultad-absoluta-de-las-victimas/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/maria-luisa-sepulveda-y-el-secreto-de-la-comision-valech-es-una-facultad-absoluta-de-las-victimas/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/19/es-muy-valiosa-presidente-boric-valora-disposicion-del-ejercito-a-colaborar-con-plan-de-busqueda/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/19/es-muy-valiosa-presidente-boric-valora-disposicion-del-ejercito-a-colaborar-con-plan-de-busqueda/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/la-violencia-no-politica-tras-la-conmemoracion-de-los-50-anos-del-golpe/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/columnas/2023/09/19/no-perdamos-la-carrera-en-ciberseguridad/", "/categoria/destacado/", "/dia/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/19/zelenski-acusa-a-rusia-de-genocidio-en-la-onu/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/19/zelenski-acusa-a-rusia-de-genocidio-en-la-onu/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2023/09/19/gobierno-grupo-que-se-autodeclara-pinochetista-es-cada-vez-mas-pequeno/", "/categoria/dia/", "/categoria/tendencias/", "https://www.elmostrador.cl/tendencias/2023/09/19/perros-y-cachorros-desfilaron-en-parada-militar-2023-siete-canes-de-carabineros-jubilaron/", "https://www.elmostrador.cl/tendencias/2023/09/19/perros-y-cachorros-desfilaron-en-parada-militar-2023-siete-canes-de-carabineros-jubilaron/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/17/fallecen-14-brasilenos-al-caer-avioneta-en-la-amazonia/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/mundo/2023/09/17/fallecen-14-brasilenos-al-caer-avioneta-en-la-amazonia/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/16/ministra-vallejo-destaca-avances-del-gobierno-y-hace-un-llamado-al-autocuidado-en-decima/", "https://www.elmostrador.cl/noticias/2023/09/16/ministra-vallejo-destaca-avances-del-gobierno-y-hace-un-llamado-al-autocuidado-en-decima/", "/categoria/tendencias/", "/", "tel:+56969196517", "mailto:info@elmostrador.cl", "/page/quienes-somos.html", "/page/carta-etica-fundacional.html", "/_files/pdf/PrincipiosEditoriales.pdf", "/page/politica-de-privacidad-y-condiciones-de-uso.html", "https://www.landingelmostrador.cl/publicita-con-nosotros/", "/page/publicidad.html", "/page/contacto.html", "https://www.landingelmostrador.cl/newsletters-el-mostrador/", "#", "https://www.youtube.com/channel/UCAOZvFm0xSBcom35r6-mcEA", "https://open.spotify.com/show/5mcbXKQribmO3CmUeHVLiD", "https://open.spotify.com/show/08yYuyR8wM3Prz9QxxGDXg", "https://open.spotify.com/show/5aoH4aRr8o5d9xjrQ5BD9m", "https://www.instagram.com/el_mostrador", "https://www.facebook.com/elmostrador/", "https://cl.linkedin.com/company/el-mostrador", "https://twitter.com/elmostrador"]}